<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Cuvillier-Fleury, Alfred-Auguste (1802-1887)">Alfred-Auguste Cuvillier-Fleury</author>
<title>Nouvelles études historiques et littéraires / par Cuvillier-Fleury</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Cuvillier-Fleury, Alfred-Auguste (1802-1887)</author>, <title>Nouvelles études historiques et littéraires / par Cuvillier-Fleury</title>, <date>1855</date>,description :,456 pages
</bibl>
<publisher>Michel Lévy frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9616731c</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1855">1855</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BIBLIOTHÈQUE CONTEMPORAINE se Série.</p>
<p>CUVILLIER-FLEURY</p>
<p>NOUVELLES ÉTUDES</p>
<p>HISTORIQUES</p>
<p>ET</p>
<p>LITTÉRAIRES</p>
<p>Tante.</p>
<p>es sis Femmes de Henri VIII. — La retraite de Charles-Quint.</p>
<p>Daniel de Cosnac.</p>
<p>Mi dame de Miintonon &amp; St-C je. — Tallcraant des Beaux.</p>
<p>M-' de Sablé et 3-* de Longueville.</p>
<p>i.r hanoiiu! François Mauuuix. — Un autographe de M" de Sévigné.</p>
<p>L'empereur Napoléon et le roi Joseph.</p>
<p>e marchal Soult. Le général Marbot. — Le duc d'Elchjngen.</p>
<p>i.i; le théâtre et le roman. — M. le dogeur Xèton.</p>
<p>PARIS</p>
<p>MICHEL LfiYY FRÈRES, LIBRAIBES-ÉDITEURS</p>
<p>BUE VIVIENNE, % BIS</p>
<p>J 85;)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOUVELLES ÉTUDES</p>
<p>HISTORIQUES</p>
<p>ET</p>
<p>LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>For_t grand in &gt;18</p>
<p>PORTRAITS POLITIQUES ET RÉVOLUTIONNAIRES</p>
<p>(DEUXIÈME ÉDITION)</p>
<p>Deux volumes</p>
<p>ÉTUDES HISTORIQUES ET LITTÉRAIRES</p>
<p>Deux volumes</p>
<p>VOYAGES ET VOYAGEURS</p>
<p>Un volume</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVELLES ÉTUDES</p>
<p>HISTORIQUES i/r</p>
<p>LITTÉRAIRES</p>
<p>PAU</p>
<p>-~ t . 1 L J-J-IER-FLEURY</p>
<p>m</p>
<p>a</p>
<p>PAJlIS</p>
<p>MICHEL LÉVY FRÈRES, LIBRAIRES-ÉDITEURS</p>
<p>RUE VIVIENNE, 2 BIS</p>
<p>1855</p>
<p>L'auteur et les éditeurs se réservent tous droits de traduction et de
reproduction.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p><pb/></p>
<p>l'étude de nos mœurs, de nos travers et de nos ridicules d'aujourd'hui 1.</p>
<p>Malgré tout, et en dépit de ces précautions, je suis fort préparé à
recevoir, une fois de plus, cet éternel et trop bienveillant reproche
qu'on adresse volontiers aux critiques qui font réimprimer leurs
articles : Pourquoi ne faites-vous pas un livre? .</p>
<p><pb/></p>
<p>Le monde est plein de gens qui ne sont pas plus sages.</p>
<p><pb/></p>
<p>La nature, fertile en esprits excellents, H Sait entre les auteurs
partager les talents.. fj</p>
<p>Paris, mars 1855.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVELLES ÉTUDES</p>
<p>HISTORIQUES</p>
<p>ET</p>
<p>LITTÉRAIRES</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE i</p>
<p>1</p>
<p>Mante</p>
<p>— 14 MAt 1854. —</p>
<p>1 La Divine Comédie, traduction nouvelle, pue M. Victor do SaintMaulis;
 I'aris, 1853.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mauris, parce qu'il me semble qu'il a donné au public (je ne parle pas
d'un petit nombre d'érudits et d'initiés aux mystères de la poésie
dantesque) la véritable mesure d'information que comporte son
inexpérience ombrageuse pour tout ce qui l'entraîne hors de ses voies.
Si quelque chose peut apprivoiser un lecteur français avec la lecture du
Dante, c'est le livre de M. de Saint-Mauris. 11 n'a pas voulu, en effet,
aveugler son lecteur par l'éblouissement continu d'un commentaire
interminable et d'une interprétation universelle, comme c'est trop
souvent le défaut des scoliastes italiens ; il n'a pas voulu non plus
laisser son auteur, comme l'ont fait quelques-uns de ses confrères en
traduction, dans son obscurité majestueuse et traditionnelle. Partout où
le texte rend une explication inévitable, il y porte sa lumière; il la
retire partout où le texte se suffit. Une patiente recherche des
origines, des antiquités &gt; des synchronismes, une</p>
<p><pb/></p>
<p>r !tude sérieuse des habitudes locales, des institutions éphé-</p>
<p>,, nères et des révolutions périodiques qui remplissent lesantales de
tous ces petits peuples passionnés et remuants dont i a Divine Comédie
est la légende, — tel est le fond inépui-</p>
<p>ahle de ce commentaire, que M. de Saint-Mauris nous . lispense pourtant
d'une main si..discrète; mais on sent,</p>
<p>i la valeur toujours concluante de ses informations, qu'il le les
prodigue pas, mais qu'il les choisit; qu'il ne veut pas ** ;e montrer
savant, mais se rendre utile; en un mot, qu'il f l'a pas traduit le
Dante pour avoir le plaisir de le commen- er, mais qu'il le commente
pour le plus grand profit de sa</p>
<p>raduction.</p>
<p>J'en dirai autant du résumé historique, de l'essai biogra-</p>
<p>juels se retrouve, sous une forme plus substantielle, la science éparse
en plus d'une collection volumineuse. L'au-</p>
<p>'iennes de Sismondi, l'Histoire liltéraire de Tiraboschi, celle le
Ginguené, celle de Villani, et beaucoup d'autres qui se rapportent au
célèbre poëte de Florence. Mentionnons en-</p>
<p>4</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>vante, nous entrons dans l'épopée du grand Alighieri, non plus par celte
forêt sauvage,</p>
<p>Questa selva selvaggia ed aspra e forte,</p>
<p>1 C'était un grossier dicton de l'époque : Si, che due beslie van
sotl'una pelle ..... (Le Paradil, chant XXI.)</p>
<p><pb/></p>
<p>1 « Ut si quis prmdictorum ullo tempore in (urbem) pervenerit, talis
perveniens igne comburatur, sic quod moriatur. )&gt;</p>
<p>(Décret de proscription contre le Dante et dix huit de ses concitoyens,
découvert en 1772 par le comte Louis Savioli )</p>
<p><pb/></p>
<p>SotJf'a' l bel fiume d'Amo alla gran villa;</p>
<p><pb/></p>
<p>Sismondi l'a cherchée, elle éclate assez visiblement dans ses malheurs.</p>
<p>Discite justitiam moniti et non temnere divos!</p>
<p>Mais, s'il ôte la pitié aux morts, scirent si ignoscere mânes, il la
laisse aux vivants.</p>
<p>2 Cours de littérature française au moyen âge, t. I", p. 5'20.</p>
<p><pb/></p>
<p>au-dessus des anges, lui fait une escorte des saints du paradis et met,
comme le dit énergiquement M. de Saint-</p>
<p>Volgi, Beatrice, volgi gli occhi santi (Era la sua canzone), al tuo
fedele, Che per vederli ha mossi passi tanti.</p>
<p>Per grazia fa noi grazia, che disvele</p>
<p>A lui la bocca tua, si che discerna</p>
<p>La seconda bellezza che tu ceJe...</p>
<p>O isplendor di viva luce eterna!</p>
<p>Chi pallido si fece sotto l'ombra</p>
<p>Quando nell' aere aperto ti solvesti?</p>
<p>« 0 Béatrice, tourne, tourne tes yeux sacrés sur le fidèle serviteur qui
pour te voir n'a pas épargné ses fatigues et ses pas ! Par grâce, daigne
en sa faveur dévoiler ton visage, afin qu'il discerne dans son entier
cette seconde beauté que lu caches... 0 vive splendeur d'une lumière
sans fin! quel mortel, après avoir pâli sous les ombrages du Parnasse ou
s'être désaltéré dans ses eaux, ne sentirait pas son esprit défaillir,
en essayant de te représenter telle que tu m'apparus, alors que tu te
découvris dans l'air libre, pendant que les cieux t'entouraient de leurs
harmonies?... »</p>
<p>J'ai voulu citer tous ces beaux vers pour ceux qui les comprennent; j'y
ai joint la traduction fidèle de M. de</p>
<p>Saint-Mauris pour ceux qui auraient besoin d'être aidés.</p>
<p>t Le Purgatoire, ch. xxxi.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Littérature du moyen dge, t. Ier, p. 381.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>au tardais etau alors tom a la ois rapütre, le scoliaste et le prophète.</p>
<p>1 Le Paradis, eli. v.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ai macoharti trio iti Imita fina,</p>
<p>Qmamdo 'I m~m mi éism : tir por múw, Che per poca i, che teca a~ an
risso .................. .................. CAr voler ei4 wiire i bmam
voglia-. I.</p>
<p><pb/></p>
<p>El de près inspirant les haines les plus fortes,</p>
<p>Tes plus grands ennemis, Rome, sont il tes portes...</p>
<p><pb/></p>
<p>* La Barbagia est une montagne de Sardaignc, « ove le femmine sono assai
lascive, e si prestano a fare il piacere di chiunque ne le ricerca... »</p>
<p>( Note du radueteut-.</p>
<p>* « Non donna di provincie, ma b... »</p>
<p>( pt&amp;rgu4orio, canto VI. )</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Le Purgatoire, ch. xiv. Traduction de M. de Saint-Mauris.</p>
<p><pb/></p>
<p>E purga per digiuno</p>
<p>L'anguille di Bolsena in la ver'nacc&amp;a...</p>
<p><pb/></p>
<p>contradictions choquantes, de vicissitudes foudroyantes et
d'irremédiable anarchie. « Oui, que la fortune, disait le Dante, tourne
sa roue comme il lui plaira, et le paysan son hoyau'... »</p>
<p>Però giri fortuna la sua roti</p>
<p>Come le piace, e'I villan la sua morrai</p>
<p>Ed a lor disdegnosa torce '1 muso,</p>
<p>1 M. de Saint-Mauris met ici une périphrase que je me suis permis de
supprimer. -</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Les six Femmes de Henri VIII. i'</p>
<p>1</p>
<p>— Il JUIN 1854. —</p>
<p><pb/></p>
<p>ment inutile. Quoi qu'il en soit, et même quand on se place au cœur de
toutes ces passions qui agitaient alors le monde et de ces mœurs féroces
qui l'ensanglantaient, il semble qu'il eût été impossible, môme à
l'esprit le plus extravagant, d'imaginer une histoire plus
extraordinaire dans ses incidents et plus invraisemblable dans son
horreur que ne le fut, en réalité, celle du roi d'Angleterre Henri VIII;
— j'ajoute qu'il n'est pas possible aujourd'hui d'en trouver une qui
soit de tout point moins dramatique t.</p>
<p>* Les Six Femmes de Henri VIII, scènes historiques, par M. Empis, de
l'Académie française; Paris, 1854.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je reconnais que la vie du roi Henri VIII est un des plus curieux
récits, et j'allais dire, malgré son horreur (mais</p>
<p><pb/></p>
<p>..................</p>
<p>Il vous faudra, seigneur, courir de crime en crime,</p>
<p>Soutenir vos rigueurs par d'autres cruautés,</p>
<p>Et laver dans le sang vos bras ensanglantés..</p>
<p><pb/></p>
<p>5 avec le meurtre d'Agrippine! Néron amoureux de Junie et r rival
impatient de Britannicus, mais couvrant encore d'un r masque1 sa
perversité précoce, Néron est possible sur la scène française; assassin
de sa mère, il ne l'est plus. Tibère, s'il a été jamais dramatique à
Rome, ne l'est plus il Caprée. Héliogabale, Caracalla, sont plus
impossibles encore.</p>
<p>I ... Flagitiis et scelcrilms l'el(1,lIIcntlJi ljllærebat. (Tacite, Uist.)</p>
<p><pb/></p>
<p>' Histoire de Henri VIII et du schisme d'Angleterre, 2 vol. ; Paris, 1850.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 ... Ma per la regina si rispondeva che essendo Arturo malsano, fu
posta. nella stessa camera ove giacquero, una matrona acciò non si
lasciasse congiungere ; ed essendo poi venuto a morte Arturo (che dal di
delle nozze in poi stette sempre malato), la regina, che più d' ogni
altro sapeva il proprio stato, chiamò Giovanni Tolearno, notaro publico,
ed alla presenza di molti vescovi e di ali l'i testimoni lo fece rogare
col suo giuramento come ella era rimasta vedova vergine...</p>
<p>Pe Rosai (pontilicat de Clemeiit Vii), (Ilisloirc de Henri Vili, t. 1",
p. 4.8.)</p>
<p><pb/></p>
<p>« Consideravimus enim, disait ce synode d'anglicans, en style de
matrones plus que d^veques, carnalem copulam inter Majestatem Vestram et
prxdictam dominam Annam minime secutam esse, nec cum ed, justo
intercedente impedimento, consequi deinde posse. Qux omnia, ex his quae
audivimus probacionibys, vera et certa esse eæistimamu.s ł... I)</p>
<p>Le latin, dit-on, brave l'honnêteté. Elle se venge quelquefois, et le
latin ne sauvera pas la mémoire de Henri VIII de la honte d'un pareil
arrêt.</p>
<p>Avec Catherine Howard, même scandale et même complicité du public, par
la voix de ses représentants et de ses prêtres, dans l'ignominie de son
roi. Catherine Howard n'était pas une grande sainte, quoique son mariage
avec Henri VIII eût rendu un moment l'espoir au parlî catholique; et je
ne la défendrai pas-contre l'historien Hume, si ndulgent pour Anne
Boleyn, si sévère pour Catherine, et qui l'accuse de s'être livrée « au
plus infâme libertinage.» J'e soupçonne l'archevêque de Cantorbéry, le
fanatique Cranmer, dont le témoignage est si naïvement invoqué par</p>
<p>1 State Papen, t. Irr, p. 632 (cité par M. Audin.j</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Des actions d'autrui l'on nous donne le blâme...</p>
<p>Si nos femmes, sans nous, font un commerce infâme,</p>
<p>TI faut que tout le mal tombe sur notre dos !</p>
<p>Elles font la sottise et nous sommes les sots 1</p>
<p>C'est un vilain abus, et les gens de police L</p>
<p>Nous devraient bien régler une telle injustice.</p>
<p><pb/></p>
<p>' Statutes of the Realm, L. I V, p. 859.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il mourut dans son lit, et Hume, qui est bien un peu suspect en ce point
(mais d'autres l'ont dit après lui), Hume fait cette réflexion « que
non-seulement ce prince se fit respecter de ses sujets, mais qu'il n'en
fut jamais haï. » Soit ! ce monstre fut populaire, comme Néron, qui
l'avait été parce qu'il jouait de la flûte devant ia foule; comme
Domitien, qui le fut aussi, au témoignage de Juvénal, jusqu'au jour où
il se fit craindre de la populace :</p>
<p>Sed periil, postquam cerdonibus esse timendus Cwprrat.</p>
<p>Le roi d'Angleterre fut plus heureux, il resta populaire jusqu'au bout.
0 popularité! quand nous diras-tu ton secret? -</p>
<p>En attendant, nous cherchions le dramatique dans l'histoire de Henri
VIII; l'avons-nous trouvé? Il y a un moment dans Britannicus où le poëte
nous jette soudain ces trois mots, d'un effet si saisissant et si
terrible : « Néron est amoureux! » et cela seul explique le drame. Ce
moment n'arrive jamais dans l'histoire de Henri VIII. Il est plein de
désirs et vide d'amour; il respire le libertinage et la luxure, jamais
la passion. Si ce n'est l'amour, est-ce donc l'ambi-</p>
<p><pb/></p>
<p>tion, la politique, la religion, la chevalerie, qui sont chargées de la
partie dramatique de sa destinée? Son ambition rôde autour d'une alcôve,
sa politique est fourberie, sa réforme religieuse est une vengeance de
libertin, son courage est d'un matamore, non d'un chevalier. Est-ce
parmi les siens, chez ses conseillers, ou ses ministres, ou ses
docteurs, ou ses prêtres, que nous trouverons l'étincelle dramatique?
Ils ne savent que servir et mourir; quelques-uns meurent héroïquement;
pour le drame ce n'est pas assez. Est-ce parmi ses femmes? Ses femmes
aussi savent mourir. L'inexorable barbarie de leur bourreau relève leur
rôle au dernier moment. Ces folles de leurs corps meurent comme des
saintes. Il y a un dernier mot d'Anne Boleyn qui est sublime : « Soyez
béni, écrit-elle au roi ; d'une femme vous avez fait une marquise, d'une
marquise une reine, d'une reine une martyre!... » Mais des femmes qu'on
fait reines pour les posséder, qu'on épouse, au pied des échafauds, et
dont on profane périodiquement la couche par des inquisitions
scandaleuses, ces femmes dont l'histoire a fait si souvent justice, le
drame n'en peut rien faire. Le drame, c'est l'esprit, non la chair. La
couché sanglante et déshonorée d'un roi sensuel ne peut être le trépied
de l'inspiration dramatique. Les vices des hommes ont été de tout temps,
je le sais, le ressort de la comédie; mais ceux des rois sont trop
sérieux et de trop grave conséquence pour être comiques. On ne rit pas
d'un ridicule qui a pour lui le juge, le soldat et le bourreau. On ne
rit pas d'un bouffon qui a signé les six articles du Statut de sang
(bloody bill); et, d'un autre côté, il n'yn aucune grandeur véritable ni
aucun élément d'émotion tragique dans une passion où se trahissent, même
sous la pourpre et dans l'éclat du trône, tous les grossiers aiguillons
de la chair et toutes les profanes ardeurs de la convoitise.</p>
<p>Où est donc le drame dans cette histoire de Henri VIII? Le</p>
<p><pb/></p>
<p>drame, il n'est pas sur la terre, il est là-haut. « Ces grandes pièces
qui se jouent sur la terre, écrivait Balzac, ont été composées dans Te
ciel, et c'est souvent un faquin qui doit en être l'Atrée ou
l'Agamemnon... Cette main invisible donne les coups que le monde sent.
Il y a bien je ne sais quelle hardiesse qui menace de la part de
l'homme, mais la force qui accable est toute de Dieu... »</p>
<p>J'ai cité ailleurs ces réflexions admirables. L'entraînement de mon
sujet les ramène ici presque forcément sous ma plume; car elles montrent
ce que la morale et la philosophie peuvent tirer de ces histoires où le
drame ne trouve rien.</p>
<p>II</p>
<p>— 18 JUIN 1854. —</p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, puisque M. Empis n'a pas voulu faire un drame, nous ne lui
appliquerons pas la rigueur de ta critique dramatique. Nous lui
laisserons volontiers le champ, l'air, l'espace et la liberté qu'il
s'est donnée. Nous n'exigerons pas de lui une fidélité absolue aux lois
d'un genre qu'il connaît mieux que nous, et auxquelles il n'a manqué que
volontairement et de parti pris. Nous lui, contesterons plutôt, dans une
œuvre qui a la très-légitime prétention d'être historique, l'emploi de
quelques moyens qui trahissent trop visiblement d'autres habitudes.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Chronologie universelle, par M. Charles Dreyss, dans l'excellente
collection de M Duruy ; Paris, 1855. -</p>
<p><pb/></p>
<p>- HENRI. -</p>
<p>*</p>
<p>ANNE BOLETS. j</p>
<p>JEANNE ~SETocs tombe a.c genoux dit roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>CATHERINE HOWARD.</p>
<p>Pardon !</p>
<p>ANNE BOLEYN.</p>
<p>Justice!</p>
<p>CATHERINE HOWARD 'se jette aux pieds du roi avec</p>
<p>Elisabeth.</p>
<p>Sire, regardez cette enfant!...</p>
<p>ELISABETH, en pleurs.</p>
<p>Mon père!... ma mère t'aime tant!</p>
<p>JEANNE SEYMOUR.</p>
<p>Au nom de votre fille!... »</p>
<p>Servetur ad imum</p>
<p>Qualis uG incapto processeri t', et sibi comtet.</p>
<p>Cela s'est dit des personnages d'un drame, et cela peut se dire aussi de
l'action dans laquelle ils sont engagés. Il est</p>
<p><pb/></p>
<p>utile, en effet, qu'une sorte de prévoyance, habilement ménagée,
facilite au spectateur l'intelligence des événements et l'explication
des péripéties par lesquelles on le fait passer; mais si un peu de
prévoyance sert au drame, trop de prévoyance lui nuit. On prédit trop
dans l'histoire de M. Empis. Ce don de prédire, s'il vaut quelque chose,
ne vaut guère que par sa rareté. Tombe dans le domaine public, le métier
de prophète s'avilit. On sait l'histoire de cette Élisabeth Barton,
surnommée la sainte fille de Kent, qui, dans le temps du procès de
Catherine d'Aragon, « avait prédit que si Henri VIII exécutait le
divorce et qu'il épousât une autre femme, il perdrait sa couronne en
moins d'un mois et mourrait de la mort des scélérats1. » La prédiction
tourna contre elle, et après avoir remué tous les couvents d'Angleterre,
la nonne de Kent, condamnée pour crime de trahison, fut étranglée avec
quelques-uns de ses croyants et de ses complices. Une autre histoire,
non moins lamentahle, est celle de cette séduisante et spirituelle Anne
Askew, qui fut arrêtée avec sa confidente Jeanne Bocher, condamnée comme
hérétique, brisée par une horrible torture, puis portée dans un fauteuil
jusque sur l'échafaud où elle fut brûlée vive. De cette hérétique, M.
Empis a fait une, prophétesse, et de la prophétie très-modifiée
d'Élisabeth Barton, le point de départ et le pivot de son histoire. Dès
le début du livre, nous trouvons en effet Anoe Askew parmi les filles
d'honneur de la reine, prophétisant du ton le plus sévère et glaçant de
terreur toute cette jeunesse frivole, insouciante el rieuse...</p>
<p>ANNE ASKEW.</p>
<p>Ah ! ne plaisantez pas, ne raillez pas, miss Anne Boleyn!....</p>
<p>JEANNE SÈYMOUR et CATHERINE HOWARD.</p>
<p>Ah! ah! ah!....</p>
<p>t Hume, t. IV, p, 347,</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>ANNE ASKEW.</p>
<p>Jeanne Seymour !... Catherine Howard!... Ah! croyez-</p>
<p>noi, ne riez pas !...</p>
<p>Quel regard !</p>
<p>CATHERINE HOWARI).</p>
<p>Son accent m'a fait frémir !</p>
<p>ANNE BOLEYN avec enjouement.</p>
<p>Fottes!.. eh ! que vous importe?</p>
<p>CATHERINE HOWARD.</p>
<p>Qui sait?</p>
<p>ANNE BOLEYN avec ironie.</p>
<p>JEANNE SEYMOUR.</p>
<p>Non c'est son cœur qui l'éclaire et qui s'effraye pour nous....</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Cités dans l'Histoire de Henri VIII, de M. Audin.</p>
<p><pb/></p>
<p>\</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Résumons toute cette étude : M. Empis a trouvé, je crois, la vraie forme
de développement dramatique que comportait la physionomie de Henri VIII,
telleque l'histoire la donnait. Impossible dans le drame restreint,
comme j'ai essayé de le prouver, ce caractère devait reprendre dans une
série de scènes historiques, habilement prolongées, sa vérité et sa
vraisemblance. Et, au contraire, présentée en raccourci dans une action
limitée par la convenance théâtrale, cette figure eût fait éclater son
cadre. Quand on veut mettre le roi Henri VIII sur la scène, on est placé
entre deux écueils, entre l'inconvénient de le travestir pour le rendre
supportable, et le danger de le rendre invraisemblable en le
représentant tel qu'il est.</p>
<p>Le vrai peut quelquefois n'être pas vraisemblable.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIER BOURGEOIS.</p>
<p>SECOND BOURGEOIS.</p>
<p>Hélas ! vertueuse dame! (Trompettes.) — Mais j'entends les trompettes.
Serrons nous; la reine (Anne Bolayn) va passer.... (Suit la description
du pompeux cortége.)</p>
<p>Vertueuse dame, j'entends les trompettes ! Oh ! le trait de génie! Oh !
le rapprochement admirable! Et comme Shakspeare connaissait le peuple !
comme il savait le secret des foules stupides! comme il savait le faible
et le fort du cœur humain !</p>
<p><pb/></p>
<p>Tyran au premier acte et barbon au dernier...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>La retraite de Charles-Quint-</p>
<p>— 16 JUILLET 1834. —</p>
<p>1 Charles-Quint, son abdication, son séjour et sa mort (IV monastère de
Tuste. par M. Mignet, de l'Académie française. Paris, 1854.</p>
<p><pb/></p>
<p>' Essais, liv. I", XIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>que qui pénètre par une porte dérobée dans la vie intérieure, et elle y
est reçue bien souvent en importune, presque en étrangère.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Essais, livre 11, 8.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien 1 quittons ce cloître où languit ma mémoire ;</p>
<p>Reprenons la couronne, et que mes cheveux blancs</p>
<p>Frappent encor les yeux de mes rivaux tremblants ;</p>
<p>s'il avait parlé ce langagè, et si, plus lard, il avait joué, dans cette
représentation burlesque de ses funérailles, ce rôle ridicule que la
tradition lui prête, et dont M. Mignet a fait si complètement justice:
si tout cela était vrai, cette comédie n'eût mérité ni une si sérieuse
attention de l'histoire, ni un historien tel que M. Mignet. Le mot de
Voltaire eût suffi. Mais c'est le contraire qui est la vérité.</p>
<p>' Dans la Panhypocrisiade, si j'ai bon souvenir. Je cite de mémoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et au surplus, dans le discours qu'il prononça le jour de son
abdication, it Bruxelles, devant l'assemblée des états généraux des
dix-sept provinces (octobre 1555), il a résumé lui-même ces fatigues et
ces angoisses de sa vie, racontant avec une sorte d'exactitude bien
étrange dans une circonstance si solennelle, « qu'il était allé neuf
fois en Allemagne, six fois en Espagne, sept fois en Italie, dix fois en
Flandre ; qu'il était entré quatre fois en France, qu'il avait passé
deux fois en Angleterre et deux autres fois en Afrique, et que, pour
accomplir ces voyages ou ces expéditions, au nombre desquels il ne
comptait pas les courses de peu d'importance, il avait traversé huit
fois la Méditerranée et trois fois 1 '0-</p>
<p><pb/></p>
<p>céan » — « Cette fois, ajoutait-il, sera la quatrième, pour aller
m'ensevelir en Espagne...» C'est ainsi qu'il détaillait ses états de
service pour expliquer sa retraite. Il aurait pu lire aussi les
certificats de ses médecins</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>' Voir sur ce point important les pages 318, 319 et suivantes de
l'histoire de M. Mignet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p>1</p>
<p>Daniel de Cosnac.</p>
<p>1</p>
<p>— 18 SEPTEMBRE 1853. —</p>
<p>1 Mémoires de Daniel de Comao, archevêque d'Aix, 2 vol. in—8° ; Paris,
1852 Lue des deux versions (également publiées) de l'ouvrage est due à
lagcommunicalion de M. le docteur I.ong, et enrichie de ses notes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mémoires.)</p>
<p><pb/></p>
<p>éloigné, il y fut mis au Fort-l'Évêque. Mais ce n'est plus dans le livre
de Saint-Simon qu'il faut lire le récit de cette a \ enturc ; c'est dans
les Mémoires de Daniel de Cornac. Elle y est un peu moins cynique, elle
y est plus vraisemblable. Cosnac a joué la comédie plus d'une fois dans
sa vie, notamment dans cette affaire de l'évêché de Valence ; - mais il
a joué l'intrigue en Pinto, non en Mascarille ; il a été lin, hardi, non
déhonté; il a montré des ressources, beaucoup d'audace, peu de scrupule;
il est toujours resté, comme le dit Saint-Simon, qui, tout en le
qualifiant illustre, le traite souvent avec une dureté fort dédaigneuse,
il est toujours r''sté « d'excellente compagnie. »</p>
<p><pb/></p>
<p>i Tome II, page 447,</p>
<p><pb/></p>
<p>sur ce ton. Et ainsi, sous prétexte de citer Tacite, il fera ce
rapprochement historique qui n'est qu'un inextricable non&gt;(,ns : a Comme
les statues de ces deux derniers des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quidquid délirant reges, i&gt;lectuntur Achivi...</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici, par exemple, un curieux témoignage de la façon dont on s
engageait alors dans les aventures et dans les malheurs d une guerre
civile. Je n'ai pas besoin de dire par quels motifs l abbé de Cosnac,
qui avait trouvé le prince de Conti embarqué dans la Fronde de Bordeaux,
s'y était jeté avec lui. M. le duc de Bouillon, le frère du grand
Turenne, qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Cosnac l'avait accompagné; il avait tout vu. Quelques jours après, le
prince lui dit : « Que vous semble de Vardes? — C est l'homme de France
le mieux fait et le plus aimable, dit l'abbé. — ... Je connais
l'innocence et la vertu de ma femme, reprit le jeune prince; mais
croyez-vous que Vardes fût assez insolent pour oser jeter les yeux
tendrement sur elle? »</p>
<p><pb/></p>
<p>J'embrasse mon rival, mais c'est pour l'étouffer!</p>
<p>II</p>
<p>— 25 SEPTEMBRE 1853. —</p>
<p>Le spirituel éditeur des Mémoires de Daniel de Cosnac</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pourtant de se montrer très-habile et très-désintéressé. Daniel de
Cosnac ne fut ni l'un ni l'autre.</p>
<p>« Mémoires particuliers de lU. de la Porte, premier valet de chambre de
Louis XIV. Cenève, 1755. Page 280.</p>
<p><pb/></p>
<p>conseil de mes amis... » Et c'est ainsi que l'évêque de Valence devint
le premier aumônier du duc d'Orléans.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que devait donc faire le duc d'Orléans? Tout autre chose, a mon avis,
que ce que Daniel de Cosnac lui conseillait. Non pas que dans ses
conseils il n'y en eût d'excellents par le détail; mais je parle d'un
plan de conduite générale qui fut conseillé au prince, d'un certain
ensemble, des vues sérieuses et souvent profondes, en dépit de sa
légèreté même, que Cosnac exprime sur les moyens d'agrandir et de
fortifier la position de son maître, au moment où la mort de la reine le
laisse enfin tout seul en face de la puissance établie et de la grandeur
naissante de Louis XIV. Quel était ce plan? Il est certain que l'évêque
de Valence conseilla sérieusement au duc d'Orleans de faire concurrence
au roi</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, avec l'armée, quelle est la conduite que conseillait au prince
l'évêque de Valence? Un Mémoire qu'il avait adressé très-secrètement à
son maître « contenait la manière dont il devait se conduire avec le
roi, les généraux, les officiers, les soldats; » et on y trouvait des
préceptes tels que ceux-ci :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi Monsieur se plaignait-il de l'évêque de Valence</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le monde sait que le duc et la duchesse d'Orléans faisaient mauvais
ménage. Les Mémoires de Daniel de Cosnac, et c'est un de leurs mérites,
renferment pourtant sur les causes et sur les effets de cette
malveillance de Monsieur pour sa femme des renseignements curieux et
nouveaux, qui tout au moins jettent quelques rayons de lumière douteuse
sur ce triste épisode de notre histoire. Il paraît prouvé, par exemple,
par quelques-unes de ces lettres touchantes que Daniel de Cosnac nous
fait connaître, que de-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avoir le courage de chercher dans sa mort déplorable une autre-main que
celle de Dieu,.</p>
<p>C'est aux prélats de cour prêcher la résidence:</p>
<p>' Voir dans la Notice de M. Jules de Cosnac la lettre de lord Montague
ambassadeur de Charles II. Tome I"r, p. LV.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cosnac était de ce tempérament qu'a fort spirituellement caractérisé le
plaisant qui lui a fait cette épitaphe : llequiescal ut requievit.
Daniel de Cosnac ne savait pas rester en place.</p>
<p><pb/></p>
<p>arrivant, il avait faitvenir le médecin de son hôte, un certain
(locteiH^&amp;ifeTiSNïrec, sans malice), et ce médecin baiK&gt; uialiwS^
re^dlinif^Ne trahit.</p>
<p>ti</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Si ces papiers avaient été trouvés, dit-il, le secret que Madame
m'avait confié de ce qui se passait, contre les Hollandais, par le roi
de concert avec le roi d'Angleterre, était découvert, et c'était un coup
qui tombait sur Madame... Je me servis d'un expédient qui me réussit...
On m'apporta un remède par l'ordonnance du médecin. Je priai M. le
prévôt de vouloir bien prendre la peine de sortir avec ses archers, afin
que je pusse prendre ce remède. Le prévôt dit qu'il devait me garder à
vue. J'eus beau lui représenter qu'ayant la porte de la chambre gardée,
je n'avais point le moyen de m'enfuir, surtout dans le misérable état où
j'étais, cela ne le toucha pas. Je lui représentai encore qu'étant au
troisième étage, le seul recours serait de me jeter par la fe-</p>
<p><pb/></p>
<p>Et l'évêque de Valence prit son remède... Nous supprimons ici une scène
qui, sans enchérir sur le récit qu'en a fait cyniquement Saint-Simon,
trouverait pourtant mieux sa place dans le Malade imaginaire que dans
une histoire sérieuse. Ce qu'il nous importe de savoir, c'est que les
papiers de la princesse furent sauvés, c'est-à-dire détruits, et que
l'évêque se trouva délivré, dit-il, d'une affaire qui pouvait être d'une
grande conséquence.</p>
<p><pb/></p>
<p>fort humide, n'ayant que ma robe de chambre sur mo.. L'infection du lieu
était si grande (dit-il dans la première version), que ce médecin
Akakia, dont je ne soupçonnais pas la trahison, m'étant venu voir, ne
put la supporter et on sortit un moment après y être entré... »</p>
<p><pb/></p>
<p>qui pouvait arriver. Il eut la bonté, et s'il m'était permis de le dire,
l'imprudence de me la faire voir. Je puis assurer que, loin d'être
affligé de cette réponse, j'en fus fortifié, ce me semble. Je dis en
moi-même : Cet homme veut absolument que je meure, et moi je souhaite
plus de vivre que de mourir pour ne pas lui donner ce plaisir...</p>
<p>« Cependant le mal ne diminuait pas. Je fus trois jours pour me rendre à
Étampes. Je ne dormais ni ne mangeais. Dès que j'étais arrivé, on me
donnait des remèdes qui m'affaiblissaient si fort, que je fus pendant
deux heures comme si j'eusse été mort... »</p>
<p>— Ami, lui dit son camarade,</p>
<p>Il n'est pas toujours bon d'avoir un haut emploi. Si III n'avais servi
qu'un meunier comme moi.</p>
<p>Tu ne. -i rais pas si malade!</p>
<p>III</p>
<p>— 2 OCTOBRE 1853. —</p>
<p>Nous avons laissé l'évêque de Valence dans une auberge d'Etampes, bien
malade, mais voulant vivre pour désobliger</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet exil de l'lie-Jourdain l'avait visiblement modifié.</p>
<p>D 'un courtisan désagréable et imprudent, tel que le duc d 'Orléans
n'avait pu le supporter, l'exil avait fait un courtisan commode, adroit,
décent et utile, tel que les aimait</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Notice, par le comte Jules de Cosnac, p. xiv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nu gouvernement du roi ou son opposition, on son indépendance, ou son
zèle. Des affaires d'une sérieuse difficulté et dont la séparation mieux
marquée de nos jours entre l'Église et l'État a fort heureusement
diminué l'importance — s'y traitaient alors devant une élite du haut
clergé de France; et j'ai montré précédemment, en citant un discours au
roi de ce même Cosnac (c'était en 1666), jusqu'où pouvaient aller dans
ces matières l'amertume et l'indécence de la contradiction. Mais ce
n'était pas seulement Daniel de Cosnac qui était changé; la soumission
générale s'était accrue avec la grandeur même de Louis XIV, et il n'est
rien de plus caractéristique en cè genre que cette différence qui éclate
dans le langage de ces assemblées du clergë, suivant qu'on se rapproche
de l'époque du premier avénement du jeune roi ou qu'on s'en éloigne.</p>
<p>1 Le droit de rrtjale fêtait celui qu'avaient de temps immémorial les
rois de France de percevoir les revenus des évêchés et de conférer de
certains bénéfices qui en dépendaient, le tout pendant la vacance des
siéges épisropaux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tous ces titres pourtant mis ensemble ne son aorès tout</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Consultez, sur ce point important, l'Ilistoire de madame de Maintenon
par M. le duc de Nouilles, que cite également M. de Cosnac dans. sa</p>
<p>' Notice, p. LXXV.</p>
<p><pb/></p>
<p>diminution du temporel, «... Un a vu notre juridiction al. faiblie et
nos biens usurpés, » dit-il ; — s'il jugeait la question en procureur et
en fiscal, d'autres apportaient dans la lutte des pensées plus hautes et
aussi plus implacables. Quoi qu'il en soit: si j'ai insisté sur le rôle
de Daniel de Cosnac dans toute cette affaire, c'est que j'ai voulu
montrer une fois de plus comment, dans les plus grandes résolutions, il
faut aussi faire la part aux petites causes, aux influences médiocres,
aux excitations subalternes. Eli bien, j'y consens; supprimons madame de
Maintenon dans l'œuvre de la révocation de l'édit de Nantes. Le beau
profit, s'il faut y laisser Daniel de Cosnac !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'entrerai pas dans le détail de toutes ces querelles.</p>
<p>L'archevêque avait tantôt raison, tantôt peut-être il avait tort. Mais
se figure-t-on un ministre de paix, de concilia-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4 Yidcbam ipsI' IIlO/l;a/,'S t'%rum oblitas egredi clauitro, vagiri per
affrns, inirp cn/II';";".....</p>
<p>(Lettre do l'archevêque au pape.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ouvrir leurs portes. Refus des moines. Ici je n'ai plus qu'a citer le
procès-verbal d'exécution :</p>
<p>« MICIIAELIS, DELAGARDE et REGINA.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n</p>
<p>I</p>
<p>— 16 OCTOBRE 1853. —</p>
<p>' Ilisloiro de la maison royale dt Saint-Cyr (10861793). par M. Théo-</p>
<p>phile Lavallée; Paris, 1855.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une empreinte non moins vive. Essayons de l'étudier un moment et d'en
marquer le caractère principal pour nos lecteurs.</p>
<p>Mais abordons cette première période de l'histoire de la maison royale
de Saint-Cyr, la période agitée et mondaine. C'est dans le livre de M.
Théophile Lavallée que je puiserai</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Soin viri molles aditus el lempora nôras,</p>
<p><pb/></p>
<p>regards du monde dans une honnête simplicité : « J'ai grande impatience,
écrivait-elle, de voir mes petites filles et de me trouver dans leur
étable..... J'en reviens toujours plus affolée Rueil est un lieu
admirable et où je me divertis fort.... Dieu bénit tout ce qui s'y fait,
et le succès passe mon espérance! » — Je me divertis fort ! cri de la
charité satisfaite ou expression d'une joie plus profane, toute la
vocation de madame de Maintenon est dans ce mot-là.</p>
<p><pb/></p>
<p>Saint Cyr achevé, c'était le moment d'en promulguer les constitutions,
d'en tracer la règle, d'y régenter l'éducation, le costume, les classes,
l'ordinaire, d'y gouverner sous mille formes et par mille détails.
Madame de Maintenon ne s'en fait pas faute. Ce premier règlement de
Saint-Cyr est son œuvre. « Boileau l'admira, dit la Beaumelle, et en ôta
quelflues fautes de style. » Louis XIV en fut édifié. Le pape
l'approuva. Tout était pour le mieux. Mais la règle n'est rien, l'esprit
est tout. La première pensée de la fondation avait été d'échapper le
plus possible aux petitesses de la réclusion monacale; et cette pensée
était bonne. Mais, entre la rigueur d'une pratique exclusivement
religieuse et l'entraînement d'une éducation mondaine, entre le couvent
et la cour,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« nies de rubans il la tête et au reste do leur habillement... »</p>
<p>Tel était l'esprit de ce premier essai d'éducation dans la maison royale
de Saint-Cyr.</p>
<p>Croyez-moi, chère Esther, ce sceptre, cet empire,</p>
<p>Et ces profonds respects que la tcrrrcur inspire,</p>
<p>A leur pompeux éclat mêlent peu de douceur.</p>
<p>Et fatiguent souvent leur triste possesseur!...</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai montré comment le roi avait été attiré; dès l'époque de
l'établissement de Noisy, dans l'œuvre demadame deMaintenon et assoeié à
sa pédagogie. Ce fut bien autre chose après la fondation deSaint-Cyr.
Madamede Maintenon, parlantd'un véritable sermon que le roi avait fait,
un jour, dans la salle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi qu'il est pour le-monde et les cours</p>
<p>Un art, un goût de modes et d'atours,</p>
<p>Il est aussi des modes pour le voile ;</p>
<p>Il est un art de donner d'heureux tours</p>
<p>Souvent l'essaim des folâtres amours,</p>
<p>Essaim qui sait franchir grilles et tours,</p>
<p>Donne aux bandeaux une grâce piquante,</p>
<p>Enfin, avant de paraître au parloir,</p>
<p>On doit au moins deux coups d'œil au miroir...</p>
<p>Cette modestie magnifique, ce négligé plein d'Inévitables amorces,
c'était le charme et l'attrait de ce Saint-Cyr des</p>
<p><pb/></p>
<p>.............</p>
<p>Il leur y fit trouver l'abondance et la paix ..</p>
<p><pb/></p>
<p>maison attrayante : « Aussi, écrit M. Lavallée, quand le roi remonta en
voiture, ce prince, « toujours si maître de lui « et de son visage, »
selon le mot de Saint-Simon, qui avait goûté tous les plaisirs et dont
le cœur était rassasié de toutes les jouissances, — ne put cacher son
émotion, et, en saluant madame de Maintenon, il lui dit : « Je (c vous
remercie, madame, de tout le plaisir que vous m'avez « donné... »</p>
<p>Mais le moment des grandes austérités n'était pas encore</p>
<p><pb/></p>
<p>sonne, pourtant, n'avait sauté les murailles; mais toute la cour entrait
par la porte, Louis XIV en tête, les jésuites en queue; ce qui n'était
pas, comme nous l'allons voir, un moindre danger.</p>
<p>Écartons l'œuvre; écartons aussi le poëte. Les jeunes filles de
Saint-Cyr disaient de lui, quelques années plus tard.,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais n'anticipons pas. Laissons Racine. Esther est apprise. Les rôles
sont distribués. Mademoiselle de Veillane faisait</p>
<p><pb/></p>
<p>clavecin. Des lustres de cristal éclairaient le théâtre et la scène.</p>
<p>Le roi vint; il fut enchanté. 11 remercia madame de Maintenon, il
félicita les demoiselles, et il dit mille choses flatteuses au bon
Racine, qui, agenouillé devant Dieu, était allé lui demander pardon de
son succès...</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle était l'éducation de Saint-Cyr au moment où nous sommes arrivés de
son histoire. « Les colombes timides » s'appelaient, dans le langage
naïf de madame du Pérou, des actrices. L'ahbé de Choisy disait : a
Toutes les Champmeslé du monde n'ont pas ces tons ravissants...» Telle
était la pente du moment. Mais le temps s'écoule, les courants changent,
les idées se modifient, le repentir arrive. Laissonsle, pour finir,
emprunter un instant cet organe prédestiné du bon sens et de la raison
froide, que l'ambition seule avait pu tourner quelque temps dans une
direction opposée; laissons le repentir parler par la bouche même de
madame de Maintenon :</p>
<p>« Prêchez nos religieuses, écrivait-elle déjà, le 20 février</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ce n'était pas seulement madame de Maintenon qui se plaignait.
Écoutons les dames de Saint-Cyr :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>— 50 OCTOBRE 1835. —</p>
<p>tic repentir et de réaction.</p>
<p>Une réaction 1 Est-ce que ce mot ne nous dit rien ? Nous tous qui avons
vécu la vie du dix-neuvième siècle et qui ne sommes ni plus jeunes ni
plus innocents que lui, nous avons vu bien des réactions dans tous les
sens depuis cinquante ans. En avons-nous vu une seule qui fùt
raisonnable? une seule qui n'ait pas dépassé du premier coup les bornes
qu'elle s'était prescrites? Le dix-septième siècle ne fut pas plus sage.
Lui qui passait pour le siècle correct et mesuré par excellence (je
parle du temps de Louis XIV), on dirait qu'il ne marche, comme son héros
lui-même, le grand' Condé, et suivant l'expression de Bossuet, que par
vives et impétueuses saillies. La Fronde commence le r0gne, les
querelles de la bulle le terminent.</p>
<p>J'ai fait la guerre aux rois, je l'aurais faite aux dieux!</p>
<p>C'était le mot d'un amoureux, je le sais bien. Mais toujours quelque
grand engouement gouverne cette brillante et mo-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t Mémoires, ch. CDXIII.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ne verrions-nous, en effet, dans toute cette stratégie d'ambition et de
vertu que l'œuvre d'un profond calcul? A Dieu ne plaise ! Mais comment
n'y pas voir cependant la mécanique naturelle (on sait que le mot est de
Saint-Simon) d'un esprit qui n'a de parti pris ni pour le vice ni pour
la vertu? Non, madame de Maintenon n'a pas prémédité, en héroïne de
mélodrame, la séduction de Louis XIV dans une de ces allées si
platoniquement dénommées par le roi luimême l'allée du cœur ou Vallée
sombre... Non, elle n'a pas médité davantage de commencer, sous les
voluptueux ombrages de Saint-Cyr, l'œuvre difficile de sa conversion,
elle qui disait, mais bien plus tard : « ... Mon dessein a été d'abord
de le retirer des femmes et ensuite de le donner à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous de qui l'innocence et la noble jeunesse</p>
<p>Voulez-vous recueillir les fruits de sa targcsse?</p>
<p>Du roy de l'univers apprenez bien la loy.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyez de Maintenon la modeste sagesse, Imitez ses vertus, son aie, sa
politesse, Sa rare piété, sa prudence, sa foy, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment de Louis XIV « qu'il aurait été un des premiers académiciens de son
royaume. » Les Mémoires de madame du Pérou nous montrent qu'il n'avait
pas une moindre vocation pour l'homélie. Il y a un cilice sous ces
paillettes d'or, un rabat sous ces broderies, une tonsure sous cette
orgueilleuse perruque. Soit! mais pourquoi ce double rôle, quand celui
de roi est devenu si difficile, si absorbant, si périlleux, si compromis?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous sommes de la race</p>
<p>Des braves soldats '</p>
<p>Que ta sainte audace,</p>
<p>Guidait aux combats, etc. ;</p>
<p>où le souvenir austère du saint roi se confond dans un dévouement plus
tendre pour ce prince magnanime « que</p>
<p><pb/></p>
<p>vous tenez, leur disait admirablement madame de Maintenon, de la
magnificence de Dieu! »</p>
<p><pb/></p>
<p>La Révolution française vint atteindre la maison de SaintCyr dans cette
immobilité un peu guindée et dans celte di-</p>
<p><pb/></p>
<p>La date de cette indigne profanation est celle qui marque la fin même de
la maison de Saint-Louis. Elle a duré autant que la monarchie. « Votre
maison ne peut manquer, disait madame de Maintenon, tant qu'il y aura un
roi de France. » Mais Saint-Cyr s'appellera désormais le Val-Libre. Son
église est un hôpital. Les classes, les dortoirs, les cellules des
demoiselles reçoivent des lits pour les soldats. A la place de tous ces
noms de gloire ou d'amour donnés par Louis XIV, nous avons Brutus et
Scsevola, le sans-culotte et le bonnet rouge. Les fleurs mômes sont
proscrites et rem-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Tallemaut des Réaux.</p>
<p>— 19 MARS 1854. —</p>
<p>t Les Historiettes de Tallemant des Beaux, troisième édition,
(nlièremenl revue sur le manuscrit original et disposée dans un nouvel
ordre par MM. Monmerqué et Paulin Paris; tome 1er. Paris, 18à4.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Madame de Sévigné et le duc de Saint-Simon, que M. Paulin Paris
rapproche un peu témérairement, ce me semble, de Tallemant des Réaux, ah
! c'est autre chose! Madame de Sévigné, même dans cette charmante
naïveté de son caprice épistolaire, reste toujours un témoin
considérable de la société de son temps, et le duc de Saint-Simon grave
au burin avec la patience et le génie d'un maître. Ont-ils le souci de
l'avenir? Peu importe; ils ont visiblement le sentiment de leur valeur
et la conscience de leur autorité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout compte fait, je suis donc moins sévère que M. Paulin Paris pour la
société d'autrefois, car je ne la juge pas d'après des Réaux. Je ne
prétends pas, comme M. Paris, que des Réaux a pu dire bien mieux que ne
l'ont fait plusieurs écrivains du dernier siècle : « J'ai vu les mœurs
de mon temps, et J'ai publié ce livre. » Si des Réaux a pu dire cela,
tant pis pour son temps; mais; quanta moi, je ne le prends</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plaisirs des grands seigneurs, les jugeaient ensuite au jour des
infaillibles désappointements :</p>
<p>Il faut toujours aux grands seigneurs Rendre toutes sortes d'honneurs ;
Les aimer, c'est une autre affaire,</p>
<p>Laire, lanlaire !</p>
<p>Qui les connoist bien ne l'est guère,</p>
<p>Laire, lanlaire !</p>
<p>Ils sont d'un commerce très doux</p>
<p>Tant qu'ils ont affaire de vous ; Hors de là, c'est tout le contraire,</p>
<p>Laire, lanlaire !</p>
<p>Approcher d'eux comme du feu, Les bien connoistre, les voir peu, C'est
le mieux que l'on puisse Faire,</p>
<p>Laire, lanlaire!...</p>
<p>Laire, lanlaire! cela se chantait, c'est-à-dire que cela se pardonnait.
« Ils chantent, ils payeront, » disait cet heureux ancien régime où le
contribuable du moins gardait sa gaieté, s'il perdait son argent. Les
bourgeois, qui n'avaient pas encore appris il faire des révolutions pour
corriger les inégali-</p>
<p>tés sociales, les chansonnaient pour s'en venger.</p>
<p>Despeschcz vite de danser,</p>
<p>Nobles bourgeois, car voiev la Feuillado,</p>
<p>Qui d'une œillade</p>
<p>Vous va terrasser.</p>
<p>Vous aurez beau donner le bal aux belles, Il n'a respect ni pour vous ni
pour elles.</p>
<p>1 Les gentilshommes, qui portaient le plumet blanc au chapeau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Car, dès que la noblesse</p>
<p>En foule aura fendu la presse,</p>
<p>Malgré tous vos escus, Vous ne danserez plus...</p>
<p>Nous avons le solide ;</p>
<p>Vous n'avez que le bruit !</p>
<p>............</p>
<p>Le gentil la Feuillade,</p>
<p>Quand il est parmi nous,</p>
<p>A beau faire gambade :</p>
<p>Il ne fait point de jaloux t .</p>
<p>La Sablière se trompait, ou il n'était pas sincère. Des bourgeois aux
gentilshommes, la jalousie était profonde; — et, tout- compte fait,
cette jalousie était peut-être bien la seule muse de Tallemant des
Réaux. Mais c'est pour cela qu'il ne fallait pas prendre son livre pour
y coudre, ainsi que l'a fait si agréablement M.Paulin Paris, une
apologie systématique de l'ancien régime et une dédaigneuse satire du
nôtre.</p>
<p>1 Voir l'intéressante Notice de M. Monmerqué sur Tallemant des Réaux,
sur sa famille et ses Mémoires. (Paris, Dellove, édition do '1810.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, je n'ai mérité</p>
<p>Ni cet excès d'honneur ni celte indignité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'est rien de si beau comme Calixte est belle ;</p>
<p>C'est une œuvre où Nature a fait tous ses efforts...,</p>
<p>Ce que Malherbe écrit dure éternellement?</p>
<p>Je n'insiste pas. Ni Tallemant des Réaux ne peut-être complètement
absous de cette licence de son pinceau par celle de son temps, ni la
société du dix-septième siècle ne</p>
<p><pb/></p>
<p>Largior hic xther campos et lumine t'8slit Purpureo ........</p>
<p>Tallemant des Réaux, qui n'y met rien du sien, comme je l'ai dit,
recueille cependant, partout et sous toutes les</p>
<p><pb/></p>
<p>Réaux lui-même, cette vivacité attrayante et infatigable de l'esprit
français, au temps qui nous occupe, est loin d'être une garantie ou une
preuve de sa moralité. « Je tiens, dit-il, dans une épître adressée par
lui au père Rapin, jésuite1,</p>
<p>Je tiens qu'au plus haut point un mortel est monté,</p>
<p>Lorsqu'en lui la lumière est jointe a la bonté;</p>
<p>Mais cet heureux concert, ce divin assemblage</p>
<p>Se trouve rarement, et surtout en notre dge;</p>
<p>Les hommes éclairés abusent de leurs dons.</p>
<p>On ne voit presque plus que les sols qui soient bons. »</p>
<p>La bonté des sots! Faut-il en conclure la méchanceté de cette époque qui
avait tant d'esprit? Encore une fois, je ne tranche pas une pareille
question. Je la livre aux réflexions du lecteur.</p>
<p>1 Cité par M. Monmerqué dans sa Notice sur Tallema! t, page 59.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la morale, dans la croyance, dans la religion, dans la justice.
Voyez plutôt :</p>
<p>Voici le maréchal de Roquelaure (nous ne sommes encore qu'au
commencement du siècle) qui apprend qu'un de. ses capitaines, ayant
changé de religion, s'est fait donner un gouvernement... « Il fallait
bien, dit-il, que celle qu'il a quittée fût la meilleure, puisqu'il a
pris du retour...»</p>
<p>Voici madame de Simier qui a écrit une vie de la Madeleine, en trois
parties, et qui envoie demander au cardinal du Perron ce qu'il pense de
l'ouvrage : « Dites-lui qu'elle a fait admirablement la première partie
de la vie de la Magdelaine...»</p>
<p>Voici M. de Créqui, qui était tombé du haut d'un escalier en bas sans se
faire autrement de mal. « Ah! monsieur, lui dit-on, que vous avez sujet
de remercier Dieu ! — Je m'en garderay bien, dit-il; il ne m'a pas
espargné un escheIon! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici une femme tombée en léthargie et que l'on croit morte; et comme on
la portait en terre, au tournant d'une rue les prêtres donnent de la
bière contre une borne, et la femme se réveille du coup. Quelques années
se passent. La femme meurt cette fois tout de bon, « et le mary, qui en
estoit bien aise, dit aux prestres : Je vous prie, prenez bien garde au
tournant de la rue...»</p>
<p>Enfin, car il faut se borner et je n'ai que l'embarras du choix, voici
le connétable de Montmorency qui s'imagine, au moment de mourir, de
s'habiller en capucin. « Ma foy! vous faistes finement, lui dit un
gentilhomme nommé Montdragon; car, si vous ne vous desguisez bien, vous
n'entrerez jamais en paradis...»</p>
<p>Mais je finis. Dira-t on que tous ces bons mots que j'ai cités, on les a
faits dans tous les temps en France et qu'on les fait encore tous les
jours? Je le veux bien. Convenons cependant d'une chose : nous avons
aujourd'hui de meilleurs financiers, de meilleurs cuisiniers, de
meilleurs prati-</p>
<p><pb/></p>
<p>iens en toute industrie qui se rapporte au bien-être et aux )uissances
matérielles de la vie; — nous avons aussi, je le rois, de meilleurs
fils, de meilleures femmes, de meilleurs îaris ; — nous avons plus de
bon sens applicable, plus de mon, plus de prévoyance, plus de souci de
notre intérêt ien entendu, en un mot plus de vertu pratique; — nous vons
moins d'esprit. Je connais beaucoup de gens qui vont te dire : Parlez
pour vous ! Mais je n'en suis pas moins, sur 5 dernier point, et même
après avoir lu sa spirituelle inoduction, de l'avis de M. Paulin Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Mmc de Sablé et lime de Longueville</p>
<p>OU LA PETITE DÉVOTION ET LA GRANDE</p>
<p>1</p>
<p>MADAME DE SABLÉ</p>
<p>— !9 AOUT 1854. —</p>
<p>Distinguer la vraie dévotion de la fausse, ce n'est pas assez.</p>
<p>S'il est un livre qui, sans avoir systématiquement visé au</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Études sur les Femmes illustres de la société du dix-septième siècle,
par M. Yiclor Cousin. Paris, 1854.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Cousin a vu dans madame de Sablé le type de la femme aimable, ce qui
peut-être ne donne pas suffisamment raison de bien des motnents où elle
ne l'est guère, et où madame de Longueville est obligée de lui écrire,
par exemple (je</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Appendice, IIe partie, page 589.</p>
<p><pb/></p>
<p>si j'ai bonne mémoire, et dont elle semble aussi un type excellent, en
cornette et en. jupons.</p>
<p>1 La véritable Vie d'Anne-Geneviève de Bourbon, duchesse de Longueville,
par l'nulcar des Anecdotes de la Constitution-Unigenitus (M. de
Villefore), t. II, p. 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Appendice, I" partie, p. 500.</p>
<p><pb/></p>
<p>tout cela que j'appelle la petite dévotion. Madame de Sablé y fut
maîtresse. « Ah! je hais le monde, disait madame de Sablé (qui n'en
croyait pas un mot), je bais le, monde, je le fuis; priez afin que je me
baIsse autant moi-même'... »</p>
<p><pb/></p>
<p>en obtenir une consultation. La mère Agnès repond par une lettre, qui
est un chef-d'œuvre de raillerie charitable et un modèle de dévotion
sensée :</p>
<p>« 2 septembre 1669.</p>
<p>« Hélas! répond piteusement la pauvre marquise, hélas r ma très-chère
mère, je suis trop éloignée de vostre vertu pour qu'elle me puisse être
un exemple. Vous dites parfaitement bien que la privation de ce sens
peut me servir de pénitence sur le plaisir que j'ai pris aux bonnes
odeurs... Mais je vous avoue que mon imaginaiion souffre de me von toute
vivante porter une espèce de mort dans une partie de moi-même... »</p>
<p>t Appendice, I" partie, p. 523.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui a inspiré le livre, quelques-uns des défauts de sa dévotion étroite
et personnelle, — le manque de grandeur, de sensibilité et d'élévation.....</p>
<p><pb/></p>
<p>' Page 100 et patrim.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on dispose, pour en faire ressortir la couleur, devant les tableaux
de prix. Je n'avais aucun parti pris d'aucun genre contre madame de
Sablé, pas plus, j'en suis sûr, que M. Cousin n'en avait pour elle. Mais
j'ai eu beau chercher au fond de cette vie si habilement racontée,
interroger cette figure, éplucher cette correspondance, pénétrer dans
cette mine inépuisable d'informations oit M. Cousin nous fait descendre
par une pente si facile et si commode; je n'ai pas trouvé un acte, un
mot. un geste qui, du fait de madame de Sablé, m'ait une seule fois
touché le cœur dans toute cette histoire d'un charme si ravissant pour
l'esprit; — pas une ligne de cette volumineuse correspondance où je
n'aie au contraire retrouvé te vide de cette âme et le vice de cette
dévotion..</p>
<p><pb/></p>
<p>soixante-neuf ans; M. Renard lui fait des cadeaux pour son ménage...</p>
<p>Elle eût du buvetier emporté lés serviettes 1</p>
<p>« 50 octobre 1668.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'agrandir dans la défense de Port-Royal. Mais, croyez-moi,
n'approfondissez pas trop cette circonstance de lavie de madame de
Sablé. M. Cousin lui-même n'en a pas grande idée, et voici ce qu'il en
dit : « Son plus grand mérite littéraire n'est pas d'avoir écrit
quelques maximes d'une parfaite politesse, mais qui ne s'élèvent guère
au-dessus du médiocre; c'est d'avoir tourné de c6 -côté l'ambition et le
talent de la</p>
<p>Mais une fois dans la persécution, Dieu merci ! Port-Royal</p>
<p><pb/></p>
<p>II .</p>
<p>— 24 SEPTEMBRE 1854. — , ,</p>
<p>MADAME DE LONGUEVIL LE</p>
<p>Qui m'eût dit, lorsque parlant de madame de Longueville, il y a un an
j'appliquais a sa folle jeunesse, si mêlée</p>
<p>' Voir mes Études lei, toriques et littéraires, t. II, p. 565. ~ Paris,
1854, chez- Michel Lévy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On croit généralement que madame de Longueville avait quitté le monde
dès 1654, deux ans après celte paix de Bordeaux dont l'effet, tardif
pour elle, fut pourtant de lui rendre son rang, ses honneurs, sa fortune
et sa liberté. On ou-</p>
<p><pb/></p>
<p>1 I *oir dans la l'éritable vie d" Anne-Geneviève dé Bourbon, par
Villefore. t. H, p. G2.</p>
<p><pb/></p>
<p>Singlin, son directeur, qui l'avertit que cela devoit l'enga-</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que, moralement retirée de ce monde auquel elle eut le
courage, pendant les vingt cinq années de sa pénitente assidue, de ne
rien demander pour elle, tandis qu'elle fit tant pour lui, — c'est ainsi
que madame de Longueville y conserva, non pas seulement par L'effet de
son rang et de ses grandes alliances, mais par ce poids sérieux que sa
piété supérieure y apportait, un ascendant, une influence, et disons-le,
un relief qui semblait ne plus tirer de lumière et de prestige que de sa
vertu.</p>
<p>1 Tome 11, p. 4.</p>
<p><pb/></p>
<p>•</p>
<p>« Toutes ces idées importunes et bizarres furent les préli-</p>
<p><pb/></p>
<p>minaires de sa conversion, et sous le voile de ses dégoûts la grâce
commença son ouvrage, qu'elle conduisit lentement sans que madame de
Longueville elle-même ne s'en aperçût; car elle n'attribua ces heureux
troubles qui l'agitoient qu'aux désordres de ses passions'... »</p>
<p>1 Villefore, t. II; p. 259.</p>
<p><pb/></p>
<p>.... Divisque videbit Permixtos heroa., et ipse vidtbitur Wi.....</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame de Longueville reçut toutes ces leçons que donne le sang royal,
que la prospérité ne refuse pas, si on sait la comprendre, que le
malheur impose, même si on les re pousse. Elle les eut toutes; elle
profita 'de toutes. « J'ose avancer, dit Villefore, que, malgré la
stérilité des faits, madame de Longueville est plus reconnaissable dans
ce second état de sa vie que dans l'autre. « Ajoutons qu'elle n'avait</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Conversation dii maréchal, d'ilocquincourt avec le pète Canaye j par</p>
<p>Salnt-Évremont. T II, p. 28 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>* « La pénitence même de madame de Longueville avait gardé quelque
cho.^e de rebelle... (Portraîts de femmes,' p. 324 )</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a De Coulommiers, ce 30 octobre 1666.</p>
<p>« Ce 17 novembre 1G66.</p>
<p>Paul. Tout ce que Dieu ordonne est juste; mais, quelque</p>
<p><pb/></p>
<p>soumise que j'y sois par la volonté, je confesse que j'ai bien liaste
d'estre loin d'eux tous et de les délivrer et moi aussi des peines
qu'ils ont et de celle que j'ai moi-mesme d'estre obligée de me mesler
de leurs affaires... »</p>
<p>Mais terminons cette étude. J aurais voulu montrer, mieux</p>
<p>(lue je ne l'ai pu faire dans une si rapide esquisse, les principaux
traits et aussi les principaux effets de la grande dévotion dans la vie
et dans le caractère de madame de Lon-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>si peu, il a dans ses lettres le caractère de cette grande piété toute
en action ; il n'est, comme le remarque souvent M. Cousin, que
l'expression naturelle et forte d'une grande âme.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>Le chanoine François Maucroix.</p>
<p>— 3 DÉCEMBRE 1854. —</p>
<p>, , . , , ... , . Mirifiee capior foottii,....</p>
<p>(Lettres de Maucroix, p. 1.56.)</p>
<p><pb/></p>
<p>passer, mais l'attrait de jouir, dans un doux milieu et sur les
frontières du péché mortel, comme ils le disent euxmêmes *,</p>
<p>D'un amour sans scandale et d'un plaisir sans peur ;</p>
<p>L'étude, après l'amour, est le meilleur des maux...</p>
<p>' Lettres de Maucroixt p. 150.</p>
<p>* Œuvres diverses (de Maucroix), publiées par M. Louis t'arts. — Paris,</p>
<p>1854.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais est-ce tout? et n'y a-t-il qu'un paresseux dans cet aimable lettré?
Il y a aussi un homme affairé. Maucroix l'a ité, bon gré mal gré, une
grande partie de sa vie, mais lans un troisième ou quatrième rôle, avec
une ambition J'esprit amateur et une activité de seconde main, diminuant
volontiers sa part pour mieux l'assurer, marquant sa imite pour jouir de
son domaine, se subordonnant pour se garantir. En toute chose Maucroix
s'agite plus qu'il n'agit, 3t il est plus empressé que serviable. Il est
ce qu'on appelle, 3n langage de théâtre, « une utilité, » et il ne
paraît qu'a-</p>
<p>1 C'était un jeu du temps, et dont le nom revient souvent dans les con.
ideuces de Maucroix.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Faut-il que je vous quitte; et qu'un cruel devoir Me prive si longtemps
du plaisir de cou t voir,</p>
<p>Beauté dont mon âme est ravie?</p>
<p>Maie vouloir de ces limo si longtemps in'absenter,</p>
<p>N'ai-ce pas une erreur extréme?...</p>
<p><pb/></p>
<p>Autrefois j'aimois isabelle ;</p>
<p>Maintenant je n'ai plus pour eue</p>
<p>Ni d'estime ni d'amitié.</p>
<p>Que la moitié d'titi vilain homme</p>
<p>E81 une vilaine moitié ....</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelque sot attendrait ces drilles, Plus malfaisants que des chenilles.
Tu vois, par ce vaillant discours, Que je me ressemble toujours,</p>
<p>Et que mon habit, cher Cassandre, Ne cache pas un Alexandre.</p>
<p>Chacun a son humeur, dit-on;</p>
<p>Sauve le moule du pourpoint!,..</p>
<p>Heureux qui, sans souci d'augmenter son domaine, Erre, sans y penser,
01'1 son désir le mène,</p>
<p>Loin des lieux fréquentés</p>
<p>....................</p>
<p>...........</p>
<p>Et 1/e s'alarme point quand, pour piller nos viltes, D'escadrons ennemis
il voit ses champs couverts.</p>
<p>(Tallemant des Réaux, son ami) :</p>
<p><pb/></p>
<p>Car tu n'ignores pas qu'on dit communément</p>
<p>Que les hommes d'esprit se hâtent lentement ;</p>
<p>Prenons-en donc notre parti : avec beaucoup d'esprit, de bonhomie,
d'agrément, de gentillesse, Maucroix est un égoïste; et on aura beau
faire, fouiller dans ses petits vers, analyser phrase par phrase la
délicieuse prose de ses lettres familières, on n'y trouvera pas autre
chose. Maucroix, c'est l'égoïsme dans l'état qui le comporte le mieux,
quand il n'inspire pas une abnégation et un dévouement sublimes,
l'égoïsme affiché et raffiné, l'égoïsme sacré, ayant sa théorie et son
catéchisme, sa règle précise et ses exceptions prévues, donnant tout au
soin du corps, au bon gouvernement de la crédence et au souci de la
digestion.</p>
<p>Il a tout : il a l'art de plaire, L'art 4e nous donner du plaisir, L'art
si peu connu de jouir; v Mais il n'a rien... s'il ne digère'.</p>
<p>' Voltaire disait eela du président Hénault. Maucroix devait avoir un
bon estomac.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Ceux-ci, par exemple, que tout le monde sait par coeur :</p>
<p>Chaque jour est un bien du ciel que je reçoi ;</p>
<p>Je jouis aujourd'hui de celui qu'il me donne;</p>
<p>Et celui de demain n'appartient n personne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, chose étrange ! ou plutôt c'est la puissance invincihie du naturel
qu'il faut admirer ici; — M. Paris a pris un</p>
<p>* Maucroix lui fit cette épitaphe :</p>
<p>Ci-git un fou qui porta mitre,</p>
<p>Qui fit enrager son chapitre</p>
<p>Et son clergé diocésain.</p>
<p>Dieu nous garde d'un pareil maître ! Jamais homme ne fut si vain,</p>
<p>Et n'eut moins de sujet de l'être.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne sais aucun moyen d'analyser la plupart de ces lettres adressées
.de Paris par le chanoine Maucroix au chanoine Favart; et il faut dire
pourtant que cette correspondance a sa place désormais marquée dans
l'histoire de notre langue par la finesse du trait, la verve facile, la
sobriété incisive, la plaisanterie délicate, le ton hardi, risqué et
bienséant, l'excellent goût, le style du bon temps; car Maucroix,</p>
<p>1 M. Louis Paris a pourtant supprimé dans son recueil soixante-quinze
pièces, nous dit il, un peu plus libres que de raison, je le suppose.
Que dire de celles qu'il a laissées?...</p>
<p><pb/></p>
<p>»</p>
<p><pb/></p>
<p>un vice effroyable, horrible! Dieu vous en garde, mademoiselle, et moi
aussi !... »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Volontiers, disait Alizon, ,</p>
<p>le ferois avec vous la folle ; Mais le confesseur me désole ;</p>
<p>Il n'entend rime ni raison. » Alizon parle avec sagesse :</p>
<p>Ma foi ' vous seriez tous .....</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>Un autographe de madame de Sévignif.</p>
<p>— 31 DÉCEMBRE 1854. —</p>
<p>* S. A. R. Monseigneur le duc d'Aumale.,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Page 111 du Catalogue d'une belle collection, etc., etc.. dont la
vente n eu lieu le 7 décembre et jours suivants. Paris, 1854,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nale, voici les différences que j'y trouve et que je signale.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Lettre de madame de Simiane au comte de Bussy (dans la première
édition, 1726, des Lettres de madame de Sivigné, t. 1, p. 11).</p>
<p><pb/></p>
<p>rapides. Et quelle joie en effet pour les érudits, quelle satisfaction
pour la foule chaque jour croissante des admirateurs de madame de
Sévigné, quand on pourra dire que pas un fragment, si menu qu'il soit,
de ceux qui existent encore, ne reste plus détaché de ce monument de
grâce et de raison qu'elle a élevé, en se jouant, pour l'éternel honneur
de la</p>
<p>langue et de la société française au dix-septième siècle!</p>
<p>Jamais surintendant ne trouva de cruelles...</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai bien de la joie de recevoir de vos lettres, mais je voudrois bien
que ce fut pour un sujet moins triste que celuy qui vous oblige de me
les écrire. Je vous avoue que je suis fort en peine de la santé de
vostre chère amye, et qu'après tant d autres maux, je ne comprens pas
qu'elle ait la force de supporter celui qu'elle a présentement. Vous me
faites espérer pourtant qu'elle en sortira bientost, et je le croy, car,
sans cette espérance (quoyque vous disiés de mon amitié), je vous assure
que je ne serois pas consolable. Je vous remercie, mon cher monsieur, de
toutes vos nouvelles. Il y en a deux ou trois dans votre-lettre que je
ne savois point. Pour celle de M. Fooquet; je n'entans parler d'autre
chose. Je pense que vous savez bien le déplésir que j'ai eu d'avoir été
trouvée dans le Bombre de celles qui lui ont écrit. Il est vrai que ce
n'estoit ny la galanterie ny l'intérest qui m'avoient obligée d'avoir un
commeree avecluy. L'on voit clairement que ce n'estoit que pour les
affaires de M. de la Trousse. Mais cela n'empesche pas que je n'aye été
fort touchée de voir qu'il les avoit mises dans la cassette de ses
poulets et de me voir nommée parmy celles qui n'ont pas eu des sentimens
si purs que moy. Dans cette occasion, j'ay besoin que mes amis
instruisent ceux qui ne te sont pas, je vous crois assez généreux pour
vouloir en dire ce que madame de la Fayette vous en aprendra; j'ai reçu
tant d'autres marques de vostre amitié, que je ne fais nulle façon de
vous conjurer de me donner encore celle-cy.</p>
<p>It M. DE RABUTIN CUAKTAL.</p>
<p>« Les oncles et ma fille vous font mille civilités, recevezlés, s'il
tous plaist. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Est n quelque chose de plus touchant et en même temps de plus honorable
pour la mémoire de la marquise de Sévigné que cette sollicitude que sa
bonne renommée lui inspire, et ce soin qu'elle prend de la préserver de
la moindre atteinte? On disait autrefois que la femme de César ne devait
pas être soupçonnée... La femme du marquis de Sévigné ne le fut jamais
sérieusement. Avouons qu'elle y avait bien quelque mérite.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TROISIÈME PARTIE-</p>
<p>I</p>
<p>L'empereur Napoléon et le roi Joseph</p>
<p>I</p>
<p>— 4 DÉCEMBRE 1853. —</p>
<p>1 Mémoires el correspondance politique et militaire du roi Joseph,
publiés, annotés et mis en ordre par M A. Du Casse, aide de camp de S. A
1. le prince Jérôme-Napoléon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Invisible et présente,</p>
<p>J'étais de ce grand * Corps l'àme toute-puissante...</p>
<p>M. Du Casse nous annonce huit cents lettres inédites d-e</p>
<p>Quoiqu'il en soit, j'ai lu ces deux premiers volumes de la publication
de M. Du Casse *, et je ne crois être dupe d'aucune illusion ni dominé
par aucun prestige en avouant que cette lecture m'a vivement intéressé
dans son ensemble. Et en effet, l'empereur Napoléon ne revit qua moitié
dans les Mémoires qui ont été publiés avec plus ou moins de vérité sous
son nom. 11 revit ici, je veux dire dans cette correspondance inédite,
tout seul et tout entier. Et supposez qu'au lieu de dicter, comme il l'a
fait avec le même succès d'écrivain que César, l'historique de ses
immortelles campagnes, l'Empereur eût voulu raconter sa vie, tracer son
portrait, livrer le secret de sa politique, dévoiler le mystère de ce gé.</p>
<p>i Les huit volumes formant, avec ces deux premiers, l'ensemble de
l'ouvrage, ont successivement servi de texte aux études qui vont suivre,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>relie, la vive et simple apologie du roi calomnié; elles vengeaient
l'homme des préventions de l'Europe, des animosités de l'Angleterre et
de l'injustice des partis.</p>
<p>Si c'est le parti du roi Joseph que M. Du Casse a voulu prendre, étrange
partialité que celle qui, par cette volumineuse publication des lettres
inédites de l'Empereur, mon-</p>
<p><pb/></p>
<p>tre le lieutenant écrasé sous le génie du maître, le frère aîné sous la
main du cadet, la débonnaireté timide et bien intentionnée sous la
politique audacieuse, sans frein et sans pitié!</p>
<p>Si, au contraire,, dans ce dissentiment entre Joseph et Napoléon, M. Du
Casse est du parti du génie emporté contre la raison scrupuleuse et
circonspecte; s'il est du parti de ces impérieuses lettres du maître
victorieux contre ces craintives épitres du roi subordonné, du parti de
cette prose toute chaude de la poudre brûlée quelques jours auparavant à
Austerlitz, contre ce&amp; lamentations d'une conscience honnête aux prises
avec des difficultés redoutables où le génie lui-même, avec tous ses
artifices, échouera; — si telle est l'intention du livre de M. Du Casse,
pourquoi a-t-il fait, avec tant de soin et de patience, une série de
résumés apologétiques du règne de Joseph?</p>
<p>Je passe sur le Fragment historique par où débute le livre de M. Du
Casse, et qui est l'histoire particulière du prince Joseph jusqu'au
moment où un ordre soudain de l'Empereur le fait partir pour
l'expédition de Naples, en 1805. Je n'y veux relever que ce jugement que
Joseph a porté de son frère : « ... Il fut encore plus un homme juste et
bon qu'il ne fut un grand guerrier et un grand administrateur... »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis maître de moi comme de l'univers.....</p>
<p><pb/></p>
<p>dire l'impossible.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je ne vois dans l'avenir que des sujets agréables, et en serait-il
autrement qu'il faudrait encore vivre du présent. L'avenir est à
mépriser pour l'homme qui a du courage.... » (8 septembre.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Certes, il y a loin de ce rêveur désenchanté et de ce vainqueur blasé au
maître du monde; il y a loin de ce frère affectueux. presque tendre, 't
l'altier correspondant du roi de Naples.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>homme de cœur qui ne demande qu a servir comme un sol -1| dat et qui ne
recule devant aucun danger.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que l'empereur Napoléon poursuivait, de son côté,
l'assimilation violente d'une nationalité étrangère Ù cette grande
monarchie que rêvait son puissant génie.</p>
<p>L'histoire de ce sérieux dissentiment entre les -deux frères est
l'histoire même de la royauté napolitaine-de Joseph. C'est l'intérêt
supérieur d'e cette correspondance inédite qu'a publiée M. Du Casse.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>— 9 AVRIL 18M. —</p>
<p>J'essaye, comme on voit, de limiter le plus que je puis le sujet de
cette étude; et aussi bien c'est l'intérêt particulier de ce livre de
concentrer sa lumière sur quelques points déterminés, sans toucher à
l'histoire générale ni de l'homme ni du règne : hier, c'était Naples;
aujourd'hui, c'est l'Espagne; plus tard, si nous sommes bien informés,
ce sera la campagne de 1814. Mais, dans ces limites mêmes, la carrière
il parcourir serait effrayante, tant le génie de l'empereur l'étend, la
passionne, la complique et l'agrandit sans cesse, si la critique n'était
maîtresse de choisir le côté par où il lui plaît de considérer un sujet
et d'y borner prudemment son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(Napoléon et Marie-Louise, tome Ier, page 210.)</p>
<p><pb/></p>
<p>* Souvenirs contemporains d'histoire et de littérature, par M. Villcmam,
p. 160. Paris, 1854.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>opinion sur ses propres soldats. Après une bataille perdue, la
différence du vainqueur au vaincu est peu de chose; c'est l'influence
morale qui est tout, puisque deux ou trois escadrons suffisent alors
pour produire un grand effet... »</p>
<p>— « Les batailles ne doivent pas se donner si l'on îï peut calculer
d'avance sur soixante-dix chances de succès e</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>conde, c'est la courte et brillante campagne que l'Empereur vient y
diriger en personne; — la troisième, c'est tout le temps qui s'écoule
entre le retour de Napoléon en France (janvier 1809) et son départ pour
l'expédition de Russie, c'est-à-dire la décadence de la domination
française en Espagne. Parlons d'abord de la première époque.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant Napoléon arrive en Espagne. Ici tout change. Ici cesse ce
dialogue entre les deux frères qui remplit toute cette première période
de l'occupation espagnole8, dialogue étrange, signalé cette fois par la
véhémence démesurée du</p>
<p>1 Essais de littérature, tome 11, pa're 31'2.</p>
<p>1 Voir toute la seconde moitié du quatrième, volume et le commencejneut
du cinquième.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quelques jours il est sur les Pyrénées. Nous entrons dans la seconde
période de cette histoire, et comme la scène change' et quel spectaclef
et quel homme! Quel admirable maniement de la force! quel prestige tout
autour de lui! Haï par les Espagnols, — oui, je le crois, puisque Joseph
le dit si souvent; mais qui peut, même en Espagne, au moment de cette
soudaine et foudroyante apparition du héros, du conquérant et du
législateur, lui refuser toujours son admiration ?</p>
<p>111</p>
<p>— 13 AVRIL 1854. —</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne raconte ni une campagne, ni un règne, ni même un épisode de cette
grande histoire qu'un écrivain supérieur a placée au-dessus de toute
imitation. Je ne raconte pas, je disserte et j'analyse. Je cherche, dans
ce trésor de documents curieux que le livre de M. Du Casse nous fournit,
quelles ont été les relations des deux frères dans cette rencontre
délicate de leur destinée qui fit du cadet le supérieur de l'aîné, du
roi Joseph le subordonné de l'empereur Napoléon, et j'essaye de
caractériser l'antagonisme, historiquement si curieux, qui en résulta.
Telle est la limite rigoureuse de cette étude. Si je la marque de
nouveau aujourd'hui, c'est pour m'engager une fois de plus envers mes
lecteurs et écarter de moi tout soupçon d'une prétention historique que
je n'ai pas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>* Les petits pois et les pièces de seize!... Napoléon aimait ces
rapprochements entre la mollesse des habitudes qu'il supposait aux
autres et - l'héroïque rudesse des siennes; il éérivait d'Osterode, en
mars 1807, à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>' «... Si quis fe&lt;c, si qua ctMt&lt;M exter.arum gentium, si qua natio
/&gt;cisset aliquid in civem romanum ejus modi, nonne publice vindicaremus?
noo bello pffuqueтefflur? possemus hanc injuriam, igllolltiniamque
uominis romani inultam impunilamque dimittere ? »</p>
<p>- (CIC., m Verrem, lib. V, cap. 58.)</p>
<p><pb/></p>
<p>tion d'un roi, la supériorité, la vigueur et l'unité du commandement?</p>
<p><pb/></p>
<p>«... J'ai conservé les ordres religieux, en restreignant le</p>
<p>1 Proclamation de l'Empereur aux Espagnols (décembre 1808).</p>
<p><pb/></p>
<p>îombre des moines... Du surplus des biens des couvents, j'ai pourvu aux
besoins des curés.</p>
<p>« J'ai aboli ce tribunal contre lequel le siècle et l'Europe éclamaient...</p>
<p>« J'ai supprimé des droits usurpés par les seigneurs dans e temps des
guerres civiles... J'ai supprimé les droits féo- * iaux... L'égoïsme, la
richesse et la prospérité d'un petit nombre d'hommes nuisaient plus à
votre agriculture que les i'hateurs de la canicule...</p>
<p>« Comme il n'y a qu'un Dieu, il ne doit y avoir dans un ïitat qu'une
justice '... »</p>
<p>Et ainsi fit. il. On comprend maintenant de reste quel sera 3 caractère
de la correspondance qui va suivre. Quand Na'oléon arrive en Espagne,
ses premières lettres, je l'ai dit, e ressentent du mécontentement qu'il
éprouve, car tout liait mal; elles sont remplies d'aigreur; une fois
qu'il a mis a main aux affaires, et surtout après la reddition de
Madrid, luand il a commencé cette expédition contre les Anglais lui le
conduira en quelques rapides étapes jusqu'au pied des istnries, alors le
style change; il a le mouvement, l'entrain,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui l'accable, tantôt par la contrainte, tantôt par l'abandon.</p>
<p><pb/></p>
<p>nisme finit où la guerre commence, où elle est sérieuse et meurtrière.
Devant l'étranger armé, plus de dissidences françaises, plus de partis!
« Oui, vous me jugez bien, lisais-je ce matin dans une lettre venue de
l'exil; vous me &gt; jugez bien ! quand l'honneur de la France est engagé,
tous mes vœux sont avec son drapeau... »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Le divorce de l'Empereur avec l'impératrice Joséphine et son mariage
avec Marie-Louise.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour les honneurs obscurs de quelque légion,</p>
<p><pb/></p>
<p>la position n'était pas brillante, et Joseph trouve des accents d'une
tristesse vraiment éloquente pour la peindre. Mais n'y a-t-il pas là, je
le répète, en dépit de la douloureuse gravit t; du sujet et de
l'incontestable honnêteté de l'homme, n'y a. t-il pas quelque chose qui
fait dire malgré soi, comme dans cette aventure de Léanclre, fils de
Géronte J : Que diable allait-il faire dans cette galère ?</p>
<p>1 Dans les Fourberies de Scopin.</p>
<p><pb/></p>
<p>! V</p>
<p>— ft OCTOBRE 1851. —</p>
<p>1 Lettres au prince de Wagram. Paris, février 1810.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Reims, le 14 mars 1814.</p>
<p>Ainsi partait, en plein désastre, celui que le roi Joseph osait
contredire. J'ai dit que cette contradiction était l'intérêt et la
nouveauté de l'ouvrage que j'analyse et que complète aujourd'hui la
publication d 'un dixième volume; mais il faut s'entendre. Le mérite de
cette opposition de Joseph,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>. Et mihi res, non me rebus submittere conor...</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai cité cette lettre du 14 mars, où, moins d'un mois avant son
abdication, Napoléon écrit qu'il sera le maître partout en France tant
qu'il vivra... Combien d'autres du même ton! A ces assurances, sitôt
démenties par la fortune, Joseph répond, avant l'événement, par l'exposé
calme, réfléchi, strictement exact et doucement désespéré de la
situation ; il répond par des chiffres. Tandis que Napoléon lutte en
héros, non pas seulement contre l'étranger qui inonde nos campagnes,
mais contre l'évidence d'une détresse qui devient chaque jour plus
irréparable, Joseph, lui, se fait l'organe, non pas toujours
impassible,— il est plein de cœur, même dans ce rôle de découragement
forcé que les circonstances lui imposent, — mais l'org3ne invariable et
incor-</p>
<p><pb/></p>
<p>« ... J'ai réuni les ministres : ceux de l'intérieur et de la police ont
jugé qu'il était de toute impossibilité de trouver</p>
<p>1 Voir papes 61, 05, fiG, 152, i 75, 188, '208 de la Correspondance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne rendrions pas justice, la justice de l'histoire, ni au héros ni
au livre, si nous ne montrions aussi, dans cette correspondance
admirable, tout ce que Iji lutte de 1814 a . révélé de ressources
nouvelles, d'activité, d'invention, de génie défensif, de vigueur d'âme,
de fierté indomptable dans le grand homme qui la soutenait. Certes
Napoléon avait déployé ces qualités dans bien d'autres occasions, et
elles étaient l'origine même et le fondement de sa puissance; mais ici,
sur ce terrain limité où il résiste, dans ces courts instants qui lui
restent, on eût dit que son génie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« ... Les ennemis ont partout commis des horreurs (Nogent. 21 février);
il faut que le ministre de l'intérieur envoie des auditeurs qui sachent
bien écrire dans les villes qui uni été au pouvoir de l'ennemi, et que
partout ils rédigent procès-verbal (les atrocités qui ont été commises. »</p>
<p>« ... Il faut, lorsque les députés des communes montrent ce qu'on leur a
écrit (il Troyes, 23 février), que le préfet</p>
<p><pb/></p>
<p>laisse venir tous les notables pour les entendre : ceci n est pas un
spectacle d'apparat ni d'imposture. L'ennemi a commis tant d'horreurs
que la France en sera indignée... »</p>
<p><pb/></p>
<p>Et toutefois, pendant qu'il se félicite ainsi du succès qu'il )btient et
de l appui que le peuple lui donne par instants, lisons-le, il n'a pas
l'air de se faire grande illusion sur l'assistance qui peut lui venir de
plus haut; ses généraux hésitent, ses ministres s'effrayent, la police
se fait mal, les journaux se taisent et il veut qu'ils parlent;
l'Impératrice est jécouragée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Lettre du général Lafayette au roi Joseph, 26 novembre 1850.
(Correspondance, t. X, p 371.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>• Il</p>
<p>I^e maréchal Soult.</p>
<p>1</p>
<p>— 22 OCTOBRR 1854. —</p>
<p>1 Memoire, du maréchal-général Soult, duc de Dahmatle, 3 volumes in-S",
Paris, 1854.</p>
<p><pb/></p>
<p>larges et plus épiques sous la main de l'homme puissant qui fera, « de
ce jeu de la force et du hasard, » l'instrument de sa gloire, de sa
grandeur et de sa ruine.</p>
<p>La vie du maréchal Soult se partage en quatre époques bien distinctes,
et qui correspondent elles-mêmes aux quatre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du maréchal Soult est certainement 1 époque la plus féconde en
améliorations de tout genre qui aient jamais signalé, dans cette
administration des intérêts militaires, si délicate et si complexe, le
zèle d'un organisateur, d'un homme do guerre et d'un homme d'État. Ah !
ne vous plaignez pas, vous qui êtes son digne fils, ne vous plaignez pas
de ce que vous appelez les stériles fatigues dé la vie parlementaire!...
Et pourquoi ces plaintes? Supposez le gouvernement moins libéral, les
ministres moins comptables devant l'opinion, moins occupés dans les
Chambres législatives, moins tiraillés, moins dépendants, — qu'aurait-il
fait de plus, ce ministre énergique qui, dans un pays libre,
représentait la puissance disciplinée des baïonnettes et la force
soumise il la loi? qu'aurait-il fait de plus? Ses actes répondent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Mémoires, t. 1", p. 199-200.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'est pas de degré du médiocre au pire,</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>— 29 OCTOBRE 1854. —</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut lire, dans le second volume de ces Mémoires (chapitres xiv et
xv), tout ce récit de la campagne sur la Linth. Pour ma part, je n'ai
pas souvenir d'avoir lu rien de mei1-</p>
<p><pb/></p>
<p>•</p>
<p>« Telles étaient les célèbres positions au pied des-</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai cité ces dernières lignes, d'une simplicité si énergique et si
loyale, parce que ce langage du bon sens dans la déci-</p>
<p>%</p>
<p>* Mémoires, t. II. p. 217 et suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>* Tome III des Mémoires, p. 275 et suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Dans son Précis des événements militaires; Mémoires, t. III, p. 317.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Cette confiance plus qu'humaine » dans la fortune, dont il faut aller
chercher la tradition et l'exemple dans l'histoire même de César, ce fut
une partie du génie militaire de Napoléon ; ce fut aussi, dans plus
d'une circonstance, la cause des succès de ses lieutenants. « Ce qu'on
appelle une inspiration, dit quelque part le maréchal Soult, n'est qu'un
calcul rapidement fait... » Au train dont allait la guerre pendant les
campagnes de la révolution et de l'Empire, il fal.</p>
<p>* Estais, liv. II, chap; xxxiv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>* Le soir du même jour, écrit le maréchal Soult, je vis plusieurs
ca.tavres, restés sur le champ de bataille du dernier combat,
entièrement décharnés par nos soldats qui n'avaient pu assouvir
autrement leur faim. Ce fut le chef de brigade Mouton qui m'en donna le
premier avis. Je ne voulais pas le croire. Il me lit l'aire le tour du
rocher au pied duquel nous nous étions battus deux jours auparavant. Dès
que nous l'eûmes tourné, nous,nous trouvâmes en présence d'une certaine
quantité de soldats qui dépeçaient, comme des vautours, des cadavres de
grenadiers hongrois restés sur le champ de bataille. Ils se sauvèrent
dès qu'ils nous aperçurent.... » Mémoires, t. III, p. 51.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>111</p>
<p>Le général Marbot.</p>
<p>— 22 NOVEMBRE 1854. —</p>
<p>1 Le 16 novembre 1854.</p>
<p><pb/></p>
<p>* loir les Portraits militairii de M. de La Barre-Duparcq, p. 23. Paris.
1853.</p>
<p><pb/></p>
<p>. Le général Marbot a laissé plusieurs volumes de Mémoires</p>
<p><pb/></p>
<p>1 v ... l'iurimum audaciæ ad pericula capessenda, plurimum contilii</p>
<p>(ntru ipsa pericula erat... » Tile-Live, lib. XXL De Annibule,</p>
<p><pb/></p>
<p>( et l'héritage.</p>
<p>L'aveugle et fanatique réaction qui emporta un moment le gouvernement
restauré après les Cent-Jours fit inscrire le nom de Marbot sur la liste
de proscription du 24 juillet 1815. La réaction lui devait cela. Marbot
se réfugia en Allemagne ; et c'est là, sur ce théâtre de nos longues
victoires, qu'il composa ce remarquable ouvrage 1 qui lui valut, quel-</p>
<p>1 Remarques critiques sur l'ouvrage de M. le lieutenant-général Rogniat,
intitulé: Considérations sur l'art de la guerre, par le colonel Mar-</p>
<p><pb/></p>
<p>ques années après, de la part de l'empereur Napoléon mourant sur le
rocher de Sainte-Hélène, cet immortel suffrage de ?on patriotisme et de
son génie : ...... Au colone] Marbot :</p>
<p>-</p>
<p>bot (Marcellin), Paris, J820. Marbot écrivit aussi en 182') un autre
ouvrage qui eut alors un certain retentissement et qui le méritait ; il
est intitulé : De la nécessité d'augmenter les forces militaires de la
France.</p>
<p>1 Paragr. 2, n* 31, du testament de Napotéon. Le legs de l'Empereur à</p>
<p>Marbot était de cent mille françs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je montre là, sans y insister autrement, un des côtés de la physionomie
militaire de Marbot : il avait, dans un esprit très-sérieux, une pointe
d'humeur caustique très-agréable. Il était volontiers railleur sans
cesser d'être bienveillant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>' Voir le chapitre intitulé : Des grandes opérations offensives, p. 597
et suivantes de l'ouvrage précité.</p>
<p>* Considérations sur l'art de la guerre, p. 410.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Remarques critique», etc., p. 591, 592.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>lie due d'Elchingen.</p>
<p>— 13- AOIJT 1854. —</p>
<p>.... Nac lilli, quod est rarissimum, aut facilitas aucloritatem aut
severitas amorem diminuit.</p>
<p>(TACITE. Agricola.)</p>
<p>1 II était né le 23 avril 1804.</p>
<p><pb/></p>
<p>t ... Forma egregia, et cui non minut altClorittJli, esiet quam graltw.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i Le Journal de Monlreuil du 1" août 1854.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de terrain, parmi des populations agitées, lentement, au pas des
chevaux, sans provocation, sans concession, partout accueilli par la
confiance des bons citoyens, par le découragement des mauvais, et
laissant après lui, avant de rentrer au quartier, le calme et la
sécurité qu'il apportait. Tel fut le caractère de cette campagne civique
du 7e dragons.</p>
<p>Aujourd'hui, le 7e dragons fait partie de l'armée expéditionnaire
envoyée par l'Empereur au secours du sultan,.et son colonel bien-aimé
repose, pour jamais, hélas! sur cette terre d'Orient qu'il n'a entrevue
un moment que pour y mourir.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Aujourd'hui général de brigade.</p>
<p><pb/></p>
<p>lut bien exécuter sur le piano, et qui parut un moment calmer sa
souffrance. Une autre fois, tandis que son corps se tordait dans les
suprêmes convulsions de la douleur, « il trouva, écrit un des témoins de
cette agonie 1, assez de force dans son énergiqne volonté pour nous
parler de sa famille, de ses amis, sans oublier personne, et il nous
donna des ordres pour chacun avec un courage surnaturel... » Plus tard,
quand la parole venait d'expirer sur ses lèvres, « ses yeux nous
répondaient, » écrit le même témoin; et c'est ainsi qu'il est mort,
tenant entre ses mains défaillantes les médaillons qui renfermaient les
cheveux de sa femme et de sa fille, — et attendant vainement son fils,
Michel Ney, un digne jeune homme, qui, embarqué depuis un mois avec
quelques chevaux de son régiment sur un bâtiment de commerce, avait été
impitoyablement repoussé par les vents contraires loin de cette côte où
son malheureux père se mou. rait.....</p>
<p>1 M. le comte de la Chapelle, capitaine au 7. dragons, officier
d'ordonnanrp du général, dans line lettre adressée Ii M. de l'Espée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah 1 qui oserait douter que ces braves soldats qui, avec tant
d'intelligence, montrent tant de cœur, eux que la France a chargés de la
représenter en Orient, non-seulement devant ses ennemis, mais devant ses
alliés, n'y fassent hono-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>QUATRIÈME PARTIE</p>
<p>1</p>
<p>Ije monde, le théâtre et le roman.</p>
<p>— 26 FÉVRIER 1854. —</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je ne m'attendais pas que le théâtre de Paris mourrait avant moi... »
Le théâtre de Paris a protesté, et il a vécu, même après Irène. L'esprit
français ne meurt pas, mémo quand il ne s'appelle plus Voltaire.</p>
<p>Cherchons pourtant si nous ne trouverons pas, dans cette apparente
uniformité de son engouement, quelque différence, peut-être môme quelque
contraste. L'an dernier le public a pleuré pendant cent cinquante
représentations cette pauvre fille abandonnée, qui mourait phthisique et
insolvable; il l'a pleurée, disons le mot, comme on pleurerait une
parente préférée, une sœur, une camarade. S'il avait retrouvé les mêmes
larmes, cette année, pour la comtesse al -</p>
<p>1 La Dame aux Perles, par M. Alexandre Dumas fils; Paris, 1854. Diane de
Lys (après la centième représentation), par le même; Paris, 1854. (La
pièce imprimée.)</p>
<p><pb/></p>
<p>t 0 cives, cives, quærend a pecmia prim t'im!</p>
<p>Virtvs post »unrmna. ' (Horace.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nues, comme ces soldats grecs, pendant le sac de Troie, dans le palais
de Priam :</p>
<p>Apparet domu8 intùs et atria longa patescunt..</p>
<p>Il est entre, les yeux éblouis, l esprit troublé, le cœur ému par
l'étrange nouveauté de ce spectacle, prenant pour des êtres vivants tous
ces fantômes habillés de soie et couronnés de fleurs, croyant trouver la
vérité parmi ces ameublements somptueux, dans ces salons dorés, sous ces
lustres étincelants, parce qu'il y trouvait la lumière. En résumé, M. de
Balzac n'avait fait qu'un inventaire du mobilier, non une peinture des
mœurs. Il avait supérieurement décrit la maison sans l'animer et sans la
remplir, ou, s'il faisait agir ses marionnettes du grand monde, c'était,
disons-le en réservant notre admiration pour tout le reste, — c'était
plutôt le carnaval que la comédie de la vie humaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Les Femmpx; Pario, 1933.</p>
<p><pb/></p>
<p>Olympe impudique. « Le chagrin du voyage de Noyon l'a tuée », disait T
alternant des Iléaux d'une pauvre jeune femme qui s'était affichée dans
un divertissement scandaleux, et qui était malade de honte et de regret.
Mais ce voyage de Noyon avait pu la tuer, non la déclasser. Aujourd'hui
une femme qui descend de son rang par l'effronterie n'y remonte pas par
le privilège. Elle ne compte -pluq, et on n'a pas le droit de nous
donner pour type do la femme du monde celle qui, en étant descendue par
quelque scandale, a volontairement accepté cette déchéance.</p>
<p>Diane de Lys n'est pas une femme du monde. Elle a l'étourderie perverse,
le mauvais langage, la trivialité brusque, le commandement fantasque,
III faiblesse impérieuse et capricieuse, l'insouciant mépris de toute
pudeur de nos courtisanes de haute volée. Elle est descendue de ces
hauteurs où le pinceau d'un grand peintre de mœurs nous a montré les
princesses et les dames de condition « marchant sur les nuées »; et,
ainsi tombée, elle s'est arrêtée dans ce milieu sans nom 01'1 la femme
du monde se confond dans la courti-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah ! les femmes du monde peuvent être perverses, qui en doute? Je ne
demanda pour leur faiblesse aucun privilége. Un titre de noblesse n'est
pas un diplôme d'infaillibilité. L'éducation elle-même, qui est un plus
sûr garant que la naissance, ne vous protége pas toujours contre les
mauvais instincts du coeur ; et le jour de la chute irréparable, les
parchemins, l'esprit, la beauté, le rang, rien ne vous sauve;</p>
<p>Mergit longa atque insignis honorum</p>
<p>Pagina,*</p>
<p>non, rien ne vous sauve, si ce n'est Dieu. Mais ce que je veux</p>
<p><pb/></p>
<p>On me dit que M. Dumas fils a peint d après nature la femme du monde
qu'il a montrée au public, et que le public a acceptée comme telle. Cela
est possible : ce qui est contre toute vraisemblance sociale peut n être
pas contre nature, et je crois volontiers que M. Dumas a vu ce qu il a
peint.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le roman de M. Dumas, les personnages sont beaucoup plus vrais que
dans sa pièce, ou, pour mieux dire, ils vous trompent moins. L'héroïne
du livre, celle que l'auteur nomme la duchesse et qui est Diane de Lys
dans la pièce, « cette femme est décidément folle , » dit quelque part
M. Dumas; et il a raison : elle se conduit en folle. Lisez plutôt :</p>
<p>« ... A Hombourg, il y avait en même temps qu'elle le</p>
<p><pb/></p>
<p>« —Baron, sautez donc ce mur, dit-elle.</p>
<p>« Et en même temps elle montrait un mur de près de sept</p>
<p>' pieds, fermé par une petite porte de bois.</p>
<p>u — C'est impossible, répondit le baron... avec mon cheval du moins;
niais je parie; s'il ne passe pas, passer, moi, et tandis qu'il tombera
d'un côté, aller tomber de l'autre.</p>
<p>(1 — Soit! faites cela.</p>
<p>c — Laquelle ?</p>
<p>(1 — C'est convenu.</p>
<p>.............................</p>
<p>« Elle frappa trois fois dans ses mains; le baron enfonça ses éperons
dans le ventre de son cheval et partit comme lu vent.</p>
<p>« Cependant il était pâle, car il était trop bon cavalier pour ne pas
comprendre qu'il jouait sa vie. Arrivé au mur, il enleva son cheval,
bête admirable et souple comme de l'acier, et pendant une demi-seconde,
on put croire qu'ils franchiraient ensemble l'obstacle propose ; mais,
malgré la vigueur de l'élan, le cheval heurta des genoux, retomba, les
jambes et le poitrail ensanglantés, et vint rouler sur le chemin. Quant
au cavalier, avec une agilité inconcevable, il avait quitté les étriers
et sauté par-dessus le mur.</p>
<p>« Les dames s'étaient rapprochées... On cria bravo, mais rien ne
répondit... Le baron était étendu de tout son long,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chute volontaire la dégrade. Ni l'une ni l'autre ne sont plus du monde;
mais je crois que l'une s'y résigne et que l'autre se révolte contre sa
déchéance ; l'une est la passion aveugle et insensée, l'autre est le
sophisme.</p>
<p>C'est un homme amoureux du plaisir,</p>
<p>Ennemi du travail, toujours plein de loisir..</p>
<p>Il chasse, il court le cerf</p>
<p><pb/></p>
<p>Acasle hautement dit sa femme infidèle;</p>
<p>Après ce grand éclat il demeure avec elle.</p>
<p>Areis sait le-désordre, et, passant plus avant,</p>
<p>Il menace la sienne et l'enferme au couvent ;</p>
<p><pb/></p>
<p>plus rare application sur la terre. La comédie de M. Dumas, que je crois
fausse dans sa donnée principale, n'est donc pas immorale par l
intention : tout au contraire ; elle n'est pas non plus, comme le public
l'a cru, une satire contre la haute société, puisque c est de cette
société même que viennent tous les bons conseils, tous les bons
exemples, tous les dévouements, tous les appuis que cette femme qui
tombe pourrait trouver si facilement autour d'elle, si elle voulait
seulement tendre la main En un mot, au sein de cette société dont M.
Dumas nous a donné, dans le personnage principal de sa comédie, un type
si hyperbolique et si exceptionnel, tout proteste, et par la plume même
de l'auteur, contre cette personnification impossible. C'est la morale,
mais c'est aussi la contradiction de sa pièce. Le public (je parle du
grand nombre) n'a pas eu l'air de s'en douter.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t Comédie de MM. Émile Augier et J. Sandeau, récemment jouée au</p>
<p>Théâtre-Français.</p>
<p><pb/></p>
<p>! 11</p>
<p>JI. le docteur Véroii.</p>
<p>— 30 JUILLET 1854. —</p>
<p>« Mémoires d'un Bourgeois de Paris, par le docteur L. Véron. — Le
troisième volume. Pana, 1854.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dictu, ob hoc lenire tigre, rabidosque leones...</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vieux coursier a senti l'aiguillon...</p>
<p>Quelle effusion de souvenirs reconnaissants, de tendres réminiscences,
de chaleureux retours vers ce bon temps qui lui donnait le pouvoir et le
plaisir, l'importance et la volupté! « ... Lorsque, pendant ces jours
brillants, j 'entrais, dit-il, dans la salle en passant devant les
préposés du contrôle, ils</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah 1 vous avez des droits superbes</p>
<p>Comme seigneur de ce canton ! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>exemple et de ses leçons. Si quelqu'un a jamais bien su son métier de
directeur de l'Opéra, c'était bien lui. Où l'avait-il appris?</p>
<p>On devient cuisinier, mais on naît rôtisseur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et c'est pour le quitter quo l'on prend un état...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Cette mesure, l'excellent travail publié dans la Revue des Deux Mondes
par M. de Loménie l'a enfin donnée pour Beaumarchais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il est vrai, volées dans les secrétaires des Tuileries, mais rachetées
par lui avec un soin curieux et prodigue qui a plus d'une fois servi la
vérité. Quoi qu'il en soit, l'ensemble de l'ouvrage, avec les souvenirs
personnels de l'auteur, la chronique de ses plaisirs, ses emprunts à
l'histoire contemporaine, les biographies complaisantes, les médisances
inoffensives, les considérations politiques et les aperçus littéraires ;
l'ensemble de l'œuvre forme un mélange auquel il est impossible de
refuser te mérite d'un certain intérêt bizarre et d'une curiosité
provocante. Pour en donner une idée il ne faudrait rien moins que le
talent, et nous ne l'avons pas, avec lequel M. Véron savait autrefois
composer une affiche, et le génie qu'il déploie encore aujourd'hui dans
la rédaction d'une annonce.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>périorité du rôle qu'il avait joué comme entrepreneur de l'Opéra Depuis
cette époque, et en moins de six mois, M. Véron a publié un quatrième
volume, puis deux autres en même temps. Il a mis toutes les révolutions
de la France et de l'Europe dans sa propre histoire, — et c'est bien par
force qu'il nous faut remonter sur cet autre théâtre où il a la passion
de se montrer. Suivons-le donc, regardons-le jouer encore, puisque aussi
bien il se met en scène, et que le claqueur Auguste n'est plus là.</p>
<p><pb/></p>
<p>des riches avises : Il ne faut jamais dire ce qu'on a. Aussi ne le
saurez-vous pas; mais tout le trahit, et je commence par dire, il
l'honneur de M. Véron, que ce qui le trahit le plus, c'est sa générosité
même. Il est donc riche, quoi qu'il en ait. Et maintenant ne vous
étonnez plus de rien dans sa vie. Tout y est conséquent et logique comme
dans le livre le mieux fait. Il est politique, parce qu'il est riche.</p>
<p>t De l'ignorance fi de la frivolité d'esprit dans leurs rapports avec In
morale.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Tomé I". page 3M et pastim.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Tome IV, 1). 140.</p>
<p><pb/></p>
<p>On comprend sans peine que nous n'abusions pas contre la loyauté de M.
Véron d'une confession si explicite et si sincère.</p>
<p>Dans cet aveu dépouillé d'artifice</p>
<p>(Extrait des Mémoires, récemment publiés par M. Dupin, tome Ier, page
414. Paris, 1855.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après la révolution, quand tout le monde est pris de peur,</p>
<p>1</p>
<p>Cum fracta virtus et minace, Turpe tolum leligêre mento,</p>
<p>Je suis émerveillé de cette Providence</p>
<p>Qui fit naitre le riche auprès de l'indigent...</p>
<p>L'un a besoin de bras, l'autre a besoin d'argent.</p>
<p>* Dans l'Optimiste de Collin d'llarleville.</p>
<p><pb/></p>
<p>«... Chaque jour voyait grossir -le nombre des visites elles</p>
<p><pb/></p>
<p>Ceci se passait avant le 2 décembre.</p>
<p><pb/></p>
<p>rite joviale du riche pourvu et rasséréné, qui lui fait voir toutes
choses de la couleur de cette tente sous laquelle il a . vu passer la
Révolution de février. Si j'en crois du moins le livre de M. Véron, il
n'a guère vu le changement considérable qui s'était alors opéré dans la
conduite des affaires de l'État que par son côté anecdotique, et il n'en
a guère retenu que cette impression de bonne humeur qu'une facile
digestion, dans un bon fauteuil d'orchestre, nous laisse d'ordinaire
après un spectacle agréable.</p>
<p>a Comment! vous ne votez pas, général? — Non, non, on fait trop île
bruit dans cette maison, et je vais chercher la garde... 1) Puis vient
cet autre mot de M. le comte de Morny, quelques heures avant le coup
d'ELat : « On assure qu'on va ba:nyer la Chambre, lui disait quelqu'un.
Qu'allez-vous faire? - S'il y a un coup de balai, je tâcherai d'être du
côté du manche... » « Le 2 décembre, nous dit encore l'auteur îles
Mémoires, le prince-président se lève il cinq heures du matin, l't,
suivant son habitude, prend une tasse de café au lait... Il Enfin, c'est
M. Véron qui publie pour la première fois la correspondance curieuse,
j'allais dire amusante, qui</p>
<p>' De l'Allemagne, édition Charpentier, pag 5.V2.</p>
<p><pb/></p>
<p>« On dit, écrit le préfet au ministre le 4 décembre, que le 12e dragons
arrive de Saint-Germain avec le comte de Chambord dans ses rangs comme
soldat; j'y crois peu. — Et moi je n'y crois pas », répond le ministre.</p>
<p>« Rassemblements sur le pont Neuf, coups de fusil au quai aux Fleurs,
masses compactes aux environs de la préfecture de police. On tire par
une grille : que faire? écrit le préfet. — Répondez en tirant par votre
grille», répond le ministre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de cœur dont un de ses amis l'a loué, et dont je le plains,</p>
<p>table !</p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE.</p>
<p>A. Dante t '11 Les &lt;i\ Femmes de Henri VIII 19 III. 1.:1 retniite de
Chnrles-Quint 49</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE.</p>
<p>TROISIÈME PARTIE.</p>
<p>1 L'Empereur Napoléon et le roi Joseph...... 245 Il. Le maréchal Soult
518 III. Le -.'néral Marbot 344 IV. Le duc d'Elchingen... 557</p>
<p>QUATRIÈME PARTIE.</p>
<p>✓ I. Le m onde, le théâtre et ■" 371 II. M. le doc teur Véron. » »\</p>
<p>o '&gt;\</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>'CHEZ X M MÊMES ÉDITEURS J</p>
<p>BIBLIOTHÈQUE CONTEMPORAINE</p>
<p>LAMARTINE. CH. DE BERNARD. mmcE, DEGIRARDIIt. HENRY MURGER. PAUL DE
MOltNES.</p>
<p>&lt; Le Nœud Gordien.. 1 Marguerite 1 Scèn. de la Bohème. 1 Caractères I
ToussaintLou,erturel 1 G"'*"' 1 Nouvelles 1 Scènes de la Vie de du et 1
rnnii/Snio» l Le Paravent 1 Le Vie. de Lauray. 1 jeunesse t Aventures
d'u'têmn» SÎ Sl;;; * 1 L'Ecueil 1 Le Marquis de Pon- Le Pays Latin 1 pS.
du temps ConOdenc .. Les Ailes d'Icare.. 1 tanges 1 Scènes de campagne 1
Hint. sentimentales La Peau du Lion.. 1 Les Buveurs a eau. 1 et
militaires » JULES JANIN. Un Homme sérieux. 1 ALPH. KARR. «militaire »</p>
<p>Uist. de la littéra- LeComi'lhomme ' ' ' Agathe et Cécile..1 *
i/ALBEZEN. F. MALLEFILLE. &lt;</p>
<p>ture dramatique. * ca-Pafard t % Sf"' V * " * « Poésie et Théàtre. 1
Adresse « Récits ri hicretdau- Contes maritimes et</p>
<p>H. DE BALZAC. N^c"e.'..U.C" 1 1 Jourd hUI t mlhtaires..... N</p>
<p>8 " Lettres écrites de „</p>
<p>Contes drolatiques. 1 mon jardin.... 1 CUVILLIER-FLEURY C. CARAMEL. S</p>
<p>GÉRARD DE NERVAL. Au bord de la mer ~ -</p>
<p>HENRI HEINE. Souvenirs d'Allema- (sou, Presse)... 1 ^VolïïioZi' " 1</p>
<p>De l'Allemagne... i ' \ 0 NISARD. THtOD. PAVIE. I Ballades et Légendes 1
u, " ! Eludes historiques -• n—;i. i * Reisebilder 1 Bohème galante. 1
Études sur la Ro- et littaraircs.... t Scènes et ncrits d is ™</p>
<p>M- u orcrucD ntisMnct... -i 1 Voyages et VOIR-</p>
<p>PR MÉRIMÉE. BEECHER Souven. do Voyage. t goura j Etudes et Voyages
STOWE. Etudes de critique Sou». Etudes bisto- ^wu' Pre,le)' - - i</p>
<p>Nouvelles isode de (30 l'Bist. édit.). de 1 ™ADUPI.E.™cad« littéraire 1
et hllëralres. i CH REYNAUD- J.,</p>
<p>' ïtussie....... 1 SouteOlrs voy. en heureux, CH. REYBAU0, JULES SANDEAU
EPpl"? &lt; &lt;?»»« dt</p>
<p>Etudes Deux sur l'Uisl. 1 Su en, FranctI 8' 1 Espa.pole. et ...;, Fran.
. 1 {fthcr'ne 1 OEuirwtncdiiei ! 1 1</p>
<p>JS?** 1 * CH De'mâ'zÀdE ^ife#&gt;.?&gt;! i t HECT. BERLIOZ.' ...</p>
<p>- 6""~ - - ' L Espagne DE moderne. MAlADE t Le Gei&gt;mailx Chite u ;• v •
• • • 1 «*. *</p>
<p>Histoire de la pein- Etudes critiques et caimco c Trvico SoIlVell.
historié § „•tuïe £" * • î biographiqum . 1 TH. GAUTIER. E. TEXIER. et
parlementai 1 Vie d, Rossini... i Les Grotesques, .. 1 Cri lieues et
RêciU. 1 1</p>
<p>Racine àléin. d'un et Touriste. Shaks- i GUST. PLANCHE. siawyssi l. 1 M.
ESeUI</p>
<p>ÎSTyr1®»' mua ACHARD. Dietionnaire iique ....de I</p>
<p>Bomt',NapleletPlo- Mozart etc..... t 1 françahe F. PONSARD. k^amm,.</p>
<p>Correspondanceinil ' ' Contet et Notitell"$' 1 LE CENEP. DAUMAS Léopold
Rober - ] dite Théâtre complet... i CauselioA litt&gt;&gt;raire» 1 . P D'ORL
Etudes antique)... 1 Le Fond de la Coupe 1 Chevaux du Sahara . 1 L.- D Unt.</p>
<p>^ 4, ivefit; E . - Nouvelles Causerie» ex-roi des F</p>
<p>' " ÉMILE AUGIER. httézaires..... 1 AUGUST. IAQUET. Mon Journal.</p>
<p>'f" t Poésies complètes. " 1 OCT. FEUILLET. Nouvelte (s. praae) i
nemcntî dc "</p>
<p>•I ..1 LÉON GOlLAN. ScJne» et Proverb. 1 DE GROISEllLlEZ. 1 ,Guerre
desfaysaus. 1 ... x . BeUih 1 ARNOULD FRtMY.Heures du »oir... 1 llist.de
Vendanges.. 130 femme!, î Scènes et Comedies. 1 HiH«irc de la Chute Les
Vendanges.... 1 Jonrnal d une jeune de Loms-Ph lippe t HENRI BLAZE. Le
Tapisver\..... l D 'HAUSSONVILLE. Fille 1 i</p>
<p>Ecrivains et Poètes LOUIS REYBAUD. Histoire de la poli- i RATISBONNE.
BROGLIE^ de l'AlteOla!\ne.., Uceurs et pnrtrallt. t tique extérieure
Etudes morales et Souv. et Récits des Jèrôn'8 Pô. la „ L'enfer du Dante
litUraires.... I;</p>
<p>Camp, d Autriche. 1 rechercha _e franc. t83M8M. it (Iraducl. en vers,</p>
<p>Episode de 1 HnLdu position sociale. 1 texte en rezard).. I CHAMPFLEURY.
*j Hanovre...... 1 Nouvelles. 1 DESAINT-AULAIRE. Le Purgatoire (trad.
Contes vieux et nr,</p>
<p>ANT. DE LATOUR. Comice de : . 1 1 Les derniers Valois. 1 i</p>
<p>Marines et Voyages. 1 PAUL nFITIir ÉRii E T HO AS FÉTIS La Vie de
Corsaire.. 1 Etudes historiques 1 DELTUF. tBilLt IMU ASLa Vie de
l'EIn!,I"!,,. 1 Hist. des rau'el de Contes romanesques t Ubtoire des
Atelier* Causeriei musicale» t Mathias l'Humoriste 1 la Guer. d'Orient.
t Récits dramatiques. 1 nationaux..... t</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
