<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Taine, Hippolyte-Adolphe (1828-1893)">Hippolyte-Adolphe Taine</author>
<title>Essai sur Tite Live / par H. Taine,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Taine, Hippolyte-Adolphe (1828-1893)</author>, <title>Essai sur Tite Live / par H. Taine,...</title>, <date>1856</date>,description :,380 pages
</bibl>
<publisher>L. Hachette (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k65322810</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1856">1856</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ESSAI</p>
<p>SUR</p>
<p>TITE LIVE</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTRES OUVRAGES DU MÊME AUTEUR :</p>
<p>VOYAGE ATJX EAUX DES PYRÉNÉES. Chez L. Hachette et Cie, rue
PierreSarrazin, ii.</p>
<p>ESSAI SUR LES FABLES DE LA FONTAINE, 2" édition. Chez Mm" ve Joubert,
rue des Grès, li.</p>
<p><pb/></p>
<p>ESSAI.</p>
<p>SUR</p>
<p>TITE LIVE</p>
<p>PAR H. TAINE f Ancien élève de l'École normale, docteur ès lettres</p>
<p>RURONNÉ PAR L'ACADÉMIE française</p>
<p>PARIS LIBRAIRIE DE L. HACHETTE ET C" BUE PIERRE-SARRAZIN, ND 14</p>
<p>1856 Droit de traduction réservé</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>« Résumer les présomptions d'erreur et de vérité qu'on peut attacher à
ses récits, d'après les sources qu'il a consultées et d'après sa méthode
de composition historique, et, sous ce rapport, apprécier surtout les
jugements qu'ont portés de son ouvrage Machiavel, Montesquieu, de
Beaufort et Niebuhr.</p>
<p>« Faire ressortir par des analyses, des exemples bien choisis et des
fragments étendus de traductions, les principaux mérites et le grand
caractère de sa narration , ses vues morales et politiques, et son génie
d'expression , en marquant ainsi quel rang il occupe entre les grands
modèles de l'antiquité, et quelle étude féconde il peut encore offrir à
l'art historique de notre siècle. »</p>
<p>Séance publique dit 30 août 1855.</p>
<p>RAPPORT DE M. VILLEMAIN.</p>
<p>« .Cette fois l'Académie avaitdésigné, pour sujet d'un tel travail, un
des plus grands maîtres de la narration antique,</p>
<p><pb/></p>
<p>Se pénétrer de leurs récits, c'est apprendre la vie publique : c'est
plus encore , c'est étudier, avec le génie des époques différentes, la
nature de l'homme, les lois auxquelles il n'échappe jamais, et qui sont
comme les conséquences de cette nature même, et les volontés de Dieu sur
elle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Ad Titum Livium lacteo eloquentiae fonte manantem de ultimis
Hispanias Galliarumque finibus quosdam nobiles venisse legimus; et quos
ad contemplationem sui Roma non traxerat, unius hominis fama perduxit.
Habuit illa aetas inauditum omnibus saeculis celebrandumque miraculum,
ut tantam urbem ingressi aliud extra urbem quaererent. (In Epist. ad
Paull. D. Hieron.)</p>
<p>2. Vid. in Aul. Gell. Noct. Attic. lib. IV, c. 18.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE.</p>
<p>L'homme, dit Spinoza, n'est pas dans la nature a comme un empire dans un
empire, » mais comme une partie dans un tout; et les mouvements de
l'automate spirituel qui est notre être sont aussi réglés que ceux du
monde matériel où il est compris.</p>
<p>Spinoza a-t-il raison? Peut-on employer dans la critique des méthodes
exactes ? Un talent sera-til exprimé par une formule? Les facultés d'un
homme, comme les organes d'une plante, dépendent-elles les unes des
autres? Sont*elles mesurées et produites par une loi unique 1 Cette loi
donnée, peut-on prévoir leur énergie et calculer d'avance leurs bons et
leurs mauvais effets 1 Peut-on les reconstruire, comme les naturalistes
reconstruisent un animal fossile? Y a-Hl en nous une facultê maîtresse*
dont l'action unifdrme se communique</p>
<p><pb/></p>
<p>J'essaye de répondre oui, et par' un exemple.</p>
<p>Janvier 1856.</p>
<p>»</p>
<p><pb/></p>
<p>ESSAI</p>
<p>SUR TITE LIVE.</p>
<p>INTRODUCTION.</p>
<p>§ 1. BIOGRAPHIE DE TITE LIVE.</p>
<p>Sa patrie. — Sa famille. — L'enfant. — L'homme fait. — L'ami d'Auguste.
— Le républicain. — Le philosophe. — L'historien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en nommant Anténor fondateur de Padoue. Au dixième livre 1, oubliant la
règle qu'il s'est faite d'éviter les digressions, il rappelle avec une
complaisance de citoyen la victoire que remportèrent les Padouans sur le
pirate lacédémonien Cléonyme.</p>
<p>1. Tite Live, X, 2. — 2. Duruy (d'après Strabon), Thèse sur L'étal de
l'empire romain, page 103. — 3. Gaius-, I, 96.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tomasini, page 10. — 2. Tite Live, éd. Nisard, t. II, p. 901 :
citations de Plutarque.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tite Live, XLIII. 13.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Sénèque, Quintilien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Auguste, qui par goût et par politique recherchait les hommes de
lettres, fut son ami; un jour il lui apporta l'inscription de la
cuirasse de lin, mise par Corn. Cossus dans le temple de Jupiter Férétrien.</p>
<p>1, Tite Live, I, 19. Cf. Vossius. — 2. Tacite, Annales, IV, 34.</p>
<p>— 3. Sénèque, Questions naturelles, V, 18.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tite Live, VI, 2, et préface. — 2. Tomasini, page 21. —</p>
<p>3. Sénèque, Épi/res, 100.</p>
<p><pb/></p>
<p>Simulataque magnis Pergama, et arentem Xanthi cognomine rlvum.</p>
<p>1. Pline, préface.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 2. LA LIBERTE ET LES LETTRES SOUS AUGUSTE.</p>
<p>I. Goût pour l'histoire nationale, - Le prince l'interdira demain, mais
la permet aujourd'hui. — II. Nulle idée de l'antique barbarie.- Les
érudits sont des compilateurs. — Sottisesde Denys.</p>
<p>— La philosophie n'est pas encore entrée dans l'histoire. —</p>
<p>III. L'imagination romaine. L'imagination du temps. Plaidoiries des
écoles. — Grandes traditions d'éloquence. — Majesté poétique de Rome et
de l'empire.</p>
<p>1. Eusèbe, Chronique, n, 2033.</p>
<p><pb/></p>
<p>éducation et les mêmes penchants? Tels que des flots dans un grand
fleuve, nous avons chacun un petit mouvement, et nous faisons un peu de
bruit dans le large courant qui nous emporte ; mais nous allons avec les
autres et nous n'avançons que poussés par eux. Érudition, critique,
philosophie, art d'écrire, tout ce que nous trouverons dans Tite Live,
nous le verrons en partie et d'avance dans la science et la littérature
de son temps.</p>
<p>Scribimus indocti doctique poemata passim.</p>
<p>1. Egger, Examen des historiens du siècle d'Auguste. — 2. Suétone, Vie
d'Auguste.</p>
<p><pb/></p>
<p>De tous côtés naissaient des mémoires. Auguste, parmi les soucis des
affaires, écrivait les siens. Trogue Pompée, Diodore, Denys
d'Halicarnasse, Juba, Pollion, Timagène, Labiénus, composaient leurs
histoires. Les esprits se reportaient avec affection et complaisance
vers cette antiquité dont les conseils avaient été si sages, les mœurs
si pures, les actions si fortes. Auguste restaurait les anciens temples,
rétablissait les coutumes oubliées, faisait lire dans le sénat, pour
appuyer ses lois, les discours de Rutilius et du censeur Métellus.
Oisiveté, orgueil de citoyen, amour des lettres, développement des
sciences, fa-</p>
<p><pb/></p>
<p>veurdu prince, accumulation des documents, tout engageait un Romain à
faire l'histoire de Rome.</p>
<p>Écrite plus tôt, elle restait sans dénoûment; écrite plus tard, elle
comprenait le commencement d'un nouveau drame. Écrite alors, elle
formait une action unique et complète. Tite Live raconte comment le
monde devint la propriété de Rome, Rome et le monde la propriété de
l'empereur.</p>
<p>On avait encore le droit d'être sincère, quoiqu'il fallût se hâter d'en
user. Auguste tolérait la satire.</p>
<p>1. Duruy, Thèse, p. 254. — 2. On sait l'anecdote rapportée par
Plutarque. Auguste trouva un jour un de ses petits-fils qui lisait un
ouvrage de Cicéron; l'enfant effrayé cacha son livre.</p>
<p>Auguste prit le volume et dit au bout d'un instant : cc C'était un homme
éloquent, mon fils, un homme éloquent et qui aimait sa patrie. »</p>
<p><pb/></p>
<p>D'autres plus dociles mentirent bientôt autant qu'il plut au prince. On
eut le livre de Yelléius Paterculus qui exaltait le triumvirat d'Octave,
et, racontant sa mort, disait qu'il avait rendu au ciel son âme céleste.
Puis Tibère imposa l'adulation outrée, et pendant cinquante ans on vit
des libelles ou des panégyriques, mais point d'histoire 2.</p>
<p>Mais avec la volonté et la permission de faire l'histoire, avait-on
l'érudition critique, l'esprit philosophique et le genre d'imagination
sans lesquels l'histoire n'est pas ? On en peut douter.</p>
<p>1. Egger,Examen des historiens dit siècle d'Auguste. —2. Tacite.
Annales, 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>On n'avait alors nulle idée de la grossièreté antique. Cicéron, le plus
grand esprit de Rome, croyait que du temps de Romulus les lettres
étaient anciennes et florissantes, et ne souffrait pas qu'on appelât
Romulus un barbares. A la vérité, il doutait des entretiens de Numa et
d'Ëgérie, du rasoir de l'augure, des fables trop poétiques, et, en dépit
de son patriotisme, devenait, par bon sens, sceptique et critique.</p>
<p>Mais il louait longuement la prudence des premiers rois, et développait
les profonds calculs de leur po-</p>
<p>1. Cicéron, des Lois, 1, 2. -</p>
<p>-2. Suétone, cité par M. Michelet.</p>
<p>— 3. Cicéron, de la République, passim.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec quel enthousiasme il espère la mort qui le dégagera du corps, et la
vie immortelle ! Qu'on lise les six derniers livres de l'Énéide, et l'on
saura quels étaient, aux yeux des savants et des poëtes, les anciens
Romains. Pauvres, de mœurs simples et frugales, invincibles au travail;
l'orgueil national et l'esprit philosophique pouvaient le confesser.
Mais sous ces habits de paysans et de chasseurs, on voulait voir des
âmes modernes, cultivées, pleines de sentiments fins, des esprits
réfléchis, habiles dans l'art de converser, de disserter, dignes élèves
de Cicéron et de Virgile, tels enfin que les Français imaginaient les
Francs avant de lire les Martyrs. Nul livre mieux que les Métamorphoses
me montre combien on ignorait l'antiquité héroïque et divine. Ces nobles I</p>
<p><pb/></p>
<p>On avait pourtant des érudits. Quand des Romains, Varron ou Pline, se
piquaient de savoir, insatiables conquérants comme leurs pères, ils
entassaient des montagnes de documents. Varron, dit Cicéron', nous a
enseigné « l'âge de notre patrie, les divisions de notre histoire, les
lois des sacrifices et les droits des pontifes, la discipline domestique
et militaire, l'emplacement des lieux et des quartiers, les noms, les
classes, les emplois et les causes de toutes les choses divines et
humaines. Nous errions, voyageurs et étrangers dans notre ville ; tes
livres nous ont conduits chez nous, et nous ont enfin appris où et qui
nous étions. » Il est vrai que Varron dicta plus de cinq cents volumes,
que les titres de ses Ménippées sont ingénieux, que ce que saint
Augustin a conservé de sa théologie est utile, que son li-</p>
<p>1. Cicéron, Questions académiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La philosophie de l'histoire fut aussi imparfaite chez les anciens que
la critique, non-seulement chez les Romains, mais chez les Grecs. Quand
Platon décrit la succession des quatre gouvernements, il ne fait que
raconter poétiquement les révolutions de l'âme. Quand Aristote note les
avantages et les inconvénients de chaque constitution, il ne compose
qu'un traité de politique. Thucydide jette dans ses</p>
<p>1. Molière i le Malade imaginaire, acte II, scène vu : « Nous lisons des
anciens, mademoiselle, que leur coutume était d'enlever par force de la
maison des pères les filles qu'on menait marier , afin qu'il ne semblât
pas que ce fût de leur consentement qu'elles convolaient dans les bras
d'un homme. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III. L'imagination, comme la science, est ouvrière de l'histoire; et
pour expliquer celle de Tite Live, il faut observer celle du temps.
C'est le grand siècle sans doute, ce qui veut dire que jamais la
littérature ne fut plus riche, le style meilleur, le goût plus pur. Mais
l'imagination romaine a-t-elle jamais reproduit ou conçu des caractères?
Qu'est - ce qu'Énée? Un modèle de vertus, un sage, personnage excellent
dans un livre de morale, mais non dans un poëme ou dans une histoire.
Les Troyens et les Rutules n'ont point de traits originaux ni
distinctifs. Ëvandre, Mézence , Pallas, Turnus, tous égale-</p>
<p>1. Voir les reproches qu'il fait aux anciens historiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Cuvier.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Horace, Art Poétique : aDiieris egregie, notum, » etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>enlevé auprès du tombeau de ses trois enfants, se souvint qu'il avait
perdu son fils, et quitta un instant le ton affecté et les phrases
déclamatoires. Les assistants se regardèrent étonnés, ne comprenant plus
; le naturel et la vérité étaient devenus des monstres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cares, les Gélons armés de flèches, les Morins les plus lointains des
hommes, les Dahes indomptés.</p>
<p>1. Énéide, VIII, 710.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE.</p>
<p>L'HISTOIRE CONSIDÉRÉE COMME UNE SCIENCE.</p>
<p>CHAPITRE I.</p>
<p>LA CRITIQUE.</p>
<p>Le critique choisit. — Il amasse. — Il doute. — Il prouve. —</p>
<p>Il prouve ses preuves.</p>
<p>Qu'est-ce que la critique? Comparons Tite Live</p>
<p><pb/></p>
<p>au modèle idéal. En sachant ce qu'i] devait être, on estimera ce qu'il
est La critique recueille tout le vrai, rien que le vrai.</p>
<p>Cela est bientôt dit ; mais quelles conséquences !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comment les combler, sinon par des faits prouvés?</p>
<p><pb/></p>
<p>riables, elle nourrit en lui des pensées fixes. Il va prendre ces
sentiments dans le pays qui les engendre, et, parce qu'il les éprouve,
il les comprend. Mais s'il traverse tous les documents pour aller
d'abord aux sources incorruptibles, il ne laisse échapper aucun témoin
récent, ancien, entier, mutilé, formules, monnaies, rituels, traditions
; le texte le plus ingrat dévoile souvent un trait d'un caractère, ou
les débris d'une institution. Ce n'est qu'en voyant tout qu'on peut
saisir la vérité originale et tout prouver.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II.</p>
<p>LA CRITIQUE DANS TITE LIVE.</p>
<p>§ 1. Sa préface.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Les faits qui se passèrent avant que la ville fùt fondée ou qu'on
voulût la fonder sont plutôt ornés de fables poétiques que transmis par
des sources pures. Je ne veux ni les réfuter ni les affirmer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en offrant des vœux et des prières aux dieux et aux déesses, pour qu'ils
donnent un heureux succès aux débuts d'une si vaste entreprise. »</p>
<p>Cette noble préface montre dans quel dessein et avec quels sentiments
écrit Tite Live. C'est l'œuvre d'un moraliste qui présente aux hommes
des exemples de conduite, et d'un citoyen qui veut louer la vertu) de sa
patrie. On reconnaît le lettré dans cet amour du beau langage, l'honnête
homme dans ces promesses d'impartialité et dans ces aveux d'ignorance ;
et dans les solennelles périodes et les fiers accents d'orgueil
national, on entend la voix de l'orateur, qui ouvre le récit des
victoires romaines en dressant un arc de triomphe au peuple roi.</p>
<p>§ 2. I. Il n'avance rien que sur des autorités. — II. Sur beaucoup
d'autorités. — III. Ses aveux. — Son équité. — IV. Sa bonne foi. — Ses
doutes. — V. La noblesse d'âme est un instinct critique. — Imbécillité
de Denys. — VI. L'exactitude est un talent critique. — Vérité croissante
des derniers livres. ;</p>
<p>Ce génie de l'auteur annonce les mérites et les défauts du critique.
Tite Live approche de la parfaite vérité, parce qu'il l'aime et parce
qu'il comprend la grandeur de Rome, mais sans y atteindre, parce qu'il
n'a pas l'amour unique et absolu du vrai, parce qu'il a pour sa patrie
une partialité involontaire, parce qu'il a trop de goût pour le beau
style et l'éloquence. Il est aussi exact qu'on peut</p>
<p><pb/></p>
<p>l'être, quand on est naturellement orateur et non historien.</p>
<p>1. Tite Live, III, 26. - 2. Id., IV, 12.</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est d'elles-mêmes ou par le conseil des magistrats.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Lachmann, passim.</p>
<p><pb/></p>
<p>III. Dans cette lecture, il est impartial autant qu'un Romain peut
l'être, toujours fier, mais jamais flatteur avec préméditation et par
intérêt, comme Denys. Il laisse le Grec fonder Rome avec une colonie de
gens de bien, et avoue que l'asile fit le peuple. Entre deux récits, il
ne choisit point partout le plus honorable, mais le plus vraisemblable;
et par exemple, le maître de la cavalerie, Fabius, ayant combattu contre
les Samnites, il ne lui accorde qu'une seule victoire, contre plusieurs
auteurs qui en rapportaient deux. Il se défie beaucoup de Valé- rius
Antias, qui exagère le nombre des ennemis morts ou pris. Il choisit
souvent le plus petit nom-</p>
<p>1. Tite Live, VII, 42.</p>
<p><pb/></p>
<p>bre, et, dans les temps trop anciens, il n'ose le marquer. En plusieurs
endroits, il raconte librement les défaites et les cruautés de Rome K
Quelque temps après la fuite des Tarquins, l'armée avait été battue par
les Aurunces, et l'un des deux consuls laissé pour mort. « L'année
suivante, dit-il, on revint avec plus de colère et aussi avec des forces
plus grandes contre Pométia; et comme, après avoir refait les mantelets
et autres ouvrages de guerre, le soldat était sur le point d'escalader
les murailles, la ville se rendit; mais, quoiqu'elle eût capitulé, elle
fut traitée aussi cruellement que si on l'eût prise d'assaut. Les
principaux Aurunces, sans distinction, furent frappés de la hache, les
autres habitants vendus sous la lance, la ville détruite, et le
territoire vendu. » Parfois, ayant avoué les mauvaises actions, il les
juge; il est homme autant que citoyen, et s'indigne des perfidies de
Rome comme de ses défaites.</p>
<p>1. Tite Live, III, 17.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tite Live, IX, 11.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV. Il est encore mieux en garde contre la vanité d'auteur que contre
les préférences de citoyen. Il</p>
<p>1. Denys, Procemium.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tite Live, III, 23, etc.-</p>
<p>-2. Id., VIII, 40; VI, I. ■</p>
<p>- 3. Id.,</p>
<p>VIII, 18, 40, etc. j IX, 44 ; X, 3,5.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le pédant grec sait toutes les actions de tous les rois
d'Albe.A-t-ilété, sept cents ans auparavant, historiographe officiel de
Numitor? Il dit par quelles ruses Amulius découvre que sa nièce est
grosse, quels médecins l'examinent, quel tribunal la juge.</p>
<p>V. Cette sincérité est-elle clairvoyante? Pour gagner la confiance, il
faut la défiance, et l'on ne mérite d'être cru que pour avoir douté.
Tite Live,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est trop orateur pour gâter souvent l'ampleur de</p>
<p>1. Lachmann, p. 26.</p>
<p>— 2. Tite Live, I, 7; III, 33; XXI. 46.</p>
<p>— 3. Id., I, 46: X,9.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Aug. Thierry, préface de l'Histoire de la Conquête des Nonnands.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tite Live a ce don. Ses récits sont trop suivis pour être cousus de
morceaux rapprochés. La passion ne s'accommoderait pas de cette allure
interrompue.</p>
<p>On voit que dans son âme d'orateur se raniment les sentiments de ceux
qu'il fait agir et parler. Or, telle est la grande et clairvoyante
critique. Car il semble alors que l'historien s'efface, que les
personnages qui vivent en lui se chargent de sa tâche, eL, d'euxmêmes ,
recréent avidement tout leur être, comme empressés d'agir et de jouir de
tout ce qu'ils ont été.</p>
<p>A côté de cette divination du vrai, qu'une négligence dans les dates ou
dans les noms est peu de chose! Comme on méprise Denys quand on a lu
Tite Live ! Qu'il y a de fausseté dans cette exactitude apparente ! Le
rhéteur grec explique minutieusement les institutions, les guerres, les
négociations ; on suit tous les pas de ses personnages; il a des plans
complets de toutes les batailles ; il ne se tient pas un conseil sans
qu'il énumère tous les avis. Point de révolution dont il ne pénètre les
motits, point d'événement dont il ne révèle les causes. Si Scaevola
entre si aisément dans le camp de Porsenna, c'est que sa nourrice est
Étrusque et lui a enseigné la langue des ennemis. Par malheur il a
oublié qu'il fait agir des hommes: ses personnages parlent, marchent,
imitent la vie, mais n'ont point l'âme. Tout choque dans leurs
mouvements; ce sont des automates rangés avec ordre sur un théâtre bien
peint, qui traî-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le peuple s'assemble, comme cela arrive, étonné</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I. Tite Live, 1, 59.</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis ce temps, Romulus ne reparut plus sur la terre 1. »</p>
<p>En dépit du beau style, l'histoire de Tullus garde l'accent des légendes
héroïques. Ce sont les résolutions soudaines et les supplices atroces
d'un peuple barbare. Horace tue sa sœur ; Mettius est tiré par des
chevaux et mis- en pièces. On entend les formules minutieuses que
prononçait dans les traités</p>
<p>1. Tite Live, 1, 16.</p>
<p><pb/></p>
<p>— On créa par cette loi des duumvirs, qui, avec cette loi, n'auraient
pas cru pouvoir absoudre même un innocent. Lorsqu'ils l'eurent condamné,
l'un d'eux : « P. Horatius, je te déclare coupable de per« duellion :
va, licteur, attache-lui les mains. » Alors Horace, de l'avis de Tullus,
interprète clément de la loi : « J'en appelle, » dit-il. Ainsi l'on
débattit devant le peuple sur l'appel 1. » — Le discours perd vite cette
brièveté saisissante; mais après les antithèses admirables et le
plaidoyer trop parfait du vieil Horace, on retrouve les mœurs
primitives. Il semble qu'on voie ici le fragment d'un bas-relief antique
: « Le père, ayant fait quelques sacrifices expiatoires, conservés plus
tard par la famille Horatia, mit en travers de la rue un poteau, en
forme de joug, sous lequel il fit passer le jeune homme, la tête voilée.
On l'appelle le poteau de la sœur. » Tite Live a-t-il com-</p>
<p>1. Tite Live, I, 26.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tite Live, V, T.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI. A mesure que Tite Live avance, son récit devient plus vrai. Dans
l'histoire des rois, les hommes sont peints avec vérité, mais en général.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tite Live, XXIII, 31..</p>
<p>- 2. Id., XXII, 34.</p>
<p>- 3* Id. f</p>
<p>XXIV, 18.</p>
<p><pb/></p>
<p>les édifices et donnent des chevaux aux magistrats, les maîtres dont on
a pris les esclaves, ne veulent pas être payés avant la paix ; les
veuves et les orphelins portent leur fortune au trésor; les chevaliers
et les centurions refusent leur solde et traitent de mercenaires ceux
qui l'acceptent ; toute la ville combat d'une seule âme, inventant des
sacrifices, accumulant des dévouements. Sitôt que les Romains entrent en
Asie, le changement paraît dans Tite Live avec une vérité frappante.
Rien de brusque ; Rome entre dans la corruption, sans s'y enfoncer encore.</p>
<p>1. Tite Live, XXXVII, 39.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tite Live, XLII, 74.</p>
<p><pb/></p>
<p>tère Paul-Émile vend les Épirotes auxquels il a promis la liberté i. Ici
Tite Live nous manque ; mais la vérité de ces derniers livres nous
prouve cèlle des cent qui suivaient ; et quand on le juge, on doit
songer que le meilleur de son histoire a péri.</p>
<p>Reconnaissons dans la critique de Tite Live les mérites que donnent
l'honnêteté, l'amour de la patrie et le génie oratoire; je veux dire le
soin de ne rien avancer sans preuves et d'amasser des documents
importants et nombreux, la volonté d'être juge intègre, l'habitude de
confesser ses ignorances, la précaution de confronter les auteurs, le
choix prudent des témoignages, le sens exact de la vérité générale, des
traditions poétiques, de la grandeur romaine, des mœurs plus récentes,
sinon de la vérité locale et de la barbarie primitive, dugénie romain
tout entier et de tous les âges de Rome. On a besoin de louer un pareil
homme, avant d'oser le blâmer.</p>
<p>§ 3. L Nul emploi des documents anciens. — II. Ni des récits primitifs.
— III. Ni de la géographie. — Hérodote et l'Égypte.</p>
<p>— Polybe. — Utilité des détails de cuisine. — IV. Tite Live Romain et
patricien. — V. Sa critique incomplète. — Ses anachronismes de mœurs. —
VI. Son érudition incomplète.</p>
<p>Il faut l'oser pourtant : car, entre tous ces mérites , on ne trouve pas
l'amour infatigable de la</p>
<p>1. Tite Live, XLII, 21; XLIII, 10; XXXVIII, 14; XXXVII, 32; XLV, 34, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>I. TiteLivene consulte pas d'auteurs plus anciens que Fabius Pictor,
écrivain du vie siècle de Rome.</p>
<p>1. Lachmann, Il,, partie, sections 1 et 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>et y avait lu qu'alors Cossus était consul. Or, tous les auteurs
rapportaient qu'il était tribun des soldats.</p>
<p>Heureuse occasion, s'il en fut, d'aller déchiffrer sur la cuirasse de
lin une inscription de l'ancien style.</p>
<p>1. Comparez Tite Live. III, 31, et Denys, X, 31, 32, 35, 40, 43, 45, 47
, 55. Tite Live n'est point allé lire la loi Icilia, qui était gravée
sur une colonne de bronze dans le temple de Diane.</p>
<p>Il la néglige et la dénature dans son récit.</p>
<p>2. Tite Live,VIII. 11.</p>
<p><pb/></p>
<p>la nouvelle littérature, il le laisse de côté par bon goût, plus curieux
de plaire que d'instruire.</p>
<p>« Ce chant, dit-il, que pouvaient louer les grossiers esprits de ce
temps, si on le rapportait aujourd'hui, choquerait et paraîtrait informe
1. » Horace aussi était 1 rebuté de l'horrible vers saturnin, « vrai
poison » qu'avait chassé la moderne élégance. Ces amateurs de beau
langage n'étaient pas admirateurs des Douze Tables, et Tite Live non
plus qu'Horace « ne les eût crues dictées par les Muses sur le mont
Albain. »</p>
<p>C'est donc trop exiger de lui que de l'envoyer remuer les tables
triomphales, les livres des censeurs, les actes du sénat, et tant de
monuments illisibles. Il laissera Licinius Macer, dans le temple de
Monéta, compulser les livres de lin, et se souciera moins que le
scrupuleux Denys des vieilles chansons nationales.</p>
<p>Que d'autres aillent gâter leur style parmi les chiffres et les détails
d'administration, parmi les expressions barbares et les lourdes
railleries de l'antique poésie.</p>
<p>t. TiteLive, XXVIII, 37.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voy. plus loin, ch. III, Discussion.</p>
<p>— 2. Aulu-Gelle. II,</p>
<p>28. -</p>
<p>- 3. V, 377.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Yoy. Leclerc, Journaux chez les Romains.</p>
<p>— 2. Lach-</p>
<p>mann, I, 43.</p>
<p>— 3. Id., 105. Voy. dans Tite Live le passage des</p>
<p>Alpes par Annibal.</p>
<p>— 4. Tite Live, IV.</p>
<p>— 5. Id., XXV, 30;</p>
<p>XXVI, 10.</p>
<p>- 6.Vd.,X, 1. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Hérodote, II, 12, 97 , (ïft.</p>
<p><pb/></p>
<p>de ce sol nu, les calmes révolutions de ce fleuve mystérieux et immense,
et l'éternel éclat de ce ciel sans nuages, on pénètre dans la vie
immobile et dans la discipline étrange de ce peuple disparu.</p>
<p>Hérodote, devenu géographe, du même coup se trouve historien. — Qui ne
comprend les mœurs et les guerres gauloises après ce passage de Polybe ?</p>
<p>1. Polybe, II, 15. (Traduction de M. Bouchot.) 1</p>
<p><pb/></p>
<p>made, multitude bruyante, fougueuse et gloutonne d'enfants robustes,
grands corps que la profusion de nourriture emplit d'un excès de
courage, et dont les forces débordent et se perdent en bravades et en
mouvements. Mais pour étudier ainsi dans un pays le sol, le climat, la
culture, il fallait s'intéresser aux plus grossières parties d'un
caractère. Tite Live va d'un vol trop haut pour entrer dans cette
critique ; et, se tenant au-dessus du vrai, il arrive souvent qu'il ne
l'atteint pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tite Live, Il, J 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyez ce coup de théâtre qui sauve l'honneur romain : « Avaiit que
l'infâme marché fût accompli, te dictateur survient; il ordonne
d'emporter l'or et</p>
<p>1. Vendre les biens du roi Porsenna. -</p>
<p>- 2. Tite Live V, 38.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'écarter les Gaulois. Ceux-ci résistent, disant que le traité est
conclu. Il répond qu'un engagement contracté depuis qu'il est dictateur,
par un magistrat inférieur, est nul, et déclare aux Gaulois qu'ils ont à
se préparer au combat 1. » Comparez cette longue narration romanesque à
l'abrégé simple et vrai de Polybe; nul doute; chacun voit d'abord de
quel côté est la fable, de quel côté l'histoire. Pourquoi Tite Live
a-t-il adopté la fable ? Cela est clair, après ce discours de Camille :
« Il ordonne aux siens de jeter en un tas tous leurs bagages, de
préparer leurs armes. C'est avec le fer, non avec l'or qu'ils doivent
recouvrer leur patrie. Ils ont devant les yeux les temples des dieux,
leurs femmes, leurs enfants, le sol de la patrie défigurée par tant de
maux, et tout ce qu'ils doivent défendre, reconquérir et venger. »</p>
<p>borne, sur le chemin de Gabies, où ils s'étaient ral-</p>
<p>1. Tite Live, V, 49.</p>
<p><pb/></p>
<p>liés après leur déroute, sous la conduite et les auspices du même
Camille, ils sont encore vaincus.</p>
<p>Là, le carnage embrassa tout. Le camp est pris; il ne resta pas même un
messager du désastre. »</p>
<p>Heureusement dans ces narrations le ton oratoire met le lecteur en
défiance; en écoutant un plaidoyer, il devine que le récit cesse, et se
met en devoir d'admirer au lieu de croire. Mais ceci est un mérite du
lecteur, non de l'auteur ; et Tite Live ferait mieux de mériter notre
croyance que de nous prémunir contre ses erreurs.</p>
<p>Cette partialité fausse les mœurs comme les faits.</p>
<p>1. Tite Live, III, 26.</p>
<p>— 2. Saint-vremond.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tite Live, II, 52; IV, G; VI, 40.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tite Live, VI, 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que dire de la délicatesse du bon Porsenna qui cesse d'insister en
faveur de Tarquin, de peur d'être indiscret, de la ponctuelle obéissance
des Volsques qui ne gardent pas une seule des villes conquises pour eux
par Coriolan? Tite Live s'arrête devant les fables trop évidentes ; il
doute du gouffre de Cur-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tite Live, I, 28.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Histoire de France, 1, 21, 22.</p>
<p><pb/></p>
<p>quand l'imagination se figure toujours les mêmes physionomies, et
qu'elle avance parmi cent copies du même portrait? J'ose dire que
l'histoire reste immobile. Du premier au trente-deuxième livre, mêmes
vertus, même sagesse, même frugalité, même constance ; on a vu les
conquêtes s'étendre et l'égalité s'établir ; tout a changé, sauf
l'homme, et dans le vrai, rien ne change que par les changements de
l'homme. Cette erreur permanente brise la pointe de la critique.
L'instrument émoussé ne fait plus que tâtonner grossièrement parmi les
traits délicats de la vérité.</p>
<p>VI. Je crois que s'il est trop peu clairvoyant, c'est qu'il est trop peu
érudit. Pour atteindre une parcelle de la vérité, il faut l'embrasser
toute; chaque fait s'éclaire de la lumière des autres, et le grand jour
les met dans leur vrai jour. C'était peu de connaître les batailles, les
traités, les séditions, et ce que rapportaient les annalistes. Il
fallait, par les rituels et les traditions rustiques, retrouver
l'ancienne religion sous la mythologie nouvelle qui l'avait ornée et
déformée, et séparer des dieux italiens, pures abstractions, immobiles,
mystérieux, adorés par intérêt et par crainte, les brillantes divinités
delaGrèce, images embellies de l'homme, vivantes comme lui.</p>
<p>Il eùt dû observer, dans les Douze Tables et dans le droit Papirien,
l'institution de la famille antique,</p>
<p><pb/></p>
<p>Reconnaissons dans la critique de Tite Live [les défauts, comme tout à
l'heure les mérites : nul emploi des documents originaux ; dans les
premiers siècles les récits contemporains négligés ; une partialité
involontaire pour Rome et les patriciens; sur</p>
<p><pb/></p>
<p>les annalistes consultés, presque aucune recherche; les événements
saillants mieux compris que les changements lents et vastes ; nulle idée
de la barbarie antique, nulle étude, sinon par accident, de ce qui n'est
pas une bataille, un décret du sénat, une querelle du Forum. L'orateur
lettré et citoyen évite les recherches érudites, n'étudie que ce qui
peut être une matiee d'éloquence, orne tout de son beau style, et devant
la postérité loue sa patrie et sa classe. Les mérites de Tite Live ont
les mêmes causes que ses défauts.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III.</p>
<p>LA CRITIQUE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p>§ 1. BEAUFORT.</p>
<p>I. Un érudit français du XVIIIe siècle. — Son discours contre les
documents de l'histoire romaine. — Contre les événements de l'histoire
romaine. — II. Critique de la critique. — Autorité des grandes Annales.
— Documents officiels. — Autorité des premiers historiens. — En histoire
le probable est le vrai.</p>
<p>1. Tite Live, II, 62.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici en abrégé le discours que lui tient Beaufort 1 : ot Sur quels
témoignages appuyez-vous votre histoire des cinq premiers siècles? Le
premier historien romain est du vr. Comment vos ancêtres, si peu
lettrés, ont-ils gardé la mémoire des cinq cents ans qui précèdent? Vous
avouez qu'on faisait alors peu d'usage de l'écriture; que, pour marquer
les années , on fichait un clou dans les temples; que cette pratique
elle-même fut longtemps interrompue. Singulière chronologie et bien
digne de foi!</p>
<p>1. Dissertation sur l'incertitude des cinq premiers siècles de Rome, p.
3, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mettons qu'on en ait retrouvé quelques pages. Les fables qu'en tire
Aulu-Gelle montrent le crédit qu'elles doivent avoir 1. Les Annales
abandonnées, quel monument garantit l'ancien récit? Les statues, les
trophées, les édifices bâtis en souvenir des grands événements? Ils
périrent dans l'incendie, et ceux qui échappèrent ou qu'on rétablit
étaient si</p>
<p>1. Aulu-Gelle, Nuits Attiques, IV, 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>incertains1, qu'on ne savait si la statue de Clélie n'était pas celle de
Valérie, fille de Publicola; que Scipion Métellus prenait une statue de
Scipion Ëmilien pour celle de Scipion Sérapion ; que l'inscription
qu'Auguste prit sur le bouclier de Cossus pour vous la donner était
contredite par tous les auteurs.</p>
<p>1. Beaufort, Dissertation, etc., p. 70.</p>
<p>— 2. Ifc.,p.87.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, selon Denys lui-même, « s'il a parlé avec exac-</p>
<p>1. Beaufort, Dissertation, etc., p. 173.</p>
<p><pb/></p>
<p>depuis longtemps fait justice. La date de la fondation est-elle plus
certaine? Selon Denys, c'est Caton qui, le premier, essaya de la fixer2.
Ennius la met cent ans plus tôt. Que de chances d'erreurs dans une
chronologie fondée sur l'usage de désigner les années par les noms des
magistrats! Vous avouez que les noms sont plus d'une fois différents
selon les dif-</p>
<p>1. Beaufort, p. 209.</p>
<p>- 2. Ib., p. 225.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai parlé de Tanaquil qui, selon vos dates, aurait eu un fils à
soixante-quinze ans. A chaque page, on reconnaît d'anciennes légendes
inventées ou embellies par amour-propre, celle de M. Scaevola par
exemple. Les Mucii plébéiens2 trouvèrent commode</p>
<p>1. Beaufort, Dissertation., etc., p. 259.</p>
<p>— 2. Ib., p. 330.</p>
<p><pb/></p>
<p>de se donner une origine patricienne, et d'expliquer leur surnom de
Scoevola. Selon Pline et Tacite, Porsenna prit Rome, et il fut défendu à
vos compatriotes de se servir du fer, excepté dans l'agriculture.</p>
<p>Tous les malheurs et toutes les hontes de vos ancêtres sont recouverts
par des traits de vertu imaginaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>verait peut-être que ce supplice fut supposé, pour excuser celui que les
fils de Régulus firent subir aux prisonniers carthaginois 1. Concluons
donc que les monuments de l'histoire romaine étaient rares et ont péri,
que les documents mensongers qui ont survécu n'ont transmis que des
faits douteux, souvent invraisemblables, parfois contradictoires, et
qu'une histoire ainsi faite n'a rien de certain. »</p>
<p>II. La critique corrige l'excès de la critique, et les modernes, plus
sceptiques que Tite Live, mais plus érudits que lui, réfutent les
exagérations de Beaufort en adoptant ses découvertes2. Certainement on
pourrait lui dire : « Prouvons que les Annales ont pu être composées,
qu'elles ont dû l'être, qu'elles l'ont été.</p>
<p>Vous supposez sans raison quelesRomains ne savaient point écrire.
L'usage de ficher un clou dans un temple est une cérémonie religieuse,
non un moyen de fixer les dates ; on s'en servait pour conjurer la
peste, et non pour marquer les années. Polybe a vu dans le Capitole des
traités conclus avec les Carthaginois dès les premiers temps de la
république, et Horace', comme Denys, en a lu d'autres, faits avec les
Gabiens et les Sabins sous les rois. Ne sait-on pas d'ailleurs que, dès
la fondation, les Etrusques étaient civilisés et savants, que Rome reçut
d'eux plusieurs</p>
<p>1. Beaufort, Dissertation, etc., p. 436</p>
<p>- 2. Leclerc, Niebuhr,</p>
<p>Lebas.</p>
<p><pb/></p>
<p>l.Denys,t.l,p.M.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. I /:.:\qV chez les Romaiiis- p. 71.</p>
<p>1. j c/tM les Romains: p. 71.</p>
<p>— 2. Ci-</p>
<p>cèron/jk lotfémú¡\ 16.</p>
<p>— 3. TileLive, II. 19 : II ,21.</p>
<p>-4 -</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Pline, Histoire naturelle, XXXV, 3.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« On-sauve ainsi en partie l'autorité desdocuments.</p>
<p>Pour les événements que vous détruisez, on vous les</p>
<p>1. Lachmann, de Fontibus Titi Livii, 1" partie.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>défaut de certitude l'historien doit se contenter de vraisemblRJlces) et
tenir un événement pour vrai quand il n'est pas absurde, et que le
témoin a pu en être informé. On juge enfin qu'il faut de la discrétion
dans la critique, et qu'en voulant tout prouver, on finit par ne rien
savoir. On loue votre méthode ; on use de vos recherches ; on s'instruit
par vos objections; mais on ne rejette pas le récit de Tite Live.</p>
<p>§ 2. NIEBUHR.</p>
<p><pb/></p>
<p>le double regret d'avoir des devanciers et des correcteurs.</p>
<p>Mais l'amas irrégulier des monuments qu'il élève est la véritable Rome,
et, comme le pontife, il retrouve parmi les ruines le sceptre augurai de
Romulus.</p>
<p>Ne le prenez point pour un simple destructeur.</p>
<p>L'Allemagne a plus dégoût pour les hypothèses que pour les doutes ; et
il n'abat que pour rebâtir. Au premier moment, quand on quitte Beaufort
et qu'on</p>
<p>1. NiellUhr, Histoire romaine, Préface, traduction de M. de</p>
<p>Golbéry, p. 21.</p>
<p>- 2. Ib. , p. 23.</p>
<p>- 3. Ib., t. VI, p. 43.</p>
<p><pb/></p>
<p>laisse duper par la constitution de Servius. Contempo-</p>
<p>rain de la révolution philosophique qui depuis Kant agite l'esprit
humain, né dans cette Allemagne, patrie d'une science et d'une poésie
nouvelles, dont le flexible et profond génie reproduit le mieux les
pensées perdues, Niebuhr est encore jurisconsulte, politique, financier,
géographe, antiquaire, homme d'imagination et de science, esprit aussi
pratique que spéculatif, mais intempérant par excès de force,</p>
<p><pb/></p>
<p>capable de tout, sauf de se restreindre, avide de science jusqu'à
prendre ses conceptions pour les objets mêmes, et imaginer Rome, quand
il ne peut plus. la restaurer.</p>
<p>1. Niebuhr, 1.1, p. 346.</p>
<p><pb/></p>
<p>vivante et sur ce tissu terne étale ses riches couleurs.</p>
<p>1. Niebuhr, t. III, p. 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>Niebuhr ayant refait les fables essaye de refaire la vérité. Selon lui,
Rome fut d'abord subjuguée par les Sabins; et les deux ou trois cités
qui la composaient se sentirent longtemps de la séparation primitive : «
Il n'y a pas de motif raisonnable pour douter de l'existence personnelle
du roi Tullus Hostilius 1. »</p>
<p>1. Niebuhr, t. I, p. 357.</p>
<p>— 2. Ib., t. III, p. 62.</p>
<p>- 3. 7&amp;.,</p>
<p>t. III, p. 77-101.</p>
<p><pb/></p>
<p>, Du reste les grandes découvertes de Niebuhr sont ailleurs.</p>
<p>« L'histoire du droit public, dit-il quelque part, est le but que je me
propose2. » L'opposition de deux races explique l'histoire intérieure de
Rome; les patriciens et les plébéiens étaient deux nations en une seule
cité. Les patriciens sont le peuple primitif, maîtres légitimes de la
ville, divisés en gentes dont les membres sont unis moins par la parenté
que par la loi et par des sacrifices communs. Ils ont sous eux des
clients étrangers, sortes de vassaux</p>
<p>1. Niebuhr, t. III, p. 87.</p>
<p>— 2. lb., 1.111, p. 1?.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les deux peuples, réunis en une seule armée et en une seule assemblée1
par la constitution de Servius, restent distincts longtemps encore.
Chacun a son as*semblée 2, ses magistrats, ses intérêts, son caractère;</p>
<p>1. L'assemblée par centuries. -</p>
<p>- 2. L'assemblée par curies et</p>
<p>l'assemblée par tribus.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Niebuhr, t. III, p. 68.</p>
<p><pb/></p>
<p>veinent d'union et de subordination avait commencé dix fois autour de la
Méditerranée. Rome le répète, l'assure et l'agrandit.</p>
<p>1. Niebuhr, t, III, p. 151; t. IV, p. 118.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Niebuhr, t. III, p. 170.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Niebubr, t. il, p. 241.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Niebuhr, t. III, p. 20.</p>
<p>— 2. Leclerc, des Journaux chez les</p>
<p>Romains. n</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Niebuhr, t. II, p. 95, 127.</p>
<p>- 2. Ib., t. III, p. 147, etc.</p>
<p>- 3. Ib., p. 342.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Niebuhr, t. VI, p. 252.</p>
<p>- 2. Ib., t. VI, p. 297.</p>
<p>— 3. fb,.</p>
<p>p. 344.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Niebuhr, t. VI, p. ICI,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV.</p>
<p>LA PHILOSOPHIE DANS L'HISTOIRE.</p>
<p>Elle cherche la loi des faits; et la loi des lois partielles. —</p>
<p>L'ordre des faits en montre la loi. — Puissance d'un adjectif.</p>
<p>— La poésie est une philosophie.</p>
<p>Cette recherche change son caractère par une nouvelle passion. Peu lui
importe désormais de voir passer devant lui l'armée des événements,
dispersés comme ils le sont en différents lieux, en différents</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mais-la raison, plus philosophique-et plus exigeante, explique ces
explications, et réduit ces lois en lois plus générales. Les causes
partielles supposent des causes universelles. Pourquoi cette guerre
éternelle ?</p>
<p>Comment la population de Rome y a-t-elle suffi ?</p>
<p>D'où vient que nul peuple n'a pu résister ? D'où vient ce talent d'agir,
de conquérir, d'administrer ? Pourquoi ce culte discipliné de dieux
abstraits, cette famille toute légale, cet amour extraordinaire de la
patrie, ce respect de la lettre et de la formule, cette impuissance dans
l'art et dans la haute philosophie ?</p>
<p><pb/></p>
<p>forme plus qu'un tout, où les lois particulières qui groupent les
événements se groupent elles-mêmes sous une loi universelle, du haut de
laquelle on démêle leur ordre et on suit leurs mouvements.</p>
<p>Faut-il pour cela abandonner la narration et composer des catalogues de
faits terminés par des formules géométriques ? Un écrit peut être
philosophique et rester vivant. Pour expliquer les événements., il
suffit de les disposer dans l'ordre convenable; c'est dire leur cause
que leur donner leur place ; et l'art de philosopher n'est que l'art de
composer.</p>
<p>Mettons ensemble ceux qui sont les effets d'une même cause, ou qui vont
vers un même but. Conservons dans la science les ressemblances qu'ils
ont dans la nature ; estimons-les d'après ce qu'ils sont.</p>
<p>Et que sont-ils, sinon les dépendances d'une grande cause commune et les
avant-coureurs d'un effet important ? Telle conquête du peuple, le
partage du consulat, ou la publication des Douze Tables, n'est qu'un pas
dans le lent progrès de l'égalité. Telle expédition contre les Samnites
n'est qu'une marche dans cette bataille de soixante années qui abattit
les montagnards du Sud. -Vous n'avez plus besoin de disserter quand vous
avez exposé des faits suivis, tous de même espèce, aboutissant tous au
même effet. Le lecteur trouve de lui-même la loi qui les assemble; en
les mettant en ordre, vous avez montré</p>
<p><pb/></p>
<p>Les principales sont les caractères des climats et des ; peuples. Un
portrait de six lignes, s'il est vif et vrai, en apprend plus qu'un
volume de dissertation.</p>
<p>L'imagination a cela d'admirable qu'un adjectif bien placé lui figure
toute une contrée ou toute une nation. Est-ce faire une théorie trop
sèche que d'expli-</p>
<p><pb/></p>
<p>1. ftfichelet, Histoire romaine, t. 1, p. 219,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V.</p>
<p>PHILOSOPHIE DE L'HISTOIRE DANS TITE LIVE.</p>
<p>SI.</p>
<p>I. Caractère et faiblesse des Gaulois, des Samnites, des Carthaginois,
de Philippa, des Athéniens, d'Antiochus. — II. Lutte des plébéiens et
des patriciens. — III. Causes de la décadence du* peuple romain. —
Utilité de l'émotion et de la logique oratoire.</p>
<p>I. Ne peut-on voir d'avance en abrégé et par raisonnement ce que sera
dans Tite Live la philosophie de l'histoire ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les Gaulois nous ont fourni plus de triomphes, je crois, que l'univers
tout entier. On sait par expérience que, si l'on soutient le premier
choc où les emporte leur colère aveugle et leur naturel bouillant, leur
corps se fond de sueur et de lassitude ; les armes leur échappent ; ces
membres mous, ces âmes molles , dès que leur rage s'affaisse, le soleil,
la soif, la poussière, au défaut du fer, les abattent1.» Ailleurs, une
peinture de Camille achève le raisonnement de Manlius. « Cette nation,
dit-il, qui arrive en hordes tumultueuses, areçu de la nature des corps
et des courages plutôt grands que fermes. Aussi dans tout combat ils
excitent plus d'effroi qu'ils n'apportent de forces. La défaite de
l'armée romaine en est une preuve ; ils ont pris une ville ouverte ; de
la citadelle et du Capitole, une poignée d'hommes leur résiste. Déjà
vaincus par l'ennui du siège, ils s'écartent et errent en vagabonds dans
la campagne ; gorgés de vin et de viandes gloutonnement avalées , quand
la nuit approche, sans retranchements, ni postes, ni gardes, ils
s'étendent près des ruis- seaux comme des bêtes sauvages 2. » On voit
comment les raisons des faits sont contenues dans les dis- cours des
personnages, comment la science est m</p>
<p>1. Tite kive, XXXVIII, 17.</p>
<p>- 2. Ib, V, 44.</p>
<p><pb/></p>
<p>devenue éloquence, et comment l'historien se trouve philosophe parce
qu'il est orateur.</p>
<p>1. Tite Live, VII, 34.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Peu importe sous quelle forme l'idée générale entre dans l'âme, émotion
ou formule abstraite. Il faut seulement que les faits épars se groupent
sous leur</p>
<p>1. Tite Live, XXX, 20.</p>
<p>-2. lb., XVIII. 44.</p>
<p><pb/></p>
<p>cause unique, que l'esprit sente ou voie leur lien, en un mot, qu'il
comprenne. Comprendre des événements , c'est embrasser leur ensemble en
saisissant leur loi. Si au bout du livre on admire la vertu de Rome, sa
discipline, sa prudence croissante, on saura, qu'on l'exprime ou non, la
raison de son succès.</p>
<p>Les mânes de tous leurs concitoyens sont dépouillés de leurs asiles.
Nulle part les ossements I</p>
<p><pb/></p>
<p>des Romains qui, après les dieux, sont les premiers en puissance,
d'entreprendre la guerre1. » Trouvet-on que cette amplification habile,
si convenable à</p>
<p>1. TiteLive, XXXI, 30.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J. Tite Live, XXXII, 21.</p>
<p>— 2. IbXLIV. 41.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tite Live, XXXV, 49,</p>
<p><pb/></p>
<p>chez les siens ; maintenant nouveau mari, comme engraissé par les
festins de noce, il vient livrer bataille1. » Un instant auparavant, on
voit par les discours d'Annibal combien le roi eut tort de s'aliéner
Philippe et de ne pas porter la guerre en Italie.</p>
<p>1. Tite Live, XXXVI, 17,</p>
<p>— 2. Ib., XXXVII, 36.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Rome comme le premier après celui des dieux1. »</p>
<p>II. L'histoire de Rome au dedans est le progrès de la classe moyenne qui
conquiert des droits et reçoit des terres. Ces deux idées sont dans les
harangues, mais enflammées par la passion, telles qu'on les agitait au
milieu du bruit de la place publique. « Un vieillard avec les marques de
tous ses maux se jette dans le Forum. Ses vêtements sales, son corps
exténué, plus hideux encore par sa pâleur et sa maigreur, sa longue
barbe, ses cheveux lui donnaient un air sauvage. On le reçonnaissait
pourtant, tout défiguré qu il était ; on disait qu'il avait été
centurion ; la foule en le plaignant célébrait ses autres récompenses
militaires. On lui demande pourquoi cet aspect, qui l'a ainsi défiguré ;
et le peuple s'amassait autour de lui en forme d'assemblée.</p>
<p>Pendant qu'il servait contre les Sabins, dit-il, nonseulement il avait
perdu sa récolte par les ravages de l'ennemi, mais sa ferme avait été
brûlée, tout son bien pillé, son troupeau enlevé; dans cette détresse on
avait exigé de lui l'impôt. Il avait emprunté ; sa dette grossie par
l'usure l'avait dépouillé d'abord du champ de son père et de son aïeul,
puis du reste de son bien, puis comme une lèpre avait</p>
<p>1. Tite Live, XXXVI, 17.</p>
<p><pb/></p>
<p>atteint son corps. Emmené par son créancier, il avait trouvé non un
maître, mais un geôlier et un bourreau. En même temps il montrait son
dos meurtri par les coups récents des verges1. » On comprend maintenant
ces fortes paroles du peuple : « Ils disaient en frémissant que
combattant au dehors pour la liberté et pour l'empire, ils étaient au
dedans traités en captifs et opprimés par leurs concitoyens, et que la
liberté du peuple était plus en danger dans la paix que dans la guerre,
parmi leurs concitoyens que parmi des ennemis. Que les patriciens
fassent le service, que les patriciens prennent les armes, qu'ils aient
les périls de la guerre, puisqu'ils en ont les récompenses. » Mais la
misère moins que l'insulte touche des âmes libres.</p>
<p>J, Tive Live, II. 23.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>déchaînez dans vos discours et multipliez les guerres : personne ne
donnera son nom, personne ne prendra les armes, personne ne combattra
pour des maîtres orgueilleux qui ne veulent avec nous ni alliance
publique par le partage des honneurs, ni alliance privée par le droit de
mariage1. » Ainsi Tite Live explique la révolte des plébéiens en
plaidant leurs sentiments, et leur succès en montrant leur force. Ils
finissent par vaincre parce qu'ils sont l'armée, et que depuis Servius
ils forment un corps.</p>
<p>Il faut bien qu'on leur cède, sous peine de voir Rome se retirer de
Rome, comme il arriva pour l'établissement des tribuns, après le meurtre
de Virginie, au retour des révoltés de Capoue, au temps du dictateur
Hortensius. Pressés par les Volsques, les Èques et tant d'autres, les
patriciens sont forcés, pour garder leurs soldats, d'en faire des
propriétaires et des citoyens.</p>
<p>1. Tite Live, IV, 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tite Live, IV, 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tite Live, VII, 25.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tite Live, XXXIX, 6.</p>
<p>— 2. Duruy, Histoire romaine, tome</p>
<p>I, ch. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>même pour une maison riche. Nous avons six fil.</p>
<p><pb/></p>
<p>m'assigna la dixième compagnie des hastats. Après que Philippe et les
Macédoniens furent vaincus, et qu'on nous eut ramenés en Italie et
licenciés, je partis sur-le-champ comme volontaire, avec le consul M.
Porcius Caton, pour l'Espagne. De tous les généraux qui vivent
aujourd'hui, on sait, quand on a servi longtemps sous lui et sous les
autres, qu'il n'y a pas de témoin plus sûr ni de juge meilleur du
courage. Ce général m'a jugé digne du grade de premier centurion dans le
premier manipule des hastats. Pour la troisième fois, je redevins soldat
volontaire dans l'armée qui fut envoyée contre les Étoliens et le roi
4ntiochus. M. Acilius me fit premier centurion du premier manipule des
princes.</p>
<p>Le roi Antiochus ayant été chassé, et les Étoliens soumis, on nous
embarqua pour l'Italie, et depuis, j'ai fait deux fois le service annuel
des légions.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. TiteLive, XLII, 34. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Un peu plus tard, les Gracques diront que les bêtes des forêts ont leurs
tanières, et que les vainqueurs du monde n'ont ni un tombeau ni un toit.
La conquête dépeupla et pervertit Rome, et dans la victoire les hommes
périrent aussi bien que les mœurs.</p>
<p>§2.1. L'ordre des années n'est point l'ordre des idées. — Obscurité des
campagnes et de la politique. — II. Beaucoup de lois manquent. — III.
Détails inutiles. — Les grands faits confondus parmi les petits. —
L'esprit oratoire n'est pas l'esprit philosophique.</p>
<p><pb/></p>
<p>voit le monde conquis, l'empire établi, les mœurs changées, quand on
peut embrasser d'un coup d'œil ce progrès réglé et continu de
corruption, d'asser- vissement et de puissance, il faut mettre les faits
dans leur ordre, et de toutes ces pierres éparses bâtir un monument. Ce
monument dans Tite Live n'est point construit. Une esquisse indiquée
dans une préface, ou cachée dans un discours, n'est pas un édifice, Il
lui manque le besoin d'expliquer qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne venons pas vous écouter pour entendre un recueil d'aventures.
Fabius Pictor suffisait pour cela. Faites au moins ce que demandait
Sempronius Asellio, un de vos premiers historiens, si rude de style, si
peu exercé au raisonnement ; que des idées générales rangent chacune
sous elle un groupe de ces dissensions et de ces expéditions, et nous en
fassent retenir le détail ; sinon le lecteur se fatigue et quitte le
livre ; ou du moins, l'ordre manquant, au bout du volume, il a tout
oublié. Ne voyez-vous pas que vous vous lassez vous-même de la monotonie
 de ces batailles 1 ? Au moins, pour l'honneur de Rome, montrez la
sage disposition de ses entre-</p>
<p>prises et la fatalité divine de sa domination. » j</p>
<p>1. Tite ltive, VI, 1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prendre. C'est fausser les événements que de changer en jeux du hasard
les calculs de la réflexion. Ici, comme ailleurs, les faits ne valent
que par la pensée qu'ils révèlent, et c'est leur ôter l'âme que
d'omettre leurs raisons. Tite Live eût-il pu les connaître, lui qui
s'inquiète si peu de la géographie, et ne décrit pas une seule fois les
pays où il conduit la guerre 1 ?</p>
<p>La vérité est qu'après avoir lu Tite Live, il reste</p>
<p>1. Sauf la Bretagne, selon les suppléments.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mée, et chacun n'y tient que la place d'un homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI.</p>
<p>PHILOSOPHIE DE L'HISTOIRE ROMAINE DANS LES MODERNES.</p>
<p>1</p>
<p>§ 1. MACHIAVEL.</p>
<p>Un politique du xvi* siècle. — Son livre n'est qu'un recueil demaximes
pratiques. — L'esprit chirurgical en politique. —</p>
<p>Lois vraies- rencontrées par hasard et par justesse d'esprit. —</p>
<p>Un manuel d'hommes d'Etat n'est point une philosophie de l'histoire.</p>
<p>Les anciens n'ont pas considéré l'histoire comme un ensemble de lois.
Les modernes seuls lui ont donné son nom et son but, j'entends les plus
modernes ; et Machiavel ne sait et ne veut encore en tirer que des
maximes de gouvernement. Secrétaire d'État de Florence, cinq fois
ambassadeur, puis destitué, il écrivit la politique qu'il avait
pratiquée, n'observa le passé que pour mieux régler le présent, et fit
de l'histoire un traité de conduite : traité admirable où les idées
générales ne sont que des résumés d'observations particulières, écrit
par la raison sous la dictée de l'expérience, tout pratique, et qui
semble fait pour être lu la veille de chaque</p>
<p><pb/></p>
<p>grande entreprise. — Au reste, nul plus que lui ne fut capable de
comprendre les anciens. Age étrange que ce XVIe siècle, « antiquité
moderne, »- presque aussi païenne que l'autre, et qui en eut
l'activité,- la volonté héroïque, la sensualité, la force !</p>
<p>1. Machiavel, Discourt sur Tite live, liv. II, ch.</p>
<p>-= Ib. 1</p>
<p>liv. I, ch. 11.</p>
<p><pb/></p>
<p>lutions fixes : royauté, aristocratie, démocratie, tyrannie1. Mais il
aime en vrai Romain l'État populaire. « L'expérience prouve , dit-il,
que les peuples n'ont jamais augmenté leur puissance et leur richesse
que sous un gouvernement libre, parce que le gouvernement républicain
cherche l'utilité commune, et le prince son intérêt particulier » Son
style a la vigueur, la gravité, la simplicité, l'éloquence mâle et
sévère d'un philosophe de l'antiquité.</p>
<p>1. Machiavel, Discours, etc., liv I, ch. 2. — 2. lb., liv. I, ch. 58;
liv. II, ch. 2. — 3. Ib., liv. [, ch. 9, 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Machiavel, Discours, etc., liv. I, ch. 54.</p>
<p>— 2.1b., liv, I ,</p>
<p>ch.3. -</p>
<p>-3. Ib., liv. II, ch. 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Machiavel, Discours;, etc., liv. H, ch 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Machiavel, Discours, etc., liv. I, ch. 26. — 2. Ib., liv. II, ch. 1.
— 3. Ib., liv. I, ch. 20. — 4. Ib., liv. III, ch. 16. — 5.</p>
<p>lb., liv. I, ch. 21; liv. 1I, ch. 16, 17. - 6. lb., liv. II, éh. 33.</p>
<p>— 7. Ib., liv. II, ch. 6. - 8, Ib., liv. U, ch. 30, 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>par système, il persuadait aux nations qu'il faudrait détruire Rome pour
la vaincre'. Au dedans la constitution, mélangée d'aristocratie, de
monarchie et de démocratie, avait les avantages de tous les
gouvernements sans en avoir les défauts 2. Les tribuns, défenseurs de la
liberté, défendaient l'État, et maintenaient le peuple dans la
possession de ses droits, les magistrats dans l'obéissance du sénat B.</p>
<p>1. Machiavel, Discours, etc., liv., I, ch. 2. — 2. Ib. liv. I, ch. 5,7,
50. — 3. Ib., liv. I, ch. 49; liv. II, ch. 49; liv. III, ch. 1. — 4.
Ib., liv. I, ch. 34, 22. — 5. Ib., liv. I, ch. 6; liv. H, ch. 3,21. - 6.
Ib., liv. III, ch. 1. - 7. Ib., liv. HI, ch. 24.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 2. MONTESQUIEU.</p>
<p>Son style. — Causes de la puissance de Rome. — Erreurs sur l'histoire
intérieure. — L'esprit légiste. — Un recueil de réflexions n'est point
un système de lois. — Construction moderne de l'histoire romaine. —
Système du génie romain et de son œuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>règle, éclatante et contestée, était l'improvisation d'un orateur
chrétien plutôt que la découverte d'un historien exact. L'ouvrage de
Montesquieu, chapitre détaché de l'Esprit des Lois, est le fragment
d'une science.</p>
<p><pb/></p>
<p>les villages de Crimée, faits pour renfermer le butin, les bestiaux et
les fruits de la campagne; » et au</p>
<p>1. Montesquieu, Considérations sur les causes de la grandeur et de la
décadence des Romains, Ed. Panthéon, p. 127. j</p>
<p><pb/></p>
<p>1; Montesquieu, Considératiuns t etc;, p. 13d.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'histoire intérieure est moins parfaite. On ne</p>
<p><pb/></p>
<p>'ailleurs, avant la guerre Sociale, l'État était déjà</p>
<p><pb/></p>
<p>!</p>
<p>1. Salluste, Jugurtha, ch. 41 «</p>
<p><pb/></p>
<p>Essayons en quelques mots de résumer cette phiosophie telle qu'elle est
dans les contemporains 1 ; ;e n'est point s'éloigner de Tite Live que
montrer</p>
<p>1. Ortolan, Michelet, Creutzer, Ganz, Hégel,</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voir les Douze Tables : le sens primitif de fides est crédit,1
solvabilité ; res signifie fortune. j</p>
<p><pb/></p>
<p>Formé de races différentes, violemment réunies, œuvre de la force et de
la volonté, non de la parenté et de la nature, l'État contient deux
corps organisés qui luttent régulièrement et légalement, non par
passion, mais par intérêt, et s'unissent sous la constitution la plus
composée et la mieux combinée qui rut jamais. Conquérant par système et
avec méthode, pour conserver et exploiter, il pousse au plus haut legré
l'art militaire, l'habileté politique, le talent l'administrer, et
réunit par la force le monde alors onnu en un empire organisé sous une
ville maîtresse.</p>
<p>1. Agnatio.</p>
<p>— 2. Testament devant les curies.</p>
<p>— 3. Discours</p>
<p>lu censeur Métellus sur le mariage.</p>
<p><pb/></p>
<p>corps, simples administrateurs de la religion, souJ l'autorité du sénat,
qui règle l'expiation des prodi-ges, et seul avec le peuple peut
innover. Le cuits</p>
<p>1. Douze Tables, Hostis vel peregrinus.</p>
<p>— 2. Serrator, OccaaJ</p>
<p>cator, Domiduca, Prema, Pertunda, Subigis, liouos, Virtusl Pudicitia,
Limcn , Carduus, Porta, etç I</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Celui d'Appius Caecus.</p>
<p>— 2. Cicéron, Lettres. - 3. Cicéron,</p>
<p>Discours contre ferrés sur les Statues.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les sciences sont des traductions. On a des compilateurs comme Varron et
Pline, des imitateurs comme Cicéron et Lucrèce, quelques recherches dans
l'agriculture, la rhétorique, la médecine, l'architecture, toutes
sciences appliquées. Nulle métaphysique ; on ne copie que la grossière
physique d'Épicure et des stoïciens. On n'étudie dans la philosophie que
la partie pratique, la morale, et dans un but pratique. La seule science
romaine, toute pratique et politique, est la jurisprudence. Encore, tant
qu'elle reste romaine, elle n'est qu'un recueil de formules dont la
lettre tue l'esprit ; elle est un manuel de procureurs et non un corps
de science ; il faut attendre que la philosophie grecque la forme en
système, et la rapproche du droit naturel par les mains de Labéon.</p>
<p>De la nature du génie romain suit son histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>toire de Rome est celle de la conquête et de ses effets.</p>
<p>Dans le travail de cette guerre immense, la classe moyenne se ruine ou
périt. Dès le temps des Gracques, au-dessus d'une populace de pauvres et
d'affranchis, il ne reste qu'une classe de grands, maîtres de richesses
énormes, de clientèles formidables, d'armées entières, des charges et de
la chose publique, d'abord unis, puis divisés, et dont l'un, après un
siècle, devient maître. Ce pouvoir, fondé sur la force, passe aux armées
qui ont la force. Cependant l'univers, dépeuplé et ruiné par la
conquête, par les guerres civiles, par le pillage des proconsuls, par le
fisc impérial, ne fournit plus de soldats. Dans la décadence des armées,
un despotisme oriental, exercé par une administration savante, se fonde.</p>
<p>Dans la contagion des idées grecques et des mœurs orientales, l'ancienne
famille se dissout. Les interprétations des jurisconsultes et des
préteurs ont éludé la puissance du mari et du père. La famille civile,
devenue naturelle, se fond dans l'excès des plaisirs de la conquête. En
dépit des lois d'Auguste, les mariages diminuent, et ne sont qu'une
matière pour l'adultère et le divorce. Le mysticisme, la mi-</p>
<p><pb/></p>
<p>sère , l'accablement des curiales ajoutent aux effets de la débauche par
le mépris de la vie terrestre et par le désespoir.</p>
<p>L'antique religion, fondue avec celles de la Grèce et de l'Orient,
disparaît dans le Panthéon des dieux accru des empereurs morts, et ne
laisse de soi qu'une pompe officielle et un prétexte de persécutions. La
jalousie des despotes, l'avilissement de la servitude, la perte de tout
intérêt et de tout espoir,</p>
<p>l'abus des plaisirs, la ruine de la Grèce et de l'Orient éteignent ce
qu'on voyait encore d'arts et de science.</p>
<p>Les jurisconsultes seuls ordonnent un code, dernier effet de l'esprit
d'organisation.</p>
<p>Ainsi la conquête, effet du génie romain, détruit le génie des peuples
et les peuples, laissant, parce qu'elle fut un système, un système
d'institutions sur une matière morte, Mais dans cet abattement de</p>
<p><pb/></p>
<p>toutes les forces et de toutes les espérances terrestres, l'homme se
réfugie en lui-même. Aidé du mysticisme oriental, il découvre et prépare
un nouveau monde dans une nouvelle religion.</p>
<p>La critique commencée par lui, renouvelée dans Beaufort, presque achevée
dans Niebuhr, la philosophie couverte sous son éloquence, détournée dans
Machiavel vers la pratique, incomplète dans Montesquieu, deviennent
chaque jour encore plus exactes et plus profondes. Ces corrections
honorent ceux qui les font, sans rabaisser ceux qui les souffrent.</p>
<p>Les premiers auteurs sont les pères de la science, et le seul Tite Live
a fait plus pour l'histoire de Rome que tous ceux qui ont voulu le
redresser.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE.</p>
<p>L'HISTOIRE CONSIDÉRÉE COMME UN ART.</p>
<p>CHAPITRE 1.</p>
<p>DE L'ART EN HISTOIRE.</p>
<p>'art est l'achèvement de la science. — La science des caractères donne
les portraits. — La science des lois donne l'ordre. — La science des
faits, des caractères et des lois donne le style.</p>
<p>Qui décomposerait un corps vivant n'y trouverait ue des parties de
matière diversement figurées, Munies suivant certaines lois fixes.
Serait-ce en onner une image exacte que d'énumérer ces lois et ÎS
parties? Non, car elles ne se manifestent que par es formes, des
mouvements et des couleurs. De Lême, après avoir traversé les
dissertations de la 'itique et les abstractions de la philosophie,
l'hisirien entre enfin dans l'histoire. Car la vie humaine ll'il imite
n'est pas une formule, mais un drame, les lois n'y agissent que par des
événements. Si L copie n'est pas animée, elle n'est ni complète ni</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Par cette correspondance, les peintures de caractères, le style et le
récit de Tite Live ont les mérites et les imperfections de sa critique
et de sa philosophie.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IL</p>
<p>LES CARACTÈRES DANS TITE LIVE.</p>
<p>1. Portraits de peuples. — Le peuple romain. — Les autres nations. — 2.
Portraits de particuliers. — Annibal. — Fabius Maximus. — Caton. — Paul
Emile. — Différences et ressemblances de l'artiste et de l'orateur.</p>
<p>Je crois voir trois moyens de représenter des caractères. Ou bien
l'auteur s'arrête pour réfléchir, et compose un portrait : ainsi fait
Thucydide, en philosophe 1. Ou bien il peint les personnages par leurs
actions : c'est l'usage de Tacite et des poëtes.</p>
<p>Ou bien il expose leurs sentiments par leurs discours: c'est le talent
de Tite Live et des orateurs.</p>
<p>I. Le plus beau de ces portraits est celui du peuple romain. Chaque
discours, chaque narration oratoire le précise et le complète ; et l'on
voit que Tite Live ne l'a pas tiré des anciens auteurs, mais de
lui-même, quand en même temps que Tite Live on lit Denys. Dans le combat
d'Horatius Coclès, quelle fierté et quelle vigueur ! Il n'est pas
probable que les Romains, en un an, soient devenus des républicains si
intraitables. Mais comme la fable est</p>
<p>1. 1,r et IIe livres Caractères des Athéniens et des Lacédémoniens.</p>
<p>J</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Tite Live, II, 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>I. Tite Live, II, 12.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tite Live, IV, 15.</p>
<p><pb/></p>
<p>hauteur d'estime où il est de lui-même est sa passion dominante1 ; il
tue un tyran parce qu'il veut être tyran lui-même, non par culte du
juste, mais par amour de l'empire. Ce besoin de commander est si naturel
en lui qu'il lui semble de droit divin; c'est une profanation que
l'avertir d'être équitable; et quand les Latins, qui depuis deux cents
ans forment la moitié de son armée et font la moitié de ses conquêtes,
réclament l'égalité de droits qu'ils méritent, il s'en indigne comme
d'un sacrilège. Le consul dit ouvertement « que, si les Pères conscrits
étaient assez insensés pour recevoir la loi d'un homme de Sétia, il
viendrait dans le sénat avec une épée, et que tout Latin qu'il verrait
dans la curie, il le tuerait de sa main. Puis se tournant vers la statue
de Jupiter : « Écoute ces crimes, Jupiter ! écoutez-les, Droit et
Justice! Des</p>
<p>1. Corneille connaît les Romains aussi bien que Tite Live; la poésie
commente ici l'histoire.</p>
<p>Songez toutes les deux que vous êtes Romaines.</p>
<p>Vous l'êtes devenue, et vous l'êtes encor.</p>
<p>Un si glorieux titre est un digne trésor.</p>
<p>Un jour, un jour viendra que par toute la terre Rome se fera craindre à
l'égal du tonnerre, Et que tout l'univers tremblant dessous ses lois, Ce
grand nom deviendra l'ambition des rois.</p>
<p>Corneille sent ici, comme Tite Live, que la vertu ne se soutient pas
toute seule, qu'il lui faut unepassion pour appui, que l'orgueil fonde
l'héroïsme. Le Romain aime sa patrie, mais parce qu'elle satisfait le
plus grand de ses désirs en l'établissant roi sur le reste des hommes.
Ici comme en beaucoup de cas, le dévouement est une manière d'être égoïste.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tite Live, VIII, 4.</p>
<p>- 2. Par exemple, le décret qui précède</p>
<p>la bataille de Chéronée.</p>
<p>— 3. Tite Live, XLV, 42.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il lui renverra son fils et ses otages. Les bienfaits du peuple romain
sont gratuits. Il aime mieux en laisser le prix dans l'âme de ceux qui
les reçoivent que se les faire payer comptant. » Quand Popilius, traçant
un cercle avec sa baguette autour du roi de Syrie, lui ordonnait de
répondre avant d'en sortir, il ne faisait rien d'extraordinaire. Tout
Romain traitait les étrangers en sujets.</p>
<p>De cet orgueil public et privé, né avec Rome, nourri par une succession
de victoires et par l'habitude de la domination, naissait un genre
particulier de courage. Les Romains ne combattent pas par élan de
bravoure et d'imagination, comme les Athéniens, par besoin d'action et
de mouvement, comme les barbares, mais par maximes d'orgueil et par
obstination. Leurs défaites sont admirables. Près de la Trébie, à
Trasimène, des corps de troupes percent toute l'armée victorieuse qui
les enferme. A Cannes, rangés en cercle, cinquante mille hommes
moururent jusqu'au dernier, ceux des bords tombant sans cesse, ceux du
eentre prenant leur placet. Dix mille hommes laissés dans le camp
étaient restés prison-</p>
<p>1. Polybe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que personne ne se fût présenté pour être le compagnon d'un si grand
courage, il ne vous eût regardés ni comme des hommes, ni comme des Romains.</p>
<p>Vous la regrettez trop tard aujourd'hui, frappés de mort civile, exclus
des droits de citoyens, esclaves des Carthaginois. Remonterez-vous à
prix d'argent au rang d'où vous êtes tombés par lâcheté et par bassesse?
Vous n'avez pas écouté Sempronius votre concitoyen, qui vous opdonnait
de prendre les armes et de le suivre. Un peu après, vous avez écouté
Annibal qui vous ordonnait d'abandonner votre camp et de livrer vos
armes. Et j'accuse ces gens de lâcheté quand je pourrais les accuser de
crime! Que je vous rachète? vous qui, lorsqu'il faut sortir du camp,
hésitez et restez ; lorsqu'il faut rester et défen-</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour conserver un sang qu'il tient si précieux, Il n'a rien fait encor,
s il n'évite mes yeux.</p>
<p>Je sais trop comme agit la vertu véritable, C'est sans en triompher que
le nombre l'accable, Et sa mâle vigueur, toujours en même point,
Succombe sous la force, et ne lui cède point.</p>
<p>2. Tite Live, XLII, 62.</p>
<p><pb/></p>
<p>L orgueil donne le calme. L'homme qui veut être digne reste grave, et le
Romain accomplit sans émotion ni enthousiasme les plus grands dévouements.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tite Live, XXIV, 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>ton impunité les abroger pour toujours, je ne crois pas que toi-même, si
tu as dans les veines une goutte de notre sang, tu refuses de rétablir
par ta peine la discipline militaire renversée par ta faute.</p>
<p>1. Tite Live, VIII, 17.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ne songez-vous pas quel sacrilége on commettrait?</p>
<p>Les Vestales ne peuvent avoir qu'une seule demeure, celle d'où rien ne
les fit jamais sortir que la prise de la ville. Le flamine de Jupiter ne
peut rester une nuit hors de Rome sans faire un crime.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tite Live, V, 52.</p>
<p>2. Criton, discours de Socrate.</p>
<p><pb/></p>
<p>côté qu'on regardât son âme, on ne voyait en lui que le citoyen. Le
portrait que peignent ces discours a-t-il tous ses traits et sa couleur
vraie? Je ne le pense pas. Il est bon de dire que Cincinnatus labourait
la terre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des expressions nobles et des périodes éloquentes le figurent pas aux
yeux ces paysans qui pillent des paysans. Conduisez les patriciens à
leur maison de campagne; découvrez l'homme sous le héros, le maître âpre
et économe sous le grand homme.</p>
<p>Dites-nous 1 avec Caton que Manius et Marcus Manlius ont trouvé le moyen
de gratter la lie des tonneaux, que les sénateurs se transmettent des
recettes pour guérir les bœufs malades, pour blanchir le sel, pour
empêcher les insectes de ronger les vêtements.</p>
<p>Nous comprendrons alors qu'ils labourent non par philosophie et pour
montrer leur grand cœur, mais par intérêt, « et pour faire une bonne
maison; » vrais campagnards qui pour louer un honnête homme l'appellent
un bon laboureur, un bon colon; si excellents ménagers que Métellus,
dans un éloge funèbre, mettait parmi les dix vertus de son père l'art de
gagner beaucoup d'argenté Apprenons de Caton comment ils savent compter
et profiter. Ce dialogue du fermier et du maître vaut</p>
<p>1. Caton, de l'Agriculture, 152.</p>
<p>— 2. Cicéron. Il est vrai qu'il</p>
<p>ajoute : « par de bons moyens. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>:&lt; Les laboureurs, dit Caton, font les soldats les plus actifs et les
hommes les plus braves 2. » Ceux qui pendant quinze ans ont fendu le sol
pierreux du Sabinum, resteront debout un jour entier dans la poussière,
au bord du Vulturne, percés par les flè-</p>
<p>1. Comparer ce livre aux Économiques de Xénophon. —</p>
<p>2. Caton, de l'Agriculture. Préface.</p>
<p><pb/></p>
<p>ches numides, les épieux gaulois, les épées espagnoles, frappant sur
l'ennemi comme ils frappaient sur la terre, avec une obstination
farouche, ne tombant que lorsque le sang leur manque, et alors encore
déchirant de leurs dents le visage des ennemis abattus, ou enfonçant
leur tête dans le sable pour achever de mourir.</p>
<p>1. Horace, Épitres, livre I, épitre I", 110.</p>
<p><pb/></p>
<p>paroles sacramentelles, et apprend que s'il dit vites lorsqu'il plaide
sur des vignes, au lieu d'arbores que veut la loi, il perdra son procès.
A Athènes, les jeunes gens discutent sur le souverain bien et
s'enchantent des poétiques discours de Platon. A Rome, ils disputent
pour savoir si le fruit d'une bête louée appartient au propriétaire ou
au locataire f; ils recueillent les sentences qui tombent de la bouche
des jurisconsultes, ou, comme Caton, après avoir labouré, ils vont
plaider pour leur client dans les petites villes voisines. Le premier
Romain qui écrivit, Fabius Pictor, composa seize livres sur le droit
pontifical.</p>
<p>1. Cicéron, des vrais Biens et des vrais Maux.</p>
<p><pb/></p>
<p>et étroites, serre ses masses compactes autour des Rostres, et, de ses
rudes mains, parmi les clameurs et les injures , repousse les licteurs
du consul. &lt; Tite Live marque seulement en quelques traits le caractère
des peuples vaincus. On a vu pourtant qu'il a bien représenté le facile
esprit et la savante rhétorique des Athéniens, la fougue bruyante et le
naturel mou des Gaulois. Voici maintenant une peinture des Asiatiques. «
Le député d'Antiochus , parleur emphatique, comme tous ceux que
nourrissent les richesses des rois, fut entendu le premier.</p>
<p>et effrayait l'auditoire par des noms de peuples à</p>
<p>peine connus, Dahes, Mèdes, Élyméens, Cadusiens.</p>
<p>Quant aux forces navales, nul port de la Grèce ne pourrait les contenir:
les Sidoniens et les Tyriens formaient la droite ; les Araciens et les
Sidètes de Pamphylie, la gauche. Aucune nation n'avait jamais j</p>
<p><pb/></p>
<p>égalé celles-là, ni pour l'art, ni pour le courage sur mer. Parler de
l'argent et des autres préparatifs de guerre était inutile; ils savaient
eux-mêmes que les royaumes de l'Asie avaient toujours regorgé d'or.</p>
<p>1. Tite Live, XXXV, 48.</p>
<p>— 2. lb., XXXVI, 39.</p>
<p>- 3. Ib.,</p>
<p>XXXVII, 45.</p>
<p><pb/></p>
<p>génies insultent et se prosternent du même visage, toujours dans
l'exagération et le mensonge, incapables de mesure et de vérité. Il y a
bien encore quelques mots dans Tite Live sur le courage obstiné des
Samnites, sur le facile enthousiasme des Grecs, sur la mauvaise foi des
Carthaginois ; mais une esquisse n'est pas un portrait ; il expose
plutôt les passions simples, générales, humaines, que les passions
composées, particulières, nationales. L'éloquence n'est pas
l'imagination, et, pour être peintre, il est dangereux d'être orateur.</p>
<p>1. Comparez Michelet, Histoire romaine, t. II.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tite Live, XXI, 4.</p>
<p>— 2. M. Michelet. Voyez pour tous ces!</p>
<p>portraits son Histoire Romaine.</p>
<p>— 3. Tite Live, XXI, 2 et 3.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il s'avoue suppliant; Annibal seul peut prier sans s'abaisser ; car,
quand il confesse que les Romains sont devant Carthage, il rappelle
qu'il a mis son camp sous les murs de Rome. Sa patrie est vaincue,</p>
<p><pb/></p>
<p>es deux nobles frères tués ; mais ses regrets sont ontenus et sa voix
reste ferme. Il juge de haut les Lommes et les choses, avec une
tranquillité impoante, digne de son expérience et de sa gloire, en Lomme
qui se sent le droit d'instruire les autres.</p>
<p>Dirons-nous qu'ailleurs, lorsque Annibal quitte l'Italie et quand il
s'empoisonne, ses plaintes sont</p>
<p>1. Tite Live, XXX, 30.</p>
<p><pb/></p>
<p>trop longues et trop savamment développées? Développer est l'emploi et
le danger, naturel et volontaire, du talent oratoire. Mais laissons ces
taches.</p>
<p>Tite Live a le droit d'en avoir ; celles-ci disparaissent devant l'idée
grandiose qu'il donne de ses héros.</p>
<p><pb/></p>
<p>t 1. Plutarque traduction Ricard, Vie de Fabius Maximus,</p>
<p>fh. i.</p>
<p>— 2. rbid., ch. xxvin.</p>
<p>- 3. Ibid., ch. XVllI.</p>
<p><pb/></p>
<p>que désormais il n'avait plus de raison pour sortirJ</p>
<p>1. « Non citius quam timui deprehendit fortuna temeritatelll, « Fabio
aequatus impeîio Annibalem virtute et fortuna sape« rioreffl videt ;
victoriam hosti extorqueamus, confessiopaM a erroris civibus. » 9</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tite Live, XXXVIII, 40.</p>
<p>- 2. Ibid.. XXYI, 19.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tite Live XXXVIII, 35.</p>
<p>— 2. Ibid., XXXVIII, 18.</p>
<p><pb/></p>
<p>De tels génies ne peuvent souffrir l'humiliation de l'égalité ni la
contrainte des lois. Ils naissent les premiers des hommes, et c'est
renverser leur nature que les rabaisser sous le droit commun.</p>
<p>1. Tite Live, XXIX, 29.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tite Live, XXXVIII, 51.</p>
<p>2. Voici le discours authentique tel qu'il est dans A. Gelle.</p>
<p>Est-ce un si grand tort?</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tite Live, XXXVI, 44.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Dicours aux révoltés de Sucrone, aux captives espagnoles,</p>
<p>— 2. Tite Live, XXXIX, 40.</p>
<p><pb/></p>
<p>J. Tite Wve, XXXIV, 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>Êtes-vous plus caressantes en public qu'en particulier, pour ceux des
autres que pour les vôtres?.</p>
<p>Vous voulez mettre des rivalités entre vos femmes,</p>
<p><pb/></p>
<p>Malheureux le mari, s'il cède et s'il ne cède pas!</p>
<p>Ils ne ressemblent pas aux phrases courtes, brusques, perçantes, lancées
et accumulées comme des coups par cette main de combattant. Écoutez
cette accusation : « Il dit que les décemvirs n'avaient pas assez de
soin de ses provisions. Il ordonne qu'on leur arrache leurs vêtements,
qu'on les batte de verges. Des Bruttiens frappèrent les décemvirs.</p>
<p>Beaucoup d'hommes l'ont vu. Qui supporterait cet outrage? qui, cette
tyrannie? qui, cette servitude?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tite Live, XLV, 35.</p>
<p>— 2. Plutarque, Vie de Paul Émile,</p>
<p>ch. XLI.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est pourquoi j'espère que par mon insigne malheur la fortune publique
désormais est garantie ; puisque mon triomphe, comme en dérision de la
prospérité humaine, a été placé entre les funérailles de mes deux
enfants. Persée et moi, nous offrons d'illustres exemples du sort des
mortels : lui, qui captif a vu conduire devant lui ses enfants captifs,
les a pourtant encore; moi, qui ai triomphé de lui, j'ai quitté les
funérailles de l'un pour monter au Capitole, et du Capitole, je suis
allé voir expirer l'autre. De tant d'enfants, il n'en est aucun qui
porte le nom de Paul Émile; deux ont été donnés en adoption aux familles
Cornélia et Fabia, quand ma postérité semblait nombreuse. Dans la maison
de Paul Émile, il ne reste plus qu'un vieillard. Mais, parmi ces
désastres de ma race, votre bonheur et la prospérité publique me
consolent. » Ces paroles sont dignes de Corneille ; mais Tite Live, qui</p>
<p>1. Tite Live, XLV, 41.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout ce que nous venons de blâmer ou de louer dans cette conception des
caractères est l'effet de l'esprit oratoire. Singulier spectacle que
celui d'une qualité dominante qui traverse toutes les parties d'un
talent, laissant partout des marques de son passage! Tite Live est
orateur. C'est pourquoi la passion entre avec lui dans l'histoire. Un
souffle pénètre dans les dissertations de Polybe. Les sèches annales ,
qui d'un ton monotone récitaient une liste de notes , reprennent un
accent ; devant nos yeux pas-</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Fabius.</p>
<p>— 2. Annibal, Paul Émile.</p>
<p>— 3. Scipion.</p>
<p>-4. Caton,</p>
<p>le peuple romain.</p>
<p><pb/></p>
<p>vérité sous l'éloquence. Les êtres ainsi recomposés sont trop beaux pour
être réels ; l'auteur paraît derrière ses vagues figures, et, dans cette
longue galerie, le portrait, de Tite Live est le plus précis et le plus
complet.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III.</p>
<p>LES NARRATIONS ET LES DISCOURS DANS TITE LIVE.</p>
<p>§ 1. NARRATIONS.</p>
<p>I. Redites. *— Lieux communs. — Admirer n'est pas raconter.</p>
<p>— II. Élan et enchaînement du récit. — Fabius et Papirius.</p>
<p>— Force de la narration oratoire. — Les Fourches caudines.</p>
<p>— Récit de la mort de Lucrèce par Tite Live et par Denys. —</p>
<p>Récit du passage des Alpes par Polybe et par Tite Live.</p>
<p>Quelles narrations fait l'orateur? Des narrations oratoires. Ses
narrations ne sont donc pas toujours parfaites. Le plaisir n'est point
pur quand on lit celles de Tite Live ; il faut choisir chez lui, et
voici pourquoi : î. Les actions dépendent des caractères. Dans Tite
Live* ils sont peu marqués, sans traits person-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette monotonie ôte l'intérêt; et mieux vaudrait omettre un fait que se
répéter tant de fois.</p>
<p>L'art et le besoin d'agrandir sont oratoires ; car le but de l'orateur
n'est pas de peindre, mais de toucher l'auditeur par ses peintures; il
traite la vé-</p>
<p>1. Tite Live, V, 40; I, 29; III, 52. Discours de Scipion avant la
bataille du Tésin; discours de Fabius contre Scipion; discours de Vibius
Virius, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tite Live, I, 25.</p>
<p>- 2. Ibid, XXX, 32.</p>
<p>— 3. Le latin est</p>
<p>plus fort : cc Longe prœclarissimi. »</p>
<p><pb/></p>
<p>défiance ; nous voulons voir, non être éblouis. Les faits qu'on nous
montre ainsi ne sont plus intacts ; transformés dans la pensée de
l'auteur, ils en portent la marque. Il valait mieux les laisser purs
dans leur nudité native que les parer de tout cet éclat.</p>
<p>i. Tite Live, li, 49.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. Mais il y apporte le plus noble mérite, le talent d'animer et de
lier toutes les parties du récit. Car l'éloquence est l'art de bien
convaincre, c'est-à-dire d'assembler en un corps de preuves toutes les
parties d'un sujet, de transformer une suite de faits en un raisonnement
continu, de disposer les idées ordonnées en vue d'une conclusion unique
; et elle est encore le talent de bien persuader, c'est-à-dire la
sagacité prompte qui incessamment devine les passions qu'un événement ou
une situation peut faire naître, compte leurs attaches et leurs
contrecoups , sait les abattre et les exciter. Les objets de
l'imagination oratoire ne sont point les couleurs, les sons, les formes
corporelles, mais le monde</p>
<p><pb/></p>
<p>non contre l'issue de la guerre, qui fut heureuse- I ment conduite, mais
contre les généraux, dont il</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cette dernière phrase, Tite Live plaide d'avance pour Fabius. La
première est un exorde qui annonce et résume tout le récit. Cicéron
n'eût pas désavoué la grande période qui expose si longuement les
raisons de Fabius et exagère la négligence des Samnites. Lisez six
lignes de suite dans Tite Live ; involontairement la voix s'élève, vous
prenez le ton soutenu, vous défendez une cause, et vous prononcez un
discours.</p>
<p>1. Tite Live, VIT], 30,</p>
<p><pb/></p>
<p>Tite Live, ici, justifie le dictateur, un peu auparavant le maître de la
cavalerie ; il explique et raisonne. Son récit n'est pas la narration
pure; cet enchaînement, est d'un orateur. Puis aussitôt la passion
déborde, et avec elle l'éloquence.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Fabius, ayant aussitôt convoqué les soldats en assemblée , les conjure
d'employer le courage avec lequel ils ont défendu la république contre
ses ennemis les plus acharnés, pour le protéger, lui, sous les auspices
de qui ils ont vaincu, contre la cruauté effrénée du dictateur. Il
vient, égaré par l'envie, irrité contre la vertu et le bonheur des
autres, furieux de ce que, lui absent, la république a été bien servie.
Il aimerait mieux, s'il pouvait changer la fortune, que la victoire fût
aux Samnites qu'aux Romains. Il répète que son autorité a été méprisée,
comme s'il n'avait pas défendu de combattre dans le même esprit qu'il
s'afflige qu'on ait combattu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Certes, le discours n'est pas un ornement dans ce</p>
<p><pb/></p>
<p>récit; il en est la substance. Animés par la pitié, l'orgueil, la
crainte, l'affection et la haine, les soldats vont résister. C'est bien
raconter les passions que nous les faire ressentir. On dira que ce tissu
de raisons est trop fort. En cela, ce style ressemble au dessin des
anciens peintres. Dans chaque corps ils marquent le mouvement des
moindres muscles; dans chaque phrase, Tite Live enchaîne et accumule les
preuves secondaires. Dans les deux, c'est un excès de vigueur, de
science et de travail.</p>
<p>Peu après, le dictateur arriva, et aussitôt il convoqua l'armée au son
de la trompette. Alors le silence s'étant fait, le héraut cita Q. Fabius
maître de la cavalerie. Dès que celui-ci, qui était au-dessous du
tribunal, se fut approché, le dictateur : « Je veux sa« voir de toi,
dit-il, Q. Fabius, puisque le dictateur a « l'autorité suprême, et que
les consuls, pouvoir « royal, les préteurs créés sous les mêmes auspices
« que les consuls lui obéissent, si tu trouves juste ou « non que le
maître de la cavalerie écoute ses ordres.</p>
<p>« Je te demande encore si, sachant que j'étais parti « de la ville avec
des auspices douteux, je devais ha« sarder l'État parmi des présages
troublés, ou aller « une seconde fois prendre les auspices afin de ne rien</p>
<p><pb/></p>
<p>a Approche, licteur. »</p>
<p>Dans ce terrible raisonnement qui enchaîne l'accusé pour le tuer, la
passion contenue d'abord grandit, s'amasse menaçante, puis au dernier
mot éclate; c'est la colère nourrie par la logique. Le développement des
preuves est le développement de la passion.</p>
<p><pb/></p>
<p>l. Le lecteur voit avec quel soin Tite Live marque les transitions.
Autre habitude d'orateur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ayant su qu'il était parti du camp, l'avait suivi avec une troupe de
cavalerie légère. »</p>
<p>Voilà, pour la première fois, un fait sensible et comme un coup de
théâtre. Le récit en est-il moins animé parce qu'il se passe tout entier
dans l'âme?</p>
<p>Peu de décorations, point de cris, d'agonies physiques, mais des suites
d'idées et de sentiments ; plus de raison et de passion que
d'imagination. Les sens du lecteur ne sont pas très-émus, mais son cœur
l'est beaucoup, et aux émotions les plus vives se mêle le plaisir pur et
sain que donnent toujours l'expression mesurée et l'enchaînement
régulier des sentiments.</p>
<p>« Alors la lutte recommença, et Papirius ordonna qu'on saisît Fabius.
Mais comme, malgré les prières des premiers des Pères et du sénat tout
entier, cette âme inflexible persistait dans sa décision, M. Fabius le
père lui dit : « Puisque ni l'autorité du sénat, ni ma « vieillesse que
tu veux priver d'un fils, ni la no« blesse et la vertu d'un maître de la
cavalerie nommé « par toi-même ne peuvent rien sur toi, ni les prières «
qui souvent ont apaisé les ennemis et fléchissent la « colère des dieux
1, j'invoque les tribuns et j'en « appelle au peuple ; c'est lui,
puisque tu veux « échapper au jugement de ton armée, au jugement</p>
<p>I. Réflexion trop savante, qui sent l'école du rhéteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>entre la modération des anciens et la cruauté et la tyrannie
d'aujourd'hui ! Le dictateur Q. Cincinnatus, après avoir délivré d'un
siège le consul Minucius, pour toute peine l'avait laissé lieutenant
dans l'ar- mée au lieu de consul. M. Furius Camille, quoique, L. Furius)
méprisant sa vieillesse et ses conseils, eût livré bataille avec l'issue
la plus honteuse, non-seulement avait si bien retenu sa colère sur le
moment</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pices supporterait-elle ce spectacle ? Quel deuil dans le camp romain !
quelle joie parmi les ennemis ! »</p>
<p>1. Tite Live agrandit parce que la passion exagère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette complète décomposition d'une idée en ses moindres parties, cette
logique pénétrante qui suit sans s'arrêter les dernières conséquences
d'un pardon téméraire, cette multitude de mouvements qui se réunissent
en une même passion, ce souffle continu et croissant, qui finit par tout
renverser, sont l'éloquence même. La riche imagination oratoire coule à
pleins bords, comme un grand fleuve, d'un élan irrésistible et régulier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette phrase est une péroraison ; Tite Live résume les faits et conclut,
comme dans un discours.</p>
<p>Au fond, dans ses récits, tout est discours ; quand il raconte, son ton
est aussi véhément que lorsqu'il harangue ; soit qu'il parle, soit qu'il
fasse parler les autres, il garde le même génie et le même accent.</p>
<p>Voyez cette peinture des Romains après la capitulation des Fourches
caudines : « Le retour des</p>
<p><pb/></p>
<p>vision que dans l'effet. D'abord on leur ordonne de sortir des
retranchements, sans armes, avec un ] seul vêtement. Les otages sont
livrés les premiers,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en face les amis qui les consolaient. Ils s'en allèrent silencieux et
presque muets. Ils ne rendaient point le salut, ils ne répondaient pas
quand on les saluait ; pas un d'eux n'ouvrait la bouche.</p>
<p><pb/></p>
<p>reçu avec amitié et conduit après souper dans la chambre des hôtes. Là,
brûlant d'amour, dès qu'il crut chacun endormi et son entreprise sûre,
il vint l'épée nue vers Lucrèce qui dormait, et lui appuyant la main
gauche sur la poitrine : « Silence, Lucrèce, « dit-il, je suis Sextus
Tarquin; mon épée est dans « ma main. Tu mourras, si tu pousses un cri.
» — Quelles gaucheries et quelles bévues dans Denys!</p>
<p>« La femme s'étant éveillée au bruit, et demandant qui était là, il lui
ordonna de se taire et de rester dans la chambre, menaçant de la tuer,
si elle essayait de fuir ou de crier. » Elle eût fui ou crié, si les
choses se fussent passées ainsi. Le malheureux Grec la déshonore. Il
faut, pour qu'elle soit chaste, qu'elle n'ait pu prononcer un mot,
qu'elle ait l'épée sur la gorge et la main de Sextus sur la poitrine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Les traces d'un autre homme, Collatin, sont dans « ton lit. Pourtant
le corps seul a été souillé, l'âme «est innocente : ma mort en sera le
témoin. Mais « donnez-moi vos mains pour gage et votre promesse « que
l'adultère ne sera pas impuni. C'est Sextus « Tarquin qui, ennemi sous
le nom d'hôte, la nuit «dernière, armé, a remporté d'ici un plaisir
mortel « pour moi, et pour lui, si vous êtes des hommes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Par cette imagination dramatique, Tite Live transforme ses originaux,
entre autres Polybe ; ôtons Polybe de Tite Live : ce qui reste est le
talent de Tite Live, c'est-à-dire l'art de raconter.</p>
<p>Ici, comme ailleurs, Tite Live ne décrit les circonstances physiques que
pour expliquer les émotions morales, et c'est en vue de l'âme qu'il observe</p>
<p>- 1. « Vestigia viri alieni in lecto tuo sunt, » etc.</p>
<p>— 2. Tite</p>
<p>Live, XXI, 32.</p>
<p><pb/></p>
<p>le corps. Polybe ne peint ni l'un ni l'autre. Le passage des Alpes n'est
pour lui qu'une ascension (avaêoXri) qu'il s'agit, non de faire voir,
mais de faire comprendre. C'est pourquoi il a la maladresse de nous
prévenir qu'Annibal courra de grands dangers, et que les montagnards
sont en embuscade sur les côtés de la route. Tite Live n'ôte pas
l'imprévu, de peur d'ôter l'intérêt. Il suit les sentiments des soldats,
il marche avec eux, et ne peut voir les ennemis avant eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'important est d'expliquer brièvement les faits.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Dès qu'on fut arrivé dans un chemin étroit dominé d'un côté par une
montagne qui s'avançait au-dessus, les barbares de toutes parts sortent
de leurs embuscades, attaquent entête, en queue, frappent de haut, de
près, roulent des pierres énormes ; la bande la plus nombreuse pressait
les derrières. L'infanterie, rangée, leur fit face, et montra que si
l'arrière-garde n'avait été renforcée, on aurait subi de grandes pertes
dans ces gorges. Toutefois, l'armée courut les derniers dangers et
faillit périr.</p>
<p>Le lendemain, les barbares ralentissant leurs attaques, les troupes se
rejoignent. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Annibal, dit Tite Live, va lui-même reconnaître l'endroit ; il vit
clairement qu'il fallait faire un long détour, et conduire l'armée par
des lieux non frayés et sans route. Mais ce chemin fut impraticable. » -
« Ce qui arriva alors, ajoute Polybe, est fort particulier et fort
singulier. » Laissez donc le lecteur porter lui-même ce jugement. On n'a
que faire ici de vos réflexions ; on ne vous demande que des faits.
Tâchez plutôt, comme Tite Live, de peindre ce tumulte hideux, l'effort
des muscles roidis, ce combat des hommes et des chevaux contre un sol
qui leur manque. « Comme sur la neige anci'enne et intacte il y avait
une nouvelle couche d'une médiocre épaisseur, le pied portait d'abord
assez solidement sur cette couche molle et peu profonde; mais dès
qu'elle fut fondue sous les pas des hommes et des chevaux, il fallut
marcher sur la glace</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>§ 2. DISCOURS.</p>
<p>Discours d'Appius sur les campements d'hiver. — Art d'émouvoir et
d'entraîner. — Discours de Valérius. — Discours de Vibius Virius.</p>
<p>1. On pourrait croire, puisque le génie de Tite Live est tout oratoire,
que tous ses discours sont</p>
<p>1. Comp. Tite Live, liv. VII, 9, et Claude Quadrigarius dans Aulii
Gelle, liv. IX, ch. XIII. C'est le récit du combat singulier de Manlius
Torquatus et du Gaulois. On y voit comment Tite Live transforme une
ancienne narration. avec quelle circonspection il ha-</p>
<p><pb/></p>
<p>parfaits. Quelques-uns d'entre eux sont imparfaits parce qu'il a partout
le génie oratoire.</p>
<p>C'est que l'éloquence n'est pas le drame, ni toute parole une harangue.
Faire un discours, c'est distribuer exactement un sujet en ses parties,
appuyer chaque raison principale sur un grand nombre de preuves
secondaires, unir les arguments par des transitions régulières, annoncer
la conclusion dans l'exorde, réunir toutes les preuves dans la
péroraison. L'expression de la passion, brève et brusque, ne souffre ni
ces liaisons, ni ces développements.</p>
<p>sarde les détails crus etminutieux rapportés par les anciens auteurs,
comment il insère des discours, et met en scène des sentiments, avec
quel soin il corrige les négligences, lie les idées, ennoblit le syle.
Je n'ose traduire ces deux récits de peur de trop souvent traduire ;
d'ailleurs, il faudrait les comparer phrase par phrase, noter les
tournures, les sons, le choix des mots, imiter la critique de Denys
d'Halicarnasse, et ennuyer plus que jamais le lecteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elles supplient leurs pères et leurs maris de ne pas se couvrir d'un
sang sacré pour eux. Ne souillez pas nos enfants d'un parricide, vous
vos fils, vous vos petits-fils. Si cette parenté, si ce mariage vous est
odieux, tournez contre nous vos colères. Nous sommes la cause de cette
guerre; nous sommes la cause des blessures et du meurtre de nos maris et
de nos pères. Il nous vaut mieux périr que vivre sans nos maris ou sans
nos pères, veuves ou orphelines t. »</p>
<p>1. Tite Live, I, 13.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui importe, c'est de décider si, offrant leurs corps comme des
troupeaux, ils se laisseront égor.</p>
<p>sang des ennemis, ils tOmberoiit parmi les armes et les corps amoncelés
de leurs ennemis expirantsi. »</p>
<p>i</p>
<p>1. Cornëille, les Horace i: Quand il faut que l'un meure et par la main
de l'autre, C'est un raisonnement bien mauvais que le vôtre.</p>
<p>2. Tite Live, XXV, 16.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ose dire enfin que Tite Live tombe parfois dans le mauvais goût. Né
orateur, il a vécu en lettré.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le camp s'écriait dans une joie extrême : t Que ne vaincra-t-il
pas? il s'est vaincu lui-même ! »</p>
<p>1. Tite Live, IV, 33.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tite Live, XXIII, 9.</p>
<p>— 2. md.. V, 27.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. C'est qu'en effet personne, non.pas même Cicéron, n'a mieux possédé
les deux grands talents oratoires, je veux dire l'art de développer une
idée et le don de manier les passions. Car d'abord, puisque l'éloquence
a pour but la persuasion, le meilleur orateur est celui qui, dans un
sujet, sait trouver le plus de moyens de persuasion; ces moyens sont les
preuves; or, développer une idée, c'est la prouver par des idées
secondaires, celles-ci par d'autres,</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Dans les Catilinaires, par exemple.</p>
<p><pb/></p>
<p>Y a-t-il quelqu'un qui ne voie que jamais injustice, si l'on a pu en
commettre contre vous, n'a blessé et irrité les tribuns comme le bon
vouloir que les Pères ont montré pour le peuple en instituant la solde
des soldats ? Que croyez-vous qu'ils aient redouté alors, ou qu'ils
désirent troubler aujourd'hui, sinon la concorde des ordres, pensant
qu'elle aura pour principal effet de dissoudre la puissance
tribunitienne? On les prendrait, par Hercule, pour de méchants ouvriers
qui cherchent de l'ouvrage. Ils veulent qu'il y ait toujours quelque
chose de malade dans la république, afin que vous les appeliez</p>
<p>1. Tite Live, V, 3.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je m'arrête malgré moi, Romains, sur cette partie de mon discours. On
ne doit agir ainsi qu'avec un soldat mercenaire. Nous, nous voulons agir
avec vous comme avec des concitoyens, et nous trouvons</p>
<p><pb/></p>
<p>juste qu'on agisse avec nous comme avec la patrie.</p>
<p>« Si une si juste haine ne vous touche pas, ceci,</p>
<p><pb/></p>
<p>je vous prie, vous touchera-t-il? La ville est enfermée par de grands
ouvrages qui resserrent l'ennemi entre ses murs. Il n'a pas cultivé ses
champs, et ce qu'il a cultivé a été ravagé par la guerre. Si nous
ramenons l'armée, qui ne voit que, non-seulement par le désir de se
venger, mais par la nécessité de piller les récoltes des autres,
puisqu'ils ont perdu les leurs, ils viendront envahir nos campagnes?</p>
<p>Maintenant que tant de travaux sont achevés, et qu'on est enfin parvenu
au terme de l'ouvrage, pensez-vous qu'il faille abandonner tout cela
pour venir recommencer l'été prochain et s'épuiser dans un nouveau
labeur? Combien il est moins pénible de défendre les ouvrages faits, de
poursuivre, de</p>
<p><pb/></p>
<p>persévérer, d'en finir avec ce souci? La chose sera courte si nous
l'achevons d'une haleine, et si, par ces interruptions et ces relâches,
nous ne ralentissons pas nous-mêmes l'accomplissement de nos espérances.</p>
<p>« Je vous parle de l'ouvrage et de la perte de temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils rougiraient, j'en suis sûr, si on leur opposait ces raisons. Ils
soutiendraient qu'il y a dans leurs corps et dans leurs âmes une
patience virile, qu'ils peu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>défenseurs qu'ils cherchent vainement en Étrurie.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'un discours sur les campements d'hiver le patricien a fait un
réquisitoire contre les tribuns ; il parle pour son parti en parlant
pour la république; je crois que la passion n'a jamais fait un plus
habile usage de la raison.</p>
<p>Mais les hommes, n'étant pas de purs esprits, ont besoin d'être touchés
autant que convaincus ; l'éloquence se nourrit de sentiments comme de
raisonnements, et l'on doit souvent donner des tableaux pour preuves.
Car il n'y a que les faits sensibles qui émeuvent, et, pour que la
démonstration ait son effet, il faut que l'auditeur croie voir les faits
euxmêmes, qu'assiégé et accablé par une multitude d'images saisissantes,
il soit emporté, bon gré mal gré, par son émotion. A chaque instant,
dans Tite Live, le raisonnement devient une peinture: «Sommes-nous ici,
dit Minucius, pour jouir comme d'un spectacle du massacre et de
l'incendie de nos alliés?</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tite Live, XXII, 14. ■</p>
<p>- 2. Ibid., VII, 30.</p>
<p><pb/></p>
<p>blics et privés, en sorte qu'il n'y ait plus rien de pur ni d'intact et
que, toute distinction étant ôtée, personne ne reconnaisse ni soi, ni
les siens. Car pourquoi ces mariages mixtes, sinon pour que les
plébéiens et les patriciens s'accouplent au hasard comme des brutes1 ?»
Le Conciones des écoliers est un recueil de toutes les passions
humaines. Rien de si flexible que cette éloquence; elle s'accommode à
toutes les causes : Tite Live plaide pour tous les partis, plébéiens,
patriciens, Romains, Samnites, Grecs, Carthaginois, non par réflexion et
avec effort, mais naturellement et sans peine, tant ses idées et ses
émotions se changent d'elles-mêmes en discours!</p>
<p>Chacun des siens est le développement d'une passion dont les mouvements
variés font un mouvement unique, comme les ondulations dans un courant.</p>
<p>j. Tite Live, IV, 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tite Live, III, 17.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je trouve un discours où l'art de prouver et le talent d'émouvoir sont
tellement unis et éclatants qu'on y voit tout le génie de Tite Live en
raccourci.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tite Live, XXVI, 13.</p>
<p><pb/></p>
<p>nous sommes jetés sur leurs troupes qui nous assiégeaient? combien de
fois nous avons attaqué leur camp, appelé Annibal pour les accabler, et
tout récemment envoyé Annibal d'ici pour assiéger Rome?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Par ces discours et ces narrations, nous connaissons maintenant
l'imagination, la raison et la passion de l'orateur et de Tite Live.
Cette imagination n'a pas pour objets les formes corporelles, mais les
mouvements de l'âme, et représente moins bien les faits sensibles que
les combats de sentiments. Cette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV.</p>
<p>LE STYLE DE TITE LIVE.</p>
<p>Choisir les mots, construire les phrases, semble un mince talent, plus
digne d'un grammairien que d'un écrivain. Cependant, sans ce don, les
autres sont comme s'ils n'étaient pas. Formez des caractères avec la
conception la plus précise et la plus forte ; suivez de l'esprit toutes
les actions de votre personnage, ses paroles, les inflexions de sa voix
: votre œuvre est encore enfermée dans l'enceinte de vous-même. Ce sont
les mots et les phrases qui en feront sortir les personnages ainsi
créés, pour les montrer au public et au jour. Ils sont comme le corps
qui reçoit l'âme, la rend palpable, la manifeste par une forme et des
couleurs. Inexactes, elles déforment et estropient le personnage conçu,
comme un corps mal fait rend faible et malade l'âme qui l'habite. La
vie, si délicate, si fragile, se flétrit sous cette enveloppe grossière;
les plus heureuses pensées, dignes du meilleur style, péris-</p>
<p><pb/></p>
<p>sent misérablement sous le mauvais langage qui leur est uni :</p>
<p>Mortua quin etiam jungebat corpora vivis, Tormenti genus! et longa sic
morte necabal.</p>
<p>Il n'est donc pas inutile d'observer dans Tite Live la construction des
phrases et le choix des mots.</p>
<p>1. Tite Live, II, 54.</p>
<p>— 2. Ibid., XXI, 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette sorte d'imagination abolit l'espace et violente la nature ; elle
produit en cent endroits dans Tite Live ses belles faussetés si
naturelles et toutespuissantes. Dans Polybe, Scipion disait simplement
que les Carthaginois, « épuisés de fatigue par le passage des Alpes,
étaient incapables d'agir; » dans Tite Live, « ce sont des fantômes, des
ombres d'hommes, exténués, tués par la faim, le froid, la saleté, brisés
et mutilés parmi les roches, les articulations gelées, les nerfs roidis
par la neige, les membres brûlés par le froid, des armes faussées et
rompues, des chevaux débiles et boiteux. » Le meilleur instrument de
l'exagération oratoire est la métaphore, parce qu'en fondant deux idées
en une seule, elle enfle la plus faible jusqu'au niveau de la plus
forte. Tite Live montre le peuple « noyé dans les dettes, » l'usure «
comme une lèpre consumant les biens, puis s'étendant jusqu'au corps, » «
ses défenseurs qu'il engraisse pour qu'on les égorge *. » Il y a dans la
passion une telle surabondance de vie qu'elle en verse dans les objets
inanimés ; une abstraction devient une personne. « L'issue de la guerre,
dit.Hannon, comme un juge équitable, déclara de quel côté était le
droit2. » Par cet excès de force, elle rompt les alliances ordinaires
des mots, en crée d'inconnues, risque les figures les</p>
<p>1. Tite Live, II, 29 ; VI, 17.</p>
<p>— 2. Ibid., XXI, 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus hardies, représente Céson « debout au milieu de tous les
patriciens, soutenant seul les attaques tribunitiennes et les tempêtes
populaires, comme s'il eût porté dans sa voix et dans la force de son
corps toutes les dictatures et tous les consulatsf. »</p>
<p>Racine, en faisant ce vers, se souvenait peut-être de ce mot qu'il avait
appris dans ses classes : « Anni« bal, furia faxque hujus bellP. »</p>
<p>1. Tite Live, III, 11.</p>
<p>— 2. ibid., XXI, 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le charme du bon style, et nous en jouissons aujourd'hui par
contraste, élevés parmi les abstractions pédantes qui défigurent nos
écrits et prennent la pensée vivante pour la jeter morte dans des
formules banales et sèches. Telle est la tyrannie de l'habitude ; le
langage usuel est un serviteur nécessaire; si mauvais qu'il soit, nous
sommes forcés de l'employer. Tite Live, né dans des temps meilleurs, a
été plus heureux que nous.</p>
<p>L'orateur, pour être d'abord compris, cherche les expressions pures,
comme il a cherché les expressions simples ; il évite les mots
techniques et surannés, autant que les mots abstraits. Il n'emploie que
les termes dont tous se servent et qui sont de son temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce mérite amène un défaut. A la vérité, le style en devient plus
limpide; le lecteur suit volontiers le discours d'un homme du monde,
dont la parole ne se sent d'aucun métier, qui traite un sujet spécial
dans un langage universel, qui ne se montre ni légiste, ni antiquaire,
ni économiste, ni géographe, mais seulement homme, qui nous évite
jusqu'au choc léger d'un mot inaccoutumé. C'est le style de Hume, de
Robertson, du Siècle de Louis XIV, de Y Histoire de Charles XII.
Maintenant avouons que seuls les mots propres peignent avec vérité et
frappent l'imagination, que, pour marquer les faits d'une empreinte
précise et nette, il ne faut pas craindre les termes de jurisprudence,
de religion, les antiques formules légales, le texte des traités, les
paroles grossières et authentiques des âges barbares.</p>
<p>Un mot transcrit de Grégoire de Tours vaut vingt phrases de Mably et de
l'abbé Dubos. Ce défaut est sensible dans Tite Live, parce que trois ou
quatre fois une formule religieuse se détache sur son récit soutenu,
comme une pierre brute, reste des premiers âges, se dresse entre les
monuments réguliers d'un art moderne. On voudrait qu'il eût osé plus
souVent copier quelques phrases des rituels, des grandes Annales, des
lois ancinnes; des éloges funèbres; et si l'on entendait les propres
paroles des Appius parmi les mots du siècle d'Auguste, on ne s'en
choquerait pas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tite Live, I, 2. Il y a des phrases semblables dans les Provinciales
de Pascal, dans la prose de Corneille, dans le Discours de la Méthode.
Tite Live, raisonneur et classique comme eux, écrit comme eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'esprit leur mouvement régulier et calme. On aime un écrivain qui ne
prétend pas penser plus vite que les autres, qui ne se contraint pas
pour poursuivre un genre de talent, et qui reste mesuré, parce qu'il
reste naturel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des phrases claires, naturelles, variées, agréables, parfois un peu trop
amples ; des mots simples et vivants, ni abstraits, ni techniques, ni
antiques, tous de la langue usuelle et moderne, que chacun entend, mais
qui ôtent un peu de relief au récit ; des expressions magnifiques,
éclatantes, audacieuses, d'une entraînante éloquence, tel est le style
de Tite Live et de l'orateur. Peut-être était-il curieux de retrouver
dans son dictionnaire et dans sa grammaire les marques distinctives du
talent qu'on a observé dans sa vie, dans sa philosophie, dans sa
critique, dans sa conception des caractères, dans ses narrations et dans
ses discours.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION.</p>
<p>§ t. Construction du génie de Tite Live. — Comment le talent oratoire
transforme et produit le talent de l'historien.</p>
<p>D'abord la critique. Par conscience Tite Live appuie chaque fait sur des
preuves, s'autorise des documents les plus accrédités, donne parfois tort à</p>
<p><pb/></p>
<p>sa patrie, avoue ses doutes, use de règles sages dans le choix des
témoignages, et, quand ses auteurs sont exacts, peint les mœurs avec
vérité. Par éloquence et amour de Rome, il conserve la poésie oratoire
des anciennes légendes et la grandeur du caractère romain. Mais, parce
qu'il aime Rome, il est involontairement partial envers les siens ;
parce qu'il n'est qu'orateur, il manque du sens et de la passion
critiques, néglige les monuments originaux, contrôle mal les annalistes
qu'il consulte,.ne raconte que les faits oratoires, et efface la rudesse
de la barbarie sous l'uniformité d'un style trop parfait.</p>
<p>Ces discours d'un orateur, tout animés de passions, expriment des
caractères. Ces discours d'un orateur homme de bien et Romain, expriment
avec une force extraordinaire tout ce qu'il y a de grand et d'héroïque
dans le caractère de Rome</p>
<p><pb/></p>
<p>et des grands hommes. Mais une passion dominante, source vive
d'éloquence, ne compose pas un caractère. Ses personnages, qui plaident
tous dans un même style achevé, se ressemblent tous; et par amour de
Rome, l'orateur efface tout ce qu'il y a de petit et de grossier dans
l'esprit romain.</p>
<p><pb/></p>
<p>superbes, parure de diamants sur la pourpre de son manteau.</p>
<p>Ainsi dans le souffle puissant qui court parmi les débris de cette
histoire immense, dans les caractères grandioses, et dans l'épopée de la
guerre éternelle, vit l'esprit romain. Mais l'heureuse abondance , la
convenance et l'harmonie soutenues du récit montrent que l'art grec a
réglé et tempéré l'inspiration romaine, et que la beauté s'est jointe à
la grandeur.</p>
<p>§ 2. Tite Live parmi les historiens anciens. — Hérodote. —</p>
<p>Xénophon. — César. — Salluste. — Tacite. — Thucydide.</p>
<p>On peut maintenant amener Tite Live dans le chœur de ses pareils. Il n'y
sera pas le dernier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quels il s'est joué si longtemps. Nulle idée préconçue. S'il a un plan,
c'est, comme Homère, moins par réflexion que par bonheur et par
instinct. Il s'arrête ici pour expliquer une coutume, là, pour citer une
anecdote, pour répéter un mot singulier, une inscription, un oracle,
attiré par tout ce qui brille. « Je vais parler plus au long de
l'Égypte, dit-il, parce qu'elle a plus de choses étonnantes que toute
autre terre, et fournit, plus que les autres terres, des ouvrages
au-dessus de toute parole. A cause de cela j'en dirai davantage sur elle
1. » Ne cherchez en lui ni un choix raisonné de faits généraux, ni un
ordre régulier, ni une idée dominante.</p>
<p>1. Hérodote. II, 35.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Ses Histoires ne sont que le complément de Thucydide.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le Panthéon. à</p>
<p><pb/></p>
<p>III. César est l'écrivain le plus attique de Rome.</p>
<p><pb/></p>
<p>forces, et n'est tout entier que pensée et action.</p>
<p>Il expose les affaires, et rien de plus, avec une célérité merveilleuse,
comme il les a faites. C'est une course que ce récit, tant les
événements s'y pressent, -tous importants, tous enchaînés; et cependant
c'est un raisonnement : car les actions y sont expliquées, les
difficultés exposées, les moyens de les surmonter présentés 1, les
causes du succès marquées. Il est chargé de raisons, et pourtant agile.
On dirait un soldat romain qui court avec toutes ses armes, et n'en est
pas plus embarrassé que de ses mains.</p>
<p>Le style est aussi correct, aussi pur, aussi simple</p>
<p>1. César, Guerre dés Gaules, II, 20, bataille contre les Nerviens.</p>
<p><pb/></p>
<p>que celui de Xénophon. César choisit le sens primitif des mots le
rétablit quand l'usage l'a altéré, observe la force d'une terminaison,
d'une préposition ajoutée, et, en grammairien érudit, pousse le bon goût
jusqu'au scrupule. La multitude des raisons ordonnées suivant leurs
dépendances mutuelles étend la phrase en une période, qui reste rapide,
parce que toutes ses parties sont claires et importantes. Louons donc
cette suite, cette correction, cette célérité, cette science des
affaires ; reconnaissons que ces mémoires sont les plus accomplis que
puisse rédiger un politique. Mais avouons avec César que ce sont des
mémoires; et laissons-le, puisqu'il s'est défendu d'écrire l'histoire,
au rang où il s'est mis lui-même, au-dessous de notre historien.</p>
<p>Aussi, dans les vastes documents qu'Attéius lui a rassemblés , il ne
recueille 2 que les faits éclatants, capables d'être ornés par le récit
et d'exciter L'admiration, la guerre de Jugurtha, la conspi-</p>
<p>1. César, Guerre des Gaules, II, 20. « Successus hostium, « telum
adjici, D etc. — 2. Salluste, Càlilina, ch. 4 : « Statui res geitas
populi romani, ut quaeque memoria digna videbaiitur j carptim
perscribere. »</p>
<p><pb/></p>
<p>juration de Catilina.</p>
<p>— 2. Salluste, Catilina, ch. 54, portraits j</p>
<p>de Caton et de César. j</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Parfois même il est embarrassé de finir, et se tire d'affaire par une
sentence s. Pour le style, il est incomparable ; il marche avec une
certaine négligence fière, d'artiste et de grand seigneur. Il est aussi
serré que celui de Tacite et moins pénible, aussi riche que celui de
Tite Live et plus sobre. En arrivant au bout d'une phrase, on est
parfois frappé comme d'un coup subit : ce sont deux mots simples qui,
par un rapprochement nouveau, ont pris un sens accablant.</p>
<p>Des métaphores audacieuses, cachées dans un verbe, illuminent toute une
idée. Ce sont de ces coups de génie, comme il en éclate dans les Pensées
de Pascal, un discours entier, une longue et furieuse passion enfermée
dans l'enceinte d'un mot, un mélange de familiarité, de poésie,
d'éloquence, par-dessus tout le don de créer, et ces brusques et
puissants élans d'invention originale qui plaisent plus que la
perfection unie. Mais le style n'estpas tout l'homme.</p>
<p>1. Salluste, Jugurtha, ch. 21, discours du tribun Memmius.</p>
<p>— 2. nid.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un historien qui dissimule le vrai pour servir ses ressentiments, qui
ordonne imparfaitement ses discours, qui fatigue par la monotonie de ses
narrations, qui éblouit par les antithèses de ses portraits, et qui pour
œuvre laisse deux ou trois brillants morceaux, si grand écrivain qu'il
soit, ne surpasse pas- celui qui compose l'immense histoire de Rome, et
dont la raison, le cœur et l'éloquence sont dignes de son pays.</p>
<p>Il y a dans Tacite des couleurs crues, des traits</p>
<p><pb/></p>
<p>saisissants , une violence de vérité , qui font comprendre non plus une
âme humaine en général, mais cette chose multiple, tortueuse, profonde,
compliquée, infinie, qui est une âme particulière.</p>
<p><pb/></p>
<p>force de ramasser ses pensées dans un petit espace, il les étouffe ou
les obscurcit. Il est vrai encore qu'il affecte la profondeur, et
approche parfois du mauvais goût, qu'il poursuit l'originalité même à
travers la fausseté, la prétention et la subtilité, en un mot, qu'en
fuyant la médiocrité, il s'éloigne du naturel et de la raison. Il faut
enfin confesser que souvent ses discours sont des déclamations, bien
plus choquantes que celles de Tite Live, qu'il y cherche non-seulement
l'occasion d'être éloquent, mais celle de bien dire; que l'élégance
excessive, les antithèses recherchées, les finesses de langage les plus
surprenantes, ornent les harangues de ses barbares; bref, qu'il fut
l'ami de Pline le jeune.</p>
<p>Mais on est obligé de réfléchir pour trouver ses fautes; et on les
oublie en écoutant son accent douloureux et contenu. Sous Domitien,
ayant vu, pendant quinze ans, ce qu'il y a d'extrême dans la servitude,
contraint au silence, il était descendu aux dernières profondeurs de la
tristesse et de la réflexion.</p>
<p>S'il est énergique et concis, ce n'est pas seulement parce qu'il veut
bien écrire, mais parce qu'il a mé-</p>
<p>dité son indignation. Cet éclat d'un style que la poésie, la haine,
l'étude ont enflammé et assombri, ne s'est rencontré qu'une fois dans
l'histoire, et il a fallu cette âme, cette civilisation et cette
décadence pour l'inventer.</p>
<p>✓ Au-dessus de Tacite peut-être est Thucydide, le</p>
<p><pb/></p>
<p>plus étonnant des historiens. Aucun livre ne laisse une impression si
accablante et si étrange ; on croit voir se dresser devant soi une
statue d'airain. Son don particulier est l'amour absolu de la vérité pure.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est pénible. Elles sont chargées d'idées abstraites que leur concision
rend obscures, et d'antithèses qui font vainement effort pour y porter
la clarté.</p>
<p>Les constructions souffrent de la domination de la pensée; et le style
tout entier est comme opprimé et violenté par sa propre énergie. Cet
homme extraordinaire ne tombe que par l'excès de sa force ; une seule de
ses armes d'historien se brise, et c'est dans l'embrassement trop
violent dont il étreint la vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 3. Tite Live devant les historiens modernes. — Progrès de la critique,
de l'érudition et de la philosophie. — L'histoire moins animée et plus
décousue. — L'histoire moins certaine et trop anecdotique. — La
véritable histoire est celle des passions, et son expression naturelle
est l'éloquence. — Ce que nous avons gagné et ce que nous avons perdu.
Ce que nous avons oublié et ce que nous pouvons apprendre.</p>
<p>Les modernes ont renouvelé l'histoire comme le reste ; mais chacun a les
défauts de ses qualités ; et puisque Tite Liye reçoit des leçons de nos
historiens, il leur en donne. Nous pourrions beaucoup lui apprendre ; il
peut beaucoup nous enseigner.</p>
<p>Nous avons de la science une idée plus exacte que lui. D'abord nous la
voulons plus solide ; instruits par les méthodes des sciences physiques,
nous contrôlons mieux les faits. La critique, qui par hasard s'est
rencontrée autrefois dans Polybe et dans Thucydide, est devenue un corps
de règles et d'exemples universellement suivis, patrimoine de tout
historien.</p>
<p>Nous voulons aussi que la science soit plus complète.</p>
<p>L'histoire embrasse maintenant plusieurs ordres de faits que jusqu'alors
elle avait laissés hors de soi : les arts mécaniques, l'industrie, le
commerce, mé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette conception est fort belle; mais ne réduisons pas l'histoire à
n'être qu'une science. Plusieurs de nos historiens auraient dû apprendre
de Tite Live</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>compilations de l'érudition, ni des abstractions de la philosophie.
Abstractions, compilations, controverses, doivent se fondre en une œuvre
d'art au souffle de l'imagination, comme dans le moule de ce sculpteur
d'Italie, l'argent, le plomb, le cuivre, les vases vils et les vases
précieux, se fondirent pour former la statue d'un dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>chants personnels.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Saint Augustin étudiait, pour se corriger, le style exact et naturel des
anciens maîtres. Nous souffrons du même mal que lui, et nous devons
employer le même remède. Nul plus que Tite Live n'est digne de nous
l'offrir. De nos jours, l'histoire, accrue par la critique, l'érudition
et la philosophie, a coulé plus large, plus réglée et plus profonde; mais,</p>
<p>conduite par lui, elle étajjt^^s^p^^et son cours plus rapide et plus dr
, - - e. .A -</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p>DES MATIÈRES CONTENUES DANS CE VOLUME.</p>
<p>PRÉFACE. , .., Page VII INTRODUCTION.</p>
<p>§ 1. Biographie de Tite Live — Sa patrie. — Sa famille. —</p>
<p>— Lus érudits sont des compilateurs. — Sottises de Denys.</p>
<p>— La philosophie n'est pas encore entrée dans l'histoire. —</p>
<p>III. L'imagination romaine. L'imagination du temps. Plaidoiries des
écoles. — Grandes traditions d'éloquence. —</p>
<p>Majesté poétique de Rome et de l'empire. 10</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE. L IIISTOIRE CONSIDÉRÉE COMME UNE SCIENCE.</p>
<p>CHAPITRE PREMIER.</p>
<p>LA. CRITIQUE.</p>
<p>Le critique choisit. — Il amasse. — Il doute. — Il prouve. — Il prouve
ses preuves. 29 CHAPITRE II.</p>
<p>LA CRITIQUE DANS TITE LIVE.</p>
<p>§ 1. Sa préface. 35 § 2. I. Il n'avance rien que sur des autorités. —
II. Sur beaucoup d'autorités. — III. Ses aveux. — Son équité. — IV. Sa
bonne foi. — Ses doutes. — V. La noblesse d'âme est un</p>
<p><pb/></p>
<p>instinct critique. — Imbécillité de Denys. — VI. L'exactitude est un
talent critique. — Vérité croissante des derniers livres. 38 § 3. I. Nul
emploi des documents anciens. — II. Ni des récits primitifs. — III. Ni
de la géographie. — Hérodote et l'Egypte. — Polybe. — Utilité des
détails de cuisine. —</p>
<p>IV. Tite Live Romain et patricien. — V. Sa critique incomplète. — Ses
anachronismes de mœurs. — VI. Son érudition incomplète. 62 CHAPITRE III.</p>
<p>LA CRITIQUE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p>§ 1. Beaufort. I. Un érudit francais du xvmc siècle. — Son discours
contre les documents de l'histoire romaine. —</p>
<p>Contre les événements de l'histoire romaine. — II. Critique de la
critique. — Autorité des grandes Annales. — Documents officiels. —
Autorité des premiers historiens. — En histoire le probable est le vrai.
86 § 2. Niebuhr. — I. Un érudit allemand du xixe siècle. — L'histoire
commence par l'épopée. — Histoire probable de Home.</p>
<p>LA PHILOSOPHIE DANS L'HISTOIRE.</p>
<p>Elle cherche la loi des faits; et la loi des lois partielles. —</p>
<p>L'ordre des faits en montre la loi. — Puissance d'un adjectif. — La
poésie est une philosophie. 110 CHAPITRE V.</p>
<p>PHILOSOPHIE DE L'HISTOIRE DANS TITE LIVE.</p>
<p>1. 1. Caractère et faiblesse des Gaulois, desSamnites. des Carthaginois,
de Philippe, des Athéniens, d'Antiochus. —</p>
<p>II. Lutte des plébéiens et des patriciens. — III. Causes de la décadence
du peuple romain. — Utilité de l'émotion et de la logique oratoire '26</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 2. I. L'ordre des années n'est point l'ordre des idées. — Obscurité
des campagnes et de la politique. — II. Beaucoup de lois manquent. —
III. Détails inutiles. — Les grands laits confondus parmi les petits. —
L'esprit oratoire n'est pas l'esprit philosophique. 149 CHAPITRE VI.</p>
<p>PHLOSOPHIE DE L'HISTOIRE ROMAINE DANS LES MODERNES.</p>
<p>§ 1. Machiavel. — Un politique du XVI" siècle. — Son livre n'est qu'un
recueil de maximes pratiques. — L'esprit chirurgical en politique. —
Lois vraies rencontrées par hasard et par justesse d'esprit. — Un manuel
d'hommes d'État n'est point une philosophie de l'histoire. 157 § 2.
Montesquieu. — Son style. — Causes de la puissance de Rome. - Erreurs
sur l'histoire intérieure. — L'esprit légiste. - Un recueil de
réflexions n'est point un système de lois. — Construction moderne de
l'histoire romaine. —</p>
<p>Système du génie romain et de son œuvre. 104</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE.</p>
<p>L'HISTOIRE CONSIDÉRÉE COMME UX ART.</p>
<p>CHAPITRE PREMIER.</p>
<p>DE L'ART EN HISTOIRE.</p>
<p>L'art est l'achèvement de la science. — La science des caractères donne
les portraits. — La science des lois donne l'ordre. — La science des
faits, des caractères et des lois donne le style. 181 CHAPITRE II.</p>
<p>LES CARACTÈRES DANS TITE LIVË.</p>
<p>I. Portraits de peuples. — Le peuple romain. — Les autres nations. — II.
Portraits de particuliers. — Annibal. — Fabius Maximus. — Scipion. —
Caton. — Paul-Émile. —Différences et ressemblances de l'artiste et de
l'orateur. 186</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III.</p>
<p>LES NARRATIONS ET LES DISCOURS DANS TITE LIVE.</p>
<p>§ 1. Narrations. — I. Redites. — Lieux communs. - Admirer n'est pas
raconter. — II. Élan et enchaînement du récit. —</p>
<p>Fabius et Papirius. — Force de la narration oratoire. —</p>
<p>-Un général moraliste et académicien. — II. Art de développer et de
prouver. — Discours d'Appius sur les campements d'hiver. — Art
d'émouvoir et d'entrainer. — Discours de Valérius. — Discours de Vibius
Virius. 275 CHAPITRE IV.</p>
<p>LE STYLE DE TITE LIVE.</p>
<p>§ 1. Construction du génie de Tite Live. — Comment le talent oratoire
transforme et produit le talent de l'historien. 315 § 2. Tite Live parmi
leshistoriensanciens.- Hérodote. - Xénophon. — César. - Salluste. —
Tacite. — Thucydide.. 318 § 3. Tite Live devant les historiens modernes.
— Progrès de la critique, de l'érudition et de la'philosophie. -
L'histoire moins animée et plus décousue. L'histoire moins certaine et
trop anecdotique. — La véritable histoire est celle des</p>
<p>passions, et son expression naturelle est qüënce. — Ce que nous avons
gagné et ce que nous frirons perdu. Ce que nous avons oublié et ce que
nous pouvons apprendre. 337 I -</p>
<p>FIN DE LA TABLE DES MAIRES &lt;</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
