<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Viennet, Jean-Pons-Guillaume (1777-1868)">Jean-Pons-Guillaume Viennet</author>
<title>Épître à un critique sur la tragédie : lue à la séance publique annuelle des cinq académies, le 14 août 1856 / par M. Viennet,... ; Institut impérial de France</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Viennet, Jean-Pons-Guillaume (1777-1868)</author>, <title>Épître à un critique sur la tragédie : lue à la séance publique annuelle des cinq académies, le 14 août 1856 / par M. Viennet,... ; Institut impérial de France</title>, <date>1856</date>,description :,14 pages
</bibl>
<publisher>impr. de Firmin Didot frères, fils et Cie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5526337p</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1856">1856</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>INSTITUT IMPÉRIAL DE FRANCE.</p>
<p>É PITRE</p>
<p>^^JÇÏITIQUE SUR LA TRAGÉDIE,</p>
<p>PAR M. VIENNET,</p>
<p>MEMBRE DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE.</p>
<p>Quel démon peut forcer ta sévère critique A proclamer la mort de la Muse
tragique ; Et dans quel intérêt, bornant notre avenir, Du
Théâtre-Français voudrait-elle bannir Un art qui, protégé par vingt
siècles de gloire, A fait de tant d'éclat rayonner notre histoire? Quoi!
lorsque, du passé détracteurs acharnés, Tant d'esprits envieux , tant
d'écrivains mort-nés,. D'ambitieux, de fous que ton bon sens renie,
Rêvent d'un monde neuf la burlesque utopie, Toi, qui fais bonne guerre à
ces nouveaux Titans, Toi, né le champion des gloires du vieux temps,</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>(M</p>
<p>Que les fils avortés d'une muse en enfance, Si tu les crois bier} mortSj
que Pieu leur, fasse paix ! Tu n'en veux plus j et njqi |e n'en voulus
jamais.</p>
<p>Mais enfin que vçux-tu? par quels nouveaux miracles Amuser un viêtix
peuple affamé de'spectacles? Les brillants colonels, lés terribles
bandits, Les niais sont usés comme lès vieux marquis. Les grands
auteurs, qù?éh vain nous essayons d'atteindre, Ne nous ont pôiinfr
laissé de caractère k peindre ; Et ceux qu'ont fait surgir, dans nos
convulsions ,</p>
<p><pb/></p>
<p>.. m •</p>
<p>Le flux et le reflux,,dé nos opmions,</p>
<p>De qui voudrait en rire affrontant l'insolence,</p>
<p>Trouveraient vingt partis armés pour leur défense.</p>
<p>Comment des parvenus jquer la vanitéj,</p>
<p>Nous qui le sommes tous ou qui l'avons été?</p>
<p>Oseras-tu railler l'adroit équilibriste,</p>
<p>Qui, du soleil levant constant panégyriste,</p>
<p>De quinze ans en quinze ans sautant avec l'Etat,</p>
<p>Sur ses deux pieds toujours retombe, comme un chat;</p>
<p>Le frondeur qu'en flatteur l'intérêt transfigure j</p>
<p>Le fier républicain qui noircit sa coiffure,</p>
<p>Et, narguant le badaud que sa langue a berné,</p>
<p>Chamarre de cordons son habit retourné?</p>
<p>Lés sifflets te diront, si quelqu'un ne t'assomme,</p>
<p>Que le droit de changer est dans les droits de l'homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>. U)</p>
<p>Et cette égalité, fort bonne en politique, Est monotone en scène et
surtout prosaïque.</p>
<p>Que peut glaner Thalie en ce monde effacé? L'ardeur de s'enrichir dont
chacun est pressé? La soif de l'or, du jeu, n'est pas nouvelle en
France. Au quartier Quincampoix la bourse a pris naissance. Cependant un
auteur, blessé de ce travers, Aux fripons de son temps peut décocher dès
vers , Flétrir de ce bourbier les impurs tripotages, Et ses gains plus
honteux souvent que ses naufrages, De ses hasards menteurs dévoiler lé
secret, Et, sans le détrôner, rajeunir Turcaret.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 6 ) Effrayer leurs pareils durécit de leurs crimes, D'un hommage
public honorer leurs victimes;. Et de ces morts fameux, de ces tableaux
mouvants, Faisant les précepteurs, l'exemple des vivants, Ranimer dans
nos coeurs le saint nom de patrie, Que dans ses bras de fer étouffe
l'industrie ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Il courait où Talma les faisait;applaudir.</p>
<p>De royaume en royaume il l'entraînait lui-même ;</p>
<p>Et, conservant partout l'orgueil du rang suprême,</p>
<p>A nul autre spectacle il n'aurait appelé</p>
<p>Le parterre décrois dans Erfurt rassemblé..</p>
<p>Il l'eût comblé de biens, il en eût fait un prince;</p>
<p>Et, dans ce noble espoir, ses généreux bienfaits</p>
<p>Du moindre Campistron protégeaient les essais.</p>
<p>Je rappelle en tremblant ce double patronage. Aux frondeurs de mon
siècle il va porter ombrage ; Et dans cet art sublime ils ne voudront
plus voir Qu'un affreux instrument de l'absolu pouvoir. Disons-leur
qu'il naquit au sein d'un peuple libre, Qu'au temps des Scipions il
fleurit sur le Tibre, Que de leur liberté ces peuples envieux Des
maîtres de cet art faisaient des demi-dieux.</p>
<p>Quand, reportant les Grecs aux jours de Salamine, Eschyle des Persans
célébrait la ruine, Quel Grec aurait traité de frivole plaisir Cet art
d'éterniser un si beau souvenir? Entends ees Grecs captifs aux plages de
Sicile. La mort va les frapper, la plainte est inutile. Mais du tendre
Euripide ils.récitent les vers; Et leurs vainqueurs fléchis laissent
tomber leurs fers. Suis ce peuple accourant dans la lice olympique.
Sophocle vient y lire un çhef-d%euvrè tragique.</p>
<p><pb/></p>
<p>(,8) ' Vois les trépignements de ce peuple, enchanté, Et ce vieillard
qui meurt, par sa joie emporté.</p>
<p>Le goût change, dis-tu, l'esprit humain varie. Le public a proscrit la
sombre tragédie. ~</p>
<p>Ce langage ampoulé le fait mourir d'ennui. Le public ne dit rien, mais
on parle pour lui. Il a tant vu de tout, que son indifférence Dans ses
amusements n'a plus de préférence, Nous laisse disputer des genres et
des goûts, Se rit de nos débats, souvent même de nous; Et, pour
achalander le genre qu'il exerce, Chacun le fait parler au gré de son
commerce. Un auteur, un .acteur, par Thalie illustré, Craint que par
Melpomène un rival inspiré Ne lui vienne écorner sa gloire ou sa
recette. Le joyeux vaudeville, accrochant sa musette, Allègue que Thalie
a des actes trop longs, Met ses flonflons en prose et lui prend ses
salons, Et le proverbe enfin, hasardant ses esquisses, Quitte ses
paravents pour prendre nos coulisses.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'autres viendront, j'espère ; et le public français Ira, comme
toujours, applaudir leurs succès. Plus modeste en ses voeux qu'on ne
prétend le faire, Il ne demandera Racine ni Voltaire. Le parterre a fêté
des noms moins glorieux. Ducis et Dubelloy charmèrent nos aïeux ; Et, de
ces dons du ciel la France toujours digne D'un assez beau laurier
couronna Delavigne.- Si quelque autre génie, épris de leurs honneurs,</p>
<p>. 2</p>
<p><pb/></p>
<p>(io )</p>
<p>Veut de leur muse encor mériter les faveurs,</p>
<p>Ne le rebute point, laisse-lui l'espérance.</p>
<p>Son oeuvre tôt ou tard aura sa récompense.</p>
<p>Les fastes des humains m'ont dès longtemps appris</p>
<p>Que si des temps présents, de mensonge nourris,</p>
<p>Disposent trop souvent la sottise et l'envie,</p>
<p>L'avenir tout entier appartient au génie. &gt;é^PE ■£}</p>
<p>PARIS. — TYPOGRAPHIE DE FIRMIN DIDOT FRÈRES, FILS ET Ce,</p>
<p>IMPRtMEtIBS DE t'iHSTITUT IMPERIAL, RDE JACOB, 56.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
