<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Walckenaer, Charles-Athanase (1771-1852)">Charles-Athanase Walckenaer</author>
<title>Mémoires touchant la vie et les écrits de Marie de Rabutin-Chantal, dame de Bourbilly, marquise de Sévigné,.... 2, Mémoires touchant la vie et les écrits de Marie de Rabutin-Chantal, dame de Bourbilly, marquise de Sévigné : durant le ministère du Cardinal Mazarin et la jeunesse de Louis XIV / suivis de notes et d'éclaircissements, par M. le baron Walckenaer</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Walckenaer, Charles-Athanase (1771-1852)</author>, <title>Mémoires touchant la vie et les écrits de Marie de Rabutin-Chantal, dame de Bourbilly, marquise de Sévigné,.... 2, Mémoires touchant la vie et les écrits de Marie de Rabutin-Chantal, dame de Bourbilly, marquise de Sévigné : durant le ministère du Cardinal Mazarin et la jeunesse de Louis XIV / suivis de notes et d'éclaircissements, par M. le baron Walckenaer</title>, <date>1856</date>,description :,524 pages
</bibl>
<publisher>F. Didot frères, fils et Cie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5535085p</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1856">1856</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>MEMOIRES</p>
<p>TOUCHANT</p>
<p>LA VIE ET LES ÉCRITS</p>
<p>DE MARIE DE RABUTIN-CHANTAL,</p>
<p>DAME DE BOURBILLY,</p>
<p>MARQUISE DE SEVIGNE,</p>
<p>SUIVIS</p>
<p>De Notes et d'Éclaircissements ,</p>
<p>PAR C. A. WALCKENAER.</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE.</p>
<p>DURANT LE MINISTÈRE DU CARDINAL MAZARIN</p>
<p>ET LA JEUNESSE DE LOUIS XIV.</p>
<p>QUATRIEME ÉDITION, REVUE ET CORRIGÉE.</p>
<p>PARIS,</p>
<p>LIBRAIRIE DE FIRMIN-DIDOT ET CIE,</p>
<p>IMPRIMEURS DE L'INSTITUT DE FRANCE,</p>
<p>RUE JACOB, 56.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉMOIRES</p>
<p>SUR MADAME</p>
<p>DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TYPOGRAPHIE DE II. FIRMIN DIDOT. — MESNII. (EURE ).</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES</p>
<p>TOUCHANT</p>
<p>LA VIE ET LES ÉCRITS</p>
<p>DE MARIE DE RABUTIN-CHANTAL</p>
<p>DAME DE BOURBILLY</p>
<p>MARQUISE DE SÉVIGNÉ,</p>
<p>DURANT LE MINISTÈRE DU CARDINAL MAZARIN ET LA JEUNESSE DE LOUIS XIV.</p>
<p>SUIVIS</p>
<p>De Notes et d'Éclaircissements,</p>
<p>PAR</p>
<p>M. LE BARON WALCKENAER.</p>
<p>TROISIÈIME ÉDITION,</p>
<p>REVUE. ET CORRIGÉE.</p>
<p>PARIS,</p>
<p>LIBRAIRIE DE FIRMIN DIDOT FRÈRES, FILS ET CIE,</p>
<p>IMPRIMEURS DE L'INSTITUT DE FRANCE, RUE JACOB , 56.</p>
<p>1856.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MEMOIRES</p>
<p>TOUCHANT LA VIE ET LES ÉCRITS</p>
<p>DE</p>
<p>MARIE DE RABUTIN-CHANTAL,</p>
<p>DAME DE BOURBILLY,</p>
<p>MARQUISE DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>CHAPITRE PREMIER.</p>
<p>1654— 1655.</p>
<p>— Siége d'Arras par Condé. — Projet d'Hocquincourt. — Menaces des
parlements. — Turenne fait lever le siége d'Arras. — La duchesse</p>
<p>duchesse Châtillon est employée pour traiter avec d'Hocquincourt.</p>
<p>— Le jeune roi intervient en personne pour imposer silence au parlement.
— Différence qui existe entre la position du roi d'Angleterre et celle
du roi de France. — Le parlement hasarde des remontrances Mazarin fait
des coups d'autorité. — II y joint la</p>
<p>Nous avons laissé, dans la première partie de ces Mé11.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>Au milieu de toutes les fêtes et de toutes les intrigues secrètes,
tandis que Louis grandissait, et que des maîtres habiles, ou mieux
encore les événements de chaque jour, achevaient son éducation d'homme
et de roi, Mazarin poursuivait ses projets, Condé et les Espagnols les
leurs. Mazarin fondait son ambition sur le rétablissement du pouvoir
royal et sur la grandeur de la France ; Condé, sa puissance sur le
renversement du ministre et sur l'ascendant que lui promettait la
victoire; mais il était obligé de se prémunir contre les faveurs qu'il
savait lui ravir, pour qu'elles ne tournassent pas uniquement au profit
des Espagnols. Ceux-ci, de leur côté, ne secondaient qu'avec défiance le
génie de Condé , craignant toujours qu'au lieu d'être un instrument de
leur puissance, il ne devînt un obstacle par les succès même obtenus
avec leurs propres troupes.</p>
<p>Cette fausse position de Condé faisait la force de la France et la
faiblesse de ses ennemis. Elle aurait fourni les moyens determiner
promptement la lutte, si cet état de choses n'avait pas été la suite et
le résultat de divisions intestines. Les partis étaient comprimés, mais
non anéantis ; leurs débris s'étaient réunis. Les partisans des princes
et ceux de Retz et des parlements, c'est-à-dire les princistes, les
indépendants, les frondeurs, et même les royalistes mécontents, ne
formaient plus qu'une seule phalange agissant contre Mazarin, leur
ennemi commun. Ils</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I. 3</p>
<p>L'occupation que le sacre donna au gouvernement français, la pénurie
d'argent qu'éprouvaient les Espagnols, firent que le mois de juin arriva
sans que dans le nord on fût entré en campagne. Mais depuis lors les
opérations de la guerre, les négociations, et les intrigues, non moins
efficaces, des ruelles furent poussées avec une prodigieuse activité, et
mirent encore les affaires de la France dans une crise qui la plaçait
sur le penchant de l'abîme. Arras était assiégé par Condé ; des lignes
formidables</p>
<p>1 MOTTEVILLE , Mém., t. XXXIX, p. 364, 365.</p>
<p>2 DESORMEAUX, Histoire de Louis de Bourbon, prince de Condé, second du
nom, 1779, in-12, t. IV, p. 14 et 15. — LORET, liv. V, p. 12, 24 janvier
1654, p. 37, 40. — MONGLAT, Mém., t. L, p. 430.</p>
<p>3 BRIENNE , Mém., t. XXXVI, p. 219. — MONGLAT, Mém., t. L, p. 534. —
MONTPENSIER, Mém., t. XLI, p. 444. — LORET, lib. V, p. 72, 13 juin 1654.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Le siège d'Arras fut levé par la hardiesse de Turenne, qui pénétra dans
ces redoutables retranchements, réputés infranchissables. Condé prévint
la destruction de l'armée espagnole par une savante retraite, et couvrit
la Flandre, qui eût été aussitôt envahie par l'armée française après sa
victoire. Quand tout paraissait perdu, il sauva tout 3 ; et de son côté
Turenne raffermit la fortune de la France au moment même où elle
paraissait le plus ébranlée. Laprise du Quesnoy et celle de Clermont en
Argonne ne furent que les moindres conséquences de son succès. Les génies</p>
<p>1 DESORMEAUX, Hist. de Condé, t. IV, p. 18. — MONGLAT, Mém., t. L, p.
438.— MOTTEVILLE, t. XLI, p. 427. — LORET, liv. V, p. 30, 33, 82,14 mars
et 4 juillet 1654.</p>
<p>2 Mss. de l'hôtel de Condé cités par DESORMEADX dans l'Hist. de</p>
<p>Condé, t. IV, p. 45, 68 NAVAILLES, Mém., 1701, in-12, p. 167.</p>
<p>3 DE RAMSAY, Hist. de Turenne, liv. IV, t. II, p. 18, édit. in-12, et la
planche 6 de l'allas.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I. 5</p>
<p>de ces deux grands capitaines parurent dans ces circonstances avoir
changé de nature. Turenne déploya la brillante audace et l'irrésistible
impétuosité de Condé, et Condé fit voir ce prudent courage, ces
admirables prévoyances par où Turenne s'était rendu célèbre.</p>
<p>Le parlement, enhardi par les embarras du gouverne1</p>
<p>2 MONGLAT, Mém., t. L, p. 469. —MOTTEVILLE, t. XXXIX, p. 426, 429. — DE
RAMSAY, Hist. de Turenne, t. II, p. 47 et 87, édit. in-12.</p>
<p>1.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>natio1 t. XXXIX, p. 363. — MONGLAT, t. L, p. 458.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I. 7</p>
<p>dési1 Mém., t. LII, p. 301.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>gner les conseillers qu'il fallait écarter par l'exil ou la prison, il
s'était servi de l'abbé Fouquet; pour connaître ceux qu'il pouvait
gagner, il employa Gourville, auquel ses liaisons et ses intrigues avec
les anciens frondeurs avaient donné une parfaite connaissance de ceux
qui dans le parlement étaient les plus accessibles aux insinuations et
aux propositions qu'il fut chargé de leur faire 1.</p>
<p>Ma1 Mém., t. LII, p. 397.</p>
<p>2 RETZ, Mém., t. XLVI, p. 243. - GUY-JOLY, t. XLVII, p. 262.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I. 9</p>
<p>adoucis1 Mém., t. XLVII, p. 292. 2 RETZ, Mém., t. XLVI, p. 253 et 254. 3
GUY-JOLY, Mém., t. XLVII, p. 294. — RETZ, Mém., t. XLVI, p. 253.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>résolu1 Mém., t. XLVI, p. 253, ou p. 437 de redit. Champollion.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I. 11</p>
<p>1 RETZ, t. XLVI, p. 258, 261 et 273.</p>
<p>3 RETZ, Mém., t. XLVI, p. 281.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Ainsi ce captif, ce banni, cet intrigant politique, ce tribun turbulent,
cet échappé des ruelles, semble n'avoir été</p>
<p>1 RETZ, Mém., t. LXVI, p. 285. — GUY-JOLY, t. XLVII, p. 238.</p>
<p>2 RETZ, Mém., t. XLVI, p. 287.</p>
<p>3 Ibid., p. 293.</p>
<p>4 GUY-JOLY, t. XLVII, p. 345 (le 28 novembre 1055).</p>
<p>5 RETZ, Mém., t. XLVI, p. 303.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I. 13</p>
<p>1 RETZ, t. XLVI, p. 305, 348. — GUY-JOLY, Mém., t. XLVII, p. 372 et
374.— MONGLAT, t. L, p. 471. 2 GUY-JOLY, t. XLVII, p. 387 et 388.</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>14 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 RETZ, t. XLVI, p. 344. — JOLY, t. XLVII, p. 372-374.</p>
<p>2 GUY-JOLY, t. LXVII, p. 322, 323,330. — SÉVIGNÉ, Lettres, 1820, in-8°,
t.1er, p. 28. Cette lettre de Retz ne fut point écrite d'Espagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I. 15</p>
<p>1 LORET, Muse historique, liv. m, p. 140, 5 octobre 1652; Ménagiana, t.
II, p. 5</p>
<p><pb/></p>
<p>16 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Ménage, un jour, enchanté d'une lettre que lui avait écrite mademoiselle
de Chantal lorsqu'elle était son écolière, dit qu'il ne la donnerait pas
pour trente mille livres. Madame de Sévigné, plaisantant sur ce fait de
sa jeunesse (jamais aucune femme n'oublie ce qui a été dit ou fait de
satisfaisant pour son amour-propre ), termine ainsi sa lettre : « Je
vous assure que vous devez être aussi content de moi que le jour où je
vous écrivis une lettre de dix mille écus. » Puis, par un trait de
coquetterie aimable, elle signe Marie de Rabutin-Chantal , de même
qu'était signée la lettre de dix mille écus.</p>
<p>Dans le post-scriptum de cette même lettre elle dit : « Un compliment à
M. Girault; je n'ai point reçu son livre. » Ce livre était les
Miscellanea, ou les Mélanges de Ménage, dont nous avons parlé ; car dans
la préface latine de ce recueil Ménage nous apprend que ce fut M.
Girault qui prit soin de recueillir et de mettre en ordre les pièces qui
s'y trouvent. Lorsque madame de</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t, I, p. 1, 28 et 29 ( 1er octobre 1654 ), édit.
1820, et t. I, p. 34 et 37, édit. de G. de St.-G.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I. 17</p>
<p>1 Ménagiana, t. II, p. 5; t. III, p. 192 et 193. — BRUZEN DE LA
MARTOTÈBE, Hist. de M. Scarron, t.1, p. 58 des OEuvres, édit. 1737,
in-18. — Voyez la première partie de ces Mémoires, p. 452.</p>
<p>2 TALLEMANT DES RÉAUX, t. V, p. 257, édit. in-8°; t. IX, p. 123, édit.
in-12.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>CHAPITRE II.</p>
<p>1655 — 1656.</p>
<p>Succès de Turenne. — Tranquillité de la capitale. — Ballets royaux. — Le
goût des spectacles se répand jusque dans les colléges des jésuites. —
On mêlait les concerts aux sermons. — Pièce de Quinault qui renferme
tous les genres. — Mariages et visites de princes étrangers; fêtes à
cette occasion. — Le roi recevait des fêtes et en donnait. — Il dansait
dans les ballets. — Carrousel pendant le carême. — Les ducs de Candale
et de Guise s'y font remarquer Goût pour les devises, partagé par madame
de Sévigné. — Elle ne quitte point Paris ni les environs. — Le maréchai
de La Meilleraye ouvre les états généraux de Bretagne. — Mariage de
mademoiselle de La Vergne avec le comte de La Fayette. — Madame de
Sévigné se livre aux plaisirs du monde, et résiste à</p>
<p>toutes les séductions Occupations de mademoiselle de Montpensier</p>
<p>La victoire d'Arras et la continuité des succès de Turenne pendant toute
la campagne 1 firent naître dans la capitale et dans tout le royaume une
sécurité que ne purent troubler ni les écrits que Retz publia pour sa
défense, ni les résistances de son vicaire Chassebras , secrètement
appuyées par les solitaires de Port-Royal et par leurs nombreux amis 2.</p>
<p>2 RETZ, Mém., t. XLVII, p. 382, 391, 535.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II. 19</p>
<p>1 LORET, Muse historique, t. II, liv. VI, p. 17, lettre en date du 30
janvier 1655.—Ibid., p.6et 12.—MOTTEVILLE, t. XXXIX, p.369.</p>
<p>2 LORET, liv. VI, p. 79, 106; liv. VII, p. 6, 7 et 19.</p>
<p>3 LORET, liv. VI, p. 141,190 et 199, lettre en date du 24 déc. 1655.</p>
<p>4 LORET, liv. VII, p. 22, lettre 6, en date du 5 février.</p>
<p>5 LORET, liv. VI, p. 82.</p>
<p>6 LORET, liv. VI, p. 193, lettre en date du 18 décembre 1655, et liv.
VII, p. 13, lettre en date du 12 janvier 1656. Ce Brienne est celui dont
M. Barrière a publié les Mémoires.</p>
<p>7 LORET, liv. V, p. 77 ; liv. VII, p. 32 et 33, et p. 37, en date du 4
mars 1656.</p>
<p>8 BENSERADE, OEuvres,t. II, p. 117 — LORET, liv. VII, p. 29, en. date du
19 février 1656.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>Le roi, notre monarque illustre, Menait l'infante Manciny, Des plus
sages et gracieuses, Et la perle des précieuses 2.</p>
<p>Ce qui donna un caractère particulier au carnaval de cette année fut le
grand nombre de mascarades et de folâtres divertissements dont Louis XIV
et son frère donnaient les premiers l'exemple, et dont ils s'amusaient
beaucoup. Aussi Loret remarque que</p>
<p>Paris, dans la joie inondé, Est tellement dévergondé, Qu'on n'y voit que
réjouissances, Que des bals, des festins, des danses, Que des repas à
grands desserts, Et de mélodieux concerts 3.</p>
<p>1 LORET, liv. VI, p. 12, 67,69, 107,141, 143, 193. — MOTTEVILLE, Mém.,
t. XXXIX, p. 369. —LORET, liv, VII, p. 2, 3, 5, 14, 15, 19, 43 (lettre
du 25 janvier); liv. VIII, p. 43. — BENSERADE, OEuvres, t. II, p. 172.</p>
<p>2 LORET, liv. VI, p. 141, 142, 143 ; liv. VII, p. 23 et 25.</p>
<p>3 LORET, Muse hist., liv. VI, p. 17, lettre en date du 30 janvier 1655,
et ibid., p. 6 et 12.—MOTTEVILLE, Mém., t. XXXIX, p. 307, 369.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II. 21</p>
<p>1 LORET, t. II, liv. IV, p. 118 et 127 (7 et 21 août 1655).</p>
<p><pb/></p>
<p>22 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II. 23</p>
<p>semblée de beau monde; concert qui fut terminé par un sermon du père
Senault.</p>
<p>Le père Senault y prêcha,</p>
<p>Et son éloquence toucha</p>
<p>Bref, chacun eut l'âme charmée,</p>
<p>En ce saint lieu de grand renom,</p>
<p>Tant du concert que du sermon 1.</p>
<p>Le carrousel que le roi donna au Palais-Royal sembla réaliser les
descriptions des romanciers, par la beauté des coursiers, les richesses
et la singularité des costumes, l'éclat des armures, la rapidité des
évolutions exécutées aux sons bruyants de la musique guerrière. Cette
fête chevaleresque fut comme l'annonce de celles que Louis XIV devait
donner par la suite, et dont la magnificence fut un sujet d'étonnement
pour l'Europe entière 2.</p>
<p>1 LORET, t. II, liv. VI, p. 127, lettre 31, en date du 25 août 1655. 2
MONTPENSIER, Mém., t. XLII, p. 58, 60. — SAUVAL, Galanteries des Rois de
France, 1738, t. II, p. 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 Mémoires de GUISE. — PASTORET fils, Révolution de Naples.</p>
<p>2. MOTTEVILLE, Mém., t. XXXIX, p. 372.</p>
<p>3 LORET, liv. VI, p. 78, 79, 81.—BENSERADE, OEuvres, t. II, p. 113.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II. 25</p>
<p>Madame de Sévigné, en s'abandonnant ainsi au tourbillon du monde, en se
prévalant des succès qu'elle y obtenait par sa jeunesse, ses charmes,son
esprit; en cédant</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>26 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGRÉ.</p>
<p>Mademoiselle de Montpensier n'avait vu qu'avec peine le triomphe de
Mazarin et de la cause royale. Elle correspondait en secret avec le
prince de Condé, et n'avait pas perdu entièrement l'espérance de pouvoir
l'épouser un</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II. 27</p>
<p><pb/></p>
<p>28 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>son1 Mém., t. XLI, p. 487.</p>
<p>2 Sur les constructions et les embellissements que MADEMOISELLE</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II. 29</p>
<p><pb/></p>
<p>30 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNE.</p>
<p>CHAPITRE III.</p>
<p>1655.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 31</p>
<p>pouvoir jamais lui échapper, il se laissa entraîner aux séductions de la
marquise de Gouville.</p>
<p><pb/></p>
<p>32 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>lors1 Galanteries des Rois de France, édit. 1738, t. II, p. 59.</p>
<p>2 MOTTEVILLE, Mém., t. XLI, p. 95.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 3.1</p>
<p>Dans la soirée on se réunissait dans la chapelle, où la prière se
faisait en commun ; toutes les dames passaient ensuite dans
l'appartement de la princesse, et les hommes</p>
<p><pb/></p>
<p>34 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>l'é1 t. LIII, p. 139, 140, 142, 143.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 35</p>
<p>taient de personne, et d'autres qui l'auraient voulu être d'un autre que
de celui qui les galantisait ; d'autres encore qui eussent souhaité
d'être les seules qui eussent été servies de tous; et en vérité elles
méritaient toutes de l'être 1. »</p>
<p>1 LENET, Mém., t. LIII, p. 112, 143, 155. 2 MONTPENSIER, Mém., t. XLI,
p. 190.</p>
<p>4 LORET, liv. VI, p. 106, du 17 juillet 1655.</p>
<p>5 SEGRAIS, Mém., t. Il, p. 122.</p>
<p><pb/></p>
<p>36 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 CONRART, Mém., t. XLVIII, p. 266.</p>
<p>2 SÉVICNÉ, lettres (26 juin et 3 juillet 1655), t.1, p. 30 et 32, édit.
M. ; t. 1, p. 38 et 40, édit. G. C'est bien de la marquise de Gouville
qu'il est question en cet endroit.</p>
<p>3 BUSSY, Mém., édit. 179.1, t. If, p. 14, et t. II, p 17 de l'édit. in-4°.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ. 37</p>
<p>CHAPITRE IV.</p>
<p>1655.</p>
<p><pb/></p>
<p>38 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Ces maisons étaient ordinairement tenues par des hommes experts dans
tout ce qui concernait la toilette, et renommés par leur habileté à
coiffer les hommes et les femmes. Les barbiers et les baigneurs ne
formaient alors qu'une seule et même profession; ils étaient constitués
en corporation, sous le titre de barbiers-étuvistes ; mais le maître de
l'établissement dont nous parlons, et qu'on nommait le baigneur par
excellence, n'était point soumis aux règlements de cette corporation. Il
exerçait son état par un privilége spécial émané du roi lui-même, ou
d'un des officiers de sa maison.</p>
<p>1 SAUVAL, Antiquités de Paris, t. II, p. 650.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV. 39</p>
<p><pb/></p>
<p>40 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>distribuée en corps de logis séparés, que les personnes sages,
tranquilles ou infirmes, que des motifs de santé ou les aisances qu'on y
trouvait y avaient conduites, n'étaient nullement troublées par ces
hôtes bruyants et dissolus : elles ne pouvaient même soupçonner leur
présence dans un lieu où régnaient toujours pour elles l'ordre la
décence et un calme profond.</p>
<p>La faculté de tenir un établissement de ce genre était une sorte de
privilége exclusif, qui ne pouvait s'exercer qu'au moyen d'un haut
patronage. C'était donc pour ceux qui y étaient propres, et qui n'y
répugnaient pas, un moyen assuré de faire fortune. Ils étaient
nécessairement les intermédiaires de beaucoup d'intrigues, les
confidents de plusieurs grands personnages, les dépositaires
d'importants secrets. Aussi les écrits du temps, qui se taisent sur
plusieurs faits historiques, nous ont fait connaître le nom du plus
fameux baigneur de cette époque : ce fut Prudhomme 1, auquel succéda
plus tard La Vienne, chez lequel le roi lui-même, dans le temps de ses
premières amours, allait se baigner et se parfumer. La Vienne devint par
la suite son premier valet de chambre 2.</p>
<p>1 CHAVAGNAC, Mém., 1699, in-12, t.1, p. 207. — CHOISY, Mém., t. LXIII,
p. 304 ( Prud'homme fournissait de l'argent au duc de la Feuillade ).</p>
<p>2 France galante, ou Hist. am. de la Cour, 1695, in-12, p. 134 ;</p>
<p>Hist. am. des Gaules, 1754, t. II, p. 326, 331 SÉVICNÉ, Lettres</p>
<p>(4 avril 1671 ), t. II, p. 3 , édit. de Momnerqué, — SAINT-SIMON ,
OEuvres complètes, 1791, in-8°, t. 1er, p. 75. — Ibid., Mém.
authentiques, t. H, p. 81, 82. Voyez ci-après, p. 54.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV. 41</p>
<p>1 Supplément aux Mém. et Lettres de M. le comte de Bussy, t.1, p. 49. —
BUSSY, Mém., 1721, in-12, t. II, p. 14 ; t. II, p. 17 de l'édit. in-4°.
— SÉVICNÉ, lettres (3 juillet 1655), t.1, p.30 et 32, édit. Monmerqué;
ou t. I, p. 38 et 40 de l'édit. de G. de S.-G.</p>
<p>4.</p>
<p><pb/></p>
<p>42 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>parti, quand je vous offre de vous dire un secret pour des bagatelles. »</p>
<p>Dans la correspondance qui s'établit pendant cette campagne entre madame
de Sévigné et Bussy, dont ce dernier a enrichi ses Mémoires, on les voit
tous deux mutuellement charmés de leur esprit, et fiers de s'appartenir.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t.1, p. 36, édit. de M. ; ou p. 46, édit. de G. ;
Supplément aux Mém. de BUSSY, t. I, p. 51 ; Mém., t. II, p. 27, édit.
in-12, et p. 35 de l'édit. in-4°.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV. 43</p>
<p>1 MONGLAT, Mémoires, t. L, p. 461 ; Histoire de la Monarchie françoise
sous le règne de Louis le Grand, 4e édition, 1697, in-12, p. 72.</p>
<p><pb/></p>
<p>44 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 BUSSY, Mém., t. II, p. 47, in-12, et p. 56 de l'in-4°, — SÉVIGNÉ,
Lettres (7 octobre 1655), t.1, p. 42, édit. M.; t.1, p. 52, édit. G.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, lettre en date du 19 juillet 1655, t. I, p. 136, et t. I, p.
45, édit. de G. de S.-G.</p>
<p>3 Lettre de Bussy, en date du 13 août 1655. — Dans SÉVIGNÉ, Lettres,
t.1, p. 40, édit. M. ; p. 49. — Bussy, Mém., t. II, p. 32, in-12, et
dans l'édit. in-4°, t. Il, p, 38.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV. 45</p>
<p>Cependant la lettre dont Bussy se plaignait montrait bien évidemment que
sa cousine conservait de la rancune pour la manière dont il avait agi à
l'époque de son départ pour l'armée. Elle était piquée d'avoir été
sacrifiée alors au désir de passer quelques heures de plus avec une
maîtresse. Bussy avait raison d'avoir cette pensée'; mais il avait tort
de la manifester.</p>
<p>Dans une autre occasion, l'empressement qu'elle met à</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Letlres (25novembre 1655), 1.1, p. 56, édit. G., p. 45, édit. M.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres (26 juin 1655), t. I, p. 31, édit. M., ou p. 39,
édit. G. —BUSSY, Mém., t. II, p. 15 de l'in-12 ; de l'édit. in-4°, p. 18.</p>
<p><pb/></p>
<p>46 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (14 juillet, t. I, p. 33), édit. M. — BUSSY, Mém., t.
II, p. 23 de l'édit. in-12, et t. II, p. 2S de l'édit. in-4°. — Lettres
de SÉVIGNÉ, t.1, p. 42 et 45 de l'édit. de G. de S.-G. ; t.1, p. 35 et
36, édit. M. (19 juillet).</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV. 47</p>
<p>de son nom, qui ne serait dans toute autre occasion qu'un simple
calembour, devient dans cette circonstance un éloge flatteur, et un
reproche aimable, empreint du sentiment d'une noble et juste fierté.</p>
<p><pb/></p>
<p>48 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>CHAPITRE V.</p>
<p>1655.</p>
<p>1 LORET, liv. VI, p. 106, lettre 28 juillet 1655.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V. 49</p>
<p>condam1 Lettres ( 19 juillet 1655), t.1, p. 37, édit de M., et t.1, p.
46, édit. de G. de S.-G. — BUSSY, Mém., t. II, p. 28, in-12, et de
l'in-4°, t. II, p. 34.</p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p>50 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V. 51</p>
<p>1 CONRART, Mém., t. XLVIII, p. 267.</p>
<p>— LORET, liv. III, 1552, p. 178; liv. V, 1654, p. 17.</p>
<p>3 CHAVAGNAC, Mém., t. I, p. 165, 185, 208, 210, 220, 226, 227.</p>
<p>— MOTTEVILLE, t. XXXIX, p. 210. — MONGLAT, Mém., t. L, p. 394.</p>
<p><pb/></p>
<p>62 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 CIIAVAGNAC, Mém., t. I, p, 220— MONTPÈNSIER, Mém., t. X.LI, p. 489. —
CONRART, Mém., t. XLVIII, p. 265.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V. 53</p>
<p>Comme un autre homme Vous étiez fait, monsieur Bartet :</p>
<p>1 Lettres du cardinal Mazarin àlareine, 1836, in-8°, p. 419; lettre en
date du 27 novembre 1641.</p>
<p>2 CHAVACNAC, t. I, p. 220.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, Lettres (19 juillet 1655), t. I, p. 37, édit. de Monmerqué;
t.1, p. 47, édit. de G. de S.-G.</p>
<p>6.</p>
<p><pb/></p>
<p>54 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Mais quand vous iriez chez Prudhomme, De six mois vous ne sériez fait
Comme un autre homme 1.</p>
<p>colo1 Mém., t. XLVIII, p. 263, note 1. Voyez ci-dessus, p. 40.</p>
<p>2 MONTPÈNSIER, Mém., t. XLII, p. 22.</p>
<p>3 BUSSY, dans les Lettres de SÉVIGNÉ , t. I, p. 43 de l'édit. M ; t. 1,
p. 53 de l'édit. de G. do S. G.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V. 55</p>
<p>1 GOURVILLE, Mém., t. LII, p. 287.</p>
<p>2 Voyez la première partie de ces Mémoires, ch. XVI, p. 244.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, Lettres (17 juin 1672), t. 11, p. 468, édit. M., et t. III,
p. 61, édit. G. deS.-G.</p>
<p>4 Ménagiana, t. I, p. 67, 140, 267.</p>
<p>5 Ibid., t. III, p. 48 et 49.</p>
<p>6 SÉVIGNÉ, Lettres (25 novembre 1655), t. I, p. 46, édit. de M. ; t.1,
p. 59, édit. de G. de S.-G. — BUSSY, Mém., t. II, p. 54 édit. in-12.</p>
<p>? Conférez MONTPÈNSIER, Mém., t. XLII, p. 137.</p>
<p><pb/></p>
<p>56 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>par dépit on a résolu qu'elle ne serait pas des après soupers, qui sont
gais et galants comme vous savez. Madame de Fieunes voulut l'y faire
demeurer hier ; mais on comprit par la réponse de la reine qu'elle
pouvait s'en retourner. »</p>
<p>1 MONTPÈNSIER, Mém., t. XLII, p. 268 et 269.</p>
<p>2 Bussv, Histoire amoureuse de la France, édit. 1710, p. 26, 31, 55. —
Histoire amoureuse des Gaules, édit. 1754, t. I, p. 23, 28, 32, 42, 52.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V. 57</p>
<p>Sauvai a révélé celles qu'il eut avec mademoiselle de Guerchy, une des
filles d'honneur de la reine 1. Mademoiselle de Guerchy fut depuis la
maîtresse du due de Vitry, et périt victime des moyens qu'employa pour
la faire avorter une sage-femme nommée Constantin, qui fut pendue pour
ce crime. Le comte Gaspard de Chavagnac, qui, pour obliger Vitry, son
ami, avait conduit l'infortunée Guerchy chez la Constantin, fut mis en
cause, et subit même une condamnation, qui ne fut pas capitale. Lui, qui
était la bravoure même, raconte naïvement dans ses Mémoires la frayeur
qu'il éprouva « quand il vit les mêmes juges avec lesquels il faisait
tous les jours la débauche l'interroger avec un visage si sévère 2 ».</p>
<p>Quand Bussy reçut, le 22 novembre, cette dernière lettre</p>
<p>1 SAUVAL, Galanteries des Rois de France, 1738, t. II, p. 73.</p>
<p>5 SÉVIGNÉ, Lettres (25 novembre 1655), t. I, p. 45, et p. 56 de l'édit.
de G. de S.-G. 4 MONTPÈNSIER, t. XLII, p. 148,</p>
<p><pb/></p>
<p>58 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 BUSSY, Mém., t. II, p. 54 et 57 de l'édit. in-12. — Ibid., t. II, p.
65 et 68 de l'édit. in-4°.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ, 59</p>
<p>CHAPITRE VI.</p>
<p>1656.</p>
<p>Madame de Sévigné est recherchée par les femmes âgées comme par les
jeunes. — Sa jeunesse s'est passée sous le ministère de Mazarin.</p>
<p>— A la mort de ce ministre, elle est rappelée de son exil par la reine,
qui reçoit mal ses observations relativement au cardinal Mazarin. —
Brouillerie et raccommodement entre elle et la reine. —</p>
<p>Mademoiselle de Hautefort reçoit l'ordre de quitter le Palais-Royal.</p>
<p>La jeunesse de madame de Sévigné s'est écoulée tout entière pendant la
durée du ministère du cardinal de Mazarin; mais les femmes qui avaient
passé la leur sous le règne de Richelieu, attirées par la précoce
maturité du jugement de notre jeune veuve, parson discernement, par sa
discré-</p>
<p><pb/></p>
<p>60 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI. 61</p>
<p>1 SAUVAL, Galanteries des Rois de France, 1738, in-12, t. II, p, 18 et
277. — DREUX DU RADIER, Mémoires et Anecdotes des Reines et Régentes de
France; Amsterdam, 1782, t. VI, p. 294. —MOTTEVILLE, Mém. t. XXXVI,p.
370 et 379.— MONGLAT, t. XLIII, p. 63.</p>
<p>2 MOTTEVILLE,Mém.,t.XXXVI, p.378 et 379.- MONGLAT, Mém., t. XLIII, p.
251. — LA PORTE, Mém., t. LIX, p. 394. — SCARRON, OEuvres, t. VIII, p. 399.</p>
<p>3 MOTTEVILLE, Mém., loc- cit. — MONGLAT, Mém., t. XLIII, p. 241. — LA
PORTE, Mém., t. LIX, p, 394.</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>62 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 MOTTEVILLE, Mém., t. XXXVII, p. 71.</p>
<p>2 LA PORTE, Mém., t. LIX, p. 391 et 392. — SCARRON, OEuvres, t. VIII, p.
190.</p>
<p>3 MOTTEVILLE, Mém., t. XXXVII, p. 63. — LA PORTE, t. LIX, p. 407.
—SCARRON, t. VIII, p. 160, 162, 168.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI. 63</p>
<p>Elle se retira dans un couvent, et on craignit pendant quelque temps
qu'elle ne se fit religieuse. Heureusement pour le monde, dont elle
devait être le modèle, qu'un</p>
<p>1 MOTTEVILLE,t. XXXVII, p. 32.</p>
<p>2 Ibid., p. 36.</p>
<p>3 Ibid., p. 63. — LA PORTE , t. LIX, p. 407.</p>
<p>4 Ibid., p. 65. — LA PORTE, loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>61 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 SCARRON, Épithalame ou ce qu'il vous plaira sur le mariage de, M. le
maréchal de Schomberg et de madame de Hautefort, OEuvres, t.VIII, p. 252
et 254</p>
<p>2 MOTTEVILLE, Mém. t. XXXVII, p. 277.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI. 65</p>
<p>le vice de la vertu; l'honneur, de l'intrigue; la loyauté, de la duplicité.</p>
<p>1 SCARRON, OEuvres, t. VIII, p. 160, 163, 168, 247 et 399. 2 DE BAUSSET,
Hist. de Bossuet, 1814, in-8°, t.1, p. 38 et 39. 3 LORET, t. VII, p. 62,
lettre on date du 22 avril 1656.</p>
<p>G.</p>
<p><pb/></p>
<p>66 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Même trois jours après, je sus Que madame de Sévigny, Veuve de mérite
infini, Et dont le teint encor mieux brille Que de la plus aimable
fille, N'ayant su le temps ni le jour Du susdit glorieux retour (Ignoré
dans chaque paroisse), Faillit s'en pâmer d'angoisse. Son chagrin ne
peut s'égaler ; Et quand on la veut consoler Avec des fleurs de
rhétorique, Sa divine bouche s'explique (Comme elle a l'esprit
excellent) D'un air si noble et si galant, Et qui jamais ne l'abandonne,
Que de bon coeur je lui pardonne 2.</p>
<p>1 LORET, Muse historique, liv. VII, p. 63, lettre 10, eu date du 22
avril 1656. 2 Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI. 67</p>
<p>1 LORET, Muse historique, liv. VII, p. 68, lettre 17, en date du 29
avril 1656,p.97, lettre 25, en date du 24 juin. — DE BARANTE, dans la
Biographie universelle, art. Bossuet.</p>
<p><pb/></p>
<p>68 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>CHAPITRE VII.</p>
<p>1656.</p>
<p>— Portrait que Saint-Évremond trace des précieuses de cette époque, bien
avant Molière. — Discussions produites par les jansénistes.— Courte
exposition de ces discussions. —Publications des Provinciales. Jugement
sur cet ouvrage. — Effet qu'il produit.</p>
<p>1 LORET, lettre du 22 avril 1056, liv. VII. p. 02, — BUSSY, dans</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII. 69</p>
<p>les Lettres de SÉVIGNÉ, t.1, p. 48 et 51, lettres du 2 et 9 juillet
1656, éd. M.</p>
<p>1 LORET, liv. VII, p. 1 et 2, lettre en date du 1er janvier 1656, p. 14,
15, 19, 29; lettres en date des 22 et 29 janvier, 19 février 1056.
—MONGLAT, Mém., t. LI, p. 1 et 2. — BENSERADE, OEuvres, t. II, p. 142 à
172. — LORET, liv. VII, p. 23, 61, lettres en date des 2 février et 2
avril 1656.</p>
<p>2 LORET, t. VII, p. 35, lettre en date du 26 janvier 1656; lettres en
date des 27 mai et 19 août 1656, p. 191 ; lettre en date du 2 décembre
1656, p. 50, 53, 54; lettres en date des 25 mars et 1er avril. —
MOTTEVILLE, t. XXXIX, p. 371.</p>
<p><pb/></p>
<p>70 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>empressement qui n'avait pas encore été égalé 1. Le roi vint exprès au
Théâtre du Marais, pour voir jouer cette pièce.</p>
<p>2 MONTPÈNSIER, Mém., t. XLII, p. 48, 51. — LORET , liv. VII, p. 3 ;
lettre en date du 1er janvier 1656. — SÉVIGNÉ, lettre de madame de
Coulanges du 24 juin. 1695. —LORET, liv. VII, p. 78, en date du 20 mars
1656, et p. 29, 30, 35, 36, 103; lettres en date des 19 février, 18
avril, 24 juin et 1er juillet 1656. — SÉVIGNÉ, lettre en date du 15 mai
1671, t. II, p. 72, édit. de G. de St.-G., et 2 novembre 1673, t. III,
p. 203. — LORET, liv. VII, p. 104, lettre en date du 1er juillet 1656.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII. 71</p>
<p>1 BUSSY, Mém., t. II, p. 65 et 72 de l'in-12. — Ibid., t. II, p. 78 et
87 de l'in-4°. — SÉVIGNÉ, Lettres, édit. Monm., t. I, p. 48 et 51 ; t.
I, p. 59 et 62, édit. de G. de St.-G. (9 et 20 juillet 1656).</p>
<p><pb/></p>
<p>72 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t.1, p. 50, note b, édit. M. (9 juillet 1656).</p>
<p>2 DESORMEAUX, Histoire du grand Condé, t. IV, p. 79, S6, 93.</p>
<p>— MONGLAT, Mém., t. LI, p. 7. — GOURVILLE, Mém., t. LII, p. 303.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII. 73</p>
<p>1 LORET, liv. VII, p. 84, lettre en date du 27 mai 1656.</p>
<p>2 MONGLAT, Mém., t. LI, p. 10.</p>
<p>3 BUSSY, Mém., t. II, p. 84 et 86. — LORET, liv. VII, p. 181, lettre en
date du 18 novembre 1656.</p>
<p>4 MONGLAT, Mém., t. LI, p. t.</p>
<p>6 LORET, liv. VII, p. 22, lettre en date du 5 février.</p>
<p>II. 7</p>
<p><pb/></p>
<p>74 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII. 75</p>
<p>Les dames françaises dont Christine goûta le plus l'esprit et les
manières furent Ninon 2, les comtesses de Brégy et de la Suze 3, et la
marquise de Sévigné. Notre jeune veuve avait fait sur cette reine une
impression dont elle</p>
<p>1 LORET, liv. VII, p. 41, 46, lettres en date des 18 mai et 9 septembre
1656; p. 50,119, 126, lettre en date du 12 août, et p. 143, 144,
150,155, 178; liv. VIII, p. 180, 181, 183, lettres en date des 17 et 24
novembre 1657; liv. IX, p. 34, 42, 43, des 2 et 16 mars 1658. — MONGLAT,
t. LI, p. 12. — MOTTEVILLE, t. XXXIX, p. 376, 384, 390 et 392.
—MONTPENSIEH, Mém., t. XLII, p. 54, 55, 58, 73.</p>
<p>— Ibid., t. I, p. 29; Ménagiana, t. II, p. 257.</p>
<p>2 MOTTEVILLE, Mém., t. XXXIX, p. 392. 3 CATTEAU-CATTEVILLE, Hist. de
Christine, t. II, p. 61.</p>
<p><pb/></p>
<p>70 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 Lettres de COSTAR, seconde partie, 1659, in-4°, lettre 199, p. 419—
MENAGII Poemata, 1656, in-8°, p. 76. — Lezione d'ECEDIO MENAGIO sopra in
sonetto VII di messer Francesco Petrarca, p. 62, 68 et 74, dans Historia
Mulierum Philosophorum; Lugduni, 1690, in-12.</p>
<p>2 Ménagiaua, t. I, p, 220, t, IV, p. 24.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII. 77</p>
<p>la suite des événements avait établie entre Condé et Turenne, et où tous
deux déployaient un génie qui accroissait encore leur grande renommée et
excitait l'admiration des plus illustres guerriers.</p>
<p>La présence de la reine Christine en France fut l'occasion de ce
dialogue, dont les principaux interlocuteurs étaient Guillaume Bautru,
comte de Serrant, connu par ses bons mots et son savoir, et d'autant
plus grand partisan de la reine Christine qu'il en avait été fort goûté;
le commandeur de Jars, de la maison de Rochechouart, bon guerrier, homme
de grand sens, mais qui se vantait de ne rien devoir aux lettres ni aux
sciences, et qui faisait gloire de mépriser ce qu'il appelait leur
jargon » ; de Lavardin, évêque du Mans, fort décrié par ses moeurs,
recherché pour les délices de sa table, beau parleur, l'ornement des
cercles des précieuses, qui admiraient son</p>
<p>7;</p>
<p><pb/></p>
<p>78 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>langage fleuri, correct, mais diffus 1. D'Olonne et SaintÉvremond, tous
deux présents, se contentèrent d'écouter, et ne prirent point de part à
cet entretien. Mais comme avant qu'il ne fût terminé le comte d'Olonne
quitta le salon, Saint-Évremond crut devoir lui envoyer dans une lettre
le récit suivant, dont nous allons emprunter la substance.</p>
<p>capitaines qui ont estimé les lettres et les ont cultivées</p>
<p>Bautru aurait continué longtemps, si le commandeur, impatienté, ne l'eût
interrompu avec tant d'impétuosité, qu'il fut contraint de se taire. «
Vous nous en contez bien, dit-il, avec votre César et votre Alexandre.
Je ne sais s'ils étaient savants ou non savants : il ne m'importe guère;
mais je sais que de mon temps on ne faisait étudier les</p>
<p>1 DES MAIZEAUX, Vie de Saint-Évremond, dans les OEuvres,</p>
<p>t. I,p. 78, 83.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII. 79</p>
<p>1 Paul de la Barthe, maréchal de Thermes. 2 Le duc de Bellegarde, grand
écuyer.</p>
<p><pb/></p>
<p>80 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>de chacune de ses longues périodes. Le commandeur ne put y tenir. « Il
faut finir la conversation, reprit-il brusquement; j'aime encore mieux
sa science et son latin que le grand discours que vous faites. » Bautru,
de son côté, avoua qu'il préférait l'agréable ignorance du commandeur
aux paroles magnifiques du prélat.</p>
<p>Le parti de ceux qui prônaient la doctrine du commandeur de Jars était
partout le plus faible; le goût de l'instruction était général dans les
hautes classes de la société; l'ascendant des femmes et leur influence
sur le bon ton, le savoir-vivre et la politesse des manières,
s'accroissaient encore par les inclinations naissantes du jeune
monarque, par les ballets, les réunions, les divertissements, devenus de
plus en plus fréquents. Plusieurs cercles s'étaient établis à
l'imitation de celui de l'hôtel de Rambouillet; et quelques-uns
offraient dans l'exagération de leur modèle des côtés ridicules, qui
furent aussitôt saisis par les bons esprits, et que Saint-Évremond fit
ressortir dans une satire intitulée le Cercle 2. Cette pièce, faiblement
versifiée, offre des tableaux moins comiques, mais peut-être plus
exacts, que ceux de la comédie de Molière sur les précieuses. qui ne fut
écrite que trois ans après.</p>
<p>1 SAINT-ÉVREMOND, t. II, p. 83.</p>
<p>2 Ibid., p. 83, 85,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII. 81</p>
<p>Saint-Évremond, dans sa satire, nous présente d'abord le portrait d'un
habitué</p>
<p>De certaine ruelle Où la laide se rend aussi bien que la belle, Où tout
âge, où tout sexe, où la ville et la cour Viennent prendre séance en
l'école d'amour.</p>
<p>D'abord il peint la prude</p>
<p>qui partage son âme Entre les feux humains et la divine flamme ;</p>
<p>la coquette surannée, et la jeune coquette, qui n'a que la vanité en tête,</p>
<p>Contente de l'éclat que fait la renommée ;</p>
<p>et la coquette solide, qui,</p>
<p>Puis</p>
<p>Mais le portrait de la vraie précieuse, de la précieuse sentimentale,
platonique, de la précieuse subtile et doctrinaire, est celui qui est
tracé avec le plus de bonheur et de vérité :</p>
<p><pb/></p>
<p>82 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>On sait que la reine Christine ayant demandé qu'on lui donnât une
définition des précieuses, Ninon lui répondit que « c'étaient les
jansénistes de l'amour ».</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII. 83</p>
<p><pb/></p>
<p>84 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>d'après la décision du pape; mais on n'était pas forcé de croire d'après
la seule assertion du pape et des évêques, que ces cinq propositions
fussent dans Jansenius.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII. 85</p>
<p>C'est dans ces circonstances, c'est lorsque la violation de tous les
droits, des actes d'une tyrannie arbitraire, avaient rendu les
jansénistes l'objet de l'intérêt général,</p>
<p>1 ARNAULD d'ANDILLY, Mémoires, t. XXXIV, p. 89, 94.</p>
<p><pb/></p>
<p>86 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>que parurent les lettres intitulées les Provinciales 1 : la première est
datée du 23 janvier 1656 , et la dernière du 24 mars 1657.</p>
<p>Avec une telle disposition des esprits, comment pouvait-on ne pas être
charmé d'un écrivain qui donnait aux raisonnements les mieux enchaînés,
aux discussions les plus savantes, la forme d'un dialogue animé, la
gaieté d'une scène comique, le sel mordant d'une satire enjouée, l'au1</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII. 87</p>
<p><pb/></p>
<p>88 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII. 89</p>
<p>avec l'intérêt puissant qu'excitaient en elle le sujet et les
personnages ; elle se pénétra des doctrines qu'elles contenaient. Nous
nous en apercevons souvent en lisant ce qu'elle a écrit, et par cette
raison nous avons dû signaler l'époque de leur apparition comme une
circonstance essentielle dans sa vie.</p>
<p>1 PETITOT , Notice sur Port-Royal, dans la Collection des Mémoires sur
l'Hist. de France, t. XXXIII, p. 137.</p>
<p><pb/></p>
<p>90 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>CHAPITRE VIII.</p>
<p>1657— 1658.</p>
<p>— Sa fille s'instruit dans la philosophie de Descartes, et est moins
religieuse que sa mère. — Son fils est conduit par l'influence du</p>
<p>jansénisme aux pratiques de la plus haute dévotion La vie de</p>
<p>l'une comme celle de l'autre prouvent combien leur éducation fui
soignée. — Caractère de madamede Grignan. — Caractère du marquis de
Sévigné. — Différence d'opinion entre la mère, la fille, et le fils, en
matière de littérature. — De l'abbé Arnauld, et de l'origine de sa
liaison avec madame de Sévigné. — Ce qu'il dit d'elle lorsqu'il la
rencontra pour la première fois avec ses enfants.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 91</p>
<p>qu'elle s'était attiré les prévenances et les assiduités d'un si grand
nombre de ses contemporains et qu'elle était recherchée par les femmes
les plus aimables de son temps ; les intérêts de la société, dont elle
faisait le charme, se trouvaient, au contraire, en opposition avec ses
devoirs maternels. Aussi les mémoires et les correspondances de ces
temps ne nous donnent aucun détail sur la manière dont madame de Sévigné
dirigea l'éducation de ses enfants. Mais l'amitié vive et sincère qui
s'établit entre le frère et la soeur semble démontrer qu'ils ont été
élevés ensemble et sous les yeux de leur mère.</p>
<p><pb/></p>
<p>92 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>Cette révolution dans l'instruction n'était que le prélude d'une plus
grande. La philosophie d'Aristote était alors exclusivement enseignée
par l'université comme par les jésuites ; et l'admiration pour le génie
de cet ancien philosophe était telle, que ses axiomes de physique et de
métaphysique semblaient être les dernières limites de la raison et
celles dans lesquelles elle devait se renfermer.</p>
<p>1 CRÉVIER, Hist. de l'Université de Paris, t. VII, p. 60.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 93</p>
<p>On les regardait comme des principes aussi incontestables, aussi hors de
toute discussion que les articles de foi, que la religion nous ordonne
de croire. Les nier eût été une sorte de sacrilége ou une preuve de la
plus grossière ignorance.</p>
<p><pb/></p>
<p>94 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>plus mortel pour l'esprit comme pour le coeur, c'est l'indifférence. Ce
vers de la comédie de Gresset,</p>
<p>.... Rien n'est vrai sur rien; qu'importe ce qu'on dit?</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 95</p>
<p>Loret, qui l'entendit alors, et qui ne pouvait prévoir la réputation que
ce jeune docteur, comme il l'appelle, devait acquérir un jour, qui ne
vécut même point assez pour la connaître, atteste que jamais orateur
chrétien n'a prêché avec un tel succès ; et il résume, avec une
précision qui certes ne lui est pas ordinaire, tout ce qu'il a dit sur
l'effet que produisait le nouveau prédicateur :</p>
<p>II presse, il enflamme, il inspire 1.</p>
<p>ré1 liv. VIII, p. 36 et 162 (10 et 24 mars 1657).—ibid., liv. VIII, p.
28, 48, 200. — DE BAUSSET, Vie de Bossuet, 1814, in-8°, t. I, p. 130. M.
de Bausset n'a pas bien connu ces premiers commencements de Bossuet, ni
bien déterminé les dates de ses premières compositions. OEuvres de
Bossuet; Versailles, 1816, in -8°,t. XVI, p. 463.</p>
<p>2 DE BAUSSET, Hist. de Bossuet, t. I, p. 21.</p>
<p><pb/></p>
<p>96 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>pandaient partout dans le monde, et ne pouvaient être évités. Aussi
madame de Sévigné était liée avec quelquesuns d'entre eux, remarquables
par leur esprit et leur savoir-vivre.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 97</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>98 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 99</p>
<p><pb/></p>
<p>100 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 Dissertation critique sur l'Art poétique d'Horace, où l'on donne une
idée générale des pièces de théâtre, où l'on examine si un poêle doit
préférer les caractères connus aux caractères inventez; Paris, chez
Barthélémy Girin, M. DC. XVIII (sic), in-12, — SÉVIGNÉ, Lettres, t.1, p,
314, et (. II, p. 6, édit. 1820, in-8° (1er avril et 8 avril 1671).</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 101</p>
<p>1 PETITOT, Notice sur l'abbé Arnauld, t. XXXIV, p. 112.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 Mémoires de l'abbé ARNAULD dans la Collection de Petitot, in-8° t.
XXXIV, p. 314 ; t. II, p. 62 et 63 de l'édit. 1756.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres, en date du 15 janvier 1674, t. III, p. 210, édit. M,
ou t.III, p, 307, édit. G.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 103</p>
<p>Sévigné, suspendez vos charmes Et les clartés de votre esprit ? Pour
nous faire rendre les armes, Votre extrême beauté suffit 1.</p>
<p>1 La Lyre du jeune Apollon, ou la Muse naissante du petit BEAUCUASTEAU,
1657, in-4°, p. 160. — DU TILLET, Parnasse français, in-folio, p. 321. —
WEISS, Biographie universelle, t. III, p. 621. — LORET, liv. IX, p. 6
(12 janvier 1658), et p. 25, liv. X, p. 170.</p>
<p><pb/></p>
<p>104 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>CHAPITRE IX.</p>
<p>1657 — 1658.</p>
<p>le trahit pour un autre D'Argencourt, abandonnée du roi, veut</p>
<p>se consoler avec le duc de Richelieu. — Sur la demande de la duchesse,
elle est forcée d'entrer au couvent, où elle reste volontairement
Liaison du roi avec mademoiselle de Beau vais. — Avec</p>
<p>une jeune jardinière. — II en a une fille. — Passage des Mémoires de
Saint-Simon sur la destinée de ce premier enfant de Louis XIV.</p>
<p>1 LORET, liv. VIII, p. 2, 13, 17 et 22, lettres en date des 6 janvier,
3, 10 cl 26 février 1657. — Ibid., liv. VIII, p. 47 (7 avril).</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 105</p>
<p>1 LORET, liv. VIII, p. 182 (1er décembre 1657). 1 MOTTEVILLE, t. XXXIX,
p. 405. — GUY-JOLY, t. XLVII, p. 414, 415. — MONGLAT, Mém., t. LI, p.
20. —GUY-PATIN, Lettres, p. 132.</p>
<p>3 MOTTEVILLE, t. XXXIX, p. 412. — LORET, l. VIII, p. 63.</p>
<p>4 LORET, liv. VIII, p. 22 (10 février 1657), p. 103 (10 juillet 1657). —
MOTTEVILLE, t. XXXIX, p. 398. — MONGLAT, t, LI, p. 20.</p>
<p>5 MONTPÈNSIER, t. XLII, p. 264, 268. — LORET, liv. VIII, p. .195 , 22
décembre 1657,</p>
<p><pb/></p>
<p>106 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 MONGLAT, Mém., t. LI, p. 20, 38, 64. — LORET, liv. VIII, p. 11 (20
janvier), p. 29 (24 février), p. 73 (26 mai), p. 41 (17 mars), p. 185 (8
décembre 1657). — LORET, liv. IX, p. 21 (9 lévrier 1658).</p>
<p>2 BENSERADE, OEuvres, t.II, p. 173,178el 182. — LORET, liv. VIII, p. 9
(20 janvier), p. 15 (27 janvier), p. 21 ( 10 février), p. 29 ( 19
février). — LORET, liv. VIII, p. 75.</p>
<p>3 MONTPENSIER, Mém., t. XLII, p. 400. — SEVELINGES, article Lully dans
la Biographie universelle, t. XXV, p. 423.</p>
<p>4 LORET, liv. VIII, p. 9, 15, 21 (20 et 27 janvier, et 10 février 1657),</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 107</p>
<p>1 LORET, liv. VIII, p. 59 (28 avril) CHOISY, Mém,, Notice sur</p>
<p>sa vie, t. LXIII, p. 124.</p>
<p><pb/></p>
<p>108 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>encore que l'effet passager des premières habitudes et des souvenirs de
l'enfance. La reine le crut ainsi, et témoigna ouvertement la joie
qu'elle en ressentait 1. Mazarin fit aussi semblant d'en être satisfait
; mais, devinant mieux le naturel du jeune monarque, il se hâta de faire
sortir du couvent deux de ses nièces et de les produire a la cour.</p>
<p>singu1 Mém., t. XXXIX, p. 400 LORET, Muse historique,</p>
<p>liv. VIII, p. 29 (lettre en date du 24 février 1657 ).</p>
<p>2 MOTTEVILLE, Mém., t. XXXIX, p. 400. — MONTPENSIER, t. XLII, p. 120. —
MONGLAT, Mém., t. LI, p. 114.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 109</p>
<p><pb/></p>
<p>110 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>chez le cardinal 1. Ce ne fut pas sans de douloureux combats qu'il put
persister dans la résolution que lui avaient fait prendre les deux
personnes en possession de toute sa confiance, et auxquelles il
n'ignorait pas qu'il était redevable de sa vie et de sa couronne. Il
gémit, pria, soupira, se confessa, communia; et après une retraite de
huit jours, passes dans ces exercices pieux, il reparut dans le monde et
au milieu de sa cour, où une si longue absence avait été un sujet
d'étonnement et d'entretiens continuels. Le roi évitait de se trouver
avec mademoiselle d'Argencourt, et même de la regarder. La reine et le
cardinal en éprouvaient une vive satisfaction, et saisissaient toutes
les occasions de le féliciter du triomphe qu'il avait remporté sur
lui-même 2.</p>
<p>cardi1 liv. IX, p. 15 (26janvier 1658). — MOTTEVILLE, t. XXXIX, p 401.</p>
<p>2 MONTPÈNSIER., Mém., t. XLII, p. 272, lig. 1 (lisez La Mothe
d'Argencourt au lieu de La Mollie-IIoudanconrt).</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 111</p>
<p><pb/></p>
<p>112 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 MOTTEVILLE, t. XXXIX, p. 400. — LORET, liv. IX, p. 168, en date du 26
octobre, lettre 42.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 113</p>
<p>ses espérances avec le marquis de Richelieu. Mais la mar10.</p>
<p>mar10.</p>
<p><pb/></p>
<p>114 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 115</p>
<p>d'elle lui devint par la suite un moyen d'élévation pour sa famille'.</p>
<p>1 SAINT-SIMON, Mém., 1829, in-8°, t. 1, p. 124, ch. XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>116 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 SAINT-SIMON, Mém., 1829, in-8°; t. IV, p. 192, ch. XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ. 117</p>
<p>CHAPITRE X.</p>
<p>1658.</p>
<p>sa terre des Rochers, et y passe l'automne avec ses trois oncles et son
cousin de Coulanges.</p>
<p>Les plus légères préférences du jeune roi pour quelques-uns de ses
courtisans n'étaient pas remarquées avec moins de soin que ses plus
petites attentions envers les femmes. L'ambition, qui toujours veille,
épiait avec une</p>
<p><pb/></p>
<p>118 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>jalousie inquiète, ou avec une secrète joie, ses amitiés comme ses
amours. Sa prédilection pour le prince de Marsillac n'avait échappé à
personne, et la faveur naissante de ce fils du duc de La Rochefoucauld,
cet ancien chef de la Fronde, était appuyée par la reine : tant sur le
théâtre mouvant des cours les combinaisons de l'intérêt font varier
rapidement les ligues et les hostilités, les ressentiments et les
affections! Le marquis de Vardes et quelques autres jeunes courtisans,
comme lui intimement liés avec le prince de Marsillac, le secondaient
dans ses efforts pour s'assurer de plus en plus les bonnes grâces de
Louis; mais les comtes de Soissons, de Guiche, de Villequier, l'abbé
Fouquet, formaient, avec plusieurs autres dans la jeune noblesse, un
parti qui lui était opposé. Mazarin soutenait ce parti, afin de diviser
les courtisans, de les empêcher de se réunir contre lui, et de tenir les
fils de leurs intrigues 1.</p>
<p>1 MOTTEVILLE, Mém,, t. XXXIX, p. 411.</p>
<p>2 LOMÉNIE DE BRIENNE, Mémoires inédits, 1828, t. II, p. 46.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X. 119</p>
<p>La conduite de Mazarin envers les autres membres de la famille royale ne
fut pas moins adroite. Il parvint par</p>
<p>1 MOTTEVILLE, 1. XXXIX, p. 409.</p>
<p><pb/></p>
<p>120 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>récon1 liv. VIII, p. 153 MONTPENSIER, t. XLII, p. 153.</p>
<p>2 MOMTENSIER, Mém., t. XLII, p. 104, 169, 198, 207, 208, 215, 238—LORÉT,
liv.VIII, p.98, 114 (en date du 6 août 1657), p. 121 (13 août), p. 181.
— MONGLAT, Mém., t. LI, p. 34. — MOTTEVILLE., Mém., t. XXXIX, p. 47. —
LORET, liv. IX, p. 5 (2 janvier 1658).</p>
<p>3 GUY-PATIN, Lettres, t. V,p. 145.—MOTTEVILLE, t. XXXIX, p.421. —
MONGLAT, Mém., t. LI, p. 26.- DESORMEAUX, Histoire de Condé, t. IV, p. 102.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X. 121</p>
<p>Soit qu'il fût encore, dans le bien comme dans le mal, soumis à
l'influence de sa soeur, soit qu'il fût converti par les vertus de sa
femme, soit enfin que l'âge eût amorti en lui le feu des passions et lui
eût inspiré d'autres pensées, soit enfin par toutes ces causes réunies,
le prince de Conti devint aussi régulier dans sa conduite, aussi pieux
dans ses sentiments, qu'il s'était précédemment montré déréglé 2.</p>
<p>1 Viede madame de Longueville, édit. 1739, t. Il, p 10, 11,18, 22, 24 et
26.</p>
<p>1 MONTPENSIER, Mém., t. XLII, p. 220 et 221.</p>
<p>3 Vie de la duchesse de Longueville ; Amsterdam, 1739, in-12, t. II, p. 20.</p>
<p>4 MONTPENSIER, Mém , t. XLII, p. 299.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>122 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIONÉ.</p>
<p>1 GUY-JOLY, Mém., t. XLVII,p. 410. — PETITOT, Notice sur PortRoyal, t.
XXXIII, p. 13?.</p>
<p>2 LORET, liv. VIII, p. 136 (18 septembre), p. 150 (13 octobre).</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X. 123</p>
<p>cette année, signalée par la prise de Montmédy, de Mardick et de
Saint-Venant 1.</p>
<p>Malgré les succès constants de Turenne, la France souffrait aussi par la
guerre, et n'avait pas assez de troupes sur pied pour se garantir des
fléaux qu'elle infligeait aux pays ennemis. Les Espagnols s'étaient
rendus maîtres de Rocroi, dont la garnison, commandée par l'intrépide
Montalte, menaçait Reims, et détachait souvent des partisans. Ceux-ci,
pour obtenir de grosses rançons, enlevaient des riches bourgeois dans
toute la Champagne, et même</p>
<p>1 MONGLAT, Mém., t. LI, p. 24, 37. —RAGUENET, Vie de Turenne, p. 270. —
DESORMEAUX, Hist. de Condé, t. IV, p. 103. —JACQUESII, Mémoires, t. II,
p. 116. — LORET, liv.VIII, p. 120, 123, 131, 142 (13 août, 1er et 22
septembre). —RAMSAY, Hist. de Turenne, t. II, p. 72, 80., édit. in-12.</p>
<p>2 MONGLAT, Mém., t. LI, p. 38 et 40. — GRAMONT, Mém., t. LVI, p. 275,
436, 445, 452, 463, 464, 477. — LOBET, liv. VIII, p. 106, 136 et 143 (21
juillet, 8 et 12 septembre). — GUY-PATIN, Lettres, t. V, p. 137.</p>
<p>3 MONGIAT, t. LI, p. 64. — LORET, liv. VIII, p. 115 et 116.</p>
<p>4 LORET, liv. VIII, p. 162 (27 octobre).</p>
<p><pb/></p>
<p>124 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>s'avançaient jusque près de la capitale. Leur audace s'accrut au point
que les habitants de Reims se virent obligés de s'armer pour défendre
leur ville contre le pillage, et que le maréchal de l'Hôpital,
gouverneur de Paris, fit faire des patrouilles dans la banlieue, pour
arrêter ou effrayer ces hardis maraudeurs 1.</p>
<p>1 LORET, liv. VIII, p. 111 (28 juillet).—MONGLAT, Mém., t. LI, p. 38;
Hist. de la vie et des ouvrages de la Fontaine, 3e éd., t. I, p. 37.</p>
<p>2 LA FONTAINE, OEuvres, édit. 1827, t. VI, p. 260.</p>
<p>3 Longtemps.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X. 125</p>
<p>1 FOUQUET, Conclusions de ses Défenses ; Elzeviers, 1668, in-18,</p>
<p>p. 90.</p>
<p>II.</p>
<p><pb/></p>
<p>126 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X. 127</p>
<p>l'on pense avec tant de raison, où l'on badine avec tant de grâce 1. »</p>
<p>Mais madame de Sévigné se déroba aux délices de Vaux et de Livry, aux
fêtes de la cour, aux charmes des beaux cercles de la capitale, pour se
rendre en Bretagne, où sa présence était nécessaire au règlement de ses
affaires et aux embellissements qu'elle avait projetés au château et au
parc de sa terre des Rochers.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres (4 mai 1672), t.1, p. 420, M.; (6 octobre 1679) t.
V,p. 452,455, 458; (10 et 15 novembre 1688) t. VIII, p. 149, 153; ( 19
novembre) p. 164 ; (6 décembre 1688) p. 192; et dans l'édition de Gault
de Saint-Cermain, voyez t. VI, p. 152 ; t. VIII, p. 436, 440, 444, 446,
476; conférez 3e partie de ces Mémoires, oh. VIII, p. 133.</p>
<p><pb/></p>
<p>128 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>complaisance infatigable quand elle lui demandait de lui faire des
lectures.</p>
<p>1 COULANGES, Mémoires, 1820, in-8°, p. 2 et 49 ; conf. 3e partie, ch.
VIII, p. 132.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres (22 juillet 1676), t. IV, p. 382; dans G. de St.-G.,
t. V, p. 31.</p>
<p>3 CULANGES , Mémoires, p. 49.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X, 129</p>
<p>« Vers Noël, madame la marquise de Sévigné, ma cousine germaine, dame
d'un mérite extraordinaire, et pour laquelle j'ai eu toute ma vie une
très-tendre amitié, arriva de ses terres de Bretagne avec l'abbé de
Coulanges , M. de Chezières, qui l'était allé trouver après son retour
d'Allemagne, et M. de Saint-Aubin, ses oncles et les miens. J'eus la
plus grande joie du monde de les embrasser tous, et devoir, par leur
arrivée, toute ma famille paternelle réunie pour longtemps 2. »</p>
<p>1 SÉVIGNÉ , lettres ( 5 août 1671 ), t. II, p. 143 ; (23 août 1671 ) t.
II, p. 168; (30 avril 1675) t. III, p. 264; ( 10 mai 1675) t. III, p.
266; (2 octobre 1675) t. IV, p. 13; t. V, p. 224; conférez dans
l'édition de Gault de St.-Germain, t. II, p. 172,202 ; t. III, p. 41, 383.</p>
<p>2 COULANGES, Mémoires, p. 49 et 50.</p>
<p><pb/></p>
<p>130 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>CHAPITRE XI.</p>
<p>1657— 1658.</p>
<p>Bussy se flattait peu, après une aussi longue résistance , de pouvoir
triompher de sa cousine ; mais il goûtait de jour en jour davantage le
commerce épistolaire qu'il entretenait avec elle. Homme de goût et
d'esprit, il se vantait avec quelque raison de son tact en littérature</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XI. 131</p>
<p>LETTRE DE BUSSY A MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>« Au camp de Blessy, le 4 août 1657.</p>
<p>1 Conférez LORET, liv. VII, p. 21, lettre du 5 février 1056.</p>
<p><pb/></p>
<p>132 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>On voit, par les particularités contenues dans cette lettre, qu'il
existait entre Bussy et sa cousine tous les genres d'intimité, excepté
celui qu'elle repoussait, et qui n'eût point été compatible avec de tels
aveux. Cependant, c'est alors que leur liaison semblait la plus étroite,
c'est lorsque leur amitié mutuelle s'était accrue par l'habitude de se
communiquer leurs pensées, qu'il y eut entre eux une rupture absolue.
L'outrage qui en fut la suite aurait pu rendre cette rupture définitive,
si l'excellent caractère de madame de Sévigné, la bonté de son coeur, le
repentir sincère de Bussy, sa noble conduite dans une circonstance
délicate, un orgueil de famille assez prononcé dans le cousin comme dans
la cousine, les inclinations qu'ils avaient toujours eues l'un pour
l'autre, n'eussent, après huit ans d'intervalle, opéré entre eux un
rapprochement sincère, et renoué enfin une correspondance depuis
longtemps interrompue.</p>
<p>1 BUSSY, Mém., 1721, in-12, t. II, p. 90; édit. in-4°, t. Il, p. 109;
Supplément, t. I, p. 158— SÉVIGNÉ, Lettres, t. I, p. 53.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XI. 133</p>
<p>1 BUSSY, Mém., t. II, p. 85, 89 de l'édit. in-12. — Ibid., t. II, p. 203
et 207 de l'édit. in-4°.</p>
<p>3 SAINT-ÉVREMOND , lettre touchant la destinée du comte de
Bussy-Rabutin, OEuvres, 1753, in-12, t. IX, p. 119. — BUSSY, Mém., t.
II, p. 43, édit. in-12 ; t. II, p. 91 et 95, édit. in-4°.</p>
<p>4 BUSSY, Mém., t, II, p. 91, passim.</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>134 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNE.</p>
<p>nuisible au bien du service, et il entraînait de fâcheuses conséquences.</p>
<p>A tous ces mécomptes de l'ambition Bussy joignait une conduite propre à
lui faire beaucoup d'ennemis : il ne se contentait pas d'une seule
maîtresse, mais toutes les femmes qui lui plaisaient devenaient les
objets de ses poursuites; et comme il réussissait souvent, il avait
contre lui beaucoup d'envieux et de jaloux et un plus grand nombre de
rivaux. Ce qu'il y avait pour lui de plus triste et de plus désastreux,
c'est qu'il n'avait ni ordre dans ses</p>
<p>1 BUSSY, Mém., (. II, p. 105.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XI. 135</p>
<p>1 BUSSY, Mém, t. II, p. 107 et 108 de l'édit. in-12, et t. II, p. 129 de
l'édit. in-4°.</p>
<p><pb/></p>
<p>136 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 BUSSY, t. I, p. 456, édit. in-12, et t. I, p. 561 de l'édit. in-4°.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ (lettre de Bussy, 4 août 1657 ), 1.1, p. 66, édit. G, t. I, p.
54, édit. M.</p>
<p>3 BUSSY, Mém., t. II, p. 109 de l'édit. in-12, ou t. H, p. 132 de
l'édit. in-4°.</p>
<p>4 BUSSY , Mém., passage inédit inséré dans les notes sur SÉVIGNÉ ,
Lettres, édit. 1820, t. I, p. .141, et Lettres de SÉVIGNÉ, 29 juillet
1668, 1.1, p. 133 et 134. — BUSSY , Mém., t. II, p. 157.</p>
<p>5 Voyez lre partie, ch. XI, p. 149 et 150.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XI. 137</p>
<p>surin12.</p>
<p><pb/></p>
<p>138 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Au retour de cette campagne, qui fut une des plus brillantes et une des
plus importantes par ses résultats, toute la jeune noblesse qui en était
revenue, enivrée de ses succès et de la gloire commune, se livra avec
plus d'emportement que de coutume aux plaisirs de la capitale. Bussy,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XI. 139</p>
<p>1 LORET, liv. VIII, p. 48, du 7 avril 1657. — MOTTEVILLE, Mém., t. XL,
p. 7. — DANGEAU, Nouveaux Mémoires, dans l'essai sur l'établissement
monarchique de Louis XIV, par Lemontey, p. 23. — DE SUBLIGNY, Muse
Dauphine, p. 112 ; Hist. de la Vie et des Ouvrages de La Fontaine, 3e
édit., p. 410. — LA FONTAINE, OEuvres, 1827, t. VI, p. 162.</p>
<p><pb/></p>
<p>140 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 BUSSY, Mém., t. II, p. 153 et 155, édit. in-12. — Ibid., t. 11, p. 179
de l'édit. in-4°. — BUSSY, Hist. amour, de France, 1710, p. 273. —
Ibid., édit. 1754, t. I, p. 234. — MOTTEVILLE, t. XL, p. 6.</p>
<p>2 BUSSY, Mém, t. II, p. 162.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XI. 141</p>
<p>et les turpitudes de plusieurs personnages de la cour. Comme il était
alors au plus haut point de sa colère contre madame de Sévigné, il traça
d'elle un portrait satirique. C'est ce portrait et un ou deux autres qui
ont fait dire à. Saint-Évremond, au sujet de cet ouvrage, « que son
auteur avait dit du mal de certaines femmes dont il n'avait pas pu même
inventer les désordres 1 ».</p>
<p>1 SAINT-ÉVREMOND, OEuvres, t. IX, p. 119.</p>
<p><pb/></p>
<p>142 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XI. 143</p>
<p>« Un peu avant la campagne de 1658, je me brouillai avec madame de
Sévigné. J'eus tort dans le sujet de ma brouillerie ; mais le
ressentiment que j'en eus fut le comble de mon injustice. Je ne saurais
assez me condamner en cette rencontre, ni avoir assez de regrets d'avoir
offensé la plus jolie femme de France, ma proche parente, que j'avais
toujours fort aimée, et de l'amitié de laquelle je ne pouvais pas
douter. C'est une tache de ma vie, que j'essayai véritablement de laver
quand on arrêta le surintendant Fouquet. »</p>
<p>Bussy a raison de se vanter de la conduite qu'il tint dans cette
dernière circonstance. Elle fut noble et généreuse , mais ce n'est pas
encore ici l'occasion de la faire connaître. Le but principal de cet
ouvrage nous oblige à</p>
<p><pb/></p>
<p>144 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ. 145</p>
<p>CHAPITRE XII.</p>
<p>1658—1659.</p>
<p>Ardeur pour les plaisirs pendant les deux années qui précédèrent le
mariage de Louis. —Promenade au Cours. —Foire Saint-Germain. — Conduite
de madame de Sévigné. — Le roi devient amoureux de Marie Mancini. — Le
roi a une courte maladie, qui met ses jours en danger. — Sentiments
divers des courtisans pendant cette maladie. — Affliction profonde de
Marie de Mancini. —Le roi en est instruit, sa passion pour elle s'en
augmente. — Anne d'Autriche</p>
<p>II. 13</p>
<p><pb/></p>
<p>146 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>2 Viede Scaramouche. — LORET, liv. IX, p. 46, 23 mars 1658.</p>
<p>4 LORET.liv.VIII, p. 198 (22décemhrel657).— Ibid.,liv. IX, p. 9 (19
janvier), et p. 45 (23 mars 1658).</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XII. 147</p>
<p>1 SAUVAL, Histoire et Recherches sur les Antiquités de Paris, in-fol.,
t.I, p. 664, 666.</p>
<p>2 MONTPENSIER, Mém., t. XLII, p. 285, 384, 389, 390. — BUSSY, Amours des
Gaules, t. I, p. 25,49, 52, 54, 56, 62, 132.</p>
<p><pb/></p>
<p>148 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 LORET, liv. IX, p. 10 (19 janvier 1658), p. 26, 41, 127. —Ibid., liv.
IX, 26 février 1658. — Ibid., p. 26, 41, 127, 158. — MONTPENSIER, Mém.,
t. XLII, p. 276.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XII. 149</p>
<p>qu'elle savait qu'elle l'aurait en vain essayé, et qu'en cela elle eût
plutôt été contrariée que secondée par son ministre. Elle s'en
affligeait en silence, et se contentait de témoigner sa désapprobation,
en ne se mêlant que rarement aux divertissements de la cour, en faisant
de longues et fréquentes absences au monastère du Val-de-Grâce, et en
passant la plus grande partie de son temps dans cette retraite ou dans
son oratoire.</p>
<p>1 MOTTEVILLE, t. XXXIX, p. 47. — LORET, liv. VIII, p. 114, 121, 129.</p>
<p>2 MONTPENSIER, t. XLII, p. 308.</p>
<p>3 Ibid., p. 276-411. — SAUVAL, Hist. et Recherches sur les Antiquités de
Paris, in-fol, t. I, p. 664.</p>
<p>13.</p>
<p><pb/></p>
<p>150 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 MONTPENSIER, Mém., t. XLII, p. 238, 255, 257, 305, 308, 309, 345.</p>
<p>2 MONTPENSIER, Mém., t. XLII, p. 330. — Ibid., p. 389. — LORET, Muse
historique, liv. IX, p. 44, 284, 286, 408, 409.</p>
<p>3 MOTTEVILLE, t. XXXIX, p. 423 MONTPENSIER, t. XLII, p. 278.</p>
<p>— LORET,liv. IX, p. 18, (37 (4 mai), p, 54 (6 avril), p. 154 (5 octobre).</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XII. 151</p>
<p>1 MOTTEVILLE, Mém., t. XXXIX, p. 452.</p>
<p><pb/></p>
<p>152 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 MONTPENSIER , Mém., t. XLII, p. 384. — BUSSY, Am. des Gaules, t.1, p.
29, édit. 1754.</p>
<p>2 MONTPENSIER, Mém., t. XLII, p. 362.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XII 153</p>
<p>l'empres1 Mém., t. XLII, p. 362. — LORET, liv, IX, p. 107 et 112( 13 et
20 juillet 1658 ). — GUY-PATIN, Lettres, t. V, p. 249. — MOTTEVILLE, t.
XXXIX, p. 429, 436. — MONTPENSIER, t. XLII, p. 344.</p>
<p>2 LA FAYETTE, Mém., t. LXIV, p. 382,</p>
<p><pb/></p>
<p>154 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XII. 155</p>
<p>1 LOMÉNIE DE BRIENNE, Mémoires inédits, t. II, p. 46, et 49, 50 et 342.</p>
<p><pb/></p>
<p>156 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 Lettres du cardinal Mazarin ; Amsterdam, 1745, 2 vol. in-12, t. I, p.
315,368, 375; t. II, p. 62.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XII. 157</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>158 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>2 MONGLAT, Mémoires, t. LI, p. 115. — CHOISY, Mém., t. LXIII, p. 196. —
LA FAYETTE, Mém., t. LXIV, p. 384. — MOTTEVILLE, t. XL, p. 11, 19, 23.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XII. 159</p>
<p>Les affaires humaines changent de nature selon les circonstances qui les
accompagnent. Pour bien juger Mazarin, il faut se retracer les écueils
dont il était environné et considérer les. dangers qui menaçaient le
vaisseau de l'État lorsqu'il en tenait le gouvernail.</p>
<p>l'An1 Hist. du grand Condé, t. IV, p. 117.</p>
<p><pb/></p>
<p>160 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Dix1 t. LXII, p. 317, 342. — MONGLAT, t. LI, p. 50, 64. — DESORMEAUX,
Hist. du grand Condé, t. IV, p. 132,145,147, 148; Vie de Turenue, t. II,
p. 101.—MOTTEVILLE, Mém., t.XXXIX, p. 433.</p>
<p>2 MONGLAT, Mém., t. L, p. 478 DESORMEAUX, Hist. du grand</p>
<p>Condé, t. IV, p. 117. — RAMSAY, Hist. du vicomte de Turenne, t. II, p. 114.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XII. 161</p>
<p><pb/></p>
<p>162 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>CHAPITRE XIII.</p>
<p>1658-1659.</p>
<p>madame de Sévigné Plaintes qu'il l'ait contre elle dans sou épitre</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIII. 103</p>
<p><pb/></p>
<p>164 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Mademoiselle deScudéry, que son imagination féconde, son style facile et
gracieux, rendirent célèbre, publiait tous les ans, sous le nom de son
frère, de nouveaux volumes de romans qui étaient lus avec avidité. Le
succès</p>
<p>1 MONTPENSIER, Mém., t. XLII, p. 388.</p>
<p>2 Frères PARFAICT, Hist. du Théâtre français, t. VIII, p. 196 ut 197.
—LORET, liv. IX, p. 169; liv. VIII, p. 77.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIII. 165</p>
<p><pb/></p>
<p>166 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Clélie, histoire romaine, par M. DE SCUDÉRY, gouverneur de Notre-Dame de
la Garde; suite de la troisième partie; chez Augustin Courbé, 1658,
in-8°, p. 1331-1333. Conférez encore p. 1397, 1409, 1402, 1416, 1417,
1422, 1424, 1425.</p>
<p>2 Voyez Lettres de Madame de SÉVIGNÉ, t.I, p. XXIV, éd. de 1734.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIII. 167</p>
<p>C'est dans cette édition que ce portrait a été imprimé pour la première
fois, t. I, p. XXXIV, dans l'édit de 1754.</p>
<p>1 Vie de M. COSTAR, dans Tallemant des Réaux, t. VI, p. 280, 284, édit.
in-8°, 1635; et t. IV, p. 89, ou t. VII, p. 6 de l'édit. in-12.</p>
<p><pb/></p>
<p>168 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE;</p>
<p>1 Lettres de M. COSTAR ; chez Augustin Courbé, Paris, 1658, in-4° ;
Lettres de M. COSTAR, seconde partie; chez Augustin Courbé, 1659, in-4°
Costar mourut le 3 mai 1660.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIII. 169</p>
<p>PREMIÈRE LETTRE DE COSTAR A MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>« Madame,</p>
<p><pb/></p>
<p>170 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Madame,</p>
<p>Votre très-humble serviteur,</p>
<p>COSTAR 1. »</p>
<p>SECONDE LETTRE DE COSTAR A MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>« Madame,</p>
<p>« Que j'aimerai toute ma vie mon sac de poil d'ours, de vous avoir rendu
tant de bons offices dans la gelée! Mais, d'autre côté, j'appréhende
dorénavant de le respecter un peu plus qu'il ne me serait commode, et de
n'avoir pas le coeur de mettre les pieds dedans, tant que je
m'imaginerais d'y apercevoir les traces des vôtres, si bien faits, si
droits et si savants Je vous remercie très-humblement de vos</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIII. 171</p>
<p>La troisième édition de ces poésies venait de paraître 3 ; et, outre
l'idylle intitulée Alexis4, elle contenait deux</p>
<p>1 Lettres.de COSTAR, seconde partie, p. 812, lettres 308.</p>
<p>2 Voyez ci-dessus, lre partie, chap. XXXVI, p. 498, 2e édit.</p>
<p>3 AEGIDH MENAGH Poemata, édit. 3e, 1658, in-8°.</p>
<p>4 AEGIDH MENAGH Poemata, p. 170, édit. 1680, ou p. 158, édit. 1663.</p>
<p><pb/></p>
<p>172 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>De l'aimable marquise Qui lui vola sa franchise.</p>
<p>1 Sopra il ritratto della bellissima signora marchesa di Sevigny, dans
le MENAGH Poem.,4e édit., p. 305 ; 7e édit., p. 289, sonetto 2.</p>
<p>2 Pianto di bella donna ; madrigale per la signora marchesa di Sevigny,
madrigale 12, p. 313 de la 4° édit.</p>
<p>3 AEGIDH MENAGH Poemata, 3e édit., in-8°, p. 111. — lbid.,4e édit.,
Elzeviers, 1663, in-18, liv. IV, p. 268.</p>
<p>4 AEGIDH MENAGH Poemata, 1680, septima editio, apud Petrum Le Petit,liv.
IV, p. 260, et la table des matières au mot Sévigny- Ibid</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIII. 173</p>
<p>flat1687; apud Westenium, octava édit., p. 296, et la table des
matières, p. 337, au mot Sévigny.</p>
<p>SÉVIGNÉ, Lettres, édit. de Monmerqué, 1820, in-8°, 1.1, p. 55, n°29.
—Ibid., édit, de Gault de Saint-Germain, t, ], p. 68, lettre 31.</p>
<p>15.</p>
<p><pb/></p>
<p>174 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIII. 175</p>
<p>Le grand, l'illustre Abel, cet esprit sans pareil, Plus clair, plus
pénétrant que les traits du soleil.</p>
<p><pb/></p>
<p>176- MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>CHAPITRE XIV. 1659 — 1660.</p>
<p>séparait la noblesse de la bourgeoisie La noblesse protégeait les</p>
<p>— Réflexions sur cette affaire.</p>
<p>La Fronde se termina comme un poëme dramatique bien combiné : toutes les
intrigues qu'elle avait enfantées se dénouèrent par un mariage ; presque
tous les principaux</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIV. 177</p>
<p>1 BRIENNE , Mém., t. XXXVI, p. 244.</p>
<p>2 DESORMEAUX , Hist. de Louis de Bourbon, second du nom , prince de
Condé, t. IV, p. 162. — MOTTEVILLE, t. XL, p. 39.</p>
<p>3 LORET, liv.X, p. 190 (6 décembre 1659). — GUY-JOLY, Mém., t. XLVII, p.
435.</p>
<p>4 Hist.de la Mon.fr., 1697, t. II, p. 14. — Mem.de RAIS, 1836, I. I, p.
584 de la collect. Michaud.</p>
<p>5 Le 2 février 1661. Voy. LORET, liv. XI, p. 21 [lettre du 7 février).</p>
<p><pb/></p>
<p>178 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>brillante 1. Le royaume entier semblait renouvelé et rajeuni par son
monarque 2</p>
<p>Mais les négociations qui avaient précédé ce moment avaient été longues
et difficiles 3 ; et plus on désirait les voir se terminer heureusement,
plus on se trouvait agité par la crainte et par l'espérance, selon qu'on
apprenait qu'elles avançaient vers leur terme, ou qu'elles étaient sur
le point d'être rompues. Tout le monde paraissait pressé d'en finir,
excepté les négociateurs eux-mêmes, Jules Mazarin et Louis de Haro, qui,
sur leur petite île de la Ridassoa, combattaient ensemble de ruses et de
finesses dans leurs interminables conférences. Ces délais, cette longue
attente, les absences prolongées du roi, de la reine, du cardinal et de
tous ceux de leurs maisons, avaient en quelque sorte dérouté les
habitudes du grand monde de la</p>
<p>1 LORET, Muse historique, liv. X, p. 23 (9 février), 28, 31, 35, 46,</p>
<p>53, 66, 70,77, 83 BENSERADE, OEuvres, p. 207. — MONTPENSIER,</p>
<p>t. XLII, p. 407.</p>
<p>3 Conférez Lettres du cardinal MAZARIN, 2 vol., (745, in-12.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIV. 179</p>
<p>inter1 Muse historique, lib. X, p. 97. — MOTTEVILLE, Mém., t. XL, p. 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>180 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 CHAPUZEAU, Bist. du Théâtre francois s, p, 139-185.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIV. 181</p>
<p>II. 16</p>
<p><pb/></p>
<p>182 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Ainsi Poquelin, ce fils d'un tapissier du roi sous les Piliers des
halles 3, n'avait pas, autant qu'on l'a cru, trompé</p>
<p>1 Frères PARFAICT, Hist. du Théâtre franc., t. VIII, p. 18.</p>
<p>2 Ibid., t. XI, p. 326. — AIMÉ MARTIN, Hist. de la Troupe de Molière ,
dans son édition de Molière, 1.1, p. CLXXXVI.</p>
<p>3 DE LA MARINIÈRE, Estat général des officiers de la maison du</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIV. 183</p>
<p>Roy, 1660, in-8°, p. 84 : « TAPISSIERS, Jean Poquelin et Jean son fils
[c'est Molière], en survivance, 300 livres. »</p>
<p>1 TALLEMANT DES RÉAUX, Mém., t. VI, p. 22, édit. in-8°, et t. X, p.
51,édit. in-12. — OEuvres de LA FONTAINE, t. VI, p. 509, édit. 1823.</p>
<p>2 CHAPUZEAU, Hist. du Théâtre franç., 1678, in-12, p. 139.</p>
<p>3 BEAUCHAMPS, Recherches sur les Théâtres de France, t. III, p, 146 et 364.</p>
<p><pb/></p>
<p>184 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>reConférez Cercle des Femmes, ou le Secret du lit nuptial, de CHAPUZEAU,
1656.</p>
<p>2 LORET, liv. X, p. 192 (6 décembre 1659).</p>
<p>3 LOMÉNIE DE BRIENNE, Mém. inédits.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIV. 185</p>
<p>1 OEuvres de BENSERADE, t. II, p. 207.</p>
<p>2 BODEAU DE SOMAIZE, les Véritables Précieuses, 1660, préface, p. 1.</p>
<p>3 Ménagiana, t. II, p. 65,</p>
<p>10.</p>
<p><pb/></p>
<p>186 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Les vers énergiques de Boileau, l'absurde contradiction de deux
jugements contraires rendus pour et contre un seul homme, et le
plaidoyer de Lamoignon 3, ame1</p>
<p>ame1 Muse histor., liv. X, p. 24, 109, 151, 297. — Les frères PARFAICT,
Hist. du Théâtre franç., t. VIII, p. 297. — FRANÇOIS DE NEUFCHATEAU,
Esprit du grand Corneille, p. 254.</p>
<p>3 TALLEMANT DES RÉAUX, Mémoires, t. VI, p. 189, 195, 205 de l'édit. in
8°, ou t. X, p. 191,196,207. — Extraits des manuscrits de Pierre le
Gouz, dans BARRIÈRE, La cour et la Ville sous Louis XIV et Louis XV, p. 53.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIV. 187</p>
<p>1 Journal du Palais, 4e édition, 1755, in-fol, t, I, p.-780-789;
LAMOIGNON, Plaidoyer pour le Congrès, 1680, in-18, p. 6 ; BOUCHER
d'ARGIS, Principes sur la nullité dit mariage pour cause d'impuissance,
1756, in-8°, p. 5, 63.</p>
<p><pb/></p>
<p>188 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>CHAPITRE XV.</p>
<p>1661.</p>
<p>Mort de Mazarin. — Une nouvelle ère commence pour la France La</p>
<p>Mazarin n'était plus : sa mort avait presque aussitôt suivi la paix
qu'il avait conclue, et une nouvelle ère commença pour la France 1. La
haute société prit une nouvelle</p>
<p>1 LOMÉNIE DE BRIENNE, Mém. inéd.,l. II, p. 147.. — MONTPENSIER, Mém., t.
XLII, p. 536. — GOURVILLE, Mém., t.LII,p. 345. — LORET, liv. XII, p. 41
(lettre du 13 mars 1661).— COULANGES, Mém., p 379.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XV. 189</p>
<p>1 LOUIS XIV, OEuvres, t. V, p. s.</p>
<p>2 MOTTEVILLE, Mém. t. XL, p. 115.</p>
<p><pb/></p>
<p>190 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>pas1 Mém., t. L, p. 112-114.</p>
<p>2 GUY-PATIN, Lettres, t. V, p. 205 (lettre du 5 avril 1661 ).</p>
<p>3 CHOISY, Mém., t. LXIII, p. 289. — MOTTEVILLE, l. XL, p. 111 137. — LA
FAYETTE, t. LXIV, p. 145. — LORET, t. XII, p. 71 (7 mai ), p. 95 (9
janvier).</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XV. 191</p>
<p>1 GRAMONT, Mém., t. LVII, p. 88.</p>
<p>3 LA FAYETTE, Mém., t. LXIV, p. 375, 381, 391, 393.</p>
<p>4 MONTPENSIER, t. XLIII, p. 21. — M.OTTEVILLE, t. XL, p. 124. — LA
FAYETTE, t. LXIV, p. 400.</p>
<p>5 CHOISY, t. LXIII.p. 237.</p>
<p>6 LAFAYETTE, Bistoired'Henriette,t.LXIV, p.409, 411.—BUSSYRABUTTN,
Histoire amoureuse des Gaules; Galanteries de la Cour de France; la
France galante ; Amours des Dames illustres.</p>
<p><pb/></p>
<p>192 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XV. 193</p>
<p>Mais il est probable qu'elle séjourna dans la capitale durant l'hiver
qui précéda ce voyage de Fontainebleau, et celui qui le suivit. A la
vérité, nous n'en avons d'autre preuve que son genre de vie pendant
plusieurs des précédentes années, où nous la voyons assez empressée à
saisir les occasions de s'associer aux plaisirs de la cour. Ils furent
très-actifs et très-brillants pendant ces deux hivers, signalés par les
négociations et la conclusion de la paix, la naissance d'un Dauphin 2 ;
les mariages du duc d'Anjou avec Henriette d'Angleterre 3 ; de
mademoiselle d'Orléans, l'une des filles de Gaston et de Marguerite de
Lorraine 4, avec le grand-duc de Toscane; celui de Marie de Mancini avec
le connétable de Colonne 5 ; celui de sa soeur la belle Hortense avec
Armand de La Porte, qui prit le nom de duc de Mazarin 6. Pendant l'un et
l'autre carnaval, la joie se manifesta par des actions hors de toute
prudence, hors de toute convenance. La passion pour le jeu et les
mascarades alla toujours en croissant. On risqua des sommes</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, 1.1, p. 58 et 60, édit. Monmerqué. 1 LORET, Muse
historique, liv. XII, p. 173 (5 novembre 1665). — MOTTEVILLE, t. XL, p.
154. — MONTPENSIER, t. XLIII, p. 21.</p>
<p>3 LORET, liv. XII, p. 55 (2 avril 1661).</p>
<p>4 MONGLAT, Mém., t. LI, p. 108. — LORET, liv. XI, p. 188 (27 novembre
1660). — LORET, liv. XII, p. 61 (23 avril 1661 ).</p>
<p>5 LORET, liv. XII, p. 39.—MOTTEVILLE, t. XL, p. 89 (5 mars 1661).</p>
<p>6 LORET, Muse historique, t. XII, p. 39. —GUY-PATIN, Lettres, t. V, p.
201. —MOTTEVILLE, t. XL, p. 89. —MONTPENSIER, t. XLIII, p. 3.</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>194 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 GOURVILLE, Mém., t. LII, p. 333, 334, 336. — GUI-JOLY, Mém, t. XLVII,
p. 339.</p>
<p>2 LORET , Muse historique, t. XII, p. 14 (22 avril 1661).</p>
<p>3 CHOISY, Mém., t. LXIII, p. 289. — LORET,Muse histor., liv. XI, p
142;liv.XII,p. 30 et 34.— BENSERADE,OEuvres,t. II,p.217, 231.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XV. 195</p>
<p>Lorsque fut donnée cette fête, qui amusa tant le bon</p>
<p>1 LORET, Muse historique, liv. XI, p. 170, lettre du 30 octobre 1660;
liv. XII, p. 110, 129, 136,183 et 184 ; lettres des 17 juin 1660, 20, 27
août et 19 novembre 1661.</p>
<p><pb/></p>
<p>190 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XV. 197</p>
<p>si fier, et qui vous a vue si belle; je me suis souvenue avec tendresse
de ce voyage 1. »</p>
<p>Vous la verrez, si vous ne l'avez vue, Vous la verrez, de mille attraits
pourvue,</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (en date du 9 mai 1689), t. VIII, p. 469, édit. de
Monmerqué. — Ibid., t. IX, p. 301, édit. de G. de S.-Germ.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, t, VIII, p. 463, édit. de Monmerqué, note a.</p>
<p>17.</p>
<p><pb/></p>
<p>198 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Briller d'un éclat sans pareil ; El vous direz, en la voyant paraître :
C'est un soleil qui ne fait que de naître</p>
<p>Dans le sein d'un autre soleil.</p>
<p>Vous l'avez vu, madame, et savez si je mens. Vous avez triomphé de la
roche superbe;</p>
<p>Vos beaux pieds l'ont foulée, ainsi qu'on foule l'herbe : Elle fléchit
pour vous son invincible orgueil ; Et, sentant sur sa croupe une charge
si belle, Elle vous caressa par un muet accueil ; Puis de votre départ
voyant l'heure cruelle, Dans ses concavités elle en pleura le deuil.
Elle ne le dit pas ; et je le dis pour elle 1.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, édit. de Momnerqué, 1820, in-8°, t. VIII, p. 463. M.
Monmerqué a trouvé une copie de cette lettre dans le ms. n° 902,
in-fol., t. IX, p. 484, de la Bibliothèque de l'Arsenal.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ. 199</p>
<p>CHAPITRE XVI.</p>
<p>1661.</p>
<p>Les peuples ressentent bien plus leurs maux après les dissensions
civiles que pendant qu'elles durent — Situation de la France après</p>
<p>le traité des Pyrénées. — Misère du peuple Abus et confusion</p>
<p><pb/></p>
<p>200 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>plus désastreuses calamités ; mais quand le calme est rétabli , chacun
regarde autour de soi, se ressouvient avec tristesse des maux passés,
ressent avec douleur ceux qui l'affligent encore, et mesure avec effroi,
par la pensée, les malheurs dont le présent menace l'avenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVI. 201</p>
<p>2 GOURVILLE, t. LII, p. 331, 332, 334. — GRAMONT, Mémoires, t. LVII, p. 89.</p>
<p>3 MONTPENSIER, Mém., t. XLII, p. 480.</p>
<p><pb/></p>
<p>202 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>A vaincre tant de fois mes forces s'affaiblissent, L'État est
florissant, mais les peuples gémissent;</p>
<p>1 MUNTPENSIER, Mém., t. XLII, p. 426.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVI. 203</p>
<p>Leurs membres décharnés courbent sous mes hauts faits, Et la gloire du
trône accable les sujets 1.</p>
<p>1 La Toison d'Or, prologue, scène I, vers 30-23, Théâtre de PIERRE
CORNEILLE, revu et corrigé par l'auteur, 1692, in-12, t. IV, p. 246.</p>
<p>2 LOMÉNIE DE BRIENNE, Mém. inéd.; t. II, p. 156, 157; CHOISY, Mém., t.
LXIII, p. 209, 211, 223.</p>
<p><pb/></p>
<p>201 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 MAZARIN, Lettres, 1745, in-12, t. I, p. 2, 15, 27 (lettres au Roi, des
29, 30 juin et 2 juillet 1659).</p>
<p>2 CHOISY, Mém., t. LXIII, p. 192.</p>
<p>3 DESORMEAUX , Hist. de Condé, t. IV, p. 189. — MONGLAT, t. LI.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVI. 205</p>
<p><pb/></p>
<p>206 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVI. 207</p>
<p>af1 t.1, Lettres, p. 59 (lettre en date du 11 octobre 1661 ).</p>
<p><pb/></p>
<p>208 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>faires les plus secrètes. Jamais il ne lui refusait d'audiences
particulières lorsqu'il lui en demandait, et il lui en demandait
souvent1. Aussi, lorsqu'on sut que Fouquet, afin d'être compris dans la
promotion des chevaliers de l'Ordre qui allait avoir lieu, venait de
vendre sa charge de procureur général, et que par son conseil toute la
cour allait faire le voyage de Nantes pour la tenue des états de
Bretagne, on ne douta pas qu'il ne fût arrivé au plus haut degré de la
faveur, et qu'il ne devînt très-prochainement premier ministre 2.</p>
<p>1 Louis XIV, Instructions au Dauphin, t.I, p. 103 des OEuvres (année 1661).</p>
<p>2 CHOISY, Mém., t. LXIII, p. 111.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ. 209</p>
<p>CHAPITRE XVII. 1661.</p>
<p>Aveux qu'a faits Louis XIV sur l'arrestation et le procès de Fouquet.</p>
<p>— Cet événement mal jugé par les historiens. — Ce fut la fin du
ministérialisme. — De la connaissance approfondie de l'affaire de
Fouquet dépend l'intelligence complète du règne de Louis XIV.</p>
<p>— Fouquet lui-même ne connaît pas sa position; mais il est le seul
maître des revenus de l'État.. — Dispose d'énormes richesses.</p>
<p>richesses. Fait bâtir des palais; — Étale le luxe le plus prodigieux.</p>
<p>18.</p>
<p><pb/></p>
<p>210 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Il y a tout autre chose dans le procès de Fouquet. Par les résultats qui
en devaient être la suite, ce ne fut pas seulement un mémorable exemple
des revers de la fortune donné par la chute d'un ministre; ce fut une
véritable ré1</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVII. 211</p>
<p><pb/></p>
<p>212 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Cependant il ne faut pas croire que les finances du royaume et la
gestion du surintendant fussent sans contrôle. Ce contrôle se trouvait
dans les comptes des tréso1</p>
<p>tréso1 Défenses, édit. Elzev., 1665, in-18,t. II, p. 58, 60, 81, 91.
—MONGLAT, Mém., t. L, p. 398; t. LI, p. 70. — LORET, Musa historique,
liv. IV, p. 20; liv. X, p. 29 (lettres du 8 février 1653 et du 22
février 1659).</p>
<p>2 PELLISSON, 2e Discours pour Fouquet, t. II, p. 120 des OEuvres
diverses, 1735, in-12 (Lettres et Provisions de MM. Servien et Fouquel,
de la surintendance des finances, en date du 8 février 1653); dans
FOUQUET, Défenses, t. II, p. 353.— Ibid., t I, p. 50; t. II,p. 58.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVII. 213</p>
<p><pb/></p>
<p>214 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 PELLISSON, OEuvres diverses, t. II, p. 144, 145, 150.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVII. 215</p>
<p><pb/></p>
<p>216 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 PELLISSON , 2e Discours au Roi pour la Défense de Fouquet, dans les
OEuvres diverses, t. II, p. 152, 154 , 160. '</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVII. 217</p>
<p>II. 19</p>
<p><pb/></p>
<p>218 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 GOURVILLE, Mém., t. LII, p. 314, 317, 318, 319, 322.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVII. 219</p>
<p>l'é1 Mém., t. LII, p. 314 et 319.</p>
<p>2 PELLISSON, 2e Discours au Roi, t. II, pr 136 et 149.</p>
<p><pb/></p>
<p>220 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>em1 2e Discours, OEuvres diverses, t, II, p. 131.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVII. 221</p>
<p>pêcher qu'on ne s'y livrât avec autant d'audace et d'impudeur ; mais ce
contrôle, si faible, si insuffisant, fut anéanti par Fouquet, non pas
peut-être de dessein prémédité , mais par suite de l'exigence et de
l'entraînement des affaires.</p>
<p>1 PELLISSON, OEuvres diverses, t. II, p. 96 et 108. 2 Ibid., p. 138.</p>
<p>19.</p>
<p><pb/></p>
<p>222 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>sur1 OEuvres diverses, t. II, p. 132. 1 GOURVILLE, Mém., t. LII, p. 322.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVII. 223</p>
<p>intendant, Fouquet avait encore l'administration entière des colonies.
Son père était le président du conseil qu'il avait institué pour les
régir. Alors ces possessions lointaines n'étaient considérées que sous
le rapport fiscal, et produisaient de si faibles revenus, que Fouquet
aliéna l'île de Sainte-Lucie tout entière pour la modique somme de
39,000 liv. (78,000 fr. de notre monnaie actuelle) 1.</p>
<p>3 FOUQUET, Défenses, t. II, p. 333; t. III, p. 233. — PELLISSON, OEuvres
diverses, t. II, p. 262.</p>
<p><pb/></p>
<p>224 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 FOUQUET, Défenses, t. III, p. 138.</p>
<p>2 FOUQUET, t. III des Défenses, p. 181, 186 et 201. — Louis XIV,
OEuvres, t. II, p. 25.</p>
<p>3 LORET, liv. X, p. 114; liv. XI, p. 113; liv. XII, p. 14, 109, 129,
132, 136 MONCLAT, Menu, t. LI, p. 81.</p>
<p>4 Louis XIV, OEuvres,t.I,p. 102.—MONTPENSIER, Mém. t. XLII, p. 368. —
SAUVAL, Amours des Rois de France, t. Il, p. III ; Vie de Maucroix;
Histoire de la Vie et des Ouvrages de LA FONTAINE.</p>
<p>6 BUSSY, Mém., t. II, p. 107,108,142,170 et 171. — FOUQUET, Défenses, t.
VIII, p. 105.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVII. 225</p>
<p>1 DES MAIZEAUX, Vie de Saint-Évremond, dans les OEuvres de
SAINT-ÉVREMOND, t. I, p. 36 et 52. — Bussv, Mém., t. II, p. 106. —
MOTTEVILLE, t. XL, p. 140.</p>
<p><pb/></p>
<p>226 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 Vie de Colbert (par Sandraz de Courtils) ; Cologne, 1695, p. 4.</p>
<p>2 FOUQUET, Défenses, t.II, p. 26 et 36.—GOURVILLE, Mém., t. LII, p. 326.
— SAINT-SIMON, OEuvres, t. I, p. 221 (octobre 1659), t. IX, p. 274
(janvier 1660); ibid., t. IX, p. 280, 282.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVII. 227</p>
<p><pb/></p>
<p>228 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>2 GOURVILLE, Mém.,t.LII, p. 322 et 325,— CHOISY, Mém., t. LXIII,</p>
<p>p. 251.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVII. 229</p>
<p>20</p>
<p><pb/></p>
<p>230 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.'</p>
<p>1 GOURVILLE, Menu, t. LII, p. 837, 338 et 340.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVII. 231</p>
<p><pb/></p>
<p>232 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>put comprendre ce que c'était que la gloire, les premiers préceptes
qu'il en reçut lui furent donnés par Mazarin. Ce ministre lui inculqua
un juste mépris pour les rois fainéants; il lui inspira la crainte de se
voir classé parmi eux, et il fortifia en lui la volonté de régner par
lui-même. L'admiration de Louis XIV pour Mazarin et la confiance qu'il
avait en lui durent s'accroître encore lorsque, après le refus de le
laisser épouser sa nièce, il le vit, au milieu des douleurs de la
goutte, hâter sa fin prochaine par un travail excessif, afin de terminer
les négociations du mariage avec l'infante, auxquelles étaient attachés
la paix, le repos et l'avenir de la France 1.</p>
<p>1 MONGLAT, Mém., t. LI, p. 92, 93, 111. — MOTTEVILLE, t. XL, p. 100. —
LORET, liv. X, p. 166. — Lettres du cardinal MAZARIN , 1745, in-12, t.
I, p. 2, 15, 20, 27, 42, 62, 315, 318, 375, 377; t. II, p. 301.</p>
<p>1 MOTTEVILLE, t. XL, p. 80. — LORET, liv. XI, p. 117.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVII. 233</p>
<p>1 LOMÉNIE DE BRIENNE, Mémoires inédits, t. II, p. 131.</p>
<p>3 CHOISY, Mém., t. LXIII, p. 198, 20 t.</p>
<p>20.</p>
<p><pb/></p>
<p>234 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVII. 235</p>
<p>1 MAZARIN, Lettres, 2 vol. in-12, 1745, t. I, p. 284 et 286, du 26 août
1659.</p>
<p><pb/></p>
<p>236 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 GRAMONT, Mémoires, t. LVII, p. 89.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII. 237</p>
<p>in1 liv. X, p. 83 (en date du 31 mai 1659).</p>
<p>2 LOMÉNIE DE BRIENNE, Mémoires inédits, 1828,in-8°, t. II, p. 299,
ch.XIII.— LORET, liv. XI, p. 182 (20 novembre 1660).</p>
<p>3 MONGLAT, Menu, t. LI, p. 112.</p>
<p>4 LOMÉNIE DE BRIENNE, Mémoires inédits, t. II, p. 111.</p>
<p><pb/></p>
<p>238 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>3 Louis XIV, Lettres, t. VI, p. 12 et 15.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVII. 239</p>
<p>Colbert fut donc nommé intendant des finances, et chargé de tenir ce
fameux registre des fonds dont nous avons parlé 3.</p>
<p>1 MOTTEVILLE, Mém., t. XL, p. 104.</p>
<p>3 FOUQUET, Recueil des Défenses, t.1, p. 61. — Louis XIV, OEurres, t. I,
p. 33. — Conférez ci-dessus, p. 213 et 220.</p>
<p><pb/></p>
<p>240 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 GOURVILLE, Menu, t. LII, p. 325.</p>
<p>2 PELUISSON, OEuvres inédites, t. II, p. 114, 116.</p>
<p>4 CHOISY, t. LXIII, p. 243.</p>
<p>5 GOURVILLE, Mém., t. LII, p. 53.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVII. 241</p>
<p>Le Tellier, son ennemi secret, dissimulait, et paraissait ne mettre
aucun obstacle au désir que le surintendant avait d'occuper le premier
rang v Colbert travaillait dans l'ombre.</p>
<p>2 LA FAYETTE, Mém., t. LXIV, p. 376.</p>
<p>3 MOTTEVILLE, Mém., t. XL, p. 158.</p>
<p>21</p>
<p><pb/></p>
<p>242 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>' GUY-JOLY, Mém., t. XLVII, p. 445.</p>
<p>2 PELLISSON, OEuvres mêlées, t. II, p. 120 et 123— CHOISY,Mem., 1.
LXIII, p. 122.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVII. 243</p>
<p>1 FOUQUET, Défenses, t. II, p. 26 et 36, et ci-dessus.</p>
<p>2 GOURVILLE, t. LII, p. 337, 346, — LOMÉNIE DE BRIENNE, Mém.</p>
<p><pb/></p>
<p>244 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>inédits, t. II, p. 179. —CHOISY, Mém., t. LXIII, p. 248,249,251,261,
262, 263.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITBE XVII. 245.</p>
<p>Un autre motif encore plus fort que tous ceux que nous venons d'énumérer
forçait Louis XIV de différer l'exécution du projet conçu contre Fouquet
: c'était le manque d'argent. Fouquet devait faire des versements, mais
il fallait en attendre les échéances. Telle était ia pénurie de
l'épargne, que, quoique ces versements eussent été effectués au moment
de l'arrestation de Fouquet, Louis XIV se vit obligé d'écrire au duc de
Mazarin pour lui demander de lui prêter deux millions'.</p>
<p>1 FORBONNAIS, Recherches et considérations sur les finances de France,
édit. in-12, 1758, t. II, p. 120, 121.</p>
<p>2 Louis XIV, dans ses OEuvres, t. V, p. 54 Ibid., Instructions</p>
<p>de Louis XIV pour le Dauphin, dans ses OEuvres, t. II, p. 57.</p>
<p>21.</p>
<p><pb/></p>
<p>216 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIONE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ. 247 .</p>
<p>CHAPITRE XVIII</p>
<p>1661 — 1664.</p>
<p>dans le même système de corruption et de profusion Louis XIV</p>
<p>considérables L'affaire de Fouquet était un coup d'État, par le</p>
<p><pb/></p>
<p>248 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 LA FAYETTE, Mém., t. LXIV, p. 317, 377, 404, 413.</p>
<p>2 Histoire de la Vie et des Ouvrages de LA FONTAINE, 3e édit., p. 70. —
Idem, OEuvres complètes de LA FONTAINE, édit. 1827, t VI, p. 473.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVIII. 249</p>
<p>1 RACINE, Fragments historiques, t. VI, p. 335 des OEuvres, édit. de
Geoffroy. — LOMÉNIE DE BRIENNE, Mémoires inédits, t. II, p. 177. —
CHOISY, Mémoires, t. LXIII, p. 253.</p>
<p>2 MOTTEVILLE, Mémoires, t. XL, p. 132.</p>
<p><pb/></p>
<p>250 MEMOIRES SUR MADAME DE SE VIGNE.</p>
<p>1 FOUQUET, Défenses, t. Il, p. 15 et 16, édit. in-18, Elzeviers.</p>
<p>2 Ibid., p. 100. — CHOISY, Mém., t. LXIII, p. 256.</p>
<p>3 LOMÉNIE DE BRIENNE, Mém. inédits, t. II, p. 136, 138, 142.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVIII. 251</p>
<p>1 MOTTEVILLE, t. XL, p. 106.</p>
<p><pb/></p>
<p>252 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉfait</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVIII. 253</p>
<p>3 LA FAYETTE, Mém., t. LXIV, p. 403.</p>
<p>4 LOMÉNIE DE BRIENNE, Mém. inédits, t. II, p. 205. — LA FAYETTE, Mém.,
t. LXIV, p. 404. —BUSSY, Mém., t.II, p. 170.—MOTTEVILLE, Mém., t. XL, p.
41.</p>
<p>5 PELLISSON, Discours au Roi, t. II, p. 274</p>
<p>II. 52</p>
<p><pb/></p>
<p>254 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Nous avons ailleurs détaillé les circonstances de son arrestation,
raconté les émotions du sensible La Fontaine , lorsqu'il contempla les
murs de la prison où son bienfaiteur était enfermé 2.</p>
<p>p. 112.</p>
<p>3 Louis XIV, Instructions pour le Dauphin, son fils, dans ses OEuvres,
t. I, p. 104, 108. — MONGLAT, Mémoires, t Ll, p. 123.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVIII. 255</p>
<p>recettes et toutes les dépenses qui avaient été effectuées 1.</p>
<p>Le procès de Fouquet donna les moyens de poursuivre les traitants;
d'annuler les traités qui avaient été conclus avec eux ; d'affermer les
impôts avec d'autant plus de profit que les nouveaux fermiers,
contractant directement avec le roi, n'ignoraient pas qu'il avait
luimême pris connaissance de leurs marchés, et que, bien loin de
redouter aucune recherche, aucune rigueur de sa part, ils espéraient, en
remplissant avec fidélité leurs engagements, s'enrichir, et en même
temps acquérir de la faveur et du crédit.</p>
<p>' Cnoisv, Mém., t. LX1I1, p. 277.</p>
<p>1 MOTTEVILLE, Mém,., t. XL, p. 162. — GOURVILLE, Mém., t. LII, p. 354. —
LORET, liv. XII, p. 187.</p>
<p><pb/></p>
<p>250 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNÉ.</p>
<p>révo1 FARE, Mém-, t. LXV, p. 149, 145. — Louis XIV, OEuvres, t. 1, p.
37, 39. — MONGLAT, t. LI, p. 511.</p>
<p>2 RACINE, Fragments historiques, t. VI, p. 335 des OEuvres. — FOUQUET,
Défenses, t. I,p. 14.1, 142. —GUY-PATIN, Lettres, t. V, p. 218, 219 et
244 ; lettre en date du 14 juillet 1662.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVIII. 257</p>
<p>3 LA FAYETTE, Mém., t. LXIV, p. 379.</p>
<p>3 Tableau de la Vie et du Gouvernement de MM. les cardinaux Richelieu et
Mazarin et de M. Colbert, etc., 1694, in-12, p. 220234.</p>
<p>22.</p>
<p><pb/></p>
<p>258 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVIII. 259</p>
<p><pb/></p>
<p>260 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>CHAPITRE XIX.</p>
<p>1661 — 1664.</p>
<p>— Madame de Sévigné se montre plus attachée aux amis du surintendant ,
parce qu'ils étaient exilés. Simon de Pomponne élail de ce nombre. —
Noble conduite des gens de lettres envers Fouquet.</p>
<p>- L'effet qu'elle produit sur les esprits. — Ce qu'en dit de Neuré.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIX. 261</p>
<p>sont pas inférieures aux autres qu'elle a écrites. — Suite de l'histoire
de Fouquet. — Il n'obtient la permission de voir sa femmequ'au bout de
sept ans de captivité. —Son entrevue avec Lauzun. — Sa mort obscure. —
On est incertain s'il est mort avant ou après avoir recouvré son entière
liberté.</p>
<p>LETTRE DE MADAME DE SÉVIGNÉ A M. DE POMPONNE.</p>
<p>« Aux Rochers, ce 11 octobre 1661.</p>
<p>«Il n'y a rien de plus vrai, que l'amitié se réchauffe quand on est dans
les mêmes intérêts. Vous m'avez écrit si obligeamment là-dessus, que je
ne puis y répondre plus</p>
<p><pb/></p>
<p>262 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Simon de Pomponne, lorsque madame de Sévigné lui écrivait cette lettre,
subissait le sort de plusieurs amis du surintendant, qui, sans être
inculpés ni impliqués en rien dans son procès, et même sans être
entièrement en disgrâce, avaient cependant, par mesure de précaution,
été envoyés en exil. Les amis du surintendant étaient</p>
<p>1 Voyez ci-dessus, p. 205 et 206.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres, t.1, p. 58, édit. de Monmerqué, 1820; t. I, p. 86 de
redit, de G. de S.-G.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIX. 263</p>
<p>aussi ceux de madame de Sévigné, et ils lui étaient devenus plus chers
depuis qu'ils étaient malheureux et persécutés. Aussi se montrait-eile
très-active dans sa correspondance avec eux, afin d'avoir plus
fréquemment de leurs nouvelles, et de ne pas laisser échapper une seule
occasion de leur être utile.</p>
<p>1 Histoire de la Vie et des Ouvrages de La Fontaine, 3e édition, p. 390.
2 Ménagiana, t. I, p. 19.</p>
<p><pb/></p>
<p>264 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>re1 Lettres, t. I, p. 60, édit. 1820; ou t. I, p. 96, édit. de G. de S.G.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIX. 265</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, t.1, p. 58, note a, édit. 1820. — PETITOT, Notice sur PortRoyal,
 dans les Mémoires, t. XXXIII, p. 161.</p>
<p>2 L'abbé ARNAULD, Mém., t. XXXIV, p. 318. — MONMERQUÉ, dans es Mém. de
Coulanges,p. 383, et l'article Pomponne, dans la Biographie universelle,
l, XXXV, p. 321.</p>
<p>23</p>
<p><pb/></p>
<p>266. MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. I, p. 62 (en date du 17 novembre).</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIX. 267</p>
<p>Ces lettres parurent pour la première fois en 1756, dans un recueil
séparé, dont l'éditeur est resté inconnu 2.</p>
<p>La première de ces lettres est datée du 17 novembre 166 4 ; la dernière,
du mois de janvier 1665, ce qui comprend un intervalle de temps d'un
mois et demi 3. Ces lettres renferment les seuls détails authentiques
relatifs au procès de Fouquet étrangers aux actes juridiques et aux
actes officiels ; et, dans un procès de cette nature, ces détails sont
les plus intéressants et même les plus importants de tous, parce que les
récits qu'ils contiennent sont les vraies pièces d'après lesquelles la
postérité juge les juges et l'accusation.</p>
<p>Dans ces lettres, madame de Sévigné ne nomme jamais l'illustre accusé
que notre cher ami 4 ; et tous les traits de présence d'esprit, de
fermeté et de dignité de caractère qu'il déploie, elle les note avec
soin, et n'oublie aucune des circonstances, quelque minutieuses qu'elles
soient, qui peuvent leur donner du relief. En les racontant, elle verse
des larmes 5. Elle n'approuve pas cependant que son ami s'impatiente
contre ses juges ; quelquefois elle dit : « Cette manière n'est pas
bonne. Il se corrigera ; mais, en vérité,</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. I, p. 79 (en date du 24 au 26 novembre).</p>
<p>4 SÉVIGNÉ, t. I, p. 65.</p>
<p>6 SÉVIGNÉ, Lettres, t. I, p. 66, 69-84 (du 18 novembre 1664 ).</p>
<p><pb/></p>
<p>268 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>la patience échappe, et il me semble que je ferais tout comme lui 1. »</p>
<p>A mesure qu'approche l'instant qui doit décider du sort de Fouquet,
madame de Sévigné ne paraît plus susceptible de s'occuper d'autre chose,
et, au lieu de vouloir se distraire de sa douleur, elle se complaît dans
tout ce qui la lui rappelle, dans tout ce qui peut l'accroître. Elle se.
transporte dans une maison voisine de l'Arsenal, uniquement pour voir
passer Fouquet ; et, protégée par son masque, elle a enfin cette triste
satisfaction ; mais ses jambes tremblent, et son coeur bat si fort
qu'elle est sur le point de se trouver mal 2.</p>
<p>« Je ne crois pas, dit-elle, qu'il m'ait reconnue ; mais je</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. I, p. 70.</p>
<p>2 Ibid., p. 77 (en date du 27 novembre).</p>
<p>3 Ibid., p. 67.</p>
<p>4 Ibid., p. 71 (en date du 20 novembre 1664 ).</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIX. 269</p>
<p>Il est souvent fait mention dans ces lettres du vieil ami, c'est-à-dire
du père de M. de Pomponne, d'Arnauld d'Andilly, qui, malgré son grand
âge, suivait avec un vif intérêt tous les détails du fameux procès. Le
chancelier</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. I, p. 78 (27 novembre 1664).</p>
<p>2 Ibid., ibid.</p>
<p>23.</p>
<p><pb/></p>
<p>270 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. I, p. 82 (lettre en date du 1er décembre</p>
<p>1664).</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIX. 271</p>
<p>Motteville, on goûtait le véritable plaisir de la société agréable et
vertueuse. Madame de Sévigné, qui trouvait dans le coeur de madame de
Guénégaud les mêmes sympathies que celles qu'elle éprouvait, sentait
encore s'augmenter l'affection qu'elle avait pour elle. Rien n'étreint
plus fortement les noeuds de l'amitié que lorsqu'on participe aux mêmes
peines et aux mêmes émotions.</p>
<p>Du1 Lettres, édit. de Monmerqué, t. I, p. 88 (en date du 5 décembre 1664).</p>
<p><pb/></p>
<p>272 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>plessis-Guénégaud, qui partageait toutes ses craintes. Cependant elle
écrivait : « Au fond de mon coeur, j'ai un petit brin d'espérance. Je ne
sais d'où il me vient et où il va; et même il n'est pas assez grand pour
que je puisse dormir en repos 1. »</p>
<p>hai1 Lettres, t. I, p. no, édit. 1820 (en date du 9 novembre</p>
<p>1664).</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. I, p. 96 (en date du 17 décembre 1064).</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIX. 273</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t.I, p. 97 (du 17 décembre 1664). —GOURVILLE, Mém.,
t. LII, p. 360.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, Lettres, t. I, p. 99 (en date du 17 décembre 1664).</p>
<p><pb/></p>
<p>274 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Comme on avait séparé Fouquet, non-seulement de sa femme, mais de son
médecin resté son ami, et de son plus fidèle domestique, on crut que ses
ennemis, après l'avoir</p>
<p>1 LOMÉNIE DE BRIENNE , Mémoires inédits, t. II, p. 211.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. 1, p. 104 (en date du 22 décembre 1664).</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIX. 275</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, p. 105 et 106. 2 Ibid., p. 107.</p>
<p><pb/></p>
<p>276 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Goffredo ascolla, e in rigida sembianza Porge più di timor che di
speranza 1. »</p>
<p>1 TASSO, Gerusalemme liberata, canto V, st. 35.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIX. 277</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. II, p. 369 (en date du 23 mars 1672).</p>
<p>2 Lettre de Louvois, du 18 octobre 1672, dans DELORT, Histoire de la
Détention des Philosophes, etc., t. I, p. 40 et 195.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ , Lettres, t. V, p. 394 (en date du 27 février 1679). —
SAINT-SIMON, OEuvres, t. X, p. 137-138.</p>
<p>4 Lettre de Louvois, avril 1680.</p>
<p>24</p>
<p><pb/></p>
<p>278 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 Voyez les Lettres de Louvois, en date des 24 janvier et 18 avril 1680,
dans DELORT, Histoire de la Détention des Philosophes et des Gens de
lettres, t.1, p. 314 et 317.</p>
<p>2 Lettres de Louvois, 15 février, 6 mars et 10 mai 1679, dans DELORT,
Histoire de la Détention des Philosophes et des Gens de lettres, t. I,
p. 286.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, lettre du 3 avril 1680, t. VI, p. 217.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIX. 279</p>
<p>con1 Mém., t. LII, p. 401.—SÉVIGNÉ, Lettres,5, 6 avril 1680, t. VI, p.
223. — BUSSY, Lettres, t. IV, p. 428. — BAROLETTI, Notice sur la mort du
surintendant Fouquet, Turin, 1812, in-4°. — Mercure de France, octobre
1754, p. 142 et 143.</p>
<p><pb/></p>
<p>280 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>dans DELORT, Hist. de la détention de Fouquet, de Pellisson et Lauzun,
t.1 de l' Hist. de la Détention des Philosophes et des Gens de lettres,
p. 195, 321.</p>
<p>1 PAROLETTI, Notice sur la mort du surintendant Fouquet, Turin, 1812,
in-4°. — GOURVILLE, Mém., t. LII, p. 461. — Bussy, Lettres, t. IV, p. 428.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIX. 281</p>
<p>de haine, de vengeance, et d'odieuse tyrannie; et dans ceux qu'il
estobligé de frapper, que des héros du malheur et des victimes innocentes.</p>
<p><pb/></p>
<p>282 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>CHAPITRE XX.</p>
<p>1662—1663.</p>
<p>Louis XIV prend en main les rênes de son gouvernement. — Situalion
critique des affaires. — Ses réformes. — Ordre qu'il introduit</p>
<p>dans les finances Il assure la préséance de ses ambassadeurs. —</p>
<p>Sépare le pouvoir judiciaire du pouvoir administratif, et restreint la
puissance des gouverneurs de place. — Nomination de Péréfixe à
l'archevêché de Paris. — Prédications de Bossuet. — L'activité des
esprits trouve un aliment dans les controverses religieuses.</p>
<p>— Commencements des persécutions religieuses. — Mesures de Louis XIV
contre le jansénisme et les protestants. — Zèle religieux du prince de
Conti. — L'opposition politique ne se manifeste que par des vaudevilles
et des épigrammes. — Goût de la nation pour la</p>
<p>littérature dramatique Protection accordée par Louis XIV aux</p>
<p>de cette époque avec ceux d'aujourd'hui La cour renfermait alors</p>
<p>en hommes tout ce qui faisait la gloire et la force du pays. —Molière ne
put peindre impunément les ridicules que parce qu'il était protégé par
le roi. — Boileau fut obligé de modérer l'âcreté de ses</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XX. 283</p>
<p>Louis XIV institue les justaucorps bleus.— Privilège qu'il y attache.</p>
<p>Revenons sur nos pas. Oublions Fouquet, Mazarin, la Fronde, l'hôtel de
Rambouillet, et toutes les intrigues et tous les acteurs de ces temps :
ils ne sont plus. Louis XIV règne ; et, comme il le dit lui-même dans le
premier conseil qu'il tint, « La face du théâtre change 1 ». Ellechange
en effet, avec la rapidité qu'imprime toujours aux-affaires et aux
destinées d'un grand État l'homme qui, né pour</p>
<p>1 LOMÉNIE DE BRIENNE, Mémoires inédits, t. II, p. 156 et 157. — GRAMONT,
Mémoires, t. LVII. p. 90 et 430.</p>
<p><pb/></p>
<p>284 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>l'em1 Mém., t II, p. 56.</p>
<p>2 LORET, Muse historique , liv. XIII, p. 56, 58. 70. — COLLETET, Abrégé
des Annales de Paris, 1664, in-12, p. 423.</p>
<p>3 Louis XIV, Instructions pour le Dauphin son fils, dans ses OEuvres,
t.1, p. 211, 216, 227.</p>
<p>4 MONGLAT, Mém., t. LI, p. 126.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XX. 285</p>
<p>doc1 Mém., t. LXIIL, p. 271. —JOLY, Mém., t. XLVII, p. 460. — MONGLAT,
Mémoires, t. LI, p. 128. — Louis XIV, OEuvres, t. V, p. 110, 119;
lettres au roi de Pologne, en date du 1er et du 9 février 1663.</p>
<p>1 Louis XIV, Instructions pour le Dauphin son fils, dans ses OEuvres, t.
I, p. 197, 198.</p>
<p>3 LORET , liv. XIII, p. 35 (4 mars 1662) ; dans Louis XIV, OEuvres, t.
I,p. 197; ibid.,t. V,p. 81 ( lettre en date du 17 mars 1662). — JOLY,
Mém., t. XLVII, p. 454, 460 et 462.</p>
<p><pb/></p>
<p>286 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XX. 287</p>
<p>L'art de se faire craindre et de se faire aimer</p>
<p>Qui prévient l'espérance et surprend les souhaits.</p>
<p>165, t. VI des OEuvres, dans l'édit, d'Aimé Martin, — GUY-PATIN,
Lettres, t. V, p. 22 (en date du 14 juillet 1662).</p>
<p>1 Frères PARFAICT, Hist. du Théâtre français, t. IX, p. 1 et 64. —
LORET, Muse historique, liv..XIII,p. 165(28 octobre, 7 janvier 1662).</p>
<p>2 MONTPENSIER, t. XLIII, p. 26, 28, 31.</p>
<p>3 Louis XIV, OEuvres, t. I, p. 223.</p>
<p><pb/></p>
<p>288 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Dans l'effusion de sa reconnaissance, le poète termine en disant :</p>
<p>Commande, et j'entreprends ; ordonne, et j'exécute 1.</p>
<p>1 CORNEILLE, Remerciments an roi, t. XI, p. 95, édit. de Lefèvre, in-8°.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XX. 289</p>
<p>Ta muse avec utilité</p>
<p>Dit plaisamment la vérité;</p>
<p>Tout en est beau, tout en est bon,</p>
<p>Et ta plus burlesque parole</p>
<p>Est souvent un docte sermon 1.</p>
<p>1 BOILEAU, OEuvres, édition de Berriat Saint-Prix, 1830, in-8°, t. Il,
p. 436, ou de l'édit. de Saint-Surin, 1821, t. II, p. 523; édit. de
Saint-Marc , 1747, p. 417.</p>
<p>2 RACINE, t. VII, p. 173, édit. de Geoffroy.</p>
<p>II.</p>
<p><pb/></p>
<p>290 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>d'é1 Satire VII, édit. 1666, p. 68 et 69; édit. 1667, p. 4, et édit.
1669, p. 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XX. 291</p>
<p>1 LORET, liv. XIII, p. 58 (22 avril 1662).</p>
<p><pb/></p>
<p>292 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XX. 293</p>
<p>dance de cette force, une' cour spleudide, richement rétribuée,
affaiblit plutôt qu'elle n'affermit le monarque; c'est de lui qu'elle
reçoit tout, et elle ne lui donne rien. Ce n'est point par elle qu'elle
agit sur le peuple; elle l'en sépare.</p>
<p>Louis XIV le comprit ; et en cela, comme dans tout le reste, il ne forma
pas dès l'abord de combinaisons profondes , de plan prémédité de
despotisme, comme l'a cru un écrivain ingénieux, mais systématique. De
même que tous les véritables hommes d'État, il discerna les nécessités
de sa position, et sut y pourvoir. C'est en cela que consiste le grand
art de régner. Prétendre fonder des constitutions ou agir d'une manière
efficace sur les destinées d'un peuple avec une autorité incertaine ou
flottante, c'est entreprendre d'élever un édifice lorsqu'un tremblement
de terre secoue le sol sur lequel on veut construire.</p>
<p>25.</p>
<p><pb/></p>
<p>291 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>: LORET, liv. XI, p. 59, liv. XIII, p. 69, 130, 154, 199; 13 mars, 26
août, 7 octobre 1662, 17 avril 1660.</p>
<p>2 MOLIÈRE, Critique de l'École des Femmes, scène IV (VI par laute
d'impression), p. 85 de la première édition, 1663, et aussi dans les
Femmes savantes, acte IV, scène III.</p>
<p>3 Voyez Satires de B***, édit. de 1666, p. 4 et 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XX. 295</p>
<p>1 DESORMEAUX, Histoire de Louis II, prince de Condé, t. IV, p. 197,
édit. in-12; Histoire de France en estampes, in-folio, année 1662, t.
XXVIII (Bibliothèque royale).</p>
<p><pb/></p>
<p>296 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Les fêtes qui eurent lieu se ressentirent de la nouvelle splendeur de la
cour. Louis XIV s'en occupait avec autant d'ardeur que s'il n'avait pas
eu d'autres soins 3. Il se</p>
<p>3 LORET, Muse historique , liv. XIII, p. 2, 15, 18,21, 23, 199, lettres
en date des 7 et 28 janvier, 11,14 février, 24 décembre 1662.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XX. 297</p>
<p>mou1 XIV, OEuvres, t. II, p. 25, Vies de plusieurs Personnages célèbres,
t. I, p. 158, article Clovis.</p>
<p>2 LORET, liv. XIII, p. 29, 32, 59. — BENSERADE, t. II, p. 254-280.</p>
<p><pb/></p>
<p>298 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 Description du carrousel en 1667, in-folio, 1670, format atlas, orné
de figures. — LORET, liv. XIII, p. 67 et 85, 6 mai, 10 juin 1662.</p>
<p>— MONTPENSIER, t. XLIII, p. 42.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XX. 299</p>
<p>1 LA FAYETTE, Hist. d'Henriette d''Angleterre, t. LXIV, p. 381. —
MOTTEVILLE, Mém., t. XL, p. 173.</p>
<p><pb/></p>
<p>300 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 MOTTEVILLE, Mém., t. XL, p. 70.</p>
<p>2 LA FAYETTE, Hist. d'Henriette d'Angleterre, t. LXIV, p. 412415. —
CONRART, Mém,, t. XLVIII, p. 282. — MOTTEVILLE, t. XL, p. 170 et 179.—
MONTPENSIER, Mém., t. XLIII, p. 23, 43, 44. — Voy. ci-après la IIIe
partie, chap. XII, p. 209.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XX. 301</p>
<p>1 MONTPENSIER , Mém., t. XLIII, p. 43, 44 MOTTEVILLE, t. XL,</p>
<p>p. 174, 175. — Louis XIV, OEuvres, t. V, p. 160. — LA FAYETTE, Hist.
d'Henriette d'Angleterre, t. LXIV, p. 407. — HAMILTON, Mém. de Gramont,
t.1, p. 103, édit. de ses OEuvms par Renouard, 1812, in-8°.</p>
<p>2 LA FAYETTE, Hist. d'Henriette d'Angleterre, t. LXIV, p. 407, 408,422,
423, 424.— Louis XIV, OEuvres, t. V, p. 90, tertre en date du 22 août
CONRART, Mém., t. XLVIII, p. 280.</p>
<p>3 Voyez ci-après, IIIe partit», chap. XII, p. 197.</p>
<p>20</p>
<p><pb/></p>
<p>302 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>comte de Guiche, ainsi que beaucoup d'autres révolutions de cour,
produites par la même cause.</p>
<p>Il ne nous reste malheureusement aucune lettre de</p>
<p>1 LA FAYETTE, Histoire d'Henriette, t. LXIV, p. 427.—Louis XIV, OEuvres,
t. V, p. 103 (lettre du 20 décembre 1662). — Maréchal DE GRAMONT, Mém.,
t. LVII, p. 93.</p>
<p>2 CONRART, mém., t. XLVIII, p. 283.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XX. 303</p>
<p>Un des motifs qui doivent faire croire que madame de Sévigné séjourna à
Paris dans cette année 1662, et qu'elle s'y trouvait du moins encore au
milieu d'avril,</p>
<p>1 LORET, liv. XIII, p. 69,100-170, 13 mai, 1er juillet, 4 nov. 1662. —
MOTTEVILLE, t. XL, p. 177. — LA FAYETTE, Mém., t. LXIV, p. 395.</p>
<p><pb/></p>
<p>304 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 LORET, Muse historique, liv. XIII, p. 62 (16 avril 1662).</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres (6 mai 1676), t. IV, p. 422, édit. de G. de S. G., t.
IV, p. 281, édit. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XX. 305</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, édit. de 1734, p. XIX de la préface du chevalier
Perrin, ou t.1, p. XXVI de l'édit. de 1754.</p>
<p>2 LORET, lib. VIII, p. 148 (lettre du 29 avril 1657).</p>
<p>3 DE SOMAIZE, Grand Dictionnaire des Précieuses, 1661, in-12, t. II, p.
150. — LA CLEF, p. 15, Sophronie, madame la marquise de Scuigny.</p>
<p>26.</p>
<p><pb/></p>
<p>300 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNÉ.</p>
<p>« SOPHRONIE (la marquise de Sévigné).</p>
<p>CORBULON (Corbinelli) 1.</p>
<p>« Corbulon est illustre dans l'empire des précieuses, pour avoir fait le
portrait de Sophronie, où il a parfaitement réussi, et pour être de plus
son lecteur. Il est natif de l'Étrurie, et fort noble; il a l'esprit fin
et beaucoup de douceur. Il aime fort la musique, et loge au quartier de
Léolie [le Marais du Temple]. »</p>
<p>1 DE SOMAIZE, le Grand Dictionnaire des Précieuses, (1661, in-12, t.1,
p. 93.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ. 307</p>
<p>CHAPITRE XXI.</p>
<p>1663 — 1666.</p>
<p><pb/></p>
<p>308 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXI. 309</p>
<p><pb/></p>
<p>310 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>une vie tout entière. Mais comme une telle passion doit être aussi rare
que la réunion des circonstances qui peu-. vent la faire naître, comme
elle contredit l'expérience journalière, elle ne sera pas toujours
comprise, et trouvera beaucoup d'incrédules.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXI. 311</p>
<p>1 MOLIÈRE, École des Femmes, acte II, scène III, p. 24 de l'édition de
1663 ; t. III, p. 26 de l'édition d'Auger.</p>
<p><pb/></p>
<p>312 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>écrits, les particularités les plus curieuses de l'histoire du règne de
Louis XIV.</p>
<p>1 Louis XIV, OEuvres, t. V; Lettres, p. 203-205, 208, 209, 260 (des 7 et
15 août 1664).</p>
<p>2 Louis XIV, t. V, p. 179-220. — MONGLAT, Mém., t. LI, p. 131. — Bussv,
Mém., t. II, p. 208 et 209, édit. in-12.</p>
<p>3 Louis XIV, OEuvres, t. V, p. 145,193, 210, 228, 264, 269, 281, 291,
305, 311, 318,350, 365, 36S, 377,380, 384,388,403.</p>
<p>4 Louis XIV, OEuvres, t. V, p. 262. —LORET, liv. XV, p. 03.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXI. 313</p>
<p>1 Louis XIV, OEuvres, t. V, p. 205-225.</p>
<p>2 LA FARE, Mémoires, t. LXV, p. 149. — MONGLAT, Mém., t. LI, p. 130.</p>
<p>3 LORET, liv. XIV, p. 58-61 ( 21 et 28 avril 1664 ).</p>
<p>4 Histoire de la Monarchie Françoise, 1697, in-12, t. Il, p. 230. 6
Ibid., t. II, p. 226 et 166.</p>
<p>6 LORET, liv. XIV, p. 124 (en date du 29 juillet 1663 ). 7 LA FONTAINE,
OEuvres, édit. 1827, t. VI, p. 109, note 1.</p>
<p>27</p>
<p><pb/></p>
<p>3 11 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>3 François HE NEUFCHATEAU , Esprit du grand Corneille, p. 434.</p>
<p>A Suite du Nouveau Recueil de plusieurs pièces diverses et galantes de
ce temps, 1665, p. 82 et 86 (avec la sphère).</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXI. 315</p>
<p>1 Frères PARFAICT, Hist. du Théâtre français, t. IX, p. 304.</p>
<p><pb/></p>
<p>316 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 MOLIÈRE, édit. d'Augei, t. III, p. 386, et t. III, p. 296, édit.
d'Aimé Martin.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXI. 317</p>
<p>» BENSERAOE, t..11, p. 287 GUERET, Carte de la Cour, 166.3,</p>
<p>p. 69. 2 MOITEVILLE, Mém., t. XL, p. 141, 212 et 213.</p>
<p>27;</p>
<p><pb/></p>
<p>318 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXI. 319</p>
<p>monarMOTTEVILLE, t. XL, p. 185-186. 2 Ibid., p. 186.</p>
<p><pb/></p>
<p>320 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>que remplit pendant quelque temps la cour d'intrigues et de cabales; les
résistances et les complaisances auxquelles elle donna lieu devinrent
l'origine de l'abaissement des uns et de l'élévation des autres 1.</p>
<p>1 MOTTEVILLE, t. XL, p. 199, 201, 203, 211, 213, 218, 225.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ. 321</p>
<p>CHAPITRE XXII.</p>
<p>1663 — 1664.</p>
<p>Si on excepte le temps que dura la maladie de la reine mère, et les
intervalles qui paraissaient bien longs du carême et de la semaine
sainte, pendant lesquels le jeune abbéHossuetfaisait entendre des
paroles fortes et sévères 1, les années du nouveau règne s'écoulaient
dans une suite presque continuelle de bals, de jeux, de spectacles et de</p>
<p>1 LORET, liv. XV, p. 66 ( 15 mai 1664 ).</p>
<p><pb/></p>
<p>322 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 LORET, liv. XV, p. 33, 61,123,165,195-203,206,3 mars 28 avril, 29
juillet, 6 octobre, 1er et 15 décembre 1663.— MOTTEVILLE, Mém., t. XL,
p. 195 — MONTPENSIER, Mém., t. XLIII, p. 54-67.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXII. 323</p>
<p>ani1 Lettres, t. II, p. 92.</p>
<p><pb/></p>
<p>324 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Vous qui naquîtes tonte belle, A votre indifférence près 1.</p>
<p>1 LA FONTAINE, Fables, liv. IV, fable I ; t. I, p. 177 des OEuvres de LA
FONTAINE, édit. 1827, in-8°.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXII. 325</p>
<p>Dans ce même ballet, qui fut joué pendant tout l'hiver, le roi
représentait un berger 1, MADAME jouait le rôle, de Pallas, et
mademoiselle de Sévigné dansait avec elle, dans la septième entrée, avec
mesdemoiselles de Mortemart, de Saint-Simon et de La Vallière. Toutes
les quatre étaient vêtues en Amazones. Les vers chantés ou récités à
cette occasion pour mademoiselle de Sévigné,</p>
<p>» BENSERADE, OEuvres, t. II, p. 285, 288.</p>
<p>a. as</p>
<p><pb/></p>
<p>326 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Pour mademoiselle de SÉVICNY, Amazone.</p>
<p>Loret, en rendant compte de la première représentation de ce ballet,
dans sa Gazette du 20 janvier 1663, après avoir décrit l'entrée de
MADAME et des demoiselles Saint-Simon, Mortemart et La Vallière, ajoute :</p>
<p>1 BENSERADE, OEuvres, t. II, p. 299.</p>
<p>7 LORET, Muse historique, liv. XIV, p. 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXII. 327</p>
<p>On joua encore de nouveau, l'année suivante, lé ballet des. Arts : les
mêmes personnages y figurèrent ; et parmi les belles dont Loret fait
l'éloge, au sujet de cette reprise, mademoiselle de Sévigné n'est pas
oubliée :</p>
<p>Les autres beautés renommées, Qu'ailleurs j'ai toutefois nommées,
C'était Saint-Simon, Sévigny De mérite presque infini ; La Vallière,
autre fille illustre, Digne un jour d'avoir un balustre.</p>
<p>Depuis qu'elle n'est plus pucelle, Ce n'est plus ainsi qu'on l'appelle 1.</p>
<p>1 LORET, liv. XIV, p. 26(17 février).</p>
<p><pb/></p>
<p>328 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>Lorsque l'hiver survint, au commencement de l'année suivante, on monta
un nouveau ballet, intitulé les</p>
<p>1 LORET, Muse historique, liv. XIV, p. 46 (31 mars 1663 ).</p>
<p>2 Ibid., p. 13,18, 48 et 49 (27 janvier, 3 février, 17 mars, et 7 avril
1663).</p>
<p>2 Id., liv. XIV, p. 188, 192 (17 et 24 novembre 1663). — MONTTENSIER,
Mém., t. XLIII, p. 54. — LORET, liv. XIV, p. 33 (3 mai).</p>
<p>4 ld., liv.XIV,p. 139, 140 (25 août), p. 174 (20 octobre).</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXII. 32!)</p>
<p>Pour mademoiselle DE SÉVIGNY, Amour déguisé en Nymphe maritime.</p>
<p>Vous travestir ainsi, c'est bien être ingénu, Amour ! c'est comme si,
pour n'être pas connu ,</p>
<p>Avec une innocence extrême,</p>
<p>Vous vous déguisiez en vous-même. Elle a vos traits, vos feux, et votre
air engageant, Et, de même que vous, sourit en égorgeant.</p>
<p>Loret, dans sa gazette, a fait une description pompeuse de la première
représentation de ce ballet, qui eut lieu dans le milieu de février
1664. On voit, par son récit, que les grands de la cour y figuraient
avec les acteurs et les actrices les plus renommés, avec</p>
<p>L'excellent acteur Floridor,</p>
<p>Qui vaut mieux que son pesant d'or,</p>
<p>et la célèbre Desoeillets, et Montfleury et sa fille. Après avoir, selon
son usage, commencé par l'éloge du roi, de MONSIEUR, des reines, des
princesses, Loret en vient</p>
<p>1 BENSERADE, OEuvres, 1697, t. II, p. 310. —LORET, lix. XV,p. 25, lettre
6, en date du 9 février 1664.</p>
<p>28.</p>
<p><pb/></p>
<p>330 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>aux filles d'honneur, et termine tous ces éloges par celui de
mademoiselle de Sévigné.</p>
<p>J'ai pensé faire une folie En oubliant cette jolie, Cette pucelle
Sévigny, Objet de mérite infini. Certes, moi qui l'ai deux fois vue De
divers agréments pourvue, Et d'une très-rare beauté, Aux ballets de Sa
Majesté, Si quelqu'un s'en venait me dire, Et fut-ce le roi notre sire :
As-tu rien vu de plus mignon ? Je lui dirais hardiment : Non 1.</p>
<p>Mais toutes les fêtes de l'hiver furent surpassées par celles que Louis
XIV donna au printemps, dans le parc</p>
<p>1 LOBET, liv. XV, p. 27 ( 16 février 1064), — Ibid., p. 32 et 33, et 35
( 1er mars). 2 Ibid., pag, 18 (2 février).</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXII. 331</p>
<p><pb/></p>
<p>332 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>CHAPITRE XXIII.</p>
<p>1665.</p>
<p>cette pièce,sont confirmés par Bussy et madame de la Fayette Le</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXIII. 333</p>
<p>tins, des feux d'artifice, la comédie, des cavalcades, mais aucune
représentation de ballet royal 1.</p>
<p>Pour mademoiselle DE SÉVIGNY, Omphale.</p>
<p>Mademoiselle de Sévigné avait alors atteint l'âge de</p>
<p>1 LORET, Muse historique, liv. XV, p. 73. 2 BENSERADE, t, II, p, 354. —
LORET, Muse historique, liv. XVI, p 23.</p>
<p><pb/></p>
<p>334 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>A madame la marquise DE SÉVIGNY.</p>
<p>ÉPIGRAMME.</p>
<p>Je l'ai dit dans la famille, Et je le dirai toujours, Vous n'aimez point
votre fille, Ce miracle de nos jours. Par l'éclat incomparable De votre
teint, de vos yeux, Par votre esprit adorable, Vous l'effacez en tous
lieux 2.</p>
<p>Cet éloge était vrai sous le rapport de l'esprit, vrai sous le rapport
de la vivacité des yeux. On pourrait</p>
<p>1 AEGIDII MENAGII, 1680, in-12, édit. 7ma, p. 304.</p>
<p>2 AEGIDII MENAGII, 4e édit., 1663, p. 288. Ménage supprima cette pièce,
et elle ne se trouve plus dans la 7° édition de ses poésies, publiée en
1680.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXIII. 335</p>
<p>1 BOSSYDERARUTIN, Hist. am.des Gaules, édit. 1754, t.1, p. 242. — Hist.
amoureuse de France, p. M***, 1710, in-12, p. 283.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres, édit. de G. deS.-G., t.1, p. CXXIX ; édit. de
Grouvelle, 1811, t. I, p. CLXIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>336 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>nou1 Mém., t. XLVI1, p. 446-468,470,473-474. — LOUIS XIV, OEuvres, t. V,
p. 81 (lettre en date du 17 mars 1662). — Ibid., t. V, p. 186 (en date
du 27 mai 1685).</p>
<p>2 Conférez M, COUSIN, Journal des Savants, 1842.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXIII. 337</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 192, édit. de Monmerqué, lettre en date du
18 août.</p>
<p>29</p>
<p><pb/></p>
<p>338 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>On voyait dans ce ballet des démons habillés sous mille formes
différentes, pour faire invasion dans le beau palais d'Amalthée,
c'est-à-dire dans cet hôtel de Guénégaud, qu'on nommait encore l'hôtel
de Nevers. Puis les ombres racontaient ce qu'elles avaient observé de la
vie intérieure d'Amalthée; ce qui leur donnait occasion de dévoiler sa
bonté, sa générosité, toutes les qualités qui la faisaient chérir, et de
varier, au moyen des caractères de chaque démon, les louanges délicates
qui lui étaient adressées.</p>
<p>2 HÉNAULT, Abrégé chronologique, t. III, p. 851.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXIII. 339</p>
<p>1 MONTPENSIER, Mém., t, XLIII, p. 35, 38, 39.</p>
<p>2 LORET, liv. XIII, p. 41 ( 18 mars). — Ibid., liv. XIV, p. 56. —
CHOISY, Mém., t. LXI1I, p. 277.</p>
<p>3 Abrégé chronologique desprincipaux événements qui ont précédé la
constitution Unigenitus ; Utrecht, 1730, in-24,p. 10.—GUYPATIN, Lettres,
t. V, p. 22.</p>
<p><pb/></p>
<p>340 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE. 341</p>
<p>CHAPITRE XXIV.</p>
<p>1658 — 1665.</p>
<p>Bussy abandonne le parti de Condé—Il se rend désagréable au roi,</p>
<p>— Désordre de ses affaires. — Il a recours au surintendant, — et</p>
<p>ensuite au roi Il n'obtient rien. — Il se relire dans sa terre. —</p>
<p>Elle est mise au couvent Billet d'elle trouvé dans les papiers de</p>
<p>Bussy, malgré ses efforts 1, ne put jamais recueillir de sa défection du
parti de Condé le prix qu'il en avait es1</p>
<p>29.</p>
<p><pb/></p>
<p>312 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Mazarin mourut; et l'arrestation de Fouquet et la saisie de ses papiers
firent connaître au roi l'engagement que</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXIV. 343</p>
<p>témoi1 Mém., t. II, p. 171.</p>
<p>2 Ibid., t. II, p. 167.</p>
<p>3 Ibid., t. II, p, 179.</p>
<p><pb/></p>
<p>344 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Une dame que Bussy avait courtisée avec succès, sans qu'il cessât
d'aimer madame de Monglat, désira vivement connaître cet écrit, dont
tout le monde parlait. Cette dame (Bussy ne la désigne pas autrement
dans ses Mémoires ) était alors renfermée au couvent de la Miséricorde,
par lettre de cachet obtenue par son mari. Elle</p>
<p>1 BUSSY, Mém., t. II, p. 182.</p>
<p>2 BUSSY, lettre au duc de Saint-Aignan, dans ses Mémoires, t. Il, p. 326
de l'édit. in-12. — Ibid., édit, in-4°, t. II, p. 162.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXIV. 345</p>
<p>1 BUSSY, Mém., t. Il, p. 194. — BUSSY DE RABUTN, Supplément aux Mémoires
et Lettres, t.1, p. 65.</p>
<p>2 SAINT-SIMON, Mém., ch. XXXVII, t. X, p. 449 et 450. — Ibid., t. V,
chap. VII, p. 102 et 103. — SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 377, note b,
édit. de Monmerqué. — MONTPENSIER, Mém., t. XLII, p. 400. — CHAVAGNAC,
Mém., t.1, p. 198, —CHOISY, Mém., t. LXIII, p. 418.</p>
<p><pb/></p>
<p>346 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 MONTPENSIER, Mém., t. XLII, p. 400.</p>
<p>2 CONRART, Mém., t. XLVIII, p. 258.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXIV. 347</p>
<p>et de ne rien faire qui fût contraire aux intérêts de la marquise de La
Baume; de ne jamais parler d'elle, ni en bien ni en mal.</p>
<p>2 BUSSY, Supplément, t. I, p 65.</p>
<p><pb/></p>
<p>348 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ</p>
<p>Alors le déchaînement contre Bussy devint général. Il en craignit les
suites ; et, sachant que son ouvrage avait été dénoncé au roi 2, il lui
fit remettre le manuscrit original par le duc de Saint-Aignan, son ami,
qui supplia</p>
<p>1 Histoire amoureuse des Gaules, Liège, in-18, en deux parties, dont la
première a 190 pages, la seconde 69, et la clef. — SÉVIGNÉ , lettre de
Bussy-Rabutin en date du 19 juillet 1669, t. I, p. 136, édit. de Monmerqué.</p>
<p>2 Bussv, Mém., t. II, p. 200.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXIV. 349</p>
<p>même temps le monarque de daigner le lire en entier. Quoique Louis XIV
fût mentionné dans cet ouvrage, Bussy pouvait, sans y rien changer,
désirer qu'il en prit lecture.</p>
<p>On a dit que la principale cause de la longue disgrâce de Bussy et son
emprisonnement provenaient d'un cantique obscène contre Louis XIV, qui
se trouve inséré dans les éditions de l'Histoire amoureuse des Gaules
que l'on a faites après la première; mais, quoique cette opinion soit
générale, elle n'en est pas moins fausse, et elle prouve seulement qu'on
ne s'est pas donné la peine d'étudier les événements de cette époque, le
caractère des personnages qui y ont joué un rôle, leur position, et les
intérêts qui les faisaient agir.</p>
<p><pb/></p>
<p>350 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 DE BRIENNE, Mém. inédits, t. II, p. 304, ch. XXVII.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXIV. . 351</p>
<p>au sujet du roi le moindre propos qui soit contraire aux sentiments
qu'il a manifestés par écrit. Bussy eût-il tenu ce langage s'il avait pu
croire que le résultat pût lui être contraire? Trois éditions
successives de l'Histoire amoureuse des Gaules, sous la rubrique de
Liége, parurent sans le cantique que les imprimeurs de Hollande eurent
l'impudence d'y insérer depuis 1.</p>
<p>2 LORET, Muse historique, liv. XVI, p. 149. — BUSSY, Mém,, t. II, p.
297, 298.</p>
<p><pb/></p>
<p>352 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 BUSSY, Mém., t. II, p. 283.</p>
<p>2 Ibid., p. 295.</p>
<p>3 BUSSY, Supplément, Ire partie, p. 68.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXIV. 3S3</p>
<p>1 BOUHIER, Manuscrits cités dans la Cour et la Ville, publiés par M.
Barrière, p. 464.</p>
<p>30.</p>
<p><pb/></p>
<p>354 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 BUSSY, Mém., t. II, p. 336-356-358-367-368-370-372.</p>
<p>12 Voyez la Ire partie de ces Mémoires, ch. XXXV, p. 479. Dallancé
mourut fort riche, et laissa un fils, physicien célèbre. Conférez
BOILEAU, Sat. X, v. 434, t. I, p. 194 de l'édit. de Saint-Marc.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXIV. 355</p>
<p>1 BUSSY, Mém., t. II, p. 362.</p>
<p>2 Ibid.</p>
<p>3 MILLIN, Voyages dans les départements du Midi, t. I, p. 210,
213.—CORRARD DE BREBAN, Souvenirs d'une visite aux ruines d'Alise et au
château de Bussy-Rabulin, Troyes, 1833, p. 18.</p>
<p><pb/></p>
<p>356 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ,</p>
<p>CHAPITRE XXV.</p>
<p>1658—1668.</p>
<p>Attachement réciproque de madame de Sévigné et de Bussy. — Bussy se
repent vivement d'avoir offensé sa cousine. — Belle conduite de Bussy
envers elle, lors des lettres qui furent trouvées chez Fouquet.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXV. 357</p>
<p>Tous les deux éprouvaient une peine extrême de se trouver brouillés l'un
avec l'autre, parce qu'en effet en rompant ensemble chacun avait perdu
son plus sincère admirateur, son confident le plus intime. Madame de
Sévigné ressentait contre son cousin un conroux qui n'était que trop
justifié par les mortifications que son perfide écrit lui faisait subir
; mais elle avait en même temps de vifs</p>
<p><pb/></p>
<p>358 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>Avec ces mutuelles dispositions, la moindre circonstance pouvait opérer
une réconciliation. Cette circonstance se présenta.</p>
<p>1 BUSSY, COMTE DE RABUTIN, Mém. mss, cités dans Monmerqué, Lettres de
SÉVIGNE, t. I, p. 56.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXV. 359.</p>
<p>en vain on citait, pour le prouver, les paroles du roi et de son
ministre : Fouquet n'avait pas coutume de serrer des papiers d'affaires
dans sa cassette réservée. On savait truelles étaient les lettres de
mademoiselle de Menneville, et de plusieurs autres dames de la cour, qui
avaient été trouvées dans cette mystérieuse cassette : pouvait-on croire
que celles de madame de Sévigné fissent exception et fussent d'une autre
nature ?</p>
<p><pb/></p>
<p>360 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Cependant Bussy, en homme qui par sa propre expérience a acquis des
preuves répétées de la fragilité des femmes, crut devoir agir avec
prudence. Avant de se déclarer le champion de l'honneur de sa cousine
avec toute l'énergie et la hauteur que comportaient l'orgueil de
soncaractère et ses titres de gentil-homme et de guerrier, il crut</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. I, p. 57, édit. 1820.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXV. 301</p>
<p>II. 31</p>
<p><pb/></p>
<p>302 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE,</p>
<p>attaqué sa vertu. » — « Après avoir fait tant de bruit contre elle, dit
de Rouville, il vous sied mal de trouver mauvais que d'autres en
fassent. » — « Je le trouve trèsmauvais, au contraire , répondit Bussy;
et je n'aime le brait que quand je le fais moi-même 1. »</p>
<p>1 BUSSY, Mém. mss. ; dans SÉVIGNÉ, Lettres, édit. 1820, t.1, p. 58.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXV. 363</p>
<p>Cet heureux temps ne fut pas de longue durée. Le manus1</p>
<p>manus1 lettre en date du 26 juillet 1668, t. I, p. 129.</p>
<p>2 BUSSY-RABUTIN , Mém., t. II, p. 201.</p>
<p>4 SÉVIGNÉ, Lettres, t. I, p. 129. en date du 26 juillet 1668.</p>
<p><pb/></p>
<p>361 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNE.</p>
<p>Sé1 lettre en date du 29 juillet 1669, t. 1, p. 133.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXV. 367</p>
<p>1 Christophle de Rabulin, seigneur de Sully et de Bourbilly, né vers
1500, mort en 1529.</p>
<p>2 Guy de Rabulin, né en 1532, le premier qui porta le titre de baron de
Chantal.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, Lettres, t. 1, p. 111 (en date du 20 mai 1607).</p>
<p>4 SÉVIGNÉ, Lettres, t. 1, p. 113 (lettre de BUSSY, en date du 23 mai 1667).</p>
<p><pb/></p>
<p>368 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>écrites : ce qui est certain, c'est qu'il suspendit alors sa
correspondance avec elle. Dans sa dernière lettre, cependant, il avait
montré la plus entière confiance dans sa cousine ; il lui avait fait
part de ses affaires, il lui avait envoyé copie de toutes les lettres
qu'il avait adressées au roi.</p>
<p>Alors commence une longue explication, que quelques mots dits chez
Dalancé auraient rendue inutile; mais nous ne devons point regretter que
ces mots n'aient point été prononcés, car nous n'aurions pas les lettres
qui nous font le mieux connaître le noble caractère de madame de Sévigné.</p>
<p>La défense de Bussy contre la trop juste accusation que lui intente sa
cousine est un chef-d'oeuvre d'adresse. Il commence d'abord par faire
l'éloge de son accusatrice, et il accompagne cet éloge de phrases
pleines de tendresse et do galanterie. Il avoue qu'il a été bien
coupable; mais du moins les remords de sa faute ont été sincères, tandis
que sa cousine ne paraît pas avoir fait franchement le sacrifice de son
ressentiment, et qu'elle semble même se repentir de lui avoir pardonné
1. Il lui rappelle</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. I, p. 121 (le 9 janvier 1668).</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXV. 365</p>
<p>vigne ne fut pas dupe des mensouges de son cousin. Dès ce moment il ne
lui fut plus possible d'avoir confiance en lui, ni d'être pour lui ce
qu'elle avait été.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, lettre en date du 20 juillet 1668, t. 1, p. 131. 2 BUSSY,
loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>366 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>Telles étaient leurs dispositions l'un envers l'autre lorsque leur
correspondance recommença; mais ce fut d'abord , comme on va le voir,
lentement et péniblement.</p>
<p>1 BUSSY, Mém., t. III, p. 337.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres, t.1, p. 131-137 (lettre de madame de Sévigné, en
date du 20 juillet, et de Bussy, en date du 29).</p>
<p>3 BUSSY (lettre du 21 novembre 1006), dans SÉVIGNÉ, t. I, p. 109.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXV. 369</p>
<p>Alors madame de Sévigné n'y peut tenir, elle éclate ; et dans une longue
lettre, écrite avec une éloquente impétuosité, elle accable son cousin
de toute la puissance et de toute la force de la vérité, et termine,
sans aigreur, par les assurances de sa tendresse, exprimées de la
manière la plus vive et la plus aimable.</p>
<p>Elle commence cette lettre remarquable en lui disant 2 :</p>
<p>« Mon cousin, apprenez de moi que cen'est pas la mode de m'accuser de
faiblesse pour mes amis. J'en ai beaucoup d'autres, comme dit madame de
Bouillon, mais je n'ai pas celle-là. Cette pensée n'est que dans votre
tête ; et j'ai fait ici mes preuves de générosité sur le sujet des
disgraciés, qui m'ont mise en honneur dans beaucoup de bons lieux, que
je vous dirais bien si je voulais. Je ne</p>
<p>1 SÉVICNÉ, Lettres, t. I, p. 126 (en date du 17 juillet 1608).</p>
<p>2 Ibid.. p. 127 (en date du 20 juillet 1668).</p>
<p><pb/></p>
<p>370 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>Bussy pourtant ne voulut pas accepter tout ce que cette lettre avait
d'accablant pour lui. Dans une réponse très-longue, et qui commence sur
le ton le plus sérieux</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXV. 371</p>
<p>« Je vous avoue que j'ai mille fois plus de torts que vous, parce que ma
représaille a été plus forte que l'offense que vous m'aviez faite, et
que je ne devais pas m'emporter si fort contre une jolie femme comme
vous, ma proche parente, et que j'avais toujours bien aimée :
pardonnez-moi donc, ma cousine, et oublions le passé au point de ne nous
en souvenir jamais. Quand je serai persuadé de votre bonne foi dans
votre retour pour moi, je vous aimerai mille fois plus que je n'ai
jamais fait; car, après avoir ce qu'on appelle tourné et viré, je vous
trouve la plus agréable femme de France. »</p>
<p>no1 Lettres, t.1, p. 133 (lettre en date du 29 juillet 1008). 3 Ibid.,
138 (lettre du 29 juillet 1668).</p>
<p><pb/></p>
<p>372 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, t. I, p. 143, édit. de Monmerqué (lettre en date du 14 août
1608). 3 Ibid., p. 144 (lettre en date du 14 août). 3 SÉVIGNÉ, lettre en
date du 28 août 1668, t. I, p. 145.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITEE XXV. 373</p>
<p>l'honneur d'être près de vous, et que vous me vinssiez conter ces
lanternes. » Afin d'adoucir tout le mordant, de ses arguments, elle
termine en disant : « Adieu, comte; je suis lasse d'écrire, et non pas
de lire tous les endroits tendres et obligeants que vous avez semés dans
votre lettre 1. »</p>
<p>recom1 Lettres, t.1, p. 140, lettre en date du 28 août 1609.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres, t.1, p. 149, lettre de BUSSY, en date du dernier
août 1608.</p>
<p>32</p>
<p><pb/></p>
<p>374 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>mencer le combat. Mais il vaut mieux que je vous donne la vie et que
nous vivions en paix 1. »</p>
<p>1 SÉVIGNÉ-, Lettres, t.1, p. 150 (en date du 4 septembre 1668 )■</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la première partie prenant madame de Sévigné au berceau, nous
l'avons montrée recevant la plus heureuse éducation, sans qu'il en
coûtât aucun sacrifice aux moindres joies de son enfance; puis au sein
des richesses goûtant d'abord tout le bonheur et éprouvant ensuite
toutes les peines de l'état conjugal ; veuve, enfin,et encore jeune et
belle, sachant, au milieu de la plus effroyable licence, se conserver
pure, quoique sans cesse, assiégée par les plus dangereuses séductions.</p>
<p><pb/></p>
<p>376 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>« Je n'ai jamais eu l'imagination aussi frappée : il m'a semblé que d'un
coup de baguette, comme par magie, elle avait fait sortir cet ancien
monde, que nous avons vu si différent de celui-ci, pour le faire passer
en revue devant moi 1. »</p>
<p>Cet ancien monde est encore bien plus différent du nôtre que celui du
milieu du dix-huitième siècle , dont il est fait mention dans la lettre
du duc de Villars-Brancas, que nous venons de citer ; mais les vives
peintures que madame de Sévigné en a tracées, obscurcies par le temps,
ont besoin, pour reprendre tout leur éclat, qu'une main réparatrice en
fasse ressortir les curieux détails et les principales figures, et nous
montre combien les tableaux dont ils font partie sont féconds en
instructions historiques.</p>
<p>1 Duc de VILLARS-BRANCAS, Lettre dans l'édition de Sévigné de M.
Monmerqué, 1820, in-8°. t. I, p. XXIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES</p>
<p>ET</p>
<p>ÉCLAIRCISSEMENTS.</p>
<p>32.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTES</p>
<p>ET</p>
<p>ÉCLAIRCISSEMENTS.</p>
<p>PREMIERE PARTIE.</p>
<p>CHAPITRE PREMIER.</p>
<p>Page 3, ligne 25 : Le pain des pauvres.</p>
<p>Il faut remarquer que ce ne fut que longtemps après la mort de madame de
Sévigné que Fremyot de Chantal fut déclarée sainte. Elle fut d'abord
béatifiée par les filles entre les bras desquelles elle mourut. Cette
béatification fut confirmée par le pape en 1751 ; mais sainte Chantai ne
fut canonisée qu'en 1767, le 16 juillet.</p>
<p>Page 7, ligne 7 : Ce fut le célèbre Cromwell.</p>
<p>CHAPITRE II.</p>
<p>Page 10, ligne 5 : Le joli village do Sucy. Ce nom est écrit Sussy sur
la plupart des cartes, et on l'avait</p>
<p><pb/></p>
<p>380 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>converti en Sully dans plusieurs éditions des lettres de madame de
Sévigné, ce qui a causé beaucoup de méprises de la part des éditeurs.</p>
<p>Page 10, ligne 7 : Emmanuel y était né.</p>
<p>Enfin je vous revois, vieux lit de damas vert ; Je vous revois, vieux
lit si chéri de mes pères,</p>
<p>Où jadis toutes mes grand'mères, Lorsque Dieu leur donnait d'heureux
accouchements , De leur fécondité recevaient compliments.</p>
<p>Coulanges était né en 1031.</p>
<p>Page 14, ligne 11-16.</p>
<p>CHAPITRE IV.</p>
<p>Page 31, ligne 27 : Polie sans affectation.</p>
<p>Huet s'exprime sur madame de Rambouillet exactement comme l'Iéchier :
Maxima erat hoc tempore Rambullietanae domus celebritas, quam maynopere
exornaverat Calliarina Vivonnoea, marchione Rambullieto pridem viduata,
primaria femina natalibus, ita animis et moribus vere Romana. — Huetii
Commentarius de rebus ad eum pertinentibus, p. 212.</p>
<p>Page 35, ligne 14 : Durant le temps de leur règne, Balzac écrivait à
Conrad : « Votre mauvaise santé vous permet elle de fréquenter souvent
le temple des Muses, de l'Honneur et de</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ECLAIfiCISSESlENTS. 381</p>
<p>Sang des héros de France et des dieux d'Italie, Et, pour comble
d'honneur, la mère de Julie.</p>
<p>CHAPITRE V.</p>
<p>Page 38, ligne 3 du texte : Les rideaux de soie bleue.</p>
<p>Sanval a décrit très en détail l'hôtel que madame de Rambouillet fit
construire avec une si parfaite intelligence des distributions
intérieures, avec tant de goût et d'élégance dans l'architecture, que
cet hôtel devint un modèle pour les constructions de même nature. Sauvai
mourut en 1670. Son ouvrage n'a été imprimé que cinquantequatre ans
après, en 1724. L'emphase qu'il met dans quelques-uns de ses écrits lui
attira un sarcasme de Boileau. Voyez satire vu, t.1, p. 175, édit. de
Saint-Surin. Si ce défaut existait dans ses Recherches sur Paris, ses
éditeurs l'ont fait disparaître. L'ouvrage de Sauvai a aussi été lu et
revu en manuscrit non-seulement par Colbert, mais aussi par Costar,
Pellisson et le père Le Long.</p>
<p><pb/></p>
<p>382 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>thénice, anagramme de celui de Catherine, qui était le sien. Segrais,
secrétaire de Mademoiselle, fille de Gaston d'Orléans, habitué au
Luxembourg, où il logeait, s'étonnait de ne pouvoir parvenir auprès de
madame de Rambouillet que par « une enfilade de pièces, d'antichambres ,
de chambres et de cabinets. » Voyez Segrais, OEuvres, 1755, t. I, p. 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ECLAIRCISSEMENTS. 383</p>
<p><pb/></p>
<p>381 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ECLAIRCISSEMENTS. 385</p>
<p>33</p>
<p><pb/></p>
<p>380 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>Il existe un plan gravé de la paroisse royale de Saint-Germain
l'Auxerrois, fait par les soins du curé de ladite paroisse, en 1698;
l'hôtel d'Uzès et l'hôtel de Longueville s'y trouvent dessinés, mais
leur cour intérieure et leur principale entrée sont tracées de sorte que
ces deux hôtels semblent sépares par des maisons, quoique primitivement
ils se touchassent. Il y a un autre plan de la même paroisse,</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ECLAIRCISSEMENTS. 387</p>
<p>Page 3S, ligne 13 et 14 : A travers les colonnes dorées de celte alcôve.</p>
<p><pb/></p>
<p>388 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Ces alcôves étaient très-vastes, et formaient une petite chambre
renfermée dans une plus grande. Le lit était placé au milieu, sur une
estrade, souvent entouré d'un balustre, et laissant de chaque côté une
vaste ruelle. Aussi la conclusion de la requête de Ribercour, dans le
Procès des Précieuses, de Somaize, est que, pour leur châtiment,</p>
<p>Le lit desdites femelles Soit les deux côtés sans ruelles, Et qu'il soit
mesmement placé Sans être du tout exaucé.</p>
<p>On n'y voit point le sang des races dévorées, En estrades d'ivoire, en
alcôves dorées.</p>
<p>( Recueil des plus belles Pièces des Poêtes français, 1692, in-12, t.
III, p. 337.)</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 389</p>
<p>côves, dont les dames de notre siècle s'attribuent l'invention, étaient
en usage. » Non; car l'estrade seule ne constitue pas l'alcôve. Ainsi ce
passage de Sauvai, au lieu de contredire l'assertion de Tallcmanl, la
confirme, puisqu'il nous apprend que l'usage des alcôves était récent,
et qu'on en attribuait l'invention aux femmes. Scarron, dans ses
oeuvres, parle plusieurs fois des alcôves :.« Il y avait des meubles ,
des alcôves, des estrades, et une provision de bonne senteur. » (Le
Chastiment de l'Avarice, dans les Dernières OEuvres de Scarron ; 1700,
in-12, p. 112.)</p>
<p>Les tapis chinois sont foulés Dans leurs alcôves bien meubles.</p>
<p>( Scarron, la Baronéide, dans les Dernières OEuvres, 1700, in-12, P. 175.)</p>
<p>Boileau a dit :</p>
<p>Ne vous enivrez pas des éloges flatteurs</p>
<p>Qu'un amas quelquefois de vains admirateurs</p>
<p>Et ailleurs :</p>
<p>Que de son nom, chanté par la bouche des belles,. Benserade en tous
lieux amuse les ruelles.</p>
<p>33.</p>
<p><pb/></p>
<p>300 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Somâizc désigne comme les principaux introducteurs des ruelles de son
temps l'abbé Bellebat et l'abbé du Buisson (voyez page 311). Dans la
comédie intitulée les Véritables Précieuses, on lit ce dialogue , page 32 :</p>
<p>LE BARON.</p>
<p>Avez-vous grande foule d'alcovistes chez vous? Qui préside ? Qui est de
quartier?</p>
<p>ISABELLE.</p>
<p>Nous en avons plusieurs de la vieille roche.</p>
<p>Dans le Grand Dictionnaire des Précieuses, ou la clef des ruelles, 1660
(ouvrage de Somaize différent de celui qui est intitulé aussi Grand
Dictionnaire des Précieuses, historique, critique, 1661, 2 vol. in-12),
p. 79, on lit que ces mots, qui préside? qui est de quartier chez vous ?
sont synonymes de Qui est-ce qui vient souvent vous voir ?</p>
<p>Cet usage de recevoir dans les alcôves en produisit un autre, qui
subsista longtemps : ce fut celui qu'avaient les jeunes mariées de
recevoir, assises sur leur lit, eu grande parure, les visites qui leur
étaient faites le lendemain de leurs noces.</p>
<p>Saint-Simon (Mémoires complets et authentiques, t.1, p. 277), parlant de
son mariage, dit :</p>
<p>« Nous couchâmes dans le grand appartement de l'hôtel de Lorges.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ECLAIRCISSEMENTS. 391</p>
<p>Le lendemain, M. d'Anneuil, qui logeait vis-à-vis, nous donna un grand
dîner, après lequel la mariée reçut sur son lit toute la France à
l'hôtel de Lorges, où les devoirs de la vie civile et la curiosité
attirèrent la foule.... » « Le lendemain elle reçut tonte la cour sur
sou lit, dans l'appartement de la duchesse d'Arpajon, comme plus
commode, parce qu'il était de plain pied. » (Page 278.)</p>
<p>Le même Saint-Simon ( t. II, p. 125 et 126 ), en parlant du mariage de
mademoiselle d'Aubigné, nièce de madame de Maintenon, avec le comte
d'Aven, dit : « La déclaration s'en fit le mardi 11 mars. Le lendemain
madame de Maintenon se mit sur son lit, au sortir de table, et les
portes furent ouvertes aux compliments de toute la cour. » Ceci se
passait avant la messe de mariage ; après cette messe, Saint-Simon
ajoute encore : « L'après-dînée, madame de Maintenon, sur son lit, et la
comtesse d'Aven sur un autre, dans une autre pièce joignante, reçurent
encore toute la cour. »</p>
<p>C'est sur cet usage que La Bruyère s'exprime en ces termes :</p>
<p>(La Bruyère, Caractères, ch. VII, De la Ville.)</p>
<p>Cet usage continua dans le dix-huitième siècle. Au sujet du mariage du
duc de Berri, en 1710, on lit dans Saint-Simon :</p>
<p><pb/></p>
<p>392 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Le même Saint-Simon, en racontant le mariage du tils de Tallard avec une
fille du prince de Rohan, qui eut lieu chez la duchesse de Ventadour, en
1713, dit, t. X, p. 455 : « Le lendemain la mariée reçut sur le lit la
duchesse de Ventadour, les visites do toute la cour, et celles que les
duchesses ont accoutumé de recevoir des personnes royales. « Voy. la
note, p. 697, de notre édition do La Bruyère.</p>
<p>Page 38, ligne 4 : N'y laissait pénétrer qu'un demi-jour azuré.</p>
<p>Dans la pièce de Somaize, Roguespine, un des personnages, dit (Procès
des Précieuses, p. 47) :</p>
<p>Celte chambre était assez sombre ; Le grand jour n'y pouvait entrer, A
cause qu'elles font tirer, Pour l'empêcher de trop paraître , Des
rideaux devant la fenêtre ; Sachant que la grande clarté Efface un peu
la beauté. J'y remarque de plus ensuite, Quoique la chambre fût petite,
Un paravent qui s'étendait Jusque près de la cheminée.</p>
<p>Page 39, ligne 5 : C'était mademoiselle Paulet.</p>
<p>Mademoiselle Paulet était la fille d'un Languedocien, Charles Paulet,
secrétaire du roi, qui inventa le fameux impôt de la paulette. Si l'on
en croit Tallemant des Réaux, mademoiselle Paulet fut galante dans sa
jeunesse; mais l'amitié de madame de Clermont d'Entragues, femme d'une
grande vertu, la remit en crédit. « Madame de Rambouillet, dit-il, la
reçut pour son amie; et la grande vertu de celle dame purifia pour ainsi
dite mademoiselle Paulet, qui depuis fut</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 303</p>
<p>Page 40, ligne 2 : Madame Duplessis.</p>
<p>Page 40, ligne 9 : de la fameuse guirlande.</p>
<p>Page 40, ligne 15 : Moitié assis, moitié couchés sur leurs manteaux.</p>
<p>Roguespine, dans la pièce de Somaize, continuant sa description, dit :</p>
<p><pb/></p>
<p>304 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>écouter la comédie. — Dans le récit d'un bal de province, le comte de
Bussy, en parlant du comte de Souvré, dit : « Il était au premier rang
de ceux qui étaient assis sur leurs manteaux. »</p>
<p>Page 40', ligne 20.</p>
<p>Somaize parle dans son Dictionnaire de madame du Vigean, sous le nom de
Valérie, page 36 de la clef; et t. II, page 195 du Dictionnaire, il lui
donne le nom de mademoiselle. — Voiture et l'annotateur des chansons
manuscrites lui donnent le litre de madame, et ce dernier nous apprend
qu'elle était soeur de la duchesse de Richelieu.</p>
<p>Page 41, ligne 8 : Toutes les dames tenaient une petite badine.</p>
<p>Roguespine dans Somaize, continuant sa narration, dit :</p>
<p>Page 41, lignes 13 : Les blancs et gros panaches de leurs petits chapeaux.</p>
<p>Roguespine dit encore :</p>
<p>Ils avaient, selon leurs coutumes, Des chapeaux tout chargés de plumes.</p>
<p>Page 41, ligne 20 : Chapelain. Le cardinal de Retz dit que Chapelain
avait de l'esprit; et Retz</p>
<p><pb/></p>
<p>ROTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 395</p>
<p>était bon juge en cette matière. (Voyez Collection des Mémoires de
Pelitot, t. XLIV, p. 158.)</p>
<p>Page 41, ligne 22 : L'abbé Bossuet, le petit abbé Godeau.</p>
<p>Page 42, ligne 18 : Voiture demeure dans cette rue.</p>
<p>Voiture mourut rue Saint-Thomas du Louvre, le 27 mai 1648.</p>
<p>Page 44, ligne 18 : Afin de ne pas froisser ses canons.</p>
<p>Molière a dit dans l'École des Maris, acte I, scène 1 :</p>
<p>Et de ces grands canons où, comme en des entraves, On met tous les
matins ses deux jambes esclaves, Et par qui nous voyons ces messieurs
les galants. Marcher écarquillés ainsi que des volants.</p>
<p><pb/></p>
<p>396 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>passe, il faut que chacun porte des bas de soie L'on a aussi</p>
<p>porté des canons d'étoffe au lieu de ceux de toile..... »</p>
<p>Scarron, continuant le portrait dont nous avons cité le commencement ,
dit ;</p>
<p>Il avait deux canons, où plutôt deux rotondes, Dont le tour surpassait
celui des tables rondes ; Il chantait en entrant je ne sais quel vieux
air, S'appuyait d'une canne, et marchait du bel air. Après avoir fourni
sa vaste révérence, Se balançant le corps avecque violence, Il me dit etc.</p>
<p>Dans la description que fait Loret de son noble de province, il dit,
livre VII, p. 87, lettre 22, du 3 juin :</p>
<p>Ce nobilis voyait avec ravissement Ses rubans de couleur exquise , Et
ses canons d'étoffe grise,</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 397</p>
<p>Ils étaient spacieux assez</p>
<p>Qu'on ne leur voyait pieds ni tête, etc.</p>
<p>Ma muse et moi nous maintenons Que ces démesurés canons Sont une
extravagante mode, Laide, embarrassante, incommode : Cependant messieurs
les coquets Disent qu'outre leurs doux caquets, Cet attirail est
nécessaire Pour ravir, pour charmer, pour plaire; Que l'honneur,
l'esprit, la vertu, Sont estimés moins qu'un fétu Dans l'empire des
amourettes ; Et que pour dompter des coquettes, Des Suzons, Fanchons et
Nanons, On ne le peut pas sans canons.</p>
<p>Page 48, ligne G : LA SÉPARATION.</p>
<p>Ce rondeau ne se trouve pas dans la première édition de Voilure, 1650,
in-4°. C'est dans cette première édition qu'est le seul bon portrait de
Voiture ; il est gravé par Nanteuil, d'après Philippe de Champagne. Il y
a eu une seconde édition de la même année, in-4°, corrigée et augmentée.
Celle que je cite, in-12, est la meilleure, et le rondeau.s'y trouve.</p>
<p>Page 49, ligne 12 : Parce qu'il est votre grand madrigalier.</p>
<p>Conrart avait surnommé La Sablière le grand madrigalier français. Voy.
Ancillon, Vie des Personnages célèbres.</p>
<p>II. 31</p>
<p><pb/></p>
<p>398 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ,</p>
<p>Page 50, ligne 1 : De toutes les façons , etc.</p>
<p>Page 51 , lignes 9 et. 10 : Faisons encore jouer madame de Sévi gué à
colin-maillard.</p>
<p>Enfin, en ce palais d'honneur On a ce merveilleux bonheur</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ECLAIRCISSEMENTS. 399</p>
<p>De s'y réjouir d'importance;</p>
<p>Et, mieux que pas un lieu en France,</p>
<p>Comédie, bal, en tout temps,</p>
<p>Y rendent les esprits contents.</p>
<p>Au chagrin on y fait la moue,</p>
<p>Et tous les soirs presque on y joue</p>
<p>A ce jeu plaisant et gaillard</p>
<p>Qu'on appelle colin-maillard.</p>
<p>Louis XIV aimait ce divertissement dans sa jeunesse. Un jour qu'il y
jouait chez madame de Puisieux, il mit son cordon bleu autour de
l'uisieux pour mieux se déguiser; et cela plus lard fit nommer Puisieux
chevalier des ordres. Saint-Simon, t. IV, p. 288 (chapitre 24),</p>
<p>Page 52, ligne 16 : Des fauteuils, des chaises et des placets.</p>
<p>J'ai fait mention des placets, ci-dessus, page 41, ligne 17.</p>
<p>Boileau a dit dans sa satire :</p>
<p>Saint-Amand n'eut du ciel que sa veine en partage : Un lit et deux
placets composaient tout son bien.</p>
<p>Dans le Lutrin :</p>
<p>En achevant ces mots, cette amante enflammée Sur un placet voisin tombe
demi-pâmée.</p>
<p>Brienne dit, p. 203 : « Cependant la reine mefitdonncr un placet. »</p>
<p>Et p. 218 : « Mon père , comme il ne pouvait se tenir debout,</p>
<p>s'asseyait sur un placet qui était au bout de la table. »</p>
<p>Page 53, ligues 9 et 10 : Théodore vierge et martyre, tragédie chrétienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>100 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Page 55, ligne 8 : Tout le monde dirigea ses regards sur
l'ecclésiastique adolescent.</p>
<p>CHAPITRE VI.</p>
<p>Page 59, ligne 6 : Un honnête homme.</p>
<p>Page 60, ligne dernière : Boileau l'a cependant employée depuis.</p>
<p>Boileau a dit dans une de ses épîtres, longtemps après madame de La
Fayette :</p>
<p>Les yeux, d'un tel discours faiblement éblouis, Bientôt dans ce tableau
reconnaîtraient Louis.</p>
<p>Page 63, ligne 19. Ma plume, pour rimer, rencontrera Ménage. Presque
tous les commentateurs de Boileau ont commis une erreur, lorsqu'ils ont
dit que ce vers et celui qui le précède n'avaient existé</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ECLAIRCISSEMENTS. 401</p>
<p>Page 63, ligne 23 : Substitua l'abbé de Pure.</p>
<p>Si je veux d'un galant dépeindre la figure. Ma plume, pour rimer,
rencontrera de Pure.</p>
<p>Voyez Nouveau Recueil, etc., 1665, in-12, p. 24.</p>
<p>Page 68, ligne 3 : L'interprétation que nous leur avons donnée.</p>
<p>Page 70, note 2 : BUSSY, Histoire amoureuse des Gaules.</p>
<p>34</p>
<p><pb/></p>
<p>402 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>Page 75, ligne 10 : Telle était Montreuil.</p>
<p>Page 75, ligne dernière : Ce chansonnier de la Fronde, gros, court.</p>
<p>Le poète Saint-Amand, dans son poëme sur la Vigne, s'exprime ainsi sur
Marigny, dont il était l'ami :</p>
<p>Marigny, rond en toute sorte, Qui parmi les brocs te transporte, Et dont
l'humeur, que je chéris, M'a pu faire quitter Paris.</p>
<p>La petite seigneurie do Marigny était située près de Nevers.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 403</p>
<p>Page 76, ligne 11 : Saint-Pavin, le petit bossu.</p>
<p>Page 77, ligne 11 : Amenant avec lui ses compagnons de plaisir.</p>
<p>Parmi les joyeux convives qui fréquentaient le plus la maison de
Saint-Pavin et venaient avec lui chez l'abbé de Coulanges, madame de
Sévigné nomme Saint-Germain.</p>
<p>Page 79, ligne 7 : Sont faits égaux comme de cire.</p>
<p>Vers de Marot dans l'épigramme qui commence ainsi :</p>
<p>Monsieur l'abbé et monsieur son valet Sont faits égaux tous deux comme
de cire.</p>
<p>Page 79, avant-dernière ligne : Les éloges que dans la suite Boileau.</p>
<p>Que Segrais, dans l'églogue, en charme les forêts.</p>
<p>CHAPITRE VII.</p>
<p>Page 85, ligne 4, note 1.</p>
<p>« Les quatre grands diseurs de bons mots de notre temps, dit Ménage ,
étaient Angevins : M. le prince de Guémenée, M. de Beautru, M. le comte
de Lude, et M. le marquis de Jarzé. »</p>
<p><pb/></p>
<p>404 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>Page 88, ligne 14 : Une ode de Racan adressée au père de Bussy,</p>
<p>Nous citerons ici une belle strophe de cette ode de Racan, dont Bussy,
puisqu'il l'admirait tant, aurait dû profiter.</p>
<p>Que sert aux courtisans ce pompeux appareil, Dont ils vont dans la lice
éblouir le soleil,</p>
<p>Des trésors de Pactole ? La gloire qui les suit après tant de travaux Se
passe en moins de temps que la poudre qui vole</p>
<p>Du pied de leurs chevaux.</p>
<p>Page 91, ligne 9 : Agé de près de vingt ans.</p>
<p>Page 91, ligne il : Qui comptait environ vingt-cinq ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 405</p>
<p>Page 91, ligne dernière : François de L'Hospital. Et page 92, ligne 12 :
Elle vécut avec Louis de Lorraine.</p>
<p><pb/></p>
<p>406 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Page 94, ligne 11 : Plus jeune que lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ECLAIRCISSEMENTS. 407</p>
<p>de Chevreuse, dont elle favorisa les amours avec le cardinal de Retz,
madame de Rhodes fut sur le point d'épouser, par l'entremise de
mademoiselle de Chevreuse, le président de Bellièvre.</p>
<p>Page loi, ligne dernière : Bussy épousa peu de temps après mademoiselle
de Toulongeon.</p>
<p>CHAPITRE VIII.</p>
<p>Page 116, note 1.</p>
<p>CHAPITRE IX.</p>
<p>Page 119, ligne 3 du texte : Il eut la douleur de perdre sa femme.</p>
<p>M. Weiss, dans la Biographie universelle (t. IX, p. 391), indique une
date un peu différente; mais celle différence ne provient que de celle
qui existe entre l'ancien et le nouveau calendrier ; il paraît, d'après
cela, que Gabrielle Toulongeon mourut vers le 15 décembre 1646.</p>
<p>Page 120, ligne 24.</p>
<p>Le lambel dont madame de Sévigné parle dans cette lettre est une barre
crénelée qu'on met dans lès armoiries, pour indiquer une branche cadette
ou collatérale. Ainsi la maison d'Orléans avait les</p>
<p><pb/></p>
<p>408 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ,</p>
<p>mêmes armes que le roi de France, les trois fleurs de lis, mais
surmontées d'un lambel.</p>
<p>CHAPITRE X.</p>
<p>Page 125, ligne 16 : D'un vieux bourgeois nommé le Boccage, propriétaire
d'un domaine.</p>
<p>Page 125, ligne 27 : Et, de plus, millionnaire.</p>
<p>Bussy dit qu'elle avait quatre cent mille écus de bien, c'est-à-dire
deux millions quatre cent mille livres, monnaie de cette époque. C'est
près de cinq millions de notre monnaie actuelle.</p>
<p>Page 127, ligne 26 : Qu'ils restaient toujours impunis.</p>
<p>Page 129, note 1 : L'ABBÉ DE CHOISY, Vie de Madame de Miramion.</p>
<p>L'édition in-12 de la Vie demadame de Miramion (1707) n'est que la
réimpression de l'in-4°, accompagnée d'un beau portrait de cette dame,
par Edelinck, qui a été réduit par le même graveur dans l'édition in-12.</p>
<p>Page 132, ligne 26 : Grand-père du mari qu'elle avait perdu.</p>
<p>Ce M. de Choisy, conseiller d'État, était un des frères du père de</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES. ET ÉCLAIRCISSEMENTS.. 409.</p>
<p>l'abbé dé Choisy, l'auteur des Mémoires, puisqu'il est dit page 19 de la
Vie de madame de Miramion, que lui, abbé de Choisy, était cousin germain
de madame de Miramion, c'est-à-dire de son mari.</p>
<p>Page 133, ligne 23 : Sur la route qui conduit de Saint-Cloud au mont
Valérien.</p>
<p>Bussy désigne très-exactement l'emplacement où se trouvait posée sa
petite troupe. C'était « au-dessus du jardin de madame du Tillet, que
Philippe de France acheta pour agrandir le sien. » Ainsi, cet
emplacement doit être actuellement renfermé dans le parc de SaintCloud.</p>
<p>Page 134, ligne 9 : Avant d'entrer dans le bois de Boulogne.</p>
<p>Page 138, ligne 3 : Un chevalier de Malte.</p>
<p>Il est probable que ce chevalier était Guy de Rabutin, le dernier des
frères suivants de Bussy, qui mourut au Temple, un an après cet
enlèvement de madame de Miramion.</p>
<p>CHAPITRE XI.</p>
<p>Page 150, ligne 8 du texte : Au nord de Montargis,</p>
<p>Page 151, ligne 1 : Dont il fut fait évêque.</p>
<p>Jacques de Nuchèze naquit en 1591, le 20 octobre, de Jacques Nuchèze,
baron de Bussy-les-Francs, et de Marguerite Fremyot, soeur de sainte
Chantai. Ilfut nommé évêque comte de Châlons en 1624,</p>
<p>35</p>
<p><pb/></p>
<p>410 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>et mourut en mai 1652, âgé de soixante-six ans et six mois, après avoir
occupé trente-trois ans le siège de Châlons-sur-Saône, dont il fut le
soixante-dix-neuvième évêque.</p>
<p>Page 154, ligne 13 : La belle terre de Savigny-sur-Orges.</p>
<p>Conférez Le Boeuf, Histoire de Diocèse de Paris, t. XII, p. 70, et
Monmerqué, Sévigné, t. II, p. 180. Cette terre de Savigny, qui avait
appartenu au comte de Montrevel, devint la propriété du marquis de Vins,
qui la possédait en 1708. Le comte du Luc, héritier de la marquise de
Vins, a depuis eu cette terre, et y est décédé, en juillet 1740.</p>
<p>CHAPITRE XII.</p>
<p>Page 166, ligne 15 : La reine est si bonne.</p>
<p>Page 180, ligne 28 : Et le marquis de Sévigné.</p>
<p>Cornait dit : « Le marquis de Sévigné était étrangement frondeur, comme
parent du coadjuteur. » Mais dans la phrase suivante Conrart a commis
une erreur, que son savant éditeur, M. Monmerqué, a relevée.</p>
<p>Page 181, ligne 17.</p>
<p>CHAPITRE XIII.</p>
<p>Page 184, ligne 28 : Au premier jour de l'an mil sept cent quaranteneuf.</p>
<p>Il faut corriger le second vers de cette petite pièce, et changer les
mots de mil sept cent soixante-neuf un ceux de mil sept cent qua-</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ECLAIRCISSEMENTS. 411</p>
<p>Page 190, ligne 5 : Le lendemain du jour qui suivit le départ de cette
lettre.</p>
<p>Page 191, ligne 4 : La lettre suivante pour madame de Sévigné.</p>
<p><pb/></p>
<p>412 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Page 195, ligne 20 : Les projets de mariage... Pendant son voyage à
Dijon, Bussy voulut épouser la fille du président B***; mais il prétend
que L*** ( probablement Lenet) fit manquer l'affaire.</p>
<p>CHAPITRE XIV.</p>
<p>Page 198, ligne 21 : Telle était son intention; mais le soir même...</p>
<p>Bussy dit que cette conversation qu'il eut avec le prince de Condé eut
lieu le mardi, et que l'arrestation des princes se fit le même jour;
mais tous les Mémoires du temps placent au 18 cette arrestation. Il y a
donc erreur de date dans Bussy. Ses Mémoires en renferment de plus
fortes, et nous en avons signalé quelques-unes.</p>
<p>Page 203, ligne dernière : Son mariage projeté avec Louisede Rouville.</p>
<p>Louise de Rouville, que Bussy-Rabutin épousa en secondes noces, était
fille du second lit de Jacques de Rouville (chevalier d'honneur de
madame la duchesse de Montpensier) et d'Isabelle de Longueval.</p>
<p>CHAPITRE XV.</p>
<p>Page 214, ligne 21 : Le poëte Marlet.</p>
<p>Guy-Patin le nomme Morlet. Sa satire était intitulée : la Custode du Lit
de la Reine.</p>
<p>Page 220, note 1 : Le Secret, ou les véritables causes, etc.</p>
<p>Cet écrit, peu connu, qui parut presque aussitôt après la sortie des
princes, dévoile toutes les intrigues de la cour aussi complètement que
l'ont fait les Mémoires que l'on a publiés depuis. On y trouve, page 45,
la phrase latine que le coadjuteur improvisa dans une séance du
parlement, comme étant une citation de Cicéron.</p>
<p>Page 221, ligne dernière : Sévigné, de race frondeuse.</p>
<p>Loret écrit Cevigny, et ailleurs Sevigny ; c'est de cette dernière
manière qu'on écrivait alors habituellement ce nom.</p>
<p>Page 221, lignes 20 et 21 : Sa protectrice mademoiselle de Longueville.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 413</p>
<p>CHAPITRE XVI.</p>
<p>Page 225, note 3 : COSTAR, Lettres.</p>
<p>Page 225, ligne 18 : Leur château de Champiré près Segré ; et p. 226,
ligne 1 : Renaud de Sévigné.</p>
<p>36.</p>
<p><pb/></p>
<p>414 MÉMOIRES SUE MADAME DÉ SÉVIGNÉ.</p>
<p>Page 228, ligue 26 : Une satire intitulée la Mazarinade.</p>
<p>Le passage de Guy-Joly prouve que la Mazarinade fut écrite en 1049.</p>
<p>Cette soeur de Scarron, qui fut maîtresse du marquis de Tresme, élait
fort belle. Scarron avait une autre soeur. Une des deux aimait le vin.</p>
<p>Page 230, ligne 3 : Qui mourut dans le cours de l'année 1650.</p>
<p>Page 230, ligne 5 : Afin de ne voir son mari ni dans ce monde ni dans
l'autre.</p>
<p>Page 231, ligne 8 : Un sujet bachique.</p>
<p>Le sujet de l'autre tableau était le ravissement de saint Paul.</p>
<p>CHAPITRE XVII.</p>
<p>Page 236, ligne 17 : Anne de Lenclos a vécu près de quatre-vingt dix ans.</p>
<p>Voltaire, qui était fils du notaire de mademoiselle de Lenclos, nous a
conservé sur elle quelques anecdotes précieuses, mais plutôt d'après les
souvenirs de l'abbé de Châteauneuf que d'après les siens propres ; il a
écrit avec légèreté, cl n'a pas pris la peine, dans ce qu'il a dit de
celle femme célèbre, de se mettre d'accord avec lui-même. Il ne lui fut
présenté que peu de temps avant qu'elle mourût. Elle avait alors
quatre-vingt-neuf ans, et lui onze et demi, et non treize, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ECLAIRCISSEMENTS. 415</p>
<p>Il est probable que l'abbé de Châteauneuf, qui tenait la doctrine de
Ninon de sa propre bouche, l'a rendue dans les mêmes mots. Aussi nous
n'y avons rien changé.</p>
<p>Page 240, ligne 10.</p>
<p>Prenez soin de corriger</p>
<p>Votre enfant Amour, qui m'outrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>416 MÉMOIRES SUR MADAME DÉ SÉVIGNÉ.</p>
<p>Pardonnez-moi si je le chasse : Mais que voulez-vous que j'en fasse?</p>
<p>Mais, pour dormir en patience Et conserver quelque embonpoint, Ninon,
que ne ferait-on point?</p>
<p>J'observe</p>
<p>Qu'il m'aime fort auprès de vous ; Et pour moi, j'y voudrais bien être.
Mais aussi je voudrais connaître Que sa maman n'aimât que moi ; Et je
doute fort que le roi Puisse avoir ce crédit en France.</p>
<p>Page 241, ligne 6 : Un attrait inexprimable.</p>
<p>Page 244, ligne 5 : Le gentil et spirituel Cuarleval.</p>
<p>Charleval mourut en 1693.</p>
<p>Page 244, ligne 10 : Le marquis de Soyecourt, si fameux dans les annales
de la galanterie.</p>
<p>C'est de Soyecourt (on prononçait Saucourt) que Benserade a dit, au
sujet d'un ballet où il représentait un diable :</p>
<p>Contre ce fier démon voyez-vous aujourd'hui</p>
<p>Femme qui tienne? Et toutes cependant sont contentes de lui,</p>
<p>Page 248, ligne 14 : D'une manière peu honorable.</p>
<p>Tallemant dit que Lenclos se conduisit indignement dans le duel avec
Chaban, et que son action pouvait passer pour un assassinai.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 417</p>
<p>Chaban avait un pied dans la portière de sa voiture lorsque Lenclos le
perça de son épée.</p>
<p>Page 248, ligne 15 : Lenclos jouait fort bien du luth.</p>
<p>Page k249, lignes 3 et 5 : Saint-Étienne fut le premier amant de Ninon.</p>
<p>Chocquart de Saint-Étienne, originaire d'Amiens, servit pendant
vingt-cinq campagnes avec une valeur extraordinaire : d'abord comme
chevau-léger, puis en qualité de maréchal des logis, d'aide-major, do
cornette, de lieutenant et de capitaine dans les régiments de cavalerie
de Bussy de Vère, Mérinville-PardaillanetPlessis-Praslin. Louis XIV lui
accorda des lettres de noblesse pour lui et ses descendants, le 19
septembre 1660.</p>
<p>Page 249, lignes dernières : Elle comptait au nombre de ses amis
plusieurs créatures du cardinal.</p>
<p>Bois-Robert était Irès-lié avec Ninon, et on sait quelles étaient les
moeurs de cet abbé. Tallemant raconte qu'un jour on faisait la guerre à
Bois-Robert sur le vice honteux qu'on lui connaissait; il ne se défendit
que faiblement, en disant : On ne doit pas parler de cela en présence de
mademoiselle de Lenclos: (Voyez le Ménagiana,</p>
<p>t. I, P. 45.)</p>
<p>Page 250, ligne 7 : Ce fut Marion de Lormc, selon Chavagnac.</p>
<p>Dans les Mémoires de Chavagnac,'les personnages ne sont pas nommés, et
Marion de Lorme n'est désignée que par des astérisques. La troisième
édition de ces Mémoires, 1721, in-12, n'est qu'une réimpression de la
première, et a de même les noms en blanc. Dulaure, qui rapporte ce
passage dans son Histoire de Paris, a mis les noms en toutes lettres,
mais sans en prévenir ses lecteurs. Richelieu naquit le 5 septembre
1585. C'est dans les Mémoires de Chavagnac queBret semble avoir puisé le
fait que Richelieu fit de vaines tentatives auprès de Ninon.</p>
<p><pb/></p>
<p>418 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Page 250, ligne 24 : Rare, cet aimable garçon.</p>
<p>Saint-Simon fait mention d'une madame de Langle qui était fille de M. de
Rare.</p>
<p>Page 251, ligne 8 : Une circonstance peu importante.</p>
<p>Page 251, ligne 15 : Elle alla se jeter dans un couvent, et annonça
l'intention d'y rester.</p>
<p>Puis j'aurais su...</p>
<p>La fin de celte épere prouve qu'elle a été écrite trois jours après la
mort de la mère de Ninon :</p>
<p>Page 252, ligne 11 : De Bois-Dauphin (Souvré).</p>
<p>Madeleine de Souvré, femme de Philippe-Emmanuel de Laval, marquis de
Sablé, seigneur de Bois-Dauphin, mourut en 1678.</p>
<p><pb/></p>
<p>OTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 419</p>
<p>Page 252, ligne 21 : Coligny, marquis d'Andelot, depuis duc de Châtillon.</p>
<p>Page 254, ligne 3 : A Châtillon succéda Miossens, depuis maréchal d'Albret.</p>
<p>Miossens ou Miossans est une des douze grandes baronnies du Béarn. Le
nom de Miossens était Charles Amanien d'Albret. 11 mourut en 1678; en
lui s'éteignit la postérité masculine des Miossens.</p>
<p>Page 254, lignes 13 et 15 : D'Elbène élait connu par l'originalité de
son esprit.</p>
<p>George Brossin, chevalier et marquis de Méré, descendait d'uneancienne
famille du Poitou. Il était cadet, et avait fait quelques campagnes sur
mer. Il se retira dans une terre qu'il avait en Poitou. « La société de
madame la marquise de Pont, sa belle-soeur, n'a pas</p>
<p><pb/></p>
<p>420 MÉMOIRES SUR MADAMiC DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Page 256, ligne 3 ²: Le cardinal archevêque de Lyon lui rendit de
fréquentes visites.</p>
<p>Page 259, ligne 3 : Qu'elle laissa Ninon en repos.</p>
<p>Chavagnac dit que la reine, en apprenant celte réponse, dit en riant : «
Fi ! la vilaine! qu'elle s'en aille où elle voudra. » Ceci est plus dans
le caractère d'Anne d'Autriche que ce que dit SaintSimon.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 421</p>
<p>Page 259, ligne 20.</p>
<p>Pages 260, lignes 2 et 3 : Émery vivait depuis longtemps avec la femme
de Coulon.</p>
<p>Un de ces couplets, dans mon recueil manuscrit, se termine ainsi :</p>
<p>Ne félonne pas si Coulon Aime bien la fille Ninon, Car il a droit de
représailles.</p>
<p>Daye d'Andayc.</p>
<p>Page 201, lignes 4 et 5 :11 (d'Aubijoux ) mourut le 9 novembre 1650.</p>
<p>François-Jacques d'Aubijoux était baron de Caslelnau, de. Bonnefons, de
Sauveterre et de Casaubon. Sa famille descendait d'un frère du cardinal
d'Amboise. Les vers du Voyage de Chapelle et Bachaumanl dont nous
parlons sont ceux qui commencent ainsi :</p>
<p>Sous ce berceau , qu'Amour exprès, etc.</p>
<p>La mort du comte d'Aubijoux, qui arriva en 1656, nous fait penser que ce
voyage eut lieu en 1655. L'édition faile sur le meilleur</p>
<p>30</p>
<p><pb/></p>
<p>422 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>Page 263, ligne 11 : D'un oculiste nommé Thévenin.</p>
<p>Tallemant nous apprend que madame Thévenin, la femmede l'oculiste, était
la tante de M. Paget. (Tallemant, Historiettes, t. II, p. 232.)</p>
<p>CHAPITRE XVIII.</p>
<p>Page 265, note 2, et page 269, note 1 : Bussy, Hist. am. des Gaules.</p>
<p>Que Deodatus est heureux, etc.,</p>
<p>ne se trouve dans aucune des deux éditions primitives. Deux autres
éditions portent la date de 1666 ; l'une, intitulée : Édit. nouvelle, a
une clef; l'autre porte le nom de Bussy, et est, je crois, la première
avec les noms réels insérés dans le texte. Une autre édition du même
ouvrage, intitulée Histoire amoureuse de France, chez Adrian Moeljens,
1710, 2 vol. in-12, minces, a aussi les noms réels. Elle n'a point été
connue de l'éditeur de 1754, qui a rétabli ces noms uniquement d'après
la clef; mais cette clef ne les donne pas tous, de sorte que l'éditeur a
laissé dans certains endroits des noms feints, dont les véritables
étaient donnés par l'édition de 1710. Il y a dans celle</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 423</p>
<p>CHAPITRE XIX.</p>
<p>Une femme, nommée Céleste Palaiseau, devait accompagner âtearron dans ce
voyage. C'était une fille bien née, qu'il avait séduite dans sa
jeunesse. Elle s'était faite ensuite religieuse. Son couvent ayant été
supprimé en raison des dettes qu'il avait contractées, Scarron l'avait
reprise avec lui par commisération. (Conférez la note suivante. )</p>
<p>Page 274, ligne 12 : Cependant la première embarcation pour la nouvelle
colonie eut lieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>424 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>Madame Guizot regrettait de ne pas connaître la date de celle lettre de
Scarron ; on voit, par la gazette de Loret, liv. II, p. 14, lettre 4, en
date du 22 janvier 1652, qu'elle a dû être écrite en décembre 1651 :</p>
<p>Une prudente maréchale Dans l'Amérique occidentale Va, dit-on, planter
le piquet : Non pas pour jouer au piquet, Ni planter des choux ni des
raves, Mais pour, en trafiquant d'esclaves, Gagner bravement tous les
ans Des cent cinquante mille francs; Ninon, la belle courtisane, Et le
sieur d'Aubigny, dit-on, Parent du défunt roi breton.</p>
<p>Et liv. II, p. 179 (lettre en date du 31 décembre), Loret dit encore :</p>
<p>Monsieur Scarron, dit-on, se pique De transporter dans l'Amérique Son
corps maigret, faible et menu, Quand le printemps sera venu ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Et que l'aimable soeur-Céleste,</p>
<p>Doit être aussi, sans manquement, ;</p>
<p>Comprise en cet embarquement.</p>
<p>Cet embarquement eut lieu un peu au-dessous de Paris, le 13 mai 1652,
ainsi que nous l'apprend la gazette de Loret :</p>
<p>LORET, III, 57e lettre, du 19 mai 1652, p. 68.</p>
<p>Page 276, ligne 6 : Ménage, qui n'aimait pas le marquis.</p>
<p>CHAPITRE XX.</p>
<p>Page 279,' ligne 21 : Un des fils Gallahd, avocat célèbre.</p>
<p>Il paraît que l'ayocal.Goudran.est le même qui fut .greffier ..du grand
conseil, et dont Loret, dans l'endroit cité, fait un grand éloge</p>
<p>36.</p>
<p><pb/></p>
<p>120 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Page 280, ligne 6 ; Avec La Roche-Giffard, gentil-homme breton.</p>
<p>Page 281, ligne 5 : Le jeune abbé d'Aumale.</p>
<p>L'abbé d'Aumale fut sacré archevêque de Reims sous le nom de Henri IV,
en 1651. Il épousa Marie d'Orléans, fille unique du duc de Longueville,
en 1657, et mourut le 5 janvier 1659.</p>
<p>CHAPITRE XXI.</p>
<p>Page 286, ligne dernière, et 287, ligne première : Il ( le marquis de
Sévigné) ne fut.</p>
<p>Conrart dit de Sévigné : « Quoiqu'il eût quelque esprit et qu'il fût
bien fait de sa personne, on ne s'accommodait point de lui, et il
passait presque partout pour un fâcheux. » Ceci a été écrit avant la
comédie de Molière, et démontre que cette expression était en usage
avant notre grand comique.</p>
<p>Page 292, ligne 11 ; Ce parti, proposé par de vils et ambitieux courtisans.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS, 427.</p>
<p>envoyer Duplessis en province. (Voyez Duplessis, Mémoires, t. LVII, p.
363-368.)</p>
<p>Page 292, ligne 21 : Les députés de la noblesse et des provinces.</p>
<p>Les députés de la noblesse s'étaient d'abord réunis chez le duc de
Nemours; depuis, ils tinrent leurs assemblées aux Cordeliers.</p>
<p>Page 294, ligne 11 : Que des personnes qui détestaient ce ministre.</p>
<p>Page 294, ligne 15 : Secondée par la duchesse de Navailles.</p>
<p>Page 299, ligne 12 : Les théâtres, aussi encombrés, de spectateurs.</p>
<p>Pages 299, deux dernières lignes : Dont elle gratifiait deux fois la
semaine toute la haute société.</p>
<p><pb/></p>
<p>428 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>CHAPITRE XXII.</p>
<p>Page 307, ligne 21 : Du grand prieur de Malle.</p>
<p>Le grand prieur de Malte, Hugues Rabutin, mourut en 1656; il était né en
1588.</p>
<p>Page 308, ligne 15 : A la place, celle de mon veuvage.</p>
<p>Page 315, ligne 17 : Le seul parmi les parlements du royaume qui se fût
déclaré pour lui.</p>
<p>Page 317, ligue 12 : A l'exclusion de Mazarin, qu'ils détestaient.</p>
<p>La Rochefoucauld, la duchesse de Nemours et plusieurs autres cru-</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 429</p>
<p>Page 318, ligne 17 ; Par un arrêt il confirma celui de Mazarin.</p>
<p>Pages 318 et 319, lignes dernière et première : Qu'on s'interdisait même
contre les pirates.</p>
<p>Heureusement que cette atrocité n'eut d'autre suite que celle
d'occasionner les plaisanteries de Marigny, qui dressa un étal de
répartition des 150;000 livres accordées pour la tête de Mazarin, et
mettait tant pour le nez, tant pour les oreilles, tant pour la langue de
M. le cardinal, tant pour les membres, etc.</p>
<p>CHAPITRE XXIII.</p>
<p>Page 323, ligne 23 : La cour môme et la plus grande partie des royalistes.</p>
<p>Loret emploie dans cet endroit le mot royaliste, que nous avons conservé.</p>
<p>Page 327, note 1re : Chavagnac.</p>
<p>Ces Mémoires de Chavagnac sont fort curieux, cl ils auraient dû, ainsi
que ceux de Bussy et de Navailles, être insérés par Petitol dans sa
collection, plutôt que les Mémoires anonymes relatifs au dix-sep-</p>
<p><pb/></p>
<p>430 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ,</p>
<p>ticme siècle, qui sont supposés , compilation médiocre, qui n'apprend
rien qu'on ne trouve ailleurs.</p>
<p>Page 327, ligne 14 : A lever un régiment pour ce prince.</p>
<p>Page 329, ligues 23 et 24 : Et voulait brûler la maison où elles
s'étaient réfugiées.</p>
<p>Page 331, ligne 6 : Cependant Innocent.</p>
<p>C'est par une distraction bien singulière qu'Anquetil a écrit (dans
l'Intrigue du Cabinet, t. TV, p. 145) Léon X, au lieu d'Innocent X.
Cette faute n'est point corrigée dans Verrata.</p>
<p>Page 333, ligne 8 : La duchesse d'Aiguillon et Fabert.</p>
<p>Page 334, ligne 7 : Une autorité au moins nominale.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ECLAIRCISSEMENTS. 431</p>
<p>Page 334, lignes 9 et 10 : A des libelles outrageants pour tous deux.</p>
<p>Page 334, ligne dernière : Négligeait par trop le soin de sa personne.</p>
<p>Cette malpropreté était de famille; car le grand Coudé, selon
Mademoiselle, était remarquable sous ce rapport. (Montpensier, Mém., t.
XLI.p. 314; t. XLII.p. 220.)</p>
<p>Page 336, ligne 8 : A la muse spirituelle de Benserade.</p>
<p>Cette chanson de Benserade commençait ainsi :</p>
<p>Châtillon, gardez vos appas Pour une autre conquête : Si vous êtes
prête, Le roi ne l'est pas.</p>
<p>Page 336, ligne 20 : Cambiac se retira lorsqu'il sut que Condé était son
rival.</p>
<p>Lenet dit : « La princesse (de Condé la mère) tint un conseil composé de
Roquette, de la duchesse (de Châtillon), de madame de Bourgneuf, de
Cambiac, et de moi. » Ce passage prouve que Cambiac était du conseil
intime de la princesse douairière, et confirme tout ce que Bussy en dit,
page 181. On doit remarquer que MADEMOISELLE et Lenet</p>
<p><pb/></p>
<p>432 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Page 338, ligne 15 : Publiaient l'un contre l'autre des libelles anonymes.</p>
<p>Page 339, lignes 12 et 13 : En empêchant les troupes du roi de pénétrer
dans Orléans.</p>
<p>On fit alors une estampe satirique qui représentait MADEMOISELLE en
amazone, armée d'un grand balai, et balayant, comme une ordure, Mazarin
hors des portes d'Orléans.</p>
<p>Page 341, ligne 19 et 20 : Qu'il protégeait contre tous les maux de la
guerre-civile.</p>
<p>Page 342, lignes 4 et 5 : Et une hideuse famine.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 433</p>
<p>CHAPITRE XXIV.</p>
<p>Page 346, ligne 5 : Une actrice.</p>
<p>Celte actrice se nommait Baron.</p>
<p>Page 347, ligne 4 : La duchesse d'Orléans.</p>
<p>Page 355, ligne 7 : Saint-Evremond.</p>
<p>Saint-Évremond a fait le portrait de la comtesse d'Olonne dans le temps
où il en était lui-même amoureux. Sa mère se nommait Marie de Raynier.
La comtesse d'Olonne mourut le 13 juin 1714.</p>
<p>Page 359, avant-dernière ligne : Fit échouer les projets du cardinal.</p>
<p>II. 37</p>
<p><pb/></p>
<p>434 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNE.</p>
<p>CHAPITRE XXV.</p>
<p>Page 362, ligne 6 : Quand on veut jaser et qu'on n'ose.</p>
<p>Page 362, lignes 17 et 18 : On s'empressait aux sermons du père Le
Boux.... du père George</p>
<p>Page 365, ligne 23 : Le déguisement qu'il avait emprunté.</p>
<p>Page 365, ligne 23 : Contre un gentil-homme royaliste.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 435</p>
<p>Page 367, lignes 13 et 14 : Le Languedoc né lui eût point été contraire.</p>
<p>Du Languedoc il .faut excepter la ville de Toulouse, que le parlement
eût maintenue dans le parti du roi.</p>
<p>CHAPITRE XXVI.</p>
<p>Page 373, ligne 3 : H chemina lentement.</p>
<p>' Le roi alla loger au Louvre, qui était alors entouré de fossés, et non
aux Tuileries.</p>
<p>Page 373, note 2 : Loménie de Briekne.</p>
<p>Page 377 ; ligne 12 : La dispersion du papier par ceux de la paille.</p>
<p>L'affaire du papier, quoique réprimée, produisit cependant son effet ;
elle amena la concession dès passe-ports qu'on avait refusés aux
bourgeois députés par le roi, et la démission de Broussel de sa place de
prévôt des marchands.</p>
<p>Page 377, ligne 16 : Les partisans du roi dans Paris.</p>
<p>Page 378, note 2 : Berlhod.</p>
<p>La publication récente des Mémoires du P. Berthod a jeté un jour</p>
<p><pb/></p>
<p>436 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Page 380, ligne 19 : Jaloux de la faveur dont il jouissait.</p>
<p>Loret lui-même, quoique bon royaliste, n'aimait pas Mazarin, et dit
qu'il est haï des provinces.</p>
<p>Page 382, ligne 12 : Mazarin reparut.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 437</p>
<p>Page 383, lignes 4, 5 et 6 : Cette marche habile lui acquit l'estime de
tous les cabinets étrangers.</p>
<p>Page 386, ligne 21 : Au lieu d'armer et de se fortifier.</p>
<p>Le roi d'Angleterre ( le prétendant ) prêta au cardinal de Retz jusqu'à
cent vingt hommes pour se fortifier.</p>
<p>Page 387, lignes 5 et 6 : Où il étala tant de luxe et de magnificence.</p>
<p>CHAPITRE XXVII.</p>
<p>Page 392, lignes 21,23,24 : Condé... vient siéger sur les fleurs delis.</p>
<p>Monglat dit que ce fut le 10 août que Condé vint siéger au parlement.</p>
<p>Page 393, note 1 : DE VILLEFOBE, la véritable vie d'Anne-Geneviève de
Bourbon, duchesse de Longueville, etc.</p>
<p>L'édition qui porte pour titre: Vie de madame de Longueville, et</p>
<p>37.</p>
<p><pb/></p>
<p>438 MEMOIHES SUE MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Page 399, ligne 2 : C'est dans le château de celui-ci que se fit le
mariage.</p>
<p>Page 400, ligné 9 : Sa mort termina ce romanesque procès.</p>
<p>Tancrède mourut le 1er février 1649, âgé de dix-neuf ans. Conférez
l'Histoire de Tancrède de Rohan ( par le père Griffet ) ; Liège, 1767,
in-12, p. 55 et 91. Ce volume, par les pièces justificatives qui le
terminent, contient quelques documents curieux pour l'histoire.</p>
<p>CHAPITRE XXVILL</p>
<p>Page 404, ligne 21 • La duchesse n'y paraissait point.</p>
<p>Page 404, les deux dernières lignes : C'est que c'était aux Tuileries,
où elle demeurait alors.</p>
<p>Mademoiselle de Montpensier fut délogée des Tuileries au retour du roi.
Il faut lire dans l'endroit cité les regrets qu'elle exprime d'être
forcée de quitter ces magnifiques appartements, où elle avait toujours
habité.</p>
<p>Il faut lire dans Segrais la curieuse histoire de al'abbé Brigalier.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 439</p>
<p>si magnifique, qu'il fut pendant quelques jours, dans Paris, l'objet
principal des entretiens des cercles et des ruelles.</p>
<p>Page 410, ligne 3 : Chez la marquise de Bonnelle.</p>
<p>Page 410, lignes 6 et 7 : MADEMOISELLE faisait presque toujours venir
les vingt-quatre violons.</p>
<p>Les Vingt-quatre violons firent partie de la maison du roi, mais ils ne
formaient pas les seuls musiciens de la chambre; il y avait encore les
joueurs de violons ordinaires, les joueurs de hautbois, de saqueboutes
et cornets, les joueurs de phiphres, tabourins et muzeites. Tous avaient
des gages, et les sommes qu'ils recevaient se lisent p. 143,144,168 et
169 de l'ouvrage du sieur de LA MARINIÈRE, intitulé Estât général des
officiers, domestiques et commençaux de la Maison du Roy ; Paris, 1660,
in-8". Ce livre est curieux et peu connu, et il ne faut pas le confondre
avec l'État de la France, dont on publiait une nouvelle édition presque
tous les ans, et auquel a succédé VAlmanach royal.</p>
<p>Page 411, ligne 2 : Joints aux négociations.</p>
<p>Page 411, ligne 16 : La gaieté régnait au milieu des dangers.</p>
<p>Ces divertissements et ces communications eurent surtout lieu lorsque
Turenne s'était retranché derrière le bois qui est sur les hauteurs de
Villeneuve-Saint-Georges ; alors les princes se trouvaient campés proche
de Boissy-Saint-Léger, dans la plaine qui est entre ce village</p>
<p><pb/></p>
<p>440 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>et le bois de Villencuve-Saint-Georgcs (le bois du châleaude LaGrange) ;
le bois séparait les deux camps, et formait l'intervalle qu'aucune des
deux armées n'osait franchir.</p>
<p>CHAPITRE XXIX.</p>
<p>Pavillon, dans son Testament de Charles IV, a très-bien dit de lui :</p>
<p>Page 414, ligne 20 : En épousant ensuite Béatrix de Cusanc, princesse de
Canlecroix.</p>
<p>Page 415, ligne 25 : Les déterminations de Charles IV.</p>
<p>Page 416, ligne 2 : Ses manières si étranges parurent piquantes.</p>
<p>Dans une promenade au Cours que le duc de Lorraine fit avec la</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ECLAIRCISSEMENTS. 441</p>
<p>Page 416, ligne 10 : Les troupes de tous les partis.</p>
<p>Page 416, ligne 20 : Le chef d'une troupe de démons que, comme un
général d'armée...</p>
<p>Loret, dans sa gazette, raille ainsi les Parisiens de l'accueil qu'ils
faisaient au duc de Lorraine :</p>
<p>Les soldats du duc de Lorraine Ont enfin traversé la Seine, . Et
plusieurs des gens de Paris, Loin d'en avoir les coeurs marris, Après
avoir mangé leurs soupes, Allèrent voir passer ces troupes Avant-hier,
qu'il faisait beau, Dans la plaine de Long-Boyau. Ils ont brûlé cinq
cents villages, Ravi douze cents pucelages, Fait deux mille maris
cornus, Et pourtant sont les bien-venus.</p>
<p>Page 418, ligne 15 : L'abbesse de Pont-aux-Dames.</p>
<p>Conrart place ce fait le 4 juin.</p>
<p>Au sujet des habillements de ces religieuses, voici comment s'exprime
saint Vincent de Paul</p>
<p>« Plures vestes monialum defemnt indécentes, et ùnmodcslas. In</p>
<p><pb/></p>
<p>442 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>loculoriis se ostentant vittis ignei coloris fulgentes; horarias aureas,
seu horologia aurea gestitant; chirotecas etiam raras, et quas vocant
hispanas, induunt. &gt;&lt; (G. DELORT, Mes Voyages aux environs de Paris,
in-8°, t. II, p. 173.)</p>
<p>CHAPITRE XXX.</p>
<p>Page 425, ligne 6 : Où chaque guerrier se bat avec acharnement.</p>
<p>Cette bataille eut lieu le'5 juillet. Les descriptions qu'en ont données
les historiens que j'ai cités se ressemblent toutes, et sont exactes;
mais elles sont dépourvues de ces scènes animées qu'on trouve dans les
Mémoires, et dont nous avons tenté de donner une esquisse. Il y a dans
Ramsay, ainsi que dans Désormeaux, un très-beau plan de cette bataille ;
c'est le même dans les deux ouvrages. Il a été réduit dans l'édition
in-12 de l'ouvrage de Désormeaux.</p>
<p>Page 425, ligne 21 : En versant des torrents de sang.</p>
<p>L'aide de camp de Chavagnac, après s'être battu en brave homme, fut
tellement frappé d'horreur du massacre de cette journée, qu'il quitta
l'état militaire et se fit capucin.</p>
<p>Page 426, ligne 16 : Mais nul plus que Saint-Mesgrin.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ECLAIRCISSEMENTS. 443</p>
<p>Page 428, lignes 8 et 9 ': Dans une maison de particulier.</p>
<p>Cette maison était celle d'un nommé de La Croix, maître des comptes.</p>
<p>CHAPITRE XXXI.</p>
<p>Page 431, ligne 16 : Le duc de Beaufort, le héros de la populace de Paris.</p>
<p>L'hôtel de Beaufort était alors rue Quincampoix.</p>
<p>Page 431, lignes 19, 20 : Qui épouvantèrent le gouverneur, le prévôt des
marchands, les échevins.</p>
<p>Le carrosse du prévôt des marchands fut attaqué par la populace, et un
échevin fut blessé. On pilla la boutique d'un armurier nommé Regnicourt.
Un nommé L'Espinois, capitaine de son quartier, manqua d'être jeté à
l'eau, parce qu'il était accusé d'être retz ou mazarin.</p>
<p>Talon 1 donne, dans cet endroit de ses Mémoires, des renseignements
curieux et intéressants sur les grandes elles petites assemblées de la
ville de Paris.</p>
<p>Page 432, lignes 16 et 17 : De ses soldats déguisés en gens du peuple.</p>
<p>Lefebvre de La Barre, prévôt des marchands, donna sa démission aussitôt
après le tumulte.</p>
<p>Les vers de Loret, quoiqu'ils soient toujours dépourvus de grâce et de
poésie, ont, en racontant ces scènes déplorables, une naïveté qui plaît,
parce qu'on y voit une douleur sincère dans celui qui les écrivait. Ce
gazetier si insipide, ce versificateur si plat, était un</p>
<p><pb/></p>
<p>444 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>des plus honnêtes hommes de cette époque ; il montre partout les
sentiments d'un bon Français; et s'il flattait les grands, il ne les
abandonnait pas dans le malheur, comme le prouva l'affaire de Fouquet.</p>
<p>Page 434, ligne 24 : Avaient encore augmenté le resserrement de la
population.</p>
<p>Page 435, ligne 21 : Pour un vol de 300,000 livres de marchandises.</p>
<p>Il est fait mention de cette affaire du comte de Rieux dans plusieurs
des Mémoires du temps; mais c'est dans les Mémoires de Talon qu'elle est
le mieux détaillée.</p>
<p>Page 436, ligne 11 : Beau, galant, gracieux et enjoué.</p>
<p>Voici le portrait que Bussy-Rabutin, qui n'est pas louangeur, nous a
laissé du duc de Nemours : « Ce duc avait les cheveux fort blonds, le
nez bien fait, la bouche petite et de belle couleur ; il avait la plus
jolie taille du monde, et dans ses moindres actions une grâce qu'on ne
pouvait assez admirer; l'esprit fort enjoué et badin. »</p>
<p>Page 438, ligne 25 : Pour en arracher cette détermination.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ECLAIRCISSEMENTS. 415</p>
<p>Page 439, ligne 24 : Depuis qu'il n'était plus obligé de la disputer à
Nemours.</p>
<p>Pages 441, lignes 1 et 2 : De femmes qui dans le vice conservassent
moins de respect pour la vçrtu.</p>
<p>CHAPITRE XXXII.</p>
<p>Page 446, ligne 17 : Telles étaient les dispositions où se trouvait Balzac.</p>
<p>Salmonet était d'avis que le cardinal de Retz s'évadât; et s'il avait</p>
<p>suivi ce conseil et qu'il eût cessé d'intriguer avec ceux du parti de</p>
<p>Condé, il se serait encore arrangé avec la cour, tant la possession</p>
<p>de l'archevêché de Paris et son union avec le clergé de cette ville</p>
<p>le rendaient puissant, et exigeaient de ménagements de la part de</p>
<p>l'autorité.</p>
<p>38</p>
<p><pb/></p>
<p>440 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>Page 451, lignes 17 et 18 : Après ce piquant écrit : Vita Mamurrx.</p>
<p>Page 452, ligne dernière du texte : Dans cette première édition des
poésies de Ménage.</p>
<p>CHAPITRE XXXIII.</p>
<p>Page 456, ligne lre du texte : Le marquis de Tonquedec était...</p>
<p>Conrart rapporte les deux versions qui coururent dans le public sur
cette première rencontre de Tonquedec et de Rohan: la version de Rohan
et celle de madame de Sévigné (p. 91). Celle de madame de Sévigné mérite
le plus de confiance, et est aussi la plus vraisemblable.</p>
<p>Page 459, lignes 22 et 23 : Et Loret même en avait parlé dans sa gazette.</p>
<p>Loret, dans sa Muse historique, annonce ainsi cette affaire :</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 447</p>
<p>Page 461, ligne 25 : Le duc de Rohan mourut.</p>
<p>Loret a donné la date précise de la mort du duc de Rohan, dans sa
gazette datée du 6 mars, lorsqu'il dit : Ce fut depuis sept jours en çà
Que le noble duc trépassa, etc.</p>
<p>CHAPITRE XXXIV.</p>
<p>Page 464, ligne 1" : Scarron se maria.</p>
<p>Monsieur Scarron, esprit insigne..., Avait un procès d'importance,</p>
<p><pb/></p>
<p>448 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Lequel il a perdu tout net.</p>
<p>Car enfin ledit personnage</p>
<p>Ayant contracté mariage</p>
<p>Avec une épouse ou moitié,</p>
<p>Qu'il a prise par amitié,</p>
<p>Il était chargé) ce me semble,</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ECLAIRCISSEMENTS. 449</p>
<p>Page 66, ligne 4 u dur despotisme 'une parente avare.</p>
<p>Cette parente était la comtesse de euillant, mère de madame la duchesse
de availles.</p>
<p>Page 46 lignes 6 et 7 n la croyait née en mérique.</p>
<p>Page 467, lignes 17 et 18 Loret, en devisant sur ce prétendu voyage dans
sa bavarde gazette.</p>
<p>Dans la lettr 5, en date du octobre 652, iv. II,p. 39, oret dit</p>
<p><pb/></p>
<p>450 ÉMOIRES UR MADAM DE ÉVIGNÉ.</p>
<p>Puis, dans la lettre 45, en date du 9 novembre 1652, liv. III, p. 154,
c'est-à-dire un mois après la lettre précédente :</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ECLAIRCISSEMENTS. 451</p>
<p>De trois ou quatre mois et plus. Et puis dites qu'il est perclus !</p>
<p>Page 468, lignes 15 et 16 : C'est elle-même qui a fait l'aveu de ce
dernier motif comme d'une faiblesse...</p>
<p>Pages 46S et 469, lignes dernière et première : Les doutes qu'on a
élevés sur madame Scarron au sujet du marquis de Villarceaux.</p>
<p>Page 469, ligne 21.</p>
<p><pb/></p>
<p>452 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Page 472, ligne 14 : H propose des plans d'entreprise. Il s'agissait de
créer des offices de déchargeurs pour les marchandises, auxquels une
compagnie aurait avancé des fonds pour payer les droits, et faire rendre
et décharger les marchandises dans les magasins, aux frais, risques et
périls des déchargeurs.</p>
<p>Et pour lui faire voir, ma belle,</p>
<p>Combien votre approche est mortelle,</p>
<p>Qui, pour avoir vu certain jour</p>
<p>Seulement votre gorge nue,</p>
<p>En ont la fièvre continue.</p>
<p>Quel devrait être leur tourment,</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ECLAIRCISSEMENTS. 453</p>
<p>qu'il s'était rendu agréable dans plusieurs maisons, et qu'il suppléait
aux sonnettes avant leur invention.</p>
<p>Page 474&amp;, ligne 16 : Nos recherches n'ont pu nous faire découvrir.</p>
<p>Page 474, deux dernières lignes : Qu'elle fit pleuvoir sur ses anciennes
protectrices.</p>
<p><pb/></p>
<p>464 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>CHAPITRE XXXV.</p>
<p>CHAPITRE XXXVI.</p>
<p>Page 488, ligne 19 : Nulle femme n'a jamais su mieux qu'Anne d'Autriche
tenir un cercle.</p>
<p>Saint-Simon dit que Louis XIV, élevé dans les cercles brillants de la
ieine sa mère, aurait voulu les faire revivre, mais qu'il ne put y
parvenir. Ces cercles unirent avec elle.</p>
<p>Page 490, ligne 24 : Toutes les fois qu'on donnait le Cid.</p>
<p>On représenta le Cid aux noces de mademoiselle de Schomberg, et il eut
alors un succès extraordinaire.</p>
<p>Page 492, lignes 16 et 17 : Dans son château de Saint-Fargeau, qu'elle
agrandissait.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 455</p>
<p>Page 492, ligne 19 : Sa .naine.</p>
<p>Page 492, ligne 20 : Entretenait une troupe de comédiens.</p>
<p>Nous avons dit qu'on ne donnait pas une grande fête, pas un grand repas,
sans le secours des comédiens. Ainsi lorsque le président Tuboeuf régala
toute la cour dans son château de Ruel, qui avait appartenu au cardinal
de Richelieu, il fit représenter, avec des décorations de Beaubrun, la
pastorale à'Amarillis, qui avait eu tant de succès l'année précédente.
Beaubrun était un fameux peintre de portraits, qui mourut en 1692, à
quatre-vingt-huit ans. Loret a décrit le repas donné au mois d'août à
MONSIEUR par Mazarin, et oh se trouvèrent le roi, les deux reines,
c'est-à-dire la reine mère et la reine d'Angleterre, avec les princes
ses fils, le prince et la princesse de Galles, le duc d'York et le duc
de Glocester, qui venait d'arriver; et dans cette description le
gazetier n'oublie pas de nous dire</p>
<p>Qu'après les friands aliments Vinrent les divertissements, Savoir,
d'excellentes musiques Et de beaux spectacles comiques.</p>
<p>Loret nous apprend que le service fut fait en argent ou porcelaine. La
porcelaine était donc alors en usage. Voyez Loret, liv. IV, p. 97, et
liv. V, p. 24,</p>
<p>Loret, en décrivant le repas donné par le duc d'Arpajon, dit :</p>
<p>Tout y fut assez jovial, Car la comédie et le bal Qui suivirent cette
abondance Divertirent fort l'assistance.</p>
<p>Et aussi, lors du festin pour les noces du marquis de Bade :</p>
<p>Enfin, après ce grand repas Si semé de plats et d'appas,</p>
<p><pb/></p>
<p>456 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>On ouït quelque mélodie, Et sur le soir la comédie.</p>
<p>Voyez Loret, liv. V, p. 19, lettre en date du 7 janvier 1654, et p. 24,
lettre en date du 21 février 1654. Je pourrais multiplier ces exemples.</p>
<p>Page 493, ligne 25 : Et celui du Petit-Bourbon.</p>
<p>Loret nous apprend ce fait dans sa gazette du 30 août 1653 : Une troupe
de gens comiques Venus des climats italiques, Dimanche dernier, tout de
bon, Firent dans le Petit-Bourbon L'ouverture de leur théâtre.</p>
<p>Page 494, ligne 19 : Ayant pour titre la Nuit.</p>
<p>Page 496, lignes 12 et 13 : La suite en fit voir de déplorables
conséquences.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 457</p>
<p>Page 498, lignes 20 et 21 :Ne sont pas toujours exemptes d'obscénités.</p>
<p>Page 498, note 1 : Poésies choisies, etc.</p>
<p>C'est dans ce recueil de Sercy qu'on trouve aussi pour la première fois
imprimés les vers pour la Guirlande de Julie, et les épigrammes,
rondeaux et impromptus auxquels la dispute des sonnets de Job et
d'Uranie a donné lieu.</p>
<p>CHAPITRE XXXVII.</p>
<p>Page 505, note 1 : CORBINELLI, Histoire de la maison de Gondi.</p>
<p>L'histoire généalogique de la maison de Gondi a été composée par
Corbinelli, en commun avec Ant. Pezay. La duchesse de Lesdiguières en
fit les frais. C'est un ouvrage magnifique, pour la beauté des
portraits. Des Anciens Historiens réduits en Maximes, il n'y a d'imprimé
que les extraits de Tacite.</p>
<p>Page 505, ligné il -. 11 se logea dans le quartier du. Marais du Temple.</p>
<p>Saint-Simon nous apprend qu'au sujet des différents quartiers de Paris,
et des statues, de nos rois qui s'y trouvaient, on disait : Henri IV
avec son peuple sur le Pont-Neuf, Louis XIII avec les gens de qualité</p>
<p>' 3!&gt;"</p>
<p><pb/></p>
<p>458 MÉMOIHES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Page 506, ligne 3 : Il l'acheta 270,000 livres.</p>
<p>Page 507, ligne 26 : La vicomtesse de Lisle.</p>
<p>Page 513, ligne 1 : Madame de Précy s'aperçut qu'elle était jouée.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMERTS. 459</p>
<p>CHAPITRE XXXVIII. Page 515, ligne 8 : Le nombre de mariages.</p>
<p>Les principaux mariages qui eurent lieu pendant cet hiver dans la
noblesse furent ceux du marquis de Bade et de la princesse de Savoie, et
du comte d'Orval. Le grand maître de l'artillerie donna un dîner au roi;
les religieuses même s'en mêlèrent. H y eut un repas magnifique donné à
la reine par l'abbé de Saint-Antoine, qui coûta 3,130 écus, ou environ
18,780 francs de notre monnaie actuelle.</p>
<p>Page 517, note 1 : Description particulière du grand ballet de Pelée et
Thétis, etc.</p>
<p>Page 518, ligne 8 : Par les révélations de La Porte.</p>
<p>Voltaire a très-bien jugé ce fait, et bien apprécié la conduite de La
Porte. La haine contre le cardinal l'aveugla; il crut avoir trouvé
occasion de le perdre par la plus absurde des accusations. Mais La Porte
était de bonne foi dans cette accusation.</p>
<p><pb/></p>
<p>460 MÉMOIRES SUH MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Page 518, ligne 24 : Cette gentille Henriette.</p>
<p>Page 519, note 4 : MONMERQUÉ.</p>
<p>Page 520, ligne 21 : La mort du marquis de La Vieuville.</p>
<p>La Vieuville mourut le 2 janvier 1654.</p>
<p>Page 522, ligne 14 : Ses châteaux de Vaux et de Saint-Mandé.</p>
<p>Page 523, ligne,25 : De celle qu'il venait d'épouser.</p>
<p>CHAPITRE XXXIX.</p>
<p>Page 528, ligne 13 : Ce nom de Saint-Nectaire. Dans la gazette de Loret
il est parlé « du bonhomme Seneteire,</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 4CI</p>
<p>raffiné courtisan, vieil ami de maint partisan. » Ainsi Bussy, Loret •
les Mémoires de madame deMotteville et ceux de Retz nous donnent des
exemples de la transformation successive de ce nom de SaintNectaire en
Senectaire, Senetaire, et Senneterre.</p>
<p>Page 533, lignes 3 et 4 : «Si l'on pouvait avoir de vos poulets, madame,
on ne ferait pas tant de cas de vos lettres. »</p>
<p>Page 535, ligne 16 : La marquise d'Uxelles lui plaisait plus par son
esprit que par sa beauté.</p>
<p>La lettre du 20 jnin 1672 nous apprend que la marquise d'Uxelles était
devenue fort grasse, et qu'elle avait eu une intrigue avec le fils du
duc de Longueville. La lettre du 14 août 1676 prouve son étroite
intimité avec un nommé La Garde, dont le mariage la contraria si fortement.</p>
<p>Page 537, lignes 6 et 7 : Ne comptait pas une année de mariage.</p>
<p>Il résulte des deux lettres citées de Loret que le mariage de la
duchesse de Roquelaure a eu heu entre le 20 et le 26 septembre 1653.
Dans la première lettre de Loret il est oarlé des fiançailles de la du-</p>
<p><pb/></p>
<p>4()2 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Page 538, avant-dernière ligne : La cour entière fut attristée par sa mort.</p>
<p>Plus fraîche et plus belle que Flore ajoute :</p>
<p>Quand au Louvre on sut le trépas De cet objet rempli d'appas, Une
tristesse générale S'empara de la cour royale ; Et les coeurs les plus
généreux, Qui sans doute étaient amoureux De ses vertus et de ses
charmes, Versant abondance de larmes, Firent bien voir que cette mort
Les touchait et les blessait fort.</p>
<p>O fleurs d'une aimable jeunesse, Vous êtes charmantes et belles, Mais
vous n'êtes pas immortelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME PARTIE.</p>
<p>CHAPITRE I.</p>
<p>Page 3, ligne 13 : Le 7 juin.</p>
<p>Deux jours après, le jeune roi toucha les écrouelles.</p>
<p>Page 4, h'gne 17 ^Quand tout paraissait perdu, il sauva tout.</p>
<p>Page 7, lignes 2 : Il s'était servi de l'abbé Fouquet.</p>
<p>Page 8, ligne 4 : Ses intrigues avec les anciens frondeurs.</p>
<p>Le président Le Coigneux, qui avait été un des plus violents dans le
parlement contre Mazarin, fut un des premiers corrompus.</p>
<p>Page 8, lignes 10 et 11 : Après la mort de son oncle.</p>
<p>L'oncle du cardinal de Retz mourut le 21 mars 1654.</p>
<p>Page 9, lignes 7 et 8 : Dans le château de Nantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>464 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Page 11, ligne 4 : Il s'évada en plein jour.</p>
<p>Page 12, ligne 6 : dans l'île Majorque.</p>
<p>Retz pour traverser la Méditerranée s'embarqua au port de Vivaros en
octobre 1654.</p>
<p>CHAPITRE II.</p>
<p>Page 18, ligne 5 du texte : Et son vicaire Cbassebras.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 465</p>
<p>Page 19, ligne 7 : D'une des demoiselles de Mortemart.</p>
<p>Cette demoiselle de Mortemart, qui fut marquise de Thianges, était la
soeur de celle qui fut depuis connue sous le nom de duchesse de Montespan.</p>
<p>Page 19, ligne 9 : Celui de. Loménie de Brieime.</p>
<p>Les fiançailles de Loménie de Brienne eurenllieu en décembre 1654:, et
le mariage seulement en janvier 1656. Ces détails, qui nous sont donnés
par Loret, ont été ignorés par le spirituel éditeur des Mémoires de
Loménie de Brienne, qui parle de ce mariage sans en donner la date.</p>
<p>Page 19, ligne 12 : Non-seulement le jeune monarque.</p>
<p>Le roi et son frère furent de toutes les fêtes données par Mazarin, par
le duc d'Amville, par le chancelier Seguier. Le roi dansa dans le ballet
qui fut donné par le chancelier Seguier. Loret (liv. V, p. 77) fait la
description d'une magnifique fête donnée par Hesselin, dans son palais
d'Essone. Loret le nomme.</p>
<p>Goinfre du plus haut étage, Rare et galant personnage.</p>
<p>Madame de La Sablière était une demoiselle Hesselin, et cet Hesselin
était peut-être son père.</p>
<p>Et quoique ce mal fût mortel, Son bonheur cependant fut tel,</p>
<p>qu'il en réchappa. Ainsi dès cette époque le cholera-morbus était connu
par son vrai nom et dès cette époque aussi il était considéré comme mortel.</p>
<p><pb/></p>
<p>406 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Page 19, ligne 16 : Il y fit jouer trois nouveaux, ballets.</p>
<p>Plus de mille assemblées</p>
<p>En des maisons fort signalées.</p>
<p>Page 21, lignes 7 et 8 : Composèrent dès lors des tragédies latines.</p>
<p>Page 23, ligne 9 : Le carrousel que le roi.</p>
<p>Le roi avait pris pour devise, dans ce carrousel, un soleil avec ces
mots : Ne piû, ne pari ; c'est en langue italienne la fameuse devise,
adoptée dans les médailles, un soleil avec ces mots : Nec pluribus impar.</p>
<p>Lésigny est dans le département de Seine-et-Marne, près Brie-surYères.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ECLAIRCISSEMENTS. 407</p>
<p>CHAPITRE III.</p>
<p>Page 32, ligne 26 : La princesse de Condé, douairière.</p>
<p>Page 35, ligne 3 : Qui eussent été servies de tons.</p>
<p>Page 35, ligne 6 : La marquise de Gouville.</p>
<p>Le nom de lamarquise de Gouville était Lucie Cotentin de Tourville,
femme de Michel d'Argouges, marquis de Gouville.</p>
<p>CHAPITRE IV.</p>
<p>Page 40, ligne 17 : Ce fut Prudhomme.</p>
<p><pb/></p>
<p>468 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Page 40, ligne 20 : La Vienne devint par la suite...</p>
<p>Page 42, ligne 6 : Datée de Paris le 19 juillet.</p>
<p>Monglat indique te prise de Landrecies au 14 juillet. Le même raconte le
revers qu'essuya Bussy, et comment il se laissa prendre ses drapeaux.
Sur cette déroute, voyez Bussy, Mém., t. II, p. 37. La tranchée devant
Landrecies avait été ouverte du 26 au 27 du mois précédent. « Le 29, dit
l'auteur de la Monarchie Françoise,le sieur de Bussy-Rabutin, mestre de
camp général de la cavalerie, releva la tranchée, et au signal de deux
coups de canon il commença sur la palissade un logement capable de
contenir deux cents hommes, après avoir chassé les ennemis de la
contrescarpe. » Bussy se distingua encore au siège de Condé le 10 août :
voyez les Fastes des Rois de la maison d'Orléans et celle de Bourbon
(par le père du Londcl), 1097, in-8°, p. 195.</p>
<p>Page 46, ligne 19 : Une petite lettre en galopant.</p>
<p>Les contre-vérités que renferme le commencement de cette lettre sont
prises au sérieux par M. G. de St.-G., éditeur des Lettres de Madame de
Sévigné, quoique le sens ironique fût fort clair, et explicitement
annoncé par Bussy lui-même, qui dans sa lettre du 13 août dit : «J'ai
bien rien lisant vos contre-vérités.» Bussy, Mem., t. III, p. 32.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 469</p>
<p>CHAPITRE V. Page 50, ligne 26 : Il séduisit la femme de chambre.</p>
<p>Dans le grand nombre de passages des Mémoires du temps où le nom de
Bartet se trouve, il est souvent défiguré, par la faute des imprimeurs
ou copistes, qui mettent Barlet ou Baret. Le conseiller au parlement de
Navarre chez lequel était la femme de chambre qu'épousa Bartet se
nommait Giraud.</p>
<p>Page 53, ligne 7 : Candale avait rendu de grands services.</p>
<p>Page 54, ligne 4 : Bartet n'obtint aucune réparation.</p>
<p>II. 40</p>
<p><pb/></p>
<p>470 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Page 55, ligne 7 : Sa femme se fit connaître par desdésordres honteux.</p>
<p>Page 55, lig. 21 : Madame de Roquelaure est revenue tellement belle.</p>
<p>MADEMOISELLE, dans ses Mémoires, dit, en parlant des personnes qui
vinrenlla voira Juvisy : «J'y vis aussi madame de Roquelaure, dont la
beauté faisait grand bruit: assurément c'était une belle créature. »</p>
<p>Page 57, ligne 1 : Qu'il eut avec mademoiselle de Guerchy.</p>
<p>Les noms sont en blanc dans les Mémoires de Chavagnac; mais nous
apprenons par eux que mademoiselle de Guerchy fut piquée avec une
épingle empoisonnée ; qu'elle entra en convulsion dans le moment, et
mourut dans les douleurs les plus horribles. Au sujet du nom de Montjeu,
que portait Jeannin de Castille, je remarque dans Loret, liv. V, p. 22,
que dans sa lettre en date du 7 février 1654 il est fait mention d'une
certaine madame de Mondejeu qui s'enfuit un jour de chez son mari et se
relira au couvent. Mondejeu est-il le même nom que Montjeu, et est-il
question dans cette anecdote de Jeannin et de sa femme? Je le crois.</p>
<p>CHAPITRE VI.</p>
<p>Page 60,. ligne dernière : Protégea contre la main scrupuleuse d'un
monarque.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ECLAIRCISSEMENTS. 471</p>
<p>Page 61, ligne 7 : La confidente la plus intime.</p>
<p>La pièce de Scarron intitulée Étrennés doit dater du temps de la
jeunesse de l'auteur, et est de l'époque de l'amour de Louis XIII pour
mademoiselle de Hautefort. Elle commence ainsi :</p>
<p>Visible déité d'un monarque amoureux.</p>
<p>Elle est d'un style tout différent de celui qui est ordinaire à
l'auteur. Il est probable que ce n'est que plus tard, et pour se
distraire de ses infirmités, que Scarron adopta le burlesque, où il eut
tant de succès.</p>
<p>Page 61, ligne 20 : Chemerault, autre dame de la reine.</p>
<p>Page 63, ligne 27 : Qu'elle ne se fît religieuse;</p>
<p>Page 64, lignes 3 : Elle épousa en 1646.</p>
<p>Mademoiselle de Hautefort, qu'on appelait madame de Hautefort parce
qu'elle était dame d'atour, avait été exilée avec sa soeur mademoiselle
d'Escars en 1644.</p>
<p>Page 64, note 1 : Scarron, épithalame.</p>
<p>Scarron dit du maréchal de Schomberg, dans cet épithalame :</p>
<p><pb/></p>
<p>472 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>S'il chante, les plus, entendus Au métier en sont confondus ; S'il
danse, c'est la même chose.</p>
<p>Mais dans la paix s'il est aimable, Dans la guerre il est effroyable.
(P. 254. )</p>
<p>Page 66, ligne 5 : La file des carrosses s'étendait.</p>
<p>On y voyait, dit Loret,</p>
<p>Plusieurs gens de mérite exquis, Des ducs, des comtes, des marquis.</p>
<p>Ledit Schomberg et son épouse, Depuis des jours environ douze, Sont dans
l'hôtel de Liancour.</p>
<p>Ainsi la lettre de Loret étant du 22 avril, il en résulterait que le
maréchal de Schomberg et sa femme entrèrent dans Paris le 10 avril, qui
est le jour de la mort de madame de La Flotte.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 473</p>
<p>CHAPITRE VIL</p>
<p>Page 69, ligne 18 : Le théâtre et les concerts publics.</p>
<p>Une petite comédie intitulée Intrigue d'amour, d'un nommé Lambert, qui a
échappé aux recherches exactes et minutieuses des auteurs de l'Histoire
du Théâtre françois, charma aussi le public de cette époque. (Voyez
Loret, liv. VII, p. 198, lettre en date du 16 décembre.)</p>
<p>Page 70, ligne 7 : Les mariages.</p>
<p>Page 72, ligne première : Le marquis de La Trousse.</p>
<p>Le nom du marquis de La Trousse était Philippe-Auguste Le Hardi</p>
<p>40.</p>
<p><pb/></p>
<p>174 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>La terre de La Trousse en Brie avait été érigée en marquisat sous son
père, par lettres patentes de 1605 (Monmerqué).</p>
<p>Page 72, ligne 14 : Devant Capelle.</p>
<p>La Prise de Capelle eut lieu le 18 août.</p>
<p>Page 73, ligne 14 : Bussy quitte l'armée le 2 novembre.</p>
<p>Page 73, ligne 20 : Après le départ du duc de Modène.</p>
<p>Page 81, ligne 17 : L'intrigueuse vient là.</p>
<p>CHAPITRE VIII.</p>
<p>Les mots infans et puer, que nous ne pouvons traduire que parle seul mot
enfant, exprimaient chez les Romains deux âges différents de la vie.
Page 95, note 1, ligue 3 de la note: M. de Bausset n'a pas bien connu.</p>
<p>M. de Bausset, dans sa Vie de Bossuet, dit que cet homme illustre</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 475</p>
<p>Page 100, note 1 : Dissertation critique.</p>
<p>Page 103, ligne 4 : Mazarin lui fit une pension de mille livres.</p>
<p>CHAPITRE IX.</p>
<p><pb/></p>
<p>476 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>Page 105, ligne 18 : L'arrivée du duc de Mantoue.</p>
<p>On ne fit pas un aussi bon accueil au duc de Mantoue qu'au duc de
Modène, parce que, par les séductions de sa femme, le premier s'était
laissé entraîner dans le parti de l'Espagne.</p>
<p>Page 106, lignes 19 et 20 : Le goût... pour les déguisements de femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 477</p>
<p>dans un bal magnifique, qui fut donné par le maréchal de L'Hôpital,
gouverneur de Paris. (Loret, liv. IX, p. 21, 9 février 1658.)</p>
<p>Page 110, ligne 6 : Après une retraite de huit jours.</p>
<p>Madame de Motteville n'indique pas la durée de la retraite du roi à
Vincennes; mais Loret, qui écrivait au moment même des événements , dit
qu'elle dura une semaine.</p>
<p>Page 110, note 2 : MONTPENSIER.</p>
<p>Page 112, ligne 3 : Mais un jour elle parut.</p>
<p>Page 115, ligne 21 : Bontemps... fut chargé de la marier.</p>
<p>CHAPITRE X.</p>
<p>Page 120, ligne 2 : Gaston et MADEMOISELLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>478 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Page 121,notes l et 3 : Vie de la duchesse de Longueville , édit. 1739.</p>
<p>On sait que l'édition de Paris est intitulée De la Vie de la duchessi de
Longueville, et qu'on en a été tout ce qui pouvait avoir trait au
jansénisme.</p>
<p>Page 121, ligne 18 : Cependant il s'y résolut.</p>
<p>Le duc de Beaufort ne revint en cour qu'en 1658.</p>
<p>Page 122, lignes 24 et 25 : La reine d'Angleterre... cul seule la
permission d'y rester.</p>
<p>Page 123, ligne 11 : Tandis que des plénipotentiaires français.</p>
<p>Page 123, ligne 12 : En Hollande.</p>
<p>Ce fut de Thou qu'on envoya en Hollande, avec laquelle alors on était en
paix.</p>
<p>CHAPITRE XI.</p>
<p>Page 131, ligne 25 : Puisque j'ose bien juger des ouvrages de Chapelain.</p>
<p>Loret disait alors :</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ECLAIRCISSEMENTS. 479</p>
<p>Sévigné ne connut Corbinelli qu'en 1661. Leur liaison était bien
antérieure. Voyez la première partie de ces Mémoires, chapitre XXXVII,
page 503, et Grouvelle, notice sur CORBINELLI , dans l'édition in-12 des
Lettres de Madame de Sévigné, t.1, p. CXLVII.</p>
<p>CHAPITRE XII.</p>
<p>Page 146, ligne 15 : Par une nouvelle et délicieuse mélodie.</p>
<p>Page 146, ligne 18 : C'est alors.</p>
<p>Page 146, lignes avant-dernière et dernière : Que les promenades au
Cours, que la foire Saint-Germain.</p>
<p><pb/></p>
<p>480 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ECLAIRCISSEMENTS. 481</p>
<p>Page 148, lignes 21, 24, 25 : Anne d'Autriche ne chercha point</p>
<p>nom41</p>
<p><pb/></p>
<p>482 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 483</p>
<p>anglais amant de la duchesse de Châtillon, le comte d'Odonne et sa
femme, Jeannin, trésorier de l'épargne. (Loret, liv. IX., p. 31, 23
février, et p. 43, 16 mars 1658.)</p>
<p>Page 149, ligne 18 : Ses Mémoires nous apprennent.</p>
<p>Page 150, ligne 9 : Plusieurs mariages.</p>
<p>C'est dans cette année que le prince de Marsillac épousa l'héritière dé
liancourt (Loret, liv. IX, p. 67, en date du 4 mai), et que la fille de
Servien fut mariée au marquis de Rosny (Loret, liv. IX, p. 154, en date
du 5 octobre).</p>
<p><pb/></p>
<p>484 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>au lieu d'Hervart, ce financier si connu, il écrivit Hervaut; au lieu de
madame de Venel (gouvernante des nièces de Mazarin), il met Vonès ; et
ainsi du reste.</p>
<p>Page 157, ligne 25 : Il écrivait tous les jours.</p>
<p>La première séparation de Louis XIV et de Marie de Mancini eut lieu le
22 juin 1659. Dans la correspondance qui s'établit ensuite par lettres
entre eux, Vivonne fut l'intermédiaire.</p>
<p>CHAPITRE XIII.</p>
<p>Elle a de fort beaux yeux, pour des yeux de province.</p>
<p>Page 164, ligne 15 : Ils furent en cela imités par les auteurs dramatiques.</p>
<p>Page 166, ligne 7 : La plus galante personne du monde.</p>
<p>Nous voyons ici le mot galante employé dans une signification qui</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ECLAIRCISSEMENTS. 485</p>
<p>n'a plus cours que pour le genre masculin du même adjectif. C'est dans
ce sens qu'on dit un galaut homme c'cst-à- dire un honnête homme, un
homme qui sait vivre, qui a une conduite honorable ; mais on ne dit plus
une galante femme, bien qu'on dise encore, mais dans un autre sens, une
femme galante.</p>
<p>Page 171, avant-dernière ligne : La troisième édition de ces poésies.</p>
<p>Page 172, ligne 4 : Un madrigal allégorique.</p>
<p>Page 172, lignes avant-dernière et dernière : La septième édition, qui
ne fut pas la dernière.</p>
<p>41.</p>
<p><pb/></p>
<p>486 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Page 174, ligne 10 : M. de Noirmoulier.</p>
<p>CHAPITRE XIV.</p>
<p>Page 177, avant-dernière ligne : Un aspect de bonheur.</p>
<p>Page 178, note 2 : Journal contenant, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ECLAIRCISSEMENTS. 187</p>
<p>croix, sur l'entrée de la reine. Ceux qui désireraient tout connaître
sur celle époque célèbre ne doivent pas négliger de consulter les
volumes de la collection d'estampes sur l'histoire de France, qui est à
la Bibliothèque Royale. Au tome XXVI, ils trouveront une très-belle
estampe de l'entrevue des deux rois, de la reine et de l'infante, et une
autre, de Charles Le Brun, qui représente le mariage dans l'église de
Saint-Jean de Luz. Dans une autre estampe allégorique, un Espagnol dit à
un Français :</p>
<p>A voir sur vos habits ces monceaux d'aiguillettes, Vos poudres, vos
galands, vos canons, vos manchettes, Rien qu'un esprit ne vous peut
inspirer.</p>
<p>Page 179, ligne 21 : Pour suivre les représentations théâtrales.</p>
<p>Page 183, ligne première . En mettant de côté la soutane du séminariste.</p>
<p>J'ai rapporté dans mes notes sur la Vie de La Fontaine le passage des
Mémoires manuscrits de Tallemant des Réaux qui nous apprend que les
parents de Molière l'avaient d'abord fait étudier pour être d'Église ;
et ceci se trouve confirmé par ce qui est dit dans la Vie de notre grand
comique composée par l'éditeur de ses oeuvres en 1730 : c'est ce que
paraissent avoir ignoré les récents éditeurs de Molière, qui, par des
arguments nullement concluants, ont rejeté le temoiguage</p>
<p><pb/></p>
<p>488 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>contemporain de Tallemant des Réaux, tandis qu'ils n'ont pas fait
difficulté d'admettre, sans critique et sans examen, les faits rapportés
sur Molière par Grimarest, quoique lorsque cette Vie parut Boileau ait
déclaré qu'elle fourmillait d'erreurs et de contes absurdes. Je suis
revenu sur ce point de critique littéraire dans la quatrième édition que
j'ai préparée de l'Histoire de La Fontaine, non encore publiée.</p>
<p>Page 184, lignes 5 et 6 : Dont l'intrigue ne lui appartenait pas.</p>
<p>Dans la pièce de Chapuzeau qui fut donnée en 1756, trois ans avant les
Précieuses ridicules, il y a, comme dans cette dernière pièce, un homme
dont la déclaration est fort mal reçue par une femme infatuée de bel
esprit, et qui s'en venge en introduisant auprès d'elle son valet,
déguisé en marquis magnifique, qui lui plaît beaucoup plus.</p>
<p>Page 185, note 2 : BODEAU DE SOMAIZE.</p>
<p>CHAPITRE XV.</p>
<p>Page 188, ligne première du texte : Mazarin n'était plus.</p>
<p>Mazarin mourut le 9 mars, entre deux et trois heures du matin.</p>
<p>La grossesse de la reine fut soupçonnée dès le 9 mai.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ECLAIRCISSEMENTS. 489</p>
<p>Madame de Motteville avoue, en parlant des fêtes de Fontainebleau, que
même dans le beau temps de la régence jamais la cour n'eut cet éclat; et
ce temps de la régence était cependant celui de sa jeunesse.</p>
<p>Page 191, ligne 2 : L'amour du roi pour mademoiselle de La Vallière.</p>
<p>Le roi parut hésiter quelque temps entre sa belle-soeur, mademoiselle de
Pons, et La Vallière; mais l'attrait qu'eut pour lui l'amour le plus
sincère et le plus entier, accompagné de la modestie et de la pudeur,
l'emportèrent sur les agaceries d'Henriette d'Angleterre, duchesse
d'Orléans, et sur les avances de mademoiselle de Pons.</p>
<p>Page 191, ligne 3 : Celui de MADAME pour Buckingham.</p>
<p>Le duc de Buckingham était le fils de celui qui fut soupçonné d'avoir
obtenu les bonnes grâces d'Anne d'Autriche.</p>
<p>Page 191, ligne 4 : Et ensuite pour le comte de Guiche.</p>
<p>Madame de La Fayette nous apprend que le comte de Guiche se déguisait en
femme pour pénétrer chez MADAME. On se rappelle ce que j'ai dit de ces
déguisements dans les ballets du roi.</p>
<p>Page 191, ligne 5 : Celui de la duchesse de Toscane.</p>
<p>Page 191, ligne 13 : Soit pour elle-même, soit pour une autre.</p>
<p>Quoique Montalais, dit madame de La Fayette, eût pour amant Malicorne,
elle était confidente de beaucoup d'autres liaisons, qu'elle favorisait,
et dont elle se mêlait sans aucun intérêt pour elle-même, et par besoin
d'intrigues.</p>
<p><pb/></p>
<p>490 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Pages 193 et 194, lignes dernière cl première : On risqua des sommes
énormes sur une seule carte.</p>
<p>Fouquet dans une seule partie avec Gourville perdit 55,000 fr. en une
demi-heure. L'abbé de Gordes, en 1660, perdit avec le roi 150,000 fr. en
une seule séance. Il faut doubler ces sommes pour avoir le montant de
ces pertes en valeur actuelle.</p>
<p>Page 194 , ligne 5 : La magnificence des ballets royaux.</p>
<p>Page 196, ligne 8 : Elle se rendit au Mont Saint-Michel.</p>
<p>CHAPITRE XVI.</p>
<p>Page 201, ligne 15 : Profanaient par de honteux scandales.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ECLAIRCISSEMENTS. 491</p>
<p>Page 208, ligne 1re : Jamais il ne lui refusait d'audiences particulières.</p>
<p>« Ce qui m'incommodait davantage, dit Louis XIV dans ses Instructions au
Dauphin, en parlant de Fouquet, c'est que, pour augmenter la réputation
de son crédit, il affectait de me demander des audiences particulières,
et que, pour ne pas lui donner de défiance, j'étais contraint de les lui
accorder. »</p>
<p>Page 208, ligne 21 : Que le roi, furieux contre lui, voulait sa mort.</p>
<p>CHAPITRE XVII.</p>
<p>Page 212, ligne 3 : Qu'en 1659, après la mort de son collègue.</p>
<p>Servien mourut le 16 février 1659.</p>
<p>Page 218, ligne 27 : Le payement intégral do ces ordonnances.</p>
<p>Gourville avoue (en 1657) qu'il se fit par ce moyen de grandes fortunes;
puis il ajoute naïvement : « Ayant tous ces exemples devant moi, j'en
profitai beaucoup. »</p>
<p>Page 224, ligne 10 : Aux femmes de cour intrigantes.</p>
<p>(*) L'autographe de cette lettre de La Fontaine est dans ma collection.</p>
<p><pb/></p>
<p>492 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Page 224, ligne 12 : Et donnait sans cesse des fêtes et des repas
somptueux.</p>
<p>Page 224, ligne 15 : Il avait partout des agents.</p>
<p>Le Tellier avait épousé la soeur de Jean-Baptiste Colbert, seigneur de
Saint-Pouange, cousin du Colbert qui fut ministre.</p>
<p>Page 226, ligne 6 : Dans le mémoire où il lui exposait les malversations
de Fouquet.</p>
<p>Page 228, ligne 15 : Dans une seconde lettre.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 493</p>
<p>Page 232, ligne 22 : Toutes les instructions dont il avait besoin.</p>
<p>Deux jours avant sa mort, Mazarin entretint encore longtemps Louis XIV
de ces grands objets, et lui renouvela ses dernières recommandations.</p>
<p>Page 233, ligne 24 : Il lui fit donation pleine et entière de tous ses
biens.</p>
<p>Page 236, ligne 5 : Mazarin environna le roi d'une cour brillante.</p>
<p>Ce fut en 1657 que Mazarin acheva d'organiser la maison du roi d'une
manière somptueuse. L'état des payements de tous ceux qui se trouvaient
gagés et employés au service du jeune roi fut alors dressé, et ensuite
imprimé dans un livre curieux, que j'ai souvent cité, mais dont je
donnerai ici le titre entier :</p>
<p>Estat général des officiers, domestiques et commensaux de la Maison du
Roy. Ensemble l'ordre et règlement qui doit estre tenu et observé en la
Maison de Sa Majesté, tiré des mémoires de M. de Saintot, maistre des
cérémonies de France. Mis en ordre par le sieur de LA MARINIÈRE; Paris,
chez Jean Guignard, 1660, in-8°.</p>
<p>42</p>
<p><pb/></p>
<p>494 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Page 237, ligne 20 : Le soupçonneux Mazarin.</p>
<p>Page 240, ligne 17 : L'importance des affaires dont il était chargé.</p>
<p>Louis XIV se servit de Fouquet pour les négociations avec le roi
d'Angleterre. Louis XIV voulait, malgré la clause du traité des
Pyrénées, secourir le Portugal contre l'Espsgne. Pour que ses ruses ne
fussent pas découvertes, il trompa d'Estrades, son propre ambassadeur en
Angleterre. C'était se montrer de bonne heure un vrai disciple de Mazarin.</p>
<p>Page 241, ligne 1 : Le Tellier, son ennemi secret.</p>
<p>Ceci occasionna un refroidissement entre la reine mère et Mazarin,</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES EX ÉCLAIRCISSEMENTS. 495</p>
<p>CHAPITRE XVIII.</p>
<p>Page 248, ligne 3 : Qu'elle était aimée du roi.</p>
<p>Page 249, lignes 24 et 25 : La duchesse de Chevreuse sut lui</p>
<p>persuader.</p>
<p>Page 250, note 3 : LOMÉNIE DE BRIENNE.</p>
<p>Page 253, lignes 19 et 20 : Un officier qui n'y était pas appelé par son
rang.</p>
<p>Ce fut d'Artagnau (Charles de Baatz) qui arrêta Fouquet.</p>
<p>Page 253, ligne dernière : Qui est un des plus beaux passages de son
éloquent plaidoyer.</p>
<p>...... N'employa-t-il pas pour votre service tout ce qu'il avait</p>
<p><pb/></p>
<p>496 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Page 255, ligne 20 : Dont plusieurs s'étaient enrichies.</p>
<p>Gourvillc fut obligé de donner 500,000 fr. pour se racheter contre les
poursuites de la chambre de justice, et il resta encore fort riche.</p>
<p>Page 256, ligne 7 : Dès lors son règne commença.</p>
<p>Page 257, lignes 1 et 2 : N'offre pas un second exemple.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 497</p>
<p>Page 257, lignes 4 et 5 : Lui avait reconnu une audace capable de tout
oser.</p>
<p>Madame de La Fayette dit, en parlant de Fouquet : « Homme d'une ambition
sans bornes, dont les desseins étaient infinis pour les affaires aussi
bien que pour la galanterie. »</p>
<p>CHAPITRE XIX.</p>
<p>42.</p>
<p><pb/></p>
<p>498 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>Duplessis-Guénégaud acheta non-seulement l'hôtel de Nevers, mais il
acquit encore de la ville de Paris tous les terrains vagues laissés
parles fossés de la ville, qui se trouvaient derrière. C'est sur ces
terrains que l'on construisit depuis le collège des Quatre-Nations (le
palais do l'Institut) et la rue Mazarine, tracée exactement dans la
direction de ces anciens fossés. Les nouvelles constructions de l'hôtel
de Guénégaud paraissent avoir été terminées avant qu'on eût rien bâti
sur ces anciens fossés ; car ils sont tracés encore sur le plan de Bercy
en quatre feuilles, où le nom d'hôtel Guénégaud a remplacé celui d'hôtel
de Nevers. Ce nom d'hôtel Guénégaud est aussi le seul qu'on trouve en
cet endroit sur le grand plan de Paris de Gomboust, fait sous la
direction de Petit, maître des fortifications de Paris. Il en est de
même du plan de Builet, en douze fouilles ; mais on voit que dans
l'usage on continuait d'appeler cet hôtel hôtel de Nevers; car de Joly,
dans ses Mémoires (t.XLVII,p. 213), enracoutant une émeute de la
populace qui eut lieu en 1052, et qu'on fut obligé de réprimer</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 499</p>
<p>par la force, dit : « Son Altesse Royale fut obligée d'envoyer des
gardes et de faire armer des bourgeois pour dissiper une troupe de
canaille qui voulait piller l'hôtel de Nevers, appartenant au sieur de
Guénégaud, secrétaire d'État. »</p>
<p>Page 273 ligne 3 : M. de Neuré, fameux astrologue.</p>
<p><pb/></p>
<p>500 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Rochefoucauld une pendule de grand prix, qui allait six mois, laquelle
m'appartenait. Je ne manquais pas de l'applaudir, et de renchérir sur
tout ce qu'il disait, et même contre moi en particulier. »</p>
<p>« Contre toute espérance, dit Loménie de Brienne, Fouquet eut la vie
sauve. »</p>
<p>Page 276, ligne 17 : Ces deux vers du Tasse me reviennent en mémoire.</p>
<p>Page 278, ligne 3 : Ce Puiguilhem, ce cadet de Gascogne.</p>
<p>CHAPITRE XX.</p>
<p>Page 284, ligne 3 : Dans celle première année.</p>
<p>Bussy dit « qu'au lieu de ce mic-mac et des faiblesses comme du temps de
Mazarin, on vit des hauteurs digues d'un grand prince. »</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ECLAIRCISSEMENTS 501</p>
<p>Page 284, ligne 4 : Contre tous les embarras d'une disette.</p>
<p>Page 284, ligne 24 : Sur la Lorraine et le Barrois.</p>
<p>Le duc de Lorraine voulut vendre son duché et en frustrer son héritier,
par amour pour la fille d'un apothicaire nomé Pajot. Louis XIV sut
profiter de cette disposition.</p>
<p>La lettre écrite par Louis XIV au roi de Pologne en 1663, au sujet de
l'affaire de Rome, est un chef-d'oeuvre d'adresse, de diction et de
dignité.</p>
<p>Page 285, ligne 15 : Des provisions que pour trois ans.</p>
<p>Pour qu'on ne pût pas murmurer de cette innovation, il commença par
donner ainsi, pour trois ans seulement, le gouvernement de Paris au duc
d'Aumont, l'un de ses quatre capitaines des gardes.</p>
<p>Page 286, ligne 11 : Le jeune roi se montra moins sage que Mazarin.</p>
<p><pb/></p>
<p>502 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Page 283, ligne 5 : Il fut attaqué par l'abbé d'Aubignac.</p>
<p>Dans les éditions de 1667 et de 1669 des Satires de Boileau on trouve
les vers suivants :</p>
<p>Je ne puis arracher du creux de ma cervelle Que des vers plus forcés que
ceux de la Pucellç.</p>
<p>Bien pour ces vers, qui ne frondaient que l'esprit; mais comment
l'auteur ne se faisait-il pas des affaires avec les tribunaux pour les
vers suivants, qui concernaient un procureur fameux, un libraire fort</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 503</p>
<p>connu, un avocat, compilateur estimable et laborieux de l'histoire de
Paris, dont il imprimait les noms dans ses satires sans aucun déguisement ?</p>
<p>J'appelle un chat un chat, et Rollet un fripon.</p>
<p>Faut-il peindre un fripon fameux en celte ville,</p>
<p>Ma main, sans que j'y rêve, écrira Saumaville;</p>
<p>Faut-il d'un sot parfait montrer l'original,</p>
<p>Ma plume, au bout du vers, d'abord trouve Saufal ( Sauval ).</p>
<p>Quoi qu'en ait dit M. de Saint-Surin ( OEuvres de Boileau, t. II, p. 271
), il y a Saumaville dans l'édition de 1666; dans l'édition de 1667 on
trouve Raumaville; mais ce doit être une faute d'impression, car celle
de 1669 porte derechef Saumaville.</p>
<p>Page 290, note 2 : RACINE, lettres de Vitart.</p>
<p>Page 294, ligne 3 : Une cour nombreuse.</p>
<p>Page 294, ligne 12 : Il renouvelle cet éloge.</p>
<p><pb/></p>
<p>501 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNÉ.</p>
<p>la cour ; que c'est son goût qu'il faut étudier pour trouver l'art de
réussir; qu'il n'y a point de lieu où les décisions soient si justes...
et qu'on s'y fait une manière d'esprit qui sans comparaison juge plus
finement des choses que tout le savoir enrouillé des pédants. » Il
reproduit les mêmes idées en vers dans les Femmes Savantes.</p>
<p>Page 294, lignes 13 et 20.</p>
<p>Voyez la tirade qui commence par ces vers :</p>
<p>Je sais bien que souvent un coeur lâche et perfide, etc.</p>
<p>Alors en fulminant contre les crimes, il ne craignait pas de nommer les
criminels.</p>
<p>Ce Monleron n'était pas un nom supposé, mais un homme trèsriche, et
vivant lorsque Boileau imprima sa satire. Tout cela a été retranché dans
les éditions subséquentes. Voyez la note de l'édition de Saint-Marc,
1747, in-S°, t.1, p. 32.</p>
<p>Page 295, ligne 11 : Soixante-dix cordons bleus.</p>
<p>Il est dit dans l'Histoire de France en estampes que le roi fit
soixante-trois chevaliers d'épée, et huit d'Église. Ce serait
soixante-onze.</p>
<p>Page 296, ligne 2 : Du titre de Mémoires de Coligny.</p>
<p>Depuis que ceci a été écrit, les vrais Mémoires de Coligny, dont cette
note marginale n'était qu'un fragment, ont été publiés par la Société de
l'Histoîre de France, et ont eu pour éditeur M. Monmerqué.</p>
<p>Page 297, ligne 19 : Puis vint le célèbre carrousel; et page 298, note 1
: Description du Carrousel.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 505</p>
<p>breuses qu'on en a faites. On sait qu'elle avait pour corps un soleil
éclairant le globe de ses rayons, et pour âme ces mots latins : Nec
pluribus impar.</p>
<p>Page 300, lignes 2 et 3 : Aux inclinations qui pouvaient le distraire
des soucis de la royauté.</p>
<p>« Le roi, dit naïvement madame de Motteville, avait le coeur rempli de
ces misères humaines qui font le faux bonheur de tous honnêtes gens. »</p>
<p>Page 300, lignes 17 et 18 : Dans le couvent des Filles Sainte-Marie de
Chaillot.</p>
<p>Cette retraite de La Vallière avait été précédée d'une altercation avec
le roi. Elle eut l'esprit comme égaré d'avoir osé dissimuler avec lui.</p>
<p>Page 302, ligne 14 : Ils y parvinrent; et note 1 : Louis XIV, lettre</p>
<p>du 20 décembre 1662.</p>
<p>II. M</p>
<p><pb/></p>
<p>506 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGRÉ.</p>
<p>Page 303, ligne 25 : C'étaient encore des mystères.</p>
<p>Page 304, ligne 2 : La béatification de saint François de Sales.</p>
<p>Ce fut l'évêque de Montpellier qui fit l'éloge de saint François de
Sales. La canonisation de saint François de Sales eut lieu en 1665; la
cérémonie, au mois de mai. (Histoire de la Monarchie Françoise,</p>
<p>1697, t. II, p. 235. )</p>
<p>L'ambassadeur de Venise était le protecteur de cette académie italienne.
Le chevalier Amalthée et Corbinelli en étaient les chanceliers honoraires.</p>
<p>CHAPITRE XXI.</p>
<p>Page 313, ligne 4 : Il imprimait au dehors le respect et la crainte.</p>
<p>Page 313, ligne 7 : Il terminait le Louvre et commençait Versailles.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 507</p>
<p>toire ( 1799, in-8°, p. 141 ). Conférez la troisième partie de ces
Mémoires, p. 450.</p>
<p>Page 314, ligne 16 : Dans le Discours au Roi, et note 4. Suite du
Nouveau Recueil.</p>
<p>Le Recueil où le Discours au Roi, de Boileau, se trouve imprimé pour la
première fois a échappé aux nombreux commentateurs de l'auteur de l'Art
Poétique, quoiqu'il ait dû être dans le temps fort répandu.</p>
<p>Page 314, lignes 19 et 20 : Les premières satires du jeune poëte ; et
note 7 : Nouveau Recueil.</p>
<p><pb/></p>
<p>508 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Si je pense parler d'un galant de notre âge, Ma plume pour rimer
rencontrera Ménage.</p>
<p>Ainsi les commentateurs de Boileau se sont trompés quand ils ont avancé
que ces vers n'avaient jamais été imprimés ainsi, et que celte variante
n'avait existé que sur le manuscrit.</p>
<p>Page 317, ligne 7 : Mademoiselle de La Vallière, dont la liaison avec le
monarque n'était plus un mystère.</p>
<p>Et je ne pense pas que dans tout le village</p>
<p>Il se rencontre un coeur mieux placé que le sien.</p>
<p>Page 319, ligne 16 : Plus adroitement que toutes ses femmes; et note 2.</p>
<p>Les médecins prescrivirent le quinquina; ce qui prouve que ce médicament
était connu alors.</p>
<p>CHAPITRE XXII.</p>
<p>Page 322, lignes 9 et 10 : Donnèrent encore plus d'activité aux fêtes.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 509</p>
<p>aussi des fêtes en Bretagne pour la tenue des états ( Loret, liv. XIV,
p. 152 ).</p>
<p>Nous apprenons par Loret que l'hôtel où se firent les noces de
mademoiselle de Mortemart se nommait l'hôtel d'Antin. Le fils que madame
de Montespan eut de son mari, et dont nous avons les Mémoires, imprimés
par la Société des Bibliophiles, portait le titre de duc d'Antin.</p>
<p>Page 327, note 1 : LORET.</p>
<p>Page 329, ligne 9 : Pour mademoiselle DE SÉVIGNY.</p>
<p>Loret écrit souvent Cevigny, mais quelquefois mieux Sevigny ; dans
Benserade et dans Bussy, c'est toujours Sevigny. Le goût que l'on avait
pour la langue italienne faisait affecter les terminaisons italiennes.</p>
<p>Page 330, ligne 19 : Le jeu qu'on appelait la ramasse.</p>
<p>Loret parle ainsi du jeu nommé la ramasse : Mercredi le roi notre sire,
A qui de longs jours je désire, Dans Versailles traita la cour, Et
quoique ce fût un beau jour, On n'y fit point, dit-on, de chasse ; Mais
le plaisir de la ramasse, Plus rapide que hasardeux, Les divertit une
heure ou deux.</p>
<p>Au mot ramasse, par un renvoi, Loret a mis en marge : Machine de
nouvelle invention.</p>
<p>Page 330, avant-dernière et dernière lignes : Toutes les fêtes de
l'hiver furent surpassées par celles que Louis XIV donna au printemps.
La description de ces fêtes se trouve dans toutes les éditions de</p>
<p>43.</p>
<p><pb/></p>
<p>510 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>notre grand comique. Benserade fait commencer ces fêles le 10 mai ; la
lettre de Mariguy, mélangée de prose et de vers, où elles sont décrites,
est datée du 14 mai 1664.</p>
<p>CHAPITRE XXIII.</p>
<p>Pages 334, ligne 9 : Il n'a plus la faculté de brûler.</p>
<p>Arde per voi d'Amore.</p>
<p>Fuor del mio, vaga FILLI,</p>
<p>Ogni più nobil core</p>
<p>Non accusi perù vostra belezza</p>
<p>Questo cor di rozzezza !</p>
<p>Di mille e mille flamme al mondo note,</p>
<p>L'arse, et l'incenerl della madré;</p>
<p>E cosa incenerita arder non puote.</p>
<p>CHAPITRE XXIV.</p>
<p>Page 342, lignes 11 et 12 : On lui permet d'acheter la charge de mestre
de camp de la cavalerie légère.</p>
<p>Page 350, lignes 4 et 5 : Quelque épigramme comme celle que Loménie de
Brienne lui attribue.</p>
<p>Ce roi si grand, si fortuné, Plus sage que César, plus vaillant
qu'Alexandre, On dit que Dieu nous l'a donné : Hélas ! s'il voulait le
reprendre !</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ECLAIRCISSEMENTS. 511</p>
<p>Page 355, lignes 9 et 10 : Les inscriptions et les emblèmes qui se
voyaient au château de Bussy.</p>
<p>On sait que Bussy avait réuni dans cette galerie les portraits de toutes
les femmes qu'il avait aimées. Il les avait accompagnés d'inscriptions
et d'emblèmes. Sous le portrait de la marquise de Monglat on lisait : «
Isabelle-Cécile Hurault de Cheverny, marquise de Monglat, « qui par son
inconstance a remis en honneur la matrone d'Éphèsc « et les femmes
d'Astolfe et de Joconde. » Bussy avait fait peindre cette marquise dans
le bassin d'une balance. Elle était emportée par le bassin vide, et sur
le plateau où elle se trouvait on lisait : Levior aura, « plus légère
que l'air ». Dans un autre endroit de sa galerie il l'avait encore fait
peindre avec les emblèmes et sous les attributs de la Fortune, et on
lisait : Levés ambo, ambo ingratas, « toutes deux légères, toutes deux
ingrates ».</p>
<p>CHAPITRE XXV.</p>
<p>Page 363, lignes 8 et 9 : Cette réconciliation fut sincère de part et
d'autre.</p>
<p>« Vous savez encore, dit-elle, notre voyage de Bourgogne, et avec «
quelle franchise je vous redonnai toute la part que vous aviez ja" mais
eue dans mon amitié. »</p>
<p>Page 364, ligne 6 : Ce dernier en eut ensuite ramassé et rejoint les
morceaux.</p>
<p>Ce récit de Bussy-Rabutin est invraisemblable, et ne le justifie pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>512 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNÉ.</p>
<p>SUR DIFFÉRENTS PORTRAITS QU'ON A GRAVES DE MADAME DE SEVIGNÉ.</p>
<p>Sur environ quarante portraits gravés de madame de Sévigné, que nous
avons eu occasion d'examiner, il y en a un qui est bien certainement
authentique : c'est celui qui a été réduit et gravé par Édelinck,
d'après une peinture au pastel de Nanteuil, exécutée d'après nature. Ce
portrait, dans la gravure, a environ deux pouces et demi de hauteur ; la
tête, un pouce de hauteur. Il a depuis été gravé plus en grand par
Delegorgue, d'après le pastel original de Nanteuil, tiré du cabinet de
M. Traullé. Dans cette gravure ce portrait a trois pouces et demi de
haut; mais les traits sont moins bien modelés que dans celui d'Édelinck,
et l'on s'aperçoit qu'il a été fait sur un original en partie effacé par
le temps. C'est ce portrait qui a été réduit, et plus ou moins altéré,
dans les diverses gravures qu'on a insérées dans les nombreuses éditions
de madame de Sévigné, dans les notices que l'on a écrites sur cette
femme célèbre, et dans les diverses collections de personnages célèbres.
Il a été habilement lithographie pour la collection de madame Delpech.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS. 513</p>
<p>Le prétendu portrait de madame de Sévigné qui est dans la galerie de
Versailles, et qui a été gravé, est la copie d'un tableau de la ga-</p>
<p><pb/></p>
<p>514 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE SOMMAIRE</p>
<p>DES CHAPITRES DE CE VOLUME.</p>
<p>CHAPITRE PREMIER. — 1654-1655.</p>
<p>Pages.</p>
<p>CHAPITRE II. — 1655-1656.</p>
<p>Succès de Turenne. — Carrousel. — Mariage de mademoiselle de La Vcrgne
avec le comte de La Fayette. — Madame de Sévigné va a Saint-Fargeau 18</p>
<p>CHAPITRE III. — 1655.</p>
<p>CHAPITRE IV. — 1655.</p>
<p>Active correspondance entre Bussy et madame de Sévigné. . . 37</p>
<p>CHAPITRE V. — 1655.</p>
<p>De la marquise de Gouville ; aventure de Bartet et du duc de Candale 48</p>
<p>CHAPITRE VI. —1656. De madame de Sévigné, et de Marie de Hautefort,
maréchale de Schomberg 59</p>
<p>CHAPITRE VII. — 1656.</p>
<p>De madame de Sévigné, et du roi. — Correspondance de Bussy et de madame
de Sévigné. — Détails sur la reine Christine. — Sur les précieuses de
cette époque. — Publication des Provinciales 68</p>
<p>CHAPITRE VIII. —1657-1658. Madame de Sévigné fait l'éducation de ses
enfants. — Leurs caractères. — Liaison de madame de Sévigné avec l'abbé
Arnauld.</p>
<p>Arnauld. De Bossuet 90</p>
<p>CHAPITRE IX. — 1657-1658.</p>
<p>De Louis XIV, de sa cour, de la comtesse de Choisy, d'Olympe Mancini, et
de mademoiselle de La Mothe d'Argencourt. . . 104</p>
<p><pb/></p>
<p>510 TABLE SOMMAIRE DES CHAPITRES.</p>
<p>CHAPITRE X. — 1658.</p>
<p>Pages.</p>
<p>CHAPITRE XI. — 1657-1658.</p>
<p>Correspondance de Bussy avec madame de Sévigné. — Rupture.</p>
<p>— Intrigues de Bussy.—Publication de l'Histoire amoureuse</p>
<p>CHAPITRE XII. — 1658-1659.</p>
<p>Conduite de madame de Sévignédans le monde De Louis XIV,</p>
<p>et de Marie de Mancini 145</p>
<p>CHAPITRE XIII. — 1658-1659.</p>
<p>Roman de Clélie. — Portrait de madame de Sévigné. — Ses liaisons avec la
famille de Lavardin, avec Costar. — Vers que Ménage compose pour madame
de Sévigné 162</p>
<p>CHAPITRE XIV. — 1659-1660.</p>
<p>CHAPITRE XV. —1061.</p>
<p>CHAPITRE XVI. — 1661.</p>
<p>Situation des affaires. — Madame de Sévigné est liée avec les deux fils
d'Arnauld de Pomponne. — Ses espérances pour Fouquet. — Fouquet est
arrêté 199</p>
<p>CHAPITRE XVII. — 1661.</p>
<p>Fouquet, surintendant des finances. — Ses malversations, et sa conduite
envers Louis XIV. . 209</p>
<p>CHAPITRE XVIII.— 1661-1664.</p>
<p>Du procès de Fouquet 247</p>
<p>CHAPITRE XIX. — 1661-1664.</p>
<p>Des lettres de madame de Sévigné trouvées dans la cassette de Fouquet,
et de celles qu'elle écrivit pendant la durée du procès de Fouquet. —
Captivité et mort de Fouquet 260</p>
<p><pb/></p>
<p>TARLE SOMMAIRE DES CHAPITRES. 517</p>
<p>CHAPITRE XX. — 1602-1663</p>
<p>Pages. Louis XIV et son gouvernement. — Prédications de Bossuet. —
Représentation de Sertorius. — De Boileau, de Racine, de</p>
<p>La Fontaine, et de Molière Ballets. — Intrigue du roi avec</p>
<p>mademoiselle de La Mothe-Houdancourt. — Révolutions de cour. —
Correspondance de madame de Sévigné avec madame de La Fayette. —
Portraits de madame de Sévigné et de Corbinelli, par Somaize 282</p>
<p>CHAPITRE XXI. — 1663-1666.</p>
<p>De l'amour de.madame de Sévigné pour ses enfants. — De Louis XIV, de
Boileau, de Molière, de Lulli, de La Fontaine, et de Racine. — Fêtes.
—Anne d'Autriche tombe malade. — Tendres soins de Louis XIV pour sa
mère. — Vision de madame de Motteville 307</p>
<p>CHAPITRE XXII. — 1663-1664.</p>
<p>CHAPITRE XXIII. — 1665.</p>
<p>CHAPITRE XXIV. — 1658-1665.</p>
<p>Des intrigues de Bussy avec madame de Monglat et la marquise</p>
<p>de La Baume. — Publication des Amours des Gaules Bussy</p>
<p>CHAPITRE XXV. — 1658-1668.</p>
<p>Longue discussion entre madame de Sévigné et Bussy au sujet de la
conduite qu'ils ont tenue l'un envers l'autre. — Renouvellement de leur
correspondance et de leur intimité 356</p>
<p>Conclusion 375</p>
<p>NOTES ET ÉCLAIRCISSEMENTS.</p>
<p>Première partie . 379</p>
<p>Seconde partie 463</p>
<p>Table sommaire des chapitres 515</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
