<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Deschanel, Émile (1819-1904)">Émile Deschanel</author>
<title>Histoire de la conversation / par Émile Deschanel</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Deschanel, Émile (1819-1904)</author>, <title>Histoire de la conversation / par Émile Deschanel</title>, <date>1857</date>,description :Collection : Collection Hetzel et Lévy,223 pages
</bibl>
<publisher>Michel Lévy frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k113087n</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1857">1857</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Imtoire</p>
<p>·~ tt) K t A</p>
<p>'~1</p>
<p>CW~ÊRSATION.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bruxelles. – imprimerie de E. (Juyot, rue &lt;î« Schaerbeek, lî.</p>
<p><pb/></p>
<p>COLLECTION HETZEL ET LÉVY.</p>
<p>HISTOIRE De LA</p>
<p>CONVERSATION-</p>
<p>p*« R</p>
<p>EMILE DESCHANEL</p>
<p>Y</p>
<p>Édition spéciale pour la France, interdite poun</p>
<p>t</p>
<p>&lt;</p>
<p>PARIS,</p>
<p>MiGHEL LÈVY FRÈRES, ÉDITEURS 9 RUE VIVIKNKB 2.</p>
<p>«857</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIÈRE PARTIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chaque peuple donc a sa politesse, qu'il croit la bonne. Et chaque
peuple a sa conversation,</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>? « La pointe française, –dit Joseph de Maistre, – pique comme
l'aiguille, pour faire passer le fil. »</p>
<p>Ce mot le sauve.</p>
<p><pb/></p>
<p>ceux qui allaient le jeter dans la Seine « Ah! malheureux, si ton père
te voyait »</p>
<p>Et on le laisse aller.</p>
<p>Sous le consulat, les bonapartistes du parterre applaudissaient ce vers
de Méropc</p>
<p>Le premier qui fut roi fut nu soldat heureux.</p>
<p>Madame de la Trémouille, fervente royaliste, se penche hors de sa loge
et dit tout haut « Le premier qui fut roi ne prit la place de personne »</p>
<p>Sous Louis XIV, M. de Marsan, pour flatter Bourvalais, fameux financier,
disait qu'il était le soutien de l'État. Quelqu'un, impatienté, répondit
« qu'il l'était en effet, comme la corde l'est des pendus. »</p>
<p>Le duc de Saint-Simon, qui rapporte le mot, pourrait bien être ce
quelqu'un.</p>
<p>It raconte aussi les suivants</p>
<p><pb/></p>
<p>Ajoutez-y,. si vous voulez, l'envie de plaire, – que peut-être
quelques-uns nomment vanité. Mais qui donc peut se plaindre de cette
envie, si elle est suivie de succès?</p>
<p>Ceux apparemment qui ne l'ont pas et. qui sont incapables de l'avoir.</p>
<p>N'est pas aimable qui veut î</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Il ne faut donc pas s'étonner que la conversa-^ tion soit née en France.</p>
<p>Les anciens dissertaient, ils ne conversaient point. La conversation n'a
commencé qu'après le moyen-âge, avec le monde moderne.</p>
<p>Tout le monde sait que, chez les anciens, les femmes vivaient
renfermées, et que, par cette réclusion ce qu'on appelle aujourd'hui le
monde n'existait pas.</p>
<p>Quand ce n'était pas chez les courtisanes, les hommes ne se réunissaient
qu'entre eux, soit</p>
<p><pb/></p>
<p>« On résolut de ne point faire de débauche,</p>
<p><pb/></p>
<p>et de ne boire que pour son plaisir.- Puisqu'on ne forcera personne, dit
Éryximaque, et que chacun boira c:mme il lui plaira, je suis d'avis,
premièrement, que l'on renvoie cette joueuse de flûte qu'elle aille
jouer pour elle, ou, si elle veut, pour les femmes dans l'intérieur.
Quanta nous, si vous m'en croyez, nous lierons ensemble quelque
conversation. Je vous en proposerai même la matière, si vous le voulez. »</p>
<p>Enfin, un des convives propose de lier quelque conversation. Il offre
même d'en donner la matiare, si l'on veut. Ainsi, ce n'est pas la
conversation mais une conversation snr un svjt &lt; donné., `</p>
<p>Chacun de ces usages grecs n'esl-il pas le con-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Platon y a donc réuni comme interlocuteurs les plus spirituels des
Athéniens, et les Athéniens</p>
<p><pb/></p>
<p>étaient eux-mêmes les plus spirituels de tous les Grecs. i</p>
<p><pb/></p>
<p>PHÈDRE.</p>
<p>« Où veux-tu nous asseoir pour commencer notre lecture ?</p>
<p>SOCRATE.</p>
<p>» Détournons-nous un peu du chemin, et, si tu veux, descendons le long
des bords de l'Ilissos là, nous trouverons quelque endroit tranquille
pour nous asseoir où il te plaira.</p>
<p><pb/></p>
<p>s PHÈDRE.</p>
<p>1 SOCRATE.</p>
<p>PHÈDRE.</p>
<p>« Vois-tu ce platane élevé?</p>
<p>» Eh bien?</p>
<p>SOCRATE.</p>
<p>PHÈDRE.</p>
<p>SOCRATE.</p>
<p>» Va, je te suis. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est la mise en scène du Phèdre de Platon. Peut-on imaginer quelque
chose de plus charmant, de plus frais, de plus parfumé, de</p>
<p><pb/></p>
<p>Si Ton jette maintenant un coup d'œil, un seul, sur la, mise en scène du
Brutus, quelle différence! et comme elle éclate dès l'abord t « Libre de
toute affaire, – dit Cicéron, je me promenais sous mon portique. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« La proposition ayant été agréée, nous nous assîmes sur le gazon, à
côté de la statue de Platon. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne serais pas étonné que cet hôte littéraire, avant de prendre séance
avec ses deux amis sur ce gazon, probablement très-bien peigné, y eût t
fait apporter trois coussins par ses esclaves. Cela achèverait de
marquer la différence, nonseulement de mise en scène, mais aussi de
dialogue, car tout se tient, – qu'il y a du Phèdre au Brutus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il va sans dire que, dans tous les autres banquets littéraires,
philosophiques ou philologiques, plus ou moins imités de celui de
Platon, tels que ceux de Plutarque Athénée, Macrobe et quelques autres,
ce ne sont encore que dissertations et discussions.</p>
<p>ilI</p>
<p>Si de l'antiquité on passe au moyen-âge, on 1 trouve, dans les galantes
cours de gai savoir et dans leurs arrêts, dans les tensons des
troubadours et des trouvères, d'autres dissertations sur l'amour, non
plus, il est vrai, philosophiques et métaphysiques, comme celles de
Platon, mais chevaleresques et mêlées d'une sorte de casuistique
sentimentale. =</p>
<p>C'est du germe de ces cours d'amour que naîtra plus tard la conversation
mais elte n'est' pas née encore elle ne pourra naître qu'avec cette
forme meilleure de la vie sociale qui s'appellera par excellence la
société, comme si, jus-</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Cependant, au quinzième siècle, commencement du monde moderne, l'Italie
voit naître les conversazioni.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Italie a donc inventé la société, LES conversazioni la France trouvera
LA conversation. Et ce ne sera qu'au dix-septième siècle.</p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>amoureuse. Cet idéal était dans tous les cœurs</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>o Si l'on peut dire que la conversation naquit en tel lieu de la France
plutôt qu'en tel autre, ce fut dans cet illustre hôtel de Rambouillet.</p>
<p>L'alcôve de cette chambre bleue d'Arthémcc en fut le berceau.</p>
<p>Trois femmes, successivement, n'ayons pas peur d'une vieille métaphore,
quand elle est très-juste, y tinrent le sceptre de l'esprit –la mère, la
fille et la petite-fille.</p>
<p>Julie' Savelli, femme du marquis de Vivonne;</p>
<p>Catherine de Vivonne, marquise de Rambouillet (Catherine, ArUiéniee,
anagramme) Julie d'Angennes.</p>
<p>On a trop confondu l'hôtel de Rambouillet avec les imitations ou
contrefacons de cette société justement célèbre. Rétablissons brièvement
les faits par quelques détails précis.</p>
<p>Commencées vers la fin du règne de Henri IV,</p>
<p>les réunions de cet hôtel brillèrent de tout leur éclat sous Richelieu
et Louis XIII, déclinèrent sous la régence d'Anne d'Autriche et la
Fronde, et perdirent leur suprématie sociale lorsque</p>
<p><pb/></p>
<p>Louis XIV fut en âge de tenir lui-même sa cour. A la belle époque, ces
réunions se composaient de tout ce qu'il y avait de plus illustre, – par
la naissance ou par l'esprit. Les Condé, les Conti, les La
Rochefoucauld, les Bussy, îes Grammont, et aussi les femmes les plus
distinguées, se groupaient autour de mademoiselle de Rambouillet et de
sa mère.</p>
<p>Pour montrer l'estime que l'on faisait d'elles, on les nommait les
précieuses, les illustres; ce nom n'avait encore rien d'ironique, ni de
défavorable tout au contraire! Madame de Sévigné, jeune et
nouvellement'mariée, la fuîure madame de La Fayette, l'auteur de Zaïde
et de la Princesse de Clèvcs, qui n'était alors que mademoiselle de la
Vergne, et qui n'avait encore rien écrit, figuraient parmi ces
précieuses, c'est-à-dire parmi ces femmes très-distinguées. Saumaise,
dans son Dictionnaire des Précieuses, qui contient six cents noms, fait
figurer encore les duchesses de Lpngueville, de Chevreuse, de Chaulnes,
la comtesse de Noailles, madame Scarron (la future madame de Maintenon),
mesdames de Sablé, Deshoulières, Cornuel, mademoiselle de Scudéry, et
même Ninon de l'Enclos, quoiqu'elle ne fût pas de l'hôtel de
Rambouillet., ses mœurs ne leluipermettaientpas,-– etquoi-</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elle-même, dit-on, appelât les précieuses les jansénistes de l'qmovr,
ce qui indiquerait qu'elle ne se mettait pas du nombre. ¡</p>
<p><pb/></p>
<p>lettrés. Ainsi la fusion se fit entre le savoir et le savoir-vivre,
entre les idées et les formes, entre la science et la vie ainsi se
développèrent, l'une par l'autre, la politesse littéraire et la
politesse sociale.</p>
<p>VII</p>
<p>¡'</p>
<p>II faut avouer cependant que, tout en conmbattant le mauvais goût,
l'hôtel de Rambouillet ne s'en préserva pas toujours lui-même telle est
l'influence des miiieux.</p>
<p>Et; comme il voulait surtout réagir contre la grossièreté du seizième
siècle, il se jeta dans l'excès opposé, – l'afféterie.</p>
<p>Rappelez-vous les lettres de Balzac et de Voi- ture, admirées sans
réserve dans ces réunions</p>
<p><pb/></p>
<p>On connaît sa fameuse lettre en faveur du moi</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela est joli, si vous voulez, mais très-mince. En général, l'esprit de
Voiture vaut mî?ux</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'est pas seul coupable de ses défauts. Il écrivit comme il fallait
écrire pour charmer ses aimables correspondantes.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, Voiture, par ses défauts</p>
<p><pb/></p>
<p>Mademoiselle de Scudéry, qui était maigre et noire, avait, encore pias
que d'Urfé, préconisé et mis en faveur l'amour piatonique.</p>
<p>Ces thèses et ces discussions amoureuses passèrent dans les longs romans
qu'elle écrivit sous</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut donc dire que la conversation, en France, naquit en quelque
sorte de la galanterie, toutefois, de la galanterie élégante et honnête,
– mariée avec le goût des choses de l'esprit.</p>
<p>De notre temps, où la galanterie est morte, la conversation a perdu un
de ses deux éléments. Mais n'anticipons pas. IX</p>
<p>«</p>
<p>Ce furent comme des colonies qui reeueillirent, plus ou moins,
l'héritage de cette métropole du bel esprit et du goût précieux, –
expressions</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur un autre point de Paris, au petit Luxembourg, Mademoiselle, fille
unique de Gaston, duc d'Orléans, tenait sa cour d'esprits d'élite parmi
lesquels on remarque de nouveau madame de La Fayette et madame de
Sévigné. C'est chez Mademoiselle que naquit la mode. d'écrire des
portraits, passe-temps ingénieux</p>
<p><pb/></p>
<p>et singulier, d'où est sortie toute une littérature. La Bruyère éleva le
genre, sous le nom de caractères. ° Madame de Sablé donna l'essor au
genre des pensées et des maximes, et elle-même s'y essaya. Vous voyez
comment la conversation et la littérature se tiennent. `,</p>
<p>Vous apercevez combien l'histoire de la conversation s'enrichirait. en
suivant cette voie, qui seulement nous mènerait trop loin.</p>
<p>X</p>
<p>Mademoiselle de Scudéry et ses curieux samedis méritent de nous arrêter
un instant. Elle avait montre dans ses romans un grand talent pour les
conversations écrites si bien que, lorsqu'ils furent passés, de mode,
elle y repêcha</p>
<p><pb/></p>
<p>ji</p>
<p>o ̃ « Xommé la conversation est le lien de la société de tous les hommes,
le plus grand plaisir des honnêtes gens, et le inoyen le plus ordinaire
d'introduire non-seulement la politesse dans le monde, mais encore la
morale la plus pure et l'amour, de la gloire et de la vertu il me paraît
que 'la compagnie ne peut s'entretenir plus agréablement ni plus
utilement, que d'examiner ce que c'est qu'on appelle conversation. »</p>
<p>Que doit être une conversation pour être agréable, et digne d'une
compagnie d'honnêtes gens? Elle ne doit être ni trop limitée aux sujets
de famille et domestiques, ni tournée aux sujets purement futiles et de
toilette, comme il arrive' si souvent aux femmes entre elles.</p>
<p>« N'êtes-vous pas contrainte d'avouer, remarque un des interlocuteurs,
que, qui écrirait tout ce que disent quinze ou vingt femmes ensemble,
ferait le plus mauvais livre du monde? » Et cela même quand, parmi ces
quinze ou vingt femmes, il y en aurait de beaucoup d'esprit. Mais, qu'un
homme entre un</p>
<p><pb/></p>
<p>seul, et non pas même des plus distingués, cette même conversation va se
relever et devenir tout d'un coup plus réglée, plus spirituelle et plus
agréable. Bref, « les plus aimables femmes du monde, quand elles sont un
grand nombre ensemble et qu'il n'y a point d'hommes, ne disent presque
jamais rien qui vaille, et s'ennuient plus que si elles étaient seules.
Mais, pour les hommes qui sont fort honnêtes gens, il n'en est pas de
même. Leur conversation est sans doute moins enjouée quand il n'y a
point de dames que quand il y en a mais, pour l'ordinaire, quoiqu'elle
soit plus sérieuse, elle ne laisse pas d'être raisonnable; et ils se
passent enfin de nous plus facilement que nous ne nous passons d'eux. »</p>
<p>•</p>
<p><pb/></p>
<p>noblement des choses basses, assez simplement des choses élevées, et
fort galamment des choses galantes, sans empressement et sans
affectation.)) Mais ce qu'il y a de plus nécessaire pour la o rendre
douce et divertissante, c'est « qu'il y ait ten certain esprit de
politesse qui en bannisse absolument toutes les railleries aigres, aussi
bien que toutes celles qui peuvent, tant soit peu, offenser la pudeur.
Je veux encore qu'il y ait MM cer~w Mp~ efc yo~e qui y règne. &lt; ç a c,</p>
<p>i</p>
<p>·</p>
<p>Donc mademoiselle de Scudéry, qui, en fait de conversation, entendait
mieux, je crois, la théorie que la pratique, essaya de reconstituer au
Marais le cercle qui s'était dissous rue SaintThomas du Louvre. Mais le
ton changea comme le lieu.</p>
<p>Les éléments n'étaient plus les mêmes. Madame de Rambouillet avait vu se
presser dans sa chambre bleue ce que la cour comptait de plus illustre;
les princesses allaient chez elle, quoiqu'elle fût seulement marquise.
Chez mademoiselle de Scudéryi) vint plus de bourgeoises que de
duchesses. Et alors, ce qu'elle pouvait avoir de pédanterie, n'ayant
plus pour correctif le tact et le goût des</p>
<p><pb/></p>
<p>personnes de qualité et des gens de cour, prit le dessus. ` 4</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mo!ière n'eut pas besoin; pour faire rire, de charger la réalité. Elle
lui fournissait assez de matière, puisque, après en avoir tiré ce petit
acte en prose, les Précieuses rM~cM~ il en tira</p>
<p><pb/></p>
<p>encore, treize ans plus tard, cinq actes en vers, les Femmes ~t?aM~M.</p>
<p><pb/></p>
<p>`~ Fan me hr&amp;te mM r~t, en lisant quelque histoire;</p>
<p>t Eugène Deapois, le R~Matt d'cM~o~.</p>
<p><pb/></p>
<p>Xt i</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces précieuses ne parlaient que du bout des lèvres, et ne mangeaient que
du bout des dents.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elles ne pouvaient supporter que l'on dît « J'aime le melon » c'était
prostituer le mot J'aime Elles disaient « J'estime,le wc~oM. » C'est, du
moins, ce, que prétend Fabbé de Pure, dans son roman satirique de la
Précieuse, publié en 1636, trois ans avant la comédie de Moiière. Ce fut
cet abbé qui donna aux farceurs italiens un canevas sous le même titre;
on accusa ~)ême Molière de se l'être approprie, quoique ce, canevas
n'eût aucun rapport avec la pièce des Précieuses ridicules.</p>
<p>Ces ouvrages de l'abbé de Pure ayant fait crier, et soulevé les
réclamations de quelques dames qui crurent s'y voir désignées, l'auteur
déclara, en manière d'excuses, n'avoir voulu jouer que les fausses
précieuses. Et ce fut alors que l'on commença d'établir cette
distinction entre les fausses et les vraies, que Moiière ne fit que
renouveler.</p>
<p>Mais reYCMM aM fachem et facheasM, Aa ra~ de qat je mets les predease~</p>
<p><pb/></p>
<p>FaMses, s'entend 1 et de qui tout le bon Est seulement un langage oa
jargM, Un parler gras, plusieurs sottes manières, Et qui ne sont enfin
que f~Mnieres Et ne sont pas précieuses de prii.</p>
<p>« On a vu, il n'y a pas longtemps, un cercle de personnes des deux
sexes, liées ensemble par</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>Les bons esprits du grand siècle, soit indirectement par leurs
critiques, soit directement par leurs exemples, sauvèrent la
conversation. Molière !a servit d'une et d'autre sorte. Si, par les
Précieuses ridicules et la plus grande partie des FMMMM sa~M~ iint la
satire des défauts, dans cette dernière pièce il donna, par les
personnages de Dorante et d'Henriette, l'exemple des</p>
<p><pb/></p>
<p>xm</p>
<p>Après l'hôtel de Rambouillet, le salon de Ninon de !~Ënc!os eut sur la
conversation française !a plus grande et la plus heureuse influence. `</p>
<p>Il avait trouvé chez Ninon une raison saine, un esprit sensé, mê!6 à
l'enjouement et au charme.</p>
<p>Ninon, par son genre d'influence sur ta con-</p>
<p><pb/></p>
<p>versation de cette époque, corrigea le ton des précieuses excessives et
seconda l'action judicieuse de madame'de La Fayette.</p>
<p>Du Marais, où Ninon habitait d'abord, elle était allée au faubourg
Saint-Germain, où se passa le temps de sa'plus grande licence. Cette
licence ne l'empêchait pas de faire preuve de solidité dans ses
jugements et dans ses amitiés. Ses sai!Ues les plus folles recouvraient
souvent un grand sens. Elle attirait et retenait par ses qualités les
plus excellents esprits aussi bien que les plus illustres personnages.
Ils la sauvèrent des rigueurs de ta reine-régente.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Remarquez-vous comme, sans avoir Faîr d'y</p>
<p><pb/></p>
<p>songer, le duc de Samt-Simon, dans ce passage, donne les règles
excellentes et les conditions exquises de Ja vraie conversation ?
Recueillons-les. « Jamais ni jeu, ni ris élevés, ni disputes, ni propos
de religion ou de gouvernement; et ce qui suit.</p>
<p>Tallemant des Réaux dit que Ninon M\~ jamais beaucoup de beauté. Elle
avait surtout deragrément.</p>
<p>Saumaise, dans le Dictionnaire des Précieuses dont j'ai parlé, ne dit
pas autre chose « Pour de la beauté, quoique l'on soit assez instruit
qu'elle en a ce qu'il en faut pour donner de l'amour, il faut pourtant
avouer que so~ esprit est plus c/M~ que son visage, et que beaucoup
échapperaient de ses fers, s'ils ne faisaient que la voir. »</p>
<p>Elle était d'un esprit sain, vif et joyeux. C'est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comte, dit-elle devant toute la compagnie, si je vous y prends encore,
je vous nommera! vos camarades. U y avait eu, en effet, dans la même
promotion, de déplorables choix. Saint-Simon ajoute ce trait</p>
<p>«Lebonmaréchai était toutes les vertus mêmes, mais peu réjouissantes et
avec peu d'esprit. Après une longue visite, ~Enclos bâi!!e, !e regarde,
puis s'écrie &lt;</p>
<p>M Seigneur, que Je vertas vous me faites haïr I</p>
<p>qui est un vers de je ne sais plus quelle pièce de théâtre.</p>
<p>a On peut juger de !a risée. »</p>
<p><pb/></p>
<p>auxquelles, pour la ressemblance des caractères et pour le tour, il ne
manquait rien.</p>
<p>Cependant, lorsque enfin Ninon, ayant conduit sa jeunesse jusqu'à
quatre-vingt-dix ans, sentit qu'il faudrait faire un jour comme les
autres, le souhait qu'elle formait, c'était de pouvoir continuer dans
l'autre monde la conversation qu'elle faisait si bien en ce monde-ci «
Si l'on pouvait penser comme madame de Chevreuse, qui croyait en mourant
qu'elle allait causer avec tous ses amis en l'autre monde, il serait
doux de le penser! »</p>
<p>L'excellent analyste et le charmant auteur des Causeries du ~MM~t
précise très-bien quel fut le genre d'influence de Ninon et de sa
société sur la conversation en général.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Changes &lt;'Corb!neHi me mande des merveîH~s de ta bonne compagnie
d'hommes qu'ii trouve chez mademoise!!ede FEndos; ains! eUe rassemble
tout sur ses vieux jours, quoi que dise madame de Coulages, et les
hommes et. les femmes~ F</p>
<p>XïV</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>discrétion~ en quoi il y a pourtant beaucoup de faiblesse? ?</p>
<p>XV</p>
<p>Hais la louange, Ïris, vous ne la goûtez point; B'aatres propos chez
vous récompensent ce point Propos, agréables commerces,</p>
<p>0&amp; le hasard fournit cent matières diverses; &gt;, Jcsque-Ia qu'en votre
entretien</p>
<p>La bagatelle'a a part. Le monde n'en croit riea. Laissons le monde et sa
croyance.</p>
<p>La bagatelle, la science,</p>
<p>tes chimères, le rien, tout est bon je soutiens Qu'il faut de font ani
entretiens.</p>
<p>C'est un parterre ou Flore épand ses biens;</p>
<p>Sar différentes leurs l'abeille s'y repose,</p>
<p>'Et fait du miel de toute chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; ;^çt ~i T t</p>
<p>On est étonna en lisant ces vers de La Fontame sur !a conversation~ que
lui, qui en parlait si Men, la fît si ma!;– s'il en faut croire, du
moins, Saint-Simon et La Bruyère. 1</p>
<p>Le premier se borne &amp; cette ligne « La Fontaine, si connu par ses fables
et ses contes, et toutefois si pesant en conversation. ?</p>
<p>Le second s'exprime ainsi «Un homme paraît grossier, lourd, stupide; il
ne sait pas parler, ni raconter ce qu'il vient de voir. S'H se met à
écrire, c'est le modèle des-bons contes.,il faitparler les animaux, !es
arbres, les pierres, tout ce qui ne parle point ce n'est que légèreté,
qu'élégance, que beau nature! et que délicatesse dans ses ouvrages, a a</p>
<p>Sur la foi de ces deux témoignages, Voltaire, dans une lettre à
Vau~enargues~ rapportant le</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le caractère de ce bonhomme était si simple, que, dans la
conversation, il n'était guère au-dessus des animaux qu'il faisait
parler. L'abeille est admirable, mais c'est dans sa ruche hors de là,
l'abeille n'est qu'une mouche. » Toutefois, un bon juge, ami de La
Fontaine, ne se tenant pas pour battu, réplique sur ce mot, spécieusement</p>
<p>« On vient de voir, au contraire, que La Fontaine voulait qu'on fût
abeHIe, même dans la conversation. »</p>
<p>XVI</p>
<p>Si l'on peut croire que la gaucherie de La Fontaine était intermittente,
il est bien positif que Corneille était toujours maladroit dans les
entretiens et personne ne réclame quand La Bruyère au précédent portrait
ajoute celui-ci</p>
<p>« Un autre est simple, timide, d'une ennuyeuse</p>
<p><pb/></p>
<p>conversation; il prend un mot pour un autre, et il ne juge de la bonté
de sa pièce que par l'argent qui lui en revient il ne sait pas la
réciter, ni lire son écriture. Laissez-le s'élever par la composition,
il n'est pas au-dessous d~M~M~ de, Po~ce,de Nicomède, d'Héraclius il est
roi, et un grand roi il est politique~ il est philosophe il entreprend
de faire parler des héros, de les faire agir; il peint les Romains, ils
sont plus grands et plus Romains dans ses vers que dans leur histoire. ?</p>
<p>Fontenelle, neveu du grand poète, et son admirateur, avoue lui-même
quelque chose d'approchant</p>
<p><pb/></p>
<p>Et l'on peut rarement m'M&amp;uter sans ennui,</p>
<p>Que quana je me produis par la bouche d'autrui.</p>
<p>Ces deux exemples prouveraient, au besoin, qu'on peut avoir beaucoup
d'esprit, du génie même, et ne pas savoir causer.</p>
<p>XVII</p>
<p>&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>XVIII</p>
<p>Racine était plus habile et plus délié, un peu courtisan même. Et
cependant ce fut un manque d'à-propos dans la conversation, qui causa sa
disgrâce.</p>
<p>« Personne, –* dit Saint-Simon, bavait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas deux ans depuis. »</p>
<p>XIX</p>
<p>« Madame, encore une histoire, le rôti nous manque aujourd'hui. »</p>
<p><pb/></p>
<p>XX</p>
<p>Louis X!V lui-même exerça sur la conversation une heureuse innuence.</p>
<p>XXI</p>
<p>En regardant soit autour d'eux, soit en euxmêmes, La Rochefoucauld et La
Bruyère ont présenté tantôt Fidéa!, tantôt la critique de la
conversation. Us en ont merveilleusement signalé les qualités et les
défauts.</p>
<p><pb/></p>
<p>» La raillerie est un air de gaieté ,qui remplit l'imagination, et qui
lui fait voir en ridicule les objets qui se présentent l'humeur y mêle
plus ou moins de douceur ou d'âpreté.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Il y a une manière de railler, délicate et flatteuse, qui touche
seulement les défauts que les personnes dont on parle veulent bien
avouer, qui sait déguiser les louanges qu'on leur donne sous des
apparences de biâme, et qui découvre ce qu'elles ont d'aimable, en
feignant de le vouloir cacher. »</p>
<p>« On peut être sot avec beaucoup d'esprit, et on peut n'être pas sot
avec peu d'esprit. ? « ï! faudrait faire son plaisir de celui des
autres, ménager leur amour-propre, et ne 'le blesser jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p>sont momdres quêteurs bonnes qualités. faut r: 9,_ 9, Il faut souvent
éviter de leur faire voir ;qu'on les ait remarques, et qu'on en soit
choque. On doit t essayer de faire en sorte qu'ils puissent s'en
apercevoir eux-mêmes, pour leur laisser !e mérite de s'en corriger.</p>
<p>? M y a une sorte de politesse qui est nécessatre dans Je commerce des
honnêtes gens elle !eur fait entendre raillerie, et' elle les empêche
d'être choqua et de choquer les autres .par de certaines façons
~eiparïer trop sèches ettrop dures, qui échappent souvent sans y penser
quand on soutient son opinion avec chaleur. »</p>
<p><pb/></p>
<p>» Pour plaire aux autres i! faut parler de ce qu'ils aiment et de ce qui
les touche, éviter les disputes sur des choses indifférentes, leur faire
rarement ~des question~ et ne leur !~sser jamais croirequ'on prétend
avoir ;pJus de ra!son qu'eux. » On doitdif€!es choses ~ua ajr plus ou</p>
<p><pb/></p>
<p>moins sérieux, et sur des sujets plus ou moins relevés, selon l'humeur
et la capacité des personnes que l'on entretient, et leur céder aisément
l'avantage de décider, sans les obliger de répondre, quand ils n'ont pas
envie de parler. » Après avoir satisfait de cette sorte aux devoirs de
la politesse, on peut dire ses sentiments en montrant qu'on cherche à
les appuyer de l'avis de ceux qui écoutent, sans marquer de présomption
ni d'opiniâtreté.</p>
<p>» Alors on doit faire valoir toutes les raisons qu'il a dites, ajoutant
modestement nos propres pensées aux siennes, et lui faisant croire,
autant qu'il est possible, que c'est de lui qu'on les prend.</p>
<p>» Il ne faut jamais rien dire avec un air d'autorité, ni montrer aucune
supériorité d'esprit. Fuyons les expressions trop recherchées, les</p>
<p><pb/></p>
<p>» H est dangereux de vouloir toujours être le maître de la conversation
et de pousser trop loin une bonne raison quand on l'a trouvée.
L'honnêteté veut que l'on cache quelquefois la moitié de son esprit, et
qu'on ménage un opiniâtre, qui se défend mal,. pour lui épargner!a honte
de céder.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le même, dans ses ~Mc~MM;</p>
<p><pb/></p>
<p>XXH</p>
<p>La Bruyère, dit de son côt.ë</p>
<p><pb/></p>
<p>être goûtés et applaudis et le plaisir le p!us dëHcat est de faire celui
d'autrui. »</p>
<p>« La politesse n'inspire pas toujours la bouté, l'équité, la
complaisance, la gratitude; elle en donne du moins les apparences, et
fait paraître l'homme au dehors comme il devrait être intérieurement.</p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est une faute contre ta politesse que de louer immodérément, en
présence de ceux que vous faites chanter ou toucher un instrument
quelque autre personne qui a ces mêmes talents comme, devant ceux qui
vous lisent leurs vers, un autre poète. »</p>
<p>« Dans les repas ou les fêtes que l'on donne aux autres, dans les
présents qu'on leur fait, et dans tous les plaisirs qu'on leur procure,
i! y a faire bien, et faire selon !eur goût. le dernier est prcfërab!e. »</p>
<p>« Ne pouvoir supporter tous les mauvais caractères dont le monde est
plein, n'est pas un fort bon caractère: i! faut, dans le commerce, des
pièces d'or et de la monnaie.</p>
<p><pb/></p>
<p>1-1 « Vivre avec des gens qui sont brouiHés, et, dont ii faut écouter de
part et d'autre les plaintes réciproques, c'est, pour ainsi dire, ne pas
sortir de l'audience, et, entendre du matin au soir plaider et parler
procès.</p>
<p>« L'on voit des'gens qui, dans tes conversations ou dans le peu de
commerce qne Fon a</p>
<p><pb/></p>
<p>« Que dites-vous? comment? Je n'y suis pas; vous plairait-il de
recommencer ?. J'y suis encore m~msî. Je devine enfin! vous voûtez y
~trc~ me dire qu'il fait froid; que ne disiez-vous i! fait froid?)) »</p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est le rôle d'!m sot d'être importun; uïi homme habi!e~sehts'i!
convtent,o(i) s'H pnmne i! sa~ disparaître au moment qm précède celui où
il serait de trop quelque part: ? û</p>
<p>« On ïUarchë sur les mauvais plants, et i! pïeut par tout pays de cette
sorte d'insectes. Un bon ptaisant est une pièce rare. A un homme qui est
ne ~e!. il est encore fort d6!icat d~ën sout téhîr Ïongtëmps !e
personHage. ï! n'est pas drdinaîre que celui qui fait rire se fasse
estimer.</p>
<p>« il y a beaucoup d'esprits obscènes~ encore plus de médisants ou de
satiriques peu de dé!icats. Pour badiner avec grâce et rencontrer
heureusement sur les plus petits sujets, i! faut trop de manières~ trop
de politesse, et même trop de fécondité c'est créer que de railler</p>
<p>ainsi et faire que~ûé chose de rien. M F</p>
<p>« Sans rien ignorer de ce qui peut entrer de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tion, moins pour en être connue que pour les connaître, a 1</p>
<p>Au premier coup d'oeil vous pourriez croire que cette ~~(wce est celle
dont nous avons parlé, madame de Rambouillet; mais Chaulieu nous apprend
que ce portrait est celui de Catherine Turgot, femme de Gilles d'Aligre,
et, en secondes noces, de Batte du Chevilly.</p>
<p>La Bruyère, dans le passage suivant, fait particulièrement allusion aux
visites des femmes entré eiïes:</p>
<p><pb/></p>
<p>temps, et combien sa perte est irréparable, pleurerait amèrement sur de
si grandes misères. ?</p>
<p>« l! y a un certain nombre de phrases toutes faites, que l'on prend
comme dans un magasin, et dont l'on se sert pour se féliciter les uns
les autres sur les événements.'Bien qu'elles se disent souvent sans
affection, et qu'elles soient reçues sans reconnaissance, i! n'est pas
permis avec cela de !es omettre, parce que du moins elles sont l'image
de ce qu'ï! y a au monde de meilleur, qui est l'amitié, et que les
hommes, ne pouvant guère compter les uns sur les autres pour la réaHte,
sembtent être convenus entre eux de se contenter des apparences. »</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un geste et d'un sourire; ils n'ont pas, si je l'ose dire, deux pouces
de profondeur si vous les enfoncez, vous rencontrez le tuf. ?</p>
<p>« La moquene est souvent indignée d'esp~i~,o :b. _,# j</p>
<p>ppiî.~</p>
<p>). r" i&lt; f.</p>
<p>« C'estjayoif fait un graadpas dans la fuisse, que de faire penser de
soi que l'on n'est que médiocrement Sn.</p>
<p>» J~annesse n'est ni une trop bonne, ni une trop jnauvaise qualité; elle
Hotte entre !e vice eUa vertu. Il n'y a ppint de rencontre où elle ne
puisse~ et peut-être où elle ne doive être suppléée par la prudence.</p>
<p>)) Avec tes gens qui, par finesse, écoutent tout et parlent peu, parlez
encore moins ou~ si vous ,parlez beaucoup, dites peu de choses. »</p>
<p>On pourrait bien extraire aussi, du même au"</p>
<p><pb/></p>
<p>teur, les portraits des deux nouvellistes, l'un atarmiste~ ~autre
ontimiste~ s'i!s ne prenatent pas tant de place.</p>
<p>Les nouvelles, que l'on rapporte~ ~u dont on s'informe, en tiennent une
grande dans laconversation.</p>
<p>« On s'informe des nouyeUes, dit Berthcau dans un esprit d'oisiveté</p>
<p>dans un esj~it de,curiosjt~;</p>
<p>dansunespntde,yanité;,</p>
<p>dans un esnnt de maUgnit~;</p>
<p>dans un esprjt de action;</p>
<p>d.uis un ~spnt d'intérêt;</p>
<p><pb/></p>
<p>dans un esprit d'impatience; &gt;'</p>
<p>et enfin dans un esprit de superstition. » f</p>
<p>ï Nous ne le suivrons point dans ses développements.</p>
<p>XXIII</p>
<p>&gt; Madame Emile de Girardin, sur le même sujet, nous amusera davantage;</p>
<p><pb/></p>
<p>moins; une fois lancé,'on ne peut plus l'arrêter: la fausse nouvelle a
germé partout, il faut des efforts inouïs pour l'arracher du soi
embourbé des intelligences. Il vous faudra faire des actions éclatantes
pour persuader aux êtres qui vous pleurent que vous faites encore partie
des vivants; et peut-être même cela ne suffira-t-il pas; il y aura
encore' des entêtés qui, en vous voyant, aimeront mieux vous dire
ressuscité que d'avouer qu'ils se trompaient en racontant tous les
détails de votre mort.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dites qu'un omnibus a accroché votre voiture; ou bien que dans la rue
vous avez. vu un homme qu'on venait d'arrêter ou deux hommes qui se
querellaient; que vous avez rencontré un superbe enterrement; qu'on vous
a volé un châle; enfin, tout ce qui vous passera par la tête; mais
enfin, parlez, ou je ne vous emmène plus avec moi. » ̃ •&gt;</p>
<p>» Une nouvelle mariée de seize ans, qui n'aime pas son mari et que sa
mère gronde, pleure facilement. Donc, la jeune femme pleura. Ce dialogue
avait lieu entre deux visites dé cérémonie. La voiture s'arrêta devant
un magnifique hôtel; le ,valet de pied ayant demandé si madame la
baronne de était visible, on vit la porte cochère bâiller
solennellement. « Nous avons du malheur, pensa la jeune femme, personne
n'est sorti; le soleil est pourtant bien beau aujourd'hui » et puis elle
essuya ses yeux. « Que vous êtes pâle, ma chère Valentine s'écria la
baronne de* avez-vous été malade?» La mère jeta un regard foudroyant à
sa fille, regard qui voulait dire – Parleras-tu, malheureuse ? La pauvre
-enfant se rappela les histoires qu'il fallait inventer</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah mon Dieu s'écria la baronne et comment cela? » La mère triomphait, sa
fille était digne d'elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>hëcéssàfrés.» – Ôh parla d'au tre chose, Valentine retomba dans ses
rêveries.</p>
<p><pb/></p>
<p>a pas dit le nom des joueurs? – M. d*. H. je crois. » A ce nom la mère
implacable lança un troisième regard, que la pauvre enfant interpréta
tout de travers. « Oui, M. de H. dit-elle précisément. Ah mon Dieu
s'écria la baronne, c'est cela! c'est cela, » et elle s'élança vers la
cheminée, s'empara du cordon de la sonnette, mais elle tomba évanouie.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui aurait écrit? c'était une: phrase de politesse. Et puis, le pont des
Arts dire que votre voiture a versé sur, le pont des Arts, où les
voitures ne passent point c'est absurde</p>
<p>– Maman, vous le voyez bien, reprit la pauvre enfant, il vaut mieux que
je ne parle pas. – Oh! maintenant je vous conseille de ne plus dire mot.
» J</p>
<p><pb/></p>
<p>signe, et lé sabre reluit, et la tête d'un homme est tranchée la parole
n'est pas 'plus prompte ni plus précise; la parole aux Orientaux est
inutile, ils ont de quoi s'en' passer; ils ont un esclave pour chacun de
leurs désirs; chaque homme représente une de leurs idées, et se charge
pour eux de l'exprimer. Le silence est donc une des richesses de
l'Orient et certes, ce n'est pas en cela qu'on peut nous reprocher en
France un luxe asiatique</p>
<p>XXIV</p>
<p>Je reviens au dix-septième siècle, dont je me suis éloigné un instant, à
la suite des nouvellistes. », 1 ~l,l ~j</p>
<p>La conversation du grand Condé était quelquefois très-impétueuse.
Lorsqu'en discutant il soutenait une benne cause, il parlait avec
beaucoup de grâce et de douceur; mais, quand il en soutenait une
mauvaise, it ne fallait pas lé</p>
<p><pb/></p>
<p>Peut-on tourner avec plus d'art une critique? Ne pas répondre, comme
faisait Boileau dans ces occasions, est quelquefois la plus spirituelle
réponse, surtout quand le cercle juge des coups. En toute circonstance,
d'ailleurs, il y a,</p>
<p><pb/></p>
<p>comme le i remarque, après, La Rochefoucauld, le prince de Ligne, « des
manières d'écouter qui valent mieux que toutes les jolies choses qu'on
pourrait-dire. »</p>
<p>XXV</p>
<p>`,</p>
<p><pb/></p>
<p>on trouve cette agréable esquisse des visites où l'on fait connaissance</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>Son cousin Bussy, qui était très-fat, mais qui avait beaucoup d'esprit,
lui écrivait</p>
<p>« Ne trouvez-vous pas que c'est grand dommage que nous ayons été
brouillés quelque temps ensemble, et que cependant (pendant ce temps-là)
il se soit perdu des folies que nous aurions relevées, et qui nous
auraient réjouis? Car, bien que nous ne soyons pas demeurés muets chacun
de notre côté, il me semble que nous nous faisons valoir l'un l'autre,
'et que nous nous entredisons des choses que nous ne disons pas ailleurs. »</p>
<p>Et dans un autre endroit</p>
<p>« Vos lettres me font tant de plaisir que, si je pouvais passer ma vie
auprès de vous, ce qui serait pour moi le plus grand plaisir du monde,
je vous quitterais quelquefois, seulement pour vous écrire et pour avoir
de vos, réponses. »</p>
<p>Et, un autre jour, il termine ainsi « Adieu, madame; j'aurais encore
cherché</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; v</p>
<p>Que! tour charmant î. Bussy, comme Hamilton, était, en ce point, passé
maître.</p>
<p>-xxvi</p>
<p>1 &lt;</p>
<p>Hamilton décrit ainsi la physionomie et l'esprit de sa sœur dans la
conversation</p>
<p><pb/></p>
<p>teur assoupit. Mais, sans se presser de parler, elle disait ce
quil-fallait, et pas davantage. » xtvii</p>
<p>Pascal, dans ses Pensées:</p>
<p>rëttx Ceux' qui sortent !» ))</p>
<p>r-} .¡'</p>
<p>« Personne hë parle de Wôïïs en notre présence comme il en parle en
notre absence. L'union qui est entre les hommes ir est fondée que sur
cette mutuelle tromperie; et peu d'amitiés subsisteraient si chacun
savait ce que son ami dit de lui lorsqu'il n'y est point, quoiqu'il en
parle alors sincèrement et sans passion. »</p>
<p><pb/></p>
<p>1 1 f Domat, le grand ami de Pascal</p>
<p>,j XXVIII</p>
<p>Nicole, son autre ami</p>
<p>` ¡ .l" « « La plupart dès visites ne sont autre chose que des
inventions de se décharger sur autrui du poids, de soi-même, qu'on ne
saurait supporter. » Je ne sais d'où vient que les prédicateurs se
corrigent si peu de la. longueur de leurs sermons, et les causeurs de la
longueur de leurs visites. N'est-ce point la vanité qui les trompe?»</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME PARTIE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XXIX</p>
<p><pb/></p>
<p>L'une et l'autre étaient l'occupation constante de cette société tout
entière.</p>
<p>Aucun jour ne vaquait. On dinait le dimanche et le jeudi chez le baron
d'Holbach; le lundi et le mercredi chez madame Geoffrin; le mardi chez
M. Helvétius; le vendredi chez madame Necker. Un peu plus tard, il y eut
des déjeuners du dimanche chez l'abbé Morellel, etc.</p>
<p>Le premier salon marquant fut celui de madame De Lambert. Puis, vers le
même temps, un peu après toutefois, celui de madame De Tencin puis ceux
de madame Geôffrin, de madame Du Deffand, de mademoiselle De Lespinasse
sans parler des soirées et des nuits de la duchesse du Maine au château
de Sceaux, ni des petits soupers galants de mademoiselle Quinault, de
Sophie Arnould, de la Camargo ou de la Guimard, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXX</p>
<p>J</p>
<p>1 Sainte-Beuve, Causeries du lundi.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Pour M. de Sacy.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 me renverse la çerrelïe.</p>
<p>Lambert, je riens chercher un asvle chez vous</p>
<p>Entre La Motte et Fontenelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Sainte-Beuve, Causeries.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXI</p>
<p>Madame De Tencin, l'indigne mère de ce même D'Alembert,- était une femme
de peu de cœur, mais de beaucoup d'esprit, qui séduisait les gens par un
air de douceur. Elle était de très-bon conseil, très-clairvoyante et
très-pratique. t'</p>
<p>C'était une de ses maximes que « les gens d'esprit font beaucoup de
fautes en conduite, parce qu'ils ne croient jamais le monde aussi bête
qu'il, est. »,</p>
<p>Son salon était renommé. Fontenelle était assidu chez elle presque
autant que chez madame De Lambert. On y voyait aussi Montesquieu,
Mairan. En parlant des habitués de sa maison, elle avait coutume de dire
mes bêtes.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXII</p>
<p>Effectivement, il se trouva que le salon de madame Geoffrin recueillit
en partie la succession de celui de madame De Tencin.</p>
<p>« Madame Geoffrin n'a rien écrit que quatre ou cinq lettres qu'en a
publiées; on cite d'elle quantité de mots justes et piquants; mais ce ne
serait pas assez pour la faire vivre ce qui la caractérise en propre et
lui mérite le souvenir de la postérité, c'est d'avoir eu le salon le
plus complet, le mieux organisé et, si je puis dire, le mieux administré
de son temps, le salon le mieux établi qu'il y ait eu en France depuis
la fondation des salons c'est-à-dire depuis l'hôtel de Rambouillet. Le
salon de madame Geoffrin a été l'une des institutions du dix-huitième
siècle »</p>
<p>II dura trente ans.</p>
<p>i Saiute-Beuve, Causer ie$.</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame Geoffrin avait reçu de madame De Tencin quelques conseils
pratiques, par exemple celui de ne refuser jamais aucune relation,
aucune avance d'amitié; car, « si neuf ou dix ne rap-</p>
<p><pb/></p>
<p>portent rien, disait-elle, une seule peut tout compenser. »</p>
<p>« Madame Geoffrin, par son art infini, par son esprit de suite et de
conduite, devint une sorte d'habile administrateur, et presque un grand
Jfinistre de la société, un de ces ministres d'autant plus influents
qu'ils sont moins en titre et plus permanents.</p>
<p>» Elle conçut d'abord cette machine qu'on appelle un salon dans toute
son étendue, et sut l'organiser au complet avec des rouages doux,
insensibles, mais savants et entretenus par un soin :continuel. Elle
n'embrassa pas seulement dans sa sollicitude les gens de lettres
proprement dits, mais elle s'occupa des artistes, sculpteurs et
peintres, pour les mettre tous en rapport entre eux et avec les gens du
monde; en un mot; elle conçut l'Encyclopédie du siècle en action et en
conversation autour d'elle. Elle eut, chaque se-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>simples particuliers; les ambassadeurs n'en bougeaienl dès qu'ils y
avaient pied. L'Europe y était représentée dans la personne des
Caraccioli, des Creutz, des Galiani, des Gatti, des Hume et des Gibbon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle était fille d'un valet de chambre de la Dauphine, nommé Rodet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si elle était un peu grondeuse, elle était très-bienfaisante, d'une
bienfaisance originale et singulière.</p>
<p>On lui faisait remarquer un jour que tout chez elle était parfait, tout,
excepté la crème, qui n'était pas bonne « Que voulez -vous ditelle, je
ne puis changer ma laitière. – Eh qu'a donc fait cette laitière pour
qu'on -ne la puisse changer? C'est que je lui ai donné deux vaches. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant, voici quelques-uns de ces coups de crayon dont parlait
Horace Walpole. Madame Geoffrin, un jour que l'on citait devant elle
l'abbé Trublet comme un homme spirituel « Lui? ditelle, c'est un sot
frotté d'esprit. » Elle disait An duc de Nivernais « II est manqué de
partout, guerrier manqué, ambassadeur manqué, auteur manqué, etc. » x
Elle avait toute sorte de maximes justes et de mots heureux:</p>
<p>« L'économie est la source de l'indépendance et de la liberté. » 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Montesquieu, que l'abbé de Guascd fit imprimer en 1767 pour lui être
désagréable. Quelques mots de Montesquieu contre madame Geoffrin
indiquent assez ce qu'on pourrait d'ailleurs deviner, qu'il entre
"toujours un peu d'intrigue et de manège partout où il y a des hommes à
gouverner, même quand ce sont les femmes qui i s'en chargent. Madame
Geoffrin, d'ailleurs, eut le crédit de faire arrêter l'édition, et on
mit des cartons aux endroits où il était question d'elle 1. »</p>
<p>XXXIII</p>
<p>Un salon moins complet peut-être que celui de madame Geoffrin, mais
très-remarquable encore, fut celui de madame Du Deffand.</p>
<p>Il y avait entre ces deux femmes très-distinguées une sorte de rivalité.
Elles avaient toutes les deux beaucoup d'esprit et de bon sens; mais
ceux qui les ont connues remarquent, d'une manière précise, que madame
Geoffrin avait plus de bon sens, et madame Du Deffand plus d'esprit. Le
prince de Ligne, les opposant l'une à</p>
<p>Sainte-Beuve, Cavseries.</p>
<p><pb/></p>
<p>) SWî'te-Beuve, Cauttriet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>phrases de la Nouvelle Héloïsc « Ne sachant que lire, j'ai repris Y
Héloïsc de Rousseau; il y h des endroits fort bons, mais ils sont noyés
dans un océan d'éloquence verbiageuse. » M. Villemain appelle madame Du
Defland la femme- Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXXIV</p>
<p>Or, elle s'aperçut un jour que mademoiselle De Lespi nasse, qu'elle
avait recueillie chez elle, recevait une heure avant son lever, la
plupart de ses habitués, et prenait ainsi pour elle seule la primeur des
conversations. « Elle se sentit lésée dans son bien le plus cher, et,
poussa les hauts cris, comme s'il se fût agi d'un vol</p>
<p><pb/></p>
<p>i Sainte Seuve, Cauuritt.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXV</p>
<p>J'aurais pu mentionner plus tôt !a petite cour de la petite duchesse du
Maine, au petit château de Sceaux.</p>
<p>1 Sainte-Beuve^ Causeries* w</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 M»tt^B«BTe, Cauttries.</p>
<p><pb/></p>
<p>Montgault, et quelques autres académiciens et beaux-esprits. Elle vint à
son tour quelquefois aux mardis de madame De Lambert.</p>
<p>A la vérité, la duchesse du Maine, s'il en faut croire mademoiselle De
Launay, écrivait parfaitement « Personne, dit-elle, n'a jamais parlé
avec plus de justesse, de netteté, de rapidité, ni d'une manière plus
noble et plus naturelle. Son esprit n'emploie ni tour, ni figure, ni
rien de tout ce qui s'appelle invention. Frappé vivement des objets, il
les rend comme la glace dfun miroir sans ajouter, sans omettre, sans
rien changer. »</p>
<p>« La langue ne se perfectionne que quand vous la parlez ou quand on
parle de vous. »</p>
<p><pb/></p>
<p>pendant deux mois, plusieurs de ses jolis contes, notamment Zadig. Le
soir, il descendait en régaler la princesse.</p>
<p>la bergère, j'ai beau chercher.</p>
<p>Je n'ai riei sur la consciente.</p>
<p>De grâce, faites-moi pécher</p>
<p>Après, je ferai pénitence.</p>
<p><pb/></p>
<p>A quoi elle riposta, assez gai!!ard~ment</p>
<p>Cette princesse était un enfant gâte, et resta</p>
<p>w</p>
<p>En voici quelques autres traits</p>
<p>« Son catéchisme e~ la philosophie de Descartes sont deux systèmes
qu'elle entend également bien.</p>
<p>» L'idée qu'elle a d'eUe-même est un préjugé qu'elle a reçu comme toutes
ses autres opinions. Elle croit en elle de !« tM~e manière ~M'&lt;~c</p>
<p><pb/></p>
<p>croit en Dieu et en DMCM~M MH&lt; €.CC~teM et NMM ~MCMMtOM.B 1)</p>
<p>Mademoise!!e De Launay dit encore, et ce mot clora le chapitre</p>
<p>« On n'a point de conversation avec elle; elle ne se soucie pas d'être
entendue, il lui sunït d'être écoutée. »</p>
<p>XXXV!</p>
<p>Apparemment ce n'était pas sur la duchesse dn Maine que Voltaire prenait
modèle, lorsque, dans le rf~p~e f/M ~o?X, il décrivait, après La
Rochefoucauld, La Bruyère et La Fontaine, la conversation parfaite</p>
<p>On sait fuir égalemeat</p>
<p>Le precieuv, le pédantisme, L'air empesé dt sj!!epsme, Et !'oirfM
derempcrteNMt. C'Mt !t ~'itTM ~ce M allie Lt vMi MV$)r it t'eaj~ae~tt,
Et la jastes« la saillie.</p>
<p>L'esprit MMtt h~M se plie</p>
<p><pb/></p>
<p>Oa Mit laacer, rendre, essayer Be: traits d'aimable raillerie. Le bon
sens, de peur d'enBujer, Se (tegdse (t p!&lt;iMBteri&lt;</p>
<p>!t ne faut pas confondre l'envie de plaire avec l'empressement de
montrer de l'esprit. Voltaire dit, d'une part:</p>
<p>« Zadig donnait des soupers déticats, animés par des conversations
charmantes, dont il avait su bannir l'empressement de montrer de
l'esprit, qui est la plus sûre manière de n'en point avoir, et de gâter
la société la plus bri!!ante. » Il dit, d'autre part</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un re~ incomparable.</p>
<p>XXXVII</p>
<p>L'auteur de la Nouvelle ~e~o~f, décrivant les conversations de son
temps, plaide ainsi le pour et le contre</p>
<p><pb/></p>
<p>EUa satire continue ains! pendant quatre pa~.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXVH!</p>
<p>Les conversations qui avaieet Heu anx dimanches et aux jeudis du baron
d'H~bacb étaient célèbres par leur liberté anti religieux. Sa maison
était le rendez-vous des esprits les plus hardis, Diderot, Grimm,
Naigeon, Lagrange, etc.</p>
<p>Jean-Jacques y était allé d'abord, puis s'était retiré voici pourquoi.
D'Holbach, dit-on, e trouvait que la conversation ordinaire de Rousseau
était commune et vulgaire, mais qu'elle devenait sublime ou folle dès
qu'il était contrarié. !i multipliait ces contrariétés pour provoquer
les moments d'éclat et de verve. Rousseau blessé cessa de voir le baron.</p>
<p>Diderot était plutôt éloquent que causeur. H ne put jamais s'acclimater
aux. sajous de madame Du Detrand, de. madame Necker. Il y apparaisj~it
rarement. Madame d'Épinay, aidée de (~rimm, eut bien de, la peine à
i'apprivoi~r chez elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ga!iani était d'une telle verve et d'une telle ressource comme causeur,
que la société lettrée l'appelait l'homme des ~o~r~ de pluie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Phomme qu'on voyait entrer « Avec un peu de patience et d'attention, on
n'importune ni ïe maître ni la maîtresse de la maison, et l'on se ménage
le plaisir de deviner. Il avait !àdessus toutes sortes de menues
remarques très-ingénieuses, dont il faisait la démonstration quand on le
voulait, et il ne se trompait guère. C,'</p>
<p><pb/></p>
<p>sienne, et il m'a appris son nom en la nommant.</p>
<p>XXXIX</p>
<p>Puis, le café Gradot, au quai de l'École. Les habitués du premier
étaient, entre autres., Duclos, qui se dépensait en causant, Piron,
Fréret, l'abbé Terra-sson, Boindin l'athée, trèsparadoxal en public.</p>
<p>Les habitués du second étaient La Motte, Saurin, Maupertuis, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>XL</p>
<p>Marivaux, dans la ~c ~r~M&lt; décnt ainsi ïa conversation d'un certain
dîner chez madame Dorsin</p>
<p><pb/></p>
<p>convenable, rien qui ne me fût d'un commerce doux, facile et gai</p>
<p>» Je sentis même une chose qui m'était fort commode, c'est que leur bon
esprit suppléait aux tournures obscures et maladroites du mien ce que je
ne disais qu'imparfaitement, ils achevaient de le penser et de
t'exprimer pour moi sans qu'ils y prissent garde, et puis ils m'en
donnaient tout l'honneur. »</p>
<p>Vous vous rappelez ici P~AcMtcc de La Bruyère.</p>
<p>xu</p>
<p>Le prince de Ligne:</p>
<p><pb/></p>
<p>XLU</p>
<p>Un des derniers salons du dix-huitième siècle. par ordre de dates, est
celui de madame Necker. Buffon tient auprès d'elle le même rang, ce
semble, que Fontenelle tenait chez madame De Lambert.</p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, on sent cet enbrt dans les écrits de madame Necker, et on dut
le sentir aussi dans sa conversation.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour les caractères, pour les circonstances, pour la conversation. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« î! y a ici une madame Necker, jolie femme bel-esprit, qui raffole de
moi; c'est une persécution pour m'avoir chez elle. Suard lui fait sa
cour,)) etc.</p>
<p>A mesure qu~ M. Necker prit son essor, !e cercle de madame s'agrandit. «
Pour énumérer tout ce qu'elle recevait alors dans son salon de Paris ou
dans son parc de Saint-Ouen, il faudrait dénombrer Fétite de la France »</p>
<p>1 Satnte.Beuve, CaxMftM.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Les femmes remplissent les intervalles de la conversation et de la
vie, comme ces duvets qu'on introduit dans les caisses de porcelaine on
compte ces duvets pour rien et tout.se briserait~ sans eux. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les titres de madame Necker, il faut compter sa fille, madame De
Staël, dont le salon, dans cette histoire de !a conversation, forme,
avec celui de madame Suard, la transition naturelle du dix-huitième
siècle au dix-neuvième.</p>
<p>XLIII</p>
<p><pb/></p>
<p>des causer, s'&lt;! s'en fût trouvé encore. Mais il ne-s'en trouva p!us.
Les orateurs et les journalistes les remplacèrent.</p>
<p>Si quelques salons restèrent ouverts ou s'ouvrirent pendant la
Révoiutian~ ce furent des salons politiques. L'éloquence y régna, la
conversation en fut absente. L'éloquence est !a plus grande ennemie de
la conversation/et réciproquement.</p>
<p><pb/></p>
<p>grossit; les gouttes d'eau forment un ruisseau, les ruisseaux deviennent
un fleuve le fleuve un jour se fait torrent, et alors.</p>
<p>Dès que la liberté existe dès que le régime démocratique succède au
régime monarchique, !a parole publique éc!ate elle se fait entendre du
haut de la tribune, elle est répercutée par les mille échos du journal;
elle couvre tout, elle absorbe tout. Dans les salons même, elle règne
encore. L'esprit proprement dit, la nnesse, te goût peuvent y perdre
quelque chose; qu'importe ? on ne saurait payer trop cher la liberté. De
plus hauts intérêts occupent les âmes. On ne regretta pas la
conversation; on n'y songe plus. On n'en a plus besoin pour s'amuser,
pour consoier ou pour leurrer sa dignité, sa consicnce.</p>
<p>Par exemple, le salon de madame Roland est un supplément de l'Assemblée.
Il n'a presque plus</p>
<p><pb/></p>
<p>rien de la physionomie des salons du dix huitième siècle.</p>
<p>Je mettrai ici, pour ainsi dire entre parenthèses, te commencement d'un
charmant passage</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je le vois, dit Denon, et, prenant poliment mon bougeoir, il ralluma
les bougies qui étaient sur la table, » etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>sa qualité caractéristique fût l'éloquence, dans le bon et dans le
mauvais sens du mot, cependant elle avait aussi ce qu'on appelle de
l'esprit, et elle comprenait si bien les qualités d'une bonne
conversation, qu'on ne peut croire que la sienne fùt si mauvaise que le
prétend lady Morgan. Voyez s'il est possible de peindre avec des
couleurs plus justes et plus vives que celles-ci la conversation véritable</p>
<p>Elle dit dans un autre endroit</p>
<p>Le talent et l'habitude de la société servent</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ailleurs</p>
<p><pb/></p>
<p>dernier que Bonaparte appelait madame De Staël une phra8euse les
despotes traitent volontiers de phrases toutes les vérités morales.</p>
<p>« Au nombre des fatigues qui ont hâté la mort de madame De Staët, j'ai
ouï compter le travail de la conversation pendant son dernier hiver. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame De Staël sourit, et pardonna.</p>
<p>XL1V</p>
<p>Les salons de la Restauration furent extrême-</p>
<p>ment brillants.</p>
<p>La poésie en faisait les honneurs aussi souvent que la politique. On y
entendait Lamartine dire lui-même, devant de jeunes femmes spirituelles
et belles, ses premières Méditations; ou Victor Hugo, quelqu'une de ses
Odes e~~Me~. Ailleurs, c'était une ~M&lt;~teMM&lt;' de ( asimir Delavigne ou
une Chanson de Béranger. Le goût des choses intellectuelles et des
jouissances littéraires était partout.</p>
<p>Ces salons étaient aussi des centres d'action. « C'était, dit M. Alfred
Nettement, un rendezvous où chaque grande école philosophique,
lit..téraire et politique tenait ses assises. H se formait ainsi des
clans intellectuels qui avaient chacun ses philosophes, ses poètes, ses
orateurs, ses savants, ses publicistes, ses his-</p>
<p><pb/></p>
<p>XLV</p>
<p>Par une singulière rencontre, ce fut chez madame De Staël, en i80i, que
M. De Château.briand vit pour la première fois madame Récamier~ et ce
fut encore chez madame De Staël qu'il !a revit pour la seconde fois,
vers i8i6. Le salon de madame Récamier fut surtout un foyer littéraire.</p>
<p>De même qu'au milieu du dix-septième siècle~ au, haut du faubourg
Saint-Jacques, dans les dépendances du monastère de PortRoyal, la
~marquise de Sabié, l'amie de La Rochefoucauld, avait réunie en sa
demi-retraite</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle eut pour amis le prince Auguste de Prusse, un des vaincus d'Iéna,
le fameux scutpteur Canova, qui fit sa statue, Benjamin Constant,
Ballanche, Ampère; et un grand nombre d'autres hommes célèhres. « Elle
n'avait point de repos qu'elle n'eut fuit se rencontrer chez elle ses
amis de bord opposé, qu'elle ne les eût conciliés sous une médiation
clémente. C'est par de telles influences que la société devient société
autant que possible, et qu'clle acquiert tout son liant et toute sa
grâce. C'est ainsi qu'une femme~ sans sortir de sa sphère, fait œuvre de
civilisation.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle mourut le Il mai i849, dans sa soixantedouzième année.</p>
<p>XLVI</p>
<p>Madame ËmUe De Girardin, morte récemment, clora cet essai sur l'histoire
de la conversation et de§ salons en France.</p>
<p>&lt; Sainte-Be~ve, C&lt;tt«ef!&lt;'&lt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ces rapides et brillantes esquisses, signées vicomte De Launay,
elle a cavalièrement, gaiement, saisi la physionomie de ta soci~ë sous
la monarchie de juillet. Portraits, scènes,</p>
<p><pb/></p>
<p>Vouiez-vous savoir pourqu~ il n'y en a</p>
<p><pb/></p>
<p>plus un seul? c'est qu'il y en a vingt; l'influence s'est éparpillée,
mais elle n'en est pas moins réelle; et c'est parce que l'on'cause un
peu partout que vous prétendez que l'on ne cause plus nuHepart.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Eh bien, tous ces esprits pesants, ces oisifs d'idées, qui
encombraient !a conversation, les clubs les ont absorbés; ils ont donné
asile aux ennuyeux de tout le monde, aux ennuyeux et aux ennuyés!
ce/sont des temples hospitaliers ouverts aux' infirmes, aux amigés de
toutes les sociétés dont ils attristaient la vue; les clubs sont les
hospices des importuns, ils accueillent tous ceux qu'on repousse/Us
appellent tous ceux qu'on fuit</p>
<p>Les maris de mauvaise compagnie;</p>
<p>Les pères ronfleurs v</p>
<p>Les oncïesrumineurs;</p>
<p><pb/></p>
<p>Les tuteurs sermonneurs</p>
<p>Les gens qui n'entendent pas bien</p>
<p>Ceux qui parlent mal</p>
<p>Ceux qui ne comprennent rien;</p>
<p>Les uHra-étrangerS) dont l'élocution est par</p>
<p>Ceux qui ont appris ie matin une. mauvaise nouvelle</p>
<p>Ceux qui ont fait dans la journée une fâcheuse découverte</p>
<p>Ceux qui viennent de rencontrer un créancier;</p>
<p>Ceux qui viennent de manquer une héritière</p>
<p>Ceux qui pressentent un invalide dans leurs écuries;</p>
<p>Les gens qui ont trop bien dîné la veille Ceux qui ont mal dormi cette nuit</p>
<p><pb/></p>
<p>Les rhumes naissants</p>
<p>Les névralgies obstinées;</p>
<p>« Autrefois, cette mauvaise humeur s'exhalait en famille et l'on
doublait ses ennuis en les faisant partager on les prolongeait aussi,
malgré soi; quand on voyait une femme, une sœur, une mère, s'inquiéter
de vos tourments, on leur trouvait plus d'importance on n'osait pas s'en
distraire tout de suite, de peur de paraître !éger; mp'tenant, quand on
est maussade, malade, insupportable, on va au club. Vivent les dubs! »
Les clubs ne sont pas seulement l'asile des hommes mal disposés, ils
servent aussi de repaire aux jeunes gens ma! élevés. Les hommes
trèsfaibles ont ce que nous appellerons le préjugé de la grossièreté;
c'est un préjuge qu'il faut sinon respecter, du moins subir avec
intelligence. Tous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>toujours prête, un mensonge toujours attelé. Où allez-vous? Au club.
D'où venezvous ? Du club. Qu'est-ce que vous avez fait hier soir ? – Je
suis resté au club. Où dînerez-vous demain? – Je dînerai au club. »
Ainsi ces ciubs~ dont on médit tant, absorbent les ennuyeux, enchaînent
les ennuyés~ et affranchissent les gens aimables! Et vous vous plaignez
des clubs, mesdames! Allons, vous n'êtes pas de bonne foi. Nous ne nous
en plaignons pas nous autres; ils ont pris au monde ce que le monde leur
aurait donné, et rien de plus.»</p>
<p>« Le destin de la conversation dépend de trois choses de la qualité des
causeurs, de l'harmonie des esprits, et d&amp; l'arrangement matériel du
salon. Par l'arrangement matériel nous entendons le dérangement complet
de tous les meubles. Une conversation amusante ne peut jamais naître
dans un salon où les meubles sont rangés symé~ triquement.</p>
<p><pb/></p>
<p>» La disposition d'un salon es~ comme celle</p>
<p>d'un jardin anglais ce désordre apparent n'est pas un effet du hasard,
c'est au contraire le suprême de ï'art, c'est le résultat des
combinaisons les plus heureuses il y a des massifs de chaises et de
canapés, comme il y a des massifs d'arbres et d'arbustes; ne faites
point de votre salon un parterre, m&amp;is un jardin anglais. Dans les
salons symétriquement disposés, les premières heures de la soirée sont
moriellement ennuyeuses; tant que les meubles sont en ordre, les
conversations sont languissantes et froides; ce n'est que vers la nn de
ïa soirée, torsque la symétrie se trouve rompre, lorsque le mobilier a,
ma~rë lui, cédé aux nécessités, aux intérêts de la siociété, que les
causeries s'établissent et que l'on commence s'amuser.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XLVII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CONCLUSION.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XLVIII</p>
<p>En résumé, il y a conversation et conversation, comme il y a, suivait
SganardJe, fagots et fagots. ï! y a des conversations vives et jëgères,
il y a des conversations lourdes et épaisses. y a les conversations qui
en sont, et les conversations qui n'en sont pas. A</p>
<p>Parmi celles-ci;, fes conversations d romantiques, où Fon parlè pour
dire et ~e di:re pas, et pour exprimer en beaucoup d~mots tr~s-pëade
choses; les conversatioas académiques, où !'on emploie ptus de paroles
eNcore~ mais pour ne</p>
<p><pb/></p>
<p>rien dire du tout les conversations philanthropiques, après boire, entre
gens repus et truies, qui ne digèrent pas encore, mais qui philosophent
déjà.</p>
<p>Quant aux conversations qui en sont, combien il y faut de conditions
indispensables D'abord, être assis confortablement. Je n'ai jamais
compris comment Simeon §ty!ite, étant perché pendant trente-six ans sur
le haut d'une colonne pouvait, ainsi que la Vie des saints nous
l'atteste, faire la conversation avec les bonnes gens qui le visitaient..</p>
<p>1 Ensuite, toutes les conditions que vient d'énumérer madame de Girardin.</p>
<p><pb/></p>
<p>change en cramoisi le meuble de son ,cabinet qui était Meu. ?</p>
<p>sont ordinairement employées.</p>
<p>Il faut de, la gaieté et de ta liberté, nulle autorité contraignante. ¡</p>
<p>Alexandre Dumas dit dans ses J~c?MO!fM</p>
<p><pb/></p>
<p>» C'était tout le contraire du salon de Charles Nodier plus Nodier était
chez lui plus chacun était chez soi.</p>
<p>» II y avait, entre l'une et l'autre conversation, la différence qui
existe entre la danse du menuet et le Jeu des quatre coins. »</p>
<p><pb/></p>
<p>qui est peut-être quelque chose de plus moderne encore.</p>
<p>Oh la chose rare et précieuse qu'une cause-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pays; mais si, vous êtes pressé, ils ne le sont point, eux.</p>
<p>Glissez, n'appuypz pas, tel était le principe de la vraie conversation
et de la vraie sociabilité au dix-huitième siècle.</p>
<p>L'esprit d'une conversation n'est pas seulement dans celui qui parle il
est aussi dans celui qui écoute, dans son sourire éveillé, sympathique,
et, pour employer un mot de Joubert, hospitalier. « Il faut, dit-il,
toujours avoir dans la tête un coin ouvert et libre, pour y donner place
aux tenions de ses amis et les y loger</p>
<p><pb/></p>
<p>en passant. Ayons le cœur et l'esprit hospitaliers. »</p>
<p><pb/></p>
<p>~,r</p>
<p><pb/></p>
<p>A trois, c'est excellent; on reprend quand on veut nulle fatigue et tout
plaisir.</p>
<p>Mais, si tout dort, V armée, et les vents et Neptune, présentez toutes
les cartes qu'il vous plaira. «Le jeu, dit Rousseau, est la ressource
des gens ennuyés. »</p>
<p>JI faut, dans la conversation, de l'esprit, dis</p>
<p><pb/></p>
<p>bon sens, de la bonne humeur, de la politesse, de l'à-propos, de la
légèreté, du tact, de la rapidité et de la gaieté.</p>
<p>Il faut entendre raillerie pour sa part, et mettre rarement les autres à
l'épreuve sur ce point délicat.</p>
<p>Il faut contredire très-peu et avec la plus grande modération. Parfois,
il est utile de contredire, pour faire la balance et trouver la
justesse; parfois aussi pour faire l'épreuve d'un esprit c'est frapper à
une porte, pour voir s'il y a quelqu'un dans la maison.</p>
<p>Mais c'est dans la contradiction que la courtoisie se déploie.</p>
<p>Il ne faut ni trop de timidité,ni trop d'aplomb, et l'un ou l'autre
selon 1s sexe et l'âge de l'interlocuteur.</p>
<p>Il faut toujours avoir soin de bannir le mot. « Le moi, dit Pascal, est
haïssable. » Que de gens, dont la personnalité excessive pompe tout
l'air de la chambre où ils entrent, et n'en laisse pour personne
Assurément, ils ont plus d'importance, et, je le veux bien, plus
d'esprit que nous mais ne peuvent-ils se proportionner au peu que nous
sommes ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>"H&gt; "I:i'r. b · l'esprit qu'on reut arojr gâte cçlui qu.'op a.</p>
<p>1.t,~ A) :j ¡</p>
<p><pb/></p>
<p>n'est pas familier. » II faut que les inférieurs disent, quand ils nous
quittent « Il n'est pas fier, et il est obligeant. Il faut que les égaux
pensent de nous que nous les valons et que nous sommes de bonne compagnie.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Allons; qu'on me montre beaucoup d'amour et beaucoup d'esprit » p</p>
<p>Dans la conversation des gens qui savent causer, les mots ne sont que
pour un quart le ton, le geste, la physionomie font les trois autres.</p>
<p>« La plupart du temps, dit Montesquieu les paroles ne signifient point
par elles-mêmes, mais parle ton dont on les dit. Souvent, en redisant
les mêmes paroles, on ne rend pas le même sens; ce sens dépend de la
liaison qu'elles ont avec d'autres choses. Quelquefois le silence
exprime plus que tous les, discours.</p>
<p>Balzac, notre contemporain</p>
<p>« Les gens bien élevés, et surtout les femmes, ne trahissent leurs
sentiments que par des tou-</p>
<p><pb/></p>
<p>ches imperceptibles, mais qui n'en font pas moins deviner les vibrations
de leurs cœurs. »</p>
<p>.« Les femmes ont un talent inimitable pour exprimer leurs sentiments
sans employer de trop vives paroles; leur éloquence est surtout dans
l'accent, le geste, l'attitude et les regards. »</p>
<p>« II est de ces soirées choisies où les femmes peuvent se toiser,
s'apprécier, ou la moindre parole retentit dans toutes les oreilles, où
chaque regard porte coup, où la conversation est un duel avec témoins,
où ce qui est médiocre devient plat, mais où tout mérite' est accueilli
silencieusement comme étant au niveau de chaque esprit. » &lt; 1,</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous l'influence heureuse d'une atmosphère douce, parfois on n'a pas
plus d'esprit que de coutume, si vous voulez, mais on rit davantage, ce
qui revient au même car la gaieté est l'âme de la conversation: Comme le
disait très-bien la bonne mademoiselle Scudéry, il y faut un esprit de
politesse et un esprit de joie.1 ̃••'</p>
<p>Chaque homme porte dans la conversation son naturel et ses bizarreries. n</p>
<p><pb/></p>
<p>ferme. C'est fini, Le nouveau venu le croirait muet. #</p>
<p>Il y a des gens qui, comme M. Necker, vous ôtent une partie de votre
esprit; et il y en a qui, comme Voltaire et comme madame Du Deffand,
vous en donnent.</p>
<p>« Il y a des maisons, dit Alexandre Dumas, où l'on a de l'esprit sans
s'en douter, et d'autres maisons où l'on est bête malgré soi. » Il dit
encore dans ses Mémoires</p>
<p>» JI y a des esprits qui ont les qualités du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Plus de souper par suite, absence de cet esprit qu'on avait en soupant »</p>
<p>En résumé, la conversation n'est pas morte, mais elle est malade.</p>
<p>A prendre les chcses d'une manière générale,</p>
<p>des deux éléments qui la constituaient dans le principe, – je veux dire
la galanterie et le goût des choses de l'esprit – le second seul
subsiste. Encore est-il pour le moment bien affaibli</p>
<p><pb/></p>
<p>et assez corrompu. Mais la crise peut-être n'est que passagère.</p>
<p>D'abord la société future sera démocratique, et la société d'autrefois
était monarchique. Nous avons expliqué ce point.</p>
<p>Déjà, toute la place qu'elle occupait autrefois, «îst prise, et au-delà,
par la politique, par l'indistrie et par les spéculations. La 'vie
actuelle,</p>
<p><pb/></p>
<p>vie d'agitations, et d'affaires, de luttes et de lucre, n'a plus de
temps, n'a plus d'oreilles pour les i délicatesses de l'esprit.</p>
<p>La sotte imitation des mœurs anglaises ff&gt;récipite ce résultat. S'il y a
encore, dans un salon, quelques hommes avec les femmes, les</p>
<p>hommes se tiennent d'un côté, les femmes de l'autre ce qui est l'envers
de la société et des conditions de la conversation.</p>
<p>Ajoutez-y, comme dit Alexandre Dumas, le cigare, ce stupéfiant et ce
dissolvant.</p>
<p>Depuis que ia galanterie est partie, l'urbanité s'en va grand'erre.</p>
<p>L'esprit est chose ailée, comme l'abeille; et la fumée la met en fuite.</p>
<p><pb/></p>
<p>~r</p>
<p>Fa"</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DES AUTEURS ET PERSONNAGES CITÉS OU MENTIONNÉS.</p>
<p>Anonyme, p. 9, 190, 201. Ampère, p. 170.</p>
<p>Arnould (Sophie), p. H 2. Athénée, p. 25.</p>
<p>Ballanche, p. 170.</p>
<p>Balzac (l'ancien), p. 31, 32, 35.</p>
<p>Balzac (Honoré), p. 203, 204.</p>
<p>Béranger, p. 166.</p>
<p>Bertheau, p. 91; 92.</p>
<p>Beyle (Henri), p. i6~. Boileau, p. 102.</p>
<p>Buffon, p. 153, 155.</p>
<p>TABLE</p>
<p>Bussy, p. 105, 106.</p>
<p>Camargo, p. 112. y</p>
<p>Campan (Mme), p. 185, 184.</p>
<p>Chaise (de la), p. 10. Chamfort, p. 148, 190. Chapelain, p. 47, 48.</p>
<p>Chàteaubriand, p. 167, 168, 169.</p>
<p>Cicéron, p. 20-22.</p>
<p>Condé, p. 101,102.</p>
<p>Conrard, p. 47, 48.</p>
<p>Constant (Benjamin), p. 170.</p>
<p><pb/></p>
<p>Corneille (Pierre), p. 68, 69.</p>
<p>Coulanges (M"»e de), p. 62. D'Alembert, p. 116, 117, 121, 129.</p>
<p>D'Argenson, p. 113, 114. Delavigne (Casimir), p. 166.</p>
<p>Diderot, p. 147,148,155, 156.</p>
<p>Domat, p. 108.</p>
<p>DucIoj, p. 150.</p>
<p>DuDeffand (M^e), p. 112, 128-135, 168.</p>
<p>Dumas (Alexandre), p. 191, 192,206-208. Épinay (Mme d'), p. 147.
Fléchier, p. 31.</p>
<p>Fontenelle, p. 68, 113. 114,115,117.</p>
<p>Forcalquier, p. 134. Fréret, p. 150.</p>
<p>Galiani, p, 122, 148, 155. Geoffrin (Mme), p. 112, 117,118-128,130,155.
Geoffrin (M'), p. 119. Gibbon,p.122.</p>
<p>Girardin (Mme Emile de), p. 92-101, 171 173 -183.</p>
<p>Godeau, p. 47, 48.</p>
<p>Grammont (Mme de), p. 157.</p>
<p>Grimm, p. 121, 147. Guimard (M«e), p. 112. Guizot (Mme), 196.</p>
<p>fia mil lo.i, p. 106.</p>
<p>Helvétius, p. 112, 121. Ilénault, p. 116.</p>
<p>Holbach (D1), p. 112,121, 147.</p>
<p>Houdetot(M«n«d'),p.l69. Hugo (Victor), p. 166. Joubert,p. 195, 196. La
Bruyère, p. 39, 52,53, 66, 67, 68, 137.</p>
<p>La Fayette (Mme de), p. 8, 55, 66.</p>
<p>La Fontaine, p. 65, 66, 102.</p>
<p>Lamartine, p. 166.</p>
<p>Lambert(Mme de), p. 112, 113, 115, 140, 202.</p>
<p>La Rochefoucauld p. 73 -81, 167, 191.</p>
<p>La Sablière ( Mme de ), p. 66.</p>
<p>La Trémouille (Mme de), p. 9.</p>
<p>Launay (bille de), p. 139, 140, 142, 143.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lecouvreur (Adrienne), p. 203.</p>
<p>Lespinasse (Mlle de), p. 112, 116, 121, 135–137.</p>
<p>Ligne (le prince de), p. 103, 128, 129, 152.</p>
<p>Louis XIV, p. 73.</p>
<p>Macrobe, p, 23.</p>
<p>Maine (duchesse du), p. 112, 115, 137–143.</p>
<p>Maintenon (Mme de), p.72. Maistre (Joseph de), p. 8. Marion de l'Orme,
p. 38. Marivaux, p. 121, 151, 152,</p>
<p>Marmontel, p. 121, 155, i56.</p>
<p>Maury (l'abbé), p. 8. Michaud, p. 165, 166. Molière, p. 44-47, 4850, 52,
53, 54, 69, 70. Montesquieu, p. 128, 129, 203.</p>
<p>Morellet, p. 112, 121, 155. Morgan (lady), p. 161, 162. °</p>
<p>Narbonaê (de), p. 10. Necker (Mme), p. 112,134, 153-158.</p>
<p>Necker (M*), p. 134, 156.</p>
<p>Nettement (Alfred), p. 166, 167.</p>
<p>Nicole, p. 108.</p>
<p>Ninon de l'Enclos, p. 50, 38, 54-63, 66.</p>
<p>Orléans (M"« d'), p. 38. Palissot, p. 127.</p>
<p>Pascal, p. 107, 199.</p>
<p>Pellisson, p. 47, 48, 63, 64.</p>
<p>Peterborough, p. 203. Piron, p. 150.</p>
<p>Platon, p. 12–20.</p>
<p>Plutarque, p. 23.</p>
<p>,Pure (l'abbé de), p. 51. Quinault(MHe), p. 112. Racine, p. 70–72.</p>
<p>Raynal, p. 121..</p>
<p>Rainbouillèt (M"" de), p.. 28, 42, 43.</p>
<p>Rambouillet (Mlle de), p. 28,57.</p>
<p>Récamier (Mme), p. 167 -171.</p>
<p>Retz, p. 8, 9.</p>
<p>Rivaroles, p. 9.</p>
<p>Rulhière, p. 148-150. Roland (Mme), p. 160. Rousseau (J.-J.), p. 23,
133,145,146,147,198.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sablé (Mme de), p. 58, 59, 167.</p>
<p>Sacy(de), p. 166.</p>
<p>Saint-Évremond, p. 54, 59,61.</p>
<p>Saint-Lambert, p. Î21 Saint-Pierre (l'abbé de), p. 127.</p>
<p>Saint-Simon, p. 31, 56–38,60,66,70-72,144. Sainte Àulaire (de), p. 115,
141.</p>
<p>Sainte-Beuve, p. 55, 61, 113,116,118,121,128, 129,136,137,139,156,
168,170,172.</p>
<p>Sarasin, p. 47, 48.</p>
<p>Saumaise, p. 29, 30, 58. Scarron, p. 38, 51,52. Scudéry (Mlle de), p.
35, 36,38-52,205.</p>
<p>Sévigné (M"»» de), p. 8, 62, 103, 104, 144.</p>
<p>Staël (Mme de), p. 158, 161-167.</p>
<p>Slahl(P.-J.),p. 184,185. Suard (M«w), p. 165, 109. Tallemant des Réaux,
p. 58.</p>
<p>Tencin (M«»e de), p. 112, 117,119, 120.</p>
<p>Tessé (Mme de), p. l&lt;31.</p>
<p>Thomas, p. 121, 155.</p>
<p>Urfé (Honoré d'), p. 25–27, 35, 36.</p>
<p>Vigneul-Marville, p. 68. Villemain, p. 133.</p>
<p>Villeroy (de), p. 10.</p>
<p>Voiture, p. 30, 31, 3235.</p>
<p>Voltaire, p. 9,66, 67, 129, 140, 141, 143, 144.</p>
<p>Walpole (Horace), p.123, 124, 125, 126, 150-</p>
<p>132, 13M55r\</p>
<p>FiN DE LA TABLE/"</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
