<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Barante, Prosper Brugière (1782-1866 ; baron de)">Prosper Brugière Barante</author>
<title>Études historiques et biographiques / par M. le baron de Barante,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Barante, Prosper Brugière (1782-1866 ; baron de)</author>, <title>Études historiques et biographiques / par M. le baron de Barante,...</title>, <date>1857</date>,description :,452 pages
</bibl>
<publisher>Didier et cie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9620556x</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1857">1857</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉTUDES</p>
<p>HISTORIQUES ET BIOGRAPHIQUES</p>
<p><pb/></p>
<p>Pat,is. — Imprimerie de P.-A. BOURDJER et C", 30, rue Mazarilll'</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDES</p>
<p>HISTORIQUES</p>
<p>ET</p>
<p>BIOGRAPHIQUES</p>
<p>l'AH</p>
<p>M. LE BARON DE BARANTE</p>
<p>- - - - -- DE r:ACAoÉ'IIE FR A\CA13E</p>
<p>Il</p>
<p>Le comte de Pontécoulant,</p>
<p>Le comte de Sainte-Aulaire, le comte Molé.</p>
<p>De l'histoire,.</p>
<p>(Grégoire de Tours, Froissart, Comines, Pasquier,etc.</p>
<p>— Notices sur Riom, Thiers et La Roche-sur-Yon.</p>
<p>— Des Essais sur l'histoire de France de M. f.uizot.</p>
<p>— Chronique de Richer.</p>
<p>PARIS</p>
<p>DI DIER ET Ge, LIBRAIRES-ÉDITEURS</p>
<p>35, QUAI DES AUGUSTINS</p>
<p>Réserve de tous droits</p>
<p>1857</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ETUDES</p>
<p>BIOGRAPHIQUES</p>
<p>NOTICE</p>
<p>SUR</p>
<p>M. LE COMTE DE PONTÉCOULANT.</p>
<p><pb/></p>
<p>La révolution de 1789 trouva M. de Pontécoulant, disposé aux opinions
libérales; il était persuadé que de grandes réformes étaient
nécessaires, et que des garanties devaient être données, afin de
prévenir les abus et les désordres d'administration, puisque le pouvoir
royal, tout absolu qu'il était, et peut-être parce qu'il était absolu,
ne pouvait ni les empêcher, ni les réprimer; il n'aurait voulu rien de
plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au second appel nominal, sur l'appel au peuple, il ne</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le scrutin sur la peine, il répéta que le Roi devait être banni;
enfin il vota pour le sursis.</p>
<p>Dès lors Pontécoulant fut classé, par les Montagnards et la commune de
Paris, parmi les ennemis de la République et les
contre-révolutionnaires; il fut placé sur leur liste de proscription
avec les Girondins, dont il n'était ni l'ami ni le partisan.</p>
<p>Dans la séance du 15 avril 1793, une députation de la Commune vint «
proférer un cri de vengeance contre les perfides mandataires du peuple,
et dénoncer leurs crimes.» Pontécoulant était du nombre des vingt-deux.
En ce moment la majorité de la Convention résistait encore aux volontés
et aux menaces de la faction qui devait établir le règne de la Terreur.
Le 19 mai, Pontécoulant pouvait encore dire :—M Je dénoncerai, au nom de
mes commettants, la commune et 'la municipalité de Paris. » — Pendant la
séance du 31 mai, il proclamait du haut de la tribune que la Convention
n'était plus libre.</p>
<p>Le 3 juin, lorsque Danton et Henriot eurent accompli le coup d'État, la
Convention mit en état d'arrestation dans leur domicile vingt et un
représentants; M. de Pontécoulant était de ce nombre.</p>
<p><pb/></p>
<p>norité peu nombreuse restée dans la salle, les uns s'étaient éloignés de
Paris, les autres s'étaient soumis docilement au décret ; quelques-uns
n'en avaient pas tenu compte. Pon- técoulant était de ceux-là. A la
séance du 6 juin, il demanda que la Convention prît connaissance des
lettres par lesquelles les détenus réclamaient que justice leur fût
faite et que la Convention se prononçât sur leur culpabilité. — « La
commune de Paris ne peut fournir aucune preuve de ses imputations; ce
n'est pas une raison, dit-il, pour que nous refusions de prononcer sur
le sort de nos collègues; je veux croire que dans cette discussion on
n'étouffera point la voix de ceux qui veulent justifier les dénoncés et
accuser les dénonciateurs. »</p>
<p>Il était encore en liberté, lorsque Charlotte Corday fut traduite au
tribunal révolutionnaire; elle demanda d'abord Pontécoulant pour
défenseur; elle ne le connaissait pas; elle ne savait pas même quelle
était son opinion politique; mais il était son compatriote, de la même
province; où il avait une honorable réputation. Comme il ne voulait pas
courir la chance d'être arrêté, il avait quitté son domicile et
changeait sans cesse de logement. La lettre que lui écrivit Charlotte
Corday ne lui fut pas remise. « On n'a point trouvé son adresse, » dit à
l'audience l'accusateur public, qui s'était chargé de la faire parvenir.
Charlotte Corday supposa injurieusement qu'il avait refusé de se charger
de sa défense.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'Assemblée, fut cette fois accueilli avec une faveur passionnée et
adopté aux cris de « Vive l'Assemblée! vive la République! » Un seul
représentant se leva pour témoigner son refus : c'était Goujon, celui
qui bientôt après devait périr comme un des promoteurs de l'insurrection
du 1er prairial.</p>
<p>Le discours qu'il prononça, le 26 avril 1795, pour appuyer la
restitution des biens des condamnés est le plus remarquable de ceux qui
furent entendus dans cette grande discussion. Il traita la question,
non-seulement sous le rapport des circonstances, mais dans toute sa
généralité. Pour les hommes qui ne voyaient pas sans chagrin et sans
effroi qu'on revint sur un acte révolutionnaire quelconque, restituer
les biens aux condamnés, c'était prononcer que leur sentence était une
iniquité, qu'ils avaient été non pas jugés mais assassinés. Ainsi ils
résistèrent longtemps et vivement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Pontécoulant en jugea autrement; sans deviner un si grand génie,
il lui parut que cet officier disgracié disait des choses
très-raisonnables, qu'il montrait un esprit remarquable, et qu'il
pouvait bien être un habile général. Il se promit de ne rien décider et
de ne rien écrire sans avoir pris les avis du jeune officier
d'artillerie. Napoléon fut touché de cette confiance, dont il a toujours
été reconnaissant.</p>
<p>Ce fut par suite de ses rapports avec M. de Pontécoulant qu'il fut
attaché au bureau militaire du comité de salut public, où Barras, qui
l'avait connu au siége de Toulon, le retrouva pour lui confier la
défense de la Convention et le combat du 13 vendémiaire contre les
sections de Paris.</p>
<p>Après le 13 vendémiaire, M. de Pontécoulant était placé dans les rangs
opposés aux représentants, qui voulaient profiter de cette victoire pour
ajourner la constitution, pour continuer le gouvernement absolu de la
Convention et lui rendre son caractère de tyrannie révolutionnaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tant souffert des désordres de la Révolution et de la guerre.</p>
<p>En 1805, dès que M. de Pontécoulant eut atteint l'âge légal, il fut
nommé sénateur.</p>
<p>L'Empereur le chargea ensuite d'une mission auprès du grand-visir, qui
commandait l'armée turque sur le Danube, et il passa plusieurs mois à
son état-major.</p>
<p><pb/></p>
<p>daté du 3 avril, qui prononce la déchéance de l'empereur Napoléon.</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'Empereur demande, par sa proclamation, que son fils soit reconnu
comme son successeur. Quelle que soit ma reconnaissance pour Napoléon,
je ne puis regarder comme mon souverain un individu, qui n'est pas en
France; je ne puis regarder comme régente une princesse qui est en
Autriche; sont-ils étrangers? sont-ils captifs? veut-on vous amener à
reconnaître une régence? Si l'on prend ce parti, on allume les flambeaux
de la guerre civile. »</p>
<p>Quelle que fut l'insistance passionnée d'un grand nombre de pairs, il
leur fallut se contenter d'affirmer, sans être contredits, que le droit
de Napoléon Il était implicitement reconnu. Mais un gouvernement
provisoire, qui n'était point un conseil de régence, et dont les actes
ne devaient point porter le nom de Napoléon II, fut élu par les deux
chambres. Ce gouvernement, qui était composé du ducd'Otrante, de Carnot,
du duc de Vicence, du général Grenier et de M. Quinette, résolut
d'envoyer des commissaires au quartier général des alliés, afin d'y
tenter une négociation. Ces commissaires fuient M. de La Fayette, M.
d'Argenson, le général Sébastiani, M. de Pontécoulant et M. de La Forest.</p>
<p>Lorsque M. de Pontécoulant annonça la commission qui venait de lui être
donnée et demanda le congé de la Chambre des pairs, M. d'Arjuzon se
rendit l'organe des sentiments de la Chambre : ç( C'est avec regret que
nous voyons</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Pontécoulant s'absenter de la Chambre où ses lumières sont d'une
si grande utilité. La connaissance que nous avons de ses principes et de
sa sagesse, nous donne l'espérance que cette mission aura un résultat
heureux. »</p>
<p><pb/></p>
<p>impression sur lui, il exprimait son opinion d'une façon nelt#et claire,
avec une sorte de vivacité, qui avait parfois une apparence d'irritation
: habitude qu'avaient contractée la plupart des anciens conventionnels
dans leurs luttes passionnées, lorsque, dans l'attaque et la défense, il
s'agissait d'imposer au pays une horrible tyrannie ou de l'en préserver,
lorsque les combattants se menaçaient mutuellement de l'échafaud.</p>
<p>M. de Pontécoulant ne désirait aucun changement dans sa position : son
attitude, ses opinions, son langage, restèrent tels qu'auparavant; la
faveur personnelle dont il pouvait jouir auprès du nouveau souverain ne
lui donna point la moindre velléité d'ambition.</p>
<p><pb/></p>
<p>où la sagesse de ses opinions et la tranquillité de sa conduite
augmentaient de plus en plus la considération dont il jouissait parmi
ses collègues et dans la région du gouvernement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus d'une année s'écoula ainsi. Le vieillard « attendait la mort sans
la désirer, ni la craindre. » Le 3 avril 1855, au milieu d'une lecture
qu'il écoutait, conservant sa physionomie habituelle de calme et de
bonté, il s'éteignit sans douleur.</p>
<p>Il avait quatre-vingt-huit ans et cinq mois.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE</p>
<p>SUR M. LE COMTE</p>
<p>LOUIS DE SAINTE-AULAIRE.</p>
<p>Guillaume de Beaupoil ayant pris parti pour la comtesse de Penthièvre
contre le duc de Bretagne, ses biens furent confisqués. La comtesse
était aussi dame de la vicomté de Limoges; elle y appela Guillaume de
Beaupoil et lui donna la seigneurie de Sainte-Aulaire.</p>
<p>Ses descendants eurent une position considérable en Limousin et en
Périgord. Un d'entre eux épousa Marguerite de Bourdeille, de la même
famille que Brantôme.</p>
<p>Louis de Beaupoil, comte de Sainte-Aulaire, naquit le</p>
<p><pb/></p>
<p>6 juillet 1778 au château de la Mancellière, près de Dol en Bretagne.
C'était la demeure du comte Ranconnet de Noyan, père de la marquise de
Sainte-Aulaire, sa mère, qui avait épousé l'année précédente le comte
Joseph de Beaupoil de Sainte-Aulaire, marquis de Fontenille. Ce fut là
que se passèrent les premières années de l'enfance de M. de
Sainte-Aulaire, parmi les gentilshommes bretons, qui continuaient à
vivre dans leurs mœurs campagnardes avec une sorte d'indépendance, sans
luxe, sans vanité de représentation, jouissant de l'aisance des
propriétaires qui habitent leur manoir et leurs domaines, aimés des
paysans, possédant leur confiance, leur donnant des conseils sur leurs
affaires et leurs intérêts; tandis que la dame du château s'occupait de
bonnes œuvres, soignait les pauvres et les malades et suppléait aux
médecins, très-rares alors dans ces campagnes reculées.</p>
<p>Leur jeune fils reçut donc de sa mère les impressions du jeune âge; il
fut élevé par ses soins, et elle prit sur son esprit et ses sentiments
une influence qui a duré pendant toute leur vie; car il ne lui a survécu
que de quelques semaines. On ne peut parler de lui sans parler de sa
mère, et on le connaîtrait mal si on ne la connaissait pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mademoiselle de Noyan fut ainsi élevée dans la tradition et l'exemple de
l'indépendance bretonne; elle avait, par la naissance et par
l'éducation, la hardiesse de volonté et l'implacable obstination,
caractères distinctifs de cette énergique race.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il recevait en même temps d'autres influences qui, tout jeune qu'il
était, avaient encore plus d'action sur ses idées, sur son imagination,
sur son caractère. La France était en pleine révolution; aux tumultes
populaires avaient succédé les discussions de l'Assemblée constituante.
La liberté, installée par la journée du 14 juillet, mettait en question
non-seulement les institutions politiques, mais la constitution sociale.
Madame de Sainte-Aulaire voyait habituellement des membres du côté
droit; M. de Foucauld, le comte de Périgord, l'abbé Maury étaient
souvent chez</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi les royalistes de l'Assemblée constituante avaient souvent
occasion de parler au nom de la justice, de déplorer les désordres qui
troublaient la paix publique, de porter des accusations raisonnables
contre une tyrannie exercée au nom du peuple, et de prédire qu'elle
deviendrait de plus en plus inique et violente.</p>
<p>Tel était le thème des conversations qu'un écolier de treize ans
écoutait curieusement dans le salon de sa mère. Ainsi se formaient en
lui l'aversion des iniquités et des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les.conjurés et leur chef avaient beaucoup d'illusion et d'imprudence.
Tout ce travail de conspiration n'avait encore amené nul résultat,
lorsqu'après le 10 août et le 21 janvier, qui n'avaient déterminé aucun
mouvement d'insurrection en Bretagne, M. de la Rouarie mourut d'une
fièvre ardente au château de la Guyomarais, près de Lamballe. Son corps
fut enseveli pendant la nuit dans le parc, car on ne pouvait déclarer
son décès sans donner -connaissance de sa mission.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le procès des premiers accusés fut jugé au mois de juin 1793 au tribunal
révolutionnaire; onze furent condamnés à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais M. de Noyan ne fut pas mis en liberté; cela n'était pas et ne
pouvait pas être dans les termes du marché :</p>
<p><pb/></p>
<p>« Un jour, raconte-t-il dans des notes qu'il a laissées, je montais la
rue de Charonne, quand je rencontrai ma mère chargée d'un énorme paquet
de linge sale qu'elle emportait</p>
<p><pb/></p>
<p>de la prison. Je ne pus me défendre de fondre en larmes en la voyant
plier sous ce fardeau. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Un des premiers actes de la Convention, lorsqu'elle fut délivrée de la
tyrannie de Robespierre, fut la création de l'École centrale des travaux
publics, qui prit plus tard le nom d'École polytechnique. Les examens
étaient alors loin de ce qu'ils sont devenus depuis : ils comprenaient
les éléments de l'arithmétique, de la géométrie et de l'algèbre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>munauté d'études avec des hommes qui allaient devenir des savants
distingués. M. Biot est peut-être le seul qui survive.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au mois de juillet 1798 il épousa mademoiselle de Soye- court, héritière
d'un des noms les plus anciens de la Picardie et d'une très-grande
fortune. Elle était petite-fille du prince de Nassau-Saarbruck. Cette
union fut heureuse, mais eut peu de durée. Madame de Sainte-Aulaire
mourut en 1806, laissant deux filles; l'une est morte jeune, et la
seconde est madame la duchesse Decazes.</p>
<p>M. de Sainte-Aulaire alla demeurer avec sa mère, qui s'était fixée à
Versailles; M. de Noyan avait acheté la terre d'Étiolés, où il habitait.</p>
<p>Spectateur oisif de tant de grandes choses, M. de Sainte- Aulaire avait
souvent éprouvé quelque regret de ne point servir son pays. Nul préjugé
d'ancien régime ne l'éloignait du gouvernement nouveau. Les souvenirs
encore récents</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 3 juin 1809, M. de Sainte-Aulaire épousa mademoiselle du Roure, de
l'ancienne famille de ce nom.</p>
<p>A la fin de 1809, lorsque, après la victoire de Wagram et la paix,
l'Empereur négociait son mariage avec l'archi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les derniers mois de 1813, la tache du préfet de la Meuse devint
plus affligeante encore : la retraite de l'armée, après la bataille de
Leipzig, remplit de malades et de blessés les hôpitaux de toutes les
villes de l'Alsace et de la Lorraine.</p>
<p>Malgré les déplorables circonstances qui avaient rendu son
administration si pénible, il avait pu juger que, dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. deSainte-Aulaire, ne partageait pas les illusions et l'espoir du
commissaire extraordinaire, mais il avait loyalement secondé ses
efforts; il obtint que M. de Vitrolles fût traité avec égard. Le
lendemain, 5 avril, le préfet donna sa démission, et l'annonça aux
habitants de la Haute-Garonne par une proclamation où, en parlant avec
respect et tristesse de la maison de Bourbon, il reconnaissait que cette
cause était perdue; que tenter de la défendre avait été juste et loyal,
mais que maintenant toute résistance serait vaine, troublerait la paix
publique et compromettrait la sûreté des individus.</p>
<p>Il s'était comporté en homme sensé, et n'avait renoncé à</p>
<p><pb/></p>
<p>Le département de la Meuse, en souvenir de son administration, l'avait
élu député; il siégeait dans cette chambre</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ordonnance du 5 septembre, en prononçant la dissolution de la Chambre
de 1815, rétablit les conditions d'éligibilité prescrites par la Charte;
pour être député il fallait avoir quarante ans, M. de Sainte-Aulaire
n'en avait que trente-huit.</p>
<p>Le maréchal Oudinot avait eu occasion de voir habituellement M. et
madame de Sainte-Aulaire pendant leur séjour dans la Meuse, où il avait,
en 1812, passé plusieurs mois à</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'aurait voulu aucune faveur de la cour; il sut seulement que le Roi,
après avoir lu cette proclamation de Toulouse, dont on avait fait tant
de bruit et qu'il ne connaissait pas, ne conservait plus les préventions
qu'il avait pu concevoir.</p>
<p>Lorsque arriva l'époque des élections qui, chaque année, renouvelaient
par cinquième la chambre des députés, M. de Sainte-Aulaire avait atteint
l'âge de quarante ans; il était maintenant éligible. Il fut, par
nomination royale, président du collége électoral du Gard.</p>
<p>Ce n'était pas seulement pour assurer son élection qu'il était envoyé à
Nîmes; sa mission avait une autre importance. Les provinces du Midi
avaient été, après la seconde Restauration, le théâtre d'une terrible
réaction. Parmi ces populations ardentes, les opinions politiques
avaient eu, pendant presque tout le cours de la Révolution, un caractère
de passion et de férocité. Les partis s'étaient souvent combattus à
coups de couteau, ou, pour raconter plus exactement, ils avaient
alternativement abusé avec cruauté de leurs moments de triomphe. La
glacière d'Avignon, les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En ce moment le ministère du duc de Richelieu venait de se retirer. Les
circonstances ne semblaient point motiver ce changement. Le duc de
Richelieu arrivait du congrès d'Aix-la-Chapelle, où il avait conclu le
traité qui délivrait la France de la lourde et déplorable présence de
l'armée étrangère placée sur la frontière par le traité de 1815. Des
conditions moins dures diminuaient la charge des contributions de
guerre. La paix régnait dans l'intérieur; la prospérité commençait à
renaître; les amis de la liberté légale et de la monarchie
constitutionnelle se trouvaient satisfaits.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et de confesser qu'ils avaient eu raison de la combattre. C était leur
rendre la victoire, et par conséquent le pouvoir bientôt après.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un déplorable événement vint changer complètement la situation : le duc
de Berry fut assassiné dans la nuit du 13 au 14 février. La
consternation et la douleur furent universelles; mais le parti
ultra-royaliste vit surtout dans ce deuil public une occasion de
renverser le ministre objet de sa haine passionnée et de faire prévaloir
les opinions et les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'esprit de guerre civile semblait animer les deux camps opposés.</p>
<p>Peu de jours avant de se retirer, M. Decazes avait présenté un projet
auquel ses successeurs en substituaient un nouveau, qui était fort
différent. Dans le premier, deux cent cinquante-huit députés étaient
élus chacun par un arrondissement, dont le collége était formé de tous
les contribuables payant 300 francs d'impôt. En outre, ces colléges
choisissaient, parmi les plus imposés, des électeurs qui devaient former
un collége de département. Aux collèges de département était attribuée
l'élection de cent soixante-douze députés répartis proportionnellement à
la population.</p>
<p>Dans le nouveau projet, le collége de département se composait des
électeurs les plus imposés en nombre égal au cinquième de la liste
totale; ce collége choisissait les députés parmi les candidats présentés
par les colléges d'arrondissement.</p>
<p>Ainsi les quatre cinquièmes des électeurs étaient dépouillés du droit
d'élire directement les députés, et le cinquième, formé des plus
imposés, était, non plus par élection, mais par privilège , revêtu de la
prérogative de nommer les députés ; il est vrai que ces électeurs de dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>En répondant au ministre, M. de Sainte-Aulaire, après avoir parlé des
craintes et des imputations exagérées et calomnieuses que s'adressaient
réciproquement les partis</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est dans cet esprit d'alarme et d'antipathie que fut</p>
<p><pb/></p>
<p>discutée la loi électorale; les débats se prolongèrent pendant plusieurs
semaines, s'animant de plus en plus, soutenus de part et d'autre avec
énergie et talent : MM. Lainé, Pasquier, de Serre, la défendant avec
d'autres arguments que MM. de Villèle, de Bonald, ou M. de La
Bourdonnaye; ' MM. Royer-Collard, Camille Jordan, le général Foy,
Constant , La Fayette, Manuel, l'attaquant avec des armes diverses et en
combattant sous un drapeau différent; car le public, ému des scènes de
ce drame, l'appelait la bataille des élections, et y prenait part dans
les tumultes de la rue, dont la répression devenait un incident dans la
discussion parlementaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le discours dont nous ne donnons qu'un très-court abrégé fut prononcé
d'une façon vive, qui en faisait ressortir les formes spirituelles ; il
obtint un grand succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le ministère avait donc gagné la bataille; maintenant il pouvait marcher
dans la voie où il était entré; son alliance avec le parti qui devait le
renverser était conclue et scellée; en même temps, et par une
conséquence naturelle, il devait rompre toute relation avec les
royalistes constitutionnels qui s'étaient opposés aux conditions de
cette alliance et avaient combattu hostilement la loi électorale. MM.
Royer- Collard, Camille Jordan, Guizot, et d'autres amis de M. de
Sainte-Aulaire, cessèrent d'appartenir au conseil d'État ; beaucoup de
fonctionnaires furent déplacés; le gouvernement constata avec évidence
qu'il y avait changement complet dans la direction politique.</p>
<p>Cette victoire remportée sur toutes les opinions libé-</p>
<p><pb/></p>
<p>La naissance de monsieur le duc de Bordeaux rendit plus complet le
triomphe du parti royaliste ; elle fut proclamée comme un arrêt de la
Providence, qui assurait l'avenir de la dynastie, et en même temps la
perpétuité de la politique imposée au gouvernement de Louis XVIII.</p>
<p>Ainsi les espérances que la dernière rédaction de la loi électorale
avait laissées aux libéraux de toute nuance furent vaines : les colléges
d'arrondissement, composés des mêmes électeurs que sous la loi de 1817,
choisirent leurs députés dans le même sens que les colléges de
département. Il devint donc manifeste que la majorité allait appartenir
aux ultra-royalistes, et que le ministère ne pourrait pas, comme il s'en
était peut-être flatté, se maintenir dans une direction moyenne. MM. de
Villèle, Corbière et Lainé entrèrent dans le cabinet comme ministres
sans portefeuille. La session de 1821 ne présentait plus aux
constitutionnels aucune chance de succès; il était impossible de
résister au mouvement de réaction. Les combats de la tribune n'en furent
pas moins animés, ni les séances moins orageuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans se compromettre dans de coupables entreprises, mais peut-être en ne
les ignorant pas, la plupart des orateurs de cette faction ne se
montraient ni découragés, ni intimidés ; leurs querelles avec la
majorité se renouvelaient presque chaque jour.</p>
<p>L'autre discussion, où il parla, avait pour sujet un dégrè. vement sur
la contribution foncière; il ne critiquait point cette mesure, mais il
faisait remarquer qu'il en résulterait un retranchement sur la liste
électorale, puisqu'on</p>
<p><pb/></p>
<p>en soustrairait les contribuables qui ne payeraient plus 300 francs. Or
leur revenu ne serait pas diminué ; au contraire, il s'augmenterait; et
comme le revenu du propriétaire était le signe d'après lequel la Charte
avait présumé l'indépendance, les lumières et la sagesse d'opinion, la
diminution d'impôt ne devait pas être un motif pour perdre le droit
électoral.</p>
<p>Les ministres demandèrent la suppression de cette phrase et pouvaient
espérer qu'elle serait retranchée; la fraction</p>
<p><pb/></p>
<p>La volonté royale ne suffisait pas pour maintenir le ministère : il
fallait une majorité ; pour la former, il eût été indispensable de
revenir aux libéraux royalistes que le ministère avait combattus pendant
toute la session précédente et dont il s'était séparé avec éclat. Ce
changement de front était difficile pour tous les ministres, impossible
pour le duc de Richelieu. Il s'était souvent reproché sa coopération à
l'ordonnance du 5 septembre; recommencer une autre dissolution de la
Chambre contre le parti royaliste, après s'y être livré sans réserve,
c'était une humiliation qu'il ne voulait pas subir. Monsieur lui avait
promis le constant appui et le vote d'un parti dont il croyait disposer;
dès que M. le duc de Richelieu se fut assuré que le prince ne se
souvenait plus de cet engagement, il donna sa démission.</p>
<p>M. de Villèle fut président du conseil et ministre des finances; il eut
pour collègues M. Corbière, le vicomte Mathieu de Montmorency, M. le
marquis de Clermont-Ton- nerre, M. le maréchal duc de Bellune, M. de
Peyronnet. Après sept années d'une lutte opiniâtre, le parti qui ne
voulait rien accepter, ni rien reconnaître des résultats de la
Révolution, ni la forme du gouvernement, ni les lois,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>convénient, qui, dans la pratique, devait compter pour quelque chose :
il était impraticable. Aussi, après deux ans d'une administration qui
n'a rencontré d'obstacles que dans les efforts d'un petit nombre de
députés, courageux défenseurs des principes du gouvernement
constitutionnel, nous venons de voir ce ministère tomber comme épuisé à
la suite de la plus longue lutte.</p>
<p>« Le ministère actuel vous demande d'autres moyens, parce qu'il a
d'autres projets; sa politique n'est point sta- tionnaire, au contraire
: il veut aller loin, et il se propose de surmonter beaucoup
d'obstacles. Or, pour aller loin, il ne doit pas marcher seul; pour
surmonter les obstacles, il doit associer beaucoup d'efforts aux siens.</p>
<p>La session se passa ainsi sans aucun espoir de majorité pour
l'opposition ; mais elle ne se décourageait point dans la défense des
principes constitutionnels, et protestait contre les projets du
ministère par des discussions, qui avaient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La discussion fut longue; M. Royer-Collard appuya de sa parole grave et
de sa sévère opinion la proposition de M. de Sainte-Aulaire. Elle fut
repoussée par deux cent vingt-six suffrages, et l'on fut étonné qu'il y
en eût cent vingt-sept pour son adoption. En aucune autre délibération
la minorité n'avait été aussi nombreuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>De nouvelles élections précédèrent l'ouverture de la session qui devait
siéger en 1823; elles furent encore favorables au ministère. Quelques
arrondissements ne subirent pas l'influence dominante. M. de
Sainte-Aulaire fut réélu par l'arrondissement d'Alais dans le Gard.</p>
<p><pb/></p>
<p>révolution d'Espagne d'un œil indifférent, ni attendre dans l'inertie
quel serait son dénoûment. Dès l'année précédente un corps d'armée avait
été réuni sur la frontière, sous le prétexte de former un cordon
sanitaire pour se garantir de la fièvre jaune.</p>
<p>Au congrès de Vérone, M. de Metternich , qui voyait que l'Allemagne et
l'Italie avaient été mises en sûreté et que l'Espagne ne pouvait, ni par
invasion, ni par contagion, mettre le continent en péril, ne croyait pas
l'intervention de la France nécessaire; il pensait même qu'il pouvait
arriver qu'en essayant de réprimer une révolution, elle réveillât celle
qui, chez elle, était encore mal assoupie.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Chateaubriand revint de Vérone, rapportant la guerre; il remplaça
M. de Montmorency au département des affaires étrangères.</p>
<p>M. Manuel était en ce moment le premier orateur de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La majorité rentra difficilement dans le calme; bientôt après elle
s'émut d'une colère encore plus vive. M. Manuel disait que
l'intervention française pourrait compromettre et aggraver la situation
du roi d'Espagne. — « Auriez-vous donc oublié que, dès le moment où les
puissances étrangères envahirent le territoire français, la France
révolutionnaire, sentant le besoin de se défendre par des forces
nouvelles, par une nouvelle énergie... »</p>
<p>M. Manuel, dans la lettre qu'il avait écrite au président, disait que sa
phrase devait se terminer ainsi; après les mots: « une énergie nouvelle,
» il aurait ajouté : — « mit en mouvement les masses, exalta toutes les
passions populaires, et amena ainsi de terribles excès et une
catastrophe déplorable au milieu d'une généreuse résistance. »</p>
<p><pb/></p>
<p>La séance où cette proposition fut discutée (3 mars) eut une grande
solennité ; l'attention publique s'en préoccupait, mais sans inquiétude,
sans eflroi. La comparaison que</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Manuel avait faite du parti royaliste avec les Montagnards
poursuivant les Girondins pouvait en droit ne pas manquer de justesse;
dans la réalité, les passions du parti vainqueur étaient sans doute
très-excitées, mais les circonstances et l'existence de la monarchie
constitutionnelle ne laissaient craindre rien de plus qu'un excès de
pouvoir, qu'une manifestation imprudente du parti dominant,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Sainte-Aulaire examinait ensuite si la phrase incri.minée était
réellement une justification du régicide. Il n'y voyait rien de pareil;
le sens, s'il était douteux, devait être déterminé par la fin de la
phrase, qu'on n'avait point voulu entendre.</p>
<p>Il rappela ensuite comment, pour renverser le ministère de M. de
Richelieu, le parti maintenant maître du pouvoir avait quêté les voix de
ceux qu'il poursuivait de ses accusa-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Royer-Collard, tout en qualifiant d'aussi impolitique qu'illégal le
coup d'État que voulait exécuter la majorité, blâma sévèrement «
l'inconvenance, ou la sécheresse et le manque de respect avec lesquels,
sans préméditation, les défenseurs de la Révolution parlaient des
choses, des événements et des personnages que tous les sentiments
honnêtes rendent sacrés. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le président suspendit la séance pendant une heure afin de prendre les
dispositions nécessaires pour que la volonté de la Chambre fut faite.</p>
<p>Les apostrophes et les exhortations des députés de la gauche avaient
continué ; les gardes nationaux restaient immobiles. Le chef de
bataillon prit le sergent par le bras et voulut l'entraîner vers M.
Manuel. Il résista et refusa, ainsi que tous ses camarades. Les députés
de la gauche applaudissaient ; la majorité était calme, mais étonnée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi fut terminée la délibération sur le crédit de 100 millions,
c'est-à-dire sur la guerre d'Espagne. Jamais le parti ultra-royaliste
n'avait été plus puissant et plus triomphant : il avait chassé de la
Chambre M. Manuel, et en même temps le parti libéral presque tout entier.</p>
<p>Lorsque fut close cette discussion, qui se renouvela dans la Chambre des
pairs avec un caractère d'énergique gra-</p>
<p><pb/></p>
<p>vité, il ne s'éleva plus une voix contre l'intervention qui devait
rétablir la monarchie absolue en Espagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les élections furent telles qu'on y comptait. M. de Sainte- Aulaire,
ainsi qu'il l'avait prévu, ne fut point réélu dans le Gard. Même avant
la guerre d'Espagne il regardait sa vie politique comme finie, ou du
moins interrompue pour longtemps. Son goût, l'activité de son esprit, la
société où il avait toutes ses habitudes, le portaient aux occupations
littéraires; elles remplissaient les loisirs de ceux de ses amis qui
n'étaient plus dans les fonctions publiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour être dans le vrai, il fallait bien dire que ces révoltes des
princes et de leurs gentilshommes avaient été en quelque sorte le droit
commun de la noblesse française; loin</p>
<p><pb/></p>
<p>d'être le soutien du despotisme, elle se croyait le privilége de
l'anarchie.</p>
<p>L'avénement de Charles X confirmait M. de Saint-Aulaire dans cette douce
patience.— « Le Roi actuel est plus accessible au présent que le pauvre
défunt; il a envie de plaire, et même d'être bien avec l'opposition.
Cela ne durera point assurément; mais je crois qu'il veut et espère
consolider les formes de notre gouvernement. »</p>
<p>En même temps la pensée de réformer la France dans</p>
<p><pb/></p>
<p>ses lois et dans ses mœurs se produisait chaque jour avec plus
d'imprudence : on vit paraître successivement les projets de loi sur le
sacrilége et sur le droit d'aînesse, qui bravaient et offensaient
l'opinion générale. La conversion des rentes et un milliard accordé en
indemnité aux émigrés ne provoquaient pas la même irritation ; mais rien
n'était approuvé venant d'un ministère qui rencontrait de tous côtés la
méfiance et le mécontentement.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'arrêta, bien que le pronostic des élections ne fût pas aussi favorable
qu'aux élections précédentes. En même temps, une promotion de
soixante-seize pairs devait rétablir la majorité.</p>
<p>C'est dans cet esprit que fut formé un nouveau cabinet. Les ministres
furent pris dans cette opinion royaliste qui avait rallié beaucoup
d'hommes de talent et de mérite au</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès lors le caractère du cabinet fut manifeste; les deux ministres que
le Roi avait voulu conserver furent remplacés</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais bientôt., malgré ces heureuses prémices, le Roi de-</p>
<p><pb/></p>
<p>La session de 1829 commença dans ces circonstances. Elle ne calma point
les inquiétudes du Roi. La majorité était sans ensemble, sans direction,
composée de quatre ou cinq fractions diverses, qui, malgré leurs
coalitions accidentelles, étaient foncièrement incompatibles. La gauche</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutefois, il n'y avait de dangers réels que sa crainte et son aversion
du régime parlementaire. Les opposants révolutionnaires étaient
tellement découragés de la modération qui leur était imposée, que M.
d'Argenson et M. de Chau- velin donnèrent leur démission de député.</p>
<p>M. Royer-Collard fut de nouveau, et avec plus de faveur encore, porté à
la présidence. M. de Sainte-Aulaire fut élu vice-président au premier
tour de scrutin.</p>
<p><pb/></p>
<p>A dater de ce moment, chacun pouvait prévoir qu'on allait marcher
rapidement vers une catastrophe dont l'idée effrayait tous les hommes
sensés, ceux mêmes qui, royalistes ou libéraux, avaient auparavant
professé des opinions excessives. Le changement prochain de ministère et
de système politique affligeait plus encore les députés qui avaient
combattu les projets de loi et montré une malencontreuse opposition.
Arrêter l'autorité royale sur la pente où elle se précipitait, en
évitant tout ce qui pouvait amener une révolution, telle était
l'intention sincère des libéraux raisonnables.</p>
<p><pb/></p>
<p>intérêts de la liberté, celui qui les séparerait dans sa pensée, et qui
voudrait servir les uns au préjudice des autres... Les droits du trône
et les droits du peuple s'appuient et se consolident mutuellement. Les
Français confondent dans leur respectueuse reconnaissance la dynastie
légitime, la Charte, légitime aussi puisqu'elle consacre et honore la
dignité d'un peuple libre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces alarmes étaient exagérées ; le ministère protestait contre de telles
imputations. Son mot d'ordre était seulement : « Plus de concessions. »
Sa mission, disait-il, était d'empêcher la monarchie de dériver vers
l'abîmée révolutionnaire. M. de Polignac était un homme sans
discernement et capable de toutes les illusions ; iL espérait, et
peut-être le Roi aussi, qu'il n'était pas impossible de gouverner avec
la Charte, et d'accomplir, avec le consentement des Chambres, les
projets qui devaient exempter le pouvoir royal de toute contradiction.</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Roi ne s'offensa pas de cette Adresse; elle n'était pas explicite, et
il ne voulut pas y voir la résistance qu'elle annonçait.</p>
<p>L'Adresse, après avoir présenté un tableau des alarmes qui troublaient
la sécurité publique, en dévoilait la cause.</p>
<p>Le Roi entendit l'Adresse; il répondit en peu de mots que ses
résolutions étaient immuables, et que les ministres feraient connaître
ses intentions. Le lendemain une procla-</p>
<p>[texte_manquant]</p>
<p><pb/></p>
<p>Les élections furent telles qu'on pouvait le prévoir ; et pourtant la
nation n'avait en ce moment aucune tendance révolutionnaire : l'amour du
repos, la crainte que la prospérité du pays fût interrompue par une
convulsion politique, tel était le sentiment général ; mais, de toutes
parts, électeurs, députés, pairs, journalistes, se promettaient
publiquement de ne point reconnaître une autorité exercée hors des
limites constitutionnelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>les imaginations, et qu'une telle hardiesse imposerait la soumission.</p>
<p><pb/></p>
<p>et l'aversion de l'esprit révolutionnaire et de ses œuvres ne s'étaient
jamais effacées de son souvenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'avaient pas assisté aux journées de juillet, et n'avaient pas vu
comment les choses s'étaient décidées dans les deux jours suivants.</p>
<p>M. de Sainte-Aulaire avait donc appris du Roi lui-même</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais rien n'avait été convenu quant aux États romains, où de graves
insurrections avaient éclaté. La mort du pape Pie VIII, et l'interrègne
de deux mois qui précéda l'élec- tion de Grégoire XVI, avaient encore
affaibli un gouverne-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Sainte-Aulaire connaissait trop la situation et. la pensée du
gouvernement du Roi pour protester d'une manière hostile et menaçante
contre l'entrée des Autrichiens. Maintenir la dignité de la France et le
rôle qu'elle devait avoir dans les affaires de l'Italie et du
Saint-Siège sans se</p>
<p><pb/></p>
<p>Les orateurs de l'opposition, et plus violemment qu'auçuu: autre le
général Lamarque, demandaient la guerre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de celle promesse. Elle concertait des projets d'institutions
administratives, des réformes de la loi civile ou pénale, qui ne
semblaient pas toujours praticables au gouvernement pontifical. Ses
objections n'étaient pas dictées seulement par des préjugés;
l'expérience et la connaissance intime des mœurs et de l'esprit des
populations étaient pour beaucoup dans les retards et les répugnances
des conseillers du Saint-Siége.</p>
<p>Ce qui la rendait insoluble en ce moment, c'était la persistance de
Bologne et des Légations dans un état de complète insoumission. Le
gouvernement pontifical ne croyait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les troupes du général Radetzki s'étaient avancées sur la frontière, et
sur la demande que lui adressa le cardinal Albani, au nom du Pape, il
envoya une brigade se joindre a 1 armée pontificale. Les habitants de
Bologne n'avaient nul moyen de résistance; le sort de Forli les
épouvantait - ils se trouvèrent heureux de se rendre aux Autrichiens,
qui les préservèrent du brigandage des soldats du Pape et des mesures
réactionnaires du cardinal Albani.</p>
<p>M. de Sainte-Aulaire avait plus d'une fois, lors de la première
intervention autrichienne, conseillé de faire occuper Ancône, ou du
moins d'en annoncer l'intention; il avait depuis indiqué, comme une
mesure opportune, d'envoyer une croisière française dans l'Adriatique.
Maintenant il fut chargé de proposer au Pape l'occupation d'Ancône. i l.
Périer semblait supposer que ce consentement serait facilement accordé;
le Pape, au contraire, y opposa un refus absolu : les ministres
d'Autriche, de Russie et de</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut pourtant ce qui advint, d'une façon beaucoup plus tranchante que
ne l'avait prévu M. Périer. Il avait fait partir le général Cubières
pour Rome, avec l'instruction de se concerter avec M. de Sainte-Aulaire
avant d'aller prendre devant Ancône le commandement de l'expédition ;
mais il n'arrivait pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>proclamation qui semblait supposer que la France était en guerre avec
l'Autriche et qu'elle protégeait par ses armes les insurrections
italiennes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comité de la société secrète mit en délibération si on ne
l'assassinerait point, et toutefois prit pour victime le chef italien de
la police.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le pacha se refusa aux conditions réglées par l'a-</p>
<p><pb/></p>
<p>mirai Roussin; Ibrah.im, sans avancer vers Constantinople, s'étendit
dans l'Asie Mineure et occupa même Smyrne; il l'évacua peu après,
lorsque le commandant d'une escadre française, qui entra dans la rade,
lui en eut intimé l'ordre.</p>
<p>Ainsi Méhémet-Ali n'était point docile aux conseils de la France; la
guerre était renouvelée : la Porte chercha donc encore l'assistance de
la Russie; sur ses instances, un corps de douze mille hommes fut
débarqué sur la rive asiatique du Bosphore.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'insurrection des Grecs et la guerre que la Russie entreprit contre la
Turquie en 1828 ramenèrent la question d'Orient. Ce fut le cabinet
autrichien qui comprit le mieux la gravité des circonstances. M. de
Metternich s'efforça de persuader aux cabinets de Paris et de Londres
que le moment était venu de garantir l'empire ottoman de la domi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Peu après, la conquête d'Alger et la haute protection accordée au pacha
d'Égypte avaient encore abaissé la puissance ottomane.</p>
<p>Toutefois M. de Metternich convenait qu'il était indis-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>troupes sans rien exiger de la Turquie, ne fût-ce que par ménagement
pour l'Autriche, et pour ne pas troubler la bonne intelligence entre les
deux puissances.</p>
<p>Le pacha n'en demeurait pas moins puissant et menaçant; la Grèce était
devenue indépendante; la Servie se soulevait; les principautés
danubiennes étaient provisoirement occupées par la Russie. Ce traité,
odieux aux Turcs, rendait le grand-seigneur impopulaire; l'opinion
musulmane plaçait, disait-on, ses espérances et son orgueil sur le
pacha, dont la position en Europe se trouvait encore agrandie. On s'en
réjouissait en France, on s'en inquiétait en Angleterre; car
l'établissement d'une souveraineté indépendante en Égypte pouvait rendre
plus difficiles les communications du commerce anglais.</p>
<p>La ruine de l'empire ottoman paraissait donc plus im-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il était évident, d'après le texte des trois lettres et le langage des
trois ministres, que chaque souverain avait pris part aux conférences
dans un esprit différent, dans des dispositions, sinon contradictoires,
du moins inégales en vivacité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Leurs relations de confiance et de goût mutuel ne furent troublées ni en
cette occasion, ni dans aucune autre. M. de Sainte-Aulaire avait tous
les avantages qui devaient lui</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ambassadeur de France était non-seulement bien venu et entouré de
considération, mais cet accueil constatait que l'opinion était de plus
en plus disposée favorablement pour le souverain et la nation dont il
était le représentant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les relations de l'Autriche avec la France restèrent les mêmes; de part
ni d'autre aucune inimitié, aucun mécontentement ne furent exprimés.
Toutefois, la bonne intelligence de la France et de l'Angleterre devint
de plus en plus la politique du cabinet des Tuileries, au grand
déplaisir dés puissances continentales.</p>
<p><pb/></p>
<p>son joug plus dur et plus onéreux que celui de la Porte ottomane.</p>
<p>Toutefois le gouvernement anglais, et surtout son ambassadeur à
Constantinople, encourageaient le sultan dans ses projets et ses
préparatifs contre Méhémet-Ali; au COIltraire l ambassadeur de France
arrêtait par ses représenta-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ibrahim, qui commandait l'armée égyptienne, se tint d'abord sur la
défensive et obtempéra aux avis de l'officier français, qui avait été
envoyé auprès de lui. Mais la position que les Turcs occupaient lui
semblant mettre son armée en danger, il livra bataille le 24 juin à
Nézib et remporta une victoire complète ; les Turcs furent mis en
déroute. Rien n'aurait arrêté le vainqueur ; mais, ayant égard à
l'intervention de la France, il suspendit sa marche et n'avança point
sur la route où il n'aurait rencontré aucun obstacle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les circonstances devenaient si graves qu'il était essentiel pour l'empe
eur Nicolas, et même pour les autres puissances, de voir quelles
allaient être les premières conséquences de la mort du sultan Mahmoud.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fort diminué ; il lui fallait donc faire montre de dévouement et
d'obséquiosité pour retrouver son influence.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>celle du ministre de Prusse, dont la disposition était la même, et de
celle de M. de Brunow, pour sanctionner le projet où persisterait lord
Palmerston.</p>
<p>Lord Palmerston, en communiquant le traité, protesta qu'il n'entraînait
point une rupture avec la France; que l'alliance subsistait toujours ;
que les avis pouvaient différer sur une question particulière sans que
le bon accord sur le système politique cessât d'être le même. Enfin son
langage était d'autant plus conciliant qu'il venait de consommer un acte
qu'on devait regarder comme une offense.</p>
<p>Le cabinet des Tuileries ne témoigna d abord aucune irritation; tout en
voyant un mauvais procédé dans la signature du traité délibéré sans que
la France fût represen-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sans ressentiment d'une telle offense, c'est se faire de la fierté
nationale une idée qu'elle n'a jamais donné au monde. »</p>
<p>A ce langage, qui semblait présager le renouvellement des guerres dont
il rappelait le souvenir, s'ajoutèrent des préparatifs militaires
annoncés avec éclat, la construction des fortifications de Paris, une
excitation de l'opinion publique par des articles de journaux qui
représentaient la France menacée et menaçante. Il semblait même qu'on ne
craignît point de réveiller les passions révolutionnaires comme
auxiliaires de la défense du territoire.</p>
<p>Ainsi fut terminée, avec une facilité qui n'avait pas été prévue, une
question qui avait failli troubler la paix de l'Europe. C'était surtout
en France qu'on avait cru aux graves et funestes conséquences du traité
du 15 juillet et des mesures prises contre le pacha d'Égypte. Il était
vaincu et soumis ; mais comme le gouvernement du Roi avait déclaré</p>
<p><pb/></p>
<p>Au moment où tout avait paru termine, l'Autriche, la</p>
<p><pb/></p>
<p>Le fait même de cet accord des cinq grandes puissan-</p>
<p><pb/></p>
<p>ces, et de l'acte solennel qui le constatait, établissait comme un
principe désormais admis dans le droit public européen que toute
question, qui intéressait les droits souverains du sultan, serait
désormais traitée en commun par les grandes puissances.</p>
<p>Ce dénoûment, dont l'importance était bien plus grande pour l'Europe que
le traité de l'année précédente, faisait cesser l'isolement où la France
avait pu un moment se trouver, et rétablissait les bonnes relations
qu'elle avait auparavant.</p>
<p>Il fut reçu le 8 juillet 1841; son discours fut, comme tout ce qui
sortait de sa plume, facile sans négligence, élé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>me sentis surtout reconnaissant de votre bienfait. Il me sembla que vous
veniez de m'assurer un heureux calme pour le reste de ma vie, l'Académie
m'apparut comme l'arc-en-ciel pendant l'orage; je la parais de tous les
charmes de l'activité et du repos, de la gloire et des affections douces. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sage. » Après avoir dit quels projets et quelles espérances il avait
formés pour sa vieillesse, il ajouta : — « Vanité de la prévoyance
humaine ! »</p>
<p>Il avait quitté son ambassade en 1847; six mois après survenait la
révolution de 1848. Quelques passages d'une lettre qu'il écrivait peu de
semaines après la catastrophe témoignent de l'état d'esprit où elle le
laissait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>place de la bienfaisance. Le nombre des malheureux qui souffrent n'est
pas plus grand que le nombre des cœurs généreux qui consolent. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi se passait la vie de M. de Sainte-Aulaire, telle qu'il l'avait
souhaitée et préparée : une honorable retraite ; une famille nombreuse
unie autour d'un père qu'elle aimait et respectait; une société
d'anciens amis; le loisir et l'occupation ; un esprit toujours
raisonnable et modéré, que l'âge et l'expérience avaient rendu calme et
sage sans diminuer la vivacité des impressions; une piété éclairée et
pratique qui lui donnait la paix de l'âme.</p>
<p>Cette nouvelle douleur ne lui fut pas épargnée. Trois</p>
<p><pb/></p>
<p>mois après il perdait sa fille, Mme de Langsdorff. M. de Sainte-Aulaire
n'avait plus assez de force pour soutenir tant de malheur; il tomba
malade; puis il y eut un peu de mieux. Mais il se sentit frappé. — « Je
viens d'être très- souffrant, écrivait-il, et je le suis encore. Je me
désole d'ajouter aux préoccupations de ma pauvre famille, qui en a déjà
tant : je n'ose lui répondre qu'elle soit au bout. Je crois cependant
qu'un triste spectacle plus ou moins prolongé est tout ce qu'elle a à
craindre pour cette fois, et qu'il y a encore de l'huile dans la lampe;
mais il ne faudra pas un fort coup de vent pour l'éteindre. »</p>
<p>C'est ainsi que se termina la vie d'un des hommes les</p>
<p><pb/></p>
<p>plus honorables, les plus distingués et les plus aimables de son temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOGE</p>
<p>DE</p>
<p>M. LE COMTE MOLÉ</p>
<p>Prononcé le 8 mai 18b6</p>
<p>A LA SOCIÉTÉ DE L'HISTOIRE DE FRANCE.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tels étaient les souvenirs d'enfance de M. Molé; avant l'âge de quatorze
ans, il se trouva orphelin ; les biens de sa famille étaient confisqués;
sa mère ainsi dépouillée, et le cœur brisé par son malheur, cherchait
dans une ardente piété la résignation chrétienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Bonald:, M. de Chateaubriand encore ignoré mais bientôt illustre,
M. Molé eut la satisfaction et l'avantage de vivre, lui bien jeune
encore, au milieu d'une société d'hommes distingués, non pas seulement
par un esprit littéraire, mais par la raison, les opinions,
l'expérience, ou les méditations profondes. M. Joubert, ce penseur si
sage, cet appréciateur si fin des œuvres de l'esprit et des sentiments
de l'âme, se prit surtout de goût pour M. Molé et sut apprécier tout ce
qu'il valait alors, tout ce qu'il pouvait valoir ensuite. M. Pasquier,
qui devait entrer dans la carrière des affaires publiques et la
parcourir avec lui, était aussi de cette société.</p>
<p><pb/></p>
<p>nald, mais il n'avait ni adopté, ni reproduit les systèmes et les
conséquences excessives de la Théorie du pouvoir civil et religieux.
Nous citerons ici un passage qui témoigne de la véritable disposition où
se trouvait l'auteur; il expliquera l'intention de son livre et aussi la
résolution que M. Molé devait prendre bientôt après.</p>
<p>Ainsi, en plaçant de si hautes espérances sur le grand homme qui venait
de changer son épée de général pour le sceptre impérial, M. Molé
n'oubliait pas sous quel noble aspect lui avait apparu la constitution
du peuple anglais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus d'une année. L'Empereur avait voulti lui donner la connaissance
pratique de l'administration et de ses détails. Il fut rappelé au
commencement de 1809, et devint conseiller d'État. Peu de mois après,
par un décret daté de Schoen- brunn, il fut nommé directeur général des
ponts et chaussées.</p>
<p>En même temps, le goût que l'Empereur avait pour lui semblait
s'accroître et pouvait lui faire espérer un progrès rapide dans sa
carrière politique.</p>
<p>En 1813, après le désastre de Leipzig et avant de commencer la
glorieuse, mais fatale campagne de France, l'Em- peretir nomma M. Molé
grand-juge ministre de la justice. Il avait alors trente et Un ans; en
ce moment la faveur impériale n'était plus une chance heureuse ; elle ne
distribuait plus des récompenses, mais demandait le dévouement.</p>
<p>Lorsque l'Empereur quitta les Tuileries pour se mettre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'en fut pas moins placé sur la liste des membres de la Chambre des
pairs instituée par l'Acte additionnel ; il quitta Paris pour aller aux
eaux de Plombières, comme s'il eût ignoré cette nomination.</p>
<p><pb/></p>
<p>arrive ordinairement, en France, l'opinion vaincue se trouva, au moment
de sa défaite, épouvantée, timide et impuissante. D'ailleurs, les
factions révolutionnaires, et même libérales, avaient, par passion ou
par illusion, applaudi au retour de Napoléon ; les opinions moyennes et
modérées leur en gardaient rancune.</p>
<p>M. de Richelieu était loin de rapporter de l'émigration un esprit de
réaction ; il était royaliste, et la Révolution avait fait sur lui des
impressions ineffaçables ; mais il savait mieux que personne combien le
parti qui ne voulait pas accepter la France nouvelle, telle qu'elle
s'était faite, et qui prétendait changer ses lois et ses mœurs, était
déraisonnable, excessif et dangereux pour la monarchie; il voulait que
son administration fût conciliante et modérée.</p>
<p><pb/></p>
<p>la Chambre des pairs pendant cette session ; elle arrêta, ou du moins
tempéra, par quelques veto le mouvement passionné de l'autre Chambre.</p>
<p>Au moment où toutes les circonstances devaient répan-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le général Dessoles fut président du conseil et ministre</p>
<p><pb/></p>
<p>des affaires étrangères. M. de Serre, dont le talent avait eu un grand
éclat dans les précédentes sessions, eut le portefeuille de la justice.
Le maréchal Saint-Cyr conserva le département de la guerre.</p>
<p><pb/></p>
<p>ennemis les royalistes, dont l'ordonnance du 5 septembre avait détruit
la domination. Ils ne voulaient admettre aucune transaction, tant que M.
Decazes resterait. ministre.</p>
<p>Telle était la situation, lorsque l'assassinat de M. le duc de Berry
vint jeter le trouble dans tous les esprits. Ce crime isolé était, au
dire des royalistes exaltés, une œuvre de l'opinion libérale, une
conséquence de la politique que le Roi avait adoptée depuis trois ans.</p>
<p>Alors commença un ministère, qui eut une durée de sept années et dont la
conduite fut plus prudente et plus habile que ne l'avaient pensé les
partis opposants. La nais-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le conseil du nouveau Roi se trouva d'abord composé des hommes
principaux qui, sans avoir les mêmes opinions, s'étaient sincèrement
accordés dans la grande détermination que sanctionna la délibération des
Chambres : elles furent l'organe légal de l'opinion universelle qui se
manifestait hautement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Prusse avait d'abord voulu envoyer une armée au secours du roi des
Pays-Bas, afin de remettre la Belgique sous son autorité; M. Molé
déclara expressément que si un soldat prussien mettait le pied en
Hollande, une armée française occuperait la Belgique.— « Votre
intervention, c'est la guerre, » disait-il. — Une levée de cent mille
hommes fut proposée aux Chambres. « La France, disait le ministre des
affaires étrangères, ne demande rien que ce qui est juste ; elle se
lèverait tout entière pour la défense du moindre de ses droits. »</p>
<p>Alors commencèrent les négociations qui devaient se terminer par la
création du royaume de Belgique dont la neutralité assurait notre
frontière, tandis que le royaume des Pays-Bas, tel que l'avaient établi
les traités de 1815 , était une menace continuelle contre la France.</p>
<p><pb/></p>
<p>ques qui avaient regardé cet événement comme le saint, de la France, les
uns avaient pensé que la forme monarchique était compatible avec le
triomphe de l'opinion démocratique et qu'elle comportait des
institutions républicaines : les autres avaient vu dans la royauté du
duc d'Orléans le seul moyen de résister aux passions et aux chimères
révolutionnaires.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le ministère de M. Molé et de M. Guizot ne dura que peu de mois, sa
retraite fut suivie d'un interrègne, où l'on reconnut qu'aucune fraction
du parti ne pouvait espérer une majorité, tant qu'elle voudrait rester
seule, exclusive et dominante.</p>
<p>M. Molé fut rappelé; dans la situation où se trouvait la Chambre des
députés, il lui était impossible d'avoir pour collègues les orateurs qui
ne voulaient pas le suivre sur la route dont il déterminerait la
direction. Il eut donc pour collègues des hommes honorés de l'estime
publique, dont le mérite et la capacité étaient reconnus, encore qu'ils
n'eussent pas tout l'éclat des succès de la tribune.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mariage de M. le duc d'Orléans fut aussi négocié par lU. Molé.</p>
<p>L'union leur était plus facile, tant qu'il s'agissait de rendre
impossible le ministère de M. Molé. Le mot d'ordre qui pouvait les
réunir pour une attaque concertée, c'était une plainte ardente contre le
gouvernement personnel du Roi, contre la situation subalterne où la
Chambre des députés était placée, disaient-ils.</p>
<p><pb/></p>
<p>venir exact des faits. Il ne craignait pas d'articuler les véritables
motifs de la guerre qui lui était déclarée. — « Lorsque je vois,
disait-il, ralliées dans un même effort des opinions si différentes;
lorsque je vois des hommes qui s'étaient combattus avec tant de
véhémence se donner la main pour amener un changement d'administration,
je leur demande, au nom de mon pays : Quel système prétendez-vous faire
prévaloir? Faites abstraction des noms propres, et dites nettement ce
que vous voulez. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Après trois mois de désordre, après les sanglantes journées de juin, qui
sauvèrent la France des horreurs de l'anarchie et du brigandage, lorsque
l'Assemblée qu'on appela Constituante eut la possibilité de délibérer
librement, la ville de</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Molé, qui n avait jamais goûté le repos de la vie privée, dont
l'activité d'esprit avait toujours eu les affaires publiques pour
principal emploi, se trouva, sans regrets et sans éprouver aucun vide,
ramené au foyer de la famille et au commerce intime de l'amitié. Il
était jeune encore par l'âme et par l'esprit; son caractère seul avait
quelque peu changé. Sous une gravité apparente, il avait toujours caché
une disposition passionnée et irritable ; maintenant ses opinions et ses
sentiments avaient conservé leur même vivacité, mais le calme régnait en
son àme. Tout en lui était bienveillant; les vieilles animosités avaient
cessé. Son commerce, toujours si aimable dans l'intimité, ne l'était pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDES HISTORIQUES.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DE L'HISTOIRE.</p>
<p>1828.</p>
<p>L'histoire, dans son acception la plus générale, est le récit des faits.
Elle doit donc varier dans son caractère et dans son aspect, selon les
faits racontés, et selon celui qui les raconte. Elle enseigne les temps
écoulés, non pas seulement en rapportant les événements, mais encore, et
surtout lorsqu'elle a été écrite par les contemporains, elle représente
l'esprit, la vie morale de chaque époque.</p>
<p>L'art historique, comme tous les autres arts, a eu et doit avoir ses
phases, déterminées par les phases de la civilisation. De même que les
hommes et les peuples n'ont pas toujours pensé et agi avec les mêmes
dispositions, de même ils n'ont pas toujours vu les faits sous le même
aspect. Ce qu'a été le genre humain, l'histoire l'a été : c'était
justice que la peinture variât comme le modèle. L'histoire par
excellence, la seule, selon un ancien, qui mérite ce nom, c'est
l'histoire écrite *par les témoins oculaires. Cela est vrai, en ce sens
seulement que c'est l'unique témoignage réel qui nous reste. Les
générations suivantes peuvent mieux juger les faits, en pénétrer, en
développer l'esprit, en connaître les causes, les effets et les
rapports; toujours est-il que l'histoire devient plus ou moins leur œuvre,</p>
<p><pb/></p>
<p>tandis que sa substance essentielle, ses matériaux, sans lesquels elle
ne serait pas, ce sont les faits qu'ont transmis, par écriture ou
tradition, ceux qui assistaient aux événements.</p>
<p>Les premières histoires, comme l'esprit des premières sociétés, furent
cosmogoniques, religieuses et poétiques. Soit que l'homme ait reçu les
enseignements d'une révélation contemporaine de la création; soit qu'il
ait débuté par l'état d'enfance et de barbarie des peuples sauvages, on
le trouve toujours commençant son histoire par la création de l'univers
suivie d'une action continuée et directe du créateur sur l'homme, et par
des événements, qui ne sont autres que le combat des éléments et les
catastrophes de la nature, ou des symboles de la destinée humaine.
L'histoire primitive, comme la philosophie primitive, comme toute
science primitive; reposa dans le sein de la religion. L'idée de la
cause première occupa et absorba toutes les pensées de l'homme nouveau.
C'est le premier comme le dernier mot de l'humanité. Les récits
traditionnels de tous les peuples, l'avant-scène historique de l'Égypte,
les livres poétiques de l'Inde et de la Perse, Hésiode, sont des témoins
plus ou moins complets de cette première époque historique. Comme la
Bible, toutes les histoires ont pour premier chapitre la Genèse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au seizième siècle avant notre ère, commencent la certitude historique
et les historiens profanes. Cadmus de Milet fut un écrivain, et non plus
un narrateur populaire et poétique. La prose s'empara dès lors de
l'histoire, et la dépouilla de ce qu'elle avait de symbolique et de
religieux. Il y resta beaucoup d'incroyables merveilles, mais placées
sur le terrain de l'humanité. Elles étaient vraies pour ceux qui les
racontaient; ainsi on voyait les. choses, ainsi on les rapportait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est grave. Il croirait rapetisser l'histoire, en lui donnant un intérêt
individuel.</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'histoire peut aussi nourrir le discours d'une substance « féconde et
agréable; mais il faut bien savoir, en la li- « sant, que les beautés
qui lui sont propres doivent être « évitées par l'orateur. En effet,
elle est voisine de la poé- « sie ; elle est, en quelque sorte, une
versification qui n'a « rien de métrique, et l'on écrit pour raconter,
non pour « prouver. Son but n'est pas une action réelle, une vic- «
toire actuelle. C'est pour acquérir la mémoire de l'esprit,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi une foule d'historiens dont les noms sont pour la plupart oubliés,
et dont la postérité ne possède pas les</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, c:est moins l'esprit général de Plutarque qui lui a donné son
influence sur l'art historique, que la forme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les autres historiens de cette époque, soit Grecs, soit Romains,
lorsqu'ils racontent les événements contemporains, sont de précieux
témoins de la décadence de l'empire et de l'avilissement de la société
romaine sous le joug des empereurs. Ces écrivains sont inégaux en
véracité, en jugement, en mérite de style; mais nul n'a laissé une trace
profonde, n'est devenu ni type ni modèle. Aucun n'a senti avec l'énergie
de Tacite les maux et la honte de la tyrannie; aucun n'a jeté sur le
cœur humain un regard si triste et si pénétrant : tous sont plus ou
moins des hommes de leur temps, et ne s'élèvent pas au-dessus de lui
pour le juger. On les lit pour apprendre ce qu'ils racontent et y voir
ce qu'eux n'y voyaient pas ; mais ils n'exercent point l'autorité du
talent. Dion Cassius, Hérodien et Ammien Marcellin ont cependant mérité
d'être distingués parmi cette foule.</p>
<p>Le livre d Orose fut conçu sur la même idée que la Cité</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant il n'y avait plus, pour ainsi dire, de lettres romaines. La
maison de Salluste avait été brûlée dans le sac de Rome par Alaric, et
avec elle sembla disparaître l'histoire. Maintenant il faut la chercher
dans l empire d'Orient et sous la domination des barbares.</p>
<p><pb/></p>
<p>cet empereur, une histoire secrète, 01'1 il épancha toute l'amertume
d'une haine longtemps contenue, en accumulant sans discernement et sans
garantie les anecdotes scandaleuses. Il se fit le type d'un genre qui a
eu aussi ses imitateurs, le libelle historique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant commence pour la France une série de chro-</p>
<p><pb/></p>
<p>Charlemagne, dont la puissance remplissait toute l'Europe occidentale,
ne put lui donner une durable unité; mais son souvenir s'empara de
l'esprit des peuples. Chroniques, anecdotes, traditions populaires, qui,
par la suite, devinrent une histoire poétique, s'animèrent du grand nom
de Charles. Ses capitulaires, ses essais de monarchie, ses tentatives
d'administration, ses conquêtes et ses voyages, laissèrent de lui des
traces profondes. C'est une de ces gloires colossales, comme il y en a
si peu dans le cours des siècles, qui restent dans la mémoire des
peuples, indépendamment de l'art historique. Les livres ne sont pas même
nécessaires pour les perpétuer; les monuments, les lieux mêmes leur
servent d'annales, souvent inexactes ou fabuleuses, mais impérissables.
Alexandre, César, Charlemagne, Napoléon s'élèvent ainsi, parmi nos races
de l'Occident, au-dessus des proportions historiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>La seconde race est un de ces passages. Pour qu'il y eût une France, il
fallait que la race, les mœurs et les institutions germaines se
confondissent dans le même chaos que les influences romaines et
gauloises, afin que de ce désordre, de cet anéantissement de tout
pouvoir central et régulier, de toute discipline intérieure, sortit une
société nouvelle, dont le régime féodal devint la base et le point de
départ.</p>
<p>Enfin, an onzième siècle, après une anarchie si confuse et si obscure,
deux grands événements viennent manifester la vie énergique de ces
peuples nouveaux : la conquête de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>leur vérité, dans les naïves peintures des chroniqueurs de ce vieux temps.</p>
<p>Ces différences se retrouvent dans les narrations des deux époques.
Xénophon et César parlent d'eux-mêmes comme d'un tiers. Ils s'effacent
et se dérobent sous le nom</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le siècle suivant vit la grande invasion de la littérature classique :
elle se fit sentir dans l'art historique, et nous a, pour ainsi dire,
fait perdre un livre, qui n'a pas été ce qu'il aurait pu être. Si de
Thou n'eût pas écrit son histoire</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après que les lettres grecques et romaines eurent, pendant plus de cent
ans, versé toute leur influence sur la littérature française, la langue
se trouva formée. Elle avait pris un caractère de gravité, de pompe, qui
ne fut pas d'abord sans quelque recherche. En outre, le règne du
cardinal de Richelieu avait mis en grand goût de politique : non point
cette politique fondée sur la raison et la justice qui voit les choses
de haut et avec conscience, mais l'esprit de ruse et d'audace qui
procure le succès du moment. L'école de Machiavel avait des disciples
nombreux. Ce double caractère de dignité quelque peu guindée, et
d'habileté mêlée d'ostentation, se retrouve dans Balzac, dans LamotheLevayer,
 dans Sarrazin, dans Saint-Réal, dans Corneille, qui mit. aussi
en œuvre le passé. Plus de laisser-aller et de finesse distinguèrent
Saint-Évremont dans ses réflexions sur les Romains, et dans ce qu'il
écrivit sur son temps. Les auteurs de mémoires, et, avant eux tous, le
cardinal de Retz, restèrent dans une couleur vraie et facile. Plus a</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était d'ailleurs un progrès que le besoin des histoires</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'abbé de Vertot n'envisagea guère l'histoire autrement ; elle fut pour
lui une composition littéraire, et rien de plus.</p>
<p>il faussa ou contourna, en faveur du pouvoir royal ou ecclésiastique,
tous les témoignages contemporains qu'il avait consultés. Cette
falsification n'a point un caractère de mensonge : il voyait les faits
sous cet aspect et les falsifiait avec naïveté. Il n'y a pas, dans les
quatorze siècles de la monarchie française, une iniquité royale ou
sacerdotale qu'il n'ait approuvée ou justifiée. A dater du seizième
siècle, époque de la fondation de son ordre, il doit être lu avec plus
de méfiance encore.</p>
<p>il n'y eut bientôt plus que deux couvents. La lutte commença entre
l'autorité et l'examen, entre la puissance des</p>
<p><pb/></p>
<p>La cause principale des erreurs où sont tombés tant d'hommes
remarquables, c'est l'habitude de transporter, dans les époques qu'ils
exploraient, la régularité et l'ordre du temps actuel. De même que, dans
les auteurs d'oeu- vres historiques, les faits prenaient un faux aspect,
parce</p>
<p><pb/></p>
<p>Au dix-huitième siècle, il ne s'agissait plus seulement de chercher,
dans l'histoire, des théories du droit public français; les questions
étaient plus vastes. Sans résumer en une seule pensée et resserrer par
un lien puissant tous les événements, comme l'avait fait Bossuet,
l'esprit philosophique ne vit pourtant dans les annales de la race
humaine qu'un seul fait général, le développement et l'émancipation de
l'esprit humain. C'est cette idée qui produisit l'histoire générale des
temps modernes de Voltaire; livre éminemment pénétré de l'esprit du
temps, comme tout ce qu'écrivit ce représentant du dix-huitième siècle ;
livre qui fit école dans la manière d'écrire l'histoire, et d'autant
plus puissant sur le public, que la pensée de l'auteur est répandue sur
tout son ouvrage avec une grâce facile, une clarté, un entraînement
pleins de charmes : car c'était par sentiment, non par examen réfléchi,
que cette pensée était en lui. Tel il fut dans tous ses écrits : il ne
démontra pas, il sympathisa.</p>
<p>Dès lors l'histoire embrassa tous les éléments divers de la
civilisation; elle ne fut plus seulement la série des guerres,</p>
<p><pb/></p>
<p>la succession des rois, le gouvernement des États. Il fallut qu'elle se
compliquât de tout ce qui complique la vie moderne, bien plus variée
dans son aspect que la vie antique. Les lois, les moeurs, la religion,
les arts; le commerce, l'industrie, le bien-être des peuples, furent
suivis dans leurs progrès successifs. C'étaient autant d'histoires
particulières, chacune présentant une série de faits, mais toutes liées
par un intérêt commun, le sort de l'humanité. De la sorte, la tâche de
l'historien devint incomparablement plus difficile.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>saient, ce que souffraient les générations passées ; qui ont voulu que
les impressions du récit fissent naître dans l'esprit du lecteur le
jugement de l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>GRÉGOIRE DE TOURS.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'accusé, ranima le courage des évêques : un plus mûr examen remplaça un
jugement qui n'eût été que l'expression de la volonté et de la colère du
Roi. Chilpéric essaya tous les moyens d'ébranler ou de réduire Grégoire;
tout fut inutile; ce prélat défendit, sans nulle faiblesse, la dignité
épiscopale et les droits de l'accusé. Cependant, d'après des aveux
obtenus par une fausse promesse de pardon, Prétextat fut dégradé et
banni : jugement que Grégoire trouva fort rigoureux, mais qui satisfit
si peu la vengeance de Frédé- gonde, que plus tard elle fit assassiner
l'évêque de Rouen.</p>
<p><pb/></p>
<p>Grégoire de Tours est un guide sûr dans la connaissance de l'état des
peuples et de l'Église de France au temps où il vivait. Si l'on veut
ensuite le considérer comme écrivain, on trouvera dans son langage un
triste témoignage du point où peuvent déchoir les lettres et l'esprit
humain. Non-seulement le latin qu'il emploie est grammaticalement
barbare, mais il est sans force, sans expression, sans couleur. Grégoire
de Tours était cependant nourri des Pères de l'Église, et connaissait un
peu la littérature romaine;</p>
<p><pb/></p>
<p>il cite Virgile, Salluste, Pline et Aulugelle. Mais cette langue, si
éloquente autrefois, s'était, usée et flétrie comme la civilisation
elle-même. Elle avait pris le caractère des hommes qui la parlaient
alors. Il y avait plutôt dégradation que barbarie. Les nations gothiques
n'avaient point alors, par un mélange intime, renouvelé les nations
abâtardies sous le joug brisé de l'empire romain. Les vainqueurs
opprimaient les vaincus, sans s'être encore confondus avec eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>FROISSART.</p>
<p>Quand adviendrait le temps pour lui,</p>
<p>Que d'amour il pourrait aimer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel fut Froissart. Tout en lui est un miroir naïf et fidèle de son temps
; ses aventures, ses amours, ses poésies, ses récits, offrent, sous des
formes diverses, l'expression candide de nos anciennes mœurs, de notre
littérature originale, du tour d'esprit de nos Français avant la
renaissance des lettres et l'influence des études classiques, d'un
confrère de Marot, de Rabelais et de La Fontaine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A une autre époque de sa carrière, qu'on ne saurait assigner
précisément, il essaya aussi de quitter sa vie légère et facile de
troubadour, pour entrer en la marchandise,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>récits qu'il obtenait du prince et des vieux chevaliers, sont une des
parties les plus vivantes des chroniques de Froissart.</p>
<p>Ces détails sur la vie de Froissart montrent assez quel doit être le
caractère de ses ouvrages. Il n'est pas un historien qui ait plus de
charme et de vérité; son livre est un témoignage vivant du temps où il a
vécu : aucun art ne s'y fait voir; la candeur des sentiments y égale la
naïveté des expressions; on y trouve la couleur et les charmes des
romans de chevalerie, cette admiration pour la valeur, la loyauté, les
beaux faits d'armes, pour l'amour et pour le service des dames; en même
temps le désordre, la cruauté, la rudesse de mœurs de ces temps
barbares, les guerres sans cesse renouvelées et renaissantes, l'incendie
des villes, le massacre des peuples, les provinces rendues désertes, les
compagnies des gens de guerre devenues étrangères à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est dans ses poésies, plus encore que dans ses chroniques, qu'on
trouve des détails sur sa vie ; elles ont un caractère aussi vrai que
son histoire, et sont comme elle, non un ouvrage de l'art, mais une
production toute naïve et naturelle. Une des plus remarquables est son
Horloge amoureuse. On y trouve de très-curieux détails sur l'état de
l'horlogerie au quatorzième siècle.</p>
<p>M. Dacier avait commencé une nouvelle édition de la chronique de
Froissart; la révolution interrompit ce travail; il n'y eut d'imprimé
que les soixante-dix-neuf premières feuilles du tome Ier. M. Buchon a
inséré ce texte dans sa collection.</p>
<p><pb/></p>
<p>COMINES.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« advenir, nous avertit de tout ce qu'il pouvait pour notre « bien, et
tellement s'employa, que par son moyen et aide « nous saillimes hors des
mains de nosdits rebelles, et en « plusieurs autres manières nous a fait
et continue de faire « chaque jour plusieurs grands, louables et
recommanda- « bles serviteurs, etc., etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque les princes prirent les armes pour les poser bien-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>BRANTOME.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il aimait tendrement; d'autres fois, il se plaint de l'iris justice
du sort et des grands; on peut croire que cette gasconnade est plus près
de la vérité que la première.</p>
<p>Brantôme ne s'est point trompé sur la renommée dont ses livres devaient
jouir : il est un des historiens modernes qui a le pius de charmes et le
plus d'utilité. Ses récits sont un tableau vivant et animé de tout son
siècle; il en avait ppnnu tpiis les grands personnages. Sa curiosité et
Fin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PASQUIER.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il fit paraître les premiers livres de ses Recherches sur la France,
son dialogue intitulé le Pour-parler du Prince, et ses dissertations sur
l'amour, sous le titre du Monophile. Les Recherches sur la France eurent
surtout un grand succès ; de la sorte, il acquit une réputation parmi
ceux de son ordre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le parlement de Paris ne prononça point : il appointa la cause, et
laissa les parties en l'état.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après la dissolution des Etats, il ne quitta point le roi et le suivit à
Tours; il y vit la réconciliation avec le roi de Navarre; son cœur tout
français, malgré sa répugnance contre les huguenots, se sentit ému d'un
heureux augure, et fut sur-le-champ soumis au charme du caractère et des
manières de Henri IV.</p>
<p>« La trève est conclue entre les deux rois; mais savez- « vous avec quel
contentement? Ce ne sont pas les paci- « fications faites avec M. de
Guise, esquelles on lisait au « visage des princes je ne sais quoi de
défiance dans leurs « âmes. Quelques seigneurs du roi de Navarre lui
dissua- « daient de se présenter au roi, et qu'il se souvînt du jour «
de Saint-Barthélemy ; néanmoins, contre tous ces avis, « il a franchi le
pas, et est venu saluer le roi avec un visage « si franc et-si ouvert,
qu'il n'y avait aucun de nous, spec- « tateurs de cette entrevue, qui
n'en portât une joie in- « croyable dedans son âme. »</p>
<p><pb/></p>
<p>seignements qu'il leur avait donnés en les plaçant dans cette carrière
de péril et de désordre.</p>
<p>Enfin, en 1594, Paris se rendit. Les cours souveraines revinrent sur
leur siége. « Le roi voulut que chacun, sans dis- « continuation, entrât
en sa charge, tout ainsi comme si ja-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un mérite remarquable et rare dans un jurisconsulte français, c'est le
goût presque exclusif du droit national et coutumier, par opposition au
droit romain. Pasquier indique fort bien comment l'esprit d'une
législation émanée d un pouvoir absolu, et qui n'admettait ni
contraction ni consultation, est contraire au caractère de la monarchie
française. Il insiste beaucoup sur ce que le droit romain, tel qu'on
l'enseignait, se composait bien plus des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« réduction de Paris, ceux qui étaient près du roi voulaient « rétablir
son État par les mêmes voies que le feu roi avait « perdu le sien.
»-Zélé catholique, il avait toujours regardé comme une erreur et un
crime de vouloir réprimer le calvinisme par le glaive; ses querelles
avec les Jésuites l'avaient amené au point de les tenir pour aussi
hérétiques que les Huguenots.</p>
<p>Pasquier a fait aussi beaucoup de vers latins; on les trouve meilleurs
que ses vers français. « Il est aisé, a dit « un critique en en parlant,
de faire en latin des vers qui « soient trouvés passables, et il est
difficile de condamner</p>
<p><pb/></p>
<p>« avec un plein discernement ceux qui sont véritablement « mauvais. »</p>
<p>Le Monophile et les Colloques d'amour sont un peu diffus et pédantesques
pour les sujets qu'ils traitent; mais c'est ainsi que, dans la première
fureur d'un temps tout scolasti- que, écrivaient les hommes qu'un génie
particulier ne préservait pas de l'affectation et de l'imitation. Dans
les dialogues philosophiques, le Pourparler du Prince mérite. d'être
distingué. C'est une des productions où Pasquier a le mieux exposé et
résumé ses idées sur le gouvernement : tout y respire le goût d'une
liberté légale, et le respect des droits du monarque et des peuples.</p>
<p>Les Recherches et les Lettres de Pasquier, après avoir été publiées
successivement de son vivant, ou peu après sa mort, et avoir eu diverses
éditions séparées, furent réunies, en 1723, dans une édition complète;
on n'y trouve ni ses Ordonnances d'amour, œuvre de sa jeunesse, trop peu
grave pour être conservée, ni le Manifeste après le procès de Barrière,
ni le Catéchisme des Jésuites, qu'alors on n'aurait pas eu la permission
de réimprimer.</p>
<p>Étienne Pasquier laissa trois fils : Théodore, qui lui succéda dans sa
charge d'avocat général; Nicolas, qui fut maître des requêtes, et Guy,
auditeur des comptes. Ce fu-</p>
<p><pb/></p>
<p>rent trois hommes estimables et éclairés. On a joint aux œuvres
d'Étienne les Lettres de Nicolas, son fils; elles ont quelque intérêt
comme témoignage historique, mais, du reste, n'apprennent rien qui ne
soit dans les mémoires du temps.</p>
<p>Nous avons vu, dans cet article, qu'un des fondateurs des Jésuites se
nommait Pâquier Broüez; il n'avait nulle relation de parenté avec
l'adversaire de son ordre. M. de Villeroy, dans ses Mémoires d'État,
fait mention aussi d'un autre Pâquier, un de ses secrétaires,
contemporain d'É- tienne, mais qui ne semble pas non plus appartenir à
sa famille.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERTOT.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>écrivait madame de Sévigné, peu de temps après la publication. Le
pèrerBouhours, le plus fameux critique du temps, assurait qu'il ne
connaissait pas en français un plus beau style. « C'est une plume
taillée pour écrire la vie de M. de Turenne, » disait Bossuet au
cardinal de Bouillon.</p>
<p>La révolution d'Angleterre, dont chacun s'entretenait alors, et qui
était toute récente, jetait sur la révolution de Portugal une sorte d
intérêt du moment. Chacun cherchait des allusions, bien que l'auteur n'y
eût nullement songé. Le succès ne l'enivra point; tout voisin qu'il
était de Paris, il n 'en recherchait ni le bruit ni les flatteries;
après le plaisir d avoir écrit son livre, si quelque chose l'occupait
encore, disait-il, c était le désir de retourner dans sa province, dont
il regrettait le séjour. Il obtint bientôt une autre cure dans le pays
de Caux, et, peu après, il en eut une troisième d'un assez gros revenu,
aux portes de Rouen; comme elle n'appartenait pas aux Prémontrés, elle
le tirait complètement des liens du clergé régulier. Libre, riche et
content, il n'en travailla qu avec plus d'ardeur; il aimait les livres,
et maintenant pouvait en acheter.</p>
<p><pb/></p>
<p>surpris d'apprendre que c'était un curé de campagne, vivant en province,
et dont les ouvrages seuls étaient connus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'abbé de Vertot mourut le 15 juin 1735 au Palais-Royal, âgé de près de
quatre-vingts ans.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>GUÉRARD.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui permettait pas une telle destination, et il se laissa, à
contre-cœur, placer dans les bureaux d'un banquier.</p>
<p><pb/></p>
<p>deux volumes, aux nouvelles éditions de l'art de vérifier les dates et
de l'itinéraire d'Antonin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une longue introduction où se manifeste cet esprit phi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fluence de la religion chrétienne et au pouvoir de l'Église.</p>
<p>Presque tout ce que Guérard a publié sur ce vaste sujet se trouve résumé
dans un article de la Bibliothèque de l'École des Chartes, intitulé : «
De la formation de l'état social, politique et administratif de la
France. » D'autres articles sur « Le vrai sens du mot terre salique, sur
le Capitulaire de Charlemagne, intitulé : de Viliis, » sont destinés à
éclairer les mêmes questions, ainsi que la publication du polyptique de
Saint-Rémi et les cartulaires de Saint- Bertin, de Saint-Père de
Chartres et de Notre-Dame de Paris. Il avait commencé un travail sur le
cartulaire de Saint-Victor de Marseille.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE</p>
<p>SUR</p>
<p>LA VILLE DE RIOM.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sous la souveraineté unique et centrale d'un même gouvernement, ces
trois agglomérations, situées dans le proche voisinage l'une de l'autre,
n'auraient assurément formé qu'une seule capitale.</p>
<p>Avec une moindre illustration historique, une antiquité moins éclatante,
Riom est pourtant une ville fort ancienne. Grégoire de Tours parle d'un
Épachius de race sénatoriale, le plus noble in vico ricomagensi. On
retrouve son nom au onzième siècle, dans les guerres des comtes
d'Auvergne avec les évêques de Clermont ; puis, sous Philippe-Auguste,
lorsque le comté d'Auvergne fut conquis par le roi, elle fut prise par
Guy de Dampierre. Riom était alors la principale ville de ce grand fief.
« Riom, ville très-riche, » disent les chroniques contemporaines.
Quarante des plus puissants habitants furent emmenés en otage pour
garantir la fidélité de cette conquête nouvelle. Les juridictions
royales y furent d'abord établies; puis elles redevinrent juridictions
féodales quand le comté fut donné en fief ou en apanage. A chaque
changement d'apanagiste, l'existence des tribunaux, qui avaient
successivement pris beaucoup d'importance, et les priviléges de la
ville, recevaient une nouvelle confirmation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Savoie, mère du roi, et le connétable le célèbre procès qui le rendit
rebelle et transfuge. Si l'apanage pouvait être féminin, la duchesse de
Savoie y aurait eu droit comme héritière de Suzanne, sa cousine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Riom avait donc cessé d'être le siége d'un gouvernement, et ne pouvait
plus espérer l'importance et le mouvement</p>
<p><pb/></p>
<p>que lui avait donné la présence d'un prince presque souverain et de son
noble entourage; mais elle fut constamment bien traitée par nos rois.
L'illustration que cette ville avait acquise par le mérite, l'habileté,
les lumières de ses magistrats, ne pouvait manquer de lui rendre
favorable la monarchie du seizième siècle, où l'autorité royale se
combina avec les corps de magistrature, où l'on vit naître et se
développer l'esprit judiciaire, désormais élément essentiel d'une
constitution, qui avait remplacé le régime féodal.</p>
<p>La ville fut constamment protégée par cette bonne renommée de ses
magistrats et de ses citoyens. Dans les luttes qu'elle eut sans cesse à
soutenir contre Clermont, devenue plus réellement capitale, plus peuplée
et plus riche, Riom fut défendue par ses souvenirs; elle conserva le
présidial et tous ses autres établissements. Un édit de Louis XIII, en
1639, en terminant une de ces contestations si souvent renouvelées,
motive ainsi la décision royale : « Les rois nos prédécesseurs ont eu en
grande estime notre ville de Riom, pour avoir été le séjour ordinaire
des anciens ducs d'Auvergne et le principal domaine du pays, et de
laquelle sont issus plusieurs grands et illustres personnages tant de
l'ordre ecclésiastique que de la justice, dont il y en a encore à
présent près de notre personne, de qui la science et la piété sont si
célèbres qu'elles sont connues de tout le monde,</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'ils l'ont décorée des premières dignités du pays, y ayant établi le
siége de la justice de la province, la recette générale de nos finances,
une chambre de la monnaie et le bureau des présidents-trésoriers de
France. »</p>
<p>La sénéchaussée d'Auvergne, qui formait le ressort du présidial, était
la plus étendue du royaume; un barreau nombreux, savant, honorable
entourait cette magistrature: de telle façon que Riom, aveè tous ses
tribunaux, son présidial qui siégeait en robes rouges, sa population
d'avocats et de gens de justice, avait un aspect de ville parlementaire.
L'esprit de famille et d'aristocratie magistrale régnait dans la
société. Elle a toujours compté des hommes distingués par leur savoir et
leur capacité, cultivant ou aimant les lettres, de mœurs graves et de
bonnes façons. A une certaine époque de leur existence, les villes comme
les personnes reçoivent l'empreinte qu'elles conservent toujours : Riom
est ineffaçablement une ville de magistrature, et comme ce n'est pas une
grande ville, ce caractère est encore plus unique et plus exclusif.</p>
<p>Lorsqu'en 1800, sous le Premier Consul, les grandes juridictions furent
rétablies et qu'on créa les cours d'appel, la bataille recommença entre
Clermont et Riom. Cette fois encore, le bon droit des habitudes et des
souvenirs l'emporta. Riom a toujours sa cour royale; c'est ce qui
l'anime, c'est ce qui rassemble dans son étroite enceinte un nombre
considérable de gens occupés, sérieux, éclairés, renfermés dans le
cercle de leurs devoirs et de leurs travaux plus spécialement peut-être
que ne l'étaient leurs ancêtres, occupant un rang distingué dans la
magistrature du royaume : en un mot la cour royale c'est la vie de Riom.
On ne saurait concevoir la ville sans ses tribunaux. Elle a conservé
l'esprit de société plus que beaucoup de villes de province; mais
l'intérêt de cette société ce sont les affaires, les plaidoiries, les
succès du parquet ou du barreau ; dans toutes les classes on s'en occupe
et on en parle : lorsque les servantes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>au treizième siècle; il avait quelques rapports de subordination avec le
chapitre de Saint-Amable. Pierre de Beaujeu et Anne de France, sa femme,
avaient fondé le chapitre de la Sainte-Chapelle, en 1489. Outre ces
trois chapitres, Riom avait quatre couvents d'hommes: les Cordeliers,
qui datent du treizième siècle; les Capucins, établis en 1606; les
Carmes, en 1643; les Chanoines réguliers de la Congrégation de France,
en 1661. Il y avait aussi quatre couvents de femmes : des Carmélites,
des Religieuses de Notre-Dame, des Visitandines et des Hospitalières,
qui soignaient les malades de l'Hôtel-Dieu.</p>
<p>Le souvenir de ces maisons religieuses est sans doute fort effacé de nos
jours; mais lorsqu'elles furent fondées, mais quand elles subsistaient,
elles avaient de l'importance pour la ville; elles y tenaient une grande
place; elles avaient de l'influence sur les esprits, sur les mœurs;
elles tenaient aux principales familles; et nous ne représenterions pas
exactement l'aspect du passé, si nous ne rappe- lions pas leur existence.</p>
<p>Les maisons de charité sont aussi anciennes et plus nombreuses que ne le
comportait, la grandeur de la ville :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>témoin. Un autre historien de saint Amable, du nom de Chevalier,
rapporte aussi des procès-verbaux. La fête de saint Amable, grande
solennité pour tout le pays, est célébrée le 11 de juin.</p>
<p>L'honneur d'être la patrie de Grégoire de Tours est encore une des
querelles entre Riom et Clermont; chacune des deux villes cite des
passages qui établissent fort bien la probabilité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et d'une glorieuse intégrité; il mourut avec un ferme et noble courage.</p>
<p>Jacques Sirmond était né, en 1547, d'une famille de ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons dit que les premiers Arnauld, qui avaient commencé la grande
illustration de ce nom, étaient de Riom.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>latins, mais fort mauvais; on a de lui un petit poëme en l'honneur du
maréchal d'Ancre et une infâme diatribe où il célèbre l'assassinat de ce
favori de Louis XIII.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Amable Bourzeïs naquit en 1606 ; son nom n'a point conservé une grande
célébrité, et pourtant il fut un des hommes de son temps qui obtint le
plus de succès et qui fut entouré d'une bienveillance plus générale : il
était abbé de Saint- Martin de Core : personne, disaient les
contemporains, ne savait autant de choses que lui. Outre la connaissance
approfondie des lettres grecques et latines, il avait appris l'hébreu et
les langues orientales : il parlait l'italien et l'espagnol ; il était
un prédicateur fort distingué et prêcha avec succès devant Louis XIV ;
il était de l'Académie française.</p>
<p><pb/></p>
<p>Homme du monde, habitué au commerce des princes et (les grands, il
parlait de tout avec modestie, clarté et agrément. Rien ne lui était
étranger, ni les souvenirs historiques, ni les affaires du moment, ni
les intrigues de la politique. Il n'avait pas un ennemi et n'usa jamais
de son crédit que pour rendre des services. Il a fait quelques ouvrages
de controverse religieuse pour la conversion des protestants. Il mourut
en 1672.</p>
<p><pb/></p>
<p>Danchet, auteur de tragédies oubliées et d'opéras, que les critiques
estiment davantage, était né en 1671; il fut de l'Académie française.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dutour de Salvert, dont la famille occupe encore un rang distingué, fut
correspondant de l'Académie des sciences. Son mémoire sur l'aimant
partagea un prix avec celui d'Euler. Il est auteur de quelques autres
écrits sur la phy-</p>
<p><pb/></p>
<p>sique, et d'une vie de Jésus-Christ avec la concordance des évangiles.
Il était d'une piété éclairée et très-charitable.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>similitude soit poussée jusqu'au bout et qu'on restaure la
Sainte-Chapelle de Riom ; elle est surtout célèbre par ses vitraux, dont
on a détruit la partie inférieure, afin de mieux éclairer les bureaux de
la Cour royale, et dont la partie supérieure est masquée par des
étagères chargées de papiers. « Je ne connais pas de verrières, dit M.
Mérimée, qui l'emportent sur celles-ci par l'éclat des couleurs. »</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE</p>
<p>SUR</p>
<p>LA VILLE DE THIERS.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les siècles suivants, Thiers ne semble pas être devenu une ville
importante. Il faut chercher son nom dans des donations et des
fondations pieuses, dans des actes de propriété. Castrum Thiernum
appartenait aux vicomtes de Thiers, une branche de la première maison
d'Auvergne; ce n'était pas même le lieu principal du canton, car il
dépendait de la viguerie de Dorat, qui aujourd'hui est un humble
village. Par un acte de l'an 1016, Guy 11, vicomte de Thiers, fonda le
chapitre de Saint-Genès; on voit dans l'acte de fondation, qu'alors le
château qui renfermait l'église de Saint- Genès était distinct de la
villa appelée Thiers, où était l'église de Saint-Jean. Cette villa était
un hameau bâti hors rie l'enceinte fortifiée; maintenant c'est un
quartier de la</p>
<p><pb/></p>
<p>ville. On s'explique ainsi comment notre mot de ville est dérivé d'un
mot latin qui signifie campagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1301, la seigneurie de Thiers passa, par voie de donation, dans la
maison des comtes de Forez; puis Guillaume IV, le donataire, ayant eu
des enfants, l'acte se trouva annulé. Toutefois Jean, comte de Forez,
conserva Thiers, et céda en échange d'autres domaines.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le dernier de cette branche de la maison de Bourbon mourut en 1608,
laissant pour héritier unique Marie, duchesse de Montpensier, qui épousa
Gaston, frère de Louis XIII ; elle mourut en couches en 1627. Sa fille,
mademoiselle de Montpensier, hérita de la seigneurie de Thiers. En 1681,
elle en fit donation au duc de Lauzun. 11 la vendit, en 1714, au fameux
financier Crozat. Son fils, qui avait épousé Louise-Augustine de
Montmorency, eut une fille unique; elle fut mariée au comte de Béthune,
et, après avoir été longtemps veuve, elle mourut en 1809. Ses héritiers
vendirent ce qui restait de l'antique seigneurie. La Révolution avait
supprimé la juridiction et les redevances féodales, qui formaient le
très-petit revenu de la terre de Thiers. Elle ne consistait plus qu'en
une vieille tour, qui depuis longtemps servait de prison ; une maison
attenante où était le greffe du tribunal; des fours, qui autrefois
avaient eu le droit féodal de banalité ; une tour et un pré situés dans
la commune de Péchadoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>elle demeura longtemps petite, pauvre et inconnue. Treize bonnes villes,
dont plusieurs étaient et sont restées des bourgades, envoyaient leurs
députés aux États de la province, qu'il n'était pas encore question de
Thiers. Ce privilége ne lui fut accordé qu'en 1588. Le faubourg du Moutier,
 qui ne faisait point partie de la seigneurie, avait eu, dès 1319,
une justice royale, par suite d'un arrangement entre les moines du
couvent qui possédaient primitivement cette juridiction, et Alphonse,
frère de saint Louis, qui avait reçu l'Auvergne en apanage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>moment de la moissonner, lorsque l'eau eut été retirée des rizières, la
fange de ce marais répandit de telles exhalaisons, qu'une épouvantable
épidémie s'empara de la population et la décima cruellement. Le faubourg
du Moutier, qui est au bas de la ville, fut presque entièrement
dépeuplé; la tradition donne pour certain que jamais Thiers ne s'est
bien relevé de cette calamité.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Révolution sans modifier beaucoup les mœurs de Thiers, en leur
laissant cette simplicité honnête et tranquille, a imprimé de l'activité
aux esprits. Les opinions n'y sont pas envenimées par l'esprit de parti,
encore moins par les antipathies de classes. Le mouvement de nos
institutions s'y fait sentir; l'établissement du tribunal comporte un
entourage d'hommes instruits et occupés, des juges éclairés, des avocats
qui ont fait de bonnes études et qu'anime le désir de se distinguer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette décadence provient de ce que la ville et le com-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>successifs reconnaissaient toujours un peu moins de dix mille habitants;
au-dessus de ce nombre, le tarif des patentes aurait subi une
augmentation. Le dénombrement de 1846 a été fait avec bien plus de soin,
et Thiers sera une ville de quinze mille habitants : la statistique ne
compte pas toujours exactement.</p>
<p>Aucun monument moderne n'embellit la ville; le tribunal et l'hôtel de
ville, constructions récentes, n'ont rien de remarquable. Les vestiges
des siècles passés méritent plus d'attention et ont été étudiés avec
soin par M. Mérimée. La vieille tour, seul reste du château seigneurial,
a été tronquée et défigurée. Elle s'élève encore au-dessus des bâtiments
du tribunal, dont elle est enveloppée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE</p>
<p>SUR</p>
<p>LA VILLE DE LA ROCHE-SUR-YON.</p>
<p>NAPOLÉON. — BOURBON-VENDÉE.</p>
<p>Pendant la guerre civile de la Vendée, et selon les ordres de la
Convention, le bourg de la Roche-sur-Yon fut, ainsi que toutes les
petites villes et villages du pays insurgé, entièrement brûlé par les
colonnes infernales, comme on les appelait alors.</p>
<p><pb/></p>
<p>Celte conduite eut un succès assez prompt. L'indulgence sans faiblesse,
rien de rude dans l'autorité ni dans le langage, des ménagements
raisonnables et point timides : telle a toujours été, en toute occasion,
la bonne politique pour calmer ou prévenir les troubles dans la Vendée.
Parmi les hommes du pays dont le général Gouvion écouta les informations
et employa l'influence, celui qui obtint le plus sa confiance fut l'abbé
Herbert, curé d'Aizenay. Il n'avait point</p>
<p><pb/></p>
<p>paru dans la guerre civile. Dès le commencement des persécutions
révolutionnaires, il s'était retiré en Espagne, et en était revenu
depuis que les temps s'étaient radoucis. Sous l'écorce un peu grossière
d'un curé de village, il était un homme de beaucoup d'esprit, fin,
habile, sans nulle ardeur religieuse, mais convenable dans le langage et
les apparences ; ses relations avec les gentilshommes et les
propriétaires étaient bonnes et familières ; il avait aussi la confiance
des paysans. Le général Gouvion logea, pendant une grande partie de sa
mission, au presbytère d'Aizenay, et l'abbé Herbert devint son
conseiller intime.</p>
<p>Le Premier Consul fut frappé des diverses considérations que lui
présentait la correspondance du général Gouvion. Sans plus ample
information, sans consulter les autorités locales, il signa, le 5
prairial an xn (25 mai 1804), huit jours après le sénatus-consulte qui
le déclarait empereur, le décret impérial que nous rapportons ici :</p>
<p><pb/></p>
<p>Au palais de Saint-Cloud, le 5 prairial an XII.</p>
<p>NAPOLÉON, Empereur des Français, sur le rapport du ministre de
l'intérieur, décrète ce qui suit :</p>
<p>Ils reconnaîtront le cours de l'Yon, et détermineront l'espèce de
navigation dont cette rivière est susceptible.</p>
<p>ART. 3. — Des routes seront ouvertes entre la Roche- sur-Yon, les Sables
d'Olonne, Montaigu et Sainte-Hermine, et dirigées de manière que la
communication soit établie entre Fontenay, Nantes, les Sables et la
Roche-sur-Yon.</p>
<p>ART. 4. — Un mémoire et des projets seront dressés pour faire connaître :</p>
<p>1° Les améliorations nécessaires au port des Sables, pour qu'il devienne
le port d'entrepôt de toute la Vendée;</p>
<p>ART. 5. — La construction des bâtiments de la préfecture, du tribunal et
de la prison commencera dès cette année.</p>
<p><pb/></p>
<p>ART. 6. — La construction des casernes, de l'hôpital militaire, de la
manutention des vivres et du magasin des subsistances commencera dès
cette année.</p>
<p>ART. 8. — Les ministres de l'intérieur, de la guerre et du trésor public
sont chargés de l'exécution du présent décret.</p>
<p><pb/></p>
<p>La volonté de l'Empereur fut faite : le 1er fructidor 19 août 1804), la
préfecture fut installée. Le préfet se</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les fonds alloués pour cette destination ne furent pas suffisants. M.
Cretet, alors directeur général des ponts et chaussées, entrant dans la
nouvelle intention de l'Empereur, proposa de faire les constructions en
pisé, selon une pratique usitée dans l'Auvergne, le Lyonnais et le Dauphiné.
 M. Cretet était né dans cette province et connaissait ce mode de
bâtisse; il crut trouver ainsi une grande économie et rester dans le
provisoire. On construisit en pierres la préfecture et une grande
auberge. La caserne et les maisons destinées aux administrations furent
en pisé. Mais le climat humide du littoral de l'Océan, mais la qualité
de la terre employée au pisé, mais les ouvriers qui n'avaient pas
l'habitude de ce genre de travail, bien qu'on en eût fait venir deux ou
trois de Dauphiné, mais la diversité</p>
<p><pb/></p>
<p>des circonstances locales, donnèrent un mauvais résultat ; les
constructions n'avaient aucune solidité; elles étaient basses et
humides; l'économie même n'avait pas été obtenue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi disposé pour la Vendée, l'Empereur voulut y laisser de
bienfaisantes traces de son passage. Un décret impérial du 8 août 1808,
daté de Napoléon, contenait une longue liste d'allocations distribuées
avec munificence. Tout propriétaire qui rebâtirait une maison détruite
pendant la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis la révolution de Février, la Roche-sur-Yon a repris le nom de son
fondateur : on l'appelle Napoléon- Vendée.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES ESSAIS</p>
<p>SUR</p>
<p>L'HISTOIRE DE FRANCE</p>
<p>PAR M. GUIZOT</p>
<p>1825.</p>
<p><pb/></p>
<p>des opinions et du caractère de M. Guizot et aussi comme un pronostic
qu'il a si honorablement réalisé.</p>
<p><pb/></p>
<p>si bien ordonnée et si fixe, ces décrets établis, reconnus et respectés,
cette société classée, ces mœurs si respectueuses pour la religion, les
lois et l'autorité.</p>
<p>Sans doute parmi ceux qui écrivent en ce moment sur l'histoire, il en
est qui, irrités par la contradiction, impatientés des arguments qu'on
prétend tirer des temps anciens, citent avec complaisance tout ce qui
peut y montrer l'ignorance, le désordre, la violence, l'iniquité. Sans
doute aussi, appréciant les faits d'autrefois comme s'ils se passaient
de nos jours, et les détachant de tout leur entourage, il est des
écrivains, qui laissent apercevoir l'esprit de parti dans leurs récits
ou dans leurs jugements.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est donc le régime municipal qu'il importait d'expliquer. Son
caractère était, de n'établir aucun lien entre les intérêts locaux et
les intérêts politiques; de sorte qu'une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'Essai suivant est intitulé : Des causes de la chute des deux premières
races. L'auteur développe ici une circonstance que M. de Sismondi a fort
bien aperçue aussi : c'est que cette invasion des Francs, si peu
complète sous Clovis, n'a pour ainsi dire été consommée que lorsque sa
race perdit le trône; si bien qu'on a pu, avec quelque exagération,
appeler l'avénement de Pépin une seconde conquête de la Gaule. Dans les
royaumes qui se formèrent plus d'une fois avec des limites variables
dans les divers partages des descendants de Clovis, deux se font
remarquer, la Neustrie et l'Austrasie : l'une, siége de la puissance
établie par ce premier conquérant; l'autre, touchant au berceau des Francs,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur commence par remarquer qu'une des causes de l'incertitude et de
la diversité des systèmes proposés par les écrivains, c'est d'avoir
recherché d'abord les institutions, puis l'état social. La marche
inverse est plus raisonnable; elle ne jette aucun préjugé dans l'esprit,
et laisse consé- quemment plus de liberté d'examen, D:ail1eu\'s, « avant
de « devenir cause, les institutions sont effet. » Ainsi, M. Guizot
recherche d'abord l'état des propriétés et l'état des personnes, et voit
ensuite quelles formes de gouvernement étaient possibles chez le peuple
qu'il a fait connaitre.</p>
<p>Cette autre forme, c'étaient les bénéfices, d'où sont sortis les fiefs
donnés par les rois, ou par les plus puissants</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, on comptait aussi, sur le sol de la France, des classes
d'affranchis, de tributaires et de serfs ; mais ce n'était pas un
élément de la nation.</p>
<p>Venant ensuite aux institutions politiques, M. Guizot démêle au milieu
de ce chaos le principe de la délibération commune, conforme aux mœurs
germaniques: le principe du patronage et de la clientèle apporté aussi
des forêts, mais changeant dfj nature lorsqu'au lieu de s'appliquer à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« et des grands hommes, de la chevalerie, des croisades, « de la
naissance des langues et des littératures; d'où vient « que les temps
héroïques de l'Europe, où se rattachent « tant de traditions et de
souvenirs puissants sur notre ima- « gination ; d'où vient que le
berceau d'une nation lui iri- « spire une sorte d'antipathie? »</p>
<p>Ce n'est pas la haine des vaincus contre des conquérants et des
vainqueurs. On a vu que telle n'était point l'origine ni la date de la
féodalité. Elle porta, il est vrai, le caractère de la force, et non de
la justice; mais elle naquit du désordre, et non de la conquête; elle
assujettissait bien les faibles aux forts, mais il n'y avait pas eu de
combat entre eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>serviteur. La féodalité irritait et agitait les peuples, mais elle ne
les endormait pas du sommeil de la servitude. D'ailleurs le seigneur,
pour soutenir les luttes où il s'engageait, avait besoin de plus que la
soumission de ses inférieurs : il lui fallait souvent leur bonne
volonté; une sorte de réciprocité s'établissait ainsi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il en reste quelque chose dans l'esprit des hommes. Ainsi vont se
développant la raison et la morale publiques. Peut-être M. Guizot a-t-il
espéré être acteur dans cette lutte; on voit qu'il ne se plaint pas
d'être seulement spectateur.</p>
<p>Examiner le passé avec tant de sagacité et une si grande fermeté de
jugement, ce n'est pas être inutile au présent.</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS</p>
<p>PRONONCÉ A LA SÉANCE PUBLIQUE</p>
<p>DE LA</p>
<p>SOCIÉTÉ DE L'HISTOIRE DE FRANCE</p>
<p>Le 8 mai 1843.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p><pb/></p>
<p>ses recherches. Tel est aussi le bienfait de la publication des
documents de l'histoire de France, entreprise nationale conçue sur une
plus grande échelle que nos humbles travaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>une suite de chapitres historiques où non-seulement le fil du récit est
rompu, mais aussi le fil de la pensée totale et philosophique.</p>
<p>Peut-être pour obtenir cette unité, pour faire planer l'idée générale
au-dessus du spectacle des événements, faudrait-il diviser l'histoire de
France selon les divers points de vue, qui ne peuvent être présentés
simultanément sans interrompre le cours du récit; peut-être l'histoire
de France pourrait-elle être naturellement partagée en quatre grandes
divisions.</p>
<p><pb/></p>
<p>En même temps, le pouvoir royal a poursuivi ses conquêtes sur la
féodalité. Après trois siècles de lutte, les seigneurs sont des sujets
plus ou moins dociles, mais ils ont perdu le caractère de souveraineté.
Pour lors commence le gouvernement monarchique. Le conseil du roi est
devenu un corps judiciaire, en gardant la coutume de faire entendre ses
conseils et ses remontrances; en acquérant l'indépendance qu'exige le
caractère de juge et d'organe de la loi. Trois siècles s'écoulent encore
sous l'empire de cette constitution contestée, mal définie, tiraillée
entre l'autorité royale, les maximes parlementaires et les variations de
l'opinion publique. L'histoire de ces balancements entre le pouvoir
absolu et les garanties imparfaites nous conduirait 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>religion, de la philosophie et des lettres qui forme le caractère du
dix-septième siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>RICHER</p>
<p>HISTOIRE DE SON TEMPS</p>
<p>TRADUITE ET PUBLIÉE PAR M. GUADET</p>
<p>Pour la Société de l'histoire de France.</p>
<p><pb/></p>
<p>chronique deRicher, puisqu'il ne dit point que ce chef germain eut pour
aïeul l'autre et plus ancien vVitikind.</p>
<p>C'est que ces usurpations étaient pour ainsi dire indispensables. La
France était alors en proie aux invasions des Normands; ils pénétraient
jusqu'au centre du royaume, portant partout le fer et la flamme; un roi,
sans énergie et sans pouvoir réel, vivait dans quelque ville de ces
vastes provinces qu'on nommait Austrasie, Belgique ou Germanie, entouré
et dominé par les chefs de cette contrée; que faisait-il, que pouvait-il
faire pour sauver la Neustrie, l'Au-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un roi élu, ou, pour parler plus exactement, les grands feu- dataires le
choisirent pour suzerain, parce qu'il était beaucoup plus puissant
qu'aucun d'eux. Et lorsqu'il disait au comte de Périgord : « Qui t'a
fait comte? » celui-ci pouvait lui répondre : « Qui t'a fait roi? »</p>
<p>Deux siècles après, Philippe-Auguste épousa Élisabeth de Hainaut, qui
descendait de Charlemagne par les femmes. Lorsque de ce mariage naquit
le prince qui régna sous le nom de Louis VIII, un chroniqueur
contemporain rapporte que ce fut un extraordinaire sujet de joie aux
Français, parce qu'il descendait du sang de Charlemagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR L'HISTOIRE</p>
<p>DE</p>
<p>PHILIPPE AUGUSTE</p>
<p>PAR M. CAPEFIGUE</p>
<p>4 829.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si nous sommes si mal instruits, ce n'est pas la faute de M. Capefigue;
il a bien cherché et a suppléé de son mieux au silence des historiens :
non pas en imaginant un Philippe Auguste; il ne lui était pas permis
d'être un romancier, ni un auteur de théâtre ; mais en rassemblant de
toutes parts des documents. Les lettres d'Innocent III sur le divorce
d'Ingeburge et le mariage du roi avec Agnès de Mé- ranie nous font
pénétrer fort avant dans les secrets'dômes-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DES FRANÇAIS</p>
<p>AUX XIVe ET XVe SIÈCLES</p>
<p>PAR M. MONTEIL</p>
<p>1830.</p>
<p><pb/></p>
<p>sion, et placées pêle-mêle dans ses notes ou dans sa mémoire.</p>
<p>M. Monteil a eu raison sans doute de ne pas chercher à</p>
<p><pb/></p>
<p>imiter le langage des siècles où il fait parler ses personnages. C'eût
été une puérilité et une affectation ; toutefois il aurait dû se
proposer de faire connaître les idées et les sentiments de l'époque
qu'il voulait peindre. C'est, sans doute, une tâche difficile.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le quatorzième siècle n'était pas, que nous sachions, si content de
lui-même; et la raison humaine n'était pas encore une divinité de ce
temps-là. C'est le siècle de beaucoup de grandes choses; mais il n'eut
pas la conscience de ce qu'il faisait. Sauf le règne de Charles V, règne
de sagesse, de bon ordre , et de répit pour le pauvre peuple, le
quatorzième siècle fut horriblement malheureux. Le commencement des
grandes guerres entre la France et l'Angleterre, les batailles de Crécy
et de Poitiers, la captivité du roi Jean, la Jacquerie, les grandes
compagnies, les troubles sanglants de Paris ; et enfin, pour clore cette
déplorable époque, la démence de Charles VI, la perte des franchises
communales, et la bataille de Nicopolis : c'était plus qu'il n'en
fallait pour obscurcir ces lumières que frère Jean voit rayonner de
toutes parts. Sans doute il y eut alors de grands pas vers
l'amélioration des sociétés humaines; beaucoup de choses se montrèrent,
qui devaient par la suite croître, se développer et porter des fruits
salutaires : mais elles naissaient du chaos, et n'en étaient pas encore
dégagées. ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Roi, élis le grain de la paille.</p>
<p>Si ton royaume veut que bien aille,</p>
<p>Prends gens qui sachent droit et lois.</p>
<p>Tu ne peux sans clercs et sans lois.</p>
<p>Les sages clercs pour conseiller,</p>
<p>Chevaliers lais pour batailler.</p>
<p>L'un et l'autre sont nécessaire,</p>
<p>L'un principal, l'autre accessoire.</p>
<p>**</p>
<p>Tu peux bien par ce connaître Que sans clergie tu ne peux être;</p>
<p>Car si chevaliers veux avoir Devant tout ce, gens de savoir,</p>
<p>Tiens car, après les clercs, viendront Chevaliers qu te défendront.</p>
<p>Et quand clergie partira,</p>
<p>Chevaliers après ira.</p>
<p><pb/></p>
<p>On trouverait cent exemples de ce genre. Pour que cet orgueil des clercs
leur fût ainsi venu au cœur, il fallait bien que, dans l'opinion de
tous, leur place fût dès lors marquée plus haut que par le passé. En
effet, ils avaient pris rang et position dans la société du quatorzième
siècle : ils étaient maintenant quelque chose dans l'État. Plus tôt, aux
époques antérieures, clerc était synonyme d'ecclésiastique; alors il
n'en est plus ainsi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>diable, qui est dans le couvent. Une citation nous montrera encore mieux
comment cette ardeur, ce respect du quatorzième siècle pour la science,
se confondaient, sans nulle incohérence, avec le goût et la croyance du
merveilleux :</p>
<p>1 Christine de Pisan.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'était d'ailleurs une conséquence naturelle , conséquence sinon
raisonnée, du moins instinctive, du vieux principe des races
germaniques, que toute autorité reposait sur un libre consentement. De
ce principe dériva la féodalité d'abord, puis les libertés modernes.
Toute loi était un contrat accepté par chaque membre de la société; et
le fait venant au secours du droit, c'était chose mal sûre que de
vouloir imposer aux sujets féodaux des règles non consenties. Quand les
Communes eurent pris place parmi ceux qui se possédaient eux-mêmes, et
qu'elles eurent cette portion de souveraineté sans laquelle on n'était
point libre alors, il était simple et nécessaire qu'on les traitât comme
des seigneurs, puisqu'elles n'avaient plus de seigneur. Il fallut donc
prendre leur appui pour ne pas rencontrer leur résistance. Philippe le
Bel, homme actif et entreprenant, en eut plus besoin qu'un autre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des séditions désordonnées de la populace, des violences tyranniques de
la féodalité, et de la rapacité des courtisans. Il faut chercher dans
les mœurs, et non point encore dans les institutions, cet élément de
l'ancienne France, qui, deux siècles plus tard, se concentra et prit
forme dans l'action politique des Parlements. On ne trouve même pas, à
proprement parler, d'assemblées des Étals pendant la dernière partie du
quatorzième siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous pourrions citer encore quelques passages où Gerson, homme plus
grave et plus illustre que Clémengis, parle des trois États, bien plus
comme d'une division de la société en trois classes que comme d'une
forme de gouvernement. Le goût du quatorzième siècle se ferait voir dans
les longues et subtiles comparaisons des trois États avec les trois
fleurs de lis de l'écu royal, avec les trois vertus théologales, avec la
Trinité, avec les trois facultés de l'âme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au commencement de la troisième race, lorsqu'un seigneur, un peu plus
puissant que les autres, prit ou reçut le titre de roi, l'unité de la
nation française n'existait pas encore, même sur le territoire assez
restreint où l'on avait pu l'entrevoir sous les derniers Carlovingiens.
L'autorité centrale disparut pour ainsi dire. Le fief fut, dans toute la
rigueur du principe, la confusion de la propriété et de la souveraineté.
Alors, peu de relations entre les seigneurs;</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous Philippe-Auguste, la scène s'agrandit; la royauté devient plus
puissante, étend ses bras plus loin : alors commencent les essais de
législation générale; ils n'ont pas encore la forme d'une ordonnance
exécutoire, émanant d'un pouvoir unique. Des souverains réunis par un
lien commun, sous la suzeraineté du roi, conviennent entre</p>
<p><pb/></p>
<p>eux de faire observer une même règle dans leurs do- maines ; tout comme
de nos jours les États européens ont stipulé en congrès l'abolition du
trafic des esclaves.</p>
<p>Saint Louis avait voulu réglementer, selon la raison et l'équité, le
système féodal : Philippe le Bel travailla ëfficsi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que intérieur, mais par des guerres, des traités, des mariages. Il y eut
conquête ou réunion de pays, non pas fusion dans les éléments d'un même
corps monarchique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Éloge historique de Charles VII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ses formes matérielles; on y voit les choses en action, ce qui est le
vrai moyen de les connaître.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai vu grand multitude De livres imprimés,</p>
<p>Pour tirer en étude Pauvres mal argentés.</p>
<p>Par ces nouvelles modes Aura maint écolier,</p>
<p>Décrets, bibles et codes,</p>
<p>Sans grand argent bailler.</p>
<p>J'ai vu deux ou trois îles Qu'on trouva de mon temps En chucades 1
fertiles,</p>
<p>Et dont les babitans Sont d'étranges manières,</p>
<p>Sauvages et velus :</p>
<p>D'or et d'argent minières,</p>
<p>Voit-on en ces palus 2.</p>
<p>' Sucre.</p>
<p>2 Chronique rimée de Molinct.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>A LA CHRONIQUE</p>
<p>DU</p>
<p>RELIGIEUX DE SAINT-DENYS</p>
<p>1839.</p>
<p>La Chronique du religieux de Saint-Denis est publiée pour la première
fois dans la collection des documents de l'histoire de France, Il est
étonnant qu'elle n'ait pas été imprimée beaucoup plus tôt, car elle est
fort connue, et depuis longtemps elle a été consultée, souvent même
transcrite, par les historiens qui ont écrit le règne de Charles VI. En
effet, sans cette chronique, il y aurait de grandes lacunes dans les
annales de cette époque.</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1393, le même duc de Berri lui ordonne de tenir note exacte de tout
ce qui se passe aux conférences de Le- linghen, pour l'écrire dans sa
Chronique.</p>
<p>En 1412, il est au siége de Bourges. Deux ans après, il couchait sous la
tente du sire d'Aumont porte-oriflamme, qui voulait bien le recueillir
au milieu du désordre et dés misères d'une armée.</p>
<p>M. de Sainte-Palaye a recueilli une foule de curieux témoignages qui
attestent le caractère officiel des grandes Chroniques de Saint-Denis,
et la présence habituelle d'un religieux historiographe auprès du roi.
Il cite le passage suivant d'une chronique d'Ecosse, qui atteste que
c'était même une pratique générale :</p>
<p>« Il fut ordonné dans plusieurs pays , et ainsi que je l'ai « ouï dire,
en Angleterre, qu'il y aurait, dans chaque mo- « nastère de fondation
royale, un religieux chargé d'écrire « selon l'ordre des temps tout ce
qui se passait sous cha-</p>
<p><pb/></p>
<p>« que règne dans l'étendue du royaume ou du moins dans « le monastère.
Chacun de ces ouvrages était présenté au « premier chapitre général qui
se tenait après la mort du « roi, et l'on y choisissait les plus habiles
d'entre les assis- « tants pour en faire l'examen et en composer une
espèce « de chronique ou de corps d'histoire, qui était ensuite dé- «
posé dans les archives du monastère, où il avait une par- « faite
authenticité. »</p>
<p>Nous reconnaissons en effet que toute la première partie du règne de
Charles VI, dans les grandes Chroniques de Saint-Denis, est un extrait
de l'œuvre du Religieux. Il est vraisemblable que son histoire de
Charles V, qui ne nous est pas parvenue, a de même été le texte primitif
d'où le Chapitre avait fait extraire la chronique de ce règne.</p>
<p><pb/></p>
<p>ceux qui ont écrit l'histoire en prose ou en vers, voire même les
auteurs de romans historiques , alléguaient pour obtenir confiance,
l'autorité des Chroniques de Saint-Denis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avec ce besoin de justice et de bon ordre, qui parfois allègue hardiment
les principes généraux de la liberté, règne un vrai respect pour
l'autorité royale, une confiance habituelle en sa sauvegarde. Le
Religieux est un sujet fidèle et humble du monarque, en même temps qu'il
sait blâmer le gouvernement et montrer une opinion froide mais sévère
contre les abus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et comme le peuple trouva quelque mollesse, quelque timidité dans les
remontrances de maître Gentien, on en fit dresser d'autres par maître
Pavilli, de l'ordre des Carmes, et professeur de théologie. Le recteur
de l'Université se</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous citons cette circonstance entre beaucoup d'autres, parce qu'elle
est racontée en termes exprès et caractéristiques.</p>
<p>Le rôle politique de l'Université ne pouvait se perpétuer ; il était
accidentel et créé par les circonstances. Lors de la renaissance des
études, quand les esprits se portaient avec une merveilleuse ardeur vers
les travaux de l'intelligence, quand le peuple des étudiants se
composait, non point d'adolescents sortant du collége, mais d'hommes
faits et d'une énergique jeunesse, on conçoit qu'il y avait respect pour
de doctes professeurs, et quelque crainte de la turbulente foule qui
écoutait avidement leurs leçons. D'ailleurs l'en-</p>
<p><pb/></p>
<p>seignement était encore en intime liaison avec la religion; les mêmes
hommes parlaient alternativement du haut de la chaire de l'Université et
de la chaire de l'Église; leur parole devait être puissante et pouvait
remuer toute la nation des études. Menacer le roi de suspendre les
leçons était alors un moyen au moins aussi redoutable que plus tard la
menace d'interrompre le cours de la justice.</p>
<p><pb/></p>
<p>REMONTRANCES.</p>
<p>&lt;t Quand il était en conseil où il remontrait une parolé « en général au
peuple, il parlait si belle rhétorique... »</p>
<p>FROISSART.</p>
<p><pb/></p>
<p>souverain, un avis donné, parce qu'il étail implicitement ou
expressément demandé.</p>
<p><pb/></p>
<p>royale, aidée d'un assentiment universel, avait procuré un calme et un
ordre jusqu'alors inconnus. A cette époque avaient commencé les polices
royales.</p>
<p>C'est ce qu'on peut reconnaître clairement dans le préambule des
remontrances qui lui furent faites dès la première année de son règne,
en 1461, sur la cassation de la pragmatique qu'il avait négociée avec le
pape.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est de cette époque. Alors naissait la vraie liberté, celle qui amène et
conserve toutes les autres : la liberté d'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il a fallu que la nation vînt exercer elle-même ses droits, et qu'elle
déléguât des pouvoirs, au lieu de chercher sa garantie dans de simples
avis, si souvent dédaignés ou repoussés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet esprit, non point de tolérance (ce serait en donner une fausse
idée), mais d'équité, de raison, de douceur, per-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Servillul11 una dies pro libertate loquentem Vidit, et opprpsså pro
libertate cadeutem.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutefois le Parlement resta en fait un grand corps politique. Aucune
grande mesure de police, aucun impôt, aucune concession de charges, et
même les déclarations de</p>
<p><pb/></p>
<p>guerre ou les traités de paix, les poursuites contre les princes
révoltés, ou les armistices, étaient l'objet de communications au
Parlement; on lui refusait la liberté de délibération ; on n'admettait
pas ses remontrances; on repoussait ses réclamations contre les
commissions instituées arbitrairement dont le cardinal de Richelieu fit
un si cruel usage. Mais il conservait des égards pour le seul grand
corps de l'État. Son langage était ménagé et parfois il semblait ne pas
approuver la brutalité avec laquelle le roi répondait aux députations du
Parlement; de sorte que l'autorité de cette haute magistrature, quoique
niée et opprimée, ne cessait point de subsister dans les esprits et dans
les traditions de la politique.</p>
<p><pb/></p>
<p>révéré de tous les frivoles adorateurs du pouvoir absolu; seul acte
royal qui ait fait jurisprudence pour eux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>triomphait des jésuites, et il y avait maintenant contre le pouvoir du
clergé d'autres garanties que les remontrances.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ce que le chancelier Maupeou lui-même avait entrevu , quand il
avait eu l'intention de faire concourir la suppression des parlements
avec de raisonnables et populaires réformes, afin de motiver et
d'excuser cet acte de</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Necker se présenta comme un réformateur moins systématique, et ne
rencontra pas une résistance ouverte dans les parlements ; mais il les
considéra toujours comme le principal obstacle aux projets qu'il
concevait pour le bien public. Nul accord ne pouvait s'établir avec eux
pour conférer aux citoyens des droits devant lesquels auraient disparu
les attributions parlementaires, ils répugnaient 4 créer des
institutions qui auraient eu une consistance réelle et de véritables
pouvoirs.</p>
<p>M. de Calonne était un homme de l'école du chancelier Maupeou. Il
voulait être courtisan, et rendre facile et absolu l'exercice du pouvoir
royal ; en même temps il voulait gagner l'opinion publique, et prendre
pour auxiliaire l'esprit du temps, en exécutant, d'autorité, des choses</p>
<p><pb/></p>
<p>raisonnables; désirs vains et contradictoires, puisque c'est uniquement
pour éviter l'équité et la raison qne les partisans du despotisme
réclament son établissement ou son maintien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la convocation ..prochaine des tats-Génératix , renvoyer l'archevêque de
Sens, rappeler M. Necker, et rouvrir le Parlement.</p>
<p><pb/></p>
<p>de si énormes différences, encore que nos tribunaux ne soient pas même
une ombre de cette grande institution, leur honneur doit consister à
recueillir quelques débris dé son héritage. Eux aussi peuvent mériter le
respect et la reconnaissance de la nation, en conservant une
indépendance, qui protége non pas seulement les droits privés mais les
libertés publiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>JOURNAL</p>
<p>D'UN</p>
<p>BOURGEOIS DE PARIS</p>
<p>SOÙS LE RÈGNE DE FRANÇOIS Ier.</p>
<p>PUBLIÉ PAR M. LALANNE</p>
<p>POUR LA SOCIÉTÉ DE L'HISTOIRE DE FRANCE</p>
<p>1 853.</p>
<p>Les histoires, et même la plupart des mémoires, racontent ou expliquent
les faits qui se rapportent aux grands intérêts du pays : les guerres ,
les conquêtes, les révolutions de gouvernements, les intrigues et les
agitations qui se passent dans la région de la politique ou de la cour.
Les personnages qui écrivent le récit de ce qu'ils ont fait ou de ce
qu'ils ont vu, supposent que leurs souvenirs intéresseront le public et
la postérité, d'autant plus qu'ils se rattachent aux événements généraux
où ils ont été acteurs ou témoins.</p>
<p>Mais il est une autre sorte de mémoires qui sont aussi instructifs et
curieux. Pendant ces guerres, pendant ces discordes civiles, pendant ces
luttes de passions, d'opinions, de croyances opposées ; pendant ces
changements de souverains ou de ministres, la foule des citoyens, les
individus qui composent la nation n'étaient pas de simples assistants,
spectateurs désintéressés des drames où s'agitaient leurs destinées, où
leur sort était décidé. Ils étaient heureux ou</p>
<p><pb/></p>
<p>Le commencement du seizième siècle est une des époques qu'il est le plus
curieux d'étudier. C'est l'avant-scène de cette longue crise, de ce
cruel déchirement qui remplirent l'Europe de guerres civiles et
internationales. C'est aussi le moment où l'on peut reconnaître les
éléments de la nouvelle monarchie française. Après l'abolition de la
féodalité politique le pouvoir royal, fort de l'unité, qui le rendait
presque absolu, rencontra ou créa lui-même</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès les "premières pages du journal, on voit pour qui fut joyeux
l'avénement de François Ier; pour qui il fit «moult choses libérales; et
comment il éleva les princes et seigneurs de son sang et les nobles de
sa cour ; » leur distribuant des duchés, de grands fiefs, ou des
gouvernements de provinces, en y joignant parfois le revenu de quelques
impôts. — Bientôt après vint la création d'une foule d'offices de
judicature ou de finance; la vénalité des charges devint une ressource
pécuniaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les magistrats ou les prédicateurs qui s'expliquaient avec trop de
franchise sur le concordat que le roi venait de conclure avec le pape et
que le Parlement, organe et défenseur du clergé, ne voulait pas
enregistrer comme contraire aux libertés de l'Église gallicane,
n'étaient pas traités avec une pareille brutalité, mais ils étaient
envoyés en prison. La même mesure était appliquée aux religieux et aux
prêtres qui parlaient en chaire « de la police mauvaise qui était au
royaume. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'indifférence de ce témoin contemporain est une preuve, parmi tant
d'autres, qu'en France, lorsque la justice et l'intérêt public n'ont
point pour garantie des institutions régulières, l'opinion populaire ne
connaît point de milieu entre une aveugle insouciance et la subversion
de l'ordre public.</p>
<p>FIN DU SECOND VOLUME.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>DU TOME SECOND.</p>
<p>Notice sur M. le comte de Pontécoulant 1 Notice sur M. le comte Louis de
Sainte-Aulaire..... 19 Éloge de M. le comte Molé 155</p>
<p>ÉTUDES HISTORIQUES.</p>
<p>Paris. — Imprimerie de P.-A. BOUHDIER et Cle, 3 o\ru^ ~l /</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
