<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Babou, Hippolyte (1823-1878)">Hippolyte Babou</author>
<title>La vérité sur le cas de M. Champfleury / Hippolyte Babou</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Babou, Hippolyte (1823-1878)</author>, <title>La vérité sur le cas de M. Champfleury / Hippolyte Babou</title>, <date>1857</date>,description :,34 pages
</bibl>
<publisher>Poulet-Malassis et de Broise (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1078679</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1857">1857</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>LE CAS DE M. CHAMPFLEURY</p>
<p>LA VERITE</p>
<p>SUR</p>
<p><pb/></p>
<p>REPRODUCTION ET DROIT DE TRADUCTION RÉSERVÉS</p>
<p>AïençoD.– Imp. de PouIet-Mabssis et De Broise.</p>
<p>i f</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CAS DE M. CMPFLEMY</p>
<p>POULET-MALASSIS ET DE BROISE rue de Boci.</p>
<p>LA VËRITË</p>
<p>SUR</p>
<p>PARIS</p>
<p>~857.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>'A M. CHAMPFLEURY</p>
<p>Vous avez 6M singulier C0~6~</p>
<p>demander cette ~J~~ ~6~~ dans la Revue Française, ~o~r la lacer en fe~
de vos OEuvres complètes. Je la réimprime ~o~d'hui jooMr vous épargner
la peine d'aller la chercher dans la collection de la Revue. M~ petite
brochure vous r~op~r~ y~~ format de votre Gazette elle garde ainsi M~
chance de vous plaire, car elle a M~ de ressemblance avec votre pauvre</p>
<p>r</p>
<p>trépassee.</p>
<p>HIPPOLYTE BABOU.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA VERITE</p>
<p>SC~</p>
<p>T~ PAQ ~TP M ~IÏAMD~TT7TTDV</p>
<p>jui~ uAb jJl~ M. ~~LL~L~ii~FjLJ~Ljiiï</p>
<p>LE DOCTEUR GAPA SON AMI C.</p>
<p>Barcelonnette. 25 décembre 1856.</p>
<p><pb/></p>
<p>B</p>
<p>la tronquait par des scrupules de modestie</p>
<p><pb/></p>
<p>Tâtez-vous et mirez-vous, mon pauvre Champfleury. Vous êtes plus que
tout autre un écrivain hydropique, et vous faites incontestablement de
la littérature jaune.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Exemplaria graeca</p>
<p>j~octurna versate manu, versate diurna.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p># l,/</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>r</p>
<p>sourd-muet. Étiez-vous do&amp;c passé maître tout d'un coup dans cet art
symbolique, ou tant de poésie scintille sous de -grossiers- emblèmes, où</p>
<p><pb/></p>
<p>tant de philosophie se joue sur trois ou quatre masques invariables ? La
philosophie et la poésie n'avaient point illuminé de leurs rayons votre
batte et votre farine. C'était la première fois, je pense, qu'il se
produisait aux Funambules des pantomimes sans lumière et sans couleur.
On les appela quelques jours, vous les appelâtes vous-même des
pantomimes réalistes. Une pantomime réaliste Autant dire une perle
opaque ou un soleil ténébreux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bades, de pirouettes, de petites mines de singeet de petits cris de souris.</p>
<p>Réaliste réalisme Qu'est-ce que cela signiËe? Et je regardai avec
inquiétude au fond de votre pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors je renouvelai machinalement ma question Qu'est-ce que le réalisme?
Et je me permis d~ajouter Ne serait-ce pas le rachitisme ?</p>
<p>Nous avons failli nous brouiller pour cette méchante saillie. Me
pardonnerez-vous de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>M. de Balzac venait de mourir. Je vous trouvai préoccupé y rêveur~
somnolent. Vous vous endormîtes un soir, dans ma chambre, en me récitant
les pompeux discours prononcés sur la tombe du grand romancier. Votre
sommeil ne dura guère mais il fut agité, pénible, et comme traversé par
de sinistres visions. Des paroles entrecoupées s'échappaient de vos
lèvres; je recueillis celles-ci qu'une espèce d'idée fixe ramena
plusieurs fois « Balzac grand homme Balzac bourreau (&lt;)</p>
<p>Quand je vous réveillai de ce mauvais rêve (et ce ne fut pas sans
effort), je vous regardai en murmurant tristement « Balzac vous êtes
hanté par Balzac</p>
<p><pb/></p>
<p>Contraste msuffisant</p>
<p>NFZ 43-120-14</p>
<p>S~M~</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous causâmes long-temps ce soir-là. Une seule pensée défraya sous mille
formes notre conversation. Quelle formidable ~o~e avait ce Balzac II a
été un grand romancier, tout simplement parce qu'il l'a M~ Ses
personnages n'ont qu'un mérite ils veulent fortement comme lui-même.</p>
<p>Tel était votre dessein, mon cher ami, telle était votre volonté,
convenez-en, quand je re</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Oui, sans doute~ mon cher ami, la volonté est une des plus puissantes
forces humaines elle transporte les montagnes comme la foi Mais
peut-elle soulever des Pyrénées au beau milieu de la Sologne? Peut-elle
faire tout-à-cpup un</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est la volonté, je l'avoue, qui a fait tout cela. La question serait
de déterminer ce qu'elle n'a pu fairdet ce qu'elle ne fera jamais dans
ce monde, tant qu'elle ne sera pas maîtrisée par une intelligente
impulsion.</p>
<p>Prenons un exemple au hazard. Je vous ai connu autrefois très-ignorant,
et tirant hardiment vanité de votre ignorance. M. de Balzac, Hoffmann et
Diderot étaient seuls admis dans votre bibliothèque. La mouche de la
curiosité</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de votre monument balzacien, d'une nouvelle Co~d~e Z'~M~ peut-être</p>
<p>Désormais plus de style plat vous visez le plus souvent au style
métaphorique et hyperbolique ce qui est un symptôme incontestable
d'hydropisie littéraire.</p>
<p>Ah ) cette Gazette cette 6~ L'hydropi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne saurais trop vous le répéter~ mon cher ami, votre cas est des plus
dangereux qui se</p>
<p><pb/></p>
<p>soient présentés depuis long-temps en littérature et en médecine.
Hâtez-vous d'y remédier vous en serez quitte pour une ponction que M.
Babou exécutera d'une main ferme et légère avec un petit stylet
d'argent. L'opération faite vous ne recouvrerez pas, je le crains, votre
pleine santé littéraire~ mais vous pourrez désormais écouter avec plus
de calme, dans le recueillement de la méditation, cette voix intérieure
qui vous crie au milieu des vaines disputes de ce monde Ecrivez, greffier</p>
<p>~Y~ ~T' j</p>
<p>Jt</p>
<p>\~j~~</p>
<p>LE DOCTEUR GAP.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
