<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Castille, Hippolyte (1820-1886)">Hippolyte Castille</author>
<title>Chateaubriand / par Hippolyte Castille,....</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Castille, Hippolyte (1820-1886)</author>, <title>Chateaubriand / par Hippolyte Castille,....</title>, <date>1857</date>,description :Collection : Portraits historiques du dix-neuvième siècle ; 28,66 pages
</bibl>
<publisher>F. Sartorius (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k200132g</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1857">1857</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Pans, fet'fi. SarLonus e~Leur.r.Mazaj'ine itnp'~ibY~.t&amp;ieSe~e&amp;.Pans.</p>
<p><pb/></p>
<p>ËMATE.~M~'iMT</p>
<p>F~SARTORU)S.M.t..t).~&lt;!MMarm&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>PORtRAITS HISTORIQUES Au dii-neuvième siècle.</p>
<p>CHATEAUBIUAND PU</p>
<p>Ht~POtLtTZ CASTO~~E.</p>
<p>PARIS</p>
<p>FERDINAND SARTORIUS, ÉDITEUR, 9,6UEeAZAt)tNE,9.</p>
<p>&lt;8S7</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS</p>
<p>)!)P!U:t)En)EDEL.T)XT,'EnHN,KTC' ruo NeH''e-ftes-Bocs-Euhn[~, 3..</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIAND.</p>
<p>'Horsrn religion,jen'niaucnne croyance. t'a.steurou roi, qu'aurais-je
fait (te mon sceptre ou de ma honieuc? Je me serais ësat.-mrnt. fa
iguedeh la gtoi'eet&lt;!u~cnie,dutravai[ etdn!oi~ir,&lt;!ciap'osj)e!heet
&lt;)c)'h)fo)tu'e.Tout mêlasse: je remorque avec peine, mo!)
cnnmaYccmesjours~etjeVt)is parfont,Lait)ant ma Yie.e 1)</p>
<p>CHATEAUBRIAND f.jWmOirc.! f/'OK&lt;&lt;? 7'0)H&amp;-).</p>
<p>A travers le drame de l'histoire, où tant de passions mauvaises
attristent la pensée, on rencontre aussi de pures et nobles physionomies
qui reposent l'esprit. II semble alors que, voyageur fatigué d'errer
dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>rochers et les ronces, on arrive enfin au sommet d'une montagne d'où le
regard, conduit par des pentes molles et verdoyantes, embrasse un calme
paysage.</p>
<p>TeHe est la physionomie de M. de Châteaubriand.</p>
<p>Et, comme dans les grands aspects de la nature, une mélancolie secrète
et pleine d'un charme austère plane sur l'ensemble de l'existence de cet
homme illustre. Ne porta-t-il pas, en effet, dans son cœur, toutes les
tristesses qui peuvent atteindre les plus hautes de nos facultés
affectives? Tristesses religieuses et tristesses, politiques.</p>
<p>Les grandes âmes seules connaissent ces douleurs d'une nature
supérieure, ces déchirements profonds qui entraînent le eoear dans un
sens et la raison dans un autre. M. de Châteaubriand, plus'que tout
autre en ce siècle, a connu les émotions de cette lutte intérieure. I)
n'a pas été perce de ces aiguillons aigus et de ces pointes amères
trempés de fiel et de vinaigre, que l'Envie et .le Soupçon plongent sans
relâche dans les rangs épais de la démocratie. Mais il a en-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tâche chimérique y ont usé leur vie et ont fini par sortir de la lutte
Famé inondée de déceptions.</p>
<p><pb/></p>
<p>trainë dans le malheur. Le ciel sembla réunir ces diverses circonstances
pour placer dans mon berceau une image de mes destinées. »</p>
<p>M. de Chateaubriand était le dernier de dix enfants. On le nommait le
chevalier, et son père, homme dur, orgueilleux, taciturne, uniquement
préoccupe de la noblesse de son nom, prédisait que le jeune René, à
l'instar de tous les chevaliers de Chateaubriand, ne serait jamais qu'un
fosse-lièvre, un ivrogne et un querelleur.</p>
<p>Il grandit ainsi dans l'ignorance, polissonnant avec les gamins de la
ville, déguenillé, sale et meurtri. « Ma figure était si étrange,
dit-il, que ma mère, au milieu de sa colère, ne pouvait s'empêcher de
rire et de s'écrier "Ou'it est laid! »</p>
<p>Elégant d'instinct, il raccommodait, 'la .nuit, ses hardes avec l'aide
d'une vieille</p>
<p><pb/></p>
<p>gouvernante, la Villeneuve, dont il parle avec attendrissement.</p>
<p>Il est singulier que l'excès contraire amène quelquefois le même
résultat. Combien les premières années de la vie influent sur l'ensemble
d'une existence, et qu'il faut de prudence aux parents pénétrés de leur
devoir ) .Procréer un pauvre être n'est pas un mérite dont on puisse se
prévaloir auprès de lui. Il ne suffit pas d'être un géniteur pour
mériter le nom de-père.</p>
<p>Raconter, après M. de Châteaubriand, tes détails d'intérieur de sa
famille, ses jeux au bord de la mer, dans les rochers, ses batailles
d'enfant, ses plaisirs et ses peines, serait faire une mauvaise image
d'après un tableau de maître.</p>
<p>Conduit au château féodal de Combourg, dont son pore vint prendre
possession, M. de Chateaubriand fut mis quinze jours après au coHege de
Do!. Il y âpprit les mathémati-</p>
<p><pb/></p>
<p>ques et le !atin. Ses facultés extraordinaires se révélèrent dès ses
premiers débuts et étonnèrent ses professeurs.</p>
<p>Ce fut Horace, je prie les personnes qui s'occupent d'éducation, de
noter ce fait, Horace non expurgé, et une histoire des Con/eMiMM moi
faites, qui éveillèrent en lui les premières idées de l'amour, avec les
terreurs de l'enfer qui s'y mêlent dans cet âge si mal compris des hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'adversité mesquine, ne vous laissant pas même la poésie dans le
malheur, nous précipite misérablement des hauteurs que notre imagination
avait gravies.</p>
<p>Du collége de Dol, M. de Châteaubriand</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ennui l'envahit, un beau jour, pendant cette attente,.et, sans
avertir.un oncie. qui veillait sur lui, il partit pour Combourg, où il
tomba comme, un aérolithe. On lui fit assez bon accuei). Ayant déclare
qu'i) voulait prendre la carrière ecclésiastique, ses parents
l'envoyèrent achever ses humanités au coitëgedeDinan.</p>
<p>Les hommes qui ont connu cette station dernière au foyer paternel avant
le départ</p>
<p><pb/></p>
<p>pour le grand voyage de la vie, savent le 'charme secret qui nous
retient au logis, en même temps qu'une vague inquiétude, une curiosité
immense, un besoin d'action indéterminé, nous appellent irrésistiblement
au dehors.</p>
<p>Près de lui, au chàteau féodal de Combourg, était la plus jeune de ses
soeurs, Lucile, une solitaire, avantagée de beauté, de génie, de
malheurs. Etait-ce l'image de cette sœur qui, dans les déserts de
l'Amérique, poursuivait l'imagination souffrante de René?</p>
<p>Mais non, l'amour ne saurait approcher de tant de vertu. Ce qui se
passait alors dans l'âm.o de M. de Chateaubriand, c'était ]e rêve de
i'amour.</p>
<p>« Je composai donc une femme de toutes 'tes femmes que j'avais vues,
dit-il elle avait -]a taille, les cheveux et le sourire de l'étrangère
qui m'avait pressé contre son sein je )ni donnai les yeux de telle jeune
fille du village la fraîcheur de telle autre. Le portrait des grandes
dames du temps de Fran-cois I", de Henri IV et.de Louis XIV, dont</p>
<p><pb/></p>
<p>Les.pensées de 'suicide, compagnes ordinaires de ces rêves d'adolescent,
eurent aussi leur phase, et il essaya un jour de se tuer en mettant dans
sa bouche le canon de. son fu-</p>
<p><pb/></p>
<p>sil chargé de trois balles. Mais heureusement le fusit ne partit pas et
un garde survint.</p>
<p>Ces orages de l'esprit et des sens comprimés finirent par se résoudre en
une maladie. dangereuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici M. de Châteaubriand seul dans sa petite chambre au troisième
étage, entendant gronder autour de lui cet océan parisien, profond comme
l'abîme, immense comme le, désert.</p>
<p>Rien ne remet le cœur comme le baiser d'une bonne mère ou d'une sœur
dévouée~ Le lendemain, le jeune homme provincial</p>
<p><pb/></p>
<p>H y prit l'uniforme. Aimé de ses camarades, il menait dans cette
garnison une vie assez agréable lorsqu'il apprit la mort subite de son
père.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les portraits que M, de Chateaubriand fait des gens de lettres
qu'il fréquentait, il est</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>aisé de voir que, s'il aima la littérature il n'eut jamais grande
tendresse pour les personnes qui.la cultivent.</p>
<p>JI ne parait pas que cette époque extraordinaire ait été bien observée
de M. de Chateaubriand. H en comprit tout au plus certaines émotions.
L'esprit réel lui en échappa. Quoi qu'ait pu dire cet homme illustre de
ses tendances républicaines, jamais les im-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une sorte de fier patriciat qui n'est au total que le fief dépouillé de
ses gothiques prérogatives. Gens du passé, gens sans présent et sans
avenir, eh France ou l'homme des foules réunit souvent.tousses
sentiments de patriotisme, de cheva)erie militaire, d'indépendance
civile, que ces grands seigneurs dec]assës èroient être le privitege de
leur race..</p>
<p>L'apparente impartialité de M. de Châteaubriand devant les premiers
actes du drame rëvoiationnaire prouve surabondamment qu'il est issu du
privitege et trop loin du peuple pour comprendre le mystère de ces
grandes expansions.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi, voyez comme uu sentiment faux et mauvais fait dëchebir ta plus
haute pensée</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyez comment finit cette tirade. L'auteur raille, sans doute, mais en
parlant de pension, il n'exprime qu'une idée d'antichambre.</p>
<p>« Si j'avais eu un fusil, dit-il plus loin, en voyant passer les têtes
de Foulon et de Berthier, j'aurais tiré sur ces misérables. Le fusil de
M. de Chàtcaubriand'n'eùt pas atteint les vrais coupables. Les crimes
individuêls du Palais-Royal ne peuvent figurer au passif de la
Révolution française. `</p>
<p>Certains personnages de la Révolution sont pourtant jugés d'un coup
d'œil assez juste. « Habile teneur de caisse, dit-il, en parlant de M.
Necker, mais économiste sans expédient, écrivain noble, mais enflé
honnête homme mais sans haute vertu, le banquier etai! un de ces anciens
personnages d'avant-scène qui disparaissent au lever de la. toile, après
avoir expliqué la pièce au public. »</p>
<p>Mirabeau est peint de main de maître, avec amour et colère. Il est vrai
que Mirabeau est un grand seigneur. Or, M. de Chàteaubriand,un peu
inconséquent,sans ''oute,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au moment où tout ce qc'i) y avait de jeune et de virtuel-en Franco,
donnait soit sur les champs de bataille, soit au forum, soit aux
assemblées, sa vie au grand acte national de ta Révolution française, M.
de Chàteaubriand prenait le parti de passer en Amérique. Son but était,
disàit-il, de découvrir un passage aux Indes par le nord-ouest du
continent américain.</p>
<p>Muni d'une. lettre de recommandation du marquis de la Rouërie pour
Washington, il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Châteaubriand continua son voyage parNew-York et Boston.Il visita
lacataracte de Niagara et dut cette bonne fortune de voir l'homme
primitif ou ]'homme déchu,</p>
<p><pb/></p>
<p>selon que l'on adopte la théorie de M. de Maistre ou celle de
Jean-Jacques Rousseau. 11 trouva les Iroquois en train de danser au son
du violon d'un cuisinier français. Quelques épisodes de ce voyage sont
intéressants et d'une meilleure littérature qu'Atala et CAac&lt;a~. Le
style de cette époque a bien vieilli. Il est difficile aujourd'hui de
lire de simples impressions de touristes, dans une prose où la lune
s'appelle invariablement la Reine des m; le, soleil &amp;~?:d P/ta;6u~ ou
roi fh( jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut au fond de ces solitudes du Nouveau-Monde que M. de Chàteaubriand
apprit par un lambeau de journal anglais, la fuite de Louis XVI, le
retour de Varennes, et la formation d'une armée d'émigrés, sous les
ordres du prince de Condé. Changeant aussitôt de résolution, il prit le
parti de rentrer en France.</p>
<p>Le mariage eut lieu, et.!a dot s'evanouK parce qu'ctie consistait en
revenus sur des biens du etergë..</p>
<p><pb/></p>
<p>milieu même des excès inséparables de tant de passions déchaînées,
continuait sa marche. N'en comprenant ni ta.. grandeur, ni les
destinées, le jeune voyageur la jugea en homme qui revient du Niagara.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Chateaubriand avait emprunte dix</p>
<p><pb/></p>
<p>Éreinté, mal vêtu, mal, armé; crachant le sang, M. de Chateaubriand
reçut un éclat de bombe devant Thionville et gagna la gâte et la petite
vérole. H traversa les Ardennes en boitant, ramassé tantôt dans un fossé
et jeté dans une charrette, tantôt soigne par quelque pauvre femme..</p>
<p>On te trouva un jour évanoui, et, les four-</p>
<p><pb/></p>
<p>Son frère heureusement survint et le reconnut. Il. le mit chez un
perruquier, lui donna vingt-cinq louis et l'embarqua pour Jersey.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'émigré.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hairement exprimés par l'antiquité, ôtent aux .modernes la libre allure
et la naïveté des -premiers écrivains qui essayèrent de retracér nos
caractères et nos passions.</p>
<p>j4«~a n'était qu'une vieille histoire écrite dans un style semé de
grandes beautés, mais dont la pompe et l'affectation seraient
aujourd'hui pénibles. Sur ce vieux thème, tant de fois repris, de
l'amour naïf et ado-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>main, comment on ramassait une enveloppe suscrite par moi, et comment,
avec rougeur, on la cachait en baissant la tète sous le voile tomhant
d'une longue chevelure,</p>
<p>A Rome, où il fit un assez court séjour, M. de Chateaubriand eut le
malheur de perdre une amie pour laquelle il éprouvait un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Retiré dans un petit hôtel de la rue de Miromesnil, M. de Châteaubriand
reprit ses occupations et ses rêveries littéraires. L'année suivante, il
dut quitter la rue de Miromesnil et se réfugier dans l'attique de
i'hôtel de M"' dè Coislin, une vieille marquise de la cour de Louis XV,
et aussi originale dans son genre que M°° Cornuél. C'est M" de Coislin
qui, voyant dans une feuille l'annonce do la mort de plusieurs
monarques, s'écria</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fices le Dieu n'est point anéanti parce que le temple est désert.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>longue durée. Et bientôt Louis XVIII remontait sur le trône de ses pères
entre Talleyrand et Fouché.</p>
<p>-Eh bien monsieur de Châteaubriand, je suis de votre avis.</p>
<p>Fallait-il donc ameuter les rois contre ta France, et massacrer la
patrie pour une monarchie perdue</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, en terminant cette contemplation, il s'écrie</p>
<p><pb/></p>
<p>les harpes éoliennes gémissent. Dès qu'apparaissent ces acteurs
gigantesques do!'t les pas mesurent des mondes, tous les oiseaux du
bocage, tous les poëtes, sont forcés de chanter. L'hymne jaillit de leur
gosier. Justement impersonne), le poëte n'est que la voix du chœur de
l'humanité alternant avec les personnages du drame.</p>
<p><pb/></p>
<p>dis-je, dans cette )utte vnlgaire, ne se distingue pas d'une manière
éclatante de ce qui l'environne. La condition est pour beancoup dans nos
gloires ou dans notre obscurité. Dans un milieu parlementaire, toute la
puissance dont un homme est susceptible s'épuise en combinaisons
ministérielles, en coalitions, en discours, en artictes de journaux et
en brochures. La guerre des portéfouii'cs devient inévitable. Luttes
mesquines, dans lesquelles la vanité humaine joue, hélas, un rôle
considérable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Grâce aux réclamations des gens qui se montraient plus royalistes que
le.roi, les mesures contre la presse et la liberté individuelle
redoublèrent de sévérité. Les déclamations libérales des royalistes
contre les rigueurs du régime impérial aboutissaient, dans la pratique,
au même résultat. Les furieuses invectives contre les hommes de la
République et les excès de la Révolution se traduisaient en une terreur
blanche, la pire de toutes, car elle fut inutile et ne fut compensée ni
par l'éclat de nos .armes, ni par l'abolition des priviléges, ni par le
cortège d'institutions qui'ont ouvert pour le pays une ère imparfaite,
sans doute, mais plus équitable et plus conforme au génie égalitaire du
peuple français.</p>
<p><pb/></p>
<p>lutta contre cette réaction extrême. Quel vague! Quelle incertitude! Que
de contradictions dans les actes de la vie publique La politique de M.
de Chateaubriand au congrès de Vérone, où il représentait la France, fut
très-favorable aux Grecs. Les inclinations des légitimistes, en matière
de politique extérieure, sont généralement empreintes d'un-sentiment de
droiture remarquable. Nous aurons,. en parlant de la Grèce, occasion
d'exposer la. situation telle qu'elle se présentait au congrès de
Vérone, et de remettre en lumière le généreux plaidoyer de M. de
Châteaubriand..</p>
<p>.4</p>
<p><pb/></p>
<p>Destitué en 18)6, comme ministre d'État; destitué en 1824, comme
ministre des affaires étrangères, M. de Chàteaubriand, "chasse, a-t-il
dit, comme un valet qui aurait vote la montre du Roi sur la cheminée, »
devint, dans le Journal des Débats, où il s'était fortinc, le plus
terrible adversaire du ministère ViHèie..</p>
<p>Rien n'ébranle ies trônes comme ces querelles de minisires.</p>
<p>La mort de Louis XVHI, et plus tard le</p>
<p><pb/></p>
<p>ministère Martignac, ralentirent un peu l'opposition systématique de M.
de Chàteaubriand.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après M" de Beaumont, M' Récamier est la personne qui a occupé le plus
de place dans la pensée de M. de Chateaubriand. En relisant les
confidences d'outre-tombe de cet homme d'État poëte, on est souvent
étonné des préoccupations qui l'agitaient au milieu de son existence
politique. Un paysage, un livre, une amie, un souvenir envahissaient son
imagination, qui, au milieu des affaires, oubliait toujours de fermer la
porte aux sentiments et aux pensers qui voltigeaient s&lt;ms cesse sur le
seuil afin d'entrer au )ogis.</p>
<p>La correspondance avec M""= Récamier formerait plus d'un volume. Le ton
en est d'une réserve extrême sous le laisser-aller</p>
<p><pb/></p>
<p>des confidences. C'est un miroir où se reflète bien cette petite société
de l'Abbaye-auxBois, qui vaut une étude dans cette galerie de médaillons
et cette table des matières de l'histoire et de la politique au
dix-neuvième siècle.</p>
<p>Les lettres de M. de Châtéaub'-iand sont pleines de coquetteries
funèbres. H a, comme Benjamin Constant, marche toute la vie avec l'idée
de la mort. Mais, chez BenjaminConstant, l'idée de la mort se ressent de
la sécheresse philosophique du dix-huitième siècle. L'auteur d'~fM/~e
n'est pas un désillusionné de l'espèce sentimentalè enfantée par
~et-tAer. Il y a un monde entre Adolphe et IFert/ter, un autre monde
entre ceux-ci et 7!enf.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>franchise de Miche) Montaigne resplendit en sontnstre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, la fin de la carrière politique de M. de Châteaubriand
approchait. H l'acheva comme il l'avait commencée, par une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>obscur en face du droit du peuple, dont M. de Châteaubriand ne disait
rien. Sa démission suivit ce noble discours et il raccompagna d'une
renonciation a douze mi))e francs de pension viagère, ne voulant point
prêter sermentauducd'Orléans comme roi des Français.</p>
<p>H vécut dès lors dans cette mystérieuse retraite de Marie-Thérèse, où
s'assembla sans bruit un cénacle comme on n'en reverra pas de longtemps.
Ces fruits exquis et rares semblent des produits d'un ordre de choses
tout rempli de sacrifices. Les jardiniers qui veulent obtenir d'un
espalier quelque produit exceptionnel, sacrifient toutes les promesses
du bourgeon au profit du fruit privilégié. H faUau peut-être des
millions de misérables pour qu'une société comme celle de Versailles,
sous Louis XIV, pût exister, et qu'une Sevignë florit comme une plante
rare venue en serre-chaude.</p>
<p>De Marie-Thërese, M. de Chàteaubriand alla. sur la fin de sa vie,
habiter rue du Bac, dans un appartement de plain-pied avec le beau
jardin des Missions.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Presse publia sans succès ses ~e'motrM d'ott~e-&lt;oMte, ]e meilleur de
ses ouvrages, peut-être, parce qu'il y a dans l'autobiographie une
puissance secrète comme dans ce je si mal compris de Pascal.</p>
<p>L'autobiographie, en Angleterre et en Amérique, ou si l'on veut même la
fiction établie sur le pronom personnel, a enfanté des miracles de
puissance, de vérité, d'intuition.</p>
<p>Celles de Rousseau peignent l'homme, celles de M. de Chateaubriand le
gentilhomme.</p>
<p>Cette esquisse, faite d'après le dessin du</p>
<p><pb/></p>
<p>maître, est-elle ressemblante de tous points? Ce n'est pas moi qui me
permettrais de l'affirmer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les naïfs et les forts peuvent encore échanger des paroles d'un autre
temps, mais ou se ferait lapider si l'on voulait revenir au viril parier
des anciens jours.</p>
<p>F)K.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
