<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Silvestre de Sacy, Samuel (1905-1975)">Samuel Silvestre de Sacy</author>
<title>Variétés littéraires, morales et historiques. T. II / par M. S. de Sacy,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Silvestre de Sacy, Samuel (1905-1975)</author>, <title>Variétés littéraires, morales et historiques. T. II / par M. S. de Sacy,...</title>, <date>1858</date>,description :,587 pages
</bibl>
<publisher>Didier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2023488</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1858">1858</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>VARIETES</p>
<p>LITTÉRAIRES</p>
<p>MORALES ET HtSTORIQUES</p>
<p>PAR M. S. DE SACY DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>TOME II</p>
<p>PARIS</p>
<p>DIDIER ET Ce, LIBRAIRES-ÉDITEURS. 35,t.)UA[DESAUGU3T'XS.</p>
<p>1858</p>
<p>Réserve de tous droita.</p>
<p><pb/></p>
<p>VARIETES</p>
<p>LITTÉRAIRES MORALES ET HISTORIQUES</p>
<p>11 l</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris.- Imprimé chez Bonaventure et Ducessois, 55, quai des Augustins.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIEME PARTIE. MO R A L E (SUITE.)</p>
<p><pb/></p>
<p>COURS DE M. SAINT-MARC GIRARDIN. DE LA RÉACTION RELIGIEUSE.</p>
<p>MORALE</p>
<p>XVI</p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire jetait dans le monde une tragédie nouvelle. Si cette diversion
ne suffisait pas, il invoquait gravement les noms de Socrate, de Platon,
de Senèque, et adressait même quelques compliments flatteurs à
Jésus-Christ. En général, la philosophie, pour se faire pardonner ses
témérités contre la religion, lui empruntait du moins les grandes idées
de l'existence de Dieu et de l'immortalité de l'âme; elle laissait même
entendre qu'en purifiant ces idées de tout alliage de superstition elle
leur donnerait une force nouvelle, et qu'elle en ferait la religion des
honnêtes gens.</p>
<p><pb/></p>
<p>plaisir d'une liberté absolue d'idées et d'actions. II y a une lettre de
Voltaire la plus curieuse du monde, adressée; si j'ai bonne mémoire, à
Condorcet, dans laquelle Voltaire se moque fort gaiement de certaines
personnes qui, au lieu de voir au bout de tout cela l'Age d'or, y
voyaient une grande révolution sociale et ses conséquences.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'on croyait acquérir des idées nouvelles, on chassait tout bonnement
des idées acquises. Ce jour du réveil, c'est notre époque.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MORALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE :LA RÉACTION RELIGIEUSE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette conclusion, un peu sceptique elle-même, ne satisfera peut-être pas
tout le monde. M. Saint-Marc Girardin l'a bien senti; il a répondu avec
beaucoup d'esprit et beaucoup de raison au reproche qu'on</p>
<p><pb/></p>
<p>2décembre~83S.</p>
<p><pb/></p>
<p>AFFAIRES DE ROME,</p>
<p>PAR M. F. DE LA MENNAIS.</p>
<p>XVII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'Eglise cependant a-ses chefs. M. de La Mennais les a-t-il consultés
avant d'entreprendre de mettre l'Eglise en révolution ? A-t-il eu l'aveu
du pape? pas le moins du monde. C'est de sa propre autorité que M. de La
Mennais prétend retremper l'Eglise dans le martyre et dans la pauvreté.
C'est sur la foi de son propre espritqu'il ébranle toutlesystème
catholique. Les maux seront grands ils sont certains et affreux à
prévoir; la victoire ne repose que sur les espérances et sur les
promessesde M. de La Mennais. N'importe, M. deLaMennais commence
toujours Je le demande</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>7juiUet&lt;837.</p>
<p><pb/></p>
<p>JÉSUS-CHRIST ET SA DOCTRINE,</p>
<p>HISTOIRE DE LA NAISSANCE DE L'ÉGLISE, DE SON ORGANISATION ET DE SES
PROGRES,</p>
<p>XVIII</p>
<p>:PAR J. SALVADOR.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour ce qui est de la morale, sans refuser au Maître des chrétiens la
gloire d'avoir répandu sur ses leçons une grâce persuasive et une
majesté incomparable, M. Salvador prétend que le christianisme l'a
trouvée toute préparée, toute faite, sauf peut-être quelques idées de
rigueur ascétique</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>der ils l'ont gardé au milieu des persécutions, des outrages, de la
fuite et de la dispersion, conservant au monde le germe d'une
civilisation pour laquelle le monde n'était pas encore mûr. Bien plus
malgré tant de causes de ruine et de mort ils se sont multipliés d'une
façon miraculeuse. Ils semblent n'avoir été chassés de chez eux que pour
être mêlés dans la masse des nations et former le noyau d'une nouvelle
unité que le temps développera. Il n'y a pas un coin de l'univers, un
coin si reculé, si barbare, où l'on ne trouve des Juifs avec leur esprit
de travail et d'industrie, avec leur loi. Ils attendent leur jour ce
jour, selon M. Salvador, approche. Le vrai Messie, promis au monde,
c'est le peuple juif lui-même, Messie persécuté, l'homme de douleur
pendant les dix-huit siècles qui viennent de s'écouler Messie glorieux
dans un temps qui n'est pas loin! La civilisation chrétienne s'ébranle
il a fallu que le monde passât par le christianisme il viendra aux idées
purement hébraïques et les Juifs auront deux fois été les maîtres et les
chefs de la civilisation.</p>
<p>On peut juger comment de ce point de vue général M. Salvador apprécie
l'histoire de l'Eglise dans le premier siècle, la vie de Jésus-Christ,
celle des Apôtres, leur doctrine, leurs triomphes. Il refait, si je puis
ainsi parler, avec le.texte même du NouveauTestament, avec les
Evangiles, les Actes des apôtres, lesEpitresdesaintPierreet desaintPaul,
etl'Apocalypse de saint Jean, une histoire purement humaine des origines
du Christianisme. Il cherche le fait sous le ~merveilleux. Jésus-Christ,
saint Paul et saint Jean divisent, selon 'M. Salvador, en trois phases dis-</p>
<p><pb/></p>
<p>H.'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cette rapide analyse j'ai nécessairement négligé bien des choses
qui, pour ètre~ réfutées, ou</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'entrerai pas dans la. discussion de tous les points sur lesquels je
ne me trouve pas d'accord avec M. Salvador on pense bien qu'ils sont
essentiels et nombreux. J'ai indiqué, en courant, quelques-unes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>26octobre&lt;838.</p>
<p><pb/></p>
<p>° XIX</p>
<p>EXAMEN CRITIQUE</p>
<p>DES DOCTRINES DE GIBBON, DU DOCTEUR STRAUSS ET DE M. SALVADOR</p>
<p>SUR JESUS-CHRtST, SON ÉVANGILE ET SON ÉGLISE, Par-M. GUILLON, évoque de
Maroc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les temples étaient debout, cela est vrai les autels des dieux fumaient
d'encens et de sacrifices, c'est incontestable le savant auteur que je
critique aurait pu s'épargner la peine de citer les faits et de réunir
les textes qui le prouvent. Il faut un culte public aux hommes, et tant
qu'on ne leur en offre pas un autre qui réponde au vague appel de leur
conscience, ils gardent celui qu'ils ont, même sans y croire. Je dis
sans y e~'o~'e~ et ces mots auraient encore besoin d'explication. Il
reste dans tout cœur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>main, on ne se fait pas un culte pour soi tout seul; lorsque Socrate
voulait prier et adorer, il priait et il adorait comme les Athéniens
Auguste sacrifiait aux dieux protecteurs de l'empire; Tibère jurait par
eux;' Cicéron remplissait les fonctions d'augure en un mot, la forme
extérieure du paganisme n'avait pas encore péri: cela prouve-t-il que la
foi païenne subsistât?</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne faut pas confondre les époques. Le paga-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le paganisme, oeuvre tout humaine devait mourir comme l'homme même.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>justes les disputes des philosophes anciens n'avaient jamais fait ni
tant de bruit ni tant de mal. Et en ceci je n'accuse pas l'institution
chrétienne je n'accuse que l'infirmité de l'esprit humain. Le paganisme
n'était qu'un culte. Le christianisme est plus que cela c'est une haute
et sévère philosophie. Morale, métaphysique, politique, il a tout
absorbé; par cela même, il a fait aussi entrer dans son sein l'esprit de
dispute et si l'Evangile respire une paix divine, l'histoire des
chrétiens n'offre que déchirements et que guerres intestines.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Salvador ne ressemble pas plus au docteur Strauss que celui-ci à
Gibbon. 11 admet la fidélité des évangélistes autant que des hommes
transportés par la foi et par l'enthousiasme peuvent être fidèles. Il
explique la mission de Jésus-Christ, sa prédication, son succès, sa vie
et sa mort, l'ardeur des apôtres, les travaux de saint Paul et la
conversion des Gentils, la rapide propagation duchristianisme, par des
causes prises les unes dans la nature du cœur humain, les autres dansles
circonstances des lieux et du temps. La méthode qu'emploie M. Guillon
pour réfuter M. Salvador est, au contraire, la méthode purement logique,
celle des anciens apologistes. De cettefaçon, les deux adversaires ne
courent pas risque de se cho-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'tavri)')842.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA NOUVELLE HËRË8IE AU XIX'SIÈCLE,</p>
<p>PAR M. GUILLON, évêque de Maroc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela, passions d'écrivain, hérésies de bel esprit, amusement d'un
siècle blasé qui a besoin qu'on le secoue rudement pour qu'il sente Je
cherche l'hérétique dans M. de La Mennais, je n'y vois que l'homme de
lettres; je vous accorderai tout au plus qu'il a eu pendant quelque
temps une école; une secte, jamais Distinguons bien la hardiesse</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Faut-il voir dans tout cela un plan suivi et préparé de longue main Je
n'y vois, pour ma part, que les agitations d'un esprit inquiet que ses
pensées emportent tantôt d'un côté, tantôt de l'autre. Sous l'orgueil de
la déclamation, j'aperçois le doute et l'incertitude. Nous avons beau
faire les passionnés et les croyants, notre siècle n'est ni le siècle
des croyances sérieuses, ni le siècle des passions profondes. Toute</p>
<p><pb/></p>
<p>cette hardiesse de pensée se répand en paroles, en livres, en
littérature. Les livres de M. de La Mennais, fussent-ils cent fois plus
hérétiques que tous ceux de Luther et de Calvin, cela ne ferait pas une
hérésie, je dis une hérésie sérieuse. Si quelques jeunes esprits se sont
laissé séduire par la nouveauté et le piquant des paradoxes de M. de La
Mennais, c'est une hérésie d'imagination, une hérésie littéraire qui
passera àt mesure que les livres de M. de La Mennais vieilliront. En
vérité, nous avons bien assez de prétentions mal fondées sans y joindre
celle d'être des hérétiques et des Luther</p>
<p>26 décembre')83S.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXI</p>
<p>LETTRES ET OPUSCULES INÉDITS</p>
<p>DU COMTE JOSEPH DE MAISTRE, PRÉCÈDES D'nNENO'nCEBtOGRAPMQUErAK SON FILS,</p>
<p>LE CONTE RODOLPHE DE MAITRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>homme dé lettres et rhéteur, même lorsqu'il écrivait une invitation à
souper. Ce qui le frappait en toutes choses, c'était le côté littéraire.
S'il n'avait pas été honnête homme par caractère, il l'aurait été par
littérature, et quand il fut consul, il le fut littérairement. Son
consulat nous a valu le seul de ses discours qui subsiste, le
panégyrique de Trajan. En ce sens, ses lettres le peignent bien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au contraire, les lettres de M. de Maistre le peignent sous un jour tout
nouveau, du moins pour moi, et donnent de l'homme une idée que je ne m'en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ans, et qui y avait toujours joui de la plus haute et de la plus juste
considération, rèconnut-il que la place n'était plus tenable pour lui.
Je crois que le diplomate s'était un peu oublié et n'avait pas su
contenir dans de justes bornes le zèle de l'apôtre. Il y a la quelque
embarras dans la correspondance de M. de Maistre, et il n'y en a que là.
Dans une ou deux lettres, faites probablement pour être mises sous les
yeux de l'empereur ou de ses ministres, M. de Maiatre parle des progrès
des jésuites comme n'étant pas de nature, par leur peu d'importance, à
inquiéter la religion du pays. Dans d'autres lettres moins officielles,
il représente ces progrès sous un jour bien différent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne suis pas, je le confesse, des admirateurs passionnés de M. de
Maistre considéré comme philosophe et comme penseur. C'est un génie, si
l'on veut, mais un génie de la décadence. Il force tout et ne produit de
l'effet que par la témérité de ses assertions. Pour une vérité qui
brille, on rencontre cent erreurs dans ses ouvrages. La vérité même, il
la fausse et la gâte presque toujours en l'outrant. Ce qu'il a
d'excellent, c'est le style, qui chez lui est naturel et vrai, môme
lorsque l'idée est déclamatoire. Par le paradoxe, M. de Maistre est le
JeanJaéques Rousseau de la réaction religieuse et poli-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses lettres font quelque chose de plus et de' mieux Y encore elles le
font aimer.</p>
<p>26décembre185&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>XXII</p>
<p>'DU PROTESTANTISME</p>
<p>ET DE TOUTES LES HÉRÉSIES</p>
<p>DANS LEUR RAPPORT AVEC LE SOCIALISME,</p>
<p>PMCÉDÉ DE L'EXAMEN D'CN ÉCRIT DE M. GUIZOT,</p>
<p>PAR AUGUSTE NICOLAS.</p>
<p>Je me bâte de dire que, dans cet examen du livre de M. Nicolas,
j'écarterai avec soin ce qui est pure-</p>
<p><pb/></p>
<p>DU PROTESTANTISME ET DU SOCIALISME.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A ces observations préliminaires qu'on me permette d'en ajouter encore
une. Tout d'abord, il y a quelque chose qui m'est suspect dans ce procès
de socialisme intenté aux sectes dissidentes c'est l'à-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela est-il vrai? Venons au fond des choses. Il y a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DU PROTESTANTISME ET DU SOCIALISME.</p>
<p>que ce soit au protestantisme qu'elle doive ces faveurs terrestres on
avouera du moins que le protestantisme n'y a pas nui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le moyen âge souple et onctueux Je ne deman-</p>
<p><pb/></p>
<p>il. 7</p>
<p><pb/></p>
<p>EXPOSITION ET DÉFENSE</p>
<p>DES PRINCIPAUX DOGMES DU CHRISTIANISME, PAR M. MARTIN DE NOIRL1EU.</p>
<p>M. l'abbé Martin de Noirlieu, curé de Saint-Louis-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'est pas moins certain que les dogmes du christianisme, même ceux
qui choquent le plus la raison au premier abord, s'ils ne donnent pas
une solution claire des grands problèmes de ce monde, écartent au moins
du premier coup les solutions fausses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>forme sociale et politique qui puisse donner le bonheur sans qu'il en
coûte rien que la peine de tirer quelques coups de fusil et de changer
quelques lois.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>23awiH853.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXIV</p>
<p>DE LA DÉMOCRATIE EN AMÉRIQUE,</p>
<p>PAR M. ALEXIS DE TOCQUEVILLE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>queuse, gagne-petit, égoïste? Quand tout est petit dans.la. foule, un
peuple peut-il être grand? En multipliant, par quelque nombre que ce
soit, de petits intérêts et de petits sentiments, arrive-t-on à
l'héroïsme ? La masse n'est-elle pas nécessairement ce que sont les
individus?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>9octobre1840.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOCIALE, POLITIQUE ET RELIGIEUSE, PAR M. GUSTAVE DE BEAUMONT.</p>
<p>XXV</p>
<p>L'IRLANDE</p>
<p><pb/></p>
<p>Aucun sujet ne méritait mieux de fixer le choix d'un observateur aussi
éclairé. L'Irlande, dans sa désolation, dans cette désolation sans
exemple comme sans mesure, qui dure depuis bientôt sept siècles et ne
parait pas près de finir, offre peut-être un spectacle plus instructif
encore, plus fécond en leçons de politique et de morale, plus fait,
j'ose le dire, pour élever le cœur que la triomphante démocratie des
États-Unis d'Amérique Je l'avoue, je ne suis pas de ceux, s'il y en a,
que le livre de M. de Tocqueville a enthousiasmés pour la démocratie
américaine. Je l'estime moins depuis que je la connais mieux. Je ne me
sens qu'une invincible répugnance pour cette égalité brutale qui rejette
impitoyablement dans. la</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Irlande offre un tableau bien différent. C'est un peuple tout entier,
un peuple de plusieurs millions d'hommes qui tend la main pour vivre et
qui souvent meurt de faim. Femmes, enfants, vieillards, sont en proie à
une affreuse et dévorante misère sur le sol même dont la population a
été dépossédée en masse. Plusieurs fois, en ce monde, il est arrivé
qu'un peuple est tombé sous la main d'une horde de conquérants avides.
Des nations civilisées ont vu leurs villes détruites, leurs champs
ravagés et partagés par des barbares. Des races d'hommes en-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai pris les principaux traits de cet effroyable tableau dans le livre
de M. de Beaumont le livre en dit bien davantage encore, et pourtant M.
de Beaumont assure que ce qu'il rapporte est fort loin d'égaler ce qu'il
a vu. Cela est lamentable; il ne semble pas que l'humanité puisse
descendre d'un degré de plus dans le malheur et dans l'oppression. Oui,
mais n'est-ce pas une grande et admirable chose que ce patriotisme de la
misère, que la durée de cette nationalité vivace qu'on n'a pu ni
extirper par le fer, ni éteindre par la faim, ni effacer par des lois
astucieusement combinées, que cette révolte de six siècles contre
l'injustice de la conquête et de la dépossession ? L'Angleterre a fait
d'incroyables efforts pour arracher le catholicisme du cœur de
l'Irlande. Henri VIII, Élisabeth, les deux premiers Stuarts, Strafford,
victime en Angleterre et oppresseur sans pitié en Irlande, Cromwell
enfin, dont les pas sanglants sont encore marqués sur le sol
irlandais,.ont attaqué le catholicisme par la confiscation, par la
torture, par le meurtre. L'Irlande a vu couler son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et de ces amis de l'humanité, trop communs aujourd'hui, qui, dans leurs
vœux, font toujours précéder leur âge d'innocence, d'égalité et de
bonheur universel, par une période de crimes. Je répète avec plaisir les
belles paroles de M. de Beaumont « Je ne</p>
<p>Dieu seul a dans ses mains le secret de l'avenir</p>
<p>de l'Irlande</p>
<p>24octobre1839.</p>
<p>.Te ne me dissimule pas que cet article n'est plus en rapport avec les
faits actuels. En moins de vingt ans l'état de l'Irlande a changé. A
force d'habileté, l'Angleterre a résolu le problème qui paraissait en
1839 presque insoluble. Mais l'ouvrage de M. de Beaumont n'en conserve
pas moins sa valeur historique; tout y était vrai quand il a été publié
et c'est au même titre que j'ai cru devoir conserver cet article.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXVI</p>
<p>MŒURS POLITIQUES AU XIX' SIÈCLE, PAR M. ALEXIS DUMESNIL.</p>
<p><pb/></p>
<p>du moins au monde de grands exemples d'héroïsme et d'austérité que si
c'était la cause de la monarchie et de la religion qui triomphait, le
vieil honneur chevaleresque, une piété pure et sincère, viendraient
s'asseoir au pied du trône restauré.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>beau. L'esprit de chevalerie et de loyauté va renaitre. La royauté ne
croira pas s'abaisser en ouvrant l'oreille aux conseils de ces fidèles
serviteurs qui ont versé leur sang pour elle. Elle ménagera, elle
honorera leur noble fierté. L'intrigue ne dévorera pas la récompense du
dévouement.</p>
<p>Vous vous trom.pez l'épreuve de la victoire n'est pas plus honorable
pour la monarchie que pour la république. Avec la vieille cour
reparaissent les vieilles traditions de légèreté et d'intrigue. Chacun
reprend sa place et ses petites passions, comme si rien n'était changé.
Seulement le pays est surchargé des prétentions d'une double
aristocratie, l'ancienne et la nouvelle. Et ces gentilshommes
campagnards, ces paysans héroïques qui combattaient non pour la cour,
mais pour la monarchie, non pour les prétentions théocratiques du
clergé, mais pour la religion, quelle sera leur récompense? L'oubli, le
mépris, la persécution peut-être Ils ont souffert, il est vrai, ils ont
versé leur. sang mais ils ne savent pas 'faire valoir leurs blessures Et
puis ce sont des gens intraitables qui disent tout haut leur façon de
penser Ils se plaignent qu'on les a trompés en leur mettant les armes à
la main pour une cause qui n'était pas la leur, pour la cause des
courtisans et des jésuites! Ils.cherchentla monarchie telle qu'ils se
l'étaient représentée aux jours de leur enthousiasme, grande, généreuse,
protectrice des intérêts et de la liberté de tous, et il n'y a presque
de restauré que les abus de la cour de Louis XV et de Louis XVI! nouveau
et cruel désappointement pour l'homme de cœur qui voit ainsi périr l'une
après l'autre toutes ses illu-</p>
<p><pb/></p>
<p>sions, et qui ne trouve plus où placer dans le monde les idées d'honneur
et de vertu qu'il s'était faites!</p>
<p>Tel me semble être l'esprit sous l'influence duquel M. Alexis Dumenil a
écrit son piquant ouvrage des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comment ne pas leur pardonner, s'ils se défient de l'avenir de l'espèce
humaine et n'attendent guère pour elle que le retour des mêmes fautes et
des mêmes malheurs?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>autres, qui fait que des hommes de tous les partis, oppresseurs et
opprimés, se trouvent un beau jour réunis ensemble dans le même salon et
causent amicalement sur le pied de l'égalité « Dans la société vous ren«
contrez à,toute heure, et comme simple particulier, « l'homme qui
naguère encore disposait de votre « vie, celui qui conseillait votre
perte ou celui qui « vous sauva de l'échafaud. Vous pouvez même en «
échangeant une prise de tabac, causer familière« ment de
l'interrogatoire qu'on vousfit subir, et des « piéges que l'on vous
tendait. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 novembre 1830.</p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIÈME PARTIE</p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>if. 10</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>i</p>
<p>COURS D'ÉTUDES HISTORIQUES, PAR M. DAUNOU.</p>
<p><pb/></p>
<p>opinions lui donnaient auprès de la jeunesse pour semer parmi elle, avec
une instruction puisée aux meilleures sources de l'antiquité, lesplus
pures maximes de la morale et de la philosophie politique. Je crois le
voir encore, calme dans sa chaire, mais les yeux ardents, lisant son
manuscrit avec la rapidité d'un homme qui a peur de dérober une minute à
l'étude, et ayant dans la monotonie même de ses inflexions, je ne sais
quoi de tranquille et de résolu qui représentait bien la constance et la
probité antiques. L'ordre, la méthode, une espèce de rigueur
mathématique qu'il aurait voulu transporter dans les sciences morales,
caractérisaient habituellement son style et ses pensées l'ironie
voltairienne s'y laissait quelquefois entrevoir, toujours sérieuse
cependant et morale dans son but; il s'échauffait rarement, si ce n'est
pour ûétrirl'espritde conquête etdedespotisme. Alors le vieux
républicain chassé de la tribune par les baïonnettes du 18 brumaire
retrouvait des accents de colère admirables</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>versation même, les noms d'Hérodote ou de Cicéron, prononcés tout à
coup, éveillaient son âme et en faisaient jaillir des traits d'éloquence.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il a mieux aimé en inventer un nouveau, qui a d'ailleurs le mérite
d'être plus modeste et peut-être plus clair, et son traité des Msayes de
l'histoire n'en est pas moins, si j'ose reprendre le mot qu'il a
honteusement chassé, une excellente philosophie historique. Pour moi, ce
terme ne signifie qu'une chose les leçons de morale et de politique que
l'observation tire de l'histoire. C'est la philosophie des historiens de
l'antiquité ils n'en ont pas connu d'autre ils se sont gardés avec soin
de l'esprit de système sans prétendre écarter d'une main téméraire le
voile que la Providence a jeté sur le but final du monde, ils se sont
contentés de faire pénétrer la lumière dans les derniers replis du cœur
humain aussi, étant toujours vrais, ils vivront éternellement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>29 novembre 4843.</p>
<p><pb/></p>
<p>II b</p>
<p>SALLUSTE</p>
<p>TRADUIT PAR M. GOMONT.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>venir qui voudront certainement tenter aussi l'aventure. On aime Horace,
on le sait par cœur. On ne veut pas mourir sans lui avoir fait l'hommage
d'une petite traduction en vers ou en prose. C'est l'inévitable péché de
quiconque sait deux mots de latin. Combien de gens sont morts en paix,
convaincus qu'ils avaient traduit Horace</p>
<p>u. 11</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous n'avons en entier de Salluste que la, Conjuration de Catilina et la
Guerre de Jugurtha. On a souvent comparé ces deux ouvrages, et un grand
nombre de critiques ont donné la préférence au premier. Ce jugement
m'étonne. Le Jugurtha me parait le fruit d'un art plus mûr et plus
parfait. Si Salluste approche quelquefois de la déclamation, c'est dans
le Catilina. Il semble que ce qu'il y a de monstrueux dans le sujet ait
fait sortir l'écrivain lui-même des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>donc que les historiens nssent comme Salluste, et qu'avant tout ils me
donnassent la clef de leur morale, ne fût-ce que pour être sûr qu'ils
savent eux-mêmes ce qu'ils veulent dire quand ils parlent de la grandeur
d'un peuple ou de la gloire d'un roi. Pour mon compte, je crois que les
principes de la politique et de la morale n'ont pas changé depuis
Salluste, et qu'il est vrai aujourd'hui, comme il l'était de son temps,
que l'amour de l'argent, le besoin du luxe, la soif des plaisirs et des
aises de la vie sont les signes les plus certains de la décadence d'un
peuple t</p>
<p><pb/></p>
<p>la morale, se retrouverait tout entière dans les huit livres de Thucydide.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 février 18H6.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LES CÉSARS,</p>
<p>PAR M. LE COMTE FRANTZ DE CHAMPAGNY.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai voulu mettre sur ce point la pensée de M. de Champagny dans tout
son jour, parce que cette pensée est le fond même de son livre, et
qu'elle en fait, selon moi, le mérite, l'originalité, l'intérêt, et
aussi les défauts. M. de Champagny ne l'exprime pas toujours, cette
pensée peut-être même ne l'exprime-til nulle part aussi clairement que
je viens de le faire. Mais elle respire dans tout son ouvrage, elle en
colore toutes les parties. Elle est sous-entendue dans tout ce qu'il
dit. Une fois qu'on a cette clef, l'ouvrage de M. de Champagny
s'explique. Ce n'est pas seulement une histoire écrite avec talent, un
tableau de mœurs tracé d'une main ferme, c'est un discours habile. M. de
Champagny a rajeuni la vieille thèse des apologistes chrétiens en la
recouvrant de couleurs historiques. 11 a pris l'antiquité en laid, et
nous la montrant sous ce masque affreux, avec ces rides, cette tête
chauve, ces yeux creusés par la débauche et par</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On voudrait apparemment, ou que les. philosophes eussent fait taire la
voix de leur raison et de leur conscience en gardant secrètes les
vérités dont</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>8avriH853.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA DOMINATION. ROMAIN EKJUOÉE,</p>
<p>ET DE LA RUINE DE JÉRUSALEM,</p>
<p>PAR M. SALVADOR.</p>
<p>e</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>Les réflexions naîtraient ici en foule, mais je les</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux chrétiens, leur haine ne s'explique pas. Il semble que tout en
adorant avec terreur les j ugements de Dieu sur l'ancien peuple choisi,
ils n'auraient du ressentir qu'une compassion respectueuse pour leurs
frères tombés. Sans doute les temps de Jérusalem</p>
<p>n. 13</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est donc un espace de deux cents ans qu'em-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>éclaircissements nécessaires puisés dans l'histoire antécédente des
Juifs. Sans ces digressions, M. Salvador aurait 'pu faire un récit
très-animé, une espèce de roman vrai et capable de défier les
imaginations les plus inventives; il n'aurait pas fait une histoire
politique. S'il y a un peuple dont les destinées n'aient rien dû au
-hasard, c'est le peuple juif. Tout se tient et s'enchaîne dans ses
annales; toutes les parties s'en expliquent l'une par l'autre, et la
ruine de Jérusa-. lem par les Romains appelle nécessairement le souvenir
du lecteur et de l'historien sur la première destruction de cette ville
par les rois de Babylone.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA RUINE DE JÉRUSALEM.</p>
<p>Live adore et qu'il fait revivre glorieusement dans cette longue suite
de dictateurs et de consuls dont les triomphes décorent ses pages A vrai
dire, quand l'historien a ce soufûe de vie, il a tout, car on le
dispense du reste. Quelques savants le chicaneront peut-être sur
l'exactitude; le public le croira sur parole</p>
<p>Eloignons des comparaisons qui ont toujours l'air d'une injustice ou
d'une flatterie. Il n'appartient qu'aux prophètes de remplir des
ossements arides d'une vie immortelle. Ce que je puis dire du livre de
M. Salvador, sans craindre qu'aucun de ceux qui le liront ne me démente,
c'est que l'intérêt s'y trouve, un intérêt puissant qui marche et
s'accrolt avec les événements et laisse dans l'àme une impression
durable et profonde. M. Salvador a senti ce qu'il peint. Il aime
Jérusalem. Au moment où les légions romaines vont entourer cette grande
ville, il en décrit le site, les monuments, le ciel avec une sorte de
tendresse touchante. Quand le hasard a laissé</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2)nai18t7.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE THÉODORIC LE GRAND, ROI D'ITALIE,</p>
<p>PAR M. DU ROURE.</p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de lui trancher la tête. Théodoric, poursuivi, dit-on, de remords,
mourut peu de temps après. La tradition rapporte qu'il crut voir la tête
de Symmaque dans une tête de poisson monstrueuse qu'on avait servie sur
sa table.'Qui de nous n'a pas été bercé avec cette terrible histoire de
la tête de Symmaque histoire qui n'est peut-être qu'une légende; mais
qu'importe ? les légendes de cette sorte ne sont pas de pures fables;
c'est le cri de la conscience populaire, c'est l'histoire revêtue des
formes de la poésie. Aussi jouissent-elles, comme la poésie, du
privilége de se graver dans toutes les mémoires, de passer de bouche en
bouche, d'être plus indestructibles que la vérité même Les grandes
qualités de Théodoric ont été un peu effacées par les malheurs de sa
famille et par la destruction trop prompte de sa monarchie; il n'y a que
les plus érudits qui puissent retrouver sous les décombres la trace de
ses institutions l'histoire de la tête de Symmaque s'est transmise d'âge
en âge,, et le nom de Théodoric la rappelle aux moins savants. Justice
du ciel, et tant mieux pour l'humanité si le ciel était toujours aussi
juste</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si j'ai osé différer d'opinion sur quelques points</p>
<p><pb/></p>
<p>34 mai&lt;847.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>RÉCITS DES TEMPS MÉROVINGIENS, PAR AUGUSTIN THIERRY.</p>
<p>Je n'ai pas besoin de faire l'éloge du nouvel ouvrage de M. Augustin
Thierry. Quand cet ouvrage ne se présenterait pas aujourd'hui avec un
arrêt qui le déclare éloquent, arrêt rendu par l'Académie française, et
prononcé par M. Villemain, juge si compétent et si sûr lui-même, le nom
seul de M. Augustin Thierry me dispenserait des compliments d'usage.
L'auteur de l'Histoire de la conquête de l'Angleterre par les Normands
est également au-dessus des éloges vulgaires et des critiques
malveillantes. Je puis exprimer d'un mot mon opinion sur les Récits
mérovingiens ce livre n'est inférieur sous aucun rapport aux précédents
ouvrages de M. Augustin Thierry. C'est le même art de raconter
simplement et d'intéresser par des détails habilement choisis, c'est le</p>
<p><pb/></p>
<p>même style élégant et pur, c'est la même âme ardente et sensible se
faisant une image vive des hommes et des temps qu'elle décrit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i</p>
<p>Ne poussons pas trop loin ce paradoxe pourtant. Toute connaissance est
bonne, et la critique, pourvu qu'on n'en abuse pas, est la base de
l'histoire. La même science qui étouffera mille esprits ordinaires
éclairera de la plus vive lumière un esprit supérieur. A travers les
ternes chroniques de quelques moines crasseux et stupides, un homme de
génie découvrira d'admirables points de vue, un vaste horizon. Au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lois et nos lettres sont romaines c'est l'esprit romain qui a fini par
vaincre l'esprit barbare</p>
<p>tt. 15</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Augustin Thierry ne s'est pas contenté de juger les autres. Il a
rassemblé dans un dernier chapitre ses propres vues sur la marche et le
développement des grandes révolutions du moyen âge. Il sait peindre à
grands traits, comme il sait raconter avec ces petits détails qui sont
la vie du récit. Dans ce morceau concis et rapide, l'histoire des
municipalités, qui a, comme on sait, la prédilection de M. Thierry, joue
un grand rôle. On y trouve aussi de curieux détails sur la yAï/~e
germanique, espèce de société d'assurance mutuelle, qui est devenue dans
nos villes du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>23 août 840.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DES ÉTATS GÉNÉRAUX</p>
<p>PARM.RATHERY.</p>
<p>VII</p>
<p>DE FRANCE,</p>
<p><pb/></p>
<p>quand j'ai lu les Mémoires couronnés. H m'a paru que les Académies
surfaisaient, si j'ose me servir de cette expression, et qu'elles
demandaient immensément pour se contenter au total de peu. Les
concurrents supposent avec raison qu'on n'exige pas d'eux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces dernières paroles me paraissent d'une remarquable beauté et d'une
profondeur morale qui étonne dans la bouche du cardinal Dubois. En
faisant de la force toute la base de sa théorie, il en connaissait
cependant le côté faible. C'était, selon lui, le ressort nécessaire de
l'État mais ce ressort matériel et grossier, il fallait le cacher.
Pendant plus de soixante ans encore la théorie du cardinal Dubois devait
être le mot secret du gouvernement de la France, ce que Tacite appelle
si bien arcana imperii. Alors l'idée de rappeler les Etats généraux ne
sortit pas du cercle d'un petit nombre d'hommes d'État et d'utopistes.
Elle ne devait se réveiller avec éclat et devenir une passion publique
qu'en 1789.</p>
<p><pb/></p>
<p>n. 16</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>former en république universelle, assurément c'est dans nos annales
qu'il puisera ses précédents.' Les peuples qui veulent être libres
doivent chercher les s leurs en Angleterre. Nous n'avons qu'un mot en
France tout ou rien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>générale, qui tient, j'en ai bien peur, au caractère mémf de la nation,
toutes les causes secondaires dont la royauté sut profiter habilement,
et, en première ligne, les querelles intérieures suscitées par la
division des Etats en trois ordres. Ce que le fractionnement des partis
a produit dans des assemblées plus modernes, l'opposition des intérêts
et l'antagonisme des classes le produisaient dans nos anciens Etats.
C'est ce que Saulx-Tavannes exprime avec une singulière énergie dans un
passage de ses Mémoires cité par M. Rathery « Infinies raisons, dit cet
auteur « dans son vieux langage, empêchent que les États « de France ne
se mettent en autorité et en liberté « le royaume est composé de
plusieurs pièces divi« sées en ecclésiastiques, noblesse et peuple,
officiers « de justice et de finances, qui conservent leurs biens, «
situés en la campagne, par l'autorité royale, et ont « été tant trompés,
qu'ils croient que la prétendue « liberté coûteroit plus cher que la
servitude volon« taire où ils sont. Il y a des gens d'Église dépendans «
du roi, du nombre desquels sont ceux qui tiennent « les abbayes par
récompense autres qui regardent « immédiatement au pape, et plusieurs
qui demeu« rent chez eux et voudroient bien la réformation, « leur
décharge et celle du peuple, si elle se pouvoit « obtenir sans trouble.
De la noblesse, aucuns sont « pensionnaires ou commandent aux
forteresses, « autres ont pris parti avec les princes et factions, «
aucuns plusieurs aiment leurs maisons. Le peuple « est divisé en
officiers royaux, en artisans et villa« geois. En ce temps où la
religion est en peu de « recommandation le bien général l'est encore</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que des souvenirs honorables pour elle et pour ceux qui l'ont défendue.
C'était une chimère, soit! La chimère était assez belle pour qu'on ait
pu s'y laisser surprendre. Triste sagesse que celle qui ne veut pas même
qu'on regrette</p>
<p>8 octobre &lt;852.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA PAPAUTÉ</p>
<p>PENDANT LE XIV" SIÈCLE,</p>
<p>PAR L'ABBÉ J.-B. CHRISTOPHE.</p>
<p>VIII</p>
<p><pb/></p>
<p>papes, et de la papauté elle-même le privilége de la France. Cela aurait
résolu la question du gallicanisme d'une manière bien simple.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après la guerre, l'argent est le grand ressort des affaires humaines. La
cour pontificale se montrait-elle fort scrupuleuse sur les moyens de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tiens. Plus d'une fois on fit signer et jurer au candidat qui allait
être élul'engagement solennel den'accepter la dignité papale que pour
s'en dépouiller et terminer le schisme par une cession réciproque tous
ces engagements, tous ces serments étaient oubliés dès le lendemain.
Rome eut trois ou quatre papes pendant ce long intervalle de temps
Avignon en eut deux, Clément VII et le fameux cardinal d'Aragon Pierre
de Lune, célèbre, sous le nom de Benoit XIII, par une obstination qui ne
faiblit pas un moment et que le concile même de Constance ne put
vaincre. Ainsi se dévoila le mystère d'ambition que cachai tdepuis
longtemps la tiare, devenue le signe d'une grandeur trop humaine et
d'une puissance plus temporelle que spirituelle. Car je ne puis pas
croire que tous ces papes du grand schisme, par une fatalité singulière,
fussent animés d'un autre esprit que les papes qui les avaient précédés.
Urbain VI, Benoit XIÏI, Grégoire XII. Jean XXIII lui-même figureraient
peut-être honorablement dans l'ouvrage de M. l'abbé Christophe, si les
circonstances n'avaient pas manifesté le secret de leur cœur, et fait
connaître qu'ils n'aimaient et ne recherchaient dans la suprême dignité
de l'Église que les richesses et le pouvoir qui l'accompagnaient. Le
grand schisme a été un de ces coups de la Providence qui répandent
subitement la lumière bien plus sur une situation tout entière que sur
les passions personnelles de quelques individus. Oui, la puissance
temporelle despapesdevaitaboutirlà. Oui,la papauté étant devenue un
empire tout mondain, devait être recherchée comme les empires de ce
monde, par les mêmes motifs, pour la même fin. Oui, il fallait qu'a-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2:ianùt)8b3.</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>mSTOIRE DU PONTIFICAT DE CLÉMENT XIV PAR AUGUSTIN THEINER,</p>
<p>PRETRE DE L'ORATOIRE.</p>
<p>c</p>
<p>Toute l'histoire de Clément XIV, connu avant son exaltation sous le nom
de Ganganelli, est dans un seul acte, celui de la suppression de l'ordre
des jésuites en 1773. D'autres événements, bien graves sans doute,
s'accomplirent pendant la courte durée de son pontificat, entre autres
le commencement du partage de la Pologne mais la cour de Rome ne prit à
ces événements qu'une part très-secondaire, et Clément XIV ne fig ure
dans le dernier que pour quelques lettres de chancellerie assez
touchantes, auxquelles, comme on le pense bien les potentats du Nord
firent très-peu d'attention. Danslasuppression des jésuites, au
contraire, le pape jouait nécessairement le premier rôle. Sans lui les
puissances catholiques qui réclamaient cette suppression, la France,
l'Espagne, Naples, le Portugal, n'auraient pu rien faire. Aussi</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est pour réhabiliter la mémoire de Clément XIV, et pour la venger des
attaques des jésuites ou de leurs amis, que le père Theiner a pris la
plume. Son ouvrage est une apologie de ce pape, mais une apologie
historique, appuyée sur d'innombrables citations de pièces et de
correspondances diplomatiques. Le père Theiner est membre lui-même d'un
ordre religieux il est prêtre de l'Oratoire. Allemand de naissance, il
vit à" Rome. L'énumération des fonctions qu'il y remplit n'occupe pas
moins de quatre lignes sur le titre de son ouvrage. 11 me suffira de
faire remarquer qu'il est préfet-coadjuteur, ou, comme nous dirions en
France, garde adjoint des archives secrètes du Vatican, et que, s'il a
puisé dans ces archives de précieux documents, il ne l'a</p>
<p><pb/></p>
<p>pas fait apparemment sans y être autorisé. Quant aux doctrines, les
jésuites eux-mêmes pourraient envier au père Theiner son ultramontanisme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes les lettres du cardinal deBernis sont des chefsd'œuvre d'esprit
et de finesse. Elles sont écrites de ce ton leste et brillant dont nous
possédons seuls le secret en traitant les affaires sérieuses. Le
cardinal y peint d'un trait les hommes, les choses, et se peint lui-même
sans. y songer c'est le bon sens même avec la grâce et le laisser-aller
d'un homme de cour.</p>
<p>J'avoue que les pièces de la chancellerie romaine me paraissent
infiniment moins divertissantes, et c'est ici que j'accuse le père
Theiner d'abuser de la citation en vrai continuateur de Baronius. La
chancellerie romaine a ses formes; je ne les lui reproche pas. Je
reproche au père Theiner de donner sérieusement pour des preuves du
grand caractère de Clément XIV, de sa bonté ou de sa piété, de pures
manières de parler qui se retrouvent dans tous les actes pontificaux, et
des lettres officielles que très-probablement Clément XIV signait pour
la plupart sans les lire. Voyez les conversations de Clément XIV
rapportées par le cardinal de Bernis Est-ce que le pape y parle en
termes mystiques de ses entrailles paternelles, de ses larmes et de ses
consolations? Point du tout. Ganganelli s'y fait voir tel qu'il était,
gai, fin, très-italien, et, au fond, fort bon homme. Malheureux les gens
qui n'osent rien passer dans un livre quand ils en ont entrepris la
lecture Je suis du nombre, pour mes péchés, et je devais bien cette
petite critique au père Theiner, pour la masse de pièces officielles
qu'il m'a fait dévorer.</p>
<p>Ai-je tout dit? Non, car je veux rivaliser d'exactitude avec le savant
oratorien. Son ouvrage forme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans le conclave. Qu'il ait acheté les voix de la France, de l'Espagne,
du Portugal par un engagement quelconque, non C'est une calomnie. Si
quelques lettres du cardinal de Bernis semblent d'abord l'insinuer,
toute la suite de la correspondance de ce cardinal le dément, et, comme
le remarque trèsjustement le père Theiner, il faut bien dans 'cette
correspondance faire la part de la légèreté française et de l'envie
qu'éprouvait le cardinal de s'attribuer auprès de sa cour l'honneur du
conclave. Cet engagement, Ganganelli, parvenu au trône pontifical, l'a
toujours nié dans le secret même de ses conversations confidentielles
avec le cardinal de Bernis, conversations qui ne nous sont connues que
par les lettres du cardinal, et qu'il rapporte sans jamais y ajouter un
mot de démenti. Au contraire, toutes les fois que le pape se sentait
trop pressé d'en finir dans les longues négociations qui précédèrent le
bref de suppression, il n'objectait que l'honneur de son pontificat,
compromis si l'on pouvait croire qu'en supprimant les jésuites il payât
aux cours le prix de son élection. C'est après son exaltation, c'est
librement qu'il promit au roi d'Espagne Charles III de prononcer une
suppression complète, et jamais, ni dans la correspondance du cardinal
de Bernis, ni dans celle de M. Monino, l'ambassadeur d'Espagne, dont
l'énergie finit cependant par surmonter les lenteurs et les hésitations
du pape, on ne trouve un mot qui veuille dire Clément XIV ne nous paye
pas le prix de sou élection Il faut donc mettre ce prétendu marché au
nombre des fables. Tant mieux pour la papauté Une seconde question suit
immédiatement celle-ci</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il. 18</p>
<p><pb/></p>
<p>secrète, poursuivit impitoyablement la suppression complète de l'ordre.
M: de Monino, devenu depuis si célèbre sous le nom de Florida Blanca,
emporta la négociation. Il ne violenta pas Clément XIV, quoi qu'on en
ait dit; il le décida. Le 21 juin 1773, après plus de trois ans de
pontificat, Ganganelli publia le fameux bref Dominzis ac ?'e~eM~ dans
lequel il est facile de voir encore les traces de ses longues
hésitations. Les jésuites étaient supprimés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un dernier point se présente sous ma plume il faut bien l'aborder,
quelque répugnance que j'y aie. Les jésuites avaient-ils mérité leur
suppres-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>22 février 4853.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DU PAPE PIE VII, PAR M. LE CHEVALIER ARTAUD.</p>
<p>x</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'on entre dans le détail des événements, ils sont merveilleux et de
grandes leçons en jaillissent de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la république, quoiqu'elle ne fut pas vieille de quinze siècles, se
détraquait toute seule.</p>
<p>Mot admirable d'énergie et de sens dans la bouche</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n dri jusqu'aux larmes. Ah que nous avons été « content de votre peuple
h) »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>til cette histoire est. belle et touchante. M. Artaud n'a eu qu'à
raconter ce qu'il avait vu pour en faire un livre très-curieux et
très-digne d'attirer l'attention publique.</p>
<p>&lt;4août&lt;836.</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>HISTOIRE DES PROTESTANTS DE FRANCE, DEPUIS L'ORI&amp;tNE DE LA RÉFORMATION
JUSQU'AU TEMPS PRÉSENT,</p>
<p>PAR&amp;.DEFÉLICE.</p>
<p>Il ne s'agit pas de prendre les siècles passés par leur côté brillant,
tel siècle par l'éclat que les arts et les lettres y ont jeté, tel autre
par les vertus ou par les grandes actions de quelques hommes
extraordinaires de ne voir, par exemple, dans le siècle des Antonins que
la philosophie sur le trône, ou, dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Par malheur, ces moyens de justification ne sont</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans ce qu'elle a de plus repoussant la lutte impie de la force contre
la conscience, et dans ce qu'elle a de plus absurde la prétention
d'imposer ce qui ne s'impose pas, la croyance et la foi</p>
<p><pb/></p>
<p>Louis XIV n'est point justifiable. Ce qu'il faut dire, c'est que voilà
où le détestable principe de l'intolérance a pu conduire un prince
naturellement droit et bon. Louis XIV n'avait pas l'âme d'un persécuteur
il aimait ses sujets protestants et ne les craignait pas. Roi absolu et
jaloux de son pouvoir, il savait cependant supporter autour de lui ce
degré de liberté sans lequel l'obéissance n'est que servitude. Cette
fois seulement une idée fausse le jeta dans la tyrannie, et cette idée
fausse, quoi qu'on en dise, fut plutôt une erreur de religion qu'une
erreur dé politique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>26 mai &lt; 882.</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>HISTOIRE DES REFUGIES PROTESTANTS DE FRANCE,</p>
<p>DEPUtSLARÉYOCATMNDEL'~DnDENANTMJUSQC'ANOSJOUM, PAR M. CH. WEISS.</p>
<p>Les scandales de'la, jeunesse de Louis XIV avaient été moins funestes à
sa gloire que ne le fut la piété mal entendue de son âge mûr et de sa
vieillesse,</p>
<p><pb/></p>
<p>ou plutôt l'heure était arrivée où ce prince doué de tant de bon sens,
mais enivré de l'excès de sa puissance, devait se briser contre l'écueil
qui attend les souverains absolus l'impossibilité de supporter une gêne,
de souffrir une résistance, de vivre avec ce qui les contrarie. Quelque
soumis que fussent alors les protestants, leur différence de religion
avec la majorité de la nation et avec le roi constituait une espèce
d'opposition. Depuis longtemps ils ne comptaient plus guère de grands
seigneurs dans leur parti. La plupart de ceux qui recherchaient les
honneurs et la fortune les avaient quittés. Louis XIV crut qu'un coup
d'autorité en finirait avec eux, et que le ciel lui avait réservé la
gloire de rétablir l'unité de croyance et de culte dans ses Etats il
révoqua l'édit de Nantes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tantum relligio potuit suadere malorum</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« On m'a porté sur votre compte des plaintes qui ne « vous font pas
honneur. Vous maltraitez les hugue« nots, vous en cherchez les moyens,
vous en faites « naître les occasions; cela n'est pas d'un homme de «
qualité. Ayez pitié de gens plus malheureux que « coupables. Ils
sont-dans les erreurs où nous avons « été nous-mêmes, et dont la
violence ne nous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ces exilés auxquels on en avait rendu le séjour impossible.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mon dessein n'est pas de refaire ici en abrégé l'excellent livre de M.
Charles Weiss. J'y renvoie le lecteur pour le détail exact et curieux de
toutes les fabriques fondées, de toutes les industries importées ou
développées par les émigrés français en Prusse, en Hollande, en
Angleterre. Longtemps les bannis conçurent l'espérance de se faire
rouvrir les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La cause pour laquelle ont souffert ces hommes, qui paraissaient si
faibles devant Louis XIV, a triomphé. C'est de leurs malheurs mêmes
qu'est sortie la liberté des cultes. Nous jouissons de leur victoire, et
ils ne l'ont pas vue Ne nous endormons pas, cependant. Il n'y a pas de
victoire que l'indifférence et l'incurie ne puissent tourner en défaite,
et l'on ne conserve les grandes conquêtes qu'en les défendant</p>
<p><pb/></p>
<p>u.</p>
<p><pb/></p>
<p>S octobre &lt;8M.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ouvrage doit avoir quatre volumes. Il n'y a jusqu'ici que le premier
qui ait paru. Mais ce premier volume contient le plus beau peut-être de
l'histoire de Port-Royal, l'âge héroïque de cette petite congrégation de
religieuses et de solitaires qui exerça sur le siècle de Louis XIV une
si prépondérante influence, le temps de la ferveur et de l'obscurité,
temps précieux, temps court, même pour les cloîtres les plus saints et
les plus cachés</p>
<p>PORT-ROYAL</p>
<p>PAR M. SAINTE-BEUVE. JerARTICLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'histoire de Port-Royal, au surplus, a été écrite</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sens le plus rigide du mot, est peint admirablement par M. Sainte-Beuve.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2&lt; maHSH.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAR M. SAINTE-BEUVE</p>
<p>PORT-ROYAL,</p>
<p>XIV</p>
<p>S'ARTICLE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>propre et tout pouvoir pour le bien. C'en est fait; le sacrifice
sanglant est consommé; l'amour-propre est doublement vaincu il ne reste
plus rien de l'homme et la grâce, cette puissance mystérieuse, ce don
gratuit de Dieu que l'homme reçoit et qu'il ne peut pas même demander
comme il faut, est le seul soleil qui brille sur le monde maudit et désolé</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jansénius et sa doctrine m'ont entraîné beaucoup plus loin que je rie
voulais. Que serait-ce, si j'allais m'engager dans l'examen du livre de
la Fréquente Co~MHMMMM ? Ce livre, quoiqu'il n'ait pas été cdn-</p>
<p><pb/></p>
<p>damné, si je ne me trompe, irrita peut-être plus les ennemis de
Port-Royal que r~M~M~HM~ de l'évêque d'Ypres. Il y a toujours eu deux
tendances dans le christianisme l'une toute spirituelle, qui n'accorde
rien qu'aux dispositions de l'âme l'autre plus positive ( je ne veux pas
me servir d'un autre mot ), qui, au lieu d'attendre les dispositions de
l'âme, les suppose ou les prévient. La première, pour que l'acte soit
efficace, pour que le pardon, par exemple, descende sur le pénitent,
veut que l'effet du sacrement soit d'avance produit dans le coeur par
une conversion sincère; la seconde espère produire la conversion par le
Sacrement même. Celle-ci, comme on le conçoit, est beaucoup plus commode
dans la pratique les jésuites l'avaient adoptée l'autre ferait peut-être
de meilleurs et de plus vrais chrétiens, mais elle en diminuerait
beaucoup le nombre. On voit que le livre du docteur Arnauld tranchait
dans le vif. Aussi fitil un bruit épouvantable. Les P/'ouMzc~~ ravirent
le public, et mirent le monde du côté des jansénistes on les lira
éternellement. On ne lit plus le livre de la Fréquente C'o~~MHMM mais
les Provinciales ne convertirent sérieusement personne, et le livre de
la Fréquente Communion remplit depénitents nouveaux la solitude de
Port-Royal. Tout cela est bien loin de nous, n'est-il pas vrai? Des
livres de théologie qu'on lit comme des pamphlets, des conversions qui
sont des événements publics, les salons plus occupés des disputes sur la
grâce que des pièces du grand Corneille ou des victoires du grand Condé!
Oui, tout cela est loin de nous le fond de tout cela n'en est pas moins
cependant une partie, la plus sérieuse</p>
<p><pb/></p>
<p>partie peut-être de l'histoire de l'homme le fond de tout cela ce sont
les plus hautes questions de philosophie et de morale questions que
Port-Royal a essayé de résoudre par sa doctrine et par ses exemples.
Port-Royal a succombé dans cette, entreprise sa doctrine a été condamnée
par -l'autorité ecclésiastique ses religieuses et ses solitaires ont été
proscrits par l'autorité civile. Au moins ne faut-il pas que ses
exemples, et il en a. donné d'admirables, soient perdus pour la postérité</p>
<p><pb/></p>
<p>décembre ~842.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA RÉVOLUTION D'ANGLETERRE.</p>
<p>LA RÉPUBLIQUE ET CROMWELL,</p>
<p>PAR M. GUIZOT.</p>
<p>XV</p>
<p><pb/></p>
<p>Si je ne me trompe, ces deux nouveaux volumes sont encore supérieurs aux
premiers. Le talent de l'écrivain s'est agrandi de l'expérience du
ministre parlementaire. L'histoire est l'œuvre propre des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Protecteur. L'Angleterre peut le compter, si elle le veut, parmi ses
grands hommes; parmi ses rois, non. 0 justice du ciel!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Car avec la restauration dela monarchie, Cromwell projetait aussi le
rétablissement d'un vrai Parlement, d'unParlement divisé en deux
Chambres, la Chambre des Communes et la Chambre des Lords, cette
dernière ayant été renversée avec le trône par la Révolution. Cromwell,
quoique parvenu au pouvoir par l'épée, soldat dans l'âme et général
avant tout, savait bien qu'un gouvernement militaire ne serait jamais en
Angleterre qu'un gouvernement de peu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>homme si fin et si clairvoyant dans la politique se bercer au lit de la
mort d'espérances superstitieuses et compter pour son salut, sans
expiation, sans repentir après tant de crimes, sur le dogme protestant
de l'inamissibilité de la grâce Cromwell croyant qu'un jour, une heure
peut-être de grâce et de sainteté dans sa vie sufnrait pour le justifier
devant Dieu! Moquons-nous ensuite des bonnes gens du moyen-âge, qui
espéraient s'ouvrir le ciel en mourant revêtus d'un habit de moine</p>
<p><pb/></p>
<p>t;. i. 24</p>
<p><pb/></p>
<p>XVI</p>
<p>HISTOIRE DU RÈGNE DE LOUIS XVI PENDANT LES ANNÉES OU L'ON POUVAIT
PRÉVENIR OU DIRIGER LA RÉVOLUTION FRANÇAISE,</p>
<p>PAR I. DROX.</p>
<p>Je regrette que M. Droz ne se soit pas proposé tout simplement d'écrire
l'histoire du règne et de la vie de Louis XVI. Son ouvrage est
excellent, mais il est incomplet sous le rapport moral comme sous le
rapport historique. Vous ne me donnez que la moitié d'une leçon que
l'histoire achève d'une manière si dramatique et si terrible. Vous me
dites par quelle déplorable série de fautes roi, noblesse, clergé,
parlement, quand ils pouvaient prévenir la révolution, l'ont précipitée,
quand ils pouvaient la diriger vers le bien commun de tous, l'ont
aigrie, irritée, rendue furieuse vous ne me dites pas ce qui arrive aux
rois, aux grands, au peuple, quand par faiblesse ou par passion ils
refusent de se faire de mutuels sacrifices 1 On n'est pas maître
d'arrêter l'histoire où l'on veut; elle a ses proportions naturelles. M.
Droz a beau</p>
<p><pb/></p>
<p>Que de ressources pendant tout son règne, et jusqu'au dernier moment
presque, l'infortuné Louis XVI n'a-t-il pas eues sous la main,
ressources qu'il a toutes laissées échapper par l'incertitude éternelle
de son esprit! Pour prévenir la Révolution, il a eu Tutgot et
Malesherbes; il a eu Necker, qui, s'il n'était</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mier des obstacles qui ont empêché Louis XVI de prévenir ou de diriger
la Révolution française, c'est lui-même</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'observer lui-même, de la faire observer par les ordres privilégiés?
Hélas! non. Il l'apportait de bonne foi, il l'aurait retirée de même un
jour ou l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>péri Il n'a été étouffé ni par les complots de la noblesse, ni par le
soulèvement et la conjuration des rois, ni par les excès de ceux mêmes
qui prétendaient le défendre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>RÈGNE DE LOUIS XVI.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elle éclatera, maudiront et détesteront leur ouvrage</p>
<p><pb/></p>
<p>XVII</p>
<p>MEMOIRES ET CORRESPONDANCE DE MALLET DU PAN,</p>
<p>RECUEILLIS ET MIS EN ORDRE</p>
<p>PARM.SAYOUS.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sées, etc. On s'est moqué de son arrêt comme des défenses du roi; car il
faut ~OM/OM~ o~e~'ue?' ~M'6'M jP~~Mee ni la loi M! le ~OMfOM' qui e?!
~M&lt;!?ïe ne M~ /'e~ec~es ~M'aM~M~ ~M' se /OH&lt; ?'espec&lt;e?'~ay la
c~'am~e..Pe~o~e ~'o~ ~Ma?~ il ~eK~ yM' ~eM~ ~o&amp;e~ ï'~MKeMeM~. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pourtant pas rendu l'ennemi de tout progrès et de toute lumière. Son bon
sens se révoltait contre les sottises qu'il était de mode et de bon goût
de débiter sur ce sujet dans le monde contre-révolutionnaire.</p>
<p>Mallet avait raison. On abuse de tout, même de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il me semble que cette vie et cette mort en valent bien d'autres 1</p>
<p>27mars~8M.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVIII</p>
<p>HISTOIRE DE LA CONVENTION NATIONALE, PAR M. DE BARANTE.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces deux volumes font désirer vivement ceux qui doivent suivre.</p>
<p><pb/></p>
<p>il. 26</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2decembre185&lt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>Iï</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que serait-il arrivé, au pis-aller ? Eh bien tous les priviléges
n'auraient pas été abolis en une seule nuit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n. c. 2.7</p>
<p><pb/></p>
<p>Sachons voir une justice plus haute qui plane audessus de ce sang et de
ces échafnuds. Ecartons le nuage du monde sensible qui nous empêche
d'apercevoir le monde moral. Chacun a été puui comme il avait mérité de
l'être les uns de leurs faiblesses et de leurs entraînements, les autres
de leur orgueil et de leur obstination; ceux dont le cœur du moins</p>
<p><pb/></p>
<p>5 février 1852.</p>
<p>III</p>
<p>Le quatrième volume de l'~M~o~'e de la ConucH~oM nationale nous conduit
jusqu'au 9 ther-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est en résumé l'histoire des huit ou dix der-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de l'Emile ou de l'Héloïse; puis prenant sa plume, et refaisant avec
complaisance ses éternelles phrases sur l'éternelle conspiration dans
laquelle il englobait successivement tous ceux dont la vie le gênait.
Des amateurs, et il y en avait, hélas dans ce temps-là, des amateurs de
style en 1793 et i 794 remarquaient dans ces discours homicides une
habile contrefaçon des phrases du citoyen de Genève et un talent en
progrès, tant sous la plume de M. Robespierre l'échafaud se parait de
belles couleurs, et_la Terreur se transformait en âge d'or</p>
<p>Saint-Just, lui, procédait par aphorismes. Ses discours et ceux de
Robespierre, analysés avec soin par M. de Barante, peignent mieux
l'époque que ne le feraient cent pages de réflexions et de déclamations.
Que se passait-il, grand Dieu dans l'âme de ces hommes? Croyaient-ils
eux-mêmes un mot de ce qu'ils disaient? Etaient-ils la dupe de cette
effroyable comédie? Espéraient-ils que cela pût durer? Avaient-ils un
but? Quand Robespierre, quand SaintJust parlaient de vertu, de justice,
d'humanité, au moment même où ils déchaînaient tous les vices et tous
les crimes, quel sens ces mots pouvaient-ils avoir dans leur bouche?
Marchaient-ils devant eux, entraînés par la fatalité de leurs premiers
crimes, sans savoir où ils s'arrêteraient? Est-ce que l'agitation de
leur vie ne leur laissait pas un moment pour écouter la voix de leur
conscience et s'examiner en présence de ces notions de justice et de
droit qui ne s'effacent jamais entièrement de l'âme? Saint-Just n'avait
pas la fièvre chaude comme quelques-uns de ses collègues. Ses discours
sont froids et sentencieux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a cependant quelque chose de plus triste encore dans cette histoire
que le spectacle des scènes du tribunal révolutionnaire et de la place
de la Révolution c'est celui des séances intérieures de la Convention
pendant que tout ce sang coulait. On s'y occupait tranquillement de
philanthropie. Tout y respirait en apparence le calme et la sérénité,
excepté les jours où l'on voyait Robespierre ou SaintJust arriver avec
un discours tout préparé, signe presque infaillible d'une proscription
nouvelle parmi les membres mêmes de l'assemblée. Ces jours-là, tout le
monde tremblait on attendait en frémissant la désignation des nouvelles
victimes. Le sacrifice fait,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il pousse sur l'échafaud au moment où le bourreau lui arrache
l'appareil de sa blessure, j'oublie le tyran, je ne vois plus que
l'homme souffrant et misérable, et d'autant plus digne de pitié qu'il
meurt sans consolation et sans espoir</p>
<p>IV</p>
<p>Les deux derniers volumes de l'M~o~e de la CoMMt'K~OM nationale par M.
de Barante viennent de paraître. Le livre est maintenant complet. Une
simple observation résumera toute ma pensée sur cet ouvrage. Nous avons
de brillantes histoires de la Révolution je ne prétends pas en diminuer le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>it. x8</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne connais rien de plus curieux dans l'histoire et de plus fécond en
leçons de morale et de politique, que le tableau de ces deux réactions.
Du 9 thermidor, jour où la Convention s'affranchit de la tyrannie de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette majorité était animée généralement d'inten" tions droites et
bonnes, je le crois avec M. de Barante. Ce n'était pas pour son plaisir,
j'en suis trèsconvaincu, qu'elle avait voté la loi des suspects. Une
fois libre de la Terreur, qui avait pesé sur elle comme sur toute la
France, elle n'aurait pas demandé mieux que de gouverner honnêtement,
paisiblement. Elle aurait trouvé agréable et commode de s'installer au
pouvoir avec l'appui des bons citoyens, de régner sur une société
satisfaite pourvu que la suprématie lui restât, elle était prête à
racheter ses anciennes fautes par beaucoup de concessions faites a
l'opinion publique. Elle aurait pardonné, en un mot, si en pardonnant
elle avait eu l'espoir d'obtenir elle-même son pardon. A tout prendre,
la Convention n'était pas d'ailleurs une assemblée médiocre. Sans
briller d'autant de talents que l'Assemblée Constituante qui avait réuni
l'élite du clergé, de la noblesse et du tiers-état, la Convention
possédait d'habiles et de profonds légistes, des hommes capables
d'administration et d'aSa.ire plus tard, c'est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>7 juin 4853.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VÉRITÉ SUR LES CENT-JOURS,</p>
<p>PAR LUCIEN BONAPARTE.</p>
<p>XIX</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne suis donc pas surpris de voir M. Lucien</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2oc).obre~83S.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES DE M. LUCIEN BONAPARTE, PRINCE DE CANINO,</p>
<p>XXIII</p>
<p>ECRITS PAR HM-MEMB.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici le sophisme sur lequel repose cette étrange théorie. Dans ces
terribles secousses qu'on appelle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un peuple qui se régénère Au moins aurait-il fallu attendre que le
dernier des contemporains de ce régime exécrable eût fermé les yeux pour
essayer d'en réhabiliter le souvenir, et que pas un de ceux qui l'ont
vu, qui en ont souffert, qui l'ont maudit, ne pût dire, répétant un mot
de l'infortuné Malesherbes « Si du moins cela avait eu le sens com« mun »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tt. 30</p>
<p><pb/></p>
<p>pondra, a-t-elle dans quelques cas son utilité? Je ne sais, mais j'avoue
que tout ce qui porte un caractère de tromperie me blesse et me parait
indigne d'un grand peuple.</p>
<p><pb/></p>
<p>vertu de changer la nature des choses? Le coup d'Etat du 18 fructidor en
aurait-il moins été un coup d'État, quand le parti vainqueur aurait fait
ratifier sa victoire par le peuple ? La violation de la Constitution et
de la représentation nationale en aurait-elle moins été le renversement
de toutes les garanties publiques?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en soit, considéré comme expression des opinions politiques
de M. Lucien Bonaparte, ce volume a son intérêt, et ceux mêmes qui ne
partageraient pas entièrement les manières de voir de M. Lucien n'en
rendront pas moins justice aux sentiments de modération, d'honnêteté~
d'amour du bien et du vrai, qui éclatent partout dans son livre. )4
novembre ')83ë.</p>
<p><pb/></p>
<p>(</p>
<p>XXIV</p>
<p>SOUVENIRS CONTEMPORAINS D'HISTOIRE ET DE LITTÉRATURE</p>
<p>PAR M. VILLEMAIN.</p>
<p>PREMtERE PARTIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un sentiment de curiosité maligne est peut-être pour quelque chose dans
cet empressement. Ces journaux, dont la liberté ne paraissait jamais
assez grande il y a bien peu d'années encore, c'est un spectacle amusant
pour quelques personnes de les voir se débattue sous l'étreinte sévère
d'une législa-</p>
<p>tion qu'a engendrée la licence. On attend pour voir comment nous nous
tirerons de l'embarras de parler d'un livre où les doctrines libérales
sont professées avec modération, mais avec fermeté, où la politique
intérieure et extérieure du grand homme auquel se</p>
<p><pb/></p>
<p>rattachent tant de souvenirs de gloire et de deuil, est jugée avec
indépendance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les arrêts de l'histoire, et c'est encore par elles que se conserve dans
les peuples la vie morale avec le sentiment de la vraie grandeur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Libéral de 1789 et ancien ministre constitutionnel de Louis XVI, M. de
Narbonne, devenu l'aide de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il. :U L</p>
<p><pb/></p>
<p>ne saigne pas de douleur et d'admiration au spectacle de cette défense
suprême du génie écrasé sous le nombre Quels soldats quel capitaine quel
rayon de gloire, quels souvenirs des beaux jours brille encore sur ces
derniers moments</p>
<p><pb/></p>
<p>et soient liées entre elles par une main fatale. Austerlitz, Wagram,
Iéna, Friedland, tout glorieux qu'ils sont, présagent une guerre sans
fin, une nécessité perpétuelle de vaincre ou de périr. Avec des
concessions en J 8~3, l'Empereur n'auraitpas désarmé l'Autriche il
n'aurait fait peut-être que se désarmer lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>relèvent et entretiennent les idées généreuses, ne permettent jamais
qu'on désespère ni de la liberté ni de la gloire, et raniment, lorsqu'il
parait s'éteindre, ce feu sacré de l'amour des lettres qui est comme
l'âme de la France Le souvenir de M. de Narbonne a noblement inspiré M.
Villemain dans ce nouvel ouvrage jamais l'illustre écrivain ne s'est
montré plus ingénieux dans les petites choses, plus éloquent dans les
grandes. Il y a longtemps, pour mon compte, que lecture ne m'avait si
fortement ému.</p>
<p>8 jaovier 4854.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXV</p>
<p>CHRONIQUE DE LA RÉVOLUTION DE JUILLET PAR M. ROZET.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne disputons pas tant sur la révolution de Juillet nous finirions par ne
plus nous entendre revenons aux faits. C'est dans l'histoire de cette
révolution fidèlement, et, si je puis le dire, matériellement
reproduite, qu'il faut en chercher le sens et la portée. Tel-est le but
que s'est proposé M. Rozet dans les deux volumes qu'il vient de publier
sous le titre de C/~OM~Me de la Révolution de Juillet. Il faut prévenir
tout d'abord les amateurs de scandale que M. Rozet n'a pas entendu
écrire pour celui-ci ou pour celui-là; il. a écrit pour tout le monde.
Son livre n'est pas un plaidoyer, encore moins un pamphlet c'est une
histoire. M. Rozet a évité le plus grand écueil des mémoires et des
histoires contemporaines, celui de personnifier une grande révolution
dans un parti ou dans un homme auquel on rattache tout, auquel on
sacrifie tout. Il est vrai qu'en évitant cet écueil, on court grand
risque de se briser sur un autre, la froideur et le dé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Malheureusement pour Charles X, heureusement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>28 décembre 1832.</p>
<p><pb/></p>
<p>° Abélard est un des plus singuliers personnages du moyen Age. Dans le
monde, il n'est guère connu que par la triste aventure de ses amours.
Héloïse a immortalisé son amant. Dans l'école, Abélard a joui d'une
immense réputation il s'est cru et il a dû se croire un grand homme mais
les échos de la montagne Sainte-Geneviève n'ont point eu l'immortel
retentissement de ceux du Lycée et de l'Académie la scolastique est
morte, et son héros est mort avec elle. Dans l'Eglise, Abélard a laissé
un nom suspect les rancunes théologiques sont vivaces. Peut-être
cependant aurait-on oublié ses erreurs, qui n'ont point formé de secte,
et sa condamnation dans deux conciles, celui de Soissons et celui de
Sens, s'il n'avait pas eu le malheur de rencontrer pour adversaire un
homme que l'Eglise ne peut pas oublier, saint n. 32</p>
<p>PAR M. CHARLES DE RËMUSAT.</p>
<p>XXVI</p>
<p>ABÉLARD</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>24 novembre 1845.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT ANSELME DE CANTORBËRY</p>
<p>PAR M. CHARLES DE RÉMUSAT,</p>
<p>De l'Académie française.</p>
<p>XXVII</p>
<p>&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par d'autres affaires, ou n'ayant pas envie de se mettre sur les bras
une guerre de plus, le font attendre il attend, et ce n'est pas lui qui
élève la voix dans un concile pour réclamer justice contre les princes
anglais. Anselme eût été enchanté qu'on le renvoyât tout simplement dans
son monastère du Bec. C'est ainsi sans doute que doit penser un saint.
Dans l'histoire le commun des lecteurs recherche des personnages plus
dramatiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>S'il y a une manière de tout accommoder, c'est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que c'est que la cupidité et la tyrannie dans l'âme des princes, la
bassesse et l'envie de plaire dans l'âme des courtisans, l'indifférence
et l'égoïsme dans les politiques. Toute cette partie agitée de la vie de
saint Anselme n'est pas moins bien dépeinte par M. de Rémusat il y
trouve l'occasion de dérouler sous les yeux du lecteur un tableau
complet des accidents de la vie au moyen âge. Le moine, l'abbé, le
seigneur revivent dans son ouvrage, autant du moins qu'une anatomie
délicate, une analyse profonde et fidèle peuvent faire revivre ce qui
n'a plus l'âme et le mouvement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tion plus politique, après tout, que religieuse le courage et le
dévouement de son âme?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>28 décembre 4852.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE SON MINISTÈRE ET DE SA RÉGENCE, PAR M. FRANÇOIS COMBES.</p>
<p>L'AB~BË SUGEB,</p>
<p>XXVIII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>arracher de Saint-Denis jusqu'aux tombeaux de nos rois!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>décembre 18S3.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXIX</p>
<p>HUBERT LANGUET,</p>
<p>ÉTUDE SUR LE XVI''SIÈCLE,</p>
<p>PAR HENRICHEVREUL.</p>
<p>ÉTIENNE DE LA BOETIE,</p>
<p>PAR LÉON FEUGÈRE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'après avoir abusé de tout, nous n'abusions de la sagesse elle-même</p>
<p><pb/></p>
<p>14avriU852.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXX</p>
<p>JUSTE LIPSE, JOSEPH SCALJGER ET ISAAC CASAUBON,</p>
<p>LE TRIUMVIRAT LITTÉRAIRE AU XVt''SIECLE~ PAR M. CH. NISARD.</p>
<p>ÉTUDE SUR LA VIE ET LES OUVRAGES</p>
<p>DE DU CANGE y</p>
<p>PAR M. LÉON FEUGÈRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le contraste de la vie de ces quatre savants hommes, plus encore
que la conformité de leur génie pour l'érudition, qui m'a engagé à
réunir dans un même article la modeste Notice de M. Léon Feugère sur Du
Cange et l'ouvrage plus apprêté de M. Ch. Nisard. Par parenthèse, ou
plutôt sans parenthèse, puisque ce mot d'&lt;~?'e~e s'est trouvé
naturellement sous ma plume, M. Ch. Nisard aurait bien fait, je crois,</p>
<p><pb/></p>
<p>d'intituler tout simplement son livre Vies de Juste Lipse, de Joseph
Scaliger et d'Isaac Casaubon. Le 7"yzM7M~!ya~ littéraire au xvi" siècle
a quelque chose de prétentieux qui choque.</p>
<p>Que le début soit simple et n'ait rien d'aGectë.</p>
<p><pb/></p>
<p>Illo Virgilium me tempore dulcis alebat</p>
<p>Parthenope.</p>
<p><pb/></p>
<p>très-publiquement d'esprit et de savoir, et qu'il a écrit, j'imagine, de
sa plume? Ah! nous y voici. Lisez, et jugez combien il est agréable pour
un journaliste qui fait paisiblement son devoir de lecteur avec les
intentions les plus bienveillantes pour l'auteur dont il tient le livre,
de tomber sur les lignes suivantes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les amours de Casaubon avec la fille d'Henri Estienne, la savante
Florence, qu'il épousa, et qu'il aima toujours passionnément, sans
préjudice du grec, forment une des parties le plus touchantes de sa vie.
Sa bonne âme s'y peint tout entière. Reste pour troisième partie de la
biographie des savants leur histoire politique et religieuse lorsqu'ils
ont pris part aux querelles de leur temps.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>timoré des hommes. Le pauvre Casaubon se réfugia. en Angleterre auprès
du roi Jacques ï". Qu'aurait-il pu lui arriver de pis dans notre siècle,
dans ce siècle que M. Ch. Nisard représente comme un siècle de fer pour
les lettres et pour les savants ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'imagination, leur genre d'étude la réprime, la calme, adoucit le sang.
Heureuse vie</p>
<p>Il y a des lots plus glorieux, sans doute dans l'empire des lettres il
n'y en a pas de plus désirable que celui d'un savant, honnête homme,
marié, père de dix enfants, et, autant que possible, bon chrétien. Soyez
des Du Cange, si vous le pouvez</p>
<p>30 octobre &lt; 852.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES DE DANIEL HUET,</p>
<p>PAR M. CHARLES NISARD.</p>
<p>XXXI</p>
<p><pb/></p>
<p>Je laisse de côté une foule de questions qui se pré*senteraient ici
assez naturellement, et que Huet, évéque d'Avranches, aurait été
beaucoup plus ep état que moi de résoudre. Est-il possible de bien
écrire dans une langue morte ? La prose de de Thou, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>HiSTOfRE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Peut-être, n'ayant pas eu leur paradis en ce monde, ces gens-là
l'auront-ils dans l'autre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'estime bien plus pourtant le sceptique qui voudrait ne pas l'être, le
sceptique qui souffre de son scepticisme, qui s'agite et qui cherche la
vérité avec une ardeur inquiète, l'aimant trop pour se contenter de tout
ce qui n'est pas elle, et qui meurt en la cherchant encore 1 Sans savoir
quel jugement Dieu portera de ces sceptiques, il me semble bien
difficile que</p>
<p><pb/></p>
<p>cette vérité, pour laquelle ils ont tant souffert, les condamne. Il y a
tant de gens dont la foi prétendue, si elle n'est pas de la pure
indifférence, n'est qu'une lassitude de chercher le vrai et un désespoir
de le trouver</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ï1N.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIERES</p>
<p>DU DEUXtEME VOLUME.</p>
<p>if</p>
<p>MORALE (smTE).</p>
<p>Pages.</p>
<p>XVI. M. SAt~T-MARC GIRARDIN: De la Réaction reti~ieuse 3 XVII.
M.F.DELAME!&lt;[)A!S: AtfairesdeRome i-t b XVIII. M. J. SALVADOR
Jésus-Christ et sa doctrine 27 XIX. M. GmLLO~ évêque de Maroc: Examen
critique des doctrines de Gibbon, du docteur. Strauss et de</p>
<p>M. Salvador. 42</p>
<p>XX. M. GUILLON, évêque de Maroc Histoire de la Nou- velle hérésie au
x)x''siëc)e. 61</p>
<p>XXI. M. JOSEPH DE MAISTRE: Lettres et opuscules inédits.. 71 XXII. M.
AUGUSTE NtcoLAS: Du Protestantisme et du Sociatisme 82</p>
<p>XXIII. M. MARTIN DE NomnEH: Exposition et défense des principaux dogmes
du Christianisme 98</p>
<p>XX)V. M. ALEXIS DE TOCQUEVILLE: De la Démocratie en Amérique ~) 107</p>
<p>XXV. M. GUSTAVE DE BEAUMONT: L'Irlande sociale, politique et religieuse H 9</p>
<p>XXVI. M. Anxis DuMESKtL: Moeurs politiques au xnesiécte. 131 111</p>
<p>HISTOIRE.</p>
<p>1. M. t)At)t)ot): Cours d'études historiques i4T Il. SALLUSTE traduction
de M. Gomont. ~9 !)). LESCESARS.parM.FrantzdeChampagny ~7S IV. M.
SALVADOR: Histoire de la domination romaine en</p>
<p>Judée )0f</p>
<p><pb/></p>
<p>V. M. DU RouRE: Histoire de Théodoric-te-Grand. 204 VI. M. AUGUSTIN
THIERRY: Récits des temps mérovingiens. '2)7 VII. M. RATHERY: Histoire
des Etats généraux de France 232 V)tf. M. L'ABBÉ -B. CHRISTOPHE:
Histoire de la papauté pendant le X)V sièc)e &lt;, ~8 )X. M. AUGUSTIN
THEINER: Histoire du pontiucatdeCtément X)V. 264 X. M. AMAM: Histoire du
pape Pie VU. 2SO XI. M. G. DE FÉucM: Histoire des protestants de France.
293 XII, M. Ch. WEtss Histoire des réfugiés protestants de France 30G
XHf-XtV. M. SAmTE-BEtXE Port-noya). 333 XV. M. GUIZOT Histoire de h
révolution d'An~teterre 353 XVf. M. J. DROZ: Histoire du règne de Louis
XY) 370 XVII. M.SAyous: Mémoires et correspondance de Mallet du Pan 385
XVm-XXt. M. DE BARANTE: Histoire de la Convention nationale 399 XXII. M
LUCIEN BoNApARTE La vérité sur les Cent-jours 445 XXIII. M. LUCIEN
BONAPARTE: Ses Mémoires. 458 XXIV. M. VtLLEHAM: Souvenirs contemporains
d'histoire et de iinérature ~70 XXV. M. RozET Chronique de la Révoiution
de jutHet 487 XXVI. M. CHARLES DE BÉMMAT:Abé)ard. 497 XXVII. M. CHARLES
DE HÉamsAT: SaintAnsetmedeCantorhéry S09 XXVIII. M. FRASçosCoMBES:
L'abbé Suger S23 XXIX. M. HENR) CHEVREUL: Hubert Languet. M. LÉos
FEt)GÈRE:EtiennedetaBoëtie 540 XXX. CH. NisARD: Juste-Lipse, Joseph
Scaliger et Isaac Casaubon. LÉO!) FEUGÈRE Du Gange. 552 XXXLCn.NiSARD:
Mémoires de Danie)Huet 8G8</p>
<p>FtK DE LA TABLE DU DEUXIEME ET DERNIER VOLUME.</p>
<p>Pages.</p>
<p>e</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
