<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Villemain, Abel-François (1791-1870)">Abel-François Villemain</author>
<title>Choix d'études sur la littérature contemporaine ; [précédé des Rapports annuels sur les concours de l'Académie française, 1846-1856] / par M. Villemain,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Villemain, Abel-François (1791-1870)</author>, <title>Choix d'études sur la littérature contemporaine ; [précédé des Rapports annuels sur les concours de l'Académie française, 1846-1856] / par M. Villemain,...</title>, <date>1858</date>,description :,478 pages
</bibl>
<publisher>Didier et Cie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2559184</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1858">1858</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>CHOIX D'ÉTUDES</p>
<p>SUR</p>
<p>LA LITTÉRATURE CONTEMPORAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris. Imprimerie de P.-A. BOURDIER et C", 30, tue Mazarine.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHOIX D'ÉTUDES</p>
<p>LA LITTÉRATURE CONTEMPORAINE</p>
<p>MM. de Chateaubriand, Cl), de Rémusat,</p>
<p>DIDIER ET C», LIBRAIRES-ÉDITEURS</p>
<p>suit</p>
<p>PAR</p>
<p>M. VILLEMAIN</p>
<p>MEMBRE BR l/lSSTITUT</p>
<p>Rapports académiques.</p>
<p>Études sur</p>
<p>Alb. de Broglie,</p>
<p>Alf. Nettement, lord Brougham,</p>
<p>Delécluze, MI' du Roure.</p>
<p>PARIS</p>
<p>QUAI DES AUGUSTINS, 3S</p>
<p>Réserve de tous droits.</p>
<p>1858</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE</p>
<p><pb/></p>
<p>rares, le deviennent davantage par le cours du temps et par le nombre
même des succès antérieurs. Le passé fait obstacle et la tradition
enchaîne ceux qu'elle ne soutient pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>nation, dont la vie se compose de jeunesses successives, cette gradation
inflexible de l'àge mûr, de la vieillesse, et de la caducité, qu'on
remarque dans l'homme. Un peuple ne dépérit pas ainsi. Il faudrait, pour
cela, qu'il n'eût qu'une âme et qu'elle fit défaut en lui. S'il
prévient, au contraire, la décadence par le travail continu des esprits,
par le sentiment élevé du devoir, par quelque grandeur dans la vie
publique, il ne subit pas la loi du temps; et il peut compter
indéfiniment de nouveaux âges virils.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi, même après la ruine de l'ancienne société, malgré tant de vies
moissonnées, tant de talents éteints ou dispersés, le Pouvoir nouveau
qui entre-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elle éclaire. L'histoire des lettres, letravail ilel'iniagination,
durant la même époque, ne saurait être aussi complètement décrit; les
idées ont plus besoin encore que les événements d'être vérifiées à
distance et de subir une autre épreuve que le jugement immédiat des
contemporains. Le point de vue des spectateurs, en effet, change
quelquefois tellement, que l'objet ne paraît plus le même.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>RAPPORTS ACADÉMIQUES ET</p>
<p>CHOIX D'ÉTUDES</p>
<p>SUR LA LITTÉRATURE CONTEMPORAINE t~e~e~-&amp;&lt;F-&amp;~e~&amp;~&amp;&lt;6=&lt;E?&lt;6=~9'=a
~M~~M~a'~M~ RAPPORT</p>
<p>SUR</p>
<p>LES CONCOURS DE 1846</p>
<p>Messieurs,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En décernant le Prix d'utilité morale, fondé par M. de Montyon,
l'Académie a souvent compris dans ses jugements des ouvrages de formes
très-diverses, où le talent ne touchait au but proposé que d'une manière
indirecte et spéculative.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle sera sur le bien-être des classes pauvres l'influence de ce
système d'asile et d'instruction propagé dès l'enfance? Dans quelle
proportion ce qui doit améliorer</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi conçue, la bienfaisance est une sorte d'apostolat, et la voix
généreuse qui la recommande a toute l'ardeur de la mission chrétienne.
Elle a pu cependant se tromper quelquefois. On a besoin de dire à
l'honneur de la civilisation, que dans cette grande ville le sort de
l'ouvrier n'est pas aussi malheureux que l'affirme l'auteur. Il y a le
bienfait général de l'époque présente, celui qui résulte de l'ordre, de
la paix, du travail multiplié, qu'elle encourage; il y a l'esprit
d'équité qui fait que la prospérité croissante des grandes industries
rejaillit sur la classe laborieuse qu'elles emploient. Cette vérité même
admise, la tâche de la charité n'en est pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce mérite éclate surtout dans le premier discours, le n° 15, portant
pour épigraphe</p>
<p>11 ne cherche le vrai que pour faire le bien.</p>
<p>(Voltaire.)</p>
<p>L'homme de bien, le philosophe, l'administrateur éclairé par la science,
le ministre sagement réformateur y sont loués, y sont montrés avec
vérité et avec âme. L'exactitude, technique sur quelques points, n'a pas
ralenti le talent, mais, au contraire, a rendu sa marche plus rapide et
plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>temps. Le discours n° 5, qui obtient la seconde mention, sans annoncer
la même variété de connaissances, indique aussi le goût de la vérité et
la précision du savoir, comme du langage; l'auteur est M. Dareste,
professeur d'histoire au collége Stanislas.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONCOURS DE 1847</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>La pensée toute française qui, pour susciter d'éloquents travaux sur
notre histoire, a réservé au talent une sorte de majorat annuellement
électif, reçoit de nouveau la destination que lui avait indiquée, dès le
premier jour, le suffrage public. L'auteur des Considérations sur
l'histoire de France, le grand peintre aveugle, qui vient de tracer,
d'une main si ferme, le frontispice du monument élevé aux anciennes
Communes de France, et qui, dans cette vaste étude des origines et des
progrès du 7'ers état, nous fait assister au développement même de la
nation, M. Thierry conserve le Prix fondé par le baron Gobert. Nulle
concurrence ne s'cst présentée nulle comparaison n'a été possible. Le
second Prix, attribué au narrateur instructif et piquant du règne de
Louis XIII et du siècle de Richelieu, est également maintenu. En
annonçant la première de ces décisions, l'Académie ne craint pas de
paraitre décourager l'émulation par l'immobilité de la récompense. Il
est un degré de talent heureux et de travail</p>
<p>RAPPORT</p>
<p>SUR</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'Académie, dans sa libre répartition, a compris d'autres ouvrages fort
divers, une histoire de France écrite pour la jeunesse, un poème que
nous appellerions domestique et familier, où sont retracés quelques
détails de moeurs d'une province do France. Le premier de ces ouvrages
semble d'abord un abrégé comme beaucoup d'autres, un choix sommaire dans
nos immenses annales. Mais c'est un choix fait par un maître qui a des
vues philosophiques</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gagner quelques loisirs de liberté rêveuse et d'inspiration pour son
compte, dans une chaumière, où il est retiré, et d'où la célébrité le
ramènera quelque jour.</p>
<p>D'autres poésies ont encore fixé le suffrage de l'Académie et il ne faut
pas s'en étonner, quand même le philosophe fondateur du prix n'en eût
pas ainsi prévu et dirigé l'emploi. Qu'y a-t-il de plus moral que de
beaux vers? Et s'ils s'échappent d'une vie simple et d'un cœur maternel,
s'ils ont pour premier éclat la candeur même de l'âme, si les
événements, qui les inspirent, sont des exemples de piété domestique, si
leurs joies, si leurs douleurs sont saintes comme la vertu et touchantes
comme la souffrance imméritée, n'est-il pas juste de les déclarer utiles
aux mœurs, sauf le tort de s'être servi d'une expression trop faible?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II faut fléchir au temps sans obstination.</p>
<p>L'auteur est Il. Amédée Pommier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux autres mentions sont accordées au n° 30 et au n° 11, ayant pour
épigraphes, l'un, ces paroles bibliques A Domino factum est istud, et
est mirabile in oculis nostris, l'autre, ces deux mots de Bossuet
Marche, marche</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONCOURS DE 1848.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>RAPPORT</p>
<p>Sl'B</p>
<p>(17 AOUT 1848).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sans se croire trop indulgente, en distribuant ainsi une part des
récompenses qui lui sont conliées, l'Académie veut rester plus sévère
dans le jugement des prix, dont elle indique le sujet. Là, elle demande
souvent au talent qu'elle estime une nouvelle étude, un travail plus
complet. C'est ce qu'elle a fait pour un sujet deux fois proposé,
l'Algérie ou la civilisation conquérante. La difficulté des nuances à
garder, pour rendre, ou laisser poétique une réalité si près de nous,
devait ajouter à</p>
<p><pb/></p>
<p>Une autre mention honorable, et une médaille réservée sur le prix, sont
accordées au poëme inscrit sous le n° 23 et portant pour devise Parcere
subjectis et debellare superbos. L'auteur, M. Bignan, distingué souvent
par de plus heureux succès, et qui joint au talent la constance des
grands travaux, a voulu laisser son nom dans ce concours. Il ne pouvait
y prendre part sans jeter dans ses vers quelques nobles et religieuses
pensées. Le public connaîtra les deux ouvrages. Les fragments choisis
que vous allez entendre prouveront que le talent n'a pas manqué au
sentiment national.</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'il en soit ainsi pour d'autres souvenirs! C'est dans la vérité des
sentiments qu'il faut chercher l'inspiration; c'est dans les vertus,
dont nous sommes encore les témoins, qu'il faut étudier la grandeur
morale, que les arts de la pensée doivent s'efforcer d'atteindre. Une
belle action sentie par un peuple élève plus les esprits que tous les
conseils du goût. Elle rend visible cette beauté suprême de l'âme qui
fait la poésie; et quand les belles actions se succèdent et se
répondent, quelque terrible que soit l'épreuve qui les fait éclater, il
faut bien augurer d'un peuple, et n'attendre pas moins de son génie que
de son courage.</p>
<p>C'est dans cette pensée que l'Académie appelle la jeunesse poétique à
célébrer un des grands exemples que nous avons admirés avec douleur, la
mort de l'archevêque de Paris. Dans ce nom, qu'elle présente seul,
l'Académie sent bien que d'autres dévouements admirables doivent être
compris; elle les place sous la consécration du martyr, en leur laissant
toute leur gloire de courage militaire et de dévouement civique; et elle
est sûre de l'instinct de justice qui saura exprimer pour ces vertus le
culte de reconnaissance et d'émulation, que leur garde la patrie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONCOURS DE 1849</p>
<p>Messieurs</p>
<p>RAPPORT</p>
<p>SUR</p>
<p>(5 JUILLET 1849)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>combien le sophisme qui les attaque est anti-patriotique et anti-social.</p>
<p>Tel est l'intérêt tout historique de cet ouvrage, auquel l'Académie
décerne un prix de 3,000 francs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cher les caractères de l'invention originale et l'influence qu'ont
exercée sur elle le culte religieux, les institutions politiques, les
grands événements, le progrès des sciences, et généralement l'âge de
civilisation, auquel un peuple est parvenu.</p>
<p>Mortili raorti, e i vivi parean vivi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONCOURS DE 1850</p>
<p>Messieurs,</p>
<p>RAPPORT</p>
<p>SUR</p>
<p>(8 AOUT 1850)</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les nombreux ouvrages présentés aux Prix Montyon, l'Académie a dû
distinguer d'abord quelques écrits d'un ordre plus philosophique, où la
pensée morale a pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>calculé du suffrage universel1 pour une inconséquence. Enfin, dans son
examen rapide des constitutions successives de notre patrie, bien des
choses peuvent être contestées mais là, du moins, on reconnaît toujours,
avec l'étude attentive des lois, le sens patriotique de l'auteur et sa
modération courageuse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est libre, plus il a rejeté tous les jougs, hormis celui de son
universelle volonté, plus il a besoin de prévoyance et de calme, de
sagesse et de force avec lui-même et avec les autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>comédie, il a su parfois y mêler, dans le personnage de la femme et dans
celui de l'honnête homme, du mari, du père, quelques accents plus hauts,
animés de grâce poétique et d'éloquence. C'était assez pour faire une
œuvre d'art et pour mériter la distinction proposée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'obtient que l'accessit, niais annonce un talent d'un ordre distingué,
est de M. Elme Caro, professeur de philosophie au lycée d'Angers.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONCOURS DE 1851</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>RAPPORT</p>
<p>SUR</p>
<p>(28 août 1851)</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais si notre époque, Messieurs, doit justement s'ho-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'Académie, dans ses regrets, a jugé qu'elle avait à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tudes que lui fait et la fortune et la mobilité trop constante de son
propre génie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais qu'est-ce que des erreurs éparses, dans un si grand et si difficile
travail? Ce qui importe, c'est que le vrai do-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A ces paisibles émigrés de France se joignaient quelques-uns de ces
Français hors frontière, que forme le rayonnement de notre grande patrie
en Suisse et sur la rive allemande du Rhin. C'étaient, entre autres,
Begelin, mathématicien et philosophe admiré de d'Alembert; Mé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'Académie ne prétend pas juger en détail, mais elle distingue
volontiers un autre écrit, œuvre facile d'un homme de haute expérience
traitant des intérêts, qu'il étudie par goût et par devoir. C'est le
livre des ouvriers en famille par M. Audiganne, chef de service au
ministère du commerce. L'auteur a pris pour devise Être utile. Et ce but
de sa fonction est sans doute le mérite de son livre, qui, familier et
court, résout bien des problèmes par la loi nettement expliquée et par
la raison pratique. Parmi beaucoup de notions précises, on remarquera
les excellentes réflexions de l'auteur sur le pieux et philanthropique
repos du dimanche; il semble qu'on ne pourra prendre avis plus
expérimenté, quand cette question na-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sophocle en vers français; que M. Robin qui a eu la même ambition
quelquefois heureuse; que M. Anquetil, savant et ingénieux humaniste qui
a voulu retrouver la grâce lyrique d'Horace; que M. Fallex, qui a rendu
en vers toute une comédie de l'intraduisible Aristophane, méritent
grande estime et trouveront faciles bien d'autres tâches, après ce début.</p>
<p><pb/></p>
<p>sur ce monument le nom de Cosmos, qui semble le symbole et la devise de
sa vocation infatigable et de son vaste savoir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'effort général était bon cependant; et sur les nombreux essais qu'a
reçus l'Académie, sur quatorze ouvrages inscrits, il en est plusieurs où
se retrouve, avec l'instruction positive, quelque trace de cette
salutaire étude du beau, si difficile et si longue. Dans les ouvrages
réservés, l'Académie n'a pas trouvé l'œuvre entière qu'elle demandait.
Après un examen laborieux, après une étude pour juger, personne n'a pu
lui dire l'épreuve a réussi. Cette force de poésie qui anime l'original,
cette simplicité magnifique, ou ces images éclatantes, cette
magnanimité, ou cette grâce d'expression qui ressemblent souvent au
langage inspiré du plus sublime de vos orateurs, et qui charmaient le
peuple de l'antiquité le mieux né pour les arts, vous allez, après plus
de deux mille ans, les voir en partie</p>
<p><pb/></p>
<p>reparaître, comme ces mosaïques dégagées de la cendre de Pompeï, avec
leur éclat et leur coloris.</p>
<p>Elle a distingué d'abord un travail étendu, portant pour épigraphes ces
vers d'un poëte de race lyrique, André Chénier</p>
<p>0 terre de Pélops! avec le monde entier,</p>
<p>Allons voir d'Épidaure un agile coursier,</p>
<p>Couronné dans les champs de Némée ou d'Élide.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une saine érudition, une décomposition exacte des paroles du poëte
caractérisent la traduction inscrite sous le n° 5, et portant pour
épigraphe ces vers de Pindare A'XX' iuol asv cûtoç &lt;x-</p>
<p>68X05 ûitoxsistTai1 -rb Si</p>
<p>n~~N tftxctv ~t~et.</p>
<p>Moi, j'affronterai ce combat;</p>
<p>Et vous, assurez-en le succès.</p>
<p>PINDARE, Olyrnp., 1, 86.</p>
<p>« Sans le secours des Muses, la gloire des belles-lettres meurt
ensevelie dans l'oubli. » L'auteur, dont le style trop timide a du moins
approché quelquefois de la gravité simple, qui est une des beautés de
l'original, est M. Albert Henri Constant Poyard.</p>
<p>Une autre enfin des traductions réservées est en vers, inscrite sous le
n° 4, et portant pour épigraphe cette demi-phrase de Platon</p>
<p>Xé-yei Si mviS'apGÇ xaî aÛM iroXXai twv tcohqtûv • oXëiot 8eoî eîmv.
PLAT., in Menon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONCOURS DE 1852</p>
<p>Mrssieurs,</p>
<p>RAPPORT</p>
<p>SUR</p>
<p>(19 AOUT 1852)</p>
<p><pb/></p>
<p>Au milieu de cette triste incertitude des munificences les plus justes,
parmi ces révolutions qui atteignent le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En honorant de tels motifs, l'Académie ne les a pas crus applicables
cette fois. Elle a jugé, au contraire, précieux et instructif de
constater, en bien des points, l'heureuse et nécessaire inconséquence du
hardi novateur, et de prendre sur le fait l'imagination souvent ingénue</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle n'a pas éprouvé le même doute sur l'introduction dans notre langue
de la Critique de la raison pure, par Kant. Cette méthode de
démonstration aiguë et pénétrante avec lenteur, comme la vis enfoncée
dans le chêne, peut lasser l'impatience française; cette phraséologie,
même corrigée par l'habile traducteur, peut paraître étrange et pénible;
mais certes, pour le fond, il n'y a pas</p>
<p><pb/></p>
<p>de philosophie plus irréprochable, plus austère et plus généreuse. Kant
part du même principe que Pascal « La « raison est le tout de l'homme. »
Mais de ce principe il tire plus directement, par une voie tout humaine,
et sainte cependant, l'énergie des preuves qu'il apporte et l'évidence
des vérités qu'il affirme, faisant du devoir moral la loi suprême, et
trouvant dans la nature spirituelle de l'homme l'origine et la cause du
devoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi qu'elle a cru également, après uhe étude attentive, ne pas
devoir prendre sur elle de juger même, par des récompenses bien méritées
sans doute, les observations détaillées, les vues d'amélioration, les
projets étendus d'un autre écrivain philanthrope, ïl&gt; Moreau Christophe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux ouvrages seulement par leur forme, pour ainsi dire, d'intérêt
usuel, ne nous ont pas paru commander cette discrétion. Le premier
surtout, Y Éloge de l'Économie, par M. Mézières, dans sa méthode simple
et piquante, avec une instruction très-vraie, rappelle un peu ces petits
livres moraux de Franklin, délassements d'un homme de génie, lus et
goûtés par tout le monde. Là, ce qu'il y a de science, emprunté aux
meilleures sources, est acquis au bon sens général, et rendu plus
persuasif et par conséquent plus utile, par une expression toujours
précise et juste. Inspiré de ce modèle, l'ouvrage de M. Mézières est un
livre comme les demandait M. de Montyon, et comme il en avait donné
lui-même l'exemple, dans quelques Essais d'une parfaite justesse sur les
choses de la vie, et pleins au même degré de clairvoyance pour soi-même
et d'attention affectueuse pour autrui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aujourd'hui, ce n'est plus le souvenir lointain et l'écho retrouvé des
anciennes chansons du Languedoc, c'est la voix même, la voix vivante de
son enfance et de son peuple, qu'il nous est donné de saluer et de
reconnaître, sous une forme agrandie. Ce réveil poétique et populaire,
nous le devons au talent d'un homme qui marque de l'empreinte de, l'art
et du feu de la passion les formes longtemps dédaignées du langage
vulgaire de l'ancienne Provence, et en fait une langue écrite, parce
qu'il en fait une langue éloquente, et une langue éloquente, parce qu'il
en fait un instrument d'œuvres honnêtes et de vertueuses pensées, de
charité fraternelle et de patriotisme méridional et français.</p>
<p>Tacite l'a dit quelque part la renommée ne se trompe pas toujours;
parfois elle choisit souverainement Non</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>priélé que consacre la loi de Dieu, et sur l'amour de l'humanité que
cette loi commande.</p>
<p><pb/></p>
<p>les vues d'un penseur, en qui la science aiguise la réflexion, et qui,
sous des formes un peu lentes et étrangères, fait sortir d'une
scrupuleuse étude l'autorité morale, l'intérêt constant, et
accidentellement l'éloquence de l'âme et du langage.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Académie a dû remarquer encore et honorer d'un accessit et d'une
mention, précieuse dans un pareil concours, deux ouvrages moins érudits
et moins méthodiques, mais où la science et la sagacité n'ont pas fait
défaut cependant au sentiment moral ce sont l'ouvrage inscrit sous le n°
8, avec cette épigraphe « Gardez-vous « de mépriser aucun de ces petits,
» et l'ouvrage inscrit sous le n° 9, portant pour épigraphe « L'Évangile
n'a « pas dit au peuple Monte et grandis; il lui a dit Con« tente-toi de
ta condition, tu as la meilleure part. » L'auteur est M. Martin d'Oisy,
honorablement connu par d'autres travaux du même ordre.</p>
<p>Une étude demandée sur l'influence de la littérature italienne en France
au seizième siècle et dans le commencernont du dix-septième n'a donné
qu'un concours peu nombreux et des travaux diversement incomplets. Sur
trois ouvrages présentés, deux supposent la connaissance du sujet.</p>
<p>Dans le premier, inscrit sous le n° 1, et portant pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>seule ambition de travailler pour une publicité, dont leur savoir, leur
amour des lettres et leur talent sont dignes.</p>
<p><pb/></p>
<p>leur talent et développer le don que Dieu avait mis en eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu fait part au pécheur de ta grâce infinie.</p>
<p>Ce Dieu touche les cœurs</p>
<p>Polyeucte, Corneille.</p>
<p>La pièce inscrite sous le n° 30, et portant pour épigraphe des vers du
Dante, dont l'auteur s'est heureusement inspiré, présente, avec un style
pur, quelques traits fortement expressifs et naturels. L'ouvrage mérite
une mention très-honorable. L'auteur est M. Edmond de Beauverger, député
au corps législatif.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quel contraste, pour toutes les âmes, entre ces purs, ces gracieux
souvenirs et ce ciel d'airain Quelle émotion grave et presque terrible
dans l'assemblée, lorsque le mélodieux orateur, comme le Nestor d'une
autre Iliade, mais Nestor qui flattait, au lieu d'avertir, avec sa voix
encore accentuée, sous la faiblesse de l'àge, abordant le sujet
inévitable, retraça les derniers prodiges du Conquérant, qu'il nommait
le Libérateur, et que, lui cherchant un symbole dans les objets de la
nature et les types de la gloire humaine, il s'écria, pour le montrer à
nos imaginations éblouies « Ainsi l'aigle s'élance au milieu « des
orages en vain les autans le repoussent et font « reployer ses ailes; il
accroit sa force de leur furie; et, « s'élevant au haut des airs, il
s'avance dans l'axe même c de la tempête. »</p>
<p>A cette image hardie, nouvelle, qui semblait suspendre la foudre sur
toutes les têtes, y compris l'aigle impériale qui la portait,
l'auditoire se souleva tout entier d'enthousiasme, et ces voûtes
parurent près de s'abîmer, au bruit des applaudissements. Ils se
renouvelèrent plus faibles, pendant que l'éloquent panégyriste suivait
la course du guerrier partout triomphant, au sommet des Alpes, en
Égypte, en Syrie, en Allemagne, au Midi, au Nord. Seulement, auprès de
sa belle physionomie, qui paraissait 1 M. Laujon.</p>
<p><pb/></p>
<p>toute radieuse de l'ardeur et de l'effet de ses paroles, on pouvait
contempler, en s'instruisant, une autre physionomie de vieillard, bien
plus majestueuse, éclatante comme celle d'un grand poëte, sévère comme
celle d'un juge incorruptible, dont un triste et incrédule sourire
effleurait les lèvres, au moment où l'orateur proclamait le monarque
tant de fois victorieux un héros philosophe organisé pour l'empire. Ce
témoin, c'était Ducis; son regard, son immobile aspect, c'était, je le
crois, le jugement de l'histoire et de l'avenir. f</p>
<p>L'auteur est M. Prevost-Paradol, élève sorti de l'École normale.
L'action des fortes études littéraires, le goût de l'antiquité et des
excellents modèles qui lui ressemblent, ce goût si nécessaire, pour bien
juger un des plus heureux et des derniers génies formés par ce double
enseignement,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour le Prix de poésie, non moins ancien, et en dehors duquel nous
concevons tant de libres et heureux succès, l'Académie a voulu gêner le
moins possible l'indépendance du talent; elle s'est rappelé seulement un
des grands spectacles, un des incidents glorieux de notre siècle, un
souvenir d'antiquité, de génie et de courage, ce qu'entreprit la Grèce,
il y a trente ans, ce que fit la France pour elle, ce qui subsiste
aujourd'hui et s'accroît en silence, ce que la science et les arts
découvrent chaque jour dans les ruines de la Grèce affranchie; et elle a
proposé pour sujet l'Acropole d'Athènes, en laissant au talent des
candidats le soin de justifier un programme si court, après un si long
rapport.</p>
<p><pb/></p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>RAPPORT</p>
<p>SUR</p>
<p>LES CONCOURS DE 1853</p>
<p>(18 août 1853)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>reusement continué. Son ancien et éloquent ouvrage sur les sources et le
cours naturel de notre histoire, sur le sens véritable et les
interprétations longtemps arbitraires de nos monuments, sur les
caractères distinctifs qu'on peut y démêler et le génie dominant qu'il
faut y reconnaître, cet ouvrage reçoit aujourd'hui, non pas seulement un
surcroît d'évidence, mais une application vivante. Ce que l'auteur avait
conseillé, il le fait; le résultat qu'il avait annoncé, il le décrit; et
la lumière, qui dirigeait sa méthode, est devenue la vérité même qui
explique et découvre plusieurs siècles de notre histoire.</p>
<p>Que l'auteur poursuive cette étude, comme il l'a commencée, sous
l'inspiration spiritualiste et généreuse qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment ses six livres de la République, témoignage instruc- tif de
l'alliance des idées antiques avec les croyances réparatrices et les
vertus du christianisme?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>réelle de l'ouvrage auquel ils sont empruntés; et l'impression qu'on
reçoit ailleurs de l'étendue même du génie d'Aristote, on en ressent ici
quelque chose, devant l'infinie variété des faits et des questions, où
s'est appliquée la pensée de Bodin.</p>
<p><pb/></p>
<p>du génie, compte rendu fidèle des inspirations de l'antiquité et des
progrès de la méthode moderne, ramenant vers nous les pensées de tous
les sages sur un grand sujet, et par une judicieuse analyse nous rendant
présentes, dans un cercle limité, les curieuses recherches et les belles
spéculations de l'esprit humain, dans tous les siècles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour former une division systématique dans l'histoire des lettres.</p>
<p>Dans un travail étendu, mais précis, divisé en cinq livres, il a donné
la description des faits, l'analyse des théories, le tableau des
institutions efficacement appli-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle s'impose le même devoir de sévérité pour deux</p>
<p><pb/></p>
<p>Égale difficulté et même décision pour la seconde question que
l'Académie avait proposée le Travail de l'esprit français dans le XVII'
siécle, avant le Cid et le Discours sur la Méthode.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre but encore, Messieurs, avait été proposé par l'Académie, non
plus un travail d'archaïsme et de goût sur notre langue, mais un travail
d'histoire érudite et d'art sur l'antiquité.</p>
<p><pb/></p>
<p>grecque, qui n'est elle-même qu'un magnifique débris, tout ce qui
pouvait sembler un vestige, un souvenir des inspirations que Ménandre
avait recueillies d'Atbènes et du pouvoir charmant qu'il avait eu sur elle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mémoires couronnés, sauf pourtant quelques torts de sécheresse ou de
diffusion, d'exactitude un peu technique ou de négligence un peu
abandonnée, qu'entraînaient leurs manières diverses de penser et d'écrire.</p>
<p>Homo sum, et humani nihil a me alienum puto;</p>
<p>et rendu, avec moins de justesse, dans la langue de l'original</p>
<p>'Awjj 6"j&lt;i, x*t irstvToc |i.oî t' àv^poç j/.sXci.</p>
<p>« Je suis homme, et tout ce qui est de l'homme me tient au cœur. »
L'auteur est M. Benoît, agrégé de l'Université</p>
<p><pb/></p>
<p>L'autre ouvrage couronné, inscrit sous le n» 4, a pour épigraphe
quelques mots d'Horace, ce juge admirable et cet émule du style de Ménandre</p>
<p>Disjecti membra poetx.</p>
<p>Urbani parcentis viribus, atgue</p>
<p>Extenuantis eas consulta.</p>
<p><pb/></p>
<p>RAPPORT</p>
<p>SUR</p>
<p>LES CONCOURS DE 1854</p>
<p>(24 août 1854)</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Renouvelant avec plus d'éclat la fondation célèbre de Robert Boyle, il a
suscité, parmi d'autres travaux, ces magnifiques études géologiques de
Buckland, dont nous avons, ici même, accueilli la version savante. Dès
lors, la vérité religieuse a resplendi elle-même de tous les phénomènes,
que l'exactitude illimitée de l'observation moderne découvrait, en
fouillant le passé de l'univers; et les titres généalogiques de l'homme
ont grandi, pour ainsi dire, par l'étude des ruines immémoriales du
monde qu'il habite et des révolutions matérielles antérieures à
l'avènement de son intelligence.</p>
<p>Avec moins de nouveauté sans doute, pareil progrès ne semble-t-il pas
possible dans la pure abstraction s'appliquant aux vues essentielles de
la morale primitive? Il fau-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>soumission intellectuelle, a fini par être en schisme avec la foi, comme
avec la raison !•</p>
<p><pb/></p>
<p>fois, comme l'Amérique fut découverte et reperdue, longtemps avant Colomb ?</p>
<p>N'était-ce pas plutôt le cas de distinguer avec Pascal, ce que ce grand
génie appelait l'esprit de géométrie et ce qu'il appelait l'esprit de
finesse, en comprenant sous cette dernière et insuffisante expression
tous les arts du raisonnement délicat et profond, et, s'il faut parler
d'infini, l'infini de l'âme et du cœur?</p>
<p>C'est de la sorte en effet, c'est par cette grande route de
l'intelligence humaine que s'étaient avancés dans la connaissance de
Dieu tous ces précurseurs de M. l'abbé Gratry, dont il recueille les
voix, après celles des philo-</p>
<p><pb/></p>
<p>sophes anciens, et que souvent il leur préfère. Entre ces puissants
interprètes du christianisme et le génie chrétien des Bacon et des
Descartes, devant cet immortel Pascal, que M. l'abbé Gratry n'aurait dû,
par aucun respect humain, accuser d'égarement d'esprit, pour avoir fait
les Provinciales, qu'il nous soit permis de demander l'entière
démonstration de Dieu aux seules notions, que présentent Platon, saint
Augustin, Descartes, Bossuet, Fénelon, Newton, dans sa sublime scolie à
la fin de son Optique, Euler, dans ses Lettres métaphysiques, et tous
les bons esprits dans ce qu'ils observent, et ce qu'ils écrivent d'après
la méthode de ces grands hommes, et leur tradition, qui est celle de nos
plus illustres contemporains Le champ est assez vaste; car il embrasse
l'infini moral, plus grand encore que l'infini géométrique.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Si, par beaucoup de lectures et d'enseignements, » disait au Forum
l'orateur romain « je ne m'étais pas « convaincu, dès le premier âge,
qu'il n'y a de grande« ment désirable dans la vie que la gloire et
l'honnêteté, « et que, dans cette poursuite, toutes les peines infligées
« au corps, tous les périls de mort et d'exil doivent être « comptés
pour peu, jamais je ne me serais jeté, pour « votre salut, au milieu de
tant de luttes, et livré en « proie aux assauts, journaliers des
méchants. » Un pareil</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux choses trop souvent séparées distinguent hautement cet ouvrage, la
rigueur, la fermeté du sens philosophique, l'intelligence, le respect,
la prédication indirecte de la vérité religieuse noble accord, qui ne
doit pas être une trêve, un traité de paix seulement, mais plutôt un
rapprochement sincère et durable, né du savoir et de l'expérience, fondé
sur une philosophie, non pas plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 1 am best pleased to be from such a deed.</p>
<p>King John, act. IV, èc. î.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui cependant n'osèrent jamais l'avouer en public. Que, par les
recherches religieuses, les scrupuleux efforts de l'historien, le récit
s'en conserve, comme une sainte et douloureuse légende</p>
<p>C'était un bel enfant qui fuyait de la terre;</p>
<p>Son œil doux du malheur portait le signe austère</p>
<p>Ses blonds cheveux flottaient sur ses traits palissants</p>
<p>Et les vierges du ciel, avec des chants de fête,</p>
<p>Aux palmes du martyre unissaient sur sa tête</p>
<p>La couronne des innocents.</p>
<p>On entendit des voix qui disaient dans la nue</p>
<p>Viens, rentre dans ses bras, pour ne plus en sortir;</p>
<p>Et vous, qui du Très-Haut racontez les louanges,</p>
<p>Séraphins, prophètes, archanges,</p>
<p>Courbez-vous, c'est un roi; chantez, c'est un martyr.</p>
<p>Où donc ai-je régné, demandait la jeune ombre?</p>
<p>Je suis un prisonnier, je ne suis point un roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hier je m'endormis au fond d'une tour sombre.</p>
<p>Où donc ai-je régné, Seigneur, dites-le-moi?</p>
<p>Hélas! mon père est mort d'une mort bien amère;</p>
<p>Ses bourreaux, ô mon Dieu m'ont abreuvé de fiel.</p>
<p>Je suis un orphelin je viens chercher ma mère,</p>
<p>Qu'en mes rêves j'ai vue au ciel.</p>
<p>Buffon, dans le dernier siècle, louait beaucoup un brillant esprit du
temps d'avoir tenté cette œuvre en prose. Il appelait la traduction de
l'Enfer par Rivarol une suite de créations. Ce jugement ne serait pas
confirmé de nos</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous n'ignorons pas les dangers de l'imagination et même du zèle pieux,
dans la critique. Nous savons que c'est un écueil, pour un écrivain
studieux, que tle vouloir démontrer en deux volumes le paradoxe
brillant, la vue rapide, l'assertion impérative et courte d'un écrivain
de génie; et cependant, Messieurs, après avoir relu quelques pages des
Soirées de Saint-Pétersbourg tout en reconnaissant les côtés faibles,
les citations peu concluantes,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>croyances de l'Orient, que certainement il n'adopta jamais, et devant
lesquelles, même un demi-siècle après lui, le préjugé romain fermait les
yeux clairvoyants de Tacite et de Pline le Jeune.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bien des noms, bien des choses s'effacent, dans le progrès du monde; et
ce que le goût des recherches historiques découvre, ou réhabilite, devra
souvent se perdre de nouveau dans l'accroissement continu de l'histoire
générale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nom immortel comme l'art même de l'imprimerie, et inséparable des deux
idées sœurs de science et de liberté d'examen.</p>
<p>Un jour, nous n'en doutons pas, cette justice de l'Académie et du public
envers M. Augustin Thierry, cette exception si singulière et si
incontestée, dont il aura joui, seront cités comme un exemple de l'amour
éclairé de notre siècle pour les lettres, et de cette équité qui s'y
trouvait dans tous les esprits, pour saluer l'illustration et consoler
les souffances d'un grand talent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Martin, dont le remarquable travail sur la France de Louis XIV s'est
augmenté d'un volume, écrit dans les mêmes conditions de recherche
attentive et de sentiments vrais.</p>
<p><pb/></p>
<p>production même de quelques-uns des récits de Tite-Live, et comme l'écho
de sa voix. Mais, partout le soin sévère du style, la dignité du langage
devaient marquer, par le sentiment profond du peintre, le respect qu'il
a lui-même pour son sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans trop présumer d'aucune influence d'encouragement et de conseil,
pour animer ce grand art de la poésie,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais revenons, Messieurs, au Concours même de cette année et à
l'Acropole d'Athènes.</p>
<p>Parmi les nombreux essais qu'avait attirés le nom poétique d'Athènes
plusieurs ont intéressé vivement les juges, soit dans les limites du
sujet bien rempli, soit même en dehors du sujet, par certains traits
d'imagination, mêlés de pathétique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>RAPPORT</p>
<p>SUR</p>
<p>LES CONCOURS DE 4855</p>
<p>(30 ÀODT 1855)</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>Il y avait apparemment quelque idée semblable dans l'esprit du grand
dominateur, lorsque, aux jours de sa</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Notre persévérante justice envers l'auteur et l'ouvrage est pour
nous-mêmes une règle utile elle ne nous permet d'admettre, après son
nom, que ce qui se rapproche de cette étude sévère des textes originaux,
de cette fidélité à</p>
<p><pb/></p>
<p>les rendre, et de ce soin a perfectionner le travail qu'ils ont inspiré.</p>
<p><pb/></p>
<p>En marquant cette séparation, en la plaçant, sur quelques points,
ailleurs qu'on ne le fait d'ordinaire, l'auteur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'est besoin de dire que, dans cette histoire politique</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un compatriote de M. Louis de Carné, un autre enfant de la Bretagne,
imbu non pas de ses traditions de parlement et de ses anciens essais de
libertés provinciales, mais de ses vieilles mœurs, de ses chants
indigènes et du spectacle de ses bruyères et de ses rivages, viendra
partager le prix du publiciste et du missionnaire, avec un petit volume
de vers parfois rudes et négligés, mais où le souffle du poëte a passé.
Vous savez combien est rare un peu de vraie poésie, et combien ce don
mérite de préférence et rachète de fautes. Un ancien nous l'a dit, au
milieu des</p>
<p><pb/></p>
<p>Communi feriat carmen triviale monctâ,</p>
<p>Hune, qualcm nequeo monstrarc et sentio tanlùm,</p>
<p>Anxietate carens animus facit, omnis acerbi</p>
<p>Impatiens, cupidus sylvarum aptusque bibendis</p>
<p>Fontibus Aonidùm.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour atteindre là, le jeune et habile érudit, vainqueur dans ce
Concours, a dû faire un morceau d'histoire, autant qu'une œuvre de
critique. 11 n'a pas séparé le peintre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rendrait populaire n'est pas écrit encore; mais le travail préparatoire
est presque achevé par un homme érudit et sagace, M. Chabaille, aussi
intelligent des vieilles traditions de notre langue que versé dans la
connaissance littérale des plus anciens manuscrits qui les.'conservent.
Ce qu'il n'a pas fait, depuis deux ans, l'Académie ne l'attend pas
aujourd'hui d'un autre. Elle arrête ici le Concours; et, sans décerner
le prix, elle en attribue la moitié au savant et judicieux mémoire de M.
Chabaille. Elle souhaite en même temps que le vdeu souvent exprimé et la
promesse récemment faite d'une publication des poëmes chevaleresques de
notre moyen âge vienne compléter bientôt, par une précieuse série, nos
monuments d'histoire nationale. Les légendes de l'imagination et du
courage sont une partie des Annales de France..</p>
<p>Nous ne devons pas empiéter ici, Messieurs, sur la ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, après le premier éblouissement de cette</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus étendu dans quelques parties, le discours n° 11, qui partage, à
titre égal, le prix, n'a pas moins intéressé</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONCOURS DE 1856</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>RAPPORT</p>
<p>SUR</p>
<p>(28 AOUT 1856)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mœurs un recueil de poésies sans apparence dogmatique, une variété
d'accents mélodieux sortis d'une âme émue sous l'impression des lieux,
des souvenirs d'études, ou des élans d'affection. Et en effet,
Messieurs, si, dans la pensée des anciens législateurs, et selon
l'expérience de plus d'un peuple moderne la musique est douée d'une
grande action morale, la poésie, cette musique intérieure de l'âme,
n'a-t-elle pas droit au même empire? Et quand elle y met tout son
effort, quand elle se propose pour but les vérités mêmes de la
philosophie ou les promesses divines de la religion, ne peut-elle pas
devenir la forme d'enseignement la plus persuasive pour le cœur'/
L'enthousiasme du bien ne peut-il pas donner l'inspiration, comme la
charité donne l'héroïsme ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Cesse, ô rêveur! abusé si souvent,</p>
<p>De souhaiter que la feuille renaisse</p>
<p>Sur tes rameaux desséchés par le vent.</p>
<p>Ce doux feuillage obscurcissait ta route;</p>
<p>La feuille tombe, et, sillonnant la voûte,</p>
<p>Un jour plus pur descend pour t'éclairer.</p>
<p>Oui si les bois, l'ombrage aimé du chêne,</p>
<p>Soufflez, ô vents, que Dieu si tôt déchaîne,</p>
<p>̃Feuilles, tombez; laissez-moi voir les cieux!</p>
<p><pb/></p>
<p>lui-même s'élever du fond de son âme un sommet idéal de pureté
religieuse et. de libre grandeur.</p>
<p>S'y rapproche de Dieu, sans s'éloigner des hommes;</p>
<p>Et, des sommets parés de neige et de bruyères,</p>
<p>Elle s'élance au ciel en gerbes de prières,</p>
<p>Et revient sur la terre en semences d'amour.</p>
<p>Près de cette poésie que votre émotion a jugée, nous placerons ce qui
lui ressemble le moins, ce qui n'est pas populaire comme elle, mais ce
qui' lui prépare une sève salutaire, cette métaphysique généreuse
inspirée par l'âme et fondée sur la science. Tel est le caractère d'un
ouvrage de M. Christian Bartholmess sur les doctrines religieuses de la
philosophie moderne vaste sujet qui, dans la juste</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un travail d'une main habile a fixé son attention, sans remplir toute
son espérance c'est la traduction par M. Saisset de la Cité de Dieu, ce
livre original d'un grand et pieux génie, dans une époque de décadence.
Familier par la science avec le travail qu'il entreprenait, M. Saisset
n'a pu faire qu'une bonne et instructive traduction; mais, peut-être ne
s'est-il pas assez imposé cette ingénieuse patience qui seule aurait su
rendre, dans tous les détails, le style de saint Augustin et les
couleurs si riches de cette imagination moins exacte que vive et
touchante. La belle introduction qui précède ce travail, tout en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>niers rayons, dont la chaleur tempérée mûrit encore et colore ce qu'elle
touche de sa lumière.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'un travail méthodique et pourtant inspiré, dont les échos, pour ainsi
dire, se répondaient dans sa vaste mémoire et dans son intelligence
toujours excitée. Ces signes, marqués dès l'origine, s'étaient
fortifiés, en s'étendant. Sa thèse sur le Dante, travail supérieur, mais
inégal, avait été dépassée par la science et la diction de ses Etudes
sur les Germains et ces deux précieux fragments n'étaient pour lui que
l'essai du grand travail, où il voulait comprendre la ruine et la mort
de l'ancien monde, et sous la fermentation de ses débris, la naissance
des sociétés modernes apparaissant de toute part, comme une terre
immense et nouvelle, qu'il voyait se défricher, s'animer, s'embellir, à
la lumière de ces vérités chrétiennes, que lui-même avait saisies d'une
foi profonde et d'un cœur passionné.</p>
<p>1 M. Ampère.</p>
<p><pb/></p>
<p>De ce cercle étendu, où se placent les libres productions de talents
célèbres, nous revenons, Messieurs, aux sujets</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a pas cette année de remise semblable pour les Concours
ordinaires de l'Académie. Les sujets proposés ont eu faveur dans la
jeunesse encore occupée du goût des lettres. Ils ont amené de nombreux
concurrents, et quelques remarquables essais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'Académie n'a pas été moins satisfaite d'un autre Concours de cette
année. Elle avait proposé pour sujet l'Éloge de Vauvenargues, de ce
jeune officier qui fut un sage, l'ami respecté de Voltaire dont, par son
âge, il eût été l'élève, âme forte et pure, supérieure aux vices de son
temps, auquel il n'emprunta que l'esprit de recherche et le libre
penser, en leur donnant de plus sévères limites et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHOIX D'ÉTUDES</p>
<p>SUR</p>
<p>LA LITTÉRATURE CONTEMPORAINE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ESSAI SUR LA LITTÉRATURE ANGLAISE, ET CONSIDÉRATIONS SUft LE GÉNIE DES
HOMMES, DES TEMPS ET DES RÉVOLUTIONS.– LE PARA DIS PERDU, DE MILTON,
TRADUCTION NOUVELLE, PAR M. DE CHATEAUBRIAND.</p>
<p>L'illustre écrivain qui, de nos jours, a porté dans la prose française
tant d'imagination et d'éloquence ne pouvait rien essayer de plus
difficile, même pour lui, qu'une vraie traduction du Paradis perdu, de
Milton; et une telle entreprise, partie d'une telle main, doit exciter
au plus haut degré la curiosité des gens de goût. Car, malgré ce que
laisse entendre M. de Chateaubriand sur les motifs accidentels qui lui
ont imposé semblable tâche, on sent qu'il aura dû faire comme ces grands
peintres de l'Italie qui, dans le travail le moins volontaire et le plus
monotone, gardaient tous les scrupules de leur art et toute la beauté de
leur coloris.</p>
<p>Quelque laborieuse d'ailleurs que fût cette tentative de traduire en
prose française le poëte le plus savant et le plus hardi d'une langue
plus hardie que la nôtre, l'auteur des Martyrs y était admirablement
préparé par tous ses souvenirs et par ses propres inventions.</p>
<p>Élève de Milton, avant d'être son traducteur, nourri comme lui des
images bibliques et, comme lui, dans la</p>
<p><pb/></p>
<p>mûre vigueur d'un talent qui ne vieillit pas, ayant épuré plutôt
qu'affaibli sa verve, il semble fait pour rendre le génie du vieux barde
anglais, si ce génie peut se rendre, et si nos modernes artifices de
rudesse et de simplicité n'en viennent pas altérer la sublime
expression, au lieu de la reproduire.</p>
<p><pb/></p>
<p>On se demande pourquoi tel nom est omis, ou jeté en passant, pourquoi
telle analyse est si courte, telle notice si tronquée, tel jugement si
hasardé.</p>
<p>Nous dirons quelque chose de ce qui manque pour cela, dans le plan et
l'exécution de l'ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais cette dernière époque est elle-même bien variée, et renferme
plusieurs âges distincts, tandis que les deux époques anglo-normande et
normande-française se touchent et se confondent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gallia causidicos docuit facunda brltannos,</p>
<p><pb/></p>
<p>« ut qui modo linguam romanam abnuebant, eloquentiam « concupiscerent. »</p>
<p>Le caractère tout septentrional de la langue anglaise n'a guère été
modifié qu'artificiellement., bien moins par la langue des usurpateurs
normands aux prises avec l'instinct du pays, que par l'influence tardive
des savants et des lettrés. Sous ce rapport, la langue anglaise a pris
de la nôtre beaucoup plus de mots et de tours, dans le dix-huitième
siècle, qu'elle n'en avait gardé de toute la conquête normande.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en soit, bien avant cette époque, l'idiome anglais avait
porté1 d'heureux fruits. Nous regrettons que l'illustre auteur n'ait
accordé que peu de lignes au vieux poëte Chaucer, et n'ait pas même
parlé de sa traduction du Roman de la Rose. Poëte lettré et poëte
populaire, imitant les Latins, les Italiens, les Français, et ayant au
plus haut degré l'humour anglaise, le tour d'esprit sérieux et moqueur,
Chaucer méritait une place plus étendue, dans cette brillante esquisse
des lettres anglaises. Il n'atteste » Ellis's spécimens of early poets.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle que soit l'étendue de ce dernier épisode, dans la</p>
<p><pb/></p>
<p>brièveté de l'ouvrage entier, M. de Châteaubriand a jugé, sans doute
avec raison, que la réforme religieuse avait occupé trop de place parmi
les éléments du génie anglais, pour que l'historien de ce génie ne dût
pas donner quelque souvenir au plus grand des réformateurs. Il l'a fait
avec sa vigueur habituelle de pinceau, et parfois en se servant des
paroles et des aveux mêmes de Luther, qu'il cite d'après les fragments
si bien traduits par M. Michelet. Mais est-il bien vrai de dire que
Luther n'avait point de génie? N'avait-il pas au moins le génie de la
controverse et de l'invective? Ne montra-t-il pas aussi quelque génie
d'à-propos, dans le moment qu'il prit pour éclater, et même quelque
génie politique, dans le choix des secours, dont il étaya son audace?
Bossuet pensait mieux de Luther, et lui fait une part plus belle. Par
là, nous n'entendons pas systématiser la Réformation, où, comme dans
tout événement, les circonstances accidentelles ont joué leur rôle.
Mais, parmi ces circonstances, il faut placer le génie de Luther, son
incomparable hardiesse, sa fougue et sa ténacité, sa bonhomie et son
irrésistible violence. Le système serait de croire que les événements se
développent sans les hommes, et que les causes abstraites et générales
agissent d'elles-mêmes, sans force vive qui les représente et les
personnifie.</p>
<p><pb/></p>
<p>renne ne gagnait-il pas aussi bien les batailles, avant sa conversion?
Et enfin n'y a-t-il pas eu d'admirables capitaines, pleins de mouvement
et de vie, qui n'étaient ni protestants, ni catholiques?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>séjour de l'Irlande, et vécu ensemble sur cette terre de spoliation et
de conquête, où Spencer composait des Pastorales, par un mensonge commun
aux poëtes, comme le dit ailleurs M. de Chateaubriand.</p>
<p>Dans une de ces pièces mêmes, intitulée le retour de Colin Clout,
l'influence poétique de Raleigh sur son ami est heureusement exprimée.</p>
<p>Under the foot of Mole, that mountain hore,</p>
<p>Keeping my sheep, amongst the cooly shade</p>
<p>Of the green alders, by the Mulla's shore.</p>
<p>himself he did ycleep</p>
<p>The shepherd of the Ocean by name,</p>
<p>And said he came far from the main sea deep.</p>
<p>J- Yet œmuling my pipe, he took in hond ·</p>
<p>My pipe, before that aemuled of many,</p>
<p>And played thereon; for well that skill he conned,</p>
<p>Himself as skillful in that art as any.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette liste d'illustres égaux n'est pas close; et la postérité y
comprendra sans doute le peintre des Martyrs, jugeant et traduisant Milton.</p>
<p><pb/></p>
<p>En général, nous ne croyons pas aux réhabilitations tardives en
littérature; et nous ne supposons pas qu'il y ait dans le passé, non
plus que dans le présent, de grands génies méconnus, que la critique
puisse découvrir et mettre en lumière. Mais, l'abondance de verve
théâtrale, qui marqua l'époque d'Élisabeth, ne nous parait pas choso</p>
<p><pb/></p>
<p>Les sonnets de Shakspeare lui ont fourni plus d'un indice, ou d'une
conjecture ingénieuse sur la vie peu</p>
<p><pb/></p>
<p>Whcn* you entombed, in men's eyes, shall lie,</p>
<p>Your monument shall be my gentle verse,</p>
<p>Which eyes not yet created shall o'er-read;</p>
<p>And tongues to be your being shall rehearse,</p>
<p>When ail the brcathers of this world are dead</p>
<p>You still shall live; such virtue hath my pen</p>
<p>Where breath most breathes, even in the moulh of men.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cela, M. de Châteaubriand l'a compris admirablement et marqué de même.
Je n'en voudrais pour preuve que son parallèle, si court et si poétique,
entre Bossuet et Milton, entre le sublime orateur et le sublime poëte
Quique sacerdotes casti dùm vita manebat.</p>
<p>Musaeum, ante omnes,</p>
<p>A cette hauteur, rien n'apparaît plus que le rayon de feu de Moïse posé
sur la mitre de l'évêque, ou sur la couronne du poëte.</p>
<p>Une des affinités singulières de ces deux génies, c'était leur puissance
d'imagination studieuse et d'enthousiasme. Ils voyaient l'Orient par la
Bible ils voyaient l'invisible et le surnaturel par les yeux des prophètes.</p>
<p>M. de Châteaubriand admire, dans Bossuet, la reine Marie-Thérèse, «
courant aux autels, pour y goûter, avec « David, un humble repos, et
s'enfonçant seule dans son a oratoire où, malgré le tumulte de la Cour,
elle trouvait « le Carmel d'Élie, le désert de Jean, et la montagne si «
souvent témoin des gémissements de Jésus. » Il lui semble qu'en cela
l'évêque a naïvement décrit sa propre extase dans le temple, et parmi
les bruits du monde, qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>traverse, sans y mettre soit cœur. N'est-ce pas avec le même naturel, la
même vérité de croyance, sous une forme plus poétique encore, que
Milton, oublié, proscrit, aveugle, saluant la lumière qui ne visite plus
ses regards obscurcis, atteste dans quelques vers sa contemplation
assidue et son mélancolique amour des lieux saints « Car, pour cela1,
dit-il, je ne cesse pas davantage d'errer « la où les Muses hantent la
claire fontaine, le bocage om« breux et la colline dorée du soleil,
épris que je suis moi« même de la passion des chants divins. Mais, toi
surtout, « ô Sion, toi et les ruisseaux bordés de fleurs qui, plus bas,
« baignent tes pieds sacrés et murmurant s'écoulent, je « vous visite,
dans la nuit; et parfois je me rappelle ces « deux autres, mes égaux
dans le malheur (puissé-je de « même leur être égal en gloire )
l'aveugle Thamyris et « l'aveugle Homère, et Tirésias et Phinée,
prophètes an« tiques; et alors, je me nourris de penscrs qui font se «
mouvoir d'eux-mêmes les nombres harmonieux, comme « l'oiseau, durant sa
veille, chante dans l'obscurité et, « caché sous l'ombrage le plus
épais, module son nocturne a concert. »</p>
<p>Ne s'arrêtant, comme il en a le droit, qu'aux grands traits du parallèle
entre Milton et Bossuet, M. de Châteaubriand y jette un charme
majestueux. Quoi de plus beau que son regret sur l'ignorance mutuelle,
où ces deux génies, de même race et de même date, ont vécu l'un de
l'autre, 1 Yet not the more</p>
<p>Cease I to wandcr, where the muses haunt</p>
<p>Clear spring, or shady grove, or sunny hill,</p>
<p>Smit with the love of sacred song; but chief</p>
<p>Thee, Sion, and the flowery brooks beneath,</p>
<p>ïhat wash thy hallow'd feet and waibling fIow,</p>
<p>Nightly 1 visit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bossuet avait sans doute entendu parfois citer Milton, comme le criminel
défenseur d'une cause impie, comme un rhéteur factieux et sanguinaire,
tombé sous le fouet d'un autre protestant plus honnête homme, le docte
Saumaise. L'austère Milton, entre ses recherches érudites et ses rêves
poétiques, ne soupçonnait pas peut-être qu'il y avait dans la Cour
papiste et l'Église profane de France, une autre voix formée sur celle
des prophètes, enrichie de tous les trésors des livres saints, et, comme
la sienne, sublime et simple, mais pour honorer, pour instruire les
grandeurs de la terre, et non pour les insulter et les abattre.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Alors, s'écrie-t-il l, parmi les hymnes et les alléluia 1 Theo, amidst
the hymns and halleluiahs ot saints, some one</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et, comme le Tasse laissait au gré d'un prince d'Italie « de lui
commander d'écrire, ou sur l'entreprise de Gode« froi contre les
infidèles, ou sur Bélisaire marchant contre « les Goths, ou sur
Charlcmagne contre les Lombards; may perhaps, be heard offering, at high
strains in new and lofty measures, to sing and celebrate thy divine
mercies and marvelious judgments in this land, throughout ait Ages.-
Milton's in the first Treatise of reformation.</p>
<p>1 Milton's a Treatise, on the reason of church governmmt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En citant ces paroles d'une émotion et d'une harmonie toute charmante
dans l'original, un compatriote, un adorateur de Milton déplorait, par
d'autres motifs, cette longue et pénible distraction du poëte il
gémissait, pour la gloire et les arts, que l'époque vigoureuse de cette
noble vie, que ces années, où l'imagination a les ailes tendues, se
soient 1 Although it nothing content me to have disclosed thus much
before band, but tbat 1 trust hereby to make it manifest with what small
willingness, I endure to interrupt the pursuit of no less hopes than
these, and leave a calm and pleasing solitariness, fed with chearful and
confident thoughts, to embark in a troubled sea of noise and hoarse
disputes, put from beholding the bright countenance of truth, in the
quiet and the still air of delightfut studies. On the reason of church
government.</p>
<p><pb/></p>
<p>indignement et stérilement consumées sur des sujets éphémères.</p>
<p>Tuntœ mo'.is erat divinuiii condere carmen!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>c quence, ni la fermeté; personne n'ambitionnera pour « soi un défenseur
plus capable et plus intrépide, un ami a plus tutélaire et plus éloquent
que celui, dont ni me« naces, ni craintes, ni séductions ne pourraient
jamais « troubler la droiture de cœur, ou altérer la fermeté d'âme « et
l'inébranlable contenance1. »</p>
<p><pb/></p>
<p>plus d'infatigable ardeur dans les œuvres de controverse publique, dont
il se chargea, devant le monde et la postérité.</p>
<p>D'odieuses vengeances de la faction contraire, l'exemple de deux membres
de la haute cour assassinés en Hollande par des émigrés royalistes,
avaient élevé d'autant plus la fierté de Milton, par le mépris du péril
et l'indignation contre des crimes partis de si bas. Il gardait
d'ailleurs, comme Bradshaw lui-même, la conscience de n'avoir démenti sa
première cause par aucune faiblesse, et de point abandonner pour un
maître la liberté qu'il avait trop servie.</p>
<p>Tel était le rôle de Milton, et sans doute l'excuse qu'il se donnait à
lui-même. Ainsi, dans un traité latin publié, peu de temps après la
pleine victoire du Protecteur1, il lui disait « Respecte notre attente
et l'espérance de la &lt; patrie sur toi; respecte la présence et les
blessures de « tant de vaillants hommes qui, sous ta conduite, ont si «
bien combattu pour la liberté; respecte aussi les mânes 1 Miltoa's
Works, \o\. 111.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Brought to me, like Alcestis, from the grave,</p>
<p>Whom Jove's great son to her glad husband gave,</p>
<p>Rescued from death by force, tho' pale and faint.</p>
<p>Mine, as whom wash'd from spot of child-bed taint</p>
<p>îuritkalion, in the old Law, did save,</p>
<p>And such as yet once more I trust to have</p>
<p>Full sightof her, in heaven, without restraint,</p>
<p>Came vested all in white, pure «e her mind</p>
<p>Her face was veil'd yet to my fiincitd sight</p>
<p>Love, sweetness, gooduess in her person sliin'd</p>
<p>So clear, as in no face with more déliant</p>
<p>But, O! as, to embrace me, she inclin'd,</p>
<p>I vak'd; she iled; and day brought back my night.</p>
<p>itilton's Sonnets.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dereft of sight, their seeing have forgot;</p>
<p>Nor to their idle orbs docs day appear,</p>
<p>Or sun, or moon, or star, throughout the year,</p>
<p>Or man, or woman yet, argue not</p>
<p>Against heav'n's hand or will, nor bate one jot</p>
<p>Of heart or hope but still bear up and steer</p>
<p>Right onward. What supports me dost thou ask?</p>
<p>The conscience, friend, to have lost them over-ply'd</p>
<p>In liberty's defence, my noble task,</p>
<p>Of wich aU Europe talks, from side to side.</p>
<p>Thèse throughts might Icad me, thro' the world's vain nrask, Content,
tho' blind, had 1 no better guide.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« De tous ces maux la chrétienté pourrait bientôt se</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Châteaubriand a négligé1 ou mal saisi beaucoup</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, réserve faite pour les beautés, en quelque sorte évangéliques de
la dernière œuvre de Milton, il est vrai que son immortalité est tout
entière dans son grand poëme. Nulle part la parole moderne n'a été
portée plus haut, nulle part l'imagination n'a été plus puissante et la
passion plus sublime. Homère avait fait l'épopée naturelle de la race
grecque; Virgile l'épopée artificielle des Romains; le Dante, le Tasse,
Camoëns ont été les chantres épiques d'une partie des nations
chrétiennes d'Occident, Milton a fait l'épopée de la race humaine, dans
le plus lointain avenir; et lorsque un jour, selon la loi de la Bible et
celle de l'Evangile, par la force et par la douceur, par l'action</p>
<p><pb/></p>
<p>de la guerre et du commerce, de la charité et de la science, le monde
entier sera conquis au christianisme, il n'existera pas, pour
l'imagination humaine, un plus grand souvenir que celui du poëme de Milton.</p>
<p>« Tel sera, ajoute-t-il, tôt ou tard, le sort de nos jargons « modernes.
Quelque sansonnet de New-Place sifflera</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Of Bacchus, and his revellers, the race</p>
<p>Of that wild rout, that tore the thracian bard</p>
<p>In Rhodope, where rocks and woods had ears</p>
<p>To rapture, till the savage clamor drown'd</p>
<p>Both harp and voice, nor could the muse defend</p>
<p>Her son.</p>
<p><pb/></p>
<p>A cet élan d'admiration si vraie n'ajoutons pas seulement, avec
l'illustre biographe, que le poème de Milton 1 Chateaubriand,
JSssaisicrla littérature anylaise,t. II, p. 121.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Of starry lamps</p>
<p>Yielded liglit,</p>
<p>As from a sky.</p>
<p>Il est aisé de répondre, que le verbe yield signifie littéralement
donner, et par extension verser, épandre; que le traducteur pouvait donc
écrire, avec une fidélité</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aspiring</p>
<p>To set himself in glory above his peers,</p>
<p>He trusted to have equalled the most high, If he opposed.</p>
<p>Je sais que Delille est aujourd'hui fort négligé et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA</p>
<p>LITTÉRATURE EN FRANCE DURANT LES QUINZE ANNEES DE LA RESTAURATION</p>
<p>Histoire de la Littérature française sous la Restauration, par M. A.
Nettement 2 *ol. Histoire de la Littérature française depuis ses
origines jusqu'en 1830, parti. Demogeot.</p>
<p>(Edinburgh Heview, – Quarterly Review (passim).)</p>
<p><pb/></p>
<p>et simple, est essentiellement faite pour exciter le mouvement de
l'opinion, le travail de la pensée, par les stimulants très-divers
qu'elle leur apporte depuis les mécontentements et les dépits de la
disgrâce jusqu'aux satisfactions du succès et aux ambitions nouvelles
d'une cause victorieuse.</p>
<p>La Restauration anglaise, par exemple les vingt-huit années commencées
au retour de sa gracieuse majesté le roi Charles II par les stances de
Waller, les hyperboles rimées de Dryden1, les dissertations despotiques
de Ilobbes, et terminées, en 1688, au bruit des controverses d'Église et
d'État, par la brusque et très-judicieuse exclusion de Jacques I1, ces
vingt-huit années sont une époque fort curieuse de l'histoire des
lettres modernes. Non, que cette époque ait eu par elle-même une
puissante unité, un caractère décidément original, une influence
universelle et prolongée elle fut au contraire confuse et discordante,
et sur plusieurs points, étroite et opprimée. Elle n'eut, sauf une
incomparable exception, ni la force créatrice du siècle d'Élisabeth, ni
l'art poli, la pureté relative de ce qu'on a appelé fort inexactement le
siècle de la reine Anne mais, précisément, pour n'avoir été qu'une
époque mixte, indécise, agitée, elle est demeurée très-digne
d'attention, dans l'histoire philosophique des lettres. Considérée sous
son aspect même le moins favorable, en sa qualité de restauration
vindicative et soupçonneuse, elle couvrit d'une irritante sauvegarde,
elle nourrit, elle entretint dans l'amertume et porta silencieusement à
toute sa mélancolique ardeur ce génie savant et sublime de Milton, que
la guerre civile, la républiqne et le protectorat avaient battu de mille
souffles, sans lui avoir en1 Drydens Poems on Several occasions. -A A
Panegyric on the Coronation of king Charlesll, 1660. – Anmts mirabilis,
etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>core montré sa route vers l'immortalité, ni lui avoir ouvert son refuge
et son temple.</p>
<p>Devant la grande part qui, dans ce travail commun, appartenait aux
hommes récemment sortis de cette première Révolution, en particulier à
l'ami de Bradshaw, au secrétaire latin de la république d'Angleterre,
devenu dans la solitude le tardif Homère du monde chrétien, il faut en</p>
<p><pb/></p>
<p>convenir, le reste de la littérature anglaise du temps, les nouvelles
allures qu'elle emprunta, son imitation de la France et de la cour,
pèsent bien peu sans doute dans les balances de la postérité mais, il
n'en fut pas ainsi, pour les contemporains.</p>
<p>Sans compter le mérite propre de la langue anglaise, encore jeune,
quoique formée, abondante, expressive, pleine d'idiotismes naturels, le
talent, l'esprit créateur ne manqua pas non plus aux écrivains qui la
parlaient alors. Cowley, Waller, Davenant, l'auteur A'Hudibras, ce trop
spirituel transfuge, ce lâche plein de verve, qui sut rendre si plaisant
le fanatisme même des victimes, eurent certainement, de leurs jours,
grand éclat littéraire et Denham et Rochester ont fait, dans leur libre
verve, d'excellents vers classiques d'un tour indigène.</p>
<p>D'autre part, l'Histoire de la Rëformation, l'Histoire</p>
<p><pb/></p>
<p>de mon temps, par Burnet, ces deux ouvrages d'une modération apparente
et d'une partialité si habile, mélange curieux de la controverse
savante, du récit historique, de l'anecdote détaillée et des aveux
personnels, sont au rang des meilleurs et des plus agréables Mémoires
qu'on puisse lire sur les fautes des cours, les passions ou la servitude
des assemblées, le difficile et lent ouvrage de fonder la liberté, chez
un peuple.</p>
<p><pb/></p>
<p>avoir paru la première fois une issue occasionnelle, un drapeau neutre
offert pour transiger avec l'Europe, elle semblait cette fois l'objet
direct, la garantie désirée, que s'était proposée une invasion nouvelle.</p>
<p>Quoi qu'il en fut de ce terrible épisode et de ce second empire enlevé
de nouveau, comme une tente posée pour une nuit, l'état où sa
disparition laissait la France semblait déplorable. Rien n'avait grandi,
dans cette courte et confuse épreuve, et bien des caractères s'étaient
compromis,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il était toutefois dans la nécessité des choses en France qu'une telle
opinion s'accrût et gagnât crédit dans les luttes mêmes, qu'autorisait
la liberté constitutionnelle de la Restauration. A M. de Bonald vint se
réunir, comme un</p>
<p><pb/></p>
<p>corps allié de troupes étrangères, le comte de Maistre avec ses Soirées
de Saint-Pétersbourg, son idéal mystique et moscovite du Pouvoir absolu,
son éloge du bourreau, et cette imagination de théoricien despotique
dans ses livres, qui cependant nous a laissé découvrir, dans ses lettres
familières et posthumes, le plus aimable et le meilleur des hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Restauration, tantôt quelque peu retardés par son reflux, ils traînaient
nécessairement, après eux, bien des auxiliaires. De là, des journaux
tels que le Drapeau blanc et la Quotidienne, des réunions et des écoles
telles que la société des bonnes lettres et celle des bonnes études,
tout un mouvement de liberté moderne enfin, au nom de l'ancien régime.
Il n'est pas douteux même que cette nature d'opinion, par les souvenirs
d'ancienne loyauté qu'elle évoquait, par son admiration systématique de
la vieille France, n'ait concouru au réveil purement poétique, au nouvel
essor d'imagination et de goût qui marqua cette époque.</p>
<p>Entre M. de Bonald, M. Joseph de Maistre, les débuts de M. l'abbé de
Lamennais, M. de Montlosier, le Conservateur, le Défenseur et même. la
Muse française, les romantiques et M. de Lamartine, il y a certainement
un fil électrique, qui parcourt et touche en un moment tous les chaînons
de ce mobile et fantastique assemblage. Mais, hélas! la fondation d'un
gouvernement, le renouvellement d'une société sur un terrain remué
jusqu'aux abîmes, et avec des étais de création récente, est chose bien
autrement grave et difficile que les innovations littéraires par
satiété, ou par système.</p>
<p>Tandis que la littérature de la Restauration, excitée par la liberté
publique et par la passion, se produisait-sous toutes les formes de la
controverse éloquente, de l'érudition et de la peinture historique, du
paradoxe et de la poésie, tandis que même un progrès évident de
bien-être social suivait ce mouvement des esprits, l'établissement
politique restait incertain et menacé.</p>
<p><pb/></p>
<p>montaine et ultra-monarchique, c'est ici que M. Nettement entreprend
avec une sévère et ingénieuse impartialité l'analyse de ce qu'il appelle
le spiritualisme rationaliste et monarchique puis il suit dans toutes
leurs marches et toutes leurs tendances le libéralisme et la révolution.</p>
<p>Sur l'ordre que s'est imposé l'auteur, dans le développement et la
filiation des sujets qu'il parcourt, on pourrait demander, s'il a dû,
pour son classement intellectuel des quinze années de la Restauration,
placer d'abord la poésie, ensuite la politique, ensuite l'histoire, et
enfin la philosophie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« la règle éternelle des droits et des devoirs? Quand elle «
enseignerait l'utile, enseigne-t-elle le beau et l'honnête? « A-t-elle
inspiré ce vers ?</p>
<p>« Summum crede nefas animam prreferre pudori. »</p>
<p><pb/></p>
<p>idéologues, en les tuant sur place par le raisonnement? » Et lui citant
alors, avec sa manière de transformer ce qu'il lisait, quelques passages
de M. Royer-Collard, il le gronda de ne pas les connaître et d'être en
arrière d'une si importante nouveauté.</p>
<p>A ces titres divers, il était juste de réserver, plus encore que ne le
fait l'historien littéraire de la ̃Restau-</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous ce rapport, en effet, la tribune parlementaire, 1 DUcouvs de M.
Royer-Collard, 1817.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Magna illa ingenia cessêre simul veritas pluribus modis infracta,
primùm insciliâ reipublicae, ut aliéna?, mox libidine assentandi.
(Hist., lib. i.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Gardons-nous donc de croire historiquement, que le gouvernement
constitutionnel ait été, comme le dit l'esprit (le servilité, un
obstacle aux giandes choses, un em-</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'antiquité grecque, poëte avait signifié faiseur, créateur; dans
notre moyen âge, il se traduisit, au nord et au midi, par le mot de
trouveur. Dans ce réveil littéraire de la Restauration, il semblait
peut-être se rapprocher de l'idée et du mot de chercheur; et il se
marquait par une curieuse étude de tout ce qui pouvait promettre le neuf
et l'inattendu, dans le choix des sujets, dans la couleur des détails,
dans le degré des émotions et les rapports secrets de la mesure et de
l'harmonie.</p>
<p>De tout ce travail cependant, de toute cette seconde renaissance, ce qui
domina, ce qui monta droit au ciel comme la flamme, ce furent, avant
tout, quelques élans élégiaques et lyriques, que la plus heureuse nature
sem-</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut, dans quelques passages de M. Nettement, dans ses jugements
réfléchis et aussi dans ses sévères réticences, comme dans les
admirations plus vives et parfois trop complaisantes, qu'exprime un
écrivain de talent, M. Demogeot, revoir le tableau de cette époque
poétique; elle ne restera pas sans gloire, dans l'avenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>semblait changer, en s'éloignant nul ne servit davantage ce culte du
malheur et du génie se grandissant l'un l'autre. Tardive apothéose, où
gagnait peu la raison publique et qui se formait d'une grande puissance
d'oubli et d'une grande partialité d'enthousiasme Non-seulement M.
Victor Hugo, dans des strophes admirables de verve et de couleur,
célébra les accroissements, l'élévation suprême, la chute profonde du
génie, qu'il semblait adorer, par prédestination de naissance et attrait
naturel pour l'excès dans la force.</p>
<p>Utrumque nostrum, incredibili modo,</p>
<p>Consentit astrum.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il en est un surtout qui, dans l'ordre purement spéculatif et
littéraire, nous paraissait mériter plus d'attention. Ce souvenir, c'est
celui d'une feuille toute philosophique et toute critique, le Globe,
publiée pendant plusieurs années de la Restauration, et qui eut une
grande influence sur les jeunes écoles d'alors. C'était justice de
faire, dans une revue littéraire des quinze ans de la Restauration, une
grande part aux journaux. On mit là, en France, un luxe de talent, dont
se passe ordinairement le journalisme anglais. La verve, l'éclat de
Sheridan ou de l'anonyme Junius, resté classique dans la libre
Angleterre, reparais-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Saint-Marc Girardin, dans un travail académique, occupation
innocente, par laquelle il couvrait un peu ses vives hardiesses de
publiciste, M. Saint-Marc Girardin, esquissant avec talent le tableau
littéraire du seizième siècle, ce temps de grande polémique aussi, a
comparé tous ces pamphlets morts, qui avaient si fort retenti, dans
leurs jours de combat, aux ossements desséchés, que le mélancolique
Hamlet passe en revue, dans un cimetière. « Quel silence après tant de
fracas quelle cendre éteinte est restée de cette flamme quelle tristesse
de tout cet éclat de gaieté llélas! pauvre Yorick, bon compagnon, d'un
esprit infini, d'une admirable fantaisie, où sont maintenant vos jeux,
vos accents si vifs, vos éclairs d'ironie qui mettaient tout un public
en rumeur? »</p>
<p>Cette double image de la presse vivante et de la presse morte, de
l'action présente du pamphlet politique, ou de sa lointaine
réminiscence, était, nous le croyons, beaucoup trop modeste et elle ne
marquait pas assez la vitalité durable, que conserve le talent du
polémiste, surtout quand aux personnalités, qui s'oublient et aux
intérêts qui passent, il a mêlé ces accents de justice et d'honneur,
cette portion impérissable du droit, dont l'expression plaît toujours,
quelle que soit la forme des insti-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette nouvelle critique, en même temps qu'elle était</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'ITALIE SOUS LES BARBARES</p>
<p>(HISTOIRE DE THÉODORIC LE GRAND, roi d'Italie, par L. M. DU ROURE) 455-526</p>
<p><pb/></p>
<p>la rudesse des noms, et de la grossièreté, ou de l'affectation des
récits originaux.</p>
<p>Un travail célèbre, d'un esprit éminent par la justesse, autant que par
la science, l'Histoire de la Monarchie des Goths en Italie, avait déjà
traité, et, on pourrait le croire, épuisé le côté principal de la vaste
étude, que s'est proposée M. du Roure. M. Naudet, entreprenant un sujet,
que s'était promis Montesquieu, avait cherché dans les éléments confus
de la législation gothique les arcs-boutants et les ressorts de la
construction extraordinaire élevée en Italie par la main de
l'envahisseur usant, comme d'un instrument, de l'esprit des vaincus,
auxquels il interdisait le maniement des armes et les exercices virils
du Cirque. Mais, quelle que soit la vérité des vues principales qui
sortent de cet ancien travail, on pouvait croire que le sujet, dont M.
Naudet avait saisi le point scientifique le plus élevé, méritait encore,
pour le détail des faits, la peinture des mœurs et la conclusion morale
du récit, tous les eflorts d'un écrivain. De là, l'investigation
persévérante et, après quelques années d'étude, l'ouvrage de M. du Roure
embrassant, sous le nom de Théodoric, une branche entière, et
indirectement, presque tous les rameaux de la grande histoire des tribus
gothiques. L'auteur, dans une préface, où il montre suffisamment la
difficulté de sa tâche, par le dénombrement des travaux antérieurs qu'il
a dù consulter, fvit remarquer avec raison que sur Théodoric les récits
contemporains, ou d'une date rapprochée, sont rares et brefs. – Oui les
récits; mais, les pièces originales, les lettres de chancellerie et même
les lettres privées sont en grand nombre; et ce sont là, pour qui sait
en profiter, les plus précieux matériaux de l'histoire. Ajoutons mille
traits épars dans les chroniques des monastères et les vies des saints,
les chartes, les inscriptions, les titres de fondations, les mo-</p>
<p><pb/></p>
<p>numents de tout genre qui rappellent des faits; puis, cette trace
sanglante et lumineuse d'une grande et active domination, ce reflet d'un
maître, qui ne se trouve pas seulement dans les récits du temps, mais
dans tout ce qu'on a pensé et écrit chez les peuples, que cet homme a
subjugués de sa force et occupés de son génie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i Virtute et auspiciis populi romani. Tacit., in Vit. Agric.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une autre main de la même famille s'est chargée d'une partie de cette
oeuvre et on a vu récemment, avec un curieux intérêt, sous la plume de
M. Amédée Thierry, le souvenir si fortement marqué de couleurs
contemporaines, que le Romain Priscus avait rapporté de sa légation aux
ambulances barbares, qui formaient la Capitale des Huns et la Cour
d'Attila.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« J'aurais voulu que tous les Hellènes fussent ici pré« sents, pour
entendre ce qui a été lu, et juger quelle est «la vertu du Dieu
crucifié, la puissance de la croix, la « noblesse de l'Église, le
majestueux accent de la foi, la « honte de l'erreur et la défaite du
démon. Les dogmes « des philosophes sont détruits, chez les peuples qui
« parlent leur langue; les nôtres prévalent dans les lan« gues
étrangères. Où sont maintenant les doctrines de « Pythagore et de
Platon, et de ceux qui enseignaient « dans Athènes? Elles sont oubliées.
Où sont les doc«trines des pêcheurs et des fabricants de tentes? Elles
«brillent plus que l'éclat du jour, non seulement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ce système, repris d'une manière plus générale</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré ce chaleureux plaidoyer, nous croyons en effet que la réputation
historique des Goths ne changera pas, autant que le veut et que le
mériterait leur savant défenseur. Le dirons-nous même? les noms qu'il
cite nous rappellent involontairement ce passage piquant des Lettres
provinciales, où l'adversaire des Jésuites, assailli par un torrent de
noms de casuistes prétendus célèbres, et de forme passablement bizarre,
Tambourin, Barcola,</p>
<p><pb/></p>
<p>Sirevasdof, etc., s'écrie tout effrayé 0 mon père, tous ces gens-là
étaient-ils chrétiens1'1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sule hispanique démembrée de l'empire romain, pour tomber sous la
conquête barbare.</p>
<p>C'est donc, malgré le talent et les interprétations un peu admiratives
de l'auteur, une histoire de barbares que nous lisons; il n'y a pas ici
une continuation de l'ancien monde, ravivé et, soutenu par la main
puissante d'un soldat de fortune, d'un Dioctétien, d'un Scptime Sévère
qui saisit la ponrpre romaine et qui dirait volontiers, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>Othon de Germanie, au neuvième siècle « L'Empire ro« main ne nous échoit
pas nu et dépouillé; il nous arrive « avec toutes ses grandeurs Non
cesçit nobis nudum c imperium; amiclum virtule suâ venit. »</p>
<p>On sent toutefois que, sous ce vain faste de langage, une volonté
nouvelle et virile agit de toutes parts, pacifie et garde l'Occident,
ranime l'agriculture, dessèche des marais, élève des forts, peuple des
lagunes désertes. C'est une halte dans la désolation et
l'appauvrissement de l'Italie; ce n'est pas une ère nouvelle,
quoiqu'elle ait duré trente-trois ans. Théodoric, en laissant son vaste
et laborieux héritage aux mains d'un enfant, sous la tutelle 1 Voyez
Histoire de Penise, par M. Daru, t. i, p. 2 S.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Généralement, l'auteur est partial pour le héros qu'il a choisi,
jusqu'au moment du moins de ses dernières cruautés. Il le grandit, il le
surfait, avant de le maudire très-justement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Theodor. Edictum,M\. l&amp;O.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Naudet, Histoire de la Monarchie des Goths en Italie, p, 120.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tion et sa mort', livre parfois subtil et diffus, empreint des défauts
de son siècle, mais respirant l'amour de la justice, le regret de la
liberté et les élévations naturelles d'une âme noble et pieuse, a été
transmis avec admiration par les contemporains, a été sans cesse
reproduit, imité, et a partagé d'abord, avec les plus sublimes
chefsd'oeuvre de l'antiquité, l'admiration de l'Europe renaissante aux
arts.</p>
<p>Boetii liber de Consolat.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Boëce et de Cassiodore eurent dans le moyen âge n'est nullement la
mesure de leur valeur durable. Le recueil volumineux du dernier se
partage en rédactions officielles et en ouvrages de piété, ou de
science. Sous le premier rapport, ses dix livres de lettres, ou de
rescrits sont un monument curieux du règne actif de Théodoric," de ses
mille sollicitudes, parfois de son équité, ou du moins des rémissions,
que l'esprit grave et doux du Secrétaire d'État pouvait introduire dans
ce gouvernement de fer. Quant aux ouvrages techniques de Cassiodore, aux
quatre livres sur les arts libéraux, aux traités sur le style et même
sur l'orthographe, ce ne sont que des extraits bien faibles que le moyen
dge prit pour le résumé de la science, et qui n'en étaient que la
décadence.</p>
<p>M. du Roure a heureusement traduit, en les resserrant un peu, les
meilleures parties de ce livre de la Consolation qui, dès le premier âge
de notre langue, avait occupé le talent du poëte Jean de Meung, et en
Angleterre avait été traduit par le vieux et grand poëte Chaucer.</p>
<p>Mais, la mémoire de Boëce avait, longtemps auparavant, reçu de main
royale un hommage plus illustre encore et vraiment expiatoire. Il est en
effet peu de travaux d'esprit plus curieux et plus respectables que le
livre de Boëce reproduit et interpolé par le roi Alfred, dans une
version anglo-saxonne, dont un savant littérateur anglais a retraduit
dans la langue actuelle d'assez nombreux fragments1. 1 Sharon Turner.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p>FLORENCE ET SES VICISSITUDES (121ÎM790)</p>
<p>FAR M. DELÉCLUZE.– 9 volume*</p>
<p>Machiavel, dans son histoire de Florence dédiée au pape Clément VII, ne
s'occupe que de politique et de guerre: il ne nomme qu'une fois le
Dante, pour dire que, par les conseils de cet homme, la Seigneurie, dont
il était membre, arma le peuple et beaucoup d'habitants des cam-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette réunion de talents divers, cette variété de connaissances, ces
coups d'œil opposés, pour ainsi dire, nous les imaginons difficilement,
dans un même historien nous pouvons les espérer, je le crois, de l'homme
d'État célèbre qui, dans sa carrière récemment interrompue', avait
montré tant de vigueur et de facilité d'esprit, et qui, 1 Cela était
écrit en 1838.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>neufs, qu'il a recueillis sur le gouvernement du grand-duc
Pierre-Léopold et de ses successeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Soixante ans auparavant, la conjuration des Pazzi avait été un attentat
bien autrement caractéristique et mémorable. Là, s'était montrée non pas
la scélératesse empruntée et vaniteuse d'un sophiste, mais une haine
d'aristocrates et de prêtres florentins encouragée par les conseils et
l'absolution de Rome. Mais, aussi qu'était-il arrivé? toute la fureur du
peuple s'était tournée contre les conspirateurs c'était le peuple qui
les avait saisis, au sortir</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Talia Faesuleo quondam meditabar in antro,</p>
<p>Rure.suburbano nledicum, qua mons sacer urbem</p>
<p>Maeoniam longique volumina despicit Arni.</p>
<p>Ces vers harmonieux semblent retracer l'image, qu'on se fait encore
aujourd'hui de Florence, sous les premiers Médicis.</p>
<p>« Dante, dit M. Delécluze, a été pour Florence, pour la Toscane, pour
toute l'Italie même, ce qu'Orphée, Homère et Pythagore furent pour la
Grèce antique, un poëte religieux, national, qui féconda les germes de
toutes les</p>
<p><pb/></p>
<p>connaissances humaines dans sa patrie, et fixa la langue du pays. »</p>
<p>Avec le Dante, et j'aurais voulu ne pas dire, avec Machiavel, une des
trois grandeurs de Florence, et partant de l'Italie, c'est Michel-Ange.
Vous concevez la place que doitoccuper ce nom dansl'ouvrage d'unamateur
passionné comme M. Delécluze, d'un contemplateur de ces trophées
d'architecture, de ces portes de bronze, que l'admiration religieuse du
peuple voulait transférer de la terre au ciel, et qu'elle nommait les
portes du Paradis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ch' esempio è di quel ben che ciel fa adorno,</p>
<p>Mostroci, in terra, dall' artista eterno. (Son. v.)</p>
<p><pb/></p>
<p>« Du monde il descendit aux ténébreux abîmes; et, c après qu'il eut vu
l'un et l'autre enfer, vers Dieu, « dans l'essor d'une grande pensée, il
s'élança vivant; «et il en rapporta sur terre la vraie lumière pour « nous.</p>
<p>« Et cependant que ne suis-je tel que lui, et né pour a semblable
destin! Au prix de son rude exil et de sa « vertu je donnerais la plus
grande prospérité du « monde. »</p>
<p><pb/></p>
<p>expression non moins concise, s'abstenant même de nommer celui qu'il
célèbre, comme si ce nom s'offrait de soimême et remplissait la pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p>vérité, ces vers de Manilius sur le père de la poésie, de l'éloquence et
des arts, dans la Grèce</p>
<p>Cujusque ex ore profusos</p>
<p>Omnis posteritas latices in carmina duxit,</p>
<p>Unius fœcunda bonis.</p>
<p>L'admiration pour le grand poëte italien ne fut pas moins vive; mais son
influence fut moins étendue, moins pénétrante. On n'en vit pas sortir
ces cités libres de la Grèce, florissantes par les lois, autant que par
les arts, guerrières et polies, démocratiques et généreuses. Florence si
pleine de séditions et de vengeances cruelles, depuis l'exil du Dante
jusqu'aux rigueurs politiques des Médicis ne donna jamais un spectacle
qui nous est souvent offert par la tribune et la place publique
d'Athènes, durant les vingt-sept ans de la guerre du Péloponnèse, qu'a
racontée si admirablement Thucydide.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LORD BROUGHAM</p>
<p>CRITIQUE, HISTORIEN, PUBLICISTE'.</p>
<p>The oration of Demosthenes upon the crown, translated into english with
notes and the greek text, by Henry lord Brougham F. R. S. member of the
national Institute of France. London, 1840.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« reuse de Grattan; j'ai été entraîné par le mélange d'ima« gination, de
sarcasme et de raisonnement, que déployait « Plunkelt mais je
préférerais sans hésitation, dans « l'ordre des plaisirs purs de la
pensée, être encore une fois « appelé au privilége qui me fut accordé,
dans ces jours, « d'être présent, alors que le premier philosophe de son
« siècle était l'historien de ses propres découvertes, et « d'assister,
témoin oculaire, aux expériences, par où il y « était autrefois parvenu,
et que je lui voyais recommeu« cer de ses mains. »</p>
<p>C'est aux savants et aux orateurs politiques de s'entendre, comme ils
voudront, sur cette préférence assignée, avec une modestie méritoire,
aux premiers par un illustre associé des seconds. Pour nous, il nous
suffit d'avoir donné, par cette version littérale, une idée, même
affaiblie, de la manière dont lord Brougham a traité la partie humaine
et sensible des sciences physiques.</p>
<p>Je sais que, dans ces notices rapides et dans d'autres, que la même main
a tracées, de Fox, de Sheridan, de Canning, de Grattan, il y a des coups
de pinceau excellents, des indications précieuses, des échappées de
vues, qu'il suffirait d'étendre; mais cela ne nous laisse pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous nous associons bien volontiers aux regrets de lord Brougham sur la
perte des vives répliques et des mots</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Cicer. De Orat., lib. 2, c. 55; lib. 3, c. 1.</p>
<p>Cicer. in Epist. passim.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'Évangile et de la science, et qui adoucit les lois et les mœurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>dehors la puissance active de l'État. A cela concoururent sans doute
toutes les forces de l'Angleterre, les hommes d'État les plus énergiques
ainsi que les plus modérés, lcs Chambres, les magistrats, les jurés, les
avocats anglais, chacun dans la mesure de «on devoir et de son droit,
personne ne demandant la destruction des lois pour sauver la société, et
le pouvoir absolu, pour préserver de l'anarchie.</p>
<p>Nous ne le tenons pas dégagé de semblable obligation, au prix d'études
plus spéculatives et plus lointaines, de ses Notices sur Voltaire et
Jean-Jacques RouSseau. L'esprit cosmopolite du noble auteur éclate sans
doute par la manière impartiale et supérieure, dont il a compris ces
sujets étrangers et les a traités, dans sa langue et môme dans la nôtre.
C'est merveille de voir le grand débatteur anglais si bien saisir et
parfois reproduire si vivement les formes de l'idiome français, sauf les
erreurs typographiques, donUscs imprimeurs gâtent les textes qu'il cite.
Mais, ce mérite que s'est clforcé d'acquérir lord Brougham, parmi tant
d'autres études si différentes,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>torien de l'Écosse et d'une partie de l'Europe, ne resteront des modèles
reconnus et non surpassés.</p>
<p>Tout récemment, M. Thiers, dans la belle préface de son douzième volume
sur le Consulat et l'Empire, remarque avec une grande justesse et une
non moins grande autorité « qu'il y a non pas une, mais vingt manières «
d'écrire l'histoire qu'on peut l'écrire comme Thucydide, « Xénophon,
Polybe, Tite-Live, Salluste, César, Tacite, «Commines, Guichardin,
Machiavel, Saint-Simon, Fré« déric le Grand, Napoléon, et qu'elle est
ainsi très-bien « écrite, quoique diversement. »</p>
<p><pb/></p>
<p>littéraires et presque techniques, sur la manière dont ils composaient.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DES OPINIONS</p>
<p>pi «VII.QCU HULICJITÏS</p>
<p>SUR L'ANGLETERRE</p>
<p>Sur tout cela, on le conçoit bien, nous ne comparons pas ici en
eux-mêmes le grand jurisconsulte anglais et le brillant philosophe
français; mais, nous les consultons ensemble, d'autant plus volontiers
qu'il est plus instructif</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cevrait pas la durée de son pays. Et toutefois, il faut l'avouer, ce
narrateur indigène, cet historien qui est luimême une image de ce qu'il
décrit et comme un échantillon vivant de son pays, ne doit pas nous
rendre moins précieux le témoin étranger, mais parfaitement éclairé,
qu'une affinité de sentiments et d'idées, qu'une analogie d'épreuves a
familiarisé avec les Institutions de l'Angleterre, sans l'y assujettir,
sans le soumettre au même courant électrique, sans le plonger dans la
même atmosphère.</p>
<p>Lisons avidement jusqu'aux plaidoyers, aux anciens articles de journaux,
aux fragments biographiques du docte lord, pour nous faire une idée
juste de la vie politique anglaise. Croyons-le sur Fox, sur Pitt, sur
Erskine, sur ces orateurs qu'il entendit dans sa jeunesse, sur ceux
qu'il harcelait plus tard de sa vive parole sachons-lui gré même d'avoir
recueilli et commenté la correspondance ministérielle de George 111, qui
jette tant de jour sur la part d'un roi d'Angleterre dans son
gouvernement; consultons-le, sur l'histoire secrète de la polémique dans
son libre pays, et recherchons avec lui le véritable auteur des Lettres
de Junius, ces Provinciales du débat politique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lord Chestertield presque seul avait senti d'abord ce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>passionner des lieux-communs que de trouver la vérité grande et durable.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de dictature et devenant l'état fixe du grand pays, dont il aurait été
l'espérance longtemps théorique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment étendu le droit de suffrage, ont augmenté, non pas seulement le
cours régulier, mais les affluents de la Chambre des communes, et laissé
l'Angleterre la même, en la renouvelant, selon la diversité de son œuvre
actuelle et le changement du siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 « Non enim preces sunt istuc sed efllagitatio intempestiva quidcm et
improvisa urgere modestiam senatûs, eamdem vim in me transferre. »
Tacit., Ann., in lib. h.</p>
<p>« Egère illi grates si'.uit Hortalus,pavore, an avitaî nobilitatis,
etiam inter angustias forlui»s,rctincns. » Tacit., Ann., in lib. ii(c. 38.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>papiers périodiques, on croit que le peuple va se révolter demain; mais
il faut seulement se mettre dans l'esprit qu'en Angleterre, comme
ailleurs, le peuple est mécontent des ministres, et que le peuple y
écrit ce que l'on pense ailleurs1. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉGLISE ET L'EMPIRE ROMAIN AU QUATRIÈME SIÈCLE</p>
<p>PAR M. ALBERT DE BROGLIE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A plus forte raison de semblables études sont bienvenues, en l'absence
des devoirs publics. Elles peuvent tout remplacer, comme elles auraient
rehaussé les destinations les plus nobles. 11 n'est pas de recherche, en
effet, qui commande plus d'efforts et préoccupe davantage il n'en est
pas de plus vaste et de plus satisfaisante.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais combien la foi chrétienne devait être répandue, pour avoir eu déjà
tant de prosélytes sur la côte de l'Asie grecque, dans ces contrées
policées et soumises, d'où Rome, depuis deux siècles, tirait ses
contributions les plus riches</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aurèle'. « Peut-être, dit-il, après une vive censure des « plus
grossières contradictions du paganisme, quelqu'un « qui est souverain
dira Mais je ne suis pas le maître n d'adopter le meilleur parti, parce
que je suis souverain; « la convenance pour moi est de faire la volonté
du grand « nombre. » – « Pareille défense mérite d'être raillée; « car
pourquoi le souverain ne serait-il pas le guide des « autres dans le
bien, et ne persuaderait-il pas au peuple « qui lui est soumis d'entrer
dans une voie pure et de « connaître Dieu, dans sa vérité? etc.</p>
<p>« Mon opinion est que, par cette voie, un royaume peut « se gouverner en
paix, alors que le souverain connaîtra « le Dieu de vérité, qu'il sera
par cette crainte détourné « de toute injustice envers ses sujets, et
décidera toutes « choses avec équité, se sachant lui-même sous le juge«
ment de Dieu, et lorsqu'en même temps ceux qui dé« pendent de son
pouvoir seront empêchés par la crainte « de Dieu de rien entreprendre
contre leur souverain, et « empêchés par la même crainte aussi de se
faire, entre « eux, aucune injustice. Par cette notion, en effet, et
cette « pensée de Dieu, tout mal serait écarté du royaume, et « le pays
entier reposerait en paix. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Que, dans cette incertitude de l'Empire et cette agitation des âmes, le
plus jeune des nouveaux Césars, le fils d'un prince qui s'était montré à
demi protecteur des</p>
<p><pb/></p>
<p>chrétiens, ait beaucoup espéré d'eux, rien de plus naturel, dans l'ordre
des causes et des effets. Constantin, échappé de la cour asiatique et
barbare de Galérius, où il était resté moins, comme prince, que comme
otage, Constantin, revenu près de son père, qui de l'Angleterre
gouvernait la Gaule, lui succédant bientôt dans une part de l'Empire,
héritant de ses légions et de ses troupes auxiliaires, ne pouvait avoir
d'autre passion et d'autre calcul que de changer l'ancien drapeau des
Césars, de vaincre le paganisme dans Rome, et d'abaisser Rome elle-même,
en reportant ailleurs la pourpre et la souveraineté.</p>
<p>Ici, la tradition est obscure et douteuse sur quelques points.
Constantin vit-il en songe seulement le présage et le symbole de sa
victoire? ou ses yeux furent-ils, en plein jour, frappés d'une vision
surnaturelle, comme il le racontait, suivant Eusèbe? On peut en
discuter; mais surtout, l'histoire manque de détails et de couleurs,
pour décrire tout ce qui dut alors fermenter de passions et
d'espérances, non pas seulement dans les deux camps qui allaient se
heurter, mais daus cette multitude d'âmes suspendues par leur terreur et
leur foi au sort d'une bataille. Elle fut livrée le 28 octobre 312.
Maxence, le matin</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans le progrès même de son récit, atteint toute la hauteur du sujet,
sans faiblesse, sans réticence, avec ce ferme jugement du bien et du
mal, contre lequel il n'y a pas d'erreur privilégiée. Constantin nous
apparait avec ses facultés puissantes, ses intentions utiles au monde,
ses fautes et ses crimes. Béni par l'Église, et maître absolu de
l'Empire, il n'en est pas moins perfide et implacable. 11 fait
assassiner dans la retraite son ancien collègue et son parent Licinius,
crime politique, dont saint Jérôme a dit avec une brièveté de
chroniqueur, mais avec une impartiale sévérité « Licinius retiré à
Thessalonique, « dans la vie privée, est tué, contre la sainteté du ser«
ment. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour déplorer les stériles débats, qui trop longtemps avaient t captivé
l'esprit humain.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la société polie, des sentiments généreux, de l'élégance et du goût
contre ce qu'il y avait eu d'aride et d'impitoyable dans le scepticisme
destructeur et dans la révolution sanglante.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant même le spectacle intérieur du Concile, il y avait eu pour le
monde romain la secousse inusitée de cette grande convocation, l'appel
et le passage de ces anciens opprimés, de ces vieillards, de ces hommes
respectés des villes et des provinces, dont ils avaient souvent allégé
les maux, venant, au nom de l'empire, régler en commun les droits et la
liberté de l'Église.</p>
<p>Le nouvel historien a vivement marqué ce grand mouvement.</p>
<p>« Depuis plus de trois siècles, dit-il', pas une assemblée «libre ne
s'était réunie sur un point de l'empire, pas une « voix sortie de la
conscience ne s'était fait entendre dans « ce silence d'un pouvoir
absolu, troublé seulement par « les panégyriques fastidieux des
rhéteurs, ou par les gé« missements des victimes. Pour la première fois,
de mé«moire de tant de générations, on allait voir des gens de « bien,
pleins du sentiment de leur dignité personnelle, a forts de leur
respectueuse indépendance, accourir au« près du maître du monde, non
pour le flatter, ou le « trahir, mais pour délibérer, sous ses yeux,
sans con1 Tome I1, page 15.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mineure, sur la patrie première des fables qui avaient enchanté la Grèce
et l'Italie.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Tome II, page 73.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quer un mors au cheval de Constantin étrange symbole, commenté plus
d'une fois, et dont le sens allégorique semblait exprimer le besoin d'un
frein sacré contre les violences d'une colère et d'un pouvoir sans
limites humaines.</p>
<p>Dans un ouvrage, où l'auteur a fait aux choses de l'ordre spirituel et
moral plus de place qu'on ne leur en accorde généralement aujourd'hui,
il y a là, sur la vie matérielle de la société, sur le mécanisme du
pouvoir et la pratique de l'obéissance, l'exposition la plus nette qu'un
esprit pénétrant ait pu faire sortir des compilations législatives de
Tliéodoso II et de Justinien.</p>
<p>Bientôt, du milieu de cetteanalyse reparaît le génie théologique du
temps par le retour d'Arius, que relève la main qui l'avait abattu. Près
de prévaloir sur Athanase lui-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce manège est encore aujourd'hui visible dans les écrits d'Eusèbe de
Césarée, ce théologien de cour, plein de fauxfuyants et de réticences,
signant avec Athanase et protestant avec Arius, célébrant les exploits
du jeune Crispus dans son histoire ecclésiastique, et supprimant le nom
de l'infortuné prince dans sa Vie de Constantin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE</p>
<p>DES</p>
<p>MATIÈRES CONTENUES DANS CE VOLUME TiGES</p>
<p>PRÉFACE. v RAPPORTS</p>
<p>SUR LES CONCOURS DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE.</p>
<p>Concours de l'année 1840 Concours de l'année 1847 14 4 Concours de
l'année 184!! 28 Concours de l'année 1849 39 Concours de l'année 1S!&gt;O
51 Concours do l'année 1851 (&gt;7 Concours de l'année 1852. 97 Concours de
l'année 1853. 12* Concours de l'année 1854 151 Concours de l'année 1855.
1 81 Concours de l'année 1856 207 CHOIX D'É'ITDES</p>
<p>SUR LA LITTÉRATURE CONTEMPORAINE.</p>
<p>M. DE CHATEAUBRIAND. Essai sur la littérature anglaise, et
considérations sur le génie des hommes, des temps et des révolutions. Le
Paradis perdu, de Milton, traduction nouvelle, etc., etc 231</p>
<p><pb/></p>
<p>M. A. NETTEMENT. -De la littérature en France, durant les quinze années
de la Restauration etc ?93 L'Italie sous lcs barbares (Histoire de
Théodoric le Grand, roi d'Italie, par M. Du ROURE). 340 M. Delécluze
Florence et ses vicissitudes. 371 1 LORD BROUGHAM, critique, historien,
publiciste 387 Des opinions de quelques publicistes sur l'Angleterre.
Lord BROUGHAM, M. DE RÉMUSAT. 406 M. Albert DE B"oglik. L'Église et
l'empire romain au quatrième siècle. Anal) se de cet ouvrage 431</p>
<p>PAGES</p>
<p><pb/></p>
<p>VILLEMAIN.</p>
<p>OEuvres de M. Villemain. Nouv. édit., revue et augmentée. 12 vol in-8,
papier vélin satiné. 74 -LE MÊME OUVRAGE. l2forts vol. in-12 dit format
anglais. 42 x Chaque ouvrage se vend séparément.</p>
<p>Souvenirs contemporains d'histoire et de littérature. 2 vol. in-8. 14 »
-LE MÊME OUVRAGE. 2 VoL in-12 7 -1" partie 1\1 de N.boll"l vo]. in 8. 7
-LE MEME OUVRAGE. 1 vol. in-12. 3 50 -2' partie: Lea Cent Jours. 1 vol.
in-8. 7 &lt; -LE MÊME OUVRAGE. 1 vol. in-12 3 50 Tableau de l'éloquence
chrétienne au !V siècle. 1 fort vol.in-8 6 a -LE MÊME OUVRAGE. 1 fort
vol. in-12. 8 50 Discours et Mélange» littéraires. 1 vol. in-8. 8 -LE
MÊME OUVRAGE. 1 vol. ilà-1-2 8 50 Études de Littérature ancienne et
étrangère. 1 volume in-8.t. 1 4 -LE MÊME OUVRAGE. 1 vol.in-12. 3 50
Études d'Histoire moderne. 1 vol. in 8 6 a -LE MEME OUVRAGB. 1 vol.
in-12. 3 50 Cours de Littérature française, comp renant ie Tableau de la
Littérature au $VIII° siècle et le Tableau de la Littérature du
moyen-dge, nouy. édit. 6 vol. in-8 36 » -LE MÈME OUVRAGE 6 vol. in-12.
21 Tableau de la Mttératureauxvtn'siëcte 4 v. in-8. 24 -LE MÊME OUVRAGE.
4 vol. in-12. 14 Tableau de la Littérature du moyeu âge, etc. 2 vol.
in-8. 12 -LE MEME OUVRAGE 2 vol. in-12. 7 t RÉMUSAT (CH. DE).</p>
<p>L'Angleterrean X "111- siècle. Etude,1 portraits: Bolingbroke.-H.
Watpo)e.–Junius.–Burke–Fox, etc. 2 volumes in-8 14 a –LEMEME OUVRAGE.
2.vol.~in-12. 7 t Saint Anseime de Cantorbéry. Tableau de la vie des
couvents, etc., au XI' siècle. 1 fort vol. in-8. 7 &lt;
Abt'tar&lt;t:Savie.saphi)osophieetsath~o)ogie.2v.in-8. 14 Critiiiiies et
Etudes ttttéraires ou Passé et Présent. Kouv. édit. augmentée. 2 vol. 7
BARANTE.</p>
<p>Mistoire du tMrectoirede ia
Ktpuhiiqueirancnise,oomptémentde)'Histoirede)aCnnventinn.3voLin-8eava).
21 t Etudes histuriques, biographiques et littéraires. 4 vol. in-8.
(Sous presse.) L'ABBÉ LE DIEU.</p>
<p>L'ABBÉ LE DIEU.</p>
<p>Mémoires et Journal sur la vie et !es ouvrages de Hossuct, publiés pour
la première fois d'après les manuscrits au ugraphes et accompagnés de
notes et d'une introduction, par M.I'abbeGuETTËE.4vot. in-8. 29 a
Paris.-Imprimé cheïbonaventure et Rttcettois, quai de, AUUu5Üns, b~.</p>
<p><pb/></p>
<p>GUIZOT.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
