<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Hippeau, Célestin (1803-1883)">Célestin Hippeau</author>
<title>Les écrivains normands au XVIIe siècle / par C. Hippeau,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Hippeau, Célestin (1803-1883)</author>, <title>Les écrivains normands au XVIIe siècle / par C. Hippeau,...</title>, <date>1858</date>,description :Appartient à l’ensemble documentaire : BNormand1,318 pages
</bibl>
<publisher>impr. de Buhour (Caen)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5833828h</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1858">1858</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>LES</p>
<p>ÉCRIVAINS NORMANDS</p>
<p>AU XVII* SIÈCLE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES</p>
<p>ÉCRIVAINS NORMANDS</p>
<p>AU XVII' SIÈCLE</p>
<p>PAR</p>
<p>C. HIPPEAU</p>
<p>PROFESSEUR A LA FACULTÉ DES LETTRES DE CAES.</p>
<p>DU PERRON.—MALHERBE.</p>
<p>BOIS-ROBERT.—SARAS1N..</p>
<p>P. DU BOSC.—SAIKT-EVREMOND.</p>
<p>CAEN IMPRIMERIE DE BUBOUR</p>
<p>RITE FROIDE, 9.</p>
<p>1858.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Caen, 2S mars 18SS.</p>
<p>C. HIPPEAU.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVANT-PROPOS.</p>
<p><pb/></p>
<p>II AYANT-PROPOS.</p>
<p>. La première partie du XVIIe siècle, celle dans laquelle Henri IY a
cessé d'être l'aventureux roi de Navarre, pour.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT'PROPOS. HI</p>
<p>En cherchant a me rendre compte de l'esprit général qui inspira les deux
moitiés de ce siècle fameux, j'ai été frappé de l'importance du rôle
qu'y ont joué les hommes célèbres que la Normandie, par un heureux
privilège, a</p>
<p><pb/></p>
<p>IV AVANT-PROPOS.</p>
<p>Au moment où vont se clore les cinquante années de guerres civiles qui
ont désolé le XVI« siècle, nous Voyons auprès de Henri IV, qui a trouvé
dans le Parlement de Norinandie et son président, l'héroïque Groulard,
un utile appui, accourir le cardinal Du PERRON, dont l'éloquence
achèvera une conversion fortement aidée par les conseils d'une sage
politique. L'évêque JEAN BERTAUT seconde son compatriote comme orateur
et poète, et devient aumônier</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT PROPOS. v</p>
<p>Pendant le règne de Louis XIII, viennent se placer auprès de Richelieu,
qui s'illustre en les protégeant, PIERRE CORNEILLE qui surpassera
Malherbe et NICOLAS POUSSIN, qui s'élèvera au-dessus des plus grands
maîtres en peinture ; tandis que, sortis comme eux de la Normandie,
SAINT-AMANT, BRÉBEUF, SCUDÉRY, BOIS-ROBERT (nous ne comptons que pour
mémoire CAREL DE SAINTE-GARDE, et PRADON, dont il n'y a pas trop lieu de
se vanter), se feront remarquer par des productions d'un ordre moins
élevé, et auront pour successeurs CBARLEVAL , un des esprits les plus
fins et les plus distingués du XVIIe siècle, BENSERADE, le plus
spirituel des poètes de cour, et CHAULIEU, le plus aimable des poètes
négligés. Alors les lettres et les arts auront pris un essor magnifique.
Le théâtre est une école de vertu et de grandeur. L'Académie française
se fonde et la France, quî va voir</p>
<p><pb/></p>
<p>VI AYANT-PROPOS.</p>
<p>briller Le Brun, Le Sueur et Mignard, inspirés par Poussin , pourra se
flatter d'avoir aussi, comme l'Italie, son Ecole de peinture.</p>
<p>Dans ces cercles brillants, trop critiqués depuis Molière, trop vantés
aujourd'hui peut-être, où l'oeuvre de pacification sociale et de
civilisation, accomplie par la culture des lettres, était puissamment
aidée par une foule de femmes d'élite qu'unissaient une vive admiration
pour les nobles sentiments et un amour passionné pour le beau langage,
le premier rang est occupé par la célèbre MADELEINE DE SCUDÉRY et par
cette charmante demoiselle DE LA VERGNE qui s'illustra sous le nom de
Madame DE LA FAYETTE. Les poètes normands ne seront pas les moins
empressés,</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT-PROPOS. VU</p>
<p>L'Université de Caen avait puisé de nouvelles forces dans l'émulation
excitée parmi ses savants professeurs par l'établissement des Jésuites.
Les partisans et les adversaires des Jansénistes engagent la lutte ; les
débats entre le père BILLE et le professeur DUPRÉ dans la ville de Caen,
font</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII AVANT-PROPOS.</p>
<p>Pendant la Régence et pendant la Fronde, temps où le rôle politique de
la Normandie fut considérable, avaient fleuri, dans des conditions plus
favorables encore, les grands hommes qui portèrent sa pensée dans cette
capitale privilégiée, considérée, dès-lors, comme le cerveau de la
France : auprès d'Anne d'Autriche, la nièce de Bertaut, madame de
MOTTEYILLE ; auprès du faible et irrésolu Gaston d'Orléans et de sa
femme Marguerite de Lorraine, le poète PATRIX, serviteur toujours dévoué
; auprès de la romanesque mademoiselle de Montpensier, le poète SEGRAIS
; dans la famille de Condé, auprès du prince de Conti et de la duchesse
de Longueville, le gai et spirituel SARASIN , l'ami de Scarron ; près de
madame de Nemours, fille du premier mariage du duc de Longueville, le
gazetier LORET, auteur de la Muse historique, qui écrit</p>
<p><pb/></p>
<p>AYANT-PROPOS. IX</p>
<p>en vers burlesques ce qu'il voit ou ce qu'on lui raconte, tandis qu'un
poète plus énergique, FRANÇOIS FERRAND, l'auteur de la Muse normande
retrace dans ses vers purins les événements dont la ville de Rouen est
le théâtre. C'est encore un Normand, François-Eudes DE MÉZERAY, que la
France saluera comme ayant su le premier raconter éloquemment son
histoire, abandonnée avant lui aux annalistes, aux chroniqueurs ou aux
biographes ; et d'autres normands du même siècle, Louis LEGENDRE ,
VERTOT et lç père DANIEL marcheront noblement sur ses traces.</p>
<p><pb/></p>
<p>X AVANT-PROPOS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES</p>
<p>ÉCRIVAINS NORMANDS</p>
<p>AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>ge^ae</p>
<p>LE CARDINAL DU PERRON.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) C'est le nom que lui donne Roissy. Recherche du flt novembre 1598.</p>
<p>(3) Marie Davy, une des filles de Jean Davy, l'un des fils de Sébastien
Du Perron, épousa Michel Lemennicier, sieur de Martigny,
lieutenant-général de Saint-Lo, qui possédait la terre Du Perron à
l'époque où Toustain de Billy écrirait son histoire, encore manuscrite,
de la ville de Saint-Lo. (La Bibliothèque publique de Caen possède une
copie de cette histoire.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CARDINAL DU PERRON. 3</p>
<p>Là, si l'on en croit Jules Savy, d'Aubighé, Jean de Serre et Scaliger,
il remplit pendant deux ans les fonctions de ministre.</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>Il LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIie SIÈCLE.</p>
<p>Ce fut pourtant au milieu de ces tristes circonstances</p>
<p>(1) 27 mai 1574. —Décapité le samedi 26 juin.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CARDINAL DU PERRON. 5</p>
<p><pb/></p>
<p>6 LES ÉCRIVAINS KORMAPVDS AU XVIie SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CARDINAL DU PERRON. 7</p>
<p>giens protestants, venus pour le raffermir dans sa foi, s'exposèrent à
voir ébranler leurs propres principes par la force ou la subtilité de sa
dialectique. Il convertit un gentilhomme nommé De Chaumont, de la maison
de La Rochefoucauld. Celui-ci étant venu le voir pour jouer avec lui aux
échecs, trouva sur la table un ouvrage de Duplessis Mornay [le Traité de
l'Église). On causa de ce livre, que Du Perron dit être plein
d'inexactitudes et de fausses allégations ; la discussion s'engagea et
Chaumont se fît catholique. Le duc de Retz voulut que Du Perron exposât
les principes sur lesquels se fonde la religion orthodoxe en présence de
plusieurs membres de sa famille attachés au calvinisme, et cette
conférence fut l'occasion d'un nouveau triomphe pour l'orateur. Enfin
l'ambassadeur d'Angleterre ayant essayé de mettre aux prises avec le
terrible jouteur le chapelain de sa maison, crut devoir faire quitter
précipitamment la France au pauvre ministre, pour empêcher qu'il
n'embrassât lui-même le catholicisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>On publia, en 1576, le pasquil suivant, que nous trouvons dans le
Journal de l'Estoile ;</p>
<p>Le Roy, pour avoir de l'argent, A fait le pauvre et l'indigent,</p>
<p>Comme un hermite ;</p>
<p>Mais Paris, qui le connoist bien, Ne voudra plus lui prester rien</p>
<p>« Allez en queste t &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CARDINAL DU PERRON. 9</p>
<p>Henri III s'était fait une retraite dans le couvent qu'il avait établi
au bois de Vincennes, où il allait quelquefois passer les fêtes et où il
prêchait lui-même. Voici ce que rapporte sur ce point le Journal de
l'Estoile :</p>
<p>Du Perron, quoique encore laïque, y prêcha aussi. Nous avons le discours
dédié par lui au Roi, et dans lequel nous apprenons que cette confrérie
royale était appelée la Confrérie de l'Oratoire de Notre-Dame de vie saine.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIr 3 SIÈCLE.</p>
<p>. dont le meilleur est celui qui a pour objet la Comparaison des vertus
morales et des vertus théologales.</p>
<p>L'année suivante, il faisait l'oraison funèbre de Marie</p>
<p>(1) La surdité de son héros lui inspirait cette exclamalioa qui peut
suffire pour donner une idée du goût dans lequel est écrite cette pièce
d'éloquence :</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CARDINAL D PERRON. 11</p>
<p>Stuart, dont la reine d'Angleterre venait de faire tomber la tête dans
sa prison de Fotheringay (18 février 1587).</p>
<p>Ce vieux monstre, conçu d'inceste et d'aJullèrc, Qui sa dent acharnée au
meurtre va souillant Et le sacré respect des sceptres dépouillant, Vomit
contre le ciel son fiel et sa colère ;</p>
<p><pb/></p>
<p>12 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVII» SIÈCLE, composer un poème en son
honneur. Dans cette pièce de vers qui a pour titre : l'Ombre de Monsieur
l'amiral de Joyeuse, Du Perron fait parler son héros sous le nom de
Daphnis et met dans sa bouche l'éloge le plus emphatique et le plus
outré du Roi :</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CARDINAL DU PERRON. 13</p>
<p>Bien que le Roi eût eu le bon goût de faire disparaître quelques-unes
des fleurs de rhétorique dont le discours était surchargé, il en resta
néanmoins assez pour que l'on admirât fort cette belle harangue,
quoiqu'on eût trouvé</p>
<p><pb/></p>
<p>\h LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE, généralement, dit d'Aubigné,
qu'elle était trop mendiante ef trop longue pour un roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CARDINAL DU PERRON. 15</p>
<p>(1) Il était de ces hommes qui prennent pour devise : Inveniam viam, aw
faciam.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CARDINAL DU PERRON. 17</p>
<p>19 avril 1591. Touchard et Du Perron l'y accompagnent.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XYIIé SIÈCLE.</p>
<p>D'un autre côté, pour se conserver l'appui des catholiques royalistes,
Henri IV publia un autre édit qui déclarait nettement son intention de
maintenir en France « l'Eglise et la religion catholique et apostolique,
ensemble les droits et anciennes libertés de l'Eglise gallicane. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CARDINAL DU PERRON. 19</p>
<p><pb/></p>
<p>20 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVII 8 SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CARDINAL DU PERRON. 21</p>
<p>tortigner, lui avait dit avec une brusque franchise le marquis d'O, vous
aurez dans huit jours un roi de France, si vous ne prenez une prompte et
galante résolution (1). »</p>
<p><pb/></p>
<p>22 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVLP 3 SIÈCLE, quels se distingua surtout
Du Perron. « Il était là, dit</p>
<p>&gt; Sully, comme dans le lieu de sa gloire; il y brilloit » avec cet
entretien doux, cette éloquence forte et per» suasive, ce fonds
inépuisable d'érudition, toujours exac&gt;</p>
<p>exac&gt; servi par une mémoire prodigieuse, qu'on ne</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CARDINAL DU PERRON. 23</p>
<p>écrivait, le 2 septembre, au pape Clément VIII, pour protester contre
l'abjuration de Saint-Denis, et surtout contre Du Perron, qui, t revêtu
de l'épiscopat par les mains d'un hérétique, fils d'un ministre et
autrefois calviniste comme son père, philosophe et conseiller de Henri
III, instigateur d'une théologie nouvelle, coupable d'un homicide (1),
étoit le principal auteur de l'abjuration de SaintDenis. »</p>
<p>Malgré les efforts des Sorbonnistes, des curés de Paris et du cardinal
légat, une trêve générale, présage d'une heureuse conclusion, fut enfin
arrêtée entre le Roi et le duc de Mayenne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il fut convenu, entre autres choses, que la conférence aurait lieu chez
le seigneur Salomon de Béthune, gouverneur de Mantes (c'était le frère
de Sully), c que tout « se feroit par syllogismes, avec modestie, sans
invectives, » et en ne proposant rien qui ne s'appuyât sur la parole »
de Dieu, et que l'on écrirait au Roi tout ce qui se di» roil de part et
d'autre. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CARDINAL DU PERRON. 25</p>
<p><pb/></p>
<p>26 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CARDINAL DU PERRON. 27</p>
<p><pb/></p>
<p>28 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVII" SIÈCLE.</p>
<p>(1) Les ambassades et négociations de l'illustrissime et rêvérendissime
cardinal Du Perron, etc., etc. Paris. 1633.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CARDINAL DU PERRÔ-N. 29</p>
<p>&gt; épaulés. »</p>
<p>&gt; écrits la vocation des ministres. De quoi il a été fort</p>
<p>&gt; autres libelles les vers qui suivent :</p>
<p><pb/></p>
<p>30 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>» Et sur ce que le dit Du Perron prosterné aux pieds</p>
<p>&gt; du Pape receust quelques coups de houssine de lui pour » pénitence
(ainsi qu'on disoit) de l'hérésie du Roy son</p>
<p>&gt; maistre, furent semés par les dits Huguenots les vers</p>
<p>&gt; suivants: &gt;</p>
<p>D'un si léger baston ne doit estre battu</p>
<p>Sa coulpe vers son Roy est par trop criminelle :</p>
<p>Si la verge de fer que Dieu tient en sa main</p>
<p>Vous tenés en la vostre, ô vicaire rommain,</p>
<p>Rompez-lui tout d'un coup les reins et la cervelle. (I)</p>
<p>» N. B. Les grains bénits sont seulement pour le roiaumc de » France. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CARDINAL DU PERRON. 31</p>
<p>Telles étaient les aménités avec lesquelles furent accueillis les deux
commissaires, et surtout Du Perron, par les Protestants et les bourgeois
mal contents de Paris. Si l'on en croit Longuerue, très-hostile à
l'évêque d'Evreux, l'indignation aurait été générale contre les deux
négocia - teurs. &lt; D'Ossat et Du Perron l'échappèrent belle, dit-il;</p>
<p>&gt; et je ne sais ce qui leur seroit arrivé, sans Mr de Ville» roy, qui
étoit un grand papimane. Le chancelier de</p>
<p>&gt; Cheverny crioit comme un aigle : On s'est tant déchaisué » contre
Henri III, mon bon maistre ! qu'a-t-il donc fait » d'approchant ? Tous
les gens de robe, tous les gens d'é •</p>
<p>&gt; pée crioient de même. Henri IV,. voyant que l'affaire » étoit faite,
la prit par le bon costé. »</p>
<p>C'est en lisant la correspondance de Du Perron et d'Os-, sat avec le
Roi, pendant la durée de la négociation qu'ils venaient de terminer
heureusement, qu'on comprend le</p>
<p><pb/></p>
<p>&gt; cour, pour les rares qualités que Dieu a mises en lui, con&gt;</p>
<p>con&gt; de Votre Majesté longtemps y a. Outre la prudence,</p>
<p>&gt; personnages où il s'est trouvé. Aussi a-t-il fait une gran&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CARDINAL DU PERRON. b3</p>
<p><pb/></p>
<p>3i LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVII 0 SIÈCLE.</p>
<p>le dimanche 20 avril 1597, que Du Perron commença ses prédications,
d'après un journal manuscrit d'Olier (1). t Le sujet étoit de prouver
que ce qui est nécessaire au</p>
<p>&gt; salut n'est pas seulement dans la_ Sainte-Ecriture, mais » que la
tradition apostolique et ceile des Pères fait partie</p>
<p>&gt; de notre croyance et ont autant de force, de crédit et</p>
<p>&gt; d'autorité que le Vieux et le Nouveau Testament. Il traita », ce sujet
en deux sermons ; le troisième étoit qu'il n'y » avait qu'une Eglise, et
le quatrième, que cette Eglise » est visible. »</p>
<p>sor(1) imp.,n°9821, cité par M. Chéruel, dans soa Hist. de</p>
<p>3</p>
<p>l'administration monarchique en France.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CARDINAL DU PERRON. 35</p>
<p>tant, un jour, de l'église de Saint-Méry, où il venait de prêcher,
l'avocat-général Marion, le beau-père d'Arnauld et de Le Maistre,
s'écriait : t Ce n'est pas un homme que » je viens d'entendre, c'est un
ange ! (I) »</p>
<p>L'influence exercée par Du Perron se manifesta par d'éclatantes
conversions, et notamment par celle de Palma-Cayet et des deux frères
Jean et Henri de Sponde, fils d'un secrétaire et conseiller de Jeanne
d'Albret, reine de Navarre.</p>
<p>(1) C'est, sans doute, pour ne pas demeurer en reste avec le eélèbre
avocat, que Du Perron composa pour lui l'épitaphe suivante :</p>
<p>Sous ce tombeau, couvert en mainte sorte D'honneurs muets, gist
l'éloquence morte ; Car Marion, du Sénat l'ornement, Et du Palai* le
miracle supresme, N'est pas le nom d'un homme seulement, Mais c'est le
nom de l'éloquence racsme.</p>
<p><pb/></p>
<p>36 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>Une dame de Picardie, Madame de Baynes, ayant voulu se convertir, fit
intervenir, dans ses conférences avec Du Perron, Daniel Tilenus,
allemand, précepteur du comte de Laval (1). Celui-ci avait désiré que la
discussion se fit en latin. Ce n'était pas le compte de l'évêque
d'Evreux, la conférence devant avoir lieu devant des dames. Le ministre
allemand fut obligé de discuter en français, et, quelque facile qu'eût
été la victoire remportée par le controversiste français sur le ministre
allemand, dans une langue que celui-ci ne maniait pas avec toute la
dextérité possible, sans doute , elle produisit un 'grand effet sur
l'assistance. Parmi les personnes qui l'avaient entendu,, dix-sept
abandonnèrent la religion réformée, au grand mécontentement des
protestants, qui s'en vengèrent par leurs mordantes satires :</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CARDINAL DU PERRON. 37</p>
<p>Celui qui hautement caquette, Blasmant notre vocation, Parloit plus bas
sur la sellette, Quand il reçut l'absolution !</p>
<p>On répétait aussi cet autre pasquin, dirigé contre l'évêque d'Evreux :</p>
<p>De fait, si le pape Clément</p>
<p>Eût eu bon avertissement,</p>
<p>Il n'eût donné la pénitence</p>
<p>Au fils d'un ministre de France,</p>
<p>Assassin de ses créanciers,</p>
<p>Au jeu de paume : les papiers</p>
<p>De lui et de son jeune, frêne</p>
<p>En sont encore chezmaistre. Pierre.. (1).</p>
<p>Le tiers parti et ce péché</p>
<p>Lui ont donné son- évêché</p>
<p>Et des Rois la. miséricorde,.</p>
<p>Au. lieu de l'ordre d'une corde.</p>
<p><pb/></p>
<p>38 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>Henri Robert-aux-Epaules, baron de Sainte-Marie-duMont (2), capitaine de
chevau-légers du roi en Normandie, avait, en 1589, rejoint Henri IV à
Dieppe, et l'avait</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CARDINAL DU PERRON. 39</p>
<p><pb/></p>
<p>flO LES ÉCRIVAINS NORMANDS .AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CARDINAL DU PERRON. 41</p>
<p>nombre de plus de deux cents, se trouvaient plusieurs ministres et
docteurs catholiques, séculiers et réguliers.</p>
<p>Sully avoue que l'orateur du protestantisme se défendit assez mal. Eh
bien! lui demanda Henri IV, que vous</p>
<p>(1) Il n'avait lu, dit l'abbé de Longuerue, aucun des auteurs qu'il
avait cités, et il ne les citait que sur des recueils qu'on lui avait
fournis.</p>
<p><pb/></p>
<p>42 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>(1) Le bon et vertueux Duplessis-Mornay était appelé iePape des Huguenots.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CARDINAL DU PERRON. 43</p>
<p><pb/></p>
<p>44 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVH« SIÈCLE.</p>
<p>(1) On a cité souvent le sonnet que d'Aubigné avait fait graver sur le
collier d'un épagneul (le fidèle Citron), abandonné par le Roi, et qui
se terminait ainsi :</p>
<p>Courtisans, qui jetez vos dédaigneuses vues Sur ce chien délaissé, mort
de faim par les rues, Attendez ce loyer de la fidélité.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CARDINAL DU PERRON. 45</p>
<p><pb/></p>
<p>46 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVII» SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CARDINAL DU PERRON. 47</p>
<p><pb/></p>
<p>48 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AIT XVII» SIÈCLE.</p>
<p>IV lui annonça qu'il allait partir pour Rome afin d'y faire les affaires
de la France.</p>
<p>La congrégation dite De Auxiliis avait été appelée par Clément VIII à
juger l'ouvrage de Molina accusé par les Dominicains d'avoir renouvelé
les erreurs des Semi-Pélagiens sur la Grâce ; Du Perron en fit partie.
Henri IV, cédant aux instances du père Cotton, avait désiré que le
Cardinal fût favorable aux Jésuites. La chose était difficile. Le
jésuite Valentin, accusé d'avoir cité, en l'altérant, un texte de
Saint-Augustin, avait été l'objet d'une sévère réprimande de la part de
Clément VIII, et le chagrin l'avait fait mourir. Quelques jours après la
mort de Clément VIII, Paul V voulut faire continuer l'examen de Molina.
Du Perron, opposé aux doctrines des Jésuites sur ce point, fit tous ses
efforts néanmoins pour que la Commission ne se prononçât pas sur le fond
de la question. Il se lia alors avec le cardinal Bellarmin, avec lequel
on essaya en vain de le brouiller.</p>
<p>L'interdit de Venise, qui fut si avantageux aux Jésuites, donna beaucoup
d'occupation au cardinal Du Perron.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CARDINAL DU PERRON. 49</p>
<p><pb/></p>
<p>50 LES ÉCRIVAINS NORMANDS; AU: XVIie SIÈCLE.</p>
<p>En.sa qualité de grand aumônier,.Du Perron avait sous, sa direction le
Collège royal, et, d'après ses avis, il fut décidé qu'on ferait
construire un grand édifice qui porterait le nom de Collège royal de
France, qu'on y attacherait trente mille livres 4e rente, et qu'on y
placerait la</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CARDINAL DU PERRON. 51</p>
<p>Le 28 août, Louis XIII, sur la proposition de Du Perron, posa la
première pierre du Collège royal.</p>
<p>La lutte entre le pouvoir civil et l'autorité ecclésiastique allait
continuer. Le 26 novembre 1610, le Parlement condamna le livre publié
contre Guillaume Sarclai par le cardinal Bellarmin, sur le pouvoir du
Pape, et dont Du Perron avait pris la défense dans le Conseil du Roi.</p>
<p>En 1611, Webert Rozembach, lecteur du couvent de Cologne, devait
soutenir une thèse, où se trouvaient trois " propositions condamnées
hautement par Richer, syndic de Sorbonne. La première était que le Pape
ne peut errer ni dans la foi, ni dans les moeurs ; la deuxième, que le
Concile ne peut, en aucun cas, être au-dessus du Pape ; et la troisième,
qu'il appartient au Pape seul de proposer au Concile tout ce qui doit y
être décidé, de confirmer ou de casser tout ce qu'on y aura résolu, et
d'imposer silence pour jamais aux parties. Cette affaire, dans laquelle
Du Perron prit hautement</p>
<p><pb/></p>
<p>52 : LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVII» SIÈCLE.</p>
<p>Le résultat de ce sage conseil fut la conclusion du traité de
Sainte-Ménehould, qui eut lieu le 15 mai 1614. Le 2 nctobre suivant,
Louis XIII fut déclaré majeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CARDINAL DU PERRON. 53</p>
<p>L'incident le plus remarquable de celte réunion, dont les actes
n'exercèrent aucune influence sur les affaires publiques, fut la célèbre
déclaration dans laquelle le TiersÉtat proclamait l'autorité royale
indépendante, quant au temporel, de la puissance ecclésiastique..</p>
<p>En 1614, le Tiers-État emprunta au cahier de l'Ile de France, et plaça
en tête de tous les chapitres, une déclaration pareille, que semblaient
rendre aussi nécessaire qu'opportune les doctrines subversives et les
attentats mons(1)</p>
<p>mons(1) des États-Généraux, fat Savaron, Caen, 1788.</p>
<p><pb/></p>
<p>54 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>a Que l'opinion contraire, aussi bien que celle qui » permet de tuer et
de déposer les rois et de se révolter » contre eux, pour quelque raison
que ce soit, est impie, » détestable , contre vérité, et-contraire à
l'établissement » de la monarchie françoise. »</p>
<p>Du Perron combattit, au nom de l'épiscopat, cette déclaration, reconnue
plus tard comme loi de l'État, par l'assemblée générale du Clergé en
1682, et résumée dans les quatre articles fameux que rédigea Bossuet. Il
se rendit d'abord, avec les archevêques de Lyon et d'Aix, dans la
chambre de la Noblesse, où, dans un discours qui né dura</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CARDINAL DU PERRON. 55</p>
<p>Le discours qu'il prononça devant le Tiers-Etat luimême, et que nous
retrouvons parmi ses OEuvres, fut loin de produire l'effet qu'il en
attendait.</p>
<p><pb/></p>
<p>56 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIie SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CARDINAL DU PERRON. 57</p>
<p><pb/></p>
<p>Vaugelas, dans la préface de ses Bemarques sur la langue françoise, se
félicite d'avoir pu, dans sa jeunesse, faire son apprentissage dans les
Lettres, sous la direction du savant Cardinal.</p>
<p>suf(1) était plus bavard que savant, disait cependant Scaliger : Non est
doclus, sed loculuteius.</p>
<p>(2) Voir le Perroniana, recueil formé par Christophe Du Puy, et publié à
La Haye par Isaac Yossius, en 1666.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CARDINAL DU PERRON. 59</p>
<p>Sa conversation était aussi piquante que variée. Il s'exprimait assez
librement sur toutes sortes de sujets, critiquant vivement le style de
l'historien Mathieu, trop vanté de nos jours ; condamnant le livre de
Mariana et ses maximes sur le tyrannicide, et conseillant aux Jésuites
de désavouer cet ouvrage, en vertu duquel, disait-il, SaintLouis aurait
pu être tué comme tyran. Le père Cotton, le confesseur de Henri IV, si
favorablement écoulé de son</p>
<p>(1) Bertaut versifiait pour la duchesse de Verneuil, Malherbe pour
Charlotte de Montmorency (voir les vers pour le Grand Alcandre) et Du
Perron pour Gabrielle d'Estrécs. On dit même que tantôt il écrivait an
nom du Roi pour Gabrielle, et tantôt au nom de celle-ci pour son royal
amant. C'est ainsi que Benserade fit depuis des lettres pour Louis XIV
et les réponses de M"° de la Vallière.</p>
<p><pb/></p>
<p>60 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVII 8 SIÈCLE, royal pénitent, au grand
scandale des Protestants (1), n'était pas plus favorablement traité. Il
se moquait de la bassesse et de la trivialité de son style. (2).</p>
<p>Ses auteurs favoris étaient Rabelais et Montaigne. Il appelait l'ouvrage
de ce dernier le Bréviaire des honnêtes gens.</p>
<p>Entre l'admiration exagérée qu'ont professée pour Du Perron quelques-uns
de ses prôneurs, et le dénigrement systématique dont il a été l'objet de
la part de ses nombreux ennemis, il y a place pour une appréciation im(1)</p>
<p>im(1) fit courir en 1604, entre autres pièces de vers contre le P.
Cotton, le quatrain suivant ;</p>
<p>Autant que le Roy fait de pas, Le père Cotton l'accompagne ; Mais le bon
Roy ne songe pas Que le fin Coton vient d'Espagne I</p>
<p>On disait encore, lorsque le Roi se montrait sourd aux avertissements
que les Protestants lui donnaient, qu'il n'entendait rien, parce qu'il
avait du coton dans les oreilles.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CARDINAL DU PERRON. 61</p>
<p><pb/></p>
<p>62 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIie SIÈCLE.</p>
<p>(1) Cens. aut. «ccl., p. 625 (1694).</p>
<p>(2) On peut lire dans le Menagiana les plaisanteries dont Jean Du
Perron, que l'on surnomma l'Ambigu, a été l'objet, et que Tallemant des
Réaux n'a pas manqué de recueillir.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOIS MALHERBE.</p>
<p>Malherbe, sa vie et ses oeuvres, par M. de Gournay, 1852, dans les
Mémoires de l'Académie de Caen; Malherbe, Maynard et Racan, dans le vmc
volume des Causeries du Lundi, de M. Sainte-Beuve, 1855.</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>64 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVII» SIÈCLE.</p>
<p>enfin au Biographe désireux de noter avec exactitude et de nietlre en
ordre tous les faits de sa vie.</p>
<p>(1) Expressions du M. Sainte-Beuve.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOIS MALHERBE. 65</p>
<p>(1) Il avait épousé le 13 juillet 1554, Louise Le Vallois, fille de
Henry, sieur d'Ifs, et de Catherine Le Joly. Il mourut en 1606.</p>
<p><pb/></p>
<p>66 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIie SIÈCLE.</p>
<p>Les premières productions de Malherbe sont peu connues.</p>
<p>(1) Quand on lui reprochait ses procès avec ses cousins ou avec ses
frères: « Et avec qui voulez-vous donc que j'aie des procès,
s'écriait-il, est-ce avec les Turcs et les Moscovites ? je n'ai rien à
partager avec eux. »</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOIS MALHERBE. 67</p>
<p>On n'a guère cité que les quatre premiers vers de la première ode :</p>
<p>Je meurs, Groulârt, d'ouïr sortir des hommes Tant de mépris de la
Divinité, Et ne puis croire, en voyant ta bonté, Que tu sois fait du
limon que nous sommes.</p>
<p>L'ode, qui contient 22 strophes, est dirigée contre les athées du temps :</p>
<p>Nier un Dieu 1 nier sa propre essence !</p>
<p>Se dire fait, et nier son facteur !</p>
<p>Voir l'univers, et nier son auteur !</p>
<p>O trop maligne et trop lourde impudence !</p>
<p><pb/></p>
<p>68 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVH« SIÈCLE.</p>
<p>Que Dieu tonnant, ardant et rugissant, °</p>
<p>Prendra les bons, et t'ira maudissant</p>
<p>Avec les tiens de cet arrêt horrible :</p>
<p>Sortez dehors de vos tombes poudreuses,'</p>
<p>Sortez au jour, les os cousus de nerfs ;</p>
<p>Ut dévalez pour jamais aux enfers,</p>
<p>Malheureux corps des âmes malheureuses !</p>
<p>Si mes parents sont morts, ils ont payé la dette Qu'on doit en ce séjour ;</p>
<p>L'homme vit tout ainsi qn'une fleur vermeillette Qui vit le cours d'un
jour.</p>
<p>SI Fortune m'ostoit le peu que je tiens d'elle</p>
<p>Il le faudrait souffrir. Il vaut mieux voir périr une chose mortelle,</p>
<p>Que par elle périr.</p>
<p>Quand tu voudras enfin, ô Seigneur, que je meure, Donne moi le trépas ;</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOIS MALHERBE. 69</p>
<p>Je sçais qu'il faut mourir, et que rien ne demeure Eternel ici-bas cl)!</p>
<p>Nous ne trouvons pas dans les vers qui composent ce Bouquet de fleurs de
Sênèque ces formes ingénieusement emphatiques, et ces jeux de mots
puérils, empruntés par Malherbe au poème de Tansille (2), et dont abonde
son poème sur les Larmes de Saint-Fierre. 11 le dédiait, en 1587, à
Henri III.</p>
<p>Il adressait au roi de France, dans la première partie de ce poème, des
éloges outrés, qu'il désavoua plus tard, et auxquels on peut opposer les
strophes énergiques dans lesquelles il a flétri ce prince méprisable et
les infamies de sa cour.</p>
<p>(2) Ludovico Tansillo, né vers 1510, d'une famille patricienne de Noie,
dans le royaume de Naples, avait, dans sa jeunesse, composé, entr'autres
pièces, un poème intitulé le Vendangeur (il Vendemiatore) (Naples 1534
et Venise 1549, in-4°). Cet ouvrage donna une idée assez peu avantageuse
de sa moralité. Pour se réhabiliter auprès du pape Paul IV, il composa
son poème des Larmes de Saint-Pierre, que la mort ne lui permit pas
d'achever.</p>
<p><pb/></p>
<p>70 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIF SIÈCLE.</p>
<p>seille par le, duc de Guise, et sur la chute du consul Casaux, qui,
pendant cinq ans, avait été maître de cette ville.</p>
<p>Il n'en fallait pas davantage. Le Roi retint ce nom, «t lorsque Malherbe
vint, sur les promesses de ses protec-</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOIS MALHERBE. 71</p>
<p>con(l)On demandait plus tard une grammaire. « Lisez, dit-il, ma
traduction du 33" livre de Tite-Live. La langue françoise est là. » Cf.
Sorel, Bibl franc, p. 259.</p>
<p><pb/></p>
<p>72 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVII 6 SIÈCLE, sommer le grand travail de
l'unité française, et il se fit gloire d'avoir dégasconné la cour.</p>
<p>Il ne composa depuis cette époque qu'un petit nombre de vers, inspirés
par les événements, ou devenus pour lui autant de moyens de se rappeler
au souvenir des grands personnages qui s'étaient chargés de sa fortune.</p>
<p>Ce fut précisément pendant ce siège fameux qu'il perdit son fils, tué
dans un guet-à-pens, selon toute probabilité, par Fortia de Piles,
contre lequel il voulut se battre, et qu'il poursuivit, pour venger</p>
<p>« Ce fils qui fut si brave et qu'il ai moi t si fort •</p>
<p>devant la justice et devant le Roi lui-même.</p>
<p>La mort l'atteignit, avant qu'il eût pu obtenir satisfaction, le 16
octobre 1628.</p>
<p>Il témoigna, jusqu'au milieu des préoccupations les plus</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOIS MALHERBE. 73</p>
<p>graves et au moment même de sa mort, sa constante préoccupation pour la
pureté de la langue française (1).</p>
<p>Malherbe eut plus qu'aucun de ses contemporains le sentiment du génie de
notre langue. Formée du latin, sous l'influence d'un impérieux et
irrésistible besoin d'ordre et de clarté, elle était, dès avant la
Renaissance, riche, abondante, flexible, variée, et rien ne lui manquait
pour exprimer les nuances les plus délicates de la pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p>lh LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>Malherbe fit ses études dans le temps où ce besoin d'enrichir, d'élever,
d'ennoblir la langue française, agitait tous les esprits. L'excès de la
rénovation avait, par une réaction naturelle, rappelé l'attention sur
l'ancien idiome français, et Ronsard, cessant lui-même déparier grec et
latin, répé.</p>
<p>On dirait que le poète de Caen, après avoir pendant trente ans entendu
et jugé d'après leurs oeuvres, les partisans de l'imitation des anciens
et les défenseurs de l'originalité française, ait conclu avec une
justesse et un bonheur admirables, que les uns et les autres faisaient
fausse</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOIS MALHERBE. 75</p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p>76 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>La publication des lettre* missives et des discours d'Henri IV, esprit
fin, pratique et étranger aux préoccupations littéraires, peut nous
faire apprécier ee qu'étaient cette saveur française, cette propriété
d'expressions, qui distinguaient alors le langage de la conversation et
qui étaient le caractère de cette langue courante, nécessaire-</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOIS MALHERBE. 77</p>
<p>ment beaucoup plus française que le langage écrit (1). Ce fut pour
Malherbe la langue de prédilection (2). Instrument admirable, mais
fortement endommagé, il pouvait être réparé et remis en état, s'il était
débarrassé des éléments étrangers qui l'encombraient.</p>
<p>(1) Voir la thèse de M. E. Jung, ayant pour titre : HENRI IV, ÉCRIVAIN.
Paris, 1855.</p>
<p>(2) De même que Molière préférait la chanson populaire Si le roi m'avait
donné, etc. aux poésies rafinées des précieux et des précieuses de son
temps, de même, Malherbe mettait au-dessus des oeuvres de Ronsard la
chanson que Chapelain lui entendit fredonner un jour:</p>
<p>D'où venez-vous, Jeanne ? Jeanne, d'oit venez-vous ?</p>
<p><pb/></p>
<p>78 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIie SIÈCLE.</p>
<p>La prose la demande aussi bien que les vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOIS MALHERBE. ' 79</p>
<p>mort d'Henri IV, s'élevant dans les airs et allant porter ses plaintes
jusqu'au trône de Jupiter. « Il y a cinquante ans que je suis en France,
dit-il, et je n'ai pas vu la France changer de place. » .</p>
<p>Ce que Malherbe écrit dure éternellement.</p>
<p>Que lui fallait-il pour l'accomplir? Cette confiance imperturbable en
lui-même et cette conscience de sa supériorité qui éclatent dans les
brusqueries et les libres</p>
<p><pb/></p>
<p>80 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE, allures de sa critique. Il ne
compose jamais avec ce qu'il croit contraire au bon goût.</p>
<p>Il n'est pas moins libre avec Henri IV, qui lui montre un jour ce
quatrain, de sa façon ;</p>
<p>Malherbe riposte sur le champ par cet autre quatrain :</p>
<p>Il faut le voir dans sa petite chambre, qui contient juste assez de
chaises pour les sept auditeurs ou disciples devant lesquels il porte
ses arrêts, Colomby, Racan, Maynard, Touvant, Yvrande, Du Moustier et
Arbaud de Porchères, son cousin.</p>
<p>Si dans ce petit cénacle quelqu'un ose désigner May-</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOIS MALHERBE. 81</p>
<p>nard par son titre de Président. — «Il n'y a, s'écrie Malherbe, d'autre
président ici que moi ! »</p>
<p>Si Malherbe, en se montrant ainsi difficile et minutieux, en fixant avec
tant de soin les limites du gérondif et du participe, en les traitant,
selon l'expression de</p>
<p><pb/></p>
<p>82 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>Tout le XVIIe siècle a partagé sur Malherbe l'opinion exprimée par Boileau.</p>
<p>(1) C'est ainsi que Boileau disait des siens : Et mon vers, bien ou mal,
dit toujours quelque chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOIS MALHERBE. 83</p>
<p>» Doué d'un goût pur et délicat, difficile pour luimême, un peu trop
sévère peut-être pour les autres, il réforma et dirigea l'esprit de ses
contemporains avec tant de bonheur, qu'on peut le regarder comme le
maître de cette foule d'auteurs distingués qui font aujourd'hui
l'honneur de la France. A considérer la beauté de ses ouvrages et non
leur étendue, personne n'a rendu plus de services que lui aux'lettres
françaises; et tandis que les grands écrivains de l'antiquité n'Ont
brillé que dans un genre, puisque Virgile est abandonné de son heureux
génie lorsqu'il écrit en prose, et Cicéron de son éloquence lorsqu'il
fait des vers, Malherbe a obtenu le titre d'excellent poète et d'habile
prosateur. »</p>
<p>« Il ne paraîtra pas avoir plus d'esprit qu'un autre, dit Mlle de
Scudéry (1), mais la beauté de ses expressions le mettra au-dessus de
tout. Il n'aura pourtant pas l'âme délicate pour l'amour quoiqu'il ait
une délicatesse, d'esprit</p>
<p>(l) Roman de Clélie, songe d'Hésiode.</p>
<p><pb/></p>
<p>84 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>Malgré tant d'imposants témoignages (1), on peut se demander si Malherbe
est un homme de génie, si Malherbe est un véritable poète, dans toute
l'acception du mot.</p>
<p>Reconnaissons tout d'abord en lui un vif sentiment de l'harmonie, un
sens musical très-sûr, une connaissance approfondie du vrai caractère de
notre langue, un goût délicat et pur, une intelligence ferme et forte,
un art plein d'habileté et de ressources. Avec ces qualités, Malherbe,
sans être un homme de génie, a fait plus pour la langue et pour la
poésie que n'aurait pu le faire un homme de génie qui ne les aurait pas
possédées au même degré. Ces qualités, Malherbe les tenait de la nature
et il les avait</p>
<p>(i) Nous ne mentionnons que pour mémoire les éloges emphatiques qui lui
ont été prodigués par quelques-uns de ses contem. porains, et
entr'aulres par Godeau, qui, dans le Discours préliminaire placé par lui
en tête de l'édition des oeuvres de notre poète (1666), s'écrie :</p>
<p>« Malherbe, l'honneur de son siècle, les délices des rois, l'amour des
muses,.et l'un de leurs plus accomplis chef-d'oeuvre, est l'auteur de ce
volume. Retirez-vous, profanes, chaque ligne est sacrée, vous n'y
porteriez la main sans commettre un sacrilège ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOIS MALHERBE. 85</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOiS MALHERBE. 87</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>88 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>tourmenter, dit Yigneul-Marville (1), que Malherbe produlsoit ses
divines poésies. » — &lt; Le bonhomme Malherbe m'a. dit plusieurs fois
qu'après avoir fait un poëme de cent vers, il falloit se reposer dix ans
entiers. » (2)</p>
<p>Avec les qualités qui lui manquent, il aurait élevé sans doute un
monument plus majestueux et plus éclatant : il n'aurait pas accompli une
oeuvre plus utile. La sécheresse</p>
<p>(1) Mélanges de Vigneul-Marville (Bonnventure d'Argonne), p. 253; éd. de
Rouen.</p>
<p>(2) Lettres de Balzac, livre XII, lettre 16*.</p>
<p>(3) Les lecteurs de La Fontaine ce sauraient oublier que Racan l'ayant
consulté une autre fois sur le genre de vie qu'il devait choisir,
Malherbe, au lieu de lui répondre directement, lui raconta cet ingénieux
conte du Pogge, dont le fabuliste a fait sa fable, du Meunier, son Fils
et l'Ace.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOIS MALHERBE. 89</p>
<p>(I) Voir, dans les Mémoires de l'Académie de Caen (1840', une Etude de
M. Martin, aujourd'hui doyen de la Faculté des lettres de Rennes.</p>
<p><pb/></p>
<p>90 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>(1) Expressions de Balzac. Les Passages défendus, 3* défense.</p>
<p>(3) Il dit dans un de ses cantiques spirituels .</p>
<p>Seigneur, d'un de tes clous je veux faire ma plume, Mon encre de Ion
sang, mon papier de ta croix.</p>
<p>Une de ses pièces galantes contient ce passage, qui est le sublim* du
genre : L'Amour fit, dit-il,</p>
<p>De mon coeur son fourneau, ses charbons de mes veines. Mes poumons ses
soufflets, de mes yeux ses fontaines, Qui sans jamais larlr coulent
incessamment.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOIS MALHERBE. 01</p>
<p>fadeur, de ce faux bel-esprit et de cette affectation puérile dont
Malherbe a su se garantir.</p>
<p>Il serait facile de citer, dans le recueil des poésies de Bertaut, un
plus grand nombre de morceaux presqu'irréprochables. Il y a plus de
sentiment dans ses élégies que dans les vers d'amour écrits par
Malherbe, et plus d'onction dans ses cantiques religieux. Ou n'a pas
oublié celui qui se termine par cette strophe harmonieuse :</p>
<p>Fidélité passée Qui ne peux revenir, Tourment de ma pensée, Que n'ai-je,
en te perdant, perdu le souvenir !</p>
<p>Mais si dans ce passage et dans quelques autres Bertaut brille par une
cerlaine élégance, qui n'est pas sans grâces, y trouve-t-on cette
ampleur d'accent et cette solennité magistrale que nous offrent les
stances religieuses de Malherbe (1)?</p>
<p><pb/></p>
<p>92 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE, cette place n'est nullement à
dédaigner. Mais c'est dans lés ouvrages de Malherbe et non dans les
siens que nous irons chercher ces types achevés de régularité, de
noblesse, de clarté, et d'élégance, sur lesquels se fcont réglés les
grands écrivains qui ont fixé la langue et créé les chefs-d'oeuvre qui,
malgré deux siècles de progrès, n'ont point encore été surpassés.</p>
<p>Malherbe reconnaissait que, de tous ses disciples, Maynard était celui
qui faisait les meilleurs vers, mais qu'il n'avait pas de force. Il
ajoutait que Racan avait de la force, mais ne travaillait pas assez ses
vers ; que, le plus souvent, pour s'aider d'une bonne pensée, il prenait
de trop grandes licences; et qu'enfin, de Maynard et de Racan on ferait
un grand poète.</p>
<p>Quel était ce grand poète, sinon Malherbe lui-même, dans lequel il faut
bien reconnaître les deux qualités essentielles, qu'il regrettait avec
raison de ne pas trouver réunies chez ses deux disciples préférés? Ils
n'avaient pas, eux, ce bon sens altier et cette sûreté de goût qui
caractérisent les rares esprits auxquels il a été donné de dominer leur
époque, et de tracer en quelque sorte le cercle dans lequel doit se
circonscrire son évolution et s'accomplir son progrès.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOIS LE MÉTEL DE BOIS-ROBERT.</p>
<p>(1) Origines de Caen, 2". édition, p. 379.</p>
<p>(2) Voici des vers latins composés par Halley sur Bois-Robert, dont ils
résument l'histoire:</p>
<p>lîst quoque Caesarea generalus in urbe Mctellus ; Ingenii Vates peramami
; Acadcmicus una ; Murice romano radians ; regni ilte minister Dilexit
quom Richelius ; sacroque merenlem Donavil liluo, médicis qui doctior
oej;rum Ssnare altoquioque ipsum recrcare facelo Qui norat, curis dum
respirarct ab allis.</p>
<p>(Ant. Halloei Opusc. Miscel., p. 19).</p>
<p>Cf. les frères Parfait, Histoire du théâtre françois, Paris, 1745, I.V.,
p. 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>94 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>BOIS-ROBERT. 95</p>
<p>Bois(1) des Réaux se donne le malin plaisir de raconter nne aventure
passablement scandaleuse qui l'avait, dit-il, forcé de quitter la ville
de Rouen. De toutes les anecdotes de ce genre, nous nous contenterons de
ne croire que la moitié : ce sera malheureusement pour Bois-Robert
beaucoup trop encore.</p>
<p>Ce n'est que maroquin perdu Que les livres que l'on dédie, Depuis que
Montauron mendie.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Les Épltres en vers et les autres oeuvres poétiques de BoisRobert
forment deux volumes, dont le premier a été imprimé en 1647, et le
second eu 10J9.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROIS-ROBERT. 9?</p>
<p><pb/></p>
<p>98 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVII« SIÈCLE.</p>
<p>(t) Tallemant des Réaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>BOIS-ROBERT. 99</p>
<p>lui donnant le prieuré de Nozay en Bretagne (1). Les motifs qui lui
valurent cette faveur, malgré des antécédents qui ne faisaient guère
présager un homme d'église, doivent être rapportés dans les termes mêmes
qu'emploie BoisRobert pour rappeler cette importante circonstance de sa
vie :</p>
<p>Auprès du pape Urbain VIII, la recommandation</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>100 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>Du Pin qui m'as canonisé, Mais bien plutôt ironisé Dedans ton bel adieu
de Forge, Tu n'as pas menti par ta gorge, Mais par ta main, en ce seul
mot Où tu m'as traité de dévot; Car tu ne m'as paî fait connoistre Qui
je suis, mais qui je dois estre (2).</p>
<p>(2) Recueil de 1647, p. 137(3)</p>
<p><pb/></p>
<p>BOIS-ROBERT. 101</p>
<p>(I) Recueil de 1659, p. 37.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 LE3 ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>Qu'on n'entendra plus dans la ville Georges d'Amboise, Estouteville, Et
Rigaut qui nous étourdit, Que tout l'office ne soit dit, Puisque leur
son fâche et réveille Une incomparable merveille (1).</p>
<p>(t) Ibid , p. 62.</p>
<p><pb/></p>
<p>BOIS-ROBERT. 103</p>
<p>qu'il convient d'y mettre. On prend ses plaisanteries au sérieux ; son
interdiction est prononcée ; il en appelle comme d'abus, les rieurs se
mettent de son côté, et le Chapitre mieux inspiré a le bon esprit de
lever l'interdiction.</p>
<p>Bois-Robert ne demanderait pas mieux que d'abandonner des fonctions
qu'il remplit de si mauvaise grâce ; mais une raison supérieure lui rend
l'exactitude obligatoire. Autrement, dit-il lui-même, adieu mes pauvres
droits !</p>
<p>C'est ce qu'il répond mélancoliquement toutes les fois qu'il s'excuse de
ne pas accepter aussi souvent qu'il le désirerait les agréables
passe-temps que lui procureraient ses amis du grand monde :</p>
<p>Car je ne gagne pas la maille, Si dans le choeur je ne travaille,</p>
<p><pb/></p>
<p>10£ LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>BOIS-ROBERT. 105</p>
<p>aumônier duRoi.et voulut enfin qu'il fût conseiller d'Etat. Il obtint
plus tard du chancelier Séguier des lettres d'anoblissement pour son
père. C'est ce qu'il nous apprend dans une épître adressée par lui au
chancelier, pour lui demander une abolition pour ses neveux qui avaient
tué un brave ( un duelliste de profession ) :</p>
<p>Coiffé d'un froc bien raffiné Et revêtu d'un doyenné</p>
<p><pb/></p>
<p>lOfJ LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE,</p>
<p>Qui lui rapporte de quoi frire, Frère René devient messire Et vit comme
un déterminé. Un prélat riche et fortuné Sous son bonnet illuminé ED
est, s'il faut ainsi le dire, Coiffé.</p>
<p>Ce n'est pas que frère René D'aucun mérite soit orné, Qu'il soit docte,
qu'il sache écrire, Ni qu'il dise le mot pour rire; Mais seulement,
c'est qu'il est né Coiffé.</p>
<p>admi(1) manuscrites de Chapelain.</p>
<p><pb/></p>
<p>BOIS-ROBERT. 107</p>
<p>mou(1) O/'igines de Caen, p. 379. Cf. Histoire de ^Académie française,
t. Il, p. 99.</p>
<p><pb/></p>
<p>108 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>vement de la vie et chasse bien loin toute préoccupation importune?</p>
<p><pb/></p>
<p>BOIS-ROBERT. \ 09</p>
<p><pb/></p>
<p>110 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIie SIÈCLE.</p>
<p>fit disparaître d'un trait de plume, après la mort de son ministre.</p>
<p>Bois-Robert s'était appliqué surtout a faire arriver les faveurs du
cardinal aux pauvres honteux de la république des lettres. Il s'était
mis sur le pied d'être toujours, ainsi qu'il le disait lui-même, le
solliciteur des muses affligées.</p>
<p>Le grand Armand, je le confesse, M'a témoigné quelque tendresse, Comme
il crut voir en mon esprit Quelque charme, qui le surprit; J'en eus des
faveurs singulières, Aux heures les plus familières ; J'en répandis sur
maint auteur, Et me fis le solliciteur Des pauvres muses affligées Qu'un
dur siècle avait négligées (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>BOIS-ROBERT. 111</p>
<p>adressés par les plus célèbres auteurs, et comme il ne comptait pas au
nombre de ses vertus la modestie et l'humilité chrétiennes, il nous
fournit lui-même le moyen d'en compléter la liste. Il en a imprimé une
bonne partie dans les différents ouvrages qu'il a publiés. Nous y
trouvons les noms de .Corneille, de Mascaron, de Sarrazin, de Balzac, de
Voilure, de Maynard, de Gombaud, de Conrart, de Chapelain, de Ménage et
de bien d'autres.</p>
<p>U</p>
<p><pb/></p>
<p>'11 2 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AD XVIie SIÈCLE.</p>
<p>devant lui, accoutumez-vous-y, je vous en prie, pour l'amour de moi ! &gt;
Le farouche critique n'avait pas été désarmé par tant de soumission.
Bois-Robert lui fit néanmoins obtenir une pension. C'était ainsi qu'il
se faisait pardonner sa haute fortune et l'avantage d'être né coiffé.</p>
<p>Il critiquait, il raillait, il éclatait même plus d'une fois en boutades
assaisonnées d'un sel assez grossier; mais enfin il obligeait. On ne
cite guère que Desmarets qui se soit plaint d'avoir été desservi auprès
du cardinal par BoisRobert; il prétendait que celui-ci avait récité,
comme étant de lui, d'assez méchants vers dans lesquels Richelieu était
rudement attaqué.</p>
<p>Pour mes péchés Dieu m'a donné des fières Et des neveux dont je suis
accablé. Sans ton appui j'aurais l'esprit troublé, Car tous les jours
ces bourreaux domestiques Auprès de toi me donnent cent pratiques, Et ta
bonté pour leurs seuls intérêts Prodigue en vain sa cire et ses arrêts.
De jour en jour ces légères cervelles Par le courrier font demandes
nouvelles : S'ils étaient morts, je vivrais trop heureux,</p>
<p><pb/></p>
<p>BOIS-ROBERT. 113</p>
<p>Je trouve en lui-cent bonnes qualités, Mais je n'y trouve point un frère.</p>
<p>Il le soulagea néanmoins tant qu'il put :</p>
<p>Le pauvre d'Ouville est mon frère ; Il a le titre d'hydrographe,
D'ingénieur, de géographe; Mais, avec ces trois qualités,</p>
<p><pb/></p>
<p>114 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIie SIÈCLE.</p>
<p>Il est gueux de tous les côtés ; Bref, il n'a plus d'autre ressource Que
l'argent qu'il trouve en ma bourse.</p>
<p>Tout en donnant son argent au pauvre d'Ouville, il peste souvent contre
lui ; mais ces emportements de bourru bienfaisant nous font moins de mal
que certaine épitaphe dans laquelle Malherbe joue assez tristement sur
le nom de M. d'Is. Bois-Robert du moins se contentait</p>
<p>n'avoir pas besoin de citer textuellement Bois-Robert pour expliquer où,
dans ses moments de mauvaise humeur, il envoyait son frère d'Ouville.</p>
<p><pb/></p>
<p>BOIS-ROBERT. 115</p>
<p>Bois-Robert, en vain tu t'amuses A chercher du secours chez moi : Si tu
veux enrichir tes muses, II te faut adresser au roi. Si pourtant ton
esprit s'étonne</p>
<p>frontispice de son ouvrage : « Car, dit-il, comme autrefois pour être
estimé dans la Grèce, il ne fallait que se dire d'Athènes, et pour avoir
la réputation de vaillant, il fallait être de Lacédémone, maintenant
pour se faire croire excellent poète, il faut être né dans la Normandie. *</p>
<p><pb/></p>
<p>116 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AD XVII° SIÈCLE.</p>
<p>On dit que ma fortune est faite;</p>
<p>Mes envieux sont étonnés</p>
<p>Depuis qu'ainsi l'on interprète</p>
<p>Les vers que vous m'avez donnés;</p>
<p>Chacun me flatte et me salue,</p>
<p>On me montre au doigt par la rue,</p>
<p>Mon nom court jusque dans les champs;</p>
<p>Mais, ô seul homme que j'implore,</p>
<p>Sur ce nom, je ne puis encore</p>
<p>Trouver crédit chez les marchands.</p>
<p>Achevez des faveurs s grandes;</p>
<p>Considérez, esprit parfait,</p>
<p>Que, sur le sujet des demandes,</p>
<p>Je suis épuisé tout-à-fait;</p>
<p>Je ne ferais plus rien qui vaille.</p>
<p>Permettez donc que je travaille</p>
<p>Bientôt sur un remerciment ;</p>
<p>Car c'est un champ où rarement</p>
<p>Les muses se sont exercées.</p>
<p><pb/></p>
<p>BOIS-ROBERT. 117</p>
<p>Je suis abbé mitre : Plus grands rimeurs ont plus mal rencontré ; Et
j'eus encor fortune assez amie, Quand je formai l'illustre Académie, El
fis qu'Armand en fut le prolecteur. Après sa mort, qui fut notre
disgrâce, Le grand Séguier prit dignement sa place; II m'honora de la
même amitié, Qui par le temps s'accrut de la moitié. Ce rare esprit, ce
merveilleux génie, Dans son repos aimait ma compagnie, Et de mes vers,
pleins de naïveté, Il chérissait la douce liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>11S LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>Avant que Saint-Evrcmond eût mis en scène les auteurs du fameux
Dictionnaire, Bois-Robert avait ainsi caractérisé leurs travaux :</p>
<p>L'Académie est comme un vrai chapitre :</p>
<p>Mais tous ensemble ils ne tiennent plus rien.</p>
<p>Depuis six ans dessus l'F on travaille,</p>
<p>Et le destin m'aurait tort obligé</p>
<p>S'il m'avait dit : tu vivras jusqu'au GLe</p>
<p>GLe historien de l'Académie, l'abbé d'Olivet, moins sévère que
Bois-Robert, reconnaît que si les académiciens n'allaient pas très-vite
pour leur Dictionnaire, ils pouvaient du moins recueillir de salutaires
avis sur les mérites ou les défauts de leurs oeuvres, dont ils se
donnaient mutuellement communication. Bois-Robert appelait cela se
divertir.</p>
<p>D'un divertissement se faire une fatigue.</p>
<p><pb/></p>
<p>BOIS-ROBERT. 119</p>
<p>Divin Balzac, prince de l'éloquence.</p>
<p>Quand de la poche on tire quelqu'écrit Frais émoulu qui part de ton
esprit, A ce grand nom on porte révérence; Chacun s'approche, on fait un
grand silence ;</p>
<p><pb/></p>
<p>120 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>Mais on le rompt par exclamations. Tant ce be.au style émeut nos
passions 1 Et n'est auteur si discret, qui ne fasse, En t'écoutant,
grimace sur grimace (1).</p>
<p>J'ai, ce dit-on, un charme singulier Dans l'entretien, qui m'est
particulier; Je sais ranger les choses dans leur place; Je raille et
conte avec certaine grâce, Qui fait qu'on n'ose après moi répéter Ce que
j'ai dit, de peur de le gâter.</p>
<p>Son triomphe était l'Histoire des trois Eacans, rapportée par Tallemant
des Réaux d'une manière trop piquante pour qu'on ne voie pas clairement
qu'il l'avait écrite après l'avoir souvent entendu raconter par
BoisRobert lui-même. Il est question, dans cette histoire,</p>
<p><pb/></p>
<p>BOIS-ROBERT. 121</p>
<p>Bois-Robert voulut que Richelieu pût connaître par luimême l'héroïne du
conte : il la lui amena, et le cardinal, qui était dans un de ses beaux
jours, lui fit un compliment composé en entier de vieux mots pris dans
son Ombre. Elle vit bien que le cardinal voulait rire. « Vous riez de la</p>
<p><pb/></p>
<p>122 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AD XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>Tel était, lorsqu'il avait été mis en joyeuse humeur par les contes de
Bois-Robert, le redoutable ministre dont la main signa les arrêts de
mort de Chalais, de Marillac, de Montmorency, de CinqrMars et de
l'infortuné de Thou!</p>
<p>Dans l'obligation où Bois-Robert se croyait être de chercher sans cesse
de nouveaux amusements pour le cardinal, on conçoit qu'il n'observa pas
toujours avec un respect scrupuleux les règles de la convenance et du
bon goût. Comment aurait-il eu le courage de retenir une épigramme qu'il
était sûr de voir applaudir et une plaisant terie qui devait faire rire
? Il s'attira l'inimitié de Maugars, grand musicien plein
d'amour-propre, en l'engageant a</p>
<p><pb/></p>
<p>BOIS-RODERT. 123</p>
<p>Il n'avait pas rendu moins furieux contre lui un aumônier du cardinal,
nommé Mulot. Un jour que Richelieu, n'étant encore qu'évêque de Luçon,
lui montrait un chapeau de castor qu'il essayait : « Me sied il bien,
BoisRobert, dit-il? —Pas mal, Monseigneur; mais il vous irait encore
mieux s'il était de la couleur du nez de votre aumônier. » M. Mulot
était présent, et le rouge qui lui monta au visage dut rendre encore
plus frappante la comparaison malencontreuse (I).</p>
<p>La plupart des contes faits par Bois-Robert sont devenus des comédies.
Ce n'est pas un petit honneur pour lui d'avoir fourni au grand homme qui
se vantait de prendre</p>
<p>Rodrigue, as-tu du coeur? Et Rodrigue aurait répondu :</p>
<p>Je n'ai que du carreau.</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>124 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>BOIS-ROBERT. 125</p>
<p><pb/></p>
<p>126 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE,</p>
<p>On embellit la cadence et la phrase, Quand on prononce un vers avec
emphase, Qui, sans justice honorant son auteur, Dupe l'oreille et
corrompt l'auditeur. Quelqu'un dira de moi la même chose ; Et que mes
vers, qui semblent de la prose, Par leur naïve et nette liberté, De mon
récit prenaient force et beauté. En récitant, de vrai, je fais
merveilles ; Je suis, Conrart, un grand dupeur d'oreilles : Par ce
talent j'aurais de Mondori, Comme d'Armand, été le favori.</p>
<p>Et l'on peut rarement nfécouler sans ennui, Que quand je me produis par
la bouche d'aulrui.</p>
<p><pb/></p>
<p>BOIS-ROBERT. 127</p>
<p>« Le ton de sa voix, dit le Ménagiana, était doux et agréable; il avait
le geste beau et beaucoup de feu. Il entrait si bien dans la passion
qu'il voulait représenter, qu'on en était charmé. » Lé cardinal ayant
voulu entendre Mondori, ce comédien poussa si bien une passion, suivant
l'expression dit temps, en présence du ministre, que celui-ci ne put
retenir ses larmes. Bois-Robert dit qu'il ferait encore mieux, et même
eh présence de Mondori. Lé jour fût pris. Mondori s'étant rendu chez le
cardinal, Bois-Robert déclama avec tant de force, que</p>
<p><pb/></p>
<p>128 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE. Mondori, tout bon comédien
qu'il était, versa des larmes en entendant le même morceau qu'il avait
précédemment déclamé.</p>
<p>Ce talent lui fit donner le nom de Mondori.</p>
<p>Bois-Robert acceptait assez volontiers ce nom d'abbé . Mondori, qui lui
fut souvent donné et, qu'il trouvait tout naturel, s'inquiétant fort peu
de mettre la dignité de sa vie au niveau du caractère sacré dont il
était revêtu. Mais quoique l'on ne portât pas bien loin alors le
sentiment des convenances, il lui arriva quelquefois de les violer avec
assez d'éclat pour s'attirer de fâcheuses affaires. Son puissant
protecteur pouvait bien, en faveur</p>
<p><pb/></p>
<p>BOIS-ROBERT. 129</p>
<p>de son esprit et de sa joyeuse humeur, lui permettre de grandes libertés
dans le tête-à-tête : mais entouré luimême d'un nombreux cortège
d'ennemis et d'envieux, il se croyait obligé de sévir contre les
scandales qui pouvaient avoir au-dehors quelque retentissement. C'est ce
qui arriva dans la circonstance suivante.</p>
<p>C'était le jour de la première représentation de Mirame (1), pour
laquelle le cardinal avait dépensé plus de cent mille écus et dont il
faisait les honneurs, dans le magnifique théâtre qu'il venait de faire
construire. Toute la cour y avait été appelée, et les illustres invités,
introduits par les ecclésiastiques et les évêques (2) dont Richelieu
faisait ses grands maîtres des cérémonies, avaient rempli la salle. Le
cardinal avait eu soin de dresser lui-même la liste des personnes qui
devaient y être admises. Bois-Robert cependant y fit entrer deux femmes
d'une réputation équivoque. La duchesse d'Aiguillon, qui lui portait
cette haine que les parents des grands ont ordinairement pour les
favoris, profita de cette occasion</p>
<p>(1) L'Aveugle de Smyrne et la Comédie des Thuileries avaient été
représentées en 1633.</p>
<p><pb/></p>
<p>130 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>pour le perdre. Elle représenta au cardinal combien Bois-Robert avait
été coupable en profanant son palais, sans respect pour la présence de
la reine et de toute la cour. Le roi qui en fut informé, lui dit, avec
le petit air de triomphe qu'il prenait toujours lorsqu'il avait le
bonheur de trouver son ministre en faute, que BoisRobert déshonorait sa
maison. Richelieu se vit donc forcé, malgré les larmes et les
supplications de BoisRobert, de lui interdire sa présence.</p>
<p>Cette disgrâce n'était pas la première qui eût frappé l'abbé de
Châtillon, et les moyens employés pour lui faire encourir la défaveur du
ministre font honneur au génie inventif des courtisans, contre lesquels
l'expérience ne l'avait pas encore suffisamment prémuni.</p>
<p>Richelieu ayant composé une tragédie assez ridicule, la duchesse
d'Aiguillon et le maréchal de la Meilleraye engagèrent Bois-Robert à
essayer de faire comprendre au ministre que cette pièce n'était pas
digne de son génie, et qu'il ferait bien de ne pas en permettre la
représentation. Bois-Robert donna dans le piège, et l'évêque de</p>
<p><pb/></p>
<p>BOIS-ROBERT. 131</p>
<p>Mais il ne lui fut pas aussi aisé d'effacer le souvenir de son incartade
au théâtre du Palais-Cardinal. Ce n'est pas que ses nombreux amis
l'eussent abandonné dans son malheur. II fut, au contraire, l'objet des
plus pressantes sollicitations ; et nous pouvons considérer comme fort
honorables pour lui, les nombreuses sympathies qu'il sut inspirer clans
cette occasion. L'Académie française crut devoir demander par une
députation la grâce du coupable, après quelques mois d'exil. Le cardinal
reçut fort bien les députés, et après leur avoir dit qu'ils méritaient
d'avoir un confrère moins étourdi, il ajouta que l'heure du pardon
n'était pas encore venue. Une épître en vers, dans laquelle, au milieu
d'éloges délicats donnés au ministre, Buis-Robert plaisantait avec son
esprit et sa malice</p>
<p><pb/></p>
<p>132 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>Mais il ne put jouir longtemps de sa rentrée en grâce : c'était en 1642,
et ce fut précisément dans le courant de cette année que mourut le
cardinal.</p>
<p>(2) Tallemant des Réaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>BOIS-ROBERT. 133</p>
<p>La famille du ministre qui l'avait si longtemps couvert de sa puissante
protection, n'avait jamais eu pour lui,</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'abbé de Marmoutiers, mon neveu, lui avait dit » plusieurs fois Mme
d'Aiguillon, peut disposer de plu» sieurs prieurés, vous en aurez un. »</p>
<p><pb/></p>
<p>BOIS-ROBERT. 135</p>
<p>Il ne fut pas plus heureux auprès de Mazarin, malgré les épîtres en vers
et les éloges emphatiques dont il acca(1)</p>
<p>acca(1) néanmoins fut payé, contre son attente.</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>136 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>bla son Eminence. C'est en vain qu'il lui disait, en lui adressant une
de ses requêtes versifiées :</p>
<p>Grand cardinal, qui seul sur tes épaules,</p>
<p>Plus fort qu'Atlas, portes le faix des Gaules; «</p>
<p>(1) Recueil de 1647, p- 17-</p>
<p><pb/></p>
<p>BOIS-ROBERT. 137</p>
<p>La faveur de tout temps, comme au siècle où nous sommes,</p>
<p>A toujours déguisé les visages des hommes;</p>
<p>De ce venin subtil on est souvent gâté ;</p>
<p>J'en parle en homme exoert, Comte, j'en ai tâté.</p>
<p>Tu sais que ma faveur, aux provinces connue,</p>
<p>A fait quelque embarras autrefois dans ma rue,</p>
<p>Je ne fais que partir d'où fu viens d'arriver;</p>
<p>Plusieurs de tes suivants ont même été les nôtres,</p>
<p>Et je pense avoir fait le fat comme les autres.</p>
<p>Tous les matins on voyait arriver,</p>
<p>Et, pour servir cette race importune,</p>
<p>J'ai bien souvent hasardé ma fortune.</p>
<p><pb/></p>
<p>138 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>Tant qu'ils ont vu que faveur m'a duré,</p>
<p>Dieu sait combien ils m'ont tous honoré!</p>
<p>Si quelquefois j'allais dans la province,</p>
<p>J'étais par eux régalé comme un prince;</p>
<p>Les présidents, qui jamais ne sortaient</p>
<p>Pour visiter, d'abord me visitaient;</p>
<p>Un mois devant on savait ma venue,</p>
<p>On me tirait le chapeau dans la rue,</p>
<p>On m'adorait, et les plus apparents</p>
<p>Payaient d'Hozier pour être mes parents.</p>
<p>J'ai vu tel noble, illustre de naissance,</p>
<p>Qui se vantait d'être en mon alliance,</p>
<p>Et me disait, venant m'entretenir :</p>
<p>« L'honneur que j'ai de vous appartenir. »</p>
<p>Mais aujourd'hui qu'on me sent inutile,</p>
<p>On me regarde, en notre bonne ville,</p>
<p>Comme un autre homme; et ces gens si soumis,</p>
<p>Tous ces flatteurs, soi-disant mes amis,</p>
<p>Tous ces zélés qui me faisaient paraître</p>
<p>Ceux qui portaient ma gloire jusqu'aux cïeux</p>
<p>Sont devenus médisants, envieux (1), etc.</p>
<p>On se rappelle ce courtisan qui s'étant aperçu de la baisse de son
crédit auprès des Grands, avait prié le roi de lui frapper familièrement
sur l'épaule, espérant ainsi avec raison se relever tout d'un coup dans
l'esprit de ceux que Lafontaine a nommés</p>
<p>, Peuple caméléon, peuple singe du maitre.</p>
<p>(1) Recueil de 1659, p. 1"</p>
<p><pb/></p>
<p>BOIS-ROBERT. 139</p>
<p>A tout le moins une ou deux fois . Chaque semaine et chaque mois.</p>
<p>Jamais il n'avait éprouvé une contrariété plus vive en quittant Paris :</p>
<p>Ce doux Paris, ce Paris adorable, Ce seul séjour de l'homme raisonnable
; (Car, sans mentir, je ne vois ni ne sens Partout ailleurs ni raison ni
bon sens).</p>
<p><pb/></p>
<p>'140 LÈS ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>Il ne se consola qu'en faisant rire ses bons amis de la cour aux dépens
de ses moines :</p>
<p><pb/></p>
<p>BfîIS-ROBERT. 141</p>
<p>C'est un pays que le soleil Ne peut regarder de bon oeil, . Où nul fruit
n'honore sa sève Que celui qui fit pécher Eve (2).</p>
<p>Il aurait mieux aimé sans doute y trouver celui qui fit pécher Noé.</p>
<p><pb/></p>
<p>142 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>La vente de ses ouvrages, ou la représentation de ses pièces, aurait pu
lui procurer quelques ressources dans un autre temps; car il pouvait,
comme l'abbé Pellegrin,</p>
<p>Déjeuner de l'autel et souper du théâtre.</p>
<p>(1) Nous nous contenterons de donner ici la liste des pièces de
Bois-Robert; elles ne réussirent guères qu'auprès de son patron, dit
Voltaire. Nous nous proposons d'en parler plus longuement dans un antre
ouvrage.</p>
<p>1633. Pyrandre et Lysimène, ou l'heureuse tromperie, tragicomédie.—
1638. Les rivaux amis.— 1640. Les deux Alcandres.</p>
<p>— 1640. Palène. — 1641. Le Couronnement de Dârie.— 1642. La vraie Didon,
ou Didon-la-Chaste ; tragédie. — 1649. — La jalouse d'elle-même ;
comédie. — 1653- La folle gageure, ou les divertissements de la comtesse
de Pembrock ; comédie. — 1653. Les trois Orontes, ou les trois
semblables; comédie. — 1654. Cas. sandre, comtesse de Barcelone;
tragi-comédie. — 1654. La belle plaideuse; comédie. — 1654, Les généreux
ennemis; idem.—</p>
<p>1655. L'inconnue; idem. — 1655. L'Amant ridicule; idem.—</p>
<p>1656. Les coups d'Amour et de Fortune, ou l'heureux infortuné.</p>
<p>— 1656. La belle Invisible, ou la constance éprouvée; tragi-comédie. —
1657. Théodore, reine de Hongrie; tragi-comédie. Voir</p>
<p><pb/></p>
<p>BOIS-ROBERT. 143</p>
<p>en vers ne lui rapporta que dès compliments. L'âbbé Bourdelot le place
sans façon au-dessus de Catulle :</p>
<p>Legi versiculos tuos, METELLE, Urbanos, faciles et élégantes : Hinc
sordet mihi durior Catullus Versu difficili et laborioso.</p>
<p>Ce distique de Ménage n'est pas moins flatteur :</p>
<p>Sérinones patrio scfipsit sermohé Metellus Parcere vult famae dum,
Venusiné, tuae.</p>
<p>« Il ne se fera point de débit de mon latin, lui écrit « Balzac, que
Metellus n'y prenne son droit et que « vous ne vous trouviez chez Balzac
en aussi grosses « lettrés que chez Horace, où vous avez vu plusieurs »
fois :</p>
<p>Motum ex Metello consule civicum.</p>
<p>« Le prélat vaut bien le consul (1). »</p>
<p>les tomes V et suivants, de VHistoire du Théâtre-Français, par les
frères Parfait, qui ont donné uue courte analyse de chacune de ces
pièces. Cf. le Catalogue du duc de Lavallière.</p>
<p>(1) C'est sans doute en voyant son nom ainsi latinisé que BoisRobert
disait qu'il avait envie de se faire descendre de la famille romaine des
Metellus. — Ce ne sera toujours point, Ini dit quelqu'un des Meteltus-Pius.</p>
<p><pb/></p>
<p>144 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE, volume des oeuvres de
Bois-Robert en style d'oraison funèbre ; mais nous ne devons pas oublier
que Corneille a pu écrire, en parlant des vers de l'abbé Châtillon :</p>
<p>Le temps respectera tant de naïveté, Et pour un seul endroit où tu me
donnes place, Tu m'assures bien mieux de l'immorlalité Que Cinna,
Rodogune, et le Cid, et l'Horace.</p>
<p>Son invariable attachement au parti de la cour pendant</p>
<p>(1 Les deux volumes d'épltres, dont nous avons parlé plus haut, ne
renferment pas toutes les productions poétiques de Bois-Robert. On
trouve des vers de lui dans deux recueils qui parurent en 1619, Le
Temple d'honneur sur la mort du baron d'Ardres. et le Cabinet des Muses.
On en voit aussi dans le Recueil des plus beaum vers de Malherbe et
attires, imprimé 1626, et dans celui de 1638. En l'année 1627, il avait
imprimé une Paraphrase sur les sept psaumes de la pénitence. Il est
l'éditeur d'un ouvrage intitulé: Le Parnasse royal, ou les immortelles
actions du roi très-chrétien et très-victorieux monarque Louis XIII,
in-4°., imprimé en 1635. Il y a inséré une épitre dédicatoire en prose,
et cinq petites pièces en vers. Un autre volume, aussi in-4°., publié
sous ce titre : Le Sacrifice des Muses, au grand cardinal Richelieu,
contient quatorze pièces de vers de lui. On peut enfin en lire quelques
autres dans L'élite des bouts rimes de ce temps, ouvrage publié en 1651.</p>
<p><pb/></p>
<p>BOIS-ROBERT. 145</p>
<p>toute la durée de la Fronde, aurait dû, bien mieux encore que ses vers à
la reine, au roi et au cardinal, le maintenir en faveur et même lui
faire obtenir de nouvelles grâces. Il avait dirigé contre la Fronde et
les seigneurs qui, par ambition, avaient abandonné la cause royale,
d'assez vives attaques, dans un sonnet dont le cardinal de Retz n'avait
que trop fidèlement gardé le souvenir (I).</p>
<p><pb/></p>
<p>146 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE. dont il avait usé pour y
arriver. Jl lui fallut toujours continuer le rôle qu'il avait accepté
auprès du cardinal de Richelieu :</p>
<p>Faire le badin tout le jour</p>
<p>Sur le coffre d'une antichambre.</p>
<p><pb/></p>
<p>BOIS-KOBERT. 147</p>
<p>(1) Son aventure avec lord Holland ne l'avait pas corrigé, comme on le
voit.</p>
<p>(2) Scarron.</p>
<p>(3) Il perdit en une seule fois dix mille écus en jouant contre le duc
de Roquelaure, qui aimait l'argent et voulut être payé. BoisRobert,- en
vendant tout ce qu'il avait, ne put réunir que 14,000 livres; il les
donna au duc de Roquelaure en lui offrant pour</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>148 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>Pour six mois entiers me bannir (3) ! C'est trop souffrir, belle
Ennemonde. Je n'en murmure ni n'en gronde ; On m'a cru justement punir.</p>
<p>Si l'on avait fait souvenir</p>
<p>La meilleure reine du monde</p>
<p>appoint une pièce de vers, qu'il ne put faire accepter qu'avec
l'intervention de Bautru.</p>
<p>(3) Son exil dura deux ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>BOIS-ROBERT. 149</p>
<p>De ma vigueur contre la Fronde, Ma disgrâce aurait dû finir.</p>
<p>Quand tout Paris l'a déchirée. Je l'ai constamment adorée; Sa gloire a
fait tout mon souci.</p>
<p>Cela n'a point de répartie :</p>
<p>Je crois qu'elle m'en aime aussi ;</p>
<p>Mais qui bien aime, bien châtie.</p>
<p>Monsieur l'abbé de Bois-Robert, Auteur bien parlant et disert, Lequel,
depuis mainte semaine, N'était vu de Roi ni de Reine, D'autant qu'auprès
leurs Majestés, Ou lui prêtait des charités; Enfin lundi son Eminence,
Présupposant son innocence, Obtint vers elles son retour, Au gré des
grands et de la cour, Où l'on chérit cet homme rare, Qui fait des vers
comme uu Pindare Et qu'on aime de tous côtés, Pour ses aimables qualités.</p>
<p><pb/></p>
<p>150 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>« Je me contenterais, lui fort encore dire Tallemant, d'être aussi bien
avec Notre-Seigneur que je l'ai été avec le cardinal de Richelieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>BOIS-ROBERT. 151</p>
<p>Ce que le bon Loret ne savait pas, c'est qu'au moment où mourait
l'ancien favori de Richelieu, une ère toute nouvelle venait de s'ouvrir;
c'est que pendant toute la durée de ce règne, que Louis XIV avait,
aussitôt après la mort de Mazarin (2), inauguré d'une manière si
brillante, ij eût été difficile que Bois-Robert et ses ouvrages pussent
trouver leur place. Sous un prince plein de feu et amoureux de la solide
gloire, une vive impulsion devait être donnée au génie de la nation.
L'ordre</p>
<p>On lira avec plaisir l'intéressante notice que M. Pezet a consacrée à
Loret dans le dernier volume des Mémoires de la Société académique de
Bayeux.</p>
<p>(2) Mazarin était mort le 9 mars 1601.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>JEAN-FRANÇOIS SARASIN.</p>
<p>S'il s'agissait seulement ici d'écrire la biographie ou d'apprécier les
oeuvres de ce spirituel écrivain normand, plusieurs travaux estimables
auraient d'avance rendu le mien inutile. Mais je me propose de le suivre
dans ses rapports avec les personnages au milieu desquels il a vécu,
afin d'étudier la part d'influence qu'il a exercée sur eux, et celle
qu'ils ont eue eux-mêmes sur son caractère et sur son génie. Envisagé
sous ce point de vue, mon sujet est loin d'être épuisé.</p>
<p><pb/></p>
<p>154 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>(1) Villcfore, Histoire de Mme de Longueville, t. I", p. 31, 1731.</p>
<p><pb/></p>
<p>SARASIN. 155</p>
<p><pb/></p>
<p>156 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>versifiée, qui ne méritait pas le nom pompeux d'ode, que lui ont donné
les éditeurs de ses OEuvres.</p>
<p>Il y a beaucoup moins de prétention et plus de mérite dans sa
dissertation sur le nom et sur l'origine du jeu d'échecs. L'auteur y
démontre, contre l'opinion de quel-^ ques savants, que ce n'est pas le
jeu désigné par les Romains sous le nom de Latruncules ou Larrons, et qui</p>
<p><pb/></p>
<p>SARASIN. 157</p>
<p>semblerait plutôt être notre jeu de Dames. Il soutient, en s'appuyant
sur l'autorité de son compatriote Bochart, que le nom et le jeu d'échecs
ont une origine orientale. Le mot schah a toujours eu chez les Persans
la signification de roi, et le terme échec et mal a évidemment le même
sens que l'expression schah-mal (en italien scaeco-matto), qui signifie
le roi est mort (1).</p>
<p>On pourrait encore considérer, comme le résultat de l'influence exercée
sur lui par ses savants amis, ses vers latins et son Bellum parasiticum
(2), satire dans laquelle il avait employé tout son latin, si l'on en
croit Ménage. Son Histoire du siège de Dunkerque annonçait un véritable
talent d'historien, et donnait des espérances pleinement justifiées par
sa Conspiration de Valstein, considérée, avec raison, comme un des plus
beaux fragments historiques que possède notre littérature. Ce style
sobre, ferme et rapide, rappelant la manière des grands écrivains de
l'antiquité, annonce ce qu'aurait pu faire Sarasin, s'il eût employé à
la composition de quelqu'oeuvre sérieuse, les rares facultés qu'il
possédait.</p>
<p>(2) Allici secundi G. Orbilius Musca, sive Bellum parasiticum, Saura.
Cet ouvrage, ainsi que le Testament de Goulu, fut composé par Sarasin en
faveur de Ménage, dans la guerre suscitée par l'irascible érudit contre
le parasite Montmaur.</p>
<p><pb/></p>
<p>158 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>» Il voyait plus de la moitié de l'Allemagne soumise au roi de Suède, le
reste presque branlant et mal assuré ; les potentats de l'Europe ligués
avec Gustave, ou mal intentionnés pour la maison d'Autriche ; cette
maison sur le déclin ; et jugeait, par ces conjonctures, le temps très-</p>
<p><pb/></p>
<p>SARASIN. 159</p>
<p>C'est sans doute dans le voyage qu'il fit en Allemagne, où il s'acquit
l'estime de la princesse Sophie, fille du roi de Bohême et amie de
Descartes, que Sarasin eut la première idée d'un ouvrage, pour lequel il
avait réuni d'importants matériaux, mais qu'il ne put malheureusement
achever. Ménage, qui ne dit que quelques mois de ce séjour de Sarasin
dans la patrie de Valstein, rappelle avec satisfaction les lettres qu'il
recevait alors de son ami. « Vous êtes, lui disait celui-ci, dans une de
ces lettres, sur mon coeur et sur mon ongle, et cela vous est d'autant
plus glorieux, que plus je vais, moins j'y mets de gens. » Il lui disait
une autre fois : « J'ai toujours la même constance pour mes amis, et la
même gaîté pour me faire la comedia a-me stesso, al dispetlo délia
fortuna (I). »</p>
<p>(l) Menagiana,ï. II, p. 207.</p>
<p>15</p>
<p><pb/></p>
<p>*6Q LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>« L'Amour tyrannique de M. de Scudéry, disait-il, est un poëme si
parfait et si achevé, que si le temps n'eût point envié au siècle de
Louis-Je-Juste la naissance d'Aristote, ou que M. de Scudéry eût écrit
sous l'empire d'Alexandre, je pense avec raison que ce philosophe aurait
réglé une partie de sa Poétique sur cette excellente tragédie, et qu'il
en aurait tiré d'aussi beaux exemples que de celle d'OEdipe, qu'il
estimait singulièrement. »</p>
<p>On croirait entendre Balzac, ou plutôt Scudéry lui-¬ même vantant les
OEuvres de Scudéry.</p>
<p>Sarasin écrivit enfin pour Conrart, le père de l'Académie française, sa
Ballade du goutteux sans pareil, production assez médiocre, dont les
trois couplets, l'Envoi</p>
<p>(1) M, pérusez, Essais d'histoire littéraire, p. 231.</p>
<p><pb/></p>
<p>SARASIN. ItM</p>
<p>et l'Apostille obtinrent de Conrart, sortant de son silence prudent, une
réponse composée sur le même plan, pour plaindre la misère du pauvre
goutteux. Sarasin terminait ainsi sa ballade :</p>
<p>Conrart répondait :</p>
<p>Depuis que j'ai lu ta ballade,</p>
<p>Je ne suis quasi plus malade ;</p>
<p>Je mets les vers que tu m'écris.</p>
<p>Tu n'en recevras pas de joie, i</p>
<p>Je le confesse et le maintiens :</p>
<p>Fais-en donc avecque justice</p>
<p>Ce que tu voulais que je fisse,</p>
<p>A tort et sans cause, des tiens (1).</p>
<p>(1) Valentin Conrart, né en 1603, fut le premier secrétaire de
l'Académie française. Il moorut le 23 septembre 1675.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je disais, quand l'hymen me tenait dans sa nasse, Qu'il n'était plus
saison de songer au Parnasse ; Et que je ne savais rien de plus décrié
Parmi les gens d'esprit, qu'un limeur marié.</p>
<p>Tallemant parle de je ne sais quels articles de mariage,</p>
<p><pb/></p>
<p>SARASIN. 163</p>
<p>écrits en prose, dans lesquels il établissait, entre autres clauses
plaisantes, que sa femme ne le laisserait plus désormais sans croix ni
pile. Mauvais jeu de mots, dont son biographe conteste même la justesse
: il n'était pas sans croix, car sa femme le tourmentait sans cesse ;
mais il était sans pile, car elle ne lui donnait pas un sou.</p>
<p>Ce fut le plus beau temps de sa vie, que celui pendant lequel, profitant
des jours de la bonne régence, célébrés par Saint-Evremond, il put
prendre sa part des plaisirs de Chantilly, au milieu des personnages si
distingués qui y accouraient. Là, ils se dédommageaient de la contrainte
qui avait pesé sur eux pendant les dernières années du</p>
<p><pb/></p>
<p>164 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>règne de Richelieu, sans prévoir les malheurs qu'allait entraîner la
guerre ridicule, terminée par le triomphe de la monarchie absolue.</p>
<p>Sarasin était sûr de se faire écouter dans les salons de l'hôtel de
Condé, ou sous les frais ombrages de Chantilly, lorsqu'il lisait son ode
sur la prise de Dunkerque (1647), lorsque, plus heureux encore et plus
véritablement poêle, il célébrait, en beaux vers, la victoire de Lens
(20 août 1648); lorsqu'aussi, au risque de faire rougir la jeune et
belle du Vigean, la seule femme que le prince de Condé ait véritablement
aimée, il disait, en s'adressant au héros dont il célébrait les exploits :</p>
<p>Enghien, délices de la Cour, Sur ton chef éclatant de gloire, Viens
mêler le myrte d'amour A la palme de la victoire.</p>
<p>SONNET, A M. DE CHARLEVAL.</p>
<p>lorsqu'Adam vit cette jeune beauté, Faite pour lui d'une main immortelle,</p>
<p><pb/></p>
<p>SARASIN. 165</p>
<p>S'il l'aima fort, elle, de son côté,</p>
<p>(Dont bien nous prit) ne lui fut point cruelle.</p>
<p>Cher Charleval, alors en vérité</p>
<p>Je crois qu'il fut une femme fidèle.</p>
<p>Mais comme quoi ne I'aurait-elleété?</p>
<p>Elle n'avait qu'un seul homme avec elle.</p>
<p>Or en cela nous nous trompons tous deux : Car, bien qu'i\dam fut jeune
et vigoureux, Bien fait de corps et d'esprit agréable,</p>
<p>Elle aima mieux, pour s'en faire conter, Prêter l'oreille aux fleurettes
du Diable, Que d'être femme et ne pas coqueter (1).</p>
<p>Mais ce qui devait flatter le plus Mme de Longueville, c'étaient ces
stances sur le sonnet de Benserade, qui sont certainement ce que l'on a
composé de plus spirituel, lors de la fameuse querelle survenue à
l'occasion des deux sonnets de Job et d'Uranie (2).</p>
<p>C'est après le retour de Munster, où Mme de Longueville avait accompagné
son époux, qu'elle avait eu lieu. Sarasin avait naturellement pour le
sonnet de Voiture les</p>
<p>(i) Ménage a traduit ce sonnet en vers latins. Voir Menagiana, M, p. 228.</p>
<p>(2) C'est un peu trop outrer les choses que de voir, comme l'abbé
Arnauld, dans cette guerre littéraire, une des causes de la guerre de la
Fronde (Mémoires d'Aruauld, p. 280). Retz prend avec raison les choses
d'un peu plus haut (Voir la magnifique introduction historique dont il
fait procéder le récit des événements, t. 1er, collection de Petitot).</p>
<p><pb/></p>
<p>166 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE, yeux de Mme de Longueville,
et il pouvait d'ailleurs s'autoriser du jugement de l'Académie de Caen,
solennellement consultée sur ce grave sujet (1).</p>
<p>GLOSE A M. ESPRIT, SUR LE SONNET DE BENSERADE (2).</p>
<p>Monsieur Esprit, de l'Oratoire, Vous agissez en homme saint, De
couronner aveeque gloire</p>
<p>JOB DE MILLE TOURMENTS ATTEINT.</p>
<p>L'ombre de Voiture en fait bruit,</p>
<p>Et, s'étaut enfin résolue</p>
<p>De vous aller voir cette nuit,</p>
<p>VOUS RENDRA SA DOULEUR CONNUE.</p>
<p>C'est une assez fâcheuse vue, La nuit, qu'une ombre qui se plaint ;
Votre esprit craint celte venue, ET RAISONNABLEMENT IL CRAINTPour</p>
<p>« Mettez, mettez votre bonnet, Répondra l'ombre, et sans berlue Examinez
ce beau sonnet,</p>
<p>VOUS VERREZ SA MISÈRE NUE.</p>
<p>(1) Voir plus loin la Notice sur Saint.Évremond.</p>
<p><pb/></p>
<p>SARASIN. 167</p>
<p>« Diriez-vous, voyant Job malade, Et Benserade en son beau teint, Ces
vers sont faits pour Benserade, IL S'EST LUI-MÊME ICI DÉPEINT ?</p>
<p>« Quoi! Vous tremblez, Monsieur Esprit? Avez-vous peur que je vous tue?
De Voiture, qui vous chérit,</p>
<p>ACCOUTUMEZ-VOUS A LA VUE.</p>
<p>« Qu'ai-je dit qui vous peut surprendre, Et faire pâlir votre teint ? Et
que deviez-vous moins attendre D'UN HOMME QUI SOUFFRE ET SE PLAINT?</p>
<p>« Un auteur qui dans son écrit, Comme moi reçoit une offense, Souffre
plus que Job ne souffrit, BIEN QU'IL EUT D'EXTRÊMES SOUFFRANCES.</p>
<p>« Avec mes vers une autre fois Me mettez plus dans vos balances Des
vers, où sur des palefrois ON VOIT ALLER DES PATIENCES.</p>
<p>« L'Herfy, le roi des gens qu'on lie, Un son temps aurait dit cela ; Ne
poussez pas votre folie PLUS LOIN QUE LA SIENNK, N'ALLA. »</p>
<p>Alors l'ombre vous quitlera Pour aller voir tous vos semblables, Et puis
chaque Job vous dira S'IL SOUFFRIT DES MAUX INCROYABLES.</p>
<p><pb/></p>
<p>168 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>Et l'on dit que de bonne grâce IL S'EN PLAIGNIT, IL EN PARLA.</p>
<p>« J'aime les vers des Uranins, Dit-il ; mais je me donne aux Diables, Si
pour les vers des Jobelins J'EN CONNAIS DE PLUS MISÉRABLES. »</p>
<p>Quand l'aurore, sortant des portes d'Orient, Fait voir aux Indiens son
visage riant, Que des petits oiseaux les troupes éveillées Renouvellent
leur cbaut, sous les vertes feuillues, Que partout le travail commence
avec effort, A Chantilly l'on dort.</p>
<p>Aussi, lorsque la nuit étend ses sombres voiles, Que la lune brillante,
au milieu des étoiles, D'une heure LOiir le moins a passé la mi-nuit,</p>
<p>Que le calme a chassé le bruit, Que dans tout l'univers tout le monde
sommeille, A Chantilly l'on veille.</p>
<p>Entre ce? deux extrémités. Que nous passons bien notre vie, Et que la
maison de Sylvie A d'aimables diversités !</p>
<p><pb/></p>
<p>SARASIN. -169</p>
<p>Les sens y sont enchantés,</p>
<p>Les bois, les étangs et les sources,</p>
<p>Et les ruisseaux qui, dans leurs courses,</p>
<p>D'uu pas bruyant et diligent,</p>
<p>Font rouler leurs ondes d'argent ; Les jardins, les forêts, les coteaux,
les prairies, Le superbe bâtiment Paré de tapisseries, Où la matière et
l'art combattent noblement, Et que vous connaissez particulièrement,
Peuvent-ils point passer pour un enchantement ?</p>
<p>Ici nous avons la musique</p>
<p>De luths, de violons et de voix,</p>
<p>Nous goûtons les plaisirs des bois, Et des chiens, et du cor, et du
veneur qui pique ;</p>
<p>Et brusquement nous enfilons</p>
<p>La bague au bout de la carrière ;</p>
<p>Ni le nectar, ni l'ambroisie, Qui sont mets fort légers, selon ma
fanfaisie, N'égalent pas nos bons perdreaux, Ni les gros poissons de nos
eaux, Ni nos fruits très-bons et très-beaux, Ni nos melons, qu'on
croirait d'Italie,</p>
<p>Çonterai-je dans cet écrit. Les plaisirs innocents que donne notre
esprit F Dirai-je qu'Ablancourt, Calprenède et Corneille,</p>
<p><pb/></p>
<p>170 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>Cet esprit flexible et toujours en verve, est bien celui qu'a saisi Mlle
de Scudéry, dans le portrait qu'elle fait de</p>
<p><pb/></p>
<p>SARASfN. 171</p>
<p>(1) C'est un Amilcar, dit une des Précieuses de Molière, qui connaissait
bien sa Clélie, pour caractériser le genre d'esprit du marquis de
Mascarille ou du marquis de Jodelet.</p>
<p>(2) Ménage a exprimé heureusement le caractère des composi16</p>
<p>composi16</p>
<p><pb/></p>
<p>172 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>Pas bien ne sais comme ira la besogne, Et moult en crains, car les gens
déclarés Pour faire paix, sont aux couteaux tirés.</p>
<p>La paix se fit cependant ; mais, tandis qu'elle se signait, éclataient à
Paris les premiers symptômes de la guerre civile.</p>
<p>11 ne nous est pas aisé de suivre Sarasin pendant ces</p>
<p>lions de Sarasin, dans les vers qu'il lui adressa au sujet de son Bellum
parasilicum;</p>
<p>Leporum pater et facetiarum... Raptim scribere nec laboriose, p te,
talia qui potes, beatum!</p>
<p><pb/></p>
<p>SARASIN. 17 3</p>
<p>Objet en tous lieux adoré, Et la reine et son fils ont dit et déclaré
Que vous étiez une rebelle;</p>
<p>(1) Mémoires de la duchesse de Nemours, p. 37.</p>
<p><pb/></p>
<p>174 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>Vénus et Cupidon en ont bien dit autant : Avec Anne et Louis videz votre
querelle, Mais au moins contentez Vénus et son enfant.</p>
<p>Aujourd'hui le Parlement Vous absout d'être rebelle ; Recevez le
compliment Que je vous en fais, la belle. Vous n'êtes plus criminelle,
Si ce n'est de lèse-amours; Mais, ma foi 1 vous êtes telle Que vous le
serez toujours.</p>
<p><pb/></p>
<p>SARASIN. 175</p>
<p>prétention de renouveler notre poésie, en affectant des formes
surannées, qui n'ont d'autre mérite que celui de la difficulté vaincue :</p>
<p>Au col tor3, Dont le corps Tout torlu, •Tout bossu, Suranné, Décharné,
Est réduit, Jour et nuit, A souffrir, Sans gémir, Des tourments
Véhéments? Si Dieu veut, Qui tout peut, Dos demain •Mal Saint-Main, Sur
ta peau, Bon et beau, S'étendra, Et fera Tout ton cuir, Convertir, En
farcin. Lors, mal sain Et pourri, Bien marri Tu seras, Et verras Si j'ai
tort D'être fort</p>
<p><pb/></p>
<p>176 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>En émoi Contre toi. Mais, pourtant, Repentant, Si tu viens, Et te liens</p>
<p>Un moment Seulement Avec nous, Mon courroux Finira. Et coetera.</p>
<p><pb/></p>
<p>SARASIN. 177</p>
<p>un misérable raccourci des misères humaines (1), devait épouser un roi
de France I</p>
<p>Cependant Mazarin ne succomba point sous le poids d'une haine dont
quelques mots de La Rochefoucauld, qui s'y connaissait, nous donnent
tout le secret :</p>
<p>« La haine pour les favoris n'est autre chose que l'amour pour la
faveur. Le dépit de ne pas la posséder se console et s'adoucit par le
mépris qu'on témoigne de ceux qui la possèdent, et nous leur refusons
nos hommages, ne pouvant leur ôter ce qui* leur attire ceux de tout le
monde. »</p>
<p>Et le combat finit faute de combattants.</p>
<p>Sarasin était alors attaché, en qualité de secrétaire des commandements,
au prince de Conti, dont le rôle parmi les Frondeurs n'avait pas été le
moins ridicule, et il ne le quitta plus.</p>
<p>Ici commence pour lui une nouvelle histoire, dont les détails n'ont été
révélés que depuis peu de temps. La première partie de sa vie nous a
fait assister aux faciles triomphes d'un esprit dont personne n'a
contesté la supériorité.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 78 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>ac(1) Intendant des affaires de notre cher et bien-aimé cousin, le
prince de Conti,» est-il dit dans le privilège accordé,en 1655, à
Ménage, pour l'impression des OEuvres de Sarasin.</p>
<p><pb/></p>
<p>SARASIN. 179</p>
<p>uise de son caractère, de ses bonnes et de ses mauvaises qualités, de
ses passions et de ses faiblesses.</p>
<p><pb/></p>
<p>180 - LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>SARASIN. 181</p>
<p><pb/></p>
<p>182 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>SARASIN. 18$</p>
<p>en compagnie du prince du Conti, la vie de dissipation et d'intrigues à
laquelle celui-ci ne pouvait jamais renoncer bien longtemps.</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>184 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>entrassent dans tous ses intérêts et épousassent toute ses passions,
Sarasin se trouva dans un assez grand embarras.</p>
<p><pb/></p>
<p>SARASIN. 185</p>
<p>étaient extrêmes, lui avait ordonné de s'éloigner de Bordeaux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SARASIN. 187</p>
<p>M. de Candale était sur le point d'épouser Mlle de Martinozzi, une des
nièces du cardinal Mazarin (1).</p>
<p>Ainsi fut jetée la première idée d'un mariage qui devait se conclure, en
effet, quelques mois après.</p>
<p>(1) Voir la Conversation avec le duc de Candale dans les OEuvres
choisies de Saint-Évremond que nous avons publiées chez Didot; Paris,
1852 (p. 262).</p>
<p><pb/></p>
<p>\ 88 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>de réussir, en lui faisant entrevoir comme conséquence de cet hymen, la
souveraineté de Brouage et l'épée de Connétable. Il fut chargé d'aller
trouver le Cardinal, afin de traiter directement avec lui cette
importante affaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>SARASIN. - 189</p>
<p>Le hasard et l'intrigue y ont eu, comme on le voit, Sarasin aidant, au
moins autant de part que le bon goût et le discernement du prince.</p>
<p><pb/></p>
<p>190 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>l'im(1) de la Vie et des Ouvrages de Molière, 3e édition. Paris, Helzel,
p. 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>SARASIN". -191</p>
<p>Toute l'habileté de Sarasin ne put triompher de la résolution, prise par
le ministre, de n'accorder la main</p>
<p>( ) Voir les Mémoires de Cosnac.</p>
<p><pb/></p>
<p>192 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>■t</p>
<p>Le conte n'en a pas moins passé pour une histoire. Sur l'autorité de
Segrais, Perrault l'a accueilli comme un fait réel dans ses Hommes
illustres, ainsi que Gatien des Courtils, dans ses Mémoires d'Artagnan,
et Bonaventure d'Argonne, .dans ses Mélanges de littérature. Va Journal
de la Haye (1) rapporte l'épigramme suivante, qui y fait allusion :</p>
<p>(t) Journal littéraire de la Haye, t, IX, P« part., p. 127,</p>
<p><pb/></p>
<p>SARASIN. 'îô 3</p>
<p>Deux charmants et fameux poètes, Disciples de Marot, Du Cerceau, Sarasin,</p>
<p>Ont éternisé les pincettes, Le premier par ses vers, et l'autre par sa
fin. 1</p>
<p>Ce qu'il y a de certain, c'est que depuis longtemps les marques de
confiance ou d'affection que Sarasin pouvait recevoir, ne le trompaient
nullement sur les véritables sentiments du prince. On avait recours à
lui, parce que l'on croyait pouvoir tirer un parti avantageux de sa
capacité ; et lui-même ne se montrait empressé et serviable que dans la
mesure de son intérêt particulier.</p>
<p>(!) Les Etats de Languedoc s'ouvrirent vers le milieu du mois</p>
<p><pb/></p>
<p>194 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>Elle 19 du même mois:</p>
<p>Hnfin la rigoureuse Parque A ravi cet homme de marque, Ce monsieur
Sarasin, normand, Dont l'esprit était si charmant.</p>
<p><pb/></p>
<p>SARASIN. 195</p>
<p>« Discite justitiam mouiti, et non temnere Divos! •</p>
<p>C'est encore Cosnac qui nous apprend la véritable cause</p>
<p>d'une mort si triste et si prématurée. Sarasin avait été</p>
<p>la femme. Victime elle-même de la jalousie qui le faisait</p>
<p>avant lui.</p>
<p>demoiselle qu'il n'y avait aucune différence entre la pierre</p>
<p>qui Je couvrait et celle que l'on avait placée sur la tombe</p>
<p>d'un cordonnier. « Et cependant, ajoute-t-il, je gage que</p>
<p>le cordonnier n'a jamais fait d'aussi bons sonnets que celui</p>
<p>.(t Que d'être femme et ne pas coqueter. » Pélisson, qui</p>
<p>visita aussi, en 1655, le tombeau de l'ami dont il pleurait</p>
<p>la perte, fit célébrer un service pour lui, et, tout Protestant</p>
<p>qu'il était alors, lui fonda un anniversaire. Il fit aussi cette</p>
<p>épitaphe: , •</p>
<p>Pour écrire eh styles divers, Ce rare esprit surpassa tous les autres ;
Jd n!eu dis plus rien, car ses vers Lui font plus d'honneur que les
Lôtres (1)</p>
<p>(1) Histoire de l'Académie française, par l'abbé d'Olivet.</p>
<p>18</p>
<p><pb/></p>
<p>196 LEi ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>Sarasin n'oublia jamais qu'il était Normand; il saisit toutes les
occasions qui se présentaient de louer le pays qui l'avait vu naître. La
charmante rivière de Dive lui fournit, dans son Ode sur la bataille de
Lens, la comparaison suivante :</p>
<p>Il parle avec amour des beaux villages, des coteaux verdoyants, des
prés, des bois qu'il parcourt; dans son Embarquement de Poissy:</p>
<p>Nous passons sous les ponts de Meulan et de Mantes,</p>
<p>Et nous voyons enfin,après cent tournoiejnents,</p>
<p>Le pays a pommiers des fidèles Nor.rn.ands.</p>
<p>Je ne décrirai point la beauté des villages,</p>
<p>Ni les coteaux tout verts, ni les roches sauvages,</p>
<p>Ni les prés, ni les bois, ni tant d'aimables lieux,</p>
<p>N'oublions pas la chanson dans laquelle il vante le pays de Caux :</p>
<p>Je le dirai, disant pays en Normand, Le pays de Caux est le pays de
Cocagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>SARASIN. 197</p>
<p>Et citons au moins un couplet de celte joyeuse ballade :</p>
<p>Un mauvais poète normand, nommé Dulot, se plaignit un jour (c'était en
1639), en présence de plusieurs personnes, qu'on lui avait dérobé
quelques papiers, et particulièrement trois- cents sonnets, qu'il
regrettait plus que tout le reste. Quelqu'un s'étonnant qu'il en eût un si</p>
<p>(1) Préface de Dulot vaincu, dans les OEuvres de Sarasin, p. 117.</p>
<p><pb/></p>
<p>198 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>grand nombre, il répliqua que c'étaient des sonnets en blanc,
c'est-à-dire les bouts-rimés de tous ces sonnets, qu'il avait dessein de
remplir. Cela sembla plaisant ; et de ce que Dulot avait fait
sérieusement, quelques gens d'esprit essayèrent de faire un objet
d'amusement. Pendant quelque temps, on ne s'occupa dans les cercles que
d'imaginer les rimes les plus bizarres, que l'on tâchait de remplir
aussi heureusement et aussi facilement qu'il était possible.</p>
<p>Il suppose que Dulot, auquel il donne pour père un fou, dont on parlait
alors beaucoup, nommé Le Herty (I),</p>
<p>(1) Dulot lui-même aurait pu, sans injustice, être mis, comme</p>
<p>Le Herty, aux Petites-Maisons. Il était prêtre et précepteur du fils</p>
<p>de M. deTillières. On s'aperçut, dit Tallemant, qu'il était fou.</p>
<p><pb/></p>
<p>SARASIN. 199</p>
<p>fait révolter contré les bons vers la nation des Boutsrimés.. Il les
amené sous les murs de Paris conduits par quatorze chefs, qui sont les
quatorze rimes que le sonnet sur le Perroquet rendait alors si célèbres.
Il décrit l'armée des bons vers auxquels la bataille est livrée dans les
plaines dfe Grenelle, la défaite des Bouts rimes, les peines imposées
aux vaincuSj et enfin la mort de Dulot, l'Achille ou le Turnus de cette
plaisante épopée.</p>
<p>La Bruyère dit, avecxaison, que Sarasin et Voiture (il les met tous deux
sur la même ligne) ont été précisément ce qu'ils devaient être pour
l'époque dans laquelle ils ont brillé l'un et l'autre. « Ils ont paru,
dit-il, dans un temps où il semble qu'ils aient été attendus; S'ils
s'étaient moins pressés de venir, ils arrivaient trop tard; et j'ose
douter qu'ils fussent tels aujourd'hui qu'ils ont été alors..Les
conIorsqu'un</p>
<p><pb/></p>
<p>200 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PIERRE DU BOSC.</p>
<p>L'Eglise de Caen était alors une des plus considérables du royaume. Elle
comptait au nombre de ses fidèles l'illus-</p>
<p><pb/></p>
<p>202 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU BOSC. 203</p>
<p><pb/></p>
<p>204 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVII" SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU BOSC 205</p>
<p><pb/></p>
<p>, 206 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVlie SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU BOSC. 207</p>
<p>Trémouille et de Rohan. On lira avec intérêt celle que lui écrivit
Turenne :</p>
<p>t Monsieur,</p>
<p>» TURENNE. »</p>
<p>19</p>
<p><pb/></p>
<p>208 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIie SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU BOSC. 209</p>
<p><pb/></p>
<p>210 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU BOSC. 211</p>
<p>duire ce divin Rédempteur sous une hostie, où il est au plus bas degré
de l'ignominie, et où d'un Dieu souverainement adorable on fait un objet
de scandale et de mépris qui ne peut se défendre seulement de la vermine.</p>
<p>Nil mirum, rabido si reges impeiit ore</p>
<p>Milto : vocat reges pagina sacra Deos :</p>
<p>Est Âtheus Milto, regum hinc acerrimus hostis ;</p>
<p>Vellet quippe omnes tollere posse Deos.</p>
<p><pb/></p>
<p>212 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVLte SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU BOSC. 213</p>
<p>réfuta victorieusement cette calomnie.</p>
<p><pb/></p>
<p>214 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE, le cas qu'il faisait de lui,
il lui fit expédier une lettre de Cachet dont la suscriplion portait : A
notre cher et bienaimé Du Bosc, ministre de Caen ; elle était ainsi
conçue :</p>
<p>Cher et bien aimé,</p>
<p><pb/></p>
<p>DU BOSC. 215</p>
<p><pb/></p>
<p>âl6 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU BOSC. 217</p>
<p><pb/></p>
<p>218 LÈS ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU BOSC. 219</p>
<p>« Nous n'entrerons pas, sire, dans le détail de nos misères et de nos
souffrances, parce que votre majesté nous ayant fait la grâce de nommer
des commissaires pour en connaître, nous nous promettons de leur probité
qu'ils en feront un rapport fidèle, Nous ne parlerons donc maintenant
que de cette suppression des chambres de l'Edit, dont la douloureuse
nouvelle nous cause des angoisses inexprimables. »</p>
<p>si nécessaire, c'étoit infailliblement retomber dans le mal</p>
<p>20</p>
<p><pb/></p>
<p>220 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>que la prudence et la justice de Henri-le-Grand avoient voulu prévenir. »</p>
<p>« Au nom de Dieu, Sire, écoutez en cette occasion nos gémissements et
nos plaintes ; écoutez les derniers mots de notre liberté mourante ;
ayez pitié de vos pauvres sujets qui, depuis un long temps, ne vivent
presque plus que de leurs larmes. Ce sont des sujets qui ont pour vous
un zèle ardent et une fidélité inviolable. Ce sont des sujets qui ont
autant d'amour que de respect pour Votre Auguste Personne, en qui le
Ciel, par une largesse incomparable, a répandu ou plutôt rassemblé ce
qu'il a de plus rare, de</p>
<p><pb/></p>
<p>DU EOSC. 221</p>
<p><pb/></p>
<p>222 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>« Madame, dit Louis XIV en entrant quelques instants après chez la
Reine, je viens d'enlendre l'homme de mon royaume qui parle le mieux. »</p>
<p>Devenu l'objet d'une attention particulière, en raison même de
l'importance de la mission qu'il venait d'accom-</p>
<p><pb/></p>
<p>DU BOSC. 223</p>
<p>Le projet d'abattre définitivement une religion qui, d'après
l'estimation de Du Bosc lui-même, pouvait compter alors 2,000,000
d'adhérents en France, prenait de plus en plus faveur parmi les
conseillers de la couronne. Dès l'année 1673, Du Bosc fut informé par
une personne qui le tenait de la Princesse de Tarente c que l'intention
du Roi étoit de ruiner la religion protestante partout où il la
trouveroit. » M. de Vauban en avait donné l'assurance a l'Électeur de
Brandebourg.</p>
<p><pb/></p>
<p>224 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>et réclamer instamment, au nom de la justice et de l'humanité, contre
les mesures iniques dont ils étaient l'objet.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU BOSC. 225</p>
<p>Le Ministre ajoutait qu'il pouvait disposer de 400,000 écus pour
dédommager ceux des pasteurs qui voudraient se soumettre. L'âme de Du
Bosc était trop élevée pour qu'il y eût de sa part beaucoup de mérite à
ne pas se vendre. Il répondit avec fermeté que le Gouvernement lui-même
savait bien qu'il ne gagnerait par l'emploi de ces moyens de corruption
qu'un petit nombre d'hommes méprisables.</p>
<p>Les discours, les requêtes et les placets successivement présentés par
Du Bosc au conseil du Roi ou aux ministres signalent chacun des pas
faits par la volonté immuable qui avait résolu l'abolition de la
religion réformée pour arriver au but définitif.</p>
<p>Sa première requête avait pour objet la suppression des Ckam&amp;res de
l'Editas Paris et de Rouen. Celle de Rouen, d'après l'édit de Nantes,
devait se composer de douze conseillers, au nombre desquels était «n
membre de la religion réformée.</p>
<p><pb/></p>
<p>226 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU ÈOSC. 227</p>
<p>La requête fut lue; un semblant de discussion eut lieu devant le délégué
général, M. de Ruvigny, et les Chambres de l'édit furent supprimées. On
laissa seulement aux Protestants la faculté de récuser deux
ecclésiastiques.</p>
<p>Dans le dessein de fermer les temples et de dissoudre les assemblées des
Protestants, le gouvernement fit rechercher par des commissaires
départis dans les diverses provinces, les titres de toutes les églises
et le Conseil du roi dut prononcer sur le sort de celles quj devraient
êlre supprimées.</p>
<p>« Mais, dit Du Bosc, dans une nouvelle requête, ces commissaires sont
catholiqu?s; ils peuvent contester les-</p>
<p><pb/></p>
<p>228 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU BOSC. 229</p>
<p><pb/></p>
<p>230 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AD XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>« Eh quoi ! dit P. Du Bosc, appeler du nom de blasphèmes et d'impiétés
ce qu'on peut dire d'une religion qu'on ne croit pas et qu'on est libre
de ne pas suivre ;</p>
<p><pb/></p>
<p>DU BOSC. 231</p>
<p>Nouvelle protestation de Du Bosc, et nouvel échec. Ses</p>
<p>plaintes ne furent pas plus favorablement écoulées, quand,</p>
<p>de Rouen contre les. Protestants qui ne s'agenouilleraient</p>
<p>pas devant le saint Sacrement, lorsqu'ils se trouveraient</p>
<p>sur son passage, il prouvait qu'elles étaient contraires à</p>
<p>une déclaration de Louis XIV, qui n'astreignait, en ce</p>
<p>21</p>
<p><pb/></p>
<p>232 LES ÉCRIVAINS NOBMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU BOSC. 233</p>
<p><pb/></p>
<p>234 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIie SIÈCLE,</p>
<p>Du Bosc put encore présider, en 1682, le synode de Rouen, auquel
assistèrent pour la première fois deux commissaires du Roi, dont l'un
était catholique. On avait pris soin de faire fermer le temple; mais
plusieurs personnes purent y pénétrer et furent touchées de la manière
dont parla le pasteur de Caen, qui tout en témoignant de son respect
sincère et de son admiration pour le grand Roi, ne put s'empêcher de se
livrer aux tristes pressentiments que faisaient naître en lui toutes les
restrictions apportées aux</p>
<p>0) OEurres de P. Du Bosc, t. I, p. 291,</p>
<p><pb/></p>
<p>DU BOSC. 235</p>
<p>droits de ses coreligionnaires. Il satisfit si pleinement ses auditeurs,
que le père Du Breuil, de l'Oratoire, que ses souffrances pour la cause
du Jansénisme ont rendu célèbre, ne put s'empêcher de l'embrasser avec
effusion pour lui témoigner le plaisir qu'il lui avait fait.</p>
<p><pb/></p>
<p>236 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIP SIÈCLE.</p>
<p>Dès le milieu de l'année précédente, Du Bosc avait été arraché à
l'église de Caeu sous les prétextes les plus frivoles. Il fut accusé
ainsi que ses collègues, Morin et Guilbert, d'avoir admis des relaps à
la communion. Il fut trans-</p>
<p><pb/></p>
<p>DU BOSC. 237</p>
<p><pb/></p>
<p>238 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVII&lt;* SIÈCLE.</p>
<p>(1) Le menu de leurs dîners nous atteste que les mets, comme on le dit
chez les restaurateurs d'aujourd'hui, étaient très-variés.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU BOSC. 239</p>
<p>Pendant ce temps, Du Bosc et sa famille prenaient tristement le chemin
de l'exil.</p>
<p><pb/></p>
<p>2&amp;0 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>Il vit arriver successivement en Hollande une multitude de fugitifs
auxquels il fut enfin permis de sortir du royau-</p>
<p><pb/></p>
<p>DU BOSC. 2il</p>
<p>Ainsi mourut le 15 juillet 1692, dans la 69e année de son âge, et la 47e
de son ministère, un des hommes dont les talents et les vertus ont le
plus honoré la ville de Caen et dont il m'a paru juste de ne pas laisser
entièrement s'effacer le souvenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA1NTEVREW0NQ (I</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-BVREMOND. 213</p>
<p>C'est ainsi que les découvertes philosophiques de Descartes ont relégué
dans' l'ombre les travaux des penseurs qui, avant lui, avaient combattu
pour débarrasser l'esprit humain des entraves de la scholastique ; c'est
ainsi que les noms de Montesquieu, de Voltaire, de Rousseau, ont fait
pâlir ceux des Saint-Evremond, des la Motte, des Fontanelle, des Pierre
Bayle et de plusieurs autres, qui sans eux se seraient maintenus au
premier rang.</p>
<p>Parmi ces écrivains trop vantés peut-être pendant leur vie, mais trop
injustement oubliés après leur mort, nul ne mériterait mieux que
Saint-Evremond cette sorte de réparation que la critique littéraire doit
aux hommes snpérieurs, dont le tort principal est d'avoir eu des
successeurs trop illustres.</p>
<p>22</p>
<p><pb/></p>
<p>2kk LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVII" SIÈCLE.</p>
<p>es(1) cinq aînées épousèrent les sieurs de Vierville,
deSavigny-Gambières, de Tauville, du Mesnil-Poisson, et de
Fonten»yHanbert.Vierville, du Mesnil-Poisson, et Fontenay étaient
protestants.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-EVREMOND. 2Zl5</p>
<p>pèce de surnom de famille, tiré de leur caractère particulier ; on
appelait l'aîné Saint-Denis VHonnête-Homme ; l'abbé le Fin;
Saint-Evremond l'Esprit; Grimesnil le Soldat ; La Neuville le Dameret,
et le Tanus le Chasseur.</p>
<p>Charles de Saint-Denis, sieur de Sainl-Evrémond, naquit à
St-Denis-le-Guast, le 1« avril 1613. Sa famille était encore assez
distinguée un siècle après, pour que le Père Anselme en parlât avec
honneur dans son Histoire généalogique et chronologique de la Maison
royale de France et des grands Officiers de la Couronne. Nous ignorons
si elle a encore de nos jours quelque représentant dans la Normandie.
Tout ce que nous en savons, c'est que M. de Fontette, intendant de la
généralité de Caen en 1755, et vice-recteur de l'Académie, répondant au
discours de réception de M. de Rochefort, élu membre honoraire, lui
rappelait avec courtoisie qu'il était le petitneveu de Saint-Evremond.</p>
<p><pb/></p>
<p>246 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIfs SIÈCLE.</p>
<p>En prenant ainsi une part active aux campagnes qui terminaient d'une
manière brillante la période française</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-EVREMOND. 247</p>
<p>Les maréchaux de Turenne, d'Estrées, d'Albret, de Clé» rambault et de
Créqui, les comtes de Grammont et d'Olonne, tout ce que les camps
possédaient d'hommes distingués, s'étaient intimement liés avec lui, et
n'avaient cessé de lui témoigner une considération que tous lui
conservèrent dans les diverses phases de sa vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>268 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIte SIÈCLE.</p>
<p>(1) Après avoir essayé inutilement de lire au prince de Condé les
oeuvres de Rabelais, il lui fit agréer celles de Pétrone, dont les
écrits et la personne sont de sa part l'objet d'une admiration
singulièrement exagérée. C'est avec raison que Boileau preud contre lui
la défense de Sénèque, injustement immolé par SaintEvremond au satirique
latin :</p>
<p>Quoi qu'«n ses beaux discours Saint-Evremond nous prône, Aujourd'hui
j'en croirai Sénèque avant Pétrone.</p>
<p>(Salir» Xle,)</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-EVREMOND. 249</p>
<p><pb/></p>
<p>250 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>(1) Saint-Evremond a écrit une foule de petites pièces, soit en vers,
soit en prose : mon intention n'est pas de les passer toutes en revue.
Je ne puis même signaler un grand nombre de compositions dont la lecture
serait encore aujourd'hui aussi instructive</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-EVREMONI). 251</p>
<p>• d'un homme qui ne fait guère d'état de ces conférences (Pélisson</p>
<p>• désigne ici ."-aint-Auiand); mais quelques autres m'ont assuié » quMIe
était d'un gentilhomme Normand nommé monsieur de</p>
<p>(') Depuis que cette note est écrite, M. Didot s publié les OEurres
choisies de St-Evrcmond, 1 vol. in-is, en t6te desquelles se trouve,
avec quelques retranchements, la présente Notice.</p>
<p><pb/></p>
<p>252 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIie SIÈCLE.</p>
<p>» Saint-Evremond .. . Cette pièce, quoique sans art et sans règles, »
e.t plutôt digne du nom de farce que de comédie, n'est pa-s saus &gt;
cspiit et a des endroits fort plaisants. • (Hist. de l'Académie
française, p. 47 et 48.)</p>
<p>(1) M. Sainte-Beuve a donné, d'après un ouvrage manuscrit de Colletet,
dans son Histoire de la poésie française au XVIe (p. 420 éd.
Charpentier), quelques détails sur une Académie française, antérieure à
celle qui reconnaît Richelieu pour son fondateur. Etablie par Baïf, qui
en avait dressé les statuts, approuvée par Charles IX, cette Académie
des Valois n'était qu'un essai, dout les désastres du temps devaient
nécessairement entraver le succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-EVREMOND. 253</p>
<p>d'abord Chapelain (1), dont la renommée poétique, fondée pendant vingt
ans sur sa Pucelle inédite, tomba le jour où parut son poème fameux par
le ridicule; puis</p>
<p>— On lui a vu un justaucorps de taffetas noir moucheté ; je pense que
c'était d'un vieux cotillon de sa soeur, avec qui il demeure.</p>
<p><pb/></p>
<p>254 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIie SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-EVREMOND. 255</p>
<p>conquis par ses succès douteux au théâtre le droit déjuger l'auteur du Cid.</p>
<p>C'était encore Colletet (t), qui, honteux lui-même de la générosité avec
laquelle le fondateur de l'Académie, plus grand ministre que littérateur
habile, avait payé quelques-uns de ses mauvais vers, s'écriait naïvement :</p>
<p>Armand, qui pour six vers m'as donné six cents livres, Puissé-je au môme
prix te vendre lotis mes livres !</p>
<p>C'était enfin, Sàini-Amand (2) .auteur du Moïse sauvé que Furetière
avait raison d'appeler Moïse noyé.</p>
<p>Saint*Evremond ne se fait aucun scrupule de mettre en scène ces
académiciens illustres. Il n'approuve nullement leur prétendu travail
d'épuration qui châsse du langage de la bonne compagnie les vieux mots
gaulois que</p>
<p>(5) Encore une des victimes de Boileau, dont le caractère et les oeuvres
ont élé l'objet d'une appréciation ingénieuse de la part de M. Philarèle
Chasles, dans le volume intitulé : Etudes sur l'Espagne, publié en 1847.</p>
<p>23</p>
<p><pb/></p>
<p>256 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIie SIÈCLE, regretteront Fénélon et La
Bruyère ; il leur oppose cette vieille demoiselle deGournay (1) (esprit
original qui attend un biographe), prenant en main la défense de cette
admirable langue de Montaigne, son père adoptif, contre les mutilations
auxquelles procède le célèbre aréopage, sur l'autorité de Vaugelas ou de
M. de Coeffeteau (2). VOH</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-EVREMOND. 257</p>
<p>lure avait appliqué au travail interminable de l'Académie l'épigramme de
Martial contre le barbier Eutrapelus (1). Ménage n'avait pas été moins
vif dans ses attaques et rédi(!)</p>
<p>Eutrapelus lonsor dura circuit ora Luperci, Expungilquc gênas, altéra
barba subit.</p>
<p>Lambin, mon barbier et le vôtre, Rase ayec tant de gravité, Que, tandis
qu'il coupe un côté, La barbe repousse de l'autre.</p>
<p>Depuis six mois dessus F on travaille ;</p>
<p>Et le destin m'aurait fort obligé,</p>
<p>S'il m'avait dit : Tu vivras jusqu'au G.</p>
<p><pb/></p>
<p>258 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIC SIÈCLE.</p>
<p>Saint-Evremond ne prend pas les choses sur un ton aussi sérieux, et
après maintes plaisanteries sur les travaux de la docte assemblée, il en
résume ainsi les décisions :</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-EVREMOND. 259</p>
<p>D'autres écrits sur des sujets bien différents avaient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-EVREMOND. 261</p>
<p>Getïe&gt; appréciation n'est pas toujours joste,.dans sa mordante sévérité
; mais on ne peut y mettre plm d'esprit et d'habileté, et il est
impossible de manier avec plus de supériorité l'arme terrible de l'ironie.</p>
<p><pb/></p>
<p>262 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-EVREMOND, 263</p>
<p>X'impardonnable tort d'avoir eu trop raison.</p>
<p>Suivons de l'autre côté du détroit le malicieux et spirituel exilé, qui,
du reste, accueilli sur la terre étrangère par d'illustres amitiés, y
trouva plus d'une consolation, si quelque chose pouvait consoler un
coeur bien né de la patrie absente. Le roi Charles II, les ducs de
Buckingham et</p>
<p><pb/></p>
<p>264 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIie SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-EVREMOND. 265</p>
<p><pb/></p>
<p>266 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>jour en Hollande ne lui fut pas inutile. Il s'y lia d'amitié avec
ffeinsius, Vosshts et Spinosa. C'est par suite de ses rapports avec
Vossius, qu'il composa Ses deux meilleurs ouvrages historiques : ses
Réflexions sur Us divers Génies du peuple romain, et ses Observations
sur Tite-Lïve; Salluste et Tacite.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-EVREMOND. 26"</p>
<p>24</p>
<p><pb/></p>
<p>268 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>reconnaît la toute^puissance, prenait sa source dans la fausse idée
qu'il s'était faite de la philosophie spéculative, qui ne présentait à
son scepticisme qu'une série de contra-^ dictions et d'erreurs.
Ecoulons-le lui-même :</p>
<p>« Qu'a fait Descartes par la démonstration prétendue » d'une substance
purement spirituelle, d'une substance</p>
<p>&gt; qui doit penser éternellement? Qu'a t-il fait par des spér</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-EVREMOND. 269</p>
<p>» culatious si épurées? Il a fait croire que la religion ne le »
persuadait pas, sans pouvoir persuader ni lui ni les autres » par ses
raisons. »</p>
<p>Pascal et Saint-Evremond ont confondu deux choses bien distinctes, à
savoir, certaines questions ardues dans lesquelles s'égare quelquefois
le génie des systèmes métaphysiques, et la philosophie elle-même, qui,
renfermée dans un cercle de vérités incontestables, n'est autre chose
qu'une science positive, une science d'observation et d'expérience.
Certes, Saint-Evremond avait raison de se séparer hautement de certains
libres-penseurs du XVIIe siècle, de ces prétendus esprits-forts de
l'école de Desbarreaux, l'athée, « qui ne croyait en Dieu que lorsqu'il
était maD lade, » et dont toute la philosophie n'était qu'une hardie
négation de tout ce qui fait le fond de la conscience humaine. Mais la
vraie philosophie est essentiellement religieuse; et comme il y aura
toujours deux sortes d'esprits, ceux qui croient et ceux qui raisonnent,
il eût dans ses écrits combattu plus efficacement l'incrédulité, s'il
avait pris au sérieux cette philosophie tant calomniée, et qui offre
cependant un fondement solide et aux principes reli-</p>
<p><pb/></p>
<p>270 LES ÉCRIVAINS NOBMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-EVREMOND. 271</p>
<p>« Comme je dînais un jour chez monsieur le maréchal » d'Hocquincourt, le
père Canaye, qui y dînait aussi, fit » tomber le discours insensiblement
sur la soumission ». d'esprit que la religion exige de nous ; et, après
nous</p>
<p>&gt; avoir conté plusieurs miracles nouveaux et quelques » révélations
modernes, il conclut qu'il fallait éviter plus » que la peste ces
esprits-forts qui veulent examiner toutes » choses par la raison.</p>
<p>— » A qui parlez-vous des esprits-forts, dit le Maré»</p>
<p>Maré» et qui les a connus mieux que moi ? Bardouville</p>
<p>» et Saint-Ibal ont été mes meilleurs amis. Ce furent eux</p>
<p>» qui m'engagèrent dans le parti de monsieur le Comte</p>
<p>» (de Soissons) contre le. cardinal de Richelieu. Si j'ai</p>
<p>» connu les esprits-forts I Je ferais un livre de tout ce</p>
<p>» qu'ils ont dit. Bardouville mort, et Saint-Ibal retiré en</p>
<p>» Hollande, je fis amitié avec La Frette et Sauve-Boeuf.</p>
<p>&gt; Ce n'étaient pas des esprits-forts, mais de braves gens. » La Frette
était un brave homme et fort mon ami. Je » pense avoir assez témoigné
que j'étais le sien dans la</p>
<p>&gt; maladie dont il mourut. Je le voyais mourir d'une petite » fièvre,
comme aurait pu faire une femme ; et j'enrageais</p>
<p><pb/></p>
<p>272 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVll« SIÈCLE.</p>
<p>&gt; mit en si grande colère contre lui que je «e fis jansè» niste.</p>
<p>» ^—RemarquezTVous, monseigneur, dît le pèreCanaye,</p>
<p>&gt; remarquez-^vous comme ;Satan est toujours aux aguets : » circuit
quoerens quem devoret. Vous concevez un petit » dépit contre nos Pères ;
il se sert de l'occasion pour » vous surprendre, pour vous dévorer, pis
que vous dévo» rer, pour vous faire janséniste i vigiiate, vigilate ; on
» ne saurait être trop en garde contre l'ennemi du genre » humain.</p>
<p>ï -CTT- Le Père a raison, dit le Mtféchal; j'ai ouï dire » que le
iiaibîe ne dort jamais, il faut faire de même ;</p>
<p>&gt; bonne garde, bon pied, bon oeil. Mais quittons le dia» Me, Et parlons
de mes amitiés. J'ai aimé la guerre de» vant toutes choses, madame de
Montbazon après la » guerre, et, tel quevpus me voyez, la ■philosophie
après</p>
<p>&gt; madame de Montbazon. — Vous avez raison, reprit le » Père, d'aimer ia
guerre, monseigneur ; la guerre vous</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-EVREMOND 273</p>
<p>» — Usque ad aras ! monseigneur.</p>
<p>» — Point d'aras / mon père 1 Voyez-vous, ajouta t-il, » en prenant un
couteau dont il serrait lé manche, voyez» vous, si elle m'avait commandé
de vous tuer, je vous » aurais enfoncé le couteau dans le coeur !</p>
<p>&gt; le couteau toujours levé, on eût dit qu'il allait mettre » son ordre à
exécution.</p>
<p>» La malignité de la nature me fit prendre plaisir quel-</p>
<p><pb/></p>
<p>274 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>— « Je ne l'ai que trop aimée, la philosophie, dit le » Maréchal, je ne
l'ai que trop aimée ! mais j'en suis re» venu, et je n'y retourne plus.
Un diable de philosophe</p>
<p>&gt; m'avait tellement embrouillé la cervelle de Premiers ■» Parents, de
Pomme, de Serpent, de Paradis terrestre » et de Chérubins, que j'étais
sur le point de ne rien » croire. Le diable m'emporte si je croyais rien
! Depuis</p>
<p>&gt; ce temps-là, je me ferais crucifier pour la religion. Ce » n'est pas
que j'y voie plus de raison ; au contraire, » moins que jamais ; mais je
ne saurais que vous dire : je</p>
<p>&gt; me ferais cruciGer sans savoir pourquoi.— Tant mieux, » monseigneur,
reprit le Père d'un ton de nez fort dévot, s tant mieux! ce ne sont
point mouvements humains;</p>
<p>&gt; cela vient de Dieu. Point de raison ! c'est la vraie re» ligion cela!
Point de raison! que Dieu vous a fait, » monseigneur, une belle grâce !
Estote sicut infantes, » soyez comme des enfants. Les enfants ont encore
leur</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-EVREMOND. 275</p>
<p>» innocence ! et pourquoi? parce qu'ils Ji'onjt point de » raison. Beati
pauperes spiritu, heureux les pauvres &gt; d'esprit ! ils ne pèchent point
: la raison ? c'est qu'ils » n'ont point de raison ! POINT DE RAISON! JE
NE SAURAIS » QUE VOUS DIRE ! JE NE SAIS POURQUOI ! Les beaux » mots ! Us
devaient être écrits en lettres .d'or. CE N'EST</p>
<p>» PAS QUE J'Y. VOIE PLUS DE RAISON ; M CONTRAIRE,</p>
<p>» MOINS QUE JAMAIS. En vérité cela est divin pour ceux » qui ont le goût
des choses du ciel. Point de raison ! que » Dieu vous a lait,
monseigneur, une belle grâce ! »</p>
<p>(1) Sur ce sujet, voir trois fort médiocres pièces de yers dans le V*
volume de ses oeuvres, nage 433,</p>
<p><pb/></p>
<p>276 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>&gt; une galanterie usée. Une dévotion nouvelle plaît en</p>
<p>« A bien examiner un vieux converti, on trouvera fort</p>
<p>&gt; souvent qu'il ne.s'est défait de son péché que par l'en -</p>
<p>&gt; quitte lorsque ses charmes sont usés et qu'une habitude » ennuyeuse
nous a fait tomber insensiblement dans la » langueur. Ce n'est donc
point ce qui plaisait qulon</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-EVREMOND. 277</p>
<p><pb/></p>
<p>278 LES ÉCRIVAINS RMMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>(1) On ne peut apprécier plus convenablement que le fait Saint-Evremond,
quelques-uns de ses plus illustres contemporains, dans l'écrit intitulé
: Jugement sut' quelques auteurs français : (Malherbe, Voiture,
Sarasin,. Benserade, Corneille, Racine, Molière, Despréaux, La Fontaine,
Perrault et Bayle), t. V, p. 247.</p>
<p>Sur la littérature ancienife : Poèmes dès Anciens, Merveilleux qiti
s'gIr'ôuve, t. IV, pi 300»—• Tragédie ancienne etmoderne.— Caractère de
la Tragédie, t. III, p. 106 et s. Sur les disputes des anciens et des
modernes, t. V, p. 249.</p>
<p>Sûr les littératures étrangères?: ta Comédie angtiaxge,
LaComédie-italienne. — L'Qpéra et La Musique des Italiens-comparée à
celle des Français. Peu prévenu en faveur de l'opéra naissant,
Saint-Evremond le définissait ainsi ; « Un tïavâil bizarre dé poésie</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-EVREMOND. 279</p>
<p>25</p>
<p><pb/></p>
<p>280 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>du peuple romain. Avant Bossuet et Montesquieu, la politique
romaineavait trouvé en lui un historien philosophe, qui en avait démêlé
les ressorts secrets et ériuméré les résultats, avec la profondeur de
Machiavel. Sans doute, en analysant l'oeuvre de Saint-Evremond, nous n'y
trouverons ni cette royale majesté du style de Bossuet, planant audessus
des empires et marquant d'un trait lumineux la place immense qu'occupe
Rome dans les destinées humaines, ni cette érudition variée qui se
condense en âpho^ rismes si profonds, dans le chef-d'oeuvre de
Montesquieu: mais ce n'est pas une petite gloire pour nôtre Sàint-Evré&gt;.
rftônd, que de pouvoir se faire lire encore avec intérêt et profit, même
après les deux hommes de génie qui ne l'ont fait oublier qu'en
s'inspirant de lui, et en empruntant le cadre dont il avait tracé le
contour (I).</p>
<p>(1) Indépendamment de sa lettre sur la Paix des Pyrénées, et de sa
relation de la Retraite du due de Longuevilte en Normandie,
Saint-Evremond a laissé des travaux historiques d'uni" grande
importance. Ses Réflexions sur les divers Génies du peuple Romain, son
Jugement sur César et sur 1 Alexandre, son Jugement sur Sénèque,
Plutarque et Pétrone, ses Observations sur Salluste et Tile-Live,
prouvent qu'il avait étudié et compris le génie de l'an' tiquité mieux
qu'aucun de ses contemporains, et son Discours sur les Historiens
français, son Eloge de Turenne, f'on Parallèle de Tarbnné et de Condé,
attestent qu« Son esprit lumineux ne jugeait pas avec moins de sagacité
lés événements et les hommes des temps mïdërhéS.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-EVREMOND. 281</p>
<p>M. Olléris, dans les notes dont il a accompagné son édition de l'ouvrage
de Montesquieu sur la grandeur et la décadence des Romains, a trouvé
dans les réflexions de Saint-Evremond sur les divers génies du peuple
Romain, une foule de remarques judicieuses, qu'il a rapprochées avec
bonheur des observations de Montesquieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai vu le temps de la bonne Régence, Temps on régnait une heureuse
abondance, Temps où la ville aussi bien que la cour Ne respiraient que
les jeux et l'amour.</p>
<p>Une politique iniiu'gcnte</p>
<p>De notre nature inuocente</p>
<p>Favorisait tous les désirs :</p>
<p>Tout goût paraissait légitime ; La douce erreur ne s'appelait point
crime. Les vices délicats se nommaient des plaisirs.</p>
<p>Ce bon temps de la Régence que regrette si fort SaintEvremond, il en
avait retrouvé l'image en Angleterre, dans cette cour voluptueuse de
Charles II, copiste peu délicat des brillantes faiblesses de la cour de
Versailles. L'ami et l'admirateur de la trop célèbre Niuon, cette
moderne Léontiutn, dont il a osé dire :</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-EVREMOND. 283</p>
<p>L'indulgente et sage Nature A formé l'âme de Ninon De la volupté
d'Epicure Et de la vertu de Caton,</p>
<p><pb/></p>
<p>284 LES ÉCRIVAINS NOltMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-EVREMOND. 285</p>
<p>La duchesse n'en reçut pas moins de Charles II, avec le palais de
Saint-James pour résidence, une pension qui lui permit de vivre avec
splendeur, et d'y devenir le centre d'une société brillante, menant de
front les plaisirs et l'élude, la dissipation et la culture des arts.
SaintEvremond devint l'ame de cette espèce d'académie toute mondaine, à
laquelle il donna le ton, et qui, servant d'ai(1)</p>
<p>(*)' Tout a été dit depuis et très-bien dit sur Hortense de Mancini, par
M. A. Renée, dans le livre intéressant qui a pour titre : Les Nièdet 4e
mazarin-</p>
<p><pb/></p>
<p>286 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE, guillon a un esprit dont
l'âge n'altérait ni la vivacité ni la grâce, lui inspira quelques-unes
de ses plus agréables compositions.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-EVREMOND. 287</p>
<p>tentieux que les deux sonnets sur lesquels madame de Longueville s'en
rapportait au jugement des littérateurs de Caen, « les priant d'assoupir
un schisme qui, disait-elle, avait plus troublé le royaume que ne
l'avaient fait les deinières guerres » (1). Mais il s'était bientôt
dégagé de l'influence de ce mauvais goût importé d'Italie, et il avait
pris l'habitude de celte aisance naturelle et parfois négligée qui ne le
quittèrent plus. Ce n'est pas que ces vers soient bons ; et je ne
rappelle ici, en passant, que pour mémoire celte partie de ses oeuvres,
ainsi qu'une comédie dans le</p>
<p>A vous dire la vérité, J.e destin de Job fut étrange, D'être toujours
persécuté, Tantôt par un démon, et tantôt par un ange.</p>
<p>Ange soit... mais api es la conversion.</p>
<p><pb/></p>
<p>288 LE 5 ÉCRIVAINS. NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>Je perds le goût de la satire ; L'art de louer malignement Cède au
secret de pouvoir dire Des vérités obligeamment.</p>
<p>- (1) Indépendamment de la comédie de Sir polilick Would be, ou le
Prétendu politique, les oeuvres de Saint-Evremond contiennent une pièce
ayant pour titre Les Opéras, médiocre; même pour un théâtre de société.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-EVREMOND. 289</p>
<p>admiration et son amour pour la belle Hortense. Il est im^ possible,
d'ailleurs, de se justifier avec plus d'amabilité et dé grâce qu'il ne
le fait.</p>
<p>&gt; plaire. Pour moi, j'aime le commerce des belles persûh&gt;</p>
<p>persûh&gt; autant que jamais ; mais je les trouve aimables, sans » dessein
de m'en faire aimer. Je ne compte que sur mes</p>
<p>&gt; sentiments/et cherche moins avec elles la tendresse de » leur coeur
que celle du mien. Le plus grand plaisir qui » reste aux vieillards,
c'est de vivre; et rien ne les assure » si bien de leur vie que leur
amour. Je pense, donc je » suis, sur quoi roule toute la philosophie de
DèsCartes, » est une conclusion pour eux bien froide et bien languis»
santé. J'aimCj donc je suis, est une conséquence toute » vive, toute
animée, par où l'on rappelle les désirs dé » la jeunesse, jusqu'à
s'imaginer quelquefois d'être jeune » encore. &gt;</p>
<p>« Le premier mérite auprès des dames, écrit-il dans » une lettre où il
expose ses principes sur la Manière Se</p>
<p><pb/></p>
<p>230 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-EVREMOND. 291</p>
<p>» mes sur le point de nous manquer. Il en est de fet vie</p>
<p>(l) Voici, selon Desmaizeanx, l'origine de ce nom de Coteaux donûé à
Saint-Evremond, au comte- d'Olonne, et au marquis de Bois-Dauphin : « Il
y avait entre ces- messieurs et d'autres seigneurs</p>
<p>26</p>
<p><pb/></p>
<p>292 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>« Si vous avez quelque soin de la délicatesse de votre</p>
<p>&gt; goût et de l'intérêt de votre santé, vous ne mangerez » que des
viandes naturelles sans mélange aucun, mais</p>
<p>&gt; exquises par leur bonté propre et par la curiosité de » votre choix. »</p>
<p>« Les vins de Champagne sont les meilleurs; ne pous» sez pas trop loin
ceux à'Ai ; ne commencez pas trop</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-EVREMOND. 293</p>
<p>» tôt ceux de Reims. Le froid conserve les esprits des</p>
<p>&gt; vins de rivière ; les chaleurs emportent le goût de ter» roir des vins
de montagne. &gt;</p>
<p>« Vous ne sauriez avoir trop d'attention pour le régime,</p>
<p>« Les plaisirs et le régime doivent avoir une espèce de * concert et une
proportion assez juste. »</p>
<p>a A 88 ans, je mange des huîtres tous les matins, je » dîne bien, je ne
soupe pas mal : on fait des héros pour » un moindre mérite que le mien. »</p>
<p><pb/></p>
<p>291 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>De justice .et de charité Beaucoup plus que de pénitence, Il compose sa
piété; Mettant en Dieu sa confiance, Espérant tout de sa bonté, Dans le
sein de |a Providence Il trouve son repos et sa félicité</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-EVREMOND. 295</p>
<p>de plus avec son compatriote Fontenelle, auquel il pourrait être comparé
sous de nombreux rapports.</p>
<p>(0 L'édition complète des oeuvres de Saint-Evremond, faite ssus ses yeux
par Desmaizeaux, sous la direction de M. Silvestre, renferme dans les
cinq premiers volumes tous les écrits réellement</p>
<p><pb/></p>
<p>296 LES ÉCRIVAINS NORMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>Il s'éteignit entre les bras de ses amis le 20 septembre 1703, après
avoir distribué sa fortune, en partie aux indigents « de quelque
religion qu'ils fussent, disait-il dans son testament, et en partie aux
pauvres Français exilés comme lui. »</p>
<p>Pendant les quarante-deux ans qu'avait duré cet exil, les efforts de ses
amis les plus puissants n'avaient pu adoucir en sa faveur l'inflexible
rigueur de Louis XIV (1). La</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-EVREMOND. 297</p>
<p>(1) Voici celte épitaphe :</p>
<p>Carolus de Saint-Denis, dominas de Saint-Evremond,</p>
<p>Nobili génère in Normannia ortus,</p>
<p>A prima juventute</p>
<p>Miliiioe nomen dédit,</p>
<p>Et per varia munera,</p>
<p>Ad castrorum Maresçalli gradum evectus,</p>
<p>Condoeo, Turennio,</p>
<p>Aliisque Claris belli Ducibus</p>
<p>Fidem suam et fortitudinem</p>
<p>Non semelprobavit.</p>
<p>' Relie la patria, Hollandiam,</p>
<p>Deinde, a Carolo II accitus, Angliam</p>
<p>Venit.</p>
<p>Philosophiam et humaniores litteras</p>
<p>Féliciter excoluit.</p>
<p>Gallicam linguam</p>
<p>Cum soluta, tum numeris astricta oratiqne</p>
<p>Expolivit, Adornavit, Locupletavit.</p>
<p><pb/></p>
<p>298 LES ÉCRIVAINS KC-KMANDS AU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>terre étrangère, existe encore, pour rappeler que l'homme, que
recommandent son géaîe ou ses vertus, trouve partout une patrie.</p>
<p>Apud polentes Anglioe Reges, Benevolentiam et Favorem,</p>
<p>Apud Regniproceres, Gratiàrti et Familiarilatèm,</p>
<p>Apud omîtes Laudcm et Applauswn</p>
<p>Meruil.</p>
<p>A'onaginta annis major obiit,</p>
<p>Die IX Septembres MDCCIl.</p>
<p>ViroclarissimOf</p>
<p>Inter proestantiores</p>
<p>jEvi sut memorando ,</p>
<p>Amici moerentes</p>
<p>P. P.</p>
<p>Caen, imp. de BUHOUR.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÏABLE DES MATIÈRES.</p>
<p>Pages-.</p>
<p>.tvant-Propos . i</p>
<p>Du Perron, £</p>
<p>Malherbe 65Bois-Robert•</p>
<p>65Bois-Robert•</p>
<p>Sarasin 133</p>
<p>P. Du Bosc 201</p>
<p>SainlïEvremond . . . . . 242</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
