<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Barante, Prosper Brugière (1782-1866 ; baron de)">Prosper Brugière Barante</author>
<title>Études littéraires et historiques / par M. le baron de Barante,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Barante, Prosper Brugière (1782-1866 ; baron de)</author>, <title>Études littéraires et historiques / par M. le baron de Barante,...</title>, <date>1858</date>,description :,452 pages
</bibl>
<publisher>Didier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9609654p</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1858">1858</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉTUDES</p>
<p>LITTÉRAIRES</p>
<p>ET HISTORIQUES</p>
<p>ii</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>- ÉTUDES</p>
<p>LITTERAIRES</p>
<p>ET</p>
<p>HISTORIQUES</p>
<p>PAR</p>
<p>M. LE BARON DE BARANTE</p>
<p>DT; L'!CADÉallF. FRANÇAIS®</p>
<p>Bossuet, etc. — Schiller. — Lessing. — Ot-way. — Thomson, etc.- Le
Jouveiîcel.-Du drctme hislorique (M. Vitet ). — Lemontey. — Arnault. —
Creuzé de Lesser. — Le général Foy ( Guerre de la Péninsule) — M. de
Salvandy ( Histoire de la Pologne). — Mme Guizot. Mme Necker de Saussure
( De _I'Éducatiogi ). — Auguste de Staël. — M&gt;)c Aïssé. — Mme
d'Arbouville, etc., etc.</p>
<p>PARIS</p>
<p>DIDIER ET Cie, LIBRAIRES-ÉDITEURS</p>
<p>35, QUAI DES AUGUSTINS</p>
<p>- Reserve de tous droils</p>
<p>1858</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ETUDES</p>
<p>LITTÉRAIRES</p>
<p>SAINT AUGUSTIN.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lui était odieux ; il se déroba furtivement aux larmes de sa mère, et
quitta l'Afrique.</p>
<p>Il lut l'Écriture sainte, et, pour la première fois, il en sentit toute
la puissance. Ses agitations, ses combats redoublaient; tout le poussait
vers une sublime résolution.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De retour en Afrique, il vendit ses biens pour en donner le produit aux
pauvres, et conserva seulement de quoi vivre frugalement en commun avec
quelques amis. Cependant ses écrits et ses travaux sur la Religion
allaient toujours se multipliant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette doctrine est fort subtile; saint Augustin convenait</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le plus beau et le plus complet de ses ouvrages, dont l'intérêt
subsiste en entier loin de la chaleur des controverses, c'est la Cité de
Dieu. Lorsqu'en 410 Rome fut prise par Alaric, lorsque la plus belle
partie du monde</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fut transporté en Sardaigne, d'où il a été, dit-on, dans le huitième
siècle, apporté dans l'église de Saint-Pierre de Pavie, où il est
révéré; la chose est probable, mais pas absolument certaine. Ces restes
du saint évêque d'Hippone ont été mis depuis la conquête d'Alger dans
son ancien diocèse.</p>
<p>Son disciple, saint Posside, a écrit sa vie et rassemblé ses ouvrages ;
en s'adressant aux lecteurs, il dit : — « Je crois « que ceux qui ont eu
le bonheur de l'entendre lui-même « parler dans l'église ont eu encore
plus d'avantages pour « profiter de ses lumières; mais ils en ont eu
moins que « ceux qui ont été témoins de ses actions et de sa vie, car *
il n'a rien enseigné qu'il n'ait lui-même pratiqué. »</p>
<p><pb/></p>
<p>BOSSUET.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fié. Les paroles que lui adressa l'orateur furent respectueuses, mais à
la louange fut ajoutée, comme une pieuse le.çon : - e( Toutes vos
grandeurs, disait-il, qui onttant d'éclat devant les hommes, doivent
être anéanties devant Dieu. » — Vingt-sept ans après il devait parler de
la même sorte sur son cercueil.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aimait et respectait.</p>
<p>En 1^66, le Roi voulut que Bossuet prononçât l'oraison funèbre de la
reine, sa mère, Anne d'Autriche; il n'avait pas été satisfait de celle
qu'avait prononcée l'évêque d'Amiens, François Faure, qui avait alors
une grande réputation de prédicateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>le même temps, il convertit aussi Dangeau , qui a raconté depuis quelle
marche avait suivie Bossuet pour détruire ses erreurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Peu après, Louis XIV choisit l'évêque de Condom pour précepteur du
Dauphin, dont M. de Montausier était gouverneur. Quoiqu'il y eût
plusieurs exemples d'évêques qui, pour un pareil motif avaient été
dispensés de la résidence</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est pour le Dauphin que fut composé le Discours sur l'Histoire
universelle, et un autre ouvrage moins lu et moins célèbre, la Politique
de l'Écriture sainte. La politique y est regardée du haut de la religion
et de la morale, comme voyait Bossuet, et l'on ne saurait en tirer
aucune règle pratique; mais les préceptes et le langage sont souvent su-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il avait aussi le projet de composer un livre spécialement destiné aux
lois et coutumes françaises; car dans la Politique de l'Écriture sainte,
il avait pour ainsi dire fait ses réserves pour le gouvernement de la
France : — « Les rois</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En 1768, au milieu de cette controverse, mademoiselle de Duras, qui
était protestante, ayant, après la lecture de ce livre, conçu quelques
doutes sur la vérité de sa religion, en parla au ministre Claude; il lui
promit de résoudre les objections du livre, même en présence de Bossuet,
Celui-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ce silence observé complétement sur la vie passée de madame de La
Vallière, il est impossible de supposer que Bossuet ait voulu garder
aucun ménagement sur le scandale et la conduite du Roi. Précisément, à
la même époque, il redoublait de pieux efforts pour mettre fin au
commerce adultère du Roi et de madame de Montespan. La Communion lui
avait été refusée par le curé de Versailles: elle en porta plainte au
Roi, qui ne voulut prendre aucune résolution sans avoir consulté
Bossuet. — « Le curé n'a fait que son devoir, - répondit-il. Le duc de
Montausier,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il la trouva sans résignation, et même injurieuse; puis suppliante et
s'efforçant de le séduire en lui promettant par son crédit les plus
hautes dignités de l'Église. Le Roi était parti pour l'armée, et Bossuet
lui écrivit deux lettres pour le confirmer dans sa bonne résolution ;
elles ont un caractère de franchise et de fermeté, compatible avec un
langage qui a plus d'onction que de sévérité. Mais les devoirs du
chrétien et les devoirs du Roi y sont exposés sans adoucissement, et on
y trouve un éloge de Henri IV, qui ne se rencontre guère dans les
écrivains du siècle de Louis XIV. Il y joignit une instruction, qui
n'est pas sans quelque conformité avec les Directions de Fénelon pour la
conscience d'un roi, hormis de grands ménagements dans la forme.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus éloquents de Bossuet, les Méditations sur l'Évangile et les
Elévations sur les Mystères furent composés pour l'instruction des
religieuses d'un couvent de Meaux. Il ne dédaignait pas de diriger
lui-même les personnes en qui il remarquait une ardente piété. Il a
entretenu pendant toute sa vie une correspondance avec une veuve, nommée
madame Cornuau, qui s'était retirée dans un couvent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cinq mois après, un devoir de reconnaissance et d'amitié inspira à
Bossuet l'oraison funèbre du chancelier Letellier. C'est la peinture de
la vie laborieuse et honorable d'un magistrat et d'un ministre.</p>
<p>Lorsque Bossuet prononça cette oraison funèbre, il y</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les dispositions de l'édit de Nantes ; les intendants et les parlements
obéirent avec une docilité empressée aux ordres du Roi, et rendirent
compte du bon effet de ces rigueurs. Elles n'étaient poini provoquées
par les évoques : Bossuet, moins que tout autre, les aurait employées. A
toute époque, les Protestants se sont hautement loués de sa douceur et
de sa tolérance ; toutefois le clergé était loin de blâmer ces mesures,
et croyait qu'elles auraient finalement un heureux effet.</p>
<p><pb/></p>
<p>vait été inspiré par un sentiment plus vrai et plus intime. Il avait eu
toujours avec le prince de Condé un commerce qu'on pourrait appeler une
amitié, si Bossuet n'y eût pas apporté tant de respect et d'admiration.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Histoire des Variations ne resta pas sans réplique. Un fanatique
visionnaire, désavoué par les plus raisonnables de sa secte, Jurieu,
attaqua surtout Bossuet avec une grande fureur; les répliques qu'il
s'attira sont vives et démonstratives; il y en a une surtout digne de
remarque, où la question de la souveraineté du peuple est examinée dans
les mêmes termes où elle l'a été depuis, ainsi que la théorie du contrat
social. Bossuet. y va fort avant, en soutenant le pouvoir royal, et
semble n'admettre aucune borne légale. Il croit que les moeurs et le
calcul bien entendu de l'intérêt des princes sont une garantie
suffisante. Dans cette question, comme dans beaucoup d'autres, l'une et
l'autre solutions seraient absurdes, si elles étaient absolues. L'écrit
de Bossuet reste assurément un des plus beaux qui aient paru sur cette
matière.</p>
<p>Parmi la foule d'ouvrages publiés sur la Réforme, on doit aussi
remarquer le Commentaire sur l'Apocalypse. Quelques Protestants avaient
voulu y trouver une prédiction de la chute de l'autorité papale. Bossuet
entreprit de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et directe des nouveaux mystiques. Fénelon ne voulut point se prêter à
cette espèce de persécution d'une femme qu'il avait admirée, dont il
connaissait le fond du cœur pour religieux et pur. Il lui semblait qu'on
la condamnait en s'attachant aux paroles et non au sens. Bossuet
s'offensa de ces ménagements ; il s'irrita de cette opposition de
Fénelon, qui ne s'expliquait jamais sur le fond de la doctrine ; qui
semblait dire que de certaines âmes étaient seules capables de
comprendre madame Guyon, qui voulait raffiner sur la Religion ; qui
enfin s'était donné la mission de purger le quiétisme de ce qu'il
pouvait présenter de répréhen- sible. Les esprits s'aigrirent
successivement; les différences de caractère qui existaient entre ces
deux grands et saints personnages éclatèrent, dès que l'amitié eut cessé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dureté et d'orgueil ; ce reproche a souvent été répété dans la
postérité, sans trop de connaissance de cause.</p>
<p>Les contemporains lui rendirent en général une haute justice. Ses mœurs,
son savoir, sa haute philosophie si remarquable par la clarté et le bon
sens, son éloquence, son caractère apostolique, firent de lui pendant de
longues</p>
<p><pb/></p>
<p>On a dit de Bossuet qu'il était inégal. Les critiques, qui cherchent
dans le langage, non point la révélation de l'âme, mais des procédés
imitables et des modèles plus ou moins classiques, peuvent parler ainsi;
mais quand on a pénétré dans l'intérieur de Bossuet, on le trouve, pour
ainsi dire, le même dans chaque mot qui est sorti de sa bouche, et cela
doit être avec un caractère tel que le sien. Pendant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SUR</p>
<p>M. L'ABBÉ DE BOISMONT</p>
<p>ET SES SERMONS.</p>
<p>1805.</p>
<p>Avec une telle direction de caractère, on peut avoir de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Boismont des mouvements d'éloquence et de sensibilité.</p>
<p>Je vais citer quelques morceaux pour qu'on puisse juger de la vérité des
observations que je viens de faire :</p>
<p>« Ah ! vous leur donnez des larmes lorsqu'ils expirent</p>
<p><pb/></p>
<p>Le souvenir du vainqueur des Goths et des Vandales, et la citation :
date obolum Belisario, qui suivent ce morceau , sont aussi d'un grand
effet. Une apostrophe</p>
<p><pb/></p>
<p>« 11 existe, ce Dieu que la nature atteste ! La philosophie</p>
<p><pb/></p>
<p>II ancienne avait devancé en quelque sorte les oracles; on les trouve
avec un mélange d'erreurs, consignés dans les</p>
<p>« écrits de tous les âges. »</p>
<p>Le morceau suivant mérite d'être remarqué :</p>
<p>Ailleurs, après avoir déploré l'état de la Religion et les triomphes de
l'incrédulité, il dit :</p>
<p>« Ah 1 s'il se trouvait dans cette assemblée quelque dé- « serteur
secret de cette Religion sainte, je lui dirais : Ne « vous offensez pas
de ce mouvement de zèle, il est sans « amertume; l'orateur, la cause,
prêtres, ministres, sanc- « tuaire, tout vous paraît sans doute indigne
des regards « de votre raison ; mais ce sanctuaire subsiste, etc., etc.</p>
<p>J'ai mieux aimé m'appesantir sur ce sermon, en parler d'une manière
détaillée, et y faire voir quel était le ca-</p>
<p><pb/></p>
<p>ractère du style de M. de Boismont, que de parcourir rapidement toutes
ses œuvres, qui, d'ailleurs, n'auraient pu offrir que le même genre de
remarques.</p>
<p>Ses oraisons funèbres sont d'un homme disert et spirituel : l'exorde de
celle du Dauphin est d'un fort grand effet; dans celle de la reine Marie
Leczinska, on trouve des morceaux pleins de grâce et de charme sur les
vertus douces et le caractère sensible de cette princesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>au milieu desquels il a vécu, et qui ont eu tant d'influence sur lui
comme sur tous les écrivains 1.</p>
<p>1 Voici le passage qui se trouve dans le tome V (p. 66) De la Religion,
par M. Benjamin Constant.</p>
<p>(Note de l'éditeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR BOULANGER</p>
<p>ET SES OUVRAGES.</p>
<p>1810.</p>
<p><pb/></p>
<p>inconnu, bien que ces notions se rapportassent directement aux sujets
qu'il a traités.</p>
<p>Boulanger devint un de ces érudits, qui ne sauraient point expliquer une
inscription ou discuter un texte, mais qui s'imaginent avoir sur les
choses un coup d'œii plus philosophique et plus dégagé de prévention,
parce qu'ils les ont vues vite et superficiellement. Il apprit donc le
latin, le grec, l'hébreu, le syriaque, comme peut les savoir un</p>
<p><pb/></p>
<p>homme d'esprit, après avoir parcouru des grammaires et des
dictionnaires, et il sut trouver des étymologies et des dérivés, autant
que cela lui était nécessaire.</p>
<p>La collection de ses œuvres comprend : 1° l'Antiquité dévoilée. C'est là
le principal ouvrage de Boulanger, et celui qui paraît avoir été le plus
travaillé; il manque cependant d'ensemble, de liaison et de résultats.
Boulanger s'y occupe de retrouver dans tous les usages de l'antiquité;
et surtout dans les pratiques religieuses, les souvenirs du déluge, les
impressions de terreur que ce cataclysme a laissées dans l'esprit des
hommes, les idées mystiques qui s'y sont rapportées dans tous les temps,
les liaisons qui se sont établies entre ce phénomène solennel, et les
périodes astronomiques, les apparences des astres, les divisions
cycliques du temps. Ces recherches curieuses n'ont pas été faites avec
beaucoup de réflexion, ni de critique; elles ne portent point un
caractère de gravité et de philosophie, mais on y remarque souvent une
imagination forte et sombre, qui ne laisse pas que d'avoir du</p>
<p><pb/></p>
<p>3° Une Dissertation sur Élie et sur Énoch; Boulanger veut voir en eux
des personnages symboliques d'une période astronomique.</p>
<p><pb/></p>
<p>4° Une Dissertation sur saint Pierre, faite dans le même esprit. Suivant
lui, saint Pierre est la même chose que Ja- nus, un emblème du
commencement de l'année.</p>
<p>5° Une Dissertation sur Ésope. Cette fois, les opinions irréligieuses de
Boulanger n'ont pas influé sur ses recherches, et l'on peut voir tout à
plein dans ce sujet, où il était sans prévention, le peu d'étendue de
son érudition. De vrais savants ont fait des recherches sur le
fabuliste, et leur travail fait juger que Boulanger ne savait pas même
les sources qui auraient pu lui donner quelques lumières sur Ésope.</p>
<p>6° Il avait fait pour l'Encyclopédie les articles Corvée, Guèbres,
Déluge} Langue hébraïque et Économie politique. Ses réflexions sur la
Corvée sont fort sensées et pleines de modération. Ce n'est point une
vaine déclamation contre cet impôt; il montre par les faits comment il
est lourd pour le peuple et peu profitable pour l'administration.- Dans
l'article Déluge, on retouve les idées habituelles de l'auteur; son
morceau sur la Langue hébraïque est curieux et détaillé; il se termine
par de fort belles réflexions sur le langage et la poésie de la Bible.</p>
<p>Les divers ouvrages de Boulanger furent publiés succes- sivement d'une
manière furtive ; depuis la Révolution on les a réunis en huit vol.
in-8. Cette édition est précédée d'une notice sur Boulanger, dont
l'emphase philosophique est risible. On parle assez souvent de ses
ouvrages, et ils sont fort peu lus.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR UN VOYAGE</p>
<p>DANS</p>
<p>LES CATACOMBES DE ROME,</p>
<p>PA H M. ARTAUD DE M OINT OR.</p>
<p>1810.</p>
<p>On ne se fait pas, en général, une idée précise de ce que c'est que les
catacombes de Rome. On sait en gros que ce sont des souterrains où se
cachaient les chrétiens persécutés, et où l'on a trouvé beaucoup
d'ossements et de reliques. L'aventure que M. Robert racontait, dit-on,
d'une manière si vive, et que Delille a mise en beaux vers, peut laisser
croire qu'un voyage dans les catacombes est une chose impossible,
puisqu'une promenade y est si dangereuse; de tout cela, on conclurait
peut-être que le voyage de M. Artaud est une espèce de voyage
sentimental, bien affecté et bien commun. Les lecteurs doivent se
rassurer; l'ouvrage que nous annonçons n'est point une série
d'exaltations emphatiques sur la mort, le silence, la nuit et la
mélancolie; c'est un livre sérieux, réel et instructif. Il est nourri de
recherches curieuses, animé d'un amour éclairé de l'antiquité et des arts.</p>
<p>Les catacombes sont, pour ainsi dire, une vaste contrée souterraine qui
règne sous la ville de Rome, et particulièrement sur les bords du Tibre.
A une profondeur assez considérable, on trouve une couche épaisse de
sable volcanique appelé pouzzolane. Depuis l'antiquité la plus reculée,
on a</p>
<p><pb/></p>
<p>Les carrières de Montrouge et de Montmartre n'offrent point d'autres
ressemblances avec les catacombes. Elles n'ont rien de solennel, ni qui
frappe l'imagination. Aucun souvenir ne s'y rattache; jamais elles n'ont
servi de sépulture ni de refuge; au lieu que la terre d'Italie conserve,
jusque dans ses entrailles, le privilége d'être noble et poétique. Les
tombeaux et les arts habitent jusque dans ses</p>
<p><pb/></p>
<p>Natura imperio gemimus, cum funus adultae Virginis occurrit, vel terra
clauditur infans Et minor igne rogi.</p>
<p>« Nous gémissons sur la rigueur de la nature, quand nous voyons les
funérailles d'une jeune vierge, ou quand la terre se ferme sur un enfant
trop petit pour la flamme du bûcher. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors, devenant d'un intérêt plus général, elles s'emplirent plus
promptement; et cette ville de tombeaux se peupla chaque jour. Les
chrétiens y célébrèrent leurs cérémonies funèbres, y placèrent parfois
de saints emblèmes sur les sépultures; mais il ne faut pas croire qu'ils
y habitassent d'ordinaire, ni qu'ils y trouvassent asile pour l'exercice
du culte. Les catacombes n'étaient pas un lieu secret ni caché; les
empereurs pouvaient fort bien savoir ce qui s'y passait : cependant il y
a lieu de soupçonner que les funérailles chrétiennes s'y faisaient avec
précaution et mystère. Les Actes des Martyrs rapportent qu'une fois un
grand nombre de chrétiens étant rassemblés dans une galerie, on en lit
combler les issues, et qu'ils y périrent tous.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans un temps où le principe des arts se dessèche dans sa racine, la
critique doit quitter sa férule, ses prescriptions</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit quel genre d'intérêt doit animer le voyage dans les catacombes.
D'antiques tombeaux, de touchantes épita-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SUR</p>
<p>UN ÉLOGE DE LA BRUYÈRE.</p>
<p>1810.</p>
<p>Beaucoup d'hommes de lettres ont su secouer les chaînes de l'ambition,
de l'avidité et des soins grossiers qui occupent tout le vulgaire; ils
n'en sont pas beaucoup plus avancés vers la philosophie, quand ils
demeurent sou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les imiter; mais tous ces soins ne constituent pas le talent.</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut apprendre de lui-même en quoi consistait son art d'écrire.</p>
<p>C'est dans ce sens que La Bruyère, jugeant un écrivain qu'il ne nomme
point, peut-être Nicole, dit « qu'il ne pensait pas assez. x&gt; C'est ce
qu'a répété un poëte spirituel :</p>
<p>J'écrirais assez bien si je savais penser.</p>
<p>Au lieu d'examiner La Bruyère seulement comme écrivain, il semble que M.
Fabre aurait mieux fait de dire quel était son caractère et l'élévation
de son âme; de montrer au milieu de quelles circonstances il se
trouvait, et comment elles avaient pu l'inspirer; rechercher quelles
étaient ses opinions morales, religieuses, politiques, et l'influence
qu'elles ont eue sur son livre. M. Fabre serait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR LA VIE</p>
<p>DE</p>
<p>FRÉDÉRIC SCHILLER.</p>
<p>1821.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans ses principes, si universelle dans ses applications; familiarisé
avec ces mœurs allemandes auxquelles les différences de religion, de
gouvernement, de classes, donnent tant de nuances diverses et tranchées.</p>
<p><pb/></p>
<p>tère, la situation et les opinions de l'auteur, et avec les
circonstances qui l'ont entouré. La critique, envisagée ainsi, n'a pas
un caractère aussi facile et aussi absolu que lorsqu'elle absout ou
condamne, d'après la plus ou moins grande ressemblance avec des formes
données ; mais elle se rapproche davantage de l'étude de l'homme, et de
cette observation de l'esprit humain dans sa marche, la plus utile et la
plus curieuse de toutes les recherches.</p>
<p>La mère de Schiller était la fille d'un boulanger, bonne et douce femme
qui aima beaucoup son mari et ses enfants. Schiller fut le dernier; il
était, dit-on, le vivant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>souvenir assez vif; elle lui semblait la première étincelle d'exaltation
poétique dont son âme eût été frappée.</p>
<p>Mais ce fut seulement quatre ans après qu'il écrivit les premiers vers
qu'il ait jamais faits. La veille du jour où il reçut la Confirmation,
sa mère l'avait fait appeler pour lui faire sentir l'importance de la
grâce qu'il allait recevoir; sa première inspiration lui vint de la
piété et de l'amour maternel.</p>
<p><pb/></p>
<p>une sorte d'exaltation de n'avoir point consacré sa vie et son talent à
enseigner les bienfaits sublimes de la religion : le sort en ordonna
autrement.</p>
<p>Une telle contrainte, et la discipline de l'école militaire exercèrent
sur l'esprit rêveur, exalté et indépendant de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fatalité semble peser sur la société ; et, par un cercle vicieux, les
pouvoirs sont méprisables, et les citoyens séditieux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut dans cette première ferveur qu'il rêva de prendre Moïse pour le
héros d'un poëme. La Messiade et la Bible devaient naturellement faire
naître un tel projet dans la tête poétique de Schiller. C'était dans cet
âge heureux où on ne se méfie jamais de sa propre force, où
l'imagination jouit de tous les genres de gloires, où l'on ne se refuse
pas une espérance, où l'on est assuré d'atteindre le dernier terme de
toutes les carrières, où l'on se couronne d'avance de toutes les palmes.</p>
<p>— « Lorsque étant encore fort jeune je lus Shakspeare pour la première
fois, je me sentis révolté de cette froideur, de cette insensibilité qui
lui permettent de plaisanter au moment le plus pathétique ; de gâter,
par des farces, les scènes les plus déchirantes d'Hamlet, de Macbeth et
du roi</p>
<p><pb/></p>
<p>Schiller pouvait trouver une explication plus simple de ce sentiment de
répugnance qu'on éprouve parfois en lisant Shakspeare, mais qui
n'empêche point d'être entraîné et subjugué et d'y revenir sans cesse.
Il aurait dû faire la part du génie de ce grand poëte, et celle de
l'état de la langue, de la littérature et des mœurs, au moment où
Shakspeare écrivait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'intérêt y sont masqués et presque étouffés sous des développements,
qui furent le véritable, le seul but de Schiller.</p>
<p>Sans doute, Schiller n'est pas le premier qui ait voulu peindre l'effet
que produit sur l'imagination une vie indépendante et aventureuse; il
n'est pas le premier qui ait voulu faire ressortir l'impression que fait
le sentiment moral, lorsqu'il vient se placer librement au milieu
d'hommes affranchis de toutes les lois, et qu'il se manifeste parmi ceux
qui sont en révolte contre la justice officielle ; il n'est pas le
premier qui ait entrevu ce qu'un tel tableau pouvait avoir de satirique
contre une société où la règle morale serait devenue une contrainte
extérieure, au lieu d'être une impulsion intime. Shakspeare dans les
Deux Véronais, Lesage en se jouant dans Gilblas, Fielding dans Jonathan
Wild, et Cervantes dans le brigand Roques Guinar avec plus de profondeur
et avec une analogie bien plus grande avec Schiller, avaient offert de
semblables peintures. Elles avaient produit l'espèce de sensation que le
peuple va chercher avidement dans le récit des aventures périlleuses, du
courage et de l'adresse des flibustiers, des voleurs ou</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il s'unit d'un lien bien plus étroit avec un jeune homme de son âge,
nommé Schubart, dont le caractère avait beaucoup de rapports avec le
sien. Cette amitié eut sur lui une assez grande influence. Les deux
jeunes amis s'exaltaient l'un l'autre dans leur enthousiasme pour la
liberté, dans leur haine contre le despotisme. Schubart inspira à
Schiller le goût de l'histoire ; ils dévoraient avidement ensemble le
récit de toutes les conjurations contre les tyrans. Schubart augmentait
encore les dispositions amères .de Schiller, et son mépris de toutes les
autorités. On pense bien que, dans une telle situation d'âme, les
devoirs de sa profession et la discipline de son régiment devaient lui
être chaque jour plus insupportables. Une dernière circonstance fit
enfin déborder le vase.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« connaissant sujet du prince ; qu'autrement il se voyait, « avec
douleur, obligé d'aller chercher fortune ailleurs. » Le duc lui fit dire
que, s'il voulait revenir, tout lui serait pardonné. Mais comme il
n'était nullement question de lever la défense, les choses en restèrent là.</p>
<p>C'est aussi de 1782, que datent beaucoup de poésies qui portent déjà
tout le caractère du talent de Schiller. Une belle ode, intitulée la
Bataille, est peut-être la plus remarquable de cette époque. Elle
présente d'une manière vivante et poétique toute la marche progressive
d'un combat, tel qu'il se passe dans nos guerres actuelles. Il composa
aussi une complainte de la Fille infanticide, qui eut le plus grand
succès et qui devint populaire. La plupart de ses poésies célèbrent la
liberté qu'il vient de conquérir. Tantôt il représente la nature riante
et pleine de charmes, et lui fugitif, sans asile, mais bercé et consolé
par ce spectacle enchanteur ; tantôt il exprime sans effort son dédain
pour la fortune. Dans une ode sur la dignité de l'homme, on retrouve,
sous la forme lyrique, tous les sentiments qui exaltaient alors son âme.</p>
<p><pb/></p>
<p>— « Sur les ailes de l'amour, l'avenir s'est bientôt précipité dans les
bras du passé. Saturne, dans son vol, poursuit rapidement son épouse...
l'Éternité.</p>
<p>« Alors une plus belle aurore brillera pour notre amour; car il durera
pendant toute cette longue nuit des noces. Laura, Laura, réjouis-toi! »</p>
<p>Le vrai poëte ne peut puiser son inspiration que dans les émotions de
son cœur. La force et la vérité des sentiments qui s'emparent de lui
sont ses seules muses. La poésie est une noble amie dans le sein de
laquelle il épanche des pensées qu'elle seule peut comprendre, qu'elle
seule peut exprimer dans son langage élevé au-dessus du vulgaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>jouissances des sens, culte des divinités du paganisme; d'embellir une
vie facile, passée entre l'amitié et la philosophie.</p>
<p>Les poëtes français du dix-septième et du dix-huitième siècle, vivant au
milieu d'une société élégante, communiquant sans cesse avec elle,
uniquement occupés de lui plaire, s'étaient mis en harmonie avec cette
société; ils ont reproduit toutes les nuances délicates des mœurs et de
la conversation. Vivant en commun avec tous, ils éprouvaient des
impressions que chacun partageait facilement, où chacun se transportait
sans effort.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'affaiblir ou disparaître leurs convictions, dans une ardeur inquiète
pour les remplacer. L'histoire de tel écrivain allemand dont le sort n'a
point varié, qui a vécu tranquillement dans sa famille et dans sa ville,
est une succession douloureuse d'orages et de combats intérieurs dans
ses idées morales et dans sa croyance. Chez nous, après quelques temps,
on se casait dans un ordre d'opinions que professait et que partageait
un plus ou moins grand nombre d'hommes éclairés. Ainsi on était soutenu
dans sa conviction, ou consolé de ses doutes, ou distrait de son
indifférence. Il n'en va pas ainsi, lorsqu'on vit dans la solitude et
dans la réflexion. De telles questions s'emparent alors de toutes les
facultés, troublent profondément l'âme, et ne lui laissent nul repos. —
« Que de nuits sans sommeil j'ai passées, que de larmes « j'ai
répandues! » — disait un homme qui ne s'est pas montré aussi sérieux ni
aussi passionné que Schiller, Wie- land, en racontant l'époque où
l'incrédulité des esprits forts vint ébranler dans son cœur une tendance
toute mystique. Nous pourrions suivre, par les poésies de Schiller, la
trace de ses sentiments, et des révolutions intérieures qu'ils ont
éprouvées.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Les Brigands me coûtent ma famille et ma patrie. Dans un âge où c'est
encore la voix du grand nombre qui</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est parler bien pompeusement de soi, et se traiter avec une grande
solennité. Mais cette citation montre quel était Schiller, et peut même
expliquer le caractère qu'avait alors son talent littéraire. On
s'étonnera moins de trouver ses personnages déclamateurs, lorsqu'on aura
vu combien peu avait encore influé sur lui ce monde dont il se plaint
tant d'avoir été séparé. Au reste, lorsque plus tard il parlait de cette
époque de sa jeunesse, toute amertume avait disparu de son souvenir; et
il disait, comme chacun dit en reportant son regard vers les premières
années de la vie, qu'il n'en avait jamais connu de plus heureuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>de puissant sur l'imagination dans sa première manière.</p>
<p><pb/></p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Fiesque est assurément la moindre de ses productions.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>date ! Ce n'était pas ainsi qu'il avait compris la liberté et la
république.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On a plusieurs fois tenté de transporter sur notre théâtre la tragédie
bourgeoise de l'Intrigue et l'Amour. Cet essai n'a pas été couronné par
le succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une passion violente et combattue s'était emparée de toute l'âme de
Schiller, et se joignant aux doutes qu'il avait conçus sur les règles du
devoir et leur divine sanction, le plongeait dans d'inexprimables
angoisses. Il flottait entre des résolutions vertueuses et une farouche
impatience contre toute autorité morale. Ses écrits en prose et en vers
retracent fidèlement ces troubles intérieurs. Ils sont empreints en
général de cette triste pensée: que l'homme éprouve une noble impulsion
vers tout ce qui est beau, mais que, n'ayant puisé ce sentiment qu'en
lui-même, l'ayant pour ainsi dire créé, il n'en peut trouver nulle part
la démonstra-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RÉSIGNATION.</p>
<p>Le mois de mai de la vie ne fleurit qu'une fois, et ne revient plus. Il
est flétri pour moi. Le dieu du silence... hélas ! pleurez, amis... le
dieu du silence a retourné mon flambeau vers la terre, et la clarté a
disparu.</p>
<p>Je porte mes plaintes devant ton trône, ô reine voilée! Sur notre
planète, courait un bruit consolant ; on disait que</p>
<p><pb/></p>
<p>tu régnais ici avec les balances de la justice, et que tu te nommais
Rémunératrice.</p>
<p>Ici, disait-on, l'effroi attend les méchants, et le bonheur est réservé
aux bons. Tu dois dévoiler les replis du cœur; tu m'expliqueras les
énigmes de la Providence; et tu tiendras compte des souffrances.</p>
<p>— « Je t'en tiendrai compte dans une autre vie, donne- moi ta jeunesse.
Je ne puis rien t'offrir que cette créance. » — Je pris cette créance
sur une autre vie, et je lui donnai ma jeunesse.</p>
<p>— Va réclamer ta créance sur la mort, disait le monde avec un rire
dédaigneux; la trompeuse aux gages des despotes t'a présenté l'ombre au
lieu de la Vérité; tu n'auras rien quand cette apparence s'évanouira.</p>
<p>La troupe envenimée des railleurs déployait librement son esprit. —
Trembles-tu donc devant une opinion qui n'est devenue sacrée qu'en
vieillissant? Que sont les dieux, sinon la solution adroite et supposée
d'un système du monde mal conçu : solution que l'esprit de l'homme a
empruntée de la nécessité de l'homme.</p>
<p>— Que signifie l'avenir qui nous est caché dans les sépulcres? et
l'éternité que tu étales si pompeusement? Elle est respectable seulement
parce qu'un voile la couvre. C'est l'ombre gigantesque de notre propre
terreur, réfléchie par le miroir grossissant de notre conscience troublée.</p>
<p>—Ce que, dans le délire de ta fièvre, tu nommes immortalité est une
copié mensongère des formes de la vie : c'est</p>
<p><pb/></p>
<p>la momie du temps, conservée par le baume de l'espérance, dans la froide
demeure du tombeau.</p>
<p>Depuis six mille ans la mort se tait ; quelque cadavre s'est-il donc
levé du tombeau pour donner nouvelle de ta Rémunératrice?</p>
<p>Je voyais le Temps s'enfuir vers tes rivages. Abandonnée de lui, la
nature n'était plus qu'un cadavre flétri ; et aucun mort ne se levait de
son tombeau ; et je me confiais au serment de la déesse.</p>
<p>Je t'ai sacrifié toutes mes joies ; maintenant je me jette devant le
trône de ta justice. J'ai bravement méprisé les railleries des hommes;
je n'ai estimé grands que tes seuls trésors. Rémunératrice, je demande
ma récompense.</p>
<p>—J'aime mes enfants d'un égal amour, cria un invisible génie; deux
fleurs, cria-t-il... écoutez bien, enfants des hommes deux fleurs
croissent pour celui qui sait les trouver. Elles se nomment :
l'Espérance et la Jouissance.</p>
<p>Il y a quelque chose de douloureusement bizarre dans ce sentiment qui se
révolte contre l'accomplissement du devoir; il craint que ce ne soit une
sublime mystification;</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Leltres sur Don Carlos se font surtout remarquer par un ton de bonne
foi, par un désir sincère de sa propre amélioration, par une franche
tendance vers le bien. Comme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que et exagéré. Ni Wieland, ni M. Schlegel, dont le jugement est presque
textuellement répété ici, n'ont ébranlé l'opinion commune de
l'Allemagne; ce qui prouve du moins que Don Carlos se rapporte au
caractère de la nation pour laquelle il a été fait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir dit combien le marquis de Posa était loin de la vérité
historique, combien son exaltation était abstraite et pompeuse, on ne
peut disconvenir que souvent on est entraîné par la noble chaleur, si ce
n'est du personnage, au moins du poëte. Tout l'essor d'une belle âme se
découvre dans les rêveries et les illusions de son enthousiasme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Guerre de Trente ans a été traduite plusieurs fois en français, avec
exactitude et élégance. Une traduction de la Révolte des Pays-Bas a été
publiée depuis.</p>
<p>Le Visionnaire est une nouvelle qui n'a jamais été achevée. A cette
époque, le doute et l'incrédulité avaient ramené, dans quelques esprits
faibles et avides d'émotions,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je soupçonne, entre nous, que vous n'existez point.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le doute s'était, comme Samson, écrasé lui-même en renversant les
colonnes du temple.</p>
<p>Kant suivit de son côté une marche analogue. Au lieu d'examiner les
différentes manières dont l'âme transforme les sensations, il rechercha
les règles que suit constamment l'intelligence humaine dans ses procédés
: de sorte que l'âme de l'homme lui sembla être coexistante avec une
certaine quantité d'axiomes ou de lois, dont elle ne peut jamais
s'écarter. Ce ne sont point des idées innées, mais une nécessité innée
de combiner les sensations de telle et telle sorte, d'en tirer telles ou
telles conséquences.</p>
<p>La philosophie de Kant fut reçue avidement en Allemagne; elle venait au
secours de tout ce qu'avaient ébranlé et renversé les disciples de Locke
et l'école française. Mais le scepticisme pouvait reparaitre sous une
autre forme dans cette philosophie. Si la sensation n'est consommée que
dans l'âme humaine, elle n'a d'autre certitude que son propre
témoignage; elle est subjective; c'est pour ainsi dire elle-même qui
crée l'objet qu'elle croit voir. Il en est de même des faits de
conscience, de ceux que l'âme observe en elle-même. Si les axiomes de la
morale, si la connaissance de Dieu créateur et providence prennent
naissance dans l'homme lui-même, on peut dire encore qu'il n'a pas un
autre motif de croire que sa propre pensée.</p>
<p>Schiller était devenu un disciple passionné de cette philosophie et s'en
enivra, si l'on peut ainsi parler. Il y trouva le doute, ainsi que
l'exprime l'élégie philosophique qu'il appela la Résignation. Mais il
s'attacha aussi au développement des idées de Kant sur le beau et les
principes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a je ne suis pas né poëte; si, de temps en temps, j'ai quel-</p>
<p>« ques saillies poétiques, ce n'est qu'en méditant sur des « sujets de
métaphysique. »</p>
<p>L'IMAGE VOILÉE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'y voilà, maintenant, environné d'un silence lugubre et redoutable
qu'interrompt seulement le sourd retentissement de ses pas solitaires
au-dessus des caveaux mystérieux. A travers l'ouverture élevée de la
voûte, la lune laisse tomber ses rayons pâles, bleuâtres et argentés;
terrible comme la présence d'une divinité, la figure enveloppée de son
voile brille au milieu de l'obscurité du temple.</p>
<p><pb/></p>
<p>— « Jadis Alcide parcourut le rude sentier de la vie, dans un perpétuel
combat; il abattit l'hydre, il terrassa le lion, il descendit vivant
dans la barque infernale pour délivrer son ami; une déesse implacable et
perfide accumula tous les maux, tous les dangers de la vie, sur la route
que parcourait courageusement celui qu'elle détestait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les Paroles de la foi il prescrit aux hommes de conserver toujours
dans leur cœur trois idées, qui n'y sont pas venues des objets
extérieurs, et auxquelles est attaché tout bonheur ainsi que toute
dignité : Dieu , la vertu et le libre arbitre.</p>
<p>Dans les Paroles de l'erreur il fait l'histoire de ses propres opinions
; il annonce que la vie de l'homme est pénible et stérile, tant qu'il
poursuit et veut posséder sur la terre la justice, le bonheur et la vérité.</p>
<p>L'auteur de l'Allemagne a comparé les charmantes stances de Voltaire :</p>
<p>Si vous voulez que j'aime encore,</p>
<p>Rendez-moi l'âge des amours,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'IDÉAL.</p>
<p>Infidèle, veux-tu donc me quitter avec tes douces images, avec tes
chagrins et tes plaisirs ? Inexorable, veux-tu donc me fuir ? Rien ne
peut-il t'arrêter, fugitive ? 0 âge d'or de ma vie, c'en est donc fait !
tes flots s'écoulent rapidement dans l'océan de l'éternité.</p>
<p>En mon cœur oppressé se souleva, avec un effort tout-</p>
<p><pb/></p>
<p>Porté sur l'aile audacieuse de son courage, heureux de l'illusion de ses
songes, encore libre de tout souci, le jeune homme s'élança dans la
route de la vie. L'essor de ses projets s'éleva jusqu'aux plus
imperceptibles étoiles de la voûte éthérée ; rien de si haut, rien de si
lointain où son vol ne pût le porter !</p>
<p>Avec quelle facilité il y atteignait ! aux heureux rien n'est difficile.
Quel cortège aérien dansait au-devant du char de la vie ! l'amour avec
ses douces récompenses, le bonheur avec son diadème doré, la gloire avec
sa couronne d'étoiles, la vérité avec l'éclat du soleil.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la vie ; toi, que de bonne heure j'ai su chercher et trouver.</p>
<p>LE PARTAGE DE LA TERRE.</p>
<p>Bien tard, longtemps après que le partage est achevé, ar-</p>
<p><pb/></p>
<p>Malheureux que je suis ! ainsi, parmi tous, je suis le seul oublié, moi,
ton fils le plus fidèle ! — Telle était la plainte qu'il faisait
retentir; et elle parvint jusqu'au trône de Jupiter.</p>
<p>Mon œil était perdu dans ta contemplation, et mon oreille dans ta
céleste harmonie ; excuse la créature qui, éblouie par ta clarté, a
perdu sa part de la terre.</p>
<p><pb/></p>
<p>le comte de Habsbourg, sont des récits simples et faciles, cependant
revêtus de couleurs poétiques. Nous allons traduire le Plongeur pour
donner une idée de la manière de Schiller.</p>
<p>LE PLONGEUR.</p>
<p>Chevalier ou vassal, qui voudra plonger dans ce gouffre? J'y ai jeté une
coupe d'or ; le noir abîme l'a engloutie : qui pourra la rapporter,
pourra la garder, je la lui donne.</p>
<p>Et, autour de lui, les chevaliers et les vassaux ont entendu, mais se
taisent. Ils regardent les flots indomptables -, aucun ne veut gagner la
coupe ; et le roi répéta pour la troisième fois : Personne n'ose-t-il
s'y plonger ?</p>
<p>Cependant tous demeuraient muets comme auparavant ; mais un écuyer, d'un
air doux et résolu, sort de la bande tremblante des vassaux; il ôte sa
ceinture, il jette son manteau. Tous les hommes et toutes les femmes
regardent le brave jeune homme avec admiration.</p>
<p>Et, comme il s'avance sur la pointe du rocher et qu'il regarde l'abîme,
les flots qui s'y étaient engouffrés sont revomis avec fracas par
Charybde, et avec le bruit d'un tonnerre lointain s'élancent écumants
hors de la grotte obscure.</p>
<p><pb/></p>
<p>blanche écume, la caverne montre son ouverture béante et sombre, comme
si l'abîme sans fond eût pénétré jusqu'aux enfers. On entend ses
aboiements et l'on voit le flot bouillonnant se retirer en tourbillons
dans le gouffre.</p>
<p>Maintenant tu y jetterais ta couronne et tu dirais : Celui qui
rapportera cette couronne pourra la garder et devenir roi, je ne serais
point tenté de cette précieuse récompense. Ce que le gouffre a englouti
ne reparaît plus dans l'heureux séjour des vivants.</p>
<p>Combien de navires, saisis par le tourbillon, ont été engouffrés dans
l'abîme, et il n'a rejeté que les mâts et les vergues brisés. — Et le
bruit de la vague devient de plus en plus retentissant et il semble se
rapprocher de plus en plus.</p>
<p>Et voici ! sur la sombre surface des flots, on aperçoit des bras nus et
de blanches épaules éclatantes comme la couleur du cygne. Et il lutte
avec force et persévérance ; et il tient, de sa main gauche , la coupe
qu'il élève en faisant des signes de joie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec la rapidité de l'éclair je fus entraîné dans l'ouverture de la
caverne. Un courant terrible et impétueux se saisit de moi, et la double
force de deux torrents furieux, me faisant pirouetter comme la pierre
lancée par la fronde, m'enfonçait sans que je pusse résister.</p>
<p>Car au-dessous de moi on voyait comme une sorte de transparence
rougeâtre ; et, quoique mon oreille ne pût rien entendre dans l'éternel
silence de l'abîme, mon œil distinguait avec effroi des salamandres, des
reptiles et des dragons qui s'agitaient avec un mouvement terrible et
infernal.</p>
<p>Là, fourmillaient et s'agitaient pêle-mêle des amas dégoûtants de raies
épineuses, de chiens marins, de terribles et monstrueux esturgeons ; et
l'effroyable requin, cette hyène des mers, faisait entendre l'horrible
grincement de ses dents.</p>
<p><pb/></p>
<p>vante parmi ces difformes objets; seul dans une épouvantable solitude,
bien loin au-dessous de la société humaine, dans un lugubre désert, au
milieu des monstres de la mer.</p>
<p>Sa fille l'écoutait avec une tendre émotion, et, d'une bouche
caressante, elle le supplia en ces termes : Cessez, mon père, ce jeu
cruel ; il vous a obéi comme personne n'eût pu vous obéir : et si vous
ne pouvez pas mettre un frein aux caprices de votre volonté, que les
chevaliers fassent honte au jeune vassal.</p>
<p>Le roi saisit promptement la coupe et la rejette dans le gouffre : si tu
me rapportes encore une fois la coupe, tu deviendras un noble chevalier
et tu pourras prendre dans tes bras comme épouse celle qui te montre un
si tendre intérêt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, en détrônant le faux goût, les critiques n'avaient pas fait que la
littérature allemande eût une direction déterminée ; il n'en était pas
en Allemagne comme ailleurs, où de certaines habitudes, consacrées par
le succès, servaient de guide et d'inspiration aux écrivains, de point
de comparaison au public. L'arbitraire et l'incertitude dans les formes,</p>
<p>et même dans le caractère, des œuvres littéraires étaient des
circonstances particulières aux Allemands. Chez d'autres peuples, les
lettres ont été le produit spontané des mœurs et de la civilisation.
Lors même qu'elles ont pris pour modèle et pour inspiration les
monuments de l'antiquité, cette</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Allemagne a marché d'un pas plus tardif; elle a eu , comme toutes les
autres .nations de l'Europe, ses poëtes gothiques. Au moment où les
langues étaient encore un instrument imparfait et insuffisant, elle
avait les Minne- singer et les Niebelung, comme nous, les troubadours et
les poëmes de chevalerie ; mais ce germe était demeuré plus stérile
encore qu'en France, et avait disparu sous l'invasion de l'antiquité.</p>
<p>Au commencement du dix-huitième siècle, l'Allemagne était encore barbare
en comparaison des autres pays de l'Europe. Les lettres suivent le même
cours que les mœurs et en sont le témoignage. Nous rappellerons encore
ici les récits de la Margrave. Qui croirait que cette cour de Prusse,
qu'elle et Voltaire nous représentent comme si grossière, était
contemporaine de Louis XIV et de la reine Anne Y De telles mœurs
n'empêchaient point l'Allemagne de compter des philosophes distingués et
des savants remplis d'érudition ; ils vivaient avec leurs livres,
avaient pour public quel ques hommes épars sur la surface de l'Europe,
communiquaient avec eux en latin et n'avaient nul rapport avec la
société allemande. Les lettres et la poésie, ces nobles fleurs de la
civilisation, sont la jouissance des classes oisives et relevées. Les
princes et leur noblesse étaient alors en Allemagne placés de manière à
sentir le charme de la littérature, mais, loin de chercher dans une
telle situation les plaisirs</p>
<p><pb/></p>
<p>délicats de l'esprit, ils chassaient et s'enivraient lorsqu'ils ne
faisaient pas la guerre.</p>
<p>L'Allemagne se trouvait donc dans cette singulière position d'avQir à
choisir une littérature en pleine connais-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le théâtre anglais a pris son origine dans les mœurs et dans les goûts
propres aux nations modernes de l'Europe. Il se rattache immédiatement à
la direction que semblaient devoir prendre les lettres, si les
chefs-d'œuvre de l'antiquité n'étaient pas venus se présenter à
l'admiration des hommes éclairés. Il est né sur le sol naturel, et y a
jeté de profondes racines.</p>
<p>La tragédie antique avait commencé par être une hymne aux dieux;
l'emploi du chœur, qui, sous tant de rapports, a déterminé son
caractère, est demeuré comme témoin de cette origine simple et solennelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>productions deviennent un type et un guide pour l'art lui- même.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'étonne et s'émeut d'une vieille cathédrale gothique. Tant de hardiesse
et de variété donne une grande et merveilleuse opinion des hommes qui
concevaient et exécutaient de telles idées; mais ce serait ne pas sentir
ce genre de beauté, que de vouloir en déduire un système et des règles
d'architecture.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est précisément ce que Schiller pensa, c'est ce qu'il a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>senté le caractère des soldats ; la corruption des généraux et leurs
intrigues auraient été indiquées tout au travers d'une série
d'événements qui n'auraient pas cessé de suivre leur cours; le caractère
de Wallenstein, tracé avec tout autant de vérité, mais avec moins de
discours, n'aurait rien perdu de sa grandeur par des dissertations sur
lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rien ne peut mieux faire distinguer la différence de la tragédie où
l'intérêt se fonde sur une situation, et de la tragédie où l'intérêt
résulte de la peinture des caractères, que la tentative qui a été faite,
il y a quelques années, par un homme de beaucoup d'esprit. M. Constant a
fait une tragédie de lValstein, qu'il n'a pas destinée au théâtre, mais
que cependant il a rapprochée des formes et de la marche des tragédies
françaises ; les plus grandes beautés de la tra-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi les critiques allemands sont, ainsi que nous, charmés de voir
quelques vieux fabliaux nous représenter</p>
<p><pb/></p>
<p>La peinture de l'amour est surtout la marque infaillible du temps où
l'auteur écrivait. La plupart des sentiments naturels se trouvent dans
des situations qui varient peu. L'amour des parents pour leurs enfants,
l'amour filial, le dévouement de l'amitié, l'ardeur du courage se
ressemblent dans tous les temps. Les relations de l'homme avec la femme
varient complétement selon les moeurs ; on pourrait dire même qu'elles
caractérisent les mœurs.</p>
<p>Tantôt la femme est renfermée en la maison. Son époux</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut vers la fin de 1798 que Schiller fit représenter, pour la
première fois, Wallenstein sur le théâtre de Wei- mar. Goëthe avait créé
ce théâtre et le dirigeait. Weimar, qui n'est qu'une petite ville de six
mille habitants, était le séjour d'une cour où régnait le goût le plus
vrai et le plus éclairé pour les lettres. Goëthe y jouissait de toute la
fa-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En peu d'années se succédèrent la Pucelle d'Orléans, la Fiancée de
Messine et Marie Stuart. Auparavant il avait traduit l'Iphigénie en
Aulide d'Euripide. A cette même époque, il fit paraître aussi la
traduction de Macbeth, de Turandot, féerie italienne de Gozzi, et deux
comédies françaises de M. Picard, Encore des Ménechmes et Médiocre et
Rampant. On voit avec quelle assiduité il s'en allait explorant toutes
les routes, étudiant tous les genres dramatiques. Pendant toute sa vie,
il fut possédé du désir de s 'amé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Marie Stuart appartient au genre que Schiller avait adopté dans
JVallenstein, mais se rapproche davantage de la tragédie française ; car
l'intérêt porte presque uniquement sur le développement d'une situation.
Aussi cette pièce a-t-elle pu être imitée en subissant peu de
changements; et Schiller, grâce au talent de son interprète, a obtenu un
grand succès sur la scène française.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais Schiller, tout en voyant les caractères dans l'optique du théâtre,
ne les a pas moins peints avec un tact admirable. Le temps était loin où
il disait avec une morgue risible, dans la préface de Fiesque : — « Ma
position bourgeoise me rend « les secrets du cœur plus familiers que
ceux des cabi- « nets; et peut-être cette infériorité sociale est-elle
une « supériorité pour la poésie. » — Il vivait maintenant dans une
société, dont les manières étaient élégantes et la position élevée. La
rudesse inexpérimentée de sa jeunesse était adoucie. Il avait appris que
rien n'est si peu poétique que des préventions aveugles et absolues; il
s'était aperçu que c'est encore de haut qu'on observe le mieux, quand on
sait observer. Aussi n'était-il plus question de ces grossières
caricatures, de ces couleurs dignes des tréteaux qui avaient paru</p>
<p><pb/></p>
<p>Au milieu de ses travaux dramatiques, Schiller n'abandonnait pas la
poésie lyrique. Un grand nombre de poésies remarquables parurent vers le
même temps. Le Chant de la Cloche a été plusieurs fois traduit en
français; l'auteur de l'Allemagne a parlé du Chant de Cassandre, et a
traduit la Fête de la Victoire, ou le Départ de la flotte des Grecs.
Beaucoup de romances et de ballades sont aussi de la même époque. On
lira peut-être avec plus d'intérêt les Adieux au dernier siècle.
Schiller, qui avait, comme on peut le voir</p>
<p><pb/></p>
<p>« 0 mon noble ami, où la liberté et la paix trouveront- elles un asile?
Un siècle vient de finir dans la tempête; un nouveau siècle s'annonce
par le carnage.</p>
<p>« Deux puissantes nations se disputent la possession de tout l'univers;
et, pour détruire toutes les libertés du monde, elles brandissent le
trident ou la foudre.</p>
<p>« Il faut que chaque contrée leur apporte de l'or ; et, comme ce Brennus
des temps barbares, le4Français jette son glaive de fer dans la balance
de la justice.</p>
<p>« Hélas ! tu chercherais en vain sur le globe terrestre une heureuse
domination, où puisse fleurir l'éternelle liberté, où puisse renaître la
noble jeunesse de l'espèce humaine.</p>
<p>« Il te faut, fuyant du tumulte de la vie, chercher dans ton cœur un
asile calme et sacré. La liberté n'est plus que</p>
<p><pb/></p>
<p>« Aux lieux où règnent les despotes, où se courbent des</p>
<p><pb/></p>
<p>« N'essaye donc point, en reproduisant ce drame d'un temps passé, de
nous remettre dans nos anciennes chaînes ; ne nous ramène point aux
jours d'une tutelle dégradante ; ce serait une vaine tentative, de
vouloir arrêter la roue du temps dans sa course; les heures l'entraînent
dans leur vol rapide : le temps nouveau est venu ; le temps ancien a passé.</p>
<p>« L'enceinte du théâtre s'est élargie ; l'univers entier y est contenu;
la pompe oratoire des paroles a disparu, et la fidèle image de la vérité
a seule le droit de plaire : on a banni l'exagération factice des
caractères. Le héros a les sentiments de l'homme, agit selon le cœur
humain; la passion élève librement la voix, et le beau se trouve dans la
vérité.</p>
<p>« L'art menaçait de disparaître de la scène ; la sensa-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais cette traduction ne parut qu'après Guillaume Tell, le dernier et le
plus beau des ouvrages de Schiller. C'est, au gré de tous les hommes
éclairés, le chef-d'œuvre de la scène allemande; sans doute il mérite
d'être compté aussi parmi les chefs-d'œuvre de l'art dramatique. C'est
l'œuvre du talent dans toute sa force et sa maturité, de l'imagination
la plus poétique et de l'âme la plus noble. On peut dire aussi que
jamais Schiller n'a été plus original. Les formes et la marche de sa
tragédie n'ont été ni cherchées , ni imitées ; elles résultent de la
conception même du sujet.</p>
<p>La résistance et la révolte contre la tyrannie, les sentiments de
liberté, ont une chaleur simple, locale et historique. Ce ne sont point
des idées générales, d'éloquentes déclamations, des appels aux droits
abstraits de l'homme : la dignité du caractère et le besoin de justice
n'emprun-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>donne plus que tous nos commentaires l'idée de la sagacité spirituelle
d'un peintre dramatique.</p>
<p>Il avait commencé aussi une tragédie des Chevaliers de Malte, que lui
avait inspirée la lecture de l'histoire de l'abbé de Vertot. Il avait
donné une édition de cet ouvrage, en le faisant précéder d'une préface.</p>
<p>Un autre livre français, qui avait paru aussi par ses soins, avait
encore fâit naitre en lui l'idée d'un drame qui eût été sans doute
curieux. Le Recueil des Causes célèbres lui avait semblé un des
témoignages les plus caractéristiques des mœurs d'un peuple, de sa
composition sociale, de l'état de sa civilisation, et en même temps-une
collection de faits précieux pour l'étude du cœur humain. En y
réfléchissant un peu, on ne trouvera sans doute pas bizarre, que de
cette dissection de la constitution intérieure de la France du dix-hui-</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est au sein de cette activité, c'est lorsqu'il aurait pu se promettre
une carrière encore longue de succès et de bonheur, que l'impitoyable
sort vint interrompre une si honorable vie. Un voyage qu'il fit à
Berlin, pour y faire représenter Guillaume Tell, le fatigua beaucoup ;
il en revint</p>
<p><pb/></p>
<p>malade. Sa famille et ses amis conçurent les plus vives inquiétudes. Il
se rétablit un peu et reprit ses occupations. Vers la fin de 1804 il
composa, pour les fêtes du mariage du prince héréditaire de Weimar et de
la grande-duchesse de Russie, une scène lyrique dont les vers sont
pleins de grâce et d'élégance.</p>
<p><pb/></p>
<p>excité en eux l'enthousiasme du beau et du bien. On raconte que durant
le convoi le ciel était couvert de sombres nuages ; mais au moment où
l'on approchait de la fosse, la lune parut et éclaira de ses pâles
rayons le cercueil du poëte 1.</p>
<p>1 La vie de Schiller est la préface de la traduction complète de ses</p>
<p>œuvres dramatiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR NATHAN LE SAGE</p>
<p>DE LESSING'.</p>
<p>1823.</p>
<p>C'est un fait vraiment remarquable que de trouver dans un auteur du
quatorzième siècle un semblable trait .de tolérance, ou, pour parler
plus exactement, d'indifférence religieuse. Boccace montra, il est vrai,
vers la fin de sa vie, quelque repentir d'avoir, dans plusieurs
nouvelles du Décaméron, donné carrière aux pensées malveillantes
qu'excitaient alors dans beaucoup d'esprits les vices de la cour de Rome
et la conduite du clergé. Mais le conte des Trois Anneaux n'a été
inspiré par aucun sentiment d'indignation ni de révolte ; il n'a rien
d'amer ni d'injurieux contre l'ordre ecclésiastique:</p>
<p>1 Cette étude précède la traduction de Nathan le Sage dans le Recueil
des théâtres étrangers.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour s'expliquer un tel enthousiasme, peut-être faut-il supposer que
Mendelsohn, tout éclairé et philosophe qu'il était, avait, comme Nathan
le Sage, conservé encore quelque chose de juif, et avait vu, avec une
secrète joie, Lessing faire d'un juif le héros de la tolérance et de la
raison.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, ce drame est, certes, une des produc-</p>
<p><pb/></p>
<p>tions les plus célèbres et les plus remarquables de la littérature
allemande.</p>
<p>M. Schlegel remarque ingénieusement que Lessing, qui était plutôt un
critique qu'un poëte, n'a jamais si bien réussi dans le drame, que
lorsqu'il n'a pas eu l'intention de chercher des effets dramatiques. En
effet, Nathan a été composé dans une intention de controverse
philosophique : cela est visible, et d'ailleurs Lessing lui-même, dans
ses lettres, dit qu'il a été inspiré surtout par les querelles
théologiques qu'on lui avait faites. Ne cherchant donc pour ainsi dire
qu'un cadre où il pût mettre des dialogues en situation, la conception
de son poëme dramatique a été plus simple, moins tourmentée ; les
caractères et les sentiments moins déclamatoires et moins affectés, que
lorsqu'il concertait des combinaisons théâtrales.</p>
<p>Malgré la supériorité de Nathan sur les autres drames de Lessing, il
garde pourtant son caractère et sa destina-</p>
<p>1 Voyez dans ce volume la Vie de Schiller.</p>
<p><pb/></p>
<p>En supposant la pièce dégagée de tout son bagage philosophique, le fond
du sujet et les caractères ont un certain charme et agissent sur
l'imagination : le langage est toujours un peu précieux et subtil ; la
couleur du temps et les mœurs locales ne sont nullement observées. C'est
même chose plaisante que de voir Lessing, critique si amer de nos
tragédies françaises, et qui leur avait tant reproché de manquer de
vérité, mettre sur les bancs de l'école tous les personnages d'un drame
dont l'action est au temps des croisades. Il ne faut pas tant se moquer
des princesses de Racine, ni réclamer pour elles les paniers et la
toilette de la cour de Louis XIV, quand on affuble du bonnet de docteur
un soudan, un templier et un marchand juif du onzième siècle. Mais de
même que l'auteur et le lecteur éprouvent, dans nos tragédies, la
séduction que les souvenirs et les noms de l'antiquité entraînent avec
eux, quoiqu'on ne prétende pas en offrir une copie exacte, factice et
inanimée; de même, dans Lessing, la croisade, la Palestine, les
chevaliers du Temple, les magnificences orientales, le sultan Saladin,
charment l'imagination, et l'on ne prend pas garde au ton scolastique de
l'auteur.</p>
<p>Aussi les personnages sont plutôt conçus et observés d'une manière
ingénieuse et vraie que représentés d'une manière vivante. Lessing les
connaît bien, et les fait connaître; mais il ne sait pas les faire
parler, car il manquait du génie dra-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le patriarche de Jérusalem est peint de couleurs plus grossières encore
: il n'a pas plus de nuances ni de nature que tous les tyrans et les
scélérats de nos mélodrames. Lessing aurait dû avoir une philosophie
assez tolérante pour ne pas amener sur la scène un personnage dont il
fait le représentant de la religion positive, uniquement pour ordonner
des crimes et comploter des assassinats.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR L'HAMLET</p>
<p>DE</p>
<p>SHAKSPEARE 1.</p>
<p>i824.</p>
<p>............................. « Fengon, ayant gagné secrètement des
hommes, se rua un « jour en un banquet sur son frère Horwendille, lequel
il « occit traitreusement ; puis cauteleusement se purgea de- « vaut ses
sujets d'un aussi détestable massacre. Avant de « mettre sa main
sanguinolente et parricide sur son frère, Je il avait incestueusement
souillé la couche fraternelle, (1 abusant de la femme de celui dont il
pourchassa l'hon- « neur devant qu'il effectuât sa ruine</p>
<p>« Géruthe s'étant ainsi oubliée, le prince Amleth, se voyant « en danger
de sa vie, abandonné de sa propre mère, pour « tromper les ruses du
tyran, contrefit le fol avec telle ruse « et subtilité, que, feignant
d'avoir tout perdu le sens, il « couvrit ses desseins et défendit son
salut et sa vie. Tous « les jours il était au palais de la reine, qui
avait plus de</p>
<p>1 Cette étude précède Hamlet dans la traduction du théâtre de</p>
<p>Shakspeare.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Couverture, courte-pointe; vieux mot qui se retrouve dans le patois de
Picardie.</p>
<p><pb/></p>
<p>« donner dedans avec son glaive</p>
<p>« Ayant ainsi découvert l'embûche et puni l'inventeur d'i- « celle, il
s'en revint trouver la reine, laquelle pleurait et « se lamentait; puis,
ayant visité encore tous les coins de « la chambre, se voyant seul avec
elle, lui parla fort sage- « ment de cette manière :</p>
<p>« Quelle trahison est ceci, ô la plus infâme de toutes celles « qui onc
se sont prostituées au vouloir de quelque paillard « abominable, que,
sous le fard d'un pleur dissimulé, vous « couvriez l'acte le plus
méchant et le crime le plus détes- « table? Quelle fiance puis-je avoir
en vous, qui, déréglée « sur toute impudicité, allez courant les bras
étendus après « cetuy felon et traître tyran, qui est le meurtrier de
mon « père, et caressez incestueusement le voleur du lit légi- « time de
votre loyal époux?... Ah! reine Géruthe, c'est « la lubricité seule qui
vous a effacé en l'âme la mémoire « des vaillances et vertus du bon roi
votre époux et mon c père</p>
<p>« Quoique la reine se sentît piquer de bien près, et que « Amleth la
touchât vivement où plus elle se sentait inté- « ressée, si est-ce
qu'elle oublia tout le dépit qu'elle eût pu t( concevoir d'être aussi
aigrement tancée et reprise, pour « la grande joye qui la saisit,
connaissant la gentillesse « d'esprit de son fils. D'un côté, elle
n'osait lever les yeux « pour le regarder, se souvenant de sa faute, et
de l'autre « elle eût volontiers embrassé son fils pour les sages admo-
&lt;l nitions qu'il lui avait faites, et lesquelles eurent tant «
d'efficaces que sur l'heure elles éteignirent les flammes « de sa
convoitise .....................</p>
<p><pb/></p>
<p>«</p>
<p>«</p>
<p>Ces passages sont tirés de la cent-huitième histoire tragique de
Belleforest, intitulée : « Avec quelle ruse Amleth, « qui depuis fut roi
de Danemark, vengea la mort de son « père Horwendille, occis par Fengon
son frère, et autres « occurrences de son histoire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>comme le pensèrent, les critiques contemporains, « des plus vulgaires et
destiné seulement aux gens du commun. » Cela n'empêcha pas et fut même
peut-être cause que Belle- forest et ses livres obtinrent une vogue
rapide et générale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Perhaps</p>
<p>Out of my weakness and my melancholy (As he is very potent with such
spirits), The devil abuses me to damn me.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nient les propriétés pharmaceutiques que, dans ces temps- là, on
attribuait au suc de la jusquiame.</p>
<p>0 what a noble mind is here overthrown!</p>
<p>« Ahi qu'une âme si noble soit ainsi bouleversée! »</p>
<p>D'ailleurs, ainsi que nous venons de le remarquer, tous les autres
personnages, dont la méditation n'a ni troublé ni affaibli les facultés
et qui jouissent de tout leur bon sens, ne réussissent pas mieux
qu'Hamlet dans ce qu'ils se propo-</p>
<p><pb/></p>
<p>sent ; leur savoir-faire ne les place pas au-dessus de lui, et les
hommes pratiques ne sont pas plus avancés que celui qui vit dans le
monde de la rêverie.</p>
<p>So shall you hear</p>
<p>Of carnal, bloody, and unnatural acts;</p>
<p>Of accidental judgments, casual slaughters; Of deaths put on by cunning,
and forc'd cause;</p>
<p><pb/></p>
<p>And, in this upshot, purposes mistook Fall'n on the inventors' heads.</p>
<p>cc Vous apprendrez des actions impudiques, sanguinaires et déna- cc
turées, des justices accidentelles, des meurtres fortuits, des morts «
accomplies par la fourbe ou par la violence ; et, en résultat, des «
projets qui, par méprise, retombent sur la tête de leurs auteurs. »</p>
<p><pb/></p>
<p>observation de toutes les croyances populaires sur les revenants, et aux
circonstances naturelles et naïves au milieu desquelles Shakspeare a
fait apparaître le prodige. Il n'est personne qui ne se souvienne de ce
chapitre de Tom Jones où le bon Partridge ne sait pas trop si c'est
effectivement ou en imagination que le spectre lui fait peur, et confond
d'une manière si plaisante la représentation théâtrale avec la réalité.
Fielding a voulu faire l'éloge le plus flatteur de son ami Garrick; mais
la louange s'adresse encore plus au génie de Shakspeare.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, les funérailles d'Ophélia achèvent, par une scène terrible et
déchirante, cette succession d'incidents tragiques qui n'ont pas laissé
un instant l'attention et la curiosité oisives, et qui ont dirigé
l'intérêt sur l'énigmatique misère de la destinée humaine plus que sur
un personnage donné.</p>
<p>Ducis fit représenter, en 1769, une tragédie d'Hamlet, qu'il a depuis
fort retouchée, et qui a joui longtemps de la faveur du public. Il est
assez curieux de voir ce qu'est devenue une tragédie de Shakspeare entre
les mains d'un de nos poëtes les plus distingués. A l'exception du rôle
d'Hamlet , où Ducis a répandu les nobles et tendres sentiments qu'il
savait exprimer en si beaux vers et qui coulaient de son âme comme de
source, la pièce et les personnages sont venus se renfermer dans une
sorte de moule uniforme et convenu, où ont disparu toute couleur locale,
toute origi-</p>
<p><pb/></p>
<p>nalité, toute grandeur de conception, toute vérité vivante. Cette
succession de scènes qui embrassent la nature humaine, qui se passent
entre des individus doués de l'existence par le poëte, entre des hommes
faits de chair et d'os tout comme nous, a été remplacée par un tyran,
une conspiration, des confidents et une jeune princesse, qu'il semble
qu'on ait vus partout et qu'on ait tirés des magasins du théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>OTWAY</p>
<p>1823.</p>
<p>Les contemporains de Thomas Otway ont laissé peu de détails sur lui;
ceux qui ont été conservés sont tristes à</p>
<p>. raconter.</p>
<p>En 1675, il fit représenter Alcibiade, sa première tragédie. Johnson se
demande si elle a été imitée de l' Alcibiade de Palaprat et regrette de
n'avoir pas eu le moyen de le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En 1677, il publia une traduction de la Bérénice de Racine et des
Fourberies de Scapin.</p>
<p>Cette comédie obtint du succès; mais lorsqu'en 1749 on voulut la
reprendre au théâtre de Drury-Lane, elle révolta le public par son
indécence et son immoralité, et fut unanimement sifflée.</p>
<p><pb/></p>
<p>sa Session des Poëtes, avec quel dédain barbare et révoltant il prend
pour sujet de raillerie la misère de son convive et de son protégé. — «
Tom Otway, le bouffon chéri de Sadwell, « venait après, et jurait que
ses vers héroïques l'emportaient « sur tous les autres. Don Carlos avait
rempli sa bourse au « point qu'il s'était fait guérir de la gale et
avait exterminé « la vermine qui le rongeait; mais Apollon, qui avait vu
sa « figure sur les planches, pensa avec raison que le rebut du «
théâtre ne pouvait pas être l'honneur du siècle. »</p>
<p>En 1680, parut l'Orpheline, qui n'a jamais cessé de plaire et d'être
applaudie au théâtre; elle est connue en France par plusieurs traductions.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il en donna une suite, qui porte le double titre de l'Athée. On n'y peut
découvrir ni plus de gaieté, ni plus de variété; quelques allusions aux
circonstances de cette époque, aux mœurs de la Restauration, au souvenir
des temps qui l'avaient précédée, sont curieuses comme témoignages
historiques plutôt que comme études de l'art dramatique. Ces deux
comédies sont depuis longtemps entièrement oubliées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pope, qui était presque contemporain, rapporte sa mort d'une manière
moins cruelle : il dit qu'ayant été de nuit poursuivi par un voleur, la
frayeur dont il fut ému lui causa une fièvre qui devint mortelle.</p>
<p>Quelle que soit la cause immédiate de sa mort, il n'en est pas moins
certain que le chagrin et l'abattement, tristes compagnons de la misère,
affligèrent ses derniers moments.</p>
<p>D'autres vers sont encore adressés au duc d'York, soit pour célébrer son
retour d'Écosse, soit pour demander au</p>
<p><pb/></p>
<p>Un attachement si grand et si absolu pour la cause royale eût mérité
quelque récompense ; mais la cour et le gouvernement de Charles II
furent si frivoles et si ingrats dans le succès, qu'ils négligèrent tous
les hommes de condition inférieure'qui se montrèrent loyaux et dévoués
au parti du pouvoir absolu. Otway fait sans amertume de fréquentes</p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous avons laissé le service de l'étranger pour revenir « dans notre
patrie faire profession de loyauté, et nous y « mourons loyalement de
faim. Je te l'ai dit, loyauté et « misère, c'est tout un; les anciens
cavaliers avaient fait (J une telle provision de misère pendant l'exil
du roi, qu'il « en reste encore pour leurs héritiers. »</p>
<p>Telle est la difficulté inhérente aux gouvernements qui succèdent aux
guerres civiles ou aux révolutions ; de quelque façon qu'ils s'y
prennent, ils mécontentent les uns, sans satisfaire les autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>VENISE SAUVÉE,</p>
<p>TRAGÉDIE D'OTWAY.</p>
<p>CONJURATION DES ESPAGNOLS CONTRE VENISE, PAR S A INT-RE AL.</p>
<p><pb/></p>
<p>avait été fixé, et l'on donnait le détail de toutes les mesures prises
par les conjurés.</p>
<p>Quelque temps après, le marquis de Bedmar quitta Ve- ' nise, rappelé par
sa cour, peut-être sur la demande de la seigneurie de Venise; et cette
circonstance était donnée en preuve de tout ce que publiait la renommée.</p>
<p>Quelques années après, plusieurs récits furent publiés et Vani,
historien autorisé par le gouvernement de Venise, fit paraître, en 1663,
une relation de la conspiration contre Venise, qui sans contredire
franchement les idées que le public s'était formées, ne rendait pas un
compte complet de ce grand événement.</p>
<p>L'histoire de Venise, par M. le comte Daru, qui parut il y a plus de
trente ans, réveilla l'intérêt et la curiosité sur</p>
<p><pb/></p>
<p>cet épisode. Il y est raconté de la manière la plus vive et la plus
intéressante, en même temps avec l'exactitude et le discernement qui
caractérisaient tous les travaux de l'historien. Il exposa les
circonstances et les causes probables de la conspiration avec plus de
détail et plus de vraisemblance qu'aucun de ses devanciers. Il avait
fait des recherches dans les manuscrits de la bibliothèque du roi,
surtout aux archives des affaires étrangères, et produisait des pièces
qui semblaient démonstratives. Peu d'années après, un historien dont le
savoir, la scrupuleuse exactitude des documents, l'impartialité et la
pénétration ont rendu le nom célèbre, M. Léopold Ranke est parvenu à
donner enfin une explication incontestable de la conspiration de Venise.
Il a eu communication des archives de Venise, et y a trouvé les actes du
Conseil des Dix, où sont mentionnées les informations qui avaient fait
connaître l'existence et les progrès du complot, et décidèrent, sans
autre procédure, l'exécution des principaux conjurés. Suivant la coutume
du gouvernement vénitien, ces documents étaient restés secrets.</p>
<p><pb/></p>
<p>forces militaires et des projets du vice-roi. Il racontait tous ses
exploits contre les Turcs, et proposait toute espèce de projets contre
les diverses puissances ennemies de Venise. L'envoyé vénitien rendit
compte de ses conversations avec cet homme, « moitié brigand, moitié
soldat, » disait-il.</p>
<p>Parmi les Français qu'il avait enrôlés dans sa bande, se</p>
<p><pb/></p>
<p>g Ainsi, il est évident que la Conjuration de Venise, de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SUR THOMSON</p>
<p>ET SUR LA TRAGÉDIE</p>
<p>DE TANCRÈDE ET SIGISMONDE'.</p>
<p>1825.</p>
<p>1 Cette étude précède la traduction de Tancrède et Sigismonde dans la
collection des théâtres étrangers.</p>
<p>2 Pure parent stream,</p>
<p>Whose past'ral banks first heard my doric reed With, sylvan Jed, thy
tributary brook.</p>
<p>\</p>
<p><pb/></p>
<p>lui pendant les vacances. Cependant Thomson connaissait si bien la
valeur de ses puérils essais, que régulièrement, le premier jour de
chaque année, il jetait au feu tous les vers de l'année précédente.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur un plus grand théâtre, où les idées circulent plus rapidement, où
les opinions ont plus de hardiesse, parce qu'elles peuvent plus
facilement recruter des partisans, les nouveautés du talent se trouvent
plus au large. Thomson vit bien que le séjour de Londres lui convenait
mieux que celui d'Édimbourg.</p>
<p>Il s'y rendit, en prenant pour prétexte l'invitation d'une dame, amie de
sa mère, qui, sans être en position de lui être utile, avait cependant
conseillé ce voyage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mallet, qui était alors instituteur des enfants du duc de Montrose.</p>
<p>« Je vous ai écrit, l'autre jour, que j'avais vu sir Spencer « samedi
matin. Quelqu'un, sans m'en prévenir, lui avait « parlé de moi. Il
répondit que je n'étais jamais venu le « voir. Alors on lui demanda s'il
lui serait agréable que je « me présentasse chez lui. Il répondit que
oui ; on me donna « donc une lettre d'introduction. Sir Spencer me reçut
avec « ce qu'on appelle des manières polies, me fit quelques « questions
sur des lieux communs, et me donna vingt gui-</p>
<p><pb/></p>
<p>La position de Thomson se trouva ainsi rapidement changée; il était
maintenant connu, admiré, et avait pris place presque au premier rang
des poëtes. L'année d'après, en</p>
<p><pb/></p>
<p>1727, il publia le chant de l'Été, et en 1728, le chant du Printemps.
Mais ce fut en 1730 seulement que parut l'Automne dans une édition qui
réunissait les quatre Saisons et l'hymne que Thomson leur donna pour
épilogue; hymne religieux et tout plein du souvenir des psaumes. A
l'imitation du roi-prophète, il appelle la nature entière et la variété
des saisons en témoignage de la gloire et de la puissance de Dieu. Ses
vers sont animés d'un sentiment sincère et élevé. La poésie descriptive
se rehausse quand elle devient l'expression des sentiments qu'excite la
contemplation de la nature, plutôt que la copie exacte des objets.
Peut-être même n'y a-t-il que cela, dans les vers descriptifs, qui soit
de la poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>« diverses qu'offrent les vicissitudes des saisons, nous fait « si bien
partager son propre enthousiasme, que notre « imagination se remplit de
ce qu'il décrit et que notre « sentiment s'échauffe de sa chaleur. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'effet ne répondit pas aux espérances qu'on avait conçues. Les vers
semblèrent beaux, les sentiments nobles, la marche sage ; mais on sortit
du théâtre comme on aurait pu le faire d'une lecture morale.</p>
<p><pb/></p>
<p>lorsqu'il n'y a pas volonté expresse de faire des allusions, le whig
perce partout.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un homme d'esprit, après avoir un jour parlé des défauts d'un livre qui
venait de paraître, terminait en disant : — « C'est au reste un jugement
bien frivole, car je ne l'ai pas « lu. » —EJ ce dernier trait renfermait
la critique la plus acérée. Johnson en agit de même avec le poëme de la
Liberté. 11 raconte qu'il avait, essayé de le lire dans sa nouveauté,
sans y pouvoir réussir, et que depuis, n'ayant jamais eu le courage d'y
jeter les yeux, il ne peut en parler avec connaissance. Ce dédain est
sévère : le poëme de la Liberté</p>
<p><pb/></p>
<p>est, il est vrai, assez monotone, mais il y a de fort beaux vers ; les
sentiments en sont nobles et naturels , le ton, les pensées, n'ont rien
de déclamatoire ni d'exagéré. Thomson était un ami sage de la liberté.
Ce sont les lois, la justice, la dignité de l'espèce humaine, qu'il aime
et qu'il demande. Il n'est point ennemi sombre et envieux d'un pouvoir
auguste exercé dans l'intérêt des peuples. Peut-être une traduction de
ce poëme, tout ennuyeux que le déclare Johnson, ne serait-elle pas
aujourd'hui sans intérêt, du moins pour ceux qui sont sympathiques ou
indulgents aux opinions de Thomson. Il y a, dans le quatrième chant, un
tableau rapide de l'histoire d'Angleterre, qui nous a semblé fort beau
dans ce genre peu poétique ; c'est le même ton et la même marche d'idées
que dans les morceaux historiques de la Henriade. Un passage plus
curieux pour nous, c'est la peinture vive et sentie du siècle de Louis
XIV, présentée avec autant d'admiration et de complaisance que pourrait
le faire un Français. Le grand roi même, après quelques paroles sévères
sur son despotisme, son amour de la guerre et son vain orgueil, obtient
l'hommage de cette muse étrangère. L'ordre établi en France, les
monuments de son règne, la protection accordée aux lettres et aux arts,
sont vantés avec une fraternité assez rare chez nos vieux ennemis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela le fit travailler un peu davantage. Il ne perdit ni son courage, ni
la douce égalité de son caractère. Son libraire, ceux de ses amis qui
étaient riches, le tiraient d'embarras, répondaient pour lui, et il ne
se trouvait pas malheureux. Une fois entre autres, l'acteur Quin vint à
son secours, et lui prêta la somme nécessaire pour ne pas être arrêté
pour dette.</p>
<p>Les tragédies mythologiques n'ont jamais été beaucoup du goût des
Anglais; d'ailleurs le sujet d'Agamemnon est peut-être un de ceux qui
s'accommodent le plus difficile-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette tragédie n'aurait été pour Thomson qu'une faible et passagère
ressource. Il trouva un meilleur secours dans les bontés du prince de
Galles. Par un penchant assez naturel ou une politique assez bien
entendue, cet héritier présomptif de la couronne s'était déclaré l'ami
des hommes</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'opposition et recherchait la popularité. Lord Littleton, dont
surtout il écoutait les conseils, et qui avait fait de lui le patron des
gens d'esprit, lui présenta Thomson. Le poëte, dans son habituelle
incurie, n'avait sollicité ni la faveur du prince, ni la protection de
lord Littleton; il répondit gaiement, lorsqu'il fut interrogé sur sa
situation, qu'elle était en effet plus poétique que par le passé. Le
prince l'acueillit. avec une extrême bienveillance, et lui assigna une
pension de cent livres sterling par an.</p>
<p><pb/></p>
<p>commandée par Édouard, prince royal et héritier de la couronne, a été
abandonnée par les autres armées européennes. On délibère sur le parti
qu'on doit prendre. Le comte de Gloster s'exprime en ces termes :</p>
<p><pb/></p>
<p>La conduite de ce drame montre combien le génie de Thomson était peu
dramatique, combien son imagination</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'était point le caractère du talent de Thomson. Son style contraste
souvent avec la rapidité de l'action. La pièce eut même besoin de subir
de grands retranchements pour être représentée.</p>
<p>Ainsi Thomson, faisant une tragédie sur le modèle classique français, et
Saurin la traduisant, laissent encore démêler la différente origine des
deux arts dramatiques, et témoignent que la nature humaine n'est pas
envisagée sous le même aspect par les deux littératures. Chacune de ces
manières de procéder entraîne avec elle ses avantages et ses inconvénients,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme, chez nous, le mètre de dix syllabes. Le poëme de Thomson a
cependant une monotonie qui tient au sujet et qui est presque toujours
inséparable de l'allégorie. Johnson trouve que le début du premier chant
est remarquable par une grande richesse d'imagination.</p>
<p>Le produit des représentations de Coriolan et le prix du manuscrit
furent envoyés par lord Littleton aux sœurs de</p>
<p><pb/></p>
<p>Thomson, qu'il avait toujours aimées, et que son insouciance et sa
détresse l'avaient souvent empêché de secourir comme il l'aurait voulu.</p>
<p>Aussi les gens qui ne connaissaient Thomson que par ses poésies se
faisaient de lui une idée toute différente de la réalité. Savage, qui
avait été son ami, rapportait qu'un jour une femme, voulant juger
l'auteur des Saisons d'après ses ouvrages, disait qu'il devait être
assurément un amant tendre, un homme austère, et un grand nageur.
C'était un beau morceau du chant de l'Été qui lui donnait sans doute
cette dernière idée. Elle fut bien surprise, lorsqu'on lui raconta que
Thomson ne s'était jamais refusé une des jouissances qui avaient pu se
trouver sur sa route; qu'il n'avait</p>
<p><pb/></p>
<p>connu que le physique de l'amour, et que peut-être ne s'é- tait-il
jamais baigné dans l'eau courante.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE JOUVENCEL,</p>
<p>*&gt;</p>
<p>ROMAN DU QUINZIÈME SIÈCLE, IMPRIMÉ A PARIS EN 1493, PAR ANTOINE VÉRARD,
LIBRAIRE, DEMEURANT SUR LE PONT NOTRE- DAME, A L'IMAGE SAINT-JEAN
L'ÉVANGÉLISTE, OU AU PALAIS, AU PREMIER PILIER DEVANT LA CHAPELLE OU
L'ON CHANTE LA MESSE DE MESSEIGNEURS LES PRÉSIDENTS.</p>
<p>LE MÊME:</p>
<p>MANUSCRIT DE LA BIBLIOTHÈQUE DU ROI.</p>
<p>1826.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ilion, ton nom seul a du charme pour moi.</p>
<p>Puis il s'est formé en elle un vivant tableau où les sentiments, les
pensées du présent, les impressions contemporaines et individuelles,
sont fondus , combinés avec les images du passé, et les raniment en les
dénaturant. Plus exact, le poëte aurait moins de vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>le dehors, mais non les passions; elle sera extérieure, jamais intime.
Autre temps, autre ensemble de pensées, autre marche des mouvements de
l'âme. Voudriez-vous donc que notre Achille fût homérique? Euripide
lui-même, au sein de la Grèce et du polythéisme, a-t-il voulu faire
l'Achille de l'Iliade? Il n'aurait pu y réussir, et n'y a pas songé.</p>
<p>Nous en pouvons mieux juger en lisant Quentin Dur- ward, où la scène est
en France, où l'action est prise dans notre histoire. Pense-t-on que sir
Walter se soit mis fort en peine et en grands frais d'érudition pour
faire son Louis XI? Il lui a suffi de parcourir rapidement Philippe de
Comines, plus en homme du monde qu'en historien. Le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Une nuit de la garde nationale, par M. Scribe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les vingt pages de plus de ce manuscrit apprennent que le sire de Bueil
avait, dans sa retraite, fait composer le livre du Jouvencel sous ses
yeux, par trois secrétaires qui sont nommés. Guillaume Tringant, dit
Messodez, « nourri en la « compagnie des trois susdits et leur
serviteur, » qui est l'auteur des vingt pages ajoutées, rapporte que le
sire de Bueil a voulu raconter fa propre histoire, et que loin de
donner, comme beaucoup d'autres, « argent pour soi faire « mettre ès
chroniques, » il a déguisé son nom, ainsi que celui de tous les lieux où
il avait fait la guerre, et de tous les personnages de son temps. Suit
une clef qui apprend que le Jouvencel est le sire de Bueil lui-même, que
le comte de Dunois est caché sous le nom du comte de Provenchè- rcs ;
que le siége de Cax, c'est le siége d'Orléans, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>donnée par Messodez transforme de simples allusions, des ressemblances
générales, des traits épars empruntés aux événements réels, en une
lourde et affirmative explication. C'est ainsi qu'on nous a fait des
clefs de Rabelais, de Télé- maque, des Caractères de La Bruyère, qui
s'écartent du sens du texte et de l'esprit de l'auteur, pour y
substituer, sans nulle intelligence, les malices d'un satirique vulgaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>structif; peignant un caractère général, des circonstances propres à
tout un temps, il intéresse peut-être plus que s'il racontait des
anecdotes et des faits particuliers.</p>
<p>Pour commencer, nous remarquerons que, dans sa préface, l'auteur lui
même se rend compte du caractère de son temps :</p>
<p><pb/></p>
<p>leurs manières de faire. Car ainsi que le temps se renouvelle, ainsi
viennent les nouveautés; et se sont trouvés de présent plusieurs choses
et engins subtils desquels les autres n'avaient point connaissance. Par
quoi me semble que mon œuvre peut être aucunement profitable.</p>
<p>Le livre est divisé fort méthodiquement, selon l'usage du temps.
L'auteur se propose d'examiner l'homme dans trois états divers :
lorsqu'il n'a que le gouvernement de lui seul, c'est l'état monostique ;
lorsqu'il a la conduite de plusieurs qui sont sous ses ordres, c'est
l'état économique; lorsque enfin il est chargé de régir des citoyens,
c'est l'état politique. Le Jouvencel passe successivement par ces trois
états, et ses devoirs lui sont tracés dans ces situations diverses.</p>
<p>Pauvre jeune gentilhomme, et comme qui dirait cadet de Gascogne, il se
trouve donc dans la garnison d'un château nommé le Luc. Toute la contrée
est ravagée par la guerre :</p>
<p>Le premier exploit du Jouvencel est de dérober la lessive</p>
<p><pb/></p>
<p>du château voisin, nommé Verset, qui tient pour le parti opposé. De
cette façon il se procure un jacque de bonne toile, qui lui était bien
nécessaire, car il n'a cuirasse, ni nulle armure. Une autre fois, il
emmène des chèvres, et toujours croissant en entreprise :</p>
<p>Mes beaux seigneurs, j'ai tant entendu parler du roi et de grande
noblesse de la cour ! vraiment j'y veux aller voir si l'on me donnera un
cheval.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>,les motifs du titre de l'avancement dans notre loi de recrutement.</p>
<p>Nous prendrons tribut et apatissement sur nos adversaires le</p>
<p><pb/></p>
<p>plus que nous pourrons, et sur ceux de notre parti ferons cueillette la
moindre et la plus douce que faire se pourra, en leur remontrant
comment, par ce moyen, nous les contiendrons et les garantirons contre
ceux qui leur voudraient demander ; et ainsi passerons le temps jusqu'à
ce qu'il plaise au roi nous faire aucune ordonnance.</p>
<p>Pour prendre cette ville, les garnisons de plusieurs châteaux se sont
réunies, et l'entreprise a été concertée entre leurs chefs. Une fois la
ville occupée, il faut choisir un capitaine pour cette petite armée. Le
Jouvencel est élu par le conseil de guerre, parce que</p>
<p>Tous ont vu et aperçu qu'il avait cœur et volonté, et qu'il était bon et
convenable pour ce métier. Car la guerre est une friande chose pour un
jeune homme, comme vous, quand il y a cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant le Jouvencel s'ennuie de faire ainsi l'emploi d'homme de
justice. Il lui déplait d'avoir trois personnages</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons vu de nos jours de grands exemples de ce principe de conduite.</p>
<p><pb/></p>
<p>point essayée ne saurait dire quel bien c'est. Pensez-vous que l'homme
qui fait cela craigne la mort? — Nenny, car il est tant reconforté, il
est si ravi qu'il ne sait où il est; il n'a peur de rien. Ah! vraiment
je crois qu'il est bien heureux en ce monde et en l'autre.</p>
<p>Maître Jean Bienassis, l'homme de justice, lui recommande, avant tout,
ce qui était la grande affaire du temps, ce qui fut le premier objet des
remontrances des états généraux d'Orléans en 1439, ce qui détermina la
création des compagnies d'ordonnance et l'établissement des taxes
permanentes : le besoin d'ordre et de sécurité, qui forme le trait
principal, le glorieux caractère de la seconde moitié du règne de
Charles VII.</p>
<p>Plus loin il ajoute :</p>
<p>Si vous savez que messeigneurs d'église fassent aucuns abus, devez en
avertir le roi ; si messeigneurs les nobles veulent faire aucune
violence, vous ne le devez souffrir, car vous avez la force; si
messeigneurs les avocats veulent manger le peuple, vous devez faire de</p>
<p><pb/></p>
<p>belles informations et les adresser au roi : il vous enverra de bons
commissaires qui n'épargneront personne, pas même un bailli.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Jouyencel délivre une ville de la puissance des ennemis; il y est
aidé par les bourgeois, qui ont avec lui de secrètes intelligences :
circonstance qui se retrouve si souvent dans l'histoire de la délivrance
du royaume; mais ne pouvant laisser garnison dans la ville, il la confie
aux habitants eux-mêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il était impossible que, dans ce cours complet de la vie d'un homme
d'armes, il ne fût pas question du combat singulier et du duel
judiciaire, qui n'était pas encore effacé de nos mœurs ni de nos lois.
Le Jouvencel blâme et veut empêcher le simple défi :</p>
<p>Mais tout cela est l'opinion d'un sage, d'un faiseur de moralités; ce
n'est pas ainsi qu'on en pense tout autour . du Jouvencel, et par force
de requêtes des chevaliers, écuyers, dames et demoiselles, il est
contraint de permettre un combat sur défi, en assurant que ce sera le
dernier.</p>
<p>On retrouve aussi un cas de chevalerie, dont il fut question au siège de
Rouen, en 1449, lorsque le roi fit plusieurs</p>
<p><pb/></p>
<p>Les aventures de guerre continuent, avec des succès divers. Après
quelque notable avantage, on envoie Cranthor le héraut en porter la
nouvelle au roi :</p>
<p><pb/></p>
<p>joie du bien, ni trop grand deuil du mal, qui ne prisent rien les choses
de ce monde, sont bien heureux; mais il n'en est guère. — Vous dites
vrai, dit le roi. » Véritablement le roi avait cette constance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le roi assembla un grand conseil pour en délibérer :</p>
<p>Tous furent de cette opinion, et moult joyeux du vouloir qu'il avait. Il
fit dresser son artillerie en peu de temps, car il en était bien garni ;
et avait aussi sous la main l'argent et tout ce qu'il lui fallait.
C'était un homme qui était toujours sur ses gardes. Pour affaire qu'il
eût, il ne mettait pas plus grand subside sur son peuple. Il avait
toujours un ordinaire qu'il prenait tous les ans sur ses sujets, et
mettait cela en bonne garde, tellement qu'il s'en aidait au besoin, sans
autre chose leur demander. Il était bien payé de ce qu'il devait avoir,
et nul n'osait lui faire fraude, ni faute de payement. Aussi il tenait
grand'justice en ses statuts et ordonnances, et nul ne faisait tort à
l'autre. Il fut en peu d'heures sur les champs, car nul ne lui eût osé
ni voulu faillir. Il était craint et aimé de ses sujets et de tous ses
serviteurs et officiers.</p>
<p>Le roi dit : « Que ferons-nous de nos gens d'armes? » Le chevalier</p>
<p><pb/></p>
<p>répondit : « Il les faut envoyer en quelque pays étranger chercher
aucune bonne querelle. » Et le roi repartit : « C'est bien dit; il faut
tenir conseil sur ce le plus tôt possible. »</p>
<p>Le chancelier et les autres conseillers s'expliquent avec détail sur cet
important sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Jouvencel est donc envoyé afin de remettre en son royaume le roi
Amidas, qui est en guerre contre une ligue des seigneurs de ses États
avec quelques princes voisins. Ce roi détrôné a fait offrir sa fille en
mariage au lieutenant que son grand allié enverra lui porter secours.
Ainsi le Jouvencel arrive en Amidanie pour épouser la princesse. Leurs
amours ne demandent pas grand récit; tel n'est pas le sujet du roman, et
sauf la naïveté du langage, on y trouve peu d'intérêt.</p>
<p>Après le mariage, le bon roi Amidas nomma le Jouvencel régent du royaume
d'Amidanie. Alors commence la troisième partie du roman, ou, pour mieux
dire, le troisième point du sermon. Le héros est maintenant dans l'état
politique, puisqu'il règne et gouverne. Cette dernière partie est fort
courte ; elle a le même caractère que les autres ; elle est historique
et allusive, mais on y démêle moins les faits réels, parce qu'il y a
moins de détails. On recon-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tends point que par son enchanterie elle me sùt rien faire; mais elle me
séduirait tout mon monde par son esprit; et pour ce, renvoyez-la. »</p>
<p>Nous avons donné une longue, peut-être trop longue analyse de ce roman,
parce que nous ne croyons pas qu'on en fasse une édition nouvelle. C'est
un document historique très-curieux, selon nous; il n'a pourtant ni
l'intérêt du récit, ni l'intérêt du roman.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA MORT DE HENRI III,</p>
<p>PAR M. VITET,</p>
<p>ET DES DRAMES HISTORIQUES.</p>
<p>1821.</p>
<p>Le spirituel auteur des Barricades vient de terminer par la Mort de
Henri III les études historiques qu'il avait entreprises sur ce règne.
Le troisième drame est digne des deux premiers; il mérite et il
obtiendra le même succès.</p>
<p>Dans la préface de son premier volume, M. Vitet rappelle que le
président Hénault avait tenté un essai de ce genre, et composé des
scènes historiques peu connues aujourd'hui. Le président Hénault était
aussi allé chercher son sujet dans ce seizième siècle, si fécond en
grands et nouveaux événements, dans cette époque de révolutions où la
chrétienté prit un nouvel aspect. Son drame s'appelle François 11; nous
y voyons, comme dans les pièces de M. Vitet, les derniers Valois,
Catherine de Médicis, les Guises, la Réforme, les guerres de religion.
Mais l'auteur de Y Abrégé chronologique est loin d'avoir l'intelligence
des caractères, des opinions, de l'esprit de faction, au même degré que
notre contemporain. Il se montre historien sensé, plus clairvoyant et
plus libre d'esprit que les Daniel ou les Garnier; toutefois ses
personnages, loin d'être aussi animés que l'exigerait le drame, ne sont
pas même assez vivants pour un récit. Ils n'ont ni le mouvement des
passions, ni la verve du dia-</p>
<p><pb/></p>
<p>En outre, le moment actuel se distingue surtout par la liberté de
jugement. Le respect ne place plus de barrières devant nulle chose.
Auparavant les rois conservaient même dans leurs tombeaux quelque chose
de la majesté qui les avaient environnés durant la vie; leur mémoire
n'était touchée qu'avec ménagement, avec un reste d'étiquette.
Maintenant ce n'est plus cela : les grands de la terre ont été trop vus
et maniés ; ils ont vécu de plain-pied avec tout le monde. Tantôt on les
a aperçus naître soudainement du milieu de la foule ; tantôt il leur a
fallu vivre avec elle ; ils ont appris qu'ils étaient hommes. Les rois
eux-mêmes ont perdu ce senti ment intime du droit divin qu'ils ont eu
longtemps de si bonne foi. A plus forte raison, le public s'est départi
de ce qu'il y avait de superstitieux dans l'obéissance et le respect.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les tragédies historiques de Shakspeare, qui inspirèrent au président
Hénault son drame glacial de François II, ne lui plurent apparemment que
sous le rapport de la forme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais selon l'époque où l'on est placé, l'homme se présente sous un
aspect différent. Chaque époque de civilisation</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si nous en sommes tous là, si telle est notre fantaisie, si</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est le défaut, non pas de M. Vitet, mais de notre temps, de notre
tour d'esprit, de notre manie de tout disséquer et de rechercher les
plus petits ressorts des plus grands événements. Sûrement cette alliance
mal assortie du parti huguenot et du parti royaliste forme une peinture
spirituelle et amusante; leurs défiances, leurs diversités, leurs
antipathies, sont représentées au vif. Le rôle de d'Aubigné est
charmant, rempli des traits les plus piquants, plein de verve et de
vérité. Il y a beaucoup de vrai dans ce portrait de Henri IV et de ses
amours un peu soldatesques avec l'abbesse de Vanvres; nous aimons,
complices que nous sommes de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gnait; tout se passa gauchement et de mauvaise grâce. C'est cela même
qui prouve que c'était chose nécessaire, et non point due au hasard et à
des négociations plus ou moins bien dirigées.</p>
<p>« Nous tous jetons les yeux sur lui, ores que d'autre i( religion que la
nôtre; et, le voyant, oublions tout le « mal-talent que nous lui
portions auparavant..... A la « vérité notre parti était trop faible
sans le sien Aupa- « ravant les Ligueurs s'assuraient de la ruine du
roi, de « quelque façon qu'il voulût ménager ses affaires ; car, ou « il
ne prendrait aide du roi de Navarre (et en ce cas ces « forces n'étaient
bastantes), ou bien s'en aiderait (quoi « faisant, il exciterait de plus
en plus la haine publique « contre lui); mais ils comptaient sans leur
hôte,tcomme « l'événement l'a montré. »</p>
<p>C'était vraiment un devoir de nous montrer cette joie des bons citoyens.
Parmi la représentation fidèle et ingénieuse des factions, il ne fallait
pas laisser ignorée l'opinion nationale, et cet instinct patriotique de
conservation, qui détache tôt ou tard les masses populaires des
iniquités et de la déraison de l'esprit de parti. Il s'y méprend
toujours, et dans tous les temps il se jette en avant, sans s'apercevoir
que la terre va manquer sous ses pas. Même parmi les Ligueurs, ou plutôt
sous leur tyrannie, ces hommes qu'on nommait les politiques, et dont M.
Vitet a ironiquement représenté les timides mé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chiteclure de la décoration, seulement pour constater l'époque et le
lieu de la scène.</p>
<p><pb/></p>
<p>un air de drame héroïque masque tant de grossièreté. Ainsi, ces espèces
d'intermèdes historiques, qui semblent distraire de la duchesse et de
ses amours, et s'y rattachent assez peu, sont pourtant essentiels au
succès de la pièce ; l'auteur ne les a sûrement pas mis sans motif. Ils
partagent l'attention du spectateur, amusent ses regards, et satisfont à
son goût pour les détails historiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'or pour la religion et la monarchie. Cette disposition du public a
opéré un renversement dans l'art dramatique. Autrefois, la tragédie
représentait les infortunes des prÜlces, et la comédie, les ridicules
des citoyens; aujourd'hui, il nous faut le drame pour les infortunes des
citoyens, et les pièces historiques pour les ridicules des princes.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR</p>
<p>LA VIE ET LES OUVRAGES</p>
<p>DE LEMONTEY.</p>
<p>1850.</p>
<p><pb/></p>
<p>Peyresc. En 1789, la même Académie couronna son éloge de Cook.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans une autre discussion, Lemontey témoigna quelque éloignement pour
l'institution du jury, où, disait-il, on avait compilé la législation
anglaise, avec les idées de</p>
<p><pb/></p>
<p>quelques philosophes français. Il s'inquiétait surtout de la désignation
des jurés par des administrations électives, issues de l'esprit de parti.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>point place parmi les classiques de la littérature railleuse. Les mêmes
défauts sont plus marqués dans le Récit d'une séance des observateurs de
la femme, qui parut en 1803, et amusa davantage encore les contemporains.</p>
<p>En la célébrant, et en portant sa reconnaissance sur le grand homme à
qui on les devait, Lemontey se trouvait d'accord avec la voix du pays,
avec l'opinion de tous les bons citoyens, de tous les hommes sensés.
Dans quelques mots de louange placés, et presque cachés, parmi les jeux
de son esprit, on n'entrevoyait aucune intention intéressée, aucune
apparence de sollicitation. Mais alors le gouvernement allait au-devant
de tous ceux que distinguaient, soit quelques souvenirs des temps
antérieurs, soit une réputation de capacité, soit des succès
littéraires. Lemontey fut, en 1804, placé comme jurisconsulte auprès de
l'administration des Droits réunis, et peu après il devint chef du
bureau de la police littéraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour lui une sorte d'indépendance, qui ne se manifestait que dans les
conversations intimes et dans les salons de bonne compagnie, où il
n'avait aucune méfiance.</p>
<p>Il avait dans sa jeunesse adopté les opinions qui avaient commencé la
Révolution; il avait eu en horreur, en dégoût les saturnales
révolutionnaires. Le despotisme ne lui plaisait point; mais il était
avant tout un véritable enfant du dix- huitième siècle; et comme le
régime impérial, tout absolu qu'il pouvait être, laissait tranquillement
subsister les habitudes et la tradition de la société française, telles
que la Révolution les avait modifiées, ce gouvernement lui convenait par
beaucoup de points. Autant que le comportait son caractère doux et
bienveillant, il était, mais d'une manière générale, aigre et
sarcastique contre l'aristocratie de l'ancienne monarchie; il avait
aussi contre le clergé et l'autorité religieuse tous les préjugés
intolérants de la littérature voltai- rienne. Avant tout, il aimait
l'ordre, qui garantit la sécurité.</p>
<p>C'était donc de très-bonne foi qu'en 1802, il avait dit dans une
préface: — «Je suis de la faction des contents, et si je n'en étais pas,
je me tairais. »— Quand fut établi l'Empire, Lemontey fit un peu plus
que se taire; il composa, pour le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lemontey perdit ses emplois, non point par réaction, ni par disgrâce,
mais par des suppressions économiques. Il conserva toutefois la place de
censeur des théâtres. Sa façon d'être, l'égalité de son humeur,
l'agrément de son commerce restèrent les mêmes. Les divers ministères
des premières années de la Restauration furent accueillis par ses
espérances; loués de leurs bonnes intentions, parfois assez sincèrement,
parfois avec un peu de persiflage. Plus tard son opposition ne fut ni
passionnée ni imprudente; elle n'excédait jamais les limites de
l'épigramme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce livre n'a point rempli les espérances qu'on en avait conçues. C'est
le travail d'un homme d'esprit; les recherches sont faites avec
sagacité; les opinions sont ingénieuses; beaucoup de faits ont été
très-bien éclaircis. La conspiration de Cellamare est spécialement
l'objet d'une enquête, qui la fait connaître bien mieux que tout ce qui
en avait été connu. Les matières d'administration sont traitées avec
soin ; les opérations de Law ne sont peut-être pas expliquées assez
complètement; mais les effets de cette crise de nos finances sur les
mœurs, sur le commerce et l'industrie sont</p>
<p><pb/></p>
<p>Il reste de Lemontey quelques autres écrits : des biographies et des
morceaux de critique, qui furent remarqués lorsqu'ils parurent et dont
la lecture est agréable ; sa brochure sur les caisses d'épargne était
une bonne œuvre et fut utile : les conseils qu'il adressait aux classes
pauvres, en leur expliquant cette institution, étaient clairs,
raisonnables et écrits avec une forme spirituelle assortie aux lecteurs
qu'il voulait persuader.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SOUVENIRS</p>
<p>D'UN SEXAGÉNAIRE,</p>
<p>PAR M. ARNAULT.</p>
<p>1836.</p>
<p>C'est sous ce rapport qu'il faut lire les Souvenirs de M. Arnault. On ne
saurait parler de soi d'une manière plus vraie, plus naturelle et plus
modeste: nulle prétention, nulle ambition. Son récit et son langage sont
d'un homme</p>
<p><pb/></p>
<p>qui s'est laissé vivre au fil des circonstances, sans les exploiter et
sans essayer de lutter contre elles.</p>
<p>« C'est moins l'histoire des événements que celle de l'in- « fluence
qu'ils ont exercée sur la société, que celle des « modifications si
singulières et si contradictoires qu'ont « éprouvées les habitudes
françaises. Homme de lettres par « goût, homme politique par
circonstance, mais homme « du monde plus que toute autre chose, c'est
moins l'his- « toire des lois que celle des mœurs, moins l'histoire de «
l'État que celle de la société, que j'écris. »</p>
<p>Ce n'est point comme observateur, froid et abstrait que se présente M.
Arnault; c'est lui surtout, ce sont les changements de sa situation, de
sa façon de vivre, de ses impressions, de ses relations de société, qui
servent comme d'épreuve et d'indice aux variations des mœurs françaises.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Arnault aristocrate s'en allait donc suivant le cours de la
Révolution, faisant des vers contre Chénier, et s'in- dignant du succès
de Charles IX; envoyant des articles aux Actes des Apôtres; lié avec M.
d'Épréménil et avec le parti contre-révolutionnaire; et pourtant sans
nulle animosité</p>
<p><pb/></p>
<p>contre les opinions opposées, ne rompant point un seul lien d'amitié
pour des différences politiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Arnault fut, comme on peut le croire, heureux de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais c'est surtout la société où vivait M. Arnault, qui est en singulier
contraste avec une époque dont la physionomie historique ne manquait ni
de grandeur, ni de tristesse. On s'étonne de l'insouciance et de la
frivolité d'une vie passée dans les coulisses du théâtre, dans les
salons des actrices, sans autre intérêt que le succès ou la chute des
ouvrages dramatiques, et la conversation plus ou moins amusante des
auteurs qui faisaient des pièces, et des comédiens qui les jouaient.</p>
<p>Quelques mois après le 9 thermidor, M. Arnault fit représenter une
tragédie de Cincinnatus qui eut un succès</p>
<p><pb/></p>
<p>d'estime, terme de politesse, employé pour les drames que le public ne
prend pas en goût. L'auteur parle sans amertume de cet échec. Il en a
éprouvé beaucoup dans sa carrière dramatique, et l'on ne voit pas qu'il
en fut trop irrité ni trop malheureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>jugea avec assez de discernement, entre autres Hoche et Pichegru.</p>
<p>Toi, dont la jeunese occupée</p>
<p>Aux jeux d'Apollon et de Mars,</p>
<p>Comme le premier des Césars</p>
<p>Manie et la plume et l'épée ;</p>
<p>Qui peut-être au milieu des camps</p>
<p>Rédiges d'immortels Mémoires,</p>
<p>Dérobe-leur quelques instants,</p>
<p>Et trouve s'il se peut le temps</p>
<p>De me lire entre deux victoires.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il n'eût voulu le rétablissement de l'ancien régime; sentiment qui a eu
une grande influence sur l'instabilité de nos gouvernements successifs.</p>
<p>Le général répondit par quelques réflexions très-circonspectes sur
l'esprit de Paris, et dit quelques mots de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avait passé quelques jours. M. Arnault se hâta d'aller lui présenter ses
hommages. Il fut accueilli plus affectueusement encore qu'en Italie. - «
Je désire vous voir le plus souvent possible, » lui dit-il.</p>
<p>M. Arnault n'eut point la vanité de s'attribuèr en propre une si
flatteuse bienveillance; il jugea dès le premier moment, et encore mieux
après quelques jours, que le général avait le projet de se mettre en
rapport avec les hommes de lettres, de gagner leur opinion, de les
mettre en bonne disposition pour un avenir qu'il prévoyait, comme plus
ou moins prochain.</p>
<p><pb/></p>
<p>passagère qu'il faut me donner, disait-il; elle serait dissipée par
l'aspect du bonheur des deux amants; vous me faites regretter mes larmes. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est le résumé des mois qu'il passa en attendant que sa tragédie fût
représentée; car il ne savait pas en commencer une autre avant de
connaître le sort de celle qui devait être jouée.</p>
<p><pb/></p>
<p>De sa grandeur sanglante assurer l'édifice</p>
<p>Il croulera bientôt avec son faible appui,</p>
<p>Et le sang innocent retombera sur lui.</p>
<p>Dans une des scènes de la tragédie, où la célébration d'un mariage va
être accomplie, l'auteur en avait placé tous les apprêts sur le théâtre.
La censure ordonnait de supprimer soigneusement— « autel, prêtres,
formules du rituel et tout ce que nous voulons changer parmi nous,
malgré l'opiniâtreté des prêtres et de leurs crédules ou perfides
suppôts.... Point de prêtres ! points de prêtres ! ils nous tourmentent. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>clamations qui devaient être affichées, faisait des articles de
journaux, et même une chanson populaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Arnault rapporta cette consultation.I'un homme expert en révolutions,
au général; il sortait du Conseil des Anciens pour se présenter aux
Cinq-Cents. Comment se passa cette journée, c'est ce qu'ont raconté
beaucoup de témoins oculaires; M. Arnault ne pouvait être que spectateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>choisit pour chef d'une division qui avait pour attributions
l'instruction publique et les théâtres.</p>
<p>Lorsque, l'année suivante, Lucien Bonaparte fut envoyé en Espagne comme
ambassadeur, il emmena avec lui Ar- nault, qui fut nommé membre de
l'Académie de Madrid. Il y prononça un discours où il disait que la
paix, qui régnait depuis plusieurs années entre les deux gouvernements,
et qui, sans doute, serait durable, devait être perpétuelle et
inaltérable entre les hommes et les académies qui cultivent les lettres
et les sciences.</p>
<p>De retour en France, il reprit sa place dans l'administration de
l'instruction publique, qui était alors dirigée par M. Fourcroy; il
passa huit années dans cette position, s'ac- quittant avec capacité et
exactitude de ses devoirs, non sans quelque regret d'être ainsi laissé
dans un rang subalterne. Lorsqu'il en voyait tant d'autres s'élever
rapidement, il pouvait avoir un peu d'humeur de rester toujours un
simple employé et un auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans une édition complète de ses œuvres, et n'y ont pas été
plus'remarqués qu'ils ne le furent dans leur temps.</p>
<p>Bien qu'il fût au fond un homme d'opinions modérées et d'un caractère
bienveillant, il avait souvent une vivacité irréfléchie dans la
conversation; c'est dans cette disposition d'esprit qu'il écrivit ses
fables avec l'âcreté de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par un certain nombre d'universités provinciales. Ainsi la place de M.
Arnault fut supprimée, sans qu'on s'occupât de lui en donner une autre.</p>
<p>Mais ses opinions, ou pour parler plus exactement, ses sentiments le
jetèrent dans le mouvement politique qui lui convenait si mal. Il fut
nommé membre du conseil général de la Seine; il assista, comme électeur,
au Champ-de- Mars, et fut élu représentant.</p>
<p>Il en advint que son nom fut placé sur la liste des trente- huit exilés,
qu'une ordonnance du Roi avait désignés. Pour lui, comme pour la plupart
des autres bannis, c'était un acte non-seulement arbitraire, mais
inique. M. Arnault,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>articles de journaux ou par d'imprudentes conversations. Il fut
accueilli honorablement partout où il reçut l'hospitalité; le roi
Guillaume lui témoigna beaucoup de bonté et accepta la dédicace d'une
tragédie: Guillaume de Nassau.</p>
<p>De ta tige détachée,</p>
<p>Pauvre feuille desséchée,</p>
<p>Où vas-tu? — Je n'en sais rien.</p>
<p>L'orage a frappé le chêne,</p>
<p>Qui seul était mon soutien.</p>
<p>Le zéphir ou l'aquilon</p>
<p>Depuis ce jour me promène</p>
<p>De la montagne au vallon.</p>
<p>Je vais où le vent me mène,</p>
<p>Sans me plaindre ou'm'efïrayer</p>
<p>Je vais où va toute chose,</p>
<p>Où va la feuille de rose</p>
<p>Et la feuille de laurier.</p>
<p><pb/></p>
<p>mées, se manifestaient avec ardeur. Les discordes qui s'agitaient dans
les Chambres et dans la région politique n'étaient pas moins vives dans
le public.</p>
<p>Les amis de M. Arnault l'avaient bien mal servi, et lui- même s'affligea
de leur zèle imprudent.— «Je remercie le gouvernement d'avoir permis la
représentation, et encore plus, de l'avoir interdite, » écrivait-il dans
la préface de sa tragédie, qui fut imprimée et accueillie par plus de
critiques que d'approbations. *</p>
<p>Deux ans après, M. Arnault fut rappelé. L'Académie française avait, dès
l'année précédente, demandé au duc de</p>
<p><pb/></p>
<p>Richelieu, président du conseil des ministres, et alors directeur de
l'Académie, de solliciter de la bonté du Roi la fin de son exil.</p>
<p>Lorsque en 1816, une ordonnance royale avait changé la constitution de
l'Institut et rétabli complétement les diverses académies qui devaient
le composer, M. Arnault, ainsi que neuf autres académiciens, avait été
retranché de la liste; mais l'Académie, sans protester contre cet acte
de pouvoir absolu, n'avait jamais cessé de regarder comme toujours
existant le lien de confraternité qui l'attachait aux membres absents,
qu'elle avait appelés dans son sein par de libres suffrages.</p>
<p>Ce bienfait imposa au légataire un devoir de reconnaissance. Il se
chargea de rédiger le texte d'une vie politique et militaire de
Napoléon, qui parut en trois volumes infolio, ornés de planches
lithographiques, dessinées par M. Horace Vernet et par d'autres artistes
distingués. Le lecteur ne doit pas chercher dans ce panégyrique
l'impartialité historique ; mais on y trouve des détails assez curieux,
souvenirs de l'époque où l'auteur était admis dans la faveur et presque
dans la familiarité du vainqueur de l'Italie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gibelins, Pertinax ou les Prétoriens, et Lycurgue. Une reprise de
Germanicus fut essayée en 1824, elle réussit; et la pièce eut dix-sept
représentations. Ce ne fut pas toutefois un grand succès, plusieurs
scènes furent très- applaudies et le méritaient; mais au total cette
tragédie parut froide et manquait d'intérêt.</p>
<p>En 1829, pendant le ministère de M. de Martignac, lorsque le roi Charles
X avait adopté une politique de conciliation, l'Académie française,
assurée d'obtenir son approbation, rappela par une élection nouvelle M.
Étienne et * M. Arnault aux places que la mort de M. Auger et de M.
Picard avaient rendu vacantes. Lors de sa réception, il témoigna, dans
les termes les plus convenables, combien il était reconnaissant de cette
élection et parla, avec réserve et convenance, des circonstances qui
l'avaient éloigné de l'Académie.</p>
<p><pb/></p>
<p>drieux, qui était secrétaire perpétuel de l'Académie, il désira lui
succéder, et son élection ne souffrit pas de difficultés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE</p>
<p>BARON CREUZÉ DE LESSER.</p>
<p>1842.</p>
<p>En sortant du collége, M. Creuzé se trouva au milieu d'une société
qu'agitaient les commencements de la Révolution. Il en adopta les
opinions généreuses et raisonnables, sans vivacité, avec modération,
bienveillance, éloignement de l'esprit de parti. Ses pensées ne se
portaient point vers la politique; mais, par instinct et par caractère,
il avait du goût pour la vraie et sage liberté, et pour un régime où
l'inégalité des rangs deviendrait moindre. Une parente</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Creuzé se laissa aller au dédain pour les admirations classiques,
imputant aux modèles la médiocrité des imitateurs, et cherchant, dans
l'innovation de la forme, un succès qui peut être obtenu seulement par
l'inspiration et la pensée ; il publia d'abord, en 1795, une imitation
des Voleurs de Schiller, qu'il connaissait par la traduction incomplète
et négligée de Bonneville, insérée dans la -collection du théâtre
allemand. La préface témoigne de l'enthousiasme de Creuzé pour
l'énergique composition de Schiller, et de son désir de marcher dans les
voies nouvelles que lui semblait ouvrir la littérature étrangère.</p>
<p>Peu après, il donna une traduction des Satires de Juvé- nal. Son
indignation contre les deux années de désordres et de crimes dont il
venait d'être témoin, lui faisait trouver pâles et froides les
traductions précédentes, il lui semblait que l'ardente hyperbole du
satirique romain devait avoir un meilleur interprète parmi les
contemporains de la tyrannie révolutionnaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas remarquer une trop grande négligence; une gaieté douce et sans
sarcasme ; des sentiments vrais exempts d'effort et de recherche.</p>
<p><pb/></p>
<p>et un peu plus tard des vers sur Ossian, adressés au Premier Consul.</p>
<p>Découragé par cette sorte de disgrâce, M. Creuzé, que l'arrondissement
d'Autun avait, en témoignage de reconnaissance, nommé candidat au Corps
législatif, se trouva satisfait d'y être appelé par la nomination du
Sénat. Siéger dans une assemblée muette, qui n'avait pas même la permission</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Creuzé, redevenu entièrement homme de lettres, avait oublié toute
pensée d'ambition; il laissa s'écouler les cinq années de son mandat
législatif, sans rien solliciter, sans être courtisan d'aucun des grands
de l'empire, sans rechercher la faveur de l'Empereur. Lorsque finit son
terme, il n'avait pas encore quarante ans, et ne pouvait être réélu. Il
eut un traitement de moins, et du reste, rien ne changea dans sa façon
de vivre.</p>
<p>Le" roi Louis XVIII lui fit un accueil encourageant et lui cita des vers
de la Table ronde. Il fut d'abord préfet à</p>
<p><pb/></p>
<p>Angoulême, puis reçut le titre de maître des requêtes.</p>
<p><pb/></p>
<p>1821. Il y joignit des poésies, écrites pendant les années de la terreur
révolutionnaire, et l'histoire d'Héloïse en romance.</p>
<p>Comme le public était alors en grande fantaisie de romans de toute
sorte, M. Creuzé en voulut faire aussi. Les A miales d'une famille sont
une idée ingénieuse, qui méri-</p>
<p><pb/></p>
<p>terait plus de développements et plus de détails historiques: c'est
l'histoire abrégée des générations successives d'une famille, depuis le
commencement de l'ère chrétienne, et, par conséquent, un tableau rapide
de ce que les révolutions des empires, les phases de la civilisation,
les catastrophes des gouvernements ont produit de bonheur ou de malheur,
de vertu ou de vice, de lumières ou d'ignorance, de mansuétude ou de
barbarie dans la vie privée.-Le Roman des Romans est une parodie de
l'influence que de telles lectures peuvent exercer sur l'imagination des
jeunes personnes,</p>
<p>Enfin, en 1839, peu avant sa mort, M. Creuzé publia le Naufrage et le
Désert. Un récit, traduit de l'anglais en 1818, l'avait fort intéressé,
et il s'était étonné que le public ne l'eût pas remarqué; il le refit,
espérant le tirer d'un oubli qui lui semblait injuste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Biographie universelle, il a écrit les articles : Barthélemy (le
marquis), Bouchard et Désaugiers. Dans les classiques de Didot, la Vie
de La Fontaine est de lui. Enfin, il a donné quelques bonnes notices au
Plutarque français de M. Mennechet, et mis en vers les Contes de
Perrault, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LES NATCHEZ</p>
<p>DE</p>
<p>M. DE CHATEAUBRIAND.</p>
<p>18271.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que la nue et rude réalité, le chantre des églogues américaines est
devenu publiciste et orateur.</p>
<p>Nous avons pu retrouver dans l'Essai sur les révolutions, quelque
informe que soit cet écrit, le secret des opinions politiques de M. de
Chateaubriand : son besoin constant d'indépendance, son mépris pour la
domination de la médiocrité dégradée, son culte pour le passé et sa
sympathie avec le présent, son respect pour le sentiment religieux, son
respect pour la foi chrétienne et son dégoût pour une intolérance</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>timents qu'il ne démêle pas bien en lui-même, et qu'il exprime par des
actions, faute, pour ainsi dire, d'un autre langage.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DE</p>
<p>LA GUERRE DE LA PÉNINSULE</p>
<p>#</p>
<p>SOUS NAPOLÉON,</p>
<p>PAR LE GÉNÉRAL FOY.</p>
<p>1827.</p>
<p>C'est ainsi qu'au milieu de notre génération inerte et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sous ce rapport, plusieurs parties du livre sont très-instructives. Le
récit est précédé d'une introduction qui expose l'état politique et
militaire de la France, de l'Angleterre, du Portugal et de l'Espagne. Ce
discours préliminaire est brillant de chaleur et d'imagination; les
considérations politiques, dont nous venons d'indiquer le mérite et
l'esprit général, sont surtout développées dans cette partie de l'ou-</p>
<p><pb/></p>
<p>vrage; mais elle renferme en outre des détails curieux et peu connus sur
l'armée anglaise, sa formation, sa discipline, sa législation. Les
moyens de défense du Portugal, son organisation intérieure, sa
composition sociale, ont encore l'intérêt du moment.</p>
<p>Le récit embrasse les événements d'une année, de septembre 1807 à
septembre 1808 : ce n'est, pour ainsi dire, que l'avant-scène de la
guerre d'Espagne; mais cette avant- scène renferme l'invasion du
Portugal et de l'Espagne, la révolte d'Aranjuez, la déloyauté de
Bayonne, la sédition de Ma drid, le premier siége de Saragosse, la
bataille de Bay- len et la capitulation de Cintra : c'est, comme on
voit, une année qui ne fut que trop bien remplie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre aspect de la guerre d'Espagne où se complaît le général Foy,
c'est le caractère héroïque des Espagnols, la fierté et l'obstination
d'une nation qui semble se défendre d'autant mieux qu'elle a été
abandonnée de son gouvernement. Cette horreur de l'étranger, le
soulèvement d'un peuple que n'enchaîne pas le bien-être de la
civilisation, cette lutte irrégulière contre les mouvements concertés
d'une armée, cette invasion, où tous les avantages de la barbarie sont
contre le conquérant, ont singulièrement excité la sympathie de
l'historien. La sédition de Madrid, et surtout la belle défense de
Saragosse, lui vont au cœur.</p>
<p>Il écrivait en 1816; la présence des armées étrangères, les souvenirs de
la double invasion, remplissaient son âme d'amertume. Sans le dire, il
envie presque le désespoir des Espagnols, et regrette de ne pas avoir vu
les Français se défendre derrière les ruines de leurs cités. Cette
triste occupation de notre territoire fut un spectacle moins épique,
peut-être, mais pourtant aussi grand et aussi noble, pour les
esprits,méditatifs, que la résistance populaire des Espagnols. La
France, objet de tant de rancunes et de jalousies, se vit préservée par
la puissance morale de sa civilisation, par sa compacte unité; imposa à
ses vainqueurs par</p>
<p><pb/></p>
<p>une certaine force d'opinion, et fut ménagée comme la clef de voûte de
l'édifice européen; elle se montra redoutable, précisément parce que
l'ordre n'y était pas troublé, et qu'on ignorait ce qui pouvait advenir,
si on le bouleversait.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE POLOGNE,</p>
<p>PAR M. DE SALVANDY.</p>
<p>1829.</p>
<p>La guerre patriotique que M. de Salvandy avait déclarée au ministère de
M. de Villèle n'absorbait pas tous ses moments. Tandis qu'avec une
ardeur infatigable, il suppléait au silence des journaux censurés,
soutenait le courage des bons citoyens, et préparait ainsi ces
élections, qui nous ont arrachés d'une voie de perdition, il n'en
poursuivait pas moins de grands travaux historiques. L'Histoire de
Sobieski n'est pas même son entreprise principale; il nous annonce une
histoire de la civilisation : c'est comme qui dirait une histoire
universelle de la race humaine. La tâche est noble, mais immense. Ce
pourra être l'œuvre de la vie entière. Nous devons remercier M. de
Salvandy de nous avoir par avance donné cet épisode historique qui tient
la première place dans l'histoire de Pologne et figure avec gloire parmi
les grandes choses du dix-septième siècle. L'auteur en a senti tout
l'intérêt, et sa plume brillante en a conservé l'éclat.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gage, où se sont développés ailleurs des gouvernements féodaux, portant
en eux-mêmes un principe de progrès et d'amélioration.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est surtout en racontant les triomphes de Sobieski, de ce brave
guerrier, modeste, loyal, pieux, de ce bon et grand homme, dédaigné par
le vain orgueil de Louis XIV, qui le trompe, et par l'ingratitude de
l'empereur Léopold, dont il est le sauveur, traité par eux comme un
officier de fortune et un roi parvenu ; c'est en peignant tous ses
efforts pour rendre la Pologne puissante et heureuse, que l'auteur nous
pénètre de regrets. On voit que rien n'a pu fructifier sur ce sol
inculte et barbare. La victoire n'y crée point d'armée; la gloire n'y
donne point d'influence; le patriotisme y est sans raison et quelquefois
sans fidélité ; tout est soudain et ne dure qu'un jour; le courage, le
dévouement, les vertus guerrières ou civiques, semblent un feu de
paille, qui n'a que la lueur du moment.</p>
<p><pb/></p>
<p>où il accourut au secours de Vienne, et délivra l'Europe de l'invasion
des Turcs.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE</p>
<p>L'ÉDUCATION DOMESTIQUE,</p>
<p>PAR Mœe GUIZOT.</p>
<p>1826.</p>
<p><pb/></p>
<p>Longtemps l'autorité, avait été un moyen de persuasion; citer des
textes, rapporter des faits avait suffi aux uns pour enseigner, aux
autres pour croire. Quand arriva le temps des grandes rébellions de
l'esprit humain, n'ayant pas bien démêlé encore le motif de son
mécontentement, il ne commença point par déclarer qu'aucune autorité ne
devait lui imposer ses croyances; il voulut seulement changer de
maîtres. Philosophiquement parlant, la révolution du seizième siècle
n'alla pas beaucoup plus loin. Descartes, le premier, proclama nettement
que l'homme portait en lui-même le principe de sa conviction; mais,
après avoir déclaré que le seul principe de certitude était dans la
conscience, ni lui ni ses disciples ne prirent les phénomènes de la
conscience pour sujet de leurs observa- - tions : de sorte qu'ils
n'élevèrent point d'édifice sur la base noble et ferme qu'ils avaient
établie.</p>
<p>Cependant, quelle que soit la méthode de philosopher qu'adopte une
génération, elle ne peut s'y livrer en aveu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>hypothèse, mais comme fait observé, contre lequel il serait frivole de
protester.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avait deux lois contradictoires, elles ne mériteraient pas ce nom ; il
faudrait de toute nécessité, ou détruire la responsabilité morale de
l'homme, ou placer au-dessus de ces deux prétendues lois l'obligation de
choisir la loi du bien : alors, c'est cette obligation qui serait la loi
absolue; les autres seraient contingentes et accidentelles.</p>
<p>Mais ce n'est pas de la matière seule que nous vient le mal. La loi
morale que nous portons en nous-mêmes se compose de prescriptions
diverses, et parfois contradictoires en apparence. C'est une loi de
toute liberté; on ne peut lui obéir en aveugle. Elle nous fut donnée
pour nous laisser tout le mérite du bien, tout le péché du mal. Elle n'a
pas, comme les lois humaines, sa lettre qui puisse excuser de manquer à
son esprit. Si je me venge de mon en-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nul des moyens employés dans l'éducation n'est donc systématiquement
proscrit; tous sont bons, selon la circonstance, selon l'exigence du
moment. Seulement, en se</p>
<p><pb/></p>
<p>servant de chacun d'eux, il faut savoir ce qu'on fait et en calculer
toujours l'effet moral.</p>
<p>C'est de la sorte que madame Guizot examine successivement les divers
ressorts que l'on fait agir sur l'enfant : les punitions, Y autorité,
l'émulation, l'habitude, l'imitation.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ainsi Dieu nous a instruit de sa loi; ainsi la mère</p>
<p><pb/></p>
<p>Il eût été difficile peut-être de donner un caractère aussi personnel à
un livre dont la forme n'eût été que dogmatique. Ainsi, bien qu'on ne
doive en aucune façon chercher un intérêt progressif et romanesque dans
cette correspondance entre un mari et une femme que les circonstances
tiennent séparés, l'observation et les préceptes s'y présentent sous une
forme vivante et animée. L'ouvrage y perd peut-être de la méthode ; il y
gagne de la clarté. En effet, la marche des idées et des sentiments chez
les enfants n'a pas été assez généralement étudiée; on n'est pas assez
d'accord sur les faits, pour les prendre comme point de départ convenu.
Une sorte de représentation dramatique, une création de personnages est
donc commode pour mieux faire comprendre les nuances délicates de la vie
enfantine.</p>
<p>De même donc que les principales questions de l'éducation sont traitées
et envisagées sous un aspect que nous avons essayé de montrer; de même,
les circonstances qui d'ordinaire entourent l'enfance, les scènes qui
remplissent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SUR</p>
<p>L'ÉDUCATION PROGRESSIVE.</p>
<p>PAR Mille NECKEH. DE SAUSSURE.</p>
<p>1828.</p>
<p><pb/></p>
<p>une révision de tout ce qui avait été professé avant le changement du
système philosophique.</p>
<p>Ainsi, sans vouloir nier la complète harmonie de la métaphysique du
dix-huitième siècle avec l'ensemble de la civilisation française, il
n'en est pas moins vrai que c'est cette métaphysique qui a ouvert la
marche et enseigné aux sciences particulières sous quelle forme nouvelle
elles devaient se présenter, en quel langage elles devaient se traduire.
Les théories spéciales ont suivi la théorie générale, et l'on pourrait,
comme nous faisons aujourd'hui pour toutes choses, démontrer que cela
devait être ainsi. Toujours est-il qu'il est curieux et utile d'étudier
cette transformation des connaissances humaines, qui suivit presque
immédiatement ce qu'on croyait avoir découvert sur leur origine, et
cette domination souveraine d'une philosophie nouvelle sur tout le
domaine de la science.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est glorieux pour les mères que cette direction nouvelle de
l'éducation ait trouvé parmi elles leurs premiers interprètes. Madame de
Rémusat, dans un ouvrage qu'elle n'a pu achever a, la première, reçu
comme par un noble instinct, cette influence d'une philosophie
spiritualiste. Madame Guizot s'y est, comme nous l'avons indiqué, plus
expressément rattachée dans les Lettres sur l'Éducation.</p>
<p>Dans le livre que nous annonçons, respire de même un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comment cultiver dans une jeune âme ces divines semences, telle est ta
portion pratique du livre de madame</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Grâce and méditation joined in soft assemblage.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES OEUVRES DIVERSES</p>
<p>DE</p>
<p>lVl. LE BARON AUGUSTE DE STAEL.</p>
<p>18-29.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Madame la duchesse de Hroglie*</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est encore l'héritage qu'a recueilli M. de Staêl. De bonne heure, il
a su que chaque créature humaine naît avec une tâche laborieuse à
remplir, que la vie a un but, que le sentiment du devoir n'est pas
seulement une loi pénale qui réprime et prévient le mal, mais qu'il impose</p>
<p>1 Madame Necker de Saussure.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'action et le progrès. D'année en année, en toute situation, en toute
circonstance, il écouta assidûment cette voix intérieure, la plus sûre
de toutes les règles morales, quand un esprit éclairé la consulte avec
entière bonne foi. — « L'esprit de Dieu habite en nous, D — dit
l'apôtre. Si nous sommes sourds aux conseils de la conscience, nous ne
distinguons plus le bien du mal. En effet, quand on ne trouve pas en soi
cette connaissance, on ne la trouve nulle part.</p>
<p>La vie de M. de Staël offre, au contraire, le salutaire spectacle d'une
action continue et réciproque de la morale et de la Religion : double
forme d'un même sentiment, elle se produisaient l'une l'autre dans son
âme. L'indépendance de son caractère et la liberté philosophique de son
jugement restaient les mêmes. Ce n'était pas un joug qu'il avait accepté
pour aider sa faiblesse; loin de là, il avait eu la iorce d'être
conséquent, de pousser ses propres idées jusqu'au bout. Surtout il
n'avait pas fait deux parts de sa vie, l'une pour l'imagination et
l'intelligence, l'autre pour l'action et la conduite; l'une pure et
élevée, l'autre insouciante et épicurienne. Ce fut le travail qu'il
s'imposa presque dès son enfance. Il voulut faire ce qu'il croyait; il
voulut être ce qu'il imaginait. il lui était pénible</p>
<p><pb/></p>
<p>de porter en lui-même son propre blâme, et il s'occupa sans relâche à
établir cette harmonie intérieure, récompense si rare et si douce.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>che, épuisant la hiérarchie des réclamations: il eût été ministre, qu'il
n'y eût pas apporté plus de prudence et de ménagement.</p>
<p>Cette vie de M. Necker est plus remplie d'administration (lue de
politique; ce qui, au premier coup d'œil, peut sem-</p>
<p><pb/></p>
<p>bter étonnant. San- donte iî nous ,_SÏ :»re&gt;*''nié comru- . homme cPuo
esnrit éjeT."é. ami d'une sa^e li.'erié. ion courageux cite'ren ; son
peîil-fii? ne pondait omettre df i- peindrf son- cet asnect. Ce ne 50nl
T»oirtant pa&lt; ces xrandes qnalités qni forment lf caractère Of- son
ministèr' : r'es: L)!'œ-f'- l'esnrit oe ressonrce et d'éconoane.
rbaiiiieie hz- riiinistrairve.. Ce ministre.. cne la haine Of' J'egorit
de î.ar,. a pOBrsnh'i de sottes cél.J.clmr;)5, L'c rj-si: tente df
temerairt ni de décisif. On I,'t'IJîJ"E'vc.J1 r»as en jiii de '')"'"?ld'mrr-
 ration : 55 réformes n'ont rien de riroi'ond ni de has;.:- dens:
il ne touchait qv.'wc précaution a cette vieille mt- chiDf -sermon! ne.
"Une conscience éclairée in: defendait de j'!-&lt;gD&lt;r oE\'2nla.gc.
Aisei.KC'ir ce C!P-, 61., te: if est h. senie tâche permise ans âmes
CCHSÓenC.1.j:llB5. qui ne cberchen: ie bien que prIT If" lu&lt;'n. et ne
connaissent RDccii but 01 J'on doive arriver par le ma! on la
transgression de Clf'\["I\' . Aussi M., \ecker se reconnut-!] hors de SL
s obère. d% ou- furent arrivées les luttes Of' Jf1 force., eî il achevr.
5t -rie ÙM:- Ifs vertus privées. ainsi qu'i! l'aTah commencée..</p>
<p>On ne s*étonnera T'oint [JD -TInp IJClj [',r" écrite sons -inspiration
âe ia piété iihat&amp;. se trouve si bien en harmonii ;;vee J'hDmIDP
illustre dont elle raconte la vie. Tonchan; héritage. resneetable
substhotioiL oui commue sans line même famillf' I"amour de bien, le
IDDTIVillœDl et l'eleiioui de Tesprit. la rectitude dn jmreiMDL et ie
pifin ies&gt;T: pnnT t0111 ce qui a droit an respee! fief bomm«</p>
<p><pb/></p>
<p>MADEMOISELLE AISSÉ.</p>
<p>1805.</p>
<p>Bien que madame de Ferriol ne fût nullement maternelle pour sa pupille,
et ne lui montrât nulle affection, l'éducation de mademoiselle Aïssé fut
très-soignée. M. d'Argental et M. de Pont de Veyle, fils de madame de
Ferriol, qui tous les deux eurent dès leur jeune âge le goût des
plaisirs de l'esprit, se lièrent avec elle d'une tendre amitié; de sorte
que l'habitude de vivre dans cet intérieur eut une heureuse influence
sur son caractère et sur le dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>veloppement de son esprit. Elle eut le bonheur plus grand encore, au
milieu de cette immoralité qui accompagna les dernières années de Louis
XIV et la régence de Louis XV, de conserver un cœur honnête et une âme
délicate et sensible, qui devaient la rendre plus estimable et plus
malheureuse dans la situation dépendante et presque subalterne où le
sort l'avait placée.</p>
<p>« Quand je vous achetai, lui écrit M. de Ferriol, je vous « destinai à
être ma fille ou ma maîtresse : vous avez été « l'une et l'autre. » Le
mélange incestueux de ces deux affections, exprimées avec un pédantesque
cynisme, a tout le caractère du temps de la Régence.</p>
<p>L'esprit repousse cette image d'une vertueuse, belle et intéressante
jeune fille, flétrie par ce vieillard dépravé, qui détruisait en elle le
sentiment de la reconnaissance en en exigeant un autre. Les personnes,
qui ont vécu avec l'un et avec l'autre, mettaient en doute que M. de
Ferriol eût triomphé de la vertu et de la répugnance de mademoiselle
Aïssé. De nos jours, M. Sainte-Beuve a tenté de démontrer, par la date
du retour de M. de Ferriol, qui revint de l'ambassade de Constantinople
longtemps après l'époque où il acheta la petite Aïssé, que cette indigne
lettre n'était pas une preuve. On ne peut s'empêcher de souhaiter qu'il
ait raison.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>EXTRAIT</p>
<p>DES LETTRES DE MADEMOISELLE AISSÈ1</p>
<p>A MADAME CALANDRINI</p>
<p>(de Genève.)</p>
<p>1729.</p>
<p>....................</p>
<p>1 Nous avons pensé que le public nous saurait gré de reproduire ici
quatre lettres de mademoiselle Aïssé, qui complètent l'histoire de sa
vie, et font connaître sa situation, son caractère et ses sentiments.</p>
<p>(Note de Véditeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1729.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vous félicite du plaisir que vous avez eu de voir et d'em- «
brasser madame Calandrini. Je connais votre cœur, et je ne « suis pas
surpris des larmes que la joie vous a fait répandre. J'en « ai répandu
aussi, ma chère Aïssé, en lisant votre lettre, et je « n'ai pas été plus
touché de la peinture que vous faites de vos « transports, que de
l'empressement avec lequel madame Calan- « drini vous a reçue. Dites-lui
bien, je vous prie, que j'ai une ex- « trême reconnaissance des marques
de son souvenir: le goût « que l'on a pour la vertu doit être la mesure
du respect que l'on « a pour elle. Je la crois trop juste, et je lui
crois trop de senti- « ments, pour condamner l'amitié que vous avez pour
moi. Si vous « pouviez lui peindre l'attachement que j'ai pour vous, ma
chère « Silvie! Dites-lui bien qu'il n'y a jamais eu, et qu'il n'y aura
« jamais un moment de ma vie où je cesse de vous aimer. De- « meurez à
Genève tout le temps que vous pourrez; je regrette « moins votre
absence. J'imagine que votre santé y est en sûreté. « Je suis en peine
des fatigues du retour. Conservez-vous, ma « chère Aïssé. Aimez-moi : là
est le véritable fondement du bonheur « de ma vie. »</p>
<p>Voilà, madame, bien des choses qui blessent ma modestie; mais</p>
<p><pb/></p>
<p>1 733.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1733.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Cette lettre fut écrite quelques jours avant la mort de mademoiselle
Aïssé.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DUCHESSE DE DURAS.</p>
<p>1829.</p>
<p>Telle est l'idée que madame de Duras a donnée d'elle par deux bien
petits volumes, qui désormais ont pris place pour toujours auprès des
romans de madame de La Fayette et de madame Cottin ; mais elle n'a
laissé entrevoir aux lecteurs de ses livres qu'une faible portion de ce
qu'elle</p>
<p><pb/></p>
<p>valait. A ses amis elle a légué de bien autres souvenirs; c'est pour eux
une triste consolation de dire qui ils ont perdu, et de se faire envier
par ceux dont n'a pas été connue la noble personne qu'ils regrettent.</p>
<p><pb/></p>
<p>franchise de langage, l'entière sincérité d'une opposition qui se fonde
sur l'amour de la justice et non sur l'intérêt blessé, sur la dignité et
non sur la vanité. Rien ne semblait la blesser dans sa situation
personnelle; ses plaintes étaient pour la France opprimée plus que pour
l'ancien régime perdu ; elle voulait regretter la liberté, plutôt que
les honneurs aristocratiques qui lui étaient ôtés.</p>
<p>Quand on a peint un tel caractère, il est bien évident que ces écrits où
l'on a trouvé du charme, que ce commerce du monde, ces relations
aimables avec les indifférents, avec les amis d'un jour, ne furent pas
la plus grande affaire de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME D'ARBOUVILLE.</p>
<p>1882.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que le public connaîtra une personne qui ne s'était pas
occupée de lui, qui avait redouté de lui livrer son nom, d'attirer son
attention, de s'exposer aux chances de la vie littéraire. Mais, pour
mieux apprécier ce qu'elle a écrit, pour mieux en sentir le charme, ne
faut-il pas aussi savoir quel était son caractère, son esprit, quels
sentiments l'ont inspirée, quelle fut sa vie?</p>
<p>Sophie de Bazancourt naquit le 29 octobre 1810. Sa mère, Élisa de
Houdetot, avait épousé, l'année précédente, le général baron de
Bazancourt. Avant son mariage, elle avait, pendant dix ans, vécu auprès
de sa grand'mère la comtesse de Houdetot, qui l'avait comme adoptée :
c'était sous ses yeux que sa petite-fille avait été élevée. Ce fut près
de cette aimable personne, qui eut encore plus de charme dans le
caractère que de grâce dans l'esprit, qu'Élisa de Houdetot passa les
dernières années de l'enfance et les premières années de la jeunesse. A
cet âge où les impressions deviennent des pensées, où les sentiments
prennent leur direction, elle se trouvait placée dans une société spi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mademoiselle de Bazancourt ressentit le charme de cette</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai donc quinze ans!</p>
<p>Age charmant où tout est jouissance,</p>
<p>Où l'avenir est tout en espérance,</p>
<p>Et ne promet que bonheur et plaisir ;</p>
<p>Où le passé n'est qu'un gai souvenir,</p>
<p>Où de l'enfant l'innocente folie</p>
<p>Ignore encor les chaînes de la vie.</p>
<p>Serait-il vrai que nos plus beaux moments</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la vie la plus favorisée de la Providence, il est des peines
réelles et inévitables. En 1830, mademoiselle de Bazancourt perdit son
père, dont l'affection et la bonté répandaient dans l'intimité de la
famille un calme et une douceur invariables. Deux ans après, sa mère, à
qui elle devait tant, qui était pour elle la plus aimable amie, le guide
de sa vie, lui fut enlevée lorsqu'elle était encore dans la force de
l'âge et dans la jeunesse du cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle avait acquis la situation que, dès les premiers temps de sa
jeunesse, elle avait rêvée et espérée. Elle était le centre d'une
société distinguée. Elle réunissait autour d'elle des hommes spirituels,
lettrés, importants par leur position ou leur réputation ; des femmes
aimables sans être frivoles.</p>
<p>Telle était sa vie, lorsqu'après plusieurs années M. d'Ar-</p>
<p><pb/></p>
<p>bouville quitta l'Afrique, où il était devenu lieutenant général, où il
avait commandé des provinces, où il avait illustré son nom. Maintenant
la guerre d'Afrique était finie et il revenait chercher un honorable
repos et le bonheur intérieur.</p>
<p>Ce fut son dernier bonheur. Peu de semaines après elle fut ramenée à
Paris. Le mal et les souffrances avaient fait de rapides progrès. Ce
martyre dura encore plusieurs mois sans diminuer son courage, sa
douleur, sa reconnaissance</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SUR</p>
<p>L'ACQUISITION DU MUSÉE DU SOMMERARD</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p><pb/></p>
<p>Y a-t-il donc quelque chose de frivole -et de déraisonnable dans cette
disposition prononcée du public? Il nous semble, Messieurs, que le
sentiment de l'art, que le goût du beau ne se manifestent pas seulement
dans les édifices, dans les tableaux, dans la statuaire, les ornements;
la forme des meubles, des vases, des parures, des joyaux, peuvent, même
sous l'empire de la fantaisie, porter l'empreinte du</p>
<p><pb/></p>
<p>Les collections, telles que le musée de l'hôtel de Cluny, offrent aux
gens de goût, non pas la satisfaction d'une vaine curiosité, d'un
caprice passager de la mode, mais une jouissance qui est dans le domaine
de l'art. D'ailleurs, quelles limites pourrions-nous placer, qui
sépareraient absolument de l'architecture, de la sculpture et de la
peinture les objets qui prennent place dans de telles galeries? Les
vitraux, les miniatures, les vignettes des manuscrits, n'est-ce point de
la peinture ? Le bois, l'ivoire, l'albâtre ornant des panneaux ou des
rétables, excluent-ils le talent du sculpteur? Benvenuto Cellini
cessait-il d'être un artiste, quand il travaillait une coupe ou un
pommeau d'épée?</p>
<p><pb/></p>
<p>D'autres souvenirs historiques sont encore d'un grand et universel
intérêt. Tout ce qui rappelle des noms illustres,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et où, dans notre jeunesse, lorsque nous aussi étions étudiants, nous
allions nous promener sous ces vieux cloîtres, parmi les tombeaux que M.
Lenoir avait préservés de la destruction révolutionnaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>nages de ces temps, qui semblent se montrer encore vivants.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les Thermes exigent des réparations plus essentielles;</p>
<p><pb/></p>
<p>Votre commission vous propose l'adoption du projet de loi.</p>
<p>1 Le duc Decazes, alors ministre de l'intérieur.</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS</p>
<p>PRONONCÉ A LA SÉANCE PUBLIQUE DE L'ACADÉMIE DES SCIENCES,</p>
<p>BELLES-LETTRES ET ARTS DE CLERMOXT-FERRAND,</p>
<p>Le 18 juin 1854.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>Depuis plusieurs années aucune séance de notre Académie n'a été publique
; vous avez pensé que parmi les préoccupations et les inquiétudes d'une
époque déplorable, nos travaux n'auraient point assez d'attrait,
n'exciteraient point assez de curiosité pour distraire les esprits de si
graves intérêts. Aujourd'hui le pays est câline ; les ennemis de la
société et de l'ordre public ont été domptés': le besoin de repos, la
lassitude des révolutions sont les seuls sentiments qui trouvent place
dans les âmes. La parole des orateurs, la polémique des opinions ne
retentissent plus dans la cité. Parmi ce loisir universel, pouvons-nous
espérer que le public reportera son attention sur les lettres et les
sciences, et qu'il encouragera, par ses suffrages, nos modestes travaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>uniquement dirigée sur les chances d'enrichissement; si le bien-être et
les jouissances devenaient notre seille ambition, nous verrions la
décadence des lettres accompagner cette décadence morale.</p>
<p><pb/></p>
<p>met de sa carrière ; il ne se priverait pas de loisir et de liberté.</p>
<p>Autrefois les emplois publics et les professions libérales ne
préoccupaient point ceux qui les exerçaient aussi sérieusement
qu'aujourd'hui. Ils étaient peut-être moins techniquement instruits,
moins laborieux, plus assujettis aux devoirs de leur office. Ils en
jouissaient trop comme d'une propriété ou d'un privilége.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les moyens d'établir une communication habituelle entre le public
et la région des lettres et des sciences, il nous est permis de compter
les académies et les sociétés savantes. L'esprit d'association
s'applique avec avantage aux travaux de l'intelligence; il les anime par
l'émulation;</p>
<p><pb/></p>
<p>un labeur continuellement solitaire est souvent une fatigue; on aime à
s'entreténir avec des amis et des confrères de l'œuvre qu'on a conçue,
de la connaissance qu'on a acquise, de l'observation qu'on a faite. Nuls
suffrages n'encouragent autant que leurs éloges ; leurs conseils sont
bienveillants; leurs critiques sont présentées avec politesse; on se
sent unis par un intérêt commun, par le désir des progrès de la science,
par l'amour du vrai et du beau. De proche en proche cet intérêt se
répand au dehors ; chacun rapporte dans sa société intime ce qu'il a
entendu ou appris. Le public devient curieux de ce qui se dit ou de ce
qui se passe dans la confrérie littéraire. Les événements académiques,
les publications d'oeuvres nouvelles, le succès obtenu ou espéré, le
choix de nouveaux associés, sont un motif de conversation, un sujet de
controverse.</p>
<p><pb/></p>
<p>de témoigner notre culte pour le plus éming^de^l^ns^ue nous avons fixé
cette séance publique aw^^r'-a^iiVe^s^ie</p>
<p>de la naissance de Pascal.</p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>DE CE VOLUME.</p>
<p>ÉTUDES LITTÉRAIRES.</p>
<p>Saint Augustin. 1 Bossuet.. 12 L'abbé de Boismont 43 Boulanger et ses
ouvrages. 52 M. Artaud de Montor (Un Voyage dans les catacombes de</p>
<p>~Rome) 57 Sur un Éloge de ta Bruyère 64 Schiller, sa vie et ses oeuvres
« . 70 ^Lessing (Nathan le Sage) 172 ^ur YHamlet de Shakspeare 179 sa
vie 193 — Venise sauvée 202 ^/Sur Thomson et la tragédie de Tancrède et
Sigismonde. 210 Le Jouvencel, roman du xve siècle 234 M. Vitet. — Des
drames historiques (La mort de Henri III). 262 Lemontey, sa vie et ses
ouvrages 279 M. Arnault (Souvenirs d'un sexagénaire) 293 Le baron Creuzé
de Lesser -328 fihâteaubriand (Les Natchez) 339 Le général Foy (La
guerre de la Péninsule sous Napoléon). 344 M. de Salvandy (Histoire de
Pologne) ........ 353</p>
<p><pb/></p>
<p>le 15 juillet 1843) 417</p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>PUBLICATION NOUVELLE DE LA LIBRAIRIE DIDIER ET ri.</p>
<p>Paris, 35, quai des Augustins.</p>
<p>ÉTUDES</p>
<p>HISTORIQUES</p>
<p>ET BIOGRAPHIQUES</p>
<p>PAR</p>
<p>M. DJE BARANTE.</p>
<p>DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE.</p>
<p>[texte_manquant]</p>
<p>.-- 2 beaux volumes in-8°. — Prix : iti fr.</p>
<p>« Des biographies ou des études historiques, » dit trop modestement M.
de Barante, tel a été constamment l'emploi de mes loisirs, le sujet de
mes réflexions.</p>
<p>Mais d'ailleurs les portraits de M. de Barante n'ont pas seule-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Les biographies de Desaix, de Camille Jordan, du général Foy, de M. de
Caulaincourt, du maréchal Saint-Cyr, de M. de Montlosier, de M. Mounier,
de M. de Pontécoulant, de M. le comte Molé, sont pour ainsi dire des
épisodes de l'histoire contemporaine ; la curiosité du public ne se
porte-t-elle pas vivement sur les Mémoires qui nous sont légués par les
acteurs de ce grand drame? Ces Notices pourront donc attirer l'attention
des lecteurs. »</p>
<p>EN VENTE :</p>
<p>2e série.—Études littéraires et historiques, par M. de</p>
<p>Barante. 2 vol. in-8. 14 fr.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
