<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Surville, Laure (1800-1871)">Laure Surville</author>
<title>Balzac : sa vie et ses oeuvres, d'après sa correspondance / Mme L. Surville (née de Balzac)</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Surville, Laure (1800-1871)</author>, <title>Balzac : sa vie et ses oeuvres, d'après sa correspondance / Mme L. Surville (née de Balzac)</title>, <date>1858</date>,description :Collection : Bibliothèque nouvelle,215 pages
</bibl>
<publisher>Librairie nouvelle (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k114343z</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1858">1858</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOTHÈQUE NOUVELLE</p>
<p>(HORS DK FRANCE 1 FRANC 25 CENTIMES I.E VOLUME) MM1 L. SUKVILLE</p>
<p>BALZAC SA VIL</p>
<p>.IACCOTTKT, ItOI KDII.I.I AT IT (&gt; KI)1TKI HS. 1 8 o S ^|</p>
<p>(nkk dk balzac)</p>
<p>ET SES ŒUVRES</p>
<p>d'après SA corhespondanck'</p>
<p>PARIS</p>
<p>MKKAIK1K NOUVELLE</p>
<p>lliiiili'Viinl dis Iliilims, (.").</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. d'après sa correspokdanck</p>
<p>BALZAC</p>
<p><pb/></p>
<p>MME L. SURVILLE .~&lt;</p>
<p>BALZAC v</p>
<p>JACCOTTET, BOURDILLIAT ET Cie, ÉDITEURS, la traduciii.n et la
reproduction sont rlierv&amp;s,</p>
<p>(NÉE DE BALZAC )</p>
<p>ET SES OEUVRES</p>
<p>B'AJPR&amp;6?"SA CORRESPONDANCE</p>
<p>LIBRAIRIE NOUVELLE</p>
<p>SA VIE</p>
<p>PARIS</p>
<p>Boulevard des Italiens, 15.</p>
<p>1858</p>
<p>~U&lt;)~</p>
<p>f N i</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE HUMAINE a suscité presque autant d'attaques que
d'admirations. Tout récemment encore, des critiques l'ont jugée
sévèrement au nom de la religion et de la morale, que les adversaires des</p>
<p><pb/></p>
<p>A</p>
<p>IL. SURVILLË; nék DE BALZAC v</p>
<p>Paris, le 11* janvier 1&amp;36.</p>
<p><pb/></p>
<p>BALZAC</p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES D'APRÈS SA correspondance</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>haiter le bonsoir. C'était pour- nous comme des cérémonies solennelles,
quoiqu'elles se répétassent tous les jours Il est vrai que, par des
signes convenus, ma mère voyait, soidisant sur nos visages, les petits
méfaits que nous avions pu commettre et qui nous valaient dé sévères
réprimandes de sa part, car ` elle seule nous punissait ou nous
récompensait.</p>
<p>Honoré ne fut donc ni transformé en prodige, ni adulé dans cet âge où
l'on ne comprend encore l'amour de ses parents que pardes baisers et des
sourires; s'il trahit de bonne heure quelques-unes des qualités qui
devaient le rendre illustre, nul ne le remarqua ni ne s'en souvint.</p>
<p><pb/></p>
<p>La famille réagit tellement sur le caractère des enfants et exerce de,
si grandes influences sur leur sort, que quelques détails sur nos
parents me paraissent ici nécessaires; ils expliqueront d'ailleurs les
premiers événements de la jeunesse, de mon frère</p>
<p>Mon père, né en Languedoc en 1746, était avocat au conseil sous Louis
XVI. Sa profes- sion le mit en relation avec les notabilités d'alors et
avec des hommes que la Révolution fit surgir et rendit célèbres Ces
circonstances lui permirent, en 1793, de sauver plus d'un de ses anciens
protec"*̃̃ téurs et de ses anciens amis. Ces services dangereux
l'exposèrent, et un conventionnel très-influent, qui s'intéressait au
citoyen Balzac se hâta de l'éloigner du souvenir de Robespierre en
l'envoyant dans'le Nord organiser le service des vivres de l'armée.</p>
<p>Ainsi jeté dans l'administration de la guerre, mon père y resta, et il
était chargé des subsistances de la vingt-deuxième divi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il appelait V équilibre des forces vitales. Grand tra vail vraiment</p>
<p><pb/></p>
<p>aux siens de conserver leur santé pour jouir des millions qu'il leur
laisserait.</p>
<p><pb/></p>
<p>1,</p>
<p><pb/></p>
<p>avait dites. A soixante-dix ans-, rencontrant inopinément un ami
d'enfance, il s'entretint avec lui, sans aucune hésitation, dans
l'idiome de son pays. où il n'était pas retourné depuis l'âge de
quatorze ans Ses fines remarqués lui firent plus d'une fois prédire les
succès ou les désastres de gens qu'on appréciait bien autrement qu'il ne
les jugeait; le temps lui donna souvent raison dans ses prophéties i..</p>
<p>Les répliques, enfin, ne lui faisaient ja- mais défaut en aucune occurrence</p>
<p>Un jour qu'on lisait dans un journal un article sur, un centenaire
(article, qu'on ne</p>
<p><pb/></p>
<p>passait pas, comme on peut croire), contre son habitude, il interrompit
le lecteur pour dire avec enthousiasme *–</p>
<p>` Il se trouva que ce sage se grisait souvent, au contraire, et soupait
tous les soirs, une des plus grandes énormités que l'on pût commettre
contre sa santé (selon mon père).</p>
<p><pb/></p>
<p>bonheur les progrès des sciences et les améliorations sociales, dont, à
leur- début, il &lt; r. comprenait l'avenir! Ses graves entretiens, ses
curieux récits avancèrent son fils dans la science de la vie et lui
fournirent le sujet de plus d'un' de ses livres. p</p>
<p><pb/></p>
<p>r</p>
<p>foi religieuse qui remplaçait toutes ses espérances terrestres par
celles du ciel. Ceux qui ont connu mon père et ma mère</p>
<p>attesteront la fidélité de ces esquisses. Les qualités de l'auteur de LA
Cohédie HUMAINE sont certainement la conséquence logique de celles de
ses parents il avait l'originalité, la mémoire, l'esprit d'observation
et le jugement de son père, l'imagination, l'activité de sa mère, de
tous les duex, enfin, l'énergie et la bonté.</p>
<p>Honoré était rainé de deux soeurs et d'un frère. NoLre sœur cadette
mourut jeune, après cinq années de mariage. Notre frère partit pour les
colonies, où il se maria et resta.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>m'aceuser: «N'avoue donc rien une autre fois, me disait-il, j'aime à
être grondé pour toi! » On se souvient toujours de ces naïfs dévouements</p>
<p>D'heureuses circonstances protégèrent encore notre affection, Nous
vécûmes toujours l'un près de l'autre dans une intimité et une confiance
sans bornes. Je connus donc en tout temps les joies et les peines de mon
frère, et j'eus toujours le doux privilège de le consoler; certitude qui
fait aujourd'hui ma joie. ;u</p>
<p>,grands parents. Ils raffolèrent de leur jol i petit-fils, qu'ils
comblèrent de caresses et de présents.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques mois après ce voyage, on chan- geait la veste de soie brune et
la beile ceinture bleue du petit Honoré pour des vêlements de deuil. Son
cher grand-père venait de mourir, frappé par une apoplexie foudroyante.
Ce fut son premier chagrin; il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>petit violon rouge, et sa physionomie radieuse prouvait qu'il croyait
écouter des mélodies. Aussi était-il fort étonné quand je le suppliais
de finir cette musique qui eût fait hurler l'ami Mouche.</p>
<p>– Tu, n'entends donc pas comme c'est ..joli? me disait-il.</p>
<p>Il lisait enfin avec passion, comme la plupart des enfants, toutes ces
féeries dont les catastrophes, plus ou moins dramatiques, les font tant
pleurer! Elles lui inspiraient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tures-et des observations qui préparaient ses travaux et qui devaient
les rendre ^si féconds; il amassait dés matériaux sanssavoir encore à
quel édifice ils serviraient. Quelques types de la Comédie humaine
datent certainement de ce temps'.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'eu était pas ainsi dans la cathédrale de Saint -Gatien ou
ejleHnous, conduisait ¡¡</p>
<p>Cette église l'avait tant impressionné, que le nom seul de Saint-Gatiea
réveillait en lui des mondes de souvenirs, où les fraîches et pures
sensations de l'adolescence et les sentiments religieux (qui ne
l'abandonnèrent</p>
<p><pb/></p>
<p>II suivait comme externe les cours du collège, et recevait chez son père
les répétitions de ses professeurs. Il commençait a dire qu'on parlerait
de lui un jour, et ces ` paroles, qui faisaient rire, devinrent le texte
de plaisanteries incessantes. Au nom de cette célébrité future, on lui
fit subir une infinité de petits tourments, préludes des plus grands
qu'on devait lui infliger pour l'illustration acquise. L'apprentissage
n'était pas inutile</p>
<p>Il acceptait toutes ces malices en' riant plus que les autres (il riait
toujours dans ce bienheureux temps). Jamais caractère ne fut plus
aimable, jamais non plus personne n'eut plus tôt que lui le désir et
l'intuition de la renommée.</p>
<p><pb/></p>
<p>J .».</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses classes terminées, il rentra une troisième fois sous le toit
paternel. On était</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mon père voulut qu'Honoré fit son droit,</p>
<p><pb/></p>
<p>subît tous ses examens, et passât les trois années de son cours chez
l'avoué et le notaire, afin d'y apprendre les détails de la procédure,
et la forme et la teneur do tous les actes. L'éducation d'un homme
n'était pas complète, selon mon père, s'il ne connaissait pas les
législations anciennes et modernes et surtout les lois de son pays.
Honoré entra dans l'étude de M. de Merville, notre ami. M. Scribe venait
de la quitter. Après dix-huit mois de séjour chez cet avoué, il fut reçu
chez M. Passez, notaire, où il resta le même temps. M. Passez habitait
la maison où nous demeurions et était aussi l'un de nos intimes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais Balzac, courbé dix ans, peut-être, sur des contrats de vente, des
contrats de</p>
<p><pb/></p>
<p>Une vive discussion suivit. Honoré combattit éloquemment les puissantes
raisons qu'on lui donnait, et ses regards, ses paroles, son accent
révélaient une telle vocation, que mon père lui accorda deux ans pour
faire ses preuves de talent.</p>
<p>Cette belle chance perdue explique la sévérité dont on usa envers lui et
la rancune qu'il conserva contre le notariat, rancune qui perce dans
quelques-unes de ses œuvres.</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>Un intime, un peu brusque et fort absolu,</p>
<p><pb/></p>
<p>déclara que, pour lui, Honoré n'était bon'qu'à</p>
<p>Elle l'installa donc, avant notre départ de</p>
<p>Paris, dans une mansarde qu'il choisit près de la bibliothèque de
l'Arsenal, la seule qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est alors que commence cette, correspondance conservée par tendresse
et' qui devint sitôt de chers et de précieux souvenirs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je demande grâce pour les badinages familiers que contiennent les
premiers fragments que je. vais citer. Leur caractère intime appelle
naturellement- l'indulgence. Je n'ose les supprimer, parce qu'ils
peignent merveilleusement le caractère primordial de</p>
<p>« – Un domestique! y penses-tu mon frère?</p>
<p><pb/></p>
<p>Suivent les réprimandes du maître au serviteur: ̃ c ,c; ? « – Moi-même?.</p>
<p>» – Plaît-il, monsieur? v</p>
<p>» Le paresseux regardé et ne bouge pas! et malgré tous ses défauts, je
ne puis me séparer de cet inintelligent Moi-même' »</p>
<p>Dans sa seconde lettre, il s'excuse de la première, «que notre mère
avait trouvée fort négligée.</p>
<p>r</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sans cesse, comme des amis (disait mon frère en racontant cette pièce). c</p>
<p>̃ Ces philosophes, tout en^ méprisant les hochets de ce monde, se les
disputaient sans pouvoir les obtenir, insuccès final qui les
raccommodait et leur faisait maudire en commun la détestable engeance
humaine</p>
<p>Pour laquelle de ces œuvres lui faut-il le Tacite de notre père dont
l'édition manque dans la bibliothèque de l'Arsenal? Ce désir fait le
sujet de sa troisième lettre.</p>
<p>` « Il me faut absolument le Tacite «le mon pfo-e il n'en a pas besoin,
maintenant qu'il est dans la Chine ou dans la Bible! »</p>
<p>« Il ne te faut pas longtemps pour savoir où est</p>
<p><pb/></p>
<p>» J'ai fait cette nuit un rêve délicieux je lisais Tacite que tu m'avais
envoyé!</p>
<p>» tes nouvelles de mon ménage sont désas-</p>
<p><pb/></p>
<p>» Autre sinistre le café fait d'affreux gribouillis par terre; il faut
beaucoup d'eau pour réparer le dégât; or, l'eau ne montant pas
naturellement dans ma céleste mansarde (elle y descend seulement les
jours d'orage), il faudra aviser, après l'achat du piano, à
l'établissement d'une machine hydraulique, si le café continue à
s'enfuir, pendant que maître et serviteur bayent aux corneilles.</p>
<p>» Avec le Tacite, n'oublie pas de m'envoyer un couvre-pied; si tu
pouvais y joindre quelque vieillissime châle, il me serait bien utile.
Tu ris ? C'est ce qui me manque dans mon costume nocturne. Il a fallu
d'abord penser aux jambes qui souffrent le plus du froid je les
enveloppe du carrick tourangeau que Grogniart, de bomtiquante mémoire,</p>
<p><pb/></p>
<p>» Je finis cette lettre comme Caton finissait ses discours; il disait:
Que Carthage soit détruite! Moi, je dis Que,le Tacite soit pris! et je
suis, chère historienne, de vos quatre pieds huit pouces, le Ires-humble
serviteur. »</p>
<p>Voici une lettre (d'août ~8!9)que je copie tout entière, après avoir
préalablement donne les explications nécessaires pour la rendre
intelligible.</p>
<p>Mon père, pour épargner a son fils des froissements d'amour-propre en
cas du</p>
<p><pb/></p>
<p>fait naître une telle aScction entre eux, qu'Honoré appelait plus tard
l'Isle-Adam A'O~ ~r~(~ /~J?~~CM/</p>
<p>« Tu veux des nouvelles, il faut que je les fasse; personne ne passe
dans mon grenier, je ne peux donc te parler que de moi et t'envoyer
autre chose que des fariboles; exemple » Le feu a pris rue Lesdiguiëres,
n" 9, a la tête d'un pauvre garçon, et les pompiers n'ont pu l'cteindre.
tl a été mis par une belle femme qu'il ne connaît pas on dit
qu'elledemeureaux Quatre-</p>
<p><pb/></p>
<p>Nations, au bout du pont des Arts elle s'appelle /a&lt;~oM*e. r a</p>
<p>)) Le malheur est que le brûlé raisonne, et il se "dit: Que j'aie ou non
du génie, je me prépare dans les deux cas bien des chagrins y</p>
<p>? Si j'ai du génie, je serai persécuté, calomnié je sais bien qu'alors
Mlle la Gloire essuiera bien des pleurs</p>
<p>a Parlons plutôt de mes plaisirs J'ai fait hier un</p>
<p><pb/></p>
<p>bostonchez mes propriétaires, où, après avoir entassé misères sur
piccolos et avoir eu des chances d'innocent (j'avais peut-être songe à
M. ), j'ai gagné.trois sols! a Maman va dire « Allons, Honoré va devenir
» joueur » Point, mère, je veille sur mes passions. 1</p>
<p>» J'ai songé qu'âpres l'hiver laborieux que je viens de passer, quelques
jours de campagne me seraient bien nécessaires!</p>
<p>» Quand viendrez-vous me voir? boire mon café, manger des œufs
brouillés, raccommodés sur un plat que vous m'apporterez? car si je
succombe</p>
<p><pb/></p>
<p>a L'iris messagère ne vient pas! J'achèverai demain cette lettre. .k.~ ~o</p>
<p>'1 ° DEMAIN. --&lt;</p>
<p>» Qui dit Fais arracher? Que diable! on tient a ses dents, et il faut
mordre, d'ailleurs, quelquefois dans mon état, quand ce ne serait qu'au
travail 1:</p>
<p>» J'entends le souffle de la déesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Momus, mon bon Momus, ~car je me suis cru a votre dîner de réception;
tes récits sont la manne de mon désert. &gt;, "l,</p>
<p>? Merci de vos tendresses et de vos provisions; je t'ai reconnue dans le
pot de confitures et les fteurs.))~ J. ,&gt;</p>
<p>r Après bien des hésitations, c'est la tragédie de Cro~f&lt; qu'il choisit
pour son œuvre de'début (tragédie classique, comme on le verra ci-après)</p>
<p><pb/></p>
<p>,ma gloire rejaillir sur vous tous!.Quel bonheur de vaincre l'oubli,
d'illustrer encore le nom de Balzac A ces pensées, mon sang bouillonne
Lorsque je tiens une belle idée, il me semble entendre ta~voix qui me
dit « Allons, courage »</p>
<p>M Je me délasse en croyM~Mo/&lt;~ Stella, un gentil petit roman. » J'ai
décidément abandonné mon opéra-comique. Je ne puis trouver un
compositeur dans mon trou, je ne dois pas d'ailleurs écrire pour le goût
actuel, mais faire comme ont fait les Racine et les Corneille,
travailler comme eux pour la postérité Le second acte, au surplus, était
faible, et le premier trop brillant de WM~Me. (Trop brillant de musique
le caractère de l'homme est dans ces quatre mots; il voyait, il
entendait cet opéra!) EtréÛéchirpourrénéchir, j'aime mieux réfléchir sur
Cromwell. Mais il entre ordinairement deux mille vers dans une tragédie,
juge que de réflexions! Plains-moi. Que dis-je? Non, ne me plains pas,
car je suis heureux; envie-moi plutôt, et pense a moi souvent. M</p>
<p>Ses espérances étaient parfois mêlées.d'inquiétude. Voici une de ses
lettres où il les exprime</p>
<p><pb/></p>
<p>a Voici l'état de situation que tu demandes</p>
<p>BEAUX-ARTS.</p>
<p>» La musique me manque Tu me parles peinture, méchante Comment veux-tu
que je me per-</p>
<p><pb/></p>
<p>0" ÏNTÉntEUR.</p>
<p>PROJETS..</p>
<p><pb/></p>
<p>M Malgré cette liberté grande que je vous donne, mademoiselle, lisez
avec respect le plan de Sophocle jeune.. » Dire qu'on lit en une heure
ce qui a dépensé quelquefois des années a écrire!</p>
<p>Y ACTE PKEMÎER.</p>
<p><pb/></p>
<p>ont donné rendez-vous dans ce lien aux conjurés.</p>
<p>» La reine, effrayée, se cache derrière une tombe royale.</p>
<p>» La reine se montre et leur fait un fameux discours!</p>
<p>» Cromwell etses amis la laissent parler, enchàntés de tenir une victime
qui leur manquait. tl sort avec ses complices pour assurer le succès de
leurs projets, et la reine se rend auprès du prisonnier.</p>
<p>ACTR SECOND.</p>
<p>» Charles 1er, seul, repasse dans sa mémoire les événements et les faits
de son règne. Quel monologue!</p>
<p><pb/></p>
<p>espérer; il faut tout bonnementarriver au sublime</p>
<p>» Cromwell vient chercher le roi pour la séance. Scène fort épineuse
encore, où il faut mettre en relief les caractères si différents des
trois interlocuteurs (étude historique difficile). » Strafford vient
avertir la reine qu'une petite année de royalistes s'est emparée des
fils de Cromwell revenant de dompter l'Irlande. En mettant Cromwell
entre ses fils et le trône, on sauvera peut-être le roi. L'acte finit
sur cette lueur d'espérance. ?</p>
<p><pb/></p>
<p>» Ce sera le feu de joie, et je te réponds quf ce sera ~jM de main de
maître m</p>
<p>» Puis le parterre, trempe de larmes, ira se coucher.</p>
<p>» Aurai-je assez de talent? Je veux que ma tragédie soit le bréviaire
des peuples et des rois! » II faut débuter par un chef-d'œuvre ou me
tordre le cou! Je te supplie, par notre amour fraternel, de ne jamais me
dire:6"~ &amp;~M. Ne me découvreque lesfautes; quant aux beautés, je les
connais de reste.</p>
<p>» Si quelques pensées t'arrivent chemin faisant, écris-les en marge;
laisse les jolies, il ne faut que les sublimes.</p>
<p><pb/></p>
<p>» il y a bien encore quelques fautes, mais elles sont légères et je les
ferai disparaitre.</p>
<p>» Pourvu que le château n'aille pas défendre ma tragédie 1</p>
<p>» Si je m'écoutais, je couvrirais une rame de papier en t'écrivant; mais
Cro~t'f~ Cro~Mc~ qui crie après moi!</p>
<p>Des mois patenta cc~avaH dont it n~en"</p>
<p><pb/></p>
<p>treticnt sans cesse avec de continuelles alternatives d'espérance ou
d'inquiétude. Je les supprime comme redites.</p>
<p>» Décidément, il n'y a de belles épitaphes que celles-ci La Fontaine,
~fc~c~, J~Mcre. Un seul nom qui dit tout et qui fait rêver! ?</p>
<p>Et il rêve aux grands hommes, il s'atteu~drit sur ceux qui furent
victimes du vulgaire qui ne comprit ni leurs idées, ni leurs ac-tions,
ni leurs œuvres, îl conclut « Que la biographie des grands hommes sera
en tout temps la consolation de la médiocrité, » 11 se plaît
particulièrement sur la hauteur d'où l'on découvre tout Paris, où son Ras-</p>
<p><pb/></p>
<p>« A moi ce monde, que je comprends! )' Puis il rentre dans sa mansarde,</p>
<p>« Où il fait noir comme dans un four, et où sans moi l'on ne verrait
goutte, » ajoute-t-il plaisamment.</p>
<p>&lt;</p>
<p>Comme son Desplein de 3/c.~c t)fc l'athée, il se plaint que l'huile de
sa lampe lui coûte plus cher que ~on pain; mais il ainié toujours sa
mansarde.</p>
<p><pb/></p>
<p>reux, avoir pour maîtresse la Julie de Rousseau, la Fontaine et Molière
pour amis/racine pour maître et le Père-Lachaise pour promenade Ah si
cela pouvait durer toujours! a</p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>» Si je suis un gaillard (c'est ce que nous ne sayons pas encore, il est
vrai), je puis avoir un jour autre chose que l'illustration littéraire
et ajouter au titre de grand écrivain celui de grand citoyen; est une
ambition qui peut tenter aussi! ?</p>
<p>La scène va changer i ~sS~~mières espé-</p>
<p>rances d'Honoré, vont :sucëeder ses pré'4*</p>
<p>mières déceptions. `</p>
<p>&lt; t</p>
<p><pb/></p>
<p>lecture. Il n'oublie pas celui qui s'est si étrangement mépris sur son
compte! Les amis arrivent, l'épreuve solennelle commence. L'enthousiasme
du lecteur va toujours se refroidissant en remarquant le peu
d'impression qu'il produit et les visages glacés ou atterrés de ceux qui
l'entourent. J'étais du nombre des atterrés. Ce que je souffris pendant
cette lecture était un avantgoût des terreurs que les premières
représentations de F~rw et &lt;~M~o~ devaient me donner. ·</p>
<p>Cromwell n'était pas encore une vengeance F ·</p>
<p><pb/></p>
<p>nieur du canal de FOurcq, qui deviendra son beau-frère, propose son
ancien professeur a l'Ecole polytechnique.</p>
<p>Mon frère accepte ce doyen littéraire pour juge souverain.</p>
<p>Le bon vieillard, après une lecture consciencieuse, déctare que l'auteur
doit faire quoi &lt;~e ce soit, e.rccpjf&lt;? /?'Mre. Honoré reçoit cet arrêt
en pleine poitrine sans broncher ni se tordre le cou, parce qu'il 'ne se
reconnaît pas vaincu.</p>
<p>Mais quinze mois de mansarde l'ont te! tcment amaigri, que ma mère ne
lui permet pas d'y retourner et le reprend au logis, où elle le soigne
avec sollicitude. T</p>
<p><pb/></p>
<p>La médiocrité n'a pas de. si modestes allures</p>
<p>'d</p>
<p>Dix-huit mois après sa réinstallation chez son père, j'habitais
momentanément Bayeux, et notre correspondance recommence. Mon frère, au
milieu des siens, me parle beaucoup plus d'eux que de lui, et avec la
liberté que lui donne la confiance. H s'y trouve des scènes</p>
<p><pb/></p>
<p>` « Nous sommes tous de fiers originaux, dans notre sainte famille. Quel
dommage que je ne puisse nous mettre en romans</p>
<p>Voici son premier accès de découragement il avance dans la vie et
s'aperçoit que le chemin est difficile</p>
<p>« Tu me demandes des détails de fête et je n'ai</p>
<p><pb/></p>
<p>» Avec quinze cents francs de rente assurés, je pourrais travailler a ma
célébrité, mais il faut le</p>
<p><pb/></p>
<p>temps pour de pareils travaux, et il faut vivre r d'abord! Je n'ai donc
que cet ignoble moyen pour m'M~MM~~spr</p>
<p>» Fais donc gémir la presse, mauvais auteur (et le mot n'a jamais été si
vrai)</p>
<p>» Et l'on appelle vivre cette rotation machinale, ce perpétuel retour
des mêmes choses! » Encore si quelqu'un jetait un charme quelconque sur
ma froide existence Je n'ai pas les fleurs de la rie et je suis pourtant
dans la saison ou elles s'épanouissent! A quoi bon la fortune nt les
jouissances quand ma jeunesse sera passée ? Qu'importe des habits
d'acteur si l'on ne joue plus de rôle? Le vieillard est un homme qui a
dîne et qui regarde les autres manger, et moi, jeune, mon assiètte est
vide et j'ai faim Laure, Laurc, mes deux seuls et immenses désirs, ~re
célèbre et dire &lt;M~ seront-ils jamais satisfaits?. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la lettre qui suit/mon frère m'annonce son troisième ët son
quatrième roman:</p>
<p>&lt;( Je t'envoie deux nouveaux ouvrages, ils sont encore fort mauvais et
fort peu littéraires surtout! Tu trouveras dans l'un des deux quelques
plaisanteries assez drôles et des espèces de caractères, mais un plan
détestable. 1 » Le voile ne tombe, malheureusement, qu'après
l'impression, et, quant aux corrections, il n'y faut pas songer, elles
coûteraient plus que le livre. Le seul mérite de ces deux romans, ma
chère, est le millier de francs qu'ils me rapportent, mais la somme n'a
été réglée qu'en billets longues échéances. Seront-ils payés ?</p>
<p>M Ait! si j'avais ma pdtée, j'aurais bien vite ma M!'c/&lt;c et j'écrirais
des livres qui resteraient peutêtre</p>
<p>» Mes idées changent tellement qoe le /&lt;ï!re changerait bientôt Encore
quelque temps, et il y aura entre le moi d'aujourd'hui et le moi de</p>
<p><pb/></p>
<p>Il se jugeait certes trop sévèrement; ces ouvrages ne contenaient
encore, il est vrai, w</p>
<p>c</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour me distraire du chagrin que me cause mon éioignement de ma famille,
il me fait mille contes, me gronde de ma tristesse en citant du Rabelais
et termine par l'éloge de Roger Bontemps.</p>
<p><pb/></p>
<p>J</p>
<p>« Je t'écris aujourd'hui sur des sujets de la plus haute importance. 11
ne s'agit de rien moins que de savoir l'opinion qu'on aura de nous. Tu
crois peut-être, d'après ce début, que je m'inquiète de ce que Bayeux,
Caen et la Normandie tout entière pensent de mes belles œuvres? Ah bien
oui! C'est bien autrement grave</p>
<p>» 11 est question, ma chère, du voyage de notre mëre chez toi, et voici
les problèmes que tu auras a résoudre dans ta réponse</p>
<p>» Qu'est-ce que Bayeux? Faui-il y porter des nègres, des pages, des
équipages, des diamants, des dentelles, des cachemires, de la cavalerie
ou de l'infanterie, c'c&amp;t-dire des robes décolletées on colletées? La
mise est-elle ~r~ou 6M//&lt;~ » Sur quelle clef chantc-t-on? Sur quel pied
danse-t-on? Sur quel bord marche-t-on? Sur quel ton parle-t-on? Quelles
personnes voit-on? mitaine ton ton! 1</p>
<p>? 11 ne m'appartient pas d'entrer dans les pro~fondeurs de questions si
graves, discute-les, ré~</p>
<p><pb/></p>
<p>sous-les; de lourdes responsabilités pèsent sur toi dans un avenir
très-prochain, je ne puis te le dissimuler, et me dis ton serviteur en
toutes choses, excepte en celle-ci. »</p>
<p>Mais, bercé et endormi un instant par l'espérance, il est bientôt
réveiHé par la triste réalité. Ses romans non-seulement ne le font pas
riehe, mais ne suffisent même pas au nécessaire.</p>
<p>Les doutes et les anxiétés de la fami!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ici commencèrent des désastres qui décidèrent des malheurs de sa vie.
Beaucoup de gens ignorent que mon frète dépensa autant d'énergie et
d'intelligence a lutter contre l'infortune, qu'il lui en fallut pour
écrire LA CoM~DiE HUMAINE, cette œuvre qui, de quelque façon qu'on la
juge, lui donna cette célébrité, la plus ardente passion de sa vie. Ceux
qui furent dans le secret de son existence se demandent avec autant
d'attendrissement que de respect comment un homme trouva assez de temps,
de forces physiques et surtout de forces morales pour suture a d'aussi
grands labeurs</p>
<p><pb/></p>
<p>n'eût-U pas faite avec cette plume dont it connaissaitia valeur?
Energique et patient comme tout génie, il eût retourné dans la solitude,
où cette rente lui eût sufti. Extrême en ses désirs, il lui fallait ou
le palais ou le grenier; amoureux du luxe, il savait s'en passer.</p>
<p>Cette lucidité de l'homme supérieur, qui lui fait saisir toutes les
laces des idées, ne s'acquiert-elle pas au prix de bien des douleurs et
de misères ressenties ?</p>
<p>Lucidité toutefois funeste en ce point, que ceux qui ne comprennent pas
ces puissantes</p>
<p><pb/></p>
<p>· stu facultés (et le nombre en est grand ') doutent /i. quelquefois de
la moralité de celui qui les possède.</p>
<p>` Les détails arides qui suivent, et que j'abrégerai le plus possible,
sont nécessaires pour expliquer les malheurs de l'existence de Balzac,
malheurs si peu ou si mal connus, que ses amis mêmes lès attribuèrent à
des folies qu'il ne fit pas.</p>
<p>Quand Honoré venait a Paris, il descendait</p>
<p>Balzac, transformé en spécu!ateur, devait commencer par éditer des
livres ce fut effectivement ce qu'il tenta. Le premier, il eut l'idée
des éditions compactes, qui enrichirent depuis la librairie, et publia
~o/&lt;N~ les œuvres complètes de Molière et de</p>
<p><pb/></p>
<p>cette première an'airc, n'en retira qu'une dette ce fut le premier
cnevron de cette expérience qui devait un jour le rendre si sa0 vant sur
les hommes et sur les choses! Quelques années plus tard, il n'e~t pas
édité de~ livres en de pareilles conditions, il eut com-</p>
<p><pb/></p>
<p>rI IJ</p>
<p><pb/></p>
<p>Les brevets d'imprimeur étaient chers sous Charles X les quinze mille
francs du brevet payés, le matériel acheté, il restait peu d'argent pour
faire face aux frais d'exploitation. Mon frère ne s'effraya pas; la
jeu-nesse espère toujours les chances heureuses Les jeunes imprimeurs,
installés joyeusement rue des Marais Saint-Germain, acceptent tous les
clients qui se présentent les recettes rentrent difficilement et ne
s'équilibrent pas avec les dépenses; la gêne se fait bien tôt sentir!</p>
<p>Une magnifique occasion se présente de</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;</p>
<p>Cette histoire est celle de presque tous les désastres commerciaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>c Le prix de cette vente étant insuffisant pour solder les dettes
exigibles, notre mère fit le nécessaire. Honoré se retira de
l'imprimerie charge de nombreuses oblifiatiotis, parmi lesquelles sa
mère figurait comme principale créancière. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Les premiers lui demandaient, après la publication de /.OM~ ~H~cr~, du
~Mec/x ~&lt;' &lt;&lt;c, etc.:</p>
<p>1 Eh bien, Balzac, quand nous ferez-vous quelque œuvre capitale ?</p>
<p>Balzac n'était a leurs yeux qu'un esprit léger, un mince autour de
romans, et non un</p>
<p><pb/></p>
<p>– Pourquoi aborder les hautes questions philosophiques ou
gouvernementales? lui disaient-ils; laissez cela aux métaphysiciens et
aux économistes vous êtes un homme d'imagination, on vous l'accorde; ne
sortez pas de votre spécialité. Un romancier n'est pas obligé d'être un
savant où un législateur. Ces discours, répétés sous toutes les formes,
lui causaient de grandes irritations; il l s'indignait surtout de se
sentir froissé par ceux qui ne comprenaient pas sa force, et sa colère
en redoublait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>c'est qu'elles composèrent les petites misères de celui dont je raconte
la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tu sais bien_ qu'alors aucune considération humaine ne m'empêcherait de
me rendre près de lui.</p>
<p>» Il faut que je vive, ma sœur, sans jamais rien demander a personne il
faut que je vive pour travaiUeraun de m'acquitter envers tous! MesCAoM~~
termines, je vous les porterai; mais je ne veux en entendre parler ni en
bien ni en mal une famille, des amis sont incapables de juger l'auteur.
» Merci, citer champion dont la voix généreuse défend mes intentions.
Vivrai-je assez pour payer aussi mes dettes de co&amp;ur?. »</p>
<p>A quelques jours de cette lettre, j'en recevais une seconde, que je
transcris, parce qu'elle peint son caractère. Deux écrans manquaient à
l'arrangement de cette chambre qui lui avait valu des reproches Il les
désire comme il désirait jadis dans sa mansarde le Tacite de son père.</p>
<p>« Ah Laure si tu savais comme je raffole (mais motus) de deux écrans
bleus brodés de noir (toujours motus)!</p>
<p><pb/></p>
<p>j'aurai ces écrans, je ne pourrai rien faire de mauvais!N'aurais-je pas
toujours sous les yeux le souvenir de cette sœur si indulgente. pour ses
pensées, si sévère pour les miennes ?</p>
<p>» Les dessins, comme tu voudras, ce serait je ~e MM~MM, que je les
trouverai toujours jolis, puisqu'ils me viendront de mon c~ soror! H Il
est interrompu par l'annonce de mauvaises nouvelles il me raconte ses
nouveaux chagrins avec la plus chaleureuse éloquence ,et termine par ces
deux lignes</p>
<p>Encouragé par ce premier succès, il se remit avec ardeur au travail et
écrivit Co~/tcn'~</p>
<p>de ~c~CM. Même retraite, mêmes plaintes de mes parents, même
avertissement de ma</p>
<p><pb/></p>
<p>part. Content peut-être de son travail quancK ma lettre arrive, il me
répond cette fois surun ton enjoué</p>
<p>3</p>
<p>«J'ai sous les yeux vosgronderies, madame; il vous faut encore, je le
vois, quelques renseignements sur le pauvre délinquant.</p>
<p>» tl est en ce moment prisonnier dans sa chambre avec un duel sur le
corps il faut qu'it tue une demi-rame de papier et la transperced'une
encre assez passable pour mettre sa bourseen joie et liesse.</p>
<p>a En fait de tendresses, il est en fonds et sûr de rendre au double tout
ce qu'il recevra; mais il est</p>
<p><pb/></p>
<p>ainsi fait, qu'un mot sévère ou blessant efface tout ce qu'il a de joie
en l'âme, tant il est suceptible pour tout ce qui est délicatesse
de-sentiment. il lui faut des cœurs qui sachent vivre a la grande, qui f</p>
<p>» Cet étourdi peut oublier le mal qu'on lui a fait, jamais le bien U le
graverait sur l'airain si son coeur en contenait!</p>
<p>Mon frère passa les premières années de sa vie littéraire, au milieu
d'angoisses plus grandes encore que celles qu'il avait éprouvées dans
cette rue des Marais Saint-Ger"</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelles amertumes et quelles déceptions en tout genre ne dut pas
connaître celui qui formulait les pensées suivantes dans ses dernières
années</p>
<p>Et celle-ci plus amcre encore</p>
<p><pb/></p>
<p>.la misère</p>
<p>– Dans un grenier, me disait-il, on ne me donnera rien de mes œuvres.</p>
<p>Ce luxe qu'il affecta, qu'on a tant blâmé et -si fort exagéré surtout,
fut donc un moyen d'obtenir un meilleur prix de ses livres. i Mon frère,
enthousiasme de Walter Scott, • «qu'il admirait autant pour son talent
que pour l'habileté avec laquelle il sut obtenir et conserver le
.succès, voulut d'abord faire comme lui l'histoire des mœurs de sa nation</p>
<p><pb/></p>
<p>Saluez-moi, nous dit-il joyeusement, car je suis tout bonnement en train
de devenir un génie î</p>
<p><pb/></p>
<p>– Un tel est un drôle et ne fera jamais rien de bon, disait-il. Tel
autre, grand travailleur et brave garçon, deviendra riche et son
caractère le rendra heureux. Ceux-ci ont fait b:en des peccadilles, mais
ils ont une</p>
<p><pb/></p>
<p>li</p>
<p>telle intelligence, une telle connaissance des hommes, qu'ils arriveront
forcément aux ré-</p>
<p>Il nous contait les nouvelles du monde dé la Comédie humaine comme on
raconte celles- du monde véritable.</p>
<p>Si quelquj3foi«~îK&gt;us lui demandions grAcepour un/jjku^iioTiifïïe\.en
train de se perdre</p>
<p><pb/></p>
<p>ou pour une pauvre femme bien malheureuse 'dont le triste sort nous
intéressait</p>
<p>Il chercha longtemps un parti pour". M11'1 Ca-</p>
<p><pb/></p>
<p>mille de Graiullieu, et rejetait tous ceux, que nous lui proposions</p>
<p>Comme les mères s'attachent aux enfants malheureux, mon frère avait un
faible pourceux de ses ouvrages qui avaient eu le moins. de succès. Il
était jaloux pour eux de- l'éclat des autres. Ainsi les louanges
universelles données a Eugénie Grandet avaient fini par le refroidir
pour celte œuvre.</p>
<p>Quand nous le grondions de cette injustice – Laissez-moi donc Ceux qui
m'appellent te père à' Eu grille Grandet veulent m'amoinr</p>
<p><pb/></p>
<p>drir; c'est certainement un chef-d'œuvre, mais un petit chef-d'œuvre ils
se gardent bien de citer les grands</p>
<p>qui la composent! La liste de ces dédicaces prouve qu'il fut aimé d'un
grand nombre de nos illustrations contemporaines.</p>
<p><pb/></p>
<p>mes sans secrétaire ni correcteur d'épreuves. La liste de ces ouvrages,
avec la date qu'il leur assigna après les avoir remaniés, peut seule
faire comprendre la valeur de ses travaux, car peu de lecteurs ignorent
l'importance de ces livres.</p>
<p>1827 (Fin de.) Les Chouans.</p>
<p>1828. Catherine de Médicis.</p>
<p>r</p>
<p>1829. La PAysiologie du mariage, Gloire et malheur, le Bal de Sceaux, il
Vertugo, la</p>
<p>Paix du ménage. t</p>
<p>1830. La Vendetta, une Double Famille, Étude de femme, Gobseck, autre
Étude de femme, la</p>
<p>Grande Bretèche, Adieu, l'Élixir de longue-vie, Sarrazine, la Peau de
chagrin.</p>
<p>J831. Madame Firmiani le Réquisitionnais V Auberge rouge, Maître
Cornélius, les</p>
<p>Proscrits, un Épisode sous la Terreur, Jé-</p>
<p>sus-Christ en Flandre.</p>
<p>1832. La Bourse, la Femme abandonnée, la Grenadière, le Message, les
Marana, Louis</p>
<p>Lambert, l'Illustre Gaudissart, le colonel</p>
<p>Chabert, une Passion dans le désert, le</p>
<p>Chef-d'œuvre inconnu, le Curé de Tours.</p>
<p>Ï833. Séraphita, Eugénie Grandet, Ferragus, le Médecin de campagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>1834. Un Drame au bord,de la mer, la Duchesse ° de Langeais, la «Fille
aux yeux d'or, le Père Goriot, la Recherche de l'absolu. ,¡ 1835. Le
Contrat de mariage, la Femme de trente ans, le Lys dans la vallée,
Melmoth rèconcilié'. ~'J, ` ~l," ''J.</p>
<p>1836. La Vieille Fille, l'Enfant maudit, Facino Cane, la Messe de
l'Athée, V Interdiction. 1837. Le Cabinet des antiques, la maison
Nucingen,Gambara, César Birotteau. 1838. Une Fille d'Eve, les Employés,
ou la Femme » supérieure.</p>
<p>1839. Pierre Grassou, les Secrets de la princesse de Cadignan, Massimila
Dont, Pierrette. "1840. Z.Marcas,la Revue parisienne. 1841. Mémoires de
deux jeunes mariées, Ursule ` Mirouët, une Ténébreuse Affaire. La Fausse
Maîtresse, Albert Savarus, un Début dans la vie, un Ménage de garçon r
ou les Deux Frères.</p>
<p>1843. Honorine, Splendeurs et Misères des ccurtisanes, lthmQM&amp;perdues.</p>
<p>1844. Béatriœ, Modeste Mignon, Gaudissart IL 1 1845. Un Prince de la
bohème, Esquisse d'homme d'affaires, Envers de Vhistoire contemporaine,
le Curé de village.</p>
<p><pb/></p>
<p>1846. Les Comédiens srms le savoir, ks^.Parenfs pauvres. • &gt; I87i7. Les
Paysans.</p>
<p>Ses douze premiers romans, ses Conte* drolatiques, ses travaux dans la
Chronique de Paris, dans la Presse parisienne, son Théâtre, la
Monographie de la presse, les Petites Misères' de la rie conjugale,
Théorie de la démarche, les articles publiés dans le Musée des Familles,
dans les Français peints par eux-mêmes, tels que le Petit Rentier, VEpiy
n cier, ceux publiés dans les Animaux, édités par Hetzel, ne sont pas
compris dans celte nomenclature 1, et j'en oublie sans doute encore.
Quelques détails sur l'origine de quelques mots de ses œuvres offriront
peut- être de l'intérêt.</p>
<p>Le sujet de F Auberge rouge, histoire véritable, quoi qu'on en ait dit,
lui fut donné par un ancien chirurgien dos • armées, am[ (le l'homme qui
fut condamné injustement.. Mon frère n'ajouta que le dénoûmcnt. ` Le
roman de Quentin Duncard, qu'on adr</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sèraphita, cette oeuvre étrange qui semble la traduction d'un livre
allemand, lui fut inspirée par une amie. Notre mère lui vint</p>
<p><pb/></p>
<p>en aide pour les moyens d'exécution. Ma mère, fort occupée d'idées
religieuses, lisait alors les mystiques et les avait collectionnés:
Honoré s'empare des œuvres de Saint-Martin, de Swedenborg, de MIIe
Bourignon, de ]y[me Guyon, de Jacob Boehmg qui formaient plus de cent
volumes, et les dévoré. ïl lisait comme d'autres feuillettent, et
cependant s'assimilait tout ce qu'il y avait d'idées dans un livre! Il
se plonge dans l'élude du somnambulisme et du magnétisme, qui se relient
t au mysticisme; et ma mère, ardente au merveilleux, lui fournit encore
les occasions de ces études elle connaissait tous les magnétiseurs et
les somnambules célèbres de cette époque.</p>
<p>Mais emporté par. les Nécessités de sa vie,</p>
<p><pb/></p>
<p>qui ne lui permettaient d'écrire d'autres livres (jue ceux qui
plaisaient au public et qui se ven(laient, il revint heureusement
auréelet fut arraché de ces méditations métaphysiques qui eussent
peut-être égaré cette grande intelligence, car elles en ont perdu plus
d'une. Il \aut abréger des détails qui paraîtront trop longs peut-être
et qui me conduiraient a apprécier, des œuvres que je ne puis juger. 1
Je me sens effrayée au seul souvenir- des travaux et des événements
entassés dans les ingt dernières années de l'existence de, mon frère.</p>
<p><pb/></p>
<p>u</p>
<p>nages, pour décrire fidèlement les villes ou les campagnesoù il les
faisait .vivre.. En venant prendre congé de nous, il nous^ disait – Je
pars pour Alençon, pour Gre- noble, où demeurent Mno Cormont. M. lie- l'
( ~acxssis. nassis.</p>
<p>• L'impossible n'existait pas pour lui il le prouva d'abord en trouvant
lecourage de vivre dans les premières années de sa vie littéraire, où il
se priva plus d'une fois du nécessaire afin de se procurer le superflu,
si utile, pour occuper une place dans cette société qu'il voulait
peindre Ces temps me rappellent de si grandes angoisses, que je ne puis
y revenir sans tristesse.</p>
<p>l'inquiétaient perpétuellement, car il n'y pouvait faire honneur qu'avec
le produit de ses œuvres, et l'époque où il les achevait était toujours
incertaine.</p>
<p>Après avoir fait accepter et escompter ces billets aux usuriers,
première affaire diffi-</p>
<p><pb/></p>
<p>ci le il fallait souvent les leur faire renou-</p>
<p>veler, seconde affaire plus difficile encore, et dont lui seul pouvait
se charger, car d'autres eussent échoué en de telles négociations, mais
il fascinaittout le monde, même les usuriers. – Quelle dépense
d'intelligence perdue nous disait-il tristement en revenant accablé de
fatigue de toutes ces démarches qui interrompaient son travail. 1~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Merci, ma sœur;, le dévouement des cœurs aimés nous fait tant de bien
Tu m'as rendu cette énergie qui m'a fait surmonter jusqu'ici les
difficultés de ma vie Oui, tu as raison, je ne m'arrêterai pas,
j'avancerai, j'atteindrai le but, et tu me verras un jour compté parmi
les grandes intelligences de mon pays!</p>
<p>des penseurs qui n'y jetteront pas les yeux. Mais si le hasard met, un
jour ou l'autre, Louis Lamt bert entre leurs mains, ils en parleront
peut-être Je crois Louis Lambert un beau livre! Nos amis l'ont admiré
ici, et tu sais qu'ils ne me trompent pas! 1</p>
<p><pb/></p>
<p>» Que leurs critiques ne te préoccupent pas trop; elles sont de bons
pronostics on ne discute pas la médiocrité!</p>
<p><pb/></p>
<p>car je sens l'avenir, et il me faut cette mère dévouée au jour du
triomphe Quand l'atteindrai-je? » Soigne bien notre mère, Laure, pour le
présent et pour l'avenir.</p>
<p>», Quelque jour, quand mes œuvres seront ̃développées, vous verrez qu'il
a fallu bien des heures pour avoir, pensé et écrit tant de choses vous
m'absoudrez alors de tout ce qui vous aura déplu, et vous pardonnerez,
non l'égoïsme de l'homme (l'homme n'en a pas), mais l'égoïsme du penseur
et du travailleur. a</p>
<p>» Je t'embrasse, chère consolatrice qui m'apportes l'espérance, baiser
de tendre reconnaissance ta lettre m'a ranimé; après sa lecture, j'ai
poussé un hourra joyeux et crié</p>
<p>» En avant, troupier! jette-toi en travers dans la bataille! »</p>
<p><pb/></p>
<p>On comprendra les émotions que me causaient de pareilles lettres! Dans
Louis Lambert, mon frère, pour faire passer quelques idées qui n'étaien
t pas encore acceptées, se crut obligé de les mettre sous la sauvegarde
de la folie.</p>
<p>Mon frère revient, dans plusieurs de ses ouvrages, sur ce sujet de
méditations dans M</p>
<p><pb/></p>
<p>la Peau de chagrin, entre autres, il analyse la naissance, la vie ou la
mort de'certaines pensées, une des plus ravissantes pages de cette oeuvre.</p>
<p>Louis Lambert trouvait les idées et les sentiments doués de certaines
propriétés de la nature physique, de mouvement, de pesanteur, etc., et
le démontrait par quelques exemples.</p>
<p><pb/></p>
<p>elle pas sur les personnes présentes, même sans qu'elles en soient le
hut ou la cause? r » A quoi, si ce n'esta une puissance électrique,
attribuer la magie avec laquelle la volonté s'intronise si
majestueusement dans les regards, éclate dans la voix (courant de ce roi
des fluides) pour foudroyer tous les obstacles au commandement du génie?.</p>
<p>Louis Lambert dit encore v</p>
<p>« Les événements qui attestent l'action de l'humanité ont des causes
dans lesquelles ils sont préconçus, comme nos actions sont accomplies
dans notre pensée avant de se produire au dehors! » Les faits n'existent
pas, il ne reste de nous que des idées. »</p>
<p><pb/></p>
<p>risienne:</p>
<p>».ll est des lois de fluctuation qui régissent les populations. L'empire
romain les avait méconnues quand les barbares arrivèrent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ardeur; pour avoir pris en haine les gens capables, pour ne les avoir
pas triés avec amour dans cette belle génération! »</p>
<p>Ces lignes, écrites au moment de la plus grande prospérité du règne de
Louis-Philippe, prouvent combien Balzac voyait loin et jugeait de haut.</p>
<p>« Aix, l«r septembre 1852.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 » Soigne ta santé, ma mère, il faut que tu vives pour que je puisse
m'acquitter envers toi. Oh comm,e je t'embrasserais si tu étais là
Quelle gratitude n'ai-je pas pour les bons cœurs qui arrachent quelques
épines de ma vie et adoucissent le chemin par leur affection! Mais forcé
de lutter sans cesse contre le sort, je n'ai pas toujours le temps pour
exprimer mes sentiments. Je n'ai pas voulu toutefois qu'un jour se
passât sans que tu saches quelle tendresse tes derniers dévouements
excitent en moi; on met plusieurs fois ses enfants au monde, n'est-ce
pas ma mère ? Pauvres chéries I vous aime-t-on assez? Ah! puissé-je te
rendre un</p>
<p><pb/></p>
<p>'1 jour en' bonheur et en orgueil, par mon génie, tout ce que je t'ai
coûté d'angoisses a » Je suis en grande veine d'inspiration et j'espère
beaucoup travailler ici, où je suis tranquille. -« Mais procédons
maintenant par ordre aux affaires tu vas voir de quel fardeau tu te
charges, pauvre mère</p>
<p>i » Dans ma prochaine lettre, je te dirai par quelle voie il faut
m'envoyer les épreuves de la Revue des Deux-Mondes. j</p>
<p>» Il faut appeler du procès de la Physiologie du mariage, si les
exemplaires ne sont pas retirés, en le faisant constater.</p>
<p><pb/></p>
<p>aura pour février prochain les Chouans corrigés, s'il les réimprime.</p>
<p>» Je travaille pour approvisionner la Revue de Paris jusqu'en décembre,
et j'ai en tête les articles de janvier et de février, ils sont donc il
moitié faits.</p>
<p>» Je te serre dans mes bras et t'embrasse sur ces chers yeux qui
veillent pour moi. »</p>
<p>« Aix, 15 seplemlwc</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n</p>
<p>» Cause de ce projet avec ma mère, et écrismoi bien en détail sur vous
tous. »</p>
<p><pb/></p>
<p>A cet aspect désolant, je cherchais ce qu'il allait trouver pour le
tirer de sa tristesse; lui qui voyait si bien les pensées, répondait
.aux miennes avant que j'eusse parlé, et me disait d'une voix éteinte,
en tombant dans un fauteuil</p>
<p>Ne me console pas, c'est inutile, je suis un homme mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet homme mort commençait d'abord d'un ton dolent le récit de ses
nouveaux embarras, mais s'animait si vite qu'il atteignait bientôt t aux
cordes les plus vibrantes de sa voix, puis, ouvrant ses épreuves, il
reprenait son ton dolent et ajoutait comme conclusion Je sombrerai, ma
sœur!</p>
<p>– Bah on ne sombre pas avec les œuvres que tu corriges!</p>
<p><pb/></p>
<p>vous vous acquitterez, votre plume vaut mes millions</p>
<p>« Il ne faut jamais que cela, ma chère! » Habituée aux illusions qui
rappelaient son courage et sa gaieté, je ne montrais jamais aucun
étonnement.</p>
<p>Cette fable faite, il entassait raisons sur raisons pour y croire.</p>
<p>– Ah! Hal/.ac est libre! Vous verrez,</p>
<p><pb/></p>
<p>mes chers amis et mes chers ennemis, comme</p>
<p>il marchera</p>
<p>Sa part sera belle dans l'avenir, on dira Cet homme comprit Balzac, lui
prêta de Var-</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand il avait voyagé sur ces beaux nuages d'or, il retombait dans la
réalité; mais il s'était distrait et partant consolé il corrigeait ses
épreuves, nous les lisait avec enthousiasme, puis nous quittait en se
moquant de lui-même.</p>
<p>Adieu, je cours chez moi voir si mon banquier m'attend, disait-il en
riant de son bon rire; s'il n'y est pas, je trouverai toujours le
travail, mon vrai bailleur de fonds.</p>
<p><pb/></p>
<p>projets et des espérances bientôt suivies de déceptions, car les
expériences ne réussissaient pas. x</p>
<p>On le croyait désolé, on le retrouvait radieux. T .T</p>
<p>Et ton papier?</p>
<p>– Il s'agit bien de papier! Vous n'aviez pas songé, vous antres, que les
Romains, peu expérimentés dans l'extraction des mines, ont laissé des
richesses dans leurs scories. Des savants de l'Institut, que j'ai
consultés, le pensent comme moi, et je pars pour la Sardaigne.</p>
<p>– Tu pars en Sardaigne, avec quoi ? – Avec quoi! Je parcourrai ce pays à
pied, le sac surje dos, vêtu comme un mendiant, faisant peur aux
brigands et aux moineaux j'ai tout calculé, six cents francs me suffiront.</p>
<p>Les six cents francs trouvés, il partait et nous écrivait de Marseille,
le 20 mars 1 833, je crois</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il fallait lui entendre raconter, au retour, les péripéties de ce
singulier voyage. Il avait eu la chance de rencontrer de vrais brigands.
&gt; "i"</p>
<p><pb/></p>
<p>écrire de lui en envoyer. Il aimait ces chances 4</p>
<p>c' – Est-ce que tu contes ainsi tes idées à</p>
<p>tout le monde, lui demandais-je avec quelque effroi, sachant que dans
cette bonne république des lettres, où chacun veut être roi, on n'est
pas toujours fort scrupuleux sur les titres de propriété.</p>
<p>– Pourquoi pas? répondait-il, le sujet n'est rien, c'est l'exécution qui
est tout; qu'ils fassent donc du Balzac, je les en défie Est-ce que les
voleurs savent travailler? S'ils réussissent, tant mieux pour le public,
je ne regretterai rien, et je retrouverai autre chose</p>
<p><pb/></p>
<p>donc! ce monde est grand, et la cervelle humaine est aussi vaste que le
monde. T</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces songes pesaient sur le cœur de ses</p>
<p>''amis tout autant que ses tristesses n'accusaient-ils pas également le
poids de ses touri</p>
<p>ments? Ce n'était que dans les songes qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>pouvait s'en délivrer; aussitôt éveillé, il fal-</p>
<p>lait recharger le fardeau. Un an après son voyage en Sardaigne, mon
frère, ayant achevé les ouvrages promis aux libraires, aux revues et aux
journaux, se rendit en Piémont pour obtenir la concession des mines.
Expansif comme tou-</p>
<p>jours, il avait raconté le m jtif de son voyage au capitaine génois qui
l'avait transporté en Sardaigne. La lettre qui suit explique comment le
Génois profita de ces confidences au détriment de mon frère.</p>
<p>K~ J</p>
<p>« Milan.</p>
<p>» Chère soeur,</p>
<p>» H serait trop long de t'écrire tout ce que je te raconterai en détail
quand je te verrai, ce qui sera bientôt, je l'espère. Je suis, après des
voyages très-fatigants, retenu ici pour les intérêts de la famille de V.
La politique les embrouillait tellement, que le reste du bien qu'elle
possède en ce pays eût été séquestré, sans toutes mes démarches, qui ont
heureusement réussi.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Le frère mathématicien conviendra, j'espère,</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on ne peut trouver une affaire plus belle, et il sera aussi joyeux
que moi.</p>
<p>une encre et des plumes avec lesquelles toute écriture est impossible.
Je crois que le gouvernement autrichien s'arrange pour qu'on ne puisse
écrire. A bientôt. » `</p>
<p>Absente de Paris au mois d'octobre de la même année, je reçus de mon
frère la lettre suivante</p>
<p>« Tu pars sans crier gare le pauvre travailleur court chez toi pour te
faire partager une petite Joie, et pas de sœur! Je te tourmente si
souvent de mes ennuis, que c'est bien le moins que je t'écrive cette
joie. Tu ne te moqueras pas de moi» tu me croiras, toi!</p>
<p>» Je vais hier chez Gérard il me présente trois</p>
<p><pb/></p>
<p>» L'affaire des Études ue moeurs est en bon train trente-trois mille
francs de droit d'auteur pour des réimpressions boucheront de grands
trous. Ce tronçon de dettes payé, j'irai chercher</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Aventures d'une idée heureuse ne fu-</p>
<p><pb/></p>
<p>.\x\ .1. I. • lui</p>
<p>"}Miv IVfM lv-3 MWMitia»"3 Ion..</p>
<p>11~ l~Itil~ ~ii~) 1111f111 ~"«'«'t</p>
<p>,'1\~1. 1~IW I,w =p 11 IIS111~ &lt; ( t'&lt;f</p>
<p>I l\i=luU »̃ .1 un. i.l.. t|lil&gt; M I l l I l II I I I I i I I I I i 1 I I
I i t</p>
<p>ÙVl^iMl 'I11' i uni lit i • lui iiui •</p>
<p>1. "m\" 'PHP\ ilitllt</p>
<p>ni ^U'i I t.l h "Iiqih i»!lnh&lt;» t'I ̃&gt; s i^Kq cdMC &gt; l'Iuiiif | n ul
.*̃«'/ U* Ui.Min 3:1 isissM ii I ili li. il-: li. h I 1 1 1 1 I II 1</p>
<p>11l `m m rm m</p>
<p>V\ .MU I»1 .&lt;\ :\yi 1 II »(||CC|&gt; (I «UmM |KMl&lt;Mt)on In m l iIimc iiIIi
|i||i&lt; \\W\\ l&lt;t •̃̃» I '&lt; i i (fMrhtMtvn riirf" flri AUMv lolhv «|u il \w
iidrrcQH |»i ihI;m»I imm ,\i- ïïw* a\u&gt; il.- Pu u</p>
<p>«lo hoHUO« HoM\rllr5 ,î r,'Min&lt;&gt;nii i,</p>
<p>KV*U«\ Î0&gt; IVXUrs nir |&gt;.nr&gt;nl phi: rlinr iiiik foinllf-. 11~! lir~ t</p>
<p>&gt;~ n,!rl m iniiidiir i|in' iimu I/m/iuh ;r/r" W .1 Il.lll ̃ II lillil |i
illl II i li i</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pi HHi ho Vloul h lu 1iMv«-fs»s «mi JM.1O jV 110 tlovi-ui plu* (jtj'ft
mim ihM*»*, h MD.'nn! jt* mmm» h tIIjJq 1(I~C~~ltl'~ i'f iitl~ ~t i4(f'~
ttitlttjd~~ I~Itt~ ~`fl~ (t`3t\'1a1". .#&lt; ji* m* puN nie «lél«Miili(» de
ipiH*pN&gt; Hnt^ imi ptMisrttit tju'h l'nit(&gt; i!&lt;* hmmji^joI itii lifivni!
J'uuml i'i(iit~i~ tlltl ~iifl't (1~*</p>
<p>» &lt;Mt(' pr»M^l» \\Ù\ ILMIilll si jn.V(MK, 4|tH» i'îHJ* lli' stiit- fui
l'nll ilMspHijt'Uiivni', F5intlil&lt;i nîi vmh iMH'* Hituplt^, ini^ niuk
.lo lui fnl4«l9 liftllf une</p>
<p>Il Ettlhl j 1 8. iliL.,4 I`·~r~t~`q ~«~; ~t`~l ~i)l't;~f·I~</p>
<p>il, vtt 1î,tif-f it c~ $Ji it~1(itit"~4 1'l itil i~, ~~t ji/IW'/II tI
IUIlII'III\ dlll1lP ~1/llIdl' 11t!¡P 11111' 1Ítl flllblt'
ItIt1Hllltltilll: IIIIP t,HWt!¡ J</p>
<p>w J'îii dfi ijU'H ffiiM* Tikc oui ^ff»4«;(*s ('ln'otHi16» »Hl
MMVf.Mfjltf^ «&gt;! (If'f^DjlHO f fit! iMûijiiiiHîHOUti' fJ(d Ilti i</p>
<p>« ,M» YtMKÎ!» !h H*|iiipips^hin th^ Hitvutjios tic* oe, MtaUvHN fliWiî
«If X.f «Itî^.jj, M jHIIips psHijijf|M{r)t^. li» vh||U&gt;«ifî (fiij
jiMl'Mil (iM'M, |U(M'l'«l'tJll(i «1m iiiH' rm irifvff" iftit' ji-iit'
ïrfrtnHitflïht jtitmth! t •Mîik tnmt)i(M)H !(vm fiMHijuiiHf't.'iif s'MH
iiiui ilnt)^ H»iH; il'Uiif«dl*HhtHi'pn', »pil lnM Itilii il*4 (cri ?iti5
/miHmiis K'tîtiit Illifrtin1"», j*1 u'-ilo n Jm itpic^ii!' c | tt i Ht*
h/Ulllil LMl ImMiS I&gt;U9» l't df VcUl' liiynt) ji» cil HiIWiMiî» lOttUll*</p>
<p><pb/></p>
<p>maison près de la mienne, nos jardins se touchaient, nous mangions
ensemble les fruits de nos arbres!J'allais bien!</p>
<p>» Le bon frère a souri en levant les yeux au ciel il Y avait bien de
l'affection pour toi et pour moi dans ce sourire, mais j'y ai vu aussi
que ni lui ni moi ne tenions encore nos maisons; n'importe, les projets
soutiennent le courage, et que Dieu me conserve la santé, nous aurons
nos maisons, ma bonne sœur o</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces paroles le jetaient dans des projets</p>
<p><pb/></p>
<p>par lesquels la langue française devenait q</p>
<p>millionnaire. c:</p>
<p>Je passe des lettres qu'il m'écrivit pendant son voyage en Suisse, en
1833. Ces lettres,. datées du Val-de-Travers et de Genève~ contiennent
principalement des détails sur les amis qu'il y allait voir.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Deux lettres de ma sœur sans réponse! Heureusement que tu ne comptes
pas avec moi il y a longtemps que je le sais. Quelle chëre et donr&amp;
affection que celle qui ne vous donne aucune inquiétude Tu es
convaincue, n'est-ce pas, queje ne puis oublier celle qui parlait pour
moi quand j'étais enfant, qui me battait et me' faisait ces bonnes
niches qui amenaient de si joyeux rires! Heureux temps, où es-tu?.</p>
<p>» Je corrige Eugénie Cr&lt; Je ne ~or~ M~ ~e c~ cM/a~ me réveille, et me
laisse peu de loisirs. &gt; Si tu te doutais de ce que c'est que de pétrir
des idées, de leur donner forme et couleur, tu ne serais pas si leste à
la critique! Al) il y a trop de millions dans Eugénie Grandet! Mais.
bête, puisque l'histoire est vraie, veux-tu que je fasse mieux que la
vérité? Tu ignores comment l'argent pousse dans les mains des avares.
Enfin, si tes criailleries sont justes, aux autres éditions, je
justifierai encore mieux les chiffres, on je les réduirai. Toujours
penser comme la Fontaine sous son arbre Si l'on faisait du la Fontaine
encore ? Mais ce n'est que du Balzac, sera-ce quelque cliose?. Comme ce
doute me tourmente dans mes mauvais</p>
<p><pb/></p>
<p>'1</p>
<p>jours! plus encore que mon état d'oiseau sur la 'branche, je t'assure;
et cependant, n'est-ce pas triste, après tant de travaux, de n'avoir
encore rien dans l'avenir que l'avenir lui-même! Quel sera-t-il, Laure?
Qui peut résoudre cette question pleine d'anxiété? Mon seul bien
aujourd'hui gît dans quelques affections vraies et dévouées; mais es
expressions n'étant pas les'mémes dans les sentiments, s'il y a des
personnes avec qui je m'entends toujours, il y en a d'autres avec qui je
suis moins heureux. Tu es l'une des premières, chère, bien chère sœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>` 1, l'appui des revues et des journaux et suscitant contre lui beaucoup
de inatveinances. ~'f-~ Pendant que .Scr~p/~7~ paraissait dans cette
Revue, des amisde Saint-Pctersbourgapprcn-</p>
<p><pb/></p>
<p>Honoré fut très-ému de ce qu~ii appelait .au moins une défection
longtemps il partagea ses confrères en deux camps: ceM~ ¡ &lt;t~ ~etc~M~
~&lt;Mc~ ~e/M~ Sa colère passée, le manque de logique des premiers le
révoltait encore</p>
<p>Son droit était évident, il gagna son procès, mais aussi beaucoup
d'ennemis 1 Ce procès, et le livre intitulé: 7~M.~o~ ~M&lt;?~, dans lequel
il peint les feuit!eiouistes, déchaîna la presse contre lui, et les
haines littéraires sont si vivaces, que sa mort ne les a pas toutes
désarmées. Ilsetourmen-</p>
<p><pb/></p>
<p>traitait, le plus.</p>
<p>Nous pensions autrement que lui et nous nous affligions de ces attaques.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'œuvre meilleure en fin de compte, je leur dois de la reconnaissance.</p>
<p>Les conséquences funestes qu'eut pour lui: le procès de la jR&lt;?~~ sont
exprimées dans la lettre suivante, écrite de la rue des Batailles, à
Chaillot, ou il alla demeurer en quittant la rue Cassini, avant
d'habiter les- J(ï~ « Ton mari et Sophie sont venus hier faire un
détestable dîner dans ma garçonnière de Chaiilot~ le, procédé était
doutant plus malséant que le bonf frère avait coùru toute la journée
pour moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Je veillerai moins, ne te tourmente donc pas trop de cette douleur au
coté. Écoute donc, il faut être juste, si les chagrins donnent la
maladie de foie, je ne l'aurai pas volée! mais hattc-1~ madame la Mort,
si vous venez, que ce soit pour recharger mon fardeau, je n'ai pas
encore fini ma</p>
<p><pb/></p>
<p>tache Ne t'inquiète pas trop, le ciel deviendra Jjleu'</p>
<p><pb/></p>
<p>La lettre qui suit le montre dans un de ces découragements auxquels les
artistes, quelque énergiques qu'ils soient, ne peuvent échapper</p>
<p>« Je suis si triste aujourd'hui, qu'il doit y avoir quelque sympathie
sous cette tristesse. Quelqu'un de ceux que j'aime serait-il malheureux?
ma mère est-elle souffrante? 011 est mon bonSurviUe, est-il bien de
corps et d'àme? Avez-vous des nouvelles de Henri, sont-elles bonnes? toi
ou tes petites, seriez-vous malades? rassurez-moi vite sur tous ces &lt;
hers sujets.</p>
<p>~es essais de théâtre vont mal, il faut y rc-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>femmes, pour supporter les tourments de la \i~ de l'écrivain. `</p>
<p>? Je travaille plus que je ne le voulais, que veux-tu? Quand je
travaille, j'oublie mes peines, c'est ce qui me sauve mais toi, tu
n'oublies rien â</p>
<p>Il y a des gens qui s'offensent de cette facuKé, ils redoublent mes
tourments en ne me comprenant pas! s</p>
<p>» Laure, je fatiguerai tout le monde autour d&amp; moi et ne m'en étonnerai
pas. Quelle existence d'auteur a été autrement? mais j'ai aujourd'hui la
conscience c~ ce que je suis et de ce que je serai f » Quelle énergie ne
faut-il pas pour garder sa tête saine quand le coeur souffre autant
Travailler nuit et jour, se voir sans cesse attaqué quand il me faudrait
la tranquillité du cloître pour mes travaux! Quand l'aurai-je?
l'aurai-je un seul jou~ 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>que dans la tombe peut-être! on me rendra justice alors, je veux
l'espérer! mes meilleures inspirations ont toujours brillé au surplus
aux heures d'extrêmes angoisses, elles vont donc luire encore</p>
<p>Je tiens de l'obligeance de quelques per.sonnes intimes les lettres qui
suivent, et qui permettront de juger aussi mon frère comme .ami</p>
<p>« Janvier.</p>
<p>Mon cher D. voici le manuscrit corrigé et</p>
<p><pb/></p>
<p>ili</p>
<p>les épreuves des Chouans; des que j'ai mis un nom ami en tête de chacune
de mes composilions, celle-ci vous était destinée, mais le~Iiasards qui
dominent les livres ont fait que depuis t834 /~C'AoMc~s n'ont pas été
réimprimés, quoique plusieurs personnes aient trouvé ce livre meilleur
que sa réputation. 1</p>
<p>La dédicace des C~M&lt;~ est .ht ~'em~' premier o~n'r~.</p>
<p><pb/></p>
<p>moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon frère allant quatre fois chez M. D. r qui demeurait fort loin de
lui, pour rassurer qu'une expression brusque qui lui était échappée dans
une discussion avait été dite sans aucune intention blessante, n'était
pas certes un tiède ami!</p>
<p>«Madame,</p>
<p><pb/></p>
<p>cipes mitoyens, dont je vous ai tracé en quelques mots le plan
constitutif! Nous sommes entre les exagérés du libéralisme et les gens
de la légitimité -qui vont s'unir pour renverser.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Adieu, madame, comptez en tout temps sur mon affection sincère et sur
un cœur dont la plus douce étude est de vous comprendre. »</p>
<p><pb/></p>
<p>tude ou l'homme devient toujours si grand, sr noble-et si pur.</p>
<p>nal, de Rabelais; de Perse et autres satiriques de même force, car je
crois que vous vous seriez réconciliée avec lui en lisant quelques
leçons fortes, quelques plaidoyers vigoureux en faveur de la vertu de la
/!?M~Mc.</p>
<p>)) Mais comment vous reprocher une répugnance qui fait votre éloge?
Comment vous en vouloir d'être de votre sexe?</p>
<p>? Je vous demande donc bien humblement pardon de cet outrage
involontaire contre lequel je m'étais prémuni~s'il vous en souvient! Et
je vous supplie de croire que le jugement le plus rigoureux que vous
avcx porté sur cette œuvre ne peut altérer la sincérité de l'amitié que
vous m'avez permis de vous porter. Daignez en agréer les nou-</p>
<p>veaux témoignages, etc. M</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Vous pourrez ne pas approuver ou ne pas comprendre tout d'abord mes
idées et mes moyens, mais vous m'estimerez et m'aimerez toujours, parce
que je sais n'être corruptible ni par un hochet, ni par l'argent, ni par
une femme, ni par le ponvoir! Comptez la-dessus, je vois toujours toute
ma vie et mets mon estime plus haut que tout.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici la dernière lettre que M" C. m'a permis de publier</p>
<p>« Je vous réponds sur-le-champ sous le coup des émotions de votre
lettre. Eh quoi vous souffrez ? Songez au magnétisme, qui n'est pas une
illusion. Si vous voulez en essayer, parlez; je ferais cent lieues pour
vous éviter une douleur vous ne savez pas combien je suis fidèle,
exclusif et dévoue en amitié.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Le procès est jugé. MM. D. et B., les avocats les plus distingués, ont
décidé que j'avais mis de la mauvaise volonté en employant huit mois à
faire le .~ec~c~ de ca~ayMc. Ils m'ont donné quatre mois pour faire les
Trois C~r~MaM~, et ils sont gens d'intelligence! Faute d'exécuter cette
.sentence, je devrai trois mille huit cent francs d'indemnité</p>
<p><pb/></p>
<p>» Je m'occupe aussi de mes dizains.</p>
<p>» Adieu: soignez-vous. Je ne voulais vous écrire que quelques lignes,
mais le moyen de ne pas bavarder un peu avec ses amis de cœur Vous avez</p>
<p><pb/></p>
<p>Le jeune homme qui m'écrivait de sa mansarde en 1825: « Ajouter au titre
de grand écrivain celui de arand citoyen est une am&lt;-J</p>
<p>H était sérieux dans toutes ses pensées, et il ne faut pas s'imaginer,
comme on l'a fait, que toutes ces sciences auxquelles il a touché
fussent pour lui aussi vite oubliées qu'apprises. Quand il savait, il ne
savait pas super-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(Ce fut d'abord sous ce titre que parut le livre qu'il appela plus tard
le Co~r~d~?~n'~&lt;?.) `</p>
<p>? Mon éditeur, la sublime M*"c B. a fait la t</p>
<p>&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>sottise d'envoyer les bonnes feuilles de F~&lt;?Mr ~c~o~ à
Saint-Pétersbourg. On m'écrit qu'il n'y est bruit que de la supériorité
de ce MOM~~M chef&lt;&lt;cMvrc (style d'éditeur). Cette sottise m'a
prodigieusement ennuyé; le comique de tout ceci ne</p>
<p><pb/></p>
<p>jours, lui fit tenter ces entreprises. Une amie de ma mère lui prêta
l'argent nécessaire pour !a composition et les frais des premiers
numéros de la C~WM'&lt;/M&lt;?, qui précéda la ~cr~' ~r~'e~ Ses bons et
fidèles amis lui vinrent en aide Théophile G. Laurent J. Léon G. le
marquis de B. le comte de G. Il appela aussi les jeunes talents dont il
prévoyait l'avenir; Charles de Bernard, entre autres, publia dans la
(.o/&lt;M~, ~6~?~ 'de ~M~r~/c 6f~, un de ses cliefs-d'œuvre, qui eut depuis
tant de succès. Malgré ces puissants appuis, la C~'o~M'~ tomba faute
d'ar-gent et faute d'abonnés.</p>
<p>La fatigue que la composition de sa revue</p>
<p><pb/></p>
<p>lui coûta est exprimée dans ces quelques ligues datées de Ville-cFAvray</p>
<p>« Je ne peux aller te voir, chère sœur, la fatigue me cloue ici;
j'arrête mon travail de nuit, me couche tôt et dors. Je ne vais nulle
part, je suis brouillé avec il. de G. j'ai dej~ rompu avec ce coin du
monde. Ma troisième livraison de la /~Mc paraîtra dans deux jours. Ne te
tourmente 1'"</p>
<p>pas, j'arrangerai le payement dont tu me parles. Pourquoi ma mère
est-elle triste? J'ai encore a souffrir, il est vrai, mais dans le
combat, il faut marcher sans s'attendrir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>y4</p>
<p>tion de son Lovelace, cet homme si vicieux et si brillant. Que ne dut-on
pas dire sur la maison où Lovelace conduit Oarisse? Quelles clameurs
enfin n'accueillirent pas la Af~MO~ Z~c~~ de l'abbé Prévost ?</p>
<p><pb/></p>
<p>dans notre vieille civilisation. J'écris pour les hommes et non pour les
jeunes filles! qu'ils citée donc les pages où la'religion et la famille
sont attaquées! Ces injustices soulèvent le cœur et attristent l'âme De
quels tourments les succès sont-ils faits ajoutait-il en appuyant sa
tête sur ses mains. Après tout, pourquoi se plaindre?</p>
<p>La condition des gens supérieurs n'est-elle pas effectivement d'être
ainsi tourmentés, et leur couronne n'est-elle pas souvent une couronne
d'épines que le vulgaire salue ironiquement, en niant leur royauté,
jusqu'au jour o la- mort leur donne l'immortalité? Mon frère a dit
quelque part dans ses œuvres: « La mort est le sacre du génie.</p>
<p>II est juste, toutefois, de dire que si Balzac fut souvent froissé par
ceux qui méconnaissaient volontairement ses'idées et son caractère et
par ceux qui ne le comprenaient réellement pas, il eut aussi des
triomphes qui le vengeaient de ces injustices. Je ne citerai qu'un seul
de ces triomphes:</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet homme existe encore, sans doute; si cet écrit tombe sous ses yeux,
il sera peutêtre heureux en pensant qu'il a donné une joie au grand
écrivain, joie qu'il garda dans sa mémoire.</p>
<p>Les lettres que je publie feront juger de l'ardeur de cet esprit, et du
sang chaleureux qui faisait battre ce cœur qu'aucune déception ne put
jamais refroidir.</p>
<p>La lecture de cette correspondance donne le vertige; que de travaux,
d'espérances et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je comprends la joié qu'il eut en trouvant le nom de~rc~maisje le
soupçonne d'avoir inventé le Z.</p>
<p>Connaissant la fidélité de certains portraits faits d'après nature, car,
s'il prenait des v:vants leurs noms, i,l prenait aussi leurs
c'aractères, nous nous effrayions parfois de ces ressemblances et
craignions pour lui les nouvelles inimitiés qu'elles pouvaient lui
susciter.</p>
<p>– Êtes-vous nigauds nous disait-il en</p>
<p>riant et soulevant ses puissantes épaules qui portaient aussi un monde;
est ce qu'on se connaît? est-ce qu'il y a des miroirs pour refléter
l'être moral? Si un Van Dyck tel que</p>
<p><pb/></p>
<p>moi me peignait, je me saluerais ~peut-être comme on sa tue un étranger.</p>
<p>C'est leur portrait, leur vrai portrait w A côté de ceux qui ne se
reconnaissaient pas, il y en avait d'autres qui voulaient absolument se
reconnaître dans-certaines figures de LA COMEDIE HUMAINE.</p>
<p>Que de femmes ont cru lui avoir inspiré sa touchante Henriette</p>
<p>Jamais auteur ne combina plus longtemps que lui ses plans et ne les
porta plus long~</p>
<p><pb/></p>
<p>temps en son cerveau avant de les écrire il est mort emportant dans la
tombe plus d'un livre tout tait; qu'il réservait pour la maturité de son
talent, enrayé des grands horizons qu'il entrevoyait. J"</p>
<p>L'&lt;M ~r /brc~ ~wcMt~, la, Pc~o~ocM~, l'Jf~ot~ des corps enseignants, la
Monographie de la vertu, tels étaient les titres de ces livres dont les
pages resteront malheureusement blanches.</p>
<p>e Ceux qui connaissent l'art littéraire et qui étudient les œuvres de
Balzac ne l'accusent plus, comme on l'accusa jadis, de marcher au hasard
vers un dénoument inconnu. H pouvait, selon tes caprices de l'exécution,
changer quelques détails, mais jamais te plan, toujours tracé d'avance.
Nul plus que lui n'enchaîna dans les liens du travail cette fécondité,
cette facilité prodigieuse dont la fécondité, cette facilité,
prodigieuse' dont la nature l'avait doaé.</p>
<p><pb/></p>
<p>« II faut se méfier de ces qualités, disaitil; elles mènent souvent a
l'abondance stérile. Boileau avait raison, il faut, sans cesse châtier
le style, qui, seul, donne la durée aux œuvres, a</p>
<p>L'amour qu'il avait pour la perfection et son profond respect pour son
talent et pour le public lui firent peut-être trop travailler ce style.
Excepté quelques œuvres écrites sous une si heureuse inspiration qu'il
les retoucha peu (telles que de ~/&lt; Cr~M~r6, ~~m&lt; ~Fcmm~&amp;cf~oM~.etc.),
ce n'était qu'après avoir corrigé successivement onze ou douze épreuves
d'une même feuille, qu'il donnait le ~K~fcrtantaHendu par les pauvres
typographes, tellement fatigués de ces corrections, qu'ils ne pouvaient
faire chacun qu'une page de suite de Balzac.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mon frère lui en voulait, et n'entends pas rahaisser le mérite de ce
joyau littéraire, qu'on</p>
<p>Ce titre de plus fécond de nos fOMMfMCM~,</p>
<p>qui lui servit d'abord, lui devint nuisible en ce point, que Balzac
resta inconnu des gens sérieux, qui le crurent indigne d'occuper même
leurs loisirs, tandis que les esprits légers, qui se nourrissent,
exclusivement de romans, passaient, comme longueurs et horsd'œuvre, les
parties sérieuses de ses œuvres</p>
<p><pb/></p>
<p>dont les fabulations ne sont souvent, que le cadre; il arrivait donc que
beaucoup de ceux qui lisaient LA.CoMËDiE HUMAiNEne la connaissaient pas
plus que ceux qui ne la lisaient pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les proverbes retournés, qui furent quelque temps de mode dans les
ateliers, l'occupèrent beaucoup; il y était plus heureux qu'aux
calembours; il en composait pour son rapin Mistigri (d'~m Début t~MM la
~~) et pour M'~ Crémière (d't/r~/c ~roM~).</p>
<p>La /~mme doit ~rc la c/~M~6 oM~r~rc de</p>
<p><pb/></p>
<p>la maison, liai causa autant de joie que ses plus belles pensées.</p>
<p>– Vous n'auriez pas trouvé cela, vou~ autres! nous disait-il.</p>
<p>Il composait pour nos loteries les devises sous lesquelles nous cachions
les lots, et nous arrivait tout joyeux quand il nous en apportait de
bonnes.</p>
<p>~r""</p>
<p>Comment ne pas pardonner l'amour-pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>telle vivacité d'impressions etd'une telle franchise ? On voit
d'ailleurs dans ses lettres que des doutes suivaient de près ses grands
contentements, ils étaient aussi vrais que ses accès d'amour-propre. Il
vous demandait alors avec anxiété si les œuvres qui abrégeaient ses
jours le feraient vivre plus longtemps que -les autres.</p>
<p>Mais il ne faudrait pas croire que cet amour-propre fût sourd et ne sût
entendre la vérité. On pouvait nettement lui dire Telle chose est
mauvaise, selon nous. H commençait bien par crier, se débattre~yous
injurier même un peu et prétendre que l'endroit jugé</p>
<p><pb/></p>
<p>t « Vous aviez raison, ou vous aviez tort, », disait-il avec la même
bonne foi, ayant autant de reconnaissance dans l'un ou l'autre cas; et,
malgré son amour-propre, c'ét 1</p>
<p>tait'les amis qu'il préférait! Il riait tout le premier de cet
amour-propre et.permettait qu'on en rit; il était habile d'ailleurs à
connaître la valeur' d'un éloge et n'était jamais dupe des banalités
qu'on débitait. Il était simple et confiant il ne pouvait être · ·</p>
<p>niais.</p>
<p>Il admirait le.talent partout où il était, aussi bien chez ses amis que
chez ses ennemis, et vengeait les uns et les autres contre</p>
<p><pb/></p>
<p>toute vulgarité qui calomniait ou attaquait l'intelligence!</p>
<p>Une phrase pittoresque, incisive, lui suffisait pour résumer une
situation ou l'avenir d'un homme, et il était impossible de mieux
conter, de mieux causer et de mieux lire que lui aussi ne fallait-il pas
l'entendre lire ses livres pour en juger les points faibles il eût c
fait admirer les vers de Trissotin. `</p>
<p><pb/></p>
<p>l'affection qu'on lui portait. f-</p>
<p><pb/></p>
<p>un de ses derniers serviteurs, tous l'aimèrent jusqu'au dévouement; et
Dieu sait s'ils connaissaient chez lui l'oisiveté et l'abondance « Je ne
sais ce qu'il a, on le servirait pourrien, disaient-ils; on ne sent ni
fatigue n* sommeil quand il a besoin de vous, et qu'il vous gronde ou
vous récompense, on est toujours content de lui. »</p>
<p>Son entraînement avec ceux qu'il aimait était tel, qu'arrivé pour un
instant, il restait des heures avec eux puis venaient les remords, il
s'admonestait en disant</p>
<p>« Monstre infâme tu aurais dû faire de la copie au lieu de parler! » II
perdait encore</p>
<p><pb/></p>
<p>« Car il faut compter les réimpressions, » disait-il.</p>
<p>En résumé, ce grand esprit avait toutes les grâces et tout le charme des
gens qui ne brillent que par leur amabilité.</p>
<p>Son heureuse et aimable gaieté lui rendait cette sérénité dont il avait
besoin pour continuer ses labeurs; mais bien fou celui qui prétendait
juger Balzac dans ces instants de folie; l'homme-enfant, remis au
travail, redevenait le plus grave et le plus profond des penseurs</p>
<p>George Sand, qui l'a bien connu, et qui a noblement parlé de lui, George
Sand, qu'i' appelait son frère George, pour rendre sans doute hommage à
son génie viril, s'est trompée en un seul point, sur l'extrême sagesse
qu'elle lui attribue; il ne mérite pas cet éloge hors le travail qui
primait tout, il ai-</p>
<p><pb/></p>
<p>mait et goûtait tous les plaisirs de ce monde; je crois qu'il aurait pu
être le plus fat de tous les hommes, s'il n'en avait pas été le plus
discret Lui, si confiant pour tout ce qui le regardait, ne commit jamais
aucune indiscrétion dans ses relations et gardait fidèlement les secrets
des autres, s'il ne savait pas garder les siens.</p>
<p>Je trouve dans ses lettres celte appréciation de George Sand</p>
<p>« Elle n'a aucune pelitesse en l'âme ni aucune de ces basses jalousies
qui obscurcissent tant de talents contemporains. Dumas lui ressemble en
ce point.</p>
<p><pb/></p>
<p>On le trouvait toujours chez lui vêtu d'une, large robe de chambre de
cachemire blanc doublée de soie blanche, taillée comme celle d'un moine,
attachée par une cordelière de soie, la tête couverte de cette calotte
dantesque de, velours, noir adoptée dans sa mansarde, qu'il porta
toujours depuis et que ma mère seule lui faisait.</p>
<p><pb/></p>
<p>situations de l'âme.</p>
<p>Il triomphait dé la vulgarité que donne l'embonpoint par des manières et
des gestes empreints cf^ine grâce et d'une distinction natives.</p>
<p>Sa chevelure, dont il variait souvent l'arrangement, était toujours
artistique, de quelque manière qu'il la portât.</p>
<p><pb/></p>
<p>aux prunelles brunes pailletées d'or comme r -j</p>
<p>celle du lynx. -1 &lt; Ces yeux interrogeaient et, répondaient sans le
secours de la parole, voyaient les</p>
<p>idées, les sentiments, et lançaient des jets qui i semblaient sortir
d'un foyer intérieur et renvoyer aujour la lumière au lieu de la
recevoir. Les amis de Balzac reconnaîtront la vérité de ces lignes, que
ceux qui, ne l'auront pas connu pourront taxer d'exagération.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon frère concourut pour le prix Montyon avec son livre du Médecin de
campagne, et ne l'obtint pas. r</p>
<p>« Mon bon Nodier,</p>
<p>» Dieu vous donne la santé, mon bon Nodier. »</p>
<p>M. L. J., son ami, m'a permis de publier, ces trois lettres, écrites de
Russie dans l'année qui précéda la mort de mon frère</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mon clior L.</p>
<p><pb/></p>
<p>une petite collection d'ornements, je te rembourserais ces frais avec
plaisir je te dirais comment tu peux me les faire parvenir, et nous
aurions aidô ainsi un digne et grand artiste en lui donnant des modèles.</p>
<p>« 9 février 49.</p>
<p>» Ma sœur m'écrit les étranges transformations que H. veut faire subir à
Merwdet, Ton esprit et ta raison ont du te démontrer avant ma lellm
qu'il est impossible de changer une comédie de caractère en un gros
mélodrame.</p>
<p>» Je n'ai-jamais pensé que cette pièce pût aller au boulevard sans
Frederick Lemaîlre, Clarenco, Fechter et Colbrun.</p>
<p>» Que personne ne s'intéresse, au théAtre, aux</p>
<p><pb/></p>
<p>» Maintenant, mon cher L. si tu peux savoir de source certaine quels
sont les deux académiciens qui m'ont donné leurs voix dans ma seconde
défaite, tu me feras grand plaisir, car je veux les remercier d'ici
Tioi-même. Mais comme plusieurs voudront être de ces deuxvoix, ne tty
trompe pas; je veux être sûr des deux vraies voix.</p>
<p>» L'Académie m'a préféré M. *Il est sans doute meilleur écrivain que
moi, mais je suis meilleur gentilhomme que lui, car je me suis retiré
devant la candidature de Victor Hugo. Et puis M. est un homme rangé, et
moi j'ai des dettes, palsambleu</p>
<p>.1. » J. a été gracieux pour moi; je te prie de l'en remercier vivement.
Si tu rencontres Gautier, dis-lui des choses affectueuses de ma part,
car il</p>
<p><pb/></p>
<p>me revient de côté et d'autre des nouvelles de la Presse. Ses articles
font sensation en Allemagne, malgré les révolutions, les sermons
philosophiques et autres nuages allemands.</p>
<p>» Tu auras sous peu leRoi des mendiants, pièce de circonstance en
république et flatteuse pour la majesté populaire.</p>
<p>» Dieu te garde, et compte sur moi comme sur un homme qui se dira
toujours ton ami. » « to décembre 49.</p>
<p>» Mon cher L.</p>
<p>» Aujourd'hui les docteurs (il y en a deux ) me permettent, non pas le
travail, mais seulement la distraction, j'en profite pour l'écrire,</p>
<p><pb/></p>
<p>excès de travail auxquels je me suis livré niais ne ,parlons pas de cela. r</p>
<p>» Je suis sûr qu'il y a chez nous de grandes souffrances dans la
littérature et dans les arts. Tout chôme, n'est-ce pas? En février 1850,
trouverais-je •un public Iiilare? C'est douteux. Néanmoins, je b,</p>
<p>travaillerai. Pense qu'une scène écrite par jour fait 1. 4rois cent
soixante-cinq scènes par an, qui font dix pièces. En tombât-il cinq,
trois n'eussent-ellesque «des demi-succès, resterait encore deux succès
qui feraient un joli résultat. J</p>
<p>» Oui, du courage, que la santé me revienne, .et je m'embarque hardiment
dans la galère dramatique avec de bons sujets. Mais que Dieu me garde
d'échouer contre des bancs déserts î</p>
<p>c</p>
<p><pb/></p>
<p>» Je te le répète, mon ami, tout bonheur est fait 1 de courage et de
travail. J'ai vu bien des jours de misère, et avec l'énergie et surtout
des illusions, je m'en suis toujours tiré c'est pourquoi j'espère encore
et beaucoup. ` v</p>
<p>» Nous avons ici un* savant revenu de l'Arménie quia retrouvé dans le
Kurde les juifs (le iMoïs(v pur sang.</p>
<p>» A bientôt et mille amitiés. »</p>
<p>Je savais les raisons qui rendaient ce succès nécessaire. Inquiète de la
révolution qu'avait dû produire le renversement de ses espérances, je
courus le lendemain rue de Richelieu dans la chambre que mon frère oceu-</p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur, lui répondit mon frère, l'interdiction de. Vautrin' me sera
fort préjudiciable, mais je n'accepterai pas d'argent en payement d'une
injustice; on défendra ma pièce, car je ne la retirerai pas.</p>
<p>Les premiers essais dramatiques de mon</p>
<p>frère méritaient-ils ou non leur insuccès? je ne sais; mais je crois que
celui qui créa le type de Mercadet et sonda le premier cette plaie de
l'agiotage qui attaque et désole au-</p>
<p><pb/></p>
<p>jourd'hui tant de familles, pouvait espérer une seconde illustration
littéraire.</p>
<p>y.</p>
<p>D'immenses succès, de grandes affections firent les joies de sa vie; il
eut aussi des afflictions suprêmes, rien n'est médiocre dans l'âme de
celui que Dieu a doué d'exquises</p>
<p><pb/></p>
<p>sensibilités et d'une haute intelligence. Qui osera le plaindre ou
l'envier?</p>
<p>FIN.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
