<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Curnier, Léonce (1813-1894)">Léonce Curnier</author>
<title>Rivarol, sa vie et ses oeuvres / par M. Léonce Curnier,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Curnier, Léonce (1813-1894)</author>, <title>Rivarol, sa vie et ses oeuvres / par M. Léonce Curnier,...</title>, <date>1858</date>,description :,342 pages
</bibl>
<publisher>impr. de Ballivet (Nîmes)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57217303</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1858">1858</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>RIVAROL</p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>RIVAROL</p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES</p>
<p>PAR</p>
<p>M. LÉONCE CURNIER</p>
<p>ANCIEN DÉPUTÉ, RECEVEUR GÉNÉRAL DU GARD.</p>
<p>Ouvrage couronné par l'Académie du Gard, dans sa séance publique du 38
Août 1858.</p>
<p>NIMES.</p>
<p>DE L'IMPRIMERIE BALLIVET,</p>
<p>PLACE DU MARCHÉ, 8.</p>
<p>1858</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PREFACE.</p>
<p>L'Académie du Gard avait proposé, pour le concours de 1858, le récit de
la vie de Rivarol et l'appréciation de ses oeuvres.</p>
<p>Je me suis laissé tenter par cet intéressant sujet, qui présente des
aspects si divers et com-</p>
<p><pb/></p>
<p>6 « PREFACE.</p>
<p>porte une si grande variété de tons, parce que les plus hautes
spéculations de la politique et de la philosophie s'y trouvent mêlées
aux jeux de l'esprit le plus frivole et le plus léger. J'ai
soigneusement étudié les moindres traits de la physionomie de Rivarol,,
et j'ai essayé de la reproduire avec une scrupuleuse fidélité. Cette
étude a eu pour moi tant d'attrait que je me suis pris plus d'une fois à
regretter de ne pouvoir lui donner que mes veilles ; j'ai été heureux de
mettre en lumière le mérite d'un compatriote oublié ou du moins peu connu.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE. 7</p>
<p>Cette opinion, que m'a lui-même exprimée avec une extrême bonté un
ministre éminent (a), dominait depuis longtemps dans les régions</p>
<p>(a) M. Magne, ministre des finances.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 PREFACE.</p>
<p>supérieures de l'administration ; car l'honorable M. de Parieu a fait
insérer dans la Revue contemporaine d'excellentes pages d'histoire,
pendant qu'il était président de la section des finances au Conseil
d'Etat. Plusieurs des membres les plus distingués et les plus laborieux
de ce grand corps sont également sortis de leur sphère officielle pour
publier des articles littéraires , aux applaudissements de tous les
hommes éclairés.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE. 9</p>
<p>où le goût des plaisirs délicats de l'esprit est généralement répandu
dans son sein , un pays a fait un pas immense dans les voies de la
civilisation.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>RIVAROL</p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES.</p>
<p>Il y a de nos jours comme une noble émulation entre les sociétés
savantes pour honorer la</p>
<p><pb/></p>
<p>12 RIVAROL</p>
<p>Rivarol, qui eut de son vivant une popularité inouïe, mais qui fut sitôt
oublié , est un enfant du Gard ; il était naturel qu'il fixât plus
particulièrement l'attention de notre Académie. En pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>RIVAROL. 13</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PREMIERE PARTIE.</p>
<p>RIVAROL AVANT LA REVOLUTION.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 RIVAROL</p>
<p>Le grand père de Rivarol était originaire du Piémont, Il fit avec
distinction, au service de l'Espagne, toutes les guerres de la
succession. Puis, il vint s'établir dans le Bas-Languedoc , et il y
épousa une cousine-germaine de M. de</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 17</p>
<p>Parcieux, savant très-estimé et membre de l'Académie des sciences.</p>
<p>Rivarol eut donc le sort de Voiture, le coryphée de l'hôtel Rambouillet,
avec qui, du reste, il avait plus d'un trait de ressemblance ; le destin
le fit naître gentilhomme dans la taverne d'un marchand de vin. Le
singulier contraste qu'offraient son titre de comte et la position de sa
famille, lui valut plus tard les sarcasmes des</p>
<p><pb/></p>
<p>18 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 19</p>
<p><pb/></p>
<p>20 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 21</p>
<p>La nature avait été envers lui prodigue de ses dons. Une figure
agréable, qui respirait tout à</p>
<p><pb/></p>
<p>22 RIVAROL</p>
<p>Rien ne saurait rendre le charme de la conversation de ce causeur
spirituel, dont les saillies, toujours assaisonnées de sel attique et</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 23</p>
<p><pb/></p>
<p>24 RIVAROL</p>
<p>prodigieux dont il jouait en artiste consommé et avec une grâce, une
aisance, une facilité sans pareilles ; on s'enivrait de cette mélodie.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 25</p>
<p>Chenédollé s'étend ensuite longuement sur le</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>26 RIVAROL</p>
<p>curieux entretien qu'il eut avec Rivarol. L'abondance de ses idées, le
bonheur et l'éclat de ses expressions, cette élocution magique, cet
organe enchanteur, tout le transporte , tout le ravit ; il ne sait
comment exprimer « les sentiments que » faisaient naître en lui ces
flots pressés et cette » cascade incessante du torrent sonore ».</p>
<p>Une chose l'étonné pourtant, c'est la sévérité des jugements de Rivarol
sur les hommes du jour les plus célèbres ; c'est le ton d'assurance et
d'infaillibilité avec lequel il les prononce ; c'est ce dédain de la
supériorité qu'il affecte pour toutes les objections ; mais il lui
semble qu'il est impossible qu'un homme qui parle si bien se trompe. Il
termine ainsi son dithyrambe :</p>
<p>« Nous sortîmes confondus , terrassés , par » les miracles de cette
parole presque fabuleuse » qui tombait en reflets pétillants comme des »
pierreries. Nous ne cessions de répéter : Il</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 27</p>
<p><pb/></p>
<p>28 RIVAROL</p>
<p>ou regardés comme des arrêts sans appel ; les travaux les plus estimés
des princes de la critique n'avaient ni plus de retentissement, ni plus
d'autorité.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 29</p>
<p>» pirations soudaines. Mais, dans le monde, » l'esprit est toujours
improvisateur ; il ne » demande ni délai ni rendez-vous pour dire » un
mot heureux. Il bat plus vite que le simple » bon sens ; il est, en un
mot, sentiment prompt » et brillant.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 RIVAROL</p>
<p>» du ridicule ; car le rire est souvent l'expression » de sa colère, et
ceux qui le blâment ne savent » pas que l'homme de goût a reçu vingt
blessures » avant d'en faire une. On dit qu'un homme a » l'esprit de
critique, lorsque le ciel lui a donné » non-seulement la faculté de
distinguer les beau» lés et les défauts des productions qu'il juge , »
mais une âme qui se passionne pour les unes » et s'irrite des autres,
une âme que le beau et » lé sublime jettent dans le ravissement etqui ,
» furieuse contre la médiocrité, la flétrit de ses » dédains et
l'accable de son ennui. »</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 31</p>
<p>Aimé des uns, redouté des autres, admiré de tous , tranchant, absolu,
mais cachant ce travers sous la grâce la plus séduisante, il régnait
presque en souverain parmi les beaux esprits du temps, quoiqu'il n'eût
encore rien écrit ou du moins rien fait imprimer.</p>
<p><pb/></p>
<p>32 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 33</p>
<p>2*</p>
<p><pb/></p>
<p>34 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 35</p>
<p>Le premier écrit qui attira sur lui l'attention fut un écrit anonyme
contre l'abbé Delille ; il parut en 1782. On sut bientôt qu'il était de
Rivarol. L'engouement du public pour l'auteur du poème des Jardins,
artiste ingénieux et spirituel, mais dépourvu le plus souvent de nerf,
de naturel, de sensibilité et d'inspiration , était</p>
<p><pb/></p>
<p>36 RIVAROL</p>
<p>« Il vient enfin de franchir le pas, disait Riva» rol de l'abbé Delille;
il quitte un petit monde » indulgent qu'il charmait depuis tant d'années
» pour paraître aux regards sévères du grand » monde qui va lui demander
compte de ses suc» cès; enfant gâté qui passe des mains des fem» mes à
celles des hommes et pour qulon pré» pare une éducation plus rigoureuse
, il sera » traité comme les petits prodiges. »</p>
<p>Il critique ensuite amèrement le poème des Jardins; il le critiqué comme
aurait pu le faire André Chénier, le plus beau génie poétique de ce
temps qui comptait tant de versificateurs plus ou moins habiles et si
peu de poètes vraiment dignes de ce nom, mais l'ennemi le plus violent
de l'abbé Delille qu'il ne cessait de poursuivre de sa haine. Sans
doute, il montre par des ré-</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 37</p>
<p>L'académie de Berlin avait proposé, pour le concours de l'année 1784, la
réponse aux questions suivantes : Qu'est-ce qui a rendu la langue</p>
<p><pb/></p>
<p>38 RIVAROL</p>
<p>Le choix d'un pareil sujet de la part d'une académie étrangère, devait
flatter l'orgueil de la France, car il témoignait hautement de
l'ascendant moral qu'elle exerçait dans le monde, ascendant que le grand
siècle lui avait légué et qu'il avait établi sur de si solides
fondements que les hontes de la Régence et les humiliations du règne de
Louis XV n'avaient pu le détruire.</p>
<p>Rivarol était merveilleusement préparé pour ce tournoi académique. Il
avait réuni d'avance</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 39</p>
<p>de riches matériaux comme s'il eût eu le pressentiment de l'avenir; il
ne pouvait avoir une meilleure occasion de les utiliser. Il concourut et
remporta le prix.</p>
<p>Rivarol eut le bonheur et la gloire de faire reconnaître au dehors d'une
manière éclatante la prépondérance intellectuelle de la France , dans un
moment où malgré l'heureuse issue de la guerre d'Amérique, elle n'était
pas encore consolée des revers de la guerre de sept ans. Ce fut plus
qu'une oeuvre de talent, ce fut un acte de patriotisme.</p>
<p>L'opinion publique confirma le jugement de</p>
<p><pb/></p>
<p>40 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 41</p>
<p>Esprit, raison qui finement s'exprime, ou ce mot ravissant de Lamartine
: l'esprit est la</p>
<p><pb/></p>
<p>42 RIVAROL</p>
<p>grâce du bon sens. Le style a de la chaleur et de la rapidité; concis,
incisif, il est néanmoins riche en images qui animent la pensée et la
rendent vivante.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 43</p>
<p>« Ce qui n'est pas clair, dit-il, n'est pas fran» çais ; ce qui n'est
pas clair est encore anglais ,</p>
<p><pb/></p>
<p>44 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 45</p>
<p>na» Elle est encore plus faite que toute</p>
<p><pb/></p>
<p>46 RIVAROL</p>
<p>leur langue sont toujours garants l'un de l'autre ; ils s'élèvent ou
s'abaissent en même temps, et leur union , fondée sur la perpétuelle
alliance de la parole et de la pensée , est un des faits les ; plus
incontestables de l'histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 47</p>
<p>Il termine par une esquisse brillante du XVIIIe siècle, qui nous
représente Fontenelle , Montesquieu, Buffon, Rayual, Rousseau, et,
audessus d'eux, Voltaire, l'esprit le plus universel</p>
<p><pb/></p>
<p>48 RIVAROL</p>
<p>Toutefois , comme nous n'écrivons pas un</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 49</p>
<p>panégyrique, et que nous voulons avant tout être vrai, nous ne pouvons
le louer sans restrictions, et nous croyons devoir mêler quelque blâme
aux éloges dont nous l'avons jugé digne.</p>
<p>Ainsi, pour ne citer qu'un exemple, après avoir exposé les motifs qui,
selon lui, devaient écarter l'allemand , l'espagnol et l'italien de</p>
<p><pb/></p>
<p>50 RIVAROL,</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 5I</p>
<p><pb/></p>
<p>52 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 53</p>
<p><pb/></p>
<p>54 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 55</p>
<p><pb/></p>
<p>56 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 57</p>
<p>les beautés et les défauts lui offraient un exercice</p>
<p>s*</p>
<p><pb/></p>
<p>58 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 59</p>
<p><pb/></p>
<p>60 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES. OEUVRES. 61</p>
<p><pb/></p>
<p>62 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 63</p>
<p><pb/></p>
<p>64 RIVAROL</p>
<p>les charmantes naïvetés de la légende. Le Dante était représenté comme
le mystique interprète de la philosophie catholique du moyen-âge ; il
n'en fallait pas davantage pour que le XVIIIe siècle dédaignât, en haine
des principes religieux du moyen-âge, ce que le XVIIe avait dédaigné par
un amour exagéré des formes de l'antiquité.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. . 65</p>
<p><pb/></p>
<p>66 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 67</p>
<p>Par cette invasion d'une nouvelle espèce, Paris était affligé d'une
plaie que l'Egypte n'avait pas connue ; de l'avis de tous les gens de
goût, de tous ces délicats dont parle Sainte-Beuve et que Rivarol a si
finement dépeints en se dépeignant lui-même, un tel fléau eût
cruellement aggravé son châtiment !</p>
<p><pb/></p>
<p>68 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 69</p>
<p>Mlle de Scudéry (l8). Le règne si fameux des Précieuses immortalisées
par Molière, semblait même être dépassé.</p>
<p><pb/></p>
<p>70 RIVAROL</p>
<p>garde contre la prétendue célébrité de ces génies imperceptibles, qui
avaient pour eux le prestige de l'éloignement.</p>
<p>Ce Petit Almanach des Grands Hommes, qui n'était, en réalité, que le
grand almanach des petits hommes, parut en 1787 avec cette double
épigraphe : Dis ignotis. — Quelle est cette foule d'esprits, que la
gloire distingue des autres enfants de la terre ( 18) ? L'épitre
dédicatoire (I 9) l et la préface qui le précèdent, sont étincelantes de
verve et de malice :</p>
<p>Du temple de Momus, c'est le digne portique ! Rivarol ne pouvait pas
mieux introduire ses lecteurs dans ce léger et riant édifice. Il raconte</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 71</p>
<p><pb/></p>
<p>72 RIVAROL</p>
<p>Et tristement semblable aux fades camaïeux , Dont la couleur unique
importune les yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 73</p>
<p>Du reste, certains articles de ce curieux catalogue sont de vrais
modèles du genre. On en jugera par quelques citations.</p>
<p>M. Grouvelle. « Un des plus profonds méta4</p>
<p>méta4</p>
<p><pb/></p>
<p>74 RIVAROL</p>
<p>» physiciens en vers qui existent au XVIIIe siècle. » II a fait une ode
en l'honneur du prince » Léopold de Brunswick, une ode que nous »
méditons encore. Son caractère n'est pas moins » remarquable que son
talent. Le jour où on » donna pour la dernière fois la première repré»
sentation de sa pièce, l'Epreuve délicate, » M. Grouvelle montra une
gaîté qui charma ses » amis , et dit des bons mots que ses ennemis »
retinrent. »</p>
<p>M. Maistral. « Ses couplets nous ont fait vive» ment désirer d'avoir
quelque drame de cet » écrivain. »</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 75</p>
<p>» décéler M. Sanité. Ils ont répondu qu'ils n'é» taient pas délateurs.
Quelles tournures prend » l'envie ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>76 RIVAROL</p>
<p>» dre ; mais ils tremblent pour La Fontaine, » qui resterait dans leur
boutique. Que M. de La » Viéville cautionne La Fontaine, ou en épuise »
toutes les éditions, et nous lui répondons d'une » prompte impression
(2l). »</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 77</p>
<p><pb/></p>
<p>78 RIVAROL</p>
<p>casmes, de leurs libelles, de leurs chansons , retournant contre lui ses
armes favorites (23).</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 79</p>
<p><pb/></p>
<p>80 RIVAROL</p>
<p>ces nombreuses rapsodies capables d'étouffer le bon grain sous l'ivraie,
et s'il ne l'eût pas mise trop souvent au service de ses rancunes
personnelles pour bafouer le mérite.</p>
<p>Nous avons dit plus haut que, comme critiqué, il avait le sentiment de
la véritable poésie ; mais ce sentiment ne se révèle pas dans ses
oeuvres poétiques, s'il est permis de nommer ainsi le bagage le plus
léger qu'il y ait au monde. Une épitre au roi de Prusse , qui renferme
quelques vers assez bien tournés; un dialogue entre le Chou et le Navet,
que nous avons eu occasion de signaler ; des bouts-rimés qu'auraient pu
reven-</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 81</p>
<p>Peu de temps après la publication du Petit</p>
<p>4*</p>
<p><pb/></p>
<p>82 RIVAROL</p>
<p>Almanach des Grands Hommes, Rivarol, qui aimait beaucoup les contrastes,
fit paraître deux lettres sur la religion et sur la morale, en réponse à
l'ouvrage de Necker, intitulé : De l'importance des opinions religieuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 83</p>
<p>» contre tous les pouvoirs , ils retendaient dans » leur délire jusqu'à
Dieu même. Beaucoup d'en» tre eux, se croyaient plus grands, plus forts,
» plus vraiment libres en s'affranchissant du joug » de la divinité ,
comme si la raison et la liberté » de l'homme n'étaient pas une
émanation directe » de la raison et de la liberté divines ; comme si »
les droits de l'homme n'étaient pas diminués et » affaiblis en perdant
leur origine céleste, leur » caractère immuable et divin (26). »</p>
<p><pb/></p>
<p>84 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 85</p>
<p><pb/></p>
<p>86 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 87</p>
<p>Rivarol était plongé profondément dans l'esprit du siècle ; ses lettres
sur la religion et la morale n'auraient pas été désavouées par Condorcet.</p>
<p><pb/></p>
<p>88 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 89</p>
<p>rer. — Une grande différence entre la religion et la morale, c'est que
l'une, basée sur l'humilité , abat l'homme , et que l'autre, basée sur
l'estime de soi-même, l'élève. — La religion ne connaît d'autre mobile
que l'égoïsme, puisque", sous son impulsion, l'homme n'agit qu'en vue
d'éviter un châtiment ou d'obtenir un prix ; la morale inspire les
actions les plus nobles, en les rehaussant par le désintéressement le
plus pur. — C'est l'humanité, sentiment puisé dans la morale , qui a
fondé les hôpitaux ; la religion n'a</p>
<p>fait qu'y ajouter une chapelle et des prêtres</p>
<p>c'est-à-diré uniquement un surcroît de dépense (27). — Le christianisme
tout entier ne peut soutenir la comparaison des cinq premiers siècles de
la république romaine et de Lacédémone. Que le catéchisme de morale
proposé par l'Académie soit le seul que l'on mette entre les mains de
l'enfance, que le gouvernement ouvre des écoles publiques où les enfants
reçoivent l'éducation des Spartiates, et la nation aura bientôt</p>
<p><pb/></p>
<p>90 RIVAROL</p>
<p>des hommes que la religion n'a jamais pu produire.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 91</p>
<p>On se sent attristé jusqu'au fond de l'âme par de tels écrits, surtout
quand on songe qu'ils étaient</p>
<p><pb/></p>
<p>92 RIVAROL</p>
<p>Les lettres de Rivarol sur la religion et sur la</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 93</p>
<p><pb/></p>
<p>94 RIVAROL.</p>
<p><pb/></p>
<p>SECONDE PARTIE.</p>
<p>RIVAROL PENDANT LA REVOLUTION.</p>
<p>Examinons d'abord rapidement où en était alors cette société du XVIIIe
siècle, dont les opinions, en partie corrigées et les espérances en
partie réalisées, constituent, sous tant de rapports , le fonds même de
la société actuelle, et sont la base de ce code admirable que tous les
peuples nous envient.</p>
<p><pb/></p>
<p>96 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 97</p>
<p>fautes accumulées par des ministres imprévoyants , tout faisait
pressentir un dénouement prochain.</p>
<p>Le tiers-état, si longtemps dédaigné, ayant le sentiment de sa force et
de la justice de sa cause, réclamait impérieusement des réformes qui le
relevassent de son long abaissement.</p>
<p>Quelques années auparavant, le clergé et la noblesse avaient fait
avorter, par une violente opposition, les plans si sages de Turgot, qui</p>
<p>sou5</p>
<p><pb/></p>
<p>98 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 99</p>
<p><pb/></p>
<p>100 RIVAROL</p>
<p>Nous l'ayons dit: des doctrines impies avaient fait le vide dans les
âmes, en détruisant tout ce qui constitue notre vie morale et sert à
régler notre conduite. Par une admirable disposition de la Providence,
l'homme ne saurait longtemps supporter ce vide affreux, vrai néant de
l'esprit et du coeur, qui est pour lui le plus intolérable des
supplices. Il faut qu'il le comble de quelque manière, dût-il substituer
aux croyances qu'il a répudiées, les rêves d'une imagination en délire.
C'est cette tendance invincible qui explique l' ar-</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 101</p>
<p>Réclamés par la nation toute entière et par les</p>
<p><pb/></p>
<p>102 RIVAROL</p>
<p>parlements eux - mêmes qui avaient trop longtemps usurpé le droit
d'accorder ou de rejeter les subsides, les États-généraux avaient été
convoqués , après une interruption de près de deux siècles, et avec les
modifications que rendait nécessaires l'importance acquise par le
tiers-état dans cet intervalle.</p>
<p>Le 5 mai 1789 vint enfin luire sur la France , ouvrant, et pour elle et
pour le monde, une ère radieuse de promesses: la France n'est qu'un
point dans le monde, mais c'est un point autour duquel le monde gravite
dans la sphère des idées. Quel noble sujet d'orgueil pour quiconque a
dans le coeur le respect et l'amour de la France !</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 103</p>
<p>Les événements et les débats qui suivirent cette séance d'ouverture, à
la fois majestueuse et louchante , où, en présence de l'accueil fait au
meilleur des rois, de l'émotion excitée par ses</p>
<p><pb/></p>
<p>104 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 105</p>
<p>jurer. La royauté et la noblesse qui l'avait si souvent renié et
poursuivi de ses quolibets ( 34) , eurent en lui un de leurs plus
vigoureux athlètes, un de leurs plus intrépides champions.</p>
<p>La presse, cette puissance qui devait bientôt effacer, en quelque sorte,
toutes les autres, et renouveler la face de l'univers, avait eu de
trèsmodestes commencements. C'est en 1631 que</p>
<p>furent posés ses premiers fondements, dans les</p>
<p>s*</p>
<p><pb/></p>
<p>106 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 107</p>
<p>Quand la liberté de la presse eut été proclamée au milieu de
l'effervescence générale, le journalisme fit irruption dans l'arène où
se débattaient les graves intérêts du moment, et y préluda aux</p>
<p><pb/></p>
<p>108 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 109</p>
<p><pb/></p>
<p>110 RIVAROL</p>
<p>Autour des journalistes en renom, se groupè-</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES 111</p>
<p><pb/></p>
<p>112 RIVAROL</p>
<p>Le parti de la conservation sociale, dans toutes ses nuances, opposait
aux grands journaux révolutionnaires, les Annales politiques et
littéraires de Linguet, le journaliste le plus ancien et l'un des plus
distingués de l'époque ; le Mercure politique de Mallet du Pan, esprit
sagace et pé-</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 113</p>
<p><pb/></p>
<p>114 RIVAROL</p>
<p>les plus droites, mais présumant trop de leurs forces au milieu de cette
ardente mêlée, pour se poser en médiateurs entre les partis, et guider
l'opinion publique tiraillée dans tous les sens. Cependant, l'une de ces
feuilles avait une épigraphe qui prouvait combien peu elle comptait sur
les résultats de son honorable tentative : Non nostrum inter vos tantas
componere lites !</p>
<p>Aux petits journaux répondaient le Journal en vaudevilles des débats et
des décrets de l'Assemblée nationale, le Journal nouveau en chansons,
les Lettres Persanes ou les Contes de la Mère Boby , la Lanterne magique
nationale, te Petit Gauthier, et au-dessus d'eux et-de tant d'autres
qu'il serait trop long d'énumérer ici, les Actes des Apôtres■■., créés
par Rivarol, de concert avec Peltier et Champcenetz. Tous ces enfants de
la gaîté française, dont le rire semblait quelquefois un peu forcé dans
de si graves circonstances , avaient pour mission de fronder, sur tous
les tons</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 115</p>
<p>Du reste, il avait pour lui, dans ces combats sans trêve ni merci du
journalisme, la supériorité du talent, grâce surtout au concours de
Rivarol ; mais il défendait une cause irrévocablement perdue, et sa voix
était couverte par les clameurs de la démagogie triomphante.</p>
<p>Les articles insérés par Rivarol dans le Journal politique national, ont
été réimprimés depuis et réunis en un volume intitulé : Tableau
historique et politique de l'Assemblée Constituante ou Mémoires de
Rivarol. C'est en effet plus qu'un jour-</p>
<p><pb/></p>
<p>116 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 117</p>
<p>» commencé la révolution ; les vices du peuple » l'achèveront ».</p>
<p><pb/></p>
<p>118 RIVAROL</p>
<p>» les saints, dans le péril , mais tout aussi inu» tilement. La sottise
mérite toujours ses mal»</p>
<p>mal» L'impéritie de la cour et les griefs</p>
<p>Un tel langage, quelque vrai qu'il puisse être en,lui-même, étonne de la
part d'un défenseur, et blesse, il faut bien l'avouer, ce qu'il y a en
nous de plus délicat; il n'est personne qui ne sente qu'il y a des
situations qui commandent</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 119</p>
<p>« Cette déclaration, dit-il, un peu modifiée, » pouvait devenir la
grande Charte du peuple » français, et sans doute qu'un mauvais roi ne »
l'eût accordée qu'après avoir perdu des ba-</p>
<p><pb/></p>
<p>120 RIVAROL</p>
<p>Ces réflexions sont aussi justes que bien exprimées. « Il n'y a rien
dans le monde, dit le » cardinal de Retz, qui n'ait un moment décisif, »
et le chef-d'oeuvre de la bonne conduite est de » savoir bien saisir ce
moment. » C'est en cela que consiste, en effet, le premier talent de
l'homme d'état et du souverain, et ce talent manqua toujours à
l'infortuné Louis XVI. Il eut au plus haut degré les vertus qui, dans
les crises</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 121</p>
<p>où il se place, cette observation est loin d'être sans</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>122 RIVAROL</p>
<p>Bravant les fureurs populaires qui étaient alors si facilement excitées
, il dénonça dès les premiers jours ce qu'il appelle les états-généraux
du Palais-Royal, « où s'était formée comme une » seconde assemblée des
communes qui, par la » vivacité de ses délibérations, par la perpétuité
» de ses séances et le nombre de ses membres , » l'emportait sur la
première, mais qui, ne se » contentant pas du paisible pouvoir
législatif, » joignait les exécutions aux motions, et ameu» tait, par
ses émissaires, le petit peuple de</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 123</p>
<p>La marche ordinaire des révolutions est trèsbien tracée dans les lignes
suivantes : « Ceux » qui élèvent des questions publiques, devraient »
considérer combien elles se dénaturent en che» min. On ne demande
d'abord qu'un léger sacri» fice ; bientôt on en commande de très-grands,
» enfin on en exige d'impossibles. »</p>
<p><pb/></p>
<p>124 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 125</p>
<p><pb/></p>
<p>126 RIVAROL</p>
<p>que l'assemblée avait mise en tête de la constitution , comme le symbole
de l'esprit qui l'animait , il s'écrie :</p>
<p>« Législateurs, fondateurs d'un nouvel ordre » de choses, vous voulez
faire marcher devant » vous cette métaphysique que les anciens légis»
lateurs ont toujours eu la sagesse de cacher » dans les fondements de
leurs édifices. Ah! » ne soyez-pas plus savants que la nature! Si » vous
voulez qu'un grand peuple jouisse de » l'ombrage et se nourrisse des
fruits de l'arbre » que vous plantez, ne laissez pas ses racines</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 127</p>
<p>» vous n'aurez parlé que de leurs droits et ja» mais de leurs devoirs. »</p>
<p><pb/></p>
<p>328 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 129</p>
<p>« Qui le croirait? ce ne sont ni les impôts , » ni les lettres de
cachet, ni tous les autres abus » de l'autorité; ce ne sont point les
vexations » des intendants et les longueurs ruineuses de » la justice
qui ont le plus irrité la nation. C'est</p>
<p>6*</p>
<p><pb/></p>
<p>130 RIVAROL</p>
<p>» le préjugé de la noblesse pour lequel elle a » manifesté le plus de
haine ; ce qui prouve » évidemment que ce sont les bourgeois, les » gens
de lettres, les gens de finance et enfin » tous ceux qui jalousaient la
noblesse, qui ont » excité contre elle le petit peuple dans les villes</p>
<p>» et les paysans dans les campagnes Les</p>
<p>» gens d'esprit, les gens riches trouvaient la » noblesse insupportable,
et si insupportable » que la plupart finissaient par l'acheter ; mais »
alors commençait pour eux un nouveau genre » de supplice ; ils étaient
des anoblis, des gens » nobles; mais ils n'étaient pas gentilshommes ; »
car les rois de France, en vendant la noblesse, » n'ont pas songé à
vendre aussi le temps qui » manque toujours aux parvenus..... La vraie »
noblesse est un nom gravé par la main du</p>
<p>» temps dans la mémoire des hommes Les</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 131</p>
<p>Il dépeint ainsi les effets de cette fureur de nivellement universel
qui, au lieu de l'égalité des biens, n'aura produit que l'égalité des
misères : « On a renversé les fontaines publiques sous » prétexte
qu'elles accaparaient les eaux, et les » eaux se sont perdues.» Et plus
loin : « L'assem« blée nationale, en détruisant la hiérarchie des »
conditions, pense obtenir un meilleur ordre de » choses ; penserait-elle
aussi, en donnant aux » notes la même valeur et en les rangeant toutes »
sur une même ligne, créer d'autres accords et » donner au monde une
nouvelle harmonie? »</p>
<p><pb/></p>
<p>332 RIVAROL</p>
<p>M. deTocqueville ( 39) qui ne saurait, certes, être suspect d'hostilité
envers la révolution de 89, a dit plus de soixante ans après : « Il
faudra » toujours déplorer qu'au lieu de plier la no» blesse sous
l'empire des lois, on l'ait abattue » et déracinée».</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 133</p>
<p><pb/></p>
<p>134 RIVAROL</p>
<p>» tout l'erreur ou l'effroi. Chaque jour l'assem» blée reçoit de tous
côtés les avis les plus alar» mants, et chaque jour, pour toute réponse,
» elle abat quelque partie de l'édifice, croyant » arrêter l'incendie
par la démolition. »</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 135</p>
<p>» lesquelles il est enseveli, et la terre en est » ébranlée. »</p>
<p><pb/></p>
<p>136 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 137</p>
<p>» et créer l'aristocratie dans un sénat essentiel» lement inamovible ,
dans un sénat héréditaire » et peu nombreux. La France serait rapidement
» montée au point où sa nature l'appelle, tel » qu'un arbre dont les
sucs ne sont plus détour» nés, remplit bientôt la terre de ses racines
et » le ciel de son feuillage. »</p>
<p><pb/></p>
<p>138 RIVAROL</p>
<p>» aux mouvements douloureux d'une fausse li» berté.»</p>
<p>« Cette sombre nuit se dissipera, et le trône » brillera un jour sous un
ciel plus pur, appuyé » sur la liberté publique et revêtu d'une splen»
deur tranquille ».</p>
<p>Il déploie un talent d'historien de l'ordre le plus élevé dans le récit
des journées des 5 et 6</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 139</p>
<p>octobre qu'il attribue au parti du duc d'Orléans. Il fait précéder ce
récit du dernier jour de la royauté d'une violente diatribe contre les
principaux membres de' ce parti :</p>
<p>Puis il déroule le tableau de toutes les péripéties de cette affreuse
tragédie. L'irruption au sein de l'assemblée des hordes sauvages qu'a
vomies la capitale, l'envahissement du palais par cette tourbe de femmes
échevelées et d'hommes ivres, l'attitude calme et assurée du roi au
milieu de si grands périls, la grandeur d'âme, l'intrépide dignité de la
reine qui « redresse tout-à-</p>
<p><pb/></p>
<p>140 RIVAROL</p>
<p>Il s'indigne enfin du délaissement où s'est trouvé Louis XVI durant ces
funestes journées ; » Sont-ce là, dit-il, ces Français qui ont tant</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 141</p>
<p>» de fois prodigué leur vie pour leurs rois, qui » les serraient de si
près au fort du combat et » qui croyaient leur sang assez payé d'un
regard » de leurs princes ?.... L'honneur dont Montes» quieu a voulu
faire le principe des monar» chies, n'était plus en France qu'une
vieille » tradition. La religion pour le prince était pres» que éteinte
; il fallait des prodiges pour la rani» mer, et Louis XVI ne les a pas
tentés. L'idole » arrachée de ses autels, n'est plus aujourd'hui »
qu'une statue sans piédestal. Ses prêtres et » ses serviteurs ont été
dispersés ou corrompus ; » jamais il n'y eut d'exemple d'une défection »
semblable et d'un tel abandon, si ce n'est au » temps des anciennes
excommunications ; mais » Louis XVI est en effet excommunié ; car la
phi» losophie a aussi ses bulles et le Palais-Royal » est son Vatican ».</p>
<p>L'influence que Paris a exercée sur la révolution , est souvent mise en
lumière dans le</p>
<p><pb/></p>
<p>142 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 143</p>
<p><pb/></p>
<p>144 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 145</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>146 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 147</p>
<p>leur. Elles complètent la physionomie de Rivarol considéré comme
journaliste sérieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>148 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 149</p>
<p><pb/></p>
<p>150 RIVAROL</p>
<p>de Tacite est forte comme sa grande âme, soutenue comme son noble
caractère. Le style de Rivarol, si beau par moments , si plein
d'éclairs, subit les variations d'une nature mobile, capricieuse ,
manquant d'esprit de suile et de gravité, accoutumée aux évolutions les
plus soudaines et les plus diverses.</p>
<p>Les extraits du Journal politique national, qui composent les Mémoires
de Rivarol, s'arrêtent aux journées des 5 et 6 octobre. A dater</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 151</p>
<p>de cette époque, Rivarol, las sans doute de fulminer en vain contre les
constituants, qui poursuivaient leur oeuvre malgré ses éloquentes
philippiques, changea ses batteries et devint général d'artillerie légère.</p>
<p>Les Actes des Apôtres formaient l'avant-garde</p>
<p><pb/></p>
<p>152 RIVAROL</p>
<p>« Combien de fois, dit-il, j'ai vu une bonne » plaisanterie, une bonne
épigramme, un bon » couplet, dérider tout-à-coup , dans un cercle, » les
fronts qui étaient auparavant sombres,</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 153</p>
<p>Chacun des numéros des Actes des Apôtres avait une épigraphe presque
toujours extraite d'un poète latin ; l'esprit si éminemment orné de
Rivarol se montrait jusque dans la polémique la plus légère. Chaque
volume, sous le nom de version, était précédé d'une indication comme
celles-ci : Van de la liberté O ; l'an de l'égalité en misère ; l'an des
assignats, et était accompagné d'une caricature (42). Une de ces
caricatures représente la constitution sous l'emblême d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>154 RIVAROL</p>
<p>En parlant du Petit Almanach des Grands Hommes, nous avons fait notre
profession de foi sur le genre satirique et sur l'abus des personnalités
qui en est presque inséparable. Nous avons moins de goût encore pour la
raillerie, la facétie et le burlesque appliqués aux choses sérieuses. «
L'humanité n'est pas une bouffon» nerie, a dit avec raison Lamartine. »
En pré-</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 155</p>
<p>« Louis était, il y a six mois, le maître de » vingt-quatre millions de
sujets ; aujourd'hui il</p>
<p><pb/></p>
<p>156 RIVAROL</p>
<p>—« La révolution française n'est qu'une agré» gation de suicides. Le roi
s'est tué lui-même ; » le parlement s'est tué lui-même; le clergé s'est
» tué lui-même; la noblesse s'est tuée elle» même ; les états-généraux
se sont tués eux» mêmes ; encore quelques jours, et l'assemblée » se
tuera elle-même,</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 157</p>
<p><pb/></p>
<p>158 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 159</p>
<p>« Une conspiration horrible se prépare. Les plus » terribles
aristocrates, tant fugitifs que ruinés, » tant prêtres que princes du
sang, doivent se » rassembler au bal de l'Opéra, dans la nuit du »
mardi-gras. Là, pour mieux exécuter leurs » affreux desseins, ils
doivent tous prendre la » forme, les traits et la voix des vrais défen»
seurs de la patrie. Un aristocrate bel esprit » doit se masquer en duc
d'Aiguillon ; le plus » humain de la bande se masquera en Bar» nave (
43) ; le plus vertueux, en Mirabeau (44) ; » le plus savant, en
Montmorency ; le plus ai» mable, en duc de Luynes; le moins tranchant, »
en Guillotin ; le plus fier, en Robespierre ( 45) ; » le plus joli
cavalier de l'aristocratie se défi» gurera en Gouy d'Arcy ; un homme,
superbe » s'anéantira en duc d'Aumont, et, pour tout » dire, enfin, une
femme charmante doit con» trefaire Mme Staël. Quel citoyen ne sera pas »
la dupe de pareils déguisements! »</p>
<p><pb/></p>
<p>160 RIVAROL</p>
<p>A propos du mauvais temps qu'il fit le jour de la Fédération.</p>
<p>Toujours de l'eau! quel temps maudit! Disait, au Champ de Mars, Damis le
démocrate ; C'est fait exprès; je l'avais bien prédit ! Que le Père
éternel était aristocrate. :</p>
<p>Couplet d'une chanson sur les assignats.</p>
<p>Ah ! le bon billet qu'a La Châtre, Disait Ninon d'un air folâtre,</p>
<p>Dans ses ébats; Gardez-vous, détracteurs frivoles, D'appliquer jamais
ces paroles</p>
<p>Aux assignats.</p>
<p>Epigramme contre Target, qui, comme Mirabeau, était toujours sur la
sellette.</p>
<p>Dans le fauteuil académique, Monsieur Target dogmatisait; Entre les deux
est chu le bon apôtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 161</p>
<p>Extrait d'une pièce de vers intitulée : LE NOUVEAU CADMUS , qui est
comme une revue de la presse.</p>
<p><pb/></p>
<p>162 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 163</p>
<p>Ailleurs l'assemblée agite la question desavoir comment on nommera la
machine inventée par le député Guillolin. Quelques membres sont d'avis
que M. Guillolin a un peu trop tranché dans le vif. D'autres ne veulent
pas de la dénomination douce et coulante de guillotine; ils
préféreraient le nom de l'un des présidents de l'assemblée, et ils
proposent de choisir entre M. Coupé et M. Tuant. Quelqu'un met en avant
le nom de M. de Sabran ; mais on fait observer que sa mansuétude
pastorale ne lui permettrait pas d'accepter cet honneur En vérité il
faut avoir au</p>
<p>plus haut degré la manie de rire de tout pour faire d'un si affreux
instrument un sujet de plai-</p>
<p><pb/></p>
<p>164 RIVAROL</p>
<p>santerie. Un journal intitulé le Journal des Rieurs ou le Démocrite
français avait pris pour épigraphe : Rire de tout c'est ma folie. Cette
épigraphe eût bien convenu aux Actes des Apôtres.</p>
<p>Enfin, on remarque que certains membres du</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 165</p>
<p>côté droit et le côté droit lui-même ne sont pas épargnés, témoin ces
deux épigrammes, l'une contre l'abbé Maury (49) qui hélas ! n'était que
trop vulnérable, et l'autre contre l'assemblée :</p>
<p>Du Dieu qui le fait vivre Maury défend les droits; Mieux qu'il ne peut
les suivre , Il exalte ses lois.</p>
<p>Dans l'auguste assemblée , il est sûr que tout cloche ; La raison ?
chacun l'aperçoit : Le côté droit est toujours gauche , Et le gauche
n'est jamais droit.</p>
<p>Quand on veut s'assurer la victoire, on ne lire pas ainsi sur ses
troupes ; c'est trop sacrifier au plaisir de lancer un bon mot.</p>
<p>Ce singulier mélange des choses les plus disparates , qui frappe dans
les Actes des Apôtres, est comme une image fidèle de l'esprit du siècle
; et ce qui complète malheureusement la ressemblance , c'est que les
mystères et les pratiques de la religion y sont parfois tournés en
dérision,</p>
<p><pb/></p>
<p>106 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 167</p>
<p>étaient obligées d'aller chercher dans des livres clandestins !</p>
<p><pb/></p>
<p>168 RIVAROL</p>
<p>On a prétendu que la cour avait acheté l'appui</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 169</p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p>170 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 171</p>
<p><pb/></p>
<p>172 RIVAROL</p>
<p>Rivarol vit aussi Marie-Antoinette qui avait toute la magnanimité et
toute l'énergie d'une digne fille de Marie-Thérèse, « le seul homme , »
disait Mirabeau, que Louis XVI eût auprès de » lui ». Elle comprit mieux
que son royal époux</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 173</p>
<p>le langage de Rivarol ; mais, dans de si graves conjonctures , que
pouvait une femme, malgré toute la virilité de son courage? Affermir,
par sa noble contenance, la fidélité de quelques serviteurs dévoués;
ranimer, autour d'elle, le zèle de quelques coeurs chancelants au milieu
de l'affaissement général; puis, quand la royauté aura été
définitivement vaincue, quand son arrêt aura été prononcé, élever son
âme au-dessus de l'adversité dans ces régions sereines où les
humiliations et les outrages ne peuvent l'atteindre; conserver, jusqu'au
sein du plus profond abaissement, une majesté vraiment royale ; ennoblir
la chute du trône par une grandeur et une dignité presque surnaturelles;
accepter, victime innocente, l'opprobre du dernier supplice comme une de
ces expiations mystérieuses dont la Providence a seule le secret, et le
subir en reine, tel était le seul rôle auquel elle pût prétendre, et la
manière dont elle le remplit excitera l'admiration de la postérité la
plus reculée.</p>
<p><pb/></p>
<p>174 RIVAROL</p>
<p>Cependant, l'horizon s'assombrissait de plus en plus ; la révolution
suivait son cours comme un torrent impétueux, emportant toutes les
digues, renversant tous les obstacles. L'assemblée législative, formée
tout entière d'éléments nouveaux où dominaient les tendances
républicaines, avait remplacé l'assemblée constituante. Les troubles
religieux nés de la constitution civile du clergé étaient venus se
joindre aux dissensions politiques, pour agiter et désoler le pays. On
ne voyait plus sur le trône et autour du trône, qu'un vain simulacre
d'autorité. L'armée, démo-</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 175</p>
<p><pb/></p>
<p>176 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 177</p>
<p>Nous allons le suivre sur la terre d'exil où il devait chaque jour
rencontrer de nouveaux compagnons d'infortune chassés comme lui par
l'orage loin d'une patrie bien-aimée.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TROISIEME PARTIE.</p>
<p>RIVAROL PENDANT L' EMIGRATION.</p>
<p><pb/></p>
<p>180 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 181</p>
<p>pandant le germe dans presque toute l'Europe. L'habileté de Dumouriez
sut paralyser les forces alliées. Peu de temps après, la victoire de
Jemmapes, remportée par une armée misérable et indisciplinée, devenue
tout-à-coup redoutable, sous l'impulsion du patriotisme, amenait la
conquête de toute la Belgique.</p>
<p><pb/></p>
<p>182 RIVAROL.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 183</p>
<p><pb/></p>
<p>184 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 185</p>
<p><pb/></p>
<p>186 RIVAROL</p>
<p>Il y a, au milieu de ce débordement d'invec-</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES 187</p>
<p>Parlant des malheurs de Louis XVI, Rivarol s'écrie : « Pourquoi dans les
révolutions d'un » empire, donne-t-on d'abord tant de larmes</p>
<p><pb/></p>
<p>188 RIVAROL</p>
<p>» aux premiers malheurs du prince? C'est que » dans sa personne les
premiers coups du mal» heur outragent et renversent d'abord la puis»
sance et la majesté. Si la fortune s'obstine, » ses dernières rigueurs
ne tombent plus que sur » la triste humanité. Il en est de la personne »
des rois comme des statues des dieux. Les » premiers coups portent sur
le dieu même"; » les derniers ne frappent que sur un marbre » défiguré.»</p>
<p>Rivarol ne se montra pas plus juste envers Mme Staël qu'envers le
général Lafayette, sous l'inspiration des mêmes rancunes. Il écrivit une
lettre pleine de sarcasmes sur son dernier ouvrage intitulé de l'
Influence des passions. L'illustre fille de Necker avait salué avec le
plus grand enthousiasme la révolution de 1789 qui lui était d'abord
apparue, dans ses rêves d'avenir, pure de tout excès et féconde en
bienfaits sans mélange; mais cet enthousiasme fit bientôt place</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 189</p>
<p>au plus amer désenchantement, et quand ses plus chères espérances furent
évanouies, quand le génie dumal l'eut emporté sur le génie du bien,
accablée de douleur , elle se hâta de fuir loin du théâtre de tant de
folies et de tant de crimes, en maudissant les odieux attentats qui
déshonoraient cette sainte cause de la liberté qu'elle avait si
sincèrement aimée et si ardemment embrassée. Elle trouva dans son coeur
de femme et de mère, en faveur de Marie-Antoinette, un admirable
plaidoyer où" respiraient toute la noblesse et toute l'élévation de ses
sentiments ; elle fit entendre des accents si touchants qu'elle aurait
infailliblement attendri les juges ou plutôt les bourreaux de celte
auguste victime, s'ils avaient conservé quelque chose d'humain. Une si
belle manifestation aurait dû faire taire les inimitiés et les
préventions dont elle était l'objet dans le camp de l'émigration. C'est
avec peine qu'on voit Rivarol continuer contre elle les attaques
commencées dans les Actes des Apôtres.</p>
<p><pb/></p>
<p>190 RIVAROL</p>
<p>En critiquant cet ouvrage avec le ton railleur qui lut est familier,
Rivarol, égaré par l'esprit</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 191</p>
<p><pb/></p>
<p>192 RIVAROL</p>
<p>» qui n'ont pas de talent Le talent est ce</p>
<p>» qui donne aux idées l'éclat et la vie ».</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 193</p>
<p>d'é9</p>
<p><pb/></p>
<p>194 RIVAROL</p>
<p>Le prospectus de ce nouveau dictionnaire, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 195</p>
<p><pb/></p>
<p>196 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 197</p>
<p><pb/></p>
<p>198 RIVAROL</p>
<p>» qui constitue l'homme dans toutes les condi» lions de la vie ; heureux
frein de l'imagination, » trésor de la mémoire, appui du talent, règle »
du style, interprète fidèle et mesure commune » entre les hommes. — Les
mots sont comme les » monnaies; ils ont une valeur propre avant »
d'exprimer tous les genres de valeur. — Il y a des mots pleins de sel
que l'esprit crée au » besoin et pour le moment, et que le goût ne »
veut pas qu'on déplace. Mme de La Sablière » appelait La Fontaine son
fablier , pour faire » entendre que cet auteur portait des fables »
comme un arbre porte des fruits. De pareils » mots sont du répertoire de
la grâce. La gram» maire ne les trouve ni ne les classe dans ses »
registres. »</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 199</p>
<p><pb/></p>
<p>200 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 201</p>
<p>» développe, avec une longueur pénible, la série » des sensations, des
idées et du langage, on » sent un homme de beaucoup d'esprit, qui, par »
malheur, veut enseigner ce qu'il aurait besoin » d'apprendre. »</p>
<p><pb/></p>
<p>202 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 203</p>
<p>d'une finesse remarquable, des traits de maître ; et même, quand il
s'égare ou qu'il tombe dans le paradoxe , il provoque chez le lecteur
les méditations les plus sérieuses ; il excite l'esprit, il le force à
réfléchir, alors qu'il ne le satisfait pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>204 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 205</p>
<p>» toutes ses divisions, tandis que 1 imagination » avec ses ailes
n'aurait fait que voltiger autour » de l'édifice. »</p>
<p><pb/></p>
<p>206 RIVAROL</p>
<p>» duvet et l'éclat du teint ; il nous a appris ainsi » qu'instruire et
plaire étaient inséparables. »</p>
<p>il décrit admirablement ces deux facultés ainsi que la mémoire, quand il
examine les opérations habituelles de l'esprit : « La nature, dit-il,
mère » féconde des images, nous prodigué les sensa» tions, et le
sentiment chargé des trésors qu'il » reçoit sans ordre et qu'il
reproduit de même , » s'appelle imagination. Ses apparitions et ses »
éclipses sont également indépendantes de nous. » Fortement émue par les
objets, elle n'a que des » durées sans mesures, des espaces sans échap»
pées et pour tous nombres, la foule ou l'unité.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 207</p>
<p>» La mémoire est le sentiment devenu pro» priétaire des souvenirs de ses
propres sensa» tions ; il a perdu de sa vivacité, mais il s'est » acquis
un empire auquel il soumet l'imagination</p>
<p><pb/></p>
<p>203 RIVAROL</p>
<p>» même, puisqu'il se souvient de ses rêves. La » mémoire change en
lumière douce et continue » les sensations et les idées qui ne sont
d'abord » que des éclairs. Privée de couleurs et de pin» ceaux, elle
trace des suites de signes , et ob» serve les lointains de l'espace et
du temps ; en » un mot, elle indique tout, mais ne peint rien. » Une
chose digne de remarque, c'est l'entrela» cernent perpétuel de la
mémoire et de l'image » nation dans les opérations les plus communes »
du sentiment.</p>
<p>» Dès que le sentiment compare, choisit , ad» met ou rejette, il est
jugement. Quand la » mémoire lui offre des idées complexes qui de»
mandent son attention, sa délibération et sa » maturité, le sentiment
alors prend l'attitude » d'un juge et prononce des décisions qui devien»
nent pour lui des lois. Mais quand c'est l'ima» gination et la mémoire
qui ouvrent de concert » leurs cartons et leurs archives devant lui, lors-</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 209</p>
<p>» qu'il s agit de créer, alors le sentiment, ras» semblant toutes ses
forces , s'élève et plane sur » l'objet de ses méditations. C'est de
cette hau» teur qu'il en saisit l'ensemble, et qu'il rend ces » arrêts à
la fois rapides et profonds, qui sont, » s'il est permis de le dire, les
créances du génie. « Le jugement est donc la plus haute fonction du »
sentiment; sans lui, l'imagination et la mé» moire ne seraient que les
avances de la pensée, » les matériaux de l'édifice sur le chantier. Par
» lui commencent le bon sens, le talent et le » génie ; la plus courte
des phrases est un ju» gement. »</p>
<p><pb/></p>
<p>210 RIVAROL</p>
<p>Après avoir déterminé toutes les nuancés qui séparent l'esprit, le goût,
le talent, le génie , avec un charme infini et comme en se jouant au'
milieu de ces délicatesses de la pensée qui semblent friser de près la
subtilité, il ajoute: « On » peut les comparer aux couleurs du prisme
qui, » pleines et certaines dans leur milieu, sont tou» jours un peu
équivoques dans les limites où « elles se touchent et se confondent. »
La raison qui ne diffère du jugement que comme ce qui</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 211</p>
<p>« est composé diffère de ce qui est simple » , la vérité, l'erreur, le
rêve, la folie, considérés dans leurs caractères les plus généraux, sont
ensuite successivement analysés avec beaucoup de pénétration.</p>
<p><pb/></p>
<p>212 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 213</p>
<p><pb/></p>
<p>214 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 215</p>
<p>» nés, mais nos bornes sont amovibles ; celles</p>
<p>» des animaux sont immuables .. L'homme</p>
<p>» est une marque de vertu L'animal par»</p>
<p>par» en quelque sorte sa carrière en ligne » droite ; l'homme s'arrête à
son gré, se replie</p>
<p>» et décrit une infinité de courbes L'ani»</p>
<p>L'ani» ramasse la nourriture qui tombe devant » lui, sans tourner les
yeux vers la main qui la</p>
<p><pb/></p>
<p>216 RIVAROL</p>
<p>» lui jette. Si l'homme cueillait les fruits de la » terre sans élever
ses regards vers la main qui » les dispense, il n'aurait pas l'excuse
d'un être » qui perçoit sans réfléchir, qui est indifférent » et
oublieux sans ingratitude comme il est fa» rouche sans barbarie, rusé
sans perfidie, trem» blant et rampant sans honte, doux; et patient »
sans effort et sans mérite...... La différence,</p>
<p>» entre le principe social qui unit les hommes et » les causes qui
rassemblent certains animaux, » a été si bien établie par quelques
philosophes, » que, si j'en parlais ici, je ne pourrais que les »
répéter. Je dirai seulement, qu'excepté les » abeilles, les castors et
les fourmis d'Afrique, » tous les autres animaux ne savent que s'attrou»
per, s'accoupler et construire des nids; mais » des attroupements et
l'amour, et même l'état de » famille ne sont pas l'ordre social. Ce sont
des » rendez-vous assignés par le besoin, des appels » et des congés
donnés par les saisons. Quant » aux trois espèces qui vivent et
travaillent en</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 217</p>
<p><pb/></p>
<p>218 RIVAROL</p>
<p>Rivarol pousse plus loin encore, ce parallèle entre l'homme et l'animal
; il énumère et met en regard les divers phénomènes produits dans l'un
comme dans l'autre par le sentiment, très-développé chez l'homme,
très-restreint chez l'animal, cl il conclut en ces termes : Pour avoir
une juste idée des animaux, il ne faut donc que diminuer</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 219</p>
<p>l'homme; notre raison, fort limitée, devient aussitôt leur instinct.</p>
<p>L'impression générale qui est résultée pour nous de l'ensemble de celte
section dont nous avons surtout admiré le style, c'est qu'au fond
Rivarol était encore plus près de l'école philosophique qui définit
l'homme un animal raisonna-</p>
<p><pb/></p>
<p>220 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 221</p>
<p><pb/></p>
<p>222 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 223</p>
<p>soli» Dieu explique l'univers et l'univers le</p>
<p>» prouve ; mais l'athée nie Dieu en sa présence.</p>
<p>» Chose admirable ! unique et véritable for» tune de l'entendement
humain ! les objections « contre l'existence de Dieu sont épuisées, et</p>
<p><pb/></p>
<p>224 RIVAROL</p>
<p>» ses preuves augmentent tous les jours ; elles » croissent et marchent
sur trois ordres : dans; » l'intérieur des corps , toutes les substances
et » leurs affinités ; dans les cieux, tous les globes » et les lois de
l'attraction ; au milieu, la nature » animée de toutes ses pompes.»</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 225</p>
<p>Passant en revue les passions de l'homme, « de cet être pétri de
faiblesse et de force, » de grandeur et de bassesse, d'admiration et »
d'envie , de barbarie et de pitié , de haine et » d'amour, qu'elles
enchaînent et déchaînent, » ennoblissent et avilissent », il en saisit
merveilleusement tous les caractères. On retrouve ici l'écrivain
spirituel , l'analyste subtil qui a su peindre , d'une main si déliée et
avec une si rare perfection, les moindres nuances des principales
variétés de la pensée, dans ses ravissantes définitions de l'esprit, du
goût, du talent, du génie.</p>
<p>Pour faire mieux ressortir la différence qui existe</p>
<p>10*</p>
<p><pb/></p>
<p>226 RIVAROL</p>
<p>Nous ne suivrons pas l'auteur dans les détails de cette revue de
l'orgueil « qui s'attribue et » s'arroge tout, et qui ne meurt pas, si
on le » blesse » ; de l'envie « au pied léger qui circule » dans le
monde sous le nom de médisance , qui » dit étourdiment le mal dont elle
n'est pas sûre, » et se tait prudemment sur le bien qu'elle sait» ; de
la calomnie « qui fait de la langue un poi-</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 227</p>
<p>Jusques vers la fin du XVIIIe siècle , les hommes n'avaient connu que le
fanatisme religieux, et d'accord en cela avec la religion bien comprise,</p>
<p><pb/></p>
<p>228 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 229</p>
<p>« Ils sont morts, ces sages du siècle! la plu» part d'entre eux aimaient
la vertu et la prati» quaient ; mais parce qu'ils ont cru que le fana»
tisme était exclusivement le fruit des idées » religieuses, parce qu'ils
se sont trompés sur la " nature de l'homme et des corps politiques, »
parce qu'ils ont ignoré le poison des germes</p>
<p><pb/></p>
<p>230 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 231</p>
<p>» a-t-il souffert de toutes les guerres de religion » autant que de ce
premier essai du fanatisme » philosophique ? C'est le dernier problème
du » monstre : il s'est gravé dans la mémoire du » monde épouvanté , et
la postérité le résoudra » en gémissant....</p>
<p><pb/></p>
<p>232 RIVAROL</p>
<p>» contre tout, et sans songer qu'ils étaient eux» mêmes dans le monde,
ils ont détruit les bases » du monde... . Que dire d'un architecte qui,
» chargé d'élever un édifice , briserait les pierres » pour y trouver
des sels, et qui nous offrirait » ainsi une analyse au lieu d'une
maison?... La » vraie philosophie est d'être astronome en astro» nomie ,
chimiste en chimie, politique en poli» tique. Ils ont cru, cependant,
ces philosophes, » que définir les hommes, c'était plus que les » réunir
; que les émanciper, c'était plus que les » gouverner, et qu'enfin les
soulever, c'était plus » que les rendre heureux. Ils ont renversé des »
états pour les régénérer, et disséqué des hom» mes vivants pour les
mieux connaître. »</p>
<p>Rivarol avait longtemps vécu avec les philosophes dont il parle ; bien
plus, il avait partagé, en vrai disciple de l'école voltairienne,
Certaines de leurs, aberrations. Pouvant alors voir le fond de. toutes
leurs pensées, sonder tous les replis</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 233</p>
<p><pb/></p>
<p>234 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 235</p>
<p><pb/></p>
<p>236 RIVAROL</p>
<p>» mieux peint les démons et l'enfer, Millon, c'est » que vous
construisiez dans l'empire de l'anar» chie un pont sur le chaos ; mais
quand il a fallu » passer, des monstres vous en ont disputé l'a» bord ;
effrayés de celte apparition , vous avez » reculé , et les monstres vous
ont-dit : Pourquoi » reculer ? vous êtes nos pères ! Et pourtant de »
telles images ne sont que les pâles copies de » ce que le monde voit et
endure !»</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 237</p>
<p><pb/></p>
<p>238 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 239</p>
<p><pb/></p>
<p>210 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 241</p>
<p>» hommes, les prêtres pour avoir pensé que la » classe instruite
croirait toujours, et les philo» sophes pour avoir espéré que le peuple
s'éclai» rerait. Les uns et les autres ont parlé de la reli» gion comme
d'un moyen divin et de la raison » comme d'un moyen humain ; c'est le
contraire</p>
<p>» qu'il fallait penser et taire Dans les têtes</p>
<p>» et la politique exigent ce respect. »</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>242 . RIVAROL</p>
<p>Après quelques réflexions sur l'ordre et sur la liberté , où il présente
l'espèce humaine comme l'Océan, « sujette au flux et au reflux, se
balan» çant entre deux rivages, qu'elle cherche et fuit</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 243</p>
<p>Il termine enfin par un tableau émouvant du règne de la terreur ; c'est
ici surtout que l'on</p>
<p><pb/></p>
<p>244 RIVAROL</p>
<p>retrouve l'énergique pinceau de Tacite et les vives couleurs de Joseph
de Maistre :</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 245</p>
<p>» au dedans et redoutée au dehors, consternée » de ces massacres sans
fin et confuse de ces vic» toires sans fruit, attendait en frémissant un
» nouveau Dieu et un gouvernement inconnu...</p>
<p><pb/></p>
<p>246 ... RIVAROL</p>
<p>» de sceptres brisés ? C'est le char de la révolu» tion. Et ce peuple
hideux et couvert de hail» Ions, aux yeux hagards, aux bras
ensanglantés, » qui se presse autour du char? C'est le peuple</p>
<p>» de la révolution Mais le char avance, apla»</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 247</p>
<p><pb/></p>
<p>248 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 249</p>
<p>» orgies ! Sombre nuit, descendue au nom</p>
<p>» de la lumière ! vaste tyrannie au nom de la » liberté ! profond délire
au nom de la raison ! » on ne saurait vous peindre trop fidèlement »
pour être utile ni trop vous atténuer pour être » cru ! »</p>
<p>Quelle vigueur de pensée et de style ! Quelle éloquence ! Nous allions
presque dire : quelle poésie ! Furent-ils jamais mieux décrits, dans
leur sanguinaire grandeur , ces temps affreux où quelques hommes d'une
infernale audace , mais d'un médiocre génie, étonnés eux-mêmes de leur
puissance et de leurs succès , exercèrent</p>
<p>sur une nation, mûre pour tout supporter, le</p>
<p>11*</p>
<p><pb/></p>
<p>250 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 251</p>
<p><pb/></p>
<p>252 RIVAROL</p>
<p>Et c'est un écrivain de celte force qui n'est pas même nommé dans
l'histoire du XVIIIE siècle de Lacretelle , dans le cours de littérature
de Villemain et que Lamartine se borne a qualifier d'épigrammatiste
éblouissant ! M. Villemain a cru sans doute sur parole Marie Chénier,
dont il loue beaucoup le Tableau de la Littérature</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 253</p>
<p><pb/></p>
<p>254 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 255</p>
<p><pb/></p>
<p>256 RIVAROL</p>
<p>qui a pour titre : La Société. A la vue de l'affreux cataclysme
qu'avaient amené la destruction du pouvoir monarchique et
l'éparpillement de l'autorité dans le peuple, Rivarol avait conçu le
projet d'étudier le secret de la puissance , véritable sauvegarde de
l'ordre social, et d'y chercher comme un préservatif contre ces grands
bouleversements.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 257</p>
<p><pb/></p>
<p>258 RIVAROL</p>
<p>» la terre » Et il ajoute : « L'homme em»</p>
<p>em» des palais aux carrières, des vaisseaux » aux forêts, des horloges
au soleil, et, pour » former un corps politique, l'homme s'imite et »
s'emprunte lui-même. — Les corps politiques » sont les grands
conservatoires de l'espèce » humaine et les plus magnifiques copies de »
la création. Après l'univers et l'homme, il » n'existe pas de plus belle
composition que ces » vastes corps dont l'homme et la terre sont les »
deux moitiés et qui vivent des inventions de » l'un et des productions
de l'autre ».</p>
<p>Quelle que soit la valeur réelle de cette théorie de Rivarol sur la
souveraineté qui paraîtra peut-être plus spécieuse que solide, il est
évident que son talent est en progrès, vires acquirit eundo. Il y.a là
comme une forte empreinte des méditations les plus graves et les plus
hautes , et l'on est de plus en plus frappé de l'éclatante énergie de
ses expressions. Il finit par</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 259</p>
<p>quelques considérations sur l'oubli qui sont pleines de mélancolie et de
grandeur :</p>
<p><pb/></p>
<p>260 RIVAROL</p>
<p>Nous sommes bien éloignés de croire que</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 261</p>
<p><pb/></p>
<p>262 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 263</p>
<p><pb/></p>
<p>264 RIVAROL</p>
<p>Le 18 brumaire vint enfin mettre un terme aux hontes d'un régime
misérable qui avilissait le plus noble empire de l'univers, et inaugurer
des temps nouveaux. Le héros d'Arcole, de Rivoli et des Pyramides
renversa, de son épée victorieuse, un pouvoir méprisé , et son génie
réparateur releva l'édifice social de ses ruines. L'histoire n'a rien de
plus beau que ces premières années du</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 265</p>
<p><pb/></p>
<p>266 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 267</p>
<p><pb/></p>
<p>268 RIVAROL</p>
<p>Né pour le bien, mais facilement entraîné vers le mal, aimant la vertu,
mais incapable de résister aux séductions du vice, Rivarol avait eu les
moeurs corrompues de son siècle, et un homme qui l'avait vu de
très-près, le baron de Théïs, di-</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 269</p>
<p><pb/></p>
<p>270 RIVAROL</p>
<p>démen» pas un seul instant Ne se considérant</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES 271</p>
<p>» un métal plus rare et plus fin. Aussi, quoi» qu'il jugeât sévèrement
les autres, il ne mé»</p>
<p>mé» personne Artiste de la parole, il ne</p>
<p>Un tel hommage de la part d'un étranger honore infiniment la mémoire de
Rivarol. Si l'on rapproche ce portrait de celui qu'a tracé Chenédollé et
que nous avons cité dans la première partie de cette notice, on aura une
idée exacte de sa riche organisation et de l'effet qu'elle produisit sur
ses contemporains. Peu d'hommes jouirent de leur vivant d'une aussi
grande popularité.</p>
<p><pb/></p>
<p>272 RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION.</p>
<p>12*</p>
<p><pb/></p>
<p>274 RIVAROL</p>
<p>des circonstances passagères , et n'offraient par eux-mêmes qu'un
médiocre intérêt.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 275</p>
<p><pb/></p>
<p>276 RIVAROL</p>
<p>enjouée « qui ne s'apprend pas dans les livres » et qui, remplie de
nuances fugitives, est plus que toute autre soumise aux capricieuses
fantaisies de la mode; langue que la France a portée au plus haut degré
de perfection , qui constitue pour elle une sorte de privilége, et que
tous les peuples lui envient plus encore peut-être que celle de sa.
littérature, en s'efforçant vainement de l'imiter (67).</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 277</p>
<p><pb/></p>
<p>278 RIVAROL.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 279</p>
<p>Maintenant, si l'on ne tient compte que de ce qu'il nous a laissé,
Rivarol, n'ayant rien fait de complet, ne doit, ce nous semble , être
classé, en définitive, que parmi les écrivains du second ordre,
quoiqu'il se soit quelquefois élevé au niveau des plus illustres. Mais
aussi, malgré les défauts qui déparent la plupart de ses ouvrages,</p>
<p><pb/></p>
<p>280 RIVAROL</p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES.</p>
<p>(1) Constitutionnel du 26 octobre 1851.</p>
<p>(2) On a prétendu que la popularité, excessive peutêtre , dont Rivarol
avait joui pendant sa vie, dégageait la postérité de toute obligation
envers lui ; nous regardons cette opinion comme fort exagérée,</p>
<p>C'est dans Bagnols que j'ai vu la lumière Au cabaret où feu mon pauvre
père A juste prix faisait noce et festin.</p>
<p>On lit dans une autre satire les vers suivants qui sont mis également
dans la bouche de Rivarol : Devers Bagnols, au fond de ma tanière, Ayant
trop bu du vin de feu mon père...</p>
<p><pb/></p>
<p>282 NOTES.</p>
<p>(4) Chamfort écrivait. dans un de ses pamphlets contre Rivarol : « Les
grands hommes du XVIIe siècle » allaient au cabaret ; celui-ci y est né.
» Il lui contestait non seulement sa noblesse, mais encore son nom : «
Le » nommé Riverot, père de M. le comte de Rivarol, » était aubergiste
dans le bourg de Bagnols. Il a exercé » cette profession hospitalière
avec une noblesse qui » préparait celle de son fils. »</p>
<p>C'était dans le repos du travail de la nuit. L'image de Buffon devant
moi s'est montrée Comme au jardin du roi pompeusement parée. Ses erreurs
n'avaient point abattu sa fierté : Même il usait encor de ce style
apprêté, Dont il eut soin de peindre et d'orner son ouvrage , Pour
éviter des ans l'inévitable outrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES. 283</p>
<p>(8) En parlant des hommes qui, sans avoir eux-mêmes rien écrit,
s'érigent en censeurs sévères et critiquent tout avec amertume, Rivarol
disait : « C'est sans doute » un grand avantage de n'avoir jamais rien
fait ; mais » il ne faut pas en abuser. » Que de gens en effet abusent
de cet avantage, le seul dont ils puissent se prévaloir !</p>
<p><pb/></p>
<p>284 NOTES.</p>
<p>Et de. Voltaire absent console un jour le monde.</p>
<p>Voici maintenant la contre-partie de cette hyperbolique flatterie :</p>
<p>Berlin a couronné l'insipide harangue</p>
<p>Que, sans trop la. savoir, tu fis sur notre langue.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES. 285</p>
<p>(11) Lamartine , Cours de littérature.</p>
<p>(12) Lamartine , Cours de littérature.</p>
<p>pro» qui forme l'essence de son caractère</p>
<p>» La puissance , j'ai presque dit la monarchie de la » langue française
, est visible ; on peut tout au plus</p>
<p><pb/></p>
<p>286 NOTES.</p>
<p>» faire semblant d'en douter. » (Considérations sur la France).</p>
<p>(14) Art -poétique :</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES. 287</p>
<p>une mort précoce ! Nous avons eu le bonheur de</p>
<p><pb/></p>
<p>288 NOTES.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES 289</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>290 NOTES.</p>
<p>(16) Il n'y avait pas un quartier de Paris qui n'eût deux ou trois
bureaux de bel esprit. On jouait des comédies du crû chez Mme Moreau ,
artiste en robes ,</p>
<p>(*) M. Monnier, ancien professeur de l'institution de l'Assomption, et
M. Philippe Eyssette, ancien maire de Rimes.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES. 291</p>
<p>et chez Charpentier , cordonnier , comme dans les plus beaux hôtels du
faubourg Saint-Germain.</p>
<p>Comme Cypris, Vous avez le talent de plaire ;</p>
<p>Comme Cypris.</p>
<p><pb/></p>
<p>292 NOTES.</p>
<p>(19) Traduction d'un vers du Dante.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES. 293</p>
<p>» l'auteur du Pauvre Diable nous aurait souvent con» suites. »</p>
<p>(21) Pour se venger du mauvais tour qu'on lui avait joué en lui
attribuant dans le Journal de Paris des vers détestables mis au bas d'un
buste de Louis XVI, Rivarol se donne lui-même une place dans son Petit
Almanach , et de la façon la plus originale :</p>
<p>(22) Rivarol dépeignait Lebrun , le matin , dans son</p>
<p><pb/></p>
<p>294 NOTES.</p>
<p>« Chanson contre M. le comte de Senoncourt, fils d'un » aubergiste
flétri, par arrêt de cour souveraine , pour » avoir fait payer un
bouillon et deux oeufs quatre » louis au gouverneur de sa province ,
auteur de plu» sieurs libelles et entre-autres du Petit Almanach des »
Grands hommes :</p>
<p>Jadis je tournais la broche, Aujourd'hui je suis seigneur ; Je suis
comte sans reproche, El je prouve ma grandeur ; Car le roi de la bazoche
, Pour m'accorder cet honneur , Me fît clerc de procureur.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES. 295</p>
<p>Et pour changer aujourd'hui, Je mange le bien d'autrui.</p>
<p>De nos aïeux ici je parle en maître ;</p>
<p>(Je suis bon fils, je voudrais les connaître).</p>
<p>Amis vos vers, votre notice, Votre Almanach sont d'un goût excellent,
Tous vos journaux, pleins d'esprit, de justice ; Cotin lui-même avait
moins de talent. Aucuns pourtant, gens d'une humeur caustique , Osent se
plaindre ; ils disent qu'un critique, De ce qu'il sait doit parler
seulement. De ce qu'il sait ? Voyez quelle insolence ! Qu'ils sont
rusés, mon ami ! mais vraiment, Ils voudraient donc vous réduire au
silence ?</p>
<p>Le Dante a vu par vous , dans une prose aride , Se dessécher le nerf de
son style rapide , Et son noir Ugolin en dameret changé.</p>
<p>De vos nobles aïeux cultivez l'héritage,</p>
<p>Et plantez-y des choux : les choux, dans votre ouvrage ,</p>
<p>Ont avec les navets caqueté longuement ;</p>
<p>Il vaut mieux s'en nourrir et vivre honnêtement.</p>
<p>Il y a du vrai, selon nous , dans les appréciations</p>
<p><pb/></p>
<p>296 NOTES.</p>
<p>de cette dernière satire ; le jugement que nous avons porté sur
certaines oeuvres de Rivarol s'en rapproche beaucoup.</p>
<p>Ailleurs on l'appelle</p>
<p>(24) Art poétique :</p>
<p>Que ses vers épurés aux rayons du bon sens....</p>
<p>Qu'est-ce que le venin que parfois je distille, Au prix du fiel que vous
versez , Et des poisons de votre style ?</p>
<p>Tout serpent avec vous s'instruit et se console... Et il y a pire encore
que cela dans ce qui suit ! Voilà</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES. 297</p>
<p>pourtant ce qu'on a eu la malencontreuse idée d'insérer, dans les
oeuvres choisies de Rivarol !</p>
<p>(26) Revue contemporaine , Les publicistes du XVIIIe siècle , par A.
Franck , de l'Institut.</p>
<p>15*</p>
<p><pb/></p>
<p>298 NOTES.</p>
<p>(30) Rivarol finit sa lettre sur la morale par un grand éloge de la
Chine « où, dit-il, les premiers hommes » de l'Etat, les lettrés et les
nobles, professent publi» quement, les uns le théisme pur , les autres
l'a» théisme , tandis que le peuple est surchargé de reli« gions de
toute espèce ; si bien que l'on voit d'un côté » les chefs de l'Etat, la
vertu , la science et l'incrédu« lité , de l'autre le peuple,
l'ignorance, la religion et » tous les vices.» Du reste il était alors
de mode, parmi les philosophes et les économistes, de vanter avec
emphase les institutions de la Chine ; elles réalisaient pour eux le
beau idéal, parce que la Chine n'avait pour aristocratie que des lettrés
et que la philosophie y avait plus complètement triomphé qu'ailleurs de
la religion.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES. 299</p>
<p>(M. de Tocqueville, De l'ancien régime et de la révolution.)</p>
<p>(31) L'abbé Feller fait l'éloge des principes contenus dans les Lettres
sur la religion et sur la morale. Evidemment il en parle sans les avoir
lues et d'après quelques phrases isolées qui ont pu le tromper sur le
véritable esprit de ces lettres, mais qui rapprochées de l'ensemble, ne
font ressortir que la plus déplorable confusion d'idées. C'est ainsi que
trop souvent on écrit l'histoire ! Cela prouve combien il est nécessaire
de remonter soi-même aux sources et de ne croire personne sur parole,
quand on veut faire une étude sérieuse.</p>
<p>(32) M. de Tocqueville, De l'ancien régime et de la révolution.</p>
<p>(33) Villemain, Cours de littérature.</p>
<p>(35) « Le roi Louis XIII, dit M. Cucheval-Clarigny</p>
<p><pb/></p>
<p>300 NOTES.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES. 301</p>
<p>Quelques beaux esprits modérés</p>
<p>Souhaitent qu'ils soient tempérés ;</p>
<p>D'autres veulent que la Gazette</p>
<p>Sente un peu l'épine-vinette.</p>
<p>Mais ces miens vers, quand ils sont tels ,</p>
<p>Me font des ennemis mortels.</p>
<p>D'ailleurs ma rime n'est point bonne ,</p>
<p>Quand je n'égratigne personne.</p>
<p>Bref, mes vers , tant ici qu'aux champs ,</p>
<p>Sont méchants s'ils ne sont méchants.</p>
<p>Voyez quelle est mon infortune !</p>
<p><pb/></p>
<p>302 NOTES.</p>
<p>Si je pique un peu, j'importune, Et lorsque je ne pique pas , Mes vers
sont froids et sans appas. Quoi qu'il en soit, il se réjouit de ce que :
Ses vers ne sonnent pas trop mal Dans le domicile royal ; Le roi, la
reine et l'éminence Leur donnent souvent audience.</p>
<p>Voici une petite satire politique qui ne manque ni de piquant ni de
finesse :</p>
<p>Sera-t-il Cour ? Sera-t-il Fronde ? Je n'en sais rien , foi de Normand !
Et si je disais autrement, Mon audace serait extrême ; Car il ne le sait
pas lui-même.</p>
<p>La Gazette burlesque paraissait régulièrement une</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES. 303</p>
<p>fois par semaine ; elle eut quinze ans d'existence. La collection
entière fut réunie sous le titre de Muse historique. » Ce nom , dit
l'éditeur , lui a été donné , » pour laisser celui de Gazette aux
relations faites en » prose ; les siennes étant en vers , on se doit
bien » imaginer qu'elles furent débitées par l'une des muses » et même
par celle qui a l'intendance de l'histoire , » puisqu'elles nous
fournissent des mémoires journa» liers où toute l'histoire du temps est
comprise. »</p>
<p><pb/></p>
<p>304 NOTES.</p>
<p>Ce qui témoigne évidemment du succès obtenu par ;</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES. 305</p>
<p>le Père Duchesne , dont on s'arrachait partout les numéros et qui,
dit-on, pénétra même dans plus d'un boudoir , c'est qu'il eut de
nombreux imitateurs ; c'était un si brillant modèle ! Il y eut bientôt
une variété infinie de Pères Duchesnes qui tous, d'une voix avinée , (
ils avaient des épigraphes telles que celles-ci : Castigat bibendo
mores, — In vino veritas ) parcouraient toute la gamme des jurons en la
surchargeant plus ou moins de dièzes ou de bémols. Les nobles
équivalents de goddam semblaient être devenus le fond de la langue ,
comme dit Figaro.</p>
<p><pb/></p>
<p>306 NOTES.</p>
<p>aux plus nobles et aux plus généreuses tendances'; la France ou du moins
sa capitale fut un moment comme un immense Charenton où des fous furieux
devaient finir par dominer au milieu d'insensés de toute espèce.</p>
<p>(37) Nous citerons : l'Ecouteur aux portes (épigraphe : Les murs ont des
oreilles ! ) ; — Le Furet parisien (épigraphe : Je dévoilerai vos
intrigues , tremblez ! ) ; — Il Argus patriote (épigraphe : Audax et
vigilans) ; — Le Tocsin de Richard Sans-Coeur, avec ces deux vers :</p>
<p>Aristocrate, tremble et redoute ma plume; Elle sera pour toi plus dure
qu'une enclume.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES. 307</p>
<p><pb/></p>
<p>308 NOTES.</p>
<p><pb/></p>
<p>-NOTES 309</p>
<p><pb/></p>
<p>310 NOTES.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES 311</p>
<p>(39) De Tocqueville , de l'Ancien régime et de la Révolution , page 193.</p>
<p>(40) Villemain , Coeurs de littérature.</p>
<p>(41) C'est pour cela sans doute que le persiflage fut l'arme favorite
des classes aristocratiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>312 NOTES.</p>
<p>Sa mort ne les désarma pas , et ils le poursuivirent jusque dans la
tombe ; qu'on en juge par l'épitaphe suivante qui est accompagnée de
plusieurs autres du même genre :</p>
<p>Ci-git un coquin de génie Qui pendant quarante ans, en butte aux coups
du sort , Reçut de sa folle patrie , En masse , le jour de sa mort,
L'honneur qui lui manqua toute sa vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES. 313</p>
<p>(46) Un des numéros des Actes des Apôtres contient un poème
héro-natio-épi-constitutio-politico-comique , intitulé la Targetade ou
bien le Triomphe de la Démocratie, drame national en vers civiques. Dans
un autre numéro, les quarante-cinq (c'est ainsi que se désignaient
eux-mêmes les rédacteurs des Actes des Apôtres) racontent une anecdote «
qui, disent-ils, » prouve combien M. Target, président de la plus au«
guste assemblée de l'univers, a de ressources dans » l'esprit :</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>314 NOTES. .</p>
<p>» ce n'est point une motion, c'est un avis. —J'appuie. « l'avis de M. le
président. — Monsieur, ce n'est point » un avis, c'est une observation.
— J'appuie l'obsér» vation de M. le président. — Monsieur, ce n'est pas
« une observation, c'est un développement.— J'appuie</p>
<p>» le développement de M. le président. M. Target,</p>
<p>(48) Il va sans dire que nous nous plaçons ici exclusivement au point de
vue littéraire et que nous n'entendons pas approuver les personnalités
plus ou moins malignes dont les Actes des Apôtres s'ont remplis.</p>
<p>(49) Il y a dans les Actes des Apôtres certains passages contre l'abbé
Maury que nous n'oserions, pas citer ; tant ils sont obcènes! Du reste
l'abbé-Maury fut également attaque, persiflé , vilipendé par d'autres
journaux royalistes. On trouve dans le Journal en vau-</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES. 315</p>
<p>devilles des débats et décrets de l'Assemblée nationale un parallèle
entre Mirabeau et le futur archevêque de Paris , son rival d'éloquence ;
ce parallèle est une satire dirigée encore plus contre l'abbé Maury que
contre Mirabeau :</p>
<p>Mirabeau fameux par ses dettes ,</p>
<p>Son génie et ses passions ;</p>
<p>Maury par ses moeurs indiscrètes</p>
<p>Qu'on connaît mieux que ses sermons.</p>
<p>Le premier a flétri, peut-être ,</p>
<p>Un nom par son père illustré ;</p>
<p>Pour flétrir un nom ignoré, etc., etc.</p>
<p>(50) Aux Actes des Apôtres le parti révolutionnaire opposa les
Evangélistes du jour, de Dulaure, et la Légende dorée ou les Actes des
Martyrs dont voici l'épigraphe :</p>
<p>J'ai tout Peltier</p>
<p>Roule dans mon office en cornets de papier.</p>
<p>Nous allons en donner un échantillon :</p>
<p>insérée dans les ACTES DES APÔTRES et intitulée HORREUR. Que lisez-vous
, Marquis ? — Comte , des vers charmants , Dont le titre tout seul vous
ravira , je gage ;</p>
<p><pb/></p>
<p>316 NOTES.</p>
<p>En honneur, je ne sais où ces auteurs plaisants Vont puiser tant
d'esprit. — Quel est donc cet ouvrage Qui vous transporte tant ? — Vous
ne devinez pas? Quand on parle de prose ou de vers délicats , On sait
bien qu'il s'agit des Actes des Apôtres ; Lisez ce titre : Horreur ! je
l'aime infiniment.</p>
<p>— Horreur ! c'est fort joli , vraiment.</p>
<p>— Parcourons leurs écrits ; nous en verrons bien d'autres.</p>
<p>Leurs décrets sont inimitables,</p>
<p>Leurs orateurs sont incroyables,</p>
<p>Et leurs assignats impayables.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES. 317</p>
<p>Le Trictrac national.</p>
<p>La noblesse a pris le coin bourgeois -, Le clergé a fait la pillé de
misère ; Le tiers a pris le coin par puissance ;</p>
<p>L'évêque d'Autun a fait la case du diable</p>
<p>Lafayette bat souvent les deux coins....</p>
<p>Les parlements ont joué trop serré</p>
<p>L'armée et la marine sont en grande bredouille ,</p>
<p>La France ne peut se sauver que par un jan de retour.</p>
<p>Sous le Directoire , on essaya de ressusciter en quelque sorte les Actes
des Apôtres sous ce titre les Actes des Martyrs par une société de bons
apôtres ; mais , au troisième numéro, le journal fut supprimé par ordre
supérieur. On lit dans le premier numéro :</p>
<p>Les Cinq contre un.</p>
<p>Français, pour qui tout est objet d'agiotage ,</p>
<p>Voulez vous, par un calcul sage ,</p>
<p>Assurer le bonheur commun ,</p>
<p>Agiotez le Directoire,</p>
<p>Et donnez cinq pour un</p>
<p><pb/></p>
<p>318 NOTES.</p>
<p>» envoyez votre laquais chez Mirabeau ; joignez-y quel» ques centaines
de louis ; votre commission est faite. » Depuis, il se montra toujours
très-hostile au dite d'Orléans.</p>
<p>(52) Il est probable que Rivarol n'eût pas été plus heureux que
Champcenetz , son collaborateur dans la rédaction des Actes des Apôtres
, qui, moins connu , ne fut pourtant pas protégé par son obscurité et
périt sur l'échafaud quelques jours avant le 9 thermidor, en demandant
plaisamment si on pouvait se faire remplacer comme pour la garde nationale.</p>
<p>(55) Cette première partie forme un volume de près de 400 pages in-8°.</p>
<p>(56) Ce reproche ne serait pas exagéré , s'il s'appliquait au Discours
sur l'universalité de la langue</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES. 319</p>
<p>française, dont le style est en effet entaché d'affectation dans
certains endroits.</p>
<p>(57) Diderot, Essai sur les règnes de Claude et de Néron , tome II ,
page 140.</p>
<p>(58) « Car, dit-il, si le scélérat lui-même s'appelait » hautement
scélérat, si le brigand s'intitulait bri» gand , tout serait perdu.
C'est ce qui est arrivé dans « la révolution , quand les Jacobins ont
osé s'appeler « braves brigands. »</p>
<p><pb/></p>
<p>320 NOTES.</p>
<p>(61) Lamennais. Essai sur l'indifférence en matière de religion.</p>
<p>(63) Grotius.</p>
<p>Madame de Rivarol se piquait elle-même d'écrire ; elle fit paraître,
quelques années après la mort de son mari,</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES. 321</p>
<p>une lettre dans les journaux, pour rectifier les erreurs qui s'étaient
glissées dans diverses biographies de Rivarol. Cette lettre est dans le
cinquième volume de la collection complète des oeuvres de Rivarol,
éditées en 1808. — Le fils de Rivarol est mort au service du Danemarck.</p>
<p>(65) Mirabeau.</p>
<p>(66) Voltaire disait : « L'esprit de Rivarol c'est un feu « d'artifice
tiré sur l'eau. » Chenedollé appelle Rivarol le dieu de la consertation.
Rivarol était aussi surnommé le St-Georges de l'épigramme.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES.</p>
<p>Un jour Rivarol causait avec un mathématicien qui n'aimait pas Buffon.
Ce mathématicien lui disait : « Ne me parlez pas de votre Buffon , de ce
comte de</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES. 323</p>
<p>» Tuffières qui, au lieu de nommer simplement le » cheval , dit : La
plus noble conquête que l'homme « ait jamais faite est celle de ce fier
et fougueux ani« mal, etc. — Oui, reprit Rivarol, c'est comme ce « sot
de J.-B. Rousseau qui s'avise de dire : Des bords sacrés où naît
l'aurore Aux bords enflammés du couchant, » au lieu de dire l'Est et
l'Ouest. »</p>
<p>Quelqu'un s'étant servi avec Rivarol de cette locution : « Permettez que
je vous dise ma façon de » penser, » celui-ci lui répondit : « Dites
tout uniment » votre pensée et épargnez-moi la façon. «</p>
<p>— « Voltaire a employé la mine de plomb pour</p>
<p><pb/></p>
<p>324 NOTES.</p>
<p>» l'épopée , le crayon pour l'histoire , le pinceau pour</p>
<p>» la poésie fugitive Voltaire, produisant une pièce</p>
<p>» fugitive, était Hercule maniant de petits fardeaux » et les faisant
voltiger sur ses doigts ; son excès, de » force était sa grâce. »</p>
<p>— « Les petits esprits triomphent des fautes des » grands génies comme
les hiboux se réjouissent » d'une éclipse de soleil. »</p>
<p>— « Le despote qui ne voit dans les hommes que » de vils moutons et le
philosophe qui ne voit en eux » que de fiers lions , sont également
insensés et cou» pables. »</p>
<p>— » Le talent est un art mêlé d'enthousiasme. S'il » n'était qu'art, il
serait froid ; s'il n'était qu'enthou» siasme, il serait déréglé ; le
goût leur sert, de » lien. »</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES. 325</p>
<p>— » Que d'écrivains sont persuadés qu'ils ont fait » penser leur lecteur
, quand ils l'ont fait suer ! »</p>
<p>— « Les opinions , les théories, les systèmes pas« sent tour-à-tour sur
la meule du temps qui leur » donne d'abord du tranchant et de l'éclat et
qui finit « par les user. »</p>
<p>— « En vain les trompettes de la renommée ont pro» clamé telle prose ou
tels vers ; il y a toujours dans » la capitale trente ou quarante têtes
incorruptibles » qui se taisent. Ce silence des gens de goût sert de »
conscience aux mauvais écrivains et les tourmente</p>
<p>» le reste de leur vie. »</p>
<p>— « On ne saurait entourer l'art des vers de trop « de remparts et
d'obstacles, afin qu'il n'y ait que « ceux qui ont des ailes qui
puissent les franchir. «</p>
<p>— « Quand un homme se révèle tout-à-coup au pu» blic dans un
chef-d'oeuvre , la foule des imitateurs » se presse autour de lui ; ils
se font lierre, parce qu'il » s'est fait chêne. »</p>
<p>— « L'imprimerie est l'artillerie de la pensée Il</p>
<p>» faut attaquer l'opinion avec ses armes ; on ne tire » pas des coups de
fusil aux idées. »</p>
<p>— « Les coalisés ont toujours été en arrière d'une « année , d'une armée
et d'une idée. »</p>
<p>— « L'univers est composé de cercles concentriques</p>
<p><pb/></p>
<p>326 NOTES.</p>
<p>— « Nos goûts et nos passions nous dégradent plus » que nos opinions et
nos erreurs. J.-J. Rousseau est » plus avili par ses Confessions que par
ses para» doxes. «</p>
<p>— « On ne pleure jamais tant que dans l'âge des es» pérances ;. mais
quand on n'a plus d'espoir , on voit » tout d'un oeil sec, et le calme
naît de l'impuissance, »</p>
<p>— « Les grands talents sont, pour l'ordinaire , plus » rivaux qu'amis ;
ils croissent et brillent séparés , de » peur de se faire ombrage. Les
moutons s'attroupent » et les lions s'isolent. »</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES. 327</p>
<p><pb/></p>
<p>328 NOTES.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES. 329</p>
<p>initiative, quoiqu'il n'ait pas entièrement atteint le but, pourrait
aisément en faire un ouvrage très-intéressant et assez complet pour
donner une juste idée du talent de Rivarol.</p>
<p><pb/></p>
<p>330 NOTES.</p>
<p>Il y a dans ces notes une appréciation du théâtre de Shakespeare que
nous allons citer en entier , parce qu'elle nous parait faite pour clore
dignement notre travail :</p>
<p>» On convient d'abord que ses tragédies ne sont que » des romans
dialogues, écrits d'un style obscur et » mêlé de tous les tons; qu'elles
ne seront jamais des</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES. 331</p>
<p><pb/></p>
<p>332 NOTES.</p>
<p>sait» pas que les hommes , en s'enfonçant dans l'obscurité des temps ,
perdent une foule de détails qui les déparent, et qu'ils acquièrent par
les lois de la perspective une grandeur et une beauté d'illusion qu'ils
n'auraient pas , s'ils étaient trop près de nous ? La vérité est que
Shakespeare , s'étant quelquefois transporté dans cette région du beau
idéal, n'a jamais pu s'y maintenir. Biais, dira-t-on , d'où vient
l'enthousiasme de l'Angleterre pour lui? De ses beautés et de ses
défauts. Le génie de Shakespeare est comme la majesté du peuple anglais
; on l'aime inégal et sans frein ; il en paraît plus libre. Son style
bas et populaire en participe mieux de la souverai-</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES. 333</p>
<p>FIN DES NOTES.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ERRATUM.—Page 312, 20e ligne, au lieu d'épigraphe,</p>
<p>lisez ÉPITAPHE.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
