<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Silvestre de Sacy, Samuel (1905-1975)">Samuel Silvestre de Sacy</author>
<title>Variétés littéraires, morales et historiques. T. I / par M. S. de Sacy,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Silvestre de Sacy, Samuel (1905-1975)</author>, <title>Variétés littéraires, morales et historiques. T. I / par M. S. de Sacy,...</title>, <date>1858</date>,description :,510 pages
</bibl>
<publisher>Didier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k202347w</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1858">1858</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>UTTËR/URE</p>
<p>DIDIER ET Ce. LIBRAIRES-ÉDITEURS S 35, QUAI DES AUGUSTINS.</p>
<p>VARIETES</p>
<p>MORALES ET HISTORIQUES</p>
<p>PAR M. S. DE SACY DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE.</p>
<p>TOME 1</p>
<p>PARIS</p>
<p>1858</p>
<p>Réserve de tons~droile.</p>
<p><pb/></p>
<p>VARIETES</p>
<p>UTTER/URES</p>
<p>MORALES ET HISTORIQUES l</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris.- tmprim~ chez Ronaventure et Ducessois, quai desAugustina.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je proteste donc une fois pour toutes contre la fausse</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>point se troubler quand les femmes et les enfants joignent leurs mains
pour vous dire Croyez comme nous! On se console en songeant que cette
scission entre les parties simples et les parties cultivées de
l'humanité est une loi fatale de l'état que nous traversons, et qu'il
est une région supérieure des âmes élevées, dans laquelle se rencontrent
souvent sans s'en douter ceux qui s'anathématisent cité idéale que
contempla le Voyant de l'Apocalypse, où se pressait une foule que nul ne
pouvait compter, de toute tribu, de toute nation, de toute langue,
proclamant d'une seule voix le symbole dans lequel tous se réunissent «
Saint, saint, saint est celui qui est, qui a été et qui sera e</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>peut-être le trouverait-il si curieux tel qu'il est qu'il n'en aurait
pas le courage.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'humanité se donneraient pleine carrière, et où la critique trouverait
de nouveau au bout de quelques siècles a reprendre son œuvre d'analyse
et de discernement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>je pourrai les croire sincères; dans le cas où il ne me serait pas
permis de les considérer comme telles, j'espère arriver par l'habitude à
n'en être pas même attristé.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>L 1 T T Ë R A T U R E</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE</p>
<p>1</p>
<p>CICÉRON LES DIALOGUES DE L'ORATEUR (DeOf~ora),</p>
<p>TRADUITS PAR M. GAILLARD.</p>
<p>Des trois traités que j'ai nommés, celui que l'opinion du plus grand
nombre place au premier rang est l'Orateur, O/'a~oy. Il est adressé à
Brutus. Cicéron y parle en son propre nom, et cherche ce que</p>
<p><pb/></p>
<p>doit être l'orateur parfait. C'est l'idéal de l'art exprimé par un
.homme qui en portait non-seulement dans son esprit, mais dans son
coeur, l'image la plus sublime que l'intelligence humaine puisse en
concevoir. Avec une juste confiance Cicéron s'y prend quelquefois
lui-même pour exemple, et laisse assez voir, sous de transparentes
réserves, qu'il croyait avoir approché de cet idéal aussi près que
possible. Ce n'est pas ici une vanité et une gloriole, c'est un jugement
que la postérité a unanimement confirmé. Il existe plusieurs traductions
de ce traité. Celle de l'abbé Colin, publiée au commencement du dernier
siècle, a passé pendant longtemps pour un chef-d'œuvre. On ne la lit
plus depuis que notre savant ami, M. J.-Y. Le Clerc, eu a fait une qu'il
a publiée dans son excellente édition des OEuvres de Cicéron.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que j'aime particulièrement dans cet ouvrage, c'est la forme du
dialogue, qui y est plus vif et plus naturel, si je ne me trompe, que
dans les autres</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans celui d'Antoine, et se pleurait pour ainsi dire lui-même!</p>
<p>Si l'on me demandait de choisir celui des ouvrages de Cicéron que je
veux relire toujours, je sens qu'après avoir hésité un peu entre le De
Officiis et le De Oratore, c'est ce dernier que je prendrais. Je ne l'ai
jamais ouvert sans être comme charmé par la prodigieuse beauté du style,
sans me laisser aller avec ravissement au sentiment de bonheur que fait
éprouver cette parole claire et transparente comme la lumière qui revêt
les bienheureux dans l'Elysée de Virgile. C'est une richesse
d'expressions, une élégance et une variété de tours dont rien
n'approche. On croirait presque être transporté dans un autre monde et
entendre la conversation de ces hommes illustres, sous un ciel plus pur,
sous des ombrages plus frais, dans ces bois fortunés, habités par les
âmes des justes</p>
<p>DeuettM'e locos ~o'&lt;os et omotM vireta</p>
<p>/orh&lt;)M&lt;0)'t&lt;m Memorum SMie.s~tM beatas.</p>
<p>Mais- aussi quelle difficulté pour un traducteur Comment rendre tantôt
cette précision si juste et si fine, et tantôt cette abondance qui coule
comme un grand fleuve, en répandant les mots sans qu'il y en ait jamais
un d'inutile ou de perdu? Quand on se laisse simplement entraîner par la
lecture, c'est une musique délicieuse qui vous flatte. L'esprit sent la
justesse des accords sans se rendre un compte exact de son plaisir, et
ne fait qu'apercevoir instinctivement une nuance délicate de la pensée
sous chacune</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mauvaises causes, je le crois il n'a jamais exprimé que des pensées
droites et honnêtes. Son âme a pu être abattue, déchirée son patriotisme
et son amour de la liberté n'ont pas fléchi. Dans ses lettres, dans ses
discours, dans ses traités de philosophie et de rhétorique tout respire
je ne sais quel parfum d'honnêteté et de patriotisme. Le premier des
orateurs et des écrivains de Rome a été aussi le plus grand de ses
citoyens.</p>
<p><pb/></p>
<p>ouvrages le sceau de la vérité il a. fini comme devait finir l'homme
qui, trente ans plus tôt, s'écriait dans ses ~e~m&amp;s, avec une
sensibilité si profonde 0 doux nom de liberté droits sacrés du citoyen
loi Porcia loi Sempronia 0 Ho~e~ ~M/ce /!&amp;e?'&lt;&lt;:&lt;M' û jus eximium
nostrce civitatis! ô /ea;o?'CM/ /e~e~que 5'e~oyoK!'œ</p>
<p>J'avoue ma prédilection; de tous les grands hommes de l'antiquité, celui
qui tout compensé, me paraît avoir réuni le plus de nobles et de belles
qualités, c'est Cicéron, Cicéron. orateur, philosophe, homme de lettres,
Cicéron homme d'Etat!</p>
<p>8 décembre ~852.</p>
<p><pb/></p>
<p>ESSAI SUR AMYOT</p>
<p>ET SUR LES TUADUCTËUKS FKANÇAtS AU XVIe SIÈCLE,</p>
<p>PAR M. AUGUSTE DE BUGMËRES.</p>
<p>se croient pas non plus des Virgile et des Cicéron. 1. 2</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en soit, l'idée de traduire, non pour venir au secours de
l'ignorance ou du demi-savoir, maisjooM/a~'e~aM'e?' dans notre /&lt;i!Me
les beautés dit génie ~'ee et latin, et pour nous donner des Homère et
des Horace français, a été pendant près de deux siècles l'idée et la
prétention de l'innombrable peuple des traducteurs. Il n'y a pas bien
longtemps encore, un des derniers traducteurs de Virgile et d'Horace, le
bon M. Binet, un digne homme et un excellent professeur, s'évertuait à
rendre dans sa</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut avouer cependant qu'Amyot a trouvé une belle matière toute
prête, et que, voulant enrichir notre langue d'un des grands monuments
de la sagesse et du génie antiques, il a eu la main heureuse en prenant
les Vies et les ~o?'a/M de Plutarque.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A la vérité, la reconnaissance publique s'est exprimée de toutes les
manières envers le gracieux traducteur. Il ne manquait, je crois, à
Amyot que les honneurs d'un éloge académique. Enfin, cette dernière
justice.lui a été rendue. En 1849, son éloge a fait le sujet du concours
ouvert pour le prix d'éloquence. L'auteur du livre que j'annonce, M. de
Blignières, professeur de l'Université, obtint l'accessit. Encouragé par
ce succès, il continua pendant trois ans, avec une patience infatigable,
ses recherches sur c</p>
<p><pb/></p>
<p>la. vie et sur les ouvrages d'Amyot, et, par un enchaînement fort
naturel, il les étendit insensiblement sur les autres traducteurs du
xvi*' siècle et même sur les traducteurs les plus célèbres du
commencement du xvn", sur Perrot d'Ablancourt notamment. Ainsi s'est
formé ce livre très-agréable et très-instructif, qui ne parait, hélas!
que lorsque son auteur ne peut plus en voir le succès. M. de Blignières
n'existe plus. Une mort prématurée l'a enlevé aux lettres qu'il aimait
et qu'il aurait honorées par son talent. Du moins il aura laissé dans ce
livre un témoignage de ses heureuses facultés, de ses nobles sentiments,
de la pureté et de la solidité de son goût. M. de Blignières était fait
pour sentir Amyot et pour l'aimer. La belle âme du vieil écrivain
attirait naturellement celle du jeune professeur. 'Aussi le livre de M.
de Blignières a-t-il un mérite que je prise avant tout c'est un livre
vrai. L'auteur ne l'a pas écrit pour écrire et pour faire montre de sa
plume brillante; il a suivi son goût et son penchant. Je ne veux pas
dire assurément que l'ouvrage soit sans défaut. M. de Blignières était
jeune, il avait les défauts de notre temps. Il écrivait avec plus
d'élégance que de naturel. Sa phrase n'a pas cette marche simple et
lumineuse qui entraîne. Sa pensée, avant de conclure et d'arriver au
but, s'égare dans une multitude de petits sentiers où on ne la suit pas
sans peine. Grand Dieu, qui nous rendra la belle période du xvii° siècle
ou la phrase courte et nette de Voltaire</p>
<p>Un autre défaut très-commun aujourd'hui, et auquel M. de Blignières n'a
pas échappé, c'est l'abus des notes. Son livre est mal composé, ou
plutôt n'est</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces.défauts, encore une fois, sont aujourd'hui ceux de presque tout le
monde et de nos bons comme de nos mauvais écrivains. Ils n'empêchent pas
le livre de M. de Blignières d'être un très-solide et trèscurieux
chapitre de l'histoire littéraire du xvi° siècle. On y apprend tout ce
qu'on peut savoir sur Amyot, sur sa vie et sur ses œuvres, et beaucoup
de choses sur les traducteurs ses contemporains. On y rencontre, chemin
faisant, grand nombre d'observations intéressantes sur la formation et
le développement de notre langue. Mais ce qui anime tout le livre et ce
qui en fait, selon moi, la véritable valeur, c'est l'amour des lettres
qui y brille. Ce goût n'atteste pas seulement un bon esprit, il atteste
une belle âme. On peut, hélas! avoir le talent d'écrire sans être un
homme estimable on peut être un orateur et un coquin, quoi qu'en ait
di~Cicéron. On n'a pas l'amour</p>
<p><pb/></p>
<p>,6 janvier 't852.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONFORMITÉ DU LANGAGE FRANÇAIS</p>
<p>Nouvelle édition,. accompagnée de notes et précédée d'un Essai sur la
vie et les ouvrages de cet auteur, par LEON FBU&amp;ERE.</p>
<p>AVEC LE GREC,</p>
<p>PAR HENRI ESTIENNE,</p>
<p><pb/></p>
<p>d</p>
<p><pb/></p>
<p>une certaine empreinte personnelle qu'ils laissent dans leurs moindres
écrits. Leur rhétorique même est un effort malheureux vers l'idéal ce
n'est pas de l'impuissance de pensée se cachant sous la. phrase. Les
recherches de Pasquier sur l'histoire de France et ses lettres
méritaient mieux que le dangereux honneur de l'in-folio. Je souhaite que
les deux petits volumes de M. Léon Feugère fassent lire davantage le
vieil écrivain.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de boutades, son érudition est toute parsemée de retours sur lui-même et
sur son temps. Voyez ce petit passage jeté tout au beau milieu d'une
dissertation sur des mots grecs; n'est-ce pas de l'esprit français tout
pur? « J'avertirai encore de ceci.en pas-</p>
<p><pb/></p>
<p>« estroict. Depuis lequel temps mon esprit, qui avoit « longtemps
demeuré coy et tranquille, a esté agité « de tant de tourmentes et
tempestes les unes sur les « autres, qu'au lieu de tirer vers orient il
a esté « emporté vers occident. )) Henri Estienne vous</p>
<p>Ce paresseux de Henri Estienne pourtant, que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>23jui))et')8a3.</p>
<p><pb/></p>
<p>ORAISONS FUNÈBRES DE BOSSUET,</p>
<p>Nouvelle édition, accompagnée d'un aperçu sur l'Oraison funèbre en
France, de notices biographiques et de notes, par M. C. AuBERT,
professeur au lycée Louis-le-Grand.</p>
<p>L'Université travaille. J'ai là, sous la main, un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans ce sens a vieilli, au singulier comme au pluriel. Tant pis, encore
une fois, tant pis si c'est vrai C'est nous qui avons vieilli et qui ne
parlons plus qu'une langue affadie. Au surplus, je le répète, M. Aubert
est très-sobre de critique; son ton général est celui d'une juste et
profonde admiration. Il sent bien Bossuet et il le commente avec gont.</p>
<p><pb/></p>
<p>« sa vie? Nous ne pouvons rien, faibles orateurs, « pour la gloire des
âmes extraordinaires, etc. )) Camus, évoque de Belley, homme d'esprit et
de réputation, en son temps, exprimait la même pensée de la manière que
voici</p>
<p>« Certes, Messieurs, la fertilité est si grande et la « moisson si
ample, que je puis véritablement dire « avec ce poëte</p>
<p>L'abondance me perd et me rend disetteux;</p>
<p>« et avec cet autre, des plus célèbres en élégance K entre/ceux de nos
jours,</p>
<p>Comme en cueillant une guirlande On est d'amant plus travaillé</p>
<p>Que le parterre est émaillé</p>
<p>D'une diversité plus grande,</p>
<p>Tant de fleurs, de tant de costés, Faisans paroistre en leurs beautés
L'artifice de la nature,</p>
<p>Que les yeux troub)és de plaisir Ne sçavent en cette peinture</p>
<p>Ni que laisser ni que choisir.</p>
<p><pb/></p>
<p>On sait avec quelle éloquence Bossuet parle de la mort. Comment en
parlait le père Cotton, bien peu d'années avant la naissance de Bossuet,
en J6)8? C'était dans l'éloge de M. de Villeroy</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jamais assez de reconnaissance pour ces grands hommes</p>
<p><pb/></p>
<p>La dernière lecture que je viens de faire dés 0?'&lt;Ksons /M~e~esm'a bien
changé J'ai peur de retomber dans un autre paradoxe. Sans cela, peu s'en
faudrait que je ne misse au premier rang l'oraison funèbre de
Marie-Thérèse, et au niveau des autres tout au moins celles d'Anne de
Gonzague et de Michel Le Tellier. J'ai vu, j'ai senti dans ces trois
ouvrages ce que je n'y avais jamais ni senti ni vu. J'en ai compris pour
la première fois le plan et la pensée. Croyez-moi ne vous figurez jamais
en avoir fini avec ces œuvres parfaites. Elles sont, si la comparaison
est permise, comme les œuvres mêmes de la nature et de Dieu c'est une
matière infinie d'étude et de contemplation. L'Age change et les
impressions changent avec lui. Que goûte d'abord un enfant dans une
fable de La Fontaine ? l'historiette elle-même, si naïvement racontée,
la sottise du corbeau qui laisse échapper son fromage, l'innocence du
pauvre agneau que le loup emporte et dévore. Quelques années plus tard,
ce sont les grâces de la poésie qui frappent et enchantent. Plus tard
encore, sous le poëte se révèle le peu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne serait pas remué jusqu'au fond de l'âme par cette sublime peinture</p>
<p>Dans l'oraison funèbre de la princesse Anne, de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>marché? Quoi qu'il en soit, la. description de Bossuet n'en est que plus
curieuse. Me permettra-t-on de la citer? Ce sera encore un plaisir pour
moi de la transcrire.</p>
<p>« goût intérieur d'où sortaient toutes ses paroles se « communiquait A
ceux qui conversaient avec elle;</p>
<p><pb/></p>
<p>« et les nobles expressions qu'on remarquait dans « ses discours ou dans
ses écrits venaient de la haute « idée qu'elle avait conçue des choses
divines. » Quelle connaissance du cœur dans cette /&lt;:K~MeM?' de la
paresse et dans ces pernicieuses ye~e/ de l'oi~ue~e Le monde, qui ne
s'étudie que légèrement, n'a point de ces délicatesses et de ces
profondeurs; il ne connaît de toutes choses, même des passions, que la
superficie. Aussi entendez-vous tous les jours des gens qui passent leur
vie dans le tumulte des plaisirs et des.affaires vous dire
tranquillement qu'ils ne se reprochent rien l'habitude des passions leur
a fait comme une seconde innocence, tandis qu'une conscience pure et
attentive sur elle-même découvre des abîmes qui l'effraient. Ce n'est
pas dans le monde, mais dans la solitude, ce n'est pas dans l'usage,
mais dans la fuite des passions que s'apprend la science du cœur. Les
plus profonds moralistes sont ceux qui ne connaissent le mal que par la
peur qu'il leur inspire et par la haine qu'ils en ont.</p>
<p><pb/></p>
<p>« ble tranchant. Elle est fille du Tout-Puissant, mais « son père, qui
la soutient au dedans, l'abandonne</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand je pense aux trois autres oraisons funèbres de Bossuet, surtout à
celle d'Henriette d'Angleterre, femme de Monsieur, frère de Louis XIV,
j'ai presque peur d'avoir montré une admiration trop exclusive pour les
trois dont je viens de parler. En y réfléchissant, si j'étais obligé de
choisir celle que j'aime le mieux, je serais bien embarrassé. C'est le
cas d'em-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>5 janvier 4833.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES AVENTURES DE TËLËMAQUE,</p>
<p>PAR FÉNELON,</p>
<p>Publiées par M. LEFÈVRE.</p>
<p>M. Lefèvre réimprime sa belle collection des clas-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je viens de le relire avec toute la maturité de l'âge. Cette fois quelle
impression m'en reste-t-il?, Je le dirai avec la même franchise. Le
Télémaque m'a apparu encore sous un jour tout nouveau il m'a surpris
comme si je ne l'avais jamais lu. Je ne crois pas qu'il existe au monde
un ouvrage plus singulier, où les contrastes se rapprochent et se
heurtent davantage, quelque dissimulés qu'ils soient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Homère a inspiré le TW/e~M~Me; c'est la suite de l'Odyssée. Les
premières éditions portaient même, je crois, ce titre. Tous les héros du
Télémaque sont les héros d'Homère, Nestor, Diomède, le sage Ulysse,
Idoménée, si étrangement transformé en un roi moderne. Il n'y est
question que de la superbe Troie, d'Achille et d'Hector. Au premier
aspect, on est enivré par ces souvenirs de l'antiquité. Il y a dans le
Télémaque de M. de Fénelon une imitation d'Homère que j'approuve /o?'~
disait Boileau. Boileau s'y connaissait assurément mieux que moi. Je ne
veux pas faire l'helléniste, mais j'ai lu Homère comme tout le monde.
Qu'y a-t-il de plus différent que la simplicité d'Homère et celle de
Fénelon? Est-ce que Fénelon ne calcule pas sa simplicité? Est-ce qu'il
ne la recherche pas? Ne sent-on pas la main de l'artiste partout, et
dans ces descriptions de la nature qui sont trop brillantes et trop
parées pour être vraies bois d'orangers, grottes profondes, cascades
jaillissantes:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En littérature comme en politique, deux époques bien distinctes
partagent le règne de Louis XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ŒUVhES COMPLETES DE MASSTLLON, Édition de 1~45; édition de 1810, donnée
par M. RENOUARD.</p>
<p>Chacun a sa dévotion d'inclination et de préférence la mienne, que je ne
donne pas pour la meilleure, est de m'édifier le plus littérairement que
je le puis et de profiter de toutes les fêtes de l'année pour relire
tantôt quelques bonnes pages de Nicole, tantôt un sermon de la vieille
chaire française, illustrée par les grands orateurs du xvn" siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Reste une question grave et qui ne pourrait être résolue que par un
nouvel examen des manuscrits de Massillon. Cette édition de 1745
n'est-elle pas fautive elle-même en bien des endroits? Il ne faut pas se
dissimuler que, si nos pères avaient d'ailleurs toutes sortes de mérites
que nous n'avons plus, il leur en manquait un, celui de bien corriger
leurs épreuves quand ils faisaient imprimer leurs propres ouvrages, ou
d'être des éditeurs exacts et fidèles quand ils faisaient imprimer ceux
des autres. La Bruyère a donné lui-même neuf éditions de ses
C'a~'ac~ere~; les fautes y sont nombreuses, la ponctuation surtout en
est détestable. J'ai eu sous les yeux l'édition originale du petit
traité de /'E~Mea~OM des Filles, par Fénelon. C'est, je crois, la plus
incorrecte de toutes celles qui existent, et Fénelon cependant n'était
pas alors un</p>
<p><pb/></p>
<p>assez grand personnage pour ne pas surveiller luimême l'impression de
ses ouvrages. Racine a été plus heureux. Si depuis sa conversion il ne
s'est plus occupé de revoir les éditions que l'on donnait de ses pièces
de théâtre, l'exact Boileau les a revues pour lui. Aussi sont-elles
imprimées avec beaucoup de soin. C'est dans le siècle suivant que de
téméraires éditeurs se sont permis trop souvent de corriger Racine et de
lui prêter leurs idées et leur style. Les sermons de Bourdaloue n'ont
été imprimés qu'après sa mort par les soins du père Bretonneau. Pour le
papier et pour le caractère, l'édition est très-belle elle est fameuse
parmi les amateurs, et se paie fort cher. On l'appelle l'édition Bigaud.
Je préviens ceux qui l'ont dans leur bibliothèque, si jamais ils la
lisent, qu'ils la trouveront très-fautive.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je continue. Dans la péroraison du sermon pour le mardi de la Passion
sur le salut, je lis cette phrase « Ne laissez rien au hasard et à
l'incertitude des évé« nements; c'est le comble de la folie quand il
s'agit « de l'éternité et d'autant mieux que vouloir risquer &lt;( ici,
c'est être assuré de tout perdre. /~&lt;iy~'oc/~ « toujours /e~ M6«~e~ les
exemples « la ?'e~/e; sou« venez-vous qu'il y a une infinité de voies qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHEFS-D'ŒUVRE</p>
<p>DE L'ÉLOQUENCE FRANÇAISE</p>
<p>AU XVU'ET ACXVIU* SIECLE,</p>
<p>Avec des jugements et des notes, par M. LÉON FEUGERE.</p>
<p>Combien n'a-t-on pas fait déjà, pour les vers et</p>
<p>pour la prose, de recueils du genre de celui-ci, sous le titre de
Morceaux choisis, d'0?'Me?Me?!~ de la Mémoire, de Leçons de
LïMe/'a~M/'e, etc.! La compilation de M. Léon Feugère a son mérite elle
fera son temps comme une autre. Les morceaux qui la composent m'ont paru
choisis avec soin et avec goût. M. Léon Feugère a évité la banalité
autant qu'il le pouvait dans un ouvrage' de cette sorte. A côté des
morceaux que tout le monde connaît et que tout le monde cite, il y a
dans nos plus grands écrivains, dans Bossuet, par exemple, des choses
qu'on ne cite pas, qu'on ne connaît pas, et qui ne sont pas moins dignes
cependant d'être proposées pour modèle. On sait, ou l'on est censé
savoir par cœur les 0?'aMo?M funèbres, le Discours sur l'Histoire</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne veux pas faire trop d'étalage d'un livre qui n'est, après tout,
qu'une pure compilation. M. Léon Feugère n'y a pas mis d'autre
prétention que celle d'être utile aux jeunes gens. Mais j'avoue que, ce
recueil m'étant tombé sous la main, je l'ai parcouru avec un extrême
plaisir. Il a eu pour moi un grand mérite, celui de me faire oublier le
présent, et de me transporter, pour quelques moments du moins, dans le
monde idéal de la pure littérature. Je sais bien que ces grands hommes
ont souffert comme nous, qu'ils se sont souvent plaints de leur temps
comme nous nous plaignons du nôtre. Je sais que ce qui n'est plus pour
nous dans leurs ouvrages que de l'éloquence a été pour eux de la lutte,
des angoisses, de réels et sanglants combats. Quand</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Quand on vous parlera des abus et des désordres « des finances (c'est
au roi que Pellisson s'adresse) « comme des seuls, comme des plus
grands, comme « des plus inouïs qui soient dans l'Etat bu qui furent «
jamais au monde, vous ne vous y tromperez pas. « Fixez les yeux sur
l'histoire de tous les siècles, sur « les vénérables restes des
républiques les plus floris« santes et les mieux réglées, vous y verrez
que ces « mêmes désordres des finances ont toujours fait non « pas tant
le crime des plus grands hommes que le</p>
<p><pb/></p>
<p>Voilà, il faut l'avouer, de la morale facile. Ht pourtant il est vrai
que toute la défense de Fouquet était là, et que cette même prodigalité,
qui l'avait rendu coupable comme ministre et comme gardien du trésor
public, faisait son excuse auprès des contemporains, comme elle sauve
encore sa mémoire auprès de la postérité. Il prenait, maisilne prenait
d'unemain que pour répandre de l'autre L'usage excusait d'ailleurs des
abus inexcusables en eux-mêmes. Un surintendant devait faire une immense
fortune, et Fouquet, qui peut-être n'avait pas pris plus qu'un autre,
qui certainement avait moins pris que le cardinal Maza-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>imaginé, je cL'ois. La loi qui cherche toujours le salut des hommes,
même lorsqu'elle semble demander leur peine, est la loi chrétienne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus petites fortunes, sachant bien que par son origine et par sa fin
elle est au-dessus des plus grandes, ce serait la solution du problème</p>
<p><pb/></p>
<p>9 septembre 852.</p>
<p><pb/></p>
<p>MORCEAUX CHOISIS</p>
<p>DES MEILLEURS PROSATEURS FRANÇAIS DU SECOND ORDRE AUX XVIe, XVIIe et
XVIU°S)ECLES</p>
<p>Avec une introduction et des notes historiques, philologiques et
littéraires, par M. THÉRY, recteur d'Académie.</p>
<p><pb/></p>
<p>par une exception heureuse ainsi l'ode de Lefranc de Pompignan sur la
mort de J.-B. Rousseau; ou ce qui est du premier ordre dans un genre
secondaire ainsi certains passages des Éloges académiques de Fontenelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>postérité, ne pourrait-on pas du moins extraire de ces œuvres qu'on ne
lit plus le petit nombre de pages qui méritent d'être lues?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avec Saint-Simon, nous pouvons défier sur ce point l'antiquité tout
entière.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chaque morceau de leur. œuvre comme dans leur œuvre totale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une vie simple et pauvre ? De combien de bons sentiments n'est-il pas le
père et le soutien? Pour ma part, si l'on me permet de faire ici ma
confession, je n'ai pas eu une peine en ma vie, une de ces peines dont
on peut se consoler parce qu'elles n'attaquent pas le fond du cœur,
qu'une heure de lecture n'ait calmée 1</p>
<p>9septembre&lt;852.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE FRANÇAISE A L'ÉTRANGER</p>
<p>DEPUIS LE COMMENCEMENT DU xvn" StECLE,</p>
<p>Par M. SAYOUS.</p>
<p><pb/></p>
<p>des mœurs étrangères, en y joignant l'histoire des étrangers qui ont
écrit dans la langue française, soit chez eux, soit en France.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>environne parce qu'ils n'auraient eu de génie propre nulle part.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Encore un mot. Je pense, je veux dire trop dé bien de M. Sayous pour ne
pas épuiser tout ce qui me reste de critique sur le cœur. Je ne sais
pourquoi, mais son livre me semble inégalement écrit. Il y a des
chapitres où le style coule avec abondance et facilité, les chapitres
sur Bayle notamment. Il y en a d'autres où la phrase est comme arrêtée
dans son cours par des mots mis hors de leur place naturelle. C'est
comme si l'on rencontrait en courant un caillou</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui me charme dans M. Sayous, c'est la modé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les meilleurs morceaux de son livre, j'ai</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'honorer les lettres et de leur prouver qu'on les aime!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>manière, et de répéter bien humblement, mais du fond du cœur, ces vers
si touchants de Virgile Afe Dcrô pn'mùm du/ces nnie om)tM ~Mt'œ~</p>
<p>Quftt'ttm sacra /ero ingenti perct~sus aniore,</p>
<p>~4copta))t/</p>
<p>9 mars &lt;883.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA LITTERATURE DRAMATIQUE</p>
<p>PAR M. JULES JANIN.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sienne, c'est un caprice, une fantaisie, un tableau de genre, quelque
chose enfin, toujours quelque chose de vif et de piquant.</p>
<p><pb/></p>
<p>funèbre; c'est aussi quelquefois un chapitre de morale sans pédanterie.
Comme exemple, voyez les excellents articles de M. Jules Janin sur les
suicides par vanité littéraire; peut-être ces articles ont-ils épargné à
plus d'une famille quelque douleur de ce genre Même, quand l'occasion le
demande et que M. Jules Janin le veut, le feuilleton reprend son ancien
caractère officiel et redevient un morceau de critique dramatique dont
Geoffroy aurait pu être jaloux, ou une analyse qui aurait excité, je ne
dis pas la jalousie, mais l'admiration de notre bon Duviquet. M. Jules
Janin n'y ajoute que son imagination et son style, deux choses qui n'en
rendent pas, je crois, le feuilleton plus mauvais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ajoute, et ceci devient plus sérieux, que ce ne sont pas seulement les
lettres et le bon goût qui ont trouvé dans M. Jules Janin un énergique
et infatigable défenseur. M. Jules Janin a défendu avec le même courage
toutes les bonnes causes. C'est une remarque qui m'a frappé en lisant
ces deux volumes elle frappera tous les lecteurs de bonne foi. J'ai
reconnu même, non sans quelque surprise s'il faut le dire, qu'avec sa
sagacité littéraire M. Jules Janin avait devancé plus d'une fois la
prévoyance des hommes politiques, et qu'il avait senti de plus loin que
nous s'élever le vent dévastateur du socialisme et l'orage</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>25 mai &lt;853.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLEAU DE LA LJTTËRATURË FRANÇAISE</p>
<p>AU XVt° SIÈCLE.</p>
<p>M. PU. CHASLHS.–M. SAtNT-MARC GIRARDIN.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est cet esprit, vieux comme la nation même, qui, traversant avec
Rabelais, Montaigne, de Thou et Pasquier, les folies du xvi" siècle, est
arrivé jus-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En résumé, chacun des deux concurrents a son mérite. Leurs discours
réunis forment un tableau complet et brillant de la littérature du xvie
siècle; et si la manière vive et spirituelle de M. Saint-Marc Girardin,
sa piquante sagacité, nous font pencher en sa faveur, les recherches
soigneuses et l'excellent travail de M. Chasles justifient sans doute le
partage prononcé par l'Académie.</p>
<p>40 novembre 1828.</p>
<p><pb/></p>
<p>ŒUVRES LITTÉRAIRES</p>
<p>DE M. LE VICOMTE DE CHATEAUBRIAND.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ceux qui invoquent la Charte sont des royalistes d'élite ? La
proscrira-t-on encore, cette Charte comme entachée de jacobinisme, après
avoir placé la monarchie même et la légitimité sous sa garde? Le moyen
de ne pas reculer devant une aussi évidente contradiction</p>
<p>Dire les éclatants services que M. de Chateaubriand</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>briand a, en quelque sorte, consacré la Charte en défendant la Charte,
il a affermi le trône. La monarchie est devenue libérale, la liberté est
devenue monarchique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>18 janvier 4829.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉLANGES DE LITTÉRATURE ET DE POLITIQUE</p>
<p>PAR M. BENJAMIN CONSTANT.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Parler de cette école c'est parler de M. Benjamin Constant, l'un de ses
plus célèbres etde ses plus anciens maîtres. Partout encore, dans le
recueil que nous annonçons aujourd'hui, se retrouvent la même justesse</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le régime affreux qu'on a nommé la Terreur n'a point contribué au
salut de la France la France « a été sauvée malgré ce régime. Il a créé
la plupart « des obstacles dont on lui attribue le renversement; « ceux
qu'il n'a pas créés auraient été surmontés « d'une manière plus facile
et plus durable par un « gouvernement juste. Le crime nécessite le crime.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en rapport avec la nature entière, et l'interrogent sur leur propre sort</p>
<p>ses ouvrages, et j'en citerai une remarque qui m'a semblé aussi neuve et
aussi vraie que bien rendue. On a souvent accusé l'effet moral des plus
beaux ouvrages de l'art. On s'est demandé si ces peintures</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« qui double le sentiment de nos forces, et qui, par « là, nous rend
susceptibles d'une élévation, d'un « courage, d'une sympathie au-dessus
de notre dis« position habituelle. M</p>
<p>9 janvier 1830.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE ET VOYAGES,</p>
<p>PAR M. J.-J. AMPÈRE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que j'admire dans M. Ampère, c'est la sobriété de ses récits et leur
bon goût. Il garde pour lui les ennuis et la fatigue de la route il ne
s'associe le lecteur que pour lui faire part de ses émotions et de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Mais conservant au milieu des plus grands revers « un zèle héroïque
pour la science, sa première pen« sée était toujours pour son baromètre,
dont il était « plus occupé que de lui-même, x</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En Allemagne, on pense autrement. Quelques écrivains ont cru trouver
dans la mythologie scandinave une source nouvelle et féconde de fictions
poétiques. Mais la poésie allemande elle-même</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICES POLITIQUES ET LITTERAIRES SUR L'ALLEMAGNE,</p>
<p>PAR M. SAINT-MARC GIRARDIN.</p>
<p>M. Saint-Marc Girardin fait comme tout le monde</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>7 novembre 1835.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PREMIÈRE COMMUNION,</p>
<p>PAR M.DELËCLUZE.</p>
<p>A seize ans, Louise de Soulanges n'a pas encore</p>
<p>Quoi qu'il en soit, le bon curé du village où est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« fois surprise, flattée et quelque peu contrariée de « voir son enfant
devenir si brusquement son « égale. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>25 septembre &lt;836.</p>
<p><pb/></p>
<p>JUGEMENTS CRITIQUES ET LITTÉRAIRES</p>
<p>SUR QUELQUES ÉCRIVAINS ET SUR QUELQUES ECMTS DU TEMPS, PAR M. DE FELETZ.</p>
<p>C'est un dernier volume, qu'un éditeur, homme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est encore une bonne leçon que nous donne M. de Féletz, et du genre de
celles dont nous avons le plus besoin aujourd'hui, une leçon de
délicatesse et d'urbanité. Que la faute retombe donc tout entière sur M.
l'abbé Dassance (car il faut bien que je le nomme cet éditeur peu
charitable) et sur les gens de goût qui liront avec trop de plaisir ce
piquant volume. Vous verrez qu'il n'y' aura d'innocent que celui qui l'a
fait!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>transport, sous les décombres de la France dévastée par la Révolution,
notre Bossuet, notre Fénelon, notre la Fontaine. On avait tout oublié,
hélas On rapprenait tout. Admirables jours que les jours de cette
renaissance du goût et de la raison Honneur aux hommes qui, les
premiers, donnèrent le signal de cette réaction contre la barbarie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je sais que le mot yo!~ a deux sens dans notre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'excellents cours de littérature et de philosophie sont sortis des
colonnes d'un journal. Il n'est pas aisé d'avoir autant d'esprit que M.
de Féletz. En eût-on plus, il serait difficile aujourd'hui, avec notre
goût capricieux et nos principes mobiles, de faire un aussi bon livre
que le sien.</p>
<p><pb/></p>
<p>40 février 1842.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BARREAU,</p>
<p>PAR M. PINARD.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i. 16</p>
<p>2) novernbre 1843.</p>
<p><pb/></p>
<p>CATALOGUE DES LIVRES</p>
<p>DE LA'BIBLIOTHÈQUE DE FEU M. DE BURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'histoire de la bibliographie tout entière? Telle est la bibliothèque
dont M. Potier publie le catalogue et dont la vente commencera le 1"
décembre prochain. C'est la bibliothèque particulière de MM. De Bure,
les deux frères qu'il m'est impossible de séparer dans mes souvenirs,
ces derniers représentants de l'ancienne librairie française, que nous
avons tous connus si loyaux, si simples, jouissant avec tant de modestie
d'une fortune noblement acquise par leur travail et par celui de leurs
pères, et aimant les livres pour leur propre compte comme s'ils n'en
avaient jamais fait un objet de commerce. Je les ai vus bien souvent
l'un et l'autre dans ce magasin ou plutôt dans ce salon de la rue
Serpente, n° 7 où mon père qu'on me permette de le nommer, allait tous
les jours, où les Larcher, les Villoison les Du Theil, les Sainte-Croix
s'étaient si souvent réunis. Comme ils représentaient bien cette vieille
bourgeoisie de Paris enrichie par un honorable commerce, ces familles
qui se transmettaient la même .profession de père en fils comme une
noblesse, avec le magasin souvent noir et enfumé de l'aïeul et l'antique
enseigne, armoirie qui en valait bien une autre Quelle franche et
gracieuse bonhomie éclatait dans leur accueil quel air de candeur et de
loyauté parfaite était peint sur leur visage! Le bon vieux temps
respirait en eux tout entier. Point de prétention, point de morgue! rien
qui sentit dans leurs manières l'humilité du gain ou l'orgueil de la
fortune acquise. Ils étaient heureux, autant qu'on peut l'être en ce
monde, par la douce et paisible uniformité de leur vie, par une union
qui ne s'est pas démentie un</p>
<p><pb/></p>
<p>MM. De Bure représentaient aussi l'antique fraternité des libraires et
des savants. Leurs clients étaient leurs amis souvent ils faisaient les
frais coûteux de l'impression d'un livre d'érudition uniquement sur le
nom et sur le mérite de l'auteur, et avec peu d'espoir de rentrer dans
leurs avances. Il leur était honorable que le livre parût chez eux, cela
leur suffisait. Il est vrai que de leur côté les savants se faisaient un
plaisir et un honneur d'avoir MM. De Bure pour libraires. C'était chez
eux que l'abbé Barthélémy avait fait paraître son Foyaye &lt;/M
~eMMe~4M&lt;ïc/&lt;a?'~M;M. Larcher, sa traduction d'7/e~&lt;K/o~; M. Dacier, sa
traduction de C~'o~ee~'e. A propos de M. Larcher, je ne puis m'empêcher
de raconter ici une anecdote qui est encore un de mes souvenirs de
jeunesse. J'ai connu M. Larcher dans les derniers temps de sa vie. Je
crois le voir encore avec son costume antique, son air sévère et le</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne suis pas si loin de mon sujet qu'on pourrait le croire; car, en
parlant de MM. De Hure, j'ai déjà</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>25 octobre 833.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DUPLESSIS ET M. PARISON. (CATALOGUES DE LEURS BIBLIOTHÈQUES).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Parison avait commencé sa bibliothèque avec luxe. Les éditions
splendides et les riches reliures avaient d'abord séduit son goût.
Très-versé dans les langues grecque et latine, amoureux de l'érudition
qu'il cultivait pour son propre plaisir sans éprouver le besoin de la
réputation, il recherchait les beaux et les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elzevier, l'Euripide aux armes du comte d'Hoym, le Télémaque de
Longepierre, les Provinciales aux armes de madame de Chamillard, le
Dictionnaire de Bayle aux armes de madame de Pompadour; ou plutôt qu'ils
lisent le catalogue de M. Labitte, car j'en oublie et des meilleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 février 856.</p>
<p><pb/></p>
<p>COURS DE LITTÉRATURE FRANÇAISE' 1</p>
<p>PAR M. VILLEMAIN.</p>
<p>tt'ABLEAU DU XYHt~ SIÈCLE.)</p>
<p>L'ouvrage de M. Villemain a pris les devants sur</p>
<p>Extrait de la Revue des Deux Mondes, 1er septembre 1838.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Villemain qui a, je pense, autant d'esprit naturel et de talent inné
que qui que ce soit, a tout lu. Non-seulement il connaît les livres, il
sait encore leur histoire, leur histoire publique et privée. Il vous dira</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ferai donc avec M.Villemain, dans le jugement démiitif que je veux
porter sur les écrivains du xvme siècle, la part du temps, et je la
ferai la plus</p>
<p><pb/></p>
<p>Les erreurs de la philosophie duxvm" siècle ont eu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'ailleurs trop chèrement expié ses erreurs théoriques pour que nous
ayons le droit de ne les lui pas pardonner- J'aime bien mieux
l'éloquente sympathie de M. Villemain, qui ne l'empêche pas de repousser
d'une main sévère le faux, le dangereux, le mauvais, qu'une colère
aveugle dont la prévention semble n'être sensible qu'au plaisir de
condamner et de maudire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>proscrit et qu'il aime, a.rmé de paradoxes et d'éloquence Comme il aura
le droit d'être grondeur, frondeur, moraliste et misanthrope, et de
faire d'admirables livres contre les livres, de la philosophie contre
les philosophes, des romans mondains contre le monde Il ne s'épargnera
pas lui-même, et il ne sera jamais plus éloquent qu'en dévoilant les
fautes de sa propre vie. A Dieu ne plaise pourtant que je veuille dire
que Rousseau n'a. cherché dans sa philosophie que des effets oratoires!
Je veux dire que, comme tous les hommes de son temps, il a eu pour
première passion la passion des lettres il leur a tout confié, ses
peines, ses erreurs, ses amours il n'a pas eu un sentiment qu'il n'ait
écrit, une espérance ou une angoisse, une Mée sublime ou folle qu'il
n'ait fixée par la beauté de son style dans des pages qui ne mourront pas.</p>
<p>Avec tout cela, je le sais bien, le xvin' siècle n'a que la seconde
place en littérature, peut-être même parce qu'il a été trop littéraire.
Sous Louis XIV, une tragédie de Racine ou une oraison funèbre de Bossuet
n'étaient pas une si grande affaire, et Voltaire a plus passé que
Racine, Rousseau que Bossuet. Les hommes de lettres n'avaient pas le
premier rang dans le monde; c'est pour cela sans doute qu'ils l'ont
conservé dans la littérature. Le naturel et la simplicité de leur vie
est demeuré dans leurs ouvrages; leur talent a la candeur de leur cœur.
Boileau ne croyait pas du tout que l'art de faire des vers l'égala.! à
Louis XIV, ou même aux ministres et aux grands seigneurs de la cour;
Auteuil n'était que la petite maison d'un poëte on n'y médisait que des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t. '9 9</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE.</p>
<p>MO R A LE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MORALE</p>
<p>PENSÉES DE PASCAL. ÉDITION DE M. HAVET.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'abdiquer aux pieds de la religion qu'après avoir été conduits jusqu'à
elle par les lumières de la nature. Non, si la grâce de Dieu ne déchire
pas le voile, tout reste mystère et raison de douter autant que raison
de croire tout présente un double sens et une face équivoque; et il n'y
a pas jusqu'aux preuves naturelles de l'existence de Dieu qui ne
souffrent d'effrayantes répliques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. 20</p>
<p>28aoûU882.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDES SUR :LES SERMONS DE BOSSUET,</p>
<p>d'après les manuscrits, par l'abbé VAILLANT.</p>
<p>ESSAI SUR LA. PHILOSOPHIE DE BOSSUET,</p>
<p>PAR M. FÉLIX NOURRISSON.</p>
<p><pb/></p>
<p>il s'est donné la peine de les comparer au texte imprimé, et le premier
résultat de ses recherches a été celui-ci c'est qu'avec les meilleures
intentions du monde, le premier éditeur, dom Déforis, servilement copié
par tous les autres, s'était permis envers Bossuet d'étranges libertés,
corrigeant, retranchant, ajoutant, et quelquefois de trois sermons n'en
faisant qu'un. Nouvelle preuve de ce que je disais dernièrement sur
l'infidélité des anciens éditeurs et sur la nécessité de recourir aux
manuscrits, quand on le peut, pour avoir le vrai texte de nos grands
écrivains.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une autre question se présente dans quel ordre ranger les sermons de
Bossuet? selon l'ordre chronologique, je veux dire selon la date de leur
composition, ou selon l'ordre des matières? Littéraire-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je désire avoir bien fait comprendre l'importance du beau travail de M.
l'abbé Vaillant. Le but que se proposait M. l'abbé Vaillant était de
mettre en relief tout ce que l'éloquence et le bon goût, tout ce que la</p>
<p><pb/></p>
<p>langue française doivent au génie de Bossuet. Ce but, il l'a pleinement
atteint. L'auteur du second ouvrage, mentionné dans le titre de cet
article, M. Nourrisson a eu une autre pensée. Ce n'est pas l'orateur et
l'écrivain, dans Bossuet, c'est le philosophe qui a été l'objet
particulier de ses études. Il existe quelques ouvrages plus spécialement
philosophiques de Bossuet, tels que son admirable traité de La
connaissance de Dieu et de soi-même et son traité du Libre arbitre, où,
par la nature même du sujet, la théologie se confond avec la
philosophie. Mais si par la forme Bossuet, dans ses autres ouvrages, est
plus souvent orateur, controversiste historien même que philosophe, par
la hauteur de ses vues et par la sûreté de ses principes il est
philosophe partout. Sa philosophie, c'est l'ensemble de ses œuvres.
N'abusons point des mots. Veut-on n'appeler philosophes que ces grands
et hardis esprits qui se jettent audacieusement dans l'infini et se
proposent, par leurs systèmes, d'expliquer le monde et de résoudre le
problème de l'existence ? Bossuet n'est point un philosophe; sa place
n'est pas et ne peut pas être parmi les Aristote et les Platon, les
Desca,rtes, les Locke et les Leibnitz la nature même de son esprit
l'éloignait de ces grandes et dangereuses spéculations. Il n'a point
fait de systèmes, il ne les aimait pas il s'en défiait instinctivement.
Le dirai-je? Bossuet avait trop de bon sens, d'une part, et peut-être
n'avait pas, de l'autre, assez d'étendue d'esprit pour être un
philosophe proprement dit. Il n'éprouve jamais ce besoin de tout
expliquer et de tout comprendre, qui est l'inspiration même de la
philosophie. Il connaît les abimes, il les</p>
<p><pb/></p>
<p>montre du doigt comme des écueils qu'il faut éviter il ne les sonde pas.
S'il rencontre deux vérités qui semblent se combattre, la providence de
Dieu par exemple, et la liberté de l'homme il pourra bien proposer sa
solution; mais, avant tout, il s'inclinera devant le mystère, aimant
mieux subir une contradiction que de retrancher une des faces de la vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel fond de raison et d'honnêteté dans ces grands hommes Quelle lumière
ils .tiraient de la candeur même et de la pureté de leur âme! Voulezvous
savoir pourquoi il faut aimer Dieu par-dessus toutes choses? Bossuet
vous le dira en deux mots C'est parce que tout amour véritable tend à
adorer « ce qui devrait nous faire entendre, si nous étions « capables
de nous entendre nous-mêmes, que « pour mériter d'être aimé
parfaitement, il faut être « quelque chose de plus qu'une créature. »
Qui a mieux connu et plus profondément expliqué la nature de l'amour que
ce théologien et ce saint évoque, dans la seule ligne qu'on vient de
lire? Voulez-vous encore voir Bossuet tirer d'un paradoxe une idée aussi
juste queprofonde?Ecoutez ceci. Platon, dans le Phédon, fait dire à
Socrate qu'apprendre c'est se ressouvenir,</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'ozz tiendrait tout dans l'izzdi f~ërence excepté le</p>
<p><pb/></p>
<p>(( vérité, et juger une telle vie seule digne d'être « éternelle et
d'être la vie de Dieu; mais qui voit les « saints tellement ravis de ce
divin exercice de con« naître, de louer et d'aimer Dieu, qu'ils ne le «
quittent jamais et qu'ils éteignent, pour le conti« nuer durant tout le
cours de leur vie, tous les « désirs sensuels qui voit toutes ces
choses, recon« naît dans les opérations intellectuelles un principe « et
un exercice de vie éternellement heureuse. » On peut juger par ces
belles paroles si Bossuet partageait le mépris des grands esprits de nos
jours pour la philosophie et pour les idées abstraites. Hélas! il
comprenait trop bien que le ver qui pique au cœur les religions comme
les sociétés et qui les fait périr, c'est l'égoïsme et l'avide recherche
des jouissances positives, trop souvent cachés sous le masque d'un faux
bon sens. Craignons que ce ne soit de nous qu'il ait prophétisé quand il
a dit qu'un temps pourrait venir OM l'on tiendrait tout dans
/M6~e?'eMce~ excepté les plaisirs et les affaires et puisque nous avons
perdu la liberté par notre faute, remplissons le vide par de hautes et
fortes études remontons aux sources du vrai et du beau; réfugionsnous
dans le seul monde qui ne passe pas, celui des lettres' et de la
philosophie.</p>
<p>ISjuin 4852.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici un très-joli petit volume, imprimé en beaux caractères, sur de bon
et solide papier. C'est une édition nouvelle des œuvres morales de La
Rochefoucauld elle avait été préparée par M. G. Duplessis, un excellent
homme, savant et modeste, pratiquant dans toute son étendue le précepte
des anciens de cacher sa vie, et n'ayant qu'un goût, celui des livres.
Je crois le voir encore examinant d'un œil d'amateur les beaux volumes
qu'il se permettait rarement d'acheter. L'édition n'a paru qu'après la
mort de l'éditeur. M. Sainte-Beuve l'a enrichie d'une préface sur La
Rochefoucauld et d'une Notice sur M. G. Duplessis lui-même; Cette
Notice, dans sa concise simplicité, me paraît un des meilleurs morceaux
de ce genre qui soient sortis de la plume de M. SainteBeuve. M.
Duplessis y est peint au naturel, sans</p>
<p>RÉFLEXIONS,</p>
<p>SENTENCES ET MAXIMES MORALES DE LA ROCHEFOUCAULD.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La nouvelle édition reproduit encore deux morceaux très-curieux de
l'édition de 1665, supprimés par La Rochefoucauld dans les éditions
postérieures. L'un est un Avis au lecteur, trop fin, trop spirituel pour
n'être pas de la même main que les Maximes, courte et maligne apologie
du système de La Rochefoucauld, dans laquelle l'auteur essaie d'abriter
sa propre morale sous l'autorité des Pères de l'Eglise.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'en finirai pas si je veux examiner tout ce que contient la nouvelle
édition. Je ne dis donc plus qu'un mot des Réflexions diverses, ouvrage
de La</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ou les jouissances brutales du plaisir comme dernière fin de la vie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>28 janvier 1884.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CARACTÈRES DE LA BRUYERE,</p>
<p>Édition de M. WALCKENAER.</p>
<p>Le titre dit vrai cette édition est bien réelle-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>22</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« J'avais eu la précaution de protester dans une préface contre toutes
ces interprétations, que quelque connaissance des hommes m'avait fait
prévoir. Je nomme nettement les personnes que je veux nommer, toujours
dans la vue de louer leur vertu ou leur mérite j'écris leurs noms en
lettres capitales, afin qu'on les voie de loin, et que le lecteur ne
coure pas risque de les manquer. Si j'avais voulu mettre des noms
véritables aux peintures moins obligeantes, je me serais épargné le
travail d'emprunter des noms de l'ancienne histoire, d'employer des
lettres initiales qui n'ont qu'une signification vaine et incertaine, de
tfpMuef enfin mille tours et mille fauxfuyants pour dépayser ceux qui me
lisent et les f~OtMef des app lications. »</p>
<p>C'est ce qui s'appelle, si je ne me trompe, avouer ce qu'on nie. La
Bruyère ajoute, il est vrai, que ces clefs se contredisent entre elles.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Walckenaër a reproduites en les éclaircissant par de nombreux
passages empruntés aux Mémoires du temps, et surtout aux Mémoires de
Saint-Simon, Saint-Simon, plus grand peintre encore peut-être que La
Bruyère En général, l'historien et le moraliste se rencontrent. La
Bruyère est plus fin, SaintSimon plus énergique. Les portraits de
Saint-Simon, qui portent le nom du modèle, font assez voir que La
Bruyère, malgré ses protestations et ses réticences, peignait aussi sur
le vif. Les contemporains, encore une fois, ne s'y sont pas trompés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>visage riant, et hien content d'avoir l'occasion de distiller, dans
l'esprit et le coeur des survenants, l'élixir de ses méditations.))</p>
<p><pb/></p>
<p>26 août. )84S.</p>
<p><pb/></p>
<p>CARACTERES DE LA RRUYËRE,</p>
<p>Édition de M. AD. DESTAILLEUR.</p>
<p>ESSAIS DE MONTAIGNE,</p>
<p>Edition de M. CH. LOUANDRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec quel plaisir encore, dans d'autres temps j'aurais rendu compte du
Montaigne de M. Louandre!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>secret de la nôtre. Commentne pas l'aimer? comment lui en vouloir d'un
relâchement moral qui est notre propre excuse? Ce qu'il se pardonne il
nous le pardonne aussi, et avec quelle grâce avec quel air de naïveté et
de bonhomie! De quel style ne relève-t-il pas le tableau de ses
faiblesses et de nos misères Quelle variété de tours! quelle richesse
d'expressions! Dans quel autre de nos écrivains trouvera-t-on cette
abondance de métaphores, qui brillent comme les étoiles dans le
firmament! Aimons donc Montaigne; i mais, encore une fois, ne nous en
vantons pas et ne donnons pas pour une preuve de sagesse et de
philosophie ce qui n'est tout au plus qu'une marque de bon goût.
J'admire les gens qui prennent leur air te plus sérieux et le plus
profond pour nous dire qu'ils aiment Horace ou La Fontaine, comme si
l'on devait en conclure qu'ils sont de rudes chrétiens Les éditions de
Montaigne abondent. En première ligne il faut placer les éditions
originales, parmi lesquelles je compte l'édition de 1595, donnée après
la mort de Montaigne cependant, par sa fille d'alliance, la célèbre
mademoiselle de Gournay mais sur les manuscrits mêmes de Montaigne et
avec ses dernières corrections.. Cette édition de 1595 est regardée
aujourd'hui avec raison comme la meilleure et la plus fidèle de toutes.
C'est le type qu'il faut reproduire c'est aussi celle qu'a suivie M.
Louandre. Quant aux éditions publiées du vivant de Montaigne et par lui,
quoique incomplètes elles ont encore leur intérêt et leur valeur. On y
apprend l'histoire de la composition des Essais. 11 suffit d'y jeter un
coup d'œil pour voir, par exemple, que ce désordre i. 23</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>19 janvier &lt;88o;</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES, ESSAIS ET MAXIMES</p>
<p>Je ne pense pas que les livres où il y a le plus d'esprit soient
capables d'en donner aux gens qui n'en ont pas. Un sot peut lire et
relire La Bruyère en toute sûreté de conscience il n'en restera pas
moins un sot. Certains livres pourtant font illusion on s'approprie en
les lisant ce qu'ils ont d'ingénieux,de fin, de profond; on s'en fait
honneur; on se sait bon gré de penser si délicatement et d'avoir
rencontré, pour exprimer une idée piquante, un mot si juste et un tour
si heureux; on s'attribue familièrement sa part dans le mérite de
l'invention et dans celui de l'exécution et si l'on n'a pas plus
d'esprit au bout de la lecture, on a eu du moins le plaisir de s'en
croire beaucoup pendant qu'on la faisait. Il n'a pas paru depuis
longtemps, si je ne me</p>
<p>VI</p>
<p>DE .T. JOUBERT.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après cela oserais-je dire que les lettres de M. Joubert me paraissent
excellentes et forment la meilleure partie peut-être de ce recueil~*
C'est pourtant la vérité. Elles sont d'abord en petit nombre, et l'on</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>je puis ainsi parler, le bonheur de sa vie tout entière et le calme de
ses derniers instants</p>
<p>Je ne veux ajouter que le passage suivant de La Bruyère, c'est le
meilleur résumé que je puisse donner de mon opinion sur les Pensées. de
M. Joubert « Quand une lecture vous élève l'esprit, et qu'elle « vous
inspire des sentiments nobles et courageux, « ne cherchez pas une autre
règle pour juger de « l'ouvrage; il est bon et fait de main d'ouvrier. »
5 juin 842.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'EDUCATION PROGRESSIVE,</p>
<p>PAR Mme NECKER DE SAUSSURE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui prouve, selon moi, la supériorité de la philosophie religieuse de
madame Necker, c'est la facilité, je dirais presque l'air naturel avec
lequel tous les devoirs en découlent, tous les devoirs dont le monde
même ne tolère pas l'oubli. Le monde dit précisément comme madame Necker
Vous avez un mari d'une humeur irascible et impétueuse, ne lui opposez
que votre patience et votre douceur Il est infirme, soignez-le, prenez
votre part de ses maux; sacrifiez-lui beauté, jeunesse, santé. Son
esprit est</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ajouterai, puisqu'on a tant parlé et tant écrit dans ces dernières
années sur l'affranchissement des femmes, puisqu'on s'est si fort
révolté contre les souffrances et la dureté de leur condition, que
madame Necker avec sa morale chrétienne me parait avoir trouvé le vrai
secret de leur émancipation. Si l'on ne veut pas que les femmes soient
uniquement élevées pour les hommes et ne vivent que pour eux,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>23 août 1837.</p>
<p><pb/></p>
<p>ESQUISSES DE LA SOUFFRANCE MORALE,</p>
<p>PAR EDOUARD ALLETZ.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fait des voies les plus simples et les plus courtes pour populariser
leurs systèmes, nous les en félicitons. On connaît assez les excellents
livres de tous genres auxquels ce commerce familier de la philosophie et
de la littérature a donné naissance c'est ce que j'appelle la
littérature philosophique proprement dite.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et l'expérience nous apprend que les larmes qu'on verse au pied des
autels ne sont ni les moins abondantes, ni les moins amères La
Providence y a pourvu elle a placé près de nous deux consolateurs 'lents
mais sûrs le temps et l'habitude.</p>
<p>M. Alletz a senti que la sécheresse d'un traité didactique n'atteindrait
pas le but qu'il s'était proposé. Lorsqu'on veut toucher le cœur, il ne
faut pas disserter, il faut raconter et peindre. C'est ce qu'a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'Académie française a j ugé l'ouvrage de M. Alletz digne de la seule
mention honorable qu'elle ait cru</p>
<p><pb/></p>
<p>devoir décerner parmi les livres les plus utiles aux mœurs qui lui
avaient été soumis. M. Alletz méritait bien cette distinction. Le
suffrage du public se joindra, nous n'en doutons pas, au suffrage de
l'Académie. Le talent de M. Alletz est incontestable. Mais il obtiendra
quelque chose de plus qu'un succès purement littéraire, je veux dire
l'estime de tous ceux qui liront son livre.</p>
<p>6 décembre 1828.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDE DE L'HOMME,</p>
<p>PAR M. V. DE LATENA.</p>
<p>Il n'y a pas de partie plus riche dans notre littérature que celle des
ouvrages de morale. Outre les moralistes proprement dits, nous avons nos
orateurs sacrés et l'innombrable légion des auteurs de livres de piété,
livres qu'on oublie trop; ils ont le sort des pamphlets. La génération
qui les a produits les admire et s'en nourrit. L'auteur a le plaisir de
voir de ses yeux la cinquième, la sixième, la dixième édition de son
ouvrage. On les imprime avec luxe, on les fait relier magniSquement. La
génération suivante ne les comprend plus et les rejette. Rien ne change
si souvent que la dévotion. Qui lit aujourd'hui Nicole, excepté un petit
nombre de ces universitaires inaudits qui lisent tout, et de vieux
amateurs de la prose et de l'esprit du siècle de Louis XIV ? 2 Qui lit
Duguet, dont les œuvres ne forment pas moins</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ailleurs, je crois voir l'homme du monde rentrant le soir dans son
cabinet et se délassant de toutes les inutilités qu'il a entendues, de
toutes les'sottises dont il a été le témoin, par de fins portraits ou de
vives et épigrammatiques sentences. Dans ce salon, qui n'est pour les
autres qu'un rendez-vous de plaisir et d'habitude, M. de Latena étudie
le~manége des passions. Chaque trait des physionomies, le moindre mot
jeté comme au hasard, lui révèle un côté du cœur. Tant pis pour le
causeur ennuyeux, pour le</p>
<p><pb/></p>
<p>fat et le petit esprit obstiné justice en sera faite par une de ces
phrases qui deviennent la définition de tout un caractère. La stérilité
de l'esprit produit &lt;Te~e~eM~ dit M. de Latena; quand OH n'a ~M'M~e
idée, OM y tient. Avis aux entêtés</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2&lt;décembre1883.</p>
<p><pb/></p>
<p>BACON,DESCARTES.</p>
<p>BIBLIOTHÈQUE PHILOSOPHIQUE DES TEMPS MODERNES.</p>
<p>Voici de quoi répondre aux détracteurs de la phi-</p>
<p>losophie, si détra.cteurs il y a. Deux professeurs de l'université, MM.
Garnier et Bouillet, ont entrepris de publier les chefs-d'œuvre de la
philosophie moderne. Cette espèce de nouvelle collectio joa~M~
contiendra les ouvrages philosophiques de ces hommes dont les systèmes
ont passé, mais dont les noms sont demeurés immortels, Bacon, Descartes,
Hobbes, Gassendi, Arnauld, Malebranche, Leibnitz, Con- dillac, Buffier,
Spinosa. Si Locke ne parait pas dans cette liste, c'est que Locke a
écrit en anglais et que les éditeurs se sont imposé la loi de ne
reproduire que les textes, publiés par les auteurs eux-mêmes, soit en
latin, soit en français. La collection aura trente volumes, nombre qui
n'a rien d'effrayant si</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyez, au contraire, ces grands hommes des premiers âges de la
philosophie comme ils espèrent, comme ils croient, comme ils sont sûrs
de tenir la vérité et comme ils se réjouissent dans l'abondance de leur
cœur de l'avoir donnée au monde Leur scepticisme apparent n'est qu'une
nouvelle ruse de leur foi. Ils ne font semblant de douter que pour
s'assurer davantage de leurs raisons de croire. Cela</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quoique plus circonspect dans sa méthode que Descartes, Bacon a aussi
cet enthousiasme et cette foi vive d'une philosophie neuve. Comme un
homme qui se croit sur de tenir le fil du labyrinthe, Bacon témoigne le
plus complet mépris pour ceux qui en ont avant lui sondé les chemins.
Platon même, et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>COURS DE L'HISTOIRE DE LA PHILOSOPHIE,</p>
<p>PAR M. V. COUSIN.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et plus d'un honnête professeur de physiologie se crut obligé, en
conscience, de décrier s'il était possible une doctrine qu'il ne
connaissait pas et se serait bien gardé d'étudier. Les autres, tout
transis de la peur que leur cause le nom seul de Voltaire ou de
Jean-Jacques, s'indignèrent en pensant que, dans une chaire publique, en
présence d'un nombreux auditoire, on allait prononcer ces noms terribles
sans y joindre le cortége habituel d'épithètes injurieuses qu'ils y
attachent au hasard. N'était-il pas commode de pouvoir honnir la
philosophie du xvm" siècle en masse comme coupable d'impiété, d'athéisme
et de rébellion? Que devenir si, en faisant la part du bien et du mal,
il se trouvait qu'il restât trop du premier, trop peu du second? Quel
malheur si l'on découvrait que, sous un anathème général, c'est bien
moins le siècle passé que le siècle présent, bien moins l'irréligion que
la tolérance, bien moins la licence que la liberté qu'il s'agit de
proscrire</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A quoi bon alors, dira-t-on, lant de soins et de peines? Dupes vingt
fois des mêmes erreurs, quelle misère de s'y laisser reprendre de siècle
en siècle, toujours avec bonne foi et toujours avec impuissance ?
Puisqu'il y a quatre systèmes, tous les quatre sont faux. Qu'un seul
contint la vérité, il aurait bientôt fait oublier tous les autres.
L'homme ne saurait cependant en imaginer de nouveaux la vérité lui
échappera donc éternellement? Que du moins il se tienne tranquille et
vive sans s'inquiéter de ce qu'il est et de ce qu'il sera</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>8août4829.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉLANGES PHILOSOPHIQUES,</p>
<p>PAR THÉODORE JOUFFROY.</p>
<p>On publie aujourd'hui beaucoup de livres qui ne sont, en quelque sorte,
que des collections de fragments. Dès qu'un homme de talent a écrit dans
les journaux ou dans les dictionnaires et les encyclopédies quelques
articles que le public a goûtés, il se hâte de les rassembler et d'en
faire un v.olume d'une grosseur raisonnable, qui parait sous le titre de
~e7&lt;m~. Cela fait, il croit avoir payé sa dette d'homme de lettres ou de
philosophe, et il se tient tranquille. Pour nia part, je ne crois guère
qu'il soit possible de faire un livre vraiment digne de ce nom, un livre
qui reste, avec des fragments et des articles de journaux. Un article de
journal est essentiellement la chose du jour. La philosophie surtout y
prend un caractère de circonstance, un ton de polémique accidentelle qui
lui ôte quelque chose peut-être de son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>7 septembre 1833.</p>
<p><pb/></p>
<p>LEÇONS DE PHILOSOPHIE,</p>
<p>PAR M. LAROMI&amp;UIÈRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>lieu de toutes ces révolutions le livre de M. Laromiguière a fait
doucement son chemin. On l'achète, on le lit, on le réimprime.</p>
<p>C'est, avant tout, que M. Laromiguière est un écrivain plein de bon
goût, de clarté et d'élégance. Sa métaphysique n'a rien qui effarouche
et rebute l'esprit; elle n'est point hérissée de termes insolites et
barbares. M. Laromiguière parle notre belle langue française, la langue
de Descartes, de Pascal,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Plaisirs des sens, plaisirs de l'esprit, plaisirs du « coeur voilà, si
nous savions en user, les biens que « la nature a répandus avec
profusion sur le chemin « de la vie. Et qu'on se garde de mettre en
balance « ceux qui viennent du corps et ceux qui naissent du « fond de
l'âme Rapides et fugitifs, les plaisirs des « sens ne laissent après eux
que du vide, et tous les « hommes en sont dégoûtés avec l'âge. Les
plaisirs « de l'esprit ont un attrait toujours nouveau l'âme « est
toujours jeune pour les goûter, et le temps, « loin de les affaiblir,
leur donne chaque jour plus « de vivacité. Pythagore offre aux dieux une
héca« tombe pour les remercier d'un théorème qui porte « encore son nom.
Keppler ne changerait pas ses « règles contre ~a couronne des plus
grands monar« ques. Est-il de jouissance au-dessus de telles jouis« sauces?</p>
<p>« Oui, Messieurs, il en est de -plus grandes Quels « que soient les
ravissements que fait éprouver la « découverte de la vérité, il se peut
que Newton, ras« sasié d'années et de gloire, Newton, qui avait dé«
composé la lumière et trouvé la loi de la pesanteur, « se soit dit, en
jetant un regard en arrière vanité « Tandis que le souvenir d'une bonne
action suffit</p>
<p><pb/></p>
<p>« pour embellir les derniers jours de la plus extrême « vieillesse et
nous accompagne jusque dans la « tombe. »</p>
<p><pb/></p>
<p>bruts et confus il les travaille, il les démêle, il les organise, il en
fait des idées.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>8 novembre 1833.</p>
<p><pb/></p>
<p>COURS DE PHILOSOPHIE,</p>
<p>PAR M. DAMIRON.</p>
<p>Dans la première partie de son cours de philosophie, M. Damiron traite
de la nature de l'homme ou de la psychologie dans la seconde partie, de
la destination de l'homme ou de la morale. Ce mot de destination de
l'homme, que M. Damiron fait synonyme de celui de morale, m'avait
d'abord choqué comme une expression peu nette, comme une de ces façons
de parler qu'on affecte aujourd'hui, et qui n'ont pour objet que de
rhabiller de vieilles idées avec des mots nouveaux. Triste manie de
notre époque! Symptôme trop manifeste de stérilité d'esprit Qui dit
destination semble dire nécessité. Tout être a sa destination; c'est la
loi de son existence. Aussi remplit-il infailliblement sa destination
et, au moment où il cesse de la remplir, il s'anéantit, il n'est plus.
Le monde a sa destination, les brutes ont leur destination, l'homme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>T. I.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1&lt;) septembre 18:~4.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA PHILOSOPHIE SCOLASTIQUE,</p>
<p>PAR M. HAURÉAU.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais si M. Hauréau a fait son ouvrage pour l'Académie, c'est pour le
public maintenant qu'il l'imprime. Le Mémoire parait sous la forme de
livre. Il ne s'agit plus de contenter une vingtaine d'académiciens (je
dis trop peut-être) qui savaient d'avance de quoi on allait leur parler
il s'agit d'introduire le simple lecteur dans les mystères de cette
philosophie dont le nom seul est depuis la renaissance du goût et des
lettres un objet de risée ou d'épouvante. Qu'estce que la philosophie
scolastique? Quel est le fond</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne faut pas croire, d'ailleurs, qu'on soit libre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>men de la philosophie scolastique et ce but M. Hauréau l'a atteint. Son
livre est un excellent exposé de l'histoire des idées philosophiques au
moyen âge. A l'histoire des systèmes M. Hauréau a joint l'histoire des
hommes et leur biographie dans une mesure que le lecteur aurait aimé à
voir dépasser quelquefois, mais que M. Hauréau a du garder pour
étreudèle au programme de l'Académie. En un mot, l'Académie avait eu une
bonne idée, et cette idée a produit un bon livre, qui place M. llauréau
parmi les travailleurs les plus consciencieux et les esprits les plus
distingués de notre temps.</p>
<p>28 avril 1852.</p>
<p>FIN DU PREMIER VOLUME.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XVII. Le Barreau. 230 XV))). M. DE BuRE Catalogue de sa bibliothèque 240
XIX. M. DupLESsis e~. M. PAtusoN. (Catalogues de leurs bibtiothèques).
2o6 XX.M.V)LLEMA)!&lt;:CoursdeLittératuret'rançaise. 260</p>
<p>11</p>
<p>MORALE.</p>
<p>).PASCAL:PenséfS,edit.deM.Havet. 293 Il. BOSSUET ses Sermons~sa
philosophie 306 ULLAHooHEFoucAULD:Rét)exionsetMax![nes. 319 tV. LA
BRUYÈRE: Les Caractères, edit.Watckenaer. ~35 V.LABRUYEREetMOKTAJGNE 350
Vt.J.JouBEM: Pensées,EssaisetMaximes. 361 Vil. Mme NECKER DE SAUSSURE
L'Éducation progressive. 372 V)H. M. ED. ALLETZ Esquisses de la
soutFrance morale 38S IX. M. DE LATENA Étude de t'Homme. 39U X. BACON et
DESCARTES 4tt t XI. M. V. CousM Cours de l'Histoire de la Philosophie
410 X)).M.TH.JocFF[OY:Mé~a)igpsphi)osophinues. 436
X«LM.LAROMiGU)ÈRË:LeçonsdePhi)osophie 447
X[V.M.DAUinoN:CoursdePbi!osophie 458
XV.M.B.HAUMAO:DetaPhi)osophiesco)astique. 470 FIN DE LA TABLE DU PREMIER
VOLUME.</p>
<p>FARtS.–IMPR)MÉ CHEZ BONAVENTURE ET DUCESSOIS.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
