<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Chantelauze, Régis de (1821-1888)">Régis de Chantelauze</author>
<title>Montaigne. Publications relatives à Montaigne, faites par le docteur J.-F. Payen</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Chantelauze, Régis de (1821-1888)</author>, <title>Montaigne. Publications relatives à Montaigne, faites par le docteur J.-F. Payen</title>, <date>1858</date>,description :,26 pages
</bibl>
<publisher></publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6434681r</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1858">1858</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MONTAIGNE</p>
<p>*</p>
<p>PUBLICATIONS RELATIVES A MONTAIGNE, FAITES PAR LE DOCTEUR J.-F, PAYEN.</p>
<p>Depuis plusieurs années, quelques-uns de nos meilleurs auteurs
classiques ont trouvé des commentateurs scrupuleux et intelligents qui,
par une sévère révision des textes, de savantes recherches biographiques
et de précieuses notes, ont su leur rendre, pour ainsi dire, tout
l'attrait de la nouveauté. C'est ainsi que Pascal, grâce aux
remarquables travaux philologiques de MM. Cousin, Prosper Feugère et
Havet, nous est apparu comme transfiguré au milieu des splendeurs ,et
des hardiesses de son vrai style, si indignement tronqué par la main
timide de ses amis de Port-Royal.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et pourtant, avant les intéressantes recherches du docteur Payen, la
plupart des lecteurs des Essais entouraient d'une certaine défiance la
personne de Montaigne; pour plusieurs d'entre eux encore, Montaigne
n'est qu'un égoïste qui s'endort « sur le mol oreiller de l'incuriosité
» et qui se renferme « dans une vie glissante, sombre et muette. »</p>
<p><pb/></p>
<p>A travers ces viriles paroles, ne sentez-vous pas la trempe de cette âme
stoïque qui se réjouit en quelque sorte d'avoir été éprouvée par
l'adversité, comme si une âme pouvait être complète sans avoir souffert ?</p>
<p><pb/></p>
<p>» affaires le permettront, et vous assurer que nous n'épargnerons ce»
pendant ni notre soin, ni, s'il est besoin, notre vie, pour conserver
(ot4» tes choses en l'obéissance du Roi. » Et Mon'taigne peut être cru
sur parole, car jamais homme n'eut plus que lui son franc parler. Si,
comme Horace, il eût jeté son bouclier pendant la bataille, sa
franchise, n'en doutez pas, lui eût fait un devoir de nous signaler
cette faiblesse de sa vie.</p>
<p>Puis il s'empresse d'ajouter : « Mais de se tenir chancelant et mestis
aux 'troubles de son pays, je ne le trouve ni beau ni honnête. »</p>
<p>« Il est incertain, dit-il, où la mort nous attende, attendons-la par»
tout. La préméditation de la mort est préméditation de la liberté.</p>
<p>.« Jeveux, ajoute-t"il plus loin, avec une grâce incomparable, je veux
(1) M. Sainte-Beuve, Causerics du lundi. -</p>
<p><pb/></p>
<p>» qu'on agisse sans cesse, que la mort me trouve plantant mes chous, „ D
mais nonchalant d'elle et encore plus de mon jardin imparfait. »</p>
<p>» ; .1 I ; j 1 i ) !,' * f * : *• (1) Collection Dupuy. !</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque Henri IV fut monté sur le trône, il se souvint de l'hospitalité,
des services et des conseils de Montaigne et il voulut l'attirer auprès
de sa personne. Mais notre philosophe, qui n'avaiy amais eu le moindre
grain d'ambition, et dont la cour eût d'ailleurs troublé la vie
glissante, sombreet muette, n'eut garde d'accepter les offres du Roi.</p>
<p>Tel fut Montaigne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le style de Montaigne est si particulier, si original, si humoristi-</p>
<p>(1) Voir la Revue de Lyon du 1" décembre 1849.</p>
<p>a</p>
<p><pb/></p>
<p>que qu'on ne saurait lui comparer aucun style antérieur, et qu'il n'a
point fait école. Le modèle, malgré l'influence qu'il a exercée, a
découragé l'imitation; un poëte seul, La Fontaine, sut réaliser en
poesie le même prodige que Montaigne avait accompli dans notre prose.</p>
<p>L'un et l'autre ont été, chacun dans son genre, le jet le plus vigoureux
et le plus beau de la séve purement française, et l'un et l'autre sont
morts sans postérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>la Boëtie a été prise sur son repos et lui a fait prendre et garder le
lit pendant plusieurs semaines.</p>
<p>, R. DE CHANTELAUZE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vains efforts 1 vaine protestation ! Favorisée par le trouble des esprits</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
