<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bolot, Auguste">Auguste Bolot</author>
<title>Athénée de Paris. Cours de littérature française. De la Poésie légère aux XVIIe, XVIIIe et XIXe siècles. Fragments du discours d'ouverture prononcé, le 16 novembre 1847, par Auguste Bolot,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bolot, Auguste</author>, <title>Athénée de Paris. Cours de littérature française. De la Poésie légère aux XVIIe, XVIIIe et XIXe siècles. Fragments du discours d'ouverture prononcé, le 16 novembre 1847, par Auguste Bolot,...</title>, <date>1858</date>,description :,4 pages
</bibl>
<publisher>impr. de Cordier ((Paris,))</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5667638s</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1858">1858</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>ATHENÉE DE PARIS.</p>
<p>COURS DE LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>DE LA POÉSIE LÉGÈRE</p>
<p>AUX XVIIe, XVIII ET XIXe SIÈCLES.</p>
<p>FRAGMENTS DU DISCOURS D'OUVERTURE</p>
<p>Prononcé, le 16 novembre 1847, par</p>
<p>AUGUSTE BOLOT,</p>
<p>philomathique de Bordeaux, membre de l'Athénée impérial de</p>
<p>Paris, de l'Institut historique de France, etc., etc., etc.</p>
<p>La rime, qu'ignoraient la Grèce et l'Ausonie,</p>
<p>Ce son qui tinte répété Deux fois au bout du vers, doublant son harmonie,</p>
<p>Sans jeter d'entrave au génie, Sans mettre une ombre a sa clarté; La
rime, qu'un écho reproduit en cadence, Que la voix fait vibrer, pleurer
avec amour, Du haut de l'Alhambra descendit en Provence</p>
<p>Et fit naître le troubadour.</p>
<p>Lorsque la poésie, aux contours diaphanes, Se drapait sous les plis de
vingt langues romanes, On vit, sur tous les points de nos climats
heureux, Le troubadour aventureux,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 2 —</p>
<p>D'un chant étranger aux profanés, Promener galamment ses versets
amoureux. C'est qu'alors le culte des femmes Avait son fanatisme et ses
enchantements ; Troubadours, baladins, poétiques amants,</p>
<p>Et l'amour épurait les âmes.</p>
<p>Dans ces temps de galanterie ,</p>
<p>De poésie et de valeur, Aimer, servir Dieu, sa dame et sa patrie,</p>
<p>Était le véritable honneur.</p>
<p>Que de son tact, de sa finesse, Le génie a besoin souvent de se nourrir;
Qu'elle montre aux beaux-arts le secret d'attendrir</p>
<p>Par sa puissance enchanteresse ; Que fidèle au malheur, forte dans la
détresse,</p>
<p>Mais l'homme a dépouillé jusqu'au respect humain-, Pour la femme il n'a
plus de gracieux hommage !</p>
<p>Aussi, les doux propos inventés pour les belles,</p>
<p>Les devises, discours galants, Les chiffres amoureux, les madrigaux
fidèles, D'où l'esprit jaillissait en vives étincelles,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 3 —</p>
<p>Et les dons, produits des talents, Rien ne s'adresse plus aux tendres
filles d'Eve !</p>
<p>Rien pour le coeur, tout pour les sens..,</p>
<p>La galanterie est un rêve, Un charme évanoui de leurs traits impuissants.</p>
<p>De politesse même, envers elles avare, L'homme s'abstient de soins, de
voeux reconnaissants, A leurs pieds, autrefois, il brûlait son encens,
Aujourd'hui, sous leur nez, il fume son cigare.</p>
<p>Je sais qu'un ridicule atteindrait de nos jours,</p>
<p>Le ton, les coutumes polies En vogue au temps des constantes amours</p>
<p>De verve et de bonté parfaite,</p>
<p>De dons intelligents, de tours délicieux,</p>
<p>Dans leur mission de poëte? Faut-il moins de lauriers pour ombrager leur
tête ? Non : si Toulouse a vu les glorieux travaux</p>
<p>Reflétés par le coeur d'Isaure,</p>
<p>Quand sous l'aile des Jeux Floraux, Au champ du gai-savoir trois fleurs
venaient d'éclore ;</p>
<p>Si, plus tard, chez nous ont fleuri Deshoulières, Lasuse, et même
Scudéri, L'aimable Degournai, dont le style captive,</p>
<p>De Montaigne fille adoptive ; Après elle Beaufort, qui sans le vouloir
plaît, Dufrénoy, chaste muse et modeste merveille ; Sous un titre
pompeux, Constance Pipelet, Ornant le nom de Salme; enfin Simons Candeille,</p>
<p>Nous avons, pour toucher le coeur,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 4 — Les doux vers qu'enfantait la lyre de Mercoeur, Ceux d'Amable
Tastu, plus ravissants encore, Ceux de Delphine Gay, dont on est jamais
las, Les chants harmonieux de Desbordes Valmore, D'Hermance Lesguillon,
d'Anaïs Ségalas, Et bien d'autres encor qu'un noble feu dévore, Qui
cueillent tous les jours au Parnasse français Des fleurs dont l'époque
s'honore.</p>
<p>L'ENCRE ET LE PAPIER.</p>
<p>FABLE.</p>
<p>Dans sa blancheur un jour le papier se mirant, A l'encre s'écoulant sous
la plume rapide,</p>
<p>Disait : — Tu m'outrages, perfide :</p>
<p>Tu reproduits des caractères</p>
<p>Les trésors de la vérité,</p>
<p>Les prodiges de l'harmonie,</p>
<p>P. S. Une Souscription volontaire est ouverte pour la publication d'un
recueil des Poésies fugitives de M. AUG. BOLOT.</p>
<p>Imprimerie Cordier, rue du Faub. St-Denis, 49.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
