<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Question de l'orientalisme rendu classique : Divers comptes-rendus du spécimen d'orientalisme vulgarisé, intitulé : “Fleurs de l'Inde” / [par E. Masson, A. Mézières et L. Leupol]</title>
        <author key="Mézières, Alfred (1826-1915)">Alfred Mézières</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl> <author>Mézières, Alfred (1826-1915)</author>, <title>Question de l'orientalisme rendu classique : Divers comptes-rendus du spécimen d'orientalisme vulgarisé, intitulé : "Fleurs de l'Inde" / [par E. Masson, A. Mézières et L. Leupol]</title>, <date>1858</date>,description :,12 pages </bibl>
        <publisher>impr. de Hinzelin (Nancy)</publisher>
        <idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57767249</idno>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1858">1858</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>DE L'ORIENTALISME RENDU CLASSIQUE.</p>
        <p>DIVERS COMPTES-RENDUS</p>
        <p>W SPÉCIMEN D'ORIENTALISME VULGARISE,</p>
        <p>'■'/ INTITDtâ</p>
        <p>Nlliis DE IIMJK.</p>
        <p>'JBT PORTANT CETTE EPIGRAPHE:</p>
        <p>Ostro dum nileant, dùm stillent melle salubrl, Cndiquè collectos cur non decerpere floresT</p>
        <p>NANCY,</p>
        <p>IMPRIMERIE DE HINZELIN ET COUP., EUE SÀINT-DIZIEIt, 67.</p>
        <p>185U</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Nancy, imp. de HINZEUN et C".</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>OtESTlON ORIENTALISTE.</p>
        <p>TROIS COMPTES-RENDUS.</p>
        <p>Extrait du Journal asiatique de décembre 1887.</p>
        <p>FJLHITRS DE I/INDE, comprenant un épisode de la Ramàïde de Valmiki et plusieurs autres poésies indoues ; suivie de deux chants arabes, etc. et d'une troisième édition de VOrientalisme rendu classique dans la mesure de l'utile et du possible. Nancy, chez Vagner, et Paris, chez B. Duprat, un vol. grand in-8". Prix : B fr. et par la poste, 5 fr. 30.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>_ 4 —</p>
        <p>On sait si la Société asiatique a rien négligé pour entrer largement dans cette voie. Pouvait-elle faire plus que d'éditer une collection usuelle d'auteurs orientaux qui, imprimés avec une traduction française, fussent vendus au même prix que de simples classiques latins ? Eh bien! c'est tout au plus si le public a paru frappé de ce qu'avait d'énorme une pareille révolution dans les habitudes de la librairie, et s'il a répondu par une adhésion quelque peu vive aux efforts des savants qui se dévouaient pour lui.</p>
        <p>De ces morceaux, le plus remarquable (un épisode de la</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>— s —</p>
        <p>ERNEST MÀSSON.</p>
        <p>Extrait du Journal de la Meurthe du 25 janvier 1838.</p>
        <p>FLEURS DE L'INDE, comprenant un épisode de la Ramaïde avec plusieurs autres poésies indoues, etc., etc. Un volume grand in-8°. Nancy : Vagner, imp.-lib. Prix : S fr.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>« 6 ^*</p>
        <p>oubliées; ces cours publics où se presse un auditoire nombreux, avide de recueillir de la bouche des maîtres des notions précises siir une race trop peu connue. Aujourd'hui, l'homme éminenl qui a donné parmi nous le signal d'une renaissance orientale, complète son oeuvre en nous offrant un moyen facile de lire et d'apprendre le sanscrit, et nous inspire le désir de connaître les richesses de l'Inde anliqup, en traduisant pour nous dans la langue des vers un des plus beaux fragments des épopées indoues.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>A. MÉZIÈRES.</p>
        <p>Extrait du Moniteur de la Meurthe du li février 18S7.</p>
        <p>FLEURS DE L'INDE,</p>
        <p>Comprenant la mort de Yaznadatè.</p>
        <p>Episode traduit en vers latins et en vers français, avec texte sanscrit en regard, et plusieurs autres poésies indoues, etc., etc. ; très* beau volume grand in-8°. Nancy: Vagner, imp.-lib. Prix: 5 fr.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l'Angleterre, l'Italie, nous ravissent le sceptre de l'érudition intelligente ; quelque pratiques et positifs que nous soyons devenus, restons les rois de la penséJ.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>— 9 —</p>
        <p>4" La littérature brahmanique serait une arme entre les mains des sophistes ;</p>
        <p>2tt Les races indiennes ne nous inspirent, tout au plus, qu'un médiocre intérêt;</p>
        <p>5° La langue sacrée de ces peuples est trop ardue, trop hérissée d'obstacles.</p>
        <p>Répondons catégoriquement.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>— 10 —</p>
        <p>abar vers l'an 1785, et sur la foi d'un recueil anglais, aussi compétent en celte matière que curieux et plein d'intérêt : les Recherches Asiatiques.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>__ 11 _</p>
        <p>L.-LEUPOL.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
