<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Descombes, Charles-Maurice (1782-1862)">Charles-Maurice Descombes</author>
<title>Le Théâtre-Français, monument et dépendances, par Charles Maurice, abonné depuis deux mille quatre cents ans</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Descombes, Charles-Maurice (1782-1862)</author>, <title>Le Théâtre-Français, monument et dépendances, par Charles Maurice, abonné depuis deux mille quatre cents ans</title>, <date>1859</date>,description :,204 pages
</bibl>
<publisher>Garnier frêres (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k58194041</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1859">1859</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>LE</p>
<p>THÉÂTRE-FRANÇAIS</p>
<p>Monument et Dépendances.</p>
<p>PAU</p>
<p>CHARLES MAURICE,</p>
<p>Anossi'i DKPi'is niïcx JIII.I.K QUATKK CKSIS AÎÎS.</p>
<p>Vis imita foriior.</p>
<p>Prix : 3 francs.</p>
<p>PARIS,</p>
<p>LIBRAIRIE DE GARNIER FRÈRES,</p>
<p>AH rALAlS-ROYAL, rÉMSTYI.E MONTPENSIER, ET 6, lïDE DES SAINTS-FÈBES.</p>
<p>1859 ■:.:■&lt;'"'-</p>
<p>REpnonocTioss ET TRADUCTIONS SOST LNTERDITES. 'V</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE</p>
<p>THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1244) SAINT-CLOUD. — IMPRIMERIE DE Mme V' BELIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE</p>
<p>THEATRE-FRANÇAIS</p>
<p>Monument et Dépendances.</p>
<p>PA!î</p>
<p>CHARLES MAURICE,</p>
<p>;'-X*WfNÊXlJEPUIS DEUX MILLE QUATRE CENTS ANS.</p>
<p>Vis unita fortior.</p>
<p>Prix : 3 francs.</p>
<p>PARIS,</p>
<p>LIBRAIRIE DE GARNIER FRÈRES,</p>
<p>AU PALAIS-ROYAL, PERISTYLE MONTPENSIER, ET 6, RUE DES SAINTS-PÈRES.</p>
<p>1859</p>
<p>REPRODUCTIONS ET TRADUCTIONS SONT INTERDITES,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE</p>
<p>THÉÂTRE-FRANÇAIS'.</p>
<p>RAISON D'ETRE.</p>
<p>Souvenirs tronqués, dates approximatives, suppositions gratuites,
lacunes énormes, conséquences inaperçues ou mal interprétées, tels sont
les éléments de trouble et d'inexactitudes qui inondent une immense
quantité de volumes de tous les formats, et ne se développent jamais
suivant l'ordre chronologique, le seul exclusif de toute atteinte à
l'autorité des faits.</p>
<p>(1) Tous les auteurs nommes dans cet ouvrage, ont fait représenter de»
pièces au Théâtre-Français,</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>2 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS,</p>
<p>Comment ne pas s'égarer dans ce dédale? Comment distinguer la vérité de
l'erreur, entre tant d'assertions contraires?</p>
<p>Ainsi, le jour se ferait sur tout un monde de choses inexplorées, sur
toute une famille d'illustrations mal définies et dont les héritiers
eux-mêmes ignorent les antécédents de son heureuse renommée.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE.</p>
<p>SON BERCEAU.</p>
<p>D'un bond rétrospectif autant qu'il puisse l'être, reculant jusqu'aux
phases inexpliquées qui ont précédé de 536 ansl venue du Rédempteur, on
trouve le Théâtre vagissant dans se langes.</p>
<p>68e OLYMPIADE.</p>
<p>Sous lui, le peintre Agatarchus invente la perspective linéaire
qu'adoptent aussitôt les Décorations théâtrales.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 LE THEATRE-FRANÇAIS.</p>
<p>71e OLYMPIADE.</p>
<p>Arrive Sophocle, de Colone, qui lui disputera la gloire par le goût, la
fixation des règles et le progrès du style.</p>
<p>81e OLYMPIADE.</p>
<p>Euripide, de Salamine, vient marcher sur ses traces en sacrifiant plus à
l'esprit que ses deux prédécesseurs. Ainsi ces trois génies sont nés
dans le même siècle.</p>
<p>88e OLYMPIADE,</p>
<p>109e OLYMPIADE</p>
<p>AN 388.</p>
<p>Une loi d'Athènes défend aux auteurs dramatiques de nommer personne sur
le théâtre.</p>
<p>493.</p>
<p>528.</p>
<p>Térence, le Carthaginois, se lancera dans ces sentiers si lar-=</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. S</p>
<p>gement ouverts. — Il écrira mieux que son prédécesseur immédiat.</p>
<p>Mais constatons en passant, et par approximation, comme le fait
l'histoire, les époques des pertes irréparables qu'ont subies ces temps
d'origines si fameuses.</p>
<p>Eschyle décède 456 ans avant l'apparition de Jésus-Christ,</p>
<p>Sophocle, 406 ans,</p>
<p>Euripide, 406 ans,</p>
<p>Aristophane (naissance et mort inconnues),</p>
<p>Ménandre, 293 ans,</p>
<p>Plaute, 184,</p>
<p>EtTérence, 159.</p>
<p>Un très-long espace s'écoule dans la vaine attente de quelque chose d'à
peu près relatif au mouvement de la Scène.</p>
<p>720.</p>
<p>Le monde salue la Naissance de son Rédempteur. (Note pour servir
uniquement aux besoins de la Chronologie.)</p>
<p>753.</p>
<p>Il est inutile de dire qu'en ce moment, ni les Jeux du Cirque, ni les
Jeux militaires ne sont pas (même une seule fois) suspendus C'est Tibère
qui règne!</p>
<p><pb/></p>
<p>è LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>789.</p>
<p>Enfin, le coin de ce qu'on pourrait appeler le voile dramatique, se
soulève.—Des Jongleurs, des Histrions se montrent, sans autre but que de
divertir le bas peuple.</p>
<p>Par un Édit de cette année, Charlemagne les chasse pour causes «
d'indécences. »</p>
<p>Il s'établit ensuite une Censure (elle vient de loin!) chargée de
prévenir généralement les actes et les discours empreints « d'impudeur
ou d'irréligion. «</p>
<p>800.</p>
<p>1188.</p>
<p>Cette époque d'ignorance et de profanations irréfléchies amène la Fête
des fous, que l'on célèbre dans les églises. — L'Évêque de Paris, Eudes
de Sully, s'élève inutilement contre ce scandale.</p>
<p>1200.</p>
<p>Philippe-Auguste protège et maltraite alternativement les Trouvères, les
Troubadours et de nouveaux Jongleurs.</p>
<p>1240.</p>
<p>Saint-Louis laisse venir les Pèlerins de Jérusalem, et finit par les
supprimer.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 7</p>
<p>1380.</p>
<p>De riches Bourgeois ouvrent volontairement entre eux une souscription
pour élever un théâtre exploité par les membres de cette pieuse Compagnie.</p>
<p>1402.</p>
<p>Construction de l'Hôtel de Bourgogne, rue Mauconseil.</p>
<p>Charles VI autorise) par Privilège, les Confrères de la Passion à
représenter des Mystères dans l'enceinte de l'hôpital de la Trinité,
mais seulement les dimanches et fêtes.</p>
<p>1444.</p>
<p>Les Clercs de la Basoche jouent, d'abord, des Moralités, puis, des
immoralités qui les font supprimer.</p>
<p>Malgré les efforts constants de Eudes de Sully, l'Evêque cité plus haut,
la Fêle des fous subsiste encore.</p>
<p>La Faculté de Théologie interdit les Bazochiens.</p>
<p>1532.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>singulière qu'on y verra l'auteur en personne remplir le rôle</p>
<p>de la reine Cléopâtre dans sa pièce de ce nom.</p>
<p>1538.</p>
<p>Le Parlement rétablit la Censure dramatique en dessuétude.</p>
<p>1545.</p>
<p>1548.</p>
<p>L'hôtel de Bourgogne est définitivement acquis par tesDoyens, Maîtres et
Gouverneurs de la Confrérie de la Passion de NotreSeigneur Jésus-Christ.</p>
<p>1573.</p>
<p>1590.</p>
<p>Décès de Robert Garnier.</p>
<p>1600.</p>
<p>Il n'y a dans la salle que très-peu de loges et un Parterre debout. ■—
Cependant, la cour de Louis'XIII ne dédaigne pas</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 9</p>
<p>de s'y rendre. — On y indique ses places en y mettant, dans toute leur
simplicité, des chaises.</p>
<p>1601.</p>
<p>Scudéry, né au Havre, ouvre, par ses ouvrages, la carrière aux auteurs
de l'ère nouvelle.</p>
<p>1604.</p>
<p>1605.</p>
<p>1606.</p>
<p>Pierre Corneille vient de naître.</p>
<p>La Tragédie conçoit de nouvelles espérances.</p>
<p>1609.</p>
<p>1610.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>(Pour l'ordre des chiffres) Jodelet fait partie de la troupe du Théâtre
du Marais.</p>
<p>1621.</p>
<p>1622.</p>
<p>La véritable comédie est trouvée.</p>
<p>A la suite de cet homme incomparable, l'ordre chronologique nous donne
pour Ecrivains dramatiques devenus célèbres dans les deux genres et à
divers degrés, ceux-ci (auxquels les dates nous forcent encore
d'associer trois noms de simples acteurs).</p>
<p>1625.</p>
<p>1629.</p>
<p>Début de Bellerose, dans les Premiers rôles tragiques et comiques. —
L'admission en est la suite.</p>
<p>1630.</p>
<p>Décès de Hardy.</p>
<p>1634.</p>
<p>Par ordre de la Reine, Jodelet est reçu dans la troupe de l'hôtel de
Bourgogne.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE-FRANÇAIS. 11</p>
<p>1635.</p>
<p>1637.</p>
<p>Début de Montfleury (Zacharie-Jacob) dans les Prepiiers rôles.</p>
<p>1638.</p>
<p>1639.</p>
<p>1641.</p>
<p>DÉCLARATION DE LOUIS XIII.</p>
<p>1642.</p>
<p>Année chère au Théâtre... Le Menteur l'immortalise,</p>
<p>1643.</p>
<p>Bellerose prend le parti de la retraite.</p>
<p><pb/></p>
<p>1.2 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Floridor débute dans les Premiers rôles tragiques et comiques. — L'hôtel
de Bourgogne le reçoit.</p>
<p>1650.</p>
<p>Décès de Rotrou.</p>
<p>1653.</p>
<p>Lafosse,</p>
<p>Baron,</p>
<p>Et Dufresny.</p>
<p>1654.</p>
<p>1655.</p>
<p>1656.</p>
<p>1661.</p>
<p>1670.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉATRE^FRANÇAIS: 13</p>
<p>1674.</p>
<p>1680.</p>
<p>1688.</p>
<p>1689.</p>
<p>1652.</p>
<p>REBROUSSONS CHEMIN.</p>
<p>1654.</p>
<p>Molière bon Siarron.</p>
<p>Cyrano Bergerac donne son Pédant joué, où se trouve le premier essai
dramatique des paysans qui s'expriment selon l'exacte vérité de leur
langage. — Il fait imprimer sa pièce dans le cours de la même année.</p>
<p>Un exemplaire de cette longue comédie tombe entre les mains de Molière,
absent de la capitale, et qui, par des accolades, indique les deux
scènes dont son esprit est frappé. —</p>
<p><pb/></p>
<p>14 LE THEATRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Il en consigne le souvenir en écrivant sur les marges : « CECI EST A
MOI. » — (Voira 1671.)</p>
<p>1656.</p>
<p>Décès de Du Ryer.</p>
<p>Pour saisir Molière dans ses premiers rapports avec l'administration
théâtrale, traversons seulement le Jeu de Paume de la Croix Blanche, où
déjeunes amateurs jouent sous sa direction, sans qu'il écrive encore. —
Puis, il se charge de conduire une troupe qu'il emmène en province.</p>
<p>1658.</p>
<p>Sa troupe y donne des représentations concurremment avec celle des
Italiens, et joue les mardis, jeudis et samedis.</p>
<p>L'entreprise prend pour titre : l'Illustre théâtre.</p>
<p>Composition de sa troitpe.</p>
<p>— Les deux frères Béjart.— De Brie. — Hubert. — Dufresne.</p>
<p>— Lathorillière père. — Château-Neuf. — Et Mesdemoiselles Béjart mère. —
Àrmande Béjart. —De Brie. — Dufresne.—</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 15</p>
<p>Du Parc. — Du Croisy. — De la Grange. — Hervé, soeur de la Béjart.</p>
<p>Mademoiselle Désoeillets débute dans les Premiers rôles tragiques, à
l'hôtel de Bourgogne.</p>
<p>1659.</p>
<p>Molière y remplit le rôle de Mascarille avec un masque, dont il se
défait après quelques représentations.</p>
<p>Mort de Béjart aîné. — On fait relâche pendant huit jours.</p>
<p>Dufresne se retire.</p>
<p>1660.</p>
<p>Mort de Jodelet, après cinquante ans de théâtre,</p>
<p>Et de Scarron.</p>
<p>Du Parc hérite de l'emploi de Jodelet.</p>
<p>Le Théâtre va au Palais-Royal, dans la salle bâtie par le Cardinal de
Richelieu, et située cour des Fontaines, ou rue Saint-Honoré. — Il
s'appelle Théâtre de Monsieur.</p>
<p>C'est lui qui joue la première tragédie offerte sous la forme de
Spectacle gratis, en donnant le Stilicon, de Thomas Corneille, pour
célébrer la paix avec l'Espagne.</p>
<p>1661.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>1662.</p>
<p>Molière épouse Armande-G-résinde-Claire-Elisabeth Béjart, fille de
l'actrice qu'il a dans sa troupe.</p>
<p>En qualité de Valet-de-chambre du roi, il suit l'armée qui se rassemble
en Lorraine.</p>
<p>1663.</p>
<p>Tartuffe est commencé.</p>
<p>Malgré la grande pensée dramatique qui l'obsède, Molière fait remettre,
dans l'espace de huit jours, cinq canevas informes nés de ses courses à
travers les provinces, en attendant que son génie puisse tirer meilleur
parti de ces bagatelles : La Jalousie de Barbouillé, le Docteur pédant,
la Jalousie du Gros-René, Georgibus dans le sac, et le Fagoteux.</p>
<p>Un grand collectionneur d'autographes, M. de Bombarde, se flatte d'avoir
en sa possession le manuscrit d'une esquisse intitulée le Maître
d'école, composée par Molière et que sa troupe a représentée pendant ses
pérégrinations provinciales.</p>
<p>Le retour de Molière est fêté par le théâtre.</p>
<p>1664.</p>
<p>lie premier né de Molière.</p>
<p>Le roi danse un Pas d'Egyptien dans le Mariage forcé. Molière est père
pour la première foist</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 17</p>
<p>Louis XIV, par délégation, et la duchesse d'Orléans eh personne,
tiennent ce garçon sur les fonts de baptême.</p>
<p>La troupe s'afflige d'une brouille entre le directeur et sa femme, de
quoi souffre quelque peu le théâtre.</p>
<p>Molière adopte, de fait, le jeune Baron, orphelin.</p>
<p>Mort de du Parc, dit Gros-René. — On fait un jour de Relâche.</p>
<p>Les Epoux dirigeants se réconcilient en plein théâtre.</p>
<p>1665.</p>
<p>Un second enfant leur survient, une fille, qui reçoit le nom de Esprit
Madeleine.</p>
<p>Le théâtre, qui a pour titre : la Troupe du roi, se reconnaît tout à
fait au service de Sa Majesté.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 LE THEATRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Le repos de Molière et les intérêts de l'entreprise se trouvan t de
nouveau compromis par la discorde entre époux, ceux-ci se séparent,
sinon amicalement, du moins par consentement mutuel.</p>
<p>1666.</p>
<p>Pendant deux mois consécutifs, le Misanthrope attire la Cour et la
Ville, et obtient vingt représentations, sans avoir, par conséquent,
besoin d'aucune autre pièce pour l'y aider.</p>
<p>Molière reçoit une gratification de mille livres, datée du jour de la
première représentation du Misanthrope.</p>
<p>Bîïllets de Cour.</p>
<p>Ils se composent à!Entrées, de Vers et de Récits.</p>
<p>Les premières sont de simples pantomimes, dont les spectateurs suivent
Faction sur un argument imprimé.</p>
<p>Le roi lui donne une pension de sept mille livres.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 19</p>
<p>1667.</p>
<p>Enfin !</p>
<p>Malgré tant d'obstacles, il réussit encore beaucoup</p>
<p>Le théâtre fait Relâche pendant leur absence.</p>
<p>Décès de Scudéry,</p>
<p>Et de Montfleury père. — Il était né en Bourgogne.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Louis XIV ne le voit plus et ne s'en occupe pas assez.</p>
<p>1668.</p>
<p>. La fille de Molière, (qui sera seule survivante de trois enfants),
épouse le sieur Montalant, Écuyer.</p>
<p>La rentrée de Molière est vivement fêtée par le public.</p>
<p>Racine veut un fleuron de plus et nous lègue les Plaideurs.</p>
<p>1669.</p>
<p>L'ouvrage obtient 44 représentations consécutives.</p>
<p>1 La Champmeslé débute dans les rôles tragiques, au Théâtre du Marais.</p>
<p>Le père de Molière meurt vingt jours après la reprise des
représentations de Tartuffe.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 21</p>
<p>Depuis trois ans, le Théâtre a reçu du roi 3,224 livres de
Gratifications extraordinaires.</p>
<p>1670.</p>
<p>Retraite de Béjart cadet.</p>
<p>Le fils d'un acteur nommé Baron, qui a joué les Rois et les Paysans,
débute dans les Premiers rôles.</p>
<p>Décès de Lathorillière père.</p>
<p>Les époux Champmeslé s'engagent dans la Troupe du roi.</p>
<p>Décès de Mademoiselle Desoeillets.</p>
<p>La Beauval est engagée pour l'emploi Co?niqtie.</p>
<p>Après l'avoir peu goûtée, le roi permet qu'on la reçoive.</p>
<p>Quoiqu'il n'y ait que deux mois que Racine a dit, dans Britannicus : «
Il excelle</p>
<p><pb/></p>
<p>22 LE THEATRE-FRANÇAIS.</p>
<p>A venir prodiguer sa voix sur un théâtre, A réciter des chants qu'il
veut qu'on idolâtre,</p>
<p>Louis XIV 'danse deux fois, en Neptune et en Apollon, dans les Amants
magnifiques, au théâtre de Saint-Germain en Laye.</p>
<p>1671.</p>
<p>lia main dans le sac.</p>
<p>En Carnaval, et pour l'inauguration de la salle des Machines, dans le
château des Tuileries, où le grand Mécanicien Viganani vient de préparer
des merveilles, Molière donne Psyché, et y joue le rôle de Zéphire.</p>
<p>1672.</p>
<p>Dans le». Femmes savantes, le nom de Trissotin se produit dès la
première représentation, et c'est uniquement le vieil Académicien,
Aumônier du roi, Charles Colin, auteur du madrigal et du sonnet récités
au troisième acte, que Molière a en vue dans ce personnage. Il en
convient. —Toute autre version serait erronée.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. , 23</p>
<p>Louis XIV succède, de son autorité privée, au Chancelier Séguier,
défunt, dans le titre de Protecteur de l'Académie française, que le
Cardinal de Richelieu a porté le premier. — Le Théâtre témoigne sa joie
de cet événement.</p>
<p>Floridor se retire. — Il était né dans la Brie, en 1608. Guérin
d'Estriché débute dans les Manteaux et Confidents, h la troupe du Marais.</p>
<p>Molière aun troisième enfant,Pierre-Jean-Baptiste-Armand, qui décède
vingt-cinq jours après.</p>
<p>1673.</p>
<p>Mort de Floridor.</p>
<p>Guérin d'Estriché est Sociétaire.</p>
<p>Molière meurt.</p>
<p>Les scellés sont apposés sur la porte du cabinet qu'il occupait au
théâtre pour les affaires de sa Direction.</p>
<p>La salle reste fermée pendant six jours.</p>
<p>Molière a rempli des rôles de différents emplois, dans vingtquatre de
ses pièces.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Lathorillière lui succède immédiatement dans le personnage d'Argan, du
Malade imaginaire, joué d'origine par l'auteur.</p>
<p>Le roi ne témoigne pas l'envie de voir cette comédie,.dont le dénoûment
est si remarquable, et les Courtisans lui épargnent volontiers le
spectacle d'un homme qui peut mourir.</p>
<p>Il y débute dans une belle salle, qui lui appartient, par Léodamie,
tragédie de mademoiselle Bernard.</p>
<p>La Champmeslé s'éloigne.</p>
<p>Le Théâtre du Marais est et demeure supprimé. ' Lathorillière va à
l'Hôtel de Bourgogne.</p>
<p>1674.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 25</p>
<p>1676.</p>
<p>Mort de de Brie.</p>
<p>1677.</p>
<p>Guérin d'Estriché épouse la veuve de Molière.</p>
<p>1678.</p>
<p>Mort de Béjart cadet.</p>
<p>1679.</p>
<p>Les jours de représentation ont été changés.</p>
<p>La Champmeslé débute et fait partie des Sociétaires.</p>
<p>1680.</p>
<p>Réunion des théâtres.</p>
<p>Ainsi, de trois théâtres, celui du Marais n'existant plus, il n'en reste
qu'un digne de l'intérêt des amis des lettres et qu'on doive appeler le
Théâtre-Français.</p>
<p>Cette nouvelle administration garde la Champmeslé.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Baron vient en faire partie. Guérin d'Estriché y est également admis.
Mort de Lathorillière père.</p>
<p>' 1681.</p>
<p>1682.</p>
<p>Le Théâtre reçoit une pension royale de 12,000 livres. 1683.</p>
<p>« Il est sous-entendu que les Comédiens se retirent ave » l'agrément de
la Cour; car, comme il faut un ordre du roj » pour entrer dans la
troupe, il en faut un aussi pour en sortir.</p>
<p>» Signé : COLBERT. »</p>
<p>Il meurt, en cette année, une actrice du nom de la Beauchâteau
{Madeleine Dubpurget), reçue en 1633, et qui, en 1674. était la Doyenne
de l'hôtel de Bourgogne.</p>
<p>1684.</p>
<p>ïia Tragédie en alarmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 27</p>
<p>Despréaux vient apprendre au roi que la misère de cet homme illustre est
telle, que sa femme « n'a pas de quoi lui donner un bouillon. »</p>
<p>Louis XIV envoie sur-le-champ cent louis....</p>
<p>Il est trop tard!... - Décès du grand Corneille.</p>
<p>Le fils de Lathorillière débute dans la tragédie, et est reçu par
considération pour la mémoire de son père.</p>
<p>Début de .Mademoiselle Desbrosses dans les Premiers rôles de comédie, se
réservant d'arriver aux Caractères.</p>
<p>Ilauteroche se retire.</p>
<p>1685.</p>
<p>Retraite de Raymond Poisson. ~~</p>
<p>Dancourt, l'auteur, débute dans les Financiers et rôles de plusieurs
emplois.</p>
<p>II est admis dans la Société.</p>
<p>1686.</p>
<p>Mort de Mairet.</p>
<p>Début de Paul Poisson, fils de Raymond.</p>
<p>Il est reçu.</p>
<p><pb/></p>
<p>£8 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>1687.</p>
<p>Obligés de chercher un autre emplacement, les Comédiens, après avoir
trouvé quatre localités dont ils ne peuvent s'accommoder, proposent
successivement au Ministre l'hôtel de Sens, rue Saint-André-des-Arcs,
l'hôtel de Lussan, rue des PetitsChamps, et l'hôtel d'Auch, rue
Montorgueil.</p>
<p>Toutes sortes d'embarras, même financiers, résultent pour eux de ces
pressantes recherches, peu secondées par M. le marquis de Seignelay.</p>
<p>1688,</p>
<p>Le registre XVI, tenu jour par jour aux Archives du théâtre, commence
par ces mots : « Au nom de Dieu et de la Sainte Vierge. »</p>
<p>1689.</p>
<p>lia Comédie française.</p>
<p>Les Comédiens achètent le Jeu de paume de l'Etoile et deux maisons y
adjacentes, situés rue des Fossés-Saint-Germaindes-Prés.</p>
<p>On y prend légitime possession en ouvrant par Phèdre et le Médecin
malgré lui.</p>
<p>La première pièce nouvelle qu'on y représente est le Démétrius d'un
nommé Aubry.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 29</p>
<p>Distraction faite de la place que donnent les deux maisons contiguës, ce
nouveau monument dans lequel tant de gloires vont s'amasser, mesure en
superficie 10 toises de terrain (chiffre officiel). — On lit sur sa
façade : Hôtel des Comédiens du Roi, entretenus par Sa Majesté.</p>
<p>Du Croisy se retire.</p>
<p>1690.</p>
<p>Mort de Raymond Poisson, l'inventeur des Crispins.</p>
<p>1691.</p>
<p>Baron quitte pour la première fois le théâtre. Beaubourg débute dans
l'emploi de Baron.</p>
<p>1692.</p>
<p>Mort de Lagrange.</p>
<p>Mademoiselle de Brie, qui avait été amenée de la province par Molière
(et n'est, par conséquent, pas jeune), veut renoncer au rôle d'Agnès,
dans l'École des femmes.</p>
<p>Beaubourg continue ses débuts dans le tragique. — Il est reçu dans le
courant de la même année.</p>
<p>1693.</p>
<p>Mademoiselle Duclos débute dans les Premiers rôles tragiques,</p>
<p><pb/></p>
<p>30 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Elle est reçue dans la Société.</p>
<p>1694.</p>
<p>1695.</p>
<p>Décès de Lafontaine.</p>
<p>Début de Quinault, le père, dans les Manteaux. Dufresne père débute.
Mort de du Croisy.</p>
<p>1697.</p>
<p>Nouvelle Ordonnance, dans le sens de celle de 1685.</p>
<p>1698.</p>
<p>1699.</p>
<p>li'Imnôt des Pauvres.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE-FRANÇAIS. 31</p>
<p>Placet au Roi.</p>
<p>« Sire,</p>
<p>Ils n'ont quitté l'hôtel de Bourgogne que par l'ordre de Votre Majesté,
ci-attaché.</p>
<p>C'est aussi par un ordre de Votre Majesté qu'ils ont quitté l'hôtel de
Guénégaud, et qu'ils se sont engagés dans un établissement qui leur
coûte deux cent mille livres, et leur tient lieu par conséquent de dix
mille livres de loyer par an.</p>
<p><pb/></p>
<p>32 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>De Lathorillière, le Comte, Duclos, du Perrier, de Champmeslé, dé
Roselis, Dancourt, de Beaubourg, Beauval, Clavel, Lavoy, Guérin, Dufey,
de Villier, Godefroy, Champvalon, Desmare, Durieu, Baron, Poisson,
Raisin, Desbrosses. »</p>
<p>Démarche inutile, la Comédie Italienne est mise en possession de cette
antique localité.</p>
<p>Mademoiselle Desmares, nièce de la Champmeslé, débute dans les Jeunes
princesses, après avoir rempli les rôles d'enfants dès l'âge de huit ans.</p>
<p>Elle est reçue Sociétaire trois mois après.</p>
<p>Décès de Racine.</p>
<p>Sa femme n'a jamais vu jouer ni lu aucune de ses pièces.</p>
<p>Les Prix d'entrée au Théâtre sont augmentés d'un sixième.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 33</p>
<p>1700.</p>
<p>Mort de la Béjart, femme Guérin, âgée de 55 ans.</p>
<p>La majorité des Comédiens français se prononce pour l'innocence du grand
poëte lyrique.</p>
<p>Les prix d'entrée sont de cinq sous au Parterre, et dix sous aux Loges
et Galeries.</p>
<p>Les spectacles sont souvent troublés par les ridicules amusements de
quelques perturbateurs sans motifs.</p>
<p>On expulse de la salle trois Mousquetaires, pour y avoir introduit une
bassinoire qu'ils ouvrent et ferment bruyamment aux endroits les plus
intéressants des représentations.</p>
<p>1701.</p>
<p>Un autre Mousquetaire nommé Fétouille, soufflette, dans l'enceinte même
du Théâtre, et frappe de deux coups d'épée au visage, le Concierge de
l'hôtel de Bouillon.</p>
<p>Décès de Boursault, l'auteur Comique.</p>
<p>Et de Champmeslé, l'acteur, mort subitement.</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>34 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>1702.</p>
<p>Début, dans les Premiers rôles des deux genres, de Legrand, l'auteur
dramatique (le père).</p>
<p>1704.</p>
<p>1706.</p>
<p>Décès de Mademoiselle de Brie.</p>
<p>1707.</p>
<p>Mort de Hauteroche, l'auteur et acteur retiré. Il était âgé de 90 ans.</p>
<p>1708.</p>
<p>Décès de Lafosse, le tragique.</p>
<p>Mademoiselle Quinault, l'aînée (Françoise), débute dans la tragédie, et
y joint ensuite des rôles comiques. Elle est reçue pendant le cours de
l'année.</p>
<p>1709.</p>
<p>Décès de Thomas Corneille,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 3S</p>
<p>De Regnard</p>
<p>Et de la femme Beaubourg.</p>
<p>1711.</p>
<p>Première retraite de Paul Poisson.</p>
<p>1712.</p>
<p>Quinault l'aîné débute dans le Comique, par les rôles de Pères.</p>
<p>Il est reçu moins de deux mois après.</p>
<p>Sa soeur, Marie-Anne, débute dans les Premiers rôles tragiques.</p>
<p>Quinault le cadet débute sous le nom de Quinault-Dufresne, dans les
Premiers rôles de tragédie.</p>
<p>On le reçoit la même année.</p>
<p>1714.</p>
<p>Mademoiselle Quinault l'aînée est Sociétaire.</p>
<p>1715.</p>
<p>1716.</p>
<p>Les prix d'entrée au théâtre sont encore augmentés d'un neuvième, au
profit de l'Hôtel-Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>1717.</p>
<p>Signé : D'ARGENSON.</p>
<p>Retraites de Dufresne père, — de Quinault, son fils aîné — et de Guérin
d'Estriché.</p>
<p>1718.</p>
<p>Dancourt et Mademoiselle Desbrosses se retirent.</p>
<p>Mademoiselle Quinault, la jeune, débute dans les Premiers rôles, sous le
nom de Quinault-Dufresne, et s'essaie quelques jours après dans les
Soubrettes.</p>
<p>Elle est reçue dans le cours de l'année, pour remplir ce dernier emploi.</p>
<p>Le public fait prompte et entière justice de cette coupable bouffonnerie.</p>
<p>Beaubourg se retire.</p>
<p>Arouet est relégué, par ordre supérieur, au village de Chatenay, près de
Sceaux, où est située la maison de campagne de son père.</p>
<p>Signé : MAUREPAS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 37</p>
<p>Puis, d'y passer huit jours, — un mois, — et enfin d'y venir « quand bon
lui semblera.»</p>
<p>Signé : HÉRAULT, Lieutenant-général de police.</p>
<p>1719.</p>
<p>Début de Legrand fils, dans les Premiers rôles tragiques.</p>
<p>1720.</p>
<p>1721.</p>
<p>Dans les Machabées, de de La Motte, Baron joue le rôle de l'enfant
Misaël, avec toquet en tête et costume approprié. — Il a 70 ans.— On
l'aide pour qu'il se relève sans encombre, des pieds de Salmonée.</p>
<p>Mademoiselle Desmares se retire après avoir beaucoup réussi dans la
tragédie et dans les deux emplois A'Amoureuses et de Soubrettes.</p>
<p>1722.</p>
<p>Décès de Mademoiselle Desbrosses, âgée de 65 ans.</p>
<p>Lathorillière fils débute dans la tragédie.</p>
<p>Mademoiselle Quinault l'ainée se relire.</p>
<p>Cette famille des Quinault occupe, comme on le voit, une</p>
<p><pb/></p>
<p>38 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS,</p>
<p>Seconde et définitive retraite de Philippe Poisson.</p>
<p>Poisson (François-Arnould), dit de Roinville, débute dans les Comiques.</p>
<p>Nouveauté de répertoire.</p>
<p>Elles n'ont été accompagnées d'une petite qu'après huit ou dix de leurs
représentations.</p>
<p>Dans cette pensée, de La Motte fait représenter tout de suite
son"Romulus avec une pièce du répertoire en un acte.</p>
<p>Le théâtre se trouve si bien de cette disposition qu'il l'adopte pour
l'avenir.</p>
<p>1723.</p>
<p>Et de la fille de Molière, Madame Montalant, qui meurt sans enfant, à
l'âge de 57 ans 1/2.</p>
<p>Ainsi s'éteint la postérité de cet homme immortel.</p>
<p>Début d'Armand, filleul du Maréchal de Richelieu, et jouant l'emploi des
Comiques. Poisson de Roinville est reçu. Retraite de Raymond Poisson, le
père de Paul.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 39</p>
<p>1724.</p>
<p>Début de Mademoiselle de Seine, dans les Premiers rôles tragiques.</p>
<p>Le jeune roi lui fait présent d'un habit de théâtre, du prix de huit
mille livres et contenant, en broderies, 900 onces d'argent.</p>
<p>Elle est admise dix jours après.</p>
<p>Et de Beaubourg, l'acteur.</p>
<p>1725.</p>
<p>Début de François-Arnould Poisson, fils de Paul.</p>
<p>1726.</p>
<p>Décès de Dancourt</p>
<p><pb/></p>
<p>40 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Mademoiselle Duclos épouse l'acteur Duehemin, son camarade, et enfant
mineur.</p>
<p>1727.</p>
<p>Mademoiselle Balicourt débute dans les Reines et les Grandes Princesses.</p>
<p>1728.</p>
<p>Décès de Legrand le père, auteur et acteur.</p>
<p>Desessarts débute dans les Financiers.</p>
<p>1729.</p>
<p>Si proche du cercueil où je me vois descendre.</p>
<p>La tragédie de Rotrou ne va pas plus loin ce soir-là.</p>
<p>Sarrazin débute dans les Premiers rôles tragiques.</p>
<p>Ou le reçoit, dix-neuf jours après, pour les Rois et les Pères.</p>
<p>Voltaire nous fait connaître le talent de cet acteur par « la</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. M</p>
<p>» familiarité plate que le bonhomme prenait quelquefois pour » du
naturel, cette façon misérable de réciter des vers comme » on lit la
Gazette. »</p>
<p>1730.</p>
<p>Les époux Duehemin plaident en séparation, et Mademoiselle Duclos se
retire dans sa loge au théâtre, espèce de lieu d'asile, en y
transportant tout ce qu'elle a de plus précieux.</p>
<p>Début dans les Premiers rôles tragiques, de Mademoiselle de la Traverse,
petite-fille de Baron.</p>
<p>Précaution mielleuse.</p>
<p>Réponse.</p>
<p>Messieurs, j'ai communiqué au Conseil de l'Ordre des Avocats la lettre
que vous m'avez fait l'honneur de m'adcesser.</p>
<p>Le Conseil, tout en vous remerciant de la délicate démarche que vous
avez bien voulu faire, me charge de vous assu-</p>
<p><pb/></p>
<p>42 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>rer que l'Ordre tout entier verra sans déplaisir la reprise de la
comédie de l'Avocat Patelin.</p>
<p>L'essence de la comédie, comme les Grecs et les Romains l'entendaient du
moins, est de corriger les moeurs publiques et de châtier les méchantes
actions. La pièce que vous prétendez remettre au Répertoire est bien
capable d'atteindre ce double but.</p>
<p>Je profite personnellement, Messieurs, de cette occasion pour vous
assurer de toute la sincérité de mes salutations. Le Bâtonnier, PLOUST
ANGRAND.</p>
<p>1731.</p>
<p>Mademoiselle Gaussin débute dans les Jeunes rôles des deux genres.</p>
<p>Sa réception a lieu dans le courant de l'année.</p>
<p>Mademoiselle de La Traverse est nommée Sociétaire.</p>
<p>1732.</p>
<p>La Comédie députe vers Messieurs de l'Académie française, pour leur
offrir les Entrées chez elle. Ce qui est accepté avec l'agrément du roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. «</p>
<p>1733.</p>
<p>Première retraite de Quinault l'aîné. Première retraite de Mademoiselle
de Seine, qui rentre un peu après. Mademoiselle de La Traverse se retire.</p>
<p>1734.</p>
<p>Quinault l'aîné reparaît. — Puis il quitte définitivement.</p>
<p>1735.</p>
<p>1736.</p>
<p>Retraite de Mademoiselle Duclos.</p>
<p>Début de Dubois, dans le Tragique et le Comique.</p>
<p>L'acteur est reçu dans le courant de l'année.</p>
<p>Mort du père de tous les Quinault,</p>
<p>Et de Mademoiselle Quinault cadette.</p>
<p>1737.</p>
<p>Mademoiselle Dumesnil débute dans le grand emploi tragique, rôles de
Reines et de Mères. Elle est reçue Sociétaire deux mois après.</p>
<p>1738.</p>
<p>Retraite de Mademoiselle Balicourt.</p>
<p><pb/></p>
<p>U LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>1739.</p>
<p>Ii'Ordre du Cruchon.</p>
<p>» On en a conduit quelques-uns en prison, ce qui a un peu » calmé les
choses.</p>
<p>» 0 juillet. Signé : HÉRAULT. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. -i-S</p>
<p>1741.</p>
<p>Quinault-Dufresne se retire,</p>
<p>Ainsi que sa soeur, Jeanne-Françoise Quinault la jeune, âgée seulement
de 40 ans.</p>
<p>Le petit-fils de Baron (François) débute dans les Rois.</p>
<p>11 est reçu deux mois après, par ordre de la Cour. „</p>
<p>1742.</p>
<p>1743.</p>
<p>Le mois suivant, elle est reçue dans la Société.</p>
<p>Mort de Philippe Poisson, le fils de Paul.</p>
<p>Décès de Mademoiselle Balicourt.</p>
<p>1745.</p>
<p>Décès de Quinault l'aîné.</p>
<p><pb/></p>
<p>40 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>1746.</p>
<p>Année stérile et dans le cours de laquelle on donne six petites pièces,
dont pas une ne mérite de rester.</p>
<p>1747.</p>
<p>1748.</p>
<p>Paratonnerre.</p>
<p>Le Conseil d'Etat décide, et Louis XIV le consacre, que « Les
Productions de l'esprit ne sont point au rang des effets » saisissables. »</p>
<p>1749.</p>
<p>Début de La Beauménard, dans l'emploi comique. On la reçoit la même année.</p>
<p>1750.</p>
<p>Bellecourt débute dans les Premiers rôles tragiques. Mademoiselle
Brillant débute dans les Jeunes premières et Confidentes. — Elle est
admise pendant l'année.</p>
<p>Premier début de Lekain, dans les Premiers rôles de la tragédie.</p>
<p>Malgré son incontestable succès, l'artiste ne le croit pas lui-même
assez caractérisé pour qu'il veuille rester au théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 47</p>
<p>1751.</p>
<p>Nouveaux débuts de Lekain.</p>
<p>Il est reçu aux appointements, nonobstant l'opposition de Madame de
Pompadour, qui le trouve trop laid.</p>
<p>1752.</p>
<p>Les lundis, mercredis et samedis sont les Jours dits de Parade, au
Théâtre-Français. — Après eux, le meilleur spectacle est celui du Dimanche.</p>
<p>On y fait très-fréquemment cinq ou six Relâches par mois.</p>
<p>1753.</p>
<p>Second début et réception de Mademoiselle Hus parmi les Sociétaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>48 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Mort de Philippe Poisson, le dernier héritier des rôles de Crispin joués
d'origine dans cette famille.</p>
<p>Préville débute moins d'un mois après.</p>
<p>Madame Préville débute trois mois après son mari, dans les Grandes
Amoureuses des deux genres.</p>
<p>La Comédie française ferme ses portes, parce que l'Autorité lui interdit
les Ballets en forme de Divertissements consacrés par des titres et un
long usage.</p>
<p>Elle députe vers le roi Lekain, Dubreuil et Mesdemoiselles Gaussin,
Drouin et Lavoy, chargés de ses réclamations.</p>
<p>Onze jours après, ce droit lui est complètement rendu.</p>
<p>Décès de Mademoiselle Desmares.</p>
<p>1754.</p>
<p>Statuts.</p>
<p>Les membres de la Société fournissent chacun un fonds de 13, ou 14,000
livres, payable, .soit en y entrant et qui porte intérêts, soit par
retenue mensuelle, et remboursé lors de la retraite. — Ces sommes sont
inaliénables et héréditaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. -i&lt;&gt;</p>
<p>L'Edifice de la Comédie est sous la garde de deux Concierges et de trois
Portiers, les deux premiers en survivance.</p>
<p>1755.</p>
<p>Raucourt père débute, pour la première fois, dans l'emploi des Rois.</p>
<p>Les Comédiens suppriment les lustres qui ont éclairé la salle depuis
l'usage des chandelles existant encore du temps de Molière, et les
remplacent par une nouvelle disposition d'éclairage.</p>
<p>On célèbre la naissance du Comte de Provence.</p>
<p>1756.</p>
<p>Première retraite de Mademoiselle Beauménard, devenue femme Bellecourt,
du nom de ce comédien.</p>
<p>1757.</p>
<p>Lanoue se retire.</p>
<p>En l'honneur de la naissance du Comte d'Artois, on donne Gratis, la
première représentation A'Iphigénie en Tauride. Nouveaux Règlements
utiles aux intérêts des Auteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>.10 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>1758.</p>
<p>Début de Mole Dallainville, frère du Sociétaire, et qui se présente dans
les Premiers rôles des deux genres.</p>
<p>Brizard débute dans les Rois et les Pères nobles.</p>
<p>Mort de Legrand, l'auteur-acteur, Doyen des Comédiens français.</p>
<p>Décès de Lagrange-Chancel, l'auteur, né près de Périgueux, en 1676.</p>
<p>Mademoiselle Brillant prend une première fois sa retraite.</p>
<p>1759.</p>
<p>Début de Mademoiselle Dubois, tragédienne, et fille de l'acteur de la
troupe. — Elle est élève avouée de Mademoiselle Clairon.</p>
<p>Retraite de Sarrazin.</p>
<p>Lekain et Mademoiselle Clairon rectifient les costumes et les
assujettissent aux formes historiques, en dépit de la routine quelque
peu étonnée de la liberté grande.</p>
<p>Première retraite de Mademoiselle Brillant.</p>
<p>Privilèges.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 51</p>
<p>» principes et attaqués par Faudace et la twacilédes habitants « de la
Foire. » -</p>
<p>Ils comprennent, dans les objets de leurs doléances, l'établissement
d'un « Spectacle bourgeois où l'on paie pour être abonné. »</p>
<p>Enfin, ils demandent que l'Opéra-Comique ne donne plus de « comédies en
vers et en prose tirées de leur répertoire, surtout de celui de Molière,
le premier des humains, » dont ils sont « les disciples, parents et amis. »</p>
<p>lie Théâtre libre.</p>
<p>Le comte de Lauraguais poursuit activement et obtient la suppression des
banquettes et autres sièges placés sur la scène pendant le cours des
représentations. — Il y consacre des sommes importantes.</p>
<p>1760.</p>
<p>Nouveau début de Mole, jouant encore comédie et tragédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>C2 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Début de d'Auberval dans les Premiers rôles des deux genres.</p>
<p>1761.</p>
<p>Admission de Mole dans la Société. 11 joue les Troisièmes rôles comiques
et tragiques. Mademoiselle Dubois débute dans les Grands rôles
tragiques. Madame Bellecourt reparaît. D'Auberval est Pensionnaire.</p>
<p>1762.</p>
<p>Sarrazin se retire et meurt.</p>
<p>Début de Bouret dans les Comiques et rôles appropriés.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 53</p>
<p>Première retraite de Grandval.</p>
<p>On crie : aufeul dans la salle. — Mademoiselle Dumesnil, en scène,
s'évanouit. —Total : une chaise brûlée.</p>
<p>Mole moute en grade et prend le second emploi.</p>
<p>Second début du père Raucourt.</p>
<p>Décès deCrébillon.</p>
<p>1763.</p>
<p>Auger débute dans les Premiers comiques.</p>
<p>Grandval s'absente de la scène.</p>
<p>Retraites de mademoiselle Gaussin</p>
<p>Et de mademoiselle Dangeville, le même jour.</p>
<p>Réception de Bouret, aux grands appointements (2,000 liv.).</p>
<p>Début de mademoiselle Doligny dans les Amoureuses.</p>
<p>Dix jours après, elle obtient une pension.</p>
<p>Mademoiselle Luzy débute dans les Soubrettes. — On la reçoit
Pensionnaire le même jour.</p>
<p>Auger est reçu aux grands appointements.</p>
<p>Décès de Marivaux, l'auteur.</p>
<p>Mademoiselle Clairon joue une Confidente dans le Comte d'Essex.</p>
<p>« Mon grand acteur, mademoiselle Corneille, devenue ma» dame Dupuits,
vous fera de petits Corneilles qui vous don^ » lieront de bonnes
tragédies, dont vous avez besoin. «</p>
<p>1764.</p>
<p>Grandval fait une rentrée dans la tragédie,</p>
<p><pb/></p>
<p>51 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Mademoiselle Fannier débute dans les Soubrettes. — Elle est
immédiatement reçue Pensionnaire.</p>
<p>Bouret est admis dans la Société.</p>
<p>Mademoiselle Doligny et mademoiselle Luzy sont reçues Sociétaires.</p>
<p>1765.</p>
<p>Aufresne débute dans le tragique. 11 est reçu aux appointements.
Mademoiselle Fannier est Sociétaire.</p>
<p>Affaire Dubois. — Scandale.</p>
<p>Mort d'Armand, Doyen des acteurs. — 42 ans de théâtre. .</p>
<p>Une grande rumeur éclate; l'affaire de Dubois s'ébruite.</p>
<p>Mademoiselle Sainval l'aînée débute dans les deux genres.</p>
<p>La susceptibilité des camarades de Dubois s'éveille. — Plusieurs opinent
pour son renvoi immédiat de la Société.</p>
<p>Début de Mademoiselle Sainval cadette dans les deux genres.</p>
<p>Dubois trouvé des protecteurs ardemment sollicités par sa</p>
<p>fille.</p>
<p>lie Siège de Calais.</p>
<p>La Prison.</p>
<p>L'Autorité leur donne l'ordre de jouer avec cet acteur.</p>
<p>Sur cette injonctiou, Lekain, Mole et Brizard déclarent persister dans
leur refus.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 55</p>
<p>Définitivement, la représentation de la pièce n'est pas offerte à
l'afïluence que contient la salle. — On fait relâche.</p>
<p>Les dissidents, savoir : Lekain, Mole, Brizard, Dauberval et
mademoiselle Clairon, sont envoyés au For-l'Evêque.</p>
<p>En pareille circonstance, les détenus n'étant pas dispensés de leur
service, un Agent les conduit de la prison au théâtre, et les réintègre
ensuite sous les verrous.</p>
<p>M. le duc de Richelieu se prononce ouvertement en faveur de Dubois, et
M. le duc de Duras s'exprime, avec la même énergie, contre ce comédien.</p>
<p>Le Public, dont ces sortes d'affaires amusent les loisirs, joue un rôle
très-bruyant dans celle-ci, qu'il appelle la Journée du Siège de Calais.</p>
<p>Bellemont fait un premier début dans les Raisonneurs.</p>
<p>On ne le reçoit pas.</p>
<p>Dubois est résolument exclu de la Société.</p>
<p>Usage.</p>
<p>Dans les Annonces qu'un acteur fait au Public de la salle, pour lui
apprendre le spectacle du lendemain, il est de tradition dédire, si
l'orateur est Sociétaire: « Noies aurons l'honneur de</p>
<p>» vous donner » Et, s'il n'est que Pensionnaire : « On aura</p>
<p>» l'honneur, etc. »</p>
<p>1766.</p>
<p>Aufresne, que ses succès ne dérobent point aux tracasseries</p>
<p><pb/></p>
<p>56 LE THEATRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Elle se montre ensuite dans la comédie.</p>
<p>En effet, mademoiselle Sainval l'aînée débute dans les Premiers rôles
tragiques.</p>
<p>Une double maladie de Mole et de Préville porte le Public de la salle à
demander, tous les soirs, de leurs nouvelles.</p>
<p>Retraite de mademoiselle Clairon, qui tient parole, après l'avoir fait
signifier une année d'avance, aux termes des Règlements.</p>
<p>Mademoiselle Brillant reparaît.</p>
<p>Le Pouvoir fait encore un pas pour améliorer la condition financière des
Auteurs dramatiques.</p>
<p>1767.</p>
<p>Quinault-Dufresne débute dans les Premiers rôles des deux genres, et
Dalainval également.</p>
<p>Mademoiselle Sainval l'aînée est reçue Sociétaire.</p>
<p>Début, dans les Soubrettes, d'une demoiselle Dugazon (Voir l'année 1W9).</p>
<p>Une Arrière-Petite-Fille de Baron débute dans le même emploi.</p>
<p>Pour obéir aux Règlements, Auger, le Comique, s'essaye en vain dans la
tragédie.</p>
<p>Retraite définitive de mademoiselle Brillant.</p>
<p>1768.</p>
<p>Début, dans les Premiers rôles tragiques, de madame Ves-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 57</p>
<p>Le roi de Danemark honore le Théâtre-Français de sa présence.</p>
<p>Retraite définitive de Grandval.</p>
<p>Mademoiselle Dugazon est reçue Sociétaire.</p>
<p>Le Droit de présence aux lectures des pièces nouvelles est de trois
livres ; et de quarante sous pour paraître dans les Cérémonies du Malade
imaginaire et du Bourgeois Gentilhomme.</p>
<p>1769.</p>
<p>Mort de Legrand fils.</p>
<p>Madame Vestris et madame Lachassaigne sont nommées Sociétaires.</p>
<p>On reçoit Dalainval Pensionnaire.</p>
<p>L'Académie Française met au concours l'Eloge de Molière, et Chamfort
remporte le prix.</p>
<p>Molé-Dallainville, qui s'est éloigné sans annonce, réparait dans la
tragédie, et réussit encore moins que la première fois.</p>
<p>Mole épouse mademoiselle Dépinay, actrice, Double de madame Préville.</p>
<p>1770.</p>
<p>Changement de domicile.</p>
<p><pb/></p>
<p>58 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Il l'occupe pendant douze années consécutives sans événements
administratifs remarquables.</p>
<p>La troupe est ainsi composée :</p>
<p>Messieurs :</p>
<p>Préville.</p>
<p>Brizard.</p>
<p>Mole.</p>
<p>Auger.</p>
<p>Bouret.</p>
<p>Monvel.</p>
<p>Dugazon.</p>
<p>Desessarts.</p>
<p>Larive.</p>
<p>Dazincourt.</p>
<p>Bellemont.</p>
<p>Courville.</p>
<p>Vanhove.</p>
<p>Dorival.</p>
<p>Florence.</p>
<p>Mesdames :</p>
<p>Bellecourt.</p>
<p>Préville.</p>
<p>Mole.</p>
<p>Doligny.</p>
<p>Luzy.</p>
<p>Fannier.</p>
<p>Dugazon.</p>
<p>Vestris.</p>
<p>Lachassaigne.</p>
<p>Raucourt.</p>
<p>Suin.</p>
<p>Sainval cadette.</p>
<p>Contât.</p>
<p>Mars aînée.</p>
<p>A l'occasion de ses Deux Amis, Beaumarchais imagine des façons
à'Entr'actes occupés par quelques subalternes s'acquittant des détails
qu'exige la tenue d'une maison, et amusant ainsi l'impatience, des
spectateurs.</p>
<p>Cette idée ne parait pas née viable.</p>
<p>Début de Monvel dans les Jeunes premiers des deux genres.</p>
<p>Mole Dallainval renonce au théâtre de Paris.</p>
<p>Premier début de Larive, dans les Premiers rôles tragiques.</p>
<p>il n'est pas reçu.</p>
<p>Début de Grandménil dans les Financiers.</p>
<p>Il est reçu Pensionnaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 5t&gt;</p>
<p>'1771.</p>
<p>Le Théâtre reçoit la visite de Gustave III, roi de Suède.</p>
<p>Dugazon débute dans les Premiers Comiques.</p>
<p>Premier début de Fleury. — Il joue dans la tragédie.</p>
<p>Il n'est pas admis.</p>
<p>Second début de Bellemont.</p>
<p>1772.</p>
<p>Monvel et Dugazon sont Sociétaires.</p>
<p>Desessarts débute dans les Financiers.</p>
<p>Il est reçu Sociétaire six mois après.</p>
<p>Début de mademoiselle Sainval cadette, dans les Jeunes princesses et les
Grandes Amoureuses.</p>
<p>Mademoiselle Raucourt, élève de Brizard, débute dans les Premiers rôles
tragiques.</p>
<p>Faute bien réparée.</p>
<p><pb/></p>
<p>60 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>1773.</p>
<p>Lebeau, auteur dramatique, donne l'Assemblée, pièce commémorative du
décès de Molière. Retraite de mademoiselle Dubois.</p>
<p>Desessarts et mademoiselle Raucourt sont admis Sociétaire^. Décès de Piron.</p>
<p>1774.</p>
<p>« La dissipation de la plupart de nos auteurs</p>
<p>» contribue beaucoup aies retenir dans les liens de la médio» crité.
L'amour du plaisir, les agréments de la société, le luxe</p>
<p>» qui les avait respectés si longtemps, énervent leur âme</p>
<p>» FRÉRON. »</p>
<p>Second début de Fleury.</p>
<p>Ce comédien n'est pas encore reçu.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. CI</p>
<p>1775.</p>
<p>Après quatre ans et quatre mois écoulés depuis son premier début, Larive
effectue le second.</p>
<p>Il est admis.</p>
<p>Mort de Dubois, qui a été 29 ans Sociétaire.</p>
<p>Début de madame Suin, dans les Mères Nobles'.</p>
<p>La Comédie française soutient contre Palissot, Mercier et Lonvay, trois
procès sans importance pour le Public.</p>
<p>1776.</p>
<p>Dalainval se retire.</p>
<p>« Je vous demande pour remercîment, de faire représenter » vos pièces à
Versailles. »</p>
<p>Madame Suin est Sociétaire.</p>
<p>Retraite de mademoiselle Dumesnil, après quarante années de services.</p>
<p><pb/></p>
<p>02 LE THÉÂTRE FRANÇAIS.</p>
<p>Mademoiselle Sainval, cadette, est Sociétaire. Dazincourt débute dans
les Premiers comiques.</p>
<p>1777.</p>
<p>Mademoiselle Louise Contât (Contât l'aînée) est reçue Sociétaire.</p>
<p>Mademoiselle Mars, la mère, débute dans les Reines.</p>
<p>Début de Vanhove dans les Rois et les Pères.</p>
<p>1778.</p>
<p>Dazincourt devient Sociétaire. Pour la seconde fois, Larive s'éloigne du
théâtre. Mademoiselle Dugazon prend la même résolution. Troisième début
deFleury, toujours dans les deux genres. Il est enfin reçu pendant le
cours de l'année. Bellemont est Sociétaire. Mademoiselle Mars, la mère,
est reçue. Caffiéri fait don au Théâtre des bustes de Piron et du grand
Corneille.</p>
<p>Le soir même de sa mort, Monvel, chargé d'annoncer le</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 63</p>
<p>spectacle du lendemain, prévient la demande du Public, et</p>
<p>commence par ces mots : « Il est mort!)) L'effet en est</p>
<p>très-puissant sur les spectateurs.</p>
<p>Mole, chargé du Discours de clôture, y introduit l'éloge de Voltaire
présent au spectacle de cette soirée.</p>
<p>Décès de Voltaire,</p>
<p>Début, dans les Premiers rôles de comédie, de Malherbe (connu fort
longtemps après, sous le nom de Boursault-desJeux).</p>
<p>1779.</p>
<p>Mademoiselle Sainval l'aînée se retire.</p>
<p>Vanhove est admis parmi les Sociétaires.</p>
<p>Mort de mademoiselle Dubois.</p>
<p>Début de Grammont dans les Premiers rôles tragiques.</p>
<p>Continuation du devoir que s'est imposé Beaumarchais pour améliorer la
condition des auteurs. Ces débats prennent tout le caractère d'une lutte.</p>
<p>1780.</p>
<p>Dauberval se retire.... (on ignore l'époque précise de son décès en
180...).</p>
<p><pb/></p>
<p>64 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Dunant débute dans les Jeunes premiers des deux genres.</p>
<p>Dubois essaye, presque sans succès, la tragédie.</p>
<p>Retraite de mademoiselle Luzy,</p>
<p>Et de mademoiselle Hus.</p>
<p>Mademoiselle Olivier débute dans les Amoureuses.</p>
<p>Chutes dans les règles.</p>
<p>Beaumarchais voit, de la sorte, une partie de ses travaux s'acheminer un
peu vers le succès. — Il y a maintenant tout lieu d'espérer qu'il y
pourra parvenir.</p>
<p>On revient, sans résultat, au besoin de rendre plus convenables les
rétributions des écrivains dramatiques.</p>
<p>1781.</p>
<p>Mademoiselle Joly, danseuse dans les Divertissements du Théâtre-Français
depuis dix ans, débute dans les Soubrettes. Décès de mademoiselle de La
Traverse. Retraite de mademoiselle Luzy. Second début de mademoiselle
Thénard. Elle est reçue dans le courant de l'année.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 60</p>
<p>L'auteur du Mariage de Figaro s'épuise en vains efforts pour parvenir à
lire cette pièce aux Comédiens.</p>
<p>Il invoque en même temps un exercice plus équitable du droit qu'ont les
auteurs de faire reprendre leurs ouvrages.</p>
<p>Il écrit: « Il vaut mieux, selon moi, qu'un homme de lettres » vive
honnêtement du fruit avoué de ses ouvrages que de cou» rir après des
places qu'il peut mendier longtemps sans les » arracher. »</p>
<p>« Je prie mon ami Préville de soutenir un peu son organe » en jouant, si
cela lui est possible. On perd beaucoup du rôle » de Figaro. »</p>
<p>Mole joue brillamment le rôle de Nicomède.</p>
<p>Mademoiselle Hus se retire.</p>
<p>Dans le Médecin malgré lui, madame Préville représente la femme de
Sganarelle, et mademoiselle Raucourt la nourrice.</p>
<p>Monvel est fortement obligé de quitter la France. Le Théâtre-Français
fête avec une grande chaleur la naissance du Dauphin, fils de Louis XVI.</p>
<p>1782.</p>
<p>Si la lutte n'est pas encore possible entre ces deux artistes, dont le
plus ancien jouit d'une faveur publique immense,</p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p>66 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>du moins commencera-t-elle son oeuvre de justice au déclin du
triomphateur, et la Comédie-Française possédera un jour le talent le
plus élégant, le plus spirituel, le plus fin, le plus soutenu de tous
ceux dont cette époque aura le droit de s'enorgueillir.</p>
<p>« Je n'ai jamais mieux parlé que pendant cette soirée. »</p>
<p>Mademoiselle Olivier est reçue Sociétaire.</p>
<p>Nouveau changement de domicile.</p>
<p>C'est Louis XVI qui a fait bâtir cette salle, en se réservant à
perpétuité, tant pour lui que pour ses Successeurs-Rois, la propriété de
l'édifice et de tous ceux qui en dépendent.</p>
<p>11 en a concédé seulement la jouissance aux Comédiens français.</p>
<p>Le Grand-Duc et la Grande-Duchesse de Russie honorent deux fois la
Comédie française de leur présence. (Comte et Comtesse du Nord.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 67</p>
<p>Saint-Phal débute dans les Jeunes premiers et Premiers rôles de tragédie
et de comédie. Saint-Prix débute dans les Premiers rôles tragiques, , Et
Larochelle dans les Comiques.</p>
<p>Cet abominable jeu de scène est supprimé.</p>
<p>1783.</p>
<p>Décès de mademoiselle Quinault la jeune.</p>
<p>Décès d'Auger et de Bouret non retiré.</p>
<p>Dunant est reçu Pensionnaire.</p>
<p>Retraite de mademoiselle Doligny.</p>
<p><pb/></p>
<p>68 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>1784.</p>
<p>Et de Grandval.</p>
<p>Saint-Prix est admis dans la Société.</p>
<p>Saint-Phal également.</p>
<p>Le talent de mademoiselle Contât entre dans une phase nouvelle par
l'établissement du rôle de Suzanne dans le Mariage de Figaro.</p>
<p>Début de Naudet, dans les Rois et les Pères.</p>
<p>Et de Dorfeuille, dans les Premiers rôles de comédie.</p>
<p>Querelle trop publique des dames Vestris et Sainval.</p>
<p>Mort de Dalainval.</p>
<p>Dugazon compose et chante sur le théâtre un couplet en l'honneur du Roi
et de la Reine.</p>
<p>Début de mademoiselle Emilie Contât dans les Soubrettes.</p>
<p>On célèbre la Centenaire de Pierre Corneille.</p>
<p>Éclairée par un lustre de l'invention de Lange et de Quinquet, la salle
produit un effet tout nouveau.</p>
<p>La cinquantième représentation du Mariage de Figaro re-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 69</p>
<p>çoit de Beaumarchais une destination fort honorable. — A ce sujet,
l'auteur dit aux Comédiens :</p>
<p>« Annonçons que nous recevrons ce que les spectateurs vou» dront bien
ajouter au prix rigoureux de leurs places. »</p>
<p>A Monsieur de Beaumarchais. « Monsieur, » Vous n'avez pas pu douter que
nous n'acceptassions avec » un grand plaisir le projet de contribuer à
un acte de bien» faisance. En conséquence, le produit de la cinquantième
» représentation du Mariage de Figaro sera versé dans la » caisse que
vous destinez au soulagement des mères qui « nourrissent.</p>
<p>» Nous avons l'honneur, etc.,</p>
<p>1785.</p>
<p>Champville, neveu de Préville, débute dans les Seconds comiques.</p>
<p>Beaumarchais écrit aux Comédiens :</p>
<p><pb/></p>
<p>70 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>» raison, je vous supplie de vouloir bien fermer notre bou» tique...
Quand une pièce devient un Bouche-trou, le public » cesse d'en faire cas. »</p>
<p>Mademoiselle Devienne débute dans les Soubrettes. Et mademoiselle
Candeille dans les Grandes princesses. Débuts de mademoiselle Vanhove,
âgée de 14 ans. A ce vers, elle reçoit une application flatteuse pour
Iphigénie et pour Agamemnon :</p>
<p>Quel bonheur de me voir la fille d'un tel père!</p>
<p>Début de mademoiselle Simon dans les Jeunes premières.</p>
<p>On propose de célébrer annuellement la mort de nos grands écrivains
dramatiques en ne composant les représentations que de leurs ouvrages.</p>
<p>1786.</p>
<p>lies Acteurs en régie.</p>
<p>Ce projet n'obtient pas l'assentiment du Ministre.</p>
<p>Mesdemoiselles Devienne, Candeille et Emilie Contât sont admises en
qualité de Sociétaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS: 71</p>
<p>Retraites successives de Pré ville (pour la première fois), de sa femme,
de Brizard, après 29 ans de théâtre, et de mademoiselle Fannier.</p>
<p>Mademoiselle Vanhove, devenue femme Petit, du nom d'un musicien de
l'orchestre, est reçue Sociétaire.</p>
<p>Réapparition de Grammont, pensionné de la Comédie.</p>
<p>Naudet devient Sociétaire.</p>
<p>Début de mademoiselle Fleury dans les Grandes princesses.</p>
<p>Elle n'a aucun rapport de parenté avec le comédien de ce nom.</p>
<p>Mole joue le rôle de Tartufe, et c'est un événement dans le Tout Paris,
qui s'occupe assidûment du théâtre.</p>
<p>Par imitation, mademoiselle Raucourt remplit un rôle de Mère dans la
comédie.</p>
<p>1787.</p>
<p>Dunant est nommé Sociétaire.</p>
<p>Grammont reçoit le titre de Sociétaire.</p>
<p>Talma débute dans les Jeunes premiers tragiques.</p>
<p>Il se met, comme son devancier Lekain, toujours en vertu des Règlements,
au service du répertoire, mais seulement pour les rôles de son emploi
dans la comédie.</p>
<p>Larochelle devient Sociétaire.</p>
<p>Mademoiselle Fleury continue ses débuts dans la tragédie, son unique
vocation.</p>
<p><pb/></p>
<p>72 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>1788.</p>
<p>Décès du Maréchal duc de Richelieu, suprême autorité des Comédiens
français et leur intermédiaire immédiat près du Monarque.</p>
<p>Début et réception de mademoiselle Desgarcms dans les Jeunes premières.
On joue devant les Ambassadeurs de Tippoo-Saëb. Décès de mademoiselle
Dugazon, non retirée.</p>
<p>La convocation de l'Assemblée nationale exerce une heureuse influence
sur les recettes du théâtre.</p>
<p>Première retraite un peu sérieuse de Larive.</p>
<p>Dugazon fait la même démonstration.</p>
<p>Mademoiselle Lange débute dans les Jeunes premières de la comédie.</p>
<p>Le Théâtre donne, avec désintéressement, une représentation bien
composée, au bénéfice des Cultivateurs dont les biens ont été ravagés
par la grêle.</p>
<p>' 1789.</p>
<p>Représentation en l'honneur de l'ouverture des États généraux.</p>
<p>L'entreprise prend le titre de THÉÂTRE DE LA NATION, Comédiens
ordinaires du roi. La Reine ayant désiré voir la Gouvernante par
mademoiselle</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 73</p>
<p>Contât, l'actrice apprend le rôle et le joue en vingt-quatre heures.</p>
<p>Taïma est unanimement admis dans la Société.</p>
<p>L'acteur Dorfeuille fait une rentrée sans importance.</p>
<p>Cubières-Palmezeaux donne une petite pièce en mémoire de la mort de
Molière.</p>
<p>Charles IX.</p>
<p>Ses suites.</p>
<p>DÉLIBÉRATION signée : Dazincourt, Premier Semainier, Naudet, second;
Fleury, Mole, Saint-Phal, Grammont, Florence, et mesdames Raucourt,
Suin, Vestris, Lachassaigne, Bellecourt, Louise Contât, Emilie Contât,
Joly, Thénard, Candeille, Petit, Desgarcins et Devienne.</p>
<p>Le Chevalier Chénier retire sa pièce.</p>
<p>« Messieurs, la Comédie française s'est toujours fait un » devoir de
remplir vos désirs. La tragédie de Charles IX n'a ï&gt; point été à
l'étude. Dès que nous aurons la permission....</p>
<p><pb/></p>
<p>74 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Chénier veut que l'annonce en reste sur l'affiche.</p>
<p>« Quand vous l'ordonnerez, messieurs, répond le comédien, » la Comédie
française s'empressera toujours de satisfaire les » désirs de la'nation
et de se rendre digne de son indulgence. « (Bravos).</p>
<p>«Le Comité de police, prenant en considération le renvoi ». fait par MM.
les Représentants de la Commune et les raisons n exposées sur la demande
des Districts, décide que la repré» sentation de Charles IX sera
provisoirement suspendue. »</p>
<p>Chénier fait des réclamations et la pièce est représentée.</p>
<p>A cette occasion (suivie du retrait de Henri VIII), Fauteur dit
publiquement aux Comédiens :</p>
<p>Charles IX a, en ce moment, 34 représentations.</p>
<p>Ici, nous subissons l'exigence du Millésime.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 75</p>
<p>ASSEMBLÉE NATIONALE.</p>
<p>lies Comédiens devant la Société.</p>
<p>Cette proposition n'a point de suite.</p>
<p>%\ Décembre 4789.</p>
<p>A la séance suivante, M. le Comte de Clermonl-Tonnerre s'exprime de la
manière suivante :</p>
<p><pb/></p>
<p>76 ' LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Cette opinion est ainsi partagée par Mirabeau :</p>
<p>» Quand les Comédiens auront épuré leur théâtre (et alors la H scène
était occupée par ces misérables farces qu'on s'honore » d'avoir
oubliées), on s'occupera de déterminer ce qu'ils doi» vent être dans
l'ordre civil, d'où ils ne paraissent pas devoir » être rejetés pour
eux-mêmes. »</p>
<p>« Aujourd'hui, il est des Provinces françaises qui, déjà, ont » secoué
le préjugé que nous devons abolir, et la preuve en est » que les
Pouvoirs d'un de nos Collègues, Député de Metz, sont » signés de deux
Comédiens. Il seraitdoncabsurde, impolitique</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 77</p>
<p>■» même, de refuser aux Comédiens le titre de Citoyens que la J&gt; Nation
leur défère avant nous, et auquel ils ont d'autant ■i) plus de droits
qu'il est peut-être vrai qu'ils n'ont jamais » mérité d'en être
dépouillés. »</p>
<p>Séance du 24 décembre 1789.</p>
<p>A M. LE PRÉSIDENT DESMEUNIERS.</p>
<p>Paris, ce 24 décembre 1789.* Monseigneur,</p>
<p>Les Comédiens ordinaires du Roi, occupant le Théâtre de la Nation,
organes et dépositaires des chefs-d'oeuvre dramatiques qui sont
l'ornement et l'honneur de la scène française, osent vous supplier de
vouloir bien calmer leurs inquiétudes.</p>
<p>Instruits par la voix publique qu'il a été élevé, par quelques opinions
prononcées dans l'Assemblée nationale, des doutes sur la légitimité de
leur état, ils vous supplient, Monseigneur, de vouloir bien les
instruire, si l'Assemblée a décrété quelque chose sur cet objet, et si
elle a déclaré leur état incompatible avec l'admission aux emplois et à
la participation aux droits de citoyen. Des hommes honnêtes peuvent
braver un préjugé que la loi désavoue ; mais personne ne peut braver un
Décret ni même le silence de l'Assemblée nationale sur son état.</p>
<p>Nous sommes, etc.</p>
<p>Les Comédiens ordinaires du Roi, DAZINCOURT, Secrétaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>L'abbé Maury se plaint de ce que les artistes se soient adressés au
président. Il dit qu'il est « de la dernière indé» cence que des
Comédiens se donnent la licence d'ouvrir une ') correspondance directe
avec l'Assemblée. »</p>
<p>Le Président le rappelle formellement A L'ORDRE.</p>
<p>La pensée de Monseigneur de La Fare, Evêque de Nancy, se formule de
cette manière :</p>
<p>A l'appui de cette motion, le marquis de Marnésia s'écrie : « Lisez
Rousseau, sa lettre sur les spectacles, et vous ne » prononcerez pas
avant de l'avoir lue et méditée. Vous y » verrez ce qu'il pense des
Comédiens, et peut-être alors sen» tirez-vous que vous ne devez pas leur
accorder le droit de » siéger dans vos assemblées législatives. ■&gt;</p>
<p>Héeret «le r&amp;ssemltlée nationale.</p>
<p>citoyen, d'autres motifs d'exclusion que ceux qui résultent des Décrets
constitutionnels. » Séance du 25 décembre 1789.</p>
<p>Telle est la base actuelle et définitive de l'état civil des Comédiens
en France.</p>
<p>Mademoiselle Contât cesse de paraître. Mademoiselle Raucourt prend le
même parti.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 79</p>
<p>1790.</p>
<p>Talma et sa Fiancée.</p>
<p>L'artiste adresse la lettre suivante aux Membres de l'Assemblée nationale :</p>
<p>« Messieurs,</p>
<p>» son état Je me prosterne devant Dieu ; je professe la re»</p>
<p>re» catholique, apostolique et romaine J'aurais pu,</p>
<p>12 juillet 1790. » TALMA. »</p>
<p><pb/></p>
<p>80 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Grandménil est le seul comédien du Théâtre-Français que les titres de
ses ayeux placent sous le coup du Décret supprimant la Noblesse et tous
les honneurs qui s'y rattachent.</p>
<p>La publicité donnée au Livre rouge, renfermant les Pensions et dons de
faveurs secrètes accordés par la Cour, révèle les noms de bon nombre
d'auteurs dramatiques.</p>
<p>Les théâtres ne paient plus l'impôt dit des Pauvres.</p>
<p>Encore Charles IX.</p>
<p>Espérant triompher plus facilement que d'autres des difficultés qu'on ne
fait pas connaître, ils écrivent aux Comédiens français pour leur
demander que l'ouvrage soit joué.</p>
<p>En appuyant cette requête auprès des Comédiens, Chénier ajoute :</p>
<p>« Si votre Société ne remplit pas l'objet de ma demande, je » vais
très-incessamment faire représenter cette tragédie sur » un autre
théâtre public. »</p>
<p>Réponse des Comédiens.</p>
<p>( Votre pièce, que vous avez retirée, est dans le cas de</p>
<p>» l'article 22 des Règlements adoptés par vous-même, et elle' a</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 81</p>
<p>» la Comédie Nous vous avons dit que nous ne serions li»</p>
<p>li» de reprendre cette tragédie qu'après les autres pièces » qui sont
dans le même cas, et dont le rang de reprise est » fixé avant la reprise
de la vôtre. »</p>
<p>15 juillet.</p>
<p>Un solliciteur plus écouté s'en mêle. Il écrit :</p>
<p>Aux Comédiens français.</p>
<p>« Messieurs,</p>
<p>» J'ai l'honneur d'être, etc., (17 juillet.) » DANTON. »</p>
<p>Des Députés reconnaissent qu'en retirant sa pièce, M. de Chénier « s'est
enchaîné lui-même et n'a plus le droit d'en exiger, dans ce moment, des
représentations. »</p>
<p>AUX MÊMES.</p>
<p>Paris, ce 17 juillet 1790.</p>
<p>&gt;&lt; J'ai réuni, hier, chez moi, MM. les Députés des Gardes ria» tionales
de Provence. Ils m'ont parlé du vif désir qu'ils au' » raient de voir,
avant leur départ, la tragédie de Charles IX. » D'après tous les
sentiments que vous avez bien voulu me té« moigner, j'ai pris sur moi,
Messieurs, de leur faire espérer la » représentation de cette tragédie
pour lundi. Je désire beau-*</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>82 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>» coup ne m'être pas trop avancé, et que, vous aussi, vous » fassiez
quelque chose pour mes bons Provençaux. » J'ai l'honneur, etc.,</p>
<p>» MIRABEAU, aîné.</p>
<p>» P. S. J'apprends, en rentrant chez moi, que vous vous » êtes donné la
peine de me faire part des difficultés.... » MM. les gens de lettres,
qui ont le droit de passer avant » M. de Chénier, ne peuvent être
choqués que, dans une cir» constance extraordinaire, on donne une
représentation de » sa pièce, et seraient, au contraire, très-fâchés d'y
mettre</p>
<p>» J'ai l'honneur d'être bien sincèrement, etc.,</p>
<p>» MIRABEAU aîné. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE-FRANÇAIS. 83</p>
<p>» Je vous supplie donc de me permettre de détromper le pu)&gt; blic, que
cent bouches ennemies s'empressent de prévenir » contre moi.</p>
<p>« TALMA. » ■</p>
<p>RÉPONSE.</p>
<p>» MIRABEAU aîné. »</p>
<p>On donne la représentation tant et si vivement demandée. — Elle est des
plus orageuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>84, LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Le Petit-Foyer du théâtre devient un lieu de rassemblement pour les deux
partis. — On y remarque Danton et Camille Desmoulins appuyant la suite
des représentations.— Chénier, Talma et Palissot d'un côté , Dazincourt
et Naudet de l'autre, discutent avec animation.</p>
<p>On ne décide rien, et Talma jure qu'il ne paraîtra dans aucun autre rôle
avant d'avoir repris celui de Charles IX.</p>
<p>Délibération des Comédiens.</p>
<p>Fleury, Lachassaigne, Desessarts, Dazincourt, Devienne, Suin, Dorival,
Raucourt, Naudet, Dunant, Emilie Contât, Florence, Larochelle,
Saint-Phal, Grammont, Joly, Bellemont, Vanhove, Contât, Mole, Thénard,
Saint-Prix et Petit.</p>
<p>« Signé : Gérard, Champville, Marin, Lange, Mallon, » Charlotte, etc. »</p>
<p>La querelle devient particulière entre Talma et Naudet.</p>
<p>Les Sociétaires se prononcent par une seconde Délibération signée des
mêmes noms que précédemment.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 85</p>
<p>certains acteurs de la troupe chargés d'en lire plusieurs rôles.</p>
<p>Procès-verbal de la Commune de Paris.</p>
<p>» 20 août 1790.</p>
<p>» Signé: Vauvilliers, Blondelle, Picard, Présidents; » Dejoly et
Lacretelle, Secrétaires. »</p>
<p>Enfin les journaux publient cette Déclaration :</p>
<p>» M. J. CHÉNIER. »</p>
<p>Damas joue la tragédie chez Mademoiselle Montansier. Talma s'éloigne
volontairement de la scène.</p>
<p>Troubles intérieurs.</p>
<p>Tout ce bruit apaisé, c'est maintenant au sein de la Société des
Comédiens que se concentrent les éléments de discorde.</p>
<p>Menacé de plusieurs côtés, Talma publie qu'il « marche » armé. » — Il
écrit :</p>
<p>Loin de se calmer, cette triste affaire s'envenime,</p>
<p><pb/></p>
<p>86 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Chénier et Palissot se font publiquement la guerre. Le premier prend
partipour le théâtre de la rue de Richelieu, et l'autre injurie les
acteurs du Faubourg Saint-Germain.</p>
<p>Au milieu de tout cela, Talma reparaît, demandé presque tous les soirs
par le public impatienté de son absence, et par des journalistes que
stimule le seul intérêt de la scène.</p>
<p>Il est généralement bien accueilli et reprend son service, quoique
plusieurs de ses camarades lui gardent encore rancune.</p>
<p>Début de Devigny, dans les Premiers rôles de comédie.</p>
<p>L'acteur n'est pas reçu.</p>
<p>Mademoiselle Joly, la. Soubrette, se passe la fantaisie de jouer le rôle
d'Athalie, dans la tragédie de Racine.</p>
<p>Talma y ajoute celle de représenter un simple Lévite.</p>
<p>A cette représentation, Préville et Brizard, reconnus au fond d'une
loge, sont obligés, par ordre du Parterre, Ae se placer sur le devant, à
Ja grande surprise de ceux des spectateurs qui se dérangent sans savoir
pourquoi.</p>
<p>Mademoiselle Simon se retire du théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 87</p>
<p>nouveaux débats.</p>
<p>La querelle, que l'on croyait éteinte, se réchauffe.</p>
<p>Mademoiselle Contât écrit, de sa retraite, aux Comédiens qui sollicitent
son retour :</p>
<p>« Messieurs et chers camarades,</p>
<p>« CONTÂT. »</p>
<p>Mademoiselle Candeille quitte le Théâtre-Français du Faubourg
Saint-Germain, pour celui de la rue de Richelieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>88 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>C'est au domicile du général entouré d'amis, que se réalise cette offre
accompagnée des vers suivants :</p>
<p>D'assez bons acteurs y jouent quelquefois des pièces presque dignes du
Théâtre-Français.</p>
<p>Les camarades de Larive, absent du théâtre, font près de lui des
démarches pour obtenir sa rentrée.</p>
<p>Le] tragédien finit par y consentir, aux conditions qu'il jouera en
Amateur libre, sans appointements, sans aucune part dans les revenus du
théâtre, sans paraître dans les pièces nouvelles, et enfin avec la
faculté de se retirer aussitôt que ses forces le lui conseilleront.</p>
<p>Il joue Alceste, du Misanthrope, sans trop de succès.</p>
<p>On demande que le Discours d'ouverture qu'a dû écrire Chénier, soit lu
par Talma.</p>
<p>Naudet répond que Fauteur n'a pas eu le temps de s'acquit-?</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. fc9</p>
<p>ter de cette promesse, et il en offre un de sa façon, que les
spectateurs acceptent.</p>
<p>Il est bruit de la fondation d'un Second Théâtre-Français. Les comédiens
y répondent en invoquant leurs anciens Privilèges qui en interdisent
l'établissement.</p>
<p>1791.</p>
<p>Et de mademoiselle Quinault l'aînée.</p>
<p>Début, dans les Jeunes premiers des deux genres, de Dupont, élève de
mademoiselle Raucourt.</p>
<p>Champville est Pensionnaire.</p>
<p>Mademoiselle Mars cadette, fort jeune, débute sans conséquence, dans les
Ingénuités, au Théâtre de Versailles.</p>
<p>Grandménil est Pensionnaire.</p>
<p>L'Assemblée nationale règle, par une loi scrupuleusement édictée, les
rapports d'ordre, d'intérêts, de convenances et de renommée qui peuvent
exister entre les Entreprises dramatiques et les écrivains dont les
travaux assurent la fortune de ces établissements.</p>
<p>Rapport de Beaumarchais, discuté chez lui par Mole, Fleury,. Dazincourt
et Desessarts, d'après lequel il ne sera plus alloué aux Comédiens
français que 700 livres pour leurs frais journaliers, au lieu de 900,
précédemment fixés.</p>
<p><pb/></p>
<p>90 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>sa part des deux millions promis aux auteurs de l'arrestation du roi sur
cette frontière.</p>
<p>La recette d'une soirée de la Comédie-Française éprouve une baissé
inaccoutumée, par suite du Décret de l'Assemblée nationale portant
abolition du Cérémonial usité pour le jour de l'An depuis un temps
immémorial.</p>
<p>Le tragédien Saint-Prix se signale par un trait de dévouement qui
pourrait lui coûter bien cher.</p>
<p>Depuis le retour de Varennes, toute communication personnelle est
interdite entre le roi et la reine, retenus dans le château des
Tuileries. — Ils sont séparés par un long corridor qu'occupe, jour et
nuit, une sentinelle dont la consigne est, sur ce point, des plus sévères.</p>
<p>Cette action d'un si excellent homme n'a rien qui étonne, mais elle
inquiéterait beaucoup ses nombreux amis, s'il n'en avait pour confident
que lui-même.</p>
<p>L'Assemblée nationale abolit la Censure dramatique qui subsiste depuis
253 ans sous une forme ou sous une autre.</p>
<p>Madame Bellecourt se retire une seconde fois.</p>
<p>Mademoiselle Fleury est reçue Sociétaire.</p>
<p>Michot vient, de chez Audinot, débuter dans les Rôles comiques.</p>
<p>Il a commencé au petit Théâtre des Beaujolais, privilégié par le duc
d'Orléans.</p>
<p>Damas, venant aussi de chez Audinot, débuté dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 91</p>
<p>Le Théâtre-Français de la rive gauche joue au bénéfice des pauvres.</p>
<p>Mademoiselle Mézeray, fille du limonadier de ce spectacle, y débute dans
les Jeunes-premières.</p>
<p>UNE ARRIÈRE-PETITE-FILLE DE CORNEILLE.</p>
<p>M. de Malesherbes donne de nouvelles marques d'intérêt à
l'Arrière-petite-fille de Corneille, dans un Mémoire qu'il rend public.</p>
<p>Délibération de la Comédie-Française.</p>
<p>» Mole, Fleury, Contât, Lachassaigne, Devienne, Masson, Dunant,
Raucourt, Florence, Dazincourt, Joly, Larochelle, Petit. » Fait à
l'Assemblée, ce lundi 22 août 1791. »</p>
<p><pb/></p>
<p>92 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Des calculs faits par Beaumarchais, constatent que pendant sept années,
les Comédiens français n'ont a payé aux auteurs » que le vingt-troisième
de leurs bénéfices, équivalant au trai» tement d'un seul d'entre eux
ayant Part entière. »</p>
<p>Les Acteurs perdent la qualification de Comédiens ordinaires du roi.</p>
<p>Plusieurs vont au J?ALxis-RoYA.h-Saint-Honoré, dans la salle dite des
Variétés amusantes, entreprise dirigée par Dorfeuillë, l'ancien acteur,
et Gaillard, son associé.</p>
<p>Ces messieurs tiennent la localité d'un contrat passé entre eux et le
duc d'Orléans, propriétaire, et dont le château est compris dans
l'emplacement donnant sur la place du PalaisRoyal.</p>
<p>C'est la minorité des artistes du Faubourg Saint-Germain qui vient s'y
réunir.</p>
<p>Mademoiselle Simon y débute dans les Jeunes-premières.</p>
<p>De ce côté, et dans le même temps, le Théâtre-Montansier, du
Palais-Royal, possède Baptiste aîné, Grammont, Damas,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. &lt;j;&gt;,</p>
<p>Lacave, les deux Demoiselles Sainval et mademoiselle Mars aînée.</p>
<p>On y représente une Mort d'Abel, rivale de la tragédie de Legouvé et
l'oeuvré d'un M. Chevalier.</p>
<p>Mademoiselle Montansier quitte cette Direction.</p>
<p>1792.</p>
<p>La Gazette annonce les spectacles du Théâtre.</p>
<p>Le Ministre de l'Intérieur donne au Théâtre-Français un encouragement de
vingt-cinq mille livres.</p>
<p>Ces rumeurs n'ont, pour résultat, que de simples restrictions, la
plupart favorables aux intérêts généraux du moment.</p>
<p>Retraite de mademoiselle Sainval cadette.</p>
<p>Dupont est Pensionnaire.</p>
<p>Champville entre dans la Société.</p>
<p>L'Entreprise prend le titre de Théâtre de la Liberté et de l'Egalité.</p>
<p>Grandménil est reçu Sociétaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>94 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>vers. — La comédie passe ainsi, du théâtre, aux specta-* teurs.</p>
<p>Mademoiselle Contât et mademoiselle Raucourt reparaissent au
Théâtre-Français de la rue de Richelieu. (Ainsi nommé pour le distinguer
de l'autre.)</p>
<p>Joué par Talma, Monvel, madame Vestris, etc., le Caïus Gracchus, de
Chénier, fait grande sensation, mais il n'en résulte rien d'assez
important pour que la paix du spectacle en puisse être sérieusement
compromise.</p>
<p>Clôture momentanée du théâtre.</p>
<p>La Section de Saint-Joseph, commune de Paris, prend le titre de Section
de Molière... et de Lafontaine, et ordonne que les restes de ces grands
hommes seront exhumés de cette enceinte, pour être placés dans un lieu
convenable.</p>
<p>Les Auteurs dramatiques admettent, pour la représentation de leurs
ouvrages, une rétribution proportionnée aux recettes, en faveur de
quelques théâtres de province.</p>
<p>Signé : Sédaine, Car on de Beaumarchais, Chénier, Dubuisson, Cailhava,
Radet, Des fontaines, de Santerre, de Sade, Leblanc, et même Grétry,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 9S</p>
<p>Dalayrac, Marsollier etFramery, ce dernier Fondé de pouvoirs pour tous.</p>
<p>1793.</p>
<p>NOUS RETOURNONS AU FAUBOURG SAINT-GERMAIN.</p>
<p>Michot devient Sociétaire.</p>
<p>Le Théâtre de la Nation s'appelle celui de l'Egalité.</p>
<p>Alexandre Duval est reconnu Sociétaire.</p>
<p>Retraite de Dunant.</p>
<p>On reçoit au Faubourg Saint-Germain mademoiselle Mézeray Sociétaire.
Dupont et Baptiste cadet, également.</p>
<p>Xi'Ami des lois,</p>
<p>Comédie de Laya.</p>
<p>Première représentation jouée par Fleury,Saint-Prix, SaintPhal, Naudet,
Larochelle, Dupont, etc. L'auteur, demandé, se.montre aux spectateurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>96 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Consultés par Dazincourt, au milieu d'un violent tumulte, les
spectateurs fixent le jour d'une nouvelle représentation.</p>
<p>Le général Santerre, chargé de s'y opposer, ne réussit poin t</p>
<p>dans cette mission, qui n'a pas pour elle la majorité du Public</p>
<p>» Si j'avais été le plus fort, je me serais emparé des acteurs...</p>
<p>» J'ai cru qu'on allait me jeter dans les... »</p>
<p>Plerrard.</p>
<p>Sur un geste de sa main, le nommé Pierrard, perruquier de son état, et
Tambour-major dans la Milice citoyenne, fait battre le funèbre roulement
dont l'écho retentira dans l'histoire</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 97</p>
<p>Des jeunes gens passent par-dessus l'orchestre et se partagent, sur la
scène, la lecture de la pièce, au bruit des accla^- mations de toute
l'assistance.</p>
<p>Enfin les représentations sont suspendues par ordre.</p>
<p>Décrété d'accusation, Laya ne se montre plus dans son domicile.</p>
<p>« Citoyenne, si ton mari, qui est mon ami, ne trouve point » d'asile,
qu'il en accepte un chez moi ; on ne viendra certaine» ment pas l'y
chercher. »</p>
<p>Mole joue le rôle de Marat dans un Â-propos.</p>
<p>Elle n'y réussit pas.</p>
<p>Puis, on lui crie, de plusieurs côtés : « et le parfait Mole! »</p>
<p>On décide l'abolition des COMPLIMENTS au Public lors des Clôtures et
Réouvertures du Théâtre.</p>
<p>Le Comité de salut public arrête que le Théâtre ci-devant françjis_de la
rue de Richelieu se nommera Théâtre du Peuple &gt;rf^itàî^ ymSquement
consacré aux représentations données de</p>
<p><pb/></p>
<p>98 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Baptiste aine, venant du Théâtre de la rue Culture-SainteCatherine,
entre dans la troupe pour y jour les Premiers rôles des deux genres.</p>
<p>Au théâtre du faubourg Saint-Germain, dit de la Nation, Préville a le
tort de reparaître affaibli, presque aveugle, et commet la faute.grave
de dire, dans la scène de jeu du BOURRU BIENFAISANT": a Echec au tyran !
» lui si redevable envers la Royauté! — Il s'éclipse.</p>
<p>Le Théâtre, dont l'administration n'est plus partagée par Dorfeuille,
est maintenant géré par Gaillard en Société avec dix ou douze de ses
acteurs.</p>
<p>Paméla, ou la Vertu récompensée.</p>
<p>On donne ce drame de François de Neufchàteau, joué par Mole, Fleury,
Saint-Phal, Dazincourt, Dupont et mesdames Devienne, Lange, Mézeray, etc.</p>
<p>Permise et annoncée. — Défendue de nouveau. Enfin, jouée pour la
neuvième représentation.</p>
<p>Un spectateur, interprétant mal le sens de deux vers, s'écrie : a Point
de tolérance politique, c'est un crime ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉATRE-FRÀNÇAIS. 99</p>
<p>L'auteur du drame est compris dans cette mesure^ qui s'exécute par ordre
du Comité de salut public.</p>
<p>La salle est fermée.</p>
<p>Voici quels sont les artistes de la troupe au moment de cette triste
séparation, et l'état actuel de leurs services.</p>
<p>Messieurs : Mole, au théâtre depuis 32 ans. Desessarts, depuis 20 ans.
Dazincourt, 15 ans. Fleury, 15 ans. Bellemont, 15 ans. Vanhove, 14 ans.
Florence, 14 ans. Saint-Phal, 9 ans. Saint-Prix, 9 ans. Naudet, 7 ans.
Dunant, 6 ans. Champville, 3 ans. Dupont, 2 ans. Alexandre Duval,
récemment.</p>
<p>Mesdames: Lachassaigne, admise depuis</p>
<p>24 ans. Raucourt, 20 ans. Suin, 17 ans. Contât, 16 ans. Thénard, 12 ans.
Joly, 10 ans. Devienne, 8 ans. Emilie Contât, 8 ans. Petit, 8 ans.
Fleury, 2 ans* .Mézeray, moins de 2 ans. Et Lange, 3 mois.</p>
<p><pb/></p>
<p>100 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Larive est particulièrement arrêté comme Suspect.</p>
<p>On le relâche par ordre des Administrateurs de- la police.</p>
<p>Après cinq mois de captivité, mademoiselle Joly obtient sa liberté, sous
la condition de s'engager au Théâtre de la République, ce qu'elle se
hâte de faire '.</p>
<p>Virginie.</p>
<p>Laharpe se présente, refuse un fauteuil que lui offre Facteur, et lit
son morceau de poésie républicaine.</p>
<p>Une grande rumeur s'élève en sens divers, et le chant n'a pas lieu.</p>
<p>Mademoiselle Contât fait une.absence de Paris, pour cause, ou sous
prétexte, de position intéressante.</p>
<p>Soirée indéfinissable.</p>
<p>Le Théâtre donne le Dernier jugement des rois, par Sylvain Maréchal,
ouvrage.où les plus simples convenances sont audacieusement violées.</p>
<p>Dugazon y représente le Pape, Michot l'empereur de Russie,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 101</p>
<p>Baptiste cadet le roi d'Espagne, et l'abbé Maury y est, en outre,
nominativement désigné.</p>
<p>La représentation a tous les caractères d'une orgie.</p>
<p>Entre deux pièces, Laïs, Chéron et Renaud, artistes de l'Opéra,
exécutent une Cantate nationale.</p>
<p>Le représentant Lakanal accuse, en pleine Convention, h's Comédiens «
d'usurper les droits des auteurs et de jouer leurs » ouvrages sans la
permission de ces gens de lettres. »</p>
<p>Ils constatent que les plus intelligents ne se font pas faute d'entrer
sur le théâtre et d'en sortir par les murs, les glaces, les fenêtres,
les boiseries, etc.</p>
<p>Dugazon donne le Modéré, un acte en vers, dont il est Fauteur, et dans
lequel il joue le rôle principal.</p>
<p>A ce sujet, on lui rappelle un souper retentissant chez Dumouriez, et
pendant lequel il a plaisanté Marat d'une façon très-piquante, souvenir
favorable au courage comme au talent d'un grand comédien.</p>
<p>Dupont, Vanhove, Larochelle et madame Petit, relaxés aux mêmes
conditions, que mademoiselle Joly, se rendent au Théâtre de la République.</p>
<p>Retraite de Dunant.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>On l'ouvre par un Prologue, un drame et une comédie.</p>
<p>Plus tard, on y voit Tàlma, Grammont, et mesdames Ves-: tris,
Desgarcins, Sainval aînée et Lange.</p>
<p>On dit, on répète, et même on imprime de plusieurs côtés, que le public
attend le supplice de Fleury, de Larive, de Dazincourt, et de
mesdemoiselles Contât, Emilie sa soeur, Lange et Raucourt.</p>
<p>Cependant, Fleury vient d'être mis en liberté.</p>
<p>Le titre de l'entreprise de mademoiselle de Montansier est changé en
celui de Théâtre de la République et des Arts.</p>
<p>Michot lit au public de la salle un hymne patriotique corn, posé par
Trouvé.</p>
<p>Le Théâtre joue au bénéfice des blessés, veuves et orphelins par suite
de l'explosion de la Poudrière de Grenelle.</p>
<p>Le Théâtre-Français est de nouveau consacré, par Arrêté du Comité de
salut public, aux représentations de par et pour le peuple.</p>
<p>Les échos de la Commune retentissent de ces foudroyantes et ridicules
paroles de Chaumette :</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉATRE.FRANÇA1S. 103</p>
<p>11 demande aussi que « tous les acteurs, actrices et Direc»</p>
<p>» Conseil. » Bien qu'adoptée de prime-abord, la motion n'a pas de</p>
<p>suite.</p>
<p>Le Gouvernement adjoint une Classe deDéclamation au Con* servatoirede
musique, qui la sollicite.</p>
<p>Décès de mademoiselle Desmares.</p>
<p>Nonobstant la nature des événements politiques, le ThéâtreFrançais a
joué, cette année, huit pièces nouvelles.</p>
<p>1794.</p>
<p>Mort semblable de Grammont qui, jeté dans les aventures</p>
<p><pb/></p>
<p>104 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>révolutionnaires, a quitté le théâtre pour le grade de Général, et périt
sur l'échafaud avec son fils, qu'il a pris pour Aide-decamp.</p>
<p>« Messieurs, je suis pénétré de votre bonté ; mais pour que » je vous en
témoigne toute ma reconnaissance, je vous sup» plie d'attendre qu'elle
soit aussi désintéressée que votre in» dulgence. »</p>
<p>L'amphigouri était trop serré pour ne pas réussir.</p>
<p>Mademoiselle Lange débute dans les Jeunes-premières. Décès de Chamfort,
Fauteur, né dans l'Auvergne en 1741, Baptiste aîné est admis dans la
Société.</p>
<p>La réaction du 9 thermidor an III (27 juillet) rend la liberté aux
Comédiens, restants de l'incarcération de 93.</p>
<p>Toutefois, un mouvement rétrospectif de l'opinion publique se manifeste
dans leur théâtre.</p>
<p>L'acteur Fusil, que l'on accuse d'excès révolutionnaires, reçoit du
Public, l'injonction de chanter le Réveil du Peuple.</p>
<p>Sa voix tremblante l'empêche d'obéir.</p>
<p>Caumont reçoit le titre de Sociétaire.</p>
<p>Mort de Desessarts, par suite del'émotion que lui avait causée
l'emprisonnement de ses camarades.</p>
<p>Réunions nouvelles des Auteurs contre les Comédiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 103</p>
<p>Il y trouve Larochelle, qui a quitté le Théâtre de la Repu* blique.</p>
<p>Mort de Dorfeuille, Facteur et ex-Directeur.</p>
<p>Une partie des artistes qui ont recouvré leur liberté va à
Salle-Montansier, rue la Loi.</p>
<p>Ils y donnent, pendant près de quatre mois, des représentations qui
n'attirent pas la foule.</p>
<p>Madame Rolland, drame en trois actes.</p>
<p>Le Théâtre refuse cet ouvrage, composé par un jeune homme, et dont
l'héroïne est la femme de Fex-ministre, morte, l'année dernière, sur la
place dé la Révolution, après avoir exhalé son unique regret dans ces
mots si touchants : « Rolland ne me survivra pas (1). »</p>
<p>Le cruel ressouvenir fait nécessairement le principal sujet de la
conversation du soir au Foyer des spectateurs. L'un de ces derniers, qui
assure avoir été placé de manière</p>
<p>(1) On sait qu'en effet Roland est mort de sa propre main.</p>
<p><pb/></p>
<p>10,6 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Du bas de l'instrument du supplice, elle lève les yeux sur l'exécution
qui précède la sienne, et quand le sacrifice s'achève, elle dit avec un
calme sublime : « Ah ! c'est tôt fait. » Puis elle monte comme sur un
trône.</p>
<p>Au Lycée des arts, Mole prononce l'éloge de mademoiselle Dangeville.</p>
<p>24 jours après, cette ancienne actrice, maintenant octogénaire, assiste,
dans le même local, au couronnement de son buste.</p>
<p>1795.</p>
<p>Plusieurs de nos premiers Comédiens prennent des arrangements avec
Sageret, Directeur du Théâtre-Feydeau, situé dans la rue de ce nom, pour
y jouer, par alternat, avec sa troupe, de deux jours l'un.</p>
<p>Épitre inattendue.</p>
<p>Paris, 3 germinal, an III (23 aweV).</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 107</p>
<p>» Louise CONTÂT. »</p>
<p>Malgré l'accord rétabli entre les Comédiens, une représentation
d'Epicharis et Néron témoigne qu'un levain d'opinion politique existe
encore parmi quelques spectateurs qui reçoivent assez mal le tragédien.</p>
<p>Talma s'avance aussitôt, et dit d'un ton simple et vrai :</p>
<p>« Messieurs, j'avoue que j'ai aimé, que j'aime encore la x&gt; liberté;
mais j'ai toujours détesté le crime et les assassins. » Le règne de la
Terreur m'a coûté bien dès larmes, la plupart » de mes amis sont morts
sur l'échafaud. Je demande pardon » au public de cette courte
interruption. Je vais m'efforcer de » la lui faire oublier par mon zèle. »</p>
<p>Les bravos retentissent, et l'incident finit là.</p>
<p>A la répétition, Michot, toujours de si joyeuse humeur, quand même,
sollicite de ses camarades une quête pour subvenir aux exigences de
sonappétit.</p>
<p>Une ovation éclate dans le Foyer public en l'honneur du peintre David,
Représentant du peuple, en qui la Section du Muséum déclare « n'avoir
jamais eu confiance. »</p>
<p>La scène triomphale résulte de ce que la Convention vient de
désapprouver cette Déclaration,</p>
<p><pb/></p>
<p>108 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Mole, Monvel et Grandménil, tous trois membres de l'Institut, sont
nommés Professeurs de cette Classe. Talma ne dédaigne pas de solliciter
leurs conseils.</p>
<p>Timoléon. — Vacarme.</p>
<p>Le Théâtre de la République donne cet ouvrage, de Chénier, que l'on
attend avec une impatience mal déguisée.</p>
<p>La représentation est des plus effrayantes.</p>
<p>A cet hémistiche dit par Démariste : « Des lois et non du sang, »
Albitte,"le Représentant du peuple, s'écrie du haut des secondes loges :
« Le sang des criminels ! »</p>
<p>On lui riposte en différents sens, de tous les côtés de la salle.</p>
<p>Chénier, présent, veut prendre la parole. —Le tumulte l'en empêche.</p>
<p>La soirée se termine par une extrême agitation de tous les partis.</p>
<p>Le Comité de salut public interdit la représentation de cette tragédie,
dont il fait saisir et brûler tous les manuscrits et les rôles qu'on
peut trouver, soit au théâtre, soit chez les acteurs.</p>
<p>Le bruit court que madame Vestris en possède un exemplaire de la main de
Fauteur, et qu'elle seule et ce dernier le savent (1).</p>
<p>La liberté de Chénier court d'assez grands risques.</p>
<p>Alexandre Duval fait partie de la troupe.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 109</p>
<p>lie Foyer des Comédiens français,</p>
<p>Nombre de gens du monde ont vainement sollicité leur admission dans ce
cénacle où l'on se trouve si bien parce qu'on y est, pour ainsi dire, en
famille.</p>
<p>Le chevalier de Parny, surnommé le Tibulle français, vient (Fy donner
communication d'une lettre du général Desaix, que l'on croirait écrite
par Bayard, le héros sans reproche, dont elle reflète singulièrement
l'admirable caractère.</p>
<p>Passée de mains en mains, chacun a voulu en transcrire quelques phrases
sur ses tablettes ; et c'est par la réunion de ces extraits que nous
pouvons la donner ici presque tout entière.</p>
<p>Armée de Rhin-et-ÏUoselle.</p>
<p>Au citoyen Griener, Juge au tribunal du District de Colmat.</p>
<p><pb/></p>
<p>110 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS,</p>
<p>Votre très-dévoué concitoyen. » Le général de division, » DESAIX. »</p>
<p>Cette lettre témoigne du bon choix des sujets qui se traitent, le plus
souvent, dans ces entretiens du Foyer des artistes.</p>
<p>La Commune envoie au Tribunal révolutionnaire les Comédiens français
arrêtés depuis quinze mois, et Collot-d'Herbois demande qu'ils soient
jugés dans les 24 heures.</p>
<p>La noble et périlleuse exaction de Labussière, Employé au Comité de
salut public, jette un grand désordre dans la comp-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 111</p>
<p>tabilité meurtrière que ce brave homme est forcé de tenir, tout en
l'embrouillant de son mieux. — Les bourreaux ne se reconnaissent plus
dans le nombre et le choix des têtes vouées a mort...</p>
<p>Mais le 9 Thermidor sonne, et le théâtre est sauvé.</p>
<p>lie cheval de Bonaparte.</p>
<p>kl'Assemblée du Comité, Naudet raconte la petite scène dont il vient
d'être témoin dans la rue Chantereine.</p>
<p>Sans s'inquiéter et jetant les yeux sur la foule, le héros dit en
souriant : Je ne suis pourtant pas bien lourd.</p>
<p>« Mais, général, lui répond un spectateur, il porte le contre» poids de
toutes les Puissances étrangères. »</p>
<p>1796.</p>
<p>Sur une pétition de mademoiselle Corneille, « le Directoire » accorde à
cette dernière cent cinquante livres, en mandats, » et charge le
Ministre de l'Intérieur de faire un rapport sur » la situation de
l'intéressante descendante de l'auteur de » Cinna.</p>
<p>» Signé : P. BARRAS. »</p>
<p>Arrêté conforme du 14 germinal an iv (3 avril 1796).</p>
<p>Plusieurs Comédiens quittent la troupe de Sageret, où la différence des
genres rend la bonne intelligence difficile.</p>
<p><pb/></p>
<p>112 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Cette offre n'est, d'abord, pas acceptée.</p>
<p>On y revient, et la troupe s'organise.</p>
<p>On y compte Larive, Saint-Prix, Saint-Phal, Baptiste aîné, Naudet,
Michot, Damas, Dupont, Devigny, et mesdames Petit, Joly, Thénard, Fleury
et Mézeray.</p>
<p>1797.</p>
<p>L'ouverture de ce théâtre se réalise.</p>
<p>Par un procédé de bonne camaraderie, on y laisse vacantes les loges dans
lesquels se seraient habillés Fleury, Talma, Dazincourt et Dugazon.</p>
<p>Les Auteurs dramatiques et les Comédiens s'unissent pour demander la
stricte exécution de l'Arrêté du Bureau central, faisant « défense de
violer l'asile des citoyens, sous prétexte de » leur offrir des
bouquets, et cela sous peine d'une année » d'emprisonnement. »</p>
<p>Mort de Dunant.</p>
<p>Une loi frappe d'un décime par franc, le prix des places.</p>
<p>L'acteur Monville, insulté dans la rue, parce qu'il porte un</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE-FRANÇAIS. ll'J</p>
<p>Quelques acteurs pétitionnent, dans le désir de savoir s'il sera
toujours permis de parler d'eux et de servir leur réputation, aux
journaux, que l'on vient de placer, pour une année, sous l'inspection de
la Police.</p>
<p>Mademoiselle Molière débute dans cette troupe pour tenir l'emploi des
Soubrettes.</p>
<p>De mademoiselle Desgarcins, aliénée,</p>
<p>Et de madame Préville.</p>
<p>Le Directoire fait fermer le théâtre de mademoiselle Raucourt.</p>
<p>Le Théâtre Feydeau n'exploite que la comédie et l'opéracomique.</p>
<p>Caumont y vient, toujours pour les Financiers et Manteaux.</p>
<p>On restaure la salle du Faubourg Saint-Germain, qui reçoit les proscrits
du malheur, savoir : Saint-Prix, Saint-Phal,</p>
<p><pb/></p>
<p>114 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Naudet, Vanhove, Florence, et mesdames Raucourt, Fleury et</p>
<p>Simon.</p>
<p>Mademoiselle Joly, très-malade, s'empresse de s'y rendre.</p>
<p>Il engage Monvel, Talma, Baptiste aîné, son frère, Grandménil, Michot,
Dugazon, et mesdames Vestris, Petit et Mars cadette.</p>
<p>Mademoiselle Lange se retire du théâtre pour épouser le Carrossier
Simon, dont le père (qui désapprouvait cette union) se marie avec
mademoiselle Candeille.</p>
<p>Ce double lien s'effectue le même jour.</p>
<p>1798.</p>
<p>On lit sur la scène des vers composés pour célébrer la nomination du
grand Capitaine en qualité de Membre de l'Institut.</p>
<p>Décès de madame Préville.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 115</p>
<p>Dupont se retire, pour cause de santé.</p>
<p>Pour alléger la dépense de ses deux troupes, Sageret laisse aller
plusieurs de ses Comédiens, qui se rendent dans les Départements;</p>
<p>On ferme le théâtre par une représentation au bénéfice de mademoiselle
Raucourt. Larive y est remarqué dans l'OEdipe de Voltaire.</p>
<p>Madame Bellecourt tente une rentrée sans succès. Mole fait encore partie
de ce fragment de troupe.</p>
<p>Inutiles efforts ! l'entreprise de Sageret, intelligente, mais victime
des événements publics, succombe.</p>
<p>Après une clôture forcée, les représentations recommencent au Faubourg
Saint-Germain.</p>
<p><pb/></p>
<p>116 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Cependant, les Comédiens associés n'y sont point heureux.</p>
<p>1799.</p>
<p>Molé, qui, de chez la Montànsier-Richelieu, a passé par le
Théâtre-Feydeau et le Théâtre-Louvois, revient parmi ses anciens
camarades du Théâtre de la République.</p>
<p>François-de-Neufchâteau, Ministre de l'Intérieur, prend Mahérault dans
lesbureaux de l'Instruction publique, et le nomme Commissaire du
Gouvernement près ce Théâtre.</p>
<p>Décès de madame Bellecourt,</p>
<p>Et de mademoiselle Sainval, l'aînée, retirée.</p>
<p>Baptiste aîné et Damas sont Sociétaires.</p>
<p>Ce dernier est obligé déjouer dans les deux genres.</p>
<p>Par les soins d'Alexandre Lenoir, les soi-disant restes de Molière sont
transférés, sans aucune cérémonie, de l'église Saint-Joseph, au Musée
des Petits-Àuguslins, fondé par cet amateur éclairé des arts.</p>
<p>Il devient presque aussitôt Sociétaire.</p>
<p>Un moment de snccès.</p>
<p>Cependant les recettes ne répondent point aux espérances.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 117</p>
<p>A cet instant, un domestique de grande maison se présente. — Il vient
louer une loge, de la part de ses maîtres.</p>
<p>« // n'y en a plus, s'écrie effrontément Florence, tout est o loué pour
quatre représentations. »</p>
<p>L'émissaire va rendre compte de cet empressement imaginaire de la foule,
dont le bruit court aussitôt, gagne de proche en proche, et envoie au
théâtre une multitude avide de ces coupons si recherchés et si rares.</p>
<p>Le stratagème réussit, on assiège le bureau de la location, le théâtre
est sauvé</p>
<p>Vingt-un jours après, et le 28 Nivôse an Vil (18 mars), l'incendie
dévore le monument.</p>
<p>Désarroi général parmi ces excellents artistes !</p>
<p>Dispersés par le sinistre, que la rumeur publique impute au Gouvernement
désireuxd'une réunion définitive, ils vont, séparément, se montrer sur
diverses scènes de Paris.</p>
<p>Quelques-uns traitent encore pour de fugitives représentations avec les
Directeurs de théâtres des Départements.</p>
<p>Le Ministre de l'Intérieur, toujoursFrançois-de-Neufchâteau, très-bien
secondé par Mahérault, le Commissaire, médite et commence une
réorganisation complète et définitive du Théâtre-Français.</p>
<p>Les auteurs dramatiques élèvent une autre prétention. Ils demandent
qu'au lieu d'un théâtre de cette espèce, il y en ait</p>
<p>DEUX.</p>
<p>Ce désir est notamment manifesté par : Beaumarchais,</p>
<p><pb/></p>
<p>118 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Ducis, Collin-Harleville, Legouvé, Laya, Picard, Arnault, Demoustier,
etc. Il n'est point exaucé, les choses en restent où elles sont.</p>
<p>Début de mademoiselle Mars aînée dans les Grandes Amoureuses et les
Travestissements.</p>
<p>1800.</p>
<p>Le Théâtre-Français fête le retour du Premier Consul, arrivant d'Italie.</p>
<p>Ducis refuse la dignité de Membre du Sénat.</p>
<p>Il est remplacé sans hésitation par Barthélémy.</p>
<p>Armand est venu faire partie de cette troupe.</p>
<p>1801.</p>
<p>Mademoiselle Lange se retire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 119</p>
<p>Le Divorce sépare Talma de sa première femme.</p>
<p>Larive cesse volontairement de se montrer au public, et se détermine à
rendre cette retraite définitive.</p>
<p>Mort du père Vanhove, non retiré.</p>
<p>Début de mademoiselle Volnais, dans les Jeunes princesses et les
Amoureuses de comédie.</p>
<p>Elle est élève avouée de Dazincourt.</p>
<p>Mademoiselle Bourgoin est élevée au titre de Sociétaire.</p>
<p>Acte de fermeté.</p>
<p>Dans une réplique très-raisonnée, le haut Fonctionnaire s'exprime
notamment en ces termes :</p>
<p>« La désobéissance des Comédiens, leurs délibé-</p>
<p><pb/></p>
<p>120 LE THEATRE-FRANÇAIS. » rations, la résistance opiniâtre qu'ils
opposent aux voeux du » Gouvernement, tout cela se commet sous la
protection de » leurs statuts surannés »</p>
<p>« Le plus étrange de leurs motifs est celui qu'ils ont puisé</p>
<p>» dans le titre ft Entrepreneurs Leur exploitation ne doit</p>
<p>» jamais être une entreprise indépendante &gt;</p>
<p>« La perfection de l'art en France exige que le Théâtre )&gt; national soit
exclusivement consacré aux deux genres qui » l'ont enrichi de leurs
chefs-d'oeuvre, parce qu'un gouverne« ment environné de tous les genres
de gloire, sait apprécier » celui dans lequel nos rivaux même ne
contestent pas notre</p>
<p>ii supériorité. »</p>
<p>« CHAPTAL. »</p>
<p>Les Comédiens y tienneut, et le Ministre se prononce comme il suit :</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 121</p>
<p>» que les talents rivaux soient plus aisément comparés et que »
l'honneur d'être admis au Théâtre de la République ne soit » acquis que
par des succès.</p>
<p>» CHAPTAL. »</p>
<p>On reçoit mademoiselle Volnais Sociétaire.</p>
<p>1802.</p>
<p>munificence du Pouvoir.</p>
<p>Un Arrêté des Consuls, en date du 13 Messidor (2 juillet), constitue, en
faveur de la Comédie-Française, une rente annuelle de Cent mille francs.</p>
<p>Talma épouse madame Petit, fille de Vanhove.</p>
<p>La nomination du Premier Consul A VIE est vivement acclamée par les
artistes du Théâtre-Français.</p>
<p>Mademoiselle Duchesnois débute dans les Grandes Princesses et Premiers
rôles tragiques.</p>
<p>Mademoiselle Bourgoin, en congé, part pour la Russie.</p>
<p>Par compensation, il supprime une scène de cet ouvrage.</p>
<p>Pour sa part de semblable événement, Mellinet expurge le Sganarelle de
Molière, dont le second titre et quelques expressions lui paraissent
empreints d'indécence.</p>
<p><pb/></p>
<p>■i±» LE THÉATHE-FRANÇAIS.</p>
<p>Mademoiselle George Weimer, élève de mademoiselle Raucourt, débute dans
les Grandes Princesses.</p>
<p>On reçoit Sociétaire dans les premiers rôles de comédie Madame
Desrosiers, dont les débuts ont été très-agréables.</p>
<p>1803.</p>
<p>Un Arrêté Consulaire ordonne la réorganisation profonde et dernière de
la SOCIÉTÉ du Théâtre-Français.</p>
<p>Le Premier Consul y travaille de sa propre main, et rétablit, pour
qu'elle n'en sorte plus, cette Institution dans la salle de la rue de
Richelieu, où vraisemblablement elle accomplira ce noble désir de son
nouveau fondateur.</p>
<p>Les causes immédiates de sa mort présentent de tristes analogies avec
celles qui ont hâté la perte de Lekain.</p>
<p>La personne dont nous pourrions parler ici est encore vivante.</p>
<p>Toute la Comédie assiste aux obsèques de Mole. Monvel y prononce l'éloge
du défunt, et Mahérault y ajoute quelques paroles bien dites.</p>
<p>Décès de mademoiselle Clairon, née dans les environs de Condé en 1723,
et retirée depuis 1766.</p>
<p>Chaptal secourt noblement ses dernières infortunes.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE-FRANÇAIS. 123</p>
<p>Michelot débute dans les Jeunes premiers des deux genres.</p>
<p>Ce malheur est le résultat d'un coup de timon de voiture reçu dans la
poitrine et qui a déterminé l'affection mortelle de cette partie.</p>
<p>Décès de Bellemont.</p>
<p>Retraite de madame Vestris.</p>
<p>Mademoiselle George Weimer devient Sociétaire.</p>
<p>Une rivalité ardente et qui tourne au scandale le plus déplorable,
s'élève entre cette actrice et mademoiselle Duchesnois, dont enfin le
talent l'emporte sur de grands avantages extérieurs.</p>
<p>Mademoiselle Bourgoin revient de Russie et rentre.</p>
<p>1804-.</p>
<p>Le Théâtre-Français acclame la fondation de l'Empire. La troupe prend le
titre de Comédiens de l'Empereur. Retraites de mademoiselle Sainval
cadette, de madame Suin, de madame Lachassaigne et de Florence.</p>
<p>Le comte de Rémusat est nommé Premier Chambellan. Mademoiselle
Duchesnois monte au rang de Sociétaire. Mahérault est Commissaire impérial.</p>
<p>Mademoiselle Contât fait débuter sa fille Amalric dans l'emploi des
Soubrettes.</p>
<p>On reçoit Lacave Sociétaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>124 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Comme nous l'avons dit en son lieu, c'est par une Ordonnance de 1673 que
Louis XIV a jeté les fondements du véritable Premier théâtre en France.</p>
<p>Mort de Champville.</p>
<p>1805.</p>
<p>Décès de mademoiselle Hus, retirée et dans la misère.</p>
<p>Michelot devient membre de la Société.</p>
<p>1806.</p>
<p>Retraite de Naudet.</p>
<p>Talma, Lafon, Fleury, Monvel, Dugazon et Dazincourt sont nommés
Professeurs au Conservatoire.</p>
<p>Retraite définitive de Monvel.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 125</p>
<p>Mademoiselle Mars essaie de la tragédie, par le rôle de Benjamin dans
Omasis.</p>
<p>Lafon, le tragédien, débute dans la comédie.</p>
<p>La Censure dramatique est consolidée par un Décret.</p>
<p>1807.</p>
<p>Dugazon est le Doyen des artistes ses camarades. Mademoiselle Fleury, la
tragédienne, se retire. Joanny débute dans les Premiers rôles tragiques.
Il n'est pas admis.</p>
<p>Décret Impérial corroborant la puissance du Contrat de 1804, entre
l'Autorité supérieure et les Comédiens français, et définissant les
attributions du Répertoire.</p>
<p>Le comte de Rémusat est nommé SURINTENDANT des quatre grands théâtres de
Paris : la Comédie-Française, l'Académie Impériale de musique,
l'Opéra-Comique et le Théâtre de l'Impératrice.</p>
<p>Institution des Prix Décennaux.—Raynouard et Jouy sont au nombre des
lauréats proposés.</p>
<p><pb/></p>
<p>12G LE THEATRE-FRANÇAIS.</p>
<p>«... Vous êtes, dans votre carrière, unique au monde, et » nul, avant
vous, n'avait atteint ce degré de perfection où » l'art se combine avec
l'inspiration, la réflexion avec l'invo» lontaire, et le génie avec la
raison... Vous m'avez fait sentir » plus amèrement mon exil, et j'ai
reconnu plus que jamais la » puissance de l'Empereur, puisque,
indépendamment de cette » petite Europe, il dispose par vous du monde
idéal de la » poésie... Je vais écrire sur l'art dramatique, et la
moitié de » mes idées me viendra de vous.</p>
<p>» NECKER DE STAEL-HOLSTEIN. »</p>
<p>Un musicien de l'orchestre a vu le premier symptôme du danger; mais il
n'a ni osé, ni pu crier, ce qui, par le moindre mouvement de madame
Talma, aurait déterminé la mort inévitable de cette merveilleuse artiste.</p>
<p>1808.</p>
<p>Mademoiselle George rompt son engagement par la fuite.</p>
<p>On apprend qu'elle va au théâtre de Saint-Pétersbourg.</p>
<p>Début de mademoiselle Maillard, dans les Grandes princesses.</p>
<p>Il a eu le désagrément de voir son Mariage secret, attribué</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 127</p>
<p>au comte de Provence (devenu Louis XVIII) et qui n'a jamais travaillé
pour le théâtre.</p>
<p>Début de mademoiselle Rose-Dupuis, dans les Amoureuses.</p>
<p>Début de mademoiselle Emilie Leverd, dans les Premiers rôles de la comédie.</p>
<p>1809.</p>
<p>Retraite de Caumont.</p>
<p>C'était le mari divorcé de mademoiselle Lefebvre, l'actrice de
l'Opéra-Comique, connue sous le nom de madame Dugazon ; puis, il avait
épousé, en 1794, mademoiselle Aubert qui n'est point au théâtre.</p>
<p>Un des bons officiers de notre armée, M. Gourgaud (nom de la famille),
est son frère.</p>
<p>Quanta mademoiselle Dugazon, la Soubrette, débutante en 1767, rien
n'indique assez positivement pour l'affirmer, qu'elle ait été la soeur
de notre célèbre Comédien.</p>
<p>On a, de lui, ce souvenir, témoignage du sentiment qu'il avait de sa
profession :</p>
<p><pb/></p>
<p>128 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>A cette allocution, le Souffleur, craignant que quelque projectile ne se
trompe d'adresse, se sauve, et ne reprend sa place qu'en entendant les
bravos du public.</p>
<p>Les yeux de l'Empereur se mouillent au bruit des applaudissements que
soulève ce vers dit par Talma :</p>
<p>D'un Hector au berceau, Dieux, protégez l'enfance!</p>
<p>1810.</p>
<p>Thénard est Sociétaire.</p>
<p>Début de mademoiselle Dupont, dans les Soubrettes,</p>
<p>Et de mademoiselle Demerson, dans le même emploi.</p>
<p>Mademoiselle Dupont se montre passagèrement dans la Didon, de Lefranc de
Pompignan.</p>
<p>1811.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 129</p>
<p>Et de Caumont.</p>
<p>Cartigny débute-dans les Premiers comiques.</p>
<p>Il est reçu Pensionnaire. — Puis, Sociétaire,</p>
<p>Début de Baudrier dans les Manteaux.—Il est Pensionnaire six jours après.</p>
<p>Début de Firmin dans les Jeunes premiers des deux genres</p>
<p>On le reçoit Pensionnaire.</p>
<p>Michelot devient Sociétaire.</p>
<p>Gonthier débute dans les Jeunes rôles des deux genres.</p>
<p>Mademoiselle Régnier débute pour la première fois, et joue la tragédie.</p>
<p>1812.</p>
<p>Pour raison de santé, Mahérault se fait suppléer par Bernard, son
Secrétaire particulier, dans les fonctions de Corn* missaire du
gouvernement.</p>
<p>Décret de Moscou, en date du 15 octobre, qui constitue le
Théâtre-Français sur les bases les plus solides.</p>
<p>Mort de Dorvigny,l'auteur, qu'on a prétendu né de LouisXV.</p>
<p>Blessé des critiques de Geoffroy, Talma attaque ce journaliste dans sa
loge et trouble un instant le spectacle. — Sans autres suites.</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>•1 30 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>1813.</p>
<p>Décès de Mademoiselle Maillard, la jeune tragédienne.</p>
<p>Bernard est nommé Commissaire du gouvernement.</p>
<p>Elle avait épousé M. de Parny, parent du poëte.</p>
<p>Mademoiselle Devienne se retiré.</p>
<p>Mademoiselle Demerson est reçue Sociétaire.</p>
<p>Mademoiselle Régnier est Pensionnaire.</p>
<p>Les Journalistes secondent cette fâcheuse déviation.</p>
<p>Application magnanime.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE-EJRANÇAIS. 131</p>
<p>ils y donnent leurs représentations devant le Parterre de rois qu'avait
annoncé l'Empereur.</p>
<p>Là, dans VOEdipe de Voltaire, Alexandre Ier de Russie, par une flatteuse
application de ce vers :</p>
<p>L'amitié d'un grand homme est un bienfait des Dieux,</p>
<p>Quelqu'un lui ayant ensuite demandé « comment il la trouvait, » Napoléon
répondit : « C'est une vieille femme qui fait assez bien la jeune. »</p>
<p>18U.</p>
<p>Le Théâtre-Français acclame l'arrivée de Louis XVIIÏ.</p>
<p>Les acteurs s'intitulent : Comédiens ordinaires du roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>132 LE THEATRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Carligny passe Sociétaire.</p>
<p>Perrier débute dans la tragédie, et ne reste pas.</p>
<p>1815.</p>
<p>L'ancienne tradition du Suisse en grande livrée, est rétablie pour les
Coulisses des Théâtres royaux pendant toute la durée des représentations.</p>
<p>Mort d'André Murville, l'auteur, né en 1754.</p>
<p>Réminiscences anti-littéraires.</p>
<p>A la première agression, il évoque hautement le souvenir de sa conduite
pendant les politiques soirées de Y Ami des lois, et toute la salle le
couvre d'applaudissements.</p>
<p>La seconde fois, sortant plus encore de son rôle, Fleury s'avance
respectueusement et dit aux spectateurs :</p>
<p>« Messieurs, je représente ici Tartuffe; ayez, je vous prie, » la bonté
de permettre que je m'acquitte de mon devoir. Si, » demain, quelqu'un
désire me parler en particulier, je de» meure rue Traversière, n° 23. »</p>
<p>Elle soutient, en peu de jours, deux assauts, sans quitter la scène, et
les nuages passent.</p>
<p>Début de Mademoiselle Anaïs Aubert dans les Amoureuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. iZZ</p>
<p>A Brunoy, maison de campagne de Talma, on célèbre, chez le tragédien et
avec toute la mise en scène qu'on emploie au théâtre pour une Noce de
village, l'union de deux jeunes habitants de ce pays.</p>
<p>Retraite de Mademoiselle Maillard, pour raison de santé.</p>
<p>Retraite de Mademoiselle Emilie Contât.</p>
<p>Début de David dans les Jeunes premiers des deux genres.</p>
<p>lies Cent jours.</p>
<p>1816.</p>
<p><pb/></p>
<p>134 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Décès de Mademoiselle Lange.</p>
<p>Mort de Florence.</p>
<p>Et de Grandménil, très-affligé des dévastations commises par les troupes
étrangères dans sa belle propriété patrimoniale de Grandménil, près de
Bures (Seine-et-Oisé).</p>
<p>Mademoiselle Régnier obtient une Promesse de réception.</p>
<p>Saint-Prix est toujours Professeur au Conservatoire.</p>
<p>Des modifications royales sont apportées au régime intérieur résultant
de la constitution du Théâtre-Français. Retraite de Mademoisellë"Mézeray.</p>
<p>Le Ministère institue des Primes d'encouragement pour les Directeurs des
théâtres départementaux qui cultiveront Vancien répertoire comique et
tragique, et formeront ainsi des sujets dignes d'être appelés au
Théâtre-Français.</p>
<p>David est admis Sociétaire.</p>
<p>1817.</p>
<p>Monrose et Baudrier sont reçus Sociétaires. Début de Mademoiselle
Suzanne Brocard dans les Jeunes premières des deux genres.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 135</p>
<p>VImpôt des pauvres perçu sur les théâtres, fait partie de la Loi du Budget.</p>
<p>Début de Mademoiselle Baptiste aînée dans les deux genres : Confidentes,
Mères et. Caractères.</p>
<p>Eviction officielle de Mademoiselle George, sous l'autorité et d'après
les conclusions de M. le duc de Duras.</p>
<p>Retraite de Lacave.</p>
<p>Décès de Baudrier, encore en exercice.</p>
<p>CSermanicus.</p>
<p>Représentation tragi-comique.</p>
<p>Les Entrées des Membres de l'Académie française au théâtre, étant
périmées, sont invoquées et rétablies.</p>
<p>1818.</p>
<p>Décès de Mademoiselle Fleury, la tragédienne retirée.</p>
<p><pb/></p>
<p>136 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Début de Guiaud dans les Financiers et Manteaux. Saint-Prix abandonne la
scène après 36 ans de succès.</p>
<p>Une Ordonnance royale constitue l'Odéon, dirigé par Picard, en Second
Théâtre-Français.</p>
<p>Début de Grandville dans les Manteaux.</p>
<p>1819.</p>
<p>Assassinat de Kotzebue, l'auteur, né àWeimar en 1761. Retraite de madame
Thénard.</p>
<p>Le Théâtre donne une représentation au bénéfice des Nièces de Mole.</p>
<p>Débuts tragiques d'une Arrière-Nièce de Corneille.</p>
<p>A la troisième épreuve, elle s'éloigne avec 300 francs de pension que
lui alloue le Théâtre.</p>
<p>Débuts de Menjaud dans les Jeunes'premiers des deux genres; de madame
Paradol, dans les Premiers rôles tragiques, et de madame Hervey, dans
les Caractères.</p>
<p>On reçoit celle-ci Pensionnaire.</p>
<p>Lafon donne sa démission pour l'année prochaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÊATRE:FRANÇAIS. 137</p>
<p>Il obtient seulement un Congé'de quatre mois par année.</p>
<p>Il prélude aux Rois en jouant Auguste dans Cinna.</p>
<p>Guiaud est Pensionnaire.</p>
<p>Le Ministre décide que Mademoiselle Mars et Talma recevront désormais,
l'une 25,000 francs, et l'autre 20,000 par année, en dédommagement
de-quelques sacrifices pécuniaires.</p>
<p>Décès de la veuve de Brizard, qui lègue aux Comédiens français le
portrait de son mari.</p>
<p>On reçoit Madame Paradol Pensionnaire,</p>
<p>Cartigny propose et fait décider que les rôles nouveaux seront
distribués, en même temps, aux Chefs d'emplois et aux Doubles.</p>
<p>On arrête ensuite qu'ils paraîtront alternativement.</p>
<p>Les cartons regorgent, en ce moment, de tragédies reçues, et ne
contiennent que quatre comédies en cinq actes dans le même cas.</p>
<p>Quand le Théâtre fait Relâche sans motif plausible, il est passible
d'une amende de Trois cents francs.</p>
<p>1820.</p>
<p>C'est en 1772 qu'il prit le nom de Palmézeaux, auquel il laissa ensuite
s'ajouter celui de Dorat-Cubières, par analogie entre sa versification
et celle de Dorât.</p>
<p>Le Théâtre fait Relâche pendant dix jours par suite de la mort du Duc de
Berry.</p>
<p><pb/></p>
<p>138 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Michot donne sa démission pour l'an prochain.</p>
<p>Décès de Marchand, qui, en 1762, remplissait les rôles d'en- -
fants;puis, a cumulé les Bouche-trous avec le'titre de Chef des
figurants. — En tout, 58 années de services.</p>
<p>Saint-Aulaire débute dans les Seconds rôles de tragédie.</p>
<p>Début de Ligier dans les Premiers rôles tragiques.</p>
<p>Ordonnance royale qui supprime l'Intendance générale des Menus-Plaisirs,
et crée l'Intendance des Théâtres royaux.</p>
<p>1821.</p>
<p>La Censure théâtrale est rétablie.</p>
<p>Un Administrateur original.</p>
<p>Deux de nos grandes villes attirent principalement nos comédiens
voyageurs, Bordeaux et Rouen, passionnés pour la gloire de notre théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 139</p>
<p>Dernièrement, appelé sur le théâtre, pendant un vacarme effroyable dans
la salle, Beaujolais se présente, les deux mains dans les côtés de son
pantalon, et pose tranquillement cette question aux spectateurs : « Que
demande l'aimable et PAISIBLE société? » Et le bruit s'apaise, tant le
Parterre se plaît aux sans-façons du Directeur de son choix.</p>
<p>En expiation de ses ëtrangetés, voici de ce curieux personnage un trait
véritablement spirituel.</p>
<p>Madame Valmonzey débute dans les Grandes Princesses.</p>
<p><pb/></p>
<p>140 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>1822.</p>
<p>Saint-Phal est le Doyen des Sociétaires.</p>
<p>La Censure est supprimée.</p>
<p>Retraite de mademoiselle Volnais.</p>
<p>Le frère de l'auteur du Tartufe de moeurs, Chéron, est nommé Commissaire
du roi, près le Théâtre-Français.</p>
<p>Retraite et dernière représentation de Baptiste cadet.</p>
<p>Décès de Madame Lachassaigne.</p>
<p>Début de Mademoiselle Mante, dans les Premiers rôles de comédie.</p>
<p>Mademoiselle Mars, menacée du grand succès de cette jeune actrice, est
bientôt rassurée.</p>
<p>1823.</p>
<p>La Censure est rétablie.</p>
<p>Décès de Mademoiselle Doligny.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE-FRANÇAIS. 141</p>
<p>Madame Paradol est Sociétaire.</p>
<p>Taylor est Commissaire royal,</p>
<p>Et pendant Juillet et Août, Albertin remplit les fonctions de Directeur
de la scène. On reçoit Mademoiselle Mante dans la Société.</p>
<p>Talma fait une excursion toute nouvelle et fort inattendue dans la
comédie, par le rôle de Danville de P École des Vieillards.</p>
<p>1824.</p>
<p>Talma joue deux rôles dans Jane Shore, de Lemercier, celui de Richard
III et celui du Mendiant, auquel il renonce promptement.</p>
<p>Il se répand que la Société du Théâtre-Français sera incessamment
dissoute. — On écrit beaucoup pour et contre.</p>
<p>Saint-Phal se retire.</p>
<p>Mademoiselle Duchesnois fait partie du Comité d'administration.</p>
<p>Tous les spectacles sont fermés par suite de la grave maladie du roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>142 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Le Secrétaire de l'Administration du Théâtre - Français ^ Védel, est
nommé Caissier de l'Entreprise.</p>
<p>Sur les sept Candidats qu'il y avait pour cette place, trois ont été
d'abord éliminés. — Les autres étaient Messieurs Pourrier, gendre de
Meissonnier, le Caissier défunt, Charles Mévil, homme de lettres, et
Auguste Hix.</p>
<p>1825.</p>
<p>Talma donne sa représentation de retraite, qui a lieu dans la salle de
l'Opéra.</p>
<p>On reçoit Saint-Aulaire dans la Société. Décès de Mademoiselle Luzy. La
dissolution de la Société paraît imminente. Début de Mademoiselle Devin
cadette, dans les Jeunes rôles des deux genres.</p>
<p>Le Vicomte de Larochefoucauld prend possession du Patronage sous lequel
Charles X place le Théâtre-Français.</p>
<p>Mort de l'ancien acteur Fusil.</p>
<p>Damas donne sa dernière soirée, et se retire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 143</p>
<p>1826.</p>
<p>Début de Samson dans les Premiers comiques. Joanny débute dans les
Premiers rôles tragiques.</p>
<p>Talma est très-dangereusement malade.</p>
<p>Sur le cercueil du grand tragédien on place une couronne de laurier dans
laquelle est enlacé le bandeau que portait l'artiste dans Sylla.</p>
<p><pb/></p>
<p>iU LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>A l'entrée de tout ce monde, un effroyable coup de sifflet est sur le
point de causer les plus sérieux désordres, quand on apprend que le
Gardien est dans l'habitude d'avertir ainsi les Employés de l'arrivée
d'un convoi.</p>
<p>Le Théâtre fait Relâche pendant trois jours.</p>
<p>Talma a joué d'origine Soixante-onze rôles pendant une occupation de 39
années.</p>
<p>Picard donne sa démission de Membre du Comité de lecture. Décès de
Thénard aîné.</p>
<p>1827.</p>
<p>La Censure est rétablie.</p>
<p>Brazier, le vaudevilliste, remplit les fonctions &amp; Inspecteur général
près le Théâtre-Français.</p>
<p>On célèbre l'anniversaire de la Naissance de Molière.</p>
<p>1828.</p>
<p>Baptiste aîné se retire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. US</p>
<p>Taylor est Président du Comité d'administration. On reçoit Samson
Sociétaire.</p>
<p>PROJET DE LOI Sur la presse périodique et théâtrale. [Le Cautionnement.)</p>
<p>trans« une Cour en Académie En résumé, le Caution»</p>
<p>Caution» n'est point une peine, mais une garantie qu'on )i exige.</p>
<p>» PORTALIS. »</p>
<p>1829.</p>
<p>Mademoiselle Bourgoin prend sa retraite.</p>
<p>On essaie, dans quelques théâtres, la suppression des Billets dits de
Journalistes.</p>
<p>La Comédie-Française ne prend aucune partàla discussion de cette mesure
sans résultat.</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>146 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Les Auteurs dramatiques fondent une Association en Société civile, pour
le maintien et la défense de tous les droits et prérogatives résultant
de leur profession.</p>
<p>Début de mademoiselle Noblet (Alexandrine) dans les Jeunes premières du
drame et de la comédie.</p>
<p>Début de Geffroy dans quelques Jeunes premiers des deux genres et rôles
de convenance.</p>
<p>Retraite de Devigny.</p>
<p>Naissance du Romantique.</p>
<p>Il surgit une nouvelle Secte littéraire qu'on appelle de ce nom.</p>
<p>Baour-Lormian lance contre elle une satire disant :</p>
<p>Au Comité des comédiens, de petits motifs fondés, en apparence, sur le
besoin de faire de l'argent, poussent quelques</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉATliE-FRANÇAIS; UÏ</p>
<p>1830,</p>
<p>Mort de mademoiselle Sainval l'aînée.</p>
<p>Mazères supplée le Commissaire Taylor&gt; en Voyagé. -</p>
<p>Cet intérim ne doit point avoir d'autres conséquences;</p>
<p>La santé de mademoiselle Duchesnois l'éloigné du théâlrei</p>
<p><pb/></p>
<p>143 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Menjaud prend l'emploi des Premiers rôles comiques.</p>
<p>Le Théâtre acclame la Royauté citoyenne.</p>
<p>La Censure dramatique est supprimée. Retraites d'Armand et de
mademoiselle Demerson. Décès de Naudet. Beauvallet débute dans les
Premiers rôles tragiques.</p>
<p>Le Théâtre donne un spectacle composé de deux pièces de Picard^ en
commémoration de la mort de cet écrivain.</p>
<p>Le Suisse des coulisses disparaît en silence.</p>
<p>A la Chambre des Députés, M. Jules de Larochefoucauld donne lecture de
la proposition suivante :</p>
<p>« Les Directeurs de théâtres qui voudront représenter des » pièces où
figureront des personnages contemporains, devront » obtenir
l'autorisation du Ministre de l'Intérieur, sous peine » de perdre leurs
privilèges. Le Ministre devra répondre dans » les quinze jours de la
demande. »</p>
<p>1831.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE-FRANÇAIS. 149</p>
<p>VEx-Régisseur général de l'Odéon, Jouslin de la Salle, passe, en la même
qualité, au Théâtre-Français. Mademoiselle Anaïs Aubert est Sociétaire.
On modifie encore un peu les anciens Règlements.</p>
<p>L'Acte délibéré entre tous ces gens de lettres porte les signatures que
voici :</p>
<p>Lemercier, Mazères, Casimir Bonjour, Dupeuty, Soulié, Dumas, Fontan,
Fétis, Comberousse, Adam, Gosse, Buyard, Merville, Dépagny, Victor Hugo,
Deforges, Vander-Burch, Boisset, Lélu, Desnoyer, Thouret, Drouineau, de
Livry, Lamotte -Langon, Bouilly, Naigeon, Casimir Delavigne, Germain
Delavigne, Saint-Amand, de Leuven, Macaire, Dulac, Desvergers, Ferdinand
Langlé, Berrier, Delrieu, Théodore Anne, Alboise, Achille Grégoire, A.
Jadin, François, Victor Ducange, Victor Lottin, Gondelier, Maurice
Alhoy, Cagnard, Fournier, Ménissier, Mourrier, Etienne Arago, Foucher,
Dupin, Justin Gensoul, Danglemont, Ader, Halévy, Varner, Sauvage,
Joigny, Honoré, Guiraud, Scribe, Armand Dufau, Paris, Duflot, Lherie,
Chabot, René Périn, Barthélémy, Hoffmann, Laurey, Henri Monnier,Lemièrè
de Corvey, Merle,Arnould, de Courcy, Jouy, Belmontet, Dupaty,
Pigault-Lebrun et Simonnin.</p>
<p>On rétablit le Suisse Inspecteur des coulisses, aux frais du Théâtre,
moins la dépense de sa livrée, payée par le Château.</p>
<p><pb/></p>
<p>130 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>1832,</p>
<p>Nouvelle tentative de Censure de la part de M. d'Argouts qui défend la
représentation d'une tragédie et d'une comédie nouvelles.</p>
<p>Sur sa demande, mademoiselle Mars cesse d'être Sociétaire, et fait, en
même temps, régler sa pension. Décès de madame Mole, comtesse de
Vallivon, l'auteur. Elle tenait le premier de ces noms de
Molé-Dallainville.</p>
<p>Les mêmes Auteurs que ci-derrière s'unissent pour obtenir de la
Comédie-Française des droits qui préviennent le retour de plusieurs abus
dans leurs communes relations.</p>
<p>1833.</p>
<p>Le 7MMre-FiuNÇAis rédige ainsi son affiche :</p>
<p>«Phèdre, suivie DE LE Manteau; celui-ci DE LE troisième " acte de Marie
Sluart, et le dernier de ces ouvrages, DE LE » second acte du Mariage de
Figaro. »</p>
<p>Mademoiselle Duchesnois annonce sa retraite, En Direction.</p>
<p>Jouslin de la Salle est nommé Directeur de la Comédie-^ Française.</p>
<p>11 est le premier qui porte ce titre depuis Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. lui</p>
<p>Ses fonctions sont totalement indépendantes de celles du Commissaire royal.</p>
<p>Les Comédiens français protestent, tout en se soumettant.</p>
<p>Décès de madame Mars mère.</p>
<p>Des Journalistes mettent en commun leurs démarches pour demander que
Casimir Delavigne soit nommé Pair de France.</p>
<p>Ce sont MM. Alexandre Soumet, Lebrun, Viennet, ParcevalGrandmaison,
Arnault père et fils, Lemercier, Belmontet, Emile Deschamps, Brifaut,
Raynouard, Pongerville, Alexandre Duvaly Roger, Laya, Etienne,
Baour-Lormian, Alexandre Dumas et Léon Halévy.</p>
<p><pb/></p>
<p>152 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>On s'alarme de la situation générale, et l'on invoque, pour protéger le
Premier théâtre, le pouvoir dont on a vu jouir successivement, sous
l'Empire, le comte de Rémusat ; sous la Restauration, les Chefs de
division de Lourdoueix, Lancy et Trouvé; et, après Juillet 1830,
Royer-Collard neveu et Cave.</p>
<p>Les Auteurs dramatiques pensionnés, en ce moment, par l'Etat, sont MM.
Andrieux, Soumet, Laya, Delrieu, BaourLormian, Parceval-Grandmaison et
madame Simon Candeille.</p>
<p>1834.</p>
<p>Décès de mademoiselle Bourgoin.</p>
<p>Début de mademoiselle Plessy dans les Amoureuses.</p>
<p>On va vendre la maison de mademoiselle Duchesnois, voisine de celles de
Talma, de mademoiselle Mars et d'Horace Vernet, rue de la Tour-des-Dames.</p>
<p>Début de madame Dorval, l'actrice du drame moderne.</p>
<p>Le Pouvoir touche légèrement aux actes fondateurs.</p>
<p>Décès, coup sur coup, de mademoiselle Candeille,</p>
<p>De mademoiselle Simon,</p>
<p>De Damas, né en 1772.</p>
<p>De Parceval de Grandmaison, l'auteur,</p>
<p>Il avait épousé Mademoiselle Simon, ci-dessu? nommée, et</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE-FRANÇAIS. 153</p>
<p>Madame Dorval est reçue Pensionnaire.</p>
<p>Une tentative se manifeste pour placer la Direction administrative des
quatre grands théâtres sous le patronage officiel du Château.</p>
<p>Mademoiselle Plessy apparaît dans la tragédie et ne renouvelle pas cette
dangereuse épreuve.</p>
<p>La troupe va donner, sans interrompre son service de la rue de
Richelieu, des représentations au Faubourg Saint-Germain.</p>
<p>Le buste d'Andrieux remplace celui de Picard dans le foyer public du
Théâtre-Français.</p>
<p>Rétablissement de la Censure théâtrale.</p>
<p><pb/></p>
<p>1.84 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Trois Directeurs de spectacles protestent,</p>
<p>Autre Protestation des Ecrivains dramatiques composant leur Commission,
savoir : Lemercier, président, Frédéric Souliê, Fontan, Alexandre Dumas,
Ferdinand Langlé, Dumanoir, Maillan, Victor Hugo, Fromental Halévy,
Merville, Longpré, Alboise, Piccini et Arnould.</p>
<p>On interdit l'entrée des Coulisses, pendant les représentations, à
toutes les personnes étrangères au Théâtre.</p>
<p>On s'élève dans la Presse quotidienne contre le système, l'inconvenance
et les mauvais résultats du Professorat exercé dans leurs domiciles, par
les Comédiens français.</p>
<p>1835.</p>
<p>De Saint-Phal, retiré,</p>
<p>Et de Madame Valmonzey.</p>
<p>Le portrait de Talma, peint par Lagrenée, est placé dans le Foyer des
acteurs.</p>
<p>Geffroy et Régnier sont admis dans la Société. Retraite de Mademoiselle
Rose-Dupuis. Mademoiselle Alexandrine Noblet est Sociétaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. IBS</p>
<p>Il y a, cette année, dans les cartons de la Comédie, cent cinquante
pièces reçues depuis plus d'un quart de siècle.</p>
<p>Début de Provost dans les Manteaux. Décès de Baptiste aîné.</p>
<p>Les Lois de Septembre viennent en aide au rétablissement de la Censure
dramatique.</p>
<p>Lekain, en buste, et Préville et Damas, en peinture, reçoivent leur
place dans le Foyer des Comédiens.</p>
<p>Bressant est chez les Seveste, au Théâtre Montmartre.</p>
<p>Début de Madame Volnys (Léontine Fay) dans les Amoureuses du Drame moderne.</p>
<p>Après vingt jours d'absence, l'image de Molière est remise en possession
de son piédestal dans le Foyer public.</p>
<p>1836.</p>
<p>Monsieur Thiers, Président du Conseil et Ministre des Affaires
Etrangères, fait présent au Théâtre du buste d'Andrieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>156 LE THEATRE-FRANÇAIS.</p>
<p>1837.</p>
<p>Décès de Souriguière, l'auteur tragique qui a fait le Réveil du Peuple,
né dans les environs de Bordeaux en 1770 ;</p>
<p>De Mademoiselle Volnais, femme Roustan, du nom de l'acteur du
Vaudeville, et retirée,</p>
<p>Et de Mademoiselle Mars aînée retirée.</p>
<p>Jouslin de la Salle cesse d'administrer le Théâtre-Français, après une
gestion de moins de quatre années.</p>
<p>Il est provisoirement suppléé par deux acteurs, Geffroy et Monrose, sous
la main du chef de la Division des Beaux-Arts.</p>
<p>Seconde Direction depuis Molière.</p>
<p>M. Gasparin, Ministre de l'Intérieur, signe la nomination de Védel, le
Caissier, en qualité de Directeur de la Comédie-Française.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 157</p>
<p>une statue qui sera placée dans le vestibule du théâtre, en regard de
celle de Voltaire.</p>
<p>Madame Dorval n'est pas rengagée.</p>
<p>On élabore une loi sur la Propriété littéraire.</p>
<p>L'Autorité ayant réclamé la disposition du terrain qui renferme le corps
de Mademoiselle Clairon, inhumée en 1803, dans le cimetière de
Vaugirard, ces restes sont transportés, par les soins et aux frais du
Théâtre, dans l'enclos du PèreLachaise.</p>
<p>1838.</p>
<p>Guerre ouverte entre les Comédiens et Védel. Ce dernier reste Directeur,
nonobstant.</p>
<p>Prolongation de la Société des Auteurs dramatiques.</p>
<p>Quelques amis de Mademoiselle Duchesnois se rendent au cimetière pour
célébrer le troisième anniversaire de la mort de cette artiste. .</p>
<p>Le Théâtre-Français est représenté, dans cette démarche, par David
seulement, un de ses Sociétaires'.</p>
<p>Retraite de Madame Paradol. Madame Dorval apporte Marion Delorme et y
joue. Le Comité dirigeant est dissous.</p>
<p>Les bustes en marbre, de Lesage et de Marivaux obtiennent les honneurs
de l'exposition perpétuelle dans le Foyer public.</p>
<p><pb/></p>
<p>158 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Débuts de Mademoiselle Rachel-Félix, dans les Grandes Princesses.</p>
<p>Deux jours après, elle est admise Pensionnaire aux grands appointements.
— 4,000 fr.</p>
<p>La quinzaine suivante, le Ministre de l'Intérieur lui accorde une
gratification de 500 fr.</p>
<p>Après cinq mois d'essai, Mademoiselle Rachel obtient une Promesse de
réception au titre de Sociétaire.</p>
<p>Buloz, Directeur de la Revue des Deux-Mondes, remplace, en qualité de
Commissaire royal, Taylor nommé Inspecteur général des Etablissements
des Beaux-Arts.</p>
<p>1839.</p>
<p>Retraite de David et de mademoiselle Brocard.</p>
<p>La statue de Talma, par David, et celle de Lekain, par Dantan Vaîné sont
placées dans le vestibule, ayant celle de Vol-^ taire entre elles.</p>
<p>Provost devient Sociétaire.</p>
<p>Décès de Baptiste cadet,</p>
<p>Lafon donne sa représentation de retraite.</p>
<p>Retraite de madame Hervey.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 159</p>
<p>La troupe va donner une soirée dans la salle de l'Odéon, au bénéfice de
mademoiselle Rachel, qui s'essaie dans le genre comique, par le rôle de
Dorine de Tartufe.</p>
<p>La Chambre des Députés blâme hautement la pension exorbitante allouée à
un Commissaire {lu roi qui n'a exercé que très-peu de temps ces fonctions.</p>
<p>L'Etat paie encore au Théâtre la somme de 116,000 fr. restés en échange
de ses anciennes propriétés rue de la ComédieFrançaise.</p>
<p>On retrouve encore un descendant de Corneille, dont la Commission des
auteurs se charge d'adoucir la misère.</p>
<p>Le Conseil-d'Etat examine la situation de la Société. Bressant est au
Théâtre-Français de Saint-Pétersbourg.</p>
<p>1840.</p>
<p>Dernier essai.</p>
<p>Védel cesse d'être Directeur de la Comédie-Française.</p>
<p>Débuts de Guyon dans la tragédie, Emploi des Rois.</p>
<p><pb/></p>
<p>160 LE THÉÂTRE FRANÇAIS.</p>
<p>- Le Théâtre rentre sous l'empire du Décret de Moscou. Début de
mademoiselle, Denain dans les Ingénuités.</p>
<p>Mademoiselle Mars, Pensionnaire comme l'a été Talrhâ sui' la fin de sa
carrière, renouvelle son engagement.</p>
<p>Projet d'une Bibliothèque spéciale pour le Théâtre-Français. — Il n'a
point de suite. Retraite de mademoiselle Dupont.</p>
<p>Les Comédiens réconnaissent au Gouvernement le droit d'exercer sur leur
théâtre une direction morale et littéraire.</p>
<p>La COMMISSION DE SURVEILLANCE DES THÉÂTRES ROYAUX est composée de MM. De
Coigny, président ; lemarquis de Louvois, le général Lascours, Kèratry,
Pair de France ; Pèdre Lacaze^ député ; Edmond Blanc, Armand Berlin,
Dhenneville et Léon Pillet, Commissaire royal remplissant les fonctions
de Secrétaire.</p>
<p>Malgré l'existence de cette COMMISSION, on en nomme une autre chargée de
l'examen des affaires du Premier théâtre.</p>
<p>Elle se compose de MM. Cave, Vitet, Félix-Réal et Dumont, député.</p>
<p>On suppose candidats au remplacement de Védel,, MM. Planard,
Saint-Georges, Edmond Seveste, Hippolyte Lucas et Delaforest.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 161</p>
<p>1841.</p>
<p>Début de mademoiselle Augustine Brohan, dans les Soubrettes.
Mademoiselle Mars cadette se retire. Elle se montre, un mois après, dans
sa représentation. Retraites de Joanny, de Saint-Àulaire et de Guiaud.
Le buste de Chénier, par Etex, est mis au Foyer public.</p>
<p>1842.</p>
<p>Mademoiselle Rachel, reçue Sociétaire, prend possession de la loge dans
laquelle s'habillait mademoiselle Mars.</p>
<p>en 1767.</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>162 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Début de Maubant dans les Confidents.</p>
<p>Lors de la fondation de la Société, celle-ci se composait de vingt-trois
PARTS ; mais le service n'en comptait qaevingt-deux, la dernière étant
tenue en réserve pour les 'cas d'événements imprévus.</p>
<p>On fait un remaniement général dans le Personnel.</p>
<p>1843.</p>
<p>Nouvelle Loi sur la Police des théâtres. Un journaliste y signale
l'absence d'une disposition relative aux costumes religieux qui sont
cependant proscrits dans les pièces de théâtre. — Il pouTrait fortifier
sa remarque par une citation des Capitulaires au temps de saint Louis et
de Lothaire, et ainsi conçue :</p>
<p>« Si quelqu'un d'entre les Farceurs prend dans les Jeux D l'habit d'un
Prêtre, d'un Moine ou d'une Religieuse, ou » même un vêtement qui en
approche, qu'il soit puni corporel» lement et banni. » '</p>
<p>CAP. Liv. V. de Scoenicis.</p>
<p>Dans la nouvelle loi, on trouve cette prescription : « Tout » Directeur
adressera au Ministre le Répertoire général des » pièces qu'il se
propose de faire représenter pendant l'année " théâtrale. »</p>
<p>Début de Maillart dans les Jeunes premiers des deux genres.</p>
<p>Dernière représentation de Monrose, qui joue sous la direç-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 103</p>
<p>tïon du Docteur Blanche, placé dans les coulisses pour diriger l'état
mental de l'acteur.</p>
<p>Mademoiselle Augustine Brohan est Sociétaire.</p>
<p>Retraite d'Armand Dailly.</p>
<p>Décès de Casimir Delavigne, l'auteur, né au Havre en 1794.</p>
<p>Début, dans les Reines, de madame Mélingue, reçue Sociétaire d'emblée.</p>
<p>11 y voit « un encouragement pour des corporations que la » loi a voulu
proscrire et qui désirent le rétablissement du » monopole.»</p>
<p>L'adversaire déclare que cette même Société a pour objet « de protéger
le faible contre le puissant. » — Jugement conforme.</p>
<p>Premier essai de l'éclairage par le gaz dans l'intérieur de la salle. —
On ne lui confie que la lumière du lustre.</p>
<p>Décès de mademoiselle Emilie Leverd ; — de Monrose et de madame Paradol,</p>
<p>1844.</p>
<p><pb/></p>
<p>164 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Par Souscription nationale, Molière reçoit les honneurs de la statue en
bronze, que l'on élève dans la rue de Richelieu en face de la maison
qu'il occupait au moment de sa mort.</p>
<p>Découverte, en matière de procédure, de la Considération
professionnelle, et ,de l'Intérêt commercial, ressortissant de la Police
correctionnelle, et appliquée aux oeuvres des Ecrivains critiques par
profession.</p>
<p>Nouvelle Ordonnance sur la Police intérieure des théâtres.</p>
<p>Elle stipule, nolamment, que « les places et stalles louées » seront
rendues mobiles par des charnières et un mécanisme « qui ne pourra être
manoeuvré que par un Préposé du Direc» teur. «</p>
<p>Mademoiselle Rachel risque son second essai dans la comédie. — Elle joue
Marinette du Dépit amoureux.</p>
<p>Dans une pièce nouvelle, Geffroy affuble du GRAND cordon bleu le
personnage de Henri IV.... le Protestant ! Desmousseaux se retire.</p>
<p>Quoique fort peu reconnaissable, l'ancienne salie de la
Comédie-Française, rue des Fossés-Saint-Germain-des-Prés, se retrouve
encore, bien qu'elle serve aux approvisionnements d'un magasin de papiers.</p>
<p>1845.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 165</p>
<p>celui-ci permettrait facilement la communication aux gens de lettres.</p>
<p>Ce second projet n'obtient pas plus de résultat que le premier.</p>
<p>Retraites de Firmin et de Perrier.</p>
<p>Leroux est reçu dans la Société.</p>
<p>Pour en demander le retour, on rappelle le temps où des littérateurs
faisaient partie du Comité de lecture.</p>
<p>On y comptait alors Picard, Andrieux, Auger, Parceval Grandmaison eVDroz.</p>
<p>1788.</p>
<p>Le Théâtre-Français reconnaît la nécessité de reprendre, pour ne plus le
quitter, l'ancien, Répertoire, qui, seul, peut diriger le goût du Public
et former de bons comédiens.</p>
<p>Mademoiselle Denain est Sociétaire.</p>
<p>Mort d'Armand, l'ancien acteur,</p>
<p>Et de Mennechet, l'auteur.</p>
<p>1846.</p>
<p><pb/></p>
<p>166 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>de dommages:intérêts envers le Théâtre qu'elle a subitement quitté l'an
dernier.</p>
<p>Décès de mademoiselle Emilie Contât, retirée, De Guiaud et de Mahérault
qui fut le premier Commissaire du Gouvernement près le Théâtre-Français.
L'état de santé de Guyon lui fait quitter le théâtre.</p>
<p>Une COMMISSION nouvelle est chargée d'examiner la situation du
Théâtre-Français.</p>
<p>Elle se compose de MM. de Barante, Président, de Lamartine, Scribe,
Victor Hugo, Liadières, Portalis, Vitef, Vivien, Edmond Blanc et Vatout.</p>
<p>1847.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE-FRANÇAIS. 167</p>
<p>Maillart est reçu dans la Société.</p>
<p>Un Administration.</p>
<p>Buloz, toujours Directeur de la Revue des deux mondes, cesse d'être
Commissaire royal et est nommé Administrateur de la Comédie-Française.</p>
<p>Les Comédiens re-protestent et se soumettent de nouveau.</p>
<p>Début de mademoiselle Bonval, dans les Soubrettes. Début de madame
Allan, dans les Premiers rôles de comédie. Elle est, selon son désir,
reçue aux appointements. Décès de Guiraud, l'auteur tragique, né à
Limoux en 1788. Charles Desnoyer reste Régisseur de la scène.</p>
<p>1848.</p>
<p>Le Théâtre acclame le Gouvernement républicain. On ressuscite le titre
qui fut adopté, il y a cinquante-cinq ans, celui de Théâtre de la
République. Début de Delauney, dans les Amoureux de comédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>168 LE THÉÂTRE-FRANÇAISCommissariat.</p>
<p>THÉÂTRE-FRANÇAISCommissariat.</p>
<p>Sollicité par les Comédiens, Lockroy lui succède avec letitre de
Commissaire du Gouvernement, dont les fonctions reçoivent une grande
extension d'importance.</p>
<p>La Censure est supprimée.</p>
<p>La Commission de surveillance est dissoute.</p>
<p>Une simple COMMISSION THÉÂTRALE la remplace, présidée par Charles Blanc,
Directeur des Beaux-Arts, assisté de Bazennerie, Chef du Bureau des
théâtres au Ministère de l'Intérieur.</p>
<p>A son nouveau titre, le Théâtre ajoute celui de Comédie française qu'il
a porté, quitté, repris et quitté encore sous le règne de six rois.</p>
<p>Il est replacé sous l'action du Décret de Moscou.</p>
<p>Mademoiselle Rachel déclame volontairement l'hymne appelé la Marseillaise.</p>
<p>Les Comédiens témoignent le désir d'augmenter les pouvoirs de Lockroy. —
Brindeau est le seul qui s'y oppose.</p>
<p>Le Comité dirigeant est supprimé par eux.</p>
<p>Mademoiselle Nathalie débute dans les fortes Amoureuses.</p>
<p>Le Théâtre de la République exprime, le premier, l'intention de donner
des Représentations nationales gratuites.</p>
<p>L'affiche porte l'annonce de la Marseillaise comme devant terminer le
spectacle.</p>
<p>Sans en avoir le titre, Lockroy est Directeur défait.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 169</p>
<p>Il donne la première des Représentations nationales gratuites. Le
Théâtre abaisse le prix de ses places. Mort d'Armand Dailly.</p>
<p>L'Assemblée nationale vote, en faveur du Premier théâtre, un Secours de
Cent cinq mille francs. — Sénard Ministre de l'Intérieur.</p>
<p>Le Commissaire du^gouvernement est destitué.</p>
<p>Alfred de Musset, Alphonse Karr, Léon Gozlan, Emile Augier, Octave
Feuillet, Paul Bocage, Léon Battu, Roland de Villarceaux, Costa,
Hippolyte Lucas, Charles Lafont, Michel Carré, Victor Séjour, Léon Laya,
Bayard, Jules Barbier, Decourcelles, Duhomme, Ernest Serret, Lagarde,
Adolphe Dumas, Félix Pyaty Alexandre Dumas, Jules Barbier, Dépagny, etc.</p>
<p>Momentanément, Edmond-Séveste est chargé des fonctions de Commissaire.</p>
<p>Hippolyte Lucas et le Bibliophile Jacob [Paul Lacroix) étaient sur les
rangs.</p>
<p>La nomination de Séveste est annulée.</p>
<p>Bazennerie est investi, sans concurrence et par intérim, des fonctions
que remplissait Séveste.</p>
<p>Une Commission est nommée pour en décider.</p>
<p>Ce dernier se récuse en alléguant son incompétence.</p>
<p>Elias Regnault est Inspecteur Général des théâtres.</p>
<p><pb/></p>
<p>170 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>René Perrin et Davelouis sont Inspecteurs.</p>
<p>Seconde Démission de mademoiselle Rachel. L'acteur Samson est nommé
Régisseur perpétuel.</p>
<p>Des deux Commissaires du Gouvernement près les théâtres, il ne reste
qu'Edouard Monnais.</p>
<p>La Police demande que les manuscrits des pièces de théâtres lui soient
communiqués vingt-quatre heures AVANT les représentations.</p>
<p>Edmond Séveste est nommé Régisseur général Agent de la société du
Théâtre français.</p>
<p>Il cesse bientôt d'exercer ces fonctions.</p>
<p>1849.</p>
<p>Décès de mademoiselle Mante.</p>
<p><pb/></p>
<p>, LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 171</p>
<p>Retraite de Perrier. Décès de Joanny.</p>
<p>On agite publiquement la question de l'entière liberté de l'Industrie
théâtrale; Puis, celle du rétablissement de la Censure; Et enfin, celle
du retrait des Subventions aux théâtres.</p>
<p>Décès de madame Dorval, n'ayant appartenu que très-peu de temps au
Théâtre-Français.</p>
<p>Début de Monrose fils, dans les Seconds comiques.</p>
<p>Décès de madame Thénard (Perrin), l'ancienne Sociétaire.</p>
<p>C'est la dernière des artistes de notre temps, qui ait joué avec Lekain.</p>
<p>Retraite de mademoiselle Alexandrine Noblet.</p>
<p>,1850.</p>
<p>Ce premier de tous lés fonctionnaires fait louer une loge.</p>
<p>Début de mademoiselle Fix, dans les Jeunes premières.</p>
<p>Got passe Sociétaire.</p>
<p>Début de mademoiselle Madeleine Brohan, dans les Premiers rôles de la
comédie.</p>
<p>On reçoit Delauney dans la Société.</p>
<p>D'abord, sous la Présidence, toutes choses particulièrement</p>
<p><pb/></p>
<p>172 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS,</p>
<p>En fin de compte, un Comité composé de six des Sociétaires choisis et
révoqués, au besoin, par le Pouvoir suprême, administrera sous la main
de l'intermédiaire dont ce dernier se réserve la nomination.</p>
<p>1851.</p>
<p>1852.</p>
<p>Mort de Cartigny.</p>
<p>Sont investis du titre de Sociétaires :</p>
<p>Mademoiselle Judith. —Maubant. — Monrose fils. — Mademoiselle
Nathalie.—Mademoiselle Bonval, — et mademoiselle Madeleine Brohan.</p>
<p>Début de mademoiselle Favart, dans les Amoureuses.</p>
<p>Seconde Administration.</p>
<p>Arsène Houssaye est nommé Administrateur de la ComédieFrançaise.</p>
<p>Les Comédiens re-protestent en se soumettant de nouveau.</p>
<p>Edmond Séveste s'éloigne et décède très-peu de temps après.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. ' 173</p>
<p>1853.</p>
<p>1854.</p>
<p>Brindeau s'éloigne du Théâtre avant le temps voulu. Deretour de Russie,
madame Plessy-Arnould est reçue avec des avantages inusités. Mort
d'Ancelot, l'auteur, né au Havre en 1794.</p>
<p>Bressant entre de prime-abord dans la Société.</p>
<p>Il paraît, pour la première fois, six jours après la signature de son
engagement, dans les Premiers rôles de comédie.</p>
<p>Mort de Desmousseaux.</p>
<p>Le Théâtre-Français ne paie plus de loyer.</p>
<p>Mademoiselle Fix et mademoiselle Favart sont reçues Sociétaires.</p>
<p>1855.</p>
<p>Décèsde Dupont, le dernier des anciens Comédiens français. C'est le seul
qui ait joui de sa pension de retraite pendant l'espace de 57 ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>174 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Mort de mademoiselle Suzanne Brocard, devenue femme Longpré. Dernière
représentation de mademoiselle Rachel. Mademoiselle Dubois est reçue
Sociétaire.</p>
<p>1856.</p>
<p>Troisième Administration.</p>
<p>Empis, le collaborateur dramatique de Mazères, est nommé Administrateur
de la Comédie-Française, en remplacement d'Arsène Housaye.</p>
<p>La Protestation des Comédiens subsiste et ne bouge.</p>
<p>1857.</p>
<p>185.8.</p>
<p>Décès de mademoiselle Rachel, née en Suisse, canton d'Argovie, en 1821
(dit-on).</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉATRE^FRANÇAIS. 175</p>
<p>1859.</p>
<p>Cette COMMISSION se compose de MM. Baroche, Président du Conseil-d'État;
Pelletier, Secrétaire-général du Ministère d'État ; Mérimée, académicien
; Sainte-Beuve, idem; Emile Augier, idem ; Camille Doucet, chef de la
Division des théâtres au Ministère d'État ; Empis, Administrateur du
Théâtre-Français; Louis Bouilhet,. Edouard Thierry, gens de lettres, et
Samson, acteur. • , '■</p>
<p><pb/></p>
<p>176 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>De tous ces artistes de notre époque, la Doyenne (vivante encore au
moment où nous écrivons) est madame la Comtesse de Chalot, du nom d'un
ancien officier, et, précédemment, madame Talma.</p>
<p>Nous ne pouvons terminer plus agréablement cette consciencieuse série de
nos innombrables recherches.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 177</p>
<p>MX &amp;&amp;B,IMRM.</p>
<p>Sans remonter plus haut que le début de notre siècle, on trouve la
composition artistique de la Coniédie-Française reposant, comme par
héritages, sur l'intéressant ensemble des noms que voici :</p>
<p>Préville, Mole, Monvel, Larive, Fleury, Saint-Prix, Saint-Phal,
Dazincourt, Dugazon, Talma, Grandménil, Larochelle, Vanhove, Naudet,
Champville, Varennes, Baptiste ajné, Baptiste cadet, Dupont, Damas,
Michot, Lafon, Caumont, Després, Armand, Alexandre Duval, Lacave,
Dublin, Marchand et Faure.</p>
<p>MESDAMES : Sainval aînée, Sainval cadette, Raucourt, Contât,
Lachassaigne, Suin, Baptiste aînée mère, Thénard, Candeille, Devienne,
Petit, devenue femme Talma, Desrosiers, Vestris, Lange, Simon, Joly,
Opkins, Emilie Contât, Desbrosses, Mars cadette, Mars aînée, Bourgoin,
Duchesnois, George Weimer, Volnais, Valmonzey et Paradol.</p>
<p>Qu'ils soient célèbres, ils combattaient aux Thermopyles 1</p>
<p>A ces héros, sont venus s'ajouter ou succéder :</p>
<p>Michelot, Thénard aîné, Devigny, Firmin, Monrose, Perrier, Menjaud,
Desmousseaux, Ligier, David, Baudrier, Samson, Cartigny, Joanny,
Provost, Beauvallet, Guiaud, Régnier, Guy on, Duparai, Mainvielle,
Armand Dailly, Brindeau, Maillart, Monrose fils, Got, Maubant et Bressant.</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>178 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>MESDAMES : Dupont, Maillard, Emilie Leverd , Demerson,
Rose-Dupuis,Anaïs-Aubert, Régnier mère, Thénard fille, Gros, Devin ,
devenue femme Menjaud, Wenzel, Suzanne Brocard, Baptiste aîné fille ,
devenue femme Desmousseaux, Mante, Hervey, Plessy , Denain, Rachel
Félix, Augustine Brohan, Allan-Despréqux, Rebecca Félix, Bonval,
Madeleine Brohan, Judith, Nathalie, Fix, Favart, Dubois et Guyon.</p>
<p>Cette phalange a bravement soutenu la retraite.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 179</p>
<p>TRAIT D'IMON.</p>
<p>L'Odéon, érigé en SECOND THÉÂTRE-FRANÇAIS par Ordonnance royale du mois
d'avril 1818, et ouvert le 19 septembre suivant, a travaillé pour notre
Première scène en lui fournissant trente-quatre sujets (débutants,
pensionnaires ou sociétaires ) indiqués ci-après, et qui rattachent
cette troupe au principal objet des perquisitions que renferme ce livre.</p>
<p>Voici les noms de ses artistes fondateurs :</p>
<p>Lafargue, Joanny, Duparai, Clozel, Firmin, Perroud, David,
Armand-Dailly, Chazel, Dellemence, Perrier, Provost, TJiénardjeune,
Samson, Eric-Bernard, Leborne, Frédérick-Lemaître, Bocage, Arnaud,
Edouard, Ferville, Alphonse, Ligier, Bouchet, Valmore, Doligmj, Lockroy,
Beauvallet, Delafosse, Stoekleit, Delaistre, Rey, Milon-Thibaudeau,
Pierron, Monrose filsj Sainte-Marie, AlexandreMauzin, Rouvière,
Ballande, Darcourt, Alfred Baron, Rosambeau, Desnoyer, etc.</p>
<p>MESDAMES : George Weimer, Anaïs, Wenzel, Falcoz, Moreau-Sainti, Cosson,
Alexandrine Noblet, Lagardère, SaintAmand, Virginie Bourbier,
Allan-Dorval, Grassau, Maxime, Naptal, Darras, Martelleur,
Saint-Hilaire, Frantzia, Milen, Delatlre, Fitzelier, devenue femme
Astruc, Dutertre, Sabatier, George cadette, Clairet, Petit, Alignier,
devenue femme Frédérick-Lemaître, Guérin, Gersay, Brohan mère, Charton,
Go~ renflot, devenue femme Lockroy, A. Perroud, etc.</p>
<p>Mention honorable aux efforts de ces auxiliaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>180</p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>LES PETITS JOURS.</p>
<p>Voici le tableau de ces substitutions encourageantes :</p>
<p>Lekain doublait Grandval. Larive doublait Lekain et Mole. Dugazon
doublait Préville et</p>
<p>Auger. Dazincourt doublait Dugazon. Monvel doublait Mole. Frogères
doublait Dazincourt. Saint - Prix doublait SaintPhal.</p>
<p>SaintPhal. doublait Vanhove. Vanhove doublait Brizard.</p>
<p>Grandménil doublait Desessarts.</p>
<p>Desessarts. doublait Grandménil. Lacave doublait Caumont. Fleury
doublait Mole. MU" Clairon doublait M1'" Dumesnil.</p>
<p>Dumesnil. 11" Sainval aînée doublait</p>
<p>Mlle Clairon et Mme Véstris. Mme Thénard doublait Mmc Lachassaigne.</p>
<p>Lachassaigne.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 181</p>
<p>Mme Petit doublaitM11* Contât. Mme Desrosiers doublait Mme</p>
<p>Petit. Mlle Candeille doublait Mme</p>
<p>Vestris. Mlle Devienne doublait Mlle Joiy.</p>
<p>Joiy.</p>
<p>MUe Emilie Contât doublait Mllc Devienne.</p>
<p>MUe Opkins doublait M'IeMars.</p>
<p>Mlle Mézeray doublait Mlle Opkins.</p>
<p>Lafon doublait Talma.</p>
<p>Mu&lt;&gt; Duchesnois doublait Mllc Raucourt.</p>
<p>Mlle Volnais doublait Mlle Bourgoin.</p>
<p>MUeBourgoin doublait MlleMars</p>
<p>Michelot doublait Damas.</p>
<p>Êaptiste aîné doublait SaintPhal.</p>
<p>Firmin doublait Michelot.</p>
<p>Damas doublait Fleury.</p>
<p>Mile Emilie Leverd doublait M'&lt;« Mars.</p>
<p>MUe Demerson doublait Mlle Dupont.</p>
<p>Ligier doublait Talma et Lafon.</p>
<p>David doublait Ligier.</p>
<p>Joanny doublait Talma et Lafon.</p>
<p>Perrier doublait Damas.</p>
<p>Menjaud doublait Perrier.</p>
<p>Cartigny doublait Monrpse.</p>
<p>Monrose doublait Thénard. Etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>182 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>RESUME.</p>
<p>Nous avons présenté le Théâtre sous tous ses aspects, naissant chez les
Grecs, continué chez les Romains avec plus d'enthousiasme que par de là,
balbutiant, stationnaire, progressant, attardé et ne trouvant, en
définitive, sa perfection que dans notre France.</p>
<p>Pour parler sans figures, honorons la mémoire de ces grands Comédiens
que la persécution du sort trouvait fidèles au culte de leur art partout
où les conduisait la fierté du génie outragé par l'ingratitude de la
gloire !</p>
<p>Tel Enée emportait et ses Dieux et son père.</p>
<p>Ainsi, déduction faite des antécédents les plus reculés du
Théâtre-Français, nous avons montré ce noble établissement:</p>
<p>A l'hôtel de Bourgogne, rue Mauconseil, où il a pris une sérieuse
consistance,</p>
<p>Au Marais, rue de la Poterie,</p>
<p>A la Salle des Gardes du Louvre,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE-FRANÇAIS. 183</p>
<p>Au Petit-Bourbon,</p>
<p>Au Palais-Royal Saint-Honoré,</p>
<p>A la rue Mazarine,</p>
<p>A la rue desFossés-Saint-Germain-des-Prés,</p>
<p>Au Château des Tuileries,</p>
<p>A l'Odéon, ancien Hôtel de Condé,</p>
<p>A la rue Feydeau,</p>
<p>Chez la Montansier du Palais-Royal,</p>
<p>A la rue de Richelieu, Ex-Variétés-Amusantes,</p>
<p>Encore chez la Montansier de cette même rue,</p>
<p>A la salle de la rue de Louvois,</p>
<p>Courant, par individualités, les Théâtres de Paris,</p>
<p>S'éparpillant de cette manière dans les Provinces,</p>
<p>Et enfin, de retour où nous le voyons aujourd'hui, dans la salle
attenant au Château du Palais-Royal, et qui n'appartient plus aux
d'Orléans, une transaction ayant eu lieu entre l'État et les héritiers
du fondateur.</p>
<p>Dans le cours de cette existence si accidentée, le Premier de nos
théâtres a donc eu pour Autorités spéciales, la volonté du Monarque, les
Ministres, les Gentilshommes de la Chambre, l'Intendant des 3Ienus-P lai
sirs, les Délégués du Pouvoir révolutionnaire, les Commissaires du
Gouvernement, l'Intendant de la Liste civile, deux Directeurs, un Gérant
de ses intérêts, et trois Administrateurs ; mais toujours sous la forme
dominante de Société commerciale.</p>
<p>Eh bien, malgré cet acharnement du sort, l'institution s'est relevée
radieuse sous l'ascendant du grand homme qui l'a toujours honorée d'une
distinction particulière, et dont la solli-</p>
<p><pb/></p>
<p>184 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>daté des bords de la Néwa.</p>
<p>« Je vais au Théâtre-Français. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 183</p>
<p>QUESTION.</p>
<p>MOTIF.</p>
<p><pb/></p>
<p>186 LE THEATRE-FRANÇAIS. ,</p>
<p>LOCALITÉS</p>
<p>DES THÉÂTRES DE QUELQUE VALEUR QUI ONT COMMENCÉ A POINDRE VERS LE XIH"
SIÈCLE.</p>
<p>H02.</p>
<p>L'HOTEL DE LA TRINITÉ.</p>
<p>1442.</p>
<p>LA MAISON ABBATIALE DE LA TRINITÉ.</p>
<p>1548.</p>
<p>LA FOIRE.</p>
<p>L'HOTEL DE BOURGOGNE.</p>
<p>1552.</p>
<p>L'HOTEL DE RHELMS. L'HOTEL DE BONCOURT.</p>
<p>1580.</p>
<p>LA GRANDE SALLE DE MARBRE DU PALAIS.</p>
<p>1600.</p>
<p>L'HOTEL DE CLUNY.</p>
<p>1609.</p>
<p>LA FOIRE SAINT-GERMAIN. , LA FOIRE SAINT-LAURENT. L'HOTEL DU PETIT-BOURBON.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 187</p>
<p>1632.</p>
<p>LE JEU DE PAUME DE LA RUE MICHEL-LE-COMTE.</p>
<p>1639.</p>
<p>LE PALAIS-ROYAL. -</p>
<p>1650.</p>
<p>LA CROIX-BLANCHE.</p>
<p>1658.</p>
<p>LA GRANDE SALLE DES GARDES, au Louvre.</p>
<p>1660.</p>
<p>1661.</p>
<p>LE THÉÂTRE DE LA RUE DES QUATRE-VENTS.</p>
<p>1671.</p>
<p>CONSTRUCTION DU THÉÂTRE AUX TUILERIES.</p>
<p>1674.</p>
<p>LE THÉÂTRE DE LULLY, rue de Vaugirard.</p>
<p>1680.</p>
<p>L'HOTEL GUÉNÉGAUD.</p>
<p>1689.</p>
<p>LE JEU DE PAUME DE L'ÉTOILE, rue des Fossés-Saint-Germain-des-Prés,</p>
<p>Fossés-Saint-Germain-des-Prés, commence le titre de COMÉDIE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>188 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>Les premières Salles de spectacles.</p>
<p>Les constructions de ces Théâtres ne.présentaient, comme on le pense
bien, aucune espèce de ressemblance entre elles, et l'extérieur
n'annonçait rien qui les distinguât des autres maisons de la ville.</p>
<p>« La Comédie de Paris était de la même structure, et avait les mêmes
décorations que le Théâtre des Charlatans sur le Pont-Neuf.</p>
<p>» La comédie se jouait en plein air et en plein jour, et le Bouffon de
la troupe se promenait par la ville avec un tambour pour avertir qu'on
allait commencer.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-FRANÇAIS. 189</p>
<p>a Ces entrées et ces issues étaient fort incommodes et mettaient souvent
en désordre les (perruques des Comédiens, parce que, ne s'ouvrant que
fort peu par en haut, elles retombaient rudement sur eux quand ils
entraient ou quand ils sortaient de la scène.</p>
<p>» Toute la lumière consistait d'abord en quelques chandelles dans des
plaques de fer-blanc attachées aux tapisseries. Mais, comme elles
n'éclairaient les acteurs que par dem'ère, et un peu parles côtés (ce
qui les rendait presque tous noirs), on s'avisa de faire des chandeliers
avec des lates mises en croix, portant chacun quatre chandelles, pour
mettre au-devant du théâtre. — ( Naissance de la rampe.)</p>
<p>» La Symphonie était composée d'une flûte et d'un tambour, ou de deux
méchants violons.</p>
<p>» On jouait alors les pièces de Gamier ou de Hardy.</p>
<p>» On donnait ensuite une pièce un peu grasse, qui les dédommageait avec
usure de l'ennui de la tragédie.</p>
<p>» La Scène s'embellit; on en fit les décorations d'une peinture
supportable, et on y mit des chandeliers de cristal pour l'éclairer. »</p>
<p><pb/></p>
<p>190 LE THEATRE-FRANÇAIS.</p>
<p>PROLOGUE</p>
<p>DÉBITÉ AU COMMENCEMENT DU XVII- SIÈCLE. - (EXTRÂ17.)</p>
<p>BRUSCAMBILLE, au Public.</p>
<p>Mais c'est encore pis quand on a commencé : l'un tousse, l'autre crache,
l'autre..., l'autre tourne le derrière au théâtre; il n'est pas
jusqu'au* laquais qui n'y veuillent mettre le nez, tantôt en faisant
intervenir des gourmades réciproques, tantôt, lançant, avec des
sarbacanes, des pois au nez de ceux qui ne peuvent mais de leurs folies.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE-FRANÇAIS. 191</p>
<p>L'Hôtel de Bourgogne est pour jouir et voir des spectacles
divertissants, assis ou debout, sans bouger non plus qu'une nouvelle
épousée...</p>
<p>Conservons ces vieilles médailles ; elles sont, pour qui sait les juger,
la plus éloquente glorification de l'art moderne.</p>
<p><pb/></p>
<p>192 LE THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>COMMENDO.</p>
<p>On voudra bien aussi accepter notre parti-pris de laisser de côté les
éléments de l'ordre inférieur, pour n'employer au soutien de l'édifice
ébranlé que ses matériaux les plus solides, et pour déblayer les
nombreuses avenues de ses alentours les plus agréables.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE ABRÉGÉE</p>
<p>DES MATIÈRES CONTENUES DANS CET OUVRAGE.' _</p>
<p>Pages.</p>
<p>LE THÉÂTRE. — Son berceau 3</p>
<p>Les Grecs 3</p>
<p>Les Romains j</p>
<p>L'Ère chrétienne 5</p>
<p>Les Bouffons 8</p>
<p>Nos grands hommes 9</p>
<p>Déclaration de Louis XIII K\</p>
<p>MOLIÈRE BON LARRON 13</p>
<p>TARTUFFE EST COMMENCÉ 16</p>
<p>LE PREMIER NÉ DE MOLIÊRE 16</p>
<p>Seconde paternité 17</p>
<p>BALLETS DE COUR 18</p>
<p>ENFIN! 19</p>
<p>LA MAIN DANS LE SAC 22</p>
<p>Troisième paternité de Molière 23</p>
<p>RÉUNION DES THÉÂTRES 25</p>
<p>LA TRAGÉDIE EN ALARMES , 26</p>
<p>LA COMÉDIE FRANÇAISE 28</p>
<p>L'IMPÔT DES PAUVRES 30, 3o, 80 et 135</p>
<p>PLACET AU ROI 31</p>
<p>NOUVEAUTÉ DE RÉPERTOIRE. 38</p>
<p>Extinction de la postérité de Molière 38</p>
<p>PRÉCAUTION MIELLEUSE. 41</p>
<p>L'ORDRE DU CRUCHON ' 44</p>
<p>PARATONNERRE 46</p>
<p>STATUTS 48</p>
<p>PRIVILÈGES 50</p>
<p>LE THÉÂTRE LIBRE 51</p>
<p><pb/></p>
<p>1»4 TABLE DES MATIÈRES.</p>
<p>Page»</p>
<p>AFFAIRE-DUBOIS. — Scandale 54</p>
<p>LE SIÈGE DE CALAIS.—La prison 54</p>
<p>USAGE 55</p>
<p>CHANGEMENT DE DOMICILE • . . 57</p>
<p>FAUTE BIEN RÉPARÉE 59</p>
<p>FRÉRON 60</p>
<p>CHUTES DANS LES RÈGLES . . . . 64</p>
<p>NOUVEAU CHANGEMENT DE DOMICILE. . , 66</p>
<p>Les Philosophes. — J. J. vengé 67</p>
<p>Le Mariage de Figaro bouche-trou. . , 69</p>
<p>LES ACTEURS EN RÉGIE 70</p>
<p>CHARLESIX. — Ses suites. 73</p>
<p>LES COMÉDIENS DEVANT LA SOCIÉTÉ. . . • 75</p>
<p>A M. LE PRÉSIDENT DESMEUNIERS. 77</p>
<p>DÉCRET DE L'ASSEMBLÉE NATIONALE 78</p>
<p>TALMA ET SA FIANCÉE 79</p>
<p>Encore CHARLES IX . 80</p>
<p>DÉLIBÉRATION DES COMÉDIENS 84</p>
<p>PROCÈS-VERBAL DE LA COMMUNE DE PARIS 85</p>
<p>TROUBLES INTÉRIEURS . 85</p>
<p>NOUVEAUX DÉBATS. 87</p>
<p>Lafayelte et Larive 87</p>
<p>Trait de Saint-Prix 90</p>
<p>Une arrière-petite-fille de Corneille : . 91</p>
<p>DÉLIBÉRATION DE LA COMÉDIE FRANÇAISE 91</p>
<p>Caïus Gracchus 94</p>
<p>L'AMI DES LOIS. — Ses suites.. 95</p>
<p>Le général Santerre. 96</p>
<p>PIERRARD 96</p>
<p>Le Théâtre du peuple 97</p>
<p>PAMÉLA ou la vertu récompensée, v 98</p>
<p>Arrestation générale 99</p>
<p>La Troupe en ce moment -..-... 99</p>
<p>VIRGINIE '....-. 100</p>
<p>SOIRÉE INDÉFINISSABLE 100</p>
<p>Les Plaques de cheminées 102</p>
<p>MADAME ROLLAND 105</p>
<p>EPITRE INATTENDUE 106</p>
<p><pb/></p>
<p>. TABLE DES MATIÈRES. 19»</p>
<p>Pages.</p>
<p>TIMOLÉON. —Ses suites 108</p>
<p>Albitte 108</p>
<p>LE FOYER DES COMÉDIENS 109</p>
<p>ARMÉE DE RHIN ET MOSELLE. 109</p>
<p>Desaix peint par lui-même.. . . 109</p>
<p>Le Cheval de Bonaparte 111</p>
<p>•UN MOMENT DE SUCCÈS 116</p>
<p>ACTE DE FERMETÉ. 119</p>
<p>Chaptal 120</p>
<p>MUNIFICENCE DU POUVOIR 121</p>
<p>Dugazon 127</p>
<p>Hector. . . 128</p>
<p>APPLICATION MAGNANIME 130</p>
<p>LES CENT JOURS 133</p>
<p>GERMANICUS. 135</p>
<p>UN ADMINISTRATEUR ORIGINAL 138</p>
<p>NAISSANCE DU ROMANTIQUE 146</p>
<p>EN DIRECTION 150</p>
<p>SECONDE DIRECTION DEPUIS MOLIÈRE 156</p>
<p>DERNIER ESSAI 159</p>
<p>EN ADMINISTRATION 167</p>
<p>COMMISSARIAT 168</p>
<p>SECONDE ADMINISTRATION 172</p>
<p>TROISIÈME ADMINISTRATION 174</p>
<p>EN ARRIÈRE 177</p>
<p>TRAIT-D'UNION 179</p>
<p>LES PETITS JOURS. . ' . 180</p>
<p>RÉSUMÉ 182</p>
<p>QUESTION 185</p>
<p>MOTIF 185</p>
<p>LES PRE5rà&lt;si^sJ«LLÎÏSsPE SPECTACLES 188</p>
<p>PROLO^^BM'^'' 6 &amp;&amp;£E. 190</p>
<p>ER^-lii!P-^ i%</p>
<p><pb/></p>
<p>ERRATA.</p>
<p>ERRATA</p>
<p>Page 27. — Au lieu de Despréaux, lisez : Racine.</p>
<p>Page 35. — Au lieu de mademoiselle Quinault l'aînée, lisez : cadette est
Sociétaire.</p>
<p>Page 46. — Au lieu de Louis XIV, lisez : Louis XV.</p>
<p>C'est le fils qui était Doyen en 1769.</p>
<p>Page 61. — La mort de Dubois rend nul ce qu'on dit de lui plus loin.</p>
<p>OMISSION.</p>
<p>En 1817, Firmiu est reçu Sociétaire.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SAÏNT-Cl.Oim. — IMPRniF.litP HB M «ne ye Blil.lS.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
