<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Paris, Paulin (1800-1881)">Paulin Paris</author>
<title>Les chansons de geste, poèmes du XIIe et du XIIIe siècle : discours d'ouverture du cours de langue et de littérature du moyen âge, prononcé le 6 décembre 1858,... / par Paulin Paris,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Paris, Paulin (1800-1881)</author>, <title>Les chansons de geste, poèmes du XIIe et du XIIIe siècle : discours d'ouverture du cours de langue et de littérature du moyen âge, prononcé le 6 décembre 1858,... / par Paulin Paris,...</title>, <date>1859</date>,description :,28 pages
</bibl>
<publisher>J. Techener (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k67347c</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1859">1859</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Début d'une s~t'e do documents</p>
<p>encouteut</p>
<p>COUVERTURES SUPERIEURE ET INFERIEURE D'IMPRIMEUR.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>fm d'une s~rfe de documents encoutour</p>
<p><pb/></p>
<p>LES</p>
<p>CHANSONS DE GESTE</p>
<p>~OË~~C XC' ET DU xm&lt; S!ËCLE</p>
<p>\f~u~~MUBS D'OUVERTURE</p>
<p>DU CMJBS DE LANCM RT DE UTTÊBATOBE AC HMBt) AGE</p>
<p>P&amp;0)t0)t&lt;!&lt; La e nioEMBtUt &lt;8t8 AU COURSE DE FRANCE</p>
<p>PAR PAULIN PARIS DB L'IIIBTITIJT</p>
<p>PARIS</p>
<p>J. TECHENER, LïpRAIRE ME DE h'AMM-MÇ, 62</p>
<p>i859</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES CHANSONS DE GESTE.</p>
<p>DISCOURS D'OUVERTURE</p>
<p>DtL&lt;e~sSt~J.ANGCE ET DE UTTÉRATURE AU MOYEN AGE ~ttt. COMICE DE FRANCE (').</p>
<p>y ;·</p>
<p>~MMsîeut'B,</p>
<p>Je reprendrai, cette année, un sujet que j'avois légèremont effleuré il
y a sept ans, lorsqu'au début de ce nouvel enseignement je crus devoir
passer en revue tocs les ouvrages dont se comp&amp;soi). l'ensemble de la
littérature françoise, pendant les siècles littéraires du Moyen âge.
L'année dernière, plusieurs d'entre vous s'en souviennent, nous
achevions des études commencées en 1856, sur les jBM&lt;ortetM des
Croisades. Nous passions en revue des récits et des événements qui
remplissoient deux siècles, regardés avec raison comme l'époque la plus
brillante de la chevalerie franeoise. Plus nous .avons eu l'occasion de
rapprocher les récits contemporains des appréciations de -la critique
moderne, mieux nous avons senti l'intérêt, l'importance et la grandeur
de ces expéditions lointaines. L'histoire des Croisades est, à
proprement parler, l'histoire du xn° siècle et du xme. Nous allons
maintenant remonter plus haut, pour étudier l'état de la société
franeoise sous les derniers rois.de la secondo race. Nos grands poèmes,
désignés sous le nom de C/MMMtM de ~&lt;e, sont la plus juste et la plus
complète ex()) Prononet le 6 tMeembfe &lt;HM.</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre les Chansons de geste qui nous sont parvenues et les temps
auxquels ces Chansons se rapportent, il y a la même distance qu'entre la
Fronde et les études de nos plus illustres contemporains sur les
personnages de la Fronde. Seulement, comme nous vivons dans le siècle de
la critique littéraire, on soumet aujourd'hui les événements et les
biographies du xvn° siècle a un commentaire perpétuel, tandis que les
trouvées, peu soucieux de comparaisons ejt de contrastes, se sont &gt;t
contenté de reprendre les oeuvres anciennes et d'en modifier la forme
pour les rendre plus accessibles a l'intelligence et au goût de leurs
contemporains.</p>
<p>Quand les trouvères du xït° siècle renouvelèrent d'anciens ouvrages, ce
fut on raison de l'intérêt que sembloit présenter le fond des récits;
ils ne s'avisèrent donc pas de toucher ce fond; et, grâce leurs
scrupules, nous pouvons espérer do</p>
<p><pb/></p>
<p>retrouvér, dans leurs remaniements, l'empreinte et !a physionomie
des'hommes et des mœurs de l'époque Cartovingienne. La critique moderne
n'a pas reconnu tout de suite la véri-</p>
<p><pb/></p>
<p>esquisse, je dois nie contenter de vous exposer tes caractères généraux
de ces grandes compositions, et d'aller au-devant de quelques objections
qui pourraient vous empêcher d'en 'apprécier l'importance.</p>
<p><pb/></p>
<p>même culte la mère du Sauveur et toutes tes dames. L'expression de cette
nouvelle civilisation se retrouvera dans les romana de la Table ronde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'il y a d'inattendu dans cette aventure, e'est que tes avances de
la Reine sont mieux reçues que celles de la jeune fille, et que les deux
princesses n'en demeurent pas moins en parfaite intelligence.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pour lui ne m'a saveur ne chair ne venoison, Ne piment ne claré, ne
gasteaus ne poisson, Ne je ne puis dormir en aucune saison;</p>
<p>Je ne puis ouïr messe, oraison no leçon,</p>
<p>Ne harpe ne viole, qués que en soit le son, Ne les chans ne les jeus de
Flamand ou Breton. Je ne sors plus pour voir voter esmerUIon; Et quand
vous approchez de mon vair polisson J*aimerois cent fois mieus sentir un
grand charbon, Un chien ou bien un chat, un boue ou un mouton Car, je
les chasserois, en prenant un bâton Et, de vous ne puis faire se votre
vouloir non. Mais, j'en jure le Dieu qui sonffri passion,</p>
<p>Plus loyal que Garin ne chaussa l'esperon, Je lui promis en vain tous
les'plus riches dons, jura qu'envers vous il ne seroit félon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tuez-moi, gentil roy, je vous en fai pardon, Je l'ai bien desservi,
tuez-moi, gentis hom. t Et le roi la regarde qui le ouer eut félon, H
roelle les ieus, il froace te gronon. Vit la rotae &amp;eHo et clore sa façon</p>
<p>Ne la vout adeser de fast ne de baaton Mais jure dame Diea et son
saintisme nom Que Garin en perdra le chef sous le menton.</p>
<p>De pareils discours peuvent assurément rappeler quelqne chose des mœurs
homériques; mais on n'y reconnaîtra pas les tableaux de mœurs que nous
présente l'auteur des ~moM'M Mtf !'&lt;meMMKe C~eca!erM. Les études de
Sainte Pataye. sont pourtant sérieuses et exactes, mais elles nous
peignent la Chevalerie du xv* siècle, non pas les guerriers</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout est de vraie estoire, sans peint de fausseté! Et dans le, C~oo~Mf
au Cignè i</p>
<p>Seigneur, n'a point de fable en:la nostre chanson Mais pure vérité et
saintisme sermon.</p>
<p>Et dans tes jEoAeratM .·</p>
<p>Vielle chanson voire .voMs oîr,</p>
<p>De grant estoire et de merveitious pris? 1</p>
<p>Vérité.</p>
<p>Descends du haut des cieM, auguste vérité.</p>
<p>Viens, parle, et's'il estvrat,queta Fable autrefois</p>
<p><pb/></p>
<p>Sut a tes fiers accents m~ler sa douce voix,</p>
<p>Si sa main délicate orna ta tête aMère,</p>
<p>Si son ombre embellit les traits de ta lumière,</p>
<p>Avec moi, sur tes pas, permets-lui de marcher,</p>
<p>Pour orner ton éclat et non pour le cacher.</p>
<p>Cependant il est impossible de nier qu'au xn* sieste, et surtout au xnf,
les Chansons de geste, telles qu'on avoit encore tant de plaisir a les
entendre, ne fussent très-éloignées de la vente historique. Elles
avoient graduellement subi des remaniements, des révisions, des
transformations qui en avoient fait disparoître le premier caractère de
sincérité. C'est la ce que je vais essayer de vous expliquer, en
exposant les révolutions de la C/MMMom Mxto~tM en France.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'~Etien au tu" et d'Ammien MarcetUn' an ive. 0 Bardes dit le chantre de
la PAarM~, wus qui transmettez aux âges fatmrs, dans vos nombreax
poëntes, l'éloge des âmes fortes que la guerre a moissonnées. b</p>
<p>&lt; Vos qnoqae qui fortes animos belloque pereinptos &lt;t Laudibus in
tongom, vates, dimiMitis œvNm,</p>
<p>« Plurima securi fudistis carmina, bardi. »</p>
<p>&lt;t Les Gaulois, dit ~Etien, ont pour usage de composer des chansons en
l'honneur de ceux qui ont glorieusement péri. &lt; CM&amp;)' in Aonorem eon&lt;m
qut /brtaer occM&amp;Men&lt;H&lt;, coMtMMM a coM~onwtt. M&lt;M eM MM~rto laudes eorMm
qui /!M'&lt;tM'</p>
<p>Et Ammien MarceUm « Les bardes célèbrent en vers hëroiqnes, qu'ils
accompagnent des modulations de lalyre, les -actions des grands hommes.
« &lt;* B&lt;M'&lt;M OtronMK tNM~Mm /!MM AeroïcM compo$t«t oM'~MS~cMm dM!c~M ~M!
&lt;no&lt;!M!&lt;s « cottttîcM.</p>
<p>Ces trois témoignages décisifs sont encore fortifiés par l'histoire des
Celtes que Possidonius d'Apamee avoit composée et dont il ne nous reste
par- malheur que les courts fragments cités per Athénée Les Celtes,
ecrivoit-it, se B)nt accompagner de parasites, méme an milieu des camps.
Ces parasites ne manquent pas de faire un. éloge général et particulier
de tous ceux qui partagent lé festin leurs paroles sont recueillies par
leurs poëtes appelés Bardes, dont l'emploi est de courir le ,pays, en
chantant les louanges des guerriers illustres. Ainsi, Messieurs, des le
temps de Possidonius d'Apamee, c'est~-dire avant l'ère chrétienne, les
Gaulois avoient des bardes ou trouvères qu'ils chargement de recueillir
le souvenir des grandes actions et de les célébrer dans des chansons
héroïques. C'ëtoit précisément la C&amp;MMOM &lt;&amp; geste, et l'on ne voit pas
quelle diSorenco pouvoit se trouver entre celles dont parloit
Possidonius, Lucain, JElien et Ammien NarceUm, et celles des premiers
jongleurs du Moyen âge.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Tantmar i fus, frans chevalier gentis,</p>
<p>« Qui vos a mors il n'est pas nies amis!</p>
<p>Bien devons ci ester pour nostre roi</p>
<p><pb/></p>
<p>ur gart.enascuns que grans ces t emptott,</p>
<p>Male cançon de nous chanté ne soit t</p>
<p>Je ferrai de Durendal, m'espie,</p>
<p>Et vous, coinpains, ferrés de -Hauteclaire, &lt; En tans bons Ueus les
avonmes portées,</p>
<p>Male chanson n'en deit estre chantée.</p>
<p>II y a quelque chose d'analogue dans Raoul de Cambrai; si les enfants du
comte Herbert rencontrent Raoul, la Chanson dira tout ce que lui aura
coûte l'usurpation des domaines de leur père. w</p>
<p>Dieu en jurèrent et ses saintismes nons,.</p>
<p>Se Raoul truevent, tous en ert la chanson,</p>
<p>Mar i reçut de lor terre le don.</p>
<p>Et pour constater cet usage de faire une chanson de geste le lendemain
même du combat, le clere Bertolais; dans la même geste de Raoul de
Cambrai, entendant Bernier dé Ribemont donner le signal du combat,
promet d'en être l'historien poétique</p>
<p>Dieu, dist Bernier, quel fiance ci al I</p>
<p>Mal dehaitest qui premiers recréra,</p>
<p>Ne de l'ester primerain s'enfuira.</p>
<p>Bertolais dist que chanson en fera,</p>
<p>Jamais jougleres télé ne cantera.</p>
<p>Et Bertolais tint sa promesse, comme nous l'apprend le réviseur dont
nous conservons le travail</p>
<p>Moût par fu preus et sages Bertolais,</p>
<p>De la bataille vist tos les meillorB fais,</p>
<p>Chançon eh &amp;st n'orois meillor jamais,</p>
<p>Puis a este o'te en m~~fti~S~</p>
<p>~1' ~~rji.l</p>
<p>~l~~</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous demande encore la permission de citer ce que dit ailleurs le
même Bemier s</p>
<p>Soiés prudent et bon combatéours,</p>
<p>Chascun remembre de son bon anceseour,</p>
<p>Ja ne. vpuroie, por une grant valeur,</p>
<p>Povre chanson en fust, par jougléor.</p>
<p>C'est assurément une de ces gestes faites sur le champ de bataille dont
nous parle le légendaire du !X* siècle, auteur de la vie de saint Pharon
deMeaux. Pharon, dit-il, jouissoit d'un si grand crédit auprès du roi
Clotaire 11, qu'il est nommé dans la chanson que l'on fit pour célébrer
la victoire du roi contre les Saxons. Ce chant public, dit-il, voloit
partout, et les femmes l'accompagnoient do leurs modulations Ex qua
victoria « carmen publicum juxta rusticitatem, per omnium pene voli&lt;
tabatoraitacanentium;femina!quechoros inde plaudendo componebant. » Ces
mots :y&lt;M!&lt;&lt;t f&lt;MttCtto&lt;MK, semblent bien vouloir dire que la chanson
étoit composée dans la langue vulgaire, soit romane, soit thioise. Le
légendaire en donne le passage suivant traduit par lui dans un latin
calqué sur l'original MMtt~Me.</p>
<p>De Chlotario est canere rege Francorum</p>
<p>« Qui ivit pugnare in gentem Saxonum,</p>
<p>« Si non fuisset Faro de gente Burgundionum. »</p>
<p>Puis les derniers vers</p>
<p>e Quando veniunt missi in terra Francorum,</p>
<p>UM erat princeps transeant per urbem Meldorum, «. Instinctu Dei, ne
interficiantur a rege Francorum. » Il est impossible d'admettra que ces
lignes latines non mésurées aient été empruntées h la chanson originale.
Ceux qui ont lu quelques chansons de geste n'auroient même pas do peine
Il les coucher en vers françois</p>
<p>Or chanterons du riche roi Lohier,</p>
<p>Qui vers Ipa Sa'fMs ala eoa ost guier,</p>
<p><pb/></p>
<p>Tant mar i fussent de Sassoigne U mes</p>
<p>NofustFaronsdeBorgoigneliber.</p>
<p>Vont-6'en Ii mes en la terre francor,</p>
<p>Miaus ont passé la cité de valor, etc.</p>
<p>Combien n'a voit-on pas fait do chansons mémorativesaurles rois issus de
Saint-Arnould de Metz) 1 On sait, dit le poëte Saxon contemporain de
Louis le Débonnaire, combien (~ chants w!~fM c~6fMt&lt; les &lt;t!/6M&lt;c (!0
&lt;'&lt;!mp6MM)' C/M~M, combien OfMt~ !? Pepin, !M C&lt;M' les ~o~, !M Ï%tCH' &lt;?
CMom&lt;tM, les ~/M&lt;M'.</p>
<p>Est quoquo jam notum vulgaria carmiua.magt)t8 's Laudibue ejut} avos ft
pt'oavos MMx'Mt,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pippinos, Carolos, Hludovicos et Theodoricos, « Et Carlomannos,
Hlothariosque eanuat.</p>
<p>Une antre geste enfin disoit le mariage de Boson, duc de Bourgogne, puis
roi d'Arles, avec la fille de l'empereur, sœur de la reine de Prance.</p>
<p>De ces quatre récits, les trouvères du xn* siècle firent un seul poëme.
Ils représentèrent Girard, fils- de Drogon, épousant la sœur de
l'empereur Charles, défendant et abandonnant le château de Roussillon,
vivant misérablement caché dans la forét des Ardennes, rentrant dans les
bonnes grâces de l'empereur et terminant pieusement sa vie dans les
austérités d'une abbaye qu'il avoit ibndée.</p>
<p><pb/></p>
<p>H noas faut accepter aujourd'hui ces narrations chantées, non pas telles
qu'elles étoient dans l'origme, mais telles qu'elles</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de notre etendatd. PAULIN PARIS,</p>
<p>PAULÏN PARIS.</p>
<p>n~\</p>
<p>(E~i. d. ~f~ &lt;f.M.)</p>
<p><pb/></p>
<p>PANS tHPMMEME DE CH. LAHORE ET C'&lt;RaMdeFtenru&lt;,e,etd&lt;OnMt,9t 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Original en couleur MF Z 43-120-0</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
