<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Barbey d'Aurevilly, Jules (1808-1889)">Jules Barbey d'Aurevilly</author>
<title>XIXe siècle. Les oeuvres et les hommes. T. 16 / par J. Barbey d'Aurevilly</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Barbey d'Aurevilly, Jules (1808-1889)</author>, <title>XIXe siècle. Les oeuvres et les hommes. T. 16 / par J. Barbey d'Aurevilly</title>, <date>1860</date>,description :,331 pages
</bibl>
<publisher>Amyot (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1140808</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1860">1860</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>J. BARBEY D'AUREVILLY</p>
<p>PORTRAITS POLITIQUES</p>
<p>ET LITTÉRAIRES</p>
<p>PARIS</p>
<p>ALl'HONSE LEMERRE, EDITEUR</p>
<p>il</p>
<p>2]-]Ij PASSAGE CHO1SEUL, 2 "] ) I</p>
<p>H DCCC XCVIII</p>
<p><pb/></p>
<p>Les OEuvres et les Hommes IDIT1ON IN-8"</p>
<p>– I. Les Philosophes et les Écrivains religieux. II. Les Historiens.</p>
<p>III. Les Poètes.</p>
<p>IV. Les Romanciers.</p>
<p>V. Les Bas-bleus.</p>
<p>VI. Les Juges jugés.</p>
<p>VII. Sensations d'art.</p>
<p>VIII. Sensations d'histoire.</p>
<p>IX. Les Philosophes et les Écrivains religieux. X. Les Historiens.</p>
<p>X 1. Les Poètes.</p>
<p>_X1I. Littérature étrangère.</p>
<p>– XIII. Littérature épistolaire.</p>
<p>XIV. Mémoires historiques et littéraires.</p>
<p>X V Journalistes et Polémistes, Chroniqueurs et Pamphlétaires.</p>
<p>XVI. Portraits politiques et littéraires.</p>
<p>Les Prophètes du passé. i vol. Goethe et Diderot 1 vol. Théâtre
contemporain. f vol. Les Poètes 1 vol. Littérature étrangère 1 vol.
Littérature épistolaire t vol. Mémoires historiques et littéraires 1
vol. Journalistes et Polémistes, Chroniqueurs et</p>
<p>Pamphlétaires t vol. Portraits politiques et littéraires ,1 vol. Paris.
Imprimerie A. I.kmluki-. 6, rue des Bergers. – t.-jou.</p>
<p>DU MÊME AUTEUR:</p>
<p>lP 7&lt;. E &lt;MT I Ê E S É 7&lt; E</p>
<p>'J) EU XI È M E S Ê X I E</p>
<p>édition IN-18</p>
<p><pb/></p>
<p>LES HOMMES</p>
<p>XIXe SIÈCLE</p>
<p>(DEUXIÈME série)</p>
<p>LES OEUVRES</p>
<p>ET</p>
<p><pb/></p>
<p>J. BARBEY D'AUREVILLY</p>
<p>PORTRAITS POLITIQUES</p>
<p>ET LITTÉRAIRES</p>
<p>PARIS'</p>
<p>ALPHONSE LEMERRE, ÉDITEUR</p>
<p>23-3I, PASSAGE CHOISEUL, 2 J-3 1</p>
<p>M DCCC XCVIII</p>
<p><pb/></p>
<p>SHAKESPEARE ET. BALZAC1' 1</p>
<p>Pourquoi ces deux noms réunis?. On ne parle, en ce moment, que de
Shakespeare pourquoi nous parler de Balzac?. «Si vous voulez nous parler
de Dozainville, dit une vieille plaisanterie, parlons de Dozainville.
»Oui! mais, pardon! je ne veux pas, d'abord, ne parler que de
Dozainville, et il y a plus, je trouve même que, dans ce moment,
DozainvilleShakespeare confisque un peu trop la conversation. Ce n'est
plus de la gloire, cela, c'est de la mode La gloire suffisait. Le gros
livre de Victor Hugo sur Shakespeare est une bûche dans le feu, dont le
feu n'avait pas besoin.</p>
<p>1. (Pays, 10 mai 1864.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PORTRAITS POLITIQUES ET LITTÉRAIRES</p>
<p>II</p>
<p>Mais, si je ne crois pas au progrès, il y a]]des gens qui y croient, et,
comme dirait Rabelais, « qui se frotient le ventre avec ce panier ».
Pour ces gens-là, évidemment, Balzac devrait être au-dessus de Shakes-</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est, selon Taine, la caractéristique du génie de Shakespeare, et
cela est si vrai que vous pouvez faire</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>SHAKESPEARE ET. BALZAC</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans une unité de composition, mais il l'éparpillait en œuvres isolées.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>A égalité d'imagination dans la conception des caractères, dans la bonne
fortune des situations et le pathétique des sentiments et du style, deux
hommes</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien, ici il fauteffacer bravement le mot: « pour le moins égal à
Shakespeare », qu'on a peut-être trouvé trop fort au commencement de ce
chapitre, et constater nettement une supériorité que Balzac n'a pas
seulement surShakespeare,mais je supplie qu'on pèse les mots dont je me
sers et dont je connais le poidsl-sur tous les écrivains qui aient
jamais existé! Celui qui écrit sans sourciller une énormité pareille, à
ses risques et périls, fut chargé, dans l'intérêt d'une publication à
laquelle on a malheureusement renoncé (cette publication devait
s'appeler l'Esprit de Balzac), de trier dans les œuvres complètes de
Balzac tout ce qui ressemblait aune pensée qu'on pouvait mettre entre
deux chiffres, comme les Maximes de La Rochefoucauld, et, le
croira-t-on? il en trouva plusieurs milliers qui pouvaient supporter
l'épreuve de l'entredeux des chiffres. Il fut ébloui. C'était un Oural
de diamants.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>F. MAZZIN1( }</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>w aaav u</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des rois! » qu'eut-elle dit de celles faites au chevet des peuples?. M.
de Bréval nous a montré en détail ce qu'on ne voyait que confusément,
mais assez, néanmoins, pour reconnaître quels sentiments ont les peuples
pour les flatteurs de leurs 'passions. Il a pressé toute cette
médiocrité de Mazzini et il en a fait sortir tout ce qu'elle contenait.
Or, ce que contient la médiocrité est nécessairement plus petit qu'elle.
La médiocrité du génie doit contenir, dans ses jours heureux, assez de
sottise pour défrayer l'imbécillité la plus largement épanouie, et la
médiocrité du caractère assez de bassesse ou de mensonge, quand viennent
les jours difficiles, pour défrayer la lâcheté même. M. de Bréval
raconte Mazzini dès son début dans la vie politique, et il ne cesse de
le raconter que quand il l'a fait voir dans toutes les phases de cette
existence. Après nous avoir donné par des citations exhilarantes une
idée du talent littéraire de Mazzini, qui commença, ainsi qu'on le sait,
par la littérature, M. de Bréval passe et s'arrête au réformateur
politique. Il en expose toute la philosophie, qui consiste dans les
incohérentes formules d'un pan-/ théisme et d'un communisme indécis.
Jamais peut-' être, dans aucun pays et dans aucun temps, il ne fut de
plus grand avaleur de formules que cet Italien, qui a trouvé le moyen
d'être, malgré le relief éclatant de sa langue maternelle, sinon de son
langage, aussi vague, aussi nuageux qu'un Allemand lui-même, que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE CARDINAL MAURY (d) 1</p>
<p>1. Le cardinal Maury, sa vie et ses œuvres, par M. Poujoulat (.Pays, 30
août 1855).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais un tel moment ne dura pas. Or, il faut, pour rester dans
l'histoire, faire plus que de la traverser. Quand l'abbé Maury en sortit
tout entier, après la Constituante, la pourpre dans laquelle l'enveloppa
la reconnaissance de l'Église montra mieux, par son éclat même, que
l'homme qu'elle couvrait n'était pas de taille historique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et la cause de cela, la préoccupation historique qui a empêché M.
Poujoulat de nous donner une bonne et plantureuse biographie, je crois
la connaître et je la dirai. Le cardinal Maury ne l'a pas fasciné au
point de lui faire croire qu'il était autre chose qu'un passant dans
l'histoire, qu'un sillage humain, une parole dissipée, une gesticulation
évanouie 1 M. Poujoulat sait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>GUIZOT &lt;</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>')</p>
<p><pb/></p>
<p>n</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette indulgente manière d'envisager le personnage historique de Monk ne
vient pas, comme on pourrait te croire au premier abord, de ceci que
Monk fut</p>
<p><pb/></p>
<p>en apparence,du moins,-l'instrument de larestauration des Stuarts.
Guizot a trop étudié l'histoire d'Angleterre pour donner dans cette vue
commune, qui, de plus, serait une erreur.Monk, dont il a été tant parlé,
dont on a fait le Deus ex M~c/MMa de ce drame de la restauration des
Stuarts, n'a pas même le mérite d'être un traître efficace et puissant.
Ce n'était, en somme, qu'un roseau qui suivait le courant,et quoique ce
roseau fût taillé en épée, il n'aurait pas pu l'arrêter. A l'heure où
l'Angleterre reprit les Stuarts, elle était. sous la pression d'une
lassitude universelle. Elle vomissait les hommes qu'elle avait pris pour
des hosties. Elle en avait le plus effroyable ~dégoût. Dans le plateau
où pesait alors tout un peuple, une épée de plus ou de moins n'aurait
pas beaucoup ajouté au poids qui emportait la balance, eût-elle plus
pesé que l'épée de Monk! Guizot, qui a décrit cette lassitude, qui nous
a montré ce mépris général où les hommes de la révolution étaient
successivement tombés, n'est donc pas influencé par la reconnaissance.
Les services de Monk ne peuvent l'aveugler. Pourquoi donc est-il d'une
si étonnante impassibilité en nous développant cet odieux caractère.qui
ne mentait pas seulement comme un homme politique, mais comme un laquais?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Le vieux diable » de CromweU était. mort.Fletwood~ Lambert,
Monk,etbeaucoup d'autres ofnciers,jouaient, dans des proportions
abjectes et mesquines, la vieille tragédie des successeurs d'Alexandre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« change ni le fond de leurs cœurs, ni le cours de</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel qu'il soit, un livre sur La Fontaine arrêtera toujours le regard.
Le diamant est un aimant. Mais si la science connaît le diamant, la
critique connaît-elle bien La Fontaine? Pour les plus pénétrants, pour
les plus lynx en critique, La Fontaine, ce talent non seulement sans
égal, mais sans analogue, l'enchanteur La Fontaine~ n'est-il pas encore
une énigme?. Moraliste sans moralité, poète négligé d'une perfection
désespérante, La Fontaine, aussi fabuleux que ses fables, est-il un naïf
ou un retors; un simple ou une fleur concentrée; un railleur ou un
sérieux; 1. Élaecles sun les Fables de La 1~'o~alaine; l~isloire de lcc
Liltéi. J~M~es SK&lt;' ~es FaM&lt;M &lt;7eZa FoM~M~e; 21 février /a L~er&lt;~Mrc
aM~&lt;Kse (Pa~, 8 décembre 1856 21 février 1864).</p>
<p>TAtNE</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>un Machiavel ou un Platon, une espèce de Machiavel souriant, positif
comme le diable, au fond, quoique personne n'ait eu davantage, depuis
Platon, le sentiment de l'Idéal qui fait ces adorables niais de poètes ?
Etait-ce un fablier', comme le prétendait madame de la Sablière; ou un
artiste très réfléchi et très volontaire, comme le voulait M. de
Féletx?. Etait-ce un Tartuffe d'art, fin et rusé comme tous les renards,
souple, gracieux et scélérat aussi, comme tous les chats de ses fables?
Etait-ce un bonhomme, ou'un enfant terrible, ou enfin un Stradivari de
son temps, en vers divins, incantations immortelles qui resteront
vivantes quand il n'y aura plus de langue française ? Diversement aimé
des enfants et des hom-, mes (l'aurait-il été des femmes comme madame de
Staël?), La Fontaine est plus connu, malgré son génie, que Corneille,
Racine et même Molière. Le génie est toujours un obstacle à
lapopularité.Râphael et Mozart n'ont jamais été populaires, affirmait
Gœthe, qui se vantait en proclamant que lui non plus ne le serait
jamais. Euripide et Eschyle ont cessé de l'être. Mais La Fontaine a
changé la destinée ordinaire du génie il fut populaire tout de suite, et
il le sera toujours. Dire le secret de ce génie; montrer les procédés de
cet esprit qui peut-être n'en eut aucun et fit des chefsd'œuvre, dirait
Gœthe encore, comme les mères font de beaux enfants, sans savoir comment
elles s'y prennent compter et décomposer toutes ses facultés</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Richelieu. Ici, pressent-on un roi futur de la Critique ou des Lettres?.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~plastique que littéraire~ et ses fables sont dans les vitraux de ses
églises et dans les voussures de ses portails</p>
<p><pb/></p>
<p>animaux se trouvent en présence les uns des autres, dans un tête-à-téte
éternel</p>
<p>les animaux furent pour lui, dès l'origine, un clavier d'épithètes pour
se caractériser lui-même quand U</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce rôle de la fable, inaperçu par Taine, est fini.La fable,écoutée
religieusement comme une leçon, n'existe plus. Les hommes ne se croient
plus des enfants, parce qu'ils sont vieux. Raison singulière De
nosjours,Ia fable n'est plus qu'une amusette d'esprits imitateurs et
hardis, lesquels veulent effleurer sous la main de leur fantaisie le
sistre mélodieux qui,depuis</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Il faut être juste Taine l'a dit ~dans son étude. 11 est enfin sorti une
fois des idées de convention, du pesage des syllabes, des petites vues
sur rc.y~'eMMM,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TAINE</p>
<p>Non! La Fontaine était plus immoral que cela, et Taine, qui a eu
l'éclair d'une vérité dans les yeux, recommence de se tromper.
L'admiration le reprend r comme une fièvre 1 Lorsque la nature paraît
aveugle, inconséquente, barbare, elle suit sa loi mais quand l'homme,
même le plus délicieux génie, est immoral, il transgresse la sienne.
Vous le mettez en vain sous la garde des beaux vers de Goethe. Ces beaux
vers ne peuvent le défendre. Comme fabuliste et comme homme, La
Fontaine, si séduisant qu'il soit, mérite que la critique signale ses
fautes, et son immoralité, naïve ou réiïéchie, mais après tout
volontaire, en fut une immense. C'est la seule &lt;~&lt;(~Kr&lt;? de ses œuvres,
mais c'est le mal de toute sa vie. Taine ne peut avoir sur La Fontaine
les opinions de sa servante, qui disait qu'il était trop bête pour que
Dieu pût jamais le damner, Pas de lâchetés quand il s'agit de regarder
en face un homme La Fontaine n'eut pas l'innocence de *t ses vices. La
lettre poignante qu'il écrivit avant de mourir, le cilice de Pascal
qu'il porta dans ses derniers jours sur sa chair ensanglantée
d'épicurien, ont</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>Évidemment, avec le train rapide, essoufflé, éreinté, d'une publicité
littéraire qui a besoin de livres courts pour les avaler entre le
vaudeville de la veille et le journal du lendemain, un pareil ouvrage de
cette dimension et de cette force doit attendre. Comme d'ailleurs les
choses et les personnes de mérite, qui, toute leur vie, ne font que
cela. S'il y a des retardataires encore pour un tout petit livre comme
celui de Maurice de Guérin, qui n'est qu'une noisette de génie, une
gouttelette d'azur dans laquelle il tient une aurore, je me demande en
quelle année les retardataires au livre de Taine arriveront ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>page que « l'individu est seul intéressant, dans le « monde et que tous
les problèmes de l'histoire « doivent se ramener a une question de
psychologie », cette loi, le croira-t-on? n'est rien moins que la
dépression de l'individu et la décapitation du génie, qu'il ne décapite
pas seulement, mais qu'il déshonore, en t'expliquant comme il
expliquerait la médiocri té</p>
<p><pb/></p>
<p>tuelle et qui le fait se détacher, violemment parfois, d'autres fois
avec le calme de la puissance, du monde ambiant qui pèse si fort sur le
vulgaire, qui fait le destf~ 4u vulgaire!– dont les sots ne
s'affranchissent pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>et sans étoffe, le véritable l'aine – celui qui restera – s'est très
bri!lammcnt affirmé.</p>
<p>Comptez ceux que je vais nommer D'abord il y a le critique sagace et
chaud, réunion très rare en un critique que la sagacité dans la chaleur,
la pénétration dans l'enthousiasme Puis il y a le biographe
prodigieusement renseigné, qui ne sait pas seulement avec le détail le
plus savant, le plus piquant et quelquefois le plus charmant, la vie des
hommes dont il parle, mais qui sail vie pour son propre compte, chose si
nécessaire quand il s'agit de raconter celles des autres! Enfin, dans
cette critique et cette histoire,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>La prétention héraldique de Taine est de descendre de Stendhal, par
l'excellente raison que Stendhal est un athée et parce qu'il a eu la
pensée d'appliquer les tpis mécaniques et chimiques aux sentiments hu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>publier seuls, cette histoire n'en a pas moins son unité, qui est la.
trame de l'esprit anglais sous l'éblouissante broderie de ses grands
hommes et de leurs chefsd'œuvre. Mais elle ne l'aurait pas, que chaque
étude spéciale de cette galerie historique empêcherait qu'on s'en
aperçût et qu'on en regrettât l'absence, tant l'intérêt de chacune de
ces hautes études isolées est, en soi, tout-puissant, et suffisant pour
que l'imagination soit satisfaite.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHARLES DE BROSSES (1)</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>époque si horriblement athée etcorrompue. Ce n'avait pas été bien long.
Il avait jeté vite cette gourme de jeunesse. Il avait rasé l'athéisme
par le doute et le vice par les mauvaises mœurs. Ses Lettres familières
nous le montrent graveleux et impie presque autant que cet autre
président du xvm~ siècle qui écrivit les Z&lt;~rM persanes, sans respect
pour cette robe qu'on a donnée, dans un sens profond, aux magistrats
comme aux femmes, afin de leur rappeler qu'ils sont obligés toutes les
pudeurs de la vie! 1</p>
<p>Elle fait même plus. Elle soulève et résout, en riant de ce joli rire
que nous vous ferons voir sur les lèvres de Babou, une petite question
de moralité littéraire</p>
<p><pb/></p>
<p>n</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De Brosses a usé de ce .4wxttr-eix confessant les 1'~i`· f.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA</p>
<p>PRINCESSE DES URSINS (I) I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pittoresque, éprise du détail intime et domestique, et allant au fond
des mœurs du temps et du caractère de la femme en question ici; mais,
assurément, elle ne le mériterait pas, si, avec cette historiette d'une
favorite qui finit comme une comédie, on voulait faire de la grande
histoire.</p>
<p>personnage taillé véritablement pour l'histoire. Dans le ciel de
l'histoire, il n'y a que des étoiles fixes, etmadame des Ursins est une
étoile qui depuis longtemps a filé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Combes, dans le commencement de son volume, risque un parallèle de
madame des Ursins avec lady Churchill (la femme de Marlborough et la
favorite de la reine Anne), et de fait, si madame des Ursins jeta plus,
d'éclat, elle n'eut pas une tête politiquement de plus haut parage.
Disons le mot c'est une femme de chambre historique. Ce n'est rien de
plus. Les éblouissantes qualités de la femme du monde que Saint-Simon
lui reconnaît dans le fameux portrait qu'il a laissé d'elle, ne doivent
pas nous faire illusion suv son inanité politique. Le génie politique
est encore plus rare chez les femmes que le génie littéraire, et la
princesse des Ursins ne forme point une exception. Cette servante de roi
a gouverné ses maîtres, mais quels maîtres avait-elle, bon Dieu!
Philippe V, la faiblesse idiote de l'esprit, asservi honteusement aux
besoins d'un tempérament de Bourbon, la seule chose qu'il eût hérité de
sa race, et cette princesse de Savoie, menée elle-même par son père, et
dont toute la politique avec son mari (les Mémoires du temps nous l'ont</p>
<p><pb/></p>
<p>assez appris) fut d'ouvrir les rideaux de son alcôve ou de les fermer. 4 &lt;</p>
<p>Si cet empire fût venu d'elle, si, comme celui d'Éléonore Galigaï sur
Marie de Médicis, il avait été l'ascendant d'une âme forte sur des âmes
faibles, madame des Ursins, bien avant que la seconde femme de Philippe
V la brisât comme une pagode de porce-</p>
<p><pb/></p>
<p>laine, n'aurait pas offert le spectacle de venir se justifier à
Versailles, en 1705. Le ménage royal put la regretter comme une perruche
très supérieure qui le désennuyait dans sa prison de l'Escurial, mais il
la laissa docilement partir.-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'avait pas, du reste, opposé plus de résistance qu'une servante; elle
tombait comme elle s'était élevée. Il y avait de l'unité dans son destin.</p>
<p><pb/></p>
<p>« éteinte, parce que j'en avais répandu la moitié. Je « ne savais où
étaient les fenêtres, parce que nous « étions arrivés de nuit dans ce
lieu-là; je pensai me « casser le nez contre la muraille, et nous fûmes,
le « roi d'Espagne et moi, plus d'un quart d'heure en « les cherchant.
Sa Majesté s'accommode si bien de « moi qu'elle a quelquefois la bonté
de m'appeler « deux heures plus tôt que je ne voudrais me lever, « La
reine entre dans ces plaisanteries; mais cepen« dant je n'ai point
encore attrapé la confiance qu'elle « avait aux femmes de chambre
piémontaises. J'en suis « étonnée, car je la sers mieux qu'elles, et je
suis sûre « qu'elles ne lui laveraient point les pieds et qu'elles « ne
la déchausseraient point aussi promptement que « je fais » »</p>
<p>M.François Combes, qui est naïf, s'écrie, aprèsavoir cité ce passage «
Une descendante des La Trémoille « devenue femme de chambre d'un roi 1 »
Et il part de là, le digne homme, pour conclure que l'aristocratie
française était descendue bien bas après Richelieu, et rappeler Tacite
et la servilité romaine, Nous ne partagerons, certes pas son étonnement,
ni ses conclusions. La royauté et le culte qu'on avait pour elle du
temps de Louis XIV, et même du temps de Henri IV, tenaient une si grande
place dans les idées et dans les mœurs, que ces fonctions, que nous
avons appelées plus haut trop intimes et trop domestiques,
n'impliquaient aucune bassesse d'âme de la part de ceux qui les rem-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que c'était un coquin et qu'il est renvoyé! i</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle régna sans en avoir l'air, tandis que la princesse</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIAND (1) I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bien son ombre tout entière! « Je ne suis pas la rose, dit le Persan,
mais j'ai habité avec elle. » M., de Marcellus a habité avec le laurier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Hélas nous ne le croyons point, et même nous croyons le contraire. Ce
livre ne nous a ménagé, à</p>
<p><pb/></p>
<p>Après nous avoir raconté en quelques lignes de préface les procédés de
style de Chateaubriand, ce qu'il appelait la coulée et le crible à
froid, détails curieux pour les gens du métier, mais inutiles, car nos f</p>
<p>méthodes ne sont jamais bonnes que pour nous, M. de Marcellus a ouvert
tout simplement les Mémoires d'outre-tombe, et, sans autre ordre que
celui de la pagination et des chiffres, il a, dans ce livre hardi
d'expression, où la langue est maniée comme le marbre par la vieille
main de Michel-Ange, pourchassé de</p>
<p><pb/></p>
<p>P'ORTRAITS POLITIQUES ET LITTÉRAIRES</p>
<p>Au point de vue purement exclusif de l'intérêt de l'ouvrage, peut-être
fallait-il qu'un livre pareil fût plutôt amer ou gai qu'autre chose.
Mais vouloir être respectueux tout en faisant la leçon n'est vraiment
pas une position tenable, et ressemble trop aux anciennes adresses de la
Chambre en réponse aux discours du Trône. M. de Marcellus, qui doit être
pour la politique de la Monarchie selon la Charte, a pour'le génie de
Chateaubriand l'insolence tempérée qu'on pouvait appeler l'insolence
constitutionnelle. De race, nous l'avions cru ultra.</p>
<p>Il ne l'est point, et il ose d'autant moins l'être dans sa critique,
qu'il aime Chateaubriand et qu'il a véri-* tablement de la sensibilité
littéraire. Mais la rage de montrer du goût gâte son goût, comme
l'esprit qu'on veut avoir gâte celui qu'on a, et c'est ce terrible goût,
qui gâte tout en lui sous prétexte de corriger et de purifier les
autres, qui l'empêche de voir clairement</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle rougit du mot quand il est trop vif, du sentiment quand il est trop
tendre, du détail de mœurs quand il est trop vrai il n'y a que la pensée
et le style qu'elle décolore au milieu de toutes ces rougeurs. A chaque
page de ces remarques incroyable-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment menues, de ces délicatesses qui affadissent, de ces réserves qui
réservent tout, l'esprit du lecteur s'impatiente. On n'écrit des
Mémoires sur rien pour prendre des airs d'Harpocrate, et d'ailleurs ce
n'est pas un dieu que M. de Marcellus. Puisqu'il fait un livre, ce n'est
pas pour se taire! C'est trop ou ce n'est pas assez. ` `-</p>
<p>1i v y</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>~1</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>Chateaubriand, d'ailleurs, fut peu imité, quoiqu'il ait eu le succès que
n'a presque jamais le génie, et que l'admiration de son temps ne lui ait
pas été marchandée. Il ne fut point imité comme, par exemple,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>génie, qui avait les deux naissances comme Chateaubriand, ne fut pas, en
Angleterre, plus imité que Chateaubriand en France, pour les mêmes
raisons, et il n'eut pas plus que Chateaubriand le sentiment dilate de
son moi et ne le porla pas plus obstinément dans ses œuvres Deux fois
dans sa vie Chateaubriand voulut être épique et courir cette grande
aventure du</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ce ne serait pas assez dire il serait plumé jusqu'au coeur 1 Je sais
bien que ce ne fut pas sa littérature</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>infecté de Rousseau, sont les pages où la personnalité du René futur,
qui va s'accomplir et que Chateaubriand porte en lui, comme son cœur
dans sa poi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Destinée curieuse et sans égale qui met encore plus en relief la force
de cette personnalité, toutes tespros-</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PIROK</p>
<p>ï</p>
<p>1. QEMWM inédites de Piron, publiées par Honoré Bonhomme ays, 15 mars
1859).</p>
<p><pb/></p>
<p>ou ~OMnyo~MC, c'était Piron 1</p>
<p>Et l'esprit bourguignon, et l'esprit français, et l'esprit gaulois, et
tous les genres d'esprit de ce pays-ci, qui en a presque autant que de
provinces, se recon-</p>
<p><pb/></p>
<p>naissant en Piron, lui troussèrent une magnifique gloire qui ne luicoûta
que la peine de naître et de rire, et, quand le pénétrant arôme de son
Bourgogne lui montait au cerveau, d'etcrnucr; car il appelait ses bons
mots ses ~'MMe~e~s. Toute largesse et toute reconnaissance, cette gloire
maintenant ne nous parait fondée sur rien qui survive mais c'est
peut-être la meilleure base de la gloire, car, celle-là, l'envie ne peut
la diminuer.</p>
<p>écrites de Piron, les espèces de bouteilles vides de cet t esprit
mousseux, violent hu sur place et. évaporé. Nous laisserons 6'Ms/acc
HFa~a dans sa couche de poussière tragédie-cloporte Nous n'irons point
chercher. où vous savez, ce Théâtre de la /~&lt;?M~ dont Piron fut
longtemps le père Gigogne. Nous ne l'imiterons même pas en évoquant
cette trop fameuse Métromanie, qu'il faisait sonner, comme un pauvre sa
cliquette, toutes les fois que Voltaire se vantait d'une œuvre nouvelle:
Moi, disait-il avec orgueil, j'ai fait la Métro« manie X' Et, en effet,
le malheureux n'avait fait qu'elle, cette froide pièce qui n'est plus si
vous en ôtez seulement quelques vers évidemment, la gloire de Piron
n'est pas là. Elle est dans ce qu'il fut, dans ce qu'il dit, dans ce
qu'il laissa tomber, et non dans ce qu'il écrivit, cet esprit facile à
profusion et débraillé comme l'ivresse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cation est une correspondance, c'est-à-dire une conversation fixée, le
genre d'écrit où le Piron spontané, inspiré et puissant, le Piron du
irait qui n'y est pas, de la grande plaisanterie qui y manque, pouvait
et devait se montrer.</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>W</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>c m</p>
<p>Que vous-même, monsieur, je ne vous en crois point! s'il ne nous en
donnait pas son meilleur billet dans une spirituelle préface. Il y a
bien toujours un peu de nigauderie dans un biographe, mais, je me hâte
de le dire, Honoré Bonhomme est très spirituel, aussi spirituel que s'il
ne s'était pas trompé mais trompé parfaitement! – sur les Œ'Mu~ inédites
de Piron et sur leur portée. Honoré Bonhomme n'a pas l'engueulement de
son héros Piron, ni la flambante épi-</p>
<p><pb/></p>
<p>gramme de ce brillant rompcur de côtes de la Côted'Or, mais il a une
petite moquerie fine, légère et modeste, d'un ton excellent, qu'Arsène
Houssaye, un autre biographe de Piron, a éprouvée car Honoré Bonhomme,
dans sa préface, a roulé Arsène Houssaye, comme l'on dit, mais après
avoir mis préalablement sur les escaliers un tapis. Il peut donc chanter
Tenez! moi, je suis un bonhomme! mais nul ne peut le chanter que lui, et
nul ne peut dire qu'il l'est trop. Il l'est comme un Français d'un nom
si français. Eh bien, c'est cet esprit français comme son nom, c'est
cette petite plaisanterie française, c'est enfin l'absence naturelle de
badauderie, qui rendent aussi incroyable que le ton du volume l'opinion
étonnante qu'Honoré .Bonhomme en a. et veut nous en donner! r</p>
<p>IV</p>
<p>Mais, disons tout 1 Si littérairement ces GE'M~'M inédites devaient
rester inédites, s'il ne faut pas toucher aux légendes, si Piron était
mieux Piron dans notre pensée avant d'avoir lu qu'après avoir lu ce
volume, biographiquement il a une valeur qui l'empêchera d'être inutile.
Si le mérite littéraire de Piron est nul</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avait ramassé quelques économies, et elle eut pitié de la pauvreté de
Piron.</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>H. Bonhomme a eu tort de comparer autrement que par la mort Piron et La
Fontaine ils diffèrent trop par la vie/par l'art, par leur œuvre, et par
leur immoralité, quand ils furent immoraux, pour pouvoir opposer ces
deux noms. Ce n'est point le seul tort, du reste, de H. Bonhomme dans sa
préface. Ce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PORTRAITS POLITIQUES ET LITTERAIRES L _~1_ 1- 71_ _·m n n aw n</p>
<p><pb/></p>
<p>PËUSSON</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Le génie lui-même, malgré sa force, perd quelquefois de sa vigueur dans
l'énervement corrupteur d'une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui la fit mieux que personne. Pélisson a été le modèle des courtisans
dans une cour assez forte en ces sortes d'hommes, dans une cour qui
avait Lafeuillade et d'Antin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« talent et d'activité qui sent que son heure est ar« rivée et prend sa
place dans l'Etat », ce qui est du Guizot après du Cousin et fait
vraiment trop de grands hommes dans M. Marcou, il y a, dans le courant
de l'ouvrage, une impersonnelle manière de juger les bourgeois qui
étonne, et fait plaisir en étonnant.</p>
<p>cou! 1</p>
<p><pb/></p>
<p>L m</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ce n'est pas pour retirer de toutes ces misères, de tous ces néants, un
génie perdu, un talent étouffé, un chef-</p>
<p>d'oeuvre que le monde oublie, il faut s'épargner d'y descendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>personnalité dans l'histoire, véritable anthropomorphisme historique,
bien digne de toutes les dégradations de la pensée moderne. La,
biographie, c'est plus facile, plus familier, plus commère, plus amusant
que l'histoire 1 disent les esprits qui veulent des baladins</p>
<p>partout, et les hommes les plus graves n'osent plus être sévères et
vastes, par respect pour ce qu'ils devraient mépriser. `</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SAIKTË-BEUVE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>même de madame Récamier, Sainte-Beuve n'aurait pas probablement publié
tout ce qu'il y a en ces deux volumes, mais la mort ayant brisé la
chaîne des relations, il s'est dit qu'il faut bien enfin que l'histoire
commence, et l'impatience de cet c~M on la sent dans ce livre, bien
autrement vif d'accent que les autres productions de l'auteur.</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lit</p>
<p><pb/></p>
<p>côtés du même fait qui s'appelle, sans adjectif, la conscience de l'homme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'anecdotes plus ou moins compromettantes (comme celle du mariage de
Chateaubriand, par exemple), enfin de détails de toute espèce et des
plus amusants caquets 1</p>
<p>IV</p>
<p>J'ai dit que les influences des premiers travaux de Sainte-Beuve avaient
été parfois pour lui une fortune, car elles ont aiguisé son talent
d'analyse et lui ont</p>
<p><pb/></p>
<p>donné le ni d'un scalpel, mais qu'elles avaient, par contre, été
quelquefois une infortune aussi. Voici une de ces infortunes:</p>
<p><pb/></p>
<p>'ORTRAITS POLITIQUES ET LITTÉRAIRES 1</p>
<p>oublié. Cet homme de goût raffiné, qui nous dit, dans son Po~oya~ (dont
par parenthèse nous examinerons un jour la littérature et la théologie),
que la meilleure objection contre les dogmes du Paradis et de l'Enfer
c'est qu'ils ne sont pas d'un goût parfait et ne conviennent plus à
messieurs les honnêtes gens de ce temps-ci, n'a pas le mauvais goût
d'attaquer l'Église comme on l'attaquait au xvme siècle, mais il est
assez facile de reconnaître qu'il n'est pour l'Église ni un ami, ni un
fidèle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est, en le lisant, la portée que j'ai cru voir et l'intention que
j'ai cru surprendre dans le livre de Chateaubriand et son groupe; tel
est le secret de l'ardeur historique qui a allumé toute cette furie
d'anecdoteset dont il résulte,pour moi et pour tout lemonde, que
Chateaubriand, selon Sainte-Beuve, manquait en toute chose profondément
de sincérité, qu'il arrangeait sa vie comme ses livres, qu'il a toujours
vécu pour la galerie et la draperie, et qu'enfin il n'était pas plus
chrétien que Talma n'était Oreste. Et si, en eH'et, il en fut ainsi,
Sainte-Beuve a certainement raison et droit de le dire. Mais quand on
consentirait toutes les anecdotes qu'il raconte, et qui descendent si
cruellement Chateaubriand en l'expliquant, on pourrait encore se
demander si véritablement ce fut bien cela.</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>eux, dans ce livre de (V~e~M&amp;~aM~ et son ~yo~ c'est bien un autre groupe
vraiment 1 C'est Cousin, Thiers, Villemain c'est toute la terre, toute
la création qui n'est pas morte, mais, entre tous, c'est Villemain, dont
Sainte-Beuve vante la « puissance d'imitation » comme originalité, et
qu'il déclare un grand critique « pour peu qu'il ne s'occupe pas des
vivants ». Le regarderait-il comme mort déjà, qu'il lui donne son obole
de passage ? Nous avons parlé des charités tumulaires de Sainte-Beuve,
mais, après sa manière inattendue de procéder avec Chateaubriand, je
voudrais bien savoir si SainteBeuve, quand nous aurons la douleur de
perdre M.ViIlemain, lui retirera de dessous la langue la pièce de
monnaie qu'il ala bonté d'y mettre aujourd'hui.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MACHtAVEL</p>
<p>1</p>
<p>1. L'Esprit d'un homme d'État, par Nicola* Machiavel, traduit par M.
Joseph De!aroa Le Prince (Pays, 14 novembre i86i ~a~yaMne, 25 juillet
1866).</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce sont les idées générales de cette créature redoutable, prises dans
tout ce qu'elle a écrit les idées générales, entendez-vous bicn?les
idées générales qui, dans tout être vigoureusement organisé, sont le
sang artériel de l'intelligence, et qu'ici on a condensées dans un petit
livre sous ce titre L'Esprit d'un homme d'État, comme les parfumeurs
turcs concentrent toute une tonne de feuilles de roses dans un tout
petit flacon, une aiguille de cristal 1 Pour qui n'a pas l'appareil
respiratoire d'une sultane, ce petit flacon pourrait être mortel.</p>
<p><pb/></p>
<p>pire que son pays et que son siècle, lesquels, moralement, furent affreux.</p>
<p>Or, cet abîme, le livre de M. Joseph Delaroa veut nous le faire un peu
trop lestement passer, et quand</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« rieur qui avait tiré un enseignement salutaire des « hommes et des
choses. »</p>
<p>mystifié.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et je supplie qu'on ne me croie pas sur simple parole Je supplie mes
lecteurs de se procurer le petit livre, que je voudrais pouvoir citer en
entier, pour qu'on vît bien le très drolatique attentat (si c'est un
attentat) que l'on a commis sur l'imposante personne, de Machiavel; pour
qu'on pût bien mesurer, dans toute sa longueur, l'immense bonnet de
coton qu'on a planté sur la tête de ce sphinx en bronze vert ou en
marbre noir, dans le but d'en changer la physionomie et de nous faire
passer de la terreur qu'il nous a jusqu'ici inspirée, au plus risible
attendrissement! Ce livre, composé de seize chapitres, embrasse le champ
d'une spéculation assez étendue. C'est la religion, la guerre et la
paix, le droit des gens chrétiens, les vices qui ont rendu les grands la
proie des petits, les lois, la ,justice, les charges publiques,
l'agriculture, le commerce, la population, le luxe et les subsistances,
la mal de l'oisiveté, les effets d'un gouvernement corrompu, des
préceptes et des sentences politiques cl morales, le père de famille, le
bon prince, le ministre et le tyran.</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>A coup sûr, tout cela n'est pas faux mais cela est-</p>
<p>il poinçonné Machiavel?. Avez-vous vu dans aucune Civilité puérile,
honnête et religieuse, rien de plus I commun que cos idées?. Au moins,
lorsque don</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne sais pas si c'est une dureté de tirer de cette phrase, où il n'y a
rien, bien évidemment, une faute de français qui n'est pas imputable à
Machiavel; mais</p>
<p><pb/></p>
<p>théoricien du Prince, se dissout et se noie dans un tutoiement
sentimental I</p>
<p>m</p>
<p>Dans ce traité fait avec des pensées qu'on lui prête, ou qui, fondues
dans le tissu de ses ouvrages, ne s'y voyaient pas avec le sens qu'elles
ont quand on los en détache; dans ce traité qui se termine par la morale
des Contes de fées qu'on fait aux enfants « Quel est « l'homme, né d'un
homme, qui n'ait horreur défaire « revivre ces temps où les méchants
(lisez les ogres) « gouvernaient ? », Machiavel est si peu l'ancien</p>
<p><pb/></p>
<p>Machiavel, qu'il finit (chapitre du Ministre) par poser naïvement la
nécessité de la fraternité ministérielle I Ce n'est plus le conseiller
de ce César Uorgia qui deviendra peut-être aussi, un de ces jours, un
honnête jeune homme, mais c'est l'instituteur des petits garçons
politiques auxquels' il donne, dans cet /ùjnit d'un homme- d'/l'tat, la
première leçon entremêlée de</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Ce n'était qu'un Satan en bonnet de coton. Pour le bonnet, que vous
contesterez peut-être, c'en est bien un. Je vous le montrerai,
d'ailleurs. Je vous le ferai toucher, cône, serre-tête et houppette.
Mais pour la tête qui est dessous, vous ne la contesterez pas 1</p>
<p><pb/></p>
<p>le Satan dandy de lord Byron (dans sa Vision du jugement) ni le Satan
fourchu, bouffon et voyou de Callot, qui éteint les chandelles vous
savez comment. ni le Satan conseiller d'état et diplomatique de M. de
Gœthe le comte de Méphistophélès ni le beau diable romantique,
mélancolique et svelte,d'Alfred de Vigny (dans Éloa) tous diables
inventés par quelqu'un, tandis que celui-ci s'est inventé lui-même,
comme le péché. Celui-ci, c'est le Diable tout sec. C'est le Diable
professeur,' le Diable doctrinaire. En un mot, c'est Satan. Machiavel</p>
<p>Il a même cet avantage, qui doit en être un très grand pour un diable^
qu'il a été reconnu tout de suite pour tel, sans discussion et sans indé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le faire un niais.Non! je ne le ferai pas: il l'était, pardieu bien de
lui-même, ce roué qui ne valait pas la roue, ce diable apocryphe qui ne
le fut pas même en paroles, la plus triste manière de l'être car les
Tartuffes de l'Enfer sont tout aussi lâches que les Tartuffes du
Paradis. Je n'aspire,pour mon compte, àn'être un Renan d'aucune sorte,
mais je n'irai pas jusqu'en Syrie pour montrer, d'après les textes,
comme disent les Renan, que Satan Machiavel ne fut qu'un Joseph
Prud'homme de Florence, sur lequel le genre humain s'est incroyablement
trompé. D'intuition, je l'avais toujours soupçonné, mais je n'en disais
mot. Madame de Staël, qui, avec beaucoup de talent, comme en ont les
femmes quelquefois, mais qui ne disait pas, comme les femmes, un seul
mot venant d'elle, par la bonne raison que les femmes ne font pas des
eu~fants toutes seules, madame de Staël, serinée par cesserins
d'Allemagnepourlesquels elleeuttoujours un goût qui m'étonne, prétendait
que le Prince était une plaisanterie faite sans rire, et moi, qui aime
excessivement la plaisanterie, môme quand elle ne ritpas, je n'ad-</p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>conseiller Bianconi n'était autre que le conseiller Bridoisoni. Enfin
j'eus tort de toutes les manières je le confesse en pleine humilité.
Lorsqu'une circonstance particulière me faisant remettre la main sur le
Prince de Machiavel, cette tête de Méduse froidie et aux serpents glacés
dont nous avons le frisson de père en fils, cl d'école en école, depuis
plus de trois siècles, j'ai vu là, non sans étonnement, mais avec le
plaisir que fait, quand elle arrive, la Vérité, qui a le pied encore
plus lent que la Prière, que ce bon M. Delaroa était un traducteur
fidèle, que Y Esprit d'un homme d'Etat était bien celui de l'homme
d'État de Florence, et que ce n'était pas le pauvre conseiller Bianconi
qui était t le conseiller IJridoisoni 1</p>
<p>VI</p>
<p>fait dire tout bas, avec un soupçon agréable Sous te</p>
<p><pb/></p>
<p>diable, il y aurait donc un niais?. J'y trouvai surtout l'idée du cas
que l'on doit faire, avant d'y avoir soi-même regardé, des plus
éclatantes, des plus so-</p>
<p>Et c'est dans le Prince, l'œuvre principale de Machiavel, celle qui, de
son nom, a le plus timbré sa gloire, que nous chercherons et trouverons
ce précieux bonnet.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p>cultes et de toutes les résistances, sinon toujours, au moins
quatre-vingts fois sur cent; effroyable et effrayant ouvrage! Ouvrons
son livre. Comment Machiavel s'en est-il tiré?</p>
<p>vagues ou naïves, plates ou effrontées. Il a bâti sur des tautologies.
Il a redoublé autour de lui les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ANACHARSiS CLOOTS (1) I</p>
<p><pb/></p>
<p>aime et n'en revendique, au contraire, que les abominations, les
ignominies et l'insanité! 1</p>
<p>Telle est la thèse qu'on vient poser froidement, effrontément et.
cauteleusement, car nous avons les Effrontés et les Cauteleux, en des
livres où le crochet du chiffonnier semble plonger dans la fosse commune
de l'histoire, pour en rapporter d'immondes ou de honteux débris. Eh
bien, le livre que voici est un de ces livres! M. Georges Avenel a violé
l'oubli comme on viole une tombe, pour nous en rapporter ce cadavre qui
n'a plus, pour se faire reconnaître, que l'ineffaçable goutte de sang du
régicide, et qui fut Anacharsis Cloots.</p>
<p>Quoi! Anacharsis Glootsl Serait-il bien possible9. p</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ridicule dans leurs scélérates et ignobles personnes et qui défendait le
rire, même au mépris. Mais Anacharsis Cloots était, lui, non pas
ridicule, mais le ridicule en soi; et sans la goutte de sang de Louis
XVI qui lui tacha la main, il serait le ridicule tout seul, le ridicule
le plus complet et le plus pur de la Révolution française 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>manitaire d'Anacharsis, et peu de temps après, conversion subite la
France, qu'ils avaient assez déprisonnée comme cela de son vêtement
nécessaire, rentra, heureusement pour son honneur et pour sa force, dans
les plus glorieuses culottes de peau qui furent jamais l</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bouillé en Cloots, il s'est si bien fait Cloots, qu'on ne sait plus
vraiment où le Cloots finit et où l'Avenel commence et qu'il est presque
impossible de les dépêtrer l'un de l'autre de discerner lequel est le
bouc et lequel est l'agneau, ou si c'est deux boucs tous les deux 1 M.
Georges Avenel n'a pas écrit simplement son Histoire d'Anacharsis Cloots
avec les OEuvres complètes d'Anacharsis Cloots, dont il a coupé des
tranches entières pour les intercaler dans son récit, mais, en dehors de
ces citations multipliées dont il couvre et allonge chacune de ses
pages, le prussianisant historien est tellement imprégné de la langue de
Cloots et de son temps, qu'il semble vouloir aussi ressusciter, avec la
turlutaine de l'Orateur du genre humain, l'effroyable charabia
révolutionnaire qui est le sans-culottisme de la langue, le patois
humanitaire, mais non du français.</p>
<p>Ce n'est pas entre des guillemets, je vous assure, que je trouve des
phrases et des expressions comme celles-ci: «Jésus-Christ, le premier
des aristocrates. « Douze apôtres pour propager le mensonge douze «
Espagnols pour propager le mal vénérien. Les « chrétiens, des
farinocoles ou adorateurs de la farine. « – Tolérer l'hypothèse
divine.Louis XVI, le man« geur
d'hommes.-Marie-Antoinette,l'archi-tigresse « d'Autriche. Trinité
providentielle que ces trois « procureurs syndics de la grande commune,
Hébert, « Chaumette et Real. 11 faut déchristianiser la</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>l'appelait Voltaire, Voltaire qui, s'il vous l'entendait dire
aujourd'hui, probablement ne le dirait plus; très bien toujours Mais,
voyons, avez-vous du talent? Sent-on sous ce Cloots, dont vous avez pris
la figure, qu'il y a sous cette figure d'emprunt quelque chose qui
respire, qui se meut, qui est puissant et formidable, avec quoi nous
devions compter?</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus rien 1 Et cela ne me désarme pas. Plus rien, et qu'importe
d'ailleurs. Il y a ici une question plus haute et plus grave que la
personnalité littéraire d'un homme, et c'est le livre même que cet homme
vient d'écrire. C'est l'ensemble des opinions que ce livre exprime et
qui n'ont besoin de rien pour être dangereuses, qui le sont même
davantage parce que le talent n'y est pas On parle beaucoup de la
séduction du talent, mais le talent ne séduit jamais que ceux qui
l'aiment, et ceux qui l'aiment ne sontguères qu'une poignée d'esprits.
Pour mon compte, je connais une séduction plus vaste et plus puissante,
et c'est, au contraire, les livres sans talent qui l'exercent, ces
écrits au niveau de la foule et en sympathie avec elle, en vertu de leur
médiocrité. A ce titre, ce livre sur Anacharsis Cloots, cet hébété
d'espérance qui attendit sous forme la république universelle jusqu'à
l'heure</p>
<p><pb/></p>
<p>où il monta les degrés de la guillotine; ce livre, où se retrouvent les
plus abjects sophismes de la démagogie, ses plus insolentes impiétés et
ses rêves les plus impossibles, toutes ces cendres du cratère éteint qui
y sont remuées avec amour pour en faire sortir une dernière flamme,
pourrait, si la critique n'avertissait pas, porter loin, dans les
esprits ignorants ou faibles, la masse d'erreurs dont il est plein 1</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>T BERRYËR (f&gt;</p>
<p>I</p>
<p>Nous pouvons maintenant parler en toute sécurité de Berryer. Sa mort,
trop tôt annoncée, et dont la nouvelle avait couru les aventures, a été,
comme on l'a dit, une mort chrétienne. Mais elle n'a pas été peut-être
aussi détachée du monde qu'on l'a dit. Cette nostalgie in extremis de
son Augerville, qui avait déterminé le départ du célèbre orateur et
agité si fiévreusement ses derniers jours, n'était point, paraît-il,
l'impatience qui prend parfois les hommes d'aller mourir où ils ont
passé le meilleur de leur vie. C'était plutôt l'anxieux souci de
détruire la correspondance qu'il entretenait depuis de longues années
avec M. le comte de Chambord et ses amis. 1. (Dte Décembre, 13 décembre
1868.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour qui donc la jugeait-il compromettante ou dangereuse ? Était-ce
pudeur de chef de parti impuissant, n</p>
<p><pb/></p>
<p>H</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>11 ï</p>
<p>Non! l'histoire de Berryer n'est pas si grande que cela. Son talent non
plus. Son caractère non plus. Ses vertus non plus, civiques ou autres!
Il faut ra-</p>
<p><pb/></p>
<p>batlre de ces déclamations. Il faut enfin (car c'est impatientant que
ces grossissements ineptes ou hypocrites de la valeur d'un homme!)
aplatir d'un coup l'éléphant de baudruche soufflé par des partis ou par
des imbécilles, et montrer que cette gloire soufflée, on peut la
chiffonner et' la faire tenir toute dans une main! Berryer, dont on veut
que la France soit en deuil comme d'un génie qu'elle a perdu, Berryer
eut du talent, sans doute, – du talent oratoire, entendons-nous bien 1
mais son talent ne fut, en somme, ni le talent d'un Mirabeau, ni celui
d'un Chatham, ou celui d'un Fox, ou d'un O'Connell. Il n'y a donc pas à
faire tant de train! Mirabeau, Chatham, Fox, O'Con-</p>
<p>nell, ces souverains de la parole, écrasent Berryerdù poids seul de la
tête politique qui surmonte leurs ardentes poitrines d'orateurs! Berryer
n'eut point de tête politique. 11 ne fut jamais qu'une voix. Musicien de
paroles, qui ne valait pas cet autre musicien, lequel vient aussi de
mourir, Berryer n'est, certes! pas le Rossini de l'éloquence 1 Ses
travaux de Palais ne nous regardent pas, mais, en politique, ses travaux
oratoires n'ont duré que le temps. qu'il parla! Il ne pouvait laisser
nulle trace, et jamais il n'en a laissé. Il a parlé dans l'air, comme on
écrit sur le sable. Choisi par Cha.rlesXet sa descendance, avec la
myopie ordinaire aux Bourbons, pour défendre ce qu'ils se croyaient en
France d'avenir encore, investi d'un mandat pour lequel il n'eût pas été
trop que d'être »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ces deux coalitions celle de 1839 et celle de 1868, et</p>
<p><pb/></p>
<p>simple mesure d'histoire. Nous n'avons voulu prendre que la mesure de
Berryer, si incroyablement exagérée, et nous séparer des Bossuets
grotesquès de ta semaine!</p>
<p>n.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALEXANDRE DUMAS FiLS Est-ce que vous croyez, par hasard, que les
~a~seines )'epeM~tM d'Alexandre Dumas fils, c'est un livre, une création
de l'esprit, peut-être un drame ? Vous vous tromperiez. C'est un
chef-d'œuvre, un cA&lt;?/~'o?Mwe ~'ac~oM dont il n'est pas l'auteur et
qu'il a &lt; raconté, – et le chef-d'œuvre d'action lui a fait faire un
chef-d'œuvre de diction, d'expression, d'émotion et de tout En le
racontant, ce chef-d'œuvre, il en a. pris sa part; il a partagé avec
cette mademoiselle Chupin, qui est adorable et qui probablement ne veut
pas qu'on l'adore, mais qui veut qu'on n'adore que Dieu. Mademoiselle
Chupin, sur l'humble tête de la-</p>
<p>1. Les Madeleines ?'cpeK&lt;&lt;e.s; Préface de' l'Ami des Eew~M (NatM~aMne,
28 mars t869; CoMs&lt;ï&lt;M~OMMC~. 10 mai 1870).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>u</p>
<p><pb/></p>
<p>face, la plus faite pour le scandale qu'on ait vue de mémoire de
proface, depuis celle de ~ac~oM~/s de ~a~t/7, dans un genre din'érent~
ou celle de l'Encyclopédie 1</p>
<p><pb/></p>
<p>1)1</p>
<p>Oui! la griffe y est, dans cette préface de Dumas fils, muis c'est
l'erreur qui coule sous cette griffe; encore plus que le sang. Certes 1
l'amour-propre de la, femme qui a son amour-propre collectif, son
amourpropre de sexe, comme elle a son autre amour-propre, son
amour-propre de personne, n'a pas été ménagé dans cette âpre étude, dans
cette anatomie sur le vif. Mais c'est moins l'amour-propre, si
insolemment extravasé, de la femme moderne, que Dumas a voulu atteindre,
que l'erreur des hommes sur la femme, sur sa fonction et sur sa
destinée. Dumas (ils, qui s'est peint, dit-on, dans FAw&lt; des femmes, ce
monsieur le Premier d'autrefois avec elles qui trouve meilleur de n'être
plus maintenant que monsieur le Second, n'a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>man dans lequel il débuta et dans lequel il jeta ses gourmes d'extrême
jeunesse, du roman indécent, hardi et casse-cou, qu'il écrivit de cette
plume physique et cassante qui est devenue cet instrument, cet
emporte-pièce, cette tenaille d'acier que l'on sait et dont il vient
d'écrire admirablement cette préface de r/4mt des femmes, du roman et
par le roman il passa au drame, où il éclata brusquement, comme un
cactus qui rompt ses dures enveloppes. Le théâtre, par les succès qu'il
luivalut, semblait être sa vocation,– mais j'ai mes raisons pour dire
semblait, car je crois le théâtre un art fini, tournant toujours dans la
même spirale, comme le vilebrequin dans le vide, quand la planche est
percée. H y fut le premier, sans comparaison avec personne; mais,
sentant le néant de cet art fini, il essaya de le renouveler, écrivit
les /~ps JMawe Aubray et tomba dans des théories, la ressource des
artistes désespérés. Seulement, cet homme, qui est la réflexion comme
son père est l'instinct; cet homme qui est arrivé par la pensée aux
idées morales qu'on avait oublié de lui donner; cet homme de volonté et
de travail,organisé, je crois, pour les grandes choses, sentait en lui
s'agiter la faculté synthétique qui est la faculté des esprits
réellement supérieurs, ce besoin d'une philosophie générale qui est la
nécessité des grands esprits, et qui, pour les esprits non pas seulement
grands mais bien faits, ne peut être jamais que le Catholicisme; et
c'est de ce côté qu'il inclina.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>jien, aussi dur que Dumas, appelle d'un ton si méprisant un MM&lt;?'M?M~
fO/M~?~ (tM~MMM~MHt volup~&lt;M), le Christianisme la voit comme elle est
et la met sa place. Il n'entend pas qu'elle brise l'unité de la société
domestique, rompe les catégories sociales et viole la hiérarchie
éternelle. Sur ce point, l'auteur de la préface de l'Ami des /'&lt;MMMM$
est chrétiennement irréprochable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Écoutez-le parler, dans ce style qui fait voler les vitres en éclats
comme sous les cinglements d'une baguette de fusil</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Eglise n'a pas dit davantage. Elle a dit autrement en bien des choses,
et même avec un autre accent, mais elle n'a pas dit autrement sur la
femme. Elle a dit, elle aussi, dans cet incomparable langage qu'on ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES FAVRE</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>n'est personne en ces honorables clientèles qui ne puisse écrire une
quantité déterminée de pages comme les pages que voici, lesquelles
semblent inspirées par le ~c/e, pour la force littéraire et le relief
des opinions, Evidemment, c'est la Muse inspiratrice ~&lt;~</p>
<p><pb/></p>
<p>![</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>corps qui n'a pas été créé par Richelieu pour faire tête aux
gouvernements, souffrit passivement ces insolences. C'était presque les
mériter. Jules Favre, l'avocat, put donc accroupir son jupon dans le
fauteuil académique. Il y apportait une langue française</p>
<p>compromise au Palais, et ces mellifluences empoisonnées d'un orateur
dont le caractère est de noyer le venin de la vipère dans un miel qu'il
croit du miel attique, car il se croit très grec, très romain, très
cicéronien, très littéraire enfin, Jules Favre, et c'est pour justifier
cette prétention, chez lui de vieille date, et sa nomination à
l'Académie, qu'il publie son livre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ce n'est pas un livre C'est un recueil de Discours et de CoM/e~MCM,
mais littéraires comme dit le titre du livre, en se rengorgeant. Pauvre
littérature Le tout précédé d'une introduction dans laquelle Jules Favre
a la bonté de plaider pour la conférence littéraire, et d'en faire une
pour la vanter. La conférence, pour lui, c'est l'orfèvrerie pour M.
Josse mais M. Josse est plus gai, et puis il parle dans la langue de
Molière. Jules Favre ne parle que dans la langue du Siècle. Il parle la
langue de Jourdan, ou de tout autre de l'endroit. Et c'est incroyable
comme c'est le Siècle comme c'est solennel et niais et poussant aux
mêmes somnolences Dans ce volume, que, malheureusement pour moi et pour
ce que j'en dis, on ne lira pas, il n'y a plus cette action oratoire
dont les hommes imbécilles sont si facilement dupes. Il n'y a que des
choses écrites, et il faudrait les lire jusqu'au bout pour avoir l'idée
de leur étonnante platitude, pour en connaître le vide et le fade
affreux! Certes que Favre ne soitpasunécrivain,jenem'enétonne.Peu
d'orateurs sont écrivains. Dans les temps modernes,</p>
<p>I)t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de mer ~vec la somnolence, .hilos Favrc est, dans ce livre, le
manconiUier de i'ennni. C'est, mu- parole d'honneur fuirc regretter ic
venin de la ),Gte de r</p>
<p>vipère; ma-is, j'en air averti, H n'y a d~ns ce livre que
iagrenoui!)et.tc )i),)/!raire.. Favre n'y estqtj'un pur )it,t6ra.teur,nn
pcnseurpour le bien de l'humanité abaissée, ignorante et sounrante,un
Céladon de moratitô tendre -s'eA' p~ew~rA' ~/eMrA',</p>
<p>Bocage ~t"~ t'Aur'x'c AtToaodosOMptcurs..</p>
<p>un berger de Watteau qui joue des Hntes de toutes les bucoliques
mentionnées plus haut, et qui n'a, pour tout instrument politique,
qu'une houlette, par ce temps de moutons enragés, incendiaires et
féroces. Oui .Jules Favrc, le tribun de la démagogie, l'académicien
co~'f?'l'Empire, l'éclaboussé du sang du Quat.re-Scpt.cmbrc et. de la
Commune, faisant le doux berger et le doux e)eveur politique, abritant
sa célèbre laideur haineuse, cette figure « en capote de cabriolet »,
comme l'a dit, Théophile Silvestre dans un portrait, au vitriol, sous ie
chapeau d'un Tircis, et cela a la veille pcuL-cLre d'une guerre sociale,
d'autant, ptus eu'royable que, dans celle-)a, il n'y am':) pas de
S))artacus ) 1</p>
<p>Ah! 1 si c'est vrai, tout, cela, c'est bien niais, c'est, bien bête;
mais si c'est l'aux, c'est abominable. N'y aurait-</p>
<p><pb/></p>
<p>il pas moyen de &lt;'r&lt;)it'&lt;;q))f'tt&lt;;('Ltc))a)ux' hybride ot
douhtcd&lt;))))&lt;'s)':tvrR&lt;'&lt;'s&lt;)it,etitn6)nt'&lt;.cn){)s vrai et.
f.mx,:)fH)tt)i)m)))&lt;'&lt;'t,t)i:ds? Y</p>
<p>i'ourmoncotnpt.c, ''&lt;'):) Ht'a.rran~ct.j.t) toicu\,m;jns
ne)Tftcd~s)L'[tnui&lt;tit[);i.s! 1</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BENJAMtN COI\STAI\T</p>
<p>a</p>
<p>t</p>
<p>Comment M. Charles Louandre peut-il être l'auteur des OEuvres de
Benjamin Constant?. Comment les (~E'MM't?~ politiques de /?cM/a?~n~
C'aM&lt; peuventelles être par M. C'/M~/M /,o?~&lt;m~c?. Mauvais titre, qui ne
dit pas ce qu'il veut. dire. Les Œ'Mwes politiques de /~eM/&lt;ïMtM
6'o)M&lt;c:M&lt; ne sont ici que des morceaux de Benjamin Constant, coupés et
recousus par M. Charles Louandre, et offerts a l'admiration
rétrospective des vieux libéraux de 1824, s'il y en a encore.
Qu'avait-on besoin de tout cela? Benjamin Constant eut son bruit et
presque une renommée; mais, politiquement et littérairement, il est mort
depuis bien t. CiRMM'M po~tf/Me-s &lt;~ ~&lt;?M/&lt;~M~ OfHs&lt;aM&lt;, par M Chartes
Louimdre (CoH&amp;'&lt;!&lt;M&lt;!OMMe&lt;, 3 fdvrict' ~8~5).</p>
<p><pb/></p>
<p>M"n8h')u' (c rnorL, tfti.s~K-ttous tait'c</p>
<p>Notia vous &lt;!n donocrfjna de ).f)u).ca les fficons.</p>
<p>l! voulait te tirer tout entier de sa tombe. Mais, après le premier
volume, il l'y renfonça, et il y renonça. Tandis que M. Cliarles
Louandre, qui n'aurait pas osé les 6~'M~'es com/~cs de son Monsieur,
comme disent les servantes de curé, – nous en a donne, sans
s'interrompre, les abatis. 11 aurait pu dire, avec Petit-Jean</p>
<p>Et du chttpon. Le mot est juste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et qui aam'aU 8!U)s moi que CoHiu !t pt'&amp;ch6?.</p>
<p><pb/></p>
<p>/tf~&lt;cpaïu).,cof')te))c qu'on prit pour HHeoore. Punition crucXe de
t'abon'ation d'une am&lt;- connue la sienne Ce ne fut, qu'an bruit., et co
hruit était faux. !)/tenore,ace qu'il pa.rait, &lt;ait madame de
(~i)arri&lt;)re, )'an&lt;miquc madame de ~harrierf, qui ne d6pa.rci!):ut-
~:t.s nctijiulnin Cons~mt.</p>
<p>Hi&lt;'n, du Il reste, ne prouve mieux t'impuissanco
ra&lt;Hc~c')csr('rmncsqu!mdUs'a~it,dcjugfr]e8t'&lt;~nme8, &lt;[Ut! l'opinion sur
Hcnja.min ConhLiui). de tn~danK' de Staë). Cer).cs! le ~niH li~oraire
n'ira ja)n:HS plufi loin d~nsonc f'cnimoque &lt;h).ns&lt;;cne-)A, et pourt.nt,
quoique hio) des CFprH.H uicnt trouve qu'ct)c faisait tête d'homme par
la forco de ses facultés, ci!c montra combien elle 6tait femme en se
m&lt;prf'nantsi étrangement sur la valeur in).eN'!f;tu'cde Hcojamiu
Constant. t)f Lous les genres d'esprit,, )e p!us interdit a la fptnme
est Je discernement critique. )'Hc8 nous cn).)'a!nent, mais e))csnc
savent, pas nous juger. Madame de Stai') a traite Henjamin Constant
d'hotnmo d'eRprit pendant Lootc sa vie, infati~ahtcmcnt et avec une
(idcUto d'apprcciat.ion qui s'obstina a rcst-cr, quand f'autre n&lt;)&lt;Ut~
fut partie. !&lt;)(; a même, je crois~dit un jour &lt;pt'i1 &lt;tait t'homme te
ptus spirituct que )' ait vu depuis Vottairc, ei)e qui pouvait sOuper
avec )e prince de Ligne et qui atlait faire, au bat masque, des parties
de conversation a ravir tout J'aria a.vec !tivaro! Ce tôt donc dtc~
madame de Stai't, qui mit cette cttt)co!antc cti(j[uctte d'homme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>!I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'Orient a raison. L~ Fortune, pour Benjamin Constant, fut madame de
Staël. Mais l'immortelle femme qui le fit vivre un instant dans la
mémoire des hommes, ne l'a pas empêché d'y mourir.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>? court sur les idées médiocres ou fausses, et on ne voit plus que cette
noble flamme Mais, dans Benjamin Constant, rien sur l'idée qu'une phrase
aussi mince que l'idée. Aussi, lorsque l'idée n'existe pas ou n'existe
plus, l'esprit rejette avec mépris ce tas de phrases, sans vie comme elle 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>certainement jamais existé, l'un dans le rire et l'autre dans la
gravité, et il est entré dans une badauderie d'admiration qui sied à
Laboulaye, et peut-être y est-il entré plus avant que lui 1</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous nos maux nous sont venus,</p>
<p>De Voltaire et de Jean-Jacques,</p>
<p><pb/></p>
<p>Encore une fois, le livre de classe qu'ils nous tendent n'est bon que
pour les petites sottes, filles de plus sottes qu'elles, qui aspirent au
baccalauréat, et même si Laboulaye est au nombre des examinateurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>BEAUMARCHAIS &lt;"</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Que son rire avait un charmes I J'en pleurais épanoui.</p>
<p>Le rire ont évanoui 1</p>
<p>11 n'est resté que los larmea 1</p>
<p>Et si c'étaient encore celles du poète, mélancoliques et sincères! 1
Mais non ce sont les larmes, fausses et bêtes, des drames de Diderot!
Les éditeurs nous les ramassent et nous les donnent comme si c'étaient
des perles. Et c'est ici qu'il faut noter l'effroyable moralité des
Œuvres complètes, inventées pour humilier les esprits superbes qui se
croient, do bonne foi, avoir du génie tous les jours.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du bonheur aux autres, et qui aurait manqué le trait' qui l'achève s'il
n'eût pas eu de fatuité 1</p>
<p>')</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>retentissement était un rire Seulement, ce rire-là, quand il rendait le
coup pour le coup, n'était pas son seul rire. Il, en avait un autre qui
valait mieux. Pour ma part, je ne crois pas qu'il ait passé dans les
œuvres d'aucun homme une gaîté plus sonore, plus épanouie, plus franche,
plus idéale, plus dans le bleu, que la gaîté de Figaro (le Barbier et le
Mariage, ces deux comédies d'imagination heureuse et non plus
d'observation amère), qui traverse le vrai théâtre de Beaumarchais comme
un rayon de soleil traverse la vitre qu'il irise, et qui traversa de la
même façon toutes les phases de sa vie.</p>
<p>IV</p>
<p>C'est cette vie qu'Édouard Fournier a écrite en accompagnement de
l'édition que voici. Homme d'esprit et d'érudition, ce qui n'est pas
toujours la même chose, Edouard Fournier nous a plutôt abrégé que
développé la vie si pleine, si bouillonnante, si chauffée aux feux de
tous les diables, de Beaumarchais. Déjà, Louis de Loménie, qui a gagné
d'être de l'Académie en écrivant sur Beaumarchais, qui n'en était
pas,avait mis ses froides et lourdes mains sur ce feu de joie de</p>
<p><pb/></p>
<p>l'esprit pour nous expliquer, en quatre points, de quels morceaux de
bois il était fait. Edouard Fournier</p>
<p><pb/></p>
<p>parmi eux. Il vivait avec les grands seigneurs. Il idolâtrait la cour et
ses femmes. C'est un aristocrate d'es-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PAUL DE MOLÈNES I</p>
<p><pb/></p>
<p>Car ce n'est pas moi qui lui marchanderai ce grand | mot-là. Paul de
Molènes a toutes les qualités qui font la gloire et qui la méritent. Il
naquit aux lettres</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>Paul de Molènes, en effet, est né avec cette; double puissance de la
pensée et de l'action, qui fait de ceux qui la possèdent des êtres
presque aussi chimériques et aussi. fabuleux que des Centaures. Il avait
jees facultés qui le plus souvent sont séparées, quand elles sont très
grandes. Les circonstances des premières années de sa vie mirent
brusquement en lumière l'écrivain, qui .ne s'attendit pas une minute,
quand l'homme d'action était obligé de s'attendre. Les poètes orientaux
parlent beaucoup dans leurs vers de lions couchés et endormis sur le
bord des fontaines. Le lion, chez de Molènes, était couché derrière son
encrier d'écrivain, mais il [n'y dormait pas. Il a raconté luimôme qu'il
avait eu deux urriore-grands-oncles capi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cest cette rare consubstantialité de la pensée et de</p>
<p><pb/></p>
<p>PORTRAITS POLITIQUES ET LITTÉRAIRES s</p>
<p>J</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'intérêt des émotions qu'il vous fait partager. Ce fanr</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que de la citer (étonnez-vous ou ne vous étonnez pas I), il l'a
commentée. C'est par ce Commentaire inconnu que nous voulons clore cette
édition nouvelle des œuvres de Paul de Molènes. Rapprochement d'une trop</p>
<p><pb/></p>
<p>grave portée pour être piquant, mais rapprochement d'un profond intérêt
littéraire, que ce Commentaire de l'Imitation par l'auteur des
Commentaires d'un Soldat 1</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Pages</p>
<p>Shakespeare et.Balzac. 1 F. Mazzini. 19 Le Cardinal Maury. 35 Guizot 47
Taine. 61 Charles De Brosses 91 La Princesse des Ursins 105
Chateaubriand 118 Piron. 149 P4,lisson 165 Sainte-Beuve 179 Machiavel.
195 Anacharsis Cloots. 223 Berryer. 237 Alexandre Dumas fils 247 Jules
Favre 265 Benjamin Constant 279 Beaumarchais. 295 Paul de Molènes 311</p>
<p><pb/></p>
<p>IMPRIMERIE NOIZETTE ET Cic 8, Rue Campagne-Première, 8</p>
<p>PARIS</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
