<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Garcin, Euphémie Vauthier, Mme Eugène">Mme Eugène Garcin, Euphémie Vauthier</author>
<title>Léonie : essai d'éducation par le roman / Mlle Euphémie Vauthier. précédé d'une lettre de M. de Lamartine</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Garcin, Euphémie Vauthier, Mme Eugène</author>, <title>Léonie : essai d'éducation par le roman / Mlle Euphémie Vauthier. précédé d'une lettre de M. de Lamartine</title>, <date>1860</date>,description :Comprend : Lettre / Lamartine,316 pages
</bibl>
<publisher>A. Bourdilliat (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5740399z</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1860">1860</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>iffi? pUPHEMIE VÀUTHIER</p>
<p>r'-':r- '■■:■■&amp; /■"-.'..' ;■■■"-"' - ;.■■.-.</p>
<p>LÉ ON IE</p>
<p>. PRECEDE 1) UNK</p>
<p>'àiEiRiaE'f.JE LAMARTINE</p>
<p>;LIBtAlEïl^jg)%</p>
<p>. BOULEVARD DES iTALlÎKS, lîî ;</p>
<p>1860</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LlONIE</p>
<p>;i§sSr"DiBï»^</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris. —Imprimerie de la Librairie Nouvelle, A. Bonrdilliat, 1B, rue Bredj.</p>
<p><pb/></p>
<p>M"E EÏÏMÉÏIE "UIJTHIER</p>
<p>LÉONIE</p>
<p>ESSAI D'ÉDUCATION PAR LE ROMAN</p>
<p>PRÉCÉDÉ D'UNE</p>
<p>LETTRE DE M. DE LAMARTINE</p>
<p>PAPJS</p>
<p>LIBRAIRIE NOUVELLE</p>
<p>BOULEVABD DES ITALIENS, 15</p>
<p>A. BOUEDILLIAT ET C'e ÉDITEURS</p>
<p>La reproduction et la traduction sont réservées i 860</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MADEMOISELLE,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais vous en avez une autre : c'est cette réunion de cinq soeurs qui
offre l'exemple d'une famille unique peut-être dans les archives de
l'enseignement; la première vertu de l'enseignement, selon moi, c'est de
former et de développer l'esprit de famille, l'esprit de famille c'est
la législation innée trouvée dans l'âme des mères et des enfants. Ce
décalôgue divin est écritj non sur des tables de pierres froides
etmorteSj mais dans des coeurs vivants et aimants. La meilleure
éducation est celle qui sait le mieux commenter ces commandements de
Dieu par l'amour maternel et filial.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE.</p>
<p>Paris, 2 mai 18130.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A LA MÉMOIRE DE MA SOEUR HENRIETTE</p>
<p>A toi la dédicace de ce livre que tu as vu commencer et que tù n'as pas
YU finir.</p>
<p>0 toi ! qui partageais si bien et mes doutes et mes espérances, dis-moi,
de ses régions inconnues où plane ta belle âme, ne souriras-tu pas à
cette oeuvre où j'ai essayé de dire et le vrai et le bien ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Au nom illustre écrit sur la première page de ce livre, ne
tressailliras-tu pas de joie ?</p>
<p>Comme un parfum céleste, ne remontera-t-il pas vers toi, le souvenir de
ce jour où le chantre aimé de Dieu, le poëte des nobles âmes, crut en
moi et me tendit la main ? .</p>
<p>Ta voix sympathique et vibrante s'était faite l'écho de ma pensée. Tu
lisais 4, il écoutait, j'attendais.</p>
<p>* Conseils aux jeunes filles. Éditeur, Firmin Didot. .'"..'</p>
<p><pb/></p>
<p>Que ma voix et la voix de celle qui n'est plus s'u; missent, ô grand
poète, pour vous bénir et adorer votre grand coeur. ' "t; '</p>
<p>Puisse ce faible accentde la terre, puisse ce pur écho dis ciel retentir
au-dessus: de l'envie, de l'oubli, de l'ingratitude que les hommes
sèment.sous vos pas!</p>
<p>Plaignez-les, ils n'Ont pas su aimer.</p>
<p>EOTHÉMIE VAUTHIER.</p>
<p>Paris,!' 1 airil-1880.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ROSAMONDE DERV1LLE A LEONIE RAYMOND</p>
<p>Bourges, 10 septembre-38,.</p>
<p>Chère Léonie,</p>
<p>A.toi, ma première lettre datée de l'ère nouvelle de noire liberté.
Inutile de te peindre ma joie. Depuis trop longtemps je maudissais mes
chaînes pour ne pas bénir le jour où la porte de notre pension, oii
plutôt de notre prison, s'est ouverte devant moi. Seulement, ma pauvre
amie, ce jour nous a séparées, et cette pensée gâte tout. Quoi ! je ne
te verrai jamais plus ? Mais non,</p>
<p>t.</p>
<p><pb/></p>
<p>_10 —</p>
<p>Quoi qu'il en soit, je revendique pour Bourges l'hùnneur de posséder
deux magnifiques monuments : la cathédrale et l'hôtel Jacques-Coeur.</p>
<p>Que mon enthousiasme ne "te soit pas suspect. Je né suis pas de ces
esprits plongés et perdus de longues heures en extase devant des pierres
qui ne parlent ni ne bougent, et cependant chaque fois que j'aborde notre</p>
<p><pb/></p>
<p>— 11 —</p>
<p><pb/></p>
<p>De-ta. maison de Louis XI, chère Léonie, viens dans la nôtres Mais
vais-jè te faire grimper les deux étages de la préfecture, et te
promener de chambre en chambre, de salon en salon, 'dans cet hôtel plus
pu moins gai, où le gouvernement loge mon.père depuis quatre ans? Non !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>BERANGERE DE RENNEYAL A LE0M1E RAYMOND</p>
<p>Chlteaii de Renneva], 12 septembre,</p>
<p>Depuis que je suis ici, je n'ai fait que me promener de château en
château. On m'a fêtée partout. De tous les propriétaires, mon père est
le plus, riche, et moi je suis l'objet de l'adulation générale. Si tu
voyais avec quel air embarrassé, timide, me reçoivent toutes ces pauvres
petites demoiselles qui ne sont jamais sorties de leur vil-</p>
<p><pb/></p>
<p>.-=.'15:— •/. • ' :■:'■-.:&lt;;.</p>
<p>lage, malgré ton sérieux, tu rirais avec moi. Ma mère leur fait peur
à.tous; mon père, ils l'abordent sans frayeurj car il a conservé, au
milieu du luxe, cette simplicité un peu campagnarde qui fait le
désespoir de ma pauvre mère. Heureusement que notre société ne se borne
pas.là*, ce serait par trop ennuyeux!</p>
<p><pb/></p>
<p>'-^■16.- _ "•' ••'</p>
<p>avec ton opinion arrêtée que la volonté opère des miracles; cette
Opinion n'est pas la mienne, La classe où</p>
<p>." nous naissons fait notre nature. Tel élevé dans la richesse, ne peut
avoir des goûts simples ; tel élevé dans la.médiocrité, ne peut avoir
des idées de luxe. La volonté ne peut rien sur les goûts ni les
inclinations. Je reste ce que Dieu m'a faite. À la garde de Dieu !</p>
<p>. que nous parle-t-on d'épreuves? Banalités que toutes ces</p>
<p>choses-là!</p>
<p><pb/></p>
<p>LEONIE A BERANGERE</p>
<p>Feurs, 14 septembre.</p>
<p>Non, je ne me lasserai pas de te dire, chère Bérangère, Ce que mon coeur
m'inspirera pour, ton bien/.Je yeux être auprès de toi comme les.anciens
prophètes, non pour, te crier sans cesse : malheur !\ malheur ! mais
pour te direj.ma. pauyre enfant, que ton. esprit, prend une fausse
route, étque cette route, ton coeur est bien près de la suivre!.
Laisse-moi. donc jeter de temps, en, temps dans ta vie, ma
note,discordante. Un jour peutêtre. ... Mais pas de prévision fâcheuse !
je désire que ma voix te semble toujours fatigante et que tune lui
demandes jamais de consolations ; je désire avoir toujours tort,
toujours me tromper. D'ailleurs, ta lettre, en peignant bien ma petite
Bérangèrej toute capricieuse, m'a cepen-</p>
<p><pb/></p>
<p>__ 18 —</p>
<p><pb/></p>
<p>.,—. 19/'— -</p>
<p><pb/></p>
<p>LEORIE A ROSAMOA'DE</p>
<p>Feurs, 14 septembre 18.</p>
<p>Tu m'as si bien donné une idée des lieux que tu nabi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.;•■:. ..'/. — '22 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— '.23 .— ..-:</p>
<p>attendri contemple le pauvre, le petit, le travailleur, tous ces
réprouvés de laterre, tous ces bénis de Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 24 —</p>
<p>avons deux natures très-différentes; est-il étonnant que nos goûts en
toutes choses ne se ressemblent pas? La loi des contrastes nous a
réunies, mais sois-en bien sûre, pour que deux natures dissemblables en
apparence se rapprochent, il est nécessaire qu'il y ait entre elles
identité de fonds. Rien ne te blesse venant de moi, rien ne me froisse
venant de toi 1 Pourquoi? parce que je suis sûre de ton coeur, et que tu
es sûre du mien.</p>
<p><pb/></p>
<p>ItOSAMOKDE A LEONIE</p>
<p>1er octobre.</p>
<p>luxe des toilettes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LEOKIE A ROSAMONDE</p>
<p>4 octobre.</p>
<p>rein: On parlait de la misère, de l'hiver qui s'approche, d'une
inondation possible, des petits enfants laissés</p>
<p><pb/></p>
<p>une requête. .</p>
<p>Il paraît que j'avais pris un air tellement, grave, qu'il m'a regardée
moitié étonné,: moitié souriant:..</p>
<p>— Allez-vous, a-t-il dit, me demander quelque miracle?</p>
<p>Alors, me prenant la main : : — Nous .écoutons, et peut-être nous
acceptons !.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 30 —</p>
<p>- Tu comprends ma joie. Jamais je n'ai /si bien joué. "Une sonate de
Mozart, saisie au hasard, a fait passer ■dans tous les coeurs l'émotion
que j'éprouvais.</p>
<p>Les autres soirées, où nous sommes seuls, s'écoulent non moins douces.
Lorsque mon père n'est pas appelé au dehors, il nous fait une lecture
pendant que ma mère et -moi travaillons. Cette lecture est presque
toujours puisée dans les oeuvres de nos grands tragiques.</p>
<p>L'autre jour, il me demanda si je voulais l'aSsompagner dans une visite
chez une pauvre famille des, environs, •«- Yjens, me dit-il, cela te
distraira ; lo temps est superbe, nous irpns en bateau. Sauf ses visites
de malades, il n'en a jamais fait seul ; il n'a jamais passé une soirée
- hors de chez lui sans nous, Il faut qu'il sente toujours,
l'enveloppant, la pure atmosphère de la famille; il en</p>
<p><pb/></p>
<p>• — „3i —</p>
<p>— Si cela ne vous gêne ni ne vous contrarie, luidis-je, je préfère entrer.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Eh bien ! mère Gérôme, dit mon père, en s'approchant de la malade,
comment allons-nous ce matin ?</p>
<p>— Oh i pas bien, monsieur, pas bien, murmura la pauvre femme.</p>
<p>—Allons, allons, du courage! Ayez-vous pris la potion qUe je vous ai
ordonnée?</p>
<p>La malade baissa la tête sans répondre, et la jeune fille fixa sur mon
père de grands yeux attristés.</p>
<p>Il fronça légèrement les sourcils.</p>
<p>— Et pourquoi n'avez-vous pas suivi mes ordres ?</p>
<p>—Parce que, monsieur... parce que... cela coûtait trop cher. .</p>
<p>Le silence suivit ces paroles. Qu'allait faire mon père ? J'étais
muette, d'émotion.</p>
<p>A ce moment, la vieille femme joignit les mains.</p>
<p>Il saisit vivement son chapeau.</p>
<p>— Viens, Léonie.Au moment de refermer la porte: Je reviendrai demain,
ajouta-t-il.</p>
<p>Il pressa le pas. J'ëlais.stupéfaite.-Quoi ! lui, si bon, si sensible,
il n'avait rien fait pour soulager tant de misère</p>
<p><pb/></p>
<p>— 33 —•- "</p>
<p>et tant de douleur ? La réflexion me venait pourtant que de semblables
actes le ruineraient bien vite.</p>
<p>Nous arrivâmes ainsi. Quand il s'agit de payer - le. ba- telier mon père
lui dit qu'il avait oublié sa bourse.</p>
<p>— Il doit vous rester quelque chose cependant, poursuivit ma mère, je
vous ai remis. ce ' matin quinze francs. -' - :</p>
<p>— Oh ! vous êtes la bonté et la délicatesse même, mon père. Vous faites
le bien comme Dieu lui-même.</p>
<p>— Ah ! ma pauvre enfant, reprit-il tristement, si tu savais comme je
souffre de ne pouvoir en faire davantage. L'aumône! c'est la goutte
d'eau qui veut éteindre.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Allons, je sais bien que. vous n'en faites jamais d'autres. ..</p>
<p>Que désirer, chère Rosamonde, après de semblables scèneSsi pleirïe
d'enseignement, si dignes de souvenirs? J'ai entendu dire, et j'ai lu
bien souvent, que les hommes sont méchants. Puis-je le croire dans cette
atmosphère où je vis? Je ne respire que le bien, je ne vois autour de
moi qu'union, tendresse, charité! Ah! je ne demande que la continuation
d'un tel bonheur. Je ne demande que de voir répandre sur mon existence
la même bénédiction répandue sur mon père et ma mère. Rien n'a pu
altérer leur pure et sainte affection. En se transformant avec les
années, elle paraît avoir pris de plus profondes racines.</p>
<p>Comment, ne pas l'aimer, lui, si adorablement bon ? Comment ne pas
l'aimer elle, si complètement dévouée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>BBRAKGERE A LEOKIE</p>
<p>S octobre.</p>
<p><pb/></p>
<p>_ 37 — t . .</p>
<p>s</p>
<p><pb/></p>
<p>— 38 —</p>
<p><pb/></p>
<p>dra bien sans doute mouiller un peu les pieds du château, mais nous
pourrons lui dire : Tu n'iras pas plus loin.</p>
<p><pb/></p>
<p>LEOKIE A BÉRAKGÈR</p>
<p>14 octobre..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.— 42 —</p>
<p><pb/></p>
<p>—&gt;3 ~, : V</p>
<p>'—r Je veux aller les sauver.</p>
<p>— Mais, mon ami, lui a dit ma mère tremblante, ne croyez-vous pas votre
présence plus nécessaire ici ? : Mon père a compris. ■■'.•,.</p>
<p>Je n'ai pas la force de t'en écrire plus long, chère Bérangère. A
bientôt des nouvelles, de tout ce qui te; iouche! ■■•-,'. .'-.:-.■-.--
-:;;-.:,■../.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROSAMONDE A IEONIE</p>
<p>15 octobre.</p>
<p><pb/></p>
<p>s. -</p>
<p><pb/></p>
<p>.— 46 —</p>
<p><pb/></p>
<p>Réponds-moi bien vite, afin que je n'aie plus aucune nquiétude sur toi,
sur ta mère et ton excellent père, que j'aime, rien que d'en entendre
parler.</p>
<p><pb/></p>
<p>BERANGERE A LEOKIE</p>
<p>18 octobre.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 49 —</p>
<p><pb/></p>
<p>LE0K1E A ROSAMORBE</p>
<p>1er novembre.</p>
<p>Oh ! ma Lchère Rosamonde,. plains-moi, plains^moi ! mon pauvre père
n'est : plus ! il est mort depuis avanthier, victime, de ;.son
dévouement. Devant cette tombe, "je n'ai plus que des larmes.. Ma
pauvre. amie,Jgnorè -fou- : /jours-ce queje: souffre, et queDieu.ait
pitié de mapauvre mère et déjnoil A toi la première hoùvelle de Cet
événement qui brise et mon. coeur, et ma Vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LEOKIE RATMOKB A ROSAM0NBE DERVÎLLE</p>
<p>Paris,. 2 décembre</p>
<p>.Chère ROsamonde,;</p>
<p>. Pardpnhe-mûi mon long silence. A tes lettres consolatrices pouvais-je
répondre .autrement que par mes larmes? ' : . " % -</p>
<p>'• A cette heure, mon Coeur déborde. Seule, en présence de ma douleur,
j'ai besoin de venir a toi, de te dire tout ce que mon âme déchirée
contient d'amertume, de regrets/ et de pleurs. Le moment est venu d'être
forte. Je dois regarder ma souffrance en face et l'accepter sans pâlir.
Une barrière infranchissable s'est dressée depuis un mois entré mon
passé et mon avenir. La réalité</p>
<p><pb/></p>
<p>.— 52 —, /</p>
<p>■. Comment la mort est-elle entrée si vite dans cette, demeure, si gaie
quelques jours auparavant? . -Je t'ai- dit ce qu'était mon bon ' et.
noble père, ce qu'il y avait de grand dans son coeur. Hélas! c'est de sa
vie. qu'il a payé tant de bonté et tant de dévouement. Je le. vois
encore nous embrasser, avec" un sourire, alors qu'il s'en ahait
au-devant du danger et de la mort.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 54 —</p>
<p><pb/></p>
<p>..— 55.—</p>
<p>encore, le soir, me disant tout bas de lui lire quelque chose, une de
ces tragédies: qu'il aimait. Comme il m'écoutait avec attention!, et le
lendemain.,, le lendemain, nous étions agenouillés près de son lit, et
ne retenant plus nos pleurs, :Car la mort approchait. Il s'éteignait
avec le calme. du juste. Quand l'heure solennelle a paru sonner, ses
bras se sont tendus vers moi :•« Ma fille, ma pauvre fille ï » s'est-il"
écrié. Puis sa main a pris la main de ma.mère,, et son.regard s'est
plongé dans .ce regard, où, depuis, ying-einq ans, il n'avait lu
qu'amour et.dévouement. Les paroles lui ont manqué ; • mais unsourirede
confiance et d'espoir a éclairé son visage, et il a rendu lé dernier
soupir.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 56 —</p>
<p>Hélas ! il fallut entendre chaque coup de marteau qui le clouait dans sa
bière ! Puis, une porte s'ouvrit, un bruit inaccoutumé se fit entendre.
Les pas d'une foule compacte, mais silencieuse, retentirent sous nos
fenêtres... Tout redevint silencieux !</p>
<p>Et cependant il faut vivre!. Notre propre coeur nous le. dit. Je l'ai
compris le jour où ma pauvre mère et moi, nous nous sommes rendues sur
sa tombe. Nous marchions</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>_= 58 —</p>
<p><pb/></p>
<p>.-'. "■_ 59 — •</p>
<p>= A vous, ma mère, repris-je,.jamais ne manquera :</p>
<p><pb/></p>
<p>— 60 =</p>
<p>ce qui soutient l'existence, mais moi, il me faut travailler.</p>
<p>— Travailler! s'écria-l-elle en faisant un mouvement de stupeur et
d'effroi.</p>
<p>— Et pourquoi pas? Ne m'avez-vous pas mis entre les mains un instrument
de travail : l'instruction. Mon père ne travaillait-il pas, lui? Je ne
m'effraye que d'une chose : vous quitter.</p>
<p>J'ai fondu en larmes. Puis, courageusement reprenant les lettres, je les
ai lues tout haut. Ma mère a écouté avec une douleur mêlée de
stupéfaction. ,</p>
<p>— Mon Dieul s'est-elle écriée, vous le voulez ainsi? Que votre volonté
soit faite !</p>
<p>La veille du jour fixé pour la cruelle séparation, j'ai parcouru la
maison, le jardin. J'ai revu, pour leur dire, un dernier adieu, chaque
arbre qui avait abrité mes longues et douces pensées. Puis, j'ai fixé
mes regards au</p>
<p><pb/></p>
<p>[.«. 6i — ■</p>
<p><pb/></p>
<p>— 62— "</p>
<p>habits de deuil et ma tristesse. Où ai-je vécu, durant le voyage, sinon
ensevelie dans ce passé qui m'échappait d'heure en heure.</p>
<p>Adieu, adieu, toi dont l'affection et le souvenir me sont devenus si
précieux et si doux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LEOKIE A ROSAMOKDE</p>
<p>18 décembre.</p>
<p>J'ai reçu ta lettre il y a huit jours, chère Rosamonde, On le voit, tu
ne veux pas. me parler de toi, tu ne veux pas que j'établisse une
comparaison entre ta vie heureuse et libre et ma triste position. Merci
de cette délicatesse! Tu insistes pour que j'entre avec toi dans
les:moindres détails de'tout ce qui me concerne : tu t'oublies pour moi.</p>
<p>Bérangère, elle, après quelques lignes de Commisération, garde le"
silence. Je ne lui en veux pas. "Pauvre enfant, elle n'a pas encore
souffert, et son coeur n'est - as fait pour consoler.</p>
<p>Si tu savais par combien de douloureuses épreuves j'ai passé depuis ma
dernière lettre, c'est-à-dire depuis quinze jours ; quinze jours, mon
Dieu! et il me semblé qu'il y a</p>
<p><pb/></p>
<p>— Je le sais, matante, ai-je répondu avec calme.</p>
<p>— Cela m'est égal. Je n'ai qu'un désir : me mettre au travail le plus
tôt possible.,</p>
<p>—.D'excellentesrésolutions ! a-t-elle murmuré avec un sourire
d'incrédulité. Tout cela tiendra-4-il ? Au bout d'un moment:</p>
<p><pb/></p>
<p>— 65 ■—</p>
<p>duire. De plus, je vous mènerai chez une dame qui se</p>
<p>charge de procurer des places aux institutrices. C'est en</p>
<p>elle que j'ai le plus d'espoir.</p>
<p>— Je vous remercie, ma tante. A quelle heure parti-"'</p>
<p>rons-nous?</p>
<p>— Mais tout de suite ; allez mettre votre, chapeau.</p>
<p>4.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 66 —</p>
<p>Ne me demande pas comment élaient ceux qui m'ouvraient leurs portes, je
l'ignore; d'ailleurs, j'ai trouvé partoutla parole du froid égoïsme,
partout l'accueil que la richesse/ dans sa fausse supériorité, fait a la
pauvreté nférieure par la seule apparence.</p>
<p>Puissent-ils, ceux-là, ne jamais, comme autrefois, sentir trembler le
terrain social où ils marchent; puissent-</p>
<p><pb/></p>
<p>■■.,•,■•■'. — 67 — ;/'</p>
<p>ils ne jamais tomber du faîte où les place leur or! Peutêtre qu'ils
comprendraient qu'entre la main de celui qui possède, et la main de
celui qui n'a rien, bien vain est l'obstacle qui les sépare : un coup de
tonnerre suffit pour l'anéantir. '</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>... /.-= 69 — •■■•.':</p>
<p>Sang me rendre compte du lieu où j'étais, sans"son.- / ger aux oreilles
qui m'entendaient,. aux yeux qui me voyaient, j'ai éclaté en sanglots
avec ce/ cri de douleur: -.- ■</p>
<p>— Oh! mon père, mon père!</p>
<p>Une main a saisi ma main,. et un de ces accents, où la douleur empreint
sa vibrante harmonie, a murmuré doucement :</p>
<p><pb/></p>
<p>. — 70 — -</p>
<p>Et des larmes ont coupé ces paroles.</p>
<p>J'ai relevé la tête./C'était la première fois, depuis que 'avais quitté
ma mère, qu'une voix sympathique me arlait.-</p>
<p><pb/></p>
<p>— 71 —</p>
<p><pb/></p>
<p>mienne, lorsque Mm&lt;= de Lormoy en m'apercevant couverte de boue, s'est
précipitée-vers moi, étendant les bras, et vivement :</p>
<p>— N'entrez pas, n'entrez donc pas, Lèonie, vous allez salir mon tapis !
Cet accueil a achevé de gonfler mon coeur.. Je me suis reculée en
silence, et j'ai attendu interdite et muette qu'on m'apportât des
vêtements pour me changer. La femme de chambre s'est chargée de ce soin
en murmurant qu'on voyait bien que je .n'étais qu'une provinciale. Je
n'ai rien répondu et j'ai pu enfin traverser la chambre.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 73 —</p>
<p>Mais pourquoi m'entraîner vers ces scènes passées !</p>
<p><pb/></p>
<p>, .- 74 -</p>
<p>rassurer sur mon sort. Mes souffrances deviendraient les siennes. N'en
a-t-elle pas assez? Elle a, du reste, trouvé une soeur, une amie dans ma
pauvre vieille tante. Que Dieu soit béni ! '■</p>
<p><pb/></p>
<p>ROSÂMONDE A LEONIE'</p>
<p>. 30 décembre.</p>
<p>Ta .lettre si douloureusement résignée m'a rendue iriste, ma pauvre
Léonie, Je te vois avec le charme si saisissant de ta gracieuse et
intelligente physionomie; je te sais si complètement douée
d'instruction, d'esprit et de coeur que je me demande avec épouvante : «
Est-ce bien elle dont la part dans ce monde est si mauvaise ? »</p>
<p>Aussi, cemment veux-tu que je te parle de moi et de mes chagrins
passagers ?</p>
<p>Et cependant chaque souffrance n'a-t-elle pas sa valeur ? Qu'importe la
grandeur du vase qui contient la lie amère ! Si ton coeur saigne sous
les coups d'une injuste destinée, mon coeur souffre aussi d'une blessure
qui, je le</p>
<p><pb/></p>
<p>sens, ne se fermera pas encore; j'ai voulu faire le bien, et j'ai été
punie.</p>
<p><pb/></p>
<p>gaires salons qui ne m'offrent plus de charmes. Ah! je l'espère, le jour
viendra où je'me vengerai de tous ces sots dédains. Cette pensée seule
me soutient au milieu de mon travail.</p>
<p>« Ma chère enfant, m'a-t-il dit, si je ne recevais que les gens qui
disent du bien de nous, je ne recevrais personne. »</p>
<p><pb/></p>
<p>l.EOKIE A ROSABÏONDE</p>
<p>27 décembre</p>
<p><pb/></p>
<p>'-.:..:'.''.". —79 — ■&lt;■: ■</p>
<p>Ah ! crois-moi, mon amie, sois, plus forte que tu ne l'es. • Parcours
sans agitation, sans orgueil le chemin que la</p>
<p><pb/></p>
<p>• • —- :so —</p>
<p>A/môn tour'je né te dis "rien de moi. Bientôt peut-être ma position sera
changée.:Que de,tristesse dans le jour,, dont le lendemain appartient à
l'incertitude !...</p>
<p><pb/></p>
<p>BERANGERE A LEOKIE</p>
<p>. 1er janvier.</p>
<p>men5.</p>
<p><pb/></p>
<p>. -.._ 82 — . ,</p>
<p>long. On dit que,jadis, il a été dans une meilleure position, et que son
honnêteté a été la cause de sa ruine. Aussi quel air fier en tendant la
main!. On dirait</p>
<p><pb/></p>
<p>,' ' —.83, — -.;,..".; '.'./,'.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 8ft —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 85 —</p>
<p><pb/></p>
<p>LEONIE A BERANGERE</p>
<p>15 janvier.</p>
<p><pb/></p>
<p>■:. _:g7 ;—. ."/</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>■—.89 —• ■'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 92 —</p>
<p><pb/></p>
<p>LEONIE A ROSAMONDE</p>
<p>2Gfévjier.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 91 -</p>
<p><pb/></p>
<p>. — 95 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 96 —</p>
<p><pb/></p>
<p>'■"-"•' ',. — 97 — '•,'</p>
<p>, porté avec courage le fardeau du]jour, je me surprends étouffant, là
nuit, sous mes couvertures, les sanglots qui étreignent ma poitrine. Oh
! je souffre !... je souffre:au milieu de cette existence, où rien ne
m'est donné, pas même la satisfaction d'avoir bien fait.. Je demande du
travail, mais un travail qui porte des fruits. Ici, rien. Tiens, veux-tu
savoir ce que je fais en cet instant. Il est</p>
<p><pb/></p>
<p>encore comment, lorsque j'étais petite; ma mère mefài.■:..::'.</p>
<p>mefài.■:..::'. .4, '.-'. sait aimer Dieu. La fleurirai germe, l'étoile
qui,brille,:</p>
<p><pb/></p>
<p>ROSAMONDE A LEOKIE</p>
<p>Bourges, 5 mars.</p>
<p><pb/></p>
<p>entrelere- et l'espérance. Sans doute je ne me vois pas, sans</p>
<p><pb/></p>
<p>' /•" — 101 — ./"</p>
<p><pb/></p>
<p>BERANGERE A LEOKIE</p>
<p>28 mars.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 103 —</p>
<p><pb/></p>
<p>•' .— 104 —</p>
<p><pb/></p>
<p>LEOKIE A ROSAMONDE</p>
<p>Paris. 2 avril.</p>
<p>Le lendemain de: ta visite, omrh'a fait demander au salon. C'était ma
tante ; pour la première fois elle daignait venir, il fallait qu'il y
eût quelque chose d'important. De son ton bref et sec qui rend
désagréables même ses services, elle m'a annoncé, sans préambule,
qu'elle m'avait trouvé une magnifique position, si je savais m'en rendre
digne. ' "</p>
<p><pb/></p>
<p>__ 106—</p>
<p>. —Vous êtes, je suppôse,.mademoiseîle, m'a-t-elle dit, l'institutrice
recommandée par Mme de Lormoy? , — Oui, madame. " .,/'-.-</p>
<p><pb/></p>
<p>— 107 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 108 —</p>
<p>— J'ai bientôt vingt ans, madame.</p>
<p>— Ah! je vous.aurais crue plus jeune ! Du reste, mademoiselle, l'âge
importe peu, si vous comprenez les devoirs de votre position. On vous
dit instruite, on m'a</p>
<p>En quelques mots, que l'émotion ralentissait, j'ai raconté mon passé et
mon présent. Elle m'a écoutée sans donner aucun signe de sensibilité ni
de pitié; puis, lorsque j'ai eu fini, elle a repris : ,</p>
<p>— J'espère que vous pourrez me convenir. Je vous laisserai libre de
diriger les études de.mes enfants. Vous</p>
<p><pb/></p>
<p>.—-iOy — -</p>
<p>— Qu'entendez-vous par là, madame ? ai-je demandé avec simplicité.</p>
<p>J'ai attendu en silence le développement de sa pensée,, .. _ ., -
---■■-.-.-</p>
<p>— Par religion, mademoiselle, j'entends la pratique exacte des devoirs
religieux.</p>
<p>Un moment de silence a suivi ces paroles.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 110 —</p>
<p>" —J'accepte, madame, ai-je répondu en me levant! J'avais hâte de voir
se terminer cette conversation que je trouvais déplacée devant mes deux
futures élèves.</p>
<p>Je me suis dirigée vers la porte. Mme de Niéberg a fait quelques pas,
m'a saluée, pendant que sa mère et sa fille cadette étaient restées en
arrière. L'aînée seule m'a sui-. vie d'un long regard.. ;".-■.</p>
<p><pb/></p>
<p>".■-.' .•".. — 111'..—'..</p>
<p><pb/></p>
<p>LEOME A ROSAMONDE</p>
<p>-Château de Niéberg, 15 mai.</p>
<p>: Chère Rosaffionde, comme je l'avais prévu, le ende», main de la
joyeuse journée que nous avons-passée. ensemble, j'ai été emportée loin
de Paris. Tu. sais que .n'y laissais qu'un souvenir et un regret pour
foi que j'ai retrouvée toujours aimable et .confiante," espérant tou-'
jours: le succès et la fortune dans la grande ville où} moi, je n'ai su
que souffrir.</p>
<p>Notre voyage s'est fait en chaise de poste. Mme de Niéberg, sa fille
cadette et sa mère se sont placées dans le, fond de la voiture, moi sur
le devant, avec unetennle de chambre et l'aînée des enfants, ' "../' =</p>
<p>En une demi-heure nous nous sommes trouvées hors de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Vous aimez la campagne, n'est-ce pas? lui ai-je _ demandé en souriant.</p>
<p>.. Elle m'a répondu tout bas:</p>
<p>— Oh ! oui, je l'aime, mais elle, pourquoi ne peut-elle pas m'aimer?</p>
<p>Ce naïf regret, ce visage dont la beauté, était absente, mais où se
peignaient tant de grâce, de sensibilité, tout m'attirait vers cette
enfant. Du premier, re-</p>
<p><pb/></p>
<p>.— 114 -».</p>
<p>Un instant après nous gravissions toutes les deux - le prtmier et le
second étage du château, et nous arrivions dans un appartement s'ouyrànl
sur la campagne qu'éclairaient les derniers rayons du soleil.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 115 —</p>
<p>— Tous n'aimez donc pas le travail? - ;. —Non, a-t-elle répondu en
rougissant, j'aime mieux</p>
<p>le parc que l'étude, j'aime mieux les oiseaux que la musique, les fleurs
que le dessin.</p>
<p>— Mais si je vous apprenais, moi, qu'on aime d'autant plus toutes ces
choses qu'on a l'intelligence plus développée, m'aimeriez-vous?</p>
<p>Par un mouvement plein d'une familiarité charmante, elle m'a sauté au cou :</p>
<p>— Oh ! je vous aime déjà, s'est-elle écriée, vous me . semblez si.
bonne, vous !</p>
<p>Au bruit des pas de sa soeur, elle s'est brusquement reculée. Celle-ci
est entrée suivie de la femme de chambre. " " - ..-■■-.---■---.</p>
<p>— Tenez, Louise, a-t-elle dit en jetant par terre son chapeau, son
mantelet et ses gants, serrez tout cela.</p>
<p>J'ai compris que mon rôle d'institutrice était commencé. Il m'en coûtait
cependant d'adresser si vite un reproche; j'ai surmonté ce sentiment.</p>
<p>Elle a fixé sur moi son regard fier et hardi, a secoué</p>
<p><pb/></p>
<p>- — 116 —</p>
<p>avec un mouvement de dédain sa magnifique cheve* lure bouclée et m'a
répondu brusquement :</p>
<p>— Pourquoi? parce que j'ai l'habitude d'agir toujours ainsi.</p>
<p>— J'espère, lui ai-je répondu,, vous faire'comprendre un jour que vous
avez tort. N'en disons pas plus long pour ce soir, ai-je ajouté, eh lui
faisant signe de la main de ne pas me répondre, et je me suis rendue
dans ma chambre.</p>
<p>Tu vas me demander, chère Rosemonde, ce que je compte faire de cette
nature élevée dans l'atmosphère de la vanité, de l'égoïsme et de la
flatterie. Je compte l'assouplir, la transformer et la rendre telle que mon</p>
<p><pb/></p>
<p>./' '. ,'.'.'.'— 117'— '"'</p>
<p>je me trompe. Pauvre enfant!.depuis si longtemps sans doute on l'abuse
sur son propre compte. Ce matin encore,, j'en ai acquis la conviction.
Au déjeuner, Mme de Niéberg m'a demandé ce que je pensais de
l'instruction de ses fille, je lui ai répondu franchement. " — C'est
extraordinaire,,mademoiselle, ce que vous nie dites là. Dans les cours
que suivaient mes filles, Olga était toujours la.première sur une
douzaine de jeunes filles de son âgé.</p>
<p>— Et si cette intelligence et ce coeur lui manquent? *</p>
<p>— C'est justement ce que je veux lui donner avant tonte chose, madame.
Développer l'intelligence et le coeur</p>
<p><pb/></p>
<p>Moee de Niéberg m'a regardée avec étonnement. Elle a commencé une phrase
par un: « Allons donc! s Puis elle a changé de conversation.</p>
<p>sa, si bon me semblait. Par politesse, j'y suis allée hier,</p>
<p>-mais je préfère de beaucoup être seule dans ma petite chambre. Il va
bientôt venir du monde, mais je ne sens nullement le besoin d'en voir.
Après le travail, ce que. je préfère en fait de plaisir, c'est le repos.
Et puis ces doux compagnons que j'ai retrouvés dans mes livres et - mon
piano ne me suffisent-ils pas? Ces heures de calme et.de solitude que je
goûte, "ici me reportent doucement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ROSAMOKDE A LEONI'E</p>
<p>Paris, 15 juin»</p>
<p>Chère Léonie,</p>
<p><pb/></p>
<p>_ —"121 —</p>
<p>Pauvre père ! il est désolé, mais beaucoup trop tôt. Un peu de patience!
la bonne fortune reviendra.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 122 —</p>
<p><pb/></p>
<p>BERAKGERE A LEONIE</p>
<p>Paris, 16 juin</p>
<p><pb/></p>
<p>: — 124 — •</p>
<p>date de dix siècles ou d'hier ? Depuis quand la vieillesse est-elle une
.beauté?</p>
<p>• Le lendemain, sitôt le jour paru, je n'ai fait qu'un bond de mon lit
dans la. chambre de ma mère. J'avais hâte de voir commencer ma journée.
Nous avons fait mille projets pour bienremplir notre temps, laissé aux
domestiques le soin de ranger les appartements, et pris notre volée vers
les boulevards. La matinée s'est passée en emplettes de toutes sortes.
Je ne me lassais pas de m'arrêter devant tous ces riches magasins, ces
étalages splendides, ces byoux éiincelanl au.soleil, ces ondoyantes
étoffes, ces admirables dentelles et toutes ces élégantes confections,
de mode. J'enviais tout; sans ma mère, que de fantaisies je me.serais
passées!... Il me</p>
<p><pb/></p>
<p>— .125 —</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IEONIE A BERAKGERE</p>
<p>17 juin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 130</p>
<p><pb/></p>
<p>- —.131 —</p>
<p>' lasseras des vains plaisirs du monde, un jour...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE0K1E A ROSAMÔNDE</p>
<p>20 juin.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 134 — :</p>
<p><pb/></p>
<p>_ 135 — ■'■■-■'.</p>
<p>compagne, et perdant son importance relative, que de-, viendra-t-elle ?</p>
<p>L'autre jour, en.feuilletant un livre, je suis tombée sur ce passage de
Montaigne :</p>
<p><pb/></p>
<p>— 13ô ~</p>
<p><pb/></p>
<p>— 1S7 —</p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p>— 138 =</p>
<p>— Mais, est-ce travailler cela !</p>
<p>— Oui5 mon enfant ! du moment que c'est penser, sentir, réfléchir et
jouir. Pourquoi fairepe travail synonj'me de peine, lorsque c'est Dieu
qui l'a créé pour nous. rendre meilleurs? Elle m'a pris la main et m'a
souri.</p>
<p><pb/></p>
<p>;■--". —139 —</p>
<p>. tombes s'ouvrent,, que nous dépouillons de leur suaire pour les voir
et les entendre, tous ceux qui ont laissé. une trace vivante parmi les
hommes, ah ! malgré nous, notre coeur s'émeut, noire âme s'ébranle, et
notre pensée s'éclaire. Mais, combien peu soulèvent le voile, dû</p>
<p><pb/></p>
<p>— 140 —</p>
<p><pb/></p>
<p>.-•'-■— 141 — .. . .</p>
<p><pb/></p>
<p>■".'• , -—142— -</p>
<p><pb/></p>
<p>— 143 —</p>
<p><pb/></p>
<p>PIERRE DESMARS A EDGAR DAVYS</p>
<p>Paris, ier juillet.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 145 *-■"■</p>
<p>Maintenant, que fais-je encore? Je ne sais comment, te le dire. Rien en
apparence, et en réalité ce rien est tout pour moi. Il ne s'agit que
d'une rencontre, d'une nouvelle connaissance. Pour cela, mes occupations
redoublent, mais ces occupations ne sont plus une peine, je suis.au
contraire si heureux de me sentir utile !</p>
<p>Quelques jours avant ton départ, j'ai rencontré,.dans un salon du
faubourg Saint-Germain, une famille nouvellement arrivée à,Paris. Moi,
si peu sujet d'habitude aux rapides entraînements du coeur, j'ai été
attiré par une invincible sympathie.</p>
<p><pb/></p>
<p>': '.—146— ..': - .'■</p>
<p><pb/></p>
<p>— 147 —</p>
<p>Tombée d'une brillante position dans une position obscure, elle accepte
sa nouvelle destinée avec le calme d'un stoïcien. .</p>
<p><pb/></p>
<p>: de pénétrer dans le salon, où j'allais'me trouver un instant avec
elle. Un trouble, dont je né peux me rendre compte, s'empare de moi. Je
l'entends qui donne l'ordre de me faire entrer ; la porte s'ouvre, elle
se lève, et. vient :.à,moi,.souriante. '.. . .1 -., .</p>
<p>II.ne régnait qu'un demi-jour dans l'appartement. Comme elle était belle
ainsi dans son déshabillé du matin, avec ses longues nattés brunes à
moitié retenues sur, son front, avec son teint.-d'espagnole, chaud, mais
pâli parune lumière incertaine!</p>
<p>Mon ami, j'étais devenu stupide/Ma démarche me semblait ridicule et
prématurée, mon 'empressement de . mauvais goût. A mes risques et
périls, cependant,il.m'a fallu parler. . / ,/ .." -',.-.:</p>
<p><pb/></p>
<p>,— 149 —</p>
<p>— Merci, monsieur, m'a-t-elle dit d'un accent plein de grâce, merci de
tant de bonté, de tant de dévouement. Vous vous donnez bien de la peine
pour nous. ,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>EDGAR-DAVIS A PIERRE DESMARS</p>
<p>4 juillet.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 152 —</p>
<p>Aussi est-ce avec un double plaisir que j'entends sonner l'heure des
repas, l'heure où mes occupations m'a-</p>
<p><pb/></p>
<p>— 153 — "'.■■-</p>
<p>mènent au château. Quelque attrayante image n'enlret-elle pour rien dans
le plaisir que j'y trouve? Tu m'as conté ton histoire; écoute la mienne.</p>
<p>Sa robe,de soie, toujours noire, la distingue au milieu de ce
déploiement de luxe de costumes qui m'éblouit et m'étonne.</p>
<p>Sa splendidê chevelure brune, si négligemment releyée derrière'la tête,
brille sous les rayons du soleil. Ses : longs cils-."sont abaissés sur
ses beaux yeux au regard si doux, si calme, si profond. Sa taille, un
peu au-dessus de la moyenne, suit un continuer balancement plein de grâce.</p>
<p>9.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 154 —</p>
<p><pb/></p>
<p>__ 155 —</p>
<p>Moi... il est vrai. Réfléchissons encore un peu; dismoi ce que tu penses
de mon projet, et si tu as besoin</p>
<p><pb/></p>
<p>— 156 —</p>
<p><pb/></p>
<p>JOURNAL DE LEONIE</p>
<p>9 juillet.</p>
<p><pb/></p>
<p>—. 158 —</p>
<p>— C'est bien beau, n'est-ce pas ? me disait-il tout bas, \</p>
<p>Et puis nous reprenions notre marche, comme si, \</p>
<p><pb/></p>
<p>— 159 —</p>
<p><pb/></p>
<p>: ,__.i6a -- -</p>
<p>— Vous ne me dites rien, mademoiselle, m'a-l-élle dit de sa voix
caressante, et en entourant mon cou d'un de.ses bras.Et cependant,
a-t-elle ajouté, vous paraissez bienheureuse ce matin. '..</p>
<p>— Pourquoi ne causons-nous plus? m'a demandé bientôt Valentine. en me
regardant.</p>
<p>— C'est vrai, a murmuré une voix près de moi. . Le déjeuner a eu lieu au
milieu des .éclats d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>— 161 —</p>
<p>— Comme vous voudrez, monsieur, ai-je répondu.</p>
<p>"Il a rempli la coupe, et me la présentant : . — Oui, je le veux, a-t-il
murmuré tout bas^ plongeant son regard dans mon regard ; prolonger votre
vie, ne sera-ce pas prolonger mon bonheur?</p>
<p><pb/></p>
<p>— 162 —</p>
<p>— J'ai vu aujourd'hui, m'a-t-il dit, le sujetd'un tableau charmant.</p>
<p>— Et lequel?</p>
<p>— La forêt, la roche nuè, la source de rermitej et près de cette source...</p>
<p>S'interrompant, il a ajouté plus bas :</p>
<p>— Ai-je besoin de vous dire, qui j'y placerai?... .</p>
<p>— Ah ! ai-jé fait involontairement; et peut-être avec effroi.</p>
<p>. — Ne craignez rien, a-t-il repris, l'artiste cachera son oeuvre aux
yeux indifférents; jusqu'au jour où il lui sera permis de la découvrir à
louSb</p>
<p>Nous arrivions; On s'est séparé pûuf le repos. Ah i mon repos est dans
mes pensées ! L'âme a. soutenu le Corps; si heureuse peut-on être lasse
? De nouveau le repaset la soirée, vont nous réunir, et demain, et les
jours suivants, je le verrai, je l'entendrai encore.</p>
<p><pb/></p>
<p>BERAK&amp;ERE A LÉONIE</p>
<p>9 juillet.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 164 — • . -</p>
<p><pb/></p>
<p>'IIGSAHÔKD'E A LEONIE</p>
<p>11 juillet.</p>
<p>J'ai passé durant cette soirée par un monde d'émotions</p>
<p><pb/></p>
<p>— 166 —</p>
<p>si infinies, que je ne pourrais te les faire comprendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 167 ■—■•'.'</p>
<p>Il m'a regardée avec une expression singulière, comme s'il eût voulu
deviner ma pensé, puis je l'ai vu rougir. Il m'a répondu d'une voix émue:</p>
<p>—-.Ne craignez rien,..mademoiselle, je désire trop, moi-même... ■■_"■</p>
<p>Ma;mère en entrant a interrompu sa phràse,_ Tant mieux, tant mieux,,
nous resterons.</p>
<p>Oh ! certes, je suis loin d'être inquiète de l'avenir. Tu sais
notre-convention i chère Léonie. Le jour, où j'aurai triomphé, nous ne
nous séparerons,plus. Tu ne seras plus; seule, tu seras aimée,|lu
jouiras de mes succès, et moi... de ton affection.</p>
<p><pb/></p>
<p>LEONIE■-A ROSAMONDE</p>
<p>2 août-.</p>
<p><pb/></p>
<p>-' — 169 —</p>
<p>J'ai mis longtemps la musique bien au-dessus de la peinture comme moyen,
de propager le grand et le.beau. - 10</p>
<p><pb/></p>
<p>— 170 — ;</p>
<p><pb/></p>
<p>— 171 —</p>
<p>Mais pardonne-moi, mon amie, ces longues digressions où ma pensée
m'entraîne, et oubliant mon amour nouveau pour la peinture, ne te
souviens que de mon ancienne et inaltérable affection.</p>
<p><pb/></p>
<p>LEOKIE A ROSAMONDE</p>
<p>5 août;</p>
<p><pb/></p>
<p>— 173</p>
<p>10.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Voici .du linge : cela vous servira pour des compresses, •:,..'.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 175 — : ' ■•■</p>
<p>Celle-ci au lien d'avancer la main est restée, immobile.</p>
<p>Elle m'a regardée surprise, puis, avec un mouvement de mauvaise humeur,
elle s'est tournée vers la plus petite fille : - -. ' : :</p>
<p>,— Prends cela, petite, pour tacheter des gâteaux.</p>
<p>— Oh ! c'est trop ! c'est trop, mes bonnes demoiselles, s'est écrié lé
malade en nous regardant les larmes aux</p>
<p><pb/></p>
<p>... — 176 — .</p>
<p>yeux. Femme, n'accepte pas tant de bienfaits, nous ne les méritons pas.</p>
<p>Il a fixé sur moi son regard étonné :</p>
<p>— Et qui êles-vous, pour me parler ainsi ?</p>
<p>— Je suis une travailleuse, moi aussi. J'ai connu la souffrance, j'ai
connu le malheur. Tous ceux qui pleurent et travaillent, je les aime.</p>
<p>— Allons, au revoir, ai-je dit, et nous avons quitté la masure. Un long
silence a régné entre nous trois.</p>
<p>— A quoi pensez-vous, Olga ? ai-je enfin demandé.</p>
<p>— Moi, mademoiselle, je pense que ce n'est pas bieii^ amusant, je n'y
reviendrai pas.</p>
<p>— Et si la destinée vous avait fait naître dans une - pareille position,
ne seriez vous pas bien aise qu'on vous vînt en aide? =</p>
<p>— C'est possible, mais puisque cela n'est pas.</p>
<p>— Il ne faut jamais parler ainsi, ma chère enfant: .</p>
<p><pb/></p>
<p>■.— 1-77 —</p>
<p>— Oui, vos égales, mon enfant, vous n'avez, qu'une supériorité sur
elles, si cette supériorité, en est une ; vous êtes riche. ,</p>
<p>— C'est bien quelque chose. ;-;■"</p>
<p>■-— Oui, mais sans les pauvres gens que vous méprisez, vous ne le seriez
pas longtemps. Qui rend féconde cette terre ? qui fait germer le blé?
qui recueille le vin? quia bâti la maison que vous habitez? qui a fait
la robe qui vous couvre? qui?si ce ne sont les travailleurs. Du jour où
lisse croiseraient les bras et où ils refuseraient de produire, a quoi
vous servirait votre or ?</p>
<p>Elle a gardé le silence. -</p>
<p>Nous arrivions. Valentine, qui m'avait écoutée attendrie, m'a demandé si
elle ferait bien d'obtenir de sa. mère la permission de
s'occuper-désormais de la pauvre famille- -..; ..-'■; ■■'■'-,</p>
<p>. Un éclair de joie a traversé ses beaux yeux. .</p>
<p>, — Oh ! c'est cela, c'est cela! s'est-elle écriée en battant</p>
<p><pb/></p>
<p>— 178 —</p>
<p>. quand arrivent la maladie ou la vieillesse.</p>
<p>— La maladie ! a-t-elle-dit ; mais les travailleurs ne sont donc pas
assez payés pour pouvoir en supporter les frais?</p>
<p>— Non, mon enfant.</p>
<p>— Et quand ils sont âgés ou blessés, pourquoi, puisque les soldats ont
un asile, eux n'en ont-ils pas? Oh ! si je pouvais, moi, être assez
riche...</p>
<p><pb/></p>
<p>' — 179 —</p>
<p>votre coeur lès nobles inspirations qui l'agitent. Chère Valenline, vous
aurez votre part d'influence dans la so-, ci été-. Vous êtes riche, vous
contracterez sans doute quelque grande union. Parlez, parlez alors; la
parole a sa valeur comme les actes : elle sème ce qui fructifiera. .
L'enfant m'a entourée de ses bras.</p>
<p>— Oh ! mademoiselle, a-t-elle dit, si vous saviez comme je me sens
heureuse, depuis que vous êtes ici ! Personne ne m'aimait, a-t-elle
ajouté tout bas; mais vous... vous m'aimez, je le sens, car vous me
rendez, meilleure.</p>
<p>Un instant après, nous nous sommes mises au travail.</p>
<p>Mais, adieu, chère Rosamonde. Il est près de minuit. Minuit! n'est-ce
pas une heure indue pour ta dormeuse amie ? C'est que, vois-tu, je ne
dors plus si bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>EDGAR A PIERRE</p>
<p>20 juillet.</p>
<p>A mon tour, mon cher ami, de te reprocher ton silence. Mais j'en devine
la raison : l'amour te berce, il t'endort. J'attendrai patiemment ton
-réveil. Je t'écris, franchement, parce que je n'ai rien de mieux à
faire. Aujourd'hui, les cataractes du ciel se. sont ouvertes comme au
beau temps du déluge et chacun s'est confiné chez soi. De plus, j'ai
monté contre moi toutes ces'belles dames, aussi ne m'a-t-on pas dit de
venir au salon dans la journée. Je ris sous cape de leur mauvaise
humeur. Vois si cependant je suis coupable.</p>
<p>Hier, le curé d'ici, vient faire une quête au château afin d'acheter un
tableau.de sainte Cécile pour son</p>
<p><pb/></p>
<p>— 181 —</p>
<p>— Allons, faut-il vous exprimer franchement ma pensée, mesdames? ai-je
dit en les regardant.</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>■' _ 182 — '</p>
<p>■••"- ™ Oh non 1 non ! : '</p>
<p>-"- r- Eh bien, puisque c'est ainsi,-me suis-je écrié,.mon choix est fait.</p>
<p>—" C'est très-bien ! seulement, voudriëz-yôus me dfre où posera
mademoiselle? , .</p>
<p><pb/></p>
<p>■w Oui, c'est vrai, pendant que mes filles seront là. Vous pourrez
commencer demain.</p>
<p>— Pourvu que mademoiselle y consente, ai-je ajouté en m'inclinant devant
MHe Raymond.</p>
<p>C'est que se marier, c'est entrer dans un tas d'embarras dont il me
semble que je ne pourrais jamais sortir; enfin,, je verrai. En
attendant, la .pauvre enfant m'adore, j'en suis sûr. Comme elle
paraissait inquiète hier soir, parce que je ne m'approchais pas d'elle;
elle n'en comprenait pas la raison, elle est si franche, si peu portée à
critiquer les autres !... Mais le choix que j'avais fait d'elle ne
devait-il pas la rassurer. Si elle a pu conserver quelques doutes, je
vais aller dans un instant les apaiser. Tu comprends que maintenant j'ai
besoin, d'un' autre côté, de me bien remettre en cour, autrement : gare
au chômage!... Ces pimbêches de femmes pourraient bien faire exprès de
ne plus Vouloir les portraits qu'elles</p>
<p><pb/></p>
<p>;.: .'—-184 —-.-'.'</p>
<p><pb/></p>
<p>JOURNAL DE. LÉONIE</p>
<p>20 juillet.</p>
<p><pb/></p>
<p>_ 186 —. , :</p>
<p>peut-être, nos deux destinées n'en feraient qu'une. Tant de félicité m'a
causé Un'involontaire effroi. Pas de rêve insensé, me suis-je dit. Et
cependant, pourquoi pas? Douter du bonheur, n'est-ce pas douter de la
bonté de Dieu ? Ce bonheur, dont le désir insatiable nous agite,
serait-ilpour nous, comme pour l'insecte; la lumière qui attire pour
nous brûler les ailes. Non, non. Et puis, le bonheur n'est-il pas dans
l'amour, et cet amour ne l'ai-je pas trouvé? Quelle force humaine peut
briser les liens qui nous unissent ? Cesser de m'aimer, le pourrait-il?
et irioi... du temps et de la distance,: peu m'importent la durée et
l'étendue, mon amour est assez grand pour les combler.!. - _-.., .</p>
<p>2 î Juillet,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-189</p>
<p>5 août.</p>
<p><pb/></p>
<p>190 —</p>
<p>7 août.</p>
<p><pb/></p>
<p>•.■'** 191 —</p>
<p>..Dieu Seul lit dans mon coeur le pieux sentiment qui m'anime; seul il
sait toute la pureté dé riîôri désir. Aussi, que nul oeil rie lise ces
pages, pas même le sieri, excepté si, un jour, il pouvait douter de moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>192—"</p>
<p>10 août.</p>
<p><pb/></p>
<p>192</p>
<p>14 août.</p>
<p>Je l'ai enfin revu ! — Lorsqu'il m'est- apparu, après tant de jours
d'absence, j'étais seule au salon; sur le seuil de la porte, il s'est
arrêté pâle et défait par la souffrance, mais le sourire sur les lèvres
et la joie dans le regard.</p>
<p>. Pour la première fois, en me disant au revoir jusqu'au dîner, sa main
vers moi s'est tendue. Ce serrement de main ne contenait-il pas tout
ce-que"' nous n'avions pu nous dire?</p>
<p>Ce soir, il m'a parlé longuement d'un livre qu'il a lu</p>
<p><pb/></p>
<p>■— 194 —</p>
<p>Et cette vieille baronne arrivée hier soir ! Quel bavardage
insupportable, quelle vulgarité de formes I J'ai été surprise de voir M.
DavyS rire si bruyamment de ses plaisanteries de mauvais goût. Elle a
paru flattée dé son approbation ; elle l'a pris comme cavalier ce soir
pour la reconduire chez elle. La vue de cette femme-aie cause une
impression désagréable.</p>
<p><pb/></p>
<p>PIERRE A EDGAR</p>
<p>ÏÔ août.</p>
<p><pb/></p>
<p>™ 196 — "</p>
<p>Si d'autres se sont étonnés de mon dédain pour leurs étranges plaisirs,
si ces amis d'un jour qui viennent rerriplir votre demeure de leur
bruyante gaieté, pour n'y laisser que la tristesse, ont souri de ma vie
laborieuse, c'est:qu'ils ignoraient ce qui Se. passait dans mon âme. .
Ils ignoraient que je, n'étais pas seul,, qu'un regard sans: cesse
accompagnait mes pas, et que ce regard se serait détourné dé moi. si je
les avais suivis. . .--</p>
<p>, Pour elle, jevqulais conserver ce coeur :OÙ elle devait habiter tout
.entière*:'pour..elle," -je voulais, garder. dans toute sa pureté le
sentiment où l'homme doit envelopper sa vie: l'amour. - ,..-. ;- ■</p>
<p>.-. J'allais sans savoir, si je rencontrerais jamais l'être chaste et
gracieux de mes rêves : je.te l'ai dit, mon ami, je l'ai enfin trouvé.
', - •-. -:</p>
<p><pb/></p>
<p>, —197 —^ .</p>
<p>Luxembourg que j'aperçois de. ma fenêtre... Ah! comme . ils me font
rêver des heures entières, moi, le grave docleur.</p>
<p>Parfois le livre savant est posé tout ouvert sur ma table; je parais
étudier profondément, puis, soudain, arrivé au bas de la page, je
m'aperçois que je. n'ai fait que songer.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 198 —</p>
<p>Mais ce qui m'inquiète, c'est la position de sa famille : ; je vois d'un
oeil prévoyant la gêne se glisser au logis.</p>
<p>M. Derville se tait, mais il est sombre, Mme Derville me ;</p>
<p>M. Derville trouverait un emploi loin de Paris, mais elle ;</p>
<p>y veut rester. Eh bien ! nous y resterons tous tes. deux. ;</p>
<p>côtés pour parvenir! Et puis, lorsqu'on soulève, en s'ai- j</p>
<p>niant, le fardeau de l'existence, ce fardeau ne devient-il !</p>
<p>pas, non-seulement léger, mais doux? j</p>
<p>Quei rêve ! mon ami, quel rêvé plein d'enchanté- [</p>
<p>ment. Je ne puis y croire. Je me dis : ce serait trop de ï</p>
<p>bonheur; je nié sentirais si fier au milieu de tous ces I</p>
<p>seul, Uû coeur où je pourrais verser espérances, jôiès, - ;</p>
<p>douleurs. î</p>
<p>Le mariage, le seul mariage, c'est l'échangé, f union ■</p>
<p>des âmes, non point l'échange, l'union des fortunes; \</p>
<p>c'est cette union des âmes sacrée par elle-rnêrne, et que i</p>
<p>la loi ne fait que sanctionner. ' i</p>
<p>Oh! ils me font sourire de pitié avec leurs unions I</p>
<p>mensongères qu'un lien matériel, celui de l'argent, ci- \</p>
<p>mente seul. Pauvres déshérités du ciel, je. vous plains, i</p>
<p>donner. :</p>
<p><pb/></p>
<p>ROSAMONDE A LEONIE</p>
<p>SI août.</p>
<p>Hier soir, chefe Léonie. il s'ë'st passé quelque chose . de bien
inattendu pour moi. Je t'ai parlé du docteur Dèsmars coûinié d'un ami
que leiiàsârd nous avait fait rencontrer. La sympathie qu'il iious a
témoignée dès l'abord, les services qu'il a-essayé de fions rendre, plus
que cela, sa bonté m'avait vivement touchée, mais j'étais loin dé
ni'alteridrë qu'il. voulût m'ëpouser. Eh bien, c'est ce qui est arrivé;</p>
<p>Mon père et ma mère étaient sortis, lorsqu'il est arrivé ; J'étais dans
lé feu d'une composition. Nous parlons de choses indifférentes, et
j'attendais avec impatience l'instant de me remettre au travail,
lorsqu'il me</p>
<p><pb/></p>
<p>, __ 200 — . - '' ■</p>
<p>: — Mademoiselle Rosamonde, j'aurais quelque chose de bien grave à
vous.dire.</p>
<p>Je l'ai regardé .avec étonnement; son regard s'était baissé.</p>
<p>— Qu'est-ce donc, monsieur? airjé dit; surprise, de ce début.</p>
<p>Il a repris: .</p>
<p>Il s'est arrêté visiblement ému, puis a continué : :.</p>
<p>Je ne sais par quel mouvement involontaire de sympathie, ou de
commisération: ma main s'est tendue vers lui. Il l'a saisie avec un
geste passionné, et la gardant dans la sienne, il a paru reprendre
confiance et espoir : - - ,. ; ';.-</p>
<p>: — Eh bien! vous ne savez pasqùel" est mon" rêve? Je n'ai,pas,je le
sais, une position digne de.. vous ; mais l'amour ne créè-tol pas toute
une vie de rï=</p>
<p><pb/></p>
<p>- — 201 —</p>
<p>chesse et d'enchantement? S'aimer, n'est-ce pas la vie? Se comprendre,
n'est-ce pas le bonheur? Dites, voulezvous partager avec moi l'existence
du travailleur?</p>
<p>J'ai brusquement retiré ma main, et me suis levée. Le trouble venait de
se glisser dans mon coeur, la réflexion dans mon esprit. : ■:.■■■.</p>
<p>. -— Moi, monsieur ! me suis-je écriée avec stupéfaction. " '■</p>
<p>Il a tressailli et je l'ai vu pâlir. Je me suis rassise, et d'un ton
plus calme et plus doux : :</p>
<p>•— Écoutez monsieur Desmars, ai-je dit, vous êtes, je : crois, un bon et
noble coeur&gt;vous avez toute mon estime, toutes mes sypmpathies, mais
croyez-moi, nous ne sommes, pas faits l'un pour l'autre, je né vous
rendrais pas heureux. J'ai ajouté plus bas: Et vous, vous ne me rendriez
pas heureuse. .-</p>
<p>il a caché sa tête dans ses mains. .</p>
<p><pb/></p>
<p>-- 202 —</p>
<p>— Il est vrai,, madame, a-t-il dit. Permettez-moi de me retirer.</p>
<p>Ses traits étaient bouleversés.</p>
<p>— Voulez-vous bien accepter quelque chose?</p>
<p>— Oh ! merci, merci, a-t-il répondu avec un triste sourire, ce n'est rien.</p>
<p>Il a pris son chapeau, et s'est dirigé vers Ja porte.</p>
<p>Au moment de disparaître, il a fait un effort, et s'est tourné, vers
moi. J'étais restée interdite, il m'a jeté un regard plein d'une douceur
navrante, et a hésité pour me tendre la main. Cette main, je l'ai
saisie, elle était glacée.</p>
<p>Il a disparu ; mon père l'accompagnait. Manière ne m'a fait aucune
question, et j'ai pu me retirer dans ma chambre.</p>
<p>Cette soirée m'avait bouleversée. J'ai passé une nuit pleine
d'agitation, mais la réflexion n'a pu que confirmer mon premier élan.</p>
<p>Si je regrette d'être forcée de briserune espérance, de refouler un
amour inspiré sans le savoir, puis-je me repentir d'avoir refusé un lien
malheureux peut-être ?</p>
<p>Il aurait fallu quitter mon travail favori, pour m'oc-</p>
<p><pb/></p>
<p>' • — 203 —'••■-</p>
<p>Et cependant, si M- Desmars eût pu m'offrir un sort brillant, je le dis
avec franchise, ce sort, je l'eusse accepté de lui avec joie. J'ai une
confiance pleine et entière dans l'élévation, dans la générosité, dans
la sinçé-, rite de ses sentiments. S'il dit qu'il m'aime, c'est qu'il
m'aime, car je n'ai jamais saisi sur ses lèvres, l'ombre du plus léger
mensonge. C'est la loyauté par excellence; c'est le dévouement sans
arrière-pensée. Mais est-ce tout? Le coeur ne vit-il que de lui-même? Et
mes rêves de gloire, que seraient-ils devenus? femme d'un humble
médecin, comme tout se serait évanoui !</p>
<p>Tu penses comihe moi, chère Léonie ? S'il est des actes gui coûtent, on
doit avoir le courage de les accomplir. .</p>
<p>Pauvre M. .Desmars! je le plains, mais il se consolera; il en trouvera
une autre qui lui conviendra mille lois mieux. Quand je le reverrai...
Mais il est vrai, tout 3st peut-être fini entre nous. Cette pensée, je
ne sais pourquoi, me laisse de l'amertume au coeur; l'habitude jue
j'avais de le voir m'était douce ; peut-être l'aurais-je aimé? Mais
allons, allons, écartons ces vaines idées Que mon coeur ralentisse ses
battements. Non, non, je</p>
<p><pb/></p>
<p>— 204 —</p>
<p>Adieu, mon amie, écris-moi bien vite pour me dire, n'est-ce pas, que
j'ai bien fait.</p>
<p><pb/></p>
<p>LEONIE A ROSAMONDE</p>
<p>23 août.</p>
<p>Ta-lettre m'a fait pleurer, chère Rosarnonde, non sur toi, mais sur
celui:que ton coeur repousse et qui t'aime tant. -, " .-: ".. :- .-; - .. -</p>
<p><pb/></p>
<p>: —.-206' —- ■</p>
<p>sées, ne peut secouer son linceul pour s'élancer vers la ï</p>
<p>véritable vie. ,1</p>
<p>L'amour, si tu pouvais le. ressentir, abaisserait de- \</p>
<p>-vant tes yeux tous les degrés des fortunes humaines; \</p>
<p>pour, l'ouvrir ses inépuisables trésors. Le travail,, quel j</p>
<p>qu'il soit, te paraîtrait facile et doux; travailler, c'est la \</p>
<p>qui nous cherche; il n'est point, dans, ces mille-voix in-, J</p>
<p>différentes qui nous nomment aujourd'hui et nous ou- |</p>
<p>bhent demain. Il est dans ce coeur sur lequel, confiant, j</p>
<p>notre coeur peut se reposer ;;il. est. dans cette pensée |</p>
<p>unique qui.-n'a que vous pour objet; il est dans cette !</p>
<p>. âme toujours ouverte pour vous, et où, comme au seiû; \</p>
<p>de Dieu même, vous venez puiser force, félicité, espé- |</p>
<p>rance et vertu. ; ' |</p>
<p>Et loin.; d'affaiblir, le talent,, l'amour l'éclairé au |</p>
<p>contraire, l'inspire,: le vivifie. Aime, mon amie, et tu |</p>
<p>Sentiras s'éveiller des pensées inconnues; aime, etia f</p>
<p>.... . - . ., - . .... . . .... t</p>
<p>flamme puissante animera ton inspiration ; aime, et la - |</p>
<p>lumière du vrai, la lumière du .beau fera, resplendir J</p>
<p>tes oeuvres. L'artiste doit être tout amour. Que de chastes [</p>
<p>et suaves inspirations il. peut puiser au sein de cet im- f</p>
<p><pb/></p>
<p>. — 207 —</p>
<p>Telle est pour moi, chère Rosanionde, la vie de celui qui a foi dans son
idéal, sinon dans les hommes; qui espère pour son art et la vérité et
non pour lui-même, et qui va s'élevant, se réchauffant, s'éclairant
chaque jour davantage au soleil vivifiant de l'amour.</p>
<p>Cherche-le donc avant toute chose, il te donnera</p>
<p><pb/></p>
<p>— 208 -==:</p>
<p><pb/></p>
<p>PIERRE A EDGAR</p>
<p>27 septembre.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 210 —</p>
<p>sensé! J'avais adoré la statue avant de me demander si elle avait un
coeur : tant de grâce physique, ne semblaitelle pas révéler la grâce
intérieure ? Et je ne sondais rien, jusqu'au jour où elle m'est apparue,
dépouillée de tout ce que lui prêtait mon imagination.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 212 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 213 —-</p>
<p>mon SQiurire contraint et ma banale parole. Je me replie sur moi-même,
je m'absorbe dans la Science, et quand ma têtes fatiguée a besoin de
repos, ma pensée se transporte p!l us haut qu'ici-bas, et il me semble
entendre une voix mie dire: Courage, espoir. Oui, courage, espoir
peût-êtire, et en attendant que" l'oubli et le silence se fassent,
autour de mon coeur. Adieu, mon ami, plainsmoi, et toi, sois heureux, • . ,</p>
<p><pb/></p>
<p>BERANGERE A LEO NI</p>
<p>Paris, 2 septembre</p>
<p>Chère Léonie,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 215 —</p>
<p>vais être une grande dame, je vais écraser par mon luxe les plus riches,
je vais éblouir, fasciner. Enfin, je serai princesse.</p>
<p>Comment en es-tu arrivée là? vas-tu médire. Oh! bien facilement, ma
chère Léonie. Je ne savais pas que se marier fût une chose aussi simple.
Écoute-moi :</p>
<p>Les danses commencent, mais personne n'arrive. Enfin, vers onze heures,
on entend un murmure; tous les regards se dirigent vers la porte ;
c'était fui.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 216 —</p>
<p><pb/></p>
<p>- ■— 217 —</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>.'-:;-":;;..-:;..-.: : ;:.::----;,.:':.-^:--218!— ■"■:-■'■'</p>
<p>le plus toi. : possible, ;jet:en donnant ;bals sur} dîners, dîï: ners:
sur .Goncerts. Adieu,: ohèVe Léonie, pense a moi, mercredi, lorsque,-dix
heures: sonneront: C'est à:cette hèurey qu'à: Saint-Thomas d'Aquin, ton
amie prppôn-;. ceralePut qui.la .fera: du coup millionnaire et
princesse, ;:"" ::':'-..:;. .;'-""-'"'"". : .";&gt;;':"'"-</p>
<p><pb/></p>
<p>LEONIE A BERAKGERB</p>
<p>3 septembre.</p>
<p>Un homme apparaît dans ta vie pour la première fois, il y a trois
semaines. Cet homme, quel est il ? est-il bon? est-il aimant? sa nature
est^elle en harmonie avec la tienne? tu ne t'en occupes pas, et personne
ne s'en occupe autour de loi. Il est riche, il est noble, cela suffit.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 220 —</p>
<p>bord t'éblouira. Mais après, après... Quelques mois I estce toute la vie?</p>
<p>Épouser un homme sans l'aimer, c'est l'acte le plus indigne qu'une femme
puisse accomplir I Et lu t'imagines, que Dieu bénira ce lien? Ah! lu
auras beau venir l'agenouiller devant l'autel ; le prêtre aura beau
prononcer tes paroles sacramentelles, ces paroles mentiront, et-le ciel
neies ratifiera pas. Plus j'y songe, plus je te plains, et plusjo blâme
ceux qui prétendent sanctionner avec des lois ou avec les. cérémonies
d'un culte ce que le coeur ne sanctifie point.</p>
<p>Je ne m'étonne pas du fardeau de douleurs qui pèse sur rhdmariité, ce
fardeau, n'est-ce pas volontairement, qu'elle le porte ? n'est-ce pas
volontairement qu'on s'avança dans cette voie funeste, où s'introduisent
de plus</p>
<p><pb/></p>
<p>.-'."— 221 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 222 —</p>
<p><pb/></p>
<p>EDGAR A PIERRE</p>
<p>4 septembre</p>
<p><pb/></p>
<p>— 224</p>
<p>C'est la baronne de Vialbanes, arrivée ici depuis peu, qui arrange le
mariage. Cette vieille bonne femme m'a</p>
<p><pb/></p>
<p>— 225 —</p>
<p>— Sûrement vous lui plairez, me dit la baronne avec un air naïf et
malin. Elle ne connaît personne.</p>
<p>Ce que femriïc veut, Dieu le veut. Dans tout ce que veut la baronne-, le
diable se met aussi de la partie. Depuis ce moment, elle n'a cessé de
m'enlretenir de ma future union.. '</p>
<p>13.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 226 —</p>
<p>— Qu'avez-vous donc, MUe Léonie, vous êtes depuis quelques jours d'une
affreuse pâleur?</p>
<p>Elle a tressailli, et a répondu doucement :</p>
<p>— Je n'ai rien.</p>
<p>Puis elle a passé sa main sur son front.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 227 —</p>
<p>Ses regrets, si elle peut en avoir, se calmeront. Elle, réfléchira, elle
aussi, que nous n'aurions pu être heureux ensemble, car le bonheur
dépend plus de ce qui nous entoure que de nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 228 — • '</p>
<p><pb/></p>
<p>PIERRE A EDGAR</p>
<p>18 septembre.</p>
<p>Est-ce bien toi, mon cher Edgar, qui me tiens ce langage? Je ne te
reconnais pas, je ne veux pas "le recon aîlre. Lorsque nous nous sommes
retrouvés dans le londe, après une séparation de quinze années, revenus
lors aux jours de notre enfance passée ensemble, ce qui l'a charmé en
toi, mon ami, c'est ta douceur, cette onté de l'esprit, qui semble
répondre de celle du coeur, on existence, comme la mienne, était simple,
moeste,. solitaire. Tu paraissais peu fait pour un monde ont tu
n'acceptais ni les vains usages, ni les façons hyocrites, ni le langage
mensonger. Dans les divers en•eliens que nous avons eus, je remarquais
avec plaisir jmbien nos sentiments étaient identiques sur toutes</p>
<p><pb/></p>
<p>.... —230 —- ..'..:..' .v .-I</p>
<p>choses. ÀveC moi tu dédaignais tout ce que le vulgaire^</p>
<p>envie; tu rejetais les émotions qui souillent l'âme sans:</p>
<p>l'élever; les plaisirs qui distraient l'esprit sans l'enno-l</p>
<p>blir. Si parfois il éclatait en toi quelques mouvements^</p>
<p>contradictoires, si tes paroles du lendemain ne répon-l</p>
<p>nable que réfléchie, plus faite pour l'émotion que pour!</p>
<p>,1a pensée, nature d'artiste que le temps etie sérieux^</p>
<p>de la vie compléteraient. Me suis-je trompé? N'es-tuj:</p>
<p>qu'un-coeur faible, un espritincertain, qui subis, sansr</p>
<p>......... ï</p>
<p>t'en rendre compte, toutes les influences? Ne fais-tuf</p>
<p>le biêri que lorsqu'il,t'est facile? sais-tu faire le mal, lors-l</p>
<p>que ton intérêt l'exige? . ■'■■-. f</p>
<p>Ton heureuse étoile te fait rencontrer une femme qui|</p>
<p>semble réunir tout Ce qui attire et attache. Plus heu^|</p>
<p>ambition, t'ouvre Un monde de vainesjouissances, êt|</p>
<p>'toi, insensé, tu rejettes au loin le bonheur que tu as sbus|</p>
<p>la main, tu, fais plus, tu brises un coeur, et détoûrrian|</p>
<p>froidement ]a tête, tu- dis : Elle se consolera. Oh! mor|</p>
<p>cher Edgar, sais-tu bien ce que tu vas faire? Tu recû-|</p>
<p>lefais deîr.âpper"avec.une;arrne cette femme quia cru{</p>
<p>mort physique, et dont, nulcependant ne nous plainfc</p>
<p><pb/></p>
<p>— 231 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 232 —</p>
<p>fiance, d'amour et d'espoir? Tu avais éclairé sa sombre vie de travail,
et tu lui relires son rayon ! El cependant, loin de moi la pensée de
t'engagera un rapprochement. Si lu ne sais l'aimer, suis ta route, mon
pauvre ami, nô reviens jamais sur les pas, lu l'as dit : vous ne seriez
pas heureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 233 —</p>
<p><pb/></p>
<p>JOURNAL DE LEONIE</p>
<p>30 septembre,</p>
<p>Allons, mon pauvre coeur, referme-toi, et fais silence, f,</p>
<p>. Oh ! ma foi, mes espoirs, mon amour, allez, allez, tout j</p>
<p>est fini. Étouffons nos regrets, refoulons nos sanglots... j</p>
<p>reprenons notre route, calme et digne, un nuage de i</p>
<p>-tristesse au front, une désillusion au coeur. :</p>
<p><pb/></p>
<p>— 235 —■</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 237 — '</p>
<p>l'avez rien, senti, vous qui n'avez pas cru, vous qui n'avez pas espéré,
et n'avez pas aimé.</p>
<p>Et toi, que j'avais fait le juge, le témoin de mon lonheur, reprends-le
mon Dieu! et garde-le près de toi io.ur me le rendre un jour. Il
élaittrop pur et trop oux pour ce mondé, où nous, semons les perles _dp
otre âme, pour recueillir le mensonge et l'oubli".</p>
<p><pb/></p>
<p>— 238 —</p>
<p>êtres inanimés ou absents? Je suis seule, je n'ai que. cette enfant qui
m'aime, pauvre cher ange qui devine: ma tristesse, mais ne la comprend
pas. Ingrate ! pourlui ie l'aimais moins, et elle, m'aime toujours,
lorsque lui; ni'abandonne.</p>
<p>Qu'une seconde tombe s'ouvre, qu'elle garde mon': secret, qu'elle garde
tout mon coeur. Vivons sans joie,: mais aussi sans douleur. La mort ne
doit pas être; loin, et au-dessus de la mort, l'infini ne s'ouvre-t-ill
pas? j</p>
<p>5 octobre. i</p>
<p><pb/></p>
<p>■— 239- —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 240 —</p>
<p>15 octobre.</p>
<p>— Je suis Un peu souffrante depuis quelque temps, ai-je répondu avec
hésitation.</p>
<p>— Mais ne parlons pas de moi, parlons de toi. Que fais-tu? Où en es-tu
des les espérances?</p>
<p>— Oh! moi, a-t-elle fait en secouant sa belle chevelure brune, moi,
j'attends toujours, j'espère toujours. Voici les réunions d'hiver et le
moment de me faire entendre et applaudir.</p>
<p>— Donnes-tu des leçons?</p>
<p>— On m'en offre, mais le prix que l'on veut me don-^ lier est trop
modique, je le refuse, dans la crainte de me faire tort pour l'avenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>- — 241 — .</p>
<p>M. Derville a ouvert la porte.</p>
<p>• —Eh bien ! mon ami? lui a dit Mme Derville, en levant sur lui un
timide regard.</p>
<p>— Rien encore, a-t-il répondu d'un air sombre, et il . s'est accoudé à
la cheminée en cachant son front dans ses mains. :. ■v *_</p>
<p>— J'ignore, ai-je répondu, quelle est au juste votre position, seulement
elle paraît être pour tes parents, sinon pour toi, un sujet de chagrin.
Pourquoi ne pas te</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>— •242 —</p>
<p>mettre courageusement au travail et ne pas accepter le peu qu'on t'offre
en attendant mieux? ■</p>
<p>Elle a secoué négativement la tête, et moi lui prenant la main:</p>
<p>— Prends garde, Rosamonde, de ne suivre que le chemin de l'orgueil.
As-tu assez de confiance en ta réussite pour prendre la responsabilité
de ta conduite présente, sans craindre le repentir?</p>
<p>— Il est impossible que mon talent soit méconnu.</p>
<p>— Est-ce le premier qui le sera ? Elle a gardé le silence.</p>
<p>—• Eh bien! écoute, m'a-t-elle dit avec vivacité, et après un moment de
réflexion, je te promets une chose: si après mon concert mon nom est
oublié, eh bien! eh' bien!....</p>
<p>Elle s'est arrêtée.</p>
<p>— Tu travailleras, n'importe comment, ai-je achevé. Son front s'est
baissé. •</p>
<p>Mes conseils l'importunaient, j'y ai mis fin par ces mots:</p>
<p>— As-tu vu M. Desmars?</p>
<p><pb/></p>
<p>' — 243</p>
<p>Je n'ai cru apercevoir dans son ton et dans l'expression de sa
physionomie, ni un remords, ni un regret, je n'ai pas poussé plus loin
mes.questions et un instant après nous nous sommes quittées, non sans
nous promettre de nous revoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'homme, il. ne doit pas être inférieur. Gomme eux, î</p>
<p>nous avons l'intelligence et lé coeur, pourquoi nier notre :f</p>
<p>intelligence et nous retirer ce qui devrait être sacré f</p>
<p>pour tous: le travail ? Même le chemin limité qu'on laisse f</p>
<p>le dégoût pour plusieurs d'enlrer dans la rude voie. Le I</p>
<p>fardeau est" lourd, mais n'est-il pas synonyme de vie et; J</p>
<p>ses côtés au môme banquet dé la science, du travail et *</p>
<p>de la liberté. . ■•• .. «</p>
<p>.'. jer novembre. • '.• |</p>
<p>Aujourd'hui, anniversaire de la mort de mon pauvre f</p>
<p>père, j'ai été,. soumise à:une\douloureuse épreuve, . f</p>
<p>comme si ce jour fût destiné àrinettre un sceau.armés f; douleurs. : ,; -,|</p>
<p>Hier soir en entrant au salon, j'ai'aperçu Olga, une |</p>
<p>la supplier vivement. . I</p>
<p>— Ab! tiens, s'est écriée.M°&gt;e de Niéberg, dès qu'elle If</p>
<p><pb/></p>
<p>— 2A5 —</p>
<p>m'a vue, je ne songeais pas que Mlle Léonie pourrait f accompagner.</p>
<p>— Où donc, madame?</p>
<p>— Oui, madame, ai-je répondu. Je suis sortie pour cacher mes. larmes.
Valentine est accourue.</p>
<p>Cette nuit, comment avouer cette faiblesse ? cette nuit je n'ai pas
dormi. Le voile blanc de la mariée m'apparaissait comme mon linceul à
moi.. J'ai pleuré, non du regret de n'être pas elle, non du regret de ne
pas partager mon existence avec lui. Je le sentais trop indigne de ces
pleurs, seulement je les versais sur mes illusions en14.</p>
<p>en14.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 246 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 247 —</p>
<p>Après que le oui éternel a été prononcé, après que cette union
mensongère a reçu, en apparence, la sanction du ciel, j'ai fait signe
aux enfants de sortir. J'avais hâte de quitter ce lieu.</p>
<p>— Bérangère! me suis-je écriée. J'ai couru au-devant d'elle, nous nous
sommes embrassées.</p>
<p>— Quelle étrange rencontre 1 m'a-t-elle dit en toute hâte.</p>
<p>Quelques mots échangés, ma promesse d'aller chez elle, un serrement de
main, ça été tout, et nous nous sommes quittées.</p>
<p>Elle m'a paru froide et contrainte,</p>
<p><pb/></p>
<p>248 —</p>
<p>. 3 novembre,</p>
<p>— 'Oh! tiens, a-t-elle répondu, je suis hors de moi ! Et elle est tombée
sur un fauteuil en poussant un</p>
<p>profond soupir. Alors avec une tendre sollicitude :</p>
<p>— Confie-moi ton chagrin?-</p>
<p>J'ai souri malgré moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>— C'est cela, se marier! pourquoi faire je te le demande? Pour être dans
la misère. Mais elle veut être libre, dit-elle.</p>
<p>— Eh bien, ma chère amiej ne t'es-tu pas mariée, toi?</p>
<p>— Allons, bon, a-t-elle dit, ne vas-tu maintenant me mettre sur le même
rang que ma femme de chambre?</p>
<p>— Sur le même rang, ai-je répondu, froidement, cela dépend du point de
vue où l'on sa place; pour la fortune, non...</p>
<p>Elle m'a interrompue :</p>
<p>— Brisons là-dessus, il y a des choses, que tu ne peux pas comprendre.</p>
<p>— Soit! aussi te parlerai-je d'autre chose.. T'es-tu., amusée en Italie?</p>
<p>— Moi, m'amuser? s'est-elle écriée naïvement, non, certes, je n'avais
qu'un but: revenir. Quel sot usage, mon Dieu ! de s'en aller, après son
mariage, courir, seule, trente-six pays.</p>
<p>— Comment, seule?</p>
<p><pb/></p>
<p>-~ 250 —</p>
<p>— Ah! mon Dieu! s'est écriée Bérangère, en jetant les yeux sur moi. Je
n'avais pas encore compris sa pensée qu'une femme jeune encore, et dans
une de ces toilettes qui valent une fortune, s'est avancée vers
Bérangère. Elles se sont inclinées l'une vers l'autre.</p>
<p>— Pardonnez-moi, madame, a dit la duchesse, de ne pas être venue vous
yoir plus tôt, mais on n'a parlé de votre retour qu'hier, au bal de
l'ambassade anglaise, où nous n'avons pas eu le plaisir de vous voir.</p>
<p>— C'est vrai, madame, le prince n'a pu m'y conduire; j'en ai été
vivement contrariée.</p>
<p>' — Déjà! s'est écriée la duchesse en souriant. Vous saurez, chère
madame, qu'il n'est pas permis de souffrir, même une piqûre d'épingle,
lorsqu'on n'a pas encore trois mois de mariage.</p>
<p>Un soupir involontaire a soulevé la poitrine de Bérangère, puis elle a
répondu vivement :</p>
<p>— Oh ! je suis parfaitement heureuse i</p>
<p>— Comment ne pas l'être, madame, quand on a comme vous jeunesse, beauté,
richesse? Savez-voirs bien que vous êtes gâtée par la destinée ?</p>
<p><pb/></p>
<p>— Eh bien, Bérangère, ai-je dit, m'avançant vers elle, et lui tendant la
main, adieu, je reviendrai te voir bientôt.</p>
<p>Une rougeur subite a coloré son visage ; sans prendre ma main et d'un
ton glacial : ■</p>
<p>Vous ! A ce.mot la lumière s'est faite ; j'ai senti des larmes monter à
mes yeux ; je me suis inclinée en silence et je suis sortie.</p>
<p>Me voici chez moi ; j'ai besoin de lui écrire. Allons !</p>
<p><pb/></p>
<p>.' —'252 —</p>
<p>lé seras jamais. Adieu, et que pour la. dernière fois, peut* être, je
t'embrasse comme autrefois. - *. ' Mon Dieu 1 encore une mort dans ma
vie ! ,</p>
<p>iS désembre.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 253 — . ' '</p>
<p>' 18." .</p>
<p><pb/></p>
<p>-..•/■-.. .;,."'' — 254:-— . ': r''.i</p>
<p>élève votre front au,'niveau des plus superbes fronts;'</p>
<p>Les quelques élans d une nature franche et naïve, elle '!.</p>
<p>vient de. les comprimer sous les préjugés d'un mondé j</p>
<p>factice. Il ne lui restait qu'une.véritable sympathie.•ce |</p>
<p>sentiment; elle l'a perdu; Air! comme'je préfère ma |</p>
<p>chambre solitaire au salon où elle étale ses dentelles et ,1!</p>
<p>Ses diamants; dans la,vaine, ambition d'exciter l'envie. |</p>
<p>C'est ainsi qu'après avoir embrassé toutes ces indivi- |</p>
<p><pb/></p>
<p>— 255 - —</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>—- 257 —</p>
<p>Continuons, mais en aspirant ailleurs, et nous élevant plus haut afin de
voir plus loin. - .</p>
<p><pb/></p>
<p>— 258 —</p>
<p>1" janvier.</p>
<p>Année qui disparais, emporte avec toi mes regrets et mes illusions!
année qui va venir, .que seras-tu ? D'avance, ô mon Dieu ! je t'offre
mes larmes en sacrifice, et mes joies en bénédiction.</p>
<p>14 février.</p>
<p>Un jeune, homme passait alors qui détournait la tête. Je n'ai pu
m'empêcher de lui dire en riant :</p>
<p>— Oh! il fait exception, m'a-t-elle répondu avec son imperturbable
confiance.</p>
<p>Plusieurs personnes entraient dans la cour où nous allions nous arrêter.</p>
<p><pb/></p>
<p>• — 259 —</p>
<p>— La salle sera pleine, disait-elle avec joie</p>
<p>— As-tu placé beaucoup de billets ?</p>
<p>— Cinquante sur huit cents, a murmuré tristement Mme Derville.</p>
<p>— Oh ! c'est toujours ainsi, a repris vivement Rosamonde. Au premier
concert, on. perd toujours, mais au second...</p>
<p>— Il faut Fespérer. Tu finis par me donner ta foi, ma pauvre fille :
pieu veuille que ce que nous faisons ne soit pas une folie!,..</p>
<p>— Il faut bien l'espérer, ai-je répondu, pour ne pas détruira la
confiance si nécessaire en ce moment.</p>
<p>Elle appelle cela la gloire, ai-jë pensé avec tristesse, des lumières,
des gardes payés, une foule invitée. AJiends, pauvre enthousiaste, non
pas la fin de la soirée, mais demain, mais les jours suivants, mais
Favenir. La gloire a bien des adorateurs, niais combien peu d'élus!</p>
<p>M. Derville nous attendait dans le salon des artistes. Il a embrassé sa
fille les larmes aux yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>.— 260" —</p>
<p>- Aux premiers accords de Rosamonde, le silence s'est fait. Elle a
d'abord exécuté hardiment, brillamment un de nos chefs-d'oeuvre
classiques.Puiselle'a abordé tous les genres;-elle a fait passer, son
talent par toutes les phases de l'art musical. Sou doigté a été sûr, les
difficultés ont été vaincues par son jeu facile ; seulement</p>
<p><pb/></p>
<p>— 261 —</p>
<p>l'auditoire est resté froid, car rien n'avait fait parler l'âme, rien
n'avait soulevé la fibre enthousiaste du coeur. Elle ne s'est pas
elle-même aperçue de cette froideur; d'un demi-succès son imagination a
fait une réussite.</p>
<p>Cette foule accourue aujourd'hui accourra demain pourvoir, entendre et
juger le premier qui posera son - ; nom sur une affiche. Seulement de
quels sons magiques ne faudra-t-il pas la frapper pour qu'elle se
souvienne, de votre nom !</p>
<p><pb/></p>
<p>•— 262 — leur impuissance. Ah! Rosamonde, Rosamonde, Dieu veuille qu'il
n'en soit pas ainsi pour toi !</p>
<p>16 février.</p>
<p>Elle est venue me voir.</p>
<p>— Eh ! bien? lui ai-je dit, lui tendant la main.</p>
<p>— Succès complet ! m'a-t-elle répondu avec un rayonnant sourire. Tous
les journaux vont parler de moi, — mon concert sera un des plus beaux de
la saison.</p>
<p>1er mars.</p>
<p>Conime elle paraissait découragée aujourd'hui!</p>
<p>.— Qu'as-tu donc, chère Rosamonde ? ai-je dit en l'embrassant.</p>
<p>— Oh ! mon amie, s'est-elle écriée, c'est affreux. Croi^- rais-tu que
les journaux se taisent, sûr moi, et. que l'on m'a dit que leur faveur
s'achetait comme autre chose, avec de l'or?</p>
<p><pb/></p>
<p>^ Ah ! oui, a-t-elle murmuré avec un soupir. Puis elle a repris :■-....</p>
<p>idées.</p>
<p>— J'en ai d'autres, nia pauvre amip, Çrois-tu donc</p>
<p>Elle m'a tendrement pressé la main.</p>
<p>— Pardonne-moi, je devrais t'écouter, en effet, tu as tant de raison et
tant de coeur! Je t'envie ton calme.</p>
<p>— Je le paye cher, bien des fois.</p>
<p>— Mais tu as le courage de le payer, et moi?.,.</p>
<p>— Toi? ai-je répondu courageusement, deux choses pourraient f empêcher
de l'acquérir, si tu n'y prenais garde : une folle ambition et un fol
orgueil..</p>
<p>Elle m'a regardée d'un air mécontent, étonnée de cette franchise. On a
interrompu notre entretien.</p>
<p>±U mars.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 264 —</p>
<p>."'... 17 avril.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 265-^</p>
<p>— Eh bien? monsieur, lui dis-je. Son regard, alors seulement, se leva et
s'arrêta sur/moi.</p>
<p>— Je ne peux rien assurer; seulement, il faut des soins assidus.</p>
<p>—- Elle les aura, monsieur.</p>
<p>— Donnés par vous, mademoiselle?</p>
<p>— Oh ! oui, m'écriai-je, car mieux que toute autre je sais deviner ses
souffrances! . -</p>
<p>— Vous me connaissez, monsieur?</p>
<p>Sans me répondre il s'est assis, a écrit une ordonnance et me Fa remise.
J'ai jeté les yeux sur la signature :</p>
<p>— M. Desmars! me suis-je écriée. Et lui, souriant :</p>
<p>— Vous me connaissez donc aussi? Un moment indécise.:</p>
<p><pb/></p>
<p>— 266 — ' -</p>
<p>— Oui, monsieur, ai-je enfin murmuré, je vous cpn^- nais, et beaucoup.</p>
<p>—: El comment?</p>
<p>— Un seul nom vous dira tout, je suis FamiedeMlle Rosamonde Derville. '.-</p>
<p>Il a tressailli.</p>
<p>— A votre tour, mademoiselle, un nom vous dira comment je sais qui vous
êtes : je suis, ou plutôt j'ai été . l'ami... Il a hésité, un instant,
puisa jeté vivement ce nom : de M. Edgar Davys.</p>
<p>J'ai baissé mon regard troublé. Le silence a régné entre nous ; puis,
s'inclinant :</p>
<p>— Je reviendrai, mademoiselle; je suis tranquille de savoir ma jeune
malade entre vos mains.</p>
<p>Il est sorti, et moi j'étais plongée dans une longue rêverie.</p>
<p>Depuis ce moment, chaque jour l'a ramené près de Va^ lentine, chaque
jour m'a laissé je loisir de lui parler et de l'entendre. II est deux
noms que nous.n'ayons plus prononcés. Oh ! Rosamonde, qu'as-tu fait?
Comme vibre dans chacune de ses pensées, chacun de ses sentiments, la
cprde sainte de. l'âme ! Nos entretiens, courts d'abord, se sont peu à
peu prolongés. Il s'est attiré la sympathie de Valentine ; elle le
retient près d'elle, en lui disant, de sa voix caressante, qu'elle
souffre moins quand il est là.</p>
<p><pb/></p>
<p>. __.267 —</p>
<p>il m'a laissé la trace dans le coeur. J'ai vu souvent son Deil pensif
s'humecter. D'autrefois c'est lui qui m'entrelentde son existence
studieuse et dévouée. Mais de ce iévouement que j'admire, lui n'a pas
conscience, il semîle suivre sa voie comme le ruisseau suit son .cours.
Je suis comme Valentiiîe : sa présence me fait .du bien. ]omme elle, je
l'attends. Son pas nous rend toutes les leux attentives et joyeuses, et
quand il n'est plus là, ensemble nous revenons sur ses paroles.</p>
<p>— Vous vous fatiguez trop, mademoiselle, me disait lier soir M. Desmars,
en me regardant avec inquiétude.</p>
<p>—&gt;Oh! lui ai-je répondu en souriant, je ne crains &gt;as la fatigue, je ne
crains pas même la maladie.</p>
<p><pb/></p>
<p>'■■;..•" "—26à— -;_ ;-'|</p>
<p>— C'estvrai, monsieur. Mais, voyez-vous, ils sont si! rares ceux-là, que
je les oublie quelquefois. . |</p>
<p>— Souvent nous nous méprenons" sur les sentiments f que; nous inspirons,
soit en les supposant indifférents,,! soit en les supposant profonds.
Que dit l'apparence? f ■bien peu. L'indifférence peut emprunter le
langage de j l'affection! Le sentiment profond, a-t-il ajouté plus bas,
j ne se cache-t-U pas au contraire? . - ... !;</p>
<p>. — Ohi ai-je répondu* en" secouant la tête, Où sont-ils [ maintenances
sentimentsprofonds? en existe-t-il encore? |</p>
<p>—'Hélas! a-t-ilmurmûré laissant aller sa tête entre J ses mains :
oui,,,il en existe, mais on n'y croit plus. . J</p>
<p>18 avril.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 269 —</p>
<p>lit, haletante, égarée. J'étais seule. Une demi-heure après M. Desmars
était auprès d'elle. Une sombre inquiétude s'est peinte sur ses traits.
Je l'ai interrogé du regard, il a lentement secoué la tête. - - .</p>
<p>— Mon Dieu ! me suis-jé écriée, fondant en larmes, ne . m'enlevez pas le
seul coeur qui m'aime après ma mère !</p>
<p>— Oh! le seul, a murmuré M. Desmars avec un accent de réproche.</p>
<p>— Mais non, ma chère enfant,non. ..:--.</p>
<p>— Si, je le sens. N'ai-je pas raison, docteur?</p>
<p>— C'est bien, a-t-elle dit. Quand je ne serai plus là, je'ne veux pluâ
que ces deux, mains se séparent.</p>
<p>Une vive rougeur a coloré mon. visage; M. Desmars a baissé la tête, j'ai
fait un effort pour me reculer'. .</p>
<p>— Oh ! Valentine, mon enfant, ne parlez pas ainsi, vous nous resterez.</p>
<p><pb/></p>
<p>.— 270 ~ ""'•■</p>
<p>— Non, non, à-trèjlerépbràdnavec calme.etdooceur»; non!-'moi, je
n'aurais jamais été heureuse, voyez-Tous. Mais: vous, mademoiselle
Léonie, vous le serez. N'est-ce pas,monsieur Desmars,que vous me
promettez deïa rendre heureuse? . -</p>
<p>Un. trouble indicible, s'était glissé dans mon coeur, et c'est en vain
que j'en voulais chasser mes tumultueuses . pensées. Yalentiné
sommeillait toujours.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 271</p>
<p>20 avril,</p>
<p><pb/></p>
<p>■'.'. ; " : —-272'— -</p>
<p>deux. Cher ange qui. ne sais; pas le mal, oh 1 crois-le . ] bien, il
m'oubliera, lui aussi, et quand tu ne seras plus ! là, je serai seule,
bien seule. -.. -[</p>
<p>'- 22 avril.</p>
<p>'-'; " -' -23 avril.:. ' I</p>
<p>. Au moment où, le front appuyé sur ma main, je pieu- f</p>
<p><pb/></p>
<p>— 273 —</p>
<p>pitié pour les vivants, pour moi qui vous aime! » J'ai serré
convulsivement. la main de celui qui me parlait ainsi, puis je ne sais
ce qui s'est passé en mon âme, et j'ai perdu connaissance.</p>
<p>27 avril.</p>
<p>Arrivée sur la tombe de Yalentiné, je me suis pieusement agenouillée,
versant des larmes de regret sur moi et non sur elle, puis déposant une
fleur sur le marbre :</p>
<p>— Oh ! dis-moi, chère âme, ce que je dois faire ici-, bas, pour que ton
oeil me sourie encore?</p>
<p><pb/></p>
<p>_, 274 —</p>
<p>■—. Monsieur Desmars, ài-je dit enfin d'une voix tremblante, vous
m'aimez? ■</p>
<p>— Vous m'aimez, oui, aujourd'hui; mais demain, mais toujours?</p>
<p>— Demain sera comme aujourd'hui, et toujours comme demain.</p>
<p>— Hélas!</p>
<p>Puis baissant la tête, cachant mon front dans mes .mains jointes :</p>
<p>—' N'importe* ai-je repris avec émotion* je me sens vaincue par la
parolede cette enfant près de descendre dans la tombe; je me sens
.vaincue par. sa voix qui semble m'arriver encore pour me crier* plus
haut que ma raison et que mes doutes* que vous m'aimez;., et que moi..;
je vous aime.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 275— . j..:</p>
<p>II a poussé une exclamation de joie, et son visage, s'est éclairé d'une
radieuse expression de bonheur.</p>
<p>— Merci, a-t-il dit, d'un accent pénétré, merci. J'accepte l'épreuve ;
j'accepte le sacrifice. Garder ainsi au coeur l'amour, le souvenir et.
l'espoir, n'est-ce pas vivre..? '..'•'•■•_'</p>
<p>Puis il s'est penché sur'la tombe ; j'ai vu ses lèvres s'ouvrir, son
oeil se noyer de larmes. Avant qu'il se-fût" relevé, je me suis éloignée
: je ne l'ai pas revu.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION</p>
<p>Léonie, devenue Mme Desmars, habitait Yille-d'Avray depuis deux ans
lorsque je la connus. Chaque détail de notre première entrevue m'est
resté présent comme si c'était hier. Nous nous présentions munies d'une
lettre d'un. de nos frères. En nous donnant l'adresse de M. Desmars, son
camarade de collège, notre frère ajoutait : - ...</p>
<p><pb/></p>
<p>'M.-Desmars, était absent, madame' était seule ; nous hésitions. Elle
s'en aperçut :</p>
<p>—.Oh! monsieur bu madame, c'est absolument la même chose,
s'écria-t-elle. Ici tout le monde est bien reçu ; le chien même" du
voisinage trouve à,la maison son morceau de pain. .</p>
<p>Ce naïf éloge, dans la bouche de la jeune servante, nous en eût dit
assez, n'eussions-nous pas été prévenues. Un mot naïf du coeur, dicté
par la reconnaissance, a bien' plus d'éloquence que tous les discours
académiques et officiels. ; '</p>
<p><pb/></p>
<p>— 278 —</p>
<p>Mme Desmars resta un instant cherchant dans ses souvenirs le nom de
notre frère. |</p>
<p>Il y avait dans le timbre de sa voix tant de douceur, dé grâce,
dénature], que je nie sentais pour elle une invincible attraction;</p>
<p>L'enfant se réveilla dans son berceau. A ce.moment la sonnette se fit
entendre.</p>
<p>Un homme s'avançait eu effet,. du fond du jardin, vers nous. Son enfant
dans ses bras, elle courut âu-dëvaiit de lui, suivie de sa fille. Il
s'arrêta eii face du groupe</p>
<p><pb/></p>
<p>— 27? —</p>
<p>— Comme je suis heureux de connaître les soeurs de mpn excellent ami !
Mais je suis désolé que vous ne m'ayez pas "fais prévenir, c'est moi qui
Serais allé, vers vous. ■-.■-.'</p>
<p>—'Non, monsieur, non, ne regrettez r.iën. Nous sommes trop heureuses de
votre accueil pour ne pas être charmées d'avoir fait le premier pas.
Mais, que npus vous laissions àvosjoies de famille...</p>
<p>— Pourquoi donc partir si .vite?</p>
<p>— El le dîner, mon ami ? murmura Mma .Desmars.'. •—Oui, sans doute, le
dîner pour mpi, mais vous, vous</p>
<p>ayez dîné? " ' —. Non, répondit avec un sourire Mwe Desmars.</p>
<p>— Allons! encore! s'écria-t-il. Décidément Léoliip, je nie fâcherai; je
t'avais bien dit de.ne plus, m'attendre..</p>
<p><pb/></p>
<p>-.. — 280 —</p>
<p>— Vous voyez, dit-il, en se tournant vers nous, que j'ai une femme bien
obéissante. Que voulez-vous ? elle s'est fait un code à'part. .</p>
<p><pb/></p>
<p>. — 281 —</p>
<p>— Hélas! dis-je, il est si rare le bonheur qu'en le voyant on.
s'attendrit comme sur l'infortune. .</p>
<p>Je Fécoutaîs attentivement. - \ ". ". "-</p>
<p>— Oui, je le crois, reprit-elle, bien de faux senti-' ments égarent les
hommes 1 Si M. Desmars n'eût vu le</p>
<p>Je saisis la main de la jeune femme avec effusion : . —- Mais, madame,
qui vous a appris4out.es ces:choses?</p>
<p>'— La grande école du malheur ! me -répondit-elle simplement.</p>
<p>A partir de ce moment elle fut pour moi-la femme de l'avenir, la femme
dont les facultés intellectuelles ne</p>
<p>" . d6. .</p>
<p><pb/></p>
<p>— 282 ■—</p>
<p><pb/></p>
<p>■=— 283 —</p>
<p>bientôt nous la vîmes pâlir, et de grosses larmes roulèrent de ses yeux
sur le papier.</p>
<p>.— Que dit celle lettre, Léonie? s'écria M. Desmars, d'une voix tremblante,</p>
<p>M, Desmars la parcourut rapidement,</p>
<p>— Laquelle, mon ami?</p>
<p>•r-L'appeler ici, sous un prétexte quelconque; elle est perdue sans cela.</p>
<p>Léonie ne répondit ; rien, seulement elle se leva pour l'embrasser. '"'.''</p>
<p>— Gela te convient donc?</p>
<p>^ Je n'osais espérer tant de joie.</p>
<p>*n Mais c'est tout naturel.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 284 —</p>
<p>nôtre. J'ignorais qui elle était; M. Desmars me l'apprit; en quelques mots.</p>
<p><pb/></p>
<p>".;. ■'— 285 — "</p>
<p>— Lisez-la, Pierre, demanda Mme Raymond.</p>
<p>Il prit le papier etiut tout haut : . ' '•' , ;</p>
<p>« Ma chère Léonie, si un coeur peut encore m'entendre c'est lé
tien.'Écoule donc, mon amie, le dernier cri de mon désespoir, car je ne
survivrai pas aux malheurs qui m'atteignent,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 286 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 287 —</p>
<p>Il prit la lettre et la pësâ*</p>
<p>&gt;-Elle est bien légère, dit-il. ; .</p>
<p>Léonie le regarda avec étoniieffiënt. -.-.-.</p>
<p>— Tu as oublié dans ta lettre le plus utile.</p>
<p>—-C'est vrai! c'est vrai! mon anli; dit-Pllë attendrie; j'avais oublié
que la pauvre enfant nie.parlait de ihisèrè, et qu'elle était peut-être
sans pain; Et prenant dâtis sô's; ■mains: celles dePierre* elle ajouta,
les 1. ..larmes aux yeux'.: -.-..: - - -</p>
<p>■^ Si tu savais comme tu me rapiielles. mon père. -</p>
<p>Puis voyant sa mère essuyer une larme:.</p>
<p>'— Dieu ! lui dit-elle, nous Fa rendu;</p>
<p>Se tournant Vers sqri niari.: . ... . ... . .</p>
<p>— ^oubliais! On est venu te demander dé la fermé des Rois, pour, un
petit enfant' malade. Tu iras demain j ce soir tu es trop: fatigué.</p>
<p>-— A-t-on dit que ce fût pressé ? V</p>
<p><pb/></p>
<p>; ■"— 288 — ■</p>
<p>Elle hésita.</p>
<p>— Oui.</p>
<p>'. — Eh biea, j'y vais. :</p>
<p>. — Mais Pierre, vois comme le ciel se couvre, tu.reu. treras si tard !.,.</p>
<p>ïl la regarda, puis d'un ton grave :</p>
<p>— Si j'étais absent, Léonie, et que Valpntine ou Alphonse devînt malade,
que dirais-tu si le médecin, par négligence, ne venait que le
lendemain?... - ■</p>
<p>— Pars... pars ! s'écria-t-elle vivement.. Quelques, jours après cette
scène, comme je venais</p>
<p>— Hélas i me: disais-je, elle expie, celle-là, pour tant d'autres qui
montent, quandils auraient dû rester en bas.' Et je lui tendis une main
qu'elle serra avec reconnaissance; Nous nous connaissions l'une et
l'autre sans' nous être parlé.</p>
<p>Mme Raymond était assise près de la fenêtre et eonfec-</p>
<p><pb/></p>
<p>— 289.— ."'-..'■•</p>
<p>'..— Qù'as-tu? lui demanda Mme Desmars,.en. se penchant vers elle. . ,
..'.""'-.'. —-Oh 1 rien.</p>
<p>— Un frisson, peut-être? mais Pierre va rentrer, il te verra., -.••".</p>
<p>d'habi"</p>
<p><pb/></p>
<p>— 290 —</p>
<p>tude, son front se couvrit de tristesse. Elle avait fait un mouvement
pour se lever : elle était retombée sur sur son fauteuil en étouffant un
sanglot. Lui s'avança, prit la main de la pauvre femme et la serra
affectueusement. Elle releva son front, et d'un accent douloureux :</p>
<p>— Pardon, monsieur, d'être venue troubler voire bonheur par mes larmes !</p>
<p>— Troubler, répondit M. Desmars avec bonté ; non, le bonheur n'est pas
troublé par l'accomplissement du plus saint devoir : celui de l'amitié. '</p>
<p>— Merci, monsieur; je vous savais bien bon, je ne vous savais pas si
généreux. Elle mit son mouchoir devant ses yeux. M. Desmars nous quitta. .</p>
<p>. &lt;— Oli! Léonie, Léonie! s'écria Rosamonde fondant en larmes et se
jetant au cou de son amie, comme tu es heureuse! '„</p>
<p>Rosamonde secoua la tête, puis avec un sourire amer i</p>
<p>— Non, non, tout est fini, je le sens; Et elle appuya la</p>
<p><pb/></p>
<p>— 251 — '■■■'■</p>
<p>Léonie ne répondit que par un soupir.</p>
<p><pb/></p>
<p>■'.— 292 — .:-;;:</p>
<p>vraiment aimé qu'une fois dans ma vie. Rosamonde I poussa un cri,je
lavis chanceler, je m'élançai vers elle, î—</p>
<p>î— venez vite! cria Mme Raymond.</p>
<p>. On se hâta de transporter sur son lit, la pauvre femme f sans
connaissance. M. Desmars lui prodigua ^des soins i qui la ranimèrent,
mais le lendemain, lorsque je vins f</p>
<p>savoir de ses nouvelles, j'appris que la nuit avait été fié- I</p>
<p>vreuse ; le jeune docteur n'était pas sans inquiétude. Au |</p>
<p>bout de trois jours, les progrès du mal avaient été si ra- [</p>
<p>pides que l'infortunée était mourante. Je demandai à. I</p>
<p>inonde, faible et brisée, se faisait entendre. Mme Desmars !</p>
<p>■-■■■' - '- '.-'.-- .-' . i;</p>
<p>•':.. — Pourquoi, m'as-tu fait venir, Léonie, disait la ma- |</p>
<p>lade, d'un accent de reproche. Est-ce pour être témoin I</p>
<p>de:ton bonheur? |</p>
<p>—. Que dis-tu ? murmura .la jeune femme. Tu le sais |</p>
<p>bien., j'ai voulu seulement te"tendre une main amie. |</p>
<p>Puis elle Continua'avec exaltation : f</p>
<p>. '— Tout.mon passé m'accable : tes conseils d'autrefois,. |</p>
<p>■je les vois écrits en lettres.de feu, devant nies yeux qui |</p>
<p>s'éteignent: Je le sais, j'ëxpiènia faûte,_ét"c'est'icrmème,. j:</p>
<p>. ici, où j'aurais pu être heureuse. Ma'mère se dresse de- .[j</p>
<p>vantmoi avec son suaire, qui m'accuse de sa; mort. f-</p>
<p><pb/></p>
<p>— 293 ■— . " -</p>
<p>Elle cacha sa tête sous son drap, et nous n'entendîmes plus qu'une
respiration précipitée. Nous nous regardâmes toutes les trois.</p>
<p>— Pierre est là, s'écria Léonie.</p>
<p>— Non 1 s'écria-t-elle avec force, laissez-moi !</p>
<p>— Allons, mademoiselle Rosamonde, dit M. Desmars avec une.
douce.autorité, il -faut m'écouter.: ;</p>
<p>A l'accent de cette voix, elle rejeta vivement les couvertures, et fixa
sur lé jeune médecin un regard que la fièvre faisait briller d'une
ardeur étrange.</p>
<p>— Ah ! c'est vous, dit-elle avec douceur et le front rayonnant. '</p>
<p>Elle lui prit la main, et sembla contempler avec ravissement le calme
visage qui se. penchait vers elle. Puis,: apercevant Léonie, elle poussa
un profond soupir, ferma les yeux et murmura sourdement :</p>
<p>— La gloire ! la gloire ! mensonge et folie !... L'a. mour!...</p>
<p>La parole expira sur ses lèvres. Elle s'endormait dp son
dernier.sommeil.. Deux heures après, tout était fini.</p>
<p>Nul d'entre nous n'échangea une parole ; n'avionsnous pas compris?...
n'avions-nous pas deviné?...</p>
<p>Cette mort laissa planer quelque temps un nuage de tristesse sur
l'heureux intérieur de la famille Desmars.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 294 —</p>
<p><pb/></p>
<p>~- 295 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 296 —</p>
<p>Une après-midi d'hiver, pendant que le soleil brillait au dehors et que
le feu pétillait dans Fâtre, dans la chambre de Mme Desmars, nous
travaillions avec ardeur</p>
<p><pb/></p>
<p>— 297 —</p>
<p>— Non* non, me répondait-il, Lavater ne le veut pas. —- Mais il est mort.</p>
<p>— Non, il vit ailleurs.</p>
<p>— Prenez garde, vous nous le lisez trop souvent, je l'apprendrai par
coeur, et alors...</p>
<p>— Une dame ! répéta Léonie, son nom?</p>
<p>— .Elle ne veut pas me le dire.</p>
<p>— Eh bien, faites entrer, Catherine.</p>
<p>Ces paroles prononcées, une femme, dont le visage était recouvert d'un
long voile, parut et s'avança vers Léonie, '</p>
<p>— Léonie, murmura-t-elle d'une voix basse et émue. Léonie s'était levée
avec surprise.</p>
<p>L'inconnue souleva son voile.</p>
<p>— Bérangère ! s'écria Mme Desmars, ouvrant les bras pour recevoir a
jeune femme qui la couvrit de-baisers.</p>
<p>Nous nous étions tous levés.</p>
<p>i Historique. 17*</p>
<p><pb/></p>
<p>— 298 —</p>
<p>— Bérangère ! répéta enfin Léonie, en se dégageant doucement de son
étreinte, est-ce bien toi?</p>
<p>.— Oui, c'est moi, dit enfin Bérangère. Léonie me pardonnes-tu?</p>
<p>— Ai-je jamais menti, Bérangère? et Léonie ajouta en ' souriant : Si mes
bras se sont ouverts, c'est que mon coeur s'est ouvert aussi.</p>
<p>— Que s'est-il donc passé, Bérangère? dit tout bas Léonie.</p>
<p>' — Oh! rien, rien, répondit la jeune femme, rien quele temps! Le temps
qui a creusé le vide, le temps qui m'a ouvert les yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 299 —</p>
<p>—~ Mais ton mari ? ,</p>
<p>--— Mon mari, murmura. Mme d'Enikoff avec un amer sourire, il voyage.</p>
<p>— Seul? , '</p>
<p>~ Seul, je n'en sais rien, avec une autre peut-être!.., que sais-je,
moi?... Et puis, mon Dieu! peu m'importeI .— Tu n'as pas eu d'enfants?</p>
<p>— Jamais. - '</p>
<p>, — Mais le monde, mais ces fêtes que tu aimais tant?</p>
<p>— Oh ! j'en ai assez! J'ai bu la coupe des jouissances tout entière, pas
une goutte n'est restée-au fond. Léonie, rends-moi la vie, c'est cette
vie que je.viens te.de-.". mander.</p>
<p>— Mais comment as-tu découvert que j'étais ici?</p>
<p><pb/></p>
<p>— 300 —</p>
<p>—» Léonie, dit-elle d'un ton suppliant, Léonie, tu en as trois, je n'en
ai pas, moi, donne m'en un?</p>
<p>— Que dis-tu, s'écria Mme Desmars avec un mouvement d'effroi. Tu es
folle, ma pauvre Bérangère !</p>
<p>— Oh!" vois-tu « re.prit Celle-ci du ton d'une enfant gâtée, qui veut
obtenir la réalisation du plus absurde de ses désirs, vois-tu, je
l'aimerai bien, je le rendrai si heureux, si riche.</p>
<p>Léonie secoua la tête. .</p>
<p>— Non, non, dit-elle, rien ne remplace une mère, et tu sais bien
toi-même ce que vaut la fortune pour le bonheur. Seulement, Bérangère,
ajouta-t-elle, après un moment de réflexion, ton désir m'ouvre les yeux.
Laissemoi mes trois chers petits anges, va, je n'en ai pas trop. Mais,
puisque la bonne pensée d'en adopter</p>
<p><pb/></p>
<p>— 301 —</p>
<p>—* Mais comment agir ?</p>
<p>— Comme nous, répondit la jeune femme, en soulevant l'étoffe de bure à
laquelle elle travaillait ; en agis'sant...'.' ■..■■...:.■:..■.....■</p>
<p>—• Pour qui ce vêtement?'</p>
<p>— Pour une pauvre veuve.</p>
<p>— Oùhabite-t-elle?</p>
<p>— Ici, dans ce village.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 302 — "</p>
<p>.-T" Puis-je Jui être utile ? .";. — On peut toujours l'être quand on veut,</p>
<p>. — Tiens, Léonie, prends cette bourse, et donne-la pour moi. :</p>
<p>— Non, je veux que tu l'offres., ".'-.'."</p>
<p>— Eh bien ! allons, viens, avec rnoi ; vite, vite, ma voiture est en
bas„ Vois-tu, s'écria; la jeune femme, je sens qu'il y a en effet un
bonheur, que je goûte pour la première fois ; celui.de faire un heureux.</p>
<p>. — Quel empressement, Bérangère, quel zèle ! Pauvre</p>
<p>; vieille femme, ajouta Léonie, quel va être son bonheur</p>
<p>de pouvoir ainsi acquitter ses dettes, payer lés remèdes</p>
<p>qui ont été. nécessaires pendant la maladie de son</p>
<p>mari,." : ., .'-•</p>
<p>-^- Et le médecin, dit Bérangère, auta-t- elle assez pour lp payer? : :-</p>
<p>;.- --*- Oh i le médecin, madame, dit M. DesmarSj c'est moi, et quand ce
médecin va chez le pauvre, ii y va gratuite^ ment. . . • : ...</p>
<p>. ~- Mais alors comment vivez-vous; cher docteur ?</p>
<p>- «-En faisant payer double les riches, madame. Essayez d'être malade,
appelez-moi, et vous verrez.</p>
<p>'-— Eh bien, madame, il faut que vous sortiez avec ma</p>
<p><pb/></p>
<p>— 303 —</p>
<p>— Vous me faites un étrange médecin, monsieur Desmars.</p>
<p>— Si je soignais des femmes comme vous, madame la princesse d'En ikoff,
je n'aurais jamais d'autre remède.</p>
<p>— 011 ] ce n'est pas difficile, madame. Mais prenez garde ! avec moi,
votre fortune y passera, ..</p>
<p>— Cela m'est 'égal, pourvu que vous me donniez une petite place ici.
Car, voyez-vous, monsieur Desmars, je ne sais, niais je me sens prise
pour vous d'une immense sympathie, Puis elle ajouta en riant ; tu
entends* Léonie, je t'enlève ton mari,</p>
<p>^ Oh i je ne crains rien, répondit Léonie en attachant son chapeau, . -
: .,.-."</p>
<p>— Tune crains rien? je suis donc peu redoutable?</p>
<p>— Ce n'est pas cela, dit eu souriant la jeune femme; mais je suis calme
sous ce rapport, vois-tu bien, comme le rocher au fond de la mer, qui ne
tremble pas même</p>
<p><pb/></p>
<p>— 304 —</p>
<p>— Heureuse femme ! heureuse mère ! murmura la princesse, en tendant ses
deux mains vers Mme Desmars.</p>
<p>. Elles sortirent ensemble et révinrent une heure après, aussi heureuses
l'une que l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>• : — 3 05 ~ :</p>
<p>La jeune femme subit bientôt une- -complète transformation, tout ce
qu'elle avait mis d'ardeur dans le plaisir, elle le mit dans le
dévouement; tout ce qu'elle avait mis de.foi dans le monde, elle le mit
dansl'humanité.</p>
<p>Les journaux nous apprirent un jour la mort de M.'d'Enikoff.</p>
<p>— Et maintenant, Bérangère, lui dit Mma .Desmars, maintenant pour
couronner ta vie, tu peux chercher un noble coeur sur lequel s'appuyera
le, tien;</p>
<p>— Non, non, s'écria la jeune femme, non, jamais ! Je craindrais trop de
ne pas. trouver un second M. Desmars,</p>
<p>, et que mon bonheur pâlît auprès du tien.</p>
<p>. Elle nomma le. jeune docteur dispensateur de son immense fortune.
..-••■-.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 306 —</p>
<p>étrange manie, celle de garder copie de sesîeiffes. ïïous retrouvâmes en
effet intacts les brouillons souhaites, et c'est ainsi que j'ai pu
livrer toute celte oûnespondsiûe. Quel sera le résultat de cette
publicité?Mes patvres héros, je crains pour vous bien des critiquas ;
mai; on ignore votre nom, et moi seule,^santie met), je i3ste
responsable de vos paroles et d'povgs aclé&amp;N</p>
<p>Fl&gt;i</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>COLLECTION DE LA LlBBAïRIî NOUVELLE •</p>
<p>TOIiMAT GRAND 1N-!S ANILA1S</p>
<p>V.'L.</p>
<p>Méry.</p>
<p>Monsieur Auguste (2e édil.). . 1 Ursule 1</p>
<p>J. Barliej d'Ani'eviHj.</p>
<p>Les Prophètes du passé .... 1</p>
<p>• M'"e Louise Colet. Lui (romau contemporain). . . 1 1 P. Lanfrey.</p>
<p>Les Lettres, d'E\erard 1</p>
<p>Francis TYcy.</p>
<p>Christian 1</p>
<p>Louis UlbacU.</p>
<p>Pauline Foucault 1</p>
<p>H. Berlioz. Les Grotesques de la musique, 1</p>
<p>Liszt. Des Bohémiens et de leur musique i</p>
<p>L. Bouilhet.</p>
<p>Poésies. 1</p>
<p>H. de Pêne. j Paris intime, 2e édition. ... 1 j - Jfulïem Cerner.</p>
<p>Le Charnier des Innocents . . 1</p>
<p>Champfleury La Mascarade de la Vie parisienne 1</p>
<p>! Laurent-l'ichat. La Sibvlle 1</p>
<p>ÏD'I.. i Gorges Bel I ' '</p>
<p>Yo\age en Ûiine du capitaine Montforl ] 4</p>
<p>CQIUIC César ltaliio</p>
<p>(J. Aimwes. iradvicieurI Histoire d'Mic 2 ,</p>
<p>Vle de Eudre Frmloîs.</p>
<p>Dix années de^ la cour de George II (1727-4'737). . 1</p>
<p>Xavier Aubrjet •</p>
<p>Les Jugemens nouveaux:. . . .- 1 C" Af ChabriUan</p>
<p>Miss Pe^el.. ...' 1</p>
<p>Pîcontal.</p>
<p>Légendes (po'sies)&gt;' 1 '</p>
<p>'Silvo Peîîico.. -</p>
<p>(TRADUIT P.-R E0GL.\E 1FACIEU.J</p>
<p>Mes prisons. . . . , î</p>
<p>Eliacb (ïrcaves. ~</p>
<p>Poèmes familers. . . î</p>
<p>Poëmes diomliques 1</p>
<p>Vîe!«r Cousait.</p>
<p>Premiers Essas de Kjâlo^opliie i Philosophie s-nsualisto.! ... i</p>
<p>Philosophie éossaise \</p>
<p>Philosophie d £ânt \</p>
<p>UUe Eiqili'.mie Vanthîer. Léonie. 1</p>
<p>Pans. — Imp. de la Librairie Nouvelle, A. BourdilUt. ig, rue iBreda.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
