<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Descombes, Charles-Maurice (1782-1862)">Charles-Maurice Descombes</author>
<title>Tous les genres du théâtre et sujets correspondants : épîtres en vers libres / par Charles Maurice</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Descombes, Charles-Maurice (1782-1862)</author>, <title>Tous les genres du théâtre et sujets correspondants : épîtres en vers libres / par Charles Maurice</title>, <date>1860</date>,description :,95 pages
</bibl>
<publisher>impr. de Serrière (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4548166</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1860">1860</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>ET</p>
<p>SUJETS CORRESPONDANTS</p>
<p><pb/></p>
<p>PARU. IMPRIMERIE SIKB1EU, 123, soe X03THAKIM</p>
<p><pb/></p>
<p>TOUS</p>
<p>LES GENRES DU THÉÂTRE ET</p>
<p>SUJETS CORRESPONDANTS</p>
<p>ÉPURES EN VERS LIBRES</p>
<p>PAR</p>
<p>CHARLES MAURICE</p>
<p>On no savait pas.</p>
<p>PRIX 1 FR.</p>
<p>PARIS</p>
<p>RUE BLEUE, 19 9</p>
<p>4860</p>
<p><pb/></p>
<p>le la 1</p>
<p>« Ce Monsieur est un Classique. »</p>
<p>Dulciter, ami lecteur!</p>
<p>Permettez que Cléante vous réponde</p>
<p>C'est tout-à-fait de cela qu'il s'agit ici où le facile emploi des modes
consacrés rapproche étroitement ma version de la langue que tout le
monde parle.</p>
<p>Or, vous n'ignorez pas que l'Epitre admet parfaitement, et selon la
matière, le ton familier, la désinvolture, pour ainsi dire, de la
conversation soutenue, sauf aux savants comme vous, ami Lecteur, à
corriger dans celles-ci, par l'imagination,</p>
<p><pb/></p>
<p>ce qui manquerait aux usages de la civilité littéraire et moderne.</p>
<p>« Combien y a-t-il de Genres au thédtre? »</p>
<p>Ces réflexions consolant mon insuffisance poétique, je ne me suis plus
occupé que de l'effet sérieux de nion entreprise l'instruction pour les
autres, et non fes applaudissements pour moi. Il sont trop verts.</p>
<p>Fais-je pas mieux que de me plaindre?</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE DE L'EMPIRE.</p>
<p>Ils ont tout dit, quand ils ont dit</p>
<p>Avec dédain et sans esprit</p>
<p>« Littérature de l'Empire 1 »</p>
<p>Ah 1 pour elle, messieurs, suspendez l'interditl Si ce n'était le mieux,
la vôtre c'est le pire.</p>
<p>Orgueil blessé, dépit jaloux,</p>
<p>Pour réchauffer cette querelle,</p>
<p>Ne feront jamais entre nous</p>
<p>Que de votre côté soit le meilleur modèle.</p>
<p>De ce conflit intéressant</p>
<p>Pour mieux éclairer la pénombre,</p>
<p><pb/></p>
<p>Contentons-nous d'espérer et d'attendre</p>
<p>Le jugement de la Postérité;</p>
<p>Aux descendants de nos grands hommes</p>
<p>Elle apprendra ce que nous sommes</p>
<p>Et ne leur taira pas que vous avez été.</p>
<p>Du siècle précédent le legs aventureux,</p>
<p>Avec la grande idée a vogué de conserve</p>
<p>Sur la mer où montaient tant de flots écumeux!</p>
<p>Si donc, en parcourant le cercle de sa sphère Sans jamais s'arrêter et
d'un soin assidu,</p>
<p>Kl le n'a pas laissé ce qu'elle aurait pu faire,</p>
<p>C'est qu'il était trop tôt, mais l'aigle avait pondu.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VAPEUR ET LE THEATRE.</p>
<p>Par la vie en courant que, de nos jours, on mène Comme l'oiseau dans l'air,</p>
<p>Quand l'électricité nous pousse et nous ramène</p>
<p>Tout doit se ressentir de cette grande hâte.</p>
<p>Aussi, pour ce monde nouveau,</p>
<p>L'instant perdu se gâte</p>
<p>On semble né dans le tombeau</p>
<p>Pour y rentrer comme la bombe éclate,</p>
<p>Sans avoir mis le pied dans le berceau.</p>
<p>Sa devise est « Je suis pressé. »</p>
<p>Et pourquoi ? Dieu t'a-t-il accordé moins de vie? De sa grandeur
s'est-il lassé?</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa miséricorde infinie</p>
<p>Pour tes aveuglements aurait-elle cessé ?</p>
<p>Non, il n'abrège point les heures, les années</p>
<p>Qu'il a daigné te départir.</p>
<p>Les rendras-tu plus fortunées</p>
<p>Parce qu'au gré de ton fougueux désir,</p>
<p>De l'espace et du temps tu voudras t'affranchir? Erreur 1-Ainsi que
nous, ils ont leurs destinées, Et le devoir est d'obéir.</p>
<p>Il parait, si j'en crois de profondes pensées,</p>
<p>Que, bien décidément, les choses compensées,</p>
<p>Et que, servis au gré de leur impatience,</p>
<p>Tous nos grands rois de la finance,</p>
<p>Héritiers du Scythe Abaris,</p>
<p>Trois fois heureux ce Scythe,</p>
<p>S'il eût vécu de notre temps</p>
<p>Où le bonheur est d'aller vite,</p>
<p>Car pour prix de ses chants,</p>
<p>Il reçut d'Apollon, aux mers hyperborées,</p>
<p>Le magique pouvoir de prendre son essor</p>
<p>Dans les sillons errants des plaines éthérées</p>
<p>Sur une flèche d'or</p>
<p>Tel le Chemin de fer, prompt et double symbole, De l'espace qui fuit et
du temps qui s'envole.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais puisqu'enfin Chinois, Bedouins, Lapons, Hindous, Ne craignent plus
de se rendre chez nous,</p>
<p>Au charme de nos bienvenues</p>
<p>Qu'ils reconnaissent notre esprit.</p>
<p>Comme sous le progrès le terrain s'aplanit 1</p>
<p>Chez lui l'étincelle électrique</p>
<p>A pulvérisé les lenteurs.</p>
<p>Celui de l'étude est passé,</p>
<p>De ces brillants lingots le vieux moule est cassé. Plus de Professorat 1
Nous avons des usines</p>
<p>Avec talents en fusion,</p>
<p>Où l'on fait des ténors pour les fourches caudines De la plus haute
pression.</p>
<p>A soupape et jet continu,</p>
<p>Des sons d'une aimable faiblesse,</p>
<p>Ou des tonnerres en fureur.</p>
<p>Qui veut serrer les freins passe pour imbécile,</p>
<p>Les entendeurs sont clair-semés,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et c'est de débarquer plus ou moins déformés,</p>
<p>Ce qu'on y voit de plus facile.</p>
<p>Pour résultat, sur ce parcours,</p>
<p>On a changé d'allure et de discours.</p>
<p>Dans les traités de toute sorte,</p>
<p>Et d'après ce qu'on nous rapporte,</p>
<p>Voici les premiers mots</p>
<p>« Ah .'vous chantez, nions2eur; c'est bon, dites-moi vite » A conibien
de chevaux,. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour qui l'oubli n'a point d'injures</p>
<p>Et dont le souvenir nous dit les grands succès.</p>
<p>Pour mériter l'honneur d'un pareil héritage,</p>
<p>Voyez ce que de l'art nous laisse le naufrage</p>
<p>Le Drame, le Proverbe, enfants d'un sot loisir,</p>
<p>La Comédie en verbiage,</p>
<p>Le Vaudeville déguisé,</p>
<p>Le bel-esprit mal aiguisé,</p>
<p>Le sans-façon grossier du moderne parlage</p>
<p>Ou bien feindre l'obstacle exprès mis au passage, Pour apprendre à
marcher'aux enfants en bas-âge</p>
<p><pb/></p>
<p>Et cet abus si révoltant</p>
<p>De cigares fumés au nez des spectatrices,</p>
<p>Les puérilités de son théâtre-nain</p>
<p>Il doit être en lui-même, et pour nombre de causes, Tout fier du grand
succès de ces petites choses.</p>
<p>Ne copiez personne et portez-le plus haut.</p>
<p>Vous, messieurs, c'est de l'art, de l'art vrai qu'il vous faut, Du sens,
de la grandeur, du bon goût, des préceptes, Le bonheur de sentir Molière
et ses adeptes.</p>
<p>Ce qui ne vous empêche point</p>
<p>Non aux auteurs de toutes sortes,</p>
<p>Mais aux jeunes esprits façonnés de tout point</p>
<p>Pour être remarqués dans vos nobles cohortes.</p>
<p>Alors, sans doute alors, ils seront mérités,</p>
<p>Ce titre, ces honneurs que vous sollicitez</p>
<p>Comme si vous étiez Baron, Lekain, Larive,</p>
<p>Molé, Talma, Brizard, et Préville et Fleury,</p>
<p>Dumesnil, Lecouvreur, Contat, Mars et Joly,</p>
<p>Grands noms que dit toujours notre scène plaintive 1</p>
<p>Non, non, vous n'avez rien de ces Titans fameux, Qui résument encor tout
le théâtre en eux,</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous l'emblème de l'immortelle.</p>
<p>Toutefois, il est juste aussi qu'on se rappelle,</p>
<p>Messieurs, que vous seuls, entre tous,</p>
<p>Avez, du feu sacré, conservé l'étincelle,</p>
<p>Et du goût corrupteur souvent paré les coups.</p>
<p>Poursuivez. Marchez donc 1 Soyez dignes de nous, Vous nous consolerez de
tant d'efforts si tristes, Et les arts vous diront (plus heureux que
jaloux) « Vous étiez des acteurs vous êtes des ARTISTES, »</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE.</p>
<p>Ils n'ont pas prononcé contre elle l'ostracisme</p>
<p>Qui de sa sœur mourante a frappé l'héroïsme.</p>
<p>De son pâle flambeau tombent quelques lueurs Qui promettent encore, à
défait de grands hommes, Des talents</p>
<p>Suffisants</p>
<p>Chacun en avocat de l'ordre travesti,</p>
<p>Se disputent le monde et tarissent la source</p>
<p>Où des hardis penseurs s'abreuve le troupeau ?</p>
<p>Apprend-on les beaux-arts dans les plis d'un drapeau, Et le savoir
écrire aux clameurs de la Bourse ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le Simoun s'apaisera,</p>
<p>Croyons-en la puissance</p>
<p>Du Dieu qui protège la France</p>
<p>Et le règne brillant des lettres renaitra.</p>
<p>Peut-on trop cher payer la gloire?</p>
<p>Et, comme dans les champs où passa la victoire, On trouve en creusant
les sillons,</p>
<p>Des dépouilles, du fer, de l'or même et des armes, Nobles débris des
bataillons</p>
<p>Tombés pour rassurer les peuples en alarmes,</p>
<p>Parles Cultivateurs rassemblés au Parterre.</p>
<p>Travaillez donc, prenez le soc,</p>
<p>Allez, du vallon jusqu'aux cimes,</p>
<p>Sans trop l'endommager, faites sauter le roc,</p>
<p>C'est-à-dire avancez, sans heurter les maximes,</p>
<p>Et ne vous lassez point des longueurs du sentier.</p>
<p>Rude sans doute est le métier</p>
<p>Molière aurait été le premier de sa race</p>
<p>S'il eût couru festins, bals, concerts, Opéra,</p>
<p>Affiché sa personne au bras d'une grisette,</p>
<p>Comme si, pour dormir, la nuit n'était pas faite ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE-BALLET.</p>
<p>Béni soit le trait-d'union</p>
<p>La difficile occasion</p>
<p>De placer dans un vers, sans en être blâmée, Ce double mot de
Comédie-Ballet</p>
<p>Séparé par la règle et joint par l'e muet 1</p>
<p>Que Saint-Foix cultiva sans y rien ajouter,</p>
<p>Quand Molière eût prouvé qu'il était intraitable, Déjà, sous ce grand
nom, n'avait pu s'abriter. Qu'en dirait aujourd'hui le Prince
inamusable, Si parmi ses plaisirs il fallait le compter?</p>
<p>Je le dirai plus loin, s'il faut me répéter,</p>
<p>La Comédie est sage, au fond, et sa parole</p>
<p>En cent endroits porte un enseignement,</p>
<p>Quand la Danse, étourdie et^oujoursun peu folio, Se rit de la morale et
du raisonnement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Doit trouver des approbateurs.</p>
<p>L'une en charmant ses auditeurs</p>
<p>Initiés aux traits de sa grâce efGcace,</p>
<p>Et l'autre, par l'effet de sa mutine audace.</p>
<p>Mais les vouloir accommoder,</p>
<p>De quelque façon qu'on s'exprime,</p>
<p>(La première en usant de sa voix pour plaider,</p>
<p>Et la seconde en pantomime)</p>
<p>A bien remplir le double emploi</p>
<p>De plaire aux yeux, d'enchanter les oreilles,</p>
<p>En se courbant sous une même loi,</p>
<p>Soyons du nôtre.-Il est le plus heureux,</p>
<p>Puisque, d'un seul plaisir, il sait en faire deux.</p>
<p>Au reste, ce métis, de succès transitoire</p>
<p>L'essai d'un mieux qui pouvait faire croire</p>
<p>Au décevant bonheur d'atteindre un double but. Il s'est trompé mais sa
mémoire</p>
<p>N'ert point indigne de salut,</p>
<p>Si ce n'est plus de l'art, c'est au moins de l'histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE.</p>
<p>« Elle est morte, bien morte, avant l'heure suprëme. Ce bel arrêt est
sans recours.</p>
<p>Ce n'est plus elle que l'on aime,</p>
<p>« Le Public veut du drame et du drame toujours. »</p>
<p>Ainsi vous nous parlez de cette Tragédie, L'orgueil des âges précédents</p>
<p>De ces hommes que le génie</p>
<p>A faits si rares et si grands,</p>
<p>Euripide, Sophocle et la race héroïne</p>
<p>Morte. vraiment? Vous l'avez donc tuée 1 Hier encor, des bruits mystérieux,</p>
<p><pb/></p>
<p>Trompant mes sens et fascinant mes yeux,</p>
<p>Me ramenaient aux temps des grands pensers tragiques.</p>
<p>Je dormais. Assailli d'illusions magiques,</p>
<p>Dumesnil et Clairon me racontaient Racine,</p>
<p>Au bras de la Gaussin je parcourais Médine,</p>
<p>J'applaudissais Lekain, je revoyais Talma;</p>
<p>Saint-Prix, le roi des rois, m'attirait vers la Grèce Pour m'éblouir de
son pouvoir</p>
<p>Duchesnois, d'Hermione exhalait la tendresse</p>
<p>Et j'acclamais son désespoir.</p>
<p>Enfin, ce fier cortège, étonnant météore,</p>
<p>Qui, de l'auguste scène illumina les jeux,</p>
<p>M'apparut tout entier, et de l'écho sonore</p>
<p>Les voix qui m'inondaient de leurs sons fabuleux Me semblaient, dans le
ciel, au lever de l'aurore, Le chant des Bienheureux.</p>
<p>Si la séduction d'un songe est si touchante</p>
<p>Qu'elle puisse survivre aux erreurs du sommeil, Quand la raison n'est
plus absente,</p>
<p>Que produirait donc au réveil,</p>
<p>Le majestueux appareil</p>
<p>De la réalité vivante?</p>
<p>La Tragédie est mal, et ses revers sont grands,</p>
<p>Mais elle n'est pas morte, ainsi que vous le dites, Puisqu'une femme
seule, et pendant dix-huit ans, Présent trop incomplet des flancs
israélites,</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans être secondée, a su, de ses accents,</p>
<p>Défendre et maintenir, aux clartés de la scène, L'autorité de Melpomène,</p>
<p>Sous les yeux d'un Public aux efforts impuissants A rendre plus pressants</p>
<p>Les exemples de la sirène.</p>
<p>Avec l'aide du Temps viennent des interprètes</p>
<p>Qui sachent admirer, se convaincre, sentir,</p>
<p>De l'art qui dépend d'eux assurer les conquêtes, Et, tout en le servant,
eux-mêmes se grandir</p>
<p>Peut-être alors le siècle, avant que de s'enfuir,</p>
<p>Sur le tragique autel célébrera des fêtes</p>
<p>Qui recommenceront pour ne jamais finir.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DRAME ANCIEN.</p>
<p>Sans espérer de jamais faire école ?</p>
<p>Ta cause est bien jugée, et le mot ingénu</p>
<p>Qui, sur ton acte de naissance</p>
<p>A consacré ton importance</p>
<p>Quand il t'a déclaré fils d'un père inconnu,</p>
<p>T'a clairement donné pour patron, le silence.</p>
<p>Si cela peut amoindrir ton effroi,</p>
<p>Sache pourtant que, malgré sa jactance,</p>
<p>Ton cher puîné ne vaut pas mieux que toi. Il se montre si bien ton frère</p>
<p><pb/></p>
<p>Par tout ce qu'il ajoute la succession,</p>
<p>A la prochaine éruption.</p>
<p>Sans se douter qu'il se fourvoie,</p>
<p>Le nain se fait géant, se gonfle et se déploie</p>
<p>Qui, pour mieux l'enlacer, déroule ses anneaux.</p>
<p>Le livre est devenu machine de théâtre,</p>
<p>Ce qu'on faisait en bronze, on le refait en plâtre, Et tous ces
changements, nous dit-on, sont fort beaux.</p>
<p>Si j'allais trop m'en approcher.</p>
<p>Pour en finir, examinons l'histoire.</p>
<p>Quels ont été fameux au nom du Drame ancien? Diderot, Beaumarchais,
Mercier et Lachaussée, Leur Muse, brillamment dans ce stras enchâssée,
Rêvait le Panthéon, et qu'en reste-t-il? Rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA-COMIQUE.</p>
<p>Le petit Opéra qu'on appelle comique</p>
<p>Et qui, souvent, pousse au noir ses effets,</p>
<p>Est peut-être, de tous, le plus riclie d'attraits.</p>
<p>Né dans une baraque, et, plus tard, en boutique, Maintenant il habite un
somptueux palais;</p>
<p>C'est de nombre de gens l'histoire assez plaisante.</p>
<p>De l'origine il se contente</p>
<p>Et n'en est pas plus fier,</p>
<p>On le voit aujourd'hui ce qu'il était hier,</p>
<p>Politesse un peu monotone</p>
<p>Soit en été, soit en hiver</p>
<p>Mais, dira-t-on, un cadeau devient cher</p>
<p>Quand, ce qu'elle a de mieux l'amitié nous le donne.</p>
<p>Ayant toujours la même forme prête,</p>
<p><pb/></p>
<p>En motifs rebattus dépensent tous leurs biens</p>
<p>Et sont cause qu'au lieu d'avancer, l'art s'arrête? Témoin ce résumé de
leurs communs moyens</p>
<p>Le chant de la douleur, celui de l'allégresse,</p>
<p>Pendant que le Marquis, par mille tours d'adresse, S'égare en
alibi-forains.</p>
<p>Le Valet décalqué, pseudo-caricature,</p>
<p>La Duègne chevrotte aussi la fioriture,</p>
<p>Et tout ce bruit confus, Ilossinisme bâtard,</p>
<p>Oh du fécond Grétry que la science est grande 1 Elle est toute inspirée
et produit de plein saut</p>
<p>Ce que la vérité demande,</p>
<p>Rien de plus, rien de moins, et toujours ce qu'il faut</p>
<p>De leur côté, nos Paroliers lyriques,</p>
<p>Pour bien s'assimiler aux systèmes nouveaux,</p>
<p>Chantent l'amour en vers archi-tragiques,</p>
<p>La colère sur des pipeaux,</p>
<p>Et le ramage des oiseaux</p>
<p>Comme on dépeint la foudre aux grands coups électriques. Littérature
entre deux eaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais quant au genre en soi qu'exploite le théâtre, C'est un joli bijou
qu'on a lieu de choyer.</p>
<p>Sans en être idolâtre,</p>
<p>Si ces mêmes auteurs qui se disent poètes,</p>
<p>Inventaient davantage et ne se bornaient pas</p>
<p>A broder sur des canevas</p>
<p>D'insignifiantes bluettes,</p>
<p>Choses également sujettes</p>
<p>A mettre en un grand embarras</p>
<p>Parle son idiôme, ou trop haut ou trop bas,</p>
<p>Pour que ses volontés nous paraissent bien nettes.</p>
<p>On y viendra, probablement,</p>
<p>Jusque-là, patience, et courageusement 1</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DRAME ACTUEL.</p>
<p>Pour bien écrire il faut de beaux dehors,</p>
<p>Alors ont commencé, pour'la honte de tous,</p>
<p>Ces bacchanales littéraires,</p>
<p>Cette danse macabre où les morts et les fous,</p>
<p>Exhumés, furieux, outragés, téméraires,</p>
<p>Méditant vingt projets, n'en finissant aucun,</p>
<p>Ont affligé nos yeux et lassé nos oreilles</p>
<p>De soi-disants merveilles</p>
<p>Qui n'avaient pas le sens commun.</p>
<p>Comme un vaisseau qui va périr,</p>
<p><pb/></p>
<p>Etait plagiaire en idées,</p>
<p>Car ce nouveau qu'ils croyaient découvrir</p>
<p>Remontait aux premiers bégaiements du théâtre, Et, prenant pour du neuf
d'agonisants retards, Les Jcunes se faisaient vieillards.</p>
<p>Portant daguets, plumets, paillettes et brocardes, N'était, au fond, ni
vcrs, ni prose,</p>
<p>Brillait, papillotait non sans quelquc agrément; Ce n'était rien,
pourtant on eût dit quelque cliose, Tant a pour nous de prix le plaisir
d'un moment.</p>
<p>Enfin ils ont passé, ces ouvrages célèbres,</p>
<p>Du mélodrame pur enfants dégénérés,</p>
<p>A nos meilleurs écrits bruyamment comparés,</p>
<p>Et leurs restes funèbres,</p>
<p>Maintenant ignorés,</p>
<p>Dans le royaume des ténèbres</p>
<p>Sont pour jamais rentrés.</p>
<p>De ceux qu'ils n'ont pas épargnés.</p>
<p>L'âge n'est donc, en affaire semblable</p>
<p>Où le juge aurait tort s'il était bienveillant,</p>
<p><pb/></p>
<p>Q'une raison plus ou moins acceptable</p>
<p>Mais du Drame actuel la réussite est grande,</p>
<p>Le fait ne peut se contester</p>
<p>Sans doute il est puissant, cependant il s'amende Devant le droit de
discuter.</p>
<p>Que sont ces cris, ces airs de fête</p>
<p>Si ce n'est le besoin de s'illusionner,</p>
<p>Bon ou méchant, le goùt accepte ou répudie?</p>
<p>De l'éclair de ses rails les routes de province,</p>
<p>Séjour couleur de rose et qui doit tant lui plaire, Parce que c'est
Paris, le bonheur sublunaire.</p>
<p>Cette masse exotique assiège de ses flots</p>
<p>Les théâtres surtout, où, du haut des banquettes, Formée en Cour d'appel
pour juger .ses journaux, Elle casse, confirme, et. grossit les
recettes. Tels sont les éléments de ces bruits pleins d'appas Pour qui,
de nos maisons, ne connaît point les êtres.</p>
<p>Par eux, on réussit; mais on ne reste pas,</p>
<p>Et c'était rester que s'appliquaient nos maîtres.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PROVERBE.</p>
<p>Aux prétentions qu'il affiche</p>
<p>En se donnant des airs de Théâtre-Français,</p>
<p>A voir ce dangereux progrès</p>
<p>Des complaisances de l'affiche,</p>
<p>On pourrait croire en plus d'un lieu</p>
<p>Que Molière n'est rien qu'un malheureux prophète Dont le nom oublié végète,</p>
<p>Et que le seul Proverbe est Dieu.</p>
<p>On conçoit qu'un instant pareille erreur chatouille La gloriole d'un roquet</p>
<p>Dont on rabat en deux mots le caquet</p>
<p>Par l'histoire et la fin de certaine grenouille</p>
<p>Que, dès longtemps, tout le monde connaît.</p>
<p>Or, le Proverbe est, en littérature,</p>
<p><pb/></p>
<p>Une tentative, un essai,</p>
<p>Premier mot d'une idée, et qui n'a rien de vrai, Si l'art ne vient
ensuite et ne la transfigure.</p>
<p>Son exiguité</p>
<p>A se voir justement cité</p>
<p>Auprès de l'ouvrage inventé,</p>
<p>Soit agréable, soit utile,</p>
<p>Que lira la Postérité;</p>
<p>Nous avons des auteurs qui vivent d'un distique,</p>
<p>C'est le but, le moyen et même l'art pratique,</p>
<p>Qui, de leur souffle pur, sachant tout animer,</p>
<p>Que Délos attendait de la Sybille antique.</p>
<p>le Proverbe n'en veut pas tant,</p>
<p>Car le soupçon d'une pensée</p>
<p>Qui se prétend nouvelle et n'est que délaissée,</p>
<p>De sa petite base est l'objet important.</p>
<p>Son style est tout trouvé, les salons le procurent; Tel leur esprit le
donne, et tel ils le reçurent</p>
<p>C'est du vieux rajeuni</p>
<p>Et du jeune vieilli,</p>
<p>Le paravent, doué de l'ubiquité,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, de par les acteurs du facile cénacle,</p>
<p>On est, ou, si l'on veut, on n'est pas au spectacle.</p>
<p>Lâ 1 voyons, sans sévérité,'</p>
<p>Tout ceci n'est-il point un retour vers l'enfance Où, chez la
Grand'maman qu'on ne pouvait fâcher, A tout le mobilier de la chambre à
coucher</p>
<p>Nous empruntions, pour la séance</p>
<p>De notre théâtre impromptu,</p>
<p>Un décor tout entier de Chinois revêtu ?</p>
<p>Suffisamment guidés par sa bibliothèque,</p>
<p>Nous changions ses paniers et ses vertugadins,</p>
<p>Sa camisole même, en costumes romains,</p>
<p>Le Proverbe est le même aujourd'hui qu'en naissant. Ce Théâtrieule
incommode,</p>
<p>Et qu'a ressuscité Buloz en le faussant,</p>
<p>N'offre qu'un très long rabâchage</p>
<p>De ce qu'il a trouvé pendant son maraudage</p>
<p>A travers les écrits, plus ou moins imparfaits,</p>
<p>Dont il émiette les sujets</p>
<p>En les décolorant par son froid bavardage.</p>
<p>Plus encor. Cet ingrat, reniant son patron,</p>
<p>Des maximes de Salomon</p>
<p><pb/></p>
<p>N'embellit plus son étroit frontispice,</p>
<p>Et pour essuyer son limon,</p>
<p>Avec la Comédie il veut entrer en lice.</p>
<p>C'est donc pour nous le cas d'invoquer le tacet Du quod abundat non nocet,</p>
<p>Afin que ce mangeur de tous ses blés en herbe Sache bien qu'il a trop
fait mentir ce proverbe.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ACADÉMIE IMPÉRIALE DE MUSIQUE.</p>
<p>Notre Opéra, comme il a lui 1</p>
<p>0 le bel astre 1</p>
<p>Mais aujourd'hui,</p>
<p>Affreux désastre</p>
<p>Ce n'est plus lui.</p>
<p>Il ne chante pas, il roucoule</p>
<p>L'art, qui naquit chez nous, s'est fait italien, Et l'apostat a renié la
foule</p>
<p>Pour le suffrage ausonien.</p>
<p>Ce qu'il avait de dramatique</p>
<p>Etait au rang de ses plus doux attraits,</p>
<p>Et baragouinent le français 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui, par Louis Quatorze patenté, Devait éclairer de son lustre</p>
<p>La dernière Postérité?</p>
<p>Lully lui-même, Italien sincère,</p>
<p>Mais de notre art comprenant lès besoins,</p>
<p>N'eût pas voulu qu'on accusât ses soins</p>
<p>Sous lui, la scène avait des coups brillants et vifs Dont souvent l'âme
était émue,</p>
<p>Huit cents Dilettanti (je fais bonne mesure)</p>
<p>De la métamorphose ont lieu d'être contents,</p>
<p>Ce sont, sans contredit, de fort honnêtes gens;</p>
<p>Mais soit pour l'Italie ou pour l'Estramadure,</p>
<p>Sans leur souhaiter d'accidents,</p>
<p>On voudrait les voir en voiture.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DANSE.</p>
<p>D'Elsler et de Taglioni,</p>
<p>Le double orgueil de ces célèbres planches,</p>
<p>Les succès sont passés et le règne est fini.</p>
<p>La Danse accréditée est dans le jeu des hanches, Le Boléro prend le dessus,</p>
<p>Il est le maître, et par ses arabesques,</p>
<p>Il ne dessine rien que des poses grotesques</p>
<p>Dont la place publique aujourd'hui ne veut plus.</p>
<p>L'art qui recule est mort. Jamais la décadence N'a pu voir, repentante
et s'accusant d'erreur,</p>
<p>Et la main de la Providence.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si la Danse périt, c'en est fait de l'estime</p>
<p>Qui, même en ses plus grand abus,</p>
<p>A sa frivolité tenait lieu de vertus.</p>
<p>Et sur ses fondements asseyait un régime.</p>
<p>Travaillons-y. Rien ne s'oppose</p>
<p>A ce qu'au moins on tente cet effort</p>
<p>Quand il s'agit du bien, vouloir est quelque chose, Mais ce n'est tout.
C'est pourquoi je crains fort Que l'on n'échoue, et je vois sur la route,</p>
<p>Plus d'un obstacle se dresser.</p>
<p>On est très mal, sans aucun doute,</p>
<p>Quant on ne sait, et somme toute,</p>
<p>Ni quelle œuvre bâtir, ni sur quel pied danser.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BALLET SIMPLE.</p>
<p>De l'état où se trouve en ces tristes moments Therpsichore (vieux style),</p>
<p>Victime de l'oubli de ses anciens amants</p>
<p>Dont la pensée est paresseuse,</p>
<p>Philosophes plaisants,</p>
<p>Pour qui, selon les goûts présents,</p>
<p>La Danse toute entière est dans une danseuse.</p>
<p>Mais quelle tâche aussi, pour vous, ses desservants, Traducteurs des
zéphirs</p>
<p>Qui n'avez d'autre guide,</p>
<p>Que les doux souvenirs,</p>
<p>Comme on disait jadis, de Paphos et de Gnide</p>
<p>Quel devoir que celui de plaire sans parler,</p>
<p>De ne pouvoir !gesticuler</p>
<p>Ni presque marcher qu'en mesure,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et rire encor, pour comble de torture 1</p>
<p>Vous ne vous en servirez pas</p>
<p>Sans le concours des symphonistes</p>
<p>Que vous voyez du haut en bas.</p>
<p>Ah 1 je conçois qu'en un état semblable,</p>
<p>N'ayant autre chose il penser</p>
<p>Et donnant le théâtre au diable,</p>
<p>On ne s'entende pas danser 1</p>
<p>Par un soupçon diffamatoire,</p>
<p>Indigne de tout bon chrétien,</p>
<p>On vous dit sots. Je n'en sais rien</p>
<p>Lorsqu'un travail stupéfiant,</p>
<p>Plus pénible qu'édifiant,</p>
<p>Tient en prison votre imaginative</p>
<p>Et fait que le talent venu, l'esprit s'esquive?</p>
<p>Dans mes jours de pudeur et de sincérité,</p>
<p>Le premier de nous tous, attaquant les coutumes, J'ai blâmé ces
messieurs aux féminins costumes, Bras nus, tunique claire, un bandeau
pailleté,</p>
<p>Prodigues de cliquants, de vermillon, de plumes, Leur estomac décolleté;</p>
<p>Qui, privés de l'organe ami des doux langages,</p>
<p>Représentaient,' sous les mêmes habits,</p>
<p><pb/></p>
<p>Les peuples de tous les pays</p>
<p>Et les danses de tous les âges.</p>
<p>Le Ballet-simple est donc mal servi par le sort</p>
<p>Et n'offre qu'un mourant, si ce n'est même un mort. Mais si ses légataires</p>
<p>Le dégagent de ces vieux us</p>
<p>Qui font de lui, sous formes légendaires,</p>
<p>Soit un instrus</p>
<p>Désagréable,</p>
<p>Soit un rébus</p>
<p>Indéchiffrable,</p>
<p>Rien ne peut empêcher qu'un ouvrage pareil</p>
<p>Ne le fasse classer dans le genre Concombre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BALLET-D'ACTION.</p>
<p>Mélange ambitieux de chaque répertoire</p>
<p>Que partout on cultive entre petits et grands, Le Ballet-d'action
trafique de la gloire</p>
<p>Et des agents d'autrui fait ses propres agents. Ses procédés sont
diflérents,</p>
<p>Mais c'est toujours la même histoire.</p>
<p>Le Tragique, insulté par de sots entrechats,</p>
<p>Le Comique, ahuri des tours de pirouettes,</p>
<p>Et le Drame, tous trois contraints aux plagiats, Vainement changent de
toilettes,</p>
<p>Leurs partisans ne s'y méprennent pas,</p>
<p>Au total ce ne sont que prisonniers pour dettes.</p>
<p>La Musique et la Danse ont beau se cotiser</p>
<p>Pour aider au succès de cette macédoine,</p>
<p>On aime mieux les voir se populariser</p>
<p>En vivant de leur patrimoine.</p>
<p><pb/></p>
<p>A savoir marcher droit,</p>
<p>Tête haute, les bras en cercle, et la rotule</p>
<p>De celle d'Apollon prétentieux émule,</p>
<p>C'est le Danseur dans tout son droit.</p>
<p>S'il ne trouve moyen de changer de formule,</p>
<p>Le Ballet d'action, ou grave, ou sémillant,</p>
<p>Est et sera toujours du genre turbulent,</p>
<p>Très nébuleuse mosaïque,</p>
<p>Qu'on peut traiter avec talent,</p>
<p>Mais qui n'a ni couleur ni portée artistique,</p>
<p>En un mot, un centon</p>
<p>La Fille mal gardée en est le meilleur type;</p>
<p>Mais il ne nous a pas laissé de rejeton,</p>
<p>Et l'on craint, quelque effort dont la verve s'avise, Qu'on ne fasse pas
mieux, ni peut être si bien</p>
<p>Qu'une peinture ou l'art semble n'être pour rien Tant la justice veut
qu'on dise</p>
<p>C'est dans la vérité que Dauberval l'a prise.</p>
<p>Fonction temporaire,</p>
<p>Et que, si le facile a le don de nous plaire,</p>
<p>Rien ne peut l'être autant que de n'en jamais faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE-ITALIEN.</p>
<p>Théâtre, si l'on veut; Salon, mieux défini,</p>
<p>Où presque tout commence et se termine en ni,</p>
<p>Partisan d'un plaisir pris en catimini</p>
<p>Dont l'attrait principal sent son macaroni,</p>
<p>Mais sans vouloir qu'on l'eut banni</p>
<p>Ni le moins du monde honni,</p>
<p>Il fautque ce concert, enfant de Rossini,</p>
<p>Dont les échos encore écoutent Rubi ni,</p>
<p><pb/></p>
<p>Par le travail soit rajeuni,</p>
<p>Et contre la routine en un mot prémuni,</p>
<p>Pour que le Dilettante aux masses réuni,</p>
<p>Ne soit de sa présence injustement puni</p>
<p>Par un spectacle racorni</p>
<p>Et d'uniformité si froidement terni</p>
<p>Il importe de plus, tout obstacle applani,</p>
<p>Que rien ne semble désuni</p>
<p>Le dramatique effet de la Fretzzolini,</p>
<p>Que tint jadis Crescentini.</p>
<p>Ainsi faisait chez nous le bon Sévérini,</p>
<p>Qui n'était pas un Sacchini,</p>
<p>Mais dont le jugement s'était fort assaini.</p>
<p>Alors, les insuccès, de leur front rembruni, Au légitime espoir ne
diraient plus nenni 1</p>
<p>Et maintenant, Signors, par mon brouillamini, Je gagne la gageure en
mettant « c'est fini. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEVILLE.</p>
<p>A l'instar du Coucou, cet oiseau sans façon</p>
<p>Qui, dans le nid d'autrui va déposer sa ponte</p>
<p>Et n'éprouve pas plus de honte</p>
<p>Qu'il ne redoute une leçon,</p>
<p>Le Vaudeville a mis tous ses oeufs dans le drame, Il y fait noir comme
en un four.</p>
<p>Le Seigneur suzerain a des serfs, une Cour,</p>
<p>Créneaux et pont-levis et gondolier qui rame</p>
<p>En chantant au pied de la tour,</p>
<p>Suivant l'us de l'ancienne gamme,</p>
<p>Pour que la prisonnière apprenne par sa voix</p>
<p>Qu'elle est toujours l'objet aimé d'un beau Dunois.</p>
<p>Si ce n'est la lettre</p>
<p>C'en est bien le semblant,</p>
<p>Assez pour en juger par un équivalent.</p>
<p><pb/></p>
<p>De l'esprit, des talents, vivait, était son maître, Et, de ses gais
refrains charmait la nation.</p>
<p>Maintenant, sous le joug d'un bizarre système, Bafoué, triste, exilé même,</p>
<p>Comme la Tragédie (autre immolation</p>
<p>De ce principe qui vous tue</p>
<p>Avec le piédestal jeté sur la statue),</p>
<p>Il s'en va sans oser résister aux vainqueurs</p>
<p>Ni leur crier en face</p>
<p>» Ce peuple, le premier dans les arts, dans la gloire, » Est-ce avec des
gravois qu'il écrira l'histoire? »</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE-VAUDEVILLE.</p>
<p>Dans le calme examen des œuvres de la scèna, Plus on avance, et plus on
reconnaît</p>
<p>Que, noble, fier, exempt de gêne,</p>
<p>L'art se dessine d'un seul trait.</p>
<p>Les fractions et les hachures,</p>
<p>Indices de faiblesse ou de manque de foi,</p>
<p>Ne méritent que des censures,</p>
<p>Unité dans le beau, c'est la première loi.</p>
<p>Telle nous la voyons briller de tout son lustre</p>
<p>Que l'on admire et qu'on n'imite pas.</p>
<p>Et pourtant Poquelin lui-même,</p>
<p>Tristement convié</p>
<p>Par le besoin de plaire au Pouvoir ennuyé</p>
<p>Qui s'asseyait au rang suprême,</p>
<p><pb/></p>
<p>De son vaste chemin a parfois dévié</p>
<p>Moins modestes, chez nous, les auteurs a demi, Ce qu'on appelle les
manœuvres,</p>
<p>Dont le travail est l'ennemi</p>
<p>Parce qu'ils souillent son domaine,</p>
<p>(Chauves-souris de Lafontaine)</p>
<p>Se posent sans façon en auteurs tout entiers</p>
<p>Quand sur un seul écrit, trois ou quatre ouvriers Se sont évertués à
bien grossir les listes</p>
<p>De ceux qui tiennent mal dans tous les ateliers</p>
<p>La scie et le rabot de nos vaudevillistes.</p>
<p>Pourquoi tant de faiseurs, quand on peut n'être qu'un? Humiliant
compagnonnage,</p>
<p>Vrai métier de maçons partageant un ouvrage</p>
<p>Qu'entre les connaisseurs désapprouve chacun.</p>
<p>De cette annexion, résulte, peu docile,</p>
<p>Si je ne puis, pour m'en tirer,</p>
<p>Mettre ici Comédie, et, plus loin Vaudeville.</p>
<p>La Comédie est une. Elle a, pour les plus sots,</p>
<p>De sérieux avis dans ses plus gais bons mots</p>
<p><pb/></p>
<p>Le but qu'en corrigeant elle voudrait atteindre.</p>
<p>Mais dans cet art heureux d'observer et de peindre, Est-ce avec des
flons-flons que monsieur Dorilas, Obligé de toujours minauder et de
feindre,</p>
<p>Peut vers le même but marcher du même pas</p>
<p>Le Vaudeville, lui, leste, pimpant, frivole,</p>
<p>Se contente de réussir</p>
<p>Par l'agrément de sa parole</p>
<p>Qui n'a d'objet que le plaisir,</p>
<p>Et quand, sur le théâtre, ils se montrent ensemble, Ce sont deux
étrangers que l'orchestre rassemble.</p>
<p>Gardons, pour ne pas trop amuser l'avenir,</p>
<p>A chacun son langage et le ton raisonnable</p>
<p>Qu'il convient d'apporter</p>
<p>Sinon, bientôt nous verrions apparaître,</p>
<p>Comme nouvelle invention,</p>
<p>Le Ballet-Comédie, et qui serait peut-être</p>
<p>Le plus piquant morceau de la collection, Puisqu'il nous offrirait en
même occasion, Des comédiens dansant de la belle manière, Et de braves
danseurs écorchant du Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus sérieusement,</p>
<p>Pour dernier argument</p>
<p>Qu'il éloigne de lui ces choses convenues,</p>
<p>Par les vieux âges maintenues,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PARODIE.</p>
<p>C'est de la Parodie, aujourd'hui, qu'on peut dire Avec pleine raison «
Elle est morte,'» plutôt</p>
<p>Que de la Tragédie égorgée aussitôt</p>
<p>Qu'au trépas de Rachel il nous fallut souscrire Du moins le Romantique
ainsi nous l'assura</p>
<p>Dans tous les comités que tint alors la junte.</p>
<p>On ne s'occupe plus de ces souvenirs-là</p>
<p>Mais si la Parodie est en effet défunte,</p>
<p>C'est qu'elle ne vit pas d'elle-même; son sort</p>
<p>Selon qu'il vaut beaucoup ou qu'il n'est bon a rien</p>
<p>C'est donc aux œuvres de mérite,</p>
<p>Rares enfants de la race bénite</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui hante les sommets,</p>
<p>Et craint la flatterie autant que les sifflets,</p>
<p>Non par acte de perfidie</p>
<p>Qui, disant les défauts, et taisant les beautés,</p>
<p>Cherche un succès cruel dans son talent complice Et prend pour acte de
justice</p>
<p>Ses coupables témérités</p>
<p>Mais c'est qu'en pareil cas, on juge un édifice.</p>
<p>On travestit, on calque, on dénature,</p>
<p>Et placer les auteurs sous un joug méprisant.</p>
<p>Quand ses moyens divertissants</p>
<p>Qui rende, avec l'auteur, sous un même horizon, Le Parodiste solidaire</p>
<p>Sans prendre une trop grosse v oix</p>
<p>Vous êtes au théâtre et non pas dans un temple</p>
<p><pb/></p>
<p>Du sel tant qu'on en veut, pourvu qu'il soit choisi, Le trait trop acéré
caché sous un lazzi</p>
<p>Et, par conclusion, de forme expiatoire,</p>
<p>Demander que pour l'heur d'avoir bien réussi, La pièce reste au répertoire.</p>
<p>Les choses ont changé.</p>
<p>Auteurs et directeurs, chacun est dégagé</p>
<p>Des procédés dus aux confrères,</p>
<p>Et les rivaux, usant de ce fait belliqueux</p>
<p>Qui s'intitule une Revue,</p>
<p>S'attaquent sans réserve et se gourment entre eux, Comme si l'ordre
était « Ereinte, pille et tue y</p>
<p>Ce n'est Français ni Chaldéen,</p>
<p>Pêle-mêle effronté, tohu-bohu bachique</p>
<p>Sans nom, sans sexe, sans aveu</p>
<p>Dans le système dramatique,</p>
<p>Et qui n'aurait ni feu ni lieu</p>
<p>Si partout le devoir était mis en pratique.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MÉLODRAME.</p>
<p>La plus ancienne connaissance</p>
<p>Qu'au théâtre avec joie ait faite mon enfance Qui ne m'a jamais endormi</p>
<p>C'est toi qui, le premier, en agitant mon âme, M'as fait, ainsi que
Phèdre, et transir et brûler Aux ardeurs sans pitié de cette vive flamme
Dont chez toi ma raison allait s'ensorceler.</p>
<p>En arrivant au son du cor,</p>
<p><pb/></p>
<p>D'Herménégilde en pleurs accablait la faiblesse, J'aurais, de mon
pupitre, épuisé le trésor</p>
<p>Pour le punir de sa scélératesse.</p>
<p>Quelle colère 1. Ou bien encor,</p>
<p>Quand le sauveur de l'innocence,</p>
<p>Tombé dans le torrent sur un air de romance,</p>
<p>Je maudissais en toute conscience,</p>
<p>Des Professeurs la sotte engeance</p>
<p>S'il arrivait, pendant l'entr'acte,</p>
<p>Qu'il eut le temps de se noyer,</p>
<p>Je n'avais pas celui de trop m'apitoyer,</p>
<p>Car il reparaissait, bien mis, tenue exacte,</p>
<p>En bon état, sainement étuvé,</p>
<p>Et c'en était assez pour moi qu'il fût sauvé.</p>
<p>On ne disait par qui, ni de quelle manière,</p>
<p>Ce détail m'eut rendu peut-être plus heureux,</p>
<p>Mais je donnais, sur ces points vétilleux,</p>
<p>A l'esprit des auteurs ma confiance entière.</p>
<p>Dans ces plaisirs si délicats,</p>
<p>Oh 1 que d'émotions jusqu'alors inconnues,</p>
<p>Me causait avec ses beaux bras,</p>
<p>La Doyenne des Ingénues</p>
<p>Dont aussi les épaules nues</p>
<p>Me paraissaient l'oeuvre de Phidias 1</p>
<p>Le Traître dont les yeux sautaient dans leur orbite, Parlait bas,
marchait vite,</p>
<p><pb/></p>
<p>Entrait tout furieux et sortait radouci,</p>
<p>Espérant ne frapper le vertueux Ermite</p>
<p>Qui voulait le tuer aussi,</p>
<p>Mais quels jolis acteurs, et comme ils finassaient 1 Raffile, ainsi
nommé d'un terme de métier</p>
<p>Dont il usait quand il était gantier,</p>
<p>Fresnoy, Tautin, Dufrène, et Dupuis, notre Adèle, Jouant cent fois de
suite avec le même zèle</p>
<p>J'aurais baisé vingt fois cette enfant, mon idole, Sans que l'on sût par
où, venu dans la maison, Pour tourner vivement le plateau du poison</p>
<p>Par un monstre odieux placé sur la console.</p>
<p>Et ne supposais pas qu'un seul pût se soustraire Au triste honneur du
corbillard.</p>
<p>Qu'elle était belle et longue, ta morale,</p>
<p>Dans ses conseils si bien placés 1</p>
<p>Et quand nous en avions assez,</p>
<p>C'est qu'ils étaient de force égale.</p>
<p>Et puis, quand la vertu, par un heureux finale,</p>
<p>Triomphait des horreurs du crime terrassé,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le cœur tout palpitant et le corps harassé,</p>
<p>J'éteignais mon bonheur dans les feux de Bengale.</p>
<p>Ah 1 que tant douce joie a promptement passé 1</p>
<p>Sachant ce que peut la cabale,</p>
<p>Lorsque Chénier criait dans le désert</p>
<p>Que tu « détrônerais un jour la Tragédie, »</p>
<p>Il ne soupçonnait pas l'effort de ton génie</p>
<p>Qui, sous l'habit bourgeois du Drame peu disert, Goûte le sel piquant
d'une fine ironie,</p>
<p>Réaliser la prophétie 1</p>
<p>Tel un monde nouveau par Colomb découvert 1</p>
<p>Du boulevard en deuil, vénérable Nestor.</p>
<p>Ils t'ont pillé, Dieu sait 1 Ils te pillent encor.</p>
<p>Par ton nom abrégé, tu n'es plus rien qu'un Drame, Mais dans tous tes
cartons ils ont en vain fouillé, Espérant découvrir la note précieuse</p>
<p>Du peu que te coûtait ta vieille blanchisseuse</p>
<p>Aussi, d'un luxe affreux leur théâtre est souillé, Et ton Niais lui-même
est mal débarbouillé.</p>
<p>Seulement, de leur style, aux couleurs plus actives, Ils ont enluminé
tes pages si naïves,</p>
<p>Mais tout cela, pour l'heure, est bien entortillé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sus donc, enveloppé de ton manteau posthume, Tu te chauffes au feu que
leur audace allume, Pareil plaisir est assez doux 1</p>
<p>S'ils te font oublier, je veux bien qu'on me pende 1</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PANTOMIME.</p>
<p>La joie au cœur du mal que l'on a fait cesser</p>
<p>Est-elle donc si fugitive?</p>
<p>Le Théâtre, cet art si grand, si merveilleux,</p>
<p>Éprouve une perte sensible</p>
<p>Dont l'objet fit pourtant l'orgueil de nos aïeux.</p>
<p>Du Drame et de la Comédie,</p>
<p>Concession faite aux élus,</p>
<p>Nous avons même un peu de Tragédie,</p>
<p>Assez pour qu'on n'en veuille plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais on n'a point de Pantomime,</p>
<p>Ce genre que le peuple avait en grande estime, Du silence et du geste
interprête puissant,</p>
<p>A la hauteur de l'éloquence.</p>
<p>Il n'est plus! Cependant quelle félicité</p>
<p>Goûta jadis la foule avide</p>
<p>Aurore de la Cité,</p>
<p>Lorsqu'entouré d'un spectacle candide,</p>
<p>Le beau Closel, sur un cheval monté,</p>
<p>Venait gaiment conter fleurette,</p>
<p>A la pudique enfant du castel redouté</p>
<p>Dans Damoisel et Bergerette</p>
<p>Ou que la Fille hussard, du nom de Pariset,</p>
<p>A coups de sabre s'escrimait</p>
<p>Contre le vil brigand qu'elle devait abattre,</p>
<p>En lui demandant en secret</p>
<p>Sur quel air il voulait se battre 1</p>
<p>Ladite aussi, ce Mime aux longs cheveux</p>
<p>Dont il laissait tomber les tresses</p>
<p>A la fin d'un duel affreux,</p>
<p>C'était fruste, sans doute, et d'un mode arriéré Mais on s'y délassait,
d'abord, et j'imagine</p>
<p>Que le progrès eut bientôt éclairé</p>
<p>L'obscur sentier qu'obstruait la routine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Notre Théâtre alors, resaisissant ses droits,</p>
<p>Comme héritier des plus illustres scènes,</p>
<p>Eut remis sous ses lois</p>
<p>De la privation n'imposant plus les gênes,</p>
<p>Verrait qu'une brebis est rentrée au bercail.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PANTOMIME DIALOGUÉE.</p>
<p>Entrez, messieurs, entrez, vous avez sous la main Un spectacle de ton,
jadis, assez forain,</p>
<p>Mais d'appellation un peu plus distingué</p>
<p>Pantomime dialoguée.</p>
<p>Le silence prodigue et l'avare langage,</p>
<p>Il versait l'ambroisie au Public de son choix</p>
<p>Qui n'en voulait pas davantage</p>
<p>C'eut été de l'abus.</p>
<p>Il adorait Julie et Flore,</p>
<p>Pour lui Talma vivait dans Gougibus,</p>
<p>Et son Fleury se nommait Isidore.</p>
<p>Que dirais-je de Révalard?</p>
<p>Il les résumait tous, c'était le dieu de l'art.</p>
<p>On a de lui l'attention si franche</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'il eut, un jour, dans un département,</p>
<p>En annonçant que prudemment,</p>
<p>Pour ne pas effrayer le Public du dimanche,</p>
<p>Un superbe bombardement</p>
<p>C'est un genre toujours l'affut des extrêmes, Saupoudré de voleurs aux
terribles ébats,</p>
<p>De musique, de chants, de danses, de combats, De fêtes et de morts,
d'amour et d'anathémes,</p>
<p>Où le tyran choisit les chemins les plus longs</p>
<p>Pour bien cacher ses stratagèmes</p>
<p>Par le fameux Dissimulons</p>
<p>Dans ce produit de deux écoles,</p>
<p>C'était des deux auteurs la moitié du désir</p>
<p>Puis, celles-ci, pour n'être point en restes</p>
<p>Et compléter ce vif plaisir,</p>
<p>La source était féconde et chacun y puisait,</p>
<p>La Gaité, la Cité, l'Ambigu, jusqu'au Cirque,</p>
<p>En ont usé. Tout le monde en avait</p>
<p>C'est qu'aussi ce spectacle était très sympathique Et vertueux autant
qu'il le pouvait.</p>
<p>« Pour en juger ainsi, nous dit-on, le prestige</p>
<p>» De l'âge où tout était prodige</p>
<p><pb/></p>
<p>» Agissait sur vos sens, peut-être, et vous montrait » En beau ce
qu'aujourd'hui nous trouverions fort laid.</p>
<p>Soit 1 comme si du temps l'aile s'était fermée 1</p>
<p>La jeunesse n'est pas, que je crois, supprimée.</p>
<p>Et pourquoi donc, de l'âge écartant le bandeau, Se croirait-elle aveugle
et si mal informée</p>
<p>Il est dans la nature humaine</p>
<p>D'éprouver pour le même objet,</p>
<p>Même plaisir ou même pleine</p>
<p>Selon qu'inspire le sujet.</p>
<p>Mais quand l'âge nous met en veine</p>
<p>Et de sa voix toute sereine</p>
<p>Nous trace un séduisant portrait</p>
<p>De la chose la plus vilaine,</p>
<p>C'est pour toujours, le mal est fait,</p>
<p>Je le concède. -Eh 1 bien, laissez-moi vous le dire C'est ce penchant
qu'il faut détruire,</p>
<p>Le prisme qui dut nous séduire,</p>
<p>Pour l'expliquer et nous conduire</p>
<p>Dans les âpres chemins de l'arrière-saison.</p>
<p>Alors, ona le droit de blâmer, pour instruire.</p>
<p>Ceux qui seront plus tard, les vieux Connaîtront le prix de nos veilles.
Comme ils n'ont pas vu par nos yeux, N'écoutons pas par leurs oreilles,</p>
<p><pb/></p>
<p>Gardons-nous d'altérer l'espoir qui vit en eux,</p>
<p>Le temps où l'on s'abuse est le vrai temps heureux 1 Nous éprouvions ce
qu'ils éprouvent,</p>
<p>Comme ils auraient senti ce que nous ressentions, Et le plaisir qu'en ce
moment ils trouvent</p>
<p>N'est, aux yeux des vieillards, qu'effet d'illusions. Des deux côtés
c'est un mirage,</p>
<p>Les uns n'ont pas assez, les autres ont trop d'âge.</p>
<p>Pour s'opposer aux avis partagés,</p>
<p>Est-ce que, dans les arts, tout n'est que certitudes, Et les goûts
n'ont-ils pas un peu leurs habitudes ? Attendons. ̃ Lesjugeurs, prétendus
agrégés</p>
<p>Au tribunal d'omnipotence,</p>
<p>Seront, dans dix ans, les jugés</p>
<p>Avec plus ample connaissance.</p>
<p>Erreur, crainte, amitiés, haines et préjugés,</p>
<p>Ces esclaves de leur puissance,</p>
<p>Et de nos vices corrigés,</p>
<p>Peut-être alors, casseront la sentence.</p>
<p>Pour arriver au fait de mon chapon</p>
<p>(Comme nous dit Perrin Dandin, le cacochyme), Des désirs du Public tout
un passé répond,</p>
<p>Et s'ils pouvaient avoir en mieux la Pantomime,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais chut car j'approxime ici telle matière</p>
<p>Que je ne voudrais pas seulement effleurer.</p>
<p>Cela me remet en lumière</p>
<p>Cette maxime salutaire</p>
<p>Qu'en chaque chose où l'on doit se mêler,</p>
<p>Il ne faut pas toujours parler,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MIMODRAME.</p>
<p>De ton nom composé, dis-moi, que veux-tu faire? Comment lui délivrer un
passe-port français?</p>
<p>Il est bien du pays si connu sur la terre</p>
<p>Où, par le pseudonyme, on arrive au succés;</p>
<p>Mais dans cette honnête galère</p>
<p>Pour qui le nom est un moyen,</p>
<p>Par toi, la Pantomime est volée, et le Drame</p>
<p>De son nom tout entier voit figurer la trame</p>
<p>Dans l'affreux barbarisme où tu forges le tien; Chose pourtant utile à
quiconque sait bien</p>
<p>Le danger que couraient les écrivains infimes</p>
<p>Malheur au délinquant qui n'était pas titré 1</p>
<p>D'abord, que te dirai-je</p>
<p>De ta grossière affiche où le savoir madré</p>
<p><pb/></p>
<p>D'un kilomètre sent le piège</p>
<p>Et nous dispose mal pour le style illustré?</p>
<p>Dans l'ouvrage le mieux narré Tu veux, au lieu d'esprit, un bel effet de
neige,</p>
<p>Et, pour congédier ton Public effaré,</p>
<p>Le meilleur dénouement te convient moins qu'un siège.</p>
<p>Ta prose, de la poudre empruntant le babil,</p>
<p>Pléonasme effrayant 1 Ta troupe piétone</p>
<p>Rappelle trop Hercule et ses douze travaux,</p>
<p>Car si tous tes acteurs ne sont pas des chevaux,</p>
<p>C'est qu'ils le veulent bien, mais on le leur pardonne. Ils n'en
viennent pas moins, quand la trompette sonne, Partager les périls de ces
fiers animaux</p>
<p>En combattant de leur personne,</p>
<p>Comme s'ils étaient leurs égaux.</p>
<p>En revanche, ils ont bien la diction bravache</p>
<p>De leurs rôles incandescents</p>
<p>Que l'on dirait écrits avec une cravache</p>
<p>Par des jockeys adolescents.</p>
<p>Comme on l'entend ailleurs qu'au boulevard,</p>
<p>Ce goût d'un esprit fin, cette chose qui dure</p>
<p>Mais, vu celle qui court, ce n'est vraiment pas pire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Va, d'après le passé dont tu peux t'honorer,</p>
<p>S'il était du destin de notre pauvre Hégire</p>
<p>De voir le grand vaisseau du Théâtre sombrer</p>
<p>Si tu restais pour nous redire</p>
<p>La France et le premier Empire 1</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRETTE.</p>
<p>Le nom est de Grétry, dont le goût sage et net, Sur lui-même exerçant
toute sa surveillance, Et sans marchander l'indulgence,</p>
<p>Appelait Opérette un ouvrage incomplet.</p>
<p>Ce mot gentil dépeint au mieux la chose,</p>
<p>Né dirait-on pas un jouet</p>
<p>Fragile, vacillant, dont un enfant dispose,</p>
<p>Et qui va se briser pendant le cours trajet</p>
<p>J'ai dit le mot; voici la glose</p>
<p>L'élève, en commençant, veut faire un opéra. Soudain la verve se repose</p>
<p>Et le génie en reste là.</p>
<p>Mais faut-il qu'on s'en inquiète ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Belle raison 1 le beau motif 1</p>
<p>D'une œuvre sérieuse, on fait une Opérette.</p>
<p>Robert-Houdin n'est pas plus fort.</p>
<p>Le tour admis chez tous les mélodistes,</p>
<p>On prend son rang parmi les grands artistes,</p>
<p>Et personne ne dit « Monsieur, vous avez tort. »</p>
<p>Qu'est-ce que l'Opérette, avec ses noms en gerbe? La sœur cadette du
Proverbe,</p>
<p>Résidu desséché des cerveaux inféconds,</p>
<p>Fruit sans saveur, œuvre profane,</p>
<p>Que l'art dédaigne et que le goût condamne,</p>
<p>Neige dont l'élément s'évapore en flocons,</p>
<p>Et qui n'a rien du suc de la céleste manne.</p>
<p>Sans la musique, en tout petits morceaux,</p>
<p>On les prendrait pour deux jumeaux,</p>
<p>Et s'ils l'étaient, l'un garçon, l'autre fille,</p>
<p>Ce seraient deux morts-nés dans la même famille.</p>
<p>On l'accepte, il est vrai mais cet acte indulgent Se propagera-t-il sur
la scène future</p>
<p>Où le travail austère, utile, intelligent,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et saura se soustraire aux ordres de l'argent?</p>
<p>Que la raison ne voudra plus</p>
<p>Moyen aisé de succès saugrenus,</p>
<p>Et qui prend sans rougir, pour devise Impuissance.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PARADE EN OPÉRA-COMIQUE.</p>
<p>De ton Tableau parlant la partition seule,</p>
<p>Bon Grétry, suffirait ici pour m'accuser</p>
<p>D'impardonnable erreur, si ma plume bégueule A lui payer tribut osait se
refuser.</p>
<p>N'est-ce pas un chef-d'œuvre aussi ces mélodies, Triomphant d'un comique
absurde autant que faux, Qui vont et s'en iront, d'âge en âge,
applaudies, Compléter la grandeur de tes nombreux travaux?</p>
<p>0 comme avec esprit ton style sait s'y prendre</p>
<p>Pour ameuter, autour de ce portrait,</p>
<p>Le connaisseur qui n'en perd pas un trait,</p>
<p>Et la foule rieuse éprise de Léandre</p>
<p>Parce qu'il berne bien le bonhomme Cassandre 1</p>
<p>Et lorsque ta dépense est faite sur ce point, Le génie apparaît dans
toute sa richesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du poème incongru l'imbécile faiblesse</p>
<p>L'étonne et ne l'arrête point;</p>
<p>Tout est bon dès qu'il peut y déployer ses allés. Il sent que, dans un
genre inculte jusque là,</p>
<p>Erato peut ouvrir des régions nouvelles,</p>
<p>Tu l'as pu voir, d'une ardeur peu commune,</p>
<p>Avant, comme après toi, dans le même chemin, Quelques-uns ont tenté
d'agacer la fortune</p>
<p>Et n'en ont eu que le dédain.</p>
<p>Ils s'étaient mis en tète</p>
<p>Qu'où la bêtise dominait,</p>
<p>Bien enfoncés dans le sujet,</p>
<p>Il fallait nous donner de la musique bête.</p>
<p>La tienne a flagellé par sa distinction</p>
<p>Le crédit insensé de cette opinion.</p>
<p>D'autres t'ont mieux compris, et l'avenir propice Saura bien mettre sa
justice</p>
<p>A célébrer du même ton</p>
<p>Le trio Boieldieu, Dalayrac et Berton.</p>
<p>Amis que vous étiez, cette gloire est la vôtre,</p>
<p>Mais l'ascendant se borne là.</p>
<p>Le temps lettré n'est plus le nôtre,</p>
<p>Si beaucoup vient, autant s'en va,</p>
<p>Les beaux-arts s'annihilent,</p>
<p>Les grands esprits sont a quia.</p>
<p>Le firmament s'éteint et les étoiles filent.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PARADE DE LA FOIRE.</p>
<p>Le faubourg Saint-Germain, ainsi que Saint-Laurent Ont constamment
hébergé la Parade.</p>
<p>La foule, alors, s'y portait en courant</p>
<p>Parce que vingt plaisirs la rendaient moins maussade. A ses côtés
brillait une pléïade</p>
<p>Dont les écrits caustiques et plaisants,</p>
<p>Sous des apparences futiles,</p>
<p>Commençaient par être amusants</p>
<p>Et finissaient par être utiles,</p>
<p>Les lettres du Théâtre en faisaient leur profit,</p>
<p>Et les succès menteurs devenaient moins faciles,</p>
<p>Piron et Fuzelier, Lesage et Dorneval,</p>
<p>Avec tous les joyeux frondeurs de cette époque, Entretenaient cet arsenal</p>
<p>De leur malice réciproque.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bien qu'il eût le premier bâton de Maréchal,</p>
<p>Le grand Voltaire en redoutait l'attaque,</p>
<p>Il en avait le cauchemar,</p>
<p>Et par frayeur de la baraque,</p>
<p>L'invincible César</p>
<p>N'était plus que Scapin tremblant dans sa casaque.</p>
<p>Contre Fréron A l'agonie,</p>
<p>Quelque trait imposteur bassement raccroché</p>
<p>Dans la fange où souvent il vautrait son génie 1</p>
<p>Ah 1 depuis lors, comme tout a changé 1</p>
<p>Et si l'esprit n'a pas déménagé,</p>
<p>C'est qu'il trouve chez nous son meilleur comfortable.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CHANSONNETTES.</p>
<p>Dans ce jardin des Hespérides</p>
<p>Oh croissent, de concert avec ses fruits splendides, Les palmes,
ornements précieux d'un pays,</p>
<p>Terre promise aux bons écrits,</p>
<p>Une plante incolore, acide et parasite,</p>
<p>En fraude s'était introduite</p>
<p>Et vivait du dédain qu'elle inspirait aux gens</p>
<p>Pour qui rien n'est plaisir sans un peu de bons sens C'était la
Chansonnette.</p>
<p>Elle venait de loin.-Le fameux Café-Yon</p>
<p>Avait été sa première retraite.</p>
<p>Puis, des événements prenant occasion,</p>
<p>Sur nos théâtres secondaires</p>
<p>Elle avait consommé la sotte ambition</p>
<p>De ses tréteaux patibulaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>On l'a proscrite, on a bien fait,</p>
<p>Sur quel droit sa fortune était-elle fondée?</p>
<p>Son savoir était nul, on ne représentait</p>
<p>Que le fantôme d'une idée.</p>
<p>C'était toujours un gros butor</p>
<p>Qui lourdement donnait l'essor,</p>
<p>En patois sans miséricorde,</p>
<p>A son goût pour les yeux d'une grosse butorde</p>
<p>En même cas, c'était aussi</p>
<p>Un soldat bouillant d'héroïsme,</p>
<p>Dans les banalités d'un triste chauvinisme.</p>
<p>Et tout ce jeu sans interlocuteurs</p>
<p>Dont au moins la présence</p>
<p>Eut prêté quelque tolérance</p>
<p>A l'intérêt des auditeurs 1</p>
<p>Que pouvait-on jamais attendre</p>
<p>D'un spectacle de carrefour</p>
<p>Hors d'état de nous rien apprendre</p>
<p>Et qui, dès sa naissance, a duré trop d'un jour?</p>
<p>A son broc, ses acteurs ont bu jusque la lie,</p>
<p>Et puisqu'il ne peut plus ainsi les enivrer,</p>
<p>C'est qu'après l'avoir vu si longtemps, on l'oublie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE.</p>
<p>Après tout ce qu'elle a si bravement souffert,</p>
<p>Cette province du Parnasse</p>
<p>Voit s'effacer de plus en plus sa trace,</p>
<p>Et s'avance dans le désert.</p>
<p>A franchi d'un pas large autant qu'impétueux,</p>
<p>Les limites de son empire</p>
<p>Et provoqué contre elle un retour rigoureux.</p>
<p>Mais, pour quelques soldats oublieux par mégarde Et dont les bras sont
toujours prêts,</p>
<p>Faut-il que l'on mette aux arrêts</p>
<p>Tout un régiment de la Garde ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi donc, de l'excès avoir choisi la route ? Charybde était fatal,
Scylla ne l'est pas moins.</p>
<p>Du naufrage tous deux impassibles témoins,</p>
<p>Ils ont, en même sens, les périls qu'on redoute, A savoir, d'un côté,</p>
<p>L'erreur qui nous abuse,</p>
<p>De l'autre, l'intérêt personnel dont-la ruse</p>
<p>Nous dérobe la vérité.</p>
<p>Un mot du Journalisme, en passant, va peut-être Prouver que de mieux
faire il n'est pas seul le maître.</p>
<p>Quand Beaumarchais a dit. « Ma vie est un combat, » Je me défends à
force ouverte, »</p>
<p>Il a dépeint, sous sa plume diserte,</p>
<p>Le sort de l'écrivain Critique par état</p>
<p>Dont les dangers font un soldat.</p>
<p>L'unique différence,</p>
<p>C'est qu'il lui faut subir la guerre en permanence Et qu'au lieu de
changer souvent de garnison,</p>
<p>Pour plus de dépendance,</p>
<p>Son service se fait dans la même maison.</p>
<p>Mais la sécurité n'en est pas moins trompée,</p>
<p>On n'en obtient jamais,</p>
<p>Et pour écrire en paix,</p>
<p>Il faut savoir tirer l'épée</p>
<p>Sans rompre tout commerce avec ses pistolets.</p>
<p>De ces malentendus la conséquence est claire,</p>
<p>Disons-le sans détours</p>
<p><pb/></p>
<p>Il manque quelque chose au Code littéraire;</p>
<p>Mais qui l'y placera pour l'y laisser toujours?</p>
<p>La bienveillance universelle</p>
<p>Assomme le progrès, et du coup le plus prompt; Le coursier irait-il au
galop sous la selle</p>
<p>S'il ne sentait pas l'éperon?</p>
<p>Dans ces luttes, hélas l qui ne sont point nouvelles, Aussi voit-on,
faute d'autres secours,</p>
<p>Des réussites éternelles</p>
<p>Qui durent quinze jours.</p>
<p>Nous nous applaudissons des grandes découvertes Qui s'accomplissent
aujourd'hui,</p>
<p>Et nous ne voyons pas par combien de nos pertes Nous payons ce nouvel
appui.</p>
<p>Pour ne parler que d'une sorte,</p>
<p>La plus belle moitié des Lettres de ce temps,</p>
<p>Et j'ose dire la plus forte,</p>
<p>A succombé sous vos cris irritants,</p>
<p>Les vers n'existent plus et la prose l'emporte.</p>
<p>Ainsi que Sganarelle, en ces matières-là</p>
<p>Vous faites table rase et changez tout cela.</p>
<p>Votre esprit qui chevauche</p>
<p>Déplace chaque endroit</p>
<p>Ce qu'on savait au côté droit,</p>
<p>Vous le mettez au cûté gauche,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et vous vous prétendez de très grands médecins 1 Le pardonnerait-on aux
derniers carabins?</p>
<p>Quant au triomphe de la prose,</p>
<p>De tout l'éclat de leur couronne ancienne</p>
<p>Mais pour qu'on y revienne,</p>
<p>Il faut d'abord des revenants.</p>
<p>Nos successeurs sont peu logiques.</p>
<p>Dans le concert de leurs voix frénétiques,</p>
<p>Ils nous ont reproché nos traits élogieux,</p>
<p>Et, de l'or de nos Saints, ils fabriquent des Dieux 1 Où sont donc les
croyants? où sont donc les sceptiques Car il faudrait s'entendre en ces
fâcheux débats? Cette chose qu'on dit si coupable en cachette,</p>
<p>Enfin c'est la Critique et non la Cassolette,</p>
<p>Conformez-vous au mot, ou-ne l'employez pas. Le jour où l'on dira que ce
sont les louanges</p>
<p>Qui composent pour nous l'équerre et le compas, De la plume avec eux
acceptant les échanges,</p>
<p>Des maltres rejetés nous ne ferons qu'un tas,</p>
<p>Dussent mourir de honte Horace et Yaugelas</p>
<p>Alors, plus de démons, nous serons tous des anges.</p>
<p>Tout est charmant, tout est parfait;</p>
<p>1,'écritoire répand des flots de courtoisie,</p>
<p>On n'a plus d'encre, c'est du lait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais s'il est bien de les y mettre,</p>
<p>Il est fort mal d'en adjuger si peu</p>
<p>A l'inventeur du Lignomètre.</p>
<p>Puisque nous y voilà, redoublons notre enjeu.</p>
<p>En y pensant, dans ces sortes d'affaires,</p>
<p>Et la main sur le cœur, sommes-nous nécessaires? Utiles, j'y consens;
mais nécessaires, non,</p>
<p>Depuis qu'en employant les moyens ordinaires,</p>
<p>On fait soi-même son renom.</p>
<p>Nous avons vu tomber, comme au bruit du canon, Tant de soi-disants
centenaires</p>
<p>Que la Presse portait,</p>
<p>Tant d'autres réussir, que la dame éreintait,</p>
<p>Qu'on ne sait vraiment plus quel degré d'influence Sur l'œuvre de
l'esprit exerce sa puissance.</p>
<p>Semblable état est désolant.</p>
<p>Ah 1 certes, le génie, où le simple talent,</p>
<p>Gémiraient écrasés sous d'horribles servages</p>
<p><pb/></p>
<p>S'ils dépendaient de nous plus que de leurs ouvrages 1 Mais le Public
est là, sincère et vigilant,</p>
<p>Qui, plus maître de soi, tout bénin qu'on le trouve, Juge moins par
autrui que parce qu'il éprouve, Et sans apprécier la cause ou le moyen,</p>
<p>S'il voit louer par trop les objets qu'il réprouve, En son esprit fâché
Tartuffe se retrouve,</p>
<p>Il sent la coterie et se dit « J'entends bien,</p>
<p>» Mais la vérité pure est qu'ils ne valent rien. »</p>
<p>Pour ces malades de la Presse</p>
<p>Qu'on. appelle écrivains, artistes et forçats,</p>
<p>Comme chez les docteurs familiers du trépas,</p>
<p>Et de quelque aiguillon que le danger les presse, Nos soins guérissent,
mais ne ressuscitent pas.</p>
<p>Eh bien 1 malgré ce que dit la sagesse,</p>
<p>L'éloge brave, aux yeux des sots extasiés,</p>
<p>Et n'en poursuit pas moins sa tâche dommageable. Personne ne fait mal,
tout le monde est capable, Et dans notre pays, peuplé de satisfaits,</p>
<p>Tous les ouvrages sont superbes;</p>
<p>Le génie au marché se vend avec les herbes,</p>
<p>Les airs sont parfumés des senteurs du succès</p>
<p>Ce qu'on écrit est œuvre de grand homme,</p>
<p>Ce qu'on dit au théâtre est sublime, ou tout comme; L'esprit qui juge
est mal famé,</p>
<p>Le très mauvais est estimé</p>
<p>Et le vrai beau dort d'un bon somme</p>
<p>Avec le goût qui l'a formé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour prévenir l'ombre même du blâme</p>
<p>Qui pourrait faire un mécontent,</p>
<p>La plus douce critique est réputée infâme</p>
<p>Qu'on nous donne pour l'oriflamme,</p>
<p>Et sur cette mer morte, on navigue en chantant.</p>
<p>Dieu le préserve de la flamme 1</p>
<p><pb/></p>
<p>LES EXCENTRICITÉS.</p>
<p>LA DIGNITÉ DE L'ART MÉCONNUE.</p>
<p>Qu'on ne me parle pas de ces acteurs sans titres Qui, de l'art outragé
font rougir les arbitres,</p>
<p>D'abaissement moral, fauteurs impertinents,</p>
<p>De la langue et du goût, détracteurs permanents, Vivant du coq-à-l'àne
et de la flétrissure</p>
<p>Ces gens affectent trop le dédain du mépris;</p>
<p>Moi je veux m'estimer encore quand je ris.</p>
<p>Non que j'exige d'eux un comique bien noble, Cela ne se vend pas comme
on fait au bazar,</p>
<p>Mais, pour être plaisant, faut-il qu'on soit ignoble? La scène est un
asile et non un Lupanar.</p>
<p>En quelque lieu qu'on soit, de rien je ne m'amuse Si, pour en expliquer
la honteuse valeur,</p>
<p><pb/></p>
<p>Foin de ces vils accès d'une impudique humeur Corruptrice de l'âge, et
d'où l'on peut induire</p>
<p>Que, chez nous, la gaité n'est plus que le délire 1</p>
<p>Ces absurdes non-sens, ces propos graveleux,</p>
<p>Ces costumes rêvés, ces dehors monstrueux,</p>
<p>Ne sont toujours pour moi que des jeux de Paillasses Dont, petit
écolier, je fuyais les grimaces,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PARADE EN PLEIN VENT.</p>
<p>Il faudrait de bons yeux</p>
<p>A qui voudrait trouver même un air de famille Entre notre Parade où tant
d'esprit pétille, Et celle dont je vais sonder le fond boueux Mais d'un
abus si triste,</p>
<p>On a tant prodigué l'épithète d'artiste</p>
<p>À gens dont on voulait se faire des amis,</p>
<p>Qu'afin de tout prévoir, j'en dirai mon avis.</p>
<p>Ce qu'en terme d'argot, on appelle la Banque, Dont l'exercice a pour moyen</p>
<p>La prostitution de l'homme-saltimbanque, Ramas ordurier, ne peut mener à
rien.</p>
<p>A monter au théàtre il n'eut pas dû prétendre, Mais pour paraître
originaux,</p>
<p>Nos auteurs ont été le prendre</p>
<p>Sur le rivage des ruisseaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour ne point oublier un seul de mes tableaux.</p>
<p>Dans sa vaine espérance,</p>
<p>Au vrai théâtre il voudrait bien s'unir,</p>
<p>Et ne pouvant y parvenir,</p>
<p>Faute d'exacte ressemblance,</p>
<p>Par des détours qui font frémir,</p>
<p>Il en cultive l'apparence.</p>
<p>Vieux tapis que jamais ne connut Aubusson,</p>
<p>Orchestre sur le bord, rampe avec des chandelles, Compères qui d'avance
ont appris leur leçon,</p>
<p>Pitre, qui fait l'acteur et singe les modèles,</p>
<p>Usage immodéré des plus vieilles ficelles</p>
<p>Et même un peu celui du rouge végétal</p>
<p>Que la brique pilée imite aussi bien mal.</p>
<p>Voilà, je pense, assez d'analogie</p>
<p>Pour un soupçon d'identité;</p>
<p>Plus loin, nous pousserions la physiologie</p>
<p>Jusqu'aux confins de la malignité.</p>
<p>Ce gueux admis plus au long sur la scène,</p>
<p>N'y dépouillerait pas son caractère obscène,</p>
<p>Car il est né d'un trop mauvais esprit</p>
<p>Hardi, populacier, plutôt que populaire,</p>
<p>Parlant beaucoup pour cacher ce qu'il dit,</p>
<p>Et, de son voile sale affichant la misère,</p>
<p>Il est joyeux quand l'impudeur sourit,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'il a corrigé de sa basse origine</p>
<p>Est encor trop pour nos yeux affligés.</p>
<p>Tous ces Banquistes engagés</p>
<p>Par un contrat de la famine,</p>
<p>Comédiens de la rue et d'oripeaux couverts,</p>
<p>Ne devraient pas être soufferts,</p>
<p>S'il est vrai qu'entre nous l'humanité domine,</p>
<p>Cette Bohême enfin, par son vil attirail</p>
<p>Où la paresse s'enracine,</p>
<p>La sainteté des mœurs et celle du travail.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUX FEUILLETONISTES.</p>
<p>CONSEIL.</p>
<p>Qu'un auteur, quel qu'il soit, donne une comédie, Écrivez que par lui
Molière est distancé;</p>
<p>S'il a fait une tragédie,</p>
<p>Dites qu'en ce travail Racine est surpassé.</p>
<p>Lors, vous croirez pouvoir remarquer sans scrupule Que, par
inadvertance, il a peut-être mis</p>
<p>Un point, au lieu d'une virgule.</p>
<p>Il vous perdra partout; vos biens, votre famille, Et jusqu'aux gens que
vous aimez,</p>
<p>Ne pourront se soustraire aux traits envenimés</p>
<p>Qui sont l'arme de ceux dont la secte fourmille.</p>
<p>Qu'en conclure ? Que l'homme est un franc animal Qui veut avant tout
qu'on le flatte,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et jamais ne donne la patte</p>
<p>Que pour avoir du sucre, ou bien il fait du mal.</p>
<p>Donc, si vous le pouvez, rendez-lui des services Mais prudemment, ne
vous livrez pas trop</p>
<p>A l'attrait de ses exercices,</p>
<p>Cédez sans vous défendre au plaisir qu'il convoite, Et certain d'en
tirer quelques sages leçons,</p>
<p>Quand vous lui donnez des bonbons,</p>
<p>Ne videz pas la boîte.</p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES.</p>
<p>Pages.</p>
<p>La Littérature 'de l'Empire. 1 7 La Vapeur et le Théâtre. 10 Aux
Comédiensdu premier théâtre. 13 La Comédie 16 La Comédie-Ballet. 19 La
Tragédie. Le Drame ancien. M L'Opéra-comique 26 Le Drame actuel 29 Le
Proverbe. 32 L'Académie impériale de musique. 36 La Danse. 38 Le Ballet
simple. 40 Le Ballet-d'action. 6,3 Le Théâtre-Italien Le Vaudeville.7 La
Comédie-Vaudeville. La Parodie 53</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Mélodrame. 56 La Pantomime. 61 La Pantomime dialoguée. 61 Le
Mimodrame. 69 L'Opérette. La Parade en Opéra-comique. 75 77 Les
Chansonnettes. 79 La Critique. 81 Les Excentricités. 88 La Parade en
plein vent. 90 Aux feuilletonistes. 93</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
