<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Eichhoff, Frédéric Gustave (1799-1875)">Frédéric Gustave Eichhoff</author>
<title>Poésie héroïque des indiens comparée à l'épopée grecque et romaine... par F. G. Eichhoff,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Eichhoff, Frédéric Gustave (1799-1875)</author>, <title>Poésie héroïque des indiens comparée à l'épopée grecque et romaine... par F. G. Eichhoff,...</title>, <date>1860</date>,description :,398 pages
</bibl>
<publisher>A. Durand (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5773317v</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1860">1860</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>POÉSIE HÉROÏQUE</p>
<p>DES INDIENS</p>
<p><pb/></p>
<p>Primo sole nitens, primos tulit India flores.</p>
<p>MEAUX. — IMPRIMERIE A. CARRO-</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉSIE HÉROÏQUE</p>
<p>DES INDIENS</p>
<p>COMPAREE</p>
<p>A L'ÉPOPÉE GRECQUE ET ROMAINE</p>
<p>AVEC</p>
<p>ANALYSE DES POÈMES NATIONAUX DE L'INDE</p>
<p>CHATIONS EN FRANÇAIS ET IMITATIONS EN VERS LATINS</p>
<p>PAR F. G. EICHHOFF</p>
<p>Inspcrlrm de l'Académie de Paris, Professeur de Faculté honoraire,
Correspondant de l'Institut.</p>
<p>PARIS</p>
<p>AUGUSTE DURAND</p>
<p>LlBRAinE DE LA BIBLIOTHÈQUE DE L'OEDUE DES AVOCATS DE LA COUR IMPÉRIALE,</p>
<p>ÉDITEUR DE LA Revue historique de droit français et étranger,</p>
<p>DE LA Correspondance littéraire, DES Séances et Travaux de l'Académie des</p>
<p>sciences morales et politiques,</p>
<p>9, MIE DES onAs-Hoiinonmi;.</p>
<p>1860</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I.</p>
<p>LANGUE DE L'INDE ANCIENNE.</p>
<p>L'Inde est le pays des merveilles, et l'imagination des hommes, aussi
hardie que la nature, s'y est montrée de temps immémorial sous les
formes les plus fantastiques. Mais l'Inde n'en est pas moins le pays des
réalités et le berceau d'une foule de vérités fécondes. Car si,
remontant le cours des siècles, on recherche attentivement la source de
tant d'allégories étranges dont fourmillent les traditions indiennes, on
trouvera au fond de tous ces mythes le spiritualisme le plus élevé, le
reflet le plus vif de l'histoire primitive. C'est ce qu'avaient bien
senti les</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutefois il a fallu des siècles pour révéler ce fait incontestable, que
ni la science de Pythagore, ni l'héroïsme d'Alexandre, ni la
puissance.,des Séleucides, des Sassanides, des Arabes, des Mongols, ni
même l'heureuse audace de Vasco de Gaina n'avaient pu mettre en
évideflce. Il a fallu qu'au début de notre époque, si fertile en grandes
découvertes, la patiente investigation de savants dont s'honorent
l'Angleterre, la France et l'Allemagne, retrouvât sur des feuilles de
palmier, religieusement conservées dans les temples, les riches et
poétiques souvenirs d'une littérature séculaire d. Au-dessus des</p>
<p>(1) A la tête de ces noms illustres on doit citer ceux de W. Jones,
Colebrooke, Wilson, iChézy, E. Buniouf, Bopp, ScWegel, Rosen, qui ont
trouvé de dignes successeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'alphabet primitif de l'Inde, tel qu'il apparaît dans les manuscrits,
n'est ni symbolique comme celui de l'Egypte, ni syllabique comme celui
de l'Assyrie ; il est essentiellement phonétique et littéral comme le
nôtre, avec lequel cependant il présente de curieux contrastes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ALPHABET INDIEN.</p>
<p>a â</p>
<p>i î u û</p>
<p>ô ai ô au</p>
<p>y v •</p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p>*</p>
<p>s</p>
<p>^ çr ÏÏ ^r</p>
<p>h ç s g</p>
<p>k ,kh c ch t th t . tb P pb</p>
<p>g gh J Jh d: cuV d dh b bb</p>
<p>n n n n m</p>
<p>f t. (i).-v(î).</p>
<p>\(lr)</p>
<p><pb/></p>
<p>A A</p>
<p>AI, AU.</p>
<p>(1) La valeur primitive du visarga, ainsi que l'a démontré Bopp, était
évidemment as (oçgrec, us latin) avant la séparation des langues
aryennes; valeur qu'il conserve encore en sanscrit devant les consonnes
fortes. Toutefois, pour nous conformer â l'usage dominant, nous
retrancherons s dans la terminaison des noms en a ; mais nous le
maintiendrons dans les terminaisons Ï5 et us.</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis viennent les cinq classes de consonnes proprement dites,
gutturales, palatales, dentales, cérébrales, labiales, soit fortes, soit
faibles, soit aspirées. Les lettres des 1", 3% 5e classes, K, G; T, D;
P, B, se prononcent simplement comme en latin et en allemand ; les
palatales C, J, marquées d'un tilde, ont le, son complexe ich, dj, si
commun en italien et en anglais ; les cérébrales T, Ç, avec le point
souscrit, ont le son dental emphatique, usité de nos jours chez les
Arabes. Nous avons cru devoir noter l'aspiration par l'adjonction d'un
h, ainsi qu'on le fait pour le grec, sans prétendre nier toutefois
qu'elle ait dû se nuancer chez les Indiens d'après la consonne
précédente, et que Ph, Bh ne se soient prononcés pf, bv, que Th, Dh
n'eussent l'assonance forte ou faible du th anglais, et Kh, Gh, celle du
ch allemand. Les nasales, conformes aux diverses classes, N guttural
(g?i), N dental, M labial, avec leurs intermédiaires palatal et
cérébral, se résument lorsqu'elles sont finales en anusvara, nasalité
sourde figurée en Indien par •, et qu'on peut indifféremment indiquer
par n ou m italiques i.</p>
<p>repré(1) la valeur réelle de l'anusvara soit plutôt an nasal que am,
nous avons maintenu sa transcription usuelle, qui, en s'éloignant de ov
grec, s'accorde du moins avec um latin. Souvent aussi il se résume en a.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>JO</p>
<p>(1) Histoire de la langue et de la littérature des Slaves, Paris, 1839.</p>
<p><pb/></p>
<p>11</p>
<p>saisir d'un coup-d'oeil les analogies frappantes qu'ils présentent avec
nos langues les plus connues, et les lumières merveilleuses qu'ils
répandent sur tout l'ensemble de la grammaire.</p>
<p>A cette distinction générique se rattachent en sanscrit trois nombres :
singulier, pluriel, duel ; et huit cas : no(1)</p>
<p>no(1) les Grammaires sanscrites de Wilkins et de Bopp.</p>
<p><pb/></p>
<p>12</p>
<p>D'un autre côté les pronoms indicatifs et interrogatifs dominent par
leur quatre types indiens tout l'ensemble des langues européennes, dont
ils expliquent également les adverbes de temps, de lieu et de manière.
De plus les préfixes ou prépositions, les suffixes ou désinences, les
noms de nombres, les noms de parenté, ceux d'éléments ou d'animaux, de
qualités physiques ou morales, répandus dans nos idiomes sous diverses for-</p>
<p><pb/></p>
<p>n</p>
<p>mes, se trouvent, sous toutes ces formes diverses, réunis, classés,
expliqués avec leurs affinités, leurs contrastes, leurs racines
primitives en sanscrit.</p>
<p><pb/></p>
<p>14</p>
<p>ALPHABET HARMONIQUE.</p>
<p>S4NCRIT '. GBBC LAT1S. GOTHIQUE SLAVON</p>
<p>allemand. russe.</p>
<p>a a, t, o a, e, u a, e a, e</p>
<p>&lt; â «, 7), eu a, o (â) o (o) ia, o</p>
<p>f i, î i i . i (ie) i</p>
<p>z ai (ê) ai ai, a. oi te, ce ai (ei) ie</p>
<p>•a</p>
<p>| u, û u u u (û) u, y</p>
<p>au (6) au ao, eu, ou au, eu au (eu) iu</p>
<p>y h ? j J ï</p>
<p>V F, ' V W W</p>
<p>S, Ç a, ' S . S S, S</p>
<p>| 5 ç s, r s (r) —,</p>
<p>ïï n, rt v n n n</p>
<p>S. d, d S, Ç d t (z) d</p>
<p>| t, t T t tb, d t, c</p>
<p>dh, th 0 d d d</p>
<p>dh, tb 0, T d d d</p>
<p>(1) Le zend, que nous n avons pu placer ici, présente souvent la
transition du sanscrit aux langues germaniques ou slavonnes. En
réunissant dans une colonne les lettres communes au gothique et à
l'allemand, nous distinguons par une parenthèse les concordances
spécialement allemandes.</p>
<p><pb/></p>
<p>SANSCniT, CRBC. LATIN. COTHTQBE SLAYON</p>
<p>allemand, mise.</p>
<p>h x h g z</p>
<p>ç * c h §, C</p>
<p>n</p>
<p>j= ù, n Y n n n</p>
<p>l g, J T s K q. g»-z</p>
<p>s. k, c x, jt c, q h, (w) k, ô</p>
<p>s" gh, kh x S g, (cb) g,cb</p>
<p>]b, cb X) ax c&gt; sc h, (sch) 2, se</p>
<p>m ji - m m m</p>
<p>m v m — &gt; —</p>
<p>| b g b p b</p>
<p>P * P f (v) p</p>
<p>bb, pb &lt;? f b b</p>
<p>j. f, r ap, Ep, op ar, er, or ar (er) er, el</p>
<p>S" coq</p>
<p>s. r p r r r</p>
<p>1 X 1 1 1</p>
<p>Nous ajoutons trois tableaux comparatifs, pris au hasard au milieu d'une
foule d'autres qu'il serait facile d'établir. Us comprennent la
déclinaison d'un nom simple, la conjugaison du verbe substantif, et les
désinences verbales s'étendant aux idiomes principaux du système
indo-européen.</p>
<p><pb/></p>
<p>16</p>
<p>NOM SIMPLE. NIÇ, nuit.</p>
<p>Singulier.</p>
<p>KOMISATIF. ACCUSATIF. GÉSITIF. LOCATIF. DATIF. CAÙSÂTIF. ABLATrF.</p>
<p>vocatif.</p>
<p>Sansc. nik niçawi niças niçi niçê niçâ niças</p>
<p>Zend ' niks nicem nicô nici niée nica nicat</p>
<p>Grec vuÇ VUXTOC VUXTOS VUXTI ...</p>
<p>Latin nox noctem noctis noeti nocte</p>
<p>Gotk. nahts naht nathais nabtai . . .</p>
<p>Allem. nacht nacbt nacbts nacht . . .</p>
<p>Lith. naktis naktit nakties naktïe nakcei nakce</p>
<p>Russe noc' noé' noci noci noci nocïu</p>
<p>K Pluriel.</p>
<p>Sansc. niças niças niçâm niksu nigbhyas nigbbis nigbhyas</p>
<p>Zend nicô nicô nicâm niksva nicebyô nicebis nicebyô</p>
<p>Grec VU-/.T5; vuxtaç vuxtwv vuÇi . .</p>
<p>Latin noctes noctes noctium noctibus noctibus</p>
<p>Goth. nahteis nahtins nahtê nahtim . . .</p>
<p>Atlem. naebte nâchte nâchte niichten ...</p>
<p>Lith. naktys naktis nakciu naktisa naktims naktiinis</p>
<p>Russe noci noci nocei noceb noêem noc'mi</p>
<p>(1) L'exemple tiré du zend n'a pas d'autorité positive ; mais ses
désinences sont justifiées par celles du mot vdâ, voix, qui sont connues.</p>
<p><pb/></p>
<p>17</p>
<p>VERBE SUBSTANTIF.</p>
<p>AS, être.</p>
<p>Indicatif -présent.</p>
<p>Sansc. ' asmi asi asti strias stba santi</p>
<p>Zend abmi abi asti hmabi sta benti</p>
<p>Grec EÏJJ.1 ICTCI, lie ètrri ÈCJIEV ÈOTE ÊVri, EÏCJI</p>
<p>Latin sum es est sumus estis sunt</p>
<p>Golli. irn is ist sijum sijut sind</p>
<p>Allem. ... ... ist sind seyd sind</p>
<p>Lith. esmi essi esti esme este esti</p>
<p>Russe esm' esi est' esmy este sut'</p>
<p>Subjonctif ou Optatif.</p>
<p>Sansc. syâm syâs syât syârna syâta syus</p>
<p>Zend hjrâm byao byat liyânia byata byan</p>
<p>Grec EITJV £Ï7jç EÎrj Eirjp-EV Eir)TE EÏrjoav</p>
<p>Latin sini sis sit simus sitis sint</p>
<p>Goth. sijau sijais sijai sijaima sijaitb sijaina</p>
<p>Allem. sey seyest sey seyen seyet seyen</p>
<p>(1) Le verbe as, être, complète sa conjugaison, en sanscrit comme dans
les langues européennes, par celle du verbe bhu, exister, grec ouio,
latin fuo, allemand bin, anglais be, slavon bieh, celtique bum.</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>18</p>
<p>DESINENCES VERBALES.</p>
<p>Présent .actif.</p>
<p>Sanscrit, _â_mL _asi . . ati - ... -amas atha -anti</p>
<p>Zend, âmi ahi aiti âmahi atba enti</p>
<p>Perse, amiy ahy atiy amaby ata âtiy</p>
<p>/</p>
<p>GreC&gt; *° "S « °^EV £TS OVTl, OUOl</p>
<p>Latin, o is it buus itis unt</p>
<p>Italien, o i e iamo ete ono</p>
<p>Espagnol, o es e emos eis en</p>
<p>Provençal, i es e em etz on</p>
<p>Français, e es e ons * ez ent</p>
<p>Gothique, a - is ith am ith and</p>
<p>Allemand, e est et en et en</p>
<p>Anglais, — est 's — _ _ ' .</p>
<p>Islandais, a ar ar um id a</p>
<p>Suédois, er er er e en a</p>
<p>Lithuanien, u i a ame ate a</p>
<p>Polonais, am as a amy acie aia.</p>
<p>Russe, iu es' et em ete iut</p>
<p>Erse, aim* air* aidb amar* tbaoi* aid</p>
<p>Gallois, un it ai " em ecb ent</p>
<p>Arménien, ëm es ê ëmk êk en</p>
<p>Finlandais, an at — amme atte avat</p>
<p>Hongrois, om, ok sz — Unk tok ._ nak-</p>
<p><pb/></p>
<p>19</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>II.</p>
<p>POÉSIE LYRIQUE ET RELIGIEUSE.</p>
<p><pb/></p>
<p>22</p>
<p><pb/></p>
<p>23</p>
<p>Minos, dans les poèmes d'Homère et d'Hésiode, se rattachent d'anciens
recueils de fables, disséminés plus tard dans tout l'Orient; puis une
série de poèmes légendaires formant un immense cycle épique; puis des
traités philosophiques d'une subtilité infinie; puis des drames gracieux
et animés, des élégies, des pastorales, des ouvrages didactiques
abordant toutes les sciences. Parmi ces oeuvres innombrables,
nécessairement trop étendues, trop vagues, trop diffuses,,malgré le
mérite des détails, pour notre goût européen, considérons seulement les
premières qui servent de base et de modèle aux autres, heureux si cette
rapide esquisse peut en faire apprécier la valeur.</p>
<p>Les Védas, antiques chants religieux de3 Aryas 4 pasteurs et nomades,
quand, des cîmes du Bolor et de l'Himalaya, côtoyant les rives de
l'Inclus, ils descendaient vers les plaines tropicales, vers ces forêts
impérissables qu'ils devaient conquérir et féconder, respirent
l'enthousiasme naïf et la crainte instinctive d'un peuple enfant, sans
cesse en lutte contre une nature puissante</p>
<p><pb/></p>
<p>24</p>
<p>(1) En sanscrit div ou dyaus signifie ciel, divas, lumière, dêvas, dieu,
génie du ciel, mots dans lesquels on reconnaît le grec Sic, Saoç, ÇEU;,
le latin deus, le celtique duw, le lithuanien diewas.</p>
<p>(2) Le mot slavon bog se retrouve dans le sanscrit bhagas, destin,
bhagavan, bienheureux, ainsi que dans le perse bagas, divinité. Le zend
khoda, dieu,</p>
<p><pb/></p>
<p>25</p>
<p>primitif de ces deux peuples était extérieurement le même, ainsi que
l'atteste Hérodote quand il dit, qu'au sommet des montagnes, les
ancêtres des Perses adoraient Dieu dans le soleil, la lune, la terre, le
feu, l'eau et les vents. Mais l'antagonisme de nations, de plus en plus
distinctes de séjour et de moeurs, se manifesta de bonne heure par
l'adoption de dogmes différents et de termes opposés pour désigner ces
dogmes, plus austères chez les Perses, plus brillants, plus fantastiques
chez les Indiens 4. D'un coté le magisme, fondé d'abord en Bactriane
vingt siècles peut-être avant notre ère, et s'fetendant progressivement
sur la Médie et l'Assyrie, où il se mêle au sabéisme ; de l'autre le
védisme, né aux bords de l'Indus, et frayant la voie au brahmanisme sur
le riche territoire du Gange ; religions qui dès leur origine et malgré
leur culte uniforme, portent l'empreinte d'une scission profonde et
d'une ardente rivalité nationale, présage lointain des luttes terribles
que devaient exciter plus tard les réformes salutaires mais violentes du
dernier Zoroastre et du dernier Buddha.</p>
<p>expliquerait également le mot germanique guth, s'il n'était plus
rapproché encore du sanscrit çuddlms, pur.</p>
<p>(1) Les dêvas ou dieux des Védas deviennent les dcvs ou démons du
magisme, qui adopte pour dieux les bagas ou destins. Ahura dieu suprême
des Perses, est en sanscrit asuras, le titan ; bal, dieu suprême des
Assyriens, est en sanscrit balas, le géant. Les magas des Perses sont
des sages, les mayas des Indiens des jongleurs. —Voira ce sujet Je
Zendavesia d'Anquetil, et le Yacna de Burnouf.</p>
<p><pb/></p>
<p>26</p>
<p>(1) Les noms d'Atris, d'Angira, de Vaçislha, de Viçvâmitra, de Kanva, de
Kulsa, auteurs des principaux hymnes et liges de familles sacerdotales,
sont considérés comme sacrés dans toute la littérature indienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>27</p>
<p>prairie, tantôt abrupte, impétueuse comme les flammes lancées dans la
forêt, reflète les accidents de chaque jour et les impressions de chaque
âme, sans chercher des images factices ou de subtiles allégories.</p>
<p>Toutefois la tendance naturelle des Indiens vers le merveilleux, jointe
au vague souvenir des vérités premières, leur fait abstraire dès lors
certaines causes générales, certains grands phénomènes dont l'influence
les frappe et les tient en éveil. C'est ainsi que le feu personnifié est
sans cesse invoqué comme sacrificateur, enveloppant l'offrande de ses
ardents rayons pour la présenter aux autres dieux; que l'eau et Tair
personnifiés purifient les corps et les âmes; que le soleil sur son char
de lumière est traîné par sept chevaux fauves, nombre traditionnel
consacré par la Genèse, mesure réelle de l'activité humaine équivalant
aune phase de la lune. C'est ainsi que l'origine de l'homme est
spiritualisée dans Manus, type de l'intelligence ; et que, par un
souvenir plus remarquable encore, Indra, génie du ciel et du tonnerre,
représenté comme roi de la nature, foudroie le sombre nuage qui tient
les eaux captives et pèse sur la terre infertile, nuage qui s'appelle
Ahis, serpent 1. Ainsi la lutte des lumières et des ténèbres, de
l'abondance et de la</p>
<p><pb/></p>
<p>28</p>
<p>stérilité, du bien et du mal au physique comme au moral, représentée au
début de la Bible sous l'image du serpent tentateur que vaincra un jour
le Messie, et diversement reproduite dans toute l'antiquité païenne,
rencontre un écho fidèle, un souvenir primordial dans l'Inde. D'autres
mythes non moins expressifs pourraient être signalés dans les Védas, et
surtout dans les Védangas, poétiques commentaires de ces hymnes* ; mais
nous ne nous étendrons pas sur ce sujet, développé d'une manière
supérieure dans plusieurs ouvrages spéciaux dont se sont enrichies les
lettres orientales 1.</p>
<p>no(1) sur les Védas par Golebrooke. — Rig-véda, liber primus, texte et
traduction par Rosen 1838. — Etudes sur le Rig-véda, par F. Nêve, 1842.
— Rig-véda, traduction par Langlois, 1848-51. •—Rig-véda, translatée by
H. Wilson, 1850. — Rig-véda, teste et traduction, par Max Muller,
1850-58. -—Analyse du Rig-véda, par M. Barthélémy Sainl-Hilaire, 1853.
■— Etude sur l'idiome des Védas, par M. A. Régnier, 1855. — Divers
travaux sur les autres Védas, par Stevenson, Poley., Weber.</p>
<p><pb/></p>
<p>29</p>
<p>HTMKE A L'AURORE.</p>
<p>« Elle est venue cette lumière, la meilleure des lumières, répandant
partout sa splendeur ; la Nuit, fille aussi du Soleil, a ouvert son sein
pour faire naître l'Aurore.</p>
<p>E La fille du jour s'élance étincelante de blancheur où la Nuit sombre a
préparé sa route; unies par leur naissance, immortelles, successives,
toutes deux parcourent le ciel en variant leurs couleurs.</p>
<p>« La voie infinie des deux soeurs est la même; elles la parcourent
instruites par le dieu lumineux ; jamais elles ne se heurtent, jamais
elles ne s'arrêtent, la Nuit et l'Aurore, unies de coeur, quoique
d'apparence opposée...</p>
<p>« Elle suit la voie des Aurores précédentes ; elle précède celles qui se
suivront toujours, elles dont l'éclat réveille tout ce qui vit, et
ranime même ce qui est mort...</p>
<p>« Ils ont passé ici-bas les mortels qui virent jadis briller l'Aurore;
c'est pour nous qu'elle luit maintenant ; et d'autres passeront en la
saluant aussi dans les heures futures du matin î »</p>
<p>(Rig-véda I, 8 (1).</p>
<p>HYMNE AU SOLEIL.</p>
<p><pb/></p>
<p>30</p>
<p>les astres fuient ses regards lumineux. Ses rayons qui jaillissent
éclairent les créatures, en resplendissant comme des flammes.</p>
<p>« De ces regards de feu que tu ] au ces sur la terre qu'habitent les
humains, dieu protecteur, tu produis dans le ciel et le jour et la nuit,
toi qui connais les êtres 1</p>
<p>« Nous qui voyons la lumière toujours supérieure aux ténèbres, nous
invoquons le Soleil étincelant, la lumière divine par excellence, n</p>
<p>(Rig-véda 1,2 {li).</p>
<p><pb/></p>
<p>31</p>
<p>Le monument de cette période prospère de civilisation pacifique, où
l'Inde constituée en royaumes vit s'élever des villes opulentes et
fleurir des états policés, est le Manava-çâstra ou Code de Manus, nom
caractéristique</p>
<p><pb/></p>
<p>32</p>
<p>(1) Le mol sanscrit 7nanas (grec U.EVOC, latin mens, exprime
l'intelligence ; le mot sauscrit manus, (celtique mon, allemand ma»)
exprime l'être intelligent, type de l'humanité, d'où sont nés les
mànusas, humains.</p>
<p>(2) Le Manava-dharma-gâstra, a été traduit en anglais par W. Jones
(Calcutta 1794) ; publié avec texte parHaughton (Londres 1825) ; traduit
en français par Loiseleur Deslongchamps (Paris 1830)et compris dans les
Livres sacres de l'Orient, par M. Pauthier (Paris, 1S40).</p>
<p><pb/></p>
<p>33</p>
<p>« Cet univers n'était que ténèbres, incréé, informe, invisible, inconnu,
et comme plongé dans un profond sommeil. Alors le Dieu existant par
lui-même, impénétrable et pénétrant toutes choses, réunissant les
éléments vitaux, dissipa soudain les ténèbres. L'Etre spirituel, infini,
incompréhensible, éternel, principe mystérieux de toute créature, se
révéla dans sa splendeur ». s</p>
<p>(1) Svayambhûs udbabkâu, auToourjç ËJJEÇXXVE, dit le texte sanscrit dans
cet exorde sublime qui rappelle celui de la Genèse : EIKEV 6 0EOÇ
y£V7)8j)TO ÇUÇ,</p>
<p>-/.ai IfEVETO çcoç.</p>
<p><pb/></p>
<p>34</p>
<p>Aussi voit-on, dans les livres suivants, se dérouler une foule
d'observances, de pratiques, de devoirs spéciaux</p>
<p><pb/></p>
<p>35</p>
<p>« Tout acte de la pensée, de la parole ou du mouvement porte, selon sa
nature, un fruit bon ou mauvais ; des actions des hommes résultent leurs
conditions diverses, supérieure, moyenne, inférieure.</p>
<p>« L'âme est susceptible de trois qualités, lucidité, passion, obscurité;
désir du bien, de Futile, du sensuel. C'est douée d'une de ces qualités
que l'âme reste attachée aux substances corporelles...</p>
<p><pb/></p>
<p>36</p>
<p>«L'âme suprême résume tous les dieux, c'est sur elle que repose
l'univers ; c'est en elle que s'accomplissent tous les actes, des êtres
vivants— -</p>
<p>(Man. XII, st 3-125.)</p>
<p>Tel est ce vaste système de législation sacerdotale qui impose et
inculque ses devoirs avec une rigueur inflexible,, qui embrasse et
étreint la société entière et la façonne sur un moule absolu, dont la
structure solide a résisté aux siècles. Relevant ses pratiques
minutieuses par des préceptes pleins de sagesse, tempérant ses
exclusions injustes par de vives et touchantes espérances, il a fondé la
loi religieuse de l'Inde sur l'abaissement des nations ennemies,
opposant aux Aryas, honorables, les Dasyus ou Mléchas, barbares, nom
collectif sous lequel il com-</p>
<p><pb/></p>
<p>37</p>
<p>Cette période poétique et guerrière, de dix. siècles au moins avant
notre ère, est caractérisée, comme on le sait, par les deux célèbres
épopées du Râmâyana et du Mahâbhârata, autrement Râmaïde et Bhâratide 2
, qui résument tout l'héroïsme indien ; car les Purânas qui les</p>
<p>(1) Man. X. st. 43, 44. Ce mot qu'on rencontre partout, sous la forme de
Yavanas dans l'Inde, de Yamna en Assyrie, de Yuni en Egypte, de IUJVEÇ
dans l'Asie mineure et la Grèce, est sans contredit la dénomination
primitive de cette branche illustre de la famille humaine dont le père
fut, selon la Bible, Javan un des fils de Japhet, selon Hésiode,
ïïpopjGEUç le sage, fils de IaSEToç Je titan.</p>
<p>(2) Ce sont les dénominations, que plus lard, nous adopterons pour ces</p>
<p><pb/></p>
<p>38</p>
<p>suivent, dans leur emphase allégorique, abaissent bien plus qu'ils
n'élèvent la sphère des caractères et des actions.</p>
<p>deux poèmes, en nous fondant sur des motifs que nous soumettrons ù nos
lecteurs.</p>
<p>(1) C'est en effet le sens de ces deux noms, l'un dérivé du verbe man,
penser, d'où le latin mens, la Menesva italique et la Minerve des
Romains ; l'autre du verbe budh, concevoir, d'où le grec ÎÛU6CO, la P y
tliie hellénique et l'Apollon Pylhien des Grecs.</p>
<p><pb/></p>
<p>39</p>
<p><pb/></p>
<p>40</p>
<p>que menaçait de leur ravir la divergence des opinions, elles ont formé
ce compromis étrange et politiquement si habile qui constitue chez les
Indiens la mythologie héroïque.</p>
<p>Ainsi les anciens patriarches, premiers nés de l'Esprit immuable et
types des forces cosmogoniques, sont sortis de leur contemplation pour
produire des êtres puissants, Kaçyapa, l'un d'eux, emblème du ciel, a eu
de deux épouses Ditis et Aditis, les Daityas et les Dévas, c'est-à-</p>
<p><pb/></p>
<p>41</p>
<p>dire les titans et les dieux i. La lutte de ces deux races ennemies,
dont la seconde a vaincu la première, comme dans la cosmogonie grecque,
dure depuis le commencement des siècles et produit d'incessantes
catastrophes sous l'oeil impassible de Brahm qui les domine de sa vertu
suprême. Ils remplissent de cette lutte les trois mondes, la terre,
l'atmosphère, l'empyrée, où régnent les génies védiques, et d'abord les
gardiens du monde : Indra ou Çakrâ, l'éther; Agnis, le feu; Varuna,
l'eau; Vâyus, l'air; Kuvéra, la richesse; Içana la fécondité; Nairritis,
la stérilité; Yama ou Dharma, la mort et la justice finale 2. Une
influence toujours heureuse fait bénir les quatre premiers qui président
aux régions prospères de l'orient et de l'occident, tandis qu'un pouvoir
mystérieux, menaçant, fait redouter les quatre autres, préposés aux
climats extrêmes du nord et du midi. Aussi est-ce aux premiers que se
rattachent, dans la mythologie indienne, les divinités lumineuses
Sûryaou Mitra, le</p>
<p><pb/></p>
<p>42</p>
<p>C'est ici la doctrine nouvelle, inconnue au système</p>
<p><pb/></p>
<p>43</p>
<p>(1) Les noms de Çiva et de Vishnus n'apparaissent chacun qu'une seule
fois et d'une manière accessoire dans le Manava-çaslra, le premier parmi
les Rudras, génies de l'air, le second parmi les Âdityas, génies des
phases solaires. Man. XI, st. 221 ; XII. st. 121.</p>
<p><pb/></p>
<p>44</p>
<p>(1) Brahmâ est appelé tridaça-çrêsihasAechetdes treize, Ràin. VI, ch. 102.</p>
<p><pb/></p>
<p>45</p>
<p>Vishuus Narâyana ou Bhagavan est au contraire le dieu réparateur, aux
attributs prospères, au cortège secourable. C'est le lotus, le saphir,
la conque marine, le cercle étoile; c'est l'homme-aigle, son messager,
adversaire du serpent venimeux ;. c'est la foule des Gopis, nymphes
bergères, et surtout son épouse Cris ou Laxmî, grâce et beauté parfaite,
près de laquelle se tient Kâma, l'amour, incorporel, imperceptible,
lançant des flèches armées de fleurs. A chaque révolution terrestre,
provoquée par l'effort des titans ou la haine secrète de Çiva, Vishnus
est apparu pour défendre la cause des dieux et celle des</p>
<p><pb/></p>
<p>46</p>
<p>(1) Cette triade que, sous d'autres formes, on retrouverait dans
l'antique Orient, rappelle surtout le dualisme des Perses : Auromaze et
Ahrimaue s'unissant en Mithra, comme Vishnus et Çiva en Brahmâ.</p>
<p>(2) Voir les Religions de l'antiquité de Kreutzer, ouvrage refait avec
tant de science par M. Guigniaull ; et les remarquables essais de MM.
Kuhn et Max Muller, sur le Mythologie indienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>47</p>
<p><pb/></p>
<p>48</p>
<p><pb/></p>
<p>49</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>III.</p>
<p>POÉSIE EPIQUE ET HÉROÏQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>52</p>
<p>admirateurs d'Homère et de Platon, de Cicéron et de Virgile, cette mine
féconde de connaissances variées et de recherches intéressantes soit
restée comme inexplorée ■ou imparfaitement entrevue ? N'est-ce pas
l'immensité de l'oeuvre, l'abondance des détails, la multitude des faits
et leur incertitude qui étonnent les regards indécis et paralysent un
généreux élan? Nous le croyons; et cependant si jamais, au sein de la
civilisation antique, une de ces moissons immortelles où s'épanouit
l'intelligence humaine mérita d'être recueillie avec celles de la Grèce
et de Rome, et par les mêmes explorateurs, c'est -certainement celle qui
jadis a fleuri sur le sol indien.</p>
<p><pb/></p>
<p>53</p>
<p><pb/></p>
<p>54</p>
<p><pb/></p>
<p>55</p>
<p>Puis viennent les dix Rishis, appelés patriarches du</p>
<p>(1) C'est ainsi que les Grecs ont consacré le nom de Japhet, père de
leur race ; les Hébreux et les Phéniciens ceux de Sem et de Cham. C'est
ainsi que les noms des patriarches leurs fils, Javan, Madai, Assur,
Aram, Lud, Misraim, Chus, Put, caractérisent les nations mentionnées sur
tous les monuments lapidaires de la Perse, de l'Assyrie et de l'Egypte.</p>
<p><pb/></p>
<p>56</p>
<p>monde, mais que leurs noms mêmes indiquent suffisamment comme chefs de
race aryenne et tiges dé familles sacerdotales. Plusieurs d'entre eux,
tels qu'Atris, Angira, Bhregus, Nârada, Vaçistha, figurent comme auteurs
véritables d'hymnes sacrés ou de recueils de-lois. Puis viennent, dans
les générations successives, d'autres législateurs et d'autres bardes,
tels que Kaçyapa, Vrehaspatis, Budha, Agastya, Viçvâmitra ; puis " les
chefs d'écoles philosophiques Kâpîla, Gotama, Vyâsa le rhapsode, émule
de Valmîkis, l'Homère indien. Ces sages, et une foule d'autres, que nous
passons ici sous silence, ont chacun leur légende et leur existence
poétique, mais. tous aussi ont leur réalité qu'attestent des oeuvres qui
survivent et dont il n'est pas difficile de fixer même l'époque probable.</p>
<p><pb/></p>
<p>57</p>
<p>D'après le Râmâyana, qui donne en deux endroits la liste détaillée des
rois de race solaire, ils seraient issus du septième Manus, né de Sûrya,
le soleil, et contemporain du déluge, auquel il échappa sur l'arche
sainte vers l'an 3100 avant notre ère, au début du Kaliyuga, âge actuel
des Indiens 4. De lui naquirent dix fils ou arrièreneveux, dont l'aîné
Ixvâkus fonda la ville d'Ayodhyâ (Aoude),l'inviolable, aux bords du
Sarayu, affluent supérieur du Gange, laissant le reste de l'Inde en
partage, à</p>
<p><pb/></p>
<p>58</p>
<p>Tous ces vieux rois ont des légendes ou des noms caractéristiques qui
les distinguent; et leurs collatéraux fondent des états voisins comme
ceux de Mithila, de Visala, de Koçala. Nous bornant ici aux plus
célèbres parmi les souverains d'Ayodhyâ, nous citerons, du xxic au xix°
siècle, Anarauya, roi conquérant ; Prethus, vanté comme modèle de
sagesse; Triçankus, que la fable change en constellation ; Mandhâtre,
roi béatifié, protecteur zélé des brahmanes et auteur d'uu hymne des
Védas. Puis vient, dans le xvme siècle, le puissant Sagara, vainqueur
des Çakas ou Saces et des Yavanas ou -Ioniens, roi célèbre par ses
grands travaux pour ouvrir une embouchure au Gange, travaux que
continuèrent, à</p>
<p><pb/></p>
<p>-59</p>
<p>l'exclusion de son fils déclaré indigne de la couronne, ses successeurs
Ançumat, Dilîpa, et l'heureux Bhagîratha, qui vit enfin les eaux du
Gange fertiliser ses riches domaines. C'est le sujet de l'admirable
prosopopée dont nous donnons plus loin la traduction.</p>
<p><pb/></p>
<p>60</p>
<p>puisque son fondateur aurait épousé la soeur même d'Ixvâkus. Cette
prétention s'accorde bien, du reste, avec la liste généalogique des
souverains, au nombre de quarante-cinq, depuis cette époque jusqu'à
Yudhisthira, le héros du poème, que l'opinion commune place vers le
douzième siècle, et la moyenne des règnes serait ici la même que pour
l'autre dynastie 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>61</p>
<p>devenus, sur les bords de l'Indus, les chefs de tribus belliqueuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>62</p>
<p>Le xive et le mf siècle offrent parmi les rois lunaires le nom de
Hastin, qui bâtit Hastinapura, près de Delhi, et fut, dit-on,
contemporain de Râma, et celui de Rurus, chef d'une race nouvelle, sous
qui fut fondé le royaume de Magadha. Puis la série continue obscurément
jusqu'au xiie siècle, où Gantanus laisse son trône divisé entre Pandus
et Dhretarastra, dont les fils commencent entre eux cette guerre
terrible qui ébranla toute la péninsule, et lit paraître sur la scène,
comme parents et alliés des deux camps, d'un côté Rreshna, prince de
Mathura ou Guzerate, de l'autre les rois de Madra, de Bengale, de
Magadha, de Rashmire, tous vaincus par les Panduides, que soutenait le
mystérieux Rreshna. Cette guerre, qui changea la face de l'Inde, se
termina par la victoire de Yudhisthira le grand Bhâratide, proclamé roi
suprême vers le début du xi° siècle, au moment où la Grèce, conquise par
les Doriens, allait se constituer en répu(1)</p>
<p><pb/></p>
<p>63</p>
<p><pb/></p>
<p>64</p>
<p>peur et paralysaient les esprits courbés sous le joug des brahmanes, qui
fut enfin brisé ou du moins allégé par Buddha. La doctrine de ce
réformateur puissant ou de cette série de réformateurs, dont le dernier
Gautama ou Çâkyamunis de Béhar, contemporain du dernier Zoroastre et
s'inspirant des mêmes pensées, transforma la face de l'Inde au yie
siècle par le nivellement des castes et l'abolition des idoles, est dans
l'histoire un point capital digne des recherches les plus sérieuses *■.
Il en est de même de l'expédition d'Alexandre qui, sans avoir pénétré
jusqu'au Gange ni laissé dans l'Inde des souvenirs positifs, a cependant
combattu des princes dont l'existence est hors de doute ; car les noms
de Taxile, de Porus, d'Agraman, mentionnés par les "historiens grecs,
ont une physionomie tout aussi nationale que ceux de Chandragupta et
d'Açoka, rois buddhiques de Magadha ou Béhar, dont les règnes, datant du
m* siècle, sont inscrits sur des monuments authentiques 2. Cette longue</p>
<p>(1) La doctrine de Çàkhyamunis, né vers l'an 607 avant J.-C, et surnommé
buddhas, îroflio;, le sage par excellence, est consignée dans le
Kbagiour, livre des commandements, qui comprend plus de cent volumes, en
sanscrit, enpali, ainsi qu'en tibétain. Voira ce sujet le savant ouvrage
de E. Burnouf, Lotus de la bonne Loi, Paris, 1854, et les remarquables
travaux de MM. B. Saint-Hilaire, Foucaux, Schoebel.</p>
<p>(2) Le premier dé ces rois est le Sandracotlus des historiens grecs,
contemporain de Séleucus I, roi de Syrie ; Je second, prince pieux et
charitable, mentionne lui-même sur ses inscriptions votives les noms
d'Antioka et de Turamayo, Antiochus I et Ptolémée II, ses contemporains
en Syrie et en Egypte.. s:</p>
<p><pb/></p>
<p>65</p>
<p>dé5</p>
<p><pb/></p>
<p>66</p>
<p>Hâtons-nous donc de retourner en arrière, vers ces glorieux souvenirs
des premiers temps que Valmîkis et Vyâsa ont chantés dans leurs grandes
épopées. Si ces souvenirs ne sont pas des chimères, si quelque chose de
vrai comme l'héroïsme grec réside au fond de ces mythes si brillants
dont nous allons tracer la rapide analyse, il semble que les émotions
seront plus vives et l'admiration plus sincère que s'il ne s'agissait
que de fictions. On s'étonnera, on regrettera peut-être que les légendes
de la Râmaïde et de la Bhâratide 2 soient restées si long-temps
inconnues, si totalement exclues du domaine littéraire</p>
<p>(2) Le mot sanscrit Râmâyana signifie proprement Ramai iler, la marche
ou l'expédition de Rânia; le mot Mahdbhârala signifie magnus Rharalides,
le grand descendant de Bharata, surnom donné au héros du poème. Nous</p>
<p><pb/></p>
<p>avons donc suivi l'heureuse initiative de M. G. de Dumast, en adoptant
le terme facile et expressif de Râmaïde, auquel nous ajouterons
maintenant celui de Bhâratide.</p>
<p><pb/></p>
<p>68</p>
<p><pb/></p>
<p>69</p>
<p><pb/></p>
<p>70</p>
<p><pb/></p>
<p>71</p>
<p>sance de Çakuntalâ par Dusmanta, les amours de Nala et Damayantî, le
dévouement de Savitrî pour Satyavan, le Bhagavad-gîtâ ou révélation de
Rreshna ; soit qu'ils tiennent au corps même du sujet, comme le tournoi
des princes rivaux, les géants tués par Bhîma, les fiançailles et
l'enlèvement de Draupadî, l'ascension d'Arjuna au ciel et son retour sur
la terre ; la défaite des Ruruides, la vengeance d'Açvâthaman, la
célébration de l'Açvamédhà, la renonciation au trône *, Vient ensuite un
tableau final, dont nous ne connaissons pas de traduction et qui, selon
nous, est le plus beau du poème, l'apothéose de Yudhisthira et sa
descente volontaire aux enfers. En attendant l'analyse détaillée que
nous donnerons de plusieurs de ces morceaux, nous en citerons deux qui
remontent aux traditions les plus anciennes, l'un historique, l'autre
mythologique, le déluge et le combat des dieux.</p>
<p>(1) Voir Bhagavad-gîta, texte et traduction par W. Schlegel, Bonn, 1823
; —Nalas et Dumayanti, texte et traduction, latine et allemande, par
Bopp, Berlin, 1819-30; Arjuni itei\ Manus diluvium, cumaliis episodiis,
parBopp, 1829; — Sélections ofthe Mahâbhârata, par F. Johnson, Londres,
1842 ; — Fragments du Mahâbhârata, par Th. Pavie, Paris, 1844;
—Balabarata, abrégé du grand poème, traduction grecque, par D. Galanos,
Athènes, 1847;— Légende indienne sur la vie future, par F. E., Lyon, 1853.</p>
<p><pb/></p>
<p>72</p>
<p>« Manus Vaivasvata fut un roi et un sage éminent, un Jprince des hommes
radieux comme Brahmâ Prajapatis lui-même. Par sa force, sa majesté, sa
prospérité, sa pénitence, Manus surpassa son père et son aïeul. Les bras
levés, debout sur un seul pied, ce prince des hommes subit une pénitence
terrible ; la tête baissée, le regard fixe, il soutint cette épreuve
pendant de longues années.</p>
<p>« Immobile sur les bords de la Virini, les cheveux nattés et humides, il
entendit tout-à-coup un poisson lui parler en ces termes : Bienheureux,
je suis petit; j'ai peur des gros poissons; sauve-moi, toi qui es
véridique! Car les forts dévorent les faibles,</p>
<p>(1) Voir la citation du chapitre précédent.</p>
<p>(2) Mali, livre III. Manûs diluvium, texte et traduction allemande par
Bopp. — Comparer Ovide, Métamorphoses, chant I.</p>
<p><pb/></p>
<p>73</p>
<p>telle est la commune destinée ; sauve-moi donc de ce gouffre de terreur
gui me menace ; je saurai te rendre ton bienfait ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>74</p>
<p><pb/></p>
<p>75</p>
<p>(1) Nau-bandhana, en grec VTJCOÇ 7:E8Ï), en allemand nachen-band.</p>
<p><pb/></p>
<p>76</p>
<p>(t) Mah. livre I. Fragments du Mahâbhârata. par Th. Pavie, Paris, 1844.
— Comparer Hésiode, Théogonie; Ovide, Métamorphoses.</p>
<p><pb/></p>
<p>77</p>
<p>» A leur tour les Assuras exaltés déchirent, en lançant des montagnes,
les troupes opposées des Suras ; pleins de vigueur, pareils aux
étincelles échappées de la nue enflammée, ils escaladent le ciel par
milliers. Alors du haut des airs de grandes montagnes effrayantes,
chargées d'arbres, figurant des nuages de toute</p>
<p><pb/></p>
<p>78</p>
<p>espèce, se choquent les unes les autres violemment; les plaines et les
pics se confondent dans ce désordre universel ; la terre est déviée de
sa route avec les forêts qui la couronnent, froissée de tous côtés par
la chute des grands monts qui se heurtent avec le bruit du tonnerre dont
les éclats se répondent dans l'espace.</p>
<p>Plus régulier dans son ensemble et plus homogène dans sa marche,
l'antique Râmâyana ou Râmaïde, 1,</p>
<p>{!) Râmâyana, livres I et II, publiés par Carey et Marsham, Séramporc,</p>
<p><pb/></p>
<p>79</p>
<p>1806-19 ; livres I et II, avec traduction latine, publiés par W.
Schlegel, Bonn, 1829-38 ; Râmâyana, texte complet, liv. I-VI, avec
traduction italienne, par M. Gorresio, Paris, 1S43-59; Râmâyana,
traduction française, par M. Hip. Fauche, Meaux, 1S54-5S.</p>
<p><pb/></p>
<p>80.</p>
<p>la guerre par Viçvâmitra, prêtres et sages vénérés dont les noms sont
renouvelés des Védas, armé par ce dernier de flèches magiques contre les
Raxasas, ogres ou vampires ennemis des dieux et des hommes, il obtient,
après avoir tendu l'arc divin de Çiva, la main de Sîtâ la plus belle dés
princesses, et retourné triomphant vers son père qui veut l'associer au
trône. Mais la mère de Bha-. rata, Raikéyi, laquelle jadis avait reçu du
roi, sauvé par elle, la promesse solennelle de deux grâces, demande
alors pour son fils la couronne, pour Râma quatorze années d'exil. En
vain le roi désespéré cherche-t-il à, vaincre sa rigueur ; elle
persiste, et le malheureux père prononcé l'arrêt de son fils chéri,
souhaitant secrètement sa désobéissance. Mais Râma, modèle de loyauté,
repousse les prières de sa mère Rauçalya, de Laxmana son frère, dé Sîtâ
son épouse, du peuple dont il est l'idole. Il part; mais son frère et sa
femme l'accom^- pagnent dans la région sauvage où l'attendent tant de
rudes épreuves: région hérissée de forêts, sillonnée de rivières
impétueuses, dominée par d'imposantes montagnes dont son âme tendre et
religieuse apprécie la poétique grandeur, Daçaratha étant mort de
chagrin en expiation d'une ancienne faute, du meurtre involontaire' d'un
jeune brahmane dont le poète raconte l'attendrissante histoire, Bharata,
accompagné de Çatrughna et de toute la nation en deuil, vient supplier
Râma de</p>
<p><pb/></p>
<p>81</p>
<p>pé6</p>
<p><pb/></p>
<p>82</p>
<p><pb/></p>
<p>83</p>
<p>disparaît aux yeux pour remonter dans les régions célestes.</p>
<p><pb/></p>
<p>84</p>
<p><pb/></p>
<p>85</p>
<p><pb/></p>
<p>86</p>
<p>Avant toutefois d'entrer dans cette étude, réservée aux chapitres
suivants, nous citerons ici, en français et d'après notre traduction,
deux tableaux de la Râmaïde qui méritent plus qu'une simple analyse et
qui suffiront pour donner une idée des richesses qu'elle renferme.</p>
<p>Chaque peuple a eu son fleuve sacré, moitié réel, moitié mystique,
destiné aux ablutions du corps et aux purifications de l'âme avant leur
admission dans ie ciel.</p>
<p><pb/></p>
<p>87</p>
<p>(!)• Virgile n'a pas oublié le Gange parmi les fleuves dont il vante la
grandeur :</p>
<p>Ceu septem surgens sedatis amnibus altus</p>
<p>Per tacilum Ganges, aut pingui flumine Nilus....</p>
<p>En. IX, 30.</p>
<p><pb/></p>
<p>88</p>
<p>fourni au chantre de la Râmaïde une de ses conceptions les plus brillantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>89</p>
<p>précipite du haut du ciel, la course bienfaisante commence et le miracle
s'accomplit; miracle d'une portée infinie, puisqu'en sauvant une race
illustre, il sauve et purifie en même temps tous les corps, toutes les
âmes qui s'approchent avec foi de cette source de pureté immortelle dont
l'Inde est désormais le fortuné séjour. Mais laissons parler notre poète
i :</p>
<p>(1) Bâm. I, ch. 45. Cet épisode a été d'abord signalé par M. le baron
d'Ecksteiu.</p>
<p><pb/></p>
<p>90</p>
<p>« La rivière cependant coulait sans cesse, tantôt en replis sinueux,
tantôt élargissant son cours et chancelant avec mollesse, tantôt brisant
flots contre flots. La multitude des cétacés, des serpents, des poissons
agiles lançait des myriades d'éclairs; l'air inondé d'écume
blanchissante étincelait comme un ciel d'automne traversé par des
essaims de cygnes. Et la rivière coulait sans cesse, et, s'avançant à
travers monts et vaux, du front auguste de Çiva elle se précipitait vers
la plaine ; et les êtres qui habitent sous le sol, les Grâhas, les
Ganas, les Nâgas, applanissant au loin sa route, se plongaient dans ses
eaux divines pour y effacer leurs souillures ; et tous ceux que la
malédiction avait jetés du ciel sur la terre, purifiés au contact de ses
eaux, remontaient vers la voûte éthérée. Les Rishis et les Siddhas
priaient, les Dévas et les Gandharvas chantaient; les Munis
applaudissaient aux danses qu'exécutaient les choeurs des Apsarâs ;
toute la nature tressaillait d'allégresse; car cette glorieuse descente
de Gangâ assurait le bonheur des trois mondes.</p>
<p><pb/></p>
<p>91</p>
<p>eaux, revêtus de corps aériens, les Sagarides, transportés de joie,
montèrent triomphants vers le ciel. »</p>
<p>Nous nous contentons de citer cet épisode, fidèlement traduit, sans
ajouter aucun commentaire, et nous demandons s'il est un fleuve dans
toute l'antiquité païenne, sans en excepter ni le Xanthe ni le Tibre,
qui ait jamais reçu de ses poètes une aussi magnifique apothéose.</p>
<p>L'autre épisode du genre descriptif, bien moins connu et cependant digne
de l'être, est le récit de l'ascension de deux aigles ou plutôt de deux
vautours célestes qui, longtemps avant le Phaéton d'Ovide, dirigèrent
leur essor vers le soleil. Malgré l'étrangeté des personnages, les
couleurs sont si vraies, les vues si nettes, les observations si
frappantes, que de nos jours tout aéronaute pourra, s'il l'ose, en
vérifier l'exactitude, sauf le contraste de l'Europe cultivée avec la
majesté d'une nature primitive 'x :</p>
<p>s Jadis mon frère et moi, allègres et délirants d'orgueil, nous prîmes
un vigoureux essor, voulant connaître les voies suprêmes. Jadis, sur la
cîme du Vindhya, en présence des anachorètes, tous deux tombés au
pouvoir de la mort, nous mîmes pour enjeu le royaume des vautours. «
Aujourd'hui nous suivrons le soleil défi) Râin. IV, ch. 60. Râmâyana,
traduit par M. Fauche.</p>
<p><pb/></p>
<p>92</p>
<p>« Puis, voulant déployer toutes nos forces et tous les deux avides de
vaincre, nous montons plus haut dans l'espace, nous lançant sur la route
du soleil, et abaissant, dans notre vol, des regards rapides au-dessous
de nous. La terre alors, je m'en souviens, entaillée de sa jeune
verdure, déployait au loin ses coteaux, comme un champ parsemé de lotus.
Les rivières ressemblaient aux sillons d'une charue, et l'Himavat, le
Vindhya, le Méru, environnés des flots de l'Océan, se dressaient sur la
surface du sol comme des éléphants sur des écueils.</p>
<p><pb/></p>
<p>93</p>
<p><pb/></p>
<p>9â</p>
<p>grandeur, ils n'apparaissent sur la scène de la vie que comme d'austères
dispensateurs des biens et des maux mérités par les oeuvres, protégeant
la vertu au milieu des épreuves, et combattant le vice dans l'ivresse du
succès. La justice divine, la liberté humaine, sont ainsi clairement
établies, et la rétribution finale, qui n'est pas l'anéantissement de
l'âme, ni chez les brahmanes ni chez les buddhistes, mais sa béatitude
en Dieu, est le but constant de tout effort, de toute aspiration
généreuse; de sorte qu'en dépit des caprices innombrables et des
complications infinies que supposent tant de phases d'existence rêvées
par la métempsycose, une vérité domine l'ensemble, vérité fondamentale
du christianisme, qui considère cette vie terrestre comme le seuil de
l'immortalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV.</p>
<p>ANALYSE ET EXTRAITS DE LA RAMAÏDE.</p>
<p><pb/></p>
<p>96</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>98</p>
<p>Le mètre héroïque des Indiens, qu'uDe ingénieuse</p>
<p><pb/></p>
<p>99</p>
<p>(1) Chézy, Théorie du Çloka, Paris, 1831.</p>
<p><pb/></p>
<p>100</p>
<p>(2) 11 est essentiel de remarquer que, dans les citations qui vont
suivre, la prose française est la traductiou littérale des textes
sanscrits dont les vers latins offrent l'imitation. Les chiffres avec
astérique servenrtie renvois au chapitre huitième, où se retrouveront
les vers indiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>101</p>
<p>c Tant que les montagnes et les fleuves subsisteront sur la face de la
terre, la gloire du Râmâyana parcourra l'univers (1*). »</p>
<p>« Dùm stabunt montes, fundet dùm flumina tellus, « Cunctis fama locis
Ramo sacrata recurret. »</p>
<p>(Râm. I. ch. 2.)</p>
<p>Aussitôt se déroule devant lui, et devant ses disciples ravis, la série
de ces chants enthousiastes dont l'immense développement comprendra
48,000 vers.</p>
<p>Puis le récit commence (ch. 5) par la description d'Ayodhyâ, la cité
inviolable, la ville des rois solaires *, dont Manus lui-même a posé les
fondements :</p>
<p>« Ilest une vaste contrée, heureuse et féconde, du nom de Koçalâ,
déployant aux bords du Sarayu ses troupeaux, ses moissons, ses
richesses. La s'élève Ayodhyâ, ville célèbre parmi les nations,
chef-d'oeuvre de Manus le roi du genre humain (2*).</p>
<p>« Magna patet regio, gentis felicis alumna, « Quam pecora et messes et
dona amplissima terra?, « Urbe sub invictâ, sacri prope fluminis undam,
« Exornant, summoque Manos ditavit honore.</p>
<p>(Râm. I. ch. 5.)</p>
<p>(1) Aoude, royaume récemment confisqué, après quarante siècles
d'existence, par l'injuste arrêt de la Compagnie des Indes, première
cause de la guerre meurtrière qui vient de désoler ce beau pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>102</p>
<p>« Le jeune Râma aux yeux de lotus s'avance avec Viçvâmitra; et du ciel
descend un vent pur, léger, embaumé, sans</p>
<p><pb/></p>
<p>103</p>
<p>poussière; une pluie de fleurs tombe sur la terre, et on entend des
chants mélodieux mêlés aux sons des conques et des tymbales accompagner
les pas du héros (3*).</p>
<p>« Ramus adest : vidêre dii lumenque juventas « Purpureum frontisque
decus ; tùm lenis ab alto « Signât iter zephyrus, fiorum cadit aurea
nubes* « Festivoque sonant coelestia tympana cantu.</p>
<p>(Râm. I, ch. 25.)</p>
<p>Il part, ainsi que Laxmana son frère (ch. 26); et, guidé par Viçvâmitra,
il arrive en vue d'une forêt primitive dont l'aspect formidable l'étonné :</p>
<p>« Quaenam hoec silva vêtus, tenebrosa, simillima nimbo, « Raucisono
volucrum gryllorumque agmine cincta ; « Quam Ieo, tigris, aper, quam
simius, ursus, hyoena, « Rhinocéros, elephas, soevis rugitibus implent ? »</p>
<p>(Râm. I, ch. 27.)</p>
<p>Il y tue un monstre homicide ; et, muni d'armes et de vertus divines, il
en abat bientôt deux autres (ch. 28-30). Le calme renaît dans tous les
hermitages, dont chacun a sa légende antique, racontée par le saint au
jeune prince</p>
<p><pb/></p>
<p>104</p>
<p>dans le cercle attentif des ascètes (ch. 31-35), au milieu des
splendeurs de ces belles nuits indiennes que le poète a décrites dans le
style de Virgile :</p>
<p>« Mais, pendant mon récit, ô noble Raghuide, la nuit vient d'atteindre
la moitié de son cours, Vois : les arbres sont immobiles, les oiseaux,
les bêtes fauves reposent, les ombres s'étendent de tous côtés; le ciel
entier, comme parsemé d'une subtile poudre de santal, reflète les feux
dorés des planètes, des étoiles, des constellations; et l'astre aux
frais rayons, l'astre des nuits si secourable au monde, vient réjouir de
ses clartés sereines la terre accablée de chaleur (5*). »</p>
<p>« Dùm lente placidas narrando ducimus Lovas, « Nox vuit, et medio
volvuntuv sideva lapsu ; « Jam tacet omnis ager, pecudes pictseque
volucres, « Et juga silvarum et montes umbrantur opaci. « Undique
resplendet stellis ardentibus oether « Pulvere^eu roseo conspersus; et
ecce, soporis « Aima parens, radios diffundit luna serenos, a Arentemque
siti gelidâ face tempérât orbem. »</p>
<p>(Râm. 1, ch. 36.)</p>
<p>C'est ainsi qu'une foule de récits charment pour eux les fatigues de la
route (ch. 37-50) et qu'entre ces légendes bizarres sur Çiva et Umâ, sur
Indra et Ahalyâ, sur la lutte gigantesque des dieux et des titans, se
détache dans l'éclat le plus pur la belle prosopopée</p>
<p><pb/></p>
<p>105</p>
<p>« Râma, soulevant d'une seule main l'arc immense, le courba presque sans
effort, et souriant, il y passa la corde. Ensuite, quand il eut mis la
corde, il le banda d'une main robuste; mais la force de la tension fut
telle que l'arc, brisé par le milieu, retentit comme une roche qui
s'écroule ou comme une cîme frappée par ïa foudre d'Indra (8*).</p>
<p>« Ille levât digitis immensi ponderis arcum « Subridens, nervumque aptat
conamine nullo. « Ut verô ingentem compressa tetendit in orbem « Cornua,
vi subitâ disrumpitur arcus, et auras « Horrendo stridore ferit ; ceu
prona minaci « Monte cadens, Indroe reboet sub fulmine rupes.</p>
<p>(Râm. I, ch. 69.)</p>
<p><pb/></p>
<p>106</p>
<p>« Voici ma fille Sitâ, ton épouse légitime; prends sa main dans ta main,
illustre Raghuide !..</p>
<p>« En tibi Sita ïneo de sanguine florida consors : « Carpe manum victrice
manu, regum inclytaproies!.. « Virginibus juncti juvenes oequalibus,
alti « Vos generis servate fidem ; pax omnibus esto ! »</p>
<p>(Râm. I, ch. 75.)</p>
<p><pb/></p>
<p>107</p>
<p>s'obscurcit et une trombe affreuse vient envelopper la terre :</p>
<p>« Ils parlaient; tout-à-coup s'élève un vent puissant, orageux,
entraînant des tourbillons de sable et faisant tressaillir la terre.
Toutes les plages du ciel s'obscurcirent; l'astre du jour perdit son
éclat, et la surface entière du sol se couvrit d'une cendre livide (8*).</p>
<p>« Vix ea, cùm subito desoevit ab sethere ventus « Flammeus, arva fugâ
vastans ; procul ecce dehiscit « Omne solum palletque dies, tenebrisque
coortis, &lt;i Pulvevulenta tremit fulvo sub turbine terra.</p>
<p>(Râm. I, ch. 76.)</p>
<p><pb/></p>
<p>108</p>
<p>u Où s'étend le disque terrestre règne aussi ma domination; je suis le
roi des rois, l'arbitre des princes de la terre.</p>
<p>« Témoin de ma puissance, pourquoi trembler encore? J'exaucerai ton
désir, je le jure par le prix de mes oeuvres ! ( 9 * ). »</p>
<p><pb/></p>
<p>109</p>
<p>« Fiet quidquid amas, coeli per gaudia juro. »</p>
<p>(Râm. Il, ch. 9.)</p>
<p>A ces mots la perfide se rélève, et fait précéder sa réponse de cette
adjuration sinistre :</p>
<p>K Puisque ton serment m'assure une grâce insigne, que ce serment soit
entendu des dieux réunis sous Indra ; que le soleil et la lune, les
astres et les cieux, la nuit et le jour l'entendeDt; que le monde et la
terre, que les Gandharvas, les Raxasas, et les génies qui errent dans
les ténèbres, et les génies qui gardent le foyer, et toutes les autres
créatures soient garants des promesses énoncées par le roi! (10?). »</p>
<p>« Quod munus mihi, rex, voto solemne dedisti, « Hoc firmare velint,
Indra duce, numina coeli, « Lunaque solque potens ; hoc sidéra noxque
diesque, « Et tellus et aquas, geniique aut luce vigentes « Aut
tenebris, tacitâve domo turbâve frementi, « Sive alii quicumque traces
promissa reposcunt ! »</p>
<p>(Râm. II, ch. 9.)</p>
<p>Puis éclate, comme un coup de tonnerre, le voeu impie qui consterne le
monarque :</p>
<p>« La fête que tu viens d'apprêter pour Râma, que ce soit Bharata qui en
jouisse en recevant l'onction de prince de la jeunesse ! Que Râma,
portant l'habit d'écorce, la peau de gazelle, les cheveux nattés,
s'exile dans la forêt durant neuf et cinq ans ! Telles sont les deux
grâces que je demande (11*). J</p>
<p><pb/></p>
<p>110</p>
<p>« Sacra peracta tibi, Ramo diadema paratum : (c Regius hoc juvenis
Baratus ferat ! et procul urbe, « Cortice vestitus, vinctis de more
capillis, « Quinque novemque super Ramus tuus exulet annos ! »</p>
<p>(Râm. II, Ch. 9.)</p>
<p>ce Vocibus Lis quatit ossa tremor ; stat corde soluto « Hirsutisque
comis, conspectâ ut tigride cervus.</p>
<p>(Râm. II, ch. 9.)</p>
<p>Il gémit, il s'indigne, il supplie au nom de son fils ; proterné aux
pieds de Kaikéyi, il repousse la lumière du jour ;</p>
<p>« Heu puer, urms amor, tarda? spes una senectoe, « Sic te falsus ego
mérita pro laude repellam ! &lt;( Heu nox, dimidium rapiens mortalibus
sévi, (( Absit acerba dies ; miserum tege funditus umbrâ !</p>
<p>,(Râm. II, ch. 10.)</p>
<p><pb/></p>
<p>111</p>
<p>En vain Daçaratha, humiliant sa grandeur, demande-til</p>
<p>« Quand Râma s'avançant vit son père si troublé, si différent de
lui-même, il recula muet d'effroi comme si son pied eût touché un
serpent (13*),</p>
<p>»</p>
<p>« Turbatum videt ille patrem, tacitâque recedit « Mente pavens, pede ceu
colubrum laesisset hiantem.</p>
<p>(Râm. II, ch. 15.)</p>
<p>Mais bientôt Kaikéyi proclame l'arrêt funeste, et le héros, fidèle au
devoir, enflammé d'une ardeur généreuse, annonce sa prompte obéissance ;</p>
<p>« Voce novercali vigor excitus, ut probus acri « Verbere tactus equus
proerupta per avia fertur.</p>
<p>(Râm. n, ch. 16.)</p>
<p>« ayant salué ma mère, éloigné mon épouse, aujourd'hui même, rassure-toi
! je vais habiter la forêt (13*). »</p>
<p><pb/></p>
<p>112</p>
<p>« Matre salutatâ, dimissâ conjuge, silvam, « Jussapaterna sequens,
laetare! hodiernus adibo. »</p>
<p>(Râm. II, ch. 16.)</p>
<p>« Fronçant de colère ses deux sombres sourcils, l'intrépide Laxmana
frémit comme un serpent énorme qui se dresse furieux dans son antre (14*).</p>
<p>« Fronte minax frater flammante exaestuat ore, « Magnus uti serpens stat
aperto sibilus antro.</p>
<p>(Râm. n, ch. 20.)</p>
<p>La tendre mère, après avoir vainement combattu sa résolution généreuse
(ch. 21-24), prononce alors sur lui, au moment du départ, cette
bénédiction solennelle où tous les dieux de l'Inde avec leurs attributs,
où la nature entière avec ses phénomènes sont invoqués en faveur de Râma :</p>
<p>« Redoublant ses soupirs, la triste Kauçalyâ prononce, les yeux baignés
de larmes, de sages et expressives paroles...</p>
<p><pb/></p>
<p>313</p>
<p>nissent, modèle des humains !... Que les Sâdhyas, les Marutas, les
Rishis, que Mitra et les phases du soleil, et les vents puissants
veillent sur toi ! Que les régions du ciel, les mois et les saisons, que
les nuits, les jours et les heures te protègent, o fils bienaimé. (15*) ! »</p>
<p>« At mater tam lasta priùs, tam moesta reversa « Sorte, pium lacrymis
natum compellat amaris :..</p>
<p>« Omnipotens tibi Brahmâ, puer, tibi triplice passu « Visnus ovans,
tauroque Çivas elatus adesto ! « Te patres geniique et numina sancta
deorum, « Te sol alta petens, te sol dùm vergit ad undas, « Flabraque
ventorum foveant ; te mensis et hora, « Nox nigra, clara dies, meliora
in tempora servent ! »</p>
<p>(Râm. II, ch. 25.)</p>
<p>Mais une dernière épreuve reste encore au héros. Sitâ, apprenant son
malheur, proteste de sa résolution de le suivre ; en vain veut-il la
dissuader en lui peignant les rigueurs de l'exil (ch. 26-30) ; les
prières de Sitâ sont si touchantes qu'il serait dur d'y résister.</p>
<p>«: Noble fils de Raghus, je le jure par mon amour et par ma vie, sans
toi je ne voudrais pas habiter le ciel même. N'es-tu pas mon maître, mon
chef, mon guide, ma divinité? J'irai donc avec toi; c'est ma résolution
suprême...</p>
<p><pb/></p>
<p>Ufi</p>
<p>« Je ne crois pas t'avoir offensé en action, en pensée, en parole, au
point de mériter ce funeste abandon... Etre avec toi, c'est le ciel,
être sans toi serait l'enfer ; exauce donc mon plus ardent désir : que
j'aille en exil avec toi (16*) ! »</p>
<p>« Ingrato sermone dolens, gratissima sensim « Verba reluctanti subjecit
Sita marito :</p>
<p>« Rame, per hanc animam testor sortemque supremam, « Te sine nulla
forent radiantis gaudia coeli. « Rector es et dominus, tu lux mea, tu
deus ipse ; « Te sequar, ô conjux : hsec est mea certa voluntas.</p>
<p>&lt;( Exul ego tecum silvestri ex arbore poma « Radicesve legam, nec te
cornes ista gravabit; « Tantus amor fluvios, montes, silvasque lacusque,
« Veste in corticeâ, Ramo auxiliante, videre !</p>
<p>« Omnibus umbra locis aderit tibi dedita conjux : « Si stes, stabit
amans, si progrediare, sequetur ; a Et sic unanimis, sic foedere laeta
perenni, « Vita; fida cornes promet hos vel mortua passus.</p>
<p><pb/></p>
<p>115</p>
<p>« Non facto, non voce, reor, non mente dolorem « Hune merui infelix, ut
spe delusa reliuquar. « Te proesente salus, te nox inferna remoto ; «
Cède piis precibus, fausto ferar omine tecum ! »</p>
<p>(Râm. II, ch. 27-30.)</p>
<p>« Alors Râma vit le fleuve des trois mondes, frais, gracieux et limpide,
aux bords peuplés de saints, aux ondes purifiantes issues de l'Himavat,
où nagent les cétacés, les crocodiles et les dauphins, où chantent les
cygnes, les grues et les sarcelles, le fleuve aimé du ciel, le Gange de
Bhagîratha (17*).</p>
<p><pb/></p>
<p>116</p>
<p>v En fluit ante pedes nitidis argenteus undis « Tergeminus sacer ille
amnis, qui, natus ab alto o iEthere, frondifero proeceps decurrit Himavo
; « Amnis inexhaustus, quem dî coluère, beata « Terra fovet, quem
monstra maris gaudentia sulcant, « Cycnique assiduo célébrant
modulamine, Ganges.</p>
<p>(Râm. II, ch. kl.)</p>
<p>Un prince ami, Guha, successeur probable de Nala l'oublieux époux de
Damayantî, le reçoit dans les 1 bois sauvages de Nishada (ch. 48), que
bientôt, au lever de l'aurore, il quitte avec son épouse et son frère :</p>
<p>« L'astre du jour se lève, la nuit sainte se retire ; le kokila chanté
joyeux dans les airs, les cris aigus des paons retentissent dans les
bois : traversons rapidement, ô mon frère, le Gange qui s'élance vers la
mer (18*). »</p>
<p>« Sol oritur, tacitas nox aima recolligit umbras, « Cocilus arguto se
librat in aère cantu, « Pavonesque nemus raucis clangoribus implent : «
Nec mora, mane novo rapidas juvat ire per undas. »</p>
<p>(Râm. II, ch. 49.)</p>
<p>Ils traversent le Gange sur une barque légère, après avoir congédié
i'écuyer (ch. 50-51), et, suivant le conseil d'un saint h ermite, ils se
rendent au mont Chitrakuta,</p>
<p><pb/></p>
<p>117</p>
<p>« Par la seule probité les justes vont au ciel, interdit au méchant
malgré cent sacrifices (19*). »</p>
<p>u Sponte bonis coeleste patet sine munere limen, « Limen inaccessum
pravo, sacra mille ferenti. »</p>
<p>(Râm. II, eh. 61.)</p>
<p>« Le doux parfum des fleurs se dissipe dans les airs, mais les vertus
humaines répandent un parfum éternel (19*). »</p>
<p>« Florum gratus odor levibus dispergitur auris, « Humanae virtutis odor
pervadit in oevum. »</p>
<p>(Râm. II. ch. 61.</p>
<p><pb/></p>
<p>118</p>
<p>« Toute action que fait l'homme, soit bonne soit mauvaise, il en
recueille le fruit que le temps doit mûrir (20*). »</p>
<p>« Quidquid agunthominessub sole, bonumve malumve, « Certos inde legent
exacto tempore fvuctus.</p>
<p>(Râm. n, ch. 65.)</p>
<p>« Sic Rami memor ille, toroque acclinis avito,</p>
<p>(1) Voir le chapitre sixième,</p>
<p><pb/></p>
<p>119</p>
<p>&lt;t Paulatim, ceu luna die crescente recedens, « Vanescit, te nate anima,
te supplice fletu « Usque vocans, vitamque dolore exhalât in auras.</p>
<p>(Râm. H, ch. 66.)</p>
<p>Daçaratha est amèrement pleuré par Kauçalyâ, par Sumitrâ et par ses
ministres en deuil, lesquels, d'après l'avis de Vaçistha, s'empressent
de faire cesser l'interrègne :</p>
<p>t Un fleuve aux eaux taries, une forêt aux herbes sèches, un troupeau
privé de berger, sont l'image d'un royaume sans roi (21*). »</p>
<p>« Undâ flumen uti, silvâ mons, gramine campus, « Grex pastore carens,
regnum duce torpet adempto. »</p>
<p>(Râm. II, ch. 69.)</p>
<p><pb/></p>
<p>120</p>
<p>« Yois-tu ces arbres sillonnés par les défenses des éléphants, comme ils
versent des larmes de résine, pendant que les grillons gémissent en
rauques accents? Ce roitelet, perché sur un humble buisson, oppose ses
gazouillements au chantdu kokila. Cet autre, qu'on dirait l'entremetteur
des volatiles, répète sans cesse : « Unissez-vous, séparez-vous ! * Cet
autre oiseau, ému d'amour pour ses petits; s'éerie :-i-pfils-l &gt;&gt; d'une
voix "douce et plaintive, ainsi que le faisait ma mère ! Vois cette
liane courbée sous le poids de ses fleurs : elle s'appuie sur une
branche verdoyante, comme toi, chère Sitâ, fatiguée, tu t'appuies
maintenant «ur moi (22*). » -. • .-..- -.-.--- -.. -</p>
<p><pb/></p>
<p>121 .</p>
<p>u Aspice : dùm raucis résonant arbusta cicadis, « Dente cavans elephas
exsugit ab ilice mella. « Cocilus ecce canit; sub cespite regulus acer «
Dùm strepitat, modulos gestit superare susurro. « Garrulus hic nebulo,
fugitivi suasor amoris, « Ite! redite! jubet, rutilantes dùm quatit
alas. « Prolis amans avis illa : puer ! puer ! arbore summâ a Voce
tremente vocat; sic me dulcissima mater ! (( Florida virga, vide, nutans
sub fasce rosarum, « Ffondenti incubuit, ceu tu mihi laDguida, ramo. »</p>
<p>(Râm. II, ch. 105.)</p>
<p>« En gemini geminis, sacroe sub tegmine silvoe, « Obvenêre, pio
conjuncti foedere fratres;</p>
<p><pb/></p>
<p>in</p>
<p>« Sic Phoebo occiduo, placidâ surgente Diana, « Astra. Joyis Venerisque
occurrunt aurea coelo.</p>
<p>(Râm. II, ch. 108.)</p>
<p>Après quelques paroles amicales (ch. 109-110), la couronne est offerte à
Râma, la mort de Daçaratha annoncée :</p>
<p>« Hélas ! abandonnant son royaume après la plus poignante épreuve, le
grand roi s'est élevé au ciel en pleurant son fils bienaimé!.. »</p>
<p>« Heu ! moerore gravi, regno florente relicto, « Te deflens, te Rame,
pater concessit ad astra... »</p>
<p>« Fratris ubi vocem fato incumbente recèpit « Fulmineam, riguêre manus;
velut icta bipenni « Floribus arbor onusta, solo cadit inscius, amens.</p>
<p>(Râm. IljCh. 110-111.)</p>
<p>Ranimé, il honore les mânes de son père en leur consacrant l'eau
lustrale; il reçoit affectueusement Kauçalyâ, et Sumitrâ, et Kaikéyî
elle-même (ch. 112-113), aux yeux desquelles, dans sa noble infortune,
il apparaît comme une divinité : ,</p>
<p><pb/></p>
<p>128</p>
<p>« Les épouses royales, dans leur marche rapide, virent au loin Râma
briller dans le désert, tel qu'un immortel tombé des cieux (25*).</p>
<p>« Aspexêre : procul déserta in valle relucet « Ramus, uti superâ si quis
deus excidat arce. »</p>
<p>(Râm. II, ch. 112.)</p>
<p>Recouvrant alors sa fermeté première, en présence de l'immense assemblée
dont tous les voeux l'appellent au trône, Râma prononce ces graves
paroles sur la vanité des biens terrestres, auxquels ne survit que la
vertu :</p>
<p>a Les jours et les nuits s'écoulent rapidement pour toutes les créatures
vivantes; leurs années s'évaporent comme l'eau que tarit la chaleur
d'été. L'homme salue avec joie le lever du soleil, il salue avec joie
son coucher, et ne s'aperçoit pas de la fuite de sa vie...</p>
<p>« De même que, sur la vaste mer, les arbres flottants se rencontrent et
se séparent bientôt après une courte halte, de même épouses, enfants,
amis, richesses, s'éloignent sous l'empire incessant du trépas....</p>
<p>« L'oiseau doit traverser les airs, la vague doit couler sous le vent;
l'âme immortelle est enchaînée au devoir, dont les hommes sont les
nobles coursiers. Le juste qui, par de bonnes actions, par de pieux
sacrifices sait purifier son âme, monte glorieux au séjour du Père des
créatures. (26*). »</p>
<p><pb/></p>
<p>124</p>
<p>&lt;i Vertuntur celeres hominum noctesque diesque, « Vita caduca fugit
velut asstu absumitur unda. « Gaudemus veniente die, gaudemus abactâ, «
Donec aberrantes extrema supervôlet hora.</p>
<p>« Aies uti pennâ, fluctu mare, flamine nubes, « Mens intégra viget
virtute, bonoque ministrat ; « Si pietate deos, homines placârit amore,
« Lucida, labe carens, patrio volât obvia coelo. »</p>
<p>(Râm. II, ch. 114.)</p>
<p>Ici s'élève et se prolonge une lutte pleine d'animation et de grandeur.
Bharata supplie son frère d'accepter la couronne; Râma refuse au nom du
devoir et de la foi jurée (ch. 115-il6). Alors Jâvalis, brahmane
sceptique (tels qu'on en voit malheureusement encore), ose attaquer le
devoir lui-même, en raillant la félicité des justes consacrée par la
tradition, en vouant au néant les noms les plus illustres, assertion
audacieuse que Râma repousse indigné :</p>
<p>« De ces antiques souverains de la terre, il ne reste plus que les noms;
chacun rêve pour eux le séjour où il voudrait les voir placés, mais,nul
ne saurait découvrir les lois constitutives de</p>
<p><pb/></p>
<p>425</p>
<p>l'univers. Cette terre est le meilleur des mondes ; recherche donc ses
plaisirs (27*) ! s</p>
<p>« Nomina prisca licet regum celebrentur, et illos « Quô fert quemque
fides, ibi somniet esse beatos, « Nescia mens hominum quâ lege hoec
omnia constent. « Terra nil potius ; terrée cape dona fugacis ! »</p>
<p>(Râm. II, ch. 116.)</p>
<p>&lt;( Vix ea dicta, gravi ceu niorsu concitus héros : « Inrpius! exclamans,
generosâ exoestuat ira.</p>
<p>(Râm. II, ch. 116.)</p>
<p>Cependant Bharata, guidé par un motif plus légitime, insiste, pour que
son frère accepte la couronne dont il se reconnaît indigne, et qu'il lui
offre au nom même de son père :</p>
<p>« Quam mihi veridico genitor dédit ore coronam, « Hanc tibi do, spinis
regali è dote revulsis.</p>
<p><pb/></p>
<p>126</p>
<p>« Hanc cape ! servus ego tibi sum subjectus et impar ; « Nil mihi cum
regno quo non, dux aime, fruaris. »</p>
<p>(Râm, II, ch. 117.)</p>
<p>«L'exemple des rois dirige le monde entier; la conduite des rois
détermine celle des peuples ; la vertu pure et bienveillante est la
règle éternelle des rois. La sainte vérité est souveraine; seule elle
protège le monde, elle protège la famille; seule, plongeant aux enfers,
elle s'élève jusqu'au ciel (29*). »</p>
<p>« Régis ad exemplar totus componitur orbis, « Quôque animum vertat,
vertit se mobile vulgus. « Régis summus honos virtus austera, perennis,
« Quâ duce jura vigent, quâ floret sospite tellus ; « Virtus quoe
populos, urbesque domosqùe tuendo, &lt;( Tartara calce terit frontemque
attollit. ad astra. »</p>
<p>.(Ram. H, ch. 118.)</p>
<p>« La vérité, la justice, le courage, la compassion, la mansuétude, le
respect des dieux, des prêtres et des hôtes, sont, disent les sages, la
voie du triple ciel (30*). »</p>
<p><pb/></p>
<p>127</p>
<p>« Mens veri justique tenax, cor mite benignum, (t Cura deûm patrumque,
triplex via dicta salutis. »</p>
<p>(Râm. II, ch. 118.)</p>
<p>« Le juste inébranlable s'appuie sur sa justice comme l'Himavat, roi des
montagnes, résiste au vent destructeur des forêts (31*). »</p>
<p>&lt;( Sollicitante malo proba mens immota resistit, « 'Summus Himavus uti,
silvas agitante procellâ. »</p>
<p>(Râm. II, ch. 120.)</p>
<p>Bharata vaincu, malgré les supplications les plus vives, reçoit de son
frère l'investiture royale, et se retire avec tout son peuple, saisi
d'admiration et de respect, dans</p>
<p><pb/></p>
<p>128</p>
<p>l'humble résidence, en dehors d'Ayodhyâ, où il veut confiner son pouvoir
transitoire (ch. 121-127).</p>
<p>« Alors des vallées délicieuses, des montagnes boisées, des sources
vives, s'offrirent aux yeux ravis de Sitâ et des deux Raghuides. Sur les
eaux, dans les îles, voltigeaient des essaims de grues et de sarcelles,
et les étangs parsemés de lotus résonnaient des chants des alcyons.
Autour d'eux des singes chefs de troupeau, des éléphants ivres d'amour,
des buffles, des sangliers, des bisons, erraient en foule sous les épais
feuillages (32*).</p>
<p>« Inde per umbrosas valles et amoena vireta</p>
<p><pb/></p>
<p>129</p>
<p>« Procedunt, montesque vident, rivosque lacusque, « Coerula quos teneris
pingitnymphasa corollis, v Quos circum alcyones volitant fulicesque
marinoe; « Dùm fervens elephas, dùm simia proie superba, « Bubalus,
urus, aper, patulis sub frondibus errant.</p>
<p>(Râm. HI, ch. 15.)</p>
<p>Parvenu ainsi au centre de l'Inde, Râma séjourne pendant dix ans au
milieu des anachorètes, dont il pacifie les hermitages, écartant par sa
seule présence les invasions des mauvais génies (ch. 15-18). Ses courses
le mènent enfin devant Agastya, le plus grand des hermites,
personnification de l'étoile Canopus et gardien de l'hémisphère austral,
lequel lui remet l'arc de Vishnus, et félicite Sitâ de ce noble courage
qui l'élève audessus de son sexe :</p>
<p>« Sitâ, en s'exilant pour toi dans les forêts, a fait une chose bien
difficile; car faiblesse et mollesse sont inhérentes aux femmes. Si
l'époux prospère, elles le soutiennent; s'il succombe; elles
l'abandonnent. Telle est leur tendance naturelle; capricieuses comme la
foudre, pénétrantes comme la flèche, légères comme la flamme et le vent
(33*). »</p>
<p>« SitcB maxiina laus : Ramum in déserta sequendo « Feminei generis
naturain vicit iniquam. « Femina mollis enim vanoque abrepta timoré,</p>
<p><pb/></p>
<p>130</p>
<p>« Stante viro stabilis, labentem aversa repellit ; « Fulgure mobilior,
volucri velocior euro, « Igné vago îevior, stridente procacior hastâ. »</p>
<p>(Râm. III, ch. 19.)</p>
<p>Par son conseil les nobles exilés s'établissent dans la vallée de
Panchavatî sur les bords du Godâvari, où ils passent des jours fortunés
sous les brises vivifiantes de l'hiver (chr 20-23), jusqu'au moment où
ils sont rencontrés par Çurpanakhâ, ogresse cruelle, qui, éprise d'amour
pour Râma, se jette sur Sitâ pour la tuer :</p>
<p>« A ces mots, sur la belle aux doux yeux d'antilope s'élança la furie
aux yeux de flamme, ainsi qu'un météore envahit une étoile (34*).</p>
<p>« Cervinis mirantem oculis, rubra lumina volvens, « Occupât, ut stellam
crudo vorat igné comètes.</p>
<p>(Râm. III, ch. 24.)</p>
<p><pb/></p>
<p>131</p>
<p>« Au moment où Khara s'avance dans l'orgueil anticipé de la victoire,
une pluie affreuse de sang et de pierres tombe sur lui du sein d'un
grand nuage, un vent brûlant s'élève et obscurcit le jour, et les
oiseaux qui tournoient dans les airs font entendre le braiement des ânes
(35*).</p>
<p>« Dùm Charus accélérât, stillant ex aethere guttae « Sanguineae,
lapidumque cadit densissimus imber ; « Sulphureo nimbo sol pallet,
avesque sinistres « Concentus asinûm simulant clangore rudentum.</p>
<p>(Râm. III, ch. 29.)</p>
<p>A ce lointain tumulte Râma, prévoyant le danger, met en sûreté son
épouse et son frère, et s'arme pour le combat, plein d'un radieux espoir.</p>
<p>« Dès que Laxmàna averti eût fait entrer Sitâ dans la grotte : Bien !
s'écrie le héros, et, endossant sa cuirasse étincelante, il brille comme
le soleil qui sort victorieux des ténèbres ; puis courbant son grand arc
et armé de ses flèches, acérées comme des dents de couleuvres, il fait
retentir en tous lieux les sons de sa corde vibrante (36*).</p>
<p>« Tùm fratre admonito, tutâ jam conjuge, Ramus : « Eia ! exclamât ovans
; rutilo simul oere micantem « Loricam induitur, magnumque interrogat
arcum ; « Telaque lethiferis imitantia dentibus angues</p>
<p><pb/></p>
<p>132</p>
<p>« Concutiens, hostesque vocans, effulget in armis, « Sol velut exoriens
nocturnâ erumpit ab umbrâ.</p>
<p>(Râm. III, ch. 30.)</p>
<p>c Khara brille sur son char au milieu des sombres Tâtavas, comme Lohita
flamboie au milieu des étoiles (37*). »</p>
<p>« Emicat in curru, stygiis circumdatus armis, « Martis Stella velut
medio rubet agminë coeli. »</p>
<p>(Râm. III, ch. 31.)</p>
<p>&lt;t L'arc brisé, privé de char, de chevaux, d'écuyer, le géant, armé de
sa massue, se dresse seul dans la plaine déserte (37*). s</p>
<p>« Orbus equis, sociis, curru divulsus et arcu, « Prosilit et vacuâ stat
claviger hostis arenâ. »</p>
<p>(Râm. III, ch. 34.)</p>
<p>« Mais un trait, aussi prompt que l'aigle ou que la flamme, tra-</p>
<p><pb/></p>
<p>133</p>
<p>verse les os et les membres de Khara, qui tombe foudroyé comme la cîme
du Krauncha (37*). »</p>
<p>« Tandem, pennigerâ trajectus ad ossa sagittâ, « Pronâ mole cadit, ceu
turbine fatifero mons. »</p>
<p>(Râm. III, ch. 35.)</p>
<p>Son frère mort, ses amis dispersés, Çurpanakhâ, douée de forces
magiques, vole furieuse vers l'île de Lanka où règne son autre frère, le
redoutable Ravana, le monarque aux dix têtes, rival heureux de Kuvéra,
épouvante des dieux et des hommes (ch. 36-37). Au milieu de la cour où
il trône elle lui dénonce l'affreux désastre, la victoire de Râma, la
beauté de Sitâ, et l'accable d'outrageants reproches :</p>
<p>« Serve voluptatum, mens ebria, coeca futuri, « Non surgis surgente
malo? non arma capessis? ci Reges qui populos alieno jure tuentur «
Torpent nocte pigrâ, mersse velut oequore cautes. »</p>
<p>(Râm. III, cl). 37.).</p>
<p><pb/></p>
<p>184</p>
<p>« Prompt comme le vent, comme la pensée, Mâricha s'élance vers la forêt,
poursuivi de près par Râma. La gazelle se voit, ne se voit plus ; sa
course, hâtée par le trait qui la menace, déjoue la course du héros.
Celui-ci croit vainement le tenir devant lui ; il l'aperçoit, il ne
l'aperçoit plus; elle est visible, elle devient invisible dans la vaste
étendue des bois, comme la lune paraît et disparaît sous les nuages
déchirés par les vents.</p>
<p>« Mente vagâ levior, zephyri velocior alis,</p>
<p><pb/></p>
<p>135</p>
<p>« Cervus abit, quem pone sequens per dévia silva? « Arcitenens agitât,
reperitque caretque reperto, « Turbatus novitate fugoe : nam praeda per
omnes « Itque reditque vias, proesensque absensque recurrit «
Versicolor, rutilans viridi sub tegmine, jactu « Proecipiti, ceu vere
novo luctantibus austris, « Luna procellosâ caligine cincta coruscat. «
Restitit iratus dumosâ in valle tenaci « Pectore Raguides : tùm mille
tremente sub umbrâ « Capreoli, limis oculis, formidine anheli «
Conveniunt, ceu teia vocent ; haud secius instat &lt;! Venator, proedamque
notans, stridente sagittâ « Intonat, ima petens cervi proecordia ; at
ille &lt;( Dùm cadit, ecce gigas maculoso corpore, longis &lt;• Dentibus, ore
nigro, jacet exporrectus arenâ.</p>
<p>(Râm. III, ch, 50. )</p>
<p>« Accourant soudain, Ravana, le redoutable pénitent, contemple dans la
vaste forêt la jeune femme séparée des deux frères,</p>
<p><pb/></p>
<p>136</p>
<p>comme dans le ciel sans lune et sans soleil un nuage noir contemple
l'aurore (40*).</p>
<p>a Impius at Ravanas densâ sub fronde puellam « Fratribus orbatam
respexit, ut asthere ab alto «Auroram, (nec adest sol lunave), liyida
nubes.</p>
<p>(Râm. III, ch. 52.)</p>
<p>« A l'aspect du démon la terreur s'empara des plantes, des .bêtes
fauves, des oiseaux; le zéphyr retint sou haleine, et la rivière
Godâvari, le voyant précipiter ses pas, suspendit ses ondes
tremblantest(40*).</p>
<p>« Dùm graditur, silet aurapavens, pecudesque feroeque « Aufugiunt,
trepidique horrescit fluminis unda.</p>
<p>(Râm. ni, ch. 52.)</p>
<p>Il s'approche sous les traits d'un mendiant, et lui adresse
d'insidieuses paroles,, dont l'exagération dénote la perfidie.</p>
<p>« Nymphe au doux sourire, au doux visage, au doux regard, nymphe
charmante et timide qui brilles dans cette forêt comme un bosquet
fleuri, qui es-tu sous ce vêtement d'or semblable au calice dû
printemps? Pudeur," gloire, fortune, pureté, grâce, laquelle es-tu de
ces vertus célestes (41*) ? »</p>
<p>« Pulchra comis, oculis, et vultu et pectore pulchra, « Unde sub obscurâ
resplendes florida silvâ?</p>
<p><pb/></p>
<p>137</p>
<p>« Qui tibi vestis honos, veris ceu gemma rubentis? a Quaenam es, fama,
pudor vel gratia, summa dearum?»</p>
<p>(Râm. III, ch. 52.)</p>
<p>« Qui sim disce timens, et me venerare faventem ! « Actus amore tuî,
falsâ sub imagine venit « Rex hominum, victorque deûm, victorque
Tonantis; « Ssevus ego Ravanas, quo vindice contremit orbis. »</p>
<p>(Râm. in, ch. 53.)</p>
<p>Puis vient sa déclaration criminelle et rénumération de son pouvoir;
rien n'ébranle la constance de Sitâ, qui lui répond avec indignation
(ch. 53-54). Le géant revêt sa forme terrible ; Sitâ résiste plus
vivement encore, (ch. 55). Furieux enfin il l'enveloppe comme une
planète funeste obscurcit une étoile, et la ravit comme l'aigle enlève
une couleuvre marine.</p>
<p><pb/></p>
<p>138</p>
<p>a Pleiadis auricomae sic lumen amabile furtim « Pallida Mercurii
Saturnive obruit umbra.</p>
<p>(Râm. UI, ch. 52-55.)</p>
<p>« La saisissant malgré sa résistance, le monstre vigoureux l'enlaça dans
ses bras et s'élança au haut des airs, comme jadis Garudha, l'aigle au
vol impétueux, enleva la reine des couleuvres (42*).</p>
<p>&lt;( 111e, manu valida luctantem amplexus, in auras « Sustulit, ut vitreâ
reginam è sede colubram a Altisonans pedibus divûm rapit armiger uncis.
, (Râm. IU, ch. 55.)</p>
<p><pb/></p>
<p>139</p>
<p>écuyer, le blesse lui-même et le force un instant d'abandonner sa proie
(ch. 56). Mais enfin, épuisé par l'âge, il succombe en maudissant le
ravisseur :</p>
<p>« L'âme dissolue, menteuse, adultère, homicide, brûlera dans l'enfer du
feu de ses péchés (43*). »</p>
<p>« Pravus homo, mendax, cupidus, crudelis, adulter, « Igné sui sceleris
pallenti ardebit in orco. »</p>
<p>(Râm. m, ch. 57.)</p>
<p>Après ce combat digne d'Hésiode, le poète nous montre Ravana saisissant
de nouveau sa victime, dont la pure et radieuse lumière se détache sur
son corps ténébreux ; et, pendant que les bracelets de la jeune femme
tombent sur les âpres cîmes du Malaya au milieu de satyres solitaires
(ch. 58-60), aveuglé par l'ivresse, il accélère son vol.</p>
<p>« Ainsi qu'une ceinture d'or enlace un jais noir, Sitâ étincelait
radieuse sur le corps monstrueux du géant (44*).</p>
<p>« Aurea zona velut nigro subnexa monili, « Casta puella nitet, turpi
compressa gigante.</p>
<p>(Râm. m, ch. 58.)</p>
<p>« Gelui-ci, aussi prompt qu'une flèche lancée de l'arc, franchit les
bois, les fleuves, les lacs et les montagnes (44*).</p>
<p><pb/></p>
<p>140</p>
<p>« Ille lacus, fluvios, et culmina summa volatu « Prseterit, acer ovans,
ceu nervo elapsa sagitta.</p>
<p>(Râm. m, ch. 60.)</p>
<p>Râma de son côté, rejoint par Laxmana, revient vers Thermitage et le
trouve désert (ch. 64-65). Épouvanté il interpelle son frère; l'affreuse
vérité est connue; les reproches, les gémissements, les explosions de
colère se succèdent (ch. 66-71). Mais la rencontre de Jâtayus mourant
(ch. 72^73), l'apparition de Rabandha, forme monstrueuse où se révèle un
dieu (ch. 74-76), les sages conseils d'une anachorète (ch. 77), guident
enfin les deux frères vers la rivière Pampâ, dans une riante vallée
indienne où les charmes d'un gracieux printemps les réconcilient avec la
vie (ch. 78-79).</p>
<p>Le quatrième \\vYQrKiskindhyâkanda, nous met. en présence de nouveaux
acteurs, des Vânaras ou hommes des bois, singes ou satyres dont le type
bizarre représentait, sans doute, les tribus malaises de race jaune
répandues dès lors dans le Décan. C'est en effet sur le mont Malava</p>
<p><pb/></p>
<p>141</p>
<p>« Cependant au milieu des bois, retraite lointaine des bêtes</p>
<p><pb/></p>
<p>142</p>
<p>« Rupe sub umbrosâ, déserta in sede ferarum, « Ramus triste gemens
raptos deflebat amores ; «Te, dulcis conjux, invisae îucis ab ortu «
Noctis in adventum clamore vocâbat inani.</p>
<p>(Râm. IV, ch. 26.)</p>
<p>«L'intrépide Laxmana indigné pénétra, par l'ordre de son frère, dans
Kiskindhyâ, caverne des satyres, n vit cette immense caverne, inscrustée
d'or, remplie d'ouvrages d'art, ombragée de jardins et de bocages,
embaumée de rameaux en fleurs, étincelante de pierreries, chef-d'oeuvre
de l'architecte divin... Hauts comme les cîmes du Kailaça, des palais
aux formes variées s'étendaient en blanches avenues, et les temples des
dieux ornaient la rue royale des reflets de leur brillant émail. Les
chars sacrés apparaissaient en foule auprès de lacs parsemés de lotus,
et, dans des bois remplis de fleurs, coulait l'onde pure d'un torrent
des montagnes (46*).</p>
<p><pb/></p>
<p>143</p>
<p>« Lacmanus ecce gradu satyrûm petit antra uiinaci : « Antra immensa
latent, auri fulgore corusca, « Silvarum in medio, postes ubi fronde
vetustâ « Luxuriant, gemmisque riget ditissima rupes, « Naturoe
structura potens artisque magistraa...</p>
<p>« jEdibus hic variis séries gratissima visu « Saxa cavata tegit,
procerum castella superba ; « Regalique via summorum templa deorum «
Marmoreo candore nitent, qnem flore coronat « Purpureo viridique nemus
complectitur umbrâ. « Antè lacus dulces et apertum curribus asquor, «
Montanusque cadens gelidis de saltibus amnis.</p>
<p>(Râm. IV, ch. 33.)</p>
<p><pb/></p>
<p>144</p>
<p>« Montibus aeriis exercitus emicat ingens « Régis silvicolas ; radiis
sol luget ademptis « Dùm, pulsis similes elephantibus, impéte nimbum «
Agglomérant, rupesque tegunt, camposque, viasque « Funditus, immanique
tremit sub pondère terra. _-.--.-.---.-.- (Râm.-IV, ch. 39.)</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le glorieux Râma regardant alors ce satyre aérien d'une nature
éminente : « l'oeuvre est faite, s'écria-t-il ; et soudain il lui remit
avec joie un anneau marqué de son nom, gage d'amour bien connu de la
fille des rois. (48*)</p>
<p>« Ut zephyro similem, forma proestante, notavit « Raguides satyrum : »
tali auspice vicimus ! inquit. « Noniine signatum dédit hinc securus
anellum, « Pignus perpetui, quod Sita agnoscat, amoris.</p>
<p>(Râm. IV, ch. 42.)</p>
<p>(1) C'est bien l'équivalent, dans un sens plus heureux, du 07j|xoe-a
Xuypa d'Homère (II. VI). Il en résulte la preuve qu'en ces temps reculés
l'écriture, quoique peu usitée, était connue dans l'Inde comme dans la
Grèce.</p>
<p>*&gt; 10</p>
<p><pb/></p>
<p>146</p>
<p>plus haut (ch. 56-60). Puis, au moment où ses ailes renaissent par une
intervention miraculeuse, il leur dévoile, en planant dans les airs, la
retraite du cruel Ravana (ch. 61-63).</p>
<p>« En oculis subito apparet mirantibus ingens « Oceanus, magni versatilis
orbis imago, « Conchis omnigenis distinctus, et oequore glauco « Pisces
et colubras et monstra natantia volvens. « Unda sopore silens, lenive
jocosa susurro, « Torva repente frémit summasque emergit in auras....</p>
<p><pb/></p>
<p>147</p>
<p>« Gurges hians, atrox; impervius, antra gigantum « Lurida, ubi, ventis
stridentibus, anxia ce te « Continuo saltu fluctus sternuntque
levantque, « iEtherque in pontum vanescit, in aîthera pontus.</p>
<p>(Râm V. ch. 1 — 74).</p>
<p>Qui osera franchir ce gouffre redoutable et s'élancer d'un vol audacieux
vers l'île où gémit la captive? Les satyres délibèrent (ch. 2-4);
Hanumat, fils du vent, se charge de cette tâche périlleuse, que seul il
pourra accomplir (ch. 5 ). Il s'élève en planant au dessus de la mer,
et, après maint prodige, maint obstacle, mainte métamorphose
fantastique, il atteint vers le soir le lointain promontoire qui domine
Lanka, capitale de Ceylan (ch. 6-8). Suit une description ravissante de
la ville, de ses palais, de ses jardins, que la lune secourable illumine
de ses plus douces clartés (ch. 9-11).</p>
<p>« La lune favorable au hardi messager s'élève environnée de la foule des
étoiles, et, par l'expansion de sa lumière, elle pénètre les mondes de
mille rayons. Transparente comme la nacre marine, blanche comme le lait
ou la fibre de lotus, elle monte illuminant la nuit aux regards
attentifs du satyre, et nage au haut des cieux comme un cygne dans un
lac. (50*)</p>
<p>« Illi luna favens assurgit, et oethere ab alto, « Dùm nox aima silet,
stellarum cincta coronà</p>
<p><pb/></p>
<p>148</p>
<p>« Mille nitet radiis, sata lseta, viasque domosque « Collustrans, ut
concha maris vel lactea lotos ; (c Exhilaratque polum, placidâ
gratissima luce, « Coeruleo niveus ceu naviget oequore cycnus.</p>
<p>(Râm. V. ch. H).</p>
<p>« Le palais de Ravana resplendissait de femmes comme un ciel d'automne
est émaillé d'étoiles. » Les astres, que de temps en temps nous .voyons
précipités du ciel, viennent tous se réunir ici! « telle fut la pensée
de Hanumat. (51*)</p>
<p>« Agmine femineo proedivitis aula tyranni « Splendet, uti stellis
ardentibus ; oemula coeli</p>
<p><pb/></p>
<p>149</p>
<p>« Regia ! ubi credas, quascumque elapsa serenis « Sedibus astra cadunt,
rediviva nitescere terra.</p>
<p>(Râm. V. ch. 13).</p>
<p>A la peinture voluptueuse de leur sommeil (ch. 13-15) succède celle
d'affreuses Raxasîs qui veillent, dans un bois d'açokas aux fleurs
roses, autour d'une femme frêle, gémissante, assise sans mouvement sous
un arbre, et comme ensevelie dans sa douleur (ch. 16-18).</p>
<p>« Au pied de l'arbre il vit enfin une jeune femme assise sur le sol,
baissant les yeux en humble pénitente, veillant sous le coup de sa
douleur, plaintive comme un aigle de mer, privée d'amis, environnée
d'ennemis, comme une biche que le chef du troupeau aurait laissée au
milieu de tigresses. (52*)</p>
<p>a Fronde sub arboreâ gracilem videt ille puellam, « Qua3, delixa solo
ceu victima casta deorum, « Anxia pervigili fundit suspiria fletu ; «
Sola sui generis, genus exitiale timendo, « Cerva tenella velut tigribus
projecta cruentîs.</p>
<p>(Râm. V, ch. 18.)</p>
<p>Hanumat a reconnu Sitâ, et tout-à-coup le bosquet silencieux est envahi
par un bruyant cortège de femmes richement parées, armées de luths et de
cymbales,</p>
<p><pb/></p>
<p>150</p>
<p>Au milieu de leurs cruelles menaces, l'une d'elles raconte un songe
prophétique qu'écoute avidement l'infortunée Sitâ; et bientôt, pendant
leur sommeil, Hanumat, rétrécissant sa forme au milieu des feuilles du
grand arbre, laisse échapper le nom de Râma (ch. 26-30). A ce mot Sitâ
stupéfaite regarde le mystérieux messager; bientôt un gage de son époux
la rassure, l'attendrit (ch. 31-33), et un dialogue commence rempli
d'amers regrets et d'aspirations consolantes (ch. 34-35).</p>
<p>a Cernere si possim loti fulgore décora « Lumina, si vultus luna?
candore nitentes « Conjugis, aspectu membra hsec effoeta vigerent, a
Imbre velut tellus, prima cùm turget aristâ ! »</p>
<p>(Râm. V,ch. 36.)</p>
<p><pb/></p>
<p>151</p>
<p><pb/></p>
<p>452</p>
<p>d'astres heureux, l'armée des Vânaras se met -en marche, innombrable
comme les feuilles des bois; et, traversant toute l'Inde méridionale,
franchissant les montagnes et planant dans les airs, elle arrive en vue
de l'Océan, dont la majestueuse peinture (ch. 73-74) complète celle qui
forme le début de ce livre. A la vue de cette mer" immense qui le sépare
de son épouse, Râma exhale sa douleur et ses plaintes, qui correspondent
de loin aux plaintes de Sitâ :</p>
<p>« Pendant que l'armée se déploie sur les vastes rivages du souverain des
fleuves, Râma s'écrie avec tristesse, en regardant son frère fidèle :</p>
<p>i Le chagrin fuit, dit-on, avec la fuite du temps, mais en moi croît de
jour en jour le regret de ma bien-aîmée. O vent, souffle des bords où
son haleine respire! touche-moi de l'aile qui vient de la toucher! Ce
gage précieux] d'amour soutiendra seul ma vie! (54*) ».</p>
<p>« Humana de mente dolor labentibus horis (( Labitur, at meus ille dieque
dieque resurgit. « Aura veni quam spirat amans ! afflabis amantem ! «
Vix ita sollicite redeat spes ultima vite. »</p>
<p>(Râm. V, ch. 75.)</p>
<p>Cependant Ravana troublé délibère avec ses ministres sur les périls qui
menacent Lanka. Partout il ne trouve</p>
<p><pb/></p>
<p>153</p>
<p>que flatteurs exaltant son pouvoir invincible (ch. 76-79). Vibhîshana
son frère, seul juste de sa race, ose seul conseiller le renvoi de Sitâ
; les répliques se succèdent, la querelle s'envenime ; Ravana furieux
frappe violemment son frère, qui le quitte en prédisant sa perte (ch.
80-88). Inspiré par les dieux eux-mêmes, Vibhîshana plane sur le
promontoire où se déploie l'armée de Râma; admis par lui, reconnu comme
allié, il reçoit l'investiture royale, (ch. 89-92).</p>
<p>(1) Une longue chaîne d'îlots et de rochers, reliant l'île de Ceylan au
continent de l'Inde, figure maintenant encore comme débris de l'isthme
primitif que la tradition poétique a transformé en Pont de Râma.</p>
<p><pb/></p>
<p>154</p>
<p>Dès le début, comme dans Homère, Ravana, despote de Lanka, envoie des
espions pour reconnaître l'immense armée débarquée sur ses rives. (Râm.,
VI, ch. 1.) Les espions sont découverts et renvoyés libres par Râma ; et
Ravana, s'élançant avec eux sur le faîte le plus élevé de son palais,
demande l'énumération de tous les chefs ennemis. De cette revue,
empreinte de toute l'exagération orientale, rëssoi-tentcépendaot avec
précision les caractères des principaux Vânaras, tels que le puissant
Sugrîva, , l'ardent Angada, le vieux et prudent Jarnbavat, l'industrieux
Nala, le secourable Sushéna, l'intrépide et rusé Hanumat (ch, 2-6).</p>
<p><pb/></p>
<p>155</p>
<p>Râma de son côté, suivi des chefs alliés, a gravi la chne d'une
montagne, où, après une nuit d'attente, il aperçoit au lever de l'aurore
la majestueuse Lanka et son riant paysage (ch. 13-15) :</p>
<p>« Forêt délicieuse, ravissante, réunissant les dons de toute saison,
belle comme la plaine aux mille chars, comme le jardin des nymphes
célestes, forêt qu'animent le murmure des abeilles, le chant du coucou
noir, les cris des vanneaux, des colombes et des paons qui retentissent
dans sa vaste étendue....</p>
<p><pb/></p>
<p>156</p>
<p>« Floriferâ silvâ circumdatur aurea Lança, « Urbs alterna velut régi
sacrata deorum. « Hic gelidi fontes et prata virentia musco, « Palmaque
suave rubens et odoro cortice cedrus ; « Floribus hic gemmisque novis et
fructibus arbor « Luxurians, hominum vestes imitatur opimas. « Mille
rôtis credas coelestibus undique vivum « Scintillare nemus, dùm latè
apiumque susurro, « Et meruloe modulis et voce gemente columboe, «
Pavonumque altis clangoribus insonat ajther</p>
<p>« Mons ibi dives opum liquidas assurgit in auras, « Arboribus densus
variis, ut roscida nubes « Imo emersa solo, phoebeâ luce corusca; «
Moles vasta, potens, quam vix tentare volando &lt;( Aiitibus licitum, quâ
mens perculsa fatiscit : « Culmine in aerio victrix sedet aurea Lança.</p>
<p>(Râm. IV, ch. 15.)</p>
<p><pb/></p>
<p>157</p>
<p>sort de l'Inde entre deux peuples dont la force surhumaine égale
l'implacable fureur.</p>
<p>« Noctivagos inter satyrosque repente tumultus « Bellicus exoritur,
qualis prius illa gigantum « Pugna, diis infesta : nigri, clavisque
minaces, « Et jaculis soevisque securibus, hirta lacessunt « Agmina; eos
satyri vasto de monte revulsis « Rupibus, arboribus, simul ungue et
dente repellunt.</p>
<p>(Râm. VI, ch. 17.)</p>
<p><pb/></p>
<p>158</p>
<p>« Râma et Laxmana se sentaient harcelés par les flèches rapides et
aiguës que l'invisible Ravanide leur lançait avec acharnement. Leurs
corps étaient traversés par les dards, ou plutôt par la nuée de
serpents, qu'Indrajit répandait dans son bouillant courroux.... Liés par
ces flèches magiques au milieu du champ de bataille, les deux frères,
saisis d'assoupissement, ne pouvaient plus lever les yeux. Tous les
membres percés d'armes tranchantes, ils s'affaissèrent enfin comme deux
puissantes bannières qu'Indra replie après la lutte céleste. (57*)</p>
<p>« Indrajites, magicas adhibens acerrimus artes, « Nube sagittarum
fratres circumto'nat : illi « Stant dubii, dùm pracipités per membra
colubraî « Incumbunt, vivumque bibunt impune cruorem... « Undique
somniferis oppressi morsibus, hostem « Jam non ferre valent nec cernere
; brachia torpor &lt;! Amborum invadit, pronique vigore soluto, « Ut
vexilla deûm pugnâ defuncta, recumbunt.</p>
<p>(Râm. VI, ch. 20.)</p>
<p>Indrajit proclame son triomphe; Sitâ voit ce triste spectacle et se
répand en lamentations (ch. 21-23). L'armée des Vânaras est consternée,
Sugrîva veut se dévouer pour elle; mais tout espoir paraît perdu (ch.
24-25), quand soudain un bruyant ouragan s'élève et bouleverse la nature :</p>
<p>« Tout-à-coup un vent terrible soulève des nuages accom-</p>
<p><pb/></p>
<p>159</p>
<p>pagnes d'éclairs; l'eau bouillonne au fond de la mer, les montagnes
gémissantes chancellent; les arbres qui bordent la plage, brisés par ce
souffle puissant, flottent avec leurs racines sur les ondes salées.
L'épouvante fait fuir les reptiles de la face de la terre et de la mer ;
les rivières consternées enchaînent leur cours rapide; les poissons
plongent dans les abimes, et les titans aux membres gigantesques
frissonnent jusqu'au fond des enfers. (58*)</p>
<p>« At subito densis erumpens nubibus auster « In mare proecipitat; montes
gemuêre superbi. « Turbine fluctivago quassate in littore silvoe «
Avulsâ radice natant ; revolula pavore « Flumina miscentur, vitreâque in
sede colubras « Nox inopina tegit, fugiunt immania cete; « Et genus
invisum divis, titania pubes, « Gurgitis horrisoni fundo tremuêre sub imo.</p>
<p>(Râm. VI, ch. 26.)</p>
<p><pb/></p>
<p>160</p>
<p>« Ravana est repoussé dans Lanka par les flèches victorieuses de Râma,
l'orgueil brisé, l'âme agitée, comme l'éléphant terrassé par le lion ou
le serpent par l'aigle céleste ; tant il s'était senti faiblir devant
son magnanime ennemi; (59*)</p>
<p>« Hoste sub intrepido Ravanas ad tu ta recessit « Moenia, nuper ovans,
humili nunc pallidus ore « Mentis inops; fera sic aquilâ laniante
colubra, « Sic ingens elephas validi cadit ungue leonis.</p>
<p>(Râm. VI. ch. 37.)</p>
<p>Ici commence une scène nouvelle, d'une exagération colossale; c'est le
réveil de Kumbhakarna, de ce frère monstrueux de Ravana dont les forces
dépassent toute proportion humaine, et dont la tête hideuse se dresse</p>
<p><pb/></p>
<p>161</p>
<p>au dessus des tours, en glaçant de terreur les satyres, (ch. 38).'</p>
<p>« Quoenam hsec forma viri, pelle atrâ, lumine torvo, « Mole giganteâ,
cristis hirsuta cruentis? « Quod monstrum ferale, minax, clangore
sinistro «'Agmina muta domans, assurg.it ut ardua nubes? »</p>
<p>(Râm. VI. ch. 38).</p>
<p>« Le géant pousse un cri effroyable ; il tombe mort et dans sa chute son
corps écrase deux mille combattants. (60*)</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>162</p>
<p>« Labitur infrendens horrendum, et morte sub ipsâ &lt;( Stratos mille terit
membris immanibus hostes.</p>
<p>(Râm. VI. ch. 70.)</p>
<p>Ravana est frappé d'épouvante; quatre de ses fils renouvellent le
combat, mais, après des prodiges de conrage, Atikâya et les trois autres
succombent sous les coups. d'Angada, de Hanumat, de Laxmana (ch. 47-51).
Indrajit, seul appui de son père, le rassure encore par sa bouillante
valeur. Revêtu d'une force surnaturelle par l'effet d'un sacrifice
magique qui le rend invulnérable et invisible , il fond sur l'armée des
Vânaras qu'il accable et assoupit avec ses flèches (ch. 52). Leurs corps
sans mouvement jonchent le champ de bataille ; les Yâtavas se croient
enfin vainqueurs ; mais, conseillé par le vieux Jambavat, l'agile
Hanumat s'élance d'un vol hardi au sommet de l'Himalaya, d'où il
rapporte des plantes salutaires qui leur rendent la lumière et la vie
(ch. 53).</p>
<p><pb/></p>
<p>163</p>
<p>« Indrajiti minitans ingentem Lacmanus arcum « Contraint aure tenus,
telique emittit acumen u Fulmineum: caput mide cadit cervice recisà, «
.-Ere gravi galeas cristisque rubentibus horrens.</p>
<p>(Râm. VI. ch. 70.)</p>
<p><pb/></p>
<p>164</p>
<p>Ici commence la lutte décisive. Sugrîva et Angada chefs des satyres,
soutiennent bravement le premier choc en tuant des vampires redoutables
(ch. 76-78). Ravana, bouillant de colère, abat de toutes parts les
satyres, et veut ravir le jour au frère qui le trahit (ch. 79-80).</p>
<p>« Une pique énorme, étincelante comme la flamme, est lancée contre
Vibhîshana par le monarque des Raxasas; mais, avant qu'elle n'ait
atteint son but, Râma la brise avec trois flèches; et la pique, morcelée
en trois, tombe privée de sa guirlande d'or. (62*)</p>
<p>« Ignivomam Ravanas in fratrem turbidus hastam « Projicit : acta volât
ceu missile fulgur; at illam, « Rame! tribus properans scindis per inane
sagittis : « Hasta petit ter fissa solum, jacet aurea cuspis.</p>
<p>(Râm. VI, ch. 80.)</p>
<p><pb/></p>
<p>165</p>
<p>« Râma assaillit Ravana; Ravana assaillit Râma ; leurs détours, leurs
retours innombrables sillonnent dix fois la vaste plaine ; et tous deux,
debout sur leurs chars, s'inondant d'un déluge de flèches, semblables à
deux nuages orageux, s'affrontent timon contre timon, coursiers contre
coursiers, bannières contre bannières...</p>
<p>Les Dêvas, les Dânavas, les Yaxas, les Piçachas, les Uragas, les Raxasas
contemplaient leur lutte effroyable qui se prolongea pendant sept jours,
sans que ni le soir, ni l'aurore, ni une heure, ni un instant même
marquât le moindre arrêt dans cette joute sanglante. (63*)</p>
<p>« Ramus adit Ravanam, Ravanas premit impete Ramum « Efferus,
innumerasque manu spargente sagittas, « Vertuntur redeuntque elati
curribus, imbre</p>
<p><pb/></p>
<p>166</p>
<p>« Lethifero gravidi, ceu puisas turbine nubes. « Curribus oppositis,
temo temone, viro vir &lt;( Hasret, equûm flatu cervix humescit equina... «
Dùm superi coelo, genii terrâque marique « Ancipites vigilant, dùm lux
renovata movetur - «Septimar anhélantes pugnant hi noete dieque ; « Née
mora, nec requies ludo datur ulla cruento.</p>
<p>(Râm. VI, ch. 92.)</p>
<p>« Tandem fausta volât? rutilo splendore çorusca, « In Ravanam, pectusque
malum perrumpitarundo. « Cuspide fatiferâ trajectus, inermis et amens, «
Corruit, Ahis uti flammis ultricibus Indrae.</p>
<p>(Râm. VI. ch. 92).</p>
<p><pb/></p>
<p>167</p>
<p>« Vestrâ nempe manu, vestrâ virtute perempta, « Occubuit triplicis
pestis crudissima mundi. « Hoc opus eximium memores, dùm terra manebit,
« Usque triumphali celebrabunt carminé gentes. »</p>
<p>(Râm. VI. ch. 92.)</p>
<p><pb/></p>
<p>168</p>
<p>« Sita pudore rubens, membris tremebunda decoris, « Lente progreditur,
populis mirantibus, omnes « Splendore irradians, fletuque
immersa'silenti (( Adstat fida viro, Bagavo velut aurea Lacmis. «
Divinoe obstupuit turbatus imagine formai ce Ramus, triste fovens
dubium, vocemque repressit « Pallidus : ira, dolor, prisci solamen
amoris, « Dùm retinet lacrymas, convulso in pectore certant.</p>
<p>« Illam nempe videt, regali sanguine natam,</p>
<p><pb/></p>
<p>169</p>
<p>« Quae tutore carens, humilis gémit, obruta luctu ;</p>
<p>« Illam quoe, rabido nuper data proeda giganti,</p>
<p>« Carceris è tenebris ceu morte soluta resurgit :</p>
<p>« Nec tamen egregiam, quam perfidus abstulit error,</p>
<p>a Innocuam ante omnes, dictis affatur amicis.</p>
<p>« At Site, dùm membra tremunt, ardet cor, pectus anhelat,</p>
<p>« Fletibus oppressée, vox excidit unica : conjux !</p>
<p>(Râm. VI, ch. 99.)</p>
<p>Enfin éclate l'aveu terrible : Râma doute de cette fidélité assaillie
par tant de maléfices, et, refoulant violemment son amour en présence de
l'armée stupéfaite, il congédie, il répudie Sitâ, qui, après quelques
nobles paroles exprimant l'innocence de son coeur, s'avance, par un
sublime élan, vers la flamme qui brille sur l'autel (ch. 100-101).</p>
<p><pb/></p>
<p>170</p>
<p>« Après avoir ainsi parlé, la noble femme, résignée au supplice, fait le
tour du bûcher en prononçant ces mots :</p>
<p>« Agnis, toi qui circules dans toutes les créatures, scrutateur intime
de mon être, protège-moi, ô dieu souverain 1! »</p>
<p>« Alors, jettant sur Râma un tendre et respectueux regard, Sitâ, l'âme
résolue, s'élance vers }a flamme. Hélas ! s'écrièrent les jeunes gens,
les vieillards, témoins de ce douloureux spectacle; hélas ! répétaient
les armées des Vânaras, des Yâtavas, au moment où pure comme l'or,
étincelante de joyaux d'or, elle s'affaissait sur le bûcher comme la
sainte victime d'un sacrifice. (67*)</p>
<p>« Demissis oculis stat Ramus, at illa silentem « Dextra tuens, manibus
junctis incedit, et aroe « Obvia thuriferas patresque deosque colendo, «
His supplex vigilem compellat vocibus Ignem :</p>
<p>« Sicut ego factis et voce et corpore pura, « Nunquam oblita virum, quem
noçte dieque recordor, « Nunquam infidaviro, cuitotâdedita mente, « Me
deus accipiat, quo teste revolvitur orbis ! »</p>
<p>« Ignis, cuncta sacra pervadens luce, precantis « Intime testis ades,
serva me, maxime divûm ! »</p>
<p>« Tune sponsum veilerans tacite submissa, repente « Impavido passu
flagrantem pergit in aram. « Heu ! simul exclamant satyri maurique,
senesque « Et juvenes ; heu ! triste procul frémit aequor: at illa,</p>
<p><pb/></p>
<p>171</p>
<p>a Mane velut roseum, gemmis auroque décora, « Insilit in densas
castissima victima flammas.</p>
<p>(Râm. VI, ch. 101.)</p>
<p>» Cependant la flamme vive et pure avait respecté la jeune épouse; et
soudain, 1 incarné dans un corps lumineux, Agnis s'élance en soulevant
Sitâ. On la voit comme la tendre aurore, étincelante de joyaux d'or, à
la robe écarlate, aux cheveux noirs</p>
<p><pb/></p>
<p>172"</p>
<p>bouclés, aux fraîches guirlandes de fleurs, belle de grâce, belle de
sagesse, passer des bras du dieu sur le sein de Râma. (68*)</p>
<p>« Dùm Ramus moerore gravi, sub lege severâ, « Torquetur, lacrymisque
gênas perfundit amaris, « Ecce dator Cuverus opum, quaesitor lamas, «
Indras coelipotens, rectorque Varunus a'quarum, « Taurinoque Civas
ernblemate, rexque deorum « Brahmâ, renascentes nutu qui suscitât orbes,
« Advenêre ; cornes volât illis proepete curru « Raguides genitor,
sublimi insignis honore. « Protinus, aeriis cinçtâ legionibus urbe, «
Mille simul soles purâ fulsêre sub ffithrâ....</p>
<p>(Râm. VI, ch. 102-103.)</p>
<p>« Je suis au comble du bonheur si mon père, mon seigneur</p>
<p><pb/></p>
<p>173</p>
<p>« Qu'il en soit ainsi, » dit le père. « Et que puis-je faire encore pour
toi? » ajouta-t-il le coeur ému. — Râma lui répondit : « O mon père,
bénis moi de ta faveur céleste ! (69*) »</p>
<p>v Hax suprema salus, si me, pater optime, laudas. « Unum oro, dos una
manet quani voce reposcam ce Supplice, namque potes : quâ judex lege
novercam « Damnâsti fratremque gemens, hâc laetior ambos a Solve, nec
incumbat veterum vindicta malorum ! »</p>
<p>« Solvo, senex retulit, die plura...» Tuêre precantem, « Ramus ait,
faustoque pater me numine serves ! »</p>
<p>(Râm. VI, ch. 104.)</p>
<p>Après cette scène sublime de charité chrétienne, les dieux, invoqués par
le pieux guerrier, raniment sous une pluie d'ambroisie tous les satyres
morts pour sa défense (ch. 105). Puis Râma, plein de reconnaissance ,
monte avec Sitâ, avec son frère et les chefs alliés redevenus des
hommes, sur le char magique de Ruvéra qui les emporte triomphants dans
les airs (ch. 106-107).</p>
<p><pb/></p>
<p>174</p>
<p>« Floridus ecce volât Ramo sacer auspice currus, « Mente vagâ levior,
nubes uti sole corusca. a Ramo Sita cornes, gaudetque ex oethere duras u
Signa vioe relegens memorare pericula victor.</p>
<p>(Râm. VI, ch. 108.)</p>
<p>Bharata, instruit de leur approche par un long récit de Hanumat,
s'avance avec empressement au devant du vainqueur (ch. 109-110) ; et
bientôt la réunion des quatre frères, Râma, Bharata, Laxmana, Çatrughna,
celle de Sugrîva et de Vibhîshana, celle de Kauçalyâ et de Sitâ, prépare
le dénouement du poème, le sacre solennel du héros (ch. 111-112).
Couronné dans la ville d'Ayodhyâ au milieu d'un peuple enthousiaste,
béni par les ministres des autels, entouré de la faveur des dieux,</p>
<p><pb/></p>
<p>175</p>
<p>Râma commence alors ce règne fortuné qui pour l'Inde entière fut celui
de l'âge d'or (ch. 113).</p>
<p>Il est vrai qu'un appendice du poème, intitulé Uttarakanda, dernier
chant, nous montre le revers de la médaille, la tradition purement
humaine, où des passions funestes, renaissant dans les coeurs, amènent
le trouble de Râma, l'exil de Laxmana, le délaissement de Sitâ, la fin
mystérieuse de tous les personnages. Mais cette oeuvre, évidemment
postérieure et fondée sur des légendes accessoires, n'affecte nullement
l'unité du poème, sa primitive et solennelle grandeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>176</p>
<p><pb/></p>
<p>177</p>
<p>ment. Et cependant dans cette même Grèce, berceau primitif de l'histoire
et de la littérature européennes, ces types ont apparu, ont régné comme
croyances, ainsi que le prouvent les anciens poèmes cycliques sur les
Cercopes, les Gryphes, les Centaures, qui marquèrent le réveil de
l'épopée après Orphée, avant Homère. Sans parler de la Théogonie
d'Hésiode, qui abonde en types gigantesques, ni des fables grecques
reproduites par Ovide dans ses capricieuses Métamorphoses, l'Odyssée ne
nous présente-t-elle pas les Cyclopes, les Lestrigons, Charybde et
Scylla, et, dans l'Iliade, le fleuve du Xanthe n'est-il pas un géant animé?</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>178</p>
<p><pb/></p>
<p>179</p>
<p>Chez les Grecs la vertu sans doute avait une influence respectée, et,
dans le grand siècle homérique comme dans celui de Sophocle et de
Pindare, la piété filiale, la foi conjugale, l'amour de la patrie
avaient leurs droits sacrés; mais l'audace inflexible, la prudence
consommée, la beauté séduisante rachetaient bien des défauts. Chez les
Indiens rien de semblable : moins ingénieux,</p>
<p><pb/></p>
<p>180</p>
<p><pb/></p>
<p>V. ANALYSE ET.EXTRAITS DE LA BHARATIDE.</p>
<p>Le Mahâbhârata ou Bhâratide *, poème colossal en 200,000 vers, répartis
en dix-huit livres subdivisés en une multitude de chants, est moins une
épopée qu'un immense répertoire de toutes les légendes de l'Inde
ancienne, recueillies dit-on, par Vyâsa, dont le nom signifie
collecteur, et groupées avec moins d'art que d'abondance autour du sujet
principal. Ce sujet, essentiellement indien, est la lutte de deux
branches de la dynastie lunaire des Bhâratides, établie dans l'Inde</p>
<p>c</p>
<p>(1) Mahdbhârata, texte complet, Calcutta, 1843-49.</p>
<p><pb/></p>
<p>182</p>
<p>qu'Ar(1) Fragments du Makâbhârala, par Tb. Pavie, Paris, 1844 ;
Sélections from the Malidbhârala, par F. Johnson, Londres,
1842,-reproduits en français par M. Sadoux, Paris, 1858.</p>
<p><pb/></p>
<p>183</p>
<p><pb/></p>
<p>184</p>
<p>Plusieurs légendes enrichissent ce livre, sous forme de récits faits par
les sages ou anachorètes du désert. Parmi les plus remarquables, on doit
citer la lutte des Dêvas et des Daityas, -l'histoire de Rurus-et
Pramadvarâs celle de Dushmanta et Gakuntalâ, celle Sunda et Upasunda,
les frères rivaux, sur lesquelles nous reviendrons plus tard.</p>
<p><pb/></p>
<p>185</p>
<p>Au troisième livre, Vanaparva, les cinq Pandnides, accompagnés de Kuntî,
leur mère, et de Draupadî, leur épouse, se retirent au milieu des forêts
où ils mènent la vie d'anachorètes. Une foule d'épisodes, de légendes,
viennent animer et accidenter cet exil, pendant lequel la protection des
dieux soutient visiblement leurs illustres rejetons. Un d'eux, le sage
Arjuna honoré de la faveur d'Indra, s'élève vers la voûte éthérée, d'où
il rapporte des'.armes divines, irrésistibles aux hommes et aux titans.
La description du ciel, le retour d'Arjuna et sa lutte contre une cité
rebelle sont des scènes pleines d'éclat et de grandeur, suivies bientôt
de l'épisode pathétique du rapt de Draupadî *par Jayadratha roi des
Sindhyens, riverains de l'Indus, lequel est. rejoint, défait et abattu
avec toute son armée par les cinq frères, qui lui impriment la
flétrissure de l'esclavage. La fidèle Draupadî</p>
<p><pb/></p>
<p>186</p>
<p>leur est rendue, et de nombreux souvenirs antiques, leur font espérer de
meilleurs jours. Ce livre contient en effet des légendes du plus haut
intérêt, telles que le récit du Déluge, l'histoire de Nala et Damayantî;
l'histoire de Satyavân et Sâvitrî, la descente du Gange, et le résumé du
Râmâyana, parfaitement conforme au texte de ce beau poème.</p>
<p>Au quatrième livre, Virâtaparva, l'exil est terminé, mais une année de
retraite cachée est encore imposée aux Panduides, qui se mettent, sous
divers déguisements, au service de Virâta, roi des Matsiens. Cette
situation amène des contrastes piquants entre l'humble apparence et
l'éminent mérite de ces serviteurs inconnus, auxquels le roi ne peut
refuser son estime tout en ressentant une inquiétude secrète, jusqu'au
moment où une victoire éclatante, remportée sur des ravisseurs de
troupeaux, révèle ouvertement l'héroïsme et les noms glorieux des cinq
princes, devenus dès lors les alliés de leur hôte.</p>
<p><pb/></p>
<p>187</p>
<p>Les trois autres livres, nommés Dronaparva, Karna-</p>
<p><pb/></p>
<p>188</p>
<p>parva, Çailaparva, peignent une suite de combats de plus en plus
sanglants, combats homériques sans doute, mais dont l'intérêt est
affaibli par les forces surnaturelles qui y figurent et par l'emploi
presque exclusif d'armes enchantées. Au septième livre c'est Drona qui
commande et qui est perfidement tué par Dhrestadyumna, fils de Drupada.
Au huitième livre c'est Karna, roi d'Anga, qui, après des prodiges de
valeur, tombe sous le fer irrésistible d'Arjuna. Au neuvième livre c'est
Çalya, roi de Madra, qui périt sous la massue de Bhîma, dont la force,
comme celle de l'ouragan, abat sous cette même massue après une lutte
terrible le fier Duryodhana.</p>
<p>Le onzième livre, Slrîparva, décrit des funérailles des deux-armées et
les lamentations des femmes pleurant les victimes de cette guerre
fratricide, que déplore amèrement Yudhisthira lui-même. Aussi les deux
livres suivants, Çântiparva, Anuçâsanaparva^ contiennent -ils une</p>
<p><pb/></p>
<p>189</p>
<p>Au quatorzième livre Açvamêdhaparva, le chef des Panduides célèbre en
grande pompe le sacrifice solennel du cheval, comme marque de sa
suprématie. Au quinzième livre, Açramaparva, le vieux roi Dhretarastra
se retire avec son épouse dans un hermitage où ils meurent saintement.
Le seizième livre, Mauslialaparva, raconte par une soudaine péripétie
comment Kreshna, de retour dans son royaume, voit la tribu entière des
Yadavas massacrée par une horde barbare, et tombe lui-même frappé par la
flèche d'un chasseur obscur.</p>
<p><pb/></p>
<p>190</p>
<p><pb/></p>
<p>191</p>
<p><pb/></p>
<p>192</p>
<p>sur les cinq frères rappelle Pallas protégeant les chefs grecs et
faisant triompher leur cause.</p>
<p>Ces doctrines, consolantes jusque dans leurs écarts, pénètrent en effet
tout son ensemble; mais nulle part elles</p>
<p><pb/></p>
<p>193</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>194</p>
<p>A l'apparition des mauvais génies se rapporte aussi la naissance des
serpents, dont ils prennent fréquemment la</p>
<p><pb/></p>
<p>195</p>
<p>forme redoutable, et celle des vautours, messagers des dieux,
personnifiés dans l'agile Garuda vainqueur du grand reptile Vâsukis.
C'est toujours la lutte des puissances bienfaisantes contre une nature
menaçante et rebelle, diversifiée sous toutes les formes et nuancée des
plus étranges couleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>196</p>
<p><pb/></p>
<p>197</p>
<p>contraste avec celui de la Rârnaïde, ainsi que le prouvent les vers
suivants :</p>
<p>« Ecce deus quatuor qui frontibus eminet, ovi « Splendor primigeni,
mundi florentis origo ; « -Indras caslipotens, sontum quoesitor lamas,
ce Ignisque et Ventus, rectorque Varunus aquarum, ti Largitor Cuver us
opum, septemque Triones, » Advenêre ; cornes volât illis proepete curru
« Raguides, niveos flectens moderamine cycnos. « Omne diis geniisque
micat felicibus oequor « Curribus innumeris sulcatum, ut nocte serenâ «
Sidéra mille natant liquido radiantia coelo.</p>
<p>(Bhâr. 111.)</p>
<p><pb/></p>
<p>198</p>
<p><pb/></p>
<p>199</p>
<p>d'un plus heureux succès. Voici, sauf quelques rares coupures, le récit
simple et touchant du poète, reproduit mot pour mot et presque vers pour
vers i :</p>
<p>(1) On excusera ici, comme dans la Ramaïde, quelques changements dans
l'orthographe et la quantité des noms propres.</p>
<p><pb/></p>
<p>200</p>
<p>« Promisse nuptura die Pramavera per hortos « Dùm ludit sociasque vocat
festiva pueîfas, « Sopitum ante viam mediis in floribus anguem « Non
vidit, pedibusque prernens moritura recessit. ce Nain serpens fera colla
movet, linguamque coruscans « Dente venenoso tenerps transverberat artus
« Virginis : illa cadit subitâ circumdata nocte, -,« Mentis inops, fusis
pallenti in fronte capillis. « Multis, heu! deflenda cadit ; genialibus
annis « Tarn speciosa priùs, jam non spectabilis ulli. c&lt; Exanimis tamen
illa, gravi percussa veneno, ce Morte décora magis, magis exôptanda
quiescit. -</p>
<p>ce ConVenêre sénés sacris ex oedibus, omnes « Ora rigant lacrymis,
tacito moerore gementes. ce À't sponsus tefrore amens exclamât, et altam
« Irruit in silvam, vocesque effundit ad auras :</p>
<p>ce Heu jacet illa solo npstri pia causa doloris, ce Cara patri, sociis,
mihicarior ! Agmina coeli, ce Si quid ego donis merui precibusve,
magistrûm ce Assiduus cultor, conjux reddatur amanti ! v Si generis.
memor usque fui, virtute severâ « Débita jura tuens, conjux reddatur
amanti !...</p>
<p><pb/></p>
<p>201</p>
<p>ce Do tibi dimidium vitoe, dilecta, futuroe ;</p>
<p>&lt;e Lux ea me fugiat quâ tu renovata resurgas ! »</p>
<p>« Hoec Rullus dùm voce piâ, dùm fletibus orat, « Assensêre dii : divisq
asqualiter oevo, ce Ecce, sopore levi velut experrecta, rubore ce
Virgineo suffusa gênas, nuptura resurgit !</p>
<p>(Bhâr. I.)</p>
<p><pb/></p>
<p>202</p>
<p>avaient emprunté ses traits ; et cet amour si pur, si naïf, si constant,
est approuvé des hommes et béni par les dieux. Tel est le début de ce
bel épisode, dans lequel nous choisirons seulement, pour notre
|raduction latine, le portrait des amants et la cérémonie des fiançailles.</p>
<p>» Toi la perle des femmes, lui la fleur des héros, toi parfaite, lui
parfait, quelle alliance fortunée !... »</p>
<p>» Une enceinte magnifique s'élevait, resplendissante de colonnes d'or,
et les rois en foule y entrèrent comme des lions gravissent une montagne.</p>
<p>» Lorsque parut la belle Damayantî, son éclat ravit et leurs yeux et
leurs coeurs, et les regards de ces chefs magnanimes s'arrêtèrent
immobiles sur elle seule.</p>
<p>» Pendant qu'on proclamait leurs noms, Damayantî remarqua cinq d'entre
eux aux traits parfaitement semblables.</p>
<p>s Effrayée, elle observa longtemps, et longtemps médita sans succès ;
puis, triste et suppliante, elle invoqua les dieux. (73*)</p>
<p>ce Adstat principibus, ceu fronte Diespiter altâ ce Omnes exsuperans,
clarissima solis imago... ce Centum inter famulas, ver loetum oetatis
adepta, ce Centum inter socias, Charis ut divina refulget...</p>
<p><pb/></p>
<p>203</p>
<p>ce Ille viris decus est, tu candida gemma puellis ; ce Faustâ laude
pares fausto jungantur araore !..» ce Aurea porticibus surgit procul
aula superbis ; « Hic regum incursus, summo ceu monte leonum. ce Hic,
optata diù, tandem formosa Damantis « Progreditur, rapiens visusque
animosque faventes. « Nomina tùm résonant regum vulgata; sed ecce ce
Quinque virûm in medio videt ora simillima coetu. ce Obstupet, et pavidè
fallacia signa revolvens, « Flet moesta ad superos, funditque ardentia
vota.</p>
<p>(Bhâr. III.)</p>
<p><pb/></p>
<p>204</p>
<p>a Vicit purus amor, mentisque errore soluto, ce Quattuor ecce palam
radianti cincta coronâ, « Arrectis oculis, ab humo se fulgida tollunt «
Numina; sed quinto marcescere serta videntur, ce Et nictare oculi,
terrasque incumbere gressus. ce IUadeos vigiles coelestiin luce Nalumque
o Mortalem aspiciens, mortali fida marito « Annuit, et chlamydem, roseo
suffusa pudore, « Attingens, humeris injecit florea serta, ce Florea,
perpetui jucundum pignus amoris.</p>
<p>a Eia ! simul reges, bene sit ! vatesque diique « Acclamant, bene sit
coeptis felicibus ! » Ille « Exsultans teneroe dextram complexus
amantis, ce Gratâ voce refert : » Me, formosissima virgo, ce Me
terrestre genus, divis proesentibus, optas ce Conjugio ! tibi vir
devotus. pectoré,. caris ce Subditus imperiis, hoc accipe si quid
honestum, ce Si quid sanctum animis, aderit dùm vita, inanebo ! »</p>
<p>(Bhâr. in.)</p>
<p>Nous donnerons dans le chapitre suivant la traduction complète en
français des cinq premiers chants de l'épisode, renfermant l'hymen de
Damayantî, tels que nous les avions jadis reproduits, comme prélude aux
mille incidents qui font ressortir avec tant d'éclat les vertus de la
noble héroïne, et qui, après de saisis-</p>
<p><pb/></p>
<p>205</p>
<p><pb/></p>
<p>206</p>
<p>« Sachant la vérité, grand roi, pourquoi dis-tu : « Je ne sais pas!»
Pourquoi user de fraude, comme un homme vulgaire? Celui qui fait -le mal
pense : ce personne ne me voit ! s et cependant il est vu des dieux, il
est vu de son hôte intérieur.-.. »</p>
<p>(1) Reconnaissance de Çakuntala, drame indieu, texte et traduction par
Chézy, Paris, 1830. — OEuvrès de Kâlidâsa, traduites par M. Hippolyle
Fauche, Meaux, 1859-60.</p>
<p><pb/></p>
<p>207</p>
<p>« Quelle souillure ai-je donc contractée dans une existence antérieure,
pour être ainsi abandonnée de ma famille et de toi, mon époux !
Volontiers, dans mon abandon, je regagnerai ma solitude ; mais tu ne
peux renier ce fils, autre toi-même ! » (75*)</p>
<p>ce Mente memor tacitâ, quid ais, fortissime regum, « Immemor «sse meî,
vani mendacia vulgi ? ce An reputas peccare volens : ce non me videt
uîlus ! » ce Te vidêre dii, te pectoris intimus hospes...</p>
<p>ce Hune ergo puerum, dùm pàrvula brachia tendit, « Arridetque oculis,
falso sub crimine mittes ? ce Intemerata fovens formica recolligit ova;
« Tu legum custos, tu prolem, invicte, repelles ?</p>
<p>ce Scis quae verba pius Vedis inscripta sacerdos « Dicat, ubi festis
fumant natalibus aroe : « Corpore corpus, ave ! mens mente renata
paternâ; ci Lasta meo puero centeshna floreat oestas ! »</p>
<p>ce Nescio quoe labes oevo sit inusta priori, « Ut sic gente meâ, sic
sponso orbata relinquar. ce Aufugiam in silvas superis invisa ; sed
illum, ce lllum sume pater proprio de sanguine natum ! »</p>
<p>(Bhâr. I.)</p>
<p>L'épisode se termine comme le drame par la recon-</p>
<p><pb/></p>
<p>208</p>
<p><pb/></p>
<p>209</p>
<p>C'est alors que s'ouvre la scène dont voici le touchant début :</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>210</p>
<p>« Aspice ! ait juvenis, loeto clamore; sed illa ce Sponsum respiciens in
eo defixa moratur. ce Sponsum exspirantem, vatis memor, anxia mente ce
Jain videt, atque silens, gressu festina labanti, ce Spem vuJtu
simulans, dulci cornes hasret amori.</p>
<p>ce Ut ventum hrsilvasf inter spelasaferarum, « Poma legens Sâtivan et
odoràs floribus herbas « Continué valida decerpit ligna securi. « Sed
languere çaput membrisque effervere sudor ce Incipit; seger iners,
Savitrim sua gaudia quoerit :</p>
<p>ce Membra dolent, dilecta, cor uritur, undique fluxas ce Défichant
vires, jam standi ablata facultas ; ce Tecum fert animus grato indulgere
sopori ! »</p>
<p>« Illa solo recubat, languentem innixa lacertis « Accipit, admoto
sustentât pectore pectus ; « Collapsumqûe caput refovens exterrita, fati
« Tempéra, signa notans, dulci cornes hasret amori;</p>
<p>(Bhâr. III. )</p>
<p><pb/></p>
<p>211</p>
<p>époque que celle de l'hymen de Nala, mais qui depuis a exercé maintes
plumes habiles et excité d'unanimes sympathies.</p>
<p><pb/></p>
<p>212</p>
<p><pb/></p>
<p>213</p>
<p>ponsabilité personnelle de chaque être. Ce n'est que plus tard, dans le
Hârivansa, poème annexé au Mahâbhârata, et dans les fantastiques Purânas
que les principes défigurés s'annulent et préparent la triste décadence
de toute croyance,, de toute moralité.</p>
<p>« L'Arbitre de toutes les créatures réside dans leur coeur, Arjuna,
faisant tournoyer leurs pensées dans la roue trompeuse des apparences.
Recherche-le de tous tes efforts ; car de sa grâce dépend ton repos
suprême, ta bienheureuse immoi'talité... (77*)</p>
<p>(d) Bhagavadgîta, traduction anglaise, Wilkins, Londres, 1785.
Bhagavadgîta, texte et traduction latine, W. Schlegel, Bonn, 1823.</p>
<p><pb/></p>
<p>214</p>
<p>« Omnipotens dominus cunctorum in pectore vivit : « Ut temo radios, sic
nos infixa potestas ce Mille trahit revoluta modis ; huic subjice vota,
« Hâc duce conscia mens asternâ pace fruetur...</p>
<p>(Bhâr. VI.)</p>
<p>i L'esprit qui soutient tout étant impérissable, rien au monde ne
saurait le détruire. Il est exempt de naissance et de mort, dans le
passé, dans le présent, dans l'avenir. Et comme on voit, rejetant de
vieux vêtements, l'homme se couvrir de vêtements neufs, de même,
rejetant des corps vieillis, l'âme se rèvet de nouveaux corps. (78*) -</p>
<p>o Mens ea, perpétua florens invicta juventâ, ce Non fit, non moritur,
nec gignitur aut périt unquam ; « Utque novas vestes, habitu marcente
relicto, « Induùnus, mens lasta novo se corpore vestit.</p>
<p>(Bhâr. VL)</p>
<p><pb/></p>
<p>215</p>
<p>(4 ) Arjuni lier ad Indrce coelum. — Arjunas Reise nach Indras Ilimmel.
Bopp, Berlin, 1824-29.</p>
<p>(2) Légende indienne sur la vie future, par F. G. Eichlioff, Lyon 1853.</p>
<p><pb/></p>
<p>216</p>
<p>« Divino Arjunas curru de vertice montis • « Emicat impavidus, purasque
elatus in auras, « Terrigenis ignota sequens mortalibus, ajquor « Cernit
inexhausto rutilum fulgore rotarum. ce Aureus haud ibi sol, haud luna
argentea tempus « Dividit, effulgent proprias virtutis honore ce Agmina
magna virûrn, radianti splendida luce ce Quam procul in tremulos
stellarum vertimus ignés.</p>
<p>« Cernit ibi regesque bonos, animasque fidèles</p>
<p>(i) En grec àjjiop&amp;ç, immortel; les Barmans actuels nomment Àniarapura
la capitale de leur royaume.</p>
<p><pb/></p>
<p>217</p>
<p>(Bhâr. m.)</p>
<p><pb/></p>
<p>218</p>
<p>ce Protinus attonito supremas apparuit arcis ce Immoftâlé jubar ; vidit
per amoena vireta « Auricomos flores flatu virtutis odoros, ce Undantes
alacri zephyro miscente colores. « Vidit et Apsaridum silvas, ubi
frondibus altis ce Serta relucentes innectunf rôseida gemmas.</p>
<p>« Hase loca nullus adit pietatem exosus avitam, ce Aut patriam oblitus,
pugnoe desertor hônestae ; « Quique focos nemorum neglexit et aima
lavacra, ce Vedorumque preces et amicum munus egenti; « Quique
sacerdotum turbavit vota profanus, « Hellup, carnivorus, mendax,
impurus, adultei 1.</p>
<p>« Hos autem Arjunas, fretus virtutibus, hortos « Dùm petit exsultans,
illum vatèsque patresque, c; Dî maris et terras ventoque vel igné
vigentes, « Gândarvûmque chori, solemhi laude salutant. « Tympana puisa
tonant conchis immista canoris, ce Dulcisono graciles respondent carminé
nymphas ; ce Sidereâque via, quam lux divina serenat, ce Victor,
coelipotens, summo volât obvius Indrae.</p>
<p>(Bhâr. Iir.)</p>
<p>Plus tard, après la mort d'Arjuna, de son épouse et de ses autres
frères, Yudhisthira, l'aîné de la famille, appelé au ciel où il les
cherche vainement, demande aux dieux un guide pourdescendre en enfer :</p>
<p><pb/></p>
<p>219</p>
<p>« Yudhisthira, du haut de l'empyrée, accompagne le messager céleste.
Celui-ci marchait en avant; le roi suivait ses pas rapides : descente
sinistre et effrayante, sombre retraite des âmes coupables, enveloppée
de noires ténèbres, parsemée d'algues impures, souillée de rôdeur du
péché qu'exhalent partout la chair et le sang; lieux encombrés d'os et
de chevelures, fourmillant d'insectes et de vers; d'où jaillissent des
flammes dévorantes, où planent des corbeaux, des vautours, et des
monstres ailés dont la masse livide se dresse comme les cimes du Vindhya.</p>
<p>» Le prince marchait au milieu des cadavres, dans cette odeur infecte,
les cheveux hérissés, l'esprit plein de tristes pensées. Devant lui le
fleuve infranchissable roulait ses ondes flamboyantes et la forêt de
glaives balançait ses feuilles acérées. Il vit des rochers de fer, des
cuves de lait bouillant et d'huile incandescente, des arbres aux épines
meurtrières et tous les supplices des méchants. (81*)</p>
<p>« Nuntius antevolat, sequitur Pandavius héros ce Horrendum per iter,
septum pallentibus umbris « Omnigenûm scelerum, prasceps immane
barathrum; « Torpet ubi fetor vitii, morbique, necisque; « Soevit ubi
flammas strepitus, dùm vermibus atris, ce Vulturibus, corvisque,
ululisque abrepta feruntur « Ossa, caro, crines miserorum, et gurgite
toto ci Monstra cruenta vorant humanas stragis acervos.</p>
<p>« Me cadaveribus mediis horrore silenti « Progreditur, tristes volvens
sub pectore curas. « Pone fluit minitans undis torrentibus amnis,</p>
<p><pb/></p>
<p>220</p>
<p>« Ensiferumque nemus falces protendit acutas. « Ferrea saxa sonant,
strident fornacibus imis ce Lac oleumque tumens artus esura nocentes; «
Undique putre solum spinis scatet, ignibus aer, « Terribilesque reis
intentant omnia poenas.</p>
<p>(Bhâr. XVIII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>221</p>
<p>doux et parfumé, apportant une fraîcheur délicieuse, voltigea sur les
pas des dieux, et l'enfer s'éclaira de la splendeur du ciel. (82*)</p>
<p>ce Quas via, quis gurges ? non mortis lurida régna, ce Fratres innocuos
felici in sede requiro In...</p>
<p>« Hoec ait asgro animo, caligine cascus opacâ, « Ad lucem properans,
medio cùm clamor ab antro « Tollitur : » Aima deûni proies, justissime
regum ce Hue ades, optatas nobis spes una quietis ! ce Purus namque tuo
de pectore fiatus anhelos &gt;'</p>
<p>« Erigit, ore pio flammarum avertitur ardor. »</p>
<p>a Vocibus auditis graviter commotus, et alto, « Eheu ! corde gemens,
tetrâ stetit anxius orâ. ce Quas percepit ovans tam ssepè et saspè
loquelas ;i Vivorum, infernis haud agnoscebat in umbris...</p>
<p>ce Sed subito memor ille, dolore incensus et ira : « Aufuge ! ait
comiti, superas pete nuntius arces ; • ce Non sequar : hic stantem qui
te misère vidento, « Si modo, si fratrum possim lenire dolores ! »...</p>
<p>ce Vix ea fatus erat, cùm protinus aethere summo ce Divûm sancta cohors,
Indra duce, labitur atrum ce In specus, insolitâ collustrans tartara
luce. ce Ut virtutis honos, ut pax suprema refulsit « Per tenebras,
procul ecce oculis evanuit omne « Supplicium, flumenque ardens,
spinseque cruentoe.</p>
<p><pb/></p>
<p>222</p>
<p>« Fossaeque ignivomae, ferroque rigentia saxa. « Discessêre vagis
obducta cadavera nimbis; a Dumque favens zephyrus vivos aspirât odores,
« Inferiùs splendet coeli radiantis imago. (Bhâr. XVIII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>VI.</p>
<p>ÉPISODES DES DEUX POÈMES.</p>
<p><pb/></p>
<p>225</p>
<p>MORT DE YAJNADATTE.</p>
<p>(1) Yajnadalta-badha, texte et version française et latine par A. Cliézy
et i. Burnouf, Paris, 1826 ; traductions en allemand et en anglais, et
récemment en très beaux vers français dans les Fleurs de l'Inde, de M.
G. de Dumast, Nancy, 1858.</p>
<p><pb/></p>
<p>225</p>
<p>« Reine, dans ton adolescence, quand j'étais encore prince royal, je
venais de voir renaître l'automne, la saison des amours. Le soleil avait
desséché la terre et brûlé le monde de ses feux, quand, au terme de sa
course boréale, il revint vers la plage où reposent les mânes. Aussitôt
des nuages bienfaisants obscurcirent la voûte céleste, on entendit les
cris joyeux des hérons, des sarcelles et des paons; de toutes parts les
rivières, grossies par les nuages, roulaient des flots limpides qui
inondaient leurs bords, et la terre, abreuvée des eaux célestes que
saluaient les chants des oiseaux, resplendissait sous sa jeune verdure.</p>
<p>» En ce temps délicieux, chère épouse, armé de deux carquois, tenant en
mains un arc, j'allai vers le fleuve Sarayû, impatient, dans ma folie,
de tuer pendant la nuit un buffle, un éléphant, ou tout autre animal
attiré par la soif. Tout-à-coup, entendant comme une urne qui s'emplit,
je crois, ne pouvant voir, entendre un éléphant; et, plaçant sur mon arc
une flèche aiguë, rapide, entraîné</p>
<p>(1) Ram. II, eh. 65-66 ; texte du nord, édité par Chézy. Voir, pour
comparaison, texte du midi, traduction de M. Hip. Fauche. Réparant ici
une omission, nous rappelerons la traduction de la Râm. I, par M. Parisot.</p>
<p>15</p>
<p><pb/></p>
<p>226</p>
<p>« A l'ouïe de cette plainte douloureuse, l'esprit troublé, effrayé de ma
faute, je sentis mon arc s'échapper de ma main ; et aussitôt courant à
lui, je vis, frappé au coeur, un pauvre adolescent portant les cheveux
nattés et la peau d'antilope, renversé dans les eaux du fleuve. Et, sous
le coup de cette blessure fatale, fixant ses regards sur moi, si
affligé, comme pour me consumer du feu de sa vertu : «Quel mal
t'avais-je fait, ô guerrier, moi paisible habitant des forêts, pour
qu'en venant puiser l'eau</p>
<p><pb/></p>
<p>227</p>
<p>'&gt; C'est ainsi que me parlait encore ce pieux adolescent que j'avais
immolé ! Alors j'arrachai avec force le trait de son corps palpitant, et
lui, fixant les yeux sur moi qui frissonnais, il exhala soïi dernier
souffle. A cette mort du fils du saint hermite qui venait d'effacer toute</p>
<p>(1) Allusion aux quatre castes, brahmanes, xatryas, vaiçyas, çudras.</p>
<p><pb/></p>
<p>228</p>
<p>ma gloire, je restai accablé d'un sombre désespoir.</p>
<p>(4) Ce nom de Yajnadatte correspondrait au grec ayeoooToç, donné au
sacrifice.</p>
<p><pb/></p>
<p>229</p>
<p>après avoir commis un crime horrible, épouvantable. Armé de mon arc
j'étais allé sur les bords du Sarayû, désireux de tuer soit un buffle
sauvage, soit un éléphant altéré; au bruit d'une urne qui s'emplissait,
je crus entendre un éléphant, et soudain je frappai ton fils ! Les .
cris de cet infortuné, dont ma flèche avait percé le coeur, m'attirèrent
tremblant vers le lieu où gisait le jeune pénitent. Hélas ! le désir de
tuer un éléphant au bruit seul de sa marche m'a fait décocher dans les
eaux ce trait qui a frappé ton fils! Lorsque j'eus retiré la flèche, il
exhala son souffle vers le ciel, après avoir longtemps pleuré sur le
sort de vos saintetés. C'est par une fatale ignorance que j'ai tué ton
enfant bien-aimé. Je gémis abattu sous le poids de ma faute ;
épargne-moi le feu de ta colère !»</p>
<p>« A ces paroles le vieillard resta d'abord comme pétrifié; puis enfin
soupirant et reprenant ses sens, il dit en me voyant près de lui les
mains jointes : ce Si, après avoir commis ce crime, tu n'étais pas venu
le confesser, ton peuple même eût été consumé par le feu de ma
malédiction. Guerrier, si en pleine connaissance ce trait mortel avait
été lancé, ma malédiction était capable de renverser Indra du trône
céleste ; la tête se briserait en sept parts de quiconque lancerait
sciemment un trait sutun anachorète en acte de dévotion et de prière.
Mais, puisque tu-l'as tué par ignorance, tu vivras; aucun mal-</p>
<p><pb/></p>
<p>230</p>
<p>heur actuel ne menace ta royale famille. Conduis-moi vers le lieu où mon
enfant tomba sous ta flèche cruelle, lui l'appui de ma cécité! Je veux
toucher mon fils étendu sur la terre; et jouir, si je vis jusque-là, de
ce dernier embrassement. Je veux, avec ma malheureuse compagne, palper
le corps sanglant, la chevelure en désordre de mon enfant tombé au
pouvoir de Yama ! »</p>
<p>» Alors, conduisant ces deux infortunés, je leur fis, sur le lieu fatal,
toucher ce fils qui venait d'expirer. Dans la profonde douleur que leur
causait sa perte, tous deux, en exhalant leurs plaintes, se laissèrent
tomber sur son corps. Sa mère, caressant de la langue ce visage pâle et
immobile, criait comme une génisse privée du veau qui vient, de naître :
ce N'est-il pas vrai, Yajnadatte, que tu m'aimes plus que la vie? Au
départ d'un si long voyage, pourquoi donc ne me parles-tu pas?
Embrasse-moi, mon enfant, et tu pourras partir ! Tu m'en veux donc, et
me laisses sans réponse ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>231</p>
<p>Qui apportera des herbes, des racines, des fruits cueillis dans la
forêt, pour nous, pauvres vieillards, tourmentés par la faim? Et ta mère
aveugle, âgée, affaiblie par les austérités, comment la nourrirai-je,
moi privé de la vue, dépouillé de toute vigueur? Attends! non, non, mon
fils, ne va pas au séjour de Yama : demain, cher enfant, tu iras avec
moi et ta: mère ! Car tous deux, te pleurant, privés de ton appui, dans
peu de, temps nous exhalerons le souffle sous l'empire fatal de la mort.
Et, m'avançant alors vers le fils de Sûrya, en suppliant je lui
demanderai l'aumône : ce Accorde-moi l'aumône de mon fils! » lui
dirai-je en suivant tes pas!...</p>
<p>» Quand l'infortuné solitaire eut ainsi gémi avec sa</p>
<p><pb/></p>
<p>232</p>
<p>» Alors les deux vieillards accomplirent les devoirs funèbres; puis, se
tournant vers moi, que me tenais suppliant, le brahmane me dit ces
paroles : « Puisque par ton imprudence tu as tué cette victime
innocente, tu en subiras la peine amère; car, de même qu'ayant perdu mon
fils j'abandonne malgré moi la vie, tu mourras plus tard en regrettant
un fils. »</p>
<p><pb/></p>
<p>233</p>
<p>la racine des arbres minée par l'eau des fleuves. Si Râma de retour me
touchait, me parlait, la vie me reviendrait comme au mourant qui goûte
le nectar. Mais quoi de plus affreux que de quitter la vie sans même
revoir le visage de Râma ! Heureux ceux qui le salueront après l'exil,
de retour dans Ayodhyâ comme Indra descendant du ciel! Ce ne seront plus
des hommes, mais des dieux, . ceux qui verront resplendir dans la ville
son visage beau comme l'astre des nuits, heureux de contempler ces
regards doux et purs comme les rayons d'automne ou la fleur azurée du
lotus ! »</p>
<p>» C'est ainsi qu'au souvenir de Rama le monarque étendu sur sa couche
s'éteignit comme la lune au lever de l'aurore. Ah Râma ! ah mon fils !
disait-il en exhalant son âme; et ainsi, sur'"sa couche nocturne,
l'infortuné mourut en appelant son fils.</p>
<p>(Râm. n, ch. 65-66.)</p>
<p>Nous avons inséré dans les extraits de la Rârnaïde tout le commencement
de cette noble légende, où la douce</p>
<p><pb/></p>
<p>234</p>
<p>JUSTIFICATION DE SITA.</p>
<p><pb/></p>
<p>235</p>
<p>de sa foi. Aussitôt du haut de l'empyrée descendent, suides chars
aériens, Ruvéra, Yama, Varuna, Indra, génies des éléments, et Çiva, dieu
de la nature, et Brahmâ, créateur des mondes, accompagnés des rois
béatifiés et de Daçaratha, père de Râma. Leurs chars étincelànts
inondent de lumière et le camp des guerriers et la ville de Lanka et les
riches forêts qui l'entourent.</p>
<p>ce Le ciel et la présence des dieux furent pour moi sans charmes en ton
absence ; le voeu de ta belle-mère,</p>
<p><pb/></p>
<p>236</p>
<p><pb/></p>
<p>237</p>
<p>dévouement, j'ai pu aussi remplir la mienne. Vainqueur du cruel Ravana
par la haute protection des dieux, tu as accompli une grande oeuvre,
digne de ton éminent caractère. Puisse-tu jouir, au milieu de tes
frères, d'un règne long et fortuné ! Car celui dont le fils a, comme
toi, obtenu une gloire immortelle, vivra constamment quoique mort, comme
je vivrai sauvé par toi ! »</p>
<p>(Râm. VI, ch. 103-104.)</p>
<p>Ce dernier trait est du pur christianisme, il. dépasse tout ce que la
civilisation grecque nous offre de plus noble et de plus élevé ; car
nulle part le pardon des in* jures n'y est présenté comme la vertu
suprême, en présence même du plus humble abaissement. Achille, voyant
Priam presser ses mains sanglantes, se contient, s'attendrit, mais ne
pardonne pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>238</p>
<p>HYMEN DE DAMAYANTI.</p>
<p>(d) Nalus, carmen sanscriticum, Bopp, London, 1819. — Savitri, caiv men,
Bopp, Berlin, 1829.</p>
<p><pb/></p>
<p>239</p>
<p>(1) Voir, pour tous les noms de dieux et de génies qui figurent dans cet
épisode et le suivant, notre exposition de la mythologie indienne au
ehapitre second. Nous remarquerons seulement que le nom de Damayantî,
l'héroïne de ce chant, signifie Bauaoucsa, domina, souveraine.</p>
<p><pb/></p>
<p>240</p>
<p><pb/></p>
<p>Uï</p>
<p>» Mais, après les paroles du cygne, Damayantî, s'oubliant elle-même,
n'eût plus d'autre pensée que Nala. Elle devint rêveuse, languissante,
et chétive ; elle soupirait, l'oeil fixe, l'air égaré, la pâleur sur le
front et la douleur dans l'âme. Sa couche, sa demeure, ses repas, tout
lui deviut odieux ; elle ne dormait ni la nuit ni le jour, et sans cesse
elle répétait : hélas ! A ces indices affligeants, ses compagnes, la
voyant égarée, eurent recours au roi des Vidarbhiens ; et aussitôt Bhîma
réfléchit avec anxiété sur sa fille. « D'où vient, dit-il, que ma fille
chérie semble comme privée de ses sens? » Se souvenant que Damayantî
était florissante de jeunesse, il comprit que le temps était venu de
l'appeler au choix d'un époux.</p>
<p>16</p>
<p><pb/></p>
<p>242</p>
<p>(1) Nârada, un des dix patriarches primitifs, joue très souvent le rôle
officieux de messager divin sur la terre ; Parvata, moins connu, semble
être le génie des montagnes.</p>
<p>(2) Indra ou Magkaran, roi de l'éther, reçoit clans l'empyrée les âmes des</p>
<p><pb/></p>
<p>243</p>
<p>ce Je le ferai, » répondit Nala; puis, les mains jointes, il ajouta : «
Qui êtes-vous, qui m'ordonnez ce message? Que dois-je dire ? Veuillez
m'éclairer. »</p>
<p>guerriers morts dans une noble lutte. Kâinadhuk (qu'on peut traire à
plaisir ; est la génisse divine, source de tous les dons.</p>
<p><pb/></p>
<p>244</p>
<p><pb/></p>
<p>245</p>
<p>gnité dans ce héros ! Qui est-ce ? un dieu, sans doute, un gnome ou un
génie ! » Aucune d'elles n'osait lui parler, toutes rougissaient
intimidées.</p>
<p><pb/></p>
<p>246</p>
<p><pb/></p>
<p>247</p>
<p>» Alors Damayantî prononça lentement ces paroles entrecoupées de larmes
: &lt;e Prince, je vois un moyen infaillible de te préserver de tout
reproche. Qu'avec toi, le plus parfait des hommes, Indra et les dieux se
présentent au jour où se feront mes fiançailles, et alors, en présence
des dieux, je te choisirai, noble prince, et tu n'encourras aucun blâme !»</p>
<p>» Aussitôt Nala retourna où s'étaient arrêtés les dieux. Dès que les
gardiens du ciel Fapperçurent, ils lui demandèrent compte du message : «
As-tu vu Damayantî au doux sourire? Qu'a-t-elle dit pour nous tous?
Raconte-le nous, vertueux chef des peuples ! »</p>
<p>» A l'époque convenue, au jour pur et prospère, Bhîma</p>
<p><pb/></p>
<p>248</p>
<p>(d) Bhogavatî, ville des dragons., sanctuaire des richesses souterraines.</p>
<p><pb/></p>
<p>249</p>
<p>signes divins que m'ont indiqués les vieillards, il n'en est pas un que
je retrouve dans ceux qui occupent cette enceinte ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>250</p>
<p>manteau de Nala, enlaça ses épaules d'une guirlande magnifique et le
désigna pour époux.</p>
<p><pb/></p>
<p>251</p>
<p>avec le consentement du roi, il partit pour sa capitale. Possesseur de
la perle des femmes, le plus grand des humains jouit d'un amour prospère
comme celui d'Indra pour Sachî. Resplendissant de gloire comme le
soleil, il sut par sa justice gagner le coeur des peuples, et, comme
Yayatis le Nahuçide * il accomplit l'Açvamédha et beaucoup d'autres
sacrifices que lui inspira sa piété. Puis, parcourant ses bois et ses
jardins, accompagné de Damayantî, fortuné comme un immortel, il vit
bientôt naître de son épouse Indraséna et Indrasénâ, jeune garçon, jeune
fille charmante. C'est ainsi qu'unissant les plaisirs et les devoirs ce
noble roi régnait sur son puissant</p>
<p>royaume.</p>
<p>(Bhâr. ni.)</p>
<p>(1) Yayâtis, roi béatifié, comme Mandhâtre, comme Bhagîratha.</p>
<p>(2) Kalis et Dvapara sont les génies qui président aux âges du monde
déchu, lequel, dans sa pureté première, avait pour guides Treta et Satya.</p>
<p><pb/></p>
<p>252</p>
<p><pb/></p>
<p>253</p>
<p>Ignorée de l'Europe pendant bien des siècles comme toute la poésie
indienne, cette légende a cependant été publiée en France, avant bien
d'autres 2, dans une tra(1)</p>
<p>tra(1) de Nala est maintenant reproduit en latin, en allemand, en
anglais, ainsi que dans la traduction récente de M. Emile Burnouf.
Nancy, 1856.</p>
<p>(2) Savitrî, épisode du Mahâbhârata, traduit par M. Pauthier, Paris,</p>
<p>1841.</p>
<p><pb/></p>
<p>254</p>
<p>duction élégante, que nous avons eu le tort de ne pas connaître lorsque
nous fîmes celle que nous placerons ici, non comme morceau original,
mais comme exposition consciencieuse d'une des plus belles scènes, des
plus nobles fictions qu'ait produit l'antiquité païenne.</p>
<p>DÉVOUEMENT DE SAVITRI.</p>
<p>(1) Sâvitre est le soleil crêatenr, d'où Savitrî, la créatrice.</p>
<p><pb/></p>
<p>255</p>
<p>mais délaissée des hommes, en sentit un chagrin profond.</p>
<p>« Ma fille, dit-il, tes années s'accomplissent et personne ne te demande
en mariage. Cherche donc toimême un époux digne de toi ! Fais-moi
connaître celui que tu désires; après sage réflexion, je te le donnerai.
Va donc, et choisis selon ton coeur. Car voici ce que disent les
préceptes de la loi, répétés devant moi par les brahmanes : « Blâmable
est le père qui repousse le mariage, blâmable l'époux qui en négHge les
devoirs, blâmable le fils qui, l'époux mort, refuserait de protéger sa
mère, ;&gt; D'après ces paroles, va chercher un époux, afin de m'affranchir
de blâme devant les dieux ! »</p>
<p>» Un jour le divin Nârada étant venu vers Açvapatis,</p>
<p><pb/></p>
<p>256</p>
<p>conversait avec lui dans la salle du palais, quand soudain, de retour de
son pèlerinage, Savitrî parut avec les conseillers; et, voyant Nârada
avec son père, inclina son beau front aux pieds des deux monarques. « Où
donc était allée ta fille, dit Nârada, d'où vient-elle maintenant,
prince des hommes ? Et pourquoi, florissante de jeunesse, aucun époux né
demande-t-il sa main ? »</p>
<p>« Partie dans ce but, répond Açvapatis, tu la vois maintenant revenir.
Apprends donc d'elle-même, divin sage, quel est l'époux qu'elle a choisi
; et toi, ma fille, dis-le nous sincèrement. »</p>
<p>» Avertie par l'ordre de son père comme par une voix venue du ciel,
Savitrî répondit en ces mots :</p>
<p>» Hélas ! s'écria le divin sage, Savitrî a commis une .grande faute en
choisissant, ignorante de l'avenir, ce jeune héros doué de qualités si
nobles. Son père est</p>
<p><pb/></p>
<p>257</p>
<p>véridique et sa mère l'est aussi; d'où les brahmanes l'ont appelé
Satyavan. Enfant, il aimait les chevaux, les moulait en argile, les
peignait en couleurs ; d'où lui vient également, le nom de Chitrâçva.</p>
<p>« Il est brillant comme le soleil, il est sage comme Vrehaspatis, il est
courageux comme Indra, et patient comme la terre elle-même. »</p>
<p>« Ce jeune prince «st-il généreux, religieux, sincère? Est-il beau,
gracieux, magnanime? »</p>
<p>« Il est généreux par nature comme Ratidéva le Sanskretide; religieux et
sincère comme Çivis d'Usinara. Il est magnanime comme Yayatis, gracieux
comme le dieu de la lune ; il égale en beauté les Açvins, le digne fils
de Dyumatséna. »</p>
<p>« Divin sage, tu me le présentes comme doué de toutes les vertus ;
dis-moi maintenant ses défauts. »</p>
<p>« Un seul défaut dépare toutes ses vertus ; on ne saurait en ajouter un
autre. Ce seul défaut c'est que, dans une année, Satyavan quittera son
corps pour mourir. »</p>
<p>« Va,.Savitrî, s'écria le roi, va te choisir un autre époux ! Un seul
défaut dépare toutes ses vertus, comme le dit Nârada, l'hôte des dieux :
dans une année, Satyavan doit quitter son corps pour mourir. »</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>258^</p>
<p>SAVITRI.</p>
<p>« Une seule fois le sort décide, une seule fois une fille est promise,
une seule fois le père dit: je donne! La vertu n'admet ces choses qu'une
fois. Que la carrière de Satyavan soit longue ou courte, que son mérite
soit grand ou nul, moi je l'ai choisi pour époux et je n'en choisirai
pas d'autre. Ce que le coeur résout, la parole le proclame et l'acte
vient ensuite l'accomplir ; le seul arbitre est donc ici mon coeur. »</p>
<p>NARADA.</p>
<p>« Ferme estTesprit de ta fille, prince des hommes, et rien ne saurait la
détourner du devoir. Aucun mortel n'égale en vertu Satyavan ; j'approuve
donc son mariage avec ta fille. »</p>
<p>AÇVAPATIS.</p>
<p>« Ta parole est infaillible, ô divin sage; je l'exécuterai donc
fidèlement, car tu es mon conseiller suprême. »</p>
<p>MARADA.</p>
<p>« Accomplis sans obstacle le mariage de ta fille ; moi je pars, soyez
tous heureux ! »</p>
<p>» Il dit et s'envola au triple ciel, et le roi prépara les noces de
Savitrî,</p>
<p><pb/></p>
<p>259 -</p>
<p>» Aussitôt, indiquant Satyavan, le roi lui exprima ses pensées et
sesvoeux :</p>
<p>AÇVAPATIS.</p>
<p>«Voici ma fille, la belle Savitrî; accepte la, prince juste, pour ta bru
légitime ».</p>
<p>DTUMATSENA.</p>
<p>« Privés de la couronne, retirés dans les bois, nous remplissons les
devoirs d'austères anachorètes. Comment ta fille, digne d'un brillant
palais, supporterait elle les maux de la solitude ? »</p>
<p>AÇVAPATIS.</p>
<p>«Le plaisir ou la peine d'avoir ou de n'avoir pas, ma fille les a
éprouvés comme moi-même ; tes paroles ne me concernent donc pas, car je
ne suis venu qu'après mûre réflexion. Veuille agréer le désir de celui
qui s'est dévoué</p>
<p>(1) Kusa, herbe sacrée ; sala, pâlasa, arbres forestiers ; arglia,
offrande d'eau et de riz.</p>
<p><pb/></p>
<p>260</p>
<p>DYDMATSENA.</p>
<p>« Depuis longtemps je souhaitais une alliance intime avec toi; mais,
privé de la couronne, je réprimais ce souhait. Aujourd'hui il renaît par
ta venue; car tu es mon hôte désiré. »</p>
<p><pb/></p>
<p>261</p>
<p>» L'année étant révolue amena l'époque fatale où devait mourir Satyavan,
et Savitrî comptait jour par jour, repassant dans son coeur la
prédiction du sage. « Dans quatre jours 11 doit mourir! » dit-elle, et,
s'imposant un jeûne de trois jours, elle se tint immobile jour et nuit.
Le roi, en apprenant cette austère pénitence, se leva plein de
sollicitude et lui dit d'un ton affectueux :</p>
<p>«Tuas entrepris, ô princesse, un acte extrêmement difficile, une
pénitence de trois nuits est bien rude !»</p>
<p>SAVITRI.</p>
<p>« Ne t'inquiète, pas, ô roi, je saurai l'accomplir; car je l'ai décidé,
et mon voeu est formel. »</p>
<p>DTDMATSENA.</p>
<p>« Je ne puis conseiller de violer un voeu ; l'accomplir doit être ma
maxime. »</p>
<p>» Après ces mots le. noble roi se tut, et Savitrî resta fixe comme un
colonne. La veille du jour fatal elle passa toute la nuit plongée dans
une douleur profonde. « C'est aujourdhui ! » s'écria-t-elle, et, offrant
ses libations au feu, elle accomplit promptement tous les rites de
l'aurore ; puis, s'avançant vers les anciens brahmanes, vers sa
belle-mère et son beau-père, elle les salua successivement, et, les
mains jointes, se tint humblement devant eux. Alors des prières
fortunées, effectives, infaillibles, furent prononcées sur elle par tous
les pénitents de la forêt. « Ainsi soit-il ! » pensait-elle attentive,
renfermant</p>
<p><pb/></p>
<p>262</p>
<p>en son coeur les voeux des pénitents, et, dans sa réflexion douloureuse,
elle calculait l'époque, la minute prédites par le sage Nârada.</p>
<p>» Cependant le roi et la reine, voyant Savitrî restée seule, lui dirent
affectueusement : « Ton voeu est accompli dans toute son étendue; voici
l'heure du repas, viens donc y prendre part ! »</p>
<p>« Ce n'est qu'après le coucher du soleil que je mangerai, si j'obtiens
le succès; car telle est la pensée, tel est le voeu de mon coeur. »</p>
<p>SATTAVAN.</p>
<p>« Jamais tu n'es allée au bois, et le chemin te sera pénible. Epuisée de
veilles et déjeune, comment tes pieds t'y porteraient-ils ? »</p>
<p>SAVITRI.</p>
<p>« Mon jeûne ne me cause ni fatigue, ni faiblesse; puisque j'en ai la
force, ah, ne me retiens pas ! »</p>
<p>SATTAVAN.</p>
<p>» La pieuse épouse s'incline alors devant sa belle-mère</p>
<p><pb/></p>
<p>263</p>
<p>DÏUMATSENA.</p>
<p>« Depuis que, par la volonté de son père, Savitrî est devenue ma fille,
je ne me rappelle pas qu'elle m'ait fait une demande. Que la jeune
épouse obtienne donc son. désir; mais suis sans t'écarter les pas de
Satyavan ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>264</p>
<p>« Tu es un dieu, je le reconnais; tel n'est pas l'aspect d'un mortel !
Ah, de grâce dis-moi qui tu es ; fais-moi connaître ton dessein ! »</p>
<p>TA31A.</p>
<p>« Savitrî, femme fidèle, pénitente, tu mérites, de moi une réponse;
apprends que je suis Yama. Ton époux le prince Satyavan est arrivé au
terme de sa vie ; je vais le lier et l'entraîner ; maintenant tu connais
mon dessein. »</p>
<p>SAVITRI.</p>
<p>« On dit que ce sont tes messagers qui viennent ordi-</p>
<p><pb/></p>
<p>265</p>
<p>riairement chercher les hommes. Pourquoi donc, dieu puissant,
apparais-tu toi-même ? »</p>
<p>» A ces mots le puissant roi des mânes consentit, par amour pour elle, à
révéler ses intentions :</p>
<p>ÏAMA.</p>
<p>« Va, Savitrî, retourne sur tes pas et célèbre ses funérailles. Tu as
rempli tous tes devoirs d'épouse; tu es venue aussi loin que tu pouvais
aller. »</p>
<p>SAVITRI.</p>
<p><pb/></p>
<p>266</p>
<p>YAMA.</p>
<p>« Va, je suis content de tes paroles si harmonieusement cadencées.
Choisis de moi un don, excepté la vie de celui-ci ; le don que tu
demanderas te sera accordé. »</p>
<p>SAVITRI.</p>
<p>TAMà.</p>
<p>«Je t'accorde ce don, noble femme, et ce que tu demandes aura lieu. Mais
je te vois excédée de la route; retire-toi, crains une trop grande
fatigue. »</p>
<p>&lt;- SAVITRI.</p>
<p><pb/></p>
<p>267</p>
<p>précieuse celle d'un mari vertueux ! Il faut donc y rester fidèle. »</p>
<p>TAMA.</p>
<p>« Tes paroles réjouissent et le coeur et l'esprit. Excepté la vie de
Satyavan, choisis un deuxième don; je te l'accorderai. »</p>
<p>SAVITRI.</p>
<p>« Que, privé de la couronne, mon noble beau-père la recouvre, sans que
jamais mon guide ne s'écarte du devoir ! C'est le deuxième don que je
choisis. »</p>
<p>TAMA.</p>
<p>« Le roi recouvrera promptement sa couronne, sans jamais s'écarter du
devoir. Ton désir est rempli; va donc, retire-toi ; crains une trop
grande fatigue. »</p>
<p>SAVITRI.</p>
<p>TAMA.</p>
<p>« Ces paroles sont comme l'onde bienfaisante pour</p>
<p><pb/></p>
<p>268</p>
<p>celui que tourmente la soif. Excepté la vie de Satyavan, choisis tel
autre don que tu voudras. »</p>
<p>SAVITRI.</p>
<p>« Le roi mon père, n'a pas de fils; qu'il ait une lignée de cent fils
qui puissent perpétuer sa race ! C'est le troisième don que je choisis. »</p>
<p>TAMA.</p>
<p>« Cent fils brillants perpétueront la race du roi ton père. Ton désir
est rempli; princesse retire-toi, car tu as fait un long chemin. »</p>
<p>SAVITRI.</p>
<p>TAMA.</p>
<p>« Ces paroles que tu viens de dire, noble femme, jamais je ne les ai
entendues d'aucune autre; elles me charment. Excepté la vie de Satyavan,
choisis un quatrième don, et retire-toi. »</p>
<p><pb/></p>
<p>269</p>
<p>SAVITRI.</p>
<p>« Que de moi et de Satyavan naisse une lignée perpétuant notre race ;
que de nous deux naissent cent fils puissants et généreux! C'est le
quatrième don que je choisis. »</p>
<p>TAMA.</p>
<p>« Cent fils forts et vaillants te seront donnés pour réjouir ton coeur
maternel. Crains la fatigue extrême; princesse, retire-toi, car tu as
fait un grand chemin.</p>
<p>SAVITRI.</p>
<p>« Les sages marchent constamment dans la justice, sans faiblir et sans
se troubler. La rencontre des sages n'est pas stérile, ils ne
s'inspirent mutuellement nulle défiance. La vérité par eux guide le
soleil, la piété par eux maintient la terre; ils sont la voie, du passé
et de l'avenir; en communion mutuelle, ils ne faiblissent jamais. Les
nobles coeurs, reconnaissant cette voie, la suivent sans la quitter
jamais; les sages, en assistant les autres, n'ambitionnent aucune
récompense. Cependant elle ne reste pas vaine la bienveillance envers
les hommes ; car le fait et son mérite subsistent, et, comme
l'abnégation des sages est continuelle, ils sont les protecteurs de
l'univers. »</p>
<p>TAMA.</p>
<p>- « Plus tes paroles sont morales, consolantes, pleines de raison et
pleines de force, plus je ressens pour toi de</p>
<p><pb/></p>
<p>270</p>
<p>de sympathie. Choisis donc, épouse fidèle, le dernier et le plus grand
des dons. »</p>
<p>SAVITRI.</p>
<p>« Cette offre n'exclut plus comme les autres le bienfait véritable,
seigneur. Je choisis pour don la vie de Satyavan! Car je suis morte sans
.mon époux; sans lui pas de. bonheur pour moi, sans lui pas de ciel,
sans lui pas d'amour, sans lui pas d'existence possible. La demande de
cent fils tu jne l'as accordée, et mon époux m'était ravi ! Je choisis
pour don la vie de Satyavan ; ainsi s'accomplira ta promesse. »</p>
<p>» Après avoir accordé tous ces dons, le dieu juste quitta Savitrî et
retourna dans son palais; et elle, ayant reconquis son époux, courut
vers l'endroit où était son cadavre.</p>
<p><pb/></p>
<p>271</p>
<p>SAVITRI.</p>
<p>« Longtemps tu as dormi sur mon sein, cher époux. H est parti le dieu
puissant, Yama le souverain des êtres. Tu es maintenant reposé,
réveillé; lève-toi si tu le peux; vois venir la nuit sombre !»</p>
<p>SAVITRI.</p>
<p><pb/></p>
<p>272</p>
<p>SATTAVAN.</p>
<p>« La forêt est affreuse sous ces épaisses ténèbres. Tu. ne saurais
reconnaître la route, tu ne pourras marcher! »</p>
<p>SAVITRI.</p>
<p>SATTAVAN.</p>
<p><pb/></p>
<p>273</p>
<p>18</p>
<p><pb/></p>
<p>274</p>
<p>transgression volontaire, puissent mes parents être aujourd'hui sauvés ! »</p>
<p>SATTAVAN.</p>
<p><pb/></p>
<p>275</p>
<p>» Parlant ainsi il s'avança rapidement vers l'hermitage, où tous les
voeux de la fidèle épouse devaient merveilleusement s'accomplir.</p>
<p>( Bhâr. III. )</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Yll.</p>
<p>DOGME DE L'IMMORTALITÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>278</p>
<p>santés que dans les mythes de la Grèce et de l'Inde.</p>
<p>Ce dogme se révèle au fond des Védas, malgré leur apparent naturalisme ;
car, si ces hymnes des pâtres aryens qui des cîmes neigeuses du Bolor
descendirent anciennement vers les rives de l'Indus, s'adressent dans
leur naïve rudesse aux astres et aux éléments dont l'influence favorable
ou hostile décidait de la vie de chaque jour; si les</p>
<p><pb/></p>
<p>279</p>
<p>génies du soleil et de la lune, du feu et de l'eau, de l'air et de la
terre, se groupent dans les prières autour d'Indra, l'éther, qui les
domine mais* sans les résumer, la notion d'une essence suprême, la
notion de l'immortalité, figurées dans les premiers livres par de vagues
et timides allusions, se dessinent nettement dans les derniers sous les
formes les plus saisissantes.</p>
<p>A L'AME SUPRÊME.</p>
<p>» Rien n'existait, ni l'être, ni le non-être, ni terre, ni air, ni
région supérieure; pas de mort, pas d'immortalité, pas de flambeau du
jour ou de la huit. Lui seul respirait sans inspirer, absorbé dans sa
propre essence. Il n'existait rien autre que lui ; les ténèbres étaient
sans lueur, l'eau sans éclat; tout était confondu. L'Être suprême
reposait dans le vide, et de sa sainte pensée jaillit cet</p>
<p>univers....</p>
<p>(Rig-véda VÏÏI", 7 (9).</p>
<p>(1) Voir, pour les documents complets, Eludes sur les Védas, par F.
Nève, Louvain, 1852 ; Traduction du Rig-véda, par Langlois, Paris, 4,851
; — Analyse du Rig-véda, par B. Saint-Hilaire, Paris, 1853 ;—Rites
funéraires des Védas, en allemand, par Max Muller, Leipzig, 1855.</p>
<p><pb/></p>
<p>280</p>
<p>AU DIEU CRÉATEUR.</p>
<p>» C'est le dieu qui donne la vie, qui donne la force; c'est lui dont
tous les êtres, tous les dieux, subissent et honorent la suprême loi;
lui devant qui l'immortalité et la mort ne sont que des ombres. A quel
autre dieu offrir rions-nous l'holocauste ?</p>
<p>» C'est lui que le ciel et la terre, soutenus par son appui, frémissent
du désir de voir quand le soleil</p>
<p><pb/></p>
<p>281</p>
<p>» Quand les grandes ondes portant le germe universel sont venues et
qu'elles ont enfanté la flamme, alors s'est développée en elles cette
âme unique des dieux. A quel autre dieu offririons-nous l'holocauste ?</p>
<p>» C'est lui qui, par sa puissance,: fait jaillir autour de lui ces ondes
qui renferment la force et portent le sacrifice. C'est lui qui parmi les
dieux a toujours été le souverain. A quel autre dieu offririons-nous
l'holocauste?</p>
<p>» Ah ! puisse-t-il nous protéger celui qui, dans sa sainte puissance, a
créé le ciel et la terre, celui qui a créé les belles, les vastes ondes
! A quel 'autre dieu offririonsnous l'holocauste ?</p>
<p>(Rig-véda VIII, 7 (2).</p>
<p>PRIÈRE FUNÈBRE.</p>
<p>« Poursuis, poursuis la voie antique où jadis ont passé nos pères; tu
verras les rois des offrandes, les</p>
<p><pb/></p>
<p>282</p>
<p>« Descends maintenant dans la terre maternelle, si vaste, si étendue, si
bienfaisante. Vierge tendre pour quiconque est juste, qu'elle te
préserve de la destruction. Ouvre-toi, terre, ne le blesse pas;
accorde-lui un accueil favorable ! Entoure-le, terre, ainsi qu'une bonne
mère enveloppe de son vêtement un fils chéri !</p>
<p>(Rig-véda, liv. VIII ou X, 14.)</p>
<p>On est frappé de l'analogie intime que présentent ces paroles" si
touchantes avec l'inscription funéraire que l'Egypte reconnaissante
consacra, il y a quatre mille ans. au pieux roi fondateur de la
troisième pyramide l :</p>
<p>(1) Das alte Mgypten, par M. Bunsen, Hambourg, 1SA5, d'après le voyage
de M. Lepsius.</p>
<p><pb/></p>
<p>283</p>
<p><pb/></p>
<p>284</p>
<p>Après des croyances si explicites proclamées dans les Védas, en même
temps qu'en Egypte, en Bactriane, en Assyrie, le brahmanisme, expression
légale de la plus haute théologie indienne, ne pouvait qu'ennoblir
encore, que préciser ces deux grandes vérités. Aussi l'existence
ineffable d'un Dieu créateur et suprême est-elle magnifiquement dépeinte
au début du Manavaçastra :</p>
<p>» Cet univers n'était que ténèbres, incréé, informe, invisible, inconnu,
et comme plongé dans un profond sommeil. Alors le Dieu existant par
lui-même, impénétrable et pénétrant toutes choses, réunissant les
éléments vitaux, dissipa soudain les ténèbres. L'Être spirituel, infini,
incompréhensible, éternel, principe mystérieux de toute créature, se
révéla dans sa splendeur.</p>
<p>(Mau. I.) \ L'immortalité de l'âme vivifiant tout ce code, dont les
préceptes sociaux, religieux et moraux ne sont qu'une</p>
<p><pb/></p>
<p>285</p>
<p>» Tout acte de la pensée, de la parole ou du corps porte, selon sa
nature, un fruit bon ou mauvais ; des actions des hommes résultent leurs
conditions diverses, supérieure, moyenne ou inférieure,</p>
<p>» Après la mort, les âmes des hommes qui ont commis de mauvaises actions
prennent un autre corps composé des cinq éléments subtils et destiné aux
tortures de l'enfer.</p>
<p><pb/></p>
<p>286</p>
<p>» L'homme qui accomplit fréquemment, des actes pieux en vue d'une
récompense peut parvenir au ciel des dieux ; mais celui qui les
accomplit d'une manière toute désintéressée se dépouille des cinq
éléments et obtient la délivrance du corps.</p>
<p>!) Voyant également l'âme suprême dans tous les êtres</p>
<p>et tous les êtres dans l'âme suprême, en offrant son âme</p>
<p>en sacrifice, il s'identifie avec l'Être incréé.</p>
<p>(Mari. XII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>287</p>
<p>palais !»</p>
<p>(Chi-king, livreIV.)</p>
<p>» Par la seule probité les justes vont au ciel, interdit aux méchants
malgré mille sacrifices...</p>
<p><pb/></p>
<p>288</p>
<p>» Toute action que fait l'homme, soit bonne soit mauvaise, il en
recueille le fruit que le temps doit mûrir.</p>
<p>(Râm. II, ch. 61-65.)</p>
<p>» La vérité, la justice, le courage, la compassion, la mansuétude, le
respect des dieux, des prêtres et des hôtes, sont, disent les sages, la
voie du triple ciel.</p>
<p>(Râm. II, ch. 114-118.)</p>
<p>» L'âme dissolue, menteuse, adultère, homicide, brûlera dans l'enfer du
feu de ses péchés.</p>
<p>(Râm. III, ch. 57.)</p>
<p>C'est aussi dans ce noble poème, qu'au milieu d'une foule de légendes
consacrant, la rétribution des âmes selon leurs actions sur la terre, on
voit la résurrection glorieuse du jeune Yajnadatte, modèle d'amour
filial, du vieux Çarabhanga, type de piété austère, du roi Daçaratha,
victime volontaire de son serment-, et la béatitude promise aux vertus
éminentes de^Râma.</p>
<p><pb/></p>
<p>289</p>
<p>» L'esprit qui soutient tout étant impérissable, rien au monde ne
saurait le détruire. Il est exempt de naissance et de mort, dans le
passé, dans le présent, dans l'avenir. Incréé, réel, primitif,
perpétuel, il ne peut être tué avec le corps. De même que, rejetant de
vieux vêtements, l'homme se couvre de vêtements neufs, l'âme, rejetant
un corps vieilli, se revêt d'un corps nouveau. Car le fer ne saurait la
blesser, ni le feu la brûler, ni l'eau la noyer, ni le vent la flétrir ;
elle est invulnérable, insubmersible, inaltérable; elle est réelle,
illimitée, permanente, immuable, éternelle</p>
<p>19</p>
<p><pb/></p>
<p>290</p>
<p>» L'Arbitre de toutes les créatures réside au milieu de leur coeur,
laissant leurs pensées tournoyer dans la roue trompeuse des apparences.
Recherche-le de tous tes efforts; car de sa grâce dépend ton repos
suprême, ta bienheureuse immortalité.</p>
<p>(Bliân VI.)</p>
<p>L'application de ces grandes maximes^, plus ou moins mélangée d'erreurs,
se fait sentir dans tout le poème; mais nulle part elle ne brille plus
pure, plus saisissante, plus dramatique que dans les deux épisodes déjà
cités mais auxquels nous revenons encore, l'Ascension d'Arjuna au ciel,
la Descente deYudhisthira aux enfers. Ici en effet se présente un champ
d'étude aussi vaste qu'intéressant sur les conceptions que l'Inde
ancienne s'était faites de la vie future, conceptions qui s'élèvent bien
au-</p>
<p><pb/></p>
<p>291</p>
<p>dessus de celles des Grecs et des Romains, et qui, sous plus d'un
rapport, rappellent l'inspiration biblique.</p>
<p>(1) Le surnom de ce dieu du ciel et du jour présente chez les anciens
dés analogies très-curieuses : sanscrit, divapatis, dyupalis; grec, Sic
ra&lt;T7)p, Çeuç raet^p; latin, diespiter, Jupiter.</p>
<p><pb/></p>
<p>292</p>
<p>sur la cîme du mont Mandara, où, après une austère pénitence, lui
apparaissent les célestes coursiers qui doivent le transporter dans
l'empyrée. Laissons ici parler le poète :</p>
<p>» Devant lui planaient par centaines les rois pieux, les sages
accomplis, les héros martyrs de la guerre, les ascètes conquérants du
ciel. Puis voyant en foule les Gandharvas, les Guhyakas, les Apsarâs,
les Rishis tout éblouissants de lumière, le "prince saisi d'admiration
questionna l'écuyer céleste : « Ce sont, répondit celui-ci, des légions
d'âmes vertueuses dans leurs stations diverses, que, de la terre, on
prend pour des étoiles.</p>
<p><pb/></p>
<p>293</p>
<p><pb/></p>
<p>294</p>
<p>Marutas, des Açvinos, des génies du ciel, de la terre et</p>
<p>de l'air, de l'élite des brahmanes et des rois, il arriva</p>
<p>ainsi comblé d'honneurs jusqu'en présence du souverain</p>
<p>des dieux.</p>
<p>(Mah. III.)</p>
<p><pb/></p>
<p>295</p>
<p>» Yudhisthira, du haut de l'empyrée, accompagne le messager céleste.
Celui-ci marchait en avant, le roi suivait ses pas rapides : descente
sinistre et effrayante, sombre retraite des âmes coupables, enveloppée
de noires ténèbres, encombrée d'algues impures, empestée de l'odeur du
péché qu'exhalent la chair et le sang; lieux remplis de milliers de
cadavres, parsemés d'os et de chevelures, fourmillant d'insectes et de
vers '; d'où jaillissent des flammes dévorantes, où planent des
corbeaux, des vautours, et des monstres aîlés s'élevant en montagne sur
des morts mutilés, privés de pieds et de mains.</p>
<p>» Le roi marchait au milieu des cadavres, dans cette odeur infecte, les
cheveux hérissés, l'esprit plein de tristes pensées. Devant lui le
fleuve infranchissable roulait ses ondes flamboyantes et la forêt de
glaives balançait ses feuilles acérées. 11 vit les rochers de fer, des
cuves de lait bouillant et d'huile incandescente, des arbres aux épines
meurtrières et tous les supplices des méchants.</p>
<p><pb/></p>
<p>296</p>
<p>» A l'aspect de ces scènes de terreur, il dit au messager céleste : «
Quel est donc ce chemin horrible, et où sont mes frères, réponds-moi ! »</p>
<p>« C'est ici le chemin, lui répondit le guide; moi je dois retourner
d'après l'ordre des dieux; retourne avec moi, prince,-si cette vue t'est
pénible. »</p>
<p><pb/></p>
<p>297</p>
<p>» Le guide entendant ces paroles remonta vers le séjour d'Indra, et fit
connaître au roi des dieux la résolution du Bhâratide.</p>
<p>«Salut, roi magnanime, ton oeuvre est accomplie ; tu as atteint la
perfection suprême et l'heureuse immortalité ! Apaise ton ressentiment
en pesant mes paroles. Il faut nécessairement que tout homme voie
l'enfer, car chacun a sa part de vertus et de vices. Mais la jouissance
anticipée du bien entraine le retour vers la terre; l'épreuve infernale
au contraire précède l'ascension vers le ciel. C'est ainsi que le plus
coupable commence par entrevoir la joie céleste; c'est ainsi que, par ma
faveur, toi au contraire tu entrevois ces lieux. Pour une seule</p>
<p><pb/></p>
<p>298</p>
<p>» A ces mots confirmés par Yama, organe de la justice divine, le prince
accompagné de tous les hôtes du</p>
<p>(1) Duryodhana, Drona, Karna, . chefs qui périrent dans la guerre de
famille; Mandhâtrë, Bhagîratha, Bharata, rois illustres de l'Inde ancienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>299</p>
<p>ciel s'avance vers le Gange sacré, fleuve glorieux qui</p>
<p>purifie les âmes. 11 s'y plonge et en ressort aussitôt,</p>
<p>affranchi de l'humaine .enveloppe, révêtu d'un corps</p>
<p>suite des dieux, célébré par les louanges des Rishis, il</p>
<p>s'élève vers la sainte assemblée, où les guerriers des</p>
<p>deux races ennemies, Panduides et Kuruides, brillaient</p>
<p>reconciliés sur leurs chars de lumière qu'environnait la</p>
<p>gloire de Kreshna !</p>
<p>(Bhâr. XVIII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>300</p>
<p>(1) Nous sommes fermement convaincu, quoique ayant eu jadis une Opinion
contraire, que la terre des Cimériens d'Homère, qu'on place généralement
au Pont Euxin, n'est autre que celle des Cuméens de Virgile, à
l'extrémité de l'Italie qui était l'Hespérie des Grecs. De même qu'Enée,
Ulysse y aborde en venant du promontoire de Circé; de même qu'Enée,
Ulysse tra-- verse ensuite les écueils de Çharybde et de Scylla, en
longeant les côtes de la Sicile, d'où il est jeté sur l'île de Calypso
peu distante de celle des Phéaciens. Tout s'enchaîne dans cette
hypothèse, tout se contredirait dans raùtrè. On objecte l'obscurité dont
îfomère entoure le séjour des mânes ; mais elle s'explique par la région
de l'ouest, ou le soleil disparaît dans les vagues, beaucoup mieux que
par celle du nord, où dominent les montagnes lumineuses ; elle se fonde
d'ailleurs physiquement sur les nombreuses "grottes souterraines qui
servirent longtemps dé retraite aux peuplades sauvages de la Grande Grèce.</p>
<p><pb/></p>
<p>301</p>
<p>(1) Odyssée XI, v. 1-640 ; IV, v. 561 OEuvres et Jours, y. 151.</p>
<p>(2) Iliade I. v. 497. — Odyssée IV, v. 41.</p>
<p><pb/></p>
<p>302</p>
<p>(1) Etudes Grecques sur Virgile, Paris, 1825 ; où la citation de
Pindare, Elégie et 2e Olympique, est placée en face de ces beaux vers :
Devenêre locos loetos et amoena vireta Fortunatorum nemorum sedesque
beatas. Largior bis campos oether et lumine vestit Purpureo, solemque
suum, sua sidéra nôrunt.</p>
<p>En. VI. v. 638.</p>
<p><pb/></p>
<p>303</p>
<p>Uttaràkurus J, chantres sacrés, n'en est pas mois exactement celle des
héros grecs et romains béatifiés dans l'Elysée par Homère et Hésiode,
par Virgile et Ovide, si ce n'est que la sensualité y est plus
pleinement satisfaite. Il suffira de citer quelques traits de cette
création séduisante :</p>
<p><pb/></p>
<p>504</p>
<p>» Dans cette riante demeure des Rishis, arrosée par le Gange céleste,
Brahmâ fait jaillir de toutes parts des ruisseaux de lait et de beurre;
une foule d'arbres y distillent le miel, et d'autres, étincelants comme
le feu, y produisent les plus riches vêtements que puissent souhaiter
hommes ou femmes. D'autres encore recèlent des joyaux et des ornements
délicats, de doux duvets pour reposer, de vives senteurs pour respirer,
des boissons fraîches, des mets succulents qui sortent' spontanément de
terre i</p>
<p>» Des femmes toujours jeunes, toujours belles, reçoivent sur cette terre
fortunée les voeux des Gandharvas, des Eiimaras , des Siddhas, des
Nâgas, des Vidhyas accomplis. Surgissant par milliers des branches
d'arbres, parées de leurs plus beaux atours, elles rencontrent des époux
dignes d'elles, resplendissants de force et de gloire. C'est ainsi
qu'affranchis de toute passion pénible, libres de douleur et de crainte
dans leurs entretiens pleins de charmes, ces êtres vertueux, tout
entiers au plaisir, goûtent les douceurs d'un perpétuel amour. »</p>
<p>(Râm. IV, ch. 44.)</p>
<p>(1) Hésiode, OEuvres et Jours, v. 108; Ovide, Métam. I. v. 89 : Ver erat
sternum, placidique tepentibus auris Mulcebant zephyri natos sine semine
flores ; Mox etiam fruges tellus inarata ferebat, Nec renovatus ager
gravidis canebat aristis ; Flumina jam lactis, jam flumina nectaris
ibant, Flavaque de viridi slillabant ilice mella.</p>
<p><pb/></p>
<p>305</p>
<p>» La vérité, la justice, le courage, la compassion, la mansuétude, le
respect des dieux, des prêtres et des</p>
<p>(1) OdysséeXI, v. 34; Enéide IV, v. 305.</p>
<p>(2) Rig-véda liv. X; Râmaïde II, ch. 66, 118; Enéide VI. v. 660 :</p>
<p>Hic manus ob patriani pugnando vulnera passi, Quique sacerdotes casti,
dum vita manebal, Quique pii vates et Phoebo digna locuti ; Inventas aut
qui vitamexcoluêre per artes, Quique suî memores alios fecêre merendo,</p>
<p>(En. VI, v. 660.)</p>
<p>20</p>
<p><pb/></p>
<p>306</p>
<p>hôtes, sont, disent les sages, la voie du triple ciel.</p>
<p>(Râm. IL)</p>
<p>» Devant lui planaient par centaines les rois pieux, les sages
accomplis, les héros martyrs de la guerre, les ascètes conquérants du ciel.</p>
<p>(Blîâr: III.)</p>
<p>dans la Râmaïde, la Bhâratide et l'Enéide i : t «L'âme dissolue,
menteuse, adultère, homicide, brûlera dans l'enfer du feu de ses péchés.</p>
<p>(Râm. III.)</p>
<p>» Dans le ciel ne peuvent être admis ceux qui négligent la pénitence,
qui omettent l'offrande dusfeu, qui fuient lâchement le combat; ni ceux
qui s'éloignent des lieux</p>
<p>(1) Manava-çastra, liv. XII-; Râmaïde, III, ch. 57 ; Enéide, VI, v. 608
: Hic quibus invisi fratres dum vila manebat, Pulsatusve parens, aut
fraus innexa çlienti ; Aut qui divitiis soli inçubuêre repertis, Nec
partem ppsuêre suis, qua maxima turba est ; Quique ob adulterium caesi,
quique arma secuti Impia, nec veriti dominorum falleré dextrâs.</p>
<p><pb/></p>
<p>307</p>
<p>saints, dédaignant l'ablution et l'aumône ; ni lés impies profanateurs
du culte, les ivrognes, les carnivores, les adultères.</p>
<p>(Bhâr. in.)</p>
<p><pb/></p>
<p>308</p>
<p>bien sur le mal; et, quoique leurs deux épopées nous montrent les
Daityas plongés dans les abîmes, elles leur laissent une liberté
d'action qui exerce la vertu des Dévas et des hommes. Mais les autres
traits principaux de la fiction grecque et romaine, les noires ténèbres,
les miasmes funestes, tes rochers de fer, les. torrents, de feu, les
membres déchirés par les oiseaux de proie, se retrouvent tous dans la
Bhâratide, qui mentionne en même temps le grand fleuve flamboyant
qu'entoure la forêt meurtrière i. .</p>
<p>(!) Iliad. VIII, v. 13 ; Odys. X, v. 513 ; Théogonie v. 722 ; Enéide VI,
v. 268, 548 :</p>
<p>Ibant obsçuri sola sub nocte per umbram, Perque domos Dïti.s vaçuas et
inania régna... Vestibulum ante ipsum primisque in faucibus orci, •
Luclus et ultrices posuêre cubilia curae... Moenia lata videt triplici
circumdata muro, Quae rapidus Dammis ambit torrentibus amnis Tartareus
Phlegeton, tprquetque sonantia saxa: Porla adversa, ingens, solidoque
adamante columna;... Hic genus antiquum terrae, titania pubes, Fulmine
dejecli fundo volvunlur in imo.</p>
<p><pb/></p>
<p>309</p>
<p>« Sous tes pas s'élève un vent pur qu'embaume le parfum de ton âme, et
qui vient nous ramener le calme, ce calme attendu si longtemps pour
renaître enfin à„ta vue! »... Et dans cette exclamation du roi juste
préférant au ciel les horreurs infernales : « Je reste ici, heureux si
ma présence peut soulager mes frères malheureux ! » Effort moral que les
Grecs ignorèrent et auquel on ne saurait comparer les réticences
célèbres d'Ajax et de Didon.</p>
<p><pb/></p>
<p>310</p>
<p>transmigra(1) coelum ac terras caoeposque liquentes, Spiritus intus
alit, totamque infusa per arlus Mens agitât molem ac magno se corpore
miscet. Inde hominum pecudumque genus, viucque volanlûm, Et quae
marmoreo fert monstra sub a;quore pontus... Quin et supremo cùm luminc
vita reliquit, Non tamen omne malum miseris, nec funditus omnes
Corporea; excedunt pesles ; penitusque necesse est Multa diù concreta
modis inolescere miris... Quisque suos palimur mânes ; exinde per amplum
Miltimur Elysium, et pauci isola arva teneruus.</p>
<p>(En. VI, v. 724.)</p>
<p><pb/></p>
<p>311</p>
<p><pb/></p>
<p>H 2</p>
<p>Nous avons essayé de faire ressortir les analogies et les différences
qui existent, sur la grave question de la rétribution finale, entre la
croyance indienne et celle des</p>
<p><pb/></p>
<p>313</p>
<p>(1) Ce passage est extrait de notre Elude sur Ninive et Persêpolis,
Lyon, 1852.</p>
<p><pb/></p>
<p>314</p>
<p>superstitions assyriennes, reconnaissaient un Être suprême, invisible,
infini, éternel, qu'ils appellent Zervan Akerene, c'est-à-dire,
l'essence incréée. Sa manifestation dans le monde est Ahura-mazdâ,
Auromaze (en sanscrit asura-mahâ) le dieu souverain, le principe de
lumière, dont la parole a produit toutes choses pures. Mais; de même que
le jour alterne avec la nuit, que la vertu ressort du contraste du vice,
doit surgir, en présence du bien, le principe opposé Ahrimane ( en
sanscrit ari-mdnas ) lé malin esprit. Aveuglé par l'envie qui a causé sa
chute, Ahrimane, appelé aussi Darug le mensonge, ne cesse de lutter dans
ce monde périssable contre Auromaze ou Honover la vérité, dont il
trouble les oeuvres excellentes, dont il pervertit les bienfaits..</p>
<p>Chacun de ces deux grands principes est secondé par six intelligences
douées d'un pouvoir supérieur pour produire le bien ou le mal. La vertu
d'Auromaze se reflète dans les six Amscfaapands ou Bâgas (s. bhagas)
dieux bienfaisants, dont il est le chef et le modèle. Le premier après
lui est Bahman, gardien lumineux de l'éther; puis viennent les gardiens
du feu, des métaux, des terres, des plantes, des animaux, images de la
création successive. Meschia et Meschiane, l'homme et la femme (s.
manusha, manushî) sortis purs du sein de la terre, ont succombé aux
embûches d'Ahrimane et des six Devs (s. dêvas), démons funestes, dont le
plus terrible</p>
<p><pb/></p>
<p>3i£</p>
<p>(1) Voir le Zenâavcsiu, et surtout le Yaçna, publié par E. Burnouf;
ainsi que VHistoire des Mythes, par Goerres.</p>
<p><pb/></p>
<p>316</p>
<p>(1) Plularch. de Iside, 46, 47.</p>
<p><pb/></p>
<p>317</p>
<p>de la vertu. Il en était de même des Izeds et de leur influence morale,
opposée aux vices représentés par Ahrimane et ses légions.</p>
<p><pb/></p>
<p>318</p>
<p><pb/></p>
<p>319</p>
<p>refleurir que dans l'Asie centrale et surtout dans l'Asie orientale, au
milieu de ces nations de race jaune dont les aspirations sont moins
élevées, et les conceptions moins précises que celles de leurs voisins
d'occident *.</p>
<p>Le buddhisme dans sa tendance pratique contient des préceptes
admirables, et tout ce que nous avons remarqué de sages maximes dans les
antiques monuments de l'Inde se retrouve dans l'enseignement de
Çakyamunis, non plus comme exception ou privilège des héros et des
héroïnes des castes nobles, mais comme apanage général auquel a droit
toute créature humaine. Mais, sous sa forme mythologique telle qu'elle
existe depuis près de vingt siècles, le buddhisme est complètement
matérialiste, plus encore que le brahmanisme, puisqu'il personnifie le
Buddha, c'est-à-dire la sagesse céleste, dans le Lama inerte, ses
ministres et ses bonzes grossiers, et puisqu'il a fini par admettre,
avec des milliers de génies, avec toute la topographie palpable du
paradis et de l'enfer, avec des séries de prières d'une rotation toute
machinale, l'idole même de la triade indienne dans la triple image de
Buddha assise sous l'arbre de la science.</p>
<p>Toutefois le caractère pacifique de cette religion contem(1)</p>
<p>contem(1) le Lofus de la bonne loi, par E. Burnouf, Paris, 1854 ; et le
traité de M. Schoebel, sur Buddha et le Buddhisme, 1857.</p>
<p><pb/></p>
<p>320</p>
<p><pb/></p>
<p>321</p>
<p>(1) Tableau de la littérature du Nord au moyen-âge, Paris, 1853 ; —
Histoire de la langue et de la littérature des Slaves, Paris, 1839.</p>
<p>21</p>
<p><pb/></p>
<p>322</p>
<p>des meurtriers, des adultères, que déchirent le loup et le dragon fatal.
Enfin l'embrasement.universel et la dissolution du monde visible, que
doit amener la lutte des géants et des dieux, fera naître une nouvelle
terre, un nouveau ciel étincelant d'étoiles, offrant aux justes, comme
le ciel de Brahmâ, un asile inviolable, éternel.</p>
<p><pb/></p>
<p>323</p>
<p>(1) Comparer, pour plus de détails, les Livres sacrés de l'Orient,
publiés par M. Pauthier, Paris, 1842.</p>
<p><pb/></p>
<p>324</p>
<p>Mais un rapport plus élevé, plus intime que tous les rêves du nord et du
midi, existe entre les croyances primitives et fondamentales de ce
peuple et les grandes images évoquées par la Bible pour peindre soit la
création, soit les peines et les récompenses futures. Evidemment la
haute portée de l'inspiration brahmanique, qui remonte jusqu'au berceau
du monde, dépasse de beaucoup le mythe grec et le mythe musulman
luimême, trop terrestres et trop exclusifs. Un spiritualisme plus pur,
malgré certains rêves fantastiques, lui fait trouver pour l'âme
immatérielle, au lieu de sensations éphémères, des biens et des maux
d'un autre ordre 1, l'ennoblissement ou la dégradation de l'être, le
calme ou le remords de la conscience, le parfum de la</p>
<p>(1) Ces principes que proclament les brahmanes, non peut-Être sans
quelque orgueil, revivent plus émouvants encore dans l'humble poésie des
Parias, telle qu'elle ressort entre autres des Maximes tamoules
recueillies par M. de Dumast, et des savantes publications sur l'Inde
moderne de M. Garcin de Tassy.</p>
<p><pb/></p>
<p>325</p>
<p>vertu ou l'infection du vice, et l'espoir de l'expiation suprême. Elle
approche en un mot, dans sa substance réelle, dépouillée d'ornements
superflus, des graves oracles prophétiques révélés jadis aux Hébreux, et
que le christianisme admet avec respect. Il suffira, pour s'en
convaincre, de comparer aux principaux passages que nous avons cherché à
faire connaître le premier chapitré de Moïse dans la Genèse, les visions
d'Esaïe et d'Ezéchiel, et le dernier chapitre de l'Apocalypse,
c'est-à-dire le développement graduel de la révélation divine. De toutes
parts éclatera avec force, des cimes de l'Himalaya et de l'Elbourz comme
de celles du Sinaï et du Thabor, cette vérité consolante, immuable :</p>
<p>« La vie est un combat dont la palme est aux cieux ! »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VIII.</p>
<p>TEXTES DES CITATIONS.</p>
<p><pb/></p>
<p>328</p>
<p>(1) Voici, quel sera d'après ces principes, la prononciation des
premiers vers cités :</p>
<p>Yavat sthâsyanti girayah sarilaç tcha mahîtalé, TÉlvat Râmàyana-kathà
lokéshou pratcharishyali.</p>
<p><pb/></p>
<p>_ 329</p>
<p>Le sanscrit exige comme le grec, mais d'une manière plus générale,
non-seulement dans le corps des mots mais dans l'enchaînement des
phrases, que toute consonne mobile devienne forte devant une forte, et
faible</p>
<p>(1) Parallèle des langues de l'Europe et de l'Inde, Introduction, 1836.</p>
<p><pb/></p>
<p>330</p>
<p>Quant aux voyelles, deux brèves semblables qui se rencontrent forment
une longue, a, î, û, D'un a bref précédant i, u, résultent ai, au,
résumés en êY ô; d'un â long résultent ai, au, que nous écrirons sans
circonflexe; principe également applicable au r vocalisé, qui devient.
ar, âr. Si la lettre a suit ces mêmes voyelles, elles se transforment en
liquides, ya,va, ra. De ces règles ressort naturellement la nécessité de
l'apocope ou du retranche-, ment des initiales, qui, fondues dans la
finale précédente ainsi que les figurent les manuscrits, sont remplacées
dans notre transcription par une apostrophe mise en tête</p>
<p>(1) Ainsi, dans les pages qu'on va lire, l'influence des initiales
suivantes fait changer saritas en saritaç, kôçalas eu kôcalô, vâyus en
vdyur, ghôrais en gkôrair, samlînâs en samlînâ.</p>
<p><pb/></p>
<p>331</p>
<p>des mots. Un peu d'attention suffira pour décomposer chaque diphthongue
et rendre sa voyelle au mot qu'on étudie i.</p>
<p>toujours par le mètre : ^ — ^ — ; c'est-à-dire l'un par le bachique ou
le crétique, l'autre par l'amphibraque, suivis chacun d'une vovelle
douteuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>232</p>
<p>(1) On remarquera dans nos imitations latines quelques légères
variantes, introduites pendant l'impression en vue de les rapprocher du
texte.</p>
<p><pb/></p>
<p>EXTRAITS DE LA RAMAÏDE.</p>
<p>ORACLE DE BHAHMA.</p>
<p>1* « Yâvat sthâsyanti girayas saritaç ca mahîtalê, Tàvat Râmâyana-kathâ
lôkêsu pracarisyati. »</p>
<p>« Dum stabunt montes, fundet dum flumina tellus, Cunctis fama tocis
Ranio sacrata recurret. s</p>
<p>Râm. I, 2.</p>
<p>LA VILLE D'ATODHTA,</p>
<p>2* Kôçalô nâma muditas sphîtô janapadô mahân, nivis$.as Sarayûtîrê
paçu-dhânya-dhanardhimân; Ayôdhyâ nâma tatrâ' sti nagarî lôka-viçrutâ.,
Manunâ mânavêndrêna purai' va parlnirmitâ.</p>
<p>Magna patet regio, gentis felicis alumna, quam pecora et messes et dona
amplissîma terras, urbe sub invictâ, sacri prope fluminis undam,
exornant, summoque Manos ditavit honore.</p>
<p>Râm. T, 5.</p>
<p>ADOLESCENCE DE RAMA.</p>
<p>3* Viçvâmitrâ'gatam Râmam df stvâ rajîva-lôcanam, tato vâyur ayât punyô
nirajaskas çubhas çucis, papâta puspavf tis khâd, gîtanâdaç ca çuçruvê</p>
<p><pb/></p>
<p>334</p>
<p>çankha-dundubhi-nirghôsas, prayâtè Raghunandanê.</p>
<p>Ramus adest : vidêre dii lumenque juventoe purpureum frontisque deeus;
tum lenis ab alto signât iter zephyrus, florum cadit aurea nubes,
festivoque sonant coelestia tympana cantu.</p>
<p>Râm. I, 25.</p>
<p>LA FORÊT SOMBRE.</p>
<p>4* « Kasyê' dam mêgha-sankâçam vanam ghôram prâkâçatê ; durgam,
paksi-ganâkîrnam,Jhillikâ-gananâditam., , nânâmfgair ghôrâir vâçyàmânair
vinâditam, siDha-vyâghra-varâha'rksa-khaDgi-kunjara-sêvitam? »</p>
<p>« Qusenam haëc silva vetas, tenebrosa, simillima nimbo, raucisono
volucrum gryllorumque agmine cincta ; quam leo, tigris, aper, quam
simius, ursus, hyaena, rhinocéros, elephas, saevis rugitibus implent ? »</p>
<p>Râm. I, 27.</p>
<p>LA NUIT INDIENNE.</p>
<p>5* « Sthitô "rdharâtras^ Kâkutstha, kathâm kathayatô marna ; nispandâs
taravas sarvê, samlmâ mfga-paksinas, naiçêna tamasâ vyâptâ diçaç ca,
Raghunandana. sûksmênâ 'nJanaSûrnêna nabhas kf tsnam iva 'njitam,
graha-naksatra-târâbhis kancanîbhir ivâ'vftam; tidêti câ'sau çitançur
lôkakântô niçâkaras, aîïçubhis svair jagat svacchair gharmârtam hlâdayan
iva. »</p>
<p>« Dum lente placidas harrando ducimus horas, nox mit, et mediô yolvuntur
sidéra làpsu.</p>
<p><pb/></p>
<p>335</p>
<p>jam tacet omnis ager, pecudes pictseque volucres, et juga silvarum et
montes umbrantur opaci ; undique resplendet stellis ardentibus sether 'C
pulvere i&amp;x roseo conspersus ; et ecce, soporis aima parens, radios
diffundit luna serenos, arentemque siti gelidâ face tempérât orbem. »</p>
<p>Râm. I, 36.</p>
<p>ÉPREUVE DE L'ARC.</p>
<p>6* Salîlam iva tad Râmas tôlayitvai 'kapâninâ, ânamya nâ 'tlyatnêna,
sajyam. cakrê hasan iva ; sajyam, kftvâ tataç caiva pûrayâmasa vîryavân,
, babhafija pûrayanç caiva niadkyê Râmô balâd idam; tasya çabdô mahân
âsîd girêr iva viçîryâtas, vajrasyê 'va vimuktasya Çakrêna nagamûrdhani.</p>
<p>111e levât digitis immensi ponderis arcum subridens, nervumque aptat
conamine nullo. ut verô innixus graviter compressa tetendit cornua, vi
subitâ disrumpitur arcus, et auras liorrendo stridore ferit; ceu prona
minaci monte cadens, Indroe reboet sub fulmine rupes.</p>
<p>Râm. I, 69.</p>
<p>MARIAGE DE RAMA.</p>
<p>7* « Iyam, Sîtâ marna sutâ saha-dharmacarî ta va ; gfkâna pânina pânim
tvam asyâ, Raghunandana!.. sarvê bhavantas sadfçair dârair yuktâ
yatavratâs, kulôcitam oubliant dharmam, kurudhvam ; drain astu vas ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>336</p>
<p>« En tibi Sita meo de sanguine florida consors; carpe manum victrice
manu, regum inclyta proies !. virginibus juncti juvenes oequalibus, alti
vos generis servate fidem ; pax omnibus esto ! »</p>
<p>Râm. I, 75.</p>
<p>L'ODRAO-AN.</p>
<p>8* Tayôs samvadatôr êvam vâyus prâdur abhûn mahân, praëandas,
çarkarâkarsô, kampayan iva mêdinîm. ; diças satimirâç câ 'san, na tatâpa
divâkaras, rajasâ ca jagat kftsnam bhasmanêvâ 'vakîryatê.</p>
<p>Vix ea, cùm subito desoevit ab setkere ventus, ilammeus, arva fugâ
vastans; procul ecce deliiscit omne solum palletque dies, tenebrisque
coortis, pulvérulents tremit fulvo sub turbine terra.</p>
<p>Râm. I, 76.</p>
<p>SERMENT DU ROI.</p>
<p>9* « Yâvat pravartatê cakram, tâvad êsâ vasundharâ; pftkivyâm râjarâjô
"smi, samrât sarva-mahîksitâirt... balam âtmani paçyantî na vikànghitum
arliasi; karisyâmi tava prîtim, sukî-tênâ 'tmanas çapê ! »</p>
<p>Râm. II, 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>337</p>
<p>ADJURATION DE KAIKEYI,</p>
<p>10* e" Yathâ dharmêna çapasô varam mahyam dadâsï ëa, tac chf nvântu
samâgamya de vas Çakra-purâgamâs ; candrâdityau, grahâç caiva, nabhô,
râtryahanî, diças, Jagac ca, pfthivî caiva, saha gandharva-rakçasais;
niçâcarâni bhûtâni, gfhêsu gfhadêvatâs, yâni câ 'nyâni sattvâni, Jânîyur
bhâsitam, vacas ! »</p>
<p>« Quod munus mihi,- rex, voto solemne dedîsti, hoc firmare velint, Indra
duce, numina cceli, lunaque solque potens ; hoc sidéra MO;rque diesque
et tellus et aquas, geniîque aut lucé vigentes aut tenebris, tacitâve
domo turbâ^e frementi, sivealii quicumque truces promissa reposcunt! »</p>
<p>Râm. II, 9.</p>
<p>SENTENCE D'EXIL.</p>
<p>11* « Yas.tvayâ 'yam samârambhô Râmam prati samâhitas, anênâ'pnôtu
Bharatô yauvarâjyê "bhisêcanain; vanam gacchatu Râmaç ca
cîrâ-Jina-jatâdharas, nava panca ca varsâni ; varâv ètau vfnômy aham ! »</p>
<p>« Sacra peracta tibi, Ramo diadema paratum : * regius hoc juvenis
Baratus ferat! et procul urbe, cortice vestitus, vinctis de more
capillis, quinque novemque super Ramus tuus exulet annos ! »</p>
<p>Râm. II, 9.</p>
<p>-22 .</p>
<p><pb/></p>
<p>338</p>
<p>ANGOISSE PATERNELLE.</p>
<p>12* Êbhir vacôbhir Kaikêyyâ hîdi viddhô narâdliipas</p>
<p>bhayêna hfstarômâ 'bhûd, vyâghrîm, drstvâ yathâ nifgas : « Hâ putraRâma
dharmâtman, madbhakta guruvatsala, katham tvâm alpapunyô "ham
parityaksyâmi saùcayam! hâ râtri, sarvabhûtânâmjîvitârdhâ'pahârini, ne'
cchâmy adya prabhâtâm, tvâm abhyâcê kftaîïjalis !</p>
<p>Vocibus his quatit ossa tremor ; stat corde soluto hirsutisque comis,
uli visa tigride cervus :.. « lieu puer unus amor, tardse spes una
senectoe, sic te falsus ego mérita pro laude repellam ! heu nox,
dimidium rapiens mortalibus aevi, absit acerba dies, miserum tege
funditus umbrâ ! »</p>
<p>Râm. II, 9-10.</p>
<p>RÉSIGNATION DE RAMA.</p>
<p>13* Tarn apûrvam pitus dfstvâ vikâram pariçankitas</p>
<p>Râmô "py udvêgam âpêdê, padâ spfstvê 'va pannagam... Râmô "py êvam
vâkkaçayâ Kaikêyyâ paripêditas, kaçayê 'va hayas sâdhus, tvarâvân vanam
udyatas :.. « Svayam mâtarâm âpfcchya, Vaidêhîm parihâya ca, adyai'va
vanavâsâya gacchâmij sukhinî bhava! »</p>
<p>Turbatum videt ille patrem, tacitâque recedit mente pavens, pede ceu
colubrum loesisset hiantem... Voce novercali vigor excitus, ut probus
acri verbere tactus equus proerupta per avia fertur :.. « Matre
salutatâ, dimissâ conjuge, silvam jussa paterna sequens, loetare !
Iwdiemus adibo. »</p>
<p>Râm. II, ch. 15-16.</p>
<p><pb/></p>
<p>339</p>
<p>COLERE DE LAXMANA.</p>
<p>14* Sa baddhvâ bhrûkùtîm rosâd bhruvôrmadhyê nararsabhas nisçaçvâsa,
mahâsarpâ vilastha iva rôsitas.</p>
<p>Fronte minax frater suspina ducit anhelans, magnus uti serpens furît imo
sibilus antro.</p>
<p>Râm. H, 20.</p>
<p>i</p>
<p>BÉNÉDICTION MATERNELLE.</p>
<p>15* Sâmâçvasya tatc bhûyas Kauçaîyâ Râmam abravît vyaktâksaram
idamvâkyamj dîna sâsrâvilèksanâ :.. « Sarvalôka-prabhur Brahmâ,
Vfsabhangas tathaiva 5a, Trailôka-nâthaç ca, vanê raksatu tvâm,
Janârdanâ ! svasti kurvantu tê sâdhyâ) marutâç ca maharsibhis, svasti
Mitras sahâdityais, svasti rudrâ diçantu tê ! , diçaç ca vidiçaç caiva^
mâsâs, sanvatsarâs, ksapâs, dinâni 5a, muhûftàç ca, svasti, pùtra,
diçantu tê! s</p>
<p>Râm, II, 25.</p>
<p><pb/></p>
<p>340</p>
<p>PRIERE DE SITA.</p>
<p>Ingrate sermone dolens, gratissima sensim</p>
<p>verba reluctanti subjecit Sita marito :</p>
<p>« Rame, per hanc animam tester sortemque supremam,</p>
<p>te sine nulla forent radiantis gaudia cceli.</p>
<p>rector es et dominus, tu lux mea, tu deus ipse,</p>
<p>te"sequàr, ô"conjùx, hîècesïrhihicertavoluhtas!</p>
<p>exul ego tecum silvestri ex arbore poma</p>
<p>radicesve legam, nec te cornes ista gravabit,</p>
<p>tantus amorfhrvïos, montes, silvasque lacusque,</p>
<p>veste in corticeâ, Ramo auxiliânte, videre.</p>
<p><pb/></p>
<p>3M</p>
<p>omnibus umbra locis aderit tibi dedita conjux, si stes, stabit amans, si
progrediare, seqnêtur ; et sic unanimis, sic foedere lesta perenni,
vitas fida cornes premet hos vel mortua passus. non facto, non voce,
reor, non mente dolorem hune merui infelix, ut spe delusa relinquar. te
prsesente salus, te nox inferna remoto ; cède piis precibus, fausto
ferâr omine tecum ! »</p>
<p>Ram. n, 27-30.</p>
<p>VUE DU GANGE.</p>
<p>17* Tatas tr-ipathagâm tatra, çîtatôyâm, açaivaiâm, dadarça Râghavô
divyâm, supunyâm, fsïsêvitânv, pavitrasalila-spfçâm,
Himavaôcaila-sambhavâm, çiçumâraiç ca, nakraiç ca, makaraïç ca
nisêvitâm, hansa-sârasa-sanghaiç ca vârinaïç ca vinâditàm,
svargatôrêna-nisçrênîm, Gaùgâm Bkâgirathîm nadîm.</p>
<p>En fluit ante pedes nitidis argenteus undis tergeminus sacer ille amnis3
qui, natus ab alto Eethere, frondifero praeceps decurrit Himavo ; amnis
inexhaustus, quem dî coluêre, beata terra fovet, quem monstra maris
gaudentia sulcant, eyenique assiduo célébrant modulamine, Ganges.</p>
<p>Râm. II, hl.</p>
<p>DÉPART MATINAL.</p>
<p>18* « Bhâskarôdaya-kalô "yam, gatâ bhagavatî niçâ; asau suhfstô vihagas
kôkilas, tâta, kûjati,</p>
<p><pb/></p>
<p>342</p>
<p>varhinâm çaiva nirghosas çruyatê nadatâm. vanê; tarâmô Jâhnavlm, Saumya,
çîghram sagarâ-gârninîm. »</p>
<p>« Sol oritur, tacitas nox aima rèeolligit umbras, arguto cuculus se
hbrat in aère cantu, pavonesque nemus raucis clangoribus implent ; nec
mora, mane novo rapidas juvat ire per.undas. »</p>
<p>Râm. II, ù9.</p>
<p>REGRETS DE KAUÇALYA.</p>
<p>19* « Satyênai 'kêna yâl lôkân yânti satyavratâ narâs, na yanti tân
anftikâ, isfvâ kratuçatair api... Vâtigandhas sumanasâm prativâtam,
kathancana, dliarmajas tu manusyânâm, vâtigandhas samantatas. J&gt;</p>
<p>« Sponte bonis coeleste patet sine munere limen, hmen inaccessum pravo,
sacra mille ferenti... Florum gratus odor levibus dispergitur horis,
humanoe vïrtutis odor pervadit in îevum. Ï</p>
<p>Râm. II, 61.</p>
<p>MORT DE DAÇARATHA.</p>
<p>20* « Yad âcarati, kalyâni, naras karma çubhâçabham, sô "vaçyam phalam
âpnôti tasya kâla-kramâgatam, »...</p>
<p>Iti Râmam smaran êva çayanîyatalè nfpas çanafcapajagâmâ 'çu, çaçî!va
rajanîksayê : c Hâ Râma ! hâ putra iti ! » bruvan êva çanair nfpas
tatyâja svapriyân prânân putraçôkêna duskhitas.</p>
<p>« Quidquid agunt homines sub sole, bonumve malumve, certesinde legent
exacte tempore fructus. »...</p>
<p><pb/></p>
<p>343</p>
<p>Sic Rami memor ille, toroque acclinis avito, paulatim, ceu luna die
crescente recedens, vanescit, te nate anima, te supplice fletu usque
vocans, vitamque dolore exhalât in auras.</p>
<p>Râm. II, 65-66.</p>
<p>L'ÉTAT SANS ROI.</p>
<p>21* « Nadî yathâ cuskajalâ, yathâ câ 'tf nakam vanani, agôpâç ca yathâ
gavas, tathâ râsfram arâjakam. »</p>
<p>« Ondâ flumen uli, silvâ mons, gramine campus, grex pastore carens,
regnum duce torpet adempto. »</p>
<p>Râm. II, 69.</p>
<p>LE BOSQUET MÉLODIEUX.</p>
<p>« Aspice, dum raucis résonant arbusta cicadis, dente cavans elephas
exsugit ab ilice mella. suave canit cuculus ; sub cespite regulus acer
advolitans, modulos gestit superare susurro. gamilus hic nebulo,
fugitivi suasor amoris :</p>
<p><pb/></p>
<p>344</p>
<p>ite ! redite ! jubet, rutilantes dum quatit alas. prolis amans avis 111a
: puer! puer! arbore summâ voce tremente vocat, carae genitrîcis imago,
florea virga, vide, nutans sub fasce rosarum,</p>
<p>frondenti incubuit, ceu tu mihi languida, ramo. »</p>
<p>Râm. II, 105.</p>
<p>LES QUATRE FRÈRES.</p>
<p>/</p>
<p>23* Tatas Saumitrêna ca têna caiva, samîyatû râjasutâv aranyê; divâkaras
caiva niçâkaras ca yathâ 'mbarê çukra-vfhaspatibhyâm.</p>
<p>En gemini geminis, sacra? sub tegmine silvoe, obvenêre pio conjuncti
foedere fratres ; sic Phoebo occiduo, placidâ surgênte Diana, astra
Jovis Venerisque occurrunt aurea coelo.</p>
<p>Râm. H, 108.</p>
<p>DOULEUR FILIALE.</p>
<p>24* « Ârya, rajyam parityajya, kftvâ karma suduskaram, yâtas svargam
maharajas, putra-çôkâbhipîditas!.. » Vâgvajram Bharatênô 'ktam amanôjnam
niçaimya tuj pragfhya bâhû Râmô "tha, puspitâgrô drumô yathâ vanê
paraçunâ kfttas, tathâ bhumau papâta sas.</p>
<p>« Heu, moerore gravi sceptrum regale perosus, te deflens, te Rame, pater
concessit ad astral.. » Fratris ubi vocem turbato corde recepit
fulmineam, riguêre manus ; velut icta bipenni floribus arbor onusta,
solo cadit inscius héros.</p>
<p>. Râm. II, 110-111.</p>
<p><pb/></p>
<p>345</p>
<p>LA NOBLE INFORTUNE.</p>
<p>25* ïatas tu tvâritam, g.atvâ sarvâ nfpati-yôsitas</p>
<p>apaçyan açramê Râmanx svargacyutam ivâ 'maram.</p>
<p>Aspexêre : proeul déserta in valle relucet Ramus, uti superâ si quis
deus excidat arce.</p>
<p>Râm. Il, 112.</p>
<p>FRAGILITÉ DE LA VIE.</p>
<p>26* « Aliôrâtrâni vartantê sarvêsârn prâninâm iha, âyûnsi ksapayanty
âçu, grisinè jalam ivâ 'nçavas ; naudauty udita âdityê, nandanty astam
itê "pi 5a, âtmanô nâ'vabudhyantê purasâ Jîvitaksayam... yathâ kâstham
ca kâstham, ca samêyâtâm mahôdadhê, samêtya ca vyapêyâtâm, sthitvâ
kificit ksanântaram, êvam bhâryàç ca, putrâç ca, suhfdaç ca, vasûni 5a,
samêtya vyavadhîyantê ; dhruvas têsâm parâbhavas!.. vayasas
plavamânasya, çrôtasô vâtivartinas, âtmâ diiarmê niyôktavyô,
dharmayôjyâs prajâs smf tâs ; dharmâtmânâs, çubhair vfttais kratubhiç ca
'ptadaksinais, dhûtapâpâ gatâs svargam pitâmahâ-nivêsitam. »</p>
<p>« Vertuntur celeres hominum noctesquediesque; vita caduca fugit, velut
sestu absumitur unda. gaudemus veniente die, gaudemus abactâ, donec
aberrantes extrema supervolet hora... utque trabes trabibus concurrunt
ssquore magno, moxque recedentes, vente in contraria tendunt, heu
sponsis, pueris, sociisque et rébus opimis, occursus brevis est, rapit
in contraria fatum !..</p>
<p>23</p>
<p><pb/></p>
<p>346</p>
<p>aies uti pennâ, fluctu mare, flamme nubes, strenua mens virtute viget,
juga sacra ferendo ; si pietate deos, homines placârit amore, lucida,
labe carens, patrio volât obvia ccelo. »</p>
<p>Râm. IT, 114.</p>
<p>MAXIMES DE L'iMPIE.</p>
<p>27* « Êtêsânx nâmamâtrâni çrûyantê hi mahîksitâm, yaç cai 'tân kaùghatê
yatrâ, sa ca tâns tatra manyatê; iti nâ 'sti vyavasthâ 'smin kvê 'dam
santisthatê jagat; ayam êva parô lôkas, tasmât tvam sukhabhâg bhava!... »</p>
<p>Iti çrutvâ vacas tasya mandakôpô "pi Râghavas, açêsam paricukrôdha,
nâstikyam anudarçitas.</p>
<p>« Nomina prisca licet regum celebrentur, et illos quô fert quemque
fldes, ibi somniet esse beatos, nescia gens hominum quâlege hsec omnia
constent; terra nil potius, terres cape doua fugacis !... »</p>
<p>Vix ea dicta, gravi ceu niorsu concitus héros : impius ! exclamans,
generosâ exoestuat ira.</p>
<p>Râm. II, 116.</p>
<p>OFFRE DE LA COURONNE.</p>
<p>28* « Satyavâdî mahâpraînô yam mê râjyâm adât pitâ,</p>
<p>tad dadâmi tavai'va 'ham ; bhuùksva râjyam akantakam! . tavâ 'smi çisyô
dâsaç ca, tava praisyas praisyânugas ; na kâryam marna râjyêna yat tvayâ
nâ 'pabhujyatê. »</p>
<p>« Quam mini veridico genitor dédit ore coronam.</p>
<p><pb/></p>
<p>347</p>
<p>Râm. II, 117.</p>
<p>LE DEVOIR DES ROIS.</p>
<p>29* c Râjavfttam kila lôkas kftsnas samanuvartatê, yadvfttâs santi
rajânas, tadvfttâs santi mânavàs. satyam, caivâ 'nfçansyam, ca râjavf
ttam sanâtanas ; satyam êvê 'çvarô lôkê, satyê çrîr niyatam. sthitâ;
êkas pâlayatê lôkân, êkas pâlayatê kulam, majfaty êkô hi narakê, êkas
svfgê mahîyatê. J</p>
<p>« Régis ad exemplar tetus componitur orbis, quôque animum vertat, vertit
se mobile vulgus, régis summus honos vïrtus austera, perennis, quâ duce
j"ura vigent, quâ floret sospite tellus; virtus quaa populos, urbesque,
domosque tuendo, tartara calce terit frontemque attollit ad astra. »</p>
<p>Râm. H, 118.</p>
<p>LA VOIE DU SALUT.</p>
<p>30* « Satyam ca, dharmam ca, parakrâmam ca, bhûtânukampâm, priyavâditâm
ca, dvijâti-dêvâ-tithi-pûjanam ca, panthânam âhur tridivasya sautas. »</p>
<p>« Mens veri justique tenax, cor mite, benignum, cura deûm patrumque,
triplex via dicta salutis. »</p>
<p>Râm. II, 118.</p>
<p><pb/></p>
<p>348</p>
<p>LA VERTU IMMUABLE.</p>
<p>31* « Naiva.çakhyas çâlayitum satyât satyaparâyanas, Himavân iva
çailêndrô vayunâ drumavairinâ. »</p>
<p>« Sollicitante malo proba mens immota resistit, summus Himavus utî
silvas agitante procellâ. »</p>
<p>~ Râm. H, 120.</p>
<p>SITES CHAMPÊTRES.</p>
<p>32* Paçyantan tau ca ramyâni vanàny upavanâni ca, parvatânç ca nadîç
caiva RaghavaU saha Sîtayâ ; sârasânç cakravâkânç ca nadîpulina-cârinàs,
sarânsi ca sapadmânî, nânâpaksi-ganâni ca, harînâm yflthapânç caiva,
màdôddhutânç ca kunjarân, mahîsânç ca varahânç ca gavayânç câ 'marâns
tathâ.</p>
<p>Inde per umbrosas valles et amcena vireta proceduht, montesque vident,
rîvosqué lacusque, caerula quos teneris pingit nymphoea corollis, quos
Cireum alcyones volitant fulicesque marin£e ; dum fervens elephas, dum
simia proie superba, bubalus, urus, aper, patulis sub frondibus errant.</p>
<p>Râm. HI, 15.</p>
<p>NATURE DES FEMMES.</p>
<p>33* « Duskaram hi karôty êsâ tvat-kf tê vanam âgatâ : prakftir iha sadâ
strînâm bhîrutvam klaivyam êvaca, samastham aDurudhyantê visamastham
tyajanti ca ; svabhâva êsâ hi strînâm sfstiç ca, purusarsabha.</p>
<p><pb/></p>
<p>349</p>
<p>çatahradânâm lôlitvam, çastrânâm, câpi tîksnatâm, dahanâmlayôs çaighryam
anukurvanti yôsit^s.</p>
<p>« Site maxima laus : Ramum in déserta sequendo feminei generis naturam
vicit iniquam. femina mollis enim vanoque abrepta timoré, stante viro
stabilis, labentem aversa repellit; fulgure mobilior, céleri velocior
euro, igné vago levior, stridente procacior hastâ. »</p>
<p>Râm. III, 19.</p>
<p>L'ANGE ET LA FURIE.</p>
<p>34* lty uktvâ mfga-çâvâksîm alâta-sadfçêksanâ abhyadhâvata Vaidêhîm,
mahôlkâ Rôhinîm iva.</p>
<p>Cervinis mirantem oculis rubra lumina volvens occupât, ut stellam crudo
vorat igné comètes.</p>
<p>Râm. III, 24.</p>
<p>PRÉSAGES SINISTRES.</p>
<p>35* Tam prayântam jaya-prêpsum açivam çônitôdakam açmavarsam mahâmèghas
mahâsaiva vavarsa ha ; pravavau mârutaç candô, nisprabhô 'bhûd
divâkaras, Kharam ôâ 'bhimukhâ nêdus khagâs khasthâskharasvanas.</p>
<p>Dum Charus accélérât, stillant ex aethere gutte sanguineoe, lapidumque
cadit densissimus imber; sulphureo nimbo sol pallet,- avesque sinistra?
concentus asinûm simulant clangore rudentum.</p>
<p>Râm, III, 29.</p>
<p><pb/></p>
<p>350</p>
<p>DEFENSE DE RAMA.</p>
<p>36* Tasmin guhâm pravistêsu Laksmanê saha Sîtayâ,</p>
<p>Râghavas : kftam ! ity uktvâ, babandha kavacam dfdham.</p>
<p>sa tênâ 'gninikâçêna kavacêna vibhûsitas</p>
<p>rarâja Râmas timiram vidhûyârka ivô 'ditas ;</p>
<p>sa, câpam udyamyamahac charâriç çâ 'çivisôpamân,</p>
<p>babhûvâ 'vasthitô Râmô Jyâsvanais pûrayan diças.</p>
<p>Râm. HI, 30.</p>
<p>MORT DE KHARA.</p>
<p>37* Sa têsâm yâtudhânânâm madhyê rathagatas Kharas babhûva madhyê
târânâm lôhitânga iva grahas...</p>
<p>Sa chinnadhanvâ, virathô, hatâçvô, hatasârathis, gadâpânir avastabhya
tasthau bhumau Kharas tadâ...</p>
<p>Suparnânila-vêgêna tênâ 'bhipatitô Kharas saha-marmâsthi-sanghâtô
bhinnas, Kraunca ivâ 'calas.</p>
<p>Emicat in curru. turbâ stipante gigantum, Martis Stella velut medio
rubet agrnine coeli.</p>
<p>Orbus equis, sociis, curru divulsus et arcu. prosilit, et vacuâ stat
claviger hostis arenâ.</p>
<p><pb/></p>
<p>351</p>
<p>Tandem, pennigerâ trajeetus ad ossa sagittâ, pronâ mole cadit, ceu
turbine fatifero mons.</p>
<p>Ram. III, 31-35.</p>
<p>LES ROIS INDOLENTS.</p>
<p>38* « Pramattas kâmabhôgêsu, svairavfttô, nirankuças,</p>
<p>samutpannam bhayam ghôram bôddhavj'am nâ'nubudhyasê ? yô na raksanti
visayam parâdhînâ parâdbipâs, tê magnâ na prakâçantê, girayas sâgarê
yathâ, »</p>
<p>« Serve voluptatum, mens ebria, cceca futuri, non surgis surgente malo ?
non arma capessis ? reges qui populos alieno jure iuentur torpent nocte
pigrâ, mersas velut sequore cautes. »</p>
<p>Râm. III, 37.</p>
<p>LE CERF MAGIQUE.</p>
<p>39* Manô-mârutavêgaç ca Mârîcas pradravad vanê; nâ 'tidûrêna tam Râmô
gacchantani anuga55hati. muhûrtâd êva dadfçê, muhûrtân na prakâçatê,
ativf tta istutrâsâl, lôbhayan sa Raghûttamam. tam apaçyat tatô Râmas
tatra yântam ivâ 'gratas, avêksyâvêksya dhâvantam dhanuspânir mahâvanê,
dfçyamânam adfcyam ca vanôddêçêsu kêsucit, chinnâbhrair iva samvitam
çaradîvê 'ndu-mandalam.</p>
<p>Râghavas tu tatas kruddhô muhûrtam têna môhitas atisthatsa vanêtasminç
châyâm âçritya çâdvalè; mfgais parivftaç câ'sâvadûrât pratyadfçyata,
avasthitais samîpasthais, trâsâd utphulla-lôcanais. tam êva mfgam
uddiç.ya tam çaram Râghavas çitam.</p>
<p><pb/></p>
<p>352</p>
<p>mumôcajvalitamdîptam, astram Brahma-vinirmitam : tatô vicitra-kêyûras,
sarvâbharana-bhûsitas, hêmamâlî, mahâdanstrô raksasô "bhûc charâhatas.</p>
<p>Mente vagâ levior, zëphyri velocior alis, cervus abit, quem pone sequens
per dévia silvae arcitenens agitât, reperitque caretque reperto,
turbatus novitate fugae ; nam prseda per omnes itquereditque vias,
prsssensque absensque recurrit versicolor, rutilans viridi sub tegmïne
j'actu prsecipiti, ceu, vere novo luctantipus austris, luna procellosâ
caligine cincta coruscat</p>
<p>Restitit iratus dumosâ in valle tenaci pectore Raguides; tum mille
tremente sub umbrâ capreoli, limis oculis, formidine anheli conveniunt,
ceu tela vocent ; haud secius instat vcnater, proedamque notans,
stridente sagittâ intonat, ima petens cervï prascordia : at ille dum
cadit, ecce gigas macûloso corporë^ longis dentibus, ore nigro, jacet
exporrectus arenâ.</p>
<p>Râm. in, 50.</p>
<p>APPROCHE DE RAVANA.</p>
<p>40* Êtad antaram âsâdya Daçagrîvas pratâpavân</p>
<p>tâm apaçyat tatô bâlâm bhrâtfbhyâm rahitâm vanê, rahîtâm arkacandràbhyâm
sandhyâm iva mahat tamas.</p>
<p>Tathaiva vividhâ vallyas, sattvâni saha paksibhis, samîksya na
vyakampanta, pravavau na ça mârutas; çighravêgâ 'gatam dfstvâ visthitam
Raksasêçvaram stimitam gantum ârêbhê tadâ Gôdâvarî nadî.</p>
<p><pb/></p>
<p>353</p>
<p>Impius at Ravanas densâ sub fronde puellam fratribus orbatam respexit,
ut sethere ab alto auroram, nec adest sol lunave, livida nubes.</p>
<p>, Dum graditur, silet aura pavens, volucresque ferseque aufugiunt,
trepidique horrescit fluminis unda.</p>
<p>Râm. III, 52.</p>
<p>PAROLES DU RAVISSEUR.</p>
<p>41* « Cârusmitê, cârumukhi, carunêtrê, vilâsini, atîva bhrâjasê, bhîru,
vaBarâjî 'va puspitâ ! kâtvamkâfieana-garbhâbhê, pîtakausêya-vâsini?
hrîs, kîrtis, çrîs, çubhâ, laksmîr, âsâm kâ tvam, varânanê? s</p>
<p>« Çfnu yaç ca yataç câ 'ham, çrutvâ mâm pratimânaya : anêna chadmanâ,
bhadrê, svayam tvâm drastum âgatas, yêna vidravitâlôkas.sâmarâs
sâmarâdhipâs; aham sa Râvanô nâma sarvalôka-pratâpasas !»</p>
<p>« Pulehra comïs, oculis, et vultu et pectore pulchra, unde sub obseurâ
resplendes florida silvâ !.. cur tibi vestis honos veris ceu gemma
rubentis 1 quoenam es, fama, pudor vel gratta, summa dearum? »</p>
<p>« Qui sim disce timens, et me venerare faventem : actes amore tuî, falsâ
sub imagine venit rexhominum, victorque deûm, victorque Tonantis ;
sasvus ego Ravanas, quo vindice contremit orbis! »</p>
<p>Râm. m, ch. 52-53.</p>
<p>ENLÈVEMENT DE SITA.</p>
<p>42* Abhyavartata Vaidêhîm, Gitrâm iva Çanaiçcaras...</p>
<p>24</p>
<p><pb/></p>
<p>354</p>
<p>jagrâha Ravanas Sîtâm, khê Budhô Rôhinîm iva...</p>
<p>Ôêstamânâm parigfhya utpapâta mahâbalas ; giiiitvâ sa tu bahubhyâm,
utpapâta tatô nabhas, Garudhas çîghram âdâya pannagêndra-vadhum iva.</p>
<p>Pleiadis auricomas sic lumen amabile furtim pallida Mercurii Saturnive
obruit umbra...</p>
<p>Ille, manu valida luctantem amplexus, in auras sustulit, ut.vitreâ
reginam è sede colubram altisonans pedibus divûm rapit 'armiger uncis.</p>
<p>Râm. III, 52-55.</p>
<p>LA VOIE DE PERDITION.</p>
<p>43* « Aksainô "satyasandhaç ca, pàrâdarî, nfçansakft, pacyatê narakê
ghôrê dahyamânas svakarmabhis. »</p>
<p>« Pravus homo, mendax, cupidus, crudelis, adulter, igné sui sceleris
pallenti ardebit in orco. »</p>
<p>Râm. 111, 57.</p>
<p>FUITE DANS LES AIRS.</p>
<p>44* Sa hêmavarnâ nîlaùgam, Maithilî raksâdhipam çuçubhê kâncanî kâncî
nîiam, rnanim ivâ 'çritâ...</p>
<p>Vanâni, saritas, cailân sarânsi ca vihâyasâ ksipram samatikrâma, 5âpâc
chara ivâ 'cyutas.</p>
<p>Aurea zona velut nigro subnexa monili,</p>
<p><pb/></p>
<p>355</p>
<p>casta puella nitet, turpi compressa gigante... Ille lacus fluvios et
culmina summa volatu praterit, acer ovans, ceu nervo elapsa sagitta.</p>
<p>Râm. III, 58-60.</p>
<p>TRISTE ISOLEMENT.</p>
<p>45* Bahuramyô vanôddêçê nânâmfga-samâkulê, çuçôca Raghavas tatra
Laksmanasya samîpatis ; hftâm ca bhâryâm kaumarîm, prânêbhyô "pi
garîyasîm, dadhyâv, abhyudayam dfstvâ çaçangam ca viçêsatas.</p>
<p>Rupe sub umbrosâ, déserta in sede ferarum, Ramus triste gemens raptos
deflebat amores ; te, dulcis conjux, invisas lucis ab ortu noctis in
adventum clamore vocabat inani.</p>
<p>Râm. IV, 26.</p>
<p>LA GROTTE DE KISKINDHYA.</p>
<p>46* Tatô rôsaparîtâtmâ Laksmanas paravîrahâ</p>
<p>pravivêça guhâm ghôrâm, Kiskindhâm Râmaçâsanât, jâtarûpamayîm divyâm
dadarça mahatîm guhâm, ramyâm, yantra-samâkîrnâm, udyanavana-çôbhitâm, ;
çubhâm, ratnamayîm divyâm, citrapuspita-kânanâm, kînjâin kâmamayair
vfksair, nirmitâm Viçvakarmanâ. Kailâsa-çikharâbhâç ca bahurûpâs
samantatas drstâs têna tu mârgêsu çuklâs prâsâda-panktayas ; dêvatânâm
nikêtânç 5a râjamârgê dadarça ca sudhâvadâtàn sukftân, vimànânç caiva
sarvaças ;</p>
<p><pb/></p>
<p>356</p>
<p>sarânsi ca sapadmâni puspitâni vanâni 5a, tatrâ 'paçyad girinadîm
vimalâm Bharatânujas.</p>
<p>Lacmanus ecce gradu satyrûm petit antra minaci : antra immensa latent,
auri fulgore corusca, silvarum in medio, postes ubi fronde perenni
luxuriant, gemmisque riget ditissima rupes; naturae structura potens
artisque magistras. sedibus hic variis séries gratissima visu saxa
cavata tegit, procerum castella superba ; regalique via summorum templa
deorum marmoreo candore nitent, quem flore coronat purpureo viridique
nemus complectitur umbrâ. ante, lacus dulces et apertum curribus rcquor,
montanusque cadens gelidis de saltibus amnis.</p>
<p>Râm. IV, 33.</p>
<p>L'ARMÉE DES SATYRES.</p>
<p>47* Êtasmin antarê râjnô ghôram tad balam âyayau,</p>
<p>musnac 5a tâm sahasrânçîr gaganê vipulâm prabhâm. tatô
nâgêndra-sankâçair âpatabhir mahâbalais diças paryâkulâç câ 'san rajasâ
taira sanvftâs, 5acâla ca mahî kf stnâ saSaila-vanakânanâ.</p>
<p>Montibus aeriis exercitus emicat ingens régis silvicote ; radiis sol
luget ademptis dum, pulsis similes elephantibus, impete nimbum
agglomérant, rupesque tegunt, camposque, viasque funditus, immanique
tremit sub pondère terra.</p>
<p>Râm. IV. 39.</p>
<p><pb/></p>
<p>357</p>
<p>L'ANNEAU NUPTIAL.</p>
<p>48* Sa samîksya mahâtêjâ vyavasâyô 'ttaram kâpim :</p>
<p>« karisyati dhruvam kâryam ayam ! » ity anvavaiksata. dadau çâ 'sya tadâ
prîtas svanâmânkâ 'bhicihnitam angurîyam, abhijnânam rajaputryâs
parantapas.</p>
<p>Ut zephyro similem, forma prsestante, notayit Raguides satyrum : » tali
auspicevicimus ! inquit : nomine signatum dédit hine securus anellum,
pignus perpetui, quod Sita-agnoscat, amoris.</p>
<p>Râm. IV, 42.</p>
<p>VUE DE L'OCÉAN.</p>
<p>49* Tam samudram samâlôkya vânarâ bhîmavikràmâs sarvalôkasya mahatas
prativimbam ivâ 'rnavam; sattvair mahabhir vikftais krîdadbhir bahubhir
jalè, vyâditâsyair mahâkâyair ûrmibhiç ca samâvf tam. prasuptam iva 6â
'nyatra, krîdantam ivâ kutracit, kvacit parvàta-mâtraïç cajalarâçibhir
u56hritais....</p>
<p>Durgam, durgam, amârgam, tamagâdhamasurâlayam;</p>
<p>makarair nâgabhôgâiç ca vigâdhâ vâtalôditâs,</p>
<p>utpêtuç ca, nipêtuç ca pravfddhâ Jâlarâçayas ;</p>
<p>sampf ktam nabhasâ hy ambhas sampfktam canabhô "mbasâ</p>
<p>i En oculis subito apparet mirantibus ingens oceanus, magni versatilis
orbis imago ; conchis omnigenis conspersus, et sequore glauco pisces et
colubras et monstra natantia volvens.</p>
<p><pb/></p>
<p>358</p>
<p>unda sopore silens, lenive jocosa susurro,</p>
<p>torva repente frémit, summasque emergit in auras.,</p>
<p>Gurges hians, atrox, impervius, antra gigantum lurida, ubi ventis
stridentibus anxia cete continuo saltu fluctus sternuntque levantque,
aatherque in pontum vanescit, in sethera pontus.</p>
<p>Râm. V, 1-74.</p>
<p>LE CLAIR DE LUNE.</p>
<p>50* Candraç ca sâcivyam ivâ 'sya kurvan târaganair madhyagatô virâjas,
Jyôtsna-vitanêna vicitya lôkân, abhyutthitô "nêka-sahasra-raçmais.
çankhaprabhamksira-mfnâla-gauram, udyatamâsam niçi bhâsayantam dadarça
Candram sa kapi-pravîras, pôplûyamânam sarasî 'va hansam.</p>
<p>1111 luna favens assurgit, et asthere ab alto, dum nox. aima silet,
stellarum cincta coronâ mille nitet radiis, sata loeta, viasque,
domosque collustrans, ut concha maris vel lactea lotos ; pro'vehiturque
polo, pïacidâ gratissima luce, casruleo niveus ceu naviget aîquore cycnus.</p>
<p>Râm. V, 11.</p>
<p>LE GYNÉCÉE.</p>
<p>51* Sa tasya çuçubhê çâlâ tâbhis strîbhir virâjitâ, çaradî 'va prasannâ
dyaus târâbhir upaçôbhitâ.</p>
<p><pb/></p>
<p>359</p>
<p>« yâç cyavantê "mbarât taras kalê kalê nirâkftâs, imâs tâs sangatâs
kftsnâ! » iti mène haris tadâ.</p>
<p>Agmine femineo proedivitis aula tyranni splendet, uti stellis ardentibus
; ssmula coeli regia, ubi credas, quoecumque elapsa serenis sedibus
astra cadunt, rediviva nitescere terra.</p>
<p>Râm. V, 13.</p>
<p>LA PAUVRE CAPTIVE.</p>
<p>52* Vf ksamûlê nirânandâm dadarça kapir ahganâm, bhûmau dêvîm tadastnâm
pariglânâm tapasvinîm; pradhyâna-paramâm bâlâm, rudantîm kurarîm iva,
priyamjanam apaçyantîm, paçyantîm râksasîjanam, yûthapêna mfgîm dînâm
çardûlânusftâm iva.</p>
<p>Fronde sub arboreâ gracilem videt ille puellam, qua?, defixa solo ceu
victima casta deorum, anxia pervigili fundit suspiria fletu ; sola sui
gêneris, gcnus exitiale timendo, cerva tenelia velut tigribus projecta
cruentis.</p>
<p>Râm. V, 18.'</p>
<p>PLAINTES DE SITA.</p>
<p>53* « Drastum icchâmi Râmasya vadanam puskarêksanam, paurnamâsyâm yathâ
pûrnam vimalam candra-mandalam ; dfstvâ hi vadananx tasya prahfsyêyam,
plavangama, arddhasanjâta-sasyê 'va tôyam prâpya vasundharâ! »</p>
<p>.« Cernere si possim" loti fulgore décora</p>
<p><pb/></p>
<p>360</p>
<p>lumina, si vultus lunse candore nitentes conjugis, aspectu membra hsec
effceta vigerent, imbre velut tellus, prima cùm turget aristâ ! »</p>
<p>Râm. V, 36.</p>
<p>PLAINTES DE RAMA.</p>
<p>54* Mvistâyâm tu sênayâm tiré nada-nadîpatês,</p>
<p>parçvastham Laksmanam dfstvâ Râmô va5anam abravît : « Çôkas kilê 'ha
kâlênagacôhatâ hy apagacchati, marna tv apaçyatas kântâm ahany ahani
vardhatê. vâhi, vâta, yatas kântâ! tàm spfstvâ mâm api spfça ! bahv état
kâmayânasya çakyam tênâ 'pi Jîvitum. »</p>
<p>oequor in immensum, lacrymis effatur obortis :</p>
<p>« Humana de mente dolor labentibus horis</p>
<p>labitur, at meus ille dieque dieque resurgit.</p>
<p>aura veni quam spirat amans ! affiabis amantem ! *</p>
<p>vix ita sollicite redeat spes ultima vite. »</p>
<p>Râm. V, 75.</p>
<p>VUE DE LANKA.</p>
<p>55* Çuçubhê puspitâgraiç ca lâtaparigatair drumais Lanka kârianajais
phullair, yathâ 'ndrasyâ 'marâvatî. 5itrâç ca vanarâjayas, nîlâni
çâdvalâni ca, puspitâni sugandhîni, puspâni ca phalâni ca; jâlakam
maùjârinâm ca, phalam kiçalayâni ca dhârayanti drumâs tatra, narâ iva
vibhûsanam. tac Caiti'aratha-sankâçam, manôjnam Nandanôpamam,</p>
<p><pb/></p>
<p>361</p>
<p>vanam sarvartukam ramyam çuçubhê satpadâkulam ; kôyastikais sadâtyûhair,
vinadadbhiç ca varhinais, rutais parâbhftânâm ca çuçubhê tad vanam mahat..</p>
<p>Çikharam tu Trikutasya prâhçu caiva nabhasspfçam</p>
<p>samantâd druma-sanchannam, mahâbhracaya-sannibham,</p>
<p>adhaç cô'rdhvam ca vistîrnam, vimalâdf ça-sannibham ;</p>
<p>çfngam çrîman mahaô çaiva, dusprâptam çakunair api.</p>
<p>manasâ 'pi durârôham, nirmitam Viçvakarmanâ :</p>
<p>nivistâ çikharâ tasya Lanka Râvana-pâlitâ.</p>
<p>Î Floriferâ silvâ circumdatur aurea Lança,</p>
<p>urbs seterna velut régi sacrata deorum.</p>
<p>hic gelidi fontes et prata virentia musco,</p>
<p>palmaque suave rubens et cortice cedrus odora ;</p>
<p>floribus hic gemmisque novis et fructibus arbor</p>
<p>luxurians, hominum vestes imitatur opimas.</p>
<p>mille rôtis credas coelestibus undique vivum</p>
<p>scintillare nemus, dum latè apiumque susurro,</p>
<p>et merulse modulis, et voce gemente columboe,</p>
<p>pavonumque altis clangoribusïnsonat aether....</p>
<p>Mons ibi dives opum liquidas assurgit in auras, arboribus densus variis,
ut roscida nubes v</p>
<p>c</p>
<p>imo emersa solo, phoebeâ luce corusca. moles vasta, potens, quam vix
tentare volando aiitibus licitum, quâ mens perculsa fatiseit ; culmine
in aerio victrix sedet aurea Lança.</p>
<p>Râm. VI, 15.</p>
<p>LUTTE DES SATYRES ET DES VAMPIRES.</p>
<p>56* Êtasmin antarê ghôras sangrâmas samapadyata</p>
<p>25</p>
<p><pb/></p>
<p>362</p>
<p>raksasâm, vânarânâm, ca, yathâ dêvâsuras tathâ. tê gadâbhis
pradîptâbhis, çûla-çakti-paraçvadhais, nijagknur vânarân ghôrâs,
kathayantas svakân gunân; tathâ vfksair màhâkâyais parvatâgraiç
casarvatas, nijaghnus tâni raksânsî, nakhair dantaiç ca vânarâs.</p>
<p>Noctivagos inter sâtyrosque repente tumùltus bellicus exoritur, qualis
prius illa gîgantum pugna, diis infesta : nigri clavisque minaces, et
jaculis ssevisqué seeuribus, hirta lacessunt agmina ; eos satyri vaste
de monte revulsis rupibus, arboribus, simul ungue et dente repellunt</p>
<p>Râm. VI, 17.</p>
<p>LES FLÈCHES SOMNIFÈRES.</p>
<p>57* Sa Râma-laksmanâv êva vêgavadbhis citais çàrais bhfçam âvêjayâmâsa
Râvanis samilin]ayas. nirantàra-çarîrau ca kftau tau sâyakais tadâ
kruddhênê 'ndrajitâ yuddhê pannagais çaratâm gâtais. badhau tu
çarabandhêna bhrâtarau ranamûrdhâni nimêsâ 'ntara-mâtrêna na çêkantur
udlksitum,. tatô nirbhinnaTsarvâùgau çaràçalya-citâv ubhau, dvajâv iva
Mahêndrasya rajjuyuktâv, aëêstatâm.</p>
<p>Indrajites, magieas adhibens acerrimus artes, nube sagittarum fratres
circumtonat : illi stant dubii, dum précipites per membra colubras
incumbunt, vivumque bibunt impune cruorem. undique somniferis oppressi
morsibus, hostem jam non ferre valent nec cernere; brachia torpor</p>
<p><pb/></p>
<p>363</p>
<p>amborum invadit, pronique vigore soluto, ut vexilla deûm pugnâ defuncta,
recumbunt.</p>
<p>Râm. VI, 20.</p>
<p>LA TEMPÊTE.</p>
<p>58* Êstasmin antarê vâyur mêghâç 5â 'san savidyutâs, paryastam sâgarê
tôyam, prakampanta ca parvatâs. mahatâ praksaksa-vâtêna sarvê tîraruhâ
drumâs bahudhâ patitâ bhugnâs samûlâ lavanâmbasi. abhavan pannagâs
trastâ bhôginas tôyavâsinas, çîghram srôtânsi yâny âsan mandant jagniur
bhayât tadâ, bhayât sarvâni yâdânsi jagmuç 5a lavanâmbasi, dânavâç ca
mahâkâyâs pâtâlatala-vâsinas.</p>
<p>At subito densis erumpens nubibus auster in mare praecipitat ; montes
gemuêre superbi, turbine fluctivago quassatse in littore silvaa avulsâ
radice natant; revoluta pavore flumina miscentur, vitreàque in sede
chelydros nox inopina tegit, fugiunt immania cete : et genus invisum
divis, titania pubes, gurgitis horrisoni fuudo tremuêre sub imo.</p>
<p>Râm. VI, 26.</p>
<p>RETRAITE DE KAVÀNA. i</p>
<p>59* Sa praviçya purîm Lankâm Râmavâna-bhayârditas bhagnadarpas tatô râjâ
babhûva vyathitêndriyas. màtango iva sinhêna, garudênê 'va pannagâs,
abhibhûtô "bhavat râjâ Raghavêna mahâtmanâ.</p>
<p><pb/></p>
<p>364</p>
<p>Râm. VI. 37.</p>
<p>L'AFFREUX GÉANT.</p>
<p>60* « Ko "sau parvata-sankâças, kirîtî, harilôSanas, Lankâyâm dfçyatê
viras, savidyud iva tôyadas? pfthivyâm kêtabhûtô "sau mahâmêgha ivô
"tthitas ; yam, dfstvâ vânarâs sarvê vidravanti bhayârditas... »</p>
<p>Vinadya sumahânâdam nyapatad raksasô hâtas, vânarânâm sahasrê dvê kâyênâ
'tha nyapôthayat.</p>
<p>« Quasnam hsee forma viri, pelle atrâ, lumine torvo, mole giganteâ,
cristis kirsuta cruentis ? quod monstrum ferale, minax, clangore
sinistro agmina muta domans, assurgit ut ardua nubes?.. »</p>
<p>Labitur exululans infandum, et morte sub ipsâ strates mille terit
membris immanibus hostes.</p>
<p>Râm. VI, 38-46.</p>
<p>MORT D'iNDRAJIT.</p>
<p>61* Ity uktvâ vânam âkamâd vikf sya tam ajihmagam Laxmanas samarê viras
sasarjê 'ndrajitam prati : sa ciras saçirastrânam bhîmàm jvalitakundalam
pramathyê 'ndrajitas kâyât pâtayâmâsa bhûtalê.</p>
<p>Indrajiti minitans ingentem Lacmanus arcum</p>
<p><pb/></p>
<p>365</p>
<p>contrahit aure tenus, telique emittît acumen fulmîneum ; caput unde
cadit, cervice reeisâ, are gravi galeàe cristisque rubehtibus horrens.</p>
<p>Râm. VI, 70.</p>
<p>LA LANCE BRISÉE.</p>
<p>62* Tatas tu mahâçaktim dîptâm agniçikhâm iva Vibhîsanaya ciksêpa
raksasêndras pratâpàvân : aprâptâm êva tâm vânair tribhis cichêda
Râghavas ; sa papâta tridhâ bhinnâ çaktis kancanamâlinî.</p>
<p>j£fnivomam Ravanas in fratrem turbidusTiastam projicit : acta volât ceu
missile fulgur ; at illam Ramé ! tribus properans scindis per inane
sagittis ; hasta petit ter ftssa solum, jacet aurea cuspis,</p>
<p>Râm. VI, 80.</p>
<p>COMBAT DE RAMA ET DE RAVANA.</p>
<p>63* Ardayan RâvanamRâmô Râghavam câpi Ravanas gatîr daça samâpannau
pravartana-nivartanais ; ksipahtau çarajâlâni tâv ubhau rathê sthitau,
cêratustau ranagatau, samrabdhaujâladâv iva. dhûryam dhûryêna rathayôr,
vaktrair vaktrâni vâjinâm, patâkâç ca patâkâbhis, samîyus sthitayôs
tayôs... dêva-dânava-yaksânâm, .piçacôraga-raksasâm, paçyatâm tam mahad
yuddham, saptarâtram avartata ; naiva râtrim, na divasam na muhûrtam na
ca ksanam, Râma-râvanayôr yuddham viçramam agamat tadà.</p>
<p><pb/></p>
<p>366</p>
<p>Ramus adit Ravanam, Ravanas premit impete Râmum eflerus, innumerasque
manu spargente sagittas, vertuntur redeuntque elati curribus, imbre
lethifero gravidi, ceu puisas turbine nubes. curribus oppositis, temo
temone, viro vir haeret, equûm flatu cervix humescit equina... dum
superî coelo, geflii tefrâque mariqùe ancipites vigilant, dum lux
renovata movetur septima, anhelantes pugnant hi nocte dieque, nec mora,
neG requies ludo datur ulla cruento,</p>
<p>Râm. VI, 92.</p>
<p>MORT DE RAVANA.</p>
<p>64* Sa Çakradhanusâ yuktô hantum çatrum mahâtmanâ saùhitas paramâ
'strênâ niyôjya nissf tas çaras. dhûmapurvam .prajajvâla prâpya
vâyupatham mahat, bibhêda hf dayam Saiva Râvanâsya durâtmanas. gatâsûr,
gâtavègô "sâu raksêndrô, gatàdyutis, papâta syandanâd bhûmau, Vftrô
vajrahatô yathâ.</p>
<p>Tandem fausta volât, rutilo fulgore corusça, in Ravanam, pectusque malum
perrump.it arundo. cuspide fatiferâ trajectus, ihermis et amens corruit,
Ahis uti flammis victricîbus Indrss.</p>
<p>Râm. VI, 92,</p>
<p>CHANT DE VICTOIRE.</p>
<p>65* i Bhavatâm bâhuvîryêna vikramêna halêna ca hatô raksasarajô "yam
Râvanô lôkaràvanas.</p>
<p><pb/></p>
<p>367 •</p>
<p>atyadbhutam idam karma bhavatâm kîf tivardhânam kathayisyanti purusâ
yâvad bhûmir dharisyati. »</p>
<p>« Vestrâ nempe manu, vestrâ virtute peremptus, sasvâ morte obiit mundi
ssevissimus hostis. hoc opus eximium memores, dum terra manebit, usque
triumphali celebrabunt carminé gentes. »</p>
<p>Râm. VI, 92.</p>
<p>SITA DEVANT RAMA.</p>
<p>66* Lajjayâ tv avàlîyantî svêsu gâtrêsu Maithilî Vibhisanênâ 'nugatâ
bhartâram câ 'bhyavartatà. df stvâ tê harayas sarvê Sîtâm paramayôsitam,
vismayam paramam jagmus tâsya rùpa-çriyaujasâ. sa vâspa-samruddhamukhî
lajjayâ jahâsansadi tasthau bhartâram âsadya, Çrîr Visnum iva rûpinî.
Râghavaç câpi tâm df stvâ divyarûpa-vapurdharâm jâtaçankêna manasâ
savâspô nâ 'bhyabhâsata ; vivarna-vadanô Râmas
snêha-krôdhâbdhi-madhyagas, babhûvâ 'dhika-tâmraksô vâspa-nigrahanê ratas.</p>
<p><pb/></p>
<p>368</p>
<p>Sita, pudore rubens, membris tremebunda decoris, lente progreditur,
populis mirantibus, omnes splendore irradians, fletuque immersa silenti
adstat fida viro, Bagavo velut aurea Lacmis. divinae obstupuit turbatus
imagine forma? Ramus, triste fovens dubium, vocemque repressit pallidus
; ira, dolor, prisci solamen amoris, dum retinet lacrymas, convulso in
pectore certant.</p>
<p>Illam nempe videt, regali sanguine natam,</p>
<p>qua3, tutore carens, humilis gémit, obruta luctu ;</p>
<p>illam quas, rabido nuper data prasda giganti, .</p>
<p>carceris è tenebris ceu morte solutaresurgit;</p>
<p>nec tamen egregiam, quam perfldus abstulit error,</p>
<p>innocuam ante omnes, dictis affatur amicis.</p>
<p>at Site, dum membra tremunt, ardet cor, pectus anhelat,</p>
<p>fletibus oppressas, vox excidit unica : conjux !</p>
<p>Râm. VI, 99.</p>
<p>SACRIFICE DE SITA.</p>
<p>67* Adhômukham, sthitam Râmam tatas kf tvâ pradaksinam upâsarpata
Vaidêhî dîpyamânam hutâçanam; pranamya dêvatabhyas sa brâhmêbhyaç ca
Maithilf baddhâfijali-putâ dêvam uvaca 'gnim samîpatas : « Yathâ 'ham
karmanâ vacâ çarîrêna 5a Râghavam. satatam, nâ 'tivariêyam, prakâçam va
rahassu va; yathâ mê hfdayam nityam nâ 'tivartati Râghavât, tathâ 'yam
lôkasâksî mâm sarvatas pâtu pâvakas ! »</p>
<p>Évam uktvâ tu Vaidehî parikramjra hutâçanam, pravêstukâmâ jvalanam, idam
ca vâkyam abravît :</p>
<p><pb/></p>
<p>369</p>
<p>« Tvam, Agnê, sarvabhûtânâm çarîrântara-gôSaras, tvam saksî marna
dêhasthas, trahi mâm dêvasattama! »</p>
<p>Demissis oculis stat Ramus, at illa silentem dextra tuens, manibus
junctis incedit, et aras obvia thuriferae, patresque deosque colendo,
lus supplex vigilem compellat vocibus Ignem : « Sicut ego factis et voce
et corpore pura, nunquam oblita virum, quem nocte dieque recordor,
nunquam infida viro, cui totâ dedita mente, me deus accipiat, quo teste
revolvitur orbis ! »</p>
<p>Ulterius progressa, manus extendit, acerbse jam devota neci, dixitque
novissima verba : « Ignis, cuncta sacra pervadens luce, precantis intime
testis ades, serva me, maxime divûm ! »</p>
<p>Tune sponsum venerans tacite submissa, repente impavîdo passu flagrantem
pergit in aram. heu ! simul exclamant satyri maurique, senesque et
juvenes ; heu ! triste procul frémit sequor ; at illa, mane velut
roseum, gemmis auroque décora, insilit in densas castissima victima
flammas.</p>
<p>Râm. VI,. 101.</p>
<p>26</p>
<p><pb/></p>
<p>370</p>
<p>APPARITION DES DIEUX.</p>
<p>68* Tatas tu durmanâ Râmas çrutvai 'vam vadatâm giras tasthau mahûrtam
dharmâtmâ vaspavyakula-lôcanas. tatô Vaiçravanô râjâ, Yamaç ca pitfbhis
saha, sahasrâksaç ca Dêvêçô, Varunaç câ 'mbasâm patis ; sa ca triganayas
çrîmân Mahàdêvô vfsadhvajas, kartâ sarvasya lôkasya Brahmâ 5a bhagâvân
prabhus, sa ca râjâ Daçarathô vimanenâ 'ntarîksagas ; êtê sarvê
samâgamya vimânais sûryasannibhais, âgatya ca purîm Lankâm abhijagmus tu
Râghavam...</p>
<p>Vidhûmâgnis citâsthâm. tu Jânakîm anvaraksata ; uttasthau mûrtimân âçu
gfhitvâ Jânakâtmajâm. tarunâditya-sankâçâm, tapta-kancana-bhûsitâm,
raktâmbara-dharâm bàlâm, nîla-kun5ina-mûrdhajàm, aklista-mâlyà-bharanâm,
tatharûpâm manasvinîm, dadau Râmâya Vaidêhîm ankênâ 'nkê Vibhâvasus.</p>
<p>Dum Ramus moerore gravi, sub lege severâ torquetur, lacrymisque gênas
perfundit amaris, ecce dator Cuverus opum, qusesitor lamas, Indras
coelipotens, rectorque Varunus aquarum, taurinoqùe Givas emblemate,
rexque deorum Brahma, renascentes nutu qui suscitât orbes, advenêre ;
cornes volât illis praepete curru Raguides genitor, sublimi insignis
honore, protinus, aeriis cinctâ legionibus urbe, mille simul soles purâ
fulsêre sub sethrâ....</p>
<p><pb/></p>
<p>371</p>
<p>Râm. VI, 102-103.</p>
<p>PRIÈRE DE RAMA.</p>
<p>69* « Tatô "nusangfhîtô "smis yat prîtô mê bhavâii gurus ; idam icchâmy
aham tv êkam bhavat-prîtyâ hitam varam : kuru prasâdam, dkarmajna,
Kaikêyyâ Bharatasya ca! saputrâm tvâin tyajâmî' ti : yad uktâ Kaikêyî
tvayâ, sa çâpas Kaikêyîru ghôras saputrâm na spf çêt, prabhô ! » « Tathê
'ty ! » êvam pitâ putram. Râmam Daçarathô "bravît ; « kim anyat karavànî
'ti? J&gt; prîtimânç ce'clam abravît. tani uvâca tatô Râmas : « çivênê
'ksasva mâm iti ! »</p>
<p>« Hoec suprema salus, si me, pater optime, laudas. unum oro, dos una
manet quam voce reposcam supplice, namque potes : quâ judex îege
novercam damnàsti fratremque gemens, hâc lsetior ambos solve, nec
incumbat veterum vindicta malorum ! » « Solvo, senex retulit, die
plura... » tuêreprecautem, Ramus ait. faustoque pater me numiue serves! »</p>
<p>Ràm. VI, 104.</p>
<p><pb/></p>
<p>372</p>
<p>LE CHAR AERIJ5K.</p>
<p>Floridus ecce volât Ramo sacer auspice currus, . mente vagâ levior,
nubes uti sole corusca. Ramo Sita cornes, gaudetque ex oethere dura?
signa via3 relegens memorare pericula Victor.</p>
<p>Râm. VI, 108.</p>
<p><pb/></p>
<p>CITATIONS DE LA BHARATIDE.</p>
<p>APPARITION DES DIEUX.</p>
<p>Ecce deus quatuor qui frôntibus eminet, ovi splendor primigeni, mundi
inviolabile numen; Indras coelipotens, sontum quoesitor lamas, IgnUque
et Ventus, rectorque Varunus aquarum, et terrse Guverus amans, septemque
Triones, advenêre ; cornes volât illis proepete curru Raguides, niveos
flectens moderamine cycnos. omne diis geniisque mieat felieibus oequor
curribus innumeris sulcatum, ut nocte sèrenâ sidéra mille natant liquido
radiantia ccelo. '</p>
<p>Bhàr. III.</p>
<p><pb/></p>
<p>374</p>
<p>RURUS ET PRAMADVARA.</p>
<p>72* Tatas, katipayàhasya viyâhê samupasthitê,</p>
<p>Têgu tatrô 'pavisjêsu brahmanêsu mahâtmasu, Rurus cukrôça gahanam vanam
gatvâ 'tiduçkhitas. çôkênâ 'bhihatas sô "tha vilapan darunam bahu
abravîd vaêanam çôcan, prlyâm smftyâ Pramadvarâm : « çêtè sa bhuvi
tanvangî marna çôkavivardhanâ, bândhavâm ca sarvêsâm, kim nu duskhamatas
param? yadi dattam. tapas taptam, guravô va maya yadi samyug ârâdliitâs,
têna sanjîvatu mama priyâ ! yathâ ca Janaprabhfti yatâtinâ 'ham
dhftavratas, Pramadvarâ tathâ "dyai 'sa samuttis {.hatu bhâvinî !...
âyusô "rdham prayachâmi kanyâyai, khêcarôttama ; çfhgâra-rûpabhâranâ
samuttisthatù mê priyâ!....</p>
<p>« Pramadvarâm Rurôr bhâryâm, dêvaduta, yadî 'êchasi, uttisthatv âyusô
"rdhêna Rurôr êva samanvitâ.! s êvam uktê tatas kanyâ sô 'datisthat
Pramadvarâ, Rurôs tasyâ 'yusô "rdhêna, suptê 'va varavarninî.</p>
<p><pb/></p>
<p>375.</p>
<p>Promisso nuptura die Pramavera per hortos dum ludit, sociasque vocat
festiva puellas, sopitum ante viam mediis in floribns anguem non vidit,
pedibusque premens moritura recessit nam serpens fera colla movet,
linguamque coruscans, dente venenoso teneros transverberat artus
virginis : alla cadit subitâ circumdata nocte, mentis inops, fusis
pallenti in fronte capillis. multis, heu ! lugenda cadit ; florente
juventâ tam speciosa prius, jam non speetabilis ulb'. examinis tamen
illa, gravi pereussa veneno, morte décora magis, magis exoptanda quiescit</p>
<p>Convenêre senes sacris ex asdïbus, omnes ora rigant lacrymis, taeito
moerôre gementes. at sponsus terrore amèns exclamât, et altam irruit in
silvam vocesque effundit ad auras ; » Heu jacet illa solo nostri pia
causa doloris, cara patri, sociis, mihi carior ! agmina coeli, si quid
ego donis merui precibusve, magistrûm assiduus cultor, conjux reddatur
amanti ! si generis memor usque fiii, pietate severâ débita jura tuens,
conjux Teddatur amanti !.. do tibi dimidium vitae, dilecta, futura? ;
lux éa me fugiat quâ tu renovata resurgas ! »</p>
<p>Hoec Rullus dum voce piâ, dum fletibus orat, assensêre dii : diviso
sequaliter oevo, ecce sopore levi velut experrecta, rubore virgineo
suffusa gênas, nuptura resurgit !</p>
<p>Bhâr. L-</p>
<p><pb/></p>
<p>376</p>
<p>NAL4 ET DAMATANTI.</p>
<p>73* Atisthan manujêndrânâm mûrdhni Dêvapatir iva, upary upary sarvêsâm,
âditya iva têjasâ... *• atha tâm, vayasi prâptê, dasînâm samalankftam
çatam, çatam sâkhînâm éa paryupâsac, Chacîmlva... « tvam api ratnam
ûarînâni, narêsu caNalô yaras; viçisfaya viçisjêna sangamô guçavân
bhavêt.. r&gt;</p>
<p>Kanaka-sf ambha-ruciram tôranêna virâjitam viviçus tê nfpâ rangam;
mahasinhâ ivâ 'ëalam... Damayantî tatô raùgam pravivêça çubhânanâ,
musnantî prabhayâ râjnâm caksûnsi ca manânsi ca,. tatas sankîrtyamânêsu
râjâm nàmasu, Bhârata, dadarça Bhaimî purusân panca tulyakftân iha... sa
viniçcitya baliudhâ, vicarya ca punas punas, . çaranam prati dêvânâm
prâptakâlam amanyata...</p>
<p>Adstat principibus ceu fronte Diespiter altâ, omnes exsuperans,
clarissima sôlis imago... centum inter famulas, ver laetum fetatis
adepia, centum inter socias, Charis ut divina refulget... . « ille viris
decus est, tu candida gemma pùellis; faustâ laude pares, fausto
jungantur amore!.. »</p>
<p>Aurea porticibus surgit procul aula superbis ; hic regum incursus, summo
ceu monte leonum. lue, optatadiu, tandem formosa Damantis progreditur,
rapiens visusque animosque faventes. nomina tum résonant regum vulgata ;
sed ecce quinque virûm in medio videt ora simillima ccetu. obstupet, et
pavidè fallacia signa revolvèns, flet moesta ad superos, funditque
ardeiitia vota.</p>
<p>Bhâr. III.</p>
<p><pb/></p>
<p>377</p>
<p>LE CEIOIX DON EP0BX.</p>
<p>7/i*= Yathô 'ktam ôakrirê dêvâs.sâmarthyamlihgadhâranê. sa 'paçyad
vibudhân saïvân, asvêdânstabdha-lôisanân, hf sitasrag-rajôhînàn, sthitân
apfçatô ksitim. châyâdvityô, mlànarak, rajas-svêda-samanvitas, bhûmisthô
Naisadkaç caiva, nimïsêna 6a sûcitas. sa samîksya tu tan dêvân
Punyaçlôkam 5a, Bhârata, Naisadham varayâmàsa Bhaimî dbarmêna, Pândava ;
vilajjamanâ vastrântê jagrâhâ 'yatalôcanâ, skandhadêçê "sfjat tasya
srajam paramaçôbhanâm, varayâmàsa caivai 'nam patitvê varavarninî.</p>
<p>Tatô : hâ, hêti ! sahasâ muktas çabdhô narâdhipais, dê'vair mahàrsibhis
tatra : sâdhu, sâdhviti ! Bhârata. Damayantîm tu, Kauravya, Vîrasênasutô
nfpas âçvâsayad varàrôhâm prahrstênâ 'ntaràtmanâ : « Tat tvam bhajasî,
kalyâni, pumânsam dêva-sannidhau, tasmân mâm. viddlii bhartâram, état,
tê vacanê ratam; yavac ca mê dharisyanti prâiiâ dèhê, çucîsmitâ, tavât
tvayi bhavisyâmi, satyam êtad bravîoei tê! »</p>
<p>Vicit purus amor, mentisque errore soluto, quattuor ecce palam, radianti
cincta coronâ, arrectis oculis, ab humo se fulgida tollunt numina ; sed
quinto marcescere serta videntur, et nictare oeuli, terraeque incumbere
gressus. illa deos vigiles coelesti in luce Nalumque mortalem aspiciens,
mortali fida marito annuit, et chlamydem, roseo suffusa pudore,</p>
<p>27</p>
<p><pb/></p>
<p>378</p>
<p>attingens, humeris injecit florea serta, florea, conjugii solemnia
vincla futuri.</p>
<p>« Eia ! simul reges, « bene sit ! vatesque diique conclamant, « bene sit
coeptis felicibus ! » ille exsultans teneraeque metum solatus amantis,
gratâ voce refert: « Me formosissima virgo, me terrestre genus, divis
proesentibus, optas conjugio ! tibi vir devotus pectore, caris
subditusimperiis, hocaccipesiquidhonestum, si quid sanctum animis,
aderit dum vita, manebo ! *</p>
<p>Bhâr. III.</p>
<p>PLAINTES DE ÇAKUKTALA.</p>
<p>75* « Jânan api, maharaja, kasmâd êvam prabhâsasê : na jânâmî 'ti!
niçankam, yathâ'nyas prakftô janas? manyatê pâpakam kftvâ : « na kaçcid
vêtti mâm iti ! » vêdanti cai 'nam dêvâç ca, svaç caivâ 'ntarapùrusas...</p>
<p>« Sa tvam svayam api prâptam, sâ'bhilâsam imam sutam prêksamânam
katâksêna, kimârtham avamânasê? andâni bibhranti svâni, na bliindanti
pipîlakâs; na bharêtliâs katham nu tvam,dharmajnas san. svam âtmajam?</p>
<p>« Vêdêsv api vadantî ,'mam mantrajâtam dvijâtayas jâtakarmâni putrânâm,
tavâ 'pi viditum yatliâ : » Angâd aiigât sambhavasi, hfdayâd abhijâyasê,
âtmâ \-ài putra nâmâ'si, sanjîva çaradas çatam! »...</p>
<p><pb/></p>
<p>379</p>
<p>« Mente memor taeitâ, quid ais, fortissime regum, immemor esse met, vani
mendacia vulgi ? an reputas peccare volens : « non me videt ullus ! s»
te vidéredii, te pectoris intimus hospes...</p>
<p>« Hune ergo puerum, dum parvula brachia tendit, arridetque oculis, falso
sub crimine mittes ? intemerata fovens formica recolligit ova ; tu,
legum custos, tuprolem, invicte, repelles?...</p>
<p>« Scis quss verba pius, Vedis inscripta, sacerdos dicat, ubi festis
fumant natalibus aroe : » Gorpore corpus, ave ! mens mente renata
paternâ ; loeta meo puero centesima floreat «estas ! »</p>
<p>« Nescio quoe labes-tevo sit inusta priori, ut sic gente meâ, sic sponso
orbata relinquar. aufugiam in silvas superis invisa ; sed illum, illum
sume, pater, proprio de sanguine natum ! »</p>
<p>Bhâr. I,</p>
<p>DÉVOUEMENT DE SAVITRI.</p>
<p>76* Ubhâbhyâm abhyanujnâtâ sa jagâma yaçasvinî saha bhartrâ, hasantî
'va, hfdayêna vidhûyatâ. sa vanâni vicitrâni ramanîyâni sarvaças,
mayûragana-Justâni dadarça vipulêksanâ; nadîs punyayahâç ëaiva,
puspitânç ca nagôttamân. Satyavân âha : paçyê 'ti ! Sâvitrîm madhuram
vacas. nirîksyamanâ bhartâram sarvâvastham anandità, mf'tam êva tam
mené, kâlê muni vacas smaran. anuvartantî bhartâram jagâma mfdugàminî,
dvidhê 'va hfdayam kftvâ, tam ca kâlam avêksati.</p>
<p><pb/></p>
<p>380</p>
<p>Atua bbàryâ-sahâyas sa phalâny âdâya vîryavân, kathinam pûrayâmâsa,
tatas kâsthâny apâtayat tasya pâtayatas kàstham svêdô vai samajâyata,
vyâyâmêna ëa têna sma jajnê çirasi vêdanâ. sô "bhigamya priyâm bharyâm
uvaca çramapîditas : « Angâni caiva, Sâvitri, hf dayam dahyatî 'va ca ;
asvastham iva ca 'tmànam laksayê, mitabhâsini; tat svaptum icchê,
kalyâni, na stliâtuçaktir asti mê. »</p>
<p>Sa samâsâdya Sâvitrî bhartâram upagamya ca,</p>
<p>utsangê "sya ciras kf tvâ nisasâda mahîtalê.</p>
<p>tatas sa Nâradayacô vismarantî tapasvinî,</p>
<p>tam muhûrtam, ksanam, vêlâm,. divasam ca yuyôja ha.</p>
<p>Ut ventum in silvas, inter spelaea ferarum, poma legens Sativan et
odoras floribus herbas, coufestim valida decerpit ligna securi. sed
languere caput membrisque effervere sudor incipit; oeger, iners,
Savitrim suagaudia quoerit : « Membra dolent, dilecta, cor uritur,
undique fiuxjc</p>
<p><pb/></p>
<p>381</p>
<p>défichait vires, jam standi ablata facultas ; tecuni fert animus grato
indulgerè sopori. »</p>
<p>Illa solo recubat, languentem innixa lacertis accipit, admoto sustentât
pectore pectus ; collapsumque caput refovens exterrita, fati tempora,
signa notans, dulci cornes hoeret amori.</p>
<p>Bhâr. III.</p>
<p>L'AME DIVINE.</p>
<p>77* « îçvaras sarvabhûtànâm hfddêçê, "rjuna, tisthati, bhrâmayan
sarvabhûtâni yantrâ-rûdhâni mâyayâ; tam êva çaranam gaccha sarvabhavêna,
Bhârata ! tat-prasâdât parâm çântim sthânam prâpsyasi çaçvatam. s</p>
<p>Omnipotens dominus cunctorum in pectore vivït. ut temo radios, sic nos
occulta potestas mille trahit revoluta modis ; huic subjice vota! hâc
duce conscia mens seternâ paee fruetur.</p>
<p>Bhâr. VI.</p>
<p>L'AME HUMAINE.</p>
<p>78* a Avinâçi tu tad viddhi yêna sarvam idam. tatam, vinâçam avyayasyâ
'sya na kaçcit kartum arhati. na jâyatê mriyatê va kadâëim, nâ 'yam
bhûtvâ bhavitâ va na bhûyas. vâsânsi jîrnâni yathâ vihâya, navâni
gfhnâti narô "parâni, tathâ, çarirâni vihâya Jîrnany, anyâni samyâti
navâni dêhî.</p>
<p><pb/></p>
<p>382</p>
<p>Mens ea pura, vide, necis expers, omne per ajvum de nece nil metuens
extenditicr, orbis alumna. giguitur aut moritur specie fallace, sed ipsa
non fit, non fmta est, non sorti objecta futurce; utque hommes aliain
vestem, mârcentè relictâ, teti adeunt, mens loeta novo se corpore vestit.</p>
<p>Bhâr. VI.</p>
<p>ASCENSION AU CIEL.</p>
<p>Tatra râjarsayas, siddhâ, virâç ca nihitâ yudhi, tapasâ ca jitasvargâs
sampêtus çatasanghaças; gandharvânâm, sahasrâni sûryajvalita-têjasâm,
guhyakânâm fsînâmca, tathai 'va 'psarasâmganâs... tatô "paçyatsthitam
dvâri çubham vijayinam gajam, Êrâvatam caturdantam, Kailâçam iva
çfnginam. sa siddhamàrgam âkramya Kurupândava-sattamas, tatô dadarça
Çakrasya purîm tâm Amarâvatîm.</p>
<p>Divino Arjunas curru de vertice montis emicat impavidus, purasque elatus
in auras, terrigenis ignota sequens mortalibus, Eequor cernit
inexliausto rutilum fulgore rotarum.</p>
<p><pb/></p>
<p>383</p>
<p>aureus haud ibi sol, haud luna argentea tempus, dividit, effulgent
proprioe virtutis honore agmina magna virûm, radiant! splendida luce
quam procul in trëmulos stellarum vertimus ignés.</p>
<p>Cernit ibi regesque bonos, animasque fidèles quas ardens pietas, quas
fortis dextera clàrâ morte beat, vatesque sacros, nymphasque décoras,
eurribus aligeris tranantes eoerula cceli... millia conveniunt, ubi
candidus oetheris axe armipotens elephas celso stat major Himavo.
obstupuït juvenis, ccetusque ingressus ovantes, seternam, aurigae
monitu, contendit ad urbem.</p>
<p>Bhâr. HI.</p>
<p>LA CITÉ IMMORTELLE.</p>
<p>80* Dadarça sa purîm ramyâm siddhi-cârana-sêvitàm sarvêsu kusumais
punyais pâdapairupaçôbhitâm; tatra saugandhikânâm ca puspânâm
punyagandhinâm udvîjyamânô miçrêna vâj^unâ punyagandhinâ. Nandanam ca
vanam punyam apsarôgana-sêvitam dadarça divyakusumair âhvayidbhir iva
drumais.</p>
<p>Sa tad divyam vanam paçyan divyagîta-vinâditam,</p>
<p><pb/></p>
<p>pravivêça mahâbâhus Çakrasya dayitâm purîni. tatô dêvâs, gandharvâs,
siddhâç ca paramarsayâs, hfstâs sampujayâmâsu Pârtham aklistakârinam,
âçîrvâdais stûyamânô divyavâditrani-svanais, pratipêdê mahâbâhus
çankha-dundubhi-nâditam naksatra-mârgam vipulam, suravîthî 'ti viçrutam;
Indrâjnayâ yayau Pârthas stûyamânas samantapas.</p>
<p>Protinus attonito supremae apparaît arcis immortale jubar; viditper
amoena Vireta auricomos flores flatu virtutis odoros, undantes alacri
zephyro miscente colores, vidit et Apsaridum silvas, ubi frondibus altis
serta relucentes innectunt roscida gemmas.</p>
<p>Haec loca nullus adit pietatein ëxosus avitam, aut patriam oblitus,
pugnse desertor honesta? ; quique focos nemorum.neglexit et aima
lavacfa, Vedorumque preces et amicum munus egenti ; quique saeerdotum
turbâvit vota nefandus, helluo, carnivorus, méndax, impurus, adulter.</p>
<p>Hos autem Arjunas, fretus virtutibus, hortôs dum petit exsultans, illum
vatesque patresque, aeris atquemaris genii, telluris etignis,
Gandarvûmque chori, solemni laude salutant. tympana puisa tonant conclus
immista canoris, dulcisono graciles respondent carminé nymphse ;
sidereâque via, quam lux .divina serenat, victor, coelipotens, summo
volât obvîus Indrae.</p>
<p>Bhâr. III.</p>
<p><pb/></p>
<p>385"</p>
<p>DESCENTE AUX ENFERS.</p>
<p>81* Agratô dêvadûtas tu yayau râjâca pfsthatas,,</p>
<p>panthânâm açubham durgam, sêvitam pâpakarmabhis, tamasâ sanvftam ghôram,
kêça-çaivala-çâdvalam; yuktam pâpakftâm, gandhair,
mânsa-çôriita-kardamam, asthi-kêça-samâkirnam, kfmi-kîta-samâkulam,
jvalanêna pradîptêna samantât pari végétant, ; ayômukhaiç ca
kâkâdyairgfdhraîç 5a samabhidrutam, sucîmukhais tathâ prêtair
Vindhyaçailôpamair vftam.</p>
<p>Sa tat kunapa-durgandham, açivam, lôma-harsanam Jagâma râjâ dharmâtmâ
madhyê bahu vicintayan. dadarçô' snôdakais kîrnâm nadîm câpi sudurgamâm,
asipatra-vanam caiva niçitaksura-samvftam; karambhavâ-lukân tâptân,
âyusîç'ëaçiïàs'pfthak, lôhakumbhânç ca tàilasya kvâtkyamânân samantatas,
kûta-çâlmalikam câpi dusspf çam tîksna-kantakam ; dadarça câpi Kàuntêyô
yâtànâs pâpàkarmanâm</p>
<p>Nuntius antevolat, sequitur Pandavius héros, horrendum per iter, septum
pallentibus umbris omnigenûm scelerum, proeceps immane barathr um ;
torpet ubi fetor vitii, morbique, necisque, ssevit ubi flammoe
strepîtus, dum vermibus atris, vulturibus, corvisque, ûlulisqueabfepta
feriihtur ossa, caro, crines miserôrum^ et gurgite tbto monstra cruenta
vorant humanae stragis acërvos;.</p>
<p>Ille cadaveribus mediis hofrbre siléhti progreditur, tristes volvens sub
pectore curas, pone Huit minitans undis torrentibus amnis,</p>
<p>28</p>
<p><pb/></p>
<p>386</p>
<p>ensiferumque nemus falces protendit acutas ; ferrea saxa sonant,
strident fornacibus imis lac oleumque tumens artus esura nocentes ;
undique putre solum spinis scatet, ighibus aer. terribilesque reis
intentant omnia poenas.</p>
<p>Bhâr. XVJII.</p>
<p>LA DELIVRANCE FINALE.</p>
<p>82* « Kiyad adhvânam asmabhir gantavyam imam îdfçam? kva ca tê bhrâtarô
mahyam? tan mâm âkhyatum arhasi !... »</p>
<p>Sa sannivf ttô dharmâtmâ duskha-çôka-samâhitas</p>
<p>çuçrâva tatra vadatâm dîna vacas samantatas :</p>
<p>» Bhô, bhô, dharmajna râjarsê, punyâbhijanaPândava,</p>
<p>anugrahârtham asmâkam tistha tâvan muhûrtakam!</p>
<p>âyâti tvayi durdharsê vâti punyas samîranas,</p>
<p>tava gandhânugas, tâta, yênâ 'smân sukham âgamat. »</p>
<p>Têsâm. tu vacanam çrutvâ dayànâm dinâbhâsinâm, ahô ! kfchram iti prâha,
tasthau sa ca Yudhisthiras. sa ta giras, purastâd vai çrutapûrvâs punas
punas, glânânâm duskhitânâm ca nâ 'bhyajânata Pândavas...</p>
<p>Sa tîvragandha-santaptô dêvadûtam uvâca ha : « Gamyatâm tatra yêsâm
tvam, dûtas têsâm apântikam! na hy aham tatra yâsyàmi, sthitô "smî'ti.
nivêdyatàm; mat-sançrayâdimê dînas sukhinô bhrâtarô hi mê!.. i&gt;</p>
<p>Sthitô muhûrtâm Pârthê tu dharmarâjê ïudhisthifê, âjagmus tatra,
Kaûravya, dêvâs Gakra-purôgàmâs.</p>
<p><pb/></p>
<p>387</p>
<p>têsu bhâsura-dêhêsu, punyâbhijana-karmasu samâgatêsu dèvêsu, vyâgamat
tat tamô, nfpa. nadî vaitaranî caiva kû{;a-çâlmalinâ saha, lôhakumbhyâs
çilàç caiva nâ W eyanla bhayânakâs ; vikftâni çarirâni yâni tatra
samantatas dadarça ràjâ Kauravyas, tàny adfçyâni câ'bhavan. tatô vâyus
sukhaspfcas punya-gandhavahas çucis vavau dêva-samîpasthas çitalô "tîva,
Bhârata.</p>
<p>« Qua? via ? quis gurges ? non mortis lurida régna, fratres innocuos
felici in sede requiro ! »...</p>
<p>Haec ait aegro animo, caligine coeeus opaçà, ad lucem properans, medio
cùm clamor ab antro tollitur : » Aima deûm proies, justissime regum hùc
ades, optatoe nobis spes una quietis ! purus namque tuo de pectore
flatus anhelos erigit, ore pio flammarum avertitur ardor. »</p>
<p>Vocibus auditis graviter commotus, et alto, eheu ! corde gemens, tetrâ
stetit anxius orâ. quas percepit ovans tam soepe et saepe loquelas
vïvorum, infernis haud agnoscebat in umbris...</p>
<p>Sed subito memor ille, dolore.incensus et ira : « Aufuge ! ait comiti,
superas pete nuntius arces ; non sequar : hic stantem qui te misère
vidento, si modo, si fratrum possim lenire dolores! »...</p>
<p><pb/></p>
<p>388</p>
<p>{ 3hàr.*j^&amp;:</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MÀTIÈBES.</p>
<p>Pages.</p>
<p>I. Langue de l'Inde ancienne 1</p>
<p>II. Poésie lyrique et religieuse 21</p>
<p>III. Poésie épique et héroïque 51</p>
<p>IV. Analyse et extraits de la Râmaïde 95</p>
<p>V. Analyse et extraits de la Bhâratide 181</p>
<p>VI. Episodes des deux poèmes 223</p>
<p>VIL Dogme de l'immortalité. . ./fC^x.u .... . . 277</p>
<p>VIII. Textes des citations. . . .//&gt;V. }(. .-,u :'C\. 327</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
