<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Veuillot, Louis (1813-1883)">Louis Veuillot</author>
<title>Mélanges religieux, historiques, politiques et littéraires : (1842-1856), [1re série]. Edition 2,Tome 5 / par Louis Veuillot,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Veuillot, Louis (1813-1883)</author>, <title>Mélanges religieux, historiques, politiques et littéraires : (1842-1856), [1re série]. Edition 2,Tome 5 / par Louis Veuillot,...</title>, <date>1860</date>,description :,588 pages
</bibl>
<publisher>L. Vivès (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9612818m</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1860">1860</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉLANGES</p>
<p>TOME Y</p>
<p><pb/></p>
<p>CAEN. — IMPRIMERIE DE E. POISSON.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉLANGES</p>
<p>RELIGIEUX, HISTORIQUES</p>
<p>POLITIQUES ET LITTÉRAIRES</p>
<p>PAR</p>
<p>Louis VEUILLOT</p>
<p>RÉD.\CT/WR EN CHEF DE L'Univers</p>
<p>SECONDE ÉDITION</p>
<p>TOME V</p>
<p>(1850-1852 )</p>
<p>PARIS</p>
<p>L. VIVÈS., LIBRAIRE-ÉDITEUR</p>
<p>RI K T)ELAIIORE 5</p>
<p>1801</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. SAINTE-BEUVE ET RABELAIS.</p>
<p>9 octobre 1850.</p>
<p>Bun propos de M. Sainte-Beuve pour la morale. — Son art. — Le caractère
de Rabelais. — Luther, Calvin et Rabelais ne sont pas la figure de la
bestialité vaincue par l'Église.</p>
<p><pb/></p>
<p>de M. Jourdain : il avait médité dans son exil, et il avait vu que nos
malheurs provenaient d'un défaut de littérature; en conséquence, il
allait reprendre le harnais et faire tous les huit jours une leçon de
goût ; par là, il défendrait la religion, la famille et la propriété; et
les oreilles délicates n'entendraient plus l'air des lampions.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pieds, eh mon Dieu! mais elle était charmante, et spirituelle, et bonne;
elle écrivait bien, elle a été heureuse; et., après le bonheur, elle a
eu la gloire ; et, depuis cent ans qu'elle est morte, il se rencontre
encore, comme vous voyez, des gens d'esprit, d'honnêtes gens, qui
prennent soin de sa mémoire; elle a encore des amants.</p>
<p>Rabelais ne trouvera jamais un juge qui le caractérise avec plus
d'indulgence que La Bruyère : « Rabelais est in« excusable d'avoir semé
l'ordure dans ses écrits. Son livre</p>
<p>Si la délicatesse est un mélange de goût, d'honnêteté et de bon sens,
Rabelais, malgré tout son génie, n'a pas une page qui soit « le mets des
plus délicats. » L'ordure le</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais nous ne voulons pas ici chicaner sur le goût littéraire et moral
des amateurs de Rabelais ; et nous aurions laissé</p>
<p><pb/></p>
<p>Il avait commencé par être moine, et moine cordelier. Le sérieux et l'
élévation de ses goûts, la. liberté naturelle et généreuse de ses
inclinations, le rendirent bientôt un objet déplacé dans un couvent de
cet ordre, en cet âge de décadence. Il en sortit, essaya d'un autre
ordre moins méprisable, de celui des bénédictins, mais il ne put s'en
accommoder davantage ; c'est alors qu'il quitta l'habit régulier.
cY'stà-dire monacal, pour prendre celui de prêtre séculier.</p>
<p>Ainsi, c'est par vertu toute pure que Rabelais quitta successivement les
deux Ordres où il avait fait profession! Que</p>
<p><pb/></p>
<p>dirait M. Sainte-Beuve si les cordeliers ou les bénédictins avaient
gardé ce confrère?</p>
<p>En vérité ! c'était de trop boire, de trop manger, de trop dormir, en un
mot, de trop vivre, suivant la chair, qui dégoûtait Rabelais du régime
monastique !</p>
<p><pb/></p>
<p>de couvents austères ni de religieux menant une vie apostolique et
sainte. Qui empêchait Rabelais d'aller dans un de ces couvents-là,
satisfaire son goût pour l'étude et pour la pénitence?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE PAPE ET L'ANGLETERRE.</p>
<p>12 novembre 1850.</p>
<p>Rétablissement de la hiérarchie catholique en Angleterre. —
L'Angletci,r(, est plus barbare aujourd'hui qu'au VIIc siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>monde. L'Eglise faisait toutes ces œuvres non pas sans être troublée,
mais sans être jamais découragée. Que l'on regarde au fond de toutes les
luttes qu'elle a dû soutenir, on verra que ce furent des luttes de la
civilisation contre la barbarie.</p>
<p>Il y a plus de prostituées dans la capitale de l'Angleterre que dans
aucune autre ; il y en a plus qu'il n'en existait au temps de saint
Grégoire dans toute la nation : c'est ce que nous appelons la barbarie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a des multitudes d'hommes en Angleterre dont l'ignorance et la
misère n'ont point d'égales au monde : c'est ce que nous appelons la
barbarie.</p>
<p>Il y a un gouvernement qui tolère qu'une immonde populace promette le
gibet et le bûcher aux apôtres qu'on lui envoie, et qui trouve bon que
l'effigie du chef suprême des chrétiens soit traînée dans les boues de
la ville et brûlée aux acclamations des bourgeois ; il y a des lettrés
qui proclament que cette farce ignoble est l'acte d'un peuple libre:
c'est ce que nous appelons la barbarie.</p>
<p>S'il y a quelque chose de beau dans ce siècle, c'est de voir un prêtre
sans armes, sans appuis, sans autre farce que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÈRE DES CÉSARS</p>
<p>PAR M. ROMIEU.</p>
<p>5 novembre 1150.</p>
<p>Inévitable et prochain triomphe de la force. — La force est par ellemême
stérile et impuissante. — Les chrétiens devant César. — Ce qui perdait
et ce qui sauvait Israël.</p>
<p>La maison, leur chère maison, c'est le régime 'constitutionnel tel que
nous l'avons mené sous Louis-Philippe ; 1^1,</p>
<p><pb/></p>
<p>faute île mieux, que nous le menons aujourd'hui, avec tribunes,
journaux, scrutins, Université, tout cet ensemble de choses qu'on
appelle la LIBERTÉ DE PENSER, et qui met le pouvoir dans les mains des
lettrés et des avocats.</p>
<p>M. Romieu pense que le jour de la force est arrivé. Il le démontre avec
une rare vigueur, au moyen d'un parallèle entre le monde romain à
l'époque des premiers Césars et la situation actuelle de notre pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>parti : c'est le tableau d'une société en décadence. L'imagination n'y a
point de part, sauf dans le style, auquel elle communique beaucoup de
vie et d'éclat ; car l'imagination dans le style n'est que le vif
sentiment de la vérité. Ces précipices et ces abimes sur lesquels il
arrête notre vue ; ces impraticables fondrières qui ferment la route par
où nos pauvres conducteurs prétendent passer ; cette fange des mœurs, où
la civilisation se noie avec une persévérance imbécile, tout cela est
d'après nature et d'un pinceau de maître. Les conservateurs voltairiens
et libres penseurs qui nous ont engagés dans cette terre promise, les
répuklimins qui nous y veulent embourber de plus en plus, peuvent crier
au pessimisme : c'est peine perdue ; la page est ineffaçable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet inconnu nous ne le contestons point. Nous n'avons à</p>
<p><pb/></p>
<p>donner aucune espérance aux fiers ennemis de la fiction. monarchique qui
comptent bien faire durer pour eux la fiction constitutionnelle. Il est
évident que la force aura son règne; il est probable que ce règne sera
long.</p>
<p>Mais M. Romieu assigne au césarisme des siècles de vie ; des siècles
durant lesquels la force, sans cesse ravivée par l'avènement de chaque
nouveau César, sera l'unique loi du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus que la force ne vit pas par elle-même, qu'elle est nonseulement
stérile, mais stérilisante ; qu'elle frappe -d'infécondité tout ce qui
ne lui résiste pas ; qu'elle est un instrument de Dieu pour détruire, et
qui ensuite se rouille et se dissout.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette grande famille de peuples que l'on nommait la chrétienté.</p>
<p><pb/></p>
<p>contre le grand-prêtre ; des chansons de cabarets contre le parti
clérical et contre les Jésuites : Ceux qui boivent du vin m'ont mis dans
leurs chansons. Ils disaient en leur cœur : Il ri y a point de Dieu, et
ils composaient des hymnes en l'honneur de Baal et du veau d'or.
Couronnons-nous de roses, et buvons et mangeons; la vie n'a qu'un jour!
Et le Prophète, les considérant dans le présent et dans l'avenir,
s'écriait : Ils ont détruit, Seigneur, ce que vous aviez si justement
établi.</p>
<p>En effet, ils détruisaient la foi, et avec elle l'ordre social. Les
hauts lieux, consacrés aux mystères de l'iniquité, étaient plus
fréquentés que le temple. Mais, en même temps, la sédition éclatait dans
les Tilles, et l'ennemi du dehors en ouvrait bientôt les portes où. ne
veillaient plus les anges du Seigneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>pestilence, et il allait ensuite au combat, sans compter ni sa troupe ni
celle de l'ennemi. Alors, et tant que le même esprit animait les chefs
du peuple, Israël vivait en paix sous sa vigne et sous son figuier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES FAQUINS.</p>
<p>22 novembre 1860.</p>
<p>Le taquin d'autrefois, et le faquin d'aujourd'hui. — Plusieurs sortes de
faquins.</p>
<p>Suivant les étymologistes, faquin vient de l'italien facchino,
porte-faix. Huet le tire de l'arabe fakiron, gueux, mendiant ; ce qui
ferait remonter l'antiquité du mot jusqu'aux croisades. Nous ne
discuterons pas ces deux origines, qui se peuvent d'ailleurs concilier,
les facchim étant renom-</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'on fasse d'un faquin, un conseiller du Roi,</p>
<p>Il se ressent toujours de son premier emploi.</p>
<p>Ainsi parle Boileau- Un autre poète dit ;</p>
<p>Il croyait ce temps favorable</p>
<p>Jq ne ^ais point en lâche essuyer les oulia-es</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>écrit, et il vote sur la politique, sur la législatiou, sur les lettres,
sur les sciences. Il le fait en toute sécurité, ce sont choses de son
ressort. Il dit : Nous autres écrivains, nous autres publicistes, nous
autres orateurs, nous autres hoUimes d'Etat!</p>
<p>La splendeur extraordinaire des faquins leur a valu des disgrâces :
troisième nouveauté, nous avons le faquin proscrit. Un jour de caprice
insolent, la fortune happe au haurd une poignée de noms dans les
catalogues de librairie, daus</p>
<p><pb/></p>
<p>Césars.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TRAVAIL DE DIEU.</p>
<p>t4 décembre 1860.</p>
<p>Situation politique. — Difficulté d'entrevoir une solution. — Irréligion
et misère d'esprit du parti de l'ordre. — Analogie historique. —
Prophétie de David, contenant la solution de Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>beaucoup, on manœuvre finement. Qui est-ce qui gagne du terrain? Ce
n'est pas encore la solution; c'est toujours la difficulté.</p>
<p>Quand le socialisme aura repris haleine et voudra sérieusement revenir à
la charge contre le prétendu parti de l'ordre, il ne trouvera plus que
des monceaux de poussière il la place de la muraille devant laquelle il
s'est arrêté. Pour faire de cette poussière un mortier, que faudra-t-il
y répandre?</p>
<p><pb/></p>
<p>La solution étant d'instituer quelque chose qui mette l'ordre dans les
esprits, dans les consciences et dans les</p>
<p>1 H. Dupin, président de l'Assemblée législative.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'expédient, c'est la prorogation du Président.</p>
<p>Quand les Normands vinrent insulter jusqu'au cœur de la France les
indignes descendants de Charlemagne, ils</p>
<p><pb/></p>
<p>Le monde a formé une grande conjuration contre l'Eglise. La conjuration
a réussi comme ces sortes d'enfreprises roussissent toujours ; son
succès est sa punition, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>« Sauvez-moi, Seigneur, parce que les saints manquent « sur la terre,
parce que la vérité s'est affaiblie parmi les « eafaals des hommes.</p>
<p>« lèvres sont trompeuses et les cœurs sont doubles.</p>
<p>n Le Seigneur confondra la bouche qui trompe et la</p>
<p>« bouche qui se glorifie ;</p>
<p>« Il confondra ceux qui ont dit : Nous serons puissants « par nos
paroles : nos paroles sont indépendantes : et qui « est doac notre
maître ? »</p>
<p>Cela se trouve dans les Psaumes de David.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 décembre 1850.</p>
<p>La nuit de Noël a été célébrée dans les églises de Paris avec une
ferveur admirable. Partout la foule était grande et recueillie, partout
les communions ont été nombreuses. Nous ne rapprocherons pas cet
empressement des fidèles et la sainteté de ces cérémonies de la parodie
détestable qu'en ont essayée quelques centaines de socialistes, l'ammée
de la révolution de Février, ni de la profanation non moins douloureuse
qu'on en fit longtemps sous le régime de Juillet. Alors la police
fermait les églises pendaat la nuit de Noël et ouvrait les bals masqués
; ce qui, pour le dire en passant, n'offusquait aucunement le
libéralisme et la philosophie des journaux qui défendent avec tant
d'éloquence aujourd'hui l'inviolabilité des cabarets. Mais Dieu a envoyé
des prédicateurs qui ont été mieux écoutés que ses prêtres. Quand la
porole ne redresse pas, la verge corrige.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les socialistes seront chrétiens avant que certains conservateurs qui
déclament contre l' irréligion aient pris leur parti d'être protégés par
la morale chrétienne. Nos conservateurs contraindront la Providence à
faire contre eux ce que, depuis vingt ans, et surtout depuis trois ans,
elle leur offre de faire avec eux et par eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>convertit ceux qui n'ont pas reçu la lumière, mais il punit ceux qui
l'ont éteinte ! Nous verrons ces apostats commettre un acte de stupide
ingratitude ; nous les verrons après s'être abrités quelque temps
derrière les préceptes de l'Evangile, les écarter eux-mêmes avec mépris
et se livrer ainsi au fer qui les cherche. Comme (8 s'explique bien
pourquoi la pitié et l'horreur du sort qui les attend ne sont pas sans
quelque mélange involontaire d'une joie terrible !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>leur conscience : ne sont-ils pas, sans le savoir, sur la voie de tant
de réformateurs qui n'ont jamais voulu réformer dans le monde que la
position qu'ils y occupaient ?</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE RÉPARATION.</p>
<p>7 janvier 1851.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici les noms de ces braves gens :</p>
<p>PÉLONI, sergent-major, trois blessures ; — SUSINI, sergent, deux
blessures ; — RIftEMONT, voltigeur, deux blessures ; — RENAUDIE,
voltigeur, six blessures ; — HA YAFW, fusilier, une blessure, cuisse
traversée ; — PELLETIER, fusilier, a perdu l'feil gauche ; — Luzy,
fusilier, urne blessure.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORDRES RELIGIEUX</p>
<p>A PROPOS DE L'ÉTABLISSEMENT DES CAPUCINS.</p>
<p>4 février 1851.</p>
<p>M. Ad. Guéroult. — Ce que devient un chercheur de vérité. — Deu
doctrines : la réhabilitation de la chair, la réhabilitation de
l'esprit. — Conséquences de l'une et de l'autre pour le peuple.</p>
<p><pb/></p>
<p>RESTAURATION DES CAPUCINS.</p>
<p>Bénis soient la Vierge cl les suints!</p>
<p>On rétablit les capucins.</p>
<p>BiînANUER.</p>
<p>Nous retournons en pl«in moyen âge.</p>
<p>On souscrit pour l'œuvre des capucins dans les bureaux de l'Univers, et
sans doute aussi éans ceux du Journal des Débats et de Constitutionnel.</p>
<p>Los malheureux qui mendient par nécessite continueront d'aller en prison
; quant aux mendiants volontaires institués pour l'abrutissement du
peuple, ils sont au dessus des lois et pourront librement harceler les
passants de leurs cyniques importunités sous la protection de la police.</p>
<p><pb/></p>
<p>U républicains de l'âge d'or, faiLes donc bénir vos H'bres de iihcrtc!</p>
<p>Il faut convenir que cette bénédiction leur a porté bonheur.</p>
<p>1 M. Guéroult a été l'un des principaux rédacteurs de la Presse, cl il
est aujourd'hui rédacteur en chef de l'Opinion nationale.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'honneur de la dispute rpsfp.rA.it peut-être aux amis des capucius.
Dire tout rondement que les capucins viennent</p>
<p><pb/></p>
<p>avilir et abrutir le peuple, c'est bien plus tôt fait et bien plus
efficace 1 Avec de telles paroles, il ne faut plus que cent hommes de
bonne volonté qui insultent les capucins, qui les pillent, qui les
chassent. Immédiatement, droit, raison, justice, tout est réfuté.</p>
<p>I. Il s'agit, entre notre adversaire et nous, de l'intérêt du peuple. La
question nous touche de près. Si le peuple n'est pas heureux, nous
savons très-bien qu'il ne sera pas paisible; s'il n'est point paisible,
nous n'aurons point la paix. L'égoïste même ne peut s'abstraire de cette
préoccupation; le stupide seul-s'en délivre. Tant que le peuple
s'estimera malheureux, il n'y aura sécurité ni pour les biens ni pour la
vie de personne. Il faut donc travailler au bonheur du peuple.</p>
<p><pb/></p>
<p>les sociétés, elles y introduisent les révolutions, les révolutions font
régner la mort.</p>
<p>Tous, tant que nous sommes, membres de la société actuelle, nous l'avons
trouvée, en naissant, privée de croyances, privée de vie morale, par
conséquent altérée de jouissances matérielles, divisée contre elle-même,
en proie aux révolutions.</p>
<p><pb/></p>
<p>meures que la -faim esL entrée, c'est dans ses rangs que le fer a
frappé. Si la révolution continue, il n'y aura pas de ruine et de mort
patriciennes qui ne coûte au peuple des milliers de ruines et des
milliers de vies.</p>
<p><pb/></p>
<p>pauvres voisins ; une maison où toujours le fidèle pourra trouver,
suivant son besoin, ou une généreuse parole ou une main généreuse.</p>
<p>Si tous les chrétiens de France abhorraient comme vous l'aumône, la
société serait immédiatement arrablfV d'un mil-</p>
<p><pb/></p>
<p>TI. Reste la question de dignité. MM. les rédacteurs de la République ne
peuvent pas voir un capucin ! Un capucin avilit dans sa personne toute
l'espèce humaine ; il est pauvre, il est crasseux. Singulier reproche de
la part des adulateurs de la blouse 1 Mais enfin, c'est leur goût. Nous
nous •□■tentons de dire que ce n'est pas le nôtre : le froc du capucin
nous semble aussi beau que le chapeau pointu de M. Caussidière et le
haillon rouge des montagnards, aussi beau même que l'écharpe des
représentants. Pour le surplus, nous nffirmons formellement que MM. les
rédacteurs</p>
<p><pb/></p>
<p>de la République, ou ne savent pas ce qu'ils disent ou n'en croient pas
un mot.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le combat entre elles ne date pas d'hier et ne finira pas demain.</p>
<p>Mais c'est précisément parce qu'il ne doit pas finir, qu'il faudrait
chercher quelque moyen de le continuer autrement. que par le fer et le feu.</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>8 février 1851.</p>
<p><pb/></p>
<p>atteste, la main sur la conscience, qu'on l'a vu... au Mexique ! Allez
vérifier !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>depuis, pour divers faits—non politiques,—unt été reportés sur les
registres de la police correctionnelle et de la cour d'assises. Si notre
adversaire le veut, nous tirerons de cette révélation authentique des
conclusions autrement sérieuses contre les républicains qu'il n'en
saurait tirer luimême de ses allégations contre les capucins. Nous
prendrons le code moral des uns et des autres, nous verrons lequel des
deux codes met le mieux un homme sur la voie logique du crime.</p>
<p>1 M. Gueroull, en 1842 fut nommé par IL Guizot consul ;l .azallau</p>
<p><pb/></p>
<p>daas le Mexique 11 lut envoyé, cinq ans plus lard, avec le même titre,
àJassy (Vapercau, Diel du contemporains).</p>
<p><pb/></p>
<p>Le rédacteur de la llépubliquedsmue, connue traits caractéristiques de
la dégradation mexicaine, les détails que voici : « La superstition y
fleurit, le culte des images s'y étale dans « toute sa splendeur... Pas
un brigand n'administrera un « coup de couteau sans acheter, avant la
fin du mois, une « indulgence, une papelata bénite, ^uçyennunt laquelle
il a II la conscience nette comme au sortir tlt15 eaux (hl bap« tême. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant au culte des images, c'est assez de parcourir les quais : il s'y
étale dans toute sa splendeur, et quelle splendeur ! Nous doutons que le
Mexique offre rien de tel, et que la Cafrerie, si elle savait peindre,
pùt exposer rien de pire. :\olre adversaire n'a donc pas visité le Salon
? Il n'a. donc pas. compris quel est chez nous le culte et la frénésie
de l'obscénité? il ne sait donc pas que tous les jours la police,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A la sérénité avec laquelle notre adversaire envisage cet avenir, nous
lui prédisons qu'il peut devenir un éminent artiste en IJapeleta.</p>
<p>11 février 1851.</p>
<p>Déraison et déloyauté de la polémique révolutionnaire. Elle est faite
pour irriter la bête cruelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>par nous-mêmes combien il est diilicile Je s'en dégager. Cependant,
lorsqu'il s'agit d'une chose qui touche i. la liberté,</p>
<p><pb/></p>
<p>nelle de ses docteurs, ces déclamations où ils amoncellent tantôt les
erreurs les pl us justement méprisées, tantôt les allégations les plus
folles?</p>
<p>J ie combat, que le «. parti catholique » a livré pour la liberté, pour
la science, pour l'émancipation intellectuelle et matérielle des masses
n'a pas moins duré. L'écrivain qui le nie, nie la lumière du jour ; ou
hien il appelle liberté, science, émancipation, des doctrines
d'esclavage et de misère «pic les forces de l'humanité les plus hautes,
les plus nobles, les plus saintes ont toujours combattues. Sans doute,
pour le moment, sa formule n'est que risible, et nous pouvons ' nous
contenter de hausser les épaules ; mais demain, cette même formule, dans
nne autre bouche, sera le discours de la bète cruelle qui prétend n'être
que juste en déchirant la brebis, accusée de troubler son breuvage.</p>
<p><pb/></p>
<p>du même fonds d'ignorance. Nous avions dit que, dans ce temps et dans ce
pays d'orgueil et de convoitise, les capucins seraient l'image de la
pauvreté contente. Le mot lui semble criminel.</p>
<p><pb/></p>
<p>fortune et gens Je labeur, nous les dédirons pour endurcir les
consciences qui n'ont pas le même Dieu que nous ! Vous croyez cela. —
Sincèrement !...</p>
<p><pb/></p>
<p>février itU.</p>
<p>Le'! pays qui ont. des religieux cl les pays qui Won ont pas. —
Arguments nt! hoviincm.</p>
<p><pb/></p>
<p>J Ja vérité de bon sens contre laquelle tous les sophismes ft mème tous
les abus ne prouvent rien, la voici :</p>
<p>Les ordres religieux représentent trois aspects augustes et sacrés de la
liberté humaine : liberté de l'étude, liberté de la prière, liberté du
dévouement.</p>
<p>Aucun ordre religieux n'a été, ne peut être institué que pour étudier,
prier, se dévouer aux hommes.</p>
<p>Où en serait le genre humain, si pour ce grand ouvrage il n'avait pas
rencontré ces grands ouvriers; s'il n'avait eu que des philosophes, des
gens d'esprit, des hommes do guerre ?</p>
<p>Depuis l'avènement du christianisme, une société itllmense a vécu tout
entière en dehors de ses lois, pratiquant</p>
<p><pb/></p>
<p>des dogmes qui sont le contraire des siens ; c'est la société musulmane
: où en est-elle?</p>
<p>II. Les moines du Mexique sont gâtés, soit! Ces religieux, que l'on nous
représentait l'autre jour comme possédant trois fois les revenus de la
République et gouvernant souverainement par la faim et par l'idolâtrie
les trois quarts de la population, font encore, nous dit-on aujourd'hui,
le métier de marchands d'agnus et de porteurs de billets doux. C'est un
étrange métier pour des geiii si puissants et si ri oh os ! S'ils le
font, ce n'est pas la r&lt;Vle de saint</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV. Etait-ce de ma part stupidité pure? Manquais-je d'yeux pour voir,
d'oreilles pour entendre?</p>
<p>Mon Dieu! j'ai rencontré en Italie ces gens que l'un rencontre partout,
qui savent le fond des choses et qui, tout en voyageant pour les
indiennes et la quincaillerie, apprenne; (L les histoires intimes des
couvents. Avant de les écouter, je savais ce qu'ils allaient dirp, et il
ne leur restait rien il m'apprendre sur les terribles effets du
gouvernement des prêtres. Je connaissais les petits contes de la
Hépubluptc touchant les madones voilées, les indulgences vendues aux.
assassins, les religieux porteurs de galants messages. Qnet
commis-voyageur n'en a pas la mémoire pleine? Je culinaissais également
« la misère et la dépopulation oil le gouII vernement du Vicaire de
Jésus-Christ a réduit un des plus</p>
<p><pb/></p>
<p>n beaux pays du inonde, Fêtât barbare et tout féodal de la fA. justice,
l'inquisition rétablie, l'iutolérance poussée au u point que..., etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pardon ! La question n'est pas si simple.</p>
<p>Mais prenons-la telle qu'il vous plaît de la poser, sans même exiger que
vous déiinissiez la moralité et le bonheur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 L" Univerx avait uu\Ctt uuc suu&amp;ci'iiiliou lluur l établissement des l
al'ucill:--.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'autre, ils feront une ires-mauvaise action et une trèsgrande injustice
; mais qu'ils nous laissent celui-là, et nos croyances n'auront rien à
craindre de leur idée.</p>
<p>ti février, 1851.</p>
<p>M. Uueioull nous domiu eulin des raisons philosophiques coutre les
capucins.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en promettent dans l'avenir. La doctrine de l'infaillibilité est surtout
en pratif[11e parmi les socialistes. On avouera que, pour introduire
dans une société des institutions rOIltraires i ses immémoriales
coutumes pour changer absolument la religion, la famille, la propriété,
pour affronter les risques d'une pareille tr;wsfûrmatioll: puur
l'imposer par la privation des droits naturels, y compris le droit de
"iv)'p, il ne faut pus faiblement adorer sa propre raison.</p>
<p>Pour commencer, la République nie le péché originel:</p>
<p>L'Univers, iliL-clic, croit que l'homme, conçu dans le péché, naît
méchant, que sa voloIâé inc]i;\" naturellement vers le mal où
l'entraînent l'indiscrète curiosité de son esprit et surtout les
impulsions dépravées d'une chair corrompue.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV. Mais si nous constatons tous deux le fait, nous ne l'appelons pas du
même nom. Pour la République, le mal est la chose en soi la plus
légitime et la plus innocente du monde ; c'est un. accident, un degré
inférieur du développement de V honime, l'ébauche informe de F existente
qui s essaie et qui cherche sa voie. Au milieu de la foule, une main se
glisse dans votre poche; ne faites pa&gt; attention ! pur accident, ébauche
informe, simple essai d'un être encore mal développé qui cherche à
trouver son mouchoir ! Les catholiques font au mal beaucoup plus
d'honneur :</p>
<p>Le mal (chez les catholiques) est une entiui vivante, une essence
éternelle, c'est un demi-dieu, c'est Satan qui, attac hé sur l'humanit('
comme sur une proie, est destiné, de l'aven de l'iigliso, il triompher
de Dieu lui-même, auquel il ne laisse qu'un petit nombre d'élus, lui
enlevant chaque jour l'immense majorité clr" créatures humaines qu'il
entraîne dans l'enfer.</p>
<p>Quand la République parle de ses doctrines, son autorité suffit;
lorsqu'elle parle des nôtres, elle devrait consultrr le c-atkhismc. Elle
y apprendrait que Satan n'est pas des-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>appelle le travail malédiction ou benedi'-tion, il faut du travail pour
faire pousser une pomme tle terre. Qu'on appelle les gouvernements
gardes-chiourmes ou chefs d'ateliers, flagellateurs ou conducteurs des
peuples, il faut des gouvernements pont- maintenir l'ordre et protéger
le travailleur contre le voleur. Que bourreau soit qualité' de. clef de
voûte de l'orurc social ou de ciloven exécuteur des hautes œuvres, qu'il
soit chargé de pendre, de décapiter tilt de veillera la porte du hagllP,
il faut une main qui applique aux grands coupables les grandes
vengeances de la société. S'il n'y avait point de bourreau dans la
République sociale, comment s'y preservt'iuit-un des capucins 1 La
Ihpublique oublie complètement que, sous le gouvernement idéal qu'elle
nous prépare, le simple fait de porter un habit religieux, de pratiquer
une croyance religieuse deviendra un mal; que ce mal, signalé des à
présent au peuple comme une tentative pour l'abrutir, sera considéré
alors comme une aberration ci une impiété qui doivent être réprimées par
la force. Dans notre système barbare, le Gouvernement punit le méchant
qui vole ou qui tue alin de jouir ; dans le système perfectionné de lx
République, 1.. Gouvernement punit le méchant qui enseigne le mépris des
jouissances et la pratique de la résignation au_jàein de 1 adversité.
Cela est nonv :ui, ingénieux, propre il nous eonfondre !</p>
<p>Nous, au contraire, nous croyons que l'iioiiinic a él'; créé imparraiL:
sans &lt;!o"ïp, mais perfectil)l &gt;. "t que !&lt;• ..., 1-i ; nous</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a dans toute: celui proft-sion ,le fui qu'ail wot qui siguiiie
quelque cLosc : (l L'homme a été we imparfait, ; el il résulte des
paroles de h République que ce qu'elle appelle imperfection est
précisémeni ce que nous appelons mal. Le reste est contradiction,
parodie, plagiat, verbiage. ruelle peut être la perfectibilité d'un être
créé imparfait, c'est-à-dire, suivant la définition de la République,
avec le signe et le cachet du mal ? Il est imparfait par essence, il
restera imparfait. D'un œuf de grenouille il peut sortir la plus belle
grenouille du m ;nde, il n'en sortira jamais l'Apollon (ln Belvédère.
(Juimporle que le bien se développe dans l'être créé imparfait? Le mal,
l'imperfection, se rléyeloppera dans une proportion semblable, et le
résultat restera le mème ; l'imperfection est dans le principe, elle
sera dans les conséquences. La grâce de Dieu, que vous alléguez par
quelque réminiscence des idées chrétiennes dont vous ne pourriez pas
vous rendre bien compte, la grâce de Dieu serait superflue et n'y
pourrait rien. Et, quant au concours des autres !idemies, qu'est-ce que
cela veut dire dans votre bouche ? Comment concevez-vous que l'ètre créé
imparfait puisse être corrigé par des ètivs créés imparfaits ? Forme
re/.-vous une nouvelle espèce d'hommes, créés dans des conditions toutes
spéciales, pour redresser l'œuvre du Créateur ? Chez nous, ces hommes
existent. Par la prière, par la gr.ke, par la vertu, des sacrements, par
une vie toute pure et toute mortifiée, ils ont dépouillé la nature
corrompue, fl&amp;w sont, autant que possible, rapprochés de cet état</p>
<p><pb/></p>
<p>Il croit au. péché originel incomparablement plus que nous, au progrès
incomparablement moins que nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>La République nous demande si nous comprenons pourquoi elle Me veut pas
que l'on fasse des couvents. Nous lui faisons l'honneur de croire que
nous le comprenons mieux qu'elle-même. La confusion qui règne dans ses
idées nous fait croire qu'elle ne sait pas très-bien que son aversion
pour les couvents est une forme de sa sympathie pour les barrirades.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si les libres penseurs ont le chagrin de payer pour les frais du culte,
les catholiques paient beaucoup de choses aussi qui ne leur plaisent
pas, ou dont ils n'usent pas. On pourrait en faire le compte et trouver
une somme ronde de 411,000,000. Seront-ils dispensés de ces
contributions, lorsque les libres penseurs ne paieront plus tribut à
l'Eglise?</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons aussi reçu des notes sur le Mexique, et l'une d'elles
intéressera celui des rédacteurs de la République qui nous a fait un
tableau si formidable des vices, de la crasse, de l'abjection des
capucins qu'il a vus dans le pays :</p>
<p>Il n'y a point de capucins au Mexique.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU RÉGIME PARLEMENTAIRE.</p>
<p>janvier 1851.</p>
<p>Physionomie et pratique du gouvernement parlementaire. — Son caractère
indélébile. — Son inévitable histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>héros qui lisent le Moniteur, qui lisent même la réduction que leur
journal donne tous les jours de la séance ? Les députés parlent,les
sténographes écrivent, les journalistes seuls sont écoutés. Il y a dans
la tribune des rédacteursen chef, vingt ou trente inconnus, pleins
d'audace et de passion, et en fait parfaitement irresponsables, qui font
pour toute la France ce que l'on appelle « le grand jour de la tribune.
» Pour procurer ce grand jour, les principaux instruments dont ils se
servent, sans exception, sont des éteignoirs et des verres de couleurs.
S'ils veulent ètre vrais, le temps leur manque; s'ils veulent arranger
la vérité, ils ont le loisir, le :?ilenee et l'habitude.</p>
<p>III. On entre donc dans un parti, et dès lors on lui appar-</p>
<p><pb/></p>
<p>IV. La théorie du gouvernement parlementaire est séduisante. Des
représentants librement nommés pour discuter</p>
<p>les affaires d'un pays affaires ; une tribune pour tout dire, des
jd^Jiux^our^it répéter : la lumière</p>
<p>7</p>
<p>v.</p>
<p><pb/></p>
<p>partout, la liberté et la surveillance partout. Cela semble si beau, si
parfait, si juste, que l'opinion met en doute la raison de quiconque
veut élever une objection contre le régime parlementaire. Et comme la
République, basée sur le suffrage universel, est le nec plus ultra et la
perfection du régime, les bons républicains professent avec M. le
général Cavaignac que la République est au-dessus des majorités,
au-dessus du suffrage universel lui-même. Un peuple s'étant donné la
République (on sait comment les peuples se donnent ces choses-là) n'a
plus le droit de s'en dédire : c'est un contrat éternel. Au fond, M.
Berryer et M. Thiers me sont pas d'un autre avis. Seulement, leur
.république, c'est une certaine organisation parlementaire où les
maîtres de la parole ne risquent pas d'avoir pour collègue et pour
compétiteur M. Colfavru.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas autrement. l'excellence du système. Les joueurs sont très-attachés
au jeu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IX. Voulant prouver que la République seule est aujourd'hui possible,
les républicains allèguent trois chutes de la Monarchie, depuis la
grande catastrophe de t7sn. On a vu, disent-ils, tomber en 18 1 la
monarchie de la gloire, en 1830 la monarchie de la tradition, en 1818 la
monarnarchie élue, ou des intérêts.</p>
<p>Je ne comprends pas ce que ces mésaventures inévitables de la monarchie
qualifiée prouvent contre la simple monarchie. Ni rétablissement
impérial, ni la monarchie selon la Charte, si improprement nommée
Restauration, ni la royauté de Juillet, n'étaient la Monarchie. Il n 'y
eut la que trois formes du régime parlementaire ou républicain. Toutes
trois ont fini de la fin naturelle des républiques ; et de ces trois
chutes il ne résulte que l'impossibilité bien constatée d'édifier un
pouvoir durable sur des bases révolutionnaires.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>crédit; leg atitres n'avaient ni talent ni crédit; tous ensemble ne
pesaient pas un bon citoyen. Aidés de quelques centaines d'émeutiers,
ils tirent la révolution ; une révolution qui emporta trône,
gouvernement, parlement, administration, armée, magistrature ; qui
aurait emporté tout l'ordre social, si les auteurs de ce coup fortuit
n'avaient pas été glacés des mêmes terreurs qu'ils inspiraient : ils ont
appelé ce guet-apens la révolution du mépris. Non, non! la révolution du
mépris s'est faite quatre mois après, contre eux-mêmes, et c'est ce que
l'on a appelé la Réaction. Elle les a dispersés dans l'oubli, dans
l'exil, dans les feuilletons, dans les maisons de force: voila la vraie
révolution du mépris.</p>
<p><pb/></p>
<p>plètement avili, que sa chute a été radicale, irréparable, et- que
personne n'a seulement fait le geste de le relever.</p>
<p>Je dis que ces tribuns n'ont pas renversé une monarchie, mais que, pour
la troisième ou la quatrième fois, la République s'est effondrée
d'elle-même.</p>
<p>XV. M. Emile Girardin et deux ou trois autres journalistes viennent de
faire une précieuse découverte. Ils ont trouvé une brochure où l'on
démontre la cause des révolutions et des sous-révolutions qui
remplissent l'histoire du régime parlementaire. Le phénomène est
maintenant connu : tout provient des conflits qui éclatent
nécessairement entre les pouvoirs. Donc, il faut établir l'unité de
pouvoir dans le régime parlementaire, et faire en sorte que le
législatif et l'exécutif ne soient qu'une seule et même chose.</p>
<p>Ce n'est pas une trouvaille, c'est la théorie de la Convention.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVI. D'autres théoriciens espèrent : les uns regardent l'Angleterre, les
autres regardent l'Amérique. Il faudrait regarder la France. Il n'y a
pas en Angleterre de souveraineté du peuple. Le régime parlementaire y
est maintenu par l'accord de deux souverainetés de fait et de droit,
l'une et l'autre héréditaires. En ce moment, une troisième souveraineté
s'élève, la souveraineté élective : nous verrons ce qu'elle fera des
deux autres. Ajoutons que dans la pratique du régime parlementaire en
Angleterre, il n'y a pas l'esprit français.</p>
<p>XVII. L'expérience américaine prouverait davantage, si elle avait plus
duré. Elle ne prouverait pas que les Français puissent devenir
Américains, lors même qu'ils le voudraient. Quand donc couvrira-t-on
d'assez de mépris ces esprits dénationalisés qui, pour avoir rêvassé sur
les lois et constitutions des différents peuples, ne sont plus d'aucune
patrie, croyant que toutes les formes sociales peuvent s'introduire dans
une civilisation comme les volumes entrent dans la bibliothèque d'un
académicien, et les sophismes dans sa cervelle ! Il s'agit bien de ce
qu'ont dit ou fait Washington, Jeiferson, Macpherson, pour la société
toute neuve qu'ils ont formée dans un monde tout neuf et immense ! Nous
avons affaire aux traditions, aux habitudes, aux intérêts, au caractère
de la France et des Français. Que nous importe le régime parlementaire
en Angleterre et en Amérique ? Il faut voir ce qu'il a été, ce qu'il
est, ce qu'il peut devenir chez nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah ! c'est qu'il a des patrons puissants sur la terre ! Le mensonge, la
présomption, l'envie, l'orgueil, l'ont fait p«ur eux. Il aura longue
vie. Dans les temps ordinaires,-c'est le triomphe.de la médiocrité; en
tout temps, c'est l'espérance de la révolte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous demandez pourquoi le régime parlementaire est si fort? Mais lisez
donc les almanachs. Voyez la liste des rois que vous avez eus depuis
vingt ans ! Songez que chacun de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES ROUGES A LA MESSE.</p>
<p>25 février 48S1.</p>
<p>Ce que les rouges feraient s'ils étaient chrétiens. — Ce qu'aurait fait
un seul homme du peuple si lesuffrage universel avait pu le produire. —
Quel sera Pindice certain du retour de l'ordre.</p>
<p>Nous commençons par leur dire, et c'est notre avis depuis</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ce lendemain qui nous rassure, qui nous réjouit quand nous songeons à
nous, nous effraye quand notre pensée s'arrête sur eux.</p>
<p>Nous les étonnerons peut-être en leur disant que les chrétiens ne
sauraient éprouver de crainte qui ne soit mêlée de beaucoup de pitié
envers ceux qui leur donnent sujet de craindre ; ils connaissent trop
peu notre histoire pour se rendre bien compte d'un pareil sentiment.
Rien pourtant n'est plus réel, et c'est l'impression qui nous domine.
Parmi la foule des démocrates qui se sont rendus aujourd'hui à
Notre-Dame, nous voulons croire qu'il s'est rencontré des esprits animés
dans leur aveuglement d'une certaine espérance du bien, d'une loyale
volonté de le faire ; des intelligences séduites, des raisons ébranlées
par l'apparente injustice qui règle les conditions humaines et qui
veulent y remédier, non sans bonne foi.</p>
<p>Ceux-là, quel réveil les attend ! Et les autres, ceux qui font
froidement une expérience ou qui tentent froidement la fortune, et qui
vont jusqu'au pied des autels dresser fièrement leur tète remplie de
pareils' desseins, quelle punition leur est réservée 1</p>
<p>Nous voudrions que les uns et les autres,-invoquant sérieusement leur
conscience, après avoir accompli cet acte apparent de christianisme, se
demandassent ce qu'ils devraient faire s'ils étaient vraiment chrétiens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rielles, est d'obtenir d'abord des améliorations morales. L'amélioration
morale n'est autre chose que la soumission (Ill devoir, l'amour du
devoir dans toutes les conditions et dans toutes les œuvres de la vie.
01', il n'v a point de révolution qui puisse imposer cela, il n'y a
point de parti ni de secte politique qui sache ou qui veuille seulement
l'enseigner. Pour en concevoir ia pensée, il faut abaisser le drapeau
des opinions et arborer celui de la foi.</p>
<p>Ce n'est pas là, sans doute, ce que les démocrates ont été faire hier à
Notre-Dame! Mais qu'allaient-ils doue y iaire V Nous serions crtntent"
qu'un de leurs journaux voulût le dire.</p>
<p>Nos basiliques n'ont pas encore croulé, et si un acte de démence impie
les renverse, eu tombant sur l'autel, elles ne l'écraseront pas !
Jésus-Christ était hu'r, il est aujourd Imi, il sera de:na'u, seul
souvenir du ptsse, seule force</p>
<p><pb/></p>
<p>Veut-on que nous disions- aux conservateurs et aux démocrates quand
est-ce que le monde aura des indices certains du retour de l'ordre, du
règne de la paix, du triomphe de la fraternité? Ce n'est pas lorsque
nous verrons par81tre de beaux livres, prononcer de beaux discours,
gagner de grandes batailles, ni même célébrer en pompe des services
religieux : c'est quand on annoncera que tel graad, tel riche, tel
puissant de la terre vient de se retirer du monde et de se jeter dans un
couvent. Alors on pourra dire que d'illustres évènements se préparent,
que le mal va enfin être combattu, que la société va enfin remporter de
sérieuses victoires. D'ici là, la plume, la parole, l'épée, l'argent, la
hache peuvent se donner carrière : il y aura d'inutiles succès de la
vanité, d'atroces succès de la force, mais pas un esprit éclairé, pas un
cœur apaisé, pas une misère secourue, pas un jour de sécurité pour le
vainqueur,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RÉVOLUTION ET L'ÉCLECTISME.</p>
<p>14 avril 1851.</p>
<p>M. Cousin se met en règle avec la Révolution. — Ignorance effrontée et
servilité cynique des philosophes.</p>
<p>Le public s'est un peu occupé ces jours-ci d'un écrit de M. Cousin,
pompeusement intitulé : Nouvelle défense des principes.de la Révolution
française et du Gouvernement représentatif. Ce morceau nouveau est la
préface d'un recueil de vieux discours. De faibles emphases en l'honneur
des principes révolutionnaires rassemblées en méchant ordre; aucune
réponse aux objections que l'expérience élève chaque jour contre ces
prétendus principes. Après avoir, tant bien que mal, tiré des entrailles
de sa philosophie l'embryon révolutionnaire, M. Cousin conclut que ce
produit scientifique reçoit sa perfection du gouvernement bourgeois, tel
que nous l'avons eu depuis 1830, et n'est autre chose que le
gouvernement parlementaire. Il annonce avec une pleine assurance que la
révolution de 1848 n'aurait pas eu lieu, si Louis-Philippe avait suivi
la politique de l'opposition, dont il rappelle modestement qu'il fut une
des lumières ; et la famille d'Orléans serait encore sur le trône, si
seulement la réforme électorale avait été accordée. Cela ne parait point
sérieux et ne l'est point en effet. M. Cousin n'a pas de telles
illusions. Il est bien plus fin qu'il ne veut le laisser voir.</p>
<p><pb/></p>
<p>I. M. Cousin commence par se décerner un brevet de républicain de
naissance :</p>
<p>Après les Tarquins, le premier des Brulus a fait ce qu'il y avait à
faire en établissant la République. nu temps de César, le dernier des
Brulus, s'efforçant desoulenir une république impossili!'.' tst Y;i gmnd</p>
<p><pb/></p>
<p>cœul' auquel_a manqué un grand esprit. Au quatrième siècle, Constantin,
sans avoir peur-être le talent de Julien, a mieux compris où étaient
l'avenir et la force, et parla il a mérité ou du moins obtenu le nom de
Grand. Le fondateur du moyen âge, cet homme tout aussi grand
qu'Aloxandre et César, et que la barbarie seule Je son temps diminue,
l'allia Charlemagne, a voulu tenir sa couronne des mains d'un Pape, pour
que cette couronne fÛt plus puissante en recevant, aux yeux des peuples,
la consécration de celui qui leur ét nt le Vicaire de Dieu. Au
dix-huitième siècle, Frédéric a suivi une toute autre politique avec un
égal succès, parce que le dix-huitième siècle était fort différent. du
neuvième,</p>
<p>1 M J. rie Maigre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais s'il fallait voir et raisonner juste, que deviendrait la morale du
succès ? M. Cousin poursuit sa démonstration :</p>
<p>Sur cet oreiller, Robespierre peut reposer sa tête ; pas un mot ne s'y
trouve qui puisse alarmer la sereine conscience de ses imitateurs. M.
Blanqui, M. Pyat, M. Dufraisse sont dignes de nous commander : ils sont
sincères, ils ont la foi visiblement, l'amour manifestement, l'instinct
admirablement, et leurs cœurs battent pour les idées qui agitent leurs
contemporains!</p>
<p><pb/></p>
<p>On croit que nous le faisons parler. Point du tout. Luimême fait ce
partage dans un mouvement de sensibilité imité de Bossuet : « Oh !
maison d'Orléans, maison illus&amp; tfa et infortunée, je briserais ma plume
plutôt que de la</p>
<p><pb/></p>
<p>cc tourner contre vous, mais puis-je donc vous sacrifier les « principes
de toute ma vie, la Révolution et l'honneur de « mon pays? » Quid rides?</p>
<p><pb/></p>
<p>« tés. M C'est bien celai Mais que tout cela suit un succès, il faut
s'entendre.</p>
<p>IU. Mais quels sont donc ces' fameux principes? Avant •pie M. Cousin les
définisse, nous lui adresserons un reproche. Il aurait du nous définir
la Révolution elle-même. Qu'est-ce que c'est que la Révolution française
? Dans son écrit, il en est question comme d'une dame, ou plutôt comme
d'une déesse, descendue sur la terre afin d'opérer. non pas une nouvelle
rédemption, mais la rédemption des hommes</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans avoir lu Platon, elle a considéré la société comme une personne
morale qui a les mêmes facultés que l'individu, les mêmes passions, les
mêmes misères, les mêmes droits, les mêmes devoirs, qui poursuit le même
idéal de perfection et s'efforce de le réaliser par le travail des
générations, comme l'individu l'accomplit dans un cercle borné pendant
son rapide passage sur la terre.</p>
<p><pb/></p>
<p>ont suRi surpassant le christianisme par le prodige du succès autant que
par la pureté de la morale ? Pourquoi 11e pas dire tout cela rondement,
comme M. Michelet, sans mystère et sans hypocrisie ? Puisque M. Cousin
veut faire sa cour, c'est par ce langage que l'on se rend populaire.</p>
<p>Donc, la Révolution fut uneinspiration et même une incarnation divine.
Elle a vécu parmi nous, prêchant la liberté, l'égalité, la fraternité,
et elle nous a laissé des principes qui portent partout « le nom redouté
et béni des principes de la Révolution française. »</p>
<p>Ces principes, M. Cousin les résume en ces termes. « La « souveraineté
nationale,— l'émancipation de l'individu, ou « la justice,— la
diminution progressive de l'ignorance, de « la misère et du vice, ou la
charité civile. »</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ait jt'té par le hasard de lu sédition ou même du talent, ou tout
simplement du nom ?</p>
<p>Nous jetons la plume, nous ii-- pouvons prendre sur nous</p>
<p><pb/></p>
<p>Laissons-les dans cette posture et dans ces reniements. Qu'importe,
après tout, la patenôtre que leur lèvre pâle murmure ! Ce qui peut
purifier les esprits et relever les courages, c'est le spectacle de leur
servilité.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'EMPIRE EST FAIT.</p>
<p>L' Univers a souvent été signalé comme un partisan secret de l'Elysée.
c'est ainsi que l'on désignait alors le parti personnel du Président. Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l.</p>
<p>ATTENTE D'UN-COUP D'ÉTAT.</p>
<p>25 juillet 1850.</p>
<p>Fin prochaine de la constitution et de la République..— Œuvre probable
du gouvernement futur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici, suivant nos conjectures, ce qui arrivera, au plus lard l'an
prochain :</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Expression lln M. de Montalemberl.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous rions de ces matamores trop sûrs de leur vertu, qui viennent
protester pompeusement qu'on ne leur fera pas accepter un despotisme
sans panaches et sans fanfares, un empire, comme ils disent, moins le
génie et la gloire. On ne vous le fera pas accepter ! Vous oubliez bien
vite que vous aviez l'arme au poing et votre cheval de bataille entre
les jambes, le jour où vous acceptâtes un ordre de choses qui se parait
de la gloire de M. Marrast et du génie de M. Crémieux. Ne dites plus
qu'il y a une chose qu'on ne vous fera pas accepter, de peur que,
bientôt, vous n'alliez vous-mêmes chercher et. de vos propres mains
introniser précisément cette chose-là!</p>
<p>Tant que vous êtes, révolutionnaires, vos pères assurément ne valaient
pas grand'chose ; mais encore étaient-ils plus grands et plus fiers cent
fois que vous. Oui, il est venu un homme, et ils ont été bien aises de
le trouver, qui il fait passer son cheval sur l'amas de leurs
constitutions ;</p>
<p><pb/></p>
<p>En vain les sociétés se révoltent contre l'ordre divin : elles y
rentrent par l'audace des transgressions; Dieu emploie aux œuvres de sa
justice les prodiges effrayants de l'insolence et de l'iniquité
humaines, et les révolutions passent cemme la charrue sur le champ plein
d'ivraie qu'il veut ensemencer de nouveau.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>VOYAGE DU PRÉSIDENT.</p>
<p>&lt;8 août 1850.</p>
<p>L'homme en rouge et les jeunes filles en blanc,</p>
<p>\</p>
<p>Par-ci par-là, il faut déguster de petits désagréments. Dans les villes
où tout sentiment patriotique t'est pas éteint, surtout dans celles où
il se trouve des pilotes assez riches et assez généreux pour griser
quelques douzaines d'hommes purs, la voiture de M. Bonaparte est
habilement entourée. On grogne au discours de M. le Maire, on effraie
les jeunes filles, et on crie : Vive la République 1 Alors le National
triomphe, et le Constitutionnel avoue</p>
<p><pb/></p>
<p>que l'esprit de désordre compte encore beaucoup de partisans.</p>
<p>Une chose dont le. National est encore bien content et qui relève ses
espérances, c'est lorsqu'il pleut. Ah ! dans ces moments-là, il ne sait
plus s'il n'est pas un peu dévot, -et il bénirait de bon cœur « leGrand-Etre
 » qui mouille le cortège des tyrans.</p>
<p>Mais les élyséens taquinent le National et lui gâtent sa joie. Ils font
remarquer que la pluie ne peut ralentir l'empressement des populations;
et ils demandent ce qu'ils ne sont pas en droit d'attendre d'un peuple
qui se crotte pour les voir passer.</p>
<p>Le National pare faiblement cette botte.</p>
<p>Assurément, il ne s'agissait pas de la France, ou si l'on n'était pas
Français, ce serait une plaisante chose que l'odyssée présidentielle, et
la manière dont on la raconte, et les commentaires qu'elle inspire de
tous les côtés !</p>
<p>D'abord personne absolument ne serait en état d'en démêler le vrai
caractère et d'en apprécier le vrai résultat politique. Le Président
est-il bien ou mal reçu? Rencontiv-t-il de la sympathie ou de
l'antipathie? Crie-t-on Vite</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le passage du maître ! Ces bouquets présentés par des jeunes filles, qui
n'en a pas respiré le parfum, depuis les représentants cm mission de la
première république jusqu'au locataire flegmatique de l'Elysée? Et ces
harangues, est-ce que Louis-Philippe ne les a pas encore dans l'oreille?
Est-ce que les braves gens qui les débitent croient entendre pour la
première fois les réponses qu'on leur fait ?</p>
<p>Mais, populations empressées, arcs de triomphe, placets, fonctionnaires
en habits bleus, jeunes filles en robes blanches, fleurs de jardin et
fleurs de rhétorique, harangues et réponses, promesses, serments,
menaces, poignées de main, coups de poings, vive Napoléon, vive la
République,- qu'est-ce que cela prouve ?</p>
<p>Cela prouve qu'en France, quel que soit le régime, ou présent ou futur,
le plus grand de tous les partis, le plus impétueux et le plus faible,
c'est le parti des courtisans.</p>
<p>Il nous semble que tout ce qui se fait dans ce voyage peut se résumer en
un court dialogue. Une voix: Je voudrais prendre ! — La foule: Prenez !
La même voix : Je prendrai ce que vous voudrez me donner. — La même
foule : Nous vous donnerons ce que vous voudrez prendre !</p>
<p>Là-dessus on trinque et on se sépare en disant, d'un côté :</p>
<p>Que prendrai-je? et de l'autre : Que donnerons-nous ?</p>
<p>Nous n'inventons pas. Voici le texte officiel de la foule : o. C'est
dans notre cité que vous trouverez le plus entier con-</p>
<p><pb/></p>
<p>« cours pour l'établissement de votre œuvre d'ordre et de « stabilité,
et que vous trouverez la plus sincère reconnaiscc sance pour le bien que
vous avez fait, pour LE BIEN QUE « NOUS ATTENDONS DE VOUS. »</p>
<p>Et voici le texte officiel de la Voix ; « Je serai tout entier « au
pays, quelque chose -qzi'il exige de UlDi (juste'ciel,et la cc
Constitution !), abnégation ou PERSÉVÉRANCE. »</p>
<p>C'est clair.... Mais qu'est-ce que cela prouve?</p>
<p>On fait des vœux et peut-ètre on forme des projets. Qui prêtera main
forte pour les exécuter, -ou qui se lèvera pour les détruire? Il y a M.
le Maire et les jeunes filles, mais il y a aussi le garde national et
l'homme en blouse ; mais il y a aussi les gendarmes.</p>
<p>Qui recevra les pleins pouvoirs du pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il arrive, quelqu'iin se trouvera toujours pour monter en
voiture avec une escorte de gendarmes, pour traverser les populations
empressées, pour recevoir les bouquets des jeunes filles en blanc, pour
écouter les harangues de MM. les maires et pour leur promettre « de
sauver, pat l'ordre, les grands principes de la Révolution française...»
-flous pouvons au moins compter là-dessus. Le reste est parlementaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LES TUILERIES.</p>
<p>7 octobre 1800</p>
<p>' Idées un peu confuses du docteur Véron sur le domicile du Pouvuir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 TouL de suite après la révolution de février une bande de chenapans
rouges s'installèrent aux Tuileries, où ils tinrent garnison quelques
semaines sous le nom d'Invalides civils.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'un ; et ce quelqu'un n'y sera pas plutôt qu'il s'arrangera pour y
rester ; et quand il aura pris tous ses arrangements, peut-être en effet
que, sans aucun accident cérébral, il ouvrira la fenêtre par où
Bonaparte, Charles X et LouisPhilippe sont sortis.</p>
<p>Oui, mais un crime ne devient pas une action innocente pour être
renouvelé, et parce qu'un propriétaire, après avoir été remis dans son
bien, en est dépouillé de nouveau cette nouvelle spoliation ne légitime
pas la première.</p>
<p><pb/></p>
<p>continuer l'œuvre révolutionnaire et napoléonienne, et qui ont si bien,
l'un et l'autre, rempli leur mandat, était-ce vraiment la royauté?</p>
<p>Savez-vous ce que le Constitutionnel se propose dans ce long ramage sur
les Tuileries, sur la prorogation, sur l'Elysée et le reste ? Il trouve
encore moyen de dire qu'il va « étu« dier les causes de la régulière
périodicité des révolutions, « sans en rendre responsable la Providence
que, de nos jours, « on fait trop intervenir dans les affaires humaines. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Bonne Providence, nous voulons vous montrer notre respect ; et comme nos
affaires vont assez mal, nous proclamons que vous ne vous en mèlez pas.
— Souffrez maitenant que nous les arrangions sans vous.</p>
<p>IV</p>
<p>AFFAIRES LÉGITIMISTES.</p>
<p>24 septembre 1850.</p>
<p>Les commentaires ne sont pas épuisés et ne le seront pas de si tôt sur
la circulaire du comité légitimiste et sur la scission de M. de
Larochejacquelin. Premièrement, l'incident fournit un excellent thème à
premiers-Paris, ce qui n'est jamais dédaigné, en temps de vacances, même
par les plus belles imaginations. Secondement, le parti de l'ordre, tou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si Dieu n'a point condamné la branche aînée de lit maison</p>
<p><pb/></p>
<p>Au sujet de ces hommes, les conservateurs orléanistes, bonapartistes,
républicains auxquels s'unissent les dissidents légitimistes, lui font
une'mauvaise querelle, qui trahit trop l'esprit de parti et l'esprit
révolutionnaire. A part M. Berryer, nous ne connaissons guère les
personnages trèshonorables et très-honorés qui composent ce conseil de
confiance qu'on appelle pompeusement « le Ministère de M. le</p>
<p><pb/></p>
<p>De tels arguments, employés par des gens de mérite et non par ces
pauvres hères qui ont le droit de tout dire, parce qu'ils n'ont pas le
don de penser; montrent ce qu'il</p>
<p>1 M. Granier de Cassagnac.</p>
<p><pb/></p>
<p>Y</p>
<p>EXPLICATIONS DE L' UNIVERS.</p>
<p>27 septembre 1850.</p>
<p>Répojisp aux journaux républicains sur nos illusions des premiers jours.</p>
<p>La Presse se donne le plaisir de nous mettre en contradiction avec
nous-mêmes, en rapprochant une phrase de notre article sur la circulaire
légitimiste, de deux autres phrases tirées d 'un article publié le
lendemain de la révolution de Février.</p>
<p>Pour rendre plus piquant ce rapprochement, qui a été</p>
<p><pb/></p>
<p>fait plus d'une fois déjà, la Presse peut ajouter que les phrases en
question sont du même écrivain.</p>
<p>La France, en 1848, n'est pas entrée dans une voie nouvelle ; elle a
tout simplement fait une étape de plus dans la vieille voie
révolutionnaire. Elle n'y a rien trouvé de nouveau. Les mêmes vieux
mensonges ont eu pour résultat les mêmes vieilles déceptions, et tout le
changement a consisté dans la substitution des « affreux petits rhéteurs
i » de nos jours aux «scélérats grandioses » d'autrefois. C'est la
surprise la plus agréable que la jeune République ait su faire aux gens
qui se rappelaient l'ancienne.</p>
<p>t Paroles (le M. de Montalembert.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne demandions pas mieux que d'avoir foi en la Républiques-mais
pourquoi nous a-t-on montré tant de républicains ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>L'ORLÉANISME.</p>
<p>2 octobre 1850.</p>
<p>Situation révolutionnaire revendiquée pour les princes d'Orléans. —</p>
<p>Les organes légaux de la nation.</p>
<p>Le Journal des Débats a entrepris une besogne difficile et dont il a
vainement chargé l'un de ses plus habiles rédacteurs. Il s'agit
d'expliquer en quoi la souveraineté du peuple, iju'ilrepousse, diffère
de la souveraineté nationale, qu'il admet. M. Saint-Marc Girardin a
écrit sur ce thème deux eu trois colonnes, mais sans succès, nous
voulons dire sams clarté. Le savant publiciste avait oublié qu'il y a de
certains jeux d'esprit où l'on ne peut réussir dès qu'on a</p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir très-bien daubé la souveraineté du peuple, qui n'est que la
souveraineté du nombre, et qui n'est pas même cela, car le nombre n'a
pas conscience de ce qu'il fait, M. Saint-Marc Girardin « proclame et
reconnaît de grand cœur la souveraineté nationale, » qu'il définit : «
le droit que les organes légaux de la nation ont de prendre les
décisions utiles au salut de l'Etat. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre la souveraineté du peuple telle que l'entendent les
révolutionnaires, et la souveraineté nationale telle que la définit le
Journal des Débats, nous ne voyous d'autre différence, sinon que la
première est la souveraineté du grand nombre, et la seconde la
souveraineté du petit nombre. Et encore la différence n'est-elle que
dans la forme. Au fond, cette souveraineté-là, c'est la souveraineté
éphémère d'une faction, c'est la souveraineté de la ruse ou de la force,
c'est l'anarchie. L'anarchie ne piétine pas toujours couverte de
haillons sur la place de l'Hôtel-de-Ville ; pendant dixvhuit ans elle a
siégé aux Tuileries et dans les Chambres, en habit de gala.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>INUTILES CONSEILS AU JUSTE-MILIEU.</p>
<p>16 octobre liSaO.</p>
<p>Subdivisions de cette section du parti de l'ordre. — Que
le-juslc-niilieu ne pourra pas se restaurer. — Facilité de détrôner les
assemblées.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>milieu, cette grande lumière du lendemain de la révolution de Février,
où l'on vit que la religion était désormais la seule colonne de la
société, la dernière borne du champ et le dernie-r verrou de la caisse.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la tyrannie radicale, et sont privés non-seulement de leirs droits
politiques, mais aussi de leurs droits r-eligieux.</p>
<p>Voyons l'habileté de sa politique.</p>
<p>La politique mauvaise, c'est le bavardage,, l'égoïsme et l'intriguer le
misérable jeu des antichambres joué en grand sur la plare publique ; les
caquets empoisonnés, les attaques sourdes et lâches, la division en
tout, partout, et jusque</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la division même, avec l'espoir de saisir le moment et de happer ou
plutôt d'escroquer le pouvoir dans cette vase où il tourbillonne sans
savoir ce qu'il fait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et de tels ravages, qu'on pourrait aujourd'hui en couper les sources
sans y porter rémède. La suppression de la presse, maintenant, ne ferait
pas plusque la suppression des clubs. Il faut quelque chose de plus,
quelque chose qui n'est pas dans la main des hommes, et qui n'est que
dans les mains de Dieu.</p>
<p>C'est alors que le juste-milieu connaîtra ses oeuvres ; mais il sera
trop tard,</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>SITUATION DU JEU.</p>
<p>18 octobre 4850.</p>
<p>Le National nous transforme en partisans de la prorogation. Nous ne le
contredirons pas là-dessus, pour peu qu'il y tienne. Pourtant, la vérité
est, comme nous avons pris soin de l'établir et comme il le constate
lui-même, ([ne nous sommes simples spectateurs du jeu auquel se livrent
les différentes fractions du juste-milieu ; et nous ne parions pour
personne.</p>
<p><pb/></p>
<p>sur lies tablettes ; lu National n'est, pas eu verve tous les jours ;
011 lie voit pas souvent glisser de si beaux sourires sur ce visage
austère.</p>
<p>IX</p>
<p>AFFAIRE NEUMA YEU.</p>
<p>31 octobre 1850.</p>
<p>Fausses manœuvres des politiques de l'Assemblée. — Imminence de la
guerre civile. —Situations respectives du Président et des partis. — ÃVH
aux légitimistes dupés par les orléanistes.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'offense, par- égard pour l'avenir d'un camarade et d'un ami.</p>
<p>On dit aujourd'hui qu'après un peu d'embarras, ces fines combinaisons
sont enfin couronnées d'un entier succès.</p>
<p>L'intention de M. le général Changarnier est de déposer le commandement
et de dire pourquoi.</p>
<p>Il serait superflu de remonter aux origines de la situation et de
chercher les fautes de chacun. La situation était nalurellement mauvaise
; elle ne pouvait être améliorée que</p>
<p><pb/></p>
<p>Laissons cela, c'est fait. Voyons le résultat plein de ténèbres et
d'embûches où l'on est arrivé.</p>
<p>011 le général Changarnier portera « la question Neumayer » à
l'Assemblée, ou il ne l'y portera pas. L'Assemblée recevra la question
et la décidera contre le Président, ou elle l'écartera par un ordre du
jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas en elle la majesté du souverain. —L'Assemblée écoulera le général
Changarnier et lui donnera un témoignage so lenuel de sa confiance.</p>
<p>Soit ! Alors l'Assemblée annule le Président 1</p>
<p>C'est un autre commencement de solution. Cependant il faut considérer la
fin.</p>
<p>Si le Président ne veut pas se laisser annuler, il a encore une carte à
jouer. Cette carte chanceuse, il la joue : il révoque le général
Chargamier. Que fera l'Assemblée ?</p>
<p>Il est vrai que, pour garantir la paix publique, ces deux armées auront
entre elles le pont de la Concorde !</p>
<p>Peut-être qu'il y a des gens il qui l'amour des solutions permet de
contempler sans frémir ces éventualités au bord desquelles leur habileté
a su amener les choses. En effet, on peut compter que les deux armées ne
seront pas longtemps en présence sans qu'il en résulte une sulutiolJ.</p>
<p>Cette solution, bien hardi qui prétend la deviner sous le nuage de sang
qui la couvre! Mais si nous n'en connaissons pas le nom, nous pouvons en
toute assurance en annoncer le caractère : ce sera un. despotisme,
l'ignoble despotisme du briquet, du bonnet rouge Ull de lt boutique.
L'empire</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous savons bien que M. Tliiers, pour employer le mot heureux qu'il a
trouvé, se dit toujours bourbonnien, berce toujrtrs -les légitimistes de
l'espérance d'une fusion entre les deux branches. Qu'ils sachent qu'on
les joue ; que lU-c la Duchesse d'Orléans est plus hostile que jamais à
tout projet d'accord avec le chef de la famille des Bourbons; qu'elle a
rejeté hautement les derniers amis qui lui en ont parlé; qu'elle n'a
dans les veines ni sang bourbon, ni sang français, ni sang catholique ;
qu'elle veut -être régente, et qu'elle compte l'être bientôt.</p>
<p>LA piété même, dont ils viennent de donner des preu-</p>
<p><pb/></p>
<p>ves, n'éclaire pas plus leur esprit que 11e l'ont fait les évènements.
Ils ont vu éclater sur la politique de leur père le jugement du ciel et
le jugement de la terre; ils ont vu tomber le trône établi sur la
souveraineté populaire ; ils ont vu la mort dissoudre les liens de
famille formés au mépris de la souveraineté religieuse ; ils ont vu Dieu
punir terriblement en eux la maison de Bourbon, mésalliée avec la
révolution et avec l'hérésie : ils n'ont rien compris ou n'osent rien
comprendre. Ils tolèrent qu'une princesse ambitieuse fasse du fils de
leur frère un usurpateur au profit de la Révolution et de l'hérésie.
Sans approuver l'entreprise, ils consentent. Leur père s'indignait qu'on
l'appelât le complice audacieux de la Révolution : ils en deviennent les
complaisants serviles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>x</p>
<p>RÉVOCATION DU GÉNÉRAL CHANGARMKll.</p>
<p>10 Janvier 18M.</p>
<p>M. de Rémusat. — M. Dufaure. — Difficulté de prendre un parti. — Le
général C hangar nier manque une belle occasion.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin les représentants sont assis, le président a obtenu un peu de
silence : il proclame qu'on va s'occuper de l'huile d'olive. Le mot
paraît heureux ; on éclate. de rire. M. Levavasseur, d'un ton convaincu
et presque solonnel, déclare que personne ne peut s'occuper de l'huile
d'olive aujourd'hui. On éearte l'huile d'olive, et M. Rémusat apporte
ses interpellations.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>donné au commandant de l'armée de Paris comme un témoignage de
non-confiance envers vous?</p>
<p>Mais c'était précisément ce que le Ministère avait résolu de ne pas dire
: et il n'a pas voulu dire qu'il ne le dirait pas.</p>
<p>M. Dufaure, après M. Berryer, a entrepris de le faire parler ; il a
échoué. Après M. Dufaure, est venu M. le général Bedeau ; même échec.
Cependant M. Dufaure et M. Bedeau ont élargi le cercle des accusations.
Ils ont rappelé les revues de Satory, les cris séditieux, la révocation
du général Neumayer ; ils ont dit que l'on pourrait bien produire les
procèsverbaux de la Commission de permanence, tenus jusqu'ici secrets
par amour pour la concorde.... Le Ministère n'a pas répondu.</p>
<p>Eifim, M. de Rémusat reparaît, pour proposer cette fois une résolution.
Il demande que l'Assemblée se retire dans ses bureaux, afin de nommer
une commission qui verra ce qu'il convient de faire. On applaudit. Le
Ministre de l'intérieur, très-ému, conjure l'Assemblée de considérer
combien la mesure qu'on lui indique est grave. L'Assemblée vote elle
décide que la Chambre nommera tout de suite une commission, et que cette
commission proposera d'urgence une mesure... quelconque. Les choix des
bureaux sont en majorité hostiles au Cabinet ; mais par quel moyen
manifesterontils leur kostilité, et quel en sera l'effet?</p>
<p><pb/></p>
<p>Que fera la Commission? M. de Rémusat a indiqué trois mesures, entre
lesquelles on peut choisir : un message au Président de la République,
une proclamation au peuple français, une enquête sur les revues de
Satory et les autres menées impérialistes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lî janvier 1851.</p>
<p>A quoi bon la publication des procès-verbaux de la Commission de
permanence ? Nous le disions hier et nous le répétons : Si ces
procès-verbaux ont quelque gravité, les publier aujourd'hui, c'est trop
tard ; s'ils ne renferment rien, chose infiniment plus probable,
l'Assemblée doit redouter de n'en être pas quitte pour ses frais
d'impression.</p>
<p><pb/></p>
<p>17 janvier 1&amp;51.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce n'est pas cette toile d'araignée formée des procès-verbaux de la
Commission de permanence, des rapports de M. Yon et des souvenirs des
battus de la place du Hàvre, qui empêchera la Convention ou l'Empire de
passer. Que M. de Lasteyrie réserve ses moyens pour une autre occasion.</p>
<p>Mais, pendant qu'il parlait, M. la général Changarnier et M. Thiers
avaient demandé la-parnie.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le général Changarnier attend, les bras croisés, que'le silence se
fasse. Il n'attend pas longtemps, ou est impatient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jamais de l'avoir provoquée ! Pour nous, nous déplorons, quoi qu'il
arrive, qu'elle ait pu se faire jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>puyant des conclusions de la Commission, demande un blâme contre le
Ministère, afin de prouver, dit- il, que la majorité n'entend pas
laisser confisquer la République. Et elle le sera, a-t-il ajouté, elle
sera confisquée, si vous ne déclarez pas votre ferme intention de
résister. Si vous reculez aujourd'hui, vous n'êtes plus rien demain. Le
Gouvernement est changé. Je ne sais quand viendra le nom, mais vous avez
la chose : L'EMPIRE EST FAir.</p>
<p>Il a terminé par ce mot. Nous n'essaierons pas de peindre la sensation
qu'il a produite.</p>
<p><pb/></p>
<p>aujourd'hui adoptée par les tenants de la monarchie, Ils ne prévoient
pas quels enfants en naîtront et seront bientôt majeurs !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>18 janvier 1851.</p>
<p>Vote contre le Ministère. — Le général Cavaignac. — M. Dufaure.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il y aura, qu'on nous permette l'expression, des toiles d'araignée sur
le nom et sur l'épée du général Changarnier, comme sur le nom et sur
l'épée du général Cavaignac.</p>
<p>Quant au Président de la République, que l'on veut amoindrir, s'il
recule, et nous le souhaitons, rien n'est fait ; s'il avance, qua-t-oii
fait ?</p>
<p>Quant aux doctrines de conservation, placées sous la garde exclusive des
partis monarchiques, voici ce que les chefs de ce parti ont dit : M.
Berryer : Vive la République, pour aujourd'hui: M. Thiers: Vive la
République, pour aujourd'hui et pour demain ; M. Baroche : Vive la
République, .. pour toujours.</p>
<p>M. Cavaignac, prenant acte de toutes ces déclarations, disait
aujourd'hui : La République est éternelle!</p>
<p>XI</p>
<p>INUTILES CONSEILS AUX LEGITIMISTES.</p>
<p>13 mars 1851.</p>
<p>Politique orléaniste. — Plan de M. Thiers.—Nécessité d'une alliance
entre le parti modéré of. le Président.</p>
<p>I. Nous prétendons hautement au mérite d'aimer la vérité, et un peu à
celui d'oser la dire ; nous ne prétendons nullement au titre d'habiles
politiques. Toutefois, il nous semble que cet amour .hardi de la vérité
ne nous a pas si</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le plan de lU. Thiers ne veulent pas ouvrir les yeux. Les légitimistes,
si mécontents de ne pas nous voir partager la furia anti-présidentielle,
reconnaissent-ils enfin l'art qui les a fait manœuvrer ? Nous les prions
de contempler le morcellement de la majorité, de relire le manifeste
orléaniste publié avant-hier par le Journal des Débats : ce sont les
premières épluchures des marrons qu'ils ont tirés du feu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la forme d'un édifice dont il occuperait le sommet. Il croit que la
France a besoin de lui, — et lui, il a besoin d'un piédestal. -</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V. Hé bien! ces éventualités formidables, le parti légitimiste peut
encore les prévenir toutes les trois. Il peut les prévenir sans rien
abjurer dans le présent, sans rien compromettre dans l'avenir, sans
offenser aucune de ses affections, sans négliger aucun de ses devoirs,
et au contraire en les remplissant tous avec plus de succès peut-être
qu'il n'a fait jusqu'ici.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les fils de Louis-Philippe, ne voulant point se compromettre,
conserveront leur titre de princes du sang. JIIQ.</p>
<p>S'il en existe un autre ; si l'on connaît, pour commencer par quelque
chose d'immédiatement praticable, un procédé qui puisse d'une façon plus
honorable reconstituer la majorité parlementaire et rétablir la bonne
harmonie nécessaire entre l'Assemblée et le Président, nous demandons
qu'on nous le fasse connaître et qu'on se hâte, car il y va de tout.</p>
<p>Si les amis de M. Bonaparte souhaitent pour lui une situation qui le
rende plus fort en l'honorant davantage,</p>
<p><pb/></p>
<p>Si les légitimistes croient pouvoir jouer un rôle plus généreux et
rendre au pays et aux principes monarchiques un plus grand service, nous
les conjurons de nous le dire; car, très sincèrement, nous ne voyons
pour eux, hors de cette voie, que des intrigues dont ils seront les
dupes d'abord, et ensuite les victimes.</p>
<p>XII</p>
<p>SOLUTION DE L 'UNIVERS.</p>
<p>16 mars 1851.</p>
<p>À force de vivre au milieu des solutions, nous avons gagné cette maladie
régnante, nous avons fait aussi notre solution. On la connaît, nous
l'exposions avant-hier, non pas pour la première fois : elle consiste à
compter pour quelque chose, même pour beaucoup, le pouvoir et la
personne du Président de la République. Il y a des hommes de mérite et
d'honneur, mais un peu trop fiers de tenir une</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Bonaparte est au parti modéré ce que le lien est au faisceau. Otez le
faisceau, le lien sans doute n'est plus qu'un meuble inutile ; mais ôtez
le lien, il n'y a plus de faisceau.</p>
<p>Puisque la bataille est inévitable, autant vaudrait se préparer. Il.
serait bon que les troupes fussent averties, disciplinées, que l'on sût
d'avance ce qu'on leur demandera, que les généraux ne doutassent point
de leur esprit, qu'elles ne doutassent point de l'esprit de leurs
généraux, que ces e</p>
<p><pb/></p>
<p>généraux eux-mêmes n'eussent point sujet de se suspecter réciproquement.</p>
<p>Cependant cette puissance considérable n'est pas invincible. Avec la
multitude, on est acclamé, on force l'entrée du scrutin, même quand un
article de loi prétend la fermer, et on en sort triomphant ; mais, pour
gouverner, il faut autre chose : le corps le plus colossal est contraint
d'obéir</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>leurs biens ? Et ce qu'ils doivent défendre et sauver, pensent-ils le
défendre et le sauver par l'insurrection? Eux pourront vivre, si l'oii
vit. Ce qui sera livré, sacrifié, broyé, c'est ce reste de doctrines
sociales et d'éléments conservateurs qu'eux seuls comprennent et
représentent encore.</p>
<p>C'est pourquoi nous leur conseillons de donner la main au Président
contre le socialisme, contre l'orléanisme, contre l'impérialisme
lui-même, qui peut comme autre chose, et plus qu'autre chose, tortir du
conflit de 1852. Le Président a besoin des légitimistes, les
légitimistes ont besoin de lui. Avec eux, M. Bonaparte a une majorité
dans le parti modéré ; avec M. Bonaparte, ils ont une majorité dans les
masses. Par cet accord, sans doute, on ne finit rien, mais en peut
commencer ou continuer beaucoup de choses, et on ae compromet rien. Sans
cet accord, l'avenir est au moins incertain pour tout le monde, sauf
cependant pour les légitimistes : ils seront certainement dupes.</p>
<p><pb/></p>
<p>La réserve du Messager signifie que M. Thiers, malgré l'éclat de
l'article du Journal des Débats contre la fusion, ne désespère pas de
ressaisir le parti légitimiste. S'il y parvient, nous lui faisons nos
compliments. Dans la même semaine, inspirer l'article du Journal des
Débats et mériter la confiance de l' Opinion publique , c'est un coup de
maître.</p>
<p>On nous permettra de ne rien répondre aux allégations légitimistes ou
autres qui concernent personnellement le rédacteur de l' i. C'est une
mauvaise spéculation de dire la vérité, surtout de la dire aux partis ;
mais nous ne la disons pas par spéculation, et nous n'avons rien à
répondre aux injures. Quand nous aurons flatté où un homme eu une
opinion, ou sollicité quelque récompense même de nos amis, alors il sera
temps de chercher si nous n'avons pas les pensées que nous exprimons, on
si nous avons des pensées que nous n'exprimons pas. Jusque-là, que les
journalistes de toutes les couleurs disent leur pensée au pays avec
autant de scrupule et de sincérité que nous lui disons la nôtre, et
qu'ils rembarrassent aussi peu de leur personne.</p>
<p>1 On disait que l'Univers parlait sous l'influence du Président et
qu'une belle place était promise au rédacteur en chef.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIII</p>
<p>LE POSSIBLE ET L'IMPOSSIBLE.</p>
<p>30 avril 1851.</p>
<p>Qu'est-ce que c'est que le pays ? — Dissolution sociale. — Aucune
reconstruction n'est possible que par l'Eglise.</p>
<p>11 est possible que la monarchie légitime soit restaurée ; il est
possible que la famille d'Orléans soit rappelée ;.il est possible que la
présidence de M. Louis Bonaparte soit prolongée ; il est possible que la
République soit conservée. Vainement nous nous agitons pour ou contre
tous ces noms, qui, dans l'état présent de la société, représentent
plutôt des formes et des fractions que des principes. Aucune de ces
formes ne répond parfaitement aux instincts, aux goûts, aux chimères,
aux nécessités du temps; aucune n'a pour elle l'usage l'unanimité des
sentiments publics ni même une majorité décisive et prépondérante ;
aucune n'est généralement estimée indispensable, aucune ne l'est ; mais
par la même raison, aucune n'est absolumentre poussée ni jugée
incOlnpatible avec l'esprit national, aucune n'est en minorité formelle,
aucune n'est épuisée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>maines, où il n'y avait rien de vil et de méprisé, et qui devait sa
grandeur et son salut au mâle génie de tous ses enfants. Quel était
l'humble rang du peu ple où cette nationalité magnifique n'eût pas à
saluer des fondateurs et des sauveurs? Elle se glorifiait de sainte
Geneviève et de Charlemagne, de saint Louis et de Jeanne d'Arc ; elle
avait écrasé, le paganisme avec la crosse de ses évêques, elle avait
arrêté l'islamisme avec la masse d'armes de Charles-Martel, elle avait
fondé l'Etat pontifical avec l'épée de Pépin, elle avait délivré le
Saint-Sépulcre avec le bâton de Pierre-l'Hermite, elle avait pacifié le
monde catholique avec la parole de saint Bernard, elle avait repoussé le
protestantisme avec la cuirasse des bourgeois de Paris ; et toutes ses
forces réunies lui avaient donné, au dix-septième siècle, la plus grande
* influence intellectuelle qui puisse être exercée dans la République
chrétienne. D'une telle nation, on pourrait dire qu'elle avait un
esprit, une volonté, des traditions, des principes ; que si elle ne
faisait pas tout ce qu'elle voulait faire, personne du moins ne pourrait
faire ni d'elle ni par elle ce qu'elle ne voudrait pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>il voulu, la démolir. Il pouvait prendre des mesures fâcheuses et
maladroites ; il ne pouvait pas faire des lois absurdes. Il a pu
révoquer Inédit de Nantes, il n'aurait pas pu abolir la loi salique.
S'il avait voulu, de son vivant, par une abdication, instituer le fils
de Madame de Montespan régent pendant la minorité de son successeur, on
aurait cassé sa volonté, lui présent, comme on a cassé son testament sur
son cercueil. L'absolutisme n'est pas le despotisme. L'absolutisme était
une loi du pays qui n'abolissait pas et n'annulait pas les autres lois.
Le Comité de salut public est le premier despote et le premier tyran que
la France ait subi.</p>
<p><pb/></p>
<p>On l'a dit avec justesse : Les gouvernements qui viennent d'un coup de
main, s'en vont d'un coup de pied.</p>
<p>Si tout est possible en f:iit de forme de gouvernement, si tout homme,
toute doctrine peut s'emparer du pouvoir</p>
<p><pb/></p>
<p>Des gouvernements, on en a toujours. Il en est des pays comme des
hommes. Ils ne vivent pas sans porter une loi ; celle loi s'incarne dans
une individualité quelconque et devient un maître. L'homme qui ne veut
pas suivre le bien suit le mal. Qui refuse la règle ;du devoir, tombe
sous le despotisme des passions. Il ne veut plus craindre Dieu, il
tremble devant la police. Il s'est affranchi des jugements de? gens de
bien, la gendarmerie l'empoigne; on le mène devant un tribunal, on lui
fait faire une confession publique, on lui impose une pénitence et on
l'envoie jouir de sa liberté sous le bâton des gardes chiourmes. Le
bagne est un couvent de libres-penseurs. Mais le monde entier devient ui
bagne pour ceux qui ne veulent point subir la règle coin mune. Il y a la
ruine, le déshonneur, les immondes ma ladies de la débauche. Est-ce que
le bàton de la chiourm, n'est pas levé partout, ne frappe pas partout?
L'ivrogne qui est un insurgé contre la loi de la sobriété, expie cha
cune de ses révoltes et de ses victoires par quelques heure de supplice
et d'abrutissement. Nous avons vu de nosyeu: les éclatantes et soudaines
punitions de l'orgueil. Un peu pie qui se met ou qui se laisse mettre en
révolution es condamné aux mêmes flagellations. En renversant le tyra
qui s'appelle Louis XVI, il se donne l'aimable et glorieu maître qui
s'appelle Marat. M. Jourdain, enrichi par l'an nage et par la balance,
ne se trouve pas suffisamment reî pecté des gens de cour ; il est le
plus fort, il supprime le gens de cour : le lendemain il a en face
Frontin et Sbri gani, devenus journalistes. Nous aurons des gouverne
ments, des ministres, des dictateurs, des tribuns, des mai</p>
<p><pb/></p>
<p>tres. S'il ue se trouvait plus de gens en France pour exercer ces
emplois, il en viendrait du dehors. Mais quel gouvernement, quel maître
peut nous rendre ce que nous n'avons plus, la sagesse d'un peuple qui
peut être gouverné, la dignité d'un peuple qui veut être gouverné, le
fier courage d'un peuple qui ne permet pas que de vils conspirateurs
changent tous les jours son gouvernement?</p>
<p>Il aurait tout-à-fait raison, il met le doigt sur le mal et il
indiquerait le vrai remède s'il avait le courage d'apprendre et le
courage plus grand de dire ce que c'est que la loi, comment on peut
faire respecter la loi. Nous l'avertissons que cela le mènerait loin.</p>
<p><pb/></p>
<p>mépriser toutes les lois. Abroger cela, c'est abroger la Révolution,
rien de moins.</p>
<p>Rétablissez la maison d'Orléans, prenez pour elle les mêmes précautions
: l'opposition est toute formée et la Révolution toute faite, car le
parti orléaniste pur n'a pas une idée contre-révolutionnaire.</p>
<p>Prorogez la présidence : c'est un répit, tout au plus. Maintenez dans
son intégrité la Constitution de 1848, c'est la Révolution sans répit.</p>
<p>Sous toutes les formes, vous êtes sans cesse minés par le travail
révolutionnaire plus ou moins audacieux, plus ou moins actif, arrivant
toujours au même but : la désunion, la pulvérisation, l'anéantissement.</p>
<p>Ce qui peut nous reconstituer, ce n'est pas un gouvernenement, c'est une
doctrine. La France est un malade qu'il faut ramener dans son air natal.
L'air natal (le la France est le catholicisme. L'habileté heureuse ou
funeste des hommes politiques peut lui donner des gouvernements ; le
catholicisme seul lui refera un tempérament.</p>
<p>On a fait de la démocratie des apologies nombreuses, nous les
connaissons et nous n'avons pas échappé entièrement il toutes leurs
séductions; mais le plus grand éloge que l'on</p>
<p><pb/></p>
<p>puisse faire de la démocratie, c'est qu'elle donne l'intelligence et le
goût du gouvernement monarchique.</p>
<p>Dix années, dans l'état où nous sommes, si on savait bien les employer,
sans s'effrayer trop et sans se rassurer trop, dix années suffiraient
pour réparer tout.</p>
<p>Que faut-il pour arrêter, pour supprimer la propagande hideuse qui se
fait par les petits livres, par les images, par les théâtres, par les
cabarets? Quelques mesures de police : et si des lois sont nécessaires,
que faut-il pour les obtenir? Les demander.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que faut-il pour que les institutions de charité et de moralisation les
plus puissantes prennent racine et se développent partout ; pour que
chaque chef-lieu de département ait sa maison de Sœurs des pauvres, pour
que chaque village ait son école religieuse, pour que chaque diocèse ait
ses collèges oÙ. germeront les vocations sacerdotales? Laisser faire.</p>
<p>Aucun gouvernement ne tiendra contre l'esprit révolutionnaire; l'esprit
révolutionnaire ne peut être combattu que par l'esprit catholique, et
l'esprit catholique est aujourd'hui plus libre et plus appuyé qu'il ne
le fut depuis deux siècles.</p>
<p>Il n'y a point d'interrègne dans l'Eglise, elle a toujours une autorité,
toujours une constitution, toujours une main qui la dirige; elle marche,
elle opère toujours; elle bâtit pour les siècles en quelques années de
liberté. C'est elle qui réalise sans bruit, dans les conditions
humaines, les améliorations que la politique propose et promet vainement
; c'est elle qui donne satisfaction aux besoins des peuples et qui les
désabuse doucement de leurs chimères. Elle répare sans détruire, elle
transforme sans briser. De ces débris et de ces décombres où nous nous
perdons, les gouvernements ne peuvent faire que de la cendre et de la
poussière ; l'Eglise .t-ii fera des temples, des palais et des demeures.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CHARIVARI.</p>
<p>1er avril 1851.</p>
<p>On leur accorde de l'esprit. Ils en ont. Pas immensément L'abonné,
auquel ils promettent un régal de bons mots, ne reçoit que bien juste sa
petite ration chaque matin. Il y a du réchauffé et de la piquette ; en
tout, l'ordinaire est chiche. Ils sont cept ou huit dans cette cuisine,
les uns tenant la plume-, les autres le crayon. Deux ont du mérite ; des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce caractère humble et ravalé de leur profession, quelque orgueil qu'ils
y mettent, ils le sentent eux-mêmes : on les voit souvent déposer la
marotte pour tâter du genre sévère; et même, c'est alors qu'ils donnent
une bonne pièce. TIlt ont des phrases rondes, une rhétorique de
parlluet; ils s'écoutent parler. Ah! qu'ils voudraient bien qu'on</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fleurs sous les pas de tous ceux qu'il renie 1 Esclave insulteur
derrière Titus, esclave adulateur devant Catilina !</p>
<p><pb/></p>
<p>ils donc ? A quels mauvais conseils cèdent-ils, lorsqu'ils fourbissent
ces vieux quolibets et rapetassent ces vieilles guenilles de Pigault, de
Dulaure, de Touquet?</p>
<p>Ainsi, point d'intérêt de parti, point d'intérêt de doctrine, aucune
chance de rajeunissement, nulle possibilité</p>
<p><pb/></p>
<p>1 L'n philosophe universitaire, dont on parlait celte semainc-là,</p>
<p><pb/></p>
<p>!</p>
<p>1 avril isbi. î</p>
<p>Les platitudes foisonnent. Ce n'est pas une petite affaire pour ces
messieurs de trouver quelque chose de passable lorsqu'ils sont de
sang-froid et lorsqu'ils prennent leur temps. Or, ils se pressent et ils
ont la fièvre. L'un d'eux pourtant, celui qui aspire aux lettres
sérieuses et qui a fait un vaudeville (représenté une fois), s'est
retenu trois jours. Il vient ce matin, brillant de force et de jeunesse,
suppléer M. Huart, toujours un peu asthmatique, et M. Carraguel, qui se
repose. Ce troisième champion est M. Taxile Delord. Rien n'est plus
célèbre et plus redouté. C'est un homme grave, un homme de style ; il a
des idées, il dédaigne ses chétifs compères, il était né pour faire des
articles de fonds, il est proudhonnien, il sera premier consul. Il ne
travaille dans la nuance du Siècle et il ne rédige le Charivari que par
un effet de la misère des temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rappelle-nous, si tu J'oses, où tu allais les jours de billet de
confession 1</p>
<p>Tu es le jeune homme sans coeur, sans foi, sans âgie, qui 17es raillé de
nos premiers sentiments, de nos premiè-res opinions, de nos premières
croyances, qui nous as dit : Vous cherchez le bonheur, pauvres gens ! il
n'y a que la jouissance.</p>
<p>Dieu, la patrie, l'amour !</p>
<p>Tu as été le dévot de collège, le sceptique de café ; tu es aujourd'hui
le jésuite !</p>
<p>On nous dit que vous pratiquez ; il n'y a qu'un ultramontain sur qui
lopain et le vin de l'Eucharistie puissent produire la fureur de vos
articles. Un homme religieux puise-t-il de telles ivresses au fond du
saint ciboire ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Le reste, venant de là, ne vaut pas un démenti.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DESCHANEL POÈTE.</p>
<p>20 avril 1851.</p>
<p>Nous n'avons nulle intention de relever les insultes de</p>
<p><pb/></p>
<p>coupables d'un crime que la Liberté de penser leur impute tous les
jours, celui de combattre la philosophie démocratique. Rien ne pourra
les préserver de la fureur du peuple, ni M. Deschanel, ni personne...
pas même la vertu même. Mais tout cela est en vers ; et l'on sait que la
rime a ses exigences :</p>
<p>Quand je veux dire blanc, la quintousedil noir.</p>
<p>Pour s'en convaincre, il suffit d'écouter un instant le poMo</p>
<p>Deschanel :</p>
<p>Malheur ! si vos autels cachent dos arsenaux,</p>
<p>Si la tour du Soigneur se chargeait de créneaux,</p>
<p>Et si l'airain sacré, voix de plainte et de larmes,</p>
<p>Se changeait quelque nuit en un beffroi d'alarmes, m Aux mains des
imprudents cachés dans votre sein,</p>
<p>Dont les ambitions sonneraient le tocsin !</p>
<p>Alors, n'écoutant plus la voix de ceux qu'il aiiw,</p>
<p>Ce peuple si longtemps trahi... La vertu même _ Ferait, pour l'arrêter,
des efforls superflus !</p>
<p>Ce peuple sévirait, et ne respecterait plus</p>
<p>Vos asiles sacrés devenus des repaires;</p>
<p>Il broierait du pi-ed ces races do vipères!...</p>
<p>On le voit, M. Deschanel n'a pas de talent pour les vers, et la rime
peut le rendre plus féroce qu'il ne voudrait rt'.lrt' en réalité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMMUNION PASCALE</p>
<p>A NOTRE-DAME DE PARIS.</p>
<p>il avril 1851,</p>
<p>Libres penseurs et chrétiens. — Les œuvres sont eti présence. — Ce qui
est sorti de la main de Voltaire.</p>
<p>1 Lo ronito Mol»'.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>citoyen Sue sur la crête de la montagne, le P. Ravignan dans la chaire
de la cathédrale!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. HUGO ET LA PEINE DE MORT.</p>
<p>12 .iuiu 1851.</p>
<p>Décadence du romantisme.—La peine de mort.-Caïn, le premier philanthrope.</p>
<p><pb/></p>
<p>posions bien qu'il n'en restait guère, mais nous pensions qu'il y en
avait encore. Il paraît qu'il n'y en a plus.</p>
<p>Un article de M. Hugo fils, défendu par M. Hugo père, et condamné par
des - juges tirés de la seule classe où l'on ait pu sincèrement admirer
Claude Gueux, assurément c'est une surprise agréable pour les gens qui
doutent du bon sens public.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Victor Hugo jadis a fait de bonnes pièces de vers, quoique trop
chevillées. Il ne brille pas autant dans la prose, et il se perd tout à
fait dans la politique : témoins ses douze discours, dont deux ont été
prononcés au Congrès de la paix. Ses chansons ont plu a beaucoup de
gens; jamais il n'a écrit ni débité une phrase qui ait obtenu un
retentissement sérieux. On connaît des discours de M. Guizot, de M.
Berryer, de M. de Montalembert, de M. Thiers, de M. de Lamartine, de IH.
Barrot, de plusieurs autres: qui connaît un discours de M. Hugo ? Il y a
eu des livres que toutes les têtes pensantes de l'Europe ont lus et
qu'aucun homme grave n'oserait n'avoir pas lus. On a lu M. de Maistre,
M. de Bonald, M. Guizot, M. de Châteaubriand, M. de Lamennais, M. de
Tocqueville, même M. de Lamartine: où est le livre de M. Hugo, et quel
homme parmi ceux qui comptent sur la terre, se sentirait humilié de
n'avoir pas achevé ou même de n'avoir pas ouvert Notre-Dame de Pal'is1
le Rhin, Bug-Jay,,qal ? M. Hugo n'est ni un politique, ni un philosophe,
ni un critique ; il a fabriqué adroitement</p>
<p><pb/></p>
<p>La question de la peine de mort est bien forte pour un mérite de ce
genre et d'ailleurs si fatigué. A l'époque dm Dernier jour d'un condamné
et de Claude Gueux, cette question remuait. M. Hugo l'a saisie par ie
côté où elle lai offrait le plus de prise, le côté philanthropique,
libéral et banal, et il a mis son bourdon en branle. Nous aurioIs une
pauvre idée des partisans de l'abolition de la peine de mort qui lui
sauraient gré de son service.</p>
<p>Le principal argument de M; Hugo, celui qui lui est</p>
<p>1 Le procès Bocarmé.</p>
<p><pb/></p>
<p>propre, est un argument dramatique : il s'efforce d'agir sur les nerfs
par la peinture des souffrances du supplicié. Il fait des descriptions
romantiques de la bouche qui se tord, de la chair qui saigne, de la
guillotine qui rate. Il y a quel-</p>
<p>-</p>
<p>On peut se méfier d'une tradition philanthropique qui remonte là.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAUX MANIFESTES ROUGES.</p>
<p>Il aoûl 185l.</p>
<p>t ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a sans doute un peu de diplomatie dans ces douceurs, mais il y a
aussi un peu de sincérité. Exprimons ici une pensée iqiii nous est
souvent venue. Au fond et en masse, nous</p>
<p><pb/></p>
<p>En un mol, chez eux, le fanatisme étouffe le bon sens, et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vous avertisse et ne résistez pas, car mes gens ne sont point en nombre.
» Assurément, l'ennemi qui parle de la sorte n'est pas sans un secret
désir d'accommodement, et ce serait simplicité pure de. se fàcher contre
son manifeste ou de s'en épouvanter. Il faut répondre ;—«. Monsieur,
touchai là, vous êtes un galant homme ; et, puisque vous ne voulez point
que notre pacte soit révisé, je vous sais gré de me mettre en mesure de
vous bien recevoir.» Cela dit, on ferme sa porte .et on veille. Il y a
sujet de croire qu'on ne sera pas dérangé.</p>
<p>16 août 1851,</p>
<p>Le manifeste est long. Il remplit sept colonnes en petit texte de
l'Evénement. Nous plaignons les démocrates q.i seront obligés
d'apprendre par cœur ce pathos académique et biblique, dernier effort
d'une rhétorique éreintée. M. de Lamennais en est le premier signataire
et l'unique rédacteur. Hélas! sa chute littéraire n'est pas moins
profonde que l'autre. Il a fait un fouillis de toutes ses philosophies,
de toutes ses incrédulités, de toutes ses apostasies et de tous ses
styles. Rien n'y reste de ses -primitives croyances, rien ne s'y montre
de son ancien tglentf Ce grand écrivain finit</p>
<p><pb/></p>
<p>par le ridicule. On pleurerait en lisant cette monstrueuse baliverne,
parce qu'elle est de lui. Si elle était d'un autre, on poufferait de rire.</p>
<p>Le fond du manifeste, c'est que la France, l'Italie et l'Espagne, étant
trois nations latines, doivent former entre elles une sainte alliance
républicaine, qui deviendra la base des Etat-Unis d'Europe. C'est une
idée de M. Hugo. M. de Lamennais l'habille de considérations historiques
et morales qui atteignant au burlesque le plus abandonné.</p>
<p>Après àvoir pillé M. Hugo, il pille M. Cabet. Il décrit le bonheur da
monde républicanisé, en homme qui vient d'avoir urne vision de l'Icarie.
On ne sera plus pauvre, on n'aura plus faim, il n'y aura que des époux
assortis dans les liens du mariage, on fera de la musique le soir en
famille.... Il cabétise!</p>
<p>Mais rien n'égale les arguments que M. de Lamennais emploie pour établir
que les socialistes sont les vrais amis, les seuls partisans, les
uniques défenseurs et protecteurs de la religion, de la famille et de la
propriété.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS S'AMUSE.</p>
<p>29 août 1851.</p>
<p>Trente jours de plaisirs pour quinze francs. — Une pièce de Balzac
racontée par le Siècle. L'Evénement.— Conclusion et morale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le petit commerce de Paris ne s'est pas rendu moins facilement. En deux
ou trois semaines, six mille boutiques, dit-on, ont pris en dépôt les
actions de plaisirs. L'entrepreneur promet d'attirer beaucoup
d'étrangers. Cette considération l'emporterait sur toutes les autres, si
l'on en pouvait faire d'autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette affaire. Ils demandent un million et demi pour dresser des
monuments de planches et de calicot, planter des mâts de cocagne, ranger
des ifs, allumer des lampions, etc. Avec une foi naïve au mérite de leur
idée, peut-être aussi avec un instinct profond de la bêtise publique,
ils gratifient d'un diplôme, l'ami du progrès qui leur donne cinq cents
francs. Probablement que ce diplôme, dans leur opinion, a la valeur d'un
titre de noblesse ; et croyez que cela ne les empêcherait nullement de
mépriser les parchemins des Montmorency !</p>
<p><pb/></p>
<p>grand succès que vient d'obtenir au théâtre le romancier favori de la
classe régnante, M. de Balzac, mort il y un an.</p>
<p>L'ouvrage de M. de Balzac est intitulé : Mercadet le Faiseur; il a été
représenté au Gymnase.</p>
<p>Nous prenons l'histoire et l'analyse de la pièce dans le</p>
<p>J'ai dit que le Faiseur serait joué au Gymnase tel qu'il a été écrit par
son célèbre auteur, et j'ai été induit et j'ai induit mes lecteurs en
très-grande erreur. Voici l'histoire, cette fois très-exacte, de cette
pièce.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Néanmoins, ce que le vaudevilliste a laissé, fait encore plaisir au
critique, et il assure que « depuis, et y compris « Beaumarchais, on n'a
rien écrit d'aussi crépitant en mots</p>
<p>Il s'est trouvé en plein xixe siècle un commis assez osé pour mettre la
main d'un gendarme sur le cercueil de Balzac !</p>
<p>On a arrêté les représentations de Nercadet. *</p>
<p>Il paraît que les joueurs de Bourse et de Banque se sont allés plaindre.
Dans Mercadet, Balzac a flétri les faiseurs hasardeux qui louvoient vers
la fortune entre la prison de Clichy etle bagne de Toulon.</p>
<p>Ce sont les gens rossés qui se plaignent du bâton.</p>
<p>Balzac a frappé. Je confierais malaisément une fortune aux gens qui ont
crié.</p>
<p>Heureusement, le Ministre de l'intérieur s'est trouvé moins scrupuleux
que les feuilletons : il n'a pas voulu priver l'élite de la société
parisienne de ses plaisirs en supprimant Mercadet. La Patrie a porté à
l'Evénement la consolation officielle que voici :</p>
<p>Le bruit s'est répandu aujourd'hui qu'un ordre de M. le Ministre de
l'intérieur avait interdit les représentations de Mercadel. C'est une
erreur. Quelques observations ayant été faites sur cette pièce, M. le
Ministre de l'intérieur a voulu la lire lui-même, àfin de juger si ces</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'ARGUMENT PELLOQUET</p>
<p>ET L'ARGUMENT CHOUIPPE.</p>
<p>31 août 1851.</p>
<p>M. Pelloquet. — La sincérité républicaine.</p>
<p>I. Le National n'est pas né plaisant; mais il le devient par l'envie
extrême qu'il en a. Lorsqu'il entreprend de railler, il nous amuse plus
qu'un autre, d'autant que la chose ordinairement nous regarde. Il veut
bien nous donner aujourd'hui ce rafraîchissement, et voici M. Pelloquet,
les mains pleines de flèches, qui vise nos réflexions d'hier sur les
plaisirs de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous en dirons autant de M. de Balzac. « M. de Balzac, (c dit le
National, a toujours soutenu la religion et l'aristo« cratie. » Cela
importe fort peu, et tout dépend de la façon; Or, M. de Balzac soutenait
la religion et l'aristocratie d'une façon qui permettait aux ennemis de
la religion et de l'aristocratie d'aimer et de soutenir beaucoup M. de
Balzac. Ses romans religieux et aristocratiques faisaient les beaux
feuilletons du Siècle} de la Presse, du Constitutionnel; le National
lui-même aurait pu s'en parer, si ses moyens le</p>
<p><pb/></p>
<p>♦</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Chouippe, rédacteur de la Feuille du Peuple, a lu un livre intitulé :
Mémoires tirés des archives de la police, par Peuchet ; il y a trouvé
une lettre adressée au lieutenant de police Berryer, dans laquelle un
gentilhomme sollicite l'entrée de sa fille au Parc-aux-Cerfs. Nous ne
connaissons pas le livre Peuchet, nous ne savons quel crédit mérite ce</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Les Mémoires de Peuchet sont un ramas d'anecdotes apocryphe; compilées
ou inventées par La Molte-Langon, assisL - de collaborateursplus intimes
que lui. Aucune des pièces alléguéçs dans ce misérable ouvrage n'existe
aux archives de la police.</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est la force de l'argument-Chouippe, corroboré de
l'argument-Pelloquet ; mais nous n'avons pas encore l'argument-Pelloquet
tout entier.</p>
<p><pb/></p>
<p>i septembre 1851.</p>
<p><pb/></p>
<p>5 septembre 1851.</p>
<p>HI. Nous avons enfin la suite de l'argument-Pelloquet. Le National nomme
l'évèque qui « se chargeait de réconcilier Louis XIV et la Montespan »
et « qui bénissait l'adultère. » Cet évêque, dit-il, c'est BOSSUET...
Oui, il dit cela !</p>
<p>Nous avons voulu que le National bùt cette absinthe : nous lui remettons
de bon cœur les injures dont il nous accable en l'avalant. Le fait est
que la potion est amère, et le National, vilipendant Bossuet par la
plume de Mon-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le National se souvient-il qu'il s'est souvent mêlé de défendre Bossuet
contre nous, surtout quand nous ne l'attaquions pas ! Dernièrement il
nous reprochait (bien entendu sans indiquer la page) d'avoir appelé ce
grand homme le nommé Bossuet. Entendait-il donc nous accuser de trop de
politesse? Car, enfin, s'il a de Bossuet l'opinion qu'il veut en donner,
pourquoi nous demanderait-il de le révérer ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Après le Carême de 1675, où le jésuite Bourdaloue, en présence de toute
la cour, avait osé tonner contre l'adultère, quelques bons mouvements
s'élevèrent dans le cœur du Roi. Il eut avec Bossuet des entretiens dont
le résultat fut que Madame de Montespan quitta la cour, et que le Roi,
après avoir fait ses pàques, partit pour l'armée sans la re-</p>
<p><pb/></p>
<p>voir. Au moment de s'éloigner, Louis XIV aperçut Bourdaloue : — « Mon
Père, lui dit-il, vous devez être content</p>
<p>Nous doutons fort qu'un héros des libres-penseurs, Molière, par exemple,
recevant du Roi la même parole, eut répondu avec le même courage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme eux, et une morale qui aboutit aux mêmes effets que la leur.
Qu'est-ce que c'est que Tartufe? C'est un libre penseur, un homme qui se
joue de Dieu; qui, par conséquent, croit que Dieu n'est pas, et qui n'a
besoin que de quitter la compagnie des chrétiens pour jeter le manteau
de la dévotion et étaler toutes les gràces de l'impiété. Que M.
Pelloquet nous dise donc ce que cela prouve contre la religion, et
comment il s'ensuit que Dieu n'a pas créé le ciel et la terre, que
Jésus-Christ n'est pas le fils de Dieu, que l'Eglise catholique romaine
n'est pas la vraie Eglise, et que la morale de cette Eglise est impure?</p>
<p>14 septembre 1851.</p>
<p><pb/></p>
<p>fiche en toute occasion des allures puritaines et un zèle pour les
bonnes mœurs qui nous laissent des doutes ; nous voulons en avoir le fin
mot.</p>
<p><pb/></p>
<p>VOLTAIRE A MADAME DE POMPADOUR.</p>
<p>Quand César, ce héros charmant,</p>
<p>De qui Rome était idolâtre,</p>
<p>Battait le Belge et le Flamand,</p>
<p>On en faisait son compliment</p>
<p>A la divine Cléopâtre.</p>
<p>Ce héros des amants ainsi que des guerriers</p>
<p>Unissait le myrte aux lauriers ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Alai:) l'it est aujourd'hui l'arbre que je révère,</p>
<p>Et depuis quelque temps j'en fais bien plus de cas</p>
<p>Que des lauriers sanglants du fier dieu des combats,</p>
<p>Et que des myrtes de Cythère.</p>
<p>Je suis avec respect, Madame, etc.</p>
<p>Le National trouvera cette lettre dans la Correspondance générale de
Voltaire, tom. 3, p. 283, édition de Beaudouin frères, 1828.</p>
<p>Sincère et tendre Pompadour,</p>
<p>Ce nom qui rime avec l'amour,</p>
<p>Et qui sera bientôt le plus beau nom de France...</p>
<p>Madame de Pompadour s'étaient brouillés et que Voltaire eût pu aspirer à
l'honneur de faire la réconciliation, le prince des philosophes n'aurait
pas ménagé ses bons offices.</p>
<p><pb/></p>
<p>17 septembre 18al.</p>
<p>Voici un morceau dé la réponse que M. Pelloquet nous fait ce matin,
après quarante-huit heures de réflexion :</p>
<p>Nous aimons cet air de rosière et ces yeux baissés; niais nous aimerions
bien aussi un petit mot de Bossuet et de Voltaire. Or, il n'en est pas
question dans tout l'article ; pas plus de l'un que de l'autre. Le
National nous parle, toujours sur le même ton et avec les mêmes grâces,
de la pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>Néanmoins il nous fait un petit aveu qui va désobliger l'ingénieux M.
Chouippe. Il confesse que les Mémoires de Peuchet, naguère allégués par
lui avec tant d'emphase et dont sa pudeur s'accommodait si bien, sont
apocryphes. La forme de cet aveu est d'une cafarderie charmante :</p>
<p>« Nous ne savons pas si les Mémoires de Peuchet sont « apocryphes, nous
le croyons cependant, quoique cela soit « affirmé par VUnivers. »</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE BONALD.</p>
<p>23 aoùt 1851.</p>
<p>A</p>
<p>I. M. Sainte-Beuve publie par chapitres détachés dans le Constitutionnel
un cours de littérature que nous lisons souvent avec chagrin, toujours
avec intérêt. Son talent, trèsséduisant et très-redoutable, gagne à
cette espèce d'improvisation hebdomadaire où l'on ne croyait pas qu'il
pût se risquer. Rien qui sente le vieux tour, le rapiéçage, la fausse
verve, ou la morne pesanteur des autres critiques ; il n'a plus lui-même
son ancienne gêne.Yl devient large, prompt; il est hardi hardiment. Ce
sont des forces mal employées. La littérature n'en sera point assainie,
et M. Sainte-Beuve ne donne que de charmants mauvais livres, la pire
chose qui soit au monde. Ces connaissances si étendues et maintenant
dépouillées de pédantisme, cette habileté sans égale, cette autorité
acquise par tant de travaux et de succès, que fait-il de tout cela ? Il
restaure avec beaucoup de goût, et quelquefois avec de belles couleurs
de morale, tout ce qui a corrompu la morale et perdu le goût. Nous
ignorons si c'est un dessein formé ; mais c'est au moins un déplorable
et persévérant caprice. Contre certaines renommées puissantes et
malsaines, on l'a vu prendre les meilleures armes de la magistrature
littéraire et rendre des jugements aussi salutaires que hardis ; mais,
le lendemain, il ressuscite un écri-</p>
<p><pb/></p>
<p>II. Envers tous les hommes, c'est un devoir d'être juste ;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« lence que l'on devait croire impossible. La passion d'un « sêphiste
dévot entreprit pourtant cette tâche ; l'entraîne« méat, la sottise et
la peur l'accomplirent. » C'est ainsi que fes messieurs rouges écrivent
l'histoire, comme ils la font !</p>
<p><pb/></p>
<p>Que M. Sainte-Beuve y prenne garde : s'il accepte le jugement de M.
Vaulabelle sur M. de Bonald, il encouragera de détestables révoltes.
N'entend-il pas le fausset empâté de M. de Résumât, autre ci-devant
ministre, qui le somme de reconnaître enfin que M. de Maistre n'avait
qu'une « petite philosophie de salon? »</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais tout injuste que nous paraisse l'opinion de M. SainteBeuve, ce que
nous lui reprochons principalement, c'est de ne l'avoir point motivée.
Il n'y a point de femme bel esprit des deux derniers siècles, auteur de
quelques méchantes pages de roman ou de quelques lettres galantes, qu'il
n'ait étudiée avec plus de soin que M. de Bonald. Un critique est maître
de ses préférences, sans doute ; mais M. SainteBeuve n'a pas le droit de
manquer de gravité. Que ses opinions soient au moins des opinions, et
les figures qu'il peint, des figures.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce n'est pas de la haine'que les hommes éclairés ressentent pour la
Révolution, C'EST UN PROFOND MÉPRIS. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des esprits communs et ordinaires, et qui ne diffèrent de la foule que
par une certaine familiarité avec les choses de l'intelligence, est bien
autrement significative. Elle annonce l'heure de la maturité; ce qui
n'était que la conviction de quelques-uns va devenir la conviction du
grand nombre. Quand vous voyez verdir les feuilles du figuier, dites que
l'été est proche. Nous ne pouvons pas croire, nous qui parlons, qu'une
idée que nous entendons parfaitement, et qui nous est pour ainsi dire
naturelle, soit au-dessus d'une intelligence vulgaire et qu'il faille
beaucoup de démonstrations pour que notre voisin l'entende comme nous.</p>
<p>IV. M. Sainte-Beuve devrait refondre son travail sur</p>
<p><pb/></p>
<p>comme publiciste, dans le Discours sur l'inégalité des conditions, et
ses romans mêmes s'y rattachent. Seuls, certains génies de notre temps
offrent l'image de cette variété de doctrines dont M. Sainte-Beuve ne
devrait point faire cas. Il ne peut, sans se-compromettre, reprocher à
M. de Bonald de n'avoir point la qualité distinctive de M. Hugo, de M.
de Lamartine, de M. de Girardin. Et encore faudrait-il prouver que ces
hommes célèbres ont jamais cessé d'être euxmêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>velles qui sont aujourd'hui sur le marché. Qu'est-ce qu'il a vu de
nouveau ?</p>
<p>Les fabriques et les manufactures qui entassent dans les lieux chauds et
humides des enfants des deux sexes, altèrent les formes du corps et
dépravent les âmes. La famille y gagne de l'argent, des infirmités et
des vices ; et l'Etat une population qui vit dans les cabarets et meurt
dans les hôpitaux.</p>
<p>En 1817, cela paraissait ridicule, rétrograde, obscurantiste, ultra; en
1851, c'est vrai; nous y sommes.</p>
<p>Avec deux principes opposés de constitution politique, le populaire et
le monarchique, il est plus facile de faire, dans le même pays, deux
peuples différents, et même trois, que d'y fonder une société.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'en pensent ceux qui ont attendu 1848 pour connaitre l'Université?
Cette pensée leur fait-elle la même horreur ou le même plaisir qu'en 1817?</p>
<p>La diffusion des lumières n'est pas leur progrès, ni même un progrès.</p>
<p>Encore une parole qui ne passait pas en 1817, et qui passe aujourd'hui.
La pensée suivante a les mêmes chances :</p>
<p>Celle-ci également :</p>
<p>L'ambition et la vengeance font, chez les peuples barbares, des
révolutions de pouvoir; il fallait l'athéisme pour faire, chez un peuple
chrétien, une révolution de propriétés.</p>
<p>Voici deux petites vérités fines et indulgentes, et qui n'ont point
vieilli :</p>
<p>La liberté absolue de la presse est un impôt sur ceux qui lisent ; aussi
n'est-elle demandée, en général, que par ceux qui écrivent.</p>
<p>On pourrait trouver assez d'instinct et de prescience dans cette
prophétie, quoiqu'elle sente l'homme du passé :</p>
<p>Les idées libérales seront pour les esprits ce que les assignats ont été
pour les fortunes ; elles ont réussi aux premiers qui les ont employées,
et elles ruineront les derniers possesseurs, qui ne sauront où les mettre.</p>
<p>En effet, où mettrons-nous nos idées libérales ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Autres vérités devenues visibles :</p>
<p>Les petits esprits ne voient dans les meilleures institutions que leurs
abus, et dans les plus mauvaises que leurs avantages. La première de ces
'dspositions fait les révolutions, la seconde les prolonge.</p>
<p>C'est en rétablissant l'ordre au profit de tous, et non en prolongeant
le désordre au profit de quelques-uns, qu'on fait disparaître les traces
des révolutions.</p>
<p>On avouera que ce publiciste, avec son idée unique, ne manque point de
fécondité, et que ce rétrograde voit assez loin et assez net dans
l'avenir. M. Sainte-Beuve pourrait lui faire là-dessus quelques
concessions.</p>
<p><pb/></p>
<p>« gent doit être, par une nécessité de la nature, souverai-</p>
<p>M. Sainte-Beuve aurait dû voir la page des Pensées où se trouve cette
réclamation et en tenir compte ; la voici :</p>
<p>Il n'y a eu en Europe, pendant viigt ans, que des vues courtes et
fausses en politique, parce qu'il n'y a eu aucune vue religieuse ; il
n'y a que la religion qui entende la politique.</p>
<p>— Il faut considérer la religion en homme d'Etat et la politique en
homme religieux : Suger, Ximenès, Richelieu , ne les ont jamais séparées. *</p>
<p>— La politique ne sait pas assez combien il y a de force dans tout ce
qui est religieux et de faiblesse dans tout ce qui n'est qu'humain.</p>
<p><pb/></p>
<p>— La religion chrétienne est la première qui ait pris soin cle toutes
les faiblesses_de l'humanité, de la faiblesse de l'esprit, du sexe, de
l'âge, de la condition; cela seul a changé le monde, et c'est le sens
politique de cette parole des livres saints : Emilie spiritum taum, et
renouabis faciem terras.</p>
<p>— On avait assez considéré la religion comme un besoin de l'homme ; les
temps sont venus de la considérer comme une nécessité de la société.</p>
<p>— La nature met entre les hommes des inégalités de corps et d'esprit ;
la société y ajoute celle des rangs et des fortunes ; la religion
interpose sa médiation entre les forts et les faibles et compense toutes
les inégalités en mettant la force aux ordres de la faiblesse : « Que le
« plus grand d'entre vous, dit-elle, soit le serviteur des autres ; » et
elle fait habiter ensemble les lions et les. agneaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des gens d'esprit peuvent haïr la religion. Il n'y a que des sots qui
sérieusement rédoutent son influence.</p>
<p>Comment un écrivain qui, sur la foi de sa raison ou de la raison de</p>
<p><pb/></p>
<p>quelques hommes comme lui, emploie ses talents et sa vie entière à
ruiner des doctrines morales qu'il trouve établies de temps immémorial
dans les sociétés les plus éclairées, défendues par tant d'écrivains,
recommandables et pratiquées par tant de gens de bien, ne fait-il jamais
cette terrible réflexion : Si je m'étais trompé!</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT LOUIS.</p>
<p>Paris, 24 août 1851.</p>
<p>Nos académiciens et nos politiques prennent volontiers en dédain les
hommes « dont l'intelligence n'embrasse jamais « que le côté religieux
des choses et qui confondent la re-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'on y veut bien regarder, on verra peu de moments plus critiques
dans notre histoire. L'époque de la minorité de saint Louis et des
commencements de son règne offre une de ces phases de la vie des nations
où il suffirait d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>homme et d'un accident pour tout perdre, et où personne n'imagine -des
circonstances assez heureuses et n'attend un bras assez fort pour sauver
ou seulement pour soutenir l'Etat qui croule.</p>
<p><pb/></p>
<p>les petites choses, il avait cette bonhomie qui est la grâce de la force
; sa mère et ses domestiques le gouvernaient. Dans les affaires de Dieu,
dans les affaires de l'Etat, dans les affaires du peuple, où il fallait
que le Roi se montrât, il était le plus hardi chrétien, le plus sage
politique, le plus prompt capitaine, le plus redoutable juge. Comme
prince, il évita tout engagement dans la querelle du Pape et de
l'Empereur, attendant que sa conscience fut instruite et qu'un devoir
manifeste l'obligeât de prendre ouvertement parti. Comme général et
comme soldat, il fit une admirable campagne contre ses vassaux coalisés
et contre le roi d'Angleterre ; il la termina par des traités d'une
sagesse aussi profonde que délicate. Comme administrateur, comme
justicier, comme magistrat et protecteur de son peuple, chaque jour de
sa vie était marqué par quelque témoignage éclatant de son intelligence
supérieure, de sa fermeté invincible et de son incomparable amour. Il
n'y a rien qui le peigne mieux que cette mémorable affaire du sire de
Coucy, lorsqu'on le vit, pour venger la mort de trois pauvres étudiants,
humilier toute la noblesse du royaume et dire au coupable, qu'il venait
de punir avec une sévérité inouïe : « S'il m'é« tait clair que Dieu me
demandât de vous traiter comme « vous avez fait de ces pauvres
innocents, sachez que ni n votre naissance, ni tout ce que vous avez de
proches et (t d'amis, ni notre parenté même, ne vous ferait éviter la «
mort que vous avez si bien méritée. »</p>
<p><pb/></p>
<p>j jour la sagesse du Roi, elle lui ôta, comme dit l'Ecriture, V cet
esprit de prince qui enfle aisément l'àme de ceux qui it gouvernent, et
qui les perd en éloignant d'eux la confiance &gt;' et l'amour des sujets.
Le Saint, par ces actions saintes, } gagna le cœur du peuple. Il fonda
cette royauté paternelle,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le soldat de la France avait rempli son devoir envers la France ; il
devint soldat du Christ pour remplir son devoir envers l'humanité.</p>
<p><pb/></p>
<p>On sait quel fut son dernier sacrifice. Il retourna au secours de la
Terre-Sainte : il y retourna si affaibli par les austérités, qu'il ne
devait guère espérer que d'y mourir. C'était le seul martyre que pût
souffrir un roi de France. En débarquant, il envoya au roi de Tunis
cette déclaration de guerre : « Je vous dis le ban de Notre-Seigneur
JésusChrist et de Louis de France, son ,ergent. » Il mourut presque
aussitôt. « Mais, dit un historien, la famille et la « France de saint
Louis ne mourront point, et exécuteront « en son temps la cédule du
sergent de Dieu. »</p>
<p><pb/></p>
<p>tige antique a vu finir ses destinées, et qui ne sent tout ce qui reste
encore dans le seul titre de fils de saint Louis !</p>
<p>Dieu se mêle manifestement des affaires du monde, et les rois saints
sont précieux pour les peuples, parce qu'ils attirent sur eux les
bénédictions du ciel.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BOURREAU DE J. DE MAISTRE</p>
<p>ET LE CITOYEN EXÉCUTEUR DES HAUTES - ŒUVRES.</p>
<p>25 août 1851.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand cette question de Naples sera vidée, nous pourrons, si M. Guéroult
le- désire, examiner ensemble quels sont les droits des gouvernements à
l'égard des perturbateurs de l'ordre établi, et quel usage en ont fait,
de nos jours et en d'autres temps, non pas tous les gouvernements, ni
même tous les gouvernements chrétiens, mais les gouvernements chrétiens
qui ont voulu agir chrétiennement.</p>
<p>En attendant; il ne faudrait pas que M. Guéroult continuât de trop se
méprendre sur le sentiment qui nous empêche de relever ses provocations.
Il paraît se faire là-dessus des idées un peu ambitieuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>les descendants de Voltaire, le génie d'un de Maistre serait de luxe ;
et contre M. Guéroult, ayant avec nous la vérité, nous pouvons suffire.</p>
<p><pb/></p>
<p>seul avec sa femelle et ses petits, qui lui font connaître la voix de |
l'homme : sans eux, il n'en connaîtrait que les gémissements... 1</p>
<p>Et cependant, toute grandeur, toute puissance, toute subordination
repose sur l'exécuteur ; il est le lien de l'association humaine. Otez
du monde cet agent incompréhensible, dans l'instant même l'ordre fait
place au chaos, les trônes s'abiment et la société disparaît.</p>
<p>On se demande pourquoi M. Guéroult cite ce passage '?</p>
<p>C'est pour étaler son érudition d'abord, et ensuite pour démontrer
l'exactitude sévère de M. Gladstone ; car, dit-il en sa logique, puisque
la doctrine royale et théocratique s.'appuie sur le bourreau, Ferdinand
de Bourbon, roi et catholique, n'a pu se dispenser de faire tout ce que
M. Gladstone rapporte ; « la page de Joseph de Maistre éclaire d'un re-</p>
<p>« flet lugubre toutes les atrocités orthodoxes qui se com-</p>
<p>« mettent en Italie. » Cela saute aux yeux ! Et si vous</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Je ne puis m'empêcher de remarquer ici que M. Guéroull, devenu
rédacteur en chef de YOpimon Nationale, Iravaillo aujourd'hui pour
Guiîbaldi, avec permission des autorités.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>S'il refuse de nous donner ces preuves de sa conviction, il devra
comprendre par quel sentiment nous négligeons -quelquefois de lui
répondre, quoique nous soyons en ce monde, hélas ! pour l'écouter.</p>
<p><pb/></p>
<p>A PROPOS D'UNE OPINION DE L'AUTEUR.</p>
<p>Même date.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais la vérité est que je ne vois, pour dompter la Révolution, qu'une
seule arme efficace et qu'un seul moyen assuré. Le moyen, c'est
l'éducation chrétienne de la jeunesse ; l'arme, c'est la police
correctionnelle.</p>
<p>Il n'est pas nécessaire de faire des lois nouvelles, nous avons plus de
lois qu'il n'en faut, pourvu qu elles soient exécutées avec résolution
et avec suite. On ne les exécutera pas vraisemblablement, par beaucoup
de raisons qui sont expliquées ici tous les jours ; et la Révolution, au
lieu de mourir obscurément dans les prisons et dans les écoles, périra
dans le sang que fera couler son triomphe. Ce sang sera celui de ses
ennemis, par conséquent le nôtre, et c'est elle qui le versera.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela n'a pas besoin d'être démontré aux gens instruits et de bonne foi ;
on ne démontre rien aux autres.</p>
<p>C'est dans cet ordre d'idées que j'ai écrit la phrase qui soulève la
réprobation vertueuse des journaux démocratiques ; la voici, telle
qu'ils l'impriment :</p>
<p>« Pour moi, ce que JE REGRETTE, je l'avoue franchement, « c'est qu'on
n'ait pas BRULÉ JEAN IIUS PLUS TOT, et « qu'on n'ait pas également BRULÉ
LUTHER ; c'est qu'il « ne se soit pas trouvé quelque prince assez pieux
et assez « politique pour mouvoir une croisade contre les protes« tants. »</p>
<p><pb/></p>
<p>M. EMILE DE GIRARDIN.</p>
<p>1</p>
<p>9</p>
<p>DESTINÉE DE M. ÉMILE DE GIRARDIN.</p>
<p>20 septembre 1851.</p>
<p><pb/></p>
<p>pourrait qu'aujourd'hui un grand médecin fut un grand f politique.</p>
<p><pb/></p>
<p>catholiques, des monarchistes, Je tous ceux qui combattent la belle
thèse de la liberté illimitée.</p>
<p><pb/></p>
<p>veulent des supplices, des flammes, des tortures, tout cela n'est qu'un
calcul de sa politique, une machine qu'il dresse et fait mouvoir contre
ses adversaires et contre la société.</p>
<p>Nous avons toujours étudié M. de Girardin avec une curiosité mêlée de
compassion. Nous pensons le connaître. Pour se rendre bien compte de
cette individualité inquiète, il faut la prendre au point de vue moral :
c'est son côté intéressant, et même son beau côté.</p>
<p><pb/></p>
<p>I vocifère sous l'influence d'une passion qui l'étrangle, ou il |
dégorge en hâte quelque lecture indigeste faite le matin. Nous avons
beau tâter ces paragraphes vantés des gens de boutique et redoutés des
hommes d'Etat, nous ne sentons que le pouls d'un malade.</p>
<p>Il faut ignorer complètement le cœur de l'homme, toujours plus ambitieux
et plus haut en raison de la force qu'il se sent et de celle bien plus
grande que l'amour-propre</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Girardin a vu passer sur lui et parvenir aux premiers postes des
hommes qu'il a protégés, ou battus, ou méprisés ; des hommes qui ne le
valaient point, qui n'avaient ni tant d'invention, ni tant de fortune,
ni tant d'audace; qui ne pensaient pas plus correctement, qui
Réécrivaient pas plus juste, qui parlaient aussi mal, et qui n'auraient
pu lui disputer le prix Monthyon. L'avantage de ces rivaux, leur unique
avantage, c'était de n'avoir point le sang aventureux des Ismaélites,
d'être dans la voie commune et d'y trottiner sans vertu, mais sans
témérité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>22 septembre 1851.</p>
<p>Il. C'est très-sincèrement que nous croyons l'esprit de</p>
<p>M. de Girardin profondément aigri et troublé.</p>
<p>Si l'on en veut des preuves exactes, il n'est pas nécessaire de
feuilleter l'abrégé de la Presse, que M. de Girardin</p>
<p><pb/></p>
<p>A la paix perpétuelle,</p>
<p>A la liberté illimitée, corroborée par l'abolition de l'autorité,</p>
<p>A l'abolition de la peine de mort,</p>
<p>Et au fluide escargotique.</p>
<p>Mais ce n'est rien 1 Il croit aussi qu'un jour, si nous ne le brûlons
pas, il deviendra le maître de la France, et qu'alors il aura pitié de
nous. C'est la réponse qu'il nous fait ce matin : Nous verrons, dit-il,
que la pitié ne lui manquera point.</p>
<p>Nous le verrons si nous le voulons voir, et c'est ce que M. de Girardin
n'a pas encore le droit d'annoncer avec tant d'assurance.</p>
<p>S'il y a un homme, quel qu'il soit, en France, capable d'appeler le jour
où ses adversaires, quels qu'ils soient, auront besoin de sa pitié, cet
homme-là, crût-il ne sentir dans son àme que les désirs d'un saint, est
le plus fou des fous ou le plus méchant des méchants. La frénésie qui
forme ce rêve pour assouvir sa soif de vengeance, rêve comme</p>
<p><pb/></p>
<p>l'enfer ; la folie qui le caresse dans l'attente de jouer un beau rôle,
se flatte d'égaler le pouvoir du Dieu en qui elle ne croit pas.</p>
<p>Quand ce rêve est avoué par l'homme qui veut établir le règne de la
liberté illimitée, et quand cet homme est le journaliste qui fait son
principal objet de prouver que le catholicisme est le mal sur la terre,
évidemment cet homme est le jouet des illusions les plus absurdes, et ne
sait plus ni ce qu'il dit, ni où il est, ni où il va.</p>
<p>Vous déraisonnez.</p>
<p>II</p>
<p>L'ÉGLISE ET LES SUPPLICES.</p>
<p>S4 septembre 1831.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3° La Révolution, qui disait comme l'auteur des 52 : Simplifier,
simplifia en effet l'attirail de la Justice et le remplaça par la
guillotine.</p>
<p>Les fusillades en masses,</p>
<p>Les noyades id.,</p>
<p>La mitraille id.,</p>
<p>Les massacres id.,</p>
<p><pb/></p>
<p>La lanterne, en façon de divertissements populaires,</p>
<p>Le typhus des prisons en masses,</p>
<p>Les pontons,</p>
<p>La déportation,</p>
<p>Les colonnes infernales.</p>
<p>De l'ancienne législation, elle conserva la coniscation, qui ne rendit
jamais de si beaux bénéfices ; elle y ajouta :</p>
<p>Le vol,</p>
<p>L'injure,</p>
<p>La liberté de la presse.</p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p>LA LIBERTÉ ILLIMITÉE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais cette sottise, les catholiques ne l'ont point faite. Anciens et
sincères partisans de la liberté, qu'ils avaient inutilement réclamée
durant tout le règne de Louis-Philippe (sans aide notable de M. de
Girardin), ils crurent nécessaire de la réclamer avec plus de force lors
de l'avènement de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Respecte-t-il les libertés catholiques, et les fait-il respecter dans
les journaux de son parti, remplis tous les jours de déclamations
empoisonnées contre tout ce que nous faisons, tout ce que nous disons et
tout ce que nous voulons?</p>
<p>Qu'il nous dise, la main sur la conscience, s'il croit que le National
ou la République, arrivant au pouvoir, nous laisseraient libres.</p>
<p>Puisqu'il nous combat si souvent, nous devons croire qu'il prend la
peine de nous lire. Est-ce qu'il ne nous voit pas constamment en lutte
contre un ou plusieurs de ses confrères qui nous contestent l'usage le
plus naturel et le plus légitime de la liberté?</p>
<p>Lui-même l'apôtre de la liberté, veut-il que nous possédions la liberté
illimitée? Non, sans doute ; car, ou il croit, comme il le dit, que nous
entendrions par liberté le droit</p>
<p><pb/></p>
<p>de le brûler ; ou il le dit sans le croire : et alors pourquoi nous
calomnie-t-il, si ce n'est pour nous opprimer?</p>
<p>II. M. de Girardin ne donne pas seulement sujet de douter de son bon
sens ; j'ai le chagrin de l'avertir qu'il est en train de faire douter
de son esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le catholique dont M. de Girardin cite aujourd'hui les paroles est
Monseigneur l'Archevêque de Lyon. Lorsque la République fut proclamée,
ce prélat, comme tous ses vénérables collègues, mit la religion sous la
protection de la liberté; il exprima l'espérance que le drapeau de la
République serait pour l'Eglise un drapeau protecteur, que l'on aurait
soin des pauvres, que l'on s'occuperait d'améliorer le sort des classes
laborieuses. M. de Girardin souligne, souligne, souligne, multiplie les
italiques, les lettres grasses, les petites capitales, et s'écrie que le
Cardinal est girardinkte. Eh! pauvre homme, demandez d'abord au Cardinal
si vous êtes catholique.</p>
<p>Il cite encore le P. Ventura, parce que cet éminent oraleur a prononcé,
dans un de ses beaux discours, la phrase suivante, dont voici un
fac-simile, comme spécimen de la preuve typographique :</p>
<p>Aucun homme, en tant qu'il soit homme, u'a le droit, de POUVOIR
d'AUTORITÉ sur un autre homme ; c'est pourquoi la suprématie exercée par
l'hoiitîne fk ce seul titre sur l'homme, est une USURPATION, une
INJUSTICE, un VOL, un SACRILÈGE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'ai pas encore lu le sermon d'où M: de Girardin tire ce passage;
mais je parie tout ce que M. de Girardin voudra que ce sermon, si la
phrase citée s'y rencontre, prouve que le P. Ventura n'est ni
girardiniste ni proudhonien. Souligner et comprendre sont deux.</p>
<p>« Par liberté illimitée (il se souligne lui-même!), il faut entendre
uniquement et exclusivement la liberté non arbitrairement limitée.</p>
<p>Et il ajoute, ce qui est merveilleux:a La limite naturelle de la
liberté, c'est de ne point faire aux autres ce que vous ne voudriez
point qu'ils vous fissent. »</p>
<p><pb/></p>
<p>En d'autres termes, M. de Girardin veut que les hommes soient vertueux,
bons, justes, équitables, mais sans lois, sans tribunaux, sans
magistrats ; et, pour y parvenir, il commence par travailler à
l'abolition de l'Eglise et du christianisme ! L'homme en possession de
la liberté illimitée n'aura plus le pouvoir de mal faire. Dès lors, à
quoi bon lui détendre le mal et instituer des punitions pour réprimer le
mal qui ne sera plus ?</p>
<p><pb/></p>
<p>27 septembre 1851.</p>
<p>III. M. de Girardin cite et souligne plus que jamais, et il faut
désespérer de lui faire entendre raison. Aussi n'est-ce pas cette tâche
téméraire que nous avons entreprise. Notre dessein est uniquement deprouver
 que M. de Girardin ne peut plus entendre raison. La
démonstration nous semble maintenant bien avancée ; elle va devenir
complète.</p>
<p><pb/></p>
<p>que nous nous sommes trompés, et nous publierons que, quand M. de
Girardin demande la liberté illimitée, il ne fait que présenter, sous
son nom très-extravagant, des principes très-sages, très-naturels et
très-limités.</p>
<p>Voici le passage cité et souligné par M. de Girardin :</p>
<p>La doctrine de l'Evangile nous apprend que l'homme n'appartient qu'à
Dieu, parce qu'il est son ouvrage. C'est de lui qu'il tient l'être et
toutes les facultés qui le constituent. Il n'y a donc que la volonté
divine qui puisse légitimement dominer la volonté humaine; et par
conséquent AUCUN HOMME, PAR LUI-MÊME, NE PEUT FAIRE LA LOI A SON
SEMBLABLE; PAS PLUS UNE NATION QU'UN INDIVIDU. L'HOMME NE PEUT POINT
ALIÉNER SA PERSONNE, NI SACRIFIER SA LIBERTÉ, SI CE N'EST A</p>
<p><pb/></p>
<p>DIEU ET POUR DiEu. Donc, lorsque, selon les lois de sa nature, il entre
dans la société, c'est « afin d'y mener une vie paisible et tranquille,
en toute piété et honnêteté, » comme dit le grand Apôtre.</p>
<p>Toutes les ruses et tous les déguisements typographiques sont inutiles ;
on ne trouvera jamais dans ce passage autre chose qu'une protestation
éloquente contre le despotisme de l'Etat, c'est-à-dire contre le
communisme, et une forte et chrétienne revendication de la liberté de
vivre paisible et tranquille, « en toute piété et honnêteté, » sous la
protection des lois. Où est-il question de la liberté illimitée? Où M.
de Girardin a-t-il vu dans tout ce passage et dans tout le Mandement un
seul mot en faveur de la liberté du mal, qui fait sans doute partie de
la liberté illimitée? Que peut-il y signaler enfin qui se rapproche de
la définition qu'il nous donnait lui-même, il y a deux jours :</p>
<p>« Par liberté illimitée, ce que je REPOUSSE, c'est la liberté</p>
<p>« LÉGALEMENT limitée. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'INDEX, LA CENSURE ET L'EXCOMMUNICATION</p>
<p>CHEZ LES LIBRES PENSEURS.</p>
<p>6 octobre 1851.</p>
<p>1 &gt;1. Ill" Girardin</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, le droit qu'ils dénient aux évêques et aux papes, les libres
penseurs le pratiquent eux-mêmes plus fréquemment que les évêques et le
Pape, et plus rigoureusement.</p>
<p>L'index séculier et libéral s'exerce au moyen des journaux, de deux
manières.</p>
<p>La seconde forme de l' index, c'est, sous prétexte de critique, l'injure
et la diffamation. (Pardon de répéter si souvent ce mot ; dans l'étude
du journalisme il reparaît sans cesse, parce que la chose ne disparaît
jamais.) On annonce qu'on va rendre compte du livre ; en réalité, on le
salit, on le falsifie, on le déchire, quelquefois avec art, presque ton-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En Espagne, de temps immémorial, les gentilshommes de grand chemin ont
une phrase consacrée avec laquelle ils abordent le passant ; ils ne lui
disent pas prosaïquement, comme chez nous : La bourse ou la vie ; ils
lui disent : Donne-moi ton argent, voleur. Cette jovialité du socialisme
errant nous revient en mémoire toutes les fois que nous voyons les
libres penseurs prendre contre l'Eglise la défense de la justice, de la
morale et de la liberté. Ils ont d'une fa-</p>
<p>çon absurde , et ils pratiquent d'une façon monstrueuse tous les dogmes,
toutes les doctrines, toutes les lois qu'ils lui reprochent. Ce qu'elle
fait avec le droit le plus évident qui soit au monde, avec la justice la
plus patiente,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En France, dans les émeutes, après trois monitions du commissaire de
police, le commandant des troupes peut ordonner le feu; c'est une
excommunication aussi, cela, surtout pour ceux qu'atteignent les balles
ou que saisissent les agents de la force publique. Après les affaires de
Juin, quand tous les morts et tous les blessés, dont on ne sait pas le
nombre, ont été relevés, la raison d'Etat a frappé d'excommunication
temporaire quelques milliers d'individus d'un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA FIN DU RÉGIME.</p>
<p>1</p>
<p>SITUATION DES PARTIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>a juin 1851.</p>
<p>L'Opinion publique se souvient sans doute du temps peu éloigné où, à
propos de quelques articles qui ne lui avaient point déplu, on nous
enregistrait parmi les journaux légitimistes. La vérité nous obligea de
décliner cet honneur. Nous déclarâmes que nous étions pour la monarchie,
et pour la monarchie légitime, mais que nous n'appartenions point au
parti légitimiste. Nous sommes précisément dans la même situation à
l'égard de M. Bonaparte, et le même sentiment nous inspire. Nous croyons
qu'il faut prolonger ses pouvoirs, nous pensons qu'on y viendra , et le
tout sans nous sentir aucunement bonapartiste.</p>
<p>Si nous l'étions, nous le dirions.</p>
<p><pb/></p>
<p>reront ce qu'elles croient vouloir. Si le Président lui-même semble
incertain, il n'est pas le seul; s'il recule après s'être avancé,
d'autres l'imitent ; s'il rature ses discours, d'autres en font autant.</p>
<p><pb/></p>
<p>aura le droit de leur jeter la première pierre? Eu tous cas c'est un
sentiment ferme, réfléchi, enraciné, le résultat lllUral le plus général
et le plus affermi de nos révolutions et de nos discussions, et que ne
détruiront pas quelques exemples sublimes, supposé qu'ils soient donnés.</p>
<p>La popularité du nom de Bonaparte est incontestable dans le pays. En
existe-t-il une autre qui la balance dans l'armée? C'est ce que tout le
monde ignore, même nos plus grands généraux. Il serait puéril de
disserter sur ce fait. Le</p>
<p><pb/></p>
<p>Annuler cette force, ce serait une grande faute ; mais la porter
ailleurs, mais la mettre contre soi!... Nous savons bien qu'on y
travaille, et, en vérité, nous doutons qu'on y ait songé. Lorsque nous
voyons les journaux et les orateurs du parti de l'ordre s'échauffer sur
la moindre vétille et, après bien des efforts, obtenir enfin quelque
vote irritant et impuissant contre M. Bonaparte, nous ne leur refusons
pas la consolation de croire qu'ils démolissent l'Elysée ; mais nous ne
pouvons nous empêcher de croire qu'ils ouvrent les Tuileries : ils
défont le président, et ils font le dictateur.</p>
<p>1 Le général Changarnier avait demandé où était le prétexte à
l'enthousiasme pour Louis-Napoléon. Celle parole élajl restée dans la
polémique. -</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour le parti conservateur auquel nous appartenons avec nos couleurs
distinctes ; pour M. Bonaparte, envers qui</p>
<p><pb/></p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>RÉVISION DE LA CONSTITUTION.</p>
<p>22 mai 1851.</p>
<p>Des constitutions écrites, et en particulier de la constitution de 1818.</p>
<p>—Nécessité et utilité de la révision.</p>
<p>C'est le destin des constitutions écrites d'être raturées,— et quand on
ne les rature pas, on les efface.</p>
<p>Les constituants dp 18 18 ont eu, comme leurs devancier?,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il en résultera quelque chose qui sera peut-être le moins mauvais
possible, mais qui, en somme, sera dans ce pays la négation du passé et
la contradiction des mœurs : et vous croyez faire une constitution !</p>
<p><pb/></p>
<p>blesser personne, on peut dire que les noms de ses auteurs ne sont pas
généralement de ceux qui inspirent une sorte de vénération. Ils étaient
primitivement dix-huit: MM. Cormenin, Marrast, Lamennais, Vivien, de
Tocqueville, Dufaure, Martin (de Strasbourg), Coquerel, Corbon, Thouret,
Woirhaye, Dupin, de Beaumont, Vaulabelle, Odilon Barrot, Pagès (de
l'Ariége), Dornès, Victor Considérant. On leur adjoignit ensuite seize
délégués: MM. Girerd, Béranger, Thiers, Ménand, Chauffourd (aîné),
Flandin, Victor Lefranc, Boussi, Parieu, Crémieux, Crépu, Boula tignier,
Freslon, Duvergier de Hauranne, Berryer. Le travail de ces Messieurs,
commencé le 19 mai, quatre jours après l'invasion des clubs, fut déposé
le 30 août. La discussion dura du 30 septembre au 28 octobre, un mois.
On présenta, on développa, on discuta plus de trois cents amendements.
Les méditations de l'Assemblée furent troublées par les événements de
juin et protégées par l'état de siége.</p>
<p>M. Dupin rappelle que les rédacteurs de la Constitution ont travaillé «
comme Archimède pendant le siége de Syracuse, » Il atteste que « leur
liberté d'esprit n'en a point été troublée. » Il a qualité pour rendre
ce témoignage. Mais, ajoute-t-il, sans être moins croyable, il est
certain, qu'en général, leurs résolutions ont été influencées par les
circonstances. Donc, et de l'aveu même de ses auteurs, la Constitution
de 1848, quoique faite pour l'éternité, a été purement et simplement une
œuvre de circonstance.</p>
<p><pb/></p>
<p>La question de savoir si la révision doit être partielle ou totale est
presque puérile, la question de légalité l'est encore plus et ne peut
arrêter personne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si vous vouliez faire une constitution qui vécùt, il fallait
premièrement la faire de telle sorte qu'elle nous laissât vivre.</p>
<p>14 juillet 1851.</p>
<p>w Discussion. — M. de FaUoux. — M. de Mornay. — M. Cavaignac.</p>
<p>Nous né comptons pas un discours de M. Payer, qui s'est escrimé une
heure durant, avec une bonne voix, pour établir que tout va bien, que
tout prospère sous la République : qu'il y a moins d'émeutes et plus
d'importations que sous la Monarchie. Ces sortes de discours sont
l'accident ordinaire des discussions importantes. M. de Falloux a ouvert
le débat. Il a établi le droit de l'Assemblée a décider la révision ; il
a montré que la révision est nécessaire ; il a prouvé surabondamment
qu'elle doit être totale, radicale, absolue ; mais en même temps il a
dit comment cette grande entreprise pourrait s'accomplir, c'était dire
pourquoi elle ne s'accomplirait pas. Pour que la Constitution fût
utilement révisée,</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne saurait mieux parler que M. de Falloux. C'est une politesse
parfaite et une parfaite dignité, une clarté exquise, un art merveilleux
de concilier la sincérité et la mesure.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(lue du principe de la souveraineté du peuple, la République est donc
au-dessus du suffrage universel, au-dessus du principe même qui l'a
créée? Il répond par l'affirmative. Mais alors, s'il y a quelque chose
au-dessus de la souveraineté du peuple, le peuple n'est donc pas le
souverain?</p>
<p><pb/></p>
<p>15 juillet 1851</p>
<p>M. Coquerel. — M. Michel (de Bourges).</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle horreur ! Il y a eu des protestations. La seconde fois M.
Coquerel louait la famille d'Orléans d'avoir la première donné l'exemple
des vertus de famille autour du trône. Il fallait passer cette thèse à
un ministre du saint Evangile. M. Coquerel n'est pas forcé de savoir que
Marie Leczinska, femme de Louis XV, était, une sainte et qu'elle éleva
vertueusement et saintement tous ses enfants. Elle en eut dix.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'être un roi, quand les libres pensçurs firent de lui un débauché.</p>
<p>Itatiolls de l'oisiveté, plus redoutables que celles du trône.</p>
<p>I grave que beaucoup de gens, et peut-être M. Coquerel luimême, ne
paraissent le penser. Oui, le bon exemple des personnes royales est un
grand argument contre les prétentions républicaines, et il est malaisé
de penser que tant de piété n'obtiendra pas un jour, même ici-bas, une
récompense éclatante. La piété inspire la sagesse, elle est mère des
fermes desseins ; le jour peut venir où les peuples y verront, pour leur
repos et pour leur liberté, plus de garanties que n'en peuvent contenir
toutes les constitutions.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Michel a un mot superbe aussi, dans son genre : « Que voulez-vous?
a-t-il dit, les enfantements de la politique sont douloureux ! » Il est
vrai ; mais les suites de couches sont si belles et la progéniture se
recommande par des qualités si aimables !</p>
<p>16 juillet 1851.</p>
<p>M. Michel (de Bourges.) — M. Berryer.</p>
<p>M. Michel (de Bourges) avait promis de nous montrer la république
idéale, celle de l'avenir, que nous avons tous, dit-il, entrevue et
aimée un moment en 1848, et qui depuis a quelque peu voilé ses attraits,
mais qui n'en est pas moins belle. Il a fait apparaître cette charmante.
Ce n'est pas une forte femme aux puissantes mamelles ; ce n'est pas
davantage une comtesse du noble faubourg Saint-Germain ; c'est quelque
chose de bien plus étonnant, et qui va mettre au désespoir tous les
peintres et tous les statuaires chargés de représenter ce personnage.
L'idéal républicain, suivant M. Michel, n'est 'autre chose qu'un bon
système d'arbitrage entre le capital et le travail ! Le capital et le
travail se font la guerre, et la lutte entre eux remonte au commencement
du monde ; c'est le fond même de l'humanité. Mais la République va
changer tout cela : le capital et le travail vont se donner la main sur
les ruines de la Monarchie, qui s'est toujours méchamment mise du côté du</p>
<p><pb/></p>
<p>capital contre le travail. Nous allons nous aimer, dit M. Michel, vivre
en paix, en liesse, en abondance; et, quoique j'aie fait hier l'éloge de
nos superbes amis de 93, ne vous inquiétez pas : la situation de 1793 ne
sera pas l'état normal de la future république.</p>
<p><pb/></p>
<p>le travail donne la main au capital, que ce n'est pas ainsi que la
conciliation doit s'opérer entre ces vieux en' nemis.</p>
<p>Telle que l'avait posée M. Michel, la question était entr&lt; la République
et la Monarchie, ou plutôt entre le bon sen: et l'erreur, entre
l'histoire et le roman, entre la réalité et h</p>
<p><pb/></p>
<p>chimèr e ; et ce n'était pas une thèse oiseuse ; dans ce débat, il
s'agit de la prospérité, de l'avenir, de la vie d'un peuple tout entier.
M. Michel avait laborieusement échafaudé une théorie menteuse et
funeste, mais subtile et bien ordonnée, du passé et de l'avenir de la
France.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>17 juillet 1851.</p>
<p>M. Pascal Duprat. — M. Hugo. — M. de Falloux.</p>
<p><pb/></p>
<p>« bérer, ou plutôt nous battre sur la liberté de la presse, « le
Concordat, la loi de recrutement, l'instruction publi« que Concevez-vous
une nation qui se recommence a ainsi, comme si elle sortait de ses
forêts, et chez qui tant « d'hommes sans éducation littéraire et
scientifique, sans « études sérieuses, sans connaissances préalables,
viennent « disserter sur ces grands objets qui rempliraient des bi«
bliothèques et ont occupé tant de grands esprits -Con« cevez, s'il vous
est possible, la patience qu'il faut avoir « pour écouter, pendant
quatre ou cinq heures tous les « jours, des raisonnements passionnés ;
et encore s'il n'y « avait au fond que cela ! » Vous entendez M. Duprat;
il a déraisonné passionnément. Et encore, s'il avait de la passion! Non!
il est sans style, sans verve et sans passion. Depuis tant d'années que
l'on fait des discours et des livres,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Hier, après le discours de M. Michel, l'Assemblée avait</p>
<p><pb/></p>
<p>besoin d'entendre parler sa raison ; aujourd'hui, elle avait besoin
d'entendre parler sa conscience.</p>
<p>Mon amour te refait une virginité !</p>
<p>De telles scènes laissent dans l'àme une inexprimable tristesse. Elles
ne sont pas un accident, mais un fait normal du gouvernement
parlementaire. Toujours il se trouvera dans les Assemblées de ces hommes
faibles et vains que la frénésie des applaudissements domine, et qui
mettraient le feu au monde pour obtenir un nom ; toujours il s'y
trouvera des passions pour exploiter cette faiblesse servile et lui
décerner d'impudents triomphes. Ce sera la mort du gouvernemènt
parlementaire ; mais, avant de périr, que de mal n'aura-t-il pas fait,
que de trahisons n'aura..</p>
<p><pb/></p>
<p>18 juillet 1851.</p>
<p>lU. Hugo exécuté par lui-même. — M. Dufaure.</p>
<p>Parlons d'abord de M. Hugo. Il nous a fait plaisir! Quelques amis de la
justice espéraient que M. de Montalembert prendrait la parole et ne se
dispenserait pas de dire un mot ea passant au néophyte de M. Colfavru.
M. de Montalembert n'a point parlé, mais justice a été faite par un
autre, par un orateur bien moins discret, bien moins digne, et
d'ordinaire bien moins éloquent ; par M. Hugo lui-même. Pour cette
circonstance, personne n'aurait su le punir plus cruellement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cherche des explications qui ne viennent pas, et on est battu, et il n'y
a plus d'amis. Dans cette détresse, M. Hugo, pour comble de disgrâce, a
eu la malheureuse inspiration de vouloir justifier sa profession de foi
par sa profession de foi même. Qu'il nous permette de citer un de ses
plus beaux vers :</p>
<p>...... . le suis émerveillé</p>
<p>Comme l'eau qu'il secoue aveugle un chien mouillé.</p>
<p>Mais voici un autre incident, voici un autre acteur. Au moment où M.
Hugo murmure la date funeste du 25 juin, un homme se lève, pàle,
frémissant, tragique, demandant qu'on l'écoute, faisant taire ses amis
qui l'exhortent vainement au silence. C'est M. de Flotte. Il se dresse
sur un banc, comme le mandataire de ceux qui sont morts pour leur pensée
terrible et qui n'entendent pas, eux, gens de guerre, que les gens de
plume se mêlent de les juger. Cette apparition émeut l'Assemblée et
semble frapper M. Hugo d'une secrète épouvante. Il voit un spectre, le
spectre des barricades, le spectre rouge ; et il a beau faire, il ne le
regarde pas d'un œil assuré, car ce spectre se lève pour</p>
<p><pb/></p>
<p>lui dire : Je vous connais, et vous n'êtes pas des nôtres !</p>
<p>Ah 1 n'allez pas par là, ce n'en est pas la peine !</p>
<p>Nous nous sommes longuement occupé de cet incident, parce qu'il a une
grande importance. Il prouve que le sens moral n'est point anéanti et ne
se laisse point blesser impunément. C'est la seule consolation que
puissent donner de tels débats.</p>
<p>Il était cinq heures. M. Dufaure a pris la parole, et sa lucidité froide
a menacé d'ennuyer, après toutes ces émotions ; mais il a su bientôt se
rendre maître de l'attention de l'Assemblée en la transportant au point
le pins vif de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Car M. Dufaure est républicain ! Il vient de parcourir la France : il
l'a trouvée royaliste ici, républicaine là, mais surtout indifférente et
amoureuse du repos, demandant premièrement qu'on la laisse tranquille;
d'où il conclut qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est la seule chose que M. Dufaure ait oublié de dire. Il n'a rien
négligé, Tien omis de tout ce qui pouvait désobliger M. Baroche et le
Président ; mais le moyen d'éviter une réélection illégale ou de
l'annuler, il l'a passé sous silence,</p>
<p>Dit reste, le discours était parfaitement fait, clair, bien distribué,
éloquent même. Un novice aux ruses de la parole, un auditeur qui
n'aurait su ni l'histoire du Parlement, ni celle des parlementaires , se
serait écrié : Le galant homme ! qu'il a de sincérité, de fermeté, de
courage ! et qu'il sera prévenant et fort ! Heureuse France, d'avoir de
si habiles orateurs et de si mâles citoyens !</p>
<p><pb/></p>
<p>19 juillet 1851.</p>
<p>M. Odilon Barrot.</p>
<p>Il a d'abord fait la critique de la Constitution. Critique sérieuse,
savante, vraiment politique, qui met parfaitement</p>
<p><pb/></p>
<p>en lumière plusieurs des graves défauts de cette œuvre confuse et
précipitée, travail de circonstance, rempart provisoire élevé en hâte
sous la pression des faits du dehors et des chimères du moment.</p>
<p>Mais c'est surtout dans la seconde partie de son discours que M. Odilon
Barrot a excité l'intérêt de l'Assemblée et obtenu, nous ne craignons
pas de le dire; l'assentiment de la majorité. Il a traité ce qu'il a
appelé la question du moment, la question vive de l'élection
présidentielle. Sans blesser aucune susceptibilité, sans exciter même
chez ses adversaires aucun murmure, parce que le bon sens, la probité et
le sincère désir du bien ne peuvent irriter personne et obtiennent au
moins le respect de ceux qu'ils ne jc«avainquent pas, l'honorable
orateur a montré tout ce que l'on compromet en affrontant la chance
d'une réélection illégale. D'abord, on fait au Président une situation im-</p>
<p>-mense en refusant la révision uniquement pour l'écarter.</p>
<p>[texte_manquant]</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces raisons ne peuvent manquer d'être prises en trèssérieuse
considération ; elles feront tomber beaucoup de projets vains et
d'entreprises folles ou prématurées, en ramenant les esprits au
sentiment du réel, du possible et du nécessaire.</p>
<p>Sans doute, la raison peut désirer, doit chercher quelque chose de plus
durable que ce qui nous est offert ; le patriotisme veut que l'on
souhaite et que l'on prépare quelque chose de plus grand, qui offre
d'autres garanties, qui ramène dans cette nation épuisée la vraie
sécurité, la force de la santé et de la vie. Mais il ne s'agit pas de ce
que l'on veut, il s'agit de ce que l'on peut.</p>
<p>Ce que l'on peut, c'est de parer au dernier et plus irrémédiable
malheur, c'est de faire durer le provisoire actuel en l'améliorant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tenons-nous au possible. Le possible, c'est la révision totale de la
Constitution, la réélection du Président, et avec lui, s'il comprend ses
intérêts et sa gloire, qui -sont les intérêts et la gloire de la France,
le combat, le combat pacifique, mais incessant, contre les folies
révolutionnaires. On ne peut efficacement combattre la Révolution (|ue
par elle-même, avec les armes qu'elle fournit, et qu'on ne lui vole pas,
comme le dit M. Hugo, mais qu'on lui arrache.</p>
<p>Elle a ses raisons pour ne vouloir pas de cet équitable partage ; et ces
raisons connues sont les meilleures que nous ayons nous-mêmes pour nous
y attacher.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici le résultat du scrutin :</p>
<p>Votants 72i Majorité (constitutionnelle) 543</p>
<p>Pour la révision 445 vois. Contre 278</p>
<p>Cette minorité faisait donc une majorité de 97 voix.</p>
<p>20 juillet 1851.</p>
<p>Réflexions sur la discussion.</p>
<p>Nous venons d'entendre, en cinq jours, cinq avocats de la République.
Certainement, tout ce que les opinions républicaines sont et peuvent
être, disent et peuvent penser, toutes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous n'examinons pas davantage la question de savoir si la République
est de droit divin. Un droit divin, reconnu par M. Ronjat, contesté par
M. de Montalembert, nous fait l'effet d'une plaisanterie. Il y a sur les
droits des peuples</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui sortira de là, nous doutons que ce soit la Républi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un roi ou un dictateur, il n'y a ni la matière ni la place d'une autre
combinaison.</p>
<p>Le dictateur, nous n'en parlons point. La dictature n'est qu'une crise
de l'anarchie. Elle peut guérir le malade, elle peut aussi l'emporter.
Napoléon fut, certes ! un dictateur puissant et glorieux : nous avons
vécu de sa force, et même de son souvenir et de son ombre ; mais il n'a
rien terminr,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Philippe, ou un président de la République moins populaire que M.
Bonaparte ?</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Afrique ou le dernier douanier de nos côtes peut prétendre aussi
légitimement et plus légitimement que lui !</p>
<p>Laissez-le où il est, tel qu'il est, assis, tout rayonnant de l'éclat du
passé, sur la route des destinées de la France. La France
s'estimera-heureuse de trouver un homme que les partis n'auront pas
fait, dont l'autorité n'aura pas pris naissance dans l'étang souillé de
nos discordes, mais dans la source pure de notre véritable gloire et de
nos plus heureux jours ; un homme qui ne sera la créature de personne et
l'ennemi de personne ; qui viendra comme acclamé et non comme choisi ;
qui viendra en vertu de son droit reconnu par le consentement unanime,
et non en vertu de la force brutale d'une majorité ; un homme unique
dans une situation unique, dont le nom, pour tous les honnêtes gens,
signifie réconciliation, et qui ne signifie défaite que pour. les se.ls
méchants.</p>
<p>Nous sommes dans l'heureuse impossibilité de nous don-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ni</p>
<p>PLANS ORLÉANISTES.</p>
<p>2 septembre 1851.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1849, Louis Bonaparte a paru très-bon encore pour accomplir un certain
nombre de projets importants. Ces motifs d'ajournement n'étaient pas les
seuls ni mème les plus graves. Des obstacles existaient aussi dans les
personnes. LouisPhilippe vivait encore, et le dessein ne lui souriait
pas. Instruit par sa vieille expérience, connaissant très-bien la
Révolution, et ses ruses, et ses gens; ayant une connaissance
particulière des personnages qui l'avaient, les uns jeté par terre, les
autres laissé tomber, et qui maintenant proposaient ie relever sa
famille; éclairé peut-être aussi par les</p>
<p>L'histoire que nous en avons faite, sur les témoignages les plus
scrupuleusement sincères, n'a pas été démentie. A cette époque, Madame
la Duchesse d'Orléans désirait seule (feins la famille que la maison
d'Orléans conservât un rôle, un intérêt, un avenir distincts. Elle
voulait réserver ce &lt;fju'il Jyj plaît d'appeler les droits (te son iils
; elle le vou-</p>
<p><pb/></p>
<p>lait avec une ténacité qui balançait la volonté, d'ailleurs faible et
languissante, de ses beaux-frères. On se rappelle aussi tout ce que fit
M. Thiers pour l'entretenir dans ces sentiments et dans ces espérances.
M. Thiers lui disait, comme le peut faire un homme d'esprit qui ne veut
pas parodier les autres : Madame, votre fils est mon roi ; et la
princesse, par un échange de courtoisie qui passait peut-être la mesure,
envoyait tous les matins le futur roi saluer le futur maire du palais.
Cela était, du reste, dans l'ordre, quoique peu royal : le roi de la
Révolution doit saluer la Révolution. Pauvre enfant ! si l'avenir qu'on
lui ménage réussit, il n'est pas au bout de ses révérences.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui courent dans la rue pour ressaisir l'objet dérobé... qu'ils ont dans
leur poche.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>France : il se tient là, sur la frontière, avec deux costumes, avec deux
serments ; il sera représentant du peuple, président de la République,
régent du royaume ou simple prince du sang. En attendant, il ne se
compromet pas.</p>
<p>Mais ils veulent dévorer toutes ces absurdités, toutes ces hontes,
affronter tous ces périls... Mettons qu'ils ont réussi. Par la sagesse
de leurs conseils, par la promptitude et par l'énergie de leurs
mesures,tout s'est accompli. On a Jjàclé une légalité : le pays s"e-st
soumis de bon cœur, rien n'a résisté ; les révolutionnaires n'ont pas
profité du conflit, comme au</p>
<p><pb/></p>
<p>24 février, pour culbuter pêle-mêle les fractions divisées du parti
conservateur. M. Thiers n'a pas eu besoin de changer la couleur de ses
lunettes et de sa perruque, et le mouvement le porte triomphant à
l'Hôtel des Affaires-Etrangères : qu'y a-t-il de fait ? Est-ce une
révolution qui finit ? Hélas ! c'est une révolution qui commence !</p>
<p>Se iigure-t-on ce gouvernement, qui, le lendemain, si ce n'est le jour
même, de son installation, a contre lui tout le parti légitimiste, tout
le parti républicain, toute la fraction désabusée de l'ancien parti
conservateur : pour lui, le larynx de M. Thiers, la plume de M.
Chambolle et le génie fidèle et conciliant de M. Duvergier de Hauranne ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>PROPOSITION DES QUESTEURS.</p>
<p>'Le 4 novembre, le Ministère se présenta devant l'Assemblée avec un
message du Président et un projet de loi portant abrogation de la loi du
31 mai. Il demanda l'urgence pour cette loi. L'Assemblée lui fit mauvais
accueil, et M. Berryer se rendit l'organe de ses dispositions</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces propositions extrêmes jetèrent partout l'inquiétude et.
l'incertitude. L'Assemblée repoussa la proposition du pouvoir exécutif
sur le suffrage universel et la reprit en partie pour son propre compte.
Elle n'osa pas accepter la proposition des Questeurs.</p>
<p>C'est au milieu de ces entreprises, compliquées de toutes sortes de
menées et d'intrigues occultes, qu'éclata le coup d'Etat du 2 décembre.
Il en eut raison aussi aisément que nous l'avions toujours cru, mais
beaucoup plus heureusement que nous n'aurions osé l'espérer.</p>
<p>16 novembre 1881.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vant sa faiblesse, en lui conservant l'ordre, la religion, la famille et
la propriété.</p>
<p>D'ordinaire, les partis étudient et pèsent leurs chances malheureuses.
Au moment de rendre ce vote de demain, sur la proposition des Questeurs,
qui sera un acte si grave et qui pourra creuser un abîme entre
l'Assemblée et le pouvoir exécutif, nous conjurons les amis du Président
et les chefs de la majorité de considérer, d'étudier, de peser une
dernière fois ce qu'ils peuvent être tentés d'appeler leurs chances
heureuses. Que ceux qui ne reculent pas devant un coup</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute, quoique l'expérience de ces dernières années ne le laisse
guère espérer, un homme de courage et de bon sens, un héros peut surgir
du milieu des orages. Mais qui voudra consciencieusement risquer un mal
certain pour ce bien éventuel ? Nul ne sait ce qui résultera du premier
coup de fusil, et si l'on verra se lever des combattants ou s'enfuir des
victimes.</p>
<p>17 novembre 1851.</p>
<p>Discours de M. Thiers. — Une séance typique.</p>
<p>II. Un vote heureux a terminé de la façon la plus inattendue pour les
spectateurs une séance malheureuse. La proposition des Questeurs, la
mèche allumée de la guerre civile, a été écartée par une majorité de 108
voix.</p>
<p>Ce vote qui, pour aujourd'hui du moins, sauve l'ordre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'heure presse, il faut finir cette esquisse d'une séance heureusement
terminée, comme nous l'avons dit, malheureuse néanmoins et toute
révolutionnaire. Un souffle funeste y régnait. On y voyait l'âpreté de
l'intrigue, l'ardeur insensée -des ressentiments, les incertitudes de la
conscience qui cherche le bien, l'incertitude plus redoutable de la
passion qui aspire au mal et qui le désire, et en tout nous ne savons
quoi de sinistre et de ridicule. Qui raconterait bien cette séance, qui
en ferait bien ressortir les incidents, qui mettrait suffigammçîit en
lumière le jeu de cette machine</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Y</p>
<p>SIGNES PRÉCURSEURS DE LA CRISE.</p>
<p>24 novembre 1851.</p>
<p>Lr. régime parlementaire détruit par lui-même.</p>
<p>On ne peut pas voir le partage des voix et lire les noms des votants
dans les derniers scrutins de l'Assemblée nationale, sans être saisi de
pitié et d'effroi. On appelait gâchis, autrefois, quelque chose
d'analogue. C'était le bon</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bon droit des surprises révolutionnaires, et qui, dans ses appréhensions
trop légitimes, finirait par souhaiter que d'autres surprises vinssent
lui imposer la paix.</p>
<p><pb/></p>
<p>quent et déclamer toutes sortes de belles raisons : il n'en serait que
plus risible.</p>
<p>Foin du plaisir</p>
<p>Que la crainte peut corrompre.</p>
<p>Aussi, qu'arrive-t-il ? Ce serait la chose la plus inutile en ce moment
de vouloir le dissimuler. Le pouvoir exécutif, qui suit sa marche, qui
ne s'engage pas avant d'agir, qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce cours fatal de la Révolution, si nous ne pouvons l'empêcher,
nous devons essayer au moins de le contenir, et peut-être que nous le
pouvons. En l'absence d'une force capable de dompter immédiatement le
monstre, il y a un nom qui le séduit et qui le calme, un nom qu'il a
fait et qui a été le sien. Ce nom, ce n'est plus le nom d'Orléans.
Louis-Philippe a éteint dans la prospérité de son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>DISCOURS AUX EXPOSANTS.</p>
<p>27 novembre 1851.</p>
<p>i L'un des questeurs de l'Assemblée le plus vigilants contre les
entreprises de l'Elysée,</p>
<p><pb/></p>
<p>Une chose encore qui a paru caresser bien délicieusement leurs oreiller,
c'est de s'entendre appeler « les fils d'une scciété régénérée. » Au
sortir du palais de cristal, après cette revanche ile Crécy, d'Azincourt
et de Waterloo', comment leur demander d'être encore modestes? Ils ont
eu le prix de la crinoline, du savon, de la harpe, de la joaillerie ; on
leur devait celui des étoffes de soie... Ils sont régénérés; leurs pères
ne faisaient point de ces prouesses !</p>
<p><pb/></p>
<p>trafiquer. Un grand pays, un noble pays, un pays producteur et
consommateur! Nul autre travail, nulle autre gloire : produire et
consommer ! c'était l'idéal des premières années de Louis-Philippe.
Louis-Philippe se plaçait entre « les idées démagogiques » et les «
hallucinations monarchiques, » appuyé sur la masse bourgeoise. Il disait
aux bourgeois : La monarchie humilie votre orgueil, la République tue
vos intérêts; ou plutôt : Moi, je suis la meilleure des monarchies et la
meilleure des républiques; soutenezmoi, je vous enrichirai. Ils
produisirent, ils consommèrent, ils s'enrichirent. Mais riches, ils
voulurent produire des lois, consommer des traitements. On sait le reste.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE 2 DÉCEMBRE 1851.</p>
<p>4 décembre 1851,</p>
<p>Si le gouvernement était vaincu, cette situation serait demain celle de
toute la France.</p>
<p>Il faut le soutenir aujourd'hui que la lutte est engagée, pour avoir le
droit de le conseiller plus tard.</p>
<p>Plus encore aujourd'hui qu'avant le 2 décembre, nous disons aux hommes
d'ordre : Le Président de la République est votre général, ne vous
séparez pas de lui, ne désertez pas. Si vous ne triomphez pas avec lui,
vous serez vaincus avec lui et irréparablement vaincus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ralliez-vous aujourd'hui, demain il sera trop tard pour votre salut ou
pour votre honneur !</p>
<p>Dieu sauve la France !</p>
<p>8 déccmpl'c 1851,</p>
<p>Au milieu des révolutions, le pouvoir représente l'ordre. C'est ce que
la France entière a reconnu spontanément en février 1848, par un
instinct plus fort que toutes les alarmes et plus sage que tous les
ressentiments; et ce mouvement unanime a sauvé la société.</p>
<p>La main qui s'est levée n'a été la plus hardie que parce qu'elle était
la plus forte ; et parce qu'elle était la plus forte, elle a été aussi
la plus- modérée,</p>
<p>Au fond, cette main vigoureuse f\ (ait les du parti</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'ordre ; elle les a faites beaucoup plus vite, beaucoup mieux et
avec infiniment plus de succès et de garantie pour tout ce qui est juste
et respectable que le parti de l'ordre n'eût su les faire lui-même.</p>
<p>Nous nous sommes empressés de parler dès qu'il y a eu combat. Si le
succès des mesures prises par le Président n'avait pas rencontré un
moment d'opposition violente et armée, nous aurions pu nous taire.</p>
<p>Maintenant que la cause est décidée, et que toute la France accepte CP.
qui vient d'être fait, nous rentrons dans le rôle que la situation nous
impose. Nous sommes loin de blàmer le Gouvernement du silence qu'il
exige. Il ne surgirait en ce moment de la polémique des journaux aucune
lumière dont il pùt tirer bon parti : ce qu'il a besoin de savoir, il le
saura bien mieux par les hommes qu'il appelle dans ses conseils, au
nombre desquels nous voyons avec un trèsgrand plaisir le plus éminent
défenseur de la cause catholique 1 et quelques autres de nos amis. Mais
notre mission,</p>
<p>1 M. tIr Montalembert.</p>
<p><pb/></p>
<p>19 décembre.</p>
<p>Depuis le 2 décembre, il y a eu en France un gouvernement et une armée,
une tête et un bras. A l'abri de cette double force, toute poitrine
honnête respire, tout bon désir espère.</p>
<p>Depuis le 2 décembre, il y a encore en France une place pour le bien,
une garantie pour la paix, un avenir pour la civilisation. On peut
espérer que la loi régnera et non pas le crime; que la raison aura raison.</p>
<p>La propriété n'a plus pour perspective le pillage, la famille le
déshonneur et la destruction, la religion le martyre.</p>
<p>Le chef de l'Église n'est plus sur le chemin d'un nouvel exil, d'un
nouveau calvaire.</p>
<p>Les bases de la société humaine ne sont plus mises en question par le
sophisme armé de poignards.</p>
<p>Le blasphème public a cessé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous sommes mis en demeure de dire demain si nous voulons que ces
grandes conquêtes de 1851 soient conservées, régularisées, développées....</p>
<p>Pour notre part, devant Dieu et devant les hommes, la main sur notre
conscience, comme Français et comme catllO. liques, nous disons : Oui,
cent fois oui!</p>
<p>" ... 26 décembre 1851.</p>
<p>Lorsqu'on a vu, il y a vingt jours, crouler soudainement la tribune et
la presse, et cependant l'opinion rester calme, et laisser pressentir
son assentiment, quelques-uns disaient : C'est le triomphe de la force !
Nous répondions : C'est le</p>
<p><pb/></p>
<p>triomphe du bon sens! Nous avons aussi entendu des blessés du 2 décembre
s'écrier : Y a-t-il une nation française ? Oui, il y en a une, et la
voilà, et c'est la même qui fut toujours. Une nation sensée, qui ne se
laisse pas toujours piper aux fictions, aux paroles vaines, aux modes
étrangères ; qui va vite au fond des choses. Il est facile d'allumer sa
curio-</p>
<p>Cette nation-là, tant pis pour vous, dissidents et abstenants, si vous
n'en êtes point, ou si vous n'en êtes plus ! c'est la bonne, c'est la
vraie, c'est la seule nation : la nation française. Vous n'êtes dans son
sein qu'un petit nombre de pédants et de faux sages, contre qui elle est
en lutte perpétuelle et qui serez vaincus. Vos études vous ont
dénationalisés; votre habileté, vos succès, ont eu pour unique résultat
d'organiser au milieu du pays un mécanisme de gouvernement impraticable
et faux, que les neuf dixièmes des citoyens ne comprennent pas, qui
détruit l'autorité, qui brise l'unité, et qui ne contient que pour vous
seuls un semblant de liberté. L'anarchie en a été la conséquence ; vous
avez mis en péril le pays et vous-mêmes. Menacés, vous avez perdu la
tête, vous avez lâché pied, vous avez continué de vous diviser et de
vous combattre jusque dans la faite ; il a fallu enfin que tout fùt
perdu par vous et pour vous, pour que tout fut sauvé. Mais comment tout
a-t-il été sauvé ? Le peuple a trouvé un homme dont le nom lui rappelait
moins encore des triomphes militaires qu'une éclatante victoire de
l'autorité et de l'unité contre</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous direz que la contrainte a régné, que le peuple a voté ainsi parce
qu'il avait peur. Le bon sens et la vérité repousseront également cette
injure. Le peuple a voté ainsi, au contraire, parce qu'il est content et
délivré. Personne n'a eu peur, sauf quelques milliers de bandits. Où
sont les échafauds ? qui se cache d'avoir mis son vote négatif dans le
scrutin ? qui donnera les registres d'écrou du Mont-Valérien, de Mazas
et de Vincennes pour une liste de proscription ? Quelques journaux n'ont
pas parlé, c'est vrai. Ah !</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a de bons esprits, très-résignés d'ailleurs, et même au fond
satisfaits, qui s'inquiètent encore : ils ont lu l'histoire romaine.
Oui, disent-ils, nous voyons le commencement d'Auguste ; nous voyons
cette hardiesse sage, cette force réservée du neveu de César. Un pouvoir
immense, un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'aspect vrai de la situation est plus consolant. Si nous savons bien
voir et bien vouloir, la révolution de Février 1848 nous apparaîtra
comme la dernièrs étape du progrès révolutionnaire. Au mois de juin de
la même année, la Révolution a reculé définitivement pour la première
fois : la société a su lui résister en face et la battre ; mais elle n'a
été que battue. Le 2. décembre, elle a été vaincue. Le pouvoir a pris
l'offensive contre elle ; il a osé l'attaquer dans son sanctuaire, il
l'a attaquée de lui-même et lui seul, sans assistance, sans main-forte,
par la v-ertu du sentiment national hardiment deviné. Le scrutin du 20
décembre a sanctionné ce grand coup et consolidé ce grand ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES CHAGRINS DU LIBÉRALISME.</p>
<p>30 décembre 1851.</p>
<p>Les émigrés de 1851. —M. de Sacy contre M. de Maistre. — M. de Maistre
et la Révolution. — Deux révolutions et deux sortes de victimes. — La
fin du Libéralisme.</p>
<p>Le Journal des Débats, silencieux depuis le 2 décembre, a repris la
parole vendredi dernier. Ses malheurs ri ont pas abattu sa fierté. Il
reparaît armé de deux articles, un premier-Paris de circonstance, et un
compte-rendu des œuvres posthumes du comte J. de Maistr-e. Nous croyons
fort que ce dernier sujet ne s'est pas présenté par hasard.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Donc on se plaint, ou, pour mieux dire, si on veut nous permettre le
vrai mot, on grogne ; et afin que cette grognerie ait le double avantage
de n'offusquer aucune oreille et de paraître hardie, on prend des
détours. — Qui vive ? — Critique littéraire. A ce mot, les cent yeux
d'Argus se ferment, et le vaillant, tirant sa dague politique sous le
prétexte de critiquer J. de Maistre, transperce la contrerévolution.</p>
<p>C'est M. de Sacy qui a fait le coup. Dans une galerie des véritables
personnages du temps, il faudrait mettre en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sacy en sera désolé d'abord, et ensuite il en sera victime. Hé bien !
une chose tempérera ses regrets. Il mourra dans l'extase du fakir broyé
sous le char de son idole. Et tout cela, nous le répétons, avec beaucoup
de douceur d'âme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus la force accoutumée de leur esprit et de leur bras. Ils subissaient
l'ascendant de l'être supérieur. Pour combattre M. de Maistre, la
première qualité requise n'est pas d'avoir un génie égal au sien, c'est
de partager complètement sa foi ou de la nier absolument. Contre
l'auteur des Soirées de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>homet et celui d'Arius. M. de Maistre insulta ces idoles. Quel crime !
Il vit dans le troupeau que l'on tondait et que r on décimait, d'anciens
sectateurs de la libre pensée, qui, dévorés par le fétiche, au fond de
leur cœur l'adoraient encore : il osa bafouer leur culte et leur
sottise, et leur montra qu'ils avaient ainsi attiré sur eux tant de
malheurs. Quelle barbarie ! Enfin, de sa voix retentissante, il annonça
que la société ne vivrait pas dans le faux et par le faux, qu'il
faudrait rentrer dans la vérité religieuse et politique ou périr, et
qu'on ne trouverait point de milieu. Quelle arrogance ! que de vaines
prophéties' que d'erreurs dans tout ce système ! J</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CONSEILS AUX LÉGITIMISTES,</p>
<p>14 janvier 1852.</p>
<p>Légalité du coup d'Etat. — De l'obéissance due au gouvernement. —</p>
<p>Rôle social du parti légitimiste.</p>
<p>Au Comte de</p>
<p><pb/></p>
<p>Dissertez maintenant devant le peuple contre las journées</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II. A présent, mon cher comte, que vous approuviez ou blâmiez ce que je
viens de dire, il y a un fait, et ce fait domine la situation. Contre
lui la résistance serait également vaine et folle ; elle n'aurait que
l'arme criminelle des conspirations, ou l'arme dangereuse de la légalité
constitutionnelle. Je vous parle en face des ruines qu'ont faites de
complicité la légalité constitutionnelle et les conspirations. Nous
sommes au quatrième anniversaire des banquets ! Souve-</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux gens comme vous, il sied ou de faire une loyale guerre, ou
d'observer une loyale paix.</p>
<p>C'est la paix que je vous conseille et que je trouve seule digne de vous.</p>
<p>Depuis soixante ans et plus, nous ne songeons qu'aux</p>
<p><pb/></p>
<p>Après dix longues années de combats quotidiens, de discussions, de
méditations et de révolutions, je crois que nous devons au Gouvernement
un concours actif en tout, ce qu'il fait de bien ; que c'est assez,
lorsqu'il s'égare, de l'avertir par une opposition passive, et .qu'il
faut réserver la résistance active et absolue pour ces rencontres
suprêmes où le pouvoir, outre-passant son droit et perdant la raison,
méprise dans l'homme ce qu'il doit toujours respecter, la conscience, et
combat dans la société ce qu'il doit toujours protéger, la religion.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils vous éloignent des Assemblées où votre adhésion ferait sourire, où
votre opposition, mal jugée, serait sans fruit ; ils vous dispensent de
subventionner les journaux, ils vous retirent, en un mot, de -la vie
politique ; mais ils vous font, si vous le voulez, un partage
incomparable dans la vie sociale. "</p>
<p>Vous vous rappelez, Comte, ces sincères entretiens, où nous tombions
toujours d'accord, sur les véritables causes, sur les véritables forces
de la Révolution. Nés aux deux exlrémilés de l'échelle sociale, mais
vivant tous deux, par la grâce du ciel, dans le centre lumineux de la
charité et de l'égalité chrétiennes, nous reconnaissions, moi, plébéien,
sans amertume, vous, patricien, sans vaine excuse, combien fut et
combien encore aujourd'hui est grande la responsabilité des hautes
classes dans le malheur commun. Ce n'est pas sans motif que la noblesse,
cet ordre si grand et si nécessaire, a été si formidablement frappée.
Combien de «es victimes, innocentes devant les hommes, ne l'étaient pas
devant Dieu ! Un juste châtiment les atteignait par des voies iniques ;
elles tombaient sous le coup du mal qu'elles-mêmes avaient introduit.</p>
<p>L'expiation a-t-elle remis le crime? Dieu le sait. La main sur la
conscience et les yeux sur nos contemporains, nous n'osions pas
l'espérer. Nous disions, entendant gronder le socialisme: D'où viennent
ces sauvages? Qui les a livrés au mauvais génie qui les tourmente et aux
exécrables passions qui les exploitent? Pourquoi voyons-nous, sous le
règne de l'égalité, s'allumer dans la foule ces frénésies qui
n'existaient point sous le règne des privilèges?</p>
<p>Et nous répondions tout bas ce qu'il faut, maintenant que le socialisme
est comprimé, oser dire tout haut : c'est que le privilège d'autrefois
n'était, grâce au christianisme, qu'une forme, et que l'égalité
d'aujourd'hui n'est, grâce au matérialisme, qu'un mensonge. La richesse
décline le but</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous avez trois vocations : la charrue d'abord, l'épée ensuite, en
troisième lieu la magistrature. Au-dessus de cela, il n'y a pour vous
que le sacerdoce ; au-dessous, il n'y a rien. Au-dessous, vous n'êtes
plus vous-mêmes. Vous n'êtes que des fugitifs toujours suspectés,
toujours jalousés, et, par une conséquence naturelle de vos qualités,
toujours inférieurs. Vous n'avez pas le génie bourgeois ; vous n'êtes
pas souples, caressants et despotes ; votre astre en naissant ne vous a
pas faits professeurs, juristes, employés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Philippe no étant plus, les maîtres de la France, et vous auriez fait ce
que vous auriez voulu : car les meilleures influences de la société
l'eussent voulu avec vous et comme vous.</p>
<p>Je voudrais, pour beaucoup, parler si haut que vous puissiez tous
m'entendre ; je vous dirais : Retrempez-vous dans la vigueur de votre
origine chrétienne et rurale. Abandonnez les villes, où vous n'êtes et
ne serez rien que des consommateurs ; retournez dans les campagnes, où
vous serez tout. Cessez d'enrichir les boutiquiers, assistez les
paysans. Redevenez les seigneurs, c'est-à-dire les anciens (seniores) du
pays, les gardiens de la foi et de la tradition, les initiateurs
prudents aux choses nouvelles, les modèles des moeurs pures, les fermes
amis de l'autorité, qui, désÓrmais, aura confiance en vous. Sur ce
terrain, ne craignez pas la concurrence de l'enrichi qui vous hait, vous
tracasse et vous diffame ; ne lui disputez que l'écharpe de maire,
laissez-lui tout le reste. En même temps que la puissance, il aura les
vices : ses vices propres et ceux de la fonction. Il sera railleur,
prodigue et ladre ; il se ruinera dans le luxe, les spéculations et les
plaisir^ Tandis que vous ferez l'aumône, il fera l'usure ; lorsque vous
donnerez la main au paysan, il l'éclaboussera de son stupide dédain. Le
peuple alors connaîtra ses vrais amis, et la lie des villes pourra
fermenter, faire des révolutions, lancer sur vous ses décrets</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne dites pas que cela est impossible, car ceux de vous qui ont essayé
ont réussi ; ne dites pas que cela serait inutile, car c'est le devoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ÉMIGRÉS DE 1851.</p>
<p>3 février 1852.</p>
<p>Attaque du Bulletin français contre H. de Montalembert et sa compMgnie.—
Nouveaux défenseurs de l'Eglise.—.Quels ils sont, et ce qu'ils
demandent. -Attitude de l'Eglise en présence des révolutions.</p>
<p>1 Alexandre Thomas, ancien rédacteur de la Revue des Deux-Mondes et du
Journal d8i 1Jébals. Le vrai directeur de la publication était 51. le
comte d'Haussonvillo.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils estiment que la France date de soixante ans, qu'elle vit en eux,
qu'elle est née le jour où elle fut gratifiée, on sait comment et par
qui, des ferments de discorde auxquels ils doivent leur mesquine
notoriété. Il leur paraît que l'ancienne France, catholique et
monarchique, une dans sa foi, une sous son chef, n'ayant plus à
s'occuper d'eux, n'-anrait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons dégagé la doctrine des émigrés du flot de paroles où leur
rancune l'enveloppe ; nous avons reconnu à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais non ! qu'on se rassure ! celte fois du moins l'Eglise n'a pas obéi.
Les émigrés, ces catholiques fervents, qui .verraient si volontiers la
monarchie constitutionnelle se rétablir en France sous l'égide d'une
princesse libérale et protestante, constatent avec une joie pure que le
péril où M. de Montalembert et sa compagnie voulaient entraîner l'Eglise</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est la conduite que l'Eglise a observée depuis soixante ans en
France ; depuis dix-huit siècles dans le monde entier. C'est à.cette
conduite, si sage et en même temps si courageuse, que la France doit
d'avoir encore un avenir, d'être encore une nation catholique, et
probablement, malgré ses malheurs, la première nation catholique du
monde. Où en serions-nous, si l'Eglise avait épousé les ressentiments,
les rancunes, la politique des partis; s'était rendue solidaire de leurs
défaites, s'était laissé vaincre, avait émigré avec eux?</p>
<p>Nous serions aussi ridicules que ceux qui nous accusent de conduire
l'Eglise, si nous nous défendions de l'avoir fait. Les. yeux attachés
sur elle, sicut ocult ancilllê in manibus dominœ suœ, nous avons pour
règle sa règle, pour chemin son chemin. Partout où elle va, nous allons
; partout où elle ira, nous irons ; et personne en ce monde n'a le droit
de nous dire le contraire. Qu'ils se montrent donc, ces allO. nymes qui
trouvent bon de nous traiter de serviteurs infidèles et intéressés ;
qu'ils disent ce que nous avons gagné au service de l'Eglise et ce
qu'ils y ont perdu : qu'ils produisent leurs noms, afin que nous
sachions ce qu'ils ont fait dans toutes ces querelles où l'Eglise a été
engagée depuis dix ou douze ans, dans les luttes contre les ennemis des</p>
<p><pb/></p>
<p>On connaît maintenant les émigrés de 1851. En politique ce sont des
libéraux ; en religion, des masques.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ACADÉMIE</p>
<p>A PROPOS DE LA RÉCEPTION DE M. DE MON'IALEMBERl.</p>
<p>10 février 1852.</p>
<p><pb/></p>
<p>' Cet adversaire était M. l'abbé de Salinis, aujourd'hui archevêque d'Auch</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tude dans cette forteresse de l'incrédulité polie. On y veut penser
librement, sans doute, mais on y veut vivre ; et l'on a jugé bon de
garnir les remparts en appelant un auxiliaire légèrement sauvage, mais
jeune et puissant, dont les doctrines, naguère-taxées d'extravagance,
ont fait merveille partout où s'est porté le combat.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pectent et qui font aimer le bien. Lorsque l'Académie saura cela, il y
aura en France quelque chose de très-nouveau et de très-utile : une
littérature gouvernée et honorable.</p>
<p>l M. Huso.</p>
<p><pb/></p>
<p>serait pas bon pour elle qu'elle eut souvent de ces malheurs.</p>
<p>Ce sont les hommes du monde qui ont sauvé l'Académie. Sans ce courant
extérieur qu'ils y apportent et .iui sans cesse ravive l'air, tout le
génie de Richelieu n'aurait fondé qu'un sanhédrin de vanités bourrues et
gauches, séjour affreux des haines littéraires les plus féroces, où
bientôt l'on aurait même cessé de parler français, et qu'il eùt fallu
dissoudre par mesure d'ordre public. La présence des gens du monde a
seule pu faire d'une compagnie de grammairiens et de poètes une société
d'hommes polis et conciliants, leur im-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Traité de la concupiscence.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'CNE THÉORIE DE 11. PONSARD.</p>
<p>16 février 1852.</p>
<p>Que l'immoralité n'est d'aucun profit pour l'art dramatique.— Exemple
tiré d'une pièce de M. Ponsard.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux yeux mêmes de la sagesse païenne, le théâtre était un lieu suspect ;
la pudeur et la chasteté, dit Ovide, y courent hasard.</p>
<p><pb/></p>
<p>En deux vers lestes et sobres, Horace donne aux poètes et aux peintres
le privilège de tout oser. Cette licence, pourtant, est sujette à
contestation ; Horace lui-même y met des bornes. Il exige du poète deux
choses qui lui imposent un frein invincible : le goût et le bon sens.</p>
<p>Les hommes de goùt et de bon serfs peuvent en effet tout oser, parce
qu'ils n'osent rien contre le bon goût et le bon sens.</p>
<p>Jamais ces justes esprits, qu'un consentement unanime a institués
législateurs des lettres, n'ontreconnu aux grimauds qui se mêlent
d'écrire d'autre droit que celui d'être silïlés*</p>
<p>Nous voudrions savoir ce qu'Horace, redressé et complété</p>
<p><pb/></p>
<p>par le sens chrétien, eùt pensé de Lydie, de Lalagé, de Néobule,
célébrées en plein théâtre ? A défaut d'Horace, écoutons Boileau ; on ne
l'accusera point d'avoir trop restreint la part des poètes:</p>
<p>Je ne puis estimer ces dangereux auteurs</p>
<p>Qui de l'honneur, en vers, infâmes déserteurs,</p>
<p>Trahissant la vertu, sur un papier coupable,</p>
<p>Aux yeux de leurs lecteurs rendent le vice aimable.</p>
<p><pb/></p>
<p>ses vers, et non pas, comme beaucoup d'autres, un monsieur timide et
sobre,embarrassé de ses digestions,comptallt avec sa pituite, peu
considéré des dames ; bref, un rêveur de bombance et un tartufe de
galanterie. Qu'il y en a de cette espèce, amants platoniques des filles
perdues !</p>
<p>Les poètes les plus vantés</p>
<p>Ont eu rarement l'avantage</p>
<p>De plaire aux yeux qu'ils ont chantés.</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>« promène un citron sur ses ongles » et remercie Hercule de lui avoir
conquis ce cosmétique :</p>
<p>Hercule ! soient bénis par-dessus toute chose</p>
<p>Tes onzièmes travaux, par qui ces fruits dorés</p>
<p>Furent conquis exprès pour nos ongles lustrés.</p>
<p>Horace dit, non moins galamment : -</p>
<p>Quand mon cœur brûlera pour une autre maîtresse, *</p>
<p>On verra le Bouvier, connu des matelots,</p>
<p>Abandonner le pôle et plonger dans les flols.</p>
<p>... Tu sais bien, ce jeune et beau garçon,</p>
<p>Calaïs, qui toujours rôde sous ma maison?</p>
<p>BÉROÉ.</p>
<p>Oui, oui.</p>
<p>LÏDLFI.</p>
<p>Va le chercher. Dis-lui que je l'invite</p>
<p>A souper - que je l'aime, et qu'il vienne au plus vile.</p>
<p>Nous admirons que l'actrice qui dit ce beau : Va le chercher, soit la
même qui vient de représenter Pauline, et de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le théâtre ne saurait être une école de morale. Les lion-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. MIGNET.</p>
<p>13 avril 1852.</p>
<p>La cinquième classe de l'Institut. — M. Mignet réhabilite la
Constituante, condamnée par M. Guizot. — Ses tours pour reprendre lU.
Droz. — Effets essentiellement différents de la réflexion et de la
grâce. — Le génie de M. M-net.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour nous débarrasser, notons tout de suite la vengeance offerte aux
mânes de la glorieuse Constituante. « Aucune assemblée, dit M. Mignet,
ne s'est rendue plus « digne du respect et de la reconnaissance des
hommes. « Elle a consacré ces belles notions de justice et de liberté «
que le dix-huitième siècle avait présentées au monde « comme son droit
et qu'elle lui a données comme sa règle. « Ce sera sa gloire immortelle,
d'avoir fait entrer dans les « lois les principes épars que la raison
des âges avait dis« séminés dans les livres. Ces principes sont devenus
le « patrimoine inaliénable du genre humain. » Ces idées sont le lieu
commun de toutes les doctrines révolutionnaires ;</p>
<p><pb/></p>
<p>i L'Illustration.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette clef ouvre tous les mystères de la contre-partie annoncée ; elle
apparaît alors complète et en règle jusque dans les moindres détails.
Ainsi M. de Montalembert félicite</p>
<p>M. Droz d'avoir reçu, pour ses Pensées sur le christianisme,
l'approbation de l'Archevêque martyr ; M. Mignet ne dit rien de cette
approbation et en rappelle une autre, que M. Droz reçut d'un autre
personnage, Andrieux. C'était en 1825; Andrieux, l'un des fifres de
l'armée libérale, trouva bon de célébrer M. Droz, parce qu'il ne
ressemblait point à</p>
<p>ces prétendus docteurs</p>
<p>Qui, de toute lumière obstinés détracteurs,</p>
<p>Au char de la Raison s'attelant par derrière,</p>
<p>Ces prétendus docteurs étaient M. de Maistre, M. de Bonald, l'auteur de
l'Essai sur l'indifférence. Rien de plus vrai, M. Droz ne leur
ressemblait point ! « Je ne saurais, « dit M. Mignet, omettre ce passage
alors tant applaudi, « et qu'on me saura gré, je pense, de citer tout
entier. » Et il répète avec une volupté sourde : De tonte lumière
obstinés détracteurs ! Il se pourrait que M. Mignet n'eût point d'esprit.</p>
<p>Lorsque « le spirituel Andrieux » lui faisait ce compli-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment, M. Droz allait bientôt commencer, dans le secret le plus intime de
ses pensées, le combat qui fut la grande affaire de sa vie, et que M. de
Montalembert a si loyalement raconté : combat d'une âme droite et
naturellement chrétienne contre une raison faussée dès ses premiers pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>« ajoute gravement M. Mignet, la vraie, la noble, la char« mante
philosophie qu'enseigne M. Droz dans son Essai « sur l'art d'être
heureux. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sa conversion aux douleurs et aux revers ordinaires de la vie humaine,
ni aux apaisements naturels de l'esprit, ni aux appréhensions de la
mort. Il était un converti de l'étude et de la grâce, il lui plut qu'on
le sût bien :</p>
<p>Allons aux yeux des hommes,</p>
<p>Braver l'idolâtrie et montrer qui nous sommes !</p>
<p>A soixante-dix ans, ravi de cette vérité cherchée si longtemps, trop
tard connue, trop tard aimée ; avec un renouvellement de jeunesse, et
cependant plus grave que jamais, il écrivit, il publia ces deux petits
livres qui sauveront son nom de l'oubli : les Pensées sur le
christianisme et les</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous nous demandions comment M. Mignet se tirerait</p>
<p><pb/></p>
<p>Par malheur, la tempérance et la concision du récit nuisent ici à
l'exactitude historique. M. Droz dit lui-même qu'il n'avait trouvé
aucune certitude dans sa philosophie. Passant de l'incrédulité
tranquille au scepticisme , il douta de la raison humaine, il douta de
Dieu ; ce fut tout ce qu'il obtint</p>
<p><pb/></p>
<p>Relisons cette belle page des Aveux, un historien de</p>
<p>M. Droz n'aurait pas dù l'oublier. J:</p>
<p><pb/></p>
<p>le ministre du Dieu de vérité m'enveloppait de ses vertus ; je sentis en
moi que le Tout-Puissant exauçait sa prière.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVELLE LÉGISLATION SUR LA PRESSE.</p>
<p>18 février 1852.</p>
<p>Pour notre part, tout en nous servant de la liberté, nous avons vécu
sous cette oppression. Durant les derniers mois du régime qui a fini le
2 décembre 1851, nous ne pouvions</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous acceptons avec joie tout ce qui semble devoir les empêcher de le
reprendre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ANNONCE DE L'EMPIRE.</p>
<p>le, avril 1852.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bonne foi, pouvaient ne voir en lui que le possesseur médiocre et
presque risible d'un prodigieux talisman.</p>
<p><pb/></p>
<p>fasse entrevoir une amélioration possible et laisse espérer un lendemain.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>limites et les contre-poids que l'action gouvernementale, jusqu'à
présent libre et seule, va trouver dans la mise en activité des pouvoirs
constitutionnels, seront pour elle des appuis ou des obstacles. Nous
n'avons point la prétention de trancher un problème qui ne peut être
résolu que par l'expérience. Mais il nous semble que le Prince va se
trouver en présence de la véritable difficulté, disons le mot, du
véritable adversaire de son gouvernement.</p>
<p>Cet esprit a un corps. Dans la langue des partis, on le nomme
aujourd'hui Yorléanisme ; mais il a des adhérents partout, sous tous les
drapeaux. Ils entourent le Prince luimême, et si l'estrade du Président
devient un trône, on les y verra aussi pressés, aussi nombreux qu'ils
l'étaient autour de Louis-Philippe.</p>
<p>Ajoutons, pour être juste et pour rendre complètement notre pensée,
qu'ils pourront n'y être pas moins fidèles. Et c'est ce qui rend plus
dangereuse l'hostilité dont nous parlons : celte hostilité n'est pas
dans les personnes, elle n'est pas dans les affections ; elle est dans
les idées, dans les habitudes. Elle n'entreprendra rien directement et
sciemment</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les autres, particulièrement l'Eglise, ont un affreux passé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ils ont cru gouverner la France, parce qu'ils l'avaient fait croupir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IDÉES MILITAIRES ET RÉVOLUTIONNAIRES.</p>
<p>16 mai 1852.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils ne font pas l'envie de tout le monde ; l'Europe et la</p>
<p>France elle-même savent trop ce qu'ils ont coûté.</p>
<p>Si la France n'était encore que le missionnaire armé de la Révolution,
elle ne serait encore, quoi que l'on fasse et quoi que l'on dise, qu'un
pays en révolution; il ne s'y ferait rien de stable ; le pouvoir ne s'y
établirait pas, il eamperait ; il ne dominerait point comme le gardien
de la justice, mais comme le chef d'un parti.</p>
<p>Assez de gens le pensent; ce ne sont pas les ministres qui devraient le
dire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE JOURNAL DES DÉBATS</p>
<p>ET LE MOYEN AGE.</p>
<p>30 juin 1852.</p>
<p>Si le temps de saint Louis était- notablement inférieur au temps de</p>
<p>Louis XIV et au nôtre.</p>
<p>Il dit donc que le moyen âge n'était ni matériellement, ni
politiquement, ni moralement la perfection de l'état social. Vraiment !
c'est notre avis. Il y avait alors des riches inhumains et avares, des
pauvres brutaux et indociles, d'ignares savants, de sots philosophes,
quantité d'ineptes écrivains; il en résultait de fausses opinions, de
mauvaises mœurs, des troubles, des crimes. C'est ce que l'on n'a pas
cessé de voir dans les sociétés policées et ce que l'on y verra sans
doute encore longtemps. A la vérité, nous jouissons</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous voudrions ne pas entrer dans un trop long détail des ressemblances
du moyen âge et de notre temps : M. de Sacy est d'humeur si folâtre sur
ce sujet, que nous sommes obligés de multiplier les épingles pour fixer
son attention. Un des côtés par où le moyen âge le choque, c'est le
désordre des mœurs. Il a lu dans le savant ouvrage de M. l'abbé Gosselin
des choses qui le révoltent. Nous regrettons de réveiller un souvenir
importun ; mais s'il veut relire les Mémoires du Diable et les Mystères
de Paris, édités par le Journal des Débats, il y trouvera premièrement
un style qui n'humilie point celui du roman du Renard, secondement une
peinture des mœurs qui dépasse en férocité cynique les traits les plus
noirs du moyen âge. Ce qui n'existait pas au moyen âge, c'étaient des
associations et des commandites d'honnêtes gens et de conservateurs
comme celles qui possèdent et rédigent nos grands journaux, achetant ces
dangereuses peintures et ce méchant style pour le faire pénétrer dans la
masse du peuple. Du reste, l'histoire moderne et les feuilles
judiciaires n'en disent pas moins que les romans. Nous ne voyons pas ce
qu'un admirateur des</p>
<p><pb/></p>
<p>peuples et des souverains « éclairés » du dix-huitième siècle peut
reprocher sous le rapport des mœurs, aux « barbares » de n'importe
quelle époque. M. de Sacy a bien entendu parler des Pierre et des
Catherine de Russie, des Frédéric de Prusse, des Joseph d'Allemagne et
de Portugal, des Louis de France ; il sait ce qu'ont écrit Voltaire,
Diderot, Crébillon fils, Laclos, Louvet et tant d'autres. Où trouver une
corruption aussi générale, aussi effrontée, et, dans l'immensité de
cette corruption, moins de figures qui consolent la pudeur humaine? Le
vice, autrefois sauvage et traqué par des lois de fer, n'est pas moins
le vice, pour paraître comme un triomphateur obèse et benin, vivant
d'assez bonne intelligence avec la loi, qui ferme lâchement les yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'Eglise romaine est la grande figure, la grande puissance,
l'intelligence et la vertu du moyen âge, l'esprit planant sur le chaos
pour le débrouiller et l'ordonner parfaitement. C'est elle qui fonde,
qui combat, qui enseigne, qui corrige, qui gouverne. Toutes les âmes
fortes, tous les grands cœurs, tous les bons esprits sont siens ; elle
les a enfantés, elle les a élevés, elle les inspire ; ils lui obéissent
et l'aiment, et ils entreprennent et accomplissent pour l'amour d'elle
l'œuvre sublime dont elle a seule l'instinct suprême et persévérant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Turcs. Frappante image des lettrés conservateurs de nos jours, en
présence des socialistes !</p>
<p>Il y avait au moyen âge des sectes sanguinaires et redou-</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous voudrions que M. de Sacy nous fît la grâce d'y songer un peu. Il
comprendrait alors beaucoup mieux nos idées et nos paroles, et il
verrait que nous n'avons point de mauvais desseins contre lui, lorsque
nous désirons, non pas comme il lui plaît de le dire après M. Carraguel,
la reconstitution du moyen âge, mais un renouvellement de cet esprit du
moyen âge qui mettait les peuples dans les mains des saint Bernard et
des saint Louis, au lieu de les pousser fatalement vers des guides d'une
autre espèce, que M. de Sacy connaît comme nous, et contre lesquels il
se défendra mal, lorsque leur jour, que l'on hâte trop, sera enfin venu !</p>
<p><pb/></p>
<p>PROJETS DE L'EUROPE CONTRE L'EMPIRE.</p>
<p>31 juillet 1852.</p>
<p>Nous déclarons tout de suite que la pièce citée par les journaux anglais
nous paraît entièrement apocryphe. Si elle existait cependant, ou si
quelque traité semblable, renfermé dans les cartons les plus secrets des
Chancelleries, devait paraître un jour, ce serait l'œuvre la plus
capable de provoquer l'évènement qu'elle aurait pour but d'empêcher.</p>
<p>La France tout entière prendrait fort mal cette préten-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>seul rassure ; qui ne dépend point de la mauvaise humeur d'un bataillon
de la garde nationale ou des combinaisons d'un meneur de parti.</p>
<p><pb/></p>
<p>misnie. L'Angleterre est l'héritière principale de toutes les haines et
de tous les plans de l'éternelle hérésie, c'est la France qui lui
portera le coup vainqueur. Les Puissances européennes qui veulent
détourner ce coup, ajourner cette justice, conspirent contre elles-mêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ATHÉE.</p>
<p>22 août 1852.</p>
<p>II. Analyse de l'ouvrage.—Grande pauvreté de sa philosophie.—Comment M.
Proudhon interprète le coup d'Etat du % décembre il y voit le triomphe
prochain de l'An-archie.</p>
<p>III. Qu'est-ce que c'est que l'An-archie. — Les sources doctrinales de
M. Proudhon.—Quels auteurs et quels livres l'ont formé.—Comment
YAn-archie a été réalisée par ses ancêtres et ce qui en est résulté.</p>
<p>IV. Raisons générales et particulières de l'athéisme.</p>
<p>V. Le socialisme de M. Proudhon est-il sincère ? — Comment M. Proudhon
est devenu cher au bourgeois.</p>
<p>VI. Pourquoi M. Proudhon n'est pas conservateur.</p>
<p>I. M. Proudhon s'est fait ce que l'on appelle une sl)écialité.</p>
<p>Tout ouvrage de sa façon est connu d'avance. Dans celui-ci, comme dans
les autres, l'insulte aux pouvoirs humains n'est surpassée que par le
blasphème. Ce n'est pas de quoi l'on s'étonne. Mais quand la presse est
surveillée de si près et quand la corde qui tient les journaux de si
court leur fait aisément perdre terre, comment un pareil livre a-t-il pu
paraître ? L'auteur ne se contente pas de soutenir toutes ses idées&gt; il
étale tout le faste de son éloquence particulière, la plus insolente et
la plus salissante de ce temps-ci. Il ne se</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais quand même tous ces périls ne seraient pas évidents et imminents,
quand même l'état de la société permettrait de laisser aux partis et aux
opinions une liberté complète, il faudrait excepter de cette liberté
générale M. Proudhon, et lui ordonner encore de se taire, par la seule
raison qu'il se prétend athée. Il n'y a pas d'intérêt légitime qui
puisse reposer sur l'athéisme; il n'y a pas de principe politique qui
puisse prévaloir contre la nécessité sociale de l'existence de Dieu.
L'athéisme public outrage toutes les croyances, sape par la base toutes
les lois, met en péril la sécurité de l'Etat et la vie des particuliers.
Dans une société intelligente, l'homme qui a osé dire une fois ce que M
Proudhon a tant répété, ne devrait plus pouvoir</p>
<p><pb/></p>
<p>II. Le livre est intitulé: La révolution sociale démontrée par le coup
if Etat du 2 décembre. Par révolution sociale, M. Proudhon entend
l'abolition nécessaire et prochaine de toute autorité religieuse et
politique. Suivant lui, il n'y aura plus d'autorité religieuse, parce
qu'il n'y a pas de Dieu ; et il n'y aura plus d'autorité politique,
parce que l'homme est Dieu. Les preuves de tout cela, telles qu'il les a
données, ne sont point claires, mais il assure les avoir vues dans les
Allemands, particulièrement dans Hégel, dont l'Académie française vient
de couronner une traduction ; et Feuerbach aussi a dit là-dessus des
choses que M. Proudhon trouve sans réplique.</p>
<p>Sur la divinité de l'homme, il y a une difficulté, de peu d'importance
sans doute pour ceux qui savent l'allemand de Hégel et de Feuerbaëh.
Est-ce par lui-même que l'homme est Dieu, ou ne l'est-il que
collectivement? L'homme et l'humanité ont-ils toujours été Dieu, ou le
sont-ils devenus depuis une certaine époque ? Ces points restent aussi
obscurs que les plus inextricables fourrés de l'éclectisme. Tantôt. M.
Proudhon articule nettement que l'homme est Dieu ;</p>
<p><pb/></p>
<p>tantôt il ne voit sur la terre, et de toute antiquité, qu'un vaste
troupeau d'imbéciles, tyrannisés par quelques scélérats qui leur
imposent des lois et des cultes ; et ce sont ces scélérats et ces
imbéciles pris en bloc, qui font un seul Dieu sous le nom d'Humanité.
Mais, bast! l'essentiel est que Dieu ne soit pas Dieu, et que l'Humanité
soit Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette clef de la doctrine religieuse de M. Proudhon ouvre tous les
arcanes si fameux de sa doctrine politique. Sauf un petit nombre de
contradictions et de bizarreries, qu'il y a laissées par faiblesse ou
par jovialité pure, c'est clair comme un conte de Bouilly. Luther et le
libre examen, Voltaire et les principes de 89, Béranger et les créations
de 1830, M. Proudhon lui-même et le socialisme de 1818, ne sont plus des
étapes de la révolte de l'homme contre Dieu ; ce sont, au contraire, des
progrès de la révolte de l'Humanité qui est Dieu, contre l'homme... qui
est n:eu. C'est l'insurrection du bon principe manichéen, représenté
aujourd'hui par M. Proudhon et par le compère Greppo, contre le mauvais
principe catholique, personnifié dans le Pape et dans les Jésuites. Or,
le bon principe, le bien (ci-devant mal), doit triompher du mauvais
principe, du mal (ci-devant bien) ; et, après soixante siècles
d'avanies, d'esclavage et de bastonnade, le dieu-humanité s'est enfin
mis en marche vers le lieu de sa délivrance et de son repos. Il ne se
laissera pas arrêter sur la route. Des mots ont été dits qui brisent à
jamais les vieilles entraves ; trois révélateurs, entre tous, l'ont
affranchi pour l'éternité. Luther avait anéanti le dogme et Mirabeau la
monarchie, le dernier et le plus grand, Proudhon (ôtons-lui le
monsieur), a radicalement détruit la propriété. En restituant à
l'Humanité :'011 caractère divin, on lui ,1</p>
<p><pb/></p>
<p>Hélas ! cette belle et chère An-archie, cet idéal incomparable et
inexprimable de gloire et de félicité, ce paradis, nous y serions et
nous en jouirions. — Le gouvernement provisoire aurait pu nous la
donner, — « si, avec moins de « modération et d'honnêteté, avec moins
d'égards pour les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>archie, qui est encore la constitution la plus ordinaire des tribus
sauvages, a toujours été prêchée et souvent réalisée parmi les peuples
chrétiens. Nous pouvons, nous autres Français, l'étudier presque sur place.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Discours sur la vie heureuse, — il Les Mœurs. — * De l'Esprit. — *
Idem. — 5 Pyrrhonisme dit sage. — 6 Discours sur la vie heureuse. — 7
Contrat social. — 8 Encyclopédie, discours préliminaire. — 9 Les
M,p,urs. — 10 De l'Esprit. - Il Militaire philosophe.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Discours sur la vie heureuse. -- : Système de la nature.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vertueux, s'escrime contre le gendarme honteusement dépourvu de tout
sens politique et antinomique qui a fait le Code civil et le Concordat ;
il blasphème, dogmatise, prophétise. Tout cela est certainement
ingénieux et agréable, et se vend très-bien chez les frères Garnier ;
mais il s'agit d'expliquer le 2 décembre, il faut se reporter au 18
brumaire, et l'un et l'autre démontrent avant tout que la France, comme
l'a dit un jour Louis-Napoléon, veut la famille, la religion, la
propriété, et un chef unique, c'est-à-dire le Gouvernement, c'est-à-dire
le contraire de Yan-archief avec ou sans trait d'union.</p>
<p>IV. Dans son athéisme, oui, M. Proudhon est sincère, autant du moins que
la chose est possible. * L'athéisme est toujours un peu faux teint.
Celui de M. Proudhon nous paraît fort mélangé de jactance et de
littérature. Pour dire le mot proudhonien, la blague en est le principal
élément. Mais enfin, depuis longtemps et souvent, cet athéisme a produit
ses témoins accoutumés : la suffisance de l'orgueil, l'insuffisance de
l'esprit. Job, décrivant l'impie, le compare au petit de l'àne sauvage,
qui fut de tout temps un personnage très-content de soi-même et qui se
croit né libre : Vir vanus in sliperbiam erigitur, et quasi pulliim
onagri se liberum natum putot. M. Proudhoii veut se distinguer, et</p>
<p><pb/></p>
<p>V. Mais la couleur du socialisme de M. Proudhon nous semble moins solide
et moins franche que celle de son impiété.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons lu les livres de M. Proudhon. Il est impossible que sa raison
n'ait pas senti tout cela, n'ait pas vu partout le despotisme
s'établissant avec une facilité entière et un applaudissement unanimesur
 les ruines faites par l'anarchie. Un 18 brumaire quelconque est le
dénouement de toutes les révoltes qui ont pris pour point de départ la
négation de l'autorité. Avant d'être l'histoire de la République
française sous les deux Bonaparte, ç'a été celle de la République
anglaise sous Cromwell, celle de toutes les sectes radicales du
protestantisme. La société qui jette sous le bâton du garde-chiourme
l'homme qui a prétendu s'affranchir de la règle commune, se précipite
elle-même sous un joug de fer lorsqu'elle s'est laissé entraîner à
secouer le. lien léger de l'autorité civile. L'espèce humaine a besoin
de l'autorité comme elle a besoin de vêtement; elle est moins mal à
l'aise un peu trop chargée que toute nue. Après avoir été quelque temps
livré aux intempéries de l'air -et aux morsures des insectes, l'homme le
plus fier implo-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette réflexion, les conservateurs ne l'ont point faite ; cette
résolution, ils ne l'ont point prise. Contents et rassurés derrière le
rempart qui leur a été donné presque malgré eux, ils reprennent toutes
les allures qu'affectait leur puissance, lorsque les hordes socialistes
s'organisaient pour la surprise qui les a défaits en un jour. D'autres
surprises leur sont réservées, s'ils n'y prennent garde, plus terribles
et plus promptes que ne le croit peut-être et que ne le désire luimême
le prophète ambigu qui feint de les appeler, sans savoir, en son cœur
troublé, s'il aura la gloire et le malheur de les préparer, ou
l'humiliation et le bonheur de les prévenir.</p>
<p>L'IN DU CINQUIÈME TOME.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES.</p>
<p>L'Empire est fait 130 I — Attente d'un coup d'État 132 II — Voyage du
Président 138 III — Les Tuileries 144 IV — Affaires légitimistes 149 V —
Explication de Y Univers 155 VI — L'orléanisme » 159 VII — Inutiles
conseils au juste-milieu 164 VIII — Situation du jeu 172 IX — Affaire
Neumayer 173 X — Révocation du général Changarnier ............. 180 XI
— Inutiles conseils aux légitimistes 197 XII — Solution de l'Univers 205</p>
<p>L'argument Pelloquet et l'argument Chouippe ................ 259 M. de
Bonald 278 Saint Louis ......................... i .................. 296</p>
<p><pb/></p>
<p>rafts.</p>
<p>Le bourreau de J. de Maistre et le citoyen exécuteur des hautes</p>
<p>œuvres 306</p>
<p>A propos d'une opinion de l'auteur 312 M. Emile de Girardin 315 1 —
Destinée de M. de Girardin , 315</p>
<p>Il — L'Eglise et les supplices 3J25 III La liberté illimitée 329</p>
<p>L'Index, la censure et l'excommunication chez les libres penseurs ' 3il</p>
<p>La fin du régime</p>
<p>I — Situation des partis 353 Il — Révision de la constitution 360</p>
<p>III — Plans orléanistes 407</p>
<p>IV — Proposition des questeurs 116 V — Signes précurseurs de la crise 427</p>
<p>VI — Discours aux exposants 436 - Le 2 décembre 1851 440</p>
<p>Les chagrins du libéralisme 452 Conseils aux légitimistes 463</p>
<p>Les émigrés de 1851 4*5</p>
<p>M. Mignet 505</p>
<p>Nouvelle législation sur la presse 518</p>
<p>Annonce de l'Empire 522 Idées militaires et révolutionnaires 53 1</p>
<p>Le Journal des Débats et le moyen âge... 536 Projets de l'Europe contre
l'Empire..... 516 L'athée ..i./. 550</p>
<p>FIN D&gt;: LA TABLE.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
