<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Énault, Louis (1824-1900)">Louis Énault</author>
<title>Histoire de la littérature des Hindous / par Louis Enault</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Énault, Louis (1824-1900)</author>, <title>Histoire de la littérature des Hindous / par Louis Enault</title>, <date>1860</date>,description :,140 pages
</bibl>
<publisher>A. Durand (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5813485m</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1860">1860</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DE LA</p>
<p>LITTÉRATURE</p>
<p>DES HINDOUS</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris. —Imprimerie de P.-A. BOUBDIEK et Cie&gt; rue Mazarine, 80.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DE LA</p>
<p>LITTÉRATURE</p>
<p>DES HINDOUS</p>
<p>PAR</p>
<p>LOUIS ÉNAULT</p>
<p>PARIS</p>
<p>CHEZ A. DURAND, S, RUE DES GRÈS</p>
<p>MORIZOT, 3, RUE PAVÉE-SAINT-ANDRÉ</p>
<p>1860</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE</p>
<p>Parmi les proverbes indiens, il y en a un qui m'a toujours frappé : De
quelque côté, dit-il, que vous incliniez la torche, la flamme se
redresse et monte vers le ciel.</p>
<p>murmui</p>
<p><pb/></p>
<p>2 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>rent, aux fleuves qui roulent l'oubli avec leurs ondes, aux nuages
qui.passent, aux océans qui grondent autour de la terre.</p>
<p>A chaque étape de la route pénible et longue, il est abandonné par
quelqu'un de ceux qui l'ont voulu suivre. Ce sont les parents d'abord,
puis les amis ; elle-même l'amante se décourage et s'épuise.</p>
<p>Àrrivera-t-il seul aux portes éclatantes du palais d'Indra?</p>
<p>Non ! Plus fidèle que l'amitié et plus fort que l'amour, son chien l'a
suivi.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 3</p>
<p>Quand les-Âryas, pères des Hindous, quittant les plateaux du Thibet et
traversant les vallées de Cachemire, jetèrent les yeux sur leur nouvelle
patrie, ils durent éprouver une émotion profonde et une admiration
enthousiaste. A mesure qu'ils s'avancèrent davantage vers le Midi,
l'aspect de cette nature incomparable, où tout est grandeur, éclat et
fécondité, dut exercer une sorte de fascination sur leurs imaginations
rêveuses et contemplatives.</p>
<p><pb/></p>
<p>i LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>cet incomparable éclat qui n'est que le reflet des splendeurs au sein
desquelles ils vivaient, et qui nous charme en nous éblouissant.</p>
<p>Les littératures de l'Inde restèrent longtemps pour l'Europe, et même
pour l'Europe savante, une lettre morte. .</p>
<p>Personne ne s'occupait encore du sanscrit.</p>
<p>Ce fut un Anglais, Williams Jones, qui, en fondant vers 1780 la Société
asiatique de Calcutta, donna le signal de ces études que tant d'autres
après lui devaient poursuivre avec une infatigable ardeur. ~</p>
<p>Mais le champ est vaste, il ne sera point défriché de sitôt : c est le
fonds qui manque le moins ; il y a de la place, même pour les ouvriers
de la douzième heure.</p>
<p>Malgré les ténèbres qui, longtemps encore, envelopperont la chronologie
des Hindous, on peut établir avec quelque certitude que leur plus ancien
monument littéraire est la collection des</p>
<p>Védas.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>LES VEDAS.</p>
<p>Dans les Védas, nous ne retrouverons pas seulement l'origine des
antiquités locales de l'Inde; nous y pouvons encore observer la trace,
aujourd'hui si curieusement recherchée, du commerce intellectuel des
nations aux premiers âges du monde naissant; nous y pouvons suivre, dans
ses développements successifs, la théorie métaphysique sur laquelle les
sages ont fondé un culte et une religion : il est curieux de voir
comment l'idée incorporelle, essentiellement spiritualiste, reçoit peu à
peu, de la main des hommes, le vêtement poétique qui doit permettre aux
masses de l'apercevoir et de la saisir. -. -</p>
<p>Ce mot de VÉDAS veut dire le livre : c'est, comme on le voit, la même
signification que nous attachons au mot BIBLE. L'ouvrage entier se
subdivise en quatre recueils : le Rig-Véda, qui est le plus ancien;
l'Yadjoui-Véda, qui contient un assez grand- nombre d'opinions
religieuses et politiques répandues parmi les Hindous; le Sama-Véda, qui
renferme un grand nombre d'hymnes, et l'Atharvana-Véda, propagé par
Soumantou, qui est regardé comme plus moderne que les trois autres : il
contient des formules de consécration, d'expiation et d'imprécation.
Compilés et coordonnés au</p>
<p><pb/></p>
<p>6 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE HINDOUE. 7</p>
<p>elle proclame le culte d'un seul Dieu adoré métaphysiquement et d'une
manière abstraite.</p>
<p>Voici quelques pensées métaphysiques tirées des Védas dont l'accent est
assez profond.</p>
<p>L'auteur parle de ce qui a précédé le commencement, avant que le monde
ne fût.</p>
<p>« Alors rien n'existait, ni le néant, ni l'être, ni monde, ni espace, ni
étlier; il n'y avait point de mort, il n'y avait point d'immortalité, il
n'y avait ni lumière ni ténèbres. Mais la création future reposait sur
le vide. Glorifier Dieu fut le désir de naître pour le premier germe de
la création... -</p>
<p>« Cependant il y avait LUI, il y avait Dieu; lui seul existait sans
respirer; il existait absorbé en lui-même dans la solitude de sa propre
pensée , de sa pensée tournée en dedans de lui pour jouir de la
contemplation de lui-même. Il n'y avait rien en dehors de lui, rien
autour de lui, il n'y avait que lui avec lui! » . . -</p>
<p>Je trouve plus loin un essai de cosmogonie qui a bien aussi sa grandeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>8* LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>Et ailleurs ces pensées sur Dieu : . -</p>
<p>« Le monde ne respire et ne voit qu'en lui. A quel autre Dieu
offrironsnous l'holocauste?</p>
<p>« C'est lui que le ciel et la terre, soutenus par son esprit, frémissent
du désir de voir, quand, le soleil, dans sa-splendeur, surgit à
l'orient. A quel autre Dieu offrirons-nous l'holocauste?</p>
<p>« C'est lui qui parmi tous les dieux secondaires (incarnations de ses
attributs) a toujours été le vrai Dieu, le Dieu suprême. A quel autre
Dieu offrirons-nous l'holocauste?... » *</p>
<p>Les auteurs des Védas n'eurent, en écrivant leurs livres, aucun esprit
de système. Leur allure est capricieuse et libre; tantôt ils admettent
l'allégorie, et tantôt la repoussent.</p>
<p>Enfants de l'imagination des poètes, et sortis du bouillonnement de
leurs cerveaux, les dieux du Rig-Véda se divisent en plusieurs
catégories, comme les dieux de l'Olympe grec. -</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 9</p>
<p>On les célébrait sur les collines, au milieu d'une enceinte formée de
rameaux entrelacés, car l'Inde n'avait pas encore' de temples. C'était
là, au milieu de cette admirable nature, sous la voûte du ciel, arrondie
comme une tente d'azur, que l'on chantait les hymnes des Védas, comme
aujourd'hui nous chantons, dans nos églises, les psaumes de David. Nous
en citerons quelques fragments pour en-faire connaître et le sentiment
si religieux et la forme si éclatante.</p>
<p>A INDRA.</p>
<p>« Charmez par vos accents, Indra, le bélier (le chef) du troupeau divin
invoqué par toutes les bouches, célébré par nos hymnes; (Indra), Océan
de richesses, dont les oeuvres, favorables aux mortels, s'étendent aussi
loin que les mondes célestes. Pour obtenir ses faveurs, honorez le plus
grand des sages.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 LITTERATURE HINDOUE.</p>
<p>« Qu'-Ousanas essaye de lutter de vigueur avec toi; bientôt ta force,
stimulée par la résistance, fait frémir et le ciel" et la. terre. 0 toi
qui'es l'ami des hommes, sois satisfait de nos hommages,.et que tes
chevaux, qu'attelle la pensée, -t'amènent, aussi léger que le vent, ici,
vers nos offrandes.</p>
<p>« Adoration au Dieu, qui donne la pluie, qui brille de sa propre
splendeur! Au dieu puissant qui jouit d'une force véritable, salut! ô
Indra : dans ce sacrifice couvredè ta protection et maîtres et sujets !»</p>
<p>Voici, maintenant un hymne au soleil,, que l'on sera peut-être curieux
de comparer avec quelque fragment des lyriques grecs.</p>
<p>AU SOLEIL.</p>
<p>« Le soleil, ce dieu qui renferme tous-les biens, s'élève aux yeux de
l'univers, porté par ses chevaux brillants.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. H</p>
<p>« Devant le soleil, oïil du monde, les étoiles, telles que des voleurs,
disparaissent avec les ombres de la nuit. . « Ses rayons lumineux
éclairent les êtres, étincelants comme le feu. -</p>
<p>« Soleil voyageur, fanal exposé aux yeux de tous, auteur de la lumière,
tu remplis tout le ciel de ton éclat:</p>
<p>« Soleil purifiant, soleil protecteur, avec cet oeil dont tu vois le
monde humain,</p>
<p>«. Tu parcours le ciel et la vaste région de l'air, mesurant les jours
et les nuits, et contemplant les créatures. -</p>
<p>« Traîné par les sept coursiers purifiants que le soleil a attelés, le
char marche sans contrainte.</p>
<p>LES POURANAS.</p>
<p>Les Orientaux ont donné au vaste ensemble des Pourânas, qui ne
contiennent pas moins de huit cent mille vers, le nom de fleur
majestueuse, et, quand ils en parlent, ils s'expriment avec une
exagération qu'ils doivent croire bien capable de nous en donner la plus
haute idée. Quand on changerait, disent-ils, l'Océan en encre et</p>
<p><pb/></p>
<p>12 LITTÉ RATU R E II IN D 0 U E.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 13</p>
<p>LES OUPANISCHADS.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>L'ÉPOPÉE INDIENNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE HINDOUE. 15</p>
<p>balbutiantes ont essayé, dans un cri d'enthousiasme lyrique, les
premiers hymnes de la crainte ou de l'amour, quand les premières
cosmogonies ont tenté d'expliquer la créature et le créateur, l'homme
l'eporte sa pensée sur lui-même, il s'inspire des sentiments
patriotiques, des actes d'héroïsme, des grands caractères, de tout ce
qui élève l'âme, de tout ce qui échauffe le coeur. Parfois, ces grandes
idées restent flottantes dans la nation : elle est son propre poète ;
elle se chante elle-même. L'épopée n'est pas l'oeuvre d'un homme; c'est
l'-oeuvre d'un cycle. Le poète en titre n'est que le compilateur des
rhapsodes. Mais qu'importe l'ouvrier, pourvu que le monument s'élève?
J'admire l'Iliade, mais j'admire aussi les Nîebelungen.</p>
<p>Detous les cycles poétiques, le. cycle indien est peut-être celui de
tous que la faveur des dieux et le génie de l'homme ont doué d'une vie
plus resplendissante. . .'-</p>
<p>LE RAMAYANA.</p>
<p>Rama n'est pas seulement un héros comme Ulysse, un demi-dieu comme
Achille.- C'est un dieu, et le plus grand dieu de l'Inde, sous une forme
humaine; c'est une incarnation de Wishnou. Biais si le</p>
<p><pb/></p>
<p>16 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>poète chante un dieu, il a.su du moins trouver des accents dignes d'un
dieu. Un grand souffle passe dans l'oeuvre tout entière, et la soulève
jusqu'aux dernières cimes de la sublimité morale. On l'a dit avec raison
: du récit même, aussi bien/que des paroles que prononcent les
personnages, il s'échappe comme des effluves invisibles de vertu : de
même que l'arbre s'épanouit en tendres pousses, en feuillages, en
bourgeons et en fleurs, dont aucune n'est sans arôme et sans parfum, de
même l'action s'épanouit en incidents, en péripéties, en situations, en
scènes diverses, qui toutes épurent, calment /disciplinent, ennoblissent
et fortifient l'âme et Jâ transportent dans ces régions supérieures où
l'amour du bien devient extase, où l'accomplissement du devoir est la
source la plus féconde de l'enthousiasme.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 17.</p>
<p>Homère a trouvé pour l'Iliade un début terrible et qui fait bien
pressentir les violences, les haines et toutes les formes de la mort que
nous retrouverons dans son poème .</p>
<p>IMïJVtV «££0£, bzO.. _</p>
<p>La colère! chante, déesse, la colère d'Achille!</p>
<p><pb/></p>
<p>18 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>Rama, le héros de l'épopée, domine de toute la tête ce noble entourage.
Le caractère de Rama est un assemblage des plus rares perfections, et le
poète ne lui a donné quelques faiblesses que pour ne pas trop s'éloigner
de nôtre misérable humanité. Il a le courage, et la science, et la
bonté; il est juste et continent; innocent, il saitsouffrir, et, comme
le Christ, souffrir pour les autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 19</p>
<p>Valmiki a dit lui-même de son poème : ' •</p>
<p>« Tant qu'il existera montagnes ou fleuves sur la terre, le Râmâyana, ce
noble récit, circulera dans l'univers. »</p>
<p><pb/></p>
<p>20 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>Vahniki (ce nom veut dire la. fourmi blanche) passe pour l'auteur du
Râmâyana. Son berceau, comme celui d'Homère, est entouré de fables et de
légendes. On assure, parmi les Hindous, qu'il était fils de Pratchitas,
incarnation de Varouna, dieu des eaux, et l'on croit qu'il vivait vers
l'an 1300 avant Jésus-Christ, en même temps que Rama, son héros,
c'est-à-dire cinq cents ans avant Homère et deux cents ans après Moïse.</p>
<p>Du reste, les traditions poétiques ne manquent point au Râmâyana.
Beaucoup ont pensé que la gloire de l'avoir écrit serait trop grande
pour un homme, et ils lui ont donné un dieu pour auteur,</p>
<p>On raconte en effet que le dieu Hanoumun, compagnon de Rama, dans ses
-courses glorieuses, vint, après la conquête de Singhala, se reposer sur
les grands rochers qui bordent l'océan Indien. Il grava sur leurs
surfaces les exploits du héros. Plus tard Valmiki, ayant découvert ces
inscriptions sublimes, tomba dans une mélan-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE HINDOUE. 21</p>
<p>colie profonde et désespéra de jamais pouvoir imiter cette poésie,
oeuvre d'un dieu.</p>
<p>Hanoumun, touché de sa douleur, lui permit de copier les vers éclos de
son cerveau et gravés de sa main. Valmiki les inséra dans sa grande
épopée ou ils brilleront toujours d'un éclat immortel.</p>
<p>Qu'est-ce que Rama? demande peut-èLre le lecteur.</p>
<p>Je ne puis mieux répondre que par une citation du poème.</p>
<p>« Quel est, sur cette terre, l'être célèbre-par ses pures vertus, et qui
porte ces vertus au plus haut degré? Quel est le mortel qui connaît la
justice, apprécie les bienfaits, ne profère.que le vrai; et observe
toutes les prescriptions? . -.</p>
<p>« Quel est le héros en qui se réunissent toutes les nobles habitudes, la
bienveillance pour toutes les créatures, la bravoure, la. munificence,
la beauté?</p>
<p>« Quel être au monde, ayant la grandeur en partage, a su dompter la
colère? quel être au monde possède une âme inébranlable et n'a jamais
lancé l'injure et qui, pourtant, s'il entrait en fureur, ferait trembler
les dieux?</p>
<p>« Et le dieu dont la science embrasse les trois durées, le passé, le
présent et l'avenir, Narada répond au moine pieux :</p>
<p><pb/></p>
<p>22 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>« Parmi les dieux mêmes, je ne vois personne qui possède toutes ces
perfections ensemble... Écoute pourtant, que je te nomme un être qui
joue, parmi les hommes, le. rôle que joue la lune parmi les astres. ~ / .</p>
<p>« Rama, en qui sont les vertus, rayonne doué de qualités supérieures
encore... Et quel vaste rayonnement !</p>
<p>« En lui se trouvent tempérance, magnanimité, coeur inébranlable, éclat,
empire sur soi-même, intelligence, succès, élocution, hauteur, fortuné,
art d'exterminer ses ennemis.</p>
<p>« Il a de larges épaules et sa tête porte les trois lignes heureuses; il
a de grands bras, un grand arc ; grande est sa vigueur, solides ses
jarrets; qui l'attaque, il le subjugue.</p>
<p>« Il connaît ses devoirs, il réalise ses engagements, il a dompté la
colère, il a dompté les sens.</p>
<p>« L'intelligence et la science, il en est doué. La pureté, la bravoure,
il les possédé en plein. En lui le monde entier possède un champion, la
justice un défenseur.</p>
<p>« Tout l'univers l'idolâtre. Loyauté, imperturbabilité, science des
écritures sont aussi son lot. Autour de lui s'agglomèrent tous les
hommes de bien, comme dans l'Océan se jettent tous les fleuves.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 23</p>
<p>Rama, que les éruditsetles philologues ont plus d'une fois comparé à
l'Hercule et au Bacchus des Hellènes, était un des quatre fils de la
belle"Kouçalyâ et du roi Dasarâtha, descendant de la race solaire, qui
régnait jadis àAyodhya, aujourd'hui le royaume d'Oude, dont nous avons
vu la begun plaidant devant les tribunaux de Londres et mourant dans un
hôtel de Paris, triste retour des choses, revanche funeste de la fortune !</p>
<p>L'enfance de Rama fut entourée de périls.et semée d'embûches. Il évita
les uns et triompha des autres. Bientôt, pour donner un aliment à
l'ardeur de sa forte jeunesse il parcourut le monde en redresseur de
torts et le purgea' des mille fléaux qui l'infestaient. Puis il arrive à
la cour .du roi Djanâka, père de la jeune et belle Sita, un des plus
admirables types féminins qui soient jamais sortis du cerveau d'un
poète. .-.:.-■</p>
<p>Djanâka est un habile archer. Il n'estime guère que ceux qui savent,
d'une main sûre, lancer la flèche au but.</p>
<p>Ce noble exploit gagne le coeur du père, et. la beauté du héros le coeur
de la fille.</p>
<p>Rama rentre, comme "en triomphe, dans la ville d'Àyodhya, avec Sita, qui
est sienne. ..'.'-.'</p>
<p><pb/></p>
<p>24 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>Rama s'incline devant l'arrêt d'un.père qui est un roi, et prend le
chemin de l'exil.</p>
<p>Ici, le poète a su placer une scène charmante et dont aucune de ces
épouses tendres et passionnées racontées par l'histoire ou rêvées par la
poésie n'a jamais surpassé l'héroïque dévouement ; analyser ne suffirait
plus, il faut traduire, il faut citer.</p>
<p>« Reste, dit Rama, reste en ces palais, ô toi qui naquis dans les
palais, qui n'es habituée qu'aux splendeurs ! Tu vivras heureuse,
paisible et honorée ici.</p>
<p>— Jamais, jamais ! l'époux est plus que le roi et le dieu, il est
l'asile et l'autel de la femme.</p>
<p>— Mais mille dangers hérissent la forêt; les serpents, les vautours, les
tigres, mille autres terribles ennemis !</p>
<p>— Protégée par ton bras, Rama, que pourrais-je redouter? pas même les
dieux !</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 25</p>
<p>— Mais les lianes inextricables, les ronces, les ouragans, les glaces,
l'ardeur du soleil, la faim, la soif, déchireront tes pieds, altéreront
tes traits, noirciront ton teint, dessécheront tes formes si belles!... »</p>
<p>Cependant Dasarâtha, après avoir prononcé la sentence d'exil, après
avoir reçu les adieux suprêmes et les dernières caresses de</p>
<p><pb/></p>
<p>26 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>Rama refuse : il respecte la volonté de sou père mort, comme il avait
obéi aux ordres de son père vivant, et lui-même passe aux pieds du
nouveau monarque les chaussures éclatantes, insignes du pouvoir. .</p>
<p>Mais pour éviter de nouvelles sollicitations, Rama s'éloigne de plus en
plus de sa patrie et parcourt l'Inde, en marquant chacun de ses pas
d'une victoire, combattant les monstres, les géants, et même, les
mauvais génies. Gomme récompense de ses nobles exploits il reçoit l'arc
invincible d'Indra et deux carquois dont les flèches ne s'épuisent
jamais. Armé de ces traits qui ne manquent point leur but, l'Hercule
indien fait pleuvoir la mort autour de lui.</p>
<p>C'est alors qu'Un puissant enchanteur Ravana, qui régnait sur Pile
poétique et charmante de SIXGHALA (nous disons Ceylan) entreprend de
venger tous ceux qu'a vaincus Rama.</p>
<p>Il pénètre dans la demeure du héros pendant son absence, tue le vautour
Djalâyouch, qui avait la garde de sa demeure, et enlève</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 27</p>
<p>Sita,-triste et languissante, se promenait dans les bosquets de Ceylan,
songeant aux joies passées et dévorant son coeur. Le singe l'aborde, et
en guise de lettrés de créance montre un signe donné par Rama. Mais les
gardiens de Sita surviennent,- se jettent sur l'audacieux messager, et
malgré son héroïque résistance, s'emparent de lui et l'accablent de
tourments. Il leur échappe cependant et retourne vers celui qui
l'envoya. «J'ai vu Sita!» lui dit-Il, *</p>
<p>;— Aussitôt Rama s'élance vers la mer du Sud ; il atteint bientôt le
rivage, et s'arrête tout frémissant devant l'obstacle'que la vague
mouvante roule entre lui et celle qu'il aime plus que la vie. Furieux,
il lance contre les flots ses flèches étihcelantes, et tourmente l'Océan
comme un ennemi.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 LITTÉRATURE HINDOUE,</p>
<p>- sa main.</p>
<p>Tant de courage a ravi les dieux mêmes. Le ciel s'abaisse vers la terre,
et dans l'univers entier on n'entend plus retentir que les louanges de
Rama.</p>
<p>C'est en ce moment qu'on lui amène Sita.</p>
<p>La scène est fort belle dans l'original, que je suis cependant forcé
d'abréger.</p>
<p>Rama est pensif ; des larmes couvrent son visage, de profonds soupirs
soulèvent sa poitrine ; il tient ses yeux baissés.</p>
<p>« Que l'on fasse venir Sita, dit-il enfin, qu'elle lave sa tête avec
l'eau sainte, qu'elle se parfume d'essences pures et qu'elle se pare
d'ornements sacrés. »</p>
<p>Sita obéit, et revêtue d'habits somptueux, portée dans une litière
splendide, elle prend le chemin du palais. Les compagnons de Rama se
pressent sur son passage. « Quelle doit être, se demandentils les uns
aux autres, la beauté de Sita, perle parmi les femmes, Sita, pour
laquelle sont morts tant de héros !</p>
<p>— Sita est ici ! dit un des compagnons de Rama. La colère, la tristesse
et la joie donnent en même temps l'assaut au coeur du héros.</p>
<p>— Qu'elle approche !»</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 29</p>
<p>joyeuse et dans sa maison comment Ravanâ n'aurait-il</p>
<p>pas... =&gt;</p>
<p>A ces odieuses paroles prononcées devant la foule, le coeur de Sita est
percé de mille flèches ; elle essuie lentement son visage, et d'une voix
que les sanglots entrecoupent :. « 0 roi, dit-elle, tu veux me donner
aux autres, après toi, — comme on fait d'une bayadère, — moi, sortie
d'une race illustre, et, par le mariage, entrée dans une famille non
moins illustre... et tu me parles</p>
<p><pb/></p>
<p>30 LITTERATURE HINDOUE.</p>
<p>Et se retournant vers Lackmana, le frère de son mari : « Puisque Rama se
tait, toi, apprête le bûcher... Le bûcher seul peut maintenant me
sauver. Atteinte par la calomnie, je ne puis plus vivre ; abandonnée,
livrée au mépris de tous par celui que j'ai tant aimé, il n'y a plus
qu'un chemin.d'ouvert devant moi, c'est le chemin du feu !» '</p>
<p>Lackmana hésite, il regarde le visage de son frère, et voyant que rien
ne peut toucher l'âme inflexible du héros, il prépare le bûcher. Sita
s'en approche&gt;, et, les deux mains jointes sur le front, en présence du
feu sacré, elle s'écrie -: « S'il est vrai que ni en paroles, ni en
actions, ni avec mon coeur, ni avec mon âme, je n'ai ''amais offensé
Rama, mon seigneur, que ce feu dévorant m'épargne! » Et s'élançant vers
la flamme : « 0 feu, s'écrie-t-elle encore, toi, le premier des dieux,
toi qui pénètres tous les corps, sois mon témoin, sois mon sauveur. »
Tous les héros sentent leurs membres trembler ; un immense sanglot
soulève leurs poitrines. La reine aux grands yeux salue avec respect son
époux; et, devant le peuple entier, elle entre dans le feu dévorant.</p>
<p>Rama demeure toujours immobile; mais quelles pensées se pressent en
ce'moment dans son âme !</p>
<p>Au même instant, Yama, le dieu des morts, Indra, le roi des Devis, et
Varuna, le maître des eaux, et Siva, aux yeux terribles, et Brahma,
créateur du monde, apparaissent dans le ciel, portés</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 31</p>
<p><pb/></p>
<p>32 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>Mais laissons parler le poète lui-même...</p>
<p>« Comme elle charme ses heureux sujets, l'administration protectrice et
paternelle'de ce noble souverain d'Àyodhya, de ce fils de Dasarâtha !</p>
<p>« Nulle alarme, pas un ouragan dévastateur, nulle submersion d'être
humain au sein de l'onde, nul incendie engendrant la terreur.</p>
<p>« Pas de veuves dans les domaines de Rama, pas d'abandonnés, pas
d'infirmes, pas de souffreteux, pas d'infortunés, pas d'affligés!</p>
<p>Nous ne nous flattons point d'avoir, par celte trop rapide analyse,
donné une idée complète du Ramayaua; peut-être aurons-nous</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 33</p>
<p><pb/></p>
<p>34 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 35</p>
<p>dire en un mot, et en prenant ce mot dans son acception la plus belle :
une âme plus humaine !</p>
<p>LE MAHABHARATTA.</p>
<p>Cependant il n'était pas pour les Indiens beaucoup plus que n'est pour
nous un sonnet ou un rondeau,.car ils ne voyaient en lui qu'un abrégé du
Mahabharatta des dieux, dont le céleste auteur ne s'était pas arrêté
avant d'avoir atteint le chiffre effrayant de douze millions de vers.
Heureusement que les élus n'étaient pas obligés delout lire. Le ciel
d'Indra n'eût été qu'un purgatoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>36 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 37</p>
<p>- « Apprends que celui par qui toutes choses ont été créées est
incorruptible, immuable, inaltérable, et que rien ne peut détruire ou
modifier ce qui n'est pas susceptible de destruction. L'âme ne . peut ni
tuer ni être tuée : de même que l'homme rejette ses vieux vêtements pour
en revêtir de neufs, de même l'âme, ayant dépouillé sa vieille forme/en
prend une nouvelle. Le fer né peut la</p>
<p><pb/></p>
<p>38 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>Et comme l'élève demande où il trouvera cet homme sage, presque divinisé
: .</p>
<p>« Apprends, répond Krishna, qu'il y a une concupiscence; fille</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE; 39</p>
<p>Arjoun demande où va l'homme après sa mort.</p>
<p>« Regarde, continue le dieu^ regarde ce monde comme un. lieu de passage
triste et court, et sers-moi uniquement; le reste est</p>
<p><pb/></p>
<p>m LITTERATURE HINDOUE.</p>
<p>Mais les épisodes de Savitri et de Nala, où les femmes jouent un si
noble rôle, sont d'un intérêt bien plus vif encore.</p>
<p>SAVITRI.</p>
<p>La Savitri est un chef-d'oeuvre dont la beauté morale n'a été surpassée
dans aucune littérature.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 41</p>
<p>Savitri part aussitôt, accompagnée des vieux conseillers de son père. Au
lieu d'aller visiter les cours et les palais des rois ses égaux, elle va
trouver les sages, les ascètes, les.solitaires, et les comble de
présents. -</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>42 LITTERATURE HINDOUE,</p>
<p>-—Il ne faut pas vous faire de chagrin, mon père ; j'irai au bout de mon
voeu ; car j'agis avec un but, et ce but que je poursuis est ce qui fait
ma force. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE.- 43</p>
<p>Mais elle continua à, se tenir debout dans le jeûne et dans les larmes.</p>
<p>« Il y a presque un an, dit-elle, que je né suis sortie de l'ermitage ;
voir la forêt-en fleur, ce serait une grande fête pour moi. »</p>
<p>Le mari cède, et tous deux s'en vont ; le père, sur le seuil, leur
récommandé de ne point s'égarer en chemin. Ici, je laisse encore parler
lé poète.</p>
<p>« Elle partit, la glorieuse jeune femme, faisant semblant de rire avec
son époux, quoique son coeur palpitât bien fort. EUe vit de ses grands
yeux des forêts profondes, pleines d'agrément et de variété ; des
troupes de paons les faisaient retentir de leurs cris aigus ; des
rivières y roulaient leurs ondes pures ; de. beaux arbres y étaient
chargés de fleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>44 LITTÉRATURE HINDOUE,</p>
<p>et mon coeur brûlent; je souffre, ôtoi dont la parole est douce; c'est
pourquoi je voudrais dormir, ô belle ; je ne puis plus me tenir debout. »</p>
<p>C'était YAMA, le dieu de la mort.</p>
<p>A la vue de cet homme, elle se leva soudain et, avec précaution, déposa
sur le sol la tête de son mari. Puis, les mains jointes, le coeur serré
et toute palpitante, elle dit : « Tu es une divinité; je le reconnais,
car cette forme n'est point celle d'un mortel : daigne me dire, ô dieu,
qui tu es et ce que tu désires faire. »</p>
<p>Yama déclare qu'il est le dieu de la mort, et qu'il est venu pour
emmener Satyavan. Il sépare l'âme du corps; le principe vital est
arraché; le souffle s'exhale, l'éclat s'efface, le corps retombe sans
mouvement, et le dieu emporte l'âme.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 43</p>
<p>« Tu n'es plus fatigué, dit-elle, évitant de lui parler de mort, et tu
n'as plus sommeil, ô fils de roi! Si tu le peux-, lève-toi, vois comme
la nuit est noire ! »</p>
<p>Satyavan se demande comment il a dormi si longtemps, pourquoi on ne l'a
point réveillé. A-t-il fait un rêve, ou bien quelque effrayante réalité
s'est-elle appesantie sur lui?</p>
<p>« La mort de mon mari, dit-elle, m'avait été annoncée par</p>
<p><pb/></p>
<p>48 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>Les sages devant qui elle a parlé trouvent sa conduite naturelle : elle
a fait ce qu'une femme de son rang devait faire; on n'attendait pas
moins d'une fille élevée dans les préceptes de la sagesse. Si l'éloge
qu'on lui adresse est bien senti, il n'en est pas moins d'un laconisme
qui peut sembler étrange.</p>
<p>« La famille du roi des hommes était plongée dans les calamités, perdue
dans un abîme ténébreux. Par toi, qui es vertueuse, pénitente,
mortifiée, et d'illustre race, ô femme parfaite, elle en a été retirée. » -</p>
<p>La simplicité même de ces paroles, en faGe d'un dévouement si généreux,
d'une si longue et si patiente immolation de soi-même, prouve combien
était absolu, tyrannique, si j'ose ainsi parler, dans l'ancienne
civilisation hindoue l'empire sacré du devoir. L'Alcesle d'Euripide
tiendra de plus longs discours quand elle se dévouera pourAdmète.</p>
<p>Du reste, si le sentiment conjugal trouve une expression si élevée dans
Savitri, la piété filiale et l'amour paternel n'y trouvent point des
inspirations d'un ordre moins élevé.</p>
<p>«Je désire ardemment voir mon père. Viens, Savitri, viens</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 47</p>
<p><pb/></p>
<p>48 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>NALA ET DAMAYANTI.</p>
<p>Je n'ai vu, non plus, dans aucun poète ancien ou moderne, une plus suave
et plus souriante idylle que le début de ce poème, épisode d'un poème.</p>
<p>Nala est jeune, il est beau, il est, parmi les rois des hommes,
semblable au maître des dieux : quand on veut parler de sa splendeur, on
nomme le soleil. Nala est le rêve des femmes.</p>
<p>Cependant dans un royaume voisin des NICHADHAS, OÙ régnait le père de
Nala, il y avait une jeune fille, que l'on nommait la perle de l'Inde :
Damayànti, par sa beauté, troublait l'âme des dieux mêmes.</p>
<p>Le prince laisse partir l'oiseau, il vole jusque dans les VIDARBHAS,
c'est le nom du royaume de la belle Damayànti ; il se laisse prendre</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 49</p>
<p>par la jeune fille, et doucement, d'une voix humaine, il lui dit: «
Damayànti, il y a dans le pays des Nichadhas un prince nommé Nala, égal
en beauté aux deux fils du soleil; si tu l'épousais, ta grâce et ta
beauté porteraient leur fruit : tu es une perle parmi les femmes, il est
un diamant parmi les hommes. »</p>
<p>Depuis lors Damayànti n'était plus avec elle-même : elle ne pensait qu'a
Nala. ,</p>
<p>Cependant Bhima,- son père, fait annoncer dans l'Inde qu'il veut marier
sa fille. Elle épousera le plus digne. Les rois, les héros et les dieux
se mettent sur les rangs et disputent cette belle, dont le regard est
doux comme la fleur du lotus. Damayànti adore les dieux, mais elle aime
Nala; c'est Nala qu'elle épouse.</p>
<p>« Jouons ta femme! » dit le vainqueur.</p>
<p><pb/></p>
<p>m LITTERATURE HINDOUEsera</p>
<p>1 Divinités de l'Olympe indien.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 51</p>
<p><pb/></p>
<p>32 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>Nala, sous la grossière apparence qu'il a revêtue, est méconnaissable à
tous les yeux. Son âme seule est restée belle; mais les yeux des hommes
ne voient pas son âme.</p>
<p>C'est le soir qu'il arrive.</p>
<p>« Le char qu'il conduit fait retentir tous les lieux d'alentour. Ce
bruit, les chevaux de Nala l'entendirent et en furent réjouis, comme ils
l'étaient autrefois de la présence de leur maître. Damayànti aussi
entendit ce bruit qui retentissait profondément, comme le ciel à
l'arrivée des nuages; et elle fut tout étonnée, car il lui rappelait le
char de Nala, quand Nala le conduisait luimême autrefois. Elle crut le
reconnaître. Les paons dans les cours du palais, les éléphants dans
leurs étables, entendirent le char bruyant du roi ; et aussitôt les
paons et les éléphants crièrent en levant la tête, joyeux comme si c'eût
été le bruit de lanuè.</p>
<p>On le voit, ce noble amour ne connaît pas de défaillance, et il est
aussi ardent qu'il est pur.</p>
<p>Simple comme la colombe et rusée comme le serpent, Damayànti tente sur
le coeur de son époux une série d'épreuves ingénieuses pour l'amener à
confesser son nom. Par une de ses esclaves elle lui envoie ses deux
petits enfants. Le coeur de Nala se brise et les larmes jaillissent de
ses yeux.</p>
<p>Les deux époux sont maintenant en présence. Entre eux commence un
dialogue sublime. •</p>
<p>Damayànti feint toujours de ne pas reconnaître son mari.</p>
<p>« N'as-tu pas vu, lui dit-elle, un homme connaissant le devoir
(remarquez la persistance de cette idée de devoir, toujours présente
dans la littérature comme dans l'âme des Hindous), qui est parti.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 33</p>
<p>Quand Damayànti eut entendu ces plaintes de Nala, les mains jointes,
tremblante et craintive, elle lui dit : «Ne me soupçonne pas d'une
faute, bon Nala ; j'ai renoncé aux dieux pour te choisir: C'est pour te
faire venir que des brahmanes sont allés par toute la terre, chantant
mes vers dans les dix régions. Le sage Parnâda t'a trouvé dans le
Kôsala, au palais de Bhângâsuri : il t'a parlé, il a reçu de toi une
réponse, et j'ai imaginé cette ruse pour l'amener</p>
<p><pb/></p>
<p>U LITTERATURE HINDOUE.</p>
<p>Interpellé de la sortes le vent dit du milieu des airs :</p>
<p>« Non, elle n'a point fait de mal, ô Nala ; c'est la Vérité que je te
dis; Damayànti a bien conservé le riche trésor dé sa vertu, nous avons
été ses témoins et ses gardiens pendant trois ans ; c'est pour toi
qu'elle a employé cette ruse sans pareille. Ainsi tu l'as retrouvée, et
elle t'a. retrouvé ; n'en fais aucun doute et retourne avec ton épousé
!» . .</p>
<p>Tandis que le Vent parlait ainsi, une pluie de fleurs tombait d'en hàUtj
les cymbales des -dieux du ciel retentissaient; il soufflait une brise
heureuse ! ' -</p>
<p>Quand le roi Nala vit ce prodige, il écarta tous lés soupçons. Puis, il
revêtit la robe sans poussière, et dès lors il reprit sa pre-- mière
formé, - .</p>
<p>Voyant son époux redevenu tel qu'il avait été, la fille de Bhiinâ poussa
un cri, et cette noble femme l'embrassa. Le roi Nala, brillant comme
autrefois, pressa aussi dans ses bras Damayànti et caressa ses deux
enfants. Puis reposant sur" son sein la tête dé son époux, la belle
Damayànti aux longs yeux, encore oppressée par la douleur, soupira. Le
roi aussi, encore affligé, tint longtemps embrassée Damayànti au pur
sourire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 5S</p>
<p>Le poème se termine donc par un pardon universel, et, pour ainsi parler,
par une explosion d'amour. A une sublime poésie s'unit une morale
presque divine.</p>
<p>Agir sans crainte du châtiment, sans espoir de la récompense&gt; en un mot
faire le bien pour le bien, n'est-ce point le dernier ternie de la
perfection chrétienne, et ne trouvera-t-on point au moins singulier de
le voir indiquer aux hommes quinze ou vingt siècles avant le Christ? '</p>
<p><pb/></p>
<p>36 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>ÉPOPÉES SECONDAIRES.</p>
<p>Après ces grandes épopées qui semblent l'oeuvre moins- d'un homme que
d'une époque, tant elles renferment de choses, nous trouverons toute une
série de poèmes secondaires, de même qu'après l'Iliade et l'Odyssée nous
rencontrons chez les Grecs la série de poèmes cycliques, les CHANTS.
-CYPRIEJNS de Stasiiius, L'ÉTHIOPIDE d'Arctinus de Milet, les RETOURS
d'Agias de Trézène, et la THÉBAÏUE, et les ÉPIGONES, et L'HÉRACLÉIDE ;
et après Virgile, chez les Latins, LA PHARSALE deLucain, les
ARGONAUTIQUES de Valerius Flaccus, les PUNIQUES de Silius Italicus.</p>
<p>Plus d'une fois les rois et les princes sont venus grossir la liste des
poètes de l'Inde.</p>
<p>C'est ainsi que Sri Harscha Déva, roi de Cachemire, écrivit le
NICHADHA-CHARITRA, dont le héros est ce même Nala, prince du</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 37</p>
<p>Krishna, le héros du Mahabharatta, n'a pas inspiré seulement la grande
épopée indienne. Comme Apollon, il avait été berger ; l'amour le consola
de ses grandeurs perdues en louchant pour lui le coeur de la belle
PIADHA. Celte vie aventureuse et sentimentale a été racontée dans des
poésies qui furent comparées, non sans raison, aux compositions
dramatiques, lyriques, pastorales et surtout amoureuses de l'Italie, à
L'AMINTA du Tasse, au PASTOR FIDO de Guatini.</p>
<p>POESIES AMOUREUSES.</p>
<p><pb/></p>
<p>38 L1TTTÉRAURE HINDOUE,</p>
<p>Commençons par la pièce intitulé la PUISSANCE DES LARMES : l'Amour
n'est-il pas le père des larmes?</p>
<p>Ne dirait-on pas que Térence avait lu Amarou, et qu'il s'en souvenait,
quand il nous peignait le coeur des amants changé par une petite larme
perlant au bord des yeux aimés :</p>
<p>Sfillans ocelli sui una lacryniula !</p>
<p>Sous ce titre un peu romanesque : la FIDÉLITÉ A L'ÉPREUVE, voici</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 39</p>
<p>un petit bijou comme Henri Heine en savait ciseler dans ses beaux jours :</p>
<p>Pour moi, je ne sais rien de plus délicat que ce dernier trait ; nous ne
trouverons pas mieux dans toute l'Anthologie grecque.</p>
<p>' - - ' . ■*»</p>
<p>Voici maintenant une petite malice dans le goût de Catulle ou d'Ovide.
Le poète l'intitule I'AMANT SOUMIS. "</p>
<p>o La haine, ô -ma belle, a donc pris décidément dans ton coeur la place
de l'amour !.... Eh bien ! soit : puisque tu le veux, il faut</p>
<p><pb/></p>
<p>60 LITTÉRATURE HINDOUE,</p>
<p>bien s'y soumettre. Mais rends-moi, je te prie, avant notre rupture,
toutes les caresses que je t'ai faites, et tous les baisers que je t'ai
donnés. » • .</p>
<p>L'OFFRANDE n'est pas d'un tour moins heureux : elle respire cette
plénitude de la passion qui ne peut trouver le bonheur que dans le don
entier de soi-même, et qui regrette de ne pas avoir plus pour être à
même de donner davantage.</p>
<p>Enfin, pour terminer, citons une dernière pièce, intitulée le FEU DE
L'AMOUR, ardente comme son titre, ou comme un soupir de Sàpho, altérée
du beau Phaon".</p>
<p>« Le feu de l'amour qui, jusque dans les guirlandes de fleurs, les
pétales du lotus ami de l'onde, dans des vêtements humides, dans les
gouttes de rosée que distillent les frais rayons de la lune, dans
l'essence du sandal, trouve de nouveaux aliments pour activer sa flamme,
comment espérer jamais de l'éteindre ?</p>
<p>Celui qui n'a pas lu la Centurie d'Amarou ne connaît pas toute la
littérature sanscrite ; un côté curieux, une face profondément orignale
de la pensée hindoue lui aura toujours échappé.</p>
<p>Je ne prétends point que la Centurie ait l'importance poétique du
Râmâyana, la portée religieuses des Védas, ou legrand intérêt historique
du Mahabharatta. Ce serait beaucoup trop dire. Mais Ainarou nous fait
pénétrer dans une Inde nouvelle dont nous n'avions pas même le soupçon :
l'Inde charmante, vive, spirituelle,</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE HINDOUE. 61</p>
<p>LE THEATRE HINDOU.</p>
<p>Tous les instincts d'imitation de l'homme le sollicitaient aux</p>
<p><pb/></p>
<p>62 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>Ressentirions-nous, comme on l'a dit, une sorte de joie égoïste, par
comparaison, en nous renfermant dans l'impassible tranquillité de notre
bien-être5 rendu -plus cher encore par le spectacle de la douleur
voisine ? - --'-"■</p>
<p>' -Suave mari magno, turbantihus Eequora vëntis, E terra magnum alterius
spectare laborem...</p>
<p>Homo sum, atcme humain nihil a me alienum puto.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 63</p>
<p>quelles toute souffrance est ôtéc, et qui pourtant nous émeuvent, ce que
nous aimons, c'est le sentiment même qu'elles nous inspirent.</p>
<p>Il faut aussi tenir compte d'un élément tout-puissant d'émotion : le
spectacle de l'énergie humaine grandissant dans sa lutte contre
l'obstacle et avec le danger ; nous avons la passion de la force, et la
vue seule du courage chez les autres est le principe d'une jouissance
aussi vive qu'elle est désintéressée chez nous.</p>
<p>Mais partout ici la sympathie de l'homme pour l'homme est la cause, la
pure et noble cause de l'émotion. C'est ainsi que les périls mêmes et
les souffrances, sous les mains habiles de l'art, se tournent en plaisir.</p>
<p><pb/></p>
<p>64 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 03</p>
<p>l'intime nature du coeur de l'homme, moins divers qu'on ne le croit
peut-être, et qui, malgré la distance et le temps, peut éprouver et
exprimer les mêmes sentiments de la même manière.</p>
<p>. - lumine vestit</p>
<p>Purpureo. ......</p>
<p>au milieu de cette noble architecture des grands théâtres, en face de
cette décoration vivante des plus sublimes paysages, entre</p>
<p><pb/></p>
<p>66 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>toutes les séductions des sens ravis, le drame antique, joué par des
acteurs surhumains, se déroulaitdans foute sa majestueuse simplicité. .</p>
<p>11 n'en était pas dé même chez les Hindous, qui, nous le disions tout à
l'heure, n'avaient de représentations dramatiques que dans de très-rares
occasions, et sans que le nombre dés spectateurs pût jamais être
considérable. Le drame hindou n'eut donc point une influence
véritablement populaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 67</p>
<p>pour l'usage des civilisations naissantes ; enfin, par la poésie épique,
racontant les exploits mêlés de fables qui enchantent et illustrent le
berceau .des peuples.</p>
<p><pb/></p>
<p>68 LITTERATURE HINDOUE.</p>
<p>Les Hindous établirent depuis une autre grande division en deux classes
de leurs compositions dramatiques : lesRurAKAS et les UFARUPAKAS. _</p>
<p>Les Rupakas se subdivisent en dix espèces", et les Uparupakas en. dix-huit.</p>
<p>L'unité de lieu n'était point exigée; mais on sait que la scène ne
changeait point de décors ; elle était la même' pendant toute la</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE HINDOUE. 69</p>
<p><pb/></p>
<p>70 LITTERATURE HINDOUE.</p>
<p>le simple baiser, son plus aimable prélude. Le but de ce drame est
toujours d'une irréprochable moralité. Sous l'agrément des formes
littéraires, il veut cacher un précepte moral.</p>
<p>Le Nataka, et nous citerons parmi ses plus beaux spécimens Sacountala,
Madra Râkshasa, Anergha Raghava, est en général quatre ou cinq fois plus
long que nos tragédies. Mais comme on le jouait rarement, les Hindous le
trouvaient court.</p>
<p>Le SAMAVAKARA est une pièce en trois actes dont le sujet est mv-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 71</p>
<p>Le DLMA est un drame du même genre, mais plus sombre : il représente les
événements terribles, les sortilèges et les enchantements. Le plus beau
Dima', intitulé Tripuradaha i nous montre la destruction du démon
Tripura et l'embrasement-des trois villes sur lesquelles il régnait.</p>
<p>Les VIHIS sont en quelque sorte les Atellanes de l'Inde. -Elles peuvent
se contenter d'un acteur ; elles ont le droit d'en avoir deux. Le Vihi
représente une histoire d'amour, dont le dialogué comique est rempli
d'équivoques, de faux-fuyants, de plaisanteries, de quolibets,
d'ironies, de non-séns et de volontaires et joyeuses méprises. *</p>
<p>Le PRAHASANA — toujours en un acte — qui occupe le dernier rang parmi
les Rupakas, est une sorte de pièce comique et satirique qui dirige ses
traits contre les classes privilégiées de la</p>
<p><pb/></p>
<p>72 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>communauté hindoue : les ascètes, les brahmanes, les riches et</p>
<p>les puissants.</p>
<p>UPARUPAKAS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 73</p>
<p><pb/></p>
<p>74 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>On pourra se convaincre de la difficulté, de bien entendre un
dramesanscritsironrélléchitàtouslesdialectesquis'yrencontrent,</p>
<p>Disons toutefois que ces huit ou dix dialectes ne sont que des variétés
du sanscrit; que le fond des mots est presque toujours le même, et que
les principales différences consistent dans des changements
d'orthographe ou de prononciation.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE -HINDOUE. 73</p>
<p><pb/></p>
<p>76 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>Outre les drames sanscrits que nous nous sommes efforcé de faire
connaître, les Hindous avaient encore d'autres pièces de théâtre, plus
nombreuses et plus populaires que les premières et écrites dans le
dialecte habituel, dans la langue parlée.</p>
<p>Il nous reste aujourd'hui environ soixante drames de l'ancien théâtre
hindou.</p>
<p>On cite parmi les meilleurs le MRÎTCHTCHAKATI, ou le Chariot d'enfant,
pièce en dix actes, aussi remarquable par la peinture du</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 77</p>
<p>"Vasantaséna, la courtisane amoureuse, est jeune, belle et riche;
Charudat-ta, l'objet de cette passion partagée est un brahmane pauvre et
marié; et pourtant, si scabreuse que soit la position, les deux
principaux personnages ne cessent jamais d'exciter et de mériter
l'intérêt. .,</p>
<p>Une autre pièce d'un genre tout particulier, c'est la LUNE DE</p>
<p><pb/></p>
<p>78 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE HINDOUE. 79</p>
<p>« Qu'est-ce que la vie maintenant? un poids inutile — le</p>
<p><pb/></p>
<p>80 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>Ces plaintes sont émouvantes, et l'on peut reconnaître ici l'accent
d'une âme déchirée.</p>
<p>Cependant l'époux cède au roi; la politique l'emporte sur l'amour, et
Sita prend le chemin de l'exil.</p>
<p>Le deuxième acte nous transporte au sein d'une forêt habitée par des
anachorètes et par des nymphes.</p>
<p>Une de ces nymphes apporte au religieux, supérieur du monastère,.une
corbeille de fleurs, tribut de respect et d'hommage.</p>
<p>La nymphe a remarqué une certaine agitation dans la paisible contrée des
sages. Depuis quelque temps, leur vie même semble troublée.</p>
<p>C'est que deux jeunes enfants, récemment arrivés dans cette solitude,
d'ordinaire si paisible, y répandent mie certaine.émotion.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE HINDOUE! 81</p>
<p><pb/></p>
<p>82 LITTERATURE HINDOUE.</p>
<p>« Sita ! mon bras-vient d'exaucer ton voeu : Ion éléphant favori, celui
qui, dans les premiers ébats de son enfance, allongeait sa trompe
adroite et délicate pour saisirautour de tes oreilles les fibres du
lotus qui leur servaient de pendants parfumés, maintenant il défie le
puissant monarque de la forêt ! Vois par quelles agaceries il cherche à
gagner l'amour de sa compagne, comme il aspire avec sa trompe l'onde
embaumée par la pluie de fleurs des</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 83</p>
<p>lotus du rivage ! Comme il en rafraîchit d'une suave ondée le corps de
sa compagne ! Comme il arrache les larges feuilles de la plante humide,
et l'élève au-dessus de sa tête pour la garantir des ardeurs du soleil !»</p>
<p>On a rarement parlé de l'éléphant en termes plus délicats, et tout ce
passage a une grâce descriptive charmante. Le drame indien, qui a dix
actes devant lui, s'attarde volontiers dans ces épisodes qui
alanguissent l'action, mais qui charment l'esprit des lettrés. Sita ne
cultive pas le monologue avec moins d'amour et de succès que son mari.</p>
<p>« Ce petit éléphant, dit-elle, me rappelle le souvenir de mes fils!...
Comment ai-je mérité un si cruel destin? Quelle faute ai-je commise pour
qu'ils ne connaissent jamais les embrassements d'un père, ces aimables
enfants au visage attrayant et doux, ombragé de longs cheveux bouclés,
la bouche ouverte aux tendres sourires, quand entre leurs lèvres
fraîches et vermeilles brillent deUx rangées de perles, pareilles aux
boutons de jasmin qui vont éclore?»</p>
<p>Le quatrième acte, car nous ne pouvons donner de ce beau drame qu'une
analyse rapide et pressée, nous fait entendre les lamentations du père
de Sita pleurant-sa fille :</p>
<p>Sunt laeryiuaî reruni !</p>
<p>La douleur n'a jamais trouvé d'accents plus pathétiques, et cependant
ici la douleur même a je ne sais quelle résignation pieuse que l'on ne
trouve point ailleurs dans les souvenirs du monde antique : celui qui
souffre n'osé point s'affranchir de la vie ; il attend l'heure marquée
par les dieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>84 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>Le second fils ^de Rama arrive sur la scène presque au même instant. A
l'aspect de ses enfants, qu'il ne reconnaît pas, le roi éprouve une
émotion que lui-même ne comprend point : c'est un trouble profond qui
s'empare de tout son être, et il exprime, dans un pur et beau langage,
les sentiments-qui débordent de son coeur :</p>
<p>« Il est étonnant, dit-il, qu'en touchant ces deux jeunes guerriers
inconnus, un doux frémissement se répande sur tout mon corps ; une
sueur, tiède rosée que fait naître l'excès de tendresse , s'épanche de
tous mes pores. Dans leurs yeux, dans leurs gestes , ces jeunes gens
déploient quelque chose de royal.</p>
<p>« Sur leurs corps la nature a mis des signes de grandeur pa-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 83</p>
<p>Au même instant se taisent les instruments et les voix, et, sur</p>
<p><pb/></p>
<p>86 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>les eaux du Gange soumis, apparaît, toujours digne d'être aimée, Sita,
entourée d'un cortège de dieux protecteurs.</p>
<p>Et. tous ces êtres dont l'aspiration la plus ardente est d'aimer et
d'être aimés, le père et les enfants, l'époux et l'épouse^ se
retrouvent, se reconnaissent, et répandent en des paroles d'actions de
grâces l'ineffable joie qui déborde de leur sein.</p>
<p>Irrégulière, étrange, si on la juge d'après nos idées, l'Ullara Rama
Charitra n'en est pas moins une pièce saisissante dans son ensemble,
intéressante dans sa fable, curieuse dans ses détails, remplie de
sentiments généreux et nobles, exprimés dans un style magique et avec un
éclat de poésie dont, longtemps après, l'âme garde encore comme un
éblouissement. Je parlais d'Eschyle : c'est la même splendeur, avec une
tendresse infinie, une tendresse que la race brillante des Hellènes ne
connut jamais.</p>
<p>Bhatta Narayana, qui fut presque le contemporain de Bhatta Bhavaboutti
(huitième ou neuvième siècle) a tiré du Mahabharatta un drame assez
connu et souvent cité, le VENI-SANHARA.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE 87</p>
<p>A côté de cette aimable comédie, mais un peu au-dessous toutefois, nous
pouA7ons placer l'attaque, assez libre et non moins vive, dirigée sous
une forme dramatique par Sama Radja Dîkchita contre les religieux
sivistes qui passaient pour aimer un peu trop les bay7adères.</p>
<p>« Les bayadères, a dit un auteur qui semble les connaître, professent
dans l'Inde le culte de Polymnie, de Terpsichore et de</p>
<p><pb/></p>
<p>88 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>Une autre pièce toute semblable au Doûrtla-Narttaka — ainsi se nomme la
pièce de Sama Radja Dikchita, c'est le monologue comique en un seul
acte, connu sous le nom de SARADA-TILAKA, par un poète de Bénarès,
Sankhara-Gavi, qui n'a guère trait qu'aux relations des moines et des
courtisanes. On dirait une page de Rabelais, de Boccace ou de Marguerite
de Navarre.</p>
<p>Mais le plus beau de tous ces poèmes dramatiques, celui qui</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 89/</p>
<p>Douchmanta régnait sur l'Inde pacifiée; il avait vaincu ses ennemis et
soumis les peuples qui lui obéissaient en l'aimant. Chéri des dieux, il
avait toutes les qualités qui font les héros des âges poétiques : le
courage, la force et l'adresse. Soit qu'il, fallût "brandir la lance ou
manier le cimeterre, monter un cheval fougueux ou dompter la massé
énorme d'un éléphant,, il était le premier toujours. . ' .-- ■</p>
<p>Bientôt on arrive dans la forêt et la chasse commence. Les sangliers,
les rhinocéros, lès lions, les éléphants tombent sous les coups des
chasseurs. C'est une fureur de meurtre et de carnage : la forêt retentit
de cris sauvages. Les hommes comptent leurs victimes etcélèbrent leurs
victoires par dés festins. ._.-" -</p>
<p><pb/></p>
<p>90 LITTÉRATURE HINDOUE,</p>
<p>Sur les bords de la rivière, un bois sacré abrite "un ermitage ; c'est
la retraite de Canoua, un ascète, un prophète, un saint. Tout à
l'entour, des brahmanes, formant de beaux groupes, s'entretenaient des
incarnations de Wishnou et des transformations de Brahma; les autres
chantaient les louanges des héros. Il y en avait qui méditaient, —
c'est-à-dire qui ne faisaient rien, — il y en avait qui se livraient à.
toutes les tortures des pénitences violentes.</p>
<p>Douchmanta: s'informe, il interroge,. il veut savoir quelle est cette
créature qui l'a frappé comme une apparition.</p>
<p>&lt;( ■— Je suis la fille de Canoua&gt; » répond Sacountala.</p>
<p>Mais le roi, qui sait que Canoua est un ascète, presque un saint, et
qu'il a fait voeu de continence, soupçonne un mensonge dans cette réponse.</p>
<p>Belle de toutes lés grâces, parée d'une irrésistible séduction, la</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 91</p>
<p>divine bayadère dansa ses pas les plus enivrants sur une pelouse
solitaire,. d'où elle pouvait être aperçue par le trop sensible anachorète.</p>
<p>Sous les yeux même des immortels, jamais l'Apsarasa n'avait déployé plus
de séductions.</p>
<p>Canoua, descendant vers le fleuve,, aperçut l'enfant que des oiseaux,
voltigeant au-dessus de sa tête, ombrageaient du rideau mouvant de leurs
ailes. Il la prit, l'emporta et l'éléva.</p>
<p>Amor che. a nullo amato amar perdonna!</p>
<p>elle cède aux voeux de Douchmanta.</p>
<p><pb/></p>
<p>92 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>. Douchmanta aime trop ardemment pour ne pas tout promettre. Les deux
jeunes gens joignent leurs mains en signe d'union, et Sacountala donne
au roi les droits d'époux.</p>
<p>« Le temps est venu, dit l'ermite, de sommer le roi d'accomplir sa
promesse. » ' ' ' .■■"'"</p>
<p>Sacountala, accompagnée d'un cortège d'ermites, auxquels Canoua ia
confie, va trouver le roi dans sa capitale et lui présente son
fils;—leur fils.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 93</p>
<p>l'antique épopée du Mahabharatta. Voyons maintenant le parti qu'en sut
tirer le poète dramatique quelques siècles plus tard.</p>
<p>Mais l'écuyer a son tour :</p>
<p>« Voyez, dit-il au prince, comme ces nobles coursiers, depuis que les
rênes ne retiennent plus leur élan, portent avec grâce "en avant leurs
fumants poitrails; la poussière qu'ils élèvent,-sans que le fouet les
touche, fuit en tourbillons derrière eux: leurs aigrettes, fou.t à
l'heure agitées surleurs têtes, semblent maintenant.im-mobiles par la
résistance de l'air qu'ils fendent; ils dressent avec énergie leurs
oreilles veinées et nerveuses ; non, ils ne courent pas, ils glissent
sur la plaine émaillée de fleurs. »</p>
<p>Ici leur course rapide effarouche une gazelle qui bondit entre les
herbes sèches et court devant eux. -</p>
<p>« Épargnez la gazelle! » s'écrie une voix suppliante. Au même instant un
ermite apparaît et joint ses mains devant le roi. -'-- - -.</p>
<p><pb/></p>
<p>U LITTERATURE HINDOUE.</p>
<p>Douchmanta épargne la gazelle.</p>
<p>Quelques instants après il arrive près de l'ermitage de Canoua : il
dépose ses armes, il ôte ses joyaux et s'avance vers l'ermitage. A
quelques pas de lui, mais séparé par un rideau de grands arbres, il
aperçoit un beau groupe de jeunes filles : c'est Sacountala avec ses
compagnes, comme elle consacrées au culte des dieux. Douchmanta, qui les
voit sans être vu par elles, écoute le dialogue de ces aimables
créatures. La fille adoptive de Canoua arrose les plantes dans le
jardin. "~ -</p>
<p>— Que veux-tu? dit Sacountala. Ce n'est pas seulement pour complaire à
notre vénérable père que je prends tous ces soins ; je t'assure que je
ressens pour ces jeunes plantes l'amitié d'une soeur. (Elle les arrose.)</p>
<p>-—Parfaitement senti, ma chère Preyamvada ! répond Sacountala.</p>
<p>Ici Sacountala, que la fatigue et la chaleur accablent, fait desserrer
"par une' de ses compagnes le tissu d ecorce qui lui sert de robe, et le
roi, toujours caché, aperçoit les trésors naissants de sa jeune beauté. "</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE HINDOUE. 9o</p>
<p>Cependant l'arbre derrière lequel s'abrite Douchmanta s'agite doucement.
- - _</p>
<p>— O mes chères soeurs! s'écrie Sacountala, ce charmant arbuste ne
semble-t-il pas me faire signe de ses rameaux flexibles, que l'on
prendrait pour autant de jolis doigts dans la mobilité que leur imprime
le zéphyr ? Voyons, il faut que je m'en approche. {Elle y court.) '</p>
<p>— Eh! pourquoi donc?</p>
<p>— Sais-tu, Anousouya, dit Preyamvada souriant, pourquoi Sacountala
attache si "longtemps ses regards sur cette petite plante?</p>
<p>— Non, en vérité; mais je voudrais bien le savoir.</p>
<p>—'Chère Sacountala, vois, tu oubliais cette charmante mâdhari,</p>
<p><pb/></p>
<p>96 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>- — Gomment cela, ma douce amie ?</p>
<p>— Vois, cette liane est toute couverte de fleurs, depuis la racine
jusqu'au sommet des rameaux les plus élevés, quoique ce ne soit pas le
temps de la floraison. -"..".</p>
<p>— Dis-tu vrai? dis-tu vrai?</p>
<p>Toutes deux accourent. ■■".-"</p>
<p>— En ce cas, rnadouce amie, ajoute Preyamvada, c'est toi que je
A'âisrendre heureuse; car ce pronostic ne t'annonce rien moins que la
possession prochaine d'un héros pour époux..</p>
<p>— Mais ne crois pas que je parle en plaisantant ; car d'après ce que
j'ai entendu plusieurs fois de la bouche du vénérable Canoua lui-même,
un pareil signe ne peut être pour toi que l'annonce de l'événement le
plus heureux.</p>
<p>— Trop heureux insecte, s'écrie le jeune héros, que trouble le</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE HINDOUE. 97</p>
<p>— Q mes compagnes! dit Sacountala, délivrez-moi de cet insecte
audacieux, qui brave tous mes efforts.</p>
<p>-Seule Sacountala reste troublée.</p>
<p>- *— Charmantes filles, dit Douchmanta, les regardant, avec le plus
tendre intérêt, combien cette douce intimité qui règne entre vous
s'accorde admirablement avec votre jeunesse.et vos grâces!</p>
<p><pb/></p>
<p>98 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>Au même moment on entend la forêt retentir d'un bruit de A'oix humaines,
d'un cliquetis d'armes et de hennissements : c'est le cortège de
Douchmanta qui s'avance. Les jeunes filles se retirent pour éviter la
foule importune.</p>
<p>Tous ces détails frais et charmants, et qui ont toute la poésie et toute
la grâce d'une idylle grecque, mais avec plus de tendresse et d'émotion
dans l'accent, remplissent le premier actede Sacountala. Le deuxième,
assez court du reste, se passe tout entier dans la forêt sans que les
deux amants se revoient. Mais Douchmanta, ren-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 99</p>
<p>Nous sommes maintenant au troisième acte.</p>
<p><pb/></p>
<p>100 LITTERATURE HINDOUE.</p>
<p>Quelque temps après le départ du roi, Canoua, le père adoplif de
Sacountala, revient,d'un long pèlerinage et il apprend d'ellemême son
amour, son mariage et le gage de la tendresse de Douchinanla qu'elle
porte dans son sein. L'ermite comprend que tout a été conduit par
l'ordre et d'après la volonté des dieux ; il faut maintenant que
Sacountala aille rejoindre son époUx. On fait les préparatifs du départ.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE HINDOUE. 101</p>
<p>l'écorce de ces arbres majestueux que vous avez choisis pour asile ;-</p>
<p>Ici, nous demandons la permission de citer encore :</p>
<p>« Ressouviens-toi du jour, dit Sacountala, où sous un berceau formé des
branches flexibles de l'arbuste vétasatu recueillis dans</p>
<p><pb/></p>
<p>102 LITTTÉRAURE HINDOUE.</p>
<p>le creux de ta main une eau limpide que contenait le calice surnageant
d'un brillant lotus.</p>
<p>— Eh bien ! après? répond le héros.</p>
<p>Le héros; toujours incrédule, se retournant vers les femmes âgées
témoins de cette scène : '.-.-.-- _ '</p>
<p>Les. paroles émues et les plaintes tendres de la pauvre abandonnée
laissent Douchmanta aussi incrédule qu'insensible, - et, tandis que
Sacountala se répand en reproches désespérés contre celui qu'elle croit
perfide, Douchmanta s'applaudit d'une résistance qu'il prend pour de la
vertu: « Voyez, dit-il aux brahmanes qui ont accompagné la jeune femme;
voyez, l'astre des nuits se contente de faire épanouir de sa douce
lumière la fleur odorante du conmonda, sans loucher de ses rayons le
lotus azuré, que l'astre du jour seul réveille à" son lever parla
chaleur de ses regards. Ainsi, l'homme vertueux et maître de ses
passions doit détourner avec soin, comme je le fais, ses' regards de la
femme étrangère !» .- ■'..'-■</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE HINDOUE. 103</p>
<p>— O terre, engloutis-moi pour cacher ma honte ! répond la triste
Sacountala.</p>
<p>Le sixième acte s'ouvre par un de ces dialogues, comme, plus tard,
Shakespeare en saura mettre dans la bouche des personnages populaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>104 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>Le chambellan parlait encore, lorsque le roi paraît, tout abîmé dans ses
pensées.</p>
<p>« Et comment ne succùmberais-je pas au désespoir, quand je me retrace la
douleur de cette femme admirable au moment où je la repoussais avec tant
d'indignité? Tout éplorée, bannie par moi, elle s'attachait aux pas de
ses compagnons pour retourner avec eux dans son paisible ermitage!... «
Demeure! » lui dit d'une voix sévère le disciple de Canoua.</p>
<p>« A cet ordre terrible elle s'arrête, remplie de frayeur, et jette
encore sur moi, moi si cruel, un regard suppliant, troublé par les flots
de larmes qui s'échappaient de ses'yeux... Ah! ce souvenir' est comme
une flèche empoisonnée qui me donne la mort !</p>
<p>« Au moment de quitter le bois sacré de l'ermitage pour retourner dans
ma capitale, Sacountala me dit en levant sur moi ses beaux yeux mouillés
de larmes : « Dans combien de temps le fils de mon seigneur
daignera-t-il me rappeler près de lui? »</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 105</p>
<p>Alors, lui passant au doigt cet anneau, sur la pierre duquel est gravé
mon nom, je lui répondis :</p>
<p>Le ministre de Douchmanta lui annonce que les ennemis viennent de se.
précipiter sur. ses États et qu'ils égorgent ses fidèles sujets.
Douchmanta s'élance sur son char et va combattre. II arrive bientôt sur
les hauteurs de'l'Himalaya', d'où ses regards embrassent l'horizon
immense..</p>
<p><pb/></p>
<p>106 LITTERATURE HINDOUE.</p>
<p>rosée que font jaillir, au loin les roues humides, par ces coursiers à
la crinière rebroussée et toute brillante de la lueur des éclairs qu'ils
traversent, par ces aigles qui abandonnent de tous côtés leurs nids
placés dans les fentes des rochers, et qui volent effarés tout autour de
nous. »</p>
<p>Un instant après, le roi aperçoit l'ermitage de Canoua.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 107</p>
<p>Ici nous trouvons une scène pleine de cette simplicité que j'appellerai
volontiers héroïque, et qui rappelle les beaux passages des poètes
grecs, racontant l'enfance d'Hercule.</p>
<p>UNE FEMME.</p>
<p>Petit mutin, c'est donc ainsi que tu feras sans cesse le tourment de ces
jeunes animaux placés comme nous sous la protection de notre divin
Maître. Dans ton humeur farouche, où dirait que tu ne respires que
guerre et combats !</p>
<p>UNE AUTRE FEMME.</p>
<p>Mais la lionne furieuse A7a se jeter sur toi, si tu ne lui rends son petit.</p>
<p>L'ENFANT, souriant.</p>
<p>DOUCHMANTA, dans le plus grand'étonnemenl.</p>
<p>LA PREMIÈRE FEMME.</p>
<p>Cher petit! si tu quittes ce jeune lion, je te donnerai un autre hochet.</p>
<p><pb/></p>
<p>108 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>Voyons, voyons, donne-le d'abord. (Il tend sa main.)</p>
<p>DOUCHMANTA, considérant la paume de sa main.</p>
<p>O prodige! sa petite main porte distinctement les lignes mystérieuses,
pronostic certain de la souveraineté : je les vois briller, ces lignes,
légèrement entrelacées en réseau le long de ses doigts délicats, tandis
qu'il les étend pour saisir avec avidité l'objet qu'il désire. C'est
ainsi que le lotus trahit le précieux trésor que renferme son sein,
lorsqu'il l'entrouvre., au lever de l'aurore, pour receA'oir les rayons
du soleil.</p>
<p>L'AUTRE FEMME.</p>
<p>LONORA. J'y cours. (Elle sort.)</p>
<p>L'ENFANT. .</p>
<p>Eh bien! mof, en attendant, je vais toujours m'amuser avec le petit lion.</p>
<p>LA SECONDE FEMME, le regardant et.souriant.</p>
<p>Veux-tu bien le quitter !</p>
<p>DOUCHMANTA.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 109</p>
<p>Douchmanta est sous le charme de tout ce qu'il voit et de tout ce qu'il
entend. Il brûle d'apprendre ; il interroge.</p>
<p>« Quelle est la mère de cet enfant?</p>
<p>— Une nymphe réfugiée dans Cet asile.</p>
<p>— Quel est son père?</p>
<p>•— Ce serait souiller mes lèvres que de prononcer le nom de l'infâme qui
n'a pas craint d'abandonner sa vertueuse épouse.</p>
<p>— Dieu! c'est ma propre histoire. »</p>
<p>Douchmanta se précipite Arers l'enfant, le saisit dans ses bras, et le
presse sur son coeur avec des transports. Sacountala parait. Le roi la
reconnaît.</p>
<p>DOUCHMANTA.</p>
<p>Ma mère, cet étranger me commande comme si j'étais son fils !</p>
<p>DOUCHMANTA.</p>
<p><pb/></p>
<p>HO LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>plus sincère affection, et ne refuse pas de me reconnaître pour ton</p>
<p>époux.</p>
<p>DOUCHMANTA.</p>
<p>DéliATé de ces odieuses ténèbres qui si longtemps, dans ma folie, ont
obscurci ma mémoire, je puis donc enfin te reconnaître, ô la plus belle
des femmes! ni enivrer de ta ATie! C'est ainsi qu'au sortir.d'une
profonde éclipse, l'astre brillant des nuits retrouve de nouveau sa
chère Rohini, et qu'ils confondent ensemble leurs rayons argentés.</p>
<p>SACOUNTALA.</p>
<p>Puisse la victoire]... (Suffoquée par les larmes, elle ne peut achecgr.)</p>
<p>DOUCHMANTA.</p>
<p>Va, chère Sacountala, quoique mon nom se soit égaré dans ce flot de
larmes, ton voeu est parfaitement accompli... Oui, j'augure de ma
Victoire, et par ce front pudique dépouillé d'ornements, et par cette
pâleur qui a remplacé l'incarnat de ta bouche divine.</p>
<p>L'ENFANT.</p>
<p>Ma mère, quel est donc cet étranger ?</p>
<p>SACOUNTALA.</p>
<p>Pauvre enfant ! demande-le au destin. (Elle pleure.)</p>
<p>DOUCHMANTA.</p>
<p>Eh quoi ! pourrais-tu craindre encore d'être de nouveau abandonnée par
moi ? Chasse, chasse cette cruelle pensée bien loin de</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. \\\</p>
<p>SACOUNTALA.</p>
<p>Ah! relèAre-tôi, ô mon époux, relève-toi. Oui, j'ai été longtemps bienmalheureuse
 ; mais dans ce moment ma joie surpasse tous les maux que
j'ai soufferts, puisque le fils de mon seigneur daigne avoir pitié de
moi. (Le roi se relève.) Mais comment le souvenir de cette infortunée
a-t-il pu renaître dans l'esprit de son époux?</p>
<p>DOUCHMANTA.</p>
<p>Chère Sacountala, je te ferai le récit de cette aA'enture ; mais attends
que la blessure de mon coeur soit un peu fermée : cependant laisse-moi
essuyer cette larme, reste de celles que t'a fait répandre ma triste
erreur ; cette larme qui dépare ta figure ravissante. Puissé-je, en la
faisant disparaître de ta paupière humide, faire disparaître avec elle
le poids de mes remords! (Il l'essuie délicatement.)</p>
<p>SACOUNTALA, jetant dans ce moment les yeux sur l'anneau du roiCher</p>
<p>DOUCHMANTA,</p>
<p>SACOUNTALA.</p>
<p>Combien ne doit-il pas m'être précieux, puisque je lui dois d'aAToir
enfin regagné la confiance du fils de mon seigneur !</p>
<p><pb/></p>
<p>112 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>DOUCHMANTA.</p>
<p>SACOUNTALA.</p>
<p>DOUCHMANTA.</p>
<p>UN RELIGIEUX.</p>
<p>Prince, c'est ainsi que les dieux dispensent leurs bienfaits !</p>
<p>Douchmanta, avec une humilité que l'on ne rencontre pas toujours, même
chez de plus grands coupables, se déclare indigne de tant de
bienveillance après sa conduite cruelle. Canoua rassure et calme sa
conscience. Tout a été conduit par les dieux. Les hommes, cette fois,
sont innocents, et la joie leur est permise. Déjà, au milieu des
bénédictions de ceux qui l'entourent, entre sa femme et son fils — ces
deux parts de son coeur — le héros remonte</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. H3</p>
<p>sur le char d'Indra, emportant avec lui les voeux du solitaire, ces
voeux que le ciel a juré de toujours entendre.</p>
<p>— Divinité puissante! reprend Douchmanta, comment ne ferais-je pas tous
mes efforts pour me rendre digne de semblables bienfaits? .</p>
<p>— Mon fils! répond Canoua, est-il quelque autre faveur que je puisse
l'accorder?</p>
<p>— Oh ! mon divin protecteur ! puisque votre bonté inépuisable me permet
encore de former un voeu :</p>
<p><pb/></p>
<p>114 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 115</p>
<p>en- toute liberté, leur a créé une seconde nature qui n'est plus la
nature humaine, qui n'est pas encore la nature divine, mais un état
intermédiaire, où l'on voit avec stupeur l'homme abandonner tous ses
droits, excepté celui du sacrifice ; toutes ses passions, excepté celle
de l'amour d'autrui.</p>
<p>Mais, dans ces conditions-là, peut-on dire encore que l'amour d'autrui
soit une passion, quand le libre arbitre se trouve écrasé par une
irrésistible puissance ; quand le devoir, expression de l'ordre
universel et de la volonté divine, s'impose avec une irrésistible
autorité? Il nous reste encore sous les yeux de grandes, et belles
images du beau absolu, de nobles tableaux d'une vertu surhumaine; —
mais, dans le sens exact et rigoureux du mot, il ne nous reste plus de
drame.</p>
<p>LA FABLE HINDOUE.</p>
<p>La littérature hindoue nous offre plusieurs livres de ce genre.</p>
<p>Le plus remarquable de tous, attribué au philosophe Bid-Pai,</p>
<p><pb/></p>
<p>116 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>L'original hindou du livre de Calila et Dimna a été écrit primitivement
en langue sanscrite et a reçu le titre de PANTCHA-TANTRA, ou lés cinq
sections.</p>
<p>Les cinq sections sont précédées d'une introduction qui établit mi lien
entre les diverses parties de l'ouvrage. Chaque section comprend un
apologue principal, renfermant lui-même une série de fables
r'écitéesjpar les personnages de la fable principale, et concourant à
établir la vérité philosophique ou morale que l'auteur veut démontrer.</p>
<p>Le premier de ces cinq chapitres est intitulé MITRA-BHËDA, OU la Rupture
de l'amitié. Il a pour but. de mettre les rois en-garde contre les
artifices trop souvent et trop sûrement employés pour</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE HINDOUE. {{-,</p>
<p>inspirer aux princes d'injustes et funestes défiances contre leurs plus
fidèles serviteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>118 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>meurt, et, bien entendu, ses deux becs avec lui : n'est-ce pas la
première idée des Membres et de l'Estomac? Le Chasseur, la Gazelle elle
Chacal se retrouvent, sans une variation trop grande, dans le loup et le
chasseur. Enfin l'éléphant, délivré de ses liens par un rat, est le type
primitif du lion et du rat que nous retrouverons dans Ésope et dans La
Fontaine.</p>
<p>Le quatrième chapitre du Pantcha-Tantra se nomme dans l'original
LABDHA-PRANASANA , ou la perte des choses-acquises. Les personnages de
l'apologue principal sont .un singe et un animal aquatique, du nom de
Makara, qui nous semble n'avoir jamais existé ailleurs que dans la
fable. Nous y.rencontrons d'abord l'original de la fable d'Ésope et de
La Fontaine intitulée l'Ane revêtu de la peau du Lion. Seulement, comme
nous sommes aux Indes, le lion est un tigre, et au lieu de montrer</p>
<p>Le.pet.it bout d'oreille échappé par malheur,</p>
<p>c'est par un braiment "que l'âne se trahit; il n'en est pas moins trahi
et battu d'importance, ce qui est le point capital.</p>
<p>Le dernier chapitre de notre livre est intitulé APPARIKCHITA-KARITWA, Ou
la conduite inconsidérée, et il a pour but de nous montrer</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 119</p>
<p>le danger de la précipitation. Il commence par une fable assez curieuse.</p>
<p>Le lendemain matin, le banquier, se rappelant cette apparition, attend
impatiemment le personnage annoncé par son rêve.</p>
<p><pb/></p>
<p>120 LITTÉRATURE HTNDOUE.</p>
<p>littéraire. ^</p>
<p>Le livre original est intitulé : les sept Vizirs, le pédagogue, le jeune
homme et la femme du roi.</p>
<p>Le jeune homme, ou pour mieux dire le jeune prince, est accusé par Une
des femmes du roi, son père, d'avoir voulu lui faire violence. U plaide
non coupable, comme on dirait devant un jury anglais, et sept
philosophes Alennerit raconter au roi une suite d'apologues propres à
mettre en lumière la perfidie des femmes et le danger des condamnations
irréfléchies et sans preuA'es.</p>
<p>Toute cette littérature hindoue, oeuATe d'un monde si étrange, si
complexe, si curieux et si nouveau, toutes ces belles et nobles
conceptions d'un grand peuple "restèrent longtemps inconnues pour nous.</p>
<p>On savait bien— on le sait depuis des siècles — que l'Inde est le pays
des merveilles; on savait bien que sur ce vieux sol foulé par les
premières races l'imagination des hommes, aussi hardie que la</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE HINDOUE. 121</p>
<p>Les Grecs qui avaient tous les pressentiments du génie et qui devinaient
ce qu'ils n'avaient point appris, les Grecs qui soupçonnèrent l'Amérique
et qui célébrèrent avec la langue de Platon les splendeurs de
1'ATLANTIDE, les Grecs ne se trompèrent point sur le rôle de l'Inde.</p>
<p><pb/></p>
<p>122 ' LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>Plus tard, devant la conquête violente des barbares qui poussait ses
hordes sur elle, l'Inde, avec un soin plus jaloux encore, cacha ses
livres sacrés. Ni les Arabes avec leur cimeterre, ni les Mogols avec
leur lance n'en purent tourner un feuillet. A des époques plus voisines
de nous, quand l'audace heureuse de Vasco de Gama eut ramené l'Europe
dans l'Inde, la violence portugaise n'obtint rien d'elle, et pareille à
ces fleurs délicates dont le calice se referme dès qu'un doigt imprudent
s'en est approché, l'Inde indignée cacha de nouveau sa face., et, devant
ceux qui l'interrogeaient trop superbement, resta muette.</p>
<p>On appelle SANSCRIT la langue dans laquelle ses belles concept tions
reçurent la forme qui les" conserve et qui nous les a transmises.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 123</p>
<p><pb/></p>
<p>124 LITTÉRATURE HINDOUE.</p>
<p>Avez-vous parfois parcouru ces beaux villages de la Grèce sur lesquels
s'est jadis appesanti le joug musulman, — ce joug qui</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 125</p>
<p>est un glaive? Vous savez qu'avant les barbares, quelque disciple de
Phidias ou d'Iclinus y construisit un de ces beaux temples où les dieux
vivaient et respiraient dans le marbre. Vous voulez rechercher les
précieux débris de ce qui futunPARTHÉNONouunPANDROSIUM. Ici, enclavée
dans le mur d'une maison, vous apercevez la statue de la déesse : les
Turcs s'en étaient servis comme d'une pierre de taille ; plus loin, vous
marchez sur des métopes : on en avait fait des marches d'escalier ;
cette belle frise est aujourd'hui la margelle d'un puits! Rassemblez,
rapprochez, réunissez ces fragments divers et vous pourrez rebâtir le
temple -tel qu'il sortit un jour des mains de l'artiste.</p>
<p>Seulement, moins heureux que le grec, et pareil en cela au latin, le
sanscrit n'est plus aujourd'hui qu'une langue morte : on le lit, on ne
le parle pas, .</p>
<p>Les peuples nouveaux font leur langue ; les Grecs renouvelés retrouvent
la langue de leurs pères.</p>
<p>Ils ont voulu la reconquérir après la liberté ; ils auraient craint de
la profaner en la parlant d'une bouche esclave.</p>
<p><pb/></p>
<p>126 LITTÉRATURE HINDOUE,</p>
<p>" Dès le onzième siècle de notre ère, les idiomes modernes de l'Inde
avaient remplacé partout la langue sacrée des Védas.</p>
<p>Ces idiomes, par l'effet de la conquête, de l'invasion, et des mille
relations qu'amène avec elle une .civilisation plus avancée, subirent
nécessairement le mélange d'une foule de mots étrangers, et on leur
donna le nom générique de langue mêlée.</p>
<p>Sans avoir la richesse, l'élégance et la correction du sanscrit, auquel
il a succédé, mais qu'il n'a point remplacé, l'hindoustani, comme langue
parlée, est la plus agréable de toutes les langues de l'Asie. Elle est à
la fois expressive et polie. Sa littérature nous offre un intérêt
historique, philosophique et poétique. On l'a nonimée, avec une grande
justesse, la littérature romane de l'Inde. Elle renferme de précieuses
chroniques rimées sur le moyen âge de l'Hindoustan.</p>
<p>L'hindoustani a été la langue d'abord préférée, puis exclusive des
réformateurs religieux ; c'est de lui que les chefs de sectes, comme
Kabiz, Nanak, Dâdû et Ahmad se sont servis pour propager leurs
doctrines. C'est encore en hindoustani que leurs adhérents chantent
leurs hymnes ou récitent leurs prières.</p>
<p>Enfin, comme inspiration poétique, on y trouve célébrée, par</p>
<p>mille allégories ingénieuses,et avec des formes souvent brillantes,</p>
<p>l'union de l'homme avec Dieu, ce terme suprême de la perfection,</p>
<p>. efforts.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE 127</p>
<p>Chaque fleur a son parfum, chaque littérature a son accent. Le charme
des poésies écrites en hindoustani ne consiste pas seulement dans la
combinaison plus ou moins harmonieuse de mots qui caressent l'oreille :
ces poésies renferment une foule de descriptions curieuses ; ajoutez un
grand nombre de chants populaires, qui ont la saveur de toute oeuvre
vraiment nationale, et une quantité prodigieuse de drames et de romans,
pleins -de révélations inattendues sur les moeurs, les coutumes et les
usages de l'Inde moderne.</p>
<p>On ne trouve guère en hindoustani que des compositions en vers ; il y a
cependant quelques ouvrages en simple prose ; mais le plus souvent la
prose même est entremêlée de vers.</p>
<p>Nous ferons pour cette littérature romantique ce que nous avons déjà
fait pour la littérature classique, le sanscrit, qui l'a précédée. Nous
citerons quelques-unes des oeuvres qui nous ont frappé davantage et qui
nous semblent plus capables de donner une juste idée du talent de leurs
auteurs, et de leur manière habituelle.</p>
<p>Voici cependant une de ces odes mystiques que l'on ne rapprochera point
sans intérêt de quelques psaumes de David ou de quelques versets du
Koran : elle est du poète Sulaïman Schikoh. On pourrait l'intituler :</p>
<p>LA CONFIANCE EN DIEU.</p>
<p>« J'ai plongé mon coeur dans l'océan de l'amour, et j'ai mis ma
confiance dans le Tout-Puissant.</p>
<p><pb/></p>
<p>128 LITTERATURE HINDOUE.</p>
<p>« La splendeur de Dieu entoure mon âme comme le halo environne le disque
de la lune.</p>
<p>« Les soupirs enflammés que je pousse dans ma tristesse montent jusqu'au
ciel, et semblent augmenter l'éclat du trône de Dieu.</p>
<p>« Ce que tu vois, ô mon fils, n'est pas la voie lactée; c'est la peau de
daim où doivent se reposer les fakirs.</p>
<p>« Cette lumière spirituelle qui nous éclaire est véritablement
admirable; elle s'identifie avec tous les hommes, et elle en est
néanmoins distincte.</p>
<p>« O échanson! je veux prendre de ta main la coupe du vin de la
contemplation, et m'abreuver de cette précieuse liqueur.</p>
<p>Cette dernière idée n'est-elle point chrétienne? .</p>
<p>Voici maintenant, pour changer de ton, une petite chanson d'amour :</p>
<p>« Cet Alexandre, qui possédait l'empire le plus vaste qui fut jamais et
les plus grandes richesses, a quitté le monde les mains vides.</p>
<p>« En me souvenant de tes boucles d'ébène, mes pleurs brillent sur mes
joues..</p>
<p>« Tous rient de. moi en voyant l'altération de ma couleur. O ma
bien-aimée ! c'est ton amour qui a changé mon visage en un champ de safran.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 129</p>
<p>A travers quelques fautes de goût on sent, dans la pièce suivante, un
accent plus profond; je l'appellerais volontiers :</p>
<p>L AMOUR VRAI.</p>
<p>« La certitude a bloqué le château de feu de l'amour ; mais si une
flamme s'en échappe, elle suffira au papillon pour se brûler.</p>
<p>«Fallait—il me charger de chaînes dans la saison du printemps, quand
j'ai des roses dans mes mains et des épines aux pieds?...</p>
<p>« Après avoir été repoussé, j'ai pu goûter la douceur de l'union; et
toutefois le trouble auquel j'étais en proie était pour moi préférable à
ce repos.</p>
<p>« Depuis le jour où j'ai pu contempler mon amie, mon coeur a été anéanti.</p>
<p>: «• Le printemps est venu; que dois-je faire, ô jardinier? dis-moi la
vérité. Mon nid pourra-t-il rester dans le jardin? dis-moi la vérité.</p>
<p>« Des millions de personnes versent autour de toi des larmes abondantes.
O charmant jeune homme! de querjardin es-tu le gracieux cyprès? dis-moi
la vérité.</p>
<p>« Mon coeur qui, par l'effet de tes yeux, semble avoir quitté la</p>
<p><pb/></p>
<p>130 LITTERATURE HINDOUE.</p>
<p>place qu'il occupait dans mon corps, palpite violemment; ainsi se brise
la fiole qui tombe d'une niche.</p>
<p>« Mais que ferai-je? Le désespoir m'entraîne et me conduit dans la rue
de ma bien-aimée !</p>
<p>« Moi qui ne pouvais pas me passer d'un confident de mes peines, j'ai
éprouvé dans ces derniers temps le chagrin du coeur dans l'isolement. -</p>
<p>« Puis-je me flatter d'avoir aujourd'hui la connaissance de l'art
d'aimer, moi qui rie sais que pleurer et gémir.</p>
<p>L'odelette suivante fut inspirée par un Européen aune Sapho de l'Himalaya.</p>
<p>« L'homme blanc est allé aux montagnes de neige, et de leurs sommets il
a vu le Gange couler vers les plaines fécondes.</p>
<p>« Ne travaillons pas davantage; les tiges vertes du riz s'élèvent
rapidement, espoir certain d'une riche moisson.</p>
<p>« Ce sont les hommes blancs qui attirent après eux l'abondance. Doux est
leur sourire : les femmes qu'ils aiment sont loin, bien loin du côté du
soleil couchant.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HINDOUE. 131</p>
<p>« Ils sont heureux, leurs serviteurs ne doivent-ils pas l'être aussi ?</p>
<p>« Leurs tentes sont déployées, leurs feux sont allumés ; ils reposeront
cette nuit dans la vallée.</p>
<p>Encore une pièce pour finir ! Celle-ci, que je ne cite point comme un
modèle de goût, mais parce qu'elle donne une idée assez juste de la
rhétorique orientale et de la forme ampoulée de certains poètes de
l'Inde, a pour titre :</p>
<p>DESCRIPTION D UNE FEMME.</p>
<p><pb/></p>
<p>132 LITTÉRATURE. HINDOUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p>Les Védas g</p>
<p>Les Pourânas a</p>
<p>Les Oupanischads 13</p>
<p>L'Épopée indienne 14</p>
<p>Le Râmâyana la</p>
<p>Le Maliâbhâratta 3S</p>
<p>Savitri 40</p>
<p>Nala et Damayanli 4o</p>
<p>Épopées secondaires 36</p>
<p>Poésies amoureuses Îi7</p>
<p>Le Théâtre hindou. . 61</p>
<p>Uparupakas 72</p>
<p>La Fable hindoue;^trTï\&gt;7\. HK</p>
<p>Paris. — Impr. P.-A. BOURDIER et Cie, rue Hazarine, 30.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
