<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Veuillot, Louis (1813-1883)">Louis Veuillot</author>
<title>Mélanges religieux, historiques, politiques et littéraires : (1842-1856), [1re série]. Edition 2,Tome 3 / par Louis Veuillot,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Veuillot, Louis (1813-1883)</author>, <title>Mélanges religieux, historiques, politiques et littéraires : (1842-1856), [1re série]. Edition 2,Tome 3 / par Louis Veuillot,...</title>, <date>1860</date>,description :,616 pages
</bibl>
<publisher>L. Vivès (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9613315z</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1860">1860</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉLANGES</p>
<p>TOME III</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉLANGES</p>
<p>RELIGIEUX, HISTORIQUES</p>
<p>POLITIQUES ET LITTÉRAIRES</p>
<p>PAR</p>
<p>Louis VEUILLOT</p>
<p>RÉDACTEUR EN CHEF DE L'Univers</p>
<p>SECONDE ÉDITION</p>
<p>TOME III</p>
<p>(1845—1847)</p>
<p>PARIS</p>
<p>L. VIVÈS, LIBRAIRE-ÉDITEUR</p>
<p>RUE DELAMBRE, 5</p>
<p>1861</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PIE IX ET LES RÉVOLUTIONNAIRES.</p>
<p>1</p>
<p>PIE IX.</p>
<p>22 août 1847.</p>
<p>Prévisions de la Providence. — Mystère de la Terl'.:llI'. — Pourquoi le
fléau fut l'Homme. — Les précurseurs de Robespierre et les précurseurs
de Pie IX. — Ce que c'est que l'Evêque de Rome, et ce qu'il vient faire
aujourd'hui dans le monde.</p>
<p>Il n'y a point d'événements fortuits dans le monde, quoi qu'en pense
notre faible raison. En vain l'homme secoue l'arbre des destinées, ses
fruits n'en tombent que lorsqu'ils</p>
<p><pb/></p>
<p>sont mûrs, et l'on voit que la tempête ou le souille qui les détache ne
s'est élevé que dans ce but.</p>
<p>A travers les difficultés que ces hommes rencontrent, tout est pourtant
d'avance disposé pour eux, et Dieu n'y demande plus que leur action ;
ils l'apportent avec empres-,sement quand la colère les envoie ; ils
essaieront en vain de la refuser, lorsqu'ils sont envoyés par la
miséricorde.</p>
<p>Telle fut la fortune de Robespierre. Rien de plus étonnant que la
Terreur. Dans toutes les cités,, une poignée de bandits, non-seulement
infâmes, mais stupides, faisaient trem-</p>
<p><pb/></p>
<p>La Terreur rendit seule possible le règne de Robespierre. Robespierre
n'était par lui-même qu'un cuistre, et jamais ses apologistes n'en
feront autre chose. Comment la France se laissa-t-elle égorger par ce
faquin maussade ? C'est un prodige. Dieu le voulait ainsi pour que le
mal eÙt son cours, pour que le fléau fit son œuvre. Et ce fléau fut
l'homme, afin que la leçon ne restàt point inutile et que la portion
directrice de l'humanité la comprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>le feu du ciel et tant d'autres ministres irrésistibles de son courroux.
Mais, pour outrager Dieu, l'homme avait érigé ses passions en doctrines,
et l'homme a pu connaître le dernier mot des systèmes qu'il s'était
créés ; il a vu ce qu'il devenait sous leur empire.</p>
<p>Pendant près d'un siècle la société française s'était dit, par la voix
de ses lettrés, que le dogme catholique était un instrument de tyrannie,
une prison d'airain sur l'intelligence humaine; que l'Eglise catholique
arrêtait brutalement le génie et la vertu dans leur essor.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle sera donc la puissance de Pie IX en ce siècle? Pie IX est le
guide et le réparateur qu'invoquait ardemment l'intelligence humaine,
fatiguée de son anarchie et épouvantée de ses misères.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les vœux et l'attente de l'Europe, avant 1789, se résumaient dans le nom
et dans les pensées ou plutôt dans les passions de Voltaire, un athée !
La Révolution a brisé comme les autres, et plus que les autres, cette
cloche dont le timbre aigu troublait l'esprit humain. Elle l'a dispersée
en projectiles longtemps mortels, devenus impuissants. Il n'est pas de
main assez puissante pour les réunir, assez habile pour les refondre. Le
nom retentissant, la pensée qui tient aujourd'hui l'Europe attentive,
c'est le nom, c'est la pensée de Pie IX, un évêque, un évêque de Rome !
Des régions de l'hérésie et même de l'athéisme, l'Evêque de Rome voit,
sans surprise, arriver au pied de son trône un parfum de louange,
doublement étonné de se diriger vers lui et de ne point troubler sa raison.</p>
<p>Et cet évêque n'est si puissant que parce qu'avant tout il est évêque,
évêque de Rome et du monde ! Il n'est si</p>
<p>1 MM. de Lamartine, Hugo, Michelet, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>habile, si glorieux et si aimé que pour avoir connu ses devoirs d'évêque
et les avoir accomplis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Evêque et cardinal, il a successivement la sollicitude de son diocèse,
cet abrégé de la grande famille humaine dont il</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas tout ; uu mouvement parallèle, dont l'impulsion remonte au
puissant génie de Joseph de Maistre, s'étend, se développe, acquiert des
proportions colossales et capables de renverser tous les obstacles : les
idées gallicanes, cet arrière-venin de jansénisme, sont vaincues dans le
sein du clergé, où était leur force, et n'existent plus que comme une
prétention impuissante du pouvoir temporel.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LES RÉVOLUTIONNAIRES.</p>
<p>15 octobre 1847.</p>
<p>Pourquoi les révolutionnaires distinguent entre le prince temporel et le
prince spirituel, et injurient le pontif3 lorsqu'ils feignent de louer
le roi.</p>
<p>Le National n'est pas si heureux des œuvres de Pie IX</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il veut bien le dire. Ces injures contre la Papauté, qui lui
échappent toutes les fois qu'il est contraint de rendre hommage au
souverain temporel de Rome, n'annoncent pas un cœur content; la thèse
même qu'il soutient trahit des angoisses secrètes. Le National a une
peur, d'ailleurs légitime : ce n'est pas que Pie IX démente les
promesses de son miraculeux avénement, c'est qu'il ne les remplisse trop
fidèlement et trop vite.</p>
<p>Le caractère de Pie IX est maintenant connu. Il n'est un roi selon le
cœur des peuples que parce qu'il est un prêtre selon le cœur de Dieu.
Ses actions sur le trône, comme sa vie avant qu'il y montât, font voir
tout ensemble une modération, une bonté, une sagesse, un courage qui
n'étonneraient pas tant le monde, si, depuis des siècles, le monde
n'avait cessé de savoir ce que c'est qu'un saint. Le National, enivré
des mensonges de l'histoire hérétique ou voltai- rienne, ne sait parler
de l'Eglise qu'en balbutiant des blasphèmes : il n'empêchera pas ceux
qui ont des yeux pour voir de reconnaître dans la physionomie de Pie IX
les traits augustes des saint Etienne de Hongrie, des saint Edouard
d'Angleterre, des saint Louis de France, des saint Grégoire VII, des
saint Pie V, et de croire que Dieu est avec son serviteur ; il
n'empêchera pas le sûr instinct des peuples de sentir que si la main qui
les secourt est si forte, c'est parce qu'elle les bénit.</p>
<p>Quels sont les effets réalisés de la politique de Pie IX,</p>
<p><pb/></p>
<p>s Mgr Sibour, mort archevêque de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>« a les principes d'une politique sacrée, qui, dans la régé- « nération
d'un peuple, posent les bases de la régénération « de tous...</p>
<p>Jusqu'ici, le National a vécu de l'antagonisme soigneusement et
perfidement entretenu que Pie IX vient détruire. Il a su calomnier la
religion auprès des ennemis de la liberté ; il a su, d'accord en cela
comme en beaucoup d'autres choses avec cette politique hideuse dont
l'Autriche est dans le monde l'expression la plus complète, faire peur
de la liberté aux amis de la religion. Pie IX fait tout le contraire ;
il le fait aux applaudissements de tous les libéraux consciencieux et de
tous les catholiques. Pour les uns, il est le modèle des princes bons et
sages ; pour les autres, il est le</p>
<p><pb/></p>
<p>18 octobre 1847.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le souverain temporel de Rome est aussi le Pape ; et ce miracle de
la réconciliation entre les meilleurs de chaque parti, il vient le faire
; cette union des idées d'ordre et de religion avec les idées de
liberté, il vient la conclure et la sanctifier. Un autre que le Pape
aurait-il fait cela, ou seulement pu l'entreprendre ? Si le National est
de bonne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>26 octobre 1S47.</p>
<p>Quelques mois sur le droit d'insurrection.— Sacrifices que font les
peuples pour perdre ce droit.</p>
<p><pb/></p>
<p>La démonstration n'est pas évidente. Pour la compléter, il faudrait deux
petites choses encore : la première, que Pie IX, comme souverain
temporel, eùt proclamé 1 insurrection le plus saint des devoirs ; la
seconde, qu on ne pùt condamner cette maxime sans condamner aussi les
vœux d'une légitime liberté. Malheureusement pour le National,
heureusement pour le monde, de ces deux choses, Pie IX n'a fait ni l'une
ni l'autre. Il n'est pas plus un révolutionnaire qu'un despote. Sa
doctrine est également éloignée de ces extrêmes qui se touchent comme
tous les extrêmes. En même temps qu'il rappelle aux princes leurs
devoirs envers les peuples, il rappelle aux peuples leurs devoirs envers
les princes, même mauvais, envers les gouvernements, même injustes. Il
condamne le prétendu droit d'insurrection, parce</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'avec le droit d'insurrection nulle société ne pourrait être autre
chose qu'un va-et-vient perpétuel et sanglant entre le despotisme et
l'anarchie. La politique de la religion est ici, comme toujours, celle
du bon sens et de l'humanité. Elle protége encore plus la liberté
qu'elle ne semble profiter au pouvoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on l'a voulu tous les autres droits, pour s'assurer la possession de
celui-là. C'est ainsi que nous devons aux amis du National les lois de
septembre, l'augmentation de la gendarmerie et de la garde municipale,
les ruineuses garnisons qui chargent toutes nos villes, les
fortifications, etc., etc. Les amis du National auraient mieux fait de
s'en tenir aux idées du Pape; ils seraient plus libres et nous aussi. La
liberté aurait pour partisans les trois quarts de ceux qui l'ont
sacrifiée an spectre de la guerre civile, et nous ne verrions pas la
masse effarée des intérêts écraser brutalement l'opinion.</p>
<p><pb/></p>
<p>-2.7 novembre 1847.</p>
<p>Le Pape est le vrai et Ir seul défenseur de la civilisation.</p>
<p>IV. Le discours de Pie. IX il la Consulte d'Etat excite l'indignation du
lVatirmal. Après en avoir cité une seule phrase, défigurée encore par
ses commentaires, la feuille radicale ajoute qu'elle veut croire que ce
discours a été récité</p>
<p><pb/></p>
<p>Le discours en question n'a pas cinquante lignes. Lorsqu'un journal
analyse un document si courte c'est qu'il ne veut pas que son public le
connaisse. Et, en effet, il n'y aurait plus alors aucun moyen de
déclamer. Comment oser dire que Pie IX, au moment où il ouvrait les
travaux de la Consulte d'Etat, avait « désavoué les plus belles
promesses de son règne ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Tant d'actes divers, également marqués du sceau de la mansuétude, de la
force et de la piété, témoignent que Pie IX n'est et ne peut être
l'instrument de personne. Dans la sérénité de sa conscience, il a tout
fait pour la justice, rien pour la popularité. Libre entre ceux qui la
redoutent et ceux qui la donnent, il l'a acceptée sans trembler de la
perdre ; il n'a été ni effrayé ni enivré de ses clameurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le chef désigné des idées d'ordre, de justice, de vrai progri.s, de
vraie liberté, en un mot, le principal défenseur de la civilisation
chrétienne dans la dangereuse lutte qu'elle devra bientôt soutenir. Le
ciel l'a visiblement préparé pour ce rôle, qui ne pouvait, d'ailleurs,
échoir qu'au Vicaire de Jésus-Christ.</p>
<p>Tel est le sens de tous les articles du National.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>6 décembre 1847.</p>
<p>Pourquoi le National veut des révolutions.—Caractère de ce journal.</p>
<p>— Les rois selon son cœur. — Ce que les catholiques espèrent pour la
religion et pour la liberté; définition de l'accord entre ces deux
puissances.</p>
<p><pb/></p>
<p>ces, de la prison, des amendes ! La liberté est en péril !</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, les complaisants de Louis de Bavière ne peuvent pas voir avec
plaisir Pie IX sur le trône ! Ils ne l'aiment point, ils ne veulent
point l'aimer, ils n'en sont pas dignes !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la terre et dans les cieux. Le National s'écrie, avec un peu de vanité,
que nous l'accusons de conduire ri Rome une intrigue habile qui pourrait
bien renverser le Siége de saint Pierre, Nous lui avons dit seulement
que ses amis peuvent bien lui donner la joie de voir le Pape en exil et
sur la croix. Crucifier le Pape n'est pas détruire la papauté, c'est
même le contraire. Et le National est assez instruit pour nous
comprendre, lorsque nous ajoutons que, croyant insulter sa victime, il
saluera son vainqueur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jésuites, parce qu'il ne livre pas la volonté des peuples et le droit
des souverains au bon plaisir de l'insurrection, parce qu'il n'abaisse
pas la majesté des vérités divines devant des doctrines qui, depuis
dix-huit siècles, n'ont jamais porté que des noms d'hommes, ne se sont
jamais établies que par la force, n'ont jamais enfanté que le désordre,
n'ont jamais conduit qu'au despotisme les peuples assez malheureux pour
les avoir subies.</p>
<p>Au milieu de ces redoutables exemples, Pie IX et sou royaume
apparaissent comme un coin d'azur dans un ciel plein d'orages. lloi dont
les vertus, peuple dont la reconnaissance ont une même et commune
origine ! Par senti-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NOTE SUR LES ARTICLES PRÉCÉDENTS.</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. LE COMTE DE. M..., A ROME.</p>
<p>Paris, 29 octobre.</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. LE COMTE DE COUX, RÉDACTEUR EN CHEF DE</p>
<p>L'I' SI !'EPS.</p>
<p>Paris, 8 novembre 1847.</p>
<p>« ... Je suis convaincu que vous ne doutez pas du soin, du zèle, de la
frayeur avec lesquels je veux écarter tout dissentiment entre nous.
L'intérêt de la cause me le commande ; bien des sacrifices que je ne
ferais pas pour d'autres me deviendront faciles quand ce sera vous qui</p>
<p><pb/></p>
<p>me les demanderez. Je pense donc que nous pourrons longtemps nous
chamailler sur le bon côté de la route, sans cesser pour cela de traîner
notre charrette du meilleur de nos jarrets. Cependant, il est vrai que
nous n'envisageons plus de la même manière une question assez grave.
Vous voulez les Jésuites autres qu'ils ne sont, et je m'en accommode
tels qu'ils sont ; vous faites des conditions pour les défendre, je n'en
fais point; vous voulez qu'ils parlent, il me suffit qu'ils se taisent ;
vous les appelez sur la place publique, je trouve bon, je désire même
qu'ils ne sortent pas de leur maison, et je perdrais peut-être de ma
sympathie pour eux s'ils faisaient des proclamations dans le goût de
celles des Franciscains de Pérouse, lesquels me paraissent sentir le
prêtre constitutionnel. Je ne vois dans l'histoire de la Révolution
aucun de ces hâbleurs de liberté qu'on ait trouvé prêtre fidèle au jour
du martyre. Si par un malheur dont on oublie trop la possibilité, Pie IX
était débordé, je m'assure qu'il resterait du côté du Pape plus de
Jésuites que de ces frati proclamateurs, et que nous aurions aussi peu à
craindre la défection du P. Roothan que celle du P. Ventura. Quel
catholique un peu raisonnable voudrait prendre le même engagement pour
Gioberti? Le P. Ventura lui-même n'oserait.</p>
<p>« Donc, pour mon compte, je n'exige rien des Jésuites, ni modifications
dans leur règle, ni révolution instantanée dans leur esprit, ni
protestations bruyantes pour Pie IX ; je ne leur demande pas même de
l'amitié pour nous. Je tiens que nous devons les défendre par la seule
raison qu'ils sont de bons prêtres injustement attaqués et une
congrégation religieuse dont l'Eglise a grand besoin en France et
partout ; car les bons prêtres et les congrégations vivantes ne sont de
trop ni en trop grand nombre nulle part.</p>
<p><pb/></p>
<p>croient pas défendable. Encore, si nous leur avions montré moins
d'estime et moins de tendresse autrefois! Mais après une si vieille et
si vive amitié, plus de neutralité possible. Nous tirons sur eux si nous
ne tirons pas pour eux ; notre silence les condamne et les maudit.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 décembre 1847.</p>
<p>Le fond du sac radical.</p>
<p>... Quant an Pape, le National assure qu'il n'en parle jamais qu'avec la
plus scrupuleuse équité. Nous pensons tout le contraire ; voici comment
il résume nos motifs : « Le « National n'approuve pas tous les actes du
pontificat de « Pie IX; donc il les condamne tous. » Et il trouve ce
raisonnement absurde. Comme il voudra ! Ce raisonnement lui appartient.</p>
<p>Nous ne disons pas que le National condamne tous les actes de Pie IX, il
n'ose; nous disons que tous lui déplaisent. Nous disons que, forcé de
louer les actes politiques, il s'en venge en calomniant les actes
spirituels. Nous disons que la clémence, la magnanimité, l'espritlibéral
 de Pie IX le désolent, parce que le Pape profite de tout le bien
que fait le Roi. Nous disons qu'il voit avec une sorte de désespoir Pie
IX et son peuple comprimer, par leur accord, les rétrogrades et les
carbonari. Nous disons enfin que ces sentiments lui sont inspirés
également par son radicalisme et par sa haine contre l'Eglise; car,
visiblement, l'Eglise gagne aux réformes de Pie IX, et le radicalisme y
perd.</p>
<p><pb/></p>
<p>A propos de ses attaques contre le Pape, nous faisons remarquer ses
complaisances pour le vieil écuyer de IJola Montés. Il crie que nous lui
reprochons d'admirer, de célébrer chaque jour les éminentes vertus du
roi de Bavière, et que c'est une calomnie. Nous le soupçonnons d'aimer
un peu ce vert galant, nous ne lui disons pas qu'il l'estime. N'est-il
point complaisant ? N'est-il point silencieux ? A-t-il seulement blâmé
la destitution scandaleuse des professeurs de Munich 1, lui qui a fait
tant de bruit de la suspension momentanée du censeur Bettia? Quand Lola
Montes a donné le portefeuille aux trois protestants qui avaient signé
ses lettres de noblesse, il avoue avoir « cité le fait avec quelque. «
satisfaction. » Il a reconnu pour siens ces hommes d'Etat qui ont
ramassé le pouvoir sur le seuil d'un taudis adultère ; il ne leur a
demandé que de rester là, gardant les pantoufles du souverain devant
cette porte infâme, comme de dociles valets du vice et de la
proscription. Il n'a pas loué les éminentes vertus du prince, quelle
réserve héroïque! Mais qu'a- t-il dit de ses méfaits et du sordide rôle
de ses ministres ? Rien. Il réserve ses colères pour la perverse cohue
qui forme le conseil ecclésiastique de Pie IX.</p>
<p>t Voyez dans le volume précédent Le règne de Lola Montés.</p>
<p>i Le censeur du Contemporanco.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA SALETTE 1.</p>
<p>Opera Dei rtvelare et r. nfileri honorificum est.</p>
<p>27 octobre 1847.</p>
<p>1 Nouveau récit de l'apparition de la sainte Vierge sur les montagnes des</p>
<p>Alpes, par Mgr Villrcourt, ¡1vrr¡nr do la Rochelle, 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>hérétiques et les injures des ennemis déclarés de l'Eglise.</p>
<p>Enfin, l'enquête sérieuse que le doute n'a pas cru pouvoir entreprendre,
la piété s'en est chargée. En attendant que Mgr l'Evêque de Grenoble ait
rendu la sentence doctrinale qu'il lui appartient de prononcer, Mgr
l'Evêque de la Rochelle *, prélat éminent par sa science et par sa
vertu, après s'être éclairé par de longues informations et avoir fait un
voyage au lieu de l'apparition, où il a vu et interrogé les enfants, a
cru qu'il pouvait élever la voix. Assurément, il est de ceux qui ont le
droit de parler dans l'Eglise, et personne ne contestera ni sa sincérité
ni sa compétence. Néanmoins, le pieux Prélat n'a rien voulu faire sans
l'agrément de son vénérable collègue, Mgr l'Evêque de Grenoble. Il lui a
soumis son manuscrit, et ce dernier l'a corrigé en certains endroits, de
sorte qu'aujourd'hui la réalité de l'apparition et de ses suites nous
est attestée par deux évêques.</p>
<p>1 Mgr Villccourt, aujourd'hui cardinal.</p>
<p><pb/></p>
<p>et oser en affronter la lecture ! Ils y apprendront deux choses qu'ils
ignorent : combien Dieu est bon pour les hommes, combien sont bons les
hommes qui appartiennent à</p>
<p>Dieu.</p>
<p>Mgr l'Evêque de la Rochelle n'est point de ceux que les miracles
étonnent. Les pasteurs savent ce que ne cesse de faire le Pasteur
éternel en faveur des troupeaux qu'il leur a confiés ; mais
l'incrédulité ne l'étonné pas davantage.</p>
<p>Il prévoit ses objections, il les examine sans colère, il les résout
avec un bon sens plein de douceur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vénérable Prélat nous permettra de lui annoncer que</p>
<p><pb/></p>
<p>-29 novembre 1847.</p>
<p><pb/></p>
<p>En conséquence , Fléchier défend aux curés et aux religieux qui se
trouveraient aux dévotions de la croix de Saint-Gervais, « de donner des
attestations de mi- « racles dont on ne peut sainement juger sans les
avoir « examinés. »</p>
<p>Nous n'avons pas sous la main le mandement de Fléchier, et nous ne
pouvons vérifier s'il ne s'y trouve rien de contraire aux inductions que
la Gazette veut en tirer. Du reste, ce que la Gazette rapporte est fort
sage.</p>
<p>Pourquoi la Gazette ne dit-elle pas un mot de tout cela ? Pourquoi la
Gazette a-t-elle moins de bonne foi que le Siècle, et s'arrange-t-elle
pour que ses lecteurs croient qu'il ne s'agit que d'une imagination de
fanatiques imbéciles, patronnée par la rédaction non moins fanatique et
non moins imbécile de l' Univers ? La Gazette sait bien qu'un évêque a
écrit ce que nous avons rapporté. Comment un journal, dont le principal
rédacteur a l'honneur d'être prêtre catholique, peut-il parler d'un tel
récit et d'un tel témoin avec tant de mépris ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Les miracles de ce genre ne sont point de foi ; il n'est pas nécessaire
de les croire pour être sauvé. Néanmoins, un pareil événement, attesté
par deux évêques, exige au moins un examen réfléchi de la part des
hommes intelligents, au moins la probité du doute de la part des esprits
honnêtes, au moins le respect de la part des prêtres. Nous ne pensons
pas que la Gazette nie a priori la possibilité des miracles, et rejette,
comme le Constitutionnel, tous ceux qui ne sont pas dans l'Ecriture. Les
gens qui n'en reconnaissent point d'antres que ceux-là, ne reconnaissent
guère même ceux-là. Nous pensons que la Gazette, un peu plus libérale
envers Dieu, admet qu'il peut manifester sa puissance même quand le
Gouvernement et les journaux ne s'en soucient pas. Dès lors, pourquoi
une apparition de la sainte Vierge n'aurait- elle pas eu lieu le 19
septembre comme en tout autre temps, dans les montagnes du Dauphiné
comme ailleurs ? Si la Gazette ne nie point, qu'elle s'informe ; si elle
nie purement et simplement, sans examen, sans autre raison que sa
mauvaise humeur, elle n'est pas avec Fléchier, comme elle s'en vante, ni
même avec les protestants encore chrétiens ; elle est avec les incrédules.</p>
<p>Nous citons textuellement la fin de l'article.</p>
<p>La Gazette rentre ici dans la thèse politique des corps francs et dans
la thèse religieuse de M. le pasteur Athanase</p>
<p><pb/></p>
<p>30 novembre 1847.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Presse révélait dernièrement au public l'intérieur du journal où F on
défend avec tant de componction les intérêts du sanctuaire. On y trouve
: comme propriétaire, le Gouvernement ; comme patrons, M. de La
Tournelle, M. Muret de Bord, et M. Delessert, protestant ; comme
rédacteur en chef, un homme d'esprit qui a été anciennement rédacteur du
Constitutionnel, où il mangeait beaucoup de Jésuites,</p>
<p><pb/></p>
<p>et récemment rédacteur en chef de la Patrie, où il en mangeait encore un
peu '. Le gérant est l'ancien gérant de Y Epoque.</p>
<p>Esprits sérieux, nobles cœurs, nous n'en doutons pas ! mais enfin gens
qui, visiblement, sont plus forts que les Athanase, que les Ambroise,
etc., etc., puisque les Atha- nase, les Ambroise, etc., ne les ont pas
convertis.</p>
<p>1 Nous croyons que c'était M. Charles ReyhalHl.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ABBÉ GIOBERTI.</p>
<p>2 décembre 1847.</p>
<p>Nous avons lu dans le Constitutionnel, il y a quelques jours, l'article
suivant, reproduit aujourd'hui par le Siècle :</p>
<p><pb/></p>
<p>prince, mais aussi comme chef spirituel ; ce n'est donc pas pour le bien
du culte et de son chef, mais pour des motifs politiques, que les
Jésuites, au lieu de faire le sacrifice de leur position, cherchent à
s'y maintenir par l'appui sanguinaire des armes.</p>
<p>Ce triste ouvrage, indigne d'un prêtre, indigne d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous sommes loin, assurément, de demeurer insensibles au malheur assez
grand pour notre cause et beaucoup plus lamentable pour M. Gioberti
lui-même, de voir un homme de ce mérite quitter nos rangs et passer à
l'ennemi. Mais,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA FIN DU RÉGIME.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>CHAMBRE DES PAIRS.</p>
<p>10 janvier 1848.</p>
<p>M. d'Allon-Shée.-Développement logique d'un orateur qui n'est ni
catholique ni chrétien.</p>
<p>Nous avons écouté M. le comte d'Alton avec plus d'intérêt sur la
question suisse. Nous étions curieux de voir comment</p>
<p>1 M. le duc Pasquier, président de la Chambre des pairs.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Tome H. Ni catholique hi chrétien.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 janvier.</p>
<p><pb/></p>
<p>sonnage a fixé le tarif, fait les démarches, trouvé les appoints, etc.
Il y a dans tout cela une naïveté qui étonne.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Par l'Autriche.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'a besoin que d'eux pour triompher de tous leurs ennemis en Italie et
hors de l'Italie. Qu'ils soient sa force comme il est leur honneur et
comme il sera leur salut. Ils ne peuvent rien sans lui; hors de la voie
qu'il leur a tracée, il n'y a que des abîmes pour la patrie italienne.</p>
<p>M. de Montalembert a obtenu cette attention que Ii] Chambre, jadis,
s'étonnait presque de lui prêter, et qui maintenant court en quelque
sorte au-devant de lui, avec le sentiment vague encore, mais déjà
profond, qu'au milieu de tant de voix inspirées par les tristes
nécessités d'une politique pleine de ruses et de mensonges, la sienne ne
s'élève que pour les intérêts éternels de la justice, de la patrie et de
la liberté.</p>
<p>1-2 janvier I81.S.</p>
<p>M. de Sain te—Aulaire.—Belles paroles de M. Guizot.— VoLe en l'honneur
de la politique pontificale. — M. le prince de la Moskowa,</p>
<p>Deux discours, particulièrement, ont obtenu et mérité lés suffrages de
la Chambre. M. le comte de Sainte-Aulaire,</p>
<p><pb/></p>
<p>La discussion ouverte par le discours de M. de Monta- lembert n'est pas
terminée. Elle continuera demain sur le projet de paragraphe que doit
présenter la Commission.</p>
<p><pb/></p>
<p>13 janvier 1848.</p>
<p>M, Hugo. —La question suisse. — M. Pelet (de la LozèrPI.-M. le dur de
Broglie. •</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. le duc de Broglie et M. Guizot sont toujours de la mém'e école ! Ils
négocient sagement, ils parlent admirablement, tout est pour le mieux
dans leurs conseils et dans leurs discours, personne n'aurait pu
autrement faire, ni si bien faire ; seulement, ni la raison, ni
l'honneur national, ni l'humanité, ne s'applaudissent de ce qu'ils ont
si admirablement fait ; —et quand ils se mêlent d'une chose, Dieu permet
toujours que l'Angleterre et l'iniquité triomphent.</p>
<p>H janvier 18'18,</p>
<p>Mémorable discours do M. de Montalembert sur le SonJerhund.</p>
<p>Emotion de la Chambre. — Les journaux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. d'Alton est descendu de la tribune, fort étonné qu'on ne l'écoutât
point, puisqu'on avait écouté M. de Montalembert !</p>
<p>Le langage des journaux sur le discours de M. de Montalembert fut
curieux et instructif. L'Univers en fit une longue revue, afin de
constater le succès de l'orateur catholique et de saisir les opinions
dans un de ces moments où elles parlent avec sincérité. Comme toujours,
l'hommage le plus flatteur vint de ceux qui haïssaient davantage. Les
articles du National, de la Réforme et du Constitutionnel méritent
d'être conservés. A cette date et dans cette occasion, ce sont de
yéritables pages d'histoire. Ces trois journaux représentaient les
diverses nuances de la révolution qui allait triompher.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je cite.</p>
<p>Le National:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le National termine en reprochant aux membres de la Chambre des pairs
d'avoir renié, pour la plupart, leur</p>
<p><pb/></p>
<p>origine, en applaudissant « aux insolences d'un sacristain contre la
Convention. »</p>
<p>La Réforme :</p>
<p>Il n'y eut jamais, dans les luttes humaines, une guerre civile conjurée
plus longtemps par la sagesse du souverain, et moins sanglante dans
l'action, et plus douce et plus miséricordieuse aux vaincus, coupables
pourtant du plus grand des crimes, la révolte armée contre la patrie, la
trahison au service de l'étranger.</p>
<p>Eh bien ! cette grande victoire, pure d'excès, rapide comme l'héroïsme,
économe du sang fraternel ; cette victoire sans vengeance et sans
échafauds, M. de Montalembert de la calomnier, non-seulement dans ses
actes et dans ses motifs, mais dans sa clémence ! Comme si l'opinion
publique n'était encore tout émue et toute frémissante au souvenir des
cachots de Lucerne et deFribourg, ces deux sombres jésuitières qui
n'étaient elles-mêmes que des cachots où les croyances ennemies,</p>
<p><pb/></p>
<p>les droits des citoyens politiques et religieux, où es institutions et
l'esprit de liberté râlaient sous le bâillon de la dictature et du
fanatisme !</p>
<p>Ah ! si M. de Montalembert n'a voulu faire qu'un tableau, s'il no
cherchait qu'une occasion, un cadre, un prétexte pour une de ces grandes
peintures dramatiques aux tons heurtés et vigoureux, toutes déchirées de
carnage et souillées de sang, ce n est pas la Suisse républicaine qui
devait poser devant son chevalet; c'était le catholicisme, organisant,
avec les monarchies, le massacre des hussites, le massacre des
albigeois, la Saint-Barthélémy, les dragonnades et tous les grands
assassinats depuis mille ans ! — Les tueurs d'hommes, les égorgeurs de
femmes et d'enfants, les bourreaux par le glaive ou par la torture et la
hache, ne s'appelaient pas Rilliet-Constant, Ochsenbein ou Dufour, et M.
de Montalembert doit savoir leurs noms, puisque ces hommes qui
dépeuplaient la terre sont les saints et la gloire de son IÏ,,,,Iise !</p>
<p><pb/></p>
<p>du grand désordre social et des dictatures confédérées. M. de Montaleinbert
 dénonce le radicalisme comme l'ennemi de la liberté. La censure
et l'index, les codes du roi de Naples et les lois de septembre sont à
ses yeux des contrats beaucoup plus libéraux que la déclaration des
droits de l'homme et du citoyen.</p>
<p>Quelle comédie ! Nous n'avons pas besoin d'ajouter ici que la Chambre,
les ministres et les pairs du sang ont applaudi l'orateur dans cette
partie de son discours, avec toute l'énergie des vieilles rancunes et
des peurs profondes.</p>
<p>Révolution, démocratie, république, ce sont lit des mots, des principes
et des souvenirs qu'on ne saurait jamais trop flétrir et calomnier. MM.
Pasquier, Hébort, Cousin, Molé, Guizot, tous les anciens ennemis et,
tous les parvenus de cette grande révolution acclamaient il l'insulte.
et ce n'était point l'adhésion grave et tranquille d'un sénat, c'était
le délire d'un Sonderbund !</p>
<p>Le Constitvtionne! 1 :</p>
<p>Qu'un parti imagine de restaurer en France le pouvoir temporal du
clergé: qu'il veuille couvrir notre pays de couvents, maintenir le clergé</p>
<p><pb/></p>
<p>inférieur sous le plus absolu despotisme, rétablir les biens de
mainmorte, ranimer une partie considérable de l'ancien régime, il
invoque aussitôt la liberté religieuse. Que des orateurs et des
ministres, qui détestent la Révolution, fassent alliance au dehors avec
le principe absolutiste et ses représentants les plus déclarés, ils
s'efforceront encore de couvrir leurs mauvaises passions et leurs
doctrines rétrogrades du grand nom de la liberté.</p>
<p>La Démocratie pacifique attendrait quelque chose de</p>
<p>La Presse :</p>
<p><pb/></p>
<p>d'hommes de la tribune ont compté dans leur vie un succès aussi complet.
La Chambre tout entière en a été comme jetée hors d'elle- même.</p>
<p>La Patrie :</p>
<p>L'attente de toute l'assemblée et du public n'a pas été déçue, elle a
été dépassée dans toutes ses prévisions. M. de Montalembert a prononcé
un discours magnifique et terrible ; l'effet qu'il a produit est tel,
qu'il doit désormais s'inscrire dans l'histoire de l'éloquence
parlementaire moderne.</p>
<p>L'Union monarchique :</p>
<p>M. de Montalembert a, sans aucun doute, été indulgent pour le Ministèrè,
afin de ne plus refroidir le zèle de la Chambre; mais il a frappé si
énergiquement les mauvaises passions déchaînées sur la Suisse, il a
exprimé des sentiments si justes et si vrais sur les menaçantes
manifestations des nouvelles sectes révolutionnaires, que nous n'avons
pas la force de blâmer sa mansuétude envers cette politique sans
sincérité et sans vigueur qui a trahi la cause du bon droit en se
trahissant elle- même.</p>
<p>Nous applaudissons au courage qu'a montré M. de Montalembert en</p>
<p><pb/></p>
<p>attaquant de front les opinions qu'on s'efforce de rendra populaires
nous reconnaissons avec lui que le principe de toutes les catastrophes
qui ont désolé la France, est la peur que les grands scélérats ont
inspirée au\ honnêtes gens; puissent-ils désormais ne plus laisser au\
méchants le monopole de l'énergie !</p>
<p>I:i janvier 18in.</p>
<p><pb/></p>
<p>avoir ses pensées s'enfuir comme une volée d'oiseaux qu'un geste
effarouche, et qui fait rage contre lui-même, mais en vain, d'être si
mal aguerri. Toute son énergie est dans la paume de sa main, dont il
frappe la tribune afin de s'animer au monologue, toute sa mémoire est au
fond du verre d'eau sucrée.</p>
<p>Nous ne pensons pas que M. Guizot ait été fâché hier de l'éloquente
énergie avec laquelle M. de Montalembert a</p>
<p><pb/></p>
<p>La séanc-e a fini par le vote sans discussion d'un paragraphe en faveur
de la Pologne, proposé par MM. de Tas- cher et de Montalembert.</p>
<p><pb/></p>
<p>17 janvier 1848.</p>
<p>M. Pelet (de la Lozère) vainqueur. — M. Boissy encouragé. — M.
d'Alton-Shée modéré.- ,1. le comte Beugnot rassmé.-l\J. Mesnard corrigé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ISjanvier 1848.</p>
<p>La dernière séance politique de la Chambre des pairs.</p>
<p>L'adresse a été votée après un reste de conversation sur les banquets
entre MM. Cousin, d'Alton, Villiers du Ter- rage et de Barante ; nous
n'avons pas besoin d'ajouter JI. de Boissy. Le tout, de peu
d'importance. M. Duchâtel n'est intervenu dans l'entretien, où plusieurs
orateurs l'avaient pressé de se faire entendre, que pour déclarer tout</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Cette séance fut la dernière séance politique de la Chambre des pairs. Hi</p>
<p><pb/></p>
<p>TI</p>
<p>CHAMBRE DES DÉPUTÉS.</p>
<p>30 janvier 1848.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Opposition n'a donc pas été heureuse dans sa première affaire ; mais
elle a de quoi prendre sa revanche.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au commencement de la séance, la Chambre a déclaré qu'elle reprendrait
dans cette session le projet de loi sur l'enseignement.</p>
<p>21 janvier 18 &lt;8.</p>
<p>Séance animée. —M. Od. Barrot.—M. Guizot se défend bien. — M. de
Peyramont le défend Hwl.-Fausses manœuvres et mauvaise atti- tude de
l'Opposition. — M. Dufaurc. —La corruption est invincible.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La discussion a été des plus animées. M. le président du</p>
<p><pb/></p>
<p>Et le vole ? Il y avait deux ordres du jour motivés. L'un de M. Darblay,
disant que la Chambre était affligée et mécontente ; l'autre de M.
Peyramont, exprimant la confiance de la Chambre dans les promesses qu'on
l ni a faites d'ex tir-</p>
<p><pb/></p>
<p>22 janvier 1848.</p>
<p>M. Berville. type des orateurs de discussion générale. — Raison d'être
de celte espèce singulière, et pourquoi et comment elle est encoura.gée.
— Adresse de M. Darblay. — M. Desmousseaux de Givré. Quelle est la
différence entre le ministériel et l'opl)osilit ? — M. Ducos et le
discours plaisant.</p>
<p>effet; il descend, ij/^nort^ / îLaftend; personne ne se presse de venir
entendr/^f. -* \</p>
<p>HI.</p>
<p>»</p>
<p><pb/></p>
<p>Car le lieu commun abonde en ces harangues lues ou récitées. Il semble
que les auteurs, y mettant du temps et du travail, pourraient y mettre
également du style et de la nouveauté. Point du tout 1 Ce qu ils
apportent, ils l ont exclusivement pris dans les journaux ; les faits,
les raisonnements, les prophéties, les épigrammes, tout vient de là,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Darblay a pris l'excellent parti de ne donner que le sommaire de son
discours, dans lequel il comptait prier le Ministère de se retirer de
bonne grâce, et la Chambre de l'y contraindre en cas de besoin. Il s'est
interdit de prononcer ce discours, a-t-il dit, parce qu'il y avait bonne
apparence</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Desmousseaux de Givré est un excentrique du Palais-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ecolier, ou plutôt singe de Bourdaloue,</p>
<p>1 (Volait un des mots du moment. On appelait parti des homes les minislérirls
 pars, parce que l'un deux avait dit qu'il fallait meltrc do;;
bornes aux idi'es anarclliqllf's, ou quelque chose d'approehanl.</p>
<p><pb/></p>
<p>H janvier 18V8.</p>
<p>Les agréments du parlementaire. — Que la France mérite les faveurs du
ciel. — Grand combat de M, Gauthier de Rumilly et de M. Cunin- Gridaine
, jugé par M. Emi1e de Girardin. — Question des finances.—Les comptes du
Ministère et ceux de l'Opposition.</p>
<p>Les deux premiers paragraphes du projet d'adresse sont expédiés. La
discussion a été lente, monotone, sans vie. Il s'agissait pourtant des
finances et de l'agriculture ; mais les finances s'appellent monsieur
Dumon, et l'agriculture</p>
<p>1 Autre mot du temps. Le diseours de la Couronne parlait, et certes avec
raison, des pansions aveugles de l'Opposition.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier paragraphe parle de la crise des subsistances, et se félicite
de l'heureuse récolte qui a soulagé les maux de la patrie. « Par son
courage, dit l'adresse, la France méritait cette faveur du ciel. )&gt; Nous
savons remercier le ciel avec une fierté noble ! La récolte a été bonne,
c'est vrai, et elle nous a sauvés d'un effroyable péril ; cependant
notre courage méritait bien cela, et le ciel, après tout, n'a fait que
son devoir. Pouvait-il moins pour une nation qui a donné au monde, en
une seule année, tant d'édifiants spectacles, qui a tant servi la
morale, la religion, la liberté ? Les représentants d'une telle nation
l'outrageraient si, au lieu de dire qu'elle reçoit les faveurs (ln</p>
<p><pb/></p>
<p>ciel comme un juste prix de ses mérites, ils disaient qu'elle les a
obtenues par ses prières.</p>
<p><pb/></p>
<p>La question des finances est venue ensuite, grosse de trois discours. M.
Lefort-Gonsollin possède une voix aiguë ; mais il n'est point de voix
aiguë qui l'emporte sur le bruit des conversations particulières. M.
Léon Faucher a passé inaperçu. M. Jules de Lasteyrie a obtenu quelque
attention.</p>
<p>La majorité paraît croire que M. de Lasteyrie se trompe;</p>
<p><pb/></p>
<p>oui, mais la majorité a une habitude invétérée de déclarer que les gens
se trompent, lorsque le Ministre leur a répondu, particulièrement sur
ces petites difficultés secondaires de la finance. Les expédients ne
manquent pas pour s'en tirer : on a l'emprunt, l'amortissement, la
banqueroute.</p>
<p>Evidemment, il voulait remplir ce vœu de La Bruyère, l'homme ingénieux
qui a fondé le Moniteur!</p>
<p>25 janvier 1848.</p>
<p>La question financière. — M. Thiers. — M. Duchâtel. - Le défaut du
très-beau discours de M. Thiers.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ou a dépensé un milliard, c'est vrai ; mais ce milliard eu rapportera
beaucoup d'autres. Donc, le Gouvernement a été sage, l'avenir n'est pas
menaçant, le pays peut se tranquilliser.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 janvier 1848.</p>
<p>Un rechauffé.- Lisez la Presse! — M. Muret de Bord. — M. Garnier- Pagès.
— JI. Dumon. — M. Thiers.— 31. Deslongrais dit peut- être le mot de la
situation. — 31. Crémieux. — M. Bethinonl. — Divers jugements de Jean de
La Bruyère.</p>
<p>La Chambre a fait aujourd'hui comme ces gens économes qui, le lendemain
d'un banquet, s'attablent autour des restes. Après le discours de M.
Thiers et celui de 1\1. Duch&amp;tel, la question des finances n'offrait pas
un grand régal ; cepen-</p>
<p><pb/></p>
<p>dant les orateurs secondaires du Ministère et de l'Opposition ont trouvé
que certaines bribes, réchauffées et remises en sauce, pouvaient encore
figurer très-honnêtement.</p>
<p>Voici son opinion sur M. de Girardin : « Observez avec a soin qui sont
les gens qui ne peuvent louer, qui blâment « toujours et qui ne sont
contents de personne ; vous recon-</p>
<p><pb/></p>
<p>« naîtrez que ce sont ceux même dont personne n'est « content. »</p>
<p>Dare pondus idonea fumo.</p>
<p>Puisque nous parlons de M. Garnier-Pagès, et que nous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du sel, quelle réforme fera-t-il ? Il ne lui reste que la réforme
électorale.</p>
<p>Le cinquième paragraphe, relatif aux projets sur la réduction du prix du
sel et de la taxe des lettres, a été combattu par M. Demesmay, dont on
ne saurait trop louer la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-27 janvier 1848.</p>
<p>La prison de Clairvaux et les autres monastères devenus prisons. — M. de
La Rochejaquelein. —Le paragraphe de la moralité publique. — M. de
Tocquevilie; vice de son discours et défauts de son caractère.— M.
Devienne.—M. Billault.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>existence et son action vous suggèrent. Comment î vous ne trouvez pus
que la majorité soit l'expression du pays, et vous allez décrire la
situation morale de la majorité pour nous faire connaître la situation
morale du pays!</p>
<p><pb/></p>
<p>penseur, ce fier moraliste appuyer de son vote, peut-être de ses
discours, les libérales et morales conceptions de JI. Liadières ! Il
contribuera pour mettre l'esprit des générations nouvelles dans les
mains d'un sacerdoce de pédants sceptiques et serviles; et, ce qui est
plus honteux, faisant cela, il saura bien ce qu'il fait. Il le fera
parce que son parti le voudra faire. Et tels sont précisément les
hommes, nous ne voulons pas dire intelligents, mais intellectuels, de ce
parti despotique et brutal sous les apparences du libéralisme et de la
probité. Ils connaissent le parti, ils le désapprouvent, mais, parce que
personne peut-être n'a plus peur de lui qu'eux-mêmes, ils le suivent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>où il espère rencontrer M. Guizot. Il a la manie de s'attaquer au
Ministre des Affaires Étrangères, et il ne le fait jamais sans rappeler
cette maxime : « L'envie est plus irréconci- « liable que la haine. »</p>
<p>28 janvier 1848.</p>
<p>M. Guizot.—Les viles atteintes.—M. de Malleville; relevas de
corruptions. — M. Emile de Girardin et M. Hébert.</p>
<p>Comme les grandes affaires politiques, les petits scandales, après avoir
été agités par les maîtres, tombent au domaine des inférieurs, où ils
deviennent véritablement hideux. Ces exploiteurs de seconde main, ces
regrattiers ne savent plus donner aux scandales les apparences d'intérêt
public dont les habiles s'efforçaient de les colorer. On voit tout
crûment apparaître la passion personnelle, le désir de frapper au défaut
de la cuirasse un ennemi longtemps invaincu,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'Opposition était moins accoutumée aux faits que l'on reproche il M.
Guizot, et moins convaincue qu'il n'est pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Billault, dans l'énumération des hommes politiques</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Ceux qui avaient voté l'indemnité réclamée par l'Angleterre en faveur
du prédicant Pritchard. Celle affaire fut un des grands thèmes de
l'Opposition sous LouÍs-Pi¡,l¡PPè ci un des grands malheurs de son
gouvernement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sort de l'amendement proposé par M. Billault n'était pas douteux,
après l'appui qu'il venait de recevoir. M. Du- faure a voulu tenter un
dernier effort en sa faveur, et il a soutenu la thèse, au moins
singulière, que cet amendement n'avait rien de personnel contre les
Ministres'. Croira-t-on que l'Opposition n'a pas eu la franchise de
protester contre une interprétation si inattendue de tous ses discours,
comme si elle espérait faire passer l'amendement sous ce masque de
bonhomie? Si l'on peut être plus fin que M. Billault, on est
difficilement plus fin que tout le monde. L'interprétation de M. Dufaure
a fait sourire, et la rédaction de la commission a été adoptée. M.
Guizot n'en a pas moins reçu</p>
<p><pb/></p>
<p>30 janvier 1848.</p>
<p>Affaires de l'Italie. — Discours de M. de Lamartine. — Discours de</p>
<p>M. Guizot.</p>
<p>Jam prece Pollucis, jarn Castoris implorata.</p>
<p><pb/></p>
<p>La gauche l'a bien soutenu ; mais la grande, l'immense majorité est
restée froide.</p>
<p>Nous avons dit que la gauche appuyait chaudement M. de Lamartine.
S'emparant de ces acclamations peu mé-</p>
<p><pb/></p>
<p>ritées, même au point de vue de ceux qui les poussaient, il les a
constatées comme étant l'expression de la sympathie générale, « afin
que, passant les Alpes et retentissant dans l'Italie, » elles y
témoignent que M. de Lamartine parle et vote avec la voix et avec la
main de la France. La vérité est que les applaudissements ne partaient
que d'une petite partie de la Chambre, du côté gauche seulement, et que
les trois quarts de l'Assemblée ont gardé le plus calme et le plus
indifférent silence, même aux beaux endroits.</p>
<p><pb/></p>
<p>incandescence de patriotisme qui enflamme immédiatement tous ses amis. —
Comment, Messieurs, reprend le Ministre, vous trouvez plus honorable et
plus fier de subir des traités que de les accepter?— Subis ! subis !
continue M. Guyet- Desfontaines. — Subis en 1815 ; mais en 1830 ? —
Subis ! subis ! On ne pouvait calmer ce terrible vaincu. Il n'y a gagné
qu'un enrouement, et il a dû enfin subir le discours de M. Guizot avec
le même silence qu'il eut accepté les fleurettes de M. de Malleville.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ditées et écrites tranquillement, au fond du cabinet, sous la dictée des
sentiments ordinaires de l'homme d'Etat ? Est-elle dans ces discours
prononcés par l'orateur dans la vivacité du combat, au grand jour de la
tribune, sous la pression du sentiment public ? « Ce qui fait voir que
les hommes con- « naissent mieux leur faute qu'on ne pense, dit un
philo- « sophe, c'est qu'ils n'ont jamais tort lorsqu'on les entend «
parler de leur conduite ; le même amour-propre qui les « aveugle
d'ordinaire, les éclaire alors et leur donne des « vues si justes qu'il
leur fait supprimer ou déguiser les « moindres choses qui peuvent être
condamnées. »</p>
<p>31 janvier 1848.</p>
<p>M. Thiers apologiste de la politique révolutionnaire en Italie.</p>
<p><pb/></p>
<p>On s'étonne de voir apparaître M. Thiers après M. d'Haus- sonville et M.
Desmousseaux de Givré. Que veut-il dire? M. de Lamartine a tout dit, M.
Guizot a tout dit, et l'opinion de la Chambre est faite. Elle demande
que la politique française soutienne en Italie le parti libéral modéré,
c est-a-dire le Pape ; on n'ose point ouvertement, lui proposer autre
chose, et tout aussi énergiquement qu'elle veut cela, elle ne veut que
cela.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les raisons de M. Thiers peuvent paraître étranges; pour nous, s'il faut
l'avouer, nous les trouvons entièrement dignes de ce politique
d'aventure, qui a pu être en même temps l'espoir de l'ordre égoïste et
despotique, l'espoir de l'ordre bourgeois dans les rues de Paris, et
l'espoir des hommes de désordre dans le reste de l'Europe; aujourd'hui
l'ordonnateur des immolations sanglantes, le père des lois de septembre,
le créateur des fortifications de Paris; demain, l'apologiste, l'ami des
corps francs. Caractères divers, mais moins opposés qu'on ne serait
tenté de le croire et qui se trouvent souvent réunis dans ces ambitieux
sans croyance, assez dépourvus de foi pour avoir toujours en eux la
conviction que l'occasion requiert, ou pour n'avoir jamais besoin de
convietion. Ces hommes se paient et surtout paient les autres</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>écouté. Oui! les conversations particulières osent bien élever jusqu'à
lui leurs outrages ! D'un jarret et d'un visage majestueux il regagne la
demi-travéeoù l' attendentles poignées de main de M. Guyet-Desfontaines
et les félicitations de M. Chambolle ; comme cet avocat dont parle
Montaigne, « qui, n'ayant d'aultre auditeur de ses louanges et consent «
de sa valeur, se bravoit avecque sa chambrière, en s'es- ta criant : Oh
Perret te, le galant et suffisant homme de ' K maistre que tu as ! »</p>
<p>1er février 1848.</p>
<p>Position de la question suisse. — Deux débuts : M. Casimir Périer, M.
Malgaigne. — Succès différents. — Un mot significatif de 1I. Thiers.</p>
<p>Neuvième séance ! sans compter la séance Richond des Brus et la séance
Petit ! C'est-à-dire, onze séances pour des questions qu'on pouvait
largement résoudre en trois jours.</p>
<p><pb/></p>
<p>les traités; viendront longuement établir que le droit était pour ou
contre la Diète, pour ou contre le Sonderbund, nieront ou affirmeront ce
que personne n'ignore maintenant. Dépendances de la question, qui ne
sont plus la question elle-même ! La complicité du faux libéralisme
français avec le radicalisme suisse dans l'usage que ce dernier fait de
sa victoire, obtenue n'importe comment, tel est le vrai terrain de la
lutte. C'est là, c'est dans les limites où M. de Montalembert a
circonscrit son impérissable discours, que le combat doit se livrer.
Ceux qui croient, malgré les principes les plus incontestables, que la
Diète avait le droit de vaincre les sept cantons, ne peuvent se borner à
plaider ce vieil argument. Il faut qu'ils viennent dire que la Diète
avait le droit de vaincre comme elle l'a fait et comme elle le fait
encore ; qu'il n'y a rien que de légitime dans les profits qu'elle tire
de la victoire; qu'elle a raison de proscrire, de spolier, de confisquer
; qu'en un mot, la liberté et la justice, en Suisse, maintenant que le
radicalisme triomphe, c'est la volonté du plus fort ; que ce droit-là
est le bon, qu'il est urgent de le faire respecter.</p>
<p><pb/></p>
<p>sanction de leur parole et de leur vote aux actes et aux desseins de MM.
Ochsenbein etDruey; s'ils prendront devant la France la responsabilité
de ces abominations; s'ils obtiendront de la majorité séduite, ou
intimidée, ou aveuglée, quelque approbation ou quelques espérances.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est lui qui fut plus éloquent que M. Bertrand, c'est lui qui
représente Paris. Il le sait bien ; il sait bien que Paris va parler par
sa bouche. Il a monté les degrés de la tribune d'un pas monumental, et
comme sur les propres jambes de M. de Salvandy.</p>
<p>La Chambre est suffisamment attentive ; il parle. Il enfante une
première phrase, c'est un étonnement prodigieux ; une seconde, c'est une
forte rumeur ; une troisième, c'est un fou rire. Imaginez l'emphase,
non, la charge de l'emphase du mauvais prédicateur, du professeur de
province, du coq de société savante, la charge de toutes les emphases ;
un geste apprêté, un accent inouï, ni aveyronnais, ni gascon, ni
provençal, ni picard, ni champenois, mais qui est tout cela avec une
netteté qui ne laisse tomber dans le bruit aucune parcelle de son
ridicule étonnant. Le Ministère, les centres, les tribunes, les
huissiers, les garçons de service, tous ceux qui ne craignaient pas que
M. Malgaigne entreprît de défendre leur opinion, dressaient l'oreille,
imitaient involontairement cet accent phénoménal, ou riaient de l'écho
moqueur qui s'élevait partout. Même sur les bancs de la gauche,
éclatait, plus contrainte, cette gaieté générale, pleine et épanouie
dans les centres. L'on a vu de vieux adversai-</p>
<p><pb/></p>
<p>res, oubliant de longues querelles, échanger des regards hilarants. Le
rire Malgaigne prend place dans l'histoire des assemblées législatives à
côté du baiser Lamourette. Durant quelques minutes, il n'y eut plus
d'ennemis dans la Chambre ; il n'y eut que des gens de bonne humeur.</p>
<p>Ce mot sufiit pour me prouver que M. le Président du Conseil n'a</p>
<p><pb/></p>
<p>Toute la politique, toute la morale de la gauche est dans ce mot.</p>
<p>2 février 1848.</p>
<p>• l'apologie des corps francs. Il se proclame révolutionnaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Critique historique du récit de la guerre de Vendée dans l'histoire de
la Révolution. Voyez l'intéressant et instructif recueil intitulé
Question d'histoire contemporaine, un vol. in-8,, Paris. Gaume.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ignorance de ses auditeurs ; et, après s'être ainsi emparé de leur
esprit, il leur a longuement raconté le martyre des Jeunes-Suisses,
jusqu'au jour où ils ont été battus, ou plutôt égorgés et assassinés au
Trient, et par qui? Par des hommes levés, soudoyés, il a même osé dire,
un moment, conduits et commandés par « les pieux solitaires du
Saint-Bernard ! » Il avait besoin d'insinuer qu'envers ces moines aussi
le radicalisme n'avait fait qu'user de représailles ! On sent en France
ce qu'on n'a pas senti en Suisse : l'horreur de cette victoire radicale
qui se présente au monde entre une sœur de Saint-Vincent de Paul chassée
et un moine du Saint- Bernard volé. M. T hier s a voulu se défaire des
moines du Saint-Bernard, il les a calomniés. Le tour des sœurs de
charité viendra ! Que les radicaux en égorgent une seulement, vous
verrez si elle ne l'aura pas mérité !</p>
<p><pb/></p>
<p>L'intérêt de l'humanité, l'honneur de la France exigeaient également
l'une ou l'autre de ces deux choses : ou dire au Sonderbund de ne
compter que sur son droit et sur sa force, ou le soutenir hardiment, si
on l'avait promis.</p>
<p>Un dernier mot. M. Thiers avait annoncé qu'il défendrait l'esprit
révolutionnaire ; il a terminé en disant qu'il le défendrait même au
profit de ses partisans les moins modérés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette déclaration était inutile. En présence des événements qui se
préparent de tous côtés, les hommes d'ordre aussi doivent défendre,
doivent propager l'esprit de la Révolution, et ils n'y manqueront pas.
Seulement il a deux esprits révolutionnaires. Les honnêtes gens
défendront la révolution qui abolit les privilèges, contre la révolution
qui veut abolir les droits et les devoirs. C'est cette dernière que M.
Thiers représente, depuis plus longtemps qu'on ne pense, et dont il a
aujourd'hui, cauteleusement encore, mais cependant plus audacieusement
que jamais, agité l'exécrable drapeau.</p>
<p>3 février 1848.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Thiers avait nié le droit du Sonderbund et le droit d'intervention
que s'attribuent les puissances créatrices et garantes de la
constitution fédérale de la Suisse. M. Guizot a rétabli sur ces deux
points la logique invincible des faits et des traités. Le droit du
Sonderbund est incontestable; il n'y a que la mauvaise foi la plus
révoltante qui le nie. C'est le droit naturel, écrit et garanti, de
vivre et de défendre son existence. Le droit des puissances, pour avoir
des limites plus restreintes, n'en est pas moins réel. Ou dans l'intérêt
de leur propre sécurité, ou dans celui de leur honneur, ou comme alliés,
ou même par simple devoir d'humanité et pour ne pas laisser l'iniquité
puissante écraser absolument la justice désarmée, les grands Etats
peuvent, dans une mesure que les traités ne sauraient préciser et que
les événements seuls font connaître, intervenir chez leurs voisins, soit
par voie de conseil, soit par voie de coercition. Cette doctrine,
adoptée ou contestée par les partis selon qu'elle blesse ou flatte leurs
vues, est au fond de la politique de tout Etat puissant, et elle ne peut
pas n'y pas être. Quand le fait qui en rend l'application nécessaire
surgit, elle emporte comme de frêles obstacles les principes et les traités</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Thiers, l'homme du monde qui a le plus fourni contre lui de ces
sortes d'armes, est l'homme du monde aussi qui en sait le moins
supporter la pointe cruelle. M. Guizot, quand la chose lui arrive, la
prend philosophiquement ; JI. Thiers se remue, se gratte, trépigne,
enrage, et finit par</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que. Le Ministre s'est contenté de mentionner cinq ou six de ces
décrets; tout le monde savait qu'il en aurait pu citer cinquante.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4 février 1848.</p>
<p>Les orateurs spéciaux : M. Lacrosse.— M. Cliambolle. - M. Lherbette a un
malheur.</p>
<p>Il s'agissait des affaires de la Plata, question embrouillée s'il en
fut, rendez-vous des orateurs spéciaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>la Plata. Le Ministre a déclaré qu'il ne répondrait point, parce qu'il
ne pourrait le faire sans gêner des négociations qui sont pendantes. M.
Lacrosse veut que le Ministre réponde et qu'il dise pourquoi les
affaires ne sont pas encore arrangées. — Mais elles s'arrangent, et, en
parlant, je les dérangerais!— Du tout, il faut que vous parliez, et que
votre parole termine enfin toutes ces complications.— Je ne parlerai
point! Cris de la gauche, cris des centres, explications des
commissaires de l'adresse, contre-explications des hommes spéciaux, au
millieu desquels apparaît M. Cham- bolle, spécial en tout.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ceci, lnon Iwnneu/p, ne nous dit rien de bon. De plus, nous voyons que
le roi préside le Conseil des ministres : il n'en était pas ainsi du
temps de Casimir Périer. Rien de pareil ne se fait en Angleterre. On
découvre la couronne, nous sommes en plein gouvernement personnel, il
n'y a plus de représentatif !</p>
<p><pb/></p>
<p>politesse exquise. Rien n'était blessant, mais tout était mortel.</p>
<p>La séance que nous racontons est de celles qui rendent clairement raison
du discrédit où l Opposition est tombée, principale et durable force du
Cabinet. Combien d 'orateur-s de ce parti, plus faciles que M.
Lherbette, viennent sans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>5 février 1848.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>recherches, sans la moindre prétention oratoire; envoyant la Chambre
accueillir, de son côté, avec tant de calme et de bienveillance, des
idées dont quelques-unes froissaient cependant ses désirs, nous pensions
que quelque spectacle semblable avait du s'offrir au Sénat de Rome, dans
les meilleurs jours, quand le général vainqueur entretenait les</p>
<p>Pères conscrits de quelque province conquise et des moyens d'y servir
les intérêts de la République</p>
<p>1 A l'occasion de cet article, les journaux légitimistes renouvelèrent
contre 1 Univers une calomnie qui, depuis quelques années, reparaissait
dans leurs colonnes avec une sorte de régularité, et qui m'obligea
d'adresser au rédacteur en chef de la Gazette de France la lettre
suivante :</p>
<p>'&lt; Paris, 23 février 1848,</p>
<p>« Monsieur,</p>
<p>« Les correspondants de la Gazelle du Languedoc sont très-mal informés.
Vous pouvez douter de mon caractère, vous ne douterez pas des faits.</p>
<p>« Je ne suis pas doctrinaire, je ne suis pas périgourdin, je n'ai pas
été l'employé de lU. le marrchal Bugeawi, je ne suis pas resté son
confident, il n'y a entre nous aucune intimité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chambre les circonstances dans lesquelles il a traité avec</p>
<p>Abd-el-Kader. Il l'a fait avec netteté et simplicité. Abd-el-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Agréez, Monsieur le Rédacteur, mes très-humbles salutations.</p>
<p>Louis VEFft.LOT. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>8 février 1848.</p>
<p>Les banquets.—Position de la question.—Divers jugements de Jean de La
Bruyère.—M. Sauzet.— M. Barrot.— M. de Lamartine.—Une petite figure
célèbre.-Qui est Ménippe ?—M. Duvergier de Haurunne et son
pontificat.-l\f. Quesnault.—M. Marie.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Opposition n'admet pas la concession que M. Guizot lui fait. Elle est
ennemie et aveugle, ou elle n'est ni l'un ni l'autre, et c'est le
Ministère et ceux qui n'ont pas dîné qui sont tout cela. Selun
l'Opposition, quiconque, depuis six mois, n'a pas mangé quelque ragoût
au son de la Marseillaise dans une salle décorée de feuillage, a trahi
la liberté, la patrie, le sentiment national, et n'est qu'un ministériel
; au- dessous de lui, dans l'échelle des êtres, il n'y a plus rien...
que le Jésuite. *</p>
<p>Ce n'est pas tout. Il y a diner et dîner. Vous avez dîné,
patriotiquement dîné, je veux dire sans porter la santé du roi et sans
omettre la Marseillaise, vous croyez être en règle ; mais avec qui
avez-vous dîné ? Si c'est avec M. Odi- lon Barrot, vous n'êtes, pour M.
Ledru-Rollin, qu'un ministériel ; si c'est avec M. Ledru-Rollin, vous
êtes, pour M. Barrot, aussi ennemi, aussi aveugle que pour M. Guizot
lui-même. Ainsi donc, guerre du Ministère contre toute la gauche, guerre
de toute la gauche contre le Ministère, guerre intestine dans la gauche
; et, pour ajouter au charme de la situation, le grand orateur de la
gauche, M. T hier s, n'a pas dîné !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>8 février 1848,</p>
<p>La grippe et l'éloquence. — M. de Malleville. — M. Ducluitel. —</p>
<p>:\1. Crémieux s'emporta. — M. Barrot.</p>
<p><pb/></p>
<p>grippé, même au coin du feu, quand on peut s'éloigner du bruit,
s'entourer de grands livres. Qu'est-ce donc quand il faut laisser les
gramds livres pour écouter nos grands hommes, subir la clochette du
président, le bourdonnement des conversations particulières, l'étreinte
du sophisme, la chaleur factice des uns, le froid mortel des autres ;
endurer, en un mot, la grippe et l'éloquence ?</p>
<p>Quand l'Enfer eut produit la Grippe et l'Eloquence,</p>
<p>Mes filles, leur dit-il, vous pouvez vous vanter</p>
<p>D'être, pour cette humaine engeance,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Malleville n'a pas su se résigner au mauvais tour que lui jouaient
les archives du Ministère de l'Intérieur. Il a voulu distinguer. Il a
dit que le Ministère du 1er mars n'avait interdit que des réunions
tenues dans les lieux publics.—« C'est toujours cela de gagné pour nous,
a répondu M. Duchâtel. Vous trouvez légale l'interdiction des réunions
tenues dans les lieux publics : ayez un peu de logique, vous ne
trouverez pas mauvais qu'on interdise également celles qui se préparent
dans les lieux qui deviennent publics par le fait même de la réunion,
puisque chacun y entre pour son argent. » C'était concluant ; il a fallu
baisser la tête.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>10 février IS.tS.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en tirer des armes qui écrasent tous les droits ou pour lui imposer un
silence qui autorise toutes les folies.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, en parlant de tous ces discours, de tous ces thèmes d'avocats,
nous n'avons rien dit du côté sérieux et très- sérieux de cette séance.
Ces discours si vides, si ennuyeux, sont mêlés d'intermèdes trop
significatifs et trop intéressants. Au fond de cette question, il y a de
part et d'autre un intérêt violent qui déchire le manteau judiciaire
dont on le recouvre, et qui éclate en traits pleins de colère. En bonne
foi, deux points nous semblent établis : le premier, c'est que le
Gouvernement doit tolérer les banquets et autres manifestations de ce
genre ; la liberté de se réunir est nécessaire comme la liberté
d'association. Le second, c'est qu'il peut se présenter certaines
occasions où le devoir du Gouvernement serait d'interdire les banquets.
Nul moyen d'admettre la parfaite légalité de banquets comme quelquesuns
 de ceux qui ont lieu ; nul moyen d'exiger du Pouvoir qu'il reste
désarmé contre ces manifestations, lorsqu'elles affichent le caractère
menaçant et odieux qu'on leur a vu dans certaines localités,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Oh! que l'état de ce pays est triste ! Que l'ordre et la liberté sont
mal servis! qu'ils sont misérablement, et quelquefois stupidement trahis
par ceux qui prétendent les défendre ! Le monde politique se divise en
deux sortes de gens, les uns qui ne veulent que tuer avec la légalité,
et les autres qui s'arrangent toujours pour que la légalité les tue.
Quand saurons-nous que la légalité ne doit tuer personne et doit au
contraire protéger tout le monde !</p>
<p><pb/></p>
<p>10 février 184S.</p>
<p>Eloge funèbre de Daniel O'Connell, par le R. P. Laeordaire.—La vraie
politique parle clans la chaire de Nobrc-Damc. — Ce que font ail- leurs
les partis.</p>
<p><pb/></p>
<p>du haut de cette même chaire et dans cette même basilique où il a tant
et si noblement glorifié la vérité. A dix heures, toutes les places
étaient prises. A midi, une messe basse a été célébrée, pendant laquelle
le Dies irœ a été chanté altèrnativement, par le chœur et par les
fidèles. Après la messe, l'illustre dominicain est monté en chaire ; il
a été digne de lui-même et de son sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'autres tribunes... Et puissent ceux qui les agitent écouter et méditer
demain les conseils que leur a donnés ce cœur vraiment libre, cette voix
vraiment indépendante et qui n'a jamais paru plus sacrée.</p>
<p>JI. Darblay a développé son amendement, et il a presque forcé M.
Duchàtel, qui ne s'en mêle pas d'ordinaire, il faire de l'esprit. M.
Darblay conserve malgré lui un reste de venin conservateur; il ne veut
pas qu'on appelle l'Opposilion ennemie ou aveugle, mais il la reconnaît
maladroite, et ses manifestations, dit-il, présentent des dangers. — Eh
bien I a dit M. Duchùte1, des gens dangereux peuvent être appelés
ennemis, et il est aussi poli de les accuser d'aveug!cm''nt que de
maladresse.</p>
<p><pb/></p>
<p>] ! février</p>
<p>Confu;.;ion.-'r. tir, Morny.—M. Dufaurr.-Grnyitè do la situation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui ne le soit pas, qui affaiblisse certains arguments, qui en fortifie
certains autres, qui surtout donne le mot aux consciences timorées et
aux volontés indécises, tourmentées du désir de rendre un vote politique
en se persuadant qu'elles rendent un vote de justice.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment ont voté contre le paragraphe. On discutera demain l'amendement de
M. Sallandrouze '.</p>
<p>18 février 1848.</p>
<p>La réforme parlementaire. — Les jeunes conservateurs. — Résumé de la
discussion. — M. Ledru-Rollin en a 11' henénce.</p>
<p>L'amendement Sallandrouze a eu le sort des autres : la</p>
<p>M. Sallandrouze et ses amis ne demandaient pas que cette réforme fut
faite ; ils demandaient seulement qu'elle fût promise. M. Guizot, après
avoir laissé les conservateurs jeunes et vieux agiter entre eux la
question et se démontrer réciproquement leur désaccord, a déclaré que le
moment d'entamer cette question n'était pas venu, qu'elle pourrait être</p>
<p>Abballuci, Aragon (Ch. d'), Beaumont (Gustave), Beaumont (Somme),
Berville, Bethmont, Boulay 'de la Meurthe), de Cambacérès, Cham- bolle,
Crémieux, Creton, Desjoberts, Doublât, Drault, Drouin de Llmys, Dupont
(de l'Eure), Duvergier de Hauranne, Etienne, Léon Faucher, Garnon,
Garnier-Pagès, Gauthier de Rumilly, Glais-Bizoin, Isamberl, La Fayette
(Georges), La Fayette (Oscar), de Lamartine, Ferdinand de Las- teyrie,
Jules de Lasteyric, Ledru-Rollin, Le Gorrec, Leforl-Gonsolin, Lherbette,
Le Graverand, Levasseur, de Mallevilie (Léon), Manuel, Marie, Marion,
Marquis (Donatien), Mathey, Maurat-Ballange, Odilon Barrot, Pagès (de
l'Ariégc), Pages (de la Haute-Garonne), PaiUet, Pérignon, Pie- ron,
Quinelte, Raimbaut, Roger, Rover. Sieyés Léon de&gt;. Taillefer, Tas- sol,
Yavin. Vivien,</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne dirons rien de la réforme parlementaire. En principe, elle est
généralement admise; le Ministère n'en</p>
<p><pb/></p>
<p>Les jeunes conservateurs ont beaucoup parlé, et non san- mérite.
Cependant il faut avouer que les talents sont ent'ore plus jeunes que
les personnes. Ils ont chacun leur genre de facilité : M. Sallaudrouze,
une facilité de salon ; M. Clappier (des Bouches-du-Rhône), une facilité
de palais ; M. de Goulard, une facilité de bureau ; M. de Morny, presque
une facilité de tribune ; M. Blanqui, une facilite de commis voyageur ;
mais il vise au délicat, et c'est ce qui le gàte. M. Clappier (des
BOllches-du-lthùlle) a parlé le plus longtemps et a le mieux réussi. Il
a bien soutenu sa thèse, et par de bons arguments. La gravité seule lui
manque. Il a une mimique provençale presque aussi grotesque en son genre
que celle de M. Cousin.</p>
<p><pb/></p>
<p>lil</p>
<p>LA VEILLE DE LA RÉVOLUTION.</p>
<p>ai février 1848,</p>
<p>L Rien. de plus bizarre et en même temps de plus triste que la situation
où se trouvent'aujourd'hui, en face l'un de l'autre, le Gouvernement et
l'Opposition. Ils se sont jetés dans un dédale d'embarras risibles ;
mais de ces embarras peuvent sortir et vont presque certainement sortir
les complications les plus alarmantes pour le pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, au moment où va enfin se célébrer ce banquet si longtemps annoncé,
on peut dire, et il est visible que l'Opposition regrette d'avoir pris
l'engagement de le faire, (IW' le Ministère regrette d'avoir pris
l'engagement de l'empêcher.</p>
<p>Maintenant, après s'être longtemps poussés, taquinés, défiés, insultés,
les voici en présence, forcés d'engager une lutte dont le résultat, en
admettant qu'on puisse éviter tout désordre immédiat, sera—ou le
renversement du Cabinet et la dissolution de la Chambre par une émeute
de députés, de pairs de France et de gardes nationaux, — ou la
présentation et le vote d'une loi contre le droit de réunion.</p>
<p>Ni M. Guizot, ni M. Odilon Barrot ne comptaient aller si loin.</p>
<p>Que faudrait-il pour qu'une révolution tout entière s'échappât de cette
situation violente? U Il peu de hardiesse</p>
<p>1 Le banquet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ce que l'on ne connaît pas, et ce que l'on continuera de ne pas
connaître, c'est la force du droit.</p>
<p><pb/></p>
<p>troubles, sans discours, sans bannières, et qu'il eÚt plu au Ministère
de flétrir ces paisibles manifestations, pense-t-on que l'Opposition
aurait pris parti pour les manifestations en elles-mêmes et pour les
députés qui se seraient permis d'y assister?</p>
<p><pb/></p>
<p>Même date.</p>
<p>Physionomie de la Chambre des députés.</p>
<p>Ce soir, le Ministère a fait afficher dans Paris diverses proclamations.
De forts attroupements se forment autour de ces affiches. Paris prend la
physionomie de ses plus mauvais jours.</p>
<p><pb/></p>
<p>22 février 1843,</p>
<p>La noble figure de l'Opposition.</p>
<p><pb/></p>
<p>fond excessif d'embarras. On ne se lassait point de contempler cette
vanité penaude. Il a signé et fait signer l'acte d'accusation dressé par
une soixantaine de ses collègues contre le Ministère et l'a porté sur le
bureau du président. Il y avait été devancé par M. de Genoude et par M.
Duver- gier de Hauranne. Cet acte d'accusation est un article du Siècle,
ni plus ni moins.</p>
<p>23 février 1848.</p>
<p>La dernière heure.</p>
<p>IV. Ce matin, le caractère de la situation était celui d'une émeute
vaincue ; ce soir, le Cabinet se retire et la révolution est commencée.</p>
<p>Différentes versions se répandent sur les causes de la chute du Cabinet.
Il y a quelques heures, personne ne s'y attendait, ni dans la presse, ni
dans les Chambres, ni dans le Ministère. On dit qu'une compagnie de la
garde nationale a donné ses armes aux insurgés ; on dit que la troupe a re-</p>
<p><pb/></p>
<p>Que deviendra l'ordre? que deviendra la liberté ? quel sera le
contre-coup de notre désorganisation dans l'Europe entière?</p>
<p>Que deviendra la France elle-même, aux mains de ceux qui vont demain la
gouverner?</p>
<p>Jamais, depuis nos plus sombres jours, l'avenir ne fut</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VINGT-QUATRE FÉVRIER 1848.</p>
<p>'L_- ô</p>
<p><pb/></p>
<p>a fait la principale besogne, et sans se donner beaucoup de peine. Nous
verrons combien de temps il sera populaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>insurgés y pénétraient les mains dans leurs poches. La compagnie de
garde nationale qui la première a franchi la grille, était commandée par
le philosophe républicain Bûchez. Ils se sont présentés, ils ont dit aux
officiers surpris : Allez-vous-en ! Et les baïonnettes sont rentrées au
fourreau. Le Roi est parti. Il s'est sauvé par le jardin. C'est Girardin
qui lui a conseillé l'abdication ; c'est Crémieux qui l'a reconduit.
Girardin ! Crémieux ! Louis-Philippe est monté en fiacre sur la place de
la Révolution, et s'est dirigé vers Saint-Cloud. Personne n'y a pris
garde. 0 justice de Dieu !</p>
<p>« Je suivis de loin ce groupe, qui se grossit un peu en parcourant le
quai d'Orsay. Ils sont entrés dans l Assemblée sans coup férir. Les
députés étaient assez nombreux pour</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je quittai la salle, abîmé dans des réflexions qui ne me permettaient
plus de voir ce qui se passait autour de moi. Spectateur assidu, depuis
plusieurs années, des débats parlementaires, j'avais souvent emporté des
séances de la chambre élective les plus douloureuses émotions, prévoyant
une fin, mais pas si prompte, ni telle.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai parcouru ce soir la rue Saint-Honoré. Les filles pu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tous nos amis qui ait en ce moment quelques bonnes raisons pour quitter
Paris, ou tout au moins pour ne pas se montrer dans les rues. Nous avons
été d'autant plus touchés de le voir que nous étions un peu brouillés
depuis quelque temps. Il est fort triste et il tremble pour l'Eglise ;
mais sa tristesse et ses alarmes sont d'un chrétien. Nous nous sommes
dit : C'est maintenant qu'il faut servir !</p>
<p>« Demain, sans doute, nous aurons la République. Quelle autre chose est
possible? Adieu. Puisse-tu n'entendre jamais tirer des coups de fusil
sous les fenêtres de la chambre où dorment ta femme et tes enfants ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉVOLUTION OU RÉPUBLIQUE.</p>
<p>Note sur les chapitres suivants.— Situation de la presse catholique en
présence des événements nouveaux.</p>
<p>La révolution faite, il s'agissait d'empêcher la guerre civile et
l'anarchie. Un gouvernement avait surgi de l'émeute ; on l'accepta, et
on le soutint afin de pouvoir le contenir. Ce mouvement fut général et
instinctif ; la réflexion le confirma. Il fallait essayer de la
République. Tout autre parti était impossible. Les catholiques voulurent
sincèrement tenter l'expérience. Ce fut le sentiment unanime des évêques.
 Sans concert, sous l'empire des circonstances, mais en même temps
par le libre conseil de leur sagesse, ils donnèrent publiquement des
instructions dans ce sens. Leurs mandements, recueillis et publiés par
l' Univers, confirmèrent pleinement la ligne que le journal avait
adoptée. S'ils en avaient pris une autre, il les aurait suivis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les démocrates non chrétiens, devenus les démagogues</p>
<p><pb/></p>
<p>et les socialistes, s'emparèrent des mêmes paroles ; ils y montrèrent un
clair témoignage de la belle peur qu'ils nous avaient faite.</p>
<p>Quant aux démocrates chrétiens, ils auraient où venir le 24 février au
soir nous inspirer leur mâle confiance et nous faire connaître
l'identité du christianisme et de la démocratie; Soit qu'ils n'eussent
pas encore découvert la chose, soit que d'autres affaires les
retinssent, nous ne les vimes point. — Et bientôt la plupart d'entre eux
ne furent plus visibles que dans les bureaux du Gouvernement, où ils
sont encore.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'avais pris les mêmes habitudes, quoique souvent gênées, avec les
prétendus principes constitutionnels, le gouvernement parlementaire,
etc. ; mais j'ai vu faire la Constitution, je l'ai vu défaire, je l'ai
vu refaire, et tout l'attirail constitutionnel est allé dans mon esprit
rejoindre le dogme d 'où il découle.</p>
<p>La France n'a que deux manières d'être : elle est une monarchie
chrétienne, ou elle est un pachalik. Un roi héréditaire la gouverne
d'après les lois de l'Evangile, ou une horde de janissaires lui impose,
par le bâton, le code de ses délires.</p>
<p>J'avais cru qu'il existait dans la bourgeoisie un peu d'esprit de
gouvernement : il n 'y en a pas.</p>
<p>J'avais cru que cette bourgeoisie, comprenant son péril et son
incapacité, saurait se donner un chef : elle veut un maître.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'y suis, je l'espère, aussi impartial qu'on peut l'être. Je dessine, je
raconte, j'expose avec la même sincérité les individus, les faits, les
systèmes, tout ce qui bout, se dissout et se transforme dans cette cuve
révolutionnaire où Dieu, miséricordieux et juste, nous condamne il faire
une œuvre qui n'a pas encore de nom.</p>
<p>Les chrétiens ne sauraient être complètement ce que,dans le langage du
jour, on appelle des conservateurs. Ces conservateurs ont édifié
beaucoup de choses qui doivent périr, et ils veulent conserver ce qui
fut en leurs mains l'instrument le plus actif de la destruction.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les chrétiens sont moins encore destructeurs : ils aiment mieux
supporter un abus, que de s'attaquer aux conditions les plus
essentielles de l'ordre social pour détruire les abus.</p>
<p>23 mars 1957.</p>
<p><pb/></p>
<p>ï</p>
<p>ADHÉSION.</p>
<p>24 février. 10 heuros du soir.</p>
<p>I. La dynastie de Juillet a succombé. Le combat était terminé avant la
fin du troisième jour. La Révolution est consommée, et c'est l'une des
plus étonnantes de l'histoire.</p>
<p>Aujourd'hui comme hier, rien n'est possible que par la liberté ;
aujourd'hui comme hier, la religion est la seule base possible des
sociétés; la religion est l'arome qui empêche la liberté de se corrompre.</p>
<p>C'est en Jésus-Christ que les hommes sont frères, c'est en</p>
<p>Jésus-Christ qu'ils sont libres.</p>
<p>Une liberté sincère peut tout sauver.</p>
<p>Le nouveau Gouvernement a de grands devoirs envers la France, envers la
société humaine tout entière. Nous lui souhaitons de pouvoir les
remplir. Tous les gouvernements ont en eux la faculté de s'affermir : il
leur suffit d'aimer la justice et de servir franchement la liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>2fi février 1848.</p>
<p>Revendication de la liberté de l'Eglise. — A quelles conditions les
catholiques seront républicains.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces mêmes devoirs, nous devons, nous voulons les observer envers le
gouvernement nouveau. Notre conscience et notre intérêt nous le
commandent également.</p>
<p>Nous ne croyons pas au droit inamissible des couronnes. La théologie
gallicane a eonsacré exclusivement le droit divin des rois. Avant elle
et de plus haut, la théologie catholique a proclamé le droit divin des
peuples. Il n'y a qu'une volonté qui doive être toujours plus respectée
que la volonté de tous les hommes : ce n'est pas la volonté d'un autre
homme, c'est celle de Dieu.</p>
<p>L'Eglise ne demande aux gouvernements humains qu'une seule chose, la
liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'est-ce que l'Eglise a aimé dans la Monarchie ? Un principe d'ordre.
Qu'est-ce qu'elle a redouté dans la République avant l'encourageant
exemple que les États- Unis lui donnent et donnent au monde ? Les
lamentables souvenirs d'une anarchie qui fut pour elle la négation de
toute liberté.</p>
<p>Parmi les principes sociaux qui viennent de triompher et qui vont se
formuler en institutions, quels sont ceux que l'Eglise repousse ? Quels
sont ceux que sa voix n'a pas fait retentir depuis dix-huit siècles à
l'oreille des peuples et des rois ? Nous n'en voyons aucun.</p>
<p>L'Eglise prêche le respect de l'autorité reconnue ; elle est la
gardienne des mœurs fortes et pures, l'apôtre du dévouement fraternel.
C'est elle qui a apporté sur la terre l'amour des pauvres et la grande
loi de l'autorité.</p>
<p>1 L'Eglise était libre de fait, comme de droit, aux États-Unis. Depuis
l'invasion des socialistes européens, cette situation a changé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand l'Eglise demande la liberté, elle ne se trompe point ; elle
n'ignore nullement qu'elle accepte en même temps la pauvreté et les
luttes laborieuses. Mais elle n'en</p>
<p><pb/></p>
<p>29 lévrier 1848.</p>
<p>Etude des voies de la Providence.—Pourquoi la République nous semble
possible.-Collseils au Pouvoir.</p>
<p>Ne repoussons pas les présents divins parce qu'ils lOllJbent sur nous
terribles et menaçants comme la foudre. Il y a des orages qui mènent
plus vite au port.</p>
<p>Une nouvelle transformation des sociétés européennes s'inaugure au
milieu de nous par un coup de tonnerre ; mais cet immense changement
n'est pas aussi soudain qu'il nous semble. Revenus d'un premier
éblouissement, nous pouvons aujourd'hui suivre, dans sa marche, la
volonté suprême qui, depuis longtemps, disposait tout pour ces rapides
résultats.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui attendait cela? Qui redoutait une chute si prompte ?</p>
<p>Qui espérait un si facile succès ?</p>
<p><pb/></p>
<p>France et reconnaît hautement le fruit de ses entrailles. Personne ne
peut se tromper au caractère de cet aveu éclatant. Il n'est point feint,
il n'est point irréfléchi, il n'est point dicté par la peur. Chacun sent
que la Monarchie a définitivement perdu sa cause, que la France est
entrée définitivement dans une voie nouvelle, qu'elle est définitivement
républicaine. Ce sentiment est la solide base sur laquelle se rétablit
la sûreté publique, dont le prompt retour n'est pas la moindre des
merveilles que nous contemplons.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'était hier une prophétie, c'est aujourd'hui un conseil.</p>
<p>1 Le P. Venlura, Oraison funèbre d'O'Connc/l.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>26 février 1848.-</p>
<p>FREM1ER AVERTISSEMENT AU POUVOIR.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LES REVENANTS.</p>
<p>t mars 1848.</p>
<p>Singulière illusion des « hommes d'avenir. » — Nécessité de les mépriser
hautement.</p>
<p>Nous en verrons bien d'autres! Toutes ces doctrines extrêmes qui, sous
l'ancien ordre de choses, fermentaient en silence dans un certain nombre
de cerveaux, et qui ne POlt-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La liberté est une lutte continuelle, oui ; mais le despotisme est une
perpétuelle défaite. Ce qu'il y a d'admirable par-dessus tout dans la
liberté, c'est que le caractère de l'homme y reprend sa noblesse et sa
vigueur. Il connaît son droit, il l'aime, il sait le maintenir. Bien
connaître son droit, c'est avoir fait un grand pas dans la connaissance
de son devoir, qui n'est autre que la connaissance et le respect du
droit d'autrui.</p>
<p>1 Le décret du Gouvernement provisoire pour la suppression des titres et
de la particule nobiliaires avait paru la veille.</p>
<p><pb/></p>
<p>Confiance donc ! Confiance et courage ! Marchons généreusement, appuyés
sur l'esprit de sacrifice et sur l'esprit de liberté. Par eux, nous
écarterons, comme d'impuissants fantômes, et ces revenants terribles et
ces guides imposteurs qui apparaissent pleins de menaces folles et de
folles promesses sur la route de nos destinées. Nous le disons, pour
notre compte, avec une foi profonde : en dépit des promesses, cette
route est austère ; en dépit des menaces, elle est sûre. L'enfer l'a
entourée d'abîmes ; mais c'est Dieu qui l'a tracée et c'est lui qui nous
y entraîne ; elle est assez large pour que l'Eglise y puisse passer.</p>
<p>11 mars 1848.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est avec regret et en rougissant que nous traçons ces lignes. Mais,
toute réflexion faite, nous surmontons notre répugnance. Les délateurs
nous mèneraient loin, si les hon- nêtes gens ne prenaient pas la peine
de témoigner et d'accentuer leur mépris.</p>
<p>IV</p>
<p>LES CIRCULAIRES DE M. LEDRU-ROLLIN.</p>
<p>9 mars 1848.</p>
<p>Tentatives terroristes de ce démagogue.— Nécessité de les combattre.</p>
<p>Il y a un motif d'alarmes que les bons citoyens et les membres du
Gouvernement provisoire, par-dessus tous, doivent s'empresser de
détruire : c'est le souvenir du passé.</p>
<p>Personne ne refuse son adhésion au Gouvernement républicain. Qui
voudrait seconder ce que l'on appelle le Gouvernement révolutionnaire ?</p>
<p>Les hommes qui ont assumé la terrible responsabilité de saisir le
gouvernail au milieu de la tempête, ont compris ce sentiment lorsqu'ils
ont choisi le drapeau tricolore et écarté le drapeau rouge. Cette
résolution a sauvé la République, la France et eux-mêmes. Le drapeau
rouge était un signal de terreur. Il a été rejeté, et la confiance et
l'ordre se sont établis. Mais la terreur n'avait pas seulement son
drapeau ; elle avait aussi son langage. Le langage doit être abandonné
comme le drapeau.</p>
<p>Que le Gouvernement n'etfraie pas l'opinion. Il est fort parce qu'il est
modéré, parce que l'on voit qu'il veut l'être,</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous louons M. Ledru-Rollin d'avoir émis dans sa circulaire des idées
que M. de Lamartine ne désavouerait pas; mais .nous regrettons qu'il les
ait exprimées souvent dans un style qui se rapproche trop de la
préfecture de police.</p>
<p>Il y a surtout un passage contre lequel nous ne saurions trop protester
et qui nous semble plus blâmable encore par le fond que par la forme. M.
Ledru-Rollin, après avoir recommandé aux commissaires des départements
la modération et la générosité au sujet des opinions et des actes
politiques antérieurs, ajoute aussitôt que cette générosité ne doit pas</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas tout ; il faut voir ce que M. Ledru-Rollin entend par le
mot de fonctionnaires politiques et quels services il leur demande : « A
la tête de chaque arrondisse- « ment, de chaque municipalité, placez
donc des hommes (f sympathiques et résolus. Ne leur ménagez pas les
instruc- « tions, animez leur zèle. Par les élections qui vont s 'ac- «
complir, ils tiennent dans leurs mains les destinées « de la France :
qu'ils nous donnent une Assemblée natio-</p>
<p><pb/></p>
<p>« nale capable de comprendre et d'achever l'œuvre du « peuple. En un
mot, TOUS HOMMES DE LA VEILLE ET PAS PTT « LENDEMAIN. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Y</p>
<p>LA UGNE CATHOLIQUE.</p>
<p>14 mars 1848.</p>
<p>Attitude des catholiques. —Sentiment des évêques. - Exhortation aux
catholiques de se compter pour beaucoup.— Que la République a besoin d'eux,</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne récriminerons point contre le Pouvoir déchu. Chacun sait assez
que les catholiques n'ont pas voulu le détruire, chacun sait aussi
qu'ils n'ont pas lieu de le regretter. Ils plaignent des hommes tombés
de si haut et d'une façon si humiliante, ils les plaignent de leurs
fautes plus encore que de leur infortune ; mais ils ne regrettent rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>A quoi bon, d'ailleurs, s'occuper dupasse, quand l'ave-</p>
<p>nir se précipite sur nous, plein de promesses, mais plein aussi de
travaux et peut-être de périls!</p>
<p>Promesses, travaux, périls, les catholiques ont tout accepté dès le
premier moment, avec la soumission de cœur envers Dieu, avec le calme
d'esprit envers les événements</p>
<p>et les hommes qui font leur force au milieu de ces grandes catastrophes
où les sociétés humaines se dissolvent en multitudes effarées, comme des
fourmilières heurtées par le pied</p>
<p>du passant. Lorsqu'on disait autour d'eux: Tout s'écroule !</p>
<p>ils ont dit : L'Eglise reste debout, la liberté naît : l'Eglise et la
liberté sauveront le monde.</p>
<p>Le soir du 24 février, lorsqu'il n'y avait plus, depuis quelques heures,
ni Roi, ni Chambres, ni Charte, ni Monarchie, en annonçant la formation
du Gouvernement provisoire, nous tracions quelques lignes qui résument à
la fois nos combats de sept années et nos vœux éternels :</p>
<p>« Aujourd'hui comme hier, rien n'est possible que par</p>
<p>« la liberté; aujourd'hui comme hier, la religion est la</p>
<p>« seule base possible des sociétés ; la religion est l'arome</p>
<p>« qui empêche la liberté de se corrompre.</p>
<p>« Tous les Gouvernements ont en eux la faculté de s'af-</p>
<p>« fermir; il leur suffit d'aimer la justice et de servir fran- ; «
chement la liberté. »</p>
<p>Le surlendemain, après la proclamation de la République, nous disions :</p>
<p>« Que la République mette enfin l'Eglise en possession</p>
<p>« de cette liberté, que partout les Couronnes lui refusent ou</p>
<p>« plus sincères républicains que les catholiques français. » Pendant que
nous parlions ainsi, simples laïques, au milieu de la tempête, nos
évêques, élevant de toutes parts leurs voix révérées, faisaient entendre
le même langage.</p>
<p>Univers reproduit chaque jour quelques-uns de ces man-</p>
<p><pb/></p>
<p>Au milieu des factions nouvelles, nous resterons ce que nous fûmes entre
les anciennes factions : les soldats désintéressés de la croix. Sous cet
étendard sacré, le triomphe de la liberté de tous, et de toutes les
libertés sera plus que jamais l'unique objet de nos efforts.</p>
<p><pb/></p>
<p>La liberté est promise ; nous ne la possédons pas encore, mais nous
sommes tranquilles. Les principes sont posés, ils tiendront les
promesses que les hommes pourraient être tentés d'oublier. La
souveraineté du peuple a vaincu les forces et les ruses de la dynastie
de Juillet, elle emportera les préjugés et les tendances de la
démocratie illibérale et incrédule.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a point de conséquence plus nécessaire de la pleine souveraineté
du peuple que la pleine liberté religieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>menace ! L'erreur donc ne nous donnera pas la liberté. C'est la vérité
qui nous rendra libres, et le besoin de la liberté fera triompher la
vérité.</p>
<p>Tels ont été toujours nos vœux, nos uniques. vœux ; telles sont
aujourd'hui, plus que jamais, nos espérances. L'objet de notre travail
sera d'en obtenir la réalisation. Convaincus que l'Eglise a les paroles
de. vie aussi bien pour</p>
<p>la société périssable que pour les âmes immortelles, nous interrogerons
sa sagesse et nous nous efforcerons de transmettre au monde les réponses
qu'elles a faites depuis longtemps et que ses œuvres font encore tous
les jours aux redoutables questions que s'adresse le monde.</p>
<p>VI</p>
<p>AVIS AU NATIONAL.</p>
<p>26 mars 1848.</p>
<p>Ridicule essai pour désunir le clergé.—Démonstration de son impuissance.</p>
<p>Depuis la révolution, le National est rédigé avec talent</p>
<p>et sagesse. Son attitude modérée, ses efforts pour n'effrayer personne
ont rendu au Gouvernement provisoire un service véritable. Ce n'est pas
une petite responsabilité, dans</p>
<p>des moments comme ceux où nous sommes, de porter le caractère quasi
officiel; Les rédacteurs du National ont compris leur rôle ; ils s'en
sont acquittés sans emphase, sans platitude, presque toujours même sans
morgue, en gens d'esprit; souvent en gens de cœur. Cela dit, le Na-</p>
<p><pb/></p>
<p>1 lU. Génin, l'auteur de l'article en question, était devenu chef de
division au Ministère de l'instruction publique, poste qu'il a su garder
même sous M. de Falloux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il se soulage ! Quelque confiance qu'il ait en lui-mème, nous doutons
qu'il espère autre chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>RETARD DES ÉLECTIONS.</p>
<p>28 mars 1848.</p>
<p>Le Gouvernement provisoire a retardé du 9 au 23 avril le jour des
élections générales. L'Assemblée nationale, qui devait s'ouvrir le 20
avril, ne sera ouverte que le 4 mai. Par cette mesure, le Gouvernement
provisoire prolonge de quinze jours la dictature dont les circonstances
l'ont investi.</p>
<p>Quinze jours ! c'est peu de chose en temps ordinaire ; mais, dans des
moments comme ceux où nous sommes, les jours comptent pour des mois et
des années. En quinze jours, l'Europe tout entière a changé de face et
de forme; en quinze jours, des événements immenses peuvent s'accom-</p>
<p><pb/></p>
<p>plir. Quel gouvernement oserait se dire aujourd'hui qu'il a quinze jours
d'existence ? Nous l'avons vu plus d'une fois depuis un mois : il suffit
de quelques heures pour organiser une émeute, et une émeute, c'est une
révolution !</p>
<p>La vraie nécessité qui fait retarder les élections, toute la France en
trouvera le secret, fort peu déguisé, dans les circulaires de M.
Ledru-Rollin. On prend du temps pour se procurer de bons choix, comme
l'entendent ce Ministre et ses commissaires. Les « hommes de la veille »
sont rares en France et ne sont pas tous éligibles; on prend du temps
pour les rendre acceptables, c'est-à-dire pour les imposer. Depuis
quinze ou vingt jours, la confiance s'en va de plus en plus;
l'entraînement général des premiers instants, ébranlé par</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce calcul n'est pas irréfléchi, assurément, et tout le monde le trouvera
significatif.</p>
<p>Il échouera néanmoins. L'amour de la religion et l'amour de la patrie
sauront déjouer ces misérables adresses ; les devoirs envers Dieu ne
nuiront pas aux devoirs envers la France; les catholiques seront aux
autels et au scrutin; d'autant plus forts au scrutin qu'ils auront,
avant de s'y rendre, abaissé leur front devant les autels. Ils peuvent à
eux seuls assurer le triomphe des libertés qu'on menace ; mais, ce
qu'ils ne pourront pas faire ce jour-là, leur persévérance infatigable
le fera plus tard. Les majorités prétoriennes, quelle qu'en soit la
nature, durent moins que le droit qu'elles oppriment un instant.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>ATTENTATS CONTRE LA LIBERTÉ RELIGIEUSE.</p>
<p>14-mars 1848.</p>
<p>Décret du citoyen Emmanuel Arago. - Libe1'té, égalité, fraternité,—</p>
<p>Exhortation aux catholiques, gardiens de la liberté.</p>
<p>I. Hier nous annoncions l'expulsion des RR. PP. Capucins de Lyon par un
maire, Suisse d'origine et protestant de religion. Aujourd'hui nous
avons la douleur d'annoncer un fait plus grave, la proscription des RR.
PP. Jésuites et de toutes les congrégations et corporations religieuses
non autorisées. Le fait est dû au commissaire du Gouvernement provisoire
dans le département du Rhône, M. Emmanuel Arago, agissant en vertu des «
pouvoirs illimités » que M. Ledru-Rollin lui a conférés. Voici le décret :</p>
<p>Lyon, le 12 mars 1848.</p>
<p>AU NOM DU PEUPLE FRANÇAIS.</p>
<p>Le commissaire du Gouvernement provisoire dans le département du Rhône,
vu les lois du 1er novembre 1789, 19 février 1790, 18 août 1792, 3
messidor an XII, 18 février 1809, 2 janvier 1817, 24 mai 1825,
desquelles il résulte que le droit public de France a toujours exigé,
pour l'établissement des ordres religieux, l'autorisation du pouvoir
politique ;</p>
<p>Vu les réclamations justement élevées sous le Gouvernement déchu.</p>
<p><pb/></p>
<p>et justement renouvelées aujourd'hui contre la violation des lois susindiquées
 ;</p>
<p>Vu la nécessité de faire cesser un tel état de choses dans le
département du Rhône,</p>
<p>ARRÊTE :</p>
<p>Le commissaire du Gouvernement provisoire,</p>
<p>EMMANUEL ARAGO.</p>
<p>M. Emmanuel Arago, M. Ledru-Rollin nous l'a dit, ne relève que de sa
conscience ; mais comment sa conscience a-t-elle pu lui permettre
d'écrire en tête d'un pareil décret cette sainte devise : Liberté,
Egalité, Fraternité !</p>
<p><pb/></p>
<p>Le commissaire Emmanuel Arago rend son décret au nom du peuple. Quand et
comment le peuple a-t-il revêtu cet homme de sa puissance? Qu'il nous
montre son mandat. Il nous montrera celui qu'il a reçu du Gouvernement
provisoire ; mais le Gouvernement provisoire a-t-il lui-même reçu du
peuple le droit de proscrire ? Ce Gouvernement a- t-il le droit de
violer la liberté, l'égalité, la fraternité ? A-t-il le droit de
préjuger les volontés de la nation ? Investi par les</p>
<p><pb/></p>
<p>circonstances d'un pouvoir que le peuple n'a pas encore régulièrement
confirmé, peut-il, sans usurpation, changer ce pouvoir en dictature ?</p>
<p><pb/></p>
<p>24 mars 1848.</p>
<p>Réclamations du Cardinal de Bonald. — M. Carnot les repousse.</p>
<p>Physionomie de ce Ministre républicain.</p>
<p><pb/></p>
<p>que le Gouvernement provisoire approuve complètement la mesure de JI.
Arago.</p>
<p>ilI. Carnot, il est vrai, ne le déclare pas sans quelque peu de honte.
Sa 'lettre est étrangement embarrassée. On y remarque deux esprits
essentiellement contraires, comme s'il l'avait commencée sous
l'inspiration du génie hardi et</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Carnot a d'autres arguments encore : « Des associations peuvent se
former librement; mais ce ne doit être que sous la réserve que ces
associations n'affecteront pas le caractère de corps constitués ayant
une existence propre. » C'est-à-dire, qu'elles n'existeront que sous la
réserve de n'exister pas. A moins, pourtant, que ces associations, qui
peuvent se former librement (librement! ), n'obtiennent la
reconnaissance légale..., qu'on peut toujours leur refuser é M. Carnot
est troplbon républicain pour vouloir empêcher des citoyens français
d'embrasser la vie religieuse. Loin de lui une telle pensée ! Seulement,
la liberté ne permet pas que ces citoyens puissent prier, travailler et
habiter ensemble sur le sol libre de la France, si leur association « a
« pour fondement des vœux qui seraient en désaccord avec</p>
<p><pb/></p>
<p>« l'esprit non moins qu'avec le texte et la législation du « pays. »</p>
<p><pb/></p>
<p>30 mars 1848.</p>
<p>Persécution contre les Jésuites.— Le citoyen Laboissière, commissaire à
Avignon.- Ce que sont décidément les vainqueurs de février.</p>
<p>III. Les Jésuites ont été, depuis quelques semaines, expulsés
successivement de presque toute l'Italie. Cette persécution a pris
partout le caractère de la violence la plus odieuse et la plus lâche. On
ne s'est pas contenté de l'expulsion ; on y ajoint la spoliation,
l'insulte, les mauvais traitements. Nulle part la passion irréligieuse
ne s'est exercée plus brutalement que dans les Etats du Roi de
Sardaigne. Charles-Albert, qui avait refusé aux Jésuites, quelques
semaines auparavant, la permission de se retirer, les a jetés au parti
qui menace sa couronne. A Gênes, leur vie a été en péril.</p>
<p>Nous n'avons point révélé ces tristes détails. Hien de pa-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'approbation donnée par le Ministre de l'Instruction publique aux
mesures prises par le commissaire du Rhône contre les Capucins et les
Jésuites a détruit cette espérance, ou plutôt ce rêve. Nos lecteurs
apprendront sans étonne- ment que M. Emmanuel Arago vient de trouver un
imitateur. IVI. Laboissière, commissaire du département de Vau- cluse, a
chassé les Jésuites d'Avignon. Le journal du pays, en annonçant le fait,
ajoute que « les circonstances lui font une loi de s'abstenir de toute
réflexion. » Il paraît que, sous le sceptre fraternel de M. Laboissière,
la liberté de la presse n'est pas plus en sûreté que la liberté
religieuse. C'est en quoi les envoyés de M. Ledru-Rollin se distinguent
des préfets de M, Duchâtel. Ces derniers persécutaient aussi, et
l'histoire des sœurs de Saint-Charles n'est oubliée ni d'Avignon ni de
la France. Cependant les préfets de M. Duchâtel s'entouraient encore des
formes de la justice; on pouvait les combattre, plaider, écrire, se
plaindre. Lorsqu'ils avaient étouffé le droit, ils n'entreprenaient pas
d'étouffer l'opinion; ils souffraient que les opprimés en appelassent à
la conscience publique. Les commissaires de M. Ledru-Rollin n'ont point
ces scrupules. Ils créent la loi, ils sont le tri-</p>
<p><pb/></p>
<p>hunaI, ils exécutent la sentence ;—et la presse croit devoir «
s'abstenir de toute réflexion ! »</p>
<p>Nous n'entamons aucune polémique. Après la lettre de M. Carnot, toute
discussion devient inutile, toute protestation est superflue. On peut
discuter la portée et l'application d'une loi ; il faut subir le bon
plaisir. On proteste contre l'erreur ou l'injustice d'un magistrat
responsable ; mais protester contre un pouvoir de fortune qui anéantit
les lois ou qui les interprète selon son caprice, protester contre un
pouvoir qui n'a mission que de sa force et qui convoque son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qui leur a refusé un sacrifice ? Qui leur a refusé son encouragement,
son concours, sa patience? Qui ne leur a pas tendu une main fraternelle?
Qui leur a demandé autre chose que justice et liberté? Ils ont répondu
par l'injure, par l'ostracisme et par la proscription. Tout le monde en
France, le 26 février, a abdiqué ses prétentions, ses espérances ; ils
n'ont pas su étouffer une seule de leurs rancunes, ni vaincre un seul de
leurs préjugés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons dit au commencement de cet article pourquoi, depuis quelque
temps, nous gardions le silence sur la Compagnie de Jésus. Plusieurs
personnes s'en étonnaient. On se demandait si nous estimions moins les
Jésuites depuis qu'ils sont définitivement proscrits; on nous disait :
Vous êtes sous le coup de la peur. » Oui, nous en rougissons pour notre
pays, nous avions peur. Notre prudence a été vaine, nous y renonçons ;
elle nous accablerait de honte si elle devait n'avoir pour effet que de
nous protéger nous-mêmes. Certes! nous aimerions mieux partager le sort
des Jésuites que de paraître seulement ne les plus vénérer. On peut les
chasser, les proscrire, les immoler : nous défions l'iniquité même qui
les poursuit de commettre contre eux assez de crimes pour nous empêcher
d'honorer hautement leur vertu.</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>LA REVOLUTION EN EUROPE.</p>
<p>15 avril 1848.</p>
<p>Avènement et périls de la Démocratie.—Ses plus redoutables ennemis sont
des démocrates de profession.</p>
<p>La destruction du vieil édifice européen est aujourd'hui consommée; elle
sera complète, irrémédiable. En Allemagne</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes deux, profondément trempées dans l'esprit de l'hérésie, sont
profondément hostiles au sentiment chrétien, au principe démocratique de
l'égalité ; toutes deux tiennent sous le joug de leur prédominance
politique et religieuse une nationalité pleine de vie et de courage,
qu'elles ne veulent point, qu'elles ne peuvent point rendre à
l'indépendance. L'Angleterre et la Russie agiront-elles ? Se
coaliseront-elles contre le mouvement qui emporte le monde? Nous croyons
qu'elles tenteront un suprême effort et qu'elles seront vaincues. Elles
portent l'une et l'autre un lourd fardeau de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Proclamation de Pie IX aux peuples de l'Italie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« sabrera la civilisation et la liberté, et dira : Mon peuple! « jusqu'à
ce qu'on s'aperçoive que le héros n'est qu'un « paillasse et qu'on en
cherche un autre qui porte moins « mal la tyrannie et pare mieux la
servitude 4. »</p>
<p>L'anarchie en France, c'est l'anarchie dans les trois quarts de
l'Europe, le despotisme dans le reste ; et pour combien de temps? Dieu
le sait !</p>
<p>~ Lamartine, La Politique rationnelle, 1831,</p>
<p><pb/></p>
<p>« s'il en reste cent mille. Le despotisme de votre Gouver« nement
provisoire, les tendances terroristes de quelques- « uns de ses membres,
leurs menées démagogiques au de- « hors, toutes ces choses ensemble
produisent la plus funeste « impression. Vous étiez l'espoir de la
liberté, vous en de- « venez l'effroi,. »</p>
<p>X</p>
<p>LE VRAI PÉRIL.</p>
<p>18 avril 1848.</p>
<p>Les troubles qui ont éclaté dans un grand nombre de départements ont
tous la même origine et le même caractère. La population se soulève
contre les envoyés du Gouvernement provisoire, les renverse ou les
remplace au cri de: Vive la République ! et l'ordre est immédiatement
rétabli. Aucun autre cri n'est poussé, aucune autre tentative n'est
faite. Il n'y a eu nulle part trace quelconque d'un mouvement, d'une
intrigue pour la régence, pour le duc de Bordeaux ou pour le
fédéralisme.Les journaux de province, fondés par les commissaires que
l'on expulse, et les journaux de Paris qui approuvent avec plus de
phrases que de raisons les circulaires de M. Ledru-Rollin, disent comme
ce ministre, que la réaction lève la tète et nous déborde. Si une
réaction se manifestait, assurément ce serait bien leur</p>
<p>1 Lettre particulière de 1\r3'[' Hendu. évOque d'Annecy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cadavre se remettrait sur pied, il parlerai , il agirait, mais ce serait
un cadavre. La classe bourgeoise a eu son 89, il est définitif.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES FÊTES RÉPUBLICAINES;</p>
<p>Jn avril 1848.</p>
<p>Caractère des fêtes de l'Eglise. — L'église a fait un peu mieux que la</p>
<p>République tout ce que les docteurs républicains proposent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand cette loi est observée, c'est' la pratique non in ter-</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en soit, l'util lté sociale des fêtes religieuses est</p>
<p><pb/></p>
<p>Le National admettra, nous l'espérons, que les héros des êtes de
l'Eglise ont exercé « une action directe sur le pro-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous le répétons, nous ne combattons nullement les projets du National.
Il faut des fêtes, tout peuple en a besoin,</p>
<p><pb/></p>
<p>et il est bon que le Gouvernement les crée, les règle, les dirige. Nous
établissons seulement que l'Eglise n'a point méconnu cette nécessité ;
il nous semble qu'elle y avait pourvu d'une manière assez raisonnable,
en attendant que l'on fît mieux.</p>
<p>Fera-t-on mieux ? Le National en est si convaincu, que ce serait peine
perdue de lui soumettre un doute. Nous ne cacherons pas, cependant, que
nous doutons.</p>
<p>Nous souhaitons que l'on trouve autre chose qui ne soit pas blessant ou
ridicule, quelque chose qui honore véritablement « le sacerdoce de
l'humanité. » Et nous conseillons au National de ne pas trop mépriser
les vieilles fêtes de la vieille Eglise : plus nous allons, plus nous
pensons que le monde y pourrait revenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 avril 848.</p>
<p>Ce que fut, quant aux cérémonies, le culte de l' Etat.-La fête de l'Être—</p>
<p><pb/></p>
<p>« Comme cette cérémonie, écrit M. Léonard Gallois, eut « un côté
burlesque, elle fut vue d'un mauvais œil par « une foule de membres de
la Convention, qui engagèes rent le Comité d'Instruction publique à
faire un rapport « dans lequel seraient développées les bases des fêtes
natio- « nales. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A la tête de chaque section se iorur.era un bataillon carré des
adolescents, armés de leurs mousquetons et environnant le drapeau du
bataillon.</p>
<p>lrc Section : Un enfant demi-nu, ceint de rubans tricolor s et traîné
sur un petit chariot par quatre adolescents vêtus en garde national ;
cet enfant, couronné de violettes, porte une pique surmontée du bonnet
de la Liberté. (Il figure l'enfance.)</p>
<p>2e Section : Un jeune homme sur un cheval blanc, cuirassé et couvert de
guirlandes. (L'adolescence.)</p>
<p>3e Section : Une jeune fille vêtue de blanc, les bras nus, rubans
tricolores, couronnée de roses et de myrte, d'épis de blé et de raisins.
(Union et abondance.)</p>
<p>Des vieillards couronnés de pampres et d'oliviers, auxquels on présente
des fruits et des liqueurs, figurent la vieillesse respectée.</p>
<p>Des infirmes tenant une branche de myrte et de roses figurent le malheur
respecté.</p>
<p>Des enfants portant tous les instrument des sciences, des petites filles
portant des fuseaux, figurent l'instruction publique.</p>
<p>Un amphithéâtre est chargé des emblèmes de la frivolité et de la superstition
 ; le maire y met le feu : du milieu des flammes sort la
statue de la Sagesse, au bas de laquelle on lit cette inscription :
Peuple, la Raison l'éclaire et la Sagesse te guide.</p>
<p>Le cri de Vive la République se répète trois fois. A cet instant, les</p>
<p><pb/></p>
<p>Les pères embrassent leurs fils, et, étendant la main, ils les bénissent
en disant : Que l'Ètre-Suprême te bénisse comme je te bénis Alors les
embrassements se réitèrent; tous les citoyens confondent leur sentiment
dans un embrassement fraternel; ils n'ont plus qu'une voix , le cri
général : Union ! Fraternité! Vive la République ! se fait entendre au
bruit de quatre coups de canon : un roulement annonce le départ.</p>
<p>Le soir, il y aura des danses sur la place publique. On illuminera.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 avril 1848.</p>
<p>Annonce de la fête de huit bœufs aux cornes dorées.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES ELECTIONS DE 1818.</p>
<p>30 avril 1848.</p>
<p><pb/></p>
<p>justement renversée le 24 février, et que nous allons revoir à
l'ancienne place des centres, dont elle aura, selon toute apparence,
l'intelligent et le libéral esprit, et le désintéressement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vulsions périodiques qui menacent d'emporter enfin la société elle-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle nous arrête d'une main puissante et miraculeuse sur la pente de
l'anarchie et nous donne le temps de comprendre que la vraie, la sincère
liberté, la liberté chrétienne, celle qui se fonde sur le respect
scrupuleux et fraternel de la liberté d'autrui, est notre unique moyen
de salut. Ouvrirons-nous les yeux? Dieu le sait! et lui seul sait aussi
ce qui adviendra si nous ne les ouvrons point.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIÈRE SÉANCE DE LA CONSTITUANTE.</p>
<p>RELATION PUBLIQUE.</p>
<p>4 mai 1848.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>RELATION CONFIDENTIELLE t.</p>
<p>La tribune des journalistes. — Les couloirs.</p>
<p>4 mai 1848,</p>
<p>La tribune des journalistes offrait un singulier spectacle. Les
représentants des anciens journaux, dont quelques-uns se revoyaient pour
la première fois depuis la révolution, se sentaient amis sur les ruines
de l'ordre des choses où ils s'é-</p>
<p><pb/></p>
<p>Thoré est habillé comme un chardonneret : habit vert, chapeau pointu,
longue barbe rose; toute la mine d'un joueur de jeux innocents.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le pauvre Chambolle est venu prendre sa place de journaliste. Sa figure
semble étonnée et comme confuse de n'être plus celle d'un député.</p>
<p>Tu peux juger de l'intérêt douloureux et amer avec lequel les rédacteurs
en chef voyaient successivement entrer et prendre place tous ces
subalternes qu'ils méprisaient, et qu'ils méprisent d'autant plus
maintenant que le suffrage</p>
<p><pb/></p>
<p>universel les leur a préférés. J'en consolai deux ou trois en leur
contant l'histoire du conventionnel Lombard (de Lan- gres), qui fut
ambassadeur de la première République, et qui mourut souffleur au
théâtre des Variétés.</p>
<p>J'ai vu notre ami A.., tout rayonnant de sa dignité constituante et
populaire. Le pauvre garçon a lieu d'être satisfait, provisoirement. Il
rêvait bien d'être député ; mais il ne pouvait pas rêver de l'être avant
ses trente ans, et d'y gagner vingt-cinq francs par jour, sans compter
les espérances. Il a fait un rapport sur les pouvoirs vérifies dans son
bureau. Il a parlé cinq minutes, et trouvé moyen de dire citoyen au
moins quinze fois. 0 République! quels soutiens le suffrage universel
t'a donnés !</p>
<p>Montalembert s'est assis modestement. Il a conscience de son indignité
et sent qu'il n'est là, comme dit le père Duchêne, que par une erreur du
peuple. Le marquis de Barthélemy entre, accompagné de son collègue
Astouin, le portefaix de Marseille. Ce portefaix est un jouvenceau
timide, qui fait des vers élégiaques et qui porte un habit trèshabillé.
 Le comte de Montalembert et le marquis de Barthélémy sont les
deux seuls pairs de France qui surnagent. C'étaient les seuls au
Luxembourg qui fissent leur principale affaire de défendre la religion
et la liberté d'enseignement. Le National, déplorant le sort contraire
de son ami le citoyen d'Alton-Shée, qui n'est pourtant ni catholique</p>
<p><pb/></p>
<p>ni chrétien, eu fait la remarque, sans se douter du plaisir que j'y trouve.</p>
<p><pb/></p>
<p>ses fortes épaules. Ce Caussidière est un hercule de foire, d'ailleurs
pourvu d'une assez bonne figure ; quelque chose de la jovialité finaude
d'un commis voyageur. Il a des bottes vernies !! Somme toute, je ne vois
que les huissiers et les garçons qui paraissent dignes.</p>
<p>La majestueuse entrée des Provisoires a fait sensation parmi les
journalistes. Marrast, Louis Blanc, Flocon, enfants de la balle, ont été
particulièrement criblés de brocards, dont quelques-uns n'étaient pas
mal tournés.Véritablement, pour ceux qui savent si formellement où ils
étaient et ce qu'ils valent, c'est quelque chose de bien drôle et de
bien renversant que de les voir où ils sont! Je les plains, je plains la
France du grand nombre d'imitateurs que suscitera cette fortune. Il n'y
aura de perdu que la leçon prochaine de leur chute et de leur incapacité.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Assemblée est sortie pour être saluée du peuple, craignant qu'il ne
vint la saluer chez elle, et pour proclamer la République. Du péristyle
du palais, le spectacle était superbe. Devant la grille, les têtes se
pressaient comme les flots d'une mer qui moutonne. Terribles moutons! Le
pont de la Concorde en était couvert, et les dernières vagues battaient
les colonnes lampadaires de la place. Dans cette foule luisaient des
casques, des fusils, des épées; sur les parapets et jusque sur les
statues gesticulaient et criaient des groupes d'hommes et d'enfants ;
sur les piédestaux se dressaient des sentinelles présentant les armes.
Les beaux drapeaux neufs de la garde nationale et de l'armée flottaient
au vent, brillaient au soleil. Fendant la masse populaire, un régiment
de ligne, avec ses baïonnettes étincelantes et ses pompons rouges,
s'avançait lentement, comme un courant de feu dans la lave. La scène
avait pour cadre les imposantes colonnades du Garde-Meuble et de la
Madeleine, les palais du quai d'Orsay, et les arbres verts chargés de
fleurs du jardin des Tuileries. Le ciel était magnifique ; les fontaines
de la place de la Concorde lançaient leurs gerbes d'argent. Les voix
humaines, mêlées au son des tambours et des fanfares, remplissaient
l'air d'une seule clameur. Dans combien de jours ce même peuple
viendra-t-il ici demander du pain, en poussant des cris de révolte et de
mort?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES RAPPORTS</p>
<p>DU GOUVERNEMENT PROVISOIRE.</p>
<p>6 mai 1848.</p>
<p>Physionomie de l'Assemblée. —Accueil différent fait aux membres du
Gouvernement provisoire.—M. de Lamartine.—M. Ledru-Rollin.— M.
Crémieux.—M. Louis Blanc.</p>
<p>M. de Lamartine a été entendu avec émotion et intérêt, M. Ledru-Rollin
avec sévérité, M. Louis Blanc avec curiosité. M. Crémieux et lU.
Garnier-Pagès lui-même ont pu se</p>
<p><pb/></p>
<p>croire dans l'ancienne Chambre; M. Carnot a vu les banquettes se vider
sous l'influence irrésistible de sa parole ; M. Bethmont a pensé qu'il
ferait aussi bien de déposer son r apport sans le lire. Après quoi,
cette Assemblée si neuve aux discours et qui a tant de raisons de tous
genres pour prolonger ses heures de travail, a levé la séance avec
quelque empressement. Elle en avait visiblement assez.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quer l honneur des magistrats, il faut les choisir dignes de la
confiance des justiciables.</p>
<p><pb/></p>
<p>s mai 1848,</p>
<p>M. Garnier-Pagès et les finances.—M. de Lamartine eL les affaires
étrangÈres.—Interpellation de M. Barbès.—M. Béranger.</p>
<p>M. de Lamartine est venu ensuite, comme ministre des Affaires
Étrangères, nous dire quelle situation la République française s'est
faite en Europe et quelles modifications l'Europe a subies par suite de
cet événement. Le morceau est beau et noble. Il y a peu d'exemples dans
l'histoire du monde</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elles ont été complètes, et M. Barbès en a été un peu abasourdi. M.
Senart a fait avec fermeté, avec talent, avec mesure, en très-digne et
très-beau langage, l'histoire de ces désastreux événements. Il en a dit
les causes : tout le monde les connaissait déjà. Ce sont les folles et
criminelles objurgations du parti dont M. Barbès est l'organe dans
l'Assemblée qui ont soulevé la colère ignorante des victimes de
l'émeute. La provocation est venue de ces malheureux. La</p>
<p><pb/></p>
<p>garde nationale s'est défendue, parce qu'on l'a mise dans la nécessité
absolue de se défendre. En se défendant, ni elle ni l armée n ont oublié
qu'elles combattaient des frères ; elles ont mesuré leurs coups. Quoique
le nombre des morts ait été grand, néanmoins les journaux démagogiques
l'ont beaucoup exagéré : ils ont parlé de deux cents cadavres ramassés
dans les rues de Rouen ; il y en a eu trente-quatre.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 C'est trop dire. Quelques membres tous catholiques, se sont abstenus,
entre autres lU. de Montalembert. Cependant plusieurs catholiques aussi,
entre autres le Père Lacordaire, se sont levés, peut-être sans se rendre
bien compte de ce qu'ils faisaient.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LOUIS BLANC ET M. BARBÉS.</p>
<p>10 mai 1848.</p>
<p>M. Louis Blanc victime de l'ingratitude publique.— Un pavé.— Effet.</p>
<p>Un orateur excentrique.</p>
<p>1 Ouvrier horloger député de Paris,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMMISSION DE CONSTITUTION.</p>
<p>12 mai 1848.</p>
<p>Laborieux enfantement de la Commission. - Le citoyen Francisque Bouvet
seccatore. — Apparition d'un Bonaparte. — Détails de toilette.</p>
<p><pb/></p>
<p>elle ne fera rien qui vaille. — Citoyens, n'agissez point sans
réflexion, je vous en conjure, et nommez vingt-cinq commissaires. —
Citoyens, citoyens, prenez garde ! Si vous voulez m'écoute r un instant,
vous serez convaincus qu'une commission de constitution ne peut être
composée de moins de trente-six personnes. — Citoyens, pour une
commission de cette importance, trente-six membres ? J'en demande cent
cinquante !...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA TOURBE ORATOIRE.</p>
<p>12 niai 1848.</p>
<p>Au milieu de ce tapage, l'Assemblée a rendu un décret pour être
maîtresse chez elle et s'assurer le respect qui lui est dù. Les délégués
des clubs n'assisteront plus aux séances.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE 15 MAI.</p>
<p>L'Assemblée nationale envahie par les clubs.</p>
<p>BÈLATION PUBLIQUE.</p>
<p>15 mai 1848.</p>
<p><pb/></p>
<p>et dans sa souveraineté par le concours spontané des citoyens.</p>
<p>La garde nationale de Paris n'a pas seulement sauvé la République, elle
a sauvé la civilisation, qui a été un moment au pouvoir des barbares.</p>
<p>Les représentants du peuple ont été dignes de leur mission. L'émeute les
a tenus trois heures durant sous le coup de ses violences. Elle n'a pu
leur arracher un vote, ni même un signe de sympathie. Ils n'avaient
répondu que par la majesté de leur silence aux menaces dont ils étaient
l'objet.</p>
<p>Les coupables sont sous la main de l'Assemblée ; elle les punira, elle
doit les punir tous, car ils ont commis le plus grand des forfaits :
leur triomphe aurait été le signal de la guerre civile dans Paris et
dans toute. la France ; mais elle ne punira qu'eux. Ce n'est pas une
espérance que nous exprimons ici, c'est une conviction profonde. La
garde nationale et l'Assemblée, délivrée par elle, n'avaient qu'un cri :
Vive la République des honnêtes gens î c'est-à-dire, l'ordre dans la
liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>RELATION CONFIDENTIELLE.</p>
<p>16 mai 1848.</p>
<p>J'ai quitté hier la Chambre si tard et si fatigué, que je n'ai pu tracer
le tableau de l'invasion; j'ai vu pourtant toute la séance. Je ne crois
pas avoir passé jamais, en si peu de temps, par des émotions si fortes
et si diverses.</p>
<p>Notre tribune fut envahie la dernière. Nous réussîmes d'a-</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Rédacteur de l' Union (ancienne Union monarchique).</p>
<p>2 Il fut arrêté quelques heures après et ne sortit plus de prison.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sitoyens,</p>
<p>noubelié pas Cabet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de te le dire, on a fait des discours. Et que fera-t-on demain ? On fera
des discours.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis sorti de la séance du soir avec Roux-Lavergne et Corcelles. Les
acclamations et les frémissements de la garde nationale sont
indescriptibles. Le peuple aussi se montrait fort tendre. Etait-ce le
même peuple que dans le jour? en était-ce un autre ? qui le sait ?
Malgré ce triomphe, Corcelles était fort triste. Il dit que rien n'est
sauvé et qu'on ne peut avoir aucune confiance en Lamartine. Roux est
plus rassuré ; mais c'est, je crois, Corcelles qui voit juste.</p>
<p>P. S. Au commencement de la scène, un jeune homme est venu près de
Montalembert et lui a dit : « Je suis du club « Blanqui. J'ai fait ce
que j'ai pu pour vous prévenir et je « reste auprès de vous pour vous
protéger. » Il ajouta, désignant les émeutiers : a Il y a du bon grain
dans cette t( ivraie. » En prononçant ces mots, il sortit de sa poche un
chapelet, qu'il montra comme lettre de créance.</p>
<p>16 mai 1848.</p>
<p>Le lendemain. — M. Caussidière. — Situation ambiguë de</p>
<p>M. de Lamartine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dont ils souffrent et que rien ne peut assouvir, c'est la faim de
l'orgueil.</p>
<p><pb/></p>
<p>que le Préfet de police était en insurrection, etc. On s'occupait
beaucoup aussi des réticences de M. de Lamartine ; on les jugeait en
général sévèrement. La présence de M. Caussidière a endormi ces rumeurs,
que dominait la grande voix du peuple armé pour la défense de l'ordre,
criant sans cesse : Vive l'Assemblée nationale ! Il y avait autour du
palais plusieurs milliers d hommes dont l'enthousiasme se manifestait
avec une indicible énergie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le résultat grave de cette séance, c'est qu'elle a jeté quelque ombre
sur l'attitude de M. de Lamartine. Nous ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE BANNISSEMENT. — LE DIVORCE.</p>
<p>26 mai 1848.</p>
<p>La porte de la clémence et la porte de la proscription. — M. Quinet.</p>
<p>M. Crémieux.</p>
<p>M. Vignerte s'est distingué dans cette occasion. D'une voix stridente,
en phrases saccadées par des hoquets de colère, il a parlé de la
sainte-alliance des rois, de l'insolence des cosaques et de
l'impossibilité où il se trouve, lui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Derniers traits de pudeur il ses derniers moments)</p>
<p>On a remarqué que le Gouvernement de Juillet ne prit pas l'initiative de
la proscription contre la branche aînée des Bourbons ; ce fut un membre
de l'opposition, nommé Bric-</p>
<p><pb/></p>
<p>queville, qui se chargea de ce soin. Nous regrettons que le gouvernement
de la République n'ait pas agi avec la même dignité. Ce n'était pas à
lui qu'il appartenait de pousser ce faux cri d'alarme devant la
chimérique faction de l'orléa- nisme. Cette faction n'existe pas ; mais
si elle existait, serait-ce par des décrets qu'il la faudrait combattre?
Croit- on que le décret d'aujourd'hui l'aurait anéantie?</p>
<p><pb/></p>
<p>LA QUESTION DES TRAVAILLEURS.</p>
<p>« 27 mai 1848,</p>
<p>Impuissance des moyens matériels. — Quelle est la maladie. — Où est le
remède. — Un Archimède. — M. Gillon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dernier banc s'écrient : On n'entend pas ! ce qui ranime le tumulte. Les
membres placés plus près de la tribune s'étonnent des plaintes du
dernier banc.</p>
<p>M. Gillon fait un discours par séance, quelquefois deux.</p>
<p><pb/></p>
<p>29 mai 1848.</p>
<p>Les ateliers nationaux. — Rapport de M. de Falloux. — M. Tasche- reau. —
Histoire de M. Emile Thomas,</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici M. Taschereau. Nos lecteurs te connaissent de nom. Il a dit un mot
célèbre. C est lui qui, dans une discussion parlementaire, sous la
monarchie, s'est écrié, en parlant des biens d 'Eglise : Vienne une
révolution, nous mettrons lu main dessus! Cette exclamation devait lui
mériter l'honnenr</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Trélat s'est expliqué longuement. Il résulte de son discours que M.
Emile Thomas, directeur des ateliers nationaux, refusait tout net son
concours aux mesures que le Gouvernement voulait prendre pour ordonner
un peu cette formidable agglomération d'hommes que Paris voit avec
terreur dans son sein. Le Ministre ne pouvait pas même obtenir le
chiffre exact de ces travailleurs ; il devait seulement les payer. Quand
M. Emile Thomas était prié de donner son avis sur les moyens
réglementaires proposés par le Ministre, il répondait qu'il n'y avait
aucun règlement</p>
<p>1 Un rapport, de police, duquel tout le monde a conclu que Blanqui
donnait des renseignement sur ses camarades de prison</p>
<p><pb/></p>
<p>De tous les Thomas qui ont fleuri depuis le 25 février, M. Emile Thomas
est bien le plus étonnant. C'est un jeune homme de vingt-cinq ans, tout
frais émoulu des écoles d'arts et métiers, et qui n'était connu que du
Gouvernement, qu'il tenait en échec depuis quinze jours.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLECTIONS SOCIALISTES A PARIS.</p>
<p>9 juin 184S.</p>
<p>Election de M. Caussidière.— Election de Louis Bonaparte. — Election de
M. Thiers.—Fâcheux symptômes.—Le National culbuté.—Pronostics sur M.
Thiers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les démagogues, eux, ne se sont point endormis. Ils ont manœuvré avec
autant d'habileté que d'audace. Non-seulement ils ont réuni leurs voix
sur les mêmes noms, au lieu de les éparpiller comme ils l'avaient fait
au 24 avril, mais encore ils ont gagné des voix nouvelles. M. Barbès,
leur candidat le plus tranché aux premières élections, n'était</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du Gouvernement provisoire , d'entrer en lice contre M. Mallarmet ou
contre M. Adam (cambreur.)</p>
<p>Dans l'état violent où nous sommes, il était naturel que le
Constitutionnel d'un côté, que les clubs de l'autre, l'emportassent sur
les ternes candidats du National, et que le juste-milieu théorique où le
Gouvernement rêve de se maintenir ne rencontrât point de partisans,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLECTION DE LOUIS BONAPARTE.</p>
<p>il juin 1848</p>
<p>L'étrange succès électoral de M. Louis Bonaparte occupe beaucoup le
public, et cette émotion a eu aujourd'hui même</p>
<p>1 Note de la première édition. 1857.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Aujourd'hui membre du Sénat.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Commission exécutive se propose, dit-on, de faire annuler la triple
élection de Louis Bonaparte. Y a-t-elle songé ? L'exclure, c'est le
grandir. Il y a chance pour que les électeurs qui l'ont nommé le nomment
encore, et alors que fera-t-on ? Laissez-le entrer ; gouvernez avec
fermeté, avec sagesse, faites que les libertés de la République soient
véritablement des libertés ; que personne, en France, ne craigne pour sa
propriété, pour son repos, pour sa vie et pour l'avenir de ses enfants :
Louis Bonaparte cessera d'être autre chose que le faible héritier d'un
nom trop grand pour lui, et lui-même vous délivrera des craintes
humiliantes qu'il vous inspire.</p>
<p>12 juin 1848.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Lamartine a longuement parlé en faveur du projet de décret,
pauvrement soutenu par M. Dupiat, et attaqué par divers orateurs, en
général novices et malhabiles. L effet</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout a été interrompu, coupé, brisé; il a fallu voter. Le scrutin a
donné 112 voix contre le décret que quatre cents représentants envir on
s'étaient promis de repousser. Le vote de confiance est devenu un vote
de complaisance ou de nécessité.</p>
<p><pb/></p>
<p>13 juin 1848.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'honneur de la journée a été pour M. Jules Favre. Il a parlé en
très-habile avocat et n'a pas laissé debout un seul des arguments de MM.
Ledru-Rollin et Buchez. En effet, si l 'on invoque la loi de 1832, elle
a été abrogée par l'admis-</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui ne sait se borner ne sut jamais écrire.</p>
<p>On disait, au sortir de la séance, que M. Ledru-Rollin, mécontent et
peut-être étonné du vote de l'Assemblée, prenait cela pour un échec et
parlait de donner sa démission. Pour un échec, c'en est un. Mais le vote
d'hier n'est-il pas un vote de confiance? Sans doute ce vote a tenu
beaucoup an coup de pistolet qui a joué dans la discussion un si grand</p>
<p><pb/></p>
<p>15 juin 1848.</p>
<p>La question napoléonienne s'est présentée de nouveau ce soir, à
l'improviste, plus grave qu'elle ne l'était il y a deux jours. Louis
Bonaparte a écrit au président une lettre qui a été appréciée comme un
acte de prétendant et reçue comme une déclaration de guerre.</p>
<p>Cette proposition est inutile, si elle a pour but de faire</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Goudchaux a voulu, nous ne savons pourquoi, lui répondre. Il fait un
autre traité. M. Pierre Leroux n'avait parlé que de la puissance des
idées, c'est-à-dire de ses idées ; M. Goudchaux ne parle que de la
puissance de l'argent et du crédit qui engendre l'argent. C'est la
ploutocratie qui se rebiffe contre l'idéocratie. La Chambre avait écouté
M. Pierre Leroux avec curiosité, elle écoute M. Goudchaux avec faveur.
Il demande qu'on ferme les ateliers nationaux : il dit que la République
périra si l'on ne se hâte de guérir la plaie d'argent ; il assure que
cela est possible, facile même, mais qu'il faut se presser, et que le
sol sur lequel nous marchons est si miné, qu'il peut demain s'affaisser
sous nos pas. De l'Algérie, il n'en est plus question.</p>
<p>La Chambre, consultée après le discours de M. Goud-</p>
<p>1 La populace de Limoges, maitresse de la ville, y avait fait régner
pendant quelques jours la terreur et l'anarchie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Londres, 14 juin 1848.</p>
<p>Monsieur le Président, '</p>
<p>Je récuse tous les soupçons dont j'ai été l'objet, car je ne recherche
pas le pouvoir. Si le peuple m'impose des devoirs, je saurai les remplir
(mouvement) ; mais je désavoue tous ceux qui se sont servis de mon nom
pour fomenter des troubles.</p>
<p>Mon nom est avant tout un symbole d'ordre, de nationalité, de gloire; et
plutôt que d'être le sujet de troubles et de déchirements, j'aimerais
mieux rester en exil.</p>
<p>LOUIS-NAPOLÉON BONAPARTE.</p>
<p>1 Rédacteur seconda;rc du National devenu commandant supérieur de la
garde nationale.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 juin 1848.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Rédacteur secondaire du National, devenu ministre des finances.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'intervalle de deux discussions, M. Recurt, ministre de
l'Intérieur, a glissé un projet de décret qui a beaucoup</p>
<p><pb/></p>
<p>étonné. Il demande 300,000 fr. pour mobiliser 300 bataillons de la garde
nationale. On a voulu savoir pourquoi un projet si important n'était pas
accompagné d'un exposé des motifs ? — Il y en a un, a répondu le
Ministre ; l'Assemblée veut-elle en entendre la lecture? — Non! non! du
tout !...</p>
<p><pb/></p>
<p>LES INCOMPATIBILITÉS.</p>
<p>14 juin 1848.</p>
<p>Les arguments de la veille et les appétits du lendemain.</p>
<p><pb/></p>
<p>devenu, de procureur, président de Cour d'appel, trouve le cumul
très-bon et très-nécessaire. M. Landrin, devenu, de fonctionnaire,
simple représentant, a demandé que les représentants fonctionnaires
fussent tenus d'opter dans les huit jours entre leur siège et leur
emploi. M. Baroche a fait justice de cette prétention'excessive.
D'ailleurs, pas une idée, pas une vue un peu haute. M. Baroche a paru
merveilleux pour sa petite harangue de troisième qualité. On respirait,
on croyait entendre un orateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PÉTITIONS SOUS LA RÉPUBLIQUE.</p>
<p>17 juin 1848.</p>
<p>Comme sous la monarchie, le samedi est consacré aux rapports de
pétitions ; comme sous la monarchie, les pétitionnaires abondent ; comme
sous la monarchie, on leur répond en général par un ordre du jour : et,
en général, c'est tout ce qu'ils méritent, comme sous la monarchie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et je rends grâce aux dieux de n'être pas Romain !</p>
<p>Ce commencement est assez paisible. Mais ni F Assemblée, ni la France
n'ont plus un jour de tranquillité. Quand Paris se tait, l'incident
orageux arrive par la poste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le département de la Creuse est limitrophe du département de l 'Indre,
où l'on vit, il y a deux ans, ce menaçant essai de guerre sociale, et
où, par parenthèse, on a envoyé comme préfet M. Marc Dufraise,
socialiste avéré, que le département de la Dordogne, qui le connaît
bien, n'a pas voulu recevoir. Que fera le Gouvernement ? Hélas ! il n'en
sait rien. M. Duclerc vient déclarer qu'il y a des conspirations.</p>
<p>Quelles conspirations?—Des conspirations, vous dis-je !</p>
<p>Quant aux mesures du Gouvernement, elles ont été parfaites.</p>
<p>M. Leroux a voulu riposter ; mais il a besoin de se préparer un peu. Il
n'a fait que redire, que ressasser le plus</p>
<p><pb/></p>
<p>pesamment du monde, plus pesamment qu'il n'écrit, quelques bribes de son
premier discours. Ouvrant toujours des parenthèses et n'en fermant
aucune, tournant autour de ses idées sans pouvoir entrer ni sortir. On
lui demandait grâce, il allait toujours ; on le suppliait de produire
une formule, il tournait toujours. Néanmoins, il n'a tenu la tribune que
trois quarts d'heure environ : c'est donné. M. Leroux est de ces hommes
qui ne voient le monde que par le trou d'une serrure ; ils sont
convaincus que si l'on ouvrait la porte, on ne verrait plus rien.</p>
<p>M. Ducoux a terminé la séance par un coup de ses retentissantes
cymbales. Quelqu'un a défini M. Ducoux an corps sonore. C'est bien
trouvé. Il a eu du succès, cependant, comme M. Flocon. Que tous deux en
remercient M. Pierre Leroux et qu'ils ne s'y fient pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES JOURNÉES DE JUIN.</p>
<p>23 juin 1848.</p>
<p>L'émeute, que tout annonçait hier, a éclaté ce matin dans plusieurs
quartiers. Le rappel a battu toute la journée, la garde nationale est
sous les armes, des barricades ont été faites et toutes ne sont pas
détruites ; le sang a coulé, on a lieu de craindre qu'il coule encore ;
la Chambres des re-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Assemblée est agitée. Quand sept ou huit cents hommes sont réunis en
présence de circonstances aussi graves, il y en a toujours quelques-uns
dont le cœur bat trop vite. Le rappel jette aussi la fièvre dans cette
enceinte de la souveraineté. On interrompt même les nouvelles, et ces
interruptions soulèvent des marques d'impatience qui dégénèrent
promptement en tumulte. Un représentant demande où est -la Commission
executive, comme si elle ne devait pas être, en un pareil moment,
partout ailleurs que dans le sein de rAssemblée. M. Flocon, qui n'avait
que cette remarque à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>abandonné la fortune publique, la loi, la force ; ils n'ont pas demandé
un sacrifice, même déraisonnable, auquel tous les intérêts n'aient
généreusement consenti. Qu'ont-ils fait ? Des prodiges d'incapacité et
peut-être de mauvaise foi.</p>
<p>Oui, sans doute, il faut rétablir l'ordre ; oui, sans doute, il faut
enlever les barricades ! Mais quand on y sera parvenu, si l'on y
parvient, qu'aura-t-ou fait ? Quel profit</p>
<p>1 )1. Sénart.</p>
<p><pb/></p>
<p>tirera-t-on de ce triomphe acheté si cher, et combien dure- ra-t-il?
C'est l'ordre moral qu'il faut rétablir ; et les hOlllmes d 'expédients
ne savent pas même en quoi l'ordre moral consiste.</p>
<p>26 juin 18/.8.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'anciens membres des deux Chambres, d'anciens généraux, d'anciens
ambassadeurs, de grands propriétaires, des écrivains, des artistes
confondus avec de petits négociants, avec des pauvres ouvriers et des
gens de peine ; et ce mélange est le seul spectacle consolant de ces
tristes jours. Là, du moins, règnent pleinement et saintement cette
fraternité et cette égalité dont on a si effroyablement, ailleurs,
profané les augustes noms.</p>
<p><pb/></p>
<p>rope, ce cri d'horreur qui pouvait être un cri d'admiration.</p>
<p>2 juillet 184S.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on ne pense, du moins pour eux. La société ne les désarmera pas, tant
qu'ils ne lui auront point pardonné.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, dit-on, les insurgés eux-mêmes, les communistes de toutes sectes,
n'ont-ils pas ouvert les yeux? Ils sont hommes, et souvent hommes de
cœur. Devant ces flots de sang répandu , ne comprendront-ils pas le
crime et la folie de leurs desseins ? — C'est mal connaître l'esprit de
secte. Qu'on lise les journaux du parti ; il en reste quelques-uns qui
maintiennent en silence le drapeau déchiré des barricades, s'abstenant
de célébrer le triomphe de l'ordre et traitant de fables calomnieuses
ces épisodes affreux</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis soixante ans, la société a consulté beaucoup de sages, elle a
fait beaucoup d'expériences payées avec des pleurs et avec du sang : la
plaie s'est envenimée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nous donc jamais vus, ces pauvres qui ne sont plus évan- gélisés et qui,
ne recevant ni leur petite part des biens de la terre ni leur grande
part des espérances du ciel, se demandent pourquoi ils sont nus, lorsque
d'autres ont deux vêtements ?</p>
<p>La France est née de l'Évangile. C'est l'Évangile qui fit d'elle une
nation puissante, illustre par son génie, par sa foi, par ses
magnifiques entreprises. L'Évangile est pour ainsi dire dans notre sang,
il y restè malgré nous ; contrefait, mutilé, déshonoré, on l'y reconnaît
encore, et son influence est manifeste jusque dans nos erreurs. Or
l'Evangile est une loi de liberté, mais surtout d'égalité. Si les chefs
de la société ne savent pas nous donner la liberté et l'égalité
chrétiennes, le peuple, qui garde de ces deux biens une notion confuse,
qui en sent l'absence et qui sait qu'il y a droit, fera dans son
ignorance d'incessants et d'horribles efforts pour les conquérir, tels
qu'il les peut désirer lorsque Dieu ne l'inspire plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous voyons ce qu'il sait faire lorsqu'il le croit venu.</p>
<p><pb/></p>
<p>SECOURS AUX ARTISTES.</p>
<p>16 juillet 1848,</p>
<p>Situation malheureuse et légitime des Arts et de la Littérature sous la</p>
<p>Répubtique.—Prévisions peu vérifiées.</p>
<p>Les Lettres, les Théâtres et les Arts n'ont pas été moins terriblement
frappés que la Banque de l'Industrie, par la révolut ion de Février ;
les événements de Juin leur ont donné un dernier coup. Les théâtres
chôment depuis trois semaines ; de longtemps ils ne reverront la foule.
Les ateliers des artistes sont vides comme ceux des fabricants; il ne se
fait ni un tableau, ni un portrait, ni une statue, ni une gravure ;
aucun livre, aucune brochure même ne paraît. Toute cette population
d'esclaves favoris de la richesse, qui montait sur les planches, qui
taillait la pierre et le marbre, qui maniait la plume et le pinceau pour
divertir les heureux de ce monde, semble frappée de mort, comme le
frivole et vain bonheur dont elle vivait. Un certain nombre de gens de
lettres, de musiciens, d'artistes, quelques-uns même assez distingués
pour avoir autrefois obtenu des récompenses et des distinctions, ont
sollicité le salaire des Ateliers Nationaux. Combien d'autres sont
réduits aux secours que peuvent encore leur offrir quelques amis,
menacés d'être demain aussi pauvres qu'eux !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'or où l'usure et l'avarice laissent boire la débauche et la frivolité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>' Grande était mon erreur !</p>
<p><pb/></p>
<p>M. THIERS ET M. PROUDHON.</p>
<p>On voulait une discussion sur le socialisme, particulièrement sur les
systèmes obscurs de M. Proudhon, qui séduisaient beaucoup les débiteurs
et qui effrayaient plus encore les créanciers et les propriétaires. Ni
les uns ni les autres n'y comprenaient rien, sinon l'essentiel ; à
savoir, les uns qu'ils pourraient prendre, et les autres qu'ils
devraient donner. L'occasion d'y voir plus clair fut saisie avec
empressement. M. Thiers, élu représentant de Paris en même temps que M.
Proudhon;</p>
<p><pb/></p>
<p>se chargea de faire le rapport sur l'audacieuse proposition de ce dernier.</p>
<p>Il en prouva sans peine l'impossibilité, l'immoralité et l'inutilité. Le
commerce ne renaîtrait pas, la confiance ne serait pas rétablie ;
l'opération, si l'on avait la folie de la tenter, produirait, non pas
trois milliards, mais tout au plus 320 millions illégitimement arrachés
aux possesseurs. Prendre dans la poche des uns pour mettre dans la poche
des autres, c'est déplacer et non pas créer la richesse. Ainsi le côté
financier de la question ne méritait pas même d'être discuté; le côté
politique était l'érection du vol en institution publique.</p>
<p>Le rapport de M. Thiers, lu dans la séance du 2.6 juillet, avait
satisfait l'Assemblée. M. Proudhon demanda quelques jours pour répondre,
assurant que lU. Thiers ne l'avait pas compris. La presse s'occupa de
cette question en attendant que la discussion fût reprise. Laissant le
détail inextricable des chiffres, j'essaie dans les articles suivants
d'apprécier l'homme et la situation.</p>
<p>20 juillet 1848</p>
<p>Le duel entre M. Thiers et M. Proudhon inspire aux journaux des
commentaires qui nous semblent, en général, manquer de sincérité ou de
perspicacité. On se trompe sur la situation respective des combattants,
sur le caractère et l'issue de la lutte. On rabaisse trop IH. Proudhon,
on dit trop qu'un succès contre lui est facile ; on croit trop que M.
Thiers a triomphé.</p>
<p>M. Proudhon n'est pas un adversaire méprisable, même pour M. Thiers. Les
démocrates et les socialistes qui l'accusent sur tous les tons de
sophisme et d'extravagance, devraient écouter moins leur rancune et
parler de lui avec plus de respect. Nous voyons bien qu'il les
embarrasse et leur fait peur. Champion de leurs doctrines, il les
compromet ; ennemi de leur politique, il la pulvérise. Mais, avant de le
renier et de crier qu'il est fou, encore faudrait-il l'avoir réfuté.
C'est ce qu'ils ont entrepris souvent, c'est ce qu'aucun d'eux ne fera,
par deux raisons souvent démontrées : il a beaucoup de talent, et ils
n'en ont point ; il joue cartes</p>
<p><pb/></p>
<p>sur la table, et ils veulent tricher ; il est révolutionnaire par amour
pour la Révolution, et ils sont révolutionnaires par amour pour les places.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>31 juillet 1848.</p>
<p>La séance a duré plus de six heures; le discours de M. Proudhon en a
pris trois au moins ; un tumulte des plus violents l 'a suivi. On nous
permettra de passer sous silence les interpellations de M. Mauguin sur
notre politique étrangère. Parlons de M. Proudhon ; c'est l'évènement du
jour, et un événement plus considérable peut-être que la perte ou le
gain d'une bataille.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La dédicace du premier Mémoire sur la propriété est datée de Paris,;le
30 juin 1840. Le sage et le savant qui parlait avec cette assurance
était jeune encore i, mais il avait été bien préparé au collége et il
fréquentait les livres et les cours des philosophes. Il aspirait
largement, il concentrait en lui ces vapeurs et ces miasmes de
scepticisme et d'orgueil qui, depuis 1830, n'ont cessé de s'exhaler par
mille soupiraux offi-</p>
<p>1 M. Proudhon est né en 4809.</p>
<p><pb/></p>
<p>ciels des profondeurs de la science moderne. De même qu'il y eut des
luthériens avant Luther, des voltairiens avant Voltaire, il y eut aussi
des proudhoniens avant Proudhon, et ce furent, en général, les maîtres
de renseignement public : J'oserais affirmer, dit M. Proudhon en parlant
de son Mémoire sur la propriété, j'oserais affirmer qu'il n'est pas un
économiste, pas un philosophe, pas un jurisconsulte, qui n en soit cent
fois plus coupable que moi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avant ce vote, M. Sénard a fait une grande et regrettable maladresse.
Pour prouver que le Gouvernement s'occupe aussi des clients de M.
Proudhon, il est venu proposer, en faveur des ouvriers pauvres, un
nouveau crédit de trois millions, préparé, a-t-il dit, avant la séance.
Il fallait alors l'ajourner, et l'Assemblée a laissé voir combien elle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>. LE PEUPLE CHRÉTIEN</p>
<p>M LA. BOURGEOISIE INCRÉDULE.</p>
<p>24 septembre 1848.</p>
<p>Dans son savant et beau discours sur le socialisme, M. Thiers a fait
remarquer la différence profonde qui existe entre le peuple des villes
et celui des campagnes. Du premier nous viennent tous nos périls, dans
le second reposent les dernières espérances de la société ; le premier
accable l 'Etat du poids de ses misères et de ses insatisfaisables
exigences, le second souffre autant et peut-être davantage, mais sans se
plaindre, et c'est lui, lui seul qui suffit aux charges de l'Etat.
Pressé, menacé par cette population ouvrière agglomérée dans les villes,
le Gouvernement fait tout pour la contenter et n'y parvient jamais ; il
ne s'occupe de la population des campagnes que pour lui demander des
sacrifices, et il les obtient toujours.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sans le peuple, sans la résistance que quatorze siècles de foi ont
opposée aux prédications, aux livres, aux ruses, aux exemples, aux lois
de la philosophie bourgeoise, depuis longtemps il n'existerait plus en
France ni catholicisme, ni christianisme, ni religion d'aucune sorte, ni
probablement civilisation d'aucune espèce. Si le peuple tout entier avait</p>
<p><pb/></p>
<p>A quoi comparer cette désolante aberration, si ce n'est il. l'état de
ces malades que la débauche a couverts d'ulcères et qui désespèrent
l'art du médecin ? Car non-seulement ils</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ON DEMANDE DES VERTUS.</p>
<p>" septembre 1848-</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Evêque d'Orlé&amp;ns.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il reste un amendement proposé par MM. Edgard Quinet et Victor Hugo,
comme dirait Leclerc et son ami Coras. Ces</p>
<p><pb/></p>
<p>deux poëtes veulent graver dans l'airain de la Constitution que la
France se constitue en République pour « conserver « dans le monde
l'initiative du progrès de la civilisation « et de l'humanité. » M.
Quinet vient, au nom de M. Victor Hugo, couver l'œuf qu'ils ont pondu ;
il débite sans écart de mémoire un petit pathos où il fait voir tous les
dangers que l'humanité va courir si l'œuf n'éclôt pas. On rit comme au
parterre ; on vote. La force oratoire de M. Quinet a entraîné une voix :
celle de M. Hugo ! Serviteur au progrès de l'humanité ; il se fera comme
il pourra; l'Assemblée nationale constituante écrase l'œuf humanitaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'article 4 passe avec la modification proposée par M. Jean Reynaud. La
liberté, l'égalité, la fraternité, ne sont plus des dogmes, mais des
principes. M. Ducos fait adopter qu'en outre de ces principes, la
République aura pour bases la famille, la propriété et l'ordre public.
Sur ces trois mots</p>
<p><pb/></p>
<p>L'article 7 déclare que les citoyens doivent aimer la patrie , servir la
République, travailler, être prévoyants, s'assurer des ressources pour
l'avenir, s'entr'aider fraternellement les uns les autres, observer les
lois morales et les lois écrites, etc., etc. Tout cela est voté ; un
vote pour chaque vertu. Désormais donc sera vraie cette inscription, qui
ne fut trop longtemps qu'un mensonge d'héritier : Ci- gît un tel, qui
fut bon père, bon époux, bon fils, et le reste.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 septembre 1848.</p>
<p>1 Armand Marrast</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avec toute sa majestueuse stature, mais il y a laissé sa vertu.</p>
<p><pb/></p>
<p>- cléricale !»</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE DROIT A L'ASSISTANCE.</p>
<p>12 septembre 1848.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jeanne, le soir même, avait une compagne, ou plutôt une maîtresse.</p>
<p>Elle s'en trouva si bien, qu'au bout de peu de temps elle en eut une
seconde et parla d'en prendre une troisième.</p>
<p>Mais, lui dit-on, comment les nourrirez-vous?—Je mendierai,
répondit-elle. Et bientôt, au lieu de trois, elle en eut six.</p>
<p>Alors, ses forces n'y suffisant plus, Dieu lui envoya des aides, de
simples ouvrières comme elle, qui se consacrèrent a servir ce qu'il y a
de plus abandonné dans le monde et de plus repoussant aux yeux de la
chair : les vieillards infirmes,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>hlable mort. — Voilà, nous dit la sœur, la première conquête que nous
fîmes ici. Je crois que je ne regretterais pas davantage ma mère.
C'était la joie et l'exemple de la maison. Lorsque nous arrivâmes, ses
enfants venaient de la chasser, ne voulant plus la nourrir, et elle ne
pouvait leur pardonner cette cruauté. Elle meurt en priant pour eux et
en leur donnant du fond de son âme sa bénédiction, qu'ils ne viendront
pas recevoir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>c'est ce qu'on en peut dire de mieux et de pire. Il a illustré sa
lecture de quelques reparties qui ont diverti l'Assemblée. On lui
demande de parler plus haut : — Ouvrez l'oreille ! On lui crie : A F
ordre ! — A l'ordre vous-même ! Voici une de ses phrases : « Y a des
bêtes qui réussissent, d'au- « tres qui ne réussissent pas : c'est une
affaire de chance ! J) M. Pelletier assure que la pauvreté disparaîtra
de la terre. Y mira plus de bêtes qui ne réussiront pas, et ce sera
l'effet des constitutions démocratiques-sociales.</p>
<p>Aucune description ne pourrait donner une idée du gâchis dans lequel M.
Crémieux s'est débattu, s'est enfoncé, s'est noyé pendant une heure. Il
a constamment parlé pour savoir ce qu'il allait dire ; il ne l'a pas su,
et personne ne l'a su.</p>
<p>M. de Tocqueville et lVI. Duvergier de Ilauranne ont vivement attaqué le
socialisme, l'un avec plus d'élévation, l'autre avec plus de pointe et
une grande clarté. Il faut</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE DROIT AU TRAVAIL.</p>
<p>13 septembre 1848.</p>
<p>Le sphynx et les OEdipes. — Trois sortes de partisans du droit au
travail, divisés les uns contre les autres. — Les négateurs. — M. Thiers
invincible et impuissant. — M. Frédéric Arnaud, catholique socialiste. —
Intermède comique par M. Victor Considérant, phalanstérien. — M. Rollinat.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si maintenant nous écoutons les adversaires de l'effrayante nouveauté
qu'on nous propose, ils triomphent. Les uns, rebutés de ces divagations,
croient que la société</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après lui est venu M. Rollinat, démocrate du Berry, illustré par une
dédicace de Georges Sand. Il possède la plus belle voix du monde et
professe la plus grande admiration pour lVI. Crémieux, qui est sa
principale autorité et</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il cite souvent. Il parle une heure ; la voix lui manque, et il
descend de la tribune sans même faire rouler les rrrr de sa dernière
phrase. M. Rollinat a soutenu le droit de son travail.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN DISCOURS DE M. DE MONTALEMBERT.</p>
<p>19 septembre 1848.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne nous étendrons pas davantage sur le discours inachevé de M. de
Montalembert. Nos lecteurs le trouveront digne de ce généreux esprit qui
a toujours défendu avec tant d'éclat la religion et la liberté, et ils
ne s'effraieront pas des obstacles nouveaux qu'il rencontre.</p>
<p>Il ne faut pas que M. de Montalembert se le dissimule, l'Assemblée
devant laquelle il parle aujourd'hui ne lui promet guère que des revers.
Son courage n'en sera pas moindre et son talent y grandira. S'il faut
tout dire, nous avons la conviction profonde que les échecs réservés à
la parole catholique seront moins stériles que ses succès et ses
triomphes passés. Au fond, entre la Chambre des Pairs et l'Assemblée
nationale, il n'y a guère d'autre différence, sous le rapport religieux,
que dans l'attitude. On était plus poli au Luxembourg, cela est certain.
Était-on moins igno-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA CONSTITUTION.</p>
<p>1" octobre 1848.</p>
<p>Le caractère de l'époque marqué dans la Constitution.—Le Christ seul
résoudra tous nos problèmes.</p>
<p>L'Assemblée nationale aurait pu discuter la Constitution avec plus de
soin et plus de décence. On lui reprochera son parti pris de bâcler une
œuvre si importante, sans que jamais la majorité ait daigné seulement
écouter la minorité ; on dira que les délégués du peuple, tout en
faisant sonner bien haut le dogme du suffrage universel, l'ont
constamment violé, tantôt par de grossiers subterfuges, tantôt sans
ombre de vergogne, et qu'ainsi ce dogme a reçu d'eux une mortelle
atteinte; mais ce qu'on devra dire aussi, pour être</p>
<p><pb/></p>
<p>juste, c'est que, dans l'état présent des intelligences et des mœurs, il
était véritablement impossible que la Constitution de 1848 fût moins
mauvaise au fond qu'elle ne l'est.</p>
<p>Au premier de ces préceptes, gravé dans les âmes par la charité
elle-même, on a substitué ce que nos vainqueurs appellent « le dogme de
la fraternité, » un mot barbouillé aujourd'hui sur les murs, et
autrefois sur le couperet de la guillotine.</p>
<p>Le second précepte, qui avait pour sanction la puissance de Dieu,
témoin, juge et vengeur de tout, fut remplacé par cet axiome : Ce que la
loi ne défend pas est permis, lequel,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce siècle croit que le monde peut se gouverner avec des codes faits
entièrement de main d'homme, avec des vertus purement philosophiques,
avec une répression purement matérielle. Un siècle d'orgueil devait
choir en cette brutalité et mériter tous les châtiments qu'une si folle
impertinence a fait tomber sur lui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ayez cela, vous aurez tout ! C'est la législation des âmes et la
civilisation des consciences. Le reste, sans cela, n'est qu'un peu
d'encre sur un peu de papier.</p>
<p>Solutio omnium difficultatum, Christus. Cette profonde parole d'un Père
de l'Eglise est vraie aujourd'hui comme au siècle où elle fut prononcée
; le Christ seul résoudra tous nos problèmes. La société ne sera
intelligente et forte que par la foi ; elle ne s'établira solidement que
sur la base de la justice chrétienne; elle n'aura de liens durables et</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais quoi î le Journal des Débats s'écriait dernièrement qu'il fallait
sauver la civilisasion du dix-huitième siècle, et ce cri naïf est celui
de tous nos honnêtes gens, ces destructeurs d'hier, qui s'appellent
conservateurs aujourd'hui. Sauvons la civilisation du dix-huitième
siècle, la civilisation de Voltaire, la civilisation qui appela le
Christ l'infâme, et qui s'est dit : Je l'écraserai ! Non, vous ne la
sauverez pas ; mais vos efforts pour la sauver la ^renverseront plus
vite, et vous périrez avec elle, et les lois que vous faites aujourd'hui
n'en sont que l'indice trop certain. Ou Dieu l'é-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce sera l'œuvre du dix-huitième siècle ; nous ne sommes pas loin du jour
qui enverra l'accomplissement.</p>
<p>Alors, au milieu des crimes, au bruit des hurlements de désespoir,
l'Eglise qui, gardant l'Evangile, aura flotté sur ce nouveau déluge
comme l'arche qui renfermait la vie, l'Eglise catholique qui ne périra
pas, la sainte Eglise de Jésus-Christ, recommencera pieusement, douce et
miséricordieuse mère, l'éducation du genre humain tombé une seconde fois
dans la barbarie.</p>
<p><pb/></p>
<p>tude, rendons témoignage jusqu'au dernier moment de notre inébranlable
espérance; car nous tomberons avec eux, mais nous ne mourrons pas comme
eux. La main qui moissonne est celle aussi qui sème ; elle fauche
l'ivraie pour la jeter aux flammes, et l'épi pour enrichir le sillon.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CHRISTIANISME ET LA DÉIOCBA TIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Montalembert exprimait nos propres sentiments. Nous reproduisîmes
ses lettres, et elles devinrent le programme de tous les ca- thoiiques
de France. L'Ère nouvelle, conservant sa ligne, les attaqua for tement.
L bnivers soutint le choc, et ce fut l'objet des articles que l'on va lire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CHRISTIANISME ET "LA DÉMOCRATIE.</p>
<p>8 novembre 1848.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 M. Arnaud (de</p>
<p><pb/></p>
<p>avons proclamé les premiers, de nous-même, et, bientôt après , nous
avons répété avec tout l'Episcopat français que les catholiques ne
sentaient en eux rien qui les éloignât des idées républicaines ; qu'ils
avaient depuis longtemps le sentiment de la fraternité, la pratique de
l'égalité, l'amour et le besoin de la liberté.</p>
<p>L'Ere nouvelle doit au moins tolérer nos réserves si elle ne s'y associe
point, comme nous tolérons, sans les partager, ses illusions et sa
confiance. Elle sait que l'esprit de l'homme peut gâter la nature
inoffensive des choses ; nous savons que ce même esprit peut corriger et
améliorer la plante qui semble ne promettre que des fruits amers. Qu'y
a-t-il donc entre nous ? Lorsqu'il nous serait, en apparence, si facile
de nous donner la main sur le vaste et glorieux terrain de la foi,
pourquoi nous trouvons-nous en pleine discussion, presque en pleine
rupture? Au fond, nos principes sont les mêmes et nous avons mêmes
désirs. Non, en vérité, nous ne voulons pas plus profondément que nos</p>
<p><pb/></p>
<p>On nous a reproché, depuis, une politique indécise ou 7'étJ'ogl'Clde,
étroite ou passionnée ; une politique de tergiversation , d'aigreur ou
d'amertume; une politique qui voile 1 espérance et ne laisse ressortir
que le mal, une poli--</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la commune et la sincérité du suffrage universel. Quand l' El'e nouvelle
parut, le 15 avril, elle nous trouva dans l'opposition. Non pas, car il
est bon de préciser, dans une opposition systématique au principe de la
démocratie, mais dans une opposition consciencieuse aux œuvres et
tendances prétendues démocratiques, où notre raison ne voit que ruine et
anarchie.</p>
<p><pb/></p>
<p>sévérer dans cette voie sans nous interroger nous-même, sans nous
demander qui de l Ere nouvelle ou de nous, se trompait. On ne nous
accusera pas d'avoir fait légèrement cette étude : nous y avons mis six
mois.</p>
<p>Eh bien ! en notre âme et conscience, l' Ere nouvelle s'abuse et abuse
ses lecteurs ; elle fonde sur la démocratie des espérances que les
démocrates français n'autorisent point ; la marche qu'elle suit ne
conduira pas au but qu'elle veut atteindre.</p>
<p>Regardons ce qui se passe ; que de démentis la réalité vient de donner à
cette métaphysique ! Les beautés de la démocratie restent dans les
nuages de l'abstraction; nous n avons plus sous les yeux que des
démocrates. Ils nous montrent divers visages: peu sont attrayants.
Lequel de ces démocrates est la démocratie ?</p>
<p>L'Ere nouvelle nous assure que ce sont ses jeunes amis ; nous ne
demanderions pas mieux, mais nous ne .voyons point que la foule les
entoure. Plus nombreuse, par con-</p>
<p><pb/></p>
<p>séquent plus respectable, est la multitude qui nous crie que la
véritable figure de la démocratie est celle de l'homme du peuple en
blouse, écumant de colère sur la crête d'une barricade, d'où il fusille
l'homme du peuple en habit de garde national ou de soldat. Voici une
autre multitude, plus considérable encore, qui ne veut de la démocratie
qu'en habit bourgeois. En voici une troisième qui ne demanderait qu'à
personnifier la démocratie dans un roi héréditaire. Ces grandes
divisions de la famille démocratique se subdivisent en groupes imposants
où la démocratie s'appelle Ledru- Rollin, Cavaignac, Raspail, Proudhon.
Qui peut dire que dans un mois le suffrage universel, interrogé, ne
répondra pas : La démocratie, c'est Bonaparte.... pour aujourd'hui?</p>
<p><pb/></p>
<p>cratie est le plus beau gouvernement que se puissent don ner les hommes
; que les démocrates soient méchants, orgueilleux, impies, la société
qu'ils formeront ne différera de l'enfer qu'en ce que l'enfer est
éternel. C'est ce qui se peut dire de toutes les combinaisons essayées
parmi les hommes pour concilier le droit nécessaire des gouvernants et
le droit inaliénable des gouvernés : elles ont été bonnes ou mauvaises,
selon que les uns et les autres ont eu plus ou moins le sentiment de
leurs devoirs réciproques. Qui n'aimerait mieux vivre sous le sceptre
absolu de saint Louis que sous le mousquet fraternel des démocrates de
Rome, de Berne, de Vienne ou de Paris ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Si la démocratie n'est pas la liberté civile et religieuse, elle n'est
qu'un des mille drapeaux de mensonge et de tyrannie sous lesquels
l'honnête homme peut avoir le malheur de vivre. Il nous est indifférent
que quelque barbouilleur de devises y dessine le bonnet de Danton, le
coq de Louis-Philippe ou l'aigle de Bonaparte. A son ombre se grouperont
des hommes jugés d'avance : ils feront le mal, et leur pouvoir périra.</p>
<p><pb/></p>
<p>i La Révolution démocratique et sociale, numéro du 11 novembre 1848.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette conciliation serait certainement désirable. A quelle condition
peut-elle s'accomplir ?</p>
<p>Sous l'influence de ces alarmes, excessives suivant nous, mais cependant
fondées, et sous l'influence égale de ses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne sentons pas notre barque plus près « du courant où coule la France de
l'avenir. »</p>
<p><pb/></p>
<p>ne sont pas abandonnées, mais ajournées ; il finissent par épuisement,
par amalgame, et non par conciliation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne disons rien que les pieux et savants rédacteurs de l' Ere
nouvelle ne sachent aussi bien que nous. S'ils avaient pu oublier le
constant témoignage de l'histoire, l'attitude actuelle de l'Eglise
parlerait assez. Au milieu de l'Europe agitée et bouleversée par le choc
de tous les systèmes, l'Eglise n'est spécialement ni absolutiste, ni
monarchiste, ni républicaine ; elle est l'Eglise. Où l'ordre ancien
subsiste, elle le respecte ; où des faits nouveaux s'annoncent, elle
attend ; où un ordre nouveau s'établit, elle acquiesce. Amie du Pouvoir
par un respect profondément</p>
<p><pb/></p>
<p>Nos amis de l' Ere nouvelle nous permettront de revendiquer sur eux un
faible avantage ; nous avons une plus longue pratique de nos adversaires
communs, parmi les.. quels nous comptons les publicistes dont ils ont
reçu tant d'encouragements. Depuis dix ans que nous les combattons, le
mot de conciliation a été souvent prononcé, et nos amis</p>
<p><pb/></p>
<p>La dignité, c'est à-dire la marque extérieure de cette grande vertu de
la foi, la plus rare en notre siècle déclama- teur, et celle dont il a
le plus besoin !</p>
<p><pb/></p>
<p>l' Eglise doute ! Et en effet, si l'Eglise doutait, c'est alors qu'à
leur tour ils pourraient croire !</p>
<p>Et s'ils craignent quelque mouvement terrible de ces peuples plongés
dans la nuit et enivrés d'orgueil et de misère, qu'ils regardent le
passé : ils y verront l'avenir et ils seront rassurés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Maret nous inspira ces dernières observations.</p>
<p>24 novembre 1848.</p>
<p>M. de Montalembert s'était élevé contre une parole qui nécessitait des
explications : Le christianisme est la démo-</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant que nous quittions la place, l'Ere nouvelle n'avait-elle pas un
peu levé le siége ?</p>
<p>En somme, pour nos amis et pour nous, le christianisme n'est ou n'est
pas la démocratie que sous la réserve de certaine glose, la même, au
fond, dans leur bouche et dans la nôtre. Ce qui des deux parts est
rejeté, c'est que le christianisme puisse être considéré comme une seule
et même chose avec la démocratie, de telle sorte que le christianisme
serait nécessairement démocratique, et la démocratie nécessairement
chrétienne. Des deux parts on admet qu'en dehors de cette erreur aux
vastes conséquences, il y a des opinions libres, sur lesquelles le temps
prononcera.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lient croire que nous ne 1 aurions pas écrit un mois auparavant, et que
nous ne l'écririons pas dix mois après. Ils se trompent.</p>
<p>Avant la Révolution, nous pensions que la vraie démocratie est dans
l'Evangile et n'est praticable que par l'Evangile. Nous continuons de le
penser depuis la Révolution, et nous continuerons de le dire.</p>
<p>III. Il s agit de savoir si la démocratie de 1848 s'annonce chrétienne.
Pour étudier avec fruit ce problème, nous avons étudié les démocrates.
L'Ere nouvelle se récrie : « Quoi !</p>
<p><pb/></p>
<p>« parce qu'il y a de faux démocrates, parce qu'il y a des « démagogues,
des matérialistes, des utopistes, des insensés « qui se parent du nom de
démocrates, il faudra renier la « démocratie! » Non, mais il faudra ne
pas flatter ces matérialistes, ces démagogues. Au lieu de leur laisser
croire qu'ils sont chrétiens, ou peu s'en faut, parce qu'ils se
prétendent démocrates, il faut démontrer qu'ils ne peuvent pas être
démocrates parce qu'ils ne sont pas chrétiens. Surtout il faut avertir
les catholiques des tendances de cette fausse et détestable démocratie,
afin que quelques-uns n'arrivent pas, séduits par ses mensonges, à
regarder le socialisme comme le complément de la Révolution.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est précisément la thèse où nous avons pressé nos amis de se renfermer
comme nous, ne doutant pas plus qu'eux- mêmes qu'ils ne soient capables
de la soutenir avec plus de talent que nous.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour les démagogues. Alors nous avons mal compris l'esprit qui lui a
fait voir dans les événements de Vienne une étape vers la république
chrétienne, que le Christ a inaugurée sur le Golgotha. Elle se vante de
la haute approbation que sa politique italienne a reçue. Laquelle? Car,
en ce qui concerne Rome, elle a deux politiques. Nous avons combattu la
première ; la seconde est la nôtre. Enfin, l' Ere nouvelle « n'a pas
faibli une seule fois dans la défense des « doctrines, des droits et des
libertés de l'Eglise ; » elle n'a pas « rencontré sur sa route une seule
erreur sans la com« battre, une seule injustice sans la signaler. »
Heureux ceux qui peuvent rendre d'eux-mêmes un si glorieux témoignage !</p>
<p>VI. En regard de ce portrait, l' Ere nouvelle en trace un autre, d'une
couleur moins douce. La Démocratie pacifique s'est hâtée de le placer
dans sa galerie, pour inspirer aux enfants du phalanstère une salutaire
horreur des mauvais chrétiens. Il représente l' Univers.</p>
<p><pb/></p>
<p>« est celle du soupçon. » Il « sème le soupçon, » il « obs- « curcit la
pensée de ses frères. » Tactique dont l' Ere nouvelle ne peut parler
qu'avec « une indignation profonde ; » car pour elle jamais elle ne
soupçonne : elle cite.</p>
<p>VII. Voyons les torts politiques de l' Univers, L'El'e nouvelle les
prend de loin, de trop loin, puisque enfin, jusqu'au mois de février,
deux de ses plus éminents fondateurs marchaient avec nous. L'un nous
honorait de ses communications et de son appui, l'autre était notre
redacteur en chef.</p>
<p><pb/></p>
<p>3° Les écrivains de l' Univers n'ont pas rappelé au Pouvoir déchu « son
rôle d'initiateur. )) Nous n'avons pas, du moins, laissé passer un seul
jour sans lui rappeler son devoir de chrétien.</p>
<p><pb/></p>
<p>la Gazette, réclamé le suffrage universel ? Mais nous ne nous
préoccupions pas du sort des classes souffrantes ! Et pourquoi donc
demandions-nous la liberté de l'enseignement et celle des associations,
en dehors desquelles il n'y avait alors, comme aujourd'hui, pour les
pauvres, que l'instruction obligatoire et le droit au travail,
c'est-à-dire les coups de fusil et le communisme ?</p>
<p><pb/></p>
<p>1 L'Univers a soutenu contre l' Ère nouvelle une seconde polémique, plus
importante que celle-ci, sur la question des droits réciproques des
peuples et des gouvernements. Cette grande question a été traitée, chez
nous, avec beaucoup de science par M. Du Lac de Mouvert, qui a depuis
écrit sur le même sujet son livre intitulé Y Eglise el l'Elal.</p>
<p><pb/></p>
<p>ELECTION DU PRÉSIDENT DE LA RÉPUBLIQUE.</p>
<p>39 octobre 1848.</p>
<p>Les catholiques demandent un programme.</p>
<p>Si tous étaient ce qu'ils devraient être et avaient des pensées égales
il leurs devoirs comme enfants de l'Eglise et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 L'Ere nouvelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un programme, un engagement, c'est ce que nous réclamons de tous ceux
qui sollicitent notre concours. Les catholiques n'ayant point de
candidat qui leur appartienne en propre, il n'est point de leur dignité
d'accepter un nom ; ils ne peuvent accepter que des principes.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 novembre 1848.</p>
<p>On demande un délai aux catholiques qui proposent la candidature du
général Cavaignac.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons une foi si parfaite, si profonde dans la vertu politique et
sociale des idées que nous défendons ; nous sommes si pleinement
convaincus que ces idées seules rétabliront la société, et tout CP, que
nous voyons nous le démontre avec une telle certitude, qu'il nous est
impossible de faire le moindre fonds sur tout homme, sur tout parti, sur
toute doctrine qui n'adopte pas ou qui ne comprend pas ces idées-là.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 novembre 1848.</p>
<p>Interpellations du représentant Bixio sur la situation de l'Italie. — La
question pontificale et Ja question de la présidence.</p>
<p><pb/></p>
<p>et du midi, les gouvernements nationaux contre le joug aussi redoutable
de l'anarchie démagogique. C'est là, en peu de mots, indiquer une grande
politique ; c'est aussi évoquer des difficultés de plus d'un genre,
auxquelles l'état de la péninsule italienne ne permet pas de répondre
aisément.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>29 novembre 4848.</p>
<p>Sur le sort inévitable des hommes qui font les révolutions</p>
<p>Nous lisons dans un journal trés-zélé pour la cause de</p>
<p>M. le général Cavaignac :</p>
<p>« Que reste-t-il pour le pays des débats solennels qui viennent d'a- dr
voir lieu 1 ? Ceci :</p>
<p>« Le général Cavaignac a sauvé la République, telle que l'entend la</p>
<p>* France, d'une ruine totale.</p>
<p>« plus décisives.</p>
<p>« Placé entre les hommes qui arborent le drapeau rouge et les Il
adorateurs du fétichisme impérial, il représente la pensée politique «
de l'immense majorité du pays dans sa modération et dans sa « force. »</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le général Cavaignac n'était pas attaqué par les hommes qui arborent
le drapeau rouge. M. Garnier-Pagès a été, en son temps, l'une des
espérances de la République honnête, et c'est même lui qui a trouvé cet
adjectif, le 15 mai, aux applaudissements enthousiastes de l'Assemblée
entière. Il a toujours combattu le drapeau rouge ; il l'a combattu
jusque dans cette séance du 24 novembre, où il était soutenu par les
acclamations de la montagne : ce n'est donc pas comme ami de M.
Ledru-Rollin, ce n'est pas non plus comme ami de M. Bonaparte que M.
Garnier-Pagès a échoué. A quel titre l'a-t-on si mal accueilli et, pour
tout dire, si rudement abandonné ? A titre de républicain de la veille.</p>
<p>Le facile succès que M. Cavaignac a remporté contre les auteurs de la
Révolution, au 24 juin, en les jetant dans</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a triomphé cependant, et, moins disert, il n'aurait pas été moins
applaudi. Lui-même il a trouvé qu'on l'applaudissait trop. Avec beaucoup
de dignité, il a rappelé la ma- "jorité au sentiment des convenances, en
lui disant qu'il avait besoin de son silence et non de ses
applaudissements ?</p>
<p>Pourquoi cette faveur, cette partialité manifeste?</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est sous l'empire de ce sentiment que la France va nommer le Président
de la République. Quel que soit celui des deux concurrents qui
l'emporte, nos remarques ne seront point infirmées. Elle ne nous
paraîtraient mal fOIlllées, pour le moment, que si le scrutin proclamait
un des onze noms du 24 février.</p>
<p><pb/></p>
<p>i&lt;r déccmbiv. 1848.</p>
<p>L'élection du président se fera dans huit jours. Beaucoup de nos amis,
qui ont comme nous attendu jusque ce moment pour se prononcer, nous
pressent de leur dire enfin sur quel candidat nous estimons que les
catholiques devront porter leurs suffrages.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lequel des deux a le mieux conduit la barque de son ambition dans cette
longue tempête qui agite la France depuis le 23 février? Là, peut-être,
nous trouverons un signe certain de mérite personnel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>entourent et qu'ils craignent d'offenser. Ni l'un ni l'autre n'a su se
dire qu'il était en présence du suffrage universel, dans un pays où, sur
quarante-cinq mille prêtres, on en compte quarante-deux mille au moins
qui sont enfants du peuple.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« sente, et voyons combien nous sommes. » On a craint une division, un
résultat trop mesquin. On a eu raison peut-être, et peut-être avons-nous
eu tort de ne pas persévérer; mais enfin la chose est faite, et les
catholiques perdront encore cette occasion d'être eux-mêmes. Ce ne sera
pas, hélas ! la dernière.</p>
<p>Même dale.</p>
<p>Rollin. — M. de Montalembert. — MM. Ouinet et Jules Favre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel triste spectacle pour un Français et pour un chrétien ! Dans la
foule de ces hommes qui nous fabriquent des constitutions et des lois,
combien y en avait-il qui sussent réellement ce qu'ils allaient faire et
ce qu'ils voulaient faire ? Combien, entre les plus sages, entre les
plus honnêtes ? Combien entre ceux mêmes qui aiment sincèrement la
liberté et la fraternité dont ils parlent si souvent, et l'ordre dont
ils rêvent toujours, combien comprenaient que la</p>
<p>1 J. de Maistre.</p>
<p><pb/></p>
<p>liberté, l'égalité, la fraternité, ne seraient pas même des mots dans
les langues humaines, si ce trône, si cette croix du pêcheur de Judée
n'avait pas dominé sur la terre ? Combien comprennent que l'ordre
social, c'est-à-dire la justice complétée par la charité, n'a pas
d'autre hase que cette chaire de la parole éternelle et du devoir
éternel, en ce moment même insultée, enchaînée, ébranlée, renversée
autant qu'elle peut l'être, et par qui, grand Dieu !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gnage qu'il se rend, a pu marquer de ce fouet sanglant l'insolent
triomphe de la force! Ce n'a pas été le seul bonheur de M. de
Montalembert dans cette séance. Ancien adversaire de M. Rossi, il a
célébré, avec une éloquence pleine de cœur, les derniers jours de cet
homme d'Etat, et sa mort si glorieuse et si digne de regret.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plusieurs ordres du jour motivés étaient déposés: un de M. Favre, signé
sur la montagne ; un autre de M. Bixio, très-embrouille ; un autre de M.
Repellin, très-ridicule. Celui qu'on a pris est celui de M. Tréveneuc,
le voici :</p>
<p>Si cet ordre du jour dit quelque chose, c'est que l'Assemblée était
pressée. La majorité, en grande partie du moins, voulait un ordre du
jour qui ne dît rien du tout. 0 Charle- magne, dont M. de Montalembert a
invoqué le génie et l'é- pée, loin votre épée et loin votre génie ! Le «
progrès » nous a faits d'une autre taille !</p>
<p>2 décembre 1848.</p>
<p>Lettre du Nonce apostolique. — Réponse de lU. Marrast.</p>
<p>La séance a été ouverte par la lecture de deux lettres échangées entre
S. Exc. Mgr le Nonce et M. le Président de 1 Assemblée nationale. Celle
du Nonce a été accueillie par des témoignages unanimes d'approbation. La
réponse de</p>
<p><pb/></p>
<p>Même date.</p>
<p>Lettre du prince Louis-Napoléon Bonaparte.</p>
<p>Nous recevons ce soir la lettre suivante :</p>
<p>Paris 2 décembre 1848.</p>
<p>MONSIEUR LE RÉDACTEUR de l' Uiiivei,s,</p>
<p><pb/></p>
<p>même pour les intérêts sacrés qu'on voulait protéger, et de naturo à
compromettre la paix de l'Europe.</p>
<p>Recevez, Monsieur le Rédacteur, l'assurance de mes sentiments distingués.</p>
<p>LOUIS-Napolkon BONAPARTE.</p>
<p>6 décembre 18 i 8</p>
<p>Réponse au reproche de scepticisme politique.</p>
<p>1</p>
<p>Nous avons pesé ces raisons avec le vif désir d'en être</p>
<p><pb/></p>
<p>Que prouvent ces démarches, cette émulation? Que les catholiques, CIl
France, ne forment pas un si faible parti</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ditions égales de succès et d'iiisuilisance ; mais leur patronage
religieux, ils n'ont pas lieu de l'accorder et ils le réservent.</p>
<p>Nous, catholiques, nous sommes enclavés dans le parti de l'ordre, mais
nous ne lui appartenons pas. Nous acceptons</p>
<p><pb/></p>
<p>7 décembre 1848.</p>
<p>Lettre du prince Louis-Napoléon au Nonce apostolique.</p>
<p>« Monseigneur,</p>
<p>(,( Depuis longtemps je n'ai aucune espèce de relations</p>
<p><pb/></p>
<p>« Recevez, Monseigneur, l'assurance de mes sentiments</p>
<p>« de haute estime.</p>
<p>« Louis-Napoléon BONAPARTE. »</p>
<p>11 décembre 4 848.</p>
<p>Le jour du vote.— Physionomie du scrutin.</p>
<p><pb/></p>
<p>essais de M. Proudhon, elle ne veut plus de cette centralisation
excessive qui lui envoie des révolutions par le télégraphe. Une émeute
parisienne lui met le suffrage universel aux mains : elle s'en empare
pour placer Paris et la France sous la garde de l'épée qui a vaincu
l'émeute, ou du nom qui symbolise le mieux parmi nous la force du pouvoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>ter les catholiques ou parmi ses adversaires irréconciliables ou parmi
ses infatigables complaisants? Nous n'avons voulu (ju une chose : c est
qu 'il sut d avance que les catholiques n'étaient le bagage d'aucun
homme et d'aucun parti, et qu'il les aurait pour ou contre lui, dans les
limites où leur devoir les retient toujours, non en vertu de son nom, de
ses chances et de sa force, mais en vertu de ses principes et de ses
œuvres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous aimons que notre boussole ne change pas avec les vents.</p>
<p>21 décembre 1848.</p>
<p>Installation du prince Bonaparte, président de la République.</p>
<p>1 M. Jules Favre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le nouveau Président est populaire. On s'arrachait hier le court
programme qu'il a prononcé après avoir prêté serment. Beaucoup de
crieurs, encore peu familiarisés (quoique électeurs) avec le titre du
premier dignitaire de la nation, l'annonçaient ainsi : « Le discours de
Napoléon Bona- « parte, représentant de la République, prononcé aujour-
« d'hui en faveur du peuple français. » Annonce qui peint peut-être
mieux le sentiment du peuple que toutes les harangues, tous les toasts
et toutes les brochures dont nous inondent les divers partis. Quoi qu'il
en soit, ce discours est approuvé. Il est d'une grande simplicité, et il
y règne un ton de franchise modeste. Cela repose agréablement de cette
avalanche de choses éloquentes, grandioses, humanitaires, électriques,
comme disait l'excellent M. Ducoux) qui font de toutes parts gémir la
presse, la langue et le bon sens. La courtoise poignée de main offerte
au général Cavaignac est un Soyons amis de très-bon goût ; elle a eu
tout le succès d'une scène d'effusion aux théâtres des boulevards. C'est
bien se venger des caricatures. M. Bonaparte saura, nous l'espérons,
empêcher que les auteurs de ces saletés ne tournent contre son ancien
rival leur verve immonde. Il voit qu'un tel secours n'est pas d'un grand
effet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sait-il que Louis-Philippe a été le pionnier du socialisme? Que sous ce
règne de dix-huit ans rempli de prospérités sans grandeur, d'ordre sans
moralité, de mauvais enseignements sans contre-poids, la conscience
publique s'est pervertie profondément et la guerre sociale s'est
organisée par la main de l'Etat lui-même ? Dans ce que disent les
socialistes, tout n'est pas sans prétextes et sans exemples, et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>26 décembre 1548.</p>
<p>L'article que nous avons publié, il y a deux jours, sur la proclamation
du Président se terminait ainsi :</p>
<p>« Quel sera le dénoùment ? L'auteur n'a point dit son « secret, et les
acteurs eux-mêmes ne le connaissent pas. « Heureux les spectateurs qui,
fermement assis sur le roc de « la vérité éternelle, coin prennent la
leçon que renferment ces « jeux formidables! Dussent-ils quitter le
spectacle avant la « fin, le dénoûment ne les inquiète pas. Que
verraient-ils « qu'ils ne voient déjà, c'est-à-dire la confusion de
l'orgueil, « la misère de l'homme et la justiee de Dieu ? »</p>
<p>Le Peuple, journal de M. Proudhon, cite ce passage et l'accompagne de
l'observation suivante :</p>
<p>« L' Univers parle de bien des choses. Ce qu'il y a de plus « clair dans
sa pensée, c'est qu'il doute. La phrase qui « termine son article nous
donne le secret de ses douleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Que nos amis y réfléchissent, l' Univers est notre plus sé- « rieux
adversaire. »</p>
<p>Il faut que le Peuple nous ait mal lu, autrement il aurait compris que,
tout en proclamant nos doutes sur le dénoù- ment de demain, c'est-à-dire
sur telle ou telle phase de la crise, nous avons des opinions
très-arrêtées sur le dénoù- ment définitif.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANNÉE 1848.</p>
<p>SI décembre 1848.</p>
<p>Toute force a senti sa misère et toute sagesse a connu sa vanité. Rois
et peuples, punis les uns par les autres, ont vu éclater le mensonge de
leur puissance et la folie de leurs desseins. Ils se sont combattus. A
qui restera la victoire et qui en est digne ?</p>
<p>Un orage de sang et de feu a passé sur les capitales, ces centres
d'impureté. En pleine paix, Paris a vu deux fois la guerre éclater dans
l'enceinte de ces fossés et de ces forteresses qu'il venait d'élever
pour éviter même l'approche de l'ennemi. La canon a tonné, la mitraille
a balayé les rues, le fer a décimé les familles, la banqueroute a fermé
les boutiques ; durant de longues nuits, toute ceLte ville s'est
illuminée comme une chapelle ardente pleine de deux mille</p>
<p><pb/></p>
<p>cadavres. Ainsi de Vienne, de Berlin, de Naples, de Prague, de
Francfort, de Milan, de Palerme, de dix autres cités. Et telle était,
telle est encore la situation de l'Europe, que les villes foudroyées
appréhendaient davantage et s'estimeraient heureuses d'en être quittes à
ce prix. Mais l'ange qui les a visitées a-t-il fini sa tâche ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous l'avouons, notre espérance n'est pas dans ce vulgaire esprit
d'ordre et de conservation qui a triomphé chez nous le 24 juin et le 10
décembre.</p>
<p>Ce mouvement est l'effort suprême qui sauvera la civilisation, menacée
de mort dans la splendeur de ses œuvres. S'il réussit, il consolidera
toutes les conquêtes de la politique, de la science et des armes de
l'Europe; s'il échoue, l'Europe civile, corrompue jusqu'au</p>
<p><pb/></p>
<p>fond de son esprit par l'orgueil, sera la proie des barbares qu'elle
engendre elle-même et de ceux vers qui elle s'ouvre de nouveaux che mins.</p>
<p>La liberté de l'Eglise introduira partout cet arome qui empêche les
esprits et les âmes de se corrompre; elle apaisera la haine chaque jour
plus irritée du prolétaire européen, en guérissant le riche de sa dureté
et de son insolence ; elle amollira, par l'eau du baptême, l'âme
d'airain du barbare ; elle fera entrer le prolétaire et le barbare comme
des enfants dociles dans la famille civilisée, d'où l'avidité des
trafiquants les rejette, ne leur laissant que le rôle d'une bête de
somme qui se révolte parce qu'on l'accable, et qu'on tue parce qu'elle
s'est révoltée.</p>
<p>(Univers, 25 août 18 47.)</p>
<p>Depuis l'époque où nous parlions ainsi, la liberté de l'Eglise a pris un
nom et un visage. Elle se nomme Pie IX, et elle fuit dans l'exil le
poignard des assassins.</p>
<p>Ce que les hommes d'Etat de l'Europe, rétablis un moment dans leur
pouvoir, féront pour ou contre Pie IX, ils le feront pour ou contre le
salut de la société,</p>
<p><pb/></p>
<p>EDOUARD OURLTAC i.</p>
<p>1 Cette notice a (,té publiée dans le Correspondant.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Dernièrement, me dit-il, je l'ai retrouvé au parapet ; je l'ai acheté
et je l'ai jeté dans la Seine ; mais je me suie gardé de le lire. *</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la jeune école, le héros, le vainqueur, le poëte en l'honneur de qui
l'on méprisait tout et l'on démolissait tout, manquait d 'esprit, et que
beaucoup de ses disciples n'en avaient pas l'apparence.</p>
<p>Il fit la même plaisanterie, mais plus longtemps, aux propriétaires d'un
petit journal d'opposition républicaine, la Caricature. Pendant
plusieurs mois, il le rédigea principalement contre les républicains.
Les entrepreneurs, après s'être bien amusés, s'aperçurent enfin du
péril, mais le journal n'avait plus d'abonnés.—Vous nous ruinez! dirent-</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa verve antilibérale obtint plus de franchise au Figaro, petite feuille
satirique, qui fut quelque temps dirigée par M. Alphonse Karr, dans le
sens du gouvernement philip - piste. Ourliac cribla de railleries tout
ce qu'il put connaître des sottises du temps ; et ces articles d'un
jeune homme inconnu, répétés par toutes les feuilles conservatrices des
départements, servirent plus que beaucoup de grands discours. Il y avait
de la bonne plaisanterie, de la bonne comédie, de la bonne littérature.
Tout le monde n'a pas oublié ces rapides improvisations. Plus d'un,
parmi ceux qui écrivent, en a retenu quelques miettes, qui font le
meilleur de son esprit.</p>
<p>A travers ce labeur quotidien, Ourliac essayait des œuvres plus
sérieuses, et quelquefois, malheureusement, moins innocentes. La
première production qui le fit remarquer fut un feuilleton publié dans
la Presse. Le monde littéraire en admira le ton leste et hardi ; les
abonnés s'en scandalisèrent, c'est tout dire. On avertit l'auteur d'être
non pas plus moral, mais plus discret. Dans la bouche de ceux qui le
donnaient, l'avis manquait d'autorité. Stimulé, au contraire, par ces
feintes de pudeur, il suivit quelque temps la veine audacieuse où il
s'était engagé ; il y trouva des succès courts et vifs, qui pesèrent
plus tard, et de plus d'une manière, sur sa conscience et sur sa vie. Je
n'ai pas le droit de rendre publique la leçon complète que le pauvre
Ourliac a reçue d'une façon visible pour ses amis et pour lui-même, et
qu'il a subie si chrétiennement. Ses succès rengagèrent dans des
relations où il trouva la cause de ses plus amers chagrins.</p>
<p>Il était loin de le prévoir. Il goûtait parfaitement la joie d'être
applaudi ; non qu'il s'abusât sur le mérite littéraire de ses essais,
dont la qualité morale le préoccupait fort peu. Il ne se regardait
encore que comme un mince écolier ; mais</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Girardin, ne croyaient pas alors servir la Révolution ; ils se
piquaient, au contraire, de lui être hostiles. Ainsi, sans rompre avec
ses amis, Ourliac contentait ses secrets sentiments de royaliste et de
chrétien. La Vendée lui inspira tout un volume de contes honnêtes et
vivants. Il y en a deux qui sont des chefs-d'œuvre : Mademoiselle de la
Chamaye et Hector de Locmaria 1. Je ne pense pas qu'il existe en
français beaucoup de narrations mieux menées, plus touchantes et qui
fassent couler de meilleures larmes.</p>
<p>1 Mademoiselle de la Chamaye fut publié par la Revue des Deux-mondes.
Hector de Locmaria parut dans la Revue de Paris ainsi que d'autres
nouvelles. Brigitte, le Collier de Lequins, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>conta comment il avait été converti par la lecture de M. de Maistre et
de M. de Bonald, et me peignit vivement son admiration pieuse pour ces
deux grands hommes : — Je suis convaincu, me dit-il, que la possession
de Dieu est aujourd'hui la récompense de leurs travaux et de leur digne
et sainte vie, et je vous avoue que je les prie souvent. C'est ainsi que
je voudrais vivre et travailler dans la mesure de mes forces. Quelle
existence j'ai menée jusqu'ici et que de sottises j'ai faites,
heureusement sans trop savoir ce que je faisais !</p>
<p>Je le reconduisis aux Champs-Elysées, où il demeurait. Nous nous
promîmes de retourner le surlendemain, de grand matin, rue des Postes et
d'y entendre la messe. Il vint fidèlement. L'empreinte de la tristesse
était plus visible encore sur son expressive physionomie, et l'accent de
la piété</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>France: vieillard vénérable entre tous, plein de bonté, de douceur et de
sagesse, et, ce qui rendait son jugement irrécusable, il avait servi
dans l'armée de Condé. Son avis fut favorable ; Ourliac se rendit.</p>
<p>Le père Varin le rassurait. Avec l'autorité du ministère sacré,
rehaussée de toutes les grâces et de toutes les inspirations de la
tendresse paternelle, le saint vieillard raffermissait l'âme de ce
pauvre pécheur, si éprouvé et si repentant. Il lui faisait accepter en
esprit de pénitence les amertumes dont il était environné ; il lui
promettait, de la part de Dieu, la miséricorde et la paix.</p>
<p>C'était une chose admirable de voir avec quel sentiment chrétien Ourliac
cherchait lui-même, dans les volontés de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ont pressé tendrement ce navet, sur leur cœur !</p>
<p>Dans un autre article de la même époque, il charge avec vigueur la
mauvaise littérature, dégénérée en roman feuilleton.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le .Journal des débats publiait alors les Mystères de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>« A la place de M. Sue, ce mystère m'aurait tenté. »</p>
<p>Le mystère tenta M. Sue, et l'on sait de quelle manière il a rempli le
programme d'Ourliac.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Je regarde, ajoutait-il, la société comme perdue. Une génération ne
peut pas recevoir impunément un tel baptême d'ignominie et s'abreuver de
tels poisons. Remarquez que la société se rend tout entière complice de
ce livre.Vous êtes ici en prison pour avoir défendu l'abbé Combalot, qui
a dit que l'enseignement de l'Université corrompt la jeunesse, ce dont
personne ne doute; et ce misérable roman est publié aux applaudissements
de l'Université, dans le journal le plus zélé pour sa défense. Il est
injurieux, diffamatoire, obscène, et ceux qui vous ont poursuivi restent
muets. On a trouvé des juges pour condamner l'abbé Combalot ; on n'en
trouverait pas pour condamner M. Sue. Ce livre aura son effet ; on verra
de grandes catastrophes et d'effroyables crimes. Quand la société n'est
pas juste, Dieu fait justice de la société.</p>
<p><pb/></p>
<p>-Vous ferez, lui dis-je, quelque chose de mieux. Vous nous donnerez de
bons et aimables livres qui réformeront le goût du public et qui
renverseront dans l'oubli toutes les malpropretés de notre temps.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces combats auxquels il se préparait, il ne devait pas les livrer. Sa
santé déclinait rapidement, chaque jour il voyait</p>
<p>1 Paris, 1844.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. l'abbé Gobil, jeune et excellent prêtre qu'il avait eu occasion
d'apprécier, s'était fixé au Mans. Ourliac résolut d'aller le trouver,
afin, disait-il, d'avoir un confesseur tout prêt. Il partit dans les
premiers jours du mois d'août 1845 et nous informa de son arrivée par
une lettre que je me sais gré de n'avoir point perdue :</p>
<p>Le Mans, 11 aoÚt 18': 5.</p>
<p>1 Mgr Clausel de-Montais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Adieu, mon ami, soyez heureux et ne toussez pas.</p>
<p>Êdouàrd.</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit qu'il n'avait pas porté au Mans l'espérance de guérir. Quelques
jours après, expérience faite, il écrivait avec le même sourire triste
et résigné :</p>
<p>Le Mans, 19 août.</p>
<p>Que vous manderai-je encore de ce benoît pays ? que j'y prends la mesure
d'une retraite, sinon d'une bière ; qu'une famille de huit personnes y
vit a l'aise avec 1 ,ijOO fr., et qu'on y a fait, du pillage de deux
abbayes, une bibliothèque dont je mo contenterais bien dans mes vieux
jours.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pise, 18 novembre 1846.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉDOUARD.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Peu de temps après il écrivait :</p>
<p><pb/></p>
<p>FIN DU TROISIÈME TOME.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES.</p>
<p><pb/></p>
<p>FIN DE LA TABLE.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
