<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Deschanel, Émile (1819-1904)">Émile Deschanel</author>
<title>Causeries de quinzaine, par Émile Deschanel</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Deschanel, Émile (1819-1904)</author>, <title>Causeries de quinzaine, par Émile Deschanel</title>, <date>1861</date>,description :,392 pages
</bibl>
<publisher>Michel Lévy frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9611756n</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1861">1861</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BIBLIOTHÈQUE CONTEMPORAINE</p>
<p>Mile deschmel</p>
<p>CAUSERIES n F,</p>
<p>QUINZAINE</p>
<p>I.'Heureux temps du '\)""'?)"</p>
<p>Histoire (les limites de l'al'is M'1»' Dora d'Istrla.</p>
<p>l.e Cfirnav;il. - Carême. - l'énitents t'enitentes.</p>
<p>t,e due d&lt;! Saint Simon. — M""' lie 1;1 \ allicre.</p>
<p>l.rs (iiiomiques. - Les Arts en plein veut. ■- l'aris inli;il)ltiil)Io.
t.'Imposition horticole.- lies excitants.</p>
<p>Jersey, (iiicrncsey, I omîtes - ^al de travers</p>
<p>IJui'Ki'S de la Keuse — l.e Dictionnaire rie l'Académie</p>
<p>(,1' Journal de l'''III:tJ'IÍt'J'</p>
<p>l 'Angleterre conquise. — la Normandie Inconnue.</p>
<p>Les Mystères de la fllaill</p>
<p>Les (.!;u)iatt')H-s de la I\t"puhliqlll' des icnrM.</p>
<p>M. le comte de Marcelins. - l a ('liasse et la l'tVhc.</p>
<p>Les Jiirrlins zoolok'iqucs d'acclimatation, etc.</p>
<p>PARIS</p>
<p>MICHEL LfiVY FRÈRES, LIBRAHŒS-Ët))TEURS</p>
<p>RuE VIVIENNE. 2 BIS</p>
<p>186-1</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CAUSERIES DE QUINZAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris. — Imprimerie A. WItTBRSBBIII, rue Montmorency, 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>CAUSERIES</p>
<p>DE</p>
<p>QUINZAINE</p>
<p>PAR</p>
<p>ÉMILE DESCHANEL</p>
<p>PARIS</p>
<p>MICHEL LËVY FRÈRES, LIBRAIRES-ÉDITEURS</p>
<p>'b, RUE VIVIBNNB, 2 BIS</p>
<p>1 861</p>
<p>Tous droits réservés</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CAUSERIES DE QUINZAINE</p>
<p>i</p>
<p>La rentrée. — L'hem eux temps du collège.</p>
<p>Le proverbe dit : « Les absents ont tort; -» mais quelquefois c'est le
proverbe qui a tort. A Paris, les absents ne sont pas oubliés, et sont
fêtés lorsqu'ils reviennent. On kur lient compte de leur absence, et
elle leur profite au lieu de leu-r nuire. Très-gracieusement on les
accueille; on se serre un peu pour leur faire place.</p>
<p>— M'asseoir, bien volontiers, et surtout parmi vous: car je suis las, et
horriblement las, comme disait ce grand exilé, le Dante, « de gravir
l'escalier d'autrui, si dur à</p>
<p><pb/></p>
<p>monter, » — oui, si dur! même chez un peuple très-bienveillant,
très-libéral et très-sensé. — Pour ce qui est de vous conter ces
lassitudes de huit années, et de commencer mes revues de quinzaine par
cette triste revue de huitaine, non, non, cela. n'amuserait ni vous ni moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>moi, ce jeune bravache n'est pas moins désolé que vous. 11 ricane, de
peur de pleurer.</p>
<p>Et cependant il ne manque pas de gens qui, au sortir de table, en
prenant le café, vous répèlent comme un refrain : « Ah! le bon temps, le
bon temps que c'était! » Si l'on pouvait les prendre au mot et leur
faire revivre ce temps, cet heureux temps, je pense qu'ils seraient bien
attrapés. Pour ma part, je ne voudrais pas revivre une seule année de ce
temps-là, ni six mois de suite, ni trois mois l — Et</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyons donc en quoi consistait ce temps fortuné du collège, ce temps que
l'on croit regretter.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je veux bien que la plupart des colléges d'aujourd'hui soient un peu
moins malpropres et un peu plus confortables que ce collége-là.
Adoucissez, j'y consens, les couleurs,, et surtout les odeurs de ce
tableau : il en reste encore quelque chose. La vie en commun a pour les
natures délicatement organisées des froissements sans nombre et des
souffrances insupportables.</p>
<p>Cependant l'éducation en commun est utile et nécessaire, je ne le nie
pas. Le lycée n'est pas seulement un excellent gymnase intellectuel, il
est aussi une admirable école pour le perfectionnement moral. Outre les
idées générales de justice et d'honneur que l'étude des grands écrivains
développe dans les âmes, loutre cette culture</p>
<p><pb/></p>
<p>du cœur qui accompagne toujours celle de l'esprit, indépendamment aussi
de l'action morale qu'exercent les professeurs sur les élèves, quels
sentiments pratiques de modestie et de tolérance, de justice, de bonté
et de fraternité ne retire-t-on pas d'un enseignement qui n'est ni celui
des livres, ni celui des maîtres, — l'enseignement de la vie commune
elle-même !</p>
<p>Mais si tout cela est salutaire, tout- cela aussi, au commencement du
moins, est douloureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et c'est ce que l'on perd de vue. Tout ici-bas est relatif. Heur et
malheur sont en raison de l'âge, des idées et des sentiments. Avoir cent
sous dans sa poche étant écolier, ou cent francs étant étudiant, ou cent
mille francs étant assesseur-commis, n'est-ce pas chose équivalente? Un
pensum pour un collégien, un avertissement pour un journaliste,
croyez-vous que la différence soit grande? Tous les deux, je pense, sont
fort ennuyés. Être distancé sur le turf ou au grand concours, n'est-ce
pas toujours manquer le prix? Quel est le plus fier et le plus heureux</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un rhétoricien qui remporte le prix d'honneur ou d'un zouave qui prend
un drapeau? De même les arrêts pour un lycéen, la première fois qu'il y
est écroué, valent, je vous assure, les casemates pour un homme. J'ai
tâté des deux, j'en sais quelque chose, j'ai pu faire la comparaison.</p>
<p>Azaïs, allant plus loin, dit avec finesse :</p>
<p><pb/></p>
<p>Les poëtes célèbrent le printemps lorsqu'il neige, ou chantent le froid
s'ils vivent au midi, et le soleil s'ils vi- vent au nord. J'ai connu
nombre de personnes célibataires qui vantaient les douceurs du mariage,
et nombre de personnes mariées qui appréciaient les charmes du célibat ;
de même je n'ai jamais entendu célébrer l'heureux temps du collège que
par des hommes déjà. mûrs qui ne digéraient plus aussi bien qu'autrefois.</p>
<p>Cela revient toujours au vers d'Horace : « Qui me rendra mes cheveux
noirs descendant sur mon front? »</p>
<p>Quis reddet nigros angusta in fronte capillol ?</p>
<p>Et aux vers de Victor Hugo :</p>
<p>Que vous ai-je donc fait, ô mes jeunes années,</p>
<p>Pour m'avoir fui si vile et vous être éloignées,</p>
<p>Me croyant satisfait?</p>
<p>Hélas ! pour revenir m'apparaître si belles</p>
<p>Quand-vous ne pouvez plus me prendre sur vos ailes, -</p>
<p>Que vous ai-je donc fait ?</p>
<p>Et surtout aux vers de Brizeux :</p>
<p>Jours passés que chacun rappelle avec des larmes,</p>
<p>Jours qu'en vain l'on regrette, aviez-vous tant de charmes?</p>
<p>Ou les vents troublaient-ils aussi votre clarté,</p>
<p>Et l'ennui du présent fait-il votre beauté?</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en soit, j'ai sous la main un recueil assez amusant qui a
pour titre: Petites Tribulations de la vie humainel, dans lequel se
trouve un chapitre des Tribulations de l'Écolier. Entre ses mille
petites misères, qu'il serait trop long de vous détailler, en voici
quelques-unes, suivant l'auteur, qui, avant tout et après tout, veut rire:</p>
<p>« Être forcé de se tenir debout sur un banc pendant une heure,
un'dictionnaire dans chaque main. »</p>
<p>1 Paris, édition Hetzel-Magnin-Blanchard.</p>
<p><pb/></p>
<p>«Obtenir un prix de sagesse ou d'encouragement. »</p>
<p>« Être baptisé d'un sobriquet bouffon qui vous restera quand vous serez
un homme grave, revêtu de fonctions publiques. &gt;»</p>
<p>« Être appelé cancre par un grand, être trop petit et ne pouvoir en
demander raison. »</p>
<p>ci Être mis au cachot, et y réfléchir profondément tout un jour sur
l'iniquité des hommes et les turpitudes de la société. »</p>
<p>« Désespoir : ne pas grandir, être le plus petit de la classe ! »</p>
<p>« Désespoir plus rare : être trop grand ! »</p>
<p>« N'avoir pas un sou dans sa poche un jour de promenade, et voir ses
camarades se gdrger démarrons, de gaufres, de galettes, de macarons, de
cerises, de fraises, selon la saison. »</p>
<p>« Les suites fâcheuses du premier cigare, fumé Dieu sait où ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Et cætcl'a, et coetera. Et le chapitre des haricots et des lentilles ;
et celui de l'affreux bouilli, que l'habile cuisinier plonge dans l'eau
froide tout au sortir de la marmite, afin qu'il soit plus facile à
découper en portions régulières et cubiques. Nota benè : Cette
transition brusque, sorle de bain russe, donne au bœuf bouilli la
consistance du caoutchouc.</p>
<p>Et puis, madame Delphine de Girardin ne disait-elle pas que la vache
enragée était une -nourriture très-salutaire aux jeunes gens?</p>
<p>« 0 tendres mères! ne supprimez jamais de l'ordinaire de vos enfants ce
mets généreux qui donne la force et le courage, ce plat merveilleux qui
change les ingénus en Ulysses et les poltrons en Achilles, cette
ambroisie amère qui fait les demi-dieux, cet aliment suprême dont se
nourrissent dès l'enfance les grands industriels, les grands guerriers,
les grands génies : la vache enragée ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>trois plumès, avec interlignes alternés, pour dépister l'œil du maître.</p>
<p>Un jour, on trouvait le bûcher ouvert, on chipait du bois, qu'on
fourrait sous son paletot et qu'on venait cacher sous le plancher de la
salle d'étude, dans ce qu'on appelait le Capharnaüm. Le maître d'étude,
non moins intéressé que nous a avoir Ghaud, fermait les yeux et les
oreilles. -</p>
<p>Un autre jour, on pénétrait dans l'office remplie de pots de confiture,
— la provision de toute l'année ! — En quatre ou cinq voyages, on les
enlevait tous; ils passaient de l'office dans le Capharnaüm. Désespoir
et fureur de la maîtresse de pension le lendemain matin! En vain le
maître venait subitement faire une visite domiciliaire dans les pupitres
et les baraques : comment se serait-il douté, le malheureux, que le
corps dlL délit était sous ses pieds, et que, s'il eût levé une feuille
du plancher, — Sésame, ouvre-toi! — il eût trouvé l'armée des bûches et</p>
<p><pb/></p>
<p>celle des pots de confiture rangées en bataille en face l'une de l'autre?</p>
<p><pb/></p>
<p>Dame de Paris et les Feuilles d'automne de Victor. Hugo, ou Alfred de
Musset, ou George Sandf C'est en retenue que je lus pour la première
fois Valent-ine : oh ! l'agréable retenue, l'aimable journée l C'est aux
arrêts que je lus Picciola, avec quel plaisir! Il me semblait que
l'histoire du prisonnier était la mienne, excepté que je n'avais, moi,
ni la fleur entre deux pavés de la cour, ni la jeune fille derrière sa
fenêtre!</p>
<p>« Ronsard, dit Claude Binet, son ami et son biographe,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut lire aussi, dans le Traité des Études de Rollin, les curieux
détails sur l'éducation de Henri de Mesmes. En voici quelques-uns :</p>
<p><pb/></p>
<p>principal de ce même collège? Faut-il s'étonner de ~ Jacques Amyot, et
de tant d'autres, dont on raconte des traits semblables?</p>
<p>Sans renouveler ces prodiges, le mieux qu'on puisse faire au collége,
pour y combattre deux monstres affreux,</p>
<p>la mélancolie qui rêve et l'ennui qui bâille, c'est de' bien employer
son temps, et de bien profiter de l'âge où l'intelligence est encore
paisible, avant l'éveil des passions. Le travail guérit ou prévient
toutes les maladies de l'âme; il</p>
<p>est le grand consolateur, le grand médecin. A tout âge;</p>
<p>lui fasse illusion sur le vide de la vie.</p>
<p>L'autre grande consolation, ai-je dit, c'est l'amitié, l'amitié de
collége, la plus douce et la plus durable de toutes</p>
<p>les amitiés. Comme elle nait dans l'âge heureux où l'on ne connaît pas
encore les passions égoïstes et viles, plus tard</p>
<p>ses peines, toutes ses joies et toutes ses espérances! Comme</p>
<p>fin, d'un esprit solide et gracieux, d'un caractère bien-</p>
<p>i Au Journal des Débats.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 novembre 1859.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Histoire des limites de Paris..</p>
<p>Dans les limites de Paris tel qu'il est, il n'y a plus aujourd'hui que
deux îles ; en ce temps-là, il y en avait au moins dix. « La Seine
n'était pas autrefois retenue par les fortes digues dans lesquelles nous
la voyons aujourd'hui renfermée; elle formait donc, avec les sables et
les pierres qu'elle entraînait, des atterrissements, des bancs, des
îles, qui la plupart ont été emportés dans les débor- dements, ou
réunies au rivage, ou jointes entre elles '. » La première en amont
était l' île aux Javiaux, qui s'appela ensuite île Louviers, lorsqu'elle
appartint en 1 408 à</p>
<p>* Théoph. Lavalléc. Histoire de Paris. Édition Michel Lévy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Cité primitive n'était donc pas très-grande. Elle était faite, dit
Sauvai x « comme un navire enfoncé dans la vase et échoué au fil de
l'eau vers le milieu de la Seine. » De cette forme, ou bien de sa
population antique de bateliers et de pêcheurs, la ville de Paris a pris
le vaisseau qui figure dans ses armoiries.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces bois, et tous ceux d'alentour, n'étaient interrompus que par des
fondrières ; témoin, entre autres, le grand marais dont tout un quartier
porte encore le nom, ce marais même où le vieux Camulogène, le plus
ancien de nos héros parisiens, eut l'honneur d'embourber les armées de
César avant de subir la conquête ; témoin encore les noms de rues : par
exemple, la rue des Marais-du- Temple, et, sur la rive gauche, la rue
des Marais-Saint- Germain, sans compter, dans la Cité même, le marché
Palud.</p>
<p>Les Romains construisirent aussi deux aquéducs, l'un sur la rive droite,
l'autre sur la rive gauche, en dehors</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce palais n'était pas très-confortable, comme le prouve un détail
transmis par Julien lui-même dans son Misopogon, livre qu'il composa à
Antioche. « Autrefois, dit-il, je pas- - sais mes quartiers d'hiver dans
ma chère Lutèce; c'est ainsi que les Gaulois nomment la petite
forteresse des Parisiens. » Il ajoute que, pendant un hiver
très-rigoureux, les murs de la chambre où il couchait étant couverts
d'humidité, il fit apporter un réchaud plein de charbons allumés dont la
vapeur l'incommoda extrême - .ment.</p>
<p>Il y résidait cependant avec sa femme Hélène, sœur de l'empereur
Constance. — Les jardins du palais s'éten-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Cité de Paris! si heureusement placée dans une île!</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1122, Louis le Gros éleva encore au nord-ouest de Paris une
fortification, castrum, dans un lieu nommé Karoli-Yana, que l'on dit
être devenu plus tard Saint- Germain-en-Laye.</p>
<p>La troisième muraille de Paris fut élevée par Philippe-Auguste, qui
voulut renfermer dans une seule en-</p>
<p><pb/></p>
<p>ceinte les bourgades, les abbayes et les cultures éparses tout autour de
la ville. Les travaux commencèrent en M 90 et durèrent près de trente
ans. Cette muraille était flanquée de grosses tours de pierre, hautes et
solides, dont plusieurs existent encore : l'une, par exemple, au
croisement de la rue Soufflot et du boulevard de Sébastopol; une autre,
et un pan assez vaste, au jardin de l'École Polytechnique.</p>
<p><pb/></p>
<p>des rues construites sur les fossés qui plus lard furent creusés au pied
de ce mur; savoir : rue des Fossés-de- Nesle, aujourd'hui rue Mazarine ;
rue des Fossés-Saint- Germain-des-Prés, aujourd'hui rue de
l'Ancienne-Comédie; rue desFossés-Monsieur-le-Prince; rue des
Fossés-Saint- Michel, aujourd'hui rue Saint-Hyacinthe; rues des FossésSaint-Jacques,
 des Fossés-Saint-Victor et des Fossés-Saint- Bernard. A
l'endroit où le mur méridional venait rejoindre la Seine en amont, était
la Tournelle Saint-Bernard.</p>
<p>Entre la tournelle Saint-Bernard, sur la rive gauche, et la tour
Barbelle, sur la rive droite, se trouvait un large intervalle composé
des deux bras de la Seine et des deux îles qui, réunies depuis, sont
devenues l'île Saint-Louis. L'une des deux, l'ile Notre-Dame, reçut plus
tard une fortification qu'on nomma la Tour Loriaux.</p>
<p>Le cours de la Seine, des deux côtés, et en amont comme en aval, était
fermé de chaînes de fer supportées par des bateaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>se bâtit le Louvre, forteresse et palais, qui ne fut d'abord qu'une
grosse tour avec une enceinte, et que Charles V compléta.—Enfin,
toujours sous le règne de Philippe II, le Petit-Pont de bois, emporté
par les eaux avec les moulins qui étaient dessous et les maisons qui
étaient dessus, fut reconstruit en pierre, et le Grand-Pont également.</p>
<p>Les rapides accroissements de la ville rendirent bientôt trop étroite
cette belle enceinte de Philippe-Auguste. Les terrains en culture
qu'elle renfermait se couvrirent de maisons, puis les maisons manquèrent
d'espace. Alors, comme parle l'auteur de Notre-Dame de Paris, « les
maisons saulent par-dessus la muraille et s'éparpillent joyeusement dans
la plaine. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès celte époque, il y a comme trois villes dans une seule : dans l'île,
la Cité; au nord, sur la rive droite, la Ville proprement dite, sans
doute parce que l'Hôtel de. Ville s'y trouvait; au midi, sur la rive
gauche, l'Université. C'est pendant le règne de Louis IX que les écoles
de Paris prennent collectivement ce nom.</p>
<p>Ce ministre, qui changea la face de Paris, construisit au nord une
nouvelle enceinte, la cinquième de la ville, avec fossés et boulevards
plantés d'arbres, pour remplacer tous les anciens remparts, soit de
Philippe-Auguste, soit d'Étienne Marcel. Tout cela ensemble forma la
ligne ac-</p>
<p><pb/></p>
<p>GÉRONTE.</p>
<p>Que l'ordre est rare et beau de ces grands bâtiments!</p>
<p>DORANTE.</p>
<p>J'y croyais ce malin voir une île enchantée i:</p>
<p>Je la laissai déserte et la trouve habitée;</p>
<p>Quelque Amphion nouveau, sans l'aide des maçons,</p>
<p>En superbes palais a changé» ces buissons.</p>
<p>GÉRONTE.</p>
<p>Paris voit tous les jours de ces métamorphoses :</p>
<p>Dans tout le Pré aux Clercs tu verras mêmes choses :</p>
<p>1 L'île Saint Louis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et l'univers entier ne peut rien voir d'égal</p>
<p>Aux superbes dehors du Palais-Cardinal.</p>
<p>Toute une ville entière avec pompe bâtie</p>
<p>Semble d'un vieux fossé par miracle sortie,</p>
<p>Que tous ses habitants sont des dieux ou des rois.</p>
<p>Au commencement du règne de Louis XIV, les murs, les tours et les fossés
de Paris étaient dans un état de dégradation extrême. On prit les tours
et les murs pour combler les fossés et pour y construire des maisons.
Sur l'ancien fossé de la porte de Nesleon éleva, en 4661, le Collège
.Mazarin, aujourd'hui Institut.</p>
<p>Cependant la ville ne cessait de croître et de déborder</p>
<p><pb/></p>
<p>hors de cette enceinte. En vain, presque sous chaque règne, on avait
essayé, on essayaif encore d'arrêter cette crue. En 1548 et 1554, Henri
II avait fait défense de bâtir hors des murs:' défense inutile. En 1627,
en 1633 et en 1638, Louis XIII avait renouvelé cette interdiction, non
nioins inutilement. Louis XIV, en 1670, en 1672, en 1673, ajouta à
l'interdiction des dispositions comminatoires, sans plus de succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dames, moulin appartenant aux religieuses de Montmartre, la Ferme
Chantrelle (rùe Chantereine), la Grange Batelière, qui existait dès le
XIIe siècle.</p>
<p>En 4770, les Champs-Elysées, commencés précédemment, furent entièrement
replantés. L'avenue et le pont de Neuilly furent terminés en 772.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un temps viendra où les touristes de quelque autre</p>
<p><pb/></p>
<p>Reculez tant que vous voudrez l'époque où Paris enfin sera mort et où la
France ne vivra plus que dans l'histoire; cette époque fatale arrivera
pourtant. Et songez alors avec le poëte :</p>
<p>Oh ! dans ces jours lointains où l'on n'ose descendre,</p>
<p>Quand trois mille ans auront passé sur notre cendre</p>
<p>A nous qui maintenant vivons, pensons, allons,</p>
<p>Si, vers le soir, un homme assis sur la colline</p>
<p>0 Dieu ! de quel aspect triste et silencieux</p>
<p>Les champs où fut Paris étonneront ses yeux !...</p>
<p>Mais nous n'en sommes pas encore là.</p>
<p>8 décembre 1859.</p>
<p><pb/></p>
<p>lit</p>
<p>Les livres de madame Dora d'Istria.</p>
<p>Dès l'âge de quinze ans, mademoiselle Hélène Ghika, se jouant aux œuvres
viriles, entreprit de traduire en allemand l'Iliade. — Quelques années
après, elle écrivit plusieurs pièces de théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>peut-être de santé morale plutôt que physique, elle vint habiter la
Suisse, où elle réside depuis ce temps.</p>
<p>La première elle tenta et exécuta l'ascension du Mœnch, un des pics
voisins de la Iung-Frau; la première sur ce glacier, réputé jusqu'alors
inabordable, et fameux par ses avalanches, elle arbora les couleurs
roumaines. C'était au mois de juin &lt;855.</p>
<p>Du souvenir de cette courageuse ascension naquit un livre où
l'enthousiasme se mêle aux connaissances positives: la Suisse allemande
et l'Ascension du Mœnch. Mais, avant celui-là, la princesse en donna un
autre, plein de curieuses révélations, la vie monastique dans l'Église
orientale, et le signa, ainsi que les suivants, de ce nom de guerre,
Dora d'Istria (sans doute par allusion au fleuve de sa chère patrie,
l'Isler ou Danube). Enfin elle. vient de publier les Femmes en Orient;
le livre est daté de 1860 : c'est donc vraiment du fruit nouveau.</p>
<p>Parcourons ces divers ouvrages dans l'ordre où ils ont été publiés. Nous
trouverons dans tous un cœur vaillant, un éminent esprit, une activité
persévérante et infatigable au service de la liberté, du droit et de la
justice.</p>
<p>La Vie monastique dans l'Église orientale nous fait connaître les
couvents russes, les monastères de Valachie, de Moldavie, de Grèce, de
Macédoine, de Thessalie, d'Arménie, de Palestine, d'Égypte.</p>
<p>Érasme, dans son Éloge de la Folie, Rabelais dans son Gargantua et dans
son Pantagruel, ont fait la satire des couvents de l'Église occidentale
au moyen âge; madame Dora d'Istria ne fait point de satire, elle se
contente de décrire ce qu'elle a vu et entendu en parcourant les
établissements monastiques, soit d'hommes, soit de femmes, de l'Église
orientale. Elle laisse la parole aux faits, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>d'eux-mêmes parlent assez haut. Plus son livre a d'élévation et de
mesure, plus il a de poids et d'autorité.</p>
<p>Et encore, si c'était toujours la contemplation religieuse qui occupât
les grands loisirs et les longues journées de la vie monastique! Mais
non: dans l'Orient comme dans l'Occident, la vie, détournée de son but
et stagnante en ces monastères, s'y corrompt la plupart du temps. Le
livre de madame Dora d'Istria nous fait voir, par de nombreux détails,
recueillis sans passion, que trop souvent, dans ces retraites,
l'égoïsme, la fainéantise, l'ignorance, l'orgueil, l'avarice et la
débauche remplissent les heures. Quelle manière d'honorer Dieu et de
s'acquitter envers la vie!</p>
<p>La conclusion de madame Dora d'Istria est que la ques-</p>
<p><pb/></p>
<p>tion d'argent joue de nos jours un bien grand rôle dans la question
religieuse, et que, sans les subventions, on verrait les établissements
monastiques mourir bientôt de leur belle mort.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>devant le concile de Constance, procès dont on donne les, détails, avec
les textes authentiques. Il contient des légendes, des idylles
bourgeoises, des chansons populaires. Il a des pages solides, il en a de
brillantes, — et quelquefois aussi de brillantées.—On y pourrait noter
également, — mais qu'importent ces légères taches ? — un peu de pose à
la Corinne.</p>
<p>« Le coude appuyé sur une table placée au milieu du bateau, je contemple
en silence ces beaux rivages..., ou bien de temps en temps je tire de la
cithare quelques accords mélancoliques. »</p>
<p>D'ailleurs parmi ces trop. brillants pastiches se rencontrent aussi des
peintures d'une couleur juste et fine autant que neuve, des inspirations
franches et naïves. Le</p>
<p><pb/></p>
<p>récit de l'ascension proprement dite du Mœnch, qui ne commence qu'au
quatrième volume de l'ouvrage auquel elle donne le titre, est
intéressant, émouvant, par la prècision et la vérité des.détails.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Dans le Journal des Débats.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Je sais ce qui nous manque, et je n'ai jamais dissimulé nos erreurs et
nos fautes, pas plus dans ce volume que dans mes autres écrits. Mais la
justice n'exige-t-elle pas qu'après avoir parlé de nos défauts, on dise
quelque chose de nos qualités et des services que nous avons rendus?
Passerait-on pour un historien impartial si l'on se contentait de dire
des Français qu'ils sont superficiels, des Anglais qu'ils sont raides,
et des Allemands qu'ils sont lourds? Telle est pourtant la méthode qu'on
nous applique... »</p>
<p>En un mot, faire connaître aux Occidentaux les populations de l'Europe
orientale, particulièrement les femmes, tel est le but de ces deux
volumes ajoutés aux cinq autres.</p>
<p>Dans le premier, on passe en revue les femmes roumaines, bulgares,
serbes, bosniaques, dalmates, tserna- gortses (que nous appelons
monténégrines) ; puis les femmes albanaises, djègues, toskes, djamides,
liapes, grecques et turques.</p>
<p>Dans le second, les femmes russes, sibériaques, cosaques, polonaises,
lettones, iraniennes, géorgiennes, arméniennes, kourdes et ossètes; puis
les femmes finlandaises, laponnes, samoïèdes, mongoles, mandchoues ; et
celles de Kasan, et celles d'Astrakan, et celles de Crimée;' que sais-je
? l'énumération est complète.</p>
<p>Innombrables sont les détails sur le physique et le moral, sur les
costumes et les coutumes. Ce livre, en</p>
<p><pb/></p>
<p>quelque sorte, est un album, ou plutôt un panorama. ' C'est aussi un
riche répertoire de faits, de renseignements, de traditions, qui font
connaître les mœurs et la tournure d'esprit, soit religieuse, soit
politique, soit poétique, de chaque peuple. Un pareil ouvrage est le
fruit d'immenses voyages, d'énormes lectures ; on y trouve des analyses
et dés extraits d'un grand nombre de livres de tout pays et de toute
langue. '</p>
<p><pb/></p>
<p>« Fillette rose, pourquoi une larme brille-t-elle sous tes cils? Ali! de
ma lèvre enflammée si je pouvais la boire, jour et nuit je le chanterais!</p>
<p>— » Jeune homme ! Ma patrie gémit sous le poids des maux : voilà
pourquoi je soupire. Si tu veux un baiser, brise d'abord ces chaînes,
délivre notre terre de l'étranger.</p>
<p>» Je ne veux former aucun lien avec l'esclave qui supporte' en paix
l'humiliation et les douleurs. Si tu veux aller te battre, tu pourras
être mon frère, car je suis fille de héros. ».</p>
<p>Les mœurs et la vie des femmes russes sont décrites avec finesse; on
serait tenté de dire, avec malice. Et il est difficile de peindre les
femmes sans représenter avec elles la société tout entière. La princesse
Koltzoff-Mas- salsky parait le faire avec impartialité. Elle ne voit pas
tout en noir, comme le marquis de Custine; elle ne voit pas tout en rose
comme le baron de Haxthausen ; elle voit les choses comme elles sont; et
elle les dit çomme elle les voit. Ou bien, quand la pensée serait trop
vive, elle laisse parler les écrivains et les poëtes du pays. Quelle
ironie digne d'Aristophane dans ce Chant du Berceau, œuvre d'un poëte
russe contemporain 1 L'auteur suppose que la femme d'un fonctionnaire
berce son fils avec cette chanson :</p>
<p>« Dors, vaurien, pendant que tu es inoffensif! — Do, do, l'enfant, do.</p>
<p>» La lune couleur de cuivre répand mystérieusement sa lumière sur ton
berceau. — Ce n'est pas une histoire en l'air que je veux te dire, je
vais chanter la vérité. — Toi, ferme les yeux. — Do, do, l'enfant, do.</p>
<p><pb/></p>
<p>enfin d'être cité en justice. — Mais ton père, gredin consommé, saura se
tirer d'affaire. — Dors, vaurien, tandis que tu es honnête! — Do, do,
l'enfant, do.</p>
<p>Quelques-unes des poésies citées par madame Dora d'Is- tria sont
traduites en vers français : des fautes de copiste, sans doute, ont
faussé parfois la mesure et la prosodie.</p>
<p>Parmi les innombrables épisodes dont ce livre est orné, il y en a de
très-intéressants et de très-curieux, tantôt sur les fiançailles et les
noces, tantôt sur l'hospitalité des populations diverses.</p>
<p>Ce qui ressort de tout cela, c'est le courage, l'héroïsme des femmes
jusque dans la misère et dans l'abaissement où quelques peuples les
tiennent plongées; c'est leur esprit, quoi qu'en disent les hommes de
ces régions médiocrement civilisées. « Les femmes, disent les Serbes,
ont la</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme on faisait au temps d'Hésiode, l'Albanais met sa femme sur la même
ligne que spn bœuf de labour. Excepté dans les fêtes solennelles,
l'épouse n'a d'autre nourriture que les débris de la table du mari,
table si frugale, que. l'ail et le fromage en sont les principaux mets.
En voyage, tandis que le mari chemine accroupi sur un mulet, et fume
tranquillement, sans daigner abaisser un regard sur sa compagne, elle
marche haletante sous le poids d'un berceau et d'une longue carabine,
toujours la quenouille au côté et filant. Cette vie d'oppression
n'étouffe pas chez les femmes tous les sentiments tendres. Quand le mari
part pour un long voyage, l'Albanaise coud dans les habits de son
seigneur et maî-tre un morceau de son propre vêtement, afin que cela le
préserve des dangers. « Car, dit-elle avec grâce, la femme est le bon
génie de l'homme. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tels sont les émouvants récits et les attachants épisodes qui abondent
dans ces deux volumes. Vous en voyez tout l'intérêt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Réhabilitez l'Orient, c'est bien; et ressuscitez -le, si vous pouvez,
c'est mieux. Pour ce qui' est de battre en brèche l'Eglise romaine
uniquement dans le dessein d'exalter d'autant l'Église grecque, nous ne
pouvons nous empêcher de trouver que cette querelle entre les deux
ortho- doxies est de peu d'intérêt, du moins aux yeux de la critique
impartiale et de la philosophie — même religieuse.</p>
<p>5 janvier 18ûO.</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>Le carnaval. — Masques et Bouffons.</p>
<p>On dit que nous sommes en carnaval ; j'aime mieux le croire que d'y
aller voir. Une folie qui date de quatre ou cinq mille ans a bien la
mine d'être un peu vieille, et les vieilleries sont rarement gaies. Je
ne vois d'aimable dans les vieilles choses que les vieux vins, les vieux
livres et les vieilles amitiés.</p>
<p><pb/></p>
<p>val, cette chose antique et fossile, manque de gaîté aujourd'hui.</p>
<p>•</p>
<p>Un savetier chantait du matin jusqu'au soir:</p>
<p>C'était merveille de le voir,</p>
<p><pb/></p>
<p>Merveille de l'ouïr; il faisait des passages,</p>
<p>Plus content qu'aucun des sept sages.</p>
<p>Son voisin, au contraire, étant tout cousu d'or,</p>
<p>Chantait peu, dormait moins encor :</p>
<p>C'était un homme de finance...</p>
<p>Eh bien! ce monde-ci est un monde de finance; il n'est. ni gai, ni
amusant, ni amusable. Celui d'autrefois était plus naïf, parce que
d'abord il était celui d'autrefois. Il amusait, parce qu'il s'amusait.
C'était une gaîté un peu grosse, un peu grasse : encore était-ce une
gaité. Où est la gaîté aujourd'hui? Si l'on rit, c'est d'un triste rire,
d'un rire strident, malsain, lugubre. La comédie de notre temps est gaie
comme une autopsie.</p>
<p>THOMAS DIAFOIRUS.</p>
<p>TOINETTE.</p>
<p>Le divertissement sera agréable. Il y en a qui' donnent la comédie à
leurs maîtresses ; mais donner une dissection est quelque chose de plus
galant.</p>
<p>Il y a d'autres raisons encore du peu de gaîté d'aujourd'hui. Les mœurs
anglaises déteignent sur nous, mœurs formalistes, gourmées, guindées,
fausses et ennemies de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sans se gêner, toujours fumant,</p>
<p>Le courroux des femmes éclate ;</p>
<p>Leurs ongles, leurs dents et leurs cris</p>
<p>Secondent leurs braves maris.</p>
<p>L'horreur s'empare de la salle ;</p>
<p>Il ne se fil un tel sabbat.</p>
<p>Enfin, dans le fort du combat, __ Un coup lancé sur la Tulipe</p>
<p>En cent morceaux brise sa pipe...</p>
<p>De douleur il s'évanouit.</p>
<p>Son vainqueur le croit mort, il fuit,</p>
<p>Aussi bien que ses camarades.</p>
<p>Françoise, par ses embrassades,</p>
<p>Rappelle la Tulipe en vain ;</p>
<p>Il fallut dix verres de vin</p>
<p>Pour lui rendre la connaissance.</p>
<p>Il revient : un morne silence,</p>
<p>De longs soupirs, des yeux distraits, Avant-coureurs de ses regrets,</p>
<p>Expriment sa triste pensée.</p>
<p>— Ma pipe, dit-il, est cassée !</p>
<p>Ma pipe est en bringues, mill'guieux !</p>
<p>Je l'vois ben, oui, je l'vois d'mes yeux!...</p>
<p>Quand j'pense comme aile était noire !...</p>
<p><pb/></p>
<p>En Italie, c'était charmant. Masques et bouffons triomphaient. M.
Maurice Sand vient de nous conter, avec sa plume et son crayon, et avec
le burin de son ami M. Manceau, toute cette joyeuse histoire, qui n'est
plus qu'histoire aujourd'hui. Il est donc temps de l'étudier, et</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est ce que font les deux jeunes artistes, avec beaucoup de talent, de
verve et de grâce</p>
<p>Voici d'abord Maccus-Polichinelle, le sensuel, le goguenard, le libertin
sans foi ni loi, le ricaneur impitoyable, l'égoïste par-excellence,
conscience large comme l'estomac qui s'étend entre ses deux bosses, et
cœur sec comme son bâton ; lorsque vous l'entendez rire aux éclats,
soyez sûr qu'il a tué son homme.</p>
<p>Voici Arlequin au visage noir et Pierrot au visage blanc, et
Stenterello, et Tartaglia, et Colombine, et Isabelle, et Meo-Patacca et
Marco-Pepe, et la ballerine et la chanteuse ; tout un monde charmant de
drôleries, tout le carnaval italique, tous les petits danseurs de
Callot, toute la cornrnedia dell' arte.</p>
<p>Admirez leurs lazzi, leurs poses, écoutez'leurs subtilités.</p>
<p>Brighella, type de nos Scapins, n'est pas un voleur, non ! mais un homme
d'esprit et un calculateur habile qui sait résoudre ce problème de
trouver une chose avant que son propriétaire l'ait ,perdue: Les objets
qu'il s'approprie sont des biens dont il hérite avant la mort de ceux.
qui les possèdent. Quand il est forcé de voyager, c'est- à-dire de fuir,
il console les poules veuves, adopte les poulets mineurs et les canards
orphelins. Il délivre les bourses et les montres captives.</p>
<p>* Masques et Bouffons, texte et dessins par Maurice Sand, gravures par
A. Manceau, préface par George Sand, deux magnifiques volumes in-ù°,
Paris, Michel Lévy frères, 1860.</p>
<p><pb/></p>
<p>MEZZETIN.</p>
<p>J'ai vécu six ans avec ma première femme sans avoir le moindre petit
démêlé.</p>
<p>ISABELLE.</p>
<p>C'est asse! extraordinaire.</p>
<p>MEZZETIN.</p>
<p>Une fois seulement, après avoir pris du tabac, je voulais éternuer, elle
me fit manquer mon coup. De dépit je pris un chandelier et je lui cassai
la tête. Elle mourut un quart d'heure après..</p>
<p>ISABELJE.</p>
<p>Oh ciel! est-il p08S .')Ie?</p>
<p>MEZZETIN.</p>
<p>Le bon cœur! le gentil garçon 1 les aimables gens !</p>
<p><pb/></p>
<p>môme instant, on vient leur offrir la couronne tant désirée. La petite
centauresse, restée orpheline, se voit forcée de monter sur le trône, ce
qu'elle exécute au galop.</p>
<p>Nous les suivons, ces joyeux Masques et Bouffons, d'Ila- lie en France,
et en .Angleterre, et en Allemagne, et en tout pays. L'ancien Maccus,
devenu Pulcinella, et en France Polichinelle, s'appelle en Angleterre
Punch, par abréviation de Puncinello, ou quelquefois Jack Pudding ; en
Allemagne, Hanswurst (Jean Saucisse ou Jean Boudin), ou bien Pulzinella;
en Hollande, Toneelgek ; en .Espagne, don Christoval Pulichinela; et
ju?qu'en Orient, a Con- stantinople, le Karagheus, si populaire et si
licencieux, n'est-il pas un Polichinelle?</p>
<p>Pour cette très-complète et très-aimable histoire, M. Manrice Sand doit
beaucoup sans doute au savant M. Charles Magnin, l'historien des
Marionnettes; mais M. Maurice Sand ne s'en cache pas. Il a cueilli
partout, c'était son droit, la fleur des gaités et des fantaisies.</p>
<p>Une très-intéressante et très-neuve analyse des procédés de la comédie
improvisée sert (¥ Avant-pi-opos, et pourrait bien être de la même plume
que la Préface ; mais la Préface seule est signée George Sand. Quel
qu'en soit l'auteur véritable, cet Avant-propos, croyez-moi, est
extrêmement remarquable. C'est le fruit de l'expérience du petit théâtre
intime de Nohant; mais l'auteur parle d'une manière générale, et ne
nomme ni le lieu ni les personnes. Cela peut faire suite au Château des
Désertes.</p>
<p>La conclusion de cette fine et riche analyse est qu'on</p>
<p><pb/></p>
<p>formerait plus tôt dix acteurs pour la comédie régulière qu'un seul pour
la comédie improvisée.</p>
<p>La Commedia dell'arte mérite donc bien le nom qu'elle porte : elleest la
comédie par excellence, du moins pour le mouvement et la vie. Le
président De Brosses avait raison de dire que, quand ce genre est mal
rendu, il est au-dessous de toute critique ; mais que, quand il est
réussi, il l'emporte sur l'autre en franchise, en brillant et en naturel.</p>
<p>Aussi la farce est-elle impérissable, aussi les marionnettes sont-elles
immortelles, — tout autant du moins que l'humanité, qui les a faites à
son image.</p>
<p>Le carnavalfut aboli sous la Révolution française. Il fut rétabli sous
l'Empire, en février 1805. Il a remué encore pied ou aile sous la
Restauration, et puis sous Louis- Philippe. Vers 1833, si j'ai bonne
mémoire, lord Seymour essaya de le galvaniser, semant sur les boulevards
de Paris les dragées et même, dit-on, la monnaie. Mais depuis, d'année
en année, le pauvre vieux carnaval agonise...</p>
<p>Hélas! la gaîté française elle-même, cette fameuse gaîté française, ne
sera bientôt plus qu'un souvenir... Alasî poor Yorick!</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Œuvres complètes de William Shakespeare, traduites par François-</p>
<p>Victor Hugo.</p>
<p>2 février 1800.</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>Carême. — Pénitents. Pénitentes. — Le duc de Saint-Simon.</p>
<p>Madame de La Vallière. — Le livre de M. Arsène Houssaye.</p>
<p>Le mardi gras, découronné, cédait la place au mercredi des cendres.</p>
<p><pb/></p>
<p>le bourrelet de leur fils Ianeke. était crevé, et que la crinoline de
leur fille Mike se déroulait comme un serpent, ô douleur! on a tout
brûlé, le papa géant, la maman géante, et les enfants géants!... Ainsi
tout s'en va, les géants aussi !</p>
<p>Autrefois, pendant le carême, on s'abstenait de viande et de vin, et on
ne mangeait qu'une seule fois par jour, après les vêpres, que l'on
disait, comme le nom. l'indique, le soir, au soleil couchant.</p>
<p>Charlemagne, par un capitulaire de 789, ordonne que toute personne non
malade qui fera gras pendant le carême soit punie de mort : Si quis
sacrum quadragesimaleje- junium contempserit et carnem comederit, MORTE
MO- RIATUR. A cette ordonnance sévère vous reconnaissez l'empereur qui
fit massacrer trente mille Saxons sous prétexte d'hérésie.</p>
<p>Et Charlemagne cependant ne manquait pas d'humanité.</p>
<p>L'histoire suivante en est une preuve.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques hauts barons croyaient satisfaire aux prescriptions du carême
en faisant jeûner leurs gens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jusqu'en 1774, l' Hôlel-Dieu seul' avait le privilège de débiter de la
viande pendant le carôme, pour les malades et les infirmes. Un jour, les
gens de la marquise de Beau- fremont s'avisèrent de faire concurrence à
l'Hôtel-Dieu ; il en résulta une saisie, et la réclamation que voici,
adressée par la marquise au lieutenant général de police :</p>
<p>» Je suis, monsieur, votre très-humble et très-obéissante servante,</p>
<p>» HÉLÈNÉ DE COURTENAY-BEAUFREMOUT.</p>
<p>» P.-S. Je veux que votre infâme commissaire me restitue mes moutons,
car le chevalier de Beaufremonl est garçon de bon appétit.</p>
<p>» Versailles, le 17 mars 1746. »</p>
<p>Et certes il fallait qu'en effet l'appétit fût bon, car on avait saisi
dans la cuisine de la marquise 1 5 quartiers d'agneaux, 69 pièces de
volailles mortes, 22 pigeons, 3 lapereaux, 4 perdrix, 2 faisans, 4 têtes
d'agneaux et 2 pièces</p>
<p><pb/></p>
<p>Les lois et ordonnances sur le carême furent adoucies de nouveau en 1774
: dès lors il fut disposé seulement qu'en ce temps de jeûne la viande se
vendrait un peu plus cher et que le profit en serait donné aux hôpitaux.</p>
<p>Autrefois encore, pendant le carême, pour être pardon- nés de Dieu, les
hommes se pardonnaient entre eux, ou du moins faisaient leur possible;
les coupables étaient mis en liberté; les guerres entre les États
étaient suspendues.</p>
<p>»</p>
<p><pb/></p>
<p>*'</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans quel esprit bien différent une charmante et humble pénitente, —
dont' nous parle un livre no-uveau, — madame de La Vallière, au moment
où elle renonce au monde, prie Dieu « d'enchaîner sa vaine gloire et son
ambition qui,. comme des chevaux furieux, dit-elle, entraînent son âme
dans un précipice! »</p>
<p><pb/></p>
<p>1 iWlle de la Vallière et HPae de Montespan, études historiques sur la
cour de Louis XIV. Paris, Henri Pion, imprimeur-éditeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ce butin il mêle ses fantaisies. Le faux mêlé au vrai irrite les bons
esprits et plaît aux autres. Nous concevons qu'on invente un roman ou
bien qu'on raconte une histoire ; mais qu'on romanise l'histoire, ou
qu'on historié le roman, cela fait une œuvre amphibie qui agace plus
qu'elle n'intéresse.</p>
<p><pb/></p>
<p>introduit des dialogues en style moderne, qui jurent avec les textes de
l'époque. Et, quand l'histoire fait défaut, il y supplée' par
l'imagination : il aime tellement l'histoire que, quand elle n'existe
pas, il l'invente.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ailleurs nous lisons cette phrase : « A la fin, il se posa devant elle
comme un point d'interrogation. » (Page 124.) — Qui ? Louis XIV? — Oui.
— Devant mademoiselle de La Vallière? — Oui.</p>
<p>La jolie attitude et l'agréable image 1 On ne peut s'empê-</p>
<p><pb/></p>
<p>cher de la croquer en marge; cet amant roi, sous la forme d'un point
d'interrogation, devant « la douce et blanche héroïne », fait, au
crayon, un effet singulier.</p>
<p>A prendre ce livre comme un roman, quoiqu'il se donne pour une histoire,
on peut trouver qu'il n'est pas dénué d'un certain intérêt. Si la
composifion générale en est assez flottante, cela n'empêche pas qu'il
n'y ait de jolis épisodes, des scènes bien filées, des récits agréables,
tout cela de fantaisie, au gré de la plume, ou du crayon, ou</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne s'attendait guère</p>
<p>A Ménippée en celle affaire.</p>
<p>Pour toute ambition, pour vertu singulière,</p>
<p>A disputer des prix indignes de ses mains,</p>
<p>A se donner lui-même en spectacle aux Romains,</p>
<p>M. Houssaye, trompé par sa mémoire sans doute, —</p>
<p><pb/></p>
<p>mais pourquoi ne pas recourir au livre? — fait ces deux variantes
malheureuses :</p>
<p>Pour mérite premier, pour vertu singulière,</p>
<p>Certes, Néron ou Louis XIV traînant un char dans la carrière eussent en
effet donné aux Romains ou aux Français un étrange spectacle. Mais
n'abusons pas d'une inadvertance, si singulière qu'elle soit; mettons
cela, si vous voulez, sur le compte des compositeurs : les compositeurs
ont bon dos.</p>
<p>Il serait fastidieux de relever beaucoup d'autres fautes semblables. Ce
qui est plus choquant'que ces inadvertances, c'est le ton faux, et même
inconvenant, qui règne en plusieurs parties de ce livre, où l'on
attendait du sérieux, sinon de l'élévation, et où l'auteur nous sert je
nesais quel mélange de galanterie sensuelle, de fausse religiosité et de
plaisanterie déplacée. Je ne citerai qu'un seul exemple de ce défaut,
plus grave qu'aucun autre :</p>
<p>« Louis XIV, dit-il, a àimé mademoiselle de La Vallière comme la force
ai me la grâce. Il lui avait paru doux d'étrein- dre dans ses bras déjà
victorieux cette jeune fille blanche et blonde, nonchalante et pudique,
qui contrastait avec les nièces de Mazarin, mais surtout avec ses
premières héroïnes *. C'était comme un sourire du ciel qui pénétrait
dans l'âme du roi. Certes, Louis XIV ne tombait pas aux</p>
<p>(Mémoires de la Palatine, duchesse d'ürléanc.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah ! vous croyez que Bossuet aurait pu lui parler ainsi ? La supposition
est .un peu forte. Il est vrai que l'auteur ajoute : « Et pourtant
Bossuet se fût trompé; l'âme était toujours chrétienne, mais elle avait
ses égarements. »</p>
<p>Faire un pareil usage de Bossuet, même par supposition et par tour de
phrase, c'est pousser un peu loin la fantaisie. Il n'est pas permis de
jouer ainsi avec la vérité, avec la vraisemblance. Tout cela est du plus
mauvais goût, pour ne rien dire de plus.</p>
<p>Est-il nécessaire d'insister pour faire voir comment M. Houssaye s'est
fourvoyé, comment son procédé, mauvais en soi, est pire encore par
l'application qu'il en</p>
<p><pb/></p>
<p>1" mars 1860.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>De la couleur dans les écrits. — Et de quelques poètes belges.</p>
<p>Dans ces prés fleuris</p>
<p>Qu'arrose la Seine,</p>
<p>Cherchez qui vous mène,</p>
<p>Mes chères brebis...</p>
<p>Et, rose, elle a vécu ce que vivent &lt;cs roses,</p>
<p>L'espace d'un matin,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et Rosette a vécu ce que vivent les roses;</p>
<p>A la vérité, les grenouilles n'excluent pas toute poésie, témoin la
charmante comédie d'Aristophane, qui justement porte ce titre, les
Grenouilles, et où elles chantent si gentiment :</p>
<p><pb/></p>
<p>l'orage, nous avons, au fond de l'étang, mêlé la voix de nos chœurs
humides au bruit des bulles bouillonnantes que faisait la pluie sur les
eaux. »</p>
<p>Quelle poésie et quelle musique, même dans notre prose incolore et sourde!</p>
<p>Mais, si la poésie peut se trouver parmi les grenouilles elles-mêmes et
jusque dans les marécages, soit de l'Atti- que, soit de Schaerbeék, ou
d'Elterbeék, ou de Molen- beék, les journaux de Paris n'y viennent
guère. Surtout * les journaux fantaisistes ne fleurissent que bien
rarement dans ces humides latitudes.</p>
<p>C'est qu'il y a couleur et couleur, comme il y a fagots et fagots, au
compte du bon Sganarelle. Et puis, c'est qu'il en est de la couleur
,comme de la muscade et de la</p>
<p><pb/></p>
<p>vertu : « Faut d' la vertu, pas trop n'en faut! » dit la chanson.</p>
<p>Aimez-vous la muscade? on en a mis partout,</p>
<p>dit l'amphitryon ridicule. Trop de couleur, toujours de la couleur,
partout de la couleur, n'est plus de la couleur : cela s'appelle d'un
autre nom.</p>
<p>J'aime le style coloré, mais non le style peinturluré. J'aime un beau
sang, je hais le fard. Et, chez les personnes même non fardées, je
n'aime pas un teint qui se. fourre partout, comme celui de mademoiselle
Blague, dans les Mémoires du comte de Grammont. « Mademoiselle Blague, —
dit Ramillon, l'auteur de ces charmants Mémoires, — était une àutre
espèce de ridicule. Sa taille n'était ni bien ni mal. Son visage était
de la dernière fadeur, et son teint se fourrait partout, avec deux
petits yeux reculés, garnis de paupières blondes, longues comme le
doigt. Avec ces attraits, elle se mettait en embuscade pour surprendre
les cœurs. Mais elle s'y serait tenue en vain sans l'arrivée du marquis
Brisacier. »</p>
<p>Enfin j'aime par-dessus tout la couleur qu'on pourrait nommer tranquille
en même temps que passionnée, — comme la musique de Mozart.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et cette littérature-là, en effet, même lorsqu'elle s'intitule histoire,
n'est qu'une littérature de lorettes. N'en parlons plus..</p>
<p>Cicéron a dit, il y a bien longtemps, ce qu'on nous force de redire :
Insidere quidam venustatis, non fuco illitus, sed sanguine diffusus,
debet color. « Je n'aime pas un style plaqué de fard, mais celui où
coule un beau sang. »</p>
<p>Horace, quelque part, dit la même chose, Horace, ce génie aimable, cet
esprit plein de goût et de naturel,</p>
<p>Horace, dont la grâce et simple et familière,</p>
<p>Prend pour seul coloris un rayon de lumière.</p>
<p>Deux jolis vers, n'est-ce pas, que ceux-là? dignes d'André Chénier ou
d'Horace lui-même.</p>
<p>Cependant l'effroi redouble</p>
<p>Sur les remparts de Namur ;</p>
<p>Son gouverneur, qui se trouble,</p>
<p>S'enfuit sous son dernier mur...</p>
<p><pb/></p>
<p>Son gouverneur qui se trouble,</p>
<p>S'enfuit sous. gon dernier mur !...</p>
<p>Dites-moi si les vers que voici ne vous paraissent pas des plus
gracieux? Ils sont d'un autre poète belge, nommé M. André Van Hasselt,
qui est de Bruxelles, si je ne me trompe :</p>
<p>Où la trouverai-je, est-ce dans la plaine,</p>
<p>Est-ce au fond des bois pleins de verts abris,</p>
<p>Est-ce au pied des monts où la marjolaine</p>
<p>Berce au vent du soir ses bouquets fleuris?</p>
<p>Dieu m'en est témoin, fût-ce au bout du monde,</p>
<p>Je t'irais cueillir, ô charmante fleur,</p>
<p>Je t'irais cueillir, blanche, rose ou blonde,</p>
<p>Fleur au doux parfum, qui guéris le cœur 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Je te presserais sur mes lèvres mornes,</p>
<p>Je te presserais sur mon front pâli,</p>
<p>Toi qui sers de baume aux douleurs sans bornes,</p>
<p>0 charmante fleur qu'on appelle oubli !</p>
<p>Maintenant ne trouvez-vous pas le souffle et la couleur lyriques dans
ces strophes d'un autre poëte belge, M. Adolphe Mathieu, de Mons? Il
s'agit de son compatriote, le musicien Roland de Lattre :</p>
<p>Et seul, la poitrine oppressée, '</p>
<p>Les yeux rouges, le front brûlant,</p>
<p>Un enfant, la tête baissée,</p>
<p>Délaissant sa jeune chimère,</p>
<p>A son berceau paré de fleurs,</p>
<p>Et dans sa tristesse fatale</p>
<p>Jette sur sa ville natale</p>
<p>Un long regard mouillé de pleurs.</p>
<p>Tristement il poursuit sa route</p>
<p>Et son âme s'épanche toute</p>
<p>Dans un soupir qu'on n'entend pas. Abandonné,seul, sans défense,</p>
<p>A leurs différents avenirs,</p>
<p>Et, sentant brûler sa paupière,</p>
<p>S'étend, faible, sur une pierre,</p>
<p>Écrasé par .ses souvenirs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sont front se relève, et ses yeux,</p>
<p>Ses yeux où resplendit son âme,</p>
<p>Comme un éclair percent les cieux :</p>
<p>A lui cette extase féconde</p>
<p>Qui fait rêver, les yeux ouverts !</p>
<p>A lui les palmes du génie,</p>
<p>Et tous les dons de l'harmonie,</p>
<p>Et tous les biens de l'univers!</p>
<p><pb/></p>
<p>naît jamais son père ; c'est surtout des parentés littéraires que ce mot
est vrai.</p>
<p>Cela n'empêche pas que M. Dubois n'ait des inspira- tions personnelles.
La pièce qui a pour titre VAigle enchaîné offre des. qualités énergiques
et brillantes. Celle qui est intitulée Après la Nuit d'amour est belle
de vérité, de mouvement, d'harmonie. Nous citerions volontiers cette
pièce tout entière; il en faut transcrire au moins les deux dernières
strophes :</p>
<p>Notre cœur semble avoir des ailes,</p>
<p>Il vole avec les hirondelles</p>
<p>Dans l'azur, sur les eaux, sur les fleurs d'alentour ;</p>
<p>Et tout ce qu'il anime a des grâces nouvelles,</p>
<p>Et tout ce qu'il touche est amour.</p>
<p>D'un jour intérieur tout notre être s'éclaire;</p>
<p>Un prestige secret repose dans nos yeux :</p>
<p>Et l'onde et les oiseaux, les fleurs et la lumière,</p>
<p>Tout nous dit : Passe, amant ! passe, dieu de la terre!</p>
<p>Tu respires encor les cieux !</p>
<p>C'est un très-gracieux tableau que celui des jeunes filles se baignant
au lac d'Orchomène :</p>
<p>Et Mœra l'entraînant, toute l'ardente foule</p>
<p>S'élance dans tes flots et s'y plonge et s'y roule ;</p>
<p>Au loin ta folle écume avec leur voix jaillit.</p>
<p>Sur leurs seins palpitants, leurs épaules, leurs hanches, Ton amoureux
cristal roule ses perles blanches,</p>
<p>Et sous tes plis jaloux leur pied blanc tremble et luit.</p>
<p><pb/></p>
<p>son un œil indiscret; on s'émeut, on se trouble, et au bruit que l'on fait,</p>
<p>Le faon qui les suivait d'un œil ardent et noir.</p>
<p>La Désaimée, ballade, est d'un tour et d'un accent original. Le rhythme
en est heureux, bien mené, bien enlevé.</p>
<p>Il y a aussi, dans ce petit volume, de jolies boutades comme celle qui
commence ainsi :</p>
<p>Elles contrastent, d'une manière piquante, avec les grandes pièces d'une
élévation philosophique. M. Dubois, comme tous les poëtes et tous les
philosophes, est préoccupé du problème de la destinée humaine, de la
question de l'immortalité de l'âme. Et l'avenir des animaux l'inquiète
autant que celui de l'homme ; car enfin</p>
<p>L'hôte innocent des bois, que la meute écartèle,</p>
<p>Quels biens compenseront ses maux?</p>
<p>L'idée des Deux Sylphes est originale et la pièce est bien coupée.</p>
<p>C'est volontairement que M. Dubois imite ou traduit quelques-unes des
odes ou plutôt des chansons d'Horace, et cela avec grâce et facilité ;
mais c'est sans doute involontairement que les deux pièces intitulées
Nuit d'amour et A deux sur mer, sont des reflets de Victor Hugo.</p>
<p>A tout prendre, ce petit volume : Penser, Oublier, est l'œuvre d'un
esprit très-distingué et d'un poëte parfois original, mais qui n'est pas
toujours aussi complétement</p>
<p><pb/></p>
<p>dégagé des réminiscences qu'il se l'imagine lorsqu'il met en tête de son
livre cette épigraphe un peu trop crâne : « Mauvais, mais moi 1 »</p>
<p>, Des rêves d'or de ton enfance</p>
<p>Qui voltigeaient sous tes regards,</p>
<p>Nés d'un baiser de l'espérance</p>
<p>Et d'un sourire des beaux arts,</p>
<p>Alors l'essaim vif et splendide</p>
<p>Te laissa seul avec ton cœur,</p>
<p>Et se dispersa dans le vide</p>
<p>Au souffle irrité du malheur...</p>
<p>Quels doux pensers alors germèrent dans sa tête,</p>
<p>Maintenant mutilée, ouverte par le fer ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Murmurèrent autour de sa lèvre, muette</p>
<p>Maintenant, et livrée aux morsures du ver ;</p>
<p>Firent étinceler son regard de poète,</p>
<p>Maintenant mort et sans éclair !</p>
<p>Dies irce, dies illa</p>
<p>Solvet sæclu.m in favilla,</p>
<p>Teste David cum Sibylla.</p>
<p>. Et ici se trouvent de plus les circonstances particulières, les
oppositions de la jeunesse et du néant, de l'espérance et de la
fatalité, l'intérêt d'un malheur individuel, le récit, le drame, en un
mot tout ce qui complète la poésie.</p>
<p>Mais je dis que ce n'est pas une raison pour vouloir, comme M. Arsène
Houssaye, confondre ensemble les procédés de tous les arts, remplacer
ceux de l'un par ceux de l'autre, peindre avec la plume, sculpter avec
le crayon, et,</p>
<p><pb/></p>
<p>Annoncer qu'on fait de l'histoire et traiter l'histoire en roman; se
donner pour un écrivain et dire en même temps : « Je m'en vais peindre à
fresque; » puis, au lieu de fresque, faire du pastel, et tout cela en
guise d'histoire, c'est brouiller tout : j'en vois l'inconvénient, mais
je n'en vois pas l'avantage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces grands artistes méditaient longuement, vivaient leur œuvre, pour
ainsi dire, la portaient dans leur sein avant de la séparer d'eux-mêmes
et de la mettre au jour. Aujourd'hui, la plume fait tout; aussi la
plupart des écrits n'ont plus rien de vivant, l'âme est absente : ce
sont jeux de style, fioritures, variations fantaisistes, nés de la fumée
de cigare et qui se dissipent comme elle. Le sérieux manque, et le
naturel. Le gendelettre a tué l'homme.</p>
<p>« Quand on voit le style naturel, dit Pascal, on est tout étonné et ravi
; car on s'attendait de voir un auteur, et on trouve un homme; au lieu
que ceux qui ont le goût bon, et qui en voyant un livre croient trouver
un homme, sont tout surpris de trouver un auteur. »</p>
<p>Le naturel, comme on doit l'entendre, n'est pas tout ce que nous
présente notre imagination ou notre plume; le naturel n'est pas, malgré
son-nom, tout ce que donne la nature. Et d'ailleurs, comment distinguer
ce qui viendrait de la nature seule, et ce qui vient de l'éducation, de
l'habitude, de la mémoire, de la mode, de l'imitation involontaire? Ce
n'est donc pas tout ce que donne la nature,</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous vous êtes réglé sur de méchants modèles,</p>
<p>Et vos expressions ne sont point naturelles...</p>
<p>Ce style figuré, dont on fait vanité,</p>
<p>Sort du bon caractère et de la vérité ;</p>
<p>Ce n'est que jeu de mots, qu'affectation pure,</p>
<p>Et ce n'est point ainsi que parle la nature...</p>
<p>Ne quid nimis 1 c'est la règle du goût; — et c'est peut- être aussi
celle du bonheur.</p>
<p>De tout un peu, et rien de trop 1 Un peu de santé, un peu d'amitié ; un
peu de travail, un peu de plaisir ; un peu d'argent, un peu de poésie ;
un peu d'amour, un peu de solitude; un peu de voyage, un peu de chez
soi; un peu de musique, un peu de peinture ; quelque statuette ou
quelque vase; un peu de chaleur en hiver, un peu de fraîcheur en été ;
une rose, deux brins de réséda et cinq</p>
<p><pb/></p>
<p>29 mars 1860.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vif</p>
<p>Or, vous saurez que Fransquillons, dans le langage de certains Belges,
veut dire Français, avec une teinte mixte de ridicule et de mépris.</p>
<p>Plus d'une fois depuis j'ai rencontré ces sentiments mesquins et
misérables qui faisaient un triste contraste avec ceux de la majorité
des Belges.</p>
<p>J'ai eu le plaisir de vous dire que la Belgique en géné-</p>
<p>ral étaj&gt;i^S|^b^mveillante et très-liospitalière ; que le peuple t , , 0
- surface pour l'étranger, dont il se dé-</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>fiait d'abord, était très-cordial au fond lorsque la glace était rompue.
Tels sont, je le répète, les sentiments de la majorité des Belges.</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. le Rédacteur en chef de l'Écho ,de Bruxelles, du National, etc.</p>
<p>« Monsieur le rédacteur,</p>
<p>» On m'apprend que vous m'accusez d'ingratitude envers la</p>
<p><pb/></p>
<p>» Mais ni les ânes ni les grenouilles ne m'empêchent d'avoir à
Schaerbeék, comme dans toute la Belgique, de bons amis, que votre
déclamation injuste et votre réticence calomnieuse ne sauraient
m'enlever.... » Etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Indépendance belge a également flétri, en quelques lignes froidement
dédaigneuses, tant de malveillance et tant d'injustice.</p>
<p><pb/></p>
<p>nouilles dignes d'envie!... Envieux embourbés dans les marécages du
National et de l'Écho, envieux dignes de pitié! »</p>
<p>Mais laissons Cabochard, et Bilboquet, et Maître-Jacques, et l'Écho de
Bruxelles, et pardonnez-moi d'en avoir trop parlé.</p>
<p>Voici quelque chose de plus intéressant. Ce sont trois volumes où M.
Morel, esprit très-distingué et très-savant, a recueilli les pensées,
maximes et sentences des écrivains orientaux, grecs et romains. Ces
trois volumes ouvrent une collection intitulée : La Morale universelle,
ou l'Es-</p>
<p><pb/></p>
<p>prit de tous les peuples 1. C'est un répertoire très-riche, très-varié
et très-curieux.</p>
<p>Vivent les moralistes, et surtout les gnomiques! L'antiqui té les
adorait. Lorsqu'on n'avait pas encore trouvé l'écriture, et, même après
l'écriture trouvée, lorsqu'on n'avait pas encore inventé l'imprimerie,
la concision avait son prix. Dire beaucoup en peu de paroles, c'était
une chance de planter un trait dans cette cible étroite qu'on nomme la
mémoire. « Les paroles des sages, dit l'Ecclé- siaste, sont comme des
aiguillons et comme des clous enfoncés profondément, » Verba sapientium
sicut stimuli, et quasi clavi in altum defixi. On aimait donc ce genre
bref, qui supprime les développements ; on lui avait donné dans la
littérature grecque un nom particulier, on l'appelait le genre gnomique,
c'est-à-dire le genre des sentences.</p>
<p>Ce qui est resté des sept sages de la Grèce nous est parvenu
principalement sous cette forme.</p>
<p>Chez les Latins, Publius Syrus l'a rendue célèbre. Les. modernes l'ont
affectionnée aussi. Montaigne, Charron, Érasme, Pibrac, Pascal, Nicole,
La Rochefoucauld, La Bruyère, Vauvenargues, le prince de Ligne, Joubert,
Daniel Stern, et d'autres encore, —sans parler des devises de mirlitons
et de caramels, — en sont des exemples divers.</p>
<p>Ensuite ce genre convient aux gens pressés, et, par le temps qui court,
tout le monde est pressé ; c'est un des</p>
<p>1 Paris, Hachette et Hetzel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut donc au public pressé une morale tout épluchée.</p>
<p>Vous rappelez-vous cette gentille fable de Florian, la Guenon, le Singe
et la Noix ?</p>
<p>Une jeune guenon cueillit</p>
<p>Une noix dans sa coque verte ;</p>
<p>Elle y porte la dent, fait la grimace... Ah ! certe,</p>
<p>Dit-elle, ma mère mentit</p>
<p>Quand elle m'assura que les noix étaient bonnes.</p>
<p>Puis croyez aux discours de ces vieilles personnes</p>
<p>Qui trompent la jeunesse ! Au diable soit le fruit !</p>
<p>Elle jette la noix. Un singe la ramasse,</p>
<p>Vite entre deux cailloux la casse,</p>
<p>L'épluche, la mange et lui dit :</p>
<p>Votre mère eut raison, ma mie,</p>
<p>Les noix ont fort bon goût, mais il faut les ouvrir.</p>
<p>Souvenez-vous que dans la vie</p>
<p>Sans un peu de travail on n'a point de plaisir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cher surtout au fond des choses. J'ouvre le livre des Moralistes
orientaux, et je suis charmé, sans être surpris, d'entendre des Turcs,
des Persans, des Arabes, des Indièns et des Chinois, tenir de charmants
propos ou énoncer de solides vérités. Toutes ces maximes sont comme la
monnaie courante, de l'esprit et de la sagesse universels.</p>
<p>Voulez-vous un conseil d'activité dans la lutte contre l'infortune? «
Mille larmes ne payent pas une dette, » dit un Arabe. Avez-vous une
inquiète envie de courir le monde? Cet autre VtlUS avertit en deux mots
: « L'univers est où tu es. »</p>
<p>Ces Orientaux, qu'on nous représente comme si volontiers paresseux,
savent bien le prix de l'étude : « L'ignorance, dit drôlement un Persan,
est une rosse qui fait broncher celui qui la monte et fait rire de ceux
qui la mènent. »</p>
<p>Et' leurs femmes, que l'on croit captives et presque idiotes, le
sont-elles en effet? Non pas toutes, assurément; il y en a qui savent
parler et se défendre. « La langue des femmes est leur épée, » dit un
Chinois. Il faut donc compter avec elles comme avec toute personne qui
porte. une arme. — On sait que les Turcs, étant fatalistes, essaient de
se persuader que tout est pour le mieux. « Grâces soient rendues, dit
l'un d'eux, au Créateur plein de sagesse qui a fait de la femme un être
plein de ruses ! »</p>
<p>L'apôtre conquérant, le père de l'Islamisme, était, lui aussi, un
gnomique, témoin le Coran. Et, quoique sensuel, ce Mahomet savait dire
aux femmes des choses gracieuses. M. Merel a recueilli cette agréable
anecdote, contée quelque part dans un livre arabe :</p>
<p>- « Le meilleur et le plus grand des hommes plaisantait</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle grâce encore et que d'esprit dans les moralistes grecs ! mais là
il faudrait tout citer.</p>
<p>Quelle plénitude solide dans les moralistes latins ! Ce ne sont plus,
comme dans l'Orient, des lueurs indécises ou des éclairs ; c'est la
lumière de la raison dans sa pureté féconde.</p>
<p>Sans doute les Romains, comme tous les peuples dont la vie a été longue,
ne sont pas restés immuables, et parmi eux, comme partout, il y a eu des
extravagants et des sots ; mais en général ils eurent comme moralistes
ce mérite qui les a rendus si parfaits dans la science du droit,
l'intelligence de la vie pratique.</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'époque même de la décadence, et chez des écrivains plus que
licencieux, on rencontre de bons conseils de morale pratique : «Quels
sont, dit l'un d'eux, les éléments du bonheur? Une fortune acquise sans
peine et par'hérilage, une terrre d'un bon rapport, un feu qui dure,
jamais de procès, peu d'éclat, un esprit calme, une constitution
vigoureuse, un corps sain, une franchise mêlée de réserve, des amis qui
soient vos égaux, une conversation facile, une table frugale, une nuit
sans inquiétudes, un lit où le plaisir trouve sa place ainsi que la
pudeur, un sommeil qui abrége les ténèbres, l'art de se contenter de ce
que l'on a et de ce que l'on est, sans désirer comme sans craindre la
mort. »</p>
<p>Qui a dit cela? C'est Martial, qui ne garde pas d'ordinaire autant de
mesure, Martial, ce débauché, ce mendiant, ce poëte des rues et des
bouges, ce vil chansonnier de la police. Méprisable tant qu'on voudra,
il abonde * en saillies, en étincelles. «Tu me pries de te dire mes épigrammes.
 Non, Célès, ce ne sont pas mes vers que tu veux entendre, ce
sont les tiens que tu veux me lire. »</p>
<p>Dans le roman de Pétrone, le Balzac romain, il y a toutes sortes de mots
sur les femmes. « Sertoria met du blanc, elle perd son blanc et son
visage. »</p>
<p>Vous voyez par ces-citations si les recueils de M. Morel sont
intéressants. Cet écrivain, qui est un chercheur, et de i</p>
<p><pb/></p>
<p>plus un trouveur, y a mis la substance et la fleur d'immenses lectures.</p>
<p>On rencontre dans ces moralistes de tous les pays des pensées de génie
et des idées ingénieuses, des réflexions très-graves et d'autres
très-comiques. On voit défiler, dans cette amusante revue, des originaux
de tous les climats : Arabes, Arméniens, Assyriens, Carthaginois,
Chinois, Grecs et Romains, Égyptiens d'autrefois et d'aujourd'hui, Juifs
d'avant et d'après l'ère chrétienne, Japonais, Javanais, Malais,
Mendaïtes, Indiens, Phéniciens, Perses et Persans, Thibétains, Turcs et
Tatars.</p>
<p>Ce n'est pas tout : les Moralistes orientaux, grecs et latins sont ou
seront suivis, dans la collection Hachette- Hetzel, des moralistes
français, anglais, allemands, italiens, espagnols, bref des moralistes
et des gens d'esprit de tous les pays et de tous les temps.</p>
<p>26 avril 1860.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>Les arts en plein vent. — Paris inhabitable, brochure de M. Alexandre</p>
<p>Weill. —Les livres de M. Alfred Assollant.</p>
<p>Vous me permettrez bien, pour une fois, de parler de la pluie et du beau
temps. Qu'y a-t-il de plus actuel que le beau temps et que la pluie?
Hier l'un régnait, et ce matin l'autre; puis les voici tous deux
ensemble, se mariant, se querellant. « Le diable bat sa femme et marie
sa fille, &gt;i disent les bonnes gens du peuple, en voyant ce mélange de
larmes et de rire, de pluie et de soleil.</p>
<p>• On avait cru l'hiver finii ce long hiver, revanche de M. Babinet 1 Et
pas du tout, l'hiver recommence toujours. Quand donc finira-t-il?</p>
<p>L'autre semaine, au premier souffle du printemps, — un printemps
d'essai, une frime, — on avait vu les marronniers des Tuileries déployer
leurs gros bourgeons rouges en éventails de feuilles vertes. Le joyeux
petit peuple des enfants reprenait possession de ses domaines et les
remplissait de gazouillements. On renouait les amitiés anciennes et on
en formait de nouvelles. Avez-vous rémarqué que les enfants se prennent,
se quittent, se retrouvent avec la facilité des oiseaux? A peine la
civilisation ajoute-t-elle dans la forme au dialogue des petites filles
un peu de cérémonie.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Mademoiselle, voulez-vous jouer avec nous? Nous jouons aux dames
patronesses.</p>
<p>— Mademoiselle, je vais demander a maman.</p>
<p>— C'est cela, mademoiselle, nous vous attendons... D'autre part, aux
Champs-Élysées, tous lés théâtres de marionnettes, profitant du premier
soleil, avaient rouvert avec éclat. Entre la place de la Concorde et le
rond-point, près des nouveaux jardins anglais qu'on est occupé à
planter, c'était un feu roulant sur toute la ligne : le théâtre de
Guignol, le théâtre de Gringalet, le théâtre de Bam- bochinet, le
théâtre Nicolet, lé théâtre Variabilité, fàisaient assaut de drôleries
et de métamorphoses.</p>
<p>Entre tous les héros présents, passés et futurs, cêtiX. qui
recueillaient, comme toujours, la plus large moisson de bravos et de
rires, c'étaient Polichinelle et le gendarme : après la longue trêve de
l'hiver, ils se redonnaient avec une vigueur nouvelle ces admirables
volées de coups de bâton dont l'intérêt ne tarit pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>La foule était partout, partout la fête, et partout les arts en plein vent.</p>
<p><pb/></p>
<p>certs sont du moins un passe-temps honnête, cela vaut mieux que l'alcool
tout pur.</p>
<p>Je veux donc bien qu'on n'aime pas les surmoulages, les orgues de
Barbarie, les cafés chantants, si l'on a le bonheur de pouvoir se donner
quelque chose de mieux; mais on doit reconnaître, pour être juste, que
ces ébau-</p>
<p><pb/></p>
<p>ches, si grossières qu'elles soient, peuvent faire naître dans les âmes
bien douées quelque choso de moins grossier, de plus pur, de plus élevé.
Ce sont des échelons intimes qui aident h monter plus haut ceux qui,
autrement, ne monteraient guère, ou ne monteraient pas du tout. Ce sont
de pauvres allumettes qui peuvent allumer le feu sacré.</p>
<p>J'aime donc les arts en plein vent.</p>
<p><pb/></p>
<p>La cupidité toujours croissante des propriétaires est, selon M.
Alexandre Weill, la cause principale de l'enchérissement de toutes choses.</p>
<p>Cette réserve faite, je trouve dans la.brochure deM. Weill une
réclamation très-fondée contre un privilège des propriétaires comparés
aux autres industriels.</p>
<p>« Je ne demande, dit M. Weill, que l'égalité devant le Code civil entre
le marchand et le propriétaire, entre l'emprunteur et le prêteur. Cette
inégalité entre le marchand et le propriétaire est flagrante, et il
suffit de la signaler pour qu'on la prenne en sérieuse considération.</p>
<p>* Paris, Dentu, 1860.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment, il n'a payé que la patente, presque rien. Le jour seulement où il
le loue, il paye définitivement la contribution pour la valeur loeative.
S'il ne loue pas, il réclame et ne paye rien, absolument rien. Il rend
au gouvernement son châle ou son sel, dont il n'a payé que certain droit
foncier, et lui dit : « Tant » pis pour toi, je n'ai pas trouvé
d'acheteurs, je veux dire de » locataires. »</p>
<p>» Cette mesure d'urgence est de salut public. Elle est capitale, elle
fera baisser les loyers, d'un tiers. »</p>
<p>Je ne sais pas si la mesure aurait l'effet que l'on prédit, mais le
privilége est flagrant et l'inégalité incontestable.</p>
<p>Paris des chemins de fer, soit aériens, soit souterrains.</p>
<p>« Rien ne sera, dit-il, plus facile. Outre le chemin de ceinture qui,
chose inconcevable, ne fonctionne pas encore pour les Parisiens, on
pourrait en construire avec facilité le long de la berge de la Seine, et
établir dans les rues larges de la capitale des chemins aériens sur des
arcades de fer, hautes de trois mètres seulement, pour que voitures et
hommes pussent passer dessous. On pourrait en</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en soit, cette brochure mérite d'être lue et méditée.
Viderint ædiles.</p>
<p>1 Scènes de la vie des États-Unis. Paris, Hachette. — Deux Amis en</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Américains ont toutes sortes de grandes et excellentes qualités,
mais généralement ils ne passent pas pour être gais ; ils le sont
devenus dans ce livre de M. As- sollant, qui est très-amusant et plein
d'esprit.</p>
<p>L'auteur ne met pas seulement cet esprit dans sa façon de conter, dans
ses portraits, dans ses jugements qui emportent la pièce ; il l'a
incarné dans un personnage, dans le Français Acacia, qu'il jette au
milieu des Américains, non pas pour faire sa fortune avec eux, quoiqu'il
la fasse par-dessus le marché, mais pour s'égayer et nous égayer des
excentricités auxquelles il assiste. C'est ce personnage qui conduit
l'action, une action lestement menée, où il n'y a pas de temps perdu.</p>
<p>1792 — lbid. — Brancas, les Amours de Quaterquem. Ibid. — Histoire
fantastique du célèbre Pierrot. Paris, Michel Lévy frères. — La Mort de</p>
<p>Roland, fantaisie épique.</p>
<p><pb/></p>
<p>voir; mais je le croisj le dessin a trop de relief et d'effet pour
n'être pas pris sur nature.</p>
<p>C'est un nègre qui se plaint qu'on le traite comme un laquais anglais.</p>
<p>Le puff d'Acacia montrant Lewis et l'annonçant aux dames du Kentucky est
encore une très-plaisante imagination où l'on sent la réalité.</p>
<p>Quel joli et vif dialogue que celui de M. Samuel But-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les Amours de Quaterquem sont une fantaisie des plus amusantes, d'une
gaieté vraie, nullement cherchée, qui jaillit de source. L'auteur, avant
tout, s'amuse lui- même, et par suite nous amuse aussi. C'est une
aventure de vaudeville, mais il n'y a pas de charge grossière.</p>
<p><pb/></p>
<p>les héros jetés comme des sacs dans le fossé, les amours mystérieuses,
tout cela est mêlé de plaisanteries sensées et souvent piquantes. Les
discours du pêcheur de truites et ses sentences font un contraste
agréable avec les rêveries romanesques du héros.</p>
<p>Le style de M. Assollant est comme son esprit, aisé, net, agile, ne se
sentant d'aucune école, d'aucun système, ne donnant ni dans la
déclamation, ni dans la tartine, ni dans -le mot, ni dans la couleur;
style d'honnête homme et d'homme d'ésprit, quelque peu pantagruélique,
je crois, « et confict en mépris des choses fortuites. »</p>
<p>- Et qu'est-ce qui n'est pas chose fortuite, dans ce bas monde, où nous
roulons sous tant de flots ?</p>
<p>Décidément, avec de telles lectures, je ne me plains ni de la pluie ni
du soleil, et les laisse s'arranger entre eux comme ils voudront.</p>
<p>17 mai 1860,</p>
<p><pb/></p>
<p>IX.</p>
<p>L'Exposition horticole.</p>
<p>Ainsi nos pensées iront d'un côté, pendant que notre plume ira de
l'autre, au hasard, « la bride sur le cou », comme dit madame de Sévigné.</p>
<p>Avez-vous visité l'Exposition d'horticulture, au palais des Champs-Élysées?</p>
<p>La mise en scène en est jolie. Ces groupes d'arbres et ces pelouses dans
le palais même, ces oiseaux voltigeant en liberté sous la grande voûte
de cristal, cette petite rivière avec ses deux ponts, sont un agréable
joujou: on a bien fait de le mettre sous verre. Vous croiriez voir une
réduction de la rivière du bois de Boulogne, qui elle-même n'est qu'un
jouet, de dimension un peu plus grande.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'Exposition n'est pas des plus riches, elle est extrêmement
élégante. Ce que j'aime, c'est qu'on n'y voit pas de ces fleurs
très-rares, mais très-laides, qui font la joie des amateurs savants. Les
fleurs qu'on y voit ne sont que très-belles ; il faut en prendre son parti.</p>
<p>Après cela, c'est peut-être la Belgique qui m'a gâté et rendu difficile.
Car vous savez qu'en fait d'expositions florales, la Belgique et la
Hollande n'ont vraiment de rivale que l'Angleterre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Russes, un seul appartement qui ne soit orné de nombreuses jardinières
entretenues avec le plus grand luxe ; ce sont des chapelles de fleurs,
des reposoirs dans tous les coins.</p>
<p>L'horticulture, chez les peuples du nord, n'est pas seulement un
plaisir, mais un art ; pas seulement un art, mais une science; pas
seulement une science, mais une religion.</p>
<p>Elle a même ses superstitions. Une entre autres est de préférer, non les
plus belles plantes, mais les plus rares, et, par suite, de les aimer
d'un amour jaloux, égoïste, comme un sultan ses odalisques dans le
harem. « Quel bonheur, pense l'horticulteur hollandais qui possède une
curiosité, quel bonheur si je pouvais la posséder tout seul !»</p>
<p>1 La Vie des Fleurs et des Fruits, par Eugène Noël, avec une Préfaça de
P. J. Stahl. Paris, Michel Lévy et Ratlel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Maître Mollet, jardinier d'Henri IV, a écrit sur son art un livrepratique,
 plein de bonhomie, où l'on trouve de charmants passages comme
celui-ci : « Les poiriers de bon chrestien d'hyver sont fort domestiques
; si bien qu'il ne faut pas les éloigner de la maison, ains (mais) les
planter, si faire se peut, dans les basses cours; ils demandent de voir
souvent leur maître ; l'haleine de l'homme leur est agréable. »</p>
<p>Les simples graminées n'ont-elles pas eu l'honneur d'être caractérisées
parjle grand Linnée en ces paroles amicales et fraternelles?
Graminaplebeii, rustici, pauperes, culmacei; vulgatissimi,
simplicissimi, vivacissimi; regni vegetabilis vim- et robur
constituentes; quÕque magis mulctati et calcati, magis multiplicativi. «
Les graminées sont les plébéiens, les prolétaires, les pauvres et les
paysans du régne végétal ; elles en sont la partie la plus simple, la
plus nombreuse, la plus vivace ; elles en</p>
<p><pb/></p>
<p>constituent la vaillance et la force; plus on les maltraite, plus on les
foule aux pieds, plus elles se renouvellent. » L'éducation les modifie,
les développe et les achève, tout comme les êtres doués de raison. Le
froment, qui nous donne le pain, n'existait point dans la nature : c'est
l'éducation qui l'a créé.</p>
<p><pb/></p>
<p>officielles. » Mais cela ne persuadait pas leurs maîtres.</p>
<p>La plupart de nos plantes et de nos arbres sont d'acclimatation bien
plus récente qu'on ne le croirait généralement. Le rosier du Bengale ne
date que du siècle dernier, la rose moussue est de 1727 ; la rose-pompon
n'a été découverte, sur une montagne des environs de Dijon, qu'en 4735.
La renoncule et la rose de Damas nous viennent de saint Louis; le lilas
fut apporté de Perse il y a trois cents ans. L'acacia (robinier) est de
cent ans postérieur, et le patriarche de tous les acacias français,
planté en 1 635 par Vespasien Robin, existe encore au Jardin des
Plantes. Le marronnier d'Inde, le plus ombreux de nos arbres, est du
même âge. 11 n'y a pas deux cent cinquante ans que le platane nous a été
apporté d'Italie ; l'orme ne s'est bien multiplié chez nous que depuis
le xvie siècle. La laitue, le melon, les artichauts, les œillets
d'Alexandrie, furent apportés d'Italie par Rabelais, pour son ami le
cardinal d'Estissac. Parmi les fleurs introduites chez nous depuis cette
époque. la reine-marguerite n'a pas soixante</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans dire du mal des fleurs rares, j'avoue que j'aime beaucoup les
fleurs communes. Et je ne puis m'empêcher d'être un peu du sentiment de
La Bruyère. Vous vous rappelez sa moquerie sur le fleuriste curieux ou,
comme on dirait aujourd'hui, ami des curiosités:</p>
<p>La fleur que cet écrivain aime le mieux, c'est, pour employer son
charmant langage, « l'une des grâces de la nature, .l'une des choses
,qui embellissent le monde : un lis, une rose. »</p>
<p>Tel est aussi le sentiment de M. Eugène Noël. Il ne tient ni aux fleurs
aristocratiques, ni aux raretés bizarres, ni aux monstruosités
tapageuses. Il s'accommode, et nous aussi, des fleurs modestes. « Les
plus humbles des fleurs, dit-il, nous donnent les plus précieux des
fruits : le raisin, le blé. Ainsi ce sont les humbles des humbles qui
nourrissent et désaltèrent le monde. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« On ne peut pas toucher aux grappes, ma pelile fille.</p>
<p>— Mais leg grains qui sont par terre, on peut bien les ramasser? »</p>
<p><pb/></p>
<p>Outre l'Exposition des fleurs, fruits et légumes, il y a celle des arts
etindustries horticoles : bancs, chaises, tables de jardins, kiosques,
pavillons, volières; arrosoirs et jets d'eau de toutes sortes ;
appareils pour chauffer les serres ; instruments pour tailler les
arbres, pour écheniller; — « insecticide Vicat,-souricide Vicat ».; —
«morto-insecto pour la destruction des insectes» (un membre de
l'Académie des Inscriptions proposerait peut-être de lire : Mort-auxinsecto),
 mais combien morto-insecto est plus joli ! surtout avec la
glose qui l'accompagne : « pour la destruction de</p>
<p><pb/></p>
<p>insectes», de peur qu'un public illettré n'eût pas compris cette
dénomination savante, inventée par M. Julien : morto- inçecto !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>te bel eM que font des noms tels que .ceux-ci, pris au hasard dans le
livret de l'Exposition des Champs-Ëly-</p>
<p>- sées :</p>
<p>Pandanus cuspidatus, Pandanus utilis, PindtiQa Idtisecta,</p>
<p>Macrophyllum øhr1l,ojJ,.,lluml Beschorneria yuceoldcSj Tupidanthus
calyptrata, Stadtmannia Jonghii,</p>
<p>AncBctochilus interrriedius, Caladiurri Trtnibdtzkoti, Carludovica palmata,</p>
<p>Alonzoa Waflcewiczii,</p>
<p>Pincenectia tuberculata,</p>
<p>eurculigo sumatrana,</p>
<p>~ Begonia Griffithii, Begonidxetrtthina fteichenheirhii, Begonia
hydrocotijlcefolia superba,</p>
<p>Erica ventricosa poreeltina, Pelargonium zonale inquinans, Dodecatheon
Meadia, Mesemtryanthemum deltotdeum, - Spircea NiconderUi;</p>
<p>Saxe-Gothcea eonspicuai</p>
<p>Pintis Âyacahuite,</p>
<p>Abies Pinsapo, Abies Pindrow, Cneorum Tricoccon, — etc.</p>
<p>Encore ceux-ci trouveraient-ils parfois que le latin de</p>
<p><pb/></p>
<p>botanique ressemble fort au latin de cuisine ou au latin de diplomatie.
Ce sont trois espèces de latin cousines germaines, infiniment curieuses,
et qui eussent étonné Pline le Naturaliste autant que Cicéron ou Apicius.</p>
<p>J'aime donc la botanique pour ses promenades; mais j'émets le vœu
qu'elle soit plus humaine lorsqu'elle se mêle de baptiser ou de
rebaptiser les fleurs.</p>
<p>»</p>
<p>31 mai 1860.</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>Des excitants.</p>
<p>m</p>
<p>L'usage des excitants et des stupéfiants de toute sorte va se répandant
de plus en plus.</p>
<p>Je ne suis. membre d'aucune Société de tempérance — américaine, anglaise
ni française; - je n'ai donc pas l'intention de prêcher contre le vin,
ni contre la bière, ni contre quoi que ce soit. Je ne veux que constater
un fait et en Rechercher les raisons.</p>
<p>D'où viennent cet usage et cet abus? Quels en sont les les effets et
quelles en sont les causes ?</p>
<p>* autre jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>Que l'homme est un animal mélancolique</p>
<p>L'homme, composé d'esprit et de matière, s'est défini lui-même «animal
raisonnable. » Doué en effet de raison, et en même temps de passion, par
l'une entrevoyant les problèmes insolubles de son origine, de sa
destinée, du monde, de la cause première, par l'autre emporté dans le
flot des instincts et des sensations, et, du milieu de ce torrent des
réalités éphémères, levant les yeux vers l'infini de l'espace et de la
durée, vers l'absolu plein de mystère, si l'homme est un animal
raisonnable, il est aussi, par cela même, un animal mélancolique.</p>
<p>On a prétendu de notre temps que la mélancolie était un sentiment
moderne. « A très-peu d'exceptions près, a dit Charles Nodier, les
anciens ne paraissent pas avoir connu la mélancolie. » Victor Hugo a
exprimé la même idée.</p>
<p>La mélancolie existait dès la plus haute antiquité. La mélancolie est
née avec l'homme, et elle s'est développée en même temps que sa raison.</p>
<p>Vous connaissez le vieux proverbe de l'Inde : « Il vaut mieux être assis
que debout, couché qu'assis, mort que couché. » Quoi de plus mélancolique?</p>
<p><pb/></p>
<p>Et comment le peuple indien, toujours conquis, n'aurait-il pas été
toujours mélancolique?</p>
<p>La mélafncolie des Arabes se montre assez dans le Livre de Job, qui est
une légende de leur pays. Cet étrange poëme n'est qu'un long désespoir :</p>
<p>a L'homme, né de la femme,</p>
<p>Vit peu de jours et est rassasié de trouble ;</p>
<p>» Il fuit comme une ombre et n'a aucune durée...</p>
<p>» Quand j'ai appelé le tombeau mon père,</p>
<p>Et la pourriture ma mère et ma sœur,</p>
<p>» Où serait donc mon espérance?</p>
<p>Mon espérance, qui peut lavoir?</p>
<p>» Elle est descendue aux portes de l'enfer,</p>
<p>Si du moins dans la poussière on trouve le repos î...1 »</p>
<p>1 Le Livre de Job, traduit de l'hébreu par M. Ernest Renan. Paris,</p>
<p>Michel Lévy frères. *-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Ecelésiaste n'est pas moins désespéré que Job : « Vanité des vanités,
dit-il, et tout est vanité... La mort des hommes est la même que celle
des bêtes... Voyant les larmes des innocents, et que personne ne les
consolait, j'ai trouvé les morts plus heureux que les vivants, et j'ai
trouvé plus heureux que les morts celui qui n'était pas né. »</p>
<p>Ainsi le problème de la destinée humaine — de la naissance, de la vie,
de la mort,—cette triple question terrible, d'où venons-nous? que
sommes-nous? où allons-nous? source principale de toute mélancolie, ne
préoccupait pas moins les Hébreux que les Arabes et que les Indiens.</p>
<p>Les étoiles tombaient comme des figues vertes,</p>
<p>Et le ciel se roula comme un grand parchemin.</p>
<p>Et ce livre dont il nous parle, ce livre qui cause de l'amertume dans la
bouche et dans les entrailles de celui qui l'avale, qu'est-ce, sinon le
livre de la vie?</p>
<p>« 'Entre tous les êtres qui respirent et marchent sur la</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi ne doit-on pas s'étonner. de rencontrer dans l' Iliade le premier
héros mélancolique de la poésie païen ne, le personnage de Bellérophon :</p>
<p>« Alors, voyant que tous les dieux le haïssaient, dit le poëte,
Bellérophon s'en allait seul, errant dans les plaines de la Lycie,
rongeant son cœur, évitant les sentiers des hommes... »</p>
<p>La Fontaine avait ce passage dans la mémoire quand il a parlé de son
ours, autre personnage mélancolique :</p>
<p>Confiné par le Sort dans un bois solitaire,</p>
<p>Nouveau Bellérophon, vivait seul et caché...</p>
<p>Hésiode ne trouve pas des accents moins lugubres que ceux d'Homère pour
déplorer la tristesse de la vie humaine : « Les maux, — dit le poëte des
Travaux et des Jours, — pleine en est la terre, pleine en est la mer! »</p>
<p>Les poëtes tragiques parlent de même. Eschyle, « l'âme vêtue de deuil »,
pour employer une de ses expressions, tient le même langage que Job. «
La race mortelle roule des pensées éphémères ; l'ombre de la fumée est
moins fugitive. »</p>
<p>Que dit l'Ajax de Sophocle? Même chose. « Je vois bien que nous ne
sommes rien, nous tous qui vivons, que fantômes et ombres vaines. »</p>
<p>Que chante le chœur dans Œdipe roi ? « 0 générations</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le monde connaît le mot de Pindare : « Nous vivons un jour.
Qu'est-ce que vivre? qu'est-ce que ne pas vivre? L'homme est une ombre
en rêye. »</p>
<p>Si, au lieu des poëtes, on prend les philosophes, en voici deux, dont
l'un, en présence de la destinée humaine, pleure toujours, et l'autre
rit sans cesse, et le rire du second semble plus triste encore que les
pleurs du premier.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Oh 1 si nous pouvions, ajoute saint Jérôme, monter sur une tour
tellement élevée que du sommet nous découvrissions toute la terre sous
nos pieds (cosmographie du temps, conforme aux idées bibliques et
homériques), c'est alors que nous verrions les ruines et les misères qui
pèsent sur ce monde, les nations détruites par les nations, les</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel accord entre les écrivains profanes et les écrivains sacrés l Quel
concert de lamentations!... Est-ce assez de mélancolie?</p>
<p>... , Même parmi les fleurs,</p>
<p>Quelque chose d'amer monte et glace nos cœurs.</p>
<p>Surgit amari aliquid quod in ipsis floribus angit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Perse, le stoïcien, qui devait mourir jeune, parle comme l'épicurien
Horace : « Jouis de la vie ! Cueillons le plaisir ! Nous n'avons que ce
moment d'existence; bientôt tu seras cendre, vain nom, vaine ombre 1 »</p>
<p><pb/></p>
<p>ses anciens sujets, un conseil semblable: Jouissons vite, la vie est
courte !</p>
<p>Si la mort est le but, pourquoi donc sur les routes,</p>
<p>Est-il dans les buissons de si charmantes fleurs ;</p>
<p>Et, lorsqu'au vent d'automne elles s'envolent toutes,</p>
<p>Pourquoi les voir partir d'un œil mouillé de pleurs?</p>
<p>Si la vie est le but, pourquoi donc sur les roules,</p>
<p>Tant de pierres dans l'herbe et d'épines aux fleurs,</p>
<p>Que, pendant le voyage, hélas! nous devons toutes</p>
<p>Tacher de notre sang el mouiller de nos pleurs?</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans Virgile parfois, Dieu tout près d'être un ange,</p>
<p>Que l'orient lointain teignait de vagues flammes;</p>
<p>Dorait le jour naissant du Christ mystérieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>scène où Jacques survient au milieu d'une chanson ; en voyant son air
sombre, le chanteur s'arrête...</p>
<p>JACQUES : « Continuez, je vous prie, continuez. AMIENS : Cela vous
rendrait mélancolique, monsieur</p>
<p>Jacques.</p>
<p>JACQUES : Tant mieux! Continuez, je vous prie, continuez. Je puis sucer
la mélancolie d'une chanson comme une belette un œuf. Continuez, je vous
prie, continuez. » Et le dialogue de Jacques avec Rosalinde, au
commencement du quatrième acte.</p>
<p>La mélancolie est de tous les temps, non-seulement en littérature, mais
en réalité; elle est le fonds de l'âme humaine, fonds qui s'accroit à
mesure qu'elle s'élève. Voir de plus haut, c'est souffrir davantage,
c'est approfondir les problèmes dont les bornes reculent toujours; plus
l'horizon est étendu, plus il est sombre, plus on s'y perd. «Tous les
hommes d'un esprit distingué, — dit Aristote, cité par Cicéron, — sont
mélancoliques. » Aristoteles quidem aït omnes ingeniosos melancholicos
esse. Mais ce ne sont pas seulement ceux-là, ce sont tous les hommes en
général qui, même àleur insu, sont envahis par cette inexorable tristesse.</p>
<p>En vain le travail, l'amitié, l'ambition, l'amour, les affections de la
famille et du foyer arrachent l'homme par</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques-uns concluent comme les Indiens, dont j'ai, en commençant,
rappelé le proverbe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en leur faisant don d'une assez forte somme d'argent.</p>
<p>On cite des personnes indélicates qui ne se sont enrôlées dans la secte
des Stériles que pour en violer la loi et percevoir la prime accordée
aux coupables.</p>
<p>II</p>
<p>Il a même voulu, en quelque sorte, se consoler par avance des maux et
des soucis qui pourraient survenir, et faire provision d'humeur légère
en vue des tristesses possibles. C'est pour cela qu'il a eu recours à
toutes les substances propres aie mettre dans une disposition heureuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand l'âme a soif, il faut qu'elle se désaltère,</p>
<p>Fût-ce dans du poison !</p>
<p><pb/></p>
<p>poésie, — par laquelle tout s'embellit et s'exalte, on essaie de se
faire d'autres ivresses, que M. Charles Baudelaire, dans un livre
nouveau, appelle des Paradis artificiels 1 ; on y cherche tristement la
joie, pour se redonner le goût de vivre.</p>
<p>III</p>
<p>Le vin est le plus ancien des excitants dont on se soit avisé ; il est
resté le plus usité et le moins nuisible ; quelques-uns disent même le
plus salutaire : cela dépend du tempérament et de la dose.</p>
<p>Pline nous apprend que, chez les Grecs, le vin trois et quatre fois cuit
par le soleil se nommait bios, vie : n'est- ce pas déjà, chez les
anciens, notre nom moderne, eau- de-vie?</p>
<p>1 Les Paradis artificiels, Opium et Haschisch, par Charles Baudelaire.</p>
<p>Paris, Poulet-Malassis et de Broise.</p>
<p><pb/></p>
<p>mois, les éveiller par cet excès, et les piquer pour les garder de
s'engourdir. Et on écrit que les Perses, après le vin, consultaient de
leurs principaux affaires... »</p>
<p>Narratur et prisci Catonis</p>
<p>Saepe mero caluisse virtus.</p>
<p>Ce que Jean-Baptiste Rousseau traduit ainsi :</p>
<p>La vertu du vieux Caton,</p>
<p>Chez les Romains tant prônée,</p>
<p>Était souvent, ce dit-on,</p>
<p>De falerne enluminée.</p>
<p>Combien de poëtes et .d'orateurs durent au vin leurs inspirations 1
C'est Horace encore qui l'avoue :</p>
<p>Fecundi calices quem non fecere diserlumf</p>
<p>Prenons garde seulement de nous inspirer trop.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le docteur Réveillé-Parise, dans un livre intéressant et curieux2, cite
divers excitants singuliers, employés par des hommes livrés aux travaux
de l'esprit : « Turgot ne travaillait bien que quand il avait largement
dîné. Pitt ne</p>
<p>i Confessions ðr an English opium eater, - Suspiria de profundis, etc.
Ibidem.</p>
<p>2 Physiologie et Hygiène des hommes livrés aux travaux de l'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Ce serait un piquant chapitre de l'histoire physiologique que l'étude du
caractère des peuples d'après leurs diverses boissons. Dis-moi ce que tu
bois, je te dirai qui tu es.</p>
<p>On pourrait ajouter : Dis-moi comment tu bois. Car chaque peuple boit à
sa manière : tel beaucoup, et sans goût; tel peu, et avec goût; tel
gaîment, et tel tristement.</p>
<p>« En Allemagne, dit Stahl, vous n'êtes gris que trois jours après avoir bu.</p>
<p>» Les vins allemands vous font taire. Les vins français vous font parler.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>timents d'union, de douceur, de tranquilles vertus. Le thé a, dans ces
pays-là, une sorte d'influence morale, et l'on pourrait écrire l'éthique
du thé.</p>
<p>M. Michelet, dans son dernier volume, le met de compagnie avec le café,
le tabac et l'opium, et les qualifie durement. Au XVIIe siècle, dit-il,
« les quatre ministres du diable, vin, café, tabac, opium, donnèrent le
goût des plaisirs solitaires, des ivresses non partagées », etc.</p>
<p>Je réclamerais du moins pour le vin, qui, pris avec mesure, ne me paraît
pas mériter cet anathème. J'abandonne volontiers les trois autres
ministres du diable, et je remplace le quatrième par le haschisch,
prince des noirs mystères.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>L'opium est, après le vin, l'excitant le plus usité sur le globe
terrestre. Un journal donnait récemment des chiffres</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De Quincey et Edgar Poe ont merveilleusement décrit les sombres et
attachantes splendeurs des hallucinations causées par l'opium.</p>
<p>Quel enlèvement de l'esprit! quels mondes intérieurs! N'était-ce pas le
népenthès, la guérison de toutes les douleurs humaines? « Le grand
secret du bonheur sur lequel les philosophes avaient disputé pendant
tant de siècles était donc décidément découvert! On pouvait acheter le
bonheur pour un penny, et l'emporter dans la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Baudelaire raconte, en guise d'exemples, de curieuses anecdotes,
déduites avec une rare puissance d'analyse, qui mettent en lumière et
varient l'exposition des phénomènes de l'opium et du haschisch.</p>
<p>VI</p>
<p>Haschisôh, en arabe, signifie herbe. Le haschisch est donc l'herbe par
excellence, celle qui crée la joie et le bonheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>side clans la séve, c'est une espèce de résine. Le haschisch se fume, ou
se prend sous forme de pâte ou de confiture.</p>
<p>L'usage du haschisch, sous différentes formes, est très- ancien, témoin
le passage d'Hérodote relatif aux funérailles des Scythes :</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les Mille et une Nuits, le haschisch est désigné sous le nom de bang.</p>
<p>On sait les récits de Marco Polo, redits par La Fontaine et raillés par
Voltaire (peut-être d'une manière trop absolue) sur le Vieux de la
Montagne et les haschischins,. nommés par corruption assassins. Ce
scheik Hassan-ben- Sabbah, qui vivait au temps des Croisades
(1050-1124), chef de la secte des Ismaéliens de Perse, espèce d'ordre
religieux et militaire, les jetait, au moyen du haschisch, dans une
sorte de délire qu'ils prenaient pour un avant- goût des félicités
éternelles, et au sortir duquel ils allaient aveuglément exécuter ses
arrêts de mort contre les rois et les princes ses ennemis. Ainsi furent
tués, entre autres, un calife de Bagdad, un calife du Caire, et Conrad,
marquis de Montferrat. Marco Polo, que j'abrége, s'exprime ainsi :</p>
<p>« Je vais vous raconter tout ce que moi, Marco Polo, j'ai entendu dire
par bien des personnes sur ce qui concerne le</p>
<p>Montagne.... »</p>
<p>Henri, comte de Champagne, alla visiter ce chef redou-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le breuvage par lequel le Scheik de la Montagne se soumettait ainsi ces
hommes, corps et âmes, c'était le haschisch.</p>
<p>L'usage du haschisch est très-répandu en Arabie et en</p>
<p>Algérie, où il produit des effets désastreux.</p>
<p>Il y a une vingtaine d'années qu'en France ses propriétés enivrantes
très-extraordinaires ont attiré l'attention des savants, des
littérateurs, des artistes et des gens du monde. Ce fut, je crois, dans
l'atelier du peintre Boissart, avec Théophile Gautier, Meissonnier,
Lorentz, Bellangé, Debon, Hetzel, qu'on en fit les premiers essais.</p>
<p>Alexandre Dumas et Auguste Maquet, dans le Comte de</p>
<p><pb/></p>
<p>Monte-Cristo, popularisèrent le haschisch, EL dès lors les expériences
se multiplièrent de toutes parts dans notre société blasée.</p>
<p>4 Les Paradis artificiels, Opium et Haschisch, par Charles Baudelaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ordinairement l'ivresse du haschisch est comme un miroir grossissant.
Physiquement et moralement, tout se grandit et s'exagère. Des années et
des mondes tiennent dans une minute. Les proportions du temps et de
l'être sont complétement dérangées par la multitude et l'intensité des
sensations et des idées. Les inspirations se succèdent, les aperçus
s'enchaînent avec une facilité qui vous charme ; c'est, — comme dit si
bien Edgar Poe, qui ne l'avait que trop fréquemment éprouvé,-«une
procession magnifique et bigarrée de pensées désordonnées et
rapsodiques'», mais d'une apparente harmonie ou d'une agréable promiscuité.</p>
<p><pb/></p>
<p>santé, qu'il faut lire dans son livre. Personne ne raconte et ne peint
mieux que lui. Il décrit avec une grande précision les diverses phases
de l'ivresse du haschisch, tous les phénomènes physiologiques et
psychologiques. C'est un très-habite artiste de style. Son expression a
des pinces qui saisissent l'insaisissable. Elle a des nuances, que l'on
sent justes, pour représenter l'invisible.</p>
<p>Mais le haschisch, comme l'opium, porte avec lui sa punition. Pour
quelques heures d'hallucination quelque-</p>
<p>i Charles Baudelaire, les Paradis artificiels, Opium et Haschisch,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Balzac pensait sans doute qu'il n'est pas pour l'homme de plus grande
honte ni de plus vive souffrance que l'abdication de sa volonté. Je l'ai
vu une fois, dans une réunion où il était question des effets prodigieux
du haschisch. Il écoutait et questionnait avec une attention et une
vivacité amusantes. Les personnes qui l'ont connu devinent qu'il devait
être intéressé. Mais l'idée de penser malgré lui-même le choquait
vivement. On lui pré-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>stupéfiants qui ne se proposent que de supprimer la souffrance physique.</p>
<p>Ce que l'on a écrit de plus précis et de plus positif sur le haschisch
se trouve dans le savant ouvrage du docteur</p>
<p>J. Moreau (de Tours) : d1lJ Haschisch et de VAliénation mentale :</p>
<p>Le haschisch est donc l'un des excitants les plus sub-</p>
<p><pb/></p>
<p>tils, les plus riches et les plus dangereux, si l'on n'apporte une
prudence extrême dans l'usage que l'on en fait.</p>
<p>VII</p>
<p>Chaque pays possède ses excitants ou ses narcotiques</p>
<p>1 Erythroxylon peruvianum. Il croît dans les vallées humides des</p>
<p>Andes. C'était autrefois la plante sacrée des Péruviens, qui la
brûlaient sur les autels du Soleil. Aujourd'hui les Boliviens mâchent
ses feuilles roulées avec un peu de terre calcaire, ou avec des semences
de quinua, espèce d'ansérine. (Revue britannique, mai 1860.)</p>
<p><pb/></p>
<p>particuliers. L'Australie et la Polynésie ont leur ava ou kava; la
Nouvelle-Grenade et les montagnes de l'Himalaya, leur -pomme épineuse ;
les Indiens de la Floride, leur apalachine émétique; l'Amérique du Nord
et l'Europe, leur galé odorant et leur led-um; les Sibériaques,
Samoïèdes, Ostiaks, Kamtschadales, leur champignon, fausse oronge,
agaricus muscarius, agaric moucheté.</p>
<p>Enfin tous les peuples, anciens ou modernes, ont eu et ont leurs
excitants ou narcotiques consolateurs, pour endormir leurs souffrances
ou dissiper leurs soucis1.</p>
<p>« Non-seulement les effets des narcotiques diffèrent, mais souvent ils
sont opposés. L'opium et le haschisch, dont quelques résultats sont
semblables, diffèrent en ce que le premier amoindrit la sensibilité
quant aux expressions extérieures, tandis que le dernier l'augmente
infiniment. Le bétel est l'antidote de l'opium, de même que le thé est
celui de l'alcool. Le tabac engourdit l'esprit, l'opium et le haschich
l'excitent au plus haut degré 2 », mais d'une manière déréglée.</p>
<p>2 Revue britannique, mai 1860, extrait du Nationale Review.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>Comme les Indiejis, et comme Job, et comme Pindare, et comme la secte
des Stériles, « le mangeur d'opium » conclut en disant : « Nous pouvons
regarder la mort en</p>
<p><pb/></p>
<p>face ; mais sachant, comme quelques-uns d'entre nous le savent
aujourd'hui, ce qu'est la vie humaine, qui pourrait sans frissonner (en
supposant qu'il en fût averti) regarder en face l'heure de sa naissance? »</p>
<p><pb/></p>
<p>Si vous avez perdu l'amour, la foi, l'enthousiasme, les saintes ivresses
de l'âme et du cœur, en vain recourez-vous aux ivresses des sens, aux
paradis artificiels : vous avez perdu le vrai paradis.</p>
<p>1 4 juin, 28 juin et 12 juillet 1860.</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>L'occasion. Deux voyages par hasard. — Jersey, Guernesey, Londres.</p>
<p>— Les chemins de fer franco-suisses du Jura. —Ligne de Pontarlier à
Neuchâtel. Val de Travers. Gorges de la Reuse.</p>
<p>Il est bon parfois de flâner. Dans la belle saison surtout, c'est un
devoir d'aller, quand on le peut, humer l'air au bord de la mer ou dans
les montagnes. Si l'occasion se présente et nous prend par le bras,
laisson's-nous faire. L'occasion est si charmante, quoi qu'en dise le
vilain portrait légué par la mythologie, qui ne lui donne qu'une mèche
de cheveux. L'occasion, telle que je la connais, moi, est chevelue comme
la Madeleine de Provence, et belle aussi comme elle, avant son repentir.
Et si avenante ! et si engageante ! Comment lui résister, — s'appelât-on
Joseph, — comment lui laisser son manteau ?</p>
<p>Au surplus, si elle vous le prend, c'est pour vous le porter, la bonne
fille, quand elle vous emmène en voyage. Vive l'occasion! et l'imprévu!</p>
<p><pb/></p>
<p>Ma foi! je me laissai aller et menai mon ami jusqu'à</p>
<p>Saint-Lô.</p>
<p>« N'est-ce pas joli? dit mon ami. Eh bien ! venez jusqu'à</p>
<p>Granville, et vous verrez bien autre chose! » .</p>
<p>A l'arrivée, la mer, — qu'on découvre du haut des falaises dans son
éclatante beauté, — vous saisit le cœur. Ce transparent tissu d'eau
verte et de soleil est d'une séduction irrésistible. L'air, impétueux et
doux, semble une caresse, dont on se sent enivré.</p>
<p>« Si nous allions voir les îles de la Manche ? Vous ne pouvez, dit mon
ami, vous imaginer combien elles sont belles. Victor Hugo dit que Jersey
est une idylle en pleine mer. Et nous sommes si près de Jersey ! Deux
heures et demie de traversée seulement. Et, par ce temps délicieux, la
traversée est un plaisir. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Jersiaises sont jolies. Elles ont la beauté anglaise sans la
roideur, et la grâce française sans la coquetterie. Jersey est, après
l'Andalousie, le pays où j'ai rencontré le plus grand nombre de jolies
femmes.</p>
<p>Les Jersiaises n'ont qu'un défaut, c'est qu'elles portent des pantalons
: sotte coutume anglaise. « Alors, nous disait en riant Victor Hugo, à
quoi sert le vent? »</p>
<p>Et je me laissai faire encore, et je n'eus pas lieu de m'en repentir.
Jersey est plus souriant, Guernesey plus fier. A Guernesey, les vues
sont plus vastes et plus grandioses, les sites plus âpres et plus
sauvages. La grâce cependant s'y trouve toujours, comme dans tout cet
archipel, qui est un sourire de la nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>De Londres je ne sais pourquoi nous n'allâmes pas jusqu'en Chine. Et à
coup sûr nous y serions allés, si l'occasion l'eût voulu.</p>
<p>Mais l'occasion voulait autre chose, et, satisfaite de ma docilité, me
ménageait d'autres plaisirs.</p>
<p><pb/></p>
<p>par le bras, sans me laisser délibérer, m'emmène en Suisse. J'y étais
allé autrefois, en èntrant tantôt par Bâle et Zurich, tantôt par Genève
et Louèche. Cette fois-ci, ce fut par le Jura, où l'on vient de créer
deux chemins de fer, dont l'un a été inauguré le samedi \ 4 de ce mois,
et l'autre hier mardi 24.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mademoiselle de Beautendon a l'honneur d'informer sa nombreuse
clientèle qu'elle liquide ses chaussures d'été, »</p>
<p>L'autre, chez un marchand de pain d'épice :</p>
<p>« Pavés rafraîchissants. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le parcours de cette ligne franco-suisse, des Verrières</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien n'est plus varié que la stratification des roches du Val de
Travers. Leurs lames gigantesques sont disposées, courbées, lancées,
soulevées dans tous les sens : vagues de la matière en fusion aux
premiers jours de la planète.</p>
<p><pb/></p>
<p>lées par le temps : l'homme les a minées, éventrées. Les aigles, étonnés
dans leurs calmes retraites, regardent voler sur les cimes la locomotive
aux ailes blanche et noire, vapeur et fumée : oiseau pour eux plus
fantastique que ne le fut pour Sindbad, le marin, l'oiseau rok des Mille
et une Nuits.</p>
<p>Un ours de la Noire-Aigue apparaît quelquefois au bord d'une forêt, et
répond par un rugissement au sifflet de ce monstre inconnu qui envahit
ses domaines.</p>
<p>On traverse la paix profonde des anciens jours de la nature.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes les montagnes qui. vous entourent présentent dans le même moment
cent vues diverses; tantôt cou-</p>
<p><pb/></p>
<p>Une de ces prairies, entre les gorges, le Champ du Moulin, était la
promenade favorite de Rousseau, lorsque, banni de Genève pour son Émile,
il vint habiter Motiers- Travers. Voltaire, peu généreusement, le
poursuivit de ses sarcasmes jusque</p>
<p>Dans ce vallon si bien nommé Travers.</p>
<p>• •</p>
<p>Au devant de Motiers est Boveresse. Plus loin, Fleurier,</p>
<p><pb/></p>
<p>Fleurier. L'industrie florissante de ce dernier village est de fabriquer
de l'horlogerie, spécialement pour la Chine.</p>
<p>Vous savez que tout Chinois qui se respecte a coutume, comme nos
merveilleux de l'époque du Directoire, de por-</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les prairies autour de Fleurier, paissent de nom- * breux troupeaux
de vaches. Chacune d'elles porte au cou sa clochette, et chaque
clochette a sa note; de sorte qu'en se promenant ces vaches forment un
carillon qui, adouci</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus loin, de l'autre côté du vallon, nous apercevons tout là-bas, comme
un trou de rat, la grande mine d'asphalte, d'où viennent en partie les
trottoirs de Paris.</p>
<p>La Noire-Aiguë (nigra aqua) marque la sortie du Val de Travers. Elle
mêle ses ondes noires aux ondes vertes de la Reuse, que nous avons
toujours suivie depuis sa source, en mille aspects divers, en mille
cascades tourmentées, dans les gorges et les précipices.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin se montre le village de Colombier, et bientôt se</p>
<p><pb/></p>
<p>détache aussi, sur le beau lac de Neuchâtel, la ville qui lui donne son
nom, pris du château qui la couronne : aujourd'hui Vieux château, mais
rajeuni et renouvelé par l'auréole glorieuse des événements du 4
septembre 1856. Il est merveilleusement posé sur de grands rocs
au-dessus de l'abîme, et attire tout d'abord les yeux, comme il en est
digne. On le salue en arrivant.</p>
<p>26 juillet 1860.</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>Correspondances diverses. Le Dictionnaire de l'Académie. — Lè</p>
<p>Journal de Pontarlier. — L'Angleterre conquise. — La Normandie inconnue,
par François-Victor Hugo (2e édition). — OEuvres complètes de William
Shakespeare, traduites en français, par le même. —</p>
<p>L'encre blanche du tragédien Ballande.</p>
<p>L'une de ces dernières débute ainsi, — et le début, je crois, nous
suffira :</p>
<p>« Monsieur,</p>
<p>» Votre Revue de quinzaine, en date du 26 expiré (sic), commence par ces
mots : « Il est bon parfois de flâner», etc.</p>
<p>» Il me semble que dans le Journal des Débats on devrait écrire en
français. Or vous saurez, Monsieur, que le mot fldner ne se trouve point
dans le Dictionnaire de l'Académie... » etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien ! que mon honorable correspondant me permette de le lui dire,
j'en suit marri pour le Dictionnaire de l'Académie, mais il y a un assez
grand nombre d'autres mots, tout aussi français et tout aussi bons que
flâner, qui ne se trouvent pas non plus dans ce Dictionnaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>laissent pas cependant d'être usités, chacun en son lieu et dans son
monde; par exemple : Activer, Baser, Blague, Blaguer, Blagueur,
Constatation, Droguer (au figuré, faire droguer quelqu'un, le faire
attendre ), Embêter, Gourer, Impressionner, Impressionnable, Incomber,
Méduser, Mioche, Moutard, Obliquer, Perpétration, Riflard, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Direz-vous que c'est pour vous assurer qu'ils veillent? En êtes-vous
encore là? Et vous apprendrai-je qu'il y a dix autres, vingt autres
moyens de contrôle, beaucoup plus efficaces, beaucoup plus sûrs, et qui
ne troublent le sommeil de personne? Ces moyens, tout le monde les
connaît ; ils sont en usage:dans tous les grands établissements :
lycées, colléges, pensions, séminaires, écoles, couvents, casernes,
musées, bibliothèques.</p>
<p>En résumé, ne pas confondre veiller avec réveiller.</p>
<p><pb/></p>
<p>patriotisme et sa religion, et il m'accuse là-dessus très-sérieusement «
de transformer de bons Français en Turcs. » Allons! si le Journal de
Pontarlier le veut, je fais amende honorable sur ce mot, et je
reconnais, pour lui plaire, qu'un Pontissalien n'est pas un Turc.</p>
<p>Pour moi, je ne demande pas mieux que d'être persuadé du contraire.
N'avons-nous pas ici pour confrère un charmant esprit dont la patrie est
Pontarlier? Je veux parler de M. Xavier Marmier.</p>
<p>Pour conclure, loin de moi la pensée de rabaisser les Pontissaliens,
puisqu'au contraire, et de leur propre aveu, •je les ai placés 1 03
mètres plus haut qu'il ne fallait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici maintenant une rectification jolie et piquante qui nous arrive de
l'autre bout de l'horizon. Il s'agit des îles de la Manche, Jersey,
Guernesey, Aurigny, etc. J'avais dit, en passant et sans trop d'examen,
que l'Angleterre s'était annexé autrefois ces belles îles françaises. —
On me répondit, ceci :</p>
<p><pb/></p>
<p>La rectification n'est-elle pas piquante? Et notez qu'elle ne vient pas
d'un Jersiais ni d'un Guernesiais ; elle vient d'un Breton, de Nantes. —
Viderint historici.</p>
<p>Le style de ce volume est très-remarquable. Cela n'éton-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. François-Victor Hugo a toutes les qualités charmantes de la jeunesse
; s'il en a un ou deux défauts, charmants aussi, faut-il s'en étonner?
Amoureux de son sujet comme il convient, s'il l'exagère parfois un peu,
aurions- nous le courage de lui en faire un reproche? Mais enfin, il
faut l'avouer, certaines choses sont vues au microscope : entres autres,
la poésie de Robert Vace.</p>
<p>Si M. François-Victor Hugo grossit quelquefois les choses, quelquefois
aussi, en voulant les grandir, peut- être qu'il les diminue. Il écrit,
par exemple, ce brillant paradoxe :</p>
<p>« Le mariage de Henri VIII avec Anne de Boleyn eut des conséquences
incalculables. Jamais ce je ne sais quoi, qui s'appelle</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette page est agréable assurément, comme paradoxe et comme boutade;
mais il y a une chose qu'elle néglige de dire : c'est que, si le
Protestantisme et la Révolution n'avaient pas avancé par ces moyens-là,
ils auraient avancé par d'autres. Des événements si importants, si
nécessaires, ne dépendent pas uniquement de tel ou tel détail minime :</p>
<p><pb/></p>
<p>ils ont d'autres causes que des accidents. Ces causes, qui procèdent de
la logique des choses, ou, si vous Te préférez, de la raison
providentielle, ne peuvent point, dans un temps donné, ne pas produire
leurs principaux effets, par quelque moyen que ce soit.</p>
<p>Certes, la part du hasard est très-grande dans la vie des individus et
dans celle des peuples; mais les destinées générales de l'humanité et de
tous les êtres, ni celles même de tel ou tel peuple, ne dépendent point
purement et simplement d'accidents si petits.</p>
<p><pb/></p>
<p>fond, résultant de la raison divine, de la nécessité des choses, ne peut
point ne pas arriver. Quels que soient les moyens qu'emploie la cause,
les effets sont assurés ; ils sont immanquables, comme la cause est
infaillible. Quand le mécanicien n'emploie pas une pièce, il en emploie
une autre; la machine va toujours. N'allez pas. croire que, faute d'un
clou, tout fût perdu, ou qu'un grain de sable eût tout dérangé..</p>
<p>Au reste, M. François-Victor Hugo lui-même est bien, au fond, de notre
avis. Dans sa Conclusion si remarquable, qui résume avec profondeur et
limpidité tout ensemble la marche de la théocratie, de la monarchie, de
l'aristocratie et de la démocratie, il dit fort bien :</p>
<p>« Les événements, en apparence contradictoires, ont, selon nous, une
logique profonde. Les faits sont des idées en action.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'histoire est un raisonnement dont noui voyons les prémisses et dont
nous ignorons la conclusion. »</p>
<p>Et cette conclusion dépendrait uniquement du nez de Cléopâtre? ou du nez
d'Anne de Boleyn? ou du nez de n'importe qui? Allons donc!</p>
<p><pb/></p>
<p>réunit les Féeries, — véritables féeries d'imagination, de poésie et de
grâce : — lé Songe d'une nuit d'été et la Tempête. Le troisième,
intitulé les Tyrans, groupe ensemble Macbeth, le roi Jean et Richard
III. Le quatrième et le cinquième ont pour titre commun les Jaloux. Dans
l'un se trouvent la Fameuse Histoire de Troylus et Cressida, Beaucoup de
bruit pour rien, le Conte d'hiver; dans l'autre, Cymbeline et Othello.
Enfin le sixième, sous ce titre : les Comédies de l'amour, nous donne la
Sauvage apprivoisée, Tout est bien qui finit bien et Peines' d'amour
perdues.</p>
<p>Chaque tome est précédé d'une Introduction étendue dans laquelle
l'imagination anime la critique et l'histoire. L'Introduction d'Othello
est particulièrement belle.</p>
<p>Enfin, nouvelle par l'exactitude rigoureuse, nouvelle par les examens
critiques, nouvelle par l'abondance des compléments groupés autour du
monument shakespearien comme une vaste forêt autour d'un palais, cette
publication, selon la promesse de la préface générale, sera nouvelle
encore et surtout par ceci : elle offrira au public l'auteur d'Hamlet
commenté par l'auteur de Ruy Blas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et maintenant, ladies and gentlemen, savez-vous avec quoi j'ai écrit ces
dpuzes colonnes? C'est avec de l'encre blanche comme de l'eau. Et cette
encre miraculeuse n'est pas le secret de la comédie, c'est le secret de
la tragédie, car elle a été inventée par le tragédien Ballande.</p>
<p>Ne éraignez plus de répandre votre encre. Cette encre d'une nouvelle
espèce ne tache ni vêtements, ni meubles, ni tapis, — ni doigts, ni plume.</p>
<p>Avec cette encre, on ne peut plus gâter aucun livre, aucune gravure,
aucun manuscrit. Avec cette encre, Paul- Louis Courier n'aurait pu
faire, volontairement ou non, au beau manuscrit grec de Daphnis et
Chloé, cette fameuse tache noire qui fut le sujet de tant de discussions
et de querelles. « Certes le trait est noir ! » disait Paul-Louis,
essayant de se tirer d'affaire par un bon mot.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec cette encre, Brid'oison, qui disait si bien : « Un pâââté 1 je
sai-ais ce que c'est! » ne le saurait plus aujourd'hui.</p>
<p>Au besoin, vous vous laveriez les. mains avec cette encre, et elles n'en
seraient que plus blanches.</p>
<p>9 août 1860.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIII</p>
<p>Chiromancie nouvelle : les Mystères de la Main révélés et expliqués, par
Ad. Desbarrolles.- Les Gladiateurs de la république des lettres, par
Charles Nisard.</p>
<p>Voici d'abord un curieux ouvrage, que M. Philarète Chasles mettrait au
nombre des signes du temps. C'est la Chiromancie nouvelle de M. Ad.
Desbarrolles.</p>
<p><pb/></p>
<p>En hardi lieutenant, il enrôle avec lui Socrate, Virgile, Rabelais,
Montaigne, Newton, Herder, Bichat, Balzac, toute une armée d'hommes
illustres. Est-ce une armée de volontaires? Il faudrait pouvoir le leur
demander. Toujours est-il qu'il les passe en revue, et, bon gré mal gré,
les mène avec lui, .tambour battant, enseigne déployée. Et cette
enseigne, c'est : la Chiromancie nouvelle.</p>
<p>Le livre est un peu vague : doit-on s'en étonner? il s'agit de mystères.
Les mystères de la, main!... A propos de chiromancie, l'auteur parle de
bien des choses : des mystères orphiques et de la kabbale, d'Hermès et
de M. Alexis, d'Origène et de M. Home, de l'Égypte et de l'Inde, de la
Terre, de la Lune et du Soleil, de la lumière astrale; que sais-je enfin?</p>
<p>Voulez-vous un échantillon du langage des initiés?</p>
<p>« L'aspir et le respir de la terre, c est la lumière astrale,</p>
<p>Nous la nommons astrale, parce que la terre est un astre.</p>
<p>» C'est le grand agent magique.</p>
<p>» Il se révèle par quatre sortes de phénomènes soumis aux tâtonnements
des sciences profanes sous quatre noms : calorilJue, lumière,
électricité, magnétisme.</p>
<p>» On lui donne aussi les noms de tétragramme, d'inri, d'azote, d'éther,
d'od, de fluide magnétique, d'âme de la terre, de serpent, de Lucifer. »</p>
<p>Vous voyez que la lumière astrale a presque autant de</p>
<p>'noms qu'une infante d'Espagne.</p>
<p>C'est elle qui gouverne tout.</p>
<p>Il y a donc d'abord cent cinq pages de préliminaires de cette sorte, de
omni re scibili et quibusdam aliis.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'espèce humaine tout entière se divise en deux catégories :</p>
<p>Celle des doigts lisses,</p>
<p>Et celle des doigts noueux.</p>
<p>« A défaut d'autres preuves, disait Newton, le pouce me convaincrait de
l'existence de Dieu. »</p>
<p>Les idiots de naissance, qui viennent au monde sans pouces ou avec des
pouces impuissants et atrophiés ;</p>
<p>Les épileptiques, qui, dans leurs crises, ferment le pouce avant les
doigts ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Et les gens près de mourir, qui rentrent le pouce sous les doigts.</p>
<p><pb/></p>
<p>des doigts lisses, ou carrée avec des doigts lisses, ou spa- tulée avec
des doigts lisses, etc.</p>
<p>« Les doigts pointus, c'est : religion, extase, divination, poésie,
invention. MONDE DIVI-,N.</p>
<p>» Les doigts carrés, c'est : ordre, obéissance aux choses convenues,
organisation, régularisation, symétrie, réflexion, pensée, raison. MONDE
ABSTRACTIF..</p>
<p>» Les doigts spatulés ou en spatule, ainsi nommés parce que chaque doigt
offre la forme d'une spatule plus ou moins évasée, c'est : résolution,
besoin de mouvement physique, action quand même, sentiment de la vie
positive, intérêts matériels, amour sans tendresse, recherche du
confortable, et souvent audace et besoin de se faire voir. MONDE
MATÉRIEL. » (Page 122.)</p>
<p>Puis il reprend toutes ces divisions, et y rebrode mille détails, mille
arabesques de fantaisie. '</p>
<p>» Si les doigts pointus sont lisses et offrent ainsi un conduit facile
et sans obstacles, l'impression est immédiate.</p>
<p>» Les voyants, les inventeurs métaphysiqueS, les rêveurs, les poètes,
ont les doigts pointus. » (Page 143.)</p>
<p>Les doigts longs annoncent l'amour des détails, la minutie.</p>
<p><pb/></p>
<p>» A la même place, mais en travers, c'est-à-dire dans la direction de la
ligne de cœur, des lignes bien écrites et longues donnent le nombre des
femmes légitimes ou des maîtresses qui vous serviront de compagnes dans
une partie de votre existence.</p>
<p>» Une seule ligne annonce un seul mariage, une seule affection. Ces cas
sont rares.» (Page 347.)</p>
<p>N'est-ce pas joli? Et dire que cela s'appelle la Chiromancie nouvelle!
Qu'était donc l'ancienne, bon Dieu!</p>
<p>Outre le mont de Mercure, il y a, bien entendu, dans la paume de la
main, le mont de Jupiter, le mont de Saturne, le mont d'Apollon ou du
Soleil, le mont de la Lune; le mont de Mars, le mont de Vénus, et leurs
modifications réciproques, et toutes les significations diverses qui en
résultent.</p>
<p><pb/></p>
<p>« La distance entre la naissance de saint Louis et celle de</p>
<p>1.</p>
<p>Naissance de saint Louis : 23 avril 1215</p>
<p>Ajoutez.... 539</p>
<p>Naissance de Louis XVI : 23 août 1754</p>
<p>2.</p>
<p>Naissance d'Isabelle, sœur de saint Louis 1225</p>
<p>Ajoutez ... 539</p>
<p>Naissance d'Élisabeth, sœur de Louis XVI.. 1764</p>
<p>3.</p>
<p>Mort de Louis VIII, père de saint Louis 1226</p>
<p>Ajoutez... 539</p>
<p>Mort de Louis (dauphin), père de Louis XVI. 1765</p>
<p>4.</p>
<p>Minorité de saint Louis, comme roi, commence en.... 1226 Ajoutez... 539</p>
<p>Minorité de Louis XVI, comme dauphin. 1765</p>
<p><pb/></p>
<p>5.</p>
<p>Mariage de saint Louis (premières démarches) 1231 , Ajoutez... 539</p>
<p>Mariage de Louis XVI 1770</p>
<p>6</p>
<p>Majorité et gouvernement personnel de saint Louis.... 1235 Ajoutez... 539</p>
<p>Avènement de Louis XVI.. 1774</p>
<p>7.</p>
<p>Saint Louis victorieux, conclut une paix avec Henri III.. 1243
Ajoutez... 539</p>
<p>Louis XVI, victorieux, arrête les préliminaires de la paix •</p>
<p>avec George III... 1782</p>
<p>8.</p>
<p>Captivité de saint Louis. 1250 Ajoutez... 539</p>
<p>Captivité dé Louis XVI : 5 et 6 octobre.. 1789</p>
<p>9.</p>
<p>Naissance de Tristan au moment de la captivité de son</p>
<p>Père : .. 1250 Ajoutez... 539</p>
<p>Opposition :</p>
<p>, Mort du premier Dauphin dans l'aimée de la captivité de</p>
<p>son père 1789</p>
<p>10.</p>
<p>Mort d'Isabelle d'Angoulême.... 1250 Ajoutez... 539</p>
<p>Opposition :</p>
<p>Naissance dt Marie-Thérèse-Charlotte d'Angoulême... 1789</p>
<p>11.</p>
<p>Canonisation de saint Louis, sous Philippe IV 1297 Ajoutez... 539</p>
<p>Mort du fï«re de Louis XVI (Charles X) 1 1836</p>
<p><pb/></p>
<p>On remarquera que le nombre 1297, année de la canonisation, se compose
des mêmes chiffres que la date 1792, fin de la royauté et de la
monarchie de Louis XVI.</p>
<p>De plus, en additionnant la date de l'avénement de Louis XVI an trône
1774 et le nombre 19, produit de l'addition des chiffres de cette</p>
<p>date mis les uns au-dessous des autres 19 on trouve la date de sa mort
sur l'échafaud 1793</p>
<p>Enfin, en additionnant la date de la chute de Louis XVI, 1789 et le
nombre 25, produit par l'addition des chiffres de</p>
<p>cette date 25 on trouve celle de la Restauration ............ 1814</p>
<p>Châteaubriand a fait une observation qui trouve naturellement sa place à
la suite de ces singujiers calculs :</p>
<p>Charlemagne est mort le 31 mars 814, et Napoléon a perdu sa puissance à
la reddition de Paris, 31 mars 1814, 1000 ans après, jour pour jour.</p>
<p>Quoi qu'il en puisse être de ces rencontres, et sans vouloir examiner
s'il n'y a pas, par ci par là, dans ces rapprochements, tel ou tel
détail tiré par les cheveux, telle date un peu arrangée, ces jeux
innocents de la science des nombres sont des curiosités qui en valent
d'autres et qui ne déparent pas le livre de M. Desbarrolles.</p>
<p>Selon la brochure anonyme, il existe en outre une affinité non moins
positive que mystérieuse entre la vie de tel ou tel personnage et les
dates de sa naissance et de sa mort. Quelques exemples donnent une idée
de ce rapport singulier.</p>
<p>Il suffit, pour faire ce calcul, de compter le nombre des</p>
<p><pb/></p>
<p>lettres de chaque tnot, d'additionner les chiffres des époques, et de
réunir tous ces divers chiffres ensemble :</p>
<p>Charles 7, né en février 1403, mort en juillet 1461.</p>
<p>7 7 2 2 7 8 4. 2 7 12</p>
<p>Total, 58</p>
<p>Louis 12, né en juin 1462, mort en janvier 1515.</p>
<p>5 3 2 2 4 13 4 2 7 12</p>
<p>Total, 54</p>
<p>François 1, né en 1494, mort en 1547.</p>
<p>8 1 2. 2 18 4 2 17</p>
<p>Total, 54</p>
<p>Louisl4, né le 5 septembre 1.638, mort le 1 septembre 1715.</p>
<p>5 5 2 2 5 9 18 4 2 1 9 14</p>
<p>Total, 76</p>
<p>Louis 15, né le 5 février 1710, mort le 10 mai 1774.</p>
<p>5 6 2 2 5 7 9 4 2 1 3 19</p>
<p>Total, 65</p>
<p>Le livré de M. Desbarrolles se termine par des exemples dechiromancie
appliquée.—MM. de Lamartine, Alexandre Dumas, Jules Janin, Émile Augier,
Maquet, Proudhon, Meissonnier, Gérôme, Diaz, Corot, Auber, Gounod, Frédérick-Lemaître,
 Got et mademoiselle Déjazet prêtent la main
successivement aux amusantes et spirituelles démonstrations du sorcier. 1</p>
<p>1 Depuis que cet article a été écrit, j'ai eu l'occasion de rencontrer</p>
<p>M. Desbarrolles et de lui livrer aussi ma main ; il ne me connaissait
pas plus que je ne le connaissais moi-même personnellement; et la</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici et ailleurs, des observations jolies et fines se noient dans un
océan d'assertions arbitraires, confuses, amphigouriques ou drôlatiques.</p>
<p>L'ouvrage forme un volume de 625 pages. Il est orné d'images
kabbalistiques, pour éclaircir le texte, — avec des mains de toutes
formes, de toutes lignes et de tous monts.</p>
<p>Ceux qui croient aux esprits frappeurs sont sans doute des esprits
frappés. Le peuple dirait qu'ils ont un coup de marteau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais je m'aperçois, un peu tard, que je n'ai encore ôté qu'une seule
pierre de cette grande pyramide qui s'est élevée sur mon bureau. Eh!
vite, vite! un second coup de pioche !</p>
<p>Les Gladiateurs de la République des lettres, aux xve, xvie et xviie
siècles, par M. Charles Nisard, sont un livre écrit avec soin et même
avec une certaine recherche, où l'on trouve de l'esprit, assurément,
mais un esprit un peu sec, un peu triste, et sentant le travail, l'effort.</p>
<p>Les gladiateurs dont il s'agit sont : François Filelfo ou Philelphe,
Poggio, Laurent Valla, Jules-César Scaliger, Gaspard Scioppius ou
Schopp, et, au XVIIe siècle, François Garasse.</p>
<p>« Je m'arrête, confondu et surtout dégoûté d'une polémique où les plus
viles passions du cœur humain se donnent carrière, sans aucun mélange
d'honnêteté, d'esprit et presque de talent. »</p>
<p><pb/></p>
<p>D'où vient donc qu'un homme sérieux et un homme de talent a tant choyé
des gens qui en avaient fort peu, lui- même le reconnaît, des gens qui
n'avaient presque pas d'esprit, du moins dans les écrits qu'il analyse,
et qui n'avaient pas du tout de cœur?</p>
<p>« Égout infect de toutes les méchancetés, de toutes les saletés qui
déshonorent une vie! » etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>complaisance que déguisent mal la solennité un peu apprêtée du style et
sa couleur légèrement archaïque.</p>
<p>Ce qui fait paraître ces deux volumes encore plus longs, c'est que, pour
un nombre immense de petits détails, il n'y a pas assez d'idées
générales. Arena sine calce. On n'est porté par rien.</p>
<p>Ils ont vu Rome libre autant qu'ils ont vécu,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De même encore, tome Ier, page 6, il faut lire Henriette et non Hortense
: « Filelfo avait épousé Théodora surtout ,pour son grec. Hortense
pensait un peu différemment, aussi n'épousa-t-elle point Vadius. »</p>
<p>Les gladiateurs forcés, qui défendaient leur vie dans les cirques
romains pouvaient, exciter l'intérêt; les gladiateurs volontaires, qui
dans l'arène des lettres attaquent la vie et la réputation d'autrui,
n'excitent, même quand ils se dévorent entre eux, ni intérêt ni pitié.
Le dégoût est le seul sentiment qu'ils inspirent. Tout ce qu'on peut
leur accorder, c'est le mépris d'abord et ensuite l'oubli. M. N isard
leur a fait trop d'honneur.</p>
<p>23 août 1860.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV</p>
<p>*</p>
<p>Impressions littéraires, par M Louis Ratisbonne. Morts et Vivants,</p>
<p>Nouvelles Impressions littéraires, par le même, — Petits Poëmes, par M.
Édouard Grenier. — Chants populaires de la Grèce moderne. réunis,
classés et traduits par M. le comte de Marcellus. — Scènes de la Fie
juive en 4lsacp,~par M. Daniel Stauben.— Scènes du</p>
<p>Ghetto, par M. Léopold Kompert, traduction de M. Daniel Stauben.</p>
<p>— Les Juifs de la Bohême., par M. Léopold Kompert, traduction de</p>
<p>M. Daniel Stauben.</p>
<p>M. Louis Ratisbonne, que l'Académie française vient de couronner une
seconde fois pour sa remarquable traduction de la Divine Comédie, n'est
pas seulement un poëte; vous savez qu'il est un critique aussi, un
critique aimable, qui n'impose pas ses jugements, et qui les donne comme
dés impressions personnelles, rien de plus. C'est sous ce titre,
Impressions littéraires, qu'il a eu l'heureuse idée de réunir en deux
volumes les articles publiés par lui dans ce journal 1.</p>
<p>1 Le Journal des Débats.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les caractères principaux du talent de M. Ratisbonne sont l'élévation et
la grâce. Même dans sa critique on reconnait un poète; même quand
l'oiseau marche, on sent qu'il a des ailes.</p>
<p>N'est-elle pas aussi d'un poëte, cette analyse si vivante et si'émue de
Mireiô? Elle a été pour le monde littéraire la révélation d'une œuvre
remarquable. Et cette révélation, c'est M. Ratisbonne qui en partage
l'honneur avec M. Adolphe Dumas.</p>
<p>En même temps, toutefois, que le poëte se laisse voir toujours chez M.
Ratisbonne, le critique y est bien réellement aussi; je veux dire un
sens juste, fin, léger, une iro nie qui se joue, un fuyant sourire; une
bienveillance générale assaisonnée parfois d'une malice douce ; le trait
part sans effort et touche sans douleur.</p>
<p>Ses jugements ne sont pas des carcans-qui prennent le 1 ecteur par le
cou ; ce sont les causeries d'un galant homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Beaucoup de bon sens, et de bon sens élevé, cela devrait aller sans
dire, car le bon sens qui manque d'élévation n'est pas le bon sens; mais
on l'entend 'souvent aujourd'hui d'autre sorte, et ce que l'on nomme bon
sens, dans la littérature ou dans la vie, n'est bien souvent que platitude.</p>
<p><pb/></p>
<p>Daniel Stern et ses Esquisses morales ont leur chapitre. Le critique
relève quelques contradictions de cette orageuse pensée.</p>
<p>Les romans champêtres de George Sand, François le Champi, qui parut pour
la première fois dans le Journal des Débats quelque temps avant la
révolution de 1848, la Petite Fadette, la Mare-aù-Diable, sont loués par
M. Ratisbonne avec amour et avec un vif sentiment des beautés neuves de
ces œuvres exquises.</p>
<p>Le roi Voltaire, de M. Arsène Houssaye, est épinglé délicatement par la
douce main d'un ami, qui toutefois n"e peut s'empêcher de relever des
phrases comme celles-ci :</p>
<p>« Madame Denis, une vieille montre de la manufacture de Ferney, qui ne
marquait plus l'heure de l'amour. »</p>
<p>« Le Pape lui-même lisait Voltaire, caché par l'éventail des Alpes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit assez, par cette revue rapide et nécessairement incomplète,
l'attrayante variété de ces Impressions littéraires. Rien n'est plus
agréable que ces bouquets composés par le hasard même, mais qui ont pour
lien l'unité d'un esprit doué des qualités les plus diverses, et capable
de tout comprendre, de tout sentir et de tout exprimer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le même jour où l'Académie couronnait pour la seconde foisM. Louis
Ratisbonne, elle couronnait aussi M. Édouard Grenier, pour son volume
intitulé tout simplement Petits Poëmes.</p>
<p>Le principal de ces poëmes, la Mort du Juif-Errant,, est une œuvre d'une
élévation et d'une harmonie qu'on pourrait nommer jocelyniennes.</p>
<p>Ahasvérus, après avoir erré sur la terre pendant plus de dix-huit
siècles, est enfin absous par l'expiation et le repentir : il obtient du
Christ lui-même son pardon et la mort, c'est-à-dire le repos qu'il a
tant imploré.</p>
<p>L'idée est belle, la forme est digne de l'idée. On trouve dans ce poërno
des tableaux pleins de grandeur, par exemple celui de la campagne
romaine et du Colysée vus pendant la nuit, ou celui de l'arrivée du
Christ dans la cabane; des descriptions suaves et fraîches; des senti-</p>
<p><pb/></p>
<p>ments nobles et doux, revêtus d'une forme très-musicale :</p>
<p>Et, la main dans la main, sans trouble, sans secousse,</p>
<p>Tu seras père un jour,</p>
<p>Ton cœur s'élargira pour cet immense amour.</p>
<p>Une tendresse sympathique respire dans tout le poëme.</p>
<p>On y sent palpiter un cœur triste et charmant.</p>
<p>La pièce qui a pour titre le Rêve est animée d'un soufle mixte. L'âme de
saint Jean et celle du Dante se mêlent avec celle du poëte.</p>
<p>L'Elkovan est d'une musique et d'une couleur byi o- niennes. Cette
légende de harem peint les jalouses fureurs de l'Orientetles souffrances
de l'amour fidèle. Le rhythme est des plus heureux.:</p>
<p>0 lendemain du jour, du premier jour qu'on aime !</p>
<p>0 frais enchantement de l'heure du réveil,</p>
<p>Où l'âme ouvre les yeux avant le corps lui-même</p>
<p>« Non, ce n'est pas un rêve, ô volupté suprême!</p>
<p>Un autre vit par loi, comme tu vis pour lui,</p>
<p>Et ton cœur enivré bat dans le sein d'autrui ! »</p>
<p>Quel bonheur de glisser sur l'eau bleue et profonde, Entre le double
azur de la mer et des cieux,</p>
<p>Comme fait l'albatros, qui vole en rasant l'onde !</p>
<p>Quel bonheur de voguer frais et silencieux,</p>
<p>De regarder le ciel en oubliant le monde,</p>
<p>Et de poser la tête en rêvant au doux bruit</p>
<p>De la brise qui passe et de l'eau qui s'enfuit !</p>
<p><pb/></p>
<p>0 Bosphore ! il est doux sur tes rives fleuries,</p>
<p>A l'ombre d'un platane aux longs rameaux mouvants, Devant ton horizon
tout peuplé de féeries,</p>
<p>De suivre du regard le vol des elkovans,</p>
<p>En se laissant bercer de vagues rêveries.</p>
<p>Le flot passe entraînant la pensée et les yeux,</p>
<p>Et les flots et les jours glissent silencieux.</p>
<p>Presque tous ces chants sont courts, expressifs, d'un tour original,
étrange. Écoutez la Chanson en l'honneur de Souli :</p>
<p>» Ce n'est point ici Iannina pour y mettre des jets d'eau ; ce n'est pas
ici Prévésa pour y bâtir des citadelles; c'est ici le célèbre Souli,
Souli le renommé, où combattent les petits enfants, les femmes et les
jeunes filles; où se bat la femme de Tsavellas! Le sabre dans une main,
le fusil dans l'autre, son enfant sur son sein et les cartouches dans
son tablier, elle marche en avant. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le dernier chant de Parga, plus développé, n'est pas moins beau. Il
respire l'héroïsme et le désespoir.</p>
<p>Comme contraste, oyez cette petite chanson, l'Amo1Ú découvert :</p>
<p>« 0 jeune fille, quand nous nous sommes embrassés, il était nuit; qui
nous a vus?</p>
<p>&gt; — La nuit nous a vus, et l'aurore, l'étoile et la lune.</p>
<p>Et que pensez-vous de cette autre chanson, qui a pour titre : le Lecteur
de l'archevêché :</p>
<p>» — Tiens-toi sage, ô Lecteur! Le voisinage te verrait; on le dirait à
l'archevêque, qui te couperait les cheveux.</p>
<p>» — S'il me coupe les çheveux, il me faudra porter le bonnet de laïc; et
alors la fille que j'aime, je l'épouserai ! »</p>
<p>Aux chants et chansons l'éditeur a ajouté un certain nombre de ces
Distiques qui abondent dans l'Archipel et sur ses bords; puis des
Proverbes et Adages.</p>
<p>Voici deux ou trois des Distiques :</p>
<p>« Que ne suis je une hirondelle? J'entrerais dans ta chambre, et sur ton
oreiller je ferais mon nid. »</p>
<p>x&lt; Je deviendrai une petite hirondelle pour me poser sur ton cou, et
pour baiser le signe que tu as sur le visage. »</p>
<p>« Non, les yeux noirs ne sont pas faits pour dormir au point du jour,
mais pour être éveillés et caressés. »</p>
<p>On croirait lire des vers de Sapho.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je finfè par quelques adages :</p>
<p>Voit-on une noce où l'on ne pleure</p>
<p>Et une mort où, l'on ne rie?</p>
<p>Au monde il est trois fléaux :</p>
<p>Le feu, la femme et les eaux.</p>
<p>Pour l'homme heureux</p>
<p>Son coq lui-même pond des œufs.</p>
<p>L'oeil du maî tre</p>
<p>Engraisse le cheval.</p>
<p>Il en est des mœurs et coutumes des villages juifs de l'Alsace, de
celles des ghetto de l'Autriche et de la Bohême, comme de certains
quartiers du vieux Paris : les unes et les autres s'en vont sous les
exigences de la vie moderne et du temps, ce grand niveleur. Quelques
années encore, et l'on cherchera vainement les traces de l'antique
Lutèce, et pareillement celles de la vie juive, telle qu'on peut la
surprendre encore, soit dans les bourgs du Haut et du Bas Rhin, soit
dans telles villes ou campagnes de l'Alle-</p>
<p>•</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que M. Daniel Stauben a fait pour l'Alsace, son coreligionnaire M.
Léopold Kompert l'avait fait pour les ghetto allemands. Personne mieux
que l'auteur des Scènes</p>
<p><pb/></p>
<p>de la Vie juive en Alsace n'était en état de comprendre et de traduire
l'auteur des Scènes. du Ghetto et des Juifs de la Bohême.</p>
<p>Les héros de M. Kompert sont les ancêtres des personnages de M. Stauben,
puisque la population israélite du vaste empire -d'Allemagne a envoyé
ses colonies en Alsace, province encore germanique en plus d'un point
par les habitudes et les mœurs.</p>
<p>Un des caractères du talent de M. Kompert paraît être la naïveté. Il a
le rire allemand, pas très-léger, mais plein de bonhomie. Par exemple,
qu'est-ce que le schlemiel, — titre d'une des nouvelles du, Ghetto? M.
Kompert le définit ainsi :</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Kompert, outre la naïveté, possède une sensibilité vraie. Elle ne se
montré pas moins dans les Juifs de la</p>
<p>Bohême que dans les Scènes du Ghetto.</p>
<p>comme d'avoir lui-môme composé les Scènes de la Vie juive en Alsace.</p>
<p>Dans un Avertissement, M. Daniel Stauben, dont le vrai nom est M.
Auguste Widal, nous fait une confidence ; il nous dit comment l'idée lui
est venue d'écrire les Scènes de la Vie juive:-</p>
<p>♦</p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p>6 septembre 1860.</p>
<p><pb/></p>
<p>XV</p>
<p>La Chasse et la Pêche.</p>
<p>1</p>
<p>A ces mots, les passants et les passantes de s'écrier :</p>
<p>J'allais faire comme eux ; il se trouva, — chose assez . ordinaire aux
gens de lettres, — que je n'avais pas le sou.</p>
<p>Cela voulait-il dire : « Dans le combat où Gérard a trouvé la mort? » Ou
bien cela signifiait-il seulement : « Dans son plus récent combat? »</p>
<p>Le journal de demain matin, pensai-je, me renseignera</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle lui dit adieu, prend sa volée, et rit...</p>
<p>Que de choses raisonnables, sensées, humaines, on a écrites et on
pourrait écrire encore contre la chasse, contre</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a dans la chassé, — comme dans la guerre, dont elle est, dit-on,
l'image, — une certaine part de férocité. Ce n'est pourtant pas la
férocité qui y prédomine. Ce qui y prédomine, c'est le jeu : c'est la
poursuite adroite de la chance, c'est la lutte ardente avec le hasard.</p>
<p><pb/></p>
<p>Souvent donc la chasse et le jeu ont guéri l'homme de ses tristesses;
mais jamais homme ne fut guéri ni de la chasse ni du jeu. -</p>
<p>C'est qu'en effet la chasse, pour ne parler que d'elle, n'est pas un
plaisir ordinaire, auquel on puisse aisément renoncer. Au moyen âge,
évêques et cardinaux, quoique l'Église prétende avoir horreur du sang,
chassaient aussi bien que rois et seigneurs. En vain les conciles, à
plusieurs reprises, en 507, en 585, en 606, en 803, en 1303 avaient
interdit aux ecclésiastiques ce divertissement cruel ; la loi était sans
cesse violée par ceux qui l'avaient faite.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plusieurs papes furent grands chasseurs. Pie II, Jules II, Léon X
étaient passionnés pour ce plaisir. Pie II, ieneas Sylvius, a fait un
livre sur l'amour de la chasse, de Studio venandi.</p>
<p>Quelques évêques furent sans pitié envers des valets de chasse
infidèles. En 1531, un évêque d'Auxerre fit crucifier un de ses gardes,
pour avoir vendu des faucons.</p>
<p>Par contre, on a vu des chasseurs laïques servir la messe ou vêpres le
fusil sur l'épaule. Un jour Racan, le poëte des Bergeries, qui aimait
fort la chasse, arrive, tout équipé, chez son ami le prieur de la Ronde :</p>
<p>« Le temps est beau, dit-il, viens-tu chasser?</p>
<p>— Et mes vêpres, qui les dira ?</p>
<p>— On peut bien s'en passer.</p>
<p>— Impossible. Un dimanche !</p>
<p>— Eh bien ! dépêche-toi.</p>
<p>— Mais l'heure n'est pas sonnée, je n'ai personne pour me répondre.</p>
<p>1 E. Blaze : le Chasseur conteur, ou les Chroniques de la chasse. Paris,</p>
<p>Tresse.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Et moi donc !</p>
<p>— Allons, soit.</p>
<p>— Je serai l'assemblée des fidèles. »</p>
<p>« Bel exemple que tu me donnes là, dit Racan.</p>
<p>— Mais qui diable tiendrait son sérieux en voyant un enfant de chœur si
bizarrement accoutré?</p>
<p>— Mon cher prieur, saint Augustin a dit : « Ceux qui rient en voyant un
chasseur pleureront en voyant le sauveur des hommes. » Qui enim
venatorem vident et de- lectantur, videbunt Salvatorem et tristabuntur1.</p>
<p>La chasse, dans les pays civilisés, ne paraîtrait qu'un passe-temps
cruel, si le péril ne semblait l'ennoblir. Chez les peuplades
primitives, elle est naturelle, étant nécessaire : c'est la chasse qui
les nourrit. Plutarque, Bossuet et Rousseau ont beaucoup déclamé
là-dessus, l'homme est né carnivore : la nature de ses dents l'indique.
Rengainez donc vos hyperboles :</p>
<p>Les peaux rampaient sur la terre écorchées,</p>
<p>Les chairs au feu mugissaient embrochées;</p>
<p>L'homme ne put les manger sans frémir,</p>
<p>Et dans son sein les entendit gémir.</p>
<p>Ainsi, dit Plutarque-Amyot, cité par l'auteur de YÉmile.</p>
<p>1 E. Blase : te Chasseur conteur, ou les Chroniques de la chasse. Paris,</p>
<p>Tresse.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui ne manque pas l'occasion de broder une déclamation si belle : « Ma
sotte et grossière gourmandise n'enrichirait point un maître d'hôtel; il
ne me vendrait point au poids de l'or du poison pour du poisson ; ma
table ne serait point couverte avec. appareil de magnifiques ordures et
de charognes lointaines...» Ce qui veut dire, s'il vous plaît, bécasses
et faisans, perdreaux et lièvres, chevreuils et venaisons de toute
sorte... 0 Jean-Jacques t tu me fais de la peine !</p>
<p>A tant de belles phrases, en effet, la physiologie répond simplement :
L'homme a quatre canines. Donc il est carnivore en même temps que
frugivore. Tant pis si cela contrarie les pythagoriciens et autres
légumistes, ou les phraseurs sentimentaux qui n'en perdent pas un coup
de dent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ensuite, les Chasseurs de chamois, par M. Alfred Mi- ch iels \</p>
<p>Puis'Ies Souvenirs de chasse, par M. Louis Viardot 4.</p>
<p>Puis la Chasse -en Algérie, par M. Henri Béchades.</p>
<p>5 Dans le Journal des Débats.</p>
<p>2 Paris, Hachette et C"'.</p>
<p>3 Ibidem,</p>
<p>4 Ibidem.</p>
<p>s Paris, Michel Lévy frères.</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis Beckwourth le Chasseur, scènes de la vie sauvage en Amérique, œuvre
extrêmement curieuse, traduite de l'anglo-américain par M. Noblet t.</p>
<p>Puis la Pêche en eau douce et en eau salée, par</p>
<p>M. Alphonse Karr2.</p>
<p>Que sais-je encore ? On n'a que l'embarras du choix. Suivons aujourd'hui
Beckwourth le Chasseur,—chasseur de buffles, d'ours gris, et d'hommes
même. Le reste viendra un autre jour.</p>
<p>En Amérique, la. chasse et la pêche ont des. proportion s colossafes.
Dans ces contrées où, comme dit l'historien Prescott, la nature opère
toujours sur la plus grande échelle, il semble que les amusements de
l'homme empruntent quelque chose du grandiose de la nature. C'est ainsi
que la chasse au bison, et la pêche ou plutôt la trappe du castor, sont
devenues pour les Américains des sources de richesse intarissables.</p>
<p>On sait que nous tirons des immenses steppes de l'Amérique du Nord, de
ces régions qu'on désigne aux États- Unis sous les noms de Great-West,
Far-West, etc., la plupart des magnifiques fourrures qui font
aujourd'hui le confortable ornement de nos costumes européens pendant
l'hiver. Mais, ce que l'on sait beaucoup moins, c'est l'énorme profit
que procure ce genre de commerce aux compagnies de chasseurs américains
qui en ont le monopole. J'en trouve le calcul approximatif dans le livre
dont je parle.</p>
<p>L'auteur, James Beckwourth, chasseur, trappeur et</p>
<p>1 Paris, Dentu.</p>
<p>2 Paris, Michel Lévy frères.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chacune brûlait de découvrir la marque particulière qui devait lui faire
reconnaître un fils. »</p>
<p>r</p>
<p><pb/></p>
<p>Trois fois cependant, et même quatre, l'ardent et obstiné Beckwourth
réitère son amoureuse entreprise; trois fois le châtiment se renouvelle,
et toujours de plus en plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous trouverez dans cét ouvrage des détails curieux, des enseignements
qu'il serait difficile de vous procurer ailleurs. Car ce livre, avant
tout, est vrai. C'est lé récit et le tableau pris sur nature de ce qui
se passe tous les jours aux frontières de la société américaine. M.
Noblet, en traduisant ces Mémoires, a donc fait une chose utile autant
qu'agréable.</p>
<p>Le personnage de Jim ou James Beckwourth n'est point imaginaire; il
existe bien réellement. Ses Mémoires, quelque singuliers qu'ils puissent
paraître, sont considérés aux États-Unis comme authentiques. C'est
pendant l'hiver de 185H855 qu'un voyageur, M, Bonner, a recueilli de la
bouche même de Beckwourth ces récits qui, pour les gourmets de réalité
savoureuse, sont bien supérieurs aux inventions des romanciers, nombreux
et faibles imitateurs des belles œuvres de Fenimore Cooper, — le Dernier
des Mohicans, les Pionniers et la Prairie.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>M. Louis Viardot, un jour, dans sa jeunesse, rencontra chez un ami
l'illustre docteur Gan. L'inventeur de la phrénologie essaya sur la tête
du jeune homme la mer- veilleuse puissance qu'une longue habitude
d'observation lui avait donnée pour découvrir les facultés eL- les
penchants naturels.</p>
<p>« Il me trouva, — dit M. Viardot, — au-dessus des oreilles, la bosse du
meurtre, et au-dessus du front la bosse du sens moral, de la
bienveillance, celle que nul animal ne partage avec l'homme, et qui
corrige dans l'homme les instincts animaux. En combinant ces deux
puissances innées, qui devaient agir toutes deux, mais en sens
contraire, de façon que l'une combattit l'autre et la fît dévier, il
devina le résultat de cette lutte : « Je suis sûr, me dit-il, que vous
êtes chasseur. »</p>
<p>De tuer une puce avec trop de colère,</p>
<p>je portais si loin l'horreur du sang, qu'en voyant pour la prc-</p>
<p><pb/></p>
<p>Buffon constate en effet que, dans la nature, les animaux étant
organisés pour se manger les uns les autres, tout est pour le mieux en
ce meilleur des mondes possibles.</p>
<p>1 Souvenirs de chasse, par Louis Viardot, 7e édité Paris, Hachette et C%</p>
<p><pb/></p>
<p>Que, d'autre part, l'homme soit né carnivore, ayant quatre canines, cela
est évident; nous l'avons aussi reconnu. ,</p>
<p>En suis-je bien sûr ? C'ette parenthèse prouve que tout</p>
<p>1 Les OEuvres d'Horace, traduction nouvelle, par M. Jules Janin.</p>
<p>.... Manet sub Jove frigido</p>
<p>Venator, tenerae conjugis imniemor,</p>
<p>Seu visa est calulis cerva fidelibus,</p>
<p>Seu rupit teretes Marsus aper plagas.</p>
<p><pb/></p>
<p>scrupule n'est pas ôté, que la conscience doute encore : c'est la
confession d'une âme délicate.</p>
<p>Oui, c'est principalement le jeu, et le péril aussi, quand il s'y joint,
qui nous dissimulent ce que la chasse a de cruel, —si naturelle qu'elle
puisse être, —et qui en font une passion entraînante et irrésistible.</p>
<p>Fléchier, dans ses Mémoires sur les Grands-Jours d'Auvergne, en raconte
un exemple encore plus curieux que celui du prieur de La Ronde avec son
ami Racan :</p>
<p>1 Pierre l'Ébouriffé, par Trim. Paris, Hachette et C*.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les bords du Rhin fourmillent de légendes et de ballades sur le
Diable-Chasseur et son Cheval fantôme. Victor Hugo en a cueilli la fleur
dans Y Histoire du beau Pc- copin.</p>
<p>Elles ont inspiré le Freyschùlz, de Weber, opéra qui fut connu d'abord
en France sous le nom de Robin des Bois.</p>
<p>Pour le dire' en passant, les fanfares de chasse sont les compositions
les plus anciennes de la musique française.</p>
<p>Les rois, comme les abbés, furent grands chasseurs. Charlemagne
s'entretenait la main dans cet exercice. Il</p>
<p>Chasseur, par le même, ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>avait, dit-on, dans ses meutes' des ours et des lions dressés.</p>
<p>Le garde Chabeault hésitait. — « Allons donc ! dit le comte de Provence,
jette-moi de la terre, jette-moi de la boue, et vite!</p>
<p>—Ce que j'en fais, dit Chabeault, c'est par respect pour les ordres de
Votre Altesse. » — Mais en lui-même il se disait : « Tu en veux, tu en
auras. »</p>
<p>« Encore! encore! » disait le comte de Provence, qui en avait déjà
jusqu'aux oreilles.</p>
<p>Enfin Chabeault l'accommoda si bien, que Louis XVI le remarqua.</p>
<p>« Ah ! mon frère, lui dit-il, que vous me faites plaisir !</p>
<p><pb/></p>
<p>Au reste, quelque opinion qu'on puisse avoir sur la chasse au point de
vue de la morale absolue et de la fraternité de tous les êtres, personne
ne niera qu'on y trouve un très-salutaire exercice, un plaisir des plus
enivrants.</p>
<p>Soit que, comme l'Américain Beckwourth, dont nous parlions l'autre jour,
ou comme M. Henry Rêvoil2, on chasse le bison, le castor et l'ours gris;
soit qu'avec le célèbre Jules Gérard, ou son émule Bombonnel, ou M.
Henri Béchade, on chasse en Algérie le lion ou la panthère, la gazelle
ou le chacal, l'hyène ou l'autruche ; soit</p>
<p>Hachette.</p>
<p>2 Chasses dans l'Amérique du Nord, par Bénédict-Henry Révoil. Paris, ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'avec M. Alfred Michiels on poursuive le chamois sur les Alpes aux
cimes escarpées et glissantes, ou simplement le coq de bruyère dans les
Ardennes belges, avec M. Léon de Thier, il faut convenir que la chasse,
et les plaisirs qui l'accompagnent, la vie au grand air, dans les *
champs, dans les montagnes et dans les bois, les déjeuners sur l'herbe,
le bon vin dans les gourdes, les conversations au retour, et les
exploits toujours plus beaux en récit qu'en réalité, composent des
journées charmantes, où sont puissamment stimulées toutes les énergies
de notre nature, où nous nous sentons relevés des platitudes de
l'existence ordinaire, et où nous vivons au centuple, - en tuant les
autres créatures de Dieu.</p>
<p>» Un jour, j'avais battu dans tous les sens les profondeurs de ces
fourrés, et je m'assis au pied d'un sapin séculaire. Pendant que
j'écoutais avec recueillement le bruit des solitudes, la voix</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Guillemard, l'auteur d'un livre très-spirituel et très-amusant sur la
Pêche, — la pêche, c'est encore la chasse, la chasse aux poissons, —
prétend que, si beaucoup de personnes compatissent aux souffrances des
quadrupèdes ou des oiseaux, il n'en a pas trouvé une seule qui fût
sympathique aux souffrances d'un poisson. « Il semble, ajoute-t-il, que
plus l'organisation d'un être animé s'é-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Alphonse Karr reprend pour son compte la même observation.</p>
<p>Elle peut être juste en général ; mais je sais des gens que les poissons
mêmes ne laissent pas sans un certain remords, soit quand 'de la main
droite on ôte l'hameçon piqué dans leur gosier que l'on déchire, tandis
que leurs flancs battent si fort dans la main gauche qui les serre ;
soit lorsque, jetés ensuite sur l'herbe, ils y palpitent si longtemps
dans leur énergique agonie... Et cependant, après ce sentiment
très-véritable, on ne continue pas moins de pêcher: tant le plaisir du
jeu, de l'espoir, de la lutte, l'emporte sur le regret de l'injustice!
tant la pêche est, comme la chasse, une incurable passion !</p>
<p>Mais ces soixante pages sont très-gaies ; et la gaîté chez M. Alphonse
Karr, c'est le bon sens en étincelles. — D'a-</p>
<p>Hachette.</p>
<p><pb/></p>
<p>bord il donne des nasardes au sot préjugé qui rit de la pêche :</p>
<p>En Angleterre, la pêche, sous toutes ses formes, n'est pas moins en
honneur que la chasse.</p>
<p>Pêcheurs et chasseurs de tous les pays ont ce point commun, qu'ils sont
grands hâbleurs. Mais ce sont hâbleries sincères. Ils sont dupes tous
les premiers des contes de</p>
<p>t La Pêeke en eau douce et en eau salée, suivie du Dictionnaire du</p>
<p>Pêcheur, par Alphonse Karr. Paris, Michel Lévy frères.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et les pêcheurs, lorsqu'ils manquent le poisson ! Ah ! le beau poisson,
qu'un poisson manqué ! Jamais on ne vit son pareil ! Sur ce point M.
Alphonse Karr énonce les aphorismes suivants :</p>
<p>« Il n'y a de patrie que, pour les exilés.</p>
<p>» Il n'y a d'amants que les amants maltraités.</p>
<p>» Un poisson manqué n'a jamais pesé moins d'une demi-livre, au moment où
l'on met le pied sur la plage.</p>
<p>» Le soir, — car lout poisson manqué est d'une espèce particulière dont
la croissance est rapide, — le soir, il pèse une livre.</p>
<p>» Huit jours après, c'est un monstre. »</p>
<p>Et il en raconte un exemple : Un jour, son matelot Bu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aucun sujet ne bouge</p>
<p>Sous ton aimable loi ;</p>
<p>Même ton poisson rouge</p>
<p>Est mort d'amour pour toi. »</p>
<p>A Guernesey, en fait de pêche et de pêcherie, il y a une chose curieuse
que Victor Hugo, en plaisantant, appelle, et cela sans métaphore aucune,
« un port au quatrième étage. » C'est en effet une pêcherie située au
haut de quatre séries de rampes abruptes, taillées par les pêcheurs dans
la falaise et praticables pour eux, mais non pas pour leurs barques. Au
bas, ces barques n'auraient aucun refuge ; aussi chaque soir, par un
treuil, on les hisse suides rails de bois posés presque verticalement;
et là, au quatrième étage, on débarque le poisson qu'on a pris. Le
lendemain, toutes les barques redégringolent ces montagnes russes et
s'en retournent pêcher au rez-de- chaussée pendant tout le jour, puis
remontent le soir au grenier.</p>
<p>Du droit qu'un esprit vaste et ferme en ses desseins</p>
<p>A sur l'esprit grossier des vulgaires humains.</p>
<p><pb/></p>
<p>— « Ah ! pardon, Monseigneur, dit le garde abasourdi ; je ne savais
pas... Pardon!... »</p>
<p>20 septembre, et 4 octobre 1860.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>XVI</p>
<p>Les jardins «oologiqueB d'acclimatation.</p>
<p>1</p>
<p>Le chien lui-même n'a pas toujours été chien : c'était,</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui les a faits? L'homme,</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel doit être le double objet des jardins zoologiques. M. Alphonse
Esquiros, dans son livre sur la Néerlande ou la Vie hollandaise, définit
ce but en disant : « On s'est dégoûté de l'art pour l'art, on se
dégoûtera de la science pour la science. Connattre et comprendre tout ce
qui vit, c'est un charme sans doute ; mais se servir des ressources que
nous propose la nature pour augmenter la force et la prospérité des
nations, c'est un devoir. »</p>
<p><pb/></p>
<p>tout y semble jeté au hasard. On pourrait souhaiter aussi que les
demeures de quelques animaux, des singes et des perroquets par exemple,
fussent mieux tenues et mieux aérées : en y entrant, on court le risque
d'être asphyxié par la mauvaise odeur, et on se hâte d'en sortir. La
santé de ces animaux eux-mêmes doit souffrir du manque d'air pur. Aer
pabulum vit&amp;, « l'air est l'aliment de la vie », c'est un des axiomes de
la médecine antique que n'a pas rejetés la médecine moderne.</p>
<p>Liverpool a aussi son jardin zoologique.</p>
<p>En Hollande, celui d'Amsterdam donnerait au Regent's</p>
<p>Park de Londres des leçons de propreté.</p>
<p>Dans tout le nord de la Hollande, il est ourieux de visiter les étables.
Ce sont des salons. Les vaches sont rangées dans des stalles. La
fermière les trait et fait le beurre - ou le fromage avec des gants
blancs. Pour empêcher les vaches de se salir, on leur suspend la queue
avec une ficelle attachée au plafond de la salle. Les ordures sont
reçues dans une rigole construite en briques, et incessamment balayées
par un courant d'eau vive.</p>
<p>Le village de Broek est célèbre. L'étiquette de la propreté y est
poussée si loin et a été si bien inculquée aux animaux eux-mêmes, que
les chiens s'essuient les pattes sur l'herbe avant d'entrer.</p>
<p>A l'exemple de la Hollande, de la Belgique et de l'Angleterre, la France
est entrée enfin dans la voie féconde - de l'acelimatation des animaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>il propos de l'Exposition horticole aux Champs-Elysées,</p>
<p>les dates de nos principales conquêtes botaniques.</p>
<p><pb/></p>
<p>La destination des jardins zoologiques est donc de servir de théâtre aux
expériences d'histoire naturelle et d'acclimatation, dont le succès a
pour résultat l'accroissement du bien-être et de l'élégance parmi toutes
les classes de la société.</p>
<p>Tel est en effet le dessein des fondateurs du beau jardin zoologique
qu'on vient d'inaugurer au bois de Boulogne. Aussi le président du
conseil d'administration, M. Isidore Geoffroy Saint-Hilaire, a-t-il pu
dire que le but de l'établissement était « d'offrir l'utile' sous
l'apparence de l'agréable. »</p>
<p>Au contraire, le nouveau Jardin zoologique d'acclimatation, œuvre d'une
Société particulière dont le président</p>
<p><pb/></p>
<p>est M. le baron de Rothschild, se donne pour but, avant toute chose,
l'utilité industrielle et sociale.</p>
<p>La collection de ce jardin se compose :</p>
<p>1° Des espèces et races qui sont ou doivent devenir les objets de
tentatives d'acclimatation en France ;</p>
<p>2° Des espèces et races qu'il pourrait y avoir lieu d'acclimater dans
d'autres pays, ou qui y sont habituellement élevées pour l'utilité ou
l'agrément.</p>
<p>Animaux auxiliaires de l'homme, animaux alimentaires, animaux
industriels, animaux médicinaux, animaux d'ornement, telles sont les
différentes catégories auxquelles s'ouvre le nouveau Jardin zoologique.</p>
<p>Le pavillon rustique des antilopes est charmant comme les hôtes qui
l'habitent. Le logement des hémiones, des zèbres et des yaks est bien
entendu. Le mouflon a des rochers pour grimper et ne s'en fait pas
faute. La volière est magnifique : elle a 63 mètres de longueur sur 5 de
hauteur. La poulerie est d'architecture originale, quoiqu'un peu lourde
et sentant son égyptien ou son étrusque; elle a ceci de particulier,
qu'elle est faite de béton moulé et ne forme qu'un seul bloc de pierre
artificielle d'une centaine de mètres en hémicycle. Les bordures des
avenues</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour parcourir avec utilité les jardins zoologiques d'acclimatation et
de perfectionnement, le meilleur guide et le plus charmant qu'on puisse
prendre est le livre du docteur Jonathan Franklin et de M. Alphonse
Esquiros, intitulé : la Vie des Animaux, Histoire naturelle,
biographique et anecdotique des animaux, formant six séries séparées,
collection Hachette, et Hetzel.</p>
<p>Ce livre cite beaucoup de faits qui prouvent que l'homme s'est
énormément enrichi en puisant depuis l'origine des sociétés, mais
surtout depuis les temps modernes, dans les trésors de la nature que
semblaient lui disputer les divisions géographiques.</p>
<p>Seulement ce fonds est inépuisable, et l'homme n'y a point assez mis les
mains. Si nous avons conquis beaucoup</p>
<p><pb/></p>
<p>d'animaux sauvages ou étrangers, il en reste un grand nombre à
conquérir, qui ne nous seraient pas moins utiles. Les uns nous
habilleraient, les autres nous porteraient encore mieux que ne le fait à
cette heure le mulet dans les montagnes, d'autres enfin réveilleraient
la gou rmandise blasée des riches ou apaiseraient la faim des
populations laborieuses.</p>
<p>M. Alphonse Esquiros, dans un autre ouvrage dont le succès n'est ni
moins grand ni moins légitime que celui des deux livres que nous venons
de citer déjà, — c'est l'Angleterre et la Vie anglaise, - parlant des
trois races d'hommes qui se sont succédé sur le territoire des îles
Britanniques, ajoute ces curieux détails :</p>
<p>« La vieille race celtique a laissé dans la Grande-Bretagne un autre
représentant auquel on ne s'attendrait guère ; c'eol le</p>
<p><pb/></p>
<p>Des ours énormes, qui habitaient autrefois le nord de la
Grande-Bretagne, ont complètement disparu. Le castor, la gazelle, la
girafe, l'éléphant, l'ému, et quantité d'autres animaux de l'ancien et
du nouveau monde, deviennent plus rares de jour en jour.</p>
<p>A mesure que la civilisation s'étend, elle refoule les animaux sauvages
et rétrécit le désert. Les plus menacés par ces envahissements de
l'homme et des sociétés, ce sont</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il tremble même pour le lion et les autres grands carnassiers, dans la
crainte que la civilisation de l'homme ne les dévore, loin que l'homme
soit dévoré par eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui est vrai du lion est vrai des autres carnassiers, et ne l'est pas
moins des grands herbivores, de l'éléphant, de l'hippopotame, du
rhinocéros, du zèbre, du tapir, du couagga, sorte de cheval sauvage,
etc., etc.</p>
<p>On disait autrefois : « Les dieux s'en vont ! » Mais les dieux
reviennènt, tandis que les animaux perdus ne reviennent pas.</p>
<p>A cette destruction des ouvrages de la nature, Jonathan ne voit qu'un
remède; c'est d'adopter les animaux sauvages; c'est d'étendre la
paternité de l'homme sur toute</p>
<p>. la création vivante.</p>
<p>Il est temps que la main de l'homme recueille les débris du grand
naufrage ou du déluge de la civilisation qui menace les animaux, et
qu'elle les fasse entrer dans l'arche, c'est-à-dire dans les jardins
zoologiques.</p>
<p>II</p>
<p>Grâce au bel été de la Saint-Martin qui vient nous consoler in extremis
des pluies diluviennes de toute l'année,</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Geoffroy Saint-Hilaire, vous le savez, forment en quelque sorte une
dynastie dans la science zoologique.</p>
<p>Il y a ensuite son fils, M. Isidore Geoffroy Saint-Hilaire, dont on
connaît le grand enseignement et les admirables travaux. C'est lui qui
est en même temps professeur- administrateur au Muséum d'histoire
naturelle et président du conseil d'administration du Jardin zoologique
du bois de Boulogne.</p>
<p>Enfin il y a le fils du précédent, M. Albert Geoffroy Saint-Hilaire,
qui, par ses voyages scientifiques en France,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le directeur de cette institution est M. le docteur Rufz de Lavison,
ancien président du conseil général de la Martinique.</p>
<p>Entre les mains d'hommes si habiles, le nouveau jardin zoologique ne
peut manquer de prospérer aussi bien que la Société dont il est l'œuvre.</p>
<p>Un des meilleurs guides que l'on puisse choisir, avons- nous dit, pout
parcourir avec fruit les jardins zoologiques, c'est le livre qui a pour
titre : la Vie des Animaux, histoire naturelle biographique et
anecdotique, par le docteur Jonathan Franklin et M. Alphonse Esquiros.
Le bon docteur pourrait bien n'être qu'une fiction littéraire; mais le
livre, qu'il ait deux auteurs ou qu'il n'en ait qu'un, est riche en
renseignements de toute sorte, comme en sentiments élevés et délicats.
L'introduction est charmante et exquise. L'idée de cet ouvrage est la
même que celle- qui a donné naissance aux établissements d'acclimatation
en Angleterre, en Hollande, en Belgique et en France. Pour conquérir les
animaux, il faut les connaître. Or ce n'est point dans les musées qu'on
peut se faire une idée de leurs mœurs, de leur vie, de leurs instincts :
on n'y étudie que la nature empaillée. Jonathan est un Anglais qui a
beaucoup voyagé pour faire connaissance avec les animaux des différents
pays et pour adopter toute cette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que de lectures, que d'investigations pour se renseigner scrupuleusement
! Quelle naïveté de vrai savant dans les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ses pattes dans le limon, puis remonter, et sur le pont attendre de pied
sale la première personne bien propre et bien cirée, sur les bottes de
laquelle il pût continuer sa petite industrie. C'était le chien et le
compère du décrot- teur; il lui procurait ainsi des pratiques.</p>
<p>Dans quelques maisons africaines, certaines espèces de singes font
l'office de portiers. Le singe cependant, en général, est paresseux. Les
nègres du sud de l'Afrique disent qu'il saurait parler s'il voulait,
mais qu'il s'en garde bien, parce que les hommes blancs le feraient
travailler.</p>
<p>J'ai connu un inspecteur de l'Académie de Bourges qui avait composé une
étude philologique sur la langue des ouistitis.</p>
<p>D'autres savants ont publié des traités sur l'arithmétique des pies et
sur celle des boeufs.</p>
<p>4 Dans le Journal des Débats.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le docteur Johnson, dans celte page que j'abrége, comme Carlyle dans
celle que citait M. Taine, comme aussi La Bruyère dans son brillant
passage sur la folie de la guerre, et sur les chats, les loups, les
singes et les lions répliquant au soi-disant «animal raisonnables, sont
des fantaisistes et des humoristes. Mais le docteur Jonathan Franklin,
aussi bien que son prétendu traducteur et éditeur testamentaire, M.
Alphonse Esquiros, sont des historiens scrupuleux et des voyageurs qui
ne menlentpoint.</p>
<p><pb/></p>
<p>duire d'un quart pour les contrées les plus civilisées et les plus
agricoles, et de bien davantage pour les autres 1. »</p>
<p>1 Isidore Geoffroy Saint Hilaire, Histoire naturelle générale des règnes
organiques, principalement étudiée chez l'homme et les animaux, tom. III.</p>
<p><pb/></p>
<p>A propos de porc, on pourrait aussi naturaliser le tapir, sorte de
cochon, mais avec une velléité de trompe, comme un essai de petit
éléphant. Le tapir semble avoir été le prototype de plusieurs animaux
fabuleux, par exemple du griffon au nez recourbé. Le tapir, qu'on
acclimaterait facilement, enrichirait nos boutiques de charcuterie.</p>
<p>Le dromée ou casoar d'Australie pourrait rendre les mêmes services en
Europe que dans pays son natal, où il sert de monture et d'aliment. Cet
échassier rudipenne, de la famille des autruches, court admirablement.
Sa chair est excellente et peut être employée comme la viande de bœuf.</p>
<p><pb/></p>
<p>mône de leur beauté. Ceux qui ne nous serviraient point nous instruiraient.</p>
<p>4 A propos de ces articles, M. Isidore Geoffroy Saint-Hilaire me fit
l'honneur de m'écrire entre autres choses :</p>
<p>» Les hyènes, avec leur réputation de férocité et leur douceur réelle,
sont le trésor des banquistes et des dompteurs Les spectateurs
frémissent de terreur lorsqu'il voient les dompteurs ouvrir d'une main
intrépide une gueule... innocente. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'hommes sérieux de la Grande-Bretagne prêchent dans ce sens.</p>
<p>Notre naturaliste est, bien entendu, partisan de la loi Grammont qui
protége les animaux, et membre du Congrès de la paix. Il ne veut point
de la guerre contre les bêtes, et il espère que les conquêtes pacifiques
de l'homme sur la nature finiront par désarmer les hostilités des
peuples entre eux.</p>
<p>Voici la conclusion des six volumes de ce livre aimable et utile :</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>C'est, dirait l'orfèvre M. Josse, au nombre des bijoux qu'il porte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Soit ! Mais élever les animaux, multiplier les individus, améliorer les
races, ce n'est pas tout, ajoute M.. Geoffroy Saint-Hilaire1 ; la
zootechnie, comme on doit l'entendre,- embrasse encore plusieurs autres
ordres de travaux, ayant pour but : *</p>
<p>Premièrement, la conservation des animaux sauvages, biens que nous
tenons en pur don de la nature, et que laissent trop souvent perdre
notre ignorance et surtout notre incurie ;</p>
<p>Secondement, l'emploi de nos animaux domestiques selon leur plus grande
utilité,.afin qu'eux-mêmes et les produits qu'ils nous donnent ne soient
jamais nr perdus ni mal employés ;</p>
<p>Conserver ce que nous possédons,</p>
<p>L'utiliser selon le mode le plus profitable,</p>
<p>Et y ajouter, s'il est possible.</p>
<p>1 Acclimatation et Domestication des Animaux utiles, un volume in-8",
par M. Isidore Geoffroy Saint-Hilaire. Paris, Librairie agricole.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il ne mange presque jamais de viande, répétait Voltaire en 1769 ; son
carême est de toute l'année. »</p>
<p>Or voici les résultats donnés par ce livre : L'immense majorité des
travailleurs, et notamment des cultivateurs, environ vingt-cinq millions
sur trente- six se répartit en trois catégories :</p>
<p>Ceux qui mangent de la viande environ six fois l'an ; Ceux qui en
mangent deux fois ;</p>
<p>Ceux qui en mangent une seule fois;</p>
<p>En sorte que « dans la plus grande catégorie des ouvriers français, les
journaliers agriculteurs, la quantité de la viande consommée EST A PEU
PRÈS NULLE. »</p>
<p><pb/></p>
<p>en manquerait beaucoup moins, si l'on acclimatait bon nombre d'animaux
dont la chair est excellente, et si d'abord on ne dédaignait pas de
manger la viande de plusieurs qu'on a sous la main, et qui ne sont pas
des comestibles moins précieux,— tels que le cheval et l'âne.</p>
<p>-Rien n'est plus singulier, comme le remarque l'auteur du livre de
l'Acclimatation, que la diversité de ces préjugés très-absurdes qui,
dans la plupart des pays, privent l'homme de la nourriture qu'il
pourrait se procurer si aisément. Chaque peuple trouve sots les préjugés
des</p>
<p><pb/></p>
<p>autres et s'obstine dans les siens. Il y a là-dessus un bien joli
chapitre dans Zadig.</p>
<p>« Singulière contradiction! disent deux agriculteurs distingués, MM.
Villeroy, dans les Mémoires de l'Acadé..mie de Metz, le catholique voit
en pitié le juif qui a horreur de la chair de porc, et il repousse
l'idée de faire usage de la viande de cheval. »</p>
<p>Ce ne sont pas seulement les juifs, ce sont les musulmans aussi qui
s'abstiennent de la chair de porc.</p>
<p>Les Hindous n'ont pas moins d'horreur pour la' chair de bœuf.</p>
<p>Le lapin est repoussé par les Italiens.</p>
<p>Avec le temps, ces préjugés disparaîtront devant le progrès des
lumières. N'a-t-on pas dédaigné longtemps la pomme de terre comme étant
de saveur désagréable, bonne tout au plus pour les porcs, — et « dont
l'usage peut donner la lèpre », est-il dit dans les considérants d'un
arrêt du Parlement de Franche -Comté, qui défendait (on l'a fait aussi
en Bourgogne) la culture de cette « substance pernicieuse? » J'ai
raconté précédemment les nobles tentatives de Louis XVI et la ruse
ingénieuse de Parmentier pour faire accepter du public français ce
précieux aliment.</p>
<p><pb/></p>
<p>A Vienne, depuis trois ans qu'on a commencé à. vendre de cette viande,
douze bouchers ont abattu 4,725 chevaux, qui ont fourni 1 million
902,000 livres de viande (1 million 65,143 kilogrammes) distribuées à
des nécessiteux en 3 millions 804,000 portions. Le rendement moyen d'un
cheval est donc de 225 kilogrammes, 427.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'imagine, disait-il, que ces animaux seraient une ex- . cellente
acquisition pour l'Europe, spécialement pour les Alpes et pour les
Pyrénées, et produiraient plus de biens réels que tout le métal du
Nouveau-monde. »</p>
<p>Après Buffon, vint l'abbé Béliardy, qu'un long séjour en Espagne avait
mis à. même de recueillir de nombreux documents sur le lama, l'alpaca et
la vigogne. Béliardy insista sur l'utilité de l'importation de ces animaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons dit que le Jardin zoologique d'acclimatation du bois de
Boulogne possède le plus beau troupeau de lamas et d'alpacas.</p>
<p>En Australie, une prime de 250,000 fr. était promise au premier
introducteur de ces ruminants des Cordillères. Elle a été obtenue par M.
Ledger en 1858.</p>
<p>Bientôt un autre animal très-utile et très-précieux, la chèvre d'Angora,
prendra place dans notre agriculture et</p>
<p><pb/></p>
<p>dans notre industrie textile, entre les mérinos, que la France doit à
Daubenton, les yaks, que vient de lui donner M. de Montigny, et les
alpacas, qui, par les soins de nos acclimateurs, vont se multiplier de
toutes parts.</p>
<p>Le canna, ou élan du Cap, fournit aussi « une viande extraordinairement
succulente, d'un tissu fin, d'une saveur très-délicate. »</p>
<p>Outre les quadrupèdes, divers oiseaux pourraient devenir aisément, selon
l'expression de M. Geoffroy Saint- Hilaire, des oiseaux de boucherie.
L'autruche, le nandou, le casoar, le dromée, ces oiseaux inailés qui
sont en quelque sorte de gigantesques gallinacés, nous offriraient des
avantages que nous n'obtenons aujourd'hui que de quelques espèces de la
classe des mammifères : la production rapide d'une viande aussi
abondante que saine.</p>
<p>L'aide et confrère de M. Geoffroy Saint-Hilaire, M. Florent Prévost,
après quelques remarques générales sur le dromée, ou casoar australien,
continue ainsi :</p>
<p><pb/></p>
<p>» A leur arrivée, mes deux oiseaux furent logés dans une chambre au
sixième étage de la maison que j'occupais alors, rue Saint-Hyacinthe, où
ils restèrent près d'une année.</p>
<p>» Mes deux casoars, alors a4ultes, étaient des fçmelles, et le</p>
<p>'■</p>
<p><pb/></p>
<p>L'acclimatation des poissons fournirait-elle-moins de ressources que
celle des oiseaux et que celle des quadrup'èdes? Bien au contraire ! «
Les eaux, dit Lacépède, peuvent nourrir bien plus d'hommes que la terre. »</p>
<p><pb/></p>
<p>18 octobre, 1er novembre 1860 et 24 janvier 1861.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICES</p>
<p>Voici comment, quelque temps après mon article des</p>
<p>Débats, l'Indépendance belge parlait de la Senne (c'est dans le numéro
du 27 juin 1860) :</p>
<p>Deux jours après, quelqu'un crut devoir répondre en ces termes, pour une
prétendue rectification :</p>
<p><pb/></p>
<p>Que cela!... Était-ce donc trop que de dire: « Un laid petit ruisseau? »</p>
<p>« M. Stiellemans, sénateur et bourgmestre de Weerde, nous adresse la
lettre que l'on va lire. Les faits cités par l'honorable sénateur ont
une éloquence qu'il est fort dif- - ficHe de contester ; nous les
publions avec l'espoir d'attirer la sérieuse attention des autorités
compétentes sur une question qui intéresse si vivement la salubrité
publique :</p>
<p>Bruxelles, le 3 juillet 1860.</p>
<p>« Monsieur le rédacteur en chef,</p>
<p>» Dans vôtre numéro du 27 juin 1860 vous avez dit avec rai-</p>
<p>» son que « l'ignoble égout qui a nom la Senne n'est pas seule-</p>
<p>» ment une souillure pour la capitale de la Belgique, mais encore » que
ses miasmes putrides et délétères empoisonnent les cam-</p>
<p>» pagnes qui avoisinent Bruxelles en aval de son cours. »</p>
<p>» Dans votre numéro du 29 juin vous annoncez qu'on vous communique que
le fait signalé par vous est exceptionntl, purement accidentel et
provenant du curage de la rivière.</p>
<p>» Permettez-moi de vous dire, monsieur, que celui qui vous a donné cette
rectification se trompe. Les miasmes putrides et dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>lélères qu'exhalent dans la vallée de la Senne les eaux de cette rivière
ne sont pas, comme on le prétend, un mal accidentel, causé par le
curage, c'est une calamité dont les habitants du vallon en aval de
Bruxelles sont affligés pendant les deux tiers de l'année.</p>
<p>» En signalant cet état de choses désastreux, vous rendrez un service
immense aux riverains de la Senne dont la situation déplorable mérite
toute la sollicitude du gouvernement.</p>
<p>» Veuillez insérer la présente lettre dans vos colonnes et rece-</p>
<p><pb/></p>
<p>voir, monsieur, avec mes remerciements, les salutations empressées de
votre abonné,</p>
<p>» H. STIELLEMANS,</p>
<p>» Sénateur et bourgmestre de Weerde. »</p>
<p>Je donne ici, en Appendice aux pages 118 et 119 sur les Scènes de la vie
aux États-Unis, un feuilleton publié par moi sur le. même sujet, dans
l'Indépendance belge du 24 juillet 1857 :</p>
<p>Trois ans aux Etats-Unis, par M. Oscar Commettant, 2 volumes, format
anglais, — The English JVoman in America, Londres, John Murray,</p>
<p>1 vol.</p>
<p>Le livre de M. Oscar Commettant sur les États-Unis, écrit avec
impartialité, sine favore et odio, contient d'intéressants aperçus.et de
curieux détails. Nous en écrémons quelques-uns.</p>
<p>La liberté, en Amérique, rend les hommes plus intelligents, parce
qu'elle leur ouvre sans difficulté toutes les carrières; elle les rend
plus moraux et plus nobles, parce qu'elle détruit la dissimulation; elle
les rend plus fiers, parce qu'elle établit l'égalité; elle les rend plus
courageux, parce qu'elle exclut les lâches sentiments que développe la
servitude; elle les rend plus forts enfin, parce qu'elle permet, avec
tant d'autres précieux avantages, les associations, qui, en réunissant
les forces de tous, décuplent la force de chacun.</p>
<p>La vapeur et les machines sont, après la liberté, une des causes
principales de la prompte fortune du peuple laborieux des États-Unis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour tout ce qui peut hâter la colonisation et augmenter rapidement la
prospérité matérielle, on se sert de moyens mécaniques.</p>
<p><pb/></p>
<p>a été consigné dans tous les journaux de New-York.</p>
<p>Il y a, dans chaque hôtel de New-York, une blanchisserie mécanique à
vapeur, desservie par des négresses, où le linge est lavé, séché,
repassé et plié en deux heures.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un des chapitres les plus amusants est celui des diverses exhibitions
imaginées par le célèbre Barnum, le roi du humbog (nom américain du
puff, de la blague et de la réclame) : entre autres, une exhibition de
babies. Le mot a passé d'anglais en français et est devenu bébés.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Barnum avait exposé tous les concurrents réunis. Ensuite, comme de
raison, il exposa les vainqueurs, qui attirèrent tout New-York, et
remplirent les caisses de l'homme adroit qui, vingt ans auparavant,
avait formé le premier noyau de sa fortune en montrant dans une ba-</p>
<p><pb/></p>
<p>raque une vieille négresse qu'il faisait passer pour la nourrice de
Washington.</p>
<p>En ce beau pays du humbog, les annonces des journaux sont quelquefois
très-originales. En voici quelques-unes fidèlement transcrites :</p>
<p><pb/></p>
<p>lilé de ses marchandises. Grand choix de cercueils de luxe, à
ventilateur. »</p>
<p>« Une jeune demoiselle de dix-neuf ans, d'origine anglaise et sans aucun
parent, désirerait se mettre en pension dans une famille américaine ou
étrangère. Elle donnerait, en échange de la pension, des leçons de
piano, de chant et de couture, et aussi de langue anglaise si on le
désire. Ses manières sont distinguées, son esprit est vif, son caractère
enjoué. — Écrire M. N. L. Post- Office, Box, 331. »</p>
<p>Une société savante de la Nouvelle-Orléans avait proposé l'année
dernière un prix de 100 dollars au meilleur mémoire qui lui serait
envoyé sur cette question :</p>
<p>Quels sont les plus sûrs moyens de détruire les son- r is ?</p>
<p>Elle vient d'adjuger le prix au docteur Francastots (de</p>
<p>Saint-Louis), qui avait rédigé ce mémoire laconique :</p>
<p>« Multiplier le nombre des chats. »</p>
<p>Chose singulière : dans ce pays de liberté et d'égalité,</p>
<p>il est cependant défendu aux nègres d'entrer dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici la multitude des nègres frissonnait, en faisant une affreuse grimace.</p>
<p>Ct Mais, — poursuivait le prédicateur, — si, au lieu des châtiments de
l'enfer, c'est le paradis que vous méritez, que de bonheurs vous sont
réservés ! que d'enivrements vous attendent !...»</p>
<p>A ce moment, le visage des nègres prenait un caractère de félicité ;
plusieurs d'entre eux ne pouvaient retenir les éclats d'un rire nerveux.</p>
<p>« Dans le paradis, mes chers frères, il fait toujours chaud, de cette
douce chaleur qui fertilise les contrées de notre Afrique bien-aimée, et
fait du Sénégal le paradis de cette terre, avec</p>
<p><pb/></p>
<p>les délices du paradis, avec sa chaleur éternelle, son loisir perpétuel,
et les succulentes friandises que je viens de vous dire... »</p>
<p>« Le lard ! le lard ! » cria naïvement un nègre dont le choix était fait.</p>
<p>et quelquefois d'assez bonne. C'est particulièrement dans</p>
<p><pb/></p>
<p>S'il faut en croire M. Commettant, tel est, chez tous les Américains, le
respect de la liberté individuelle, que la médisance et la calomnie leur
sont inconnues. Chacun serait trop irrité de voir contrôler ses actions
pour se permettre de contrôler celles des autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui s'appelle en France marivaudage s'appelle aux États-Unis
flirtation, qui se prononce fleurteichonn ; cela tient le milieu entre
une conversation purement amicale et une conversation galante et
passionnée. En Amérique, ce sont les femmes qui sont plus hardies à
flirter [fleuretter? conter fleurette?) ; et ce sont les hommes qui se
tiennent sur la défensive ; non sans raison, puisqu'en ce bon pays la
simple déclaration d'une femme suffit léga-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les braves que n'épouvante pas ce danger ont le droit, pour flirter de
plus près, d'épauler les y oung ladies. En</p>
<p>Au Canada, les moeurs ne sont pas moins faciles, au dire d'un autre
livre sur l'Amérique, the English iVoi)ia.;z,</p>
<p><pb/></p>
<p>in America. Les jeunes Canadiennes dansent admirablement, et telle est
leur passion pour ce plaisir, passion qui leur vient sans doute de leurs
ancêtres de France, que souvent les femmes mariées suivent les mêmes
cours de danse que leursenfants, afin de se tenir constamment en haleine.</p>
<p>Quand arrive le printemps, le pacte expire. Et l'on n'entend point dire
qu'il résulte de cette coutume beaucoup de mariages, ni que le même
couple renouvelle la convention pendant deux hivers de suite. La raison
en est que, de part et d'autre, on se connaît de reste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, avec cette liberté apparente de mœurs, les femmes du Canada
sont modestes, réservées, et pleines de distinction ; la simplicité de
leurs habitudes est parfaite ; et probablement il n'est pas de pays au
monde, si ce n'est peut-être la Hollande, où il y ait une somme si
considérable de bonheur domestique. Vive la liberté et le naturel !</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'il y a de plus caractéristique dans tout cela, c'est le silence
des hommes, c'est leur attitude respectueuse et leur sérieux, formant un
contraste plein d'originalité avec la figure des folles voyageuses, qui
parlent haut, rient aux éclats, et gesticulent dans tous les sens, comme
des enfants ivres de joie.</p>
<p>Le caractère si étrange, si plein d'imprévu, si souvent charmant des
Américaines, qui sont toutes, sans exception, au dire de M. Commettant,
de véritables enfants gâtés, mériterait qu'on l'étudiât longuement. Leur
sans- gêne et la confiance qu'elles ont en elles-mêmes est extrême ,</p>
<p>U dit encore : « Dans des corps de sultanes, les créoles ont des cœurs
de sœurs de charité. »</p>
<p>M. Frédéric Gaillardet dit de son côté : « Dans aucun pays, les femmes
n'ont un plus grand air qu'aux États- Unis. Elles sont la noblesse et la
poésie de cette démocratie marchande qui n'admet que deux aristocraties,
celle de la fortune et celle de la beauté. »</p>
<p>Extrait du journal l'Avenir.</p>
<p>Philadelphia, le 2 octobre 1858.</p>
<p>Monsieur le rédacteur,</p>
<p>S'il est une chose qui soit en progrès en Amérique (et par</p>
<p>Amérique on entend fastueusement ici la république des États-</p>
<p><pb/></p>
<p>Sebastopol taken !</p>
<p>ou bien :</p>
<p>Sebastopol not taken /</p>
<p>Tout est bon aux journalistes américains pour remplir leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>colonnes : les scandales les plus provoquants, les canards les plus
invraisemblables, les révélations d'intérieur les plus répugnantes. Un
écrivain distingué a dit que ce peuple n'a pas le sens moral. C'est
surtout dans le monde de la presse que cela est vrai. Au reste, Fenimore
Cooper et Charles Dickens ont également flétri l'ignoble chantage
qu'exercent les feuilles qui s'agitent dans les bas-fonds de la publicité.</p>
<p><pb/></p>
<p>« B. B., de Ripley, désire savoir l'adresse de M. B. G. — Réponse par le
Broadway post-office. »</p>
<p>Ou encore que :</p>
<p>Le plus souvent, l'avis est conçu en 'ces termes peu variés :</p>
<p>Parfois celte engageante formulé ne recèle que ce qu'elle promet
ostensiblement, mais aussi, combien de fois ne sert-elle pas d'appât
insidieux pour mettre un débiteur en présence de son créancier, une
épouse fugitive au pouvoir d'un époux irrité!....</p>
<p>Les affaires de famille sont souvent en jeu dans les colonnes du Herald.
En voici un exemple :</p>
<p>« l\lis&lt; G. B... pourrait-elle, si elle est vivante (prévision
prudente!), adresser une ligne ou revenir dans sa famille?... Cela
soulagerait de vives inquiétudes. Qu'elle ait conliance, et tout sera
oublié. »</p>
<p>Dieu sait combien de chagrins ignorés, de douleurs poignantes, de larmes
amères sont contenus dans ces quatre lignes, qui, du moins, couvrent
d'un incognito protecteur celle qu'elles condamnent. En voici de moins
discrètes :</p>
<p>Enfin il n'est pas sans exemple qu'un désagrément conjugal</p>
<p><pb/></p>
<p>Exemple :</p>
<p>Les relations se nouent souvent par une demande d'entretien confiée au
Mercure galant de Nassau-Street. Alors apparaît l'avis suivant d'un
style éminemment cavalier : -</p>
<p>« Où et quand? —Air d'hippodrome. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il paraît qu'on s'est regardé passionnément pendant que l'innocente
musique jouait sa ritourneUe'. Parfois, la première requête est plus
circonstanciée. Ce sera, par exemple :</p>
<p>D'autres fois les rôles sont intervertis, et c'est le sexe modeste qui
prend l'initiative :</p>
<p><pb/></p>
<p>« Miss Julia R... se rendra ce soir au théâtre de Niblo pour voir
Gabriel Ravel dans les Magic pills. »</p>
<p>Et pour voir aussi probablement quelque autre personnage, ailleurs que
sur les planches.</p>
<p>Le rendez-vous le plus agréablement assigné que j'aie trouvé dans le
Herald, est l'avis poétique suivant :</p>
<p>Peste 1 D. D. serait un véritable drôle, un malôtru, indigne de jamais
voir le soleil ni la lune, si une pareille proposition ne lui agréait pas.</p>
<p>Autre train de plaisir :</p>
<p>« Balcon. — Broadway. — Salut non rendu.—Traîneau omnibus. — Samedi.
—Vous ne vous êtes pas trompé. — J'explifluerai" - J'implore une
entrevue. — Envoyez-moi une information adressée : Clover Nook, bureau
restant.—Je m'informerai pendant une semaine. »</p>
<p>Quelquefois, ledit roman peut être brusquement interrompu par un avis
charitable qui vous avertit du danger imminent où vous placent
l'activité et la jalousie d'un rival ou d'une passion négligée :</p>
<p>L'homme marié me paraît ici dans une situation risquée, et j'ai lieu de
croire qu'il est loin d'avoir la conscience tranquille.</p>
<p><pb/></p>
<p>En arrivant en Amérique, j'appris que les époux y sont d'une fidélité
éternelle. Hélas! j'ai su par les annonces que c'était une réclame 1</p>
<p>Le rendez-vous, le rendez-vous masculin, surtout, n'est pas toujours
accepté, et même, quand il l'est, il peut encore être déjoué par suite
de circonstances imprévues, erreur, distraction, impossibilité d'éviter
une surveillance obstinée. Alors, second avis :</p>
<p>« Si la dame qui s'est présentée au no 74, Smith-street, Brooklyn, et a
laissé son nom : Williams, veut bien revenir, n'importe quel jour de
cette semaine, entre midi et deux heures, elle pourra voir la personne
qu'elle désirait connaître. »</p>
<p>Remarquons incidemment que Brooklyn (devenu un faubourg de New-York)
figure pour une bonne part dans les avis personnels.</p>
<p>L'Américain est tenace; un rendez-vous, deux rendez-vous manqués, il en
provoque un troisième :</p>
<p>Un don Juan peu dissimulé présente au contraire, pour avoir manqué au
rendez-vous, cette excuse, qui pourrait tenir lieu d'offense:</p>
<p>« C. A. B. Écrivez-moi, je vous prie, car alors je faisais un somme. »</p>
<p>« Nelly, vous êtes pour moi une parfaite énigme dont, j'en ai peur, je
ne pourrai jamais connaître le mot. De grâce, écrivez comme précédemment
avec une adresse. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Nelly écrit trop. C'est une imprudence qui m'étonne de la part d'une
femme qui me paraît voir les choses de haut.</p>
<p>Tant que les jours sont tissés de félicités sans nombre, un silence
pudibond règne dans le 11er atd; ; on ne lui fait plus de confidences ;
mais quelque cœur inquiet sent-il le besoin de s'épancher? Alors Mercure
reprend son office, et on lit :</p>
<p>« 0 Edwin ! écrivez-moi et laissez-moi tout savoir, même le pire ! car
cette incertitude est terrible. Ne soyez pas assez cruel pour ne pas
répondre. M. W. »</p>
<p>Et maintenant, lisez ceci :</p>
<p>é</p>
<p>« Adèle, si ceci passe sous vos yeux, je vous supplie de m'é- crire, car
je suis toujours le même. »</p>
<p>Pour terminer cette étude de mœurs si différentes des vôtres, je vous
citerai cette annonce, assurément fort ingénieuse :</p>
<p>« Deux demoiselles de Franklin street, 15, ont perdu, chacune, il y a
quelques jours, des boutons de manchettes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela se lit, et personne ne s'écrie : SJJOCKING ! J'ajouterai que
personne ne doute, bien que le Herald n'en dise rien, que les deux
jeunes demoiselles de Franklin street, 15, retrouvent beaucoup plus de
boutons qu'elles n'en ont perdu.</p>
<p>Tel est le curieux extrait du journal l'Avenir. Je joins encore ici
l'extrait suivant d'un autre journal; le morceau est intitule :</p>
<p>LA CRINOLINE A BOSTON.</p>
<p>LE JUGE. La rotondité de la prévenue ne provenait elle pas de quelque
cause naturelle?</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AGENT. Non, monsieur. D'ailleurs, je suis père de seize enfants, et
j'ai même le bonheur d'en attendre un dix-septième le mois prochain, et
jamais ma femme n'a occupé moitié tant d'espace que l'accusée. Je dois
ajouter, il est vrai, que le ciel m'a toujours préservé de jumeaux.</p>
<p>LE JUGE. Il vous en peut encore venir. Continuez.</p>
<p>APPENDICES AU CHAPITRE DES EXCITANTS</p>
<p>1</p>
<p>Au nombre des excitants les plus ordinaires, on peut aussi mettre les
fleurs. Toutes les filles de joie les adorent. On peut reconnaître leurs
demeures aux fleurs dont les fenêtres sont garnies. Ce qui ne veut pas
dire que les</p>
<p><pb/></p>
<p>« Les fleurs avaient causé son délire, elle n'en était pas complice. Les
amours de la terre, les fêtes de la fécondation, les caresses des
plantes l'avaient enivrée de leurs parfums, et sans doute avaient
réveillé chez elle les pensées d'amour heureux qui sommeillaient depuis
sa jeunesse. »</p>
<p>n</p>
<p>Le docteur Charles Londe, dans sa REVUE SCIENTIFIQUE de l'ln,dépendance
belge, a publié sur le tabac le curieux article que voici :</p>
<p><pb/></p>
<p>» qualité.</p>
<p>» Paris, le 5 février 1855.</p>
<p>» LAMARTINE. e</p>
<p>Un chirurgien de grand mérite, pour le savoir et le caractère duquel
nous professons la sympathie la plus vraie, a, de son côté, dans ces
derniers temps, fait un travail pour établir que l'habitude de fumer
produit fréquemment le cancer des lèvres. Cette dernière assertion a été
admise sans conteste par des confrères de la presse scientifique. Déjà,
il y a quelques années, le savant et excellenl Roux, dont l'antipathie
contre le cigare était portée plus loin encore que celle de
Louis-Philippe él de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Uné innovation de ces derniers temps — elle ne nous paraît pas
suffisamment justifiée — rejette l'ancienne division de règnes minéral,</p>
<p><pb/></p>
<p>les animaux qui éprouve le plus impérieusement ce besoin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui se hâta d'adopter cet usage? Le matelot dans les calmes prolongés
sur la surface des mers, le soldat dans les loisirs du bivac; le
musulman courbé sous le triple joug du despotisme, du fatalisme, d'une
température accablante, et auquel semble interdit tout effort de
cerveau. Vinrent ensuite les oisifs de nos cités.</p>
<p><pb/></p>
<p>atteint, par le fait seul de celte suppression, d'une affection irritative
 quelconque sur un point plus ou moins éloigné des parties
qu'excitait le tabac.</p>
<p><pb/></p>
<p>La plupart des personnes qui ont écrit sur le tabac n'en ont</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Diminutif du cigare, pour les personnes qui ne peuvent le supporter, la
cigarette, dont la mode vient d'Espagne, consiste, comme on sait, en une
traînée de tabac renfermé dans un petit</p>
<p><pb/></p>
<p>rouleau de papier sans colle, ou de papier de maïs, ou encore dans ce
papier nouvellement introduit dans le commerce et qui est fabriqué avec
la feuille même du tabac. C'est la plus douce et la plus innocente
manière de fumer; c'est celle' qu'adoptent les femmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'excrétion de salive que détermine l'emploi du tabac chiqué, chez
ceux qui n'en ont pas contracté l'habitude, est mêlée au jus du tabac,
ce qui n'a pas lieu lorsqu'on fume, par compensation il suffit, lorsqu
on a chiqué, de se rincer la bouche avec un peu d'eau fraîche aromatisée
pour faire disparaître toute trace d'odeur, et l'on sait qu'il est loin
d'en être ainsi lorsqu'on a fait usage dé la pipe ou du cigare dont la
fumée imprègne les habits et laisse si longtemps dans la bouche une
détestable saveur.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Henri RIVIÈRE a publié, dans la Revue contemporaine, l'intéressant
article que voici, se rapportant aux EXCITANTS.</p>
<p>LES VISIONS DU LIEUTENANT FÉRAUD.</p>
<p>Un jour que je parlais des effets singuliers que certaines substances
peuvent produire sur le cerveau, voici ce que le lieutenant Féraud nous
raconta :</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me trouvai au milieu d'une grande forêt dont les arbres étaient
couverts de neige. La nuit était claire quoique sans lune. Autour d'une
petite clairière ou pour mieux dire d'une mare complètement gelée, je
distinguai vingt loups rangés en cercle. Tous étaient affreusement
maigres et efflanqués ; leurs yeux brillaient comme des charbons
ardents. Ces bêtes paraissaient tenir conseil. Un vieux loup, presque
blanc, deux fois plus grand que les autres, assis sur une éminence du
terrain, présidait l'assemblée.</p>
<p>« Mes frères, dit-il, il faut prendre un parti. Il y a trois jours que
nous n'avons mangé. Les bergeries sont bien gardées, et le grand
louvetier de la province doit faire une battue demain. » Un long
gémissement de ses auditeurs l'interrompit. Quant à</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous fûmes tous saisis d'une humeur belliqueuse. Nous nous levâmes, nous
finies claquer nos mâchoires en passant notre langue roilge sur nos
crocs aigus, et nous poussâmes un hurlement de guerre.</p>
<p>« En route donc ! » s'écria le Vieux loup.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Tiens, m'écriai-je en riant, un saut-de-loup ! » Et je le franchis
d'un bond.</p>
<p><pb/></p>
<p>a Je suis sans doute, pensai-je, dans la demeure du grand louvetier. Il
doit y avoir ici une louvet:ère ; il n'y a pas de château sans
châtelaine. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Toute vision disparut alors, et je crois que je m'endormis réellement.
Le lendemain je racontai au médecin de la salle, au moment de la visite,
ce qui m'était arrivé pendant la nuit. L'itupression que la belle dame
avait produite sur moi était si vive encore que je terminai en disant :</p>
<p>« Je suis sûr que, si je la rencontrais, je la reconnaîtrais entre mille
autres femmes.</p>
<p>— Oh! oh! fit le docteur après m'avoir écoulé, donnez-moi donc la
feuille du numéro six. »</p>
<p>L'interne la lui présenta.</p>
<p>Quand le lieutenant Fcraud eut fini de parler, il y eut parm i nous un
instant de silence.</p>
<p>« Vous doutez? nous demanda-l-il.</p>
<p>— Je ne doute pas de la sincérité de votre récit, répondit un jeune
poète qui se trouvait là, mais je crois que l'influence de votre
imagination a été plus granie que celle de la belladone sur la vision
que vous avez eue.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Eh bien 1 puisqu'il en est ainsi, je vais essayer de vous convaincre. »</p>
<p>— Je n'en suis encore qu'au premier acte, aux portraits du roi de Naples
et de la reine Caroline.</p>
<p>— Vous ne les avez pas écrits ?</p>
<p>— Non.</p>
<p>— Hé bien, vous allez les écrire.</p>
<p>— En vers ?</p>
<p>Nous fûmes tentés de nous récrier.</p>
<p>« Seulement, continua le lieutenant Féraud, comme vous aurez
probablement tout d'abord quelque chose des saintes fureurs de la
pythonisse sur son trépied, vous me permettrez de vous attacher. »</p>
<p>Il se servit de son ceinturon de sabre pour lier Denon au dossier de son
fauteuil.</p>
<p>« A présent tirez la langue. »</p>
<p>Il prit dans un flacon une pincée de poudre brune, et la mit sur la
langue de Denon.</p>
<p>« Avalez, lui dit-il, et attendons. »</p>
<p>« Vous êtes tous des lâches, nous dit-il. Vous me frappez parce que je
suis sans défense, parce que vous savez que je</p>
<p><pb/></p>
<p>Après quelques efforts inutiles pour rompre ses liens, il se calma assez
vite. De sombre qu'il était, son visage s'éclaira par degrés et peignit
bientôt une vive extase. Il releva le front, jela par un geste inspiré
ses cheveux en arrière, puis laissa tomber sa tête dans ses deux mains.</p>
<p>« Oh! c'est bien cela, dit-il. Voici lady Hamilton et sir William qui
causent ensemble. Je les entends distinctement, mais comme ils vont
vite. Oh! je ne veux pas perdre un mot de ce qu'ils disent. Qu'on me
donne une plume, de l'eiiere ! »</p>
<p>Le lieutenant Féraud roula vers lui une table où il y avait ce qu'il
faut pour écrire. Alors d'une main emportée par la fièvre, Denon traça
les vers suivants :</p>
<p>LADY HAMILTON.</p>
<p>Alors dans notre vie</p>
<p>Il ne vous reste rien?</p>
<p>SIR WILLIAM.</p>
<p>Oh! pardon, s'il vous plaît.</p>
<p>Il me reste de voir le monde comme il est.</p>
<p>J'aime dans l'homme, acteur de ce spectacle étrange,</p>
<p>Le bien comme le mal, l'or ainsi que la fange.</p>
<p>Pourvu qu'il soit frappé d'originalité,</p>
<p>Chaque type ici-bas a pour moi sa beauté.</p>
<p>J'aime le profil fin comme un camée antique</p>
<p>D'un prince, d'un prélat, d'un adroit politique,</p>
<p>Ou, taillés dans un bloc d'audace et de terreur,</p>
<p>Les traits d'un grand tribun ou d'un soldat vainqueur.</p>
<p>LADY HAMILTON.</p>
<p>Et cela vous suffit?</p>
<p>SIR WILLIAM.</p>
<p>Oui, je vis en artiste.</p>
<p>Ce spectacle parfois ou m'égaye ou m'attriste,</p>
<p><pb/></p>
<p>M'intéresse toujours.— Tenez, voyez le roi :</p>
<p>Pour le moindre danger il est rempli d'effroi;</p>
<p>Au moment qu'il trahit, il tend sa main royale:</p>
<p>C'est un lâche égoïste, il est fourbe, impudent.</p>
<p>Tout le monde le sait — On l'aime cependant.</p>
<p>La populace en fait ses plus chères délices;</p>
<p>Elle retrouve en lui ses instincts et ses vices,</p>
<p>Ses penchants vils et bas, et, se reconnaissant</p>
<p>Dans ce bouffon cruel, perfide et menaçant,</p>
<p>Sceptique et paresseux, moins roi que lazzarone,</p>
<p>Elle fait presque un dieu de son c bon roi Nasone. »</p>
<p>LADY HAMILTON, avec amertume.</p>
<p>Et le laisse chasser sans lui porter secours.</p>
<p>SIR WILLIAM, avec ironie.</p>
<p>Le dÓvoûment se fait plus rare tous les jours.</p>
<p>Pauvre roi !</p>
<p>LADY HAMILTON.</p>
<p>Mais la reine?</p>
<p>SIR VILLIAM</p>
<p>Ah! oui, votre héroïne</p>
<p>Les fureurs de Néron, le sang de Messaline,</p>
<p>— De ces reines qui font décapiter les rois, —</p>
<p>De l'orgueil et des sens, point de cœur et point d'âme, C'est la
fatalité sous les traits d'une femme.</p>
<p>LADY HAMILTON.</p>
<p>Vous êtes bien sévère.</p>
<p>SIR WILLIAM.</p>
<p>. Oh! je fais des portraits</p>
<p>Et... non... de la critique.</p>
<p>Après avoir écrit avec hésitation ces deux dernières ligues,</p>
<p>Denon s'arrêta, rosa la plume sur la table et nous regarda.</p>
<p>« Où suis-je ? balbutia-t-il.</p>
<p>— Sur terre, mon cher poëte, lui répondit le lieutenant 1 é-</p>
<p><pb/></p>
<p>Denon prit la feuille et la lut avec étonnement.</p>
<p>«Ah! dit-il avec une sorte de regret, pourquoi n'ai-je pu continuer?</p>
<p>En ce moment, un ancien élève de l'École Normale, devenu professeur de
philosophie, interrompit le lieutenant Féraud :</p>
<p>— Volontiers.</p>
<p>— En votre qualité de philosophe, vous ne devez pas être superstitieux ?</p>
<p>— Je ne crois pas l'être non plus.</p>
<p>— Eh bien, vous allez probablement le devenir.</p>
<p>— Sans que je puisse le constater alors? si je ne dois, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>Denon, garder'aucun souvenir de ce qui se sera passé en moi.</p>
<p>— Vous en garderez au contraire le plus complet souvenir, car ce n'est
pas la même substance que je vais vous faire prendre, et vous analyserez
parfaitement vos sensations. Votre intelligence ne pourra nullement
intervenir dans les phénomènes dont votre cerveau sera le théâtre, mais
elle y assistera en spectatrice et n'en laissera échapper aucun. »</p>
<p>De même qu'il avait fait pour Denon, le lieutenant Féraud mit une pincée
de poudre jaunâtre sur la langue de Larive. — C'est ainsi que s'appelait
le professeur.</p>
<p>Il devint fort triste. Toute sa physionomie exprima un profond
abattement et ce fut d'une voix lamentable qu'il reprit :</p>
<p><pb/></p>
<p>Il se releva et sembla'vouloir éditer de ses deux mains étendues les
êtres imaginaires qui l'obsédaient.</p>
<p>« Ali! tu n'élais pas convaincu! murmura le lieutenant Féraud. Mais je
le suis, m"i. J'ai expérimenté toutes les horreurs, toutes les délices
de'ces vision ; qui s'emparent du cerveau lorsque l'intelligence ne le
gouverne plus. N'ayez pas peur, messieurs, fit-il en se retournant vers
nous, la crise va bientôt finir. »</p>
<p>« Vous vous souvenez ! lui demanda Féraud.</p>
<p>— Il y a donc plusieurs sortes de sabbats? demandai-je.</p>
<p>— Et qu'y voyait-on? demanda Denon.</p>
<p>— Oli ! des choses très-vulgaires et très-banales, mais qui n'en étaient
pas moins d'un aspect saisissant pour des imaginations naïves. Il y a
une gravure du dix-huitième siècle, qui me plaît beaucoup, et qui
représente le départ d'une jeune fille pour le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Ma foi non, me répondit-il ; je voudrais en avoir quelqu'une innocente
comme le laurier ou l'agnus cas Ms, qui ferait de vous un poëte pendant
quelques minutes ; mais je n'ai plus que ces deux derniers flacons.</p>
<p>— Eh bien?</p>
<p><pb/></p>
<p>soir feraient vibrer d'une façon merveilleuse et divine. L'artiste n'est
plus qu'un auditeur indigné, ou attendri, ou ravi en extase.» Le
lieutenant Féraud s'interrompit un instant, mais aucun de nous ne prit
la parole.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Et vous-même, avez-vous pris du gaz hilariant? demanda</p>
<p>Larive.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Ah! mon cher lieutenant, s'écria Denon, quel bonheur</p>
<p><pb/></p>
<p>— Vous plaisantez, fit doucement le lieutenant Féraud ; il me semblait
cependant que vous deviez être convaincu. »</p>
<p>« Dieu vous préserve, dit il en revenant avec un triste sourire, de
cette existence intermédiaire entre la veille et le sommeil, et à
laquelle on ne peut plus renoncer quand on a pris l'habitude de s'y
livrer. »</p>
<p>Il étail minuit. Nous serrâmes la main de notre hôte, et nous nous
retirâmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>« C'estia poudre, me répondit-il, quia fait tout cela. Mais, ajoutat-il
 avec gaieté, ce n'est pas la poudre de mes petits flacons.</p>
<p>— Vous avez donc rompu, lui dis-je, avec l'amanite, l'acunit- napel, le
gaz hilariant jet l'opium?</p>
<p>— Ah! commandant, que vous ont fait les femmes?</p>
<p>— Rien, mais peut-être n'en ai-je jamais trouvé qui m'aimassent comme
j'aurais voulu être aimé. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>— Je l'espère bien ! » me répondit-il.</p>
<p>« Ils sont heureux ceux-là, dit-il enfin; s'ils meurent, quelqu'un les
pleurera, tandis que moi... »</p>
<p>— Moi général?... Mais je serai tué demain !</p>
<p>— Quelle idée vous prend là?</p>
<p><pb/></p>
<p>— Et vous avez réussi?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« A-t-on des nouvelles du commandant Féraud? lui deman- dai-je.</p>
<p>— Oui, me répondit le soldat. Il est mort. »</p>
<p>Pauvre commandant Féraud ! L'apparition ne l'avait pas trompé.</p>
<p>Il faut donc, aux excitants dont nous avons parlé dans le chapitre X de
ce volume, ajouter ceux dont parle le héros de M. Henri Rivière : la
belladone, l'amanite, l'aco- nite-napel, le laurier, l'agnus-castus,
l'oxyde nitreux ou gaz hilariant, — et bien d'autres encore.</p>
<p>C'est une botte de Pandore, mais au fond est le désespoir.</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Pages</p>
<p>I. — La rentrée. — L'heureux temps du collége .... 1 II. — Histoire des
limites de Paris 20 III. — Les livres de Mme Dora d'Istïia 37 IV. — Le
carnaval. — Masques et bouffons 54 V. — Carême. — Pénitents, pénitentes.
— Le duc de Saint-</p>
<p>Simon.— Mme de La Vallière. — Le livre de M. Arsène Houssaye 65</p>
<p>Assollant 110 IX. — L'expositioq horticole 123 X. — Des excitants 136
XI. — L'occasion. — Deux voyages par hasard. — Jersey,</p>
<p>tel. — Val de travers. — Gorges de la Reuse... '177</p>
<p><pb/></p>
<p>XII. — Correspondances diverses. — Le dictionnaire de l'Académie. — Le
journal de Pontarlier. — L'Angleterre conquise. — La Normandie inconnue,
par François- Victor Hugo (2e édition). — Œuvres complètes: de William,
-Shakespeare, traduites en français par le même. — L'encre blanche du
tragédien Ballande.. 194</p>
<p>XIII. — Chiromancie nouvelle : Les Mystères de la Main, relevés et
expliqués, par Ad. Desbarolles. — Les Gladiateurs de la république des
lettres, par Charles Nisard 309</p>
<p>XIV. — Impressions littéraires, par M. Louis Ratisbonne. — Morts et
Vivants, Nouvelles impressions littéraires, par le môme.—Petits poèmes,
par M. Édouard Grenier. — Chants populaires de la Grèce moderne, réunis,
classés et traduits par M. le comte de Marcellus. — Scènes de la vie
juive en Alsace, par M. Daniel Stauben. — Scènes du Ghetto, par M.
Léopold Kom- pert, traduction de M. Daniel Stauben. — Les Juifs de la
Bohême, par M. Léopold Kompert, traduction de M. Daniel Stauben 226 "</p>
<p>XV. — La chasse et la pêche ..... 240</p>
<p>XVI. — Les jardins zoologiques . 270</p>
<p>APPENDICES ...... d' j~. £|... .... 307</p>
<p>FIN DE LA TABLE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BIBLIOTHHOUH CONTEMPORAINE</p>
<p>J. AUTRAN vol. OCTAVE FEUILLET vol. F. PONSARD vol. IBOUREURS ET
SOLDATS.. 1 SCÈNES' ET PROVERBES ... 1 THÉÂTRE COMPLET, 2E édit. 1 i VIE
RURALE 1 SCÈNES ET COMEDIES.... 1 ETUDES ANTIQUES...... 1 OBMES DE LA
MER i BELI.AH i D. NISARD</p>
<p>BARTHELEMY ST-HILAIRE PETITE COMTESSE... 1 ETUDES SLU LARERAISSIJFCG. i
SURES SUR L'ÉGYPTE... i LE ROMAN D'UN JEUNE SOUVENIRS DB. VOYA.G&amp; .... L
L. BAUDENS HOHME PAUVRE 1 ETUDES de CRIT. I.ITïÉnU¡:R. 1 V GUERRE DE
CniMËE, 1M EUGENE FROMENTIN ÉTUD. D'HIST.et de Ly-fTÉRAT. 1 CampemeDls,
les Ahris, les Ambu- UNE.ANNÉE DANS LE SAIIEL. 1 CHARLES NISARD lauces,
les Hôpitaux, ete 1 UN ÉTÉ DANS LE SAHARA.. 1 MÉMOIRES Et' CORRESPON-</p>
<p>ÊS SOIRÉES DE L'OHCHE=TRE 1 LES TOMBEAUX DES PAPES RO- D'OUTRE-MER 1 )E
STENDHAL ( H. BEYLE) MAINS,a«cIntrotf.deJ.-J.Ampère 1 RÉCITS DE TERBB et
de ME;I. i E L'AHOuR, MBH édit. complète. 1 F. HALEVY A. PEYRAT
ROMENADES DANS ROME. 2 SOUVEKIKS ET PORTRAITS.. 1 HISTOIRE Eî HELJMON...
I I CHARTREUSE DE PARME. 1 HEN R t pH HE tN E GUSTAVE PLANCHE</p>
<p>IIRONIQUES ITALIENNES .. 1 HISTOIRE DE LA LITTERATURE F O OUVELLES
INÉDITES ... , 1 DRAMATIQUE 6 , '</p>
<p>OUVELLES ET MELANGES.. 1 LES CONTES DU CHALET... 1 LE PURGAtOIRE,
tradncUon eu2 H. BLAZE DE BURY BARNAVE 1 'EA'REV CIUV. et POÈT. DE
L'ALLEMAG. 1 ALPHONSE KARR TRAD^CUON O OUVENIRS ET RÉCITS des LETTIIES
ÉCRITES démon JARD. 1 ^ ■„\;A' " 7 Campagnes d'Autriche.. i LE ROI DES
ÎLES CANARIBS.. 1 hlPltgSSIONS lelL! en regard.. -T-r PIS. de L'HIST. du
HANOVRE. 1 EN FUMANT 1 „P O . f.. flEMUS¡,T «TEFMÈDES ET POEMES... 1 DE
LOIN 1 LEs SCIENCES. NATURELLES, ES AMIES DU GOETHE i SUR LA PLAGE.. 1 é
"LES sur hIstoire et sur leurs</p>
<p>A. BRIZEUX ... LAMARTINE plus récents lear progrès..... 1</p>
<p>OUVRES COMPLÈTES..... 2 TOUSSAINT LOUVERTURE... 1 R JULES BMHU&amp;tLU</p>
<p>LE PRINCE A. DE BROGLIE GENEVIEVE, 5e édition.... 1 NOUVELLES CATHERINE
J TUD. MORAL. et LITTYRAlItES. 1 LES CONFIDENCES, nOllV. éd. 1 £OU2®LLKS
* CUVILLIER-FLEURY Nouv. CONFIDE,.,CES, 2c éd. 1 I ORTRAITS POLITIQUES
ET VICTOR DE LAPRADE J1AIS0N_DE PENAIIVAN.. t RÉVOLUTION NAIRES(-)e Cd.)
2 IDYLI.ES HÉROÏQUES -1 ST-RENt T A I LLANDIER TUDES HISTOR.et UTTHRAIR.
2 POEMES EVANGELIOUES.... 1 ALLEMAGNE ,ET RUSSIE... ; 1 [OUVELLES
ÉTODES. Il ISTO RI- P'àYCBÉ, ODES ET PORMES.. 1 RIST. et PHILOS.
REI.IGIEUSE. 1 QUES ET LITTERAIRES... I .ANTOINE DE LATOUR ETUD. DE
LiTTERAT. ÉTRAHG. 1 ERNIÈRES ÉTUDES HISTORI- ÉTUDES SUR L'ESPAGNE... 2
THIEP.S</p>
<p>QUES ET LrTI'ÉRAIRES... 2 -LA BAIE DE CADIX 1 HISTOIRE DE LAW 1 E COMTE
D'HAUSSONVILLE TOLÈDE elles BORDS du TAGE. 1 DE</p>
<p>ISTOIRE DE LA. POLITIQUE CH. LAVOLLÉE ,(Le E. Klajor fridolm),</p>
<p>EXTÉRIEURE DU GOUVERNE- LA CIL INE 'CONTEMPORAINE.. &lt; RLIC.ITS D HIER ET
D AG.jOUR-</p>
<p>MENT FRANÇAIS, 1850-1848. 2 . JO H N LE M O IN N E D HUI ........... i
,IST01RE DE LA RÉUNION DE ETUD. CRIT. ET BIOGRAPH'O. 1 SAMUEL VINÇFLNT</p>
<p>LA LORRAINE ALA FRAME. 4 HECTOR MALOT PROTESTANTISME EN \LPHONSE ESQU
.ESOUtROS LES VICTIMES D'AldOUR... 1 FRANCE, nonr. édit. STSC IUIII.</p>
<p>A NÉERLANDE ETPLT VIE COMTE DE MARCELLUS introduction de M. PrévostHOLLAN
 DAISE........ 2 CHANTS POPUL. DE LA GRÈCE 1 Paradol . 1 EUILLET
DE CONCHES CH. DE MAZADE L. VITET</p>
<p>PO-LD ROBERT, suie, ses œil o L'ESPAGNE MODERNE .... 1 LA LÏCTE....... T
. .. 2 1reHtsa comspondance. NoUT. édit. 1 L'ITALIE MODERNE i LE
LOUVRE.... , ...... 1 r PRINCE DE LA MOSKOWA - PROSPER MÉRIMÉE L'ANC.
AcADÉM. de PEINTURE.. 1 OUVENIIIS ET RECITS.... 1 NOUVELLES, Carmen,
etc. 1 ***</p>
<p>EUGENE FORCADE EPISODE de L'HisT. DÉ RUSSIE 1 LES HORIZONS PnocnAiNs.. I
TUDES HISTORIQUES .... 1 LES DEUX HÉRITAGES.... 1 LES HORIZONS
CÉLESTES.. 1 iSTO.IRE DES CAUSES DE LA ÉTUDES SUR L'HIST. ROMAINE 1 ***</p>
<p>GUERRE D ORIENT..... 1 MELANG.HIST. ET LITTÉRAIR. 1 R01lERT EUMET, ...... L</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
