<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Géruzez, Eugène (1799-1865)">Eugène Géruzez</author>
<title>Histoire de la littérature française depuis ses origines jusqu'à la révolution. Tome 1 / par Eugène Géruzez,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Géruzez, Eugène (1799-1865)</author>, <title>Histoire de la littérature française depuis ses origines jusqu'à la révolution. Tome 1 / par Eugène Géruzez,...</title>, <date>1861</date>,description :,496 pages
</bibl>
<publisher>Didier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k28656k</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1861">1861</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DE LA</p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE</p>
<p><pb/></p>
<p>Ouvrages du même auteur</p>
<p>ESSAIS D'HISTOIRE LITTÉRAIRE Seconde édition. 2 vol. in-18.</p>
<p>HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE FRANÇAISE PENDANT LA RÉVOLUTION</p>
<p>1 vol. in-18.</p>
<p>Paris Imprimerie de P.-A. BOUItDIER et Clc, 30, Mazari:ic</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DE LA</p>
<p>I</p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE</p>
<p>DEPUIS SES ORIGINES JUSQU'A LA RÉVOLUTION</p>
<p>A</p>
<p>PAR R</p>
<p>EUGÈNE GERUZEZ</p>
<p>Quid verum atque decens euro et rogo et omnis in hop sum,</p>
<p>Horace.</p>
<p>ouvrage AUQUEL L'ACADÉMIE A DÉCERNÉ LE GRAND PRIX GOBERT</p>
<p>NOUVELLE ÉDITION</p>
<p>TOME PREMIER Js&lt;aUV.V?~&gt;&gt;.</p>
<p>,~r\</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE ACADÉMIQUE</p>
<p>DIDIER ET O, LIBRAIRES-ÉDITEURS 35, QUAI DES AUGUSTINS</p>
<p>1861</p>
<p>Tous droits réservés.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A MES MAITRES</p>
<p>A MES CONDISCIPLES A MES ÉLÈVES</p>
<p>DE L'ÉCOLE NORMALE</p>
<p>Mai 1352.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p>Je dirai seulement quelques mots du dessein de cet ouvrage, qui n'a
voulu être ni un abrégé, ni un résumé, mais une esquisse de l'histoire
littéraire de la France.</p>
<p>On voit que j'ai essayé de suivre la méthode que M. Villemain a
inaugurée de nos jours avec tant d'éclat par des œuvres qui sont des
modèles et des monuments.</p>
<p>Si ce livre offre quelque intérêt et quelque utilité, il devra ce double
avantage au soin que j'ai pris de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DE LA</p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE</p>
<p>LIVRE PREMIER MOYEN AGE</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>Origine de la langue romane. Système de M. Raynouard. Caractère de la
langue d'oïl. Éléments de son vocabulaire, vestiges du latin dans sa
syntaxe. Déclinaison romane. Anomalies expliquées. Utilité de l'étude du
vieux langage. Causes de la longue enfance de la langue romane. -.Ses
progrès. Passage du roman au français. Achèvement de la langue.
Nécessité et moyens de lui conserver son caractère.</p>
<p>La Gaule, soumise par les armes romaines, se laissa imposer les mœurs
les institutions et la langue de ses vainqueurs. La substitution du
latin au langage des Gaulois s'opéra avec d'autant plus de facilité que
les deux idiomes, ayant une origine commune dans le sanscrit,
conservaient sous leur dissemblance extérieure un fonds commun et de
notables</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Oc est évidemment le hoc des Latins; oïl, dont nous avons formé notre
oui, qui n'est certainement pas, comme on l'a dit si souvent, le
participe passé du verbe ouïr, vient par une double syncope de hoc et de
illud, réunis et abrégés. Hoc se prononçait o, comme oc se prononce
encore dans le midi de la France. Illud a fourni sa première syllabe sur
laquelle porte l'accent tonique, et nos pères ont eu ainsi pour
l'affirmation le</p>
<p><pb/></p>
<p>plusieurs dialectes dont le caractère est encore sensible dans les
patois de nos provinces.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La langue romane, pendant sa longue enfance, a retenu dans sa syntaxe
quelques traits du latin qu'il est facile d'y reconnaître. Ainsi,
l'inversion y est encore fréquente l'ellipse de l'article et même de la
préposition s'y rencontre assez souvent, lorsque la place du sujet et la
juxtaposition du régime suffisent pour indiquer le rôle ou le rapport
des mots. On y trouve encore des comparatifs tels que graindre, de
grandior, plus grand; des superlatifs, tels que pesme de pessimus,
très-mauvais. Il y a plus, la déclinaison latine a laissé quelques
traces. Ainsi, M. Raynouard, éclairé sur ce point par d'anciens
grammairiens de la langue d'oc, avait signalé 1 II faut dire que le plus
spirituel de ces raffinés, Voiture, a pris en main la cause de la
particule mise en péril par un caprice de Gomberville, qui se vantait
d'avoir écrit les dix volumes de son Polexandre sans lui donner placé
une seule fois.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nant presque au hasard des noms communs dont la forme varie, tels que
cuens et comte, lerres et larron, bers et baron, niés et neveu, enfes et
enfant, nous trouvons que ces formes diverses ne sont pas employées
indifféremment si, par exemple, cuens, lerres ? bers, nfés, enfes sont
toujours sujets au singulier si, au contraire, comte, larron, baron,
neveu, enfant, sont toujours des régimes ou des pluriels, ne devons-nous
pas voir dans la constance de ce fait grammatical, sinon une règle
consacrée, tout au moins un reste d'habitude persistante et comme un
hommage instinctif au système de déclinaison qui modifiait, chez les
Latins, la désinence des mots pour éclairer le sens de la phrase ? a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On n'en dit pas moins des œils de perdrix, des ciels de lit, de tableau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de son propre fonds, &lt;c l'autorité et gravité représentant, comme dit
Montaigne, son homme de bon lieu et eslevé aux grands affaires. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette vigoureuse croissance annonçait la maturité prochaine de notre
idiome. En effet, Malherbe, soutenu par les travaux de ses précurseurs
qui avaient vu le but sans l'atteindre, éclairé par leur chute, reprit
dans l'ordre poétique l'œuvre de Ronsard et de son école; critique
impitoyable, il rejette de la langue des vers toute incrustation, tout
placage étranger, soit grec, soit latin, soit italien, soit espagnol, et
avec l'exactitude d'un grammairien consommé, par intervalles avec
l'inspiration d'un poëte, toujours guidé par une raison plus forte
qu'étendue, 1 ri</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette langue ainsi faite est le témoin de notre grandeur dans le passé;
il importe de la maintenir comme .instrument de notre influence sur
l'avenir du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>privilége, le peuple qui a l'instinct des sons justes et des images
vraies et qui produit, sans y songer, les mots qui chantent et les mots
qui peignent; vous avez tout cela, et vous allez vous créer un idiome à
part, entendu et goûté seulement de quelques adeptes, et pour frapper
les yeux vous demandez aux rêves de votre imagination surmenée de vous
fournir des métaphores étranges; vous adultérez, vous torturez ce beau
langage qu'il faudrait seulement entretenir et vivifier par l'habile et
discret emploi des richesses qu'il vous offre »</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>compositions héroïques que nous a léguées cette époque, les unes, et ce
sont les plus anciennes, ne respirent que la guerre et la religion; les
autres, venues plus tard, sont une image complète de la chevalerie. Les
premières ont reçu le nom de chansons de gestes, et les autres forment
ce qu'on est convenu d'appeler le cycle de la Table ronde.</p>
<p>De France et de Bretaigne et de Rome la grant</p>
<p>Et de ces trois matières n'i a nule semblant (ressemblance).</p>
<p>Li conte de Bretaigne sont si vain (frivoles) et plaisant ¡</p>
<p>Cil (ceux) de Rome sont sage et de san (sens) aprenant;</p>
<p>Cil de France de voir (vérité) chaque jor apparant.</p>
<p><pb/></p>
<p>classification, respectable par sa date et par son auteur, aura
l'avantage de nous guider et de nous éclairer dans le labyrinthe où nous
allons nous engager.</p>
<p>La corone de France doit être mise avant. ·</p>
<p>Le premier roi de France Dieu fit par son commant (ordre)</p>
<p>Coroner a (par) ses angles (anges) dignemant an chantant;</p>
<p>Puis le commanda estre en terre son sergent,</p>
<p>Tenir droite justise et la loi mettre avant.</p>
<p>(Chanson des Saxons, t. 1, p. 1 et 2, publ. par SI. Francisque</p>
<p>Michel. Techener, 1839.1</p>
<p>1 Il y a pour le vers de dix syllabes une autre différence qu'il faut
noter. Dans plusieurs poëmes, et notamment dans la première partie du
roman i'Aiol, l'ordre des hémistiches est interverti: la césure étant
placée après la sixième syllabe, le second hémistiche est formé de
quatre syllabes seulement. Cette singularité, qui déroute notre oreille,
n'est compensée par aucun avantage. On peut s'en assurer par la lecture
de quelques vers</p>
<p>Tornebeut Tapeloïent en son païs,</p>
<p>Onques plus hideux hon nus on ne vit;</p>
<p>n avoit l'un oel grant l'autre petit,</p>
<p>TTavoit nul drap sor lui – n'ert pas vesti, etc.</p>
<p>On trouvera une curieuse analyse de ce roman et d'intéres-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>décharge qu'ils avaient au moins l'avantage de ne pas s'être tourmentés
beaucoup, s'il leur arrivait de paraître insipides. Quoi qu'il en soit,
il n'est pas permis de contester que la production musicale et presque
scénique de ces légendes rimées ait été, au moyen âge, un spectacle
populaire et une sorte d'enseignement historique.</p>
<p>1 M. Paulin Paris, qui a publié en deux volumes une partie</p>
<p><pb/></p>
<p>notable du Roman de Garin (Techener, 1855); M. Edelestand Duméril, qui
nous a donné dans un.troisième volume la Mort de Garin (Franck, 4846j;
M. Edward Le Glay, éditeur de Raoul de Cambrai (1 vol., Techener, 1840),
en sont encore, malgré tout leur savoir et toute leur sagacité, à
chercher le mot de cette énigme. Ils ont d'ailleurs établi avec un soin
infini les meilleurs textes possibles et reconnu l'importance morale et
littéraire des œuvres qu'ils ont mises en lumière.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'archevêque de Reims ne voudrait donner que des prières. Voici ses raisons</p>
<p>« Nous sommes cler, si devons Dieu servir,</p>
<p>Nous prirons Dieu pour tretous vos amis</p>
<p>Qu'il les deffende de mort et de péril.</p>
<p>Chevalier estes, nostre sires vous fit</p>
<p>Et comanda et de bouche vous dit</p>
<p>De sainte Eglise salver et garantir.</p>
<p>Qu'en celeroie? foi que dois saint Martin,</p>
<p>L'abbé de Cluni est plus équitable et plus sage, « Moût est or mieus
(dit-il), si come il m'est avis,</p>
<p>Chacun i mete du sien un sol petit,</p>
<p>Que perdissions ce dont somes saisis 2. »</p>
<p>Il vaut mieux sacrifier quelque chose que de tout perdre. Ainsi pensent
les esprits modérés et conciliateurs. Ce n'est pas l'avis du prélat</p>
<p>&lt;t Mais l'arcevesques par ire respondit</p>
<p>2 « 11 vaut beaucoup mieux, selon mon avis, que chacun ymette un peu du
sien et que nous ne perdions pas tout ce que nous possédons. » (Id., ibid.)</p>
<p>3 « Mais l'archevêque de colère répondit qu'il se laisserait</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'or et l'argent dont Ii cler sont saisi,</p>
<p>Les palefrois, les muls et les roncins;</p>
<p>Si prenez tout, jel vous otroie et quit,</p>
<p>Dont vous puissiez les soudoiers tenir</p>
<p>Qui vous deffendent, vous et vostre pais l. »</p>
<p>&lt;t Si je tenoie l'ung pié en paradis</p>
<p>Et l'autre avoie au cbastel de Naisil,</p>
<p>Je retrairoie celui de paradis</p>
<p>Et le mettroie arrière dedans Naisil 2. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Diex! quel dolor! onques plus ne les vit,</p>
<p>Frans chevaliers, corajeus et hardis! .T</p>
<p>Fel et angris contre vos anemis,</p>
<p>Et dols et simples a trestoz vos amis;</p>
<p>Tant as perdu, Girbert, beau sire fils</p>
<p>Terre car ouvre, si reçois moi, chaitis</p>
<p>Ce est domage, si je longuement vis s. »</p>
<p>1 Garin, t. II, p. 218.</p>
<p>1 Ah sire Bègues, a dit le lorrain, franc chevalier, coura1. 3 ft</p>
<p><pb/></p>
<p>« Diex, que n'ai-jeu un haubergeon petit!</p>
<p>Je vos aidasse contre vos ennemis. »</p>
<p>Li dus l'entent, entre ses bras l'a pris,</p>
<p>11 li baisa 'et la boche et le vis</p>
<p>« Par Dieu, beaus nies, trop par estes hardis 1</p>
<p>Mon frère semble et de boche et de vis,</p>
<p>Le riche duc cui Diex fasse merci 1! »</p>
<p>On voit que le héros ne manquera pas de vengeurs. Il en est digne, car
on a pu inscrire sans flatterie sur son tombeau de marbre,</p>
<p>« Ce fu li mieuldres qui sor destrier séist 2. »</p>
<p>2 « Ce fut le meilleur qui sur cheval se soit assis. » (ld., ibid., p.
274.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Cumpainz Bollant, sunez vostre olifan</p>
<p>Si l'orrat Caries qui est as porz passant</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne placet Deu, ço li respunt Rollant,</p>
<p>Que ço seit dit de nul hume vivant</p>
<p>Quant jo serai en la bataille grant,</p>
<p>E jo ferrai e mil cops e vu cenz,</p>
<p>De Durandal verrez Tacer sanglent</p>
<p>Franceis sunt bon, si ferrunt vassalment</p>
<p><pb/></p>
<p>« Quant Rolland veit que bataille serat,</p>
<p>Plus se fait fiers que Iéun ni leupart,</p>
<p>Franceis escriet, Oliver apelat</p>
<p>« Sire compains, amis, nel'dire ja 1</p>
<p>Li emperere ki Franceis nous laissat,</p>
<p>Itels xx milie en mist a une part;</p>
<p>Son escientre, n'en i out un cuard</p>
<p>Par son seignur deit hom susfrir granz mals,</p>
<p>Et endurer e forz freiz e granz chalz;</p>
<p>S'en deit hom perdre del sanc e de la chair.</p>
<p>Fier de ta lance, e jo de Durandal,</p>
<p>Ma bone espee que li reis me dunat! JO »</p>
<p>Se jo i moere, dire poet ki l'avera</p>
<p>Iceste espee fut a noble vassal 2 »</p>
<p>raillefer, qui moult bien cantoit,</p>
<p>Sur un roncùi qui tost aloit,</p>
<p>Devant eux s'en aloit cantant</p>
<p>De Carlemagne et de Rotant,</p>
<p>Et d'Oliver et des vassaus</p>
<p>Éd. G., ch. n, p. 95. Éd. F. Michel, p. 44. « Quand Roland</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est Il granz doel por la mort de Rollant</p>
<p>s'écrie lepoëte. Mais citons le passage tout entier tel que M. Génin l'a
traduit « En France en est moult voit qu'il y aura bataille, Plus fier
il se fait que lion et léopard, Il crie aux Français, il s'adresse à
Olivier – « Seigneur, compagnon, ami, ne parle pas ainsi! L'empereur,
qui nous a laissé des Francais, -Les a mis tels au nombre de vingt mille
en un corps; A son escient, il n'y a pas entre eux un seul couard! Pour
son Seigneur doit-on souffrir grands maux-Et endurer grands froids et
fortes chaleurs; Tout homme doit en perdre du sang et de la chair.
Frappe de ta lance et moi de Durandal, Ma bonne épée que le roi m'a
donnée! Si je meurs, celui qui l'aura pourra dire –Cette épée était
celle d'un noble soldat! »</p>
<p>Éd. Génin, p, 120.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si les choses elles-mêmes pleurent, sunt ~c~ymo rerum, quelle sera la
douleur des hommes ? Charlemagne ne veut pas être consolé, c'est le
désespoir d'une mère privée de son enfant « Ami Roland, s'écrie-t-il,
Dieu fasse fleurir ton âme en paradis parmi les glorieux! pour quel
malheur es-tu venu en Espagne ? Jamais jour ne se passera que je n'aie
douleur de ta mort. Combien vont déchoir ma force et mon courage qui
sera désormais le soutien de mon honneur ? Je ne pense plus avoir sous
le ciel un seul ami. S'il me reste des parents, il n'y en a point qui
soit aussi brave. » Les sanglots, les cris de douleur, les gestes
désespérés du pauvre empereur, qui s'arrache la barbe et les cheveux, se
multiplient sans épuiser sa douleur, et dans l'armée entière il n'y a
pas un seul témoin de ce deuil qui ne répande des larmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est avoir profité que de savoir s'y plaire.</p>
<p>Au reste, le désastre de Roncevaux, ainsi transfiguré et devenu plus
triomphant qu'une victoire de ce côté des Pyrénées, répand d'autres
lumières encore sur la formation des légendes poétiques. Nous pouvons
voir ce que devient le même fait sous des influences diverses, puisque
nous avons l'hymne des montagnards qui ont seuls détruit et détruit com1
Revue des Deux Mondes, ter juin 1852.</p>
<p><pb/></p>
<p>pletement l'arrière-garde de Charlemagne, en faisant rouler du haut des
Pyrénées dans l'étroit vallon où s'étaient engagés nos soldats d'énormes
blocs de pierre et des arbres entiers. Ce chant de victoire, ou plutôt
d'extermination, a pris place dans l'histoire 1. M. Henri Martin l'a
enregistré comme un témoignage contemporain et authentique. Il a son
genre de beauté étrange et terrible dans sa simplicité sauvage. C'est
d'abord le bruit lointain d'une armée qui s'avance, on la voit, on
essaye de la compter, elle est innombrable. Il faut la détruire. K
Unissons nos bras nerveux, dit le chef des montagnards, déracinons ces
rochers, lançons-les du haut des montagnes jusque sur leurs têtes, –
écrasons-les,–tuons-les. Les rochers en roulant tombent, ils écrasent
les troupes; le sang ruisselle, les chairs palpitent.- Ah combien d'os
broyés quelle mer de sang )) Bientôt de cette foule qu'on ne pouvait
compter pas un soldat n'est resté debout. Il n'y a plus que des cadavres
« la nuit les aigles viendront manger ces chairs écrasées, et tous ces
ossements blanchiront dans l'éternité. » De l'autre côté des Pyrénées
l'Espagne ne veut pas laisser aux Basques l'honneur de la mort de
Roland. Aucun de ses vaillants n'était là. Qu'importe Elle inventera un
héros pour lui attribuer cette gloire dont elle aura le reflet. Ce héros
s'appellera Bernard de Car-</p>
<p>Ce précieux document a été publié sous le titre de Chant daltabicar en
&lt;855, JbM!'na!~ de l'Institut historique, t. t, p.176.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ains les conquiert Rollans et li cuens (comte) Olivier</p>
<p>Et Charlemagne répond modestement</p>
<p>Par saint'bénis, vos dites voir, Ogier,</p>
<p>Contre vostre proesce ne me voil afficher.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un poëme cyclique. Nous allons essayer d'en donner une idée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'Iliade, le ~fa~~M, source de la comédie, l'Iliade, modèle de la
tragédie. Ce rapprochement serait une assimilation si nous avions eu un
Homère et une Iliade, et si Audigier, qui est notre Margitès, était
autre chose qu'un ignoble héros de carrefour et de taverne.</p>
<p><pb/></p>
<p>t vot. !n-8". Techener, 1858.</p>
<p><pb/></p>
<p>'Essai, de M. Charles d'Héricault, sur l'origine de l'Épopée /ha)caMe et
sur son histoire au moyen dge (in-8°, Franck, i860), est une œuvre
sérieuse et loyale. L'auteur aborde les difEcuitës du sujet, il ne
prétend pas les vaincre toutes. La discussion n'est pas fermée, mais M.
d'Héricault apporte des faits et des conjectures qui en éclaireront la
suite.</p>
<p><pb/></p>
<p>réussit. Mais le problème général, malgré ces données lumineuses, reste
toujours plein d'obscurités. A qui sera-t-il donné de</p>
<p>1 Boileau Art poeM~Me, ch. i, v. H8.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>Chansons de gestes purement historiques. La Chanson d'Antioche. – Sujets
tirés de l'antiquité. –Le poëme d'Alexandre. Cycle breton. La Table
ronde. Chrestien de Troyes. Le Chevatier'a la charrette. Mélange des
deux cycles. – La Chanson des Saxons. Poëmes d'origine étrangère.
Parthénope de Blois. La Conqueste de Constantinople par Villehardouin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qui trop croît eu trésor a trop le cœur lanier,</p>
<p>Ne peut conquerre honneur, ni terre justicier~.</p>
<p>Ce poème, qu'on peut lire encore avec fruit et non sans plaisir, abonde
en beaux vers. Il nous est impossible de multiplier les preuves, mais il
convient</p>
<p>Qui trop croit (crescit) en trésor trop a le cuer lanier,</p>
<p>Ne puet conquerre ounor, ne tière justicier.</p>
<p>(P. 2, f. 12 et i3.)</p>
<p>La gent ne sont mie lanier,</p>
<p>Ainçois i sontpreu et cortois.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'en apporter quelques-unes. Ne sent-on pas en effet. sous la rouille du
langage, tout ce qu'il y a de noblesse dans les vers suivants, où la
grandeur future d'Alexandre est annoncée par les prodiges qui marquèrent
sa naissance ? a</p>
<p>A l'eure que li enfes (!'M~:M&lt;) dut de sa mère issir</p>
<p>Démontra Dieu par signe qu'il se ferait crémir</p>
<p>Car l'air convint muer, le firmament croisir (se crevasser) Et la terre
croler (s'ébranler), la mer par lieux rougir, Et les bestes trembler et
les hommes frémir</p>
<p>La terre Nicolas; en vous est bien assise.</p>
<p>Tenez, je vous la donne et octroi, par tel guise</p>
<p>Que tous jours en aurez et rente et commandise.</p>
<p>Quand reviendrons de Perse et aurons fait justise</p>
<p>De Daire et de ses homes qui la terre ont malmise,</p>
<p>En celle haute tour qui est de marbre bise,</p>
<p>Vous en sera el chef (sur la tête) couronne d'or assise~. Il nous a
suffi, sans changer un seul mot, d'enlever les archaïsmes d'orthographe,
qui sont plutôt un épouvantail qu'une diQiculté, pour rendre ces deux 1
P. v. 23 et suiv.</p>
<p>= P. 4o, v. 5 et suiv.</p>
<p>c</p>
<p><pb/></p>
<p>fragments d'un texte écrit il y a plus de six cents ans, abordables à
tous nos lecteurs.</p>
<p>« Seigneur, ne vous caut esmaier,</p>
<p>Car en notre compagne n'ont H couart mestier.</p>
<p>Penst aucuns que il puist sa vië calengier.</p>
<p>Tout sommes gentil homme, duc et conte et princier Si devomes tant
faire, pener et esploitier</p>
<p>A la table le roi que nous avomes cier.</p>
<p>Li brans de ceste espée ne se viut estancier</p>
<p>De si que jou le voie en cervielle baignier.</p>
<p>Hui mais voel la bataille et l'essor surhaucier;</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous cil doivent la vie Alexandre escouter.</p>
<p>Se il fut crestïens, onques ne fut teus (tel) ber;</p>
<p>Rois ne fut plus hardis, ne mius séust parler,</p>
<p>Ni onques ne fu hom plus larges de douner;</p>
<p>Onques puis qu'il fu mors, ne vit nus hom son per On comprend que ce
poëme, ainsi écrit dans un langage clair et souvent harmonieux, rempli
d'ailleurs de nobles sentiments, de hauts faits et d'aventures
merveilleuses, dut devenir le thème favori des trouvères et comme la
Bible des chevaliers. II obscurcit, en effet, de son éclat les prouesses
de Charlemagne et de ses douze pairs. Au reste, Alexandre avait pris,
par la grâce des trouvères, le costume chevaleresque épée ne se veut
reposer Avant que je la voie en cervelle (ennemie) baigner. Aujourd'hui
je veux faire grandir la bataille et la mêlée – Que chacun pense de bien
faire; pour moi, je veux commencer le jeu. »</p>
<p>P. 550, v. 5 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>et reçu pour compagnons douze pairs, nombre sacré, cortége inévitable,
que nous retrouverons auprès d'Arthur, autour de la Table ronde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nos sumes homes cum (comme) il sunt,</p>
<p>Toz membres avum cum il unt,</p>
<p>At altresi grans cors avum,</p>
<p>Et altretant sofrirpoum (pouvons).</p>
<p>Ne nus (fMUa) faut fors cuers salement,</p>
<p>Alium (allions) nos par serement,</p>
<p>Nos aveir et nus defendum,</p>
<p>E tuit (tous) ensemble nus tenum.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bien avum, contre un chevalier,</p>
<p>Trente on quarante palsanz</p>
<p>Maniables et cumbatans.</p>
<p>Ces paysans c&amp;hiptaîent sans les armures des chevaliers.</p>
<p><pb/></p>
<p>A défaut des autres poëmes de ce cycle, qui n'ont guère été publiés que
par fragments nous pouvons au moins prendre une idée du talent poétique
de Chrétien de Troyes dans le roman du C~eM~'er la C~c~-</p>
<p>M. Michelant a promis une édition complète des poëmes de Chrét!en de
Troyes. Si sa promesse peut être tenue, il aura bien mérité de notre
vieille littérature.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsqu'il montre sa dextérité et son courage, l'effet n'en est que plus
saisissant par le contraste. Aussi gagne-t-il tous les cœurs</p>
<p>Et les demoiselles disoient</p>
<p>Qui a merveilles l'esgardoient,</p>
<p>Car tant ne s'osoient fier</p>
<p>An lor biautez, n'an lor richeces,</p>
<p>N'an leur pooir, n'an lor hàuteces,</p>
<p>Que por Nauté ne por avoir</p>
<p>Deignast nule d'eles avoir</p>
<p>Cil chevaliers, que trop est prouz (pMMa;).</p>
<p>Et neporquant se font tex vouz (tels !)&lt;BM.)?)</p>
<p>Les plusors d'eles, qu'eles dient</p>
<p>Que s'a (si à) cestui ne se marient,</p>
<p>Ne seront ouan 1 mariées,</p>
<p>Tout ensément vis-je ouan</p>
<p>(N'a mie encore demi an)</p>
<p>Cëans une pucele entrer.</p>
<p>(Y. 13i7-9, p. 54, éd. de M. ~déiestand Du Méril, 18S6.)</p>
<p>Je vois, en consultant l'excellent glossaire qui termine le volume, que
M. Ed. Du Méril donnait, il y a quatre ans, l'étymologie que je propose
aujourd'hui. J'y avais été conduit par celle d'antan'(&lt;M&lt;e annum), qui
n'est pas contestée.</p>
<p><pb/></p>
<p>La meillor d'eles ne prendroit,</p>
<p>La plus bele ne la plus gente,</p>
<p>Cil qui a totes attalente 1.</p>
<p>Des ialz et de 1' cuer la convoie.</p>
<p>Avouons que ce vers</p>
<p>Des yeux et du cœur la convoie.</p>
<p>est un trait délicat et charmant. Continuons Mès as ials fu corte
(courte) la voie</p>
<p>Que trop estait la chambre près</p>
<p>Et il fussent antré après</p>
<p>Molt volentiers s'il poïst estre.</p>
<p>Li cuers, que plus est sire et mestre</p>
<p>1 Le Roman duchevalier de la Charrette, p. 161, éd. P. Tarbé, Reims,
1849, p. 97, éd. du docteur W. J.-A. Jonckbloet, L-~Haye, 1850;- nous
avons suivi le texte donné par le savant docteur hollandais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et de plus grant pooir assez</p>
<p>S'an est outre après!! passez,</p>
<p>Et li oit sont remès (restés) defors,</p>
<p>Plein de lermes, avoec le cors</p>
<p>1 Assez avait alors le sens de 6eaMcoMp, que garde encore assai chez les
Italiens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bien a venchie (vengée), et si ne set,</p>
<p>La dame la mort son seîgnor</p>
<p>Vengeance en a prise greignor 1,</p>
<p>Qu'elle prendre ne l'en séust;</p>
<p>Et cist eox (coM~) a plus grant durée</p>
<p>Qui coux de lance ne d'espée</p>
<p>Cox de lance garist et saine</p>
<p>Des que li mires i mest paine,</p>
<p>Et la plaië d'amor enpire</p>
<p>Quant ele est plus près de son mire</p>
<p>Greignor, plus grande. Ce mot est un de ces comparatifs dérivés du latin
qui sont encore en nombre dans la langue romane. C'est en même temps un
exemple de la déclinaison. Greignor est le cas oblique de greindre, qui
s'emploie comme sujet. SreMf~'e (~raK~or) est toujours un nominatif, ici
greignor (grandiorem) est un accusatif on l'emploierait également au
pluriel (grandiores).</p>
<p><pb/></p>
<p>médecin y donne ses soins; mais la plaie d'amour s'envenime quand elle
est plus près de son médecin. » Notre prose opère sur les vers de
Chrétien comme elle ferait sur un huitain de Marot. Dans ces petits
joyaux poétiques, la forme et le charme sont indivisibles.</p>
<p>M. Demogeot, RMhKre de la Zt~e'ra~Mfe~'sHcaMe, p. 102.</p>
<p><pb/></p>
<p>S'onques voulois sur mi lancier</p>
<p>Javelots, ou saïetes traire,</p>
<p>Tu ne me porroiës mal faire.</p>
<p>« Dom chevalier, » dit alors le naïf enfant Dom chevalier, de tels hauberts</p>
<p>Gard' Dieu les bestes et les cerfs.</p>
<p>Car nul occire n'en porrois,</p>
<p>Ni jamais après ne corrois</p>
<p>Tout cet interrogatoire forme une scène charmante. Il se prolonge trop
pour que nous puissions le suivre, mais il ne cesse pas de plaire, tant
il est bien conduit et naturel. L'auteur, quel qu'il soit, est un habile
conteur et un ingénieux écrivain. C'est ,tout ce que nous voulions établir.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 vol. in-12. Francisque Michel, 1859.</p>
<p>De;HMH&lt;s, jeunesse. On trouve plus souvent jovante.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Paulin Paris a donné de ce poëme une analyse détaillée et fort
intéressante (Manuscrits français de la bibliothèque, t.UI,p.9àS5).</p>
<p><pb/></p>
<p>Godefroi et Baudouin. Nous pouvons citer de ce poëme quelques vers sur
l'éducation de la jeune princesse qui sera plus tard la femme de
Florimont sa maîtresse lui donnait d'excellentes leçons La pucelle bien
apprenoit;</p>
<p>En lisant tronvoît ès auctors</p>
<p>Et de batailles et d'amors;</p>
<p>Mais ès amors plus entendoit</p>
<p>Que ès batailles ne faisoit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui le baptesme refusoit</p>
<p>Ne en Diu croire ne volait,</p>
<p>Floire les faisoit escorchier,</p>
<p>Ardoir en fn on destrenchier</p>
<p><pb/></p>
<p>De pute part contralieuse,</p>
<p>Ni ciaus qui t'aiment n'ameras,</p>
<p>Et ciaus qui te bÉent plus aimes</p>
<p>Ne se puet defendre savoirs</p>
<p>Vers toi, proesce ni avoirs.</p>
<p>1 Floire et BZane&lt;~0! p. 51, v. 7~6. Les deux derniers vers de cette
citation renferment le germe de ce beau passage de La Fontaine</p>
<p>Défendez-vous par la grandeur,</p>
<p>Alléguez la beauté, la vertu, la jeunesse,</p>
<p>La mort ravit tout sans pudeur.</p>
<p>(LiY.Tin.p.i.)</p>
<p>Ronsard avait dit de son côte</p>
<p>0 mort, tu n'as point d'yeux, ni de sang, ni de coeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>de ses dons. Cette fée est Mélior, impératrice de Constantinople.
Toutefois, le charme rompu finit par se renouer, grâce aux regrets, au
dévouement inaltérable, aux nouveaux exploits de l'aimable et intrépide
Parthénope de Blois, qui finit par régner ouvertement dans ce palais de
Byzance où il avait d'abord pénétré mystérieusement. Le poëme où sont
décrites ces aventures intéresserait sans doute davantage par l'éclat
des descriptions, par la délicatesse des sentiments et la vérité de la
passion', par l'emploi du merveilleux, si l'auteur savait se borner.
Héroïsme, galanterie, féerie, tels sont les éléments dont il se compose.
Le mètre est le vers de huit syllabes, qui ne manque ni de grâce ni de
naturel chez les poëtes du treizième siècle. Il faut ajouter que, parmi
ces versificateurs, l'auteur du .Po~emope n'est pas un des moins habiles.</p>
<p>Nets !a main sur mon cœur,</p>
<p>Et vois comme il se trouble an nom de son vainqueur.</p>
<p>Metés votre main sur mon cœur,</p>
<p>Sentés corne it tressaut et tranble.</p>
<p>(T.H,p.i60,ï.97it.)</p>
<p><pb/></p>
<p>YoKsestiestosmesdëtis</p>
<p>Mes preus, m'onors et mes profis, Et ma noblece et ma beubance, Mes
orgiols et ma sorcuidance, Bl'odorSy ma clartés et mes pris,
Totem'onors, tosmes deduis, Tos mes esfors, tos mes pooirs, Ha
convoitise et mes espoirs, Mes désiriers et mes bontés, Ma druerie et ma
beautés,</p>
<p>Mes consaus, mes afaitemens, Ha richece et mes casemens, Tos mes jeus et
m'envoiséure, Tos mes sens, tote ma mesure, Ma membrance et ma cortesie,
Tous mes depors, tote ma vie</p>
<p>Or estes mes deuts et ma paine, Blés corous et m'ire certaine, Mes
geindres et mes longs consirs, Mes plors, mes larmes, mes sospirs, Mes
maus de soir et de matin, Et ma langors qui ne prend fin, Ma tenebrors
et mes dehès,</p>
<p>Ma mésestance et mes mesfes Et ma rancune et ma tristors, Ma longe honte
et ma péors, Et ma reproce etmafolie,</p>
<p>Ha laidesse et ma vilonie,</p>
<p>Namêsaiseetmesdesconfors, tia cure et ma plainte et ma mors. Pour ce
n'est fin de ma dolor, Car n'est 6n de ma deshonor 1.</p>
<p>Nous devions une fois pour toutes, afin de ne pas être accusé de
trahison, avertir nos lecteurs du danger qu'ils peuvent courir en se
laissant aller aux séductions du petit vers de huit syllabes, il est
court sans doute, mais il ne s'arrête pas, et il s'allonge en se</p>
<p>1 Par&lt;AeHopcMï de Blois. Ctapeiet, 18M, 1.1, p. 161, v. 471~ et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>notre ancienne littérature. Comme histoire écrite en prose, il est le
premier par la date et le mérite. Villehardouin est un témoin sincère
qui a bien vu et qui reproduit simplement, sobrement, avec force, les
faits qui méritent d'être connus. Homme supérieur par le caractère et
l'intelligence, mêlé par l'action aux événements qu'il raconte, initié à
tous les secrets de la guerre et de la politique, il dit brièvement ce
qui importe et n'admet rien d'inutile. Un trait lui suffit pour peindre,
un mot pour expliquer, une exclamation pour louer ou pour flétrir, et,
sans plus d'efforts, il est peintre, il est homme d'État, il est
moraliste. On peut dire que Villehardouin est pour l'histoire ce que
Théroulde est pour l'épopée comme la chanson de Roland, la Conqueste de
CoMs&lt;am~KoMe est l'esquisse d'un maître.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ques mès nul home el monde ne fu tant hardis qu'il osast deffier
l'empereour de Constantinoble en sa chambre méismes. » Ici le langage et
l'acte sont en parfaite convenance, ils ont la même simplicité et la
même grandeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>des plus vaillans et des plus larges qui fust el remanant du monde 1 ))
Dans cette prose noble et simple, Villehardouin rencontre, par surcroît,
une harmonie naturelle qui satisfait l'oreille et qui plaît, comme ces
voix bien timbrées que l'art n'a point encore assouplies, mais dont
toutes les intonations sont agréables parce qu'elles sont justes.</p>
<p>La Conqueste de Constantinoble, p. 168</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>Poésie badine. Le Roman de Renart Renart et Ysengrin, e principaux
personnages. Pierre de Saint-Cloud, Richard de Lison, auteurs désignés.
Guyot de Provins et le seigneur de Rerze. Poëmes satiriques. Fabliaux le
Vilain Mire, le Vair Palefroi, saint Pierre et le Jongleur. Huon le Roy,
etc. Contes moraux. Légendes miraculeuses. – Lais Bretons de Marie de
France.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>connaître la méthode et les libertés de nos amuseurs populaires.</p>
<p>On connaît la donnée ésopique du renard tombé dans un puits et qui s'en
tire aux dépens du bouc. Le trouvère substitue Ysengrin au bouc par une
heureuse licence qui lui permettra de rappeler les démêlés antérieurs de
ses deux héros. Renart, que la faim aiguillonne, se met encampagne;
après de longs détours il arrive enfin près de la basse-cour d'une
abbaye de moines blancs; il y pénètre non sans peine, et bientôt il a
étranglé trois gelines ce sont poules De deux en fit ses grenons bruire,</p>
<p>La tierce voudra porter cuire</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui fut jadis votre compère</p>
<p>Plus m'amiez que vostre frère;</p>
<p>Mais l'on m'appelle fea Renart</p>
<p>Qui tant savait d'engin et d'art;</p>
<p>Mais or suis mort, la Dieu merci,</p>
<p>Ma pénitence fais ici.</p>
<p>Feu Renart décrit alors les délices du séjour où il est reçu, tout y est
en abondance c'est le prix de ses vertus, car il est mort en état de
grâce, et si on a mal parlé de lui sur la terre, c'est qu'on l'a
calomnié. Ysengrin, séduit par le tableau de ce paradis, voudrait y être
admis sans retard, mais Renart modère son impatience il lui demande s'il
a fait ses dévotions, s'il s'est confessé, et satisfait de ses réponses
il finit par lui indiquer le chemin qu'il doit prendre. Ysengrin
s'élance dans le seau, etle poids de son corps, qui dévale, fait
remonter le perfide Renart Et puis se sont entrecontré;</p>
<p>Ysengrin l'a arraisonné</p>
<p>Compère, pour quoi t'en vas-tu~?</p>
<p>Id., ibid., p. aaS, v. 689-t.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Eh! Diex vous saut, sire compère,</p>
<p>Bien ait t'ame vostre bon père</p>
<p>Dom Robart, qui si sot (!!&lt;&lt;) chanter!</p>
<p>Mainte foiz l'en oï vanter,</p>
<p>Que n'en avoit son per (pareil) en France:</p>
<p>Vous méismes en vostre enfance</p>
<p>Vous en souliez moût peiner J.</p>
<p><pb/></p>
<p>Li siècle fa ja (jadis) biauz et granz,</p>
<p>Or (maintenant) est de garçons et d'enfanz.</p>
<p>Li siècles sachiez voirement,</p>
<p>Faura (périra) par amenuisement;</p>
<p>Par amenuisement faura,</p>
<p>Et tant parapeticera</p>
<p>Q'uit (que huit) home battront en un for (four)</p>
<p>Le blé as (avec des) ftêax toute jor,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et dui (deux) home, voire bien quatre,</p>
<p>Se porront en un pot combatre</p>
<p>Science, commerce, beaux-arts;</p>
<p>De bonnes petites famines</p>
<p>Désolent de petits remparts</p>
<p>Sur la frontière mal fermée</p>
<p>Marche, au bruit de petits tambours,</p>
<p>Une pauvre petite armée</p>
<p>C'est ainsi que prophétisent les poëtes dans les heures de tristesse ou
de colère. Guyot, comme tous les satiriques, déprécie outre mesure ce
qu'il a sous les yeux. Toutefois ses hyperboles attestent les plaintes
qu'excitaient dès lors de graves abus dans l'Église et dans l'État.</p>
<p>Notre vieillard atrabilaire n'épargne personne; et 1 ~c!'6sssK, éd.
Méon. Recueil de fabliaux, 1808, t. Il, p. 517, v. 28 et suiv.</p>
<p>Nous négligeons apetisser et amenuiser, tombés en désuétude ce sont
d'excellents mots. Nous avons complétement perdu psrape~Mer, quoique
nous ayons conservé jpnracAeM), et qu'il n'y ait pas de meilleur procédé
que l'emploi de par comme préfixe pour donner au verbe le sens
superlatif. Nous avons, en compensation, constitutionaliser, et il est
probable que constitutionalisation ne tardera guère.</p>
<p>s QEMMrM de Béranger, 1 vol. in-18, i84t, p. 361. 6</p>
<p><pb/></p>
<p>comme il est homme d'Église et même moine, sa mauvaise humeur s'exhale
avec plus d'amertume contre les ordres monastiques et le saint-siége.
Rome surtout le met hors de lui, et il a moins de bile contre Clairvaux
même, quoiqu'il y ait souffert pendant quatre mois</p>
<p>Des Romains n'est-il pas merveille</p>
<p>S'ils sont fax (faux) et malicieux,</p>
<p>La terre le doit et li lieux</p>
<p>Cil qui primes i assemMèrent,</p>
<p>La félonie i apportèrent,</p>
<p>Romulus son frère i ocist~</p>
<p>Rien ne suffit t aux gens qui nous viennent de Rome</p>
<p>&lt;</p>
<p>Mais la Rome contemporaine n'est pas mieux traitée Rome nous suce et
nous englout,</p>
<p>Rome destruit et occit tout;</p>
<p>Rome est la doiz (le conduit) de la malice</p>
<p>Dont sourdent tout li mauvais vice,</p>
<p>C'est un viviers plein de vermine</p>
<p>Cependant le pape devrait être l'étoile polaire de la chrétienté</p>
<p>De nostre père l'Apostoile</p>
<p>Vousisse qu'il semblast l'estoile</p>
<p>1 Méon, t. II, p. 551, v. 45 et sniv.</p>
<p>La Fontaine, liv. xt, f. 7.</p>
<p>s Mëon, t. n, p. 35S, v. 770 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui ne se muet (meut). Mout bien la voient</p>
<p>Li marinier qui s'i avoient</p>
<p>Mout est l'estoile bele et clère,</p>
<p>Tel devroit estre nostre père s.</p>
<p>II surmangent et il surboivent 3.</p>
<p>De France, dont je certeins sui</p>
<p>Que il ama Dieu, et Diex lui 4.</p>
<p>1 Avoier est encore un mot regrettable; f~er sa route est bien long, et
se diriger bien terne.</p>
<p>Méon, t. n, p. 527, v. 622 et suiv.</p>
<p>s M., ibid., p. 3SS, v. 844.</p>
<p>~.M.M.,p.5)7,v.31S.</p>
<p><pb/></p>
<p>Où sont Ii saige, où sont H preu?</p>
<p>S'il estoiënt tous en un feu,</p>
<p>N'i auroit un bruUé ne cuit,</p>
<p>Mais si H felon i estoient,</p>
<p>Et cil qui Dame-Dieu ne croient,</p>
<p>Et li vilain et li eschars (avares),</p>
<p>Moût y auroit des princes ars (brûlés) 1.</p>
<p>J'ai véu delez l'ortier</p>
<p>Florir et croistre le rosier</p>
<p>Se les ortiës sont poignanz,</p>
<p>Les roses sont beles et chières</p>
<p>Méon, t. !ï, p. 512, v. i64 et suiv.</p>
<p>Id., ibid., p. 595, v. 266-t et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au reste, cette invective n'est pas isolée. Un laïque, le seigneur de
Berze, n'est pas moins violent, et Gauthier de Coinsy, le pieux et
quelquefois élégant chroniqueur des miracles de la Vierge, va souvent
plus loin que Guyot de Provins et le seigneur de Berze. Nous ne
demanderons au seigneur de Berze, personnage grave et judicieux, qu'un
seul renseignement nous voulons qu'il nous dise la cause de la
corruption dont il se plaint et qu'il ûétrit. Voici ce qu'il nous répond</p>
<p>Quant nous éumes tos mis</p>
<p>Au desous les nos anemis,</p>
<p>Et nous fumes de povreté</p>
<p>Fors, plungiés en la richece,</p>
<p>Ès émeraudes, ès rubis,</p>
<p>Et ès pourpres et ès samis,</p>
<p>Et aus terres et aus jardins,</p>
<p>Et aus biaus palès marberins,</p>
<p>Etausdamesetauspuceles,</p>
<p>Dont il i en eut mout de beles,</p>
<p>Si méismes (mimes) Dieu en oubli,</p>
<p>Et Dame-Diex nous autressi (également),</p>
<p>Car Diex ne membre (se souvient) de nului,</p>
<p>Se il ne !i membre de lui 1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu, fait-il, se je la batoie</p>
<p>Au matin, quant je leveroie,</p>
<p>Ele plorrait au Ione du jor;</p>
<p>Je m'en iroie en mon labor</p>
<p>Bien sai, tant corne ele plorroit</p>
<p>Que nus ne la desvoieroit 1.</p>
<p>Il exécute ce beau projet,</p>
<p>De la paume q'ot grant et lée (large)</p>
<p>Fiert ( frappe) si sa fame lez la face,</p>
<p>Que des doiz i parut la trace</p>
<p>Néon, t. III, p. 5, v. 59.</p>
<p>.M., ~M., v. 78.</p>
<p><pb/></p>
<p>Or ne sai-je mès que je die,</p>
<p>Or m'a mon père bien trahie,</p>
<p>Cuidoie-Je morir de fain?</p>
<p>Certes bien oi (eus) au cuer la rage</p>
<p>Quant j'otroiai tel mariage</p>
<p>Diex! porqoi fu ma mère mortei? 9</p>
<p>Fu onques mon mari batu?</p>
<p>Nennil, il ne set que cops sont,</p>
<p>S'il le séust, par tout le mont,</p>
<p>H ne m'en donast pas itant</p>
<p>Id., ibid., p. 5, v. 124.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et Ii vilains sanz dëfaier</p>
<p>Revest ses dras (habits) et prent l'areste,</p>
<p>De la chambre ist (sort) fesant grant feste~</p>
<p>Où (dès que) voit le roi, en haut )î crie:</p>
<p>Sire, vostre fille est garie;</p>
<p>Vez (voyez) ci l'areste, Dieu merci*</p>
<p><pb/></p>
<p>Par sa famé et par sa voisdie (adresse)</p>
<p>Fat bons mestres, et sans clergie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ou je trestout parperderai,</p>
<p>Et les ames et ma chemise</p>
<p>Après ce coup décisif, le jongleur est complétement Moult se sont
entrechapignié,</p>
<p>Bâta, et féru, et saeMé.</p>
<p>(De smnt Pierre et &lt;ïu Jonghor, v. 267.)</p>
<p>s Méon, t. Ht, p. 295, v. 549.</p>
<p><pb/></p>
<p>dévalisé. Pas de revanche possible. Saint Pierre emporte toutes les âmes
sans laisser son argent. Mais voici les diables qui reviennent de leur
tournée Quant li mestres fa en meson,</p>
<p>Garda (regw~c) entour et environ,</p>
<p>Ne vit ame n'avant, n'arriére,</p>
<p>Ne en fournel, ne en chaudière</p>
<p>Grande fureur de Lucifer; peu s'en faut qu'il ne jette au feu le jongleur</p>
<p>Par peine l'a jeté el fu.</p>
<p>Vuidez l'ostel, jel' vos commant,</p>
<p>Je n'ai cure de tel serjant;</p>
<p>Jamès jougleor ne querrai, “</p>
<p>Ne lor lignéë ne tenrai</p>
<p>Je n'en vueil nul, voise lor voie,</p>
<p>Mais Dieu les ait qui aime joies.</p>
<p>Le jongleur, ainsi congédié, s'enfuit aléure, comme dit le trouvère, qui
ajoute</p>
<p>Quant saint Pierre te vit venir,</p>
<p>1 Méon, t. III, p. 291, v. 561.</p>
<p>Id., ibid., p. a9S, v. 401 et suiv.</p>
<p>ibid v. 411 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Car ja d'enfer n'auront tonnent;</p>
<p>Cil les en a trestoz jetez,</p>
<p>Qui les ames perdit aus dez</p>
<p><pb/></p>
<p>Les trouvères et les jongleurs, les jongleurs surtout, étaient
volontiers des épicuriens, ils n'étaient pas des esprits forts.
C'étaient dé grands pécheurs par faiblesse et par entraînement, pipeurs,
ribauds, viveurs,</p>
<p>An demeurant les meilleurs fils du monde~.</p>
<p>Qui plus i dort, plus i gaaigne</p>
<p>Clément. Marot, .Ept~'e CM roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gaaigne cine sols et demi*.</p>
<p>De bars, de saumons et d'aloses</p>
<p>Sont totes les mesons encloses;</p>
<p>Li chevrons i sont d'esturgons,</p>
<p>Les couvertures de bacons (~am&amp;o)!</p>
<p>Et les lates sont de saussices 2.</p>
<p>Ce n'est pas tout</p>
<p>Par les ruës vont rostissant</p>
<p>Les crasses oes (o;e~ et tornant</p>
<p>Tout par eles (d'e~e~-m~mes), et tout adès</p>
<p>Et si vo di que totesvoies</p>
<p>Par les chemins et par les voies,</p>
<p>Treuve-l'on (on &lt;)'oM!)e) les tables assises</p>
<p>Et desus blanches napes mises.</p>
<p>Sans contredit et sans dépense</p>
<p>Prent chascuns quanque son cuer pense,</p>
<p>Li uns poisson, U autres char 3.</p>
<p>s Id., ibid., v. 29.</p>
<p>M., ibid., v. 57 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>puisque Coquaigne vient évidemment de Coquina et que Coquina veut dire
Cuisine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>Progrès et propagation de la langue vulgaire. Décadence de
l'enthousiasme guerrier et reHgieux. Remaniement des chansons de gestes.
– Thibaut, comte de Champagne. Guillaume de Lorris. Roman de la Rosé. –'
Rutebeuf. Le sire de Joinville.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'époque de saint Louis sera donc, non pas stérile, mais impuissante
pour la poésie héroïque elle ne produira ni l'Homère ni le Dante qui
auraient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>voulu mettre en doute 1, écartent les soupçons injurieux que la
malignité éleva contre la mère de saint Louis:</p>
<p>Je l'ai (dit-il) long-tans honorée et servie,</p>
<p>N'oncques par H (elle) ne fui jor avanciez</p>
<p>Cependant, s'il faut l'en croire, sa passion était bien enfoncée dans
son cœur Personne, dit-il, ne saurait la guérir,</p>
<p>Li cop fu granz, il ne fait qu'empirier,</p>
<p>Ne mires nus ne m'en porroit saner,</p>
<p>Se cele non qui le dart fist lancier.</p>
<p>Se de sa main daignoit i aviser.</p>
<p>Tost en poroit le cop mortel oster</p>
<p>A tout U fust, dont j'ai tel desirier</p>
<p>Il y a doute sur le moment où cette passion commença. On peut la faire
remonter aux dernières années du règne de Louis VIII, ou en placer
l'origine au moment où Thibaut abandonne la cause des grands vassaux,
quoique alors Blanche de Castille eût près de cinquante ans. Quelle
qu'en soit la date, l'amour de Thibaut pour la mère de saint Louis est
incontestable. Tous les contemporains en témoignent, et ils allaient
beaucoup plus loin que nous</p>
<p>Maintes paroles en dit-an,</p>
<p>Corne d'Iseut et de Tristan,</p>
<p>dit la C&amp;'OMgMO de saint Jtfa~~oire (Méon, Fab., t. II, p. 225). Hue de
la Ferté dans ses vers, Mathieu Paris dans son Histoire, ne sont pas
moins explicites.</p>
<p>Chansons de Thibaut, éd. P. Tarbé, t8ol, p. 94. 3 Aucun médecin.</p>
<p>Le bois de la Nèche. – D'où est né si grand désir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ma!s la pointe du fer n'en puis sachier 1,</p>
<p>Qu'Ole brisa dedans au cop donner</p>
<p>Ce dernier vers est charmant. En voici d'autres qui n'ont pas moins de
mignardise</p>
<p>Amer ne l'os ne ne m'en puis retraire,</p>
<p>Ainsi me tient amors, ne sai comment,</p>
<p>Qu'un peu la hais trop amoureusement s.</p>
<p>Plus sens por li de maus qui me guerroie,</p>
<p>E'onc n'eust Pâris por Hélène de Troie'</p>
<p>lui laissait encore quelque liberté, témoin celle dont nous pouvons
citer le gracieux début:</p>
<p>J'aloie, l'autre ier, errant,</p>
<p>Sans compagnon,</p>
<p>Sur mon palefroi pensant</p>
<p>A faire une chanson,</p>
<p>1 Retirer.</p>
<p>En donnant le coup. [C/MKMM de ï'/M6aM&lt;, éd. P. Tarbc, p.l9.)</p>
<p>s M., ibid., p. 58.</p>
<p>jf~ ibid., p. T).</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand jeoi (entends), ne sai comment,</p>
<p>Ès un buisson,</p>
<p>La vois du plus bel enfant,</p>
<p>Qu'oncques véist nul hom,</p>
<p>Et n'estoit pas enfes si</p>
<p>N'ënst quinze ans et demi*;</p>
<p>Oncques nul rien (chose) ne vi</p>
<p>De si gente façon</p>
<p>Les oisillons de mon pais</p>
<p>Ai oïs en Bretaigne;</p>
<p>A lor chant m'est-il bien avis</p>
<p>Qu'en la douce Champaigne</p>
<p>Les oï jadis,</p>
<p>Se n'i ai mespris,</p>
<p>Il m'ont en si doux penser mis</p>
<p>Qu'a chanson faire me suis pris;</p>
<p>Tant que je parataigne</p>
<p>Ce qu'amours m'a tonc tans promis.</p>
<p>Enfant, non pas des plus petits,</p>
<p>Mais garçon de quinze ans, si j'ai bonne mémoire.</p>
<p>Chansons de Thibaut, éd. P. Tarbé, 1851, p. 89. BM&lt;ot?-e littéraire, t.
XXHi, p.' S65.</p>
<p><pb/></p>
<p>Biau sire Diex, vers vous me suis guenchis ~o:M'në), Tout lais (laisse)
por vous ce que je tant amoie;</p>
<p>Li guerredons en doit estre iloris,</p>
<p>Quant por vous pers et mon cuer et ma joie</p>
<p>De vos servir sui tout prés et garnis,</p>
<p>A vous me renc, biau père Jésu Cris;</p>
<p>Si bon Seignor avoir je ne porroie;</p>
<p>Cil qui vous sert ne puet estre trais.</p>
<p>Bien doit mes cuers estre liés (en liesse) et dolens,</p>
<p>Doiens de ce que je pars de ma dame,</p>
<p>Et liés de ce que je suis desirant</p>
<p>De servir Dieu, qui est mes cors et m'ame.</p>
<p>Iceste amors est trop fins et puissans,</p>
<p>C'est Il rubis, l'esmeraude et la jame (gemma)</p>
<p>Qui tost garist des viex péchés puants.</p>
<p>Dame des cieux, grans roïne (reine) puissans,</p>
<p>Au grant besoin me soiés secorans.</p>
<p>De vous amer puisse avoir droite Same! 1</p>
<p>Quant dame pert, dame me soit aidans~.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>malgré le vermillon qui les enlumine; et sous le vêtement qui les
couvre, elles n'ont ni la solidité ni le mouvement de la vie. Voici la
trame légère de ce poëme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tes amis jeta fors de l'infernal dongier (domaine).</p>
<p>(J. Bodel, Chanson des Saxons, t. II, p. i4S, v. 20.)</p>
<p>En mon dangier (puissance) n'est ele de noiant.</p>
<p>(Thibaut de Champaigne, chans. Ile, v. 24.)</p>
<p>Je ne suis pas en vos dangier ( pouvoir.)</p>
<p>(,RmMrt,t.m,p.it,Tr.200E3.)</p>
<p>Tous U mons iert (sera) en son dangier.</p>
<p>(Roman de h Rose, t. p. 42, y. f037.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce divorce entre Guillaume de Lorris et Jean de Meung, pour
incompatibilité d'humeur, parait désormais un fait accompli. Nous voyons
avec plaisir que M. Lenient, dans sa spirituelle et savante Histoire de
la Satire en France au moyen âge, opère comme nous la division des deux
Roses.</p>
<p><pb/></p>
<p>Guillaume de Lorris excelle dans les descriptions qui demandent de la
grâce et une certaine coquetterie dès le début de son poëme, la peinture
du printemps présente des traits charmants</p>
<p>El (au) tems amoreus plein de joie,</p>
<p>El tems où tote riens (chose) s'esgaie,</p>
<p>Que l'en ne voit boisson ne haie</p>
<p>Qui en mai parer ne se voille</p>
<p>Et covrir de novele foille, etc. 1.</p>
<p>Li rossigrios lores s'eforce</p>
<p>De chanter et de faire noise;</p>
<p>Lors s'esvertue et lors s'envoise</p>
<p>Roman de la Rose, éd. Méon, t. p. 5, v. 49 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Li papegaus et la kalandre</p>
<p>Lors estuet (il faut) jones gens entendre</p>
<p>A estre gais et amoreus</p>
<p>Por le tems bel et doucereus.</p>
<p>Moult a dur cuer qui en mai n'aime,</p>
<p>Quant il ot (entend) chanter sus la raime</p>
<p>As oisiaus les dons chans piteus</p>
<p>Avarice en sa main tenoit</p>
<p>Une borse qu'el reponoit,</p>
<p>Et la nooit si durement</p>
<p>Que demoroit moult longuement</p>
<p>Ainçois qu'el en péust rien traire,</p>
<p>Mais el n'avoit de ce que faire</p>
<p><pb/></p>
<p>El semble sainte créature;</p>
<p>Mais sous ciel c'a male aventure</p>
<p>Qu'ele ne pense en son corage.</p>
<p>Elle a la contenance de la vertu et la pensée du mal. Continuons</p>
<p>En sa main un sautier tenoit,</p>
<p>Et sachiés que moult se penoit</p>
<p>Ce n'est pas tout</p>
<p>Et si avoit vestu la haire.</p>
<p>Car icele gent font lor vis</p>
<p>Amegrir, ce dit l'Évangile,</p>
<p>Por avoir loz parmi la ville,</p>
<p>Et por un poi de gloire vaine</p>
<p>Qui lor toldra (enlèvera) Dieu et son raine (roynMne) 1. Ces traits sont
bien choisis, ces réflexions sont justes, mais où est le mouvement, où
est la vie? Tout cela est bien froid pour être de la poésie.</p>
<p>Le morceau le plus, j'allais dire le seul vraiment cornet! de la Rose,
éd. Méon, t. t, p. t9, v. 415 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>poétique, est la description du Temps, cet inexorable ennemi de l'amour
et de la jeunesse</p>
<p>Li tens qui s'en va nuit et jor,</p>
<p>Sans repos prendre et sans sejor,</p>
<p>Et qui de nous se part et emble</p>
<p>Si céléement, qu'il nous semble</p>
<p>Qu'il s'arreste adès en un point,</p>
<p>Et il ne s'i arresLe point</p>
<p>Ainçois que l'on l'éust pensé,</p>
<p>Li tens qui ne puet séjorner,</p>
<p>Ains fuit tous jors sans retorner,</p>
<p>Com l'iaue qui s'avate toute,</p>
<p>N'il n'en retorne arriere goute;</p>
<p>Li tens vers qui noient ne dure,</p>
<p>Ne fer ne chose tant soit dure,</p>
<p>Car il gaste tout et menjue</p>
<p>Li tens qui tote chose mue,</p>
<p>Qui tout fait croistre et tout norist,</p>
<p>Qui tout use et tout porrist;</p>
<p>Li tens qui envieillist nos pères,</p>
<p>Et vieiMist roys et emperiéres,</p>
<p>Et qui tous nous envieillira</p>
<p>Ou mort nous desavancera</p>
<p>Li tens qui tout a la baillie</p>
<p>Des gens vieillir, l'avoit vieillie</p>
<p>Ainsois (avant) que l'on l'ëust pense,</p>
<p>1 Roman de la Rose, éd. Méon, t. 1, p. 17, v. 561 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Perse et Boileau 1 ont été moins hardis, en prenant pour terme de
comparaison la parole, qui ne vient qu'après la pensée.</p>
<p>(Perse, Sat. M, v. 153.)</p>
<p>(Boileau, Épit. III, v. 4S.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Le malheur de Rutebeuf, c'est que son talent pour la poésie ne put
jamais lui donner l'indépendance; son mariage lui procura la misère,
mais aussi quel mariage 1</p>
<p>Despui.s que fu nez en la grèche (crèche),</p>
<p>Diex de Marie,</p>
<p>Ne fut mès tele espouserie</p>
<p>M'ont de ma robe tout défet;</p>
<p>Li dé m'ocient,.</p>
<p>Li dé m'agnetent et espient,</p>
<p>&lt;B!:M-M de KM~e~ 1.1, p. 6, v. 19.</p>
<p><pb/></p>
<p>Li de m'assaiHent et dément,</p>
<p>Cepèsemoî';</p>
<p>Ce sont amis que vens emporte,</p>
<p>Et il ventoit devant ma porte</p>
<p>Quoi qu'il en soit, et bien qu'il ne lui reste rien sous le ciel,</p>
<p>En moi n'a ni venin ni fiel</p>
<p>cela est vrai; mais il se trompe, en aflirmant qu'il ne lui reste rien
n'a-t-il pas, en effet, comme il le dit avec une grâce charmante,</p>
<p>L'espérance du lendemain;</p>
<p>Ce sont mes testes*.</p>
<p>L'espérance nous explique sa gaieté et, le dénûment, sa malice. La
moquerie sans amertume est la revanche et la consolation du pauvre qui
n'est point ulcéré. C'est de cette humeur tout ensemble douce et
railleuse qu'est découlée cette agréable et piquante plaisanterie sur
les béguines qui, sans engagement religieux, séparées du siècle par le
costume, placées entre le cloître et le monde, quittaient volontiers ce
OEuvres de .Me6eM/~ t. t, p 2?, v. 8.</p>
<p>Id., ibid., p. 18, v. 4.</p>
<p>3 Id., ibid., p. 26, v. &lt;8.</p>
<p>Id., ibid., p. 10, v. 4.</p>
<p><pb/></p>
<p>poste intermédiaire quand l'occasion se présentait de faire un bon
mariage. Ce badinage sent son La Fontaine, tout pétri de bonhomie et de
malignité En rien (chose) que beguine die</p>
<p>N'entendez tous se bien non;</p>
<p>Tot est de religion</p>
<p>Quanque (tout ce que) hom trueve en sa vie;</p>
<p>Sa parole est prophecie;</p>
<p>S'ele rit, c'est compaignie;</p>
<p>S'el' pleure, dévocion</p>
<p>S'ele dort, elle est ravie;</p>
<p>S'el' songe, c'est vision</p>
<p>S'ele ment, non créez mie</p>
<p>Se beguine se marie,</p>
<p>C'est sa conversacion;</p>
<p>Ses veus, sa prophecion</p>
<p>Cest an pleure et cest an prie</p>
<p>Et cest an prandra baron.</p>
<p>Or est Marthe, or est Marie,</p>
<p>Or se garde, or se marie,</p>
<p>Mais n'en dites se bien non</p>
<p>Le roi nel sofferrait mie</p>
<p>J'avouerai cependant qu'il est de moins bonne composition lorsqu'il
s'attaque aux dominicains, persécuteurs de Guillaume de Saint-Amour,
l'intrépide champion de l'université; alors sa bile s'échauffe et se
répand en amers sarcasmes qui nous préparent aux invectives de Jean de
Meung. Est-ce bien un con1 Ne croyez pas qu'elle mente.</p>
<p>s QEMM'es de Rutebeuf, t, I, p. 186.</p>
<p><pb/></p>
<p>temporain de saint Louis qui a écrit ces vers d'énergique satire contre
ceux qui trafiquent du ciel A ceas le donnent et délivrent</p>
<p>Qui les abreuvent et enivrent,</p>
<p>Et qui leur engressent les panées,</p>
<p>D'autrui chastels, d'autrui substancesi.</p>
<p>Rois de France, rois d'Angleterre,</p>
<p>Qu'en jonesce deveiz conquerre</p>
<p>L'oneur dou cors, le preu de l'âme</p>
<p>Ains que H cors soit soz la lame,</p>
<p>Sans espargnier cors et avoir,</p>
<p>S'or voleiz paradis avoir,</p>
<p>Si secoreiz la Terre Sainte,</p>
<p>Qui n'a pas un an de recours</p>
<p>S'en l'an'méismes n'a secours;</p>
<p>Et s'ele est a voz tens perdue</p>
<p>Et cui (quel) tenz ert-ele rendue</p>
<p>Ces derniers vers sont une prophétie. En effet, c'est toujours Mahomet
qui possède le tombeau du Christ. &lt;Et&lt;urM de Rutebeuf, t. f, p. 189, v. j.</p>
<p>Id., ibid., p. H5,v. ]2.</p>
<p><pb/></p>
<p>Diex a tout le monde en sa main,</p>
<p>Et nous n'avons point de demain 1.</p>
<p>Prélats, clercs, chevaliers, bourgeois,</p>
<p>Qui trois semaines pour un mois</p>
<p>Sans servir Dieu et sainte Église,</p>
<p>Dites savez-vous en quel livre</p>
<p>On trouve combien hom doit vivre?</p>
<p>Je ne sais; je non puis trouver;</p>
<p>Mais je vous puis par droit prouver</p>
<p>Ni ne sait quand partir en doit.</p>
<p>La rien qui plus certaine soit,</p>
<p>Si est que mort nous courra seure (sus),</p>
<p>La moins certaine si est l'heure 2..</p>
<p>Ces pensées sont d'un chrétien et ces vers sont d'un poëte. Toutefois,
malgré ces éclairs de noblesse qu'il faut saisir au passage et qui sont
rares, ni Thibaut de Champagne, ni Guillaume de Lorris, ni Rutebeuf</p>
<p>&lt;EMH!-M de Rutebeuf, 1.1, p. id5, v. 10. Complainte d'outre-mer, 1.1, p.
HT.</p>
<p><pb/></p>
<p>La chronique naïve du sénéchal champenois nous montre le côté vraiment
chrétien et chevaleresque du treizième siècle. Joinville aime son roi et
il l'admire il recueille ses pensées, il raconte ses exploits, et son
témoignage sincère gagne sans effort le lecteur aux sentiments qu'il
éprouve mais il est facile de voir que s'il a la même foi que son héros,
il n'a pas le même enthousiasme. Il suit d'un cœur loyal son seigneur à
la croisade, et il y fera son devoir de chevalier mais il regrette au
départ et son beau château de Joinville, qu'il n'ose regarder de peur
d'y rentrer, et sa femme et ses deux enfants nouveau-nés; Louis IX, qui
laissait mieux encore derrière lui, ne se troublait pas ainsi les yeux
tournés vers la terre sainte ou levés vers le ciel, il avait hâte de
s'éloigner et de toucher le but de son entreprise. Le bon sénéchal, on
peut l'affirmer, n'aurait pas eu l'idée de cette expédition il eût plus
volontiers guerroyé en compa-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'embarras est grand de choisir dans cette chronique où tout intéresse
et fait tableau forcé de nous décider et de nous borner, nous
détacherons quelques scènes qui mettent en relief la mansuétude, le
dévouement, l'héroïsme du roi, et le talent du narrateur ou plutôt du
peintre. Le roi, qui aimait beaucoup la franchise du sénéchal et qui
redoutait ses saillies, voulut un jour l'éprouver devant témoins en
matière de foi « II m'apela une foiz et me dist « Je</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>= ~eco ou halka, mot arabe qui désigne Ja garde du prince.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 .Mémoires de Joinville, p. 106.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE DEUXIÈME</p>
<p>SECONDE PÉRIODE DU MOYEN AGE</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>breuse est le réservoir où s'alimentent les grandes armées. Il lui
fallait donc atteindre l'argent, employer les bras, multiplier les
hommes, et en conséquence combattre l'avarice qui thésaurise, l'oisiveté
qui consomme sans produire, et les vertus mêmes qui poussent au célibat
tant de nobles âmes. Si l'oeuvre du poëte a pour moralité n'enfouissez
pas l'or qui a été tiré des entrailles de la terre pour circuler, et non
pour s'y cacher de nouveau, après avoir pris la forme de monnaie
travaillez sans relâche et ne vous nourrissez pas aux dépens d'autrui;
croissez et multipliez si ces préceptes se dégagent, ou plutôt
seprésententnatureHementàlalecture des versdeJean deMeung, il va de soi
que le poëte a été l'interprète,' ou, si l'on veut, le complice des
desseins de la royauté. Il y a, en effet, dans son œuvre~ une sève
séculière et révolutionnaire qui peut encore nous étonner, tout aguerris
que nous sommes par les témérités de la pensée contemporaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>AuS richeces font grant ledure (injure)</p>
<p>Quant il tor tolent lor nature. -&lt;</p>
<p>Eor nature est que doivent corre (courir)</p>
<p>Por la gent aidier et secorre (secourir) 1.</p>
<p>Mais elles se vengent honorablement par la servitude même de leurs
geôliers. Voyons une image de ce supplice</p>
<p>Ainsi Pecune se revanche</p>
<p>Comme dame Roïne et franche</p>
<p>1 Roman de la Rose, éd. Méon, t~ il, p. 37, v. 5l98.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des sers qui la tiennent enclose.</p>
<p>En paz se tient et se repose,</p>
<p>Et fait les meschéans veillier,</p>
<p>Se soucier et traveillier;</p>
<p>Sous piez si court les tient et donte.</p>
<p>Qu'ele a l'onor, et cil la honte,</p>
<p>Et le torment et le damaige</p>
<p>Qu'il l'anguissent en son servaige</p>
<p>VoHè bien la poésie qui prête une âme aux êtres insensibles. Aussi le
poëte va-t-il leur adresser la parole après les avoir animés, comme
s'ils pouvaient l'entendre et lui répondre. Hé s'écrie-t-il He! douces
richeces mortels,</p>
<p>Dites donc, or estes vous tels</p>
<p>Que vous faciés bénéurées</p>
<p>Gens qui si vous ont emmurées ~? ·</p>
<p>Non Richesse n'a que des rigueurs pour ceux qui l'emprisonnent, mais
elle favorise</p>
<p>Li vaillant home qui l'assaillent</p>
<p>Et la chevaucent et la porsaillent,</p>
<p>Et tant aus éperons la bâtent,</p>
<p>Qu'il s'en aaisent et esbatent</p>
<p>Por le cuer qu'il ont large et ample</p>
<p>Roman de la Rose, éd. Méon, t. H, p. S9, v. 8249 et suiv. M., ibid., p.
57, v. 5275.</p>
<p>.M., ibid., p. 58, v. 5257.</p>
<p><pb/></p>
<p>Diex net avers les vilainastres</p>
<p>Et les damne comme idolastres</p>
<p>Après les avares, les oisifs et les mendiants auront leur tour. En
attendant, Raison continue son cours de morale, où elle mêle quelques
traits de politique; car, en parlant de la royauté, elle insinue ou
plutôt elle affirme la toute-puissance des. peuples sur leurs chefs qui
n'ont d'autre force que celle que la nation leur prête. Le passage est
curieux.</p>
<p>Par sa force mès par ses hommes,</p>
<p>Car sa force ne vaut deux pommes.</p>
<p>Par ses hommes! par foi je ment,</p>
<p>Ou je ne dis pas proprement.</p>
<p>Vraiement siens ne sont-il mie,</p>
<p>Tout ait-il sor eus seignorie!</p>
<p>Seignorie, non mes servise,</p>
<p>Qu'il les doit tenir en franchise</p>
<p>Ains est lor; car quant il vodront,</p>
<p>Lor aïdes au roi todront,</p>
<p>Et li rois tous seus demorra</p>
<p>Si tost com ]i pueple vorra</p>
<p>2 Mais, magis, plutôt.</p>
<p>s /!oNMR de la Rose, t. II, p. 61, v. 5513.</p>
<p><pb/></p>
<p>mocratique de la souveraineté du peuple. La Bruyère n'a pas tort « Tout
est dit, et l'on vient trop tard, depuis plus de sept mille ans qu'il y
a des hommes, et qui pensent. »</p>
<p>L'ung rent eaues (eaux) si docereuses,</p>
<p>Si savouréës, si mielleuses,</p>
<p>Qu'il n'est nus qui de celi boive,</p>
<p>Boive en néis (m~me) plus qu'il ne doive,</p>
<p>Qui sa soif en puisse estanchier,</p>
<p>Tant a le boivre dous et chier</p>
<p>Car cil qui plus en vont bevant</p>
<p>Ardent plus de soif que devant;</p>
<p>Ne nus n'en boit qui ne s'enivre.</p>
<p>Mes nus de soif ne s'y delivre</p>
<p>Car la douçor si fort les boule,</p>
<p>Qu'il n'est nus qui tant en engoule</p>
<p>Qui n'en vueille plus engouler</p>
<p>Raison puise dans l'histoire force arguments pour prouver les
corruptions et les trahisons de Fortune. 1 Roman de la Rose, éd. Méon,
t. II, p. 91, v. 6007 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>De floretes lor estendoient</p>
<p>Les coustepointes qui rendoient</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel resp-tendor par ces herbages,</p>
<p>Par ces prés et par ces ramages</p>
<p>Qu'il vous fust avis que la terre</p>
<p>Vosist emprendre estrif et guerre</p>
<p>Au ciel d'estre miex estelée (étoilée),</p>
<p>Tant iert (elle était) par ses ilors révélée s.</p>
<p>Il</p>
<p>il explique ainsi l'origine de la royauté</p>
<p>Ung grant vilain entre eus eslurent</p>
<p>Le plus ossu de quant qu'il furent,</p>
<p>Le plus corsu et le greignor,</p>
<p>Si le firent prince et seignor 4.</p>
<p>Roman de la Rose, t. II, p. 198, v. 8461 et suiv.</p>
<p>s jferope, acte I, scène 111. – &lt;: La hardiesse tant vantée du vers de
Voltaire, dit spirituellement M. J.-J. Ampère, doit s'humilier devant
celle de Jean de Meung. »</p>
<p>Roman de la Rose, t. II, p. 2SO, v. 964S et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans l'esquisse confuse et sur la riche palette de Jean de Meung; il en
fera un caractère, un homme, un être vivant et concret.</p>
<p>Trop a grant peine en laborer,</p>
<p>J'aim (/a&lt;me) miex devant la gent orer</p>
<p>Et affubler ma renardie</p>
<p>Du manteau de papelardie</p>
<p>Tartuffe ne croit pas en Dieu, mais si on lui demandait « Donc ne
crains-tu pas Dieu ? )' il ne répondrait pas comme Faux-Semblant « Non,
certes. » Faux-Semblant nous dira avec la même impudence quels sont ses
compagnons habituels</p>
<p>Je mains (demeure) avec les orguilleus,</p>
<p>Les vésiés (fourbes), tes artilleus (artificieux)</p>
<p>Qui mondaines honors convoitent</p>
<p>Et les grans besognes exploitent,</p>
<p>Et vont traçant (cherchant) les grans pitances,</p>
<p>Et porcbassent les acointances</p>
<p>t Roman de la Rose, t. Il, p. 5S6, v. t7f5.</p>
<p>1. 11</p>
<p><pb/></p>
<p>Des poissans hommes, et les sivent (~K!fK~.</p>
<p>Et se font povre, et si se vivent</p>
<p>Des bons morciaus délicieus,</p>
<p>Et boivent les vins précieus</p>
<p>Et la povreté vont preschant,</p>
<p>Et les grans richesces peschant</p>
<p>Tartuffe a le cœur aussi dur que Faux-Semblant. mais il se gardera bien
de dire</p>
<p>Quant je voi tous nus ces truans</p>
<p>Trembler sor ces fumiers puans,</p>
<p>De froit, de fain crier et braire,</p>
<p>Ne m'entremet de lor an'aire</p>
<p>Le pauvre homme sait mieux son métier Je vais aux prisonniers</p>
<p>Des aumônes que j'ai partager les deniers</p>
<p>7}on:f'K de da Rose, t. H, p. 538, v. ~075 et suîv. .f&lt;~ !&amp;M., p. 545,
v. 1145'7 et suiv.</p>
<p>s ï~r&lt;M~e, acte JH, se. n.</p>
<p><pb/></p>
<p>De tout le monde est emperères</p>
<p>Barat mes sires et mes pères;</p>
<p>Ma mere en est empereris,</p>
<p>Maugré qu'en ait Saint-.Esperis,</p>
<p>Nostre puissant lignage regne</p>
<p>Nous regnons ore en chascun regne,</p>
<p>Et bien est drois que nous regnons,</p>
<p>Que trestout le monde fesnons (fascinons),</p>
<p>Et savons si tes gens déçoivre,</p>
<p>Que nus ne s'en set aparçoivre;</p>
<p>Ou qui le set aparcevoir</p>
<p>N'en ose-il descouvrir le voir</p>
<p>Faux-Semblant règne par la simplicité des uns et par la couardise des
autres. On n'ose l'affronter, car il frappe dans l'ombre et ses coups
invisibles sont inévitables. Voici comment il s'y prend Si, dit-il, nous
voyons que quelqu'un de nos ennemis Puist conquerre</p>
<p>Par quelque engin honor en terre,</p>
<p>Provendes ou possessions,</p>
<p>A savoir nous estudions</p>
<p>Par quele eschele il peut monter;</p>
<p>Et por H mieus perdre et donter,</p>
<p>Par traïsons le diffamons</p>
<p>Vers ceux, puisque nous ne l'amons.</p>
<p>De l'eschele les eschelons</p>
<p>Ainsi copons, et l'essilons</p>
<p>De ses amis, qu'il n'en saura</p>
<p>Ja mot, que perdus les aura s.</p>
<p>Avons-nous tort de croire que Pascal et Molière ont Roman de laRose, éd.
Méon, t. H, p. 575, v. 12111. M., ibid., p. 565, v. ilStT.</p>
<p><pb/></p>
<p>lu Jean de Meung, et ne pouvons-nous pas ajouter qu'ils en ont profité P</p>
<p>Pour le sauvement des ames</p>
<p>J'enquiers des seignors et des dames</p>
<p>Et de trestotes lor mesnies,</p>
<p>Les propriétés et les vies.</p>
<p>Ce n'est pas tout, il a des compagnons non moins curieux que lui, pour
le salut des âmes également, qui lui disent tout et auxquels il ne cache
rien A eus je suel (soleo), sans rien celer,</p>
<p>Les secrés des gens rejeter</p>
<p>Et eus ausi tout me revelent,</p>
<p>Que rien du monde ne me celent</p>
<p>Et ces enquêtes, Faux-Semblant et les siens ne perdent pas leur temps à
les faire chez de pauvres gens. A quoi bon ? la pauvreté les protège
contre les tentations. Il faut se porter où le danger est le plus grand
et visiter de préférence,</p>
<p>Ces empereris, ces duchesses,</p>
<p>Ces roines et ces contesses,</p>
<p>Ces hautes dames palasines,</p>
<p>Ces abéesses, ces béguines,</p>
<p>Ces baillives, ces chevalières,</p>
<p>Ces borgeoises ceintes et fières, &lt;</p>
<p>Ces nonains et ces demoiseles,</p>
<p>Mes (poMtTtK) que soient riches ou bêlas</p>
<p>Roman de la Rose, éd. Méon, t. II, p. 559, v. 11791 et sn!v. M., !&amp;M.,
v. 11778 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>De la religion, sans faille,</p>
<p>J'en pren le grain et laiz la paille 1.</p>
<p>Faux-Semblant a conquis le siècle. Il domine aussi l'Eglise. Les prélats
n'osent le contredire N'i a prélat nul qui remordre</p>
<p>Ne grocier contre mes gens ose,</p>
<p>Je lor ai bien la boche close2.</p>
<p>Ce n'est pas tout de leur avoir fermé la bouche, car ils peuvent
toujours être tentés de la rouvrir, mais Faux-Semblant a tout prévu</p>
<p>Se U prelaz osent grocier,</p>
<p>Car bien se doivent correcier</p>
<p>Quant il perdent lor grasses bestes,</p>
<p>Tel cop lor donrai sor les testes,</p>
<p>Que lever i ferai tels boces,</p>
<p>Qu'il en perdront mitres et croces 3.</p>
<p>Comme il croit son pouvoir bien établi, non-seulement il en use, mais il
s'en vante</p>
<p>Mais ne me chaut comment qu'il aille,</p>
<p>J'ai des deniers, j'ai de l'aumaille;</p>
<p>Tant ai fait, tant ai sermonné,</p>
<p>Tant ai pris, tant m'a-l'-en donné</p>
<p>jRomcM de ~ROM, t. II, p. 355, v. 1126S.</p>
<p>!&amp;M., p. S56, v. H27t.</p>
<p>M., !6M., p. 341, Y.mOT et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le monde par sa folie,</p>
<p>Que je mène vië jolie</p>
<p>Par la simplesse des prelas,</p>
<p>Qui trop fort redotent mes las</p>
<p>Laissez faire Faux-Semblant, et quand l'ancien possesseur voudra le
congédier, il sera bien capable de faire la réponse que nous savons</p>
<p>Puissans hons doit, bien le recors,</p>
<p>As propres mains, au propre cors</p>
<p>En laborant querre son vivre</p>
<p>Les aumones qui sont déues</p>
<p>As lasses gens povres et nues,</p>
<p>Febles et~iez et mehaigniés,</p>
<p>Par qui pains n'est mès gaaigniés,</p>
<p>i Roman de la Rose, t. Il, p. 557, v. 11379 et suiv. c Tar~f, acte V,
se. vu.</p>
<p>s Roman de la Rose, 1.11, p. 547, v. 11510.</p>
<p><pb/></p>
<p>Por ce qu'il n'en ont la poissance,</p>
<p>Qui]esmangûeen!orgrevance,</p>
<p>Il mangtië son dampnement,</p>
<p>Se (Si) cil qui Nst. Adam ne ment'.</p>
<p><pb/></p>
<p>de liberté qui anime toutes les femmes, elle a pu trouver la charmante
comparaison qu'on va lire Li oisillons du vert bocage,</p>
<p>Quant il est pris et mis en cage,</p>
<p>Nourri moult ententivement</p>
<p>Ceans delicieusement,</p>
<p>Et chante, tant comme sera vis,</p>
<p>De cuer gai, ce vous est avis,</p>
<p>Si desire-il les bois ramés,</p>
<p>Qu'il a naturelment âmes</p>
<p>Tousjors i pense, et s'estudie</p>
<p>A recouvrer sa franche vie,</p>
<p>Et va par sa oaget.aoant,</p>
<p>A grant angoisse porchaçant</p>
<p>Comment fenestre ou pertus truisse (puisse trouver) Par quoi voler au
bois c'en puisse</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout n'est pas ténèbres dans le cours de cette interminable conversation
entre Nature et Génius. On y trouve, moins rarement qu'on ne l'a dit,
soit des pensées sublimes, témoin ce passage où le poëte, après Platon,
place en Dieu même le principe de la beauté dont nos yeux trouvent
l'image dans les œuvres de la nature</p>
<p>Car Diex le biaus outre mesure (infini)</p>
<p>Quant il biauté mist en nature,</p>
<p>H en i fist une fontaine</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous jors.corant et tous jors plaine,</p>
<p>De qui toute biauté desrive;</p>
<p>Mais nus n'en set ne fons, ne rive 1;</p>
<p>soit des sentiments justes et élevés, comme cette assimilation Je la
noblesse et de la vertu.</p>
<p>Nus n'est vilains, fors par ses vices,</p>
<p>Dont il pert (paraît) outrageus et nices</p>
<p>Noblece vient de bon cor,age,</p>
<p>Car gentillece de lignage (naissance)</p>
<p>N'est pas gentillece qui vaille,</p>
<p>Se la bonté de cuer i fàiUe (manque) 2.</p>
<p>Ne si ne veuil or pas lasser</p>
<p>Moi de parler, ne vous d'oïr</p>
<p>Bon fait prolixité Mr.</p>
<p>Nature, en parlant si copieusement de toutes choses prouve
surabondamment, après les traités de morale de Raison, les dissertations
misogynes d'Ami, la conRoman de la Rose, t. HI, p. 10S, v. 164SS. On
trouve encore un souvenir de Platon dans ces beaux vers sur la puissance
de Dieu, qui voit en sa présence la triple temporalité Souz un. moment
d'éternité. (Y. 19273.)</p>
<p>s /d., ibid., p. 200, v. 18817.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Essayons de faire connaître, d'après notre poëte, quels étaient les
matériaux et les agrès de ce vaisseau symbolique construit par Renart.
Avant tout la cale est de mauvaise pensée, le bord et le bâbord, de
trahison, le tout, cloué de vilonie; les mâts sont faits de tricherie,
et la hune, d'envie; les câbles sont tressés de haine et tous les
cordages, de flatterie i l'ancré est faite de malice et de foi-mentie;
le navire a trois ponts ou trois étages, le premier, de convoitise le
second, d'avarice; le tiers, d'MCtM-e~e, comme qui dirait pingrerie. La
sentine se nomme désespérance issue d'impénitence finale; la vigie c'est
déloyauté la proue est armée d'une broche en fer de félonie, forgée par
outrecuidance dans la forge de fierté et d'outrage; la pointe en est
d'acier trempé de fausseté. Sur tout le bâtiment s'étend un drap gris
tramé d'hypocrisie et tissu de propre volonté ou</p>
<p><pb/></p>
<p>Au grant jour quant vous i venrés</p>
<p>Devant la face Jhesu Cris,</p>
<p>K'en sen lieu vous a ça jus mis</p>
<p>Por bien dire et por miex ouvrer,</p>
<p>Et por nous avoec lui mener?</p>
<p>Escuser ne vous porés mie,.</p>
<p>D'orgueil et de ghille (/oMr&amp;ei':e) et d'envie.</p>
<p>S'a (il a) en vos cuers peu carité,</p>
<p>Foi vraië, ne humilité,</p>
<p><pb/></p>
<p>Car vous avés tous patience</p>
<p>Estroite, et large conscience;</p>
<p>Dont je dis qu'estes ocoisons (cs!MM)</p>
<p>De tous les maus que nous faisons,</p>
<p>Si en ares double loyer,</p>
<p>.Double paine et double brasier 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>).</p>
<p><pb/></p>
<p>attaque de préférence les adversaires que le roi a poursuivis à
outrance, le pape et les templiers. Voici par quelle image François de
Rues représente les progrès de l'ambition pontificale autrefois, dit-il,
le successeur de saint Pierre</p>
<p>Une petite roie (filet) avoit</p>
<p>Et une petite nacele,</p>
<p>Si ne prenoit qu'un peu d'avele</p>
<p>` Ou d'autres poissonnés menus,</p>
<p>Si qu'en tirant fust soustenus</p>
<p>Mais notre pape d'orendroit (~a~r&amp;tM~</p>
<p>Si pescbe en trop meilleur endroit;</p>
<p>a une roie grant et forte</p>
<p>Qui des florins d'or lui aporte,</p>
<p>Tant que saint père et sa nacele</p>
<p>En tremble et ele chancelé' r ·</p>
<p>Hélas, hélas! c'est bien raison</p>
<p>Car il ont, trop longue saison,</p>
<p>Ceste orde vië demenée,</p>
<p>Si regnassent plus longuement,</p>
<p>Crestienté certenement</p>
<p>S'en fust partout envenimée2.</p>
<p>Heureusement la grâce divine a illuminé l'entendement du roi, qui a pu
enfin éclairer ce mystère d'iniquité. Avant lui on avait bien quelque
soupçon, mais 1 P. Paris, Manuscrits /}'cHcaM, p. 508.</p>
<p>_s M., ibid., p. 5tl.</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est par lui et avec l'aide de Dieu que la lumière s'est faite</p>
<p>Diex qui en vout (voulut) faire venjance,</p>
<p>A fait grant grâce au roi de France</p>
<p>De ce qu'il a apercéu;</p>
<p>Quant tel mal li a revelé</p>
<p>Qu'ains mais ne pot estre scêu</p>
<p>Saint Louis, le roi de Sécile 1,</p>
<p>Ouirent bien en leur tems dire</p>
<p>Des templiers par souspeçon;</p>
<p>Moût se penerent de savoir,</p>
<p>Mais onques n'en purent avoir</p>
<p>En leur temps certene leçon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui a deux mains,</p>
<p>Dont il sont en cest siècle mains,</p>
<p>Qui ont la chappe Faus-Semblant</p>
<p>Vestue, et pour ce vont emMamt</p>
<p>Et les honeurs et les chastels.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rois, la flour de lis esmerée</p>
<p>Blanche est comme la noif negée;</p>
<p>Mais en la tiene a dorement.</p>
<p>Rois, la flour de lis est dorée,</p>
<p>Dont charité t'est demontrée</p>
<p>Et que vivre dois chastement</p>
<p>En tes cinq sens sensiblement.</p>
<p>En son escu de parement</p>
<p>Trible as flor de lis enarmée,</p>
<p>C'est de la foy le sacrement;</p>
<p>Une en déité simplement,</p>
<p>Et en personnes est triblëe'. 1.</p>
<p>Il était difficile de rappeler avec plus de délicatesse au respect des
mœurs et de la religion le prince qui n'avait pas cessé de protéger et
d'encourager Jean de Meung.</p>
<p>La vraie pensée de Godefroy se montre sans détour et sans voile dans
l'avertissement qu'il donne au successeur de Philippe le Bel, aux
premiers jours de son avènement</p>
<p>1 P. Paris, ~cMM~o' /rat!caM, 1.1, p. 555.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gentil roi, escoute et entend</p>
<p>Miex que ne fist ton père en tens;</p>
<p>Un pou tes oreilles m'otroie'.</p>
<p>La première est de Hen paier,</p>
<p>Pour faire ses gens apaier (vivre en paix);</p>
<p>La seconde de franchement</p>
<p>Regner, et sans escorchement;</p>
<p>De servitude oster toustes</p>
<p>Et toutes autres males-toustes (NM!e&lt;d&lt;M]</p>
<p>La tierce de largement vivre s.</p>
<p>Et mainte grant beste i fut prise,</p>
<p>Juys (juifs), Templiers et Crestiens</p>
<p>Furent pris et mis en liens</p>
<p>Évidemment Godefroy n'est pas aussi convaincu que l'auteur de Fauvel des
crimes des Templiers. Cet excellent homme vécut assez longtemps pour
donner encore de bons conseils au successeur de Louis X, 1 P. Paris,
Manuscrits /raHcsM, t. 1, p. 528.</p>
<p>Id., ibid.</p>
<p>?!(! P. 529.</p>
<p><pb/></p>
<p>Philippe le Long. H lui recommande de disposer libéralement de ses
revenus et de ne jamais aliéner son domaine</p>
<p>Sois larges, doux et delié</p>
<p>Et doint' meubles, non heritaige.</p>
<p>Quar ce me semble estre folaige.</p>
<p>Pour ce, sont au roi les contrées.</p>
<p>Terres et regions données</p>
<p>Pour ceus garder, pour ceux deffendro</p>
<p>Qui au roi se sont voulu rendre.</p>
<p>Trop du regne en a l'en disjoint</p>
<p>Tailler le royaume convient.</p>
<p>Quant le roi chevauce en batailles;</p>
<p>Et quant au Temple ne au Louvre</p>
<p>Rien n'a, sur sa gent le recouvre,</p>
<p>Et puisque li faillent ses rentes,</p>
<p>Sur sa gent prent et los et ventes</p>
<p>Godefroy est l'interprète des doléances de la bourgeoisie, non pas sur
l'accroissement de l'autoriEé royale, mais sur la dureté et l'improbité
des moyens employés par Philippe le Bel. Aussi ne croyons-nous P. Paris,
~aH!Mcr:~ ~'sncaM, t. f, p. 550.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et par vilains et par convers,</p>
<p>Chetive gent qui sout venus,</p>
<p>Qui cousent, rooignent et taillent.</p>
<p>Toutes bonnes coutumes faillent:</p>
<p>De cause qui soit orendroit,</p>
<p>A la cour ne nous fait-on droit;</p>
<p>Serfs, vilains, avocateriaus,</p>
<p>Sont devenus impériaus.</p>
<p>Seignors! ensemble tous montons,</p>
<p>Alons au roy si ti contons</p>
<p>Que de ces choses li souviengue,</p>
<p>Et que franchement nous maintiengnc:</p>
<p>Et se droit ne nous en veut faire,</p>
<p>C'est la fin li roy n'a puissance</p>
<p>Si nous lui sommes en nuisance</p>
<p><pb/></p>
<p>2 vot. in-8". Valenciennes, 184t.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE Ii</p>
<p>Décadence de la fëodatité. – Crise sociale. Guerre de cent ans. Le
chroniqueur Jean Froissart. Son caractère et son talent. Quelques
passages de ses Mémoires. – Eustache Deschamps, poëte champenois. –
Citations. – Ô'Hvier Basselin. – VaM-de-Virë.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On sait que des premiers désastres de la guerre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes les phases de cette maladie de l'État, qui ne dura pas moins de
cent années; les premières et violentes atteintes du mal sous Philippe
de Valois et le roi Jean; la convalescence sous Charles le Sage; la
terrible rechute sous son successseur, deux fois mineur, par l'âge
d'abord, et plus tard par la démence; les effrayants symptômes de
l'agonie, et enfin le mi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nous aurons enfin un texte pur et authentique du plus intéressant de nos
chroniqueprs.</p>
<p>1 Tableau de, la llllèrature au moyen due, 2e édit., 184(1, t. Il, p. 170.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fellement, et dit « Tu l'as murdry et saches certainement, tout
considéré, que si je ne véais notre trèsgrand profit en ce fait, je te
fairais trancher la tête, et jeter corps et tète dedans les fossés; mais
puisqu'il est fait, il ne se peut défaire, mais c'est dommage du
gentilhomme quand il est ainsi mort et plus y auront de blâme que de
louange 1. n</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce poëte, qui fut homme de guerre et magistrat, aime la justice, qu'il a
dû rendre en qualité de bailli, et déteste l'Anglais, qu'il a combattu
comme soldat. Il fait des vœux, non-seulement pour que le sol de la
France soit purgé de la présence de l'étranger, mais pour que
s'accomplisse la vieille prophétie de l'enchanteur Merlin, qui annonce
la destruction de l'Angleterre •</p>
<p>Lors passeront Gauloys le bras marin, Le po\re Anglet désuniront si par
guerre,</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'adonc diront tuit (tous) passant ce chemm</p>
<p>« Au temps jadis estoyt cy Angleterre'. »</p>
<p>Deschamps se berçait de cet espoir au souvenir de Crécy et de Poitiers,
et il était loin de prévoir Azincourt. C'est ce même amour de la.France
qui lui inspire, après ces vœux contre l'Anglais, de touchants regrets
sur la mort de leur plus rude adversaire, Bertrand du Guesclin. Nous
entendons ici le premier accent lyrique de la langue vulgaire</p>
<p>Estoc d'oneur et arbres de vaillance,</p>
<p>Cuer de lyon, espris de hardemi'it,</p>
<p>La flour des preux et la gloire de France,</p>
<p>Victorieux et hardi combattant,</p>
<p>Sage en vos faicts et bien entreprenant,</p>
<p>Souverain homme de guerre,</p>
<p>Vainqueur de gens et conquereur de terre,</p>
<p>Le plus vaillant qui oncques fust en vie,</p>
<p>Chacun pour vous doit noir vestir et querre</p>
<p>Plourez, plourez, flour de chevalerie2! t</p>
<p>2 ld., p. 27.</p>
<p><pb/></p>
<p>pays ne la conçoivent pas sans un centre où convergent tous les rayons,
et ceux qui veulent que la nation soit puissante, doivent lui souhaiter
une tête capable de diriger et de régler les mouvements du corps. Notre
poëte, qui est homme de coeur et de sens, répond d'avance aux
détracteurs de cette cité souveraine</p>
<p>C'est la cité sur toutes couronnée,</p>
<p>Fontaine et puis de sens et de clergie.</p>
<p>Tuit estrangier l'ament et ameront,</p>
<p>Car pour deduit, et pour estre joli,</p>
<p>Jamais cité tele ne trouveront;</p>
<p>Eustache Deschamps avait rendu la justice, et. en juge intègre, il la
veut égale pour tous mais il est obligé de reconnaître que de son temps
on ne l'administrait pas ainsi elle était encore cette toile d'araignée
dont parle le philosophe, qui arrête les moucherons et que traversent
les grosses mouches</p>
<p>Justice pugnist petis cas,</p>
<p>Qui emblent par force de rage</p>
<p>Un pain, un pot ou un fromage,</p>
<p>Ou vivres pour la faim qu'ilz ont,</p>
<p>Et puis tantôt pendre les \onl;</p>
<p>Mais quant il vient une fort mouche</p>
<p>A la toile, cil fait le louche</p>
<p>Qui la déust prendre el. happer,</p>
<p>Et li laist la toile alraper,</p>
<p>1 Pocski l'Eus tache Dcsi-haïu/i*, p. 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>Emporter, froissier et desrompre,</p>
<p>Ainsi n'est justice qu'une ombre 1.</p>
<p>II n'est c'un roy qui ait titre certain,</p>
<p>Et tous regne procèdent de ce roy</p>
<p>C'est un seul Dieu qui est seul souverain,</p>
<p>Qui tout créa et qui tout a en soy.</p>
<p>De lui vient tout les autres, par ma foy,</p>
<p>Peut déposer des regnes de la terre,</p>
<p>S'ils sont pervers et ne gardent sa loy;</p>
<p>De tel seigneur fait bon l'amour acquerrez</p>
<p>La ballade qui. a pour refrain la belle devise de la chevalerie « Fais
ce que dois, advienne que pourra, » et qui commence ainsi</p>
<p>Soit en amour, soit en chevalerie,</p>
<p>Soit ès mestiers communs de labourer,</p>
<p>Soit ès estas grans, moiens, quoy c'om die,</p>
<p>Soit ès petis, soit en terre ou en mer</p>
<p>Soit près, soit loing tant comme on peut aler,</p>
<p>Se peut chascun net maintenir qui veult,</p>
<p>Fay ce que doiz et aviengne que peut 3.</p>
<p>1 Poésies d'Eustache' Deschamps, p. xliii.</p>
<p>« Id., p. -&gt;.</p>
<p>8 Id., p. 11.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et celle-ci, qui met l'honneur bien au-dessus de la richesse acquise
déloyalement</p>
<p>Qui vivre peut de son loial labour,</p>
<p>De l'art qu'il a ou de sa revenue,</p>
<p>Sans exceder, il vit a grant honour,</p>
<p>Car sa vie est de tous bonne tenue,</p>
<p>Puisqu'il ne toit, qu'il ne ravit ou tue,</p>
<p>Mielx vault honeur que honteuse ricuesce1.</p>
<p>Et bien d'autres encore présentent le même caractère de gravité et
d'élévation.</p>
<p>Gente de corps, face adroit colourée,</p>
<p>Humble regart, front hault et bien assis,</p>
<p>Entrœil plaisant, bouche bien ordonnée,</p>
<p>Petit menton, levres et nez traitis,</p>
<p>Vos joetes font deux fosses toudis</p>
<p>En soubriant, ô belle plus que belle</p>
<p>Vous regarder est un droit paradis</p>
<p>De jour en jour vo beauté renouvelle2.</p>
<p>La morale prend aussi volontiers, par les mains de Deschamps, les armes
de la satire il a des conseils et des épigrammes àl'adresse des juges,
des prélats, des Poésies d'Eustache Deschamps, p. 14.</p>
<p>ld,, p. 98.</p>
<p><pb/></p>
<p>En une grant fourest et lée</p>
<p>N'a gtfires que je cheminoye,</p>
<p>Où j'ay mainte beste trouvée</p>
<p>Mais en un grant parc regardoye,</p>
<p>Ours, lions et liepars veoye,</p>
<p>Loups et renars qui vont disant</p>
<p>Au povre beslail qui s'effroye</p>
<p>Sà, de l'argent; sà, de l'argent.</p>
<p>La brebis s'est agenoillée,</p>
<p>Qui a respondu comme coye</p>
<p>J'ay esté quatre fois plumée</p>
<p>Cest an-ci; point n'ay de monnoye</p>
<p>Le buef et la vache se ployé,</p>
<p>Mais on leur respont toutevoye</p>
<p>Sà, de l'argent, sà, de l'argent.</p>
<p>Où fut tel paroule trouvée</p>
<p>De bestes trop me merveilloye.</p>
<p>La chievre dist lors Ceste année</p>
<p>Nous fera moult petit de joye;</p>
<p>La moisson où je m'attendoye</p>
<p>Se destruit par ne sçay quel gent;</p>
<p>Merci, pour Dieu, et va ta voye! i</p>
<p>Sà, de l'argent; sà, de,l'argent.</p>
<p><pb/></p>
<p>La truie, qui fut désespérée,</p>
<p>Dist II fault que truande soye</p>
<p>Et mes cochons; je n'ay denrée</p>
<p>Pour faire argent. Ven de ta soye,</p>
<p>Dist li loups; car où que je soye</p>
<p>Le bestail fault estre indigent</p>
<p>Jamais pitié de toy n'aroye</p>
<p>Sà, de l'argent; sà, de l'argent.</p>
<p>Quant celle raison fut finée,</p>
<p>Dont forment esbahis estoye,</p>
<p>Qui au droit chemin me ravoye,</p>
<p>En disant « Se Dieux me doint joye,</p>
<p>S'ont ce mot retenu sans joye</p>
<p>Sà, de l'argent; sà, de l'argent1.</p>
<p>Pendant qu'Eustache Deschamps jetait dans les formes nouvelles encore de
la ballade et du rondeau ses pensées patriotiques, ses douleurs de
citoyen, ses 1 Poésies d'Eustache Deschamps, p. 198.</p>
<p><pb/></p>
<p>De vin blanc et clairet,</p>
<p>Les chansons d'Olivier Basselin furent imprimées, pour la première fois,
en 1605, par les soins de Jean le Houx, son compatriote, avocat
distingué et chansonnier lui-même. 11 est évident qu'il a retouché les
Vaux-de-Vire du vieux foulon normand, mais ce n'est pas une raison pour
croire qu'il les a composés.</p>
<p>I. H</p>
<p><pb/></p>
<p>Et duquel la couleur richement participe</p>
<p>Du rouge et violet;</p>
<p>Te juge encor plus beau</p>
<p>Tu ne ressembles point au nez de quelque herre</p>
<p>Qui ne boit que de l'eau.</p>
<p>Le verre est le pinceau duquel on t'enlumine;</p>
<p>Le vin est la couleur</p>
<p>Dont on t'a peint ainsy plus rouge qu'une guigne En beuvant du meilleur.</p>
<p>On dit qu'il nuit aux yeux, mais seront-ils les maîtres? Le vin est
guarison</p>
<p>De mes maux j'ame mieux perdre les deux fenestres Que toute la maison'.</p>
<p>Ainsi encore les belles strophes de l'ode au comte du Luc, de J.-B.
Rousseau, sortent du moule où a été jeté le couplet suivant</p>
<p>Estant parmi les pots et le vin délectable,</p>
<p>Ainsi comme un poulet,</p>
<p>Je ne me laisserai mourir de la pépie,</p>
<p>Quant en devrai avoir la fac« cramoisie</p>
<p>Et le nez violet 2.</p>
<p>Ces couplets, choisis pour la forma, pris au hasard pour le fond,
annoncent qae les idées du poëte sont moins variées que le rhythme de
ses chansons. En effet, le vin qui fait beaucoup parler n'a guère qu'un
1 Les l'aux-de-Vire, d'Olivier Basselin. Édit. Julien Travers. Paris,
1855; 1 vol. in-18, p. 127,</p>
<p>2 Id., ibid., p. 121.</p>
<p><pb/></p>
<p>seul propos, l'éloge du vin et des ivrognes; témoin encore ces vers de
notre poëte</p>
<p>Hélas! que faict ung povre yvrongne?</p>
<p>Il se couche et n'occit personne,</p>
<p>Ou byen il dict propos joyeulx</p>
<p>JI ne songe point en uzure,</p>
<p>Buveur d'eau peut-il faire mieux. ?</p>
<p>Toujours dans le vin vermeil</p>
<p>Ou autre liqueur bonne.</p>
<p>On veoit un petit soleil</p>
<p>Qui fretille et rayonne2.</p>
<p>Basselin renouvelle sans cesse la forme de son unique idée. Le vin est
sa joie et sa consolation; il lui sacrifie sans regret l'amour, la paix
de son ménage, les ressources du lendemain et plus volontiers encore les
fumées et le bruit d'une autre ivresse, celle de la gloire qui
s'acquiert par les armes</p>
<p>Le cliquetis que j'ame est celui des bouteilles!</p>
<p>Les pippes, les bereaux pleins de liqueurs vermeilles, Ce sont mes gros
canons qui battent, sans faillir,</p>
<p>La soif, qui est le fort que je vueil assaillir.</p>
<p>1 Les Vaux-de-Vire d'Olivier Basselin, p. 178.</p>
<p>2 Id., ibid., p. 152.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'aux coups de coutelas, en cherchant du renom Que leur chault, estant
mort, que l'on en parle on non ? Il vaut bien mieux cacher son nez dans
un grant verre, II est mieux assuré qu'en ung casque de guerre</p>
<p>Pour cornette ou guidon suivre plutot on doibt</p>
<p>Les branches d'hierre (de lierre) ou d'if, qui montrent où l'on boit 1.</p>
<p>Ainsi chantait au commencement du quinzième siècle Olivier Basselin,
père authentique du vaudeville, qui s'est appelé d'abord vau-de-Vire, du
nom des lieux où le foulon normand a composé ses chansons.</p>
<p>i Les Vaux-de-Yîre, d'Olivier Basselin, p. U7.. ·</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>Charles V. Nicolas Oresme et Raoul de Presles. Symptômes de la
Renaissance. Christine de Pisan. Jean Gerson. Alain Chartier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Christine fut Tulle et Caton.</p>
<p>Tulle car en toute éloquence</p>
<p>Elle eut la rose et le bouton;</p>
<p>Caton aussi en sapience 1.</p>
<p>Comme on voit, l'éloge n'est pas mince. Quatre-vingts ans plus tard,
Clément Marot n'y retranche presque rien</p>
<p>D'avoir le prix en science et doctrine</p>
<p>Bien mérita de Pisan la Christine 2.</p>
<p>1 Martin le Franc, le Champion des dames.</p>
<p>s Clément Marot, Rondeau xxu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est dommaige et grant pitié,</p>
<p>Car s'entre eux avait amitié,</p>
<p>C'est un pays mout glorieux;</p>
<p>Mais tant y sont contrarieux</p>
<p>Les princes et les habitans,</p>
<p>Qu'en guere sont en trestous temps 1.</p>
<p>i. 13</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ma douce amour, mon dous sire,</p>
<p>Morte une fois, sans mentir,</p>
<p>Me trouverez au retour;</p>
<p>Car je ne puis par nul tour</p>
<p>Souffrir longuement tel peine. *&gt;</p>
<p>Et cil adonc m'apaisoit</p>
<p>Doucement, et me baisoit</p>
<p>Disant « Ma bele maitresse,</p>
<p>Pour Dieu ceste grant destressc</p>
<p>Ostez; car trop il m'en poise!</p>
<p>Il convient que je m'envoise</p>
<p>Mais je reviendrai briefment.</p>
<p>Ainsi a Dieu vous comment, »</p>
<p>Me disoit cil que baisoie</p>
<p>Cent fois; et grant dueil faisoic</p>
<p>Au departir, et toute heure</p>
<p>Tant com duroit la demeure1.</p>
<p>1 Ms. 7216 de la Bibliothèque impériale.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est dans les ballades et rondeaux que le talent de Christine de Pisan
pour la poésie se montre avec le plus d'avantage. Au risque de fournir
quelque prétexte de doute aux sceptiques de vertu, et bien que pour
notre part nous croyions sur la parole de Christine qu'il faut tenir ses
vers d'amour</p>
<p>A esbatement</p>
<p>Sans y gloser mauvaisement,</p>
<p>nous voulons citer au moins une de ses ballades qui nous paraît de forme
aussi délicate et d'un sentiment plus vrai que celles qu'on admire le
plus dans Charles d'Orléans</p>
<p>Tant me prië très doulcement</p>
<p>Cellui qui moult bien le scet faire,</p>
<p>Tant a plaisant contenement,</p>
<p>Tant a beau corps et doulz viaire,</p>
<p>Tant est courtois et debonnaire,</p>
<p>Tant oy de luy de granz bien dire,</p>
<p>Il me dist si courtoisement,</p>
<p>En grant doutance de meffaire,</p>
<p>Comment il m'aime loiaument</p>
<p>Et de dire ne se puelt taire,</p>
<p>Que néant seroit du retraire</p>
<p>Et puis si doulcement souspire</p>
<p>Si suis en trop grant pensement</p>
<p>Que je feray de ceste affaire,</p>
<p>Car son plaisant gouvernement,</p>
<p>Vueille ou non, amours me fait plaire.</p>
<p>Et si ne se vueil mie attraire,</p>
<p>Mais mon cuer vers lui si fort tire</p>
<p>Que je ne le puis escondire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce un simple jeu d'esprit et de sentiment Il faut le croire, en
accordant qu'il est délicat et ingénieux, et de plus, ne pas s'inquiéter
lorsqu'on lit dans une des ballades qui suivent</p>
<p>J'acorde vostre prière, v</p>
<p>Je vueil quanque (tout ce que) vous voulez</p>
<p>Cum fas atque nefas exiguo fine cupidinum</p>
<p>Discernunt avidi2,</p>
<p>8 Horace, 1. I, Od. xvm, v. 10.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>yeux de l'histoire. Ainsi, comme dit Bossuet, la sagesse des hommes est
toujours courte par quelque endroit1. Brisé par tant d'efforts, abattu
par tant de mécomptes, troublé sans doute aussi par ce sacrifice
sanglant, consenti ou même provoqué en vue de la paix du monde, Gerson
chercha le repos dans la solitude l'intrépide lutteur cessa de
combattre, et par la contemplation de Dieu et la vue des enfants, il
retrouva la force et la sérénité que son âme avait perdues en luttant
vainement contre le siècle. Vers le même temps, Christine de Pisan se
retirait aussi dans un monastère.</p>
<p>(Horace, 1. III, 00,. sïiy.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Œuvres de Gerson, t. IV, p. 574.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>persecute clergie, qui la défendra? où sera sauvegarde royale gardée, se
la fille du roi est vilenée et violée ? » »</p>
<p><pb/></p>
<p>Et qu'elle vous deust demourer °</p>
<p>Autrement va, faulse mesgniée</p>
<p>Vous irés ailleurs tabourer,</p>
<p>Se ne voulez assavourer</p>
<p>La mort, comme vos compaignons,</p>
<p>Que loups porraient bien devourer,</p>
<p>Car mors gisent par les sillons s.</p>
<p>'Wallon, Jeanne d'Arc, t. II, p. 119. Ms. de la bibliothèque de Berne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il serait injuste cependant de passer complètement sous silence le Livre
des quatre Dames, composé par Alain Chartier peu de temps après le
désastre d'Azincourt, et où l'on entend le premier accent de ses
patriotiques douleurs. Ces quatre dames ont eu des peines d'amour
qu'elles racontent un peu trop longuement, mais cette poésie diffuse
présente quelques traits de grâce et de force. Ainsi, dans la
description du lieu de la scène, on remarque ces vers que n'au1 On lira
avec plaisir et avec fruit une excellente étude sur Alain Chartier
insérée par M. Adolphe de Puibusque au t. Il, p. 59, du Plutarqae
français, 1846.</p>
<p><pb/></p>
<p>raient désavoués ni Guillaume de Lorris, ni même Charles d'Orléans</p>
<p>Tout autour oiseaulx voletoieut,</p>
<p>Et si très-doucement chauloient</p>
<p>Qu'il n'est cuer qui n'en fast joyeux</p>
<p>Et en chantant en l'air montoient,</p>
<p>Et puis l'un l'autre surmontoient</p>
<p>De bleu estoient vestus les cieux,</p>
<p>Et le beau soleil cler luisoit 1.</p>
<p>J'ai achepté (payé)</p>
<p>Leur recreante (servile) lasseté,</p>
<p>Dont cil a été mort jeté,</p>
<p>Qui ne peut estre rechepté</p>
<p>Dieu en ait l'ame!</p>
<p>De ma perte et de leur diffame!</p>
<p>L'eussé-je faict, moi qui suis fame 2?</p>
<p>Ce dernier vers est d'une grande précision et admi1 Les Œuvres d'Alain
Ckarlier, 1 vol. in-4°. Paris, 1617, p. 504.</p>
<p>id., ibid., p. 618. Le poëte dit en parlant de ces fanfarons sans courage:</p>
<p>Ils ne sont bons qu'a seoir au banc sous cheminées;</p>
<p>Quand leurs bouches sont avinées,</p>
<p>Et qu'ils ont les bonnes vînées,</p>
<p>Lors comptent de leurs destinées. (P. 617/.</p>
<p><pb/></p>
<p>rable de sentiment et n'est-ce pas une noble inspiration que cette leçon
de courage donnée par une femme aux fuyards d'Azincourt?</p>
<p><pb/></p>
<p>pour les agitations de la cour et des affaires. Nous voyons qu'Eustache
Deschamps était du même avis sur la cour</p>
<p>Adieu, court! je te lesse;</p>
<p>Trop m'as tenu, et pour conclusion,</p>
<p>Fols la poursuit, et saiges la délesse*.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous pouvons de ce même traité détacher une page dans laquelle Alain
Chartier développe avec vigueur un argument que Tertullien n'avait pas
oublié dans son Apologétique, que Balzac reprendra plus tard dans son
Socrate chrétien, argument puissant qui tire de la nature même des
moyens par lesquels s'est établie la religion la démonstration de la
vérité du christianisme. « Se bien nous y pensons devotement, il n'est
si dur cuer, ne tant incrédule, qui ne doie estre ravi en l'admiration
du merveilleux mystère de chrestienne foy, par qui l'humilité des
prescheurs a surmonté la majesté des roys, les simples idiotes ont
confondu les subtils philosophes, les tendres vierges et les fraësles
femmelettes ont vaincu 1 Œuvres d'Alain Chartier, l'Espérance, p. 30-1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au fond, le populaire a les préférences d'Alain Chartier, et au langage
qu'il .lui prête on voit qu'il lui tient compte de ses souffrances en
compensation de ses torts. Que peuvent, en effet, opposer les hommes
d'armes et la royauté elle-même qui détruise l'impression des plaintes
qu'on va lire 1 Œuvres d'Alain Chartier, l'Espérance, p. 316. 2 Id.,
ibid., p. 317.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mon corps, et ils guerroyent la mienne par leurs oultraiges dont je suis
en mendicité. Ilz vivent de moy, et je meur par eulx. Hz me deussent
garder des ennemis, hélas et ils me gardent de manger mon pain en
seureté1. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>faibles, et ils prennent, sans choisir, les armes qui frapperont ou
protégeront le mieux. On peut bien dire qu'ils manquent de goût, non
d'habileté d'ailleurs, on a beaucoup grossi leurs torts en qualifiant la
liberté de leur langage de cynisme et de bouffonnerie, et on leur a
prêté gratuitement l'usage d'un jargon macaronique composé de latin
barbare et de français -trivial. En réalité, ils ont parlé la langue du
peuple; et l'hypothèse contraire tombe d'elle-même puisqu'ils parlaient
de préférence au peuple. Auraient-ils donc prêché pour n'être pas
entendus ? a</p>
<p><pb/></p>
<p>Sermones quadragesimales ?'!H'o)!M declamati. Vol. in-12 goth. Claude
Chevalion. Paris, 1S25. Ser. V, post. Cineres, f''xviu.</p>
<p>s Massillon a dit plus tard et presque dans les mêmes termes « Vous
n'êtes pas le maître absolu de vos Meus, et tandis que</p>
<p><pb/></p>
<p>:!ic).cl Mecut, ~)-m. &lt;y&lt;tM. ~c~. IV ~om;;)., f° ex..</p>
<p><pb/></p>
<p>Jeannot, je te promets un bon canonicat,</p>
<p>Et peut-être a ton tour deviendras-tu prélat.</p>
<p>(Éd. Beuchot, t. XIV, p. 240.)</p>
<p>Nos lecteurs ne seront pas fâchés de trouver ici, fidèlement transcrit,
le texte que nous avons suivi. 1I est facile d'y recon-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous venons de rapprocher de Ménot (p. 247) un Michet Menât, i'° CLXVir,
verso, col. ).</p>
<p><pb/></p>
<p>SermoHM &lt;~e ~M?:&lt;M, ~ec~oms~ M ecc~MM SoHC&lt;! TbaKHM 1 Sermones de
Adventu, declamati in ecclesia Sancti Ioannis in Gravia". Jean Petit,
in-1 goth., 15 11. Domin. III fldvent., serm. xxix, f° Lxxxtx, v°, col. 2.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>au français. En dehors de l'Église, le génie dramatique ne sommeillait
pas complétement au moyen âge, et nous en avons pour preuve la pastorale
d'~McoMS!'K et .MeoZs~e, le jeu de Robin et Marion, qui inaugurèrent le
théâtre profane.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle est plus belle que Lucresse,</p>
<p>Plus que Sara dévote et saige,</p>
<p>C'est une Judic en couraige,</p>
<p>Une Rester en humilité,</p>
<p>Et Rachel en honnesteté.</p>
<p>C'est la non-pareille qui soit,</p>
<p>Et suppose que Dieu pensoit</p>
<p>Rachepter tout l'humain lignaige</p>
<p>Quand il la Est t.</p>
<p>Études sur les mystères, par Onésime Le Roy, 1 vol. in-8", 1857. Toiles
peintes et tapisseries de la ville de Reims, Études sur les mystères et
explications ~M&lt;o!'i~M~, par Louis Paris, bibliothécaire de la ville de
Reims; 1 vol. in-4". [n~roduLtio), LXXXVIII pages; texte, 1093; 1845.</p>
<p><pb/></p>
<p>savants ouvrages sur nos premières œuvres dramatiques mais il serait
injuste de ne pas louer, avec eux et après eux, des scènes conduites
avec art et d'une émouvante naïveté, qui laissent dans Fâme une profonde
impression. Est-il rien de plus vrai et de plus touchant que le dialogue
suivant entre Marie encore enfant et un vieillard de ses parents</p>
<p>Que voulez-vous? Vivre en simpiesse. –</p>
<p>Et l'estat mondain? Je le laisse.</p>
<p>Que souhaitez-vous ? Dieu servir.</p>
<p>Après ? Sa grâce desservir (mériter).</p>
<p>Voulez-vous pompeux habit? Non.</p>
<p>Quelle parure ? Bon renom 1.</p>
<p>Ainsi se dévoile avec un charme infini, dans ces réponses ingénues, la
pureté de cette jeune âme. Sans doute il ne faut point rapprocher, comme
invention dramatique, cet interrogatoire bienveillant de la périlleuse
enquête que fait Athalie sur le jeune Joas mais il convient de goûter ce
naturel et cette candeur du langage de l'enfance. Voici encore un
dialogue d'une admirable naïveté, et que, cette fois, la situation élève
jusqu'au sublime. La Vierge Marie, voyant que la mort de Jésus est
inévitable, le supplie d'adoucir, au moins pour les yeux d'une mère, les
horreurs de ce tragique spectacle</p>
<p>Au moins veuillez de vostre grace</p>
<p>Mourir de mort briefve et légère.</p>
<p>Je mourrai de mort très-amère.</p>
<p>Doncques bien loin, s'il est permis? –</p>
<p>Études sur les mystères, p. 190.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au milieu de tous mes amys.</p>
<p>Soit doncques de nuyt, je vous pry. –</p>
<p>Mais en pleine heure de midy.</p>
<p>Mourez donc comme les barons. –</p>
<p>Je mourray entre deux larrons. –</p>
<p>Que ce soit sur terre et sans voix.</p>
<p>Ce sera hault pendu en croix.</p>
<p>Attendez l'âge de vieillesse.</p>
<p>En la force de ma jeunesse.</p>
<p>Ne soit vostre sang respandu. –</p>
<p>Je serai tiré et pendu,</p>
<p>Et me feront playes très-grandes.–</p>
<p>A mes maternelles demandes</p>
<p>Ne donnez que responses dures.</p>
<p>Accomplir fault les escriptures 1.</p>
<p>Jt~~re de la Passion, troisième journée, se. fv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ma seur,</p>
<p>Dire vous veuil ce que j'entends</p>
<p>De tous vilains faicts approchez</p>
<p>Que nous en sommes mal couchez,</p>
<p>Et tous nos parans reprochez,</p>
<p>Seulement pour l'amour de vous.</p>
<p>Seulement pour l'amour de vous,</p>
<p>A vostre volonté complaire.</p>
<p>Ceulx qui parlent de moy sont foulz,</p>
<p>Et quant de parler seront soulz,</p>
<p>Au moins ne peuvent-ils se taire. –</p>
<p>Au moins ne peuvent-Hs se taire,</p>
<p>Quant vous cesserez de mal faire</p>
<p>Et que la bouche leur clorrez</p>
<p>Mais quant vous penserez parfaire</p>
<p>Vos delictz pour au monde plaire,</p>
<p>Rien que reproches vous n'orrez. –</p>
<p>Rien que reproches vous n'orrez,</p>
<p>Et jamais honneur ne verrez</p>
<p>A homme qui est mal parleur.</p>
<p>Si mes plaisans faicts abhorrez,</p>
<p>Le danger pour moi n'encourrez</p>
<p>Soulciez-vous de vous, ma seur'. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui, malgré les difficultés que présente le retour symétrique du même
vers, ne cesse point d'être naturel témoin ce fragment d'un dialogue
entre deux vieillards Le bon temps qu'est-il devenu,</p>
<p>? Jethan? Il n'en est plus nouvelles.</p>
<p>A cette heure il est desconnu</p>
<p>Le bon temps 1 Qu'est-il devenu?</p>
<p>Plus n'est comme je l'ay cognu.</p>
<p>Est-il ange, ou s'il a des ailes</p>
<p>Le bon temps? Qu'est-il devenu,</p>
<p>Jethan? II n'en est plus nouvelles</p>
<p>Ces malices naïves de langage et de versification 2 sontbien loin de la
grossièreté; elles annoncent le dessein et un certain art de plaire qui
confondent les détracteurs systématiques de ces pieuses compositions. Le
Mystère de la Passion, malgré ses imperfections, n'en est pas moins un
curieux monument littéraire. Outre l'enseignement historique qu'il
renferme, nous y trouvons dans l'épisode de la Madeleine</p>
<p>1 Mystère du Vieux ye~ameH~. Les deux vieillards qui regrettent ainsi le
bon temps « dont il n'est plus nouvelles sont contemporains de Jacob.</p>
<p>s Voici un antre triolet tiré du mystère des Actes des ~otres. Le
dialogue est coupé vers par vers, et se compose des paroles de quatre
interlocuteurs, les apôtres Simon et Jude, et deux mécréants, Arphaxad
et Zaïoes</p>
<p>AKPHAïlD. Symon, tu as beau sermonner.</p>
<p>Z~ROES. Jude, vous perdez vostre peine.</p>
<p>SiMSK. Dieu peut tous péchés pardonner.</p>
<p>JnM..fe ~iens vos maux medeciner.</p>
<p>SmoK. A Tous donner salut me peine.</p>
<p>AMHA~tB. Symon, tu as beau sermonner</p>
<p>ZjuKus. Jude, vous perdez vostre peine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Saint Pierre endoctrine les Romains. N'est-ce pas, leur dit-il, grande
forcennerie</p>
<p>Que d'aourer ces ymagetes,</p>
<p>Que vous faites ou faire faites</p>
<p>Qui ne parlent ne ne cheminent t?</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour mourir de rechief en crois</p>
<p>Ma passion sy est victoire,</p>
<p>s'écrie-t-il,</p>
<p>C'est un pont pour saillir en gloire;</p>
<p>Ihésucrist m'atent, roy des roys,</p>
<p>ADiensoieZjaluim'envois~.</p>
<p>Une telle mort porte ses fruits, les conversions se multiplient, le
peuple se soulève contre Néron, la 1 J~erM inédits, t. f, p. 77.</p>
<p>Id., ibid., p. 88.</p>
<p><pb/></p>
<p>tyrannie est renversée, et en même temps les nouveaux chrétiens
proclament la papauté de Clément, successeur de saint Pierre.</p>
<p>Ce sont les démons eux-mêmes qui se chargent de lancer l'arrêt de la
conscience humaine contre Néron dont ils emportent l'âme. Cette
imprécation mérite d'être citée</p>
<p>Néron Néron mal esploitas</p>
<p>Quant outredroit or convoitas,</p>
<p>Quant ta propre mère tuas,</p>
<p>Quant home pour fame espousas,</p>
<p>Quant Romme ardis, la gent grevas,</p>
<p>Quant les apostres martiras,</p>
<p>Quant en tout mal te demenas,</p>
<p>Quant en rez d'or en mer peschas,</p>
<p>Et or vousis et or boiras,</p>
<p>En or bouillant bouillu seras,</p>
<p>Et sans durer y dureras.</p>
<p>Néron, sans mourir tu mourras!</p>
<p>A ce cop, qu'est enfer sauras</p>
<p>Ne jamez remède n'auras 1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>public. Le parlement de Paris les interdit par un arrêt en 1S48.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sujet. Lorsqu'on jette les yeux sur la plupart de ces ouvrages, on se
demande où et quand ils ont pu être représentés, quels regards ont pu
soutenir ce spectacle, quelles oreilles entendre ce langage. Il faut
bien l'avouer, car trop de témoignages le démontrent, la licence des
mœurs et le cynisme du langage s'étalaient effrontément, et le
déréglement avait atteint toutes les classes. Ce quinzième siècle avait
ses plaies honteuses de corruption après les horreurs de l'âge
précédent: on voulait se divertir, parce qu'on avait longtemps souffert
de la guerre civile, de la guerre étrangère, de l'oppression intérieure;
et on se divertissait grossièrement, parce que l'élégance manquait pour
farder et déguiser la corruption. Ily a bien quelques perles dans ce
fumier. Témoin le Cuvier, a farce nouvelle, très bonne etfortjoyeuse~, »
comme le titre le déclare. Le pauvre Jaquinot n'est pas maître dans son
ménage, il est sous puissance de femme, et par surcroît, de belle-mère;
toutes deux sont liguées contre lui, mais ce joug lui pèse et il jure de
s'en affranchir. A peine en a-t-il fait le serment que l'ennemi paraît.
Alors sa vertu faiblit, et au lieu de la liberté qu'il veut conquérir,
on lui fait écrire et signer une longue liste de commandements auxquels
il se soumet. Il devra, sous peine d'être battu de nuit, bercer
l'enfant; au petit jour, se lever 1 Ancien Théâtre /r&lt;mca~, par Viollet
Leduc. Bibliothèque Elzevirienne. P. Jannet, 18M, t. I, p. 52.– Le
mérite de cette pièce Jusqu'alors inédite a été signalé tout d'abord par
un de nos maîtres en critique, M. Saint-Marc Girardin, Journal f~
Débats, janvier t8S8.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aiez pitié de ma pauvre âme.</p>
<p>Jaquinot, secourez votre femme,</p>
<p>Tirez moi hors de ce baquet.</p>
<p>Jaquinot répond froidement</p>
<p>~Ce!a n'est pas dans mon rolet 1.</p>
<p>Pendant que la femme jette les hauts cris, le mari relit pacifiquement
et dans leur ordre de succession tous.les articles de son traité. Le
dialogue est d'un maître; il faut citer:</p>
<p>– Tôt pensez de me secourir.</p>
<p>– AMer, venir, troter, courir.</p>
<p>– Jamais n'en passeray ce jour.</p>
<p>– Faire le pain, chauffer le four.</p>
<p>Mener la mouture an moulin.</p>
<p>~HCifK 7'Ac~-e/raKfaM, t. 1, p. 42.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous estes pis que chien mastin.</p>
<p>Faire le lict au plus matin.</p>
<p>Las, il vous semble que soit jeu.</p>
<p>Et puis mettre le pot au feu.</p>
<p>– Las, où est ma mère Jacquette.</p>
<p>Et tenir la cuisine nette.</p>
<p>Allez moi querir le curé.</p>
<p>Tout mon papier est escuré,</p>
<p>Mais je vous prometz, sans long plet,</p>
<p>Et pourquoy n'y est-il escript?</p>
<p>Pour ce que ne l'avez pas dit*.</p>
<p>Maître, car ma femme raccorde</p>
<p>1 Ancien M&lt;M&lt;fe~'a?~a!~ t. I, p. -H.</p>
<p>.M., ibid., p. 48.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Tableau de la ~&lt;Mt'a&lt;Mre au moyen dge, t. Il, p. 37) et suiv. 1 &lt;&lt;!</p>
<p><pb/></p>
<p>Maugr~ bien ai-je tant vescu 1</p>
<p>Oti'ua bergier, un mouton vestu,</p>
<p>Un villain paillart me rigo!Ie~?</p>
<p>(Corneille, le Cid, acte I, se. m.)</p>
<p>AfaM&lt;?'ePte)'reP&lt;:&lt;/&lt;6~m, édition nouvelle, par P.-L. Jacob bibliophile,
1 vol. in-12, tb~U, p. 11G.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>Charles d'Orléans. Ballades. – RondeMX. François Villon. Le Grand
Testament. – Philippe de Comines. Ses Mémoires. Fin du moyen âge.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sent vivement les bienfaits, il aime sa mère, il aime son pays; de sorte
qu'on est tenté de lui faire l'application des vers si connus de Marot</p>
<p>Pipeur, larron, jureur, blasphémateur,</p>
<p>Au demeurant le meilleur &lt;ils du monder</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un malheur pour Charles d'Orléans de n'avoir pas conjuré tous ces
fantômes métaphysiques; car son esprit qui a des saillies piquantes, et
son âme, capable de sentiments vrais, et sa riante imagination, auraient
eu plus de vivacité, plus de grâce, plus d'éclat. En effet, il annonçait
de la franchise et quelque chose de leste et de sémillant, celui qui
faisait le serment d'aimer par cette boutade cavalière</p>
<p>Tiengne soy d'amer qui pourra,</p>
<p>Plus ne m'en pourroye tenir,</p>
<p>Amoureux me fault devenir,</p>
<p>Je ne scay qu'il m'en avendra;</p>
<p>Combien que j'ay oy, pieça,</p>
<p>Qu'en amours fault mains mautx souffrir.</p>
<p>Tiengne soy d'amer qui pourra,</p>
<p>Plus ne m'en pourroye tenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon cueur devant yer accointa</p>
<p>Beaulté qui tant le scet chierir,</p>
<p>Que d'elle ne yeult departir;</p>
<p>C'est fait, il est sien et sera.</p>
<p>Tienne soy d'aimer qui pourra,</p>
<p>Plus ne m'en pourroye tenir*.</p>
<p>H était capable d'émotion sincère celui qui s'écriait Dieu, qu'il fait
bon la regarder,</p>
<p>La gracieuse, bonne et belle!</p>
<p>Pour les grans biens qui sont en elle,</p>
<p>Chascun est prest de la louer.</p>
<p>Qui se pourroit d elle lasser?</p>
<p>Toujours sa beaulté renouvelle.</p>
<p>Dieu, qu'il fait bon la regarder</p>
<p>La gracieuse, bonne et belle!</p>
<p>Ne scay dame, ne damoiselle</p>
<p>Qui soit en tous biens parfais teUe</p>
<p>C'est ung songe que d'y penser.</p>
<p>Dieu, qu'il fait bon la regarder,</p>
<p>La gracieuse, bonne et belle</p>
<p>Par les ruës, sus et jus,</p>
<p>Fredet, on ne le voit plus;</p>
<p>Est-il mis en oubliete?</p>
<p>1 Poésies de Charles d'Orléans, éd. J.-M. Guichard, voL in-18, 1842.
Chanson, p. 195.</p>
<p>s Id., :&amp;M., p. 195.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jadis il tenoit bien conte</p>
<p>De visiter ses amis;</p>
<p>Est-il roy, ou duc, ou conte,</p>
<p>Quant en oubly les a mis?</p>
<p>Comme marié confus,</p>
<p>Entre chartreux, ou reclus,</p>
<p>A il point fait sa retrete?</p>
<p>Par les rues, sus et jus,</p>
<p>Fredet, on ne le voit plus;</p>
<p>Est-il mis en ouMiete'?</p>
<p>Nouvelles ont couru en France,</p>
<p>Par mains lieux, que j'estoyë mort;</p>
<p>Dont avoiënt peu deplaisance</p>
<p>Autres en ont eu desconfort,</p>
<p>Qui m'ayment de loyal vouloir,</p>
<p>Comme mes bons et vrais amis;</p>
<p>Qu'encore est vive la souris.</p>
<p>Je n'ay eu ne mal, ne grevance,</p>
<p>Dieu mercy, mais suis sain et fort,</p>
<p>Et passe- temps en esperance</p>
<p>Que paix, qui trop longuement dort,</p>
<p>Poésies de Charles d'Orléans. Rondeau, p. 5SO, tG.</p>
<p><pb/></p>
<p>S'esveillera, et par accort</p>
<p>A tous fera liesse avoir;</p>
<p>Pour ce, de Dieu soient maudis</p>
<p>Ceux qui sont dolens de véoir</p>
<p>Qu'encore est vive la souris.</p>
<p>Jeunesse sur moy a puissance,</p>
<p>Mais Vieillesse fait son etfort</p>
<p>De m'avoir en sa gouvernance</p>
<p>A present faillira son sort,</p>
<p>Je suis assez loing de son port,</p>
<p>De pleurer vueil garder mon hoir</p>
<p>Loué soit Dieu de Paradis,</p>
<p>Qui m'a donné force et povoir,</p>
<p>Qu'encore est vive la souris.</p>
<p>Nul ne porte pour moy le noir,</p>
<p>On vent meilleur mamhië drap gris;</p>
<p>Or tiengne chaseunj pour tout voir,</p>
<p>Qu'encore est vive la souris 1.</p>
<p>Si les nouvelles sinistres qui couraient en France sur son compte ne
l'attristaient pas, en retour il ne prenait pas de confiance dans les
nouvelles favorables qui, venues de France, lui annonçaient la fin de sa
captivité. Souvent trompé dans cet espoir, il avait le droit de se
défier, mais il exprime sa défiance sans amertume</p>
<p>Je cuyde que ce sont nouvelles;</p>
<p>J'oy (j'entends) nouveau bruit, et qu'est-ce là?</p>
<p>Hélas! pourroy-je savoir d'elles</p>
<p>Quelque chose qui me plaira?</p>
<p>Car j'ai désiré, longtemps a,</p>
<p>Qu'Espoir m'estraynast de liesse;</p>
<p>Poésies de Charles &lt;f(h'/('ofM, p. 147.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne sçay pas qu'il en fera,</p>
<p>Ce beau menteur plain de promesse.</p>
<p>S'il ne sont ou bonnes ou belles,</p>
<p>Au fort, mon cuer endurera,</p>
<p>En attendant d'avoir de celles</p>
<p>Que Bonheur lui apportera,</p>
<p>Et de l'endormye (du narcotique) beuvra</p>
<p>De nonchaloir, en sa destresse</p>
<p>Espoir plus ne l'esveillera,</p>
<p>Ce beau menteur plain de promesse.</p>
<p>Pour ce, mon cueur, se tu me celles</p>
<p>Reconfort, quand vers toi vendra,</p>
<p>Tu feras mal, car tes querelles</p>
<p>J'ai gardées, or y perra (psrat~'a)</p>
<p>Adviengne qu'advenir pourra</p>
<p>Je suis gouverné par Vieillesse,</p>
<p>Qui de légier n'escoutera</p>
<p>Ce beau menteur plain de promesse</p>
<p><pb/></p>
<p>fourriers d'esté sont venus, ne sont pas les seuis temoignages de sa
prédilection. Une ballade moins connue que ces rondeaux est encore un
hommage au printemps et une satire de l'hiver citons au moins le dernier
couplet</p>
<p>Yver fait le soleil ès cieulx</p>
<p>Du mantel des nnës couvrir.</p>
<p>Or maintenant, loué soit Dieux,</p>
<p>Vous estes venu esclersir</p>
<p>Toutes choses et embellir;</p>
<p>Yver a sa peine perdue,</p>
<p>Car l'an nouvel l'a faict bannir</p>
<p>A vostre jo)euse venue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bien recueilly, débouté de chacun</p>
<p><pb/></p>
<p>et sa mélancolie comme son enjouement ont le même caractère de
franchise. On voit par ses aveux qu'il a beaucoup péché sans se
pervertir complétement; son repentir est sincère comme sa faiblesse est
incurable. Hé Dieu s'écrie-t-il</p>
<p>Hé Dieu! se j'eusse estudie</p>
<p>Au temps de ma jeunesse folle,</p>
<p>J'eusse maison et couche molle!</p>
<p>Mais quoy? je fuyoye l'eseolle,</p>
<p>Comme faict le mauvais enfant</p>
<p>En escrivant ceste' paroHe,</p>
<p>A peu (peu s'en faut) que le cueur ne me fend</p>
<p>Garnier, fis-je sens ou follie?</p>
<p>Toute beste garde sa pel (peaM)</p>
<p>Qui la contrainct, efforce ou lye,</p>
<p>S'elle peult, elle se deslye.</p>
<p>Quant donc, par plaisir voluntaire,</p>
<p>1 ŒM!)rM de François Villon, Grand Testament, huitain xxvt p. H7.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chanté me fut ceste homélie,</p>
<p>Estoit-il lors temps de se taire* ? 9</p>
<p>Avant d'avoir cette pensée de salut, Villon, dans l'attente du supplice,
avait composé son épitaphe, et son imagination devançant les effets du
châtiment, il avait appelé la pitié publique sur son cadavre et celui de
ses complices par une effrayante peinture mêlée de touchantes prières</p>
<p>La pluye nous a débuez et lavez</p>
<p>Et le soleil dessechez et noirciz;</p>
<p>Pies, corbeaulx, nous ont les yeux cavez</p>
<p>Et arraché la barbe et les sourcilz;</p>
<p>Jamais nul temps nous ne sommes rassiz;</p>
<p>Puis çà, puis là, comme le vent varie,</p>
<p>A son plaisir, sans cesser nous charrie,</p>
<p>Hommes, icy n'usez de mocquerie,</p>
<p>Mais priez Dieu que tous nous vueille absoutdre~.</p>
<p>Certes, il y a dans cette poésie patibulaire une incroyable vigueur. Le
tableau est sous nos yeux, et il laisse dans le souvenir une ineffaçable
empreinte. Toute la pièce est du même style. Est-ce bien la main qui
tenait au besoin cet énergique pinceau, qui a tracé d'une plume si
légère la requête au duc de Bourbon</p>
<p>Si je peusse vendre de ma santé</p>
<p>A ung Lombard, usurier par nature,</p>
<p>Faulte d'argent m'a si bien enchanté</p>
<p>Que j'en prendrois, ce crois-je, l'adventure.</p>
<p>1 ŒMpMï de F. Villon, Grand Testament, Ballade, p. 509. Id., ibid.
Épitaphe en forme de ballade, p. 508.</p>
<p><pb/></p>
<p>Beau sire Dieux, je m'eshabyz que c'est;</p>
<p>Car devant moy croix ne se comparoist</p>
<p>Sinon de boys, ou pierre, que ne mente;</p>
<p>Mais se la vraye une fois m'apparoist,</p>
<p>Vous n'y perdrez seulement que l'attente</p>
<p>De Creseide, Yseud, Elaine</p>
<p>Et maintes autres qu'on nommoit</p>
<p>Parfaites en beauté hautaine</p>
<p>Mais, au derrain, en son demaine,</p>
<p>La Mort les prist piteusement</p>
<p>Cette réflexion, vraie et même touchante, devient en passant par le cœur
de Villon un cri de douleur, et comme une élégie lyrique</p>
<p>La royne blanche comme ung lys</p>
<p>Berthe au grand pied, Biétris, Allys,</p>
<p>Haremboures qui tint le Mayne,</p>
<p>Et Jehanne la bonne Lorraine</p>
<p>Où sont-ilz, Vierge souveraine! 1</p>
<p>Mais où sont les neiges d'antan s ?</p>
<p>s (EM~'M~c Villon, Gritnd Testament, Ballade i, p. t27.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au reste, l'idée de la mort est celle qui inspire le mieux Villon aucun
poëte, aucun orateur n'a surpassé la vérité poignante, l'énergie
pathétique, la douceur attendrissante des vers qu'on va lire Et meure
Paris ou Hélène,</p>
<p>Celluy qui perd vent et alaine,</p>
<p>Son fiel se crève sur son cueur;</p>
<p>Puis sent Dieu sait quelle sueur,</p>
<p>Et n'est qui de ses maux l'allège,</p>
<p>Car enfants n'a, frère, ne sœur,</p>
<p>Qui lors vousist estre son pleige (sa caution).</p>
<p>La mort le faiet frémir, pallir,</p>
<p>Le nez courber, les veines tendre,</p>
<p>Le col enfler, la chair mollir,</p>
<p>Joinctes et nerfs croistre et estendre.</p>
<p>Corps féminin qui tant es tendre,</p>
<p>Polly, souëf, si précieux,</p>
<p>Te fauldra. il ces mautx aotendre?</p>
<p>Ouy, ou tout vif aller ès cieux</p>
<p>ŒMM'M de Villon, huitains XL et xu, p. t23.</p>
<p><pb/></p>
<p>Emperière des infernaulx paluz,</p>
<p>Recevez-moi vostre humble chrestienne,</p>
<p>Que comprinse soye entre vos esleuz,</p>
<p>Ce nonobstant qu'oncques rien ne valus.</p>
<p>Les biens de vous, ma dame et ma maistresse,</p>
<p>Sont trop plus grans que ne suis pécheresse</p>
<p>Sans lesquelz biens ame ne peult mérir,</p>
<p>N'entrer ès cieulx je n'en suis menteresse,</p>
<p>En ceste foy je vueil vivre et mourir</p>
<p>Que leur vault avoir eu chevances,</p>
<p>N'en grans licts de paremens gëu (couché),</p>
<p>N'engloutir vin en grasses panses,</p>
<p>Mener joyë, festes et danses,</p>
<p>Tantôt faillent telles plaisances,</p>
<p>Et la coulpe si en demeure 2.</p>
<p>t ŒMUt'M de Villon, Grand Testament, Ballade vi, p. iCS. M., ibid.,
huitain cLXvm, p. 5SO.</p>
<p><pb/></p>
<p>Villon est, si l'on veut, un pécheur incurable, ce n'est pas un pécheur
endurci. Il faut encore lui savoir gré de n'avoir pas renoncé sa patrie,
et d'avoir trouvé des accents de généreuse colère contre tous ceux « qui
mal vouldroient au royaume de France~. ? Tout n'est pas désespéré dans
l'âme des pécheurs qui n'oublier ni Dieu ni leur pays.</p>
<p>CËMM'es de Villon, refrain de la Ballade, p. 555. s 7i;~e, ~En. Vt, v.276.</p>
<p><pb/></p>
<p>Se (si) Dieu m'eust donné rencontrer</p>
<p>Un autre piteux Alexandre</p>
<p>Qui m'eust fait en bonheur entrer,</p>
<p>Et lors qu'il m'eust veu condescendre</p>
<p>A mal, estre ars (6)'~) et mis en cendre</p>
<p>Jugé me fusse de ma voix</p>
<p>Nécessité faict gens mesprendre</p>
<p>Et faim saillir le loup des bois'.</p>
<p>(CI. Marot, Ëpigr. ccïxm.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le principal mérite de Comines est la mesure; il a cette admirable
lucidité du bon sens qui sait en tout reconnaître et garder la ligne
moyenne entre les extrêmes. Dans les jugements qu'il porte sur les
hommes, il n'a ni engouement ni aversion il sait que les meilleurs ont
leurs faiblesses, et les pires quelques parties dignes d'estime que la
vertu et le vice ne sont sans alliage que pour les yeux prévenus. Aussi
restreint-il toujours le blâme et l'éloge; jamais il ne s'emporte ni à
l'invective, ni au panégyrique. Avouons que de ce dernier côté la
réserve lui était facile les princes de son temps, et parmi eux ceux
qu'il a le mieux connus, Charles le Téméraire et Louis XI,
garantissaient cet esprit judicieux et relativement honnête de tout
enivrement. Le faux éclat de l'un ne pouvait éblouir son regard froid et
pénétrant la solidité artificieuse de l'autre ne pouvait séduire qu'à
demi cet esprit droit et sain pour qui la bonne foi était la suprême
habileté. Comines préféra le roi de France au duc de Bourgogne; il quitta</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Citons encore une page que les dépositaires du pouvoir ne sauraient trop
méditer. Elle décrit admirâblement les symptômes de cette maladie
mentale que Racine a définie, de cet esprit</p>
<p>D'imprudence et d'erreur,</p>
<p>De la chute des rois funeste avant-eourear~.</p>
<p>1 ~fëMiOH'M de Comines, liv. V, Ch. Xtî!, p. 370. 'M.,?&amp;M.,p.28h</p>
<p>~~aHc, acte t, se. n.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE TROISIEME RENAISSANCE</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le contre-coup de ces doctrines et de ces graves événements vint frapper
la France au moment où la royauté brillait d'un éclat chevaleresque qui
était un prestige, et jouissait d'une autorité, non pas sans limites,
mais sans contrôle régulier. François 1~, qui ne comprit pas d'abord la
portée politique de la réforme, ne s'en alarma point et laissa germer le
protestantisme au sein même de sa cour; Marguerite, sa sœur, le favorisa
ouvertement, et son poëte favori, Clément Marot, traduisit les psaumes à
l'usage des réformés. Mais l'âme de ce roi était plutôt fastueuse que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au milieu de cet éclat, de cette effervescence et de ce trouble des
âmes, parmi les beaux esprits de la cour qui prêtèrent tout d'abord une
oreille favorable aux bruits venus d'Allemagne, sans bien comprendre où
tendaient ces terribles et séduisantes nouveautés, il faut placer au
premier rang le poëte Clément Marot, fils d'un poëte qui n'était pas
sans talent, Jean Marot, que Louis XII et François 1" eurent en grande
considération 1. Le jeune Clément profita de la bonne volonté de son
père, qui fut son maître en poésie, comme le témoignent ces agréables vers</p>
<p>II me souloit une leçon donner,</p>
<p>Pour doucement la musette entonner;</p>
<p>Le bon v ieillart après moi (près de moi) travail loit,</p>
<p>Ainsi que font leurs sansonnets ou pyes</p>
<p>Auprès du feu bergères accroupies</p>
<p>Faulte d'argent, c'est douleur nompareille.</p>
<p>ŒMM'MdeCMmeK~.Ma)'o~,édit.Auguis,8voLin-)3, )835. Églogue au roi, sous
les noms de Pan et Robin, t. 1, Opuscule m, p. 71.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 II te disait avec regret, vers la fin de sa vie, dans l'églogue dont
nous venons de citer quelques vers</p>
<p>Sur le printemps de ma jeunesse folle,</p>
<p>Je ressemNois yhirondeUe qui vole</p>
<p>puis çà, puis là; l'âge me conduisoit,</p>
<p>Sans peur ni soin, oùle cœar me disait. (T. I, p. 69.)</p>
<p><pb/></p>
<p>mina douloureusement dans l'exil, l'isolement et la misère.</p>
<p>Tant de brouillis qu'en justice on tolère,</p>
<p>Je l'ëcrirois, mais je crains la colère;</p>
<p>L'oisiveté des prêtres et éagots,</p>
<p>Je la dirois, mais gare les fagots</p>
<p>Et des abus dont l'Église est fourrée,</p>
<p>J'en parlerois, mais gare la bourrée</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne dis pas, si voulez rien prester,</p>
<p>Que ne le prenne. !t n'est point de presteur,</p>
<p>S'il veut prester, qui ne fasse un debteur.</p>
<p>Et sçavez-vous, sire, comment je paye?</p>
<p>Nul ne le sçait si premier ne l'essaye.</p>
<p>Vous me debvrez, si je puis. du retour.</p>
<p>Et vous feray encores un bon tour:</p>
<p>A celle fin qu'il n'y ait faulte nulle,</p>
<p>Je vous feray une belle sedulle</p>
<p>A vous payer, sans usure s'entend,</p>
<p>Quand on veoirra tout le monde content</p>
<p>Quand vostre tes et renom cessera</p>
<p>1 PrcMte)' est ici adverbe, il répond au primùm des latins et signifie
d'abord.</p>
<p>s OEM~-M,&lt;feCMmm&lt;.MM-of, t. Il, Ëp!trexxvj)f, p. 119.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui ne connaît tant d'autres petits chefs-d'œuvre la f baHade de Frère
Lubin; le rondeau du Bon vieux les épigrammes du Lieutenant Maillart, de
L'abbé et son valet, du Gros prieur, que ni J.-B. Rousseau ni Racine
même n'ont surpassées; les madrigaux sur la Méprise de l'amour et sur le
Passereau de la jeune Maupas? On connaît moins celui-ci, qui est ravissant</p>
<p>Demandez-vous qui me faict glorieux?</p>
<p>Hëtène a dict, et j'en ai bien mémoire,</p>
<p>Que de nous trois elle m'aymoit le mieux</p>
<p>Vous me direz qu'il est assez notoire</p>
<p>Qu'elle se mocque et que je suis dëceu</p>
<p>Je le sçay bien, mais point ne le veux croire,</p>
<p>Car je perdrois l'aise que j'ai receu</p>
<p><pb/></p>
<p>Las mieux vaudroit les avoir espandues</p>
<p>Dessus les pieds du Christ, les essuyans</p>
<p>De vos cheveux, et vos pechez fuyans</p>
<p>Par repentance avecques Magdataine.</p>
<p>Qu'attendez-vous? Quand on est hors d'alaine,</p>
<p>La force fault. Quand vous serez hors d'aige</p>
<p>Et que vos nerfs sembleront un cordaige,</p>
<p>Plus de vos yeux larmoyer ne pourrez,</p>
<p>Car sans humeur seiches vous demourrez</p>
<p>Et quand vos yeux pourroient pleurer encores,</p>
<p>Où prendrez-vous les cheveux, qu'avez ores,</p>
<p>Pour essuyer les pïeds du roy des deux ?</p>
<p>N'oublions pas que Marot a été le précurseur de la Fontaine dans l'art
de transformer en tableau et en petite comédie les récits de l'apologue.
La fable OEuvres de Cl. Marot, t. 11, Épître xin, p. 68.</p>
<p><pb/></p>
<p>du lion et du rat prouve ce que le poëte aurait su faire en ce genre.
Voici quelques traits détachés. Le lion, qui n'était pas un sot,</p>
<p>Trouva moyen, et manière et matière</p>
<p>D'ongles et dens de rompre la ratière,</p>
<p>Dont maistre rat eschappe vistement,</p>
<p>Et en estant son bonnet de la teste,</p>
<p>A mercié mille fois la grant beste;</p>
<p>Jurant le dieu des souris eL des rats</p>
<p>Qu'il lui rendra.</p>
<p>Secouru m'as fort lionneusement,</p>
<p>Et secouru seras rateusement.</p>
<p>-Sire lion ne se croit pas pour cela hors d'affaire Lors le lion ses
deux grans yeux vertit,</p>
<p>Et vers le rat les tourna un petit,</p>
<p>En lui disant: 0 povre verminière,</p>
<p>Tu n'as sur toy instrumens ne manière</p>
<p>Pour me jecter de ceste estroicte voye</p>
<p>Va te cacher, que le chat ne te voye.</p>
<p>'Le rat ne va pas se cacher il veut délivrer son bienfaiteur, et il y
parviendra</p>
<p>Ce gros lien vray est qu'il y songea</p>
<p>Assez longtemps; mais il vous le rongea</p>
<p><pb/></p>
<p>Et le lion de s'en aller fut prompt,</p>
<p>Disant en soy Nul plaisir, en effet,</p>
<p>Ne se perd point, quelque part qu'il soit faiet 1.</p>
<p>II y a plus Marot nous parait avoir devancé André Chénier, et l'on
trouvera dans l'élégie suivante, trop peu remarquée, la douce mélodie et
la gracieuse mythologie de l'auteur de la Jeune 2Tx?'em~me.' Chauvin
sonnant sur Seine les aubades,</p>
<p>Donna tel aise aux gentilles naïades,</p>
<p>Que l'ung pour tous des aquatiques dieux</p>
<p>Paria ainsy le son mélodieux</p>
<p>De ce Chauvin, freres, nous pourroit nuire</p>
<p>Par traict de temps, et nos femmes seduire</p>
<p>Pour habiter la terre large et ronde.</p>
<p>Ne feit au chant de son psalterion</p>
<p>Sortir des eaux les dauphins Arion?</p>
<p>Ne tira pas Orpheüs Eurydice</p>
<p>Hors des enfers? Cela nous est indice</p>
<p>Que cestuy-cy, qui mieulx que ces deux sonne,</p>
<p>Et qui tant est gratieuse personne,</p>
<p>Nous pourroit bien nos nymphes suborner.</p>
<p>Ces dieux jaloux autour de la nasselle</p>
<p>Du bon Chauvin, et renversans icelle,</p>
<p>L'ont en leurs eaux plongé et suffocqué:</p>
<p>Puis chascun d'eulx des nymphes s'est mocqué,</p>
<p>En leur disant Venez, dames, venez,</p>
<p>Voicy Chauvin que si cher vous tenez</p>
<p>Commandez luy que danser il vous face.</p>
<p>QEKM'M de C&lt;. ~afot, t. Il, Épitre xi, p. St-St.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lors le baisant ainsy mort en la face,</p>
<p>Toutes sur luy de leurs yeulx espandirent</p>
<p>Nouvelles eaux, et après le rendirent</p>
<p>Dessuz la terre ez mains de ses amys,</p>
<p>Qui l'ont ensemble en sépulture mys,</p>
<p>Et d'instrumens de musicque divers</p>
<p>An roy du ciel et du munde univers</p>
<p>Ont rendu gloire et immortelles graces</p>
<p>De l'avoir mys hors des terrestres places</p>
<p>Pleines de maux, pour le loger en lieu</p>
<p>Où plus n'endure, et plus n'oBënse Dieu'.</p>
<p>S'on nous laissoit nos jours en paix user,</p>
<p>Et librement vivre comme il fault vivre,</p>
<p>Palaiz et cours ne nous fauldroit plus suivre,</p>
<p>Plaidz, ne procez, ne les riches maisons</p>
<p>Avec leur gloire et enfumez blasons;</p>
<p>Mais soubz bel ombre, en chambre et galleries</p>
<p>Nous pourmenans, livres et railleries,</p>
<p>Dames et bains, seraient les passetemps,</p>
<p>Lieux et labeurz de nos esprits contens~.</p>
<p>QEMfrM de C~. Marot, t. Il, Élégie xxm, p. 277. M., t. fit, Épigramme
ccxxv, p. 369.</p>
<p>t3.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces réserves faites et ces précautions prises, nous pouvons maintenant
aborder ce livre étrange pour en dégager quelques belles pages, des
pensées judicieuses, et même certaines scènes plaisantes que le goût ne
désavoue point. Disons avant tout que si le livre de Rabelais est
souvent indéchiffrable dans les détails, il est clair dans l'ensemble
l'intention en est manifeste. L'historien de Thou nous la dévoile</p>
<p>Horace, liv. IV, od. xn, v. 28.</p>
<p>s La Bruyère, édit. de M. Watckenaer. Didot, )84S, p. t65.</p>
<p><pb/></p>
<p>"1, ~as~ e,.u. r. M</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ses sarcasmes contre l'ignorance et la fainéantise des moines, et contre
tant de pratiques superstitieuses alors en honneur, et qui sentaient la
barbarie et l'idolâtrie.</p>
<p>s Liv. I, ch. x~tii et xxrv, t. 1, p. 92-1S4.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de prêcher purement, simplement et entièrement le saint Évangile ? P</p>
<p>PoH~rW, h\. III, ch. m, 1.1, p. -{22.
~/f/&lt;M6f.,c!t.xxx!Xt'txt,,t.r,p.G~-6ia.</p>
<p><pb/></p>
<p>Liv. m, ch. xxxvi, t. J, p. SOI.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t. A 32</p>
<p><pb/></p>
<p>s K par leurs côtés vrais, tous les systèmes s'accorderaient; car en eux
la vérité serait toujours l'expression fidèle d'une seule et même
réalité, la conscience humaine. Ils ne se diviseraient donc et ne
pourraient se diviser que par leurs côtés ~'aux. La guerre des systèmes
serait donc absurde, puisque l'er-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Prenant pitié de ma longue entreprise,</p>
<p>Que mes malheurs se changeroient en biens,</p>
<p>Et pour cela me fut heure promise</p>
<p>Je crois que Dieu les femmes favorise,</p>
<p>Car de nos yeux qui furent parjurez,</p>
<p>Rouges les miens devinrent sans feintise,</p>
<p>Les siens en sont plus beaux et azurez.</p>
<p>L'idée vient d'Horace, que le roi ne lisait guère Crederem sed in simul
obligasti</p>
<p>Perfidum votis caput, enitescis</p>
<p>Pulchrior. (Horace, 1. II, &lt;M. vm, T. S.)j</p>
<p><pb/></p>
<p>Le chœm' des Muses ordonne</p>
<p>Qu'a Herberay soit le pris</p>
<p>De la plus riche couronne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Marot, et dont on ne peut guère citer que le nom, car ses meilleures
épigrammes sont plus spirituelles qu'édifiantes. Abbé et même aumônier
du dauphin, il fut plus que Marot le modèle de J.-B. Rousseau pour (les
pièces de même genre qui contrastent scandaleusement avec les odes
sacrées de notre poëte lyrique. N'est-ce pas lui qui, par un profane
mélange, lançait l'excommunication au nom du fils de Vénus Si du parti
de celles voulez estre</p>
<p>Par qui Vénus de la cour est bannie,</p>
<p>Moi, de son fils an~'assadeur eL prestre,</p>
<p>Savoir vous fais qu'il vous excommunie.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>Héforme littéraire Manifeste des réformateurs. Joachim du Bellay. Ses
poésies. Ronsard. Épopée. Odes pindariques. Sonnets. Pièces
anacréontiques. Essais dramatiques. Jodelle. Amadis Jamyn, Remy Belleau,
Baïf. E~cès et affaiblissement de l'école de Ronsard. Du Bartas.
D'Aubigné. Desportes. Bertaut. Tragédies de Garnier. Louise Lahé.</p>
<p><pb/></p>
<p>tuer de mâles beautés, et remplacer le modeste hautbois par la trompette
héroïque.</p>
<p><pb/></p>
<p>II faut donc prendre courageusement exemple sur les Romains. Du Bellay
donne ensuite aux novateurs un conseil qu'ils n'ont pas assez fidèlement
suivi « Les Romains, disait-il, imitaient les meilleurs auteurs grecs,
se transformant en eux, les dévorant, et, après les avoir dévorés, les
convertissant en sang et en nourriture~. ? Renouvelant le précepte
d'Horace. il ajoute « Qui veult voler par la bouche des Illustration de
la langue françoise, liv. I, ch. III, p. 4 r°. 1 M., ibid., même page.</p>
<p>7f/ ibid., ch. vu, p, 6 v".</p>
<p><pb/></p>
<p>Profitons de l'occasion qui nous est offerte pour J~!M&lt;)-&lt;:&lt;!0?: de la
~K~Me/raMcoiM, liv. 11, ch. in, p. 16 Y". s .M., !M., ch. iv, p. 17 r°..</p>
<p>s M., LH~ eh. xi, p. 27.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. M</p>
<p><pb/></p>
<p>Du Bellay, après avoir ainsi exposé les raisons de 1 Illustration de la
!a?:9Me.~&lt;H!coMe, liv. H, ch. vi, p. 20. Il M., ibid., même page. y</p>
<p>s Ibid., liv. I, ch. IX, p. 9 r°.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour allonger leur gloire, accourcissent leurs ans En effet, la gloire
était le but de ses efforts « La gloire, disait-il, seule eschelle par
les degrez de la quelle les mortels d'un pied léger montent au ciel et
se font compagnons des dieux2. »</p>
<p>L'âme de du Bellay est délicate et généreuse; sa sensibilité, souvent
froissée par l'indigne spectacle que lui donnait la cour de Rome, où
l'avait conduit son parent le cardinal du Bellay, par les ennuis d'un
ŒM~res de Joachim &lt;ht 2!e~ p. H5 r°.</p>
<p>f/&lt;!M/rn/Mn de la langue françoise, liv. II, ch. v, p. 29.</p>
<p><pb/></p>
<p>France, mere des arts, des armes et des lois,</p>
<p>Tu m'as nourry long temps du lait de ta mamelle Ores, comme un agneau
que sa nourrice appelle,</p>
<p>Je remplis de ton nom les antres et les bois.</p>
<p>Si tu m'as pour enfant advoüé quelquefois,</p>
<p>Que ne me respons-tu maintenant, ô cruelle?</p>
<p>Entre les loups cruels j'erre parmy la plaine,</p>
<p>Je sens venir l'hyver, de qui la froide haleine</p>
<p>D'une tremblante horreur fait herisser ma peau.</p>
<p>On ne l'a rencontré dans aucun ouvrage antérieur au recueil de du
Bellay, et on le trouve deux fois dans la dédicace de l'Illustration au
cardinal du Bellay, et notamment dans cette phrase, qui mérite d'être
conservée, parce qu'elle caractérise l'œuvre et l'auteur « C'est, en
effet, la Defense et Illustration de nostre langue françoise, à
l'entreprise de laquelle rien ne m'a induit que l'affection naturelle
envers ma Patrie. » Saluons la venue de ce nom et n'oublions pas la chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>Las les autres agneaux n'ont fauté de pasture, `</p>
<p>Ils ne craignent le loup, le vent, ny la froidure</p>
<p>Si ne suis-je pourtant le pire du troupeau</p>
<p>Dans cette France si aimée, si regrettée, ce qu'il préfère c'est sa
province, l'Anjou, et dans l'Anjou, le village natal, son petit Liré,
qui lui a inspiré le plus touchant dès sonnets</p>
<p>Et puis est retourné, plein d'usage et raison,</p>
<p>Vivre entre ses parents le reste de son âge</p>
<p>Quand revoiray-je, hélas de mon petit village</p>
<p>Fumer la cheminée, et en quelle saison</p>
<p>Revoiray-je le clos de ma pauvre maison,</p>
<p>Qui m'est une province, et beaucoup davantage</p>
<p>Plus me plaist le sejour qu'ont basti mes ayeux</p>
<p>Que des palais romains le front audacieux;</p>
<p>Plus que le marbre dur me plaist l'ardoise fine,</p>
<p>Plus mon Loire gaulois que le Tybre latin,</p>
<p>Plus mon petit Lyré que le mont Palatin,</p>
<p>Et plus que l'air marin la douceur Angevine</p>
<p>Du Bellay est poëte, puisqu'il s'émeut et sait peindre. C'est lui qui a
fait ce beau vers pittoresque Du sep lascif les longs embrassemens s.</p>
<p>On a souvent cité, et il faut citer encore, comme t ZM~epre~, sonnet ix,
p. 5qc?°'</p>
<p>s f6M., sonnet xxxi, p. 5S8 V\</p>
<p>Olive, sonnet LXXXIV, p. 65 r~</p>
<p><pb/></p>
<p>un modèle de grâce et de légèreté, la villanelle du vanneur de blé
s'adressant aux vents</p>
<p>A vous troupe legere,</p>
<p>Qui d'aile passagere</p>
<p>Par le monde volez,</p>
<p>Et d'un sifflant murmure</p>
<p>L'ombrageuse verdure</p>
<p>Doucement esbranlez,</p>
<p>J'offre ces violettes,</p>
<p>Ces lis et ces fleurettes</p>
<p>Et ces roses icy,</p>
<p>Ces vermeillettes roses</p>
<p>Tout freschement escloses,</p>
<p>Et ces œillets aussi.</p>
<p>De vostre doulce haleine</p>
<p>Eventez cette plaine,</p>
<p>Eventez ce sejour;</p>
<p>Ce pendant que j'ahanne</p>
<p>A mon blé que je vanne,</p>
<p>A la chaleur du jour'.</p>
<p>Je n'escris de l'honneur, n'en voyant point icy</p>
<p>Je n'escris d'amitié, ne trouvant que feintise;</p>
<p>Je n'escris de vertu, n'en trouvant point aussi;</p>
<p>Je n'escris de sçavoir, entre des gens d'Egtise*.</p>
<p>Jeux rustiques, villanelle, p. 416 T". s Les Regrets, sonnet Lxxix, p.
370 Y".</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne voit que soldats, enseignes gomphanons,</p>
<p>On n'oit que tabourins, trompettes et canons,</p>
<p>On ne voit que chevaux courans parmy la plaine.</p>
<p>On n'oit plus raisonner que de sang et de feu;</p>
<p>Maintenant on voirra, si jamais on l'a veu,</p>
<p>Comment se sauvera la nacelle romaine</p>
<p>« H me semble de la poésie qu'elle a.eu sa vogue en nostre aède: quant
aux François, je pense qu'Us l'ont montée au</p>
<p><pb/></p>
<p>louse ne trouve pas ses fleurs d'or et d'argent d'assez haut prix pour
le récompenser; enfin, lorsqu'il meurt, sa mort est un deuil public, et
un orateur renommé, Duperron, qui sera plus tard évêque d'Évreux et
cardinal, fait son oraison funèbre. Jamais victoire de poète plus
triomphante; jamais aussi, lorsque la méprise fut reconnue, revers plus
complet, ni plus dures représailles. Nous verrons ce qu'il faut penser
du succès et de la catastrophe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vatem egregium, cui non sit pubMca yena,</p>
<p>~muetate carens animus facit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Disons d'abord que Ronsard n'a pas achevé son œuvre; il méditait
vingt-quatre chants, et il s'est arrêté au quatrième, laissant son héros
en l'île de Crète devant une évocation magique qui lui montre ses
arrière-neveux sur le trône de France. La revue se termine à
Charlemagne. Nous ignorons quelles aventures le poëte préparait au fils
d'Hector; mais si elles n'étaient pas plus intéressantes que celles qui</p>
<p>Défense et illustration de la ~K~Me~-CKcoMe, liv. H, ch. v, p. 18.</p>
<p><pb/></p>
<p>Incontinent que l'aube aux doigts de roses</p>
<p>Eut du grand ciel les barrieres descloses,</p>
<p>Prompt hors du lit ce bon prince sortit,</p>
<p>Sa camisole et son pourpoint vestit,</p>
<p>Puis le sayon, puis sa cape tracée</p>
<p>A fils d'argent sur l'épaule a troussée;</p>
<p>Prit son espée au pomeau cizelé;</p>
<p>Ainsi vestu dans la place est allé,</p>
<p>Le dard au poing'.</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis estripé, puis menu dehaché</p>
<p>A morceaux crus ils ont d'une partie</p>
<p>Sur les charbons fait de la chair rostie,</p>
<p>L'ont desbrochée, en des paniers l'ont mise,</p>
<p>L'ont descoupée et sur la table assise,</p>
<p>Ont pris leur sîëge, ont destranché le pain,</p>
<p>Ont fait tourner le vin de main en main 1, etc.</p>
<p>Francias, et veterem litem interjecta diremit~.</p>
<p>~&amp;!cf., p. 580.</p>
<p>f. 21</p>
<p><pb/></p>
<p>durée et la gravité de ses bévues pindariques. Dans ce genre, il déploie
tout l'appareil extérieur du lyrisme antique strophes, antistrophes,
épodes, brusques mouvements, digressions démesurées, hyperboles, images,
en un mot, tous les ingrédients de la recette dithyrambique s'y
trouvent; il n'y manque que la poésie. Par quelle étrange aberration de
goût, des esprits distingués, abreuvés aux sources pures de l'antiquité,
ont-ils pu admirer des vers tels que ceux-ci</p>
<p>Memoire, royne d'Eleuthere,</p>
<p>Par neuf baisers qu'elle récent</p>
<p>De Jupiter qui la fit mere,</p>
<p>D'un seul coup neuf filles conceut</p>
<p>Mais quand la lune vagabonde</p>
<p>Eust courbé douze fois en rond,</p>
<p>Pour renflammer l'obscur du monde,</p>
<p>La double voulte de son front,</p>
<p>Mémoire de douleur outrée</p>
<p>Dessous Olympe se coucha,</p>
<p>Et, criant Lucine, accoucha</p>
<p>De neuf filles d'une ventrée</p>
<p>Quel style et quelles images combien de mots impropres et sans précision
1 Le seul mérite de Ronsard, dans ces essais ambitieux, est d'avoir
rencontré, par intervalles, le ton de l'ode mais il ne le soutient pas
et de plus les formes de langage qu'il emprunte aux langues anciennes,
les mots qu'il forge trop souvent &amp; l'imitation des composés grecs, et
qui n'ont plus cours parce que la langue les repousse, forment auŒM!)rM
de P. Ronsard, t. ï, Ode x, liv. i, p. 550.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui ce matin avait desclose</p>
<p>Sa robe de pourpre au soleil</p>
<p>A point perdu, ceste vesprée,</p>
<p>Les plis de sa robe pourprée</p>
<p>Et son teint au vostre pareil.</p>
<p>Las! voyez comme en peu d'espace,</p>
<p>Mignonne.eUe a dessus la place,</p>
<p><pb/></p>
<p>Las! las! ses beautez laissé cheoir!</p>
<p>0 vrayment, marastre nature,</p>
<p>Puisqu'une telle fleur ne dure</p>
<p>Que du matin jusques au soir</p>
<p>Donc, si vous me croyez, mignonne,</p>
<p>Tandis que votre âge fleuronne</p>
<p>En sa plus verte nouveauté,</p>
<p>Cueillez, cueillez vostre jeunesse:</p>
<p>Fera ternir vostre beauté</p>
<p>Direz, chantant mes vers et vous esmerveitiant =</p>
<p>Ronsard me celebrait du temps que j'étais belle.</p>
<p>Lors vous n'aurez servante oyant telle nouvelle,</p>
<p>Qui au bruit de mon nom ne s'aille resveillant,</p>
<p>Benissant vostre nom de louange immortelle,</p>
<p>Je serai sous la terre, et, fantosme sans os,</p>
<p>Par les ombres myrteux je prendray mon repos</p>
<p>Vous serez au fouyer une vieille accroupie,</p>
<p>Regrettant mon amour et vostre fier dédain.</p>
<p>Cueillez dès aujourd'huy les roses de la vie2.</p>
<p>Sonnetç pour Hélène. liv. H, Sonnet XL)!, t. 1, p. 28i.</p>
<p><pb/></p>
<p>multiplier, ces deux tercets qui terminent un sonnet irréprochable 11</p>
<p>De ses discours par lesquels je desvie:</p>
<p>Sur le mestier d'un si vague penser</p>
<p>Amour ourdit les trames de ma vie*.</p>
<p>Ne vois-tu ces rochers, remparts de la marine?</p>
<p>Forcené de courroux, en vagues tournoyant,</p>
<p>Ne cesse de les battre, et d'obstinés murmures</p>
<p>Mais quand un mol sablon par un petit monceau ~e Prem:er livre des
~moMM, Sonnet eux, t. 1, p. 85.</p>
<p><pb/></p>
<p>Se couche entre les deux, il fléehit la rudesse</p>
<p>De la mer, et l'invite, ainsi que son hostesse,</p>
<p>A loger en son sein alors le flot qui voit</p>
<p>Que le bord lui fait place, en glissant se reçoit</p>
<p>Au giron de la terre, apaise son courage,</p>
<p>La caresse, et se jone aux abords du rivage</p>
<p>Elle est bien de Ronsard, cette stance qu'on croirait volontiers d'un
grand poëte de nos jours pour la mélodie des vers et le sentiment de
mélancolie Echo, fille de l'air, hostesse solitaire</p>
<p>Des rochers où souvent tu me vois retirer,</p>
<p>Dy quantes fois le jour, lamentant ma misère,</p>
<p>T'ay-je fait souspirer, en m'oyant souspirer</p>
<p>Forest, haute maison des oiseaux bocagers</p>
<p>Plus le cerf solitaire et les chevreuils legers</p>
<p>Ne paistront sous ton ombre, et ta verte criniere</p>
<p>Plus du soleil d'eté ne rompra la lumiere;</p>
<p>Plus l'amoureux pasteur, sur un tronc adossé,</p>
<p>Ne dira plus l'ardeur de sa belle Janette</p>
<p>Tout deviendra muet; Echo sera sans voix;</p>
<p>Œ!&lt;t))'M de P. Ronsard, 1.1; Sonnets pour Hélène, liv. n; Stances sur la
fontaine d'Hëtène, p. 297, v. 25.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu deviendras campagne, et au lieu de tes bois</p>
<p>Dont l'ombrage incertain lentement se remue,</p>
<p>Tu sentiras le soc, le coutre et ta charrue;</p>
<p>Tu perdras ton silence et Satyres et Pans,</p>
<p>Et plus le cerf chez toi ne cachera ses fans</p>
<p>Cette tendresse pour les bois, ce ressentiment des outrages qui leur
sont faits, décèlent une âme poétique. Ronsard montre encore dans ses
Discours sur les misères du temps le cœur d'un citoyen, et plusieurs
passages de ces plaintes éloquentes abondent en beaux vers et en nobles
sentiments exprimés avec énergie. Somme toute, si on a le courage de
chercher pieusement les traits saillants épars dans les oeuvres de
Ronsard, si on leur restitue le charme de la nouveauté, si on y ajoute
l'entraînement de la mode et l'ascendant des esprits, qui ont foi en
eux-mêmes, sur l'opinion publique, on s'expliquera, dans un siècle où le
goût n'était pas formé, l'admiration des contemporains de Ronsard pour
ce poëte, auquel on ne saurait refuser sans injustice plusieurs des
grandes qualités du génie poétique.</p>
<p>Il n'en est pas ainsi deJodelle, qui ne porta qu'une facilité déplorable
dans sa tentative de restauration dramatique. Sa part dans l'oeuvre
commune était de ressusciter Sophocle et Térence; il s'y engagea
témérairement et il exécuta sa tâche avec la précipitation qui conduit
aux avortements. Quelques semaines lui suffirent pour composer la
tragédie de Cléopâtre et la comédie d'Eugène ou la Rencontre, dont la
mise en 1 Élégie xxx, t. II, p. 943.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On l'appelait le gentil Belleau: sa gentillesse s'est un peu ridée avec
le temps, sa mignardise a légèrement grimacé; mais parmi les fleurs de
sa guirlande, il y en a une qui a conservé de la fraîcheur: c'est son
Avril, dont le rhythme sautillant a surtout fait la fortune*. Quant à
Baïf, c'est le pédantisme incarné; il est rare qu'il ne soit pas lourd
et tendu, quoiqu'il ait eu quelques bonnes fortunes en imitant Moschus
etThéocrite. C'est toutefois un personnageimportant: associé aux
premiers labeurs de Ronsard, bâtard légitimé d'un grand seigneur, il a
joui d'une haute considération. Dans la réforme générale, il a eu
l'initiative de deuxréformes partielles qui ont complétement avorté: je
veux parler de l'essai des vers métriques, et de l'introduction des
comparatifs et superlatifs latiniformes, dernière fantaisie quilui a
attirél'ironique sonnet de du Bellay qui se termine par ce vers Docte,
doctieur et doctime Baïf.</p>
<p>Avril, L'honneur des bois</p>
<p>Et des mois; r</p>
<p>Avril, la douce espérance</p>
<p>Des fruits, qui sous le coton</p>
<p>Du bouton</p>
<p>!Toumssent)eur jeune enfance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au moment où parut du Bartas, Ronsard régnait sans partage; mais sa lyre
se détendait sous la main délicate et efféminée de quelques disciples
les chan-</p>
<p><pb/></p>
<p>sons d'amour, le badinage ingénieux, prenaient le sons d'amour, le
badinage ~ingénieux, prenaient Ie dessus; tous d'ailleurs, Ronsard
lui-même, quoique avec moins de violence, s'étaient jetés dans le parti
que combattait du Bartas. Jodelle avait célébré la Saint-Barthélémy, et
Baïf avait lancé l'outrage aux restes mutilés de Coligny. Du Bartas,
protestant sincère et chrétien rigide, voulut remonter l'instrument de
la poésie et l'accorder aux tons de la gravité religieuse. Le paganisme
de Ronsard le scandalisaitaussi bien que le sensualisme de son école il
se détacha de ces courtisans, épicuriens catholiques, et il fut dans la
poésie ce que parut Philippe de Mornay dans la politique et dans la
polémique. La Bible, où Calvin avait retrempé le zèle et le savoir de
ses adeptes, fut pour du Bartas un réservoir et une source de poésie.
Pour s'essayer, il chanta d'abord Judith, l'héroïne de Béthulie, et
après ce sérieux début, il aborda une œuvre plus imposante, une
véritable encyclopédie religieuse. La Semaine, qui comprend l'œuvre des
six jours et le repos du septième, est un commentaire de la Genèse, où,
sur le texte de Moïse et d'après les développements de saint Basile et
de Georges Pisidès, le poëte calviniste étale toute la science de son
temps, cosmogonie, astronomie, histoire naturelle, théologie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tire l'ire aux faschés, et d'uue tire, tire</p>
<p>Vers le pôle brillant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans le texte même l'image des guerres civiles sous les traits de la
France, témoin et victime des fureurs de ses enfants et s'écriant avec
désespoir Vous avez, felons, ensanglanté</p>
<p>Le sein qui vous nourrit et qui vous a porté</p>
<p>Or, vivez de -venin, sanglante geniture;</p>
<p>De t'enfer if ne sort</p>
<p>Que l'eternelle soif de l'impossible mort s.</p>
<p>II frémit lui-même de son énergie, il se fatigue des coups qu'il porte
d'une main impitoyable, il a honte des infamies qu'il révèle</p>
<p>J'en ai rougi pour vous, quand l'acier de mes vers Burinait votre honte
aux yeux de l'univers s.</p>
<p>Les Tragiques, liY. I. Misères, p. 5S. Édition fie M. Lud. Ltianne, 1
vol. in-t2. Bibliothèque Elzévirienne, t8S7. s Ibid., liv. VII. Le
Jugement,p. 551.</p>
<p>/&amp;.&lt; liv. Il. LesMi~reSj p. 70..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vostre cœur vous avez changé,</p>
<p>Et moi, sçachant cette inconstance,</p>
<p>Le mien autre part j'ai rangé;</p>
<p>Jamais plus beauté si legere</p>
<p>Sur moi tant de pouvoir n'aura</p>
<p>Nous verrons, volage bergere,</p>
<p>Qui premier s'en repentira'.</p>
<p>C'est encore une inspiration de jeunesse, bien qu'elle soit imitée de
l'Arioste, que 'la gracieuse boutade contre la nuit, si souvent citée et
qui commence par ces vers</p>
<p>0 nuict! jalouse nuict contre moi conjurée,</p>
<p>Qui renflammes le ciel de nouvelle clarté,</p>
<p>T'ai-je donc aujourd'huy tant de fois desirée,</p>
<p>ŒMM'M de Philippe Desportes, édit. Alf. Michiels, 1 vol. petit in-8",
1858. Bergeries, p. 430..</p>
<p>/&amp;M-, Diverses Amours, p. 578.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toute cette première floraison de l'esprit de Desportes conserve encore,
après tant d'années, de la grâce et de la fraîcheur. Bertaut, moins vif,
moins dégagé que Desportes, n'a pas eu, au même degré, ces heureuses
rencontres; il n'a laissé dans la mémoire des amateurs que deux passages
de douce mélancolie. Voici le premier:</p>
<p>Mes plaisirs se sont envolez,</p>
<p>Cedans au malheur qui m'outrage;</p>
<p>Mes beaux jours se sont escoulez</p>
<p>Comme l'eau qu'enfante un orage,</p>
<p>Et s'escoulans ne m'ont laissé</p>
<p>Rien q~e le regret du passé 1.</p>
<p>Le second est encore un regret, mais il est immortel. Nos mères, dit M.
Sainte-Beuve, le savent encore et l'ont chanté:</p>
<p>Félicité passée,</p>
<p>Qui ne peux revenir,</p>
<p>Tourment de ma pensée,</p>
<p>Que n'ai-je en te perdant perdu le souvenir</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA NOURRICE.</p>
<p>Ce que Thésée a fait, il l'a fait pour autruy.</p>
<p>PHÈDRE.</p>
<p>U en est d'autant plus punissable que luy.</p>
<p>PaH/a~)Ke/, liv. Il, ch. v).</p>
<p><pb/></p>
<p>LA NOURRICE.</p>
<p>Pirithois de sa dame avait l'âme embrasée.</p>
<p>PHÈDRE.</p>
<p>LA NOURRICE.</p>
<p>L'on parlera partout d'un amy si parfait.</p>
<p>PHÈDRE.</p>
<p>Partout l'on parlera d'un si malheureux faicl.</p>
<p>LA NOURRICE.</p>
<p>PHÈDRE.</p>
<p>Si Pluton a mal faiet, y portent-ils envie?</p>
<p>LA KOUHRICE.</p>
<p>Ravisseurs ils ne sont que sur un ravisseur.</p>
<p>PHÈDRE.</p>
<p>LA NOURRICE.</p>
<p>PHÈDRE.</p>
<p>11 ne s'en plaindra pas, il en prendra vengeance On ne saurait nier la
vivacité de ce dialogue. L'escrime est brillante, et même le dernier
vers Il ne s'en plaindra pas, il en prendra vengeance,</p>
<p>est un trait admirable; mais dans la scène, tout ce morceau est un jeu
d'esprit et un hors-d'œuvre. Pour la forme, .c'est bien le moule où
Corneille jettera ses fortes pensées et ses sentiments héroïques. Disons
plus; dans un.passage de Porcie, Garnier égale Corneille, qu'il devance
de tant d'années. La fille de 1 Les ï'&lt;'as~!M~e.Ro6ef&lt; G&lt;M-Me?-, ) vol.
in-t2. Lyon, )59T. Hippolyte, acte II, se. i, p. 344.</p>
<p><pb/></p>
<p>Porcie répond</p>
<p>Qui meurt pour des ingrats meurt inutilement2.</p>
<p>Mourir pour le pays n'est pas un triste sort.</p>
<p>C'est s'immortaliser par une belle mort.</p>
<p>(Le Ct~ acte IV, se v.)</p>
<p>Ici le poëte ne se contente pas du contraste frappant de deux idées, il
joue sur les mots tmmtM-M- et mort.</p>
<p>Tragedies de R. Garnier, Porcie, acte )), se iv, p. 59.</p>
<p><pb/></p>
<p>déle, mais le moule des imprécations tragiques, explosions. soudaines de
la passion qui ne peut plus se contenir. Elles nous viennent toutes de
Virgile, que pas un de ses imitateurs n'a égalé. Cornélie apprend la
mort de Pompée, tombé dans le piège que lui ont tendu les Égyptiens;
elle s'écrie</p>
<p>0 desloyales mains, qui sous couleur d'amour</p>
<p>Le receustes pour faire un si malheureux tour! 1</p>
<p>0 barbares, meschans, traistres abominables,</p>
<p>Vous avez diffamé vos bords inhospitables</p>
<p>Du crime le plus lasche et le plus odieux</p>
<p>Vous avez violé le devoir d'hostelage,</p>
<p>A un homme atfligé vous avez faict outrage,</p>
<p>Avez celui meurtri qui vous tendoit les bras</p>
<p>Et vers un bienfaicteur vous estes faicts ingrats.</p>
<p>Que pour un tel forfaict, jamais de vostre terre</p>
<p>La peste ne soit hors, la famine et la guerre.</p>
<p>Les serpens de Cyrene et les lybiques ours,</p>
<p>Les tygres, les lyons y establent toujours;</p>
<p>Vostre Nil nourricier, au lieu de bleds fertiles,</p>
<p>La couvre de crapauds, d'aspics, de crocodiles,</p>
<p>Qui vous infectent tous, qui vous dévorent tous,</p>
<p>Ou que la terre s'ouvre et referme sur vous,</p>
<p>Abominable race, ou plus qu'en tout le monde</p>
<p>La traison, la luxure et l'homicide abonder</p>
<p>Tragédies de ~.Garrmer, Cornélie, acte Ill, se. il, p. ~9.</p>
<p><pb/></p>
<p>A propos de Garnier, nous avons nommé Corneille; nommons encore Bossuet
c'est Charlemagne qui nous y convie en ouvrant la tragi-comédie de
BradaMtM~ par cet hommage au « Dieu qui règne dans les cieux »</p>
<p>Les sceptres des grands rois viennent du Dieu suprême, C'e~t luy qui
ceint nos chefs d'un royal diadesme, Qui nous fait quand il veut regner
sur l'univers,</p>
<p>Font les spheres mouvoir et tous les elemens</p>
<p>AYMON.</p>
<p>Le parti me plait fort.</p>
<p>BEATRIX.</p>
<p>AYMOif.</p>
<p>J'en suis tout transporté.</p>
<p>fray. de R. Garnier, Bradamante, acte t, se. &lt;, p. S6(t. t. 25</p>
<p><pb/></p>
<p>BEATRIX.</p>
<p>Si suis-je par ma foy.</p>
<p>AYMON.</p>
<p>Ce que je prise plus en si belle alliance,</p>
<p>C'est qu'il ne faudra point debourser de finance.</p>
<p>Il ne demande rien.</p>
<p>BEATRIX.</p>
<p>H est trop grand seigneur.</p>
<p>Qu'a besoin de nos biens le fils d'un empereur?</p>
<p>AYMOtt.</p>
<p>Ce nous est toutefois un notable avantage</p>
<p>De ne bailler un sou pour elle en mariage,</p>
<p>Mesmement (surtout) aujourd'hui qu'il n'y a point d'amour Et qu'on ne
fait sinon aux richesses la cour.</p>
<p>On ne veut que l'argent.</p>
<p>BEATRIX.</p>
<p>Et qu'y sçauriez-vous faire?</p>
<p>Faut-il que pour cela vous mettiez en colere?</p>
<p>C'est le temps d'aujourd'hui.</p>
<p>A/ÏHON.</p>
<p>C'est un sieete maudit.</p>
<p>BEATRIX.</p>
<p>Mais c'est un siecle d'or, comme le monde vit.</p>
<p>On a tout, on fait tout pour ce metal estrange,</p>
<p>On est homme de bien, on merite louange,</p>
<p>On a des dignitez, des charges, des estats;</p>
<p>Au contraire, sans luy de nous on ne fait cas'.</p>
<p><pb/></p>
<p>étranger et supérieur aux mauvaises passions de son temps. Il mérite et
il attend que les soins pieux et la dextérité d'une main amie viennent
remettre en lumière les parties de son œuvre qui ne doivent point rester
ensevelies.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'est pas sérieux. Quoi qu'il en soit, vertueuse ou non, Louise Labé a
écrit le sonnet qu'on va lire Tant que mes yeux pourront larmes repandre</p>
<p>Pour l'heur passé avec toi regretter,</p>
<p>Et que, pouvant aux soupirs resister,</p>
<p>Pourra ma voix un peu se faire entendre;</p>
<p>Tant que ma main pourra les cordes tendre</p>
<p>Du mignard lut, pour tes grâces chanter;</p>
<p>Tant que l'esprit se voudra contenter</p>
<p>De ne vouloir rien fors que toi comprendre;</p>
<p>Je ne souhaite encore point mourir</p>
<p>Mais quand mes yeux je sentiray tarir.</p>
<p>Ma voix cassée et ma main impuissante,</p>
<p>Et mon esprit, en ce mortel sejour,</p>
<p>Ne pouvant plus montrer signe d'amante,</p>
<p>Priray la mort noircir mon plus cler jour</p>
<p>Elle avait dit</p>
<p>D'un tel vouloir le serf point ne desire</p>
<p>La liberté, ou son port le navire,</p>
<p>Comme j'attends, helas de jour en jour,</p>
<p>De toi, ami, le gracieux retour s.</p>
<p>t Evvres de Z.oH:=e Labé y.KumoMe, édit. de MM. Cailhava et Montaiglon,
18S5, sonnet XIV, p. 86.</p>
<p>'JM., Élégie 11, p. 62.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>Éloquence politique. Michel de L'Hospitat.–Sa vie.–tmportance de son
rôle. Passages de ses discours. Ses idées sur la religion. Sur la
justice. Sur la conciliation des partis. Caractère de son éloquence.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ibid., p. 401 et 402.</p>
<p><pb/></p>
<p>« On dit bien qu'il est besoin de reformer l'Eglise, mais la justice a
aussi grand besoin de reformation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tels furent les conseils et les idées que L'Hospital essaya de faire
prévaloir pendant le peu d'années où il conserva sa place dans les
conseils de la royauté. La première guerre civile, émue par le parti
catholique, avait laissé intacte son autorité mais lorsque le signal fut
donné par ceux qu'il avait pour ainsi dire cautionnés, les clients
devenant rebelles, leur protecteur était suspect de trahison ou
convaincu d'impuissance. Les passions liguées contre lui ne demandaient
qu'un prétexte, elles trouvaient presque une raison. L'Hospital vit se
former l'orage et dès lors, n'étant plus maître de la royauté, il
comprit qu'il lui était impossible de le conjurer. Voyant son influence
perdue, son caractère méconnu, ses conseils dédaignés, il prit le seul
parti convenable il se retira, emportant dans sa retraite les regrets,
l'estime et l'admiration des bons citoyens. Ajoutons qu'il avait
courageusement gardé son poste 2 aussi 1 Harangue au parlement de Rouen,
t. If, p. 71.</p>
<p>2 Nous avons sur ce point son propre témoignage exprimé en vers latins,
tels qu'il les savait faire</p>
<p>Nec vite animaeque peperci</p>
<p>Dum patriae prodesse mes prodesseque regi</p>
<p><pb/></p>
<p>longtemps qu'il avait pu espérer de contenir les mauvaises passions qui
n'attendaient que sa retraite pour reprendre leur cours « Je sais bien,
disait-il, que j'aurai beau dire, je ne desarmerai pas la haine de ceux
que ma vieillesse ennuie. Je leur pardonnerois d'estre si impatients,
s'ils devoyent gagner au change; mais quand je regarde autour de moi, je
serois bien tenté de leur respondre comme un vieux bonhomme d'evesque
qui portoit comme moi une longue barbe blanche, et qui, la montrant,
disoit « Quand ceste neige sera fondue, il n'y aura plus que de la boue. »</p>
<p>Rege et regina nihil ausis tendere contra,</p>
<p>Discessi, patriœ sorfem miseratus iniquam.</p>
<p>(T. III, Epist., lib. m, p. 508.)</p>
<p><pb/></p>
<p>violence par la vamte et par la peur, ces deux I. 26</p>
<p>faire les légitimes prétentions du parti qu'on essaye en vain de détruire.</p>
<p><pb/></p>
<p>mobiles qui agissent si sûrement et si puissamment sur les âmes faibles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ibid.,188.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Ibid., p. 193.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jamais contre le courroux de son père, mais s'humilie et s'appaise, et
le bon pere le couronne de sa benediction et heritage 1. »</p>
<p><pb/></p>
<p>les choses élevées et anéantissant les entendements des hommes 1. »</p>
<p>Voici la conclusion de cet admirable plaidoyer de patriotisme et de
tolérance « Que le roy use de clémence envers son peuple, afin qu'il
éprouve celle de Dieu; qu'il ne tienne poinct son cœur, et Dieu ouvrira
le sien; qu'il donne au public son offense, et il le recognoistra
avecque usure, lui faisant hommaige perpetuel et fidele de son repoz et
felicité. Que le roy oublie et quitte tout mal talent envers ses
subjects, et ilz acquitteront eux-mêmes pour l'honorer et servyr à
jamais de tout leur pouvoir2. »</p>
<p>N'est-ce pas une merveille que cette opiniâtreté dans l'espérance et
dans les vœux de concorde et de conciliation en présence de l'orage qui
grondait et des tempêtes qui se préparaient ? L'Hospitalput croire un
instant que ses conseils avaient prévalu, lorsqu'il vit la paix conclue
et scellée par l'alliance des Valois et des Bourbons. Mais le réveil fut
terrible. La cour avait tiré des avis du vertueux chancelier une
moralité imprévue; elle avait reconnu l'inutilité de la guerre elle fit
une paix trompeuse pour préparer et couvrir un épouvantable massacre.
L'Hospital vécut assez longtemps pour voir la Saint-Barthélémy, affreux
épisode de la sanglante tragédie dont les scènes devaient se multiplier
et le dénoûment tarder longtemps encore. Ses plus funestes
pressentiments 1 Œuvres de Michel de L'Hospital, t. II, p. 215.</p>
<p>Ibid., p. 214.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>En i 545, le connétable de Montmorency venait de châtier au nom de la
royauté, avec une impitoyable</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sel, don de la mer, salive de Neptune,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. ?I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mis aucun en servitude, nous ayant tous mis en compaignie 1. »</p>
<p>8 Ibid., p. 19.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas encores le tiltre de couardise, qui ne trouve de nom assez vilain,
que nature desavoue avoir fait et la langue refuse de le nommer l ? a</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Œuvres de la Boëtie, p. 25 et 24.</p>
<p>1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Œuvres morales de Plutarque. Paris, 1802, in-8, t. I, p. 10. 8 Essai
sur Amyot, par A. de Blignières. 1 vol. in-8°, 1831. 24.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s Ibid., p. 2i.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On voit assez qu'en morale Montaigne n'est ni un maître sévère ni un
guide sûr. S'il n'effarouche point, il peut égarer et corrompre. Les
solitaires de PortRoyal l'ont bien compris, et c'est pour cela qu'ils
lui ont fait rude guerre. Ce n'est pas de ce côté non plus que nous lui
demanderons des leçons. Mais comme écrivain, comme peintre par la
parole, on ne saurait trop étudier ses procédés. Bien qu'il se dise
primesautier, nonchalant et capricieux pour le langage, il y apporte un
soin, une curiosité, un art dont nous avons le témoignage dans les
jugements qu'il porte sur le style des grands écrivains, et dans ses
observa1 Essais de Montaigne, t. I, liv. i, ch. xxv, p. 2-i3. i. 28</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est bien de Montaigne qu'on peut dire que la vigueur de sa pensée
enfonce la signification des mots, et que son imagination élève et enfle
les pa1 Essais, t V, liv. m, eh. v, p. 112.</p>
<p>3 Ibid., p. 115.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ibid., p. 118.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le plus beau titre de la Boëtie est l'amitié de Montaigne pour lui;
celui de mademoiselle de Gournay est son amitié pour Montaigne. Cette
fille d'alliance est désormais inséparable du père d'adoption, qui agréa
son dévouement. Mademoiselle de Gournay, qui est bien loin d'être à
dédaigner comme écrivain, est admirable par la constance de ses
affections. Plus jeune que Montaigne, elle lui survécut plus d'un
demi-siècle, et jusqu'au terme de sa longue carrière elle n'a pas cessé
un instant ae veiller pieusement sur la mémoire de celui qu'elle avait
admiré dès ses 1 Essais.de Montaigne, t. 1, liv. i, ch. xxvii, p. 294.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et ses vives raisons, de beaux mots empennées,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>/M., discours vingt-six, p. 670.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>Les Prédicateurs de la Ligue. Lef Pamphlétaires. La Satyre Ménippée. –
Ses auteurs. Son importance littéraire et pofitique. –Satire morale.
Jean de la Taille et Vauquelin de la Fresnaie. Mathurin Regnier. Fin du
seizième sièete.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>per ce roi diabolique. Ainsi fit le jacobin Jacques Clément. Et lorsque
Commelet, panégyriste du meurtrier, invoquait plus tard le souvenir
d'Aod qui avait tué le roi des Moabites, et qu'il s'écriait d'une voix
tonnante « Il nous faut un Aod, fût-il moine, fût-il berger, fût-il
goujat, fût-il huguenot même, n'importe » n'aiguisait-il pas le poignard
des Barrière et desChâtel? a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ils ne se pressèrent pas selon le conseil d'un poëte, Quum furor in
cursu est, currenti cede furori~,</p>
<p><pb/></p>
<p>Pithou, jurisconsulte profond, qui sut dégager et affermir les libertés
de l'Église gallicane</p>
<p>Satyre l1Iénippée, édit. de Ratisbonne, 17H, 5 vol. in-H. T. I, p. 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>s JM., p. 66.</p>
<p><pb/></p>
<p>2G</p>
<p><pb/></p>
<p>qui n'ont pas cessé, depuis deux générations, de s'acheminer au trône.
La religion était le moyen, la couronne était le but. Voici quel a été
le résultat «Par nostre bonne diligence, nous avons faict que ce
royaume, qui n'estoit qu'un voluptueux jardin de tout plaisir et
abondance, est devenu un grand et ample cimetiere universel, plein de
force belles croix peinctes, bieres, potences et gibets~. » Les rnêipes
soins ont « soulagé et deschargé tous les devots habitants et bons
catholiques de la pesanteur de leurs bourses2, )) et si on eût voulu en
croire Mayenne et les bons prédicateurs auxquels il avait fait part de
son butin, et surtout l'ambassadeur de Philippe II, M. Mendoze, «
zelateur de la foy et amateur de la France s'il en fut onc, vous
n'auriez plus, dit-il, ceste horreur de veoir tant d'ossements aux
cimetieres de Saint-Innocent et de la Trinité, et les eussent, ces
devots catholiques, reduits en pouldre, beuz, et avalez et incorporez en
leur propre corps, comme les anciens Troglodites faisoient leurs peres
et amis trespassez 3. » Le siège de Paris avait bien introduit ce régime
qui n'avait pas assez duré pour épuiser les cimetières mais ce n'était
pas la faute de Mayenne. Sans doute cette ironie est plus gauloise
qu'attique, mais elle frappe juste et elle enfonce en pleine poitrine
ses traits obliques. Tirons encore de cet arsenal quelques armes de
bonne guerre. N'est-ce pas, par exemple, un plaisant aveu d'infériorité
que cette Sa&lt;y)'e Ménippée, t..I, p. 55.</p>
<p>T&amp;M., p. 54.</p>
<p>s Ibid., p. 38.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Satyre Ménippée, t. p. 5S. ~7&amp;M.,p.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>,Ss&lt;y)'eJKMHp;)6e,t.I,p.66.</p>
<p>26.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il vaut mieux écouter l'orateur du tiers état, d'Aubray, inspiré par
Pierre Pithou, ou plutôt par la loyauté et par le patriotisme. Cette
harangue n'est pas seulement une œuvre de haute éloquence, mais Satyre
Ménippée, t. 1, p. 79 et sulv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Regnier seul parmi nous formé sur ces modèles,</p>
<p>Dans son vieux style encor a des grâces nouvelles' 1 [ioileau,
~f&lt;~oc~Mp, ch. 11, v. 169.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; 0 Alexandre, adieu, quelque part que tu sois,</p>
<p>Ma femme et mes enfants aye en recommanda. n</p>
<p>Il ne put achever, car la mort l'en garda.</p>
<p>s La Satyre Ménippée, édit. de Ratisbonne, 5 vol. in-12. –T. I, p. 5~8-5SO.</p>
<p><pb/></p>
<p>courtisan de du Bellay, un digne pendant par le Courtisan retiré. On y
lit des vers tels que ceux-ci, c'est le courtisan qui parle de la vie
qu'il a. menée Il doit negocier pour parens importuns,</p>
<p>Demander pour autruy, entretenir les uns;</p>
<p>Il doit, estant gesné, n'en faire aucun murmure;</p>
<p>Prester des charitez et forcer sa nature;</p>
<p>Jeusner, s'il fault manger s'il fault s'asseoir, aller; S'il faut
parler, se taire; et si dormir, veiller;</p>
<p>Se transformer du tout, et combattre l'envie</p>
<p>Voici l'aise si grand de la cour, et ma vie'</p>
<p>Il ajoute dans un vers d'une singulière énergie Le jeune homme s'y perd,
les vieux y sont perdus 2. Citons' encore l'expression touchante et
fière de ses regrets</p>
<p>0 combien plus heureux celuy qui, solitaire,</p>
<p>Ne va pas mendier de ce sot populaire</p>
<p>L'appuy ni la faveur! qui, paisible, s'estant</p>
<p>Retiré de la cour et du monde inconstant,</p>
<p>Ne s'entremeslant point aux affaires publiques,</p>
<p>Ne s'assujetissant aux plaisirs tyranniques</p>
<p>Est luy-mesme sa cour, son seigneur et son roy ŒMures de Jean de la
Taille et de feu Jacques de la Taille, son frère, 1 vol. in-13, Paris,
Frédéric Morel, Ië75, p. ~8 V, ï /&amp;M., p. SI v°.</p>
<p><pb/></p>
<p>Certes Jean de la Taille n'est pas pour Regnier un précurseur vulgaire,
mais plus près de lui nous en trouvons un autre auquel il n'a manqué
sans doute pour devenir son égal que d'avoir abordé plus tôt le genre
satirique. C'est Vauquelin de la Fresnaye, qui avait été, nous l'avons
vu, par son Art poétique, le Boileau de la pléiade. C'est sur ses vieux
jours que la satire l'a tenté, mais il y a porté bien de la force
encore. Voici, par exemple, un portrait de la jeune génération qui est
de main de maître, et que Regnier n'aurait pas désavoué</p>
<p>Les jeunes de ce temps sont tous achalandez</p>
<p>Aux boutiques des jeux de cartes et de dez,</p>
<p>Beaux danseurs, escrimeurs, qui, mignons comme femmes, Couvrent sous
leurs habits les amoureuses flammes; La plupart tous frizés, d'un visage
poupin,</p>
<p>Suivent, dès le berceau, les femmes et le vin,</p>
<p>Et vont par les maisons muguettant aux familles, Au hazard de l'honneur
des femmes et des fiMes Vauquelin de la Fresnaye avait dit</p>
<p>Je veux suivre la trace</p>
<p>De Juvenal, de Perse, et par sus tout Horace;</p>
<p>Et si j'estends ma faux sur la moisson d'autruy,</p>
<p>J'y suis comme forcé par les mœurs d'aujourd'huy s. Ces mœurs étaient
bien dépravées, s'il faut l'en croire; elles l'étaient même dans le
sanctuaire de la 1 Les diverses poésies du sieur de la Fresnaye
Vauquelii, i vol. in-18, Caen, 1605. Satyres, liv. iv, p. 557. Même
satire, même page.</p>
<p><pb/></p>
<p>'ustice, du moins au ressort de Caen, où, après avoir été avocat
général, il était devenu président Ce qui me fasche plus, c'est de voir,
6 Scœvole,</p>
<p>Nos cours et nos palais n'estre plus qu'une eseole</p>
<p>D'usage, de routine et de formalitez</p>
<p>Aussi voulut-il quitter sa charge et le monde, et il leur fit ces
terribles adieux, qui sentent leur Juvénal, quoiqu'il se fut promis de
suivre Horace par-dessus tout</p>
<p>Je me veux separer et distraire</p>
<p>De ceux qui disent bien et qui font le contraire;</p>
<p>Je désire, je veux m'en aller, m'enfuîr</p>
<p>Plustost en Canadas mille fois, que d'ouïr</p>
<p>Raconter pour vertus les cautes injustices</p>
<p>Des Tiberes trompeurs, emmantelant leurs vices</p>
<p>De l'habit de Numa, qui, pour couvrir le mal,</p>
<p>Font caresme le jour et la nuit carnaval.</p>
<p>Tous vont en empirant; aujourd'hui nostre empire</p>
<p>Est pire qu'hier n'estoit, et demain sera pire</p>
<p>Avec plus de véhémence, sans doute, d'Auhigné n'a rien dit de plus
incisif et de plus amer contre l'hypocrisie et les déréglements de Henri
III.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'avenir s'il parlait comme son fils le fait parler, le langage du
bonhomme était bien poétique La muse est inutile; et si ton oncle a sceu</p>
<p>S'avancer par cet art, tu t'y verras deceu.</p>
<p>Un mesme astre toujours n'esclaire en ceste terre Mars tout ardent de
feu nous menasse de guerre; Tout le monde fremit, et ces grands
mouvements Couvent en leurs fureurs de piteux changements Penses-tu que
le luth et la lyre des poëtes</p>
<p>S'accordent d'harmonie avecques les trompettes,</p>
<p>Les fifres, les tambours, te canon et le fer,</p>
<p>Concert extravagant des musiques d'enfer~.</p>
<p>Ces musiques d'enter vont bientôt se taire, et Regnier pourra se faire
entendre. Il était instruit'; il connaissait son Horace, qu'il goûtait
fort et presque autant qu'Ovide, et, parmi les poëtes de la moderne
Italie, les satiriques surtout il sentait l'influence secrète dont a
parlé Boileau, sans l'éprouver aussi vivement que Regnier</p>
<p>Resveur je m'esgaray tout seul par tes destours</p>
<p>Des antres et des bois affreux et solitaires,</p>
<p>Où la muse, en dormant, m'enseignoit ses mysteres, M'apprenoit des
secrets, et m'eschaunant le sein,</p>
<p>De gloire et de renom relevoit mon dessein 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que dans l'air les oyseaux, les poissons en la mer, Se plaignent
doucement du mal qui vient d'aimer: Ou bien lorsque Cerès de fourment se
couronne, Ou que Bacchus soupire amoureux de Pomone,</p>
<p>Ou lorsque le saffran la derniere des fleurs,</p>
<p>Dore le scorpion de ses belles couleurs;</p>
<p>C'est alors que la verve insolemment m'outrage,</p>
<p>Et que sans nul respect des hommes ou du lieu,</p>
<p>I[ faut que j'obéisse aux fureurs de ce dieu'.</p>
<p>Sans bouger de la terre, allez au firmament;</p>
<p>E). pesez vos discours mesme dans sa balance;</p>
<p>Cognoissez les humeurs qu'il verse dessus nous,</p>
<p>Ce qui se fait dessus, ce qui se fait dessous</p>
<p>Portez une lanterne aux cachoLs de nature;</p>
<p>Sc~chez qui donne aux fleurs ceste aimable peinture, Quelle main sur la
terre en broyë la couleur,</p>
<p>Leurs secrettes vertus, leurs degrés de chaleur;</p>
<p>7:t'yn!M', satyre x\p. 205.</p>
<p><pb/></p>
<p>Allez mettre couver les poissons dedans l'onde;</p>
<p>Deschiffrez les secrets de nature et des cieux</p>
<p>Vostre raison vous trompeigussi bien que vos yeux 11 y a là, sans
contredit, malgré quelques défaillances, un souffle puissant, un
vigoureux essor, une riche imagination, et Racine n'a pas dédaigné de
détacher de ce morceau un vers dont il a omé un des chœurs d'a~. C'est
un de ces transports heureux</p>
<p>Quand la fougue me quitte,</p>
<p>Ibid., sat. i, p. 9.</p>
<p>s J~M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Regnier est un admirable peintre de portraits. C'est lui qui donne ainsi
le signalement physique du poëte</p>
<p>Aussi lorsque l'on voit un homme par la rue</p>
<p>Dont le rabat est sale et la chausse rompue,</p>
<p>Et disent pour bonjour Monsieur, je fais des livres, On les vend au
Palais, et les doctes du temps</p>
<p>A les lire amusez n'ont autre passetemps s.</p>
<p>1 /6M., p. 19.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui tout transparents de claire renommÉe,</p>
<p>Dressent cent fois le jour en discours une armée,</p>
<p>Donnent quelque bataille, et tuant un chacun,</p>
<p>Laissons-le discourir,</p>
<p>Dire cent et cent fois H en faudrait mourir</p>
<p>Sa barbe pingoter, cageoller la science,</p>
<p>Relever ses cheveux, dire En ma conscience;</p>
<p>Faire la belle main, mordre un bout de ses gants,</p>
<p>Rire hors de propos, monstrer ses belles dents,</p>
<p>Se carrer sur un pied, faire arser son espée,</p>
<p>Et s'adoucir les yeux ainsi qu'une poupée</p>
<p>Loin du monde elle fait sa demeure et son giste. Son œil tout penitent
ne pleure qu'eau beniste.</p>
<p>Enfin c'est un exemple, en ce siecle tortu,</p>
<p>D'amour, de charité, d'honneur et de vertu.</p>
<p>Pour beate partout le peuple la renomme,</p>
<p>La voyant aimer Dieu et la chair maistriser,</p>
<p>Qu'on n'attend que sa mort pour la canonisera</p>
<p>Regnier, sat. vi, p. 7o.</p>
<p>.?., sat. vni, p. 87.</p>
<p>f~ sat. xin, p. i7S.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que serait-ce si nous entendions parler l'héroïne ainsi décrite ? son
petit-fils Tartuffe profitera de ses leçons. Évidemment le style de la
comédie est trouvé, et après plus d'un demi-siècle, Molière n'aura qu'à
choisir dans Regnier, pour reprendre son bien. Regnier, avant Boileau, a
trouvé le secret de frapper de ces vers qui deviennent proverbes en
naissant, et qui sont comme des médailles dont le temps n'efface pas
l'empreinte. C'est lui qui a dit L'honneur est un vieux saint que i'on
ne chomme plus La plainte, comme on voit, date de loin. C'est après
Régnier qu'on dit quelquefois encore</p>
<p>Les fous sont aux echets les plus proches des rois Il a aussi rédigé cet
adage si cher aux hypocrites Le péché que l'on cache est demi-pardonné s,</p>
<p>en attendant Tartuffe, qui dira plus crûment Et ce n'est point pécher
que pécher en silence~.</p>
<p>Puis outre le saint vœu qui sert de couverlure,</p>
<p>Ils sont trop obligés au secret de nature,</p>
<p>Regnier, sat. xm, p. 179.</p>
<p>s sat. xiv, p. 191.</p>
<p>s .M., sat. xu!, p. 1S2.</p>
<p>y&lt;!r&lt; acte Ill, se. m.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et sçavent, plus discrets, apporter en aymant,</p>
<p>Avecque moins d'esclat, plus de contentement~.</p>
<p>Le soin que nous prenons de notre renommée</p>
<p>Et c'est en nous qu'on trouve, acceptant notre cœur, De l'amour sans
scandale et du plaisir sans peur". Écoutons encore. Regnier prélude</p>
<p>Jamais on ne lui voit aux mains des patenostres Molière continue s</p>
<p>Je ne remarque pas qu'il hante les églises</p>
<p>~.Regmer,sat.xm,p.l82.</p>
<p>yar~e; acte III, se. III.</p>
<p>jRe~KMr, sat. xiif, p. 186.</p>
<p><pb/></p>
<p>Estant homme, on ne peut</p>
<p>Regnier, sat. xr, p. 131.</p>
<p>M., sat. xit, p. ITi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette revue rapide du seizième siècle nous paraît s'arrêter avec
convenance sur deux œuvres qui ne périront point. La prose de la
Ménippée, la poésie de Regnier marquent l'une et l'autre la limite du vieux</p>
<p><pb/></p>
<p>FtN DU PREMIER VOMME.</p>
<p><pb/></p>
<p>LISTE</p>
<p>PAR ORDRE ALPHABÉTIQUE, AVEC LES DATES</p>
<p>DES PRINCIPAUX ÉCRIVAINS ET PERSONNAGES NOMMES DANS CE VOLUME.</p>
<p>Anacréon [560. avant J.-C.], 363. Anselme [saint–I033-M09], 14.
Arioste[t474-)S33],122, 243,359, 378, 380.</p>
<p>Aristophane [450 avant J.-C.], lt4, Aristote [384, 322 avant J.-C.] 2H,
341.</p>
<p>ArnautdrAntoim–lS60-i6i9],4S('. Aubigné [Agrippa. d'–iS50.i630],
371-374, 467, 468.</p>
<p>Augustin [saint–3S4-430],2i4. AuMne[309-394],2.</p>
<p>Abei[ard[i079-iiM],I4.</p>
<p>AdenesteRoï[ïm°siMe],m. Aimé de Yareanes ~mc siècle], 8 i ,S 2.
A-Kempis[i3SO-t47i],29.</p>
<p>Atcuin[726-S04].i4,M.</p>
<p>AteMndreVI[143t-iS09],306~ Alexandre de Bernay ou de Paris
[ïn'sieeteauteurdupoëmed'Aleiandre], 6X.</p>
<p>Ampère [J.-J.], 5, 159.</p>
<p>Amyot[&lt;5t3-i593],14,i6,4t4, 423-4M,480.</p>
<p>BëM[Theod.de–i5t9-t605],30S. Blanchet [Pierre–i4S9-tSi9],273, 27S.</p>
<p>BHgniëres[de],42S.</p>
<p>BoccMe[i3t3-t37S],H7, MS,34S. Bodin [Jean–iS30-t594], 444, 439,440.</p>
<p>Boëtie [ÉHenne de la iS30-iS63], 414-423, 436.437.</p>
<p>Boiteau[t636-t7H].20,60,t!!6, 129.137,293,342~370,374, 387, 454, 466,
47i, 476, 477. Borron [Robert–ïu'siècle],70. Bossnet[tMT-i704],2,i4,2M,
38S,4St.</p>
<p>Boucher [Jean–lS48-i644],45t Bouehard [Jean – xvt' siecte] ,3)0
Bourdillon, 44.</p>
<p>Boursault[i638-i70t], 13.</p>
<p>Brantôme [tD27!-i6i4l,446. Brodeau [Victor, contemporain et ami de
Marot], 343.</p>
<p>Brunetto Latini [i400?-t494],78. BuS'on[t707-i78S], 378.</p>
<p>Bucgaud des Narete, 3 i 9.</p>
<p>Bacon [i56i-t6M'i,43i.</p>
<p>Baïf [Antoine de–t532-t589], 3Si, 370, 371.</p>
<p>Ba!zae[Guezde–i594-i6S4],i8. Bartas[du–i544-i590],370-374. Barrois
[éditeur d'Ogier le DaitOt'sj, 48.</p>
<p>Basile [saint 329-379], 372. Basselin [OH'ier–~Y' siècle] 186 209, ïiï.</p>
<p>Baude [Henri–~ve siècle], 294. Bayle [i647-i706]. 446, 4S2. BeUay[le
cardinaidn–i492-t560], 352.</p>
<p>BeIlay'rjoachimdu–ISM.tSSO], 3i8, 343, 345, 356, 369,467.
Benoy[de–t7!7-tS08], i23. Belleau [Remy–&lt;5M-1577],354, 369.</p>
<p>Bêranger [17SO-!S57], 101.</p>
<p>Bernard [saint–i09i-HS3], 15. Bertaut[t5S2-t6H], 371,374-379. Berquin
[Louis–brû!ê eni5!9], 3tS. Berze [le seigneur de–xm' siècle], 9!i05.</p>
<p><pb/></p>
<p>CaiHau[ïv'siècle],285.</p>
<p>~aHisthène[[efam],63.</p>
<p>t:amoëns [~vi'siëcfe], 3S8.</p>
<p>CaiYin[tS09-i564],I6,305,330Mf,37ï.</p>
<p>Charlemagne [749-814] ~3, as, 29, 35-39, 43, 46-54, 56, 67, 70, 79, i20,
359, 385.</p>
<p>Charles Marte)[69i?-714],S7. Charles le Chauve [823-877], 23.
Char[esY[1337-i380],t88,i9t, t97, 900,213.218.</p>
<p>Chartes Yt[t36!1422], 188,224, 23t.</p>
<p>Charles YH[t403-t46i].t92.</p>
<p>Charles tX[t!iSO-i!i74],342,426, 449.</p>
<p>Charles d'Anjou [mort en t285],120, 123,278.</p>
<p>Charles d'ûrtêans[i39t-i46S]. 74, i37, 206, Mt, 232, 275-285, 289,994.</p>
<p>CharroD[t54t-t603],4«,439,440. Chartier [Atain – i3S6-t4SS], 1S, 2J3,
216,2)9,230-243.</p>
<p>r</p>
<p>Dante[126S-i32t],6,7S,79, 345.</p>
<p>Daurat [Jean-. tStO-iSM], 345, 35i.36S.</p>
<p>Delécluze, 44.</p>
<p>Descartes [iS96-t6SO], i8.</p>
<p>Demogeot, 78.</p>
<p>Deschamps [Eastache xn* siMe], 186,M2-M8,234.</p>
<p>E</p>
<p>Éginhard [mort vers 839]. EnniNS[24Q-i69av.J.-C.],373. Eschyle
[tersS2S-456av.J.-C.], 257. I F</p>
<p>Fauchet[Ctaude–tS29-f62t],438.] 7 Pauriet[t772-t844],4,!i,68.
Féneton[i65t-t7fS],304,388. 3 Feugère [Léon], 4t7, 438. ) Fontaine
[Charles–Mi' siècle], 3i&amp;, ] 348.</p>
<p>C</p>
<p>Chasles [Phiiarète],343,375.</p>
<p>Chastetain [Georges–I404-1474], &lt;5,295.</p>
<p>Chatel [Jean], 452.</p>
<p>Châtel [Pierre du–t440-tSS2], i, 3i8,</p>
<p>Chaucer[i328-t400].as.</p>
<p>Chénier [André–1762-I794],316. Chrestien [Florent lS4t-tS96], 454.</p>
<p>Chrestien de Troyes [xu. siècle], 6i. 70-72,76,St, 82.</p>
<p>Christine de Pisan [iî63-t42Q], i5, t7D,2)3-224,229,230.</p>
<p>Cicéron [106-43 avantJ.-C.], 2, {54, 180, 215,241, 349.</p>
<p>CoIigny[&lt;St7.iS72],372.</p>
<p>Comities [t44S-IS09], i4, ST6-294. Coquillart [GuIHaume, mort vers 293. ·</p>
<p>Corneille [Pierre– t606-f6M], 13, i8, 380, 383.</p>
<p>Coucy [le châtelain de – ][n&lt; siëotel, t23.</p>
<p>Cuvetier [][iY° siede] 62, 243.</p>
<p>D</p>
<p>Despëriers [Bonaventnre – iS44'j,244,30S,3tû,344.</p>
<p>,Desportes[tS4fi-16Q6],370,374378.</p>
<p>De Thon [1553-t6i7], 320.</p>
<p>DoIet[Ëtienne tg09-i645],3t8, Dnméril [Edétestan], 2!), 73, 83.</p>
<p>Duperron [IS56-t61S], 373.</p>
<p>Durant [€iUes – xYi&lt;! siMe], 4S4.. E</p>
<p>Ésope [vers 550 ayant J.-C.], 9S, Estienne [Henri – iS28-&lt;598.j, i76,
295,363,439.</p>
<p>F</p>
<p>François I"' [i494-iS601, 197, 30S. 307-3t8,34t,39û.</p>
<p>François II [1544-1560], 392.</p>
<p>FranMm[i706-t788], 138.</p>
<p>Broissart[i337-i4101,i4,fii,i86, i92.202.</p>
<p><pb/></p>
<p>G</p>
<p>GaceBrns)ë[im'siëe)e],t!7. Garmer[lS4S-i60i],36S,37i, 379-387.</p>
<p>Gauth!er~A.-F.],2i4.</p>
<p>Gautier de CoiNsy[ïm&lt;siëc!e],105, &lt;i9.</p>
<p>Gelée Jacquemart xm~ siècle ], )5t,173.</p>
<p>G&lt;'nm,S,38.4!,27S.</p>
<p>GeoffroydeMonmouth [xn'siëcte], 70. G&lt;!rson[t363-i4ï9],ITt, 213, 2ï!-23i.</p>
<p>Gilles des Ormes [tfsiectej,28!i. Gi[)ot [Jacques–i6i9],454.
GodefroideParis[][iv'6ièc)e],ISt,i80. Gœthe[i749-tS32],374,</p>
<p>Gombervi)fe[de–i600-i647],9. Gournay [mademoiseUe de i566t64S],437.</p>
<p>Graindor de Douai [ïu'siede],fit. Gréban[[esMres–M'siècle],243, 258.</p>
<p>Gringoire [Pierre–vers i480-t547], 268.</p>
<p>Grün [AtphonseJ, 436.</p>
<p>Guast [Lace de tu' siècle], 70. Guessard, 46, 59.</p>
<p>Guillaume de Ferrière [ïm* siëcie], 124.</p>
<p>GaiItaumedeLorris~xtii~siecte], 138, 440.</p>
<p>Guillaume de Tyr [ïtt°siec)e],6i. Gui)!aumeteConqaérant[1027-i087], 20, 70.</p>
<p>Guise [Henride–iSSO-i5S8],378, 449,450.</p>
<p>Gnyot de Provins [Hll* siècle], 92, t00,i05.</p>
<p>H</p>
<p>HabertJFransfns–m'siecle], 348. HenriH[lS18-iS59], 119,398, 390,415.</p>
<p>Henrim[tSgt-iSS9],363,370, 37S,377,449, 4!i0.</p>
<p>Henri IV [iSK3-i6tC], 374, 390, 424,446,4S3,4S9.</p>
<p>HerberaydesEssarts [mortvers tSSX], 30S.34X.</p>
<p>HMicautt[Chiirtesd'],59.</p>
<p>Hippocrate [460-350~ 341.</p>
<p>Heroët[ïvi'siècle],343.</p>
<p>HomaM,S7,2S7,3S6,359,361, 387.</p>
<p>Horace [69-6 ayant J.-C.], 224, 342, 347, 363, 387, 388, 467.</p>
<p>Hue de la Ferté jïm* siëcte] t25. Huon deYmeneute [m° siecte], 59. Huon
leRoy [xmcsiëcie], 92, iii. Hu)'aut[Miehet–Yi*siMe],450.</p>
<p>IsabeaudeBavière[t37i-i4ï!i}, :17, 2tS.</p>
<p>Jamin[Amadis i53S-iM5], 399. JeanH[I308-i364],189.197. Jean Bodel
d'Arras [tur siècle], M 26,80,t3t.</p>
<p>JeandeBoTe[tm'sieete],HT. Jea)ideBrienne[]Cti*6iëote],t!!4.
JeandeFlagy[ïii"siecte]~59. Jean le Houx [rYi'siècle],Ï09. Jean
HDss[.i4i5],M3.306. JeandeMeuag[I260-i320],i4,</p>
<p>i32,i40,16i-i7!,177,t8i, M2,3M,34i.</p>
<p>JeanMicheld'Angers[ïY*sie&lt;e], 243, 258.273.</p>
<p>Jean Petit [M'siecte],223.</p>
<p>Jean sans Feur[i371-t4t9], 223, !78..</p>
<p>Jeanne d'Are[t4(0-t431], 158,i9t, 230,242,279.</p>
<p>Jëcome de Prague [.t4t6], 306.</p>
<p>1</p>
<p>17. 2tS.</p>
<p>J</p>
<p>J!)Q</p>
<p><pb/></p>
<p>JodeHe[tS32-iH3],367,369,3Tt, 372, M6.</p>
<p>JomTine[tM3-13t7],M,iS,HS, i20,143-tSO,2i6.</p>
<p>JoufFfOY[1796-1842],33S.339. Jules II [le pape t442-t8!3], 306.</p>
<p>Juvénal [vers&lt;2 av.J.-C.], 358. 3TS.</p>
<p>Labê [Louise–iS26-)566],3S7. Labitte [Chartes],255,451.</p>
<p>La Bruyere[t639-t696], 14,105, 157, 320, 328.</p>
<p>Laca!)ane,t93.</p>
<p>La.Fontaine);i6!i-i695],i4,72, 84, 95, il7,119,140,314, 329, 363,434.</p>
<p>Lalanne[t.udo~ie],375.</p>
<p>Lambert le Courtine siècle], 62.La Noue [François de –&lt;53i-iS9t], 440-445.</p>
<p>LeMond[Jean–xn*si{!de],34S. LeCterc[Yictor], 5, H7.</p>
<p>Lecocq [Robert x(Y'' siècte!, i89. Le Glay [Edouard], 29, 58.</p>
<p>Lenient,69,t32.&lt; ·</p>
<p>I.ëonX[i47S-i52t],306.</p>
<p>Leroy[0nësime],258.</p>
<p>Le Roy [Pierre–xY~ sieete], 4 54,455.</p>
<p>L'Ëtoite [tYi* siècle], 430.</p>
<p>L'Hospifat [te chancelier de –1S03i576],225, 336,391-413,441, 466.</p>
<p>I.ouandre[Char)es],2SS.</p>
<p>LomsIX[131S-1393],244,276, 2S5,29S.</p>
<p>Louis IV, d'outre-mer [.9S4LST. Louis XI[1423-14S3j,244,M6, 285, 295.</p>
<p>Louis XH ri462-lSlS], 269, 309. Louis Xnr[163S-171S],390. Louis
d'OrleaBS [ 1371-1407 ], 278~ 341.</p>
<p>Lucien [120-200], 341.</p>
<p>Lucrèce [95-51 av. J.-C.], 169, 434.124.</p>
<p>Lusignan [Bugues de –xm" s!èc)e]. Luther[l483-lS46],306, 307,309.</p>
<p>M</p>
<p>Maillard [0)ivier–1440-lS02l, 243, 24S,2S2-2SS.</p>
<p>Maintenon [madame de – 163S17I9],37S.</p>
<p>Maizière [Philippe de 13i2-HOS], Zi4.</p>
<p>Malherbe [iSS6-i628], 17, 18, 209, 365, 371,373, 378,477.</p>
<p>Marcel [Ëtienne – .136S], 189. Marche rolitier de la XY* siècle], 295.</p>
<p>Marguerited'Ecosse [.H4S], 230. Margueritede Navarre [H9Ï-IS491, 244.,
307, 310, 342.</p>
<p>Marie de France jxursiMe], 99, 95, 119.</p>
<p>Marie Stuart [1S42-1S81J, 356. Marot[jean–1463-lS23?], 309. Marot
[Oement – 1495-1S44], 14, 1S, 78, 115, 171, 2lS, 27S, 278, 289, 30S,
307-31S, 340, 342, 344, 348, 4S4.</p>
<p>Martin [Heuri] 45.</p>
<p>Martin le Franc [xy' siëcte], 171, 2IS.</p>
<p>MassiUon[i663-i742], 247, 253. Mathieu Paris [jcm* siècle], 125. Mathieu
[Pierre iS43-162i], 446. Mayenne [Ieducde–.i554-t6U], 457.</p>
<p>Menot [Michel – USO-tBtS], 243, 245-252.</p>
<p>Ménandre [342-290 avant J.-C.], 387.</p>
<p>Hiehe! [Francisque], 38, 4t, 56. MiHon[)6t8-t674].3S8.</p>
<p>Michelant, 46, 89, 64, 71.</p>
<p>Moine deSt-Ga![[te–M'siëe[e],48. Molière [t622-i673], 13, 14, t07, 160,
162, 463 274, 3~9 330, 477, 475, 476.</p>
<p>Molinet [Jean xt' siècle] i7i. Monstrelet [M* siècle] 192.</p>
<p>Montaigne [!S3S-fS92], )4, 16, i7, 20, 3S, 326, 330, 356, 4t2-416,
424-437, 438, 440, 452,'479, 480.</p>
<p>Montluc [Blaise de 1S02-)S77], 4)4,445.</p>
<p>L</p>
<p><pb/></p>
<p>Mornay [Philippe de 1S49-16M], [ Moschus [199 avant J.-C.] 370. 372,440.</p>
<p>168,i69,tSO,3H,3S7,4S4, 471,478</p>
<p>Oresme [Nicolas né vers i320, mort en i3Sï], 2t3, 2H.</p>
<p>Ovide [43 &amp;Y.J.-C.-7 ap. J.-C.~ t29,</p>
<p>PhHippedeYaM![.13SO),ISS, i9t.</p>
<p>Pierre [duc deBretagne .I250], 124.</p>
<p>PiauceUe[B[enri–xm'siède],li7. Pierre de Si-C!ot)d[][u'siMe], 92, 99.</p>
<p>Pmt:are[S20-456],3S6.3Sr7.</p>
<p>Pisidès [Georges–vu' siedej, 372. Pithou [Pierre–tS39-i590],45S, 462,466.</p>
<p>Maton[429-367a~antJ.-C.],t69, t70,tSO,341.</p>
<p>BIaute[2M-184aYantJ.-C.], 7. Plutarque [iet siècle], 423, 424, 426.</p>
<p>PontusdeThyard[IS2i-i605],369. Presleii [Raoul de–tY"siecte],2i3, 9!t4.</p>
<p>Puibusque [Adolphe de], 23i 1</p>
<p>PMatus[tY'siecie],2.</p>
<p>Papire Masson [xYt~ sieste], 152. Paris [Louis].S:5S.</p>
<p>Par!s[PauUn],6,M,M,6i,8t, 89,i23,127.177,180.</p>
<p>Pascal [{6:S-i66'!], 18, 162, 163, 329,43t.</p>
<p>Fasquier~Étienne–tS29-f6IS], 356, 412-414, 438.</p>
<p>Passerat[l!)34-160ï],H7,361, 454.</p>
<p>Pe:pM)t,!S5.</p>
<p>Perse[34-62],137,180.</p>
<p>Mtrarqae[l304-t374],75,34S. PhMre[r''siëde].9S.</p>
<p>PhUippe-Augnst)..[H6S-lM3],65!, 120.</p>
<p>PhitippeleBe![1268-I3M],94, 143,151,179,177,184,277. Philippe le Hardi
[xitr siècle], 141.</p>
<p>Qumaa)t[t637-I6SS],IM. Quinte-Curce [i" siècle?], 63.</p>
<p>QuênesdeBëthunej)[nt°siede],8S, 89, iM.</p>
<p>Quicherat [Jules], 294.</p>
<p>R</p>
<p>Rabe)ais[t483-tSB3], 14,16,64, 177,286,310, 318-331,328, 340, 341,342,
344, 466, 480. Racine [Jean 1639-1699], 2,12, 298, 3i9, 339, 473.</p>
<p>Raimbert de Paris [xtic siècle] 48, S2,S9,80.</p>
<p>!tamus[tSiO-tS72],4M.</p>
<p>Rapin[Nicotas–i608],454, 456.</p>
<p>Rathery, 3i9.</p>
<p>RauUn[xvsiëe)e],255.</p>
<p>&lt;Raynouacd[t76i-i836],),4,S,9. Regmer[Mathur)m–tS73-i6&lt;3~, t4, i6S,
466-479.</p>
<p>Regnier [det~Pianche m* siée.], 392. Richard d'Angleterre [HS7-I1991,
123,278.</p>
<p>RiebarddeLison[xii''s!ede],6i,92,93. Richelieu )'tS8S-i642], 390. Robert
le Moine [M)'' siècle] ,6t. Ronsard [tSM-i5SS] 17, 84, 342, 345, 3Si,
356, 374, 377, 381 387-389,424,439,467, 470-478. Roquefort, 73.</p>
<p>Rose [tvr siècle], 461.</p>
<p>Rousseau [J.-B. –t670-t741], 2t0, 3i3. 344.</p>
<p>Rousseau [J.-J.–i7i2-t77Sl, )S9, 4t5.</p>
<p>ru</p>
<p>Q</p>
<p><pb/></p>
<p>Rue [François de–.xut*'siecle], 177i79.</p>
<p>Sagon [tn° sieete], 310, 348. Sainte-Beuve,366,375, 379. Saint-GeIais
[MiHen de–149i-HS8], 305, 3f0, 343, 348.</p>
<p>Saint-Marc Girardin, 270, 37S. Sale [Antoine de la – i398-i46~, 27S, 304.</p>
<p>Tacite [94-131], 148.</p>
<p>Taille [Jean et Jacques de la jm* siècle], 467, 469.</p>
<p>Tasse [te 1544-1595] 356, 398. Tërenee[193-lS9 avant J.-C.], 7,367, 387.</p>
<p>Théocrite [)u'' siècle avantj.-n.], 370. Théroulde ou Turold [u*
siëc)e], 40~ 59, 80, 88, 121.</p>
<p>Valencienne [Bfenri de- xni' siècle~ 91.</p>
<p>VaIentinedeHitan[i370-i408l, 977. Yangetas [l58N-1660[, 16.</p>
<p>YauqueIindelaFresnaye[lS36-.1606[,371, 387,469.</p>
<p>Viennet, 20.</p>
<p>Villehardouin [tlSO-1213], i4, 8791,122,150.</p>
<p>'Villemain, 1SO, 194,273, 418. YiUemarqué [de ia], 5, 68, 79. 1</p>
<p>Wace[llt2-1182j,41, 69.</p>
<p>Xénophon [vers 445 ayant J.-C.], 423.</p>
<p>7- Rutebeuf [ïm* siëcte~ 177 120 13T-142. xiii- siècl,311 17-, 120</p>
<p>S</p>
<p>ScarronPt6i&lt;t660t,360.</p>
<p>Sênèqae[3-68], 37i, 380, 4i3. !], Sophocle [495-405 ayant J.-C.], 367
368, 380, 387.</p>
<p>L Stace[66-96],380.</p>
<p>T</p>
<p>Thibaut [comte de Champagne IMt ft* iÏS3], 120, 122-129, 131, 142 206,278.</p>
<p>!8. Thomas [saint–1227-1274],1S. !7, Thomassy[Raymond],2t8,2t9.
Tihutie[i"'siede],387.</p>
<p>0. Tite-Live[59aYantJ.-C.],i48. 0~ Tudebod [ïu° siecte], 61.</p>
<p>v</p>
<p>:L Tition [1431-tSOO], 14, 137,274 277,2SS-294,341.</p>
<p>7. Viollet Leduc, 270, 375, 471. Vincent de Beauvais [1200-1264], 1S 5
6- Virgile [69-19 avant J.-C.], 2, 180 311, 349, 357, 359, 361, 373
384,388.</p>
<p>7-Titet,44.</p>
<p>Voltaire [1694-177S[, 143, 189. 249, 322, 330.</p>
<p>W</p>
<p>)Wietef [1324-1387}, 30G.</p>
<p>X</p>
<p>3.</p>
<p>EIX DB LA LISTE ALPHABÉTmUE~.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>LIVRE PREMIER.</p>
<p>MOYEN AGE. PREMIÈRE PÉRIODE.</p>
<p>MOYEN AGE. SECONDE PÉRIODE.</p>
<p>CHAP. I. Philippe le Bel.-Jeande Meung. -Continuation du romande la
Rose. Faux-Semblant. Jacquemart Getée. –Renartte-Nouvet. – Le roman de
Fauvet. – Renart-te-Contrefait. – Godefroy de Paris. -Baudouin de
Sebourg 151 CHAP. II. Décadence de la féodalité. Crise sociale. Guerre
de cent ans. – Le chroniqueur Jean Froissart.- Son caractère et son
talent. Quelques passages de ses Mémoires. – Ëustache Descbamps, poëte
champenois. Olivier Bassetin.– Yau~Me-Vire. iS6</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAP Ht. Charles V- Nicolas Oresme et Raoul de rresles. Symptômes de la
Renaissance. Christine de Pisan. -Jean Gerson. –AiainChartier. 213 CHAP.
IY. Sermonnaires. -Ménot. Maillard. -Essais dramatiques.-Les mystères.
Mystère de ta Passion. Les frères Greban et Jean-Michel. Le Martyre de
saint Pierre et saint Pau Les enfants Sans-Souci et la Basoche.
Moralités. Farces.LeCuvier.–L'avocat Patelin.–LesSoties. 243 CHAP. Y.
Charles d'0r!ëans. Ballades. Rondeaux. François Villon. -Le Grand
Testament. -Philippe de Comines.-Ses Ne. moires.–pindamoyenâge. 276 G
LIVRE III.</p>
<p>RENAISSANCE.</p>
<p>CHAP. I. La renaissance et la réforme. Marot. –Sa vie et ses muvres.
Rabelais. Gargantua et Pantagmet. – Calvin. Caractère de sa doctrine et
de sa polémique. Son style. influence littéraire de François 1~.
Herberay des Essarts. Saint-Gelais. –Despêriers.–Théodore de Bèze.j' 3G5
CHAP. II. Réforme Httéraire.–Manifeste des réformateurs.-Joachim du
Bellay. Ses poésies. Ronsard. Épopée. Odes pindarioues –Sonnets. –Pièces
anacrëontiques.–Essais dramatiques. Jodelle. Amadis Jamyn, Remy Belleau,
Baif. Excès et affaiblissement de l'école de Ronsard. Du Bartas.
D'Aubigné. – Desportes.–Bertaut.–TragédiesdeGarmer.–LoutseLabe. 34.)
CHAP 111 Etoquencepoiitique.–Michel de L'HospitxL–Sa vie. Importance de
son rôle. Passages de ses discours.-Ses idées sur la religion.-Sur la
justice. Sur la conciliation des partis. Caraetëredesonéloquence. 390
CHAP IV. Publicistes. La Boëtie. De la Servitude volontaire. –Amyot.
–Influence littéraire et morale de ses traductions.–Montaigne philosophe
et écrivain. Bodin et Charron. Étienne Pasquier. -La Noue.–Biaise de
Monttuc. 4 CHAP. Y. Les prédicateurs de la Ligue. -Les Pamphlétaires. La
Satyre Ménippée. -Ses auteurs. -Son importance littéraire et politique.
Satire morale. Jean de la Taille et Yauquelin de la Fuesnaie. – Mathurin
Regnier. – Fin du seizième sièeie. 447 7 TABM At.rMBM.ecE des noms, avec
les dates, des principaux écrivains et personnages nommés dans ce
volume. ~St t</p>
<p>FM DE LA TtHE.</p>
<p>paris. Imprimerie de P.-A. B~UK~ER et C'°,rine, SO. &lt;</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
