<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Géruzez, Eugène (1799-1865)">Eugène Géruzez</author>
<title>Histoire de la littérature française depuis ses origines jusqu'à la révolution. Tome 2 / par Eugène Géruzez,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Géruzez, Eugène (1799-1865)</author>, <title>Histoire de la littérature française depuis ses origines jusqu'à la révolution. Tome 2 / par Eugène Géruzez,...</title>, <date>1861</date>,description :,512 pages
</bibl>
<publisher>Didier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k28657x</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1861">1861</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DE LA</p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE</p>
<p><pb/></p>
<p>Ouvrage du même auteur</p>
<p>ESSAIS D'HISTOIRE LITTÉRAIRE</p>
<p>Seconde édition. 2 vol. in-18.</p>
<p>HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE FRANÇAISE fËKfÛANT LA KÉVOLUTIOK</p>
<p>1 vol. iu-18.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DE LA</p>
<p>LITTERATURE FRANÇAISE</p>
<p>DEPUIS SES ORIGINES JUSQU'A LA RÉVOLUTION</p>
<p>PAR</p>
<p>EUGÈNE GERUZEZ</p>
<p>Quid vernm atque decens euro et rogo et onwiâ in hoc sum.</p>
<p>HuBACE.</p>
<p>OUVRAGE Argi'EL L'ACADÉMIE A DÉCERNÉ LE GRAND PRIX GOBERT</p>
<p>NOUVELLE ÉDITION</p>
<p>TOME SECOND</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE ACADÉMIQUE</p>
<p>DIDIER ET C, LIBRAIRES-ÉDITEURS. 35, QUAI DES AUGUSTINS</p>
<p>1861</p>
<p>Tous droits réservés.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DELA</p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE</p>
<p>TEMPS MODERNES</p>
<p>LIVRE PREMIER DE HENRI IV A LOUIS XIV</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>Henri IV. Malherbe. École de Malherbe. Racan. –L'Astrée de d'Urfé.
Maynard. Dissidents. Théophile Viaud. La Régence de Marie de Médicis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Malherbe fit pour la langue française ce que son maître, Henri IV, fit
pour la France; grâce au roi, les Français furent une nation, et, par
Malherbe, le français fut un idiome :.l'un établit et maintint
l'indépendance du pays, l'autre celle du langage. Lorsque le Béarnais,
maître de Paris, vit défiler devant lui les soldats de l'Espagne, il
leur dit: «Bon voyage,</p>
<p><pb/></p>
<p>ir.turo iUVJ..Ix"U.U.J:.Ii:JI.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon esprit seulement, exempt de sa rigueur,</p>
<p>A de quoi témoigner en ses derniers ouvrages</p>
<p>Sa premiere vigueur 2.</p>
<p>(La Foktaime, Ut. VII, fab. ir, v. 11.)</p>
<p>2 Poésies de François Malherbe, commentées par André Chénier, éd. de MM.
de La Tour, 1 vol. in-18; Charpentier, 1842, liv. III, p. 261.</p>
<p><pb/></p>
<p>y..ura J.UV.L1.1:1J.U'U,~I,J'.</p>
<p>0 soleil! ô grand luminaire!</p>
<p>Si jadis l'horreur d'un festin</p>
<p>Fit que de ta route ordinaire</p>
<p>Te reculas vers le matin,</p>
<p>Et d'un esmerveillable change</p>
<p>Tu couchas aux rives du Gange,</p>
<p>D'où vient que ta severité,</p>
<p>Moindre qu'en la faute d'Atrée,</p>
<p>Ne punit point cette contrée</p>
<p>D'une eternelle obscurité ? #</p>
<p>Où trouver plus d'énergie que dans cette invective contre le maréchal
d'Ancre</p>
<p>1 Poésies de Malherbe, liv. II, p. 76.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est assez que cinq ans ton audace effrontée,</p>
<p>Sur des ailes de cire aux estoiles montée,</p>
<p>Princes et rois ait osé defier</p>
<p>La fortune t'appelle au rang de ses victimes,</p>
<p>Et le ciel, accusé de supporter tes crimes,</p>
<p>Est resolu de se justifier 1.</p>
<p>Les peuples pipés de-leur mine,</p>
<p>Les voyant ainsi renfermer,</p>
<p>Jugeoient qu'ils parloient de s'armer</p>
<p>Pour conquerir la Palestine</p>
<p>L'empire de la fleur de lis</p>
<p>Et toutefois leur entreprise</p>
<p>Estoit le parfum d'un collet,</p>
<p>Le point coupé d'une chemise</p>
<p>Et la figure d'un ballet 2.</p>
<p>s Ibid., liv. IV, p. 283.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Discorde aux crins de couleuvres,</p>
<p>Peste fatale aux potentats,</p>
<p>Ne finit ses tragiques œuvres</p>
<p>Qu'en la fin mesme des Estats</p>
<p>D'elle naquit la frenesie</p>
<p>De la Grece contre l'Asie;</p>
<p>Et d'elle prirent le flambeau</p>
<p>Dont ils desolerent leur terre</p>
<p>Les deux freres de qui la guerre</p>
<p>Ne cessa point dans le tombeau.</p>
<p>C'est en la paix que toutes choses</p>
<p>Succèdent selon nos desirs</p>
<p>Comme au printemps naissent les roses,</p>
<p>En la paix naissent les plaisirs;</p>
<p>Elle met les pompes aux villes,</p>
<p>Donne aux champs les moissons fertiles,</p>
<p>Et, de la majesté des lois</p>
<p>Appuyant les pouvoirs suprêmes,</p>
<p>Fait demeurer les diademes</p>
<p>Fermes sur la teste des rois</p>
<p>Nous voyons dans ces traits, avec le génie de Malherbe, sa pensée
d'homme et de citoyen. Le souvenir des guerres civiles lui pèse cette
image ne s'efface pas de sa mémoire il craint de revoir ce qu'il a déjà
trop vu d'une fois. C'est ce qui lui fait dire Un malheur inconnu glisse
parmi les hommes,</p>
<p>Qui les rend ennemis du repos où nous sommes</p>
<p>La plupart de leurs vœux tendent au changement; Et comme s'ils vivoient
des miseres publiques,</p>
<p>Pour les renouveler, ils font tant de pratiques</p>
<p>Que qui n'a point de peur n'a point de jugement*. 1 Poésies de François
Malherbe. iiv. III, p. 168 et 1G9. Ibld., Iiv. Il, p. 68.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour prévenir ce qu'il redoute, il compte sur la force, et il l'invoque,
car c'est l'unique moyen de goûter les douceurs du repos</p>
<p>Tu nous rendras alors nos douces destinées;</p>
<p>Nous ne reverrons plus ces fascheuses années</p>
<p>Qui pour lesplus heureux n'ont produit que des pleurs Toute sorte de
bien comblera nos familles,</p>
<p>La moisson de nos champs lassera les faucilles</p>
<p>Et les fruits passeront les promesses des fleurs</p>
<p>Quelle poésie André Chénier affirme que nous n'avons pas de plus beaux
vers dans notre langue. Ce n'est pas tout Malherbe a devancé et surpassé
Jean-Baptiste Rousseau par quelques strophes imitées du psaume cxlv la
poésie du roi-prophète, desséchée par Marot; amollie par Desportes, que
Godeau devait délayer et Racan noyer dans leurs languissantes
paraphrases, va paraître ici avec l'éclat de ses images et dans toute la
profondeur du sentiment religieux</p>
<p>N'espérons plus, mon ame, aux promesses du monde Sa lumiere est un
verre, et sa faveur une onde</p>
<p>Que toujours quelque vent empesche de calmer</p>
<p>Quittons ces vanités, lassons-nous de les suivre,</p>
<p>C'est Dieu qui nous fait vivre,</p>
<p>C'est Dieu qu'il faut aimer.</p>
<p>Nous passons pres des rois tout le temps de nos vies A souffrir des
mepris et ployer les genoux</p>
<p>1 Poésies de Malherbe, liv. II, p. 71.</p>
<p><pb/></p>
<p>TEMPS MODERNES.</p>
<p>Ce qu'ils peuvent n'est rien; ils sont ce que nous sommes, Veritablement
hommes,</p>
<p>Et meurent comme nous.</p>
<p>Ont-ils rendu l'esprit, ce n'est plus que poussiere Que cette majesté si
pompeuse et si fiere</p>
<p>Dont l'esclat orgueilleux eblouit l'univers</p>
<p>Et dans ces grands tombeaux, où leurs ames hautaines Font encore les
vaines.</p>
<p>Ils sont mangés des vers.</p>
<p>Là, se perdent ces noms de maistres de la terre,</p>
<p>D'arbitres de la paix, de foudres de la guerre;</p>
<p>Comme ils n'ont plus de sceptre, ils n'ont plus de flatteurs; Et tombent
avec eux, d'une chute commune,</p>
<p>Tous ceux que la fortune</p>
<p>Fesoit leurs cerviteurs1.</p>
<p>Ces idées du néant de nos grandeurs et de la vanité de nos plaisirs se
retrouvent encore dans des vers de Malherbe, qui, cette fois, s'inspire
d'Horace et, dans cette lutte nouvelle, sait toujours être original</p>
<p>L'Orne comme autrefois nous reverroit encore,</p>
<p>Ravis de ces pensers que le vulgaire ignore,</p>
<p>Et coucMés sur les fleurs, comme estoiles semées, Rendre en si doux
esbats nos heures consumées,</p>
<p>Que les soleils nous seraient courts!</p>
<p>C'est un point arresté que tout ce que nous soromos, Issus de pères rois
et de peres bergers,</p>
<p>Poésies de Malherbe, 1. IV, p. 2S7.</p>
<p>i.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Parque egalement sous la tombe nous serre,</p>
<p>Et les mieux establis au repos de la terre</p>
<p>N'y sont qu'hostes et passagers.</p>
<p>Tout ce que la grandeur a de vains équipages,</p>
<p>D'habillements de pourpre et de suites de pages,</p>
<p>Quand le terme est eschu, n'allonge point nos jours: «. II faut aller
tout nus où le destin commande</p>
<p>Et de toutes douleurs, la douleur la plus grande,</p>
<p>C'est qu'il faut quitter nos amours</p>
<p>Ce que Malherbe escrit dure éternellement</p>
<p>Ou encore</p>
<p>Laisse indifferemment cueillir</p>
<p>Les belles feuilles toujours vertes</p>
<p>Qui gardent les noms de vieillir;</p>
<p>1 Poésies de Malherbe, liv. I, p. 56 et 57.</p>
<p>ld., ibid., I. 111, p. "250.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais l'art d'en faire des couronnes</p>
<p>N'est pas su de toutes personnes,</p>
<p>Et trois ou quatre seulement,</p>
<p>Au nombre desquels on me range,</p>
<p>Peuvent donner une louange</p>
<p>Qui demeure éternellement1.</p>
<p>Malherbe fut chef d'école. Il en eut les avantages et les inconvénients,
c'est-à-dire de fervents admirateurs et des adversaires déclarés. Il
accepta les louanges, qui jamais ne lui parurent exagérées, et il ne
s'émut pas des critiques. En vain mademoiselle de Gournay réclama pour
Ronsard; en vain Regnier, prenant en main la même cause, osa-t-il
accuser le sévère réformateur d'être de ceux de qui</p>
<p>Le savoir ne s'estend nullement</p>
<p>et de ne faire autre chose</p>
<p>Que proser de la rime et rimer de la prose,</p>
<p>Que l'art lime et relime, et polit de façon</p>
<p>Régnier, sat. ix, v. Sb.</p>
<p>3 Id., ibid., v. 74.</p>
<p><pb/></p>
<p>Racan pourrait chanter au défaut d'un Homère</p>
<p>Si La Fontaine ne le rapproche pas d'Homère, il ne le sépare point de
Malherbe et il n'y met aucune différence</p>
<p>Ces deux rivaux d'Horace, héritiers de sa lyre,</p>
<p>Disciples d'Apollon, nos maîtres, pour mieux dire Boileau, sat. lx, v. 4i.</p>
<p>2 La Fontaine, liv. III, fab. 1, v. 9</p>
<p><pb/></p>
<p>et ailleurs</p>
<p>bialherbe avec Racan parmi les chœurs des anges, Là-haut de l'Éternel
célébrant les louanges,</p>
<p>Ont emporté leur lyre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le bien de la fortune est un bien périssable</p>
<p>Quand on bastit sur elle, on bastit sur le sable;</p>
<p>Plus on est eslevé, plus on court de dangers;</p>
<p>Les grands pins sont en butte aux coups de la tempeste, Et la rage des
vents brise plustost le faiste Des maisons de nos roys que des^toits.
des bergers. « 0 bienheureux' celuy qui peut de sa mémoire Effacer pour
jamais ce vaîj espoir de gloire</p>
<p><pb/></p>
<p>Dont l'inutile soin traverse nos plaisirs,</p>
<p>Et qui, loin retiré de la foule importune,</p>
<p>Vivant dans sa maison content de sa fortune,</p>
<p>A selon son pouvoir mesuré ses desirs;</p>
<p>Il voit de toutes parts combler d'heur sa famille,</p>
<p>Le vendangeur ployer sous le faix des paniers,</p>
<p>Les humides valons et les grasses campagnes</p>
<p>Toute la pièce est du même ton ému et pénétrant aussi ne doute-t-on
point de la sincérité du vœu qui la termine</p>
<p>Agreables deserts, sejour de l'innocence,</p>
<p>Où, loin des vanités de la magnificence,</p>
<p>Commence mon repos et finit mon tourment;</p>
<p>Valons, fleuves, rochers, plaisante solitude!</p>
<p>Si vous fustes tesmoings de mon inquietude,</p>
<p>Soyez-le desormais de mon contentement l.</p>
<p>C'est encore le même sentiment qui anime ce tableau mêlé aux regrets du
vieil Alidor</p>
<p>Soit que» je prisse en main le soc ou la faucille,</p>
<p>Le labeur de mes'bras nourrissoit ma famille; • Et, lorsque le soleil,
en achevant son tour,</p>
<p>Finissoit mon travail en finissant le- jour,</p>
<p>Je ttquvois'smon foyer couronné de ma race.</p>
<p>A peine bien souvent y poiivois-je avoir place.</p>
<p>L'un gisoit au maillot, l'autre dans le berceau;</p>
<p>Ma femme, en les baisant, devidoit son fuseau.</p>
<p>––~ Ù</p>
<p>-•* ». %i u*sŒuvres complètes de Racan, éd. de MM', de la Tour, vol. •
in-18, Ébliotfi&amp;rffe*-ËlzévïrKMi%|e. 185TU.T.1.KP- 196. » in';18.
185~T.tp. 196.</p>
<p><pb/></p>
<p>irmura auvuy·aaw.</p>
<p>Jamais l'oisiveté n'avoit chez moi d'entrée,</p>
<p>Le temps s'y menageoit comme chose sacrée;</p>
<p>Aussi les dieux alors benissoient ma maison;</p>
<p>Racan aime donc sincèrement les champs et la nature; cet amour se lie
dans son âme au mépris des vanités du monde et de l'ambition des hommes
qu'il exprime aussi par de nobles images. En voici quelques preuves</p>
<p>Dont ils vont dans la lice eblouir le soleil</p>
<p>Des tresors du Pactole?</p>
<p>La gloire, qui les suit après tant de travaux,</p>
<p>Se passe en moins de temps que la poudre qui vole Du pied de leurs chevaux</p>
<p>S'il y a quelque embarras au début de la strophe, la fin en est
admirable. Le bon Racan touche encore au sublime dans ces vers dont
Malherbe était, dit-on, jaloux. C'est une stance de l'ode, généralement
belle, sur la mort de M. de Termes</p>
<p>Il voit ce que l'Olympe a de plus merveilleux;</p>
<p>Et voit comme fourmis marcher nos légions</p>
<p>Dans ce petit amas de poussiere et de boue</p>
<p>Dont nostre vanité fait tant de regions s.</p>
<p>Malherbe, avec non moins de raison, aurait pu en1 Œuvres de Racan, les
Bergeries, acte V, se. i, p. HO. Ibid., Ode au comte de Bussy, p. 156.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand ses jeunes attraits triomphoient des plus belles, Combien as-tu de
fois fendu l'air de tes ailes</p>
<p>Pour éclairer ses pas avecques ton flambeau l'</p>
<p>Et quand toute la cour admiroit ses merveilles,</p>
<p>Pour voir en tous endroits ses graces nompareilles, Combien as-tu de
fois arraché ton bandeau l ? l'</p>
<p>Et ces vers de la même ode sur les épreuves dont Bellegarde est sorti à
son honneur</p>
<p>Plus il fut traversé, plus il fut glorieux,</p>
<p>Sa barque triompha du courroux de Neptune,</p>
<p>Et les flots qu'émouvoient les vents de la Fortune, Au lieu de
l'engloutir, relevèrent aux eieux2.</p>
<p>Ne sont-ils pas aussi beaux que les meilleurs de ceux que le maître a
composés ?</p>
<p>s Ibid., p. 150.</p>
<p>3 Racan ne savait pas le latin, et cependant c'est d'après Virgile qu'il
a fait quelques-uns de ses meilleurs vers Les ombres des costeaux
s'allongent dans les plaines. (P. 134.) Le salut des vaincus est de n'en
plus attendre. (P. 91.)</p>
<p>Il me passait d'un an, et de ses petits bras</p>
<p>Et son tronc vénérable aux campagnes voisines</p>
<p>Attache dans l'enfer ses secondes racines</p>
<p>Et de ses larges bras touche le firmament. (P. 149.)</p>
<p><pb/></p>
<p>heureuse nature; mais, chose étrange, son maître Malherbe est pour lui
un mauvais guide, et toutes les fois qu'il le suit, soit humilité de
disciple, soit opposition de tempérament poétique, son talent s'éclipse
1. Ajoutons, ce qui est plus grave, que ce talent se fausse et s'égare
sur les traces des Italiens. Voici, par exemple, des vers où l'effet du
clair-obscur sur la vue, observé par le poëte, est heureusement peint</p>
<p>J'ouvre et hausse la vue, et ne vois rien parestre Que l'ombre de la
nuit, dont la noire pasleur</p>
<p>Peint les champs et les prez d'une mesme couleur Mais d'où vient cette
pointe qui suit immédiatement? Et cette obscurité, qui tout le monde
enserre,</p>
<p>Ouvre autant d'yeux au ciel qu'elle en ferme en la terre. N'est-ce pas
du pur Guarini? et cette odieuse hyperbole qui se trouve un peu plus loin</p>
<p>Mes larmes de mon lict ont fait une rivière 3,</p>
<p>1 Les preuves sont nombreuses, nous n'en citerons qu'une seule. Tout le
monde sait par cœur la stance de Malherbe: Le pauvre en sa cabane, où le
chaume le convre,</p>
<p>Et la garde qui veille aux barrieres du Louvre</p>
<p>N'en defend pas nos rois.</p>
<p>Voici la même pensée dans Racan</p>
<p>Les lois de la mort sont fatales</p>
<p>Aussi bien aux maisons royales</p>
<p>Qu'aux taudis couverts de roseaux. (P. 135.)</p>
<p>5 Racan, 1. 1, les Bergeries, p. 26.</p>
<p>Id. ibid. p. 27.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ces murs esboulez par la suite des ans,</p>
<p>Je reconnois les lieux autresfois si plaisans,</p>
<p>Quand la belle Artenice, honneur de son village,</p>
<p>Amenoit son troupeau dans nostre pasturage;</p>
<p>Ces aliziers, tesmoins de nos plaisirs passez,</p>
<p>Ont encor sur leur tronc nos chiffres enlacez;</p>
<p>Ceste vieille forest, d'éternelle durée,</p>
<p>L'accusera sans fin de sa foi parjurée;</p>
<p>Ces vieux chesnes ridez savent combien de fois</p>
<p>Ses plaintes ont troublé le silence des bois</p>
<p>Lorsqu'en la liberté de leur ombre immortelle</p>
<p>Elle osoit prendre part au mal que j'ay pour elle a. Malherbe, liv. i}
p. 17,</p>
<p>Racan, t. 1, les Bergeries, acte 111, se. IV, p. 80.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieux! que sur ces démons il s'est acquis d'empire! Voyez quel
changement! ils font ce qu'il desire,</p>
<p>Et semble qu'il les tient sous son pouvoir enclos, Comme Eole les vents,
ou Neptune les flots i,</p>
<p>ne sont-ils pas d'une bonne facture, et ce distique sur la vanité de la
gloire humaine</p>
<p>La gloire des mortels n'est qu'ombre et que fumée, C'est une flamme
esteinte aussitôt qu'allumée 2,</p>
<p>n'exprime-t-il pas avec une précision lumineuse une belle pensée ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Est couvert de trop de voiles;</p>
<p>Ton discours est une nuit</p>
<p>Veuve de lune et d'estoiles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon ami, chasse bien loin</p>
<p>Cette noire rhetorique,</p>
<p>Tes ouvrages ont besoin</p>
<p>D'un devin qui les explique.</p>
<p>Si ton esprit veut cacher</p>
<p>Les belles choses qu'il pense,</p>
<p>Dis-moi, qui peut t'empescher</p>
<p>De te servir du silence' ?</p>
<p>Las d'esperer et de me plaindre</p>
<p>De la cour, des grands et du sort,</p>
<p>C'est ici que j'attends la mort</p>
<p>Sans la desirer ni la craindre 2</p>
<p>Summum nec metuas diem, nec optes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Malherbe, en cet âge brutal</p>
<p>Pegase est un cheval qui porte</p>
<p>A son condisciple Racan</p>
<p>L'art des vers est un art divin,</p>
<p>Mais son prix n'est qu'une guirlande</p>
<p>Destin, veux-tu que mon cercueil</p>
<p>Ne puisse donner de l'orgueil</p>
<p>Qu'au cimetiere d'un village 3 ? a</p>
<p>Vos volontez font le calme et l'orage</p>
<p>Et vous riés de me voir confiné,</p>
<p>Loin de la cour, dans mon petit village.</p>
<p>1 Œuvres de îlaynard, p. 125.</p>
<p>2 TUd., p. 141.</p>
<p>8 Ibid., p. 102.</p>
<p>A peine dans Gombaud, Maynard et MalIevUIe,</p>
<p>En peut-on admirer deux ou trois entre mille.</p>
<p>(Boileau, Art poétique, ch. n, v. 97.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Cleomedon, mes desirs sont contens,</p>
<p>Je trouve beau le désert où j'habite,</p>
<p>Et connoy bien qu'il faut ceder au tems,</p>
<p>Fùïr l'éclat, et devenir ermite</p>
<p>Je suis heureux de vieillir sans employ,</p>
<p>D'avoir dompté la crainte et l'esperance;</p>
<p>Et si le ciel qui me traite si bien</p>
<p>Avoit pitié de vous, et de la France,</p>
<p>Vostre bonheur seroit égal au mien</p>
<p>Il. 2</p>
<p><pb/></p>
<p>Le temps amenera la fin de toutes choses,</p>
<p>Et ce beau ciel, ce lambris azuré,</p>
<p>Ce theatre où l'aurore espanche tant de roses,</p>
<p>Sera bruslé des feux dont il est esclairé.</p>
<p>L'air ne formera plus ni gresles, ni tonnerres;</p>
<p>Et l'univers qui dans son large tour</p>
<p>Voit courir tant de mers, et fleurir tant de terres, Sans sçavoir où
tomber, tombera quelque jour1.</p>
<p>Citons encore pour la noblesse et la vigueur la fin d'un sonnet qu'on
n'a pas remarqué et qui pourrait bien être le chef-d'œuvre du genre.
Maynard y « noircit du nom de tyrans » César et Pompée, puisque le
beau-père et le gendre voulaient l'un et l'autre l'asservissement de Rome</p>
<p>Si Jules fust tombé, l'autre, après sa victoire,</p>
<p>Par un nouveau triomphe eust abaissé ta gloire,</p>
<p>Et forcé tes consuls d'accompagner son char.</p>
<p>Je les blasme tous deux d'avoir tiré l'espée,</p>
<p>Bien que le ciel ayt pris le parti de Cesar,</p>
<p>Et que Caton soit mort dans celuy de Pompée 2.</p>
<p>Victrix causa diis placuit sed victa Catoni 3.</p>
<p>Dans le genre badin, nous ne lui savons pas mauvais gré d'épigrammes
telles que celle-ci contre ce 1 Œuvres de Maynard, p. 299.</p>
<p>a Ibid., p. 262.</p>
<p>3 Pharsale. en. i, v. 128.</p>
<p><pb/></p>
<p>maître si rude aux valets qui osaient lui demander leurs gages</p>
<p>Maistre ingrat, débiteur sans foy,</p>
<p>Qui défends qu'on parle chez toy</p>
<p>De payement et de salaire,</p>
<p>Ne te laisse jamais fléchir</p>
<p>Le revenu de ta colere</p>
<p>Est capable de t'enrichir t.</p>
<p>Nous lui passons encore d'avoir dit d'une coquette r Le visage qui
l'embellit</p>
<p>Demeure dessous la toilette</p>
<p>Et n'entre jamais dans son lit;</p>
<p>et de la cour</p>
<p>C'est où l'on est payé de vent</p>
<p>C'est où l'on rebute les sages;</p>
<p>Et c'est où l'on trouve souvent</p>
<p>Plus de masques que de visages 2.</p>
<p>Ibïd., p. 2bo.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bandé les ressorts</p>
<p>De la noire et forte machine</p>
<p>Dont le souple et le vaste corps</p>
<p><pb/></p>
<p>TEMPS MODERNES. 29 _777_ _d_t.4. n4 fn"fninie i~</p>
<p>~.c..LU..I: u J.I'.LV~&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme poëte, Théophile s'est trop pressé de produire pour n'avoir pas
avorté. Sa tragédie de Pyrame et Thisbé serait complétement oubliée, si
Boileau n'en eût tiré malicieusement l'apostrophe de l'héroïne au
poignard de Pyrame</p>
<p>Ah! voicy le poignard qui du sang de son maistre</p>
<p>S'est souillé laschement! Il en rougit, la traistre 1</p>
<p>A laquelle il convient d'ajouter celle-ci pour prouver que la première
n'est pas unique</p>
<p>Conseillers inhumains, pères sans amitié,</p>
<p>Voyez comme ce mur est fendu de pitié-.</p>
<p>Autrefois quand mes vers ont animé la scène,</p>
<p>L'ordre où j'étois contrainct m'a fait bien de la peine</p>
<p>Œuvres de Tkéophile, 2e partie; Pyrame et Thisbé, acte V, se. ii, p. 164.</p>
<p>9 Ibid.. acl. H, ko. r,». 126</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce travail importun m'a longtemps martyre</p>
<p>Mais enfin, grâce aux dieux, je m'en suis retiré1.</p>
<p>Il disait encore</p>
<p>La reigle me desplaist, j'escris confusement</p>
<p>Jamais un bon esprit ne fait rien qu'aisément2.</p>
<p>J'aime sa renommée et non pas sa leçon 3</p>
<p>Ibid.</p>
<p>a Ibid., p. 238.</p>
<p><pb/></p>
<p>enseigné par Malherbe. Et cependant cette muse négligée qui refuse de se
réduire « aux régies du devoir » a souvent encore d'heureuses
rencontres. Ne reconnaît-on pas le poëte dans cette peinture des rochers
qui bordent l'Océan ?</p>
<p>Ici des rochers blanchissants,</p>
<p>Du choc des vagues gemissants,</p>
<p>Hérissent leurs masses cornues</p>
<p>Contre la colere des airs,</p>
<p>Et presentent leurs testes nues</p>
<p>A la menace des esclairs</p>
<p>Celui qui lance le tonnerre,</p>
<p>Qui gouverne les elements,</p>
<p>Et meut avec des tremblements</p>
<p>La grande masse de la terre</p>
<p>Dieu qui vous mit le sceptre en main,</p>
<p>Qui vous le peut oster demain,</p>
<p>Lui qui vous preste sa lumiere</p>
<p>Et qui, malgré vos fleurs de lys,</p>
<p>Un jour fera de la poussiere</p>
<p>De vos membres ensevelis</p>
<p>Ce grand Dieu qui fit les abymes</p>
<p>Dans le centre'de l'univers,</p>
<p>Et qui les tient toujours ouverts</p>
<p>A la punition des crimes,</p>
<p>Veut aussi que les innocents</p>
<p>A l'ombre de ses bras puissants</p>
<p>1 Théophile, impartie, p. 196.</p>
<p><pb/></p>
<p>11.</p>
<p>Trouvent un assuré refuge;</p>
<p>Et ne sera point irrité</p>
<p>Que vous tarissiez le deluge</p>
<p>Des maux où vous m'avez jeté*.</p>
<p>11. 3</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>Précurseurs de Balzac. Du Vair. Balzac. Son influence sur la prose
française. Beautés et défauts de ses ouvrages. L'hôtel Rambouillet.
Voiture. Sarrazin. L'Académie française.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas d'aujourd'huy que je suis ta conqueste; Huit lustres ont
suivy le jour que tu me pris,</p>
<p>Et j'ay lidellement aymé ta belle teste,</p>
<p>2 Œuvres de M. Maynard, p. 2S8.</p>
<p>3 Œuvres de Balzac, liv. m lett. vu, p. 407.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'intelligence de Balzac est capable de grandes idées; mais on voit, par
la manière dont il les exprime, qu'elles ébranlent plus son imagination
qu'elles n'émeuvent son âme. Ainsi, la puissance du Christ 1 Socrate
chrestien, édit. princeps, 1 vol. in-12, Augustin Courbé, 1652, discours
sixiéme, p. 106.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne faut pas que le caractère de Balzac, qui nous déplaît, nous
aveugle sur les beautés que renferment quelques-uns de ses ouvrages.
Voici, par exemple, sur les premières conquêtes du christianisme, une
page qui nous paraît irréprochable « Cette republique naissante s'est
multipliée par la chasteté et par la mort; bien que ce soit deux choses
stériles et contraires au dessein de multiplier. Ce peuple choisi s'est
accru par les pertes et par les deffaites il a combattu, il a vaincu
estant desarmé. Le monde en apparence avoit ruiné l'Eglise mais elle a
accablé le monde sous ses ruines. La force des tyrans s'est renduë au
courage des condamnez. La patience de nos peres a lassé toutes les
mains, toutes les machines. toutes les inventions de la cruauté 2. » Ici
les défauts</p>
<p>1 Œuvres de saint Bernard, in Nativ. Dom., serm. i, t. III, édit. Gaume,
1859, p. IUS, lre col.</p>
<p>2 Socrate chrestien, discours troisième, p. 55.</p>
<p><pb/></p>
<p>A.</p>
<p>nmn'o lAViJü'tti\L'a. -c~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aa:.aarv J.U.VLI'.&amp;;U,IL.</p>
<p>» Ibid., p. 149.</p>
<p>3 Ibid., discours neuvième, p. 161.</p>
<p><pb/></p>
<p>48 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE FRANÇAISE. I«</p>
<p>"&amp;&amp;LU" ~.I.L.t1L't1.1.0.c.. et elle se trouve mûre et entière dix ans
après la mort de celui qui l'a offensé, tant l'orgueil est un sûr
gardien de haine</p>
<p><pb/></p>
<p>-7 -7</p>
<p>II.</p>
<p>Et peccare nefas aut pretium est mori 2.</p>
<p>Les martyrs du stoïcisme et du christianisme l'ont connue et pratiquée.
Juvénal en a été le sublime interprète dans ces vers, qui devraient être
gravés dans la mémoire et imprimés au cœur de tous les hommes</p>
<p>Summum crede nefas animam praeferre pudori</p>
<p>Et propter vitam vivendi perdere causas 3.</p>
<p>Balzac ne l'avait pas oubliée en écrivant ces lignes pleines de
tristesse et d'ironie amère « On laisse, dit-il, crier la vieille
philosophie dans les escholes et dans les chaires des predicateurs où
elle n'est escoutée que des enfans et des femmes elle dit assez qu'un 1
Œuvres de Balzac. 2 vol. in-fol., 1665. T. II, le Prince, ch. vin, p. 28.</p>
<p>8 Horace, liv. m, od. xtv, v. 2*.</p>
<p>3 Juvénal, Sat. vin, v. 82. Il.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jugement de Saint-Simon qui constate, sans commentaire, l'importance de
cette réunion « C'était, dit-il, le rendez-vous de tout ce qui était le
plus distingué en condition et en mérite, un tribunal avec lequel il
fallait compter, et dont la décision avait un grand poids dans le monde
sur la conduite et sur la réputation des personnes de la cour et du
grand monde. »</p>
<p>Nul n'aura de l'esprit hors nous et nos amis t.</p>
<p><pb/></p>
<p>TEMPS MODERNES. 55 t~r~Ï o" tin T\!rmHnt ph:1nitr~</p>
<p>'1~1::11Ya lriullC.tiutLa.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>velles de ses terribles parents du désert; soit enfin qu'il prenne
courageusement parti pour la conjonctive car, en grand danger d'être
proscrite 1. Ce qui fait la grâce de ces plaisanteries, c'est qu'on voit
qu'elles ne sont pas une affaire pour lui, mais un divertissement, et
que son esprit est bien supérieur aux bagatelles dont il l'amuse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UU llt:51ui-ur 111'i LA Lütrineiun~ ~imrf~t~ à-dire trois grands
événements qui vraisemblablement ne devoient pas arriver la mort du roi
de Suède, celle du duc de Friedland, et la perte de la bataille de
Norlinghen 1. »</p>
<p>Ces deux syllabes glorieuses</p>
<p>Qui font ensemble votre nom</p>
<p>Seront de tout votre renom</p>
<p>Les héritières glorieuses</p>
<p>Ces trois faits d'armes triomphants,</p>
<p>Ces trois victoires immortelles,</p>
<p>Les plus grandes et les plus belles</p>
<p>Qu'on trouve en la suite des ans;</p>
<p>Tant d'exploits et tant de combats,</p>
<p>Dont parlera toute la terre,</p>
<p>Seront pour elles seulement</p>
<p>Et pour les figures de pierre</p>
<p>Qui feront votre monuments.</p>
<p>2 Ibid., t. Il, p. 271.</p>
<p><pb/></p>
<p>'EIMII;5 !'tlU1J~tlJ.U, vu</p>
<p>La plus belle tête du monde1,</p>
<p>qu'il a écrit ce distique</p>
<p>Et qu'un plomb dans un tube entassé par des sots Peut casser d'un seul
coup la tête rl'un héros 2.</p>
<p>Où les guérets fendus sollicitent en vain,</p>
<p>Pour éteindre leur soif, un ciel toujours d'airain. « Godeau, dit M.
Demogeot, a de l'imagination, de 1 Œuvres de Foiture, t. II, p. 594.</p>
<p>2 Voltaire, édit. Beuchot. Épitre au roi de Prusse, t. XIII, p. 149.</p>
<p>n. L.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'harmonie il a surtout de l'âme. S'il savait choisir l'harmonie; il a
surtout de l'âme. S'iI savait choisir et concentrer, s'il connaissait le
mérite de la précision, ses vers seraient encore aujourd'hui une lecture
agréable1. »</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Après Sarrasin, il faut an moins nommer Mathieu de Mon-</p>
<p><pb/></p>
<p>Et veut encor passer pour telle,</p>
<p>Bien qu'elle en ait quarante-neuf;</p>
<p>Il faut la contenter la pauvre demoiselle,</p>
<p>Le Pont-Neuf dans mille ans s'appellera Pont-Neuf.</p>
<p>Charleval, auquel Sarrasin a dédié ce terrible sonnet, qui fait remonter
jusqu'au berceau du monde la coquetterie des femmes, est encore un
charmant esprit. Il a des stances qui annoncent celles de Voltaire c'est
lui qui a dit: Amour, tous les autres plaisirs</p>
<p>Ne valent pas tes peines.</p>
<p>J'ai consommé le temps des voluptez,</p>
<p>Et je rendrois mes amours indiscrettes,</p>
<p>Si e eroyois que de jeunes beautez</p>
<p><pb/></p>
<p>Son envie et sa médisance</p>
<p>M'empêchent de le soulager.</p>
<p>Sa fortune est en grand désordre</p>
<p>Il. S</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette assemblée, illustre dès son origine, eut l'avantage de rencontrer
pour écrire l'histoire de ses premiers travaux un homme qu'elle jugea
dès lors digne de lui être associé. Pellisson est un de nos meilleurs
prosateurs, et de tous ses ouvrages l'Histoire de 7'~4ea&lt;ZeHMe 2 est
celui où il a mis le plus de simplicité et d'élégance. Son récit est
naturel et attachant. 1 L'Académie française a couronné récemment une
étude complète et fort remarquable sur son premier historien. Elle est
de M. F.-L. Marcou, ancien élève de l'École uormale. 1 vol. in-8°,
Didier et Durand, 1859.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pellisson fait preuve de bon goût en louant l'Aca-</p>
<p>1 Voltaire, Siècle de Louis XIV, ch. xxxu, p. 314, t. XX de l'édit.
Beuchot.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous osons dire hautement</p>
<p>Que tous les vieux dictionnaires</p>
<p>Sont absolument nécessaires</p>
<p>Par eux s'entendent les auteurs,</p>
<p>Par eux se font les traducteurs;</p>
<p>Dans les plus obscures matières;</p>
<p>Ils sont les docteurs des docteurs,</p>
<p>Les précepteurs des précepteurs,</p>
<p>Les maîtres des maîtres de classes,</p>
<p>EL tels qu'on a cru savantasses</p>
<p>A la faveur de leurs bons mots,</p>
<p>Sans eux n'étoient rien que des sots.</p>
<p>1 Histoire de l'Académie, t. p. 99.</p>
<p><pb/></p>
<p>N'oublions pas que ces vers sont des vers de requête, et que leur mérite
est de donner place au style de la procédure. Continuons</p>
<p>Que si nous sommes moins utiles</p>
<p>Aux l'Estoiles, aux Gombervilles,</p>
<p>Aux Serisays, aux Saint-Amants,</p>
<p>Aux Conrards, Baros et Racans,</p>
<p>Et tels autres savants critiques</p>
<p>Des ouvrages académiques,</p>
<p>Ces grands et fameux palatins</p>
<p>Étrangers aux pays latins</p>
<p>II est pourtant très-véritable</p>
<p>Que, ce qu'ils savent de la Fable,</p>
<p>Ils l'ont appris des versions</p>
<p>Il fut autrefois nécessaire</p>
<p>De leur faire en langue vulgaire;</p>
<p>Ainsi, quoique indirectement,</p>
<p>Nous leur servons de truchement.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En dehors de ce grand courant dramatique, il y eut des tentatives
isolées qui auraient pu être remar quées et qui ont passé inaperçues.
Nous pouvons au moins en signaler une dont le succès aurait inauguré, au
commencement du dix-septième siècle, toutes les libertés du romantisme.
Cette œuvre étrange et puissante a pour titre Tyr et Sidon; elle se
compose de deux journées, dont chacune a cinq actes; c'est donc une
tragi-comédie en dix actes. Il ne paraît pas qu'elle ait été
représentée, mais elle a été imprimée dès 1608, et une seconde fois en
1628 L'auteur, Jean de Schelandre, né en 158S, l'avait donc écrite avant
sa vingt-troisième année. Jean de Schelandre ose plus que nous ne
pouvons dire, mais il ose avec</p>
<p>1 Tyr et Sidon, réimprimé en I806, fait partie du huitième volume de
l'Ancien Théâtre français, bibliothèque Elzévirienne. M. Charles
Asselineau avait préparé cette curieuse exhumation par un travail
très-intéressant sur Jean de Schelandre, inséré dans VAlhenxum français,
15 mai 1854.</p>
<p><pb/></p>
<p>La guerre, c'est la forge où se font les couronnes;</p>
<p>C'est la guerre qui peut, seule eschelle des cieux,</p>
<p>Faire les hommes rois et les rois demi-dieux ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Par où mon sang emporte et ma vie et mes maux 1</p>
<p>Ah: pour l'être trop peu, blessures trop cruelles,</p>
<p>De peur de m' obliger, vous n'êtes pas mortelles.</p>
<p>(Acte I, se. x.)</p>
<p>Tu dois avec raison me tenir lieu de pleurs.</p>
<p>(Acte IT, se. x.)</p>
<p>Ces vers sont-ils de Corneille ou de Théophile? Ceux qu'on va lire sont
bien de Corneille. Ils peignent d'une façon vraiment tragique les
angoisses de la dernière heure d'un condamné. Je les tire de l'Illusion
comique, acte IV, se. vu:</p>
<p>Je vois de mon trépas le honteux appareil;</p>
<p>J'en ai devant les yeux les funestes ministres,</p>
<p>On me lit du sénat les mandements sinistres</p>
<p>De l'amas insolent du peuple qui me suit</p>
<p>Je vois le lieu fatal où ma mort se prépare;</p>
<p>Là'mon esprit se trouble et ma raison s'égare,</p>
<p>Je ne decouvre rien qui m'ose secourir,</p>
<p><pb/></p>
<p>lent dans le Menteur1; mais ces recherches sont du ressort de la
curiosité critique, et non de l'histoire littéraire. Gardons-nous
toutefois de no pas rappeler que dans ces œuvres de sa jeunesse et dans
un genre qui souffrait tout, Corneille a toujours respecté la pudeur.
Avant l'héroïsme il introduisait la décence sur le théâtre.</p>
<p>D'être auprès d'une dame et causer du beau temps,</p>
<p>Lui jurer que Paris est toujours plein de fange,</p>
<p>Qu'un certain parfumeur vend de fort bonne eau d'ange,</p>
<p>Qu'un cavalier regarde un autre de travers,</p>
<p>Que dans la comédie on dit d'assez bons vers,</p>
<p>Qu'Aglante avec Philis dans un mois se marie</p>
<p><pb/></p>
<p>.~w .1..L.l.J.JI.l.U.l..U..L:I.1J.s.LI4 .I.u..I..l..I.U\A~Ui.IL.L:I
.I.l.IL~.L'~a.L"a; nous sommes encore complices de leur passion aussi
sincèrement que les premiers témoins. C'est que ces paroles, et tant
d'autres, sont toujours vibrantes, comme si elles sortaient pour la
première fois de la bouche de Chimène</p>
<p>Hélas! ton intérêt ici me désespère:</p>
<p>Si quelque autre malheur m'avait ravi mon père, Mon âme aurait trouvé
dans le bien de te voir</p>
<p>L'unique allégement qu'elle pût recevoir;</p>
<p>Et contre ma douleur j'aurais trouvé des charmes, Quand une main si
chère eût essuyé mes larmes 1. Et ces plaintes des deux amants,
sont-elles devenues moins poignantes ? a</p>
<p>RODRIGUE.</p>
<p>0 miracle d'amour! î</p>
<p>CHIMÈNE.</p>
<p>0 comble de misères!</p>
<p>RODIIIGUE.</p>
<p>Que de maux et de pleurs nous coûteront nos pères 1 CHIMÈNE.</p>
<p>Rodrigue, qui l'eût cru?</p>
<p>RODRIGUE.</p>
<p>Chimène, qui l'eût dit?</p>
<p>CHIMÈNE.</p>
<p>Que notre heur fût si proche et si tôt se perdît!</p>
<p>RODRIGUE.</p>
<p>Et que si près du port, contre toute apparence,</p>
<p>Un orage si prompt brisât notre espérance!</p>
<p>CHISIÈNE.</p>
<p>Ah! mortelles douleurs!</p>
<p>RODRIGUE.</p>
<p>Ah regrets superflus2!-</p>
<p>1 Œuvres de P. Corneille, édition Renouard, 12 vol. in-8", 1817; t. Il,
le Cid, acte III, se. îv, p. 487.</p>
<p>Ibid., p. 490.</p>
<p><pb/></p>
<p>Où fut empreint l'affront que ton courage efface Quel culte de l'honneur
dans ces mots expressifs de Rodrigue</p>
<p>L'infamie est pareille et suit également</p>
<p>Le guerrier sans courage et le perfide amant2.</p>
<p>Cette obscure clarté qui tombe des étoiles</p>
<p>Enfin avec le flux nous fait voir trente voiles;</p>
<p>L'ondé s'enfie dessous, et d'un commun effort</p>
<p>Les Maures et la mer montent jusques au port.</p>
<p>On les laisse passer, tout leur paraît tranquille</p>
<p>Point de soldats au port, point aux murs de la ville; Notre profond
silence abusant leurs esprits,</p>
<p>Ils n'osent plus douter de nous avoir surpris</p>
<p>Ils abordent sans peur, ils ancrent, ils descendent, Et courent se
livrer aux mains qui les attendent.</p>
<p>Nous nous levons alors 8!</p>
<p>1 Le Cid, act. III, se. vi, p. 494.</p>
<p>2 Ibid., p. 49b.</p>
<p>s Ibid., acte IV, se. m, p. 507.</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne se lève ainsi que pour la victoire. Quoi de plus beau, de plus
héroïque que ce mouvement? Les sentiments sont si nobles, les images si
vives, le langage si plein et si nerveux, qu'on ne songe pas même à
admirer les vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>En vain contre le Cid un ministre se ligne,</p>
<p>Tout Paris pour Chimène a les yeux de Rodrigue;</p>
<p>L'Académie en corps a beau le censurer,</p>
<p>11. 6</p>
<p><pb/></p>
<p>Albe vous a nommé, je ne vous connais plus.</p>
<p>CURIACE.</p>
<p>Je vous connais encore, et c'est ce qui me tue'.</p>
<p>Mais au-dessus de ces figures si bien caractérisées s'élève avec la
majesté du vieillard, avec l'autorité du père, avec le dévouement dès
longtemps éprouvé du citoyen, le vieil Horace, auquel je ne vois rien à
comparer. Écoutez de quel ton il débute 1 Corneille, Horace, acte lI,
se. III, t. III, p. 174.</p>
<p><pb/></p>
<p>0 mon fils, ô ma joie, ô l'honneur de mes jours,</p>
<p>0 d'un État penchant l'inespéré secours*;</p>
<p>pour la pitié, ces mots touchants</p>
<p>Moi-même en cet adieu j'ai les larmes aux yeux 3; et ailleurs,</p>
<p>Loin de blâmer les pleurs que je vous vois répandre, Je crois faire
beaucoup de m'en pouvoir défendre; enfin, dans le dernier péril de son
fils, des accents capables d'attendrir ses juges</p>
<p>Qui fait choir les méchants sous la main du bourreau*1 1 Corneille,
Horace, acte II, se. vil, p. 186.</p>
<p>S Id., ibid., acte IV, se. n, 215.</p>
<p>3 Id., ibid, acte II, se. vm, p. 187.</p>
<p>♦ Id., ibid., acte V, se. ni, p. 243.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis maître de moi comme de l'univers ·.</p>
<p>Je le suis, je veux l'être. 0 siècles! ô mémoire!</p>
<p>Je. triomphe aujourd'hui du plus juste courroux</p>
<p>Soyons amis, Cinna; c'est moi qui t'en convie'.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La justice n'est point une vertu d'état.</p>
<p>Le choix des actions ou mauvaises ou bonnes</p>
<p>Ne fait qu'anéantir la force des couronnes</p>
<p>La timide équité détruit l'art de régner.</p>
<p>Et voler sans scrupule au crime qui le sert'.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On s'y laisse duper autant qu'en lieu de France</p>
<p>Et parmi tant d'esprits et polis et meilleurs,</p>
<p>Il y croît des badauds autant et plus qu'ailleurs.</p>
<p>Dans la confusion que ce grand monde apporte,</p>
<p>Il y vient de tous lieux des gens de toute sorte,</p>
<p>Et dans toute la France il est bien peu d'endroits</p>
<p>Dont il n'ait le rebut aussi bien que le choix.</p>
<p><pb/></p>
<p>retrouve, dit Voltaire, la même main qui peignit le vieil Horace et don
Diègue. Il faut citer</p>
<p>GBRONTE.</p>
<p>Dans la lâcheté du vice où je te voi,</p>
<p>Tu n'es plus gentilhomme étant sorti de moi.</p>
<p>» DOUANTE.</p>
<p>Moi?</p>
<p>GÉRONTE.</p>
<p>Laisse-moi parler, toi de qui l'imposture</p>
<p>Souille honteusement ce don de la nature;</p>
<p>Qui se dit gentilhomme et ment comme tu fais,</p>
<p>11 ment quand il le dit et ne le fat jamais.</p>
<p>Est-il vice plus bas? est-il tache plus noire,</p>
<p>Plus indigne d'un homme élevé pour la gloire? t Est-il quelque
faiblesse, est-il quelque action</p>
<p>Dont un cœur vraiment noble ait plus d'aversion, Puisqu'un seul démenti
lui porte une infamie</p>
<p>Qu'il ne peut effacer s'il n'expose sa vie,</p>
<p>Et si dedans le sang il ne lave l'affront</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Son but est d'élever les âmes, et pour atteindre ce but, il a essayé de
peindre l'héroïsme sous toutes ses faces; dans Horace, l'héroïsme du
père et du citoyen; dans Auguste, l'héroïsme de la clémence i dans
Polyeucte, l'héroïsme de la religion dans Cor-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il 7</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ic.mr~ mvL~nmr.a. vv</p>
<p>enfin qu'il est bon de les avoir toutes examinées, même les plus
superstitieuses et les plus fausses, afin de connaître leur juste valeur
et se garder d'en être trompé1. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Descartes a été le plus digne représentant et le plus puissant promoteur
de la pensée humaine. Le dixseptième siècle s'est bien trouvé d'être
entré résolument dans la voie qu'il avait ouverte, et lorsque l'on
considère la hardiesse et la simplicité sublime de sa philosophie,
l'importance de ses découvertes dans les 1 Descartes, de la Méthode, t.
I, p. 23.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>r.rmuro .l.I.VU.a.¡.r,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TEMPS MODERNES. ̃ xxi</p>
<p>Ces deux premières lettres, qui portèrent la dispute hors du sanctuaire,
traitent de la grâce suffisante et du pouvoir prochain, et de l'alliance
toute politique des dominicains et des jésuites. Les molinistes
pensaient réellement et .disaient ouvertement que le chrétien a toujours
la grâce suffisante pour prier Dieu et le pouvoir prochain d'accomplir
la volonté de Dieu. Les dominicains, qui suivaient la doc-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous calomniez celles qui n'ont point d'oreilles pour vous ouïr, ni de
bouche pour vous répondre mais Jésus-Christ en qui elles sont cachées,
pour ne paraître qu'un jour avec lui, vous écoute et répond poar elles.
On l'entend aujourd'hui cette voix sainte et terrible qui étonne la
nature et qui console l'Église et je crains que ceux qui endurcissent
leurs cœurs et qui refusent avec opiniâtreté de l'ouïr quand il parle en
Dieu, ne soient forcés de l'ouïr avec effroi quand il leur parlera en
juge 1. »</p>
<p><pb/></p>
<p>la cause particulière dont il a entrepris la défense, et que par
l'élévation de sa pensée il met en jeu des intérêts qui touchent tous
les hommes. En lisant ces pages immortelles, nous ne voyons plus une
lutte de secte et de parti, mais le triomphe de ce que nous avons de
plus cher ici-bas, le respect de la vie humaine, la sainteté du serment,
l'inéluctable autorité du vrai.</p>
<p><pb/></p>
<p>118 HISTOIRE DE LA. LITTERATURE FRANÇAISE. J • 11 11. 1; t J – *»
Jnnnnîn fin ffQnllt £\X\ CATla</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au nombre des solitaires, et le plus détaché du siècle, se trouvait
Antoine Lemaître, fils de l'une des sœurs du grand Arnauld. Ses succès
au barreau devaient le porter aux plus hautes dignités de la
magistrature, lorsque frappé d'un coup irrésistible de la grâce il
renonça irrévocablement au monde pour se consacrer sans partage aux
pratiques de la piété la plus austère. Il avait montré le premier ce que
pou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>126 HISTOIRE DE LA LITTÉRATCRÉ FRANÇAISE. 1 L 1 là. _1 4 Tl _• 1 fii.</p>
<p>8 Iota., p. 121.</p>
<p>3 Ibid., p. 119.</p>
<p>Ibid., 15a. On remarquera que pour le commencement</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Pensées de Pascal, page 20.</p>
<p>Ibld., p. 183.</p>
<p>Phrase ajoutée dans la première édition par Nicole, qui a aussi modifié
les phrases qui suivent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pensées de Pascal, page 29b.</p>
<p>» Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>lit 1C OUI u UC vtvllu.0 ut*uu»*iAu h* *-»**«« «f.« H. IC OU1L uc uvuuc
ramuum =w a.=. 9 ~·~</p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i Lettres de madame de Sévigné, 6 vol. in-18, Lefevre et Charpentier,
1843. Tome X, lett. 168, p. 525. 8 Dans la première édition de cet
ouvrage, je citais le Polexandre, mais un avertissement amical de M.
Sainte-Beuve m'a appris que l'influence du jansénisme a été nulle sur ce
premier roman de Gomherville. Je me soumets avec reconnaissance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut dire quelques mots des catastrophes épiques qui signalèrent
cette époque; ce sera le moyen de payer la dette de la postérité aux
ambitieux qui, tout en échouant dans des entreprises au-dessus de leurs
forces, laissent cependant un souvenir. Que le sillon 1 ait été creusé
par la gloire ou parle ridicule, pourvu qu'il soit profond, il ne
s'efface pas dans le champ de l'histoire. A ce titre Scudery, Chapelain,
Desmarets de Saint-Sorlin, Saint-Amant, ne doivent pas être passés sous
silence. D'ailleurs Chapelain et Scudery nous fourniront l'occasion
d'exhumer quelques beaux vers. On sait la lamentable histoire de la
Pucelle de Chapelain. Ce poëme, lentement élaboré, prôné longtemps à
l'avance, qui promettait au monde une autre Enéide, ne s'est produit que
pour subir les affronts de l'ennui et du ridicule. Boileau ne s'en est
pas trop moqué rien n'est plus lourd ni plus fastidieux, et on se
demande par quelle grâce d'état l'auteur a eu le courage de composer ce
que personne ne devait avoir la force de lire. Quoique Chapelain ait
frappé d'une empreinte vigoureuse quelques vers énergiques, il n'en est
pas moins prosaïque par essence c'est un esprit méthodique et minutieux,
n'oubliant rien et disposant tout symétriquement. Il pousse si loin le
scrupule que, parlant d'un fruit dont Agnès Sorel doit être empoisonnée,
il nous dira que c'était</p>
<p>Une pomme incarnate, entre cent la plus belle,</p>
<p>Qu'en langage fruitier calleville on appelle 1 i</p>
<p>1 Manuscrit des douze derniers chants de La Pucelle, restés 11.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fils de notaire, Chapelain aurait été incomparable dans la profession de
son père: ses descriptions sont des inventaires et des états de lieux;
je n'en veux qu'uri exemple, mais il sera frappant. Il s'agit du bûcher
préparé pour Jeanne d'Arc Je fais grâce au lecteur de la première couche
de souches enduites de poix, sur laquelle les exécuteurs placent Une
seconde couche</p>
<p>Et la souche d'en haut croise la basse souche</p>
<p>Mais pour donner au feu plus de force et plus d'air, Le bois en chaque
couche est demi-large et clair. A la couche seconde une troisième est
jointe,</p>
<p>1 La Pucelle, 1 vol. in-fol., 1636, liv. VII, p. 224. s Manuscrit, liv
XXIII, p. 2, v. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons promis quelques beaux passages de la Pucelle, et, en effet,</p>
<p>Les vers sur Dieu touchent au sublime, le sujet élève le poëte, et ce
morceau de théologie chrétienne est vraiment poétique. Rien n'est plus
imposant que le début:</p>
<p>Loin des murs flamboyants qui renferment le monde, Dans le centre caché
d'une clarté profonde,</p>
<p>Dieu repose en lui-même, et vêtu de splendeur,</p>
<p>Sans bornes, est rempli de sa propre grandeur8.</p>
<p>Vers la sainte cité d'eux-mesmes se ployans;</p>
<p>Le cri des bataillons imite le tonnerre,</p>
<p>Leurs pas, plus sourdement, font résonner la terre La poussière se lève
et compose une nuit</p>
<p>Qui du camp disparu ne laisse que le bruit3.</p>
<p>1 Boileau, Satire sur les femmes. La Pucelle, liv. 1, p. 16. s Ibid.,
liv. VI, p. 235</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y va sans faiblesse, il y va sans effroi,</p>
<p>Et la devant souffrir, la veut souffrir en roi h</p>
<p>Dans un paisible mouvement</p>
<p>Tu t'élèves au firmament,</p>
<p>Et laisses contre toi murmurer sur la terre</p>
<p>Laisse fumer la foudre et gronder le tonnerre</p>
<p>Et garde son sommet tranquille et lumineux2.</p>
<p>Maudit soit l'auteur dur dont l'âpre et rude verve</p>
<p>Son cerveau tenaillant rima malgré Minerve.</p>
<p>1 La Pucelle, liv. V, p. 162.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bienheureux Scudery, dont la fertile plume</p>
<p>Peut sans peine en un mois enfanter un volume!</p>
<p><pb/></p>
<p>La belle a dans les yeux du feu, de la colere,</p>
<p>Du depit, de l'orgueil, de la douleur amere,</p>
<p>De la honte qui vient du sentiment qu'elle a,</p>
<p>Et pourtant de l'amour plus que de tout cela</p>
<p>C'est sans doute la même princesse qui fait la manœuvre suivante</p>
<p>Trois fois pour l'embrasser cette belle courut,</p>
<p>Et toutes les trois fois cette belle ne put 2.</p>
<p>1 Alaric, ou Rome vaincue, i vol. in-fol., Augustin Courbé, 16S4, – liv.
III, p. 84.</p>
<p>2 Ibid., liv. VI, p. 252.</p>
<p><pb/></p>
<p>̃ Fil» r k.^ U&amp;\JUAUK\^1-*U9</p>
<p>Par trois fois cet amant voulut ouvrir la bouche, Et trois fois on le
vit muet comme une souche 1. On lit ailleurs</p>
<p>Il n'est rien de si doux pour des cœurs pleins de gloire Que la paisible
nuit qui suit une victoire `</p>
<p>Dormir sur un trophée est un charmant repos,</p>
<p>Et le champ de bataille est le lict d'un héros 3.</p>
<p>Il aurait pu mettre encore dans sa mémoire cette comparaison entre
Alaric recevant sans orgueil les hommages des peuples et l'Océan que le
tribut de tant de fleuves ne trouble pas dans son calme majestueux</p>
<p>Comme on voit l'Océan recevoir cent rivieres</p>
<p>Sans estre plus enflé ni ses ondes plus fîeres</p>
<p>1 Alaric, liv. I, p. 27.</p>
<p>s Ibid., liv. V, p. 175.</p>
<p>» Ibid., liv. X, p. 369.</p>
<p>4 Ibid., liv. VII, p. 248.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme un foudre s'esteint quand il a foudroyé1. Ailleurs Scudery saura
peindre en quelques traits bien choisis le contraste du calmff des eaux
dans une rade et de l'agitation des flots du dehors c En un lieu retiré
solitaire et paisible</p>
<p>La mer laisse dormir sa colere terrible,</p>
<p>Et sous deux grands rochers qui la couvrent des vents, Elle abaisse
l'orgueil des flots toujours mouvants 2, Tout le monde connaît ces deux
vers tirés de la description des enfers</p>
<p>Et ce mélange affreux, qu'accompagne un grand bruit, Luit éternellement
dans l'eternelle nuit K</p>
<p>J'apporterai pour les curieux un autre exemple plus surprenant encore,
et qui nous montre Scudery devançant Racine dans des vers d'une
simplicité sublime. On trouve, en effet, au dixième chant A'Alaric, ce
passage sur Christine; elle saura, dit le poëte,</p>
<p>Que la crainte de Dieu commence la sagesse;</p>
<p>Et comme la sagesse est le souverain bien,</p>
<p>Elle craindra le ciel et ne craindra plus rien</p>
<p>1 Alaric, liv.X,p. 395. Ibid., liv. V, p. 171. 3 Ibid., liv. VI, p. 210.
4 Ibid., liv. X, p. 596.</p>
<p><pb/></p>
<p>J,c,.U.1r~ mvur.nn~a.. mi</p>
<p>Mais Csesar est injuste en nous voulant oster</p>
<p>Ce que tous les thresors ne sçauroient acheter</p>
<p>D'egal il se fait maistre, et Rome enfin trompée,</p>
<p>Voit bien que c'est pour lui qu'elle a vaincu Pompée Que c'estoient deux
rivaux également espris</p>
<p>Qui faisoient un combat dont elle estoit le prix,</p>
<p>Qu'ils avoient mesme but et vouloient entreprendre D'oster la liberté,
feignant de la deffendre</p>
<p>De sorte qu'en leur gain nous ne pouvions gagner, Puisqu'ils avoient
tous deux le dessein de regner, Et que de quelque part qu'eust penché la
balance, Rome devoit souffrir la mesme violence</p>
<p>Dans la même scène se trouvent encore deux vers que Corneille n'aurait
pas désavoués. Ils expriment avec concision un des grands secrets de la
politique L'or dont il est prodigue establit son pouvoir,</p>
<p>Et sa main donne tout afin de tout avoir</p>
<p>Celui qui pouvait même accidentellement écrire ainsi est inexcusable
d'avoir fait tant de vers détestables, et c'est justice que son nom ait
été préservé de l'oubli par la satire pour qualifier plaisamment les
écrivains outrecuidants qui inondent le monde de leurs ouvrages et qui,
toujours satisfaits d'euxmêmes, offensent cruellement les gens de goût.
Scu1 La Mort de Cxsar, seconde édition, Augustin Courbé, 1657, acte I,
se. i, p. 2.</p>
<p>Ibid., p. 6.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Filidak. Beauté, si tu pouvais savoir tous mes travaux</p>
<p>Ajiidor. Siècle, si tu pouvais savoir ce que je vaux 1</p>
<p>FiLiDAif. J'aurais en son amour une place authentique.</p>
<p>AMIDOR. J'aurais une statue en la place publique.</p>
<p>(Les Visionnaires, acte IV, se. tv.)</p>
<p>On connaît ceux de Molière</p>
<p>Trissotir. Si la France pouvait connaître votre prix,</p>
<p>Yadius. Si le siècle rendait justice aux beaux esprits.</p>
<p>Trissotitï. En carrosse doré vous iriez par les rues. Vadius. On verrait
le publie vous dresser des statues.</p>
<p>(Femmes savantes, acte Iir, se. v.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Semblent perpétuer, malgré les lois du sort,</p>
<p>La pompe de leur vie en celle de leur mort.</p>
<p>n ajoute en vers admirables</p>
<p>De ce muet senat, de cette cour terrible,</p>
<p>Le silence epouvante et la face est horrible</p>
<p>Réunis par la mort, en cette sombre nuit,</p>
<p>Y sont sans mouvement, sans lumière, et sans bruit1. Mais il n'en est
pas moins vrai que cette épopée, qui dénature par une fable romanesque
un sujet vraiment héroïque, est mortellement ennuyeuse. Le père Le Moyne
est un bet esprit prétentieux qui rencontre rarement la grandeur, qui
gâte des sentiments vrais 1 Les Œuvres poétiques du P. Le Moyne, 1 vol.
in-fol., 1&amp;72. Saint Louis, ou la Sainte Couronne reconquise, liv. V, p.
S8.</p>
<p><pb/></p>
<p>par une fausse énergie d'expression, comme lorsqu'il fait dire au soudan
d'Égypte parlant des chrétiens</p>
<p>Il va aussi loin que Du Bartas et Théophile dans ce genre de mauvais
goût qui prête des intentions et non des sentiments aux objets inanimés
lorsqu'il dit Le jour meurt, et le bruit avec le jour mourant,</p>
<p>Pour en porter le deuil les tenebres descendent 2.</p>
<p>Et les arbres, surpris de si soudaines crues,</p>
<p>Semblent pour s'en sauver lever les bras aux nues 3.</p>
<p>Et sans mouvoir les pieds, dansoient avec la teste</p>
<p>Le père Le Moyne nous y avait préparé par celui-ci, 1 Œuvres de P. Le
Moyne, Saint Louis, liv. I, p. 4.</p>
<p>2 Ibid,, liv. XII, p. loi). `</p>
<p>« Ibid., liv. VI, p. Q-i.</p>
<p>Ibid., Peintures poétiques, Actéon, p. 42i.</p>
<p>40</p>
<p><pb/></p>
<p>où il fait un premier essai de danse végétale, sur les mêmes rimes</p>
<p>Elle inspire aux tilleuls un sentiment de feste</p>
<p>Ils semhlent en danser des bras et de la teste</p>
<p>n fallait noter ces traits au passage pour faire comprendre combien sera
opportune la venue de Boileau, et sa colère légitime.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les frondeurs épuisèrent leurs traits contre Mazarin, qui ne s'en émut
guère et qui ne s'inquiéta même pas beaucoup des arrêts d'exil et de
confiscation lancés par le parlement il suivait sa politique et
dirigeait de loin les affaires. Pendant que son docte et 1 Lettres
deGuy-Patin, 5 vol.in-80, édit. du docteur ReveilléParise, passim.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sont chrétiens ou niahomêtans,1.</p>
<p>L'espagnol et l'italien</p>
<p>Le Cid du poëte Corneille</p>
<p>Coud le linge en perfection</p>
<p>Et sonne du psaltérion 2.</p>
<p>1 Virgile travesti, 2 vol. in-12, Michel David, 170b"; t. I, liv. 1, p. 51.</p>
<p>2 Ibid., p. 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>Passerons-nous ici l'année *?</p>
<p>La réflexion jetée après la paraphrase de l'exclamation de Salmonée,
discite justiliam moniti, est du même genre et non moins piquante</p>
<p>Cette sentence est bonne et belle; ç</p>
<p>C'est donner des fleurs aux pourceaux 2.</p>
<p>Ne fait-il pas une juste et plaisante censure du caractère d'Enée dans
ce passage:</p>
<p>Enée fit le Jéremie</p>
<p>Et mouilla sa face blêmie,</p>
<p>Il pleuroit en perfection</p>
<p>Et même sans aflliction 3.</p>
<p>C'est par ces traits de critique saine et ingénieuse, par le rapport
constant de la caricature au modèle, par le sel, la vivacité et le
naturel de la plaisanterie, Virgile travesti, t. 1, liv. i, p. 65.</p>
<p>a Ibid., t. lI, liv. vi, p. 166.</p>
<p>s Ibid., en. i, p. 49.</p>
<p>9.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En groupant ainsi, au terme de cette période, des écrivains que le grand
siècle qui va s'ouvrir a dédaignés et éclipsés, nous n'avons pas
cherché, nous n'avons pas pu éviter un contraste qui se présentait de
lui-même. L'histoire des lettres offre ainsi de curieuses péripéties;
elle a encore ses bizarreries qu'il faut no-</p>
<p><pb/></p>
<p>ter au passage, et puisque Scarron nous est venu le dernier dans cette
revue, comment ne pas remarquer la singulière destinée qui attache le
souvenir de ce poëte burlesque aux amusements du jeune âge et aux
consolations de la vieillesse du plus majestueux des rois? On sait, en
effet, que le jeune Louis XIV s'était engoué des comédies de Scarron au
point de se faire jouer trois fois en un jourl'Héritier ridicule; et
plus tard, le même prince n'aura d'autre allégement au poids de
l'insurmontable ennui de ses dernières années que la [présence assidue
et les entretiens de la veuve de son premier amuseur, Françoise
d'Aubigné, assise alors sur les marches du trône, et qui s'appellera
madame de Maintenon, conseillère et légitime épouse du maître de la France.</p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE DEUXIEME</p>
<p>SIÈCLE DE LOUIS XIV</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>Influence de Louis XIV sur son siècle. Molière. Le génie dramatique.
Moralité du théâtre de Molière. Appréciation de ses principales
comédies. La Fontaine. Son caractère. Ce qu'il a fait de la fable. Ses
rapports avec Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous laisserons Molière disserter lui-même sur les difficultés et la
moralité de l'art où il a excellé. Lorsque les maîtres ont parlé, il est
bon d'écouter. C'est sans doute sa propre .opinion qu'il exprime,
lorsqu'il met dans la bouche de Dorante ce parallèle de la tragédie et
de la comédie « Je trouve qu'il est bien plus aisé de se guinder sur de
grands sentiments, de braver en vers la fortune, accuser les destins et
dire des injures</p>
<p><pb/></p>
<p>Critique de l'École des femmes, se. vu. Il.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jamais vocation ne fut plus décidée, plus irrésistible que celle qui
entraîna Molière vers la comédie t en vain son père voulut-il le retenir
dans sa boutique de tapissier, il fallut le mener au collège en vain le
1 Préface du Tartufe.</p>
<p>2 ffid.</p>
<p><pb/></p>
<p>.t~tit-o j.tiuiÀt!.aiYtia. 100 ti</p>
<p><pb/></p>
<p>Les détracteurs de Molière qu'ils le sachent ou qu'ils l'ignorent, nient
l'utilité de la comédie; ils la proscrivent absolument. Ceux qui
réclament, au nom de l'art et de l'humanité, contre un pareil sacrifice
ne peuvent pas non plus accepter l'anathème lancé contre eux par le zèle
indiscret du janséniste Nicole ils ne s'arrêtent pas même devant
l'imposante autorité de Bossuet. Sans doute on a fait de détestables co-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Font de dévotion métier et marchandise,</p>
<p>Et veulent acheter crédit et dignités</p>
<p>Au prix de faux clins d'yeux et d'élans affectés</p>
<p>Qui savent ajuster leur zèle avec leurs vices,</p>
<p>Sont prompts, vindicatifs, sans foi, pleins d'artifices, Et, pour perdre
quelqu'un, couvrent insolemment Des intérêts du ciel leur fier
ressentiment:</p>
<p>D'autant plus dangereux dans leur âpre colère,</p>
<p>Qu'ils prennent contre nous des armes qu'on révère, Et que leur passion,
dont on leur sait bon gré,</p>
<p>Veut nous assassiner avec un fer sacré 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>noble et plus belle que la sainte ferveur d'un véritable zèle »</p>
<p><pb/></p>
<p>de sa volonté, ou s'écarte du modèle intérieur dont il prétend faire une
règle générale. Philinte n'est pas davantage, dans la pensée de Molière,
un modèle de vertu, comme d'autres l'ont prétendu par une erreur
opposée, mais un type de sociabilité et de savoir-vivre dans le monde,
où les rapports ne sont faciles que par de perpétuelles transactions.
L'intention du poète était de faire voir ce qu'il convient d'accorder
aux défauts des hommes si l'on veut vivre avec eux, et si Philinte, pour
plus de sûreté, pousse, comme il nous semble, la. complaisance un peu
loin, il est clair qu'Alceste montre trop de rudesse, et qu'avec un
caractère tel que le sien il faut tôt ou tard quitter la partie.</p>
<p><pb/></p>
<p>t 1*11*1 tJ MJ.KJXJ±J1-%XM1I*J* • ̃* uu a</p>
<p>11. 10</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ponse du bon sens et de la religion indulgente. La vérité est que
Molière, moraliste profond, est loin d'être un poëte immoral, et que
Thompson a pu dire sans flatterie « La comédie de Molière, châtiée et
soumise aux règles, pleine d'esprit et de'sens, exempte de folle
extravagance, avec toute la grâce d'une gaieté qui coule de source,
était la vie ellemême1. »</p>
<p>Chastis'd and regular, with well judg'd wit,</p>
<p>Not scatter'd -wiid, and native humour grao'd,</p>
<p>Waslifeitself.</p>
<p>2 Œuvres de Bossuet, édit. Didot, 1849. T. I, p. 746.</p>
<p><pb/></p>
<p>estime l'homme et elle admire son génie. Elle sait aussi que Bossuet a
méconnu l'un et l'autre, et qu'un jour il s'est oublié lui-même.</p>
<p>Peut-être de son art eût emporté le prix,</p>
<p>Si, moins ami du peuple en ses doctes peintures, Il n'eût point fait
souvent grimacer ses figures,</p>
<p>Quitté pour le bouffon l'agréable et le fin,</p>
<p>auraient quelque fondement si Molière eût mêlé dans ses chefs-d'œuvre le
bouffon au comique noble; mais ne l'ayant point fait, on ne voit point
par quelle sorte de contagion les Fourberies de Scapin,'Georges Dani
Boileau, Art poétique, ch. m, v, 595.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Fontaine, c'est la fleur de l'esprit gaulois avec un parfum
d'antiquité. Il relève de Phèdre et d'Horace, mais il procède aussi de
Villon et de Rabelais; il a rencontré tout ce qu'il y a de plus exquis
dans l'antiquité classique et dans le moyen âge, et cela sans trace
d'effort, de sorte qu'il reproduit le charme d'une double tradition avec
le caractère de la spontaJe dis reparler, parce que longtemps avant
d'écrire cette histoire j'avais publié sur La Fontaine une étude étendue
qu'on trouvera dans mes Essais littéraires, deuxième série, p. 197230.</p>
<p><pb/></p>
<p>néité. N'allons pas croire La Fontaine sur parole, lorsqu'il nous dit
qu'il fit de sa vie deux parts, Dont il souloit passer `</p>
<p>Sans doute il a beaucoup dormi, et il parle du vrai dormir avec trop de
passion et de reconnaissance pour qu'on ne soit pas assuré qu'il en ait
souvent savouré les douceurs; mais il est ion de s'entendre sur cette
paresse si féconde en chefs-d'œuvre. Certes, ce n'était pas celle de
l'esprit. La Fontaine lisait beaucoup, il lisait avec passion</p>
<p>J'en lis qui sont du Nord et qui sont du Midi</p>
<p>Il jouissait vivement de ses lectures, il les digérait avec délices, et
cette ivresse de l'âme le plongeait dans une rêverie méditative d'où il
sortait par l'inspiration. C'est ainsi que ce désœuvré pouvait mieux que
personne</p>
<p>Faire usage du temps et de l'oisiveté 3.</p>
<p>Alors, pleinement éveillé et riche des fruits de ce travail qui avait
été pour lui un plaisir, il écrivait, non pas négligemment et à
l'aventure, mais avec un soin curieux, une attention soutenue, un goût
délicat et plein de scrupules, ces fables immortelles qu'on ne se lasse
pas de relire, aliment et parure de la pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Fontaine est bien de la secte, mais il n'est pas du troupeau
d'Épicure. Sans doute il aime les plaisirs faciles, mais il les veut
délicats, ceux de l'esprit surtout. Il n'a pas dissimulé son goût pour
la volupté, il a aimé tout ce qui charme l'âme, tout</p>
<p>Volupté, volupté qui fus jadis maîtresse</p>
<p>Du plus bel esprit de la Grèce,</p>
<p><pb/></p>
<p>Sont ce qu'il plaît au prince, ou, s'ils ne peuvent l'être, Tâchent au
moins de le paraître;</p>
<p>Peuple caméléon, peuple singe du maître</p>
<p>On dirait qu'un esprit anime mille corps;</p>
<p>Tu n'y seras pas sans emploi</p>
<p>J'aime le jeu, l'amour, les livres, la musique,</p>
<p>La Tille et la campagne, enfin tout il n'est rien e</p>
<p>Qui ne me soit souverain bien,</p>
<p>Jusqu'au sombre plaisir d'un cœur mélancolique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas au hasard qu'il répand ce qu'il donne II sçait par lé
mérite éstimér la personne,</p>
<p>Et peu, dans le haut i?ang dit la vertu l'a mis,</p>
<p>Ont mieux que lui sçu faire et choisir des amis 1, On le vit bien après
sa ruine, qui a été l'occasion de tant de regrets noblement exprimés.
Nous lui devons les premières lettres de madame de Sévigné. C'estelle
qui fit de Pellisson, jusqu'alors soupirant précieux et passablement
ridicule de mademoiselle de Scudéry, un puissant orateur qui sut
passionner les chiffres et faire jaillir le pathétique des pièces arides
d'un dossier inextricable pour tout autre. Par son dévouement pour une
infortune qui l'enveloppait lui-même, Pellisson 1 Lés dernières Œuvres
ûê moniteur ScUrron, 2 vol. in 12, Etienne David, 1750. T. 1, p. 256,</p>
<p><pb/></p>
<p>Les attraits enchanteurs de la prospérité</p>
<p>Mais comment y résister?</p>
<p>Qu'on croit avoir pour soi les vents et les étoiles, II est bien malaisé
de régler ses désirs;</p>
<p>Le plus sage s'endort sur la foi des zéphyrs</p>
<p>Malheureusement le génie poétique de La Fontaine, éveillé par la douleur
et la reconnaissance, se détourna vers les joyeux devis et les libres
propos. Il y était nai Œuvres de La Fontaine, Élégie i. Aux Nymphes de
Vaux, v, 19. 215.</p>
<p>Ibid., v. 2».</p>
<p><pb/></p>
<p>Contes et Nouvelles, liv. MI, conte 1, v. 28.</p>
<p>Préface de la seconde édition des Contes et Nouvelles, 1668.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jniliarilé avec les «animaux, il s'est pria pour eux, comme pour la
nature, d'un amour véritable il les porte 4aos son cœur., il plaide leur
cause avec éloquence, et dans l'occasion il g'arjne de leurs vertus
contre ïes vices de l'humanité.</p>
<p>Craignez, Romains, .que le ciel quelque jour</p>
<p>•Ne transporte chez vous Jes ,pleurs et la misère,</p>
<p>Et mettait en nos mains, .par un juste retour,</p>
<p>Les armes dont se sert sa vengeance sévère,</p>
<p>II ne vous fasse, en sa colère,</p>
<p>Fables, Jiy, XI, f. vu, v, 33. Ge passage a heureuse-</p>
<p><pb/></p>
<p>TUF$ K8CEXNM. iS3 ~f ~nc ,1"u"nt"t'I'A 1nT'&lt;:rm'l! Tni fait</p>
<p>#*&amp;*¥ r* nef tTT"v</p>
<p>Il ne se contraint ps davantage lorsqu'il lui fait dire</p>
<p>Rien ne suffit aux gens qui nous viennent de Rome s La terre et le
travail de l'homme</p>
<p>Font pour les assouvir des efforts superflus</p>
<p>Mes jours sont dans tes mains; tranche-les; ta justice, C'est ton
utilité, ton plaisir, ton caprice;</p>
<p>Selon ces lois condamne-moi».</p>
<p>Vous, les témoins de notre deuil,</p>
<p>Ne croyez pas, dans votre orgueil,</p>
<p>Que pour être vainpus les Français soient esclaves.</p>
<p>Peut-être quele ciel, lassé de nous punir,</p>
<p>Seconderait notre courage,</p>
<p>Et qu'un autre Germanicus</p>
<p>Irait demander compte aux Germains d'un autre âge</p>
<p>De la défaite de Yarus.</p>
<p>1 La Fontaine, liv. Xt, f. vu, v. 50.</p>
<p>JUd,, liv. X, f. il, v. 2Q. – Ici Ja Fontaine imite avec sa supériorité
habituelle un vers de Juvénal</p>
<p>Sic volo, sic jubeo, sit pro ratione voluntas.</p>
<p><pb/></p>
<p>On en use ainsi chez les grands</p>
<p>La raison les offense; ils se mettent en tête</p>
<p>Que tout est fait pour eux, quadrupèdes et gens</p>
<p>puis il se ravise, et, comme pour se dérober après s'être trahi, il dira
ingénument</p>
<p>Si quelqu'un desserre les dents,</p>
<p>C'est un sot, j'en conviens K</p>
<p>Comment lui vouloir mal de sa franchise après cet humble aveu de sottise?</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux volontés souveraines</p>
<p>De celui qui fait tout, et rien qu'avec dessein,</p>
<p>Qui les sait que lui seul? comment lire en son sein? Aurait-il imprimé
sur le front des étoiles</p>
<p>Ce que la nuit des temps enferme dans ses voiles1 ? Est-il rien de plus
gracieux que cette peinture de la nuit</p>
<p>Cette divinité, digne de vos autels,</p>
<p>Et qui, même en dormant, fait du bien aux mortels, Par de calmes vapeurs
mollement soutenue,</p>
<p>La tête sur son bras et son bras sur la nue,</p>
<p>Laissant tomber des fleurs et ne les semant pas,</p>
<p>Fleurs que les seuls zéphyrs font voler sur leurs pas s. Ou que ce
portrait de Vénus</p>
<p>Ni le mélange exquis des plus aimables choses,</p>
<p>Ni ce charme secret dont l'œil est enchanté,</p>
<p>Ni la grâce, plus belle encor que la beauté s.</p>
<p>1 La Fontaine, liv. II, f. xm, v. 18.</p>
<p>Songe de Faux, 5e fragment.</p>
<p>s Adonis, poëme, v. 73-78. Ce dernier vers « Et la grâce plus belle
encor que la beauté, » qui paraît couler de source, enferme peut-être
une réminiscence de Virgile, qui a dit en parlant de Nisus et d'EuryaIe:</p>
<p>Gratior et pulebro veniens in corpore virtus. (Mv, lib. V, v. 344.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Où trouver plus de pathétique que dans ces plaintes sur les rigueurs de
la mort</p>
<p>Défendez-vous par la grandeur,</p>
<p>Alléguez la beauté, la vertu, la jeunesse;</p>
<p>La mort ravit tout sans pudeur</p>
<p>Un jour le monde entier accroîtra sa richesse</p>
<p>Plus de sensibilité et de douce mélancolie que dans ce passage où
respire l'âme de Virgile, avec le souvenir de ses vers les plus émus</p>
<p>Solitude où je trouve une douceur secrète,</p>
<p>Lieux que j'aimai toujours, nepourrai-je jamais, Loin du monde et du
bruit, goûter l'ombre et le frais? Oh! qui m'arrêtera sous vos sombres
asiles5?</p>
<p>Enfin plus de grâce et de légèreté que dans cette autre imitation du
même poëte. Virgile avait dit en parlant de Camille</p>
<p>Illa vel intactae segetis per summa volaret</p>
<p>Gramina, nec teneras cursu lœsisset aristas*.</p>
<p>Le sens n'est pas le même, mais il aura suffi de ces deux mots gratior
et pulchro, déposés obscurément dans un pli du cerveau, pour produire en
son heure une autre fleur de poésie. Ces bonnes fortunes n'arrivent qu'à
ceux qui sivent famitièrement avec les maîtres.</p>
<p>1 La Fontaine, liv. VIII, f. i, v. 13.</p>
<p>1 Ibid., liv. XI, f. iv, v. 22.</p>
<p>s JEn., liv. VU, v. 808.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'herbe l'aurait portée; une fleur n'aurait pas</p>
<p>JSaçu l'empreinte de ses pas K</p>
<p>Le parallèle entre le génie de ces deux grands poëtes était donc
inévitable. Chamfort l'a fait, en critique habite, dans un morceau
célèbre qu'il est inutile de i Œuvres de La Fontaine, le Songe, pour
madame la priu cesse de Conti, v. 24.</p>
<p>1 Ibld., liv. V, f. i, v. 27.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>La Rochefoucauld. Le Livre des Maximes. Esprit de cet ouvrage. Madame de
La Fayette. – La princesse de Clèves. Madame de Sévigné. Son caractère.
Mérite de ses lettres. Le cardinal de Retz. Mémoires sur la Fronde.
Politique du cardinal de Retz. Ses maximes. Ses portraits. Ses narrations.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.u. _U"J. 11. «</p>
<p>Homo sum, nibil humani a me alienum puto*.</p>
<p>Le livre de La Rochefoucauld est un réquisitoire contre l'amour-propre.
Il est fondé en raison, si l'amour-propre n'est, comme il le. dit, que «
l'amour de soi-même et de toutes choses pour soi; » cet amour-propre
c'est l'égoïsme, et personne ne conVauvenargues, p. 52.</p>
<p>Térence, Heautontimorumenos, acte I, se. i, v. 2! 11. «</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de François II, galante et spirituelle, curieuse des intrigues de cour,
avec son cercle de beaux esprits et de femmes élégantes, n'est-ce pas la
duchesse d'Orléans ? Comment méconnaître M. de La Fayette sous le nom du
prince de Clèves, et M. de La Rochefoucauld sous les traits de M. de
Nemours? L'analogie est frappante dans le caractère des personnages et
dans les données générales de la fable; la différence est dans les
incidents de l'action et dans la rigueur du dénoûment.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>foi. Sa nature fut si heureuse, si pure, si sensée, que Ménage et
Chapelain purent l'endoctriner sans la rendre pédante, que les
conversations de l'hôtel de Rambouillet ne lui guindèrent pas l'esprit,
qu'elle put garder l'amitié de Port-Royal et rester indulgente, et
qu'elle reçut les traits envenimés de Bussy sans rien perdre de sa bonne
renommée.</p>
<p><pb/></p>
<p>s Madame de Sévigné, lett. 1140, t. VI, p. 96.</p>
<p>8 Id., lett. 1044, t. V, p. 562.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et ils n'ont pas ce degré d'aisance et de naturel dans l'enjouement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>S Lettres de madame de Sévigné, t. Ir, lett. 265, p. 58.</p>
<p><pb/></p>
<p>Attendez quelque peu</p>
<p>Ma femme ne veut point que je parte sans elle;</p>
<p>Que vous êtes pressante, ô déesse cruelle8</p>
<p>s Fables, liv. VIII, f. i, v. 29.</p>
<p>a. B</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame de Sévigné, comme LaFontaine, peut bien avoir eu en présence de
Louis XIV quelques éblouisLettres de madame de Sévigné, t. 1, lett. 254,
p. 476</p>
<p><pb/></p>
<p>Id., lett. 556, t. III, p. 221.</p>
<p>Id., lett. 554, t. II, p. 194.</p>
<p><pb/></p>
<p>s Id., lett. 252, t. I, p. 470.</p>
<p><pb/></p>
<p>il. Ik</p>
<p>et c'est sur son propre témoignage que nous essayerons de le juger.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 Ibid., p. 157.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ibid., p. 101.</p>
<p>s Ibid., p. 91.</p>
<p>4 Ibid., p. 188.</p>
<p>Ibid., p. 226.</p>
<p>s Ibid., p. 66.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Mémoires du cardinal de Retz, passim.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prudemment profanés, ces mystères devaient bientôt retrouver dans
l'ombre le respect qui les avait si longtemps protégés, et en garder
quelque chose jusqu'au moment où les conséquences de l'absolu pouvoir,
qui prévalut alors, et prit ses aises pendant près d'un siècle et demi,
provoquèrent une nouvelle irruption. Aujourd'hui le mystère s'est
évanoui pour tout le monde, et on n'attend plus que la vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>rendre » Ce dernier trait, qui rappelle la conversion demàdame de
Longueville, régénérée par la grâce d'en haut et transformée en néophyte
fervente %t patronne dévouée de Port-Royal, est délicieusement cruel, ta
cicatrice en demeure, quoique depuis VHîsloirè érudite et passionnée ait
continué ce ;que la Grâce avait commencé. La cruauté va plus loin etrien
ne la déguise dans le coup de pinceau qui achève le portrait de màdame
de Montbazon « Je n'ai jamais vu personne qui eût conservé dans le vice
aussi peu ~ée respect pour la vertu 2. » Un trait lui suffit pour
immoler agréablement sa partie adverse, témoin celui-ci qui est décoché
d'une maltresse et traîtresse main « Mademoiselle de Yendôme avait
très-peu d'esprit; mais il est certain qu'au temps dont je vous parle sa
sottise n'était pas encore bien développée 3. »</p>
<p>2 Ibid., p. UG.</p>
<p>3Jbid., p. 34.</p>
<p>Oraison funèbre de Michel Letellier, p. 5*9, t. II, édit. Didot, 1849.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ibid., p. 31.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 On lit, en effet, dans les Historiettes de Tallemant des Réaux
(Historiette de Voiture, t. IV, p. 32, édition de 1840) « Madame de
Lesdiguières conta leur frayeur au coadjuteur, depuis cardinal de Retz «
Dans huit jours, lui dit-il, j'en « saurai la vérité. » Le coadjuteur,
comme il l'avait promis, découvrit la vérité, et pour se payer de sa
peine, il s'est donné le principal rôle dans une aventure où il n'avait
pas eu la moindre part.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~I..l.LaoI ya .m.am~fa~ Racine, Bossuet, madame de La Fayette. Ce fut le
rôle de Boileau au nom du goût, il se fit le justicier et comme le grand
prévôt de la littérature. Ce généreux dessein lui gagna tout d'abord
l'amitié de Racine, dont il fut le guide utile et sévère de La Fontaine,
qu'il défendit contre les partisans d'un autre imitateur de l'Arioste;
de Molière, qui vit en lui un puissant auxiliaire pour le redressement
des travers sociaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>11. &gt; M</p>
<p>~uv~£u, ~c,v</p>
<p>Faire siffler Cotin chez nos derniers neveux'.</p>
<p>A ce propos, on l'accuse de cruauté, et il se défend au nom du goût
qu'on outrage et qui crie vengeance. La satire morale est également
légitime. Les sots et les pervers ont trop beau jeu quand il ne s'élève
pas, au nom du goût et de la conscience, quelque homme de talent qui les
inquiète. Il est-vrai que la satire ne corrige guère ceux qu'elle
poursuit, mais Boileau, sat. ix, v. 82.'</p>
<p>11. &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>le satirique qui tirerait sa vocation du seul besoin de médire, qui
n'aurait d'autre intention que l'insulte, serait au-dessous même de ses
victimes. Il faut que l'intention soit droite, le coeur pur, l'esprit
éclairé, dans une semblable entreprise; c'est la conscience du bien qui
doit flétrir le vice, c'est le sentiment du beau et du vrai qui doit
ridiculiser l'erreur "l't: et la sottise. A ce double titre, Boileau,
homme de bien et de goût, était légitimement investi de la magistrature
satirique qu'il exerçait. La satire neuvième,</p>
<p>d'œuvre de notre langue, le cadre, ingénieusement</p>
<p>tracé, se remplit naturellement de traits vifs, d'idées piquantes, de
sentiments vrais, qui forment un ensemble achevé contre lequel la
critique n'a point de prise. Les ennemis du poëte ne s'en relevèrent pas</p>
<p>ée fut un coup de maître et un véritable triomphe.</p>
<p>Après cette guerre contre les mauvais auteurs,</p>
<p>suivies pour vaincre. JJ Art poétique, tel que Boileau</p>
<p>l'a rédigé, comprend tous les préceptes de composition littéraire
consacrés par l'expérience et légitimés</p>
<p>par la raison. C'est le code du bon goût; mais la pureté du goût, on ne
doit pas l'oublier, est une</p>
<p><pb/></p>
<p>Boileau, tout judicieux qu'il est, n'est pas infaillible, et c'est ici
le lieu de contrôler quelques-uns des jugements que nous rencontrons
dans les Satires</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>encore et qu'ils avaient une grande considération. Mais alors pourquoi
tant de froideur pour le grand Corneille ?</p>
<p>Il faut dire quelque chose du procédé de Brébeuf et de son travail la
traduction telle que l'ont pratiquée au dix-septième siècle Vaugelas et
d'Ablancourt pour la prose, et Brébeuf pour les vers, est une œuvre
d'art; le précepte d'Horace, nec verbum verho curabis reddere, leur est
toujours présent, car ils savent que 1 lutrin, ch. v, v. 162.</p>
<p><pb/></p>
<p>Phœnices primi, famae si creditur, ausî</p>
<p>Mansuram rudîbus vocem signare flguf ïs f.</p>
<p>Brébeuf prend son avantage et il nous donne les vers suivants</p>
<p>C'est de lai que nous vient cet art ingenieux</p>
<p>De peindre la parole et de parler aux yeux,</p>
<p>Lucain, liv. III, v. 220.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et par les traits divers des figures tracées</p>
<p>Donner de la couleur et du corps aux pensées'.</p>
<p>Autre exemple. Voici encore deux vers de Lucain Heu! quantum potuit
terrae pelagique parari</p>
<p>Hoc, quem civiles hauserunt, sanguine, dextrse Brébeuf nous offre
ceux-ci en échange</p>
<p>Hélas! du sang versé dans cette injuste guerre,</p>
<p>Tu pouvois t'asservir et la mer et la terre,</p>
<p>Estonner l'univers du bruit de tes hauts faits,</p>
<p>Le malheur de Brébeuf est d'avoir écrit les deux vers que Boileau lui a
reprochés, et qui ont été pour le publie comme une dispense de lire les
autres: De morts et de mourants cent montagnes plaintives D'un sang
impetueux cent vagues fugitives*.</p>
<p>1 La Pharsale de Lucain, en vers français, par H. de Brébeuf. l vol.
in-12, 1665, 1. III, p. 85.</p>
<p>2 Lueain, 1.1, v. 13.</p>
<p>Brébeuf, 1. I, p. 2.</p>
<p>Ibid., liv. Vil. p. 263.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais est-il si coupable d'avoir ainsi parlé quand Lucain avait dit</p>
<p>Cernit propulsa cruore</p>
<p>Flumina, et excelsos cumulis aequantia colles</p>
<p>Corpora 1.</p>
<p>Et plus tard l'historien Aurelius Victor n'avait-il pas écrit Stabomt
cadaverum acervi, montium similes, fluebat cruor fluminum modo ? Et
Corneille ne venait-il pas de montrer sur le théâtre</p>
<p>Ces neuves teints de sang et rendus plus rapides</p>
<p>Par les débordements de tant de parricides,</p>
<p>Cet horrible débris d'aigles, d'armes, de chars</p>
<p>Sur ces champs empestés confusément épars,</p>
<p>Et dont les troncs pourris exhalent dans les vents De quoi faire la
guerre au reste des vivants 2.</p>
<p>La Mort de Pompée, acte I, se. I.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Racine; on applaudissait l'Astrate plus vivement que l'Alexandre, et
même après le triomphe d'Andromaque, Quinault disputait encore la
prééminence. Tels étaient les griefs de Boileau. Le mérite réel des
grands opéras qui suivirent, d'Armide, d'Atys et de tant d'autres,
modifièrent peu son opinion sur le poête il se contenta de ménager
l'homme qui était digne d'estime, et dont les œuvres charmaient la cour.
Cinq ans après la mort de Quinault, il continuait la guerre qu'il avait
faite pendant sa jeunesse, en incriminant dans sa satire sur les femmes
Ces discours sur l'amour seul roulans.</p>
<p>Et tous ces lieux communs de morale lubrique</p>
<p>Que Lulli réchauffa du son de sa musique'.</p>
<p>On place généralement les Épîtres de Boileau, y écrites pour la plupart
pendant sa maturité, au des1 Boileau, sat. x, v. 142.</p>
<p><pb/></p>
<p>236 H1STUIRE DE LA LITTÉRATURE FRANÇAISE. J__ t~-t' _71__ --––I.l~ J~ _4.</p>
<p><pb/></p>
<p>t) 9 r.·n ~1_W</p>
<p>IJïUl'S JB.U.UJ!illnJ!iO. «-«*</p>
<p>sante épithète de flatteur, comme l'a fait Voltaire dans un accès de
mauvaise humeur par ce vers doublement inique</p>
<p>Zoïle de Quinault et flatteur de Louis.</p>
<p><pb/></p>
<p>nous n'avons pas besoin d'autre renseignement; nous savons, de science
certaine, que la vie pour lui c'est d'être vu en grand costume, à
l'église, par lifoule. Que dire du chanoine Évrard qui lit la Bible
autant que VAhoran et de Fabri soulevant avec tant d'aisance le vieil
Infortiat dont il terrasse ses adversaires, sinon que Rabelais, mais
Rabelais devenu sobre, a conduit l'ingénieux et ferme pinceau qui les
fait vivre sous nos yeux P</p>
<p>Disons tout cependant, car il faut louer avec me1 Boileau, le Lutrin,
ch. iv, v. 76.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Boileau a eu l'honneur insigne et bien mérité d'entendre de la bouche de
Racine, que la mort séparait avant le temps d'une famille dont il était
le charme,</p>
<p><pb/></p>
<p>il. 16</p>
<p>il- '16 s</p>
<p><pb/></p>
<p>Desperat tractata niiescere posse, veliaquit.</p>
<p>(De art. poet., v. 150.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>suivait Racine n'a pas seule décidé sa retraite; il avait d'autres
raisons, d'un ordre plus élevé, pour s'éloigner du théâtre les devoirs
de la famille, une charge de cour, et les scrupules d'une piété sincère,
l'affermirent dans sa résolution.</p>
<p>Faut-il mourir, madame? et, si proche du terme,</p>
<p>Votre illustre inconstance pst-elle encor si ferme</p>
<p>Que les restes d'un feu que j'avais cru si fort</p>
<p>Puissent dans quatre jours se promettre ma mort?</p>
<p><pb/></p>
<p>L'amour-propre est la source en nous de tous les autres;</p>
<p>C'en est le sentiment qui forme tous les nôtres</p>
<p>Lui seul allume, éteint ou change nos désirs</p>
<p>les objets de nos vœux le sont de nos plaisirs.</p>
<p>Vous-même, qui brûlez d'une ardeur si fidèle,</p>
<p>Aimez-vous Domitie ou vos plaisirs en elle? 2</p>
<p>Est-ce pour l'amour d'elle ou pour l'amour de vous?</p>
<p>De sa possession l'aimable et chère idée</p>
<p>Tient vos sens enchantés et votre âme obsédée;</p>
<p>Mais si vous conceviez quelques destins meilleurs,</p>
<p>Vous porteriez bientôt votre tendresse ailleurs.</p>
<p>Sa conquête est pour vous le comble des délices;</p>
<p>Vous ne vous figurez ailleurs que des supplices;</p>
<p>Et vous n'aimez que vous quand vous croyez l'aimer.</p>
<p><pb/></p>
<p>n. 15</p>
<p><pb/></p>
<p>.ç</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II entend les soupirs de l'humble qu'on outrage J Celui qui avait trouvé
dans son coeur cette plainte si résignée et si menaçante ne révélait-il
pas de mortelles souffrances silencieusement dévorées ? A qui en
voulait-il par cette sentence</p>
<p>Le bonheur des méchants comme un torrent s'écoule 2. Et n'aurait-it pas
été aussi embarrassé que Joas, si quelque voix menaçante lui eût demandé
« Ces méchants, qui sont-ils? » Mais son plus grand crime, puisqu'il
faut le dévoiler, le voici</p>
<p>De l'absolu pouvoir vous ignorez l'ivresse</p>
<p>Et des lâches flatteurs la voix enchanteresse.</p>
<p>Bientôt ils vous diront que les plus saintes lois,</p>
<p>Maîtresses du vit peuple, obéissent aux rois;</p>
<p>Qu'un roi n'a d'autre frein que sa volonté même; Esther, acte III, se. iv.</p>
<p>1 Athalie, acte Il, se. vu. r.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'aux larmes, au travail, le peuple est condamné, Et d'un sceptre de
fer veut être gouverné;</p>
<p>Que s'il n'est opprimé, tôt ou tard il opprime</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>Éloquence religieuse. Bossuet. Ensemble de sa vie et de ses œuvres.
Discours sur l'histoire universelle. Oraisons funèbres. Sermons. Bossuet
cartésien. Malebranche. Fléchier. Bourdaloue. Caractère de son
éloquence. Moralistes. La Bruyère.</p>
<p>L'essor de la poésie pendant les premières années du règne de Louis XIV
n'est pas la conséquence directe du pouvoir absolu de ce prince, mais de
l'usage qu'il en fit, par grandeur d'âme, et de la liberté qu'il laissa
aux hommes de génie, qu'il inspirait encore par le voisinage de ses
hauts faits et dont il garantissait les loisirs par ses libéralités.
Cette liberté était tempérée par les bienséances, et elle, n'en fut que
plus féconde; elle se réglait d'elle-même sous l'œil bienveillant du
maître. La chaire aussi fut libre, non par tolérance, mais de droit et
par devoir. Elle fut respectueuse dans l'exercice de son droit, dans
l'accomplissement de ses devoirs car rien alors ne se produisait sans
rendre hommage au monarque dont le pouvoir était partout présent. A
aucune époque, l'Église en France n'eut autant de splendeur assurée de
son pouvoir par la piété du prince et par la foi des peuples, en retour
elle fut sincèrement gallicane, c'est-à-dire que, sans cesser d'être
catholique, elle se montra monarchique et nationale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On a l'air de déclamer lorsqu'on dit que Bossuet est plus qu'un orateur,
que c'est l'incarnation de l'éloquence; et cependant, si on confronte
l'idée de l'éloquence et les discours de Bossuet, on trouve l'expression
simple et vraie. En effet, l'éloquence n'est-elle pas la production
animée, simple, énergique, souveraine, de la raison et de la passion hu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la durée du peuple de Dieu; la péripétie, la corruption et le déclin du
monde idolâtre; le dénoûment, l'avènement du libérateur et le triomphe
de sa doctrine.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Œuvres de Bossuet, 4 vol. grand in- 8°; Firmin Didot, 1848. Discours
sur l'Histoire universelle, 5e partie, ch. i, 1. 1, p. 262.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la constitution d'un État, Bossuet paraît s'arrêter, si l'on s'en
rapporte au traité de la Politique tirée de l'Écriture sainte, au
pouvoir absolu d'un seul, réglé par la religion et tempéré par la
justice; 1 Discours sur l'Histoire universelle, 5e partie, ch. vin, t.
I, p. 298.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'écueil de l'oraison funèbre serait de faire retentir la chaire
chrétienne d'éloges hyperboliques et mensongers pour des hommes
puissants, qui n'auraient d'autre'titre aux hommages que le rang même
d'oû la mort vient de les précipiter. Cet abus n'est pas 1 Discours sur
l'Histoire universelle, 3* partie, ch. m, t. 1, p. 266-273, passim.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>--I- (.1 ~is u 18</p>
<p>vive et impétueuse était l'attaque, aussi fortes et inévitables étaient
les mains du prince de Condé. » Tel aussi plane le génie de Bossuet; tel
il voit, tel il saisit, tel il étreint sa pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on admire mais Fléehier procède plutôt de Balzac que de Bossuet le
choix des mots, l'harmonie du langage, le tour heureux de la pensée,
l'art de placer des figures et de trouver des mouvements oratoires
convenables au sentiment qu'il exprime produisent quelquefois chez cet
habile orateur les effets de la grande éloquence. On se tromperait si
l'on ne voyait dans Fléehier qu'un rhéteur ingénieux qui simule
l'éloquence avec adresse Fléchier est réellement orateur; mais il a le
tort de montrer avec coquetterie le talent qu'il emploie, et de
détourner l'attention sur la parure dont il couvre des pensées solides.
11 faut au moins citer un exemple de cet art merveilleux de caresser
l'oreille et de charmer l'es^prit par l'heureux choix des mots et la
proportion des membres d'une période. Il n'a jamais été porté plus loin
que dans ce portrait de Judas Machabée « Cet homme qui portait la gloire
de sa nation jusqu'aux extrémités de la terre, qui couvrait son camp du
bouclier et forçait celui de l'ennemi avec l'épée, qui donnait aux rois
ligués contre lui des déplaisirs mortels, et réjouissait Jacob par ses
vertus et par ses exploits dont la mémoire doit être éternelle cet homme
qui défendait les villes de Juda, qui domptait l'orgueil des enfants
d'Ammon et d'Ésaù, qui revenait chargé des dépouilles- de Samarie, après
avoir brûlé sur leurs propres autels les dieux des nations étrangères;
cet homme que Dieu avait mis autour d'Israël comme un mur d'airain où se
brisèrent tant de fois les forces de l'Asie, et qui, après avoir défait
de nombreuses armées, déconcerté les plus fiers et les</p>
<p><pb/></p>
<p>280 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE FRANÇAISE. J' r ri.</p>
<p>5 Essai sur l'Éloquence de la chaire, § 18, p. 62, éd. Lefèvre, 1 vol.
in-18, 184S.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'orateur s'efface, il ne détourne sur lui-même ni la critique ni
l'admiration, et comme la pensée se trouve en contact direct avec la
pensée, le jugement ne porte que sur le vrai.</p>
<p><pb/></p>
<p>traitons d'imprudent et d'évaporé. Les autres ont beau le combler
d'éloges, cet intérêt qui nous préoccupe nous fait croire que ces éloges
sont autant de flatteries, de mensonges1. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3 La Bruyère, p. 619, édit. de M. Walckenaer, 1 vol. in-18. Firmin
Didot, 1845'.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Bruyère connaissait toute la force du ridicule; il en savait aussi
régler l'emploi dans les limites qui lui sont tracées par le goût et par
la morale « II ne faut pas, disait-il, mettre un ridicule où il n'y en a
point: c'est se gâter le goût, c'est corrompre son</p>
<p><pb/></p>
<p>Nulle part il n'a mieux employé cette puissante figure de pensée et de
langage que dans le morceau célèbre où il appelle la pitié sur le sort
des paysans « L'on voit certains animaux farouches, des mâles et 1
Toutes les citations qui précèdent sont tirées du chapitre premier des
Caractères, qui a pour titre Des Ouvrages de l'Esprit, p. 149-177.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ibid., des Biens de Fortune, p. 281.</p>
<p>AQ</p>
<p><pb/></p>
<p>La Bruyère est pour les mœurs de son siècle un témoin incommode. On ne
peut pas nier sa clairvoyance, et on ne saurait douter de sa véracité.
Il a vu ce qu'il peint sans ménagement, mais aussi sans 1 Les
Caractères, du Mérite personnel, p. 195.</p>
<p>Ibid., des Biens de Fortune, p. 283.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TEMPS 3IODEKiN.ES. &lt;ssu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>Déclin de Louis XIV. Symptômes d'un esprit nouveau. Fénelon en lutte
avec Bossuet. Ses succès comme orateur et comme précepteur. Sa disgrâce.
Télémaque. Massillon. Caractère de son éloquence. Historiens. Mémoires
de Saint-Simon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.L£UU~~ JJ,.LVU~,&amp;,U'.a.I"</p>
<p>17.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je consens de grand cœur</p>
<p>D'être fessé dans vos murs de Salente</p>
<p><pb/></p>
<p>nique et misérable dans Pygmalion; l'ambition bar-' bare, hypocrite,
impie, dans Adraste. Ce dernier caractère, supérieur au Mézence de
Virgile, est tracé avec une vigueur d'imagination qu'aucune vérité
historique ne saurait surpasser. Cette invention des personnages n'est
pas moins rare que l'invention générale d'un plan. Le caractère le plus
généreux dans cette riche variété de portraits, c'est celui du jeune
Télémaque. Plus développé, plus agissant que le Télémaque de l'Odyssée,
il réunit tout ce qui peut surprendre, attacher, instruire. Dans l'âge
des passions, il est sous la garde de la sagesse, qui le laisse souvent
faiblir, parce que les fautes sont l'éducation des hommes; il a
l'orgueil du trône, l'emportement de l'héroïsme et la candeur de la
première jeunesse. Ce mélange de hauteur et de naïveté, de force et de
soumission, forme peut-être le caractère le plus touchant et le plus
aimable qu'ait inventé la muse épique1. »</p>
<p>et il s'empressera d'ajouter</p>
<p>Discours et Mélanges littéraires, 1846, 1 vol. iii-8", p. 122.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et votre prose encor qu'un peu traînante</p>
<p><pb/></p>
<p>Yirtutem videant, intabeseantque relictà.</p>
<p>8 Les Aventures de Télémaque, 4 vol. in-12. P. Didot, 1796, t. III, liv.
xvin, p. 242.</p>
<p>8 Ibid., t. IV, liv. XtX, p. 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>304 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE FRANÇAISE. rn 1</p>
<p>UV~i' ~UOi-UUU~ 1~~ Ln Lmma~a .L"=-t" fermés et éteints, ce visage pâle
et défiguré, cette bouche entr'ouverte qui semblait vouloir encore
achever des paroles commencées, cet air superbe et menaçant que la mort
même n'avait pu effacer1. » Ni Homère, ni Dante, ni Milton n'ont de
peinture plus mâle et plus saisissante.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Ibid., p. 259.</p>
<p>an</p>
<p><pb/></p>
<p>.q '-of V .aaav.vaaamna.o .a; "Y. sentiment et du concours populaires.
Le mérite de Fénelon est d'avoir compris, en temps utile, ce qui pouvait
rajeunir et retremper le pouvoir royal lorsque plus tard on s'en avisera
de nouveau, l'heure propice sera passée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>JiïMi'S JttUliJSHiMJÏS. ait)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ibld., p. 45.</p>
<p>1</p>
<p>18.</p>
<p><pb/></p>
<p>Détestables- flatteurs, présent le plus funeste</p>
<p>Que puisse faire aux rois la colère céleste</p>
<p>Aucun autre moraliste n'a accusé avec plus d*énerPetit Carême, sur les
écueils de la piété des grands, p. Mi. 1 Phèdre, acte IV» se. VI.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il. 21</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne déplorera, on ne flétrira jamais assez la révocation de l'édit de
Nantes, et lorsqu'on examine les intrigues qui l'ont préparée et les
violences qui l'ont suivie, le seul doute que l'on éprouve, c'est de
savoir si elle a été ou plus inique dans ses causes, ou plus funeste
dans ses suites. Louis XIV n'avait pas de sujets plus fidèles, plus
industrieux, plus probes que les protestants. Ce qu'il y a de plus
douloureux, c'est que la politique repoussait cette odieuse mesure et
que la religion ne la demandait pas. Ce n'est pas la force des
protestants qu'on a combattue, c'est leur faiblesse qu'on a voulu
accabler: = ce qui a donné prise sur eux, c'est qu'ils avaient cessé de
paraître redoutables ils étaient une minorité dissidente sur un seul
point et non un parti hostile, ils ne brisaient pas l'unité et ils
augmentaient la puissance de la nation. Après leur proscription, la
France n'a pas été plus unie, elle a été diminuée. Les réformés savaient
que leur sécurité dépendait de la volonté du roi, et s'ils l'avaient
ignoré, leur oracle, le ministre Claude, le leur aurait appris. Voici ce
qu'il leur disait « Ce sera, mes frères, sous la bénédiction divine que
nous jouirons aussi de la protection de notre puissant monarque,
laquelle, après celle de Dieu, doit être notre unique refuge. Ce grand
prince n'ignore pas l'ardeur, le zèle et la fidélité que nous avons pour
son service mais nous ne devons pas ignorer aussi de quelle nécessité
nous est sa bienveillance. Tout serait déclaré contre nous, s'il
retirait cette ombre ou, pour mieux dire ces rayons sacrés de son
autorité, qui nous couvrent et qui nous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 Histoire de la prédication parmi les reformés de France ait
dix-septième siècle, 1 vol. in-8°, 18GO, p. 645.</p>
<p><pb/></p>
<p>i Semions choisis de Saurin, publiés par M. Ch. Weiss, 1851, 1 vol., p.
407.</p>
<p>H.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un seul fragment détaché de l'immense tableau qui se déroule dans les
Mémoires de Saint-Simon suffira pour justifier ce rapprochement et pour
montrer en même temps les rapports et les différences de manière entre
ces deux maîtres. On se rappelle la peinture que fait Tacite de la
contenance des convives de Néron, témoins de la mort de Britannicus
voyons en regard celle des courtisans de Louis XIV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Mémoires de Saint-Simon, ch.yii,t. IX, p. 122, éd. Hachette.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Louis XIV n'avait ni un esprit vulgaire, ni une âme commune. Le principe
de ses erreurs et de ses fautes a été l'éblouissement inévitable d'un
homme qui, placé au-dessus de tout, devient le centre de tout. Il nous a
décrit lui-même dans son beau langage les</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Grandeur et décadence des Romains, îh. Vs p. S5, édit. Ducrocq, 1 vol.
in-8% 1852.</p>
<p><pb/></p>
<p>il. 22</p>
<p>LIVRE TROISIÈME</p>
<p>DIX-HUITIÈME SIÈCLE</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aaauaa v uavamuaymv.. V V V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si bien que vous n'eût su prosaïser,</p>
<p>Voiture.</p>
<p><pb/></p>
<p>Maître Clément ce grand faiseur de mètres,</p>
<p>Si doucement n'eût su poétiser:</p>
<p>Phébus adonc va se désabuser</p>
<p>De son amour pour la docte fontaine,,</p>
<p>Et connoîtra que pour bons vers puiser,</p>
<p>Vin champenois vaut mieux qu'eau d'Hippocrène Toutefois, la baguette de
Circé le toucha sans le métamorphoser complétement elle lui laissa dans
la mollesse où elle le plongeait quelque délicatesse de sentiment et une
certaine vigueur de pensée. On voit par quelques-uns de ses vers que ce
mondain est resté sensible au charme de la nature. Il disait le me fais
des amusements</p>
<p>Quel plaisir de la voir rajeunir chaque jour!</p>
<p>Elle rit dans nos prés, verdit dans nos bocages,</p>
<p>Fleurit dans nos jardins; et dans les doux ramages Des oiseaux de nos
bois, elle parle d'amour s.</p>
<p>On sait avec quelle grâce émue il a chanté, au déclin de sa vie, la
solitude de Fontenay où il était né et où il désirait sortir de la vie =</p>
<p>Muses, qui dans ce lieu champêtre</p>
<p>Avec soin me fîtes nourrir;</p>
<p>Beaux arbres, qui m'avez vu naître,</p>
<p>Bientôt vous me verrez mourir*.</p>
<p>1 Marot.</p>
<p>a Œitvres de J.-B. Rousseau, 5 vol. in-8°, Lefèvre, 1820, avec notice et
commentaire de M. Amar, t. II, p. 205. 3 Œuvres de Chaulieu, 1 vol.
in-8°, 1825, p. 66. Jbtd.,p. 50.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'un dieu mattre de tout j'adore la puissance;</p>
<p>M'annoncent sa grandeur et sa magnificence.</p>
<p>Mer vaste, vous fuyez!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il connaissait la nature et les conditions de l'inspiration poétique,
celui qui a dit dans l'ode au comte du Luc =</p>
<p>Des veilles, des travaux un foible coeur s'étonne.</p>
<p>Apprenez toutefois que le fils de Latone,</p>
<p>Dont nous suivons la cour,</p>
<p>Au céleste séjour</p>
<p>Il avait aussi le sens du grand et du terrible, le poëte qui a tracé en
quelques vers ce lugubre et touchant tableau</p>
<p>1 Œuvres de J.-B. Rousseau, liv. III, ode première, t. I, p. 168.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur un rocher désert, l'effroi de la nature,</p>
<p>Dont l'aride sommet semble toucher les cieux,</p>
<p>Circé, pâle, interdite, et la mort dans les yeux,</p>
<p>Pleurait sa funeste aventure.</p>
<p>Là, ses yeux errants sur les flots,</p>
<p>D'Ulysse fugitif semblaient suivre la trace.</p>
<p>Elle croit voir encor son volage héros;</p>
<p>Et, cette illusion consolant sa disgrâce,</p>
<p>Elle le rappelle en ces mots,</p>
<p>Pourquoi, plaintive Philomèle,</p>
<p>Quand, pour apaiser vos douleurs,</p>
<p>Semble renaître pour vous plaire;</p>
<p>Prêtent leur ombre solitaire.</p>
<p>Hélas! que mes tristes pensées</p>
<p>M'offrent des maux bien plus cuisants! i</p>
<p>Vous pleurez des peines passées,</p>
<p>Je pleure des ennuis présents;</p>
<p>Et quand la nature attentive</p>
<p>1 OEuvres de J.-B Rousseau, cantate vit, t. 1, p. ôGI.</p>
<p><pb/></p>
<p>uaN."a. Y ..a "JL~L'n..LU.U~ ~l.&amp;:L.,L'~L1J.1J.Lo. II faut même que je
me prive</p>
<p>De la douceur de mes soupirs</p>
<p>1 Odes, liv. II, ode xi, p. 155.</p>
<p>2 Tableau de la littérature au dix-huitième siècle, 1. 1, p. 47.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fontenelle et La Motte, étroitement liés d'amitié et tous deux en butte
aux sarcasmes de Rousseau, qui ne les épargna guère, sont encore des
écrivains de transition. Hommes d'esprit l'un et l'autre et sans génie,
ils cherchèrent tous deux la nouveauté dans le paradoxe; incapables de
créer ou de rien ajouter aux vérités reçues, ils prirent le parti de les
combattre. C'est ce qui les enrôla dans la croisade contre 20</p>
<p><pb/></p>
<p>Boileau, alors retiré de la lice, souriait aux épigrammes que Rousseau
décochait contre Fontenelle et La Motte pour les punir de leur
irrévérence envers</p>
<p><pb/></p>
<p>Il fallait bien que Fontenelle eût un solide et rare</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux beaux esprits s'est donné pour modèle; &gt;</p>
<p>1 La Motte.</p>
<p>2 Caractères, de la Société et de la Conversation, p. 2G5, édit. de M.
Walckenaer.</p>
<p><pb/></p>
<p>1Gü11p lüVLL1l1`IL9v VVV</p>
<p>Les grands sujets en style de ruelle.</p>
<p>Ce n'est le tout chez l'espèce femelle</p>
<p>Il brille encor malgré son poil grison;</p>
<p>Et n'est caillette en honnête maison</p>
<p>En vérité, caillettes ont raison,</p>
<p>C'est le pédant le plus joli du monde</p>
<p>J.-B. Rousseau n'a pas fait de meilleure épigramme, et Fontenelle n'en
est pas mort.</p>
<p>Il. 23</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Œuvres de Fontenelle, éloge de Lemery, t. V, p. 228, Amsterdam, 1764.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La critique est aisée et l'art est difficile ».</p>
<p>Et encore</p>
<p>Chassez le naturel, il revient au galop</p>
<p>i Le Glorieux, acte Il, sc: v.</p>
<p>8 Ibid., acte III, sc, v.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le Dissipateur, pièce inférieure au Glorieux, et au Philosophe
marié, il y a un éloge de l'avarice qui ne manque pas d'originalité</p>
<p>Plus on aime l'argent et moins on a de vices:</p>
<p>Le soin d'en amasser occupe tout le cœur,</p>
<p>Et quiconque s'y livre y trouve son bonheur.</p>
<p>Un ami qu'on implore ou refuse ou chancelle,</p>
<p>L'argent est un ami toujours prompt et fidèle.</p>
<p>Le plaisir d'entasser vaut seul tous les plaisirs.</p>
<p>Dès qu'on sait que l'on peut remplir tous ses désirs, Qu'on en a les
moyens, notre âme est satisfaite. De tout ce que je vois je puis faire
l'emplette,</p>
<p>Et cela me suffit. J'admire un beau château.</p>
<p>« Je l'aurai si je veux, » et cela me contente.</p>
<p>Enfin ce que le monde a de plus précieux,</p>
<p>Mon coffre le renferme, et je l'ai sous mes yeux,</p>
<p>Sous ma main et par là, l'avarice qu'on blâme</p>
<p>Est le plaisir des sens et le charme de l'âme</p>
<p>Ce style facile manque de vivacité et de relief, c'est de la prose
rimée. Molière et Regnard sont poëtes sans cesser d'être naturels. Là
est leur supériorité. Ils ont aussi dans leurs libres propos le sel
gaulois que Destouches ne se permet jamais. Le comique y perd, mais la
morale n'y gagne rien, car dans ce théâtre si discret les mœurs se
sentent horriblement du relâchement de la régence, nous venons de le
voir dans le « je l'aurai si je veux, » du pané1 Le Dissipateur, acte
III, se. v.</p>
<p><pb/></p>
<p>gyriste de l'argent. En voici un autre échantillon. Une soubrette dit à
sa maitresse</p>
<p>Qu'importe qu'un mari</p>
<p>Soit fat, s'il vous permet d'avoir un favori.</p>
<p>Et la jeune fille répond</p>
<p>Mais au fond tu dis vrai1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~lvcr .c.ll.J.lU1n..c..1.1..c..LJ.n.LJLL.L.a:.I.U..t1.£ U.I.a:.I
.LT.£.G¡"\J.a.&amp;I.I. loise; il a de la franchise, du bon sens, du trait
et du naturel. Il y a du Molière dans Lesage « Il ne voit pas aussi
loin, dit M. Patin, mais il regarde de même; sa touche est moins hardie
et moins profonde, mais elle est aussi franche1. » La langue dé Lesage
est vive; elle est saine et sans parure; elle a le vernis des maîtres,
la netteté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Louis Racine, le bon Rollin et le vertueux d'Aguesseau. Liés tous trois
par une affection sincère et par les mêmes doctrines, ils maintiennent,
en présence des novateurs et des sceptiques qui les respectent, les
traditions littéraires et la ferveur religieuse de l'âge précédent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 Ihld,, p. 247.</p>
<p><pb/></p>
<p>vérance son état d'étudiant, comme il remplira plus tard quelque devoir
public. »</p>
<p><pb/></p>
<p>les contemporains ont beaucoup louée, et qui était une nouveauté au
palais par sa solide élégance et sa gravité ornée, n'a ni la vigueur ni
la flamme qui font les grands orateurs; il y a en lui de l'isocrate et
du Fléchier il polit son langage, il arrondit et il cadence ses
périodes, il cherche le nombre et il le trouve; il charme l'oreille,
mais iL veut la caresser; même il touche l'âme, mais il ne la remue
point. C'est le modèle des orateurs diserts. Il plaît encore aux âmes
calmes et saines, capables de suivre avec attention les développements
d'une pensée qui se déroule lentement et de goûter des sentiments qui ne
flattent point la passion. Les gens de bien qui veulent s'améliorer sont
les lecteurs naturels de d'Aguesseau ce n'est pas dire qu'il en conserve
beaucoup.</p>
<p><pb/></p>
<p>ambitieuse oisiveté, un soulèvement universel de tous les hommes contre
leur condition, une espèce de conspiration générale dans laquelle ils
semblent être tous convenus de sortir de leur caractère; toutes les
professions confondues; les dignités avilies, les bienséances violées;
la plupart des hommes hors de leur place, méprisant leur état et le
rendant méprisable. Toujours occupés de ce qu'ils veulent être et jamais
de ce qu'ils sont, pleins de vastes projets, le seul qui leur échappe
est celui de vivre contents de leur état 1. »</p>
<p>1 Œuvres de d'Aguesseau, première Mercuriale, 1. 1, p. 43.</p>
<p><pb/></p>
<p>11. 2i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p><pb/></p>
<p>Le cynique favori du régent, le cardinal Dubois, disait, en parlant des
projets du bon abbé de SaintPierre, que c'étaient les rêves d'un homme
de bien, et pour sa part il ne risquait pas d'en avoir de semblables
moins encore aurait-il été tenté de les réa-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Entre les utopies de l'abbé de Saint-Pierre et les recherches
matériellement positives de Quesnay et de son école il y avait place
pour l'étude sérieuse des principes qui régissent les sociétés. Ce fut
l'œuvre de Montesquieu, génie lumineux et profond que le présent ne
satisfaisait pas, et qui voulait ménager sans secousse violente
l'avènement d'une liberté sage par le décri des institutions qui
maintenaient en France une autorité dégradée et avilissante. Le but
unique de Montesquieu a élé de déshonorer le despotisme,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mura mmuc.mvr.v.</p>
<p>nement toute la force que pourrait avoir une faction. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le livre de la Grandeur et de la Décadence des Romains n'était que le
prélude d'un plus vaste ouvrage où Montesquieu, embrassant l'ensemble
des législations qui ont régi tous les peuples de la terre, trouvait
encore dans les rapports nécessaires qui naissent de la nature des
choses les causes de la durée et de la chute des empires. « Cet ouvrage,
dit-il, a pour objet les lois, les coutumes et les divers 1 Grandeur et
décadence des Romains, t. II, chap. iv, p. 14.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le sang-froid de Montesquieu n'est pas de l'indifférence il est bien
éloigné d'absoudre le mal qu'il comprend et qu'il explique. Ainsi un
seul trait, une image</p>
<p><pb/></p>
<p>» Ibid., t. I, liv. XV, ch. v, p. 204.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~.£4J.Uro .111U.1J~.Lu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TEMPS MODERNES. 395 8.</p>
<p>1L'mr~7~ mllL1'.n1·Jr.o.</p>
<p>on expose la société et les religions positives ellesmêmes, en brisant
dans les mains de la philosophie ces armes dont elle se sert au besoin
contre ceux qui nient Dieu et la justice: « Fait-il bien, s'écrie-t-il,
en parlant de son adversaire, de s'effaroucher toutes les fois que
l'auteur considère l'homme dans l'état de la religion naturelle, et
qu'il explique quelque chose sur les principes de la religion naturelle?
Fait-il bien de confondre la religion naturelle avec l'athéisme? N'ai-je
pas toujours ouï dire que nous avions tous une religion naturelle?
n'ai-je pas ouï dire que le christianisme était la perfection de la
religion naturelle? n'ai-je pas ouï dire que l'on employait la religion
naturelle pour prouver l'existence de Dieu contre les athées? II dit que
les stoïciens étaient des sectateurs de la religion naturelle, et moi je
lui dis qu'ils étaient des athées, puisqu'ils croyaient qu'une fatalité
aveugle gouvernait l'univers; e, que c'est par la religion naturelle que
l'on combat les stoïciens. Il dit que le système de la religion
naturelle rentre dans celui de Spinosa; et moi je lui.dis qu'ils sont
contradictoires, et que c'est par la religion naturelle qu'on détruit le
système de Spinosa. Je lui dis que confondre la religion naturelle avec
l'athéisme, c'est confondre la preuve avec la chose qu'on veut prouver
et l'objection contrel'erreur avec l'erreur même, que c'est ôter les
armes puissantes qu'on a contre cette erreur » Cette argumentation ne
prouve pas la parfaite orthodoxie de 1 Défense de l'Esprit des lois, 1.
1, première partie, p. 603.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Parmi ces compositions auxquelles Montesquieu fait allusion, il faut
compter et placer au premier rang l'ouvrage qui a pour titre Réflexions
sur la poésie et la peinture.</p>
<p>2 Histoire critique de l'établissement de la monarchie française dans
les Gaules, 175i, 5 vol. in-i°.</p>
<p>3 De l'Esprit des lois, t. 1, liv. XXX, eh. xsv, p. 544. 9^ -1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>Avènement de Voltaire. Il essaye tous les genres. OEdipe. La Henriade.
Originalité de son théâtre tragique. Voltaire historien. -Adversaires de
Voltaire. -Lefranc de Pompignan. Gresset Gilbert. Disciples et
admirateurs de Voltaire. Marmontel. La Harpe. SaintLambert. Influence de
Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>"'1-15D1YJ IüVLL'itl`IL'Dv 'YVJ</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai fait plus en mon temps que Luther et Calvin1; Et il ajoutera ï</p>
<p>J'ai fait un peu de bien, c'est mon meilleur ouvrage a. Il ne disait
pas, le savait-il lui-même ? quelle dose de mal la passion avait mêlée à
ce bien.</p>
<p>i Voltaire, épître cxi, t. XIII, p. 266.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On sait trop, et on voudrait pouvoir l'oublier, que la Henriade n'est
pas la seule épopée de Voltaire la seconde, on n'ose la nommer même pour
la flétrir. Comment se fait-il qu'un poëte, qu'un Français ait osé
prendre le ton badin de l'Arioste, en y mêlant le cynisme d'Apulée, à
propos de la chaste héroïne dont l'intervention merveilleuse a délivré
la France? Ni le libertinage de l'esprit, ni l'irréligion du siècle ne</p>
<p><pb/></p>
<p>peuvent expliquer cet attentat; ces goûts dépravés auraient pu se
satisfaire autrement. Il a fallu par surcroît, que cette sainte mémoire
eût été négligée et que l'ingratitude nationale eût comme enseveli le
miracle de notre affranchissement. La responsabilité est donc partagée.
Que la France ait un long poëme obscène, c'est un malheur et une tache;
mais que ce poëme travestisse et souille la plus belle page de nos
annales, c'est le châtiment d'une coupable indifférence. Certes, si la
France avait dignement honoré Jeanne d'Arc, la muse lascive de Voltaire
aurait passé outre, en baissant les yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'Amasis de La Grange-Chancel, dont Voltaire a tiré plus tard
quelques effets dramatiques pour sa Mérope.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mahomet vise plus haut qu'AIzire et dépasse le but qu'il veut atteindre.
Le dix-huitième siècle y vit le suprême effort du génie, et nous y
voyons, nous, la suprême erreur de Voltaire et de son siècle. Pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un soldat tel que moi peut justement prétendre</p>
<p>L gouverner l'État, quand il l'a su dêwndre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Finir un jour en paix ma fatale carrière. (Acte I, se. 111.) .)</p>
<p>Ce vœu que Clymnestre exprime dans la seconde scène de la tragédie
touche au comique. Pou* que la famille fût entière, il y faudrait
Agamemnon qu'elle sait mort et Oreste qu'elle croit mort. Oreste seul
reparaîtra-, et ce ne sera pas pour que Clytemnestre finisse en paix sa
fatale carrière.</p>
<p><pb/></p>
<p>~u.. 4~ r. 11. 27</p>
<p>leur charme d'épouvante. Que valent après cela des scènes bien
conduites, quelques tirades pathétiques, une intrigue régulière ? Le
terrible prestige de la race d'Atrée est détruit, et nous n'avons pas
même en échange des gens de bien.</p>
<p>Souvent je bâille au tragique bourgeois,</p>
<p>Aux vains efforts d'un auteur amphibie</p>
<p>Dans son jargon, Melpomène et Thalie'.</p>
<p>1 Voltaire, le Pauvre Diable, t. XIV, p. 159.</p>
<p>11. 27</p>
<p><pb/></p>
<p>En parlant ainsi, Voltaire faisait ses réserves pour lui-même et aussi
pour La Chaussée, qui est le maître du genre et qu'il estimait fort'. Au
reste Voltaire disait aussi</p>
<p>2 Cette maxime, qui forme un bel et bon alexandrin devenu proverbe, n'en
est pas moins une ligne de simple prose écrite dans la préface de V
Enfant prodigue, t. IV, p. 259. éd. Beuchot.</p>
<p><pb/></p>
<p>de passer pour dupe, il immole lui-même les personnages qu'il devrait
abandonner loyalement au jugement du parterre et des loges mais le
spectateur qui a été devancé par le poëte ne rit pas, il siffle ou il
Mille.</p>
<p>Mon lac est le premier c'est sur ces bords heureux</p>
<p>Qu'habite des humains la déesse éternelle,</p>
<p>L'âme des grands travaux, l'objet des nobles vœux,</p>
<p>Que tout mortel embrasse, ou désire, ou rappelle,</p>
<p>Qui vit dans tous les cœurs, et dont le nom sacré,</p>
<p>Dans les cours des tyrans est tout bas adoré,</p>
<p>La Liberté J'ai vu cette déesse altière</p>
<p>Avec égalité répandant tous les biens,</p>
<p>Descendre de Morat en habit de guerrière,</p>
<p>Lesmains teintes du sang des fiers Autrichiens</p>
<p>Et de Charles le Téméraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi ses compositions historiques, il n'y a d'irréprochable que
l'Histoire de Charles XII. C'est une peinture achevée qui met sous nos
yeux avec tout le charme de la vérité et de la simplicité les lieux, les
événements et les hommes. Le Siècle de Louis XIV mériterait les mêmes
éloges si le plan n'en était pas défectueux. L'heureuse idée de ne pas
borner l'histoire d'une époque celle des batailles et des faits et</p>
<p><pb/></p>
<p>TEMPS MODERNES. 421 ̃ T lit •</p>
<p>1J:Y1ulN .,I.u.V~.L:.I.I.1"</p>
<p><pb/></p>
<p>De son tempérament il eût encor vécu</p>
<p>1 La Fontaine, liv. X, f. 11, v. 73.</p>
<p><pb/></p>
<p>et de ses bons fruits il eût continué de faire vivre le monde. Telle
était la pensée de cet honnête homme, mais il donnait prise sur lui par
l'importance exagérée qu'il s'attribuait, et aussi par l'emphase de son
langage, et Voltaire, dont il contrariait les desseins, ne pouvant lui
répondre sérieusement, le prit par ce côté faible il fit pleuvoir sur
lui une véritable grêle de traits plaisants dont il resta criblé; tout
le monde répétait après lui, et même le dauphin, tout pieux qu'il était</p>
<p>César n'a point d'asile où son ombre repose</p>
<p>Et l'ami Pompignan pense être quelque chose</p>
<p>2 Sacrés ils sont, car personne n'y touche.</p>
<p>(Le Pauvre Diable, sat., t. XIV, p. i:if,.)</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Gresset se trompe, il n'est pas si coupable,</p>
<p>Un vers heureux et d'un tour agréable</p>
<p>Ne suffit pas il faut une action,</p>
<p>Des mœurs du temps un portrait véritable,</p>
<p>Pour consommer cette œuvre du démon.</p>
<p>(Le Pauvre Diable, sat., t. XIV, p. i58.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire n'était pas toujours de cette humeur. Ainsi l'abbé Guénée lui
avait fait de profondes blessures par ses Lettres de quelques Juifs, où
il relève si finement et avec tant d'esprit bien des bévues historiques;
Voltaire, tout irascible qu'il est, le ménage cependant et lui témoigne
de l'estime c'est que l'abbé Guénée faisait preuve d'urbanité, qu'il
n'était point pédant et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout s'éteint, tout s'use, tout passe,</p>
<p>le m'affaiblis et vous croissez;</p>
<p>Mais je descendrai du Parnasse</p>
<p>Content, si vous m'y remplacez.</p>
<p><pb/></p>
<p>"a.Ll.u. ~c1.1,c1"'I.J.1,I. Je jouis peu, mais j'aime encore;</p>
<p>Je verrai du moins vos amours,</p>
<p>Le crépuscule de mes jours</p>
<p>S'embellira de votre aurore.</p>
<p>Je dirai Je fus comme vous;</p>
<p>C'est beaucoup me vanter peut-être;</p>
<p>Mais je ne serai point jaloux</p>
<p>Le plaisir permet-il de l'être »? P</p>
<p>1 Voltaire, t. XIII, p. 201.</p>
<p><pb/></p>
<p>bien qu'on ne s'en doute guère, de nombreux fidèles. Le principal tort
de Marmontel est d'avoir essayé de déconsidérer Boileau, qu'il ne
pouvait pas remplacer comme arbitre du goût. Voltaire l'avait averti «
Ne dites pas de mal de Nicolas, cela porte malheur, » lui disait-il
souvent, mais inutilement. Beaucoup de vers prosaïques, sans parler des
essais de prose poétique, ont vengé Boileau des irrévérences de son
jeune détracteur.</p>
<p>Marmontel n'a jamais cessé de louer Voltaire, et pendant longtemps La
Harpe, autre disciple non moins aimé du maître, rivalisa d'ardeur avec
lui. La a Harpe, comme Marmontel, fut poëte et critique. Il a mieux
réussi au théâtre, puisqu'on se souvient au moins du succès de Warwick,
de Philoctète et de Mèlanie; comme Marmontel, il brilla dans les
concours académiques. Il a su le premier introduire l'éloquence dans la
critique littéraire toutefois on l'a flatté en lui donnant le surnom de
Quintilien français mais s'il a faiblement apprécié les anciens, qu'il
ne connaissait guère que par le souvenir de ses premières études plus
brillantes que fortes, il s'est montré critique supérieur dans
l'appréciation de nos grands écrivains, et on peut toujours étudier avec
fruit cette importante partie de son Cours de littérature. Disonsle en
passant, notre jeunesse ferait mieux de lire La Harpe que de le dénigrer
sur la foi d'autrui et que de répéter, après un de ses spirituels
détracteurs La Harpe avait du goût, heureux qui n'en a point 1 Ce vers
est de M. Amédée Pommier, Crâneries et Dettes</p>
<p><pb/></p>
<p>~tJI¿;¡ LI..LIJ.L\J" y.</p>
<p>En vérité, ce genre de bonheur n'est pas assez rare pour être envié.</p>
<p>1 A ce prixet par un échange courtois, Saint-Lambert devenait
L'harmonieux émule</p>
<p>Du pasteur de Mantoue et du tendre Tibulle.</p>
<p>(Épît. oxn, p. £68, t. XIII.)</p>
<p>Saint-Lambert, noble auteur dont la muse pédante</p>
<p>Fait des vers fort vantés par Voltaire qu'il vante.</p>
<p>(Gilbert, le Dix-huitième sièclei v. 407.)</p>
<p><pb/></p>
<p>-~# r r_</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>u trYVLGaa1·LO. ~YVV</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous n'avons pas quitté Voltaire en voyant défiler devant nous
quelques-uns de ses adversaires et de ses admirateurs; nous le
retrouverons encore; il est partout. L'histoire de sa vie serait celle
de tout son siècle, et l'examen de ses ouvrages soulèverait toutes les
questions morales, religieuses, politiques, litté-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>L'Encyclopédie. Dalembert. Diderot. Philosophes matérialistes.
Helvétius. D'Holbach. Philosophie de la sensation. Condillac. Écrivains
spiritualistes. Yauvenargues, Thomas. L'Histoire naturelle. Buffon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lettre du 12 mars 17S8, t. LYH, p. 518.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ce froid Dalembert, chancelier du Parnasse,</p>
<p>Qui se croit un grand homme et fit une préface Cet homme qui dédaigna la
faveur et l'opulence, qui, fils délaissé de madame de Tencin, ne voulut
jamais d'autre mère que la femme obscure et dévouée qui avait recueilli
son enfance; qui refusa l'honneur d'élever pour le trône de la Russie,
au prix de cent mille francs par année, l'héritier de Catherine; qui mit
au-dessus de tout le séjour de la patrie et le culte de la science et
des lettres, n'en fut pas moins, sous les apparences de la froideur et
avec toutes les précautions de la prudence, le plus opiniâtre partisan
et le plus déterminé promoteur des doctrines nouvelles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>surtout de lui-même je veux dire de son génie, car avec lui il ne faut
point parler de volonté. Si jamais homme parut irresponsable de ses
paroles, et même de ses actes, c'est bien Diderot, qui n'a jamais
atteint l'âge de raison, quoiqu'il ait beaucoup raisonné; ni de la
réflexion, bien qu'il ait fait beaucoup de systèmes. C'est de sa propre
expérience qu'il a tiré la désolante et immorale doctrine qui substitue
la fatalité au libre arbitre. Fatalité des sens, fatalité de
l'imagination, fatalité des circonstances, il a tout subi, et son
activité désordonnée, infatigable, inépuisable, n'a été que le mouvement
d'une nature tout ensemble fougueuse et docile.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que l'aile d'un papillon, quand je pourrais vous écraser du poids de
l'univers. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>11. 29 ~)'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>8 Œuvres de Vauvenargues, Pensées et Maximes, n° 757, t. I, p. 47Ï.</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est que le parfum et le chaste éclat des fleurs et de l'adolescence le
charmaient également. L'originalité de Vauvenargues, comme moraliste,
est de n'avoir ni injurié ni voulu détruire les passions, mais d'en
avoir reconnu l'utilité et réglé l'usage « L'esprit, dit-il, est l'œil
de l'âme et non sa force. Sa force est dans le cœur, c'est-à-dire dans
les passions 1. » Ainsi contre ses contemporains Vauvenargues affirme
que la raison ne suffit pas, et contre Pascal que les passions ne sont
pas uniquement des suggestions diaboliques. Il disait encore contre
Pascal, et, dans un certain sens, avec raison « La pensée de la mort
nous trompe, car elle nous fait oublier de vivre 2. » Il connaissait
bien l'emploi de la vie, celui qui a pu dire « Faisons généreusement et
sans compter, c'est le bien qui tente nos cœurs on ne peut être dupe
d'aucune vertu. » Quelle noblesse dans la maxime qu'on va lire et qui
est comme le gémissement d'une âme héroïque « La servitude abaisse les
hommes au point de s'en faire aimer; » et combien d'équité dans celle-ci
« Lorsque les plaisirs nous ont épuisés, nous croyons avoir épuisé les
plaisirs et nous disons que rien ne peut remplir le cœur de l'homme. »
Fermons le livre, car si on se laissait aller au plaisir de citer
Vauvenargues, il faudrait tout transcrire.</p>
<p>nid., n» 145, p. 588.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 Buffon, Histoire de ses travaux et de ses études, 1 vol. in-18,
Paulin, 1844.</p>
<p><pb/></p>
<p>20.</p>
<p><pb/></p>
<p>462 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE FRANÇAISE. t 1 1 1 11* i 1 I</p>
<p><pb/></p>
<p>Jbid., t. IV, p. 525.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avsw.~ v..a.</p>
<p>II. 30</p>
<p>» Ibid., t. III, p. 320.</p>
<p>8 Ibid., p. 521.</p>
<p>II. 30</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p><pb/></p>
<p>sybarites fiers de leur luxe et infatués de leur corruption. Il se fait
écouter, parce qu'il étonne; il entraîne, parce qu'il émeut et qu'il
commande impérieusement. Le secret de la force de Rousseau n'est pas
tout entier dans son éloquence; il est surtout dans son ton d'oracle,
dans la véhémence de ses reproches, dans l'assurance de son dogmatisme.
Voltaire avait armé les esprits pourla défensive et surtout pour
l'attaque; Rousseaules échauffa du feu de sa parole, il les gonfla, il
les souleva de terre, il leur donna l'essor sans les diriger, il les
vivifia sans les remplir, et il parut les avoir ennoblis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le discours sur l'origine et les fondements de l'inégalité parmi les
hommes n'eut ni le succès académique ni la vogue populaire du manifeste
contre les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1L'7JYJ iüVLGtt:`li:v m V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>TEMPS MUDiSltrU!;». »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>renferme ont suffi pour opérer une réforme heureuse dans l'éducation. On
peut dire que i'~mile a reconstitué la famille par l'importance nouvelle
qu'il donne aux enfants; il a garanti la vertu des mères par l'exercice
des devoirs que leur impose la nature, que leur conseille la tendresse;
il a protégé la jeunesse contre ces traitements barbares, contre ces
peines corporelles qui étaient toujours la dernière et souvent la seule
raison des maîtres; en forçant peut-être l'emploi de la raison, il a
certainement détrôné la routine en présentant la notion de Dieu dans son
antique simplicité, il a arrêté l'irréligion sur la pente glissante de
l'athéisme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>11. 31</p>
<p>j. jiiair ij XU.KJ jjjjnii jlo • tux</p>
<p>N'imitons pas Rousseau en l'appréciant; gardonsnous bien du ton
tranchant et de l'hyperbole soit dans le blâme soit dans l'éloge. J.-J.
Rousseau est le dernier en date des grands prosateurs du dix-huitième
siècle. On ne saurait lui refuser le titre d'écrivain supérieur; mais il
a moins de sensibilité qu'il n'en montre et moins de profondeur qu'il
n'en affecte. Il aime la vérité et trop souvent il devient sophiste pour
paraître neuf; il est réellement éloquent et il n'échappe pas toujours à
la déclamation; toutefois, jusque dans le paradoxe systématique et dans
l'émotion exagérée il a des éclairs de raison et des accents qui partent
du cœur. Son style a du nerf et de l'éclat, de la véhémence et de la
pureté, et on peut dire qu'il a manié notre langue avec une puissance
qu'on n'a point surpassée et qu'il lui a donné une physionomie nouvelle
sans la dénaturer. Son influence a été immense.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 II est vrai de dire que dans Bernardin de Saint -Pierre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fameux Beaumarchais qui trois fois avec gloire Mit le mémoire en
drame et le drame en mémoire4. 1 Tableau de la littérature au
dix-huitième siècle, t. III, p. VU,</p>
<p>2 Gilbert, le Dix-huitième siècle, p. 457.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LISTE</p>
<p>PAR ORDRE ALPHABETIQUE, AVEC LES DATES</p>
<p>DES PRINCIPAUX ÉCRIVAINS ET PERSONNAGES NOMMÉS DANS CE VOLUME.</p>
<p>Aniauld d'Anailly [1589-1674], 121. Araauld [Antoine– 1612-1694], 109,
110, HS-119.</p>
<p>Arnault [1760-1834], 487.</p>
<p>Arnould-Fremy, 370.</p>
<p>Arouet [François]. 405. Voy. Voltaire. Assouci [d'– 1604-1679], Ib4.</p>
<p>Asselineau [Charles], 73.</p>
<p>Aubenas, 200.</p>
<p>Augustin [saint – 354-430], 88, 112, 118, 284.</p>
<p>Aurélius [Victor– a* siècle], 232.</p>
<p>A</p>
<p>B</p>
<p>Ablancourt[Perrotd'– 1606-1664], A 229. A Alarcon, auteur espagnol, 90.</p>
<p>Amyot [1513-1593], 35. A Andrieux [1759-1833], 493. A Anne d'Autriche
[1602-1656], 23, A 129. A Apulée [i« siècle], 408. A Arioste[1474-1533],
180,224, 408, A 4H. A Irîstophane [450. ayant J.-C.], 113. A Aristote
[304-322 avant J.-C.], 227.</p>
<p>Beauvilliers [1648-1714], 304.</p>
<p>Beauzée [1717-1789], 455.</p>
<p>Belloy [de– 1727-1775], 435.</p>
<p>Benserade [1612-1691], 62.</p>
<p>Bernard [saint – 1191-1253] 43, 201.</p>
<p>Sernardin de Saint-Pierre [17371814], 482-486.</p>
<p>Bertaut [1S52-16U], 12.</p>
<p>Billaut [Adam– 1562], 65.</p>
<p>Bocrace [1313-1375], 180.</p>
<p>Boileau [1636-1711], 12, 14,21,24, 30, 80, 96, 116, 130, 136, 142, 144,
150, 172, 177, 208, 221241, 260, 286, 357, 430.</p>
<p>Bonafous [Norbert], 370.</p>
<p>Bonstetten [de], 494.</p>
<p>Bacon [1561-16241, 103.</p>
<p>Baluze [1630-1718], 327.</p>
<p>Balzac [Guez de– 1594-1654], 12, 29, 30, 33, 52, 56, 84, 112, 228, 209,
228,268,279.</p>
<p>Barante[de], 339, 398.</p>
<p>Barbazan [1696-1770], 487.</p>
<p>Barthélemy [l'abbé de– 1716-1795], 488.</p>
<p>Barthélémy [Ed. de], 56, 214. Baudrillart [Henri], 401.</p>
<p>Bayle [1647-1706], 53, 369, 370. Beaufort [de -mort en 1795], 487.
Beaumarchais [1732-1799], 29, 489, 493.</p>
<p>Beaumont [Elie de – 1732-1786], 491.</p>
<p><pb/></p>
<p>Brèbeut [1618-1661], 229-233 Brosses [le président de- 17061777], 487.</p>
<p>Buffon [1707-17S8], 242, 340, 39:0, 457-466, 474.</p>
<p>Boyer [1618-1698], 256.</p>
<p>Bussy-Rabutin [1618-1693], 199,344.</p>
<p>Bossuet [1627-1704], 33, 48, 116, 171, 218, 262-281, 286, 296, 307, 308,
320, 383, 4i9.</p>
<p>Boulain\tilliers [1658-1722], 328, 396, 397, 398.</p>
<p>Bourdaloue [1632-1704], 171, 26Î, 280-285, 286, 320.</p>
<p>Boursault [1638-1701], 293, 294.</p>
<p>Caboche, 370.</p>
<p>Calmet [dom– 1672-1757], 488. Calprenède [de la – 1610-1663], 131.
Calvin [1509-1564], 35.</p>
<p>Campaux, 370.</p>
<p>Campistron [1656-1737], 250. Camus [évêque de Belley – 15821652], 132.</p>
<p>Caro, 370.</p>
<p>Caumartin [de – 1683-ri720], 405. Caylus [Mme de – xvn" siècle], 335.
Caylus [le comtede– 1692-1 765], 487 Cazotte [1720-1792], 494.</p>
<p>Chamfort [1741-1794], 55, 474. Chapelain [1595-1674], 62, 80, 130,
133-137, £42, 222, 223, 228, 233. Chapelle [1626-1686], 341, 419.
Charles VII [1403-1461], 135. Charleval £1612-1693], 64.</p>
<p>Cbateaubriand[1768-1848], 462,482. Chaulieu [l'abbé de – 1639-1720],
341-343,405,419,488.</p>
<p>Cheminais [1652-1689], 321.</p>
<p>Chénier [André – 1762-1794], 4, 8. 488.</p>
<p>Chéruel, 297.</p>
<p>Chrysostôme [saint– 344-407], 209, Cicéron [106-143 avant J.-C.], 67,
130, 419.</p>
<p>Claude £1619-1687], 321,324.</p>
<p>Clandien [né vers 365], 6.</p>
<p>Claveret [xni° siècle], 280.</p>
<p>Colbert [1610-1683], 222.</p>
<p>Collin d'Harleville [1755-1806], 493. Condé [le prince de 1621-1686], 272.</p>
<p>Condillac £1714-1780], 449.</p>
<p>Condorcet [1743-1 794] 450.</p>
<p>Conrart [1603-1 66S], 64, 130.</p>
<p>Coras [1630-1677], 223.</p>
<p>Corneille [Pierre– 1606-1684], 2, 65, 71, 75-98, 129, 137, 141,</p>
<p>169, 189, 192, 208, 229, 231,</p>
<p>232, 240, 251, 255, 346, 353,</p>
<p>411, 412, 419.</p>
<p>Corneille [Thomas– 1825-1709],2S0, 353.</p>
<p>Cornet [Nicolas – théologien dn dixseptième siècle], 110.</p>
<p>Cospéan [1560-1646], 278.</p>
<p>Cotin [1604-1682], 130, 225.</p>
<p>Cougny, 370.</p>
<p>Court de Gibelin £1725-1784], 455. Cousin [Victor], 108, 124.</p>
<p>Crébillon [1674-1762], 292, 35U, 411.</p>
<p>Crébillon fils [1707-1777], 360.</p>
<p>Cyrano de Bergerac [1 620-1655], 149.</p>
<p>Dacier[Mme – 1651-1720], 350. D'Aguesseau [1668-1751], 36, 121, 306,
366-368, 424.</p>
<p>Dalembert [1717-1783], 400, 429, 440-442, 458.</p>
<p>Damiron, 448.</p>
<p>Danchet [1671-1748], 349.</p>
<p>Dancourt [lé61-1726], 357.</p>
<p>Daniel |Jepère – 1649-1128], S2S. Dante [1265-1321], 238, 304. Deffand
[Mmedn – 1697-1780], 390, Delavigne [Casimir 1791H8ia] 1 1S3</p>
<p>Delille'[1738-1813l, 433, 434, 435 Deltour, 370.</p>
<p>Demogeot, 61.</p>
<p>c</p>
<p>D</p>
<p><pb/></p>
<p>Desbarreaux [1 602-1 673], 65. Descartes [1596-1650], 99, 103-109, 117,
189,275,449. Deshoulières [Mme 1638-1694], 233.</p>
<p>Besmabis [1722-17611, 425, 429. Desmares [1599-1669J, 278. Desmarets de
Saint-Sorlin, [1596- 1676],130, 133, 142, 293. Desporles [1546-1606], 8,
12. Destouches [1680-1754], 356-359. Diderot [1713-1784], 404, 429, 440,
442-446, 458, 491.</p>
<p>Diodore [de Sicile – ier siècle av. J.G.], 270.</p>
<p>Dorléans [le père 1644-1698], 328.</p>
<p>Dreyss [Charles], 334, 370.</p>
<p>Dubos [l'abbé– 1670-1742], 396, 397, 398.</p>
<p>Ducange [1610-1683], 327.</p>
<p>Duché [1668-1704], 257.</p>
<p>Ducis [1733-1816], 436. Duclos [1704-1772], 455-457. Dutresny
[1648-1724], 378.</p>
<p>Dulot [XVIIe siècle], 63.</p>
<p>Dumarsais [1676-175S], 4SS.</p>
<p>Dupaty [1744-1788], 491.</p>
<p>Duperron [1556-1618], 35.</p>
<p>Duvair [1556-16211, 35-37.</p>
<p>Epictète [i" siècle], 457.</p>
<p>Esope [. vers 550 avant J.-C], 177. Etienne [L.], 370.</p>
<p>Euripide [480 avant J.-C.J, 244, 245, 246, 247, 249.</p>
<p>Fabre [Victorin – 1785-1831], 95. Fénelon[l651-171b], 128,172,259, 262,
281, 296-310, 320, 368. Fermat [1595-1665], 117.</p>
<p>Fléchier [1632-1710], 53, 204, 278280, 320.</p>
<p>Fleury, [l'abbé– 1640-1723], 328. Flourens, 355, 460.</p>
<p>Fontaine [1625-1709], 121.</p>
<p>Fontenelle [1557-1757] 136, 292, 293, 34b, 349, 351-356.</p>
<p>Fossé [du – 1634-1698], 121 Florian [1755-1794], 486-487, Fouquet
[1615-1680], 178.</p>
<p>François II [1544-1560], 197. Freret [1688-1749], 449.</p>
<p>Fréron [1719-1776], 42'.</p>
<p>Furetière [1620-1688], 223, 256.</p>
<p>G</p>
<p>Galiani [l'abbé – 1728-1787], 375. Galilée [1564-1642], 100, 117.
Gandar, 370.</p>
<p>Garasse [le père– 1583-1631], 28. Garnier [1545-1601], 30.</p>
<p>Gassendi [1592-1655], 99.</p>
<p>Gilbert [1751-1780], 426,440. Gilbert [D.-L.], 192, 452.</p>
<p>GodeauXl605-1672], 8,61.</p>
<p>Gombaud [1676-1766], 73.</p>
<p>Gomberville [1600-1647], 132. Gondi [Paul de – cardinal de fietz
–1614-1679], 62, 190, 208-220.</p>
<p>Goumy, 370, 373.</p>
<p>Gournay [Mlle de 1566-1645], H. Grandier [Urbain – 1590-1634], 100.
Gresset [1709-1777], 424-426. Grimm [1723-1807], 442, 446, 449.
Guariniîl537-1612J, 19.</p>
<p>Guenée [l'abbé– 1717-1803], 427. Guillem de Castro [poëie espagnol, 8 1
Guimond de la Touche [1725-1760], 435, 436.</p>
<p>Guizot, 72, 96.</p>
<p>GuyBatin[160i-1671], 147-148.</p>
<p>E</p>
<p>F</p>
<p><pb/></p>
<p>H</p>
<p>Hérodote [484-406 av. J.-C.J, 270. Hestiault[xvii&lt;1 siècle], 65.</p>
<p>Hippocrate [460-330], 147.</p>
<p>Holbach [d1 – 1723-1789] 404, 443,449,482.</p>
<p>Homère, 12, 142, 181, 184, 228, 248, 304.</p>
<p>Horace [né vers 66 avant J.-C], 173, 180, 224, 227, 228, 229, 242.</p>
<p>Habert [Philippe– 1605-1637], 233. Hamilton [1646-1720], 201, 344.
Hardy[Alex.– 1560-16âl],30,71-73. Havet, 52, 124.</p>
<p>Helvétius [1715-1771], 447. Hénault [le président– 1685-1770], 487.</p>
<p>Henri II [1518-1559], 197.</p>
<p>HenriIV[1353-1610],l,23,34,35,53</p>
<p>Jansénius [1583-1638], 88, 118. Jay [1770-1834], 339, 435.</p>
<p>Jeanned'Arc[1410-1431], 134, 411. Jean de Schelandre [Ib85-], 7375.</p>
<p>Jodelle [1332-1573], 30. Joubert, 310.</p>
<p>Jurieu [1639-1713], 119. Juvénal [vers 42], 224.</p>
<p>LaRue [1643-1725], 321.</p>
<p>Le Brun [Ecouchard – 1729-1807], 433, 434.</p>
<p>Lefranc de Pompignan [1709-1784], 422-424.</p>
<p>Le Jay [le père –1657-1734], 805. Le Grand d'Aussy [1737-1 8001, 487.
Leibnitz [1646-1716], 263.</p>
<p>LeMaître [Antoine], 120.</p>
<p>Le Maitre de Sacy [1612-1684], 109, 121, 178.</p>
<p>Lemercier [1771-1840], 170.</p>
<p>Lemierre [1723-1793], 433, 435. Levéque de la Kavaillère [1697-17621, 487.</p>
<p>Linière [1628-1704], 223.</p>
<p>Le Moyne [le père – 1602-1671], 144, 146.</p>
<p>lenïent, 369, 370.</p>
<p>Lesage [1668-1747], 292, 360-363. L'Hospitat [te chancelier de –
15031573], 366, 401.</p>
<p>Lingendes [1591-1660], 278.</p>
<p>Locke [1632-1704], 449.</p>
<p>Loménie [Louis de], 492. Longueville [Mme de], 217.</p>
<p>Louis IX [1215-1270], 399, 4C4.</p>
<p>Labitte [Charles– 1816-1845], 370. La Bruyère [1639-1696], 172, 285292,296.</p>
<p>LaChatotais [1701-1785], 491. LaChaussée[Nivellede– 1 692-17S4], 418.</p>
<p>La Fare [le marquis de 16441712], 341, 343,405, 419.</p>
<p>La Fayette [Mme de- 1632-1693], 169, 190, 196.</p>
<p>La Fontaine [1621-1695], 4, 5, 12, 14, 21, 173, 188-205, 206, 233, 419,487.</p>
<p>Lafosse [1653-1708], 411.</p>
<p>Lagrange-Chancel [1676-1758], 411. La Harpe [1739-1803], 430, 43i, 432,
494.</p>
<p>Lally-Tollendal [1751-1830], 438. Lambert [Mme de– 1647-1733], 356.
Lamettrie [1709-1751], 404.</p>
<p>laniotte [1672-1731], 293, 345, 349351.</p>
<p>Lancelot [Claude– 1615-1695], 121. La Noue [le comédien – 1701-1761], 436.</p>
<p>La Rochefoucauld [1613-1680], 190196, 214, 253, 451. ¿</p>
<p>J</p>
<p>L</p>
<p>rtn t_</p>
<p><pb/></p>
<p>Lucain [38-65], 26, 88, 229, 230,' 231.</p>
<p>Lulli [1633-1687], 23b.</p>
<p>Lucien [120-200], 353.</p>
<p>Luther [1483-1546], 120, 408.</p>
<p>louis XIII [1601-1643], 4, 28, 32, 34, 38.</p>
<p>Louis XIV [1638-1716], 2, 110, 129, 158, 189, 334,336. Louis XV
[1710-1774], 36. •Louis XVI [1754-1793], 402.</p>
<p>M</p>
<p>Mazarin [1602-1661], 23, 129, 147, 148, 218.</p>
<p>Médicis [Catherine de – 1519-1S89], 366.</p>
<p>Médicis [Marie de – 1573-1642], 1, 6, 34.</p>
<p>Ménage [1613-1692], 62, 69, 70, 180.</p>
<p>Mélanchtbon [1497-1560], 120. Mercier [1740-1814], 445.</p>
<p>Mézeray [1610-1683], 328.</p>
<p>Mesnard [M. F.], 66.</p>
<p>Mignet, 494.</p>
<p>Mirabeau [1749-1791], 327, 494, 495.</p>
<p>Milton [1618-1674], 304.</p>
<p>Moët, 370.</p>
<p>Molière [1622-1673], 54, 91, 143, 149, 150, 159-173, 177, 137, 208,
223-255, 28B, 294, 358. Monclar [1706-1773], 492.</p>
<p>Moncourt, 370.</p>
<p>Monnier [Francis], 367.</p>
<p>Montaigne [1533-1592], 35, 60, 120. Montesquieu [1689-1755], 336,
375401,474,477.</p>
<p>Monlfaucon [1655-1741], 327. Montmaur [le Grec – 1576-1648] 63. Motin
[finduiTi" siècle], 25.</p>
<p>Montpensier [Mlle de- 1627-1693], 56, 214.</p>
<p>Montreuil [Mathieu de – 1620-1692], 64.</p>
<p>Motteville [Mme de – 1621-1689], 220.</p>
<p>Mabillon [1622-1707], 327.</p>
<p>Machiavel [1469-1527], )80, 383. Mably [l'abbé de 1709-1786], 398.</p>
<p>Mafféi [Scipion– 1675-1765], 414. Mahomet [570-632], 414.</p>
<p>Maimbourg [1620-1686], 428. Maintenon [Mme de 1635-1719], 156, 733.</p>
<p>Mairet [1604-1688], 73, 80, 89. Malebranche [1631-1715], 275-277.
Malleville [1597-1647], 61.</p>
<p>Malherbe [1556-1628], -1-13, 17, 19, 22, 24, 30-34, 37, 53, 63, 130, 223.</p>
<p>Marcou, 66, 223, 370.</p>
<p>Marguerite de Valois, sœur de François I" [1492-1549]. 180.</p>
<p>Marguerite de France, femme de Henri IV [1552-1615], 35.</p>
<p>Marigny [chansonnier de la Fronde], 146.</p>
<p>MariTaux [1688-1763], 428.</p>
<p>Marmontel [1728-1799], 430, 431, 491.</p>
<p>Marot [Clément 1495-1544], 8, 25, 349.</p>
<p>Martial [40-103], 25.</p>
<p>Mascaron [1634-1703]. 204, 223, 278, 320.</p>
<p>Massillon [1663-1742] 310-321, 338, 369.</p>
<p>Maury [l'abbé– 1746-1817J, 280. Maynard £1582-1646],' 12, 22-27, 41.</p>
<p>N</p>
<p>Nicole [1626-1695] 109, 116, 119, 120, 127, 144, 205, 241.</p>
<p>Newton [1643-1727], 108,444.</p>
<p><pb/></p>
<p>Olivet [l'ahbë d' 1682-1788], 66,1 1 Orléans [Gaston d' – 1608-1660], 58* I</p>
<p>Phèdre [ier siècle], 173,177. Pindare [520-456 av. J.-C], 79,434. Piroir
[l6&amp;9-n73], 423.</p>
<p>Platon [429-347 avant J.-C], 227, Piaule [224-184 avantJ.-C], i64.
Plutarque [l" siècle], 364.</p>
<p>Polybe [205-125 avant J.-C.], 380, 383.</p>
<p>Pommier [Amédée], 431.</p>
<p>Pontis [de – 1583-1670], 121. Pradon [1632-1608], 233, 2S8. Prévost
fl'abbé – 1697-1763], 476. Prévost-Paradql, 234.</p>
<p>Palissot [1730-1814], 429.</p>
<p>Pascal [1628-1662], 52, 99, 111118, 122-128, 189, 451, 453. Patin, 22, 360.</p>
<p>Pafru [1604-1681], 179, 223. Paul [saint-2-66], 88, i00. Paulmy [le
marquis de – 1722-1787], 487.</p>
<p>Pellisson [1624-1693], 66, 69,178, 179, 327, 334.</p>
<p>PéréBxe [1605-1670], 328.</p>
<p>Perrault [Charles – 1628-170 3], 293 Perse [34-52], 303.</p>
<p>G</p>
<p>1 Quinault [1637-1688], 93, 234, Ï35.</p>
<p>Quesnay [1B94-1774], 37S.</p>
<p>R</p>
<p>Richelieu [1585-1642], 2, 2S, 24, 34, 52-99 passim, 110, 129, 136, 149.</p>
<p>Rigault[1821-1858], 132,292, 370. Kollin [1661-1741], 122, 363, 366.
Ronsard [1S24-1585], 3, 11, 12, 31. Itosset [.1788], 433.</p>
<p>Rotrou [1609-1650], 89.</p>
<p>Roucher [1745-1794], 433.</p>
<p>Rousseau [J.-B. 1670-1741], 8, 340-349, 352, 419, 422, 423, 427, 434.</p>
<p>Rousseau [J.-J 1712-1778], 404, 427, 447, 452, 467-482, 493. Rulhière
[1735-1791], 455.</p>
<p>Ryer [du– 1605-1648], 89.</p>
<p>Rabelais [1483-1553], 35,173, 180, 238, 492.</p>
<p>Racan [1589-1670], 1, S, 12-22, 24, 63, 72, 228.</p>
<p>Racine [1639-1699], 5, 20,97, 121, 122, 140, 177, 208, 224, 229, 237,
241-260, 349, 408, 411. 4i6.</p>
<p>Racine [Louis– 1692-1763], 363, 424.</p>
<p>Rambouillet [la marquise de – 1S88166B], 53.</p>
<p>Rapin-Tboyras [1661-1725], 328. Raynal [1711-1796], 443, 447. Regoard
[1665-1709], 294, 358, 378. Regnier [ïïathurin 1573-1613], 224.</p>
<p>[SalUer [Pabbé– 1685-1731], 487. 1 Saint-Amant [1594-I660J, 142.</p>
<p>S?cy [de– 161Î-1684], 109. Sacy [Sylvestre de], 437.</p>
<p>p</p>
<p>(Ossat [d1– 1B36-1601J, 35.</p>
<p>Ovide [43 av. J.-C.-7 ap. J.-G.}, 398.</p>
<p>s</p>
<p><pb/></p>
<p>Sanrin [Jacques – 1677-1730], 324, 397.</p>
<p>Saurin [Bernard – 1706-1781], 435. Sayous, 36.</p>
<p>Scarron [1610-1660], 147,149-156, 223, 428.</p>
<p>Scudery [Georges de– 1601-1667], 33, 80, 133, 137-142, 232, 228, 2S0.</p>
<p>Scudery [Mlle de 1607-1701], 56, 67, 130, 179, 211.</p>
<p>Sedaine [1717-1779], 446, 491. Segrais 1624-1701], 228.</p>
<p>Servan [1737-1807], 491.</p>
<p>SévignéTMmede 1627-1696], 120, 131, 169, 178, 190, 195, 198208, 281,
285, 419.</p>
<p>Shakspeare [1564-1616], 412, 436. Singlin [.1664], 278.</p>
<p>Sophocle [495-405 arantJ.-C.], 408. 414.</p>
<p>Spinofa [1632-1677], 275, 395. Staal [Mme de– 1693-1750], 356. Suze [Mme
de la– 1618-1673], 65.</p>
<p>Saint-Aulaire [1643-1742], 356. Saint-Cyran [l'abbé de – 1581-1642], 88,
99, 108,410.</p>
<p>Sainte-Beuve, 86, 121, 132, 356, 486.</p>
<p>Saint-Evremond [1613-1703], 344. Saint-Gelais [1491-1558], 25.</p>
<p>Saint-Lambert [1717-18031,432, 433.</p>
<p>Saint-Marc Girardin, 170, 266, 49i. Saint-Pavin 1.1600-1670], 65.</p>
<p>Saint-Pierre [l'abbé de– 1658-1743], 371-375, 442.</p>
<p>Saint-Réal [1639-1692], 328.</p>
<p>Saint-Simon [1675-17S5], 54, 297, 299, 329, 329-333.</p>
<p>Saint-Surin, 200.</p>
<p>Saint-Thomas [1227-1274], 112. Sales [saint François de- 1567- 1622],
38,65,278.</p>
<p>Sandras, 370.</p>
<p>Sapey [A.], 37.</p>
<p>Sarrazin [1603-1654], 35, 62-64. Saurin [Joseph– 1659-1737], 345.</p>
<p>T</p>
<p>Thomas [saint – 1227-1274].</p>
<p>Thompson [1700-1748], 171, 433. Tillemont [1637-1698], 327.</p>
<p>Tite-Live [59 avant J.-C], 81.</p>
<p>Tour [Tenant et Antoine de la], 4-, 16. Tressan [le comte de-
1705-1783], 487.</p>
<p>Tristan [1601-1655], 89.</p>
<p>Troterel [Pierre -fin du xvie siècle], 90.</p>
<p>Turgot [1727-1781], 401-403, 438. Tyrtée [vne siècle avant J.-C], 79.</p>
<p>u</p>
<p>I Urfé [Honoré d' – 1567-1625], 13, | 14-15, 131.</p>
<p>v</p>
<p>f Tauvenargues [1715-1 747], 1 92, 1 93, 227, 451-455.</p>
<p>iTergniaud [1759-1793], 327.</p>
<p>T</p>
<p>Vauban [1633-1707], 259. [ Varillas [1624-1696], 328.</p>
<p>Vaugelas [1585-1650], 65, 68, 229. |</p>
<p>Ubicini, 58.</p>
<p>J.</p>
<p>Taine, 370.</p>
<p>Talbot, 370.</p>
<p>Tallemantdes Beaux [1619 ap. 1681. av. 1701], 220.</p>
<p>Tansille [1510-1568], 20.</p>
<p>Tacite [54-134], 270.</p>
<p>Tasse [le – 1544-1595], 13.</p>
<p>Térence [193-159 avant J.-C], 177, 193.</p>
<p>Théophile de Viaud [1590-1626], 1,25,27, 34, 72, 145,</p>
<p>Théophraste [371 avant J.-C]., 285. Thomas [1732-1785], 457, 458.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voëtius [1393-1680], 106.</p>
<p>Voisin [le père – xyu' siècle], 28.</p>
<p>Voiture [1398-1648], 35, 56, 63, 179, 228, 333.</p>
<p>Voltaire [1694-1778], 61, 64, 66, 92, 97, 147, 158, 201, 227,.235, 237,
253, 296, 299, 301, 340, 346, 376, 403-438, 440, 446, 4SI, 454, 459,
467, 468, 474, 486, 489, 493.</p>
<p>Vertot [1655-1735], 328.</p>
<p>Viennet, 487.</p>
<p>Villedieu [Mmede– 1632-1683], 65. Villemain, 299, 300, 339, 348, 364,
879, 426, 460, 490.</p>
<p>Villon [1431-1500], 173.</p>
<p>Vincent de Paul [1576-1660], 278.</p>
<p>Vinet [1797-1847], 324, 326, 339. Virgile [69-19 avant J.-C], 18, 153,
185, 186, 187, 228, 411.]</p>
<p>Ytag, 370.</p>
<p>Y</p>
<p>w</p>
<p>Weiss [Charles], 323.</p>
<p>Walter-Scott [1771-1832J, 197.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>TEMPS MODERNES</p>
<p>LIVRE PREMIER.</p>
<p>DE HENRI IY A LOUIS XIV.</p>
<p>CHAP. I. Henri IV. Malherbe. École de Malherbe. Racan. L'Astrée de
d'Urfé. Maynard. Dissidents. Théophile Viaud. La Régence de Marie de
Médicis « 1 CHAP. II. Précurseurs de Balzac. Du Yair. Balzac. Son
influence sur la prose française. Beautés et défauts de ses ouvrages. –
L'hôtelRambouilIet. Voiture. -Sarrazin. L'Académie française. 35 CHAP.
III. État du théâtre au commencement du dix-septième siècle. Essais de
Hardy. Influence de Richelieu. Débuts de Corneille. Ses
premierschefs-d'œuvre tragiques. Le Cid. – Horace. – Cïnna. Polyeucte.
Corneille poëte comique. Le ^Tenteur. – Système dramatique de Corneille.
• 71 CHAP. IV. Descartes. Importance et légitimité de la philosophie.
Grandeur et simplicité du système de Descartes. Beauté de son style.
Port-Royal. Pascal. Les Provinciales. Travaux de l'école de Port-Royal.
Les pensées de Pascal 90 CHAP. T. La Régence d'Anne d'Autriche. Le
Ministère de Mazarin. Invasion du mauvais goût. Romans historiques. La
Calprenède. – Mademoiselle de Scudery. -Tentatives
d'épopées..–Chapelain. George Scudery. Desmarets. Saint-Amant. La
Fronde.- Guy-Patin. Scarron. i29 LIVRE II.</p>
<p>SIÈCLE DE LOUIS XIV.</p>
<p>CHAP. I. Influence de Louis XIV sur son siècle. – Molière. Le génie
dramatique. Moralité du théâtre de Molière. Appréciation de ses
principales comédies. La Fontaine. Son caractère. Ce qu'il a fait de la
fable. Ses rapports avec Molière. 157</p>
<p><pb/></p>
<p>DIX-HUITIÈME SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAP. Y. Jean-Jacques Rousseau.- Déclaration de guerre aux lettres et à
la civilisation. La Nouvelle Héloïse. Manon Lescaut. Réforme de
l'éducation. L'Émile. Réforme de l'État. Le Contrat social. Disciples de
Rousseau. Bernardin de SaintPierre. Précurseurs de la révolution.
Beaumarchais. Révolution. Mirabeau 467 TiELE ilphibétiqoe des noms, avec
les dates, des principaux écrivains et personnages nommés dans ce
volume. 497</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
