<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Scholl, Aurélien (1833-1902)">Aurélien Scholl</author>
<title>Discours contre M. Legouvé, à propos de Mme Ristori et du théâtre des jeunes auteurs / Aurélien Scholl</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Scholl, Aurélien (1833-1902)</author>, <title>Discours contre M. Legouvé, à propos de Mme Ristori et du théâtre des jeunes auteurs / Aurélien Scholl</title>, <date>1861</date>,description :,18 pages
</bibl>
<publisher>tous les libraires (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k626083</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1861">1861</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>"44,~(~</p>
<p>AURÉLIEN 8CHOLL</p>
<p>DISCOURS</p>
<p>CONTRE M. LEGOUVE APnOPOSDE</p>
<p>M~ RÏSTORÏ</p>
<p>ET DU THÉÂTRE DES JEUNES AUTEURS</p>
<p>t')!!X: M CENTIMES</p>
<p>PARIS</p>
<p>CHEZ TOUS LES LIBRAIRES</p>
<p>1861</p>
<p><pb/></p>
<p>44~~</p>
<p>AURÉLIEN SCHOLL</p>
<p>DISCOURS</p>
<p>(MTRE M. LEGOUVË A PROPOS DE</p>
<p>M~ RISTORI</p>
<p>ET DU THÉATRE DES JEUNES AUTEURS</p>
<p>PARIS</p>
<p>CHEZ TOUS LES LIBRAIRES 1861</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DISCOURS</p>
<p>~t</p>
<p>,~Ne.va~u8jatiaquezpas&amp;cethom</p>
<p><pb/></p>
<p>»Il est riche,</p>
<p>» Il est de la société de Saint-Vincent-de-Paul, » Il est libéral au
Siècle,</p>
<p>» Et il fait des articles au ~omtteMf. e</p>
<p>Nous apprécierons plus tard ces avantages commençons par exposer les faits.</p>
<p>Trois jours auparavant, le second Théâtre-Français, que nous appellerons
Odéon, donnait une toute petite pièce Jaloux du passe, de rauteur de
cette brochure. Le Jaloux du passé obtint un succès qui fut constaté par
toute la presse parisienne.</p>
<p>Béatrix, au contraire, fut déclarée une œuvre ennuyeuse, plate, maussade
et mal écrite.</p>
<p>Qu'arrive-t-il?</p>
<p>Que M. Legoùvé, s'appuyant sur te sucëès de ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Monsieur,</p>
<p>» Quand on veut faire ~Mme'h'M-, on va au boulevard. a Et quand on est
riche et académicien, on ne vient pas accaparer les droits d'auteur d'un
théâtre qui reçoit cent mille francs de subvention pour jouer et
encourager les jeunes écrivains. »</p>
<p>La.question d'argent est là.</p>
<p>M. Legouvé n'entendra pas.</p>
<p>Que faire?</p>
<p>Mais M. Legouvé en fait partie.</p>
<p>Car il fait partie de tout, l'habite homme! même de la société de
Samt-'Vincent-de-Pau!.</p>
<p><pb/></p>
<p>A MONSIEUR CHARLES DE LA ROUNAT. Mon cher ami,</p>
<p>Vos artistes m'ont apporté un talent, un soin, et une bonne grâce dont
je ne saurais trop les remercier aussi.</p>
<p>Tottt a.vMM,</p>
<p>:L ;AcRiMEtt'SEMH.</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE IMPÉMA.L PuyM,&lt;(!!8oert'i86t. &lt;L&lt;tm)É&lt;m</p>
<p>Cabinet du Directeur.</p>
<p>Mon cher ami,</p>
<p>vous savez {'opinion que j'en ai. Il n'a pas dépendu de moi de lui faire
un sort meilleur j'ai défendu mes droits et les vôtres aussi loin que
possible, mais ij paraît que la vérité et la justice ne sont pas
toujours les meilleurs arguments.</p>
<p>Allez donc, cher ami, et que l'accueil d'un autre public,</p>
<p>aussi charmé que ]e premier, vous dédommage de l'ennui que je n'ai pu
vous épargner. Votre suGMesn~ùveaH me consolera du moins jUnj)eu de mon
sacrifice.</p>
<p>cères, et ne dotitèz jatnais de mes sentiments a.Sectuëu!t et dévoués.</p>
<p>Signé :CH.DELARouNAT.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a fallu une circonstance exceptionnelle pour motiver cette protestation.</p>
<p>Voyons donc un peu quel homme est cet exigeant M. Legouvé, qui vient
ouvrir boutique au second Théâtre-Français!</p>
<p>M. Legouvé, digne fils d'un héros, doit sa position au Mérité des femmes.</p>
<p>Nous ne parlerons pas ici de ses débuts littéraires, deux romans
obscurs, fun,N&lt;M!, l'autre, ~FtMHs~s. Vous ne les connaissez pas, ni moi
non plus. Il n'y avait pas de femme pour les déclamer. M. Legouvé appuie
sa première pièce, Louise Lignerolles, sur mademoiselle Mars qui lui
dictait les into-</p>
<p><pb/></p>
<p>Efforts inutiles, car il fallut lui adjoindre M. Prosper Dinaux.</p>
<p>Et pourquoi?</p>
<p>Que non pas!</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est vraiment pas un auteur dramatique, c'est un montreur de
curiosités.</p>
<p>Ah! s'il avait eu l'idée des chameaux du Cirque ou d'une tragédie pour
Léotard. quel succès académique</p>
<p>Nous ne parlerons pas ici de M. Joseph Montanelli.</p>
<p>Le nom seul du traducteur de Médée doit être un souvenir douloureux pour
M. Legouvé, qui serait péniblement affecté s'il savait comment ses amis
mêmes ont apprécié sa mesquinerie dans cette circonstance.</p>
<p>M t'ACANHME FRANpA!8E.</p>
<p>Est-ce possible?.,</p>
<p>Oui 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout est possible avec des diners ingénieux, Avec le nom de Manin,</p>
<p>Avec&lt;eSt~c&lt;e,</p>
<p>Avec le Moniteur,</p>
<p>Avec la société de Saint-Vincent-de-Paul,</p>
<p>Avec madame Ristori.</p>
<p>En &lt;8SS, M. Legouvé demanda la-succession d'Ancelot.</p>
<p>On fit percer le fauteuil et tout fut dit.</p>
<p>Avez-vous entendu ces vers du Jeune homme qui ne fait rien? P</p>
<p>Faites, faites, mon Dieu, que mon coeur se rappelle, Qu'Octave.fut sauvé
par monsieur DufourneUe</p>
<p>Et ceux que J. Janin a cités dans son adorable feuilleton 1</p>
<p>Avez-vous-lu un morceau de M. Legouvé intitulé les Deux mères, et dont
le sujet est « une /f"nMKe enceinte ~tM?fO~ ta~~Mt une OM~e femme qui
vient ct'aecoMc/tef? s</p>
<p>Les\sages-femmes en ont rougi,</p>
<p>H.i~udfait.avair perdu tout sentiment de pudeur pour n'être pas
effarouché d'un pareil dialogue. Que</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, on comprendra que notre protestation est motivée autant par la
pression inqualifiable dont nous sommes victime, que par la médiocrité
des écrits de M. Legouvé.</p>
<p>C'est en vain que M. Legouvé s'est agité, c'est en vain qu'il fait
peindre son nom sur les murs il n'est pas connu I</p>
<p>On dit Monsieur Legouvé. attendez doncl. N'est-ce pas celui qui a écrit
des lettres sur ia. mythologie ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, on ne le connaît que par son père, et encore,on confond son père
avec Desmoutiers.</p>
<p>Les ingénus littéraires seront toujours gorgés d'encens et de prix
académiques. Ils se feront appeler a les représentants de la littérature
française. ') Iis recevront l'ordre de Saint-Nicomède et le rubn r) de
l'Éléphant d'azur; mais cette baudruche, gonfle" de vanité, reçoit de
temps en temps un petit coup d'épingle qui la crève</p>
<p>EXTRAITS DES JOURNAUX</p>
<p>Le drame de M. Legouvé est la cinquantième mise en scène d'une pièce
faite, refaite et contrefaite sous tous les noms et sous tous les titres.</p>
<p>Je passerais encore au drame de M. Legouvé s? débilité, sa pâleur et sa
physionomie surannée de vieux vaudeville allemand du Gymnase, rajusté
pour la circonstance; mais ce que je ne saurais admettre, c'est le faux
lyrisme dont il est rempli.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAn. nE SAiNT-ViCTOR. (La Presse.)</p>
<p>Si donc vous VOUS sentez LE COURAGE D'AFFRONTM BÉATRIX, allez voir
Jaloux du passé, vous y retrouverez le sourire ému des jours jeunes.</p>
<p>CHARLES MONSELET. (Jt/0&lt;e !'K&lt;tS&amp;'e.)</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Théophile Gautier fait ensuite l'éloge de madame Ristori et rappelle
que M. Legouvé a publié des feuilletons dans le Moniteur. On comprend
l'intention!</p>
<p>.Je veux signaler d'abord une comédie représentée H l'Odéon quelques
jours auparavant, ./&lt;t/OM.~M pfM.tf.Cet acte,.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les cinq actes mortels de Béatrix pour av oir le plaisir d'écouter le
gracieux proverbe Jalouxdupassé, c'est trop!etc., etc. M. Ernest Legouvé
n'a voulu souffrir pour son drame Je voisinage d'aucune pièce nouvelle,
et Aurélien Scholl s'est vu force de retirer sa jolie comédie si
bruyamment applaudie. L'ILLUSTRE académicien a compris que les scènes
charmantes de Jaloux du passé feraient trouver encore plus lourd et plus
ennuyeux le style de Béatrix.</p>
<p>CHARLES VALETTE. (La Causerie.)</p>
<p>Que MM. Fiorentino, Edouard Fournier, Aibéric Second, De Belloy,
Escande, Listener, etc., reçoivent l'expression de tous nos remerciments
pour la bienveillance dont il nous ont honoré.</p>
<p>L'argent n'a pas d'odeur.</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>° OUVRAGES M N. AURÉHEN,, SCHOLL</p>
<p>Chez Miehet tévy (ootteetion Hetzel).</p>
<p>LES MAUVAts INSTINCTS, histoire d'un premier amour. t &lt;o'. jALOL'x DE
PASSÉ, comédie. t voL l~rS SOUS PRESSE</p>
<p>!S AMOf'RS DK THÉÂTRE. ~Oi.</p>
<p>LES ÉGAREMENTS DE L'E'-PmT ET DE LA RAISON.. 1 'VOL</p>
<p>-?=-</p>
<p>A la Librairie nonveMe.</p>
<p>LES ESPRITS MALABES vol. CLAUDK LE BORGNE. voi. L'ART DE RENDRE LES
FEMME;. riDELES. t vot. ROSAUNCE, comédie. 1 vol. Chez t* Ma)a&lt;*ie et de
Broise.</p>
<p>CHARLES MONSELET. LA FRANC-MAÇONNERIE DES FEMttËS. 1 VOl. XAVIER
AUBRYET. LES JUGEMENTS NOUVEAUX. TO). JULES NCBtAC. LE GRAIN DE SABLE.1
1 vol. GEORGE BELL LES REV\Nf:HES nE L'AMOrB. ) vol. PvAIS.-IhthAihIFHIE
DH FD07J:1AD RLOT, AUA 9AI~T-LOi114s ~8.,</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
