<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Académie des sciences, belles-lettres et arts (Clermont-Ferrand)">belles-lettres et arts Académie des sciences</author>
<title>Mémoires de l'Académie des sciences, belles-lettres et arts de Clermont-Ferrand</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Académie des sciences, belles-lettres et arts (Clermont-Ferrand)</author>, <title>Mémoires de l'Académie des sciences, belles-lettres et arts de Clermont-Ferrand</title>, <date>1862</date>,description :1862 (T4 = VOL35).,544 pages
</bibl>
<publisher>Académie des sciences, belles-lettres et arts (Clermont-Ferrand)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2293089</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1862">1862</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>L'ACADÉMIE DES SCIENCES BELLES-LETTRES ET ARTS</p>
<p>CLERMONT-FERRAND.</p>
<p>MÉMOIRES</p>
<p>DE</p>
<p>DE</p>
<p>IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLEIIMOPJT-FERBAND</p>
<p>Tjp. l'uriin.nd Thibaut!</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ACADÉMIE DES SCIENCES BELLES-LETTRES ET ARTS</p>
<p>QO –– A FEnMNA!\D TIIIBAUD, DIPRfMEL'R-LiBRAHŒ ((l"·777 Mwt'S~in&lt;€t..e.O.</p>
<p>1 cWi l1</p>
<p>10 CLERMONT-FERRAND' 5</p>
<p>CLERMONT-FERRAÏVD</p>
<p>(S&amp;« VOLUME DE LA COLLECTION DES AXSALES).</p>
<p>MÉMOIRES</p>
<p>NOUVELLE SI Hli:.</p>
<p>TOME IV</p>
<p>DE</p>
<p>DE</p>
<p><pb/></p>
<p>1862.</p>
<p>ACADÉMIE</p>
<p>UKS</p>
<p>SCIENCES, BELLES-LETTRES &amp; ARTS DE</p>
<p>CLERMONT-FERRAND.</p>
<p>RÈGLEMENT</p>
<p>L'Académie de Clermont se propose, comme objet de ses travaux, toutes
les questions relatives aux sciences, arts et bclleslettres en général,
et plus spécialement l'histoire politique, ecclésiastique et littéraire
la recherche des antiquités et monuments, la géologie, la minéralogie et
la botanique de l'Auvergne. Elle s'occupe également de tout ce qui peut
intéresser l'industrie, le commerce et l'agriculture de la même contrée.
L'Académie correspond avec les Sociétés savantes. Elle encourage les
observations et les recherches des hommes instruits qui établissent avec
elle des rapports.</p>
<p>COMPOSITION DE L'ACADÉMIE.</p>
<p>1. Les Membres de l'Académie forment les catégories suivantes</p>
<p><pb/></p>
<p>MM. le Maire de Clermont;</p>
<p>le Préfet du Puy-de-Dôme</p>
<p>l'Evêque du Diocèse;</p>
<p>le Général commandant la Division militaire;</p>
<p>le Général de brigade commandant le département; le premier Président de
la Cour impériale de Riom le Procureur-Général de la Cour impériale de
Riom le Président du Tribunal civil de Clermont;</p>
<p>le Président du Tribunal de commerce de Clermont; le Recteur de
l'Académie universitaire</p>
<p>Je Directeur de l'Ecole de médecine</p>
<p>les Doyens des Facultés.</p>
<p>4. Les Membres honoraires élus et les Associés libres ne peuvent
dépasser le nombre de 54.</p>
<p>BUREAU DE L'ACADÉMIE.</p>
<p>5. – L'Académie peut se choisir un Président d'honneur qui préside de
droit toutes les séances auxquelles il assiste. 6. Le Bureau de
l'Académie se compose d'un Président électif, d'un Vice-Président, de
deux Commissaires, d'un Secrétaire perpétuel d'un Secrétaire adjoint et
d'un Trésorier.</p>
<p>8. Le Président, le Vice-Président et les deux Commissaires ne sont pas
immédiatement rééligibles dans les mêmes fonctions.</p>
<p>9. Le Bureau de l'Académie a droit de prendre part aux travaux de toutes
les Commissions. 11 a seulement voix consultative.</p>
<p><pb/></p>
<p>10. Le Président dirige les séances, recueille les avis et proclame les
résolutions arrêtées. En cas de partage, sa voix est prépondérante. Il
veille au maintien de l'ordre et du Règlement. Le Président est suppléé,
en cas d'absence par le VicePrésident, par l'un des Commissaires ou par
le plus anciennement nommé des membres présents.</p>
<p>12. Le Secrétaire perpétuel est chargé du compte-rendu annuel des
travaux de l'Académie, de la correspondance extérieure, de la
convocation des assemblées. Tous les actes de l'Académie portent sa
signature. Les archives sont entre ses mains.</p>
<p>15. La cotisation annuelle des Membres résidants est de CINQUANTE
FRANCS; celle des Membres titulaires non résidants est de QUARANTE FRANCS.</p>
<p>Chaque Membre constate sa présence aux réunions par une</p>
<p><pb/></p>
<p>signature apposée sur un registre spécial, qui reste déposé sur le
bureau pendant toute la séance.</p>
<p>1G. Les Membres correspondants nommés depuis le premier juin mil huit
cent cinquante-deux et domiciliés dans le département du Puy-de-Dôme,
acquittent une cotisation annuelle de DIX FRANCS et reçoivent les
Mémoires de l'Académie.</p>
<p>17. -Tout Membre qui a laissé passer deux années sans payer sa
cotisation, est réputé démissionnaire. Sur la demande écrite du
Trésorier, un mois avant l'expiration desdites deux années, le
Secrétaire perpétuel avertira le retardataire qu'il est sur le point
d'encourir la déchéance.</p>
<p>ÉLECTIONS.</p>
<p>18. L'Académie s'occupe de nominations et d'affaires administratives
deux fois par an, sauf dans les cas d'urgence déterminés par le Président.</p>
<p>19. – Les Membres titulaires résidants, non résidants et les Membres
honoraires de droit ont seuls voix délibérative. 20. -Les Membres
honoraires élus, les Correspondants et les Associés libres ont voix
consultative.</p>
<p>21. – Le droit de vote n'est acquis qu'après la lecture ou la mise à
l'ordre du jour d'une séance d'un discours de réception ou d'un travail
écrit.</p>
<p>22. Dans la séance qui précède de deux mois celle des élections,
l'Académie désigne une Commission de trois Membres, avec mandat</p>
<p>25. – Nul ne peut être candidat sans avoir adressé au</p>
<p><pb/></p>
<p>Président de l'Académie un de ses ouvrages manuscrit ou imprimé.</p>
<p>24. Le Secrétaire adjoint tient un registre spécial où sont inscrites
les candidatures proposées et signées par deux Membres titulaires de
l'Académie.</p>
<p>2o. La Commission des élections peut aussi dans son rapport, proposer
des admissions de Membres honoraires et d'Associés libres.</p>
<p>2G. – Les Membres titulaires résidants, non résidants et les Membres
correspondants sont élus au scrutin de liste. 27. Pour procéder à
l'élection, le vote exprimé de vingt-cinq Membres est nécessaire.</p>
<p>28. Le Candidat doit réunir, au premier tour de scrutin, les suffrages
du quart plus un de la totalité des Membres de l'Académie auxquels
appartient le droit de voter, et la majorité absolue des votes exprimés
(1).</p>
<p>52. Le Président désigne le Membre de l'Académie chargé d'écrire la
Notice biographique du Sociétaire décédé. SÉANCES.</p>
<p>35. L'Académie se réunit le premirr jeudi de chaque mois excepté en
Septembre et en Octobre. En outre, le Président a le droit de convoquer,
s'il le juge utile, en séance extraordinaire. Il y a, chaque année, une
séance publique. (t) Dix-sepl voix.</p>
<p><pb/></p>
<p>54. Aucune lecture n'a lieu sans avoir été préalablement indiquée dans
l'ordre du jour des lettres de convocation ou autorisée par le Président.</p>
<p>53. Toute lecture qui par le fait de l'auteur, perd son rang, est remise
après tous les travaux inscrits.</p>
<p>59. L'Académie nomme les Commissions. Le Président exerce ce droit
seulement alors qu'il lui est délégué par la Société. 40. Les décisions
de l'Académie sont prises par assis et levés. Le scrutin secret est de
droit quand il est réclamé par trois Membres titulaires.</p>
<p>41. Le suffrage de vingt-cinq Membres ayant droit de vote est nécessaire
pour valider une première délibération sur tout sujet qui intéresse
l'Académie.</p>
<p><pb/></p>
<p>PUBLICATION DES TRAVAUX DE L'ACADÉMIE. 4o. – L'Académie publie un
Recueil périodique sous le titre de Mémoires de l'Académie des Sciences,
Belles- Lettres et Arts de Clermonl-Ferrand faisant suite aux Annales de
l'Auvergne.</p>
<p>46. Un Comité de rédaction, compose de trois Membres résidants, dirige
l'impression et la distribution de ce Recueil. 47. -Les Membres de ce
Comité sont élus pour trois ans. Leur remplacement a lieu par tiers avec
rééligibilité pour le Membre sortant.</p>
<p>iîO. Pour compléter les Mémoires de l'Académie le Comité de rédaction a
la faculté de publier des pièces historiques inédites tirées des
bibliothèques ou des archives du pays.. CONCOURS ET RÉCOMPENSES.</p>
<p>52. Les Membres de l'Académie ayant droit de vote ne peuvent prendre
part aux concours.</p>
<p>S5. Deux Commissions, composées chacune de trois Membres, après avoir
fait séparément leurs observations sur</p>
<p><pb/></p>
<p>les divers travaux présentés, se réuniront sous la présidence du
Secrétaire perpétuel pour arrêter en commun le jugement définitif.</p>
<p>54. En dehors du concours et sur la proposition des deux précédentes
Commissions l'Académie peut décerner des récompenses aux ouvrages qui
lui seront présentés par leurs auteurs. A mérite égal, les sujets
d'intérêt local obtiendront la préférence.</p>
<p>56. A moins d'une autorisation du Président, lcs Travaux couronnés ne
peuvent être imprimés ailleurs que dans les Mémoires de l'Académie.</p>
<p>SÉANCE PUBLIQUE ANNUELLE.</p>
<p>JÎ7. II est tenu chaque année une séance publique, pour laquelle une
Commission de cinq Membres indique le choix des lectures. Le Rapport
annuel du Secrétaire général doit ouvrir la séance. Dans le cours de
l'année on réserve des lectures pour cette solennités Le Président et le
Secrétaire perpétuel de l'Académie sont chargés d'en arrêter le jour et
le programme. Clermont, le 30 novembre 1861.</p>
<p>Le Président Le V.-Présidenl Secrétaire général D-» DE i: \iî,ï\ 1 1:. o
mu î ii.v-ui:ki:u. P. m; utr.v\d. Commissaires Secrétaire adjoint Trésorier</p>
<p>H. LECOQ, THEVEXOT. HAL'RY. MATHIEU. Vu et approuvé</p>
<p>Clermont-Ferrand le 4 décembre 1801</p>
<p>Le Prifel du Puy-de-Dôme</p>
<p>Cle DE PREISSAC.</p>
<p><pb/></p>
<p>LISTE DES MEMBRES</p>
<p>DE</p>
<p>L'ACADÉMIE DES SCIENCES, BELLES-LETTRES &amp; ARTS DE</p>
<p>CLERMONI-PERHAND.</p>
<p>(Année ISCS;.</p>
<p>a</p>
<p>Membres composant le Bureau.</p>
<p>Présidant d'honneur M. le baron DE Bauaste, membre de l'Académie française.</p>
<p>Président électif: M. le comte Maiitha-Bekeb ingénieur des mines ancien
député.</p>
<p>Vice- Président M. PIERRE Bertraxd, directeur de l'Ecole de médecine.</p>
<p>Trésorier M. Mathieu, ancien professeur.</p>
<p>Secrétaire-Général M. Madhy.</p>
<p>,Secrétaire adjoint M. Blatin-Mazeliiier.</p>
<p>Membres de la Commission de rédaction MM. Fabre, Bolrget, Thibacd (Emile).</p>
<p>Membres honoraires.</p>
<p>M. le Maire de Clermont.</p>
<p>M. le Préfet du Puy-de-Dôme.</p>
<p>Msr l'Evoque de Clermont.</p>
<p>M. le Général commandant la 20e division militaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le Général commandant le département du Puy-de-Dôme. M. le premier
Président de la Cour de Riom.</p>
<p>M. le Procureur-Général de la Cour de Riom.</p>
<p>M. le Président du Tribunal civil de Clermont.</p>
<p>M. le Président du Tribunal de commerce.</p>
<p>M. le Recteur de l'Académie universitaire.</p>
<p>M. le Directeur de l'Ecole préparatoire de médecine et de pharmacie.</p>
<p>M. le Doyen de la Faculté des sciences.</p>
<p>M. le Doyen de la Faculté des lettres.</p>
<p>Membres titulaires résidants.</p>
<p>MM.</p>
<p>Bouillet, directeur du musée; 19 mars 1831.</p>
<p>Largé, ancien inspecteur de l'Université; 10 mai 1831. Baudin, ingénieur
en chef des mines; 21 mars 1833. De Chazelles, membre du Corps
législatif; 21 mars 1833. Bertrand (Pierre), docteur-médecin, directeur
de l'école de médecine; 5 février 1835.</p>
<p>Mathieu, ancien professeur au lycée; 5 février 1835. Thevenot, ancien
chef d'escadron 5 février 1835. Aubergier, doyen de la Faculté des
sciences et professeur de chimie; 7 février 1839.</p>
<p>Mallay père, architecte; 7 février 1839.</p>
<p>Maury, chef d'institution, 8 décembre 1842.</p>
<p>Blanchard, ancien professeur; 13 novembre 1845.</p>
<p><pb/></p>
<p>lioutarel, avocat; 18 novembre 1847.</p>
<p>Fabre, notaire; 18 novembre 1847.</p>
<p>Imbert, architecte; 6 décembre 1849.</p>
<p>Desbouis bibliothécaire de la ville de Clermont 8 janvier 1852.</p>
<p>De Sartiges d'Angles, 5 février 1852.</p>
<p>Delafoulhouse, peintre; C décembre 1860.</p>
<p>Membres titulaires non résidants.</p>
<p>MM.</p>
<p>Le baron de Barante; 10 janvier 1825.</p>
<p>Sulveton, avocat, ancien député 7 janvier 1836.</p>
<p>Jusseraud (Francisque) docteur-médecin, ancien député; 9 novembre 1843.</p>
<p><pb/></p>
<p>Grellet, avocat, ancien député; 5 février 1852.</p>
<p>MM.</p>
<p>Allard-Dalbine, docteur-médecin.</p>
<p>Alluard, professeur au Lycée.</p>
<p>Aymard, du Puy.</p>
<p>Bardoûs, avocat.</p>
<p>Barrière, directeur de l'enregistrement.</p>
<p>Bergounioux fils, ancien professeur de chimie.</p>
<p>Boudant, docteur-médecin.</p>
<p>Bravard, naturaliste.</p>
<p>Brugiere de Lamothe, ancien sous-préfet de Montluçon. Cauchy,
ex-archiviste de la chambre des pairs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cohendy, archit iste de la préfecture de Clermont. Choussy, homme de
lettres, ù Clermont.</p>
<p>Cuyper, statuaire.</p>
<p>Dupasquier, docteur-médecin.</p>
<p>Fayet, inspecteur d'académie.</p>
<p>Fischer professeur.</p>
<p>Gourdon de Genouillac.</p>
<p>Guillaume (Alexandre) de Tauves.</p>
<p>dalabert, ancien professeur.</p>
<p>Jollibois, curé de Trévoux.</p>
<p>Kerkhove-Varei?i, docteur en droit.</p>
<p>Ladewe-Itoche ancien professeur de philosophie. Lalaubie (de), avocat à
Aurillac..</p>
<p>Lassasscigne, proviseur au Lycée de Rodez.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lescat, ancien magistrat.</p>
<p>Liron d'Airolles.</p>
<p>Mallay fils, architecte.</p>
<p>Mathieu- Laforce.</p>
<p>Michel (Adolphe) homme de lettres.</p>
<p>Mignot, docteur-médecin.</p>
<p>Pomel naturaliste.</p>
<p>Pontgibaud (César de).</p>
<p>Robert (Félix) au Puy.</p>
<p>Saint-Poney (de).</p>
<p>Schsepkens, peintre.</p>
<p>Teissier, ancien sous-préfet de Thionville. Tixier (Victor) ex-interne
des hôpitaux de Paris. Vial, capitaine d'état-major.</p>
<p>Vasson, curé de Saint-Amant-Roche-Savine. Vimont, géologue.</p>
<p>Vingtrinier, docteur-médecin.</p>
<p>&gt;</p>
<p>Associés libres.</p>
<p>MM.</p>
<p>Bertrand de Doue an Puy.</p>
<p>Bonnechose (de) archevêque de Rouen. Busch (le docteur), de Francfort.</p>
<p>Caumont (de) de la Société des Antiquaires de Nom</p>
<p><pb/></p>
<p>Escayrac de Lauture (comte d').</p>
<p>Garnier, avocat.</p>
<p>Gatier, vice-amiral.</p>
<p>Jomard membre de l'Institut.</p>
<p>Kerkhove (de) président de l'académie de Belgique. Lavallée (Joseph).</p>
<p>Murchison membre de la société royale et de la société géologique de
Londres.</p>
<p>Poulett ScrOpe, membre de la société royale et de la société géologique
de Londres.</p>
<p>Ragon ancien inspecteur de l'académie de Paris. Thierry (Amédée) membre
de l'Institut.</p>
<p>Membres honoraires, non délibérants.</p>
<p>MM.</p>
<p>Duranthon ancien inspecteur de l'Université.</p>
<p>Hervier, capitaine en retraite.</p>
<p>Jacquemin, général de brigade.</p>
<p>Jallon, premier président de cour impériale.</p>
<p>Marey-Monge, général de division.</p>
<p>Molin (Louis) ex-conseiller de préfecture de la Seine. Moulin, ancien
député.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parieu (de) président de section au conseil d'Etat. Rouher, ministre de
l'agriculture, du commerce et des travaux publics.</p>
<p>Kouffy, président du tribunal civil de Clermont.</p>
<p><pb/></p>
<p>RAPPORT DE M. BLATIN</p>
<p>SUR LES</p>
<p>SOUVENIRS DE LA LANGUE D'AUVERGNE ESSAI SUR LES IDIOTISMES</p>
<p>Par Francisque MÈGE.</p>
<p>(1 vol. in-12).</p>
<p>Voici le titre du nouvel ouvrage Souvenirs de la langue d'Auvergne.
Essai sur les idiotismes du département du Puy-de-Dôme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment l'auteur a-t-il su tirer parti du sujet intéressant que lui
avait suggéré sa sagacité ? `I</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, M. Mége exprime le désir que notre Académie se mette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NOTE DE M. H. DONIOL</p>
<p>RELATIVE A LA PUBLICATION DES</p>
<p><pb/></p>
<p>sans interruption et on ne-le pouvait pas avant que leur volume total ne
fût connu.</p>
<p><pb/></p>
<p>maintenant imprimés qui ont trait aux pays d'au-dessus de la Loire, et
quelques-uns édités plus récemment qui intéressent la Bourgogne, la
Provence ou le Périgord, ils seront un lien indispensable comme
l'Auvergne l'a été elle-même entre les deux Sociétés du Nord et du Midi
dans la formation progressive de la France.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE</p>
<p>SDfl</p>
<p>PROSPER MARILHAT PEINTHI DE PAYSAGE,</p>
<p>Par M. A. DELAFOULHOIJZE</p>
<p>MEMBRE DE L! ACADEMIE DE CLERMOKT.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il en est ainsi de Marilhat ses peintures ont acquis depuis quelques
années, un prix considérable; les amateurs se disputent, avec
acharnement, les ébauches et les moindres croquis sortis de sa main.</p>
<p>Par une heureuse coïncidence, on a pu voir aux expositions qui ont eu
lieu depuis deux ans au boulevart des Italiens, plusieurs de ses
ouvrages importants. A côté des Decamps des Rousseau, des Daubigny, des
Corot, des Diaz, des Troyon, de tous ces peintres vaillants qui poussent
l'étude du paysage dans cette voie de progrès qui fait la supériorité de
l'école contemporaine, les tableaux de Marilhat se tenaient
merveilleusement; ils commandaient l'admiration comme au premier jour,
et la critique éclairée proclamait son nom comme celui d'un maître que
personne encore n'a dépassé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Magasin pittoresque de l'année 1856 a publié une notice très-exacte
sur la vie de Marilhat et des extraits trèsintéressants des lettres
qu'il écrivit d'Égypte (1). Cette notice (1) J'ai demandé la
communication de ces lettres on m'a assuré que tout ce qu'elles
renfermaient d'intéressant avait été public.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Poursuivons le récit dn voyage qui fut le grand événement de sa vie, en
le rehaussant par quelques extraits des lettres qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Sous ces charmants fouillis de végétation une halte de</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut voir facilement dans ces récits où le côté pittoresque des
choses est si vivement accusé, l'indication des sujets favoris qu'il
traita plus tard en peinture.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Mais il ne se lassait pas de voir, dans les galeries, lesœu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Or, dans les arts, la moyenne où la médiocrité c'est la même chose les
qualités égales ne gagnent pas en valeur par Ic nombre; quand elles se
balancent elles s'annulent. Pour la passion et la peinture est un des
idiomes les plus riches de la passion, l'égalité, c'est l'uniformité,
c'est la monotonie, c'est l'ennui c'est la mort.</p>
<p>Cette qualité souveraine n'est éclatante que par le sacrifice et
l'effacement de ses rivales.</p>
<p>Pour reconnaître cette dominante caractéristique il y a un moyen bien
simple, c'est de rechercher le défaut le plus mar-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ses dessins d'après natnre en font foi ils sont très-serrés de contour
et précis comme des photographies, mais des photographies intelligentes,
où les particularités mesquines et les détails superflus seraient oubliés.</p>
<p>L'effet est indiqué très-franchement par les grandes ombres que
détermine nécessairement un soleil puissant; mais, remar-</p>
<p><pb/></p>
<p>Chez Marilhat, la préoccupation du dessin résultait naturellement, sans
efforts, de cette passion dominante que j'ai désignée sous le nom de
l'amour de la vérité orientale c'est-àdire, que son œil d'artiste qui
s'était ouvert sous le soleil de l'Orient, enavait gardé la vive et
nette empreinte il ne concevait les objets que sous des formes précises
et largement accusées par une lumière limpide et puissante.</p>
<p>En France, la nature qui lui était le plus sympathique était celle de la
Provence, où il retrouvait comme un souvenir des aspects orientaux qui
l'avaient charmé.</p>
<p>En Auvergne, il n'a reproduit d'autres sites que ceux que lui
fournissaient les environs de Thiers où aboudent le chêne aux masses
corsées, les terrains dorés les roches granitiques</p>
<p><pb/></p>
<p>anguleuses et sèches et les maisons de paysans construites en pisé,
comme les habitations des fellahs d'Egypte.</p>
<p>A l'appui de ces observations qui prouvent le constant amour de Marilhat
pour le dessin ample et sévère que lui inspira l'Orient, on me permettra
de citer un fait dont je puis témoigner personnellement.</p>
<p>II était insensible aux effets doux et vaporeux du soir et du matin des
climats tempérés dont Corot a si bien rendu les fraîches et poétiques
impressions.</p>
<p>Son talent grandi et purifié par la réflexion, l'étude et un travail
incessant sans rien perdre de son affection pour la</p>
<p><pb/></p>
<p>vérité stricte, s'attaquait aux respects simples et larges de la nature.</p>
<p>Les Arabes syriens en voyages saisissent par la tristesse, l'immensité
du désert où s'avance cette petite caravane, pauvre, morne et
silencieuse. C'est l'image émouvante de la résignation obstinée de
l'homme luttant contre les forces implacables et désolantes de la
nature. Ce groupe de voyageurs misérables, perdus dans la solitude, où
ils cheminent sans crainte comme sans forfanterie, intéresse fortement;
ils paraissent plus grands que la solitude qui va les dévorer peut-être
rien ne peut mieux rendre la vérité de cette belle définition arabe du
désert « C'est une prison qui marche. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>COUTELLERIE DE TIIIERS PÀB</p>
<p>Le C" MARTHA-BEKER</p>
<p>PRESIDENT ELECTIF DE V ACADEMIE DE CLEUMONT.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'agriculteurs, où tous étaient réunis et subordonnés sous l'autorité de
l'ancien de la famille.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Archives de lu Préfecture.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais la disposition qui blessait le plus les négociants et qui
atteignait même les marchands étrangers lorsqu'ils venaient
achetcrdelaquincaillerieau marché de Thiers, était celle qui les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tels sont les faits que révèle le Mémoire; les négociants réclament la
liberté commerciale, la liberté de fabrication, la concurrence sans
monopole, l'abolition des maîtrises; Louis XVI devait bientôt prendre
l'initiative de ces réformes.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'autres renseignements ressortent de ce document « Quatre espèces de
fabriques, la clincaillerie la papéterie, la tannerie et la teinture des
fils, sont dit-il, le pivot sur lequel roule tout le système économique
des habitants de cette ville, moins connue par ses richesses que par
l'étendue de son commerce. »</p>
<p>La fabrication de Thiers est, comme nous l'avons dit, une</p>
<p><pb/></p>
<p>La prospérité de Thiers rencontre d 'autres obstacles duns sa</p>
<p><pb/></p>
<p>Thiers comptait</p>
<p>En 1775, 155 l'abricts, et 1,200,OOOr de produits de cout"c'; 1810, 450
3,500,000 –</p>
<p>1828, » – 2,823,000 – imt38p.«/o«i»rt» 1860, 700 13,000,000</p>
<p>L'exposition de 1855 a fait ressortir le mérite et l'importance de cette
fabrication et depuis cette époque il y a eu un accroissement de plus de
deux millions dans les affaires. La fabrication consiste en couteaux
fermants, couteaux de table et de cuisine, rasoirs, ciseaux canifs.
serpettes, tire-bouchons; mais la spécialité réelle est le couteau
fermant ou couteau de poclie, façonné sous les formes les plus variées,
son importance ressort du tableau suivant</p>
<p>Couteaux de poche. 10,500,000 fr. par an. Couteaux de table ou de
cuisine. 1,500,000 Ciseaux, rasoirs, etc. 1,000,000 13,000,000</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux matières premières employées, elles sont résumées ainsi qu'il
suit dans leMémoire de M. Decouzon 675, 000U* de fers en barre tôle fil
de fer fer blanc valeurde. 3,375,000r</p>
<p>500,000 acier fondu, puddlé corroyé.. 4,000,000 800,000 corne, os,
ivoire, nacre, ébène,</p>
<p>buis, corail, bois de cerf ou de</p>
<p>dain baleine, papier, etc. 1,500,000</p>
<p>émail, rouge anglais, huile d'olives, peaux</p>
<p>bois de teinture, couperose, vernis, eaux</p>
<p>corrosives, minium litharge, etc. i-. 212,000 Salaires de 13,500
ouvriers, dont 10,000 à</p>
<p>que durant la moitié de l'année, et bénéfices</p>
<p>des fabricants 3,712,500 13,000,000</p>
<p>Il y a en France trois centres de fabrication de coutellerie, et Thiers
dépasse de beaucoup en importance les deux autres. On peut les classer
ainsi qu'il suit</p>
<p>Thiers 20,000 ouvriers, et 13,000,000r d'affaires. Nogent. 6,000
2,500,000 Chatellerault. 600 1,000,000</p>
<p><pb/></p>
<p>La manufacture de Châtellerault ne fabrique point de ciseaux. Nous ne
mentionnons point Paris qui ne travaille que les manches des couteaux de
luxe, et qui tire toutes ses lames de la province. Paris n'est pas
réellement fabricant, il est le centre de la vente, il donne le fini
pour certains genres, mais ses maisons exigent habituellement que leurs
noms figurent sur les lames.</p>
<p><pb/></p>
<p>de cette gorge profonde dont l'aspect est si pittoresque. Ce ruisseau
donne une chute de 150 mètres, une force d'environ 1,700 chevaux, et met
en mouvement 90 aiguiseries ou rouets, avec 750 places pour l'aiguiserie
et le polissage. Des améliorations notables ont été réalisées, depuis
quelques années dans ces usines, sous le«rapport mécanique; il est fait
un emploi plus utile de la force vive, les chômages ont été réduits, et
six turbines fonctionnent. Un barrage a été proposé dans le but
d'emmagasiner l'eau de constituer une réserve pour les temps d'étiage;
il pourrait offrir des avantages pour l'alimentation des machines à
vapeur que le progrès demande; mais la question a besoin d'être étudiée,
tant sous le rapport de la portée même du projet, que sous celui de la
conciliation des divers intérêts en jeu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Néanmoins avec le droit adopté de 25 p. "/“ culculé de manière à
contrebalancer les conditions naturelles d'infériorité, avec les voies
nouvelles dont elle va être dotée notre fabrication, loin de se
ralentir, doit prendre un essor plus marqué. Par suite même de
l'application des nouveaux tarifs, le fer et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En dehors de ces réformes qui touchent au caractère et aux x</p>
<p><pb/></p>
<p>3°. Une gare placée dans de bonnes conditions d'assiette, de proximité
et d'économie</p>
<p>5°. L'attention spéciale du gouvernement sur les intérêts de la
coutellerie, dans les négociations des traités de commerce qu'il
projette avec l'Allemagne dont la concurrence dans cette branche
d'industrie, peut présenter des dangers réels</p>
<p><pb/></p>
<p>PROCÈS-VERBAL</p>
<p>DE LA</p>
<p>Le procès-verbal de la dernière réunion est lu et adopté sans réclamation.</p>
<p>M. le président donne la nomenclature des ouvrages adressés a la Compagnie.</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'année 1861 restant libre. cette partie puisse être consacrée aux
Cartulaires.</p>
<p>OUVRAGES REÇUS.</p>
<p>Le Cultivateur de la Champagne novembre 1861 Châlons, 1861 1 feuille in-8».</p>
<p>36°, 37e et 38° Lettres d'un Bénédictin. Sainl-Germain-enLaye, 1861
broc. in-18.</p>
<p>Mémoires de la Société d'agriculture et des arts de Seine-etOise 61e
année Versailles, 1861 broc. in-8°. Mémoires de la Société d'émulation
de Cambrai tome 27°, lrc partie Cambrai, 1861 in-8°.</p>
<p>Les Miniatures des manuscrits de la bibliothèque de Cambrai. Album de 18
pi. au trait, dessinées et lithographiées par A. Durieux; Cambrai, Simon
(1861) petitin-folio. Mémoires de l'Académie impériale de Savoie 2°
série, tome 4; Chambéry, 1861; in-8°.</p>
<p>Documents publiés par l'Académie royale de Savoie vol. 1 et 2 Chambmj,
.1859-61 2 vol. in-8".</p>
<p><pb/></p>
<p>PROCÈS-VERBAL</p>
<p>DELA</p>
<p>1VI11I. Maury. 12 voix Blatin. 6</p>
<p>Fabre. 4</p>
<p>Bourget 3</p>
<p>Doniol. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Maury, ayant réuni la majorité des suffrages, est nommé secrétaire
perpétuel.</p>
<p>MM. Blatin 17 voix Bourget 9 .1mbert 1</p>
<p>M. Blatin est nommé secrétaire adjoint</p>
<p>MM. Fabre. 20 voix Bourget 20 Thibaud. 17 Doniol 1 8 Blanchard. 6
Imbert-Gourbeyre. 2 Desbouis. 2 Lecoq 1</p>
<p>En conséquence le comité de rédaction se compose de MM. Fabre, Thibaud,
Bourget.</p>
<p>M. le président Beker, au nom dubureau, remercie l'Académie de ses
suffrages.</p>
<p>En conséquence</p>
<p>1". L'article 4 est modifié ainsi qu'il suit Sont biffas les trois mots
les associés correspondants et la virgule qui précède. Le nombre des
correspondants reste illimité</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Rigodon est chargé de faire l'éloge de M. Cohadon curé de
Saint-Amable et M. Bourgade de celui de M. Pourcher aîné.</p>
<p>OUVRAGES KEÇDS.</p>
<p>Du poème du Cid dans ses analogies avec la chanson de Roland par E.
Baret Moulins, 1858 broch. in-8°. Espagne et Provence. Etudes sur la
littérature du midi de l'Europe, par E. Baret; Paris, 1857; in-8°.</p>
<p>Etudes et parallèle des mots. parM. Jules Benoid Gannal, 1860 in-8°.</p>
<p>Le Cultivateur de la Champagne, décembre 1861 Châlons, 1861 broch. in-8°.</p>
<p>Les Poiriers les plus précieux. par M. J. de Liron d'Airoles Nantes,
1861 broch. in-8°.</p>
<p>Mémoires de la Société d'agriculture commerce sciences et arts du
département de la Marne 1861; Chàlons-surMarne; in-8°.</p>
<p>Bulletin de la Société d'agriculture, industrie, sciences et arts</p>
<p><pb/></p>
<p>du département de la Lozère octobre, novembre et décembre 1861; Mcnde
1861 broch. in-8°.</p>
<p>Mémoires de la Société académique de Maine-et-Loire 9e et 10e volumes
Angers, 1861 in-8°; 2 vol.</p>
<p>39° et 40e Lettres d'un Bénédictin Saint-Germain-en-Laye, 1862; 2 broch.
in-18.</p>
<p><pb/></p>
<p>ORIGINE</p>
<p>1.</p>
<p>LA VILLE D'ÀURILLAC PAR M. LE baron DELZONS</p>
<p>JUGE AC TKlBifNAl o'AtlRILLAC.</p>
<p>I" RAPPORT.</p>
<p>HEGATION DE SON EXISTENCE AVANT LE V SIÉCLE.</p>
<p>§ l'r. – Ère gauloise.</p>
<p>Si la terre et le ciel existaient de tout temps,</p>
<p>Quelque barde inspiré, quelque muse divine,</p>
<p>Nous auraient conservé par d'immortels accents</p>
<p>Les liants faits, les revers, les malheurs et la joie</p>
<p>Des antiques héros dignes de cet honneur,</p>
<p>Avant les fils d'OEflipe, avant le sac de Troie.</p>
<p><pb/></p>
<p>» sous l'ère celtique, avant l'entrée des Ilouiains dans les » Gaules,
si Aurillac, notamment, avait eu assezd'importnnce « pour qu'un Empereur
romain, n'importe lequel, daignât s'x » transporter et lui donner son
nom, il n'est pas possible d'ex» pliquer le silence gardé pendant dix
siècles sur ces villes de » nos montagnes par César, Hirtius, Strabon
Pline, Ptolé» mée, les Itinéraires, les Notices, la Carte théodosienne »
Ammien, Antonin Paulin, Sidoine Grégoire de Tours et » tous les
historiens des Franks. »</p>
<p>Donc, ce silence de dix siècles même sur ce que vous appelez le mons
Cellicus (1), que les Romains n'ont point connu, et sur nos montagnes
qu'ils confondaient avec les Cévennes, prouve qu'il n'y avait ni à
Aurillac ni ailleurs dans les montagnes de l'Arvernie aucun centre de
population agglomérée, ou que, s'il y en avait, ils étaient cachés tous
les yeux. Voyons cependant sur quoi s'appuie le système que je combats</p>
<p><pb/></p>
<p>S 2. – Époque gallo-romaine.</p>
<p>Se décidant par des raisons tirées de l'âncienne orthographe du nom, il
adopte l'étymologie aurélienne.</p>
<p>« En effet, dit-il le comte Geraud fondateur de l'abbaye » d'Aurillar
rédigeant, en 909 son codicille ou testament, » écrit neuf fois le nom
de Aureliacum. »</p>
<p>1°. Le codicille de saint Geraud n'est pas de 909 mais du^ mois de
septembre 918.</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, il n'est pas un des auteurs cités dans le Mémoire auquel je réponds
qui ne rapporte l'étymologie d'AURi-LACl'S, lac d'or. Audigier, cité par
M. Dubuisson, p.23, dit que c'est la plus commune. ltaulhac qu'il cite,
p. 25, fait dériver Aurillac de AUIIEOLA aql'a, eau dorée. Déribier,
dans le manuscrit de sa seconde édition, trouvait l'emplacement du lac
d'or dans le pré de la Gourgue sur lequel fut bâti le couvent des Carmes
enfin M. Durif lui-méme dans son Mémoire pose comme un fait inconleslé
que la Jordane charriait jadis des paillettesd'or. Sur quoi base-t-il
cette affirmation Evidemment sur la tradition. Donc, si la tradition est
ici de quelques poids, le lac d'or pourrait l'invoquer.</p>
<p>Mais dit-on on ne trouve jamais achilacus dans les au-</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyous maintenant la valeur des autorités qu'on m'oppose en pareil ras,
on ne les compte pas, on les pèse.</p>
<p>Le Père Dominique de Jésus, auteur de la Vie des trois saints
d'Auvergne, est assurément estimable pour le soin qu'il a mis à
rechercher et colliger tout ce qu'il a pu trouver sur notre pays. Mais
avait-il la critique historique nécessaire pour apprécier samement les
matériaux qu'il réunissait?</p>
<p>2°. Pour établir que saint Flour est venu dans les Gaules avant l'an 50,
il fait le raisonnement suivant</p>
<p><pb/></p>
<p>1°. Que la première enceinte de la ville primitive autour de l'abbaye
est encore parfaitement dessinée par le cercle que forment les rues du
Collége, des Dames des Buys, des Fargues et du Périgord,</p>
<p><pb/></p>
<p>1°. Que du temps de saint Geraud Aurillac n'était qu'un bourg, olim pagi
que depuis la fondation du monastère, c'est une ville forte, nunc vero
oppidi</p>
<p>2°. Que ce bourg primitif était situé dans une vaste solitude, in vasla
solitudine conslitulo;</p>
<p>3°. Qu'il était entouré de forêts épaisses, nemoribus et sylvis undique
cfrcumdato</p>
<p><pb/></p>
<p>4". Qu'il n'avait que peu d'habitants. paucis incolis habilalo.</p>
<p>l'eut-il avoir une déclaration plus formelle? Ici, ce n'est pas un stMil
homme qui parle ce sont tous les habitants de la ville les dépositaires
de ces archives non cncore pillées, qui, par conséquent pouvaient
prouver leur dire pièces en mains qui pouvaient invoquer aussi la
tradition qu'ils avaient reçue de leurs pères.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que faut-il donc entendre par ce mot oppidum? Ducange dit « Oppidum
alque urbem unam rem probat Valesius in prœfatione ad notitiam
Galliarum. » Mais Adrien de Valois est né en 1607 et mort en 1692; ce
qui était vrai de son temps, l'était-il du temps de saint Odon? Ducange
dit encore » Villas hodiè non quornodo Lalini preedia rustica sed
complitrium mansionum tel &lt;edium collectionem appellamus. » En citant ce
passage, il ne fallait pas non plus oublier l'adverbe de temps hodiè
l'on aurait dû traduire aujourd'hui c'est-àdire au xvu° siècle (car
Ducange est né en 1610 et mort en 1688). ).</p>
<p>« Aujourd'hui nous appelons villes la réunion d'un grand » nombre de
demeures ou maisons et non les héritages ru» raux comme le faisaient les
Latins. »</p>
<p>Il écrivait, dit-on encore, en 985 ou 986 c'est difficile, car il était
mort le 18 novembre 942 .d'après l'art de vérifier les dates,, en 943,
suivant le Père Dominique de Jésus. Mais si l'on veut savoir ce qu'il a
entendu dire par les mots oppidum et villa, c'est dans son ouvrage même
qu'il faut le chercher, non dans les auteurs postérieurs de sept cents
ans. Je prends au hasard un passage de la vie de saint Geraud ( livre 2,
n° 36, page 83 )</p>
<p>« Quouiam itidem ejus caslellum satellites Adhemari co» mitis
occupaverant quo Geraldus audito, paucos milites qui » tune fortè sibi
aderant, secum duxit et ad oppidum festi» navit; Adhemarus verô cum
valida exercitus manu, oppidi</p>
<p><pb/></p>
<p>» pervasores subsequi parabat, sed cum non longe cssent, quod »
adobsidendumcasiramGeraldusprtecurrerat, volantem exer » citum retinuit
dicens » Je traduis</p>
<p>Saint Geraud lui-même, dans son codicille l'avait appelé castellum; donc
on n'en peut induire la fastueuse appellation de ville impériale.</p>
<p>Où était situé cet oppidum ou caslellum? Saint Odon va nous le dire</p>
<p>« Oppidum nihilominus quod monasterio super imminet (lib. 1, n°38). ).</p>
<p>Qu'était alors l'emplacement du monastère de la ville ? Saint Odon va
répoudre</p>
<p>« Aureliacum insigne prœdium, beato Petro apostolorum » principi, facto
solemnitertestamento, delegavit^i'6.2, n°4). » Aurillac était donc
simplement une terre considérable, prw-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais saint Odon appelle aussi Aurillac ville villa. C'est vrai, comme il
l'est aussi qu'il dit au livre 1er, n° 41 « Non indigebat ut aliquam
villam cuilibet potenti ad cus» todiendum commendasset, nisi unum
prœdiolum qui dicitur » Taladiciacus. »</p>
<p>̃ En effet, si cet emplacement n'eùt pas été un aleu de saint Geraud s'il
l'avait tenu de quelque seigneur suzerain il n'aurait pu en disposer au
mépris de cette suzeraineté, le donner aux habitants, permettre qu'ils
le tinssent en franc-aleu, et moins encore en faire hommage au
saint-siége. Cependant tous nos titres prouvent cette franchise et la
suzeraineté immédiate du saint-siége. Donc c'est en vain qu'on se débat
contre l'évidence en cherchant ailleurs une autre origine impossible. §
3. Histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'en connais deux copies, l'une réduite au sixième dans Maltebrun
l'autre double au tiers seulement dans Dom Bouquet. Je suivrai cette
dernière et pour l'explication des noms qui y sont marqués, un petit
livre qui a pour titre Pharns Galliœ anliquœ; ex Cesare Ilirtio,
Strabone Plinio, Plolemœo, ilinerariis, notitiis et auclore P. Philippo
Labbe, Biturigo, Holinis, 1644.</p>
<p><pb/></p>
<p>Donc, j'ai eu raison de soutenir, qu'au moins jusqu'au y" siècle les
Romains n'avaient pas occupé notre province car, ainsi que l'a fait
très-justement observer M. Durif, pour les provinces qu'ils occupaient «
Les Latins couvrirent la » terre gauloise de .temples de théâtres de
cirques, d'am» phithéatres, de bains, d'acqueducs et de routes, qui ne »
sont pas seulement un bienfait matériel mais un instru» ment
civilisateur. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, s'ils avaient occupé l'Arvernie, ils y auraient construit comme
ailleurs; donc, du moment qu'il résulte de cette carte purement romaine
qu'il n'y avait en Arvernie ni routes, ni villes, ni théâtres, ni
cirques, ni temples romains, et que tous les historiens, tous les
géographes, tous les itinéraires toutes tes notices des Gaules gardent
le plus profond silence sur nos montagnes; la conclusion logique est
que, jusqu'au ve siècle au moins, les Romains ne les ont pas occupées.
Si les Romains n'ont point occupé l'Arvernie, comment Aurélien serait-il
venu fonder Aurillac? S'il n'y avait pas de route, par où y serait-il venu?</p>
<p>Victoria fit alors choix de Tétricus, sénateur et gouverneur
d'Aquitaine, qui régna sit ans, puis, fatigué des mutineries et de
l'insolence des soldats, se démit en faveur de l'empereur Aurélien, en
274; Aurélien le combla d'honneurs ainsi que son fils.</p>
<p>3°. On eùt mieux fait dès lors de choisir pour fondatrice Aurelia
Viclorina qui par elle ou ses trois maris, a régné dix ans. Parlons
sérieusement si Orlhac est le radical d'Aure-</p>
<p><pb/></p>
<p>lltacus, comme Polminhac de Polminhacus comme Jussac de Jussiacus, comme
Reilhac de lieilhacus, comme Marmanhac de Marmanhacus comme Junhac de
Junhacus, comme Mauriac de Mauriacus etc. etc., il est inutile de
chercher une autre étymologie or ce nom n'est pas seul et isolé je
trouve un Orltac dans la Charente-Inférieure un Ori.eat dans le
Puyde-Dôme, un Orlhokkac dans l'Aveyron, un Ouliac et un OituAGEETdansIa
Dordogne, un ORLIAC DE BAR dans la Corrèze, un Orlienas dans le Rhône.
Il est évident que tous ces noms ont la même racine; que s'ils varient,
ce n'est que par la prononciation; dira-t-on que toutes ces localités
ont été fondées par Aurélien? on ne l'oserait pas; pourquoi donc ne pas
reconnaître dans notre Oulhac la même origine celtique? Mais le Mallus
où se réunissaient les habitants</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'est donc pas étonnant qu'on trouve chez nous les monnaies, prix de
leurs services, de leurs travaux, de leurs denrées, souvent leur part
dans le butin.</p>
<p>Mais saint Géraud était comte un comte ne pouvait séjourner dans une
bicoque.</p>
<p><pb/></p>
<p>passerait chez eux, parce qu'ils regardaient son passage comme une année
de bonne récolte pour eux Sollicite requirebant si cornes Geraldus veniret.</p>
<p>Heste un passage du livre 1er n° 32, qui, mal traduit, a pu faire
confusion je cite textuellement « Willelmus sane dux Aquitanorum vir
bonus et per multa laudabilis cum tamen vehementer inva(uissset, non
minis quidem sed precibus agebat,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je réponds i°. que la bulle de 1289 parle des églises qui existaient en
1289 et ne dit pas qu'elles existaient en 855 en 434 ans, on a pu en
construire plusieurs.</p>
<p>4°. Que l'église Saint-Benoit, dont parle le pape en 1289, est
évidemment celle des moines Bénédictins, celle du monastère qui se
trouve ainsi comprise dans la nomenclature qu'il fait de nos églises.</p>
<p>Je prévois une objection Vous faites disparaître l'église de
Saint-Clément lors de la construction de celle de Saint-Geraud; si, dès
lors, elles n'en faisaient qu'une, pourquoi, en 1289, le pape en
nomme-t-il deux ? Celle de Saint-Clément fut bientôt insuffisante,
puisqu'en 972, c'est-à-dire 56 ans après la consécration de la première,
Geraud de Saint-Ceré en faisait consacrer une seconde. Je suppose donc
que pour ne pas inter-</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai voulu prouver qu'Aurillac, en tant que ville, ne date que dux"
siècle, qu'il n'y avait sur son emplacement, avant saint Geraud, qu'un
châtelet et quelques masures. Ai-je rempli ma tache? A vous, Messieurs,
de le dire.</p>
<p>IIe RAPPORT.</p>
<p>J'entends parville, comme le Dictionnaire de l'Académie « L'assemblage
d'un grand nombre de maisons, disposées par » rues, et souvent entourées
d'une clôture commune, qui est m ordinairement de murs et de fossés. »</p>
<p>J'entends par bourg, suivant le même Dictionnaire « Un » grand village
où il se tient des marchés. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Et par village « Un lieu non fermé de murailles com» posé principalement
de maisons de paysans. «</p>
<p>Strabon [Rerum geographicarum lib. 4 p. 191 ) dit en parlant des Arvernes</p>
<p>« Propagaverunt Arverni suam dominationem usque ad Nar» bonum et fines
Ilassiliensis ditionis gentesque ad Pyrenam » usque ad Oceanum et Rhenum
subegerunt. »</p>
<p>Mais, dira-t-on, un peuple qui pouvait mettre 60,000 hommes sur pied,
devait nécessairement avoir des villes.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce qui le sauva c'est que sa maison étant située dans les bois, comme
le sont presque toutes celles des Gaulois, qui, pour se garantir des
ardeurs du soleil les bâtissent près des forêts et des rivières, ses
compagnons arrêtèrent quelque temps les nôtres dans un défilé (livre 6,
n° 30). »</p>
<p>LTn peu plus loin n" 34, il ajoute</p>
<p>« Les bois, les marais les cavernes, les lieux les plus cachés et les
plus sauvages, tout leur était bon, pourvu qu'ils s'y crussent en sûreté. »</p>
<p>Au livre 5 n° 22 il dit « Ces peuples nomment ville un bois épais
fortifié d'un rempart et d'un fossé qui leur sert de retraite contre les
courses des ennemis. *&gt;</p>
<p>Je réponds en deuxième lieu avec Tacite Mœurs des Germains</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>cinées chez eux, puisqu'après dix-neul siècles, ces réunions
d'habitations sont encore de rares exceptions dans nos montagnes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui pouvait empêcher les Gaulois grugés dépouillés affamés par les
agents du fisc, de se jeter dans les bras de l'un des trois peuples
barbares qui s'étaient implantés chez eux, et qui, malgré ce nom de
Barbares, étaient moins insatiables, moins durs moins intolérables que
les collecteurs romains dont les exactions dépeuplaient les villes et
rendaient les curies désertes? Les évêques seuls.</p>
<p><pb/></p>
<p>donnèrent à1 eux. Voilà, en peu de mots, toute l'histoire du v° siècle.
Voyons quel riMe y jouèrent les Arvernes, et établissons les preuves
écrites de nos assertions.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Saint Eucher, dans plusieurs de ses homélies, fait mieux voir la main de
Dieu dans le changement subit des Burgondes anrès la com&gt;nête de Lvon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>davit;oà, suivant Strabon (lib. 4, p. 197), les bardes, prédécesseurs de
nos troubadours, étaient poètes bardi hymnes canunl, poelœque sunl.</p>
<p><pb/></p>
<p>3°. Les soixante personnes auxquelles sont adressées les autres lettres
de Sidoine sont ou des rhéteurs, des poètes, des savants, ou de ces
jeunes gens de nobles familles auxquels il veut ouvrir la porte des
honneurs pour les faire entrer dans le mouvement politique qui devait
ressusciter la nationalité gauloise.</p>
<p>Ce qui le prouverait encore, c'est qu'après la mort d'Avitus, Sidoine
reçoit les Goths dans Lyon, c'est que les deux peuples réunis défendent
cette ville contre Majorien, nouvel empereur; si les Arvernes eussent
été Romains Avitus mort et remplacé, pourquoi ce siège, cette défense ? i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les deux armées se rencontrèrent il Vouillé les Arvernes seuls sous les
ordres du fils de Sidoine ne démentirent pas, du côté des Goths, leur
ancien renom de vaillance mais la bataille perdue, ils se retirèrent
dans leurs montagnes, et les Goths perdirent pour toujours l'Anémie et
la Haute-Aquitaine. Clovis tint sa promesse en rendant aux églises tout
le butin fait sur elles malgré ses ordres, et réparant, autant que
possible, les désastres irréparables de la guerre.</p>
<p>S'il n'y a pas, dans tout cela, l'exécution d'un plan concerté d'avance
pour se débarrasser des Visigoths, je conviendrai volontiers qu'il n'y a
jamais eu de trahison préméditée et de soumission volontaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>En revanche, on peut en conclure que les montagnes ren-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IIIe RAPPORT.</p>
<p>Dans mes deux premiers rapports j'ai établi qu'il n'y avait pas de
villes dans les montagnes d'Auvergne avant le xe siècle. J'insiste sur
cette question parce qu'elle est chez moi te résultat d'une conviction
ancienne, profonde et sincère et aussi</p>
<p><pb/></p>
<p>1°. L'on donne généralement un même caractère aux peuples bien
différents les uns des autres qui ont envahi les Gaules, Francs,
Burgondes, Visigoths</p>
<p>2°. On voit, chez tous ces peuples, une cour polie instruite, galante,
comme celle des xvie et xvne siècles;</p>
<p>3°. On veut que la France soit une, homogène, uniformément soumise, dès
les premiers temps et régulièrement gouvernée, comme pouvait l'être
l'empire romain dans son lustre en la monarchie de Louis XIV</p>
<p>̃4°. On suppose que, pour avoir perdu une bataille, subi une défaite, été
traversé par une invasion un peuple vaincu est, par cela même, assimilé
au peuple vainqueur confondu avec lui, absorbé par lui, que les deux
peuples n'en font plus qu'un</p>
<p><pb/></p>
<p>La maison de Hapsbourg régnait sur la Suisse, en respectant ses mœurs
ses lois, sa liberté; mais Albert d'Autriche, ayant voulu y porter
atteinte une ligue formée par trois paysans, le 17 octobre 1307
affranchit ce petit pays qui a su depuis se maintenir libre, bien
qu'entoure de voisins puissants et redoutables.</p>
<p>Augustin Thierry dans son histoire de la conquête de l'Angleterre par
les Normands, vol. 1er, p. 17, résume ainsi ces conséquences historiques</p>
<p>» Un grand peuple ne se subjugue pas aussi promptement » que
sembleraient le faire croire les actes officiels de ceux qui » le
gouvernent par le droit de la force. La résurrection de la » nation
grecque prouve que l'on s'abuse étrangement, en pre-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Pollio Asinius pense que les Commentaires de César ont » été composés
avec peu de soin et avec peu de respect pour » la vérité, parce que
César, le plus souvent, a légèrement » accueilli ce qu'il dit avoir été
fait par les autres et que ce » qu'il rapporte de lui-même, soit a
dessein soit défaut de i&gt; mémoire, il le narre tout autrement que ce qui
s'est réelle» ment passé il pense donc qu'il avait l'intention de les »
écrire de nouveau ou de les corriger. »</p>
<p>C'est cependant sur les bulletins infidèles d'un ennemi vain-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce royaume subsista 148 ans sous Childéric, Boggis et Bertrand Eudes,
Ilunold et Waiffre fils et petits-fils de Caribert.</p>
<p>Cette même année, les ducs et comtes, dont les bénéfices étaient d'abord
viagers et dépendants de la volonté du roi, furent rendus héréditaires
dans la diète de Kiersy de sorte que les ducs de Gascogne descendants
directs de Caribert, les comtes de Toulouse, de Béarn d'Armagnac, de
Poitiers, d'Auvergne, de Guienne, etc., etc., devinrent véritablement
indépendants dans leurs domaines et quelques-uns d'entre eux beaucoup
plus puissants que les rois eux-mêmes.</p>
<p>Le caractère des trois peuples qui avaient envahi les Gaules</p>
<p><pb/></p>
<p>au v. siècle était bien différent; celui des Francs était, dit Augustin
Thierry (lettre 6, page 94)</p>
<p>La conquête des provinces méridionales et orientales de la Gaule par les
Visigoths et les Burgondes fut loin d'être aussi violente que celle du
nord par les Francs. Ecoutons encore A. Thierry:</p>
<p>» L'idée élevée du gouvernement par les lois et l'amour de » la
ciulisiition dont l'empire romain était alors l'unique mo-</p>
<p><pb/></p>
<p>» dèle, furent conservés mais avec plus d'indépendance par » les
successeurs d'Ataulfe leur cour de Toulouse, centre de » la politique de
tout l'Occident intermédiaire entre la cour » impériale et les royaumes
germaniques, égalait en politesse » et surpassait peut-être en dignité
celle deConstantinople » c'étaient les Gaulois de distinction qui
entouraient le roi des » Visigoths quand il ne marchait pas en guerre. »</p>
<p>Tels étaient les trois peuples qui entouraient l'Arvernie aux v. et vie
siècles. Les Francs violents et barbares malgré la fameuse conversion de
Clovis, qui ne fut ni aussi soudaine ni aussi complète que lès
historiens semblent le croire et qui ne métamorphosa pas en agneaux des
hommes furieux et rapaces les Burgondes plus doux, moins difficiles à
vivre, mais peu civilisés cependant; les Visigoths enfin plus instruits,
plus põ lis, ayant adopté les lois romaines et les formes régulières
d'un gouvernement légal.</p>
<p>Par droit de conquête les rois francs s'attribuaient bien des maisons,
des terres fiscales, des villes, même dans les parties des Gaules qu'ils
n'occupaient pas c'était ce qui formait leur patrimoine privé, leur
at.o», qu'ils divisaient paternellement</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais les Francs étaient moins un peuple qu'une ligue de diverses tribus
qui n'avaient pas toutes les mêmes lois les mêmes mœurs et la même
langue. Il parait que ceux de la Neustrie plus rapprochés des Gaulois
perdirent plutôt quelque chose de leur rudesse germanique que ceux de
l'Austrasie au contraire, moins éloignés du Rhin et recrutés peut-être
par de nouvelles migrations, conservèrent plus longtemps leur barbarie
native aussi méprisèrent-ils bientôt les rois neustriens, qui
admettaient dans leurs conseils les évêques et les riches Gaulois
eux-mêmes et s'occupaient de questions théologiques ou littéraires plus
que de guerre. La réaction s'accomplit par un changement de dynastie qui
transféra la couronne des Mérovingiens aux Carlovingiens et sépara plus
encore les Gaulois des Francs. 236 ans plus tard l'esprit de
nationalité, un moment comprimé par la main de fer de Charlemagne fit
enfin explosion. « Cet empire réunissant plusieurs peuples étrangers les
uns » aux autres, diiïérantde mœurs de langage, de civilisation » ne
pouvait durer, dif M. Thierry. De nos jours nous avons » vu tomber celui
de Napoléon si Charlemagne eùt vécu plus » longtemps il l'aurait vu se
démembrer. »</p>
<p>Dans sa 1 2e lettre le savant historien, recherchant les causes de la
chute de la deuxième dynastie, les indique ainsi Séparation des peuples
méridionaux, division par langues; lesAustrasiens parlaient le tudesque,
les Neustriens et Aquitains la langue romane. Aussi l'empereur était-il
pour Charlcs-leSimple les Gaulois pour Eudes, Raoul ou Hugues Capet. Ces
observations sont très-justes quant aux Austrasiens et Neustriens; mais,
pour les Aquitains, s'ils repoussaient les premiers, ils ne se
souciaient pas davantage des seconds ils roulaient un roi Aquitain,
Boson Ramuulfe, Guillaume ou tout</p>
<p><pb/></p>
<p>Nec minus haac inter, civilia jura secutus,</p>
<p>Eligitur primus juvenis, solus mala fracta;</p>
<p>Ailîget ut jialrias, poscatque informe recidi</p>
<p>Yectigal. procerum tum forte potentior illic,</p>
<p>Post etiam princeps Constantius omnia prestat,</p>
<p>Indole defixos tanta, et miratus in annis Parvis grande bonum, vel in
ore precantis eplicbi</p>
<p>Vcrba senis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il suit de ce passage</p>
<p>En effet, ces mots in forme vectigal signifient, ce me semble, quelque
chose de plus qu'un tribut onéreux, c'est un tribut imposé sans
formalité, un tribut contraire aux traités, un tribut qui n'a pas de
raison d'être, un tribut illégal, dont on demande la suppression, la
rescision totale, informe recidi vectigal.</p>
<p><pb/></p>
<p>Donc, loin de détruire mon assertion le passage de Sidoine la confirme.</p>
<p>Mais je signalerai en- passant une autre erreur du bon carme qui en
conclut que le circuit des murailles de notre ville était alors plus
vaste pour faire entrer ces tombeaux dans son enceinte et faire d'Orlhac
une ville romaine. Il oublie que la loi des XI[ Tables défendait soit de
brûler, soit d'inhumer les morts dans les villes « Ilominem morluum, in
urbe ne urilo,</p>
<p><pb/></p>
<p>neve sepelito. » Donc, si ces urnes avaient été trouvées dans l'enceinte
de la ville, c'eût été un motif de plus pour les réputer gauloises.</p>
<p>III. Il y avait au xve siècle dans l'église d'Arpajon un sépulcre en
marbre blanc portant une inscription qui prouvait qu'un certain
Constaxtus Noiiilis y était inhumé.</p>
<p>C'est bien mais quels étaient les caractères graphiques de cette
inscription ? que contenait-elle? p ortait-elle une date 1 Le Père
Dominique de Jésus ne nous le dit pas.</p>
<p>1°. L'église d'Arpajon devait nécessairement être plus ancienne que le
tombeau qu'elle renfermait; or il est impossible d'établir qu'elle pût
remonter plus haut que le viuc siècle, donc le tombeau de ce CONSTANTIUS
ne pouvait êtra plus ancien, donc il n'était pas Romain.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV. Mais on a découvert, dans la même localité, une quantité
considérable de vases, poteries, statuettes et objets de toute sorte 1</p>
<p><pb/></p>
<p>huttes des soldats romains en jetant sur leurs toits de chaume des vases
remplis de feu. Si donc les Gaulois savaient pétrir et mouler l'argile,
je ne vois pas pourquoi l'on refuserait de leur attribuer les poteries
d'Arpajon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Heureusement que pour cette vasque j'ai une autorité incontestable à
invoquer. Tout ce que nous savons des quinze premiers abbés d'Aurillac,
nous le tenons d'un moine anonyme</p>
<p><pb/></p>
<p>qui nous a laissé sous le nom de Brève Chronicon quelque détail sur
chacun d'eux. Or, je trouve dans cet ouvrage que Pierre de Roquenalon,
15e abbé d'Aurillac, fit creuser ce bassin et un autre aujourd'hui perdu.</p>
<p>J'ai parcouru, ce me semble, tous les arguments archéologiques qu'on
m'oppose, et je ne crains pas de le dire, ils ne contredisent en rien
les faits historiques sur lesquels j'ai fondé mon assertion.</p>
<p>Les auteurs latins, même Pline et Vitruve, emploient assez</p>
<p><pb/></p>
<p>indifféremment les mots lateres, lalerculi, tegulœ pour exprimer trois
choses différentes cependant, et qu'il ne faudrait pas confondre.</p>
<p>l Longueur. 0m,275</p>
<p>Petites. Largeur 0 125 Epaisseur. 0 075 ¡)</p>
<p>l Longueur de chaque face 0m,21 ( Epaisseur 0 08</p>
<p>“ ( Longueur de chaque face. 0ra,50 Grands. Epaisseur 1-9 Grands. ( “ ?
Epaisseur 0 12</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>barbares de la parcourir presque dans tous les sens, et d'y porter
partout le fer et le feu.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>INFLUENCE</p>
<p>DE</p>
<p>LA ROTATION DE LA TERRE SUR</p>
<p>LE MOUVEMENT DES CORPS A SA SURFACE.'</p>
<p>Propriété mécanique nouvelle de. la Cycloïde. PAR J. BOURGET</p>
<p>MEMBRE DE L'ACADEMIE DE CLERMONT.</p>
<p>INTRODUCTION.</p>
<p><pb/></p>
<p>Todi, célèbre par ses connaissances en hébreu en théologie et en
mathématiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Histoire de la roulette, par Pascal.</p>
<p><pb/></p>
<p>History ofthe Cycloïd par Carlo Dati.</p>
<p>De Cycloïde, par Wallis.</p>
<p>Ilisloria Cycloïdis, par Groningius, dans la bibliotheca universalis.</p>
<p>Geometria promota in VII de Cycloïde libris par Lalouère.</p>
<p>J'envisage immédiatement le cas général d'un point pesant lancé avec une
certaine vitesse initiale sur un plan incliné. En négligeant le
frottement et les variations de la latitude, on peut intégrer exactement
et avec facilité les équations différentielles auxquelles on arrive, et
voici comment on peut formuler les résultats que l'on trouve.</p>
<p>1". Si le corps est abandonné sans vitesse initiale, sur un plan incliné
perpendiculaire au parallèle il suit exactement la ligne droite de plus
grande pente.</p>
<p>3°. Dans ces deux derniers cas, il décrit une cycloïde. Le cercle
générateur a pour rayon</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;p désignant l'inclinaison sur l'horizon</p>
<p>a la vitesse angulaire de rotation de la terre c sin x cos &lt;f – cos x
sin cos 8</p>
<p>x la latitude</p>
<p>9 l'azimut du plan vertical qui contient la ligne de plus grande pente.</p>
<p>Ce cercle roule uniformément sur l'intersection du plan incliné avec le
plan horizontal.</p>
<p>2cr~</p>
<p>5°. Dans le cas général le mouvement du mobile est le résultat de la
surperposition du mouvement cycloïdal et du mouvement circulaire dont
nous venons de parler.</p>
<p>La vitesse angulaire de la terre</p>
<p>1</p>
<p>tù ^IZI ̃</p>
<p>13713</p>
<p><pb/></p>
<p>ANALYSE.</p>
<p>PROBLÈME. – Trouver le mouvement d'un point matériel sur un plan
incliné, en tenant compte du mouvement diurne de la terre.</p>
<p>1. NOTATIONS.</p>
<p>son inclinaison &lt;p = VAZ = IAX</p>
<p>l'azimut de AZ = 8=SAI</p>
<p>Nous prenons la ligne de plus grande pente AX pour axe des x, sa
perpendiculaire AY pour axe des y, et la normale au plan AZ pour axe des Z.</p>
<p>2. – FORCES AGISSANT SUR LE POINT MATÉRIEL, ÉQUATIONS DU MOUVEMENT.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 (dz dii\</p>
<p>d&lt; d&lt;~</p>
<p>f dx z</p>
<p>-a{!Tt-pTt)</p>
<p>dy dx</p>
<p>f dy dx\</p>
<p>-\pI-iTt)</p>
<p>d i di)</p>
<p>p, q, r étant les composantes suivant les axes, de la vitesse, 6o de
rotation de la terre, portée comme une force suivant A P. Il reste à
évaluer ces composantes.</p>
<p>cos PAX' = sin x sin &lt;j&gt; -+- cos x cos &lt;p cos 8 =r – a donc</p>
<p>[1] p = a eos PAX = a«</p>
<p>Le triangle PNY donne</p>
<p>cos P AY = cos x sin 9 = b</p>
<p><pb/></p>
<p>donc</p>
<p>[2] q = a cos PAY = ê« w</p>
<p>Le triangle PVZ donne</p>
<p>cos PAZ = cos &lt;p sin x – sin $ cos kcos6 – c</p>
<p>donc</p>
<p>[3] r = a cos PAZ = cm</p>
<p>dM</p>
<p>2C«– suivant l'axe des X</p>
<p>dx</p>
<p>W -^Tt v -~wCadt-bdtl z</p>
<p>dt dt )</p>
<p>W~i€u7t~9sm&lt;p</p>
<p>[51 d'y dx</p>
<p>5? = -a"rfF</p>
<p><pb/></p>
<p>5. INTÉGRATION.</p>
<p>La seconde des équations [5] donne</p>
<p>dy</p>
<p>[6] = v – 2cux</p>
<p>en nommant v la composante initiale de la vitesse suivant Ay.
Transportons cette valeur dans la première des équations [5] elle deviendra</p>
<p>d'x “ T 2CBC + 0SH!]</p>
<p>– --j-4«*« a; x – = o</p>
<p>dt 4 L 4e « J 0</p>
<p>dont l'intégrale est</p>
<p>m2cav-+- g sin a</p>
<p>x = 9 si 1- A sm2ctùt •+- b cos zcut 1 A l'origine du temps, nous avons</p>
<p>dx</p>
<p>[8] so = o Yt=U U</p>
<p>donc les constantes A et B sont</p>
<p>u B .2cov-gsinp</p>
<p>[9] A = JL B==_i£^±^LîL J 2t» 4e «*</p>
<p>par conséquent</p>
<p>o sin a r</p>
<p>[10] a; = ^-r-f [i – cos2Cict]</p>
<p>-i 2CO \u sin 2 c a t -+̃ v (i – cos 2 c a t)]</p>
<p>Si maintenant nous remplaçons œ par cette valeur dans l'équation [6] et
si nous intégrons nous obtiendrons la relation d sin &lt;t r</p>
<p>[H] y = – 7-r-r [2C»&lt; – ttnaeut]</p>
<p>uC ta</p>
<p>_l \vsin 2Cat – u (î–cos 2cat)]</p>
<p><pb/></p>
<p>après avoir déterminé la constante de manière que y s'annule pour t =r o.</p>
<p>[»2] 40 M (i-coszcwt)</p>
<p>[12) L~C w</p>
<p>y_ gsitiA.</p>
<p>y =: – w (2c&lt;*&gt;t – smscat)</p>
<p>4C w</p>
<p>Ces équations sont celles d'une cycloïde. Le cercle générateur a pour rayon</p>
<p>[13~ R g sin &lt;1&gt;</p>
<p>[13] R = «</p>
<p>4c M w</p>
<p>et l'angle auxiliaire habituellement choisi est</p>
<p>[14] i^2t«I</p>
<p>Cette cycloïde commence au point A, origine du mouvement, et sa base est
sur l'axe des y ou sur son prolongement, suivant que c est négatif ou
positif.</p>
<p>Si c = o les formules se présentent sous la forme o</p>
<p>x i Si?l</p>
<p>x = a sm a, t</p>
<p>[15] x 2 t'</p>
<p>&lt;/==0 o</p>
<p><pb/></p>
<p>Donc, dans ce cas, il n'y a aucune déviation, et le corps suit la ligne
de plus grande pente. Or nous avons posé</p>
<p>c = sin x cos &lt;p – cos x sin &lt;p cos 8</p>
<p>= cos cos rp (tang x – lang &lt;pcos6)</p>
<p>soit 1° À = o &lt;j&gt; = o 8 quelc.</p>
<p>7r 3</p>
<p>soit 2° X = o &lt;p quelc. S = ou –2 2</p>
<p>soit 3° À = 2 $ 2 2 8 quele.</p>
<p>soit 4° x quête. 4' == TT 9 == 7T ou – 5 -TT</p>
<p>soit 4° x 1 quelc. &lt;p = 7T 2 8 = 7T 2 ou ̃ 3 – 2 T 2 2 2</p>
<p>soit 5° tavg == lavag cos Q</p>
<p>Dans le troisième cas l'on est au pôle, et le plan incliné est devenu
vertical.</p>
<p>Dans le cinquième cas, où l'on suppose la latitude, l'inclinaison et
l'azimut liés par l'équation</p>
<p>&lt;6t)!~ == tang cos 9</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme x et sont des angles dont les cos sont toujours positifs la condition</p>
<p>c &lt; o</p>
<p>c &gt; 0</p>
<p>c &lt; 0</p>
<p>sans faire varier &lt;p ni en faisant décroître fl relativement à</p>
<p><pb/></p>
<p>la valeur qu'il possède, et</p>
<p>e&gt; o</p>
<p>en faisant croître 9. Donc si, partant d'une position telle que tang À =
tang &lt;j&gt; cos 9</p>
<p>C08zCwc-1.- ~4 Cz ws t~ 1 cos 2 e b) 4 C0S2CM&lt;=J ̃ I – C0S2Cut= 2 2</p>
<p>8e'»Y 8c'«V</p>
<p>stn 2cwl =z2CKt ae»f – sm 2 eut in ––––– 6 6</p>
<p>donc</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>x=z-g sm &lt;p t</p>
<p>[16]</p>
<p>• i</p>
<p>y = – = g$mq.cu.t</p>
<p>de là, en éliminant (, on tire</p>
<p>r. 8 c'«*</p>
<p>y 9 9 «» &lt;P</p>
<p>d'où</p>
<p>r.o-, 2 2 É l/ 2 3!</p>
<p>[18] y– -c^xV –. –</p>
<p>(18] ^O J Si» &lt;f</p>
<p>la discussion donne deux branches de courbe. Pour l'une y est toujours
négatif, pour l'autre toujours positif, mais d'après la seconde des
équations [16], on voit qu'il faut prendre l'une ou l'autre suivant le
signe de c, dans le problème de mécanique qui nous occupe.</p>
<p>Admettons que le plan incliné se confonde avec le plan vertical, alors</p>
<p>&lt;p = – c := – eos cos 8</p>
<p>2</p>
<p>et l'on a</p>
<p>1</p>
<p>~=~&lt;-</p>
<p>[19] y = = g cos x cos 9 «i1</p>
<p>2 l/TiÉ</p>
<p>w r= = cos X cos 9 mx V –</p>
<p>y 3 "5 cos À cos Q w x 9</p>
<p><pb/></p>
<p>nées par les angles 8 compris entre – et – la déviation a 2 2</p>
<p>Dans tous les cas la projection du point sur la verticale se meut d'un
mouvement uniformément accéléré.</p>
<p>Tous ces résultats étaient connus.</p>
<p>· S. VÉRIFICATION EXPÉRIMENTALE.</p>
<p>•</p>
<p>8=o O</p>
<p>x = i58,5</p>
<p>on trouve y = 0°,02yS</p>
<p>Or, M. Reich en étudiant dans un puits de mine de Freyberg en Saxe, a
vérifié expérimentalement les conséquences de</p>
<p><pb/></p>
<p>ce calcul. En prenant la moyenne des résultats fournis par un grand
nombre d'expériences il a trouvé que la déviation vers l'est avait une
valeur de</p>
<p>o", 028*</p>
<p>i</p>
<p>X = [ttsi«2C»( + ll(l – COS 2 Clit)]</p>
<p>2CM</p>
<p>1 1</p>
<p>J y = \vsin2cat – u [1 – cosicat)] 2Cw</p>
<p>e = sin x</p>
<p>Ces équations peuvent se mettre sous la forme</p>
<p>2 eux – «i=u tin 2 cal – d cos 2 c « (</p>
<p>2c«y-t-M = « cos 2c m t -+̃ v sin 2 eut &lt;</p>
<p>Elevons au carré et ajoutons, il viendra</p>
<p>[21] (2 cm* – i&gt;)° -t- (2 c«j/ -+-«)* = «' -)-«' équation d'un cercle
passant par l'origine.</p>
<p>V</p>
<p>2Cw</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin des équations [20] on tire</p>
<p>'VMt!Cm&lt;</p>
<p>d'où r = ̃ V sin cul</p>
<p>d'un autre côté, l'équation du cercle en coordonnées polaires est</p>
<p>en prenant pour axe polaire la ligne d'impulsion primitive, et l'origine
pour pôle; donc</p>
<p>d'où l'on voit que le rayon vecteur qui porte le mobile dévie d'une
quantité proportionnelle au temps.</p>
<p>On peut tirer ce résultat des équations différentielles,
presqu'immédiatement, en leur appliquant le principe des aires car elles
donnent</p>
<p>d'u d'x xdx^-ydy</p>
<p>a;–––M –– ==–2CM ––––~–~</p>
<p>dt* df 2 cw dt</p>
<p>dy dx cw</p>
<p>d ou x~ – y– = – car</p>
<p>mais le premier membre vaut r1 – en appelant 4 l'angle du dt</p>
<p>rayon vecteur avec l'axe des x donc</p>
<p>V* «V cul où</p>
<p>x -i-y = –</p>
<p>c a</p>
<p>eu Ca</p>
<p>V«n8 0</p>
<p>T Z^l</p>
<p>cw</p>
<p>6==CM&lt;</p>
<p>dt dt</p>
<p>d-l</p>
<p>r (lî + '-J^0</p>
<p>~=&lt;'</p>
<p>̃l=zarctg cul 1</p>
<p>u j</p>
<p><pb/></p>
<p>7. CAS GÉNÉRAL.</p>
<p>Dans le cas où le plan est incliné et où le mobile possède une vitesse
initiale le mouvement est la superposition des deux mouvements
particuliers que nous venons d'étudier.</p>
<p><pb/></p>
<p>PROCÈS-VERBAL</p>
<p>DE LA</p>
<p>SÉANCE ACADÉMIQUE DU 6 MARS 1862. .la</p>
<p>Le procès-verbal de la réunion de janvierest lu par M. Maury et adopté
sans réclamation.</p>
<p>Le procès-verbal de la réunion de février est lu par M. Bourget et
adopté sans réclamation.</p>
<p>L'Académie se déclare en nombre.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Beker, dans une lecture pleine de recherches et de faits, traite de
la coutellerie de Thiers au point de vue de l'histoire et du passé au
point de vue surtout de l'état actuel de cette branche importante de
l'industrie et de l'avenir économique que peuvent lui réserver les
divers traités de commerce. Ce travail qui intéresse notre pays sera
imprimé dans les Annales.</p>
<p>Après cette lecture, l'ordre du jour est fixé ainsi qu'il suit pour la
prochaine réunion</p>
<p>1°. Compte du trésorier.</p>
<p>2°. Lecture parM. Bourget.</p>
<p>3°. Lecture par M. Mathieu.</p>
<p>4°. Lecture par M. Olleris.</p>
<p>OLVHAGES KEÇl'S.</p>
<p>Le Cultivateur de la Champagne, n° de Janvier 1862 Châlons, 1862;hr.iii-8°.</p>
<p>Bulletin agricole du Puy-de-Dôme nos d'octobre novembre et décembre 1861
Clermont-Ferrand, 1861 br. in-8°. lre et 2e lettres d'un Bénédictin,
pour faire suite comme les précédentes, aux Gloires du romaaatisme 2e
partie SaintGermam-en-Laye, 1862 br. in-18.</p>
<p>Bulletin de la Société linnécnne de Normandie 6° volume année 1860-61
Caen, 1862 in-8».</p>
<p>Mémoires de la Société d'agriculture des sciences, arts et
belles-lettres du département de l'Aube 2° semestre de 1861 Troyes, 1861
br. in-8\</p>
<p>Distribution des récompenses accordées aux sociétés savantes, le 25
novembre 1861 s. l. n. d.; br. in-8°.</p>
<p><pb/></p>
<p>PROCÈS-VERBAL</p>
<p>DE LA</p>
<p>Le procès-verbal de la dernière réunion est lu et adopté sans réclamation.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Sartiges fait la double communication intéressante de deux Chartes
en patois, du xiv8 et du x\e siècles, qu'il a traduites avec beaucoup de
soin. Ces Chartes, teste original et traduction, paraîtront dans les
Annales.</p>
<p>L'ordre du jour appelle la lecture de la reddition des comptes par M. le
trésorier. La lecture terminée M. le président, usant du pouvoir que lui
délègue l'Académie, nomme, pour faire un rapport sur les comptes MM.
Blanchard Doniol et Thibaud.</p>
<p>M. Olleris lit sur Gérauld comte d'Aurillac vers la fin du ix° siècle,
et connu dans l'Église sous le nom de saint Gérauld une notice
historique qui est vivement appréciée par l'Académie. Ce travail sera
imprimé dans les Annales.</p>
<p>M. Olleris poursuivra ses lectures sur l'époque de Gerbert. L'ordre du
jour est réglé ainsi qu'il suit pour la prochaine séance</p>
<p>1°. Rapport de la commission des comptes;</p>
<p>2". Eloge de M. de Fréminville, par M. Ancelot 3». Suite de la lecture
de M. Mathieu sur Gergovia</p>
<p><pb/></p>
<p>4°. Communication de M. Cohendy sur les marques de fabrique</p>
<p>La séance est levée après quatre heures.</p>
<p>OUVKAGES HEÇIS.</p>
<p>Histoire d'Elisabeth de Valois, reine d'Espagne, 1545-1568 par le
marquis Du Prat; Paris 1 859 in-8°.</p>
<p>Généalogie historique, anecdotique et critique de la maison Du Prat, par
M. le marquis Du Prat; Versailles 1 857 in-8°.</p>
<p>Vie d'Antoine Du Prat, par le marquis Du Prat; Paris, 1857; in-8°.</p>
<p>Mémoires de la Société des sciences naturelles de Cherbourg, tome VIH
Paris, 1861 in-8°.</p>
<p>Annales de la Société d'agriculture sciences, arts et commerce du Puy
tome XXIIe; 1859; lePuy, 1859 in-8". Bulletin de la Société
archéologique de l'Orléanais 3e et 4e trimestres de 1861 n° 39; Orléans,
1862; hr. in-8°. Dictionnaire des lieux habités du Cantal. Table du
Dictionnaire historique et statistique du Cantal par M. de
Ribierdu-Chàtelct Aurillac, 1861; br. in-8°.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mémoires de la Société archéologique de Touraine, tome XII. Cartulaire
de Cormery, par l'abbé Bourassé; Tours, 1861 in-8°, fig.</p>
<p>IIIe et IVe Lettres d'un Bénédictin, pour faire suite, comme les
précédentes aux Gloires du romantisme; 2° partie, SaintGermain-en-Laye,
1862; in-18.</p>
<p><pb/></p>
<p>GERBERT.</p>
<p>AURILLAC ET SON MONASTÈRE Par M. OLLERIS</p>
<p>AURILLAC.</p>
<p>Les guerres civiles qui désolèrent la France dans la deuxième moitié du
ixe siècle et pendant le fcc Ics invas'ons des Normands, des Sarrasins,
des Hongrois la couvrirent de ruines et portèrent un coup funeste aux
institutions de l'Etat et de l'Eglise. Toute trace d'une administration
intelligente et régu*lière disparut dans les lambeaux épars d'un royaume
abandonné aux hasards de la violence, de la force brutale (1); or
entrait dans cette longue période d'anarchie connue sous le nom de
féodalité.</p>
<p>(1) Polenlior viribus infirmiorem opprimil, et sunt homines sicut pisces
maris, qui ab invicem passim devoranlur. Concil. Trosleian oral.
Ilerivei. (2) Umnis pêne ordo, oiuuisque statns Ecclcsiac coiilusus ac
temeratus est. Abbas. si (orsitan oblatus fuerit. codex, respondebit
Nescio litteras. Coae.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Art de vérif. les dates.</p>
<p>(5) Franciarum, Aquilaniarum Hispaniaruraque partium alqtie Romanx urbis
cireumslanlium cainobiorum dux et pater. Bibi. Clun. Vit. Odon. Mabill.
Act. SS. 0. Bened., saec. V, lb'1, n. 3. Lire sur la congrégation de
Cluny les intéressants détails dans la préface IV, p. 28, sqq.</p>
<p><pb/></p>
<p>C2) Vit.S.Genulphi, Il,c. c. 7.</p>
<p>(3) V. la noie A.</p>
<p>(5) V. la note B.</p>
<p>(G) On nowme aussi Werna. Vierna, Tmlam, Gérai. Mundvb. Kur.</p>
<p><pb/></p>
<p>(C2) Quanlumvis sciolos. Od. de vit. Geral., 1, c. 3.</p>
<p>(3) Dicl. statist. elhisl. du&amp;mlat, par Déribier du Chatelet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa maison était une école de vertu pour les jeunes clercs nobles aussi
bien que pour les fils des seigneurs qui la fréquentaient. Leurs mœurs
si eiposécs, même dans les couvents, étaient l'objet d'une grande
surveillance surtout « dans ce » moment difficile où, les enfants
quittent le son de voix et » les traits du visage de la mère pour
Frendre l'air et la voix » du père (5). »</p>
<p>Cette conduite si noble, si pure, produisit de merveilleux effets dans
cet âge de fer. Gérauld devint l'objet de la vénération générale. On
regardait comme un sacrilège de l'attaquer; le frère du comte Adhémar se
vit forcé par les reproches des gens honnêtes de lui restituer le
château d'Aurillac qu'il lui avait enlevé par surprise (6). L'heureuse
influence de ses vertus agit même sur les mœurs dures et presque féroces
des habitants de ces montagnes, elle parut les adoucir (7).</p>
<p>(21 Ibid., I, c. 9.</p>
<p>(4) Viia fier., Il, c. 1, 2, 5, etc.</p>
<p>(8) l'. I, e. VA.</p>
<p>(0) I,. 1, c. 38.</p>
<p>(7) Incolap irtnonis illins mores valdè ferinos habere solefoant sed
aliquantuluni exeniplo vel revereutia sancti hominis esse îniliores
videnlur 1. IV, c. H.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Ibid., I, c. 8.</p>
<p>(4) Marchionum, 1 c. 52.</p>
<p>(5) Art de vér. les dates.</p>
<p>(6) Yit.Cer., [, c. M.</p>
<p>(7) IIM., I,c. 33.</p>
<p>(8) /oiW.,I,c.*U, 17.</p>
<p>(SI) lbid., I, c. 24.</p>
<p><pb/></p>
<p>(fi). Charte de Chartes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet acte fit éprouver au comte une joie qui ne fut pas de longue durée;
malgré toutes ses précautions, l'inl1uence dangereuse du siècle se fit
sentir dans le monastère. Le relâchement, les disputes, la corruption
des mœurs pénétrèrent dans son sein. L'abbé Adclgaire donnait le mauvais
exemple. Gérauld en était douloureusement affecté mais comme il ne
pouvait pas le corriger, dit son biographe, qu'il n'en connaissait pas
de plus digne pour le remplacer, et qu'il ne voulait pas se mêler de
toutes les contestations des moines il prit le parti de s'éloigner
d'Aurillac (4). Saint Odon cite une foule de localités obscures où
Gérauld pour dissiper ses ennuis, faisait un séjour (1) Vabres, dans le
diocèse de Rodez, avait éle fondé en 8CS.</p>
<p>(2) Odon 'lit unwn. Le Muude'urdc de Cliavles nomme Adelgaire, ainsi que
Je Iwcuc Ctironicitti.</p>
<p>(5) Voir la noie C.</p>
<p>(4) Od., 1. II, c. 6, 7.</p>
<p><pb/></p>
<p>momentané. II répandait les bienfaits sur son passage. Un jour, il
aperçut une femme qui labourait un petit champ près du chemin qu'il
suivait; il l'appelle, et lui demande pourquoi elle fait un travail qui
réclame la main d'un homme. La femme lui répond que son mari est malade
depuis longtemps, que le temps des semailles se piisse, qu'elle est
seule, qu'elle n'a personne pour l'aider. Le comte ému lui donne
l'argent nécessaire pour payer un labourcur (1). »</p>
<p>(2) Od. 1. 11J, c. 1.</p>
<p>(5j Od., 1. 111, c 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) C'est la pièce connue sous le nom de Testameiilum Geraldi. Voir la
noie D. (3) Elle les avait augmentes du vivant même dn fondateur.</p>
<p>(4) Voir la note E.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne pas violer la loi civile (1) qui le défendait car il en avait rendu à
la liberté un fort grand nombre en divers temps et en divers lieux.</p>
<p>(2) Cezeinac.</p>
<p>(3) La Haute-Auvergne faisait partie du diocèse de Clermont. L'évêché de
St-Fiour a été érigé en 1517.</p>
<p>(4) Voir la note F sur la date de la naissance et de la mort de S.
Gérauld. (5) Voir la préface de la vie de S. Gérauld par Odon, et le
liv. IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gérauld faisait la réputation du monastère d'Aurillac qu'il protégeait
du haut du ciel, et son nom remplaçait celui de Saint-Pierre et de
Saint-Clément (1).</p>
<p>(0 Ri'tzli Ceraldi limina, Gerb. pass, et ep. 71. Aurelincensem
ecclesiam S. Geraldi. Adémar.</p>
<p>(2) C'est le Brève chronicon Auriliacensis AbbaticE imprimé pur D.
Mabillon dans ses Velera aimleçta 1 vol. in-I»., p. 349, Voir h note G.
bi))on dans ses t''e«'rtt ttmtcc~t; t ve!. in-f' p. 5M. Voir h note G.</p>
<p><pb/></p>
<p>(5) Annal. Jieitedkt., I. XLI, p. 347.</p>
<p>(4) Le Père Dominique de Jésus se trompe, p. 730, quand il place la
fondation du couvent de Thaumicres, cl la signature de S. Odon et
d'Arnulphe en l'anuée 944. Odon élait mort en 942. Voir Catel. Histoire
des comtes de Toulouse; ;l, 1, 88-90.</p>
<p><pb/></p>
<p>La consécration et la dédicace du saint lieu se firent avec une grande
solennité, en présence de plusieurs évoques, l'an 962 (2), sous le
pontificat du pape Jean XIIL L'abbé reconstruisit en outre l'église de
Saint-Clément, bâtie par le père du B. Gérauld. Il entreprit même, pour
satisfaire sa dévotion, les pèlerinages de Ilome et de Jérusalem.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES.</p>
<p>A</p>
<p>Aurillac.</p>
<p>En 1565, les calvinistes s'emparèrent d'Ausillae, détruisirent le
monastère et 6rùlèrent la bibliothèque. Les pièces qui échappèrent à
leur fureur furent dispersées, et peut-être ont-elles disparu dans la
tourmente de 1793.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.'•</p>
<p>B</p>
<p>Vie de saint Gérauld par saint Odon.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Cum et lu coram adesses.</p>
<p>&lt;5) Balliu. Hisl. Tutsi., lib. II, p. 74.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Bernon est mort en 927.</p>
<p><pb/></p>
<p>1°. La vie de saint Gérauld en rhythme en langue vulgaire, par Maffrez,
moine d'Aurillac. Je regrette qu'il n'en ait pas donné une seule ligne.</p>
<p>3°. Vita S. Geraldi, par Bernard Guidon, évêque de Lodève. 40.
Traduction de l'histoire de saint Gérauld, par Pierre de Cambcfort.</p>
<p>c</p>
<p>Fondation et priviléges du monastère d'Aurillae.</p>
<p>Le texte de saint Odon est vague, il indique les faits en général. (t
Tabl. Hist. de l'Auv., t. VI, p. 71 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici la charte du Roi</p>
<p>MANDEBVRDE REGIS KAROLI (5).</p>
<p>Tn nominesanctae et individu» Trinitalis, Amen. Karolus divina
propitiante clementiaRex, Si quid nostrœ liberalitatiscullui divino
locis mancipatis dicamus, id nobis profuturum in aeterna beatitudine
nullatenus dubitamus. Noverit igitur omnium s'anctae Dei Ecclesia;
nostrorumque fidelium cnm prascntium, tum futurorum Folertia quod
illustris viri, ac dilecti Comitis Geraldi, missi cum monachis
accedentes ad nostrae sublimitatis pracsentiam humili pelilione
deprecati sunt ut monasterium, quod est in pago Alvernicositum,
cognomine Aurilacns, in honorem Apostolorum principis, et beati
Clementis fundatum ubi abbas Adelgarius, pra;esse videtur una cum norma
Monacorum, ibidem Deo famulantium (1) Polestati S. Pflri Piclensia
persolvaM qninque solidos annis singulis. A. Ducliesne et Mabillon
admetlenl pictensis. Act. SS., sœcnl. V, p. 8. Dominique de Jésus Induit
Saint-Pierre de Poitiers, p. iir&gt;(&gt;. Ne faut-il pas lire pictenses.
sol;dos, ou bien, avec la bulle d'Urbain II, piclavensis mouds solidos ?
C'étaient des sous d'or, comme ceux qu'offrit Guillaume duc d'Aquitaine,
il la fondation de Cluny, Order. Vital. Mal. ecclea., I. II. (2) Balnz.,
Ilist. Tulcl., I. II, c. i, p. 7t. l. 1</p>
<p>(3) Le texte est pris dans Dominique de Jésus les variantes dans D.
Mabillon, Acta SS. Ord. liened., sœc. V, p. 8. On trouve la même pièce
manuscrite dans les Notes de Baluze, de la Bibl. impér., arm. IV, paq.
6, il" H.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Curtiniaco – rictenses? – 3 B. Magrino – Condacense.</p>
<p>(1) Dipl. do Louis Ml. M.ib. Ac. fi.; sec. V., p. 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>D</p>
<p>Testament™ S. geraldi («).</p>
<p>ïlundi termino appropinquante ruinis crebrescenti'bus jam certa signa
manifestantur, quia his advenientibus, verè mundus 1 arguitur. Et si
aliquid de rebtis nostris, locis sanctorum conferimus, retributorem
nobis Dominum esse confidimua qui dicit Date ekemosynam. Ob hoc igitur
ego Geraldus considerans casum fragilitatis humanaï et pertimescens
ultimum tremenlem diem judicii, propterea cedo ad locum sanctorum et
eorum servientium, et in sabstantia pauperum, et parentibus meis, atquc
fidelibus, hoc est in primis ad locum quem pro Deo, et sancto Petro
condonatum habeo qnod vocalnr 3 Aurilacus monasterium, hoc est qnod à
die praosenti ipsi monachi possident, et medietatem de ipsa carte, et
ipsum castellum cum baccalaria 4 Dominicata, et duoi mansos in
Grandemonte, et in 5 Fabriciis manso, nbi stabilis vïsm fui manere 6
Reynaldus, et monachi, post obitum illius omnia ad Aureliacum succedant.
De Catucerias eurte medietatem ad ipsum locum supra nominatum dono et
medietatem Reynaldo nepoti meo dono dum vivit, postea ad Aureliacum
remaneat. Villa 8 mea ad illos 3 Hermos monachi habeant villa mea 10
Fraximas monachi medietatem Reynaldus medietatem post obitum illius ad
Aureliacum remaneat. Curligillo Reynaldus habeat dnm vivit, postea ad
Aureliacum remaneat. t2 Glanigo 13 Ecclesia monachi possideant. Curte
mea Roacina Reynaldus dnm vivit teneat, post obitum illius ad Aureliacum
remaneat; de hoc quod in '4 Soliago visus sum habere monachi medietatem,
Reynaldus medietatem dum vivit; post obitum illius ad Aureliacum
remaneal. Borezia dono Amalfredo filio ls Salomon dum vivit, post illius
obitum ad Atireliacum remaneat. Similiter Marconi manso, qucm 16 de
Aldoaldo cmi, dum vivit teneat, post illius obitum ad Aureliacum
remaneat. Quaniumcumque ad ipsas causas supra nominatas aspicit aut
aspicere videtur, quœsilum vel ad inquirendum cum ipsis mancipiis ibidem
manentibus, et eorum eonsanguineis, de foris his causis jam dictis 17
mancnlibus, et ()) Le texte est pris dans Dominique de Jésns les
variantes dans la Bill. Clun., n° 1, p. 34. Duchesne avait reçu ce lexie
de Savaron.</p>
<p>arguetur – &gt; qui – 3 Aurelhacus – Dominicaria – Fabricas – e Raïnaldu»
villam meam B Ermos – Io Fraxininas – Curtogillo – Glaurgo –– ia
E«clesiai» – Coriace Galamon – "8 omis – t7 degeulibus.</p>
<p><pb/></p>
<p>cum omnibus pertinentiis, et appenditiis ia eorum et adjacente eorum, ad
integrum dono et 19 sancto Petro et sancto Clementi, et eorum
servientibus dono ad jure proprium habendi, tenendi, et 20
usumfructuarium recipiendi, ca ratione dum vivo possideam, et post
obitum nostrum Reynaldus nepos meus habeat potestatem de hoc
supranominato monasterio 21 vel Abbatea mittendi, tollendi, 22 sive
causas monachorum inquirendi ante Reges, et comitcs, et eorum Yicarios,
sive in diversis plagis monachorum, et eorum familiis, tuitione tenendi.
Et 28 uf concessio ista a me facta 24 sit, oinnique tempore firma, et
stabilis permaneat cum omni firmitate et manibus hominum roborata
stipulatione quoque 55 concepta. 26 Facta est accessio ista in mense 27
septembris sub die Jovis anno decimo septimo 28 quo Oarolus Rex sumpsit
Imperium. Et signatum 59 Gcraldo qui donationem islam scribere vel
aftirmare rogavit 30 Ferraldi, 31 signatum Vigoni Vicarius Rladino
Tugiranni « Et antres de qui la signature a esté rompue, » dit Dominique
de Jésus, p. 047. E</p>
<p>Possessions du monastère d'AnrilIac.</p>
<p>Le sieur Cambefort escrit en sa traduction (mss c. 34) de l'iiistoire de
saint Gérauld « que les biens donnez par le sainet pout vaient faire la
somme de 80,000 livres, ce que Dunoonteîl (1. iv, » c. 32, vit. S.
Itadeg.), escrit pouvoir valoir 200,000 livres, en » ce temps de rente
annuelle et foncière qui estoit une grande » somme pour le temps, comme
ceux qui sçavent combien les » fermes rapportoient peu en ces temps-là
jugeront aisément. » Dom. de J., p. 680.</p>
<p>La charte du roi Charles-le-Simple et le codicille dicté par Gé»13 omis
19 sancti Petri et sancti démentis – s0 usuCruetuarium – ad – sint – 13
Et accessio – omis – a5 annexa – facta cessione ista – septembrio – 38
quod – 2» Geraldus – signatum Fataldi – 31 signatum Vicarni. Lt moi
signatum précède, chaque nom propre.</p>
<p><pb/></p>
<p>F</p>
<p>Dates de la naissance et de la mort du comte Gérauld. Saint Odon ne
donne pas une seule date dans la vie de saint Gérauld. Les écrivains
postérieurs sont fort embarrassés pour fixer avec précision l'époque de
sa naissance et de sa mort. André Duchesne le fait naitre l'an 856, qui
était la cinquième année du gouvernement d'Abbon, abbé de saint Martial
de Limoges, d'après le texte du moine Adliémar, qui écrivait dans ce
monastère au commencement du xie siècle Secundiis abbas, Abbo prœfuit
annis xi, eu jus anno v, S. Geraldus Aureliacensis natus est. Nous
n'avons que ce document pour fixer la naissance du B. Gérauld il n'en
est pas de même pour sa mort. A. Duchesne adopte la date 907, qui fut la
sixième année de Fulbert II abbé de Limoges, et il s'appuie sur cette
phrase de la chronologie des abbés de ce monastère Sextus abbas
Fulbertus prœfuit annis xx. Hujus texti anno S. Geraldus apud
Aiireliacum obiit in idus oclobrit.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'opinion de D. Mabillon nous parait sans réplique. Le codicille de
Gérauld est du mois de septembre 909, les dates antérieures sont donc
repoussées Amblard évèque de Clermont qui l'a assisté dans ses derniers
moments, est mort l'an 911 son ami l'avait donc précédé dans la tombe.
D'ailleurs, la sixième férie, seule indication précise donnée par le
biographe ne tombe que le 13 octobre de l'an 909, et c'est en ce jour
que l'on célébrait la fête du saint dans l'église d'Aurillac et dans
toute l'Aquitaine. La tradition voulait que le 13 octobre fût aussi le
jour de sa naissance. G</p>
<p>Brève Chronicon Auriliaeensts abbatiîe.</p>
<p>(2) Act. Sanclor., sœcul. V, p. 6, 7.</p>
<p><pb/></p>
<p>minique de Jésus s'est servi d'un exemplaire qui avait esté copié par F.
Michel Cambelort, religieux d'Aurillac et prieur de Thiésac en l'an
1542. La seule différence importante qu'il y ait entre ces manuscrits,
c'est que celui de Cambefort admet un abbé de plus. Il le place le
quiuzième, c'est-à-dire l'avant-dernier. Voici ce qu'il en dit « Gaubert
ou Gosbert estoit grand zélateur des droits de son Abbaye et ticoit du
temps de Cakste Il pape. » Comme l'auteur de l'Histoire paranéliquc
traduit avec assez d'exactitude le texte de la chronique, il est permis
d'en conclure qu'elle ne renfermait pas autre chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>tort sodalis le compagnon de Gerbert. L'auteur du Chronicon admet en
outre la tradition que Gerbert « propter aviditatem sa-» pientiae multa
circumibat regna. » II ne parle pas du voyage du comte de Barcelone à
Aurillac, il se tait sur les études de Gerbert en Espagne.</p>
<p>̃ H</p>
<p>Voici le texte de la transaction entre les deux abbés</p>
<p>CONCORDIA JJONÀCHORUM TUTELENSIUM ET AuRELIACENSlUM Circa annum 984 (1).</p>
<p>Notum ait omnibus monasteriorum fratribus, videlicet Aureliacensis et
Tutelensis tam praseulibus quam futuris quia invicem habuerunt
querimonias Raimundus Auriliacensis Abbas et Bernardus Tutelensis Abbas.
Johannes Abbas, qui propinquusbeati (t) Baluz. Historiœ Tulel.ib. III.
Appendix, coll. 379, 80.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NOTE</p>
<p>SUR LES</p>
<p>RUINES DÉCOUVERTES StJH LE</p>
<p>PLATEAU DE GERGOVIA</p>
<p>EK JUILLET 1864</p>
<p>Par M. AUCLER l</p>
<p>ifilNT-rOYEH EN CHEF DU DÉPARTEMENT DU PtIT-DB-OÔME.</p>
<p>Après un examen très-attentif et très-minutieux de toutes les parties du
plateau ,je fus assez heureux pour tomber, dès le début sur différentes
ruines dont j'ai relevé et rapporté les plans avec le plus grand soin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les fers sont en majeure partie des clous de différentes di-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>#</p>
<p>C. AUCLER.</p>
<p>Clermont-Fd, le 1« mai 1862.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTE</p>
<p>SUR LA</p>
<p>PAPETERIE D'AUVERGNE ANTÉRIEUREMENT A 1790</p>
<p>ET LES</p>
<p>MARQUES DE FABRIQUE DES PAPETERIES DE</p>
<p>11.. uL~iJ·,W i~</p>
<p>LA VILLES BARONNIE D'^MBERT 4 u.,</p>
<p>ET DE SES ENVIRONS,</p>
<p>»T Par Michel COHENDY</p>
<p>ARCHIVISTE DU l'ÈrARTEMENT DU PUY-DE-DOME.</p>
<p>1. 'r. :Ii".1</p>
<p>Ces traditions sont confirmées par une note puisée dans un ancien
manuscrit contenant les obligations et les droits des papetiers, et
rappelée dans la-savante Monographie historique de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les drapeaux, peilles, pâtes on vieux linges, qui alimentaient les
fabriques d'Auvergne, se tiraient en grande partie de la Bourgogne et
des autres previnces voisines. On tes amenait, par la Saône, de Chàlons
Lyon, où ils étaient mis en entrepôt après avoir payé, par millier on
dix quintaux, la somme de i3 livres 15 sols 3 deniers aux péages ci-après</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On ne comprenait pas encore ce que l'amour du travail fécondé par la
liberté, et l'esprit d'émulation peuvent donner de puissance créatrice à
l'esprit de l'homme. On persista dans les vieux errements; on chercha le
salut dans des règlements sans cesse renouvelés les arrêts du conseil se
succédaient apportant des modifications aux prescriptions antérieures;
on tarifait, on réglementait les matières premières les procédés et les
méthodes, les engins et les appareils de fabrication, les corporations
de maîtres et d'ouvriers. A peine mises en usage 1 les nouvelles mesures
édictées étaient rejetées comme défectueuses un nouvel arrêt en
substituait d'autres qui ne produisaient que des plaintes, des amendes,
des émeutes d'ou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cette édition était illustrée comme on dit aujourd'hui et les figures,
au dire de M. de Chauvelin directeur de la librairie, qui s'y
intéressait beaucoup ainsi que M. de Rouillé, intendant du commerce,
étaient d'un goût charmant et l'édition entière d'une perfection achevée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et pourtant les circonstances étaient devenues, critiques pour la
fabrique ceci se passait au milieu de la période de décadence, qui avait
commencé en 1734 et duré jusqu'en 1763 période pendant laquelle elle eut
ses plus mauvais jours; car une grande partie des manufactures fut
forcée de cesser ses travaux. Ce fut le règlement du 23 décembre 1732
qui lui porta les coups les plus terribles l'excès de la réglementation
y atteignit aux limitcs les plus extrêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>moires et procès-verbaux d'assemblées de ces derniers, en réponse aux
projets d'arrêt et de tarif qui leur avaient été communiqués par ce
magistrat. Peu de concessions furent accordées par le conseil d'Etat du
roi presque tous les articles durent être acceptés avec d'insignifiantes
modifications, et devinrent pour nos manufactures une loi inexorable qui
causa la ruine de plus de la moitié des établissements.</p>
<p>C'est aux prescriptions de l'un de ses articles que nous devons la
création jusqu'alors sans précédent, du tableau des noms et des marques
des fabricants de la ville d'Ambert et des environs, qui fut dressé par
M. Madur, bailli de la baronie d'Ambert, et exposé par ses soins dans la
salle du greffe de sa juridiction.</p>
<p><pb/></p>
<p>PROJET DE TARIF</p>
<p>DES POIDS, LARGEURS ET HAUTEURS DES DIFFÉRENTES SORTES DE PAPIERS
PROPOSÉS PAR LE CO.NSEIL ET LES FABRICANTS &lt; DE LA PROVINCE D'AUVERGNE.</p>
<p>PROJET TARIF TARIF</p>
<p>NOMS du des des</p>
<p>TAniF DU CONSEIL. FORMES DE TIIIGKS. FOKMES d'amBERT. OBSERVATIONS</p>
<p>des</p>
<p>des Poids Le, »,«,“ ̃̃•*̃ L.r8«n ll..»r. M-- t«-™ feu^, (™«S «»"«• M.
TaroilNE, DIFFÉRENTES SORTES. de des des de des des .le des des
inlonifanl.) chaîne • chaque des chaque du des QO rame f™iHeï. feuilles.
ralne rmilles. feuilles- rame, feuilles. iP,,ill«.. I</p>
<p>liTrea. onc. paoe. lig. prar. lig, Iiik pûuc. lis- puim. lig, livres,
poifi. lig. poue. Bg</p>
<p>GrandAiglefin. loin 36 6 23 n 131 57» 24 9 131 37 24 9</p>
<p>Grand Aigle moyen. 123 » 56 6 25 n 123 37» 24 9 123 37 n 34 9</p>
<p>Grand Aigle bulle 1U n 36 il SS n 114 37 n 24 n 114 37 n 24 9</p>
<p>Grand Fleur de Lys 70 n 316 22 3 70 316 22 n 70 316 22 n</p>
<p>i Grand Colombier 88 n 31 C 21 il 88 319 22 » 88 319 21 3 Mi™1. a ii«.
sur u bielior. llft.t Grand colo.bier 88 51621 88 ~;l 9 22 ss 51 9 ~zi
suivra la forme 4 Ambert.</p>
<p>Grand Chapelet. G6 n 516 22 h v »i » » » » 11 t» 11 Chapeletfin ^W» 29 9
216 6 66 30 n 216 G 6G 30 11 216 P.i.1 ir.p é«.dr. jom it j.1*.
Chapeletbulle. 61 n 29 9 21 6 » n » n » n 50 n 21 6</p>
<p>Grand Jésus fin et moyen 53» S6 n 19 6 33 26 n 19 6 53 26 n 19 6</p>
<p>Petite Fleur de Lys M 24 n 19 11 40 24 3 19 3 40 24 3 19 3</p>
<p>GrandRoyal 28,, 23 6 18 2 28 23 9 18 n 28 23 9 18 11</p>
<p>I Grand Raisin double fort, (in .T) n 22 6 17 n SIS 22 6 17» n 3b 22 8
17 11</p>
<p><pb/></p>
<p>î i s. 1 S s ï i ̃ h I 1 si â = I ̃S ̃»̃* !̃</p>
<p>I ï -Q ïi -î î 1 S S fl 1</p>
<p>i îs i</p>
<p>t s n ca « sa :a «a jo ei sr-.r-.r- s c s= tco ts o « « io w 1^ !^Z. t
=ï ^^ÏÏ^SÏ J J cio = =2 =!2"ÏÏO^ = QOCOOOrio = = = r« = = = =&lt;û =
=81r:to»o =tOlo M S S S s S = S S S S î î î î ï s S § î 2 S ï fcO 6^ ff^
©^ tf^ .^H j; E s: e© -«̃*•« sm^94ffl(M s E D IC 00 W t£&gt; s •* =~ =~ =;:
=~ ·i V V V s M s s f R s V f s I-0 M s w w ~O=OOO~~=~=~&lt;:Q~O~ IN (H SI
(H 9» « W *̃ ^« ^T(T,(j1^ = – g u9 s ::26&lt;:O).CC w s T w ~S~S~3~°'S | V
&lt;:0 &lt;:Q V wD &lt;O a t(';) M M tQ 00 0~ &lt;:0 V Qa &lt;:0 -^– _– T3
EE5:WCOTC^ES:CSOC50&gt;OÏO-*«^£:SDCIOEIO»o- ~1N~MO-OOooo~~mooo~O~&lt;:O~ K B s
s î = = r ï ï ï » ï s t t t t t £ g IOHIMtM!ns&lt;a1&amp;&lt;– i •&lt; • w ̃. w « » ̃
»&lt; ^i^ ™ î ̃§. s j i I • :•:•;•; i :•̃ i i II I is •£̃••»::̃£ s ̃ai-s::s ïl M
g I? :• .i f j i î il M i « il âw 8 É v · 6 °~ ··° G É = m ° = d ̃s 5 =̃ s
? | | s. i E | i s « s. » -g, s- i .°~=!s &amp;g~ A ~ss ° s. d 1~¡:~ :g~~s
liil-iSïîthWHîIi:!ili3i| c G o K e C e ] ° ¡ ¡ É Il.~ v ~uuuuU~U~Uy~oo Vi</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les espèces qui forment cette nomenclature, celles dont le détail
suit étaient destinées pour l'écriture Couronne ordinaire et double,
pour lettres;</p>
<p>Tellière ou papier ministre</p>
<p>Ecu ordinaire et double pour les comptes</p>
<p>Romaine ou Poulet</p>
<p>Bâton Royal</p>
<p>Petit Cadran</p>
<p>Petit nom de Jésus.</p>
<p>Toutes les autres étaient employées pour l'impression ou les estampes.</p>
<p>Toutes ces sortes ou espèces avaient reçu leur nom des marques qui les
distinguaient. Le Couronne porte ordinairement les armes du contrôleur
général le Tellière celles du chancelier.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTAT</p>
<p>DES FABRICANTS DE PAPIER ET DES MOULINS DE Till ERS ET ST-UE11\' EN
1731, AINSI Que DE ceux DE PRÈS CLEMMXT. NOMS NOMBRE des NOMS DES
FABRICANTS. DES de ROUES LIEUX. rltaqtle moiilin. /Cussay,)'atnc. 2</p>
<p>PhitibertCussûf. 2</p>
<p>MAUIENAYDE. l'alné. 5</p>
<p>Pn'rreCussox. 2</p>
<p>MAmE~AYMJeune. 2</p>
<p>MAREYNAT 1</p>
<p>TIIfERS. NO[JRISSON, 1'81né 3 MEYUNAS. 2</p>
<p>CUAII1\1ER. 3</p>
<p>RtBEROUES,Barthélémy. 3</p>
<p>Lebeau-p&amp;redeBoccnET. 2</p>
<p>NOURISSON, le jeune. 2</p>
<p>CLazEL. 3</p>
<p>SAINT. ~LemarydftaSANnNEH.E. 2</p>
<p>GRANSAG:Œ 2</p>
<p>AB6AHAM. 1</p>
<p>VACHERES. 1</p>
<p>CMAMAHÈRES. &lt; t CoDiE)! t</p>
<p>BERNARD, Guillaume, au mou-</p>
<p>lin des damoiselles Mary.. 1 I</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLEAU</p>
<p>Des Noms, Surnoms el marques de tous les Fabriquons de papier soit
propriétaires ou fermiera des moulins des trois rivières de VaIcyrc, la
Forie et Chaderiiolles fait par nous, Estiesse Maiiur licencié ès-droils
ballif et lieutenant de cette ville et bannie d' Ambert juge de police
et des manufactures de cette dite ville et baronie et des environs en
nostre hotel en celle ditte ville, assisté de nostre greffier, en la
présence du procureur d'office et des gardes jurés en charge, en
conformité de l'art. six de l'arrest dit Conseil d'Etat du Roy, parlant
règlement pour les papiers yuy se fabriquent dans cette province d'
Auvergne, dit 23 décembre 1732, et en conséquence de l'ordonnance par
nous rendue sur les remontrances du procureur d'office 14 du present
mois, publiée le 16 dudil mois, pour demeurer ledit tableau déposé en
nostre greffe et y avoir recours dans le cas où il s'agira de découvrir
quel est le fabriquant du papier quy sera trouvé def/ectueux.</p>
<p>Valeyrc.</p>
<p>MMC8</p>
<p>oe.</p>
<p>Amable Vimal garde juré, du lieu du Champ-deClurre, paroisse d'Ambcrt n°
1 Claude et Pierre Gouhbeybe, père et fils, du lieu de Noyras, paroisse
d'Ambcrt 2 Jacques et Antoine Sai'vade père et fils, du lieu de Richard,
paroisse d'Ambcrt 3 François FRANcoLONetBARMïQcioiANDOS, son gendre, du
lieu de- Longechaud paroisse de Saint-Martindes-Olmes i Jean Joiiiubt,
fils a feu Pierre, du lieu de la Tranchecotlie, paroisse d'Ambert. 5
Claude Autaitd fils feu duillamne du lieu de la 'lerrassc, paroisse
d'Ambert G</p>
<p><pb/></p>
<p>Il;¡rqu~.</p>
<p>MM"</p>
<p><pb/></p>
<p>lirqae.</p>
<p>MMra</p>
<p><pb/></p>
<p>Sensuit le TÀHLEAU des Noms, Surnoms et marques de tous les fabriquants
de papier trace desdites trois rivières f dont l'inscription est à
servir lorsqu'ils fabriqueront (les papiers compris dans le susdit
arrest et dans le tarif attaché soas le conlre-scel d'icellety. Valeyrr</p>
<p>MM" es</p>
<p>Barque.</p>
<p>Antoine, autre Antoine et Jean VerciieyiÎe, père et fils fls de papier
trace, du moulin de Lhor, paroisse de Marsac n° 35 Antoine Varesnils V.
et Benoît Varesses son fils fis de papier trace, du lieu de Lac/as,
paroisse de Saint-Martin-des-Olmes 36 I.ii Forte.</p>
<p>Me</p>
<p>MM" es</p>
<p><pb/></p>
<p>et lesdits gardes jurés en charge ledit jour vingt-deux avril mil sept
cent trente-trois.</p>
<p>Signé Madcr, ballif; JIamjh, procureur d'office; –JOUBERT, greffier; A.
Vimal, garde jnré; – .1</p>
<p>Artaud garde juré; Begon garde juré.</p>
<p>VOIR:</p>
<p>Dictionnaire universel françois et latin, dit de I'uheiière, en (1) Ce
manuscrit est conserve aux Archives déparient'™ de la Préfecture.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>2 vol. in-fo; Eslienne Gancau, directeur de l'imprimerie de S. A. S. le
prince souverain de Dombcs; Trévoux, 1704.</p>
<p>Dictionnaire universel françois et latin vulgairement appelé le
Dictionnaire de Trévoux, en 7 vol. in-f°; Paris, 1743. Imberdis,
Histoire des Guerres retigieuses en Auvergne; Desro?iers Moulins, 1840.</p>
<p>Chroniques du Livradnis, par M. l'abbé Grivei,; Ambert, 1852 pp. 256,
264, 275, 279, 280, 301, 302.</p>
<p>Inauguration de la nouvelle papeterie de la Vernadelte près A&gt;nhert, par
M. Hippolyte Beknard-Grancier; Ambert, 1853. Discours de M. l'abbé
Grivel, dans le même fascicule. L'Encyclopédie, ou Dictionnaire raisonné
des sciences, des arts et des métiers, publié par Diderot et d'Alembert;
Paris, 1751. Relation de l'état de la province d'Auvergne en 1637 par M.
DE Mesgrigny, publié dans les Tablettes historiques de l'Auvergne, de M.
Boiillet, tome lit.</p>
<p>Mémoire concernant la province d' Auvergne dressé par ordre de Ms'le duc
de Bourgogne, en 1697-1698, par M. Lrfkvre d'Objiesson publié par M.
Bouillet dans les Tablettes historiques de l'Auvergne, t. V, pages 541,
552, 6T5, G55, 656.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOGE</p>
<p># DE-</p>
<p>Matie-Joscph DE LAPOIX DE FI&lt;FIII~V1'ILLE
COKSEfU.ERALACOUntMPËntAt.ErtEÏtIO'H</p>
<p>MEMB3E TITULAIRE DE L'ACADÉMIE DE CLERMO~T,</p>
<p>Pin'M.ANGELOT</p>
<p>PREMIER AVOCAT-1-elinAL.</p>
<p>Messieiks</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>iu\e juridique certains points capitaux du droit qui se présentaient
incidemment û lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour ce qui est de l'ouvrage même, il est comme les précédents, non
point en forme de commentaire suivant l'ordre des articles de loi mais
en forme de traité systématique distribué par chapitres. Les recherches
sont peut-être moins directes, quoique très-facilitées par une
excellente table mais l'esprit a l'avantage précieux en dédommagement de
trouver réunies,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis plusieurs années notre confrère sentait les aiguillons d'une
douleur cachée au plus profond de son cœur paternel Alla mente reposium.
Le temps qui adoucit ou termine tant de maux ne faisait qu'aggraver
celui-là. Cependant, tant qu'il eut près de lui, partageant son fardeau
la forte, j'allais dire l'héroïque compagne qui savait si bien l'allé(t)
Mme de Slaël De l'Allemagne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A. ANCELOT.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERS ADRESSÉS PAR H. J.-B. VEYRE</p>
<p>A L'ACADÉMIE DES SCIENCES, BELLES-LETTRES ET ARTS DE CLERMONTFERRAND
POUR LA REMERCIER DE l'aVOUI SOMMÉ UN DE SES MEMBRES CORRESPONDANTS.</p>
<p>0 MOUSSUS LÉS MEMBRES DÉ L'OCADÉMIO DÉ CLERMOUNT.</p>
<p>N'éré rés souy ticon</p>
<p>Qué qu'asio dit lou borgaïre (1) Piron.</p>
<p>Sous douté del rosin qué sus el pindoulabo (2) Lou Reïnal sonbubio (3)
lés grus</p>
<p>Soun bontré lirgué (4) lès bodabo</p>
<p>Et pel lober tout et maï né saoutabo</p>
<p>Efforts plo superflus.</p>
<p>Cé qué bésen l'iscupissio dessus.</p>
<p>Yeou né souy pus huroux. Nogaïre,</p>
<p>ftostré patobiliou (5), pécaïre,</p>
<p>Orrucodot mingroux déjious un roumégat (t&gt;) Tromblabo coumo un rat négat;</p>
<p>( Lou boun Dioeu proco l'omogabo.)</p>
<p>Quond un Ion picouténésiabo</p>
<p>L'aoutré bénio l'esplumoçabo</p>
<p>01 pount qu'éro presqu'cscourgat</p>
<p>Aro n'es plus otaou tout o combia dé facio B'oun rémerci Moussus, bous
débe milo gracie; (i) Cûrgaïre inconséquent dans ses parolea.</p>
<p>(2) Piliiloiilabo pmdre sous son poids.</p>
<p>(5) Sonbubio boire, dévorer, avaler dos yeux.</p>
<p>(8) Lirgué plut, affamé.</p>
<p>{i) Palobilioti oisillon synonyme de reïpelit.</p>
<p>(6) Roumdgal amas de ronces.</p>
<p><pb/></p>
<p>TRADUCTION LITTÉRALE.</p>
<p>A MESSIEURS LES MEMBRES DE L'ACADÉMIE DE CLERMONT.</p>
<p>Je n'étais rien Je suis quelque chose!.</p>
<p>Malgré ce qu'a dit le brailleur Piron.</p>
<p>Sans doute du raisin suspendu sur lui</p>
<p>Le Renard avalait des yeux les grains</p>
<p>Son ventre aplati par la faim se dilatait,</p>
<p>Et pour l'atteindre tant et plus sautait,</p>
<p>Efforts bien superflus.</p>
<p>Ce que voyant il crachait dessus.</p>
<p>Moi je suis plus heureux. Naguère</p>
<p>Votre reïpetit, hélas! pééaire,</p>
<p>Rencogné, chagrin, sous un amas do ronces,</p>
<p>Tremblotait comme un rat qui se noie (proverbe), ( Le bon Dieu pourtant
le protégeait. )</p>
<p>Quand un le picotait de son bec ennemi</p>
<p>L'autre venait lui arracher ses plumes</p>
<p>A tel point qu'il était presque écorché!</p>
<p>Il n'en est plus ainsi maintenant; tout a changé de face, Je vous en
remercie, Messieurs, je vous dois mille grâces.</p>
<p><pb/></p>
<p>Claoufits (i) dé coumpossiou</p>
<p>M'obés rémudat de moun niou.</p>
<p>Quai poulit bouscorel! Cogné poulit porterro Tout bergoliat dé Ilours</p>
<p>Déçaï, délaï, partout cïci moun cur bénéro Oquélos Ilours qué flourisson
toutjours.</p>
<p>Qué foras-tu, paoure aousselou piaoulaïre 01 miet d'aoussels to musicaïre?</p>
<p>Démouroras loulec cousut ?</p>
<p>Noun noun souy bé consounésiaïre</p>
<p>Enquéro seraï bé entendut.</p>
<p>Fiorot dé lo CourounQ</p>
<p>Qu'un cadun dé baoutrés mé douno</p>
<p>D'uno fuelio dé soun laourié</p>
<p>Ségraï tont qué siasqué dorrié</p>
<p>Bolé pas quitta bostro piado</p>
<p>0 lo glorio toutjours mé forés lo colado. (I) Claoufîls plus que qui
déborde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Remplis de commisération</p>
<p>Vous m'avez retiré de mon nid.</p>
<p>Quel joli bocage! Quel beau parterre</p>
<p>Tout émaillé de (leurs</p>
<p>Ces belles fleurs qui fleurissent sans cesse.</p>
<p>Au milieu d'oiseaux si bon musiciens ? 2</p>
<p>Resteras-tu le bec cousu ? 1</p>
<p>Non non ne suis-je pas quelque peu chantre Encore serai-je entendu.</p>
<p>Tout fier de la couronne</p>
<p>Que chacun de vous me donne</p>
<p>D'une feuille de son laurier</p>
<p>De la gloire toujours vous me tracerez le chemin.</p>
<p><pb/></p>
<p>PIÈCES</p>
<p>COMMUNIQUÉES PAR M. DE SARTIGES-IVANGLES.</p>
<p>*'• PIÈCE.</p>
<p>Par laquelle Jean IV, comte d'Armagnac, vicomte de Murât, Cariât, etc.,
etc., ordonna la restitution au Chapitre collégial de l'église de Noire
Dame de la ville de Mural, des droits de dime sur les Navales (1), dont
le prieur et les moines de Bredon l'avaient dépouillé.</p>
<p>Ladite Charte est datée du château de l'Isle-en-Jourdain, le 23 mars 1421.</p>
<p>Joan, per la gratia de Diou, comle d'Armanhac, de Fensensac de Rhodes et
de Laylha, viscomte de Lomanka, de Carladès, de Mural, etsinhour de las
terras d'arribe d'Aura et de las monlagnas del Rouergue a noslres amats
et feah lioteitents de nostre eapilani de Murât, liertmml Bmeym.ti</p>
<p>0' 9nr&gt;i!S!&gt;. -curr ?nohn&lt;»rn .«</p>
<p>(!) Terres nouvellement défrichées, sur lesquelles les seigneurs on les
curés percoviiienl la dime ou aulres droits analogucsi</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Guillaume de Cardaillac, alors prieur de Brednn. r:</p>
<p><pb/></p>
<p>Dona en noslre castel de Lhayla, jola notre sagel lo wwf jour de mars,
l'an de Noslre Scnhour mil quatre cent vingt et un.</p>
<p>l'tr Monseinhour lo Comte, Par Monseigneur le Comte,</p>
<p><pb/></p>
<p>Obseuvation. Cette copie est la reproduction exacte de celle trouvée
parmi les documents recueillis par M. de Ilibier-du-Chàtelet, auteur du
Dictionnaire statistique et historique du Cantal mais je n'oserais me
rendre garant de la scrupuleuse fidélité du relevé fait sur l'original
que je ne connais pas; it y même certaines variantes d'orthographe qui
en feraient douter. Ainsi le mot capitoul (chapitre) s'y trouve aussi
écrit capitol; toutefois, cette variante a pu exister dans l'original même.</p>
<p>̃n</p>
<p>«"̃• PIÈCE.</p>
<p>JfJS *– I– MAKIA</p>
<p>Jeu Astorg Camlmforl, es- Je Astorg Cambefort, étant tant en leagge de
Irenla très en l'Age de trente-trois ans ans.prenguyperespousaMar- pris
pour épouse Marguerite</p>
<p><pb/></p>
<p>garida de Veyra, fiilha a Peyre Veyra et Dalphina del Monleilh et
espousaram le 14° jour de jenyer de lan 1514, et era ma dila espousa en
laige de il ans, el aveni agulz los enfans que seugon</p>
<p>Premièrament: Peyre nasquet lo 10 de juing 1516, et fouc peiry susdil
sior Peire Veyra et ma sorre Margarida de Cambafort.</p>
<p>La Kalherina nasquet a 21 de juing 1518, et fouc peyry Peyre Veyra, mon
coniat, senhor de la Broa, et Kalherina del Triou tnolher de mon fraire
mossur ladrocat del rey, meslre Nicolau Camhafort. Nicolau nasquel au 1
de jenyer 1519, el fouc pairy. mon susdit fraire advocat et ma conyada
madomeiselle de La Broa, el trespasset la vespra de Pasqu'es en seguent.</p>
<p>Anthony nasquet lo 23 de mars 1520, et feue son pairy mestre Anthony
Passafon jugge dOrlhac et licenciat, mon conhal, et trespasset lo 29 del
dit, et feue sa mairina Anthonia de Cambafort, ma sorre ve{va de feu
Johan Rebier</p>
<p>Jltiqueat nasquet lo 3 de</p>
<p>umg 1 522 et fouc son pairy 1522, et l'ut son parrain mon</p>
<p>Premièrement Pierre naquit le 10 de juin 1516, et fut parrain susdit
sieur Pierre Veyra et ma sœur Marguerite de Cambefort.</p>
<p>La Catherine naquit au 21 de juin 1518, et fut parrain Pierre Veyra, mon
beau-frère, seigneur de la Broa, etCatherine du Trieu, femme de mon
frère monsieur l'avocat du roi, maitre Nicolas Cambefort. Nicolas naquit
au 7 de janvier 1519, et fut parrain mon susdit frère avocat et ma
belle- sœur mademoiselle de La Broha et trépassa la veille de Pâques en
suivant.</p>
<p>Antoine naquit le 23 de mars 1520, et fut son parrain maître Antoine
Passcfons juge d'Aurillac et licencié mon beau-frère et trépassa le 29
du dit, et fut sa marraine Antoinette de Cambefort, ma sœur veuve de feu
Jean Ribier.</p>
<p>Michel naquit le 3 de jain</p>
<p><pb/></p>
<p>monfraire Miguel Cambefort, licenciat et prior de Jouze (Jou) et mairina
Agnes de Veyra, vefva de feu meslre Anthony Passafont jugge dOrlhac.</p>
<p>Jaquela nasquet el vilage de Fraisse Sobeyra, en laparoquia de
Polminhac, estant deforas per la pesta, a 30 de setembre 1523 et fouc
son payry sior Guillaumes del Puech mon conhal et ma sorre Jaqueta
Cambaforl, moIhera meslre Nicolau Comarl, licenciat et mon conhal.</p>
<p>Nicolau Nasquel lo 15 de febrier 1524 et fouc son pairy mon susdit
conhal meslre Nicolau Comart, et Katherina Chalmelha, ma anda, molher a
sinhor Guiral Veyra, bourges deslavilla.</p>
<p>Agnes nasquet a 13 demay 1526 et fouc son pairy mon oncle sior Miquet
Cambafort, et dona Agnez de Condamina, vefva de feu sior Peyre La heu,
bourges destavilla, et maire de Johan La lieu, aussi bourges destavilla.</p>
<p>L'an 1 528 et le 28e jour de mars, ma dita molher se jaguel duna filha
que no era al port que de 6 mes et aguet balesme a ma maiso sans las</p>
<p>frère Michel Cambefort, licencié et prieur de Joui (ou Jou) et marraine
Agnès de Veyra veuve de feu maître Antoine Passefont, juge d'Aurillac.</p>
<p>Agnès naquit au 13 de mai 1 526 et fut son parrain mon oncle sieur
Michel Cambefort, et dame Agnès de Condamine, veuve de feu sieur Pierre
La Beu, bourgeois de cette ville, et mère de Jean Labcu aussi bourgeois
de cette ville.</p>
<p><pb/></p>
<p>fotis, cl lo jour mêmes pourtada al mostier, a noslra sepultura.</p>
<p>Guyral nasquet lo 27 de mars 1529, elfouc son pairy Guyral Veyra bourges
deslavilla, et domeiselle Anlhonia de La lioqua Bolhae releissada, veuza
a monsegnor mestre Jaques Chaulmeilh mon oncle, conseiller det honorable
parlamenl de Thoullousa.</p>
<p>Johan nasquel lo 27 juin 1530 et fouc son payry monsegnor meslre Johan
Pallach, mon conhat, licenciai et loclenenlparlicular el premier consul
en la présenta villa, et Anlhonia de Cambafort, sa mayrina, filha a mon
fraire meslre Nicolau Cambafort advocal en lo siegge dOrlhac per lo rey,
et molher de monsegnor meslre Andrieu de Balle, doctor de Monpellier en
lart demedecyna.</p>
<p>Ln xv de fevrier de lan 1532, Margarida de Veyra, ma molier, se ayaguet
duna filha la quala portel a las fons de batesrne sior Peyre Gatdier,
mon genre, et dona Margarida Chalmelha.veusa a feu sior l''rances Laurens</p>
<p>ma amla, el sorre de madona ma tanle et saur de madame</p>
<p><pb/></p>
<p>mayre, el lo dit Gaultier, per lo dit temps consul de la villa dOrlhat.</p>
<p>ma mère, et le dit Guutier, par le dit temps consul de la ville d'Aurillac.</p>
<p><pb/></p>
<p>lo segnior Guillaume del Peuch, marchant de la dite ville, et mairina
foguet ma neboda de Carbonal, fame a mon nebol lo seignior Guiral de
liebié. Et lan susdits, mon seignior fraire Aslorg Cambeforl rendit son
ame a Dieu a Fighac, dedins lo couvent des Carmes, lo xximc de febrier,
et foguet enterrât en la nostra tumba al moslier de llorlhac lo xxvi en
seguent. Dieu per sa gralia lui veulh far merci et misericorda.</p>
<p>Observation. – Les variantes d'orthographe que l'on remarque te dans la
première pièce se retrouvent dans celles-ci certains mol, ne sont pas
partout écrits de même.</p>
<p>.n::|i- «rugrii.j ids M" '̃»&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>PROCÈS-VERBAL</p>
<p>M.VV</p>
<p>DELA</p>
<p>',fl nl</p>
<p>Le procès-verbal est lu et adopté.</p>
<p><pb/></p>
<p>2°. Happort de M. Fabre sur les Mémoires de l'Académie de l'Aude;</p>
<p>6°. Lecture de M. Vimont sur l'Homme zoologique 7°. Eloge de M. de
Fréminville par M. Ancelot 8°. Suite de la lecture de M. Olleris sur
l'époque de Gcrhcrt !)". Pièce de vers de M. Chalmeton sur l'Isthme de
Suez 10° Notice, par M. Cohendy, sur les entreprises de dessèchement
dans la province d'Auvergne.</p>
<p><pb/></p>
<p>00V11A0IÎS RIÎÇUS.</p>
<p>Le Cultivateur de la Campagne; avril et mai 1862 ChiIons, 1862;2flta'in8°.</p>
<p>Bulletin de 1» Société des Antiquaires de Picardie. F. 31 32, 33 du tome
vn; Amiens, -1862 brocli. in-8".</p>
<p>Mémoires de l'Académie du Gard, année 1861 Nîmes, 1861.; in-8°.</p>
<p>Bulletin de la Société d'Emulation du département de l'Allier; tome vu,
3e et Ie livraisons; Moulins, 18G0; in-8°, 2 brorh.</p>
<p>Fragments du Cartulaire de la Chapelle-Aude recueillis et publiés par M.
Chazaud Moulins, 1860; in-8°. Louis Clialmeton. Heures de loisir
(Poésies) Paris, 1860; in- (2.</p>
<p>Réforme des Elections de l'Institut par Roget de Belloguet; Paris 1862;
br. in-8°.</p>
<p>Schriften der Kom'gliehen physikalisch. Okonomisihen zesellschaft zu
Konigsberg. Erste ablheilung Konigsberg, 1861 in-4» (tes pages 1-96 et
pi. lre, 2e, 3e Id. Zweite abtljeilung; Konigsberg, 1862 (les pages 97 à
138 et pi. 4e).</p>
<p>PROCÈS-VERBAL</p>
<p>DE LA.</p>
<p>SÉANCE ACADÉMIQUE DU Y, JUIN 18(52. III ,IJII "11' t',</p>
<p>Le secrétaire donne lecture du'jirocès-ïc'rbal dé la séance précédente
et le procès-\erbal est immédiatement adopté.' M. le président fait
connaître le nom des différentes publi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rapport sur le volume de Mémoires envoyés par l'Académie de Metz.</p>
<p>La commission chargée de l'examen des comptes du trésorier, fait
connaître par son rapporteur la situation financière de l'Académie. Le
rapport sur l'état de la caisse étant satisfaisant, les comptes sont
approuvés et des remerciements votés pour le zèle de M. le trésorier. T-</p>
<p>M. Fabre lit son cornpte-rendu des Mémoires de la Société académique de
l'Aube, avec une digression sur la vie du pape Urbain IV, et sur les
événements pratiques"et religieux du xiii8 siècle. Cette lecture a* été
écoutée avec l'attention qui accompagne ordinairement les études
historiques de M. Fabre etde nos autres historiographes.</p>
<p>M. Mathieu, suivant l'ordre dujour, reprend la lecture de son savant
travail sur Gergovia. Il y traite principalement la question de la
position du grand camp de César, en appuyant ses minutieuses recherches
sur de nombreuses citations extraites du livre des Commentaires. H
rapporte en outre Ics conversations toutes naïves, mais assez précises
de plusieurs paysans qu'il a soigneusement questionnés au sujet des
fouilles qu'exigeait naturellement de leur part la culture de leurs
terres dans ces parages. Il parle aussi des médailles, des débris
d'armes et de vases antiques, et autres reliques archéologiques qu'il a
eu le bonheur d'acquérir de ces bons cultivateurs qui préfèrent de
heaucoup les pièces modernes.' ̃ »&gt; 'H ̃)!•</p>
<p><pb/></p>
<p>La prime d'honneur des Pyrénées-Orientales en 1862 par M. Henri Doniol,
secrétaire et rapporteur de la Commission de usité; Gap, 1862; broch.
in-8°.</p>
<p>Annales de l'Académie d'archéologie de Belgique, 1re livraison dn tome
19'; Anvers, 1862; broch. in-8".</p>
<p>Bulletin de la Société industrielle d'Angers, xxxne année, 1861; Angers,
1861 in-8°.</p>
<p>Cinquième lettre d'un Bénédictin 2e partie; Paris, 1862 broch. in-12.</p>
<p><pb/></p>
<p>PLAN ̃"̃̃ ,•'̃̃: •̃</p>
<p>(l&amp; disposition tùt l&amp;yxu.n, semUe indiqua yttii 'g a,m.Iâ.</p>
<p>PLAN N ,3o~~rv</p>
<p>A \l«ti ûiivi*. jHwtt C^ui 5a* La C*jH* ^Ai | LaUau,</p>
<p>/yS1'/ uidigut c I ti-jM/ftt lu UjJ-'cl /ut /it, diutCfk '/&amp; s</p>
<p>–––––––* » U i</p>
<p>.)ia v ~~?t.</p>
<p>iclrll,èr,o'rw~5'par~ s</p>
<p>iitk fo/iarloa.i CUaaaat-f* J!</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Jxftellt Jt- o, ""MsSpar mcùv.</p>
<p>lilh. SilbtrUn, i CUrmenïF'</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>51</p>
<p>Ou PLAN 1 'il Pw &lt;d,Ce a | J</p>
<p>PLil "[: &gt; aw iw«.~x :J~'lW«tI.~k.</p>
<p>-7,f ° ~w~ co. ~i/:IWW\ti.w~¿'M&lt;%i"J'j,¡,jj&amp;</p>
<p>~l~dlcd&gt;a,~oou5~,ofn~r.</p>
<p>titfi,C'ibeelom, i Cfrn"o.NF.·</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UN CHAPITRE DE CHANOINESSES.</p>
<p>CHRONIQUE</p>
<p>DE</p>
<p>L'ABBAYE DE LAVESNE Par Marceujn BOUDET.</p>
<p>Ignota placent.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Lorsque les lois révolutionnaires ouvrirent la porte des couvents,
l'abbaye de Lavesne, placée sous le patronage tout spécial de la Reine
érigée depuis peu en chapitre noble et séculier, et il n'y en avait
qu'un très-petit nombre dans le royaume, était bien un des
établissements religieux d'Auvergne dont l'avenir était le plus
brillant. Il n'y en avait pas en France de plus privilégié, de plus
titré, de mieux décoré. Les chanoinesses-comtesses de Lavesne
possédaient cinq prieurés, parmi lesquels se trouvait l'illustre
monastère de Souvigny « ce Saint-Denis des Bourbons » où les rois
venaient jadis en pèlerinage.</p>
<p>Entrer dans les détails de la constitution de cette chose si rapprochée
de nous et si éloignée de nos mœurs, un chapitre noble de femmes, ce
n'est pas une étude sans intérêt. J'y joins ta chronique du village de
Lavesne,</p>
<p><pb/></p>
<p>ne pensant pas qu'on puisse traiter de digression ce qui se rattache à
la même localité.</p>
<p>J'ai vu plusieurs personnes qui avaient connu les dernières chanoinesses
j'ai trouvé, dans les manuscrits bénédictins de la Bibliothèque
impériale, dans les papiers de Mgr de Bonal (grâce aux indications
gracieuses de M. Cohendy), dans les archives des notaires, des
renseignements qui, j'en conviens sont bien incomplets. L'une des
chanoinesses, M"0 de Vichy, en 1790, fit brûler, pour les arracher aux
patriotes, une partie des papiers du monastère dont je vais esquisser la
chronique. La majeure partie des archives a été transférée au dis-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE 1.</p>
<p>Situation et origine prétendue du village de Lavesne. – La légende de
sainte Radegonde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi le butin qu'avaient fait les Francs en ravageant la Thuringe, dans
les premières années du vie siècle, il y avait une jeune captive pour
laquelle les rois Francs faillirent se battre (1).</p>
<p>Radegonde se trouve (m villa Suedas), dans le territoire (1) « Fit
contentio de Regia puella et nisi reddita fuisse! Iransaclo cerla- a- »
mine in se reges arma movissent. » -V. Acta sanclœ DaUtyuntlit auctore
Vetwntio Fortunato, cap. I.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et aussitôt l'avoine de croître dans le champ tout autour de Radegonde,
jusque par-dessus sa tête, tant et si bien qu'elle s'y trouva cachée
toute entière.</p>
<p>Il y a de bonnes raisons ponr*ne rien croire de cette origine merveilleuse,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II. filraufl de Lavesne.</p>
<p>Vers l'an 1000 apparaît, pour la première fois, le nom de Lavesne ,̃
porté par un digne moine de la Chaise-Dieu, qui mérite qu'on ne l'oublie
pas. Il a laissé un manuscrit; si cependant nous savons quelque chose de
lui, ce n'est pas de sa bouche que nous l'avons appris. En ce temps-là
il n'en était pas comme du nôtre; quand on écrivait, ce n'était guère
que pour parler d'autrui.</p>
<p>Parmi les premiers moines qui eurent pour abri des huttes de feuillages
avec Robert, fut un certain Géraud de Laveme ou de la Venue. Aussitôt
qu'il eut connu notre saint, il lui voua un attachement sans bornes. Il
le quittait le moins possible (1) V. pour tout ce qni concerne saint
Robert et la Chaise-Dieu Acia Sanclarum, III, XXVaprilis.</p>
<p><pb/></p>
<p>recueillait ses paroles avec amour, et s efforçait d'imiter ses
exemples. Robert, touché de ce dévouement absolu, fit son compagnon
assidu de celui qui avait été son élève, et quand de pauvre ermite qu'il
était, il fut devenu abbé d'un monastère considérable il le choisit pour
chapelain (1). ).</p>
<p><pb/></p>
<p>On se figure les dangers de ces voyages lointains, alors que (1)
Aujourd'hui Saint-Peiiys-Combarnazal. – « Capellam de castello Bul»
lione, in vico Lucidiaco 1res ecclesias cum ipso vico el omnibus ad eum
per» tinentibus; in villa SancliDomiuiei duas ecclesias eLmedietatem
ipsiusvillœ. » in castro de Monlevasconum capellam, etc. » V. Acta
sancti Ordinis, sancti Utmedicti% sœculum VI pars Il, p. tOfi.</p>
<p>(3) Acta Sancloium I. III XXIV aprilis.</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut imaginer avec quelle conviction Géraud parla de la</p>
<p><pb/></p>
<p>sainteté de Robert, avec quelle tendre vénération de sa personne, avec
quelle foi de ses miracles.</p>
<p>Et aussitôt le malheureux, plein d'une admirable confiance, au lieu de
manger, quoiqu'il eût grand faim se frotta tout le corps avec le morceau
qu'avait touché le saint en disant dans la joie et la simplicité de son
cœur « Seigneur, ce n'est pas » en vain que vous avez permis que je
reçoive l'aumône des » mains du bienheureux Robert; Seigneur, par ses
vertus, » guérissez-moi. » Or, la semaine suivante, le corps sain (1) De
Miraculit sandi Robcvti auclore ûertrando monaclw Casw Dei, f Aclu
Sanclorum f. III, XXVII aprilis, p. 576.</p>
<p>(2) 11 avait été convenu entre notre abbé et Rançon évêqiie de Clermoul
son oncle, que le jour de l!Assoni|.tion les abbés de la Chaise-Dieu
viendraient assister aux assemblées du chapitre Calhédnil de Clermoiit,
avec six de leurs moines et sept serviteurs, et qu'ils auraient la
présidence en l'absence de l'évêque.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) De Miraculis sancti Roberli, eod. ibid.</p>
<p>(3) De Miraculis et Vilu sancti Robcrti, eoil. ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une foule de localités revendiquèrent l'honneur des miracles de Robert.
Les moines de Dulhon prétendirent, après sa mort, (1) De Miraculis et
Vita sancti Roberti, eod. ibid.</p>
<p>(2) Acta Simctorum, f. III, XXVII aprilis. De Miraculis sancli Roberti
auctore Bernardo monacho Casu: Dei, p. 327.</p>
<p>(5) Vila Roberti auctore Marbodo arcltidiacono]AndcgavfHsi et posten
(•pisi'opo Jtertoimm in Rritumtût iliid.</p>
<p><pb/></p>
<p>avoir entendu un ange qui venait le saluer au nom de la Mère de Dieu (1)
ceux de saint Domnin que le premier lépreux guéri par lui était un de
leurs clercs (2); ceux de Maringues, que l'enfant Jésus couché dans un
berceau de flammes lui avait apparu pendant qu'il célébrait la messe de
Noël dans leur prieuré ÇA).</p>
<p>Mais quoi encore? nous ne pouvons pas dire tout ce que Géraud de Lavesne
exposa sur la vie magnifique de Robert. Ce qu'il y avait peut-être de
plus beau c'était son existence de chaque jour, c'était la constance,
l'énergie qu'il avait déployées dans l'accomplissement de son œuvre.</p>
<p>Aussi bien quand le récit eut été achevé, on vit un beau spectacle.</p>
<p>L'assemblée tout entière des princes de l'Église rendit grâces au ciel
qui avait permis que tant de belles choses eussent été opérées parmi les
hommes. Le Souverain-Pontife se leva du milieu de ses cardinaux, et se
tenant debout par respect pour le souvenir du bienheureux Robert, il
bénit du Vatican cette Église des Gaules où avait fleuri un si grand
saint (4). Le saint Père décida aussi sans retard que le nom de Robert
serait inscrit sur le livre d'or des bienheureux et que sa fête serait
célébrée le jour anniversaire de sa mort (5).</p>
<p>(2) lUd.</p>
<p>(3) Ibid.</p>
<p>(4) Geraldits de Veuna discipulus et caliellanus beati Roberti vitam et
miracnla ejus descripsit Sicque Romani pergens Doniiiium Apostolicum
adiit eique lotam rei gestœ simclilalem ac diligenter aperuil Quibtis
audilis, Domniis Papa el omnis cardinalium caMns gratias Den exsolvnnt
et etiam de sede apostolica surgens, pro sanctitate et reverentia
Gallias in qnibus B. llolnertus tlorebat, henedixit. ( Vila sancti
Robcrli auctore Bcrtrando monacho Caste Dei) V. Acta Sancloram, f. 111
XXVII april.</p>
<p>(5) Et ul dies ejus transitus feslinus et solemnis ordine sancioriini
Confessorum deiuceps haberetur, aposlolica auctoritate institnit. (M.
lUd. )</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Alumniis itaque B. Robcrti Geraldus, lœlus rediit Casam Dei,
convenluque faclo prtcccntnm est ut per singn a Iota Casœ Dei et ubique
Icrrarum festivitas beati magislri digne et hiidabililcr coram Deo et
hominibus ci lebrarelur. Quod cum omnes gratissime acecpissent, rediit
ad loéuni quisque commissnm. {Id. Ibid.)</p>
<p>(2) Densnlîs omnibus et serio examinais, Summns Pontifex, brevi
apostolieo anno MLXX, dato sancivit ul Robertiis Ca?afi Dei abbas albo
sanclornm, inscribereliir, diesquefestus pjnsdim agerelur die XXIV
aprilis quaseiniltusesl. (De Antiquilutiitus B,'nedictinis in dioc.
Clurom., p. 9. Bibl. Imp., manuscrit.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III.</p>
<p>Fondation et fondateurs de Lavesne. Lavesne entouré Rétablissements
bénédictins. – Luzillat. La bienheureuse Rain.garde fle Montuoissier. –
Les seigneurs de Rlontgascon et de Bulhou. – Picrre-le-Vénéralile. WS</p>
<p>-;0-</p>
<p>(2) Le prieuré de Maringues contenait deux cloîtriers et payait une
rente de quatre septiers.</p>
<p>(3) Parmi les clauses de ce testament se trouvent celle-ci</p>
<p>« Concedo quasdum res mex acquisiloriîe quas propria mea acquisivi
snbstanlia Deo et sanclis apostolis Pelro et Paulo, Cluniaceusis cxnobii
eu subliect tenore qualenus monachi Cluniacensis loci in Nisiaco cellam
Deo dicatam sibi conslrucrent in honorem Beati Pelri principis
apostolorum quœ res sunl silœ in pago Arvernico, in agro Thiermense
{Thicrs), in vicaria Doratense (Dorai) Donat Amblardus Nisiacum villum'
cum omnibus appendiliis suis, campis, pratis, vineis sylvis, pascuis et
qnidqnid ibi cisus erat liabere usque in exquisitum etc. In mense
augusli V anno DCCCCLXXVIII, actum Lugduni in publico coram populi
mullitudine. » ( V. Fmgmmta liislor. Aquitanieœ, t. VI p. 230.)</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Auvergne du reste fut une des terres les plus fécondes pour cet ordre
puissant de Cluny le plus ancien de France, qui battait monnaie, et
pouvait, avec ses seuls vassaux mettre une armée en campagne. Des sept
premiers prieurés renoncent encore maintenant Nezîllat Nizillat. Il n'y
a pas dans les environs de Thiers et de Dorai d'autre localité dont le
nom se rapproche de Nisiac. Les vieux titres français portent Nezilhat
on Nozilhat. (V. Coll. Du CUne,yol. 57, p. 248. Bibl. Imp.)</p>
<p>Jaubert de Vertaizon, en 1275. fous de Langheac seigneur de Taret
GeranldRoux, 1281. et de Molle, 1436.</p>
<p>1322-1329. Jean de Rochefort, prieurdeTauves, Galerus de Capra 133B. 1507.</p>
<p>Hugues de Veansse 1390-1415. François de St-Neclaire 1S12-15I6. 6.
Pierre Margcrie, 1401. Antoine de St-Nectaire, protonotaire Pierre Meg,
1418. du Siège apostolique. (V. Coll. Du GMe, vol. «7. p. 248. Bibl. Imp.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Sauxillanges, Mauzac, Souvigny, Saint- Flour, la Voûle-Chillac.
(Projet d'Histoire d'Anvergne, par Audigier t. II. )</p>
<p>(2) Et non pas Géraud d'Anvers. (V. Id. Ibid. )</p>
<p>Pierre de Poitoti dit que Pierre-!e-Vénérable était issu de race royale
« Hinc latinœ génies regum de slirpe polenlum Averni populi progenuere
duces (Chabrol, t. IV, p. 2B5). Ce qui expliquerait pourquoi ce titre de
prince élnit donné aux Monlboissierâ une époque où on en était si avare.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) V. Bibliotheca Cluniac. Régula sancti limedicli.</p>
<p>(5) V. Biblintlipca Clnniacensis. Opéra Pelrl Venerabilis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle n'en fit pas seule les frais; les seigneurs de Montgascon (1) V.
Vila bmta Racngarâis. Bibliolh. Clnniac, lib. Il, lettre 17, p. 750. (2)
lbid.,p. 739.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dioc. ubi debent esse quatuor viginti moniales viginli domicellœ et
quinque monachi (1).</p>
<p>En même temps que le monastère une église fut fondée dans le hameau,
sous la dédicace du Saint-Sépulcre (4) dédicace que choisissaient
quelques donateurs en mémoire des lieux saints qu'ils venaient d'arroser
de leur sang. En effet, parmi les nobles croisés d'Auvergne se trouvent
les sires de Montgascon et de Montboissier (5).</p>
<p>L'époux de Raingarde avait même brillé les années précé(1) V. Alibatium
decanomm ecclesiarum Cluniacensi cœnobio snbjeclorum Catalogus, p. 1737.</p>
<p>(2) lliid.</p>
<p>(4) Ubique quippe appellalnr Venna et Sancto Sepulchro dicatum est
(raonisteritini). V. Antiquitat.es in diocesi Claronl. Cluniaccmis folio
355. Bibl. Imp. Manuscrits.</p>
<p>(5) V. Bouillel, Nobiliaire tVAuvcrt/ne.</p>
<p><pb/></p>
<p>dentés dans la première croisade par un équipage de prince (1). C'est
ainsi que quelque temps avant un seigneur d'Auvergne, nommé Hector, à
son retour de Palestine, avait fondé l'abbaye de Beaulieu, près Jaligny,
et dédié également son église au Saint-Sépulcre (2).</p>
<p>Ces seigneurs de Montgascon et de Bulhon ne cessèrent pas dans la suite
et surtout dans les premiers siècles de son existence, d'affectionner
tout particulièrement le prieuré de Lavesne et de lui faire du bien (4)
aussi célébrait-on chaque année dans le couvent un office solennel en
l'honneur des premiers. C'étaient, du reste, des gens fort charitables;
leur mémoire ne nous est guère parvenue que par des documents qui
constatent leurs largesses (5).</p>
<p>(1) Histoire de l'F.giiso d'Auvergne, manuscrit d'Audigier, p. K5. (2)
V. Audijjier, Hist. de t Eglise d'Auvergne t. X, p. 158.</p>
<p>(3) Elle figure comme bienheureuse dans le Catalogue de Cluny et dans
celui de Rome.</p>
<p>(4) Dominos de Monlevasconis dederunl nobis plurima bona et fiet pro eis
aniversarium solnmne. (Ex mannscripto codice Vennse.)</p>
<p>(B) Peu de temps avant, en il 13, Pierre et Asiorg de Monlgascon,
Pharamond et Raoul, Gis de Pharamond de Bulhon, avaient doi.né tout ce
qu'ils posséJaient sur le territoire de Ilédagiie, près de
Jcze.ponryfondernn monastère relevant de la Chaise-Dieu; les premiers,
moins généreux, reçurent quelqnes sous d'or, tandis que les seconds ne
vonlurent accepter que quelques peaux de renard. (Ex mannscriptis
Cantoïolensis. – V. Frag. Hisl, Aquit., t. III, p. 170.)</p>
<p>A Bulhon mème les seigneurs avaient établi un prieuré qui existait
encore en 1790.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut encore compter au nombre des premiers bienfaiteurs de Lavesne,
les seigneurs de Cournon et deChamalicres(i). ). Les personnes qui ont
parlé de notre monastère ont laissé croire qu'il y avait primitivement à
Lavesne un couvent des moines en même temps qu'un couvent" de
religieuses (2). Dulaure a même parlé de ce rapprochement avec le ton
léger de ceux qui présument le mal avant de connaître.</p>
<p>C'est pourtant une erreur certaine.</p>
<p>Et d'ailleurs comment serait-il possible que Pierre-le-Vénérable eût
établi un prieuré de moines côté d'un monastère de filles, en même temps
qu'il réformait sévèrement la règle de Saint-Benoît et qu'il
introduisait lui-même, dans les lionguenols dans la ville en avait prob
a blement fa itjusti ce. (V Fragmenta Hùtoria Aquikmkœ, p. 127. )</p>
<p>Faucon de Montgascon fat le bienfaiteur de l'abbaye de Beanmonl où l'on
faisait, en cette qualité, son anniversaire (V. Extrait du Catalogue de
Beaumont.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Le saint abbé avait précisément introduit ce statut il l'explique
lui-même, en prévisjon des soupçons malveillants autant qu'en raison des
convenances (2).</p>
<p>(1) « XLVII. – Stalulum esl Ht ne sanctimonialibus aut conversis
mulieribns juxta domos monachorum infra dnas legas ad minus hahitatio
concedatur. » V. Bibliolheca Cluniacensis, Régula sancti Benedicti.</p>
<p>(2) «Causa ïusliluli bujus fuit ne in quibus maxime cavendum est conlra
apo*toiicnm prseceptum locus diabolo darelur, sed ut cum fomile
iniquitatis omnis ejus etiam suspicio tolleretur. » – V. Id. luco cil.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV.</p>
<p>f</p>
<p>La Communauté de Lavesne aux 12e, 13e et -14e siêHes. – Réputation de
vertu des Religieuses de Lavesne. – Leur nourriture leur costume leur
nombre. Les Sœurs du voile noir et les Sœurs du voile blane. – iHles
sont mises sous la tutelle administrative d'un prieur6 de moines. –
Itonations par différents seigneurs.</p>
<p>« Les recluses de Lavesne, dit le moine Rodolphe, qui écri» vait vers
1160 sont de nos jours si pleines de piété et de » vertus qu'elles
l'emportent en sainteté sur toutes les autres » communautés de
l'Auvergne (1). »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a Au lieu on le marleau chécra</p>
<p>» Une église s'él. vera.</p>
<p>(3) Histoire de F Auvergne au inuyiH âge, Monaxtères p. 510.</p>
<p><pb/></p>
<p>On comprend que l'uniformité était impossible avec ce svstème la
nourriture variait dans chaque couvent suivant les ressources de la
maison et variait chaque jour dans le même couvent.</p>
<p>Ce contraste se faisait également remarquer dans le costurne. La coupe
et les couleurs n'étaient pas comme de nos jours invariables. Ainsi nous
voyons que, parmi les réformes que Pierre de Montboissicr introduit dans
l'Ordre de Cluny il se contente de prohiber le rouge, les couleurs
éclatantes, les vêtements précieux et les pelleteries. (2).</p>
<p>(i) La trace des filles blanches se suit jusqu'au xni« siècle; en 100!)
Callic-rine de Rivoyre fondait encore pour elles une distribution d'mine
ehojAm de vin Idanc ( .Unnus. de Mnle de Framond ).</p>
<p>(i) Dibliollieca Climiaixiisis. – Régula sancli Ihuedicli.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les nonnes de Lavesne ne pouvaient, comme leurs soeurs des autres
monastères de Cluny employer que deux couleurs, le noir et le blanc. Une
robe de laine une guimpe un voile dont la couleur variait ainsi que nous
l'avons vu suivant leur condition tel était leur costume.</p>
<p>(2) Y. Annales ililnikliclines (manuscrit ) I. III )). ô!i'.V Bilil.
Impériale.</p>
<p><pb/></p>
<p>repas, au. lien d'être conservés pour Ic lendemain, étaient distribués
aux pauvres suivant le règlement de Pierre-le-Vénérable (1). ).</p>
<p>(5) V. Cluibrol Coutumes d'Amurryue, t. fV, p. 571 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis le mariage de Béatrix avec Robert VI, et jusqu'en 1789, la
prieure rendit hommage entre les mains des comtes d'Auvergne devenus
seigneurs de Montgascon, et, par conséquent, hauts justiticiers de
Lavesne (2).</p>
<p>Cette cérémonie se faisait dans la salle capitulaire du monastère où la
prieure se rendait entourée de ses religieuses, sans bourdon et le voile
baissé, rendre foi et hommage entre les mains du mandataire du comte son
suzerain. Mais ces formalités en usage au xin" siècle et suivant, furent
plus tard dépouillées de ce qu'elles pouvaient avoir d'humiliant pour de
grandes dames (3).</p>
<p>(2) Ainsi que les abbesses des Chases, de Beaumont, de Cusset, de
l'Esclaclie (V. Audigier, flist. Mss. (fAiwcrgne).</p>
<p><pb/></p>
<p>On se fait une idée exacte des abus en parcourant les prohibitions
portées par ces assemblées capitulaires.</p>
<p>Il est fait défense aux personnes en religion d'avoir ni che(1)
Bernardus Alardi domieellus fecit siiuiii lestamentum anno 3ICCMII, et
cledit raulla domui noslraj Venns ulii habet aliquos pare ntessepullos
pro quihus orare debemus {Ex vianiiscriptu codice Vmnœ).</p>
<p>(2) SolamincnlPtl 12.18, 1271, 1278, 1291.</p>
<p><pb/></p>
<p>(5) Iliid. 1278, idem.</p>
<p>(4) Antidates diœcesis Lii^tlunensis. Capm générale, 1291.</p>
<p>(!S) En 1427 ce nom fui changé en celui de Lavauditm.</p>
<p>(6) V Fragmenta hislw. Aqmlan'KV l. IV, |l. 081.</p>
<p>(7) Ex liibulario Contoïolensi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le 3 août 1 304 Gilbert de Cussac lui lègue quelque revenu et veut y
être enterré (3).</p>
<p>Quelques années après, en 1336, Guilhaume de Bulhon de la Forest,
damoiseau, lui fait une donation assez importante pour la rédemption de
son âme et celle de son frère (4). (1) « Monacliorum siinul et monialium
fuit Vennae cmnoljimn in cujus labu» lario saipiusoccurnmt prior,
sub-prior et alii quatuor vel (iiiinnue mon.iclii ac »
pnorissaelconvenlusVenna:. » V. Anliquilalcs diœc. Claromant.
Bcncilictinœ, p. C74.</p>
<p>(2) V. Audigier, Hislairc de l'église û'Auvcrijnc, I. XII, p. 58. (5) rc
Gilberlus de Cussac, miles miiltum dilexit domum islam Veniiœ et &gt;̃
lestaïueulosuulegavilcedens XL ]i bras ad reddiluselvolitit in ca
sepeliri » anno dominico III août MCCC1V.» (Ex manuscripto codice
Vennœ.) V. Fragmeuto hial. Aquitaniœ, t. III, p. 160. – Cette famille de
Ciissacélail ancienne et nombreuse dans le pays. Les titres dit Irésor
de Mercurols iArch. de Vempire) Pli menlionnent plusieurs membres; l'un
d'eux élail chanoine de Cler- iiioul eu 4202.</p>
<p>(1) o Cuilleliiiiis de lîullinne domicellus domilllis de Furesla lilins
Pcll'i</p>
<p><pb/></p>
<p>Son histoire fut, pendant la fin de ce siècle, et pendant la durée du
siècle suivant, celle de tous les autres prieurés elle ne fut pas assez
saillante pour qu'il en soit resté des monuments importants. Des
rénovations de terriers, des donations, d'interminables procès, sont les
seuls faits que révèlent les rares documents de cette époque.</p>
<p>Il se plaignit avec les autres monastères de la charge énorme que
faisaient peser sur lui les visites des évêques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le monastère de Lavesne, qui relevait alors de ta ChaiseDieu (2),
bénéficia comme les autres de la protection du SaintSiège.</p>
<p>(2) V. Audigier, Ilist. de l'église d'Auvergne, t. V.</p>
<p>(3) Arch. de la Préfect. de Clerm. liasse Lavesne, cote 1 n« 32. (4) V.
L'Auv. au moyen-âge, – Mmasl. p. 245. – V. Bibliolh. Cluniac, col. 1730. 0</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V.</p>
<p>Lavesne aux 15e et -I G* siècles- – Ciabrielle de Polignac, prieure et
réformatrice du couvent. La tutelle administrative est enlevée aux
moines. Donations de la famille de Polignac.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une réforme fut donc résolue vers la fin du xve siècle. Le grand ége de
Gaston de Montrognon, prieur pendant plus de cinquante ans, la molfesse
de Denis Jehan-Laurent et de Philippe Bourgoing, ses successeurs,
avaient rendu cette réforme nécessaire. Elle fut générale dans le
royaume le Saint-Père lui-même l'avait ordonnée.</p>
<p>(5, « Invocato, ad hoc, si opus fuerit, auxilio brachii sscularis. »
(Iliid.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle donna sa démission d'abbesse des Chases en faveur de sa cousine
Catherine de Chalencon-Rochebaron (4), et sur l'ordre de ses supérieurs,
partit pour Lavesne, emmenant avec elle deux autres de ses parentes,
Françoise de Lafayctte et Adrienne de Baray, qu'elle jugeait capables
par leur caractère de lui être d'un bon secours dans l'oeuvre qu'elle
allait entreprendre (5). (1) Beaulieu, monastère de femmes situé près de
Roanne, fondé vers H 30. Il était de l'Ordre de Saint-Benoit et de la
dépendance de Fonlevraull. (2) Et non, en même temps, comme le dit dom
Estiennot, c'esl ce que prouve le Nécrologue de Sainle-Marie-des-Chases
lui-même où l'on trouve an mois de janvier la mention suivante: « Kal.
januarii obiit nobilis domina Gabriel!] de Polignac, religiosa de Casis
qna' fuit olim obliatissa de Belloloco et postca de Lavenna. n (V.
Fraym. hùtor. Aquilan. t. III, p. 335.</p>
<p>(ô) Audigier (flist. de l'Egl. d'Auv., t. VI, p. 41) nomme celle abbesse
An toinette de Polignac et n'en mentionne aucune sous le nom de
Gabrielle. tl est en désaccord avec les registres mêmes de Lavesne dont
Esliennot cite les pas.sages intéressants. Antoinette et Gabrielle ne
sont vraisemblablement qu'un« seule et même personne.</p>
<p>(4) Elle était fille cadette de Claude de Chalencon, seigneur de
Rodiebaron, et de Suzanne de la Tour, dame de Rochpsavine et d'Amberl,
laquelle était fille de Godefroy de la Tour, seigneur de Montgascon,
grand-père de Gabrielle de Polignac. (V. Audigier, t VI p. il .)</p>
<p>(5) « Addux.il secum ad Vennam dominas de Fayclta et Adriannm de Jlnray
et cum iis reformalionem sni monaslerii feliciter inca'pil. (V.
Anfiiiuil. m tliœe. VAnrom. BcnciUcl. Ex mannscripto coilice VennEe.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) « Anno Domini MD, Dominns Piiilippus Bourgoing prior prioratûs de »
Venna cessit prafeclum suum priorntiim domina! tiabricllœ de Polignac in
» graLiam fiilura; reformationis qna hoc ipso anno incepla fuit pcr
diclain do- » ininam Gabriellem de Polignac » V. Aullicnl. probat. pro
Partlienone » B. M. de Avcna, p. 679, Mss. liilil. Imp.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) V. Antiquitates in diœc. Clarom. Benedicl. Aullienlicœ probationes,
p. COH.</p>
<p>(2) V. Arcli. de la Préf. de Clerm. Papiers du chap. de
Poiil-du-Cliàleau, coït! I. (jijeulé lors de la camcliou des éprïims.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, après avoir employé neuf années au bien spirituel et temporel de
Lavesne, elle y mourut le 11 novembre 1509, et voulut que ses cendres
fussent déposées dans l'église du couvent.</p>
<p>Gabrielle de Polignac est dans les traditions de l'abbaye la figure la
plus saillante.</p>
<p>Ses armes étaient fascées d'argent et de gueules de 6 pièces.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI.</p>
<p>Lavesne aux !(̃« et 17e siècles. – Reconstruction du couvent. –Françoise
et Isabelle de La Fayette. – moment de prospérité. –Lavesne est pillé
par les Huguenots. Françoise de la TourIHurat; Jeanne de
Yicliy-Cliamproml; Diane d'Albon. – Annexion des prieurés de Noirétable,
de Chtttel-de-!Hontagne, de Sainte-Martine. Louise d'Auzon Marie de La
Rorlie-Vernassal. Prospérité nouvelle.</p>
<p>-&lt;&gt;-</p>
<p>Françoise de La Fayette amenée de l'abbaye des Chases par sa tante
Gabrielle de Polignac l'avait grandement aidée dans son œuvre de réforme
elle lut élue par les dames de Lavesne pour la continuer (1)..</p>
<p>Elle s'en acquitta dignement. Les constructions tombaient Françoise de
La Fajeue, en ruines, elle les reprit depuis les fonda-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il était dit que cette malheureuse communauté ne parviendrait à
vaincre un</p>
<p>(2) « Isabella de la Fayette et ipsa prœfuil Vennie in sollicitudine ad
Vil apri lis anno MDLXII1. » ( V. Attliquit. in diœc. Claram. Bmcdict,,
p. 535.) Post eam venit hanc domum Vennœ Isabella de Fayètta qiiœeliam
lienè illam adminislravit el obiil die XII aprilis anno MDLX1II. »
'Jbid. atlthenl. lirobal.)</p>
<p>(3) Francises de la Tour de Murât venil ab anno MDLXIII ad XVI sept."
HDXC. {IMd )</p>
<p>Isabelle de La Fayette, pendant une excellente adminis-</p>
<p><pb/></p>
<p>(5) V. Archives de Maringues. V. Ilisl. des guerres religieuses, par
Imbortfis, p. lu'6, I. Il.</p>
<p><pb/></p>
<p>nezat, Maringues, Montgascon, Luzillat. Les Dames de Lavesne étaient
entourées d'ennemis quelques-unes même comptaient leurs parents parmi
lés religionnaires. Elles ne vivaient qu'au jour le jour, dans des
transes continuelles passant la moitié du temps en dehors du cloître
pour échapper aux coups de main de leurs dan-</p>
<p><pb/></p>
<p>1-ranc.oise de La 'l'our--Nlurat mourut le 10 septembre 1590, sans avoir
eu le temps d'effacer les traces du passage des Huguenots.</p>
<p>Les Dames de Lavesne élirent pour la remplacer, dans ces</p>
<p>les protecteurs de la noble communauté</p>
<p>Nous n'avons pu retrouver cette décision parmi les actes capitulaires de
Cluny, mais ce fait doit, il nous semble, être classé sous
l'administration de Diane d'Albon. En effet, dans le catalogue de la
bibliothèque de Cluny imprimé en 1614 les prieurés de Noirétable et de
Châtel-de-Montagne figurent comme relevant directement de Cluny (3), dom
Estiennot, dont Fayette. N'ayant pu réussir dans son projet, elle quitta
le monastère ponr épouser son amant qui était venu en Auvergne dans le
dessein de l'enlever. (Mss. de Mmede Framond, Montai. d'Auv., p. 317.)</p>
<p><pb/></p>
<p>les manuscrits n'ont été achevés qu'en 1676 ne parle point de cette
annexion comme d'un fait contemporain (1). Ainsi elle n'a point été
opérée avant 1614. Elle était, en 1676, accomplie</p>
<p>(2) Ce prieure était affermé, par bail reçu Andricux notaire à
Maringiies, le 2o janvier 4783, 2030* et 15 septiers seigle. (V.
proc.-verb. de récolement des Arch. de Lavesne. Sous-Préf. de Tliiers.)</p>
<p>(3) Elle était fille de François, sein. d'Auzon, et de Renée d'Urfé. (4)
V. Indices cluirtnriun Cluniacensiiim n» Miâ, manuscrits lîilil. lm|i.
(li) V. VAuv. au ntoymi-tty?. – Monasl., p. 3H5.</p>
<p>Diane d'Albon expira le 20 janvier</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est au xvne siècle et selon toute vraisemblance sous le prieurat de
Louise de Monlravel que l'on doit placer la suppression des sœurs
roturières ou sœurs de voile blanc et Looiw d'Auzon de nom- la
suppression complète du monastère de ravel. moines qui, en 1614 d'après
la Biblio-</p>
<p>Le 5 octobre 1659 jour de la mort de Mm° d'Auzon de Montravel, sa nièce
fut élue. C'était Marie de La RocheMarie de La Emhc-Yer- Vernassal,
fille de Maximifien et de A,nne nassal. de Montravel (3), qui, arrivée
toute jeune</p>
<p>(2) Abbnliiirn, pror. decan. et eccles. cœnobis Cluuiac. subjecl.
catalogtis in Arverniû. (Bibl. Cluiiiac.)</p>
<p>(3) Elecla est Maria de la Roclie-Verpassal Maxiniiliani et Aiinm de
Monlravel filia. Modo regil oplimé sane ac in sollicitiidiue » (Anno
1076). V. Anliij. in diœc. Clarom. Bmedht.</p>
<p>H) Archives de la Préf. de Clerra. Papiers Lavesne; cote 1, n° 18.</p>
<p><pb/></p>
<p>(S) Louise d'Anzon, en 1618, pour en donner un exemple, avait porté
1G0O», et Marie de Chantelol qui devait être aussi prieure, payait la
même somme pour droit d'entrée. (Arcli. prêt. Cltrm.; liasse Lavesne,
cote 1,n«21.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIT.</p>
<p>Etat An monastère de I-avesnç an -IHB siècle avant la Sécularisatioh. –
Son analogie avec un chapitre noble et séculier. – En quoi il eu diffère
Demande de sécularisation lUm« Louise de t rance, tante du roi. Lettre
de M™* Louise a. Ils* de Banal. Intervention de la reine. – Brevet
d'autorisation accordé par le roi en ?8f – La sécularisation est
ordonnée par une bulle, du pape frie VI en 4782. – Procédure ponr
l'exécution de la bulle.</p>
<p>-®-</p>
<p><pb/></p>
<p>revenus de la maison constituait leur prébende (1). Elles pouvaient, en
outre, recevoir des pensions de leur famille. La Prieure avait quelques
autres privilèges, tels que la jouissance des colombiers en sa qualité
de Dame, et certaines redevances de denrées qu'elle stipulait pour elle
lors de la confection des baux.</p>
<p>Elles demeuraient dans des maisons séparées, usage répandu u seulement
parmi les chanoinesses. Toutes n'avaieut point, il est vrai d'habitation
en propre parce qu'elles n'étaient pas également riches mais toutes
avaient le droit d'en avoir. Celles qui ne pouvaient se faire construire
de demeures, se réunissaient par petits groupes pour former un ménage.</p>
<p>Elles différaient d'un chapitre séculier par les vœux perpétuels
qu'elles prononçaient vœux de religion, de chasteté et de pauvreté mais
elles n'avaient de commun entr'elles que l'office divin et les
assemblées capitulaires où se décidaient les questions d'intérêt
général. La claustration était, il faut le dire observée peu
régulièrement au xvtne siècle. On recevait des visites, on donnait même
l'hospitalité (2).</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'une vainc formalité. La Prieure ne relevait que de l'abbé de Cluny
dont la snrveillance était éloignée.</p>
<p>La nomination de la Prieure n'était pas laissée au choix arbitraire des
supérieurs de Cluny. La communauté s'assemblait en chapitre pour former
une liste de trois dames, parmi (1) Voir Pouillé général contenant les
bénéfices de l'archevêché de Bourges, 4688, n° 65, imprimés d'Auvergne,
Biblioth. de Clermont. Lavesne rapportait 8000*.</p>
<p>(2) Arcll. préfecl. de Clerm., pap. Lavesne, cote I n°&gt; 33 21. Cole II
no 43. chacune de ces prébendées avait une charge spéciale. Voici, par
exemple, comment èlait composée la communauté en 1655</p>
<p>Vénérande dame Louise d'Anzon de Jeanne l'uylon, hoslelière. Monlravel
prieure. Jeanne de Crotte, compagne jardiMagdelainedeVayrat, 1" mère
d'ordre. nière.</p>
<p>Magdelaine de Sailhans, chantre, mère Françoise Roux, compagne et
sacrisd'ordre. laine.</p>
<p>Françoise Boudct, présidente. Magdelaine d'Artonne, présidente.
Péronnelle de Verdonnet, présidente Gilberte d'Ogerdias, id. et économe.
̃ Marie de Brion, id. Jacqueline de Coutanson présidente Amable Chabre,
id. cl jardinière.. Slagdelaine de St-Pargon, tourière. Anna Dumas,
présidente et custode Marie de Verdonnet, infirmière. des novices.
Bénigne de Vigenére, présidente et Hnguclte de St-Julhicn maitresse des
porlière.</p>
<p><pb/></p>
<p>lesquelles l'abbé général désignait celle qui lui agréait le mieux.</p>
<p>Se mésallier? on en avait fait presque une honte.</p>
<p>Vieillir dans le célibat ? mais, les parents morts où étaient leur
protecteur ? L'aîné de la famille ? mais s'il était au service? s'il
mourait? s'il était célibataire et de mœurs galantes s'il ne voulait ou
ne pouvait garder sa sœur? Il n'y avait rien d'assuré.</p>
<p>Se cloîtrer? Toutes n'en avaient pas la vocation.</p>
<p>Que leur fallait-il donc? Une maison retirée où se trouvassent d'autres
femmes dans la même situation, une communaulé qui n'exigeât pas de vœux
irrévocables mais qui les préservât des séductions du monde, de ses
calomnies surtout du moins autant que possible. – C'est dans ce besoin
social que les chapitres séculiers trouvaient lcur raison d'être.</p>
<p>L'abus n'était pas tant dans l'existence de quelques chapitres séculiers
que dans la faculté laissée au roi de distribuer un grand nombre de
bénéfices ecclésiastiques qui pouvait devenir</p>
<p><pb/></p>
<p>pour certaines commendataires une sorte de ferme. Ce qu'il y avait de
plus illustre en France était représenté dans les abbayes de filles.</p>
<p>Pour profiter de ces bonnes dispositions, il fallait une personne de
tête persévérante et capable. Cette personne fut MmB Legroing, une des
dames de Lavesne qui sans être revêtue d'aucune dignité dans la maison,
exerçait le plus grand ascendant sur la prieure, Mme de Lestranges femme
aussi faible que bonne, et d'ailleurs d'un âge avancé.</p>
<p><pb/></p>
<p>J. f M. Ce 8 juin 1778.</p>
<p><pb/></p>
<p>» ne protégez jamais les sécularisation qu'il ne soit pas dit que »
c'est par vous que cela est commencé touttes vos anciennes » filles (1)
vont ce mettre en prières pour soutenir votre cou» rage Ma sœur Julie à
qui je vient d'apprendre cette nouvelle )) par attachement pour notre
saint état et par celluy qu'elle a » pour vous partage mon sentiment et
vous prie Monsieur de m recevoir les assurences de ses respects soyez
persuadez Mon» sieur de tous mes sentiments pour vous la confience et la
» liberté avec laquelle je vous écrit vous en doit être une nou» velle
preuve.</p>
<p>(2) i août 1781.</p>
<p>BREVET</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Signé Louis, cl plus bas Ajielot.</p>
<p>(V. Bibliolb. CIcrjii., im|&gt;r. d'Auv. il" b'30.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) BULLE DE SÉCULARISATION.</p>
<p>Pins episcopus servus servorum Dei, vener:ibili fratri nostro episc.
Claromonlensi,saltitem et apostolicam benerlictionem. (Suit l'exposition
des mêmes fuits que ceux relatés dans le brevet du roi. Puis le
dispositif que nous transcrivous)</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette bulle érigeait l'église de Lavesne en collégiale elle relevait les
dames actuelles de leurs voeux, excepté de celui de chasteté, dont
cependant les futures chanoinesses ne devaient pas proîessionis
hujusmodi respective tenentur, observare ac facere minimè obsIringanlur
sine alicnjus transgressionis aposlasiae inhabililalis vel infamiae
periculo ant molu; vel aliarum quarumeumque pœnarum et censiirnrum per
regulam ordinis instituts, aut apostolicas constitutiones quomodolibel
comminalarum vel aflliclarum.</p>
<p>Ac prsclerea eisdem priorisese elreliquis monialibusseu mulieribne
nobilibus et religiosis ul supra saeeularisandis tam teslandi ac
disponendi de rébus et bonis post earum secularisationem légitimé
acquirendis quam acceptandi donalioncs sive inter vivos, sive causa
morlis ac legata quaecumque ex teslamcnto, non aulem succedendi aut
obtinendi successiones ab inlestato ila ut eadem priorissa ac prafalœ
moniales, sen mulieres nobiles et religiosœ ut prœfertur secularisandœ
nec legilimam prœlendere valeant, nec quidquam aliud quod ad earum
parentes, consanguincos, sive ad alios etiam extraneos ralione
professionis per eas émisse sen renonciationis ab eis factœ quaquomodo
tam ab inteslato quam ex donalionibus conlractibus tcslamenlis aut
qualilercumque devoliiiiim fit vel deinccps devolvi contigerit, pari
auctoritate nostra facullatem concedas et indulgeas. s.</p>
<p>Itenifjue prioratum ac domum seu communilatem sic snppressos et
secularisalos sen supprimandos et secularisandos in secnlarem nobilem
collegialam ccclesiam canonissarum secularium seu capital™ pariter de La
Veine, nunenpatam seu nuncupalum dictœ Claromonlensis diœcesis, cura
omnibns simiiiurn nobilitim eollegiatarum ecclesiarmn signis insiguis,
pnvîlegiis, prterogativis cancessionibus, et gratiis aliis secularibus,
et nobilibus collcgiatis canonissarum ecelesiis sen capitulis, de jure,
usu, consueludine, privilegio aut alias; non tamen exindulto sen
privilegio parliculari compelentibus, auttituio oneroso obtenus et
concessio, simili auctorilate nostra erigas.</p>
<p>Necnon in eadem collegiata ecelesia seu erecta vel erigenda unam
prioralum qui. dignilas principalis existat et ad quem durn ille pro
lempore vacat nominatis et instituas personse idoneîe eligendïe inter
tres'canonissas ab ipsismet canonissis de gremio capiluli ilictfe
collegialae ecclesise capitulaviler congregalis electas ad prtefatum
tolius ordinis Cluniacensis abbalem generalem, ejusque fuliiros
successores ablialas Cluniacenses, ut anlea speclare et pertinere
debeat. Ac tresdecim canonicatus et sexdecim prsbendas seu fructuum et
rcddiuium portiones quaruin duac ex dictis portionibus dicto prioratui
perpeluô unilEe adliLBrehimt unâ seu illiu$ portionis pars pro mercede
capellani seu capellauorum et sacerdotum seu clericorum dictis prioralui
et ecclesiœ addiclarum, seu addieeiidarum et capilulo iitipendenda pro
dicto sen dictis capellauis sacerdotibus et clœiicis a prafato capilulo
ad nutum nominandis et amovendis; ac reliqiue tresdecim prabenda) pro
unaquaque tresdetim canonissarum perpetuo pariter eâdem anclorilale
nostrâ erigas et instituas.</p>
<p>Ac cuilibct ex Iresdecim canonissis, priorissâ lamen excepta nominundi
et sibi eligcndi (iomicellas seu virgiiics nubiles, dunimodu pro nuiic
anuo Duniiui</p>
<p><pb/></p>
<p>Remanente prselerea dicto prioratn et capitulo erigendo et secularisando
ac cum fucrit creclum et secularisalum sedi aposlollcœ ae nobis et
snccessoribus nostris Romanis pontificibiis pro lempore existenlibus
immédiate subjcclo, sub jurisdictione lamen ul antea moderni et pro
lempore existentis abbatis generalis et ordinis Cluniacensis.</p>
<p>Et ut idem Capiuilum sic erectum vel erigendum perpctuis fuluris
temporibus juribus ac privilejiis dicti ordinis Cluniacensis cum statu
tamen secnlari ac nobili compatibilibus, liberè ulatur et frnatnr;
quemadmodum etiam ut de bonis ac juribus quibuscumque dicli prioratus et
capiluli noviter erectè non nisi unam lantiim massam formanlibns cùm
proprietas ad integrum corpus pertineat, trnctns, reddilus, proventus
distribuantur pro ut dicti capituli positio ferre potest, ae major
ejusdem capiluli militas indicabil:.eodemque tempore ac procesBiim cri
lad snpradictas snppressionem, extinctionem, secularisationem,
erectionem ac divisionem reddilBum hiijiismodi ut confcclum pariter lit
lam pro spirituali disciplina pro officiis canlùs atque officiis ordinis
Cluniacensis quam pro temporali regimine et administratione capituli
noviter crecli ac etiam pro determinando majori qiiatenus opus fit sou
magis convenienti canonissarnm honorarium munero corpus slainlorum atque
ordinationum digestnm, qnod ad priorissâ et canonissis prœfalis
capitulariter congregalis slatuelur, aedeinceps examinabilur,
confirmabilur generali totius ordinis Cluniacensis abbale, et capilulo
generali ejusdem ordinis ut in posleriim execnlioni demandelurjSimililer
perpetuo pari ab aucloritale nostra aposloîica concédas et indulgeas.</p>
<p>Nos enim si suppressionem cxtinclionem, secularisationem erectionem,
inslilutionem, immutationem, reduclionem, aliaque prœmissa hujusmodi per
te fieri contigcritjUtprafertur, easdem prsescnles semperet perpetno
validas ac efficaces esse et fore suosque plenarios et integros
effectiis sorliri et oblinere, ac ab omnibus et singulis ad quos nunc
spécial el pro tempore quomodolibei</p>
<p><pb/></p>
<p>EXEMPTES.</p>
<p>L'EscIachc (Citeaux).</p>
<p>La Vassin (t'A).</p>
<p>Courpière (Cluny).</p>
<p>Mavsal (id.).</p>
<p>Ste-Claire-d'Aigueperse (Cordelicrs).</p>
<p>(V. Elat des cnnvcnls de religieuses dans le diocèse de Clermont sous M.
de lional. Areli. pré(., pap. Bonnl, liasse (i).</p>
<p>RELEVANT DE l'ÉVEQUE.</p>
<p>Sainle-Claire-de-Clermont. t. Cusscl..</p>
<p>Bcaumonl.</p>
<p>Saint-Genès-Monges.</p>
<p>Sainl-Julien-la-Genesle.</p>
<p>Braghac.</p>
<p><pb/></p>
<p>mais il peut être curieux de donner un aperçu de la procédure suivie
pour l'érection d'un chapitre séculier.</p>
<p>M. de La Mousse ayant, sur une nouvelle requête des dames de Lavesne,
accepté la subdélégation, communiqua le dossier au promoteur général du
diocèse qui était alors M. Solignat pour qu'il donnât ses conclusions (4).</p>
<p>En vertu des conclusions du promoteur général qui, en ces matières,
remplissait les fonctions de ministère public, une enquête de commodo et
mcommodo fut ouverte un catalogue des noms, prénoms et âge des dames de
Lavesne fut dressé, ainsi qu'un état des lieux et des biens (5).</p>
<p>(f) MM«»llugueUtCazes.</p>
<p>(2) V. Bibl. de Clermont, n» 530, impr. d'Auvergne.</p>
<p>(5) Ibid.</p>
<p>(i\ Ibid/</p>
<p>(!S) Sous la direction de bt. Muguet, expert-géomètre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi les premiers articles de leur règlement furent-ils ainsi conçus</p>
<p>(i) V. Papiers de Bonal"liasse V, archives de la préfecture de Cleraiont.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII.</p>
<p>C'est le moment d'indiquer quels furent l'organisation et les usages de
la maison de Lavesne après la sécularisation, et de voir enfin comment
on vivait dans un chapitre noble au xviii" siècle.</p>
<p>Les chanoinesses, en y entrant, ne se liaient pas irrévocablement point
de vreu de religion elles pouvaient retourner au monde; point de vœu de
chasteté, il ne leur était pas défendu de se marier, seulement elles ne
le pouvaient faire qu'en résignant leur prébende (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Avant la sécularisation, les dames deLavesne ne pouvaient recevoir
que des rentes.</p>
<p>(V. Reck. hiat. sur les ehap. nobles de dames).</p>
<p><pb/></p>
<p>Les chanoinesses se divisaient en trois classes</p>
<p>Les chanoinesses titulaires ou prébcndées</p>
<p>Les chanoinesses-nièces ou surnuméraires;</p>
<p>Les chanoinesses honoraires.</p>
<p>I.</p>
<p>Mme MMm»!</p>
<p>Ce n'était pas la seule dépense que devait faire la famille de la
demoiselle il fallait payer une somme assez ronde pour les frais de
preuves.</p>
<p><pb/></p>
<p>~nimes MM"</p>
<p>Catherine de Pognat de Bonnevie. Louise de Barton de Montbas, Marie
Legroing. • remplacée avant 1781. Elisabeth de Pons. Jeanne-Claudine de
ChausseJeanne de Bosredonl. courte du Bost.</p>
<p>Antoinette de Ligondès. Jeanne-Marie-Gabrielle-LouiseJeanne-Amable de
St-Cyrgues. Gonzague de Vichy (1). Marie-Henriette de Beaupoirier.</p>
<p>Il y avait une vacance qui fut aussitôt remplie par une parente de la
personne la plus influente de la communauté, Françoise-Thérèse,
Antoinette Legroing (2).</p>
<p>II.</p>
<p>Il n'y eut dans les commencements que sept nièces, parce qu'il n'y avait
que sept maisons séparées c'étaient MM""» MMmcs</p>
<p>Camille d'Albignac, dont la foui» était Jeanne de Chalus.
Henrlle-Françse Legroing, Marie Legroing. Anne d'Ourches, Magdel™ de
Chaussecourte, remplacée avant 1788.</p>
<p>Marguerite d'Ourches, Antoinette de Ligoiidès. Elisabeth de Chalus,
Jeanne-A mM" de St-Cyrgues. (1) Papiers de Bonal, liasse V, archives
préfectorales de Clermont. (2) Idem.</p>
<p>(3) II y avait des chapitres où l'on pouvait être reçue dès l'âge de 4 ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>MM"™ MM"»1</p>
<p>Anne-Claudine des Roys, dont la tatlttiiit Jeanne-Claudine de
Chausseconrte du Bost.</p>
<p>Gabrielle-FrançseLegroing, – Françse-Antoinlte Legroing, m.</p>
<p>Les dames de Lavesne avaient un grand besoin des pensions que leur
faisaient leurs familles, car leur portion des revenus de la communauté
n'était pas considérable.</p>
<p>Ces revenus, après qu'on en avait distrait une part pour subvenir aux
charges générales se divisaient en seize prébendes dont une pour
l'aumônier et les chapelains deux pour l'abbesse (3), et une pour
chacune des treize chanoinesses. La prébende représentait alors 600 à
700 fr. (4).</p>
<p>(1) V. art. X des statuts et règlements, Pap. Bonal, liasse V.</p>
<p>(2) V. La France chevaleresque cL chapilrale.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le chapitre se choisit des armes et une décoration. z~ r</p>
<p>~I l"</p>
<p>SCEAU DU CHAPITRE.</p>
<p>Au chœur, les chanoinesses étaient couvertes d'un long manteau noir,
fourré d'hermine du haut en bas, les jours de solennité (4) comme celui
des dames de Bourbourg, de Maubeuge, de Denain, d'Estrun, etc.</p>
<p>(1) Du 20 août 1784.</p>
<p>(2) Comme sur la croix des chanoinesses de Bourbourg (V. Rech. hist. sur
les chap. nobles, p. 27.</p>
<p>(3) V. Brevet du Roi. Arch. préf. de Clermont, Papiers de Bonal, 1. VI.
1. (4) V. Description de l'Auvergne, art. Lavesne.</p>
<p><pb/></p>
<p>ter le cramoisi couleur des princes et des prélats, le rose couleur de
fête (1).</p>
<p>FONCTIONS DE L'ABBESSE, DE LA DOYENXE ET DES ÉCONOMES. L'élection de
l'abbesse se faisait comme autrefois trois personnes, ayant au moins 30
ans accomplis étaient élues au scrutin secret par le chapitre, et l'abbé
de Cluny devait choisir sur la liste.</p>
<p>Pour les dames d'Alix (diocèse de Lyon), un large ruban ponceau. Id. de
Bourbourg (en Flandre), – un ruban jaune, liséré de noir. Id. de
Cliàleau-Clmlons (diocèse de-Besançon),– large ruban noir, liséré d'or.</p>
<p>ld. d'Epinal – large ruban bleu.</p>
<p>Id. d'Estrun (diocèse d'Arras), – large ruban blanc avec liséré bleu.
Id. de Lons-le-Saulnier, large ruban noir.</p>
<p>Id. de Migctle (Besançon) large ruban bleu, liséré de blanc. ld. de
Montignes (Besançon) large ruban noir.</p>
<p>Id. de Neuville (Lyon*), large ruban bleu, liséré de rouge. Id. de
Paulangy (Langres), large ruban bleu, liséré de noir. Id. de Poussay
(Toul) – large ruban bleu, liséré d'or,</p>
<p>(Voir Nobiliaire universel de France, t. XXI).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et pour nièce de MllB de Ligniville elle désigna M'le de
Montmorency-Laval, que le chapitre s'empressa d'admettre sur une si
haute recommandation (2).</p>
<p>Il fallut recourir de nouveau au Pape pour la création de ce (1) V.
Brevet du Roi du 20 août 1784.</p>
<p><pb/></p>
<p>quinzième canonicat. Les dames de Lavesne s'empressèrent de le faire
elles demandèrent en outre que cette bulle subrogative complétât la
première en remplaçant le titre de prieure, que leur supérieure avait
conservé, par celui d'abbesse, et en autorisant le port de la décoration
choisie déjà.</p>
<p>Par un brevet du 10 août 1784, le roi autorisa cette nouvelle instance,
qui se termina par un bref du Pape, rendu le 8 mars 1785(1).</p>
<p>Mais quand il fallut que l'évêque fit exécuter le bref pontifical, une
difficulté s'éleva.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Mes prétentions vis-à-vis de Mesdames de Lavesne n'ont » d'autre motif
que le bien de mon diocèse qui exige que je » saisisse toutes les
occasions pour ramener au droit commun » la disposition des bénéfices à
charge d'âmes. »</p>
<p>Il proteste ensuite qu'il ne rendra pas son décret qu'il n'ait eu le
temps de se pourvoir auprès du Roi pour obtenir la cession des cures, et
il ajoute</p>
<p><pb/></p>
<p>» Je n'entrerai pas en discussion sur le plus ou le moins » de fondement
de ma demande mais j'emploierai tout ce » que je puis avoir d'influence
et de fermeté pour n'être pas » mené par Mme Legroing comme l'est la
maison de Lavesne, » avec laquelle, sans elle, je n'aurais pas la
moindre difficulté » mais cette dame veut me faire ma portion et je ne
suis pas » d'avis d'en passer par ses ordres.</p>
<p>» J'ai l'honneur d'être, etc. »</p>
<p>Mayet-de-Montagne. Dépendant du prieuré Nizerolles. de</p>
<p><pb/></p>
<p>LeBreuil. n- J (J l St-Clément-des-Montagnes. Dépendant du prieuré
Arfeuille. Chàtel-de-Montagne. St-Christophe.</p>
<p>Noirétable. J</p>
<p>St-Victor-sur-Thiers. Dépendant du prieuré Servières. de</p>
<p>Les Salles. Noirétable.</p>
<p>St-Julien-de-Moureille.</p>
<p>4°. Autorisation de porter la décoration telle que le roi l'a indiquée
dans son brevet du 20 août 1784 (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>Les inquiétudes de sa royale pénitente avaient gagné son esprit;
heureusement elles ne furent pas justifiées et la courte existence du
chapitre séculier de Lavesne n'a laissé après lui que des souvenirs que
l'on peut évoquer sans rougir. (1) Ordonnance de M. de Bonal rendue le
17 février 1784, art. XX. (Voir Papiers de Bonal, liasse V. – Archives
préfect. de Clermont.)</p>
<p>(2) V. Pap. de Bonal.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ETAT DES BIENS, REVENUS ET DROITS</p>
<p>Qui dépendent du prieuré de Si-Pierre et St-Paut de la ville de
Souvigny. ARTICLE I.</p>
<p>BIENS Et REVENUS.</p>
<p>La terre et la seigneurie de La Ferté aux moines, avec le terrain et la
dime, affermé, bail du il février 178-2 S150* Dimes de Mouélay affermé
1440 A reporter 8870</p>
<p><pb/></p>
<p>Dimes de Souv'gny en Mê 5000 Le terrier de Bessay affermé 1806 Celui de
la Greneterie affermé 2S58 Redevance d'Abrel •. 205 Dîme du Vernet 120
Le pré Laboury et coupe de bois UOO Domaine du Creux .̃ d000 Une
redevance sur le duché du Bourbonnais 1 20 Droit de bac snr la rivière
d'Allier, près de Monélay affermé 100 Coupe de taillis, année commune
200 16779*</p>
<p>Maison prienrale nouvellement construite avec écuries, granges,
pressoirs, bâtiments par parties, jardin, etc., etc. ART. Il.</p>
<p>DROITS.</p>
<p>1°. Dam le diocisc d'Aulm.</p>
<p>S°. Dana le dnocéae de Gimogea.</p>
<p>Il nomme au prieuré du Corps-de-Dieu de Minsac.</p>
<p>3°. Diocèse de Bourges.</p>
<p>Il nomme</p>
<p><pb/></p>
<p>droit de haute, moyenne et basse justice, et avait battu monnaie depuis
Hugues Capet.</p>
<p>Lors de l'élection du prieur, il devait être reçu processionnellement
par le chapitre de Moulins. Les premières églises de cette ville
n'avaient pu être construites sans sa permission. Quoique déchu quelque
peu de son ancienne splendeur ce prieuré était encore un des beaux
bénéfices du royaume (t). t°. Dans le diocèse de Clermonl,</p>
<p>10. Il est seigneur haut-justicier de la ville de franchise et banlieue
de Souvigny et d'Hanterive de la Ferté, et nomme seul les officiers de
ladite justice. Il nomme les offices claustraux du prieure conventuel de
Souvigny, tels que ceux d'infirmier, de chambrier, d'aumônier, de
sacristain de chantre, d'hôtelier, de sacristain de la Ferlé.</p>
<p>2». A deux prieurés Saint-Martin de .lanzat qui peut valoir ,200*,
SaintMayeran de Broin dont on ignore le revenu.</p>
<p>3». A un canonicat dans le chapitre de Verncuil qui peut valoir b'00*.
4°. A la chapelle de Saint-Denys dans l'église de Chemilly; on ignore le
revenu.</p>
<p>On ignore le produit de ees prieurés, chacun vaut au moins 500*. CHARGES
SUR LES REVENUS.</p>
<p>(t) V. Hùtoiredtt Villet de France, p. 154 Description des principaux
lieux de France, par Dulaure, l. vi (Bourbonnais), p. 29 et s.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Le père de notre illustre compatriote.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Elle était fille du comte de Lestrange, seigneur de Magnac, Cbades
et el autres lieux d'une fort ancienne famille de la Marche, résidant au
château de Magnac.</p>
<p>(2) Barbe-Françoise d'Oridan était veuve du comte Legroing, seigneur de
la Maisonneuve et de Monta&amp;soi capitaine aux grenadiers de France avec
rang de colonel.</p>
<p>(3) Nous en avons pu juger nous-même, pour en avoir entendu parler, les
larmes aux yeux, par une de ses élèves qui ne l'avait pas revue depuis
1792 et pourtant les morts sont vite oubliés!</p>
<p><pb/></p>
<p>Un groupe de jeunes surnuméraires ou nièces parmi lesquelles se
trouvait, nous l'avons vu, M"8 de MontmorencyLaval, égayait cette
société en y introduisant un élément plus vif et plus gracieux.</p>
<p>Quelques-unes des vieilles chanoinesses MMmM de Chalus et de Bonne.vie,
qui avaient passé plus d'un demi-siècle dans le couvent, MMmG* de
St-Cyrgues et de Beaupoirier, toutes deux plus que septuagénaires,
trouvaient bien parfois que leurs</p>
<p>("2i Claudine des Roys était fille du marquis des Roys et de M"e de
Roquelaure. Son père était seigneur deLavaure dans la commune de Dorât;
son frère- a été maire de Thiers sous la Restauration.</p>
<p><pb/></p>
<p>éclats de rire étaient trop bruyants Mrae de Chalus surtout, elle avait
un pied dans la tombe, regrettait le silence de ses cloîtres et ne.
pouvait se consoler d'être distraite de la prière des agonisants par le
bourdonnement de cette jeunesse insoucieuse.</p>
<p>Parfois on jouait la comédie dans la grande salle du chapitre, et
c'était encore Mlne de Vichy qui se faisait le directeur de ce théâtre,
dont le public, souvent nombreux, était toujours distingué.</p>
<p>On conçoit que cette colonie de vieilles femmes et de jeunes filles,
entourées de respects autant que d'hommages par ceux qu'elles
admettaient dans leurs maisons mêlant aux traditions de bonne compagnie
la simplicité d'une vie sans ambition que cette colonie disons-nous,
placée loin des villes, ayant autour d'elle tout ce qui donne de
l'attrait aux champs, du silence des bois des prés des eaux ait eu un
charme tout particulier pour les personnes du dehors.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XI.</p>
<p>-®-</p>
<p>Quatre-vingt-neuf arriva.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) M. Mallena, curé du Puy-de-Dôme (Voir Moniteur du S aoûl). Nous
croyons que c'est une erreur, et qu'il s'agit de l'abbé Malltias, curé
de Dorel'Eglise, membre de l'Assemblée constituante, et animé d'idées
fort libérales. (3) V. Moniteur universel, 3 septembre 1789.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) ACTE CAPITULAIRE DU 20 JANVIER 1790</p>
<p>Les chanoinesses de Lavesne jouissent de 4 objets principaux</p>
<p>1°. L'abbaye de Lavesne.</p>
<p>2°. Le prieuré de Sainte-Martine de Pont-du-Chàteau.</p>
<p>3». Le prieuré de Chatel-de-Montagne diocèse de Clermont prov. du
Bourbonnais.</p>
<p>4°. Le prieuré de Noirétable, diocèse de Clermont province du Forest.
(L'usufruit du prieuré de Souvigny appartenait encore au titulaire. Les
clianoinesses n'en avaient que la nu-propriété).</p>
<p>I. Abbaye de Lavesne.</p>
<p>ACTIF.</p>
<p>L'église de Chapitre.</p>
<p>Maison de l'Abbaye</p>
<p>Grange, écurie, etc.</p>
<p>Vigne. 400aSOOpotsdevin. .e Unpetitetansdansiaditeviene. Produit presque
nul. lAUDaye. Un pré 4 chars de foin.</p>
<p>Un élang joignant le pré Enpiissoiié de 300 nourris de «rpei.</p>
<p>Pré de la Lue 4 chars 1/2 de foin.</p>
<p>l'ré de l'Eglise 3 chars de foin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque les communautés religieuses furent supprimées les chanoinesses
restèrent dans leurs maisons qui, en qualité de ad10P8 DBS BIBAe.
Pa0aUi15 la!RIILB 8a RIrURB. MMPÈCM.</p>
<p>Un petit jardin (4 coupée).</p>
<p>Trois pièces de bois taillis (80 arpents).</p>
<p>Sept étangs. Empoiesoooéade300BOOrriadecarpea.
DimeriedeSaint-Martin-du-BasctdeCû-</p>
<p>.dignat. ~0 stères de grains.</p>
<p>Dimerie du vin. 40 pots.</p>
<p>Redevance due par le duc de Bouillon f 4 setiers from~ (mea.Nariogaea).
comme seigneur de Montgascott. ( 4 quartes de sel.</p>
<p>Rente annuelle due par le nommé Termes</p>
<p>d'Endezat. 55d'ns »~ Antrerente(Segnin). il 10 Antrercnte. il" »
Autrerente~tresorroyat). t f 56 56 il Dimeric sur Lavaur, Gondole et les
Mou-</p>
<p>tiers. 56 setiers seigle.</p>
<p>Dîmerie de l'Esealine. 2Hset)ersd2qnartDns.
DimeriedeStMartin-du-Haat.A7setiersseig!e7qnart' Dîmerie de Laschas avec
le seigneur de</p>
<p>Bn)hon et deMontgascon. 3S setiers seie!e(t')m~rt). Redevance par le
seigneur de la Terrasse,</p>
<p>novales 10 setiers froment.</p>
<p>~Dîmes de la Terrasse. i30 » Dimes novales de la Varenne. 1 setier 2
quartons seigle. Dîmerie de Landas. 1 setier 4 quarlons seigle. Un
domaine (cheptel de 8tlO 1.). Un pré, dit Grand l'rê. (l2septêfées). Une
directe sur la paroisse de Crevant,</p>
<p>Vinzelle Orléat, Charnat, Culbat, Le-</p>
<p>zoux, Moissae, Palière, SainL~'ictor,</p>
<p>Thiers, Ecoutoux, Celles, Joze, Marin-</p>
<p>eues,YiaUe,Martres-snr.Morge,Saint- Aff,rml Ignat, Thnret,
Saint-Clément, Jussat, dfiermé Aigneperse, Cellule, Saint-Bonncl, Las-
3370 champs (d'après terrier de ia60). 520 sel', 4 coupes lit gr'.
eoliroo. t Vin: 1 setier.</p>
<p>Directe contestée on perdue par moitié. n"ile: 1 livre.</p>
<p>Journées 14.</p>
<p>Redevance (seigneurie Rastombes). 7 setiers ti quart" from'. Rente
(commune de Malintrat). Redevance (chap. de biontferrand) 15 setiers
~t'epm'tH- ?75* &lt;!</p>
<p><pb/></p>
<p>.~epor&lt;36!S~))' n%</p>
<p>La moitié du bateau de crevant.. i60 M Dimerie de Jarrarel près Joursat.
19 seliers seigle.</p>
<p>LasBo;ras(pa5.deMM!iiSues). 6M 8 Dimesnotaies. 3 setiers seigle. ·</p>
<p>Droil dc Leyde dn chenevis qui se vend</p>
<p>PASSIF.</p>
<p>An chapelain du chap. honoraires 611- »' Sacristie du chapitre. iso H
Portions congrues du curé et du vicaire de</p>
<p>Crevant. f050 e. Supplément de portion congrue au curé de</p>
<p>Vinzelle. 3i0 » de Maringnes. d3 il An curé de Viaiie. 20 quartons.</p>
<p>Pour réparation des églises dans les Dime.</p>
<p>ries. f00 n Renteàta commune de Brnyas. 650 » Rente aux religieuses de
Sainte-Marie de</p>
<p>Thiers. 450 » Rente aux Urstilines iW n Rente aux chanoines. 180 » Rente
aux religieuses de Courpière 150 n Rente au sieur Moras. 420 n
PensionMarieLegroing. !0 n A divers annuellement. 4setiers.</p>
<p>3309ffH' 7%</p>
<p>Il. Prieuré de Ste-blartine (üu Pont-du-Cleâteau).</p>
<p>ACTIF.</p>
<p>DimeriedanstaparoissedeSainte-Mar- j</p>
<p>tine. eHermd Directe sur Sainte-Martine Beauregard, en tout
Vas5et,Vertaison,Chauriac. 40 setiers grains. 2036M Portion de dimerie
(Martres d'Artieres).</p>
<p><pb/></p>
<p>tranger ou sous le coup de la suspicion nationale il ne leur était pas
facile de fuir, plusieurs d'entre elles étaient infirmes ou âgées, elles
ne voulurent pas se quitter et restèrent blotties dans le hameau de
Lavesne, y vivant misétablement et sans bruit.</p>
<p>Toutes n'étaient pas restées pourtant. Le cerveau exalté de HAIUU SES
B1EH. PRODUIS 1HSHSU EJ BITTRE. ES ESPECES.</p>
<p>CHARGES.</p>
<p>Portions congrues des curés et vicaires de</p>
<p>III. Prieuré de Châlel- de- Montagne.</p>
<p>ACTIF.</p>
<p>Une maison Pré sacristain Directe sur les paroisses de Chatel-de-Mon-</p>
<p>lagne, Arfeuilles, Le Mayet, Nizerolles,</p>
<p>Le Breuil, Saint-Christophe, Chatelux;</p>
<p>LeBost, Vie Dans la paroisse du May cl, cinq parties de</p>
<p>dimerie sur la grange du Mayet, la Utoil grange Puchole, la grange
Courtine la 'Ierm' grange Berand, dime de Fumouse 3700» (Paroisse de
Nizerolles), un pré, une chè- ̃ •' nevière 87 wt" Redevance p. le chan.
du chap. de Cusset. i setiers. "'('•• ,“ ( 3 seliers 2 uuartons.</p>
<p>– p. Mgr d'Evry ““ quartons,</p>
<p>e (106 quartons.</p>
<p>(Paroisse d'Arfeuilles), parties de dimerie</p>
<p>sur Longcserre, Le Chuzellcl Clouèlre</p>
<p>ou Cicrsaye. Dimerie dn Fuing (paroisse de Saint-Clé-</p>
<p>ment) CBAKGES.</p>
<p>Portions congrues au. curé et vicaire du</p>
<p>Mayet 10S0*</p>
<p>de Nizerolles 700 et 2 vie. d'Arfeuilles 1400 Pour décime KO Impôts. 3200»</p>
<p><pb/></p>
<p>Louise de Ligniville n'avait pu tenir contre l'enthousiasme qui avait
saisi les meilleurs esprits dans la première et belle période de la
Révolution. Elle avait quitté l'abbaye brusquement comme une inspirée
elle était devenue une des spectatrices les plus assidues des clubs
populaires et perdant de plus en plus la tête au milieu de
l'effervescence publique, elle pérorait IV. Prieuré de Noirétabh.</p>
<p>ACTIF.</p>
<p>HITUU DES BIH5. PROMIT! iKSMIS.</p>
<p>Une chapelle où MM. les pénitents fonl leurs exercices Une maison.
Quatre prés Un bois Une terre Une chènevière Une directe sur les
paroisses de Noirélahle, Saint-Julicn, Les Sales, Saint-Vidier,
Saint-Jean et Saint-Priest. Dîmeries de Noirétable. Ce sont les dimerics
de la Truie, du Creux de Felices, du Creux de Vérines des Ponys, des
Bravards, Reveil, Balconi, du Poyol du Granger, du Puy-de-France
delittraé La Durole, Brissey, Tagneron, chez Ronzier, Lagère, Vachon,
5000* Le Vert, L'Aubeslée, Souloulas, La Fores, Thiolier, La Bruyère, La
Cbahrolie &gt; (Paroisse de Saint-Julien), cinq parties de dimerie
Lavialle, Villecaisc-Beauvoir, La Valette, le Mont et La Plane.
(Paroisse de Champoly) 2/5 de cinq parties de dimerie La Rurère, La
Planche, Le Bourg, Le Poyat, Hue, Boissy, La Groule (Paroisse de Salles
et Cervières), moitié avec N. de Ronat de deux dimes Moranges el
Ronzières; moitié d'autre dimerie, dite Le Petit-Lingros, Togenanx,
Brissin, Fredon, Longesaigne et La Broussole. CHARGES.</p>
<p>Pension congrue du curé et des deux vicaires de Noirélable U00* Décimes
de la Saigne 54 Au curé de Champoly par abonnement 209 Pension congrue
au curé de Servières et vie. de Salles 1030 Impôts 2793*</p>
<p>Produit du revenu de Souvigny, dont elles n'avaient que la nu-propriété
jusqu'au décès du lilulaire einron 16000^</p>
<p><pb/></p>
<p>AVOIR.</p>
<p>DOIT.</p>
<p>Ce document n'est pas assez intéressant pour que je le reproduise en
entier. Parmi la grande quantité d'ornements et de vases sacrés qui y
figurent, il en est peu de précieux: aucunes médailles, gravures ni
tableaux ne furent trouvés dans l'église, particularité qui donne à
penser que les Dames de Lavesne avaient fait disparaître ce qui avait le
plus de prix. Aussi l'administrateur prend-il le soin de mentionner tout
spécialement ce fait, étonné, sans doute,</p>
<p><pb/></p>
<p>réchal-de-camp au service de la République, contre ses anciens camarades
du régiment de Condé.</p>
<p>Elle finit par épouser un maître d'école.</p>
<p>Au-dessus de l'nn de ces autels se trouvait une belle sculpture sur
bois, dont le sujet était, comme le dit le procès-verbal « la
représentation de la Sainte Vierge en bois peint. »</p>
<p>La présence de trois châsses fut constatée elles contenaient des
reliques qui, depuis longtemps, étaient l'objet d'une vénération
particulière, et auprès desquelles les gens du pays venaient en
pèlerinage. H y e^navait de sainte Radegonde.</p>
<p>La première de ces châsses était en argent et avait la forme d'un bras.
La seconde, en cuivre doré, était de forme ronde et porlée surnn pied.
La troisième était un petit coffre très-antique en cuivre.</p>
<p><pb/></p>
<p>les autorités avaient été obligées de laisser, contrairement aux lois,
des religieuses insermentées dans la crainte d'une émeute, au moins
l'attachement que les gens du pays avaient pour elles fut cause qu'on ne
les vint pas chercher.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Cette famille habitait alors la propriété de Montagne, voisine de
Lavesne. (3) Areh. prélect. de Clermont, fonds L, liasse 74.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant les dames de Lavesne fournirent leur contingent au bourreau.</p>
<p>(2) Les terres de Labatisse, Puy-Guillaume, Lamothe, La Roche, Paslière,
de.</p>
<p>(3) M. de Monlcloux fut exécuté le 19 floréal an II Mém. Douhet, 6 jours
après le 28 floréal. (V. arch. de la préfecl. de Clermont, fonds L,
liasse 74.) (4) V. dossier Couthon aux Arch. de l'Empire.</p>
<p>(5) M. Louis de Pons avait épousé Elisabeth de Neujean,</p>
<p>(6) Arch. préfect. de Clermont, fonds L, liasse 74.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(I) V. Journal F Ami de la Clarté.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANCINESSES QUI SE TROUVAIENT A LAVESNE EN 1789</p>
<p>(D'après les Actes capitulaires de la maison (minutes Joubert) et V
Annuaire de la France chevaleresque cl chapitrait/).</p>
<p>MM"" MM™"</p>
<p>C"°* de Lestrange, abbesse, mil pour Dik» de Lestrange. de Ligniville,
coadjutrice, Montmorency-Laval. de Chalus, doyenne d'Albignac (mirli
ti«88). de Beaupoirier</p>
<p>de Vichy, &gt; économes.</p>
<p>de Pons, ) – Hélène du Lac. de Bonnevie.</p>
<p>de Bosredout.</p>
<p>de St-Cyrgues Elisabeth de Chalus. de Ligondès, – Marguerite d'Ourches.
– deChaussecourteduBost, Claudine des Roys. – Françoise-Ant1" Legroing.
– Henriette Legroing. – Heniîï-Franç* Legroing, Gabr1" Franc" Legroing.
– Félicité d'Ourches.</p>
<p>Anne d'Ourches.</p>
<p>– Elisabeth de Deux-Ponts.</p>
<p>douairière Marie Legroing.</p>
<p>– Marie de Walsh.</p>
<p>Gabrielle de Lostrange.</p>
<p>Maurice de Montboissier fondateur, La bienheureuse Raingarde de
Montboissier, fondatrice, Pierre le Vénérable, abbé de Cluny fondateur,
Astorg de Montgascon • fondateur, xn' siècle. Les seigneurs de Bulhon
fondateurs, Les seigneurs de Cornon, fondateurs, Les seigneurs de
Chamalières, fondateurs,</p>
<p>CHANOINESSES HONORAIRES.</p>
<p>FONDATEURS ET BIENFAITEURS DE LAVESNE</p>
<p>Dont j'ai retrouvé les noms.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gaston de Montrognon de Granville, · · · · · 1438 Denis-Jehan Laurens, 1485</p>
<p><pb/></p>
<p>Philippe Bourgoing, 1 500 Gabrielle de Polignac, réformatrice, 1500-1509
Françoise de la Fayette, 1509-1541 Isabelle de la Fayette, 1541-1563
Françoise de la Tour-Murat 1563-1590 Jeanne de Vichy-Champrond,
1590-1606 Diane d'Albon, 1606-1632 Louise d'Auzon de Montravel,
1632-1659 Marie de la Roche-Vernassal, 1659-1670 Louise d'Auzon de
Montravel 1670-1680 Magdeleine de Montrognon 1680-1692 Alarie de la
Roche-Vemassal 1692-1694 Marie de la Chaize, 1694-1722 Antoinette de
Chouvigny, 1723-1745 Marianne de Lorme de Pagnac, 1745-1763 Anne de Blot
1763-1764 Marie-Henriette de Lestrange, 1764-1790 LISTE DES DAMES DE
LAVESNE</p>
<p>Dont j'ai rencontré les noms (1)-</p>
<p>MM»'» ^M»"</p>
<p>Albignac (A'), Camille, chan., 1785-90 Blot (de), Anne, pr., 1763-64
Albon (d'), Diane, pr., 1052-59 Bonnevie de Pognat (de), CalheArlonne
(tl'), Magdelaine, 1635 rine, 1735-71 Audebron (d'), Françoise, 1721
Bosredon (de), Jeanne, 177) -90 Auzon deMontravel(d'),Louise, Bosl (du),
Marguerite, 1735 pr., 1632-S9 Boudel, Françoise, 1633
AozondeMontravcl(d'),pr., 1670-80 Brion (de),Marie, 1635 Baray (de),
Adrienne, 1500 Clpierre (de), Marie, 1526 Barton de Mombas (de) 1771
Chabre, Amable, 1635-70 Barlon de Mombas (de), L", 1782-88 Chaize (de
la), Marie, 1735 Bayard (de), Gabrielle, 1635-6S Chaize (de la), Marie,
pr. 109-4-1722 Beaupoirier (de), Suzanne, 1721
Cliaize(dela),Marie-Magdelaine, 1721 Beaupoirier (de), Marie, 177t
Chabannes (de), Anne, 1721-35 Beaupoirier (de), Anne-Marie- Chalus (de),
Jeanne, ch., 1735-90 Henriette, 1764 Chalus (de), Elisabeth, eh.,
1788-90 Blot (de), 1737 Chanlelol (de), Françoise, 1035-65 Blot (de),
Anne, 1771 Chanlelol (de), 1737-BO (1) Cette liste, ainsi qu'une partie
de celles qui précèdent, n'a pu être complétée qu'après que cette élude
a été soumise au concours académique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chanlelol (de), Jeanne, 1735 1 Chanlelol (de), Eliennelle, 1721 Chardon
(de), Françoise, 1721 Chouvigny (de), Antoinette, 1721-52
Cliojivigny(de),Anloin"=, pr., 1723-48 Chaussecoiirte (de), Magd.,
1733-71 Chaussecourle du Bost (de), cil., 1790 Chanssecourte (de),
Marguerite,</p>
<p>chan, 1786-90 Chanssecourle (de), Jeanne-</p>
<p>Claudine, ch., 1790 Chastel (du), Marie, 1733 Clerte (de la), Françoise,
15. to" Coutenson ^de), I.ouise-Jacque-</p>
<p>line, 1668-70 Crotte (de), Anne, 1655-70 Crotte (de), Jeanne, 1653
Crotte de Monlrognon (de),</p>
<p>Jeanne, sous-pr-, 1607 Deux-Pouls (de), Elisab.,ch., 1587-89 Duelimx de
Lestoille, 1735 Dumas, Anne, 1635-70 Farges (des), Françoise, 1721-33
Faure, Anna, 1635 Faydit, Jacqueline, 1035 Fayelle(dela),Franç.,pr.,
1509-1341 Fayette (de la), Isabu&lt;,pr., 1541-1563 Foresiz (de la),
Claude, i526 Gacon, Calherine, 16ÔS Gallais, Antoinette, 1638-68 Guérin,
Catherine, 1632 Giulin, Catherine, 1655-70 Jadon (de), 1771 Lac (du),
Hélène, en., 1788-90 I.aizer (de), Anna, 1633-68 l.ayre (de), Louise,
1710 Legroing de la Maisonncuve</p>
<p>Nicole, 1721-37 Legroing, Marie, 1780 Legroing, Françoise-Antoinette,</p>
<p>chan., 1779 Legroing, Henrielte-Franç.,ch., 1790 Legroing, Antoinette,
ch., 1788 Legroing, Henriette, ch., 1788-90 Legroing, Gabrielle, ch.,
1790 Lestoille(de), Jeanne-Jacquel., 1740</p>
<p>Lestrange (de),Marie-Henriellc,</p>
<p>abb., 1764-90 Lestrange (de), Gabrielle, eh., 1788-90 Ligniville (de)
Antoinette co-</p>
<p>adjutrice, 1782-90 Ligondes (de), Antoin" ch., 1764-90 Lorme de Pagnac
(de), Ma-</p>
<p>rianne, pr., 1745-03 Maispnneuve (de la), Marie, 175U Mascon (de),
Emmanuelle, 1742 Montgascon (de), Loyse, 1S2(&gt; Montmorency-Laval (de),
ch., 1783-90 Monlrognon (de), Anne, 1665 Monlrognon (de), Jeanne, 1663
Monlrognon (de), Magdel., pr., 1680 Moulrognon (de), 1721 Montrognon
(de), Anne, 1737 Montrognon (de), Marthe, 1716 Nevrczè (de), Marguerite,
1635 Nevrezé (de), Jeanne, 163B Ogerdias (d'), Jeanne, 1 640 Ourdies
(d'), Félicilé, ch., 1782-90 Ourches (d'), Anne, ch., 1788-90 Ourdies
(d'),Marguerile,ch., 1788-90 Pagnac (de), Anne, 1721 Polignac(de),
Gabr««, pr., 1500-1509 Pons (de), Elisabeth, 1771-1790 Puylon,
Jacqucmelte, 1636 Puylon, Jeanne, 1635-70 Reclaine (de), Jeanne, 1640-68
Roche-Vernassal (de la), Marie,</p>
<p>pr., 1689-71 Roche-Vernassal (de la), Marie,</p>
<p>pr., 1692-94 Bollel &lt;de), Marie, 1526 Roux, Françoise, 1633-69 Rouzal
(de), Marguerite, 1715-44 Boys(des), Anne-Claudine, ch., 1790 Saillians
(de), Magdelaine, 1635 Salle (de la), i737 Salle (de la), Françoise,
1716-23 Saint Cyrgues ( de ) Jeanne-</p>
<p>Amable, ch., 1782-90 Sl-Jnlien (de), Huguelle, 1635-70 St-Pargon (de),
Magdelaine 1635-64 Taurion (de), Françoise, 1516</p>
<p><pb/></p>
<p>Tour-Mural (de la), pr., 1 S63-9O Treilhe, Françoise," 1655-61 Valeiles
(des), Marguerite. 1721-37 Vayrat Magdeleine, 1655 Verdonnet (dft),
Marie, 1655 Verdonnet (de), Marie, 166S Verdonnet (de), Peronnelle, 163S
Vicusal (de), Françoise 1S21 Viallevelonx (de), Jeanne, 1551 1</p>
<p>Viehy-Champrond (de), Jeanne,</p>
<p>pr., 159O-l(iO6 Vichy (de), Marie-Gabrielle-</p>
<p>Louise-Gonzague, ch., 1782-90 Vigenère (de), Bénigne, 163!) Vniejus
(de), Marie, 1772 Viry (de), Gabrielle, sous-pr., 1 S26 Walsh (de),
Marie, ch. 1787-89</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. FERDINAND DE LESSEPS.</p>
<p>L'ISTHME DE SUEZ</p>
<p>MEMBRE CORRESPONDANT.</p>
<p>I.</p>
<p>Limon sacré! terrain pétri de renommée! Si ta gloire, jamais radieuse
exhumée! Pouvait, des siècles morts, soulever le tombeau? 1 Ce jour-là
le présent, dans sa terreur pieuse, Lirait dans ton passé terre
prodigieuse! [ Les célestes grandeurs dont tu fus le berceau! En toi pas
un sillon qui n'ait sa poésie</p>
<p>Voile contradicteur ne se répandra pas!</p>
<p>Et pourtant tes palais, tes temples gigantesques, Tes marbres, tes
granits, tes lumineuses fresques, Sont là, témoins vivants de tes
peuples éteints; Tes sphynx tes anubis, voilés par le mystère,
Séculaires débris ont formé la poussière Où, de tant de héros, les pas
se sont empreints!</p>
<p><pb/></p>
<p>Les dieux olympiens y virent leurs autels</p>
<p>Le Christ y répandit sa parole de vie,</p>
<p>Et pour y féconder l'humanité ravie,</p>
<p>L'Evangile y sema ses feuillets immortels</p>
<p>Et qui livra sa mère aux aigles des Césars!</p>
<p>II.</p>
<p>C'était trop peu pour toi ta grande destinée Te réservait, encor,
céleste illuminée!</p>
<p>Un surcroît de rayonnement!</p>
<p>Et bientôt, pour nos yeux, tes grandes pyramides, N'auront plus leur
étonnement</p>
<p>Tes villes de granit, Memphis, Thèbe aux cent portes, Ne sont plus, du
génie humain que preuves mortes, Le temps en a fait des tombeaux</p>
<p>La main qui résolut ces orgueilleux problèmes N'a pu les préserver des
divins anathèmes,</p>
<p>Le ciel, pour eux eut ses fléaux</p>
<p>Car, malgré leur splendeur, ces villes étaient nues, La charité, la foi
leur furent inconnues,</p>
<p>Mais l'avenir devait, un jour,</p>
<p>Donner une autre vie ù leurs vaines murailles</p>
<p><pb/></p>
<p>Et pour les féconder y jeter les semailles</p>
<p>Aussi bien, le penseur qui d'un regard austère, Veut de tes grands
débris admirer la poussière, Y trouve des fragments divins;</p>
<p>Pieux il se recueille et questionnant l'ombre, Lui demande pourquoi tes
prodiges sans nombre Auraient été des efforts vains</p>
<p>111.</p>
<p>Oui, nous marchons dans une ornière</p>
<p>Ce que nous appelons lumière,</p>
<p>Souvent ne nous éclaire pas</p>
<p>Ce n'est parfois qu'un vain mirage</p>
<p>Qui se reproduit d'âge en âge</p>
<p>Et qui trompe nos faibles yeux.</p>
<p>Nous passons et le temps demeure</p>
<p>If est tout lui nous sommes l'heure</p>
<p>L'infini, ce cadran des cieux</p>
<p>L'homme a toujours un but suprême,</p>
<p>Tout progresse, toujours, en lui!</p>
<p>Dans ses erreurs, ses crimes même,</p>
<p>Toujours un pur rayon a lui! 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'il abatte ou qu'il édifie,</p>
<p>Malgré tout un penser divin 1</p>
<p>Pourrait-il sans que rien n'en reste, Lui, le propagateur céleste,</p>
<p>Du néant, pour l'oubli funeste,</p>
<p>Ici-bas s'agiter en vain î</p>
<p>Admirons la sainte poussière</p>
<p>Des siècles morts pour le passant C'est un enseignement austère</p>
<p>Dont il profite en bénissant.</p>
<p>Rien ne se perd dans la nature,</p>
<p>Chaque brin d'herbe a sa parure</p>
<p>Chaque grand chêne a son rayon</p>
<p>Ainsi la pierre a sa parole</p>
<p>Chaque fronton son auréole,</p>
<p>Que transmet le temps qui s'envole, A chaque génération!</p>
<p>Toute voix, malgré l'étendue</p>
<p>De la Savane ou du désert</p>
<p>Est par une oreille entendue</p>
<p>Comme chaque âme la lumière</p>
<p>Du monument Humanité</p>
<p>L'avenir se nourrit sans cesse</p>
<p>Du passé dont le droit d'aînesse</p>
<p>Met toujours, dans ses flancs, qu'il presse, Un ferment d'immortalité.</p>
<p>La légende inspire l'histoire</p>
<p>Chaque progrès naît d'un progrès;</p>
<p>Chaque pas est une victoire</p>
<p>Et l'homme dit toujours Après!</p>
<p><pb/></p>
<p>Après le désert la prairie,</p>
<p>Après la tribu la patrie,</p>
<p>Après la force la raison.</p>
<p>Impose sa pensée altière</p>
<p>Elle brise toute barrière</p>
<p>Qui restreignait son horizon.</p>
<p>IV.</p>
<p>Et le grave penseur rêvait quand, de la nue</p>
<p>Retentit dans l'espace une voix inconnue</p>
<p>Et le vieux sol d'Egypte en tressaillit soudain</p>
<p>Le Nil en bouillonnant, remonta vers sa source, Les monstres effarés
suspendirent leur course</p>
<p>Tout attendait du ciel un ordre souverain</p>
<p>Les deux mers jusqu'aux cieux firent dresser leurs ondes, Mille voix
s'échappaient des crevasses profondes Et la création semblait se faire
encor</p>
<p>Un fiai lux nouveau s'acclamait dans l'espace</p>
<p>Le passé se taisait, et, radieuse face,</p>
<p>Un Dieu nouveau prenait son invincible essor</p>
<p>Devant lui s'ébranlaient les grandes pyramides</p>
<p>Les rois ensevelis quittaient leurs cercueils vides</p>
<p>Et se dressaient devant le céleste inconnu</p>
<p>Eux dont jadis, les noms avaient remph le monde Eux les géants,
n'avaient plus que la nuit profonde, Et leurs sombres tombeaux
ombrageant un sol nu V.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi qu'Alexandre ou César? 1</p>
<p>Non, pas un bataillon, escorte meurtrière, Pour répandre le sang,
n'entourait la bannière De ce divin porte-élenddrd</p>
<p>Sa face rayonnait d'une auréole sainte,</p>
<p>Son pas laissait au sol une divine empreinte, Et de sa lèvre il s'échappait</p>
<p>De prophétiques mots pleins de joie et de vie, Que, par ses purs
accents, l'humanité ravie Avec délices écoutait.</p>
<p>Venait-il imposer aux peuples une idole, D'une nouvelle loi leur tracer
un symbole De superbe immobilité ? 2</p>
<p>Non, la divinité que sa main souveraine</p>
<p>Était la sainte liberté</p>
<p>Venait-il pour fonder ces monuments stériles, Lamentables palais où les
peuples serviles Placent l'autel de leurs tyrans?</p>
<p>Non, pour lui, ni palais ni tombeau, l'âme humaine, Par lui brisait
enfin les anneaux de la chaîne Qui la retenait loin du ciel</p>
<p>Sa bouche n'affirmait que le grand que le juste, Et ses yeux répandaient
cette lumière auguste, Rellet du foyer éternel</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est toi que sa main a choisie</p>
<p>Égypte au passé merveilleux,</p>
<p>Toi, notre mère en poésie,</p>
<p>Toi, si grande par tes aïeux</p>
<p>II vient illustrer ton histoire</p>
<p>Par un nouveau titre de gloire</p>
<p>Que les siècles respecteront,</p>
<p>Et te promet une lumière</p>
<p>Qui, féconde et jamais amère,</p>
<p>Ressuscitera la poussière</p>
<p>Qui couvre ton antique front! 1</p>
<p>Tes prêtres avaient la science</p>
<p>Autour d'eux un morne silence</p>
<p>Ecartait l'esprit curieux</p>
<p>Désormais cette auguste reine</p>
<p>Sera de tous la souveraine,</p>
<p>Rien ne brisera ses rayons</p>
<p>Ils pourront sur chaque hémisphère,</p>
<p>Projeter leurs flots de lumière,</p>
<p>Sans rencontrer dans leur carrière</p>
<p>Quelques ineptes Pharaons!</p>
<p>Oui sans glaives et sans armée,</p>
<p>Il sera plus grand que César,</p>
<p>Celui que le roi Plolémée (1)</p>
<p>Soutient de l'âme et du regard.</p>
<p>(1) Un roi Ptolémée fil donner an canal creusé par Sésoslris assez de
pro.fondeur pour recevoir de forts navires; ce travail fut, plus tard,
continué sous le règne de Trajan.</p>
<p>VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>La gloire fuit, un bienfait reste,</p>
<p>La gloire est trop souvent funeste,</p>
<p>Ses éclairs ne durent qu'un jour;</p>
<p>Ce qu'elle a fait le temps l'efface,</p>
<p>Quand des combats, la terre est lasse</p>
<p>Des guerriers, que devient la trace 2</p>
<p>Elle a disparu sans retour 1</p>
<p>VII.</p>
<p>Il avance il avance et sa face rayonne</p>
<p>Vous enfin dont les noms sont cités par l'histoire Pasteurs d'hommes,
héros, guerriers, législateurs De ce nouveau-venu, venez léter la
gloire, Accourez, car voici le plus grand des vainqueurs! Alexandre,
César, Bonaparte, Cambyse, Vous les fiers conquérants, toi le farouche
Omar, Toi Cyrus le vainqueur, toi le penseur Moïse Venez tous admirer un
miracle de l'art.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous fûtes grands, l'histoire en garde souvenance, L'histoire! cet amas
de choses en lambeaux</p>
<p>Mais eûtes-vôus jamais cette lueur immense</p>
<p>Vos bras portèrent-ils jamais de tels flambeaux?</p>
<p>La mort vous précédait, l'humanité tremblante</p>
<p>Vous fuyait, quand, au loin, passaient vos légions Vous anéantissiez,
vous et sa main enfante,</p>
<p>Le monde aura pour lui ses admirations!</p>
<p>Vos temples, vos palais ne sont plus que poussière, De sa main sans
pitié le temps les a détruits,</p>
<p>Mais pour édifier, ils seront la carrière</p>
<p>Où le grand Rédempteur taillera leurs débris.</p>
<p>Ainsi tout renaîtra par un effort sublime,</p>
<p>Au passé l'avenir aura tendu la main</p>
<p>Et les peuples unis, par un lien intime</p>
<p>N'auront plus qu'un grand nom, celui de genre humain Louis Chalmeton.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>EXAMEN CRITIQUE</p>
<p>DE LA</p>
<p>LETTRE DE M. AUG™ THIERRY sur</p>
<p>L'EXPULSION</p>
<p>DE LA SECONDE DYNASTIE FRANKE (1).</p>
<p>Par M. OLLERIS</p>
<p>DOYEH DE Li FAUWLTÉ DES LETTRES DE CtERMONT-</p>
<p>[I a dit qu'en 888 il s'était formé en France un parti national, que lu
famine de Eudes en était le représentant que ce parti avait une sorte
d'horreur pour l'influence teutonique, et qu'il combattit pour
l'exclusion de la race toute germanique de Charles-le-Grand. J'ai conclu
de la lecture des documents du ixe siècle et du xe, que l'autorité des
princes germains sur la Gaule était plus grande après la révolution de
888 qu'elle ne l'avait été auparavant; qu'il n'y avait pas de haine en
France (1) Lettres sur f histoire de France, Lettre xiv; Paris, 1827; el
Lettre xir; Paris, 1852. L'auteur n'a pas fait de changement au texte de
la première édition. (2) J'espère publier TOUTES SES OEUVRES dans le
courant de l'année 4865. Ses Lettres seront accompagnées d'une
traduction en français avec des. notes et des dissertations dans le
genre de celle qu'en va lire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre ces deux affirmations contraires, la connaissance exacte des faits
peut seule donner les éléments de conviction les motifs du jugement à
prononcer nous les exposerons dans l'ordre adopté par l'auteur des
Lettres sur l'Histoire de France.</p>
<p>Après la mort de Charles-le-Gros les royaumes qui lui avaient obéi se
détachent de l'empire et se divisent chacun se (1) Herum Gallicarum
acriplores, 1. vm, p. 88.</p>
<p>(2) Primi hujus discordias Fulcho archiepiscopus cl llrodulfus abba.
/Me/ page 87.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Germanie, Arnould, fils bâtard de Carloman.</p>
<p>Lorbaine, Zuenlibold, fils bâtard d' Arnould, de Germanie.</p>
<p>Fbauce, Eudes, descendant du Saxon Witikind.</p>
<p>Bourgogne Tbansjurane, Ilodolphe.</p>
<p>Bourgogne Cisjubane, Boson, gendre de l'empereur Louis Il, beau-frère de
Cbarles-Ie-Chanve.</p>
<p>Italie, Déranger, neveude l'empereur Lothaire.</p>
<p>Navire Garcia Xirnénés, d'origine mérovingienne, d'après la charge d'Alaon.</p>
<p>(3) Voir le poème obscur, mais plein d'intérêt du moine de
Saint-Germaindes-Prés, Abbon, témoin oculaire de la plupart des
événements qu'il rapporte. lier. Gallic. script., t. vm.</p>
<p>(4) Quamvis is Ncuslricm esscl. Ibid.</p>
<p>(5) Hic patrem habuit Holberlum avnm vero palernum Wilichinum advenanî
germanum, ïiieheri Itistoriarum Hbri quatuor Ub. i,c. b\ 5. £0) Cujus
genus. vaïde in ante reperhur obscurum. Herum Oallic. scri]&gt;t.t t. x. p.
b'.</p>
<p><pb/></p>
<p>(5) Hermann le Conlracl, chroniqueur du xifl siècle, est le seul qui
nous dise que le comte d'Aquitaine, Rainulfe II, prit le titre de roi.
Les savants Bénédictins adoptent cette opinion dans Y art de vi'rifier
les dates. Dans leur colleclion des historiens de la Gaule et de la
France, ils ujoulent Aquitaniam, Septimaniam et Marcam Hispanicam invasit.</p>
<p>celle royauté'est combattue par le silence de tous les écrivains du ix°
siècle et du x«.</p>
<p>(i) Frauci divisi, aliqui Widoueni. alii Odoneiu.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Lettres sur l'Histoire de France, p. 179, 180.</p>
<p>(5) Galliarum populi. Mm consensu Araulli Odonem. regem super se pari
consilio et voluntate créant. Rer. GM. script., 1. vm,p.C8. (A) Odo.
usque ad Ligerim fluvium et Aquilanicam proviuciam sibi in usuni
usurpavil. Idid., p. 51.</p>
<p>(S) Ab Arnulfo convocatur ad placitum. ad regem ire non dislnlit. lad.,
p. 87.</p>
<p>(6) Contestans se malle suum regnum gratia cum regis paciUce habere,
quam ulla jactanlia contra ejus tiilelitatem snperbire; veniensque
humililcr ad regem,etc. lbid., 51. Voir aussi Widukind, ap. Pertz, t. m,
liv. l,c. 29. (7) Odo rex Remis civilatem contra missos ArnulS perrexit,
qui ei coronani nt fertur, misit ijuam in ecclesia. canin iinnosilam.
/Md., p. 87.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces faits qui attestent d'une manière si nette si caractéristique les
relations du roi de France avec celui de Germanie, et les rapports des
deux royaumes sont complétement omis par M. A. Thierry. Leur
authenticité est incontestable c'est la chronique de Saint-Vaast qui les
rapporte.</p>
<p>(2) Dux maximîe partis Aquilanirc. fl«\ Gall. script., VIII, p. 88. (3)
Adducens secum Carolum puerum. Ibid.</p>
<p>(4) Juravit quse digna fuernnl, simul et de ipso piicrulo, ne quid mali
de eo suspicarelur. Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>duc de Bourgogne le comte de Flandre le comte de Vermandois, le comte de
Hainaut et Foulques, archevêque de Reims (1) c'est-à-dire presque toute
la France. Le 28 du mois de janvier, le jeune Charles fut sacré roi dans
l'église de Reims.</p>
<p>(2) Jussum tst. utepiscopi et comités, qui circa M usa residebant, illi
auxilium fcrrenl. Sed neulnun liorum illi quicquam profecit.</p>
<p>(3) Hi qui erant cum Karolo ex parte Arnulti, cum Odone rege
ainiciii.ini liabebanl. Rer. Gall. scripl., t. vm, p. 90.</p>
<p>(4) Venit clamor. ad aures Arnulfi. JUSSIT ut Odo et Karolus adeum
venirent, qualenus tanlïe calamilatis malam inler eos tiitirel. Rer.
Gulî. script., t. vin, p. 91.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Filium suum. in prasenlia Odonis regis. benedici in regem fecit,
eique concïssil regnum quondam Lolliarii. lbtd.t p. 91.</p>
<p>(3) Quoi] audiens Odo rex, quod sui faïigati erant, quasi ignorans hoc,
Sequanam Iransiit. Ann, Vcdast. ap. lier. Gall. script., t vin, p. 91.
(4) Ibid.</p>
<p>(5) Qualemcumque ei phicueril. Ibid.</p>
<p>(G) Quodrex libeallssime annuit. lbid.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Bciiil illi lanluni de regno quantum illi visnm fait, promisitque
majora. llnd., p. 9-2.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Omnibus rogare cœpil ut Karolo servarent fidem. Roberlus cornes,
frater regis Odonis, venit ad regem. eique fidelis etfectus. lier. Gall.
script., t. vin, p. 92.</p>
<p>(2) M. A. Thierry ne mentionne pas celle expédition. La chronique de
Metz, mieux informée que les deux autres, donne plus de détails. Aquis
venit, deinde Niumagan perrexit. Prumiam venit. Rer. Gallie. script., t.
vin, p. 75.</p>
<p>(ô) Voir les diplômes de Charles-le-Simple depuis cette époque. Rer.
Gall. script., t. ix, p. 514 sqq.</p>
<p>(4) Unde usque hodie certamen est de regno Carolornm proli et posleris</p>
<p><pb/></p>
<p>Au reste, le duc de France étendait de toutes parts ses relations
Héribert, comte de Vermandois, était son beau-frère, Raoul, fils et
héritier du duc de Bourgogne, était son gendre il recherchait l'amitié
du turbulent Gislebert, duc de Lorraine, sans cesse révolté contre son
maître celle de Henri duc de Saxe, qui sera bientôt Henri l'Oiseleur
[919] (2).</p>
<p>(1) Cujus (Iiobcrti) usus eonsilio rcx. Rollonem. ad colloquium
invilavil, desponsavil illi filiam stiam. concedens ei pariter terram
qiue nunc Normannia vocitalur. Baplizatum. ïlollonem. Roberlus. a sacro
lalicc levavit; et imponens ei suum nomen magnificis eum m muneribus
honoravil. Rer. Gall. script., t. vin, p. TO2. Voir aussi p. 257, 518,
ibid.</p>
<p>(2) On s'est demandé si Oda, femme de Zuenlibold roi de Lorraine,
n'était pas sœur du duc Robert. 11 semble que si le silence des Annales
de Saint-Vaast ne tranchait pas ta question, le texte des Annales de
Mels qui parlent de ce mariage, lèverait la difficulté. Oda est dite
fille du comte Ollon. Otlunem eomilem. cjus filiam Odam, tandis que le
roi de France est toujours appelé Odo, Odorex, et qne son nom n'est
jamais accompagné du titre de cornes. Voir lier. Gall. script., t. vin,
p. 7S.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Snper fluvitim Ruram; ubi se iiwicem paverunt et pacta amicitia,
dalisqiic ab alterutro muneribus discesserunt. Ibid., 479. – En 021
Frodoard a parlé d'une trêve de Charles avec Henri Facta pactione usque
ad missam S. Martini; l'annaliste saxon la convertit en un traité par
lequel Charles aurait fait cession de la Lorraine Reddidit Carolus.
Ilenrico regi regnum Lotlaaringiœ. Rer. Gall. script., t. ix, p. 37. Le
récit de Frodoard, le silence des contemporains, nous autorisent à
douter de l'exactitude du fait rapporté par récrivain étranger.</p>
<p>(4) L'an 928. Voir Frodoard lier. Gall. scripl., t. vm, p. &lt;85.</p>
<p><pb/></p>
<p>Louis était jeune, il n'avait pas seize ans; il était actif,
entreprenant, il rejeta bientôt la tutelle (4) de Hugues qui dans la
prévision d'une lutte rechercha comme l'avaient fait son père et son
oncle, l'allianceda roi de Germanie. Othon Ier lui donna en mariage, en
938 ,rsa sœur Iledwige (5), qui fut la mère de Hugues Capet. M. Thierry
l'avait oublié quand il faisait valoir l'absence de toute parenté de ce
prince avec la dynastie impériale (6).</p>
<p>(2) Hugo cornes transmare mittit pro accersiendo ad apicem regni
suscipiendnm Lndowico Caroli fllio. fier. Gall. script., t. vin, p. 160
eU90. (3) Voir Guitt. de Jumii'ges, Rer. Gall. script., t. vm, et la
préface, pages XXXHI-IY.</p>
<p>(4) Ludowicus rexab Hugonis principis se procnralione separans. Ibid.,
p. 191. 1.</p>
<p>(5) Hugo. sororem Olhonis regis. dueit uxorem. Rer. Gall. script., t.
vm, p. 192.</p>
<p>(6) Ull., p. 197.</p>
<p>(7) Laitprand. Ilist., I. îv, c. 3, sqq.</p>
<p>(8) lier. Gall. script., I. vin, P. 1!K&gt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>une belle occasion pour le parti national de se montrer mais Hugues, duc
de France, Guillaume, duc de Normandie, Arnould, comte de Flandre
Héribert, comte de Vermandois, s'avancèrent au-devant d'Othon qui avait
passé le Rhin, lui jurèrent (1) amitié et empêchèrent Louis de soutenir
la révolte Othon l'écrasa. Hugues et ses amis reçurent le vainqueur dans
le palais d'Attigny (2) et réunirent leurs troupes aux siennes pour
enlever au roi de France l'appui des populations du Midi et le
dépouiller de ses Etats. Louis, abandonné de tous se renferma dans la
citadelle de Laon d'où il brava leurs menaces.</p>
<p>Après deux ans de guerre et de ravages le roi de Germanie, touché des
prières du légat du pape Etienne, et peut-être aussi de celles de sa
sceur Gerberge, que Louis avait épousée après la mort de son mari
Giselbert, duc de Lorraine (3), rendit la paix au royaume (4), 942.</p>
<p>(2) Uthoni regi obviam proficiscunlur. ad Atliniaeum cum pcrdiicunl.
Ibid., p. 194.</p>
<p>(5) Reliclam Gisleberti Gerbergam duxil uxorem./Wii., p. 193. (4)
Mulltim de pace. laborans Otho, Hugonem tandem ad regem convertit.
Ibid., p. 190. nicher ajoute Quem maltis verborum slimulis familiariter
ac levi furore redarguens, eo qnod regi siio contra iret. ad regem
redire fecit. Ilist., 1. m, c. 29.</p>
<p>(5) Lettre XIV, p. 185, 18U.</p>
<p><pb/></p>
<p>texte pour démentir le témoignage d'uu écrivain contemporain', d'un
témoin oculaire.</p>
<p>La paix ne fut pas de longue durée. Après l'assassinat de Guillaume, duc
de Normandie (945), Louis s'était déclaré le protecteur du jeune Richard
et lui avait donné l'héritage de son père. Hugues, jaloux et inquiet de
l'ascendant que prenait !e roi dans la contrée excita des soupçons
contre les projets de ce prince; il souleva contre lui une partie des
Normands, qui lui tendirent un piège et l'arrêtèrent par trahison dans
la ville de Rouen, 945.</p>
<p>Quand on cherche les graves autorités sur lesquelles s'appuie (1) Utl.
XIV, p. 187, 188.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au mois d'août Othon ménagea une trêve entre ses deux beaux-frères
jusqu'au mois de novembre, où l'on devait traiter d'une paix définitive,
au concile d'Ingelheim.</p>
<p>M. A. Thierry présente les faits sous un faux jour. Le Pape, les évêques
de la Gaule ne sont pas nommés c'est par ordre (1) Vuir, pour Guillaume
de Jumièges, Rer. Gall. script., t. VIII, praefat. p. 34; pour Orderic,
Vital, t. IX, praf., p. 12 Non tautum la chrnnologiam peccat sed etiam
multos errores admittit. Ils diseot du troisième Hiec historia ex veris
chronicis sat malè conflata est. Ibid., p. 41 n. a.</p>
<p>(2) Agapitus papa. mittit ad Olhonem regem propter evocandam et
aggregandam generalem synodum. Mitera- ipsius papa; mittuntur ab urbe
romana speciatim quibiisdam episcopis Calliae Germaniaeqne. Quœ synodus
congregala, cstexpraeceplopapœ etc., &lt;At.Rer.Gatt.Kript. VIII, p. 202.</p>
<p><pb/></p>
<p>du roi Olhon que les évêques de la Germanie s'assemblent, et le roi des
Français vient jouer le rôle de solliciteur devant celle assemblée
étrangère (1). ).</p>
<p>Frodoard qui assistait au concile (2) ne- dit rien de semblable. Dans
son récit, Othon ne prend pas l'air d'un souverain appelant aux pieds de
son trône des vassaux pour juger leurs différends. Les évèques seuls
agissent. Le roi Louis ne s'abaisse pas; il expose les faits devant un
tribunal reconnu par les mœurs de l'époque, et H réclame son appui
contre un vassal rebelle. Ce n'était donc pas aujugement du roi de
Germanie (3) que l'on soumettait un différend national. La
susceptibilité de Hugues n'en fut pas blessée il ne protesta pas contre
l'immixtion de l'étranger dans une affaire française. S'il ne parut
point, c'est que sa révolte était sans excuse et sa perfidie manifeste.
Le concile se déclara pour Louis Hugues, excommunié, fit la paix par
l'entremise de son beau-frère, le roi de Germanie, 950.</p>
<p>L'influence de ce prince sur les affaires de la France ne saurait être
mise en doute du vivant de ses deux beaux-frères Louis IV et
Hugues-le-Grand elle fut bien plus grande après leur mort (4).</p>
<p>(2) Rer. Gall. script., I. VIII, p. 202, 205.</p>
<p>(S) Lett. XIV, p. 190.</p>
<p>(i) Louis meurt en 9S4, Hugues en 956.</p>
<p>(5) Voir Frodoard, passim, ann. 956, 57, 58, 89, ele., été.</p>
<p>(6) Ibid., ann. 989.</p>
<p>(7) Ibid., ann. 962.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Iloriiin ergo discordiœ incentivnm principium Belgica fuit. Rich.,
/lis! lib.iii.c. «7.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Gerb.,epist, B9.</p>
<p>(3) Ibid., ep. «0.</p>
<p>(4) Gerb., episC 94.</p>
<p><pb/></p>
<p>trigues. Les amis des Carolingiens l'insultent ils le montrent du doigt
dans les rues; ils l'appellent le faiseur et le défaiseur des rois (1).</p>
<p>Hugues, fidèle aux traditions de sa famille, cultiva soigneusement
l'affection, la bienveillance de ses pareots d'outre-Rhin (3). La
Lorraine fut le prix tacite de cet accord. Pendant des siècles (t) Qui
facit et disfacit reges. Voir, pour les détails, X Histoire deRiclur et
les Lettres de Gerbert.</p>
<p>(2) Rer. Cuil. script, t. x, p. K4i.</p>
<p>(3) Gerb.,Epist.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tels sont les faits les conséquences qui en découlent sont faciles à
dçduire.</p>
<p>On ne découvre dans notre histoire, pendant le ixe siècle ni le xe,
aucun désir du peuple de déraciner du royaume la postérité des rois
francs (2), aucun sentiment d'horreur pour les races teutoniques. Les
rois germains exercent une haute influence sur les événements dont notre
patrie est le théâtre. Les. Curlovingiens, loin d'être leurs protégés,
sont toujours en guerre avec eux pour la possession de la Lorraine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MATÉRIEL ET PUBLIC</p>
<p>DU</p>
<p>THÉATRE ESPAGNOL VERS LA FIN DU XVI" SIÈCLE,</p>
<p>Par M. BARET</p>
<p>MEMBRE DE L'ACADÉMIE DE CLERMONT.</p>
<p>Y</p>
<p>Le caractère du théâtre de Lope de Vega et en général du théâtre
espagnol, est d'être essentiellement national et populaire. Pour faire
entendre comment l'élément populaire a si complétement subjugué la
poésie dramatique enEspagne, lui imposant ainsi la plupart de ses
défauts il est nécessaire de remonter un peu haut, et de donner quelques
détails sur l'origine, l'organisation matérielle et le public des
théàtres dans ce pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'usage espagnol, la comtesse revêtit la statue vénérée de ses propres
habits. Ce simulacre fut placé sous le nom de NotreDame de la Solitude,
dans une chapelle de l'église du couvent des Minimes, et transporté,
lors de la destruction de ce couvent, dans l'église de San Isidro, où on
la vénère encore aujourd'hui.</p>
<p>Bientôt le nombre des malades n'étant plus en rapport avec les
ressources de la confrérie, le cardinal Espinosa, président de Castille,
ordonna que les comédies représentées dans Madrid seraient dorénavant et
exclusivement données au public dans les locaux déterminés par les
agents de la confrérie de la Passion. Ainsi, nousdevons i'Espngnc l'idée
ingénieusement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jour d'une première représentation quelque personne de qualité pouvait
lui demander sa fenêtre principale.</p>
<p>« Grâce, bancs ingénieux disait l'un d'eux (Lorenzo Hurtado) faveur,
belliqueux gradins; paix, terribles -combles; at(l) Numéro pliires
virlute et honore minores</p>
<p>Indocli slolidique et depngnare parali,</p>
<p>Si discordet eques. Ep. Il, 1,184.</p>
<p><pb/></p>
<p>tention, aimable amphithéâtre. Mousquetaires bien-aimés, âme de
l'auditoire, prêtez-nous appui, main forte et silence. Beautés de la
cour, beautés sensibles et charitables laissez en paix perpétuelle les
clés forées et les sifflets et puisse en récompense être éternel le
printemps de vos années puisse-t-on ne savoir jamais au juste la vérité
sur votre âge »</p>
<p>L'élégance de notre théâtre tragique vient de l'élégance de la société
sous les auspices de laquelle s'est formée la scène française. On sait
assez que cette société fut tout aristocratique sous Corneille pour
devenir exclusivement royale Sous,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION DE LA RÉFORME</p>
<p>AU</p>
<p>MONASTÈRE DE MAURIAC DE 1627 A 1666 (1).</p>
<p>Le monastère de Saint-Pierre, de la même ville, ne fut non plus exempt
de leurs rage et cruautés; au contraire, comme ces perfides savaient
très-bien que les monastères de l'ordre de SaintBenoît étaient ceux qui
ont toujours le mieux combattu pour la foi catholique et que c'étaient
comme des arcenats qui avaient fourni les meilleures armes et les plus
grands guerriers pour renverser leurs desseins c'est aussi contr'eux
qu'ils ont dressé leurs plus fortes machines, afin de les ruiner de fond
en comble, et qu'il n'en fût plus jamais aucune mémoire.</p>
<p>Le monastère donc de Saint-Pierre de ladite ville étant tombé en la
puissance de ses ennemis, ressentit les ruines que l'on peut s'imaginer,
les bâtiments furent brûlés la flèche du grand clocher, pièce
très-remarquable, fut abattue, les cloches rompues pour faire des
canons, les titres du chartrier emportés, les ornements de la sacristie
et toute l'argenterie pillés entre (i) Un extrait de ce Iravail a été
publié par H. Delalo, président honoraire du tribunal de Jlauriae dans
la Statistique du Cantal, article Mauriac.</p>
<p><pb/></p>
<p>autres choses une croix d'or de la hauteur d'un homme, garnie de pierres
précieuses d'un prix inestimable appelée la Croix de Saint-Pierre et
quelques-uns de ces religieux tués enfin, il fut mis en un état si
misérable qu'il n'y avait que la seule main de Dieu qui pût le relever
de ses ruines et lui rendre sa première face et beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>du révérend Père Dom Maur Dupont, supérieur général de ladite congrégation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais si ledit sieur Grenier fut libre de cette persécution il ne fut pas
encore pourtant en sûreté de sa vie quelque temps après son retour de la
ville d'Aurillac, quelques-uns des religieux anciens, accompagnés
d'autres personnes, pour se rendre complaisants au sieur marquis de
Merville, lui lirent mille affronts avec un désir insatiable de se
venger de sa personne et de celle de son oncle; car ils craignaient de
ne pouvoir plus vivre dans leur libertinage accoutumé et d'être
contraints, ainsi qu'on les menaçait, de subir le joug d'une discipline
plus étroite</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Poursuivons maintenant le reste.</p>
<p>Après lui, fut mis supérieur le R. P. D. Boniface Letang, le 21 du mois
de juin de l'année 1648.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1G50, signée de par le greffier, commis et notaire royal en la ville de
Montferrand après quoi néanmoins ledit sieur Vicaire ne pouvant demeurer
en repos, et croyant, quoique sans fondement, avoir été beaucoup lésé,
en ce jugement, obtint des lettres royaux pour s'en faire relever, en
sorte que le R. P. prieur, comme amateur de la paix pour conserver
l'union transigea de nouveau avec lui le 22 de la même année, dans
laquelle transaction, ledit R. P. prieur relâcha beaucoup de son droit.
Pour terminer, entre autres choses ce qui avait donné le branle au
procès, il fut résolu que le prédicateur de ladite fête principale
serait nommé alternativement de chaque parti.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais retournons au R P. D. Ambroise Frégeat. Tout plein de zèle pour la
maison de Dieu etde charité envers les pauvres, il retira quantité de
titres concernant le revenu du monastère d'entre les mains des
gentilshommes circonvoisins, qui ne fut pas un petit avantage. Il eut
grand soin d'accommoder l'église, autant I~o f.IISe .In mnn~cl'nrn In
nnnv.munf nfDnpttrp T î) n0)n)~</p>
<p><pb/></p>
<p>du grand clocher, qui avait été abattue par les diverses guerres des
Huguenots, il la fit remettre et couvrir la moitié de plomb, et ayant
recouvert une relique de sainte Théodechilde fille de Clovis premier roi
chrétien des Français et fondatrice du monastère, il l'enchâssa dans un
beau reliquaire d'argent pesant douze ou treize marcs il fit très-bien
accommoder la sacristie où auparavant il n'y avait-que les quatre
murailles, et la garnit de quelques ornements. Après qu'il eut gouverné
sis ans, il fut envoyé supérieur au monastère de Saint-Jean d'Angély et
le R. P. D. Martial Desthamps prit sa place en celui de Mauriac, le
vingt-cinq du mois de juin de l'année mil six cent soixante-six. NOTA.
On lit au dos du manuscrit les mentions suivantes Layette 26.</p>
<p>Liasse 3.</p>
<p>Cote 29.</p>
<p>Puis de la main de M. Delalo, président honoraire du tribunal de Mauriac</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS</p>
<p>DE</p>
<p>M. LE C" MARTHA-BEKER PRÉSIDENT DE l'aCADÉMIE</p>
<p>MESSIEURS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi la civilisation romaine avait laissé sur le sol de la France des
traces profondes qu'il fallait se hâter de reconnaitre et de constater,
avant que le temps n'en eût effacé les der-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A cet ordre d'idées se rattache un autre travail sérieux de M. Mallny
fils, sur l'architecture en Auvergne au moyen-âge. Ce Mémoire, fruit de
longues éludes est enrichi d'un album où l'artiste a reproduit les plans
et les dessins les plus remarquables par leur style du xe au xvi"
siècle. L'auteur remonte même jusqu'au vie pour les monuments religieux
il montre l'Auvergne couverte d'oratoires, d'églises et de monastères
dès les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le ve siècle, Sidoine Apollinaire représentait les lieux escarpés de la
Limagne comme hérissés de châteaux, et il disait que ses sites étaient
enchanteurs, ses montagnes couvertes de pâturages, ses coteaux chargés
de vignes, ses plaines embellies de fermes, qu'elle était telle, en un
mot, que des étrangers qui ne l'avaient vue qu'une fois y avaient
souvent oublié leur patrie.</p>
<p>Nous avons fait connaître les Mémoires historiques que l'Académie
couronne en ce jour. JI en est d'autres qui ont mérité les honneurs du
concours par les renseignements statistiques et les aperçus qu'ils
fournissent sur des questions d'industrie et d'hygiène.</p>
<p><pb/></p>
<p>Notre siècle est mû par l'amour de l'industrie, par la passion des arts,
des sciences et du progrès matériel il poursuit avec éclat l'œuvre
commencée depuis invention de l'imprimerie par Christophe Colomb, Michel
Ange, Descartes, Newton, Lavoisier, Laplace, Cuvier et d'autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'astronome devine les astres par la seule voie d'induction quelques
inégalités dans le mouvement général lui suffisent pour assigner leurs
places aux planètes qui se dérobent aux recherches; et avec le secours
d'instruments d'optique d'une rare perfection, l'œil plonge dans les
nébuleuses, les résout en groupes déterminés d'étoiles et en suit la
marche.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ACADÉMIE DES SCIENCES, BELLES-LETTRES &amp; ARTS</p>
<p>DE CLERMONT-FERRAKD.</p>
<p>RAPPORT GÉNÉRAL SUR LES TRAVAUX DURANT LES ANNÉES 1858, 1859 ET 1860,</p>
<p>Par P. BERTRAND</p>
<p>SKCHbT AIRE-GÉNÉRAL.</p>
<p>Messielus,</p>
<p>Quelle est l'origine première, la véritable raison d'être des Sociétés
savantes?. Ainsi qu'on l'a prétendu quelquefois les Académies sont-elles
simplement nées des loisirs de quelques esprits cultivés auxquels èlles
doivent servir de passe-temps? Seraient-elles, au contraire,
l'expression certaine, sérieuse, et tout ensemble le produit d'une
disposition intime, réelle, d'une tendance incontestable de
l'organisation même de l'homme ?</p>
<p><pb/></p>
<p>A cet égard, Messieurs, le doute ne me semble pas longtemps possible.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avant de commencer la tâche que j'aborde, permettez-moi, Messieurs, une
courte observation elle me semble nécessaire. Dans lu période d'années
que comprend le rapport actuel ( 1858, 1859 et 60), un grand nombre de
Mémoires de sujets très-divers vous ont été présentés. En tenter ici l'ana-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» teurs de ce nombre sont la supposition et la substitution de » part
qui portent une atteinte grave aux droits des familles » en y
introduisant furtivement des étrangers. » Ces quelques paroles
Messieurs, rappelleraient au besoin toute la profonde gravité de la
question étudiée par M. Boudant question que sa nature trop spéciale non
moins que les exigences de temps et de lieu me défendent également
d'aborder ici.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'étude des monnaies est un des llambeaux les plus utiles pour éclairer
l'histoire des peuples anciens et apprécier leur degré de civilisation.
« Les traités généraux de numismatique, » dit le docteur Peghoux dans
son Essai sitr les monnaies «des Arvernes, renferment peu de
renseignements sur les » monnaies frappées par les Arvernes. » Dans sa
dissertalion sur le méme sujet, M. Mioche ajoute de son côté « On peut »
dire avec vérité qu'il y a trente ans la numismatique de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et la Carte géologique du Puy-de-Dôme. Monuments d'un immense travail et
d'un profond savoir, ces deux ouvrages, du moins pour notre contrée
semblent heureusement se compléter l'un par l'autre, et ils ajoutent à
l'histoire naturelle de l'Auvergne une page importante que, seul
peut-étre, M. Lecoq pouvait ainsi concevoir et tracer.</p>
<p>M. Nourrisson, que ses fonctions universitaires ont depuis éloigné de
vos rangs, vous a lu quelques pages attachantes sur Ahélard ce héros de
la science favorite du xn8 siècle la scolastique. Le réalisme, le
nominalisme, le conceplualisme, voire même les Unîversaux, leurs
subtilités et leurs luttes exciteraient de nos jours il est permis de le
croire, un fort tiède in-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. H. Doniol dont je viens de prononcer le nom est l'un de vos
collaborateurs les plus actifs. Ses études portent de préférence sur un
ordre de questions plus que jamais vivement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi donc, jeune homme railler le vieillard sur son amour de ce qui
fut? Pour vous et pour lui l'horizon n'est pas le même la lumière vous
vient des deux points opposés vous n'avez pas le même soleil.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SUR LA GÉOLOGIE</p>
<p>DU PLATEAU CENTRAL DE LA FRANCE ET</p>
<p>SUR LA GRANDE CARTE GÉOLOGIQUE</p>
<p>DU DÉPARTEMENT DU PUY-DE-DOME,</p>
<p>Par Henhi LECOQ</p>
<p>PROFESSEUR D'HISTOIRE NATURELLE A LA FACULTÉ DES SCIENCES DE CLERMONT
CORRESPONDANT DE L'iKSTITCT.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>saxigènes élevaient sur des bas-fonds leurs patients et gigantesques
édifices en méme temps qu'un soulèvement lent et continental amenait, à
la suite des siècles, tout l'archipel audessus des eaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>île centrale qui forme maintenant le plateau le plus étendu de la
France, nous allons voir les phénomènes géologiques s'y succéder avec
une incroyable activité.</p>
<p>Des terrains tertiaires, des éruptions volcaniques d'âge différent, de
grandes actions de transports semblent se confondre ou indiquent du
moins une longue période dont toutes les phases se rattachent sans
discontinuité.</p>
<p>Nous venons de citer les calcaires jurassiques et les dépôts de trias
qui sont venus entourer les terrains cristallisés et agrandir le sol
émergé de l'île centrale; aucun autre sédiment ancien n'est venu s'y
ajouter, et un laps de temps très-long a dû s'écouler avant qu'une
sédimentation plus moderne vînt recouvrir une partie du plateau primitif.</p>
<p>L'époque tertiaire a été longue. Ses dépôts couvrent la Limagne, le
Lembron, le Livradois, les bassins de Saint-Dier, d'Olby, de Paulhaguet,
du Puy, d'Aurillac, du Malzieu, II faut y joindre le bassin de
Montbrison et la plaine de Roanne séparée par un long défilé des
terrains tertiaires de la HauteLoire.</p>
<p>Trois périodes se sont succédées pendant l'époque tertiaire. La première
a fourni les argiles les sables et les graviers qui constituent, dans la
plupart de ces bassins, un sol tout particulier; et lorsque cette
sédimentation ne les a pas remplis, comme ceux de Roanne de Montbrison
d'Olby etc. elle a du moins constitué leurs bords comme dans la Limagne,
dans le creux du Puy etc.</p>
<p>La seconde période est celle ou les sources calcarifères ont dominé. Là,
plusieurs bassins sont entièrement remplis pardes argiles sableuses,
plusieurs autres ont reçu de leurs sources de</p>
<p><pb/></p>
<p>nombreuses assises, toujours superposées aux premières, et indiquant un
ordre de choses tout différent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour que ces larves puissent exister, il faut un fond vaseux dos eaux
peu profondes suffisamment échauffées, toutes conditions qu'elles
trouvaient alors sous un climat qui permettait encore la végétation des
Cycadées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne pensons pas que la végétation ait été un seul instant
interrompue pendant ces longues crises volcaniques mais elle a été
certainement détruite sur des espaces très-étendus, qui ont dû se
repeupler des mêmes espèces ou d'autres races qui leur ont succédé.</p>
<p>L'ère trachytique paraît avoir été terminée par l'apparition des
phonclites, qui se montrent sur quelques points du Cantal et du
Mont-Dore, et qui se sont surtout développés sur une très-grande échelle
dans la chaîne du Mezenc et aux environs d'Issingeaux.</p>
<p>Ces roches furent immédiatement suivies, et l'on peut dire aussi
accofnpagnées de l'épanchement de très-grandes nappes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces basaltes sont très-souvent accompagnés de pépérites surtout quand
ils ont dû traverser, pour se faire jour des calcaires et des sédiments.
Ils contiennent souvent de l'arragonite et de la mésotype.</p>
<p>La vulcanisation moderne n'a fait qu'ajouter aux nombreuses inégalités
du sol tous ces cônes de scories de la chaîne des monts Dômes, des
flancs du mont Dore et les longues séries de la Haute-Loire ou les pics
isolés du Vivarais.</p>
<p>La conflagration devint générale de grandes lueurs, d'immenses
incendies, vinrent éclairer ces grandes scènes d'horreur et de
magnificence dont l'homme n'était peut-être pas encore témoin. La lave
incandescente est sortie de plus de cent cratères elle a comblé des
vallées vaporisé des cours d'eau et changé en déserts de pierres les
sols fertiles qu'elle a fait disparaltre.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'un autre côté la superposition du basalte au terrain tertiaire est
tellement évidente qu'il faut accepter un ordre chronologique précis et
reconnaître que le basalte est postérieur au alcaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>elle se rattache d'une manière évidente. Ces basaltes se sont montrés
sur la majeure partie de l'Auvergne, se faisant jour soit au milieu des
assises tertiaires de la Limagne soit sur les bords mêmes de ce vaste
bassin soit'enfin sur le sol primitif de toute la contrée.</p>
<p>Pendant la première période de dépôt tertiaire, aucune cause troublante
n'est venue déranger l'uniformité de composition du dépôt. C'étaient
toujours des calcaires qui formaient des couches superposées, un peu de
silice qui se séparait en modules de ménilite, et des argiles amenées
mécaniquement par les torrents tributaires du grand lac ou du Léman
d'Auvergne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la seconde période dans cette recrudescence déterminée par la
sortie des basaltes et par la réapparition des sources minérales, les
phénomènes d'action et de. réaction des eaux minérales se sont
compliqués d'un élément nouveau le basalte qui ne pouvait figurer à
l'époque tertiaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>aux débris de basalte pour former ces roches hétérogènes dans lesquelles
on rencontre encore des zéolithes, des arragonites et des opales impures
diversement colorées.</p>
<p>Ces faits nous montrent partout l'action de l'eau dans les formations
volcaniques, non de l'eau agissant mécaniquement, comme dans la création
des sédiments, mais l'action de l'eau chauffée bu surchauffée agissant
avec toute l'énergie que lui donnent la température et la pression réunies.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est toute une contrée qui a été battue en brèche par une puissante
artillerie c'est la lutte des vallées blindées de granit contre les
projectiles puissants de la nature.</p>
<p>La présence de masses arrondies de basalte dur et compacte, formant la
presque totalité des projectiles, ne laissent aucun doute sur leur
origine. On remonte, en suivant leurs traces, jusque sur les flancs du
mont Dore. Lèr, d'énormes plateaux basaltiques ont leurs bords
démantelés, leurs prismes brisés en tronçons anguleux. On reconnaît sans
peine sur plusieurs points, les arsenaux où puisait la nature dans ces
luttes de ra-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le feu ou l'eau sont les seules forces que l'on puisse invoquer. Le feu
des volcans, quelle que soit son intensité, ne peut nen expliquer dans
le grand phénomène qui nous occupe sa force soulevante et les éruptions
qu'elle a pu occasionner, n'ont aucun rapport avec les faits que l'on
peut observer dans toute cette contrée, et d'ailleurs les volcans
avaient épuisé leurs efforts lors de cette période erratique.</p>
<p>Mais l'eau des ruisseaux qui coule paisiblement aujourd'hui dans ces
vallées verdoyantes, l'eau même des torrents que des pluies abondantes
font descendre avec violence des hautes vallées du Mont-Dore, ne peut
nous expliquer la projection de tous ces blocs.</p>
<p>Notre planète douée d'une température plus élevée, enveloppée d'une
atmosphère plus chaude et par conséquent plus humide pouvait alors
réunir, sur des points élevés et condensateurs, des neiges abondantes
qui s'accumulaient pendant toute la durée d'une saison.</p>
<p><pb/></p>
<p>leurs forces, se dispersaient sur les plaines ou s'arrêtaient en longues
traînées.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE</p>
<p>sua</p>
<p>LA CARTE GÉOLOGIQUE DU DÉPARTEMENT DU PuY-DEDDME</p>
<p>DE II. LECOQ.</p>
<p>1. Cette carte, l'une des plus grandes qui aient été publiées, mesure
3m, 33 sur 2™, 80. Elle est divisée en 24 feuilles. L'auteur s'en est
occupé pendant trente ans.</p>
<p>2. Son échelle, au quarante millième, lui a permis de placer une foule
de détails qui n'auraient pu être inscrits sur une échelle réduite.</p>
<p>5. Les filons de quartz, de baryte, de fluorine, de porphyre, y sont
soigneusement notés. Le terrain houiller est partout délimité avec une
grande précision.</p>
<p>6. Les terrains tertiaires y montrent leurs différentes assises,
indiquées par cinq couleurs différentes. Cinq couleurs signalent aussi
les alluvions.</p>
<p>7. Malgré les nombreux travaux des géologues sur les volcans d'Auvergne
aucune carte précise n'avait été dressée. L'auteur a étudié ces terrains
avec un soin particulier, et les a différenciés par douze nuances
différentes.</p>
<p>8. Les coulées de trachyte ancien et de trachyte moderne y sont tracées
et différenciées des conglomérats et tufs ponceux. 9. Plus de mille
points éruptifs de basalte sont signalés ainsi que les coulées qui ont
pu en sortir et dont les flèches marquent les directions.</p>
<p><pb/></p>
<p>11. La position de toutes les sources minérales, au nombre de plusieurs
centaines, est indiquée.</p>
<p>12. Le phénomène erratique du versant méridional du mont Dore y est
signalé dans toute son'étendue et pour la première fois.</p>
<p>13. Les côtes de hauteur sont au nombre de huit mille.</p>
<p><pb/></p>
<p>PIÈCES</p>
<p>COMMUNIQUÉES A L'ACADÉMIE Par M. DE SARTIGES-D'ANGLES.</p>
<p>MÉMOIRE</p>
<p>Le premier titre comprendra les terres du duché d'Auvergne</p>
<p>Le second les. terres de la comté de Clermont</p>
<p>Le troisiesme, les terres de la comté d'Auvergne</p>
<p><pb/></p>
<p>Le second comprendra les terres qui en furent démembrées. Quant au
premier article; une partie de l'Auvergne ayant esté confisquée sur les
comtes d'Auvergne en l'année 1212 du temps de Philippes Auguste et
possédée par les roys de France sous le nom de lerrca Avernice, jusques
en l'année 1360 (1) auquel temps elle fut érigée en duché pour estre
donnée en apanage aux enfans de France (2j.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant au second article qui regarde la comté de Clermont il faut
obserter que Guy comte d'Auvergne, sous le règne de</p>
<p><pb/></p>
<p>Philippes Auguste, mit, en 1202, la ville et comté de Clermont en dépost
entre les mains de son frère évêque de Clermont, et sous ce titre les
évesques de Clermont en ont jouy jusques en l'année 1551 auquel temps la
reine Catherine de Médicis obtint un arrest du parlement de Paris par
provision qui la remit en possession du comté de Clermont, et en l'année
1557, un autre arrest définitif qui luy en adjuge la propriété (1).</p>
<p>(Transaction du roy François Ier avec Mme Louise de Savoye par laquelle
le duché d'Auvergne est donn j au roy comme apanage de la maison de
France.)</p>
<p><pb/></p>
<p>guerite laquelle sous le règne de Charles IX en l'année 1572, espousa
Henry IV pour lors roy de Navarre dont le mariage a subsisté jusques en
l'année 1599, auquel temps le roy Henry IV espousa Marie de Médicis
recueillit enfin toute la succession de Catherine de Médicis en vertu de
la substitution apposée au contract de mariage de l'année 1533 dont a
esté parlé cydessus.</p>
<p>Aussy sur le fondement de ceste substitution en l'année 1601, la reyne
Marguerite obtint un arrest du parlement de Thoulouze qui la remit en
possession du comté de Lauraguez, occupé par l'éresqne de Langres.</p>
<p>Quant au cinquiesme article contenant les comtez de Carlat et Murat, il
fautjjbservcr que ces comtez furent donnez par</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces choses ainsi présupposées, il n'est pas difficile de faire
connoistre que les usurpations et aliénations faictes des terres qui
composent soit la duché d'Auvergne, soit les comtez de Clermont et
d'Auvergne, soit la baronnie de la Tour ou les comtez de Carlat et Murât
ne peuvent se soustenir du moins quant aux aliénations en observant les
temps et les personnes qui les auraient faictes, et quant aux
usurpations, il semble qu'en quelque temps qu'elles ayent esté
entreprises, le roy est en droit de rentrer en la possession et
jouissance de tout ce qui auroit esté usurpé sans aucun titre légitime.</p>
<p><pb/></p>
<p>Estât des terres du duché d'Auvergne.</p>
<p>Riom tenu en engagement par monsieur de Vendosme représentant monsieur
le cardinal Mazarin qui l'avoit eu de la reyne qui en avoit eu
l'engagement de monsieur le mareschal de Ranzau.</p>
<p>Les Martres d'Artières possédées par monsieur de Canillac sieur du
Pont-du-Chasteau.</p>
<p>Bulhon et Aluns possédez par madame la marquise de Bonne.</p>
<p>Puy Guillaume par le sieur de Basle (ou Baile).</p>
<p>Palluet par le sieur de Baume Vieille.</p>
<p>Perolz par le sieur de Prondines.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bellegarde on doute s'il fait partie de l'engagement de Riom.</p>
<p>Le Bouchet Drossange et ïlussel possédez par le sieur de Liguière.</p>
<p>Raignac et Espinasse par le sieur de Lafayette.</p>
<p>La Roche d'Onnezat par le sieur de la Tour-d'Onnezat en partie, et par
le sieur Bégon trésorier de France.</p>
<p>Cornon par le sieur de Strada qui jouit pareillement de la pescherie du
lac de Sarliève que l'on prétend avoir esté donnée par Pierre duc de
Bourbon pour partie de lu fondation et dotation de la sainte chapelle de
Riom et par la sainte chapelle au sieur de Strada moyennant deux cens
livres de rente (1). La moitié d'Ozon par le sieur Mahault, secrétaire
du roy, et l'autre moitié prétendue en propre.</p>
<p>Crévecœur prétendu usurpé par tous les voisins.</p>
<p>Les villages des Dix Maisons possédez par le sieur de Rillac (2)..</p>
<p>Estat des terres qui furent démembrées du duché d'Auvergne en l'année 1
100. j J</p>
<p>Montferrand le fermier du domaine en jouit.</p>
<p>Usson, idem.</p>
<p>Nonette, idem.</p>
<p><pb/></p>
<p>Observant que dans ces trois terres il y a eu plusieurs usurpations.</p>
<p>St-Martin, la dame de Salusse.</p>
<p>Banzac, par monsieur de Vinzelles président en la cour de Clermont-Ferrand.</p>
<p>Ces deux estats dressés sur de vieux mémoires et registres qui se
trouvent dans la province d'Auvergne.</p>
<p>Rlonroignon possédé par monsieur le duc de Bouillon en vertu dudit
contract d'eschange.</p>
<p>Chamallières, idem.</p>
<p>Estat des terres dépendantes du comté d'Auvergne.</p>
<p>Vie le Comte possédé par monsieur le duc de Bouillon suivant le contract
d'eschange de l'année 1651 dont a esté parlé cy dessus.</p>
<p>Mircfleur, idem.</p>
<p>Dieu-y-Soit, idem.</p>
<p>Las et Mercurol, idem.</p>
<p>St. Babel, idem.</p>
<p>(I) Ce parlage a élé rapporté par Bal'.ize t. n, p. 686.</p>
<p><pb/></p>
<p>St. Julien de Copel possédé par monsieur le marquis d'Effiat.</p>
<p>Creins possédé par le sieur de Fredeville.</p>
<p>Busseol, idem.</p>
<p>Sur l'exécution et interprétation desquels arrests estant survenue
nouvelle contestation entre les officiers royaux et lad. de</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet estat des terres du comté d'Auvergne pareillement dressé sur le
contract de partage de l'année 1518, comme il a esté cy dessus observé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Estat des terres de la baronie de la Tour (1).</p>
<p>La Tour possédée par monsieur le comte de Broglie au lien et place de
monsieur le marquis de Chandenier.</p>
<p>Coude, idem. La justice se rend soubz le nom de mous. de Broglie.</p>
<p>Montperoux idem. idem.</p>
<p>Artonne, idem.</p>
<p>Montcel, idem.</p>
<p>Aubiat, idem.</p>
<p>Besse, idem.</p>
<p>Ravel, idem.</p>
<p>Claviers, idem.</p>
<p>Moussages, idem.</p>
<p>St. Saturnin, idem.</p>
<p>St. Amand, idem. Montredon, idem.</p>
<p>Chanonat, idem.</p>
<p>Laguerrinne, idem (ou plutôt la Varenne).</p>
<p>Saint Sandoux vendue par la reyne Catherine de Médiris et possédée par
monsieur de Ribeyre, major du régiment des gardes.</p>
<p>Saignes possédé par monsieur le marquis de Curton. Tignières par
monsieur d'Embroc et vendue au sieur de Cliabannesde Curton le second
juin 1583.</p>
<p>La Rode, idem. Le baron de la Rode demeure proche Préronel [î] (2).</p>
<p>La disme d'Orcet par monsieur le marquis du Palais. Cet estat des terres
qui doivent composer la baronie de la Tour dressé sur le prétendu
coutract de substitution faict en (t) Ces terres sont affermées uenf
mille livres de rente.</p>
<p>(2) Peut-être Prechonet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les prétentions du sieur de Chandenier se trouvant fondées sur un arrest
du parlement de Paris du 7 septembre 1617, par lequel il a esté ordonné
que la substitution faicte par Bertrand de la Tour en l'année 1 445
scroit ouverte en la personne de deffuncte dame Louise de la Tour, ce
faisant maintient et</p>
<p><pb/></p>
<p>En exécution de cet arrest, le 20 janvier 1620 il se passa une
transaction entre les commissaires du roy et le sieur de Chandenier par
laquelle les commissaires du roy pour le quart de la barbnie de la Tour
et des aliénations qui auroient esté faictes par la reyne Catherine,
ensemble pour la restitution des fruictz adjugez, cèdent audit sieur de
Chandenier en toute propriété, les terres et seigneuries de Besse,
Ravel, Claviers let Moussages tenues en engagement par les héritiers du
delfunct sieur d'Attichy, luy cèdent encore les terres de St-Saturnin,
St-Amant, Cbanonat, Monredon la Varenne et Guerinne.</p>
<p>Et par ce que les terres de Besse Ravel Claviers et Moussages estoient
pour lors engagées aux héritiers dudit deffunct sieur d'Attichy
moyennant la somme de soixante treize mil deux cens livres, il se passa
un autre contract le 6 septembre 1620 par lequel les commissaires du roy
subrogent ledit sieur de Chandenier au lieu et place de Sa Majesté pour
faire le rachapt des terres de Besse, Ravel Claviers et Moussages
moyennant ladite somme de soixante treize mil deux cens livres dont il
seroit remboursé trois mois après seroit mis en possession par authorité
de justice des terres restantes au roy de la baronie de la Tour, jusqu'à
la concurrence et valeur dèsdites terres de Besse, Ravel Claviers et
Moussage engagées au sieur d'Attichy. Suivant, et en exécution duquel
contract, le sieur de Chandenier ayant, le 6 novembre de l'année 1620-,
payé aux héritiers du sieur d'Attiiliy lesdites soixante treize mil deux
cens</p>
<p><pb/></p>
<p>livres le 26 juillet 1621 il obtint une commision du conseil adressée au
premier juge des lieux pour le mettre en possession des terres qui
pouvoient rester au roy de la baronie de la Tour, et ce jusqu'à
concurrence desdites terres de Besse, de ltavel Claviers et Moussages,
pour en jouir jusqu'au remboursement de lad. somme de soixante treize
mil deux cens livres et intérêtz d'icelle.</p>
<p>Aux termes de cette commission du conseil le juge 'des dits lieux mit le
sieur de Chandenier en possession des terres de la Tour, Coude,
Montpéroux, Artonne, Moncel et Aubiat, sans aucune estimation précédente.</p>
<p>Mais, quoique les prétentions du sieur de Charidenier establies sur un
arrest du parlement de Paris et deux contracts passez par les
commissaires du roy, comme il a esté cy dessus observé, ayant toutes les
apparences d'un titre légitime on prétend néanmoins aujourd'hui qu'elles
ne sont pas soustenables en justice, l'arrest du parlement de Paris du 7
septembre 1617 ayant esté surpris, le procureur général de Sa Majesté
n'ayant pas eu connoissance de la généalogie de la maison de la Tour, et
s'estant simplement deffendu par les fins de non recevoir et les
prescriptions par luy alléguées comme il se voit par l'arrest du 7
septembre 1617.</p>
<p>Et pour justifier la surprise de cet arrest, il faut observer trois choses.</p>
<p><pb/></p>
<p>-j ^t 1 1, i</p>
<p>(1) L'auteur du présent Mémoire, imitant Juste] désigne les deux
premiers personnages de ce tableau sous les noms de Bertrand et Bertrand
II et en les considérant comme premier et second comtes d'Auvergne de
leur maison cette désignation est vraie; mais en réalité et eu égard à
leur rang généalogique, c'était Bertrand VI et Bertrand VII, sires de la
Tour et comtes d'Auvergne. (Voy. Battue, t. i, p. 527 et 335.)</p>
<p>Gabrielle, Isabeau, Bertrand H, Godfroy,</p>
<p>mariée mariée marié marié</p>
<p>Catherine de Itlédicîs,</p>
<p>Marguerite de Valois,</p>
<p>Marguerite de Valois</p>
<p>mariée</p>
<p>(1333).</p>
<p>mariée</p>
<p>i Henry IV</p>
<p>(1572).</p>
<p>Louis XIII,</p>
<p>donataire</p>
<p>de</p>
<p>(1606).</p>
<p>BERTRAND DE LA TOUR I« 0),</p>
<p>marié</p>
<p>(1416).</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Chandenier, establissent en mesme temps ledroict légitime que le roy
a de rentrer en possession de toutes ces terres qui font partie de la
baronie de la Tour.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme faisant partie de la substitution de l'année 1445 dont a esté
parlé cy dessus.</p>
<p>Estat des terres de la eonité de Carlat.</p>
<p>Carlat possédé par monsieur le prince de Monaco.- L'on prétend que
l'article 104 du traitté de paix arrésté entre les deux couronnes de
France et d'Espagne, le 7 novembre 1659, par lequel il est dit que
monsieur le prince de Monaco sera remis et sans délais dans tous les
biens dont il jouissoit avant la guerre dans le royaume de Naples et
duché de Milan, etc. estant exécuté, le roy seroit en droict de rentrer
en la jouissance de lad. comté de Carlat, laquelle luy fut donnée pour
le dédom-</p>
<p><pb/></p>
<p>Vie, idem.</p>
<p>Mur de Barrez idem.</p>
<p>Calvinet et la Vinzelle, idem. Autrefois du duché. Boisset, idem.</p>
<p>Muret, idem.</p>
<p>Turlande idem. cy devant de Murât.</p>
<p>Vigouroux, idem.'</p>
<p>Le Barretz, idem.</p>
<p>Estat de la comté de Murât.</p>
<p>Murât, possédé par le fermier du domaine.</p>
<p>Méalet idem.</p>
<p>Anglar, idem.</p>
<p>Chasteauneuf, idem.</p>
<p>Nota que dans les terres de la comté de Murât, il y a plusieurs
usurpations qui ont esté faictes par la suitte des temps, aussy bien que
dans les terres de la comté de Carlat. Estat des terres advenues au roy
par la confiscation jugée contre Charles due de Bourbon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la continuation de lad. rente. Ces lettres se doivent trouver au
parlement de Paris, comme y ayant esté vérifiées et lesquelles pourront
faire connoistre la vérité de ce qui a esté cy dessus observé.</p>
<p>Cet estat comprend toutes les terres lesquelles originairement ont fait
partie du domaine de la couronne dans l'estendue de la province
d'Auvergne celles qui en ont esté unies par successions, donations,
confiscations ou autrement. Celles qui en ont esté démembrées aliénées
on usurpées par la suitte des temps et dont la recherche qui pourroit
estre ordonnée au conseil estant avec plus de connoissance de cause
donneroit aussy des lumières et plus grandes et plus assurées.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Plus le partage des biens de Jean de la Tour passé le 5 juillet 1518
entre le duc d'Albanie et le duc d'Urbain pour et au nom de Anne et
Magdelaina de la Tour leurs femmes, seules héritières dudit Jean de la
Tour.</p>
<p>Plus le contract de mariage du roy Henry second et de la reyne Catherine
de l'année 1533 (1).</p>
<p>Plus les arrestz des parlemens de Paris et de Toulouse des années 1601
et 1606 qui ont déclaré la substitution des biens de la reyne Catherine
ouverte au proffit de la reyne Marguerite. Le surplus des autres titres
et papiers nécessaires pour establir toutes les usurpations faites sur
les domaines de Sa Majesté et comprises au présent mémoire se trouveront
aisément dans la province d'Auvergne.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRE</p>
<p>Touchant les priviléges et exemptions des francs fiefs et nouveaux
aguets dont la province d'Auvergne prétend devoir jouir, soubs de bon
plaisir de Sa Majesté.</p>
<p>Pour bien comprendre les raisons sur lesquelles ces priviléges peuvent
estre fondez, il est nécessaire de les diviser sous quatre articles
différends.</p>
<p>Le premier comprendra les terres et biens qui sont dans l'estendue de la
mouvance du duché d'Auvergne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces deux différends privilèges ont esté confirmez es années 1573, 1578,
1603 et 1668, avec cette observation néan-</p>
<p><pb/></p>
<p>moins, qu'es années 1641 et 1654, il y eut des impositions
extraordinaires sur la province d'Auvergne pour le payement des droits
de francs fiefs et nouveaux acquests.</p>
<p>Quant au troisiesme article l'abbaye de St-Géraud d'Aurillac prétend que
dès l'année 1304 et 1372 elle a obtenu des priviléges d'exemption des
droits des nouveaux acquests pour tout ce qui est de leur dépendance.
Ces priviléges ont esté confirmez en 1522 et 1611 en général et sans
estre spécifiez et par des lettres patentes de l'année 1658 le roy
confirme aux abbés, doyens et chanoines du chapitre de St Géraud,
manants et habitants de la ville d'Aurillac et autres tenans fiefs et
arrière-fiefs dudit St-Géraud l'exemption desdits francs fiefs et
nouveaux acquests avec ceste observation néantmoins qu'en l'année 1615
ces priviléges ayant esté portés par devant les commissaires de la
chambre souveraine des [francs fiefs il fut ordonné que les abbés
chanoines et chapitres de St-Géraud d'Aurillac tant en conséquence de
leurs amortissemens que comme payant décimes seroient et demeureroient
exempts et non contribuables audit droict de nouveaux acquests. Et avant
que de faire droit sur la décharge prétendue par les manants et habitans
de la ville d'Aurillac et autres tenant fiefs et arrière fiefs de St.
Géraud, il est ordonné qu'ils rapporteront les originaux de leurs
concessions.</p>
<p><pb/></p>
<p>membrée de la couronne ils obtinrent une ordonnance du 4e septembre
audit an 1473 desdits commissaires par laquelle il fut dit que les
manans et habitans de Montferrand présens et advenir pourroient tenir
leurs possessions et héritages francs de cens ruraux sans que ors ny
pour le temps advenir ils fussent contraints ne tenus payer aucuns ce;
ne tutre finance au roy. Et en conséquence arrests du parlement de Paris
du 10e juin 1622 et de la cour des aydes de Clermont Ferrand du 26 avril
1627 par lesquels il est ordonné que les consuls, manans et habitans de
Montferrand seroient maintenus en leurs exemptions et franchises, et
deschargés de la contribution et levée des francs-fiefs et nouveaux
acquests.</p>
<p>Quant aax priviléges de Montferrand ils doivent cstre autorisez par
lettres patentes de Sa Majesté confirmatives d'iceux. Fait et arresté à
Clermont ce deuxiesme decembre mil six cens soixante douze.</p>
<p><pb/></p>
<p>Souvenir d'enfance. Le PATER en patois d'Auvergne.</p>
<p>Voici son Pater tel qu'il le récitait</p>
<p>Souhaitons que ce bon vieillard prie encore pour ceux qui l'ont soulagé.</p>
<p><pb/></p>
<p>PROCÈS-VERBAL</p>
<p>DE Li</p>
<p>Le procès- verbal de la dernière séance, rédigé parles soins de M.
Blanchard est lu et adopté.</p>
<p>L'Académie remercie M. l'abbé Boudant et M. Léon d'Eyrolles, qui lui
font hommage, M. Boudant, de son Histoire de Chantelle, M. d'Eyrolles,
d'une publication sur l'Horticulture.</p>
<p>M. le secrétaire général est prié par l'Académie de s'entendre avec M.
le président pour composer les commissions qui devront examiner les
manuscrits sur Sidoine Apollinaire et sur l'architecture au moyen-âge.</p>
<p>M. Ancelot prononce l'éloge de M. de M. de Frcminville ail milieu du
recueillement de l'Assemblée. Ce travail digne de l'auteur et des
souvenirs auquel il est consacré, sera inséré dans les Annales.</p>
<p>M. Lecoq chargé d'un rapport sur les Mémoires de l'Académie impériale de
Metz, sait dans quelques mots, mettre en reliel les parties
intéressantes de l'ouvrage.</p>
<p>M. Mathieu communique une note écrite sur une colonne militaire située
entre Clermont et Vollore. L'impression est votée.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Lamy reprend sa lecture qui est toujours écoutée avec le même
intérêt, et qui faute de temps, sera achevée dans la séance suivante.</p>
<p>L'ordre du jour, pour la séance d'août, est fixé ainsi qu'il suit:</p>
<p>1". Rapport sur l'érection de la statue de Vercingétorix 2°. Suite de la
lecture de M. Lamy</p>
<p>3°. Lecture de M. Baret;</p>
<p>4°. Lecture de M. Vimont</p>
<p>5°. Lecture de M. Olleris</p>
<p>6°. Pièce de vers de M. Chalmeton</p>
<p>7°. Notice de M. Cohendy sur les entreprises de dessèchement en Auvergne</p>
<p>8°. Lecture de M. Lecoq.</p>
<p>OUVRAGES REÇUS.</p>
<p>Mémoires de l'Académie impériale de Metz, 42e année, 1860-61; Metz, 1862
in-8\</p>
<p>Traité des plantes fourragères par H. Lecoq, 2e édition Paris, 1862 in-8".</p>
<p>Histoire de Chantelle, par l'abbé Boudant; Moulins, 1862; in-8°.</p>
<p><pb/></p>
<p>PROCÈS-VERBAL</p>
<p>DE Lk</p>
<p>Le procès-verbal de la réunion précédente est lu et adopté. M. le
président donne avis qu'on a retiré, au nom de l'Académie, des bureaux
du ministère de l'instruction publique la médaille commémorative du
concours ouvert, en 1860 entre les Compagnies savantes de l'empire, –
concours où nous fûmes représentés par quelques-uns de nos collègues. M.
le président procède au dépouillement des divers ouvrages et brochures
déposés sur le bureau. Il signale dans le nombre, tout en remerciant les
auteurs</p>
<p>Un rapport médico-légal du docteur Hospital, médecin en chef de
l'Hôpital- Général de Clermont.</p>
<p>M. Large – pour les Annales de l'Académie d'archéologie de Belgique;</p>
<p>M. Thibaud pour l'Abrégé de l' llistoire d'Auvergne, par M. Rousselol;</p>
<p>M. Grellet, pour 1°. l'Annuaire de la Société d'émulalion de la Vendée;
2°. les Mémoires de l'Académie de Caen</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Aigueperse pour le Recueil des publications de la Société havraise;</p>
<p>Enfin M. Doniol pour les Mémoires de la Société d'histoire et
d'archéologie de Châlons-sur-Sa6ne.</p>
<p>M. Olleris reprend le cours de ses lectures sur l'époque de Gerbert.
Dans un style net, rapide, il présente une analyse nouvelle et
saisissante des faits et des influences politiques sous lesquels a
succombé la dynastie des Carlovingiens. Ce travail intéressant sera
inséré dans les Annales.</p>
<p>M. Chalmeton lit une pièce de vers, heureusement inspirée</p>
<p><pb/></p>
<p>par l'œuvre de civilisation que l'industrie européenne poursuit à
l'isthme de Suez. L'assemblée lui prête une attention soutenue, et vote
l'impression.</p>
<p>L'ordre du jour pour la séance de novembre qui sera au deuxième jeudi du
mois, est réglé ainsi qu'il suit</p>
<p>1°. Statue de Vercingétorix</p>
<p>2". Rapport sur les Mémoires h couronner;</p>
<p>3°. Suite de la lecture de M. Lamy;</p>
<p>5". Lecture de M. Vimont (Echelle zoologique au point de vue de l'homme)</p>
<p>6°. Lecture de M. Cohendy ( Dessèchement des lacs en Auvergne);</p>
<p>7°. Lecture de M. Lecoq.</p>
<p>OUVRAGES REÇUS.</p>
<p>Mémoires de la Société d'histoire et d'archéologie de Châlonssur-Saône
tome IV 2* partie Châlons-sur- Saône, 1862 in-4°, fig.</p>
<p>Recueil des publications de la Société havraise d'études diverses,
1860-61 Havre, 1862; in-8°.</p>
<p>Mémoires de l'Académie impériale des sciences arts et belleslettres de
Caen Caen, 1862;in-8°.</p>
<p>Annuaire de la Société d'émulation de la Vendée, 7e année, 1860;
Napoléon-Vendée, 1861 in-8°.</p>
<p>Le Cultivateur de la Champagne, mai, juin et juillet 1862; Chàlons,
1862; 3 f. in-8°.</p>
<p>Bulletin de la Société d'émulation de l'Allier, tome VIII, Jro et 2e
livr. Moulins, 1862; broch. in-8°. `</p>
<p>Sixième septième et huitième lettres d'un Bénédictin 2e partie Paris,
1862; in-18.</p>
<p><pb/></p>
<p>De l'emploi thérapeutique des lactates alcalins, par Pétréquin; Lyon,
1860; broc. in-8°.</p>
<p>Le général baron Higonnet, par H. de Lalaubie; Rodez, 1862; broch. in-8</p>
<p>Etude chimique sur les eaux minérales du Mont-Dore, par M. Jules Lefort;
Paris, 1862; broch.</p>
<p>Abrégé de l'histoire d'Auvergne, par P. Rousselot; Chambon, 1862 br. in-8°.</p>
<p>Annales de l'Académie d'archéologie de Belgique; 2° liv. du tome XIX;
Amiens 1862; broch. in-8°.</p>
<p>Annales de la Société d'agriculture, sciences arts et belleslettres du
département d'Indre-et-Loire année 1861, 4" trimestre Tours, 1861 broch.
in-8°.</p>
<p>Mémoire sur trois meurtres Rapport médico-légal sur l'état mental de
l'inculpé, par le docteur Hospital; Riom, 1862; broch. in-8°.</p>
<p>Bulletin de la Société archéologique de Béziers Compte-rendu de la
séance publique, tenue le 29 mai 1862; Béziers, 1862; broch. in-8».</p>
<p><pb/></p>
<p>PROCÈS-VERBAL</p>
<p>&lt;~M</p>
<p>Le dernier procès-verbal est lu et adopté.</p>
<p>M. Bernard -i– de la messe en musique de M. Manry originaire de Clermont ·</p>
<p>M. Bourget, des volumes envoyés par leç deux Sociétés savantes de
Manchester et Washington</p>
<p>M. Bouffy, des études historiques faites par M. Benoid Pons de Freluc
ancien magistrat</p>
<p>M. GreletrDuniazeau, des poésies de M. Cormont, rédacteur en chef du
Moniteur du Puy-de-Dôme</p>
<p>M. de la Fouilhouze, des poésies de M. Barrière M. Maury, des poésies de
M, Courcelle-Sereuil MM. Mal&gt;ry et Cormont sont présentés pour la
correspondance, l'un par MM. Lecoq et Dpniol l'autre par MM. Leco^ ,et
Nivet.</p>
<p>M. Doniol dépose sur le bureau, au nom de M. BpsUn ## Arès-bttl
exemplaire du cartulaire municipal de Saint-Maximia (département du
Var). M. Rost*n qui «l«n^ cette pubjjçatipn</p>
<p><pb/></p>
<p>a témoigné d'une rare intelligence d'érudit, sera remercié de son envoi
par lettre du secrétaire-général.</p>
<p>La commission des candidatures est constituée, et son rapport sera lu
dans la prochaine séance. Les membres en sont MM. Fabre, Fleury et Nivet.</p>
<p>M. Aigueperse accepte la mission de prononcer l'éloge de M. Thévenot
dont notre société déplore la perte récente et si prématurée.</p>
<p>L'ordre du jour appelle la lecture des rapports sur les Mémoires à
couronner.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Académie adopte ces conclusions, et décide en outre la double
impression dans les Annales du texte des deux Mémoires, et des rapports
lus par MM. Thibaud et Doniol. L'Académie, consultée, entend par
impression du texte, l'impression du texte proprement dit et non la
reproduction' des dessins qui pourraient accompagner celui-ci.</p>
<p>Les auteurs des manuscrits couronnés sont pour l'architecture, M. Emile
Mallay architecte; pour Sidoine Apollinaire, M. Chaix curé à
Saint-Germain-Lembron. M. Doniol chargé de rendre compte des Mémoires de
la Société d'histoire et d'archéologie de Chàlons-sur-Saône y signale un
travail concernant Pierre-le-Vénérable notre compatriote, et un
glossaire soigneusement fait des patois et idiomes du département de
Saône-et-Loire.</p>
<p>L'ordre du jour indique la suite de la lecture de M. Lamy. Celui-ci
étant absent, prendra rang après tous ses collègues inscrits.</p>
<p><pb/></p>
<p>1°. Rapport de la commission des lectures pour la séance publique du 11
décembre 1862 (art. 57 du règlement) 2°. Rapport de la commission des
candidatures</p>
<p>3°. Lecture de M. Vimont;</p>
<p>4°. Lecture de M. Cohendy</p>
<p>5°. Lecture de M. Lecoq</p>
<p>6°. Lecture de M. Mallay (père)</p>
<p>7°. Suite de la lecture de M. Lamy.</p>
<p>La séance est levée après quatre heures.</p>
<p>OUVRAGES REÇUS.</p>
<p>Les Economistes appréciés, ou Nécessité de la protection, par P.
O.Protin; Paris, 1862 broch. in-18.</p>
<p>XIe XIIe XIIIe et XIVe lettres d'un Bénédictin 2e partie Paris, 1862;
broch. in-12.</p>
<p>A Daniel Stern. Lettres sur l'unité de l'Italie, par le baron de
Grovestiris; Paris, 1862; broch. in-12.</p>
<p>Docteur Vingtrinier. Communication sur le goitre endémique des rives de
la Seine; Caen, 1862 broch. in-8°.</p>
<p>Pensées erratiques, par le comte de Pontgibaud; Falognes, 1862; broch.
in-8°.</p>
<p>Mémoires de l'Académie d'Arras, tomes 23 et 24; Arras, 1861-62; 2 vol.
in~8\</p>
<p>Répertoire de travaux de la Société de statistique de Marseille,
tome22°; Marseille, 1859; in-8\</p>
<p>Congrès scientifique de Cherbourg, tome 2e Cherbourg, 186l;in-8°.</p>
<p>Mémoires de la Société d'émulation de Cambrai tome 26e 21 partie, et
tome 27S 2° partie Cambrai 1862; 2 br. in-8°.. Le Breviari d'amor de
Matfre Ermengaud publié par la So-</p>
<p><pb/></p>
<p>ciété littéraire. de Béziers, tome 1er, 1" livraison; Beziers, s. a. in-8°.</p>
<p>Mémoires de la Société académique de St-Quentin tome 3° de la 3e série
Si-Quentin ,1862; in-8°.</p>
<p>Marseille. Union des arts. Création d'un centre intellectuel. Exposition
permanente de peinture, sculpture, objets d'arts et de sciences;
Marseille, 1862; broch. in-8°.</p>
<p>Le Cultivateur de la Champagne, N° d'août, septembre et octobre 1862;
Chàlons, i 862 3 feuilles in-8°. Société littéraire et scientifique de
Castres (Tarn) séance générale publique; Castres 1862, broch. in-8°.
Bulletin de la Société archéologique de l'Orléanais, N° 40e; Orléans,
1862; broch. in-8°.</p>
<p>Travaux de l'Académie Impériale de Reims; 32", 33e et 34" volumes in-8°.</p>
<p>Cartulaire municipal de St-Masimin, publié par M. L. Rostan; Paris,
1862; in-4°.</p>
<p>Essais dramatiques d'Antoine Barrière Béziers, 1862, in-8°. Nouvelle
législation concernant les bibliothèques scolaires et les autorisations
de livres classiques, recueillie et annotée par Jules Delalain Paris,
1762; broch. in-12. Etudes et expériences synthétiques sur le
métamorphisme et sur la formation des roches cristallines; par M.
Daubrée, ingénieur en chef des mines; Paris 1859; broch. in-8°. Annual
report of the board of régents of the Smithsonian institution Washington
1861 in-8°.</p>
<p>Results of meteorological observations made under the direc-</p>
<p><pb/></p>
<p>tion of the united states patent office and the Smithsonian institution
from the yar 1854 to 1859 inclusive, vol. 1 Washington,. 1861 1 vol. in-4°.</p>
<p>Synopsis of the neuroptera of north America, by herman Hagen.
Washington, 1861, in-8°.</p>
<p>Classification of the coleoptera of north America by Jonh L. Leconte;
part. 1. Washington, 1861-62; in-8°.</p>
<p>Synopsis of the described lepidoptera of north America; part. 1, diurnal
and crepuscular lepidoptera, by John G. Morris Washington, 1862 in-8».</p>
<p>Memoirs of the literary and philosophical society of Manchester; Third
series. First volume London, 1862 in-8°. Proceedings of the literary and
philosophical society of Manchester vol. 2; Manchester, 1862; broch. in-8°.</p>
<p><pb/></p>
<p>PROCÈS-VERBAL</p>
<p>DE LÀ</p>
<p>Le dernier procès-verbal est lu et adopté.</p>
<p>M. Lecoq offre un exemplaire de son ouvrage intitulé Botanique
populaire. Les remerciements de l'Assemblée seront consignés au
procès-verbal.</p>
<p>Discours de M. le président;</p>
<p>Rapport général sur les travaux de l'Académie, par M. Bertrand</p>
<p>Lecture sur les Epoques géologiques de l'Auvergne, par Il. Lecoq</p>
<p><pb/></p>
<p>Le poète au xis" siècle, par M. Maury;</p>
<p>Lecture sur Gerbert par M. Olleris</p>
<p>Distribution des prix obtenus au concours.</p>
<p>M. Nivet donne lecture du rapport de la commission des candidatures.</p>
<p>4°. L'Académie est consultée par la Commission des candidatures sur le
point de savoir si elle élira huit ou dix membres correspondants. Il est
décidé que dix seront élus.</p>
<p>L'ordre du jour appelle successivement la lecture de M. Vimont et celle
de M. Cohendy la première sur l'Homme dans</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ordre du jour pour la séance du 8 janvier 1863 est fixé ainsi qu'il suit</p>
<p>1°. Rapport sur les ouvrages communiqués;</p>
<p>2°. Eloge de M. Peghoux par M. Grellet-Dumazeau. 3°. Suite de la lecture
de M. Vimont;</p>
<p>4°. Suite de la lecture de M. Cohendy</p>
<p>5°. Lecture de M. Lecoq</p>
<p>6°. Lecture de M. Mallay père;</p>
<p>7°. Suite de la lecture de M. Lamy</p>
<p>8°. Lecture de M. Olleris;</p>
<p>9°. Communication de M. de Sartiges.</p>
<p>OUVRAGES REÇUS.</p>
<p>Mémoires de la Société impériale d'agriculture sciences et arts
d'Angers, tome III, 4ecahier; tome IV, 1er, 2e, 3e cahier; Angers,
1860-61 in-8°.</p>
<p>Publications de la Société littéraire de Lyon Ier vol. Lyon, 1861 in-8».</p>
<p>Annales de la Société impériale d'agriculture de la Loire tome IV 1™\
2e, 3°, 4' livr. tome V, 1" et 2e livr. Saint- Etienne, 1860-61 in-8°.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quinzième lettre d'un Bénédictin; 2° partie; Paris, 1862; broch. in-18.</p>
<p>Revue scientifique des Sociétés savantes; Sciences mathématiques tome
Il, f. 15e et 17e.</p>
<p>Programmes de philosophie par A. Rondelet; Paris, 1851 broch. in-12.</p>
<p>Le Spiritualisme en économie politique, par A. Rondelet. Mémoires d'un
homme du monde par A. Rondelet Paris 1861; broch. in-12.</p>
<p>Botanique populaire par H. Lecoq Paris, 1862; in-12. Mémoires de la
Société d'agriculture, des sciences, arts et belles-lettres du
département de l'Aube 1er et 2e trimestres de 1862 Troyes, 1862; in-8°.</p>
<p><pb/></p>
<p>PROCÈS-VERBAL</p>
<p>DE LA</p>
<p>L'ordre du jour appelle successivement</p>
<p>Le discours de M. le président</p>
<p>Le rapport général sur les travaux de l'Académie, par M. Bertrand (il
est lu au nom de l'auteur par M. Fabre) Une improvisation sur les
époques géologiques de l'Auvergne, par M. Lecoq</p>
<p>Le Poète au xixe siècle par M. Maury</p>
<p>Une lecture sur Gerbert, par M. Olleris.</p>
<p>Ces diverses lectures sont accueillies par l'Assemblée avec une faveur
légitime, et chacune d'elles s'achève au milieu des marques les plus
vives de la satisfaction générale.</p>
<p>Premier Concours.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deuxième Concours.</p>
<p>La séance est levée après 4 heures.</p>
<p>FIN DU TOME QUATRIÈME.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p>DES</p>
<p>MATIÈRES CONTENUES DANS LE TOME IV ï (35e volume de la collection des
Annales).</p>
<p>ANNÉE 1862.</p>
<p>F.6"</p>
<p><pb/></p>
<p>Mons' de Marie. (1274) 477 Mémoire touchan les privilèges et exemptions
des francs fiefs et nouveaux aquets dont la province d'Auvergne</p>
<p>prétend devoir jouir, soubs le bon plaisir de Sa Ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>Procès-verbal de la séance académique du 3 avril 1862. 157 – du 1er mai
1862.243 – du 5 juin 1862 246 – du 3 juillet 1862 507 – du 7 aoùt 1862
509 – – du 13 novembre 1862. 513 – – du 4 décembre 1862.. 519 – de la
séance publique du 11 décembre 1862. 523 FIN DE LA TABLE DU TOME QUATRIÈME.</p>
<p>Clermont, typ. Ferdinand ThibmuL</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
