<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Fournel, Victor (1829-1894)">Victor Fournel</author>
<title>La littérature indépendante et les écrivains oubliés : essais de critique et d'érudition sur le XVIIe siècle / par Victor Fournel</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Fournel, Victor (1829-1894)</author>, <title>La littérature indépendante et les écrivains oubliés : essais de critique et d'érudition sur le XVIIe siècle / par Victor Fournel</title>, <date>1862</date>,description :,491 pages
</bibl>
<publisher>Didier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k202621v</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1862">1862</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>UHËRAUJRE INDÉPENDANTE ETLKS</p>
<p>LA</p>
<p>ECRIVAINS OUBLIES</p>
<p>1 AUXV!t&lt;S!ÈCLE</p>
<p><pb/></p>
<p>Pant. Typ. de P.-A. Bourdier et Cie., rue Mazarine 30.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE</p>
<p>INDEPENDANTE ET LES</p>
<p>ÉCRIVAINS OUBLIES</p>
<p>ESSAIS DE CRITIQUE ET D'ÉRUDITION</p>
<p>SURLEXVH"StÈCLE</p>
<p>/Ê</p>
<p>VICTOR FOURNEL</p>
<p>.?'</p>
<p>~$~ PARIS</p>
<p>L)BRA!R!E ACADÉM)OUE</p>
<p>~DJ~ER ET C'e, LIBRAIRES-ÉDITEURS QUAI DES AUGUSTINS, 36</p>
<p>1862 3.</p>
<p>Réserve de tous droita</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>15 avril 1862.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA</p>
<p>LITTÉRATURE INDÉPENDANTE ET LES</p>
<p>ÉCRIVAINS OUBLIÉS</p>
<p>AUXV!~S!ÈCLE.</p>
<p>1</p>
<p>C</p>
<p>DES ORIGINES NATIONALES</p>
<p>DU DRAME FRANC AÏS · EN PARTICULIER AU XVIIe SIECLE.</p>
<p>II y a un peu plus de trente ans, lorsque la jeune école eût pris
bruyamment possession du vieux territoire classique, les partisans les
plus déterminés euxmêmes de la poétique révolutionnaire qui venait de
triompher sentirent le besoin, comme tous les pou-</p>
<p>f</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'une application plus directe et plus complète, une consécration
tardive de droits depuis longtemps réclames ou mis en usage, même à
l'époque classique par excellence, même chez les poëtes dont les œuvres
ont été opposées au drame avec le plus de complaisance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tion, mais plutôt un retour au modèle primitif, tel qu'il s'est,
d'ailleurs, perpétué chez presque tous les peuples modernes. Ce travail
démontrera.que, même en France, la tradition du drame n'avait jamais été
entièrement rompue, quoiqu'il n'eût pas toujours conscience de luimême
et qu'il lui fût rarement arrivé, avant Diderot, de se replier sur soi
pour constater son existence, se définir et réclamer ses droits.</p>
<p>Et d'abord qu'est-ce que le drame? « C'est, dit le Dictionnaire de
l'Académie, une pièce de théâtre en vers ou en prose, d'un genre mixte
entre la tragédie et la comédie, dont l'action sérieuse par le fond,
souvent familière par la forme, admet toutes sortes de personnages,
ainsi que tous les sentiments et tous les tons. » Essayons, en indiquant
les divers caractères et les principales variétés du drame, tel qu'il se
manifeste aujourd'hui, d'éclaircir un peu cette définition, qui se sent
du vague et de la confusion de ce qu'elle définit. Sous sa forme la plus
indécise, le drame n'est rien autre chose que ce qu'on a nommé la
comédie sérieuse ou larmoyante.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>précision, et rangés chacun dans sa case avec son étiquette. I) n'en est
plus de même pour le drame, cette création multiple et complexe, aussi
infinie en ses variétés que la fantaisie même du poëte, et dont le
principe fondamental est justement de renverser les p!HC!/)Cs de l'école
et de ne pas tenir compte des catégories. Tel ouvrage qui brille sur
l'affiche du Théâtre-Français, estce un drame ou bien une comédie? Je
n'en sais rien, ni peut-être l'auteur non plus, qui n'a trouvé d'autre
moyen, pour se tirer d'embarras, que de tourner la dimculté, en
l'intitulant pi'ccc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les premières productions du drame sont en même temps les premières de
notre théâtre. Par le contraste des tons, par le mélange de l'élément
tragique a l'élément comique, comme par bien d'autres points encore, les
Mystères se rattachent de près aux oeuvres de notre temps, que ses
censeurs accusent d'avoir dépassé le terme de la virilité et d'épuiser
en débordements séniles le reste de ses forces. Le x;x'' siècle fait par
raffinement ce que le moyen âge faisait par candeur: ce n'est pas la
première fois que la satiété ramené à. la naïveté, et que les gourmets
blasés se mettent au régime des estomacs rustiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ter les amateurs des catégories méthodiques. Il y a des tragédies en
sept actes, il y en a qui remplissent tout un volume, il yen a dont
l'action se passe au pôle Arctique et dans « la forêt d'Inde. » Les
vieux moules des Mystères ou des moralités semblent un moment revenir a
la mode.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Par la tragi-comédie, le drame a donc eu une existence légale,
ofnciellement reconnue, sur notre théâtre; mais c'était un drame timide
et incomplet. Avec tous les scrupules des écrivains d'alors, avec tout
le bagage</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jours ses railleries triviales et ses grossières amours répondaient
comme une voix moqueuse aux enthousiasmes passionnés des bergères;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>parterre des Muses de ses plus belles fleurs. Mais ce n'est pas un
novateur dans le sens absolu du mot, parce que, s'il a des tendances, il
n'a pas de système personnel, et qu'il prend de toutes mains ce qui peut
lui assurer le succès.</p>
<p>La seconde journée, qui n'est guère,que la reproduction du Tyr et Sidon
de 1608, retrace les pathéti-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>montée, des meurtres, des combats et des suicides s'accomplissant sur la
scène.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque enfin la volonté toute-puissante de Richelieu, les oracles de
Chapelain et l'arrêt de l'Académie, rédigé en code par l'abbé
d'Aubignac, eurent fait prévaloir les lois étroites du théâtre italien,
la tragi-comédie,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Déjà, sans parler de Corneille (Illnsion comique) et de plusieurs
autres, Gougenot et Scudéry avaient donné l'exemplë d'une pièce
renfermant ainsi une autre pièce, dans leurs Comédies des comédiens. En
t665, Quinault réunit, sous le titre de Comédie M;M comédie, les quatre
genres dramatiques tragédie, tragi-comédie, comédie et pastorale.
Dix-huit ans après, MontHeury donna r~mttgif-eotftigtfe. composé de
trois actes sérieux et de trois intermèdes bouffons qui forment autant
de pièces séparées. )) appuyait cette nouveauté sur l'exemple du théâtre
espagnol, et se proposait pour but un mélange sans confusion des beautés
tragiques avec les comiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que Voltaire ait cru voir dans Nicomède une espèce de comédie héroïque a
la façon espagnole, et que le Théâtre-Français, lorsqu'il reprit cette
pièce en 1756, n'ait osé lui donner d'abord sur l'affiche que le nom de
~'&lt;CO?KP&lt;~e.</p>
<p><pb/></p>
<p>solidement les principes, comme Corneille. C'est une sorte de comédie
sérieuse, dont les personnages appartiennent aux classes élevées.
Rompant en visière avec la tradition reçue, qui réglait le rang d'une
pièce d'après celui des personnages, Corneille devance ici la poétique
moderne, dont les catégories ne sont fondées que sur la nature même de
l'action. Tandis que la comédie classique devait presque nécessairement
se passer entre gens de la classe moyenne ou populaire, la comédie
héroïque se transportait sans scrupule dans les plus hautes sphères,
tout en n'y mettant en jeu que des événements tirés de la vie
domestique. Par son principe, bien qu'elle craignît de se compromettre
en adoptant franchement les personnages et le style comiques, elle
n'était point sans de nombreux rapports avec toute une classe d'oeuvres
modernes, telles que le _P&lt;H&lt;o de Lemercier, Ia/'r!HccMp~M~c/i'e de C.
Delavigne, et surtout le F~'re &lt;fpa:&lt; de Scribe.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Don Sanche montre amplement qu'il avait senti la portée de cette
innovation, et que c'était en toute réflexion qu'il croyait pouvoir et
devoir agrandir le domaine trop étroit du théâtre français. A ce propos
même il trace nettement la poétique de la tragédie 'bourgeoise,
faiblesse que le sévère M. Nisard ne lui a point pardonnée, et il le
fait au nom d'Aristote, ce qui rend la démonstration plus piquante</p>
<p>1. On se rappelle la pièce de Hardy sur ce sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne veux pas insister plus qu'il ne sied sur ces quelques mots
recueillis ça et là. Mais s'ils ne forment pas un corps de doctrine, ils
indiquent du moins les tendances de Corneille; bien plus même, ils résument</p>
<p><pb/></p>
<p>'2. Préface de la traduction de l'Iliade. °</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand la peinture est complète, quand les lueurs de l'action scénique
ont éclairé les derniers replis de cette âme perverse et desséchée, on
sent que le châtiment est devenu inévitable et qu'il veille dans
l'ombre. Les sarcasme~ mêmes du fanfaron d'athéisme,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>était tombé le drame libre, aux yeux même de ceux qui avaient la
faiblesse d'en faire encore, par condescendance pour la foule.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dès 1747, le président Hénault, en composant sur le modèle du Henri V/
de Shakespeare son 7~'aHpoM 77, qui embrasse un règne tout entier,
introduisait dans notre littérature le drame historique, avec les
innombrables personnages et presque la liberté d'allures de la tragédie
anglaise. Mais on voit, en lisant sa pièce et la préface qu'il mit en
tête de l'édition de 1768, que la scène n'est qu'un moyen mnémotechnique
aux yeux du président, et qu'il a simplement pour but de créer un
appendice d'un nouveau genre- àl'A~'e~e c~yoKo~o~Me. L'année suivante,
Shakespeare fit son apparition sur notre scène, conduit par Ducis, qui
avait pris soin, au préalable, de le farder,et de le travestir, comme,
au siècle précédent, le grand maître des cérémonies avait essayé de
~ecraM~'Jean Bart avant de l'introduire dans les salons de Versailles.
Cette précaution, qu'il faut se garder de juger d'après nos idées
actuelles, ne fut pas inutile au triomphe de la cause Ducis eût perdu la
bataille en voulant rendre la victoire trop complète. Pendant ce temps,
le drame se développait aussi d'un autre côté par la seule force du
génie national. Rien ne prouve que les tentatives et le système de
Diderot soient le résultat d'une alluvion étrangère. Nous n'entrerons
pas dans l'examen détaillé de sa théorie; il nous suffira de dire qu'il
propose la création de deux genres</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>CYRANO DE BERGERAC</p>
<p>ET T</p>
<p>LA LITTÉRATURE DE SECOND ORDRE DANS LA PREMIÈRE MOITIÉ DU XVI!" SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sonne dans quelque partie d'honneur ou de plaisir, on conçoit qu'il
n'ait pu laisser que des fragments d'ou-,vrage et, pour ainsi dire, de
simples ébauches; mais du moins ces ébauches sont fièrement tracées,-et
ces œuvres .incomplètes fourmillent d'aperçus hardis, de traits
originaux et spirituels, et, si je l'ose dire, d'éclairs d'éloquence et
de génie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRES.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Les vers de Théophile, dansson(Meeon&lt;refAtfer,6ontdépassés: L'air est
malade d'un catherre,</p>
<p>Le soleil n'ose plus aller,</p>
<p>Et puisque tant de temps se passe</p>
<p>Sans qu'il paroisse dans les cieux,</p>
<p>Crois que le forgeron des dieux</p>
<p>(.L'~MH-.)</p>
<p>Et t'œil du ciel, noyé de pleurs,</p>
<p>Ne sait plus regarder la terre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ailleurs, quand il ne veut plus faire du burlesque avant tout,
l'intelligence et l'amour de la nature se trahissent en termes plus
vrais. Il est juste de mettre un de ces passages en regard du premier</p>
<p>1. Chapelle a trouvé quelque chose d'analogue</p>
<p>La terre aussi s'esmerveillant</p>
<p>De voir de la céleste voûte</p>
<p>Lui manquer le secours brillant,</p>
<p>De crainte se cache en déroute.</p>
<p>Sa robbe d'innocence et de pure splendeur</p>
<p>Couvre. en quelque façon les crimes de la terre,</p>
<p><pb/></p>
<p>~-« Là, de tous côstez, les fleurs, sans avoir eu d'autre jardinier que
la Nature, respirent une haleine'sauvage qui resveille et satisfait
l'odorat; la simplicité d'une rose sur l'églantier, et l'azur esclatant
d'une violette sous des ronces, ne -laissant point de liberté pour le
choix, font juger qu'elles sont toutes deux plus belles l'une que
l'autre. Là, le Printemps compose toutes les saisons; là, Tes ruisseaux
racontent leurs voyages aux cailloux; là, mille petites voix emplumées
font retentir la forêt au bruit de leurs chansons, et la trémoussante
assemblée de ces gorges mélodieuses est si générale, qu'il semble que
chaque feuille dans les bois ait pris la ngure et la langue du
Rossignol. Tantost vous leur oyez chatouiller un concert, tantost
traisner et faire languir leur musique, tantost passionner une élégie
par des soupirs'entrecoùpez,.et puis amollir l'éclat de leurs sons pour
exciter plus tendrement la pitié; tantost aussi ressusciter leur
harmonie, et parmy les roulades, les fugues, les crochets et les éclats,
rendre l'âme et la voix tout ensemble. »</p>
<p><pb/></p>
<p>bable que l'auteur lui-même, n'était pas mécontent de ce petit morceau,
car il l'a répété presque textuellement, mais cette fois avec moins de
couleur locale, ce semble, en parlant des campagnes de la Lune, dans la
première de ses ~:s~!res comiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Car de lui faire un teint qui surpasse la neige.</p>
<p>D'y mester mainte rose en sa pure fraîcheur,</p>
<p>De lui percer le front de deux estoilles vives,</p>
<p>Bref, sur un tel sujet ne dire rien qui vaiUe,</p>
<p>Et dire cependant ce qu'on peut de subtil,</p>
<p>Si ce n'est mesme chose, hétas! 1 que s'en faut-il?</p>
<p>~otora)*&lt;e.)</p>
<p><pb/></p>
<p>gouement universel, témoigne d'une vigueur et d'une franchise naturelle
du goût," que n'avaient pu corrompre ~entièrement l'enflure et la
recherche espagnoles.</p>
<p><pb/></p>
<p>mier des hommes, car je vous proteste qu'il y a plus d'un mois que je
suis le second de tout le monde. » N'allez pas croire, toutefois,
d'après cette dernière phrase, comme le Brët nous l'assure, mais plutôt
en ami qu'en très-fidèle historien, qu':7 n'pM~'ayM~ une &lt;/Mc?'e//p de
son chef les mémoires du temps ne permettent pas d'adopter sans réserve
cette assertion, qui est formellement contredite par le ~Ma~aKa.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mn bruissement eoMtwe de plusieurs voix entremêlées, fait penser
involontairement au vers d'Horaçe</p>
<p>UmbrœcumSagMitresona.renttristeetacutum.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'eux, démontrent assez que ces comédies tournaient souvent au tragique.'</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut avouer que, parfois, dans ces pages, on sent qu'il lui en veut
d'avoir servi de prétexte et de bouclier a tant de sottises, et qu'il
s'impatiente de l'entendre sans cesse appeler le juste. )) ne le traite
pas toujours aussi potiment qu'ici.</p>
<p>). Ch. Sorel, un esprit qui n'était pas sans quelques analogies avec
Cyrano, s'exprime a peu près de la même manière au sujet d'Aristote,
dans t'ad['e)'&lt;M$emeH&lt; qui termine le premier volume de sa Scieuce
wt);e&lt;'i.'e«&lt; et ajoute « L'on ne doit aymer que la vérité et la raison,
qu'il faut recevoir de quelque lieu qu'elles nous viennent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cornac les ~?'OH&lt;~eM~, Cyrano affiche un grand zèle pour l'Église
orthodoxe. II est vrai que ce zèle était, cette fois, dans les intérêts
de sa cause.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mieux vaut goujat debout qu'empereur enterré.</p>
<p>Théophile a dit de même, dans sa tragédie de Pyrame et T/;MM ï.e moindre
chien vivant vaut mieux que cent cohortes</p>
<p>De tigres, de lions et de panthères mortes.</p>
<p>Et le Petit; dans t'y/cKff dit Bov/er (tG62) c J'estime sans compa-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Notre auteur, qui était en guerre avec beaucoup de gens, traite encore
plus mal Dassouci, car je n'ai</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comme on peut croire, Scarron ne sort que tout meurtri des mains du
terrible mousquetaire. Celui-ci</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la justice. S'il avait voulu briguer les applaudissements et la faveur,
il eût écrit pour la Fronde; mais rien ne marque plus une âme vulgaire
que de penser comme le vulgaire. Cette phrase est curieuse, et elle fait
bien clairement entendre que c'était au moins autant par originalité que
par conviction que Cyrano se déclarait pour l'impopulaire cardinal.</p>
<p>On attaque ensuite sa naissance, et l'on fait semblant de ne pas savoir
qu'elle est des plus nobles. Le peuple des Halles et de la place Maubert
ne serait pas de la lie s'il pouvait être sainement informé de quelque
chose dans sa bassesse, il se venge des vertus élevées</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chefs d'accusation accumulés contre lui. On ne laisse pas de le comparer
avec son prédécesseur, pour le rabaisser par ce rapprochement, sans
songer que c'est Richelieu qui l'a choisi lui-même comme un successeur
digne de lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Corneille a dit dans Cinna, parla bouche de Maxime: Le pire des États,
c'est l'État populaire.</p>
<p>&lt;. ~M)'&lt;MM'tMH&lt; aK.); pro~M~aH~.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sa carcasse desentraittëe;</p>
<p>Par la canaille tiraillée,</p>
<p>Ensanglantera le pavé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et il osa ajouter</p>
<p>Par le matheur des temps, ou plutôt pour le mien,</p>
<p>J'ai douté d'un mérite aussi pur que le sien; i</p>
<p>Mais il ne m'a pas cru digne de sa colère.</p>
<p>Il compléta la comédie par un triolet et une chanson</p>
<p>contre la troupe frondeuse,</p>
<p>Moitié chauve et moitié morveuse.</p>
<p>w</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un passage donnera une idée du ton général de cette prétendue
correspondance amoureuse.</p>
<p>« Tandis que j'encourageois ma raison au triomphe, dit-il en racontant à
une maîtresse imaginaire la façon dont il a été vaincu par ses charmes,
je formols en mon âme des vœux pour sa défaite moy-mesme contre moy je
vous prestois main-forte, et cependant le repentir d'un dessein si
téméraire me forçoit d'en pleurer. Je me persuadois que vous tiriez ces
larmes de mon cœur pour le rendre plus combustible, ayant osté l'eau
d'une maison où vous vouliez mettre lé feu et</p>
<p>i.Cyranon'aeugardedenégngerunesibeDe pensée; il y est revenu plusieurs
fois. Ainsi, danssacinquieme lettre, il dit « En vérité, je
soupconnerois que vous n'épuisiez ces sources d'eau qui sont chez moy
(ses yeux) que pour-me brusler pius-facitement; et je commence d'en
croire quelque chose, depuis que j'ay'pris garde que plus mes yeux
tirent d'humide de mon cu;ur, plus il brusle. n Et il pour-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un homme qui n'a point de cœur,</p>
<p>Ne faut-il pas qu'il tremble ? '1</p>
<p>1. Lisez les stances de Saint-Amant sur les yeux de'mademoiseUe de V.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jen'enaypoint.tupossèdestemien,</p>
<p>Me veux-tu pas donner.le tien 1 ? (A~tif.)</p>
<p>Je vous rendrai votre peint-ure</p>
<p>Quand vous m'aurez rendu mon cteur,</p>
<p>Depuis assez de temps je possédois un cœur.</p>
<p>· L'auriez-vous pas pris par mégarde?</p>
<p>Faites du moins qu'on y regarde</p>
<p>Je crois, sans y penser l'avoir laissé chez vous.</p>
<p>Je n'en dirai pas davantage de cette troisième partie; ce serait lui
accorder une importance qu'elle n'a pas. Cyrano a dédié ses lettres,
comme tous ses autres 1. Charles d'Orléans avait exprimé la même pensée
presque en mêmes termes</p>
<p>Puisque le cueur de moi avez,</p>
<p>Le vostre fault que me laissiez:</p>
<p>Car sans cueur vivre ne pourroie. (Da~. Il.)</p>
<p>Ronsard dit la même chose dans une pièce :t Marie. Le Virhluneau, sieur
d'Ofaye), s'exprime ainsi, fort sérieusement, dans un sonnet
Atarme,alarme,alarme~ et au secours</p>
<p>On m'a vote mon cœur dans ma poitrine.</p>
<p>C. le Petit, dans t'.He;&lt;re du Berger, a dit, en plaisantant-.</p>
<p>Belle Philis, qui de nous deux</p>
<p>Aplussujctdcsepoursuivre</p>
<p>Et de s'écrier: Au voleur!</p>
<p>Vous, d'avo:r perdu votre livre,</p>
<p>Ou moij.d'avoir perdu mon cœur?. Il vous est plus aisé, ma sœur, De
prier Dieu sans votre livre, Que moi de vivre sans mon cœur.</p>
<p>Il y a de singulières pérégrinations d'idées ceUe'c! s'est, perpétuée</p>
<p><pb/></p>
<p>A ton regard si tendre,</p>
<p>Mon cœur s'est laissé prendre,</p>
<p>Il le faut me le rendre,</p>
<p>Ou me donner le tien</p>
<p>En échange du mien.</p>
<p>Voûtez-vous encore un exemple? C'estM. A. Dumas qui nous le fournira,
avec une autre romance tirée, de sou Don JiMti de J!/arn;M, qu'on vue
longtemps sur tous les pianos. En me promenant, ce soir, au rivage,</p>
<p>Où pendant une heure a vous j'avais rêve,</p>
<p>J'ai laissé tomber mon cœur sur la plage,</p>
<p>Vous veniez après, vous l'avez trouvé.</p>
<p>Vous avez deux cœurs, et je n'en ai plus.</p>
<p>Tout cela ne rappelle-t-il pas le fameux quatrain de MascariHe, dans les
fr~CtCtMM ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>HISTOIRES COMIQUES ET PIÈCES DE THÉÂTRE.</p>
<p>Qui ne connaît le début de la première de ces His&lt;o!'?'es comiques ?</p>
<p>« La Lune estoit en son plein, le ciel estoit découvert, et neuf heures
du soir estoient sonnées, lorsque revenant de Clamart près Paris. les
diverses pensées que nous donna cette boule de safran nous défrayèrent
sur le chemin, de sorte que les yeux noyés dans ce grand astre, tantôt
l'un le prenoit pour une lucarne du ciel, tantôt un autre assuroit que
c'estoit la platine où Diane dresse les rabats d'Apollon; un autre, que
ce'pouvoit bien estre le soleil lui-même, qui s'estant au soir dépouillé
de ses rayons, regardoit par. un trou ce qu'on faisoit au monde quand il
n'y estoit pas. ))</p>
<p>Cette conversation pique vivement la curiosité dé Cyrano, et il lui
prend envie d'aller faire une descente</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Comme donc je cherchois des yeux et de la pensée,dit-il, ce qui en
pouvoit être la cause, j'aperçus ma chair boursouflée, et grasse encore
de la moelle dont je m'estois enduit pour les;meurtrissures de mon
trébuchement je connus qu'estant alors en décours, et la Lune, pendant
ce quartier, ayant accoutumé de sucer la moelle des animàux, elle buvoit
celle dont je m'estois enduit, avec d'autant plus de force que son.globe
estoit plus proche de moi, et que l'interposition des nuées n'en
affaiblissoit point la vigueur. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bouche contre la sienne, et d'envoyer votre âme par un souffle dans ce
nouveau corps, qui sur l'heure vous appartient.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela est admirable. Pourquoi le pauvre Colletet n'allait-il pas
là-haut? Il y eût largement vécu de cuisine en cuisine, sans compter la
satisfaction de digérer tranquillement sur un lit de fleurs d'oranger,
et de s'endormir sous les caresses magnétiques d'.une troupe déjeunes
garçons, employant tout leur art lui chatouiller délicatement la plante
des pieds. La Lune est</p>
<p><pb/></p>
<p>le pays de cocagne et la vraie patrie des poëtes je m'en doutaisdëjà.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je laisse de côté les pittoresques récits du début, où</p>
<p><pb/></p>
<p>Au bout d'environ quatre mois, il arrive dans une des terres qui
voltigent autour du soleil, et y rencontre un petit homme tout nu, qui
lui parle une langue dont</p>
<p><pb/></p>
<p>il n'a jamais entendu le premier mot, mais qu'il comprend parfaitement,
parce que c'est la langue conforme a la nature, la langue matrice, comme
il l'appelle, celle sans doute que parlait Adam. Que ne nous a-t-il
donné la théorie de cette langue universelle pour l'établissement de,
laquelle Leibnitz devait rencontrer plus tard tant de difficultés! Le
petit homme lui révèle quelques-uns dés arcanes de la nature,.et lui
apprend, entre autres choses, comment en ce pays les hommes naissent des
mottes de terre échauffées par le soleil, et se développent avec une
énergie de croissance prodigieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>avoir un empire presque sans bornes sur des corps si légers et si subtils.</p>
<p>Enfin, il comparaît par-devant le tribunal du lieu, et le président lui
fait les questions d'usage. Suivant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chontes grecs où des consuls romains, sous la république.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mêmes idées par les mêmes dispositions de la matière, car il est
impossible que deux instruments égaux touchés également ne rendent pas
une harmonie égale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour justifier la conception de son ami, Le Bret cite, dans sa Préface,
tous les hommes célèbres qui ont cru avant lui, la Lune habitée ou du
moins habitable Heraclite, Xénophane, Anaxagore, le père Mersennë,
Gilbert, Helvétius, Gassendi, auxquels nous pourrions ajouter bien
d'autres noms, si nous croyions nécessaire, comme lui, de plaider pour
la fantaisie de Cyrano en démontrant qu'elle est appuyée sur la réalité.
Sorel, entre autres, nous apprend (Bibliot. /y., p. ')9t) qu'on avait
fait des cartes de la lune, et, dans son Francion, il prête au pédant
Hortensius le projet d'écrire une histoire des choses qui se sont
passées dans cet astre, qu'il regarde comme une terre habitée.</p>
<p><pb/></p>
<p>aéromane (Momoro, ')784) Il serait facile d'y joindre beaucoup d'autres
imitations plus ou moins enfantines, et tels petits auteurs de petits
articles ou de petits romans, qui ne se sont pas fait faute de piller
notre auteur sans en dire mot. Mais il est temps d'arrêter cette
excursion, qui pourrait nous entraîner loin, et de reprendre la suite de
notre examen.</p>
<p>1. Dansées dernières années encore, l'auteur anglais de f/eHonfM, or
Adveutures the Sux, et l'auteur français de Star, ont montré qu'on'ttt
toujours Cyrano.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« J'aurois composé là-dessus, dit Granger, une épitaphe la plus acute
qu'aient jamais vanté les siècles pristins. ~.r&lt;&lt;?H!/)/o, je les vais
congréger. Ah'! les misérables, c'estoit pour incuter la peur dans cette
jeune poitrine. &amp;</p>
<p>Indépendamment de ces analogies dont j'aurais pu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dies, exprimées en un style fougueux, mais manié et assoupli d'une main
puissante.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LA BOHÈME LITTÉRAIRE</p>
<p>THEOPHILE DE VIAU. SAINT-AMANT. CHAPELLE. LES POÈTES CROTTÉS ET LES
POÈTES DE CABARETS.</p>
<p>(~</p>
<p>Facies non omnibus una,</p>
<p>Nec diversa tamen, qualem decet esse sororum.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;</p>
<p>1 Quelques o&amp;~rt~tOtM sur le &lt;yoMf et le dMMt'nemM; des rraMeoM. V.
aussi La Bruyère Ouvrages de l'esprit.</p>
<p>&lt;i</p>
<p><pb/></p>
<p>de-Pin, ne sont rien autres que veaux, coquins et bélîtres, c'est de lui
surtout qu'il s'agit, et, du reste, il ne se gêne pas pour le nommer.</p>
<p>.)</p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p>Nulla placere din, nec vivere carmina.possunt</p>
<p>QutE scribuntur aquae potoribus.</p>
<p>Vina ferè dulces oluerunt mal6 Càmenœ.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Son visage est plus frais qu'une rose au matin,</p>
<p>Quand au chant des oiseaux son odeur se réveille.</p>
<p>Ceux-ci</p>
<p>L'abeille, pour boire des pleurs,</p>
<p>Sort de sa ruche aimée,</p>
<p>Et va sucer l'âme des fleurs</p>
<p>Dont la plaine est semée.</p>
<p>Et ces autres, dignes de l'abbé Cotin</p>
<p>Ruisseau qui cours après toy-mesme,</p>
<p>Et qui te fuis toy-mesme aussi,</p>
<p>Arreste un peu ton onde ici,</p>
<p>Pour escouter mon deuil extrême</p>
<p>Qu'elle n'a rien de plus amer.</p>
<p>Adieu, ruisseau, reprens ton cours,</p>
<p>Qui, non plus que moy, ne repose</p>
<p>Que si, par mes regrets, j'ai bien pu t'arrester,</p>
<p>Voila des pleurs pour te haster.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet amour de l'opposition dans les couleurs et cette prédilection pour
l'énergie burlesque, l'expressive et</p>
<p>8.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne devoir pas mourir. Pour avoir écrit un Voyage où le naturel, l'esprit
et la gaieté brillent dans des proportions discrètes, il s'envole à
l'immortalité, entraînant dans le rayonnement de sa renommée son ami
Bâchaumont, dont les œuvres personnelles tiendraient dans une coquille
de noix.</p>
<p>En dehors de ce fameux Voyage, tant loué, tant cité, si connu de tous
qu'on ne peut plus en rien extraire sans faire un lieu commun, Chapelle
n'a guère laissé que la Description de .S'tH'n~-ZazM'e, qui mérite
d'être recueillie. Presque tout le reste se compose de badinages
futiles, de lettres, sonnets, épigrammes, placets, rondeaux,
inscriptions, dont le vers a toujours cette aisance, ces grâces
négligées, cette malice sans fiel; cette verve simple, franche et d'une
rondeur aimable, qui forment le plus clair de son mérite. Un des plus
curieux parmi ces petits morceaux est la Lettre au marquis de Jonzac, où
il énumère ses compagnons de la Croix-de-Lorraine.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Savant en ce métier, si cher aux beaux esprits,</p>
<p>Dont Montmaur autrefois fit leçon dans Paris.</p>
<p>Dans cette foule d'écrivains quémandeurs, domestiques en'titre de grands
personnages, se disputant les faveurs des ducs et des traitants, faisant
trafic de la louange et tenant commerce. d'encens surtout</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle est interminable, cette procession de poëtes dépenaillés, que nous
voyons défiler fièrementsous leurs guenilles, dans les moqueuses
esquisses des chroniqueurs familiers du xvn" siècle. Mais le type par
excellence de la bande, et qui la résume'tout entière en lui seul, celui
que Saint-Amant a voulu peindre dans sa pièce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Hibou, pour ton faible œil je luis trop vivement</p>
<p>L'excez de ma lumière est ton aveuglement.</p>
<p>Apprends que Maittet parle ainsi qu'on parle aux cieux, Et que, s'il ne
part.oit le langage des dieux,</p>
<p>U ne pourroit parler de cette Marguerite, o</p>
<p>D'Audiguier ne demeura pas en reste, comme on pense, et lui répondit sur
le même ton.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est blesme, transy, solitaire, resveur, La barbe mal peignée, un œi)
branlant et cave, Un front tout refrogné, tout le visage have, Ahanne
dans son lit et marmotte tout seul, Comme un esprit qu'on oit parler
dans le linceul, Grimasse.par la rue, et, stupide, retarde Ses yeux sur
un objet sans voir ce qu'il regarde.</p>
<p>Jean Rou, dans ses.~MHOt'rM, nous a conservé sur Maillet un sonnet de
CI. Le Petit, l'auteur du Paris ridicule, où l'on retrouve absolument
les mêmes traits que dans les vers de Théophile.</p>
<p>Saint-Amant, dans sa Gazette du Pont-Neuf, et surtout dans son Poëte
crotté, ne tarit pas sur ce chardon de Parnasse,</p>
<p>Ce vain espouvantail de classe, Ce pot-pourry d'estranges moeurs, Ce
moine bourru des rimeurs, Ce chaland de vieille tripière, Ce faquin orné
de rapière, Cet esprit chausse de travers, Ce petit fagotteur de vers.</p>
<p>Il nous le montre,</p>
<p>Après avoir esté vingt ans</p>
<p>Un des plus parfaits sots du temps, Et s'estre veu, par son mérite, Fol
de la reyne Marguerite,</p>
<p>Qui l'estimoit, Dieu sçait combien C'est-à-dire autant comme rien, A la
fin saoul de chiquenaudes, De taloches, de gringuenaudes. Et de
plusieurs autres caresses Que dans le Louvre on lui faisoit Quand son
diable l'y conduisoit,</p>
<p>forcé de se dérober par la fuite aux insultes etau mépris</p>
<p><pb/></p>
<p>Si Jacques, le'roy du savoir,</p>
<p>Ne fut curieux de me voir,</p>
<p>En voicy la cause iufaiUible</p>
<p>C'est que, ravy de mon escrit,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il crut que j'estois tout esprit,</p>
<p>Et par conséquent invisible.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette liqueur au poëte si chère,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>baretier proprement dit, mais un pâtissier-traiteur, dont la boutique se
trouvait dans la rue de la Harpe'; non plus que ses collègues Fagnault,
et ce fameux Ragueneau, qui eut le tort de quitter son art pour celui
des Muses, parce que les lauriers de maître Adam le menuisier
l'empêchaient de dormir. Enfin vers les dernières années du siècle, le
cabaret de la Guerbois, aux environs de la butte Saint-Roch, acquit une
vogue extraordinaire; il réunissait des poëtes et de gros financiers,
deux classes qui s'accordaient fort bien alors, -et il était de mode
d'aller en partie fine chez la Guerbois 2. Les maisons de Forel, près du
Théâtre-Français, et surtout de Rousseau, dans la rue d'Avignon 3,
commencèrent dès lors aussi cette réputation qui devait atteindre son
apogée au siècle suivant.</p>
<p>On peut voir, dans les poésies du temps, l'ordinaire menu des repas du
cabaret: les cervelas, le melon, les. carbonnades, le petit-salé, les
pâtés, les jambons, les langues de bœuf fumées, etc., mets solides et
choisis avec art pour irriter la soif. A en croire certains bruits, que
je ne garantis point, les hôtes s'entendaient fort</p>
<p>2. Poésies de Lainez, Dancourt (l'M co~i&lt;e(«'~), Boursault (les Mots A
la mode), etc.</p>
<p>3. Voir les Lettres de Boursault, qui parle aussi de plusieurs autres
cabarets, notamment de celui de Gardy, rue BÉthizy petite Bastille. Ceux
qui voudront avoir une liste moins incomplète, la trouveront dans
i'ma'tacA de du Pradel (i690), le Discours facétieux et politique eu
vers burlesques «&lt;)' toutes les affaires du temps (1649),mazarinade, les
Visions du pe~ert;; du P~rHa~e, livre rare, du commencement du xv]~
sieeie, l'Ode tM)' Cabarets (même date); le ~foKHndeJa!eHe,deDancourt,etc.</p>
<p>9.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voyez dans ce cristal son bel anjbre doré</p>
<p>Par lui le corps est sain, l'esprit est épuré,</p>
<p>Et par lui la raison ne fait jamais naufrage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Boileau lui-même compromit plusieurs fois sa réputation de tempérance
avec ce terrible ami, pour qui c'était une volupté suprême de mettre
ainsi le satiri-</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour, vers )e soir, être en goguettes.</p>
<p>s'il faut en croire Chapelle, qui aime faire la confession de ses amis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me suis contenté de choisir les enseignes devenues en quelque sorte
historiques et les établissements hantés surtout par les gens de
lettres. Il en reste bien</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>DU ROMAN CHEVALERESQUE ETPOÉTtQUEAUXYH"S!ÈCLE,</p>
<p>ET DE SON INFLUENCE.</p>
<p>D'UREE, M"" DE'SCUDÉRY, GOMBERVILLE, LA CALPRENÈDE, M"~ DE LA FAYETTE.</p>
<p>1</p>
<p>Cependant mademoiselle de Scudéry est morte et bien morte; on peut
l'exhumer, mais non la ressusciter, et</p>
<p><pb/></p>
<p>Les ouvrages de mademoiselle de Scudéry et de La Calprenède, les
Cléopâtre, les Clélie, les'Grand Cyrus, malgré leur titre, ne sont pas
du tout des romans his). De h 6'o&lt; /)'«Hcaue att JHY~ M'ee/e, d'après le
GRAXD C~'RUS dema(/emoMeMe f.feSeMfMr; par M. Cousin.–Didier, 2 yot.
in-8.)858. de made)noiselle de Sctidéry, par M. Cousin.-Didier, 2 vol.
in-8,1858.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Saint-Marc Girardin, Cours de ~«~r.dram., t. !H.</p>
<p><pb/></p>
<p>en face de l'idéal, représenté par Céladon et sa bergère, d'Urfé a
peint, comme contraste, l'amour ordinaire et commun dans Galatée et
Hylas. En outre, le même Hylas égayé l'ouvrage par ses bouffonneries,
comme feront les satyres dans les pastorales, toutes inspirées par ce
livre, la large source où puisèrent si longtemps le roman et le théâtre.
Ainsi, par une singulière coïncidence, c'est d'Urfé qui a ouvert de ses
propres mains la porte par où devaient passer ces romans comiques et
satiriques, qui allaient peu a peu détruire son influence et renverser
sa royauté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui sent le matamore, on soupçonne la collaboration du capitan Georges
de Scudéry.</p>
<p><pb/></p>
<p>ses personnages des questions ramnées, comme celles qui exerçaient si
souvent les ingénieuses causeries de l'hôtel Rambouillet.</p>
<p>Si l'on en excepte les solitaires de Port-Royal, Bossuet qui, dans
l'oraison funèbre de la duchesse d'Orléans, parle avec un mépris non
dissimulé des romans et de leurs « fades héros, » et un très-petit
nombre d'autres esprits sévères, les personnages les plus illustres
professaient pour ces ouvrages une admiration hautement avouée qui
rejaillissait en respect sur mademoiselle de Scudéry c'étaient, par
exemple, madame de Sévigné, le duc de Montausier, La Fontaine Boileau
lui-même, au moins dans sa jeunesse, comme il l'avoue dans la préface de
ses Héros de t'orna?~ où il confesse n'avoir pas eu le courage de
publier cette satire du vivant de Sapho, qu'il aimait et estimait
beaucoup. Bien plus, les évêques, Camus,
Mascaron,Huet~,Godeau,Fléchier,MassHlon,–gagnés par l'extrême pureté de
sentiment de ces ouvrages, où 1 Non que monsieur d'Urfé n'ait fait une
œuvre exquise Étant petit garçon, je lisois son roman,</p>
<p>Et je le lis encore ayant la barbe grise.</p>
<p>Le roman'd'~r&lt;n)!e est très-bien inventé;</p>
<p>J'ai lu vingt et vingt fois celui de Polexandre.</p>
<p>En fait d'événements, C/f'opti/re et Cassandre</p>
<p>Entre les beaux premiers doivent être rangés.</p>
<p>Chacun prise Cyrus et la carte du Tendre.</p>
<p>(BaHade,t66~.)</p>
<p>2. On sait que l'évoque de Belley, Camus, a fait de petits romans dévots
mais ce qu'on sait moins, et ce que nous apprend d'Olivet, c'est que
Huet, non content d'admirer ces productions, et d'en exposer l'origine
dans un docte traité, avait fait lui-même un roman, resté manuscrit,
dont le titre (le Faux Dtca~ semble indiquer une imitation du roman
mexicain de Gomberville.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lique. » On sait. le reste par cœur. Mais, j'y songe, Molière a fait
pour moi cette analyse, qui me met si fort en peine, dans sa comédie des
Précieuses ridicules, ce commentaire ironique et railleur du roman
chevaleresque au XYU&lt;! siècle.</p>
<p>C'est justement cela Molière n'a pas oublié un seul point important. et
mademoiselle de Scudéry eût été satisfaite de son style. Artamène
entreprend des choses incroyables et fait des prodiges pour gagner sa
belle mais il ne peut se dévoiler, parce'que le père de Mandane a contre
lui des projets aussi cruels que ceux d'Astyage.</p>
<p>Le roman s'ouvre par un tableau solennel. Sinope est en Bammes, et
l'amoureux Artamène, débouchant d'un vallon en face de la ville, où il
accourt pour sauver Mandane, se trouve en présence de ce ter-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'entrerai pas plus avant dans l'analyse du roman. Suivant ma
promesse, je me suis tenu près des côtes.</p>
<p>Gombauld avait commencé la transition du roman pastoral au roman
héroïque avec son ennuyeux et obscur Endymion, dont le succès, tout
d'allusion et de curiosité, passa vite. Un progrès plus décisif fut
accompli par Gomberville, qui se rattache toutefois encore par</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>résumer le genre. Sous sa plume, le roman poétique et chevaleresque du
xvn" siècle prit sa forme la plus complète et la pius caractéristique,
et pour l'étudier dans ses qualités'comme dans ses défauts, il n'est pas
besoin d'ouvrir d'autres livres que les siens.</p>
<p>n</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et tout ce que l'Espagne a nourri de vaillans</p>
<p><pb/></p>
<p>ne croirait-on pas entendre le héros de La Calprenède? Et jamais phénix
de l'hôtel Rambouillet aligna-t-il de plus doctes antithèses, de pointes
plus fines et plus ingénieuses que celles des couplets qui terminent le
premier acte?</p>
<p>Père, maîtresse, honneur, amour,</p>
<p>Noble et dure contrainte, aimable tyrannie,</p>
<p>Cher et cruel espoir d'une âme généreuse,</p>
<p>Mais ensemble amoureuse,</p>
<p>Digne ennemi de mon plus grand bonheur,</p>
<p>Fer qui causes ma peine,</p>
<p>M'es-tu donné pour venger mon honneur?</p>
<p>M'es-tu donné pour perdre ma Chimène?</p>
<p>Chimène ne reste pas en arrière il semble qu'elle se pique d'émulation,
et jusque dans le désespoir où l'a plongée la mort. de son père, elle
conserve la présence d'esprit de se plaindre en termes du ~pyw'e?' /M.
Ce sang qui, tout sorti, fume encor de courroux</p>
<p>De se voir répandu pour d'autres que pour vous.</p>
<p>Pteurez, pleurez, mes yeux, et fondez-vous en eau</p>
<p>La moitié de.ma vie a mis l'autre au tombeau,</p>
<p>Celle que je n'ai plus sur celle qui me reste.</p>
<p>Philinte s'écrierait certainement ici</p>
<p>Ah qu'en termes galants ces choses-la sont mises</p>
<p><pb/></p>
<p>On connaît les vers si souvent cités de /~o&lt;/MKe Il est des nœuds
secrets, ij est des sympathies,</p>
<p>Dont par le doux rapport les âmes assorties</p>
<p>S'attachentl'uncal'autreetsetaissentpiquer</p>
<p>Par ces je ne sais quoi qu'on ne peut expliquer. (),se.~) Le je ne sais
quoi, sur lequel le précieux père Bouhours a écrit un chapitre dans ses
F?!e&lt;eHS d'Ariste et ~Mgène, joue un rôle continuel dans les romans
d'alors, et les nœuds secrets, les sympathies nées de l'influence des
astres, qui unissent les âmes par leurs doux rapports, abondent dans les
ouvrages de mademoiselle de Scudéry. Ce langage n'est pas rare chez'les
héroïnes les plus fières de Corneille, et on le retrouve encore, par
exemple, sur les lèvres de la reine Laodice, au début de Nicomède.</p>
<p>Que les pleurs d'une amante ont de puissants discours, Et qu'un bel œii
est fort avec un tel secours!</p>
<p>QuH&lt;not!c&lt;eurs'attendritacettetristeYue!</p>
<p>N'attaquez plus ma gloire avec tant de dou)enrs</p>
<p>Ettaissez-moisauvermavertudevospteurs:</p>
<p><pb/></p>
<p>\)esensqu'eHechance))eetdefendmaItap)ace.</p>
<p>Mais non pas le bannir quand il s'est rendu maître,</p>
<p>Et que l'aveu d'un père, engageant notre foi,</p>
<p>~~tj~~ecef~/ro~e~m~roï.</p>
<p>Ah souffrez que tout mort je vive encore en vous</p>
<p>Tantôt c'est Maxime qui raffine avec une subtilité admirable:</p>
<p>Ouvrez enfin les yeux, et connaissez Maxime:</p>
<p>C'est un autre Cinna &lt;]u'en lui vous regardez</p>
<p>Le' ciel vous rend en lui l'amant que vous perdez,</p>
<p>Et puisque l'amitié n'en.faisait plus qu'une âme,</p>
<p>Et mou ccEur eu .!eer&lt;:&lt; Me dit qu'il y consent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Écoutez Sévère sur le point de revoir Pauline Achevons de mourir'en lui
disant adieu</p>
<p>Que mon cœur, chez les morts emportant son image, De son dernier soupir
puisse lui faire hommage.</p>
<p>Je ne veux que la voir, soupirer et mourir.</p>
<p>Laisse-la-moi donc voir, soupirer et mourir.</p>
<p>Tout cela dans la même scène. Jamais le mot de</p>
<p>Cette immortalité que donne un beau trépas.</p>
<p>Si toutefois, après ce coup mortel du sort,</p>
<p>J'ai de la vie assez pour chercher une mort.</p>
<p>Et la scène se clôt sur cet adieu</p>
<p>SÉVÈRE.</p>
<p>Adieu, trop vertueux objet et trop charmant</p>
<p>PAUUXE.</p>
<p>Adieu, trop malheureux et trop parfait amant</p>
<p>Corneille a encore emprunté au roman l'habitude des longs monologues et
des longues conversations, oit un personnage fait l'analyse subtile et
détaillée de ses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais que vos yeux sur moi se sont bien exercés,</p>
<p>();(' m'ont vendu Aie); cher les pleurs qu'ils oxf versés! Je souffre
tous les maux que j'ai faits devant Troie</p>
<p>Vaincu, chargé de fers, de regrets consume,</p>
<p>Ce n'était pas en vain que s'alarmoit ma flamme.</p>
<p>Par ces fréquents soupçons qu'on trouvoit odieux,</p>
<p>Je chcrchois le malheur qu'ont rencontré mes yeux.</p>
<p>Et coûtez le repos que vous ôtez aux cœurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vengez-vousdemoncceur,</p>
<p>Tircis, je vous le donne.</p>
<p>Molière avait pour la tragédie romanesque une passion malheureuse dont
il nous a laisse un témoignage: dans Don Garcie de TVauo'rp. G'est
l'insuccès seul de cette pièce qui l'a détourné du genre, pour lequel il
con-. serva toujours une prédilection secrète. On y rencontre l'a?HOMy
qu'inspire un astre, les chaînes du ciel qui tombent sur des âmes, le je
ne Mis quoi, un illustre effort et de doux périls, une /?&lt;!M7Ke qui
querelle un événement, que sais-je encore? J'en pourrais citer cent
passages comme celui-ci:</p>
<p>Sans employer la langue, il est des interprètes</p>
<p>Qui parlent clairement des atteintes secrètes c</p>
<p>Un soupir, un regard, une simple rougeur,</p>
<p>Un silence est assez pour expliquer un cœur. Eté.</p>
<p><pb/></p>
<p>et qu'on pourrait croire, sauf le style, sorti de la même plume que le
Grand Cyrus. Écoutez plutôt « L'Amour n'a point d'âge; il est toujours
naissant, les poëtes nous l'ont dit c'est pour cela qu'ils le
représentent comme un enfant. »</p>
<p>Ailleurs</p>
<p>« Le premier effet de l'amour, c'est d'inspirer un grand respect. Les
auteurs ne nous peuvent pas bien dire les mouvements de l'amour de leurs
héros il faudrait qu'ils fussent héros eux-mêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>« En amour, un silence vaut mieux qu'un langage. H est bon d'être
interdit. Qu'un amant persuade bien sa maîtresse quand il est interdit,
et-que d'ailleurs il a de l'esprit! ?</p>
<p>« II semble que l'on ait toute une autre âme quand on aime que quand on
n'aime pas; on s'élève par cette passion et on devient toute grandeur;
il faut donc que le reste ait proportion. »</p>
<p><pb/></p>
<p>De tous les auteurs du xvue siècle, le sévère Boileau, qui fit toute sa
vie la guerre au style et aux idées du roman, est celui qui les a le
mieux évités. On pourrait même dire qu'il les a évités complétement, si,
en regardant de tout près, de trop près peut-être, parmi ses petites
pièces, celles surtout qui sont des œuvres de sa jeunesse, on n'y
trouvait quelques traits comme celui-ci</p>
<p>Mon cœur, vous soupirez au nom de l'inudèle</p>
<p>Avez-vous oublié que vous ne l'aimez plus? P</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>touchante pour l'émouvoir. Cependant cette princesse s'avance vers la
mort avec autant de majesté que le soleil vers son couchant. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Mascaron a bien dépassé ce mouvement martial dans l'oraison funèbre
du-duc de Beaufort, pleine tout entière d'une sorte d'exaltation
fougueuse. Ici, son héros « sent l'ardeur d'un jeune lion qui se sauve
de la cage où on l'a tenu longtemps enfermé » Ailleurs</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais c'est surtout dans les oraisons funèbres de Bossuet que ce côté de
l'influence romanesque se marque avec d'autant plus d'éclat que la
sévère élévation de son caractère et de son génie -le fait mieux
ressortir. Lisez certaines pages de l'éloge de la reine d'Angleterre
lisez celui du prince de Condé, et, en particulier, l'admirable récit de
la bataille de Rocroy où se</p>
<p><pb/></p>
<p>« Détruirez-vous ces remparts en jetant des fteurs? Croyez-vous que ces
superbes hauteurs tombent au bruit de vos périodes mesurées?.La nature,
cruelle marâtre, nous ôte tantôt un sens, tantôt un autre. elle ne
manque pas tous les jours de nous enlever quelque</p>
<p><pb/></p>
<p>Et plus loin</p>
<p>Dans celles de ses oraisons funèbres qui sont devenues classiques, on
trouve aussi, de loin en loin, quelques faibles vestiges du tour délicat
et recherché mis en vogue par les romans. Il y en a dans celles de la
princesse Palatine et de Marie-Thérèse. Le passage suivant, par exemple,
tout en combattant la doctrine, si j'ose ainsi dire, et l'idée
fondamentale sur laquelle reposent les romans, n'en rappelle pas
moins:lé ton et le style « Cessez, princes et potentats, de troubler par
vos prétentions le projet de ce mariage que l'amour, qui semble aussi le
vouloir troubler, cède lui-même. L'amour peut bien remuer le cœur des
héros du monde, et peut bien y soulever des tempêtes. Mais il y a des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l, Nous ne parlons pas dè la Pn'M&amp;Me de yontp~MMr, qui avait pf6c6(M
Zayde de quelques années, non plus que nous ne parterons de la ComMMe
(&lt;e yeHfts; qui suivit la friHe~~e de Clèves. Ce sont deux récits
frÈs-courts et donU'étude ne nous offrirait rien de particulier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aventures modernes pour peindre des mœurs et des sentiments modernes.</p>
<p>La Princesse de Clèves nous offre a chaque page l'al-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est peut-être encore par le style que la Princesse de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>y</p>
<p>1</p>
<p>DU ROMAN COMIQUE</p>
<p>SATIRIQUE ET BOURGEOIS.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne parlons pas du Baron de /~BMc~e, où d'Aubigné a voulu se
récréer, comme il le dit, par la desc?'&lt;p&lt;oM de MH~i'ee/c, mais qui est
une satire pure et simple plutôt qu'un récit, un pamphlet dialogué et
non un roman.</p>
<p>Théophile de Viau nous a laissé des j~'a~MCM~ d'une histoire comique, où
se retrouve, affaiblie, il est vrai, et dans des proportions beaucoup
plus modestes, la verve des cyniques railleurs du siècle précédent. Il a
encadré dans, ces quelques chapitres inachevés les principaux types de
la vieille comédie le débauché, le libertin, l'Italien, l'Allemand, le
pédant surtout, dont il a taissë, dans la personne de Sidias, un modèle
qui devait rester comme le type du genre, et que se rappelleront Cyrano
et Molière. Toutefois ces fragments, malgré les excellents tableaux dont
ils sont parsemés, me semblent écrits d'un.style un peu lent, et les
réflexions littéraires, les digressions philosophiques et morales,
viennent trop souvent retarder, la marche de l'intrigue. Mais nous voici
arrivés il une étape importante de</p>
<p><pb/></p>
<p>Francion est un roman de mœurs, mais c'est aussi un roman d'intrigue,
qui a subi l'influence de la littérature espagnole, dans ses derniers
chapitres surtout. Sorel savait que l'observation pure n'aurait, pas
chance de succès, et ce fut pour n'avoir pas pris les mêmes précautions
que Furetière échoua plus tard. Cet ouvrage est un vrai roman
picaresque; le héros, personnage d'humeur vagabonde et peu scrupuleuse,
sorte de Gil-BIas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que le jargon d'un Suisse ou d'un Anglais; il ne reculera pas devant les
bouges les plus suspects; il descendra même au fond des égouts, pour
compléter sa peinture du monde !H/er:cM?'.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sorel n'a certes pas fait preuve dans cet ouvrage d'un talent
extraordinaire son style est presque toujours lent, pâteux, embarrassé;
il sait rarement tirer un parti complet d'une situation heureuse ou
d'une donnée comique il manque, sinon d'esprit et d'imagination, du
moins de verdeur, de nerf, de vivacité, de précision. Le goût et la
mesure lui faisant défaut, il pousse la</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est par les beaux côtés qu'il lui faut ressembler;</p>
<p>Et ce n'est point du tout la prendre pour modèle,</p>
<p>Ma soeur, que de tousser et de cracher comme elle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une petite comédie qui reposait absolument sur la même donnée et sur des
développements analogues. Ce ne sont donc pas seulement les érudits qui
lisent et qui étudient 7~'anc:OH</p>
<p><pb/></p>
<p>prêtre, il lui fait imposer silence avec indignation, et s'emporte
contre Érasme, Marot, Marguerite de Navarre, qui ont mis le clergé en
scène dans leurs contes licencieux. Cet imitateur de Rabelais semble
flotter sans cesse entre l'auteur du ~a/?~rMe/ et le curé de Meudoh.</p>
<p>Depuis ~aKCt'OH, le succès de l'Astrée et des Bergeries avait été
croissant. Sorel s'en indignait et pestait en silence contre le mauvais
goût public. Enfin la patience lui échappe « Je ne puis plus souffrir,
dit-il, qu'il y ait des hommes si sots que de croire que, par'leurs ro-</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Quelques éditions de ce livre furent données sous le nom de r~Mo'oma;
qui en marquait nettement le but.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne relèverai pas tous les emprunts qu'on a faits au j96'nye?'
e~~ra~a~aH~ ils sont plus nombreux encore</p>
<p>). En voici un des plus curieux. On connaît la pensée de Pascal « Qui
s'imaginera une femme vêtue sur ce modèle, verra une jolie demoiselle
toute couverte de miroirs et de chaînes de laiton; et au lieu de la
trouver agréable, il ne pourra s'empêcher d'en rire, parce qu'on sait
mieux en quoi consiste l'agrément d'une femme que l'agrément des vers.
Mais ceux qui ne s'y connaissent pas l'admireroient peut-être en cet,
équipage, et il y a Lien des viUages ou on ia prendroit pour la reine. D
M. Alphonse Karr, en un de ses romans ( Sous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne faut rien moins que le nom suivant pour nous consoler de tant de
platitude, rien moins que Cyrano de Bergerac avec ses Histoires comiques
f/e la Lune et du Soleil, pour nous faire oublier de Lannel et son
prétendu roman satirique. Les 7y:s&lt;o!'res comiques de Cyrano, quoique
n'appartenant point au monde réel, puisqu'elles se déroulent tout
entières dans le capricieux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De Pure a poursuivi la même tâche contre les précieuses, dans une
comédie introuvable jouée sur le théâtre italien. On peut aussi
rapprocher de son ouvrage la pièce de Somaize, les Véritables
P/'ee&lt;e:M~, et le tableau qu'a tracé de la même société, dans ses
Por~a~s, la grande Mademoiselle, un an avant la comédie de Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comiques du chevalier de la Gaillardise, par le sieur de Préfontaine,
l'un des écrivains facétieux les plus abondants de l'époque, dont le nom
est aujourd'hui aussi oublié que les œuvres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A peu près vers le même temps où le livre de Furetière ouvrait en
quelque sorte la voie au roman d'observation, les autres branches de la
littérature se trouvaient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne nous reste plus maintenant que des ouvrages dont l'intérêt pâlit à
côté de ceux-là. C'est d'abord la Fausse C/p~e de Subligny (4670),
recueil d'histoires /?'aM~oMM, galantes et coM!MM, dont les héros sont
presque tous des gens de qualité, mais passant par des aventures
familières et plaisantes. L'héroïne est une fille que la lecture de la
Clélie a rendue folle, et qui se prend elle-même pour cette romaine
illustre. On voit que la pensée première se rapproche de celle du Berger
extravagant. Depuis les noms des personnages jusqu'aux lieux successifs
de la scène, tout y est moderne, contrairement aux usages reçus, et l'on
y surprend parfois des railleries contre les romans romanesques. C'est
ensuite le Louis d'or politique et galant (1695), par Ysarn, un des
littérateurs qui hantaient les samedis de mademoiselle de Scudéry, «
garçon bien fait, dit Tallemant, qui a bien de l'esprit, et qui fait
joliment les vers. » Le Louis d'or est une sorte de petit roman
satirique, dont.le cadre, souvent repris et remanié depuis, offre
quelque analogie avec celui du Diable boiteux de Le Sage. Mais l'auteur,
malgré des passages assez piquants, et certaines protestations, qui ne
manquent pas de hardiesse, contre la politique de Louis XIV, n'a pas su
remplir son sujet: le lecteur perd bientôt</p>
<p><pb/></p>
<p>l'espérance que les premières pages lui avaient fait concevoir, et, au
lieu d'un roman de mœurs et d'observation satirique, il n'a guère qu'un
mince recueil d'anecdotes sans grande portée et de discussions peu
intéressantes.</p>
<p>Que le Gage touché soit ou non de Le Noble, il y a dans les œuvres
authentiques de celui-ci un certain nombre de nouvelles que nous ne
pouvons oublier, comme les Aventures provinciales, et beaucoup d'autres</p>
<p><pb/></p>
<p>histoires analogues qui font partie de ses Promenades. Tout cela est
assez vif, preste, comique, de couleur moderne et française, souvent
bourgeoise et familière, plein d'observation, mais d'une observation un
peu superficielle et rarement satirique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>conque a lu lePetit PoMC&lt; la~ay&amp;e Bleue, le Petit Chaperon ~oM~e et Peau
~'j4Ke, c'est-à-dire quiconque a dépassé l'âge de sept ans, se rappelle
ces tableaux d'intérieur bourgeois ou populaires, ces scènes de forêts,
de fermes, de villages, qui s'y trouvent mêlés, et font de ces gracieux
contes de petits romans naïfs, d'allure simple et familière.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>). On peut étudier le matamore dans le Baron de FosttMM, le pédant sous
ses diverses faces dans l'llistoire comique de Théophile, le Frahctott
de Sorel, etc.; la femme d'intrigue dans Fraocton, le valet bouffon dans
le Carmeiin du Berger extravagant, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LE MJf~V COJffCCB DE SCAMtOtt ET SES OMONES.</p>
<p>En écrivant le Roman comique Scarron a eu le bon ). Ou Scaron comme son
nom se trouve souvent écrit a cette époque, en particulier dans les
anciens registres manuscrits du Mans, contemporains de son séjour en
cette ville. Ce n'est que plus tard que l'orthographe actuelle a prévalu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>introduire dans l'intrigue des parties un peu plus sérieuses, qui
relèvent heureusement ce que le reste pourrait avoir de trop
exclusivement bouffon. Dès l'abord, le comédien Destin, malgré la
singularité de son accoutrement, nous prévient en sa faveur par la
richesse de sa mine; bientôt mademoiselle de l'Étoile accroît cette
première impression, sans parler de la figure un peu plus effacée de
Léandre. Ce sont la trois rôles qui gardent presque toujours la dignité
des honnêtes gens, tout en se déridant parfois, comme il sied en si
plaisante compagnie.</p>
<p><pb/></p>
<p>et l'incurable prosaïsme, s'est élevé, en quelques pages de son
monument, au-dessus de ces graves défauts qui semblaient complétement
inséparables de toutes ses créations.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>front, et de ce flegmatique la Baguenodière, si curieusement dessiné en
deux traits de plume'.</p>
<p><pb/></p>
<p>ordinaires du genre, dont il a usé largement sans doute, mais cette fois
sans abus.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la nature la moins relevée; mais ces infortunes, t qui vont de pair
avec celles des héros burlesques de tous les autres romans de même
genre', rentrent tout confirmer, c'est un passage de l'~pit/ia/ame du
comte de Te~, par notre auteur</p>
<p>A Yerny, maison bien bâtie,</p>
<p>Un jour, en bonne compagnie,</p>
<p>Je mangeai d'un fort grand saumon, etc.</p>
<p>1. Cf. l'Hortensius de fraMCtOH, le Lysis du Bercer extravagant, le
Nicodème du .Roman bourgeois, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Partout les disputes'se terminent le plus souvent par des voies de fait.
« Les archives du Mans sont pleines de récits concernant des églises,
des cimetières et d'autres lieux consacrés, qui ont été déclarés poilus
par suite de coups d'épée ou d'arquebuse qui s'y sont donnés ou reçus.
Dans les assemblées publiques, au milieu même des cortèges officiels, il
n'était pas rare de voir surgir de violents débats au sujet des
préséances )) Aussi les statuts coH~v: rixantes sont-ils sans cesse
renouvelés.</p>
<p>Comme beaucoup des œuvres que j'ai passées en revue dans la première
partie de ce chapitre, le Roman comique tombe par endroits dans la
satire; il ne fuit pas l'épigramme et la parodie, même littéraires, qui
se trahissent dès le début. Plusieurs traits malins, bien moins nombreux
toutefois que dans le /~o??!aH &amp;OM'~&lt;?o~ de Furetière, et surtout dans
le ~e?'~r extravagant de Sorel, sont décochés contre les
invraisemblances et les ridicules des romans chevaleresques ou
héroïques. Mais,outre ces épigrammes de détail, il y en a une plus
générale répandue dans tout le corps de l'ouvrage et qui en. fait
l'essence même. Quelques personnages du Roman comique semblent conçus et
tracés dans un sysf. LettredeM.A~jubautt.</p>
<p><pb/></p>
<p>tème de parodie la Rancune est le traître, le Ganelon Ragotin est la
caricature du héros galant et valeureux, du chevaleresque servant des
dames; les grands coups d'épée sont remplacés par de grands coups de
pied et de poing.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant au style du Roman comique, il est d'une rapidité singulière; il va
sans appuyer, mais en marquant d'un mot caractéristique les hommes et
les choses qu'il veut peindre. Ce stylè'ne respire pas, tant il a hâte
de courir au but. Bien autrement net et précis que celui des grands
romans héroïques, malgré ses négligences et ses incorrections, il a plus
de prestesse, moins de lourdeur et d'embarras dans les tournures. La
langue de Scarron est remarquable par le naturel le trait, la</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Scarron épousa Françoise d'Aubigne, non en !C50 ou IG51, comme
beaucoup t'ont dit, mais en )G52. Celle date me paraît soli(lement
établie par une note de M. Watekenaër. (Mémoires tic MH~ume deS&lt;),p. 447.)</p>
<p>3. ~f!M. a)~ )),p. 84, 85.</p>
<p><pb/></p>
<p>Canescet seculis innumerahilibus.</p>
<p>1. Il est vrai que Fléchier n'était alors qu'un petit abbé et un 6imp)e
précepteur, et que, .dans cette comparaison même, il montre qu'il a lu
snn auteur bien vite et n'en a pas conservé un souvenir bien net, car il
prend la Rappinière pour un acteur, et du Destin il l'ait M.i'E)oi)e.</p>
<p>2. Scarron a écrit, dans sa dédicace a Ménage et a Sarrazin de la
~fe/H~'oM f~M cow/'a&lt; d~~aM~ffï it la )HO~(~c Voifure ()t!48) 't Aussi
avois-jc fait dessein d'y ajoutèr un petit roman que j'ai commence, il y</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Par exemple, le S'&lt;'grNM;a')a nous indique le nom du personnage dont
une aventure a suggère &amp; Scarron l'idée du ch. Y; de la )~ partie M. de
Riandé, receveur des décimes.</p>
<p>2. Ainsi le petit Ragotin n'est autre que René Denisot, avocat du roi au
présidial du Mans, mort en 1701 comme nous l'apprennent les chroniqueurs
du pays, entre autres Lepaige, dans son DtMiO)t)t«f)'&lt;: du .Maine. Le
marquis d'Orse. dont il est parlé en termes si magnifiques au chapitre
xvn de la seconde pairie, paraît être le comte de 'fesse, avec qui
Scarron s'était trouvé en rapports excellents, et dont</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Scarron, comme plusieurs de nos romanciers modernes, et en
particulier Balzac, semble vouloir prendre ses précautions pour mieux
faire croire a la réalité de ces tt'et-Mt'rtf/x; aventures, tantôt par
certaines formes de phrases, tantôt en se matant lui-même au récit,
tantôt en y faisant intervenir des faits historiques en dehors de ceux
du roman.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>viendra-t-elle un jour transformer en certitude ce qui n'est aujourd'hui
qu'une conjecture assez vraisemblable.</p>
<p>Quelques-uns ont voulu voir l'original du Roman comique dans un ouvrage
d'Augustin Rojas de Villandrado, viage entretenido, vrai Roman comique
espagnol, roulant, lui aussi, sur les troupes ambulantes de comédiens,
racontant leurs tournées en province et leurs aventures, les suivant de
stations en stations, nous les montrant dans leur intérieur, peignant
leurs mœurs, leur misère et leurs vices. L'auteur de ce livre curieux,
qui n'a jamais été traduit en français, homme expert, chevalier &lt;/«
miracle, comme on l'appelait, caustique, insouciant, aventureux, vieilli
lui-même sur les planches, était bien celui qu'il fallait pour écrire
cette histoire. Le Voyaye &lt;fM:&lt;saM&lt; (ou plutôt le Voyage oit l'on
s'amuse) de Rojas parut pour la première fois en ')603. Tout .ouvrage
espagnol était alors connu aussitôt, lu et exploité avec une promptitude
extraordinaire, de ce côté des Pyrénées quelquefois même, traduit sur un
manuscrit avant d'avoir été imprimé en Espagne. Il est donc probable que
Scarron connaissait le livre de Rojas,.et il est très-possible aussi que
ce livre lui ait inspiré l'idée de son roman mais, en vérité, c'est tout
ce que l'on peut admettre,'et, si l'imitation a eu lieu, elle est
tellement libre, elle a si bien dévié de son point de départ pour entrer
dans une voie personnelle, que le Roman comique est tout au plus un
pendant, et n'a rien d'un calque ni d'une copie. Il se rencontre
pourtant avec l'ouvrage de son devancier en quelques légers points de
détail; mais ce sont de ces rencontres vagues que devait forcément
amener la ressemblance générale du sujet, et qui disparaissent dans la
diversité du style,</p>
<p><pb/></p>
<p>du plan et de l'intrigue, car le Roman comique, bien supérieur en somme
au Voyage amusant, est surtout écrit sur un ton complètement din'érent
de ce dernier livre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant procédons par ordre, et entrons dans quelques
détails.L'A~aM~e invisible (/~ow. com., 9) est</p>
<p><pb/></p>
<p>A ~oM?/)6!M' &lt;romjopM)' e~a'em! (i, 82) n'est autre chose,. comme je
l'ai dit plus haut, que la deuxième nouvelle 1. Pièce qui a été, elle
aussi, imitée par Hauteroche sous le Btf'me titre.</p>
<p>2. Remarquons que Douville a traduit de Solorzano la Cardut;a de Sevilla
(la'Fouine de Séville, )C6)). fi connaissait donc cet auteur, et par
conséquent il est possible que dans son Esprit follet il ait un peu
songé aussi &amp; la troisième nouvelle des Alivios.</p>
<p><pb/></p>
<p>Reste le Juge de sa ~M'o/~e cause ()i, ') 4), qui n'a pas été</p>
<p>1. Seulement il faudrait que cette pièce, qui, je crois, n'a été
impriniée qu'en 1654, eût couru manuscrite plusieurs années avant sa
publication.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Barcelone, Joseph Giralt; l'approbation est de juin i634. 2. Les
titres de plusieurs chapitres semblent calqués sur ceux de Ceévantes «
Qui ne contient pas grand chose, Qui contient ce que vous verrez si vous
prenez la puine de le lire, Des moins divertissants du présent volume, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU BURLESQUE EN FRANCE · ETENPAMICUDER</p>
<p>DU F/~G/Z~T~AFF~TV</p>
<p>DESCARRON</p>
<p>VI</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>)U</p>
<p><pb/></p>
<p>pléait par celui de ~o&lt;M~ïM, sans parler de bien d'autres,.plus ou moins
synonymes, que l'on trouve souvent chez les auteurs du temps, comme
HNr~MO~, familier, goguenard, enjoué, comique. C'est tout ce que nous
dirons sur l'étymologie de ce vocable, qui, grâce aux circonstances,
prit bien vite et bien définitivement racine dans la langue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>H y a des traces de burlesque dans Boisrobert, dans Théophile~ comme
dans la plupart des autres poëtes du 6'Hc~, ~M /'&lt;M'?M~&lt;?, de l'Essence,
des Délices et de l's~a&lt;/OH s&lt;&lt;es. Cyrano de Bergerac en a plus d'une
fois le style, surtout dans ses Ze/M. On lit, dans le recueil des œuvres
de Voiture, des poésies que leur .auteur a intitulées &lt;w/M&lt;~MM, sur
Neufgermain, qui était lui-même un poëte burlesque sans le vouloir. Mais
le vrai burlesque, le burlesque complet et proprement dit, dont le goût
avait été importé chez nous 1. Dt'e&lt;tOM)iMi'r&lt;; comique, m~'r~MC,
critique, &lt;'H''&lt;~f~fC, libre et ~)'ot'e)tM/, 2 vo). in-8.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Espagne et surtout d'Italie, fut créé en France par Scarron, qui
n'imita personne et que tout le monde imita.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Parnasse parla le langage des halies.</p>
<p>Apollon travesti devint un Tabarm.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au mépris du bon sens le burlesque effronté Trompa Ics yeux d'abord,
plut par sa nouveauté On ne vit plus en vers que pointes triviales.
Cette contagion infecta tes provinces,</p>
<p>(~r&lt;po&amp;.).)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout près de l'ombre d'un rocher,</p>
<p>J'aperçus l'ombre d'un cocher</p>
<p>Qui, tenant l'ombre d'une brosse,</p>
<p>Nettoyoit l'ombre d'un carrosse.</p>
<p><pb/></p>
<p>quatre premiers), par M. Chayrou (Paris, Dondey-Dupré, 18')7,in-8°)'-</p>
<p>1. En 807, parut !e Plat du Temp/e. Virgile en Ft-miee ou la JVoKt~&lt;&lt;;
~«~de, poëme hërof-comique en stytë franco-gothique (Bruxelles, 2 vol.
in-8). Ce n'est pas une parodie burlesque de Virgile, comme on pourrait
le croire d'âpres le titré, mais une violente satire contre la
Hevoiution, Napoléon et sa famiUe.</p>
<p>2. En t66(i, GuiUaumeDuprat publia los Bucolicos de F!)~o, &lt;o')-Kafto.!
en bers n~enM.</p>
<p>3. Si l'on veut avoir une idée des travestissements de Virgile en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la plus grande partie de sa verve. La Fontaine et Molière n'ont pas,
dédaigné d'extraire quelques faibles parcelles d'or brut de ce fumier.
On trouve en tête de ce pitoyable recueil de lazzi, dus a la verve
grimacière de celui qu'on a si justement surnommé le singe de Scarron,
des vers de Tristan l'Hermite, Chavannes, le Bret, Cyrano de Bergerac,
parmi lesquels un sonnet fort louangeur de Corneille semble tout honteux
d'un tel voisinage.</p>
<p>En ') 662, un anonyme, sur le compte duquel le Dictionnaire de Barbier
ne nous renseigne pas non plus, travestit encore l'~f ~'a:me)- et le
TPemMe ~'a~oMr, avec une préface cavalière où il avertit le lecteur
qu'il se soucie fort peu de ce qu'on dira de son œuvre c'est pourquoi
nous n'en dirons rien. Ce dernier poëme fut platement translaté en vers
burlesques par le médecin du Four, en 1666. L'année précédente, le
chevalier de Lontaud avait traduit dans la langue de Dassoucy les
harangues d'Ulysse et d'Ajax pour la dispute des armes d'Achille, et le
changement du sang d'Ajax en hyacinthe.</p>
<p><pb/></p>
<p>assez aisé. On voit que la parodie ne respectait pas même le père des
poëtes et de la poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'on vit, en 1684, r/y~poe~e ~ep~yse, Olt la Version paraphrasée de ses
aphorismes en ue~'s /?'anpo!'s. Deux ans après, c'était le tour de
l'École de Salerne, que Martin mettait envers bouffons (Leyde, Eizév.,
in~3), aidé, dit-on, par la collaboration de Guy-Patin.</p>
<p>En )657, François Colletet, le fils de l'académicien</p>
<p><pb/></p>
<p>De toutes ces mascarades de poëmes sérieux, la meilleure peut-être,
après le Virgile travesti, c'est la ~nr!&lt;!&lt;/e travestie, publiée par
Monbron en 1758 (Berlin, in-) 2, aux dépens du public), etqu'on
réimprime quelquefois encore. Dejà~ en i78S, ~randvat avait parodié en
partie l'épopée de Voltaire, dans son c.ar-tuuche, ou le Vice puni.</p>
<p>En dehors des travestissements cités plus haut, nous ne devons pas
négliger un certain nombre d'ouvrages, burlesques aussi, si l'on veut
bien prendre ce mot dans son sens usuel le plus large, et, en
définitive, celui au-.quel nous sommes obligés de revenir sans cesse,
pour ne pas dérouter les idées du lecteur. Nous rencontrons d'abord
cette ét.iquetteen tête de beaucoup de productions, comme le Tracqs du
pré de la Foire en vers &amp;wlesques, 't 620 le Procès burlesque pM&lt;re M.
le Prince et t. Si ce dernier mot faitparUe du titre, comme semble
t'indiquer le ~anMe~ de Brunet, il faut en conclure qu'il était employé
en France avant Sarasin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Citons enfin les Fantaisies, Imaginations et Paradoxes de Bruscambille;
les œuvres de Tabarin et de ses disciples les prologues et chansons de
Gaultier-Garguille; les productions du Savoyard, le chantre patenté de
la Samaritaine; les Bigarrures et Touches du Sr. des Accords, Tabourot;
les YeM-c de l'inconnu d'Adrien de Montluc, comte de Cramail; le Paris
ridicule de Claude le Petit et la Rome ridicule de Saint-Amant; les
Amitiés, Amours, Amourettes, du bouffon le Pays ta plupart des ouvrages
de du Souhait, son digne confrère; les Œ'MM'M burlesques de Nouguier
(1650) etc., etc. Les recueils du temps, sottisiers, trésors des
récréations, courriers facétieux, sont remplis de beaucoup de pièces
analogues, qui se vendaient par milliers sur le Pont-Neuf. Tout cela ne
mérite guère de nous retenir..</p>
<p>La dévotion même s'était aussi lancée dans le burlesque, et l'on vit
paraître coup sur coup la Seringue ~/M'y'!&lt;Me//e pour les MMM constipées
en &lt;/euo~'OH le Démon travesti découvert et eoH/!&lt;s/par Jacques-Jacques;
la Tabatière ~oM'!&lt;Me//e pour faire e/e?'H!&lt;c?' les &lt;MKes ~'uo~es vers
le Sauveur, ouvrages fort sérieux, non par la forme, mais par le but et
par le fond.</p>
<p>Marigny, le chansonnier de la Fronde, Colletet, Bautru, Ch. Sorel,
Pelletier, Oudin, Gabriel Chapuys, de Cholières et cent autres, ont
également fourni leur contingent. L'auteur anonyme de la Pompe funèbre
de t. On trouvera l'indication d'une foule d'autres dans Brunet, t. V,
p. 36C-'?.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le père Vavasseur n'avait oublié qu'un point c'était d'éclairer sa
lanterne. Son livre est sans portée, faute d'avoir nettement déuni le
burlesque proprement dit, d'en avoir discerné le caractère précis et
dessiné les contours. Il est vrai que c'était difficile, mais ce n'était
pas moins indispensable. D'ailleurs, on se fera une idée des.
préventions du révérend père quand on saura que rencontrant sur son
chemin, dans l'antiquité, le petit poëme bouffon /l/Mrc:&lt;s GrMHMnM
Corocotta /~M'c&lt;lus, testament d'un pourceau dicté par lui-même, il ne
manque pas d'en faire gravement l'éloge. Dès lors, il est permis de
conclure que la question était jugée pour lui a~&lt;M' avant tout examen,
et qu'il eûtioué de même le F!n/&lt;7e. /MUM~ s'il l'eût rencontré chez les
Grecs ou les Latins.</p>
<p><pb/></p>
<p>). In-4, )6-i8, Touss. Quinet.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme ce masque, je le.sais bien, et c'est précisément ce que j'ai voulu. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>étoit homme fort tendre.</p>
<p>Et son visage de rosée</p>
<p>Avoit la peau tout arrosée</p>
<p>Quand quelqu'un devant lui pleuroit. (v.) Pour~Eneas,je sais fort bien</p>
<p>Et qu'il avoit le don de larmes (vi.)</p>
<p><pb/></p>
<p>tantôt directement, tantôt indirectement, sans avoir l'air d'y toucher.
Ce n'est pas que je veuille lui prêter l'impertinent dessein de se poser
en redresseur et en Aristarque de Virgile. Non. Son poëme burlesque ne
visait certes pas si haut il n'y a vu qu'un magnifique thème à
bouffonneries mais cela ne l'empêche pas, chemin faisant, de noter d'un
doigt malin les taches de l'original, plutôt par espièglerie d'écolier
que par fatuité de critique.</p>
<p>Eh! qui l'auroit jamais pensé</p>
<p>Que de tout ce qui s'est passé</p>
<p>Dans les affaires de Phrygie,</p>
<p>On eût nouvelle en la Libye?</p>
<p>Si Énée et Anchise demeurent cachés dans la nue plus longtemps qu'il ne
semble nécessaire, surtout</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'espérons-neus gagner ainsi? P</p>
<p>Nous n'avons plus que faire ici.</p>
<p>Je ne sais comment diable ils firent</p>
<p>Dans ce grand cheval ils bâtirent</p>
<p>Toutes sortes de logements,</p>
<p>Sans oublier des aisements,</p>
<p>Un peu plus loin, Priam interrompt Sinon qui commence, lorsqu'on lui
demande son histoire, par entretenir ses auditeurs, de Palamède, fils de
Bélus Laissons, je vous prie,</p>
<p>En repos ce Palamedes,</p>
<p>Sa femme et son père Aulides,</p>
<p>Et nous racontez votre vie</p>
<p>Sans tant de généaiogie.</p>
<p>Après h distribution des récompenses aux vainqueurs</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la course des vaisseaux, il nous t'ait remarquer un oubli du poëte</p>
<p>A propos du rameau d'or que cueille Énée, voici une observation fort
juste sous sa forme plaisante</p>
<p>On connaît le beau vers que Virgile place dans la bouche de Salmonëe au
Tartare</p>
<p>n n'a'qu'un tort, ét'Scarroh va nous l'apprendre Cette sentence est
bonne et belle</p>
<p>En cetehdroit maître Virgile</p>
<p>Ne nous fait point savoir qui fut</p>
<p>Celui qui ces beaux présents eut.</p>
<p>MessireMaron)e compare A la gomme jaune qui luit Sur la branche qui la
produit. La comparaison est l'oiblette, N'en déplaise a si grand poëte
Il devait en sujet pareil,</p>
<p>Mettre lune, étoile ou soteit.</p>
<p>Discite justitiammoniti, et nôn temnere divos.</p>
<p>Ma foi, je ne vous entends pas,</p>
<p>Et, dès la quatrième ligne,</p>
<p>Soit que je n'en sois pas trop digne,</p>
<p>Je n'ai rien du tout entendu.</p>
<p>Ailleurs, sa critique 'est plus générale, et va droit a</p>
<p><pb/></p>
<p>la plupart des poëies anciens et aux fictions mythologiques. C'est ainsi
que, nous représentant Mercure qui s'ajuste des talonnières, comme un
postillon mettrait ses bottes, il ajoute</p>
<p>Car ce dieu ne pourroit sans elles,</p>
<p>Quoique Dieu, non plus qu'un caillou,</p>
<p>Voler sans se casser le cou.</p>
<p>S'agit-il de la comparaison classique, et si mal fondée, des chants les
plus mélodieux avec celui du cygne: Je crois savoir, de bonne part,</p>
<p>Qu'un cygne non plus qu'un canard,</p>
<p>N'a pas la voix fort agréable.</p>
<p>Quelquefois même, c'est un trait de satire qui s'adresse aux mœurs du
temps, aux vices, aux ridicules, aux modes, comme eût pu faire Boileau,
par exemple, mais en tout autre style. Ici, il nous représente Didon,
parlant un peu gras pour se donner bon ton (liv. i); là, il exclut des
champs'Élysées (liv. vi)</p>
<p>Les fats qui contrefont les tristes, Les plus importuns des humains,
Ceux qui montrent leurs belles mains, Ceux qui se disent sans mémoire,
S'imaginant qu'ils feront croire Qu'ils en ont plus de jugement. Ceux
qui ne disent jamais mot,</p>
<p>Qui de soi ne peut rien produire, Et qui croit que, par un sourire Et
par un silence affecté,</p>
<p>Il couvre sa stupidité, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'un chapeau neuf ne dure rien.</p>
<p>Quand le fils d'Anchise abandonne si singulièrement Didon, Scarron,
enveloppant sa critique sous son air de bonhomie habituel, ajoute encore
une remarque du même genre</p>
<p>H gratte et regratte sa tête</p>
<p>Pour trouver un prétexte honnête</p>
<p>De quitter ces aimables lieux.</p>
<p>En cet endroit, maître Maron</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette naïveté. vraie ou feinte, tantôt narquoise ou moqueuse, tantôt
d'une innocence extrême, est un des principaux mérites de Scarroh. Les
exemples fourmillent. Au milieu du sac de Troie, Énée voit accourir
Panthus,</p>
<p>· 11 aime ces étonnements et ces réflexions bonasses. « Un vilain vent,
sans dire gare, » vient-il fondre sur</p>
<p>N'apointapprofondit'affaire,</p>
<p>TeUementqu'itstipHu~bienfaire</p>
<p>Que maître ~Mneas étoit sof))</p>
<p>D'avoirtoujonrsfemmHasoncou.</p>
<p>Ayant quasi perdu' l'haleine</p>
<p>A force de crier au feu.</p>
<p>Itportoit son petit-neveu</p>
<p>Ettousnosdieuxdansune'hotte. Notre citadelle est donc prise ? Hélas,
oui, hrave fils d'Anchise. Et pour moi qui la commaudois, Voyant bien
que je me perdois Si je cortestois davantage,</p>
<p>J'ai fui comme un homme bien sage, Non tant par la crainte des coups,
Que pour mourir auprès de vous.</p>
<p>On me cria par la fenêtre</p>
<p>Que l'on n'ouvroit jamais la nuit,</p>
<p>Et que je faisois trop de bruit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Énée, en dépit du discours onctueux qu'il est en train de débiter
aux.Troyens,</p>
<p>ajoute avec indignation notre poëte.</p>
<p>Il falloit qu'il fut bien barbare</p>
<p>D'atlaquer un homme si bon,</p>
<p>Certain auteur a dit que non,</p>
<p>Ce coup dont ma main futcingtée. Et dont j'eus )'ame un peu troublée, Me
fit dire, en quoi j'eus grand tort,. Certain mot qui l'offensa fort.</p>
<p>Elle me dit, rouge en visage:</p>
<p>« Vraiment, je vous croyois plus sage. Fi, n, je ne vous aime plus.</p>
<p>Je suis de quatre doigts perclus, Lui dis-je, et qui diable ne jure,
Alors qu'on reçoit telle injure?</p>
<p>Eh bien, ne jurez donc jamais, Dit-elle. Je vous le promets, Lui dis-je;
et trêve de houssine, Car il n'est divin ni divine,</p>
<p>A qui, s'il m'en faisoit autant,</p>
<p>Je ne le rendisse a ('instant.</p>
<p><pb/></p>
<p>A propos du chien de Ganymède, aboyant après le ravisseur de son maître,
écoutez cette exclamation admirative</p>
<p>Que le chien de Jean de Nivelle,</p>
<p>Auprès de ce màtin de bien,</p>
<p>Est un abominable chien</p>
<p>Il faudrait rapporter en entier la description de l'amour naissant de
Didon pour Énée, et les réflexions qui le trahissent, d'abondance de coeur</p>
<p>Ledéfuntneievatoitpas.</p>
<p>Oh qu'il est frais, oh! qu'il est gras, Qu'il est fort, qu'il est beau
gendarme! Que sa riche taille me charme! Quand quelqu'un a l'âme
poltronne, A tout bruit il tremble, il s'étonne, A tout coup il saigne
du nez;</p>
<p>Maisceroidesdetermines,</p>
<p>Combien de places enlevées, etc.</p>
<p>Un des moyens les plus fréquents de Scarron, c'est l'emploi des
auachronismes, mais si naturellement amenés, si naïvement plaisants,
qu'on les croirait faits</p>
<p><pb/></p>
<p>Sont chrétiens ou mahoinétans.</p>
<p>La nymphe Déiopée</p>
<p>Entend etpa)')et0rtbien</p>
<p>L'espagnol et l'italien</p>
<p>Le Cid du poëte Corneille,</p>
<p>E)te)ereciteameryei))e.</p>
<p>Didon, en voyant Énée sortir de la nue, bien frisé,</p>
<p>Puis c'est l'intervention soudaine de la personnalité du poëte
burlesque, en un retour familier qu'il fait sur lui-même, dès que
l'occasion s'en offre</p>
<p>Porté tant pur-ia que par-ci,</p>
<p>Ou par-ci, par-ia, l'un vaut l'autre:</p>
<p>En un métier comme le notre,</p>
<p>On ne rime pas comme ou veut, t,</p>
<p>Mais seulement comme l'on peut.</p>
<p>i8.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un peu plus loin, il nous représente</p>
<p>Messire jEneas, dont l'esprit</p>
<p>Que moi, cul-de-jatte follet,</p>
<p>Scarron a sans cesse aussi recours l'énumération</p>
<p>SidameHe]&amp;neavoit.du)iege, De quel fard elle se servoit,</p>
<p>Conihiende dents Hccubeavoi), Si Parisétoitunbe) homme,</p>
<p>Si cette matheureuse pomme</p>
<p>Qui ce pauvre prince a perdu, Ëtoitreinetteoucapendu.</p>
<p>S'ils moururent tous (lu farcin Les bons cttevaux de Diomède,</p>
<p>Qu'eUe y savoit un bon remède etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous peine de reproduire ici la moitié du poëme, je ne puis rapporter
tous les passages où triomphe le génie burlesque de notre auteur par la
réunion générale des qualités que je viens de dire. Il en est pourtant
quelques-uns que je voudrais signaler parmi tes meilleurs. C'est d'abord
la manière dont Hécube gâte te petit Astyanax (liv. n)</p>
<p>Quelques passages, peu fréquents et peu longs,, il est vrai, ont été
rendus avec un certain souffle poétique, et pourraient passer pour une
vraie, pour une belle traduction. Tels sont la plupart des vers par
lesquels Sinon atteste les dieux et.Calchas qu'il est délié de toute
fidélité envers les Grecs (liv. iv), et les suivants sur te désespoir de
Didon</p>
<p>Cetenfantéto!t.sonido)e,</p>
<p>Et)avieit)eenétoit.sifot)e,</p>
<p>Qu'avec lui troussant hoqueton,</p>
<p>Entre les jambes un Mton,</p>
<p>Elle couroit la pretantaine</p>
<p>Andromaque s'en tourmentoit,</p>
<p>Connoissantbien qu'on le.gâtOit.</p>
<p>S'empiffrant de pain et de beurre, Disoitavec sévérité:</p>
<p>Ce sera quelqu'enfant gâté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle s'effraya de son sort</p>
<p>Le désespoir saisit son âme</p>
<p>Le jour même lui fait ombrage Elle le hait, elle le fuit,</p>
<p>Souhaite une éternelle nuit,</p>
<p>Pour ne se pas voir elle-même. Etc.</p>
<p>Et l'invocation de Didon lorsqu'elle va mourir</p>
<p>Soleil qui chauffes l'univers, · Qui tout vois et qui tout regardes, Et
par les rayons que tu dardes, Produis la lumière et le jour, Vis-tu
jamais p)us)ache tour? Junon,quisaistoutes ces choses,
Etquipeut-etre'metes causes, Ettoi.tënëbreuseHécaté,</p>
<p>Toi qui, par mon ordre, as été La nuit aux carrefours hurlée, Et par tes
saints noms appeiée Dames des ténébreux manoirs, Vengeresses des crimes
noirs, Dieux de la moribonde Élise, Si la vengeance m'est permise,
Prenez, justes divinités,</p>
<p>Part en mes maux et m'écoute!</p>
<p><pb/></p>
<p>même beaucoup mieux que tel qui l'a sérieusement traduit. Il n'y a pas
un contre-sens dans le Fin~7c travesti. Scarron était instruit, et il a
certainement fait-sa version sur le latin.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a souvent avancé que l'influence morale de madame Scarron
s'apercevait dans les derniers livres du 1. V. Marmontet, J~Mm. de
&lt;t~)'af., art. Bur~qMe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tels rimeurs mériteroient bien</p>
<p>D'être nommés rimeurs de rien,</p>
<p>Ou bien rimeursaia douzaine.</p>
<p>Ceci soit dit pour prendre hatcine: Si quoiqu'un n'en est pas content,
Uenpcutdemoiuireautant; Je crains fort peu les coups de ]angue.</p>
<p>Que répondre? Avec un auteur de ce tempérament, la critique perd ses
droits.</p>
<p>Tous ces défauts, et d'autres encore, n'empêchent pas le Virgile
travesti d'être un ouvrage original, et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est par ces traits de critique ingénieuse, par le rapport constant
de la caricature au modèle, par le sel, la vivacité et le naturel de la
plaisanterie, que Scarron a désarmé le rigorisme des gens de goût, et
qu'il a presque justifié l'engouement de Guéret, qui,.dans le Parnasse
réformé, le réconcilie avec Virgile, et scelle la conciliation par de
longs embrassements. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>]e genre, devenu banal et traîne dans les ruisseaux, n'était plus qu'une
guenille qu'il fallait laisser a terre. Scarron avait l'air, lui qui
était le créateur, de suivre l'ornière commune. Il aima mieux céder la
place. Quoi qu'il en soit de ces raisons, on sent sa lassitude et son
.ennui dans les derniers livres. Sauf quelques excellents passages, le
septième est bien inférieur aux précédents, et le fragment du huitième
ne se relève guère qu'au discours d'Evandre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE LITTÉRAIRE AU XVH''SIÈCLE</p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Par la position inférieure et subalterne où il a généexemple, les
conférences, d'abord publiques puis particulières, de Ménage, qui se
tenaient les mercredis au cloître Notre-Dame, et tes conférences
nonpubtiquesdeM. de Villevant, maître des requêtes, ~)m)i&lt; cabinet rue
Hautefeuitte, et successeur de son beau-père.Sa)mon, qui avait été
précédé lui-même par MM. du Puis. Celles de l'abbé Bourdelot, tous les
mardis, rue de Tournon, étaient surtout scientifiques; celles de M. de
Launay, conseiller du roi, historiographe de France, avaient lieu les
mercredis et routaient principalement sur la philosophie l'auteur
combattait Aristote et Descartes au profit de Gassendi. Les conférences
de M. de Fontenay, tous les samedis, rue Christine, étaient
scientifiques et philosophiques; celles de l'abbé de la Roque, rédacteur
du Journal des Savants, les jeudis, rue Guénégaud, embrassaient toutes
les variétés des connaissances humaines. Enfin, pour nous borner là, il
y avait encore les conférences universelles du burlesque sieur de
Richesource, en son Académie des philosophes orateurs, place Dauphine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>A regratter un mot douteux au jugement.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Je trouve même leur nom employé dans le sens latin comme synonyme de
critiques, par exemple dans Baizae. Beaucoup, du reste,</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Ce fut toute une guerre civile, ainsi que s'exprime, vers la fin du
siècle où elle durait encore, l'avocat et médecin Alemand dans le titre
d'un de ses livres Nouvelles observations, o&lt;f guerre civile des FrancaM
sur la langue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le plus important auxiliaire de Vaugelas et de l'Académie française,
dans leur action sur la langue et la littérature, ce fut l'hôtel
Rambouillet, si toutefois il est permis de placer en un rang subalterne
cet illustre salon, dont l'influence fut longtemps prépondérante; cette
autre Académie, plus célèbre encore et non moins</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Voir l'appendice II.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un certain nombre des lettres de La Mothe le Vayer se rattachent notre
sujet. Ce sont des ouvrages mixtes, tenant en partie de la causerie
familière, en partie de la dissertation érudite, qui se recommandent par
l'esprit, l'abandon, une certaine grâce piquante et même un peu
rustique, une indépendance enfin qui n'est peut-être qu'un entier
scepticisme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sans doute, son influence et sa séduction.Ce sont précisément ces deux
points qui ont séduit Chapelain dans l'Adone, et sur lesquels il a
fondéson enthousiaste apologie. Son erreur s'explique donc aisément,
mais elle ne justifie pas le critique..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans celui de ses entretiens qui roule sur la langue française, il est à
remarquer que le père Bouhours loue</p>
<p><pb/></p>
<p>Les défauts du père Bouhours sont peut-être plus frappants encore dans
sa ~/OH:6'?'&lt;' de penser ~&lt;?' les ouvrages de l'esprit, fidèle écho des
discussions ingénieuses et délicates que devait entendre chaque jour la
petite chambre bleue. Tout en se montrant sévère sur quelques points
l'auteur fait sur d'autres de surprenantes concessions; il recommande le
vrai avant.tout, mais il</p>
<p><pb/></p>
<p>AU XVH&lt;'SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La multitude des agresseurs de Racine étaient guidés dans leurs
attaques, soit par leurs relations avec Corneille et sa famille, soit
par. les souvenirs de la vieille cour et le culte de l'ancienne poésie,
soit par des raisons toutes personnelles et des ressentiments particu 1.
Mentionnons de Valincour ses jolies lettres sur la Fn'Hce.Me dl Clàves,
où il y a de ia finesse et de la sagacité, avec un peu de minutie 21</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est qu'un glorieux qui ne dit rien de tendre,</p>
<p>Si l'abus de l'amour lui a été reproché alors, c'est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De tous les grands écrivains de cette période, qui forme le vrai siècle
de Louis XIV, il n'en est, pour ainsi dire, aucun qui n'ait trouvé moyen
d'exprimer directement ses idées littéraires. La critique, qui se
produit encore assez rarement en ouvrages spéciaux,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque Bayle quitta la direction de son journal, son ami Basnage
entreprit de continuer l'œuvre, sous le titre d'Histoire des ouvrages
des savants. Ce fut d'abord une imitation exacte de la manière de Bayle,
mais il prit par degrés une allure plus libre et plus personnelle.
Basnage, s'il a moins de verve, n'a pas moins de science; son journal.
est conçu dans le même esprit, et se recommande par le même genre
d'intérêt. Il est fâcheux que le sectaire y domine quelquefois le
critique, par exemple dans ses appréciations des oeuvres'de Fénelon et
de Bourdaloue. Des caractères analogues se retrouvent encore dans la
Bibliothèque. universelle, fondée en ')686 par J. Leclerc, recueil
d'extraits substantiels, d'analyses intéressantes et nettes, mêlés
d'articles originaux. C'est l'œuvre d'un esprit laborieux, sans éclat,
sans grâce, sans chaleur de style, mais en même temps hardi" tranchant
et plein de- confiance en lui. La meilleure</p>
<p><pb/></p>
<p>page du journal est un excellent programme préliminaire, dont Leclerc,
par malheur, ne tint pas toutes les promesses.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>La querelle des anciens et des modernes, qui eut la gloire de soulever
les plus hautes questions littéraires dont se soit occupée la critique
du xvn° siècle, est la première phase importante de cette lutte sans fin
entre l'esprit du passé et celui de l'avenir, entrera tradition et la
révolution, que nous avons vue se réveiller de nos jours avec une
nouvelle force sous les drapeaux des classiques et des romantiques.</p>
<p>C'est une tendance naturelle a l'esprit de l'homme que la comparaison
des vieux âges avec l'époque où ils vivent, pour la relever ou la
rabaisser par le contraste. Qu'est-ce, au fond, que cette,idée du
progrès que nous retrouvons partout, même chez les anciens, dans Platon,
dans Aristote, dans Cicéron, dans Lucrèce; ces vœux, ces espérances de
perfectibilité indéfinie, se prenant souvent pour des certitudes et
s'érigeant en théories absolues chez nos réformateurs modernes,
qu'estce, sinon le grand problème humain, la grande énigme de la
civilisation, dont la querelle toute littéraire des anciens et des
modernes n'est qu'une des faces, et non</p>
<p><pb/></p>
<p>Euripide est un des premiers détracteurs de l'esprit nouveau en faveur
de l'ancien; Horace, un des premiers détracteurs de l'esprit ancien en
faveur du nouveau. Lucien et Sénèque le Rhéteur sont dans le camp
d'Euripide Pline le Jeune, ce Français de Rome, Martial et quelques
autres, dans celui d'Horace. Mais c'est seulement le Dialogue des
&lt;3?'a~M?'s qui posa nettement la question de préséance entre les anciens
et les modernes. Le moyen âge lui-même a donné son avis dans le débat,
et Roger Bacon, ce moine philosophe du xui' siècle, c'est-à-dire du
siècle d'Albert le Grand, de saint Thomas d'Aquin, de Raymond Lulle,
etc., a professé. l'idée du progrès, devançant Fontenelle et Perrault
dans les raisons dont il appuie sa croyance. La Renaissance fut la plus
éclatante résurrection de t.«we de la Querelle des ~H'o'CM et des
Modernes, par H. Rigault, Paris, Hachette, )85C,in-8.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rait retourner contre lui. Ce qui domine son livre, c'est l'idée
chrétienne sa guerre contre les anciens est une croisade. Il insiste sur
le progrès de l'esprit humain, mais au nom du christianisme, qui est,
selon lui, par le dogme de la rédemption, la source et la raison de ce
progrès.</p>
<p>On sait que la lutte prit naissance dans une séance</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>moy père et fils. Peut-être, au-fond,' sa préférence était-e))e pour
ceux-ci. On peut soupçonner, sans jugement téméraire, que son admiration
et son affection réelles sont pour les plus médiocres, et qu'il n'a pour
les autres que des sentiments de convenance.</p>
<p>22.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous dirons toujours des raisons,</p>
<p>Ils diront toujours des injures,</p>
<p>Toutefois il ne faudrait'pas prendre cette distinction rigoureusement à
la lettre. Perrault, malgré son renom</p>
<p>e</p>
<p><pb/></p>
<p>toujours vécu rcM/c~me loin du sexe, et le représente cras~eKa;,
maladroit et sauvage:</p>
<p>S'il trouve qu'en nos jours on ne t'ait rien qui vaille,</p>
<p>Le plus fastidieux comme le plus immonde</p>
<p>De tous les animaux qui rampent dans le monde.</p>
<p>Après Perrault, le principal champion des modernes,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant ce temps, deux fort savants hommes,.d'une autorité reconnue,
venaient grossir les rangs des modernes Basnage de Beauval se déclarait
pour eux, doucement, il est vrai, et sans scandale, mais clairement et à
plusieurs reprises, dans son ~!s~!re des ouvrages des savants; Bayle,
qui admirait Boileau et que Boileau aimait, professait plus nettement
encore son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>demeurant, le meilleur fils du monde. C'est tout au moins un passage de
fort mauvais goût.</p>
<p>23</p>
<p><pb/></p>
<p>sa passion pour le sens commun, l'apreté d'Alceste, et, pour tout dire,
l'humeur d'un vieillard depuis longtemps malade, et le ton hautain d'un
homme supérieur. Despréaux s'irrita de ce qu'un écrivain français, un
académicien, décriait les anciens sans les connaître, et les calomniait
par ses traductions avant de les déshonorer par ses jugements. Au lieu
de réfuter Perrault, il voulut montrer que Perrault n'était pas digne'
d'une réfutation. Les Réflexions sur Lonyin ne se proposent qu'un but,
c'est de convaincre Perrault d'ignorance au préalable, et de faire
mettre les anciens hors de cause. »</p>
<p>Dans cette querelle, en plus.d'un point, c'est Boileau le plus avancé,
quoiqu'il soutienne on apparence la cause du passé, et Perrault celle du
progrès, et quoiqu'on ait pu voir avec justice, dans l'auteur des
~ara/lèles, le précurseur des idées littéraires qui ont triomphé de nos
jours. Quel est celui qu'effrayent les mots propres d'Homère? Perrault,
qui se déclare dégoûté au plus haut point des ânes, des porcs, du boudin
de l'lliade et de l'Odyssée, et qui voudrait les'remplacer par de beaux
termes bien généraux et bien nobles, tandis que Boileau défend de toute
sa force ces mots roturiers. Aussi, dans la préface de son Apologie des
/CMMMM, Perrault traite-t-il son ennemi en vrai novateur, ce qui
étonnera beaucoup les romantiques, et lui rcproche-til ses vers « coupés
par morceaux, pleins de transpositions et de mauvaises césures, et
enjambant les uns sur les autres. » Et pourtant c'est en sens contraire,
et avec justice, que nous avons incarné dans ces deux hommes les idées
de tradition et d'innovation. Il y a souvent ainsi de ces contradictions
de détail et de ces complications dans les doctrines qui peuvent rendre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>débat, se contentant d'avoir une opinion et de la communiquer en petit
comité, mais en public gardant un silence prudent. L'admirable
auxiliaire que cet abbé de Lavau, en qui, dit d'Olivet, « ses confrères,
après l'avoir possédé quelque temps, reconnurent que la supériorité des
talents pouvoit être utilement compensée par la douceur des mœurs! »</p>
<p><pb/></p>
<p>La même année, le secrétaire de l'Académie, l'abbé Regnier-Desmarais,
traduisit le premier livre de l'Iliade en vers français, avec une longue
préface où l'on trouve'autant de goût et de raison que de zèle. Il
voulait jouer le rôle de conciliateur et ramener Perrault, en lui
montrant le véritable Homère; mais ce véritable Homère était celui de
l'abbé Regnier. D'ailleurs il avait si bien pris son temps qu'il arriva
en retard, quand tout était terminé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tions essentielles qu'on eût dû faire dès le commencement. Nous ne
pouvons ici que renvoyer nos lecteurs au livre de M. Rigault, où l'on
trouvera présentée, de la manière la plus complète et la plus heureuse,
l'analyse raisonnëe de cette phase peu connue de la question.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus de douze ans se passèrent, et un beau jour parut r//MM~deLaMotte.</p>
<p><pb/></p>
<p>A pris un chemin plus facile,</p>
<p>C'est de m'attribuer ses vers.</p>
<p>Néanmoins cette laide infidèle, cette trahison sous prétexte de
traduction, fut exaltée dans presque tous les journeaux littéraires les
jésuites surtout, le père Sanadon, le père Porée, le père Ducerceau, le
père 1 On peut voir aussi ses senti)uen!s sur la question dans son
Discours sur i'Ëjftogue, )'0de sur la Critique, et surtout )'0de sur
)'Ëmulation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grâce esquive toujours, en tournant la difficulté et se rejetant sur la
critique des défauts des anciens, comme pour le dédommager de ne point
louer son poëme. Il faut lire surtout la lettre de l'acheveque de
Cambray du 4 mai ')7')4, où l'homme qui, dans le dix-septième siècle,
avait le mieux compris l'antiquité, remet la question sous son vrai jour
et, avec toute sorte de ménagements aimables et d'ingénieuses
atténuations, éclaire le débat d'une lumière qu'on souhaiterait peutêtre
plus vive et plus décidée. C'est le même esprit'de conciliation qui,
dans sa célèbre Lettre sur les occupations de l'Académie, le fait, en
quelque sorte, louvoyer entre les deux partis et lui arrache, en faveur
des modernes, des concessions qu'on pourrait trouver bien larges, si
l'on ne sentait l'antiquité elle-même respirer d'un bout a l'autre de
ces pages charmantes. La Motte finit par céder; Valincourle réconcilia
avec madameDacier, et la pièce sur Homère, où il célèbre sans
restriction l'a~e et l'Odyssée est un véritable aveu de sa défaite.</p>
<p><pb/></p>
<p>a</p>
<p><pb/></p>
<p>tout ce tapage, on ne fut pas plus avancé peut-être même le fut-on un
peu moins qu'auparavant. Les combattants tournaient dans un cercle
vicieux, parce qu'aucun ne prenait la peine de limiter et de préciser la
discussion, et on se demande souvent s'ils ont bien entendu au juste ce
qu'ils voulaient dire.</p>
<p>Au fond, aucun des deux partis n'avait tort, mais surtout aucun n'avait
raison. Aucun n'avait tort, car les anciens défendaient un principe
juste le respect de</p>
<p><pb/></p>
<p>la tradition et des grands modèles; les modernes, un autre non moins
juste l'indépendance de l'esprit, le droit de l'invention personnelle.
Aucun n'avait raison, car tous deux gâtaient leur cause par
l'exagération et la compromettaient par des maladresses les premiers
confondant le respect avec l'imitation servile; les seconds,
l'indépendance avec le mépris.</p>
<p>La querelle abonde des deux parts en contradictions et en confusions.
Perrault défend une cause vraie par de faux arguments; Boileau, une
cause fausse (dans son principe général) par des arguments justes. Il y
a de chaque côté une part de vérité et une part d'erreur suffisantes
pour les absoudre comme pour les condamner. Perrault a raison quand il
croit au développe-</p>
<p><pb/></p>
<p>La marche de la civilisation doit-elle amener aussi le développement des
arts et des lettres? Dans quelles limites et avec quelles restrictions?
Le génie croît-il avec la science? La poésie n'est-elle pas le fruit des
époques primitives plutôt que des temps de civilisation raninée? N'y
a-t-il pas, dans les siècles de naïveté, de crédulité, d'ignorance même,
quelque chose</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>L'HISTOIRE ET LE PAMPHLET</p>
<p>DANS LES</p>
<p><pb/></p>
<p>maintenant que la vague vient enfin de nous rejeter sur ta grève,
étourdi et saisi de vertige, de nous recueillir en reprenant haleine, et
de rappeler les souvenirs que nous ont laissés les impressions du voyage
et les accidents de la traversée.</p>
<p>Les ~7c?HO:?'M de Saint-Simon embrassent un espace de trente-deux ans,
de ') C9') a &lt; 723, c'est-à-dire les vingtquatre dernières années du
règne de Louis XIV, et toute la,Régence, sans exclure les époques
antérieures auxquelles ils remontent souvent, «en des excursions
lumineuses qui se rattachent aux événements contemporains. Écrits jour
par jour (sous leur première forme) dans l'isolement du cabinet, par un
homme mêlé de près, sinon comme acteur, du moins comme spectateur, aux
grands personnages et aux grandes choses; doué d'une effrayante faculté
d'observation, d'une curiosité insatiable et d'une pénétration
puissante, peintre comme Tacite et parfois éloquent comme Bossuet, cœur
honnête, âme élevée, mais esprit passionné, vaniteux; hautain, amer, et
plus vigoureux que large, ils forment un tableau d'une vie, d'un éclat,
d'un mouvement in-</p>
<p><pb/></p>
<p>comparables, qui se renouvellent toujours sans se lasser jamais; une
œuvre débordante et tumultueuse, qui, tout en captivant le régard,
l'avertit pourtant de se tenir en garde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Fourmillant d'ailleurs en détails et en anecdotes, dont les uns ne
reposent que sur des souvenirs peu précis, les autres que sur des
ouï-dire recueillis au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2'i.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tefois cela va rendre. » Il lui suffit, en effet, de souffler sur cette
poussière de vieux ossements pour leur communiquer une vie galvanique.
Devant cette incomparable mise en scène de la séance du lit de justice
où les bâtards furent dégradés du rang de princes du sang, il est
impossible au plus philosophe de ne pas être remué jusque dans la moelle
des os par cette plume extraordinaire, trempée dans une flamme qui ne
s'éteindra jamais. Pour ma part, pendant un moment, une seconde, je me
suis cru duc et pair, et j'ai ressenti, en compagnie de mon guide,
l'âpre et surhumaine jouissance de cet éclatant triomphe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>25</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour certains esprits très-logiques, le jansénisme, qui devait avoir son
dernier renouveau avec la constitution civile du clergé, en 1790,
ouvrait la porte au rationalisme, dont il est pourtant lanégation la
plus violente et la plus absolue ce n'est pas seulement par voie de
réaction contre ses excès qu'il a inspiré plus d'une fois les théories
des libres penseurs du xvin" siècle, de même que l'abîme appelle un
autre abîme, c'est aussi par le développement naturel et l'évolution
légitime de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Voir l'appendice 111.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Saint-Simon est sincère quand il s'affirme catholique entièrement
orthodoxe, et il eût accueilli tout soupçon d'hérésie comme une inj ure.
Il est d'autant plus fâcheux qu?il se soit lancé si étourdiment dans ces
discussions religieuses, pour lesquelles il avait un goût malheureux et
où il n'entendait absolument rien, malgré ses prétentions. Oublions ces
fâcheuses excursions sur un terrain qu'il n'eût jamais dû aborder.
Oublions ses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mateur, comme son langage s'émeut et s'élève, comme il adore en
tremblant les retours de la Providence Ce n'est plus un historien
profane, c'est un moraliste chrétien, presque un prédicateur, étayant sa
parole sur les *s textes sacrés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le propre des époques de décadence de susciter ]. La longueur même
du règne et')a continuité de sa magnificence avaient fini par fatiguer
les courtisans. Voir un passage caractéristique de La Bruyère,
danssonchapitrede ~omme.cdit. Lefèvre, p. &lt;37.</p>
<p><pb/></p>
<p>de grands historiens, qui sont des vengeurs. Il fallait que le
Bas-Empire de la monarchie française eût son Tacite et son Juvénal. En
l'absence même de toutes ces circonstances aggravantes que nous venons
d'énumérer, pourrait-on s'étonner des bouillonnements qui agitaient
l'âme de Saint-Simon, devant cet anéantissement chaque jour plus complet
de la volonté et de la dignité de tous aux pieds d'un seul homme? Le
spectacle de l'absolutisme soulève les protestations brûlantes des.
consciences généreuses, et mieux vaut cent fois la virile indignation de
ceux qu'il révolte que la platitude intrépide et l'insatiable servilité
des valets qui l'adorent. Mieux vaut l'excès que l'absence du cœur.</p>
<p>En somme, il doit nous rester de Saint-Simon l'idée d'un éloquent
historien mêlé d'un pamphlétaire, d'une grande conscience et d'un grand
esprit troublés de passions, de colères, de préjugés. Il n'est pas
seulement un peintre énergique et enflammé, un narrateur unissant à
l'exubérante abondance de ses souvenirs la précision du trait et la
fermeté pénétrante de l'expression il a voulu se faire le juge
incorruptible, et en même temps, si j'ose ainsi parler, l'exécuteur des
hautes œuvres de l'histoire. II va frappant, renversant, fauchant sans
pitié les noms suspects, les hautes renommées dont il a vu le néant, et
les coquins ténébreux qu'il tire de leur ombre pour les immoler en plein
soleil, après les avoir cloués au pilori de son livre et marqués au
front de sa plume brûlante. Toutefois, même en l'admirant, même en
l'aimant, le lecteur doit se tenir en garde contre ses sentences, qui
sont loin d'être sans appel, et disputer plus d'une victime à</p>
<p><pb/></p>
<p>ces mains terribles qui ne lâchent point leur proie. Parmi toutes ses
vertus chrétiennes, il lui en manqua toujours une, qu'il ne sut pas
rapporter de la Trappe, et qui n'est point, d'ailleurs, la première
qualité de l'historien la miséricordieuse douceur et le pardon des
offenses. Il dit le bien~comme le mal, sans doute; mais, sauf les cas où
son admiration et sa tendresse, conquises par des vertus
exceptionnelles, s'épanchent avec abondance, on sent qu'il ne dit le
premier que par le louable effort d'une conscience droite, tandis qu'il
se laisse aller au second par un instinct de nature qui se trouve en son
véritable élément.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>.1 APPENDICE</p>
<p>1</p>
<p>DASSOUCY ET SES MÉMOIRES (Page 247.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et jusque Dassoucy tout trouva des lecteurs,</p>
<p>ne lui sortit jamais de l'âme. )I y répondit en traitant son adversaire
de stoique constipé, et en entamant une solennelle apologie du
burlesque, où il déclare avec fierté que si ce genre est tombé dans le
discrédit, c'est que,Scarron a cessé 26</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voir l'édition récente de ses Avantures burlesques, par Em. Colombey.
(Delahays, tS58.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>GIRAC ET COSTAR</p>
<p>(Page 34).)</p>
<p>II</p>
<p>2G.</p>
<p><pb/></p>
<p>Encouragé par un si beau triomphe, il publia ses Entretiens de M. de
Voiture et de M. Costar, n où il y a furieusement de latin et bien des
bévues, dit Tallemant, sans compter le phœbus guindé, le galimatias
froid et prétentieux. On ne peut nier qu'il n'y témoigne d'une assez
grande érudition, mais c'est une érudition oiseuse, prolixe et confuse,
étalée sans méthode et hors de propos, pour le seul plaisir d'en faire
parade. Costar avait gardé précieusement copie de ses lettres, qu'il eut
grand soin de revoir, de polir ~t limer lente-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«Que M. Costar. est un calomniateur.</p>
<p>« Que M. Costar a peu de jugement.</p>
<p>« Diverses bévues de M. Costar.</p>
<p>«Que M. Costar affecte les ordures.</p>
<p>&lt;' Que M. Costar est un étourdi. un grand chicaneur. un plagiaire. un
imposteur, » etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Costar se complaisait beaucoup plus dans ses occupations</p>
<p><pb/></p>
<p>Outre les ouvrages dont nous avons parlé, Costar a encore laissé un
Traité de l'épigramme, qui n'est qu'une traduction libre d'une
dissertation latine de Nicole. On la publia après sa mort, en i(i89,
car, dit le JoMn:~ des savants de 1690,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ht</p>
<p>DUJANSÉNtSME</p>
<p>DANS</p>
<p>LES MÉMOIRES DE SAl~T-SIMON (Page 444.)</p>
<p>Examinons de près quelques-uns des points principaux de son exposition
des faits nous espérons en démontrer la fausseté sans réplique possible,
en, regrettant que ces pages ne puissent s'allonger suffisamment pour
nous permettre une réfutation plus détaillée, o~ nous demeurions pièce à
pièce le roman bâti sur ce sujet par l'ardente imagination du noble
écrivain.</p>
<p>Suivant son habitude, Saint-Simon a surtout conçu son apologie du
jansénisme sous la forme d'une attaque en règle contre ses adversaires.
Les deux faits qui, dans cet ordre d'idées, dominent et renferment, pour
ainsi dire, tous les autres, ceux auxquels il revient sans cesse, et
toujours avec une verve nouvelle, c'est la promulgation de la bulle
Unigenitus, qui condamna cent une propositions extraites des Réflexions
morales de Quesnel, et les persécutions du père Le Tellier confesseur de
Louis XIV, contre Port-Royal..Or, ï. Saint-Simon l'appelle toujours le
P. Tellier, de même que le jésuite d'Aubenton est. nommé par lui soit
Aubenton, soit Daubenton. Faut-i) y voir une arrière-pensée, qui
s'expliquerait aisément de la part de ce dédaigneux duc et pair, si
chatouilleux sur la noblesse d'autrui ?</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Page 289.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ibid., p. 255,</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Pinauld, t. 1, p. 307, 3)), 339; t. Il, p. 21-26, 81, 83.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'ai pas l'honneur d'être jésuite, et suis parfaitement désintéressé
dans la question, mais, il m'a semblé que ce n'était point une raison
pour m'abstenir et puisqu'on a vengé Saumery, le président de Lamoignon,
et bien d'autres, des injustes attaques de Saint-Simon, je ne vois pas
pourquoi, dans le seul intérêt de la vérité et de l'histoire, on ne
ferait pas la même chose pour les jésuites et pour le père Le Tellier,
qui ont le droit, comme tout accusé, de n'être jugés que sur preuves
authentiques.</p>
<p>La haine de Saint-Simon contre les jésuites est telle qu'elle lui fait
admettre sans hésitation des puérilités qui provoquent 1. V. aussi
Pinauld, t. H, p. 385, et t. !)), p. 65.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Page 41.</p>
<p><pb/></p>
<p>peut plus subsister l'ombre d'un doute, et le petit roman de Saint-Simon
tombe en poussière.</p>
<p><pb/></p>
<p>FIN DE L'APPENDICE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p>AVANT~PROPOS. V Des origines nationales du drame français, en
particulier au dix-septième siècle. 1 Il. Cyrano de Bergerac et la
littérature de second ordre dans la première moitié
dudix-septièmesiècte. 50 Lettres de Cyrano. 54 Histoires comiques et
pièces de théâtre. 95 III. La bohème littéraire. 129 Théophile de Viau.
Saint-Amant. Chapelle. 130 –Lespoëtes crottés. 140 –Lespoëtes
decabarets. 148 IV. Du roman ci~evateresque et poétique. )C3 D'Urfé, M""
de Scudéry, Gomberville, La Calpre-</p>
<p>nède. 't63 Jnuuence du roman chevaleresque et poétique.</p>
<p>'5!mede La Fayette. 182 V. Du roman comique, satirique et bourgeois. 210
Le roman comique et satirique dans Barclay,</p>
<p>Théophile, Sorel, De Lannel, Furetière, Subligny,</p>
<p>Dassoucy, etc. 2)0 0 Le BomaH comique de Scarron et ses origines. 251
VI. Du burlesque en France. 276 Histoire du burlesque. 27C Le 7t)gi/e
trat/Mtf de Searron. 302</p>
<p><pb/></p>
<p>Y)!. La Critique littéraire au dix-septième siecie. 330 –Revue générale
de iacritiqueetdescritiques. 33C La querelle des anciens et des
modernes. 379 VUI. L'histoire et le pamphlet dans les Mémoires de
SaintSimon. 4J6 APPENDICE.</p>
<p>1. Dassoucy et ses Mémoires. 455 Il. Girac etCostar. 40 I 111. Du
jansénisme dans les Mémoires de Saint-Simon. 47 ) HX DE LA TAUt.E.</p>
<p>t':ir!s. hr-pt'itr.erie de. t'A CounotH~ et C. rue MaxarihCj SO.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
