<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Monselet, Charles (1825-1888)">Charles Monselet</author>
<title>Les galanteries du XVIIIe siècle / par Charles Monselet</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Monselet, Charles (1825-1888)</author>, <title>Les galanteries du XVIIIe siècle / par Charles Monselet</title>, <date>1862</date>,description :,324 pages
</bibl>
<publisher>Michel-Lévy frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6382084f</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1862">1862</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>GEORGES VICAIRE N°</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES</p>
<p>GALANTERIES</p>
<p>III</p>
<p>XVIIF SIÈCLE</p>
<p><pb/></p>
<p>CHEZ LES MÊMES ÉDITEURS</p>
<p>OUVRAGES</p>
<p>DE</p>
<p>CHARLES MONSELET</p>
<p>Format grand ln-18</p>
<p>L'ARGENT MAUDIT.,. Un vol.</p>
<p>LES FEMMES QUI FONT DES SCÈNES. Un — LA FRANC-MAÇONNERIE DES FEMMES Un —</p>
<p><pb/></p>
<p>LES</p>
<p>GALANTERIES</p>
<p>DU</p>
<p>XVIIIE SIÈCLE 1</p>
<p>PAR</p>
<p>CHARLES MONSELET</p>
<p>PARIS MICHEL LÉVY FRÈRES, LIBRAIRES ÉDITEURS RUE VIVIENNE, 2 BIS, ET
BOULEVARD DES ITALIENS, 15 A LA LIBRAIRIE NOUVELLE</p>
<p>1862 Tous droits réservés</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>- LES GALANTERIES</p>
<p>DU</p>
<p>- DIX-HUITIÈME SIÈCLE</p>
<p>LE POULET</p>
<p>1</p>
<p>LA TOILETTE</p>
<p><pb/></p>
<p>A deux heures de l'après-dîner cependant, M. de Pimprenelle fit un
mouvement et étendit le bras hors de la couverture. Il agita une petite
sonnette placée auprès de lui, et dont la voix vibrante alla rappeler
dans l'antichambre aux devoirs de sa charge un grand laquais qui
lutinait une camériste.</p>
<p>La porte s'ouvrit aussitôt.</p>
<p>— Monsieur le chevalier a sonné ? demanda le laquais en se présentant
respectueusement.</p>
<p>— Sans doute, La Brie, sans doute.</p>
<p>— Monsieur le chevalier désire quelque chose ?</p>
<p>— Peut-être, La Brie, peut-être.</p>
<p>comme un grison de dévote ou un laqueton de bourgeois !</p>
<p><pb/></p>
<p>La Brie ouvrit de grands yeux et parut ne pas comprendre.</p>
<p>Rouge de confusion, La Brie tenta de balbutier quelques paroles d'excuses.</p>
<p>i - Monsieur le chevalier m'a tant de fois répété qu'il ne voulait point
passer pour un petit-maître.</p>
<p>que je croyais. je supposais.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Cordieu ! dit-il, me pensez-vous assez belître, par hasard, pour aller
m'occuper moi-même de ces colifichures? Non, par la sambleu ! je ne
prétends point être un petit-maître, mais je ne veux pas non plus faire
sauver les gens jusqu'au fond de la Cochinchine.</p>
<p>Un petit-maître, moi !. qu'est-ce que cela?</p>
<p>— Monsieur le chevalier a parlé ? dit La Brie, essoufflé, en lui passant
sa robe de chambre.</p>
<p>— Je te demande, triple butor, ce que c'est qu'un petit-maître ? Voilà
plus de quinze jours qu'on m'éclabousse les oreilles de ce mot.</p>
<p>— Monsieur le chevalier veut rire ?</p>
<p>— C'est possible, monsieur La Brie.</p>
<p>— Un petit-maître — dame ! — c'est un joli petit homme.</p>
<p>— Un joli petit homme. En es-tu bien sûr?</p>
<p>— Et qu'est-ce qu'un joli petit homme?</p>
<p>— Oh! oh! c'est. Je ne sais pas.</p>
<p>— Comment ! maroufle!.</p>
<p>- Un livre?</p>
<p><pb/></p>
<p>— Vraiment ! Et que dit ce livre ?</p>
<p>— Pouah! s'écria le chevalier, tire vite, cela sent le vietix parchemin.</p>
<p>— Monsieur le chevalier ne veut donc plus savoir ?</p>
<p>— Si, morbleu ! mais lis toi-même.</p>
<p>La Brie commença :</p>
<p>Un joli petit homme est celui qui se pique De chanter le premier les
airs de du Bousset,</p>
<p>- Du Bousset?. chercha le chevalier, c'est sans doute comme qui dirait
Colasse ou Campra. Les airs de du Bousset. Tra la, tra la, la.</p>
<p>— Qui n'a point d'or dans son gousset, Mais des points, des rubans,
autant qu'une boutique; Bien peigné, bien chaussé, qui fait pas de ballets.</p>
<p>- Qui fait pas de ballets. Tiens, regarde cet entrechat, La Brie. une,
deux. C'est la chaconne.— Est-ce tout ? fit-il en s'asseyant sur une
duchesse et croisant les jambes.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Brie continua d'un air imperturbable :</p>
<p>- Qui sait quel grand seigneur a dîné chez Rousseau, Quelle femme s'est
enivrée ; Qui fait bien un ragoût, connaît un bon morceau.</p>
<p>- Connaît un bon morceau, Et de toute la cour distingue la livrée ;
Mieux fourni de tabac qu'on ne l'est au bureau, Donnant le choix du pur
ou de la boîte ambrée.</p>
<p><pb/></p>
<p>neras cinquante pistoles de ma part. — Des poulets.</p>
<p>qu'il s'écrit ! — La Brie, je veux être aujourd'hui un petit-maître.</p>
<p>» - N'est-il pas vrai ?</p>
<p>— Justement le tailleur de monsieur vient de lui apporter son superbe
habit couleur boue de Paris.</p>
<p>— Si monsieur le chevalier me permettait de lui soumettre mon avis, il
choisirait une perruque en queue de veau ou en nid de pie. C'est ce qui
se porte maintenant de plus miraculeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Mieux que cela, répondit La Brie.</p>
<p><pb/></p>
<p>étourdi ! une idée aussi belle. — La Brie !</p>
<p>- Plaît-il, monsieur le chevalier?</p>
<p>- Tu oubliais le plus important, le poulet !</p>
<p>- Quel poulet ?</p>
<p>— Monsieur le chevalier va donc dicter ?</p>
<p>— Sans doute. Mais la fièvre m'étrangle si je sais quoi m'écrire ! Il
faudrait quelque chose dans le genre élégiaque et vaporeux. Commençons
toujours : — Monsieur le chevalier. non, c'est trop intime. — Mon cher
chevalier, c'est plus bienséant.</p>
<p>— « Mon cher chevalier. »</p>
<p>— Diable ! voici l'embarrassant ; attends un peu. —</p>
<p>« Mon cher chevalier, je.» — Barbouille cela en pattes de mouche. - «Je
vous'attends ce soir. »</p>
<p>Ouf 1 — « Ce soir. »</p>
<p>— Corbacque ! tes doigts vont plus vite que ma parole. Si nous fourrions
un mari là-dedans, qu'en dis-tu, La Brie ? Cela serait bien plus
original — et plus vraisemblable.</p>
<p>— Je ne vois pas, en effet, pourquoi monsieur le chevalier s'en priverait.</p>
<p><pb/></p>
<p>- « Imprudence. »</p>
<p>— De quel nom ?</p>
<p>— C'est fait.</p>
<p>— Tiens ! vous riez, vous aussi, maître La Brie ?</p>
<p><pb/></p>
<p>— Excusez-moi, monsieur le chevalier. c'est que.</p>
<p>c'est plus fort que moi.</p>
<p>— Mon Dieu ! ne te gêne pas, mon garçon, ris tant que tu voudras.</p>
<p>— Ah ! ah ! ah !</p>
<p>- Ah ! ah ! ah !</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>L'OPÉRA</p>
<p>— Eh ! c'est l'abbé Goguet, s'écria le chevalier ; gageons, fripon, que
vous sortez de chez Belinde ou de chez Zenéide?</p>
<p>— Baste ! vous gagneriez doublement ; je viens de chez toutes les deux.</p>
<p><pb/></p>
<p>— L'abbé, c'est le ciel qui vous envoie. Comment trouvez-vous mon habit ?</p>
<p>— Magnifique.: — Et mes rubans ?</p>
<p>— Incomparables.</p>
<p>— Vous avez le goût sûr. Avez-vous soupé?</p>
<p>— Fi donc ! avant dix heures ?</p>
<p>— Alors je vous emmène : nous souperons ensemble avec Tonton, dans ma
petite maison du faubourg.</p>
<p><pb/></p>
<p>— A ce bruit insolite, Tonton se retourna et ne put dissimuler une
violente envie de rire, qui lui fit manquer un entrechat et excita les
murmures des habitués du parterre. A partir de ce moment, sa danse
demeura sans effet sur le public, et ce fut en dépit de la mesure
qu'elle acheva le pas de caractère où ses partisans l'attendaient pour
la juger. — L'acte fini, elle passa, toute rouge de colère, au milieu
des rangs silencieusement</p>
<p><pb/></p>
<p>Le pauvre financier resta deux minutes étourdi.</p>
<p>Avant qu'il fût remis de son émotion, l'abbé Goguetet le chevalier de
Pimprenelle avaient fait volte-face et descendu quelques marches de
l'escalier.</p>
<p>— Mais. je crois que oui. balbutia piteusement le Mondor.</p>
<p>— Baste ! cela ne sera rien, répliqua l'abbé. Il faut parlementer, voilà
tout.</p>
<p>— C'est cela, parlementez, mon cher, En conséquence, le Mondor approcha
son œil du</p>
<p><pb/></p>
<p>trou de la serrure, et d'une voix qu'il s'efforça de rendre aussi
pateline qu'il lui fut possible : — Tonton, ma petite Tonton. il ne faut
pas m'en vouloir ; ouvre-moi, mon bouchon !</p>
<p>Rien ne répondit.</p>
<p>Même silence.</p>
<p>Le Mondor eut un moment d'hésitation au bout duquel il parut faire un
effort sur lui-même : - Tonton, mon petit nez. tu sais cette
désobligeante que tu désirais tant, avec cette livrée bleu-deciel ? eh
bien, tu l'auras demain matin. Hein ?</p>
<p><pb/></p>
<p>- Tonton. Tonton, tu m'as demandé hier un de mes grands laquais ; je te
donnerai Saint-Jean — et puis Jasmin. tu entends ?</p>
<p>La danseuse entendit sans doute, mais elle n'en montra rien. Le Mondor
laissa tomber ses bras d'un air désespéré.</p>
<p>— Tonton, adieu. Je m'en vais, Tonton. Tu ne me reverras plus, Tonton.</p>
<p>- Ferme ! lui cria le chevalier.</p>
<p>- Encore ! dit l'abbé.</p>
<p>Il réfléchit. Puis, armé de résolution, il remonta vers la loge ; mais
cette fois il y frappa avec assurance et d'une main de maître.</p>
<p>en sécheront de jalousie. — Partons !</p>
<p>La porte s'était ouverte.</p>
<p>— Partons ! dit la danseuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>L.A. PETITE MAISON</p>
<p>L'abbé suivait, donnant le bras au financier. -.</p>
<p>Ils traversèrent ainsi un vestibule de forme circulaire, voûté en
calotte, avec des lambris couleur de soufre tendre et des dessus de
porte peints par Dandrillon.</p>
<p>Elle était tendue de gourgouran gros vert et terminée dans sa partie
supérieure par une corniche d'un profil élégant, surmontée d'une campane
sculptée enfermant une mosaïque en or. Le parquet était de marqueterie</p>
<p><pb/></p>
<p>Tonton loua beaucoup le goût exquis du chevalier de Pimprenelle, — avec
le désir secret de piquer l'amour-propre du gros Mondor.</p>
<p>— Voyez donc, lui dit-elle, comme ces fleurs font admirablement bien
dans ces jattes de porcelaine bleue, rehaussées d'or. En vérité, il n'y
a que M. le chevalier de Pimprenelle pour posséder le goût de toutes ces
choses.</p>
<p><pb/></p>
<p>environ, on n'entendit que le tintement des fourchettes d'argent et le
babil du champagne dans le cristal. Le Mondor et l'abbéaient comme
quatre, le chevalier buvait comme douze ; il n'y avait q_Tonton qui ne
buvait ni ne mangeait, parce qu'elle redoutait l'embonpoint.</p>
<p>— Eh bien! faites entrer, répondit-il avec insouciance.</p>
<p>— Ouais!. qu'est-ce que cela signifie? demanda le Mondor en essayant de
cligner l'œil d'un air malin.</p>
<p>- Allons, que me veux-tu ? demanda M. de Pimprenelle sans paraître
s'apercevoir de rien.</p>
<p>La Brie redoubla sa pantomime.</p>
<p>— Parle vite. *</p>
<p>— C'est que.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Hein?</p>
<p>- C'est. un billet.</p>
<p>- UrLbillet ? Ventrebleu ! y avait-il besoin de tant de mystère pour
dire cela ? Et de qui est-il, ce billet ?</p>
<p>— C'est un laquais cerise qui me l'a remis.</p>
<p>— Malpeste ! Lisez-moi donc un peu cela, l'abbé.</p>
<p>— Comment, vous voulez que je.</p>
<p>— Vous savez bien, mon cher, que j'ai la vue basse ; et puis cela nous
égayera davantage. -</p>
<p>— Hum ! dit l'abbé en flairant le papier sur tous les côtés.</p>
<p>- Voyons ! voyons ! dit Tonton avec impatience.</p>
<p>- Ah oui ! voyons, répéta le Mondor, qui ne cessait pas de manger.</p>
<p>— Très-joli ! ravissant ! s'écria le Mondor ; ce scélérat de chevalier
est couru de toutes les femmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Et la signature ? demanda Tonton.</p>
<p>— Recevez nos compliments, ajouta l'abbé.</p>
<p>— 4U fait, la signature ? répéta le Mondor, épanoui.</p>
<p>— Allons donc! fit le chevalier en haussant les épaules. f: * r —
Pourtant. insista le lecteur.</p>
<p>—Si ! si ! la signature ! vociférèrent les trois convives.</p>
<p>Tonton s'était précipitée sur le papier et l'avait enlevé rapidement aux
mains de l'abbé.</p>
<p>Elle jeta ce nom : — « Louise d'Obligny. »</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LE DESSERT</p>
<p>Il retomba sur sa chaise.</p>
<p><pb/></p>
<p>pressement. Le financier but son verre d'un seul trait, puis il se mit à
regarder en silence le chevalier.</p>
<p>— Ainsi, monsieur, reprit-il lorsque ses sens furent un peu rassis,
c'est donc vous l'heureux mortel sur qui madame d'Obligny dispense
aujourd'hui ses faveurs?</p>
<p>Le chevalier écarquilla les yeux.</p>
<p>Il était resté la bouche béante depuis le commencement de cette scène;
son premier mouvement avait été de se retourner vers La Brie, — mais le
valet de chambre avait jugé prudent de s'esquiver; c'était la première
fois qu'il voyait le Mondor, et sans doute il ne le connaissait pas de
nom. Le chevalier demeura donc seul avec lui-même, accablé de ce qui se
passait autour de lui, et promenant un regard inexprimable de Tonton à
l'abbé et de l'abbé au Mondor. Nous ne lui ferons pas cependant
l'outrage de croire "qu'il avait des - remords ou des scrupules ; mais
ce que nous affirmerons en toute sûreté de conscience, c'est qu'il était
réellement étonné ; — et il y avait si longtemps que rien ne l'étonnait
plus, qu'il lui fallut quelques instants avant de recouvrer l'habitude
de cette sensation.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Ma foi! voyez vous-même. peut-être reconnaîtrez-vous l'écriture de
madame d'Obligny.</p>
<p>L'expédient honnête du chevalier tomba ainsi complètement. Il se vit
dans la nécessité de pousser jusqu'au bout l'aventure.</p>
<p>— C'est bien, chevalier. Ceci ne doit point nous empêcher d'achever le
repas. — A moins, poursuivit le Mondor en souriant d'un air forcé, que
votre belle ne s'impatiente trop. Mais rassurez-vous, fit-il en portant
ses regards sur la pendule, ce n'est point l'heure encore où elle se
retire dans ses appartements. — Et d'ailleurs, j'y pense, n'avons-nous
pas, parbleu! mon carrosse ? Puisque nous suivons tous deux la même
route, j'aurai le plaisir de vous déposer au lieu de votre destination.</p>
<p>Le chevalier de Pimprenelle l'écoutait sans comprendre.</p>
<p>— Je crois qu'il a presque de l'esprit ce soir, murmura l'abbé à
l'oreille de Tonton.</p>
<p>— Il faut que le vin que tu lui sers soit diantrement bon, répondit-elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Allons, Goguet ! s'écria le Mondor, qui n'avalait plus que de travers,
chantez-nous quelque chose.</p>
<p>mais là, du gai, du drôle; vous savez. La derideri deridera !</p>
<p>— Bon ! bon! je comprends, dit l'abbé en achevant la bouteille de tokay.
Attention 1 Et il entonna d'une voix aiguë, mais affreusement enrouée,
les couplets amphigouriques suivants, sur l'air populaire ; Un chanoine
de l'Auxerrois.</p>
<p>Le vin généreux que j'ai pris Vient de ranimer mes esprits; Messieurs,
point de chicane; Turlututu, chapeau pointu, Je vais vous faire un
impromptu Rempli de coq-à-l'âne.</p>
<p>Cupidon s'est fait maréchal, Et ce dieu ne s'y prend pas mal : Lise est
son domicile.</p>
<p>Il met sa forge dans ses yeux, Puis en fait jaillir mille feux Qui brû.</p>
<p>- Assez! exclama impérieusement le Mondor en frappant du poing sur la
table, vous faites souffrir monsieur le chevalier. —Fi ! la vilaine voix
! D'ailleurs, ne voyez-vous pas qu'il a hâte de partir ? N'est-ce pas,
chevalier ?</p>
<p>Le chevalier de Pimprenelle se leva en silence :</p>
<p><pb/></p>
<p>- Dis donc, d'Obligny. fit l'abbé aviné, sais-tu que tu n'es guère
honnête, d'Obligny ?</p>
<p>Le financier le repoussa violemment.</p>
<p>— Allons, passe devant, ivrogne !</p>
<p>L'abbé s'effaça contre la muraille en grommelant, précédé par Tonton.</p>
<p>A la porte, il y eut un dernier échange de civilités entre le chevalier
de Pimprenelle et M. d'Obligny.</p>
<p>Après quoi, tous les quatre remontèrent en voiture.</p>
<p>- Chez ma femme ! cria le Mondor au cocher.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>LE DRAME</p>
<p>La tête doucement renversée sur les coussins du carrosse, les jambes
croisées, la main dans son gilet,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'il y avait là-dedans de plus clair pour lui, c'est que M.
d'Obligny le conduisait chez sa femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un moment, il eut la pensée de se renseigner auprès du mari.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au coup de marteau qui alla ébranler l'hôtel jusque dans ses plus
intimes profondeurs, un laquais se présenta sur le seuil, tenant un
flambeau de cire.</p>
<p>— Éclairez-nous.</p>
<p>Puis, ils montèrent l'escalier, de compagnie. A la porte de
l'antichambre, ils rencontrèrent une soubrette qui les regarda d'un air
ahuri et fit mine de leur barrer le passage.</p>
<p>— Eh bien ! Céphise, qu'est-ce que c'est? Ta maîtresse est-elle donc ce
soir tellement agitée par ses vapeurs qu'elle ait donné l'ordre de ne
laisser pénétrer personne auprès d'elle? — Tu sais bien pourtant qu'une
telle consigne ne saurait atteindre M. le chevalier de Pimprenelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>La suivante fixa le nouveau venu. -</p>
<p>— C'est bon, mon enfant, tu feras ton métier d'étonnée un autre jour. En
attendant, va-t'en prévenir madame de notre arrivée, — entends-tu ?</p>
<p>- C'est que. monsieur. balbutia-t-elle, madame vient de renvoyer sa
femme de chambre, et j'ignore.</p>
<p>je ne sais.</p>
<p>— Tiens, coquine ! fit le Mondor avec impatience en lui jetant une
bourse ; entre et annonce-nous.</p>
<p>La suivante obéit en poussant un soupir. Elle revint, au bout de cinq
minutes, introduisant M. d'Obligny et M. le chevalier de Pimprenelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>LA CHAMBRE A COUCHER</p>
<p>Madame d'Obligny, en galant déshabillé de nuit, lisait, étendue dans une
chaise longue et les pieds chaussés de ravissantes petites mules satin
et argent.</p>
<p>Un mantelet de mousseline claire, enveloppait négligemment une taille
divine. Un désespoir couleur de rose, agréablement noué sous le menton,
couronnait un battant-l'œil sous lequel ses regards se faisaient plus
tendres et moins perçants. Ses mouches et son</p>
<p><pb/></p>
<p>Le chevalier s'inclina respectueusement.</p>
<p>- Savez-vous bien, madame, continua le financier, v</p>
<p><pb/></p>
<p>Le chevalier, qui regardait les peintures, s'inclina pour la deuxième fois.</p>
<p>— Figurez-vous, poursuivit M. d'Obligny après une pause de muette
indignation, la rencontre la plus originale, la plus extravagante qu'il
soit possible d'imaginer, n'est-ce pas, chevalier ? — Nous soupions ce
soir dans sa petite maison, une maison charmante, sur ma parole,
lorsqu'au beau milieu du dessert, un grand maladroit de valet. — Comment
nommez-vous ce butor, chevalier ? Est-ce que vous n'allez pas le faire
bâtonner un peu, en rentrant ?</p>
<p>— Certes ! murmura le chevalier de Pimprenelle en fermant le poing.</p>
<p>— Lorsque cette espèce, dis-je, nous remet sans crier gare, au milieu de
nos brocards et de nos plaisanteries indiscrètes, devinez quoi, madame ?</p>
<p><pb/></p>
<p>— Je ne devine pas, monsieur, répondit sèchemen la jeune femme.</p>
<p>— Parbleu ! je le crois bien, pensa le chevalier, qui se mordit la lèvre.</p>
<p>- Votre poulet î - Mon poulet ?.</p>
<p>- Tenez, madame, le voici encore — un peu chiffonné, il est vrai — c'est
qu'il a passé par plusieurs mains avant de me revenir.</p>
<p>Le chevalier s'inclina pour la troisième fois.</p>
<p>— Eh bien! madame? s'écria le mari d'un air tragique, en essayant, —
mais en vain, — de croiser ses bras sur son énorme poitrine.</p>
<p>— Eh bien ! monsieur ? attendit-elle.</p>
<p>— Avouez que cette aventure est au moins curieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Très-curieuse, en effet, répéta-t-elle sans détacher les yeux de
dessus le chevalier.</p>
<p>— C'est inimaginable, se dit celui-ci ; elle n'éclate pas comme je
devais m'y attendre; qu'est-ce que cela cache donc ?</p>
<p>— Permettez ! permettez ! s'écria le chevalier, qui avait écouté
attentivement, et dont les oreilles tintaient au cliquetis de ces
dernières paroles ; — qu'est-ce que vous dites donc là, s'il vous plaît?
Vous confondez.</p>
<p>Un regard de madame d'Obligny, prompt comme</p>
<p><pb/></p>
<p>l'éclair, vint clouer sur sa bouche la suite de son apostrophe. — Que
voulez-vous dire ? demanda le Mondor.</p>
<p>— Recommencez-moi mon histoire, mon cher.</p>
<p>Voyons. D'abord, dites-vous, je m'introduis tous les soirs dans votre
hôtel par une porte dérobée.</p>
<p>— Oui. Germain m'a tout avoué.</p>
<p>- Bon. Ensuite, je suis reçu ici par.</p>
<p>- Le nierez-vous peut-être ?</p>
<p>— Celui-ci.</p>
<p>— Ah ! ah ! fit le chevalier en se dirigeant de ce côté ; je ne suis pas
fâché de reconnaître un peu les localités.</p>
<p>- Le chevalier referma la porte, — mais il avait eu le temps
d'apercevoir dans l'ombre un quatrième personnage.</p>
<p>- Ne craignez rien, madame, dit-il galamment ; nous n'ignorons pas qu'un
cabinet de toilette est comme</p>
<p><pb/></p>
<p>un sanctuaire, où la déesse et ses grands prêtres ont seuls le droit de
présence.</p>
<p>— Ainsi, s'écria le Mondor d'un ton désespéré et comme pour qu'il ne lui
restât plus un seul doute sur son — malheur ; — ainsi vous avouez,
madame, avoir écrit ce billet au chevalier ? Vous reconnaissez votre
écriture ; c'est bien vous qui avez tracé ces lignes coupables?.</p>
<p>— Oui, monsieur.</p>
<p>A son tour, le chevalier de Pimprenelle ne put retenir une exclamation
de surprise. — Il regarda fixement la jeune femme, dont une faible
rougeur vint colorer la joue, et qui baissa les yeux non sans quelque
marque de confusion.</p>
<p>Et il fit quelques pas en arrière pour se retirer.</p>
<p>Le financier, sortant enfin de sa pétrification abso-</p>
<p><pb/></p>
<p>lue, reprit son chapeau sur l'ottomane où il l'avait posé en entrant,
passa sa canne de sa main droite dans sa main gauche, et saluant sa
femme avec toute la gravité dont il était capable : — J'espère, madame,
lui dit-il, qu'après le retentissement que cette affaire court risque
d'avoir sous peu de jours, vous comprendrez la nécessité d'aller passer
quelque temps en Touraine, au sein de votre famille.</p>
<p>Madame d'Obligny, —bien vite remise de son émotion de tout à
l'heure,—n'eut pas un geste, pas un mouvement qui trahît sa pensée. Elle
resta belle et froide.</p>
<p>Nous nous reverrons.</p>
<p>— A votre aise, monsieur, fit le chevalier en tourmentant son jabot. 1
La financière se leva pour reconduire les deux visiteurs. A la porte de
sa chambre, elle s'inclina une dernière fois devant le chevalier de
Pimprenelle en lui lançant un éloquent regard qui semblait dire : —
Comptez sur ma reconnaissance.</p>
<p>A quoi M. le chevalier de Pimprenelle répondit par un sourire d'une
impertinence victorieuse, et qui pouvait se traduire par ces mots :</p>
<p><pb/></p>
<p>— Je l'espère bien.</p>
<p>La voiture passa la nuit dans l'écurie.</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>LE DÉNOUMENT</p>
<p>&gt;</p>
<p>Pourquoi nous marier, Quand les femmes des autres Se font si peu prier
Pour devenir les nôtres?</p>
<p>COLLÉ.</p>
<p>C'était le lendemain.</p>
<p>— Une lettre pour monsieur, dit La Brie.</p>
<p>— Donne, belître, fit le chevalier de Pimprenelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>» —Fi ! monsieur, me dit-elle ; ne voyez-vous pas que c'était une
comédie imaginée avec M. le chevalier de Pimprenelle pour vous guérir de
votre sotte jalousie ?</p>
<p>» Savez-vous, mon cher, que vous êtes l'un et l'autre de parfaits
comédiens? J'en suis encore délicieusement étourdi. Acceptez un million
d'excuses et venez dîner ce soir avec nous. — Madame d'Obligny vous en
prie.</p>
<p>» D'OBLIGNY. »</p>
<p>Le chevalier sourit et mit la lettre dans sa poche.</p>
<p>Mais il n'alla pas chez le Mondor — parce qu'il rencontra sur son chemin
le vicomte de Trublay qui lui proposa un coup d'épée.</p>
<p>Ce conte se passera donc de moralité.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES PETITS JEUX</p>
<p>LETTRE DU VIEUX CHEVALIER DE PINPARÉ, TOMBÉ EN ENFANCE</p>
<p>A MA PETITE NIÈCE ANTOINETTE</p>
<p>Chère petite masque, — je le répète souvent avec regret : on s'ennuie à
mourir dans les salons modernes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je rêvais l'autre jour Qu'avec vous et l'Amour Je jouais sur l'herbette.</p>
<p>Mais j'allais avoir trop de mémoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Secrétaire, de cent autres encore vers lesquels mon esprit s'est
retourné ce matin pendant que je parcourrais les tablettes de ta
grand'mère.</p>
<p>— annoncer par son domestique les plus grands noms de l'Angleterre. Moi,
ce ne sont pas des lords et des pairs que j'évoque ; ce sont de petites
figures espiègles, de mignonnes têtes poudrées, des joues rougissantes
et qui se tendent pour subir leur punition, des robes couleur du jour
que l'on dirait sorties de l'armoire des fées, des éclats de rire
argentins, des chuchotements qui annoncent des conspirations, et des
regards, ah !</p>
<p>des regards comme on n'en voit plus, — surtout depuis que ma vue est
devenue si basse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand ce fut au tour de mademoiselle de Saint-Graverand, voici les
paroles qu'elle prononça : - J'aime mon amant par A, parce qu'il est ardi.</p>
<p>Il est juste de dire que cette délicieuse niaise prenait une revanche
éclatante dans la Clef du jardin du roi, où elle était servie par une
merveilleuse volubilité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu t'étonneras sans doute de ce qu'une tête blanche comme moi ait gardé
le souvenir de ces enfantillages.</p>
<p>Ce qui surnage pour moi au-dessus des temps philosophiques, guerriers et
parlementaires que j'ai traversés, c'est le jeu de BerlureUe, de
Chiquette, de</p>
<p><pb/></p>
<p>- Berlingue, du Capucin, de la Pantoufle et du Chnifcknof-chnorum. Le
plus clair de mon expérience, c'est Vive l'amour, l'as a fait le tour !</p>
<p><pb/></p>
<p>— Oh ! oh ! se récria l'auditoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je dois avouer que le jeu du Pince sans rire n'est souvent pas du goût
de tout le monde. ,</p>
<p>— peste ! — vingt sols ; - s'il vous plaît ? — c'est bien cher, etc.</p>
<p>Quand Viotti manquait, c'était un sifflet que nous</p>
<p><pb/></p>
<p>nous faisions passer et dans lequel nous soufflions de temps en temps,
en chantant :</p>
<p>Il est passé par ici, Le furet du bois, mesdames ; Il est passé par ici,
Le furet du bois joli.</p>
<p>Il fallait saisir l'instrument entre les mains du siffleur, ce qui
n'était pas facile ; — on l'attacha un jour derrière M. Petit-Radel, et
chacun vint y souffler en tapinois. Lui de se retourner brusquement, et
nous dé nous enfuir. Cela recommença quinze ou vingt fois, au bout
desquelles il finit par se donner au diable et par nous demander merci.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PASSE-TEMPS</p>
<p>DE</p>
<p>M. DE LA POPELINIÈRE</p>
<p>1</p>
<p>L'aventure de la cheminée tournante a rendu M. de la Popelinière
immortel. Son argent, ses relations et ses écrits ne l'avaient rendu
simplement que fameux.</p>
<p>Il ne serait peut-être pas facile aujourd'hui de reconstruire cette
physionomie de financier romanesque, pompeux, despote et dévoré surtout
par la passion du bel esprit. Les points de comparaison avec des types
de notre époque nous manqueraient presque absolument.</p>
<p>La Popelinière a composé beaucoup de prose et de vers. D'abord,
c'étaient sespropres comédies qu'il faisait représenter sur son théâtre,
où naturellement on les</p>
<p><pb/></p>
<p>trouvait fort bien tournées ; nous croyons qu'elles sont toutes restées
manuscrites. Deux ouvrages seulement de la Popelinière ont été imprimés,
Daïra et les Tableaux des Mœurs du temps. Ce sont deux raretés
bibliographiques.</p>
<p>contées ne sortent pas du cadre ordinaire des romans</p>
<p>musulmans ; on y rencontre cependant quelques situations pathétiques et
un certain art décomposition. Bien que la Popelinière eût alors
soixante-huit ans, et que sa femme adultère fût morte depuis plusieurs
années, il ne put s'empêcher, dans les premières lignes de Daïra,
d'exhaler un reste de colère contre celle qu'il avait tant aimée, contre
cette petite-fille de Dancourt, qui avait hérité de son grand-père
l'esprit et la légèreté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Lorsqu'on fit cette découverte, mademoiselle de Vandi, une des
héritières, fit un cri effroyable, et dit qu'il fallait jeter au feu
cette production diabolique.</p>
<p>Le commissaire lui représenta qu'elle ne pouvait disposer seule de cet
ouvrage, qu'il fallait le concours des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Les Tableaux comprennent dix-sept dialogues, qui donnent l'histoire de
la jeunesse et du mariage de mademoiselle Thérèse de Se., jeune personne
du meilleur monde.</p>
<p>PREMIER DIALOGUE. - MÈRE CHRISTINE, MAITRESSE DES NOVICES ET DES
PENSIONNAIRES DU COUVENT DE*** ; MADEMOISELLE DE SE., PENSIONNAIRE SOUS
LE NOM DE THÉRÈSE.</p>
<p>DEUXIÈME DIALOGUE. — THÉRÈSE, LA GOUVERNANTE.</p>
<p>La gouvernante de Thérèse vient lui annoncer qu'on la marie avec le
comte de ***. — Le comte de *** !</p>
<p>s'écrie Thérèse ; je n'en ai jamais ouï parler. Comment est-il fait ?</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉRÈSE. — Ah ! je t'entends ; c'est un vieux.</p>
<p>LA GOUVERNANTE. — C'est-à-dire qu'il vous verrait gambader, sauter au
cou de votre maman, avec votre gaieté et votre vivacité ordinaires.</p>
<p>THÉRÈSE. — Assurément.</p>
<p>THÉRÈSE. — Quoi ! est-ce que tu veux que je me contraigne ?</p>
<p>LA GOUVERNANTE. — Oui, oui, et beaucoup. Vous ne connaissez pas les
hommes : ce sont de drôles d'ani-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GOUVERNANTE. — Oui, vraiment, mademoiselle.</p>
<p>THÉRÈSE. — Mais le lendemain ?</p>
<p>LA GOUVERNANTE. — Oh ! le lendemain, ce sera une autre paire de manches;
nous verrons cela.</p>
<p>La gouvernante achève de coiffer Thérèse.</p>
<p>TROISIÈME DIALOGUE. — MADAME DE SE., THÉRÈSE.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUATRIÈME DIALOGUE. — M. LE COMTE DE ***, MADAME DE S., THÉRÈSE.</p>
<p>CINQUIÈME DIALOGUE. — AUGUSTE, THÉRÈSE.</p>
<p><pb/></p>
<p>SIXIÈME DIALOGUE. — LE MARQUIS, THÉRÈSE, AUGUSTE.</p>
<p>SEPTIÈME DIALOGUE. — THÉRÈSE, LA GOUVERNANTE.</p>
<p>LA GOUVERNANTE. — Enfin, mademoiselle, le voilà.</p>
<p>THÉRÈSE. — Ah! ma bonne, je n'en ai pas dormi de toute la nuit. Cela me
trouble l'esprit. Je frémis en pensant que ce soir même un homme va
m'emmener chez lui pour y vivre selon ses volontés. Eh ! qui sait si j'y
serai bien ou mal, et comment les choses ourneront !</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GOUVERNANTE. — Vos réflexions ne sont pas hors de saison : j'ai
appris des particularités.</p>
<p>THÉRÈSE. — Ah ! ma bonne, qu'est-ce qu'on t'a dit ?</p>
<p>Apprends-moi vite !</p>
<p>LA GOUVERNANTE. — C'est quelque chose qui ne vous plaira pas, et qu'il
est bon, je crois, pourtant, que vous sachiez.</p>
<p>THÉRÈSE. — Eh bien? eh bien donc?</p>
<p>LA GOUVERNANTE. — C'est qua, monsieur le comte de*** a une maîtresse.</p>
<p>THÉRÈSE. — Une maitresse! Ah ! que dis-tu ?</p>
<p>LA GOUVERNANTE. — Ouii qu'on dit même être fort jolie.</p>
<p>THÉRÈSE. — Ah ! ma bonne, il ne m'aimera sûrement point, et je serai
malheureuse!. Et quene est donc cette maîtresse, qu'on dit si jolie ?</p>
<p>THÉRÈSE. — Comment? Explique-toi donc.</p>
<p>LA GOUVERNANTE. — C'est qu'il fait pour elle de fort grosses dépenses;
et vous ne savez pas encore que des demoiselles de l'Opéra sont des
ruine-maisons.</p>
<p>THÉRÈSE. — Ma bonne, que m'apprends-tu? J'en suis confondue. Quoi!
monsieur le comte, qui, depuis huit jours, vient au couvent m'assurer de
sa tendressse et me marquer ses empressements, monsieur le comte</p>
<p><pb/></p>
<p>HUITIÈME DIALOGUE. — MADAME DE SE., LA COMTESSE.</p>
<p>NEUVIÈME DIALOGUE. — MONSIEUR LE COMTE DE***, CHONCHETTE.</p>
<p>Nous sommes introduits chez cette demoiselle de l'Opéra, dont il vient
d'être parlé. Il y a un mois que le</p>
<p><pb/></p>
<p>comte ne l'a vue ; la scène est très-bien faite. Ce sont d'abord des
reproches, des menaces, et puis de l'attendrissement.</p>
<p>CHONCHETTE. — Nous passions d'heureux moments, avouez !</p>
<p>LE COMTE. — Il est vrai.</p>
<p>LE COMTE. — Ma foi, non !</p>
<p>Le comte lui promet de lui continuer sa pension, et pour faire la paix
il lui passe un diamant au doigt. En outre, il lui donne cinquante louis
pour achever de payer un meuble en vraie perse. Ce n'est pas tout.</p>
<p>CHONCHETTE. — Attendez donc ! vous êtes si pressé de me quitter ! Tenez,
remplissez au moins ma tabatière avant de partir; je n'aime de tabac que
le vôtre.</p>
<p>Ah ! petit père, la belle boîte que vous avez là! elle est, Dieu me
pardonne, de pierre précieuse. Que je la voie donc ! Qu'elle est bien
montée! C'est admirable !</p>
<p>LE COMTE. — C'est une pierre d'émeraude ; ma mère m'en a fait présent
l'autre jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au moins, ne comptez pas que je veuille vous la garder plus de
vingt-quatre heures, car je n'en ai que faire, moi.</p>
<p>LE COMTE. — Mais, ma petite, puisque tu n'en as que faire !</p>
<p>LE COMTE. — Tiens, folle, prends-la ; garde-la deux jours si tu veux.</p>
<p>CHONCHETTE. — Non, monsieur, vous êtes dans la dé fiance.</p>
<p>LE COMTE. — Ce n'est pas cela, c'est que je suis embarrassé ; que dire à
ma mère, qui voit que je m'en sers depuis qu'elle me l'a donnée? Mais tu
la veux pour t'en divertir ce soir, et je te la confie de tout mon cœur.</p>
<p>CHONCHETTE. — Non, monsieur, je suis trop vive et trop étourdie ; elle
se casserait entre mes mains.</p>
<p>LE COMTE. — Je compte bien que tu y prendras garde. Serre-la dans ta poche.</p>
<p>DIXIÈME DIALOGUE. — CHONCHETTE, MINUTTE.</p>
<p>Minutté est une élève de Chonchette, une petite</p>
<p><pb/></p>
<p>— Comment ton robin en agit-il avec toi ? lui demande-t-elle.</p>
<p>MINUTTE. — Mais. pas trop bien.</p>
<p>CHONCHETTE. — As-tu toujours ce lit de serge?</p>
<p>MINUTTE. — Mon Dieu, oui, mademoiselle.</p>
<p>CUONCHETTE. — Et cette vilaine tapisserie de Bergame?</p>
<p>MINUTTE. — Mon Dieu, oui ! Il me promet bien du damas; mais ça ne vient
pas.</p>
<p>CHONCHETTE. — Il faut le quitter; qu'est-ce que ça signifie ?</p>
<p>MINUTTE. — Il dit que son père ne lui donne point d'argent.</p>
<p>CHONCHETTE. — Belle raison! Il faut qu'il en emprunte.</p>
<p>MINUTTE. — Ainsi fait-il ; mais il ne trouve pas tout ce qu'il voudrait,
parce que, dit-il, on n'a point de confiance aux jeunes gens.</p>
<p>MINUTTE. — Très-volontiers.</p>
<p>CHONCHETTE. — Mon laquais est en commission, mais n'importe. Hé! ma mère!.</p>
<p>LA MÈRE. — Eh ben! qu'est-ce qui gnia ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous nous trouvons en présence de cette terrible mère decourtisane, la
même dans tous les temps, et que la Popelinière a dû rencontrer bien des
fois, en effet, sur le chemin de ses folies amoureuses. Le qu'est-ce qui
gnia et le café au lait nous rapprochent des caricatures de Daumier et
des vaudevilles du Palais-Royal.</p>
<p>Ce n'est qu'une indication, mais elle est précise et brûlante.</p>
<p>ONZIÈME DIALOGUE. — MADEMOISELLE AUGUSTE DEVENUE MADAME DE RASTARD ;
MADAME DODO.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans un petit jardin dont la porte s'entr'ouvrira sur les onze heures.</p>
<p>DOUZIÈME DIALOGUE. — MADAME DE RASTARD VÊTUE EN GARÇON, MADAME DODO.</p>
<p>Suite du précédent. Dans le jardin.</p>
<p>TREIZIÈME DIALOGUE. — MADAME DE RASTARD, TOUJOURS VÊTUE EN GARÇON ET
COUCHÉE SUR L'HERBE ; LE BEAU-FILS DE MADAME COPEN, DÉGUISÉ AVEC LES
HABILLEMENTS DE SA BELLE-MÈRE.</p>
<p>QUATORZIÈME DIALOGUE. - LA COMTESSE de***, MONTADE.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Mon mari ! s'écrie-t-elle ; je suis perdue ! il nous soupçonnera.
Seyez-vous dans ce fauteuil. ne bougez pas. prenez un livre et lisez
tout haut.</p>
<p>QUINZIÈME DIALOGUE. — MONTADE, LE COMTE ET LA COMTESSE DE***.</p>
<p>Cependant, au bout de quelques tours dans la chambre, il trouve que sa
femme fait un très-maussade vi-</p>
<p><pb/></p>
<p>SEIZIÈME DIALOGUE. - LA COMTESSE, MONTADE.</p>
<p>Montade triomphe entièrement de la comtesse.</p>
<p>DIX-SEPTIÈME DIALOGUE. — LA COMTESSE, MADAME DE RASTARD.</p>
<p>Ce dialogue, le dernier, est le plus curieux et le plus spirituellement
observé au point de vue des véritables mœurs du temps. Les deux
anciennes amies de couvent échangent des confidences sur leur position
nouvelle.</p>
<p>et sur leurs relations dans le monde.</p>
<p>— A propos, vous savez qu'on vous donne Montade? dit madame de Rastard à
la comtesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMTESSE. — Comment ! sur des listes ?</p>
<p>MADAME CE RASTARD. — Eh ! vraimept, olli. Est-ce qu'ils ne font pas tous
des listes vraies ou fausses des femmes qui leur ont passé par les mains ?</p>
<p>LA COMTESSE. — Quelle perfidie!</p>
<p>LA COMTESSE. *— Mais sur quoi en faisait-il au JUDjns voir l!apparence ?</p>
<p>MADAME DE RAsrl). - Sur quoi ? sur trois ou quatre lettres qu'il m'avait
écrites, en présence peut-être de quelque ami, mais auxquelles pourtant
je n'avais fait nulle réponse; sur l'air libre et dégagé avec lequel il
était venu chez moi ; sur un ton de plaisanterie et de familiarité que
je lui passais sans y prendre garde ; que sais-je? sur quelques soupers
pù on l'avait vu se faire de la maison et servir tout le monde, comme si
je l'eusse chargé de faire les honneurs de ma table.</p>
<p>Voici un autre trait,, fort plaisant, et qu'on chercherait vainement
ailleurs que dans l'ouvrage de la PopeIinière.</p>
<p>LA COMTESSE. — Cela me rappelle que j'ai remarqua</p>
<p><pb/></p>
<p>dernièrement un de ces petits messieurs-là, au balcon de l'Opéra, qui ne
cessa point de me regarder et de me fixer pendant tout le temps du
spectacle, et que j'en fus même embarrassée.</p>
<p>LA COMTESSE. — Un habit de cheval? Non, je n'en ai point.</p>
<p>MADAME DE RASTARD. — Tant pis; il faut vous en faire faire incessamment
: habit, veste et culotte. Je vous enverrai mon tailleur.</p>
<p>MADAME DE RASTARD. — Ni moi non plus, mais qu'est-ce que cela fait? On
s'habille toujours, on fait un tour d'allée ; c'en est assez pour
descendre et pour demeurer le reste du jour dans ce déguisement, dont
les hommes sont fous.</p>
<p><pb/></p>
<p>De Paris, où elle est née, Zaïrette, par une suite d'aventures
romanesques, se trouve transportée dans l'empire du Karakatay pour
servir aux amusements de</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOTHÈQUE GALANTE</p>
<p>Les catalogues ont quelque chose en eux d'irritant, non pour le
bibliophile, mais pour le simple amateur, pour le public. Ils excitent
au plus haut point la curiosité, et ils ne la satisfont pas. Ils
précisent le titre d'un livre, la date de sa publication, ils ajoutent
même : Fort piquant, ou rarissime, mais c'est tout. De sorte que celui à
qui, pour une cause ou pour une autre, échappe un ouvrage longtemps
poursuivi ou convoité, peut se trouver pendant des années enlières en
proie aux tortures de l'inconnu. Nous avons essayé de faire comprendre
comment nous désirerions que fût rédigé un catalogue.</p>
<p>L'époque que nous avons choisie est la fin du xvm8</p>
<p><pb/></p>
<p>Crébillon fils, Voisenon, du Laurens, sont connus suffisamment, ou
peuvent l'être. Il devenait donc inutile</p>
<p><pb/></p>
<p>de mentionner le Hasard dit coin dit feu, le Sultan Misapouf, le Compère
Mathieu, etc. Ce n'est que tout autant qu'un roman est obscur ou rare
que nous l'admettons dans notre Bibliothèque. Nous ne vulgarisons pas,
nous initions.</p>
<p>s</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>L'ENFANTEMENT DE JUPITER, OU LA FILLE SANS MÈRE Deux parties. A
Amsterdam, 1743.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous aurez l'habit de taffetas en été, le damas en hiver ; surtout soyez
bien chaussée, et que vos bas ne tombent pas sur vos talons: » Cela vaut
une harangue de Nestor.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que l'action une et charpentée; Le Sage lui-même ne le savait pas ; on
ne faisait que des récits d'aventures, se modelant en cela sur le train
réel de la vie. Un détail assez original dans VEnfantement de Jupiter
(je ne sais pas trop pourquoi cela s'appelle L'Enfantement dé Jupiter!),
c'est l'histoire d'un conseiller qui est amoureux seulement du coude de
Junon, et qui, pour se procurer le délice de le voir et de le baiser de
temps en temps, fait en six mois une dépense de vingt-cinq mille livres
; encore remarquez que, de l'avis même de Junon, ce coude est fort
pointu, et que lors de la première manifestation des fantaisies du
conseiller, elle le lui avait poussé si fort contre les dents qu'elle
lui en avait ébréché trois ou quatre.</p>
<p>Au milieu de ce terrain malsain, on rencontre, comme je l'ai dit et
comme on l'a vu, des parties bien traitées, surtout celles qui sont
relatives aux gens de finance. On se divertit principalement aux façons
galantes d'un fermier général qui transporte dans une déclaration les
expressions de ses calculs : « — Ah !</p>
<p>million de mon âme ! fonds le plus précieux ! trésor admirable ! chiffre
charmant ! que vos droits de présence charment mon cœur ! Aimez-moi un
peu, tarif séduisant.. Jamais prise de corps contre nos fraudeurs ne m'a
tant flatté que me flatterait celle que j'imposerais sur votre adorable
total ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le catalogue de Pixérécourt (4838), page 169, n° 1263, se trouve
mentionné un livre intitulé : « Histoire nouvelle de Margot des
Pelotons, ou la Galanterie naturelle. Genève, 1776 ; deux parties en un
Vol. in-8°. » Il est supposable que c'est le même que L'Enfantement de
Jupiter, ou la Fille sans mèrôi</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>MÉMOIRES TURCS</p>
<p>Il commença par faire le panégyrique des paniers en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette pièce était jouée par Michelot, Bordier, SaintClair, mademoiselle
Forest et Dumaniant lui-même.</p>
<p>L'auteur des Mémoires turcs est Godard d'Aucour, fermier général.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>GRIGRI</p>
<p>Je ne sais pas si je suis conformé autrement que mes lecteurs, mais il
me semble que toute l'énorme fantaisie déployée dans ce titre est chose
bien répugnante, bien indigeste. Telles furent pourtant les formules
adoptées après la vogue des romans turcs et chinois de Crébillon le
fils, qui lui-même avait donné, mais plus sobrement, dans ce système de
plaisanterie.</p>
<p>Grigri est un adolescent timide qui brigue la main de la reine Amétiste.
Pour le faciliter dans ses prétentions, une fée, sa marraine, lui a fait
cadeau d'une montre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>THÉMIDORE</p>
<p>La Haye, 1745.</p>
<p>Pimpante fantaisie, que M. Jules Janin nous a rendue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les odeurs qui remplissaient les boites n'étaient pas fortes et en
grande quantité, mais elles répandaient un parfum suave qui embaumait
légèrement la chambre.</p>
<p>Son linge de nuit, garni d'une petite dentelle, était travaillé avec
goût; sa robe de perse, son jupon de satin piqué, ses bas extrêmement
fins, ainsi que sa chaussure, enfin tout son déshabillé accompagnait
bien sa taille et sa figure. Tandis qu'on nous préparait le</p>
<p><pb/></p>
<p>chocolat, je m'approchai d'elle et cueillis mille baisers sur ses belles
mains. »</p>
<p>time même assez pour ne plus lui parler de galante e. ) , Ce dénoûment
fort tranquille et de la plus naIveak</p>
<p>6,</p>
<p><pb/></p>
<p>ralité est entièrement dans les moeurs du xviii* siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>y</p>
<p>MÉMOIRES DE M. DE YOLARI, OU 'L'AMOUR VOLAGE ET PUNI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE NOVICIAT DU MARQUIS DE ***, OU L'APPRENTI DEVENU MAITRE</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>LE GRELOT, OU LES ETC., ETC., ETC.</p>
<p>Le Grelot a été publié pour la première fois en 1754; il a ensuite
trouvé place dans la Bibliothèque amusante (Londres), format Cazin.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>CONFESSION GÉNÉRALE DU CHEYÀLIER DE WILFORT</p>
<p>À Leipsik, 1758; 1 vol.</p>
<p>■</p>
<p><pb/></p>
<p>la lecture, mais on ne lit pas toujours. Je fis comme faisaient les
autres. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré tous les soins qu'il se donna pour empêcher la duchesse de Silvia
et Floride d'être jalouses l'une de l'autre, Wilfort ne put y réussir ;
accorder la préfé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le conseil était sage, Wilfort le suivit. Après vingt mois et quatorze
jours de captivité, les portes s'ouvrirent devant notre galant, qui, se
trouvant sans ressources (les geôliers l'avaient débarrassé, au moment
de son arrestation, de douze doubles louis qui étaient dans ses poches)
et ne sachant plus où donner de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>LE ROMAN DU JOUR</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>x</p>
<p>BIBLIOTHÈQUE DES PETITS-MAITRES Y -</p>
<p>Je considère comme un chef-d'œuvre, et comme le spécimen le plus
étourdissant de la littérature des bou-</p>
<p>doirs, la notice sur l'abbé de Pouponville, qui termine le volume.</p>
<p>Ange-Rose-Farfadet, Abbé de Pouponville, Le mignon des Grâces, La fleur
des Beaux-Esprits, La perle des Petits-Maîtres, La coqueluche des
femmes, L'élixir de la galanterie, La quintessence de la gentillesse, La
fine crème des compagnies, etc., etc. - 1</p>
<p><pb/></p>
<p>quels yeux pour languir et brûler ! Il fit ses études avec une rapidité
incroyable : la lecture d'Angola, des B-ijoux indiscrets, du Sopha, des
Matines de Cythère et autres livres orthodoxes, lui apprit autant de
théologie qu'il en faut pour triompher des cœurs dans les ruelles. Aussi
fut-il bientôt en possession de subjuguer toutes les femmes. On ne
saurait croire combien un petit collet donne d'accès auprès du sexe.
Avec un rabat de la première faiseuse, un teint miraculeux, une .voix
flûtée, des lèvres d'un incarnat et d'une fraîcheur</p>
<p><pb/></p>
<p>» Lorsque, échappé d'un tête-à-tête galant, l'abbé de Pouponville
montait dans la chaire de vérité, il avait l'air d'un chérubin adonisé.
Un texte pris des endroits les plus voluptueux du Cantique des cantiques
annonçait un exorde délicieux, suivi d'un discours en deux petites
parties aussi lestes que divinement bien tournées. Il était couru de
toutes les femmes du bon ton. La morale qu'il leur débitait était celle
des poëtes et des romanciers, déguisée sous une nuance légère de
spiritualité. Il peignait tout en miniature, jusqu'au péché et à
l'enfer. C'étaient la vie et la conversion de Madeleine, la Samaritaine,
la Femme adultère, amore langueo, je languis d'amour. Aussi les
petites-maîtresses s'écriaient au sortir du sermon : - Ce Pouponville
est un prédicateur sans pareil ! un organe insinuant ! des gestes à
ravir ! un air mouton ! un sourire supérieurement fin ! un persiflage
décent, tel qu'il convient aux gens du beau monde ! des descriptions à
faire pâmer !</p>
<p>» C'est de lui que nos jeunes abbés ont hérité des belles manières qui
les distinguent : la coutume de se</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Les Statuts et règlements de l'ordre élëgantissime du papillonnage,
persiflage, rossignolage, chiffonnage, fredonnage, franc-bavardage,
etc., par l'urbanissime et superlicocantiosissime Zéphirofolet; 100 vol.
in-folio.</p>
<p>Leurs formes : en lune, en comète, en croissant, en étoile, en navette.
2 vol. in-12.</p>
<p>» La Raison des femmes, livre blanc, par un célèbre rieniste des espaces
imaginaires.</p>
<p>» La Toilette ambulante, par le juif Benjamin Fàfefifofullina.</p>
<p>» L'Art de dématérialiser les petits-maîtres allemands, .-hollandais,
russes et chinois, par le petit-maître Mignonet, chef de l'ordre,
marquis de Plumeblanche, Teintmignard, Vermillon, etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Les Berloques, ou les Grelots de la Folie, par la marquise de Clicli.</p>
<p>» Dissertation philosophique sur les 365 sortes de poudres, une pour
chaque jour de l'année, avec leurs vertus miraculeuses, par Jean-Farine
Leblanc.</p>
<p>» Les Orgies d'Amathonte, et en général tous les opéras comiques jusqu'à
1760. Recueil complet. »</p>
<p><pb/></p>
<p>verse Gentil-Bernard, Dorat et Boufflers : te — Le médecin céleste que
Pamoisor! il a guéri ma levrette grise et mon perroquet amezone. Je veux
lui donner un bijou précieux : c'est le portrait de ma dernière
maîtresse d'hier. Qu'en ferais-je aujourd'hui ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>TANT PIS POUR LUI, OU LES SPECTACLES NOCTURNES</p>
<p>1764, deux parties, sans indication de ville ni de librairie. 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>LES ERREURS INSTRUCTIVES, OU MÉMOIRES DU COMTE DE ***</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je m'y rendis. A peine y étais-je arrivé que j'entendis marcher assez
près de moi. Comme le lieu était absolument écarté, je me tins sur mes
gardes en cas d'attaque ; mais au lieu d'un ennemi, c'était un ange
tutélaire que je ne connaissais pas, et qui pourtant M</p>
<p>m'intimida beaucoup en me demandant quel nom je portais. Je le dis sans
me faire prier. Aussitôt, me montrant une échelle de corde attachée au
mur, et me prenant par la main : - Montez, monsieur, me dit-il, montez
promptement, pendant que personne ne passe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le morceau le plus piquant des Erreurs instructives, et celui en même
temps qui est écrit avec le • plus de vérité, c'est l'histoire de la
journée d'une femme capricieuse. Nous allons essayer de le transporter
sous les yeux du lecteur, en lui demandant grâce pour ce</p>
<p><pb/></p>
<p>que quelques lacunes laisseront supposer d'immodeste.</p>
<p><pb/></p>
<p>si j'apprends jamais que vous soyez indiscret. — Ah!</p>
<p>madame, m'écriai-je d'un air touché, pouvez-vous avoir un pareil soupçon !</p>
<p>Resté seul avec la présidente, le comte de *** pousse si loin la
galanterie qu'elle le menace plusieurs fois de sonner. Il porte
habilement l'entretien sur le grand âge du président, sur ses
infirmités, sur sa figure repoussante. « N'attaquez pas mon mari,
dit-elle en prenant ce sérieux artificiel que les femmes connaissent si
bien. — Madame, bien loin de l'attaquer, répondis-je,</p>
<p><pb/></p>
<p>j'ai transporté sur lui tout le respect que je vous dois et je n'ai
réservé pour vous qu'une tendresse. —</p>
<p>Vous perdez la raison ; comment ! vous ne me respectez pas? — Il est
pour chaque personne des respects différents, repris-je ; celui qu'on a
pour les personnes constituées en dignité est un devoir; pour certaines
autres, c'est une politesse ; mais, pour une femme aussi charmante que
vous, c'est un culte, un hommage que l'amour nous force de rendre. »</p>
<p>Cette conversation, que nous abrégeons, se tient pendant le dîner; la
présidente, qui est femme de table, verse du vin de Champagne au comte
de ***.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les boutades de la présidente semblent avoir cessé ; elle se fait aux
petits soins auprès du comte ; elle veut qu'il soupe avec elle. « Il
était juste qu'un excès de tendresse récompensât les excès
d'impertinence que j'avais été obligé de supporter. L'important était de
trouver les moyens de rentrer la nuit sans être aperçu.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il y avait de quoi perdre l'esprit avec cette femme, et il ne fallait
rien moins que sa beauté pour me retenir.</p>
<p>Cependant, bon gré, mal gré, je la fis monter dans sa chambre; elle eut
encore l'inhumanité ou plutôt la</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut convenir que cette historiette est narrée avec cette bonhomie
qui décèle la chose arrivée. On n'invente pas aussi bien, ni aussi
juste. Malheureusement c'est la seule drôlerie des Erreurs instructives.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIII</p>
<p>LE ZINZOLIN</p>
<p>Jeu frivole et moral, avec cette épigraphe : « Ludendo pingimus. »</p>
<p>A Amsterdam, chez les libraires associés, 1769.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XIV</p>
<p>CLÉQN</p>
<p>Rhéteur cyrénéen, traduit de l'italien. A Amsterdam. 1770.</p>
<p>« La façade est occupée, au premier étage, par le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chargés et manifester leurs volontés, particulières. Ce langage est
d'une expression, d'une énergie dont les discours du chancelier
n'approchent pas. »</p>
<p>On ne peut aller plus loin en fait de mauvais goût.</p>
<p>Cléon est rare et n'a jamais été réimprimé.</p>
<p><pb/></p>
<p>XV</p>
<p>LE SOUPÉ DES PETITS-MAITRES</p>
<p><pb/></p>
<p>est jour chez la comtesse de ***. 11 monte chez elle, on l'annonce ;
Vénus lui sourit, il se croit Adonis. »</p>
<p>Le Soupé des Petits-Maîtres, on le devine par le titre, est une partie
fine où chacun raconte son histoire. Les personnages s'appellent Persac,
Saint-Val, le Président, la Bouquetière, la Marchande, la Danseuse, etc.
Tout cela, est gai et mené vivement.</p>
<p>i Pochette, petit violon. L'auteur aura voulu jouer sur les mots.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous regrettons de ne pouvoir mettre sous les yeux du lecteur
quelques-unes de ces peintures couleur de rose, que l'on dirait touchées
par Baudouin ; mais on comprendra l'impossibilité où nous sommes par les
titres seuls des chapitres : La Petite maison. — Le Bain. — Les Vers à
soie. — Deux bonnes fortunes manquées; comment? — L'Actrice de province
raconte son histoire. — Attrapez-moi toujours de même! — L'Amour est un
futé matois, etc., etc.</p>
<p>Vers le commencement de l'empire, le Soupé des Petits-Maîtres a été
réimprimé chez Didot en trèsjolie petite édition, dont quelques
exemplaires sur beau papier de Hollande ont paru dans les ventes.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVI</p>
<p>LES FAIBLESSES D'UNE JOLIE FEMME, OU MÉMOIRES DE MADAME DE VILFRANC</p>
<p><pb/></p>
<p>XVII</p>
<p>LIS CONFIDENCES RÉCIPROQUES, OU ANECDOTES DE LA SOCIÉTÉ DE MADAME DE B***</p>
<p>Trois parties, avec frontispice, sans indication de lieu ni de date.</p>
<p>«</p>
<p><pb/></p>
<p>XVIII</p>
<p>LES SONNETTES, OU MÉMOIRES DE M. LE MARQUIS D***</p>
<p>Deux parties, avec frontispice.</p>
<p>Quatre ou cinq intrigues- dominées par un amour sérieux et couronnées
par un mariage, il n'y a pas d'autres .sujets dans les Sonnttes,
desquelles on pouvait attendre un plus joyeux carillon.</p>
<p>Auteur : Guiart de Servigné.</p>
<p>Dans l'édition de la Bibliothèque amusante (4784), les Sonnettes sont
suivies de Y Histoire d'une comé-</p>
<p><pb/></p>
<p>dienne qui a quitté le spectacle et de l'Origine des bijoux indiscrets,
conte.</p>
<p>Une grossière spéculation de librairie a fait reparaitre en 1803 les
Sonnettes avec ce nouveau titre: Félix, ou le Jeune amant et le Vieux
libertin. Des noms y</p>
<p>sont changés ; les chapitres y ont des titres ridicules.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIX</p>
<p>FÉLICIA, OU MES FREDAINES</p>
<p>La vivacité de quelques tableaux ne doit pas nous.</p>
<p>« Je vais passer et repasser mes folies en parade, avec la satisfaction
d'un nouveau colonel qui fait défiler son régiment un jour de revue, ou,
si vous voulez,</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un vieil avare qui compte et pèse les espèces d'un remboursement dont
il vient de donner quittance. »</p>
<p>Félicia naquit comme Vénus, de l'écume des flots, c'est-à-dire qu'elle
reçut le jour sur un bâtiment corsaire, au milieu des horreurs d'un
combat naval. Un bourgeois d'Italie, nommé Sylvino, l'adopta pour sa
fille et lui fit donner une éducation complète. Née sous un astre
brûlant, elle manifesta de bonne heure les plus tendres dispositions, et
un petit maître de 'danse faillit lui faire tourner la tête, alors
qu'elle n'avait guère plus de quatorze ans. Mais l'amour, qui veillait
sur elle, lui réservait de plus hautes destinées. Le chevalier
d'Aiglemont parut : c'était un Adonis de dix-neuf ans, d'une taille
svelte, que faisait ressortir un uniforme d'officier aux gardes. 11
arriva un matin, pendant que Félicia prenait une Itçon de clavecin. La
leçon de cla* vecin ! Que de fois la peinture et la gravure se sont
emparées d&amp; ce sujet !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mais elle comptait sans une poignée de sacripants qui arrêtèrent sa
berline sur la grande route, et qui certainement lui eussent fait un
très-dur parti sans l'intervention miraculeuse d'un charmant jouvenceau,
lequel,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui ont cela de particulier qu'elles se tournent le dos.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons beaucoup abrégé ; mais si de tels livres ne supportent pas
d'analyse, ils comportent du moins tes citations. Entre plusieurs, nous
choisissons la pein-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur de Félicia est le chevalier de Nercyat, de qui nous nous
occuperons un jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>XX</p>
<p>L'ÉTOURDI</p>
<p>ALampsaquc, 1784. ,</p>
<p>Il faut être doué d'une effronterie rare pour copier l'introduction
entière du Soupe des Petits-Jlattres, l'aventure des deux religieuses
dans la Confession générale de Wilfort, une anecdote de lanterne magique
aussi connue que l'enseigne de M. le Dru, et oser baptiser le tout du
nom de L'Étourdi. L'audacieux arrangeur</p>
<p><pb/></p>
<p>XXI</p>
<p>MA JEUNESSE</p>
<p>✓ Quatre parties.</p>
<p><pb/></p>
<p>jours l'effet du plaisir. » Cette entrée en matière ne se soutient pas
longtemps ; les amours deviennent vulgaires et même mélodramatiques : à
Léonore succèdent Lise, Ninon, Ursule, Sézine, Victoire, Bibiane. Et
puis, l'éternel couvent! les éternelles nonnes! avec cette différence
que le héros, au lieu de se travestir en femme ou en abbé, s'habille en
médecin, ce qui est aussi vieux, mais moins amusant. Ma Jeunesse, dont
le style est inégal, se fait lire avec impatience; c'est trop de quatre
parties : on n'est pas jeune pendant si longtemps, ou bien on l'est
davantage.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXII</p>
<p>MONROSE, OU LE LIBERTIN PAR FATALITÉ</p>
<p>Suite de FÉLICIA, par le même auteur, quatre parties. Paris, 1795.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXIII</p>
<p>LES ALMANACHS GALANTS</p>
<p>Le Nanan des curieux.</p>
<p>L'Affaire du moment.</p>
<p>Le Portefeuille des femmes galantes.</p>
<p>L'Almanach bien fait.</p>
<p>VAlmanach sans titre.</p>
<p>Le Petit Chou-Chou.</p>
<p>Les Hymnes de Paphos.</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne veut que celui-là.</p>
<p>Pierrot-Gaillard.</p>
<p>Merlin-Bavard.</p>
<p>Les Fastes de Cythère.</p>
<p>La Récolte des petits riens.</p>
<p>Le Loto magique.</p>
<p>Le Plaisir sans fin.</p>
<p>Mon petit savoir-faire.</p>
<p>Le Grimoire d'amour.</p>
<p>Un batelier conduit deux messieurs et deux dames au parc de Saint-Cloud,
le jour de la fête.</p>
<p>UN MONSIEUR. — L'air est pur aujourd'hui, et je crois que nous ne
risquons rien, mesdames, de vous promettre une belle journée.</p>
<p>LES DAMES. — Le temps paraît assez sûr, mais vous savez qu'il est comme
les hommes, c'est-à-dire inconstant.</p>
<p>LE MONSIEUR. — Ah ! mesdames, je ne saurais prendre cela pour moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE DES DAMES. — Cependant, s'il ne faisait pas beau aujourd'hui, que
diriez-vous ?</p>
<p>LE MONSIEUR. — Je dirais, madame, qu'en votre compagnie on ne saurait
jamais essuyer de mauvais temps; et ces lieux, si enchanteurs qu'ils
puissent être, n'auraient aucun appas pour nous s'ils ne recevaient leur
principal ornement de votre présence.</p>
<p>AIR : La plus belle promenade.</p>
<p>Le séjour le plus aimable N'aurait point d'attraits sans vous ; L'antre
le plus effroyable Plaît par des objets si doux.</p>
<p>Triste Paris ! tu nous lasses, Et ces lieux plaisent beaucoup Quand on
amène les Grâces A la fête de Saint-Cloud.</p>
<p>C'est fort innocent.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXIV</p>
<p>L'ODALISQUE</p>
<p>Ouvrage traduit du turc par Voltaire. A Constantinople, chez Ibrahim
Bectas, imprimeur du grand visir. auprès de la mosquée de Sainte-Sophie.
Avec privilége de sa Hautesse et du Muphti.</p>
<p>1796. In-32 de soixante-quinze pages, sur papier fort, quatre gravures
avec renvois aux pages correspondantes. 4</p>
<p><pb/></p>
<p>gaire; l'Odalisque est un récit absolument dépourvu d'intérêt. Zéni est
une petite fille que l'on élève pour la couche du Sultan ; un eunuque,
nommé Zulphicara, devient amoureux d'elle ; de là, des descriptions de
sérail, des scènes de jalousie. Ce n'est pas autre chose que cela.</p>
<p>Sur la page du titre, au milieu d'un cadre de fleurs et d'oiseaux, un J,
un F et un M majuscules sont entrelacés. Ce chiffre nous fait supposer
que l'éditeur de l'Odalisque pourrait bien être Jean-François Mayeur,
assez coutumier de ces indignes supercheries.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXV</p>
<p>ÉLÉONORE, OU L'HEUREUSE PERSONNE</p>
<p>A Paris, chez les marchands de nouveautés, an VII. Un volume in-32 de
deux cent dix pages, avec un frontispice et deux gravures.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXVI</p>
<p>LES APHRODITES</p>
<p><pb/></p>
<p>dialogue on ne peut plus remarquables, et qui 'ne se sont jamais
manifestées plus abondamment que dans les Aphrodites. Il jargonne comme
les petits-maîtres de Marivaux. — Voici, par exemple, un comte qui
revient du Manège, et qui, après s'être répandu en plaisanteries contre
le nouvel ordre de choses et la manie des constitutions, demande à
déjeuner.</p>
<p>CÉLESTINE. — Que prendrez-vous, monsieur le comte?</p>
<p>LE -COMTE. - Une croûte grillée avec un peu de vin d'Espagne.</p>
<p>LE COMTE. — Quoi ! c'est vous-même, belle Célestine, qui prenez la peine.</p>
<p><pb/></p>
<p>baiser par ricochet, quand je puis vous en donner plutôt deux directement ?</p>
<p>LE COMTE, les prenant avec transport. — En vérité, Célestine, vous
surpassez tout ce qui vient ici!</p>
<p>CÉLESTlNE. — Chut ! chut ! songez que nous avons quelque part certaine
duchesse, et.</p>
<p>LE COMTE. — Bon ! Laissons, mon cœur, ces subtilités de délicatesse. Si
vous m'aimiez un peu.</p>
<p>CÉLESTINE. — Nous ne nous connaissons point, pourquoi vous aimerais-je?
— Vous êtes joli cavalier, pourquoi ne vous aimerais-je pas?</p>
<p>LE COMTE. — Elle est divine ! Il y a un siècle, belle enfant, que tu me
trottes en cervelle ; mais tu as précisément une de ces sorcières de
mines qu'il faut chasser de son imagination comme la peste, si l'on ne
veut pas s'enfiévrer.</p>
<p>CÉLESTINE. — Pourquoi, s'il vous plaît, me chasser si fort? Sachez que
j'aime beaucoup, moi, qu'on se passionne un peu pour mon petit mérite,
etc., etc.</p>
<p>Tout ce babil amuse, et atteste un écrivain de race.</p>
<p>Après le dialogue, le portrait. Celui-ci plaira par sa minutie charmante :</p>
<p><pb/></p>
<p>poudrés, et vêtue d'un peignoir garni de mousseline rayée par-dessus une
chemise en toile de Hollande.</p>
<p>Petons et menottes du plus agréable modèle. »</p>
<p>Il y a dans les Aphrodites quelques parties dramatiques et même
fantasmagoriques : — l'histoire d'un baronnet qui se fait suivre partout
de l'image de sa défunte maîtresse, en cire, de grandeur naturelle ; —
les jalousies, les fureurs sentimentales et la mort d'un comte de
Schimpfreich; — mais ce sont des parties faibles et hors de leur place.
En outre, M. de Nercyat ne perd jamais l'occasion de donner son coup de
griffe aux événements et aux hommes de la Révolution.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXVII</p>
<p>LE DOCTORAT IN-PROMPTU</p>
<p>1788. Un volume in-32 de cent vingt pages, avec deux gravures, par le même.</p>
<p><pb/></p>
<p>abusant de la circonstance, ouvrit le paquet ; mais, au lieu de secrets
d'État, il n'y trouva que des folies, qu'il v transcrivit pour son
amusement. Cette copie, qui a circulé, nous est parvenue, et c'est
d'après elle que nous avons imprimé. »</p>
<p>Écrit avec légèreté.</p>
<p><pb/></p>
<p>xxviir</p>
<p>LA GALERIE DES FEMMES</p>
<p>Collection incomplète de huit tableaux recueillis par un amateur.</p>
<p>Epigraphe : « L'amour est le roman du cœur, et le plaisir en est
l'histoire. Beaumarchais, Folle Journée. » A Hambourg. 1790.</p>
<p>2 vol. in-12, le premier de cent soixante-dix pages, et le second de
cent cinquante-quatre.</p>
<p>« LETTRE DE ZULMÉ au chevalier d'Arnance. —</p>
<p><pb/></p>
<p>«RÉPONSE. — Quelque opinion modeste qu'on ait de soi, il faut bien se
compter pour quelque chose lorsqu'on a le bonheur d'être aperçu de vous.
J'irai voir Armide et Psyché. »</p>
<p>Étonnerons-nous beaucoup de monde en disant que la Galerie des Femmes
est le début anonyme de M. de Jouy, alors jeune et fringant incroyable ?
Plus tard, le diable devait se faire ermite; plus tard aussi, il de-</p>
<p><pb/></p>
<p>vait faire rechercher et détruire avec le plus grand soin les
exemplaires de cette érotique fantaisie. Ah!</p>
<p><pb/></p>
<p>xx If'</p>
<p>LES QUATRE MÉTAMORPHOSES</p>
<p>* Poëmes. A Paris, de l'imprimerie de Plassan, l'an vu de la République
(1799)'</p>
<p><pb/></p>
<p>Publiées sans nom d'auteur, les Quatre Métamor-</p>
<p><pb/></p>
<p>Minerve, as-tu flétri ces maîtres du Parnasse Qui chantèrent des dieux
les plaisirs clandestins?</p>
<p>As-tu puni Phébus, que charmait leur audace, Et qui joignit son luth à
leurs chants libertins ?</p>
<p>Parle : as-tu fait rougir l'antique Mnémosyne Consacrant Jupiter égaré
par l'Amour?</p>
<p>L'affront d'Io, d'Europe, et l'impure origine Des frères immortels que
Léda mit au jour?</p>
<p>Le difforme Centaure enlevant Déjanire ?</p>
<p>Myrrha goûtant l'inceste au lit du vieux Cinyre?</p>
<p>Hermaphrodite épris de son sexe douteux ; Et Saturne, en coursier,
hennissant pour Phillyre,</p>
<p>Et le docte Chiron, monstre né de leurs feux?</p>
<p>Au chantre de Téos tu pardonnas Bathylle, Et le jeune Alexis au modeste
Virgile.</p>
<p>Ton courroux, ô déesse! est-il si dangereux ?</p>
<p>— Non, me dis-tu : je hais cette âpre tyrannie Qui s'arme injustement
d'hypocrites rigueurs ; Les transports de l'esprit n'accusent point les
cœurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vis des fictions où se plaît le génie.</p>
<p>Ainsi parle Minerve : elle fuit, et ma voix Célèbre en liberté, sur les
monts d'Aonie, Bacchus, Amour, ses feux, ses erreurs et ses lois.</p>
<p>Cependant le berger, agité par leurs cris, Dans les bruyants éclats dont
leur gaité s'amuse, , Reçoit d'un lent réveil la lumière confuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous aurons notre analyse plus complète et plus aisée avec Bacchus, qui
représente, selon nous, le morceau éclatant de l'ouvrage.</p>
<p>Bacchus veut dans Athène enseigner ses mystères ; Il fuit du Cithéron
les rochers solitaires, Qui, troublés par les cris des filles d'Agénor,
De hurlements sacrés retentissent encor.</p>
<p><pb/></p>
<p>lIalàa, Faune et Priape, égypans et bacchantes, Nymphes des eaux, des
bois, Satyres, Corybantes.</p>
<p>Les uns mêleni leurs cris aux chansons phrygiennes.</p>
<p>Plus loin, en se roulant, la Ménade enivrée Montre de doux appas sous
une peau tigrée Qui revêt son épaule et flotte au gré des vents, Cachant
ses ongles d'Or en de longs plis mouvants.</p>
<p>L'onagre appesanti porte le vieux Silène; A pas lourds et tardifs il
descend dans la plaine.</p>
<p>Les Nymphes, enlaçant leurs thyrses en berceau, Ombragent de son corps
l'immobile fardeau.</p>
<p>De ses yeux incertains la flamme est presque éteinte; Et les bourgeons
vermeils dont sa figure est peinte En allument les traits, doucement
égayés Par les vapeurs du vin où ses sens sont noyés</p>
<p><pb/></p>
<p>Lui-même aux yeux des Grecs, sur les trépieds dorés, Brûle en l'honneur
du dieu les parfums consacrés, Choisit dans ses troupeaux, jeune et
riche espérance, Un bouc, signe fécond d'amour et d'abondance, Le frappe
de la hache, et le porte, luttant, Aux autels dont le feu le dévore à
l'instant.</p>
<p>Et de vin et de lait versant un doux mélange : « Puissant fils de
Sémèle, ô Dieu de la vendange !</p>
<p>a Viens étaler la pourpre et l'or de tes raisins.</p>
<p>» De tous soins dégagés, libre de noirs chagrins, » L'homme chante
l'ivresse où ton nectar le noie » Et respire l'audace, et l'amour, et la
joie !</p>
<p>» Et de sa triple langue il flatta tes genoux. »</p>
<p>Ce discours terminé, les fêtes commencent. On se répand dans les bois
d'ifs et de pins ; les torches s'allument aux mains des bacchantes et
sèment leurs étin-</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus loin, un satyre poursuit Euchalie, frappée du thyrse et les yeux
égarés par les fruits de la vigne ; elle fuit, et deux charmants vers
marquent son passage :</p>
<p>D'autres nymphes se dessinent sur les masses sombres du feuillage ;
formes précises, contours voluptueux mais arrêtés. L'une d'elles :</p>
<p>Son front, coiffé des crins d'un monstre de Némée, Est ombragé des dents
dont sa gueule est armée ; Et leur ivoire affreux, leurs débris
menaçants, Relèvent la douceur de ses yeux ravissants.</p>
<p><pb/></p>
<p>rége et l'Albane, et plus souvent encore Rubens. Éur.</p>
<p>tez plutôt ces feuilles, et voyez :</p>
<p>Silène, au loin couché, dormait sous de vieux chênes.</p>
<p>Un nettar bu la veille avait enflé ses veines; Sa couronne tombait
pendante sur son sein; L'anse d'un vase usé s'échappait de sa main.</p>
<p>N'est-ce pas que cela semble attendre le graveur?</p>
<p>Les cent détails de cette œuvre artiste n'en font cependant pas perdre
de vue le groupe principal : la lutte amoureuse d'Érigone et de Bacchus,
terminée par la métamorphose du dieu en berceau de vigne.</p>
<p>Mais tel qu'on voit le lierre embrasser les ormeaux, Telle AUBWtôt la
vigne, amante d'Érigone, De ceps entrelacés l'enchaine et l'environne.</p>
<p>Jupiter, le troisième poëme du volume, ne peut guère être raconté. En
voici l'épigraphe : Rapti Ganymedis 'honores (Virgil. Æneid. lib. I, v.
28).</p>
<p>L'auteur, indiscrètement inspiré, commence par y dépeindre la chute
d'Hébé au festin de l'Olympe. L'abandon de Junon, la mélancolie de
Narcisse, et finalement la métamorphose de Jupiter en aigle, métamorphose</p>
<p><pb/></p>
<p>Les côtés dramatiques de Lemercier se développent dans Vuleain; la
figure charbonnée et rude de ce pauvre dieu est bien rendue. Plus de
roses, plus de lèvres pimées au bord des coupes, plus d'éclats de rire
tu détour des bois. A la place, un boiteux, un travailleur de nuit et de
jour, un butor qui est marié et qui est jaloux, — une vraie nature
d'homme enfin, au milieu de tous ces dieux goguenards et bellâtres.</p>
<p>coaame on sent le martyr jusque ,dans cette invention désespérée des
filets ! Nous le plaignons de tout notre cœur; et après Voltaire, qui
s'en est moqué, ce nous est une satisfaction de voir l'auteur des Quatre
Méta-</p>
<p>morphoses prendre au sérieux ce malheureux forgeron.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour début, une description des antres de Lemnos nous le montre tout
noir de fumée et de cendre, gourmandant ses cyclopes, Bronte, Pyracmon,
Stérope aux bras nerveux. Éole fait aller la forge avec son souffle.</p>
<p>Le manteau retentit sur l'airain et sur l'or ; des trépieds sont jetés
pêle-mêle avec l'égide de la déesse de la guerre, où l'on voit gravées
la Fuite, la Peur et la Gorgone. Les murs du palais déroulent en
merveilleux lambris l'enfance difforme du dieu, sa chute violente dans
l'Océan, et le fauteuil aux ressorts perfides qu'il fabriqua pour
enchaîner les efforts de Junon.</p>
<p>Tandis qu'autour de l'àtre où le fer étincelle, Des Calybes fumants il
excite le zèle, Il aperçoit un arc, un carquois, et des dards Restés sur
une enclume et sur la terre épars.</p>
<p>Il dit, et jette au loin les flèches détestées.</p>
<p>Vulcain apprend les rendez-vous de Vénus et d'Adonis ; il s'emporte, et
cette fois jure de se venger effroyablement :</p>
<p>Dépouillant et sa forme et ses traits, Vulcain n'est plus un dieu, c'est
l'horreur des forêts,</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet espoir fait briller, aux rayons de la joie, L'opale de son œil
farouche et flamboyant.</p>
<p>Après avoir dissipé les ombres sanglantes du drame, l'auteur termine par
ce tableau délicieux :</p>
<p>Des côteaux éclairés tu domines le faîte ; Et des lis sous les pieds,
des roses sur la tête, De perles rayonnante, humide encor de pleurs, Tu
t'avances ; tes pas font éclore les fleurs.</p>
<p>«k Enflammez mes esprits d'un aimable délire, Muses, et pardonnez aux
crimes de ma lyre.</p>
<p>Ce pardon s'est fait attendre longtemps. Des contemporains se sont
dressés sur les ergots de la morale.</p>
<p>Le petit libraire Colnet, dans son mauvais et pédantes-</p>
<p><pb/></p>
<p>que volume, les Étrennes de VInstitut national, ou la Revue littéraire
de l'an VII, a déploré vivement « cet écart d'un jeune homme qui a donné
aux amateurs de la scène française les plus belles espérances. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DESFORGES</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Choudard-Desforges fut un enfant de l'amour: ainsi le voulait son
étoile. L'honnête marchand de porce-</p>
<p><pb/></p>
<p>laines, dont la cécité en matière conjugale paraît avoir toujours été
des plus complètes, comptait trop sans les amis de sa maison, et
particulièrement sans le médecin de sa femme, séduisant Esculape, qui
faisait les blessures qu'il guérissait. Mme Desforges n'était pas
précisément jolie, mais elle était avenante, spirituelle et - faite au
tour, un mot du temps, comme nous en rencontrerons beaucoup dans le
cours de cet article. Le médecin ne put la voir sans l'aimer, et l'aimer
sans la voir. Mais notre héros ne s'en appela pas moins Desforges, bon
gré mal gré. Pater est quem nupties demonstrant.</p>
<p><pb/></p>
<p>gentillesse, la vivacité et la malice de l'un et de l'autre. L'abbé
Delille était fort bien fait, et aimait assez un beau bas de soie noire
autour de sa jambe fine et bien tournée. Du reste, presque aussi enrant
que ses élèves, il se faisait un plaisir et même un mérite de se mettre
avec eux sur le pied d'égalité, et tout n'en allait que mieux.</p>
<p>Son premier amour fut le meilleur, le plus simple et le plus touchant,
du reste comme presque tous les premiers amours; il eut pour objet une
jeune fille encore naïve, et ne dura que juste le temps qu'il faut pour
parfumer l'âme sans y laisser regret ni repentir. Dans la nom-</p>
<p><pb/></p>
<p>breuse galerie des femmes que nous allons parcourir, il nous arrivera de
rencontrer bien souvent la passion, le caprice, la volupté, mais nous
retrouverons rarement la grâce et les. enchantements du point de départ.</p>
<p>C'est comme un pastel bien tendre et bien ingénu qui précéderait en un
musée les opulences de la peinture vénitienne.</p>
<p>Toutes les Manon ne sont pas des Manon Lescaut, heureusement pour elles
et pour nous. La Manon de Desforges se contentait d'être une mignonne
petite fille, amoureuse et bien douce. Il semble que les poëtes et les
peintres du XVIIIe siècle aient emporté avec eux</p>
<p><pb/></p>
<p>Desforges, ce fut autre chose. Son esprit avait été</p>
<p><pb/></p>
<p>Le dortoir du collége de Beauvais donnait d'un côté sur la cour de
récréation et de l'autre sur la rue des Carmes. Or, une nuit que le"
printemps tenait Desforges éveillé, il entendit soudainement une voix
charmante, — voix de femme ! — qui semblait partir d'une maison située
précisément vis-à-vis de la fenêtre près dé laquelle il couchait. Cette
voix chantait l'ancien air du Confiteor sxir ces paroles alors en vogue :</p>
<p>Mon père, je viens devant vous, Avec une âme repentante, etc.</p>
<p>Desforges sauta doucement hors de son lit et s'avança vers la fenêtre de
la rue des Carmes. La nuit était trop profonde pour qu'il distinguât
quelqu'un. Mais la voix continuant, il n'en fallut pas davantage pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si j'avais pu, sans vous aimer, Vous entrevoir et vous entendre,
Serait-ce, hélas ! un si grand tort ?</p>
<p>Vaudrait-il un Confiteor ?</p>
<p>Ce fut le signal de sa retraite. Choudard-Desforges l'entendit sortir du
jardin et fermer les portes derrière elle. Le cœur délicieusement ému,
il regagna son dortoir sur la pointe du pied, et, comme la nuit
dernière, l'amour fit la ronde autour de ses yeux pour les empêcher de
se clore.</p>
<p>Le lendemain, même manège. Mais cette fois il ne fut plus question de
l'air accoutumé : la jolie voisine chanta tout du long, avec un charme
inexprimable, la romance du Maître en droit, alors dans sa nouveauté et
qui jouissait d'une vogue prodigieuse. C'était l'air si adroitement
enclavé, longtemps après cette aventure, dans Le Barbier de Séville : *</p>
<p>Tout me dit que Lindor est charmant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une répétition bien marquée du premier vers de la romance</p>
<p>1 Tout me dit que Lindor est charmant, etc.,</p>
<p>fut la réponse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous nous dispenserons de suivre plus loin cette intrigue, qui eut
d'ailleurs; comme toutes les intrigues de Choudard-Desforges, le
dénoûment heureux qu'elle devait avoir. La chanteuse de la rue des
Carmes était une jeune veuve qui s'ennuyait, madame Herminie .de K. La
veille du jour où elle et lui convinrent d'un rendez-vous, on les
entendit chanter en duo avec beaucoup d'expression ce joli air de Dorval
dans ce même opéra de On ne s'avise jamais de tout : - Amour, achève ton
ouvrage, Amène Lindor en ces lieux !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En conscience, il faudrait épaissir trop de gaze autour de ces épisodes
compromettants, et j'y renonce.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut dans ce mince équipage qu'il s'avisa de courtiser la poésie.
Costume oblige. Il s'y prit d'abord un peu moins bien qu'avec les
fillettes, mais enfin il fit ce qu'il put, et, dans 3a petite chambre à
quatre francs par mois, rue Saint-Honoré, il rima quelques
opérascomiques dont il n'a conservé plus tard que les titres.</p>
<p><pb/></p>
<p>mains et en l'interrogeant avec la plus vive sollicitude. - Mon, ami, il
y a deux jours que ton père n'a mangé. — Grand Dieu ! — Ses ouvriers,
qui ne sont point payés depuis longtemps, refusent de travailler.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>affaires vous le permettront. Ensuite, s'approchant d'une table couverte
de rouleaux d'or, il en prend un, 1 et le lui mettant dans la main :
-Puisque vous m'avez fait gagner deux mille louis, ce n'est pas trop, je
pense, de vous en offrir le vingtième, que je vous prie d'accepter.</p>
<p>La joie de Desforges peut aisément se passer de commentaires. Voler chez
Louison, et du plus loin qu'il raperçut lui crier : — Un cabinet! ce fut
l'affaire de moins de dix minutes. Louison obéit sans comprendre, et le
même cabinet de l'autre jour les reçut tous les deux; là, sans autre
forme de procès, Desforges l'embrassa de toutes ses forces, et, vidant
ses poches plus chargées qu'elles ne le furent jamais depuis : — Tiens !</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était mettre le loup dans la bergerie ; mais, ma foi !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Desforges débuta, le 25 janvier 1769, dans l'emploi de Clairval ou des
amoureux, par les rôles de Nouradin dans Le Cadi dupé, et de Colin dans
La Clochette.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>On s'est beaucoup entretenu vers cette époque d'un horrible événement
arrivé le 28 novembre 1772, et dont Choudard-Desforges se trouva le
témoin. Par une mesure bien peu politique dans une ville bouillante
comme Marseille, on avait annoncé la veille" : PAR ORDRE SUPÉRIEUR, la
dix-huitième représentation de Zémire et Azor. Or, le public sut, je ne
sais comment, que c'était la femme d'un magistrat, généralement
détestée, qui avait demandé ce spectacle; en conséquence, les jeunes
gens du parterre se promirent une petite vengeance pour le lendemain,
vengeance qui dégénéra en catastrophe épouvantable, comme on va voir, et
dont les papiers du temps n'ont pu donner un récit aussi exact que celui
que nous reconstruisons sur les renseignements de Desforges lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le public continuait son tapage, ignorant ce qui se passait au dehors.</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle fut cette soirée atroce, qui laissa des traces profondes dans
l'esprit des Marseillais. On a évalué le nombre des blessés à
quatre-vingt-dix environ ; peutêtre ce chiffre est-il exagéré ;
Desforges ne se prononce pas là-dessus (1).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>« Superbe femme, talent médiocre, » disent les almanachs du temps. Le
seul rôle où elle ait marqué est celui de la comtesse d'Arles dans
Euphrosine et Coradin.</p>
<p>Au nombre des drames que l'on peut citer après la</p>
<p><pb/></p>
<p>De plus, il a, un des premiers, tracé la voie au mélodrame par sa pièce
intitulée : Novogorod sauvée.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ces déclamations sans talent nous préférons de beaucouples innocents
coq-à-l'âne de M. Dasnières. Mais que voulez-vous ? Sommes-nous bien
sûrs que Desforges ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce livre, le premier essai de Desforges dans le roman, renferme, en un
cadre évidemment arrangé, les principaux événements de sa vie ; il a le
tort très-grave d'y afficher, sous des couleurs souvent scandaleuses,
les personnes de sa famille, et particulièrement sa sœur.</p>
<p>En cela réside l'écueil ordinaire des faiseurs de mé-</p>
<p><pb/></p>
<p>- Desforges a fait précéder le Poëte d'un avertissement en style
ambitieux, et dont voici le début :</p>
<p><pb/></p>
<p>1 La dernière édition du Poëte a été essayée en 1819, par M. Émile
Babeuf, qui avait annoncé la publication des œuvres complètes de
Desforges, en 22 vol. in-12. Cette édition contient un portrait.</p>
<p><pb/></p>
<p>peines et ses plaisirs dans la carrière de l'amour.</p>
<p>Et ainsi fait-il. Les Mille et un Souvenirs sont l'appendice et le
complément du Poète; sous le nom de</p>
<p>1 Je remarque, en ce moment que le chevalier de Parny s'appelait
également Desforges, de son nom de famille, bien qu'il n'existât aucune
autre parenté que celle de l'esprit entre l'auteur de la Guerre des
Dieux et l'auteur du Poitt.</p>
<p><pb/></p>
<p>seule légèreté écrite qu'il se soit permise : le Dernier Chapitre de mon
roman, Charles Nodier lui-même n'a pas manqué de tomber dans ce défaut
caractéristique.</p>
<p>Les Mille et un Souvenirs furent suivis de trois autres romans sans
aucune valeur; après quoi Desforges cessa complétement d'écrire, ou du
moins de faire imprimer. On était en 1800 l.</p>
<p>- 1 •</p>
<p>1 Il convient cependant de remarquer qu'avant d'écrire des romans
licencieux, Desforges avait essayé de mieux employer son talent. Nous
avons en notre possession une lettre adressée par lui au citoyen
Grégoire, représentant du peuple, membre du Conseil des Anciens, rue du
Colombier, F. G., no 16; c'est une demande d'emploi : « 17 Brum. an IV
républicain.</p>
<p>DESFORCES.</p>
<p>» F. G. rue de Lille, ci-dev. Bourbon, n° 485. »</p>
<p>Ecriture belle et ferme.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>Voyez-vous ce vieillard étendu sur une chaise longue, immobile, sans
regard et sans voix, auprès d'une croisée aux rideaux entr'ouverts ? Son
front penche, couronné de mèches rares et blanches; sa main pend, sèche
et abandonnée ; quelquefois un tremblement passe dans ses jambes
amaigries, et les agite. Une femme est auprès de lui, qui brode en
silence et qui le regarde mourir ; car cet homme se meurt, il s'en va
d'épuisement comme Dorât; mais autour de lui les danseuses ne font point
cortége comme autour du poëte décoiffé. Pourtant il fut aussi, lui, un
libertin de poudre et d'épée ; lui aussi courut les boudoirs, les salons
et les chambrettes, laissant un peu de son cœur aux mains de toutes les
femmes. Maintenant ce vieillard s'en va,</p>
<p><pb/></p>
<p>triste, délaissé, au milieu d'une époque de fanfares et de gloire qu'il
ne comprend pas. Le bruit d'une pendule est le seul qui se fasse
entendre dans cette chambre remplie de mélancolie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si je me suis plutôt appesanti sur sa vie que sur ses œuvres, c'est que
celles-ci découlent évidemment de celle-là, qu'elles en sont le fruit
direct, et que, dans presque toutes, l'auteur n'est que l'homme raconté.</p>
<p>Desforges expira le 13 août 1806 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>cription de Nantes, où Desforges a vécu assez longtemps, comme on l'a vu.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CAZOTTE</p>
<p>1</p>
<p>LES ROSES DE FRAGONARD</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bras de la noblesse aux bras du tiers état, qui n'entendait que bien peu
de chose aux élégances. Fragonard avait donc l'air de revenir du déluge
avec ses - tableaux d'un autre âge; peu s'en fallut même qu'on ne le
traitât de contre-révolutionnaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>rendra mes petites grisettes au corsage fleuri comme une corbeille?
Qu'elles étaient jolies, et comme cela valait la peine alors d'être
peintre !</p>
<p>— M. Fragonard ? demanda la jeune fille, qui parut un peu surprise de
l'aspect mélancolique de cette chambre.</p>
<p>La jeune fille détacha le mantelet qui couvrait ses épaules. Ainsi
dégagée, sa taille parut dans toute son idéale perfection. Son teint
jetait de la lumière, et sa</p>
<p><pb/></p>
<p>— Je suis la fille de M. Cazotte, dit-elle, et je désire que vous
fassiez mon portrait.</p>
<p>Mais Fragonard ne connaissait pas la fille de Cazotte.</p>
<p>En la voyant entrer dans sa pauvre cellule, il avait été tenté de la
prendre tout d'abord pour le spectre adoré de madame de Pompadour à
quinze ans. Il la fit asseoir, et lui dit d'un accent ému : - Soyez bien
venue, vous, la fête de mes pauvres yeux; soyez bien venue, vous qui me
rapportèz l'éclat</p>
<p><pb/></p>
<p>Et Fragonard, monté sur une chaise, atteignait un merveilleux petit
tableau où une jeune fille était représentée attachant un billet doux au
cou d'un chien fidèle.</p>
<p><pb/></p>
<p>de qui les événements politiques pouvaient un jour la séparer. Fragonard
comprit enfin. Mais alors son front s'assombrit et il secoua
douloureusement la tête.</p>
<p>- Hélas! je ne sais plus peindre, murmura-t-il; c'est une mauvaise vie
pour un homme d'inspiration gracieuse et légère que cette vie de guerre
civile !</p>
<p>Toujours la fusillade qui vient ébranler les vitres de vos fenêtres!
toujours les fureurs de la multitude!</p>
<p>Encore ces jours-ci, n'ai-je pas eu la tête brisée par l'écho des
mitraillades de la place du Carrousel ? Il y a bien longtemps, ma chère
demoiselle, que j'ai oublié mon métier; avec l'âge et avec la
Révolution, ma main est devenue tremblante comme mon cœur. Je ne suis
plus un peintre.</p>
<p>-Monsieur Fragonard. dit la jeune fille, en insistant avec un sourire.</p>
<p>— Vous le voulez donc bien ?</p>
<p>- C'est pour mon père.</p>
<p>- Eh bien, répondit-il avec effort, revenez demain : nous essayerons.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Aussitôt mon portrait achevé, dit-elle, ma mère et moi, ainsi que
cette bonne négresse qui nous a accompagnées, nous retournerons le
rejoindre, car il doit être bien inquiet!</p>
<p>Il n'avança guère non plus le 18. Mademoiselle Ca-</p>
<p><pb/></p>
<p>zotte, instruite du décret qui ordonnait la formation d'un tribunal
criminel, accourut épouvantée dans la maison de la rue Gît.,le-Cœur. Des
pleurs coulaient sur ses joues; elle essaya de poser cependant. La même
désolation opprimait Fragonard.</p>
<p>Voulez-vous encore des roses autour de vous? j'en sèmerai autant qu'il
vous plaira. Mais, par pitié ! ne me faites pas peindre ces pleurs !</p>
<p>A travers ces souffrances partagées, le portrait s'acheva cependant.
Mademoiselle Cazotte était représentée assise sous un berceau de roses.
Les roses avaient toujours enivré Fragonard. Lors de la dernière séance,
mademoiselle Cazotte vint chez lui, accompagnée de sa mère, une créole
qui avait été parfaitement jolie et qui l'était encore, quoiqu'elle eût
de grands enfants.</p>
<p>Elle avait cette grâce négligée' des femmes de la Martinique, et cet
accent nonchalant d'enfance et de caresse.</p>
<p>Quelque chose d'étranger se remarquait aussi dans ses vêtements; sa tête
était entourée d'une mousseline des Indes, disposée avec un goût infini.
La mère et la fille remercièrent avec effusion le vieux peintre, qui ne
s'était jamais senti si ému ; et, le soir même, elles reprenaient la
route de la Champagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et serrant avec soin ses pinceaux dans la grande armoire, il ajouta d'un
ton de voix fort singulier :— Elles étaient bien rouges, les roses que
j'ai amoncelées autour de cette enfant !</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>UNE MAISON EN CHAMPAGNE</p>
<p>élevé, un magnifique perroquet blanc se pavanait sur un juchoir. — Tel
était l'aspect extérieur de cette maison, devenue aujourd'hui, après
plusieurs possesseurs intermédiaires, la propriété de M. Aubryet, père
d'un de nos littérateurs les plus spirituels. Les jardins et le parc qui
en dépendent, quoique encore très-beaux assurément, n'ont plus l'étendue
d'autrefois. -</p>
<p><pb/></p>
<p>La maison de Cazotte donnait et donne toujours sur la rue principale de
Pierry.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'écriait-il, Paris! vaux-tu bien la peine qu'on pleure sur toi ! On
voit quelquefois, dans le marais le plus infect, des portions de gaz
fixé que le soleil dore des plus brillantes couleurs du prisme. Voilà
ton image. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il attendait le malheur, le malheur ne se fit pas .attendre.</p>
<p>— Reconnaissez-vous ces lettres ? demanda-t-il au vieillard.</p>
<p>— Oui, .monsieur, répondit celui-ci.</p>
<p>— C'est bien, reprit l'agent ; vous allez nous suivre, voici le mandat
d'arrêt.</p>
<p>- Monsieur ! s'écria Elisabeth, c'était moi qui écrivais pour mon père !</p>
<p>— Eh bien, repartit l'agent étonné, je vous arrête avec lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'agent de la Commune n'était pas venu pour faire tant d'heureux !</p>
<p>On parcourut la maison, on saisit tous les papiers.</p>
<p>La cour était encombrée de gens du village qui venaient avec une
curiosité bête chez les uns, cruelle chez les autres, assister à
l'arrestation de leur maire.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LE TRIBUNAL DU PEUPLE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Maillard venait de lire sur le registre d'écrou le nom de Jacques Cazotte.</p>
<p>— Jacques Cazotte !</p>
<p>A ce cri répété deux fois par une voix de stentor, nn cri terrible a
retenti dans les cloîtres supérieurs.</p>
<p>On sait que c'était l'expression convenue pour désigner les victimes aux
assommeurs.</p>
<p>La porte s'ouvrait déjà. Deux assassins ont saisi Cazotte et vont
l'entraîner au dehors.</p>
<p>Et, se précipitant vers lui, de ses bras Élisabeth étreint le vieillard
et le tient embrassé, tandis que, sa belle tête tournée vers les
bourreaux, elle semble défier leur férocité par un élan sublime.</p>
<p>Ce mouvement imprévu avait rendu les bourreaux</p>
<p><pb/></p>
<p>immobiles; ils écoutaient avec surprise et, curiosité.</p>
<p>— Voici du nouveau, dit une voix ; et du dehors on s'approcha. Le
vieillard regardait sa fille avec un indicible amour, la serrait dans
ses bras, baisait ses longs, cheveux répandus autour d'elle, et puis
levait ses yeux au ciel comme pour le remercier de lui avoir encore
permis d'embrasser sa noble fille.</p>
<p>— Ange, lui disait-il, charme de ma vieillesse, ange 1 de mes derniers
jours, adieu ! Vis pour consoler ta mère; va, va, Zabeth, laisse-moi.</p>
<p>— Non, non, je ne te quitte point, et je mourrai là, sur ton sein, si je
ne puis te sauver !</p>
<p>— C'est un aristocrate ! cria Maillard d'une voix enrouée; emmenez-le.</p>
<p>— C'est un vieillard sans force et sans défense! reprit la jeune fille ;
voyez ses cheveux blancs, vous ne pouvez pas lui faire du mal ! Non,
non, c'est impossible ! Épargnez mon père, mon bon père !</p>
<p>Ici un homme au bonnet rouge baissa son sabre et s'appuya sur la poignée
en faisant ployer la lame ; il semblait incertain.</p>
<p>Au dehors, les bourreaux s'étaient arrêtés, plusieurs même s'étaient
approchés de la porte ; ils écoutaient</p>
<p><pb/></p>
<p>Quapd elle eut fini de parler, haletante, épuisée, l'un dit: — Mais ça
m'a l'air de braves gens, ça ; pourquoi leur faire du mal ?</p>
<p>Ces mots opérèrent une réaction.</p>
<p>— Le peuple français n'en veut qu'aux méchants et aux traîtres ; il
respecte les braves gens ! dit l'homme au bonnet rouge; citoyen
Maillard, un sauf-conduit pour ce bon vieux et pour sa fille. -</p>
<p>— Mais j'ai lu l'écrou, criait toujours Maillard; ce sont des
aristocrates endiablés, vous dis-je ! ce sont des conspirateurs !</p>
<p>— Allons donc ! cette jeunesse, ça ne s'occupe pas des affaires; c'est
une brave fille qui aime bien son vieux père. ,</p>
<p>- Non ! non !</p>
<p>— Si !</p>
<p>Élisabeth se sentait mourir en voyant renouveler cette sanglante
discussion; elle se pressa .de nouveau sur son père, qui lui disait :</p>
<p><pb/></p>
<p>- Va, va, laisse-moi mourir ,.retire-toi.</p>
<p>- Jamais ! répondit-elle.</p>
<p>(Les lettres de mademoiselle Cazotte nous apprennent qu'il s'écoula plus
de DEUX HEURES dans ces terribles débats!. )</p>
<p>Alors l'homme au bonnet rouge, qui désirait accorder les différents avis
: — Écoutez-moi, petite citoyenne ; pour convaincre le citoyen Maillard
du civisme de vos sentiments, venez trinquer au salut de la nation et
criez avec moi : Vive la liberté, l'égalité ou la mort!</p>
<p>Élisabeth prit le verre : — Oui, je vais boire, dit-elle en détournant
les yeux..</p>
<p>Elle tendit sa main pour qu'on, lui versât du vin, mais sans cesser
d'entourer son père avec son autre bras, car elle craignait que cette
proposition ne fût une ruse pour l'éloigner de lui.</p>
<p>— Allons, reprit l'homme, après avoir versé: Vive la liberté, l'égalité
ou la mort !</p>
<p>— Vive la liberté, l'égalité ou la mort! répéta la</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y eut une acclamation générale ; les hommes qui l'environnaient
s'écrièrent : — Il faut les porter en triomphe ! Ils méritent les
honneurs du triomphe !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>DERNIER MARTYRE</p>
<p><pb/></p>
<p>Cazotte ne montra point de surprise. Malgré sa récente délivrance, —
délivrance presque triomphale, — il avait gardé un pressentiment de sa
un prochaine ; témoip le trait suivant : Après sa sortie de l'Abbaye,
ses amis vinrent Le féliciter en foule ; M. de Saint-Charles fut du nombre.</p>
<p>— Je ne crois pas, répondit Cazotte.</p>
<p>— Comment cela ?</p>
<p>— Je serai guillotiné sous très-peu de jours.</p>
<p>-- Vous plaisantez, dit M. de Saint-Charles, surpris de l'air
profondément affecté du vieillard.</p>
<p>— Non, mon ami; sous peu de jours, je mourrai sur l'échafaud.</p>
<p>Et comme on le pressait de questions, il ajouta : — Un moment avant
votre arrivée, iL m'a semblé</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici des papiers importants pour ma femme ; je vous charge de les lui
faire tenir et de la consoler.</p>
<p>Naturellement M. de Saint-Charles traita ces pressentiments de rêveries
et ne voulut rien entendre. Il quitta Cazotte, persuadé que sa raison
avait souffert par suite de l'impression des massacres. Mais lorsqu'il
revint quelques jours après, ce fut pour apprendre son arrestation.</p>
<p>Cette fois encore, mais non sans peine, Elisabeth obtint de suivre son
père jusqu'au tribunal, qui commença son audience le matin du 24 pour ne
la terminer que le lendemain au soir. Une multitude immense, composée en
partie de femmes, remplissait l'espace réservé au public ; on remarquait
aussi quelques-uns des hommes du 2 septembre qui avaient appuyé auprès
de Maillard et de ses acolytes la mise en liberté de Jacques Cazotte.
Celui-ci avait pour défenseur le célèbre Julienne. Julienne s'est fait
beaucoup connaître sous la Révolution ; d'importantes causes lui ont été
confiées. « Ce n'est, dit l'auteur anonyme d'un petit dictionnaire
biographique publié en 4807, ni le talent</p>
<p><pb/></p>
<p>de Démosthène, ni celui de Cicéron, ni même celui de Linguet, de
Chauveau, de Belard : c'est le sien.</p>
<p>C'était de toute évidence. Il fallait respecter les arrêts</p>
<p><pb/></p>
<p>des juges populaires ou poursuivre ces mêmes juges, si on ne voulait pas
reconnaître leur autorité. « Peuple, tu fais ton devoir ! » Ces paroles
fameuses de BillaudVarennes et la présence de tant de membres de la
Commune dans les prisons au moment des massacres ne consacraient-elles
pas les tribunaux souverains ?</p>
<p>Cazotte répondait avec simplicité et avec précision.</p>
<p>La faiblesse de son organe ayant excité les réclamations des jurés et de
l'accusateur public, le tribunal ordonna que l'inspecteur de la salle
ferait disposer un siège, afin que Cazotte pût être mieux entendu. Au
bout d'un quart d'heure environ, il fut placé tout au-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, encore une fois, cela me semble étrange. C'est ainsi qu'il lui
demanda les noms de ceux qui l'avaient initié dans la secte des
Martinistes..</p>
<p>— Ceux qui m'ont initié, répondit Cazotte, ne sont plus en France; ce
sont des gens qui séjournent peu, étant continuellement en voyage pour
faire les réceptions. Je sais seulement qu'un de ceux qui m'ont reçu
était il y a cinq ans en Angleterre.</p>
<p>— Il est singulier, dit le président, que vous alliez</p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre mot qui causa diverses sensations chez les auditeurs, ce fut
celui-ci : — Qu'entendez-vous, demanda le président, par ces mots:
fanatisme et brigandages, souvent répétés dans vos lettres?</p>
<p>- J'entends par fanatisme l'exaltation qui règne dans tous les partis.
Il y a fanatisme dans la liberté quand on passe par-dessus toute
considération humaine.</p>
<p>, On lui demanda encore des choses singulières ; par exemple, ce qu'il
pensait de Louis XVI pendant les travaux de la constitution.</p>
<p>- Je le regarde, répondit-il, comme ayant été forcé dans tout ce qu'il a
fait; mais je ne peux dire s'il a fait bien ou mal, attendu que je ne
suis pas juge du roi.</p>
<p>—. Il est bien évident, dit' le président, que vous étiez en
correspondance avec les ennemis du dehors, puisque vous assuriez que
dans trente-quatre jours juste la France serait envahie. Pourriez-vous
dire quel</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>était le nom de cet officier général qui, entre autres, vous avait si
bien instruit ?</p>
<p>Après quelques autres interrogations, Laveaux, qu'embarrassaient
quelquefois les réponses du vieillard et qu'attendrissaient aussi les
regards suppliants de la</p>
<p>ainsi que messieurs les jurés et les juges.</p>
<p>Le procès continua donc.</p>
<p>Une de ses parentes se trouvait désignée dans la correspondance avec
Pouteau ; le président l'interpella de déclarer le nom de cette parente.</p>
<p>— Dans l'état où je me trouve, répondit le vieillard, Je serais bien
fâché d'y entraîner ma famille.</p>
<p>— Dites-nous du moins ce que vous avez entendu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cazotte s'y était retiré) retraçait les' moeurs patriarcales ; chéri des
habitants, que vous aviez vus naître, vous vous occupiez de leur
bonheur. Pourquoi faut-il que vous ayez conspiré contre la liberté de
votre pays?</p>
<p>Il ne suffit pas d'avoir été bon fils, bon époux et bon père, il faut
surtout être bon citoyen.</p>
<p><pb/></p>
<p>blancs avaient pu fléchir des assassins ne devait pas trouver quelque
indulgence auprès des magistrats qu'inspirait l'humanité.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui quelque inquiétude ; — mais ne la voyant point, la sérénité reparut
sur son front. -</p>
<p>— Je sais, murmura-t-il, que dans l'état des choses, je mérite la mort.
La loi est sévère, mais je la trouve juste.</p>
<p>La parole appartenait au-président Laveaux ; il en usa pour prononcer la
plus emphatique des exhortations.</p>
<p>— Faible jouet de la vieillesse ! s'écria-t-il, victime infortunée des
préjugés, d'une vie passée dans l'esclavage ! toi dont le cœur ne fut
pas assez grand pour sentir le prix d'une liberté sainte, mais qui as
prouvé, par ta sécurité dans les débats, que tu savais sacrifier jusqu'à
ton existence pour le soutien de ton opinion, écoute les dernières
paroles de tes juges ! puissent-elles verser dans ton âme le baume
précieux des consolatiôns !</p>
<p><pb/></p>
<p>t'étonner ; ce n'est pas un instant qui doit effrayer un homme tel que toi.</p>
<p>A ces mots : Envisage sans crainte le trépas, Cazotte, sur qui ce
discours n'avait paru produire aucune impression, leva les mains vers le
ciel et sourit avec béatitude.</p>
<p><pb/></p>
<p>On était dans la soirée du 25 septembre.</p>
<p>Ensuite il passa une heure avec un prêtre.</p>
<p>Puis il demanda une plume et de l'encre, et il écrivit ces mots : « Ma
femme, mes enfants, ne me pleurez pas, ne m'oubliez pas ; mais
souvenez-vous de ne jamais offenser Dieu. »</p>
<p>Le Moniteur, qui rendit compte dans les plus grands détails (numéro du
30 septembre) de l'exécution, commence son récit en termes
officiellement indignés : « Le glaive vient encore d'abattre une tête
conspiratrice. Un vieillard de soixante-quatorze ans tramait sur le bord
de sa tombe la perte et l'asservissement de sa patrie. Le ciel était
aussi du complot, si on veut</p>
<p><pb/></p>
<p>l'en croire ; c'est au nom du ciel et pour la cause du despotisme que
Jacques Cazotte entretenait une correspondance avec les émigrés et des
relations avec le secrétaire d'Arnaud de Laporte, intendant de la liste
civile! » Après cette froide raillerie, le journal-girouette est forcé
d'ajouter que « l'inaltérable sangfroid qu'il a conservé jusque sur
l'échafaud, ses cheveux blancs, et plus encore les larmes de sa fille,
qui ne l'a point quitté, ont intéressé la sensibilité de ceux qui les
ont vus. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques mots sur sa fille sont devenus indispensables au complément de
cette douloureuse trilogie dont nous avons déroulé les actes en
Champagne, au fond des. cachots et devant le tribunal du 17 août.</p>
<p><pb/></p>
<p>ronner de son auréole le front de cette noble femme.</p>
<p>Un an après son mariage, elle mourut dans les douleurs de l'enfantement,
laissant une mémoire bénie.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>LES DIAMANTS DU GARDE-MEUBLE</p>
<p>Les massacreurs de septembre, en exerçant leur fureim dans les prisons
de Paris, avaient épargné la tourbe entraînée par la misère ou par la
perversité.</p>
<p>Les nobles et les prêtres ayant eu le terrible privilége d'assouvir leur
soif sanguinaire, on avait laissé passer entre les réseaux de
l'accusation un grand nombre de détenus ordinaires, considérés comme du
menu fretin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un jour ces deux amis, dignes l'un de l'autre, entendirent dans un café
du faubourg Saint-Honoré une conversation qui leur fit naître la pensée
d'un vol gigantesque.</p>
<p>— Oh ! oh ! quelle colère ! répondit l'un des cau-</p>
<p><pb/></p>
<p>— Tout beau ! mais les surveillants?</p>
<p>— Ils imitent leur chef, et vont s'enivrer aux barrières.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'art en or et en argent, disposés dans les salles, représentaient
également une valeur de plusieurs millions.</p>
<p>D'après l'interrogatoire de cet homme et d'après la déposition, de
plusieurs témoins au procès, il paraît démontré que le premier assaut
tenté contre le GardeMeuble, dans la nuit du 15 au 16 septembre, ne
rapporta aux douze associés qu'une parfaite connaissance des lieux. Ils
ne purent, vu leur petit nombre et le manque absolu de pinces et de
lanternes, pénétrer par la voie qui leur avait semblé praticable ; à
peine leur fut-il permis de s'introduire dans un pauvre petit cabinet où
ils dérobèrent des pierreries de faible valeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>quer le ban et l'arrière-ban de leurs troupes. Afin de procéder par des
ruses de haute école, quelques fausses patrouilles de gardes nationaux
circulant autour du Garde-Meuble pendant que les assaillants se
glisseraient vers le trésor, ne leur parurent pas d'une invention trop
mesquine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Douligny manque la corde, tombe lourdement sur le pavé et y reste
étendu. Une véritable patrouille, qui avait aperçu la lumière que la
lanterne sourde répandait dans les appartements, avait conçu des soupçons.</p>
<p>En s'approchant, elle entend tomber quelque chose, elle court, trouve
Douligny, le relève et s'assure de lui. Le commandant de la patrouille,
après avoir laissé</p>
<p><pb/></p>
<p>L'officier public interroge les voleurs, qui, se trouvant pris en
flagrant délit et les poches pleines, avouent avec franchise, mais ne
dénoncent aucun de leurs compagnons. Au même instant, on ramasse sous la
colonnade le beau vase d'or appelé Présent de la ville de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les députés frémirent d'indignation; la Montagne fit entendre les
grondements de sa colère. Le ministre, en montrant derrière les
brouillards de Coblentz l'armée</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'Assemblée ordonna que leurs noms seraient inscrits au procès-verbal.
Des cassettes furent encore retrouvées au Gros-Caillou, rue Nationale et
rue de Florentin.</p>
<p>Mais de ces différents traits de probité, le plus éclatant.</p>
<p>est évidemment celui-ci : un commissaire monte chez la maîtresse d'un
des voleurs ; sur sa cheminée se trouvait un gobelet rempli d'eau-forte,
dans lequel elle avait mis un objet volé, afin d'en séparer l'alliage.
Informée de l'arrivée du commissaire, n'ayant plus le temps de cacher le
gobelet, elle le lance par la fenêtre.</p>
<p>Une vieille mendiante passe quelques minutes après ; ses yeux collés sur
le pavé rencontrent de petites étoiles qui brillent dans la boue; elle
ramasse par curiosité ces étincelles inexplicables pour elle, et, à
quelques centaines de pas, elle entre chez un orfèvre, qui lui apprend
que ce sont des diamants. Aussitôt elle se rend au comité de sa section,
dépose sa trouvaille, demande , un reçu et va mendier son pain.</p>
<p>Joseph Douligny et Chambon, pris en flagrant délit et surabondamment
nantis de pièces de conviction, n'essayèrent pas, comme nous l'avons
dit, de nier leur culpabilité ; les premiers interrogatoires que leur
firent subir les juges spus l'inspiration des immenses conjectures du
ministre Roland, durent singulièrement flatter ces coquins (un d'eux,
Douligny, était marqué de la lettre V, voleur); pendant quelques jours
ils espérè-</p>
<p><pb/></p>
<p>rent pouvoir se dire martyrs d'une opinion et victimes</p>
<p><pb/></p>
<p>patrouilles autour dudit Garde-Meuble, pour protéger.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lui disant qu'il y allait de sa fortune ; ils exigèrent simplement qu'il
fit le guet pendant un quart d'heure. Ces messieurs étaient si honnêtes
qu'il avait cru servir des amoureux et non des voleurs. Ils étaient
bientôt revenus auprès de lui, et l'avaient accompagné jusque dans sa
chambre, rue de la Mortellerie, près l'hôtel de Sens.</p>
<p>Là, que s'était-il passé tandis qu'il avait été chercher des
rafraîchissements, il l'ignorait; mais le lendemain, quand il fut seul
chez lui, il aperçut des diamants sur la cheminée, et il fut porté à
croire qu'il avait été pendant quelques heures le compagnon de deux
nababs déguisés.</p>
<p>Cette histoire, richement brodée comme on voit, n'abusa pas un instant
les juges instructeurs. Ils mirent Badarel en présence de Douligny et de
Chambon; ceux-ci, désireux d'appuyer leur demande en grâce sur des
faits, ne firent aucune difficulté de reconnaître Badarel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce transport de justice eut des résultats considérables; les fouilles
opérées d'après les indications de Badarel firent découvrir 1,200,000
francs de diamants.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour prix de ces aveux, leur grâce leur serait accordée.</p>
<p>Ordonner la mort de Douligny et de Chambon, c'eût été tuer deux poules
aux œufs d'or ; chacune de leurs déclarations, ou plutôt de leurs
dénonciations, produisait quelques nouvelles découvertes. La Convention
décida qu'il fallait garder ces deux voleurs pour traquer les autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais vu qu'il se faisait tard, le bourreau le pria de se hâter.</p>
<p>Ce fut cette fois leur ami ClauderMelchior Cottet, dit -le,-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>saires, décernât des mandats d'amener, et fit des visites domiciliaires.
Cette proposition fut rejetée, parce qu'elle n'assurait pas au procès
une marche assez rapide.</p>
<p>Amenez-le promptement.</p>
<p><pb/></p>
<p>cet homme d'une voix basse, je puis vous faire reprendre tous les
diamants de la couronne; mais il me faut votre parole que vous ne me
perdrez pas. —</p>
<p><pb/></p>
<p>Le quidam entra dans les détails les plus étendus.</p>
<p>Une nuit qu'il feignait de dormir, il avait entendu auprès de lui des
gens s'entretenir en argot du vol fameux. Il ignorait leurs noms, mais
il avait appris que les diamants étaient cachés dans deux mortaises
d'une grosse poutre de la charpente du grenier d'une maison de la rue
de. — Envoyez-y promptement, ajoutat-il; ils ne doivent pas être encore
enlevés; mais, je vous supplie, ne parlez pas de moi dans vos bureaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le ministre de l'intérieur s'occupa, lui aussi, avec une grande énergie,
de ce prétendu complot; il dut bientôt</p>
<p><pb/></p>
<p>Le jour que l'on vint dissoudre le tribunal du 17 août, c'est-à-dire le
29 novembre 1792, il s'occu-</p>
<p><pb/></p>
<p>Joseph Douligny et Jean-Jacques Chambon, traduits devant de nouveaux'
juges, en furent quittes pour quelques années de fers. Encoce a-t-on
prétendu que, dans un des mouvements de la Révolution, ces misérables
trouvèrent le moyen de s'échapper des prisons.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Cette procédure s'éternisa pendant tout le cours de la Révolution. La
veille du jour où lion arrêta Babeuf, on avait condamné aux fers quatre
voleurs du Garde-Meuble.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ou plutôt il décida qu'il attendrait les événements; il cacha les
diamants et les garda.</p>
<p>La profondé misère de ce millionnaire s'accrut au point qu'il en tomba
mortellement malade. Sentant sa fin très-prochaine, il dit un jour à
Dumontville, qui n'avait pas cessé de lui témoigner beaucoup d'intérêt :
— Ouvre le tiroir de cette table ; il y a dedans une petite boîte qui me
fut confiée il y a bien longtemps ;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>déposer qu'entre les mains de ses légitimes possesseurs. Quelques mois
après cette entrevue, Dumontville (il n'était alors qu'un modeste
employé des droits réunis) reçut le titre de chevalier de la Légion
d'honneur et le brevet d'une pension de 6,000 francs.</p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIERES</p>
<p><pb/></p>
<p>Page CHAP. XII. — Les Erreurs instructives, ou mémoires du comte de***
120 XIII. - Le Zinzolin. 129 XIV. Cléon 131 XV. - Le Souper des
petits-maîtres. 134 XVI. - Les Faiblesses d'une jolie femme, ou mémoires
de Mme de Vilfranc. 137 XVII. - Les Confidences réciproques, ou
anecdotes de Mme de B*** 138 XVIII. - Les Sonnettes, ou mémoires de M.
le marquis D** 139 XIX. - Félicia, ou mes fredaines. 141 XX.— L'Étourdi
: 150 XXI. Ma jeunesse * 151 XXII. - Monrose, où le libertin par
fatalité. 153 XXIII. - Les Almanachs galants 155 XXIV. - L'Odalisque.
158 XXV. - Éléonore, ou l'heureuse personne 160 XXVI. - Les Aphrodites.
161 XXVII. - Le Doctorat impromptu 165 XXVIII. - La Galerie des femmes
167 XXIX. - Les Quatre métamorphoses 170 DESFORGES. 185 CAZOTTE.
CHAPITRE Ier..— La rose de Fragonard 233 II. -rr- Une maison en
Champagne. 245 III.,. Le Tribunal du peuple. 252 IV. - Dernier martyre.
261 LES DIAMANTS DU GARDE-MEUBLE 279</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
