<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Jean Paul (1763-1825)">Jean Paul</author>
<title>Poétique ou Introduction à l'esthétique. Tome 1 / par Jean Paul Fr. Richter ; traduite de l'allemand, précédée d'un essai sur Jean Paul et sa poétique, suivie de notes et de commentaires, par Alexandre Büchner et Léon Dumont...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Jean Paul (1763-1825)</author>, <title>Poétique ou Introduction à l'esthétique. Tome 1 / par Jean Paul Fr. Richter ; traduite de l'allemand, précédée d'un essai sur Jean Paul et sa poétique, suivie de notes et de commentaires, par Alexandre Büchner et Léon Dumont...</title>, <date>1862</date>,description :Appartient à l’ensemble documentaire : Pam1,424 pages
</bibl>
<publisher>A. Durand (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5602703q</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1862">1862</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>POÉTIQUE</p>
<p>ou</p>
<p>INTRODUCTION A L'ESTHÉTIQUE.</p>
<p>i.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'ai.s tm^i iuiciic Je Ad- Lauè «t J. Uatji d, rut tlt* saïuîs-P^fc», t».</p>
<p><pb/></p>
<p>POETIQUE</p>
<p>Ol'</p>
<p>INTRODUCTION A L ESTHÉTIQUE</p>
<p>l'AK</p>
<p>JEAN-PAUL TH. R1G1ITE1I</p>
<p>/ irUblllK HE L'All.fMVM)</p>
<p>PlltXfnfK D'i'X FSSA1 SIR JKAVPAl'L KT SA POfcîKJl'K Sl'IVIE DF. SOIES
ET I)K COUMS.VTUKES</p>
<p>PAR ALEXANDRE BLCII.NER ET LEON' Dl.MOXT</p>
<p>TOME PllEMILH.</p>
<p>PALUS</p>
<p>AUGUSTE DURAND, LtBR AIRE-ÉDtTEUIl</p>
<p>Rue do^ Gti's-Sortunnc , 7.</p>
<p>1802</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>DU TOME PREMIER.</p>
<p>JEAN-PAU, ET SA POÉTIQIE, par les traducteurs 1</p>
<p>PRÉFACE DE L\ PREMIÈRE ÉDITION 95</p>
<p>PRÉFACE DE LA SECO.VDE ÉDITION. ...... 107</p>
<p>CHAPITRE PREMIER.</p>
<p>DE LA POÉSIE EN GÉNÉRAL.</p>
<p>§ 1. — Ses définitions 113</p>
<p>§2. — nihilistes poétiques. Négligence de l'étude de la</p>
<p>nature i 15</p>
<p>§ 3. — Matérialistes poétiques. Reproduction servile de la nature. Son
imitation est quelque chose de plus élevé que sa répétition 122</p>
<p>§ !\. — Détermination plus précise de ce qu'il faut entendre par
imitation belle de la nature. Définitions de la beauté 133</p>
<p>§5. — Emploi du merveilleux..... 139</p>
<p>CHAPITRE II.</p>
<p>GRADATION DES FACCLTÉS POÉTIQUES.</p>
<p>§ 6. — De l'imagination reproductrice 145</p>
<p>§ 7. — Imagination productrice ou fantaisie 1/15</p>
<p><pb/></p>
<p>*l TABLE DES MATIÈRES.</p>
<p>ït;t&gt;</p>
<p>g 8. — Ingres de l'imagination productrice. « Le premier : conception 1'iO</p>
<p>§ 9. — Le; second : le talent 150</p>
<p>§ 10. — Le troisième :génies passifs. 153</p>
<p>CHAPITRE III.</p>
<p>DU GÉNIE.</p>
<p>y</p>
<p>§ 1!. — Multiplicité de ses facultés 162</p>
<p>§ 12. — La réflexion. Réflexion du génie et réflexion vicieuse 161</p>
<p>g 13. — L'instinct de l'homme 170</p>
<p>g l.'i. — Instinct ou matière du génie. Des vues nouvelles sur le monde
sont la marque du génie.. 173 § 15. — L'idéal du génie 181</p>
<p>x CHAPITRE IV.</p>
<p>DE LA POÉSIE GRECQIE OU PLASTIQUE.</p>
<p>§ 16, — Les Grecs. Leur caractère esthétique 185</p>
<p>§ 17. — Les quatre qualités principales de la poésie grecque. La
première : sa plasticité ou objectivité.. 193</p>
<p>§ 18. — La seconde : sa beauté ou son idéal 199</p>
<p>§ 19. — La troisième : son calme et sa sérénité 201</p>
<p>g 20. — La quatrième : sa grâce morale 208</p>
<p>CHAPITRE V.</p>
<p>DE LA POÉSIE ROMANTIQUE.</p>
<p>§ 21. — Le rapport entre les Grecs et les modernes-... 214 § 22. —
Essence de la poésie romantique. Différences entre celle du Nord et
celle du Midi. 223</p>
<p><pb/></p>
<p>TAULE DES MATIERES. &gt;u</p>
<p>Pi-V.-,</p>
<p>§ 23. — Source de la poésie romantique 234 *</p>
<p>§ 21. — La poésie de la superstition 237 -</p>
<p>§ 25. — Exemples de romantisme 2'I'J</p>
<p>CHAPITRE VI.</p>
<p>DU RISIDLE.</p>
<p>§ 2G. — Définitions du lisible 251</p>
<p>§ 27. — Théorie du sublime considéré comme le contraire du lisible 257</p>
<p>§ 28. — Théorie du lisible. Ses trois éléments: contraste objectif,
contraste subjectif et contraste sensible 26.1</p>
<p>§ 29. — Différence de la satire et du comique 276</p>
<p>§ 30. — Source du plaisir dans le lisible 2S1</p>
<p>CHAPITRE VII.</p>
<p>DE LA POÉSIE HUMORISTE.</p>
<p>g 31. — ne l'humour 293 "</p>
<p>§ 32. — Les quatre éléments de l'humour. Le premier :</p>
<p>son universalité 291</p>
<p>§ 33. — Le second : son idée anéantissante ou infinie... 301</p>
<p>§ 31. — Le troisième : sa subjectivité 307</p>
<p>§ 35. — Le quatrième : sa perception. Individualisation comique au moyen
des parties des parties, des noms propres, de la paraphrase 320</p>
<p>CHAPITRE VIII.</p>
<p>DE L'HUMOUR ÉPIQUE, DRAMATIQUE ET LYRIQUE.</p>
<p>§ 36. — Mélange de tous les genres 330</p>
<p>§ 37. — Le comique épique : l'ironie et son apparence</p>
<p>sérieuse. Prédominauce du contraste objectif... 338</p>
<p><pb/></p>
<p>vin TARIE DES MATIÈRES.</p>
<p>P.;.".</p>
<p>§ 33. — La matière de l'ironie. Le persiflage 3'i8</p>
<p>§ 39. — Le comique dans le drame. Prédominance simultanée du contraste
objectif et du contraste subjectif 352</p>
<p>§ 10. — Le llauswurst ou Arlequin, considéré comme</p>
<p>choeur comique 359</p>
<p>§ 11. — Le comique lyrique, ou la Laune, et le burlesque. Les
marionnettes. Valeur comique des mots étrangers et des locutions
populaires 362</p>
<p>CHAPITRE IX.</p>
<p>DE L'ESPRIT.</p>
<p>§ 12. — Ses définitions 3G8</p>
<p>§ 13. — Esprit, sagacité, profondeur 371</p>
<p>§ 11. — L'esprit non figuré ou de réflexion 376</p>
<p>§ 15. — De la concision du langage 380</p>
<p>§ 16. — Le cercle d'esprit 387</p>
<p>§ 17. — L'antithèse 388</p>
<p>§ 18. — La fiue^se 391</p>
<p>§ 19. — L'esprit figuré. Sa source 393</p>
<p>§ 50. — Les deux routes de l'esprit figuré : 1* Personniiicatioa; 2°
Matérialisation. — Esprit français, esprit anglais, esprit allemand 397</p>
<p><pb/></p>
<p>JEAN-PAUL</p>
<p>SA POÉTIQUE</p>
<p>POÉTIQUE. — T. I. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>_ 2 —</p>
<p><pb/></p>
<p>- \ -</p>
<p><pb/></p>
<p>_ 4 -</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ju♦ national Uteratur &lt;I Scf 1 ) ; t. Il, p. 581.</p>
<p><pb/></p>
<p>_ 7 —</p>
<p>* Ikcut de* Deux Mondes, septembre 18VJ et niars 1811.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 8 -</p>
<p><pb/></p>
<p>— a —</p>
<p>Paul, en vue surtout de leur influence sur la composition et les
théories de la Poétique ; nous esquisserons d'une manière rapide les
différentes phases de la littérature allemande, en insistant
principalement sur la brillante période au milieu de laquelle ce livre a
été écrit ; enfin nous analyserons les principes sur lesquels il se
fonde, et qu'on peut considérer en général comme ceux du goût moderne ou
romanlique, et nous les comparerons avec ceux du goût antique ou
rigoureusement classique.</p>
<p>I.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 10 —</p>
<p>philoso* Spazier, J.-P.-Fr. Itkhler : Commentaire biographique de ses
autres, Leipsick, 1833, 15 vol., I. V, page 38.</p>
<p>une esthétique plus appliquée encore Le philosophe pur qui</p>
<p>possèle seulement la doctrine sans la mettre en pratique, se trouve, en
définitive, dans une situation analogue a celle de l'artiste, car son
goût s'est formé avant qu'il ail produit sa théorie; il a été croyant
avant d'être savant, sujet avant d'être législateur. C'est pourquoi, de
tout temps, la force executive a été la meilleure pour devenir la force
législative.»</p>
<p><pb/></p>
<p>— Il —</p>
<p>phiquc et lo génie poéliquc supposent chacun la prédominance de facultés
différentes, et ne peuvent coexister chez le même individu *.</p>
<p>* Poétique^ïU —Falléede Cumpan (OEuvresde J.-IV, éd. de Paris, 11, p. 316).</p>
<p><pb/></p>
<p>— 12 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 13 — '</p>
<p><pb/></p>
<p>- !i —</p>
<p>né pour conduire un siècle, et il faut flatter les préjugés d'une coterie.</p>
<p><pb/></p>
<p>— ir; —</p>
<p>d'eux : il se fait satirique et romancier avant l'âge de vingt ans.</p>
<p>• Immermann, GesammeU* Schrlften, 183i-'i3, t. XIII, 113.</p>
<p><pb/></p>
<p>- IC -</p>
<p><pb/></p>
<p>- 17 —</p>
<p>POCTIQUE. — T. I. i</p>
<p><pb/></p>
<p>— 18 —</p>
<p><pb/></p>
<p>• — 10 —</p>
<p>* Spazler, Commentaire biographique, II, 20,'j.</p>
<p>♦* IblJ,, v. 52.</p>
<p>♦** Menseum, BerliD, 3 vol. 180O.-H, 131.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 20 — ■</p>
<p><pb/></p>
<p>— 21 —</p>
<p><pb/></p>
<p>„ 22 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 23 -</p>
<p>cet être le rendait, dans lo commerce do la vie, roide, pesant, sans
savoir-vivre et parfois ridicule. L'autre, au contraire, pouvait être
ardent, ironique, gai outre mesure, plein d'uno hardiesse et d'une
vigueur qui se révélèrent par les éclairs et les coups d'un esprit
tranchant et do la satiro la plus mordante. Son humour ne résultait que
do la fusion do ces deux êtres, harmonieusement réunis \ » Et, en effet,
lo romancier des fleurs, des montagnes, des astres et des nuits
embaumées, est généralement reconnu, même par les critiques les plus
sévères, pour un des plus grands humoristes do l'Allemagne. Quand
Hcrder, sur la fin do sa vie, rassembla dans son Adrastée tout ce que le
dix-huitième siècle avait offert do remar quable en politique, en
religion, dans les sciences et dans les arts, il n'oublia pas Jean-Paul
: « En lui s'agitent, dit-il, en commun avec son ironie, celles de
Swift, de Fielding et do Sterne. » Quoiqu'on ait avec raison reproché à
ses peintures do moeurs d'avoir souvent quelque chose de trop naïf pour
son siècle **, on ne peut s'empô*</p>
<p>s'empô* Itau, Jean-Fr.il, roman, 1851, t. 1, p. 94. ♦* M" de Staël, de
PA'.!' ïiagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 24 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 23 --</p>
<p><pb/></p>
<p>— 20 —</p>
<p>Personne n'a mieux jugé Jean-Paul quo madame de Staël ; personne n'a
mieux fait la part de ses qualités et celle de ses défauts : « Au fond
de tous ses ouvrages, on trouve uno foulo d'idées nouvelles, et, si l'on
y parvient, on s'y enrichit</p>
<p>* Goethe, notes sur le Divan.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 27 —</p>
<p>* De VAllemagne, 2* partie, ch. 28. — Rappelons en passant que, de son
coté, Jean-Paul a écrit sur ce livre de îMtemagne et sur Corinne
d'intéressantes critiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 28 —</p>
<p>Jean-Paul dans son coeur: c'est un homme do sentiment et d'observation,
qui revêt d'illusions charmantes la réalité positivo des existences les
plus simples, quo les femmes surtout affectionnent; car il est leur
confident lo plu3 intime; car il lit dans lo coeur do la jeuno fille, do
l'épouso, do la mère, et sait y surprendre, dans leur expression
naturelle et puissante, d'innombrables trésors d'amour et do dévouement
qui, avec lui du moins, no so dépensent jamais en dehors do l'ordre et
do la loi légitime. »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 20 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 30 -</p>
<p><pb/></p>
<p>- 31 -</p>
<p>♦ I, 170.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 32 -</p>
<p><pb/></p>
<p>— 33 —</p>
<p>Uer* iras kh trlebte (Mémoires). 10 vol., 1810-M. T. V1H, p. 169.</p>
<p>WtTIQCE. — t. I. 3</p>
<p><pb/></p>
<p>— 3i —</p>
<p>re♦ de llcrdcr (Ans Herders Nachlass), - I-'iaccforl, 1850, 3 vol. 1, 287.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 38 -</p>
<p><pb/></p>
<p>— 36 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 37 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 38 -</p>
<p><pb/></p>
<p>— 39 —</p>
<p>Jean-Paul fut visité successivement par les plus grands écrivains de son
temps ; son crâne devint</p>
<p><pb/></p>
<p>— 40 —</p>
<p>* Varnhagea vonKnse, Denknurdtgketten, 1813-40. T. It, p. SU.</p>
<p><pb/></p>
<p>_ 41 ~</p>
<p>Il va y avoir cent ans que Jean-Paul est né, et trente-six années se
so;u écoulées depuis sa mort. Sa gloire n'a pas diminué. H passo encore,
aux yeux de bien des gens, pour le plus grand peinlro de la sensibilité;
et il s'est formé autour do son nom, comme pour Goethe et pour Schiller,
toute une littérature de commentaires, do correspondances et do
biographies, dont le dernier produit, un roman (Jean-Paul, par Iléribcrt
Uau), vient récemment do paraître.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 42</p>
<p>H.</p>
<p><pb/></p>
<p>~ 13 —</p>
<p><pb/></p>
<p>~ 44 —</p>
<p>jus♦ § 89.</p>
<p><pb/></p>
<p>_.4Kqu'au</p>
<p>_.4Kqu'au cl qui qualifiera do folie lo sublimo de Klopstock.</p>
<p>D'ailleurs, Jean-Paul n'est pas le premier qui élève la voix ; il ne
fait que suivre un courant qui s'était formé en Allemagne dès lo milieu
du dixhuitième siècle. Lessing,Winckelmann, Klopstock,</p>
<p>* Poétique, §§ 88 et 89.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 10 —</p>
<p>fai*</p>
<p>* Poétique, § V2.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 47 -</p>
<p>* Poétique, § 67.</p>
<p><pb/></p>
<p>— V8 -</p>
<p>Cela n'était plus do l'art ; et la poésie, qui vit do fictions, ne
pouvait se contenter du bien réel qui devait résulter de pareilles
entreprises. De tous côtés, s'élèvent des voix qui appellent platitude
et sécheresse l'aversion des réalistes pour tout ce qui n'est pas clair;
faiblesse et lâcheté, leur modération et leur tolérance éclectiques ;
stérilité et vulgarité, la simplicité et la moralité de leurs rares
fictions. C'est en 1768, l'année la plus révolutionnaire qui ail jamais
été en littérature, qu'Herder so jette le premier dans cette nouvelle
voie. Une jeunesse bouillante, la tempête littéraire, comme on l'a
désignée depuis, se pressant sur ses traces, proclame l'autonomie et
l'indépendance du génie dont la force naturelle doit rester rebelle à
toutes les lois. Tout ce qui a l'apparence d'être une autorité dans
l'art est proscrit avec acharnement. Quelques grands noms, quelques
grandes choses,</p>
<p><pb/></p>
<p>— iO —</p>
<p>POÉTHJCÏ. — T. I, 4</p>
<p><pb/></p>
<p>— ?;o —</p>
<p>On conçoit quelle anarchie littéraire dut se produire dans un milieu où
le désordre prenait la placo de la beauté, où la caricature passait pour
de la vigueur, où étaient préférés les sujets les plus</p>
<p><pb/></p>
<p>— SI -</p>
<p><pb/></p>
<p>— «2 —</p>
<p><pb/></p>
<p>- M —</p>
<p><pb/></p>
<p>— î&gt;4 —</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 5G -</p>
<p><pb/></p>
<p>- 57 -</p>
<p><pb/></p>
<p>- 58 —</p>
<p>sans ombre, les bourreauxelles pendus, les hiboux, les forêts vierges et
les fleurs de couleur bleue.</p>
<p><pb/></p>
<p>— su —</p>
<p><pb/></p>
<p>— co -</p>
<p>Dans sa Poétique t Jean-Paul so piquo d'éclectisme : mais cet éclectisme
est moins un mélange du classicisme et du romantisme qu'un juste</p>
<p><pb/></p>
<p>— GI —</p>
<p>* Poétique, § 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>— G2 —</p>
<p>pre♦ § 87. ♦* Poétique, §91.</p>
<p><pb/></p>
<p>— G3 —</p>
<p>ciso do la naturo et des lois do la poésio ne suffit pas pour faire un
grand poète.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Cl -</p>
<p>reslc debout ; les hauteurs romantiques s'enfoncent dans le sol
terrestre, et tout so trouve mélangé comme dans un amalgame do couleurs
différentes ; c'est comme un vertige où des formes diverses se succèdent
rapidement; co ne sont que des rôves qui rôvent des rôves. »</p>
<p><pb/></p>
<p>~ es —</p>
<p>tu.</p>
<p>Il n'y a pas, entre le goût antique et le goût moderne, une différence
absolue : parmi les chefsd'oeuvre de la Grèce, il en est beaucoup qui sont</p>
<p>trtTIQtE. — t. I. 4</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-67 -</p>
<p><pb/></p>
<p>— 08 —</p>
<p>ticuiière. « On peut affirmer que chaque siècle est romantique d'une
manière différente; do même que, moitié sérieusement, moitié
plaisamment, on pourrait mettro dans chaque planète une poésie
différente \ »</p>
<p>* Poétique, §31.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 09 —</p>
<p>On peut appeler le goût des anciens goût classique», et lo goût des
nations modernes goût romantique. Avant de déterminer les caractères de
chacun, nous devons, dans lo but d'éviter cerlaitaines ambiguïtés do
langage, fairo sur ces dénominations quelques observations. Lo mot
classique offre différents sens, suivant qu'il n'est pas ou qu'il est
opposé au mot romantique. Dans lo premier cas, classique signifie
excellent; après la renaissance des lettres, on a donné ce nom aux
auteurs du premier ordre (auctores prima) note, auctores
proestantissimi)i appliqué d'abord aux meilleurs auteurs de l'antiquité,
il a fini par s'étendre aux chefs-d'oeuvro des littératures modernes;
dans ce sens, ce n'est pas une qualification propre aux uuvres de goût s
il y a des historiens, des philosophes, des théologies classiques, des
orateurs classiques, etc., et, dans co sens encoro, des écrivains
romantiques peuvent être appelés classiques : Goethe et Schiller sont
les deux plus grands classiques de l'Allemagne, et Shakespeare est un
classique anglais. Quand, au contraire, ce mot est op-</p>
<p><pb/></p>
<p>— 70 -</p>
<p><pb/></p>
<p>— 71 —</p>
<p>aussi classique ni composée aussi strictement dans le goût des anciens
qu'on pourrait lo croire, attendu que le sentiment y dominait. Les
Schlcgcl se sont emparés de cclto idéo pour la pousser plus loin, de
sorlo que depuis elle s'est répandue dans tout le monde littéraire *. »</p>
<p>Le classicisme a sa baso dans une seule littérature, la litératuro
grecque : car la littérature latine clle*môino n'est qu'une imitation do
la première, et le classicisme moderne n'est quo la continuation de la
tradition antique; il s'ensuit quo lo classicisme est. un et ne se
subdivise pas. Lo romantisme, au contraire, tout en offrant d'abord
certains caractères généraux, présente autant do branches qu'il y a do
littératures modernes : on peut distinguer les romantismes italien,
espagnol, français, anglais, allemand *\ Mais, si la poésie de chacuno
do ces nations offre, en général, des qualités spéciales, elles ont
néanmoins toutes certains caractères communs, et c'est par ces derniers
qu'elles diffèrent de la poésio classique. On peut appeler romantique
tout ce qui n'est pas</p>
<p>♦ Gespnche mit Goethe.*- 2 vol. Lelpslek, 1836. ♦* Poétique, § 91.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 72 —</p>
<p>classique, c'est-à-dire n'offre pas les qualités ordinaires de l'art
grec, ne remplit pas les conditions que lo goût classique exige de toute
production ; c'est ainsi que la poésie do l'Inde elle-même est
considérée comme romantique *. Lo classicisme, parce qu'il est un, peut
être nettement défini; le romantisme, au contraire, peut suivre mille
voies différentes et embrasser toutes les formes possibles ; mais, au
sein do celte sphère vaguement limitéo, les diverses écoles de
romantisme qui so développent prennent au contraire des caractères
nettement dessinés qui les distinguent les unes des autres ; ici il n'y
a plus seulement l'absence des caractères propres au classicisme, il y a
la présence do certains caractères particuliers. La distinction du
romantisme en général d'avec lo classicismo est purement négative; la
distinction de chaque romantisme particulier d'avec les autres est
véritablement positive.</p>
<p>Personne n'a mieux résumé et expliqué les différences des deux goûts que
William Hamilton, lo dernier chef de la philosophie écossaiso, et l'un</p>
<p>» Poétique, § 22.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 73 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 74 —</p>
<p>l'imagination était capable de représenter simultanément un ensemble
plus compréhcnsif *; et ainsi, les différentes parties étant considérées
et estimées seulement en tant qu'elles contribuaient au résultat
général, elles n'obtenaient jamais celte importance individuelle qui
leur aurait été attachée si elles a^aient été seulement créées et
considérées pour elles-mêmes *\ »</p>
<p>* Peut-être faut-Il chercher la cause de ces différences d'imagination
dans des différences de la faculté d'attention. Nous parafons avoir
moins que les anciens l'habitude de nous attacher longtemps a la
considération d'un seul et mime objet, et plutôt celle d'en parcourir
rapidement un grand nombre, Leur Imagination avait plus de forces I»
cotre, plus de vivacité.</p>
<p>♦* Lectures on loglc. — Edimbourg, 1860. — T. H, p. 131.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 78 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 76 —</p>
<p><pb/></p>
<p>-77 —</p>
<p>* Poétique, § 17. — Jean-Paul a, d'ailleurs, parfaitement détint la
beauté t « La beauté humaine, comme la sphère, rea*</p>
<p><pb/></p>
<p>— 78 —</p>
<p>Quod non propos!to conducat et hxreat apte*</p>
<p><pb/></p>
<p>- 79 —</p>
<p>vérila* § 17. "AAfyte.gStS'eiai.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 80 -</p>
<p>poé• § 19.</p>
<p>♦♦ Poétique, % 31. « Quelle hauteur, quelle fermeté, quelle</p>
<p><pb/></p>
<p>— 81 —</p>
<p>tique ; il en est do même des différences de moeurs *, d'institutions,
de religions '*, qui se font également sentir dans les polîmes, sans
néanmoins modifier en rien leur forme et leur mode de composition.</p>
<p>Jean*Paul n'a pas seulement déterminé avec beaucoup de bonheur les
caractères du classicisme cl du romantisme, il a complété son livro par
d'excellentes observations sur les goùls particuliers des différentes
nations modernes. Ce manquo d'unité qui est, commo nous venons do lo
voir, la qualité essentielle de la poésie romantique, laisse aux plus
grandes diversités do goût uno latitude suffisante pour se développer
librement. « H est naturel que les différents romantismes, bien
qu'enfants d'un même père, soient autres dans lo Nord quo dans lo Midi.
Dans celte Italie, parente, par son</p>
<p>♦ Poétlqw, § 20.</p>
<p>*' Poétique, § 22. i-otrwfc. — T. ». t</p>
<p><pb/></p>
<p>- 82 —</p>
<p>climat, de la Grèce, le romantisme doit être porté par un souffle plus
gai, doit s'éloigner moins de la forme antique, que celui du Nord, dans
Shakespeare. Sous un ciel méridional, dans la brûlante Espagne, il revêt
la hardiesse do l'Orient. La poésie et le romantisme du Nord sont comme
une harpe éolienne, agitée par les tempêtes de la réalité, où des
mugissements se résolvent en sons mélodieux, mais où tremble une douce
mélancolie, et parfois mémo lo cri déchirant do la douleur *. » Mais les
deux goûts sur lesquels Jean-Paul a le plus insisté sont lo goût
français et lo goût allemand.</p>
<p>♦ Poétique, § 23.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 83 —</p>
<p>♦'/•o**%M,§§87et88.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 8i —</p>
<p><pb/></p>
<p>. — ft.'i —</p>
<p>♦ Poétique, § 93.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 86 — .</p>
<p><pb/></p>
<p>— 87 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 88 —</p>
<p>L'Allemagne est la nation où le romantisme a rencontré le moins
d'entraves et a pu, par conséquent, se développer do la manière la plus
franche</p>
<p>♦ Jean-Paul devint aveugle sur la fin de sa vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 89 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 90 —</p>
<p>pour qu'ils éprouvent l'envie do courir les braver.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 91 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 92 —</p>
<p>péc et poésie lyrique (ch. XI, XII et XIII). L'étude du stylo vient
ensuite (ch. XIV et XV); enfin, le livre est terminé par une sorte
d'appendice, renfermant des études historiques et comparées desgoûts do
plusieurs nations modernes, et des principales écoles poétiques qui se
sont formées au sein du romantisme.</p>
<p>* Boutenveck a dit quelque part que Jean-Paul ne pouvait être traduit en
français que par lui-même. Il est probable qu'il n'avait pas lu le
billet suivant : « A mademoiselle Renala VVirlh. (En hâte la plus
grande). La langue française est le lac d'Espagne. Le ciel promet
aujourd'hui tant de plaisirs, que je Vous prie, m'amie, de l'imiter en
les augmentant et partageant. Je vous demande : 1) de vous promener, 2)
de in'écrirc le lieu et temps. — S'il ne m'est pas possible de Vous
accompagner, il me l'est pourtant de vous suivre. — Les nuages de la vie
s'enfuient avec celles du ciel, — l'homme partage la sérénité du jour</p>
<p><pb/></p>
<p>— 9:1 —</p>
<p>— et on est heureux quand il fait si beau temps et quand attend «n
billet d'une chère amie et quand on est Votre ami Jean Paul »</p>
<p>— (V. Briefen Jean-Paul's an eina Jugendfreundin. — ltrandenburg, 1858).</p>
<p>* KteineMachxchule sur xsthdhchen Forsc/wle. — Insérée dans la Kteine
BuecFiersc/tau (petit recueil de critiques), publiée en 1824.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 91 -</p>
<p>Avertissons, une fois pour toutes, que les renvois aux autres ouvrages
de Jean-Paul ont été faits sur l'édition de Paris (Jcan-Paurs
saemmtliche Werke, Baudry, 1813; 4 vol. grand in-8B).</p>
<p>A. 13. et L. D.</p>
<p><pb/></p>
<p>IMtKFAGK</p>
<p>DK I.A PREMIERE ÉDITION.</p>
<p><pb/></p>
<p>08 l'OKTIQl'E.</p>
<p>quelque point de cette science, le remboursement de sa dépense; il y en
a même qui n'acquittent les droits du professeur qu'avec leurs droits
d'auteur (2).</p>
<p>Quelques-uns cependant ont entrepris de faire une esthétique cl nous
offrent ce qu'ils appellent une construction scientifique. Chez les
esthéticiens anglais et français, par exemple chez Home, Beattie,
Fontenelle, Voltaire, l'artiste obtient du moins quelque chose, une
sorte do callipédie technique, mais c'est aux dépens du philosophe. Chez
les esthéticiens transcendants d'une époque plus rapprochée, le
philosophe n'obtient pas plus que l'artiste, c'est-à-dire qu'ils
obtiennent chacun la moitié de rien; je n'en veux pour preuve que les
deux méthodes différentes qu'ils suivent pour no rien dire. La première
est celle du parallélisme, au moyen de laquelle Reinhold, Schiller et
d'autres, présentent assez souvent des systèmes ; au lieu de construire
leur objet d'une manière</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE I&gt;K I.A PREMIÈRE ÉDITION'. 01</p>
<p>IfMKTIÎl"P~- — T. I '- I 7</p>
<p><pb/></p>
<p>93 POÉTIQUE.</p>
<p>tellement vagues que l'existence elle-même ne fait qu'y nager. On
définit, par exemple, la poésie l'indifférence du pôle subjectif et du
pôle objectif : cela est non-seulement assez faux, mais encore assez
vrai pour que je puisse demander : Y a-t-il quelque chose qui ne puisse
être polarisé et revêtir cette indifférence (3)?</p>
<p>Des esthéticiens allemands d'une époque plus ancienne, voulant rendre
service aux artistes, ont com-</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE DE LA PREMIÈRE ÉDITION. 89</p>
<p><pb/></p>
<p>100 POÉTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE DE LA PREMIÈRE ÉDITION. 101</p>
<p>Dans les jours critiques d'une époque malade, c'est la fièvre qui doit
régner ; dans l'histoiremodcrncdela Réforme c'est la jacquerie ; enfin,
dans notre arche d'aujourd'hui, d'où le corbeau a été, comme après le
déluge, lâché avant la colombe au rameau vert, c'est la colère qui doit
sévir; et, en présence de cette colère, ceux qui se laissent entraîner à
la clémence et qui,</p>
<p><pb/></p>
<p>102 POETIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE DE LA PREMIÈRE ÉDITION. loi</p>
<p>ou un discours de charpentier prononcé du haut d'un bâtiment achevé. Un
professeur de morale doit-il foncer une théorie de morale sur ses
propres défauts? No peut-il pas arriver qu'il reconnaisse des lois et
qu'il les transgresse en même temps, et qu'il les transgresse par
faiblesse et non par ignorance? Or les chairesd'esthétique se trouvent
dans la même situation.</p>
<p>Si cet ouvrage manquait trop d'exemples explicatifs *, il faudrait
excuser l'auteur, qui, par suite de circonstances particulières, possède
rarement les livres qu'il admire et qu'il a appris par coeur. De même que</p>
<p>* Cette remarque est seulement pour les érudits qui, dans un ouvrage,
n'en aiment et n'en utilisent qu'un autre, c'est-à-dire celui qui est
contenu entre des guillemets.</p>
<p><pb/></p>
<p>10» POÉTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE DE LA PREMIÈRE ÉDITION. 105</p>
<p>JEAX-PAUL-FR. RICIITER. Baireuth, 12 août (801.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PREFACE</p>
<p>DE LA SECONDE ÉDITION.</p>
<p><pb/></p>
<p>108 POÉTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE DE LA SECONDE ÉDITION. 109</p>
<p><pb/></p>
<p>110 POÉTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE DE LA SECONDE ÉDITION. Ut</p>
<p>pour devenir la force législative. Il faut cependant excepter de cette
règle deux grands esthéticiens non poètes, Aristote (7) et Kant, ces
deux Métiechmes de la profondeur, de la précision, de la sincérité, de
l'universalité et de l'érudition. Mais Klopslock, Herder, Goethe,
Wieland, Schiller, Lessing, ont été poètes avant de formuler leurs
théories du goût. Ou bien, si nous groupions les notions esthétiques
données d'un côté par des auteurs tels que les deux Schlegcl,
Bouterweek, Franz llorn, Klingemann, etc., qui sont cependant bien
différents les uns des autres, et de l'autre côté celles de Sulzer,
d'Eberhard, de Gruber, etc., il serait facile de deviner quel est celui
de ces deux groupes qui ne contient pas de poètes.</p>
<p><pb/></p>
<p>llî POÉTIQUE.</p>
<p>aiment mieux parler sur quelque chose que dire quelque chose.</p>
<p>JEAN-PAUL-FR. RICUTER.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE</p>
<p>00</p>
<p>INTRODUCTION A L'ESTHÉTIQUE.</p>
<p>CHAPITRE PREMIER.</p>
<p>De lu poésie en général!</p>
<p>§ i. — Ses définitions.</p>
<p>POÉTtQlE. — T. I. 8</p>
<p><pb/></p>
<p>IH POÉTIQUE, $ I.</p>
<p>Ce n'est quo dans l'esprit général d'un livre (fasse lo ciel que
celui-ci en ait un ! ) que peut se trouver la véritable définition. Si
l'on en veut une formulée en peu do mots, celle d'Aristote qui faisait
consister l'essence do la poésie dans une imitation belle (et
immatérielle) de la nature, est la meilleure en tant qu'elle est
négative ; car elle exclut lés deux extrêmes, le nihilisme et le
matérialisme poétiques. Mais, pour la rendre po»</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S î- H5</p>
<p>sitive, il faudra déterminer avec précision co que c'est proprement
qu'une imitation belle et immatérielle.</p>
<p><pb/></p>
<p>116 POÉTIQUE, S J.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S »• Ilî</p>
<p>♦Il e»l «$« singulier que Irop souvent les poêles épiques ont dû
succomber sans terre et saos port, dans les te»petê8 de la vie, et qu'il
y a eu peu de soleil dans la carrière d'un Camoens, d'uo Ta«çe, d'un
Mlllopi d'un paniè, d'ul 1 Homerei tandisque beaucoup de poêles
tragiques ont offert l'exemple d'une vie trèsheureuse « par eïémple
d'abord Sophocle, el enjuite Lope de Végaj Sfaakelspçâre, Voltaire,
etc.:■']■■■</p>
<p><pb/></p>
<p>IIS POÉTIQUE, S *•</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S î. Il»</p>
<p>la réalité, paraissent avec avantage dans le poète qui les possède, et
les paysages que Goethe a décrits reflètent les paysages qu'il a peints.
Ainsi, pour quo le cristal pur et transparent du poète puisse devenir le
miroir de l'univers, il a besoin d'être posé sur le fond sombre de la
vie; et il en est des enfants de l'esprit comme des enfants du corps, à
qui les anciens Romains faisaient toucher la terre pour leur apprendre à
parler (8).</p>
<p>On conçoit que l'imitation de la nature soit pour les jeunes gens une
tâche épineuse. Tant qu'ils ne l'ont pas étudiée sous toutes ses faces,
ils se trouvent exclusivement maîtrisés par quelques-unes de ses
parties; ils travaillent, il est vrai, d'après la nature, mais seulement
d'après un de ses fragments et non d'après sa totalité; ils ne
travaillent point d'après son esprit libre avec un esprit libre. Ils
prennent pour de la nouveauté dans les objets ce qu'il y a de nouveau
dans les sensations qu'ils éprouvent, et, en exprimant ces dernières,
ils s'imaginent décrire les premiers. Et alors de deux choses l'une : ou
bien ils se jettent dans l'inconnu et l'indéterminé, dans des pays et
des époques éloignés et sans caractère d'individualité, dans la Grèce et
l'Orient, par exemple*, ou bien plus sou*</p>
<p>sou* Kant, la formation des corps célestes est plus facile</p>
<p><pb/></p>
<p>120 POÉTIQUE, $ ».</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S î. III</p>
<p>lité restreinte qu'il renferme en lui-même ; il se laisse, avec une
mollesse et un amaigrissement qui croissent toujours, errer dans le
vague de l'arbitraire, et va, comme l'atmosphère, se perdre aux régions
les plus hautes dans un vide sans force et sans formo.</p>
<p><pb/></p>
<p>112 POÉTIQUE, S 3.</p>
<p>§ 3. — Matérialistes poétiques,</p>
<p>Mais est-il indifférent de travailler d'après la nature ou de la copier,
et la reproduction est-elle une imitation? Au fond, le principe de
copier fidèlement la nature n'a guère de sens : puisqu'il est impossible
d'épuiser toute son individualité dans une image quelconque, et qu'il
faut, par conséquent, faire toujours un choix entre les traits qu'on
doit omettre et ceux qu'on doit prendre ; la question de l'imitation se
résout dans une autre question : celle dé savoir d'après quelles lois et
guidée par quelles mains, la nature s'élève jusqu'au domaine de la poésie.</p>
<p>Le plus vulgaire copiste de la réalité est forcé do reconnaître lui-même
que l'histoire universelle n'est pas une épopée (bien qu'elle en soit
une cependant dans un sens plus élevé) ; il reconnaît qu'on ne peut
insérer dans un roman une lettre d'amour véritablo, quelque bonne
qu'elle soit; et, qu'entre les paysages dépeints par le poète, et la
description exacte do plaines et de hauteurs faite par le géographe, il
y a de la différence. Nous sommes tous capables de soutenir à
l'occasion, avec nos semblables, une conversation régulière, et
cependant rien de plus rare qu'un</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 3. 113</p>
<p>auteur qui sache donner do la vie aux dialogues qu'il compose Pourquoi
un camp n'cst-il pas encore le camp de Wallenstein par Schiller, bien
quo ce dernier ait, vis-à-vis du camp réel, le désavantage do no passe
présentera nous dans sa totalité?</p>
<p><pb/></p>
<p>114 POÉTIQUE, $ 3.</p>
<p>menti et la vengeance de cannibale qu'on en tire affligé sans succès
l'oeil do spectateur. Le châtiaient imité d'une manière poétique là
cruaulé prosaïque du criminel (I8)i</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, $ 3. IÎS</p>
<p>Les caractères de Shakespeare sont aussi généraux et symboliques, mais
seulement quand ils sont individualisés dans les goitres et les tumeurs
do l'humour,</p>
<p>* il n'y a pas longtemps qu'on a aussi proposé un prix pour un poème sur
la ruiné de Sodôme.</p>
<p><pb/></p>
<p>ISO POÉTIQUE, S 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, $ 3. 127</p>
<p><pb/></p>
<p>118 POÉTIQUE, $ 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, § 3. 129</p>
<p>vo* par cette expression belle et terrible que h mytholoMÉTHiUB.</p>
<p>mytholoMÉTHiUB. T. t. •</p>
<p><pb/></p>
<p>130 POÉTIQUE, S 3.</p>
<p>gue; —dans Homère, les longues menaces de mort des héros avant le
meurtre; dans le comique, la parodie, même poussée jusqu'au non-sens;
dans Don Quichotte, une démence romantique qui est impossible; dans
Sterne, l'introduction hardie de l'actualité dans les monologues; dans
Thummcl et d'autres, des odes intercalées dans le dialogue; — enfin une
quantité innombrable d'autres choses. Mais si au milieu de telles
libertés poétiques on introduit le servage prosaïque de la pure
imitation, et qu'on aille proclamer en quelque sorte dans tout l'univers
des prohibitions d'importation ou d'exportation do marchandises, ne
produira-t-on pas alors un mélange aussi criant que si on so mettait à
parler au beau milieu d'un ehant? En d'autres ternies, ne serait-on pas
en contradiction avec soi-même, avec ce qu'on a permis et avec le beau,
si, dans cet empire merveilleux, ivre de lumière, où so promènent des
ombres divines et bienheureuses, que n'éclaire point le soleil pesant de
notre terre; où, comme après la mort, il n'y a plus de véritables
douleurs; si, dis-je, on laissait aborder dans Cet empire radieux, avec
leurs cris rudes de réjouissance ou de tortures, les héros sauvages de
la passion;</p>
<p>gie du Nord désigne le dernier jour de l'univers, quand le Dieu suprême
anéantit tes autres dieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, $ 3. 131</p>
<p>si chaque fleur devait y pousser avec autant de lenteur et sous autant
d'herbes que dans notre monde paresseux; si, enfin, au lieu de faire
passer le temps plus vite, comme le ferait la céleste horloge des fleurs
*, toujours embaumée, et qui ne fait que. se fermer ou s'entr'ouvrir, on
y voyait au contraire les rouages et les axes de fer de la pesante
horloge de l'histoire et des siècles le mesurer plus longuement?</p>
<p><pb/></p>
<p>132 POÉTIQUE, $ 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S I. 133</p>
<p>§ 4. — Détermination plus précise de ce qu'il faut entendre par
imitation belle de la nature.</p>
<p>Dans ce qui précède se trouve également impliquée la détermination de ce
qu'il faut entendre par imitation (et immatérielle) de la nature. On
n'est ' pas fort avancé pour avoir donné de la beauté une sèche
définition. Celle de Kant, quo « le beau est ce qui plaît généralement
et sans notion », comprend</p>
<p><pb/></p>
<p>134 POÉTIQUE, §i.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S *• 13.S</p>
<p><pb/></p>
<p>130 POÉTIQUE, S 4.</p>
<p>N'en examinons plus qu'une seule ; qui voudrait, en effet, perdre à
examiner tout ce qui est imprimé le temps qu'il a pour lire et pour
écrire? « La beauté, ditllemsterhuis, estcequiéveille le plus grand
nombre d'idées dans le moins de temps possible ; » définition qui se
rapproche de la définition plus ancienne: « unité de perception dans la
variété ; » et de cette autre plus récento : «jeu libre de
l'imagination. » Il ne faut pas demander comment les idées doivent être
mesurées parle temps, puisque c'est ce dernier qui est lui-même</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, $4. Ut</p>
<p>La définition d'IIemsterhuis pourrait peut-ôtre s'exprimer ainsi :</p>
<p><pb/></p>
<p>138 POÉTIQUE, S *-</p>
<p>définition deviendrait un cercle logique, comme, hélas! toute définition.</p>
<p>Revenonsau principe de l'imitation poétique. Quand, dans celle-ci, le
portrait produit plus d'effet que l'original, et produit même l'effet
contraire (une peine de fiction poétique, par exemple, peut causer du
plaisir), cela tient a l'imitation simultanée de deux natures, l'une
intérieure, l'autre extérieure, qui sont le reflet l'une de l'autre. On
pourrait très-bien, avec un critique ingénieux *, appeler cela : « Une
présentation d'idées au moyen de l'imitation de la nature. » Une
détermination plus précise trouvera sa place dans l'articlo sur le
génie. La nature extérieure, en passant dans la nature intérieure,
devient tout autre, et cette transsubstantiation divine est la matière
poétique spirituelle, qui, lorsqu'elle est véritablement poétique,
semblable a nue anima StaMii{\ l},sc construit ellemême son propre corps
(sa forme), et ne l'accepte pas tout confectionné sur mesure. C'est la
matière, et par contre-coup la forme vivante, qui fait défaut au
nihiliste; c'est la matière vivante, et par contre-coup la forme, qui
manque au matérialiste : en un mot, ils se rencontrent dans le manque de
poésie. Le matérialiste</p>
<p>* l.e critique de cet ouvrage dan$ la Gazette littéraire ((t'fêno).</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, § 5. 13!»</p>
<p>possède l'argile, mais il ne peut lui inspirer une Ame, parce que ce
n'est que de l'argile cl non un corps ; le nihiliste voudrait
communiquer un souffle de vie, mais il n'a même pas d'argile. Le
véritable poète, en associant l'ait a la nature, fera comme l'architecte
de jardins qui combine son parc avec le paysage environnant, de manière
que celui-ci en devienne indéfiniment la suite ; seulement ce sera dans
un sens inverse et plus élevé, c'est-à-dire en enveloppant de l'infini
do l'idée la nature finie, et en l'y faisant disparaître comme dans une
ascension céleste.</p>
<p>§ S. — Emploi du merveilleux.</p>
<p><pb/></p>
<p>HO POÉTIQUE, S S.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, $ 5. Ht</p>
<p>paroles et d'images, comme on en voit sur de vieilles tasses.</p>
<p>* Il est vrai que dans le Titan, grâce au machiniste. TèteChauve, le*
miracles ne sont en grande partie que de simples tours d'adresse; mais
cet imposteur est lui-même un miracle, et, au milieu de ses impostures,
11 survient d'autres phénomènes qui le trompent et l'étonnent lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>m POÉTIQUE, s 5.</p>
<p>En général, les grands miracles intérieurs ont l'avantage de survivre à
leur explication. Le grand miracle que rien ne peut détruire, c'est la
foi des hommes dans les miracles, et il n'y a pas de plus grande
apparition 4'csprit que notre crainte des esprits dans notre vie de bois
pleine de mécanismes. C'est pourquoi des</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S i. ||3</p>
<p><pb/></p>
<p>m POÉTIQUE, S 5,</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II.</p>
<p>Gradation de» facultés poétiques.</p>
<p>§ 6.—De l'imagination reproductrice.</p>
<p>§ 7. -- Imagination productrice ou fantaisie.</p>
<p>Mais l'imagination productrice ou la fantaisie est quelque chose de plus
élevé. C'est, l'âme du monde de</p>
<p>I-OÉTIQIE. — T. 1. 10</p>
<p><pb/></p>
<p>HO POÉTIQUE, § 1.</p>
<p>Sur la scène, par exemple, ce n'estpas lé spectacle même de la mort qui
est tragique, mais le chemin qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est très-difficile de mettre en scène le bonheur suprême» car la
douleur a pour s'exprimer plus d'or-»</p>
<p><pb/></p>
<p>H8 POÉTIQUE, S 7.</p>
<p>* Ceci est plus développé dans Qulntus Ftxlein, 2« éd., p. 345 5 Sur la
magie de C imagination (1,729).</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S ». HO</p>
<p>§ 8. — Degrés de l'imagination productrice.</p>
<p><pb/></p>
<p>I.SO POÉTIQUE, S »</p>
<p>§ 9. — Le talent.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S ». 151</p>
<p><pb/></p>
<p>I5Î POÉTIQUE, S 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, ;, 10. I&amp;U</p>
<p>vent s'anéantir et se remplacer les uns les autres ; les génies, en tant
qu'espèces, ne le peuvent pas. Des images, des pensées spirituelles,
ingénieuses, profondes, le style, servent d'abord do nourriture à
d'autres talents, et, comme il arrive pour les polypes, cette nourriture
devient avec le temps la couleur. Ce ne sont d'abord que quelques
imitateurs qui empruntent; puis c'est le siècle entier ; c'est ainsi que
le poème de talent périt par sa propre divulgation, de même que la
philosophie de talent qui a plus de résultats que do forme. L'ensemble
ou l'esprit, au contraire, ne peut jamais être emprunté ; il continue à
habiter grand, jeune et solitaire, dans l'oeuvre mise au pillage, comme
dans Homère ou dans Platon tant do fois reproduit. Le talent n'a
d'excellent que ce qui est susceptible d'imitation, par exemple Ramier,
Wolf le philosophe, etc.</p>
<p>§ 10. — Génies passifs.</p>
<p><pb/></p>
<p>151 POÉTIQUE, S 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, § 10. 155</p>
<p>génies sont les muets du ciel. Que tous les vénèrent, ceux qui leur sont
supérieurs comme ceux qui leur sont inférieurs ! Car ce sont eux qui se
font, pour le monde, médiateurs entre la foule et le génie, et qui,
comme autant de lunes, reflètent pour la nuit, en le conciliant avec
elle, le soleil du génie. C'est dans leur liberté philosophique et
poétique, qu'ils saisissent et conçoivent l'univers et la beauté. Mais
quand ils veulent créer eux-mêmes, une chaîne invisible retient la
moitié de leurs membres, et ils forment une chose autre ou plus petite
que celle qu'ils voulaient faire. C'est quand il s'agit de sentir qu'ils
régnent sur toutes les facultés avec une imagination ferme ; mais, dans
l'acte de créer, ils sont saisis par une faculté secondaire, et atlelés
au char de la vulgarité.</p>
<p>Leurs jours de création sont rendus malheureux par l'une ou par l'autre
de deux raisons. Ou bien la fermeté de leurgoùt, qui rayonne si bien sur
les productions d'autrui, devient obscure devant les leurs ; ils se
perdent en eux-mêmes, et, tenant en main tous les leviers possibles, ils
manquent, pour remuer leur monde, d'un second monde pour point d'appui ;
ou bien, ce goût sûr n'est pas le soleil du génie dont les rayons
développent les germes, mais une lune qui reflète seulement le soleil et
dont la lumière refroidit.</p>
<p><pb/></p>
<p>150 POÉTIQUE, S 10.</p>
<p>Ils sont différents de l'homme de talent, qui n'est capable de présenter
que des parties ou des corps de l'univers, et non son esprit; et
ressemblent par conséquent au génio, dont lo premier et dernier
caractère est l'intuition de l'univers : seulement, dans les génies
passifs, cette intuition n'est que la suite et le développement d'uno
intuition d'un génie étranger.</p>
<p>se* que, sur le terrain du rêve, il veut se servir des muscles
ordinaires de la marclie, et ne le peutt tandis qu'il n'a pas besoin de
muscles pour voler dans l'air du ciel.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 10. 151</p>
<p>cond, en tant que penseur, ont produit plutôt quo reçu *.</p>
<p>lu* les deux catégories du sens moral et de la force morale doivent
aussi le prouver par la conduite, c'est encore une raison pour classer
Rousseau parmi les génies passifs.</p>
<p><pb/></p>
<p>15S POÉTIQUE, S 10.</p>
<p>mièrcs, et retient même celle du soleil. Le philosophe vulgaire est
comme le liège, élastique, léger, poreux, mais ne pouvant ni laisser
passer ni retenir le moindre rayon lumineux.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 10. 15!)</p>
<p>Mais il faut se garder d'être trop hardi dans l'établissement de ces
catégories. Chaque esprit est comme l'airain de Corinthc, composé d'une
manière inconnue avec des débris et des métaux connus (26). Puisque l'on
voit des nations s'élever rapidement et s'agrandir par la conquête du
présent, pourquoi des esprits ne pourraient-ils pas en faire autant à
l'égard du passé? Mesurer ces esprits veutdire autant que déterminer des
espaces dans l'espace, ou mesurer des colonnes d'air au sommet
desquelles on ne peut plus distinguer le chapiteau de l'éthcr.</p>
<p>N'y a-t-il pas des esprits d'alliage, non-seulement sous le rapport des
époques, mais encore sous celui des pays? Et puisque deux pays ou deux
temps peuvent se</p>
<p><pb/></p>
<p>IGO POÉTIQUE, S 10.</p>
<p>Relativement aux époques, qui,au fond, sonteomme autant de pays, —
Ticck, bien qu'il soit do la famille des génies créateurs plutôt que de
celle des génies réceptifs, est une belle fleur bâtarde du vieux temps
allemand et du moderne ; Wieland est un oranger aux fleurs françaises et
aux fruits allemands; l'arbre élevé de Goethe pousse ses racines en
Allemagne, et fait pencher ses grappes de fleurs vers le climat de la</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 10. 181</p>
<p>Grèce; Ilerder est un isthme riche et fleuri entre la Grèce et l'Orient.</p>
<p>Nous avons navigué, suivant la marche régulière de la nature, dans ces
passages et ces traversées où l'on ne distingue pas le fleuve de ses
rives; et nous abordons enfin sur le terrain des génies créateurs.</p>
<p>POÉTIQtE. — T. I. ' »</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III.</p>
<p>Du yénie.</p>
<p>§ il. — Multiplicité de ses facultés.</p>
<p>Celui qui, comme Àdelung, fait consister le génie,</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S II. 163</p>
<p><pb/></p>
<p>IC» l'OÉTIQl'K, S lî.</p>
<p>fleur, mais la déesse Flore elle-même, qui, pour produire de nouveaux
mélanges, rapproche les calices dont l'union peut être féconde : c'est
pour ainsi dire une faculté pleine de facultés. L'existence de celte
harmonie et de cette ordonnatrice d'harmonie est supposée et prouvée par
deux grands phénomènes du génie.</p>
<p>§ (2. — La réflexion.</p>
<p>systématiques. Il en est tout autrement des philosophes critiques, qui
ne créent jamais un système organique, et ne font tout au plus
qu'habiller, nourrir, amputer, etc. Quant aux différences d'application
du génie dans ses affinités, elles pourraient faire l'objet d'une élude
spéciale et difficile.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S i*. ICS</p>
<p><pb/></p>
<p>160 POÉTIQUE, $ 19.</p>
<p>C'est pourquoi le poète, comme le philosophe, est un oeil; tous les
piliers qu'il renferme sont garnis de miroirs ; son vol est le vol libre
d'une- flamme, et non le jet que lanco au hasard la mine que l'on fait
sauter. Aussi le poète le plus fougueux peut-il être un homme plein de
douceur; que l'on considère seulement les traits de Shakespeare,
empreints d'une sérénité céleste, ou plutôt cette grande épopée que
constitue la série de ses tragédies historiques. Il peut même arriver
que l'homme soit vendu a chaque minute sur lo marché d'esclaves du
moment, et que néanmoins, dans ses compositions poétiques, il s'élève
avec douceur et liberté. C'est ainsi qtte le Guide, au milieu des
tempêtes do sa vie, arrondissait et ornait de boucles ses charmantes
têtes d'anges et d'enfants; c'est ainsi que la mer, pleine de courants
et de vagues, n'en reflète pas moins vers le ciel la calme et pure lueur
du matin et du soir. Il n'y a que le jeune homme, dont le juge-</p>
<p><pb/></p>
<p>POETIQUE, $ lî. 101</p>
<p>ment n'est pas encore éveillé, qui puisse croire que le feu du génie
brûle comme celui de la passion : on a, par exemple, fait passer le
buste de Bacçhus pour celui du sobre poète Platon.</p>
<p><pb/></p>
<p>168 POÉTIQUE, S I».</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, s lî. teo</p>
<p>nous, ne peut rien être dont nous n'ayons pas conscience, serait
inférieur au fini.</p>
<p><pb/></p>
<p>IÎ0 POÉTIQUE, S «3petites</p>
<p>«3petites lacrymatoircs qui, d'après Pcuzer ou Morhof, sont nécessaires
pour pleurer; il a le plaisir de compter avec un pluviomètre chaque
goutte qu'il laisse couler.</p>
<p>§ 13. — L'instinct de f homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, su. m</p>
<p>de nous-mêmes, nous serions nos propres créateurs et ne serions plus des
êtres finis. Un sentiment indestructible met en nous, et au-dessus de
toutes nos créations, quelque chose d'obscur, qui n'est pas notre
créature, mais notre créateur. C'est ainsi que nous nous présentons
devant Dieu, ainsi que luimême l'a ordonné sur le Sinal» avec un voile
sur les yeux.</p>
<p>L'instinct cstlo sentiment de l'avenir. Il est aveugle, mais seulement
comme l'oreille est aveugle pour la lumière-, et comme l'oeil est sourd
pour le son. Il contient son objet et en est le signe, comme l'effet
manifeste et contient sa cause; et, si on découvrait pourquoi tel effet,
entièrement et nécessairement impliqué dans une cause donnée, lui est
cependant postérieur dans le temps, si ce mystère était dévoilé, nous
comprendrions également comment l'instinct recherche, détermine, connaît
son objet, et cependant en est privé. Toute conscience d'un besoin
suppose une afll-</p>
<p><pb/></p>
<p>ni POÉTIQUE, S la.</p>
<p>nité avec l'objet qui manque, et par conséquent une possession partielle
de celui-ci*; il n'y a cependant qu'un véritable manque de l'objet qui
puisse rendre possible une tendance vers lui, comme l'éloignement du but
est la condition de l'acheminement pour l'atteindre. Il y a des cercles
spirituellement organiques, comme il y eu a de matériellement organiques
; ainsi, par exemple, la liberté et la nécessité, la volonté et la •
pensée, se supposent réciproquement.</p>
<p>Or il y a dans le moi pur un sentiment de l'avenir ou un instinct, tout
aussi bien que dans l'animal et le moi non pur ; et son objet est tout à
la fois éloigné et certain ; car c'est précisément dans le coeur de
l'homme que la véracité universelle de la nature devait dire le premier
mensonge. Cet instinct de l'esprit qui pressent et réclame éternellement
ses objets, et cela sans aucune considération de temps, puisque ces
objets sont en dehors de tout temps, rend l'homme capable de prononcer
et do comprendre des mots comme : terrestre, mondain, temporel, etc.;
car c'est cet instinct seulement qji leur donne une signification en
nous faisant sentir ce qui leur est contraire. Quand le vulgaire
lui-même ne voit dans la vie et dans tout</p>
<p>* Car une pure négation ou une privation absolue excluraient tout effort
contraire) et une grandeur négative aurait le même effet qu'une grandeur
positive.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 13. 1Î3</p>
<p><pb/></p>
<p>m POÉTIQUE, $ 13.</p>
<p>comme un être dont la présence, et non l'action, nous terrifie*.</p>
<p>C'est lui qui nous a donné le premier la religion, la crainte de la
mort, la fatalité des Grecs, la superstition, les prophéties *, la soif
de l'amour, la croyance au diable, et lo romantisme, co monde spirituel
maté♦</p>
<p>maté♦ Invisible* 1,578 (1,275) (30).</p>
<p>♦♦ La prophétie, ou l'omnisclence qui la renferme, est, selon nous,
quelque chose de plus élevé que la simple connaissance complète de la
cause, connaissance qui fournirait la déduction ou plutôt la vue même de
l'effet i si la prophétie n'était que cela, elle ne pourrait pas
anticiper ou annihiler le temps; car elle n'en serait au contraire que
la simple intuition, c'est-àdlre le fait de le voir s'écouler.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S H. H5</p>
<p>rialisé, comme la mythologie grecque était un monde physique divinisé.</p>
<p>Si tel est cet instinct divin dans une Ame vulgaire, que va-t-il devenir
et faire dans une âme de génie?</p>
<p>§ 14. — Instinct ou matière du génie.</p>
<p>Il devient maintenant plus facile d'apaiser la polé*</p>
<p><pb/></p>
<p>ne POÉTIQUE, S 14.</p>
<p>Mais il y a quelque chose do plus élevé que la banalité de tous les
jours : il y &amp; une matière intérieure, une poésie pour ainsi dire innée,
involontaire, glaco dont la forme n'est pas le tain, mais seulement le
cadre. Je me sers d'une comparaison : ce qu'on appelle impératif
catégorique (32), c'est-à-dire l'image de la forme, comme l'action
extérieure est l'image de la matière extérieure, ne peut qu'indiquer à
l'âme la bifurcation de la route, sans atteler pour elle ce coursier qui
la parcourt et entraîne le coursier noir*; et, d'un autre côté, l'âme
peut bieii conduire et guider le coursier blanc, mais elle ne peut le
créer : il en est de même du coursier des Muses, qui au fond est ce même
coursier blanc, seulement avec des ailes. C'est cette matière</p>
<p>* On sait que Platon symbolisait par le coursier blanc noire génie
mcral, et par le coursier noir ce que Kant appelle le mal radical.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, SU. 171</p>
<p>* Jacobi, sur Splnota. Nouvelle éd., p. 17. rotiiQtt. — 1.1. &lt;&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>118 POÉTIQUE, S Hprodigue</p>
<p>Hprodigue ornements; plus son oeuvre est froide, et plus elle est parée.
C'est ainsi que le froid soleil de la Sibérie est entouré toute la
journée de parhélies et de couronnes (33).</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S II. 119</p>
<p>Ainsi le miroir dans lequel Jacob Bôhmc faisait se refléter lo ciel et
la terre était suspendu dans un lieu</p>
<p><pb/></p>
<p>180 POÉTIQUE, S H.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE , S 15. 181</p>
<p>qu'elle les vivifie; et ce serait en vain qu'un collectionneur
d'exemples irait les arracher pour les montrer, en s'ecriant : «
Voyez-moi donc lo jeu de cette patte d'araignée! » (34).</p>
<p>§ 18. — L'idéal du génie.</p>
<p>Et c'est ainsi que nous voyons le vulgaire prendre le monde extérieur et
le monde Intérieur, le temps et</p>
<p><pb/></p>
<p>182 POÉTIQUE, S 15.</p>
<p>l'éternité, pour des thèses morales et chrétiennes; l&lt;&gt; philosophe y
trouve une antithèse prolongée, mais avec un anéantissement alternatif
d'un de ces inondes par l'autre; enfin l'homme supérieur y reconnaîtra
un obscurcissement alternatif, comme il en règne un entre la lune et la
terre ; cette tête de Janus de l'homme qui regarde vers des mondes
opposés a toujours les yeux fermés, soit d'un côté, soit de l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 15. 181</p>
<p><pb/></p>
<p>181 POÉTIQUE, § 15.</p>
<p>fièvre nouvelle dans l'ancienne, et leurs poésies rendent une véritable
fièvre nécessaire, ne fût-ce que pour faire oublier la douleur causée
par celle qui n'était que factice.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV.</p>
<p>De I» poésie grecque ou plastique.</p>
<p>§ 16. — Les Grecs.</p>
<p><pb/></p>
<p>I8(i POÉTIQUE, S IC</p>
<p>donne naissance au goure comique, qui, lui-même, du moins pour moi,
devient lyrique par la Laitue (37), épique par l'ironie ou parodie,
enli» dramatique par la réunion des deux.</p>
<p>Les Grecs n'étaient pas seulement, comme le leur</p>
<p><pb/></p>
<p>P0Ù1QUB, s 10. in:</p>
<p><pb/></p>
<p>188 POÈTIQUK, S tG.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, § Ifi. ISO</p>
<p><pb/></p>
<p>100 POÉTIQUE, ,S l(i.</p>
<p>* Ainsi le Jupiter juvénile d'.Egé, l'Apollon isménique, exigeaient pour
prêtre le plus beau des jeunes gens. — JUnckelmann, llittoire de fart.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 10. 19!</p>
<p>* Des dieux se firent juger par l'aréopage (Demosthenes in aristocrate
et Laclartce,Inst. de fats, rel., 1,10). Laviede Jupiter sur la terre et
la construction de ses temples par lui-même rentrent dans la même
catégorie de faits (M., 1,11).</p>
<p><pb/></p>
<p>192 POÉTIQUE, $ 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S H. 193</p>
<p>§ 17. — Qualités plastiques ou objectivité de la poésie grecque.</p>
<p>La considération de la nation grecque nous fait reconnaître et nous
explique chez ses poètes l'existence de quatre couleurs principales.</p>
<p>La première est leur caractère plastique ou leur objectivité. On voit
que, dans les poésies grecques, toutes les figures paraissaient sur la
terre comme autant de statues de Dédale, qui marchent et sont pleines de
corps et de mouvement; tandis que, dans les poètes modernes,' les
figures s'élèvent plutôt vers le ciel comme des nuages, dont les
contours immenses, mais indécis, se modifient au gré de l'imagination de
chaque lecteur. Ces formes plastiques des poètes, qui étaient peut-être
les filles aussi souvent que les mères des statues et des tableaux que
le poète rencontrait partout, .ont une même source que l'excellence des
artistes grecs dans la reproduction des formes nues. Ce n'est pas en
effet la facilité d'étudier des formes nues qui éleva l'artiste grec
au-dessus de l'artiste moderne ; car, s'il en était ainsi, ce dernier
serait l'égal du grec pour la tête et pour les mains, qui sont toujours
nues</p>
<p>POÉTIQCE. —T. I. - 13</p>
<p><pb/></p>
<p>191 POÉTIQUE, § 17.</p>
<p>et pour lesquelles il a, de plus que l'autre, ces formes idéales que le
Grec a dû produire pour lui-même cl pour la postérité.</p>
<p>La cause en est, au contraire, cette délicatesse des facultés réceptives
avec laquelle l'enfant, le sauvage, le paysan, saisissent chaque objet
d'un coup d'oeil bien plus vif que l'homme troublé par la civilisation,
qui, derrière son oeil physique, porte un microscope spirituel.</p>
<p>C'est avec une promptitude égale que le poète grec, encore plein de
jeunesse, saisissait d'un oeil intact et plein de feu l'univers, le
présent et le passé, la nature et les dieux ; ces dieux en qui il avait
foi, cette époque héroïque de ses ancêtres dont il était fier, toutes
les vicissitudes de l'humanité s'emparaient de son jeune • coeur, comme
le feraient des parents ou une amante, et sa personnalité tout entière
allait se perdre dans sou objet.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 17. 195</p>
<p><pb/></p>
<p>190 POÉTIQUE, § 17.</p>
<p>l'influence d'un esprit saint de l'amour, mais de l'amour divin et
universel.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 17. 197</p>
<p><pb/></p>
<p>198 POÉTIQUE, § 17.</p>
<p>Le Grec voyait la vie, et vivait lui-même. Il voyait les guerres, les
pays, les saisons, et ne les lisait pas; aussi la réalité prend chez lui
des contours si bien tranchés qu'on pourrait, d'après l'Odyssée, tracer
une topographie et une carte de côtes. Les modernes au contraire
reçoivent de la librairie leur poésie avec le peu d'objets qui s'y
trouvent contenus et grossis ; et ils se servent de ces derniers pour
jouir de la première; c'est ainsi qu'on vend avec les microscopes
composés quelques petits objets, tels qu'une puce, une patte de mouche
ou d'autres, afin qu'on puisse faire épreuve de la force grossissante
des verres. C'est pourquoi le poète moderne, dans ses promenades,
recueille la nature pour la placer sur le porte-objet de sa poésie
objective (42).</p>
<p>Le regard jeune de la Grèce devait se porter le plus souvent vers le
monde matériel ; mais les contours de ce dernier sont plus précis que
ceux du monde spirituel, et cela devait fournir aux Grecs une nouvelle
raison d'être plastiques. Mais ce n'est pas tout : la mythologie leur
fournissait tout d'abord une nature divinisée, une cité de Dieu
poétiquo, qu'ils n'avaient qu'à</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S J8- 199</p>
<p>§ 18. — Beauté ou idéal de la poésie grecque.</p>
<p>La seconde couleur principale des Grecs est l'idéal ou le beau, qui
résulte de la combinaison des traditions divines et héroïques avec leur
mère, c'est-à-dire avec le milieu harmonique de toutes les forces et de
tous les états de la nature. C'est dans la mythologie, c'est en passant
par un soleil, par un Phébus, que tous les êtres avaient dépouillé le
caractère vulgaire et la surabondance de l'individualité. Chaque
jouissance avait trouvé dans l'Olympe le mont Thabor de sa</p>
<p><pb/></p>
<p>200 POÉTIQUE, S 18.</p>
<p>transfiguration. De plus, les ancêtres et les dieux, agrandis par les
forces sauvages et barbares de l'âge primitif, et par leur éloignement
dans le temps, embellis par une poésie précoce, furent enveloppés d'un
tissu brillant, dont la trame d'or s'étendait sur toute la postérité, et
ne laissait la déification s'interrompre nulle part. Est-ce que le
Parnasse, si rapproché de l'Olympe, ne devait pas en recevoir une
multitude de formes brillantes, et se trouver inondé de sa lumière
divine? Ce qui favorisait l'ascension au ciel de l'âme des poètes, c'est
que leurs chants non-seulement avaient les jeux pour objets, mais encore
étaient faits pour eux, de telle sorte qu'en vue de la place royale
qu'ils devaient occuper dans les temples ou dans les jeux du culte
divin, ils étaient tenus de s'orner et de s'élever. Enfin, puisque la
beauté, cette ennemie du trop et du trop peu, ne fleurit, comme le
génie, que dans l'harmonie de toutes les forces, que dans le printemps
de la vie* comme dans celui de l'année : c'est dans cette zone où tous
les rapports étaient justement mesurés, qu'elle devait ouvrir le plus
pleinement toutes ses roses. Les convulsions désordonnées de la
servitude, des aspirations étouffées, du luxe barbare, des fièvres
religieuses et d'autres choses pareilles avaient été épargnées aux
Grecs. Si la simplicité est un des éléments de la beauté, celle-ci
devint presque</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, § 18. JOI</p>
<p><pb/></p>
<p>202 POÉTIQUE, S |8.</p>
<p>l'univer* pour cela que les Français, dans le langage de la bonne
compagnie, préfèrent les termes généraux : par exemple glace plutôt que
miroir{spectacle plutôt que théâtre, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 18. ?03</p>
<p>salité se retrouve et règne encore dans les caractères, qui s'élèvent à
mesure qu'ils se dépouillent, comme dans une transfiguration, de leurs
qualités individuelles.</p>
<p>* La jeunesse d'un peuple n'est pas une métaphore, rmis une vérité ; un
peuple reproduit, mais dans des relations de temps et de circonstances
plus importantes, l'histoire de l'individu.</p>
<p><pb/></p>
<p>îu* POÉTIQUE, S 19.</p>
<p>§ 19. — Calme et sérénité de la poésie grecque.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, § 19. Î05</p>
<p><pb/></p>
<p>ïOf. POÉTIQUE, S 19.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 19. 507</p>
<p>* D'après les astronomes de l'antiquité, onze deux tournaient l'un
au-dessus de l'autre; le douzième, qui était de cristal, restait fixe.</p>
<p><pb/></p>
<p>208 POÉTIQUE, $ Î0.</p>
<p>§ 20. — La grâce morale de la poésie grecque.</p>
<p>* Il en est de même de Schtegel quand il vante « la paresse 'divine et
la vie heureuse des plantes et des fleurs. » Seulement il se complaît
trop dans l'emphase de son style, qui forme contradiction avec la thèse
qu'il soutient (45).</p>
<p><pb/></p>
<p>POETIQUE, S ÎO. J09</p>
<p>et indépendante, toute véritable morale est immédiatement poétique, et
la poésio de son côté devient indirectement de la moralo. Un saint est
pour l'esprit une forme poétique, comme le sublime dans le monde
matériel. 11 est vrai que la poésie n'exprime pas sa morale dans des
sentences ambitieuses : aussi peu que les habitants du duché de Gotha
recevront d'amélioration par les sentences bibliques que le duc Ernest I
a fait graver sur les gros sous (46); mais elle se sert d'une
présentation vivante, où, de même que l'esprit universel et la liberté
se cachent dans les rouages mécaniques de l'univers, le sens moral doit
régner comme un Dieu invisible au milieu du monde vicieux, mais libre,
qu'il a créé.</p>
<p>L'immoral n'est jamais poétique par lui-même. Il ne le devient que par
sa réunion avec une autre qualité, par exemple avec la force ou avec
l'intelligence. C'est pourquoi, comme je le démontrerai plus loin, il
n'y a que le caractère purement immoral, c'est-àdire la bassesse cruelle
et lâche, qui manque entièrement de poésie; tandis que soncontraire* le
caractère purement moral de l'amour, de l'honneur et de la force
suprême, est toujours poétique. Plus est grand le génie d'un poète, plus
Jes figures d'anges qu'il fait descenàre de son ciel peuvent devenir
sublimes. Mais ce fait que ce génie ne peut construire et inventer</p>
<p>FOÉT1Q.CE. — T. I. t*</p>
<p><pb/></p>
<p>ÏIO POKTIQUE, g 20.</p>
<p>arbitrairement ces figures, pas plus qu'une intuition nouvelle, ce fait
confirme bien do nouveau l'alliance entre la morale et la poésie. Qu'on
ne nou3 fasse pas cette objection quo plus Milton est grand, plus ses
démons ont de grandeur (47). Car la description de» démons comme de
dieux renversés ne présuppose pas une notion intérieure positive, mais
seulement la négation de tout bien en général ; de telle sorte que celui
qui peut affirmer le plus richement, est aussi celui qui peut nier le
plus richement.</p>
<p><pb/></p>
<p>»'0KTIQlE,j&gt;2u. 311</p>
<p>11 y. a encore urje dernière différence entre les Grecs et nous. Nous
plaçons sur la terre le boiiheur des sens, et dans.1%divinité l'idéal
moral. Les Grecs, au contraire^ attribuent le bonheur aux dieux et la
vertu aux humains. Ces IjeUes couleurs de la joie, qui s'é^</p>
<p><pb/></p>
<p>SU POÉTIQUE, S 20.</p>
<p>Puissé-je,eri ces quelques pages, après tout ce que d'autres ont écrit
sur les Grecs, ne paraître en avoir dit ni trop ni trop peu! Cette
tétralogie de leur poésie</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 20. îl.1</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V.</p>
<p>De If» poésie romantique.</p>
<p>§ 21. — Le rapport entre les Grecs 'et les modernes.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, $21- Ît5</p>
<p>Nous allons par conséquent compléter par les remarques suivantes le
tableau que nous avons tracé de la poésie grecque. D'abord leur Parnasse
fleurit au malin de la civilisation : les Grecs eurent le bonheur de
s'emparer des rapports humains les plus beaux et les plus simples, ainsi
que des traits principaux du courage, de l'amour, du dévouement, du
bonheur et du malheur, pour ne laisser aux poètes de la postérité que la
répétition de ces caractères ou la représentation difficile de rapports
plus artificiels.</p>
<p>*:U&gt;geinvttible, I, p. {«(1,258) (50), j s; ;&gt;i.*:\h\ , f</p>
<p><pb/></p>
<p>J16 POÉTIQUE, s &gt;l.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S.îl- *17</p>
<p>d'affinité avec l'infini romantique, et la première, dans ses paysages,
s'y perd même quelquefois tout entière.</p>
<p>Nous avons loué plus haut la force des traditions</p>
<p><pb/></p>
<p>218 POÉTIQUE, $ 21.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE. S 31. 119</p>
<p><pb/></p>
<p>220 POÉTIQUE, $ 21.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 3t. 2ït</p>
<p><pb/></p>
<p>M POÉTIQUE, §.21.</p>
<p>Cependant toutes ces considérations ne peuvent détruire la grande
distinction de la poésie grecque et de la poésie romantique, pas plus
que la classification des animaux par espèces ne peut détruire l'échelle
do leurs organisations.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S »î. 2*3</p>
<p>§ 22.—Essence de la poésie romantique; différences entre celle du Nord
et celle du Midi (57).</p>
<p><pb/></p>
<p>2i4 POÉTIQUE, $ 22.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 22. 225</p>
<p>WÉTIQU. — t. I. 1*</p>
<p><pb/></p>
<p>220 POÉTIQUE, $ 22.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 2-'. 22?</p>
<p>Si la poésie est une espèce de prophétie, la poésie romantique est en
particulier le pressentiment d'un avenir trop grand pour avoir sa place
ici-bas ; ainsi les fleurs romantiques nagent autour de nous comme ces
semences inconnues qui provenaient du nouveau monde non découvert
encore, et que la mer, qui unit toutes les parties de l'univers, allait
porter aux côtes de la Norwégc.</p>
<p>Et maintenant quelle est la mère de ce romantisme (63)? Ce n'a pas été
dans tous les pays et dans tous les siècles la religion chrétienne ; car
toutes les</p>
<p><pb/></p>
<p>22» POÉTIQUE, § Î2.</p>
<p>Dans ses poésies tout est musique : mais c'est une musique éloignée, qui
par cela même est comme doublée et s'absorbe dans l'infini; c'est comme
un écho qui charme rn renvoyant les sons, non pas avec une ôpre
fidélité, mais avec toute la douceur d'un affaiblissement.</p>
<p>Le romantisme de l'Inde s'agite dans une religion panthéiste qui a
supprimé les limites du monde matériel en les spiritualisant : ce monde
est devenu aussi grand que le monde immatériel ; il n'est pas rempli</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, § 22. 2W</p>
<p>La poésie orientale a moins d'affinité avec la poésie grecque qu'avec la
poésie romantique, par sa prédilection pour le sublime et le lyrique,
ainsi que par son impuissance dramatique, son manque de traits de
caractère, et enfin, par-dessus tout, par sa manière orientale de penser
et de sentir. En effet un sentiment du néant terrestre de cette foule
d'ombres qui s'agitent dans notre nuit, ombres qui naissent non do la
lumière du soleil, mais de celle de la lune ou des</p>
<p><pb/></p>
<p>MO POÉTIQUE, § 22.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 22. 231</p>
<p>Urne plus haute pour les femmes, datant des vieux Germains, et par
conséquent la forme plus spiritualisée de l'amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>2S2 POÉTIQUE, S 22.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 22. 253</p>
<p>Il est d'ailleurs tout naturel que les différents romantisme?, bien
qu'enfants d'un même père, soient autres dans le Nord que dans le Midi.
Dans cette Italie,</p>
<p><pb/></p>
<p>23t POÉTIQUE, S 23.</p>
<p>parente, par son climat, de la Grèce, le romantisme, doit être porté par
un souffle plus gai, doit s'éloigner moins de la forme antique, que
celui du Nord dans Shakespeare. Sous un ciel méridional, dans la
brûlante Espagne, il revêt la hardiesse de l'Orient. La poésie et le
romantisme du Nord sont comme une harpe éolienne agitée par les tempêtes
de la réalité, où des mugissements se résolvent en sons mélodieux, mais
où tremble une douce mélancolie, et parfois même le cri déchirant de la
douleur.</p>
<p>Nous pouvons donc, en ce qui concerne le romantisme du Nord, commencer
le paragraphe suivant comme nous avions commencé celui-ci.</p>
<p>§ 23. — Source de la poésie romantique*</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQIE, S 23. 235</p>
<p>démonologie devint la mythologie * du monde corporel, et les démons
tentateurs allèrent se loger dans les hommes et dans les statues des
dieux; le présent entier de la terre s'effaça devant un avenir céleste.
Après cette ruine du monde extérieur, que restait-il pour l'esprit
poétique? Ce monde intérieur» dans lequel l'autre s'écroulait. L'esprit
descendit en lui-mémo et dans ses ténèbres, et il y vit des esprits.
Mais comme le fini n'est inhérent qu'aux corps, et que dans les esprits
tout est infini ou indéterminé, l'empire de l'infini allait fleurir dans
la poésie sur les cendres du fini. Les anges, les démons, les saints,
les bienheureux et l'infini lui-même n'eurent ni des formes physiques**,
ni des corps divins ; mais en revanche l'immensité ouvrit ses
profondeurs. A la place de cette joie pleine de sérénité des Grecs
parurent un désir infini ou un bon*</p>
<p><pb/></p>
<p>530 POÉTIQUE, S «•</p>
<p>heur ineffable, la damnation sans limites dans le temps ou dans
l'espace, la peur des esprits qui se fait frissonner elle-même, l'amour
passionné et contemplatif, l'abnégation illimitée du moine, la
philosophie platonicienne et néoplatonicienne.</p>
<p>l'as* caractère vague de la musique ne vient-il pas de ce que les brumes
des Pays-Bas ont eu de grands compositeurs bien plus tôt que le ciel pur
et serein de l'Italie, qui, de son côté, préféra d'abord lea formés
précises de la peinture? C'est pour la même raison que les premiers
idéalisèrent surtout le vague du paysage, tandis que les Italiens
aimèrent mieux idéaliser les contours de la forme humaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>POETIQUE, S 21. W</p>
<p>§ 2i. — La poésie de la superstition.</p>
<p>Ce qu'on appelle la superstition mérite, en tant que fruit et nourriture
de l'esprit romantique, un examen spécial. Quaud on lit que, du temps de
Cicéron, les augures déclarèrent que les douze vautours vus par Homulus
signifiaient que son oeuvre et son empire dureraient douze siècles, et
que l'on compare avec cette assertion la chute de l'empire d'Occident
arrivée douze siècles après la fondation de Rome, la première pensée qui
se produit en nous a quelque chose de plus élevé* que la pensée qui
vient ensuite et qui calcule</p>
<p>* Même un Leibnitz trouve remarquable que le Christ, par exemple, soit
né sous le signe de la Vierge (Otlum Hanoter., p. 187). C'est pour celte
raison qu'on nous pardonnera de rappeler en passant qu'il n'y avait plus
dans la salle des empereurs,</p>
<p><pb/></p>
<p>23K POETIQUE, S ïi.</p>
<p><pb/></p>
<p>POETIQUE, § î». J;I;I</p>
<p>cer• sait que le sourire des enfants qui dorment a pour cause la
présence d'acides dans l'estomac, état qui, chez les adultes, se trahit
par tout autre chose que par un sourire ou par des anges.</p>
<p><pb/></p>
<p>210 POÉTIQUE, $21.</p>
<p>cueils allemands de ces groupes joyeux, cruels ou espiègles, que les
Grecs et même les sombres Étrusques plaçaient sur leurs urnes et sur
leurs sarcophages.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 24. JM</p>
<p>KtÉTlQCE. — T. I. 16</p>
<p><pb/></p>
<p>212 POÉTIQUE, $ 21.</p>
<p>* Nous ne pouvons assister aux rêves des autres sans un sentiment
romantique, tandis que les nôtres nous laissent sans ce sentiment Cette
différence entre le toùl le mol se retrouve dans toutes les relations
morales de l'homme; nous lui donnerons ail' leurs l'examen qu'elle mérite.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, .S 21. i\i</p>
<p>autour de l'horizon de la réalité restent ouvertes pendant la nuit
entière, sans qu'on sache quelles sont les formes étrangères qui y entrent.</p>
<p>* C'est très-probablement pour cette raison que Morilz, visionnaire
plutôt que créateur d'esprits, a fait entrer dans sa psychologie
empirique, sans les expliquer toujours, tant de rêves, d'apparitions, de
pressentiments | il a déguisé ainsi, aux yeux du ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>2M POÉTIQUE, S «•</p>
<p>§ 25. — Exemples de romantisme.</p>
<p>C'est ici qu'il faut nommer Schiller. Si le romantisme est un clair de
lune, comme la philosophie est la lumière du soleil, ce poète, qui se
tient sur le milieu du monde avec la lumière du jour de la poésie</p>
<p>térialisme des Berlinois et des savants, sa qualité de visionnaire sous
le manteau du collectionneur et de l'exégète.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S ÎS. 245</p>
<p>Les admirables légendes de Herder n'ont pas encore trouvé des yeux pour
y reconnaître et y expliquer le romantisme chrétien. La Mauresque
Zorayda se présente dans le ciel romantiquement étoile de don Quichotte
comme un astre plus rapproché. Tieck,</p>
<p><pb/></p>
<p>2IG POÉTIQUE ,§ SA.</p>
<p>♦H, p. 306.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 25. 217</p>
<p><pb/></p>
<p>Ut POÉTIQUE, S 25</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S »• îtO</p>
<p>ne produire que des sons; de sorte qu'il ne faut pas confondre avec
l'esprit grec toute simplicité qui souvent n'est que philosophique *.</p>
<p>Rien n'est plus rare que la fleur romantique. Si les Grecs appliquaient
aux beaux-arts en général la dénomination de musique, le romantisme est
la musique des sphères. 11 exige l'ensemble d'un homme dans son
développement le plus délicat, les Heurs des branches les plus tendres
et les plus élevées; et c'est ainsi qu'il veut encore, dans le poëme,
planer au-dessus de l'ensemble comme un parfum invisible, mais puissant.
Un auteur que nous connaissons tous, bien rapproché de nous, rend
quelquefois ce parfum trop visible et trop dense, comme ferait un
refroidissement de l'air. Les Allemands, dont le caractère poétique,
d'après Herder, repose sur la probité et sur le bon sens, sont trop
lourds pour la poésie romantique, et sont presque mieux doués pour la
poésie plastique. Ce grand Lessing, qui eut peut-être tous les esprits à
l'exception de l'esprit romantique, pourrait être considéré comme le
représentant de l'esprit allemand, bien qu'il fût ro*</p>
<p>ro* anciens s'exprimaient avec concision et simplicité sans en avoir
conscience; ils ne voulaient que reproduire simplement l'impression
qu'un objet produisait sur eux. Les modernes, dans leur science
réfléchie, se composent une concision coquette qui veut obtenir tout a
la fois le prix de la simplicité et celui de la richesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>250 POÉTIQUE, S 25.</p>
<p>Appliqué aux différents genres de la poésie, l'élément romantique rend
sentimental le lyrisme, fantastique le genre épique, comme le conte, le
rêve, le roman. Le drame devient l'un et l'autre, parce qu'au fond c'est
une alliance des deux autres genres (77).</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRK YI.</p>
<p>Du risible»</p>
<p>§ 26. — Définitions du visible.</p>
<p><pb/></p>
<p>252 POÉTIQUE , S 26.</p>
<p>Enfin cette définition est tout aussi vague et par conséquent tout aussi
vraie que si je disais : Le risible est la résolution do l'attente de
quelque chose de sérieux dans un rien risible. L'ancienne définition
d'A« ristote, cet Argus de perspicacité et ce Géryon d'érudition qu'il
ne faut jamais oublier, se trouve du moins dans la bonne voie, mais sans
arriver jusqu'au but. Le risible, dit-il, consiste dans une difformité
qui ne cause pas de dommage. Mais de telles difformités dans</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 28. 253</p>
<p>♦ Floegel, Histoire de la littérature comique, tome I (80).</p>
<p><pb/></p>
<p>25» POÉTIQUE, S 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, § 20. 255</p>
<p>* Dans le Journal du monde élégant, février 1812 (83).</p>
<p><pb/></p>
<p>258 POÉTIQUE, § 20.</p>
<p>qu'après sa mort ; de sorte qu'une fois enterré, il doit s'en remettre à
sa définition du soin de triompher toujours.</p>
<p>Mais que l'on transporte seulement une ligne de l'un de ces poètes dans
une épopée héroïque, elle va immédiatement la dissoudre. La dérision,
c'est-à-dire l'indignation morale, s'associo dans Homère, Milton,
Klopstock, avec la durée du. sentiment sublime, mais</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, § 27. 251</p>
<p>jamais le rire. En un mot, le comique est l'ennemi juré du sublime*; et
cette expression « poëmc héroïcomique » renferme une contradiction : on
devrait dire « épopée comique ». 11 s'ensuit que le comique est
rinllniment petit. Mais en quoi consiste cette petitesse idéale?</p>
<p>§ 27. — Théorie du sublime.</p>
<p>En quoi consiste d'abord le sublime idéal? Kant, et après lui Schiller,
répondent que c'est.un infini que les sens et l'imagination désespèrent
d'exprimer et do comprendre, tandis que la raison est capable de lo
créer et de le contenir. Mais le sublime (par exemple la mer, une haute
chaîne de montagnes) ne peut être</p>
<p>* Dans le tome lit de la deruière édition de mon llesperus, p.3 (I,
276), j'ai dit la même chose, mats sans développement. Je fais celle
remarque afin qu'un ne croie pas, comme on pourrait quelquefois le
penser, que je vole mes propres voleurs. Platner, esthéticien d'ailleurs
excellent, place la beauté dans un juste mélange du sublime el du gai.
Le philosophe auteur de celte définition obtient, a la vérité, par la
réunion d'une grandeur positive et d'une grandeur négative, un espace
vide dans lequel 1 imagination du lecteur peut fort bien,et sans faire
tache, mettre tout ce qui lui plaît. ■'</p>
<p>t^flQlK — T. I. 17</p>
<p><pb/></p>
<p>258 POÉTIQUE, S 27.</p>
<p>insaisissable pour lis sens, puisque ceux-ci einl&gt;ra&gt;seiii ce en quoi le
sublime se rencontre.</p>
<p>Kant divise ensuite le sublime en sublime mathématique et sublime
dynamique, ou, d'après les expressions de Schiller, en sublime-qui
dépasse la portée de notre conception, et sublime qui menace notre vie.
On pourrait dire en moins de mots encore : le quantitatif ou le
qualitatif, l'extérieur ou l'intérieur.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, § 27. 2,V)</p>
<p>* On a beau augmenter l'intensité de la vision, surcharger l'oeil de
lumière, l'ail ne saisira jamais des forces, mais seulement des quantité.</p>
<p>** L'éternité est pour l'imagination un sublime mathématique</p>
<p><pb/></p>
<p>200 l'OtTlQlK, S 27.</p>
<p>ou Je vision. Ou encore ! le tunps est la ligne Infinie; l'éternité, le
plan infini-, la divinité est la plénitude dynamique.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'UKTIQlK, § V,. VM</p>
<p>de la vie, on comprend plus facilement pourquoi c'est précisément
l'oreille qui nous fournit le sublime de force. Une rapide comparaison
des sons de la voix avec des sons étrangers ne doit pas être entièrement
négligée. Le silence même peut devenir sublime, comme par exemple celui
d'un oiseau île proie qui plane lentement dans les airs, celui qui
annonce une grosse tempête sur mer, celui qui suit un grand éclair avant
le tonnerre.</p>
<p>• ()«fii/nj Flrleiii, 2'éd., p. 357 (I, 73'J).</p>
<p><pb/></p>
<p>W,J. l'OÊTIQl'K, S •"•</p>
<p>devant l'oeil ébloui. Pourquoi celte différence, puisque la variété des
couleurs devrait le rendre plus frappant et par conséquent plus grand
malgré la distance?C\ A que toute couleur nouvelle commence un nouvel
objet, excepté de loin et la nuit, deux cas où toutes 1rs couleurs se
confondent. Si, au contraire, on répand, !,i nuit, de petites lumières
sur l'objet, il en sera comme de la coupole de Saint-Pierre, qui n'en
devient que plus grande, parce «pie ces lumières continuent le même
objet et ne se commencent pas elles-mêmes*.</p>
<p>C'est pourquoi les étoiles doivent leur sublimité au ciel, et le ciel
n'emprunte pas la sienne aux étoiles. linfin, une dernière question.
Pourquoi l'objet, qui ne présente qu'une seule couleur d.his une grandi!
étendue, devient-il l'image de l'infini?</p>
<p>Je réponds : c'est au moyen d'une limite, et par conséquent de deux
couleurs; l'espace limité, et non l'espace limitant, devient sublime; la
même couleur se répète dans l'oeil jusqu'au vertige, et cet éternel
retour de la même chose devient l'image de linlini. Ce n'est ni le haut
ni le milieu do la pyramide qui eM sublime, c'est sa totalité. Mais,
pour conn dire qu'ici il y a une unité, il me faut en même temps une diver*</p>
<p>diver* jour, au contraire, a cause de la lueur plus grande du soleil,
elles ne deviendraient que de petits objets.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'OKTIQlfi, § 0.7. 2ii(</p>
<p><pb/></p>
<p>m l'OÉTIQLK, § n.</p>
<p>en présence d'une nuit étoilée, s'étendant sur une mer endormie, l'âme
ne se sent pas emportée sur des ailes aussi puissantes que sous un ciel
orageux et devant une mer houleuse, et Dieu est plus sublime qu'une
montagne.</p>
<p>§28. — Théorie du visible.</p>
<p>Quand un auteur, qui se propose d'analyser le risible, a traité d'ab'ord
du sublime, pour arriver ensuite a cette analyse, sa méthode théorique
peut prendre facilement une forme pratique.</p>
<p>A l'inflnimcnt grand, qui éveille l'admiration, il doit être opposé un
infiniment petit, qui détermine le sentiment contraire (86). Mais dans
le monde moral il n'y a rien de petit i carie sentiment moral, dans son
activité intérieure, engendre l'estime de soi-même et des autres, son
absence engendre le mépris; dans son activité extérieure, il produit
l'amour, et son absence produit la haine; or le risible n'est pas assez
important pour devenir un objet de mépris, et il n'est pas assez mauvais
pour devenir un objet de haine. Il ne lui reste donc que la sphère de
l'entendement, et encore, dans celle-ci, seulement la forme négative de
l'enten-</p>
<p><pb/></p>
<p>l'OtTIQlK , § 28. 2f,5</p>
<p>Une erreur par elle-même n'est pas plus comique que l'ignorance : sans
cela les différents partis religieux et les différents états devraient
toujours se trouver réciproquement ridicules. Il faut pour cela que
cette erreur puisse se manifester par un effort, par une action. Ainsi
celte même idolAtrie, devant laquelle</p>
<p>* Aucun objet inanimé ne peut devenir rlsible, même quand il offre ce
contraste, ailleurs rlsible, entre l'extérieur et l'intérieur. On ne
peut rire d'une poupée de Paris, quelque contraste qu'il y ait entré
elle et ta parure.</p>
<p><pb/></p>
<p>■&gt;r,c, l'OKIIOl/K , S 28.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'OKiigi'K, § 28. ''ii:</p>
<p><pb/></p>
<p>2(18 POÊTIQl'K, § 28.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'OKHQl'K, S ÏS. îliO</p>
<p><pb/></p>
<p>2*0 l'OKTIOlK, g 28.</p>
<p>Ou bien, quand l'Ariostc écoute d'une manière respectueuse son père qui
le sermonne, l'état extérieur du père et celui du lils restent éloignés
du comique, tant qu'on ne connaît pas ce qui se passe dans l'intérieur
du lils, et qu'on ne sait pas qu'il trace dans une comédie un caractère
de père grognon, qu'il observe attentivement le sien* comme un
personnage bien trouvé, comme un miroir d'or, comme la théorie appliquée
du père dramatique, et qu'en même temps il considère les traits de son
visage comme un. modèle mimique. C'esl seulement alors que l'atlribulion
que nous lui faisons de notre manière de voir les rend tous deux
comiques, malgré le peu de comique qu'ont par eux-mêmes un père qui
gronde ou un llogarth qui dessine.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'OfiTIQl'K, § 28. 211</p>
<p>* Je m'étonne qu'on ail employé ce terrible redoublement de la même
forme dans le sens comique seulement, et non dans le sens tragique.</p>
<p><pb/></p>
<p>272 l'OËTIQLK , § 28.</p>
<p>* Des êtres supérieurs peuvent rire de nous, et établir un contraste
entre nos actions el leurs pensées : mais cela doit armer rarement. Ce
ne sont pas nos actions absurdes, mais celles qui</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 28. ' Î13</p>
<p>notre manière de voir qui est nécessaire pour produire le contraste.</p>
<p>sont raisonnables, qui peuvent devenir l'occasion de ce rire, yuant à
une philosophie qui, comme celle de Schilling, bannit le jugement du
domaine de la raison, Il est difficile de la rendre ridicule, attendu
que cette contradiction que nous voudrions lui prêter, lui est déjà
Inhérente.</p>
<p>HtfTIQTK. — T. i. i»</p>
<p><pb/></p>
<p>211 POÉTIQUE, § 28.</p>
<p>Il faut, pour le comique d'état ou permanent, que nous prêtions à.
l'individu comique, comme pour le comique d'action, indépendamment de sa
contradiction réelle avec l'extérieur, une seconde contradiction 1
fictive et intérieure. Mais, autant il est difficile de retrouver dans
un animal donné la charpente de la créationanimale,c'cst-à-direle
squelette du poisson, autant il est difficile de suivre dans la
surabondance des niodiflcationsde la sensibilité, l'application d'une
loi aride*.</p>
<p>Qu'on me permette, dans le reste de mon examen,</p>
<p>et afin d'être plus court, de désigner de la manière</p>
<p>| "suivante les trois éléments dit risible, en tant que</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, § 28. ÎÎ5</p>
<p><pb/></p>
<p>no POÉTIQUE, s ï».</p>
<p>et c'est pour cela que la couronne de laurier de la poésie comique
n'était placée chez eux que. sur leurs théâtres, tandis que chez nous on
la retrouve encore ailleurs. Cette différence deviendra seulement claire
quand nous rechercherons ce que c'est que le comique romantique, et
quand nous étudierons et distinguerons la satire, l'ironie (89), la
Laune et Y humour (%).</p>
<p>§ 29. Différence de la satire et du comique.</p>
<p>Le domaine de la satire touche de très-près au domaine de Cornus,
l'épigramme en marque la frontière ; mais chacune porte ses habitants et
ses fruits différents. On trouve dans Juvénal, Perse et leurs semblables
l'expression lyrique d'une indignation sérieuse et morale contre le vice
: ils rendent par conséquent sérieux et nous élèvent ; les contrastes
accidentels de leurs peintures empêchent même, parleur amertume, la
bouche de s'ouvrir pour le rire. Le comique au contraire exerce son jeu
poétique sur la petitesse du manque d'intelligence, et nous rend libres
et sereins. L'immoralité tournée en dérision n'est pas une pure,
apparence, mais l'absurdité dont on se moque en est une a moitié. La
folie est trop inoffensive et trop dé'</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, § 29. 21J</p>
<p><pb/></p>
<p>278 POÉTIQUE, § 29.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 21». 27»</p>
<p><pb/></p>
<p>280 POÉTIQUE, $ 20.</p>
<p>Le sérieux se fait reconnaître comme condition du plaisant, mémo dans
les individus. L'état ecclésiastique* a fourni les plus grands comiques
: Rabelais,</p>
<p>ou des amis peuvent se présenter impunément le miroir concave du
comique, et que des ennemis ne le pourraient pas.</p>
<p>* La plupart et les meilleurs des bons mots concernent les
ecclésiastiques ou les acteurs; les derniers surtout, parce que leur
théâtre est la chambre obscure et le microcosme du monde; toutes les
combinaisons comiques s'y trouvent tellement agglomérées au moyen de cet
appareil trompeur qui représente l'univers, qu'il faut moins louer, dans
ks Comédiens d'Hogarth, l'a-</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 29. 281</p>
<p>cobondance la sobriété des rapprochements spirituels. Mais ces deux
états, par suite de la différence qui existe entre leur condition
véritable et leur condition apparente, fournissent également au hasard
les plus grands contrastes. Ainsi, pendant le moyen âge chrétien, le
clergé aux noires couleurs était dans tous les pays le point de mire de
tous les traits satiriques.</p>
<p><pb/></p>
<p>282 POÉTIQUE, S 2'J</p>
<p><pb/></p>
<p>l'OKTIQTK, S i'J. ;&gt;81</p>
<p><pb/></p>
<p>38» l'OËTIQl'K, S 30.</p>
<p>§ 30. — Source du plaisir dans le visible.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'UKTIOl K , § an. \m</p>
<p>• Quintus Fixlein, V éd., p. 371 ( I, 734).</p>
<p><pb/></p>
<p>ï»« l'OliîlQl'K. S :;0.</p>
<p>Parmi les différents essais de déduction qui font découler le plaisir
comique de l'intérieur, celui de Ilobbes, qui le déduit de l'orgueil,
est le moins fondé D'abord le sentiment de l'orgueil est très-sérieux,
et nullement parent du sentiment comique, bien qu'il le soit du mépris ;
mais le mépris est également sérieux. Dans le rire, on sent plutôt
l'abaissement d'autrui que sa propre élévation; peut-être même
arrive-til souvent que nous ne nous sentons pas élevés. Ce
chatouillement que nous éprouvons en nous compa-</p>
<p><pb/></p>
<p>t'OKTIQlK, ji -ju. ÏSI</p>
<p>nuit aux autres devrait se présenter connue plaisir comique dans chaque
perception d'une erreur étrangère et devenir d'autant plus agréable
qu'on se sentirait plusélevé. Il arrive, au contraire, souvent, que l'on
voit avec peine l'infériorité d'autrui.</p>
<p>VA quel sentiment particulier de supériorité serait ici possible,
puisque souvent l'objet dont nous rions se trouve relativement si bas et
si peu en rapport (incommensurable) avec nous, comme par exemple l'âne
avec Philémon, ou l'altitude lisible du corps dans le faux pas, ou les
erreurs d'ur.e mauvaise vue, etc.? Ceux qui rient sont de bonnes gens et
se mettent souvent sur un pied d'égalité avec ceux dont ils rient. Ce
sont les en- ; fants et les femmes qui rient le plus; c'est la fière
suffisance qoi rit le moins. L'arlequin qui se donne pour rien rit
toujours, et le superbe musulman ne rit jamais. Personne n'a peur pour
avoir ri; mais une élévation de soi-même aussi manifeste que l'exige
Hobbes serait tenue cachée par chacun. Enfin aucun rieur ne se fâche de
voir rire les autres, mais chacun prend en bonne pari que cent mille
rient avec lui, et que par conséquent cent mille amours-propres
étrangers se mettent de niveau avec le sien ; ce qui serait cependant
impossible si Hobbes avait raison ; car, de toutes les sociétés
possibles, celle qui ne serait composée que d'hommes orgueilleux serait
la plus insup-</p>
<p><pb/></p>
<p>ÏSN poKiioli:, .s .i".</p>
<p><pb/></p>
<p>rOfiTIQl'K , § 30. 289</p>
<p>VOÉIIQCE. — T. t. 19</p>
<p><pb/></p>
<p>ÎOO l'OÊ 1ÏQIK, § 30.</p>
<p>Un troisième élément du plaisir comique est le charme du vague ; cette
espèce de chatouillement qui</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, $ UO. 281</p>
<p><pb/></p>
<p>232 POÉTIQUE, § ,10.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII.</p>
<p>De la poésie Iuiniori«&lt;e.</p>
<p>§ 31. — De l'humour.</p>
<p><pb/></p>
<p>294 POÉTIQUE, § Sï.</p>
<p>Nous aurions en ce cas l'humour ou le comique romantique. Et en fait
cela se passe ainsi. Bien que l'entendement soit l'athée de la religion
de l'infini, il doit rencontrer ici un contraste qui va jusqu'à
l'infini. Pour le prouver, j'expose ici d'une manière plus complète les
quatre éléments de l'humour.</p>
<p>§ 32. — Universalité de l'humour.</p>
<p>L'humour, en tant que renversement du sublime, n'anéantit pas
l'individuel, mais le fini flans son contraste avec l'idée. Pour lui il
n'y a pas de sottise individuelle, pas de sots, mais seulement de la
sottise et j un monde sot. Différent des saillies du plaisant vul*</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, $ 3?. Ï9i</p>
<p><pb/></p>
<p>296 POÉTIQUE, § 1î.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, § 3?. 391</p>
<p>Si Schlcgel a eu raison de dire que le romantisme n'est pas un genre de
poésie, mais que la poésie doit toujours être romantique, il est encore
plus juste de</p>
<p>* Par exempte, sa lettre sur Adam comme loge maternelle de l'humanité,
ton autre lettre sur la gloire, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>298 POÉTIQUE, $ 32.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S .11. 29»</p>
<p>que les fanfarons d'une gaie satisfaction d'eux-mêmes. Je leur laisse
cependant volontiers le nom d'humoristes dans le sens comique, comme en
médecine on le donne aux galénistes, qui font dériver toutes les
maladies des humeurs (humores). Wieland lui-même, , quoique
véritablement comique en poésie, s'est fourvoyé de beaucoup dans
l'académie galéniste des humoristes par la prose de ses romans et de ses
notes sur son Damischmend et sur son Amadis.</p>
<p><pb/></p>
<p>300 POÉTIQUE, S Mavec</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 33 301</p>
<p>res; et, comme un prédicateur du matin et du soir, dans celte maison de
fous du globe terrestre, il fait, avec une sorte de fureur, du haut de
son cheval, sou sermon de capucin contre la folie. Combien est plus
modeste celui qui se contente de rire de tout, sans excepter ni
l'hippocentaure ni lui-même !</p>
<p>§33. — L'idée anéantissante ou infinie de l'humour.</p>
<p>Voici le second élément de l'humour, en tant que sublime renversé. De
même que Luther appelle dans ; un" sens défavorable notre volonté une
lex inversa, l'humour est une lex inversa dans un bon sens. Sa"\
descente aux enfers lui ouvre les portes du ciel. Il j</p>
<p><pb/></p>
<p>302 POÉTIQUE , S M.</p>
<p>Floegel, Histoire du comique grotesque.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE , § 33. 303</p>
<p>Après chaque tension pathétique, l'homme éprouve ordinairement le besoin
du relâchement de l'humour. Mais, comme un sentiment ne peut exiger sa
contre-partie, mais seulement son affaiblissement, il doit y avoir dans
la plaisanterie que provoque le pathétique, un sérieux intermédiaire; et
celui-ci habite dans l'humour. Il y a par conséquent dans la
Sacountala(ldi), comme dans Shakespeare, un bouffon de cour, Madhawya;
et Socrate, dans le Banquet de Platon, retrouve une disposition comique
même dans le talent pour la tragédie (103). C'est encore pour celte
raison qu'après la tragédie les Anglais offrent un épilogue humoriste et
une comédie, de même que la tétralogie grecque faisait terminer son
triple drame sérieux par un drame satirique ; Schiller au contraire</p>
<p><pb/></p>
<p>30» POÉTIQUE, S 33a</p>
<p>■* liais il a tort; car le comique ne prépare pas plut au pathétique que
le repos ne prépare a l'effoi 11 c'est le contraire qui &lt; ileu, , .. . '</p>
<p>*♦ Flaégèlj Histoiredu comique'grotesque.</p>
<p>*** Tableau de Paris, ch.648.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE , S 33. 305</p>
<p>J'ai parlé, dans le titre de ce paragraphe, de l'idée anéantissante : on
la retrouve partout. Do même qu'en général la raison éblouit, écrase et
transporto dé force</p>
<p>♦ V. vol. V de se» voyages. roÊTiQce — i. i. ' 10 ■</p>
<p><pb/></p>
<p>300 POÉTIQUE, S 33.</p>
<p>On peut sentir souvent dans la musique quelque chose de l'audace de
l'humour anéantissant, ou pour mieux dire l'expression du mépris de
l'univers : dans</p>
<p>* En cela il a imité Holbérg, Foote, Swift, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 3». 301</p>
<p>Un troisième fait semblable, ce sont les fêtes humoristes des fous au
moyen âge, qui, avec un libre hystcronproleron, dans une mascarade
intérieure et spirituelle, sans aucune intention impure, renversent les
Etats et les moeurs, tout cela sous la grande égalité et sous la liberté
de la joie. Mais aujourd'hui notre goût ne serait plus assez délicat
pour un pareil humour, si d'ailleurs notre âme n'était pas trop mauvaise.</p>
<p>§ 34. — Subjectivité de l'humour.</p>
<p>Ainsi que le sérieux romantique, le comique romantique est, comme en
opposition avec l'objecti-vito</p>
<p><pb/></p>
<p>308 wHrriQUK, g a.</p>
<p>classique, le roi do la subjectivité. Car, dès que le comique consiste
dans le renversement du contraste qui cxisto entre les deux principes,
le subjectif et l'objectif, et que, d'après ce que nous avons dit, le
principe objectif doit être un infini quo nous désirons saisir, je ne
puis imaginer et poser ce dernier principe en dehors de moi, mais je le
place en moi-môme ,; où je lui substitue le principe subjectif.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'OKTIQl'K, Ç 31. :JO'J</p>
<p>pour chaque poète, et surtout pour le poète comique, autant de
bienveillance qu'il doit y avoir au contraire de défiance hostile à
l'égard du philosophe; et cela est h l'avantage de l'un et de l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>310 POfiTIQlK, S î».</p>
<p>* Mercure allemand, 1779,1.1, p. 275 (107 bts).</p>
<p><pb/></p>
<p>POJÎTIQIE, S 3». 311</p>
<p>l'hu*</p>
<p>* Musanis s'est, dans la suite, abaissa au point d'introduire son or
dans les mines de plomb de la Bibliothèque allemande, et de lui fournir
des critiques de romans. Il est vraiment dommage de laisser aujourd'hui
ces critiques plaisantes périr avec les livres qui en sont les objets et
avec la bibliothèque qui les renferme, au lieu de retirer ces perles du
fatras et d'en faire un collier. -</p>
<p><pb/></p>
<p>3ia POETIQIB, s »«•</p>
<p>Comme, dans l'humour, le moi se montre parodié, plusieurs Allemands, il
y a environ vingt-cinq ans, ont laisse de côté le "'moi grammatical,
pour le faire ressortir plus fortement par celte ellipse de langage.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'OKTIQl'K, S 3t. 313</p>
<p>L'An* Persans disent : • Il n'a que Dieu qui puisse, avoir unnio'; » —
les Turcs disent: « Il n'y a que le diable qui dise moi.» —
{Bltiltothique det philosophes, parGauthier.)</p>
<p><pb/></p>
<p>314 POETIQUE, § 34.</p>
<p><pb/></p>
<p>POETIQl'B, S 3*. 315</p>
<p><pb/></p>
<p>3ir. P0KTIQIK, S S».</p>
<p>* l'ar exemple, dans thé Koran or the life, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>POETIQUE, S 3». ait</p>
<p>** Cicéron dit ; « Adeo illum ris! ut pêne «ira faclus llle. »</p>
<p><pb/></p>
<p>318 POÉTIQUE, 5 34.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, § 31. 310</p>
<p><pb/></p>
<p>320 POÉTIQUE, § 3i.</p>
<p>§ 35. — Perception de l'humour.</p>
<p>Comme sans les sens il ne peut y avoir de comique, les attributs
perceptibles, en tant qu'expression du</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE , § 35. 321</p>
<p>Nous allons étudier en détail le style de l'humour qui a la double
propriété de métamorphoser son objet</p>
<p>♦ Plus Sterne avance dans le Trbtram, plus il devient ImmorisUmeiil
lyrique. Ainsi EOII \oyege magistral au 7« volume; le dithyrambe
humoriste dans le 8» volume, ch. Il, 15,etc</p>
<p>tOlTi^l'E. — T. I. 21</p>
<p><pb/></p>
<p>322 POÉTIQUE , S 35.</p>
<p>et de parler aux sens. D'abord il individualise jusqu'aux plus petites
choses, et môme jusqu'aux parties de ce qu'il a subdivisé. Shakespeare
n'est jamais plus individuel, c'est-à-dire ne s'adresse jamais plus aux
sens, que lorsqu'il est comique. Aristophane, poulies mômes raisons,
offre, plus qu'aucun autre poète de l'antiquité, les mômes caractères.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, § 35. 323</p>
<p><pb/></p>
<p>324 POÉTIQUE, § 3i.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, § 3i. 3:&gt;</p>
<p>* C'est pour cette raison qu'on devrait autant que possible faire
connaître beaucoup de particularités locales de tontes tes villes
allemandes, comme on a déj* fait pour les différentes bières; cela
mettrait avec le temps sous la main du comique tout un dictionnaire et
un cadastre d'individualisation comique. Une pareille ligue de Souabe
réunirait les villes séparées et en ferait les rues et même la scène
d'un théâtre national comique. L'auteur aurait plus de facilité pour
peindre, et le lecteur pour comprendre. Les Tilleuls (112), le Jardin
îles plantes, la Charité, ta WillelmUioehe (113), le Tr&amp;ter (11/!), la
terrasse de Brûhle a Dresde, sont par bonheur des localités fécondes en
individualisation pour les poètes comiques. Mais, si l'auteur de ce
livre voulait utiliser dans le même but les meilleures places et les
rapports les mieux connus des quelques villes qu'il a habitées,</p>
<p><pb/></p>
<p>326 POÉTIQUE, S 35.</p>
<p>On peut rapporter encore aux caractères sensibles de l'humour la
paraphrase, c'est-à-dire la séparation , du sujet et du prédicat, qui
souvent peut n'avoir pas de fin, et qu'on peut imiter surtout d'après
Sterne, qui lui-même a eu Rabelais pour guide. Quand par exemple
Rabelais voulait dire que Gargantua jouait, il commençait (1,22) : « Là
jouoit :</p>
<p>au flux,</p>
<p>au cent,</p>
<p>etc., etc. » Il nomme deux cent seize jeux. Fischart * cite jusc'est-à-dire</p>
<p>* Pour l'abondance des langues, des figures et des traits sensibles,
Fischart surpasse Rabelais de beaucoup, et II est son égal pour
l'érudition et la création aristophaneique de mois. Il a plulct régénéré
quo traduit} son l'ieuee aux pailltlles d'or</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, § S5. 327</p>
<p><pb/></p>
<p>3JS POÉTIQUE, § 35.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 35. 329</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII.</p>
<p>Do l'humour 6ptcj.ue, ilrnmnfWjue et lyrique.</p>
<p>§ 3G. — Mélange de tous les genres.</p>
<p>* D'après Pauw [sur les Grecs, tome 1), qui cite comme autorité Athénée.
Nlcolot a cependant prouvé que Pamv m'a menti, et que tout ce tribunal
n'était qu'une réunion de farceurs parasites.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, $ 30. 331</p>
<p><pb/></p>
<p>33* POETIQUE, S 3f&gt;.</p>
<p>compaMylius par Mûller, se trouvent lieu inférieures a ses facultés
reproductrices, Les produits rampants et maladifs des meilleurs
traducteurs et adorateurs des anciens et des modernes montrent bien
comme les grands modèles, même lorsqu'ils sont intimement compris et
chéris, sont peu capables d'ennoblir les facultés créatrices. Il faut
toujours qu'il y ait, peur une conception immaculée, I intervention
Immaculée d'un saint-esprit quelconque.</p>
<p><pb/></p>
<p>POKriQVK, § 30. 3:i1</p>
<p>raison, une rossemhlanre accidentelle et si Ire: car</p>
<p>cette société des humoristes romain» tirait ,ti origine d'un mariage tic
noMes pendant lequel les humoristes futurs avaient régalé les daines de
sonnets. Cependant l'auteur désire que ce rapprochement, qu'il est allé
chercher au loin, soit pris plutôt, pour une plaisanterie que pour un
paragraphe sérieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>33» POÉTIQUE, S 30.</p>
<p>en fertilisant et en rafraîchissant, accompagné d'éclairs et de
tonnerre, et qui ne blesse que par hasard, la foule savante et la foule
ignorante ne connaissent que ce nuage mesquin, lourd et terrestre des
sauterelles de la plaisanterie maligne, butinant sur des rapports
passagers, nuage qui. fait du bruit, assombrit, mange ou ronge les
Heurs, et périt lui-même hideusement par sa propre multitude.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, g 3«. 334</p>
<p>A côté de l'élévation de ceux qui sont bas, il y a malheureusement
l'abaissement de ceux qui sont élevés. Ainsi les tumeurs et les taches
de Rabelais, du plus grand des humoristes, font oublier, même en
Allemagne, son abondance savante et spirituelle; on oublie qu'il est,
par sa Latine, le précurseur de Sterne, et l'on apprécie au-dessous de
leur véritable valeur les caractères si fortement dessinés du loyal et
noble Pantagruel, plein d'un amour paternel et religieux, et de Panurgc,
le poltron original et savant*.</p>
<p>* Une traduction accompagnée de l'original serait, pour le philologue,
UD immense trésor de la langue française, quoiqu'elle ne puisse et ne
doive être rien pour le gros du public. Le traducteur ne serait pas tenu
d'expliquer, mais seulement de traduire ces allusions difficiles à
certaines circonstances de temps et de lieu, en se fondant sur
l'excellente édition des OEuvres de mats Ire François Habitais, avec des
remarques htt~ toriques et critiques de U Duchai. .-inuter-Jam, 1741,
ln-4*.</p>
<p><pb/></p>
<p>■m POÉTIQUE , S 30.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 30. 311</p>
<p>ses, les moeurs du monde actuel dans une agréable ollapodridadu madré
Fuc/tsmundi, etc.'» (1728)?</p>
<p>fotn&lt;}tE. — T. i. H</p>
<p><pb/></p>
<p>338 POÉTIQUES 31.</p>
<p>§ 37. — L'ironie et son apparence sérieuse.</p>
<p>* Je veux parler de ce tour sérieux par lequel on dit, par exemple, d'un
sot, que c'est un homme brillamment doué.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 31. 339</p>
<p>B) « Ne peut refuser », au lieu de « doit reconnaître ».</p>
<p>C) « La moindre » ; puisque le superlatif fortifie le sérieux, il en
peutaussi fortifier l'apparence,</p>
<p>D) Personne mieux que Swift ne sait présenter</p>
<p><pb/></p>
<p>3»0 POÉTIQUE, S 37.</p>
<p>avec calme, lenteur et respect des comparaisons basses.</p>
<p>lî) « Ne sont guère différents ». Remarquez la négation de la négation.</p>
<p>F) K Puanteur » ; quand le sérieux revêt une expression basse ou à
l'adresse des sens, cela n'en est que mieux, et on se rapproche
davantage de Swift.</p>
<p>Pour rendre cette même pensée ironique dans le style faux et
généralement répandu, on devrait s'exprimer ainsi :</p>
<p>« On doit avouer et tout le monde sait * que messieurs les critiques ont
un tnuseau d'une sensibilité exquise, non pour le beau poétique (qui
n'est qu'une bagatelle ridicule), mais pour tous 'ceux qui sont un peu
eu cachette leurs favoris ou leurs enuemis. Ces honorables écrivains
peuvent très-bien être comparés ici au chii-n (en parlant toutefois avec
tout le respect possible, et sans faire de comparaison), qui, etc. »</p>
<p>Il me répugne de prolonger davantage l'imitation de cette singerie
ironique. Swift (ce Vieux de la Montagne de l'ironie, ce grand maître
entre les anciens et les modernes, qui n'a fait entrer dans sa cheva*</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE. S 37. 3(|</p>
<p>lerie que le docteur Arbuthnot * parmi les Anglais, et qui, parmi nous,
n'a fait queLiskov chevalier de la langue allemande **), Swift, dis-je,
dégoûte do ces monstruosités tous ceux qui l'admirent. J'ai fait
cependant un petit recueil d'idiotismes ironiques, tiré des auteurs
plaisants de l'Allemagne, et des critiques allemands, par exemple de
ceux de la Nouvelle Bibliothèque allemande, qui font des fautes au lieu
d'en relever. Les substantifs sont patron, homme honorable, monsieur
répété souvent, ami, hâte, savantissime, sapicntissime; ensuite des
diminutifs fréquents</p>
<p><pb/></p>
<p>3»2 POÉTIQUE, S 37.</p>
<p>employés comme signes trompeurs de l'affection *. Quant aux adjectifs
**, ce sont toujours des ternies très-élogieux : habile, incomparable,
dignissime, doctissime, excellent, agréable, vaillant, délicieux,
confortable, etc. Les adverbes sont : bien, justement, hautement, tout d
fait, évidemment, infailliblement, extraordinairement. Enfin l'ironie
affectionne encore les pronoms mon, notre : « Mon héros. » Les
expressions théologiques, comme pieux, édifiant, oint, onction, et les
expressions surannées, telles que bellement, chacunement, etc., ont la
plus grande valeur comique, parce que les unes et les autres paraissent
avoir un sérieux plaisant. Quand on veut aiguiser encore davantage la
pointo de l'ironie, et lui faire faire un ricochet plus juste encore, on
ajoute des points d'interrogation ou d'exclamation, des tirets, signes à
detix tranchants dont le redoublement produit tin double échec. Ces
auteurs qui ne nous donnent pas</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 37. 3(3</p>
<p>Les contrastes de l'esprit sont par conséquent dangereux pour le sérieux
de l'apparence, parce qu'ils expriment trop faiblement le sérieux, et
trop fortement le comique. Dans l'exemple des critiques et des chiens,
que nous avons présenté plus haut, on a pu voir comment l'amertume de
l'ironie augmente par sa froideur même et par son sérieux, sans que
l'auteur le veuille, y mette de la haine et y prenne part en aucune
façon. C'est précisément parce qu'elle est la plus sérieuse que l'ironie
de Swift est aussi la plus amère j et c'est pour la même raison qu'une
certaine</p>
<p>♦ Bragùr,\.\\i(iii).</p>
<p><pb/></p>
<p>31» POÉTIQUE, S 37.</p>
<p>« Monsieur, disais-je au monsieur avec quelque</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 37. 315</p>
<p><pb/></p>
<p>3(6 POÉTIQUE, S 3'.</p>
<p>chiens. — Eh 1 mon cher, lui dis-je, c'était moimême ; mais je parlais
avec ironie. »</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, § 37. 3»7</p>
<p><pb/></p>
<p>348 POÉTIQUE, S 38.</p>
<p>% 38. — La matière de l'ironie.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 38. 3(0</p>
<p><pb/></p>
<p>350 POÉTIQUE, $ 3P.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, $ 38. 351</p>
<p>serein du vire, ni l'élévation de l'humour, ni le sérieux moral de la
satire. L'ironie pèche également quand elle ne montre que sa figure de
folle ou quand elle présente le masque sérieux qui la couvre. Ce genre
ne peut atteindre toute sa valeur que par la simplicité plastique de la
guerre des rats et des Grenouilles ou du Reine/ce Fuchs de Goethe.</p>
<p><pb/></p>
<p>352 POÉTIQUE, S 30.</p>
<p>§ 39. — Z.e comique dans le drame.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, § 39. 353</p>
<p>posé, et qui se tient peut-être tout près derrière eux. Il en résulte du
moins en général que les facultés épiques et la pratique de la poésie
épique ne peuvent remplacer ni les facultés dramatiques, ni l'exercice
de ces facultés, et réciproquement ; mais quelle est alors la hauteur du
mur de séparation?</p>
<p>rottiQti. — T. t. '»</p>
<p><pb/></p>
<p>35* POÉTIQUE , S 30.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 30. 355</p>
<p><pb/></p>
<p>350 POÉTIQUE, S 30.</p>
<p>* Aucun sot n'est par conséquent aussi sot dans la réalité que</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 30. 357</p>
<p>Cette difficulté du double contraste conduit souvent ces mêmes auteurs,
qui dans les autres genres sont imitateurs de la pruderie française, à
produire des comédies de bas étage, par exemple Gellert, Wetzel, Antoine
Wall, etc. On a remarqué que les jeunes gens produisent plus facilement
une bonne tragédie qu'uno bonne comédie : cette observation est juste,
et cette</p>
<p>dans la comédie \ dans la réalité le contraste subjectif te trouve en
dehors de l'objet.</p>
<p>* Il est malheureux pour Kolzebue qu'il ait trop d'esprit et trop de
tendances secondatres non poétiques. Sans cela il nous donnerait des
comédies bien meilleure! que celles qu'il a le mieux réussies. Dans
CJtmanacft dramatique, la brièveté même du chemin le retient quelquefois
dans le droit chemin.</p>
<p><pb/></p>
<p>358 POÉTIQUE, S 39.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 40. 349</p>
<p>celle du censeur'romain, ne peut être obtenue avant l'âge viril.</p>
<p>§ 40. — Le Uawwurst ou Arlequin.</p>
<p>Pour me transporter du Cornus dramatique au Cornus lyrique, je no trouve
pas de meilleur souffle et de meilleur vent intermédiaire que le
Hansvvurst. Il est le choeur de la comédie. De même que, dans la
tragédie, le choeur anticipait le rôle du spectateur, et qu'il se
tenait, dans son élévation lyrique, au-dessus des personnages, sans être
un personnage lui-mémo; de même l'Arlequin, sans avoir un caractère à
lui, doit être pour ainsi dire le représentant des facultés comiques, et
jouer également tout, avec désintéressement et sans passion : il doit
être comme le véritable dieu du rire, l'humour personnifié. Par
conséquent si nous avons quelque jour la meilleure des comédies,
l'auU-ur bénira, dans la plus belle journée de sa création, le règne
animal comique qu'il aura créé, et il y créera l'Arlequin comme un Adam
réfléchi.</p>
<p><pb/></p>
<p>3(i0 • POÉTIQUE, $ 40.</p>
<p>. ** D'après les conjectures deLessing, le parasite des anciens est le
même personnage que l'Arlequin.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 40. 301</p>
<p><pb/></p>
<p>36Î POÉTIQUE, S».</p>
<p>§.41. — I-e comique lyrique, ou la « Latine», et le burlesque.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 41. 363</p>
<p><pb/></p>
<p>364 POÉTIQUE, $ 41.</p>
<p>La même raison pour laquelle il est nécessaire que le burlesque soit mis
en vers exige aussi, dès qu'il revêt la forme dramatique (qui du reste
ne lui convient guère), qu'il soit joué par des marionnettes plutôt que
par des hommes. Un délire lyrique qui, par exemple</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 41. 365</p>
<p>* Les Français et les Anglais ne manquent pal, pour avoir</p>
<p><pb/></p>
<p>368 POÉTIQUE, S 41.</p>
<p>La source la plus riche et la plus brillante do locutions comiques, dont
Wieland a arrosé avec tant de bonheur ses plantations comiques, c'est le
trésor de nos locutions générales vulgaires. Des phrases qui enveloppent
dans lo général ce qu'il y a de plus vulgaire et qui, par conséquent,
n'expriment jamais le comique d'une manière trop sensible, phrases dont
l'allemand est si riche, ont infiniment plus de valeur quo tous ces mots
comiques du bas allemand qui s'adressent aux sen§, et quo Mylius et
d'autres voudraient</p>
<p>cette source de comique, d'une haine réciproque t mais leurs langues ont
trop de ressemblances et elles manquent de flexions. Ils ne font échange
que de leurs mètres héroïques et burlesques.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, § 41. 361</p>
<p>faire passer pour humoristes; car on pourrait avec autant de raison
présenter des expressions mordantes, tant élégiaques que tragiques ; et
d'ailleurs l'humour et même la Laune burlesque ont horreur de l'étalage
intempestif du comique.</p>
<p>Je ne jetterai jamais le moindre coup d'oeil sur un livre dont le titre
porte : « A mourir de rire, — Pour se désopiler la rate, etc. » Plus les
mots plaisant, comique, humoriste, se trouvent souvent dans un ouvrage
comique, moins celui-ci l'est réellement. C'est ainsi qu'un ouvrage
sérieux, en répétant fréquemment des expressions telles que : « Sort
touchant, — merveilleux, — inouï, » nous annonce seulement l'effet sans
le produire.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX.</p>
<p>De l'esprit.</p>
<p>§ 42. — Ses dé/initions.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, $ 42. 3C9</p>
<p>Mais si la ressemblance faible ou éloignée veut seulement indiquer une
égalité partielle, nous dirons quo cette dernière existe également à
l'égard des autres facultés et de leurs produits; car toute autre
comparaison ne présente qu'une égalité partielle:si elle était</p>
<p>• PaUngtnttten, 11, 207 (11, W3).</p>
<p>MttrçiE. — T. I. 14</p>
<p><pb/></p>
<p>370 POÉTIQUE, S 42.</p>
<p>rappro* Fltgeljahrt, 1,1411 III, 26 (125).</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 43. 371</p>
<p>§ 43. — Esprit, sagacité, profondeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>.1)2 POÉTIQUE, S 43.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 43. 373</p>
<p>sont formées, dans la plupart des langues, les diverses dénominations
subjectives comme Geist,esprit, spirit, ingenttosus. Mais la sagacité et
la profondeur compa* rent tout aussi bien que l'esprit, quoique avec un
effort plus élevé :1a première, pour découvrir la dissemblance; la
seconde, pour établir l'identité, lit ici se rencontre partout et de la
même manière cet enfant merveilleux, l'esprit sacré, cette troisième
conception qui, comme une troisième personne, naît du rapport de deux
autres conceptions.</p>
<p>Mais, quant aux objets, il y a une triple différence; l'esprit, en ne le
prenant que dans son sens le plus étroit, découvre un rapport de
ressemblance, c'est-àdire une identité partielle cachée sous une
dissemblance plus grande. La sagacité découvre le rapport de
dissemblance, c'est-à-dire de la non-identité partielle, caché sous une
ressemblance plus grande. La profondeur trouve, sous toutes les
apparences, une identité absolue (une non-identité totale est une
contradiction , et par conséquent inconcevable ). La surprise , qu'on
considère ailleurs comme un signe et un résultat de l'esprit, sert peu à
distinguer son activité de celle d'autres facultés, telles que la
sagacité, la profondeur, l'imagination, etc., etc.; chacune de ces
facultés surprend par son exercice; seulement il est vrai que l'esprit
surprend par le sien plus fortement en-</p>
<p><pb/></p>
<p>a?4 POÉTIQUE. S »•</p>
<p>core, parce que ses nains ailés et bigarrés sautent aux yeux avec plus
de facilité et de rapidité. Mais est-ce que l'esprit, quand il est lu
deux fuis, perd sa valeur en perdant le pouvoir de surprendre?</p>
<p>* On trouvera dans les paragraphes qui suivent des déterminations plus
précises.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, § 43. :i76</p>
<p>La sagacité, comme second degré de l'esprit, doit par conséquent
distinguer et diviser de nouveau des similitudes établies.</p>
<p><pb/></p>
<p>370 POÉTIQUE, § 41.</p>
<p>§ 44. — L'esprit non figuré</p>
<p>* Il veut parler des cris de guerre.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S H. 377</p>
<p><pb/></p>
<p>378 POÉTIQUE. S »».</p>
<p>Voltaire, dans sa correspondance avec le roi de Prusse, ne peut quitter
l'idée que celui-ci livrait au</p>
<p>monde des vers et des batailles en même temps</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 44. Jî'J</p>
<p><pb/></p>
<p>380 POÉTIQUE , S 45.</p>
<p>§ 45. — De la concision du langage.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÊ'IIQIK, § i5. 381</p>
<p>consé* exemple cette inscription sur la statue d'un roi français
paresseux : «Statua status; M ou ce mot sur un parterre vide : « Il est
le double de l'autre. »</p>
<p><pb/></p>
<p>38ï rOKTigtK, S li.</p>
<p><pb/></p>
<p>1'0I.1IQIK, S "&gt;• J8:j</p>
<p>* C'est-à-dire moins d'antithèses que de séries de ressemblances
figurées, comme cela se verra plus loin, quand il sera question de
l'esprit figuré.</p>
<p><pb/></p>
<p>38» l'OJvTIQl'K, S Mqui</p>
<p>C'est quand la prose se met au service de la philosophie pure que
triomphela concision française. Pour cette espèce de connaissance, qui
ne demande que des rapports, et non des formes vivantes(coiiune
l'imagination), il ne peut y avoir de concision trop concise *\ La
plupart des philosophes allemands et des philosophes anglais devraient
se traduire eux-mêmes en fiançais (i 32);</p>
<p>* Car notre service divin a lieu le plus souvent dans les livres.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'OfilIQlt:, § »5. 385</p>
<p>rcflérOtTIQlE. T. 1. J5</p>
<p><pb/></p>
<p>UO l'OKTIQtK, S 4i.</p>
<p>chir, ce n'est pas dans l'intention d'offenser des écrivains dont les
oeuvres doivent être dépouillées de leur enveloppe, avant qu'on puisse
en tirer le fruit. Mais pourquoi ces philosophes ne veulent-ils pas
écrire comme Klopstock peignait?</p>
<p><pb/></p>
<p>POETIQUE, § Ifi. 387</p>
<p>§ iti. — Le cercle d'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>388 POETIQUE, § 41.</p>
<p>une ressemblance avec elle-même. Celte guerre illusoire engendre une
paix illusoire. Quelque chose de plus compliqué encore, ou plutôt une
sorte de polygone multicolore, c'est ce cercle de madame du Deffant,
qui, trouvant le célèbre mécanicien Vaucanson très-ennuyeux et
très-gauche, disait : « J'ai conçu de lui une grande opinion ; je
parierais qu'il s'est fabriqué lui-même. »</p>
<p>,§ 47. — L'antithèse.</p>
<p><pb/></p>
<p>POETIQUE, S 47. 3S9</p>
<p>* C'est quand les Français nous ont présenté celte tournure assez
souvent pour nous en dégoûter, que les singes de l'Allemagne viennent
nous m débiter tes imitations.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ï90 POÉTIQUE, $47.</p>
<p>C'est quand l'antithèse devient presque imperceptible, qu'elle a le plus
de beauté et d'élévation. « Il faut beaucoup de temps, dit Gibbon, pour
qu'un monde périsse, mais il ne faut que cela. » Dans la première
proposition, qui n'est pas sans force par elle-même, le temps était
simplement présenté comme le compagnon d'une Parque inconnue de</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S 48. 391</p>
<p>§ 18. — La finesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>39Î POÉTIQUE, $ 48.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S *9- 393</p>
<p>§ 49. — L'esprit figuré; sa source.</p>
<p><pb/></p>
<p>394 POÉTIQUE, § 49.</p>
<p>De même que l'intérieur de notre corps reproduit ce qu'il y a de plus
intime dans l'intérieur de notre âme, la colère et l'amour; de même que
les passions deviennent des maladies, de même l'extérieur dû corps est
le miroir de l'extérieur de l'âme. Aucune nation ne branle la tête pour
dire oui. Les métaphores de tous les peuples (ces incarnations
naturelles du langage) ont entre elles de la ressemblance, et aucune
n'appelle lumière l'erreur, et obscurité la vérité. S'il n'y a pas de
signe absolu (car tout signe est lui-même un objet), il n'y a aussi dans
le fini aucune chose absolue, car chaque chose a sa signification et
devient elle-même un signe. Comme l'homme est l'image de la divinité, la
nature est</p>
<p><pb/></p>
<p>P0ÉI1QUE, $ 49. 395</p>
<p>bou* Hxtetn, 2' éd., p. 363 (I, 733,1;.</p>
<p><pb/></p>
<p>39G POÉTIQUE, $ 49.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE , § iO. 397</p>
<p>qui fait vivre le premier par l'eau *, le second par l'éther, qui
symbolise le premier par le fruit, le second par la Heur. C'est pourquoi
les métaphores choisissent précisément comme images de l'esprit soit les
objets invisibles de ce dernier sens, soit leur élément également
invisible, qui en diffère comme l'odeur diffère de l'air ; ou bien
encore c'est l'inverse qui arrive; par exemple : pncuma, animus,
spiritus, esprit odorant, esprits acides, spiritus rector, esprit de
sel, esprit d'ammoniaque, etc. Comme il est beau de voir les métaphores,
ces transsubstantiations de l'esprit, semblables aux fleur» qui peignent
l'esprit et le corps d'une manière si gracieuse! Ce sont comme autant de
fleurs spirituelles, ou d'esprits en fleur.</p>
<p>§ SO. — Les deux routes de l'esprit figuré.</p>
<p>L'esprit figuré peut ou spiritualiser le corps ou matérialiser l'âme.</p>
<p>Primitivement, quand l'homme et l'univers fleurissaient encore, greffés
pour ainsi dire l'un et l'autre</p>
<p>* La dissolution de l'objet dans l'eau est la condition du goût</p>
<p><pb/></p>
<p>398 POÉTIQUE, $ 50.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, S :»0. 3ï)'J</p>
<p>Quand j'affirme, dans la comparaison figurée, la , priorité de la
spiritualisation de ce qui est corporel, je me fonde sur ce que le
spirituel, en tant que plus général, se trouve plutôt dans le matériel,
en tant que particulier, que le matériel dans le spirituel ; ainsi il
est plus facile de tirer la morale de la fable que la fable de la
morale. C'est pourquoi (indépendamment d'autres raisons) je placerais la
morale avant la fable.</p>
<p><pb/></p>
<p>400 POÉTIQUE, $ iO.</p>
<p><pb/></p>
<p>POETIQUE, S â». *0I</p>
<p><pb/></p>
<p>402 POÉTIQUE, $ 50.</p>
<p>fai* son Perfectionnement de la condition sociale des femmes, p. 343. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, $ 60- 403</p>
<p><pb/></p>
<p>40» POÉTIQUE, S 50.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉTIQUE, $ 50. 405</p>
<p>Le trésor des images françaises ne possède guère, si l'on en retranche
le mobilier mythologique, autre chose que l'appareil tragique vulgaire
et l'attirail poétique : Trône, sceptre, poignard, fleur, temple,
victime, quelques flammes et de l'or, point d'argent, un</p>
<p><pb/></p>
<p>106 POETIQUE, S 40.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'OETIQl'K, S 5«- Ml</p>
<p>FIN DU TOME PREMIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>ERRATA.</p>
<p>Page 38, note : au lieu de 1810, lisez 1800.</p>
<p>Page 69, ligne 10: au lieu de Ihéologles, Usez tliéo'cgiens.</p>
<p>Page 79, ligne 16 : au lieu de qu'il y a, lises ce qu'il y ?.</p>
<p>Page 89, ligne 14 : au Heu de généralement, lisez généreusement.</p>
<p>Page 93, ligne 21 (note) : au lieu de Brlefen, lisez Briefe.</p>
<p>Page 133, ligne 20 : après imitation, ajoutez belle.</p>
<p>Page 146, ligne 12 : après mondes, supprimez la virgule.</p>
<p>Page 203, ligne 15 : au Heu d'univers, lisez universel.</p>
<p>Page 253, ligne 7 : au lieu de Ltngrel, lisez Llpguet.</p>
<p>Dans plusieurs passages on a icrit Boulejjyeck au Heu de Boutenvek. /^.-
7&gt;v</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
