<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Moland, Louis (1824-1899)">Louis Moland</author>
<title>Origines littéraires de la France : la légende et le roman, le théâtre, la prédication, l'Antiquité et le Moyen-âge, le Moyen-âge et la littérature moderne (Nouvelle édition) / par Louis Moland</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Moland, Louis (1824-1899)</author>, <title>Origines littéraires de la France : la légende et le roman, le théâtre, la prédication, l'Antiquité et le Moyen-âge, le Moyen-âge et la littérature moderne (Nouvelle édition) / par Louis Moland</title>, <date>1863</date>,description :,436 pages
</bibl>
<publisher>Didier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5509721k</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1863">1863</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ORIGINES</p>
<p>LITTÉRAIRES</p>
<p>DE LA FRANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris.—Imprim-i chez Bonaventureet JJueessois, 55, quai des -An^us,;</p>
<p><pb/></p>
<p>ORIGINES</p>
<p>LITTÉRAIRES</p>
<p>DE LA FRANGE</p>
<p>LA LEGENDE ET LE ROMAN</p>
<p>LE THEATRE—LA PREDICATION—L'ANTIQUITE ET LE MOYEN AGE</p>
<p>LE MOYEN AGE ET LA LITTERATURE MODERNE</p>
<p>PAR</p>
<p>LOUIS MOL AND</p>
<p>Nouvelle Edition</p>
<p>PAEIS</p>
<p>A LA LIBR.AIB.IE ACADÉMIQUE</p>
<p>DIDIER ET O, LIBRAIRES-ÉDITEURS</p>
<p>35, QUAI DES AUGUSTINS.</p>
<p>1863 Tous droits réserves.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVERTISSEMENT</p>
<p>« Par telle légièreté ne convient estimer les oeuvres des</p>
<p>a</p>
<p><pb/></p>
<p>ii AVERTISSEMENT. , l</p>
<p><pb/></p>
<p>AVERTISSEMENT. m</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>2 INTRODUCTION.</p>
<p>Il s'agissait de retrouver, d'exhumer, de réhar biliter le moyen âge
artistique et littéraire, de combler cette immense' lacune que nos
prédécesseurs laissaient dans l'histoire des arts et des lettres, et de
démentir cette- mort de dix siècles, dont on accusait le génie humain.
Nous voulions, a près la réhabilitation, pittoresque et fantastique
essayée par le romantisme, tenter une réhabilitation sérieuse, patiente
et positivé, qui s'accom-' plitpar les monuments, eux-mêmes; nous voulions</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION. 5</p>
<p>■' M. Fliiîarètë Cuasïes, qui est dansTarmée des lettres: un éclaireur,
annoncé des études sur la renaissance sociale du temps'de Charlemagne.
V; Études sur l'Allemagne, 1861, préface, page xiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 INTRODUCTION.</p>
<p>'■■"■'</p>
<p>Cette restauration artistique et liltéraire, qui | se poursuit depuis
trente ou quarante ans, s'opère I principalement par la mise au jour des
documents, | par la publication des manuscrits. On en fait des : livres.
On constitue toute une nouvelle biblio- ! thèque française qui va du
onzième au seizième ! siècle. Si nous en dressions le catalogue, nous
sa- j vonsbien des gens instruits qui.éprouveraient ce saisissement
progressif, si bien décrit par le ; moine de Saint-Gall, cet étonnement
mêlé d'effroi |</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION. 5</p>
<p>Elles frapperont, croyons-nous, la plupart des</p>
<p><pb/></p>
<p>0 INTRODUCTION. j</p>
<p>Le théâtr.e offre de même un premier âge pu-</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION. 7</p>
<p><pb/></p>
<p>8 INTRODUCTION:</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION. 9</p>
<p>1.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ORIGINES LITTERAIRES</p>
<p>DE LA FRANCE</p>
<p>PREMIERE, PARTIE</p>
<p>LA LEGENDE ET LE ROMAN</p>
<p>1 Les Poêles français, recueil des chefs-d'oeuvre de la poésie
française, édité àParis, cliez Gide, libraire," 1861, tomeI, p. 503.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>4 Nouvelles en prose françoise du treizième siècle. P. Jannel, libraire,
' 1S56.</p>
<p><pb/></p>
<p>. DE LA FRANCE. 15</p>
<p>C'est le grand ouvrage qui sort des profondeurs les plus obscures du
moyen âge, et où le sentiment moderne vient éclater pour la première
fois, que nous allons examiner en premier lieu. Il a commencé par être
une légende, et il est devenu un immense roman. Nous verrons comment
cette transformation s'est opérée. Nous précjserons les souvenirs
vivaces, mais confus, qu'il a laisses, et nous tâcherons d'indiquer quel
parti la littérature et l'érudition doivent tirer d'un monument sur
lequel on s'est contenté généralement jusqu'ici des notions vagues
qu'une longue tradition nous avait transmises.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 ORIGINES LITTERAIRES</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>LE LIVIÎE 1)U SAIKT-GIUAI. ET DE LA TAULE RONDE</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>... RE LA FRANCE; 13</p>
<p><pb/></p>
<p>1G ORIGINES LITTÉRAIRES !.</p>
<p><pb/></p>
<p>RE LA FRANCE. 17</p>
<p>L'époque où ces immenses compositions ont été écrites n'est pas
douteuse, non plus que les noms des écrivains qui y ont pris part. Des
renseignements très-précis ont été donnés sur ce point, par Hélie de
Borron,: l'un des continuateurs de ce genre de romans au treizième
siècle 1. Les romans du Saint-Graal et de Merliri onteu pour</p>
<p>Prologue dû romande Palamèdes ou Giron'le Courtois. Mst. 6959.. Lesmêmes
renseignements se trouvent dans l'épilogue du roman de Brel.tisl 67762- l ;</p>
<p>Pour tous les monuments de ce cycle, il ne faut consulter que les
manuscrits, et les manuscrits les plus anciens. Dans les manuscrits
postérieurs' au treizième siècle, et surtout dans les éditions
imprimées, du commencement du seizième siècle,- il ne reste plus rien de
l'ordre primitif et de la pensée générale.■■</p>
<p><pb/></p>
<p>18 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>* « Hanc hisloriam latine seriplam invenire non potui, sed tantum
gallice scriptâ habefur a quibusdam proceribus, nec facile, ul aiunt,
tola inveniri potest. &gt;J La chronique d'Hélinand est insérée dans le
Spéculum hisloriale de Vincent de Beauvais: Foj/.liv. XXIII, c. extra.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. ]9</p>
<p>Ce fait certain d'une école anglo-saxonne florissante aux septième et
huitième siècles n'a pas encore suffisamment attiré l'attention.
L'érudition n'a pas l'habitude d'en tenir assez compte : il résout
pourtant bien des problèmes. . ,.■■-'.</p>
<p><pb/></p>
<p>90 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>Mais l'austère idéal conçu par l'esprit monastique n'était pas destiné à
triompher. Le goût des aventures, des entreprises hasardeuses, des
prouesses brillantes, " l'emportait de jour en jour ; bien loin de
s'inspirer du mérite de la chasteté et de la gloire de la virginité, la</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA. FRANCE. 21</p>
<p><pb/></p>
<p>-22 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE.</p>
<p>II</p>
<p>. rnoLOGUE.</p>
<p>1 Le Roman du Saint-Graal, première branche de la haule histoire, a été
rédigé en français, avons-nous dit, par Robert de Borron : « Mes-^ sires
Robers de Borron, qui cest conte mist en autorité par lou congé de
sainte Église et par la proière au preu coiile de Monlbéliart ou cui
servise il estoil. »</p>
<p>Le meilleur texte que nous ayons eu sous les yeux est celui du manuscrit
de la Bibliothèque impériale, coté 7185 5i s- du fonds français {ancien
Cangé, 6). Il est de la seconde moitié du treizième siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 . . ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>J)E LA FRA-NCE- 25</p>
<p>L'âme de l'ermite, emportée sur ces ailes invisibles, est ravie dans'lés
hauteurs dès cieux.</p>
<p>transcrire le livret. Il trouve dans son armoire tous les</p>
<p>' n'ait jamais pratiqué l'art du scribe, ses doigts courent</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>•20 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>III</p>
<p>LE ROMAK I)U SAIKT-GRAAL.</p>
<p>Il débute par ces mots -:•■</p>
<p><pb/></p>
<p>' DE LA FRANCE. 27</p>
<p><pb/></p>
<p>28 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>Plongé dans l'obscurité de son cachot, Joseph ne fut pas oublié par
Celui pour qui il souffrait ces persécutions. Aussitôt après sa
résurrection, Noire-Seigneur descendit dans l'horrible fosse où gisait
son serviteur ; il apportait le vase que celui-ci avait caché dans un
coin de sa maison, le graal deux fois sanctifié par la communion du
Sauveur avec les apôtres et par le sang tombé de ses blessures. A la
venue du Christ, une clarté soudaine illumina le cachot. Joseph, le
coeur ému de joie, se prosterna en s'écriant: — Dieu tout-puissant,
c'est vous seul qui pouvez répandre celte lumière céleste !</p>
<p>■—Joseph! Joseph! dit le Seigneur, rassure-toi, ne te laisse pas
abattre; aie confiance dans la bonté de mon Père. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 29</p>
<p>— Qui êtes-vous, vous quime parlez? Mes yeux éblouis ne peuvent ni vous
voir ni vous connaître.</p>
<p>— Seigneur, êtes-vous donc le fils de Marie, celui que trahit Judas, que
lesJuifs crucifièrent, et que j'aide mes -mains inhumé dans mon sépulcre?</p>
<p>-, Le Seigneur, en achevant ces mots,, remit le graal ' entre les mains
de Joseph. Celui-ci, pénétré aussitôt de la grâce du Saint-Esprit,
s'écria :</p>
<p>— Je ne suis pas digne d'être dépositaire d'un objet si saint, je n'ai
pas mérité une faveur si haute.</p>
<p>— Je sais, répondit le Christ, que tu n'as pas agi par vaine gloire;
mais la gloire que ton action t'a acquise est immortelle. Ton oeuvre
sera signifiée aux yeux -des chrétiens aussi longtemps que durera
l'univers! elle sera représentée parla sainte table, que j'instituai
chez Simon, et par d'autres tables qui seront établies par la</p>
<p><pb/></p>
<p>50 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>C'est en ces termes que Jésus institua Joseph dépositaire du Graal. Il
lui révéla les paroles que l'on prononce dans le sacrement, et il ajouta
: « Par la vertu du vase que je te laisse, tu ne manqueras de rien; les
désirs que tu formeras seront aussitôt assouvis. Chaque fois que tu
auras besoin de consolation, d'assistance et de conseil, aie recours au
Graal, implore la Trinité, et tu auras réponse en ton coeur. Je te
quitte et ne t'emmène pas avec moi, parce que l'heure où notre amour
doit éclater parmi les hommes n'est pas encore venue. Rassure-toi et
attends ta délivrance, qui sera regardée comme un grand prodige1.»</p>
<p>Le Sauveur disparut, et Joseph d'Arimathie demeura dans la prison. ' .</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 51</p>
<p><pb/></p>
<p>ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. . 55</p>
<p>Le roman développe ensuite quelque légende orientale racontant la
propagation de l'Évangile chez les premiers Arabes chrétiens, et sa
prompte disparition du</p>
<p><pb/></p>
<p>54 ORIGINES LITTÉRAIRES !</p>
<p>Le peuple est converti plus brutalement, avec la lance. La lance châtie
l'évêque Josèphe lui-même d'un excès de compassion et d'indulgence. La
lancé est de ce moment associée inséparablement auGraal. L'idée
théologique a régné seule jusqu'ici ; avec ce nouvel emblème
apparaîtpour la: première fois l'idée .guerrière qui sera le principe de
la chevalerie..Nous restons toutefois pour</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 55</p>
<p>quelqueïeinps encore dans le domaine purement mys-. tique de la légende.</p>
<p><pb/></p>
<p>50 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 57</p>
<p>sente l'ordre sacerdotal, le ministère ecclésiastique; et le siège
suprême occupé par Josèphe est l'image de la chaire pontificale du
vicaire du Christ.</p>
<p><pb/></p>
<p>58 ORIGINES. LITTÉRAIRES</p>
<p>- Ce nom, qui rappelle l'anneau du pêcheur, l'anneau pontifical, est
encore un de ces traits qui révèlent le fond de l'allégorie..</p>
<p>3 On voit a queR'e distancé nous nous plaçons des érudits qui consi-</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE '" 59</p>
<p>Le roi Mordrain n'a point de postérité; mais luimême, rétiré dans une
abbaye de moines blancs qu'il a fondée au milieu d'une épaisse forêt, il
survit, aveugle, pendant plus de trois cents années, comme un témoin des
anciennes merveilles et un prophète des merveilles</p>
<p><pb/></p>
<p>40 ' ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>futures. Après avoir vu les triomphes de l'apostolat, il ne mourra,
nouveau Simon, qu'en annonçant et proclamant l'avènement de la
chevalerie. ~</p>
<p>La rédaction normande, que nous possédons seule, est extrêmement
développée; elle laisse pourtant apercevoir tous les traits essentiels
de l'oeuvre wiginale, en</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. '■• 41</p>
<p>même temps que sa singularité, son audace et sa vigueur.</p>
<p>:' .';' ' v</p>
<p>LE r.OWAK DE MERLIN. .</p>
<p>Trois cents années se sont écoulées; ce long espace représente ces
siècles de décadence, celle nuit bien plus longue d'où sortait le .moyen
âge renaissant. Les descendants de Nascien, du premier baptisé, les deux
rois frères Ban de Benoic et Boor dé Garnies régnent dans la petite
Bretagne. Les Rois pêcheurs, gardiens du saint Graal, habitent le
château de Corbenic, au royaume de la Terre foraine, que dès barrières
infranchissables</p>
<p>Nous'ne considérons Merlin que comme personnage de la haute histoire.
Pour voir sa propre légende, dans ses développements spontanés e;
(originaux, lisez Myrdhinn. ou l'Enchanteur Merlin, par M. 11. de la
Villemarqué.. Paris, Didier et Ce,, 1802. : ..</p>
<p><pb/></p>
<p>42 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA: FRANCE. 45</p>
<p><pb/></p>
<p>44 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE. LA FRANCE: : 4s</p>
<p><pb/></p>
<p>40 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉ LA FRANCE. 47</p>
<p><pb/></p>
<p>'48 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>- vi.'</p>
<p>LE HOMAN DE LANCELOT DU LAC 1.</p>
<p>1 Le Roman dé Lancelot du Lac est divisé en cinq branches, intitulées:
1° Gallehot; 2° la Charrette; 5° Agravain; 4° la Quête.du saint Graal;
5? la Mort d'Artur. On fait quelquefois deux romans distincts de ces
deux dernières branches. Le manuscrit qui mérite d'être consulté de
préférence est (sauf les premiers feuillets qui manquent*).le n°
09595if. fr.(anc. f. Colberl) delaBibl. imp. La branche de Gallehot
finit et celle de la Charrette commencé au feuillet 100; La branché
d'Agravain commence au feuillet 147, la branche de la Quête au feuillet
252, et ceUe de la Slort d'Artur au feuillet 265.</p>
<p>* Les suppléer parle mst. 7112. ...</p>
<p><pb/></p>
<p>50 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. '. 51</p>
<p>Lancelot du Lac, caché sous le nom du chevalier aux armes noires, a
gagné l'amitié de Gallehot, roi des lointaines Iles, qui le sert avec
beaucoup de zèle auprès de la reine Genièvre. Gallehot obtient de la
reine la faveur delui présenter son prolégé. Gallehot, Genièvre et
quelques dames de sa suite, sortent des tentes royales à</p>
<p><pb/></p>
<p>52 ORIGINES LITTERAIRES</p>
<p>« Beau seigneur, reprend la reine, pourquoi vous cacher de moi? Vous
n'en avez aucun motif. Vous pou-. vez bien m'avouer si vous êtes le
chevalier qui fut vain1</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 55</p>
<p><pb/></p>
<p>54 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>core qui délivrâtes de prison monseigneur .Gauvain? —] Dame, j'y aidai
selon mon pouvoir. »</p>
<p>En ce moment l'une des dames qui accompagnaient la reine, la dame de
Malohaut, ayant un peu levé la tête-, fut reconnue par Lancelot 1. En
l'apercevant il fut saisi d'une telle frayeur qu'il oublia de répondre à
la reine : « Eh bien! reprit Genièvre, vous ne voulez pas me dire</p>
<p>. ' Lancelot avait quelques engagements antérieurs avec- la dame de
Malohaut. « qui maint jor l'ot eu an sa. prison, ». dit le .texte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>50 ORIGINES-LITTERAIRES j</p>
<p>aperçue que si votre corps est ici, votre coeur est là- ! bas. » j</p>
<p><pb/></p>
<p>Lancelot est si surpris et si joyeux qu'il ne peul que répondre : «
Dame, grand merci! — Eh! doutezvous qu'il le veuille? dit Gallehot;
rassurez-vous du reste, personne ne verra rien. Rapprochons-nous tous</p>
<p><pb/></p>
<p>58 ORIGINES'LITTÉRAIRES</p>
<p>les trois en ayant l'air de tenir conseil. —Pourquoi me ferais-je prier
davantage? dit la reine; c'est mon désir non moins que le sien et le
vôtre. » Ils se rapprochent tous trois comme s'ils délibéraient
secrètement. Genièvre voyant que Lancelot n'osait commencer, le prit par
le menton et l'embrassa assez longuement, si bien que la dame de
Malohaut s'en aperçut... »</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE.</p>
<p>VII</p>
<p>Galaad, fils de Lancelot et de la fille du Roi pêcheur, issu par
conséquent des deux grands lignages orientaux,</p>
<p><pb/></p>
<p>GO - ORIGINES LITTÉRAIRES :</p>
<p>Perceval, neveu du Roi pêcheur, est moins infaillible;! il est plus
d'une fois tenté et troublé; mais il surmonte, les tentations et sort
triomphant des épreuves.</p>
<p>Boor, fils du roi.de Gannes, qui, contre sa volonté, a; été induit au
péché au moyen d'un anneau-magique,, chaste, mais non vierge, a moins
d'éclat que ses compagnons; il est humble, droit, patient, rigide
observateur: des règles de son ordre. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>. DE LA FRANCE. 61</p>
<p>exclusivement par les deux grands lignages établis dans la première
partie de la haute histoire/Les plus illustres personnages de la race
celtique, Artur et Gauvain, n'y jouent qu'un rôle secondaire et
sacrifié. Lancelot a beau pleurer ses amours coupables et renoncer à
Genièvre; il est traité avec une sévérité inflexible.</p>
<p>Les trois élus, Galaad, Perceval et Boor, après une longue suite
d'aventures merveilleuses, parviennent ensemble au château de Corbenic.
En même temps qu'eux arrivent de Gaule, d'Irlande et des autres contrées
de , l'Europe, dix chevaliers qui se sont rendus dignes pareillement de
la souveraine récompense, car la quête n'a pas eu lieu seulement sur la
terre bretonne, elle a été universelle et toute la.'chrétienté y a pris
part '.</p>
<p>Le conte de Perceval le Gallois, commencé, vers la fin du. douzième</p>
<p>■'' ' . ' i</p>
<p><pb/></p>
<p>02 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>Il suffit de lire et comparer, pour se convaincre que cette variante,
considérable et antique, a pourtant sa source dans la haute histoire,
surtout pour tout ce qui concerne la seconde partie de l'éducation du
héros, l'apprentissage des vertus morales et religieuses succédant au
noviciat chevaleresque : partie de beaucoup la plus originale et la plus
importante.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE. LA FRANCE. C5</p>
<p>Galaad, que les habitants de Sarras couronnent roi, règne pendant une
année sur.le trône anciennement occupé par le roi Mordrain. Au bout
d'une année, il meurt dans une de ces extases ineffables que procurait
l'adoration du Graal. L'évêque Josèphe est venu chercher son âme: . . . . ■</p>
<p><pb/></p>
<p>04 • ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>ceval et Boor, puis, retournant devant la table du Graal, après une
courte prière, il s'étendit sur lé sol, les bras en croix, et rendit
l'esprit. Environnées de la multitude des anges, les deux âmes
fraternelles montèrent vers les demeures divines. Le représentant le
plus parfait du sacerdoce conduisit le guerrier ascète, le modèle de la
chevalerie hiératique, devant le trône de Dieu.</p>
<p>1 V. Textes et, documents, III.</p>
<p>2 « Après ce que meislre Gautier Map :'ot treilié des aventures del
Graal asseiz soufisanment si coin il senbloit, sifû avis au roi Henri
son segnor que ce qu'il avoitfet ne devoit. soufire se il n'acontbit la
fin deceus dont il avoil feit mention, et cornent cil morurent de qui il
avoit les proeces ramenteues en son livre; et por-ce-r.ecome.nca il
ceste dei'aaine</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 65</p>
<p>« Lancelot du Lac, après avoir essayé vainement de briser ses chaînes,
est entraîné de nouveau par son amour pour la reine Genièvre. Le roi
Artur est instruit par sa soeur Morgain de l'infidélité de la reine. La
discorde éclate. Deux camps se forment : l'un composé du roi, de ses
neveux, de Kex, d'Yon, de Karadoc, de tous les chevaliers d'origine
bretonne; l'autre composé des descendants de Nascien : Lancelot, Boor,
Lionel, Bliomberis, qui tous ont leurs domaines dans la petite Bretagne.
Artur traverse l'Océan avec une armée et vient assiéger la cité de
Garnies. Pendant que le roi des Logriens est ainsi occupé sur lé
continent, Mordred usurpe le trône et assiège la Tour de Londres où la
reine Genièvre s'est réfugiée. Artur se bâte de repasser la mer et de
ramener ses troupes. L'armée royale et celle de l'usurpateur se
rencontrent dans les plaines de Salisbury. Trois hommes échappent seuls
au carnage; Artur qui a tué Mordred de sa propre main, est l'un des
trois survivants; mais il est mortellement blessé. Il se traîne au bord
d'un étang prochain et y jette son épée; une main sort de l'eau, brandit
trois fois l'arme étincelanle, et disparaît avec elle; c'est l'image de
la gloire militaire des Bretons désormais éclipsée. Quant au roi Artur,</p>
<p>partie. Et quant il l'out mise ensemble, il l'apela la Mort au roi Artur, »</p>
<p>Ce Gautier Map, chapelain du i-oi Henri II, qui a rédigé en français et
sans doule amplifié considérablement cet immense Roman de Lancelot du.
Lac, a été l'objet de curieuses recherches de la part des ërudits
anglais, et particulièrement de. M. Th. AVrigth,- aux ouvrages duquel,
pour les détails biographiques, nous renvoyons.</p>
<p>A.</p>
<p><pb/></p>
<p>00 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>les uns disent qu'il mourut quelques jours après la bataille; les aulres
prétendent que, recueilli "par sa soeur la fée Morgain, il fut conduit
dans l'île d'Avallon et guéri. Les Bretons croient qu'il est encore
vivant et l'at. tendent toujours. :</p>
<p>VIIT</p>
<p>. LE IlOMAK DE TR1STAK ET LE ROMAN HE GIROK LE COURTOIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA .FRANCE. 07</p>
<p>Hélie de Borron, après avoir achevé le Tristan, écrivit Giron le
Courtois. Hélie de Borron est, comme il le dit lui-même, un chevalier
pécheur, joli et joyeux,</p>
<p><pb/></p>
<p>08 ORIGINES LITTÉRAIRES.</p>
<p>IX</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. - 09</p>
<p><pb/></p>
<p>70 ORIGINES LITTÉRAIRES j</p>
<p>Une dernière réflexion : Il est douteux qu'ondoive ! voir dans le livre
du saint Graal une manifestation avouée de l'orthodoxie religieuse. Sans
être obsédé par cette perpétuelle hallucination de l'hérésie dont
quelques critiques modernes sont affectés, on ne peut s'em-</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA. FRANCE. - 71</p>
<p><pb/></p>
<p>72 ORIGINES LITTERAIRES.</p>
<p>CHAPITRE 11</p>
<p>LA LEGEKDE DADAM.</p>
<p><pb/></p>
<p>'DE LA FRANCE. 75</p>
<p>LA rENITEKCE D ADAM.</p>
<p><pb/></p>
<p>74 ORIGINES LITTÉRAIRES;</p>
<p>Le premier épisode de cette histoire apocryphe, c'est le conte de là
pénitence d'Adam. Les monuments qui nous en restent sont de deux sortes
: 1° des imitations en langage vulgaire dont nous connaissons plusieurs
manuscrits 1; 2° un texte latin imprimé vers la fin du quinzième siècle
: De tireatione Ade et formations Evx a cosla ejus. El quomodo decepti
fuerunl a serpente ~. Nous allons analyser cette fable, dont l'origine
n'est passaisissable, mais dont l'invention première appartient
indubitablement aux rabbins convertis.</p>
<p>1 V. ie n° 0769 du fonds français de la Bibliothèque impériale, écrit à
la .fin du treizième siècle, où le traducteur se nomme Andieu le Moine,
et le n° .7S64, même fonds, du quinzième siècle, signé par Colard
Mansion, le premier imprimeur de Bruges.-.</p>
<p>- Petit in-quarto, sans lieu ni date.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA ,FRANCE. - 7ô</p>
<p>Ils accomplirent, chacun de leur côté, leur résolution. « Eau du
Jourdain, disait Adam debout dans le fleuve, je t'ordonne de partager ma
tristesse et mon affliction, et vous toutes, créatures qui nagez'dans
les eaux, je vous ordonne de venir autour de moi et de pleurer avec moi
et pour moi, car vous n'avez point offensé votre créateur. »</p>
<p>Eve faisait comme Adam, dans le fleuve du Tigre. Mais Satan se
transfigura en ange de lumière et s'approcha de la femme, comme: s'il
venait de la part de Dieu: « Le Seigneur,.qui agrée vos souffrances,
dit-il,</p>
<p><pb/></p>
<p>70 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. . 77</p>
<p>Tel est le premier épisode de l'histoire apocryphe d'Adam et Eve; il a,
comme nous l'avons dit, tout le caractère des traditions rabbiniques et
doit être l'oeuvre dis Juifs chrétiens, qui ont produit.un si grand
nombre de nos légendes. Dans son entier développement, il ne manque pas
de grandeur ni de poésie, et l'on y sent parfois un souffle affaibli,
l'inspiration lointaine de la Bible. Mais quelle est la signification et
le but de ce récit singulier? Pourquoi cette récidive de la malheureuse</p>
<p><pb/></p>
<p>78 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. - 70</p>
<p>.-. Ysaël lan.t ignés esloit</p>
<p>... Qu'en corrant le chevrel tondoil 1,</p>
<p>Et nos lisons ke quatre tenss</p>
<p>Fut encor plus ignés Adans ?.... »</p>
<p>En outré, dans toute la poésie légendaire, les bannis du Paradis
terrestre conservent cependant sur la nature une partie de leur autorité
primitive, le prestige de leur souveraineté. Il leur reste aussi, et
nous allons en voir un exemple, ces sciences mystérieuses qu'on nomme
aujourd'hui surnaturelles,-sciences d'intuition, et non de conclusion
comme les nôtres, pour employer le langage du.comte de. Maistre,
lumières qui semblent grandira mesure qu'on recule dans la haute
antiquité, et qui ensuite s'altèrent et s'effacent, remplacées par le
pâle flambeau de l'expérimentation et de l'analyse. L'astrologie est au
nombre de ces sciences que les premiers hommes, divinement instruits,
Adam, Seth,'Enoch, auraient, selon les apocryphes, le plus complètement
possédées. Nous passons au second épisode de la légende.</p>
<p>NAISSANCE DE ' CAÏN.</p>
<p>Eve était donc séparée de son mari, seule ; elle marchait craintive
parmi les bêles sauvages et venimeuses, qui toutefois la respectaient
encore. Elle élail enceinte elle temps de son travail approchait. Elle
se construisit</p>
<p>1 Attrapait le chevreau en courant.</p>
<p>- Quatre fois. . /</p>
<p>S,-Ms1. 1422, fonds de Sorbonne.</p>
<p><pb/></p>
<p>80 , ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>Tel est le récit du premier' enfantement, la première application de la
sentence : In dolore paries fdios. A la suite se trouve le récit de la
naissance d'Abel et de sa mort. Il y a sur celle querelle des deux
frères beaucoup</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 81</p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p>82 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>épris de sa propre jumelle, tua son frère pour que cette union n'eût pas
lieu, et s'enfuit avec l'épouse qu'il aimait malgré le commandement
divin. ,</p>
<p>VISION D'ADAM.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA' FRANCE. 83</p>
<p><pb/></p>
<p>8i ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>VOYAGE DE SETII AU TAIUDIS TERRESTRE.</p>
<p>1 L'Image du monde, ou le Livre de Clergie, est l'un des ■monumenls les
plus remarquables de l'esprit encyclopédiste du treizième siècle; c'est
un grand élonnement pour nous qu'il soit encore inédit, et nous ne
doutons pas que l'heure de sa publication ne vienne bienlôt.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE.; - . '85</p>
<p>Dans cette extrémité où se trouvait Adam, il lui souvint que Dieu, en
l'exilant lui et sa compagne du Paradis terrestre, leur avait promis
l'onction de miséricorde, et il pensa qu'il enverrait son fils Seth
réclamer l'accomplissement de la divine promesse au chérubin qui gardait
l'Arbre de vie.</p>
<p>■Sélh s'en alla et trouva la voie verte où l'empreinte des pas était
toujours visible, et bientôt il aperçut une</p>
<p>1 V. mss. 75S83, 70l'JB, f. fr. de la Bibliothèque impériale. . - V.
mss. 3550, 81902, ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>'.80 - ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>grande lumière comme d'un incendie et des flammes qui flottaient
jusqu'aux nues; c'étaient les .murailles de l'Éden. Il continua
d'avancer, et il vit le chérubin armé de son glaive de feu, et il se
prosterna saisi de frayeur. . ~ .</p>
<p>« Pourquoi és-lu venu? lui dit l'ange. — Mon père m'a envoyé, répondit
Seth, pour vous demander le baume de miséricorde que Dieu lui a promis
et qui découle de l'Arbre de vie. — Approche donc, avance la tête dans
l'Eden, el regarde.))</p>
<p>Selh obéit : il vit le raradis rempli de joie, de clarté et de délices,
de beaux arbres, de fleurs, détruits inconnus; il s'en exhalait des
parfums, des chants et des mélodies que nulle langue humaine ne
saurait.exprimer. Au milieu jaillissait une fontaine aux eaux limpides,
d'où sortaient les quatre fleuves : Géhon, Phison, Tigre, Euphrale, qui
seuls, comme on sait, pourvoient la terre d'eau douce. La fontaine était
ombragée par un arbre, le plus grand de tous, le plus chargé de
feuillage et de fruits, le plus admirable qu'on puisse imaginer.</p>
<p>Seth, ayant regardé, revint vers le chérubin. « Qu'astu vu? » dit ce
dernier. Et Seth lui raconta ce qu'il avait vu. — « Eh bien, retourne à
la même place et regarde de nouveau. » —- Seth obéit, et il vit alors le
grand arbre entièrement dépouillé de ses fruits, de ses feuilles et de
son écorce, tout desséché et comme mort. Un énorme serpent sortait de
ses. racines, entourait l'arbre de ses anneaux et dressait sa tête
hideuse au-dessus de la cime. '</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 87</p>
<p>Seth obéit el alla regarder une troisième fois. Il lui parut.que l'arbre
s'était élevé jusqu'au ciel, et, au sommet de l'arbre, il aperçut un
enfant d'une merveilleuse beauté, et il lui semblait que ses mains
embrassaient le monde. Le monstrueux serpent fuyait craintivement et se
cachait sous terre.</p>
<p>Puis il ajouta.: « En témoignage de la vérité de tes paroles, tu lui
remettras ces trois graines de l'Arbre du paradis et lui recommanderas
de les mettre au moment</p>
<p><pb/></p>
<p>SS ORIGINES LITTERAIRES</p>
<p>de mourir dans sa bouche afin qu'il soit enterré avec elles. » •'..'..'</p>
<p>Seth partit alors, et, reprenant sa route, arriva auprès de son père; il
lui raconta ce qu'il avait vu et ce que le chérubin lui avait dit, et
lui remit les graines que l'ange lui avait données. Adam tressaillit de
joie et il rit,'diton, pour la seule fois de toute sa vie; et.il s'écria
: « Dieu, père des hommes et créateur de l'univers, grâces le soient
rendues, car tu épuises en faveur de la race humaine les miracles de la
bonté. Maintenant j ô Seigneur J que j'ai reçu le gage de la
Miséricorde, reçois mon'âme, car j'ai assez «t trop longuement vécu. »</p>
<p>MORT ET FUNÉRAILLES n'-ADAH. '</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 89</p>
<p><pb/></p>
<p>90 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>L'ARBRE DU PARADIS TERRESTRE ET L'ARBRE DE LA CROIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 01</p>
<p><pb/></p>
<p>92 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>élé puisée aux mêmes sources qu'on pourra consulter; nous n'en avons
indiqué que les traits principaux^ car cette généalogie s'est beaucoup
compliquée et beaucoup enrichie. Ces verges, rejetons de l'arbre de la
Science, devinrent la verge d'Aaron, avec laquelle il vainquit les
magiciens de l'Egypte, celle dont Moïse avait frappé le rocher pour en
faire jaillir une source vive, le poteau sur lequel fut attaché le
serpent d'airain dont la vue guérissait les Hébreux; et plus tard la
Sibylle et la reine de Saba saluèrent le bois sacré, ce bois'de
réprobation, comme l'appelaient les Juifs depuis qu'on avait dû le
rejeter de la charpente du Temple, de leurs prophéties el de leurs
adorations. Enfin, celle légende a reçu dans les romans-du Saint Graal 1
les développements les'plus bizarres. Tout cela offre peu d'intérêt. Le
côté ingénieux de la pensée, c'est d'avoir identifié de la sorte l'arbre
de la- Prohibition et l'arbre du Calvaire, l'instrument de la faute et
celui de l'expiation.</p>
<p>1 Lire l'histoire de la Nef de Sàlomon, clans le roman du Saint Graal.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 05</p>
<p>1 V. sermon71, de Tempore. ' .</p>
<p><pb/></p>
<p>01 - ORIGINES LITTÉRAIRES.</p>
<p>éternelAinsi la légende met en présence l'auteur de la faute et l'auteur
dé l'expiation, le premier Adam el le second Adam, comme s'exprime
Milton. Bien avant le poêle anglais, du reste, l'auteur de l'épisode
dramatique des Vierges sages et des Vierges, folles, dont la date
remonte au onzième siècle, avait écrit : '-■■■■'</p>
<p>Eux seuls, en effet, .ont représenté l'humanité tout</p>
<p><pb/></p>
<p>.. DE- LA FRANCE.. - 95</p>
<p>Or sommes en'tabour, vivant en maladie,</p>
<p>En double et en paour; pensans mal, trecherie ;</p>
<p>1 V. mst. 7208-=- A=f- li'. Bibl. imp.</p>
<p><pb/></p>
<p>00 " ORIGINES LITTEKA-I11.ES</p>
<p>Oi'gueilleus, convoitais et pleins dé félonie : Par clie fruit est venus
entre nous Déablie !</p>
<p>Enoch lui répond :. - .</p>
<p>Jlais ti arbres nous fist moult grande courtoisie,</p>
<p>Car il porta le fruit qui nous rendila vie,</p>
<p>Car il pépins du pum qu'Adam mort celle fie,</p>
<p>Rendi.forclie et rachine ; et l'arbre, par maistrie,.</p>
<p>En nasqui et issi, pour voir le vous aille,</p>
<p>Dont le crois Ihesucrist fu faite et eslablie,</p>
<p>11 desfist et clie fisl en une autre partie.</p>
<p>— Par Dieu ! dist Baudewins, vechi rayson jolie !...</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. '07</p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>LA LEGENDE DE CIIARI.EMAGNE.</p>
<p>o</p>
<p><pb/></p>
<p>08 ORIGINES-LITTERAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>100 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>mêmes les interprèles de la vérité historique 1, est presque toujours
justifiée, même dans leurs plus flagrants mensonges.</p>
<p>CHARLEMAGNE A COKSTÀSTINOPLE ET A JÉRUSALEM. '</p>
<p>Cunstantinoble dunt il out la fiance;</p>
<p>Conslantinople, dont.il reçut l'hommage. » Celle tradition est également
consignée dans la fausse chronique de Turpin, qui est un abrégé des
fables qui servaient de thème habituel aux récits des jongleurs. A
partir du douzième siècle, elle passa des cantilènes dans les chro1</p>
<p>chro1 notamment le début de la Chanson des Saxons, par Jean Bodel
d'Arras (éditée chez Techener en 1850):</p>
<p><pb/></p>
<p>DE-LÀ FRANCE-: - 10!</p>
<p>' G- G. Leibnitii accéssiones hisloricoe; vol..II, p. 154-137.</p>
<p>6.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANGE. ■" 105</p>
<p>des origines de celte tradition. Voyons maintenant ce que celle-ci est
devenue dans l'oeuvre du poêle du treizième siècle. ' .:.-...:-.</p>
<p>Dame, yéistes unkes hume nul de desuz ciel Tant ben séist espée ne la
corone el chef ? - Dncore eunquerrei jo citez ot mun espeez; —Emperere,
dist ele, trop vus poez preiser : Uncore sa joùnki plus se fait léger. ,
Quant il porte corune entre ses chevalers. . ILnunl la met sur sa teste,
plus bêlement lui set. "</p>
<p><pb/></p>
<p>104 ORIGINES LITTÉRAIRES..</p>
<p>« Alez, sire, al musler pur les funz apresler.</p>
<p>« Orendreit me ferai baptizër et lever.</p>
<p>« Duze cunles yi.ore en cel muster entrer, ..-■•-■</p>
<p>« Oveoc euls le trezime; une ne vi si.formet.</p>
<p>«.Par le mien escienlre! ço est meimes Déus :</p>
<p>« 11 eli duzéapostle vus verient visiter. &gt;&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE ' : ' 105</p>
<p><pb/></p>
<p>100 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>entouré de sa cour brillante. On se souvient ici du Dauphin de France,
accomplissant au dix-huitième siècle, en l'honneur du labourage, la même
cérémonie au milieu des grands seigneurs et des belles dames de
Versailles. Le roi Hugon déjoint ses boeufs pour accueillir son hôte, et
lui offre une somptueuse hospitalité. Après le repas, Charlemagne et ses
barons se retirent dans la chambre magnifique qui leur a été préparée.
Le roi Hugon, qui n'est pas sans défiance, a placé aux écoutes un espion
qui est chargé de lui rapporter tout ce que les Francs diront entre eux
avant de s'endormir.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE.; A'.,.- "107</p>
<p>Quant il ad Deu priet, si s'en est relevet,</p>
<p>Le C.lou e la Corune si ad mis sur Fauter,</p>
<p>E les aitres reliques départ par sun regnet. :</p>
<p>-Iloec fud la reine, al piedli est caiet.</p>
<p>Sun mautalant li ad li reis tut pardunet</p>
<p>Pur Fàmurdel sépulcre que il ad aûret.</p>
<p><pb/></p>
<p>108 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>1 N° 285, b. 1. fr.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 109</p>
<p>1 V. Textes et documents, IV.</p>
<p>i</p>
<p>• 7</p>
<p><pb/></p>
<p>110 . ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 111</p>
<p><pb/></p>
<p>112 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>tendirent plus ni ne le revirent. Mais il y a encore dans ce pays des
oiseaux qui ont un pareil 'chant; c'est en souvenir de ce miracle, car
il n'y en avait jamais eu auparavant. La chose est toute certaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. . ' .115</p>
<p>consentit dé bon coeur, et il commanda que tout le peuplé présent fût
trois jours en jeûnes et en oraisons, confessé et absous, afin que tous
approchassent plus dignement de l'endroit où se trouvaient les reliques.
Ainsi fut-il fait; puis on s'assembla dans le sanctuaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>114 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>« L'empereur prit le gant, et regarda les fleurs qu'il y avait mises; il
les trouva changées en manne. Cette manne est encore au monastère de
Saint-Denis en France. Plusieurs croient et disent que c'est de la manne
qui plut dans le désert sur le peuple d'Israël au temps passé. »</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. lia</p>
<p>amendé et accru, et tous les serviteurs de Sainte-Église, furent
en-grand pouvoir et en grand honneur. »•</p>
<p><pb/></p>
<p>116 0IUG1KES LITTÉRAIRES</p>
<p>mo' « 01) lioc maxime transmarinorum regtim amieilias expeleiis ut
'ClirisLianis sub corum dominalu degentibus refrigerium aliquot et
releval.io proveniret. » (Historiens fie la France, vol. V, pages 99,
2;&gt;7.) 2 V. notamment, dans les Scriptores Ordinis S.Benedicli, la
relation du moine Bernard, qui lit le voyage de la lerre sainte en 870.</p>
<p><pb/></p>
<p>. DE LA. FRANCE. 117</p>
<p>Cette tradition, quelles que soient les causes qui lui assurèrent sa
vogue et sa durée, mérite qu'on en tienne compte pour l'histoire de
Charlemagne. Elle éclaire les quelques mots laissés par Eginhart et les
annalistes, les quelques détails conservés par les pèlerins et lés
voyageurs; elle fait vivement ressortir un des traits les plus</p>
<p><pb/></p>
<p>118 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. . 119</p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>LA LEGENDE DU PAPE SAINT GREGOIRE LE GRAND.</p>
<p>Un des personnages qui ont, après Charlemagne, le plus préoccupé
l'imagination légendaire, c'est le pape</p>
<p><pb/></p>
<p>120 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 121</p>
<p><pb/></p>
<p>122 ORIGINES LITTÉRAIRES •</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 125</p>
<p><pb/></p>
<p>124 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>;.'. DE LA.FRANCE. 125</p>
<p><pb/></p>
<p>12G ORIGINES LITTÉRAIRES '</p>
<p><pb/></p>
<p>. " . : DE LA FRANCE. ' 127</p>
<p><pb/></p>
<p>■128 ORIGINES LITTÉRAIRES DE LA FRANCE. ~</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p>LE THEATRE</p>
<p>Pour la poésie dramatique non plus que pour tout autre genre littéraire,
il n'y a véritablement d'interrègne au moyen âge. Un théâtre existe, qui
précédé la Renaissance classique du seizième siècle, que celle-ci a
lentement aboli, et qui avait son point de départ dans les siècles les
plus, obscurs de la décadence latine. Le théâtre a passé, dans celte
vasle période, par les phases ordinaires de formation, d'apogée et de
déclin ; il a décrit la parabole plus où moins allongée que décrivent
toutes les choses humaines.</p>
<p><pb/></p>
<p>•150 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>puissance devaient exercer ces grandes cérémonies symboliques qui
niellaient sous les yeux toutes les consolations et toutes les promesses
de la foi !</p>
<p>Donnons une idée de ce que pouvaient être ces scènes liturgiques, le
drame dans le sanctuaire.</p>
<p>1 Les monuments de cette première période qui nous sont parvenus ont été
recueillis par M. E. du Méril, dans ses Origines Itltines du théâtre
moderne (Paris, Franck, 1849, in-8°), par M. Th. Wright, dans ses Early
mijsteries, par M. Mone [Schaitspiele des miltelallers, 2 vol. in-8"),
Signalons encore les drames liturgiques renfermés dans le manuscrit de
saint Benoît-sur-Loire, qui fait aujourd'hui partie de la bibliothèque
d'Orléans, et publiés en 1854 sous le titre àa Miraculaad sccnam
ordlhata. Plus qu'aucune autre branche de notre littérature, peut-être,
la poésie dramatique a été l'objet de curieuses et actives recherches,
et une nombreuse série de documents imprimés est venue remplir- le long
espace qui sépare le onzième siècle du seizième.</p>
<p><pb/></p>
<p>152 ORIGINES LITTERAIRES</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>OFFICE DRAMATIQUE. DE LA RESURRECTION.</p>
<p>On voit d'abord Pilate dans son prétoire; il appelle ses soldats el leur
ordonne de garder avec la plus grande vigilance le sépulcre du'Christ.
Les soldats s'en vont au sépulcre en chantant ces vers :</p>
<p>Ergo camus</p>
<p>Et quid dixil faciamus...</p>
<p>Un ange vient jeter sur eux des éclairs.artificiels, iii]iciat eis
fulgura. Us tombent comme inanimés. C'est le premier tahleau.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. , 155</p>
<p>^ lieu ! quantus est noster dolor !</p>
<p>Passe un premier marchand qui offre, selon l'usage, sa marchandise :</p>
<p>Venite, si complacet, emere ^ Hocunguenîum,.. . ...</p>
<p>Les trois Maries interrogent le marchand :</p>
<p>Die, nobis, tu, mercatôr juvenïs, ,: Hoc unguentum si tu vendideris,</p>
<p>Die pretium quod ledederimus. — Heu ! quanlus est noster dolor !</p>
<p>Vernie!'venile !.venite!:. . ■. J</p>
<p><pb/></p>
<p>154 ORIGINESLITTÉRAIRES</p>
<p>Nolilé iïmere, vos dicile</p>
<p>Quem queritis in sepulchro, ô Chrislicole !</p>
<p>Les trois Maries : ..</p>
<p>Jliesum Nazarenum crucifixum, o celicole ! .</p>
<p>L'ange :</p>
<p>Non est hic ; siirrexit, sicut predixerat ; venite et videle locum' ubi
posuerurïl eum, et eunles dicite discipulis ejus et Petro quia surrexit;</p>
<p>Vullum tristem jam mulate, Jhesum viyum suis nunciale...</p>
<p>Tel esl le deuxième tableau. .</p>
<p>Le troisième nous montre les soldats se relevant et s'en retournant vers
Pilate, en chantant sur un mode triste :</p>
<p>Heu ! miseri ! quid fecimus.</p>
<p>Pilate les interroge sur ce qui est arrivé. Lessoldats -racontent le
miraculeux événement :</p>
<p>Magnum sonumaudimus . : ■■.•"',</p>
<p>Et in'terra cedimus..; .,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. .' 155</p>
<p>Millier, quid ploras?</p>
<p>Jhesus nostra redempcio !</p>
<p>Beali qui non viderunt et crediderunt.</p>
<p>Misi digitum meum in fixuram clavorum et manum meam in talus ejus et
dixi : Dominus meus et Deus meus. Alléluia.</p>
<p>Les apôtres et les disciples rassemblés devant le sépulcre entonnent la
prose : Victime pascali. La dernière strophe est coupée de la manière
suivante :</p>
<p><pb/></p>
<p>150 ORIGINES LiTTÈRAÏR.ES</p>
<p>Les disciples :</p>
<p>Die nobis Maria... • -</p>
<p>Marie Madeleine montrant le sépulcre :</p>
<p>Sepulchrum Christi... Montrant les anges : '</p>
<p>Ângelicos testes... -, Montrant le suaire :</p>
<p>Sudarium el vestes.. Montrant la.croix :</p>
<p>Les disciples en choeur :</p>
<p>Credendum est magis soli.</p>
<p>Toute l'assistance et la foule commencent : TeBeuin laudamus.</p>
<p>Après celle première époque qui comprend tous les siècles barbares, le
douzième siècle en ouvre une se-</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 157</p>
<p>Il faut citer la Scène des Vierges sages et des Vierges folles, et un
fragment d'un Mystère de la Résurrection '. Mais le monument le plus
considérable et le plus intéressant, qui reste de cette seconde époque,
est sans contredit le drame d'Adam ou de la Création-; c'est la première
pièce française que nous possédions dans son entier, elle mérite un
examen étendu.</p>
<p>1 Théâtre français au moyen âge, publié par MM. Monmerqùé et F. Michel.
Paris, 1858.</p>
<p>2 Adam, drame anglo-normand du douzième siècle, publié par M. V
Luzarche. Tours, 1854.</p>
<p><pb/></p>
<p>158 ORIGINES LITTERAIRES</p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>DRAME. D ADAM 00.DE LA CREATION.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 15&lt;&gt;</p>
<p>« Le Paradis sera établi sur un endroit élevé, et on tendra tout autour
des tapisseries et des étoffes de soie à</p>
<p><pb/></p>
<p>140 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>une telle hauteur que les personnages qui seront dans le Paradis ne
soient 'visibles qu'au-dessus des épaules. On apercevra des fleurs
odoriférantes et de la verdure, des arbres aux branches desquelles
pendent des fruits, afin que ce jardin paraisse délicieux. Dieu
(Salvator) s'avancera vêtu d'une dalmalique; devant lui se tiendront
Adam et Eve : Adam vêtu d'une tunique rouge, et Eve d'un vêtement de
femme blanc, avec le voile de soie blanc; tous deux seront debout devant
la Figure (Figura, c'est le mot par lequel Dieu est désigné dans le
courant de la pièce), Adam plus rapproché, le visage respectueux, Eve la
tête un peu plus inclinée.</p>
<p>« Maintenant, que le lecteur commence -An principiocreavit Deus coelum
et terrain... Cette lecture finie, le</p>
<p><pb/></p>
<p>.DE LA FRANCE. 141</p>
<p>choeur chantera : Formavit igïtur Dominus.. .Après quoi, la Figure dira
: «Adam; » celui-ci répondra : « Sire. »</p>
<p>Le choeur chante : Tulit ergo Dominus homînem...</p>
<p><pb/></p>
<p>142 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>Tu me voels livrera tonnent,</p>
<p>Mësler me vols omun Seignor, .</p>
<p>Tolir de joie, mettre en dolor. ' '</p>
<p>Ne te crerrai, fui tel de ci !</p>
<p>Ne soies jamais tant hardi .</p>
<p>Que tu viengez devant moi.</p>
<p>Tu es traïstres et sanz foi !</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 145</p>
<p>chérir sur ses promesses pour que la femme soil complètement séduite.
Mais comme notre intention est de donner une idée du style et du
dialogue de la pièce, et que nous ne pourrions mieux choisir que cette
scène, nous allons la reproduire presque tout entière :</p>
<p>DIABOLUS '. .</p>
<p>EVA.</p>
<p>Di-moi,' Salhan, oe-tu; purquoi ?</p>
<p>DIABOLUS.</p>
<p>Je veis queranl tun pru, tun hpnor.</p>
<p>EVA.</p>
<p>Ço dunge Deu !</p>
<p>DIABOLUS.</p>
<p>N'aiez pour; Mull a'granltens que jo ai apris Toz les conseils de
parais,- Une partie t'en dirrai.</p>
<p>EVA.</p>
<p>Ore le comence ejo l'orrai.</p>
<p>DIABOLUS.</p>
<p>Orras-me tu ?</p>
<p>EVA.</p>
<p>Si frai bien,</p>
<p>ÈVÈ. . . Dis-moi, Satan, pourquoi? LE DIABLE. Je cherche ton bieiij ton
honneur. ÈVE. Dieu le veuille !</p>
<p>ti; BIABLE; N'aie peur;</p>
<p>Depuis longtemps j'ai appris Tous les desseins du paradis;. . Je t'en
dirai une partie. EVE. Commence done.j et j'écouterai.-</p>
<p>LE DIABLE; M'écouteras-lu? , ' 1 EVE; Cerlesbieiii</p>
<p><pb/></p>
<p>ORIGINES LITTERAIRES Ne le curcerai de rien.</p>
<p>DIABOLUS. . -</p>
<p>Cèleras m' en?</p>
<p>Oïl, par foi.</p>
<p>DIABOLUS.</p>
<p>Iert descovert?</p>
<p>Nenilpar moi. .</p>
<p>' DIABOLUS.</p>
<p>Or me mestrai en ta créance, . ,</p>
<p>Ne voil de toi allre fiance.</p>
<p>EVA.</p>
<p>DIABOLUS,</p>
<p>Tu as esté en bone escole ; Jo vi Adam, mais trop est fols.</p>
<p>EVA.</p>
<p>Un poi est durs.</p>
<p>DIABOLUS.</p>
<p>Il serra mois ; 11 est plus dors que. n'est emfers.'</p>
<p>EVA.</p>
<p>Il esl mult francs.</p>
<p>Je ne te fâcherai.en rien. LE DIABLE. Tu me garderas le secret? EVE.
Oui, par ma foi.</p>
<p>LE DIABLE. Il ne sera pas découvert? ÈVE. Jamais par moi.</p>
<p>J'ai vu Adam. Il est'trop fol. ÈVE. Il est un peu dur. '</p>
<p>LE DIABLE. Oii ramollira.</p>
<p>Il est plus dur que n'est l'enfer. ÈVE. Il est son, maître.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 145</p>
<p>DIABOLUS.</p>
<p>EVA.</p>
<p>DIABOLUS.</p>
<p>N'en sache nuls.</p>
<p>EVA."</p>
<p>Ki'le deitsaver?</p>
<p>DIABOLUS.</p>
<p>■&gt; Neis Adam. '</p>
<p>LE DIABLE, Il est esclave.</p>
<p>Il ne veut prendre soin de lui.</p>
<p>Prends donc soin de loi-même, si tu veux.</p>
<p>Tu es chose faillie et tendre, ■</p>
<p>Tu es plus fraîclie.que n'est la rose,</p>
<p>Tu es plus blanche que le cristal,</p>
<p>Ou que la neige qui lombe dans le vallon glacé.</p>
<p>Devons deux le Créaleuriit mauvais couple :</p>
<p>Tu es trop tendre et lui Irop dur;</p>
<p>El pourtant lu esta plus sage,</p>
<p>Tu es toule pleine de raison;</p>
<p>Je veux te dire... '</p>
<p>ÈVE. . . Fais-le doii". '</p>
<p>LE DIABLE. Qu'on n'en sache rien ! ÈVE, Qui le saurait?</p>
<p>LE DIABLE. Pas même Adam.</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>•1/(0 ORIGINES LITTERAIRES</p>
<p>EVA.</p>
<p>Nenil par moi.</p>
<p>DIABOLUS.</p>
<p>Or le dirrai e tu m'ascute ; N'a que nus dous en ceste rôle? E Adam là,
qu'il ne nus ot?</p>
<p>EVA.</p>
<p>Parlez en hait, n'en saurat moll.</p>
<p>DIABOLUS.</p>
<p>Jo vus acoint d'un grant engin Qui vus est fait en cest gardin : Le
fruit que Deùs vus ad doné N'en a en soigairesbonté ; Cil qu'il vus ad
tant défendu, Il ad en soi grant vertu. En celui est grâce de vie, De
poeste e de seignorie, De tut saver : bien e mal.</p>
<p>EVA.</p>
<p>' Quel savor a ?</p>
<p>DIABOLUS.</p>
<p>Celestial.</p>
<p>EVE. i Point par moi.</p>
<p>LE DIABLE. Ecoule-moi donc; .</p>
<p>Il n'y a que nous en ce ravin? Adam ne peut-il nous entendre?</p>
<p>ÈVE, Parlez hardiment; il n'en saura mol.</p>
<p>I.E DIABLE. Je vous avertis d'un grand piège Qui vous est. tendu en ce
jardin : Le fruit que Dieu vous a donné N'a guère en soi de.bonté;;
Celui qu'il vous a défendu, Au contraire a grande vertu.- fin lui est le
don de vie; De puissance et de seigneurie 1; De tout savoir : le bien et
le mal.</p>
<p>ÈVE. Quelle saveur a-l-il?</p>
<p>LE DIABLE. Céleste^</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE.. 147</p>
<p>maislrèEVA.</p>
<p>Est tel li fruiz ?</p>
<p>Oïl, par voir. Tune diligenler inluebilîtr Eva. fructum vel.ilam, dicens :</p>
<p>•■'".;■.' : -EVA. ■■•■'"-</p>
<p>DIABOLUS.</p>
<p>Si tu le mangues, que feras ?,</p>
<p>EVÀ.</p>
<p>Ejoquesai?</p>
<p>DIABOLUS,</p>
<p>Ne mecrerras? •</p>
<p>Il siérait bien s'il arrivait</p>
<p>Que lu devinsses souveraine du monde.</p>
<p>De ce qui est au-dessus et au-dessous de hous,</p>
<p>Que tu susses lout ce qui est,</p>
<p>Et en toules choses fusses passée maître,</p>
<p>ÈVE..' Est-il tel ce fruit?.</p>
<p>LE DULLE. Oui, en vérité.</p>
<p>ÈVE.: Sa vue seule me fait bien.</p>
<p>LE DIABLE. Que sera-ce si tu le manges? ;</p>
<p>ÈVE. Eli! que sais-je?</p>
<p>LE D:ABLE. - Ke me croiras-tu pas?</p>
<p><pb/></p>
<p>148 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>Ne.vus purra celer conseil. ;</p>
<p>Puis que del fruit aurez mangié,</p>
<p>Sempres vus iert le cuer changié ;</p>
<p>0 Deus serrez, sans faillance,</p>
<p>De égal bonté, 'de égal puissance. -</p>
<p>Gusle del fruit...,</p>
<p>Celte illusion d'Eve, nous la trouvons également dans notre drame :</p>
<p>Or sunt mes oil tant cler veant ! ' * ■</p>
<p>Jo semble Deu le tuit puissanl ;</p>
<p>A Dieu vous serez, sans faute, -Égaux en bonté, égaux en puissance.
Goûte le fruit...</p>
<p><pb/></p>
<p>. DE LA FRANCE. 140</p>
<p>. Quanque fust, quanque doit estre Sai-jotreslut bien, en sui maistre.
Manjue, Adam, ne faz demore, Tu lé prendras en mull bon ore 4 !</p>
<p>Ces paroles déterminent Adam, qui cède enfin.</p>
<p>Alors c'est la scène, biblique, si simple et si vraie : Adam, abattu
sous le poids de sa faiblesse soudainement sentie, murmure sa plus
légitime excuse : « La femme que lu m'as donnée pour compagne et ordonné
d'aimer,</p>
<p>Je suis semblable au Dieu tôul-puissanl;</p>
<p>Tout ce qui a élé, lont ce qui doit être, ' . .Te le sais, j'en ai la
maîtrisa.</p>
<p>Mange donc, Adam, ne larde pas,</p>
<p>Heureux l'instanl où lu le prendras!</p>
<p><pb/></p>
<p>150 ORI&amp;INES LITTERAIRES</p>
<p>Se moi n'en prenge pilé de vus !</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 151</p>
<p>trine et les cuisses en signe de désespoir, et commenceront leurs
plaintes. » Adam déplore la perte de leur bienheureux séjour :.</p>
<p>Oi! paradis, tant bel maner!</p>
<p>Vergier de gloire, tant vus fet bel veer !</p>
<p>Puis il accuse la femme :'--■</p>
<p>Oi ! maie femme, plaine de traïson,' Tant m'as mis tost en perdieion !
Cura me tolis le sens et 1 a raison !...</p>
<p>Ève répond avec résignation et douceur, en faisant l'aveu de son crime,
et exprime la première un sentiment de confiance et d'espoir dans la
miséricorde du ToutPuissant. . •</p>
<p>Tel est le tableau final de la première et principale.</p>
<p><pb/></p>
<p>132 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>partie du drame d'Adam. La seconde, le second acte, comme on dirait
aujourd'hui, c'est l'histoire de Caïn et d'Abel, divisée en deux
épisodes : le sacrifice et le meurtre. Voici sur ce double point les
indications scéniques :</p>
<p>Pour la scène du meurtre, les détails rie sont pas moins précis.</p>
<p>«Cliaïm, ù est ton frère Abel ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA ÏRANCE. 155</p>
<p>l'on-voit le progrès du^mal dans la nature humaine et le criminel, non
plus humble et abattu, mais endurci el farouche : « Est-ce que je
...suis gardien de mon frère ! » -</p>
<p>Après avoir maudit le meurtrier, « la Figure rentre . dans l'église ;
les diables accourent et conduisent Caïn en enfer en le battant; ils y
emmènent ensuite Abel, mais avec plus d'égards. » -- ' ' .</p>
<p>C'est cette même idée qu'exprime la troisième partie du drame du
douzième siècle, non sans doute avec l'éclatante poésie du Paradis
perdu, mais avec une sorte de rigidité scolastiqué. Ces prophètes de
l'Ancien Testament qui doivent annoncer d'âge en âge l'avénemenl</p>
<p>9. '</p>
<p><pb/></p>
<p>154 ORIGINES LITTÉRAIREJS</p>
<p>« Quand il aura dit, après une courte pause, les diables accourront et
traîneront Abraham en enfer, el i| en sera de même pour tous. »</p>
<p>Aaron, dans le costume épiscopal, tenant une branche parée de fleurs et
de fruits;</p>
<p>David, avec les insignes royaux el le diadème;</p>
<p>Salomon, dans le même appareil, mais d'apparence plus jeune;</p>
<p>Balaam, vêtu d'amples vêlements, assis sur son ânesse; et l'ânesse dira
la prophétie, et eques dicet prophetiam suant; -</p>
<p>Daniel, jeune d'âge, d'extérieur vénérable;</p>
<p>Le vieillard Abacuc, Jérémie, Isaïe portant un livre et couvert d'un
grand manteau.</p>
<p>Ce dernier est interrompu par un juif de la synagogue</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE: 155</p>
<p>(placé sans doute dans les rangs des spectateurs), qui engage avec lui
une courte discussion demi-sérieuse, demi-plaisante, incident qui prête
plus d'animation au drame; c'est là, comme on voit, un expédient comique
dont l'invention n'est pas nouvelle.</p>
<p>Toutefois, l'ensemble est encore imparfait; pour clore ce tableau de la
destinée humaine, il fallait indiquer la péripétie suprême, ce second
avènement du Christ que</p>
<p><pb/></p>
<p>150 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE 157</p>
<p>CHAPITRE 111</p>
<p>MVSTKNES DE LA PASSION ET IHI VIKII. TESTAMES!.</p>
<p>Le drame à'Adam ne se perpétue "pas dans notre littérature; il n'est
point, comme le sont d'ordinaire les oeuvres du moyen âge, renouvelé de
siècle en siècle, avec dés modifications plus ou moins profondes; ou du
moins il ne se perpétue pas individuellement, il cesse d'avoir un e vie
propre, il s'agrège au cycle dramatique de la Passion.</p>
<p>Le cycle dramatique de la Passion se composait d'une suite de pièces
qu'on joua d'abord séparément, suivant les fêles de l'année, puis
simultanément, comme un seul Mystère. Les principales parties de celte
immense composition étaient : d'abord une introduction traitant</p>
<p><pb/></p>
<p>158 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>de la Création du mondé et du péché d'Adam; une seconde partie
comprenant le mariage de Notre-Dame, la naissance du Sauveur et son
enfance jusqu'au moment où il est trouvé dans le Temple enseignant les
docteurs; une troisième partie embrassant la prédication du Christ, sa
passion et sa mort; quatrièmement enfin, l'histoire de la Résurrection
et de l'Ascension.</p>
<p>La deuxième partie est intitulée : Le Mystère de la</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 159</p>
<p>La troisième partie est intitulée : Le Mystère de la Résurrection et
Ascension de nostre Seigneur Jésus Christ. '.</p>
<p><pb/></p>
<p>160 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>Ces journées, comme on appelait alors les divisions dès pièces
Ihéâlrales, ces journées de la Chute de l'homme, oeuvres du quinzième et
du seizième siècle, ressemblent bien peu, du reste, au monument antique
que nous avons examiné. Au lieu de demeurer strictement et carrément
dans le thème biblique, comme celuici, elles puisent toutes largement à
d'autres sources; au lieu de s'en tenir aux grands faits consignés dans
le livre de Moïse, elles embrassent, plus ou moins complètement, les
nombreux épisodes de la biographie fabuleuse de nos premiers parents.</p>
<p>Prenons pour exemple le mystère imprimé; on verra combien le champ s'est
étendu, et quel complément prolongé a été donné au court récit de la
Genèse.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 161</p>
<p>Donc, après la désobéissance d'Adam et d'Eve, la Justice réclame
l'application -rigoureuse de la sentence di1</p>
<p>di1 de Rouen, lome I, p. 69. ; - V. msl. 72Ô8-5- A, f. fr. Ribl. imp,
■■"&gt;-:'■'</p>
<p><pb/></p>
<p>162 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>vine; la Miséricorde obtient, au contraire, que Dieu l'adoucisse : un
délai est accordé aux coupables que la Mort devait immédiatement
frapper; mais ils seront bannis du Paradis terrestre et affligés de
toutes les misères de la condition humaine.</p>
<p>Après la mort d'Abel, le drame continue l'histoire de Caïn et d'e ses
enfants ; c'est la race maudite où tous les vices germent et
grandissent, où croissent les dissensions et les haines, où le démon
fait sa proie.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 163</p>
<p>l'emm</p>
<p>porte, et le déluge est décrété.</p>
<p><pb/></p>
<p>165- , ORIGINES LITTERAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 165</p>
<p><pb/></p>
<p>166 ORIGINES LITTÉRAIRES DE LA FRANCE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIÈME PARTIE</p>
<p>LA PRÉDICATION FRANÇAISE</p>
<p>DOUZIÈME ET QUINZIÈME SIÈCLES</p>
<p>Le plus ancien usage de la langue vulgaire a eu lieu, sans aucun doute,
dans la prédication : il fallait bien que le clergé parlât aux peuples
le seul langage qu'ils pussent entendre. On n'en doit pourtant pas
conclure que la prédication nous ait transmis un plus grand nombre de
documents de l'époque primitive. C'est précisément le contraire qui est
vrai. La langue romane n'obtenait que difficilement grâce aux yeux
des.clercs : lingua romana coram clericis saporem suavitatis non habet,
dit le traducteur de Robert de Lincoln'. Lors même que les sermons
devaient être prononcés en français, ils étaient préparés en latin; et
pour les rédiger et les transcrire;, lorsqu'on les avait prononcés, on
se servait également de la langue savante, seule admise</p>
<p>»V. mst. 72683-=- A. f. fr. delaBibl. imp. -.</p>
<p><pb/></p>
<p>■168 . ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>Nous possédons un manuscrit français du douzième siècle qui contient
quarante-quatre sermons de saint Bernard 1. Il est bien cerlain que
saint Bernard, dans ses fameuses harangues, quand il s'adressait aux
masses, quand il prêchait la croisade, par exemple, parlait dans
l'idiome populaire. Autrement il n'eut pas été universellement compris
el n'eut pas produit l'effet d'enthousiasme que constate l'histoire.
Faut-il considérer, pourtant, ces textes français des sermons de saint
Bernard, que nous possédons, comme les textes primitifs? Si on les
examine avec attention et si on les-compare aux textes latins, on est
forcé de reconnaître, au contraire, qu'ils ont été traduits sur ces
derniers. Ainsi, les serinons de saint Bernard, prononcés d'abord en
langue vulgaire, furent ensuite rédigés en latin, puis traduits de
nouveau du lalin en français, probablement pour la satisfaction de
grands seigneurs laïques.</p>
<p>1 V. msl. 9, f. des Feuillants, Biljl. imp.</p>
<p>- V. mss. 2515,1 et 2, suppl. f. de la Bilil. imp., et 65, b. 1. Ir.
Bibl. de l'Arsenal.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE, 169</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>LES SEMIONS DE MAURICE DE SULLÏ.</p>
<p>Maurice de Sully, ainsi nommé du village de Sully, sur les bords de la
Loire, dans l'Orléanais, où il était né d'une famille de pauvres
paysans, vint, dans la première moitié du douzième siècle, étudier à
l'Université</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>-170 ORIGINES bITTÉRAIRÊS</p>
<p>Maurice repoussa l'argent et passa son chemiu. Quelles que fussent'ses
espérances, elles n'étaient "point, du reste j insensées : dans
l'Université de PariSj cettegrande</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANGE. ' 171</p>
<p>« Il ne se trouve évêque de Paris sublime en lignée et grand en biens,
dit Jacques du Breul, qui ait tant fait</p>
<p><pb/></p>
<p>172 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 173</p>
<p>Il y a sur Maurice de Sully beaucoup de ces anecdotes qui forment
l'histoire populaire des hommes illustres et particulièrement des hommes
illustres de la période scolaslique, comme Saint Thomas-d'Aquin, Albert
le Grand, saint Bonavenlure, Raymond Lulle. Nous raconterons le Irait
suivant, qui est rapporté par Godescalc Hollen, théologien du quinzième
siècle.</p>
<p>10.</p>
<p><pb/></p>
<p>174 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 175</p>
<p>Mulier, çum parit,' tristitiam habet, quia veriit hora ejus; cum peperit
puerum, jam non meminit pressurai propter gaudium : quia natus est homo
in mundum.</p>
<p>« Notre sire Dieu, qui sut que les coeurs des apôtres étaient troublés
et tristes de sa passion, ranima leur courage, comme raconte l'Évangile
d'aujourd'hui ; et, lé mercredi absolu, le soir qui précéda la Passion,
il leur dit: Vous pleurerez, et le monde sera dans la joie; mais né vous
laissez pas abattre, car votre tristesse sera changée en joie, en une
joie que vous ne perdrez jamais et que nul ne pourra vous ravir. 11 leur
donna alors un exemple de la douleur et de la peine qu'ils devaient</p>
<p>1 V. Textes et documents. V. ; '■■'■■■</p>
<p><pb/></p>
<p>176 ORIGINES LITTERAIRES</p>
<p>« Seigneurs, prenons exemple sur les Apôtres : pleurons nos péchés en ce
monde, souffrons bonnement les misères, les adversités, les dommages de
ce monde, s'ils nous arrivent; dédaignons la vaine gloire du siècle, les
mauvaises jouissances auxquelles se plaisent ceux qui aimenl ce siècle
et qui ne cherchent et n'attendent d'autre bonheur que celui qu'ils
peuvent voir avec les yeux du corps. L'homme qui est ami de ce siècle,
dit l'Écriture, devient ennemi de Dieu ; méprisons donc la vie terrestre
pour avoir la viedu ciel, pour avoir ce bien</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 177</p>
<p>que l'oeil ne saurait.voir, l'oreille entendre, que le coeur ne saurait
penser, tant il est grand !</p>
<p>« Et afin que vous croyez plus volontiers mes paroles, je vais vous dire
un bon exemple'de la grandeur de ce bien qui nous est réservé au ciel.</p>
<p><pb/></p>
<p>178 ' ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 179</p>
<p>Le recueil de Maurice de Sully paraît avoir servi pen-</p>
<p><pb/></p>
<p>180 . ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>.. DE LA FRANCE. 181</p>
<p><pb/></p>
<p>182 ORIGINES LITTERAIRES</p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>LE GRAND SCHISME EN FRANCE.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 185</p>
<p>crise' s'appelle dans l'Église legrand schisme d'Occident; dans l'État,
le règne ou plutôt'Fin tërrègne de Charles VI.</p>
<p>Nous voulons tracer un aperçu des luttes qui éclatent au sein de
l'Église de France. L'histoire des dissensions religieuses, moins
généralement connue que celle des désastres politiques, offre un
caractère singulier^ une physionomie &gt; originale que nous nous
efforcerons de faire ressortir dans le cadre étroit que nous nous som=
mes imposé. ■..■.,•. ^; ■■■■■■'■■</p>
<p><pb/></p>
<p>-181 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>La séparation s'accepta, le schisme s'invétéra avec une facilité
surprenante, tant l'autorité et le prestige de la papauté étaient
affaiblis, tant la distance était grande</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 185</p>
<p>L'Université de Paris, C'était simplement unecorporation de maîtres et
de professeurs, établie sur le terri-</p>
<p><pb/></p>
<p>186 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>m'ac1 El s'il ne se fût révoequë, disait le patriarche d'Alexandrie au
synode de 1406, il l'eût fait ardoir; il ne lui promettent pas prunes
meures. »</p>
<p><pb/></p>
<p>DE 1A FRANCE. 187</p>
<p>pré. dés bedeaux, suivi d'un certain nombre de maîtres délégués, tous
revêtus de leurs chapes et deléûrs épitoges,' se rendaient au palais du
roi; un orateur était</p>
<p><pb/></p>
<p>188 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>lamilé el un deuil publics. « En effet, dit Gerson *, quelle
responsabilité redoutable c'était prendre sur son âme! que de mauvaises
actions, par l'heureuse influence de la sainte parole, n'auraient pas
été commises! que de bonnes actions se seraient accomplies! combien
auraient profilé les vivants et les morts! combien d'âmes du purgatoire
auraient quitté plus tôt le lieu d'expiation! que de bien empêché,
perdu, faute d'exhortations salutaires ! L'honneur du roi el du royaume
était atteint d'une blessure profonde; leur renommée en souffrait dans
la chrétienté tout.entière; on publiait partout qu'il n'y avait plus à
Paris ni sainte parole, ni sainte doctrine, elcela. parce qu'on n'y
pouvait obtenir justice. »</p>
<p>' Gerson, harang-ue Veuiai pax.</p>
<p><pb/></p>
<p>-1)E LA FRANCE. 18!)</p>
<p>* Gerson, harangue Veniat pax.</p>
<p>., . . 11.</p>
<p><pb/></p>
<p>190 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 191</p>
<p><pb/></p>
<p>192 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. - 195</p>
<p><pb/></p>
<p>194 - ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>vo1 Adorabunt eum reges terrx^W Textes et documents, VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 195</p>
<p>Ioiilé générales, elle veut reconquérir l'unité par un spontané el
vigoureux mouvement de la société spirituelle; et c'est ainsi qu'elle
nous déroule l'étrange spectacle d'une véritable révolution ecclésiastique;</p>
<p>II</p>
<p>Le scrutin fermé, une commission, composée de quatorze professeurs de
théologie,, dix-huit professeurs de</p>
<p><pb/></p>
<p>190 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE- LA FRANCE. 197</p>
<p><pb/></p>
<p>198 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>la crise religieuse. Gerson se fait l'interprète de ces fausses joies
dans le sermon : Vade in pace.</p>
<p>Allons, allons sans atargier, Allons de paix le droict sentier.</p>
<p>Hélas ! c'était trop tôt. Il fallut bientôt rabattre de cet enthousiasme.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 199</p>
<p><pb/></p>
<p>200 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 201</p>
<p><pb/></p>
<p>202 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. _ 203</p>
<p>pape et chef de l'Église. El la très-douce vierge Marie non plus ne nous
manquera pas ; elle sera toujours dame et maîtresse de tout le monde,
reine du ciel et de la terre, el papesse de l'Église. » Tout le peuple
des diocèses de Reims, Soissons, Laon, Châlons, croyait qu'il n'y avait
plus de pape, et on refusait d'écouter les prédicateurs qui soutenaient
l'opinion contraire. L'archevêque de Reims lui-même, ayant nommé en
chaire monseigneur Benoît comme souverain pontife, fut interrompu par
des rumeurs et des bruits injurieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>20i ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>Il allait plus loin, il ajoutait : •— « Si les abus ne cessent pas, je
vous conseillerai alors moi-même de ne plus comparaître devant
l'official; si on vous envoie des appariteurs, de leur fermer votre
porte; et, s'ils la brisent. .. vous êtes plus nombreux qu'eux, vous
saurez que faire. Contre ces loups dévorants, il faut crier : Au loup!
au loup! hahay! aus leus, mes bonnes gens, uns leus! Quand on crie aux
loups, ils s'enfuient, et ainsi ils laissent leur proie. » La multitude
répétait après lui : Aus leus! aus leus! et, quand la clameur avait
cessé, il reprenait son discours; il leur recommandait d'être prudents,
toutefois, de ne pas se laisser entraîner aux rébellions, car,
disait-il, vos ennemis ne demanderaient pas mieux; ils vous y excitent,
au contraire, afin d'avoir l'occasion de vous écraser 1.</p>
<p>Le clergé de Reims nommait les immenses rassemblements qui se formaient
pour écouter cet enseignement séditieux : les jaqueries de Saint-Lié.
Une telle prédication ne pouvait durer longtemps sans mettre en feu ces
provinces. L'archevêque de Reims, Guy de Roie, que Jean de Varennes
traitait ouvertement d'ennemi de Dieu el du peuple, n'osa pas agir
cependant avant d'avoir obtenu l'autorisation royale; elle lui fut
accordée, et le bailli de Vermandois reçut l'ordre d'arrêter le cUré de
Saint-Lié.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il le prit dans son ermitage et le conduisit, au milieu d'une nombreuse
troupe d'hommes d'armes, au château de Porte-Mars (1596). Jean de
Varennes, prévoyant son arrestation, avait recommandé lui-même qu'on
demeurât immobile et silencieux, parce que tout était préparé pour une
répression sanguinaire; il traversa une population désolée qui versait
des larmes, mais qui ne fit aucun mouvement pour le délivrer. Le
prisonnier fut transféré du château de Reims dans les cachots de
Saint-Maur : il ne fut réclamé et défendu, ni par l'Université, ni par
personne; il avait sans doute outre-passé les justes bornes. On ne sait
ce qu'il devint : il est probable qu'il périt dans sa prison 1.</p>
<p>L'Université de Paris était agitatrice; elle aggravait</p>
<p>1 V. OpéraGersouii, eût. ElliesDupin, tomesI et 11. La réponse de Jean
de Varennes aux chefs d'accusatiou .portés contre lui, est datée du
dernier jour de juillet 1596 : « Istas responsiones correxi, et Deus
scit cum quâ pcenà^ seniper timens quod sicuti aliie tyrannice milii
auferentur. »</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>206 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>111</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 207</p>
<p><pb/></p>
<p>208 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>sues et d'empêcher quelepape ni aucun des siens nes'échappassent.
Benoit, n'ayant plus autour de lui que des hommes d'armes, étroitement
cerné dans une forteresse qui tombait en ruines, ne se laissa pas
abattre. Cetle captivité se prolongea pendant près de cinq années.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 209</p>
<p>abdica12.</p>
<p><pb/></p>
<p>210 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>tion volontaire, mais non l'y contraindre par la force, non le juger et
le déposer. Il se formait ainsi dans l'Université, particulièrement dans
le collège de Navarre, un parti modéré qui regrettait de voir le
mouvement dépasser ses intentions et ses prévisions, et refusait de
s'engager dans les voies violentes.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 211</p>
<p>Le duc d'Orléans, profilant d'un instant où un peu</p>
<p><pb/></p>
<p>212 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>En présence de semblables promesses, L'Université n'avait pas fait de
résistance, bien qu'elle les jugeât, mensongères et illusoires. Ses
défiances furent; promplement justifiées. La restitution accomplie,
Benoît parut-n'avoir aucun souvenir désengagements dont le duc d'Orléans
s'était porté garant vis-à-vis du roi et de la nation. Les ambassades se
succédèrent sans pouvoir</p>
<p><pb/></p>
<p>-' DE LA FRANCE, , 215</p>
<p><pb/></p>
<p>214 ,. ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 215</p>
<p>IV</p>
<p>L'Université, pour faire juger la question au spirituel, provoqua la
convocation d'un nouveau concile de l'Église gallicane. Elle-même paya
de ses deniers, comme le fera remarquer Jean Petit dans lé cours des
débats,</p>
<p><pb/></p>
<p>216 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>Le synode fut présidé parle Dauphin, duc deGuyenne, en l'abseiice du roi
; c'était un enfant d'une dizaine d'années. Il était entouré des
seigneurs du conseil, les ducs de Berri, de Bourbon, les rois de Sicile
et de Navarre,</p>
<p>.. ' ïlsl. t. de Saint-Victor, 11°-266. Ribl. jmp.. '</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 217</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>218 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>Ainsi encore, en parlant de la fameuse ambassade des princes et de
l'incendie du pont d'Avignon, Jean Petit ajoute : ...-.■'.</p>
<p>Il rappelle toutes les feintes, toutes les ruses, tous les bons tours de
Benoit. Cela est dit avec plus de vivacité el</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE 219</p>
<p><pb/></p>
<p>220 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>Le samedi du premier dimanche de l'Avent, la parole fut au patriarche
d'Alexandrie, dont le discours est un véritable réquisitoire contre
Benoît XIH \</p>
<p>lîlle d'un roy, pour ce et. affln que il peusl avoir vellus aureum, de
quoy celle avoit la garde. Il se faignoit amer tant Médée qu'il sambloit
qu'il ne amast autre coze. Mais quant il eut tant l'ait qu'il eust eu
devers luy vellus aureum, il ne estoit riens que il haïst tant comme
Médce. Aiii^i pareillement Benedic looil tant cession, al'lin qu'il
peust avoir vellus aureum, cesle cappe rouge. »</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 221</p>
<p>Le chancelier demanda ensuite aux orateurs du pape s'ils seraient prêts
pour le lundi suivant; ils réclamèrent un délai d'un mois, mais il ne
leur fut accordé que jusqu'au mercredi. Ce jour-là, maître Guillaume
Fillastre, doyen de'Reims, se leva pour combattre la requête de
l'Université. Il prit pour thème le mot de l'évangile de saint Jean :
Manete^ in dilectione meâ.</p>
<p>de dix ans; mais je ne fu onques en lieu où." je trouvaisse meilleur ne
plus sainne conclusion que j'ay fait en l'Université de Paris bien
assamblée. Et ce n'est pas cose de quoy l'en se doibt esmerveiller, car
quant ils sont bien assamblés, ils se IreuventVplus de mille maistres et
docteurs, s</p>
<p><pb/></p>
<p>222 • ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>« Je ne trouve pas, dit Guillaume Fillastre, que toutes les nations
assemblées puissent juger ni condamner le pape; comment donc, dans une
réunion qui est bien peu nombreuse en comparaison de l'Église entière,
le jugerez-vous? Je m'étonne que des gens instruits proposent de
pareilles choses au roi : n'ont-ils pas lu dans l'Écriture que le roi
Osias, ayant osé entreprendre les sacrifices qui n'appartenaient qu'aux
prêtres, eut, par la punition divine^ le visage couvert de lèpre? » .</p>
<p>1 « L'en diroit tant ost" que ce seroit la. chanson de Ricochet. ».</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 225</p>
<p><pb/></p>
<p>224 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>A la séance suivante, ce fut au tour de Pierre d'Ailly, aumônier du roi,
evêque de Cambrai, de défendre la même cause. Charles VI, se trouvant en
meilleure santé, était venu présider lui-même le concile.</p>
<p>1 Y. Textes el documents, VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 225</p>
<p>Le patriarche se lève :</p>
<p>13.</p>
<p><pb/></p>
<p>226 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>L'évêque de Cambrai :</p>
<p>Le patriarche :</p>
<p>L'évêque de Cambrai :</p>
<p>L'Université tressaillit sous cette censure que lui infligeait avec une
telle autorité l'ancien écolier du collège de Navarre, devenu aumônier
du roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE.' ' 227</p>
<p>« H serait bon que l'on ne disputât plus; on a assez parlé. Nous faisons
comme ces avocats qui, après avoir crié furieusement l'un contre
l'qulre, s'en vont dîner ensemble. Il vaudrait mieux délibérer
tranquillement en bon el prudent conseil. .»</p>
<p><pb/></p>
<p>228 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. " . ' 229</p>
<p>« J'ai été averti qu'hier l'Université s'est assemblée , pour procéder
contre moi. C'est maître Jean Petit qui a été chargé de m'accuser. Ils
ont résolu de me poursuivre. Mes compagnons qui soutiennent la cause du
pape n'oseront plus parler. Je vous supplie que vous</p>
<p>« Nous sommes vrais obéissans au siège apostolique; nous ne obéissons
pas à'.luy en tant que il est homme sensuel, mais nous obéissons au
siège apostolique, qui est perpétuel. ».</p>
<p>« Plaoul :</p>
<p>a Je ne auray pas si tost fait, je ay encore biaucop de matere. .S'il
vous plest, je fineray demain. « Le chancelier ; -. -'-,..■</p>
<p>3 Y. f ex/es et documents, VIII. '■■'"</p>
<p><pb/></p>
<p>250 ' , ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>leur défendiez de procéder contre moi, sinon devant le roi en personne.
Dans le cas où ils voudraient intenter le procès autre part, je fais
protestation d'en appeler. »</p>
<p>Maître Jean Petit :-</p>
<p>« S'il en esl ainsi, je suis content, » dit Pierre d'Ailly.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 231</p>
<p><pb/></p>
<p>232 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>Guillaume Fillastre, malgré sa précédente palinodie, est très-loin de
mitiger ses. doctrines. Soit qu'il se sentit appuyé, soit qu'il se fiât
en la présence du roi, qui apportait dans toute cette affaire, une
grande sincérité et une grande droiture, il exprime, avec autant de
franchise au moins que la première fois, les principes les plus absolus:
le pape est au-dessus des conciles généraux ; sa puissance descend de
Dieu directement \ Il y a deux pouvoirs distincts, par lesquels le monde
entier est gou'</p>
<p>gou' Textes et documeuts,ïX. ' 2« Le pape est sur les çonsèaux
generaulx.., et sa puissance désceïit de Dieu, sans moyen, »</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. - . 253</p>
<p>L'archevêque de Reims, Guy de Roye, le chef de l'aristocratie du clergé,
se lève de son banc et demande impatiemment qu'on en finisse avec ces
controverses :</p>
<p>1 « Il y a deux puissances distinguées et séparées l'une d'aveuçques
l'autre, et par lesquelles tout le monde est gouverné : l'aulorité du
pape et la puissancè;des princes temporels... et viennent ces deux
puissances d'un meismes prince, c'est assavoir de Dieu... La puissance
spirituelle resplendit comme le soleil, la temporelle comme la lunp, el.
ainssi il appert clerement que le pape a puissance sur la puissance
t.em1 orelle, et non contre... »</p>
<p><pb/></p>
<p>254 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>Le lundi, l'archevêque de Tours répliqua. Le digne prélat récita au
synode l'apologue que Ménônius conta au peuple de Rome, retiré sur le
mont Avenlin : la fable</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 235</p>
<p>de la tête et des membres qui voulurent « faire soustraction 1. »</p>
<p>« Il se contredisent l'un l'autre : l'un dil que nous ne devons pas
juger le pape, et que jious devons le renvoyer devant le concile
général. L'autre prétend que le concile général ne saurait ni juger ni
contraindre le pape. Il faut leur donner des arbitres pour les mettre
d'accord. »</p>
<p>Relevant le mot de d'Ailly : Leur argument n'a point</p>
<p><pb/></p>
<p>256 - ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>de mineure, l'orateur en prend texte pour revenir sur l'obstination,
l'endurcissement, l'orgueil de Renoît.</p>
<p>l'é1 est d'autre part fréquemment interrompu, parle doyen de Reims, par
l'évêque du Périgord, par l'ai'chevêque de Tours. A celui-ci, maître
Jehan lance cette pointe: « Vous no parlés mie</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 257</p>
<p>vêque de Cambrai l'accord et la presque unanimité de l'Université dans
celle poursuite : — « Dans la dernière délibération nous fûmes tous d'un
même avis, dit-il; un seul maître en théologie fui dissident, et je
recommandai au notaire déconsigner sa contradiction unique dans le
procès-verbal, parce qu'il me sembla que cela valait mieux que s'il n'y
eût eu aucune opposition. » Il s'étonne que Pierre d'Ailly ait contesté
la compétence de la faculté de médecine et de la faculté des artsl.</p>
<p>si subtillement en ceste matere que l'en no entende bien ce que vous
dites. »</p>
<p>« L'évesque de Pierregort, qui est du coslé du pape :</p>
<p>« Pênes guos est âubitalus Benedïclus quin siiverus Papa? Vos dicilis
injuriant regno el' vobismet; dicile pênes guos?.</p>
<p>« Parvi :</p>
<p>« Seddicite pênes quos est indubitatus?</p>
<p>« Pierregort : ."</p>
<p>« Saltempênes me, pênes omnes. .</p>
<p>« Johannes Parvi :</p>
<p>« Certe non est indubitatus pênes nié. Lessiés-me dire ; ne me
impeschiés point;: je me garderai, se Dieu plest, aussi bien que vous
fériés, de dire injure au roy.ne au royaume. Comment pourrait l'en dire
mieux que une cose soit doubleuse que quant une partie est d'une
oppinion et l'autre d'autre. »</p>
<p>*V. Textes eïdocuments, \.</p>
<p><pb/></p>
<p>25S ' ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>fort crottés qui sont très-bons et notables clercs. En pauvreté croît la
science plutôt qu'en richesse. II y a des bacheliers cursoires que je
vais consulter quand j'ai quelque affaire et qui y voient souvent plus
clair que d'autres qui ont une grande renommée. Guignecourt, qui était
réputé l'homme le plus savant du monde, ne fut jamais que bachelier
cursoire. «</p>
<p>« J'ai dit seulement que l'on allât en toute celle affaire paisiblement
et avec circonspection. Je n'ai jamais eu l'intention de rabaisser ma
mère l'Université, ni les médecins, ni les artiens. S'il sont contents
de moi, je suis content d'eux. »</p>
<p>Le lundi 20 décembre, les procureurs et avocats du roi exprimèrent leur
opinion par l'organe de Jean Juvénal des Ursins, premier avocat du roi
en parlement. Il appuie la requêle de l'Université 4 :</p>
<p><pb/></p>
<p>de chercher quelque remède, au moins pour F empêcher de croître:. Et si
on ne peut la guérir, encore est-il louable d'y essayer. Le roij les
prélats, les universités doivent prendre conseil sur les difficultés de
la situation, ils en ont le droit et la puissance. Nous ne sommes pas
ici pour juger le pape, comme on l'a dit, nous sommes réunis pour aviser
le roi sur la conduite qu'il doit tenir et examiner les termes dans
lesquels nous sommes et dans lesquels nous devons nous placer vis-à-vis
des compétiteurs au pontificat. Si l'on prétend que nous donnerons de la
sorte, par le fait, une dure et grande sentence contre le pape, je
réponds que nous ne traitons pas sa cause, mais la nôtre. ».</p>
<p><pb/></p>
<p>240 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>. . '■' DE LA FRANCE. 2H</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>242 OlUGIKliS LITTÉRAIRES</p>
<p>Pendant que l'ambassade se mettait en chemin, les délégués de Grégoire
XII et les mandataires de Benoît XIII réglaient les conditions d'une
entrevue des deux pontifes</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRAKCE. 245</p>
<p>Cependant leurs instructions enjoignaient aux ambassadeurs d'exiger une
réponse positive dans un délai déterminé. Le délai s'écoulait; il ne
restait plus que deux jours..Us sollicitèrent du pape le témoignage
écrit qu'ils avaient mission d'obtenir. Le pape se récria : il avait
montré assez clairement son désir de l'union; il ne livrerait pas une
bulle qu'on pourrait croire extorquée par la menace; il prouverait sa
sincérité par des actions, non par des paroles. Le patriarche insista,
au nom des instructions qu'il né leur était pas permis d'enfreindre. Le
pape répliqua sèchement que tout bon chrétien devait se trouver satisfait.</p>
<p>Le délai était expiré. Fallait-il, après de semblables protestations, en
présence surtout du projet de confé-</p>
<p><pb/></p>
<p>244 ORIGINES LITTÉRAIRES -</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 245</p>
<p>catastrophe politique détourna un instant l'attention des esprits. .</p>
<p>,/.; ''V- ^</p>
<p>' On la,trouve tout au long dans la Chronique de MpQ&amp;trelet, V. Textes
et documents, XI. •</p>
<p>' ' 14.</p>
<p><pb/></p>
<p>24G ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. , 247</p>
<p><pb/></p>
<p>248 • ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>litres et bénéfices. On peut imaginer si la rumeur fut. grande, surtout
dans l'Université de Paris. L'Université demanda aussitôt que la bulle
fût déclarée inique,! et lacérée, et que^lous ceux qui l'avaient
conseillée, rédigée, apportée, fussent poursuivis comme criminels de
lèse-majesté.</p>
<p>A son inspiration,, on arrangea une imposante cérémonie. Elle eut lieu
le 21 mai 1408. On avait construit dans le grand préau du Palais, sur la
Seine, plusieurs échafauds ou estrades richement pavoises. Au centre du
préau, sur l'estrade la plus élevée, on avait dressé un trône; le roi y
prit place. Apartir de la droite du roi, une autre estrade avec un trône
plus bas pour le roi Louis de Sicile, une autre pour les ducs de Berri,
de Bar, de Brabant, les comtes de Nevers, de Mortagne, de Saint-Pol, de
Tancarville, Pierre de Navarre, Louis de Bavière, le comte anglais
Warwick, les ambassadeurs d'Ecosse et de Galles ; une quatrième pour le
chancelier de France avec les membres du parlement et les maîtres des
requêtes. C'était la puissance séculière. A gauche du trône se
développait pareillement une estrade où prirent place l'évêque de Paris,
les prélats, le clergé, le recteur et les docteurs de l'Université :
l'autorité ecclésiastique. Aurnilieu s'élevait une haute chaire ou
tribune, dans laquelle monta maître Jean Courtecuisse. Autour de la
chaire et au pied des échafauds se pressait une multitude de peuplé de
toutes conditions.</p>
<p>L'orateur prit pour texte les paroles du psalmiste : Convertetur dolor
..ejus in caput èjus ! Il démontra que</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 249</p>
<p><pb/></p>
<p>250 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA "FRANCE. 251</p>
<p>juridiques, incarcéraient au hasard une foule de gens, ne tenaient aucun
compte des observations des jurisconsultes leurs collègues, abusaient de
la théorie de la complicité morale, et n'épargnaient pas leurs ennemis.</p>
<p><pb/></p>
<p>252 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>Beaucoup de gens s'éloignèrent avec indignation, en répétant que de
telles paroles étaient une honte el-un déshonneur non-seulement pour la
profession de théologien, mais encore pour l'Université tout entière.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA-FRANCE. 255</p>
<p>Les prélats du royaume se réunirent en synode afin dé pourvoir au
gouvernement de l'Église gallicane pendant l'intérim de la papauté. Ce
synode rencontra beaucoup de difficultés et d'obstacles dans
l'accomplissement de sa tâche. Les partisans du pape refusaient d'en
reconnaître les décrets. Les modérés.étaient déconcertés, divisés par
ces violences et ces scandales qui éclataient des deux parts ; pendant
que Pierre d'Ailly était en prison, soupçonné d'avoir eu connaissance
des intentions de Benoît, pendant que Nicolas Clémengis était accusé
d'avoir rédigé la mauvaise bulle, Jean Gerson la blâmait hautement: «Qui
eût pensé, dit-il dans son discours Veuiat pax, prononcé cette année-là,
1408, qui eût pensé qu'un dessein si funeste, une témérité si
détestable, se fût logé dans le coeur de monseigneur Benoît? n'est-ce
pas une suggestion de l'Ennemi d'enfer? J'ai trouvé dans cette bulle,
par compte fait, douze erreurs et vices intolérables, et on pourrait en
trouver plus encore. » Le synode, troublé par les dissensions qui se
manifestaient jusque dans son sein, par les complications qui
surgissaient sans cesse, était souvent bien près du découragement. Mais
l'Université venait, en nombreuses députations, réchauffer son zèle,
raffermir sa conviction, stimuler sa hardiesse et au besoin lui dicter
des résolutions énergiques : il en sortit tout un code qui réglait
l'administration de l'Église de France par elle-même.</p>
<p>Sans doute, après le tableau de ces ' agitations reli15</p>
<p>reli15</p>
<p><pb/></p>
<p>254 ORIGINES ;L1TTKRA:IRES</p>
<p>■VI</p>
<p>Les collèges de. cardinaux^ ayant abandonné l'un et</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRA.NCE.' 253.</p>
<p><pb/></p>
<p>250 ORIGINES LITTERAIRES</p>
<p>culeurs dû Clifist; un orateur affirma' même qu'ils étaient l'un et
l'autre des démons sortis de l'enfer.</p>
<p>Cette élection fut accueillie en France avec des transports de joie.
A.Pàris, des démonstrations, des acclama-?</p>
<p><pb/></p>
<p>Gerson fait valoir la circonstance favorable d'un pon':</p>
<p>pon': fax hominibus baux vohmtatis. V. Textes et documents. XII. '-'r.</p>
<p><pb/></p>
<p>258 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>. DE LA FRANGE. 259</p>
<p>Il y eut alors pour les âmes religieuses un moment de
profonde;:désolation, d'amer- découragement. En Fiance ^surtout, où tant
dé calamités publiques' ajou-</p>
<p><pb/></p>
<p>560 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>-- DE LA. F.RANC.E. ..: , 261.</p>
<p>15.</p>
<p><pb/></p>
<p>2G2 ORIGINES LITTERAIRES</p>
<p>sont: nos assemblées modernes auprès d'un concile comme celui de
Constance.?</p>
<p><pb/></p>
<p>..DE..LA PJVANCE: : : 205</p>
<p><pb/></p>
<p>2G4 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>. DE-LA FRANCE.. . 201</p>
<p><pb/></p>
<p>200 ORIGINES LITTÉRAIRES.BE:LA FRANCE.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUATRIÈME PARTIE</p>
<p>'L'ANTIQUITÉ ET LE MOYEN .AGE</p>
<p>LITTÉRATURE COMPARÉE.:</p>
<p><pb/></p>
<p>208 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>âge les avait dès longtemps.recueillies; on les retrouve parlout dans
ses romans et dans ses poèmes, de sorte que bien souvent nous pouvons
mettre en présence des récits, des fables appartenant aux deux époques.
Rien n'est plus instructif que ce rapprochement et que le contraste qui
en résulte. Rien nefail mieux voir combien la puissance inventive, le
goût, l'esprit du moyen âge diffèrent dé l'art antique et cômhiônt ils
en diffèrent. Les tendances et les facultés particulières qui
distinguent notre littérature primitive ressorlent plus vivement
peut-être de la manière dont elle s'est approprié ces éléments
élrangei's, que de ses. propres créations. •</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE,. ... . 2GD</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>ORPHEE ET EURYDICE.-</p>
<p>BOETIUS, De Consolatione Philosopliise, sixième siècle. — Paraphrase
.....' . : française du quatorzième siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>270 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>Félix qui potuit boni : - '</p>
<p>Fonlem visere lucidum ; :.. ., .:</p>
<p>Terra? solvere vincula. -,</p>
<p>Quondam funera conjugis , . Yales ThréiciusgemenSi:..■■'"' ■•.'■.
Jnfèrnas'adiit domos;. :;,'."'</p>
<p>Illic blanda sonantibus • • .. •</p>
<p>Chôrdis carrnina temperans, . • : ; Quidquid proecipuis deae . . -</p>
<p>; .' ', ' Matris - fontibùs bauserat,. ' :</p>
<p>Quod luctus dàbat impolens, . Quod Juclum geminans.amor,</p>
<p>' ' Ariicii Manlii Severinî Boelii Consolationis Pliilosophiae libros
quin-: que... Inlerprelatione etnotis illustravit Pe.trus Callyus.
L-uleliae Paris'iorum apuil LamberluriTRoulland. MDCLXXX. In-4°, Liber
III, nietrum XII :"''■■•'; - ■■■</p>
<p>2 Calliopes, mater Orphei, cui fontes Castalliisunt saéri. (Ex P.
Callyo.) •-'•'• ■' ' -</p>
<p><pb/></p>
<p>Dëflet, Toenar'a coramoveris, . ..■...-,. . Et dulci veniam prece. .......</p>
<p>. Drabrarum dominos rogat. '.'...</p>
<p>Jam nïoesloe lacrymis fnadenl.. _.-'.'.; Konlxiônium caput--' ;•- : :
¥elox proecipitat rota;-'; -, ( '-.</p>
<p>Et longâsite perditus '. ... :</p>
<p>' Spernit fluminâ Tantalus.. ..'-.",'</p>
<p>Tandem vincimur ! Arbiter ,</p>
<p>Umbrarum.miserais ait : -</p>
<p>Sedlex dona coerceat ' ' .--' .-■;.</p>
<p>J\Te dum Tartara liq'uerit -Fas sit lumina fléctere. '" Quis legem det
amantibus? . - - ; -'■</p>
<p>Major lex amor est sibi. Heu ! noctispropèterminos : ..;</p>
<p>: " Orpheus Eurydicem s'uam :</p>
<p>Vidit, perdidit, occidit: ".".•'</p>
<p>Vos hoecfabula respïcit '-. -' -</p>
<p>Quicumque in superum diem</p>
<p>Mentem ducere quseritis,</p>
<p>;. Kam qui.Tartarëum in specus ;.".</p>
<p>.'.".'.'... Yiçtus lumina flexerit,</p>
<p>Quidquid pra3cipuuni:trahit ',.- ..Perdit,.dum vidit inferos. .;..</p>
<p>- Si nous -connaissons : beaucoup mieux, aujourd'hui</p>
<p>a Eumenides. . .</p>
<p><pb/></p>
<p>272 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 275</p>
<p>écrite dans une langue pleine d'incorrections et un dialecte barbare. . .-</p>
<p>1 « Mais.vos direz por aventuré: il i demoroit seulement le jorî El je
vos di que de noient parlez, car il i demoroit et nuit et jors. »</p>
<p><pb/></p>
<p>274 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>« Un des habitants de l'Enfer dit aux autres : « Nous « pouvons, si nous
voulons, nous divertir beaucoup de</p>
<p>* « Mais cil qi la ocheison savoient s'en rioient el'sirie aVoieht mie
grant lorli »</p>
<p><pb/></p>
<p>- - DE LA FRANCE . 275</p>
<p>. « Il en. arrive de mèmeàeeux qui s'en vont: vers leur maison ;
c'est-à-dire: vers le Paradis^ en compa' gnie dé leur femme,
c'est-à-dire de la Vérité, si, pour quelque crainte ou tristesse vaine,
ils détournent leurs yeux, leur coeur et leur entendement vers ce monde
misérable; et bienheureux, au contraire^ comme je vous ai dit en
commençant, ceux qui tiennent fermement et</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;27G ORIGINES LITTERAIRES</p>
<p>constamment leur pensée et leur affection élevées vers la lumière divine.</p>
<p>1 Bealiis, bienheureux. -Siffler.</p>
<p>3 Ne tourne ni attache, volvere, hserere. .</p>
<p>4 Mens, âme.</p>
<p>s Depuis que l'homme. -.</p>
<p><pb/></p>
<p>- ' DE LA FRANGÉ. .277</p>
<p>autre sorte les thèmes immortels que le moyen âge défigurait si
plaisamment. L'abbé de Cériziers, qui traduisait Boèce sous Louis XIV,
écrit d'un stylé tout différent de celui du trouvère qui l'avait précédé
de quatre siècles; il dit, par exemple :</p>
<p>Pluton, touché de la pitié De cette innocente -amitié, : Voulut aussi
rendre des marques - •</p>
<p>Qu'il n'esloitpas sans sentiment, . Et quoiqu'il fust le dieu des
Parques, Qu'il pouvoit s'adoucir aux plaintes d'un amant 1.</p>
<p>1 Consolation de la philosophie et Consolation de la théologie...,
traduites par le sieur de Cériziers, aumosnier du roy. '12e édition,
In-12. Paris, 17,47. -,</p>
<p>1G</p>
<p><pb/></p>
<p>278 ORIGINES LITTERAIRES</p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>ECHO 'ET NABCrSSE:</p>
<p>OVIDE, les Métamorphoses.— DE NAHCISDS, conte du treizième siècle.</p>
<p>Dans le poète latin, Écho n'est pas encore un son impalpable et
immatériel, la répercussion d'une voix, .d'un bruit ; c'est une nymphe
vivante, niais qui ne sait déjà' plus que répéter les derniers mots
prononcés par autrui, incapable.de parler la première,'.incapable-aussi
dé garder le silence quand on lui parle. Elle'âvalt autrefois</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 27i&gt;</p>
<p>consenti àdistraire Junon par son babil, afin défavoriser les
infidélités du roi de l'Olympe';" et Junon; instruite de la
perfidie,-lui avait sinon enlevé complètement,;du moins grandement
limité cette faculté de la parole dont elle avait fait un mauvais usage.
Écho, rencontrant Narcisse dans les bois,-s'épril du jeune chasseur. On
sait avec quelle complaisance Ovide se joué dans lès artifices de style
auxquelles prêtait cette fiction; il suppose que Narcisse égaré appelle
ses compagnons jÉcho.'lui'répond en lui.renvoyant les dernières.syllabes
qu'il a prononcées,, et de la sorte elle trouve moyen de lui faire.les
aveux les plus tendres : ,-.': ■.'";-.] ,. :</p>
<p>Forte puer, comritum sëduclus abaginiiiefi do, Dixerat : Ecquis adest ?
et : Adest,.responderatEclio. Hic stupet;.ûtqué"aciém.partes.divisit in
omnes, Voce : Yeni, clamât magnâ. Yôcat illa voeantém....</p>
<p><pb/></p>
<p>2S0 ORIGINES LITTERAIRES</p>
<p>Dumque petit, petilur ; pariterque inceridit et ardët... . Perqueoçulos
périt ipse suos...</p>
<p>Plus loin, Narcisse, qui s'aperçoit inutilement de son erreur, s'écrie
eh avouant sa démence :</p>
<p>.Uror amore mei ; flammas moveoque jëroque.. Quid faeiarn ? roger,
annerogem? quid deinde rogabo?</p>
<p>Quod cûpio mecum est. Inopem me copia fecit....</p>
<p>: -' :</p>
<p>Quotiesquepuer miserabilis : Ebeu!</p>
<p>Dixerat, baîc resoiiis iterâbal vocibus : Eheu !</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA. FRANCE.: .281</p>
<p>Etfét frémir toute la voie.</p>
<p>Dormirne puet, amors nel lest 1. -</p>
<p>: l Ne le permet.</p>
<p>10.</p>
<p><pb/></p>
<p>282 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>i : Ele méisme i mest la main, .: -,.:" :.,,:</p>
<p>Torne, relorne.-fiert et bat; . . r.</p>
<p><pb/></p>
<p>::DE LA.:FRANCE.; .285</p>
<p>princesse; le conteur les a longuement :êt très-bien décrites :■■■■-•■■
.... ■..;-. -■-. ,., - -</p>
<p>; :: . 1. :Est tous tes sens si ;tost periz.?.,... ., ; . As-tu
totebonté.perdue? " .,.-.' ,.- :' 7 -Ques rage't'a si esméue? . . ': , .</p>
<p>Kë tu iras tote esgarée?</p>
<p>De ce prendrat-jebie'n conroi- 2 ;:- • ■'■L - :- ; -</p>
<p>Aitiors n'a soing de seignorie : -• ■'"-. ; 'Cil n'aime pâs-qui bien ne
prie. '-■'- '■■■• '■</p>
<p>Et il est fixa un suen home?</p>
<p>1 Insensée. -:-; -" Souci. : : ', ■'-■;.'• ■!.-,'■; '. ' .' .■'; ■;-,..■:.</p>
<p><pb/></p>
<p>281 ORIGINES LITTERAIRES</p>
<p>Hé dix! com ci a pesant some Et greveus fais àsostenir!...</p>
<p>L'amour n'est pas étouffé dans le coeur de la princesse dédaignée;
cependant elle invoque les dieux et Vénus et leur demande que
l'orgueilleux adolescent apprenne ce que c'est que d'aimer sans retour
et sans espérance.</p>
<p>Li Diu ne l'ont pas mesoïe, Bien sera l'ait ce qu'ele prie.</p>
<p>Vos, canp, vos, préde ci entor, Por Diu, esgardésma dolor; Plaigniés
mon.cors et.ma biauté, Et si dites : m.ir * se vit né</p>
<p>1 On trouverait dilficileir.ent quelque équivalent de ce.mot énergique</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 285</p>
<p>Yéis si angousceuse amor! ,;</p>
<p>Et plus loin, déplorant son isolement et son abandon, il dit :</p>
<p>Las ! ma mère, porqoi nef set?</p>
<p>La fontaine li mostre au doit, ''</p>
<p>: Et l'ombre qui si le déçoit ; . Les bras li lent, les lèvres muet 2, '
. : (</p>
<p>Les .ex 3 ovre si com il puet, ,</p>
<p>1 II y a longtemps que.</p>
<p>2 Remue, movet.</p>
<p>.5 Yeux . ;.... ,,</p>
<p><pb/></p>
<p>28G ORIGINES LITTÉRAIRES .</p>
<p>Samblant li fet que serepèrit; . • ;</p>
<p>Ele l'esgarde, bien l'entend.</p>
<p>: -, .1 . î</p>
<p>Andtii * sont mort en itel guise ; Or se gardent'tuit autre'amant Qu'il
ne muirent en tel samblant 2.</p>
<p>1 Tous deux. •-.■-'■-'■</p>
<p><pb/></p>
<p>:: DE LA FRANCE.' ' 287</p>
<p>Ahi ! amors, comme es poissant! Comme est ta seignoriè grarit ! '■. ' '
Tu ne doutes conte ne roi. Le plus sage niés.en effroi.., . Amors;est
rage et derveric Qui toute gènt enserre et lie. ' Amors escaufe, amors
esprenl; ': Amors déçoit, traïst et ment ; Amors angoisse, amors
estraint; Amors noircist viaireJ et tainl. Amors destraint, amors
embrace; Amors melgent en maie trace 2.</p>
<p>' Visage.</p>
<p>'- En mauvais chemin.</p>
<p><pb/></p>
<p>288 ORIGINES. LITTERAIRES</p>
<p>Ainors les fet tant cevaùchier Qu'il n'ont ne voie ne sentier.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. ~ 28U</p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>Pïr.Ajm ET THISBE.</p>
<p>OVIDE, les Métamorphoses.— De Pijramitset de Thisbé, conte du treizième
siècle. — Les Amours tragiques de Pyrame et Thisbé, tragédie de
THÉOPHILE, dix-septième siècle.</p>
<p>2 V. Manuscrits 7218, anc. fonds français, et 1830 f. de Saint-Germain,
de la Bibl. itrip. — 885 vers. Ce p.oëme est imprimé dans le Recueil de
Barbazan; tome II, page 32G, mais d'une manière défectueuse et
incorrecte. Pour montrer jusqu'où est poussée l'incorreciion, citons ce
vers :</p>
<p>Lune, fontaine, prés, moriers !</p>
<p>que le trouvère met dans la bouche de Thisbé : « Lune, fontaine, prés,
mûriers, quel malheur! quel trouble! » Le texte de Barbazan le reproduit
ainsi :</p>
<p>L'une fontaine près moriers,</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>290 ORIGINES LITTÉRAIRES .,</p>
<p>Par le conseil mon père aurai Aulressi'gent ami, bien sai .. Sigent!.</p>
<p>1 Aussi. ■'::.'■</p>
<p><pb/></p>
<p>. Mal vueil 1 se Pyramus l'entent ! ,</p>
<p>Oïl, je tranble, bien le sent : Mar 2 le dis, or m'en repentbèl. Rose
tendre, le lis novél, FJorsorloz autres jovencel,</p>
<p>. Mercis s ! ■</p>
<p>N'aiez cure de quanques dii ? De poor ai le cuer noirci. Mes vo parent
sont envious, Et h mien sont de moi jalous !</p>
<p>4 Jémè veux mal.</p>
<p>2 A tort. Se rappeler une note dit chapitre précédent.</p>
<p>3 Pardon!</p>
<p>4 De tout ce que je dis. • '</p>
<p><pb/></p>
<p>292 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>Pacta placent ; el lux tarde discedere visa Prajcipilatur aquis.</p>
<p>L'état de leur esprit est bien autrement compliqué dans le conte du
treizième siècle : ils attendent avec impatience sans doute, mais aussi
avec inquiétude, crainte, irrésolution; ils ont le pressentiment du
malheur qui les menace,</p>
<p>Et devinent en" lor corage</p>
<p>Lor duel, lor mort et lor domage.</p>
<p>Audacem faciebat amor.</p>
<p>Le poète du moyen âge. s'empare de celle idée et la dramatise : Thisbé,
dit-il,</p>
<p>De la chambre ist' toute séure, Seule par nuit et sans paor,</p>
<p>' » Sortit.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. ', 293</p>
<p>Tel hardement lidone amor!...</p>
<p>S'oï 1 tout le palais frémir,</p>
<p>Et vitla lune paléir,</p>
<p>Vit la chancre et la fressaie - ;</p>
<p>Mais nis un signes ne l'esmaie 3. ■</p>
<p>La catastrophe finale est admirablement décrite dans les deux poèmes;
Ovide a l'expression plus sobre, plus noble, plus magistrale; mais il
nous semble qu'on trouve chez le conteur plus de sensibilité et
d'attendrissement.</p>
<p>1 Elle entendit.</p>
<p>- Oiseaux de mauvais augure.,</p>
<p>5 Aucun signe lie l'émeut.</p>
<p><pb/></p>
<p>294 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>Vidit : et obscurum timido pede iugit.'ïn antrum. ■": '''.-.„; .</p>
<p>Dumque fugit, tergo velamina lapsa relinquit.</p>
<p>Utlea soevasitim multâ compescuit undà,</p>
<p>Dura redit in silvas, inventos forte sine ipsâ :;</p>
<p>Ore cruentato tenues laniavit amictus. &gt; -</p>
<p>Et vit venir la fière beste.</p>
<p>Fuit Ji li sens et la color ;</p>
<p>N'est merveille s'ele ot paor!</p>
<p>Va s'en, fuiant parmi la .voie,. .</p>
<p>Et crient que li lyonsnel voie.</p>
<p>-Tant fu esbahie, la simple,</p>
<p>Que souz l'arbre gerpi sa gimple 4 ;</p>
<p>Va s'en isnelement mucier</p>
<p>Soiiz l'ombre d'un alemendier 2 ,</p>
<p>À la fontaine eslint sa sois ;</p>
<p>1 Laissa sa guimpe. '■■'■■' '■''.</p>
<p>- Amandier.</p>
<p>5 C'est le sens actif du mot : d'une manière-effroyable. '■';'.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. " 295</p>
<p>Et quand il est bien saoulé, Va s'en déduisant 1 par le pré, Trova la
gimpie par la sente 2, Défoule la et ensanglante.</p>
<p>1 S'ébatlant.</p>
<p>"° Dans le sentier.</p>
<p>3 Elle a échappé au danger. . •' ' '•'.■•'•</p>
<p>4 Entr'ouvre les yeux. , . ' s Que c'était.</p>
<p>' Ne le permet.</p>
<p>s Mais enfin il a pu prononcer ces mo's.'</p>
<p><pb/></p>
<p>296 ORIGINES LITTERAIRES</p>
<p>Por Dieu ! qui vos remist en vie ? » Puis la regarde, si soupire, Li
cuers li part, si part la vie ; En est mors, et celé est pasmée. Diex !
quel amor est ci flnée!</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 297</p>
<p>Voici ce que dit Pyrame au lion qu'il accuse d'avoir dévoré Thisbé :</p>
<p>Telles sont les jolies choses, et bien d'autres encore, qu'imagine
Pyrame au moment où il va se massacrer le coeur.</p>
<p>Quoy ! je respire encore, et regardant Pirame Trespàssédevant moi, je
n'ay point perdu l'ame ;</p>
<p>17.</p>
<p><pb/></p>
<p>298 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>Je vois que ce rocher s'est esclatté de dueil ^ ' /</p>
<p>A bien trouvé du sang dans son tronc insensible</p>
<p>Toute la pièce est dans ce style; on avouera ;que ce contemporain de
Malherbe et de Corneille aurait bien fait d'aller chercher une leçon de
naturel et de véritable poésie chez ses barbares aïeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 299</p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>ULVSSE ET POLY-rHEME.</p>
<p>Odyssée, chant îx. — Tioman-deDolopathos, treizième siècle. ;</p>
<p>•= * Publié dans l'Essai sur les fables indiennes, par MM.
Loiseleur'Dèsongebamps et Leroux de Lincy.—Paris, chez Téchener, in-8b.</p>
<p><pb/></p>
<p>500 ORIGINES -LITTÉRAIRES</p>
<p>- Publiée par M. Adalbert Relier.— Tubingen, 1836, in-8°.</p>
<p>3 Li romans de Dolopathos a été édité .par. MM. Ch. Rrunet et A. de
Montaiglon. Paris, P_. Jannet, 1K56.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 501</p>
<p><pb/></p>
<p>502 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>cher, survient un vénérable vieillard qui:récite une nouvelle parabole.
La situation est, comme on voit, plus dramatique que vraisemblable: .</p>
<p><pb/></p>
<p>11-E.LA FRANCE. 503</p>
<p><pb/></p>
<p>504 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. , .. 305</p>
<p><pb/></p>
<p>506 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>..' « -La-marâtre avait remis les sept enfants nouveau-</p>
<p><pb/></p>
<p>DE. LA -FRANCE. : 507</p>
<p>«Après trois jours de recherches dans la forêt, le sergent arrive au
bord d'une rivière large et limpide. Les six frères y-nageaient sous la
forme dé cygnes. Ces</p>
<p><pb/></p>
<p>508. ORIGINES LITTÉRAIRES ;</p>
<p>« La soeur, qui redevient jeune fille, se présente au château; se tenant
aux porles, demandant l'aumône,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 509</p>
<p><pb/></p>
<p>510 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>11 y a toute une longue chanson de geste qui n'est que le développement
de ce charmant conte de fées, et dont le héros est ce chevalier au Cygne
ancêtre.de Godefroy de Bouillon. Nous retrouvons ici une preuve de celte
tendance qu'avait le moyen âge, comme toutes les époques naïves, à
attribuer aux personnages ayant joué un grand rôle dans le monde une
origine merveilleuse: et surnaturelle. Celte fable, qui faisait foi-dès
le milieu du douzième siècle, cinquante ans. après la niôrt du libéra-</p>
<p><pb/></p>
<p>.:: .: DE LA;FRA:NGE.- -, • "' 311</p>
<p><pb/></p>
<p>512 ORIGINES LITTERAIRES</p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>LES FABLES.</p>
<p>Sous le double point de vue de l'origine et du but, il convient
d'indiquer dans cette famille littéraire quelques divisions principales :</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 515</p>
<p>En dehors des compositions qui prennent place dans ces. trois
catégories, des fables innombrables sont éparses dans les ouvrages les
plus divers : on a pu remarquer, enlisant la troisiènie partie de ce
livre, le</p>
<p>18</p>
<p><pb/></p>
<p>514 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. -515</p>
<p>■des créations du moyen âge un grand poêle qui les ait résumées, et qui
les ait gravées, comme dit M. SainteBeuve, une dernière fois, il n'en a
pas été de même de la fable, qui a eu le bonheur de trouver dans la
Fontaine son définitif et souverain représentant..</p>
<p>Mais il est temps de nous rappeler que nous nous sommés proposé, dans
ces aperçus, bien moins des considérations générales que des
applications particulières et des exemples précis. Toutefois, nous
n'avons pas l'intention d'établir un parallèle suivi entre les fables de
l'antiquité elles fables françaises, sujet intarissable de comparaisons
pour lesquelles il n'est d'ailleurs besoin que d'une simple lecture.
Nous procéderons différemment.</p>
<p>. .....Olim '■■...</p>
<p>Rusticus urbanum murem mus paupere fertur Âccepisse cavo, veterem vêtus
hospes amicum....</p>
<p><pb/></p>
<p>516 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>Quiers - repos, seurté et aise, Toute autre richece se taise ; De ce
exemple te conterai.....</p>
<p>Chiés sa commère s'en ala Et dès Fuis devant 5 l'apela. Celle issi hors,
si la salue : — Commère, bien soiez venue ! Venez veoir nostre garnison
. Telle com dieux me l'a donée.</p>
<p>Le charmant tableau de ce repas trop frugal :</p>
<p>.: Cupiens varia faslidia coenâ</p>
<p>Vincere tangenlis malè singula dente superbo ; Quum pater ipse domûs,
pitleâ porrectus in borna, Esset ador....</p>
<p>1 Manuscrit 69855, fonds français de la Ribl. imp. — V. les fragments
publiés par M. Tarbé,dans son volume des poètes champenois antérieurs au
règne de François Ier.</p>
<p>2 Cherche, du verbe quérir. ? Dès devant, la porte. .</p>
<p><pb/></p>
<p>•DE LA FRANCE. 517</p>
<p>Et maintenant et sans lardier Celle la mena au lardier : — Voiz-ci
bacons * ; voiz-ci sayn ; Voiz-ci froumages de grain ; Toiz-ci char
frescbe et ci andoilles.... Dou lardier au grenier la moine : — Voiz-ci
froment ! voiz-ci avoine Et voiz-ci pois et voiz-ci noiz....</p>
<p>Lors ont véhu frère Thiebert 3 Qui fu grârit et fort et apert, Qui en un
grenier planchéoil 4, Et bien tout autour li véoit, Comme la povre l'a
vçu, ïïide et paour en a eu, Si rîist :— Commère, et qui iert Cilzgrant
mestres.là, et que quiert?</p>
<p>? Lard salé. ,</p>
<p>5 C'est le nom du chat dans, tous les romans dé Renart.</p>
<p>4 Tenir lé plancher, faire le plancher..</p>
<p>18.</p>
<p><pb/></p>
<p>318 ORIGINIiS'LlTTERAIRES</p>
<p>— C'est, disl—elle, nos gardians Qui est custodes 4 de céans,; Tost nous
feroit nos fins venir S'aus pâtes nous povoit tenir.</p>
<p>Nous aimons mieux cette simple rencontre, si effrayante, que tout le
fracas de la fable latine :</p>
<p>Quum subito ingens . . Yalvarum strepitus lectis excussit ulrumque;</p>
<p>Simuldomusalla Molossis</p>
<p>Personuit canibus. .</p>
<p>Les deux Souris se sauvent et se cachent. La rustique</p>
<p>Qui n'qt pas tel pourveeur apris,</p>
<p>Et dist : — Commère, a'rrier m'en vois ;</p>
<p>En ma povre maison ou bois 2.</p>
<p>Ge aim miaux simple povreté</p>
<p>Et demourer en séurté,</p>
<p>Que richece et honneur tenir ......</p>
<p>Dont péril et mort peut venir. J'aime mlex povre et seur osté : A veoir
cler il n'i até5.....</p>
<p>1 Custos.</p>
<p>- Au.bois. , . :</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 519</p>
<p>Ge vivrai tant com ge pourrai ;</p>
<p>Ancor trop tost ge me morrai</p>
<p>Pour ce, commère, ge m'en vois Eti ma povre maison ou bois.</p>
<p>Nous arrêtons ici cette suite de rapides esquisses. Nous n'avons voulu
qu'effleurer la matière, qui est presque infinie. Ce qu'on doit conclure
de ces quelques pages, c'est qu'on serait injuste de réserver son admi-</p>
<p><pb/></p>
<p>520 ORIGINES LITTÉRAIRES DE LA FRANCE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CINQUIEME PARTIE</p>
<p>LA LITTERATURE MODERNE ET LE MOYEN AGE</p>
<p><pb/></p>
<p>322 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>Il est pourtant, dans toute celte partie de la littérature récente, des
oeuvres qui bravent plus ou moins heureusement le progrès des recherches
et des études. Parfois le génie dé l'historien] ou- du romancier a été
prophète; il a devancé les investigations, et il a eu comme une
intuition des documents qui se sont révélés. Parfois ces documents, loin
de discréditer un livre, .'■''' ■-.■■■'</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA. FRANCE. ' 525</p>
<p>Parmi ces textes qu'on a, parfois indiscrètement, mis au jour, il faut
citer THistoire de Foulques Fitz Warin 1, baron outlaw du temps du roi
Jean, et une partie des oeuvres de Gringore 2. Ces deux publications
ramènent tout d'abord la pensée vers deux livres dont le souvenir n'a
disparu d'aucune mémoire, vers deux</p>
<p>1 Nouvelles françaisesen prose du quatorzième siècle, publiées d'après
les manuscrits, par MM. Louis liloland el C. d'Itéricault. Paris, P.
Jannel, .libraire, 1858.</p>
<p>-OEuvres complètes de Gringore, réunies pour la première fois par MM.(C.
d'Hëricault et A. de Montaiglon. Tom. I", Paris, P. Janriet, libraire,
1858. &gt; : ■'-■'■' : ...-.': .',-:„.!,■,.'..</p>
<p><pb/></p>
<p>524 ORIGINES LITTÉRAIRES " .</p>
<p>romans historiques qui ont exercé l'un et l'autre une grande influence;
dans lesquels toutefois la vérité et la fiction, l'imagination et le
savoir n'ont pas une part égale: le lecteur a nommé le roman à'Ivanhoe,
de Waller Scott, et le roman de Notre-Dame de. Paris, de Victor Hugo.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 525</p>
<p>D'autre part, voici que l'un des principaux personnages empruntés par
l'auteur de Notre-Dame de Paris aux dernières années du règne de Louis
XI, sort aujourd'hui en personne, pour ainsi dire, de la longue
obscurité où il a élè enseveli. Quel visage vont faire les deux
personnages en se rencontrant, et se reconnaîtront-ils ? Que dira le
vieux poète de cet autre lui-même, de ce Sosie romantique qu'il trouve
en possession de la scène</p>
<p>19</p>
<p><pb/></p>
<p>526 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>de ce monde, et qui a momentanément usurpé sa place au soleil de la
postérité? Un double rapprochement se présente sur ces deux poinls
d'histoire et de littérature ; nous entreprenons le parallèle.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 527</p>
<p><pb/></p>
<p>528 ORIGINES LITTÉRAIRES .</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 52'J</p>
<p><pb/></p>
<p>530 .ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 551</p>
<p><pb/></p>
<p>552 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>« assez large pour contenir deux gallons ! » Il n'a pas achevé celle
plaisanterie irrespectueuse que Foulques lui assène un tel coup de
béquille qu'il l'abat de cheval. Les frères de Foulques s'élancenl de
l'abbaye, prennent et garrottent les dix chevaliers et s'enfuient sur
leurs chevaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 555</p>
<p>« dans le taillis et je rabattrai la bêle de votre côté. — « C'est bien,
M dit le roi. Foulques court avertir ses amis. Us sortent de leur
retraite et font prisonniers le roi Jean et ses chevaliers. ,</p>
<p>mal19.</p>
<p><pb/></p>
<p>554 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>heureux courtisan. On devine la colère du roi Jéah lors. qu'il apprend
la manière dont les Outlaws se sorrtmoqués de lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>' . DE LA FRANCE. 555</p>
<p><pb/></p>
<p>55G ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>hardi et jovial Jean de Rampagne sont ainsi très-heureusement racontées.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 557</p>
<p><pb/></p>
<p>558 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 559</p>
<p><pb/></p>
<p>5i0 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>. DE-LA, FRANCE.,. 541</p>
<p>We range Ihe foresl mery and free....</p>
<p>En admettant que Robin Hood et son lieutenant PetitJean (Lit lie John)
fussent réellement Saxons d'origine, ils ont eu des rivaux qui étaient -
bien authentiquemenl de l'autre race; les proscrits, quel que fût le
sang qui coulait dans leurs veines, accomplissaient des exploits
identiques, et ils partagèrent très-fraternellement le même genre de
gloire et de popularité. Si Robin Hood prend le shériff de Nottingham
qui voulait le prendre, Foulques n'a pas besoin d'être Saxon pour
prendre le roi lui-même. Si Robin Hood trouvé des ennemis dans le
couvent où il va chercher assistance, et si la nonne qui est chargée de
le saigner le blesse mortellement,</p>
<p><pb/></p>
<p>542 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>Waller Scott était reste dans les limites de la vérité, M. Augustin
Thierry en est évidemment sorti. Comme expression de la physionomie
générale de l'époque, il nous semble que la chronique que nous avons
analysée est, en résumé, favorable au romancier anglais, et que le
conteur du moyen âge justifie sur la plupart des points qui auraient pu
paraître contestables, et surtout disculpe de tout soupçon
d'exagération, l'érudit conteur du dix-neuvième siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 545</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>544 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>les Quinze joyes de mariage elles Cent nouvelles nouvelles du roi Louis XL</p>
<p>M. V. Hugo, en mettant ce personnage en scène, n'était pas,
croyons-nous, sans avoir rencontré quelques indications sur son
caractère et sa vie réelle dans les livres</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 545</p>
<p><pb/></p>
<p>o40 ORIGINES LITTÉRAIRES .</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 5.47</p>
<p><pb/></p>
<p>548 OÏÏIGINES LITTERAIRES</p>
<p>et pillant tout. II est vrai que, celle fois-là,'mère Sotte goûta de la
prison.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 549</p>
<p>20</p>
<p><pb/></p>
<p>350- ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>, Je ie tiens par la main Tout ainsi comme une épousée ; 11 est tendre
comme rosée* Lé jeune enfant. : ' .</p>
<p>— Tais-toi! tais4oi! :</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA-FRANGE. "- 551</p>
<p><pb/></p>
<p>552 . 0RIG1N.ES LITTERAIRES</p>
<p>, LA MÈRE.</p>
<p>LE FILS. , ■.■-.-■</p>
<p>Paix,.paix, vous n'y entendez rien, Yoùlez-vous que bigot je spye, 'Et
que le monde point ne voie? Pardteu ! vous mêla baillez belle !'"' Tenir
me voulez en tutelle Pour ce que vous estes ma mère.</p>
<p>. ".' LAJIÈRE.</p>
<p>Tu asjâ la part de ton père Mangé ; je crois, pour abréger. Que tu veux
encore manger Tout ce que j'ai. Je te supplie ; Que tu ne mènes telle
vie. ■■•/-.-</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 555</p>
<p>LE FILS. -</p>
<p>Le diable y ait part ! Toujours me lenseztost et tard Ainsi qu'on feroit
d'un novice.</p>
<p>LA MÈRE.</p>
<p>Si tues reprins dé justice, '</p>
<p>Je mourrai de deuil, par mon âme'.</p>
<p>LE FILS.</p>
<p>Mangrébieu en ait dé la femme, Tant elle a de babil!</p>
<p>.. LA MÈRE.</p>
<p>Beau sire, Ton bien et ton honneur désire, Et aurois deuil, que tu
l'entendes, Si tu faisois, avec les bandes Quelu hantes, quelque tour
vilain.</p>
<p>LE FILS.</p>
<p>Eh ! le prévôt esl mon parrain, Cela me met hors dé souci...</p>
<p>La mère insiste avec celte tendresse faible dont Gringore nous semble
avoir Irès-bien saisi l'accent ; elle fait valoir tous les sages et
inutiles arguments qui sont d'usage dans une situation semblable:</p>
<p>Tu sais que j'ai eu plusieurs perles, Depuis la mort de ton bon père.</p>
<p>LE FILS.</p>
<p>Yous abusez...</p>
<p>Assez suis grand pour me conduire.</p>
<p>Hélas ! et tu me veulx destruire, Et je t'aime tant, mon enfant!</p>
<p>20.</p>
<p><pb/></p>
<p>554 ORIGINES LITTERAIRES</p>
<p>LE FILS.</p>
<p>Taisez-vous ! je suis assez grand Pour savoir ce que j'ai affaire. Je
m'en vais ; vous avez beau faire, Je ferai comme je l'entends. .
Pourquoi ne passerai-je temps Commeles autres?...</p>
<p>Le fils court se divertir aux tavernes, et, quelques scènes plus loin,
on le voit revenir vers sa mère et lui demander de nouveau de l'argent.
Nouvelles supplications de celle-ci : . -</p>
<p>Hélas ! hélas ! Mon fils, si prenois ton repas Avec moi, plus ne
despendrois Que je fais, et si en serois Bien honorée et toi aussi.</p>
<p>LE FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE.. 555</p>
<p>mauvais sujet. Et Gringore conclut par-ces mots qu'il met dans la bouche
du populaire::</p>
<p>Le prévost Estienne Boileau Est un justicier ordinaire.</p>
<p>Le ton de ce morceau est peu élevé, mais il est juste, et la scène est
vraie et louchante dans sa vulgaire simplicité.</p>
<p><pb/></p>
<p>558 ORIGINES LITTERAIRES</p>
<p>les femmes une. haine bien sentie ou une rancune qui lui inspire ses
plus violentes tirades':/'■■</p>
<p>Femme si est larcin de vie,</p>
<p>Femme est de l'homme doulce mort,</p>
<p>Femme est venin, cresme d'envie,</p>
<p>Femme est d'iniquité le port, -.</p>
<p>Femme est l'enfer des gens maudits,</p>
<p>Femme, est l'ennemy de l'ami,</p>
<p>Femme est sépulchre des humains,</p>
<p>Femme est l'erreur vitupérable</p>
<p>Pour qui souvent tordons nos mains. ;. *</p>
<p>Et il continué de la sorte pendant des centaines de vers avec une verve
intarissable, faut indignatioversum.. Quelles mésaventures lui avaient
laissé tant de fiel et d'amertume? A coup sûr, si c'est .Gringore qui a
écrit ces pages, il n'avait pas l'humeur si- accommodante et si
flegmatique que, le mari de l'idéale -bohémienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 557</p>
<p>Le diable ne fournirait pas</p>
<p>A tant d'argent toujours despendre!</p>
<p>Il faut d'argent uneminière!</p>
<p>Il existé un opuscule, anonyme qu'on a rangé parfois parmi les oeuvres
de Gringore, et qui pourrait, du</p>
<p><pb/></p>
<p>558 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p>Je n'ai de quoi fourbir mes dents, en somme; Je m'esbahis
merveilleusement comme Ceux qui les font peuvent bonnement vivre.</p>
<p>A la fin, il conclut sagement :</p>
<p>Ce serait bien là, en effet, dans son expression la mieux réussie, la
morale de Pierre Gringore, et aussi, autant qu'on peut le conjecturer,
l'expérience de sa vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a vu, par tout ce qui précède, quels points de conformité et de
ressemblance existent entre le Gringore de l'histoire et celui du roman.
La ressemblance, ainsi qu'on a dû s'en convaincre, n'est que superli-</p>
<p><pb/></p>
<p>560 -ORIGINES LITTÉRAIRES . .,;</p>
<p>Après avoir montré les enseignements qui ressorlenl dû contraste des
méthodes littéraires,;/mous 'venons de voir les moyens de critique que
l'érudition nous fournît. Nous avons donné ainsi un double exemple du
profit qu'on doit tirer des recherches et des éludes auxquelles se livre
notre temps. Mais il y a un point de vue plus généralauxquelitfaut
s'élever; et eue nous allons iridi- ; quer avant cle terminer ce volume.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION</p>
<p>Non-seulement la littérature du moyen âge. recueille</p>
<p>-, 21</p>
<p><pb/></p>
<p>502 ORIGINES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 505</p>
<p>. sol, donnèrent aussi, pendant cet âge d'ignorance el d'indépendance,
ce qu'elles avaient de spontané el d'original. Elles déployèrent, en les
mêlant dans la trame primitive, mille nuances de sentiment ; elles
développèrent dés facultés de grandeur ou d'ironie, de délicatesse ou de
force qu'une trop prompte culture eût peut-être étouffées. La Germanie
fil pénétrer, parmi nous ses légendes fantastiques et ses mythes
obscurs. Les Celtes nous enseignèrent la vague tristesse, la gracieuse
rêverie, qui paraissent avoir toujours été dans leurs attributs.
D'autres trouvèrent plus spécialement-la note patriotique, sauvage et
belliqueuse, cette voix de clairon qui retentit dans les chansons de
geste. D'autres enfin,</p>
<p>. parmi les peuples de l'ancienne Gaule, eurent surtout, dans leur
manière de voir et de juger, cette verve railleuse, celte gaieté
mélangée de malice, dont rien, hors de nos frontières, ne saurait
rappeler l'indigène saveur.</p>
<p>Les passions de l'âme étaient en outre profondément modifiées par les
croyances el lés doctrines. Les institutions changeaient graduellement
les rapports établis entre les hommes. La personnalité sortait, fortement</p>
<p><pb/></p>
<p>504 ORIGINESLITTÉRAIRES "</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FRANCE. 505</p>
<p>On comprend toute l'utilité qu'il y. a pour nous dans ces éludes sur nos
origines nationales. Elles nous apprennent comment se sont formées la
richesse intellectuelle et la grandeur morale de notre pays. Bien loin
de diminuer noire admiration pour les écrivains des beaux siècles, pour
nos poêles de premier ordre, elles nous montrent comment leur venue a
été préparée, el tout ce qui s'est réuni et combiné pour produire leurs
puissants et corrects génies. Elles nous font mieux apprécier les
chefs-d'oeuvre immortels auxquels on revient el on aboutit toujours,
quels que soient les lointains espaces qu'on ait parcourus.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TEXTES ET DOCUMENTS</p>
<p>JOSEPH D'Ar.lJUTIIlE DANS SA PMSON. ArrARITrOK DD CHRIST 1.</p>
<p>1 D'après les riiss. de la Bibliothèque impériale : ancien eangé, i
(71703f.fr.) et • 7024 f. fr. '</p>
<p><pb/></p>
<p>5G6 ORIGINES LITTERAIRES DE LA FRANCE.</p>
<p><pb/></p>
<p>.•■'... TEXTES ET DOCUMENTS. 569</p>
<p>« Ha! sire, fait Joseph, ne dites mie tel chose que vos seie miens !»'-'•■</p>
<p>21.</p>
<p><pb/></p>
<p>370 ORIGINES LITTÉRAIRES DE LA FRANCE.</p>
<p>sai que tu n'as feil ce que feit as por moi por riule vaine gloire, ne
nus ne set ton boen cuer fors que gè : lu. m'as amè celéement et ge loi;
et saches-tu bien que nqstre amors revendra devant toz aparanz qui sera,
mult nuisable. as mescréanz, car lu auras la senefience de ma mort en
gardé et cil cui tu la commenderas, et vpi la ci. » Et lors Irait
Nostres Sires avant lou vaissel précieux alot lou sainlisme sanc que
Joseph avoit recoilli de son précieux cors quant il-lou lava. '■-•;-..;■■-.</p>
<p><pb/></p>
<p>- TEXTES ET:DOCUÏLENTS. 571</p>
<p><pb/></p>
<p>572 ORIGINES LITTERAIRES DE LA FRANCE. .</p>
<p>Ensinc remest Joseph en la prison.</p>
<p><pb/></p>
<p>TEXTES ET DOCUMENTS. 375</p>
<p>II</p>
<p>Pi'.ESIiÈRE ENTREVUE Ï)E LANCELOT DU LACET DE LA T.E1KE CEMÈVRE 3.</p>
<p>'"» D'après les mss, 6959s et G782, f, fr.'Bibl. iitfp.</p>
<p><pb/></p>
<p>574 ORIGINES LITTÉRAIRES DE LA FRANCE.</p>
<p><pb/></p>
<p>- . TEXTES ET DOCUMENTS.. 575</p>
<p><pb/></p>
<p>570 ORIGINES LITTERAIRES DE LA FRANCE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TEXTES ET DOCUMENTS. 577</p>
<p>Lors li demande por coi avoit soffert que li pires hom del mont F avoit
amené par lo frain! Et il dit : « Comme cil qui n'avoit né son cors ne
son cuer. — Or me diles, fait-ele, fustes vos onques antan àl'aserihlée?
— Dame, fait-il, oïe. —; -Et quex amies portastes vos? — Dame, unes
loles vermoilles.</p>
<p><pb/></p>
<p>578 ORIGINES.LITTÉRAIRES DELA FRANCE.</p>
<p>— Or me dites, totes les chevaleries que vos avez faites, por cui le
feistes vos?—Dame, fait-il, por vos. — Comment, fait-ele, amez me vos
tant?— Dame, fait-il, ge n^aim tant ne moi ne autrui. —- Et dès quant,
fait-ele, m'aimez vos tant?</p>
<p>— Dame, fait-il, dès lo jor que,ge fui apelez chevaliers, et si ne
Festoie mie. — Et par la foi que vos me devez ! d'où vint celé amors que
vo/s avez en moi mise? »</p>
<p><pb/></p>
<p>■-.■. .TEXTES ET DOCUMENTS. 579</p>
<p><pb/></p>
<p>580 ORIGINES LITTÉRAIRES DE LA FRANCE. . .</p>
<p><pb/></p>
<p>' TEXTES ET DOCUMENTS. 581</p>
<p><pb/></p>
<p>582 ORIGINES LITTÉRAIRES DE LA FRANCE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TEXTES ET DOCUMENTS. 583</p>
<p>oï dire, ausi coin paroles vont, que c'èstoit Lancelot do Lac et que ce
estoit li miaudres chevaliers do monde povres hom, et bien sayoit que li
rois Ban avoit esté moult jantils hom et moûlt puissaiiz d'amis et de
terre.</p>
<p>Ansi fu li premiers acoinlemanz faiz de la reïne et de Lancelot do Lac
par Galehot.</p>
<p>« Ma se a cbnoscer la prima radice Del noslro amor tu bai colaiito
affello, ... Faro .corné çolui che piange e dicë. . « Noi lèggeramo un
giorno.perdiletto . Di Lancilo.lto como amor lo slrinse; Soli eravam.o e
seiiza alcun sospelto : « Ter piùfiate gli occhi ci sospinse Quella
lettura e scolofocci il viso, Ma sblo un punto fu quel che ci vinse, «
Quàndo.leggenimo il disîalo riso Esser baciato da cotanlo amante,
Questi, che mai da me non fia diviso, : « La bbcca mi bacio tullo
tremanle : Galeotto fuil libro e chi lp-scrisse. Quel giorno più non vi
leggemnio avanie. »</p>
<p>LA DIVINA COMMEDIA. hifeïno, canlo Y.</p>
<p><pb/></p>
<p>584 ORIGINES LITTÉRAIRES DE LA-FRANCE.</p>
<p>III</p>
<p>1UOP.T DE GALAAD '</p>
<p>1 D'après les mss. 09593 et 0782.</p>
<p><pb/></p>
<p>.TEXTES ET DOCUMENTS. - - 585</p>
<p>Et tôt meinlenant que il fu deviez, avinl ilec une merveille moult grant
ilidui conpeignon-qui estoient demoré virent lot apertement que une mein
venoit et descehdoit de vers le</p>
<p>'22</p>
<p><pb/></p>
<p>58G ' ORIGINES LITTERAIRES DE LA FRANCE,</p>
<p>ciel, celor estoit avis, mes il ne pooïenl mie veer le cors dont celé
mëin estoit; et ele vint droit au seiut Graal et lé prist, voiant eus,
et pristla Lance ausint, et se.trêst en sus et emporta lot versTé ciel à
cèle heure, que il né fu puis home si hardi qu'il osast dire qu'il, eust
veu le seint Graal en nusle manière. :' -■'■'■■</p>
<p>Ces ôxtrails-ne'sauraient être considérés, comme Un spécimen suffisant
des romans en prose du Saint Graal et de la Table ronde. Tout le côté
aventureux, qui est le. plus développé du cycle et qui se déploie
surtout avec une singulière originalité dans certaines parties de la
branche de Merlin, n'est même pas représenté dans nos citations. Nous ne
prétendons nullement êlre complet; il faudrait ■évidemment, pour épuiser
une matière aussi vaste, et aussi variée, en faire l'objet
d'unepublicalion spéciale. - -</p>
<p>IV</p>
<p>CROISADE DE CIIARLEMAGNE</p>
<p>CUI TUIiT, Kl SET LIRE, OUI QUI LI ROI FURENT QL'l .FRANCHE ONT. TENUS,
ET BONT IL VIKDBEKT, ET • COMENT IL 1IORURENT,. ET LES NONS DE TERRES
COMENT IL SONT CAKGIÉS, ET DE TROIES ET D'ENGLETERE I)E QUEL GENT IL
FURENT PRIMES PUEPLÉS. '' ' " ' ' ' .</p>
<p>En son tans (au temps de Chaflemagne) avilit, lontans devant cho queil
feist de son fil empéreor, que Sarasin vin1</p>
<p><pb/></p>
<p>TEXTES ET DOCUMENTS. 587</p>
<p>1 Exilèrent, mirent en fuite. " "</p>
<p>- 11 brise les sceaux.</p>
<p>5 Les dispersions et les. captivités. -,</p>
<p>4 Tout debout, a voix haute.</p>
<p><pb/></p>
<p>588 ORIGINES LITTÉRAIRES DE LA FRANCE.</p>
<p>2 Serf payant quatre deniers par an. - '" Accoudé, appuyé sur son coude.</p>
<p><pb/></p>
<p>• . - TEXTES ET DOCUMENTS. 589</p>
<p>2 A la porte.</p>
<p>3 Seulement, ne serait-ce que.</p>
<p>22.</p>
<p><pb/></p>
<p>590 ORIGINES LITTERAIRES DE LA FRANCE.</p>
<p>Tantost qu'il bt ce dit, dèscendi des ciels une rousèe sor les espines
et eles maintenant et florirent espessemenl et douèrent si merveillouse
odpr et si soef que li malade ne sentirent nuledolpr ne-point de mal; et
une clarté i ot si. très grant com une merveille. Puis prist li evesques
Daniax un</p>
<p>! Son peuple racheter. - 11 se prosterna nu-coudes et nu-genoux.</p>
<p><pb/></p>
<p>TEXTES ET DOCUMENTS. 391</p>
<p>Segneur 5, quant les espines florirent et la grans odors et la grans
dolçors se fu par la cité espandue, si com jo vous ai</p>
<p>1 Le drap. .</p>
<p>2 Au monastère de Saint-Denis.</p>
<p><pb/></p>
<p>592 ORIGINES LITTERAIRES DE LA FRANCE.</p>
<p>1 Écharpes.</p>
<p>- Le pape.</p>
<p>4 Au berceau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le pardon as pèlerins confermerent evesque et archevesques XL1111 et abé
dont asés i ot. Molt amenda et crut li règnes de France el tous li
empires Carlemaine et sainte Eglise, et tôt si serf 9 furent en grant
pooir et en grant honeur.</p>
<p>1 Hors de son sens.</p>
<p>2 Aveugles.</p>
<p>3 Fous.</p>
<p>4 Lépreux.</p>
<p>3 Boiteux. - -</p>
<p>c Manchots.</p>
<p>7 Tombant d'épilepsie.</p>
<p>8 Contrefaits. -</p>
<p>9 Tous les serfs-ou serviteurs de sainle Église, tout le clergé.</p>
<p><pb/></p>
<p>594 ORIGINES LITTERAIRES DE LA FRANCE.-</p>
<p>LES RELIQUES D AIX-LÀ-CnAPEI.LE AU QUINZIEME SIECLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TEXTES ET DOCUMENTS. 595</p>
<p><pb/></p>
<p>596 ORIGINES LITTÉRAIRES DE LA FRANCE.</p>
<p>1 Long. Il faut se rappeler, en lisant ce texte, les caractères
particuliers du dialecte lorrain.</p>
<p><pb/></p>
<p>, TEXTES ET DOCUMENTS. „ 597</p>
<p><pb/></p>
<p>598 ORIGINES LITTERAIRES DE LA FRANCE.</p>
<p><pb/></p>
<p>.,:■; TEXTES ET DOCUMENTS. - - 599</p>
<p>- / .: ■■-'■-.;;.". ' .y'-; ■'""' '^ ' " ' '-' "</p>
<p>Ll SERMONS 1)E LA IIIe DOMENCE APRES PASCHE 1. . . BOJIlNICi SECUK&amp;
POSTOCTAVAÎI PASCE'.</p>
<p>Midièrcïimpàrit, tristitiani haiet, quia venit horaejus; cum ,
uiilem:peperitpuerum,jam non meminit pressure-propler</p>
<p>Joannem, xvi, g 21.)</p>
<p>Nostre sire Diex qui seut que li .cuérs des apostres erenl trouble et
triste de sa passion, si les conforta, si corii raconte li évangiles
d'ui; et si lor dist, li jeudi asolutj le soir devant sa passion : «
Yraiemenl vous di •.' vous plourérês, mes li monde aura-joie ;: lie vos
esmaiés mië, car vos tristèce sera muée en joie, en cel joie que
jam'èsne pérdfés et que nus ne vous pourra'tollir. » Si dist un ëssamplè
de la doleur et de la tristèce que il dévoient avoir en ce siècle et de
la joie de l'autre. «Lé femme, fist-il, comme ele doit "enfanter, si est
triste et "deslroité" de ce que l'euref et l'angoisse de son traveill
vient; niés com ele a enfanté, si neli menbre de la douleur por la/joiè
qu'ele a de son eiifarit. Autres! aurés vos tristèce, -mes.vostre
tristèce sera jnuée en joie que jamôs</p>
<p><pb/></p>
<p>400 ORIGINES LITTERAIRES DE LA FRANCE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>402 ORIGINES-LITTERAIRES DE LA'FRANCE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TEXTES ET DOCUMENTS. 405</p>
<p>VI</p>
<p>SEKHOS ADOP.ABDNT EUM OSWES T.EGES TERP.a:, PRONONCE PAR JEAN I)E
GEBSON, LE JOUI! DE L'ÉPiriIAWE, 1590.</p>
<p>Péroraison.</p>
<p>Roy "très creslien, roy par miracle consacré, roy espiriluel et
sacerdotal, bien sont etj dé mieulz en mieulz seront, se Dieu plaisl,
gouvernez vos deuz premiers royàulmes personnel et temporel, veulliês'au
commencement du tiers royaume veiller et diligemment entendre. Prenés en
vostre</p>
<p><pb/></p>
<p>404 ORIGINES LITTERAIRES DE-LA FRANCE. ' .</p>
<p><pb/></p>
<p>' ,. TEXTES ET DOCUMENTS. 403</p>
<p>- 25.</p>
<p><pb/></p>
<p>406 ORIGINES-LITTÉRAIRES DE LA -FRANCE.</p>
<p><pb/></p>
<p>'-'. TEXTES ET DOCUMENTS. 407</p>
<p><pb/></p>
<p>408 ORIGINES LITTERAIRES:DE LA FRANCE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TEXTES ET DOCUMENTS. .409</p>
<p><pb/></p>
<p>410 ORIGINES 1 LITTERAIRES DE LA FRANCE. -</p>
<p><pb/></p>
<p>.'■"" "TEXTES ET DOCUMENTS 411</p>
<p>nobis concedat'i ille qui est .Deiisbenediclus in s&amp;ciila ssecidorùm;
Amen. ■</p>
<p>YI1</p>
<p>DISCOURS.DE PIERRE D'AIIAV AU SYNODE RE 1406.</p>
<p>Ex-orde. ' - .'</p>
<p><pb/></p>
<p>412 ORIGINES LITTERAIRE DE LA FRANCE,</p>
<p>« Que je n'entens rien dire en injure d'aucun et potissimè de ma mer.e
l'Université. »</p>
<p>« Mais monsigneur le patriarche ne s'en est pas encore tenu atant, il.a
dit outre que noslre Saint Père est hérésiarque, comme prince des
hérétiques ; il a dit trop, ce me samble. '</p>
<p>n Or se liève le patriarche et commence ainsy :</p>
<p>« Sire, vous ordonnantes l'autre fois moy et autres pour mouslrerel
soutenir que la requeste de l'Université dehvoit estre acomplie comme
bonne et jusle, et en la sflustenanl, et ouvrant la matière, je disoie
ainssi que nos sains catbliques ' docteurs dient que contumace pu pape
est hérésie. Je aile* goie Jolwnnem, glosalorem dècreti, in Ç. si papa,
XL, VI. Disoie oultre que ceulx qui, en contempnant les estatus des</p>
<p><pb/></p>
<p>',-'.-• TEXTES ET DOCUMENTS. , . 415</p>
<p>« Les dis des docteurs ont bien besoing aucune fois de bon entendement,
il ne les faut pas prendre si nuemenl. « Le patriarche :</p>
<p>« J'ay recilé ce qu'il a dit et il le confesse : il me suffist. Je dy
ainssi : quant est des dis' des. docteurs, il dient moult de coses qui
ont bien besoin de déclaration; mais supposé qu' ildiënt ainssi comme il
dit, il ne met point de mineur. Je me merveille moult comment F' en osse
parler de si haus articles comme de dire que le pape soit hérétique,
hérésiarque, especialement en son absence. »</p>
<p>VIII</p>
<p>PROTESTATION DE PIERRE D'AILLT AU MÊME SYNODE.</p>
<p>« Comme j'ay enlendu, fui hier faicte congrégation en FUniyersitè pour
procéder encontre moy. Et fut député</p>
<p><pb/></p>
<p>'414 • ORIGINES-LITTERAIRES DE LA FRANCE.</p>
<p>ïnaistre Jehan Petit pour parler contré mon estât. Mes compagnons
députés pour ceste partie n'oseront plus parler. Ils ont délibéré dé moy
poùrsivir. -Je vous supplie que vous leur deffendès qu'ils ne procèdent
encontre moy, sinon devant le roy. Et en cas qu'il voudraient aucunement
procéder ailleurs, je fais protestation de appeller. : '</p>
<p>. « Or se liève ïnaistre Jehan Petit pour l'Université.':; ' -</p>
<p>« Cambray respont :</p>
<p>« Si ainssi est, j'en sui content. »</p>
<p><pb/></p>
<p>'.'TEXTES ET DOCUMENTS. - 415</p>
<p>IX</p>
<p>ANECDOTE RACONTEE PAR GUILLAUME PILLASTRE.i</p>
<p><pb/></p>
<p>410 ORIGINES LITTERAIRES DE LAFRANCE/</p>
<p>FRAGMENT D'UN DISCOURS DE JEAN PETIT AU SYNODE DE 1406.</p>
<p>« La Faculté des arts est teille qu'il y a bien mille maistres. — Cest
icy derrière me dist deux milles; au mains en y a il «bien mille, de
quoi il y eh a bien deulx ou trois cens gradues en théologie, en
médecine, en droiz civilzet carions : un théologien est de la Faculté
des arts jusques ad ce qu'il ait lé</p>
<p><pb/></p>
<p>TEXTES ET DOCUMENTS. 417</p>
<p>L'évoque de Cambrai se lève :</p>
<p>XI</p>
<p>PREMISSES DU DISCOURS DE JEAN PETIT POUR LA JUSI1F1CAT10N DU DUC DE
BOURGOGNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>418 ORIGINES LITTÉRAIRES DE LA FRANCE. „</p>
<p>occire traître déloyal el tyran ; et non pas. tant seulement licite,
mais honorable et méritoire, memement quaiid il est de si grand
puissance que justice ne peut bonnement estre faite par le souverain. »'</p>
<p>Il prouve cette vérité par douze raisons, en Fliorineur des douze apôtres.</p>
<p>Et il argumente en latin, avec toute la rigueur scolaslique: «
Quandocumque aliquis facit quod est melius, quamvis
juravitseidnon.factunmi, non est perjurium,.sed.perjurw contrarium; sed
in casu nostro, melius est lyrannum occiderCi quamvis juraverit se non
occisurum, quani permittere eum vivere, ut probatitm est superius; ergo
occidtre lyrannum in proefato casu, quamvis juravit se non occisurum,-
non perjurium facit, sed perjurio.contrarium.))</p>
<p>PREMIERE ET INDIRECTE PROTESTATION DE JEAN GERSON DANS LE SERtIOK
DILIGITE JUSTITIAM.</p>
<p>« Piligite'jiisïiciani, qili jûdicatis terranii</p>
<p>« Ames justice et la gardés, signeurs qui la terre jugés.</p>
<p>« Justice se doit faire par amour bonne et bien reuglée, non mie par
haine* non mie par ire* non mie par orgueil,</p>
<p><pb/></p>
<p>•• TEXTES ET-DOCUMENTS. -• 419</p>
<p><pb/></p>
<p>420 ORIGINES LITTERAIRES DE LA FRANCE.</p>
<p>XII</p>
<p>Puis il débute par un de/ces exordes figurés, dans le goût du temps :</p>
<p>aiten!:'.,'"qtiant d'autre part je seritoie ma petitesse, mon</p>
<p>: " " 3ttt&lt;... -.•■■-</p>
<p><pb/></p>
<p>.- TEXTES ET DOCUMENTS. 421</p>
<p>' - 24</p>
<p><pb/></p>
<p>422 ORIGINES'LITTÉRAIRES DE LA FRANCE.</p>
<p>el se tourneraient; ayant aux Turcs que aux- Latins? Mais aussy, -ceste
matière-qui la poursuira? par quelz moiens? par queles mises? par quelz
desperis sepractiquera? /&gt;</p>
<p>Elle viendra se loger.parmi les hommes et.particulière ment dans
l'Université de Paris.</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>AvEMissiïîiËNï. : . .' : .' ; : / .'-, ./.' ... ..... . . V. '</p>
<p>INTRODUCTION. . . ...... :. ' ... 1</p>
<p>-, - ::-.-■; PREMIÈRE PARTIE. " "</p>
<p>LA LÉGENDE'ET LE nOMAN. '. '. . . y / . - . ; . '. 11</p>
<p>CIIAIMTRE I". — Le livre du saint Graal et de la Table ronde. . . . 14</p>
<p>Prologue. . . . .' . . / . .', . / . . ." .' . . . . -. . . .. 25</p>
<p>LeRoniân-de.Merlin.... . ."-."..&gt;... ... . ... .41</p>
<p>Le Roman, de Lancelot .du Lac......... .. .. ... . . 49</p>
<p>Le Roman de Tristan et le Roman de Giron le Courtois. . •. 66</p>
<p>La pénitence d'Adam. . . .' .-.'■'.■/. ... .... ..-■■. . ,-.,. . 74</p>
<p>Naissance de Caïn. . . ... ■.;. ..:■/ .;..,. .. . . .... .. . . 79</p>
<p>' ' ' ; Vision. d'Adam '.-. ./,..,.-, . .... ...... 82</p>
<p>Voyage dè.Setb. au paradis terrestre. . ..:.. ......... 84</p>
<p>/ Mort et funérailles. d'Adam.....'.'....-..-. . ....... 88</p>
<p>' L'arbre du paradis terreslre.et l'arbre de-la crois. . . . . . 90</p>
<p>CHAP, IV.— La légende du pape saint Grégoire le Grand. . . . 119</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE.</p>
<p>LE THÉÂTRE. .. ... . . . . ... ... ............ 128</p>
<p>CUAPitnte I. *--Office dramatique dé la Résurrection.' 152</p>
<p>GiiAt. il. — Drame d'Adam bu de la Création. ... ... 158</p>
<p>CiiAi\ III. —Mystère de la Passion et du Vieil Testament. . . . 1S7</p>
<p><pb/></p>
<p>424 TABLE-DES MATIERES.</p>
<p>: TROISIÈME PARTIE. ,.'■.,.</p>
<p>LA rRÉmçATibïi.rEANÇAisE. . . ...,,... . . ... ... . ..... . \ 167</p>
<p>CHAPITRE. I. — Les sermons de Maurice de Sully. . . . \. . . . . 169</p>
<p>dur. II. — Le Grand schisme en France. ."/:".-. ..'-/ '.' ./.. . 182</p>
<p>QUATRIÈME PARTIE. :</p>
<p>L'AKTIQUÎTÉ ET LE HOÏEN ÂGE LITTÉRATURE COHFÀRÉE. ...... . ;. 207</p>
<p>CHAPITRE. I.—La fable d'Orphée et Eurydice. : . ■...;-. ;. . . . . 269</p>
<p>CHAP. II. — Écho et Narcisse. .......... . .'. .,,"/ . 278</p>
<p>Ciur. III. — Pyrame et'Thisbé. .... ........ . . . 289</p>
<p>dur. IV. — Ulysse et Polyphonie . . .". . . .," 299</p>
<p>CIIAP. V. — Les fables proprement dites. . .'..'. .'. . .....: 512</p>
<p>CINQUIÈME PARTIE.</p>
<p>LA LITTÉRATURE JIOBERNE ET LE HOÏEN' ÂGE; — APERÇUS CRITIQUES. ... 521</p>
<p>CONCLUSION; .- ,'. . ./.;.'. 561</p>
<p>TEXTES ET DOCUMENTS.</p>
<p>I. — Joseph d'Arimathie dans sa prison. Apparition du Christ. .'567 II.
— Première entrevue.de Lancelot du Lac et de la reine Genièvre: .... .
..... ...-.:'... . . . . ' . 575</p>
<p>III. — Mort de Galaad.,:. /.--. ... . . ....'./....'.. . . . - 584</p>
<p>IV. — Croisade de Cliarlemagne. .. ... . . : . . . . . . .: ... 586</p>
<p>Les reliques d'Aix-la-Chapelle au quinzième siècle. -..-; . . 594 V. —
Li sermons de la 111°. Domenee après Pasclie. (Maurice</p>
<p>de Sully.).. .. ■... . ..... ........ ... ....... : 599</p>
<p>VI. — Sermon Adorabunt.de Jean Gerson. Péroraison. . . ... 405</p>
<p>VII. —. Discours de Pierre d'Ailly. .Exorde'.. . ... ... . ./. . 411</p>
<p>VIII. — Protestation de Pierre d'Ailly. . . . . . ....... . . . 415</p>
<p>IX. — Anecdote-de Guillaume Fillaslre.. . , . . ■• . . ,'• . 415 X. —
Fragment.d'un discours de Jean Petit; . .■.'•'. ... ■. -. . - 416</p>
<p>XI. — Prémisses du discours dé Jean Petit pour la justification</p>
<p>du duc de Bourgogne. ......... ; ..... .417</p>
<p>XII. —Extrait du discours de Jean Gerson-: Pax hominibm borne ;</p>
<p>volmitatis.. 1. .. . . .-/..:.■.. . . .'■'. '.:■. '.■•-. '420</p>
<p>PARIS/— nir, SIMOK KAÇOÏ ET cour.:,'HUE Ï'ERFCRTH, 1.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
