<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Scherer, Edmond (1815-1889)">Edmond Scherer</author>
<title>Études critiques sur la littérature contemporaine. Tome 7 / par Edmond Scherer</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Scherer, Edmond (1815-1889)</author>, <title>Études critiques sur la littérature contemporaine. Tome 7 / par Edmond Scherer</title>, <date>1863</date>,description :,396 pages
</bibl>
<publisher>Michel-Lévy frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96114734</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1863">1863</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉTUDES</p>
<p>SUR LA</p>
<p>LITTÉRATURE CONTEMPORAINE</p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p>CALMANN LEVY, ÉDITEUR</p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>DIDEROT, étude 1 vol. ÉTUDE SUR LA LITTÉRATURE CONTEMPORAINE. 7 -=•
MÉLANGES D'HISTOIRE RELIGIEUSE .......... 1 —</p>
<p>LA RÉVISION DE LA CONSTITUTION ........... Brochure</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDES</p>
<p>SUR LA</p>
<p>LITTÉRATURE</p>
<p>CONTEMPORAINE</p>
<p>PAR</p>
<p>E TI M Q-N D SC HE RER</p>
<p>VII</p>
<p>C • L</p>
<p>PARIS</p>
<p>CALMANN LÉVY, ÉDITEUR</p>
<p>ANCIENNE MAISON MICHEL LÉVY FRÈRES</p>
<p>3, RUE AUBER 3,</p>
<p>i882</p>
<p>Droits de reproduction et de traduction réservée.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉTUDES</p>
<p>SUR. LA</p>
<p>LITTÉRATURE CONTEMPORAINE</p>
<p>i</p>
<p>WORDSWORTH</p>
<p>ET LA POÉSIE MODERNE DE L'ANGLETERRE</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>teur où elle devienne également indépendante de l'investigation critique
et de la spéculation philoso - phique.</p>
<p>Sommes-nous au terme? Pas encore. Du mariage de ce penseur et de ce
poète est né un critique, le plus vif, le plus délicat, le plus élégant
des critiques, celui qui a émis le plus d'idées, qui leur a donné
l'expression la plus piquante et qui a le plus efficacement secoué par de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'Orient désert quel devint mon ennui !</p>
<p>Qu'est-ce qui fait que ce vers de Lamartine est l'un des plus beaux de
la langue?</p>
<p>Dans l'horizon désert Phébé monte sans bruit.</p>
<p>D'où vient l'admirable mélancolie du passage de Vietor</p>
<p>Hugo?</p>
<p>Qui peut savoir combien toute douleur s'émousse,</p>
<p>Et combien, dans nos cœurs, un jour d'herbe qui pousse</p>
<p>Efface de tombeaux?</p>
<p>A la conception imaginative des choses joignez l'expression propre à
évoquer cette conception chez les autres, et, cette expression,
soumettez-la aux lois du rythme, donnez-lui la cadence qui, par une
liaison secrète, met la sensation nerveuse d'accord avec le mouvement de
la pensée, et vous aurez la poésie au sens complet et concret du mot.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous tenons les origines de Wordsworth, la famille dont il est issu. Ses
premières poésies, les Ballades</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tissants, laissait couler une veine chevaleresque intarissable, tandis
que l'autre habillait du turban et du caftan les sombres humeurs du
blasé. On a trop oublié de nos jours, ou, pour mieux dire, on n'a jamais
bien su en France l'enthousiasme que les légendes épiques de Walter
Scott excitèrent jusqu'au jour où leur popularité fut jetée dans l'ombre
par les conceptions plus fortes, plus romanesques de lord Byron, et par
le prodigieux succès des récits en prose de Scott lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'est aucun pays aujourd'hui où la succession des maitres poètes, et,
avec les maîtres, la succession des influences, des goûts, des écoles,
des procédés, ait été aussi rapide que l'Angleterre. C'est que,
contrairement aux idées que s'en fait notre ignorance con-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi qu'il arrive toujours dans ces cas-là, on crut avoir trouvé avec
lui le dernier mot de l'art. La philosophie la plus haute avait
rencontré sa forme définitive dans la poésie la plus parfaite. Et tout
cela simple, sincère, bienfaisant. Wordsworth jouit pendant une
quinzaine d'années, au fond de sa retraite de Rydal-Mount, d'une gloire
qui a certainement pâli depuis lors, mais légitime après tout et
admirablement pure.</p>
<p><pb/></p>
<p>La poésie pure ne prit jamais le dessus dans l'esprit</p>
<p><pb/></p>
<p>La ressemblance des destinées plus que celle des talents est cause du
rapprochement que l'on fait involontairement entre Keats et Shelley.
Keats, un peu plus jeune que Shelley, est mort avant lui; il n'avait pas
encore vingt-six ans. Il n'a laissé que deux poèmes, dont</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est une bonne fortune pour moi que cette rencontre, et j'en profite en
citant l'une de ces libres versions :</p>
<p>Je ne suis pas de ceux pour qui les causeries,</p>
<p>Au coin du feu, l'hiver, ont de grandes douceurs;</p>
<p>Car j'ai pour tous voisins d'intrépides chasseurs,</p>
<p>Rêvant de chiens dressés, de meutes aguerries,</p>
<p>Et des fermiers causant jachères et prairies,</p>
<p>Et le juge de paix avec ses vieilles sœurs,</p>
<p>Deux revêches beautés parlant de ravisseurs,</p>
<p>Portraits comme on en voit sur les tapisseries.</p>
<p>Tout le soir, du silence, un silence sans fin ;</p>
<p>Être assis sans penser, sans désir, sans mémoire,</p>
<p>Et, seul, sur mes chenets, m'éclairant aux tisons,</p>
<p>Écouter le vent battre, et gémir les cloisons,</p>
<p>Et le fagot flamber, et chanter la bouilloire.</p>
<p><pb/></p>
<p>On pourrait prendre encore, dans les Consolations, la pièce qui commence
ainsi :</p>
<p>Les passions, la guerre, une âme en frénésie...</p>
<p>Les poèmes narratifs de Wordsworth renferment de grandes compositions
telles que Peter Bell, the Waggo- ner, le Prélude, mais surtout l'
Exeztrsio?%, long récit en plusieurs livres et cependant fragment
lui-même d'un ensemble plus vaste encore, je ne sais quelle épopée
philosophique. Au même genre appartiennent un nombre considérable de
récits plus courts, idylles ou églogues, ballades ou simples anecdotes
en vers, parmi lesquelles beaucoup de pièces des plus caractéristiques
et des plus connues de l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'oeuvre de Wordsworth, avons-nous dit, est considérable. Il y a sept
volumes de ses poésies. Beaucoup d'entre elles sont médiocres, mais il
est peu de poètes qui aient laissé autant de morceaux de prix. Il a, de
plus, son originalité incontestable. Il a créé le genre de la ballade
enfantine, de la pastorale rustique, de l'idylle du pauvre, et il a tiré
de la contemplation de la nature des accents d'une ferveur douce et
grave dont il a gardé le secret. Aucun poète ne met si pleinement le
lecteur en communion avec la nature, parce qu'aucun n'a éprouvé pour
elle un plus religieux amour.</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>Inconnue pendant sa vie, bien peu ont su quand Lucy a terminé son
existence; mais elle est dans la tombe, hélas ! et pour moi quelle
différence 1!</p>
<p>1. A Violet by a mossy stone</p>
<p>Half hidden from the eye!</p>
<p>Fair as a star, when only one</p>
<p>Is sbining in the sky</p>
<p>She lived unknown, and few could know</p>
<p>When Lucy ceased to be ;</p>
<p>But she is in her grave, and. oh,</p>
<p>The difference to me</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sujet d'une petite fille qu'il a rencontrée dans la montagne :</p>
<p>.le ne connais ni toi ni les tiens,</p>
<p>Et cependant mes yeux sont remplis de larmes 1.</p>
<p>Oh! non, il n'est pas de chagrin qui ne finisse en son temps si nous
nous tournons vers Dieu, et si nous lui demandons d'être notre ami 2.</p>
<p>1. Thee neither know I nor thy peers,</p>
<p>And yet my eyes are filled with tears.</p>
<p>To a highland gil'l.</p>
<p>2. Oh! there is never sorrow of heart</p>
<p>That shall lack a timely end,</p>
<p>If but to God we turn, and ask</p>
<p>Of him to be our Friend.</p>
<p>The force of player.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les titres des poésies de Wordsworth portent souvent la trace de sa
tendance moralisante. Il en est une qui s'appelle « Anecdote pour les
pères, leur montrant comment on apprend quelquefois aux enfants à
mentir. » Une autre, — un admirable morceau du reste, — est maussadement
 intitulée : « De l'influence des objets naturels pour éveiller
et fortifier l'imagination chez les enfants et dans l'adolescence. »
Wordsworth ne manque pas proprement d'esprit, il a parfois des traits de
finesse et de gaieté, mais il n'a pas le sentiment du ridicule.</p>
<p><pb/></p>
<p>Wordsworth a beau faire, on le comprend, il ne réussit pas toujours à
rendre de pareils thèmes poétiques. La prose l'envahit malgré lui. Il a
des passages où le fond et la forme rivalisent de banalité, celui-ci,
par exemple, sur la carrière d'un mauvais sujet :</p>
<p>Intelligence et moralité, tout en souffrait chez lui, et il devint
l'esclave des passions basses, l'un de ces hommes qui, dépourvus
d'empire sur eux-mêmes, ambitionnent les choses auxquelles l'âme
dégradée prend un indigne plaisir 2.</p>
<p>Quelle mésaventure pour un grand poète que des vers</p>
<p>1. The Exclusion, ler livre.</p>
<p>2. His genius and his moral frame</p>
<p>Were thus impaired, and he became</p>
<p>The slave of low desires:</p>
<p>A man who w ithout self-control</p>
<p>Would seek what the degraded soul</p>
<p>Unworthily admires.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>Laissons ces imperfections, ces taches, et ne cherchons plus dans
Wordsworth que ce qu'il est, en définitive, l'un des poètes qui ont le
mieux aimé, senti et rendu la nature.</p>
<p>Il y a plusieurs manières d'aimer la nature.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour le vieillard lui-même, ou, ce qui y ressemble, pour le malade dont
les jours sont comptés, la nature ne laisse pas d'avoir aussi son
charme, une tristesse d'une saveur particulière, une douceur trempée
d'amertume :</p>
<p>Aux regards d'un mourant le soleil est si beau)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Wisdom and Spirit of the Universe.</p>
<p>J'aimerais mieux dire que Wordsworth est le poète qui a senti le plus
profondément et exprimé le plus puissamment le commerce de l'âme avec la
nature, le dialogue de l'esprit humain avec l'esprit des choses, ces ti
questions obstinées » dont il parle lui-même, « ces vagues inquiétudes
d'une créature qui se meut parmi des conceptions non réalisées, ces
hauts instincts qui nous surprennent nous-mêmes ». Si la vue de la plus
petite fleur sous ses pieds lui cause une sorte d'attendrissement, c'est
qu'elle lui suggère</p>
<p>Thoughts that do often lie too deep for tears.</p>
<p>Pensers profonds comme douleurs,</p>
<p>Pensers trop profonds pour des pleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. The Being that is in the clouds and air,</p>
<p>That is in the green leaves among the groves.</p>
<p>Hart-Leap well.</p>
<p><pb/></p>
<p>Adore ici le Dieu qu'adorait Pythagore,</p>
<p>Prête avec lui l'oreille aux célestes concerts.</p>
<p>Il est plus pathétique lorsqu'il retrace les vaines révoltes du Childe :</p>
<p>Triomphe, disait-il, immortelle nature !</p>
<p>VIII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Wordsworth a décrit ces émotions d'enfance avec plus de complaisance
encore dans les admirables vers compo- sés, en 1798, sur les bords de la
Wye. Le poète est tout entier dans ce morceau, où la profondeur du
sentiment a trouvé une parfaite expression, et qu'il suffirait pres-</p>
<p>1.... While the distant hills</p>
<p>Into the tumult sent an alien sound</p>
<p>Of melancholy, not unnoticed, while the stars</p>
<p>Eastward, were sparkling clear, and in the west</p>
<p>The orange sky of evening died away.</p>
<p>Influence of natural objects, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>que de traduire pour faire connaître Wordsworth et son génie :</p>
<p>l. ,.. Changed, no doubt, from what I was when first I came among these
hills; when like a roe</p>
<p>I bounded o'er the mountains, by the sides</p>
<p>Of the deep rivers and the lonely streams, Wherever nature led : more
like a man</p>
<p>Flying from something that he dreads, than one Who sought the thing he
loved. For nature then (The coarser pleasures of my boyish days,</p>
<p>And their glad animal movements all gone by)</p>
<p>To me was all in all. — I cannot paint</p>
<p>What then I was. The sounding cataract</p>
<p>Haunted me like a passion : the tall rock,</p>
<p>The mountain, and the deep and gloomy wood, Their colours and their
forms, were then to me</p>
<p>An appetite, a feeling and a love,</p>
<p><pb/></p>
<p>La loi de la nature c'est que rien, pas même la dernière des choses
créées, la plus humble ou la plus rebutante des formes de l'être, la
plus stupide, la plus nuisible, n'existe, sans quelque mélange, sans un
souffle, une pulsation de bonté, sans la vie et l'âme, condition
inséparable de tout mode de la vie</p>
<p>La nature agit ainsi par des sensations sourdes mais</p>
<p>That had no need of a remoter charm,</p>
<p>By thought supplied, or any interest Unborrowed from the eye. — That
time is past, And all its aching joys are now no more,</p>
<p>And all its dizzy raptures.</p>
<p>1 ... Tis Nature's law</p>
<p>That none, the meanest of created things,</p>
<p>Of forms created the most vile and brute,</p>
<p>The dullest or most noxious, should exist Divorced from good — a spirit
and pulse of good, A life and soul, to every mode of being Inseparably
linked.</p>
<p>The aid Cumberland beqya?,.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les heures de lassitude, de douces sensations qui se manifestent
dans le sang, passent dans le cœur, et pénètrent jusque dans l'esprit
qu'elles purifient en y rétablissant la paix; des impressions aussi, des
plaisirs oubliés, de ces vagues souvenances qui ne sont pas peut-être
sans avoir quelque influence sur cette part la meilleure de la vie du
brave homme, ses légers actes de biênveillance et d'affection, ceux -qui
n'ont pas de nom et dont il ne se souvient pas</p>
<p>Voici une douce journée de mars, chaque minute plus charmante que
l'autre ; le rouge-gorge chante sur le mélèze qui ombrage notre porte;</p>
<p>I ... I have owed to them,</p>
<p>In hours of weariness, sensations sweet, Felt in the blood and felt
along the heart, And passing even into my purer mind, With tranquil
restoration: — feelings too Of urremembered pleasure, such perhaps As
have no slight or trivial influence On that best portion of a good man's
life, His little, nameless, unremembered acts -Of kindness and of love.</p>
<p>The Wye.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 y a comme une benediction dans l'air, comme une joie qui se
communique aux arbres dépouillés, aux mon- tagnes nues, a l'herbe dans
les champs verts.</p>
<p>#</p>
<p>terre: c'est l'heure de sentir!</p>
<p>Une minute peut nous apporter plus que cinquante an- nees de raison;
notre &amp;me imbibera par tous les pores l'esprit de la sarson.</p>
<p>Nos coeurs reconnaltront des lois secrètes auxquelles ils resteront
longtemps soumis ; nous devrons peut-être a cette journ6e notre humeur
de toute l'année.</p>
<p>Cette force b6nie qui circule autour de nous, au-dessous, au-dessus,
nous mettrons nos iimes d'accord avec elle ; elles s'uniront au concert
de l'amour '.</p>
<p>1. It is the'first mild day of March, Each minute sweeter than before;
The redbreast sings from the tall larch That stands beside our door;</p>
<p>There is a blessing in the air,</p>
<p>Which seems a sense of joy to yield To the bare trees, and mountains
bare, And grass in the green field.</p>
<p>Love, now an universal birth,</p>
<p>From heart to heart is stealing, From earth to man, from man to earth :
— It is the hour of feeling.</p>
<p>One moment now may give us more Than fifty years of reason ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Our minds shall drink at every pore</p>
<p>The spirit of the season.</p>
<p>Some silent laws our hearts will make</p>
<p>Which they shall long obey :</p>
<p>We for the year to come may take</p>
<p>Our temper from to-day.</p>
<p>And from the blessed power that rolls</p>
<p>About, below, above.</p>
<p>We'll frame the measure of our souls:</p>
<p>They shall be tuned to love.</p>
<p><pb/></p>
<p>de repos et de beauté, elle le nourrit tellement de pensées élevées que
ni les méchantes langues, ni les jugements téméraires, ni les railleries
de l'égoïste, ni les compliments au fond desquels l'affection n'est pas,
ni tout le misérable train de la vie journalière, ne saurait prévaloir
contre nous, ni troubler notre douce confiance que tout ce que nous
voyons est plein de bénédictions 1.</p>
<p>Cette disposition bénie dans laquelle le fardeau du mys-</p>
<p>1.... Nature never did betray</p>
<p>The heart that loved her; 'tis her privilege, Trough all the years of
this our life, to lead From joy to joy ; for she can so inform</p>
<p>The mind that is within us, so impress</p>
<p>With quietness and beauty, and so feed With lofty thoughts, that neither
evil tongues, Rash judgments, nor the sneers of seltish men, Nor
greetings where no kindness is, nor all The dreary intercourse of daily
life,</p>
<p>Shall e'er prevail against us, or disturb Our'cbeerful faith that all
which we behold Is full of blessings.</p>
<p>The Wye.</p>
<p><pb/></p>
<p>tère, dans laquelle le poids lourd et fatigant de tout ce monde
inintelligible est subitement allégé; cette disposition sérieuse et
bénie dans laquelle les affections nous élèvent tout doucement jusqu'à
ce que le souffle de cette enveloppe corporelle, et le mouvement même de
notre sang restant en suspens, le corps est pour ainsi dire endormi,
nous devenons une âme vivante, et notre regard, rasséréné par la
puissance de l'harmonie, la puissance profonde du bonheur, plonge dans
la vie des choses 1.</p>
<p>Et un peu plus loin, après avoir rappelé les émotions de l'enfance dans
des vers que j'ai cités plus haut :</p>
<p>... That blessed mood</p>
<p>In which the burthen of the mystery,</p>
<p>In which the heavy and the weary weight</p>
<p>Of all this unintelligible world</p>
<p>Is lightened, — that serene and blessed mood In which the affections
gently lead us on, Until the breath of this corporeal frame,</p>
<p>And even the motion of our human blood Almost suspended, we are laid asleep</p>
<p>In body, and become a living soul,</p>
<p>While with an eye made quiet by the power Of harmony, and the deep power
of joy,</p>
<p>We see into the life of things.</p>
<p>The Wye.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons ici ce qu'il y a de plus haut dans la pensée de Wordsworth
comme de plus sublime dans sa poésie.</p>
<p>IX</p>
<p>1. I have learned</p>
<p>To look on Nature, not as in the hour</p>
<p>Of thoughtless youth, but bearing oftentimes The still, sad music of
humanity,</p>
<p>Not harsh nor grating, though of ample power To chasten and subdue. And
f have felt</p>
<p>A presence that disturbs ne with the joy</p>
<p>Of elevated thoughts, a sense sublime</p>
<p>Of something far more deeply interfused, Whose dwelling is the light of
setting suns, And the round ocean, and the living air, And the blue sky,
and in the mind of man: A motion and a spirit that impels</p>
<p>All thinking things, all objects of all thought, And rolls through all
things.</p>
<p>The Wye.</p>
<p><pb/></p>
<p>soit distincte de sa poésie; il serait plus juste, au contraire, de dire
qu'elle en est l'âme, qu'elle en fait la personnalité. C'est ici surtout
que laséparation entre le fond et la forme est une abstraction. Preuve
en soit la rime. La poésie anglaise admet le vers blanc ou non rimé,
mais la différence entre la poésie rimée et celle qui ne l'est pas n'est
rien moins que secondaire. J'affirmerais presque qu'elle est spécifique
et je n'en voudrais d'autre exemple que celui de Wordsworth.</p>
<p>His daily teachers had been woods and rills,</p>
<p>The silence that is in the starry sky,</p>
<p>The sleep that is among the lonely hills.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses seuls maîtres avaieut été les bois et les ruisseaux, le silence qui
règne dans les cieux étoilés, le sommeil qui règne parmi les collines
solitaires.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier de ces vers :</p>
<p>Thy soul was like a star and dwelt apart,</p>
<p><pb/></p>
<p>J'observais avec un intérêt attendri ce sentiment secret de sympathie
humaine qui survivait au milieu des forces calmes et oublieuses de la
nature, au milieu de sa végétation, des herbes, des fleurs, et de toute
cette silencieuse croissance 1.</p>
<p>On n'a jamais rendu tout ensemble avec une simplicité</p>
<p>1. At length towards the Cottage I returned</p>
<p>Fondly, and traced with interest more mild</p>
<p>That secret spirit of humanity</p>
<p>'Wbich, mid the calm oblivious tendencies</p>
<p>Of nature, mid her plants, and weeds, and flowers,</p>
<p>And silent overgrowings still survived.</p>
<p>The Excursion.</p>
<p><pb/></p>
<p>si puissante et une plasticité si souveraine toute la gamme des
sentiments qu'éveille la nature, depuis les pensées</p>
<p>... Whose very sweetness yieldeth proof</p>
<p>That they were born for immortality,</p>
<p>Dont la douceur même est la preuve qu'elles sont nées pour l'immortalité,</p>
<p>When wedded to this goodly universe</p>
<p>In love and holy passion.</p>
<p><pb/></p>
<p>1881.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>THOMAS CARLYLE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dations, adjurations et objurgations, on reconnaît qu'il n'a voulu, dans
ses histoires, que raconter et raconter pour plaire. Artiste, il a fait
œuvre d'artiste. Ses grands airs solennels font partie de la manière du
peintre; ils ne sont qu'un .raffinement, j'allais dire un ragoût.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du passé? Le rouleau de l'histoire ena écrasé bien d'autres!</p>
<p><pb/></p>
<p>Une preuve moins directe, mais bien curieuse, de la part de
volonté/qu'il faut reconnaître dans la manière</p>
<p><pb/></p>
<p>L'influence philosophique de Carlyle n'a pas été moindre que son action
littéraire, et elle a été plus salutaire, Le nom de l'écrivain restera
dans l'histoire de la pensée</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Février 1881.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>ENDYMION</p>
<p>« Endymion, par l'auteur de Lothair. » Pourquoi « de Lothair » ? Je
comprends que lord Beaconsfield n'ait voulu signer son roman ni du nom
de Disraeli qu'il ne porte plus, ni du nouveau nom qu'il n'a pas encore
illustré dans les lettres, mais je me demande ce qui lui a fait préférer
Lothair parmi les souvenirs de sa carrière d'écrivain. Il aurait été
plus naturel de placer sa dernière œuvre sous le patronage de Vivian
Grey, qui fut la première, ou sous l'invocation de Coningsby, le
prototype de ces romans politiques dont l'auteur s'est fait un genre à
lui. A moins pourtant que lord Beaconsfield n'ait voulu marquer une
parenté plus étroite, une ressemblance spéciale de manière entre Lothair
et Endymion, ressemblance frappante, je l'accorde, mais qui n'est pas
précisément une recommandation pour le nouveau venu.</p>
<p>Tout, du reste, est énigmatique dans la page de titre de ce roman. Le
nom donné au principal personnage est tel qu'on ne peut s'empêcher d'y
chercher un sens svm-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Endymion appartient au genre du roman historique, et il une variété de
ce genre, le roman historico-po- litique. L'attrait de cette espèce de
fiction devient évidemment assez vif lorsque l'ouvrage est écrit par un
homme qui a joué lui-même un rôle, et lorsque les événements qu'il
raconte et les personnages qu'il met en scène sont contemporains. Tel
est le cas d'Endymion, dont l'action se déroule entre la mort de Canning
et la</p>
<p><pb/></p>
<p>Le talent d'un homme, celui d'un orateur, par Axemple, n'est pas
toujours en raison exacte de ce que vaut sa personne. De même, pour un
écrit, l'intérêt qu'il excite peut être hors de proportion avec le
mérite intrinsèque de l'ouvrage. Le nouveau roman de lord Beacons-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des motifs, ni mème une mise en scène dramatique des passions. Ne
cherchez dans ses livres rien de sincère, de vécu, de pensé, aucun
aperçu saisissant, aucune philosophie d'aucune espèce. Qu'il suffise d'y
trouver une certaine vivacité d'esprit, une sorte de brio et d'entrain
grâce auxquels le lecteur arrive sans trop de peine jusqu'au bout des
trois volumes. Si le métal n'a, pas la ré- sonnance qu'on lui voudrait,
fopce est d'avouer que ce clinquant est gentiment travaillé et ne laisse
pas de produire un certain éblouissement.</p>
<p>Lord Beaconsfield a des velléités de créateur plutôt que des créations.
On sent qu'il s'était proposé, au commencement de son roman, de peindre
l'époque où débute l'action, l'Angleterre de la première moitié de ce
siècle, dans l'enfance des chemins de fer, lorsque Grosvenor Square
n'était pas même éclairé au gaz, lorsque les développements de
l'industrie n'avaient pas encore suscité, dans la personne de nouveaux
enrichis, une influence politique rivale de l'aristocratie. Mais tout
cela est dit plutôt que montré. Quelle différence, par exemple, entre
ces informations pour ainsi dire de statistique et la description de
l'Angleterre, vers la même époque précisément, par laquelle s'ouvre le
Felix Holt de George Eliot! Ce dernier, par la patience de l'étude et la
puissance de l'imagination, a évoqué le passé d'une manière bienautrement
 vivante que l'auteur d'Endymion, quoique celui-ci eût
l'avantage d'avoir traversé de sa personne les temps dont il s'agissait.</p>
<p>Lord Beaconsfield n'est guère plus heureux dans la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tant de plaisir dans la vie ministérielle, « c'est qu'elle a été un
perpétuel combat pour l'existence Certaines réflexions, pour ne pas
admettre une application aussi personnelle, n'en laissent pas moins
percer l'expérience acquise dans la pratique des affaires publiques.
L'observation, par exemple,'que le jugement des caractères est l'élément
capital dans le maniement des hommes et des choses. La sûreté des
renseignements n'est pas moins importante : « En règle générale, l'homme
qui réussit le mieux dans la vie est celui qui a les meilleures
informations. » — « Vous verrez qu'il n'est rien de plus important dans
la vie publique, dit le comte de Ferroll, que de connaître
personnellement ceux qui dirigent les affaires de ce monde. Tout dépend
du caractère d'un individu, des habitudes de sa pensée, de ses préjugés,
de ses superstitions, de ses petites faiblesses, de sa santé. La
politique, si on n'y apporte pas cet avantage, n'est plus qu'une affaire
de papeterie : ce sont les plumes et le papier qui sont en
communication, et non des êtres humains. »</p>
<p>S'il n'y a pas précisément de la nouveauté ou de la profondeur dans ces
saillies, elles ne manquent certainement pas de finesse. Parfois,
d'ailleurs, le trait s'aiguise : « Les hommes d'esprit sont tous de la
même religion, dit Waldershare. — Et quelle est cette religion? demanda
le prince. — Les hommes d'esprit ne le disent jamais. » Ce n'est pas M.
Gladstone qui se serait permis une plaisanterie de -ce genre. Mais en
toutes choses, du reste, quelle différence entre les deux rivaux ! Quel
contraste que celui de leur caractère, de leur carrière politique, de leurs</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Décembre 1880.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>DON QUICHOTTE</p>
<p>TRADUCTION DE lU. LUCIEN BIART</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Don Quichotte, seconde partie, ch. XLIV.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p>Cervantes est un comique, car il a peint le ridicule, le</p>
<p><pb/></p>
<p>ridicule c'est-à-dire la disparate entre l'idée et le fait, entre la
réalité et notre sentiment du droit, du vrai ou des convenances.</p>
<p>Cervantes, toutefois, n'est pas seulement un comique, il est un
humoriste, c'est-à-dire qu'il ne raille pas avec le parti pris sérieux
et irrité d'une raison sûre d'elle-même, mais avec une sorte de pitié,
de sympathie même pour des folies qu'il regarde, du plus au moins, comme
le lot commun de l'humanité. Tout en s'en amusant, il les supporte, il
les excuse, il en montre le. revers touchant ou même héroïque.</p>
<p><pb/></p>
<p>la vulgarité aux prises avec la vie héroïque. Mais ce n'est pas tout,
ces deux personnages ne sont pas seulement en contradiction l'un avec
l'autre, ils sont l'un et l'autre en contradiction avec eux-mêmes, car
la folie du maître est ennoblie par l'élévation et la pureté de ses
sentiments, tandis que l'égoïsme et la grossièreté de l'écuyer sont
rachetés par son bon sens. Ainsi triple contraste : celui du Don
Quichotte et de Sancho Panca, celui du rêve et de la réalité doublement
représentés dans les deux personnages, et enfin, dans chacun d'eux en
particulier, l'opposition de la grandeur et de la bassesse, de la
sagesse et de la folie.</p>
<p>vie, cette philosophiesupj^m^jiuin^st ni optimiste, ni pessimiste, mais
cont^m^lmive èt /ësij^ée.</p>
<p>Juin 1878.</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>LES DEUX MASQUES</p>
<p>PAR PAUL DE SAINT-VICTOR</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Août 1880.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>LES LETTRES DE DOUDAN</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut connaître la position et le genre de vie de Dou-</p>
<p><pb/></p>
<p>dan pour comprendre la nature de son talent et l'usage qu'il en a fait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(faut faire. C'est bien lui qui a voulu nous mener dans toutes sortes de
cavernes obscures et qui nous y aurait laissés sans chandelles, pour
aller se promener autour de madame de Longueville, et d'une vieille dame
encore qui est l'Église romaine. Moi qui garde</p>
<p>Ces secrets sentiments,</p>
<p>De la nature en nous indomptables enfants,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le même sentiment historique des choses, la même intelligence des forces
morales et sociales auxquelles obéissent les événements se trahit dans
les opinions de Doudan sur le pouvoir temporel. Ses principes
naturellement conservateurs et doctrinaires ne l'aveuglent pas plus, sur
ce sujet, que l'autorité de M. Thiers et de M. Guizot, ou les
déclamations sanctimonieuses qu'il en-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de toutes les impressions. Les personnes trop sages dans leurs discours,
n'ont pas l'agrément de cette vie d'aventures. M Il était difficile de
mieux marquer le caractère des lettres de Doudan lui-même, de mieux
indiquer la variété des sentiments, l'imprévu perpétuel des idées qui en
font le charme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'il y a peut-être de plus intéressant dans ce recueil de lettres,
c'est le portrait de l'écrivain lui-même tel qu'il s'en dégage. J'ai dit
quels étaient le genre de vie et le caractère de Doudan, mais c'est sous
sa plume qu'on voit se dessiner, en mille traits délicats, la nature de
cet esprit, l'un des plus étendus, des plus subtils et des plus
distingués que notre- siècle ait produits.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On n'aura plus le droit, après avoir lu ces passages, de méconnaître,
chez Doudan, malgré le ton habituellement ironique, une certaine chaleur
de conviction, une certaine émotion de l'âme. Le fait est que ses
lectures favorites furent de tout temps les poètes et les romanciers. Et
il n'aime pas seulement les romans, il est lui-mcme romanesque, il le
confesse, il s'en vante; il veut que la maison soit éclairée d'un rayon
d'idéal, voire d'extravagance, il trouve qu'on a dit trop de mal de la
déclamation. L'Hère de Rousseau est l'un de ses livres favoris. On parle
de phrases, mais c'est sur la foi de ces phrases « qu'est fondée la
moitié. des civilisations déli-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et d'autres couleurs, mais alors la destinée a mis des barreaux de fer
entre vous et le monde qu'aucune main ne peut rompre, et que le monde
même ne veut pas qu'on rompe. C'est même la malice de l'imagination
d'attendre que le sacrifice soit fait pour en montrer l'irrémédiable
étendue. »</p>
<p>Je n'en dirai pas autant, il s'en faut, des dissertations qui se
glissent sous la plume de l'écrivain, de c ce petit courant d'idées en
l'air », comme il l'appelle quelque part, auquel il se laisse aller, et
dont on a eu des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On n'a jamais exprimé d'une manière plus piquante des choses mieux vues.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet esclave est venu,</p>
<p>Il a montré son ordre et n'a rien obtenu. »</p>
<p>Je reconnais que mes citations, en un sens, sont sn-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je me figure que peu de gens entendent Bossuet. On</p>
<p>Quel admirable don que celui de sentir et de rendre ainsi la physionomie
d'un écrivain, de n'y pas mettre seulement l'esprit et la sagacité, mais
aussi l'imagina- tion et la poésie !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une œuvre qui trompe, et, comme un bon esprit qu'elle était, elle a
cherché sa part ailleurs, d'un air un peu triste et sombre comme une
personne fatiguée, qui a beaucoup et inutilement travaillé. r</p>
<p>La vie de Doudan s'était dépouillée et assombrie, ainsi qu'il arrive
fatalement lorsqu'on avance en âge. Vivre c'est survivre. Il avait été
frappé avec ses hôtes et non moins qu'eux-mêmes par la mort de la
duchesse de Broglie, en 1838. La perte de M. Raulin, au mois de
septembre 1850, le priva d'une de ses meilleures relations. Celle rlu
duc de Broglit" au commencement de 1870, lui fut bien plus douloureuse
encore. C'était le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mourut le 20 août. Un sentiment assurément bien naturel, mais honorable
pour "la famille qui avait adopté Doudan, a voulu qu'il fût enterré à
Broglie, auprès de celui auquel il avait été attaché par un lien si
particulier.</p>
<p>Février 1880.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>LES PENSÉES DE DOUDAN '</p>
<p>La chose fut exquise et fort bien ordonnée.</p>
<p>Rien de banal comme la plupart des recueils de pensées, parce que le
genre est facile et que la médiocrité s'en empare. Mais Doudan était le
moins banal des hommes. Les notes qu'on a découvertes dans ses papiers
et qu'on nous donne aujourd'hui ont, d'ailleurs,</p>
<p>1. DOUDAN, Pensées, Essais et Maximes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tant vaut l'homme, tant valent ses pensées, et quand des pensées sont
d'un bon auteur, elles ont double prix, leur valeur propre et leur
caractère personnel. Le principal mérite du volume qu'on vient de
publier, c'est qu'on y retrouve Doudan tout entier. Doudan, en effet, a
eu quelque chose de très rare. Il a été l'un des plus penseurs d'entre
nos écrivains et l'un des plus écrivains d'entre nos penseurs, tout cela
mêlé d'esprit et de savoir et retenu ensemble par le fil d'or de
l'imagination. Il mettait la subtilité dans le bon sens et la poésie
dans la raison.</p>
<p>La philosophie de Doudan n'avait rien dè bien exact ni de bien complet.
Il n'aurait pu dire comme certain jeune savant que j'ai connu à
l'étranger : « Croyez-vous donc que moi, qui suis Allemand, je n'aie
point un système sur la nature des choses? » Non, Doudan a compris «
qu'il faut sortir du sens commun pour entrer dans la vraie métaphysique
», et le sens commun est un terrain qu'il n'abandonne pas volontiers,
même dans ses heures</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'originalité de Doudan, je l'ai dit, n'est pas qu'il soit un penseur,
ni même parfois un penseur ému, c'est le rôle que joue l'imagination
dans sa pensée. Il a un sens poétique et idéal qui colore tout ce qu'il
conçoit. Il a marqué lui-même avec un singulier bonheur d'expression les
hallucinations de son idéalisme : « Souvent, dit-il, dans
l'impossibilité où est l'esprit ici-bas de se dégager des images, je me
représente, au-dessus des réalités visibles, comme un invisible réseau
d'idées qui les contient et leur marque leur place suivant les lois de
la pensée, et quand j'abolis le monde par hypothèse, j'en-</p>
<p><pb/></p>
<p>Une idée analogue, celle de la puissance secrète mais réelle des idées,
revêt une forme plastique dans un autre passage : « Tout ce qui a vécu
honnêtement dans une cité descend quelquefois aux heures de crise parmi
les vivants pour les inspirer et les aider : la jeune fille morte avant
l'heure du mariage, la mère tombée encore jeune au seuil de sa demeure,
l'aïeul blanchi sous les drapeaux, tous sont là, secrètement présents,
pour pousser les bataillons. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ajouter, d'ailleurs, que le bon sens et le bon goût, que la justesse et
la mesure n'abandonnent jamais Doudan, même sur les pentes où il a l'air
de glisser. Ce moraliste curieux des nuances n'entend pas qu'on perde de
vue4 l'ensemble de l'homme, les conditions essentielles de l'équilibre
de sa constitution ; cet écrivain qui plaide pour la couleur, qui excuse
au besoin un peu d'extravagance, saura fort bien le dire aussi : « Il y
a une abondance d'images qui est le contraire de l'imagination dans le
style. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Juin 1880.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>« MES PENSÉES » 1</p>
<p>1. Mes pensées, Paris, 1878.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.L'auteur, au reste, peut bien nous trouver impertinent de chercher à
surprendre les traits de sa physionomie morale dans les réflexions
qu'elle a livrées au public; mais elle ne saurait, en tout cas, se
plaindre du résultat de cette recherche. C'est le but qu'on se propose,
c'est l'effort auquel on se livre, ce sont les ambitions manifestes qui
font connaître le vrai fond d'une nature, et tout ici est avouable,
disons mieux, aimable. La femme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« J'aime la simplicité, dit-elle, au point de la rechercher jusqu'à
l'affectation. ), Et plus loin : « Être simple est un suprême bon goût
qui indique le sentiment du vrai. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Presque tout ce que nous sommes vient de celui que nous avons aimé. »</p>
<p><pb/></p>
<p>M Ne dédaignez pas un véritable amour; vous ne savez pas tout ce qu'il
contient. »</p>
<p>« Tout est bon de l'amour, même ses querelles. »</p>
<p>« Les natures les plus indépendantes, les plus rebelles, se laissent
opprimer avec bonheur par l'amour. »</p>
<p>« Aimer affranchit de tout autre besoin parce qu'il désenchante de tout
le reste. »</p>
<p>« 11 est impossible de ne pas aimer lorsque l'on aime.</p>
<p>« Il est difficile d'aimer par devoir ; il l'est presque autant de se
défendre, par devoir, d'aimer. »</p>
<p>« L'amour peut être un péché dans telles ou telles • circonstances; mais
il n'avilit jamais l'âme comme les petites passions intéressées. Il se
rachète par son dévouement et ses souffrances. »</p>
<p>« Il y a des situations inextricables où la faute est tellement entrée
dans la vie qu'elle semble y avoir pris des droits et créé îles devoirs. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Février 1879.</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>EMILE ZOLA</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une autre particularité de la critique de M. Zola est la mesure qu'il
applique au roman contemporain. Il</p>
<p>• semble au premier abord, qu'il y ait contradiction entre la foi si
profonde de M. Zola aux dogmes du naturalisme, et le besoin qu'il
éprouve de trouver une confirmation de cette foi dans la vogue dont elle
récompense ses adeptes. Mais non; nous avons beau être convaincus pour
notre compte, nous éprouvons toujours quelque encouragement en voyant
notre sentiment partagé. Il y a dans le consentement de la foule une
autorité dont il est plus fa-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sie! Écartons le devoir et la passion, proscrivons tout ce qui est
élégance ou. distinction, et nous aurons le naturalisme contemporain,
cette forme définitive du roman, e roman étant lui-même la forme
dernière et définitive de l'art..</p>
<p><pb/></p>
<p>Rôle d'isolement en ce temps de fanatisme universel ! La littérature
tout entière est divisée aujourd'hui en sectes qui inscrivent chacune
sur leur bannière : Hors de nos rangs point de salut ! Les romantiques
sont aussi exclusifs que les réalistes, les parnassiens aussi étroits
que les romantiques. Je me demande quelquefois ce qu'est</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n 'ai parlé jusqu'ici que de la manière dont M. Zola</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Décembre 1.878.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lui, et au moyen de causes et d'effets si bien indépendants de sa
volonté, que son rôle, une fois les conditions de l'opération
constituées, est de constater des résultats encore inconnus. Mais, s'il
en est ainsi, quel rapport y a- t-il entre cette manière de faire et le
métier d'un écrivain qui tire de toutes pièces de son cerveau, ou, si
l'on veut, de ses rencontres et de ses souvenirs, les personnages qu'il
met en scène, les événements qui leur arrivent, les émotions qu'ils en
ressentent et les conséquences qui en résultent? Claude ijernard, quand
il opérait, avait devant lui, sous la main, des êtres réels, des
enchaînements de causes et d'effets inéluctables, des lois qu'il
regardait agir, tandis que M. Zola, lorsqu'il écrit un roman, n'a devant
lui qu'une feuille de papier sur laquelle il trace tout ce qu'il lui
plaît; il vit et nous fait vivre dans un monde de sa création.</p>
<p>Le roman, je ne l'ignore pas, repose ou du moins il doit reposer sur
l'observation; mais il y a cette différence entre l'observation et
l'expérimentation, que la première étudie les hommes tels qu'ils se
produisent d'eux-mêmes dans la vie sociale, tandis que l'expérience se
fait dans un laboratoire et sur des créatures passives. Parler de roman
expérimental est un non-sens: pour qu'ily eût expérience, il faudrait
que le romancier pût prendre des êtres humains, les placer dans un lieu
de son choix, les mettre dans les situations qu'il lui plairait, et
alors nous n'aurions plus un roman, mais Guignol et ses marionnettes,
disons mieux, le Créateur et le genre humain, la Providence et nos
destinées.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>celui d'un écrivain qui fait beaucoup de livres, qui a un public, et qui
écrit sans attacher une idée précise, une idée quelconque aux mots de
son vocabulaire, et celui d'un romancier qui, dans une plume trempée au
ruisseau, s'imagine posséder l'instrument du progrès universel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>voir ce seau où vous plongez vos bras avec délices, et cette page, dont
vous paraissez très fier, ne m'inspire que le dégoût.</p>
<p><pb/></p>
<p>Novembre 1879.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>Les charmes de l'horreur n'enivrent que le^orts.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mai 1881.</p>
<p><pb/></p>
<p>5</p>
<p>LOUIS XIV ET LA RÉPUBLIQUE DE GENÈVE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Chose curieuse, les plaintes que Chauvigny adressait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On voit si j'avais raison de signaler l'écrit de M. Albert Rilliet comme
un curieux et piquant chapitre de l'histoire du grand roi. Ce que je
n'ai pas assez dit, ce me semble, c'est la perfection de ce petit récit,
la sûreté</p>
<p><pb/></p>
<p>avec laquelle il procède, la clarté avec laquelle il se déroule, tout ce
qui se dissimule enfin de vrai savoir et de bon goût sous la sobriété de
la manière.</p>
<p>Mars 1880.</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>LES ORIGINES DE LA TRIPLE ALLIANCE</p>
<p>1. La question dOrient ait di,l'-huitième siècle : les origines de la
triple alliance, par Albert Sorel. Paris. 1878.</p>
<p><pb/></p>
<p>que je vais essayer de faire, d'abord parce que c'est la seule position
qu'il me convienne de prendre vis-à-vis d'un auteur de qui j'ai tout a
recevoir, et ensuite parce que c'est le meilleur moyen, ce me semble, de
faire connaitre son ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre la Russie et la Prusse se trouvait le royaume de Pologne, menacé
de dissolution par l'anarchie, de conquête par l'ambition des tsars, de
revendications par les besoins d'arrondissement de Frédéric, et qui aurait</p>
<p><pb/></p>
<p>pu devenir ainsi un sujet de discorde entre la Prusse et la Russie. Mais
la Pologne était encore debout; le soin de la maintenir dans la
faiblesse et les dissensions civiles suffisait pour le moment aux
projets de ses ennemis.</p>
<p>Voyons maintenant dans quel état l'alliance de la</p>
<p>Prusse avec la Russie trouvait le reste de l'Europe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'entendons, et nous nous passerons fort bien de leur approbation. «</p>
<p>Conception première, manœuvres savantes, réussite finale, c'est au roi
de Prusse qu'il faut rapporter tout l'honneur ou toute l'infamie, comme
on voudra, du par- tage de la Pologne. Frédéric se montra, dans cette
occasion, aussi profond politique qu'il s'était montré grand</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle pleurait et prenait toujours !</p>
<p>Ce n'était pas Frédéric, dans tous les cas, qui pleurait ou qui luttait
avec sa conscience. Il ne voulait, comme Marie-Thérèse, s'approprier que
ce qui en valait la peine, mais c'était pour de tout autres motifs : «
Quand on prend des bagatelles avec empressement, dit-il, cela donne un
caractère d'avidité et d'insatiabilité que je ne voudrais pas qu'on
m'attribuât plus qu'on</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rejetée hors de l'empire germanique, cherchant dans des combinaisons
politiques artificielles la cohésion des divers États dont elle se
compose, dépend plus directement que jamais pour son existence de
l'accord, disons mieux, de la rivalité de ses deux alliés. En
définitive, la situation respective n'a pas essentiellement changé, et
les événements dirigés par la main savante de Frédéric ont certainement
ébauché l'état de choses dont nous sommes les témoins aujour- d'hui.</p>
<p><pb/></p>
<p>marquer le point de départ et, dès leur origine, d'en marquer le
caractère. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>M. TAINE ET LA RÉVOLUTION</p>
<p>i</p>
<p>On s'est beaucoup récrié sur l'esprit dans lequel a été écrit le livre
de M. Taine sur la Révolution: pour moi, si je l'osais, je me plaindrais
surtout que le livre manque d'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Qu 'a voulu M. Taine? son titre l'indique. Il a voulu nous retracer les
origines de notre présent état politique et social en nous montrant
successivement ce 'qu'était l'ancien régime, comment il a été renversé,
et ce que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tout ce qui reste de son ouvrage dans le ton et l'intention qu'il avait
lui-même indiqués, tandis que lU. Taine n'a su ni discerner nettement ce
qu'il voulait, ni s'y tenir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une conséquence de cet amoncellement de petits faits,</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant si cette interprétation rend compte du tour essentiellement
narratif qu'a pris un ouvrage où nous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>océan avec sa capacité de travail et sa conscience de chercheur, il s'y
est plongé, — et il s'y est noyé. Il a été débordé par les traits
caractéristiques ou curieux qu'il avait rencontrés et par les notes
qu'il avait prises. Il a oublié quels avaient été son point de départ et
son programme. Il a perdu de vue ce qu'il avait promis de dire et ce
qu'il s'agissait de démontrer. Ses petites trou- vailles, dont il
s'exagérait l'importance parce qu'il s'en exagérait la nouveauté, l'ont
refroidi pour le sujet qu'il' avait d'abord voulu traiter. Et c'est
ainsi que son œuvre lui a gauchi entre les mains. Les arbres, comme on
dit, ont fini par l'empêcher devoirlaforêt. La Révolution n'a plus été
pour lui, ni la réalisation d'une idée, ni même la consommation telle
quelle d'un grand fait, mais une collection d'incidents, et d'incidents,
il faut l'ajouter, auxquels il semblait prendre d'autant plus d'intérêt
et de plaisir qu'ils portaient davantage l'empreinte de la démence et du
crime.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La passion, passion secrète et inconsciente, je le veux, que M. Taine a
mise dans son travail sur la Révolution, est d'autant plus frappante
qu'elle fait contraste avec la tendance de tous ses écrits précédents.
Il y a deux manières de juger la Révolution française et, en général les
événements historiques. On peut se placer au point</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la lecture du livre de M. Taine : la Révolution française a eu la vertu
de transformer le plus désintéressé, en apparence, et le plus abstrait
de nos penseurs en un polémiste échauffé, en un écrivain de parti et de
parti- pris.</p>
<p>Août 1878.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIII</p>
<p>LES MÉMOIRES DE MME DE RÉMUSAT -</p>
<p><pb/></p>
<p>devons ce portrait? Rien de moins que M. de Talley- rand même, très lié
avec le mari et la femme, pénétré pour celle-ci en particulier d'un
sentiment d'intérêt affectueux et de véritable goût, et qui, pour
distraire l'ennui d'une séance, griffonnait un jour, au Sénat, la
description que voici. C'était en -1811 ; madame de Rému- sat avait
alors trente et un ans; de son nom de Claire on avait fait celui de Clari :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mémoires sur l'Impératricc Joséphine (par madame</p>
<p>Bochsa, née Ducrest). Paris. 1828 et 1829, t. Ier, p. 158, et. t. III,
p. 223.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux individus, ils ont eu raison de ne pas se reprocher
publiquement ce que la nation ne leur reprochait pas, et</p>
<p><pb/></p>
<p>On oublie ce que la séduction eut dé naturel et de iégi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Va, je t'ai trop aimé pour ne point te haïr! »</p>
<p><pb/></p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>Avril 1880.</p>
<p><pb/></p>
<p>xiv</p>
<p>ë</p>
<p>LE CHRISTIANISME ET SES ORIGINES</p>
<p>PAR ERNEST HAVET.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai dit plus haut les limites qu'une érudition trop ex-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Havet n'a accompli que la moitié et la petite moitié de sa tâche, en
nous montrant que les leçons morales du christianisme sont communes à
cette religion et à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vet lui-même n'est probablement pas en mesure de révoquer en doute.
L'histoire, au surplus, n'est-elle pas remplie de ces paradoxes, et la
réalité est-elle autre chose que le jeu des contradictions?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'élément métaphysique apparaît, au contraire, très visiblement dans les
écrits apostoliques. Par un mariage infiniment curieux de la croyance
messianique avec la spéculation platonicienne et l'émanatisme oriental,
ce Jésus qui a vécu et qui a été crucifié il y a peu d'années encore,
devient la manifestation de l'Être suprême et invisible, le premier né
de la création et l'agent divin qui a produit ensuite tout le reste, en
un mot, et pour me servir de l'expression employée un peu plus tard par
Justin Martyr, le Dieu second. On comprend quel changement cette idée
apporte dans la foi des chrétiens. On a lâché le monothéisme abstrait
des Juifs, on se trouve en face de l'incarnation, et le christianisme a
désormais pour base un dogme qu'il faut croire.</p>
<p>Le développement de ce christianisme dogmatique, tel</p>
<p><pb/></p>
<p>Je reviens, en terminant, au regret que je laissais</p>
<p><pb/></p>
<p>Décembre 1879.</p>
<p><pb/></p>
<p>XV</p>
<p>LE PORT-ROYAL</p>
<p>DE SAINTE-BEUVE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les deux premiers volumes parurent en 1840 et 18+2. On y trouvait les
grandes figures des fondateurs, Saint-</p>
<p><pb/></p>
<p>»</p>
<p><pb/></p>
<p>magine, on expliquerait encore le plus naturellement les années où M.
Sainte-Beuve a écrit tant de pages mystiques; où il lisait beaucoup
l'Imitation et les Confessions de saint Augustin ; où il tendait avec ce
dernier vers les saints amours, quaerens quid amaret, amans amare; où,
se servant des plus fortes images de l'ascétisme chrétien, il parlait du
vieil homme qui v</p>
<p>Aime en secret son mal, chérit sa pourriture.</p>
<p>i. Voyez l'avertissement des Consolations dans la dernière édition,
celle de 1863.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On ne peut dire de Racine qu'il n'a pas eu le brillapt de ses qualités,
mais il n'en a pas eu l'étalage, ni l'appareil ; il</p>
<p><pb/></p>
<p>Racine est tendre, dit-on ; c'est un élégiaque dramatique.</p>
<p>Prenez garde ! celui qui a fait la scène du troisième acte de</p>
<p><pb/></p>
<p>Et moi, qui l'amenai triomphante, adorée,</p>
<p>Je m'en retournerai seule et désespérée !</p>
<p>Je verrai les chemins encor tout parfumés</p>
<p>Des fleurs dont sous ses pas on les avait semés!</p>
<p>Et si Racine a l'imprévu, la hardiesse même du sentiment, il n'a pas
moins celle de l'expression. Il a même la plus grande des hardiesses
pour son temps et son genre, celle de la familiarité. N'est-ce pas lui
qui a écrit :</p>
<p>Ton cœur impatient de revoir ta Troyenne ?</p>
<p><pb/></p>
<p>style noble. Racine, lui dis-je, a été moins difficile que vous; il les
a toutes employées. Et je lui en fis voir les exemples. »</p>
<p>Racine, en fait de style, ne risque pas moins que Molière ou La
Fontaine; seulement, artiste plus épris de la perfection, il évite le
choc et la surprise ; il est jaloux de ménager l?effet d'harmonie
continue, et, alors même qu'il hasarde le plus, il sait fondre ses
hardiesses dans une marche admirablement sinueuse, comme dit si bien M.
Sainte-Beuve lui-même, et dans l'élégance du contour. Est-ce une faute?
Si c'en est une, il faut reconnaître que c'est celle du plus grand art
et de toute l'antiquité.</p>
<p>Ce que l'on dit aujourd'hui de Racine, on le dira sûrement un jour de
Lamartine, et parce qu'il a, lui aussi, le flot continu et l'harmonie
souveraine, on méconnaîtra ce qu'il a introduit de nouveauté et de
hardiesse (c'est ainsi qu'on en jugea d'abord) dans la langue poétique.
Prenons garde, et n'allons pas prendre pour un mérite les effets de pur
étonnement, la couleur qui db&gt; tonne, l'étrangeté des termes,
l'inattendu, le tour de force. C'est en matière de style surtout que
l'honnête homme ne se pique de rien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mirent sa bonne renommée, et qui finiront. selon toute apparence par la
ruiner au nom des vérités mêmes qu'elle avait apportées dans le monde.
Mais c'est justement ainsi que la réforme est devenue le vrai point de
départ de l'histoire moderne; elle a été le premier acte de
l'affranchissement de l'esprit humain, et si elle a tout perdu comme
doctrine positive, elle n'a pas encore épuisé ses effets comme principe
révolutionnaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Novembre 1867.</p>
<p><pb/></p>
<p>xvi</p>
<p>CE QUE C'EST QU'UN JÉSUITE</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier document qu'on aurait rencontré eût été le petit livre des
Exercices spirituels de saint Ignace, que la légende suppose avoir été
composé par lui dans les luttes mystiques de la grotte de Manrèze, et
qui est resté le rite d'initiation et le guide spirituel des mem-</p>
<p><pb/></p>
<p>Je viens d'écrire le mot de fanatisme. C'est que c'est, en effet, le
caractère manifeste de la piété que respirent les Exercices. 11 y a
surtout, it la seconde semaine, un passage digne de toute attention. Le
jésuite y est invité il considérer l'humanité entière comme partagée entre</p>
<p>t. De l'Existence et de l'Institut des jésuites, par le R. P. de
Ravignan, de la Compagnie de Jésus. — Neuvième édition, 1879. Chez Jule?
Gervais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour des générations qui n'entendent plus rien aux distinctions
absolues, qui admettent sur toutes choses les contraires et même les
contradictoires, qui réduisent tous les jours la part de la théologie
dans les choses humaines, qui croient peu au diable et moins encore au
mérite de la pauvreté!</p>
<p>«</p>
<p>cependant de contradiction. Les détails puérils qui règlent jusqu'aux
moindres gestes achèvent le portrait du jésuite, qu'il faut se garder de
prendre pour un simple enthousiaste, chez lequel, bien plutôt, le
principe d'action devient tout d'abord un principe d'abdication.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t. Conslitutionum p. VI, c. I.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Il faut lire dans le petit livre du père Ravignan, la liste des
illustrations de la Compagnie (p. 69). Les étoiles de première grandeur
de ce firmament sont Bellarmin, Bourdaloue et Petau !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>personnelle et de revendication des droits, où l'opposition remplit la
fonction d'un rouage du gouvernement, où l'autorité est tenue pour
responsable, où le pouvoir s'exerce par délégation, où la résistance
devient parfois un devoir! Quel abîme entre la conception jésuitique des
destinées ce l'humanité et ce jugement d'un grand penseur contemporain :
« C'est de révolte en révolte, si l'on peut employer ce mot, que les
sociétés se perfectionnent, que la civilisation s'établit, que la
justice règne, que la vérité fleurit! *»</p>
<p>. 1. Vinet.</p>
<p><pb/></p>
<p>taire en son âme toutes les voix de la nature, toutes les réclamations
de la dignité personnelle, toutes les révoltes mêmes du sens moral, on
s'est mis hors d'état d'élever des hommes qui méritent ce nom, des
citoyens tels que l'État en demande aujourd'hui. Le jésuitisme, nous ne
le savons que trop, n'a jamais ignoré l'art d'allier l'anéantissement
mystique avec la sagesse mondaine; mais cette sagesse n'a rien de commun
avec les délicatesses de la conscience, avec l'indépendance du
caractère, avec l'habitude de la virilité.</p>
<p>« Ils brouillaient l'Église et l'État, écrit Diderot en 1762, à
l'occasion de l'arrêt qui prononçait l'expulsion de l'Ordre. Soumis au
despotisme le plus outré dans leurs maisons, ils en étaient les prôneurs
les plus abjects dans la société. Ils prêchaient au peuple la soumission
aveugle aux rois, l'infaillibilité du pape, afin que, maîtres d'un seul,
ils fussent maîtres de tous. »</p>
<p>Juillet 1819,</p>
<p><pb/></p>
<p>XVH</p>
<p>L'ENCYCLIQUE IETERNI PATRIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ractéristique. La parfaite inopportunité de ce document ne permettra
plus qu'on fasse de l'auteur un pape politique. Il y a du Pie IX dans le
récent manifeste de Léon XIII.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tesques si on leur applique les exigences de notre goût et de nos
besoins modernes. L'aspect de Notre-Dame nous impose, sa puissance et sa
poésie nous touchent, ce qui n'empêche pas que nous serions fort surpris
si l'on voulait en faire une chambre des députés ou une gare de chemin
de fer.</p>
<p>Août 1879.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVIII</p>
<p>L'HORACE DE M. LE COMTE SIMÉON</p>
<p><pb/></p>
<p>'</p>
<p><pb/></p>
<p>comte Siméon est du nombre des bonnes, des excellentes même. Je n'en
veux pour preuve que la description de Tivoli :</p>
<p>Pour moi, ni Sparte patiente,</p>
<p>Ni Larisse fertile et si riche en troupeaux,</p>
<p>Ne m'ont offert rien qui m'enchante</p>
<p>Autant que d'Anio les flots retentissants,</p>
<p>Que l'Albune aux grottes profondes,</p>
<p>Que le bois de Tibur et ses vergers charmants,</p>
<p>Baigné par des eaux vagabondes.</p>
<p>Il est vrai dé dire que le comte Siméon me semble plus heureux dans la
traduction des morceaux lyriques, que dans celle des ouvrages
didactiques. Il y a quelques taches dans la version de l'Epître aux
Pisons, et quelques-unes de ces taches sont des infidélités.</p>
<p>... Qu'on joigne l'unité</p>
<p>Qu'il protège les bons, ceux qui d'avoir un torl</p>
<p>Se sentiraient confus.</p>
<p>J'en dirai autant du passage dans lequel Horace blâme les anciens
d'avoir trop admiré Plaute : nimium patienter,</p>
<p><pb/></p>
<p>Nos aïeux, ô Pisons, ont jugé de travers.</p>
<p>Avril 1874.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIX</p>
<p>M. DE SACY</p>
<p>Les lettres, les bonnes lettres, comme on disait autrefois, viennent de
faire une perte infiniment- sensible dans la personne de M. Silvestre de
Sacy.</p>
<p>M. de Sacy, celui qui vient de nous être enlevé, était né en octobre
1801. On ne sait pas grand'chose de son éducation ni de ses débuts dans
le monde, si ce n'est qu'il avait brillé au collège, qu'il avait fait
son droit et qu'il avait même exercé quelque temps la profession d'a-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les Variétés sont rangées par ordre de matières sous ces trois titres :
Ja littérature, la morale et l'histoire. La seconde et la troisième
partie sont d'une lecture assurément profitable, mais l'auteur n'était
ni historien ni philosophe; il ne fait donc que disserter avec esprit
sur des sujets qui, dans le fond, lui étaient étrangers. La littérature,
en revanche, c'était sa passion, c'était son monde, et les vingt
articles qui figurent sous ce titre, dans les Variétés, sont d'une
saveur spéciale. M. de Sacy était un égotiste, comme disent les Anglais;
il parlait volontiers de lui-même, de ses goûts, de ses manies; il a
ainsi, sans le chercher, tracé son portrait en traitant de Cicé- ron, de
Massillon et de Pascal, et ce portrait, je le répète, est si piquant, il
présente un tel mélange d'esprit et de bonhomie, il rappelle si bien le
causeur que nous avons connu, avec son bonnet de soie noire sur la tète</p>
<p><pb/></p>
<p>et ses petits yeux éveillés et pétillants, qu'on se sent tout d'abord
gagné, amusé, charmé. Ce sont trois cents pages exquises. La postérité,
s'il y a encore une postérité pour les lettres, ne manquera pas de les
conserver.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelque disproportionnés que nous paraissent ces éloges, il faut
reconnaitre qu'ils n'étaient pas déplacés dans la bouche de M. de Sacy.
Nul, en effet, n'a jamais mieux représenté, mieux personnitié l'Académie
française que</p>
<p><pb/></p>
<p>Février 1879.</p>
<p><pb/></p>
<p>XX</p>
<p>ÉMILE LITTRÉ</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Patience; nous n'avons pas encore, il s'en faut de beaucoup, notre
Littré tout entier. Littré a été journaliste, et, sur la fin de sa vie,
homme et écrivain politique. Il était entré au National, en 1831, comme
traduc-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>0 terre, mon pays, monde parmi les mondes,</p>
<p>Où mènes-tu tes champs, tes rochers et tes ondes,</p>
<p>Tes bêtes, leurs forêts, tes hommes, leurs cités?</p>
<p>Où vas-tu, déroulant ton orbile rapide</p>
<p>Sans repos dans le vide</p>
<p>De cieux illimités?</p>
<p>Mais ce que je connais de plus touchant, parmi les rares épanchements de
Littré, c'est le morceau qu'il insérait dans la Philosophie positive, il
y a précisément un an, sous ce titre : Pour la dernière fois. CI Je ne
suis pas un stoïcien, dit-il, et n'ai jamais nié que la douleur fût un
mal. Or, depuis bien des mois, la douleur m'accable avec une permanence
désespérante. &gt;&gt; Il sent donc que, si ks lignes qu'il écrit ne sont pas
nécessairement son dernier article, elles peuvent l'être en effet, et il
éprouve le besoin de faire comme un examen de conscience, et en
particulier de répondre aux bonnes âmes, aux person-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>croyants; mais je suis sans regret d'être en dehors de ces croyances, et
ne puis découvrir en moi aucun désir d'y rentrer. »</p>
<p>Et plus loin :</p>
<p>Le morceau se termine par ce beau et touchant passage :</p>
<p><pb/></p>
<p>EL celui qui chétif aux misères succombe,</p>
<p>On le voit, nous avons ici le testament philosophique et religieux de
Littré, non pas un aveu arraché ou dicté aux sens affaiblis d'un
mourant, mais le témoignage calme et raisonné d'un homme qui se met
encore une fois et solennellement en présence des pensées auxquelles il
a confié la direction de sa vie. Il ne s'agit pas évidemment ici du
mérite des opinions particulières de Littré; elles sont ce qu'elles
sont, elles valent ce qu'elles valent, et leur prix ne saurait dépendre
du caractère de celui qui les professait, non plus que du sérieux de la
situation dans laquelle il écrivait; mais les passages qu 'on vient de
lire sont un si bienfaisant exemple de sincérité de caractère et de
fermeté d'âme, que je n'ai pas cru pouvoir mieux servir la mémoire du
défunt qu'en les citant.</p>
<p>Juin 1881.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXI</p>
<p>LA RÉCEPTION DE M. RENAN</p>
<p>A L'ACADÉMIE FRANÇAISE.</p>
<p>La réception de M. Renan mérite de prendre place parmi les meilleurs
souvenirs de l'Académie française. Elle n'ajoute pas seulement au nombre
des membres de cette assemblée un écrivain de premier ordre ; l'élection
de M. Renan marque, en outre, un changement dans l'esprit qui régnait à
l'Académie depuis une trentaine d'années, et la réception elle-même a eu
des formes de liberté, de tolérance et de courtoisie auxquelles nous
n'étions plus accoutumés.</p>
<p>M. Mézières a parfaitement loué M. Renan; je trouve cependant qu'il n'a
pas assez fait ressortir le caractère particulier de cette physionomie
littéraire. Il n'a suffisamment accusé ni la prodigieuse variété des
travaux de l'écrivain, ni le caractère spécial d'une manière d'écrire
dont il serait intéressant pourtant d'analyser le charme subtil et
capiteux. M. Renan a dispersé ses efforts sur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avril 1879.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXII</p>
<p>LA RÉCEPTION</p>
<p>DU DUC D'AUDIFFRET-PASQUIER</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il en est différemment de feu l'évêqued'Orléans, dont nous avons entendu
hier l'apothéose. Je n'ai pas la prétention, qu'on le croie bien, de
faire du succès la pierre de touche du mérite. Il est de grands vaincus
dans l'histoire, et dont la gloire vaut bien, aux yeux des honnêtes
gens, celle de leurs vainqueurs. Mais avec tout cela il faut reconnaître
que la défaite est la défaite, une présomption de vues courtes ou
d'impuissance, une sentence singulièrement pesante et qu'il est fâcheux
d'avoir subie. Or, il se trouve que Mgr Dupanloup, l'un des tempéraments
les plus belliqueux que la nature ait jamais formés, a passé sa vie à
guerroyer, et qu'il a perdu toutes les causes qu'il avait épousées. Il
n'a cessé de dénoncer comme d'effroyables hérésies les opinions de
quelques-uns des plus illustres écrivains de notre temps. Ce qu'il a
dépensé d'encre, de zèle et d'amertume dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Reste le problème : M. le duc d'Audiffret-Pasquier semble tout avoir
pour lui, et, en définitive, il ne parait</p>
<p><pb/></p>
<p>20 février 1880.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXIII</p>
<p>LA RÉCEPTION DE M. MAXIME DU CAMP</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>25 décembre 1880.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXIV</p>
<p>LES CLICHÉS</p>
<p>LETTRE AU DIRECTEUR DU TEMPS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai acheté l'autre jour, sur la foi du titre, un Dictionnaire des lieux
communs, par M. Lucien Rigaud; je n'y ai pas trouvé ce que je cherchais.
Outre le répertoire des phrases qui arrivent involontairement au bout de
la langue et de la plume et qui s'imposent comme l'ornement indiqué du
sujet, j'aurais voulu un catalogue de</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu duca, tu signore, e tu maestro.</p>
<p>Ou même qui aiguisent quelque phrase de haut dédain en y adaptant un</p>
<p><pb/></p>
<p>Non ragioniam di lor, ma guarda e passa.</p>
<p>Le public français est-il beaucoup plus familier avec l'anglais qu'avec
l'italien, avec Shakspeare qu'avec Dante? Il est certain que, grâce à
l'opéra, nous savons en gros ce que c'est qu'Othello, Hamlet et Roméo.
Mais telle est la puissance du cliché que les deux pièces de Shakspeare
dont le titre revient le plus souvent chez nos écrivains sont deux des
pièces secondaires de son théâtre, je veux dire Tout est bien qui finit
bien et Beaucoup de bruit pour rien. Cela est si commode pour terminer
le récit d'une crise ministérielle ou le compte rendu d'une discussion
orageuse dans les Chambres ! Les circonstances deviennent-elles tout à
fait tragiques, le grand dramaturge ne nous abandonne pas : on a le to
be or not to be du prince de Danemark.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fait entrevoir de profondeurs dans l'âme d'un poète romain, tant il y
semble anticiper notre sentiment moderne de la nature. C'est grâce à
cette interprétation que le Sunt lacrymæ rerum est devenu le titre d'une
des Voix intérieures de M. Victor Hugo. C'est la même tradition qu'a
suivie M. Nisard lorsqu'il parle de « ces pleurs secrets que le divin
génie de Virgile a appelés les larmes des choses » Le malheur veut que
ce sens ne soit qu'un contre-sens, ainsi que la lecture la plus
superficielle de l'original suffit pour s'en convaincre.</p>
<p>1. Histoire de la littérature française, livre IV. ch. 7.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Décembre 1881.. -</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE «-</p>
<p>I. Wordsworth et la poésie moderne de l'Angleterre. - 1 Il. Thomas
Carlyle 60 III. Endymion 70 IV. Don Quichotte 84 V. Les Deux masques,
par Paul de Saint-Victor.. 98 VI. Les Lettres de Doudan 107 VII. Les
Pensées de Doudan 148 VIII. Mes Pensées i56 IX. Émile Zola 165 X. Louis
XIV et la République de Genève ... 197 XI. Les Origines de la triple.
alliance 209 XII. M. Taine et la Révolution 230 XIII. Les Mémoires de
madame de Rémusat.... 248 XIV. Le Christianisme et ses Origines, par
Havet .. 266 XV. Le Port-Royal de Sainte-Beuve 283 XVL Ce que c'est
-qu'un jésuite ........ 295</p>
<p><pb/></p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
