<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Latour, Antoine de (1808-1881)">Antoine de Latour</author>
<title>L'Espagne religieuse et littéraire : pages détachées / par Antoine de Latour</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Latour, Antoine de (1808-1881)</author>, <title>L'Espagne religieuse et littéraire : pages détachées / par Antoine de Latour</title>, <date>1863</date>,description :Collection : Bibliothèque contemporaine,379 pages
</bibl>
<publisher>Michel-Lévy frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5774576q</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1863">1863</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOTHEQUE CONTEMPORAINE</p>
<p>ANTOINE DE iilTOUR</p>
<p>L'ESPAGNE*</p>
<p>RELIGIEUSE</p>
<p>ET LITTÉRAIRE</p>
<p>PARIS</p>
<p>MICHEL LÉVY FRÈRES, LIBRAIRES EDITEURS</p>
<p>BQB YIÏJB!IB8i~!^BIS Bx aQOLBVARD, DBS ITAMBHS, 16 i ' _ A LA LIBRAIRIE
NOUVELLE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ESPAGNE</p>
<p>RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>MBRAIRÏBS DR MICI1EÏ, l,fiYY FRERES</p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>ETUDES SUR L'ESPAGNE — SÉVILLE ET L'ANDALOUSIE —</p>
<p>Dew* volumes grand iiM8</p>
<p>LA BAIE DE CADIX</p>
<p>— XOPVELl.ES ÉTUDES SPI\ l/ESPAGNE —</p>
<p>l'n volume Krand in-18</p>
<p>TOLÈDE ET LES BORDS DU TAGE</p>
<p>NOrVEI.LES KTIOES SITR L'ESPAGXE</p>
<p>Un volume grand iu-18</p>
<p>mis. — m;-. M«n\ IUÇOX r.i covi%, m r f&gt;"r.ftrrr.Tii, I.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA M-J W5 J. A. il" 1Y EJ RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE</p>
<p>- PAGES OlTACHÉCS</p>
<p>/ PAR</p>
<p>ANTOINE DE LATOUR</p>
<p>PARIS</p>
<p>MICHEL LÊVY FRÈRES, LIBRAIRES ÉDITEURS</p>
<p>S RIS, RI'E VIVIEX.NE. F.T BOULEVARD DES ITAMEXS, l!S</p>
<p>A LA LIBRAIRIE .NOUVELLE</p>
<p>1803</p>
<p>Twi« droit* rêwrfs</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A</p>
<p>LA MEMOIRE DE MON PÈRE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>*</p>
<p>je vivais, je pensais, j'écrivais. Avec lui j'ai cru sentir que quelque
chose s'éteignait en moi, et que la nuit commençait ù la fois dans mon
intelligence et dans mon coeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>_ |V „.</p>
<p>que les événements lui avaient faite, cette aimable et discrète passion
des livres s'était révélée au dehors par quelques publications
accueillies des gens de goiU avec une faveur marquée. C'était, dans la
bibliothèque Charpentier: Une édition des Poésies de Malherbe, avec un
commentaire entièrement inédit d'André Chônier. C'était,dans la
collection elzevirienne.de M. Jannet:</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'il me soit permis de m'en souvenir, au moment de publier le seul de
mes ouvrages auquel auront manqué les conseils de sa critique sévère
avec autant de bonté que de douceur, et de sonad^</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'—&gt; VII —</p>
<p>Au .Chalanl, août 180-2.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>FRÈRE TORIBIO</p>
<p>A IERKAX CABAttEHO</p>
<p>t'n sainl Vincent de Paul ignoré, — Les enfants de l'hospice de Sévi Ile.</p>
<p>— Connivence secrète de l'autorité civile. — Le torero pris, jugé,
dompté et converti. — Encouragements et dons du roi l'hilippe V. --
Nouveaux plans. — Dernière maladie de frère Toribio. ~ Sa mort
admirable. — Son portrait. — Regrets de l'archevêque et de toute la.
ville.— Les successeurs de frère Toribio. — L'asile a Une maison de lui,
mais qui ne s'achève pas. — Décadence et fin.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I</p>
<p>FRÈRE TORIBIO</p>
<p><pb/></p>
<p>4 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE,</p>
<p>Le bon Toribio avait surtout la charité. A le voir si tendrement
préoccupé du salut des petits enfants, on se</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÈRE TORIBIO. 5</p>
<p><pb/></p>
<p>C L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE. Il les voyait traîner leurs
haillons sous les arbres elle long des maisons, poursuivre les passants
de leurs espiègleries, dépouiller les boutiques mal gardées,et, la nuit
venue, dormir pêle-mêle sous le porche des églises et Dieu sait où.
S'ils entraient le jour dans les églises, c'était moins pour y attendrir
les âmçs pieuses du l'wc-' tapie deleur abandon et de leur misère que
pour y profiter d'une inattention qui laissait les poches sans défense.
Toribio voyait tout cela, et se demandait avec amertume quels hommes
feraient de tels enfants. Son coeur se soulageait dans la prière, à
laquelle il demandait aussi le remède aux maux qu'il prévoyait ptu?*
l'avenir. De remède il n'en voyait qu'un : l'établissement d'un grand
hospice où l'on prit soin de recevoir JVS malheureux enfants. Mais qui
le.fonderait? « Hélas! ce ne sera pas moi, se disait-il, avec un soupir, A</p>
<p>Il habitait dans la rue du Péral, sur la paroisse om*</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÈRE TORIBIO. 7</p>
<p><pb/></p>
<p>8 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÈRE TORIBIO 0</p>
<p>bienfaiteur qu'on ne nomme pas lui donna cinquante ducats pour acheter
les premiers livres, le papier, tout ce qu'il fallait, en un mot, pour
fonder une école régulière. Cette première aumône en attira d'autres. Le
bien heureusement a sa contagion comme le mal.</p>
<p>1.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÈRE TORIBIO. II</p>
<p><pb/></p>
<p>12 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÈRE TORIBIO. 13</p>
<p>Au moment de partir, le maître désignait l'église où on irait entendre
la messe et y préparait ses élèves par</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>FRÈRE TORIBIO. 15</p>
<p><pb/></p>
<p>10 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>Chaque logis nouveau où se transportait le frère Toribio marquait un
progrès dans son oeuvre et voyait commencer une ère nouvelle. De la
Vieille Inquisition datèrent de nouveaux et heureux développements.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÈRE TORIBIO. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>18 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÈRE TORIBIO, 19</p>
<p>cupê. H avait quelques écoliers, il les quitta sans trop de peine pour
se mettre avec le même désintéressement que les autres A la disposition
de son compatriote.</p>
<p>La santé de ces enfants n'avait pas été la moindre préoccupation de
Toribio. 11 avait cherché, il avait</p>
<p><pb/></p>
<p>20 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE, trouvé un excellent médecin.
C'était A qui aurait l'honneur de s'associer A une oeuvre qui était un
bienfait publie. Don Barlolome Morcno ne voulut accepter aucune
rémunération de ses soins. Les médicaments ne coûtèrent pas davantage;
el parmi les aumônes en nature recueillies dans la ville ou envoyées A
la maison, on commençait toujours par prélever la part des malades. Y
avait-il un morceau délicat, il était pour eux. Frère Toribio se
réservait A lui-même le soin d'administrer les remèdes, et la négligence
envers les malades était la seule faute qu'il ne pardonnât pas.</p>
<p>Les repas se prenaient en silence et sous la surveillance des chefs de
chaque division. Une lecture faite A haute voix était A ce silence ce
qu'il aurait eu de trop sévère.</p>
<p>Les récréations avaient lieu dans les patios et se proportionnaient A
l'âge des enfants. Mais la suprême récompense pour ceux-ci,c'étaient les
parties de campagne qu'ils faisaient dans les couvents des environs,
lorsque les moines les invitaient.</p>
<p>Il était permis aux apprentis de chanter en travaillant A leur tâche
quotidienne, mais A la condition de ne pas offenser les moeurs. Toribio
lui-même surveillait le ré-</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÈRE TORIBIO» 31</p>
<p>pertoire de l'atelier, en quoi il se montrait fort sévère, ne permettant
pas même d'ajuster des paroles nouvelles sur des airs qui pouvaient en
rappeler d'an» tiennes. J'ai plus d'une fois regretté que, dans nos
églises, on n'ait pas toujours pris cette délicate précaution.</p>
<p>Les exercices religieux n'avaient d'ailleurs rien d'immodéré, et parfois
même ils se confondaient tellement avec les actes ordinaires de la vie
qu'ils étaient devenus une de ces bonnes et saines habitudes qui
ajoutaient un peu de gravité aux choses familières. Tel était, par
exemple, l'usage incessant du chapelet.</p>
<p><pb/></p>
<p>%% L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE, et souvent, assurc-t-on, on s'en
disputait l'entrée, Ceci ne parait guère du pays où Miirilloa r£vê ses
douces Vierges, mais c'est bien de celui où Zurbaran a peint ses moines
austères et Ribeîra ses tragiques martyrs.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÈRE TORIBIO, 25</p>
<p>plot d'attenter A la vie de celui qui leur avait pris .leur liberté.
Toribio en fut averti. Le doute n'était pas possible. Que faire? Il
rassembla la faiàilW rîïère, et, sans nommer personne, raconta ce quise
p^eû»; puis, prenant A part les coupables, il leur infligea un châtiment
qui demeura tellement secret que nul ne sut jamais ni quel il était ni
qui l'avait mérité. Rien de semblable ne se renouvela A l'avenir.
Longtemps auparavant, A l'époque où il disposait le dortoir, quelqu'un
lui avait fait remarquer qu'un enfant plus précoce que les autres
pourrait bien aisément attenter A sa vie. Il se contenta de répondre : •
Dieu ne le permettra jamais. » Dieu le permit, comme on vient de le
voir, mais sans doute pour donner raison'A la sublime confiance de
Toribio. Celle de Henri de Guise avait été plus fatale au grand ligueur;
c'est qu'elle avait sa source dans l'orgueil; celle de Toribio avait la
sienne dans la foi et la charité.</p>
<p><pb/></p>
<p>91 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>pendant la nuit. Mais aucun n'osa se présenter sans ses vêtements, et,
chose singulière, rien ne fut perdu. Le lendemain, il ne manquait que
deux des fugitifs. L'un était allé voir sa famille A Arcos; l'autre, on
le sut plus tard, était A Cadix. Un si grand scandale ne pouvait rester
impuni, et, d'autre part, comment découvrir les instigateurs? car on ne
pouvait punir tout le inonde. Toribio savait seulement qu'ils étaient
neuf. Il se décida A décimer la bande, mais il le fit d'une manière
originale et toute chrétienne, qui produisit un grand effet. Il jela
dans une urne autant de billets qu'il y avait eu de fugitifs. Sur chaque
billet était le nom de Pierre ou celui de Marie, Tous ceux qui amenèrent
ce dernier nom furent épargnés, les autres punis. Les uns et les autres
durent se persuader que la Vierge avait choisi elle-même ceux qui
méritaient d'être pardonnes. Cependant tous ces petits événements ne
pouvaient demeurer secrets. A Sêville où l'on sait tout, où l'on parle
volontiers de tout, et même d'un peu plus que de tout, les imaginations
se donnaient carrière. Peu s'en fallut qu'A côté de la véritable
inquisition on n'en rêvât une autre. Quelque chose du génie mystérieux
de la première semblait être resté dans ces vieux murs, où l'école
deToribio lui avait succédé. Le pauvre frère était insulté dans les
rues; rien cependant ne le détournait de son chemin. Ce vrai disciple du
christ courait avec joie au-devant de l'outrage et du mépris. Hiver
comme été, il allait sans chapeau, et d'ordinaire la tète rasée. Aussi
les railleries ne lui manquaient pas, et au besoin les attaques violcn-</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÈRE TORIBIO. #&gt;</p>
<p>tes, \}m seule Je trouva désarmé. Eu le voyant sortir des maisons où il
était comblé de douces choses pour ses malades, on ne manqua pas de dire
qu'il n'y entrait que pour satisfaire sa sensualité. Afin de couper
court A ces indignes commentaires, il prit le parti de ne plus faire un
pas sans témoins. Il choisit deux de ses jeunes gens qui ne le
quittaient pas, l'accompagnant jusque dans ses visites et assistant même
A ses conférences avec les plus grands personnages.</p>
<p>Celte première campagne le mit en goût de tenter encore l'aventure, et
de loin en loin on le vit reparaître</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>FRÈRE TORIBIO. 27</p>
<p>ces malheureux qui, du reste, en feignant la démence, étaient parvenus
quelquefois A se la donner, et il commença par traiter la raison avant
l'âme. Le succès fut complet, et tel qui était entré dans cette maison
contre son gré, libre d'en sortir, ne le voulut plus.</p>
<p>Ici se place un épisode qui fera mieux voir encore comme en agissait
Toribio avec ses redoutables adversaires, el ce que peut une âme forte
contre les passions déchaînées.</p>
<p>: « Quand cette ville très-fidèle résolut, pour fêter Leurs Majestés qui
l'honoraient alors de leur présence auguste, de donner une course
royale, le seigneur duc del Arco, leur grand écuyer, fit venir de Madrid
un célèbre torero pour y figurer. On logea celui-ci dans la</p>
<p><pb/></p>
<p>23 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>« Le torero, peu satisfait de cette réponse, soutint qu'il élail de
toute nécessité qu'il emmenât le jeune homme, et le compatissant Toribio
soutint, de son côté, que pour le moment cela ne pouvait être. L'autre
alors, s'imaginant qu'avec des menaces et de l'arrogance il intimide-</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÈRE TORIBIO. 29</p>
<p>2.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÈRE TORIBIO. 51</p>
<p><pb/></p>
<p>52 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÈRE TORIBIO. 33</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>FRÈRE TORIBIO. 35</p>
<p>Cependant il était écrit qu'il ne verrait pas s'élever cette maison,
doux rêve de sa pieuse ambition.</p>
<p><pb/></p>
<p>50 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE, le retour du mois d'août avait de
quoi les inquiéter; c'était le mois d'août qui avait marqué toutes les
crises du nouvel hospice; c'était au mois d'août que le frère s'était
transporté dans celte maison de l'Alameda, bientôt trop étroite pour les
enfants qui s'y pressaient; c'était au mois d'août 1727 qu'il avait
quitté l'Atamcda pour la Vieille Inquisition ; et quand un regard de la
royauté, tombé sur l'humble communauté, semblait devoir lui assurer la
durée et une existence nouvelle, au mois d'août encore, la communauté se
voyait menacée de mort dans celui en qui elle se personnifiait tout
entière. Du 15 au 22, le mal fil de tels progrés que Toribio jugea
l'heure venue de faire son testament. A bon droit il pouvait regarder
l'oeuvre comme sienne, et en disposer comme un roi de sa conquête;
parlons mieux, assurer après lui, par de sages mesures, l'heureuse
perpétuité de sa fondation.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÈRE TORIBIO. 37</p>
<p>protection ne lui a jamais manqué : l'archevêque don Luis de Salcedo et
le comte de Ripalda; l'un et l'autre lui survécurent.</p>
<p>Le 22, on lui administra les sacrements. Quand on</p>
<p><pb/></p>
<p>38 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>Ce fut dans l'hospice une désolation universelle, et au dehors
l'affluence fut telle, qu'il fallut poser des sentinelles devant le
corps. Sans cette précaution, il ne fût pas resté lambeau de ses
vêtements : il portait l'habit de Saint-Dominique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>40 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>et dans la rudesse des traits on sent la fermeté de l'âme.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÈRE TORIBIO. 41</p>
<p>vait avoir d'autre famille dans ce monde que les enfants qui lui étaient
confiés.</p>
<p>J'ai parlé des produits des fabriques. On sollicita de l'État le
privilège de les vendre libres de tous droits. Ce ne pouvait être qu'au
préjudice du commerce, qui lutta et se défendit de son mieux. L'hospice
l'emporta, mais,</p>
<p><pb/></p>
<p>42 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTERAIRE.</p>
<p>et ceci peint assez bien l'Espagne, tes deux parties étaient encore aux
prises, quand on apprit que, depuis un an déjà, un décret avait été
rendu qui adjugeait la victoire aux Toribios. Seulement on ne s'était
donné la peine d'avertir ni le vainqueur ni le vaincu, et le combat
continuait. Cette faveur singulière amena naturellement de nouveaux
progrès et des ressources nouvelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÈRE TORIBIO. 43</p>
<p>être dégoûté trop vite. Mais je doute qu'il se soit jamais repenti
d'être sorti d'une maison dont l'esprit du siècle avait forcé l'entrée.
Il cûl fallu Toribio lui-même pour barrer le passage A ce redoutable
ennemi, ou le dompter comme ce torero qu'il rendit aussi humble que le
plus petit de ses enfants.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>II</p>
<p>L'INFANT DON CARLOS. — LE POÈTE ENCISO ET SES DRAMES</p>
<p>A X. CrVIlLIER-rLECRT</p>
<p>le sujet de Don C*rUs. — I* poète Diego de Jimenei Enciso.—Sa vie.— Ses
oeuvres. — Ce qu'en pensaient Lope de Vega et Cervantes. — Son drame
iulitulé: LetUtJïcisde Florence: analyse et citations. — Son drame
intitulé: Upltt $Tâuitjfleil te Charlet-Qtint : analyse et citations. —
Heureuse intervention dans ce drame de don Juan d'Autriche enfant, puis
jeune homme. — L'infant don Carlos. — Sa destinée mystérieuse. — La
tradition populaire et la vérité historique. —</p>
<p>• Témoignages contemporains. — Opinion des historiens. — Le drame de
Enciso. — En quoi il se rapproche de la tradition et de l'histoire. —
Son autorité historique : analyse et citaUons.—Conclusion.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>II</p>
<p>L'INFANT DON CARLOS. - LE POÈTE ENCISO ET SES DRAMES</p>
<p>Je m'étonnais aussi qu'en Espagne, où le théâtre a puisé si hardiment
dans la Bible, dans la mythologie et dans l'histoire, aucun poète
dramatique ne se fût laissé tenter par ce sujet de Don Carlos, qui a si
magnifiquement inspiré Schiller, que toutes les scènes de l'Europe l'ont
revendiqué après- lui, dont le roman s'était emparé avant le théâtre, et
dont la poésie avait fait si grand bruit, que l'histoire a fihf'pary
donner une attention tardive, mais sérieuse. Non, l'Espagne n'avait eu
garde de négliger une telle source d'émotions tragiques. Avant la
nouvelle de Sainl-Réal, avant le drame de Schiller, l'Espagne avait eu
son Don Carlos, oeuvre d'un poète très-remarquable, et qui se trouve, de
tous les draines écrits sur le même personnage, le plus voisin de
l'événement par la date et surtout par la vérité historique.</p>
<p>Je me propose d'étudier de près celle Curieuse corn-</p>
<p><pb/></p>
<p>48 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE, position; mais je commencerai par
dire ce que l'on sait de l'auteur» C'est l'un des rares écrivains
dramatiques de l'Espagne dont les ouvrages brillent par la qualité
plutôt que par la quantité.</p>
<p>Don Diego de Jimenez Enciso était né A Sêville au mois d'août de l'année
1585, trois ans après la mort du grand duc d'Albe, et dix-sept ans après
celle de son héros; il avait douze ans lorsque mourut Philippe IL 11
avait donc pu entendre raconter lui-même par des témoins oculaires les
circonstances de l'étrange événement qu'il devait un jour mettre sur ta
scène.</p>
<p>Fils d'un avocat de Sêville, Enciso fut lui-même un des magistrats
municipaux qui, sous le litre de Vinylquatre, qu'ils devaient sans doute
A leui nombre, régissaient la capitale de l'Andalousie. Le comte-duc
d'Olivares, qui l'appréciait beaucoup, le nomma son lieutenant dans le
gouvernement qu'il possédait, A titre héréditaire, de l'Alcazar de
Sêville, emploi bien digne d'un poète. Cinquante ans plus tard, un autre
grand d'Espagne, le prince de Paterne-, gouverneur, au même titre, du
château aujourd'hui démantelé de Saint-Ferdinand, A Al? cala de
Guadaira, prenait aussi pour lieutenant un autre poêle dramatique, don
Cristobal de Monroy y Silva.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INFANT BON CARLOS. 49</p>
<p>qu'il n'y aurait aucun profit A les traduire; mais, dans «n autre de ses
poèmes, Lope fait de la statue imaginaire d'Enciso l'un des ornements de
son jardin allégorique, et au XIXe chant de sa Jérusalem, il consacre au
poète lui-même quatre vers qui sont un hommage:</p>
<p>Quelques années plus tard, Cervantes, dans son Voyage uu Parnasse, ce
vaste et confus dénombrement des beaux esprits de son temps, plaçait
Enciso dans la barque qui amenait au secours d'Apollon menacé par le
mauvais goût don Juan deArgoteeldonDiego Abarca. Il le montre s'élançanl
d'un saut hardi sur la plage, et le loue dans les mêmes termes que ses
deux illustres compagnons.</p>
<p>Avant de parler de Enciso comme poète dramatique, disons un mot de ses
essais comme poète lyrique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'INFANT BON CARLOS. 51.</p>
<p>verra bien davantage dans son Chartes Quint et dans son Don Carlos.</p>
<p><pb/></p>
<p>52 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTERAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INFANT PON CARLOS, 53</p>
<p>ISABELLE,</p>
<p>c Mon père et mon seigneur, qu'est ceci? quel courroux vous fait sortir
de votre lit, armé et le visage en feu? Qu'est-ce que ce peuple, ce
courage, ce souci de l'envie ou de la renommée, celte destinée
inexorable qui vous précipitent vers votre porte? La nuit où Florence
célèbre les noces de son maître et lutte d'éclat avec le soleil, vous
quittez votre couche et vous allez réveiller votre vaillante épée depuis
si longtemps endormie, et en proie A la rouille et A l'oubli !</p>
<p>CEFIO.</p>
<p>« Ah î innocente Isabelle ! ce sont ces cris, c'est cette fête insolente
qui tiennent mon âme en peine.</p>
<p>ISABELLE.</p>
<p>i Et pourquoi, seigneur, celte fête, vous irrite-t-elle?</p>
<p>CEFIO.</p>
<p>«Pourquoi? parce que ma patrie a perdu sa liberté! La honte m'accable.
Ouvre cette porte et que j'aille mourir.</p>
<p><pb/></p>
<p>54 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>ISABELLE.</p>
<p>CEFIO.</p>
<p>ISABELLE.</p>
<p>« Donne-moi tes mains, mon père.</p>
<p>CEFIO.</p>
<p>« 0 Médicis! 6 patrie! ô citoyens!</p>
<p>ISABELLE.</p>
<p>• Repose ici, près de moi. Quel nouveau malheur t'agite en ce moment?</p>
<p>CEFIO.</p>
<p>«Odieux Alexandre! Que n'es-tu un homme, Isabelle, ma fille !</p>
<p>ISABELLE.</p>
<p>« J'ai le coeur d'un homme, mon père.</p>
<p>CEFIO.</p>
<p>'• a Apprends mon mal.</p>
<p>ISABELLE.</p>
<p>« Je le soupçonne, mon père. ■</p>
<p><pb/></p>
<p>;.-;■!.= -. L'INFANT BON CARLOS, 55</p>
<p><pb/></p>
<p>56 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>Et le vieillard se retire en pleurant : ce sont lés larmes de donDiègue.
Est-ce que ce vaillant homme, qui ne sait plus que maudire et verser des
larmes, ne vous rappelle pas aussi ces beaux palais dé Venise qui se
réfléchissent, A moitié détruits, dans les eaux du Grand-Canal?</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INFANT BON CARLOS. 57</p>
<p><pb/></p>
<p>58 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE. LUCAS.</p>
<p>c Au diable soit la lettre! vous verrez que je ne la trouverai pas.
Juanico, je ne sais plus où j'en suis.</p>
<p>DOX JUAN.</p>
<p>« Ne sois donc pas si poltron. Laisse, que je passe. » H s'empare de la
lettre, et, au moment où l'empereur</p>
<p>sort avec toute sa suite, il met un genou en terre et</p>
<p>présente hardiment son message.</p>
<p>DO» JUAX.</p>
<p>« Que Votre Majesté daigne me faire répondre.</p>
<p>« A-t-on jamais vu une audace pareille?</p>
<p>DON JUAN.</p>
<p>« Ma mère, seigneur, m'a recommandé de la remettre entre vos mains.</p>
<p>UN GARDE.</p>
<p>« Assez, drôle!</p>
<p>L'EUPEBEUB. « Laissez-le. Qui êtes-vous?</p>
<p>DOXJUAX.</p>
<p>c Je ne suis pas d'ici.</p>
<p>L'EMPEREUR. 4 De qui est cette lettre?</p>
<p>* DOX JUAN.</p>
<p>t De madame Léonor.</p>
<p>L'EMPEREUR. « C'est bien. Revenez celte après-midi.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INFANT DON CARLOS. 59</p>
<p>M Place!</p>
<p>: , ; L'EHPEREUB, i part.</p>
<p>c L'intéressant enfant ! Je me suis tenue quatre pour ne pas l'embrasser. »</p>
<p>Arrêtons-nous ici un moment. La mère de don Juan, on le sait, s'appelait
Barbe, et non Léonor. Léonor est le nom d'une soeur de Charles-Quint,
que les ennemis de ce grand homme auraient bien voulu faire passer pour
la mère de don Juan. Il est impossible que le poète se soit fait ici
l'écho de celte calomnie, et qu'il ait eu cette pensée en mettant ce nom
dans la bouche de don Juan parlant àÇharles-Quiutliii-inême. Je crois
plutôt qu'il l'a ignorée, et qu'il a pris au hasard ce nom de Léonor
pour ne pas mettre un nom flamand dans ses vers. Les poètes du Midi ont
de ces fausses délicatesses.</p>
<p>Achevons la scène.</p>
<p>';.'*. LUCAS.</p>
<p>« Laisse-moi l'embrasser mille fois. Jésus! il faut que je t'embrasse
pour le courage que tu as eu. Bon Dieu ! quel air déterminé!</p>
<p>DOS JUAN. --:</p>
<p><pb/></p>
<p>00 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTERAIUE. Je croyais, moi,Tâ-bas, dans mon
pays, que Carlos était un géant dont les yeux jetaient des flammes, dont
la bouche vomissait le sang, et sa mansuétude, son beau visage, son port
majestueux, me ravissent d'étonnement. Je n'éprouverais pas plus d'amour
pour un père. Ah! Dieu! qu'on serait heureux d'être noble pour être son
page ! Que ne suîs-je gentilhomme ! •</p>
<p>Charles-Quint est encore tout entier au souvenir de cet enfant qu'il n'a
fait qu'entrevoir, et au milieu des plus graves affaires son image lui
revient et l'assiège : *</p>
<p>«Dites au général qu'il attende ma décision en Espagne... Cet enfant me
tient en souci. Eraso, souvenezvous que si un jeune Flamand vient me
chercher au palais, vous devez l'introduire ici. » Et, pour l'arrachera
cette préoccupation troublante, il i.e faut pas moins que l'arrivée de
Philippe IL</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INFANT DON CARLOS. 61</p>
<p>L'empereur l'écoute avec un intérêt auquel se mêle cependant un peu de
distraction.</p>
<p>Quand le roi a pris congé de l'empereur, Eraso s'approche : « Ce jeune
homme est venu, accompagné d'un singulier clerc.</p>
<p>' L'EMPEREUR. ' ,</p>
<p>Lucas entre et se prosterne aux pieds de l'empereur. L'EMPEREUR.</p>
<p>« Levez-vous, vous devez être fatigué.</p>
<p>LUCAS.</p>
<p>« En effet, je serai mieux assis, J»</p>
<p>L'EMPEREUR.</p>
<p>« D'où êtes-vous?</p>
<p>: N . /LUCAS.</p>
<p>« Je suis Espagnol. *</p>
<p>L'EMPEREUR. • Votre nom?</p>
<p>LUCAS.</p>
<p>&lt; Je m'appelle Lucas.</p>
<p>L'EMPEREUR. «Et vous servez?..,</p>
<p>\ LUCAS. '., .</p>
<p>« Don Juan est mon maître.</p>
<p><pb/></p>
<p>62 L'ESPAGNE RELIGIEUSE KT LITTÉRAIRE.</p>
<p>L'EMPEREUR. « Il est pauvre?</p>
<p>LUCAS.</p>
<p>t Comme un colimaçon.</p>
<p>L'EMPEREUR. &lt; A quoi vous emploie-t-il?</p>
<p>LUCAS.</p>
<p>LUCAS.</p>
<p>« Frapper, la nuit et le jour, d'estoc et de taille. Si je n'y prends
garde, comme il dort près de moi, il pleut des coups d'épée par-ci, des
coups de poing par-là. Quand il fait grand jour, il m'appelle, et,
moitié figue, moitié raisin, il se fait des bannières avec les draps de
mon lit.</p>
<p>L'EMPEREUR.</p>
<p>«C'est toute mon humeur... Et don Juan est trèssage?</p>
<p>LUCAS.</p>
<p>« 11 mange bien.</p>
<p>L'EMPEREUR. c Tu ne m'entends pas. Il est prudent ?</p>
<p>LUCAS.</p>
<p>L'EMPEREUR. « H se fait aimer?</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INFANT DON CARLOS. 63</p>
<p>LUCAS.</p>
<p>« Il ne dit de mal de personne. L'EMPEREUR. « Il est généreux?</p>
<p>LUCAS.</p>
<p>« Comme un héritier de la veille. Mais il est inquiet dans son humeur.
Parlez-lui un peu sévèrement. »</p>
<p>Enfin,pours'acquitterdeson message, Lucas déroule aux yeux de l'empereur
et lui remet, de la part de la mère de don Juan, une toile où est
représenté le Jugement dernier.</p>
<p>LUCAS.</p>
<p>« C'est grand'pitié de voir tous ceux que le diable emporte. On y voit
des empereurs. L'EMPEREUR.</p>
<p>Entre enfin don Juan.</p>
<p>DON JUAN.</p>
<p>« Je baise les pieds de Votre Majesté. L'EMPEREUR.</p>
<p>« Soyez le bienvenu! J'ai lu la lettre que vous m'avez apportée, (A
pan.) Qu'il a bon air ! (A don Juan.) Votre mère me prie de vous bien
recevoir.</p>
<p>DON JUAN.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gl L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE. DON JUAN.</p>
<p>« Je suis tout hors de moi demevoirici faceàfaceavec un monarque qui a
été l'admiration et l'effroi du monde. L'EMPEREUR.</p>
<p>DON JUAN.</p>
<p>« Elle a pour moi la tendresse d'une mère.</p>
<p>L'EMPEREUR. c Et savez-vous qui est votre père?</p>
<p>DON JUAN.</p>
<p>DON JUAN.</p>
<p>DOS JUAN.</p>
<p>« Seigneur?</p>
<p>DOS JUAN.</p>
<p>« Moi page, seigneur?</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INFANT DON CARLOS. C5</p>
<p>L'EMPEREUR. « Sans doute; sa vertu et sa noblesse le rendent digne
d'être voire maître.</p>
<p>DON JUAN.</p>
<p>4.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILIPPE. -</p>
<p>« Je tremble, seigneur, d'y prendre la place du plus grand des rois.</p>
<p>s L'EMPEREUR.</p>
<p>« Que Yotre Majesté s'asseye. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INFANT DON CARLOS. 67</p>
<p>L'EMPEREUR. « Dieu me soit en aide ! Qu*ai-je vu? J'oppose en vain</p>
<p><pb/></p>
<p>68 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>L'OMBRE.</p>
<p>« Je t'offre ici l'image de ce que tu dois être. L'EMPEREUR.</p>
<p>« Qui es-tu?</p>
<p>L'OMBRE.</p>
<p>«Charles-Quint, la vanité t'abuse. Le plus grand exploit est de savoir
mourir. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INFANT DON CARLOS. 69</p>
<p>t Je ne puis y résister. Que Dieu vous garde mille années!
Embrassez-moi. Alt! quel glaive tranchant! Ha fait de mon coeur mille
morceaux.</p>
<p>DON JUAN.</p>
<p>« Mon âme, en cette conjoncture, me dit je ne sais quoi; mais c'est folie.</p>
<p>L'EMPEREUR,</p>
<p>« Don Juan, don Juan, qu'est ceci? Le tableau du Jugement est tombé et
s'est mis en travers de la porte. C'esl un effet de voire grâce,
Seigneur. C'est un avis pour moi. On n'est pas mort tant que l'on aime.
J'appelais don Juan, quand c'est moi que Dieu appelle. »</p>
<p><pb/></p>
<p>70 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>Le roî passe la Toison au col de don Juan et lui dit : « Le lion protège
l'agneau : recevez les insignes du plus envié des ordres, l'héritage
d'un grand empereur. Fils de don Carlos, frère de Philippe, pour dire
plus encore, Altesse, relevez-vous.</p>
<p>DON JUAN.</p>
<p>« Est-ce une illusion, une ombré, ou un songe vain?</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>«Relevez-vous, Prince de la mer.</p>
<p>DOS JUAN.</p>
<p>«Comment aller plus haut sans monter au ciel? Je suis le fils de don
Carlos! ai-je bien* ma raison? 0 mon père! l'amour que j'avais dans le
coeur me révélait d'avance cet heureux événement. »</p>
<p>Comment se fait-il maintenant que ce même Diego de Jimenez Enciso, qui a
dessiné d'un trait si vif l'adolescence de don Juan d'Autriche, ail
laissé échapper</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INFANT DON CARLOS. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Espagne elle-même s'y est longtemps méprise, et ses poètes ont suivi
ceux des autres nations. Quintana, et ce nom résume tout l'esprit d'une
époque, dans son ode sur le Panthéon de l'Escitrial, n'a pas hésité à
perpétuer celte fable d'un Infant don Carlos amoureux de la reine, et
initiateur en Espagne, sous Philippe II, des idées de la réforme.
Cinquante ans plus lard, un autre poêle, M. le duc de Frias, un libéral
aussi, et, comme Quintana, un libéral de 1812, mais revenu des préjugés
de l'ancien libéralisme, dans un beau poème sur la mort de Philippe II,
prenait hautement parti pour le père calomnié contre le fils égaré,
égaré de coeur et d'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INFANT DON CARLOS. 73</p>
<p>pro5</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'INFANT DON CARLOS. 75</p>
<p>Pour y mettre fin, il chargea leducd'Albedu soin de pacifier les
Pays-Bas. C'était en 1567. Le duc. avant de</p>
<p><pb/></p>
<p>7G L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE partir, étant allé prendre congé
du prince, celui-ci lui dit qu'il saurait bien l'empêcher de s'emparer
d'un rôle qui lui appartenait, et tira sa dague pour en frapper le duc.
Ce dernier n'évita le coup qu'en, se jetant sur le prince et en le
retenant étroitement serré dans ses bras. On accourut au bruit et on les
sépara.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INFANT DON CARLOS. 77</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LINFANT DON CARLOS. 50</p>
<p><pb/></p>
<p>80 L'ESPAGNE RBL'll IEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INFANT DON CARLOS. 8l</p>
<p><pb/></p>
<p>82 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE. LE ROI.</p>
<p>« Que (ait le prince?</p>
<p>BUÏ CÔMEZ.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>« Je suis bien quand je suis ainsi.</p>
<p>•■■"• LE DUC DALBE.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>* Duc, ceci n'est point votre affaire.</p>
<p>LE DUC D*ALBE.</p>
<p>H Je suis père, et sais où est le mal.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>« Buy Gomez vient-il?</p>
<p>- i.E bue D'ALBE. « Le voici.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>«Etleprinccî</p>
<p>lUîVGOMEZ.</p>
<p>« Son Altesse se plaint d'un grand mal de tête.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INFANT DON CARLOS. 83</p>
<p>« H faut cependant chercher remède A ceci.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>« Il est au lit?</p>
<p>RUV GOMEZ.</p>
<p>o II est levé, sire, et s'habille pour sortir.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>« Levé, et il ne vient pas ?</p>
<p>RUV GOMEZ.</p>
<p>LE ROI, «Sans mon ordre?</p>
<p>LE DUC D'ALBE, « La fièvre quarte rend l'humeur mélancolique; il se
trouvera peut-être mieux de l'air de la campagne.</p>
<p>LE ROI. ,</p>
<p>« Cruelle destinée ! il me fuit : la nature a fait de lui mon ennemi.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>« Je suis irrité ; que faire? Bïanquer de la sorte au respect qu'il me
doit, c'est trop compter aussi sur mon amour. Oh! comme l'Empereur, mon
seigneur, le con naissait bien, il s'est toujours défié de son humeur
ambitieuse. Il est rare que la raison force le naturel. » !</p>
<p>Philippe, en effet, ne devait pas ignorer que l'Kmpe-</p>
<p><pb/></p>
<p>N'étes*vous pas frappés cependant de cette singulière attention
qu'apportait don Carlos, encore enfant, au récil des grandes guerres de
Charles-Quint? On a vu plus haut comment il lira l'épèe contre don Juan;
le courage personnel était peut-être, avec la libéralité, la
seulequalité royale qu'on ne pût lui refuser.</p>
<p>On s'étonnera peut-être de trouver de si longues harangues dans la
bouche de Philippe H; mais l'étonnément vient de ce que nous nous sommes
forgé nn Philippe il qui, sous plus d'un rapport, n'est pas précisément
celui de l'histoire. Philippe parlait, écrivait sur-</p>
<p><pb/></p>
<p>|.INFANT DON lURIOS. 8.V</p>
<p>CARLOS.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>« Ramassez votre chapeau.</p>
<p>CARLOS,</p>
<p>En voul&amp;nl tirer sa dague, il laUse tomber tes gant*. LE ROI.</p>
<p>« Ramassez votre dague; vous laissez tomber vos gants. Qu'est-ce encore?
Tenez mieux votre manteau et votre épée. Hélas ! que signifie ce
désordre? qu'avezvous? Étrange colère! toute couleur vous abandonne. Mon
fils, mon ami, assez, assez, Carlos, pas un mot de plus. Si j'ai causé
le mal, je saurai trouver le remède. Je suis père,après tout. Il ne me
parle pas; que Dieu me</p>
<p><pb/></p>
<p>80 LESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE</p>
<p>soit en aide! Il es! glacé. Appuyez-vous sur moi, Chose</p>
<p>étrange! Ilolâi Ruy Gomez !</p>
<p>RUV GOMEZ, entrant, '</p>
<p>« Seigneur?</p>
<p>.' LE ■ROI,. '.■</p>
<p>fi Faites porter dans son lit le prince, qui se trouve mal, (iiscrt.)</p>
<p>RUY CMr.t,</p>
<p>* L'accident s'aggrave; que se passe-t-il, seigneur?</p>
<p>LE PRINCE,</p>
<p>RUV COMEZ,</p>
<p>« Moi, je vais avertir le roi. (H mu)</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INFANT DON CARLOS. 8.</p>
<p>LE DUC D'ALBE,</p>
<p>LE DUC D'ALBE. t</p>
<p>« Moi, trembler!</p>
<p>LE PRINCE. ; '</p>
<p>« Sans doute, quand je- vais être votre maître,</p>
<p><pb/></p>
<p>88 l.'ES|&gt;Ar,!te RELIGIEUSE ET LITfÉRVÏRr</p>
<p>LE DUC n'AlUE.</p>
<p>« Vous ne savez peut-être pas qui je suis. Je n'ai jamais su trembler;
j'ai pu faire trembler les autres.</p>
<p>LE PRINCE,</p>
<p>« Il suffit,</p>
<p>LE DUC n'AlBE,</p>
<p>'•'.« Comme il vous plaira.</p>
<p>LE .'RINCE.</p>
<p>« Passez devant moi, i»</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INFANT DON CARLOS, *U</p>
<p>KONTI^v.</p>
<p>DON DIEGO DF, COUDOUA.</p>
<p>* Votre Grâce a-t-elle quelquefois parlé au roi?</p>
<p>vo.vriGNv, u Jamais.</p>
<p>DOS DIEGO PK COhPORA,</p>
<p>M Eh bien, je crois que si vous osez le regarder m face, vous en mourrez
pour le moins. Il n'y a pas thnis le inonde entier un homme assez résolu
pour lui parler sans se troubler. »</p>
<p>i Monligny n'êl ait-il pas iri?</p>
<p><pb/></p>
<p>99 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTERAIRE. DON DIEGO PB ÇORDOBA,</p>
<p>« Il attend ici près.</p>
<p>LE RQl,</p>
<p>« Qu'il entre</p>
<p>DOX DIEGO DE CORRORt.</p>
<p>e Voici le moment.</p>
<p>MONTIGNY, troublé,</p>
<p>DIEGO DE CORDOIîA, â part,</p>
<p>• (I ne sait plus où il en est.</p>
<p>LE KOI.</p>
<p>« Répondez; vous êtes Montigny?</p>
<p>MONTIGNY.</p>
<p>&lt;s Voici un mois que j'attends cet heureux moment.</p>
<p>LE ROI,</p>
<p>« Remettez-vous.</p>
<p>MONTIGNV.</p>
<p>« J'apportai de Flandre une le:Ire où Son Altesse avertit le roi d'un
grave dommage.</p>
<p>LE ROI. . « J'entends.</p>
<p>MONTIGNY.</p>
<p>« Votre Majesté semble pressée, et je craindrais...</p>
<p>LE ROK</p>
<p>« Soyez sans crainte, j'ai tout le temps.</p>
<p>MONTIGNY. Il laisse tomber se» gant».</p>
<p>« Votre Majesté a laissé tomber ses gants.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 INFANT DON CARLOS 91</p>
<p>LE RO|,</p>
<p>« Ce no sont pas les miens,</p>
<p>MONTIGNY.</p>
<p>« Le gouvernement des Pays-Bas.,, Je ne sais plus où j'en suis; celle
solitude et le respect m'Aient la présence d'esprit,</p>
<p>LE ROI,</p>
<p>« Ou la conscience.</p>
<p>DON DIEGO DE CORDOBA.</p>
<p>« Le Flamand a perdu la tète,</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>MONTIGNY.</p>
<p>« C'est cela même, seigneur, et je voudrais partir.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>« Vous ne pouvez repartir si vite.</p>
<p>MONTIGNY.</p>
<p>« Pour quel motif?</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>« II importe que vous restiez. L'Espagne est pour les étrangers une
douce patrie,</p>
<p>MONTIGNY.</p>
<p>« Ma présence est nécessaire en Flandre.</p>
<p><pb/></p>
<p>P» L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE. ? c ROI, -Prenezdu bon temps,
Montigny, prenez du bon temps.</p>
<p>MONTIGNY, â r-irt,</p>
<p>« Le roi saurait-il mes desseins !</p>
<p>I-E ROI,</p>
<p>MONTIGNY.</p>
<p>LE R0|.</p>
<p>« Et vous vous en trouverez bien. Qu'est ceci?</p>
<p>On cntoml un bniil iVinsIrtiminls. DIEGO DE CORDOBA.</p>
<p>M Ce sont les réjouissances publiques qui commencent, A l'occasion de la
reconnaissance du Prince des Asliiries.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>« S'il est arrivé, remettez-lui cette lettre en mains propres, don
Diego. Ah! mon fils, ah! Carlos, si tu dois être un bon roi, qu'avec mon
royaume Dieu te donne l'empire du monde ! (H son.)</p>
<p>MONTIGNY.</p>
<p>« Cet homme n'est pas un roi, c'est mi fantôme. Que dois-je faire?</p>
<p>DON DIEGO DE CORDOBA.</p>
<p>« Prenez du bon temps, Montigny, prenez du bon temps, car vous devez
être malade. Seulement veuillez</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INFANT DON CARLOS. PS</p>
<p>remarquer que les rois, sans tant dêpilhètes, s'appellent simplement des
médecins, et que leurs remèdes (tient et guérissent, »</p>
<p>Il est peu de scènes, selon moi, aussi belles, aussi complètes dans le
théâtre espagnol, où les caractères aient plus de relief, où la parole
aille plus au fait, et, ce qui se rencontre bien rarement, où il y ait
moins de mots inutiles. Surtout ce trait admirable, cet homme n'est pas
un roi, c'est un fantôme, témoigné de l'impression profonde que Philippe
II avait produite sur les âmes, et montre combien autour de sa mémoire
la légende avait commencé de bonne heure.</p>
<p><pb/></p>
<p>«J| L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE LE ROI. * Avez-vous pris quelque
chose?</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>« Oui, seigneur.</p>
<p>LE ROI,</p>
<p>« Comment vous en êtes-vous trouvé''</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>« Je ne sais, en vérité.</p>
<p>LE ROI, / « Voudriez-vous quoique chose?</p>
<p>LE PRINCE,</p>
<p>« Lire mort. *</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INFANT DON CARLOS. %</p>
<p>IK PRINCE,</p>
<p>« Et Cisncros le comédien?</p>
<p>UX VALET.</p>
<p>t Depuis hier il n'a pas reparu au palais.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>&lt; H y vient tous les jours, et il faut que cette consolalion me manque
aujourd'hui ! Qu'on le cherche, pendant que je m'habille.</p>
<p>LE VALET.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>« Il est parti sans ma permission?</p>
<p>LE VALET.</p>
<p>» Le président l'a exilé.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>• Que me dis-tu là, et pour quel crime?</p>
<p>LE VALKT.</p>
<p>« H ne veut plus qu'on joue la comédie.</p>
<p>LE PRINCE.-''</p>
<p>« Il ne veut pas! le beau caprice! Et qu'importe qu'il ne veuille pas,
si moi je veux? El sous quel prétexte l'audacieux, le téméraire, le
malappris, l'insolent ministre, l'a-t-il exilé?</p>
<p>LE VALET.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Me voici reconnu comme Prince des Asluries. Cherchez-moi les
ressources dont j'ai besoin pour sortir d Espagne, et ne vous troublez
pas, pour vous être trouvé en présence du soleil couchant, quand vous
avez pour vous le soleil levant.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INFANT DON CARLOS, 91</p>
<p>MONTIGNY.</p>
<p>t Seigneur, voici venir Ruy Gomez,</p>
<p>LE PRINCE,</p>
<p>« Cachez-vous au plus vile, entrez dans ce cabinet, Il ne faut pas qu'il
vous voie,</p>
<p>MONTIGNY.</p>
<p>i Le danger est sérieux, *</p>
<p>LE ROI."</p>
<p><pb/></p>
<p>03 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INFANT UON CARLOS. CO</p>
<p>réjouissent; car j'éteindrai le flambeau, s'il ne meurt pas de lui-même.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>« Carlos, je gémis comme père, et que Dieu vous soit en aide ! de vous
trouver si obstiné. Tu nies, et tu le nies avec indignation, que tu aies
eu la pensée d'aller en Flandre, et je sais, moi, qu'une foute de
lettres vont et viennent par les mains de Montigny.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>« Votre Majesté aurait-elle l'intention de me presser pour me perdre? Je
ne sais qui est Montigny, je ne lé connais pas; je suis vendu par des
traîtres.</p>
<p>''LE ROI. .</p>
<p>« C'est bien, Carlos.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>« Seigneur...'</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>« C est bien, vous dis-jc. Mon indignation s'accroît de minute en
minuté. Quel est ce sang?</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>« Quelle inquisition implacable !</p>
<p>LE ROI.*</p>
<p>LE PRINCE..</p>
<p>N C'est quelque valet.</p>
<p>LE ROI</p>
<p>t tt faut s'en assurer.</p>
<p><pb/></p>
<p>ICO L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTERAIRE</p>
<p>LE ROI,</p>
<p>« Quel qu'il soil, il faut qu'il sorte.</p>
<p>MONTIGNV, sortant.'</p>
<p>« Seigneur... - &gt;</p>
<p>LE ROI. ,</p>
<p>LE PRINCE, » part.</p>
<p>« Qu'il n'ait pu échapper a ses yeux ! La confusion m'ûle la force de
répondre, (il se retîtv.)</p>
<p>« Que faisiez-vous dans le cabinet du prince?</p>
<p>MOXTIGKt.</p>
<p>« Un étranger est toujours curieux de voir ce qui est digne d'admiration...</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>Knlre don Diego de Cordoba.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INFANT DON CARLOS. 101</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>DON DIEGO DE CORDOBA.</p>
<p>« Allons, Montigny,</p>
<p>MONTIGNY. .</p>
<p>« Que signifie tout ceci?</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>« Amusez-le, entretenez-le.</p>
<p>MONTIGNY.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>MONTIGNY.</p>
<p>i Suis-je donc arrêté?</p>
<p>DON DIEGO DE CORDOBA.</p>
<p>. « Prenez du bon temps, Montigny, nous allons fort nous divertir. §</p>
<p>Voilà, si je ne me trompé, une scéiie où revit le génie de Philippe H,
et qui ne déparerait pas un drame de Shakespeare.</p>
<p>Il est fâcheux que de cette hauteur il faille retomber dans les tristes
amours de don Carlos et voir sérenou-</p>
<p><pb/></p>
<p>, FABRIQUE.</p>
<p>« Vous savez qui je suis?</p>
<p>LE DUC D*ALBE.</p>
<p>e Vous êtes Zuniga, vous êtes Pacheco; continuez.</p>
<p>FABRIQUE. « Vous connaissez la beauté et l'esprit de Violante. Vous
savez que l'amour dore parfois les plus grandes erreurs. _</p>
<p>LE DUC D'ALBE. a Voyons, j'ai été amoureux comme un autre; mais ce temps
est passé. Au fait.</p>
<p>PADfilQUE.</p>
<p>« Sa beauté, son intelligence, ont triomphé de ma volonté; je lui ai
offert mon amour, elle en a accepté l'hommage,</p>
<p>LE DUC D*AtBE.</p>
<p>« Pourquoi tanl de détours? Vous voulez et elle consent ; ces deux mots
disent lout.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INFANT DON CARLOS. 105</p>
<p>LE DUC D'ALBE.</p>
<p>« Intraitable jeune homme! où s'arrêteront tes ambitieuses pensées?
Voudrait-il l'épouser?</p>
<p>FABRIQUE.</p>
<p>« Épouser Violante?</p>
<p>. LE DUC D'ALBE.</p>
<p>« D'où vient celte surprise? N'est-elle pas ma nièce? Et ce titre-ne
vaut-il pas mieux qu'une couronne?</p>
<p>FABRIQUE.</p>
<p>LE DUCD'AL&amp;E,</p>
<p>FAbRIQUC.</p>
<p>« Cette chambre est fermée; je ne vois ni elle, ni f nez; voire
déshonneur est certain.</p>
<p>LE DUC D*ALBE.</p>
<p>« Comment,certain? Vive Dieu! je mettrais plutôt lé</p>
<p><pb/></p>
<p>lUi L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTERAIRE.</p>
<p>FABRIQUE.</p>
<p>/ Je vous suis; mais si je n'ai raison...</p>
<p>LE DUC D'ALBE. « Vous ne ferez que ce que je voudrai, et vous tiendrez
pour très-contenti</p>
<p>FADRIQCEJ</p>
<p>« C'est que mon honneur...</p>
<p>LE DUC D'ALBE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INFANT DON CARLOS. 105</p>
<p>LE VALET.</p>
<p>« Quel spcctacic horrible !</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p><pb/></p>
<p>100 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>souvient pourtant pas de l'avoir écrite. Lisons avec lui :</p>
<p>Le prince comprend, mais sans s'y résigner, la leçon indirecte que
Philippe lui donne d'une manière si tragique, et il éclate en
imprécations. Survient le duc. Le prince fait enlever le cadavre, puis,
s'adressant au duc:</p>
<p>« J'apprends, entrcautressujels que j'ai dé me plaindre, que moi voulant
aller en Flandre, duc, vous prétendiez y aller.</p>
<p>LE DUC D'ALBE.</p>
<p>« Que Votre Altesse veuille bien se calmer; son visage a la pâleur de la
mort.</p>
<p>LE PRINCE. " « Vous n'irez pas.</p>
<p>LE DUC D'ALBE.</p>
<p>* J'en ai reçu l'ordre.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>« Qu'importe?</p>
<p>LE DUC D'ALBE.</p>
<p>« Étrange emportement! Comment, quand mon rot me l'ordonne, il n'importe
pas?</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INFANT DON CARLOS. 107</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>i Non, il n'importe pas.</p>
<p>LE DUC D'ALBE. « S'il me l'ordonne, je dois y aller.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>ii Ma volonté aussi fait toi, et, puisque la vôtre prend la mienne à
partie, je ferai en sorte que vous n'y alliez pas. r</p>
<p>Et il tire sa dague pour en frapper le duc, mais celuici saisit le bras
cl la dague tombe. LE DUC D'ALBE.</p>
<p>« Pauvre de moi, si Votre Altesse s'emporte contre moi!</p>
<p>LE PRINCEé</p>
<p>« La dague est tombée de mes mains.</p>
<p>' LE DUC D'ALBE.</p>
<p>Il relève l'arme, et la présentant au prince s</p>
<p>« Voici la dague, et voici la poitrine qu'elle pourra frapper, quand ma
vie ne sera plus utile au roi. »</p>
<p>La scène, on l'a vu, était dans l'histoire; mais ces belles et ironiques
paroles n'appartiennent qu'au poète.</p>
<p><pb/></p>
<p>103 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LINFANT DON CARLOS. 100</p>
<p>« Vous êtes terrible aussi.</p>
<p>LE DUC D'ALBE.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>« Tout le monde se plaint de vous.</p>
<p>LE DUC D'ALBE. «De moi?</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>«De vous.</p>
<p>î</p>
<p><pb/></p>
<p>110 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE</p>
<p>LE DUC D'ALBE.</p>
<p>* Bien des gens me portent envie de mille façons; c'est l'apanage de la
vertu.</p>
<p>. LEROI. . './. ■•</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INFANT DON CARLOS. 111</p>
<p>ftUY GOMEZ.</p>
<p>I-EROr.</p>
<p>i C'est plus que toute chose son mauvais génie qui Ta lue. Duc, appelez
Violante et Fadriquc. »</p>
<p>Puisqu'il y avait deux amoureux dans la pièce, il fallait bien qu'elle
finit par un mariage. Cependant, même au milieu de ces détails qui n'ont
pas tous la gravité que réclamait un pareil lieu et une pareille heure,
Philippe se redresse tout entier.</p>
<p>LE ROI,</p>
<p>« Duc, allez en Flandres abattre les rebelles. LEDDCD'ALDB.</p>
<p>Ainsi se termine cetteoeuvre singulière, moins singulière encore
toutefois par la vigueur et la netteté de l'exécution, en cei laines de
ses parties, que parce que, sur une scène où la fantaisie règne
habituellement en souveraine, et dans un sujet où, d'un bout de l'Europe
ù l'autre, l'imagination s'est donnée carrière, le poète espagnol est le
seul qui paraisse avoir connu la vérité historique et parce que, l'ayant
connue,il l'a respectée dans les faits essentiels. Il n'a abordé, je
l'avoue, aucun des re* doutables problèmes que soulève ce sombre épisode
du règne de Philippe H, il n'a pas, d'une main hardie, porté</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>111</p>
<p>PIERRE CORNEILLE ET JEAN-BAPTISTE OIAMANTE</p>
<p>UN SAVANT ESPAGNOL</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>III</p>
<p>PIERRE CORNEILLE ET JEAN-BAPTISTE OIAMANTE UN SAVANT ESPAGNOL</p>
<p>Cet ouvrage, couronné par la Bibliothèque nationale de Madrid qui prend
et qui gardera, j'espère, la nohle habitude de mettre au concours des
questions ou des travaux d'un grave intérêt, a été imprimé aux frais de
l'État; il a pour litre:</p>
<p>Catalogue bibliographique et biographique dé l'ancien théâtre espagnol
depuis son origine jusqu'au milieu du dix-huitième siècle, par don
Cayetano Alberto de la Barrera y Leirado.</p>
<p><pb/></p>
<p>IIC LESPAGNK RELIGIEUSE ET LITTÉUAIKE.</p>
<p><pb/></p>
<p>7.</p>
<p><pb/></p>
<p>118 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>Comprenons-nous, a notre tour, comment un excellent pharmacien peut
devenir un très-savant bibliophile?</p>
<p><pb/></p>
<p>PIERRE CORNEILLE ET I. R. DIAMANTE. 119 Le dictionnaire forme la
première partie du Catalogue çt en est de beaucoup la plus considérable,
La seconde est une table, divisée elle-même en plusieurs sections, de
toutes les pièces, comédies, tragédies, autos, zaruielas, etc., dont il
est parlé dans le dictionnaire} avec le nom de l'auteur et la date de
l'ouvrage, quand elle a pu être connue.</p>
<p><pb/></p>
<p>.1» L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>inenls littéraires manquait encore la preuve matérielle, H c'était elle
que je cherchais.</p>
<p>Le commentaire de Voltaire sur Corneille a trouvé d'énergiques
redresseurs. C est aujourd'hui un lieu commun que ce commentaire, plein
d'observations justes, de fines remarques, d'aperçus ingénieux, a pris
sur la gloire de Corneille pour faire vivre sa petite-fille. Ce nom et
cette gloire n'ont pas besoin de moi pour se défendre. Je voudrais
seulement, sur un ser.l fait, rétablir l'entière vérité. Si Corneille en
sort plus grand et Voltaire amoindri, c'est un malheur dont je suis
d'avance consolé.</p>
<p>Voltaire dit dans la préface du Çid : « L'Espagne avait</p>
<p><pb/></p>
<p>PIERRE CORNEILLE ET J. P. IH AMANTE. 121</p>
<p>deux tragédies du Cid, l'une de Piamanto, intitulée ti Honradordem
padre, qui était la plus ancienne, l'auliv, el Cid, de Guillen de
Castro, qui était (a plus en vogue. »</p>
<p>Comment lui qui affecte de si bien savoir le titre de la pièce de
Biamante, et qui l'énonce même en espagnol (el Honrador de su padre)
sait-il si mal le litre de l'oeuvre de Guillen de Castro, qu'il appelle
négligemment el Cid, quand nul n'ignore que Guillen de Castro a intitulé
sa pièce fa* MocedadesdelCid, la Jeunesse du Cid?</p>
<p>Juan Baulista Biamante, né d'un père castillan cl</p>
<p><pb/></p>
<p>m L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>Mais le débat, au fond, n'est pas entré Biamante et Guillen de Castro.
Voltaire continue :</p>
<p>c On voyait dans toutes les deux une infante amoureuse du Cid, un
bouffon appelé le valet gracieux, personnages également ridicules; mais
tous les sentiments tendres et généreux dont Corneille fait un si bel
usage sont dans lès deux originaux. î</p>
<p>Je ne ferai qu'une remarque, c'est que le gracioso, qui tient en effet
trop de place dans el Hoiirddordém</p>
<p><pb/></p>
<p>PIERRE CORNEILLE ET J. R. MAHANTE. 1*5 padre, n'existe dans aucune des
deux parties des Moee* dadesdelCid.</p>
<p>t Je n'avais pu encore déterrer le Cid da Biamante, quand je donnai la
première édition des commentaires de Corneille; je marquerai dans
celle-ci les principaux endroits qu'il traduisit de cet auteur espagnol. »</p>
<p><pb/></p>
<p>m L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTERAIRE.</p>
<p>Ou le sang a manqua si la vertu l'acquiert, Où le sang l'a donné le rice
aussi le perd, • Ce qui uatt d'un moyen périt par son contraire ; Tout
ce que l'un a fait, l'autre le peut défaire, Et dans la lâcheté du me où
je lé TOI, Tu n'es plus gentilhomme, étant sorti de moi. ... Laisse-moi
ferler, toi, de qui l'imposture Souille honteusement ce don de la
nature; Qui se dit gentilhomme el ment comme lu fais. Il ment quand il
le dit et ne le fut jamais.</p>
<p>Que Voltaire aille chercher ces vers dans la comédie d'Alarcon, dont le
Menteur esl imité, il y trouvera les mêmes idées, la même scène, les
mêmes reproches; mais ce cri sublime de la loyauté indignée, on rie l'y
entend pas ; il sort de l'Ame du grand Corneille.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>126 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PIERRE CORNEILLE ET J. B. DIAMANT»: 127</p>
<p>Mais la Harpe parla comme Voltaire. C'était, comme on le sait, son
habitude, et la tradition s'établit. M. de Puibusque, dans son
excellente Histoire comparée des</p>
<p><pb/></p>
<p>1;28 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PIERRE CORNEILLE ET J. B DIAMANTE. 120</p>
<p><pb/></p>
<p>130 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>qui en a été faite par Corneille, et il a pris de l'un et de l'autre ce
qui lui a paru bon. •</p>
<p>Au bout de quelques jours, la réponse suivante me fut communiquée :</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;i Lui ayant demandé comment il se nomme, quel âge il a, quelle est sa
condition et où il est né ;</p>
<p>f A quoi il répond qu'il se nomme don Juan-Bautista Biamante, qu'il est
étudiant de cette université et sous-</p>
<p><pb/></p>
<p>152 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>Il me vint, malgré tout, un dernier scrupule; quand</p>
<p><pb/></p>
<p>PIERRE CORNEILLE ET 1. B. BIAMANTE. 135</p>
<p>8 .</p>
<p><pb/></p>
<p>131 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LE COUVENT DE LORETO - SAN FRANCISCO SOLANO ET LE POETE DON J. NICASIO
GALLEGO</p>
<p>A BOX AXTOxio Tr.rrr,A</p>
<p>Le couvent de Loreto. — Son état actuel. — Le cyprès de Judas. —
FrayJuan Antonio Alvarez. — La cellule du poète Nicàsio Galtego.-- Celle
de San Francisco Solano. — Celle du duc de Frias.</p>
<p>L'apôtre du Pérou. —Ses premières années. — Son apostolat en Espagne.
—Son départ pour l'Amérique. — Merveilles de la traversée. — Ses voyages
dans le nouveau monde. —Les miracles de sa prédication. — sa mort.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IV</p>
<p>LE COUVENT OE LORETO</p>
<p>pou8.</p>
<p><pb/></p>
<p>tr,8 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>Le couvent do Notre-Dame des Anges, ou de SainleSlarie-dc-Loreto, au
pied duquel nous quitterons celte route, nous offrira des souvenirs
d'une autre sorte, mais qui, pour être moins éclatants, n'en ont pas
moins leur enseignement. De la plus austère de ses cellules partit
Fapôtre du Pérou, San Francisco Solano. Dans</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COUVENT DE LORETO. I",9</p>
<p>A une lieue environ de Castilleja, je pris un sentier sur la droite, et,
au bout d'une centaine de pas, je me trouvai devant la porte de Loreto.
Une tour féodale domine l'ensemble des bâtiments, mais, malgré sa
hauteur qui l'en détache et ses teintes rouges, ce n'est qu'en la
touchant, pour ainsi dire, qu'on finit par l'apercevoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>HO LESPAGKE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>De l'église je passai dans les cloîtres, silencieux aujourd'hui comme
l'église elle-même. A l'époque où les couvents furent supprimés, une
trentaine de religieux, mai!res ou disciples, animaient encore celui-ci
; il n'y reste plus que deux pauvres prêtres et un frère lai, vivantes
archives des derniers souvenirs de ces saintes murailles.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COUVENT PE LORETO. Ht</p>
<p>charge la cuisine du couvenl, H sa bonne humeur l'avait mis lout d'abord
en relation avec le poêle, tout haut chanoine que fût celui-ci. Il
récite volontiers ses boutades en vers; il raconte, en les savourant}
ses bons mots, ses joyeux propos. Seulement il a toujours l'air de vous
demander comment un si gai compère était un si grand personnage.</p>
<p>D'autres souvenirs, qui sont encore ceux d'un poêle,</p>
<p><pb/></p>
<p>Achevons notre pèlerinage, el parlons de la tour. Elle n'est ni du même:
temps ni de la même main que le reste du monastère. Construction
gothique plutôt que moresque, elle aura été élevée par quelque hardi capi-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COUVENT DE LORETO, 145</p>
<p><pb/></p>
<p>ttt L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>la grandeur des anciens peuples et la gloire des nations modernes.
Partout, me disais-jeen moi-même, la croix du Rédempteur a fait tomber
en morceaux devant elle les idoles et le croissant. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COUVENT DE LORETO. IK»</p>
<p>&gt; i .</p>
<p>SAN FRANCISCO SOLANO</p>
<p>J'ai, je l'avoue, un goût Irês-parlîculier pour celte seconde génération
d'Espagnols, qui alla réjouir de ses vertus le nouveau monde, encore
épouvante du spectacle des vices de la première. Cette seconde et pure
conquête semble demander grâce pour les vices de l'autre.</p>
<p>Don Francisco Solano, l'apôtre du Pérou, fut un de ces généreux
disciples de Barthélémy de las Casas. Peu connu, même en Andalousie,
quand il quitta son pays natal, c'est du fond de l'Amérique que sa
gloire fait rejaillir une douce lumière sur le berceau de ses humbles
commencements.</p>
<p>Placé de Irès-hoime heure au collège que les jésuites avaient à
Molitilla, Francisco s'y fit aussitôt remarquer par sa docilité, sa
bonne tenue et, en certaines rencontres, par une charité courageuse.
C'était ainsi qu'il se jetait volontiers entre ses jeunes camarades,
quand ils se bat*</p>
<p>o</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE COUVENT UE LORETO. U?</p>
<p><pb/></p>
<p>«S L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>de croire qu'il dormait quelquefois, ce fut en vain que</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COUVENT DE LORETO. Il»</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE COUVENT RE LORETO, 151</p>
<p><pb/></p>
<p>15? L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COUVENT DE LORETO. *53</p>
<p>9.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE COUVENT DE LORETO. |55</p>
<p><pb/></p>
<p>156 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>autre l'a vu, malade, s'élancer de sa cellule, et emporté comme par un
tourbillon, sans que ses pieds touchassent la terre. Il fit ainsi le
tour du cloître, les bras croisés sur sa poitrine et les yeux tournés
vers le ciel, et alla tomber en défaillance dans les hras d'un Indien,
humble serviteur du couvent. On accourt de tous côtés, le père revient à
lui, mais si faible qu'il faut le reporter dans son lit. Quelquefois, en
célébrant la inesse, il éprouvait un tel ravissement d'esprit que,
rentré dans sa cellule, il achevait la journée dans la même contemplation.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COUVENT DE LORETO. 157</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>158 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COUVENT DR LORETO. I5'.&gt;</p>
<p>On a vu, en plusieurs occasions,Solano lire dans l'avenir, el j'ai dit
aussi le caractère particulier que révélait en lui l'esprit de
prophétie. Ce qu'il prédit, on dirait qu'il le voit, et que c'est son
regard qui perce le voile des temps. En 1005, il annonce la destruction
de Tru-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE COUVENT DE LORETO. 161</p>
<p><pb/></p>
<p>162 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COUVENT DE LORETO. 163</p>
<p>Béatifié par Clément X, en 1675. san Francisco Solano fut mis par Benoit
XIII au nombre des saints, le 26 décembre 1726.</p>
<p>2 DON JUAN NICASIO GALLEGO</p>
<p>Entre san Francisco Solano et don Juan Nicasio Gallego un siècle et demi
s'est écoulé : la différence est plus grande encore entre les deux
époques qu'entre les deux hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>ICI LESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTERAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COUVENT DE LORETO. 105</p>
<p><pb/></p>
<p>166 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COUVENT DE LORETO. 167</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis longtemps il se voit privé de sa liberté pour avoir servi le roi
autrement que né le voulait celui-ci, et cependant nulle part dans ses
vers un sentiment amer ne vient tenter sa foi MI lu royauté; puisqu'à
mot cela m'est interdit, il n'en dit pas davantage; et auparavant,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COUVENT DE LORETO. 160</p>
<p>parlant des premières armes de celui dont il pleure la fin, il avait dit:</p>
<p>« Oh! combien m'afflige le souvenir de ces jours où, déplorant l'absence
du monarque retenu captif, tu accusais la lenteur de l'âge 1 »</p>
<p>La loyauté de don Juan Nicasio sut toujours garder ce milieu digne entre
les emportements amers du patriote méconnu et les lâches flatteries d'un
Ovide redemandant sa Home absente.</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>170 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COUVENT DE LORETO. 171</p>
<p>#</p>
<p>H Père Pîno, père Pino, qui restes dans ce couvent</p>
<p><pb/></p>
<p>(72 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>A la mort de celte princesse, arrivée en 1819, les Pères de Loreto
firent en son honneur un magnifique service. Ils convoquèrent tous les
habitants de la contrée voisine autour d'un pompeux catafalque, élevé an
milieu</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COUVENT DE LORETO. 175</p>
<p>de leur église. Le père gardien avait prié Nicasio de diriger ce
travail, el les vers qu'on vient de lire figurèrent sans doute sur le
monument.</p>
<p>A Adieu pour toujours, ô belle reine, le modèle accompli des mères et
des princesses, la gloire du Portugal et l'étoile de l'Espagne t</p>
<p>« Quelle semence de tristesse et de deuil va répandre ton absence sur le
sol de l'Espagne, pour y croître sans fin et y jeter de profondes racines!</p>
<p>« Les infortunés ne t'auront plus pour les secourir, ni le soldat pour
te montrer ses larges cicatrices;</p>
<p>« Tu n'entendras plus les doux viva d'un peuple idolâtre, qui, les veux
attachés sur la terre, change ses cris d'amour et de joie en m deuil
sans espoir.</p>
<p>* Il attendait de toi le terme des maux longs et cruels</p>
<p>to.</p>
<p><pb/></p>
<p>174 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTERAIRE.</p>
<p>que l'impure discorde a, d'une main prodigue, semés entre ses fils.</p>
<p>« Mais, si le ciel entend nos sanglots, s'il est un ange qui porte au
pied du trône étincelanl, messager de paix, les voeux de la pitié,</p>
<p>* « Par toi mon roi obtiendra du Père tout-puissant la consolation de sa
mortelle douleur, et le peuplé espagnol la prospérité et l'union. »</p>
<p>Leduc de Frias, fugitif comme lui et avant lui, habi-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COUVENT DE LORETO. 175</p>
<p><pb/></p>
<p>176 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COUVENT DE LORETO. 177</p>
<p>sait, sous une forme plus tempérée, la tradition des cortès de 1810.</p>
<p>Membre de l'Académie espagnole depuis 1850, Nicasio en devint le
secrétaire perpétuel en 1859.</p>
<p>Tel qu'il est cependant, étudions-le, ce recueil. Ce qui manque dans le
livre, peut-être le lecteur l'aiira-t-il d'avance entrevu dans la
biographie.</p>
<p>Passons d'abord légèrement sur une oeuvre qui n'est,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE COUVENT DE LORETO. 170</p>
<p>On n'aura pas oublié peut-être la touchante image de ce vieillard
maudissant la guerre civile et invoquant la clémence du vainqueur devant
le lit où reposent les restes d'Isabelle de Bragance.</p>
<p>Parfois Nicasio ne craint pas de se mettre en scène; mais, quand il le
fait, c'est avec une simplicité qui rend la gravité plus douce.</p>
<p><pb/></p>
<p>«Brisons l'humble petite flûte qui, accoutumée aux tendres chansons de
l'amour, si elle n'eut pas le pouvoir de dompter l'orgueil des mers, sut
du inoins réjouir les champs de la Castillc.</p>
<p>« Le Tonnes, sur ses bords, l'enleiidit sans alarme cl sans trouble
exhaler des sons joyeux, cl maintenant le ' Manzanares écoule ses
plaintes et voit les pleurs couler sur ma joue.</p>
<p>t Mais, si de celle que ma lèvre désormais n'ose plus nommer elle ne
sait que chanter la beauté gracieuse el les yeux azurés,</p>
<p>«r Qu'elle meure avec ma félicité et mon espérance, cl que le Manzanares
jette au Tagc profond ses débris trempés de mes larmes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COUVENT DE LORETO. 181</p>
<p>t Mais quand il vit ce visage décomposé s'arrêter dans une dernière et
sauvage Contorsion, signe infaillible de sa fin' tragique,</p>
<p>l'Àcali</p>
<p><pb/></p>
<p>18* Ï/ESPAGNË RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COUVENT DE LORETO. . 185</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>V U SERMON SOUS LES ORANGER!</p>
<p>A XiomoisEii»: IHIB covism»</p>
<p>Le ftiio de la cathédrale de Sévilte. — La porte du Pardon. — La
première Bourse de Sêville. — la chaire. — Ce qu'on lit au-dessous. —.
Qui a prêché dans celle chaire. — San Vicente Ferrer. — San Francisco de
Borja.*- San Juan de Avila, &lt;— Fernando de Nata.—ÏK&gt;n Fernando
Contrera?.— Biographie de ce de rnier.-Se» voyagea en Afrique pour le
rachat dea enfants captif*. — lise met lui-même en gage. — Son
Incomparable humilité. — Il refuse l'épiscopat. — Sa mort.—Sr a
funeraille» populaires. — Le père Esclapes et le père Médina. — Le
sermon. — Physionomie de l'auditoire. — Conclusion.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Y LE SERMON SOUS LES ORANGERS</p>
<p>ha cathédrale de Séville, dans sa forme actuelle, est de beaucoup
postérieure a l'époque où les Maures furent définitivement chassés
d'Espagne; mais, de même que quelque chose des moeurs arabes est resté
chez les habitants du midi de l'Espagne, l'art moresque, lui aussi, a
laissé son empreinte visible dans les monuments</p>
<p><pb/></p>
<p>188 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE. élevés par la foi chrétienne.
Ici, toutefois, il y a bien plus que d'involontaires souvenirs; il y a
d'abord cette merveilleuse Giralda, de beaucoup l'aînée de la
cathédrale, dont elle répand la vois sonore dans les airs, et a laquelle
l'Orient, dans ses profondeurs, n'a rien, je crois, qu'on lui puisse
préférer. Il y a, de plus, des lambeaux de muraille de l'ancienne
mosquée engagés dans la ctôïure de l'enceinte où je me propose de vous
conduire.</p>
<p>A Séville, celte cour, ou, comme on dit ici, ce patio, est la mesure de
l'ancienne mosquée dont il occupe l'emplacement. C'est un quadrilatère
d'environ quatre cenl cinquante pieds de longueur sur une largeiu* de
trois cent cinquante. Au centre est une vaste fontaine dont le double
bassin n'est pas sans élégance el dont le perpétuel murmure accompagne
bien le parfum des orangers.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SERMON SOUS LES ORANGERS. 189</p>
<p>la bataille du Salado, Les deux battants de la porte ont appartenu A la
mosquée, ainsi que les feuilles d'airain ciselé dont ils sont revêtus,
Au-dessus est un beau bas* relief en terre cuite, et, de chaque côté de
l'entrée, se tiennent debout saint Pierre et saint Paul, l'un a/ec ses
clefs, l'autre avec son glaive, Vainement, on le voit, la porte est
restée musulmane de forme et de couleur, elle garde terre chrétienne et
ouvre aux fidèles le domaine de Jésus-Christ.</p>
<p><pb/></p>
<p>190 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SERMON SOUS LES ORANGERS. 10|</p>
<p>prière et, d'une caverne de voleurs, refil une pieuse promenade, ce fut
le terrible Philippe II. Sa pale figure, en s'y montrant, eût mis en
fuite les plus hardis; il employa cependant un autre moyeu ; ce fut
d'envoyer l'architecte même de l'Eseurial, le fameux Herrera, lequel
éleva au commerce de Sôville cet admirable palais qu'on appelle la Lonja.</p>
<p><pb/></p>
<p>Puisque nous en avons le loisir, lisons ce qui est écrit sur celte table
de marbre placée derrière la chaire : « Ici oui prêché san Vicente
Ferrer, san Francisco do Horja, san Juan de Avila, le Vénérable Fernando
de Contreras el don Fernando de Mata, » C'est le livre d'or de la chaire
du patio des orangers. Quelques détails main* tenant sur chacun de ces
noms. De ces saints personnages quatre appartiennent au midi de
l'Espagne. Les plus célèbres sont ceux dont je parlerai peut-être le moins.</p>
<p>San Francisco de Borja est aussi un fils de celte poétique Valence. Né,
en 1510, marquis de Lombia, duc de Candia, et depuis vice-roi de
Catalogne, il mourut général des jésuites en 1572. Sa vie est tout un
roman, el non sans quelque analogie avec celle de l'abbé de Itancé.
Comme ce dernier, ce grand désabusé du monde eut mérité d'avoir
Chateaubriand pour biographe. J'ai</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SERMON SOUS LES ORANGERS, 193</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE SERMON SOUS LES ORANGERS. 105</p>
<p><pb/></p>
<p>106 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE, rendre en Amérique. Contreras
réussit â le retenir en Espagne, et l'Andalousie lui dut son apôtre.
Lui-même alors, par sa parole, faisait merveille dans Sèville.</p>
<p>Le succès de ce premier voyagé l'encouragea â en tenter un second qu'il
réalisa en 1535. Celte fois la tempête l'assaillit en vue du port, mais
il lui suffit, dit la légende, d'engager son bâton dans le limon du
navire pour écarter le danger. Les Algériens avâienteu le temps
d'oublier le miracle qui avait ouvert â tant de pauvres enfants la porte
de leurs geôles, et Contreras n'avait pas assez d'argent pour racheter
tous ceux qu'il eût voulu ramener avec lui. On lui livra sur parole une
partie des captifs; je me trompe, il laissa son bâton pour garantie de
sa parole. Ce bâton, il est vrai, venait de faire un miracle, mais le
miracle qui toucha surtout les Maures, ce fut, je crois, la charité du
négociateur. Son retour n'excita</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SERMON SOUS LES ORANGERS. 107</p>
<p>pas dans Sèville moins d'enthousiasme que la première fois, quand on le
vit s'agenouiller, avec tous ces enfants qui lui devaient plus que la
liberté, devant la célèbre image de la Vierge appelée dé la Anligua, Cet
enthousiasme lui permit bientôt de racheter aussi le bâton resté aux
mains des infidèles.</p>
<p>Trois ans plus tard il reprenait le chemin de Fez et en revenait avec le
même succès; mais le souvenir des enfants qu'il n'avait pas rachetés le
poursuivait comme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE SERMON SOUS LES ORANGERS. 109</p>
<p><pb/></p>
<p>200 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>%</p>
<p>Tout ce qu'il y avait alors de grand ou de saint dans Sèville s'empressa
d'accourir â ces funérailles. Le peuple,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SERMON SOUS LES ORANGERS. 201</p>
<p>Ce fui l'évêque du Maroc qui prononça son oraison funèbre.</p>
<p><pb/></p>
<p>202 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>Giralda cl au bord de ses fenêtres percées en ogives, de distance en
dislance, cl d'étage en étage, on ne voyait se pencher des têtes qui
semblent attendre un autre spectacle que celui de celte foute animée
sans bruit cl recueillie sans affectation.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SERMON SOUS LES ORANGERS. 205</p>
<p>morale, qui est celle d'une foi tranquille et sûre d'ellemême. Tous les
yeux se tournent vers la chaire, et on ne lit plus qu'une pensée sur
tous ces fronts découverts.</p>
<p><pb/></p>
<p>204 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>ginations qu'il/allait toucher autant que convaincre, raconta l'histoire
d'un célèbre incrédule se dressant sur son lit de mort pour léguer au
fils qu'il laissait orphelin, â défaut de l'exemple de sa vie, le grave
avertissement de sa fin.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE EN ESPAGNE</p>
<p>A EMILE DESCIUMPS</p>
<p>Traits principaux de la légende. — Le sujet. — Ce qu'en dit l'histoire.</p>
<p>— Girotamo de la Corte. — La nouvelle de Luigi da Porto. — A quelle
source a puisé Shakespeare. — Francisco &lt;'.e Rojas y Zorilla.— Ce qu'on
sait de sa vie. — Jugement sur son théâtre. — Son drame intitulé : les
Fictions it Vérone. — Analyse et citations, défauts et qualités.</p>
<p>— Lope de Véga. — Son drame intitulé : Cétslelrlns et Monte*. — Premier
acte charmant. — Analyse et citations.</p>
<p>12</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VI</p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE</p>
<p>Me proposant de parler de Roméo et Juliette, comment ne me serais-je pas
souvenu d'abord de la belle traduction en vers que vous nous avez donnée
de ce chef-d'oeuvre de Shakespeare? Toutefois, il ne s'agit pas ici de
la tragédie de Shakespeare ; encore moins de celle de Ducis, de qui
cependant vous avez si bien dit :</p>
<p>Fnilant imitateur qui s'éteint en créant.</p>
<p><pb/></p>
<p>203 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>même en s'écoulânt, du doux nom de tombeau de Juliette; non, ce que je
veux vous raconter, c'est comment, d'écho en écho, l'adorable légende a
passé en Espagne, et a pris une couleur tout espagnole sous la plume de
Francisco de Rojas et de Lope de Véga. Mais ici même, ai-je donc rien à
vous apprendre? N'est-ce pas vous qui, avant de traduire Macbeth et
Romeo, nous rendiez, en vers qui vibrent encore, quelques-unes des pages
héroïques du Romancero?</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMEO ET JULIETTE. 20U</p>
<p>écrit dans sa nouvelle, el ce qu'Arthur Brook avait mis dans son poème
imprimé en 1562.</p>
<p>Le lendemain elles jours suivants, Roméo rôdait dans une rue étroite sur
laquelle donnaient les fenêtres de</p>
<p>il .</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, après les fêtes de Pâques, arrive, aux portes de Vérone,
entre Mon taigus et Capulets, une de ces rencontres malheureusement
Irês-frêqucntes. Roméo,</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE. SH</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne voulais que résumer les traits principaux de la légende, et la
voici tout entière. Pourquoi donc? Assurément je ne l'ai pas racontée
pour vous apprendre, â vous qui le savez mieux que pci sonne, ce qu'en a
fait Shakespeare, ce puissant enchanteur des imaginations du nord;
c'était plutôt pour vous faire voir comment, un demi-siècle environ plus
tard, elle était, au midi, transformée et souvent gâtée.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE. 215</p>
<p>invraisemblances accumulées, les surprises de tout genre» les
travestissements de toute sorte, les caractères deviennent ce qu'ils
peuvent, la passion va où le hasard l'emporte, le dénoûment arrive comme
il plaît â Pieu.</p>
<p>Rojas réunit lui-même ses oeuvres dramatiques en deux parties qu'il
publia l'une en 1640, l'autre en 1045. Monlalvan, son aîné de quelques
années, l'appelle un poêle fleuri, ingénieux et brillant; il est surtout
cela dans ses comédies proprement dites, dont la plus populaire, don
Lucas del Cigarral, a été connue en France par une imitation de Thomas
Corneille; mais dans Garc'ia del Castailar que Monlalvan n'a pu
connaître, le poète a déployé des qualités d'un ordre plus élevé, la
concision, la vigueur, le mouvement dramatique. D'un</p>
<p><pb/></p>
<p>311 L'ESI'AGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE,</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE. 215</p>
<p>La comédie est divisée en trois journées. Au commencement, Julia, car en
Espagne, ce pays des petits noms, Juliette esl cependant un diminutif
fort peu usité, Julia s'entretient avec sa cousine Héléna, une Monlaigu,
soeur de Roméo et mariée au comte Paris. A travers cette conversation
obscure et hérissée de pointes, on entrevoit qu'IIélêna esl fort
négligée par son mari. A la Juliette de Rojas ce. n'est pas l'amour de
Roméo qui manque, c'est Roméo lui-même; mois quand j'écris Roméo, c'est
Alexandre Romêro qu'il faut lire; ce nom sans doute</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE, 317</p>
<p>nemenl. Le valel de Romêro, qui esl le gracioso de la pièce, Interrompt
cet entretien par un récit qui sérail dégoûtant, s'il n'était insipide;
il se tait enfin, et le dialogue se ranime avec des traits de passion
qui nous font du moins rentrer dans le sujet.</p>
<p>JOUA.</p>
<p>• Mon pore pourrait me refuser son consentement, que mon amour ne
t'oublierait pas.</p>
<p>ALFAAKDBE KOMÉRO.</p>
<p>&lt; Le sort ne permettra pas que je puisse jamais l'oublier.</p>
<p>JOUA.</p>
<p>i Ah! si tu pouvais changer, j'aimerais mieux encore, inonbien-aîinê...</p>
<p>IlOMÉRO.</p>
<p>« Quoi?</p>
<p>JOUA.</p>
<p>i Être haïe de toi qu'oubliée, i</p>
<p>Et la scénê se termine par une spirituelle boutade du gracioso contre
les femmes. Décidément Rojas est bien l'auteur de l'impertinent sonnet
dont je parlais tout â l'heure.</p>
<p>15</p>
<p><pb/></p>
<p>318 LESPACNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE. 310</p>
<p><pb/></p>
<p>210 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE, vert de fleurs piêcoces, l'autre
de fruils savoureux. Mais si une main maladroite les plante en des lieux
différents, ils meurent tousvdeux, glacés l'un el l'autre et flétris.
Telle est la force de leur amour que réunis ils sont deux, et séparés ne
sont plus rien. Cet arbre est mon image. Arbre moi-même, je l'imite en
ceci que l'espérance est la fleur que je porte, et Alexandre, objet
chéri de mon amour, arbre aussi de la même espèce, Alexandre donne le
fruit et le laisse tomber en soupirant. Soyez le bon jardinier, puisque
vous connaissez maintenant la nature des deux arbres. Prenez-y garde, ne
souffrez pas que la main les sépare où que le couteau les blesse, en
voulant les corriger. Sans moi, celui-ci sèche et meurt, et sans lui, il
faut que je meure. •</p>
<p>Cette jolie botanique a moins de succès dans la bouche de Julia que dans
celle du comte Paris. Capulet cette fois y demeure insensible, et Julia
se jette sur le poison qu'elle avale d'un trait.</p>
<p>Le pauvre père n'avait pas prévu qu'il serait pris au mot.</p>
<p>ASTOMO.</p>
<p>f Je ne voulais que menacer, rien de plus, chère fille.</p>
<p>JOUA. « Tes paroles repentantes sont arrivées trop tard â la région de
mon oreille, mon père.</p>
<p>AMO.VIO.</p>
<p>« Quelle douleur!</p>
<p>JOUA. « Quelle souffrance!</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE, 331</p>
<p>ANT0M0.</p>
<p>« Parle, ma fille.</p>
<p>JlîUA,</p>
<p>« Ma douleur s'épuise en vains efforts pour parler. »</p>
<p>Pas si mystérieusement que Guardo-Infanle, caché sous la table, n'ait
tout vu, tout entendu, et n'aille aussitôt avertir son maître. L'amant
désolé n'a d'autre parti â prendre que de se rendre au caveau funéraire,
et si son malheur est certain, de mourir sur le corps de sa bien-aimée.</p>
<p><pb/></p>
<p>m L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE, pas, dit-il, je mourrai de
jalousie, s'il le faut, mais je ne veux pas qu'elle meure,.. Je me
vengerai de la belle Julia qui refuse de m'aimer, en l'enlevant ou
l'emmenant en Espagne, et je punirai du même coup son père qui me
trempe, Alexandre et le comte, mon ennemi. »</p>
<p>Qui ruinera ce beau dessein? Le grain de sable de Croimvell, qui celle
fois vient se placer dans la clefel l'empêche de pénétrer dans la
serrure. Pendant qu'André fait d'inutiles efforts, Romêro arriveel se
cache pour l'observer.</p>
<p>Cependant Hèléna est venue au rendez-vous donné.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE. 315</p>
<p>A son tour, André revient au moment où Julia sort de l'église avec
Roinêro. Julia et Ilêlêna font un faux pas dans les ténèbres. Julia
prend André pour Romêro, ce* lai-ci s'empare du bras d'IIèlêna, el
chaque couple rejoint èri toute hâle la chaise de poste préparée. Voilà,
ce me semble, assez d'événements pour une journée.</p>
<p>Dès le début de la troisième, Romêro s'aperçoit qu'il n'a enlevé que sa
soeur, et court, désolé, après Julia. Mais* de leur coté, les Capulels
le cherchent eux-mêmes pour le tuer. Son ami Carlos l'en avertit et lui
montre un chemin pour fuir. Julia, â son tour, a reconnu son erreur, et
n'échappe â André que pour tomber entre les mains de son père, qui, â
moitié satisfait de la retrouver vivante, fait courir le bruit qu'elle
est morte et l'enferme dans un fort qui appartient aux Capulels, et dans
lequel une combinaison ingénieuse fait entrer successivement presque
tous les personnages du drame. Romêro, qui celte fois ne doute plus de
la mort de sa maîtresse, vient mettre le siège devant le fort. Au moment
où il va commander le feu, le vieil Antonio parait au sommet de la tour,
et offre noblement sa tête pour racheter la vie des siens. Mais Romêro,
qui sait aussi la botanique, lui répond par cette vive et énergique imagé :</p>
<p><pb/></p>
<p>224 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>Et il ordonne l'attaque; mais voici le comte Paris. Celui-ci est l'époux
de sa soeur Ilêlêna, et il espère que ce titre pourra désarmer Romêro.
Mais sa démarche esl aussi inutile que celle d'Antonio.</p>
<p>Héléna elle-même se montre et adjure son frère de pardonner. Réconciliée
avec le comte, elle se flatte que Romêro ne sera pas plus impitoyable
qu'elle. Mais il demeure insensible. Son ami obtiendra-l-il davantage?
Voici Carlos qui n'a cesséde combattre pourlcdéfendre, et qui le prie
d'épargner une vie tant de fois prodiguée â ses côtés. Romêro répond
durement que s'il perd un ami, il perd du même coup deux mille ennemis.
Julia seule, si elle vivait, pourrait obtenir grâce pour eux.Elle vit,
nous le savons; c'est la dernière ressource de Capulet, mais son orgueil
n'y a recours qu'après qu'il a tout épuisé.</p>
<p>ANTOMO.</p>
<p>« Ne lirez pas, attendez.</p>
<p>JOUA.</p>
<p>« Alexandre? .</p>
<p>ASTO.NIO.</p>
<p>« Arrêtez!</p>
<p>JOUA.</p>
<p>« Vois, c'est Julia, c'est moi.</p>
<p>ROMERO,</p>
<p>« Ma Julia! toi vivante?</p>
<p>JOUA.</p>
<p>«r Le ciel veut que je t'appartienne.</p>
<p>r.OMKF.O.</p>
<p>« Parie, que veux-tu?</p>
<p><pb/></p>
<p>RONÉO ET JULIETTE. 225</p>
<p>JULIA.</p>
<p>ROMÊRO. t Tu ine le demandes?</p>
<p>JOUA.</p>
<p>« Je t'en prie.</p>
<p>ROMÊRO.</p>
<p>ASTOHIO.</p>
<p>&lt; J'y consens. ,</p>
<p>ROMÊRO, au comte.</p>
<p>« Tu reprends Ilêlêna?</p>
<p>LÉ COMTE.</p>
<p>• Oui.</p>
<p>ROMÊRO.</p>
<p>t Que désormais nos coeurs soient unis par les liens d'une loyale et
éternelle amitié. »</p>
<p>Ju15.</p>
<p><pb/></p>
<p>220 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>licite et le Roméo que nous avons connus et que nous aimons.</p>
<p>Nous allons trouver, j'espère, dans Lope de \ègat 1),,IS de simplicité,
plus de respect du sujet, et une plus saine intelligence des conditions
de la poésie dramatique. Prenons garde cependant de nous avancer trop.
Lope de Véga semblé n'avoir écrit son art poétique que pour</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE. 22Ï</p>
<p>Castelvins et Monte** tel est le titre de sa comédie. Il aura trouvé un
peu dur Montescos et Capeleles, traduction plus exacte de Monlccchi el
Capellelti. Comme Rojas cependant, il a légèrement travesti le nom des
autres personnages : Juliette n'est aussi chez lui que Julia, et Roméo
s'appellera Rosélo.</p>
<p>MARI».</p>
<p>« Tu veux que j'aille voir ce qui se passe dans la maison de tes ennemis?</p>
<p>\ ROSÉLO.</p>
<p>« Bah! qui pourrait te reconnaître?</p>
<p>MARI».</p>
<p>• Les témoins ne manquent jamais pour le mal ! Ce sont gens cruels et
féroces que ceux du parti castelvin.</p>
<p>ROSÉLO.</p>
<p>* Et toi une vraie poule, s'il faut toul dire.</p>
<p>MARIX.</p>
<p>« Plûtâ Dieu que j'eusse ici en face de moi tout le parti</p>
<p><pb/></p>
<p>228 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE, de celte maison, et me voir seul
contre tous avec ma cape et mon épèe. Tu verrais alors s! un autre est
capable de si beaux exploits. Mais d'aller entre deux portes
surprendre... c'est vouloir se faire traiter comme un chien.</p>
<p>i Si tu éprouves un tel désir de voir celle fête, où je m'inquiète un
peu de savoir tous les Castelvins réunis, prends un masque el entre. On
te prendra pour quelque parent.</p>
<p>ROSÉLO.</p>
<p>« El je pourrais en toute sécurité?...</p>
<p>AKSELMO.</p>
<p>A Tu le pourras, si tu ne rencontres personne qui veuille savoir qui tues.</p>
<p>ROSÉLO.</p>
<p>« Viens, Anselmo, entrons.</p>
<p>ASSELHO.</p>
<p>ROSÉLO.</p>
<p>« Oui, mais le ciel a réparti entre les deux familles des choses bien
connues. A noire parti il a donné les hommes vaillants, el leur grande
renommée resplendit</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE. 229</p>
<p>aux pages de l'histoire. Aux Castelvins il a donné des femmes d'une
telle beauté que la nature en a dérobé le lypeaux anges. Je crois que si
les deux factions se laissaient unir par des alliances et abandonnaient
le violent souci de leur vengeance, l'Italie entière porterait envie aux
gens de Vérone.</p>
<p>MARKV.</p>
<p>« Ce n'est pas seulement chez les hommes que me fatigue et m'ennuie
cette haine, source de tant de malheurs; mais il n'es't pas jusqu'aux
chiens qui ne se mordent entre eux. Je suis las de voir s'élancer du
seuil des Montes el des Castelvins des dogues et des mâtins furieux et
la gueule enflammée, de telle sorte que si leurs dents aiguës étaient
desépées, elles feraient en une heure la fortune desalguazils. Il n'est
homme qui n'amène son dogue avec son collier armé de pointes, qui se
détache bellement sur sa peau blanche ou noire. Que dis-je? Les chats
eux-mêmesI... on les voit rôder par bandes menaçantes, et par moments
tenir la campagne dans les cuisines el sur les toits. S'ils miaulent,
c'est pour afficher leur couleur : car les uns disent Montes, les autres
Cas(elvin. Il n'est pas jusqu'aux coqs en qui n'éclate cette fureur des
partis. Pour peu que l'un chante, l'autre s'en tient pour offensé, et la
passion est si ardente que si un Caslelvin commence dans son poulailler,
trente Montes lui répondent du leur. »</p>
<p>Que vous semble de tout ce début? N'est-il pas vif el bien venu? Et ce
Lope de Véga ne vous parait-il pas quelque peu parent de son
contemporain Shakespeare?</p>
<p><pb/></p>
<p>230 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>; AKSELMO; - '•• •</p>
<p>« Tu peux aussi lui parier.</p>
<p>- ROSÉLO.</p>
<p>« Quel visage assommant !</p>
<p>A Tu as été ton masque?</p>
<p>• Je l'ai fait sans y prendre garde,</p>
<p>ANSELMO.</p>
<p>a Remets-le au plus vile.</p>
<p>ROSÉLO.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE. 231</p>
<p>AKSELMO.</p>
<p>ROSÉLO.</p>
<p>« Je ne suis qu'un sol.</p>
<p>AXSELMO.</p>
<p>« Quelle sottise, en effet !</p>
<p>ANTONIO CAS1ELVJN.</p>
<p>t Comprend-on Une telle audace? Rosélo dans ma maison!</p>
<p>.-...' TÉ08ALDO.</p>
<p>« Écoute. »</p>
<p>ANTONIO.</p>
<p>« Que j'écoule quoi?</p>
<p>TÉOBALDO.</p>
<p>« Écoute seulement ce que je pense de ce jeune homme. Il n'y a ici de sa
part qu'une noble franchise. Son extrême jeunesse ne croit pas à
l'inimitié, ètn'écoute que son instinct, el la.preuve qu'il n'eut jamais
de haine pour cette maison, c'est que, sachant ce qui se passe, il soit
venu où tu le vois.</p>
<p>ANTONIO. i</p>
<p>« Ne peut-il être venu armé el dans un but de trahison?</p>
<p><pb/></p>
<p>232 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>TÉOBALDO.</p>
<p>t C'est parler en homme passionné. Il est entré comme un noble jeune
homme, sans prendre garde s'il se trompait! ou non, ayant affaire â
gentilshommes.</p>
<p>ANTONIO.</p>
<p>• N'est-ce pas un affronl pour ma maison?</p>
<p>TÉOBALDO,</p>
<p>« C'est plutôt un honneur pour elle.</p>
<p>ANTONIO.</p>
<p>H Moi, j'en juge autrement, et j'ai envie de le tuer.</p>
<p>TÉOBALDO.</p>
<p>* ANTONIO.</p>
<p>« Vous avez une rare prudence.</p>
<p>" TÉOBALDO.</p>
<p>«r C'est l'effet de l'âge, Antonio, et si vous avez une fille ici, moi
aussi j'y ai la mienne.</p>
<p>ANTONIO.</p>
<p>« C'est bien pour vous que je l'épargne.</p>
<p>TEOBALDO.</p>
<p>« Je. vous donne le conseil qui convient.</p>
<p>ANSELMO, âlldji'lo.</p>
<p>« Que regardes-tu?</p>
<p>ROSÉLO.</p>
<p>« Ma mort, je crois.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE. 255</p>
<p>ANSELMO.</p>
<p>ROSÉLO.</p>
<p>« Ils n'y songent guère.</p>
<p>ANSELMO.</p>
<p>« Ton bonheur veut qu'ils jugent autrement ta folie.</p>
<p>ROSÉLO.</p>
<p>v Laisse, Anselmo, laisse, que je contemple cet ange du ciel, et que
tombe sur moi tout le mal que me veulent ces gens-là. »</p>
<p>ROSÉLO, â part.</p>
<p>« Ah Dieu! pourquoi suis-jc Montes? que ne suis-je Caslelvin? qu'e3t-ce
qu'il en coûtait au ciel?</p>
<p>JOUA, k part.</p>
<p>« Parmi les fleurs de ce vert jardin, il faut qu'avril ait ressuscité
Narcisse.</p>
<p>ROSÉLO, 4 pari,</p>
<p>« Si c'est ici le paradis, que sera mon parti? Il est évident qu'étant
le contraire, il ne peut être que l'enfer. Amour, aiguillonne ma peur!
c'est folie, c'est témérité... mais je crois que je vais me risquer.</p>
<p><pb/></p>
<p>m L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>« Mon frère est auprès de Julia; c'est pour moi sans doute que ce masque
s'approche, M</p>
<p>R05ÉI.0, 5 paM.* * r l X -</p>
<p>• Amour m'aveugle, mais c'est lui aussi qui me trace la roule. -.-.
•■■■i -,■-..'';. v ;.;.</p>
<p>JULIA, â pari. 1</p>
<p>« Ah! jeune homme, si j'avais ce bonheur!</p>
<p>« Oh! s'il s'asseyait prés de moi!</p>
<p>« Ah Dieu! s'il s'approchait dé moi!</p>
<p>DOROTÉA, â pari.</p>
<p>? « Ah! Dieu! s'il m'allait aimer! »</p>
<p>Rosélo s'assied auprès de Julia, elÂnselmo â côté de Dorotéa, qui lui a
paru charmante; Otavio est assis de l'autre côté de Julia.</p>
<p>; . : ROSÉLO. ■'</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE. 255</p>
<p>audace; je suis venu appelé par sa pure el divine lumière; j'ai tourné
comme le papillon autour de la flamme; car je n'ai pas eu d'abord le
courage d'acheter la gloire au prix de ma vie; j'ai voltigé autour du
beau rayon, jusqu'au moment où, heureux de mourir, j'ai osé devenir un
autre Phaéton. Que le feu de votre astre m'embrase; j'aime mieux mourir
prés de vous, madame, el embrasé, que de vivre solitaire et glacé. Et ce
n'est point de ma pari, chère âme, témérité ou folie, car si la beauté
est un trait de flamme, c'est aussi par un trait de flamme qu'elle se
fait sentir. Je me hâte de vous dire combien je vous aime, car aussi
bien je me sens mourir. ^ mal n'est plus tin mal, s'il ne lue; je puis
parler ainsi, car aujourd'hui je meurs.</p>
<p>JULIA.</p>
<p>« Le masque a le coeur tendre, ses discours ne sont que mensonges.</p>
<p>OTAVIO.</p>
<p>« Il ne saurait parler raison, puisqu'il l'a perdue.</p>
<p>ROSÉLO.</p>
<p>« C'est ce masque qui me donne la hardiesse de parler ainsi; le feu qui
m'embrase a pu seul m'y pousser. Si je vous ennuie, je me lèverai.</p>
<p>OTAVIO.</p>
<p>« A votre aise, s'il vous plaît ainsi.</p>
<p>JULIA.</p>
<p>t Pourquoi? il est bien dans votre voisinage, s'il craint la chaleur,
car du froid que vous jetez sur moi je puis lui en repasser assez pour
le glacer.</p>
<p><pb/></p>
<p>25G L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTERAIRE.</p>
<p>0TAV10.</p>
<p>JUIJA.</p>
<p>OTAVIO.</p>
<p>KOSÉLO.</p>
<p>« Madame, si je suis le coupable, je m'en irai d'ici...</p>
<p>JOUA.</p>
<p>* Et où irez-vous?</p>
<p>ROSÉLO.</p>
<p>« M'entretenir ailleurs.</p>
<p>JOtfA.</p>
<p>« Vous trouvez-vous donc si mal entretenu?</p>
<p>KOSÉLO.</p>
<p>* On ne saurait mieux; mais si je suis impoli...</p>
<p>JBtlA.</p>
<p>OTAVIO.</p>
<p>* A quoi bon? si c'est pour te tourner de l'autre côté.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE. -257</p>
<p>JULIA.</p>
<p>i Tu prends vite la mouche; je veux causer'avec toi.</p>
<p>. OTAVIO.</p>
<p>« As-lti rencontré quelque part plus de grâce que dans ce gentilhomme
qui m'a parlé?</p>
<p>CKLfA.</p>
<p>&lt;r Sais-Ut son nom?</p>
<p><pb/></p>
<p>m I.KSI»AGSE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE, JUMA.</p>
<p>« D'oùvient ce diàgrih? ne vaut-il pas mieux qUè je t'avertisse, pour
que lu te tiennes sur tes gardes, quand il en est temps encore?</p>
<p>* Mais comment ce drôle a-l-il osé pénétrer ici?... Savez-vous que j'ai
entendu les vieux se consulter pour</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE, 239</p>
<p>snoirs'ils ne feraient pas bien de le Hier? et Dieu veuille qu'ils ne
l'attendent pas dans la rue!</p>
<p>-HJMA.</p>
<p>. CÉMA.</p>
<p>« Avec deux autres; mais j'ai vu que ton oncle Téobaldo contenait ton père.</p>
<p>JfJMA.</p>
<p>• Mais pourquoi ce jeune homme venait-il dans celle maison? conçoit-on
une pareille folie, une telle extravagance? Il aurait dû prendre un
masque pour entrer; mon père alors ne se serait pas offensé, et moi je
n'en serais pas devenue amoureuse.</p>
<p>CÉLIA.</p>
<p>« Tais-toi, avouer cet amour, c'est être plus folle que lui. »</p>
<p>Il y a dans la scène qu'on vient de lire plus de véritable passion que
dans celle du bal, Julia, vivement combattue, tantôt cède et tantôt
résiste, et ici Shakespeare ne désavouerait pas Lope de Yêga i</p>
<p><pb/></p>
<p>910 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE, cftii, f Je le ferai, et crois
que j'ai éprouvé un vrai chagrin, quand je l'ai vu lui parler avec cette
assurance,</p>
<p>«MA,</p>
<p>i Queue me le disais-tu?</p>
<p>CÉLIA,</p>
<p>• Son valet était tombé â mon côlê.</p>
<p>JPLIA.</p>
<p>• Son valet?</p>
<p>CÉHA.</p>
<p>« Mon Dieu, oui!</p>
<p>IBUA.</p>
<p>« Vraiment?</p>
<p>CILIA. « Et je te jure que si le maître a bonne grâce, le valet n'en est
pas dépourvu.</p>
<p>JULIA. *</p>
<p>• Je voudrais bien savoir de ce garçon si Rosélo aime quelque part;
tâche de t'en informer, Célia, car il y va de mon honneur.</p>
<p>CÉLIA.</p>
<p>« A quoi bon, si lu dois l'oublier?</p>
<p>.' JGUÂ. '</p>
<p>* CÉLIA.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE. 311</p>
<p>JPUA. 4 Oh ! l'ennuyeuse fille! elle ne sait jamais que me contrarier.
Que t'importe que j'aime ou n'aime pas? CÉLIA, i Ah! c'est juste.</p>
<p>JULIA.</p>
<p>• Encore, ennuyeuse!</p>
<p>CÉLIA. « Allons, viens, ton lit t'attend.</p>
<p>JUUA.</p>
<p>• Je ne veux plus me coucher.</p>
<p>CÉLIA,</p>
<p>t Appellerai-je Rosêlo, pour qu'il t'en prie?</p>
<p>JILIA.</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>W L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>d'un parti ennemi du sien, mais Anselmo perd ses discours auprès de lui,
comme Célia les siens auprès de Julia.</p>
<p>ASSELMO.</p>
<p>• Allons, Rosêlo, il ne faut plus parler d'aimer cette femme; ce serait
vouloir le perdre et agiter la ville eu* tiêre. Prends g u &lt;"o, si lu
passes une seule fois dans sa rue, que Caslelvin ne te lâche un coup de
pistolet; sa maison s'écroulera d'elle-même pour tomber sur loi.</p>
<p>r.osÉLO.</p>
<p>• Elle n'en fera rien.</p>
<p>AKSELXO.</p>
<p>« Elle le fera.</p>
<p>KOSÉLO.</p>
<p>• Que tu sais mal ce qui se passe!</p>
<p>ANSELMO.</p>
<p>t Moi! tu es son ennemi; ai-jc besoin d'en savoir davantage?</p>
<p>r.(*$LO.</p>
<p>c El ce qui se passe entre celte charmante fille et moi?</p>
<p>. A5SELWO.</p>
<p>« Qu'a-t-elle pu le dire, ne l'ayant vu de sa vie?»</p>
<p>Rosêlo lui raconte alors la scène du bal. Mais l'amitié</p>
<p>d'Ansehno reste défiante; elle voit des piégés partout, et</p>
<p>suivra jusque dans le jardin des Castelvins.</p>
<p>Nous y voici enfin dans ce jardin, encore tout parfumé pour nous des
paroles enchantées de Roméo et de</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE. 215</p>
<p>Juliette. Voyons si Lope de Véga ne lui a rien appris qui mérite aussi
d'être redit par le doux murmure du vent dans les arbres.</p>
<p>JFLIA.</p>
<p>• Célia?</p>
<p>CÉLIA.</p>
<p>«• Madame.</p>
<p>JPLIA.</p>
<p>c Que dois-je faire?</p>
<p>CÉLIA.</p>
<p>• Pendant cpie ton père s'entretient avec Olavio, désabuser Rosêlo, si
par hasard il osait venir.</p>
<p>JffIJA.</p>
<p>c Que je le désabuse?</p>
<p>CÉLIA.</p>
<p>• Sans doute.</p>
<p>JBLIA.</p>
<p>JOLIA. ,</p>
<p>• Et j'entretiens celui qu'il me faut déserter et trom-</p>
<p><pb/></p>
<p>CÉLIA.</p>
<p>• J'entends du bruit.</p>
<p>mi*.</p>
<p>• Mon coeur aussi m'avertissait.</p>
<p>CÉLIA. s On a franchi le mur avec une échelle.</p>
<p>JPLU.</p>
<p>« Où l'aura-l-il appuyée? Ah! Dieu veuille qu'il ne tombe pas en montant!</p>
<p>CÉLIA.</p>
<p>t II n'a eu garde.</p>
<p>JULIA.</p>
<p>« Si l'échelle atteint la crête du mur, c'est une longue échelle.</p>
<p>ROSÉLO, parlant Tfrslarue.</p>
<p>c Attendez ici.</p>
<p>JCLIA.</p>
<p>« Ah! s'il eût dépendu de moi, il n'eût pas eu besoin d'échelle!</p>
<p>ROSÉLO, en cavalier élégant.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE. 845</p>
<p>fortes sont femmes après tout, et pour peu qu'elles écoutent c'est en
femmes qu'elles répondent), sache que je n'ignore point qui tu es, et je
souffre tant de I e savoir qui tu es ou d'être qui je suis, que j'en
perds le jugement et maudis ma destinée, étant Castelvin, lorsque toi,
tu es Montes. Quand je jetai lés yeux sur toi, te voir et l'aimer fut
une même chose; car les dames de Vérone disent que tu mérites d'être
aimé. Je te permis alors de me voir et de me parler, avec l'intention de
faire de toi mon époux, si je trouvais en toi mon égal. Mais en
apprenant ton nom, l'amour se rejette en arrière, de peur, comme il est
naturel, de causer ta mort et ma perte. Tu es gentilhomme, accorde-moi
une faveur. Je ne te demande pas de me rendre l'anneau que je te donnai,
de me dire que j'ai eu tort de l'aimer, mais de ne pas ajouter un mot et
de repasser de l'autre côté de ce mur; car je suis toute tremblante, et
te prie de me quitter, quand je n'ai encore rien perdu.</p>
<p>il.</p>
<p><pb/></p>
<p>W L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>. &gt;JPLIA. t</p>
<p>..-, . K v- .': ROSÉLO. j':v</p>
<p>c Je tremblle de l'entendre.</p>
<p>.-.-.V * - ! V. ROSÉLO. -.</p>
<p>• Que (Crains-tu? ■</p>
<p>. t Tous les maljieurs ensemble.</p>
<p>t Et quel malheur peux-tu craindre encore, quand, au contraire, il peut
arriver que ce mariage mette fin à</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE. 2U</p>
<p>JULIA.</p>
<p>ROSÉLO.</p>
<p>* Que dêcides-lu?</p>
<p>JULIA.</p>
<p>ROSÉLO.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le second acte nous montre les deux partis aux prises, sur le seuil même
de celte église où les deux amanls ont été unis. Un valet des Montes
s'est permis de déranger le coussin de la soeur d'Otavio; et ce même Téo-</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO ET. JULIETTE. *t9</p>
<p>OTAVIO.</p>
<p>• Que dis-tu?</p>
<p>TÉOBALDO.</p>
<p>c Avant de l'emporter, écoute-moi bien.</p>
<p>OTAVIO.</p>
<p>TÉOBALDO.</p>
<p>« Le coussin placé, ce malin, ,'our la soeur, ils l'ont arraché.</p>
<p>OTAVIO.</p>
<p>« Qui?</p>
<p>TÉOBALDO.</p>
<p>«Entre, et tu le sauras.</p>
<p>OTAVIO.</p>
<p>« Attends-moi ici, mon père.</p>
<p>TÉOBALDO.</p>
<p><pb/></p>
<p>250 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>OTAVIO.</p>
<p>« Tu ne dois pas entrer.</p>
<p>1É0RALN).</p>
<p>t Je le dois. »</p>
<p>OTAVIO.</p>
<p>c Lâche! trêve de paroles. Je te tuerai comme une femme.</p>
<p>ROSÉLO.</p>
<p>« Écoute, et remarque...</p>
<p>OTAVIO.</p>
<p>« Je n'ai que faire de remarquer, en garde!</p>
<p>.ROSÉLO.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO ETJULICTIE. £&gt;|</p>
<p>OTAVIO.</p>
<p>« En garde, infâme!</p>
<p>ROSÉLO, â part.</p>
<p>• O ma Julia! pardonne. Arrière, manant! ceu'étaitpas (a lâcheté qui me
retenait le bras, mais la seule main qui eût qualité pour le faire, (m m
louent, et otwi© tombe.)</p>
<p>OTAVIO.</p>
<p>« Je suis mort.</p>
<p>TÉOBALDO.</p>
<p>( L'a-til tué?</p>
<p>AXSELMO.</p>
<p>• Oui.</p>
<p>OTAVIO.</p>
<p>LBDPCDEVÉr.OXK.</p>
<p>• Pas un des coupables n'aura la vie sauve.</p>
<p>LE CAI'ITAIKE.</p>
<p>• Téobaldo Castelvin a été cause de l'événement.</p>
<p>LESEIGSECR.</p>
<p>« Qui sont les blessés?</p>
<p>LECAMTAISE.</p>
<p>&lt; Un grand nombre des deux côtés.</p>
<p>LE SKIGSEGR.</p>
<p>% Qui a été lue?</p>
<p><pb/></p>
<p>252 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE. LE CAPITAIXE.</p>
<p>« Otavio, fils deTéobatdo.</p>
<p>LE SEIGRECR.</p>
<p>c Où est le corps?</p>
<p>LE CAPITA1SE.</p>
<p>i Dans l'église même, où le mourant s'est confessé et a reçu
l'absolution entre les bras de son père et de ses soeurs.</p>
<p>LE SEIGSEUR.</p>
<p>« Et qui l'a tué?</p>
<p>LE CAP1TAIKE.</p>
<p>LE SEIGNEUR.</p>
<p>a Vous sentez quelque peu le Montes.</p>
<p>LE CAPITAISE.</p>
<p>« 11 n'y a pas en moi un atome de Castelvin ou de Hontes, et je ne
prends fait et cause pour aucun des deui partis...</p>
<p>FESESIO.</p>
<p>LE SEIGNEUR.</p>
<p>« Où est Rosélo?</p>
<p>LE CAPITAINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE. 253</p>
<p>LE SEIGNEUR.</p>
<p>&lt;; Kola! Rosélo, deux mots. ,</p>
<p>• Qui m'appelle?</p>
<p>LE CAPITAINE.</p>
<p>t i\e reconnais-tu plus ton seigneur?</p>
<p>ROSÉLO.</p>
<p>« Que désire Votre Excellence?</p>
<p>LE SEIGNEUR.</p>
<p>« Que tu descendes de celte tour; tu le peux sans nulle crainte, sous la
garantie de ma parole.»</p>
<p>« Prends garde, il y a ici une cousine du défunt et qui l'aimait
tendrement.</p>
<p>ROSÉLO.</p>
<p>a Eh bien ! qu'elle dise elle-même si je l'ai tué en légitime défense.</p>
<p>JULIA.</p>
<p>LE SEIGNEUR.</p>
<p>t Tu l'as vu?</p>
<p>15</p>
<p><pb/></p>
<p>251 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE. JULIA.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE. 255</p>
<p>Antonio Castelvîn, resté seul et abusé par la feinte douleur de Julia,
n'y voit d'autre remède que de la marier. Il se ressouvient alors du
comte Paris, qui l'a re-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE. 25Î</p>
<p>Aurélio, pour empêcher un suicide, s'avise du même stratagème que
Lonardo avait imaginé pour faire sortir du salut des deux amants la
réconciliation des deux familles. Mais il ne met pas Julia dans sa
confidence et lui envoie le narcotique comme un cordial qui lui fera du
bien. En vérité, Julia a bien raison de s'écrier : « II connaît mon
amour, il sait qu'avant qu'il ait achevé de lire ma lettre, ma vie aura
pris fin, et il m'envoie des remèdes ! * Il est évident qu'elle ne
devait attendre de lui que de bonnes raisons pour vivre ou du poison.</p>
<p>Mais une pensée lui vient :</p>
<p>JULIA.</p>
<p>• Lui seul a eu notre secret dès le commencement. Je sais que c'est un
grave philosophe, expert en toute sorte de breuvages et d'herbes; et je
crains qu'il ne me</p>
<p><pb/></p>
<p>258 L'ESPAGKE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>CÉLIA.</p>
<p>JULIA.</p>
<p>« Tu as raison, la mort elle-même ne saurait aggraver le mal, et puisque
rien ne peut y ajouter, prenons celle eau. Adieu,Célia.</p>
<p>CÉLIA.</p>
<p>« Comment, adieu? et nous ne nous reverrions plus? Laisse donc! Cette
eau n'est faite que pour te redonner du coeur au milieu de tes tristesses.</p>
<p>JULIA.</p>
<p>« Ah! Célia ! je sens mon âme arrachée de mes entrailles. Jésus! que
m'as-lu donné là?</p>
<p>CÉLIA.</p>
<p>« Seiîora, ce que m'a remis Aurélio. »</p>
<p>Et Julia se débat dans une affreuse agonie, se croyant bien empoisonnée,
ce qui est odieux de tout point, même pour le spectateur, que le poète
n'a pas pris la peine d'avertir; Lonardo, du moins, avait prévenu
Juliette, et, meilleur chimiste qu*Aurélio, il lui avait épargné
d'inutiles douleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE. 259</p>
<p>d'Aurélio plus adroit, nous savons au prix de quelles beautés sublimes,
que celui de Lonardo. Rosêlo apprend comment Julia est morte pour tous,
excepté pour lui, de quelle manière il pourra l'enlever, et comment
d'heureux jours l'attendent encore auprès d'elle en France ou en
Espagne. Cet Aurélio est vraiment un bon homme, et qui s'intéresse
sincèrement aux amours de Rosélo et de Julia.</p>
<p>Rosélo charmé reprend la route de Vérone, sans prendre le temps de jeter
un dernier regard sur le balcon de Rosalinde.</p>
<p>De savoir maintenant comment les deux époux se rejoignent, c'esl pure
affaire de curiosité. Achevons cependant.</p>
<p><pb/></p>
<p>200 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE. 261</p>
<p>Le seigneur de Vérone trouve la résolution sage et l'approuve.</p>
<p>Cette lumière est celle de la lanterne qui guide les pas de Rosélo. La
scène qui suit est une scène de comédie dont les détails vulgaires ne
laissent pas même subsister l'intérêt que devait naturellement exciter
la reconnaissance des deux amants. Celle rencontre du moins aurait dû
couper court aux niaiseries. Il n'en est</p>
<p>15.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur ce arrivent nos héros déguisés en moissonneurs;</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE. 265</p>
<p>TAMAR.</p>
<p>JULIA, dans le lointain.</p>
<p>« Mon père?... t</p>
<p>ASIOMO.</p>
<p>« Je connais celte voix... Je suis mort !</p>
<p>JULIA.</p>
<p>« Mon père?</p>
<p><pb/></p>
<p>261 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTERAIRE. ASTOSIO.</p>
<p>c C'est Julia, ou c'est la peur qui me la fait voir où elle n'est pas.</p>
<p>JULIA.</p>
<p>« Écoute, opère ingrat! »</p>
<p>AKTOMO.</p>
<p>« Paris, Téobaldo, et vous tous qui êtes ici présents, écoulez-moi.</p>
<p>TÉOBALDO.</p>
<p>c Quelle mort?...</p>
<p>AUTOS10.</p>
<p>TÉOBALDO.</p>
<p>t Arrête!</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE. 265</p>
<p>ANTOMO.</p>
<p>TÉOBALDO.</p>
<p>AÎÏTOMO.</p>
<p>TÉOBALDO.</p>
<p>«Non, non, Antonio, qu'elle reste où elle est; jeté crois.</p>
<p>AMOMO.</p>
<p>TÉOBALDO.</p>
<p>c Ma fille?</p>
<p>• ASTOSIO.</p>
<p>t Elle sera aujourd'hui entre nous le gage de la paix.</p>
<p>LE CONTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>266 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>TÉOBALDO.</p>
<p>DOROTÉA.</p>
<p>« Mais c'est Julia !</p>
<p>TÉOBALDO.</p>
<p>« Elle-même!</p>
<p>JULIA.</p>
<p>t Que personne ne se sauve!</p>
<p>LE CONTE.</p>
<p>« N'avance pas, Julia.</p>
<p>JULIA.</p>
<p>a Père, je suis vivante; reviens, cher oncle; reviens, mon père.</p>
<p>TÉOBALDO.</p>
<p>c Que vcux-4u de nous, Julia? parle.</p>
<p>LE CONTE,</p>
<p>« Parle, chère épouse, que veux-tu de nous?</p>
<p>JULIA.</p>
<p>LE CONTE.</p>
<p>« Ne crois pas que je veuille seulement le voir.</p>
<p>JULIA.</p>
<p>« Je suis vivante.</p>
<p>ANTOMO.</p>
<p>«r Si ton âme seule est vivante, que prètends-lnf Veux-tu que l'on
t'enterre une seconde fois?</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE. 267</p>
<p>JÉlîAi</p>
<p>ROSÉLO.</p>
<p>t Je l'ai retirée dit tombeau, ce qui fait qu'elle est deux fois ma femme.</p>
<p>ASTOSIÔ.</p>
<p>&lt;• Donne-lui la main et ouvre-moi les bras.</p>
<p>JULIA.</p>
<p>c Un montent, mon père, il faut d'abord marier ma cousine avec quelqu'un
qui la mérite bien.</p>
<p>TÉOBALDO.</p>
<p>t Quel est-il?</p>
<p>JÊLL*.</p>
<p>« Anselme.</p>
<p>ANSELMO.</p>
<p>« C'est moi; deux mots vous diront qui je suis.</p>
<p>ASTO.XIO.</p>
<p>• Ce n'est pas le moment; donnez-vous la main.</p>
<p>M4BÏ5.</p>
<p>JULIA. t1! a rat'son; je lui donne Célia avec mille ducats</p>
<p>ROSÉLO.</p>
<p>t Messieurs, le reste se comprend de soi-même, et ici finissent
Castelvins et Montes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>268 l/ESPAGKE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII LE DERNIER AUTO-DA-FÉ DE SÊVILLE</p>
<p>— AOUT 1ÎSI —</p>
<p>A DOS AXTOXIO CJlVASItl.ES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VII LE DERNIER AUTO-DA-FÉ DE SÉVILLE</p>
<p>— savt tîsi —</p>
<p><pb/></p>
<p>272 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>Donc, le 24 août 1781, il y avait grande foule et grand</p>
<p><pb/></p>
<p>Profitons de l'attente de la multitude pour essayer de faire connaître
l'infortunée dont le sort affreux excitait au sein de celte foule plus
de curiosité que de pitié.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce premier confesseur étant mort, elle retourna dans la maison
paternelle. Mais peu de temps après, elle en sortait de nouveau pour
entrer dans uit couvent de carmélites» placé sous l'invocation de
iVotie-bame de Bel h-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DERNIER AUTO-DA-FE DE SËVILLE. 275</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE DERNIER AIITO.-DA-FÉ DE SÉVILLE. 277</p>
<p>Ce fut au mois de juillet 1779 que la Béata fut arrêtée, et le procès ne
dura pas moins de deux ans.</p>
<p>Dans ses premières déclarations, elle assure que l'âge</p>
<p>16</p>
<p><pb/></p>
<p>27S L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>le fiscal (on appelait ainsi celui qui poursuivait et accusait au nom de
l'Inquisition) ayant recueilli tous les témoignages qui s'élevaient
contre la Béata -, demanda</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DERNIER AUTO-DA-FÉ DE SÉVILLE. 279</p>
<p>Telle fut la première phase du procès, ce que nous appellerions
l'instruction. Maintenant le débat va commencer. •</p>
<p><pb/></p>
<p>On lui donna un avocat qui, la trouvant inflexible, abandonna bientôt la
cause. On l'entoura de savants théologiens et de pieux personnages qui
essayèrent en vain de la ramener. Le grand missionnaire de l'époque,
fray Diego de Cadix, la prêcha" deux mois durant, mais elle rie se
laissa toucher ni par la force de ses raisonnements, ni par l'abondance
de ses larmes.</p>
<p>Arrêtons-nous un moment devant cette sainte figure do Diego de Cadix.
Sur la promenade plantée d'arbres qui couvre la rive gauche du
Guadalquivir, el en remontant le cours du fleuve, un peu avant le pont,
on voit un de ces petits monuments peu rares en Espagne, où on les
appelle des triunfos : c'est une colonne, un autel, une croix, un
trophée, une pyramide, quelque chose enfin qui a pour but de consacrer
le souvenir d'un fait ou la gloire d'un nom. Le triunfo dont je parle
ici, et qui est couronné d'un groupe de la sainte Trinité, fut élevé à
Sôville peur perpétuer la mémoire des prédications populaires de fray
Diego de Cadix. Ceux qui</p>
<p><pb/></p>
<p>10.</p>
<p><pb/></p>
<p>282 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>son prestige, quand sachante,armée de loiile son ê|o* quence, se sentit
et se confessa impuissante contre le démon moliniste caché dans l'âme et
dans le corps de la Bêala Dolorès. Il se relira en disant que son coeur
ne tenait pas devant une telle dureté dans une femme chré« tienne, et
qu'il élail si loin de l'avoir convertie, qu'il craignait plutôt qu'elle
ne l'eût perverti lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>284 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>Suivant l'usage immémorial, elle fut mise en chapelle; pendant les iroîs
jours qu'elle y resta, elle mangea et dormit avec une parfaite sérénité,
sérénité étrange et un peu faite pour inquiéter la conscience de ses
juges, si Dieu eût permis qu'elle se soutint jusqu'au bout. A tout ce
que les religieux ou d'autres lui disaient pour exciter en elle des
sentiments de repentir, elle répondait qu'ils prenaient une peine
inutile. L'êvêque, gouverneur du diocèse (le siège alors était vacant),
vint eu personne la visiter, mais il ne put obtenir d'elle qu'elle se
confessât. Pendant ces trois jours d'une suprême épreuve, sa fermeté ne
l'abandonna pas un moment.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE PERMER AUTO-DA.FK DE SEVMLE. 287</p>
<p>foule ; les portes du château s'ouvrent et le cortège se inel eu marche.</p>
<p>Mais ce que tous les regards cherchaient avec avidité, c'était une
chélive créature qui, au lieu du sainbeuito ordinaire, portait une sorte
de seapulairc blanc, el qui était coiffée d'un bonnet de papier, où l'on
voyait des flammes peintes au milieu desquelles s'agitaient de petites
figures de démons. Des yeux entièrement flétris, un visage marqué de
petite vérole, une bouche grande et arquée, un menton de galoche, un
teint cuivré, des cheveux gris en désordre, formaient un ensemble qui ne
démentait rien de l'étrange histoire que nous avons essayé de raconter.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand la Béata parut sur l'estrade préparée pour</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>Les autels étaient dépouillés, les saintes images voilées, les croix
avaient été emportées, les lampes étaient éteintes, les hosties
consacrées avaient disparu des tabernacles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le reste du transept était, je l'ai dit, rempli de tout ce qu'il y avait
de plus distingué dans Séville.</p>
<p><pb/></p>
<p>292 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>Mais le trouble qui, en la regardant, s'emparait des plus
irréprochables, n'arrivait ni aux yeux ni ah coeur de la béata Dolorès.
Elle entra'dans la cage avec un calme superbe, el demanda de l'eau et
une prise de</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors commença la lecture de ce long réquisitoire dont j'ai tiré en
grande partie le récit qu'on a lu. Il ne contenait pas moins de soixante
chefs d'accusation et remplissait cent cinquante-sept feuilles. Celte
lecture dura plusieurs heures; il fallut qu'un père de Saint-Dominique
remplaçât le secrétaire fatigué et passât lui-même le manuscrit aux
mains d'un autre secrétaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>291 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DERNIER AUTO-DA-FÊ DE SÉVILLE. 295</p>
<p>Saint-Sébastien. Lorsqu'il s'agissait de peines moindres, le lieu et h
forme de l'exécution variaient suivant les circonstances.</p>
<p><pb/></p>
<p>296 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>Je ne vois nulle part qu'il ait figuré dans ta cause de la béata
Dolorès. On vient de dire que la partie judiciaire</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DERNIER AUTO-DA-FÊ DE SÉVILLE. 297</p>
<p>H pouvait être deux heures un quart lorsque te cortège déboucha sur la
place San Francisco. Là, suivant l'usage, une estrade avait élé dressée
sur la façade de l'Ayuntamiento, mais n'ayant rien des proportions
colossales de celle dont il est question plus haut. Sur l'ê*</p>
<p>il.</p>
<p><pb/></p>
<p>298 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE, dificc même se détachait un dais
au fond duquel on remarquait le portrait du roi, c'était alors Charles
III, et au-dessous du portrait attendait, assis, le premier lieutenant
de l'assisteole. C'était entre ses mains que l'aiguazil-mayor et le
secrétaire du tribunal devaient laisser la prisonnière. Le magistrat la
reçut, en donna décharge, et les gens du Saint-Office se retirèrent.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DERNIER AUTO-DA-FÉ DE SÉVILLE. 299</p>
<p>La Béata. s'accusa d'avoir trompé tout le monde, et, comme pour racheter
autant qu'il était en son pouvoir la chute de tant de pauvres âmes
qu'elle avait séduites, elle supplia que l'on voulût bien rendre
publiques ses dernières déclarations pour la justification du sacré
tribunal et le châtiment de sa vie criminelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>300 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>Le Quémadéro était formé de quatre forts piliers engagés dans une
construction de briques et ressortant aux angles. Chacun d'eux était
couronné d'une statue de terre cuite fixée par un épi de fer. Sur le
pilier tourné</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DERNIER AUTO-DA-FÉ DE SÉVILLE. SOI</p>
<p>vers le faubourg de San Bernardo, une des limites du pré fatal, se
lisait une inscription arabe. On serait curieux de savoir ce qu'avait pu
dire de l'Inquisition, mais parlait-il d'elle? un fils de Mahomet.</p>
<p><pb/></p>
<p>302 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE</p>
<p>nés durant tant d'années, ajoutant qu'elle souffrait la mort avec joie
pour expier, en partie du moins, lés erreurs et les crimes de toute sa
vie. Dans ce corps misérable il se trouva une âme rachetée par le sang
de JésusChrist.</p>
<p>Attachée au poteau fatal, elle récita le Credo et se livra au bourreau.
Aucun récit ne parle de la manière dont elle reçut la mort, mais je
jurerais^que ce fut avec courage et noblesse. D'ailleurs, dans.celte
Espagne où la résignation a toujours gardé quelque nuance de la fatalité
musulmane, tout le monde d'instinct sait bien mourir : on ne cite guère
en Espagne de vilaines morts.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DERNIER AUTO-DA-FÉ DE SÉVILLE. 303</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VIII</p>
<p>UHE TERTULIA LITTÉRAIRE À SÉVILLE</p>
<p>A XAVIF.r. MARMIÉH</p>
<p>— Sonnet de don Miguel de los Santos Alvarez. — L'acteur Julian Romêa. —
Son ode sur la mort du Christ; citation. — Celle de Lista sur lé même
sujet. — Trait de moeurs locales. — Don Francisco Tubino.</p>
<p>— l'ages inédites des anciens génies de l'Espagne. — Don Fernando de
Gabriel y Ruit de Apodaca et son ode sur les soldats poètes. — l*ne
lecture de Don Quichotte.— Conclusion.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VIII</p>
<p>UNE TERTULIA LITTÉRAIRE A SÉVILLE</p>
<p><pb/></p>
<p>SOS L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>Entre minuit et une heure, on s'en allait un par un, deux par deux, et
je restais encore un moment â savourer avec vous les beaux vers que nous
venions d'entendre. On se quittait avec regret, quoiqu'on emportât
l'espoir de se retrouver le jeudi suivant. Mais un jour arriva où le
groupe dispersé ne se rejoignit plus. Vous étiez parti pour l'un de ces
lointains voyages, d'où vous nous reveniez le coeur plein d'autres
rêves, les yeux éblouis de nouvelles images, les mains chargées de
gracieux récits.</p>
<p><pb/></p>
<p>USE TERTLLIA LITTÉRAIRE A SÉVILLE, 309 vous entretenir de l'Espagne
comme vous me parliez jadis (loin de moi toute comparaison malséante) du
Groenland et de la Laponie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>USE TERTULIA LITTÉRAIRE A SÉVILLE. 311</p>
<p>1 Depuis que ceci a été écrit, l'arc a été démoli, sans respect pour les
soutenir* qui semblaient devoir le protéger. Mats quoi! il gênait un peu
la circulaUon. I7n poète, témoin de cette profanation, n'a pu se retenir
d'écrire, â celte occasion, les strophes suivantes, qui ont eu quelque
retentissement en Espagne:</p>
<p>A cecs QCI ituoutsvn L'ARC M sxitcna OMIS tï IJS nouas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un certain nombre dé personnes étaient arrivées</p>
<p>Cest bien. Son crime fut le crime de cet âge Où, quand le roi parlait,
il fallait obéir. Il eut, aimant la soeur, le sublime courage De défier
le fréré; 'et, d'un ferme visage, Dans la maison du mort il rentra pour
mourir.</p>
<p>Do», brave Ortû; mais toi qui, dans la frénésie. Et d'un bras désormais
que rien n'arrélera, Vas arrachant du sol de notre Andalousie &lt; Les
monuments de l'art et de la poésie, Mveleur sans pitié, qui te pardonnera?</p>
<p><pb/></p>
<p>USE ÏERTPMA LITTÉRAIRE A SÉVILLE, 315 avant moi, et je reconnus, en
entrant, quelques ligures amies â travers' l'atmosphère légèrement
voilée par la discrète fumée d'une demi-douzaine de cigarettes.</p>
<p>51. Bueno eut la bonté de me nommer les personnes qui m'avaient précédé
: c'étaient des littérateurs, des peintres, des sculpteurs, des
professeurs, des académiciens, des journalistes, de jeunes officiers
dont la main sait tenir la plume comme l'épée. • M. Bueno ouvrit
lui-même la séance par la lecture d'une épitre familière adressée â ses
hôtes. Après quelques vers de bienvenue, le poète nous conviait à
l'élude des lettres antiques, et ce lui fut Une occasion toute naturelle
de passer en revue tous les classiques de l'Espagne. Vous me permettrez
bien de vous traduire un fragment de ce vif cl rapide dénombrement :</p>
<p>18</p>
<p><pb/></p>
<p>311 LESPAGSE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>Vm TERTULIA LITTÉRAIRE A SÉVILLE. 315</p>
<p>pur hommage au maître de la langue, au grand Miguel de Cervantes! *</p>
<p>C'est un peu redondant, n'est-ce pas? Mais n'oublions pas qu'il s'agit
de Cervantes, Nous-mêmes y regardons* nous de si près el savons-nous
être concis, quand nous parlons de notre Molière?</p>
<p>Et pour donner lui-même l'exemple de ce culte qu'il veut faire revivre
envers les demi-dieux du Parnasse esv pagnol, M. Bueno prend, au milieu
de ses livres, on manuscrit dont j'ai parlé ailleurs, et y lit, d'un
contemporain et d'un ami du divin llerrerâ, une notice sur ce grand
poète, h Pindare espagnol, le chantre immortel de Lépante et de la mort
de don Sébastien. Ce manuscrit est la copie d'un autre, bien autrement
précieux, dans lequel un peintre du seizième siècle, don Francisco
Pachêco, avait dessiné le portrait de tous les illustres de son temps,
ses amis pour ta plupart, joignant â l'image une biographie, second
portrait non moins ressemblant que le premier, et dessiné d'une main
aussi ferme.</p>
<p>Cette lecture était pour moi une véritable révélation, non du manuscrit,
que je connaissais déjà, mais de l'indestructible unité du génie espagnol.</p>
<p>Je ne pouvais m'étonner assez de voir, â l'air épanoui des visages, â la
souriante attention de tous, comment, aujourd'hui encore, un Espagnol,
quelle qu'ait été la spécialité de son éducation, et quelque soit le
tour particulier de son esprit, entre de plain-pied, pour ainsi</p>
<p><pb/></p>
<p>c Qu'elle est belle la naissante aurore sortant dû sein frais des mers
éclatantes! Qu'il est beau le soleil s'inclinant sur l'autel de
l'heureuse nuit qui l'appelle aux amours!</p>
<p><pb/></p>
<p>V3ETERTULIA LITTÉRAIRE A SÉVILLE. 517 «t Qu'elle est belle liieure du
soir, quand, au son</p>
<p>agrestes, et que la lune pleure des larmes d'amour! « Qu'il est beau le
ciel d'azur baignant noire vie dans</p>
<p>peut-il encore trouver beau f Celui qui, en sou àme endolorie, abrite la
pensée</p>
<p>qu'il n'y a que vide, laideur et mensonge dans le coeur</p>
<p>d'une femme adorée? »</p>
<p>18.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UNE TERTULIA LITTÉRAIRE A SÉVILLE. 510</p>
<p>la grossière soldatesque dépouillant le Chrisl, Romêa</p>
<p>reprit;</p>
<p>»</p>
<p>i Toi qui as vêtu le jour de ses blanches clartés et le ciel limpide de
sa suprême richesse, et le soleil de ses splendeurs, les animaux de leur
fourrure, les oiseaux de leur plumage, la montagne de .chênes et la
prairie de fleurs!</p>
<p>t Et ils l'ont craché au visage, et ils ont flagellé ton corps sacré, et
leurs barbares mains l'ont blessé, el ils ont couronné ton front
d'épines, et ils t'ont couvert du manteau de leurs crimes!</p>
<p>c Ah ! pleurez, pleurez sans fin, filles charmantes de Jérusalem,
pleurez! Celui qui marche dans l'angoisse en arrosant la terre de son
sang, c'est le Dieu du ciel !</p>
<p>J'avais récemment relu l'ode de Lista, et, tout en rendant justice au
vigoureux talent de Roméa, il ne me pa-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Bueno sourit de mon observation, complétée d'une manière si piquante
par don Léon Carbonêro y Sol, et un jeune journaliste ajouta ;</p>
<p>—Nous sommes ici sur un terrain neutre.</p>
<p>— Dites plutôt, répliquai-je, que nous sommes en Espagne, le pays des
contrastes, où tout se rencontre sans se confondre, oit tout se heurte
sans se mêler.</p>
<p>Cependant le journaliste dont j'ai parlé s'était rapproché du bureau et
commençait la lecture d'un mémoire. Don Francisco Tubino est un jeune
homme instruit el qui se souvient d'avoir suivi, â la Sorbonne,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mémoire deTubino avait détourné l'attention de la poésie. On y
revint, mais par un détour. Pendant que les poètes s'encourageaient â
reprendre la parole, le maître de la maison faisait circuler des
dessins, des esquisses en plâtre ou en bois, des modèles de statues ou
de bas-reliefs. Les peintres el les sculpteurs ramenaient doucement le
(our des poêles.</p>
<p>Don Juan Jusliniano avait pris son parti. C'est un capitaine de
hussards, auteur d'une épopée qui a pour titre Boger de Flor.</p>
<p><pb/></p>
<p>M2 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>Chaque réunion amenait de nouveaux visages, de nouveaux lecteurs,
quelque circonstance qui réveillait l'attention et donnait des ailes à
la pensée. Un jour, par exemple, don Francisco Astorga, un'sculpteur
habile,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le poêle dont je vais parler ne nous éloignera pas trop des artistes,
car il a chanté Mmillo. Don José Fcr^ nandez Espino est un des savants
maîtres de Séville. Critique excellent et poêle d'un talent Irês-variô,
don José Fernandez Espino cache sous les dehors d'une gra^ , vile
naturelle un esprit charmant, Un savoir étendu, une aménité rare. C'est
une belle et large composition</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UNE TERTULIA LITTÉRAIRE A SÉVILLE. 525</p>
<p>« Dans l'atmosphère lumineuse et pure, enfant par la</p>
<p>19</p>
<p><pb/></p>
<p>526 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>forme, svclte et gracieux, Dieu descend d'un mouvement sûr, d'une allure
légère, aisée et tranquille.</p>
<p>c Et si sur sa face d'une angélique beauté se laisse voir l'ardent
amour, en elle éclate aussi l'éternelle majesté de celui qui d'un
souffle de sa toute-puissance créa la lumière, la mer et le sublime
firmament.</p>
<p>« Une phalange de chérubins l'environne amoureuse ment, heureuse du seul
bonheur de le contempler. Leur brillant visage, dégagea peine du voile
céleste, respire la flamme ardente du divin amour, source intarissable
de l'éternelle béatitude.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE TERTULIA LITTÉRAIRE A SÉVILLE. 527</p>
<p><pb/></p>
<p>528 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE TERTULIA LITTÉRAIRE A SÉVILLE. 520</p>
<p>sûr de faire passer dans la traduction de l'élégie que j'ai entendu lire
au marquis d'Aunon les rares qualités qui la distinguent :</p>
<p>A UN ARBRE</p>
<p>« Arbre, dis-moi pourquoi, dans la vaste plaine, mes pas toujours vont
te chercher? Pourquoi, quand je contemple ton riche et brillant
feuillage, éprouvé-je dans l'âme une indéfinissable anxiété?</p>
<p>« Pourquoi, si le vent, dans son incessant tourbillon, secoue avec
fureur les rameaux, soupîré-je involontairement en moi-même pour chaque
feuille perdue, pour chaque fleur enlevée?</p>
<p>&lt; Peut-être tes vigoureux rejetons me donneront-ils une lance robuste et
pesante. Peut-être, si j'atteins le but où tend mon espoir, tes verts
rameaux viendront-ils couronner mon front.</p>
<p>«Qui sait si, quand je franchirai le large sein des mers,'tu ne seras
pas le timon du navire, ou, dans la détresse d'un triste naufrage, la
pauvre planche qui me sauvera des flots?</p>
<p><pb/></p>
<p>550 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>« Mais si tu ne dois être ni la lente enchanteresse de l'amour, ni la
lance,ïii le timon, ni l'heureuse et flottante planche qui doit me
sauver de la mer et de l'aquilon,</p>
<p>« Quand la mort allégera ma destinée, ô arbre, qui sait si tu ne
tomberas pas avec moi, si lu ne seras pas le cercueil où doit reposer ma
poitrine glacée, ma .tête flétrie? »</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE TERTULIA LITTERAIRE A SEVILLE 551</p>
<p>« Bon Samuel Lévy, retiens celte lettre de change que tu allais lancer
contre moi, car tout ce que j'avais au monde, je l'ai laisse entre tes
griffes.</p>
<p>« Je suis â la veille d'épouser la petite-fille d'un banquier en crédit
dont la richesse est colossale, et qui associera volontiers dans une
marche triomphale mes armoiries et son argent.</p>
<p>« Mon antique blason va prêter â ses trésors le relief qui manque â son
ambition, et, en échange, il m'offre un marchepied pour monter au Capitole.</p>
<p>« Beparaître au jour restauré, quelle source d'honneurs et de profits!
En payement de ce que lu as fait</p>
<p><pb/></p>
<p>552 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTERAIRE.</p>
<p>pour moi, je ferai briller sur ta poitrine le cordon d'une grand'croix.</p>
<p>« Aie confiance dans ma lactique, emboîte le pas derrière moi ; où je
vais, viens avec moi; mais retiens d'abord la lettre de change que lu
allais lancer contre moi! »</p>
<p>Je retrouvais encore celte unité de race, de génie et de langue dans la
personne el dans les vers de deux jeunes Chiliens que le vent des
révolutions avait poussés jusqu'en Europe, et qui, après avoir parcouru
et étudié le Nord, étaient venus chercher en Andalousie quelque chose du
ciel de leur patrie. Fils de ce pays conquis par les héros au milieu
desquels Ercilla a combattu el chanté, l'inspiration de Lira et de Mata
n'a pas le souffle épique. Leurs compositions délicates, rêveuses, mais
courtes, me rappelaient plutôt ces fragments mélanco-</p>
<p><pb/></p>
<p>A ce petit groupe américain, j'aimais â opposer comme un vif contraste,
et comme un de ces caprices que rend chaque jour moins rares et moins
singuliers la facilité nouvelle des communications, une physionomie
toute germanique, celle du docteur Hosaûs, homme de grand savoir et
voyageur sympathique au bien sous toutes ses formes; le docteur reste de
son pays tout eu aimant l'Espagne et croit pouvoir se souvenir avec
amour du Rhin allemand, sans jeter au Guadalquivir la lourde épigramme
de l'homme du Nord.</p>
<p>19.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UNE TERTULIA LITTÉRAIRE A SÉVILLE. 555</p>
<p><pb/></p>
<p>556 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE. Don Fernando de Gabriel y Ruiz
de Apodaca est, luimême, un capitaine d'artillerie qui porte dignement
l'êpéeet le manteau d'Alcanlara de ses ancêtres, qui joint au caractère
le plus sympathique des connaissances littéraires fort étendues, et qui,
lorsque ses devoirs militaires lui en laissent le temps, sait être, je
viens de le prouver, un remarquable écrivain.</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>UN ARRIÈRE-NEVEU DE GO H GO R A</p>
<p>Ce que c'est que l'Académie de Sentie. — Son origine. — Son
organisation. — Anciennes illustrations. — AgusUn Montiano y l.uvandt&gt;.
— Le poète Garcia de la Huerta. — Le poète Ramon de la Cruz. —
Trigaéros. — Iriarte. — Camporoanes et riorida Blattca. — Llorente. —
ïoroer. — Lista, Iteinoso, etc. — l'ne séance i l'Académie. — Aspect
intérieur. — l'sages espagnols. — Le marquis de Cabriiïsna. — Sa
physionomie, sa biographie, ses Ter». — Arriérc-petit-ne\eu de
fiongora.— U parle sur Congo», raconte sa «îe et analyse ses oeuvres. —
Projet d'un monument a la mémoire du grand poète. — Ce qui en retarde
l'exécution.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IX UN ARRIÈRE-NEVEU DE GONGORA</p>
<p><pb/></p>
<p>310 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE, celle faveur» je dirais
volontiers de celle adoption, aux bons offices de l'un des beaux esprits
qui, vingt ans auparavant, avaient doté l'Espagne de VAcadémie de
l'histoire, don Aguslin de Montiano y Luyando, dont le nom est
aujourd'hui peul-êlre plus connu que les oeuvres, mais qui a mérité de
garder la réputation d'un homme de bien et d'un littérateur distingué.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ARRIÉRE-NEVEU DE GONGORA, 511</p>
<p>Trois ans après, en 1755, je vois figurer sur la liste</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UN ARRIÉRE-NEVEU DE GONGORA. 313</p>
<p>Après les écrivains les ministres. Je lis sur ce glorieux registre les
noms de Campomanes et de Florida Rlanca.</p>
<p>En 1790, j'y trouve inscrit don Juan Antonio Llorente, qui commença par
être le secrétaire de l'Inquisition, et qui devait, un jour, en devenir
l'historien et l'accusateur.</p>
<p>Dès 1801, Lista prend sa place dans le choeur sacré, don Alberto Lista,
le maître dé toute la génération actuelle, poète élégant, sublime une
fois dans son ode au Christ, mais avant tout éloquent défenseur des
saines doctrines.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UN ARRIÉRE-NEVEU RE GONGORA. 315</p>
<p>En attendant le coup de sonnette du président, on se promène par petits
groupes, on cause et on fume. Le ci-</p>
<p><pb/></p>
<p>3tti L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE, gare, en Espagne, est de toutes
les fêtes. Quelque chose y manquerait sans lui. S'il n'était là, on
pourrait se croire partout ailleurs en Europe.</p>
<p>Le procès-verbal est lu, adopté, etla parole est donnée au marquis de
Cabrinana.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>318 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>un sonnet â Gongora, oeuvre toiue filiale, jusqu'au style exclusivement,
car il est ici élégant et simple ;</p>
<p>• Poë4e insigne, écrivain profond, gloire et orgueil de la race
espagnole, le laurier de l'éloquence ceint ton front, la gloire est
grande comme le monde.</p>
<p>t C'est au bord de la source sacrée que tu as célébré Angélique et
Médoretles souvenirs éclatants de l'histoire nationale d'une voix
retentissante el avec une lyre d'or.</p>
<p>« Mais, hélas ! lorsque, ébloui d'une si grande gloire, j'ai retrouvé le
trésor de tes restes, j'ai vu que ta mémoire n'avait pas même reçu
l'honneur d'une épilaphe. »</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ARRIÉRE-NETEU DE GONGORA, 319</p>
<p>vantes, quand il écrit en vers, n'est pas plus exempt qu'un autre de la
fausse grandeur et de ce penchant au merveilleux. Il en est très-peu de
qui on ne puisse répéter avec quelque raison ce que disait Quintilien de
cet autre Espagnol de Cordoue, deSênèque idulcibusabundatritiis.</p>
<p>20</p>
<p><pb/></p>
<p>550 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ARRIÈRE-NEVEU DE GONGORA. 55t</p>
<p>et les paillettes d'or sont restées sur le sable de la rive. : . , ■;. .</p>
<p>La biographie du poète était le commentaire naturel de son oeuvre. Ses
moindres détails devaient prendre dans la bouche du marquis de Cabrinana
un intérêt tout nouveau. Tous ces faits étaient connus, et cependant le
récit où ils étaient présentés avait comme un parfum d'antiques mémoires
retrouvés.</p>
<p><pb/></p>
<p>552 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>Il fut enterré dans une chapelle de cette mosquée de Cordoue que tous
lés poêles voudraient avoir pour tombeau, s'il leur était permis d'en
sortir quelquefois pour venir, sous les rayons de la luné, s'égarer
parmi les orangers de sa cour et y jouir des merveilleux effets de
l'incomparable monument.</p>
<p>Gongora était tout un lyrique, de celte race irritable des poêles et des
abeilles qui font un miel si exquis et de si cuisantes blessures. Ses
ouvrages sont peu nombreux, ce qui étonne d'un poète de tant de verve,
et de plus Espagnol. Ce sont des sonnets, des létrillas, des cnnciones,
dés romances surtout. 11 en est peu qui soient entachés de ce mauvais
goût qui ne fit iri up-</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ARRIÉRE-NEVEU DE GONGORA. 353</p>
<p>attssï20.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces vers ont, avec une douceur et une harmonie singulière, une
simplicité qu'il est rare de rencontrer chez Gongora. D'où lui est venue
celle bonne fortune? C'est un fragment, et le poêle n'aura pas eu le
temps d'y revenir pour le gâter.</p>
<p>Gongora, on vient de le voir, avait été enterré dans une des chapelles
de sa cathédrale. Cette chapelle était celle de San Bartolome, fondée en
1248 par Domingo Munoz, un des héros du chant épique du marquis de
Cabrinana et par doua Inez, sa femme, et dont le patronage appartient
encore au duc d'Almodovar, actuel représentant de la famille de Gongora,
qui était celle de dona Leonor, mère du poêle. Bénéficiaire de l'église,
c'était surtout par droit de naissance que le poêle avait été enseveli
dans cette chapelle. On le savait, mais, comme il est dit dans les
derniers vers du sonnet que nous avons essayé de traduire, aucune
épîtaphe ne l'apprenait au passant, et; simple voyageur, j'ai moimême,
en visitant la mosquée, éprouvé le même regret que l'auteur du sonnet.
Seulement, le marquis ne s'en</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ARRIÈRE-NEVEU DE GONGORA. 355</p>
<p><pb/></p>
<p>356 L'ESPAGNE RELIGIEUSE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Fr.KKF. T0R1B1O</p>
<p>A rEltXAX CâBALlERO</p>
<p><pb/></p>
<p>558 TABLE DES MATIÈRES.</p>
<p>L'INFANT DON CARLOS LE POËTE EXCISO ET SES DRAMES</p>
<p>A ». CtVILtIEP.-rLECRÏ</p>
<p>Le sujet de Don Carlo». — Le poète Diego de Jimenez Ericïso.—Sa vie.—
Ses oeuvres. — Ce qu'en pensaient Lope de Véga el Cervantes. — Son drame
intitulé : Lenflcdieis de Florence: analyse et citations. — Son drame
intitulé : Le plu» grand exploit de Charles-Quint : analyse et
citations. — Heureuse intervention dans ce drame de don Juan d'Autriche
enfant, puis jeune homme. — L'infant don Carlos. — Sa destinée
mystérieuse. — La tradition populaire et la vérité historique. —
Témoignages contemporains. — Opinion des historiens. — Le drame de
Enciso. — En quoi il se rapproche de la tradition et de l'histoire. —
Son autorité historique : analyse et citations. —Conclusion. . 45</p>
<p>PIERRE CORNEILLE ET JEAN-BAPTISTE DIAMANTE</p>
<p>LE COUVENT DE LORETO. — SAN FRANCISCO SOLANO ET LE POETE DON J. MCASIO
GALLEGO</p>
<p>À DOS ANÎ03I0 HtCEftA</p>
<p>Le couvent de Loreto. — Son état actuel. — I* cyprès de Judas. — Fray
Juan Antonio Alvarez. — La cellule du poêle îNicasio Gallego. — Celte de
San Francisco Solano. — Celle du duc de Fria3.</p>
<p>L'apôtre du Pérou. —Ses premières années. — Son apostolat en Espagne.
—Son départ pour l'Amérique. — Merveilles de la traversée. — Ses voyages
dans le nouveau monde. —Les miracles dé sa prédication. — Sa mort. :</p>
<p>Le poète don Juan Nicasio Gatlégo, — Son éducation. — Entre dans lés
ordres; dirigé les pages du roi.—Ses premiers vers.—Son rôle aux cor lès
dé 1810. —Sa disgrâce. — Sa captivité â Séville. — A Jerez. — A îlogûér.
— A Loreto. — Sa vie dans ce dernier couvent. —11 en sort eu 1820. —
Emigré en France avec le duc de Frias. — Rentre en Espagne.—Est nommé
sénateur et arcfaiprèlre dé Saragosse.—Sa mçrt.— Analyse el appréciation
de ses oeuvres.. ....... 135</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES. 539</p>
<p>LE SERMON SOUS LES ORANGERS</p>
<p>A MADEMOISELLE JCLIE GOCBAED</p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE EN ESPAGNE</p>
<p>A EMILE DESCHAMPS</p>
<p>Traits principaux de la légende. — Le sujet, — Ce qu'en dit l'histoire.</p>
<p>— Girolamo de la Corle. — La nouvelle de Luigi da Porto. — A quelle
source a puisé Shakespeare. — Francisco de Rojas y Zorilla. — Ce qu'on
sait de sa vie. — Jugement sur son théâtre. — Son drame intitulé : les
Factions de Vérone. — Analyse et citations, défauts et qualités. — Lope
de Véga. — Son drame intitulé : Castelrins et Montes. — Premier acte
charmant. — Analyse et citaUons. ....... 1203</p>
<p>LE DERNIER AUTO-DA-FÉ DE SÉVILLE</p>
<p>A DOS AXTOSIO CAVASltLES</p>
<p>— Elle se convertit. —Son repentir. — Sa confession. —Elle est conduite
au Qnmaicr». — Ce que c'était que le Quémadéro— Aniucncc de ta foute. —
Attitude nouvelle de la condamnée. — Sa lin courageuse. — Conclusion.
.................... 260</p>
<p><pb/></p>
<p>560 TABLE DES MATIERES.</p>
<p>UNE TERTUL1A LITTÉRAIRE A SÉVILLE</p>
<p>A XAVIEfc M A «M 1ER</p>
<p>Souvenirs d'une réunion littéraire â Paris vers 1838.—Ce que c'est
qu'une Terlulie. — Tertulias de Madrid. — Celle de don Juan José Bueno,
â Séville. — Par quel chemin je m'y rends. — Ce qu'est M. Bueno. —
Aspect de son cabinet. — Discours d'ouverture en vers ; citation. —
Lecture d'un vieux manuscrit. — Le génie espagnol toujours identique â
lui. même. — Sonnet de don Miguel de los Santos Alvarez. — L'acteur
Julian Boméa. — Son ode sur la mort du Christ; citation. —Celle de Lista
sur le même sujet. — Trait de moeurs locales.—Don Francisco Tubioo.</p>
<p>— Une lecture de don Quichotte.—Conclusion. 505</p>
<p>UN ARRIÉRE-NEVEU DE GONGORA</p>
<p>Ce que c'est que l'académie de Séville. — Son origine. — Son
organisation. — Anciennes illustrations. — Agustin Montiano y Luyando. —
Le poète Garcia de la Iluerta. — Le poète Ramon de la Cruz. — Triguéros.
— triartc. — Campomanes et Florîda Blanca.*— Llorente. — Forner. —
Lista, Reinoso, etc. — Une séance â l'Académie. — Aspect intérieur. —
Usages espagnols. — Le marquis de Cabrifiana. — Sa physionomie, sa
biographie, ses vers. — Arriêre-petit-neveu de Gongora. — U parle sur
Gongora, raconte sa vie et analyse ses oeuvres.</p>
<p>US DE LA ÎAStt DES MATIERES \j, '~'&amp;\</p>
<p>rAfcis. — IMP. s«.).v lue/)* cr co*r., net D'cmutB, I.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L1UTHI1UU11 UUIUTlSIirUtlAina AÏÏÏ.1* OL.</p>
<p>KJC TOI;</p>
<p>:^tpÀTJ. . I</p>
<p>*."l..... 1 j «ER-,.... l MY. ST-HILAIRE</p>
<p>StR L'fcC-TPTB. . . 1</p>
<p>t. BAUDENS ERRE DE Ctintt, Ht</p>
<p>«s. ta JKta, In lato, ks Uftoti, «r. . . . , f NCESSEMBELOIOJOSO</p>
<p>S DE It tlC tVRQCE. f 5CBÏ. U tlllt TCRQCE *</p>
<p>CTOR BERLIOZ, iRfrsDBL'oaeaeifAc 1 rËNOHAH H, BÉlTLÈ) VOGR.SNlt
téiimftxi. 1</p>
<p>JADIS DM5 ROK. 9</p>
<p>jRtutcse DE PARJE. I ccE rr LK N'ont. . . I s BT Nocmirs ... I
ttirtiMCKitsImif l i Rojsisr. .... .1</p>
<p>E cr SBIESPEARB. . . I</p>
<p>SPÔSDISCE tsiMis.. 4</p>
<p>10 CES ITAIIES3ES . . f LIES Hf (»lf(S : . . . 1 LIES Et M tUXCES. . i</p>
<p>BLAZE OÊ BUBY «PoÉT.ftl'Allemag. 1. uts si Rfcrof-uèf1*. pagnes
d'Autriche. ,{</p>
<p>It'HrST.rtUâSOTEE. 1</p>
<p>îlots Et POEXES. .. I</p>
<p>lltS DE GOtlHE r . . 1</p>
<p>A. BRlZEUx:</p>
<p>\$ iù*nitï*:\ ;. : s</p>
<p>UNCE A. DE ÈWÛL1É lOkU.ctilITfRtlRE*. f ILLIER-FLEURY</p>
<p>IITS POlItIVEE* Et t*1K&gt;SJUI«ES{4?éd.) i'</p>
<p>i«uro&gt;-(tLin&lt;uts. $ ut* freots msiORiit UTTE'RURES. . . 1</p>
<p>■fE P*HAUSSONVULÊ</p>
<p>RI ht LA rOLITtOGB * RlttRtDDCOCtBRSE- '</p>
<p>nui$t», is»Maw. a</p>
<p>tlt&amp;f LA «flDlOS M Ifilt.lBAlt F*JSC». 4</p>
<p>lOHSE ESQUIROS uunk If U,YJ* A»DAÏÏI..Y. r, .. a LET DECOUCHES D ROBERT,
t)if*,«tu-r w t*m%t**h*a. tw. Wt 1 MCE OC U fttOSKOYVA IRS Dr RÉcir*. .
. , 1 BENË FORCADE</p>
<p>l HIST01IQEE3 . '. , * 1 It DIS CAMES DI LA</p>
<p>■t D'ORUST.V ... 1</p>
<p>.OCTAVE FEUILLET TOI.</p>
<p>Sct.lES ET PROVERBES. . . 1 SCETES U CoXtDIES. ... 1 BELUB . . 1</p>
<p>Li PENTE comissE . . . 1 LE ROI (5 D'E.T JEOSE</p>
<p>BOXBE riEIII. ...... |</p>
<p>EUGENE FROMENTIN</p>
<p>U*E ASSEA DI5S1E SlHft. 1</p>
<p>U\Eii DAIS LE Si» IRA. .''1 LÉOPOLD DE OAILLARD,</p>
<p>QrESlIOSS IttlttSSES I</p>
<p>; '" OREGOROVIUS . TradmeU m tUf. Sabatltr.;</p>
<p>LES TORREA*! DM PAPES BO- -</p>
<p>■AISS&gt;KÏ»&gt;W.fal-J.lB»lr» f</p>
<p>• F. HALEVY .</p>
<p>SOOTESIBS ET'PORtBAIT». , I</p>
<p>HENRI HEINE DE i/AttMt&amp;tr. . .... a</p>
<p>LETCCE, lettres'sur la Tie sociale en France .... i</p>
<p>POÈRES ET LifiESDES. . . . i</p>
<p>REtstBituYftrtfitiitMéNjB. à</p>
<p>DE LA FMS(QL\^V.'. . ,'Ï</p>
<p>ARSENE tfftpSSAVE</p>
<p>"'"«»• -, '</p>
<p>HisTO«iWutrTiriiA«»* BA**Afl&lt;^-^-. . :*yr&gt;ïM L« ttôipeér,* G^vuSm%i</p>
<p>ttif&amp;sr..;..;,. :,/&amp;,:* n</p>
<p>D« ima.v. .-,.•..... ïJ'iirA</p>
<p>;,;, LmitTiNfe &gt;^</p>
<p>GEXS»IETS, S* édition.. . .1 LES Cosnp**cEs, nour. éd. f
iVo«r.*Cps#]DB»cts, 4* éd. 1 . VICTOR DE LAPRAOE</p>
<p>iDTLltS BtaÔlOSB*. . . . . I POEltES (tixef U9VB5., ... 1</p>
<p>fticaf, ODES tiPouu..^( .ANTOINE OÊ LATt&gt;U&gt; , EUDES #e* CEsFAftat. .•• «
U BAIE bi CADIX,.. ►-. . . 1 TOLÈDE «ttoBoRfafnjA»*. « CH. LAVOiLÉE</p>
<p>JOHN l£»Al1ÎNÊ ETDD. cRir. ET'«OOIM&gt;«I&lt;Ï. &lt;</p>
<p>HÉCTOR;ilÀL0T LES YICTIIES D*Afto$ft&gt;'. . 1 COMTE DE MARCEL LU S</p>
<p>L'Esriost «ODÏRJSE . . . s i</p>
<p>LltlLIE «06ERM. . ... : 1</p>
<p>PROSP6R MÉRIMÉE NOGTELLES, Carméo, ètcv i EPISODE «• L'BUT.WHEUIE 4</p>
<p>L« DI» H&lt;RtTAGES. . , t % EîCDBSAURCBIrt. R0»A1«B i H£LAR0.B»f.
Ettm&lt;RAI«. 1</p>
<p>■'... F. PONSARD toi. Ta*me coari.tr, 3* édit, l</p>
<p>EttfDEs AattgsES i</p>
<p>..'--:&lt;- 0. «ISARD</p>
<p>Eff DÉjtjCR. LARESAISSASCE. 1</p>
<p>SoOTUfftS DE T0TA6E . . . |</p>
<p>fi#DÊilictrf. iiniBiiBE. i te». D'fltsjr.jti* LnTt*BAT, i CHARLES NISARO
M&lt;iôi«b&gt; Rf. CORBISPO*-</p>
<p>- DAlCEfàtStOltôdtS ET litt£Rj|BESÎÉ*ISÉiH»»Hlt). 1 THÉdOOftE, PAV1E</p>
<p>Â&lt;tfTl M ;tlR ■■(*«• UER. 1</p>
<p>; •= Â-PÊTIIAT</p>
<p>UISTOIIE IT Ritrfiio.T. . . f fc OUSTAVE PLANCHE</p>
<p>PORIBA IIS, D'ART tSTES. . . . 2 ET«D.nrL'&lt;COL«»lRAy(AiiE. 3 gf&lt;»&gt;é S0B
LMJUtfS. / . . I</p>
<p>EiRDU LmilUrRES,: ... . i ÇArsEârU AJttl*ir|tsT i . s</p>
<p>V LOUIS rflAT'IaOWNE L'iartt JfW&amp;Mfij jrtMiM</p>
<p>f^bllir«irrMH|.^&lt; ... 3</p>
<p>LR&gt;PiiiDn« wmmmHn,</p>
<p>tn^fsT'OM irfîiRiiM*. - l CI54&amp;È^ÇÊipifOJAT</p>
<p>i^rsmmi iiiïuuts, ;^W1S*AN6MU</p>
<p>CATBÉRIRE. . . ; . &gt; .'.:. . i</p>
<p>NontEtiES. f . .-. I-,:, ''.s. I</p>
<p>Un HiRITAeE. . . .,. . i, ,\</p>
<p>LA MAISOJ» bt PE*iiTAT.\ t ST-ftENÉTAlLLANDftft Aumeat ET RtMtt... . 1
ffisT;nParLOS.«ttfijtss|. 1 Eté», DE LITTIRÀT.' (tftAÏi. t v &lt; A. THIERS</p>
<p>UIStOIRE DE LA*. .' . ... 1</p>
<p>{£• Uaiàt, Tril«lta.) Riens D'Bii4jrt b'jrtJOo*.- Ç'BEI. . . &gt;&gt;&gt;..,,&gt;&lt;.
. I .$AHUEL,VlNC.ÉHT</p>
<p>DS. PROTESlAStlSEt e»</p>
<p>FâA.tct, tàl,ML$m m |*fi«fadMi «. 117 PréTOStP.fi3oX^^V.. t</p>
<p>U Ltft-t....-". i... 9</p>
<p>Lt LOSTRE. ......... 1</p>
<p>t/AScAcADffl.tmisfeat. 1</p>
<p>i« BORIZOS» PIOCHAI»*.; 1</p>
<p>lÉt HORttûR* CfLESTES. . 1</p>
<p>•#»</p>
<p>ROBERT EUKT. » 1</p>
<p>»~-i. &gt; :~..-f„ .1.. t nr..tÉ.n»n ma UAnlmorenfir&gt; i.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
