<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Cuvillier-Fleury, Alfred-Auguste (1802-1887)">Alfred-Auguste Cuvillier-Fleury</author>
<title>Historiens, poètes et romanciers. Tome 1 / par Cuvillier-Fleury...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Cuvillier-Fleury, Alfred-Auguste (1802-1887)</author>, <title>Historiens, poètes et romanciers. Tome 1 / par Cuvillier-Fleury...</title>, <date>1863</date>,description :,406 pages
</bibl>
<publisher>Michel Lévy frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9609604s</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1863">1863</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HISTORIENS</p>
<p>POETES ET ROMANCIERS</p>
<p><pb/></p>
<p>CHEZ LES MÊMES ÉDITEURS</p>
<p>OUVRAGES</p>
<p>DE</p>
<p>CUVILLÏER-FLEURY</p>
<p>F.,-.t grand in- t 8</p>
<p>ÉTUDES HISTORIQUES ET LITTÉRAIRES 2 Vol. NOUVELLES ÉTUDES HISTORIQUES ET
LITTÉRAIRES 1 DERNIÈRES ÉTUDES HISTORIQUES ET LITTÉRAIRES 2 PORTRAITS
POLITIQUES ET RÉVOLUTIONNAIRES. — Ie édition. 2 VOYAGES ET VOYAGEURS.. 1 —</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTORIENS</p>
<p>POETES ET ROMANCIERS</p>
<p>PA R</p>
<p>CUVÏDJJER-FLEURY</p>
<p>--</p>
<p>TOME PREMIER</p>
<p>PARIS</p>
<p>MICHEL LÉVY FRÈRES, LIBRAIRES ÉDITEURS</p>
<p>2 BIS, RUE VI VIE.NNE, ET BOULEVARD DES ITALIENS, 15</p>
<p>A LA LIBRAIRIE NOUVELLE</p>
<p>1865</p>
<p>Tous droits réservés</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ivresse. Charme et danger tout -,'t la fois! Personne n'est journaliste
impunément.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La quatrième et dernière est formée de Mélanges où j'ai mis tout ce qui
ne rentrait pas rigoureusenient dans les divisions précédentes.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'en pourrais, par malheur, faire d'aussi méchants ;</p>
<p>Mais je me garderais de les montrer aux gens.</p>
<p>Je ne suis pas d'ailleurs un détracteur systématique de la littérature
contemporaine. On le sait de reste. Un critique sensé n'a pas de ces
partis pris. U faut aimer, si peu que ce soit, ses justiciables pour les
bien juger. On trouvera, dans ce recueil même, plus d'une preuve de
cette disposition sympathique, disposition qui, chez moi, ne date pas
d'hier; car j'ai dit quelque part : «On aune patrie dans le temps comme
dans l'espace ; » c'est-à-dire qu'il faut être dè son siècle, si médiocre</p>
<p><pb/></p>
<p>Français, vous savez vaincre et chanter vos victoires !</p>
<p><pb/></p>
<p>« lante1. » Et de même, si la liberté s'est laissé un moment surprendre,
si elle s'est retirée derrière le nuage en attendant des jours
meilleurs, ses rayons percent dans la nuit et vont réchauffer les cœurs
découragés.</p>
<p>C. F.</p>
<p>Paris, mars 1865.</p>
<p>1 M. Guizot; notes préparées pour un discours de tribune (janvier 1848).
Voir la Revue rétrospective, n° 28, p. 434.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTORIENS</p>
<p>POETES ET ROMANCIERS</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>1</p>
<p>Les Mémoires de il. Cuixof,</p>
<p>I</p>
<p>INTRODUCTION A L'EXAMEN DES MÉMOIRES DE M. GUIZOT.</p>
<p>— 9 iiti 1858. —</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Préambule de la Constitution, sous forme de proclamation adressée</p>
<p><pb/></p>
<p>« jeter les véritables bases du seul édifice capable de supporter plus
tard une libertéisage et bienfaisante... »</p>
<p>t « Le spiritualisme, renaissant sous son règne (le règne de</p>
<p>Napoléon), lui était sympathique et agréable. [Mémoires, t. lor, p. 20.)</p>
<p><pb/></p>
<p>bien cher leur.mécontentement. C'est d'ailleurs une marque de peu
d'élévation dans l'intelligence de ne pas savoir apprécier le rôle que
jouent les idées générales dans le gouvernement des hommes, et de les
considérer .comme vaines ou même comme ennemies, parce qu'on reconnaît
qu'il ne faut pas les prendre pour guides. De nos jours surtout, et
malgré le discrédit bien mérité où tant de théories sont tombées, la
méditation philosophique sur les grandes questions et les grands faits
de l'ordre politique est une puissance avee laquelle les pouvoirs les
plus forts et les plus habiles feront, sagement de compter</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Tome 1er des Mémoires, pages 8, 27, 29, 48, 503, 50, 100, 109,171.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 La Tribune moderne, t. Ior, page 5;1.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 M. Cousin.</p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est le plus beau livre de M. Guizot. » Quoi qu'il en soit, ce
premier volume des Mémoires a été lu, comme autrefois les discours de
tribune de l'illustre orateur, par le pays tout entier. On nous dit que
les passions politiques sont éteintes en France : conservons du moins la
passion du beau et du grand.</p>
<p>II</p>
<p>M. GUIZOT ET LA RESTAURATION.</p>
<p>- 3 OCTOBRE I808. -</p>
<p><pb/></p>
<p>1 On sait que M. Guizot ne fut élu député qu'en lg'M..</p>
<p><pb/></p>
<p>Peyronnet, qui a écrit avec talent, dit-on, une histoire de nos anciens
rois, eût échoué dans celle de Charles X. M. Guizot y a réussi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sous les deux rois de la branche aînée l'Opposition avait un caractère
qu'elle ne conserva pas sous le règne suivant. Avantl850, elle était
faible numériquement (je veux dire dans les Chambres), et elle
combattait pour des principes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>découragés. A première vue pourtant, cette petite phalange d'opposants
semble mériter quelques-uns des reproches que M. Guizot adresse aux
oppositions en général : elle n'avait, elle non plus, « ni tempérament
ni patience. » Elle exigeait trop des hommes. Elle faisait grand bruit.
Elle agitait tout autour d'elle. Elle disait par la voix de l'illustre
Périer :</p>
<p>1 Page 151. Voir, sur le parti réactionnaire et sur le parti religieux,
ce qu'écrit M. Guizot, pages 109, 110, 115, 150, 151, 149, 185,</p>
<p>272 et suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 La Tribune moderne, tome Ier, page. "11.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 C'est la même pensée exprimée par Tacite dans cette phrase célèbre de
l'Agricola : « Subit quippe etiam ipsius inertix dulcedo et invisa primo
desidia postremo amalur... »</p>
<p>" Voir le mot de l'abbé Gallani dans la Correspondance de Grimm</p>
<p>(ter mars 1765).</p>
<p><pb/></p>
<p>H</p>
<p>àf. GLIZOT ET LA |IÉ V0LUT10* DE JUILLET.</p>
<p>1</p>
<p>— 23 MARS 1859. —</p>
<p>Les peuples ont le gouvernement qu'ils méritent, le mot est vrai. La
France a mérité pendant dix-huit ans d'avoir un gouvernement libre,
parce qu'elle s'est montrée digne i Lettre de l'empereur Napoléon au
prince Eugène (14 avril 1806).</p>
<p>Extrait des Mémoires du prince Eugène, tome II, p. 252.</p>
<p><pb/></p>
<p>' moires de M. Guizot1.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'impartialité a bien des caractères et bien des faces. L'impartialité
du témoin n'est pas celle du juge. Le philosophe parle un autre langage
que l'historien. L'homme qui a été mêlé aux luttes des partis, exposé
aux souffrances et aux mécomptes de l'ambition, blessé par la haine,
outragé par la calomnie, l'homme d'action désarmé par la fortune n'est
pas impartial de la même manière et avec le même accent que le curieux
qui n'a rien fait que regarder le spectacle, ou le sage qui n'est pas
sorti de sa retraite inaccessible aux passions du monde.</p>
<p>' Edita doctrina sapientum ternpla serena.</p>
<p>M. Guizot n'est pas un de ces sages de Lucrèce. Il a eu,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On peut juger par ces deux citations du genre de sévérité que M. Guizot
pratique si volontiers sur lui-même, puisqu'il s'accuse même des fautes
de son temps et de tout le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sévère quand il le faut pour lui-même, l'auteur des Mémoires n'est donc
pas moins bon justicier, on le voit, pour ses adversaires que pour ses
amis. « Aux présens brouillis de cet Estat, écrivait Montaigne, mon
interest ne m'a faict mescognoistre ny les qualitez louables en nos
adversaires, ny celles qui sont reprochables en ceulx que j'ay suyvis 1.
» An nombre des amis de M. Guizot, il est bien permis de compter le roi
qu'il a servi dix-huit ans. Le roi Louis-Philippe était fort enclin à
aimer ses ministres; plusieurs de ses ministres ont ressenti une
véritable amitié pour lui. Parmi ceux qui se disaient volontiers ses «
sujets », parce que c'était se dire sujets de la loi vivante, et qui
étaient les</p>
<p>1 Essais, livre III, chap. x.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Posse etiam. sab malis principifrits magnas viros esse. ( Agri- cola.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'exagère volontairement aucune laideur morale; mais il a parfois
bien de la passion et de la colère contre les corruptions de la
conscience et contre la perversité des idées. « Il ri avait réussi à
relever ni sa fortune ni son âme », dit-il quelque part (chap. xi, pi
144) d'un mendiant illustre, tribun éloquent. « De toutes les orgies,
écrit- il ailleurs en racontant les scènes déplorables de Saint-Ger-^
main-l'Auxerrois, de toutes les orgies, celles de l'impiété</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>peuvent l'aimer encore. Ceux qui lui demandaient plus qu'elle ne veut
donner peuvent se montrer moins exigeants. Il n'y a d'irréconciliables
ennemis de la liberté que ceux qui la trahissent. Un grand peintre du
cœur humain l'a dit avant nous : « Proprium hwmani ingenii est odisse
quem Ixseris. »</p>
<p>Il</p>
<p>— 5 AVRIL 1859. —</p>
<p><pb/></p>
<p>n'est pas fait pour eux. Il ne les convertira pas, et il leur causera de
sérieux mécomptes.</p>
<p>1 Variétés littéraires; morales et historiques, par M. de Sacy, t. II,
p. 487.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Article de M. de Pdntmartiri, dans l'Union du 5 murs 4859.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Discours du duc de Filz-James.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après la question d'origine, vient la question dé conduite, dans
l'histoire du gouvernement de Juillet.</p>
<p>1 Article'de M. Taxile Delord, dans le Siècle du 10r mars.</p>
<p>2 M. de Pontmartin, dans l'Union du 5 mars.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Saint-Merri comme des réfractaires du Morbihan. Où était sa force? Elle
était où tant de gens ont cru voir longtemps sa faiblesse : dans la
liberté.</p>
<p>La liberté, telle que la révolution de Juillet l'avait faite,
c'est-à-dire le droit de faire tout ce que la loi ne défendait pas, sous
la garantie de la presse affranchie, de la tribune libre, des ministres
responsables, du roi inviolable; la liberté, maîtresse de ses actes,
comptable de ses fautes, sans cesse avertie, souvent châtiée par la
fortune et se formant au respect de l'ordre sous cette salutaire
discipline ; la liberté politique, avec sa souplesse et sa vigueur, ses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Voir le Siècle du 1er mars.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 M. de Rémusat, portrait de M. Casimir Périer, dans Passé et Présent.</p>
<p><pb/></p>
<p>ferme, les bases du système sur lequel devait reposer l'édifice
constitutionnel pendant le temps le plus long qu'un régime quelconque
ait duré en France depuis soixante ans.</p>
<p>IV.</p>
<p>LE MINISTÈRE DU 11 OCTOBRE.</p>
<p>1</p>
<p>— 16 SEPTEMBRE 1860. —</p>
<p>Le troisième volume des Mémoires1 est le témoignage historique de M.
Guizot sur le ministère du 11 octobre 1852. Il nous introduit au cœur
même du gouvernement de Juillet. Il nous montre en action toutes ses
forces, tous ses ressorts tendus, tous ses défenseurs éminents réunis,
tous ses adversaires coalisés, les uns pour la lutte parlementaire, les
autres pour le combat des rues-et menaçants même devant la justice.</p>
<p>La période de notre histoire qui comprend le ministère</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Histoire du règne de Louis-Philippe, par M. de Nouvion, t. III,</p>
<p>p. 505.</p>
<p><pb/></p>
<p>que pour un seul 1. » La liberté politique pouvait se passer de ce
prestige que l'imbécillité humaine entretient. Les despotes ne le
peuvent pas. Tant pis pour eux quand cette somme de l'abêtissement
populaire dont ils ont besoin pour régner diminue; c'est l'hypothèque de
leur grandeur qui est atteinte.</p>
<p>M. Guizot n'a fait nulle part un éloge exclusif du ministère du 11
octobre, nulle part son propre éloge. On sent</p>
<p>1 Histoire de (lix ans, t. IV, p. 64.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je livre le gouvernement parlementaire aux ana- tomistes politiques qui
le tiennent pour mort et en font l'autopsie; mais je demande ce que sera
son successeur. Que signifieront cette Constitution et cette
représentation nationale qui restent en scène? La nation influera-t-elle
efficacement sur ses affaires? Aura-t-elle pour ses droits, pouf ses
biens, pour son repos, comme pour son honneur;</p>
<p><pb/></p>
<p>pour tous les intérêts moraux et matériels qui sont la vie des peuples,
de réelles et puissantes garanties? On lui retire le gouvernement
parlementaire, soit ; lui donnera-t-on, sous d'autres formes, un
gouvernement libre?</p>
<p>...................</p>
<p>On parle sans cesee de 1789 ; oublie-t-on que c'était précisément un
gouvernement libre, ses principes et ses garanties que la France voulait
en 1789? Croit-on qu'elle se fût alors contentée d'un nouveau Code civil
et d'hommes nouveaux, sur le trône ou autour du trône, pour prix de la
révolution où elle se lançait l? »</p>
<p>J'ai cité cette page presque entière. Elle caractérise nettement ce que
M. Guizot a voulu, de concert avec ses amis : la pratique du
gouvernement libre tel que la Révolution française a prétendu le fonder,
avec toutes ses conquêtes et non pas avec quelques-unes seulement, avec
toutes ses</p>
<p>1 Tome III des Mémoires; pages 2 et 3;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dira-t-on que la liberté les fait naître? Oh! nous connaissons cette
vieille objection des partisans de l'absolutisme. Ils retournent contre
la liberté moderne l'antique anathème de Galgacus contre les proconsuls
de Rome : Malo periculo- sam libertatem. Ils aiment mieux une servitude
tranquille... Quand la liberté politique serait coupable des périls qu'elle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>— 30 SEPTEMBRE 1860. —</p>
<p><pb/></p>
<p>inquiets de leur ardeur, M. Guizot restait calme et maître de lui. « Je
ne connais guère l'embarras, écrit-il quelque part, et je ne crains pas
la responsabilité. » Quand on parle ainsi, c'est non-seulement qu'on ne
craint pas la responsa- hilité, mais qu'on la recherche. M. Guizot
pousse si loin ce goût qu'il a de se compromettre pour sa cause et pour
son parti, qu'aujourd'hui même, dans les fautes du ministère du 11
octobre, auxquelles il a résisté sans les empêcher, il prend résolument
sa part devant l'histoire. Il élait resté ministre. Il était solidaire.
Il est responsable.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un « exposé des motifs » non interrompu de la politique de résistance,
politique qui ne se contente pas d'avoir raison par les armes ou par les
votes. Elle veut convaincre, au moins ses amis.</p>
<p><pb/></p>
<p>il fait sa confession publique, avec une certaine hauteur, je l'ai déjà
dit, mais avec une franchise remarquable :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La mission de M. Guizot n'était pas seulement la plus laborieuse de
toutes, mais la plus délicate. Si vous tentez, par impossible, de
refaire l'esprit d'une génération, si vous</p>
<p><pb/></p>
<p>voulez ralentir le progrès de votre pays ou le précipiteii violemment en
le détournant de son cours naturel, il n'est) qu'un moyen d'y réussir,
si même ce moyen existe : adressez-vous au ministre de l'instruction
publique. Il a l'avenir du pays dans sa main. Savez-vous ce qu'eût fait
M. Guizot, s'il avait été aussi ennemi du progrès qu'il l'était peu,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et puis, quel implacable ennemi du peuple, celui qui écrit les lignes
suivantes :</p>
<p><pb/></p>
<p>amis du pouvoir, « il ne méritait plus, dit son auteur, aucun regret. »</p>
<p>Quel était donc ce gouvernement qui, obligé de com-</p>
<p>1 Annuaire de Lesur pour 1834, page 115.</p>
<p><pb/></p>
<p>Disons plus, le mal ne serait pas grand si les conditions de la
politique ne changeaient avec la disposition même d'un pays. Quand le
pays a le goût des affaires publiques,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>LA POLITIQUE EXTËn)EURE DU GOUVERNEMENT DE JUILLET t.</p>
<p>— 9 JUILLET 1861. —</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle était cette politique?</p>
<p>Depuis qu'un demi-siècle presque entier a passé sur les traités de 1815,
il est assez curieux de savoir aujourd'hui ce qu'il en reste. Il ne
l'est pas moins de se demander quelle est, sur ces traités célèbres, la
pensée de quelques organes des opinions extrêmes, aussi bien dans le
sens de la tradition inviolable que du progrès sans limite et sans
frein. La vérité se trouvera peut-être entre les deux. Je lisais il y a
quelques jours, dans une brochure nouvelle signée d'un nom très-connu,
quelques phrases que</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'idée des traités de 1815, dit M. Proudhon, c'est d'abord l'équilibre
entre les puissances, tel que toute supré- . matie politique, tout
protectorat, conséquemment toute guerre d'ambition ou de conquête,
soient rendus impossibles; en second lieu, et comme garantie de cet
équilibre, l'établissement dans tous les États du régime
constitutionnel... Considérés dans leur pensée fondamentale, les traités
de 1815 n'ont fait que continuer et développer la pensée de 89...</p>
<p>1 Waterloo, par M. Louis Veuillot, pages 7, 9 et 10,</p>
<p><pb/></p>
<p>Personne ne croira, nous l'espérons, que nous ayons eu la pensée
d'invoquer l'auteur des Contradictions économiques comme un auxiliaire
utile, bien que tardif, de la politique extérieure du dernier règne, ni
que les idées de M. Guizot aient besoin, pour rester debout après tant
de secousses, de s'appuyer aux arguments de M. Prôudhon. N'est --il pas
curieux, malgré tout, de voir le droit public de l'Europe mis en
question aujourd'hui, sous le nom de protestantisme,par un des
adversaires les plus décidés de l'esprit moderne, et de voir aussi, d'un
autre côté, la lumière se produire dans un des cerveaux les plus livrés
aux chimères du socialisme contemporain, sur un des points les plus
importants et les plus controversés de notre histoire ? Non, il n'est
pas vrai que le droit créé pour l'Europe par les traités de 1815 fût le
triomphe exclusif d'une communion religieuse. M Guizot réfute nettement
ce sophisme, quand il écrit : « Les peuples européens se connaissent, se
comprennent, se visitent, s'imitent, se modifient incessamment les uns
les autres. A travers toutes les diversités et toutes les luttes du monde</p>
<p>1 La Guerre et la Paix, tome II, pages 404 et suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Rhin lui seul peut retremper nos armes!</p>
<p>Dieu, mes enfants, vous donne un beau trépas!... »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ceux dont le ridicule fait justice aujourd'hui. Qu'on nous dise, en
effet, le jour où le gouvernement de d 850 a dû faire la guerre et où il
ne l'a pas faite? Les menaces trop peu déguisées de l'Europe l'ont-elles
arrêté sur la frontière de Belgique, au moment où il allait, pour son
propre compte, assiéger la citadelle d'Anvers, encore mieux défendue, on
pouvait le croire, par l'alliance de la Prusse et de la Russie que par
son canon? J'ai cité ce que M. Prou- dhon a récemment écrit au sujet de
cette expédition mémorable. Un ministre de l'empereur Napoléon III le
disait, il y a plus d'un an, presque dans les mêmes termes :</p>
<p>« La Belgique s'est formée, et sa neutralité reconnue pia l'Europe
couvre depuis lors toute la partie de notre froii- tière qui se trouvait
précisément la plus exposée et pour laquelle la France pouvait nourrir
de légitimes inquiétudes.</p>
<p>« En un mot, ce que les traités de 1815 présentaient de menaçant pour
nous dans le Nord n'est plus qu'un souvenir relégué dans l'histoire par
la conférence de Londres... Sur le Rhin, le péril a disparu, tandis
qu'il s'est accru dans les Alpes l, .. »</p>
<p>L'histoire de la conférence de Londres est nécessairement un peu mêlée à
l'histoire du roi Louis-Philippe, et il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Les maximes essentielles et incontestées du droit public européen,
écrit M. Guizot, sont en petit nombre. Parmi les principales se rangent
celles-ci :</p>
<p>« 1° La paix est l'état normal des nations et des gouvernements. La
guerre est un fait exceptionnel et qui doit avoir un motif légitime ;</p>
<p>« 3° Tant que les États vivent en paix, leurs gouvernements sont tenus
de ne rien faire qui puisse troubler mutuellement leur ordre intérieur;</p>
<p>« 4° Nul État n'a le droit d'intervenir dans la situation et le
gouvernement intérieur, d'un autre État qu'autant que l'intérêt de sa
propre sûreté lui rend cette intervention indispensable.</p>
<p>« Ces salutaires maximes ont été mises de nos jours aux plus rudes
épreuves.....</p>
<p><pb/></p>
<p>plus précises et plus pressantes; c'est de leur empire seul qu'on peut
espérer, autant que le permet l'imperfection des choses humaines, le
maintien habituel de la paix et de l'indépendance mutuelle comme de la
sécurité des États...</p>
<p>«</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'est pas toujours permis, même au gouvernement le plus honnête, de
s'abandonner ainsi, sans y regarder, aux patriotiques inspirations d'une
susceptibilité nationale. Avec la France, je reconnais que cela est plus
facile que partout ailleurs. L'orgueil est une noble qualité chez une
nation. Si le bon sens ne s'y mêle dans une mesure suffisante, cette
vertu devient un défaut. Les gouvernements libres, ceux qui ont à
répondre de tout et sur tout, ne peuvent pas mener les hommes par leurs
défauts tout seuls, comme c'est trop souvent la tactique des pouvoirs
absolus. Ils sont obligés de faire sans cesse appel aux idées saines,
aux intérêts positifs, de les ménager, de compter avec eux, de sacrifier</p>
<p><pb/></p>
<p>Je finis par cette citation, car elle résume parfaitement les réflexions
qui précèdent :-le gouvernement de la branche aînée des Bourbons a pu
faire une grande conquête et le</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>LA COALITION.</p>
<p>— 22 OCTOBRE .186-1. —</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que commotion violente dans la plénitude de leur action légale et de
leur légitime influence, sont tombés sans fléchir, frappés par derrière
et debout. Les épigrammes ne sont pas des raisons. Le coup de poignard
qui a frappé M. Rossi en 1849 et le coup de furie populaire qui a
renversé M. Guizot en 1848 sont deux événements non-seulement connexes
mais presque identiques. Dans l'ordre de la justice, de la logique et du
sens commun, l'un vaut l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sequitur fortundm, ut semper, et odit</p>
<p>Duur.outos... , ....................</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>*</p>
<p>avaient été efficacement contestés dans le débat. Nous étions tombés
dans le tort commun des partis 'nus le ré-</p>
<p>gime^f^^en^Mf, l'exagération; et, sur les points où nos</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>1 Voir l'article de M. Taxile Delord dans le Siècle du 22 juillet.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 « En remerciant mes amis (de l'arrondissement de Lisieux, en</p>
<p>1836) de leur fidèle appui, je me donnai la satisfaction d'exposer ce
qu'avait été depuis six ans et ce que devait être dans l'avenir cette
politique de modération et de résistance au sein de la liberté qui, du
temps d'Henri IV,'comme de nos jours, avait reçu et mérité le nom de
politique du juste milieu... » (Tome IV, page 125.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>' 1 Dans le Constitutionnel du 14 octobrq.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>LE ROI LOUIS-PHILIPPE ET M. SAINTE-BEUVE.</p>
<p>• •— 27 ocTOnnn 1861. —</p>
<p>1</p>
<p>M. Sainte-Beuve est de ceux qui « remercient » M. Gui- zot d'avoir parlé
librement du roi Louis-Philippe. Et moi aussi je félicite M. Guizot
d'avoir usé de toute sa liberté pour juger le roi qu'il a servi.
J'ajotite que j'honore aussi dans le roi, même après sa mort, cette
loyale liberté de son serviteur.</p>
<p>L'injustice de M. Sainte-Beuve en ce qui touche le roi Louis-Philippe
est celle-ci : je ne parle pas de son opinion</p>
<p><pb/></p>
<p>Nec pueri credunt, nisi qui nondum sere lavantur,</p>
<p>1 D.:rniels Portraits; pensées, pages 529 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment pour le roi Louis-Philippe, mais pour M. Guizot.</p>
<p>S'agit-il, par exemple, de cette joie imbécile, de cette</p>
<p><pb/></p>
<p>jubilation étourdie que le roi Louis-Philippe aurait éprouvée en se
voyant assis sur un trône, lui, le vieux serviteur de la Révolution
française sous le drapeau, et qui était en 1830 âgé de plus de cinquante
ans, écoutez ce qu'en dit M. Guizot :</p>
<p>S'agit-il maintenant de son avarice et de l'excès de ses prévoyances
paternelles?</p>
<p>« Ses plus acharnés ennemis, dit M. Guizot, hésiteraient aujourd'hui à
répéter sur la fortune du roi Louis- Philippe et sur son avidité en
matière d'intérêts privés les inconcevables erreurs et les odieuses
calomnies dont ce</p>
<p>1 Tome II des Mémoires, pages 12, 15, 14. 16.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Tome IV, page 216.</p>
<p>2 Tome II, page 223.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du mot, et que l'Académie le nomme d'urgence membre de la commission du
dictionnaire.</p>
<p>Je rougirais du reste d'insister sur une démonstration de ce genre, et
de défendre dans le rqi Louis-Philippe ce que ses ennemis les plus
acharnés ne lui ont jamais refusé, la gravité des mœurs et du langage,
le sérieux dans la conduite, la persévérance dans les vues, la fermeté
et la volonté, toutes les qualités solides et toutes les mâles
aptitudes. On lui a refusé « la grandeur », et M. Sainte-Beuve vient à
son tour nous dire d'un ton railleur : « Bonne caboche, c'est vrai, mais
rien de vraiment royal ! » Voyons donc ce qui manquait au roi
Louis-Philippe pour contenter sur ce point les exigences et les
délicatesses d'un si bon juge et d'un « homme si compétent. »</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ne médisons pas de la gloire. Elle coûte assez cher pour être estimée à
son juste prix. Elle représente assez d'intrépide dévouement, assez
d'abnégation, d'énergie, de souffrances inconnues, d'héroïsme anonyme,
de vertus plébéiennes,</p>
<p>Plebeix Deciorum animse, plebeia fuerunt</p>
<p>Nomina! , ..</p>
<p>— elle est assez belle, même en dépit de ceux qui l'exploitent, pour
être admirée sans réserve, et j'en aime le culte dans ceux qui, tels que
M. Sainte-Beuve, n'ont pas eu le bonheur d'en prendre leur part, comme
le reflet immortel dans ceux qui l'ont gagnée au prix de leur sang.
Ainsi ne disputons pas sur ce point. Je ne suis pas pius sceptique en
fait de gloire qu'en fait de liberté. J'en aime la réalité, non l'image;
j'en aime le corps, et non l'ombre, l'effet sérieux et sincère, non le
mensonge.</p>
<p>Le mensonge de la gloire, c'est celle que M. Sainte-Beuve rêvait en
1850, s'il y a songé dans cette mêlée de toutes choses, ou celle qu'il
rêve aujourd'hui un peu tard pour le gouvernement de Juillet, leg pieds
sur les chenets, le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je la formulerai, si l'on veut, par un aphorisme: En tout corps
organisé, une perturbation violente se traite utilement par une
perturbation en sens contraire.</p>
<p>« La tête de la société alors ne l'entendit pas ainsi ; la bourgeoisie
(sauf des exceptions) pensait comme la tête et était devenue cette tête
elle-même. »</p>
<p><pb/></p>
<p>noble peuple qui venait de faire une révolution contre des ministres
parjures, qui avait renversé trois générations de rois pour sauver sa
liberté, et dont le sang coulait encore par toutes les douloureuses
blessures de la guerre civile?</p>
<p>Clysterium donare,</p>
<p>Postea seignare,</p>
<p>Ensuita ipurgare.</p>
<p>Reseignare, repurgare et reclysterisare!!!... '</p>
<p>Telle était donc la recette de M. Sainte-Beuve.</p>
<p>Un mot encore. Nous sommes tous tombés, plus ou</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>91. Thiers, historien de l'Empire.</p>
<p>1</p>
<p>LA CAMPAGNE DE 1814.</p>
<p>— 18 AVRIL 18G0. —</p>
<p>1</p>
<p>1 Histoire d/ÍConsulat et de l'Empire, tome XVII.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>toujours le renom, souvent la gloire. Elle se souvient de Charles XII.
Elle admire Napoléon.</p>
<p>1 Mémoires d'un ministre du Trésor public (1780-'1815), tome IV, page 187.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les paroles ne sont plus rien. Il faut des actes. Jamais peut-être sur
un espace plus étroit, avec de plus faibles moyens, devant de tels
ennemis et de tels obstacles, Napoléon n'avait ainsi tenté la fortune.
La semaine de Montmi- rail vaut celle d'Arcole. Le pont de Montereau
fait penser au</p>
<p>1 Mémoires et Correspondance du roi Joseph, publiés par M. du Casse,
tome VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Histoire de la Restauration, tome I", p. 116.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce assez clair?</p>
<p><pb/></p>
<p>Un soir, tout comme aujourd'hui,</p>
<p>J'ouvris... bon Dieu! c'était luit</p>
<p>Suivi d'une faible escorte.</p>
<p>Il s'assied où me voilà,</p>
<p>-S'écriant : Ah! quelle guerre!</p>
<p>Ah! quelle guerre!</p>
<p>— Il s'est assis là, grand'mère ?</p>
<p>Il s'est assis là?</p>
<p>Dieu vous bénira, grand'mère!</p>
<p>Dieu vous bénira.</p>
<p>..............</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pieds nus, sans pain, sourds aux lâches alarmes;</p>
<p>Telle qu'elle a été faite, la campagne n'a été glorieuse que pour
l'Empereur et les héroïques soutiens de sa résistance- C'était trop peu.
Je ne sais qui a dit que « la gloire militaire se compose de la
discrétion des morts et de l'avancement</p>
<p>i Voir Y Histoire de la Restauration (tome 1"r, pages 195 et 241) où</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LES FRONTIÈRES NATURELLES.</p>
<p>"- 29 AVRIL 1860. —</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>r 1 Voir, dans le dernier numéro de la Revue européenne (15 avril), une
remarquable étude de M. Charles Aubertin sur le XVIIe volume.</p>
<p>Voir aussi l'article que M. Sainte-Beuve a consacré au même ouvrage dans
le Moniteur du lor avril.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que la liberté qui pouvait se concilier si bien avec leur antique
autorité, étaient pour la France des gages d'un bonheur paisible et durable</p>
<p>Sur la nationalité, en effet, il faut s'entendre.</p>
<p>Est-ce que par hasard l'esprit d'un peuple, son caractère, ses
traditions, ses droits privés et publics, ses mœurs, sa langue, sa
littérature, ses institutions, ne font pas partie de sa nationalité?
Est-il indifférent d'arrêter le développement moral d'un pays, de fouler
aux pieds sa conscience, de violer ses franchises, de prodiguer ses
trésors et de verser des flots de son sang, pourvu qu'on recule de
quelques lieues ses frontières? L'adjonction d'une province compense-t-elle
 la perte de la liberté? Un rempart de monta-</p>
<p>1 Pages 269, 672, 696, 816 du XVIIe volume et passim.</p>
<p><pb/></p>
<p>Où était donc, je le demande, même avec les frontières du Rhin et celles
des Alpes, la nationalité du peuple français ainsi flagellé? Si la
France a regretté les frontières de la Révolution, ce n'est pas parce
que la nature les lui avait données ; c'est qu'elle les avait conquises
au prix d'une lutte héroïque et en repoussant depuis 1792 une série
d'injustes agressions. Quand les limites naturelles, violées en 1814 et
en 1815. ne furent plus que l'enjeu d'une querelle entre la coalition et
l'Empereur, quand l'Empire n'eut plus rien de national que ses
frontières, la France en fit bon marché. Elle eut tort. Je ne connais pas</p>
<p>1 Histoire du Consulat et de l'Empire, tome XVII, page 58. — Histoire de
la Restauration, par M. de Vieil-Castel, tome Ier, page 80.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je la crois fine, dit-il;</p>
<p>Mais le moindre grain de mil</p>
<p>Ferait bien mieux mon affaire.</p>
<p>Le grain de mil, pour les peuples auxquels le pain de chaque jour ne
suffit pas, c'est la liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Timide aveu, où nous aurions voulu lire une affirmation éclatante.</p>
<p>1 Souvenirs contemporains, par M. Villemain, tome Ier, page 234.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>.</p>
<p>1 La Boëtie, de la Servitude volontaire, page 21, édition Feugère.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais non, personne! Cet homme était pourtant le plus grand génie du
monde et de l'histoire. Il eut d'intègres et habiles ministres, les
Mollien, les Daru, les Caulaincourt, combien d'autres! Faute d'un
consèiller écouté, il a péri. Essayez maintenant, sans génie, de fonder
le pouvoir en France sur la volonté absolue d'un seul homme ! Cette
grande leçon de 1814 vous crie que l'entreprise en est aussi périlleuse
qu'impuissante.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sion, le respect et la haine, l'admiration et la colère.</p>
<p>Sur quelque préférence une estime se fonde ;</p>
<p>Et c'est n'estimer rien qu'estimer tout le monde</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LA RESTAURATION1</p>
<p>— 20 JANVIER 1861. —</p>
<p>l</p>
<p>1 Histoire du Consulat et de l'Empire, tome XVIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Voir plus loin le chapitre de mon livre intitulé : la Restauration et
la Révolution.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« en ces moments d'allégresse publique, obligé de rester « en apparence
plus calme sur la limite de ses devoirs, « n'en est pas moins pénétré
des sentiments universels. « Votre Altesse Royale lira dans nos cœurs à
travers la « retenue même de notre langage... »</p>
<p>J'entends souvent reprocher aux principaux hommes d'État du dernier
règne le silence qu'ils ont gardé depuis dix ans. D'abord, je leur en
demande pardon, ils peuvent se taire. Les idées dont ils furent
longtemps les organes n'en vivent pas moins ; pour faire moins de bruit,
elles n'en font pas moins leur chemin dans le monde. Les idées sont</p>
<p><pb/></p>
<p>plus patientes que les hommes ; elles savent attendre, comme Annibal
devant la tente du roi Prusias,</p>
<p>Donec Bithyno libeat vigilare tyranno...</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Il serait trop ridicule de croire que M. Thiers n'est plus sur son
terrain dans le dix-huitième volume de son histoire parce qu'on ne s'y
bat plus. Je me trompe : M. Thiers tire encore une fois le canon dans ce
volume, mais c'est celui ^ de la bataille de Toulouse; et, s'il me
permet de le dire, ce canon fait un peu moins de bruit dans son livre
qu'il n'en a fait dans le monde. Je ne m'en plains pas. Il était grand
temps que les lecteurs de M. Thiers eussent quelques</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«... Vieux soldats, pour la plupart (écrit M. Thiers), conservant au
fond du cœur les sentiments qui régnaient dans leur patrie lorsqu'ils
l'avaient quittée, ils ne pouvaient s'empêcher, bien qu'ils eussent été
plus d'une fois irrités contre Napoléon , de voir en lui le représentant
de la France, de sa grandeur, de son indépendance, et, dans les
Bourbons, tout le contraire. L'idée qui s'était enracinée dans leur
esprit, c'est qu'en leur absence l'étranger, aidé de quelques nobles, de
quelques prêtres, avait opéré une révolution désastreuse pour la France
et pour l'armée. Cette idée les remplissait d'une véritable fureur et
d'un mépris profond pour un gouvernement, créature et complice,
disaient-ils, de l'étranger ; ce qui vrai, en apparence, était tout à
fait injuste au fond, ainsi que nous avons</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Personne n'a mieux compris, n'a mieux rendu que ne l'a fait M. Thiers ce
rôle du pays redevenu, après quinze</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous l'avons cette nuit, madame, échappé belle!...</p>
<p>* Pages 380, 383, 587, etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Thiers a relevé, comme il le devait, avec cette exactitude lumineuse
et avec ce vif entrain qui lui appartiennent, toute cette histoire de la
renaissance combattue, mais irrésistible, du gouvernement libre pendant
la première Restauration. Il a montré comment, depuis leur réunion en
juin 1814 jusqu'au 20 mars 1815, l'action des Chambres, si elle n'arrêta
pas toujours le mal, en modifia souvent l'effet; comment furent ainsi
protégées contre des tentatives insensées l'inviolabilité des biens
nationaux, la foi publique, l'armée des grandes guerres, la liberté de
la presse, qui aurait péri sans les Chambres, toutes les conquêtes
sérieuses de la Révolution française. Au milieu des tristesses et des
hontes d'une occupation étrangère, parmi tant de causes d'inquiétude
présente et d'alarmes prochaines, ce récit de M. Thiers rayonne parfois
d'orgueil et d'espérance. On sent que l'historien a mis enfin le pied
sur le terrain où doivent s'élever un jour, par l'énergie de ses '
efforts et par le mérite de ses œuvres, sa fortune politique et sa
prodigieuse renommée. Disons mieux, on reconnaît dans ces généreuses
pages où M. Thiers raconte les prc-</p>
<p><pb/></p>
<p>miers essais du gouvernement constitutionnel, l'esprit libé-</p>
<p>IV</p>
<p>LE CONGRÈS DE VIENNE.</p>
<p>- 3 FÉVRIER 1861. —</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Thiers, comme citoyen, a une qualité respectable qui tourne parfois
en défaut dans l'historien. Il ne sait pas se</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Hélas! tant de grandeur ne nous touche plus guère...</p>
<p>* Histoire de la Restauration, tomp TL rhnp. IX. pages 145-248.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>France eût fait mine de redemander la rive gauche du Rhin, elle
brouillait tout. Mais n'anticipons pas.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Cours familier de littérature, LIX" entretien, p. 578.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Histoire de la Restauration, tome II, page 169.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Voir dans l'Histoire des deux Restaurations, par M. de Vaulabelle, de
curieux détails sur ce partage, tome II, page 159.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>1 Histoire de la.Restauration, par M. de Vi el-Castel, tome II, p. 246.</p>
<p>2 On sait pourtant que cette dernière coalition de l'Europe contre la</p>
<p>France, redevenue impériale, fut un moment mise en question par la
communication que reçut l'empereur Alexandre du traité secret du</p>
<p>3 janvier, découvert par l'empereur Napoléon, après son retour aux</p>
<p>Tuileries, parmi les papiers de Louis XVIII. Voir, sur ce point, le tome
11 de la Correspondance diplomatique de Joseph de Maistre, p. 98.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Fêtes et souvenirs du congrès devienne, tome 11, page 507.</p>
<p>2 Madame Swetchine, sa vie et ses œuvres, par le comte de Falloux, tome
Ier, page 117.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au fond du tableau que M. Thiers nous a montré, dans</p>
<p>1 « Quand Alexandre parlait, dit M, Thiers, on était sur que Fré-</p>
<p><pb/></p>
<p>déric-Guillaume allait ouvrir la bouche pour exprimer les mêmes idées. »</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>LE RETOUR DE L'ILE D'ELBE.</p>
<p>— 24 NOVEMBRE 1861. —</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Souvenirs contemporains, tome II, page 48.</p>
<p>2 Histoire du Consulat et de l'Empire, tome XIXe (Paris, 1861).</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Mémorial de Sainte-Hélène, 12 novembre 1816.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui donc ramenait Napoléon en 1 815, puisque aucune des classes de la
société, pas même le peuple (je me sers des classifications adoptées par
M. Thiers), n'était résolû- ment pour lui? Qui ramenait Nopoléon? Tout
le monde le sait; M. Thiers le dit clairement : c'était l'armée. Com- ,
ment! l'année, ce grand corps qui n'a qu'une àme devant l'ennemi, mais
qui, en temps de paix, dispersé dans ses garnisons, commandé et
surveillé par des chefs investis de la confiance du pouvoir, n'a
évidemment ni les moyens de</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Tomc'XIX, pages 54 et 55. « La mère, écrit M. Thiers, avait pres- j
que étouffé en elle la fille adoptive... »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qui donc ramenait Napoléon en 1815? Certes, il aurait pu dire, comme la
Médée du poëte : « Moi, dis-je, et c'est assez! » Personne n'aurait osé
le dire pour lui. M. Laval- lette raconte que, quand il apprit, le 7
mars, le débarquement de l'Empereur: « C'est impossible! s'écria-t-il, on</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est que lorsqu'il expira</p>
<p>Que le peuple, qui l'enterra,</p>
<p>Pleura...</p>
<p>T</p>
<p>1 Mémoires du comte Lavallette, tome Il, page 168. Je cite l'édition</p>
<p>/ , anglaise (London, Golburn, 1831), n'ayant pas le texte français sous
la main.</p>
<p>s Mémorial de Sainte-Hélène, 12 novembre 1816.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>NAPOLÉON 10' EMPEREUR CONSTITUTIONNEL DES FRANÇAIS</p>
<p>— 26 NOVEMBRE 1861. —</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>si,nous ne trouvions pas l'Acte additionnel une constitution excellente...</p>
<p><pb/></p>
<p>l'examen des institutions de 1815; et je dis comme lui que Napoléon fut,
en ce genre, un maître du premier coup.</p>
<p><pb/></p>
<p>donner la liberté, Napoléon avait dû la donner avec ses conditions
nécessaires ; » et il la donnait.</p>
<p>1 illéitioires,. tome IV, page '198.</p>
<p><pb/></p>
<p>celui d'éclairer l'Europe sur la justice de sa cause... » Il est
impossible, avouons-le, de mieux traduire pour l'histoire, en dèpit de
nos défiances, cette résipiscence du fier empereur, trop compromis pour
affecter l'infaillibilité, trop glorieux pour marchander son repentir.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Pages 236-231-238.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pourtant si, dans des circonstances si critiques, Napoléon renonça
volontairement au pouvoir absolu que le dévouement de l'armée lui
assurait ; si, croyant la liberté une plus sûre protection que le
despotisme, il la voulut comme il faut la vouloir quand on s'est décidé
pour elle, son exemple mérite bien d'être médité, même si ses motifs
sont dis-</p>
<p><pb/></p>
<p>cutables, et la leçon qu'il a donnée de si haut ne doit pas être perdue
pour tout le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>lip prince Eugène 1.</p>
<p>1</p>
<p>NAPOLÉON ET LE PRINCE EUGÈNE.</p>
<p>— 19 OCTOBRE 1858. —</p>
<p>1 Mémoires et Correspondance politique et militaire du prince Eugène,
publiés, annotés el. mis en ordre par M. A. du Casse. — Les trois
premiers volumes.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Eugène raconte qu'au moment où l'Empereur formait sa cour, la dignité
de grand chambellan lui fut olferte, et qu'il la refusa. « Ma vocation,
dit-il, était toute militaire... »</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette fortune avait le caractère de toutes celles qui s'épanouissaient
alors, si éclatantes et si soudaines; sous les rayons de 1; astre
impérial. Je parle ici le style du temps, non celui d'Eugène, qui est,
Dieu merci, très-peu rhéteur. Quelle destinée pourtant ! et comment
égaler par des mots</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 La minorité du Corps législatif italien.</p>
<p>Voir la très-curieuse correspondance d Eugène avec le pape, tome III,
livre IX, p. 338 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Saint-Cloud, le 14 août. 1806.</p>
<p>« Mon fils, vous travaillez trop, votre vie est trop monotOlle. Cela est
bon pour vous parce que le travail doit être pour vous un objet de
délassement; mais vous avez une jeune femme qui est grosse ; je pense
que vous devez vous arranger pour passer la soirée avec elle et vous
faire une petite société. Que n'allez-vous au théâtre une fois par
semaine, en grande toge?... Il faut avoir de la gaieté dans votre
maison, cela est nécessaire pour le bonheur de votre femme et pour votre
santé. On peut faire bien de la besogne en peu de temps. Je mène la vie
que vous menez, mais j'ai une vieille femme qui n'a pas besoin de moi
pour s'amuser, et j'ai aussi plus d'affaires ; et cependant il est vrai
de dire que je prends plus de divertissement et de dissipation que vous
n'en prenez. Une jeune femme a besoin d'être amu-</p>
<p><pb/></p>
<p>-</p>
<p>proche dont il est l'objet, son mérite est précisément de</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>EUGÈNE.</p>
<p>ft</p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>EUGÈNE.</p>
<p>« Ce matin la loi des finances a passé au Corps législatif, moyennant
les articles qu'on en avait soustraits et qu'ils avaient constamment
refusés. Cependant le ministre des finances s'occupe de leur arranger la
loi de l'enregistrement » (Milan, 17 juillet 1805.)</p>
<p><pb/></p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>« Si la loi sur l'enregistrement ne passe pas, je la prendrai de ma
propre autorité, et, tant que je serai roi, le Corps législatif ne sera
point réuni... Faites-leur bien entendre que je puis me passer d'eux, et
que je leur apprendrai comment je puis m'en passer, puisqu'ils se
comportent ainsi envers moi... » (Saint-Cloud, 25 juillet 1805.)</p>
<p>EUGÈNE.</p>
<p>« Les Italiens sont réellement comme des enfants. On peut les comparer à
des gens qui dorment, et qui ne veulent pas se réveiller pour être
heureux... » (Milan, 21 juillet 1805.)</p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>ECGÈNE.</p>
<p>« J'ai eu ces jours-ci assez de tracas. Plusieurs départements (du
royaume) m'ont fait de grandes réclamations. Le mouvement précipité du
maréchal Jourdan entre le Mincio et l'Adige a nécessité beaucoup de
réquisitions de vivres, transports, etc. Rien n'était encore payé Je
pense bien que des réquisitions sont quelquefois nécessaires, mais dans
des moments très-urgents seulement....» (Monza, 11 septembre 1805.)</p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>(( Je ne puis approuver ce que vous dites. Il faut</p>
<p><pb/></p>
<p>parler paix, mais agir guerre. Il ne faut rien épargner pour réunir une
armée Si les Autrichiens étaient dans le royaume, ils ne se
comporteraient pas avec tant de ménagement..... Dans toutes les
circonstances semblables, on a fait des réquisitions de chevaux. Ce
n'est pas neuf cents chariots que je prenais lorsque j'étais en Italie,
mais deux mille... Il ne faut pas vous épouvanter des cris des Italiens.
Ils ne sont jamais contents..". » (Saint-Cloud, 16 septembre 1805.)</p>
<p>EUGÈNE.</p>
<p>« Sire, ma situation financière est affreuse! Je manque absolument de
ressources', je ne dis pas pour la fin du mois, mais pour la semaine
courante » (Milan, 17 avril 1806.)</p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>« Mon fils, je viens de me faire rendre compte de la situation des
finances de mon royaume d'Italie... La réunion de Venise vous donnera au
moins un excédant de quatre ou cinq millions par an. Ainsi vous avez les
finances les plus prospères du monde. » (1806, sans autre date.)</p>
<p>EUGÈNE.</p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>« Mon fils, vous voyez les choses avec trop de vivacité. Personne n'a
envie de vous déplaire, moins le secrétaire d'Etat que tout autre. J'ai
désiré connaître la législation des</p>
<p><pb/></p>
<p>jeux (en Italie). Vous dites que vous ne vous en êtes pas occupé. Tant
pis! Vous devez vous mêler de tout... » (Rambouillet, 26 août 1806.)</p>
<p>EUGÈNE.</p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>EUGÈNE.</p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>N'insistons pas sur ces mécomptes de la toute-puissance et sur ces
misères du génie. Toute grandeur a les siennes. Toute gloire, qu'on me
passe le mot, a « son quart d'heure de Rabelais. » Ilfaut bien
reconnaître d'ailleurs que dans cette sollicitude de Napoléon pour les
finances de l'Etat et aussi pour les siennes, il y a l'inspiration d'un
estimable besoin d'ordre et le souci d'un sérieux esprit. En résumé,
l'Empereur ne veut pas qu'on le vole, si riche qu'il soit. Il a eu,
pendant sa courte et glorieuse vie, des prétentions moins justifiées.
Passons-lui celle-là.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>LE GOUVERNEMENT DE L' l T A L TE.</p>
<p>— 31 OCTOBRE 1858. —</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dont il se croyait parfaitement dispensé envers le peuple conquis.</p>
<p><pb/></p>
<p>' Tome I, pages 145, 219/220, 228, 259, 240. —Tome II, pages 571,</p>
<p>452 et passiiii.</p>
<p>1 Lettre publiée depuis longtemps par M. Thiers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Napoléon eut raison, jusqu'au jour de ses premières violences, contre
les intrigues et le mauvais vouloir de la cour de Rome. Contre l'Italie,
il eut presque toujours tort. Les vices des Italiens étaient les suites
d'une servitude immémoriale. Étrange façon de corriger ces vices que de
perpétuer, sous une autre forme, le régime qui les avait produits'
Napoléon renvoie sans cesse Eugène, en matière d'administration et de
finances, aux pratiques et aux traditions de la politique autrichienne.
L'Autriche faisait ceci! l'Autriche faisait cela! Sous les Autrichiens,
Venise rendait tant ! « Ceux qui disent que Venise ne rend que 8
millions sont</p>
<p>1 Mémoires politiques el correspondance diplomatique de Joseph de</p>
<p>Maistre, publiés par M. Albert Blanc. Paris, 1858.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Esprit des Lois, livre XIII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IY</p>
<p>Les Girondins pendant les massacres de septembre</p>
<p>— 15 JUIN 1860. —</p>
<p>M. Granier de Cassagnac est modeste. Il pouvait mettre en tête de son
livre le mot d'Archimède : « Eurêka, j'ai trouvé ! » Il ne l'a pas
voulu. M. de Cassagnac a fait pourtant plus d'une découverte.</p>
<p>Ensuite il a découvert ce qu'aucun des historiens de la Révolution
française, ni M. Thiers, ni M. Mignet, ni M. de Lamartine, ni M.
Michelet, ni M. Louis Blanc n'avaient trouvé avant lui, c'est-à-dire que
« les massacres de septembre ne furent pas l'effet du hasard, )i mais
qu'ils furent « résolus froidement, organisés, dirigés, exécutés et
payés par voie administrative. »</p>
<p>Finalement, M. Granier de Cassagnac a découvert, soil au dépôt des
archives de la préfecture de police et de l'Hôtel de Ville de Paris,
soit parmi les manuscrits de la Bibliothèque impériale, soit au greffe
du Palais de Justice, les listes complètes et authentiques des victimes
et des assassins de septembre, — le tout remplissant plus de 150 p.ages
in-8°,</p>
<p>1 Histoire des Girondins et des massacres de septembre, par M. Granier
de Cassagnac, député 311 Corps législatif, etc. (2 vol. in-8).</p>
<p><pb/></p>
<p>Un pâté long en tranche .... 10 liv.</p>
<p>Un bout de pâté ......... 6</p>
<p>Un pâté rond. 4</p>
<p>Une poularde ........... 4</p>
<p>Un fricandeau .......... o, etc., etc.</p>
<p>Le total est de 40 liv. 10 s.</p>
<p>Telles sont les révélations auxquelles M. Granier de Cas- sagnac vient
de consacrer deux gros volumes.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>«.... Roland, sa femme et ses amis (les Girondins), écrit M. de
Cassagnac, dépourvus de tout esprit politique et fort neufs en
révolution, n'avaient pas la moindre idée des con-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comment les Girondins, prisonniers de la Commune leir&gt; août,
deviennent-ils ses complices le 2 septembre, au moment du massacre des
prisons? Il suffit de poser une pareille question pour la résoudre.</p>
<p>1 J'emprunte le texte même de ces rapprochement au livre de</p>
<p>M. de Cassagnac, pages 547, 553, 554, 555 du tome I.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Girondins sont des libéraux. Ils sont les fils légitimes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>11</p>
<p>J'ai fait apprécier pour ce qu'elle vaut la première des trois
découvertes historiques de M. Granier de Cassagnac.</p>
<p>1 Tolne L page 242; tome II, 28, 115, 54, 491. Le fait relatif à</p>
<p>Guadet est extrait d'une Protestation chaleureuse récemment publiée par
M. Guadet. neveu du célèbre Girondin. [paris, Ledoven.)</p>
<p><pb/></p>
<p>En vérité, est-il besoin de le redire? L'action de la Commune de Paris,
dans les journées de septembre, son action</p>
<p>1 Ces articles ont été réimprimés en 1859 sous ce titre : Massacres de
septembre, tome I, pages 93 à. 155 de mes Dernières Étuiïes historiques
et littéraires. Chez Michel Lévy.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Histoire de la Révolution française, tome III, pages 55-69, édition de
'1828.</p>
<p>- Histoire de la Révolution française, tome I, p. 303, 6, édit. 183G.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Histoire des Girondins, tome III, pages 520;-324.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>1 Histoire de la Révolution française, tome IV, p. 132, 199. ,</p>
<p>2 Histoire de la Convention Nationale, tome I, page 250.</p>
<p>ri Tome XVII, page 403 et vassim.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 ... Jacuit immensa stra-es t, : omnis sexus, omnis ætas, illustres,
ignobiles, dispersi aut aggregati. Neqlle propinquis.aut amicis adsistere,
 illacrymare, ne visere quidem diutius dabatur, sed circumjecti
custodes et in mœrorem eu'jusque intenti, corpora putrefacta adsectabantur,
 dum in Tiberim traherentur; ubi fluitantia, aut ripis adpulsa,
non cremare quisquam, non contingere; interciderat, sortis humanœ
commercium vi raelus ; quantumque ssevitia glisceret, miseratio arcebatur.
 (Annal. lib. VI, 19.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>La ît es tau ration et la Révolution.</p>
<p>— 23 DÉCEMBRE 1860. —</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>Scriptus et in tergo. nec dum finitus, Orestes,</p>
<p>s'écrive encore aujourd'hui avec toute sorte de développements imprévus
et d'aperçus nouveaux, sans parler du succès qui semble encourager ces
infatigables retours de l'historien dans un domaine incessamment exploré?</p>
<p>Dans l'histoire de la Restauration, c'est donc la Révolution même que
nous étudions, non pas pour l'attrait plato-</p>
<p>' Histoire de la Restauration (les deux premiers volumes). Les lomes III
et IV ont paru depuis (1F61).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Deux faits principaux dominent tous les autres dans cette histoire de la
première Restauration des Bourbons. Le mouvement qui reportait
irrésistiblement les descendants de Henri IV sur le trône de leurs pères
partait d'en haut, pour ainsi dire. Il n'était pas le fait des hommes.
M. de Lamartine l'a dit avec autant d'éloquence que de raison : « Les
hommes se vantent de l'œuvre de Dieu quand ils prétendent avoir créé de
pareils mouvements. Ils ne font</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Histoire de la Restauration (Paris, 1852), tome il, page 252.</p>
<p><pb/></p>
<p>trop se défier non plus de leur bon sens bien informé ni de leur intérêt
bien entendu,</p>
<p>Car ces malheureux rois,</p>
<p>Dont on dit tant de mal, ont du bon quelquefois.</p>
<p>Le roi Louis XVIII n'était peut-être pas assez généreux pour donner la
Charte. Il eut assez de raison pour l'accepter, assez d'esprit pour
transformer en don royal le cadeau que lui faisait la démocratie
française, et qu'il subissait en ne l'aimant pas. La Charte devint « la
fille du roi. » Personne n'a oublié la brochure piquante qui, vers 1824,
si j'ai bonne mémoire, nous racontait ses aventures.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, la Révolution prenait, sans choisir, pour la représenter librement
auprès d'un vieux roi, un peu brouillé avec ses souvenirs et ses
espérances, des hommes qui auraient pu presque tous refuser un pareil
mandat. M. de Viel- Castel est, par nature, très-peu suspect
d'inclination révolutionnaire. Il établit ce fait curieux avec la
dernière évidence :</p>
<p>« La Restauration, dit-il ailleurs, ne s'était pas opérée par la force
du parti royaliste, par son action, mais bien par l'accord de quelques
hommes de la Révolution et de l'Empire avec un souverain étranger,
profondément dévoué aux idées libérales. La nation, en se ralliant à
l'ancienne dynastie, n'entendait pas se replacer purement et simplement
sous le joug du passé, mais assurer le repos de la France par une
transaction équitable entre les intérêts nou-</p>
<p><pb/></p>
<p>veaux et ce qui pouvait être rétabli du passé sans leur porter une trop
grave atteinte. »</p>
<p>C'est le caractère remarquable de cette histoire. La Révolution
française, échappée aux contraintes de l'Empire, en est devenue l'acteur
principal. Comme l'Agrippine du poëte, « invisible et présente », elle
est l'âme puissante de ce grand drame où les hommes ne sont rien, où les
idées sont tout. Nulle part son nom n'est prononcé, si ce n'est pour
être injurié; et elle est tout. Elle ne s'appelle plus la Révolution; le
mot ferait peur, en ce moment, presque à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'attribue pas au seul livre de M. de Viel-Castel l'impression si
émouvante qui m'est restée de cette histoire de la Restauration. Je
viens de lire le dix-huitième volume de M. Thiers 1. Mais quand deux
auteurs s'accordent ainsi dans la même idée, l'un le plus raisonnable
des écrivains, l'autre le plus vif; l'un avec la pénétration lente et
profonde d'un esprit rigoureux, l'autre avec la spontanéité entraînante
d'un génie facile et d'un bon sens supérieur; quand deux natures si
diverses et deux talents si peu comparables se rencontrent dans une
conclusion absolument pareille, on peut affirmer que cette conclusion
est juste. On peut la prendre pour le résumé d'une époque et pour le
dernier mot d'une histoire, si toutefois l'histoire de l'humanité, à
quelque époque qu'on veuille l'arrêter, a jamais dit son dernier mot.</p>
<p>III</p>
<p>Le dix-huitième volume de M. Thiers s'arrête quelques jours avant le 20
mars. M. de Viel-Castel, vers la fin de son tome second, commence
l'histoire des Cent-Jours. Le 20 mars, osons le dire avec lui, est le
châtiment douloureux, peut-être juste, de ce premier règne de la branche
aînée des Bourbons. Les fautes du gouvernement avaient rendu cette</p>
<p>1 Voir dans les études qui précèdent le jugement que nous en avons porté.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Tomes I, pages 294, 529, 406.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quel il aurait vécu en bonne intelligence, s'il l'avait voulu.</p>
<p><pb/></p>
<p>préservation que ceux qui se sentent perdus regrettent toujours de
n'avoir pas essayée plus tôt.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>Le Congrès des brochures.</p>
<p>— 15 IdAI 1860. —</p>
<p>1 La Coalition (anonyme), mars 1860. — La Nouvelle carte d'Europe, par
M. Edmond About , avril 18GD. — L'Angleterrt, la France et la Guerre,
par M. le cimle du Hamel, député au Corps législatif, mai 1860.</p>
<p><pb/></p>
<p>de vue de l'art, ce genre de littérature politique, aujourd'hui si
populaire et si cultivé.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Ceci, je l'avoue, deviendrait sérieux si les fabricants de brochures
n'étaient tantôt un anonyme, comme le politique de la Coalition, tantôt
un enfant terrible, comme l'auteur de la Nouvelle carte d'Europe. Un
anonyme n'est pas obligé</p>
<p><pb/></p>
<p>v 1 Voir notamment les pages 3, 6, 14, 17, 27. 28, 29 et 30 de la
brochure de M. About.</p>
<p><pb/></p>
<p>....................</p>
<p>Une mouche survient et. des chevaux s'approche,</p>
<p>Prétend les animer par son bourdonnement,</p>
<p>Qu'elle fait aller la machine,</p>
<p>S'assied sur le timon, sur le nez du cocher...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>1 La Coalition, page 24.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ceau?... » Quand je rapproche ces patriotiques appréhensions des
boutades chevaleresques de M. le comte du Ha- mel, il m'est impossible
de ne pas ine sentir, au fond de l'âme, un peu moins chevalier que lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Di meliora piis erroremque hostibus illum !</p>
<p>Hélas! ils ont des rois égaré le plus sage!</p>
<p>Ne sentez-vous pas que l'Europe est en travail d'un rema-</p>
<p><pb/></p>
<p>niement profond, qui a besoin d'être lent et progressif pour durer, et
que la nouvelle carte de M. Edmond About lui- même n'y peut rien? La
nouvelle carte est un encouragement pour les démolisseurs qui ne veulent
que des ruines, un épouvantail pour les architectes sérieux qui veulent
rebâtir. Sagement dirigé, le mouvement qui agite l'Europe peut lui
rendre la vigueur et la santé. Elle est bien vieille ; elle peut
rajeunir. Brutalement conduit, ce mouvement la pousse aux abîmes et
l'engloutit dans des flots de sang. Étrange étourderie des conseillers
officieux du pouvoir de jouer ainsi avec des armes terribles dont ils ne
savent ni la portée ni le péril! Bizarre infatuation de politiques
fourvoyés dans des questions d'où dépend le sort du monde ! Inexplicable
besoin de tapage prétentieux et d'émotions artificielles, dans ce
silence presque universel des opinions et des partis !</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p>ESQUISSES ET PORTRAITS</p>
<p>1</p>
<p>Joseph de llalstre</p>
<p>— 8 JANVIER 1861. —</p>
<p>Je n'ai pas ouvert ce nouveau recueil de la Correspondance diplomatique
de Joseph de Maistre, sans une certaine curiosité, indépendante cette
fois du mérite même et de la grande renommée de l'écrivain. Devais-je y
trouver, en effet, la conclusion finale de la thèse soutenue par un
docteur en droit piémontais, M. Albert Blanc, dans un premier recueil de
la même correspondance, publié il y a deux ans2? Nous donnerait-on enfin
le portrait achevé de cette physionomie dont on ne nous avait livré que
l'ébauche? Joseph de Maistre, le théocrate, le légitimiste, l'ennemi
sans merci de la Révolution française, l'adversaire acharné des idées
nouvelles, était-il devenu avec le temps un patriote moderne, un penseur
tolérant, un libéral, pour tout dire? S'il faut parler franchement, ce
genre de métamor-</p>
<p>1 Correspondance diplomatique de Joseph de Maistre (18H-1817),
recueillie et publiée par M. Albert Blanc (2 vol. in-8).</p>
<p>1 Sous ce titre Mémoires politiques et Correspondance diplomatique de J.
de Maistre, avec explications et commentaires par Albert Blanc, docteur
en droit de l'Université de Turin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Albert Blanc s'en réjouisse au nom de la liberté. Le triomphe est
grand pour nos idées ; et c'était bien le moins que les archives de
Turin ouvrissent leurs portes toutes grandes pour laisser passer un tel
secret.</p>
<p>Nous avons la vue bien courte de ce côté-ci des Alpes. Je n'ai rien vu,
pour ma part, dans la correspondance de Joseph de Maistre, do ce que le
programme de M. Albert Blanc nous annonce. Si la jalousie d'un
Piémontais envers l'Autriche est le commencement du libéralisme, comme
la crainte de Dieu est le commencement de la sagesse, le comte de
Maistre est un libéral; je le veux bien. En bonne conscience, il y
faudrait peut-être quelque autre chose.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>manière, tant je sens, tant je vois, tant je touche pour ainsi dire
cette force cachée dont nous ne sommes tous que des instruments; » —
dire ailleurs, quand la catastrophe prévue s'est accomplie : « Je crois
que Dieu n'a jamais dit aux hommes d'une voix plus haute et plus
distincte : C'est moi ; R — avoir cette confiance inaltérable dans
l'intervention divine, oui, c'est un grand principe de force dans les
adversités publiques. Qui oserait prétendre que l'âme humaine
s'affaiblisse en se réfugiant ainsi sous la main de Dieu, qu'elle se
rapetisse en s'humiliant?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lant de la Restauration de 1814 : « Et en dépit de tout, et par les
mains de ceux même qu'elle avait détrônés, proscrits, dépouillés, la
Révolution continuait ! » Le comte de Maistre disait la même chose ;
seulement il le disait en décembre 1812 : « Il serait téméraire de
prophétiser sur des événements qui seront décidés par tant d'intérêts et
de passions combinées et mises enjeu. Ce qu'il y a de plus probable,
c'est que la Révolution continuera comme elle a continué, jusqu'ici,
c'est-à-dire sans que les étrangers puissent s'en mêler efficacement...
» Et deux ans plus tard, écrivant au ministre du roi de Sardaigne
rétabli sur son trône (février 1815), il ajoutait :</p>
<p>« La haine que la France s'est justement attirée par ses crimes et ses
extravagances a fait aisément fermer les yeux sur ses prérogatives; mais
toujours elles existent, et son influence sera toujours immense. Voyez,
monsieur le comte, comme elle nous a menés durant la Révolution : elle
supprime la gabelle, nous la supprimons; elle abolit la dime, nous
l'abolissons ; elle supprime la noblesse et les primo- génitures, nous
l'imitons; elle prend les biens de l'Église, nous les prenons. Votre
Excellence me dira : On avait peur; — mais on aura peur aussi, quoique
d'une autre maniére. Ainsi il faut avoir l'œil ouvert d'avance... »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Alexis Piron.</p>
<p>I</p>
<p>LE MARIAGE DE PIRON.</p>
<p>— 15 MAI 1859. —</p>
<p>I</p>
<p>1 OEuvres inédites de Piron (prose et vers), publiées par M. Honoré</p>
<p>Bonhomme. Cette publication comprend également deux séries de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Notice sur Piron d'après des documents nouveaux, précédant les</p>
<p>OEuvres choisies, par M. Édouard Fournier. Paris, 1857.</p>
<p>1 Noëls d'Aimé Piron, en partie inédits, recueillis par M. Mignard.</p>
<p>Page 12 de l'Avant-propos.</p>
<p><pb/></p>
<p>viveur et crédule ; « licencieux sans savoir être philosophe, » dit M.
Villemain; « cynique doublé d'un patriarche, » écrit M. Édouard Fournier
; mêlant sans cesse, comme dans la préface de la Métromanie, le sacré et
le profane, Dieu et le diable, la licence et le repentir, Montesquieu et
madame de Pompadour. Si on cherche la source de cette double inspiration
qui semble se partager sa vie, c'est dans la boutique même de son père
qu'on la trouvera. J'ai lu quelque part qu'il s'était fait dévot par
haine de Voltaire. Cela est bien possible; nous saurons plus tard
jusqu'où allait sa passion sur ce point ; mais quand on le voit, à
soixante-dix ans, paraphraser avec un soin si attentif les Psaumes de la
pénitence, pourquoi 11e pas croire que sa vieillesse se ressouvenait, un
peu tard il est vrai, des impressions et des spectacles de son enfance?</p>
<p>Ne disons rien de cette « pièce terrible, » comme l'appelle M. Fournier.
Elle est pour le moins terriblement obscène. Les Latins eux-mêmes, quand
leurs mauvaises mœurs avaient-pour interprètes Pétrone, Martial ou
Apulée, n'ont jamais « bravé l'honnêteté 1. avec un parti pris
d'impudeur plus cynique. Si les critiques sont obligés de tout lire, ils
n'ont pas le droit de parler de tout. Disons seulement que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Préface de la Métromanie.</p>
<p>- Vie de Voltaire dans ses OEuvres complètes de Voltaire. Paris,</p>
<p>1828, tome I, page 50.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ma tôle un beau jour ce talent, se trouva,</p>
<p>Et j'avais cinquante ans quand cela m'arriva.</p>
<p><pb/></p>
<p>— « Adieu bientôt le genre humain ! écrit-il ailleurs (à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 La Harpe, Correspondance littéraire, t. I, page 335.</p>
<p><pb/></p>
<p>convoitise toute sensuelle avec des allures d'abnégation fanfaronne. «
Vous n'êtes pas riche, mon pauvre Piron, lui disait un jour Voltaire. —
Cela est vrai; mais je m'en — (moque); c'est comme si je l'étais. » Il
est grand mangeur et grand buveur;</p>
<p>Manger n'est rien, si je ne bois;</p>
<p>Boire n'est rien, si je ne mange,</p>
<p><pb/></p>
<p>Encore quelques lignes de mademoiselle Quinault, et puis nous la saurons
par cœur:</p>
<p><pb/></p>
<p>« Fontainebleau, ce mercredi 2C avril 1750.</p>
<p>« .... J'arrive et je me trouve un procès. Un malheureux valet, étant
ivre, m'a retenu deux logements au lieu d'un, et a fait en mon nom un
bail dont je n'ai aucune connaissance, et que je n'ai point signé.</p>
<p>« La comtesse de PIMBÈCHE. »</p>
<p><pb/></p>
<p>MONDOR.</p>
<p>Et vous l'épouseriez?</p>
<p>DAMIS.</p>
<p>Sans doute; pourquoi non?</p>
<p>MOKHOR.</p>
<p>Et si c'était un monstre?</p>
<p>DAMIS.</p>
<p>Oh! tais-toi; tu m'excèdes!</p>
<p>Les personnes d'esprit sont-elles jamais laides?</p>
<p><pb/></p>
<p>Piron l'aima-t-il? Pourquoi pas? Amant, mademoisellede Bar lui était
fort utile; mari, il ne fut plus guère que son garde-malade fidèle,
assidu et non dégoûté. La pauvre Que- naudon mourut folle quelques
années plus tard.</p>
<p><pb/></p>
<p>Finissons sur ce fragment de lettre et par ce loyal témoignage de
résipiscence filiale cette première partie de notre étude sur Piron.
Piron fait bon marché de sa femme, peut- être parce qu'en lui donnant
l'aisance elle lui a ôté le bonheur. Sa lettre est d'un époux résigné,
mais elle est d'un bon fils. Que ce titre lui reste, et mieux que ses
œuvres les plus brillantes, qu'il relève. et réhabilite sa mémoire !</p>
<p>Il</p>
<p>VOLTAGE ET PIRON.</p>
<p>— 2:.&gt; mm 1 S59, —</p>
<p>Nous venons de recueillir quelques traits de la physionomie morale
d'Alexis 'Piron. Essayons de saisir aujourd'hui, s'il est possible, la
trace des rapports qui ont existé entre Piron et Voltaire, ceux surtout
que signale l'intéressant écrit de M. Honoré Bonhomme, soit qu'il les
révèle ou les rajeunisse.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Correspondance générale, t. VIII, p. 440 (Édition Lefèvre, 1828).</p>
<p>2 Gazette littéraire (1773); dans les OEuvres choisies de Grimm.</p>
<p>Paris, E. Didier, 1854.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« — De tout mon cœur! lui répondis-je. Grand bien vous</p>
<p><pb/></p>
<p>L'histoire est connue. Il s'agissait d'une phrase de J. B. Rousseau,
fort honorable pour Piron, et que Desfontaines avait trouvé moyen de
tourner en injure, en la mutilant 1. Piron cette fois voulut se venger.
Il fit l'épigramme célèbre où il représente son déloyal adversaire :</p>
<p>Au haut du Pinde, entre les neuf pucelles.</p>
<p>Que fait le bouc en si joli bercail?</p>
<p>Non. C'est l'eunuque, au milieu du sérail,</p>
<p>Le couplet achevé, Piron s'empresse de le porter il Desfontaines. «
Horrible épigramme ! s'écrie le journaliste — Comment vous les faut-il?
reprend Piron. Elle est pourtant fort jolie! » Grande colère de l'abbé.
« Y pensez-vous? Est-ce que je suis u nbouc? Otez, ôtez du moins ce bouc
!- Impossible, dit le poëte, sans rompre la mesure. Mais tenez, ôtons
les trois dernières lettres; le vers y sera toujours, et le lecteur y
suppléera. » Piron était vengé, et Des-</p>
<p>1 Querellex littéraires, tome II, page 68 (Paris. 1761).</p>
<p><pb/></p>
<p>fontaines, dit la chronique scandaleuse du temps, était puni suivant ses
mérites...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Notice sur Piron dans l'introduction de Gustave Wasa (Répertoire du
Théâtre-Français, tome II, page 389V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Dans Arlequin-Deucalion, où Piron s'est un peu moqué d'Artémire.</p>
<p><pb/></p>
<p>' La Métromanie est de 1738.</p>
<p>a Considérations sur les mœurs, chap. xi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Il. Michelet</p>
<p>Poète, historien, naturaliste et réaliste</p>
<p>— 2o JANVIER 1859. —</p>
<p>1</p>
<p>1 Histoire de France, douze volumes, 1835-1858. — Histoire de la</p>
<p>Révolution française, sept volumes, 1847-1855. — L'Oiseau, l'Insecte,</p>
<p>Y Amoi(r, trois volumes; 1857-1859.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un papillon mourant lui fait verser des larmes.</p>
<p>Voir dans YInsecte le chapitre intitulé la pitié.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment se fatiguerait-il?</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme poète, il a cette triste folie du lyrisme dans l'histoire. Comme
historien, un certain penchant de familiarité' le pousse aux
indiscrétions choquantes et aux curiosités scandaleuses. Comme
naturaliste, sa tendresse pour les bêtes l'expose au ridicule de la
sentimentalité. Comme peintre du cœur humain, il a écrit l' Amoiti@.
C'est tout dire.</p>
<p>2 Histoire de France, tome XII, page 233.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Voir le chapitre VIII du tome XII.</p>
<p>- Richelieu et la Fronde, page 559.</p>
<p>i, Tome IX, page 45 et passim.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce critique parlait ainsi, il y a une dizaine d'années, d'un des
meilleurs écrits de M. Michelet. Que dirait-il aujourd'hui?'</p>
<p>II</p>
<p>M. Michelet'a beaucoup écrit depuis dix ans. Il ne s'arrête guère. Un
incessant besoin de production le domine. Les sujets changent,
l'excitation est la même. L'entomologie</p>
<p><pb/></p>
<p>1 L'Insecte, page 295, 299 et 500</p>
<p><pb/></p>
<p>1 L'Oiseau, page 156.</p>
<p><pb/></p>
<p>Flammea lascivis intendant, spicula Faunis. A</p>
<p>« c'est le vin. Et moi aussi je suis coupable ; il est des « heures où
une femme ne doit pas attendre... »</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi tout s'arrange et tout s'accorde, la théorie et la pratique, le
roman et l'histoire, le conteur et le philosophe. M. Michelet, il faut
bien le lui dire, aura contribué plus -</p>
<p>1 L'Aiiioui- nage 278.</p>
<p>- Fanny, dixième édition; page 112.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Voir le tome VIII des Variétés historiques et littéraires, par</p>
<p>M. Ed. Fournier, page 15J (Jannet, 1857).</p>
<p><pb/></p>
<p>Et aussi bien M. Michelet, partisan fort sincère des principes de 89,
n'a pas l'air de se douter qu'une des conquêtes de la Révolution
française, c'est une certaine pudeur relative dans le style et dans la
forme des écrits. Personne ne tolèrerait aujourd'hui des livres que tout
le monde lisait ouvertement dans le dernier siècle. Nos pères n'auraient</p>
<p>1 Mémoires du comte de Grammont, cliai&gt;. XI.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Hippolyte Rigault.</p>
<p>I</p>
<p>— 25 DÉCEMBRE 1859. —</p>
<p>1 OEuvres complètes d'Hippolyte Rigault, précédées d'une Notice
biographique et littéraire, par M. Saint-Marc Girardin (4 vol. in-8).</p>
<p>C'est M. âlesnard, l'auteur fort estimé d'une Histoire de l'Académie
française et d'une très-intéressante Notice sur la vie et sur les œuvres
de Rigault (édition Charpentier), qui a donné ses soins, au recueil 'lue
nous annonçons.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>depuis cette époque. Il en gagnera chaque jour davantage. Le livre de
Rigault n'y nuira pas. Il forme, avec la belle notice de M. Saint-Marc
Girardin, le premier volume des OEuvres complètes.</p>
<p>..............</p>
<p>Et quoiqu'en robe on l'écoutait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel bien nous ont produit vos sauvages vertus?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1854).</p>
<p><pb/></p>
<p>1 OEuvres complètes, tome IV, page 612.</p>
<p>- OEuvres complètes, tome III, page 568.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Plin., Hist. nat. lib. VII, 1. Traduction de Guéroult.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est des temps où cette défense de la société par la critique engage
ceux qui l'exercent dans la plus compromettante opposition. C'est quand
la société èlle-même est attaquée par la littérature, non plus dans ses
mœurs seulement, dans ses goûts d'esprit, ou dans ses fantaisie's de
lecture,</p>
<p>1 La Marâtre, de Balzac.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LA SOCIÉTÉ ET LA CRITIQUE.</p>
<p>28 DÉCEMBRE 1859. —</p>
<p>Ou la critique que j'ai appelée « défensive » est un mot vide de sens,
ou elle est, dans la bonne acception du mot, au service de la société
polie. Qu'est-ce que la société polie? Autrefois on le savait bien. Elle
tenait dans le salon bleu. Au dernier siècle, elle avait commencé à
élargir son cadre. Duclos écrivait : « On a dit que le jeu et l'amour
rendent toutes les conditions égales. Je suis persuadé qu'on y eût joint
l'esprit, si le proverbe eût été fait depuis que l'esprit est devenu une
passion. Le jeu égale en avilissant le supérieur, l'amour en élevant
l'inférieur ; et l'esprit, parce que la véritable égalité vient de celle
des âmes t. » Cette égalité que crée l'esprit n'a-t-elle pas fait de
nouvelles conquêtes au temps où nous sommes? Qui en doute? La société
polie n'est donc ni une coterie ni une aristocratie quelconque. C'est
une portion de plus en plus considérable de la société française
elle-même, sans distinction de rang ni de fortune.</p>
<p>1 Considérations sur les Mœurs, chap. xi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est point la naissance,</p>
<p>C'est la seule vertu qui fait la différence:</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Réflexions sur Longin; cité dans les OEuvres complètes de Rigault,
tome I, page 270.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Le Mariage de Figaro, acte V, scène III,</p>
<p><pb/></p>
<p>syncope en leur dénonçant un roman immoral. « Vous nous l'avez fait lire
! » nous disent-ils naïvement. 0 filles d'Ève, vous condamneriez au feu
le critique qui vous avertit, et vous lisez le roman défendu !...</p>
<p>Tout faiseur de journal doit tribut au matin ;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Essais d'histoire littéraire, par M. E. Gérusez, ouvrage couronné par
l'Académie française.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hune qualem nequeo monstmre et sentio tantum;</p>
<p>t Tome III des OEuvres complètes, page 175.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un mot encore pour résumer toute cette étude dont le</p>
<p>1 Variétés littéraires, morales et historiques, tome I, page 276,
article sur le Cours de littérature française, de M Villemain. 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1857), nous avons essayé d'apprécier Hippolyte Rigault comme orateur,
en citant d'ailleurs une notable partie de son discours.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>II. Michel Chevalier 1.</p>
<p>DE LA GARANTIE DES INTÉRÊTS MATÉRIELS</p>
<p>— 23 rtvRiKn 1859. —</p>
<p>I</p>
<p>Hâtons-nous de le. dire : comme écrivain, M. Michel Che- valier a pu
refondre complétement toutes les pages de son livre et faire entrer dans
son ancien cadre une multitude</p>
<p>1 Cours tf économie politique fait ùu Collège de France (2 vol. in-8,</p>
<p>1855-1858).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand M. Michel Chevalier réclamait ainsi, pour l'intérêt personnel, le
droit d'avoir sa place marquée dans la société humaine, d'y être classé,
compté, respecté, c'était en 1848,</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Publiées par le Journal des Débats quelques semaines après la
révolution de Février. '</p>
<p><pb/></p>
<p>crises du crédit public, tout cela c'est l'opinion, quand elle n'a pas
d'autre organe, et c'est l'auxiliaire le plus puissant de la publicité
quand l'opinion est libre. Les intérêts matériels ne résistent pas au
gendarme. Ils payent quand le gar- nisaire entre. Ils se laissent
prendre. Ils ne se donnent pas. Toute puissance établie peut écraser
d'impôts un pays esclave. Il n'est pas de puissance sur la terre qui
puisse faire remonter d'un centime, par une coercition quelconque, le
cours de la rente.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le crédit public est aujourd'hui très-développé en Europe, etgénéralement
 dans toutes les dépendances de la civilisation occidentale,
qui comprend, avec les régions européennes, celles que les nations de
cette partie du monde ont peuplées de leurs nombreux et infatigables
essaims, je veux parier du nouveau monde tout entier.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Par sa modération, et avec le caractère régulier qu'il im-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le crédit public a, vous le voyez, une liaison intime avec la
politique. Plus les idées représentatives gagneront de terrain, plus il
s'étendra lui-même. C'est pour lui que travaille la liberté, cette
liberté légale et ordonnée pour la-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je ne crois pas, écrit M. de Tocqueville; que le véritable</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette admirable page de M. de Tocqueville nous a conduit un peu loin du
Cours d'économie politique.. Ce n'est pas la faute de notre éminent
confrère. Les économistes sont bien capables de ressentir, tout comme
les plus héroïques amants de la liberté, ces pures flammes qui ne
s'éteignent jamais dans les cœurs généreux. Il n'est pas nécessaire
qu'ils les laissent voir quand ils ont affaire aux intérêts matériels.
Les cœurs généreux aiment la liberté comme un but. Les égoïstes
intelligents la pratiquent comme un moyen. Cherchez-en un meilleur,
après tout, quand il s'agit de garantir la sûreté individuelle et
l'intérêt particulier, d'assurer la propriété, de la protéger contre les
aliénations discrétion-</p>
<p>1 L'Ancien régime et la Révolution, chap. xv, page 256.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une grandeur sans égale, c'était celle de l'empereur Napoléon! L'Empire
a fini dans la ruine des intérêts matériels la plus effrayante qui ait
jamais affligé notre pays. Ceux qui ont pu lire les Mémoires adressés au
duc de Bourgogne vers la fin du dix-septième siècle par les intendants
des provinces et avant même que la guerre de la Succession eût éclaté,
savent aussi, suivant la judicieuse remarque de M. de Tocqueville, que «
l'épuisement de la France avait commencé, par le fait du despotisme,
bien avant les revers de Louis XIV, et qu'elle était ruinée bien avant
qu'elle eût cessé de vaincre... » — « On devrait, ajoute' l'auteur,
conseiller la lecture de ces Mémoires aux particuliers qui prisent le
gouvernement absolu et aux princes qui aiment la guerre... »</p>
<p>Les intérêts matériels ne peuvent pas se passer de liberté; elle est
plus que leur sûreté, elle est leur vie même. Mais la liberté, dans les
sociétés modernes, ne peut pas non plus se passer du culte et du souci
sérieux des intérêts matériels ; car « il est une œuvre, écrit M. Michel
Chevalier, pour laquelle tous les ressorts de la société doivent être
tendus, en vue de laquelle les lois doivent être coordonnées le plus possi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p>( Page 352 )</p>
<p>Ouverture du cours d'éloquence latine au Collège de France.</p>
<p>— 1" FÉVRIER 185". —</p>
<p><pb/></p>
<p>distinction, depuis trente ans, par M. Burnouf, M. Nisard et lU. Ilavet.</p>
<p>1 Dans un recueil fort estimé, la Revue de l'instruction publique de</p>
<p>M. Hachette.</p>
<p><pb/></p>
<p>De la foi d'un chrétien les mystères terribles</p>
<p>D'ornements égayés ne sont pas susceptibles.</p>
<p>M. Rigault aura donc beau faire et semer de fleurs ses ingénieux
commentaires de la parole chrétienne; l'Église est au fond, l'Église
avec sa discipline austère, sa simplicité inaltérable et « ses
glorieuses bassesses. » Le mot est de Bossuet dans lepanégyrique de
saint Paul. Ni badinage ni sermon, ni subtilité ni dogmatisme : c'est
entre ces deux termes que le zèle du professeur doit trouver sa voie et
que sa vive imagination doit se contenir. M. Rigault nous promet
d'étudier dans les Pères de l'Église cette « éloquence d'action » qui a
été leur force dans ce monde, leur mérite peut- être dans l'autre, et
qui est aujourd'hui leur véritable originalité dans l'histoire. Et en
effet ces défenseurs latins de la foi évan- gélique aux troisième et
quatrième siècles, nés les uns en Afrique (Tertullien, saint Cyprien,
Lactance, saint Augustin), les autres</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la Gaule ou la Germanie (saint Hilaire, saint Ambroise, samt
Paulin, saint Jérôme), sont bien les fils et les héritiers de cette Rome
qui parlait beaucoup et qui agissait encore plus, toga ma- nuqite ;
peuple d'orateurs et de soldats, civilisateurs et conquérants, esprits
de pratique plus que d'abstraction, et qui ont eu la gloire, même sur
cette pente d'une décadence où s'abîmait tout le reste, de fonder le
plus grand monument de législation civile qui ait jamais existé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici les extraits du discours de M. Rigault:</p>
<p>Vous trouviez tout en lui, même ces dons en apparence contraires,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le professeur essaye ensuite de car actériser en peu de mots ce qu'il
appelle si justement l'originalité de l'éloquence chrétienne :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le professeur passe ensuite en revue Fénelon et Bossuet, représentants
par leur génie différent comme par leur préférence distincte, l'un
l'Eglise grecque, l'autre l'Église latine; puis au dix- huitième siècle,
Voltaire, bien sévère pour les Pères et pour Ter- tullien ; puis au
dix-neuvième, M. de Maistre et M. de Bonald, commentateurs insuffisants
et passionnés de ces grands esprits.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Tableau de l'éloquence chrétienne, page 177,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nstant quand on renconlreji«-pM&gt;eUmaître. «</p>
<p>FIN DU TOME PREMIER.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>PRÉFACE V</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>1, LES MÉMOIRES DE M. GUIZOT :</p>
<p>2° M. THUÇRS, HISTORIEN DE L'EMPIRE :</p>
<p>I. La campagne de 1814 118 II. Les frontières naturelles 152 III. La
Restauration 145 IV. Le congrès de Vienne 160 V. Le retour de l'île
d'Elbe 176 VI. Napoléon I«r empereur constitutionnel des Français... 187</p>
<p>5° LE PRINCE EUGÈNE :</p>
<p>I. Napoléon et le prince Eugène 200 II. Le gouvernement de l'Italie. 213
4° Les Girondins pendant les massacres de septembre 222 5° La
Restauration et la Révolution ; .. ; 2'10 61 Le Congrès des brochures
................. 254</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p>ESQUISSES ET PORTRAITS.</p>
<p>I. Joseph de Maist.re 269 II. Alexis Piron 284 Ill. M. Michelet, poëte,
historien, naturaliste et réaliste.... 314 IV. Hippolyte Rigault 328 V.
M. Michel Chevalier...... 353</p>
<p>APPENDICE .. ' .... 369</p>
<p>FIN DE LA TABLE DES MATIÈRES.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>[texte_manquant]</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
