<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Rousseau, Jean Baptiste (1829-1891)">Jean Baptiste Rousseau</author>
<title>Les Coups d'épée dans l'eau, par Jean Rousseau</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Rousseau, Jean Baptiste (1829-1891)</author>, <title>Les Coups d'épée dans l'eau, par Jean Rousseau</title>, <date>1863</date>,description :,346 pages
</bibl>
<publisher>Michel-Lévy (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5695520z</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1863">1863</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L E S</p>
<p>C O U P S D' E P E E</p>
<p>DANS L'EAU</p>
<p>PAR</p>
<p>JEAN R O U S S E A U</p>
<p>PARIS</p>
<p>MICHEL LÉVY FRÈRES, LIBRAIRES EDITEURS</p>
<p>RUE VIVIENNE, 2 BIS, ET BOULEVARD DES ITALIENS, 15 A LA LIBRAIRIE NOUVELLE</p>
<p>1863 Tous droits réservés</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES</p>
<p>COUPS D'ÉPÉE</p>
<p>DANS L'EAU</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>Paris dansant 1 vol.</p>
<p>EN PRÉPARATION</p>
<p>L'Italie contemporaine 1 vol.</p>
<p>Les maîtres anciens .... 1 vol.</p>
<p>Les maîtres modernes. 2 vol.</p>
<p>14.113. — Abbeville, Imp. R. HOUSSE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES</p>
<p>COUPS D'ÉPÉE</p>
<p>DANS L'EAU</p>
<p>PAR</p>
<p>JEAN ROUSSEAU</p>
<p>PARIS</p>
<p>MICHEL LÉVY FRÈRES, LIBRAIRES ÉDITEURS</p>
<p>RUE VIVIENNE, 2 BIS, ET BOULEVARD DES ITALIENS, 15 A LA LIBRAIRIE NOUVELLE</p>
<p>1863</p>
<p>Tous Droits réservés</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>J. R.</p>
<p><pb/></p>
<p>A MON AMI</p>
<p>FERNAND PAGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LES</p>
<p>COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>I</p>
<p>LA LÉGENDE D'ALEXANDRE DUMAS</p>
<p>Lu lune entre les ils faisait luire sa corne ; De grands nuages noirs
couraient sur le ciel morne ( TH. GAUTIER. )</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>4 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>Il suivit point par point les instructions du grimoire. Il traça d'abord
sur le plancher, avec de la craie vierge, un cercle démesuré ; il se mit
au centre ; puis, d'une voix claire et sonore il prononça l'incantation
de rigueur :</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D' EPEE DANS L EAU 5</p>
<p>— Qu'y a-t-il pour voire service, maître ?</p>
<p>— Enchanté de te voir, cher diable, lui dit Alexandre Dumas, de la même
façon qu'il dit « chers lecteurs ». J'ai besoin de toi, mon ami. Il faut
le dire que mes affaires sont un peu dérangées en ce moment. Je tire,
comme on dit, le diable par la queue, ça me fatigue...</p>
<p>— Et moi donc ! interrompit le diable douloureusement.</p>
<p>— Donc, mon cher diable, voici l'affaire : tu m'obligerais fort en me
prêtant cent mille francs.</p>
<p>Béchet fit un bond :</p>
<p>— Comme vous y allez, cher maître ! Il n'est pas dans mes moyens de
prêter de si fortes sommes ; je ne suis qu'un pauvre diable subalterne
et peu fortune. Vingt mille francs, si vous voulez.</p>
<p>— Vingt mille francs, soit ! mais alors il me les faut sur l'heure.</p>
<p>— Toutes les âmes que tu voudras, mon ami.!... Veux-tu l'âme de Michel?</p>
<p>— Peuh ! fit Béchet, une âme de domestique !</p>
<p><pb/></p>
<p>6 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>— Tu n'es pas dégoûté ! fit Alexandre Dumas intérieurement flatté. Eh
bien, c'est convenu. Je te livrerai mon âme.</p>
<p>— A quelle époque ?</p>
<p>— Quand mon roman sera fini. J'ai besoin de toute mon àme jusque-là, tu
conçois.</p>
<p>— Quel roman ?</p>
<p>— Mes Trois Mousquetaires.</p>
<p>— Accepté ! dit Béchet, qui calcula dans sa tète que l'échéance ne
pouvait être lointaine, Alexandre Dumas écrivant, comme chacun sait,
trois millions de lettres par semestre, c'est-à-dire dix volumes tous
les trois mois ; — rédigeons l'acte, cher maître.</p>
<p>Le diable avait apporté une main de son papier ordinaire, autrement dit
une grande peau d'excommunié écorché vif. Alexandre Dumas en prit un
cahier et se</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'EPÉE DANS L'EAU 7</p>
<p>Alexandre Dumas signa.</p>
<p>Et il empocha les vingt mille francs de l'enfer.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'EPEE DANS L'EAU</p>
<p>II</p>
<p>— Bonsoir, maître, dit Béchet en entrant par le trou de la serrure.</p>
<p>— Ah ! c'est toi ? fit Alexandre Dumas. Bonsoir, cher diable, bonsoir.</p>
<p>— Je viens, dit Béchet, pour le petit billet que vous savez.</p>
<p>— Et tu vas bien? interrompit Alexandre Dumas.</p>
<p>— Pas mal, et vous ? dit Béchet machinalement.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 9</p>
<p>— Et ton camarade Lucifer, qu'on a précipité du ciel autrefois ?... Il
ne se ressent plus de sa chute ?</p>
<p>— Presque pas. Un petit reste d'entorse.</p>
<p>— Pas maintenant ; son jour est le mercredi.</p>
<p>— Et Aquiel ? demande-t-il toujours un poil de leur tête aux gens qui
l'évoquent ?</p>
<p>— Naturellement, dit Béchet; c'est sa consigne.</p>
<p>— C'est que j'ai entendu dire, continua Alexandre Dumas, qu'on le vole
quelquefois, ce pauvre Aquiel. Il croit prendre un poil humain, et pas
du tout ! On lui donne un poil de renard.</p>
<p>— Vous le connaissez donc? demanda Béchet.</p>
<p>— Moi, dit Alexandre Dumas, je connais tout le monde, de même que tout
le monde me connaît. . .</p>
<p>Béchet était un diable peu lettré. Il ne s'aperçut pas que le grand
romancier répétait avec lui la scène de don Juan et de M. Dimanche.
Pourtant il s'inquiéta vaguement en voyant qu'il n'était pas question du
billet, et il profila du premier moment de silence pour en reparler.</p>
<p>— Pardon, maître, mais vous savez que le délai est</p>
<p>1.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 LES COUPS D'EPEE DANS L'EAU</p>
<p>expiré ; je viens chercher votre âme. L'avez-vous préparée</p>
<p>— Comment ! mon âme ? fit Alexandre Dumas, qui fronça le sourcil.
Perdez-vous la tête, monsieur Béchet ?</p>
<p>— Comment ! la fin ?</p>
<p>— Oui; certainement, l'épilogue, mais l'épilogue de la première partie
seulement, cher diable !</p>
<p>Béchet, attéré, baissa le front et les cornes.</p>
<p>— Il y aura donc une seconde partie ? balbutia-t-il.</p>
<p>— Oui, mon ami, une seconde partie qui s'intitulera Vingt Ans après.
Comprenez donc, cher diable ! Mes héros ne peuvent pas rester où ils en
sont. D'Artagnan n'est encore que lieutenant ; il faut qu'il passe
capitaine. Porthos n'est que rentier, il faut qu'il devienne baron.
Aramis n'est rien, nous le ferons chevalier. Vous êtes</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'EPÉE DANS L'EAU 11</p>
<p>— Sans remise ! répéta Alexandre Dumas.</p>
<p>III</p>
<p>Les jours avaient succédé aux jours et les volumes aux volumes. Tant et
tant, que les. Vingt Ans après d'Alexandre Dumas étaient finis. Une nuit
d'un autre vendredi, le malheureux diable Béchet vint revoir le grand
romancier qu'il trouva endormi sur un manuscrit de M. Maquet. Il avait
terriblement travaillé, Alexandre Dumas ! De chaque mot de M. Maquet il
avait fait une ligne, de chaque ligne un alinéa, de chaque alinéa un
chapitre. Béchet l'éveilla doucement, en le tirant par son pantalon de
basin et par sa chemise de batiste.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>— Allons, cher maître, dit Béchet, l'heure est venue pour votre âme de
faire ses paquets.</p>
<p>Alexandre Dumas étouffa un bâillement.</p>
<p>— Mon Dieu ! fit-il, que ces diables sont donc assommants et que vous
avez bien fait de vous en débarrasser! Quand on- pense que celui-ci ne
vient jamais ici sans me demander mon âme ! Vous vous répétez trop,
Béchet. Vous devenez fastidieux, mon ami.</p>
<p>— Mais, dit le diable d'une voix mal assurée, vous ne nierez pas, cher
maître, que votre roman ne soit fini cette fois. Je viens de lire la
conclusion de votre seconde partie. Conclusion ! le mot y est !</p>
<p>— Certainement, dit Dumas impatienté, mais la conclusion de la deuxième
partie seulement !</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPEE DANS L'EAU 13</p>
<p>— Qui s'appellera le Vicomte de Bragelonne ; oui, Béchet.</p>
<p>— Et ce vicomte de Bragelonne, dit Béchet d'une voix entrecoupée... ce
vicomte sera en... combien de volumes?...</p>
<p>— En pas beaucoup, Béchet. Voyons. Vingt ans après étaient en huit
tomes. Eh bien, donnons au Vicomte vingt-six volumes ; il s'en contentera.</p>
<p>— Vingt-six volumes?...</p>
<p>— Vingt-six !</p>
<p>L'infortuné diable n'en put supporter davantage et tomba évanoui.
C'était où Alexandre Dumas l'attendait. Rapide comme l'éclair, il se
pencha vers lui et lui prit, clans sa poche gauche, le bon au porteur
qu'il lacéra. Puis, par un reste de commisération, il poussa, du bout du
pied, le diable jusqu'au fond de la cheminée qui flamboyait.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 LES COUPS D'EPEE DANS L'EAU</p>
<p>EPILOGUE</p>
<p>Chose bizarre ! on a remarqué, en ces derniers temps, une certaine
inquiétude chez M. Maquet, son collaborateur. Elle date, dit-on, du
procès où celui-ci s'est déclaré l'auteur des Trois Mousquetaires, de
Vingt Ans après et du Vicomte de Bragelonne. — Que lui est-il arrivé ?
Le diable l'aurait-il rendu responsable de la faillite de son associé ?
Est-ce l'âme de M. Maquet qui paiera pour Alexandre Dumas ?</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>L'ARGOT AU THÉÂTRE</p>
<p>VAUDEVILLE</p>
<p>SCENE PREMIERE</p>
<p>(Le cabinet de M. MARC-MICHEL. L'auteur du Chapeau de paille d'Italie
est accoudé sur sa table de travail, la tète clans les mains. Entre M.
LABICHE, son collaborateur et maître. )</p>
<p>H. LABICHE. — Que fais-tu donc là, ma vieille? Comment, tu pleures tout
seul, sans ton collaborateur? M. MARC-MICHEL. — Que veux-tu? Je broie du
noir. M. LABICHE. — On t'a fait de la peine?</p>
<p>M. MARC-MICHEL, tragiquement. — Tiens, lis.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>M. LABICHE, poussant un cri. — Comment! on nous interdit les locutions
vulgaires et brutales! On nous ôte les termes grossiers! Mais avec quoi
ferons-nous de la couleur, alors?</p>
<p>M. MARC-MICHEL. — Défendre l'argot! une si jolie langue et qui faisait
si bien son chemin au théâtre! Moi qui espérais la voir devenir
classique! Si bien qu'un jour, — ô rêves évanouis! — cet idiome aurait
été transplanté du bagne au collége de France! Si bien qu'on aurait fini
par instituer, au lieu de l'Académie française, l'Académie des
Quarante-Voleurs !</p>
<p>(Une pause. M. Marc-Michel arpente son cabinet avec une agitation
partagée par M. Labiche. )</p>
<p>M. LABICHE, marchant. — Qu'a dit Choler au reçu de cette tuile?</p>
<p>M. MARC-MICHEL, marchant. — Au lit depuis hier. On vient d'étendre de la
paille sous ses croisées.</p>
<p>M. LABICHE, marchant.— Et Lambert Thiboust?</p>
<p>M. MARC-MICHEL, marchant. — Il a pris un professeur de style, qui lui
prodigue ses soins jour et nuit, pour tâcher de le guérir de son
argot-entérite.</p>
<p>M. LABICHE, marchant. — Et Siraudin?</p>
<p>M. MARC-MICHEL, marchant. — On dit qu'il est allé</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 17</p>
<p>M. LABICHE, marchant. — Et nous-mêmes? Comment présenter maintenant le
petit acte, tout en argot, que nous devions lire jeudi au Palais-Royal,
sous ce titre pittoresque : une Araignée dans le plafond? (Il
réfléchit.) Ecoute. Il y a un moyen de nous tirer d'affaire.</p>
<p>M. MARC-MICHEL. — Lequel?</p>
<p>M. LABICHE. — Pour sauver notre acte, il faut le traduire.</p>
<p>M. MARC-MICHEL, étonné — En quoi? En moldave?</p>
<p>M. MARC-MICHEL. — Avec cela que c'est commode de parler le français des
salons, quand on a fait trente ans de Palais-Royal ! Moi, je le
comprends un peu, le français des salons... avec un dictionnaire ; mais
c'est tout.</p>
<p>M. LABICHE. — Sois tranquille ! Moi, je possède les bons auteurs. J'ai
des souvenirs du Gymnase.</p>
<p>M. MARC-MICHEL. — Très-bien. Mais si auparavant, pour nous remonter le
moral, nous nous introduisions quelque chose dans le tube... je veux
dire si nous mangions un morceau ?</p>
<p>M. LABICHE. — Oui, c'est le moment de béquiller. pardon! de déjeuner,
(Il sonne.)</p>
<p><pb/></p>
<p>18 LES COUPS D'ÈPÉE DANS L'EAU</p>
<p>SCENE DEUXIEME</p>
<p>boustifaille demandée, monsieur.</p>
<p>( Au mot de boustifaille, M. Labiche bondit et met sa main sur la bouche
du domestique.)</p>
<p>M. LABICHE.—Silence, malheureux! Tu veux donc nous perdre ?</p>
<p>M. MARC-MICHEL, accablé. — Et dire que c'est dans mes propres pièces que
ce drôle a appris cet argot compromettant ! (Au domestique; avec
violence.) Je ne veux plus de boustifaille chez moi, entends-tu ?</p>
<p>LE DOMESTIQUE.—Monsieur ne veut plus manger? alors je vais remporter le
déjeuner.</p>
<p>M. LABICHE. — N'y touche pas, misérable ! Nous repoussons la
boustifaille, mais nous gardons le déjeuner. N'y touche pas !</p>
<p>LE DOMESTIQUE, s'en allant. — Qu'est-ce qu'ils veulent donc avec leurs
contradictions? Ils sont fêlés, parole d'honneur !</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'EPEE DANS L EAU</p>
<p>SCENE TROISIEME</p>
<p>LES MÊMES, moins LE DOMESTIQUE.</p>
<p>(MM. Marc-Michel et Labiche déjeunent. — Scène muette, mais animée;
après quoi ils se mettent au travail.)</p>
<p>M. MARC-MICHEL. — Le titre reste, je suppose. Une Araignée dans le
plafond ! c'est un titre très-gentil, ça.</p>
<p>M. LABICHE. — Comment! gentil? Mais, insensé, c'est tout ce qu'il y a de
plus argot! Commence par effacer le titre.</p>
<p>M. MARC-MICHEL. — Il nous faut un titre, pourtant, que diable !</p>
<p>M. LABICHE. — Plutôt n'en pas avoir que d'avoir celuilà! (Il réfléchit.)
Attends, j'en tiens un... Qu'est-ce que tu dirais des REMORDS D'ORESTE ?</p>
<p>M. MARC-MICHEL. — Oreste? connais pas.</p>
<p>M. LABICHE. — C'est un monsieur de l'antiquité qui a eu beaucoup
d'ennuis, c'est-à-dire pas mal d'araignées dans ses plafonds. Tu vois
qu'il fait bien notre affaire.</p>
<p>M. MARC-MICHEL, inquiet. — Mais il n'y a pas d'Oreste dans la pièce ?</p>
<p><pb/></p>
<p>20 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>M. LABICHE. — C'est égal. Du moment que c'est plus</p>
<p>convenable !</p>
<p>(M. Marc-Michel écrit, non sans hésitation, le titre: les Remords
d'Oreste, en tête du manuscrit.)</p>
<p>M. LABICHE. — Ce n'est pas tout. Il s'agit de changer tous les noms de
nos personnages ; ce n'est pas de l'argot, mais ils sont... familiers!
Donc, notre épicier Crapouillard deviendra Nérestan, notre amoureux
Dodolphe deviendra Corasmen, notre chemisière Ninie deviendra Laonice.
Rien que des noms grecs et romains.</p>
<p>M. MARC-MICHEL. — Mais puisque la scène se passe rue Mouffetard?</p>
<p>M. LABICHE. — C'est égal. Le grec, c'est toujours plus noble.</p>
<p>(M. Marc-Michel obéit en soupirant.)</p>
<p>M. MARC-MICHEL. — Tu sais que cela commence par un monologue de
l'épicier Crapouillard, je veux dire de</p>
<p>Nérestan. —Voici la chose. (Avec la voix de feu Grassot.)</p>
<p>M. LABICHE. — Efface cauchemardé, torchons et pioncer.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'EPÉE DANS L'EAU 21</p>
<p>M. MARC-MICHEL — Si au lieu de pioncer, nous mettions piquer un chien ?</p>
<p>M. LABICHE. — C'est toujours de l'argot. Non, j'ai mieux que ça; écris.
(Il dicte) : « Alors que dans mon lit j'ai cherché le repos, — exhalant
en soupirs ma tristesse farouche, — de ma longue insomnie j'ai tourmenté
ma couche. »</p>
<p>M. LABICHE. — La suite !</p>
<p>M. MARC-MICHEL, lisant. — « Ah ! on me prend pour un vieux birbe! »</p>
<p>M. LABICHE. — Mauvais, birbe !</p>
<p>M. MARC-MICHEL. — Mettrai-je gonce ?</p>
<p>M. LABICHE. — Mais gonce est de l'argot !</p>
<p>M. MARC-MICHEL. — Je vais mettre jobard, alors?</p>
<p>M. LABICHE. — Mais jobard est de l'argot ! Tais-toi donc, puisque tu ne
sais que l'argot... Écris ceci, plutôt : « Je suis vieux, il est vrai ;
mais aux âmes bien nées, la valeur n'attend pas le nombre des années. »</p>
<p>M. MARC-MICHEL. — Je ne comprends pas.</p>
<p>M. LABICHE. — C'est égal. La suite?</p>
<p>M. MARC-MICHEL, lisant. — « Ce moufflet de Dodolphe ne me fera pas
renâcler. » (Timidement.), Nous pourrions mettre renarder; ce serait un
adoucissement.</p>
<p><pb/></p>
<p>22 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>M. LABICHE. — Mais c'est toujours de l'argot!</p>
<p>M. MARC-MICHEL. — Ah! bien ! si renarder est de l'argot, je quitte la
partie !</p>
<p>M. MARC-MICHEL, anxieux. — Quel Abner ? Nous n'avons aucun Abner parmi
nos personnages.</p>
<p>M. LABICHE. — C'est égal. La suite !</p>
<p>M. MARC-MICHEL, lisant. — « D'abord je m'en vas lui dire de se pousser
de l'air, et plus vite que ça ! »</p>
<p>qu'il doit lui dire ! Il lui dira... écris donc ! — « Sors, et que le
soleil, levé sur mes États, — demain près du Jourdain ne te retrouve pas
! »</p>
<p>M. MARC-MICHEL, avec agitation. — Quel Jourdain? Le Jourdain est un
fleuve juif, et notre scène se passe rue Mouffetard.</p>
<p>M. LABICHE. — Qu'est-ce que cela fait?</p>
<p>M.MARC-MICHEL, avec angoisse. — Et quels Etats? Les</p>
<p>États de l'épicier Crapouillard ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÈE DANS L'EAU 23</p>
<p>M. MARC-MICHEL. — Je ne peux disconvenir que ce ne soit extrêmement
convenable. M. LABICHE. — Eh bien, alors?</p>
<p>SCÈNE QUATRIEME</p>
<p>LES MÊMES, plus LE DOMESTIQUE. LE DOMESTIQUE de M. Marc-Michel,
apportant le café et les</p>
<p>liqueurs. — Ces messieurs veulent-ils se passer un glacis d'eau d'aff ?</p>
<p>M. MARC-MICHEL. — Ecoute, animal:— si tu as le malheur de me parler
encore d'eau d'aff, je t'assomme.</p>
<p>LE DOMESTIQUE. — C'est bon ; je vas jeter l'eau-de-vie par la fenêtre,
alors.</p>
<p>M. MARC-MICHEL. — Quel crétin ! c'est l'eau d'aff seule qu'il faut jeter
et pas l'eau-de-vie !</p>
<p><pb/></p>
<p>24 LES COUPS D'ÉPÈE DANS L'EAU</p>
<p>LE DOMESTIQUE. — Mais puisque c'est la même chose, monsieur !</p>
<p>M. MARC-MICHEL. —Appelle-moi seigneur, insolent!</p>
<p>LE DOMESTIQUE. — Monsieur est noble?</p>
<p>(Le domestique se retire, la tête perdue.)</p>
<p>SCÈNE CINQUIÈME</p>
<p>LES MÊMES, moins LE DOMESTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÈPÉE DANS L'EAU 25</p>
<p>Au dénomment, un personnage de MM. Marc-Michel et</p>
<p><pb/></p>
<p>26 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>Ces remaniements herculéens mènent MM. Marc-Michel et Labiche jusqu'à
l'aurore. Enfin les Remords d'Oreste sont finis. M. Marc-Michel sonne
son domestique et demande son paletot. )</p>
<p>LE DOMESTIQUE. — Voilà, mon dab.</p>
<p>M. MARC-MICHEL. — Oh !... ce drôle doit être payé par mes ennemis pour
me compromettre auprès de la censure. Je ne suis plus ton dab, misérable !</p>
<p>LE DOMESTIQUE, tremblant. — Monsieur n'est plus mon maître? Alors
monsieur me chasse!</p>
<p>M. MARC-MICHEL. — Je suis toujours ton maître, mais je ne suis plus ton
dab.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D ÉPÉE DANS L EAU 2/</p>
<p>cela a de l'oeil. — Saperlotte !... je veux dire par Jupiter ! Mais
toute la pièce est en vers, maintenant !</p>
<p>M. MARC-MICHEL, consterné. — Dame ! ma vieille, quand on fait du style
noble, on ne peut pas savoir jusqu'où cela vous entraîne!...</p>
<p>M. LABICHE, tournant les feuillets. — Et ce dénoûtment par</p>
<p>le javelot ! Mais ce n'est plus un vaudeville que nous avons fait, c'est...</p>
<p>M. MARC-MICHEL, haletant. — Achève.</p>
<p>M. LABICHE. — C'est une TRAGÉDIE ! M. MARC-MICHEL. — Oh !...</p>
<p><pb/></p>
<p>28 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>le directeur. Je vous l'atteste par les dieux immortels !</p>
<p>LE HÉRAUT. — A vous, Marc-Michel et Labiche !</p>
<p>MM. MARC-MICHEL et LABICHE, lisant</p>
<p>« Mes bonnes vieilles,</p>
<p>» Votre petite pièce est chouette: elle n'a rien toc; seulement, — soit
dit sans vouloir la débiner, — elle ne</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'EPEE DANS L'EAU 29</p>
<p>rentre pas dans le cadre de mon boui-boui. Vous et moi, mes bons zigues,
nous ne jabottons pas la même langue ; nous ne pourrions pas nous
entendre. Ainsi, du flan! Vous avez le droit de vous asseoir.</p>
<p>» Le dab de l'Odéon,</p>
<p>» Signé : LA ROUNAT. »</p>
<p>1 II va de soi que cette facétie n'entame en rien le talent de M.
Labiche, que nous classons, pour notre part, parmi les quatre ou cinq
maîtres du théâtre moderne.</p>
<p>J. R.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>III</p>
<p>UNE FARRIQUE DE TABLEAUX RELIGIEUX</p>
<p><pb/></p>
<p>32 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>dans plusieurs volumes qui encombrent sa table.) Ah ! Voilà</p>
<p>mon affaire. (Écrivant.) Ce tableau, très-soigné, ne peut</p>
<p>manquer de produire une salutaire impression sur vos</p>
<p>ouailles, et cos qui cura indigebant sanabat, comme dit</p>
<p>saint Luc. »</p>
<p>(On frappe.) M. DE SAINT-PRIEUR. — Entrez.</p>
<p>(Un jeune homme entre et salue. )</p>
<p>LE JEUNE HOMME. — On a dû vous parler de moi, monsieur. On m'appelle
Maurice Dutillet...</p>
<p>MAURICE. — Les vôtres seront les miennes, monsieur.</p>
<p>M. DE SAINT-PRIEUR. — Ne précipitons rien, jeune homme ; festina lente,
dit le proverbe classique... Voyons,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 33</p>
<p>que me demanderiez-vous pour faire le Christ prêchant sur la montagne
avec une vingtaine de figures grandeur naturelle?</p>
<p>MAURICE, réfléchissant. — J'y passerai au moins... deux mois, en me
dépêchant. Eh bien, monsieur, je me contenterai du plus bas prix
possible, pour commencer... cent francs par mois.</p>
<p>M. DE SAINT-PRIEUR, se renversant sur son fauteuil et riant
dédaigneusement. — Deux cents francs! eh! eh! (Regardant Maurice
par-dessus l'épaule et sèchement.) Eh bien, mon cher</p>
<p>monsieur, j'ai des peintres qui me feront ça... trèssoigné... pour
quarante francs.</p>
<p>MAURICE, pâlissant. — Impossible !</p>
<p>M. DE SAINT-PRIEUR. — J'ose le répéter : excessivement soigné!...</p>
<p>MAURICE. — Je ne peux plus attendre... j'en passerai par ce que vous
voudrez.</p>
<p><pb/></p>
<p>34 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>MAURICE. — Ah !... C'est bien.</p>
<p>M. DE SAINT-PRIEUR. — Et ne trichons pas, eh ! eh! des couleurs de bonne
qualité, n'est-ce pas ?... des couleurs fines? MM. les curés y tiennent
beaucoup.</p>
<p>SCENE DEUXIEME</p>
<p>LA FEMME. — La portière me le garde.</p>
<p>LHEUREUX. — Tu ne peins pas assez dans l'huile... Et le mont-de-piété?</p>
<p>LA FEMME. — Mon châle a fait son temps; ils n'en veulent plus... C'est
assez rouge?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS I.'EAU 35</p>
<p>LHEUREUX. — Encore un peu de laque de garance... Qu'est-ce que M. de
Saint-Prieur t'a dit?</p>
<p>LHEUREUX, d'une voix caverneuse. — Plus d'huile que</p>
<p>ça donc! C'est trop empâté! Tu ne fais pas attention.</p>
<p><pb/></p>
<p>36 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>meo...</p>
<p>PREMIER PEINTRE. — Qui dirait qu'il a eu du talent? C'est vrai qu'il
était l'ami de Géricault ?</p>
<p>DEUXIÈME PEINTRE. — Parfaitement vrai. Il a soixantehuit ans, sans en
avoir l'air.</p>
<p>PREMIER PEINTRE. —Ce que c'est que l'eau-de-vie! Quand ça ne vous tue
pas, ça vous conserve.</p>
<p>GLANDIER. — Donec ponam inimicos tuos...</p>
<p>DEUXIÈME PEINTRE. — Oh! assez !...</p>
<p>LE PEINTRE, se levant. — Où en es-tu de ton Sacrement du mariage,
Glandier? Tu n'a pas encore fini, depuis un mois que tu y travailles ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 37</p>
<p>PREMIER PEINTRE. — Oui ; le patron n'aime que le style Duseigneur : des
yeux crevés, — des poitrines défoncées, — des ventres plats...</p>
<p>GLANDIER,chantant. — Deus autem noster in coelo, omnia quaecumqne
voluit, fecit.</p>
<p><pb/></p>
<p>38 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>(Entre M. de Saint-Prieur, accompagné do deux ecclésiastiques.)</p>
<p>M. DE SAINT-PRIEUR, voix d'Henry Monnier. — Vous entendez, messieurs?
Ces voûtes ne retentissent que de chants édifiants... Permettez-moi cle
vous présenter M. Glandier, un de nos bons peintres.</p>
<p>M. DE SAINT-PRIEUR. — Voici, messieurs, le tableau que je destine à
votre autel de la Vierge. Je ne doute pas qu'il ne vous satisfasse sous
tous les rapports. M. Glandier est un pinceau exercé, j'ose le dire ; il
fut l'ami et j'ajouterai l'émule de l'illustre Géricault.</p>
<p>UN DES ECCLÉSIASTIQUES. — Vous savez, monsieur cle Saint-Prieur, qu'il
nous faudra, comme pendant, un Sacrement du Baptême ?</p>
<p>M. DE SAINT-PRIEUR, avec emphase. — VOUS entendez,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 39</p>
<p>GLANDIER, rudement. — Ça ne me regarde pas. Parlezleur vous-même.</p>
<p>UN ECCLÉSIASTIQUE, haut. — Ne trouvez-vous pas qu'il fait un peu froid ici?</p>
<p>M. DE SAINT-PRIEUR. — M. l'abbé a raison. Il faut que vous ayez beaucoup
de courage, messieurs, pour travailler ainsi, sans feu, au mois de
décembre !</p>
<p>UN PEINTRE, bas. — Se moque-t-il cle nous? Il y a six ans que nous
sommes sans feu !</p>
<p>M. DE SAINT-PRIEUR. — Vous avez tort d'exposer votre santé, mes chers
Apelles ! Je donnerai l'ordre qu'on apporte ici... demain matin... un
petit réchaud. (Aux ecclésiastiques. ) Je ne saurais pas voir souffrir
mon prochain, c'est plus fort que moi !</p>
<p><pb/></p>
<p>40 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>M. DE SAINT-PRIEUR, soupirant. — Ah! ce temps-ci est</p>
<p>bien dur pour les arts !</p>
<p>touché de tant de prévenance ! (Sourires chez les ecclésiastiques.)</p>
<p>GLANDIER. — Vous payez le voyage?</p>
<p>M. DE SAINT-PRIEUR. — Et le dîner.</p>
<p>(Sensation générale; murmures d'étonnement et d'incrédulité. Glandier se
lève en entonnant le psaume : In te, Domine sperari : non confundar in
oeternum. )</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 41</p>
<p>SCENE TROISIÈME ( Sur la route de Versailles. )</p>
<p>GLANDIER. — Très-justes.</p>
<p>M. DE SAINT-PRIEUR. — Maintenant, cher maître, il faut défalquer de ce
total quatre francs d'amende pour les jours où vous êtes venu à
l'atelier trop tard.</p>
<p>GLANDIER. — Diable !... mon temps vaut cher quand je ne travaille pas !</p>
<p>M. DE SAINT-PRIEUR. — Le règlement est là, cher maître; dura lex, sed
lex ! — Défalquons en outre huit francs pour la clef que vous avez
perdue. Reste dix-huit francs. Vous les aurez demain.</p>
<p>GLANDIER. — Une clef, huit francs?... vous vous gaussez de moi?...</p>
<p><pb/></p>
<p>42 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>GLANDIER. — Mais dites donc ! vous auriez de jolies rentes, vous, si je
perdais seulement une clef par jour.</p>
<p>M. DE SAINT-PRIEUR. Eh ! eh ! toujours gais, ces artistes! Heureuse
profession !...</p>
<p>SCENE QUATRIEME</p>
<p>( A Versailles. Chez un entrepreneur de sépultures, qui est le beaufrère
de M. de Saint-Prieur.)</p>
<p>M. DE SAINT-PRIEUR. — Une idée, beau-frère. Si vous nous faisiez visiter
votre chantier, en attendant la cloche du dîner ?</p>
<p>GLANDIER. — C'est cela. Allons voir les tombeaux ; ça ouvre l'appétit.</p>
<p>(On entre dans un chantier plein de marbres tumulaires.)</p>
<p>M. DE SAINT-PRIEUR, devant une tombe. — Ce monument</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 43</p>
<p>est sans doute inachevé. Pourquoi ce grand vide audessus de l'inscription ?</p>
<p>LE BEAU-FRÈRE. — C'est la place d'une figure allégorique.</p>
<p>M. DE SAINT-PRIEUR. — Oui... une figure sera d'un effet heureux... Et
quelle figure? Peut-on le savoir?...</p>
<p>LE BEAU-FRÈRE. — Une figure de la Vierge, je pense.</p>
<p>LE BEAU-FRÈRE, très-rouge. — Ma foi, non. Mes ouvriers m'en ont apporté
plusieurs, mais qui ne valent rien. Je vous dirai môme que ça
m'embarrasse un peu.</p>
<p><pb/></p>
<p>44 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>SCENE CINQUIÈME ( Chez le beau-frère.. A table. )</p>
<p>M. DE SAINT-PRIEUR. — Partons-nous, Glandier ?</p>
<p>M. DE SAINT-PRIEUR, bas, au beau-frère. — Comme CCS</p>
<p>artistes sont crassement intéressés !</p>
<p><pb/></p>
<p>IV LES VIEUX ACTEURS</p>
<p>(IMITÉ DES Burgraves. ) PREMIÈRE P A R T I E</p>
<p>(Le boulevard du Temple. Le gaz s'allume au café do la
PorteSaint-Marlin. Il vient de ce côté un bruit de chansons accompagné
du cliquetis des chopes. Une troupe de figurants, appartenant au Pied de
Mouton, se promène sous le péristyle du théâtre. — N.-B. La scène se
passe au commencement de 1861.)</p>
<p>SCÈNE PREMIERE</p>
<p>LES FIGURANTS.</p>
<p>PREMIER FIGURANT. — C'est vrai qu'on va arrêter le</p>
<p>Pied de Mouton et reprendre la Tour de Nesle?</p>
<p>3,</p>
<p><pb/></p>
<p>46 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>DEUXIÈME FIGURANT. — Très-vrai. C'est M. Berton qui jouera le rôle de
Buridan.</p>
<p>TROISIÈME FIGURANT. — Il y a vingt ans, nous aurions eu Bocage.</p>
<p>PREMIER FIGURANT. — Gustave en parlait tout-à-l'heure. Finis-nous ton
histoire, Gustave.</p>
<p>DEUXIÈME FIGURANT. — Oui, mais n'oubliez pas que l'aventure eut lieu le
mois dernier, et qu'il s'est écoulé... (Cherchant dans sa mémoire.) —
près de dix ans, pardieu ! depuis que M. Bocage a quitté le théâtre.</p>
<p>PREMIER FIGURANT. — Soit. Tu disais donc que M. Marc Fournier visitait
son magasin des accessoires?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 47</p>
<p>PREMIER FIGURANT. — Est-ce tout ?</p>
<p>DEUXIÈME FIGURANT. — Non. Écoutez encore. L'homme s'est réveillé aux pas
de M. Marc Fournier. Sa tête morne, et chauve s'est dressée, et fixant
un regard fauve sur notre directeur, il a dit, en rouvrant ses yeux
lourds et voilés : « Fournier, les Jenneval se sont-ils envolés? » M. le
directeur a répondu : « Non, monsieur Bocage. » A ce mot, le vieillard a
baissé son front pâle, et M. Marc Fournier, plein de terreur, a vu se
rendormir ce fantôme d'acteur !</p>
<p><pb/></p>
<p>48 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>PREMIER FIGURANT. — Le conte est beau ! TROISIÈME FIGURANT. — Moi, je
n'avais plus entendu</p>
<p>parler de M. Bocage depuis qu'on lui avait retiré son</p>
<p>privilége de directeur de l'Odéon. Je le croyais mort. DEUXIÈME
FIGURANT. — Cela ne prouve pas que son</p>
<p>PREMIER FIGURANT. — Moi, l'on m'a dit, — la charge est un champ sans
limite, — qu'il se portait candidat,</p>
<p>dans la Seine-Inférieure, pour les élections du Corps législatif.</p>
<p>DEUXIÈME FIGURANT. — Il aura la voix de M. de Lamartine et de la
citoyenne Sand.</p>
<p>(Entrent, avec une rumeur de joie, les princes de la scène
contemporaine, conduits par M. Mélingue.)</p>
<p>SCENE DEUXIEME</p>
<p>MM. MÉLINGUE, DUMAINE, JENNEVAL, MANUEL, CASTELLANO, etc.</p>
<p>M. MANUEL. — Ça m'amuse de voir les passants. Regardez donc ces vieux
bonshommes assis sur un banc,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 49</p>
<p>M. MÉLINGUE. — Le plus courbé, celui qui a un habit bleu boutonné
jusqu'au menton, est mon grand-père, artistiquement parlant. On
l'appelle Frederick Lemaître.</p>
<p>M. MANUEL. — Ah bah ! Et l'autre, qui a de la barbe jusqu'aux yeux ?</p>
<p>M. MÉLINGUE. — Tu ne le reconnais pas? C'est Ligier.</p>
<p>M. JENNEVAL. — Comme ils considèrent mélancolique-' ment les affiches,
d'où leur nom a disparu! Gomment s'en est-on débarrassé ?</p>
<p>M. JENNEVAL. — D'eux-mêmes ?</p>
<p>M. MÉLINGUE. — A peu près. (A un régisseur qui entre.)</p>
<p>Que veux-tu?</p>
<p>LE RÉGISSEUR. — Monseigneur, c'est M. Crisafulli qui dit qu'il ne peut
pas allonger votre rôle.</p>
<p>M. MÉLINGUE. — Qu'on le lui rende alors. Je n'en veux plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>50 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>M. MÉLINGUE. — Je le prends.</p>
<p>LE RÉGISSEUR. — Et le rôle du chevalier de Malte?</p>
<p>M. MÉLINGUE. — Je le prends aussi.</p>
<p>LE RÉGISSEUR. — Et celui du galérien ?</p>
<p>M. MÉLINGUE. — Je les prends tous; l'auteur remaniera. Gomme cela, on
sera sûr que la pièce sera bien jouée.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 51</p>
<p>M. CASTELLANO. — Moi, je fronce le sourcil, je grince des dents, je
ricane, je siffle, je mords. M. DUMAINE. — Moi, je suis le beau Dumaine.</p>
<p>(Depuis quelques instants, les deux vieillards, Ligier et Frederick, se
sont levés. Il s'approchent lentement du groupe.)</p>
<p>SCENE TROISIÈME</p>
<p>LES MÊMES, LIGIEE et FREDERICK.</p>
<p>M. MÉLINGUE. — Seigneur !... J'en vaux pourtant bien un autre. C'est moi
qui vais remplacer Bocage, votre contemporain, dans la Tour de Nesle.</p>
<p>M. LIGIER. — Il me semble qu'on a parlé de Bocage. Que devant moi jamais
on ne dise ce nom !</p>
<p>M. MANUEL. — Que vous a-t-il donc fait, bonhomme?</p>
<p>LIGIER. — 0 Melpomène ! Voile-toi! — Ce qu'il m'a fait, mes maîtres ?
Prenez un catalogue des pièces de théâtre, et comptez tous les rôles
qu'il a joués, de façon</p>
<p><pb/></p>
<p>52 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 53</p>
<p>M. DUMAINE. — Comme il traverse lentement et gravement le macadam !</p>
<p>M. CASTELLANO. —La bonne mascarade ! Où diable a-t-il pris ce capuchon,
cette robe noire et cette longue ceinture dorée?</p>
<p>M. DUMAINE. — C'est quelque vieux cabotin réformé, quelque échappé de
l'ancien mélodrame? Arrière, camarade ! le temps n'est plus aux
Ruggieri, c'est fini !</p>
<p><pb/></p>
<p>54 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>de Goëthe et le Macbeth de Shakspeare. C'était un personnage
essentiellement romantique ; sa baguette magique avait renouvelé la
littérature; elle avait évoqué du néant l'imagination et la fantaisie !
(A M. Mélingue.) Va quérir le sorcier.</p>
<p>M. MÉLINGUE. — Mais...</p>
<p>FREDERICK. — Silence !</p>
<p>M. CASTELLANO. — Excellence...</p>
<p>Et vous, battez des mains comme pour un premier rôle !</p>
<p>(Entre un sorcier qui paraît aussi vieux que Frederick. Son visage est à
demi caché par son capuchon ; ses bras sont croisés sous sa robe noire.
Les acteurs s'inclinent. Les claqueurs applaudissent.)</p>
<p>SCENE QUATRIEME LES MÊMES, LE SORCIER. FREDERICK, au sorcier. — Qui que
vous soyez, avez-vous</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 55</p>
<p>LE SORCIER. — Oui.</p>
<p><pb/></p>
<p>56 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p><pb/></p>
<p>D E U X I E M E P A R T I E</p>
<p>( Quelques jours après. — Au foyer des acteurs. ) SCÈNE PREMIÈRE</p>
<p><pb/></p>
<p>58 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>SCÈNE DEUXIÈME M. BERTON, soutenant LA TOUR DE NESLE.</p>
<p>BERTON. — Appuyez-vous sur moi, madame. Comment vous trouvez-vous ?</p>
<p>M. BERTON. — Pourquoi parler ainsi ?</p>
<p>LA TOUR DE NESLE. — Paraître, puis disparaître; c'est le sort des
mélodrames. Mélingue va me jouer. Gela m'achèvera.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 59</p>
<p>SCENE TROISIEME</p>
<p>LES MÊMES, MM. MÉLINGUE, JENNEVAL,</p>
<p>CASTELLANO, MANUEL, puis LIGIER, puis LE SORCIER,</p>
<p>puis FREDERICK.</p>
<p>M. MÉLINGUE. — Que vois-je? Séparez cet homme et cette pièce.</p>
<p>M. MÉLINGUE. — Je t'ai laissé parler. (Dieu sait, Castellano, que j'en
frémis encore au fond de mon paletot ! ) Maintenant je te dis : la chose
est jugée. Tu n'es pas assez héroïque pour le rôle, c'est Gaillardet
lui-même qui</p>
<p><pb/></p>
<p>60 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>M. BERTON. — Malheureux !</p>
<p>LE SORCIER, faisant un pas. — Mélingue ! j'ai soixantesix ans-, mais je
te tiendrai tête. Qu'on me donne ce rôle !</p>
<p>LE SORCIER. — Pierre Bocage, ancien directeur de l'Odéon, ex-premier
rôle du Théâtre-Français et de la PorteSaint-Martin ! ( Etonnement et
stupeur. Tous s'écartent: Le sorcier rejette son capuchon, ouvre sa robe
noire et paraît dans le costume de Buridan. ) Voici la casquette de
Buridan, surmontée de la plume de paon de rigueur. (Silence. Tous les
yeux se lisent sur la plume de paon.) Moi, Bocage, élu prince de la
scène romantique, idole du public, héros des feuilletons, j'ai un jour,
en 1848, renié mon métier de comédien pour briguer les fonctions de
représentant du peuple.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 61</p>
<p>J'en ai fait pénitence; et, le genoux plié, j'ai, vingt ans au désert,
gémi, prié, maigri. Le monde entier m'a cru descendu chez les morts.
Mais j'entends le théâtre qui me rappelle, et me voici. Me
reconnaissez-vous?</p>
<p>LIGIER, s'approchant. — Voyons tes sourcils! (Regardant.)</p>
<p>C'est bien lui. J'affirme, la vérité l'ordonne, que l'homme que voici
est Bocage en personne. (La stupeur est au comble. Le cercle s'élargit.
Bocage promène des regards terribles sur les assistants. )</p>
<p>Talma, j'ai écrasé Ligier, j'ai éclipsé Frédérick, et je</p>
<p>viens vous dire, acteurs dégénérés, que je viens vous</p>
<p>rayer du nombre des vivants ! Ah ! mécréants, tragédiens</p>
<p>de foire, gloires d'estaminet! Ah ! vous voulez hériter de</p>
<p>milieu d'eux. ) Sans doute vous croyez être des comédiens.</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>62 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 63</p>
<p><pb/></p>
<p>64 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>Sauvez-le. Jouez encore la Tour de Nesle, fut-ce dans la banlieue ; vous
serez un exemple pour Mélingue</p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIÈME PARTIE</p>
<p>(Le café du théâtre de Belleville. Il est minuit. Tout est désort. La
lune éclaire seule la scène.)</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE</p>
<p>UNE VOIX, dans l'ombre. — Traître!</p>
<p>FREDERICK, troublé. — On a parlé, je crois ? Non, c'est</p>
<p>4.</p>
<p><pb/></p>
<p>66 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>l'écho. Ah! je paye mes fautes passées, J'ai joué du Viennet, Michel
Brémonl. Je m'en repens.</p>
<p>LA voix. —Traître!</p>
<p>LA voix.,-— Traître ! traître ! traître !</p>
<p>FREDERICK. — Grand Dieu ! mon genou plie. Je rêve. O sombre voix qui
sors du tombeau, me voici, A quelle question dois-je répondre ici? (Une
vieille femme ridée, cassée, vêtue de noir, apparaît. )</p>
<p>SCÈNE DEUXIÈME FREDERICK, LA VIEILLE.</p>
<p>FREDERICK, avec terreur. — Qu'est-ce donc que ce spectre ?</p>
<p>LA VIEILLE FEMME. — Je suis ton ancienne maîtresse, celle qui fit ta
gloire, la littérature de 1830. FREDERICK. — Fantôme, que me veux-tu ?</p>
<p>LA VIEILLE FEMME. — Rapelle-toi toutes tes trahisons</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 67</p>
<p>FREDERICK. — Grâce ! pitié !</p>
<p>LA LITTÉRATURE DE 1830. — De quoi te plains-tu? tu laisses un descendant.</p>
<p>FREDERICK. — Qui donc ? — Fais-le-moi voir!</p>
<p>LA LITTÉRATURE DE 1830. — Tu le verras. C'est lui qui va venir te
poignarder ici.</p>
<p>SCENE TROISIEME</p>
<p>LES MÊMES, M. ROUVILLE, apportant le cercueil des Funérailles de l'honneur.</p>
<p>FREDERICK. — Rouvière ! c'est Rouvière ! C'est vrai qu'il me ressemble ;
il est le dernier né de l'école ro-</p>
<p><pb/></p>
<p>68 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>mantique. Oh ! je veux bien mourir, — pas de sa main !</p>
<p>LA LITTÉRATURE DE 1830. — Je l'ai juré. Ce cercueil ne sortira pas vide.</p>
<p>ROUVIÈRE, pâlissant. — Rien. C'est ce cercueil des Funérailles de
l'honneur... Je m'y suis heurté... une égratignure... une légère
contusion... (il s'évanouit.)</p>
<p>LA LITTÉRATURE DE 1830. — Malédiction ! Encore un de mes fils qui
succombe !</p>
<p>FREDERICK. — Etrange ! Qui donc va me tuer maintenant ?</p>
<p>SCÈNE QUATRIÈME LES MÊMES, BOCAGE.</p>
<p>BOCAGE. — Pas moi. Les forces me manquent aussi.</p>
<p>LA LITTÉRATURE DE 1830. — Mais ton succès de ce soir?</p>
<p>BOCAGE. — Qu'importe mon succès? Je suis le plus applaudi, mais c'est
Mélingue qui fait le plus d'argent.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU . 69</p>
<p>FREDERICK et ROCAGE. — Que fais-tu?</p>
<p>Frères. allez tout seuls.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>V</p>
<p>LE MÉNAGE DES AUTEURS DRAMATIQUES</p>
<p>... Ce jour-là, l'assemblée des auteurs délibère sur cette question de
vie ou de mort : « Peut-on refuser une pièce sans la lire ? »</p>
<p>On ne veut plus dépendre de l'arbitraire des directeurs. On demande
l'institution républicaine d'un comité de lecture dans chaque théâtre de
Paris.</p>
<p>La séance va s'ouvrir. Entre M. Michel Delaporte. Fort de sa surdité,'
il se fait répéter, par dix membres différents, que la discussion
présente a pour objet les comités de lecture. Puis il s'écrie : — « Les
cabinets de lecture ?</p>
<p><pb/></p>
<p>72 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>Les bonnes pièces savent toujours se faire lire, dit</p>
<p>l'aimable auteur de Paris qui dort.</p>
<p>(Rumeurs. )</p>
<p>M. DELAPORTE, avec agitation. — Vous fermez les cabinets de lecture?
Mais où passerai-je mes matinées, alors? Je n'aime pas les cafés ; mon
tempérament s'y oppose.</p>
<p>M. DELAPORTE. — Des collections! Il y en a de fort complètes dans le
cabinet de lecture de la rue SainteAnne ; les connaissez-vous ?</p>
<p>UNE VOIX. — Silence ! laissez répondre M. Lapointe.</p>
<p>M. ARMAND LAPOINTE, figure longue et mélancolique, barbe à</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 73</p>
<p>la Félix Pyat, voix émue. — Messieurs, j'avais mes raisons pour ne pas
parler. Il m'est revenu que le secret de nos confidences transpirait
au-dehors.</p>
<p>M. DELACOUR, hautain. — Comment, transpirait? que voulez-vous dire ?</p>
<p>M. LAPOINTE. — Je vais m'expliquer catégoriquement.</p>
<p>Je me trouvais dernièrement, messieurs, dans le cabinet</p>
<p>d'un directeur de théâtre... que je ne veux pas désigner.</p>
<p>Nous causâmes de la société ; il me rapporta, sur nos</p>
<p>séances, de nombreux détails... que je m'abstiendrai de</p>
<p>membre de la commission... dont il me semble inutile de</p>
<p>révéler le nom.</p>
<p>(Explosion de murmures. Cette rédaction parait exaspérer toute
l'assemblée.)</p>
<p>UNE VOIX. — De quel directeur parlez-vous ? AUTRE VOIX. — De quels
détails ? AUTRE VOIX. — De quel membre de la commission ? CRI GÉNÉRAL. —
Nommez ! nommez! précisez! précisez !</p>
<p><pb/></p>
<p>74 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>M. LAPOINTE, étonné: — Qu'est-ce que ça vous fait? vous n'en êtes pas,
de la commission !</p>
<p>M. BRISEBARRE, noblement. — J'en ai été, monsieur!</p>
<p>M. DELAPORTE. — En été, je préfère le cabinet cle lecture de la rue
Vivienne. Il y a une terrasse.</p>
<p>M. LAPOINTE, déconcerté. — En vérité, messieurs, je ne comprends pas ces
clameurs. Je crois avoir été parlementaire. D'ailleurs, je puis invoquer
un précédent : il y a trente ans...</p>
<p>UNE VOIX. — Ou la vie d'un joueur...</p>
<p>M. LAPOINTE. — Il y a quelques années, dis-je, M. Deslandes se trouva,
comme moi, dans la nécessité toujours pénible d'accuser quelqu'un. Il
fit comme moi et ne nomma personne.</p>
<p>M. RAYMOND DESLANDES, d'un ton acerbe. — Pardon! c'était</p>
<p>la même chose, excepté que c'était le contraire. Je voulais nommer, moi;
c'est l'assemblée qui ne l'a pas permis. Aujourd'hui, au contraire,
c'est l'assemblée qui demande des. noms que vous lui refusez!...
Pourquoi? de quel droit? (Avecfeu.) La commission est comme la femme de
César, monsieur ! elle ne veut pas être soupçonnée ! (M. Lapointe reste
muet.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'EPEE DANS L'EAU 75</p>
<p>LE PRÉSIDENT. — Un blâme public ! c'est bien grave. Faut-il mettre la
motion aux voix ?</p>
<p>UN MEMBRE. — Si M. Lapointe faisait des excuses?</p>
<p>UN EX-DIRECTEUR DE THÉATRE. — Je demande la parole.</p>
<p><pb/></p>
<p>76 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>M. MICHEL DELAPORTE. — Le plus commode des cabinets de lecture est celui
du passage Jouffroy. On peut y fumer et y faire sa partie d'échecs.</p>
<p>M. ALBÉRIC SECOND. — Trop rares !</p>
<p>M. MICHEL DELAPORTE. — Un cabinet de lecture qui existe depuis bien
longtemps, c'est celui de madame Cardinal, rue des Canettes...</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 77</p>
<p>répondu? Qu'il ne jouait plus de pièces inédites. Il veut s'épargner les
droits d'auteurs et s'en lient au vieux répertoire.</p>
<p>M. ALBÉRIC SECOND. — N'est-ce que cela? Eh bien, du moment qu'il préfère
les imprimés aux manuscrits, vous avez une ressource bien simple...</p>
<p>M. HUART, avidement. — Laquelle ?</p>
<p>M. ALBÉRIC SECOND. — Faites imprimer vos manuscrits !</p>
<p>M. MICHEL DELAPORTE. — Je crois que vous vous trompez, Albéric. Je ne
connais pas de cabinets qui mettent des manuscrits en lecture.</p>
<p>M. PONROY, tête de vieux militaire. — Moi, messieurs, je</p>
<p>ne voudrais pas moins de trois comités de lecture dans chaque théâtre.
Si une pièce était refusée par le premier comité, elle pourrait en
appeler au second. Si le second confirmait le rejet, elle se
pourvoierait en cassation auprès du troisième comité. Mais si celui-ci
la repoussait aussi, alors, oh ! alors....</p>
<p>CRI GÉNÉRAL. — Eh bien ?...</p>
<p>voix étouffées. — Grâce!...</p>
<p><pb/></p>
<p>78 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>M. ALBÉRIC SECOND, d'une vois sépulcrale. — Moi, je le</p>
<p>ferais fusiller, l'auteur !</p>
<p>UN MEMBBE, de sa place. — Ne pourrait-on solliciter l'érection d'un
nouveau théâtre ?</p>
<p>M. ALBÉRIC SECOND. — Un théâtre qui jouerait les pièces refusées? Ah !
oui, c'est cela qui nous manque.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 79</p>
<p>samedi, et que vous n'y aurez plus affaire au concierge, mais au
régisseur. ( Cris d'enthousiasme. — Bravo ! bravo ! )</p>
<p>M. SIRAUDIN. — Et qu'il soit en habit noir et en cravate blanche! sans
cela...</p>
<p>UNE voix. — Comment ! pas môme dans la salle ?</p>
<p>M. LAPOINTE, sardoniquement, — Je ne sais s'il y avait</p>
<p>quelqu'un dans la salle, mais le fait est que le directeur ne donne
guère l'exemple au public. Que vous dirai-je? J'ai poursuivi M. Sari
jusque chez lui. Je lui ai laissé ma carte, en lui faisant donner avis
que je reviendrais</p>
<p><pb/></p>
<p>80 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>M. MICHEL DELAPORTE. —Je ne connais pas les cabinets de lecture des
Batignolles, mais je les crois mal organisés.</p>
<p>M. EDOUARD MARTIN. — Comment ! messieurs ! vous partez sans voter ! (On
ne ne répond pas. La salle se vide.)</p>
<p>M. MICHEL DELAPORTE. — Est-ce qu'on supprime les</p>
<p>cabinets de lecture, oui ou non ?</p>
<p>M. ÉDOUASD MARTIN. — Vous m'ennuyez, vous ! (Il prend son chapeau et
part aussi. La désertion est universelle ).</p>
<p>M. MICHEL DELAPORTE, la main arrondie en cornet sur son oreille. —
Plaît-il?... (Inquiet.) Eh bien,... il s'en va</p>
<p>sans me répondre !... Et moi qui ai pris un abonnement d'un an au
cabinet du passage de l'Opéra !</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>LA LÉGENDE DE THÉOPHILE GAUTIER</p>
<p>I</p>
<p>Où vont donc ainsi Théophile Gautier et son Romande la Momie, l'un
portant l'autre?</p>
<p><pb/></p>
<p>82 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 83</p>
<p>— Sésame, ouvre-toi!...</p>
<p>Que va faire Théophile Gautier dans la grande pyramide de Ghiseh ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>II</p>
<p>— Qui es-tu ?</p>
<p>— Je suis, dit Théophile Gautier dans le même idiome, Théo — que les
Européens ou les Tahmous nomment Théophile Gautier.</p>
<p>— Je te connais, Théo, reprend la voix avec une intonation
bienveillante. Que demandes-tu ?</p>
<p>— Cette ambition t'honore; mais as-tu des titres?</p>
<p>— J'ai là, dans la poche de mon schenti, mon Roman de la Momie.</p>
<p>— Je le connais, dit la voix ; Hachette vient de me l'envoyer ; j'y ai
vu avec plaisir que tu étais devenu presque aussi ferré que moi sur
l'Egypte. Je suis celui qui fut Champollion-Figeac ; je remplis ici,
depuis ma mort, les fonctions d'hiérogrammate, qui m'ont été décernées
en considération de mes savants travaux sur les hiéroglyphes. Mon frère,
Champollion le jeune, a été</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 85</p>
<p>— Monsieur Théophile Gautier, homme de lettres !</p>
<p>A ce nom célèbre, grand remue-ménage dans la vénérable assemblée des
momies. Les Pharaons se retournent, malgré l'emmaillotage serré de leurs
bandelettes. Les soixante et douze rois préadamites eux-mêmes, si
chargés de siècles qu'ils soient, laissent échapper un mouvement. Toutes
les nations bronzées ou cuivrées qui</p>
<p><pb/></p>
<p>86 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>habitèrent l'Egypte, les races de Kemé, les races de Nahasi, etc., se
dressent clans leurs cercueils enduits de naphte et de bitume, pour voir
le nouvel arrivant.</p>
<p>CHOEUR DES SPHINX.</p>
<p>Ici s'ouvrent les hypogées A l'abri des corruptions, Dortoirs où, par
siècles rangées, Dorment les générations !...</p>
<p>III</p>
<p>— C'est fort bien, dit la déesse Thmeï, agitant la ba-</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 87</p>
<p>CHOEUR DES SPHINX</p>
<p><pb/></p>
<p>88 LES COUPS D ÈPEE DANS L EAU</p>
<p>— N'est-ce pas toi, dit Horus d'un ton dédaigneux, qui as écrit les
Jeunes France ?</p>
<p>— Je t'y trouve bien gai !... continue Horus en fronçant ses sourcils
d'épervier. C'est écrit avec un entrain qui peut plaire en France, mais
qui n'est pas de mise en Egypte. Tu scandaliserais les morts de nos
hypogées, s'ils t'entendaient, avec ton gros rire gaulois et ta verve
rabelaisienne.</p>
<p>— Je dois l'avouer, murmure Théophile Gautier, dont le front se couvre
de rougeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 89</p>
<p>Théophile Gautier baisse la tête. La momie obligeante de
Champollion-Figeac se charge encore de l'excuser.</p>
<p>— Vénérable Anubis, mon client s'est corrigé. Maintenant il ne se
passionne que pour les questions d'art.</p>
<p>Horus reprend, implacable :</p>
<p>Théophile Gautier se cache la face avec le pan de son schenti, et laisse
pendre une de ses mains, la paume tournée vers le ciel, en signe de
désolation. — Heureusement que Champollion-Figeac ne l'abandonne pas en
cette extrémité :</p>
<p>— 0 vénérables juges de l'Amenthi, s'écrie le digne avocat, ces colères
de jeunesse se sont calmées. L'impartialité de Théo est telle
aujourd'hui, que les exaltés l'accusent d'indifférence !</p>
<p>Cette triple affirmation que Théophile Gautier, revenu de ses anciens
errements, rit peu, ne se pas-</p>
<p><pb/></p>
<p>90 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>On lui lit deux pages entières de feu M. Scribe. — Il ne bronche pas.</p>
<p>On essaye de l'irriter en lui montrant un tableau fort sec de M. Chavet.
— Il salue en riant.</p>
<p>— L'impassibilité était noble et digne; le sourire est de trop, dit la
déesse Thmeï. N'accueille pas le vulgaire si familièrement, si tu ne
veux pas compromettre ta majesté égyptienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 91</p>
<p>des têtes de chapitres en lettres rouges, par quelque grammatc de la
chambre de lumière ; mais rien de pareil ne s'est trouvé dans
l'imprimerie Hachette.</p>
<p><pb/></p>
<p>92 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>— Un peu en français, mais beaucoup en égyptien, très-aimable juge.
Interroge-moi toi-même, et je le répondrai par des phrases égyptiennes
entières extraites de mon livre.</p>
<p>— Voyons. Essaie de jurer en égyptien !</p>
<p>— Par Oms, chien des enfers ! répond Théophile Gautier sans hésiter.</p>
<p>— Cette imprécation est banale; trouve mieux.</p>
<p>— Eh bien, je jure par les quatre oies sacrées, Amset, Sis, Soumants et
Kebhsniv, qui volent aux quatre points du vent !</p>
<p>— A la bonne heure, ceci est plus coloré. Comment dirais-tu, en
égyptien, qu'un homme est riche?</p>
<p>— Il a cent charges, de poudre d'or, mille charges de bois d'ébène et de
dents d'éléphant.</p>
<p>— C'est une fortune en numéraire; mais s'il s'agissait d'un propriétaire
foncier ?</p>
<p>— Très-bien. Exprime, en égyptien élégant, la tristesse d'une jeune fille.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 93</p>
<p>— Parfait! Annonce, en style d'élégie égyptienne, la mort probable d'un
jeune malade.</p>
<p>— Il ira rejoindre, au fond des syringes, dont le Colchyte garde le
plan, la momie peinte et dorée de son père.</p>
<p>Au mot de Français, un long ricanement parcourt l'assemblée des momies,
car les Egyptiens méprisent souverainement les Français, peuple sans
consistance, chez qui rien ne dure, et qui ne' sait seulement pas se
servir de natrum pour se conserver un peu lui-même; les Egyptiens ne
croient pas aux embaumements de M. Gannal.</p>
<p><pb/></p>
<p>94 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>CHOEUR DES SPHINX</p>
<p>Oh ! les Français !quels laids squelettes Fera ce peuple impio et fou
Qui se couche sans bandelettes Dans un cercueil que ferme un clou !</p>
<p>IV</p>
<p>DISCOURS DE LA DÉESSE THMEI</p>
<p>« Excuse-nous, Théo, si nous t'avons infligé des épreuves et un
interrogatoire. C'était uniquement pour la forme</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 95</p>
<p><pb/></p>
<p>96 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>plus que toi est cligne de voir sans voiles la beauté suprême, la déesse
Isis ? »</p>
<p>V</p>
<p>Vous n'attendez pas de moi, j'espère, que je divulgue les mystères
d'Isis; c'est défendu par les règlements. Qu'il vous suffise de savoir
que Th. Gautier a fixé sa résidence dans la grande pyramide de Ghiseh.
Il trouve que le costume égyptien lui va mieux que les modes européennes
; il a voulu se faire embaumer, pour compléter la transformation. Les
Taricheutes, les Paraschistes et les</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 97</p>
<p>CHOEUR DES SPHINX</p>
<p>Et devant leur sépulcre antique, Le pschent au front, les prêtres saints
Promènent la bari mystique Aux emblèmes dorés et peints.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VII</p>
<p>LE PROCÈS DE M. BAUDELAIRE</p>
<p>A l'époque où tes Fleurs du mal furent condamnées en justice, nous eûmes
communication du dossier de M. Baudelaire.</p>
<p>Hâtons-nous de le dire : cette page du livre noir n'énumérait que des
délits purement littéraires, les crimes contre le goût, les attentats à
la raison. - Mais que la liste, hélas ! en était longue !</p>
<p>« En premier lieu, il paraît que le nom véritable de cet écrivain n'est
pas Baudelaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>100 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 101.</p>
<p>» Après avoir raconté comment Daniel Jovard fut enrôlé dans la bande des
Jeunes France, M. Gautier a livré les secrets de l'apprentissage auquel
son héros fut sou-</p>
<p><pb/></p>
<p>102 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>» Daniel Jovard faisait de l'intime « avec une sa» vate, un chat, un
carreau cassé, avec un beefsteak » brûlé ou toute autre déception morale
aussi doulou» reuse. »</p>
<p>» Qu'on examine si Charles Baudelaire ne commet pas tous les jours, des
poésies intimes de cette espèce!</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 103</p>
<p>voici des vers intimes que j'extrais de ses Fleurs du</p>
<p>mal :</p>
<p>Mon chat, sur le carreau, cherchant une litière, Agite sans repos son
corps maigre et galeux.</p>
<p>» Ailleurs, ce sont des détails tout aussi intéressants</p>
<p>sur son intérieur :</p>
<p>... La bûche enfumée Accompagne en fausset la pendule enrhumée.</p>
<p>» Qu'en pensez-vous? Ne croyez-vous pas que la bûche enfumée de Charles
Baudelaire vaut bien le beefsteak brûlé de Daniel Jovard ? Je me trompe
fort, ou le beefsteak de l'un a dû rôtir sur la bûche de l'autre !</p>
<p>Maudite soit la nuit aux plaisirs éphémères Où mon ventre a conçu mon
expiation !</p>
<p>» Il parle ainsi de lui-même :</p>
<p>Je suis un cimetière abhorré de la lune.</p>
<p><pb/></p>
<p>104 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>» Il dit de nous tous :</p>
<p>Chaque jour vers l'enfer nous descendons d'un pas.</p>
<p>» Nous rencontrons d'abord des cadavres quelconques :</p>
<p>Et le ciel regardait la carcasse superbe, Comme une fleur, s'épanouir.</p>
<p>Les mouches bourdonnaient sur ce ventre putride,</p>
<p>Les yeux étaient deux trous, et, du ventre effondré, Les intestins
pesants lui coulaient sur les cuisses.</p>
<p>» Mais ceci n'est rien. Passez. Voici un cadavre plus attrayant: il
s'agit d'une femme avec laquelle l'aimable</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 105</p>
<p>poëte goûte les douceurs du tête-à-tête. — « Quand, dit-il je me tournai
vers elle,</p>
<p>Pour lui rendre un baiser d'arnour, je no vis plus, Qu'une outre aux
flancs gluants, toute pleine de pus.</p>
<p>» Mieux encore ! Voici que le cadavre est Charles Baudelaire lui-même :</p>
<p>J'aimerais mieux inviter les corbeaux, A saigner tous les bouts de ma
carcasse immonde !</p>
<p>» En regard de ces vers de Charles Baudelaire, nous pouvons citer ceux
de Daniel Jovard, tels qu'ils sont rapportés par M. Gautier :</p>
<p><pb/></p>
<p>106 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>Par l'enfer, je me sens un immense désir De broyer sous mes dents sa
chair, et de saisir Avec quelques lambeaux de sa peau bleue et verte Son
coeur demi-pourri dans sa poitrine ouverte !</p>
<p>» Vous voyez que Daniel Jovard pourrait avoir fait les vers de Charles
Baudelaire, de môme que Charles Baudelaire pourrait signer ceux de
Daniel Jovard. C'est identiquement le même style, c'est-à-dire, selon
Buffon, le même homme.</p>
<p>» C'est ainsi, par exemple, que Daniel Jovard et Charles Baudelaire ont
un orgueil égal : mesurez-les ! Daniel Jovard avait pour principe «
qu'il faut savoir se faire mousser et souffler soi-même son ballon. »
C'est bien aussi l'avis de Charles Baudelaire, qui dit de luimême :</p>
<p>l'aurais pu</p>
<p>Détourner froidement ma tête souveraine.</p>
<p>Souveraine, vous entendez ? Ce n'est pas le premier seulement, c'est le
roi.</p>
<p>» C'est ainsi encore que Charles Baudelaire et Daniel Jovard tâchent
d'attraper la même célébrité par les</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 107</p>
<p>Saint Pierre a renié Jésus : il a bien fait I</p>
<p>» Je crois désormais la question d'identité parfaitement tranchée. La
métamorphose De Daniel Jovard, ce feuillet de 1833, en un homme qui
s'appelle Baudelaire, est un fait encore inexpliqué ; mais, en
attendant, c'est ■un fait certain. C'est Charles Baudelaire qui figure
dans le roman de M. Gautier ; c'est Daniel Jovard qui est l'auteur des
Fleurs du mal. D'ailleurs, s'il pouvait rester là-dessus l'ombre d'un
doute, nous avons les aveux, du prévenu lui-même. Qui a donné le jour à
Daniel Jo-</p>
<p><pb/></p>
<p>108 LES C0UP.S D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 109</p>
<p>propre et impropre. Dans tous les cas, il recommence Delille comme il
recommencé les Jeunes France, et ce qui aggrave justement le délit,
c'est cette perpétuelle récidive.</p>
<p>Feu Jovard, reparaissant sous le masque de Charles Baudelaire, est un
trépassé en rupture de bière, rien de plus,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VIII</p>
<p>LE JOURNAL D'OSCAR</p>
<p>SCENE PREMIERE</p>
<p>(Chez Oscar. — Une chambre sur la porte do laquelle on lit ces mots en
grosses capitales : LE CERF-VOLANT, organe des intérêts moraux.—Au fond,
un lit, dissimulé par un paravent — A droite, un pupitre entouré d'un
grillage, et surmonté de cet écriteau : Abonnements.— A côté, une porte
blanche avec cette inscription : Caisse.—Les murs sont tapissés de
casiers portant d'autres titres, tels que comptabilité, contentieux,
collections, etc. — Deux banquettes recouvertes de velours vert ; deux
fauteuils.)</p>
<p>UN FACTEUR DE LA POSTE, entrant.— M. Oscar Blandin, s'il vous plaît ?</p>
<p>OSCAR. — Il est devant vous, mon ami.</p>
<p><pb/></p>
<p>112 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>OSCAR, ouvrant la lettre. — Papa m'envoie les mille francs... ô bonheur!
Le Cerf-Volant vivra donc encore cinq ou six numéros!... Qui sait? Il
n'en faudra peutêtre pas plus pour dégotter le Causeur et son rédacteur
Duchanel... Pourquoi n'aurions-nous pas des abonnés comme Duchanel ?
N'avons-nous pas une « Promenade dans les salons » comme lui, une «
Estafette de la Bourse comme lui, un « Monde des eaux » comme lui?...
Duchanel est venu avant moi; c'est son seul avantage sur moi ; il a pris
une place qui me revenait. Mais tiens-toi bien, Duchanel ! Encore
quelques coups de ma bonne plume de Tolède, et tu crouleras au milieu
des risées : le Cerf-Volant s'élèvera enfin sur les ruines du Causeur,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 113</p>
<p>(Il tire un cordon de sonnette. Entre un domestique. Celui-ci est coiffé
d'une casquette sur le galon de laquelle on lit ces mots : LE
CERF-VOLANT, et plus bas : organe des intérêts moraux. )</p>
<p>SCÈNE DEUXIÈME</p>
<p>LE DOMESTIQUE. — Monsieur a sonné ?</p>
<p>LE DOMESTIQUE. — C'est tout?.</p>
<p>OSCAR. — Attends. Tu as mis le journal sous bandes?</p>
<p>LE DOMESTIQUE. — Oui, monsieur ; tout est distribué: Il n'y a que
l'abonné de la rue de l'Arbre-Sec qui ne soit pas servi. J'y passerai
demain en allant chercher votre paletot.</p>
<p><pb/></p>
<p>114 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>LE DOMESTIQUE. — Je croyais que monsieur plaisantait, Je n'ai pas vu un
chat depuis le mois passé.</p>
<p>LE DOMESTIQUE. — Monsieur, ils disent qu'ils n'ont pas demandé le journal.</p>
<p>LE DOMESTIQUE. — Je retiendrai ça, monsieur Oscar.</p>
<p>que je suis un gamin ? (Le domestique sort.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 115</p>
<p>SCÈNE TROISIÈME</p>
<p><pb/></p>
<p>116 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>SCENE QUATRIEME</p>
<p>FOUILLABAISSE. — Tu t'habilles ? Comme ça se trouve ! Tu vas me prêter
un paletot. OSCAR, choqué. — Moi?... Pour quoi faire?</p>
<p>FOUILLABAISSE. — Regarde Celui-ci. (Il tourne le dos et montre une large
déchirure en V majuscule.) Je me suis fichu hier une tripotée avec des
voyous de la barrière.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 117</p>
<p>journal de la jeunesse, de la fantaisie, de toutes les forces vives de
l'intelligence ! (Ils sortent.)</p>
<p>SCÈNE CINQUIÈME (Au café Turc. — Oscar et Fouillabaisse achèvent de
déjeuner.)</p>
<p>OSCAR, bas. — As-tu remarqué que Gobinard fait semblant de ne pas nous
voir? Il ne me pardonne pas d'avoir échigné sa pièce du théâtre
Beaumarchais.</p>
<p>FOUILLABAISSE. — Il faut annoncer celle que Brambillot a présentée au
petit Lazari. Il a des idées, Brambillot, il ira. Parions qu'avant cinq
ans d'ici, c'est lui qui fait les revues de fin d'année au théâtre
Déjazet !</p>
<p>OSCAR. — Je l'ai toujours regardé comme un garçon très-fort. A propos !
lu sais qu'il y a une grande fête ce soir chez Markowski ? Il ne faut
pas manquer ça !</p>
<p>FOUILLABAISSE. — Il y a aussi une première au Gymnase. Pourquoi ne
parlons-nous jamais des grands théâtres?</p>
<p>OSCAR. — Après qu'ils nous ont refusé nos entrées ? le Cerf-Volant
serait bon enfant. Non, mon cher ; j'organise contre eux la conspiration
du silence; c'est ça qui les fait rager ! Je l'ai juré : jamais ils ne
seront nommés dans le Cerf-Volant !</p>
<p><pb/></p>
<p>118 LES COUPS D'ÉPÈE DANS L'EAU</p>
<p>FOUILLABAISSE. — Ça m'embête. J'ai toujours eu envie de démolir
Alexandre Dumas fils. (Se retournant, avec éclat.) Tiens ! Finaudel !</p>
<p>OSCAR, ému. — Finaudel, le chanteur de l'Alcazar?</p>
<p>OSCAR. — Demande-lui surtout des renseignements biographiques ; on aime ça.</p>
<p>FOUILLABAISSE. — Veux-tu que je te le présente?... (Il</p>
<p>va chercher Finaudel et l'amène ) M. Finaudel, notre grand chanteur...
Mon ami le vicomte de Blandin, rédacteur en chef et propriétaire du
Cerf-Volant. (Finaudel et Oscar se saluent cérémonieusement.)</p>
<p>FOUILLABAISSE, rongé par l'envie — Tu crois donc au talent de Cascaret,
toi ?</p>
<p>OSCAR. — C'est une plume bien taillée. Il a du chien. Il trouve le mot.</p>
<p>FOUILLABAISSE. — Hum! hum! Il n'est pas ciselé!.,, (Anxieux.) Quelle
partie fera-t-il au Cerf-Volant?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 119</p>
<p>OSCAR. — Je lui confie la Promenade dans les salons.</p>
<p>FOUILLABAISSE, grondant. — Eh bien, et moi?</p>
<p>SCÈNE SIXIÈME</p>
<p>(A l'imprimerie du Cerf-Volant, le cabinet de la rédaction.)</p>
<p><pb/></p>
<p>120 LES COUPS D'ÉPÈE DANS L'EAU</p>
<p>FOUILLABAISSE. — Sans me vanter, je crois que j'ai la corde dramatique.
Et puis, c'est écrit.</p>
<p>OSCAR. — C'est ton chef-d'oeuvre; ça sera très-remarque. — Continuons. —
Vient après ça l'article de Cascaret. — Très-bien, Cascaret, votre «
Promenade dans les salons ! «C'est vrai, le mot que vous attribuez à
Rigolette? Il est superbe. Votre histoire de la rue aux Ours et celle du
chiffonnier Casse-ton-Pain sont très-bien racontées aussi ; c'est du
Gautier réussi ; vous avez le style, vous, Cascaret !... Mais pourquoi
ne finissez-vous pas en annonçant le mariage du marquis de T... avec la
vicomtesse de B...? Je sais bien que c'est usé; mais cela donne le
cachet aristocratique. Le public aime ça.</p>
<p>CASCARET. — Mon cher, si vous faites des concessions</p>
<p>au public, vous vous coulez! Vous n'êtes plus littéraire!</p>
<p>OSCAR. — Après ça, je ne vous impose pas mon opi-</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÈE DANS L'EAU 121</p>
<p>nion, mon cher ami. Indépendance et salubrité, c'est la devise du
Cerf-Volant. — A propos, avez-vous vu l'entrefilets qui annonce vos
débuts? J'ai voulu le rédiger moimême; je vous ai soigné; écoutez.
(Lisant une épreuve.) « Bonne nouvelle pour nos lecteurs. A dater de ce
numéro, notre Promenade dans les salons est confiée aux mains habiles de
Gustave Cascaret, le styliste éblouissant qui a rédigé pendant deux ans,
avec tant d'autorité, le feuilleton musical du Ver-Luisant. «</p>
<p>CASCARET. — Pourquoi, mes mains habiles ? Mettez magistrales. Habile est
poncif.</p>
<p>L'AUTRE RÉDACTEUR, bas. — Veux-tu que je te dise? Nous devrions quitter
Blandin et monter une concurrence contre le Cerf-Volant.</p>
<p>FOUILLABAISSE, bas. — Je ne dis pas non. J'aurais un joli titre pour un
nouveau journal : le Réverbère incorruptible.</p>
<p>OSCAR. — Restent les Coups de bec qui terminent le journal. C'est Perlet
qui les a faits cette fois-ci, Fouillabaisse étant occupé d'autre chose.
Eh bien, messieurs, vous le dirai-je? Perlet ne s'en est pas mal tiré.
C'est très-</p>
<p><pb/></p>
<p>122 LES COUPS D'ÈPÈE DANS L'EAU</p>
<p>varié, d'abord. Ça commence par un mot très-fin d'un garçon du café Turc
; — vient ensuite le portrait du maître du café Turc ; — puis le récit
d'une partie de Désigne gagnée par Mouchâtre au café Turc ; — puis [11]
lambeau de conversation échangée entre Flottard et Tétedoux au café
Turc... Perlet ne les a désignés que par leurs initiales F et T; mais
tout Paris les reconnaîtra.</p>
<p>FOUILLABAISSE. — Alors, il ne parle que du café Turc?</p>
<p>OSCAR. — Certainement, c'est moi qui l'ai demandé. Notre public est au
café Turc, mon cher ; il faut toujours et avant tout intéresser le café
Turc. Vous allez voir : Têtedoux et Flottard vont réclamer ; nous
mettrons leurs lettres, ça fera une polémique, et le public s'arrachera
le numéro.</p>
<p>FOUILLABAISSE. — Le public du café Turc.</p>
<p>OSCAR. —Mais oui! Crois-tu que j'aie créé le CerfVolant pour les
marchands de vins de Bercy, par hasard? — Finissons. Ici, messieurs, je
réclame toute votre attention.</p>
<p>CASCARET. - Qu'est-ce que c'est?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 123</p>
<p>Mais ce n'est pas une raison pour le lâcher, et j'ai mijoté pour ce
numéro, un petit éreintement... aux pommes!</p>
<p>FOUILLABAISSE. — Voyons.</p>
<p>CASCARET. — C'est vrai. Ca prêtait.</p>
<p>OSCAR. — Ecoutez mon commencement, (Il lit pendant cinq minutes.) Vous
ne riez pas ?</p>
<p>FOUILLABAISSE. — Si fait; des calembours sur les cors, c'est toujours
drôle.</p>
<p>OSCAR. — Ce qui suit est peut-être un peu roide. Qu'en pensez-vous ? (Il
reprend sa lecture.</p>
<p>CASCARET. — Malfaiteur est vif, mais je le laisserais.</p>
<p>FOUILLABAISSE, — Ma foi ! il ne peut guère faire autre-</p>
<p><pb/></p>
<p>124 LES COUPS D'EPEE DANS L'EAU</p>
<p>ment que de l'envoyer des témoins. Tu entres dans sa vie privée, en
définitive.</p>
<p>OSCAR. — Non, j'ai mon idée. Un petit coup d'épée dans la main, qu'on
m'a appris. Je ne le manquerai pas.</p>
<p>SCÈNE SEPTIÈME</p>
<p>(Le surlendemain. — Dans la rue.)</p>
<p>PAUL. — C'est toi ? Que deviens-tu depuis six mois ?</p>
<p>OSCAR. — Eh bien, et mon journal ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPEE DANS L'EAU 125</p>
<p>PAUL. — Ah ! mon cher, je te demande bien pardon, mais c'est que je
demeure de l'autre côté de l'eau.</p>
<p>SCÈNE HUITIÈME (Au café Turc.)</p>
<p>FOUILLABAISSE, lisant le Cerf-Volant dans un coin. — Il n'y a pas à
dire, l'article de Cascaret est toc ; ça tue le numéro.</p>
<p>CASCARET, lisant le Cerf-Volant dans un autre coin. — Quel</p>
<p>four que l'article de Fouillabaisse !</p>
<p>CASCARET. — Personne ne l'a demandé.</p>
<p><pb/></p>
<p>126 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>SCÈNE NEUVIEME</p>
<p>( Dans l'escalier d'Oscar.)</p>
<p>LE DOMESTIQUE, arrêtant Oscar, qui va entrer. — Monsieur,</p>
<p>il y a un monsieur qui vous attend depuis une demiheure. Il dit comme ça
qu'il ne sortira pas sans vous avoir vu. Il a l'air furieux.</p>
<p>SCENE DIXIEME ( Les bureaux du Cerf-Volant. )</p>
<p>OSCAR. — Mais papa, permettez! permettez!... La presse a une mission qui...</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 127</p>
<p>BLANDIN PÈRE. — Je reviendrai plus tard sur. ce sujet. Actuellement,
l'important est d'agir. Vous allez me suivre, monsieur... (Amèrement.)
M. le vicomte de Blandin !</p>
<p>OSCAR. — Où me conduisez-vous, papa-?</p>
<p><pb/></p>
<p>128 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>BLANDIN PÈRE. — Je me moque bien de vos abonnés. Vous avez cinq minutes
pour faire votre paquet. N'oubliez pas vos douze chemises de toile :
c'est un avis de votre bonne mère.</p>
<p>LE DOMESTIQUE. — Rue de Grammont, 8... Oui, monsieur, toujours.</p>
<p>BLANDIN PÈRE. — Êtes-vous prêt, monsieur ?</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>LE PROCÈS DE M. CHAMPFLEURY</p>
<p>C'était en mars 1858. Quelques semaines auparavant, l'opinion publique
s'était émue d'une publication faite par le sieur Champfleury, dans le
journal la Presse, sous ce titre : les Amoureux de Sainte-Périne.</p>
<p>On sait ce que c'est que Sainte-Périne. Il s'agit de l'ins-</p>
<p><pb/></p>
<p>130 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 131</p>
<p>La petite presse sonne la cloche. La Critique prend place sur son sié"ge
présidentiel. L'audience est ouverte</p>
<p><pb/></p>
<p>132 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>LA CRITIQUE. — Je ne vois pas le prévenu, où est-il?</p>
<p>LA CRITIQUE. — Debout, prévenu ! debout, donc ! Tâchez au moins d'avoir
une attitude convenable devant la justice. — Votre nom?</p>
<p>LE SIEUR CHAMPFLEURY. — Champfleury.</p>
<p>LA CRITIQUE. — Pardon. Je lis dans votre dossier que vous vous appelez
simplement et vulgairement Fleury. Pourquoi avez-vous poétisé votre nom,
vous qui vous intitulez réaliste?</p>
<p>Le sieur Champfleury garde le silence.</p>
<p>LA CRITIQUE. — Le tribunal appréciera. Vous avez déjà, parait-il,
encouru plusieurs condamnations pour délits commis contre la grammaire,
voire contre l'orthographe?</p>
<p>LE SIEUR CHAMPFLEURY, avec arrogance. — Oui, mais</p>
<p>j'en appelle.</p>
<p>LA CRITIQUE. — Assez. Vous allez entendre les charges</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 133</p>
<p>qui pèsent sur vous. Qu'on fasse avancer les plaignants et plaignantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>134 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>quelques mots sans suite, parmi lesquels nous ne distinguons que
ceux-ci, vraisemblablement adressés au prévenu :</p>
<p>— Ah ! le vilain homme !</p>
<p>LA CRITIQUE. — Remettez-vous, madame. Tâchez de faire taire des
sentiments qui s'expliquent assez dans votre situation, mais qui doivent
être réprimés en présence de la justice. Je répète ma question. Que
s'est-il passé entre vous et M. Perdrizet, après votre entrée dans le
roman du prévenu ?</p>
<p>LA CRITIQUE. — Veuillez, madame, entrer dans quelques détails.
Qu'avez-vous fait sous la pression du sieur Fleury, dit Champfleury ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 135</p>
<p>LA DEMOISELLE MIROY. — Des vilenies, comme je n'oserais pas en rêver,
messieurs. D'abord, — moi qui suis presque paralysée d'une jambe, — j'ai
dû aller cueillir des fleurs pour les offrir au vieux M. Perdrizet.</p>
<p>LA CRITIQUE. — C'est inouï. Continuez.</p>
<p>LA CRITIQUE — Horrible ! horrible ! Arrivez au fait principal de la
prévention.</p>
<p>LA DEMOISELLE MIROY, rougissant beaucoup et d'une voix</p>
<p>LA CRITIQUE. — Le sieur Champfleury prétend que votre main semblait
avoir soif des protubérances de ce vieillard. Telles ont été ses
expressions.</p>
<p>LA DEMOISELLE MIROY, versant des larmes. — Jamais, monsieur ! Que
voulez-vous que je fasse des bosses de M. Perdrizet?</p>
<p><pb/></p>
<p>136 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>LA DEMOISELLE MIROY, avec des sanglots. — Quelle abomination ! Jamais je
n'eusse touché une tête si chauve, si M. Champ fleury ne m'avait forcé
la main.</p>
<p>LA DEMOISELLE MIROY. — Soixante-cinq ans, vienne te Quasimodo.</p>
<p>LA CRITIQUE. — Et M. Perdrizet ?</p>
<p>M. PERDRIZET, dans l'auditoire. — Soixante et dix ans au prochain
anniversaire de la prise de la Bastille.</p>
<p>LE SIEUR CHAMPFLEURY, dont la voix sort de dessous le banc</p>
<p>des prévenus. - Pardon, c'est que je viens de trouver un trognon de chou
fort intéressant. Je le dissèque.</p>
<p>Le gendarme s'efforce de redresser M. Champfleury, que sa pesanteur
naturelle fait retomber plusieurs fois par terre. Enfin on l'asseoit sur
le banc, bon gré mal gré. Une autre plaignante est appelée.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 137</p>
<p>LA CRITIQUE. — Pauvre femme ! la douleur vous fait extravaguer. C'est
votre fils qui étudie la diplomatie, et non vous.</p>
<p>8.</p>
<p><pb/></p>
<p>138 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>LA CRITIQUE. — De quel affront voulez-vous parler?</p>
<p>LA CRITIQUE. — Quel âge avez-vous, madame?</p>
<p>MADAME DE LA BORDERIE. — L'âge du prince de Metternich quand il est mort.</p>
<p>LE SIEUR CHAMPFLEURY. — Rien, monsieur le président. C'est pour ramasser
un trognon de carotte qu'on</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 139</p>
<p>vient de me jeter et qui m'a paru présenter des détails curieux.</p>
<p>LA CRITIQUE. — Une jeune veuve?...</p>
<p>LE SIEUR PERDRIZET. — De soixante-deux ans.</p>
<p>LA CRITIQUE. — Cela fait frémir.</p>
<p>LE SIEUR CHAMFLEURY, avec une chaleur inattendue. — Mais</p>
<p>puisque je vous ai dit moi-même qu'elle était très-bien conservée !
Lisez mon roman ! pourquoi ne lit-on pas mon roman? Voici que j'y ai dit
textuellement de madame de la Gorgette. ( Le prévenu tire de sa poche un
numéro</p>
<p><pb/></p>
<p>140 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>LE SIEUR CHAMPFLFURY, continuant, sans écouter. — Vous</p>
<p>voyez, messieurs, si madame de la Gorgette est appétissante, malgré son
grand âge. Ce n'est pas tout. Je parle encore, dans mon roman, de ses
yeux, qui sont d'un bleu massif, — de trois fossettes, tout autant, qui
s'étaient emparées de sa figure, — et de ses deux étages de menton ornés
d'un léger entre-sol.</p>
<p>LA -CRITIQUE, avec répugnance. — Assez ! assez !</p>
<p>LE SIEUR CHAMPFLEURY , avec des ardeurs incroyables. —</p>
<p>Vous verrez, messieurs, vous verrez ce que je dis, en vingt, endroits de
mon livre, des aspects rebondissants</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 141</p>
<p>Plusieurs autres plaignants sont encore entendus. Leurs dépositions ne
font que confirmer et qu'aggraver celles qu'on vient de lire. On ne se
figure pas ce que les malheureux vieillards de Sainte-Périne ont eu à
subir de hontes et de souffrances dans le roman du sieur Champfleury.</p>
<p>M. LOBLIGEOIS, quatre-vingt-un ans, dépose que le sieur</p>
<p><pb/></p>
<p>142 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>M. DE CAPENDIAS, soixante et treize ans, a dû, sur l'ordre du sieur
Champfleury, donner deux baisers sur les yeux de mademoiselle CHAUMONT,
soixante-sept ans.</p>
<p>M. CÈDRE, quatre-vingt-neuf ans, a dû également se compromettre avec
mademoiselle BOURDETTE, soixantedix-huit ans.</p>
<p>M. DESTAILLEUR, soixante et quatorze ans, et M. DE FLAMARENS,
quatre-vingt-trois ans, ont dû soupirer, l'un pour mademoiselle
Chaumont, l'autre pour madame de la Gorgette.</p>
<p>Bref, il n'est pas de vieillesse si avancée, ni si vénérable, que le
sieur Champfleury n'ait tenté de souiller dans son antre du
rez-de-chaussée de la Presse.</p>
<p>pudeur universels en ne poussant pas plus loin cette déplorable enquête.
Le tribunal se déclare suffisamment éclairé. Que le prévenu se lève pour
entendre le jugement.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 113</p>
<p>On cherche du regard le sieur Champfleury. Il a disparu. — Rumeurs.</p>
<p>LE GENDARME, se levant, en rougissant. — Pardon, excuse,</p>
<p>Il est vrai que le sieur Champfleury n'a pas l'âge requis pour entrer à
l'hospice ; mais s'il n'est pas assez vieux, ou le dit suffisamment
fini; on vieillit vite sur les champs fleuris du réalisme ! Le sieur
Champfleury remplira l'emploi d'infirmier; ne fut-il pas toujours un
libre panseur? Il nettoiera les parquets, lavera la vaisselle</p>
<p><pb/></p>
<p>144 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>En entendant parler de son mariage avec mademoiselle Miroy, un geste
d'horreur échappe au sieur Champfleury, qui s'écrie :</p>
<p>— Mais elle a soixante-cinq ans passés!...</p>
<p>On l'emmène.</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>LES AGENDAS DE M. GUSTAVE FLAUBERT</p>
<p>12 juin. — Je me suis laissé conter, au sujet de M. Gustave Flaubert,
une historiette assez curieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>146 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>Dans la seconde édition, il avait ajouté ceci: -</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 147</p>
<p>Est-ce possible? — Cette histoire me parait bien invraisemblable. J'irai
aux renseignements.</p>
<p>Je n'ai pas encore Madame Bovary, qui est continuel-. lement en main, à
ce qu'on m'a dit au cabinet de lecture.</p>
<p>dimanche 13. — Madame Bovary est libre ! Lu aujourd'hui les deux
premiers chapitres et les trente premières pages du livre, pour tuer le
jour le plus long de la semaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>148 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>Jugez-en. La page 38 est occupée par la description d'une noce.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 149</p>
<p>M. Flaubert dit plus loin :</p>
<p>« C'était sous le hangar de la charreterie que la table était dressée. »</p>
<p>M. Flaubert parle ailleurs des costumes des invités.</p>
<p>Suivent encore et toujours les petits : « Ils avaient des habits, des
redingotes, des vestes, des habits-vestes. » Et ce n'est pas assez
encore ! Suivent maintenant les petits de ces petits : « Bons habits,
entourés de toute la consi-</p>
<p><pb/></p>
<p>150 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>Mais comment cet amour effréné du détail a-t-il pu naître dans le sein
de cet-écrivain?</p>
<p>A chercher encore. Poursuivons notre lecture.</p>
<p>Jeudi 17. — Toujours la même abondance du détail. Mais soyons franc.
C'est embroussaillé, c'est encombrant, c'est peut-être oiseux'; mais ce
n'est jamais plat. C'est toujours le détail pittoresque, et c'est
quelquefois le détail poétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 151</p>
<p>Ne demandez pas cette étoile, Je ne puis pas vous la donner.</p>
<p>Exemples :</p>
<p>Page 27. Au chapitre où nous voyons madame Bovary pour la première fois
: « L'ombrelle de soie gorge de pigeon (oh! cet obstiné détail qui
revient toujours!) que traversait le soleil, éclairait de reflets
mobiles la peau Manche de sa figure. »</p>
<p>Page 48. « Il regardait la lumière du soleil passer parmi le duvet de
ses joues blondes. »</p>
<p>Page 56. « Il la voyait par derrière, dans la glace, entre deux
flambeaux. Ses yeux noirs semblaient plus noirs... »</p>
<p><pb/></p>
<p>152 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>Page 126. « Elle accoucha un dimanche, au soleil levant. »</p>
<p>Ainsi de suite. Madame Bovary accapare tout ce qu'il y a de clartés et
de rayons en ce monde. Lumière de la lune, lumière du soleil, lumière
des flambeaux placés</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 153</p>
<p>sur la cheminée, lumière du gros feu qui brûle dans l'âtre, — pas une
lumière qui ne s'allume tout exprès pour l'éclairer. Il n'y a pas de
reine qu'on ait fêtée par autant d'illuminations, pas de sainte qui ait
porté autant d'auréoles dans les tableaux d'église !</p>
<p>vul9.</p>
<p><pb/></p>
<p>154 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>gaires et aussi nulles que possible, madame Bovary entête.</p>
<p>Ci-joints les profils de tout ce pauvre monde.</p>
<p>M. BOVARY. — Bêtise bonasse. Mange, boit, digère, dort; rien de plus
durant tout le roman. Aime sa femme au point de mourir de sa perte, et
pourtant ne s'occupe pas d'elle assez pour avoir vent de ses fredaines.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS, L'EAU 155</p>
<p>M. RODOLPHE. — Gentillâtre qui est le premier amant de madame Bovary. —
Simple fat.</p>
<p>M. LÉON. — Clerc d'huissier ; second amant de madame Bovary. Niais et
poltron.</p>
<p>M. L'HEUREUX. — Type d'usurier campagnard. Le seul qui ne soit pas
précisément un imbécile. Tient l'emploi du traître dans le drame. Mais,
par compensation, s'il n'est pas bête, il est crassement ignoble.</p>
<p>Samedi 19. Il y a un soupçon qui m'est revenu plu-</p>
<p><pb/></p>
<p>156 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>sieurs fois en parcourant ce livre : c'est que je ne lisais pas un
roman, mais un agenda.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 157</p>
<p><pb/></p>
<p>158 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>si curieusement exact, et d'une observation si fraîche, - l'intérieur de
classe, — par lequel s'ouvre le roman, ne serait alors qu'une page
détachée de l'agenda d'un collégien.</p>
<p>Mais n'abusons pas de la franchise de M. Flaubert, et cherchons d'autres
témoignages que le sien.</p>
<p>Ce qui dénonce encore l'agenda, c'est :</p>
<p>Secondement, ce sont les hors-d'oeuvre. — Ne gardez du roman de Madame
Bovary que l'histoire même de madame Bovary, vous aurez réduit le livre
de moitié. Heureusement il y a force épisodes qui servent de rallon-</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 159</p>
<p>Troisièmement, c'est la conduite même du roman. Cela finit par être
l'histoire de madame Bovary ; mais cela commence par être celle de M.
Bovary ; cela finit par raconter les aventures d'une femme adultère,
mais cela a l'air d'abord de vouloir mettre en scène la concurrence du
médecin de campagne avec le pharmacien de village. — Concluez vous-même.
— Un roman, établi d'après les lois de la poétique ordinaire, n'aurait
pas de ces dérail-</p>
<p><pb/></p>
<p>160 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 161</p>
<p>Mais je n'insiste pas; ceci ne regarde plus la critique.</p>
<p><pb/></p>
<p>162 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>sans qu'il soit nécessaire de conclure ; le vice décrit rebute
naturellement les consciences droites et n'allèche que les esprits déjà
viciés. Si M. Flaubert a eu un tort, ça été de mettre un dénotaient à
son livre et de punir de mort sa femme coupable, — d'abord parce que
c'était superflu, — ensuite parce que c'était bien dur, — et enfin parce
que cela sortait de son procédé; car il photographiait la vie réelle, et
la vie n'a pas de dénotaient a plupart du temps, sinon au fond des
consciences.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 163</p>
<p>disparates se distinguent. A mesure que se déroule ce roman, où tout
arrive successivement au premier plan, - des souvenirs de collége, — des
opérations de chirurgie, — un soleil couchant, — une histoire d'amour, —
une conversation de bourgeois, etc., — tout cela détaillé de même et
ayant la même valeur, — je reconnais tous les agendas qui sont entrés
dans le roman :</p>
<p>L'agenda du collégien,</p>
<p>L'agenda de l'étudiant en médecine,</p>
<p>L'agenda du promeneur,</p>
<p>L'agenda de l'amoureux,</p>
<p>L'agenda du flâneur, etc.</p>
<p>Vos in-18° verts de la collection Lévy s'allongent insensiblement sous
mes yeux; et bien tôt je vois vos pages entrecoupées des mêmes dates
d'agenda qui émaillent cet article :</p>
<p>Lundi 21.</p>
<p>Mercredi 23.</p>
<p>Jeudi 24.</p>
<p>Dimanche 28.</p>
<p>Que fera M. Gustave Flaubert, lorsqu'il n'aura plus d'agenda sons la
main? On n'écrit pas seulement avec sa mémoire.. L'imagination est-elle
donc définitivement abolie, en ce temps de réalisme et de photographie?</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XI</p>
<p>LA LÉGENDE</p>
<p>DE LA</p>
<p>CHRONIQUE PARISIENNE</p>
<p><pb/></p>
<p>166 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>Parmi tant de maîtresses, ce gracieux sultan en eut une qui vécut un peu
plus longtemps que les autres. Elle s'appelait la Chronique parisienne.</p>
<p>— La presse vous a donné, lui dit-il, des clefs qui ouvrent toutes les
portes. Vous avez la clef des théâtres, la clef des salons, la clef des
clubs, la clef de la Bourse, la clef de l'Académie, la clef des boudoirs
du quartier Brada. Allez partout où ne va pas le journalisme ordinaire;
soyez dans la maison quand il est dans la rue, dans la coulisse quand il
est dans la salle, dans l'alcôve quand il est au salon. Entrez partout,
furetez partout, butinez partout, et rapportez-moi tout ce qu'il vous
laissera glaner de nouvelles fraîches sur les hommes et les choses du
jour, Vous me les accommoderez de la façon la plus piquante qu'il vous
sera possible, et me les servirez une fois par semaine ; ce sera mon
plat du dimanche. Pour la grosse clef que voici, c'est celle de la
bibliothèque où j'entasse mes vieux livres. Cette bibliothèque, je vous
défends d'y entrer, et je vous le défends de telle sorte que, s'il vous
arrive de l'ouvrir, il n'y a rien que vous ne deviez attendre de ma colère.</p>
<p>Pendant quelque temps, — voire quelques années, -</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 167</p>
<p><pb/></p>
<p>168 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 169</p>
<p>Vint le dimanche. La Chronique avait composé son</p>
<p>miroton, je veux dire son feuilleton avec ses emprunts</p>
<p>de la bibliothèque qu'elle avait habilement déguisés. Il</p>
<p>y avait sur l'Académie une épigramme de Piron qu'elle</p>
<p>Bernard dont elle chargeait M. Emile Pereire, — un bon</p>
<p>— et enfin un très-ancien compte-rendu de la promenade</p>
<p>de Longchamps où elle n'avait fait que changer des noms</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>170 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>propres. Toutes ces histoires exhalaient bien une certaine odeur de
moisi, mais elles étaient accommodées dans un style assez épicé, qui
devait empêcher de la reconnaître. La Chronique servit le feuilleton
ainsi préparé au public, son seigneur et maître.</p>
<p>Puis, regardant la Chronique et remarquant son trouble :</p>
<p>— Il faut, dit-elle, que je l'aie laissée sur la table de la rédaction.</p>
<p>— Ne manquez pas, dit l'ogre, de me la donner tantôt !</p>
<p>Après plusieurs remises, il fallut apporter la clef.</p>
<p>— Pourquoi, demanda l'ogre, cette tache jaunâtre?</p>
<p>— Je n'en sais rien, dit la Chronique tremblante.</p>
<p>— Vous n'en savez rien ! reprit le Public. Je le sais bien, moi! C'est
de l'encre d'une couleur passée, de l'encre dont usaient les
chroniqueurs d'autrefois. Vous avez voulu entrer dans ma bibliothèque?
Eh bien, madame, vous y entrerez et irez prendre place auprès des
cadavres que vous ayez vus.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 171</p>
<p>— Je vous donne un demi-quart d'heure, répondit l'ogre et pas davantage.</p>
<p>Lorsqu'elle fut seule, la Chronique parisienne appela sa soeur, la
Critique, et lui dit :</p>
<p>impitoyable.</p>
<p>La Critique monta sur le haut de la tour. La Chronique lui criait :</p>
<p>— Ma soeur, ne vois-tu pas venir M. Albéric Second ? Et la Critique lui
répondait :</p>
<p>Cependant le Public criait de toutes ses forces :</p>
<p><pb/></p>
<p>172 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>— Descends ou je monterai là-haut.</p>
<p>— Encore un moment, s'il vous plaît, lui répondit la Chronique.</p>
<p>Et aussitôt elle criait tout bas :</p>
<p>— Ma soeur, ne vois-tu pas venir Maué, ou Thécel, ou Pharès?</p>
<p>Et la Critique lui répondait :</p>
<p>— Je ne les vois pas ; nul n'a encore percé l'incognito du trio redoutable.</p>
<p>— Descends donc vite, disait le Public, ou je monterai là-haut.</p>
<p>— Je m'en vais, répondit la Chronique. Et puis elle criait :</p>
<p>— Ma soeur, ne vois-tu pas venir M. Paul d'Ivoi, ou M. Henri de Pène, ou
M. Louis Ulbach, ou M. Edouard Fournier, ou M. Henri d'Audigier ?</p>
<p>— Hélas! répondit la Critique, Paul d'Ivoi est mort; M. de Pène est
parti pour quelque soirée du grand monde; M. Ulbach construit un drame
et jette les fondements d'un roman ; M. Fournier s'enfonce dans les
catacombes du vieux Paris ; M. d'Audigier crache dans l'eau pour y faire
des. ronds. Tous ces chroniqueurs sont occupés de toute autre chose que
de la Chronique... Attends pourtant, voici de la poussière qui s'élève
de ce côté-ci.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 173</p>
<p>— Est-ce un chroniqueur?</p>
<p>— Hélas, non! C'est un berger. C'est M. Pierre de l'Estoile qui fait
paître ses moutons frisés dans ce grand champ de bataille de la Presse
où combattait jadis Emile de Girardin.</p>
<p>— Ne veux-tu pas descendre? criait l'ogre.</p>
<p>— Encore un petit moment, répondit la Chronique. Et puis elle criait :</p>
<p>— Ma soeur, ne vois-tu rien venir?</p>
<p>— Je vois, répondit-elle, un cavalier qui accourt de Ce côté, la plume
au poing.</p>
<p>— Dieu soit loué ! s'écria la Chronique, c'est sans doute un chroniqueur !</p>
<p>— Non ! dit l'ogre, la tache jaunâtre est ineffaçable; toute l'encre qui
coule en tes veines est viciée ; il faut mourir.</p>
<p>Puis, saisissant les grands ciseaux du journalisme, il voulut lui couper
le cou...</p>
<p>Dans ce moment, on heurta si fort au rez-de chaussée du feuilleton, que
le Public s'arrêta tout court. On ouvrit, et aussitôt on vit un jeune
homme châtain, aux habits</p>
<p>10.</p>
<p><pb/></p>
<p>174 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>correctement coupés, descendre d'un élégant tilbury qu'il conduisait
lui-même. C'était l'héroïque vicomte Ponson du Terrail en personne. Le
Public voulut s'enfuir, pensant qu'on voulait l'assommer, comme on fit
de Barbe-Bleue; mais le vicomte le poursuivit de si près, qu'il
l'attrapa avant qu'il pût se réfugier nulle part.</p>
<p>Aussitôt il courut sur la Chronique, la plume en arrêt. Mais la
Chronique ne remua point. En la regardant de plus près, le vicomte
s'aperçut qu'elle était morte. Elle s'était empoisonnée elle-même avec
les anecdotes surannées qu'elle avait servies au Public.</p>
<p>C'est ainsi que la Chronique a péri misérablement, vers l'an 1862 ou
1863 de notre ère.</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>L'ATELIER</p>
<p>SCENE PREMIÈRE</p>
<p>L'AMI. — Ah ! bah ! tu peins maintenant avec des gants, le chapeau sur
la tête ?</p>
<p>LE PEINTRE. — Que veux-tu? Il fait un froid de loup, et je suis brouillé
avec mon marchand de bois.</p>
<p><pb/></p>
<p>176 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>lier, de peur de rencontrer la figure allongée de mon propriétaire. — Et
ta grande commande ?</p>
<p>LE PEINTRE. — Je suis passé au ministère. On dit que c'est signé ; mais
je ne vois rien venir.</p>
<p>L'AMI. — Et ton agent de change?</p>
<p>L'AMI. — Et ton marchand de tableaux ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 177</p>
<p>tort de jouer, que je courais trop les bals et les soirées? Je n'ai pu
m'empêcher de lui dire : » Qu'en savez-vous ! vous montez donc derrière
ma voiture ? »</p>
<p>L'AMI. — Pourquoi ne fais-tu pas des copies de tableaux anciens, toi qui
les fais si bien ?</p>
<p>LE PEINTRE. — Avec cela que c'est une spéculation, les copies! Les
marchands vous les payent vingt-cinq francs l'une dans l'autre.</p>
<p>LE PEINTRE. — Encore mieux ! Quinze francs la planche, et ils sont des
centaines de malheureux qui se les arrachent.</p>
<p>L'AMI.— Une belle industrie, ce sont les portraits d'ancêtres. On vous
les paye rubis sur l'ongle, et, du moment que les armoiries du coin sont
réussies, les gens n'en demandent pas davantage.</p>
<p>LE PEINTRE. — Je sais bien ; mais c'est fini, les portraits d'ancêtres.
Combien s'en fait-il depuis la loi sur les titres?</p>
<p>LE PEINTRE. — Est-ce que des tableaux se vendent</p>
<p><pb/></p>
<p>178 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>comme cela? Il faudrait dépenser d'abord cinq cents</p>
<p>francs de cadres; où veux-tu que je les prenne? — Passe</p>
<p>encore si le mont-de-piété prêtait dessus ! (On entend un</p>
<p>pas dans l'escalier.) Si c'était un amateur de distinction?</p>
<p>O Providence ! (Il ouvre.)</p>
<p>SCÈNE DEUXIÈME</p>
<p>UN MONSIEUR</p>
<p>LE MONSIEUR. — De la grande peinture? Oh ! non, c'est pour mon salon.</p>
<p>LE PEINTRE. — Je comprends...Un salon un peu sombre, comme tous les
salons...Eh bien, je vous proposerai alors cette peinture-ci, dans une
gamme très-claire... C'est ce que j'ai fait de plus décoratif.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 179</p>
<p>LE MONSIEUR, s'approchant. — Vous permettez, monsieur ?</p>
<p>LE PEINTRE.— Rogner mon évêque? Ah ! non, le tableau ne se composerait
plus... Si vous le désirez, je vous en ferai un autre dans les
dimensions voulues ?</p>
<p>LE MONSIEUR. — Impossible. Je donne une petite fête ce soir : il faut
que mon ameublement soit complet. Il n'y a pas d'autres peintres dans la
maison ?</p>
<p>LE MONSIEUR. — Mille remercîmenls, monsieur, (Il salue et sort.)</p>
<p><pb/></p>
<p>180 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>SCÈNE TROISIÈME</p>
<p>L'AMI. — De jolis amateurs encore, ce sont ceux qui prennent les
peintures lisses pour des peintures finies, sans voir si l'effet est
trouvé et si le dessin s'emmanche comme il faut.</p>
<p>LE PEINTRE. — Aimes-tu mieux les amateurs qui se donnent des airs
artistes en n'adorant que les peintures bavocheuses? les amateurs qui se
pâment devant les empâtements et les coups de truelle? les amateurs qui
jugent une toile au toucher, promènent leurs doigts dessus, et la
trouvent assez belle s'ils la sentent assez rugueuse ? Lesquels sont le
plus Prudhomme des uns ou des autres?</p>
<p>L'AMI. — Chut !... pas si haut. En voici encore un, d'amateur.</p>
<p>LE PEINTRE. — Tu as du flair. C'est un marchand de tableaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 181</p>
<p>SCENE QUATRIEME</p>
<p>LE MARCHAND DE TABLEAUX</p>
<p>LE MARCHAND. — Bonjour, mes enfants. Comment vont les affaires ?</p>
<p>LE PEINTRE. — Mal pour nous ; donc, bien pour vous. Venez-vous me
prendre quelque chose ? Vous aurez du choix, malheureusement.</p>
<p>LE MARCHAND, sans regarder les tableaux — Pourquoi ne</p>
<p>faites-vous pas de jolies têtes de femmes, clans de grands médaillons?
C'est très-demandé.</p>
<p>LE PEINTRE. — J'en ai, mais ça ne vous irait pas ; ce n'est pas assez
blaireauté pour vous.</p>
<p>LE PEINTRE. — Croyez-vous que je fais un tableau pour représenter un
bâton de chaise ?</p>
<p>LE MARCHAND. — Je ne vous dis pas; mais c'est la</p>
<p>mode. Je ne l'ai pas faite.</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>182 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>LE PEINTRE. — Vous chantez tous le môme air, comme si vous ne pouviez
pas former le goût du public en lui vendant autre chose que ces pauvres
petits trompe-l'oeil! C'est vous qui le gâtez, le public.</p>
<p>LE MARCHAND. —Qu'est-ce que ça représente, cette scène dans le bleu ?</p>
<p>LE PEINTRE. — Les Muses protégées par la Paix.</p>
<p>LE MARCHAND. — Ce n'est pas un sujet, ça; il nous faut des tableaux à
sujets. Pourquoi ne nous faites-vous pas des actualités, un Garibaldi
sous la tente, le combat du Merrimac et du Monitor ?</p>
<p>LE PEINTRE. — C'est juste ; vous y auriez double profit : d'abord le
tableau, puis la lithographie... Non, ce n'est pas mon genre.</p>
<p>LE MARCHAND. — Vous voyez bien, farceur! C'est vous qui ne voulez pas
arriver ; vous avez pourtant plus de talent qu'il n'en faut. Vous criez
toujours après les marchands : voulez-vous que je vous fasse une rente?</p>
<p>LE PEINTRE. — Trop généreux. Vos conditions?</p>
<p>LE MARCHAND. — Je ferai avec vous le traité, que j'ai fait avec le petit
Pécoul. Cinq cents francs par mois pendant six ans ; vous me livrerez un
tableau tous les quinze jours. Vous abattez si lestement la besogne,
quand vous voulez !</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 183</p>
<p>LE PEINTRE.— Merci. Et au bout de mes six ans, qu'estce que je vaudrai ?</p>
<p>LE MARCHAND. — Vous serez connu. C'est toujours ça.</p>
<p>LE PEINTRE. — Connu en Amérique? belle terre pour les arts ! Comme si on
ne savait pas que vous achetez pour l'exportation !</p>
<p>LE MARCHAND. — Vous faites trop de nu. Comment voulez-vous que cela se
place dans les familles ?</p>
<p><pb/></p>
<p>184 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>LE PEINTRE. — Que ne le disiez-vous tout de suite?</p>
<p>LE MARCHAND, mettant le tableau sur un chevalet. — Vous</p>
<p>voyez ; l'aile du cygne cache trop le corps. Écartez-la-moi un peu : ce
sera plus émoustillant.</p>
<p>LE PEINTRE, riant. — Ecartez-la vous-même.</p>
<p>LE MARCHAND. — Vous n'êtes pas complaisant, mon cher. ( Il sort sans
saluer.)</p>
<p>LE PEINTRE. — Comme cela comprend les beaux arts !</p>
<p>SCÈNE CINQUIÈME</p>
<p>UN MARCHAND DE COULEURS</p>
<p>LE MARCHAND DE COULEURS, entre-baillant la porte. — Ces</p>
<p>messieurs n'ont besoin de rien? Pas de terre d'ombre? pas de blanc ? LE
PEINTRE. — Rien pour le moment. Dites donc! vous</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 185</p>
<p>mettez trop d'huile dans vos couleurs. Ça ne sèche pas.</p>
<p>LE MARCHAND DE COULEURS, grave. — Ah ! monsieur ! c'est que vous voulez
aller trop vite, aussi ! vous avez tort... La peinture doit être
réfléchie, (il referme la porte.)</p>
<p>SCENE SIXIEME UN MODÈLE</p>
<p>UNE voix, au dehors. — A la boutique !</p>
<p>L'AMI, ouvrant. — Tiens ! c'est Esther.</p>
<p>ESTHER. — Est-ce qu'on travaille ici? Je suis libre. Je poserai tout ce
qu'on voudra.</p>
<p>LE PEINTRE. — Tu engraisses diablement, Esther. Il faut prendre garde à
ça, ma fille.</p>
<p>ESTHER. — Vous ne prenez plus de modèles? Vous êtes donc panés ?...
Fallait le dire. Je m'en vais.</p>
<p>LE PEINTRE. — Quelle fleur d'amabilité !</p>
<p>ESTHER, revenant. — Voyons, mes amours, vous avez toujours bien
vingt-quatre sous pour m'achete run paquet de Maryland?</p>
<p><pb/></p>
<p>186 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>ESTHER. — Ah bien, oui! Et mon omnibus !... (S'asseyant.) Je suis
éreintée. Voulez-vous aller me chercher ça, vous ?</p>
<p>LE PEINTRE. — Certainement. Veux-tu me donner une médaille de
commissionnaire ?</p>
<p>SCENE SEPTIEME</p>
<p>UN COMMIS DU MINISTÈRE</p>
<p>LE COMMIS, entrant. — Je n'ai pas voulu passer dans votre quartier sans
venir vous voir. LE PEINTRE. — Vous êtes mille fois aimable.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 187</p>
<p>LE PEINTRE. — La jambe droite ne porte pas; mais je la reverrai.</p>
<p>LE COMMIS. — C'est de vous aussi, ces Danses de nymphes? Nous vous
achèterons ça quelque jour pour le Luxembourg. Splendide. Couleur
éblouissante !</p>
<p>LE PEINTRE. — Un peu trouble dans les ombres...</p>
<p>LE COMMIS. — Mais non ! mais non ! Vous avez diablement du talent, mon
cher ami. Comment n'avez-vous pas la croix ? C'est un oubli. Nous le
réparerons.</p>
<p>LE PEINTRE. — Non ; pas encore. Il y en a tant qui la méritent mieux que
moi !</p>
<p>LE COMMIS. — Vous êtes trop modeste... A propos! pourriez-vous me donner
l'adresse de votre confrère B...?</p>
<p>LE COMMIS. — Merci. Au revoir, cher maître... Vous dites la deuxième à
gauche ?... (Exit.)</p>
<p><pb/></p>
<p>188 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>SCÈNE HUITIÈME</p>
<p>LE PEINTRE. — Comme c'est amusant, ces gens qui viennent vous voir pour
vous demander l'adresse d'un autre peintre !</p>
<p>L'AMI. — Tu ne diras pas au moins qu'il n'aime pas ta peinture. Quels
éloges ! C'était toi qui étais forcé de faire la partie de la critique.</p>
<p>SCÈNE NEUVIÈME</p>
<p>UNE MARCHANDE A LA TOILETTE</p>
<p>LA MARCHANDE A LA TOILETTE, entrant. — Bonjour, Esther. Mon petit X...,
je t'amène une jolie fille qui pose pour la première fois. Entre donc,
Mariette. (Entre une</p>
<p>fille de seize ans, les yeux baissés, très-rouge.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 189</p>
<p>LE PEINTRE. — Mademoiselle ne pose que pour la tête, je suppose?</p>
<p>LA MARCHANDE A LA TOILETTE. — Naturellement. C'est trop honnête pour
poser l'ensemble.</p>
<p>ESTHER. — Ça viendra plus tard. C'te bêtise!</p>
<p>LE PEINTRE. — Je ne pourrai vous employer maintenant, mais je vais
prendre votre adresse.</p>
<p>ESTHER, relevant les manches du nouveau modèle. — Tiens ! vous avez de
jolis bras, vous. Les miens sont plus gros, pas moins !</p>
<p>L'AMI. — Je crois bien; tu en ferais deux comme elle... tu as une beauté
plus abondante.</p>
<p>ESTHER. — C'est tout ce que tu payes ?</p>
<p>(Elle sort en chantant.)</p>
<p>LA MARCHANDE A LA TOILETTE. — Tu n'as besoin de</p>
<p>rien, mon petit? J'ai une pièce de brocart superbe... c'est ça qui
ferait bien sur le dos de ton évoque. Tu veux voir ?</p>
<p>LE PEINTRE. — Merci. Il n'en faut pas.</p>
<p>LA MARCHANDE. — Pas de brosses non plus?... pas de crayons?... pas de
vinaigre de Bully?</p>
<p>LE PEINTRE. — Je te dis que je n'ai pas d'argent.</p>
<p>LA MARCHANDE. — Hein?... Eh bien, et mon pauvre</p>
<p>billet qui se présente après-demain? C'est donc moi qui</p>
<p>11.</p>
<p><pb/></p>
<p>190 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>boirai le bouillon ?... (Se laissant tomber sur une chaise.) Ah !</p>
<p>mon Dieu ! Je suis refaite ! Je serai volée toute ma vie !</p>
<p>LE PEINTRE. — Volée ? (A l'ami.) Il faut que tu saches qu'elle prête à
200 pour 100.</p>
<p>LE PEINTRE. — J'attends une commande. Vous serez payée.</p>
<p>LA MARCHANDE. — Oui, Oui, je sais. Des colles! (Pleurant</p>
<p>plus fort.) Eh bien, garde-le, mon argent ; mais il ne te portera pas.
bonheur !</p>
<p>LE PEINTRE, haussant les épaules. — A-t-on jamais crié</p>
<p>autant pour cinquante francs? Qu'est-ce qui t'empêche de te payer
toi-même? Prends n'importe quoi dans l'atelier.</p>
<p>du plus grand tableau.) Tiens, j'enlève ça et nous sommes quittes.</p>
<p>LE PEINTRE. — Elle n'est pas dégoûtée. Un tableau de trois mille francs
! D'ailleurs, il est vendu.</p>
<p>LA MARCHANDE. — Et ce tout petit-ci?</p>
<p>LE PEINTRE. — J'en ai refusé cinq cents francs, Enfin, n'importe. Prends
et va-t'en.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 191</p>
<p>LA MARCHANDE. — Je ne regrette pas mon argent, au moins. C'est ma
tocade, les tableaux ; je les adore.</p>
<p>(La marchande sort.)</p>
<p>SCÈNE DIXIÈME UN JEUNE GANDIN, entre-baillant la porte. — Je ne dérange</p>
<p>personne ?</p>
<p>LE PEINTRE. — Pas du tout, vicomte. Entrez donc.</p>
<p>LE GANDIN. — Je croyais que vous aviez modèle de femme, aujourd'hui.</p>
<p>LE PEINTRE. — Ah ! je vous y prends ! — Trop tard ! L'oiseau a déniché.</p>
<p>LE GANDLN. — Et ma Chasse du temps de Charles IX? marche-t-elle?</p>
<p>LE GANDIN. — A vos ordres, mon cher.</p>
<p>LE PEINTRE. — La commande est de trois mille francs. Pouvez-vous
m'avancer cent écus ?</p>
<p>LE GANDIN, rougissant. — Trop heureux... mais...</p>
<p><pb/></p>
<p>192 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>LE PEINTRE. — Soyez tranquille. Le tableau vous sera livré au terme
convenu, dans six semaines.</p>
<p>LE GANDIN, inspiré. — A mon tour... J'ai fait, cette année, des pertes
énormes au jeu... Ne pourriez-vous me laisser le tableau pour quinze
cents francs?</p>
<p>LE PEINTRE. — Un rabais de moitié! Impossible. J'aurai passé quatre mois
dessus. Avec mes frais de costumes et de modèles, je ne. gagnerais pas
dix francs par jour.</p>
<p>LE GANDIN, insinuant. — Mettons deux mille francs; vous vous
rattrapperez sur autre chose! Ce, n'est pas la dernière fois que nous
ferons des affaires ensemble.</p>
<p>LE PEINTRE, froidement. — Soit. Je ne veux pas marchander, ...</p>
<p>LE GANDIN, donnant les trois cents francs.. — Voudriez-VOUS me faire
uubout de reçu? Pas pour moi, bien entendu... pour mon homme d'affaires.</p>
<p>LE PEINTRE. — Très-bien.</p>
<p>LE GANDIN. — Soignez-moi surtout les chiens et les chevaux ; le reste ne
m'intéresse pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIII</p>
<p>LES SOUCIS D'UN JOURNAL SÉRIEUX</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE</p>
<p>M. GUÉBOUL, appelant.— Larcey!</p>
<p>M. FRANCIS LARCEY. — Présent, m'sieu.</p>
<p>M. GUÉBOUL. — Répondez fidèlement, Larcey. Savezvous s'il y a une
première quelque part, ce soir? - M. FRANCIS LARCEY. — Oui, m'sieu. J'ai
regardé les</p>
<p><pb/></p>
<p>194 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>affiches en venant, comme dit Voltaire. Il y a, aux Variétés, la
première de Sans queue ni tête.</p>
<p>M. FRANCIS LARCEY. — Oui, m'sieu.</p>
<p>M. GUÉBOUL, avec un regard scrutateur — Propre?</p>
<p>M. FRANCIS LARCEY. — Je ne l'ai mise qu'une fois, comme dit Voltaire.</p>
<p>M. FRANCIS LARCEY. — Des gants aussi, m'sieu.</p>
<p>M. GUÉBOUL. — N'applaudissez jamais; cela les déchire. S'il fait de la
boue, le caissier vous donnera six sous pour prendre l'omnibus. Il ne
faut pas qu'on voie l'Opinion publique crottée, songez-y bien.</p>
<p>M. FRANCIS LARCEY. — Oh! non, m'sieu.</p>
<p>M. GUÉBOUL. — N'ayez donc pas toujours comme cela</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 195</p>
<p>la tête enfoncée dans les épaules ; ça vous donne un petit air
honteux... Tenez-vous droit et fier. Que diable! il faut songer que vous
représentez l'Opinion publique, Larcey... À propos, vous a-t-on remis
votre stalle?</p>
<p>M. FRANCIS LARCEY. — Pas encore, m'sieu, comme dit Voltaire.</p>
<p>(Exit M. Francis Larcey.)</p>
<p>main. — Monsieur, c'est une lettre de M. Emile de Girardin.</p>
<p><pb/></p>
<p>196 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>çon ne paie pas de la mine. Il écrit proprement, il connaît ses
classiques. Il ne lâcherait pas,un mot, sur la pluie ou le beau temps,
sans l'étayer de l'autorité de Voltaire ; cela dégoûte un peu de
Voltaire, mais cela fait bien pour l'abonné de province.</p>
<p>SCÈNE DEUXIEME M. FRANCIS LARCEY , rentrant, pâle et défait. — M'sieu !</p>
<p>on n'a pas apporté la moindre stalle, comme dit Voltaire.</p>
<p>M. GUÉBOUL. — Mon Dieu ! Larcey, quelle insupportable façon de parler
vous avez adoptée! ne pouvez vous garder Voltaire pour vos articles?...
Qu'est-ce que vous dites ? On n'a pas envoyé de stalle ?</p>
<p>M. FRANCIS LARCEY — Non, m'sieu.</p>
<p>M. GUÉBOUL, avec un calme affecté. — C'est impossible.</p>
<p>M. FRANCIS LARCEY. — J'ai bien regardé partout, m'sieu.</p>
<p>que c'est impossible. (Tirant sa montre.) Il va être midi; le</p>
<p>M. Hippolyte Gogniard ne peut avoir oublié un jour-</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 197</p>
<p>M. TONNEAU, de sa place. — Peut-on savoir ce qu'elle dit, la lettre de
Girardin ?</p>
<p>M. GUÉBOUL, pensif — On vend,— je veux dire on met on vente, — plusieurs
numéros de l'Opinion publique devant le théâtre des Variétés. J'ai cru
même voir l'autre jour un numéro sur une table du café de ce nom; je
n'en ferais pas le serment, mais je l'ai cru voir. Ajoutez que l'Opinion
publique est aussi considérable que la Presse, comme format; ajoutez
qu'elle vaut autant que la Patrie, trois sous le numéro. Il est
invraisemblable que M. Hippolyte Cogniard ne nous ait pas remarqué ;
c'est invraisemblable.</p>
<p>M. TONNEAU, de sa place. — C'est très-important, cette lettre de
Girardin. Vous l'avez lue?</p>
<p>M. GUÉBOUL, toujours absorbé. — Je vois ce que c'est, Larcey. Le portier
vous ressemble un peu... de dos ; on peut s'être trompé. Voyez si on ne
l'a pas remise chez le concierge.</p>
<p>(Exit M. Francis Larcey.)</p>
<p><pb/></p>
<p>198 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>M. GUÉBOUL, distrait. — Plus tard, Tonneau, plus tard, Je suis occupé.
Je l'ouvrirai un autre jour.</p>
<p>M. FRANCIS LARCEY, rentrant. — M'sieu, le concierge n'a rien vu, comme
dit Voltaire.</p>
<p>M. GUÉBOUL. — Voltaire dit que le concierge?... C'est bien
extraordinaire. Avez-vous bien examiné cet homme, Larcey? Les portiers
sont friands de billets de spectacle. L'expérience nous l'a appris.</p>
<p>M. FRANCIS LARCEY. — Je l'ai examiné. Il était en bras de chemise.</p>
<p>M. FRANCIS LARCEY. — Voilà, m'sieu !</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 199</p>
<p>M. GUÉBOUL. — Allez me quérir Souvestre, que je lui dicte une lettre.</p>
<p>M. FRANCIS LARCEY. — Mettrai-je ce soir ma cravate blanche, m'sieu ?</p>
<p>M. GUÉBOUL. - J'y réfléchirai. — Allez me quérir Souvestre.</p>
<p>Souvestre, une plume et de l'encre. Pas de ce papierlà... du papier à
en-tête, avec le titre du journal et les prix d'abonnement; cela ne peut
pas nuire. Y êtesvous?</p>
<p>M. SOUVESTRE. — Mais ma Revue des journaux? Qui est-ce qui la fera ?</p>
<p>M. GUÉBOUL. — On s'en passera. C'est fâcheux, mais les circonstances le
commandent.</p>
<p><pb/></p>
<p>200 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>transapennines va prendre le titre du gouvernement royal de l'Emilie.</p>
<p>M. GUÉBOUL, impatienté. — Ne nous dérangez donc pas, Tonneau. Emilie !
Emilie ! Il est bien question d'Emilie !</p>
<p>M. TONNEAU, froissé. — Mais Emilie n'est pas ce que vous pensez. Emilie
est une ancienne province de l'empire romain, qui...</p>
<p>M. SOUVESTRE — Je l'ai mise.</p>
<p>M. GUÉROUL. — Écrivez : Monsieur le directeur...</p>
<p>M. SOUVESTRE, écrivant. — ...recteur.</p>
<p>M. GUÉBOUL, regardant le gilet de M. Souvestre. — Quel est</p>
<p>donc ce petit papier qui sort de votre poche, Souvestre? (A part.) Quel
soupçon !</p>
<p>M. SOUVESTRE, négligemment. — Rien. Un billet.</p>
<p>M. GUÉBOUL, vivement. — Des Variétés?... Montrez-lemoi. (Sévèrement.) —
Je l'exige.</p>
<p>M. SOUVESTRE. — Qu'est-ce qu'il vous prend donc? (Montrant le billet.)
Ça n'a rien de curieux. C'est un billet de faire part.</p>
<p>M. GUÉBOUL. — Je pensais... je croyais... pardon!</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 201</p>
<p>M. TONNEAU. — Un moment, je suis occupé de la grande question de
l'isthme de Suez.</p>
<p>M. TONNEAU, stupéfait. — Evidemment, je le pourrais. Pourquoi faire?</p>
<p>M. GUÉBOUL, digne. — Ne m'interrogez pas. La chose</p>
<p>Ce n'est pas lui ! (Haut.) Je vous remercie, Tonneau. Veuillez appeler
Delcro.</p>
<p>M. DELCRO, arrivant. — Je dépouillais les correspondances d'Italie. Il y
a une proclamation de Garibaldi.</p>
<p>M. GUÉBOUL. — Garibaldi est le dernier de mes soucis. Retournez vos poches.</p>
<p>M. DELCRO. — Que je retourne mes poches ! Mais les</p>
<p><pb/></p>
<p>202 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU .</p>
<p>lettres d'Italie sont sur mon bureau. Je ne les ai pas sur moi. M.
GUÉBOUL. — Retournez vos poches tout de même;</p>
<p>j'ai mes raisons. (M. Delcro retourne ses poches. M. Guéboul, à</p>
<p>part.)Rien encore! — Merci, Delcro. Envoyez-moi Tarrieu.</p>
<p>M. TARRIEU, arrivant. — Les dépêches télégraphiques sont
très-importantes aujourd'hui : quinze cents Mores ont attaqué les
positions espagnoles. Il en est résulté que...</p>
<p>M. GUÉBOUL. — Ce n'est pas cela que je vous demande. Retournez vos poches.</p>
<p>M. TARRIEU, abasourdi. — Plaît-il?... Vous dites?...</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 203</p>
<p>M. SOUVESTRE — Pas très-loin. J'ai écrit : Monsieur le directeur.</p>
<p>M. SOUVESTRE. — Je l'ai mis on ne peut plus sèchement.</p>
<p>M. FRANCIS LARCEY, Rapprochant. — Et ma Cravate</p>
<p>blanche, m'sieu? faudra-t-il que je la mette, ce soir ? M. GUÉBOUL. —
Laissez-moi, Larcey. Je n'ai pas encore</p>
<p>rien décidé là-dessus. (Exit M Francis Larcey.)</p>
<p>CHOEUR DES RÉDACTEURS. — D'où lui vient cette manie de faire retourner
toutes les poches? Qu'y a-t-il ? Je ne comprends pas, mais je me tais.
Respectons un esprit qui ne peut être occupé que des plus graves intérêts !</p>
<p>SCENE QUATRIEME</p>
<p>M. GUÉBOUL. — Il s'agit d'abord de poser les faits. Soyons bref. Un
ultimatum est toujours concis. Ecrivez, Souvestre : (Dictant) « Vous
avez, ce soir, une première représentation, et l'Opinion publique n'a
pas encore reçu les billets de service. »</p>
<p><pb/></p>
<p>204 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>M. SOUVESTRE, écrivant. — ...vice.</p>
<p>(M. Guéboul sort, escorté de M. Souvestre la plume au poing.)</p>
<p>L'UNION, descendant l'escalier de M. Dubuisson. — Il est cinq heures.
Allons dîner, et, de là, aux Variétés!</p>
<p>M. SOUVESTRE, croisant la plume. — On ne passe pas.</p>
<p>Montrez votre billet des Variétés. (L'Union obéit.)</p>
<p>LA GAZETTE DE FRANCE, sur l'escalier. — Je ne serai pas</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 205</p>
<p>M. SOUVESTRE. — On ne passe pas ! Voyons votre billet. (La Gazette de
France obéit.)</p>
<p>LE DROIT, sur l'escalier. — Ça vous met du noir dans l'âme, tous ces
procès. Allons nous dérider aux Variétés !</p>
<p>M. SOUVESTRE. — On ne passe pas ! Votre billet?</p>
<p>M. GUÉBOUL, rendant le billet du Droit avec accablement. —</p>
<p>(Il rentre, suivi de M. Souvestre.)</p>
<p>M. GUÉBOUL. — Achevons, Souvestre. (Dictant.) « Je désirerais savoir si
votre intention est de nous en envoyer en semblable occasion, afin... »</p>
<p>M. SOUVESTRE, écrivant. — ... fin.</p>
<p>menaçant, mais diplomatique... (Haut ) « Afin de régler</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>206 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>M. FRANCIS LARCEY. — Mettrai-je ma cravate blanche, ce soir, m'sieu ?</p>
<p>SCÈNE CINQUIEME ET DERNIÈRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 207</p>
<p>M. FRANCIS LARCEY. — A tous les Cogniard de la terre, Voltaire n'eût pas
mieux rédigé, m'sieu. Mais moi, que vais-je faire ? Vous réglez votre
conduite sur la sienne ; ergo, s'il ne vous envoie pas de stalle, vous
ne lui envoyez pas de critique, vous ne publiez pas de comptes-rendus,
vous ne mettez plus d'annonces, et je ne mets pas de cravate blanche.
Est-ce cela que vous voulez dire ?</p>
<p>M. GUÉBOUL. — Non, Larcey, ce n'est pas cela. Bien habile qui pourra
lire au fond de l'âme de votre rédacteur en chef ! Nous nous occuperons
des Variétés, bien que les Variétés ne s'occupent pas de nous. C'est
ainsi que je règle ma conduite sur la leur.</p>
<p>M. FRANCIS LARCEY. — Alors, je mets ma cravate blanche, et vous me payez
une stalle de cinq francs, comme dit Voltaire.</p>
<p>M. GUÉBOUL, agité. — Obérer la caisse de l'Opinion publique d'une somme
de cinq francs ! C'est que cinq francs font cent sous ! Il ne faut pas
s'y tromper.</p>
<p>M. FRANCIS LARCEY. — Alors, je ne mets pas ma cravate blanche ?</p>
<p><pb/></p>
<p>208 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>M. FRANCIS LARCEY. — Alors, je mets ma cravate blanche ?</p>
<p>M. FRANCIS LARCEY. — Je vais passer ma cravate blanche. Voltaire n'en
portait pas d'autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV</p>
<p>EXTRAIT DES MEMOIRES D'UN COLLÉGIEN</p>
<p>I. - MES CLASSES</p>
<p>0 fatale influence de la routine ! Au lieu de ces auteurs morts et de
ces langues mortes, pourquoi ne pas nous</p>
<p>12.</p>
<p><pb/></p>
<p>210 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>inculquer la grande science de la vie?... On ne nous enseigne aucun jeu
de cartes, ni le whist, ni la bouillote, ni le bac : sur un coup de
cinquante louis, ayant trois et donnant un dix, je ne saurais s'il faut
tirer !</p>
<p>COURS DE LATIN. — J'affecte de n'y paraître qu'une demi-heure après
l'ouverture de la classe. Le professeur m'en fait aigrement l'observation.</p>
<p>MOI. — Ce n'est pas moi qui suis en retard, c'est l'horloge du lycée qui
avance sur la Bourse.</p>
<p>Des murmures approbateurs accueillent ce commencement d'opposition. —
Mon professeur me demande mon</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 211</p>
<p>devoir. Je cherche pendant dix minutes ma version que j'ai sous la main.</p>
<p>MON PROFESSEUR. — Est-elle en retard aussi, votre version ? Si vous ne
l'avez pas, vous irez en retenue.</p>
<p>MOI, a mi-voix. — A l'échafaud ?...</p>
<p><pb/></p>
<p>212 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>MOI, Usant: — Natum ante ora patris, patremque obtruncal ad aras.</p>
<p>MON PROFESSEUR. — Traduisez... Le verbe, d'abord.</p>
<p>MOI. — C'est facile... Obtruncat, il tronque. (On rit. )</p>
<p>MON PROFESSEUR. — Comment?... Pas du tout. Obtruncat signifie il égorge,
n'est-il pas vrai ? C'est bien. Allez.</p>
<p>MOI. — Natum, le né.</p>
<p>MON PROFESSEUR. — Le né ? Est-ce qu'on dit le né? Natum est ici synonyme
de filium. Eh bien ?</p>
<p>UN ÉLÈVE ZÉLÉ. — Je le sais, moi !...</p>
<p>MON PROFESSEUR. — Voyons, dites.</p>
<p>L'ÉLÈVE. — Il coupe le nez du père. (Explosion de rires. )</p>
<p>MON PROFESSEUR. — Du silence, messieurs. (A l'élève.) Vous me ferez
vingt fois le verbe : Je parle sans réfléchir. (A moi.) Eh bien?...
Natum, c'est-à-dire le fils, n'est-ce pas?... Il égorge le fils. C'est
bien. Allons.</p>
<p>MOI, - Ante, devant.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 213</p>
<p>MON PROFESSEUR. — C'est très-bien! c'est bien, mon ami. Allez. MOI. —
Ora... Mais, monsieur, os veut dire le bec...</p>
<p>est-ce le bec du père? (Hilarité immodérée sur tous les bancs; la classe
est dans le plus grand désordre.)</p>
<p>MON VOISIN. — Passe-moi le papier. Ça fera rire ma mère.</p>
<p><pb/></p>
<p>214 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>EXTRAIT DE MES LECTURES. — ...Les hommes ne doivent s'effrayer de rien,
parce que Dieu protége ceux qui ont du courage; ce que l'on voit, en
effet, puisqu'il se sert du fort pour châtier le faible: (MACHIAVEL.
Histoire de Castruccio Castracani.)</p>
<p>HISTOIRE. — Autre cours mal donné et qui ne répond pas aux besoins de la
génération actuelle. J'admets qu'il soit intéressant de connaître les
faits et gestes d'Ataulph, beau-frère d'Alarich, d'Olibius, élevé au
trône par le tout-puissant Ricimer, et d'Amalasonthe, qui fut déclarée
régente au nom d'Athalaric. Mais le dirai-je? ces héros (dont, je ne
prétends pas rabaisser la valeur) sont bien loin de nous pour nous
passionner. Ce sont nos contemporains qu'il faudrait nous faire
connaître. Je voudrais juger M. Thiers et la politique de M. Guizot; je
n'ai pu encore (c'est honteux!) me faire une opinion raisonnée sur la
question des cotons.</p>
<p>On prétend qu'il a trouvé un moyen assez expéditif de</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 215</p>
<p>Il est si distrait, qu'on lui joue les plus méchants tours sans qu'il
s'en aperçoive. En voici un qui a obtenu, cet hiver, un succès de plus
de vingt représentations.</p>
<p><pb/></p>
<p>216 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>GÉOGRAPHIE. — A la bonne heure! Voici des leçons sérieuses et un maître
digne de ce nom ! Le professeur a fort bien compris qu'on se souciait
peu de suivre le cours de l'Ohio, de savoir les limites exactes de la
république de Caracas. Il nous parle donc géogpaphie le moins qu'il peut
et seulement pour la forme. Puis il se hâte d'ouvrir un volume étranger
aux études, et commence une lecture qui n'est interrompue que par nos
applaudissements. Ordinairement c'est un volume de vers. Tantôt les
ïambes mâles et patriotiques d'Auguste Barbier ; tantôt les poésies
passionnées d'Alfred de Musset. On comprend si ces chants de guerre ou
d'amour trouvent dé l'écho dans nos coeurs. Honneur au professeur qui a
si bien compris nos voeux, nos- élans intimes, nos secrètes aspirations !</p>
<p>Ici je ne lis plus, bien entendu, j'écoute. Le professeur me rend un peu
de l'estime que je lui témoigne, je suis fier de le dire. Il me prête
ses livres et ne dédaigne pas de m'en demander mon avis. Dernièrement,
comme je lui</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 217</p>
<p>J'ai ouï dire que le professeur de géographie était mal vu de ses
collègues. Cela ne m'étonne pas. Ils ne sauraient le comprendre.</p>
<p>MATHÉMATIQUES. — Il n'y a pas deux mots pour qualifier le professeur de
mathématiques. A quelque point de vue qu'on le considère, c'est un
grotesque. Il est petit, il est obèse, il est myope, et jamais un
Alsacien n'a plus tristement écorché le français!</p>
<p>Quel dévergondage de pensées et d'expressions ! Voici comment, par
exemple, il nous a dicté le problème des courriers :</p>
<p>On l'a entendu commencer un autre problème par ces mots :</p>
<p>— Si je jette mes yeux par la fenêtre... j'aperçois... un oiseau !...
par exemple... un chat !...</p>
<p>Ce bouffon semble fait exprès pour les mystifications. Croyez qu'on ne
s'en prive point.</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>218 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>Le petit bonhomme arrive ; il s'installe comme d'habitude, si
tranquillement, si posément, que la chaise n'est pas ébranlée. Puis il
ôte ses lunettes et les essuie soigneusement, du coin de son foulard.</p>
<p>MON VOISIN DE DROITE. — Il ne doit plus y voir du tout, maintenant. Si
nous filions?...</p>
<p>MON VOISIN DE GAUCHE. — J'en suis!...</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 219</p>
<p>UN AUTRE. — Il va jeter de beaux cris !</p>
<p>UN AUTRE.— Du tout! il ne fera semblant de rien... comme l'autre jour,
tu sais?... Chose lui avait mis une pierre dans son chapeau... Il l'a
portée patiemment jusque chez lui, sans oser la jeter, de peur d'être vu
de Chose, qui le suivait.</p>
<p><pb/></p>
<p>220 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>occuper le premier rang sans avoir l'air d'y prétendre. On ne saurait
paraître distingué sans l'être en effet.</p>
<p>( GOETHE.)</p>
<p>A la face de Dieu, prends la loi pour épouse;</p>
<p>Sous les oreillers d'Othello Ne va pas l'étouffer dans ta fureur jalouse;</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 221</p>
<p>Si tu voyais son front menacé de la foudre,</p>
<p>Si quelque rampant ennemi Se nommait en sifflant et sortait de la poudre</p>
<p>Pour surprendre Hercule endormi, De la grande outragée accours venger
l'offense ,</p>
<p>Le dernier vers a deux pieds de trop. Il y a des chevilles. A refaire,</p>
<p>EXTRAIT DE MES LECTURES. — Alors seulement on peut se croire capable
d'achever un grand dessein quand on l'a vu une fois renversé avec
tranquillité et constance.</p>
<p>( SAINT-RÉAL. ) (Conjuration des Espagnols contre Venise.)</p>
<p>Pauvre bête! son maître le faisait servira ses expé-</p>
<p><pb/></p>
<p>222 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>C'est pourtant papa qui m'a brouillé avec mon professeur !</p>
<p>Je réussissais très-passablement la charge du maître et du chien ; j'en
ai illustré la plupart de mes cahiers. Papa a trouvé que ça les abîmait.</p>
<p>Je ne pouvais croire que les conseils d'un père fussent mauvais à
suivre, n'est-ce pas? J'obéis.</p>
<p>Huit jours après, mon professeur visitait nos cahiers d'histoire
naturelle. Je lui présente orgueilleusement le mien, que j'avais mis au
net, de ma plus belle écriture. !</p>
<p>J'attendais ses éloges. Je le vois qui pâlit subitement... puis le voilà
qui feuillette mon cahier fiévreusement, page par page, avec de sourdes
exclamations...</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 223</p>
<p>Malédiction ! Je lui avais donné mon cahier de caricatures !</p>
<p>Vous voyez l'effet ; je fus banni de la classe. Depuis ce temps, faut-il
le dire? je n'ai plus qu'une confiance médiocre en papa.</p>
<p>CONCLUSION. — J'en ai, je pense, assez dit pour montrer les vices et les
lacunes de l'enseignement moyen. Ah ! comme j'aspire au jour où je
cesserai d'être un écolier pour devenir un étudiant !</p>
<p>Quitter les maussades dortoirs pour louer une chambre dans un hôtel
garni ! Etre chez soi ! Sortir et rentrer quand on veut! Libre! libre !...</p>
<p>Etre affranchi des pensums, des retenues, du cachot! Prendre des
inscriptions en gardant le droit de ne pas fréquenter les cours !</p>
<p>Echanger les puériles récréations de la cour du lycée contre les orgies
de l'estaminet! Passer des parties de</p>
<p><pb/></p>
<p>224 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>billes aux parties de billard! Prendre de l'absinthe entre nos repas!</p>
<p>EXTRAIT DE MES LECTURES. — Ce sera toujours un objet d'admiration que la
plénitude, la perfection et la rapidité de la conception chez les
natures vierges...Lorsque les gens chastes ont besoin de leur corps ou
de leur âme, ils trouvent de l'acier dans leurs muscles ou de la science
infuse dans leur intelligence, une force diabolique ou la magie noire de
la volonté.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 225</p>
<p>II. - MES VACANCES</p>
<p>4 septembre. — J'ai regardé Léontine attentivement. Elle est mieux que
je ne croyais. Elle a quelque chose de ce type égyptien que chérit
Théophile Gautier. Des yeux noirs d'une forme allongée et qui se
retroussent légèrement vers les tempes ; le nez droit et mince ; la bouche</p>
<p>13.</p>
<p><pb/></p>
<p>226 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>Je m'y livrais sous les yeux de la petite ; je triomphais quand elle
admirait ma calligraphie ! Elle s'appuyait sur mon épaule, tandis que je
travaillais ; elle souriait en me regardant faire; je ne doutais pas que
je n'eusse-trouvé le chemin de son coeur... Le dénouement de tout cela,
c'est que Gustave a fini par jeter au feu ces modèles d'écriture et que
nous avons failli nous battre... au premier bleu. Vraiment, Gustave
n'avait pas tort et j'étais un grand scélérat.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 227</p>
<p>Jean-Jacques, mon ami, tu es un grand écrivain; je l'ai proclamé mille
fois au collége. Mais tu as beau tracer une peinture enchanteresse du
premier baiser de Julie, tu restes au-dessous de la réalité; je te
trouve tiède,</p>
<p><pb/></p>
<p>228 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>Le petit Justin nous regardait avec un sourire naïf; l'enfant n'avait
pas l'air de comprendre. Mais Léontine ! Ce baiser a fait d'elle une
femme !</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 229</p>
<p>Il ne faut pas oublier qu'elle n'a que quatorze ans. Peste soit de la
pensionnaire !</p>
<p>Perfides comme l'onde, a dit Shakespeare.</p>
<p><pb/></p>
<p>230 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>de longs et sourds murmures; c'est le seul bruit qui passe dans l'air.
Quelle paix ! quelle sérénité !</p>
<p>Je rimerais volontiers quelques vers dans le genre de ceux de Hugo :</p>
<p>J'aime les soirs sereins et beaux ; j'aime les soirs...</p>
<p>Mais leur bibliothèque est si mal montée ! ils n'ont pas seulement un
dictionnaire de rimes.</p>
<p>8 septembre. — Comment ferait-elle pour ne pas m'aimer? Ne suis-je pas
un événement capital dans son existence? La vie qu'on mène ici est si
plate et si monotone !</p>
<p>Les deux grandes émotions de la journée, ce sont : — le matin, le
facteur, qui apporte le journal sept fois par</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 231</p>
<p>9 septembre. — Elle était dans le cabinet de son père, rangeant quelques
volumes.</p>
<p>— Comment classes-tu donc ces livres, Léontine?</p>
<p>— Vous voyez : je sépare les volumes reliés de ceux qui ne le sont pas.</p>
<p>— C'est tout?</p>
<p><pb/></p>
<p>232 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>— Puis je mets sur les mêmes rayons les volumes de même grandeur.</p>
<p>- C'est tout?</p>
<p>12 septembre. — Pourquoi ne l'aimerais-je pas pour tout de bon,
très-sérieusement? Je n'ai que dix-sept ans, c'est vrai ; mais je suis
bien vieux par la pensée ! Il me faudrait l'amour de celte enfant pour
me retremper.</p>
<p>14 septembre. — Ah ! si j'avais vécu au temps de la chevalerie, quand
les femmes se gagnaient et ne se donnaient point! je sens que j'aurais
pu soutenir mille combats, souffrir mille morts pour elle. Rien ne
m'aurait fait reculer.</p>
<p>Une idée bizarre, — mais qui m'a séduit par son héroïsme, — m'est venue.</p>
<p>Si je me faisais la même blessure? Souffrir en même</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 233</p>
<p>temps qu'elle, du même mal, ne serait-ce pas la plus noble et la plus
raffinée des jouissances?</p>
<p>J'ai marché droit au buffet, — puis j'ai réfléchi et je me suis abstenu.</p>
<p>Ce n'est pas que mon courage ait faibli ; pas un moment! mais j'ai peur
que ces deux blessures identiques n'éveillent les soupçons de la
malveillance.</p>
<p>18 septembre. — Werther s'est tué parce qu'il n'espérait plus rien de la
vie. La belle affaire qui n'en fait pas autant? Moi aussi, j'ai parfois
des idées de suicide, comme toutes les natures un peu poétiques et
passionnées ;</p>
<p><pb/></p>
<p>234 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>rien de commun avec celles du vulgaire.</p>
<p>Hier soir, je cheminais sur la route avec Léontine et Justin ; quand je
dis avec eux, le mot est impropre : j'avais soin d'être toujours en
avant... de quelques pas...</p>
<p>Le soleil couchant était magnifique ; l'air était tiède ; les champs
embaumaient ; tout en marchant, je réfléchissais.</p>
<p>— Je voudrais mourir ici, de la main de Léontine. C'est venant d'elle
surtout que la mort me serait douce. La femme aimée vous frappe sans
vous faire mal ; ses coups sont encore des caresses.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 235</p>
<p>Elle me mit en riant l'épée sur la poitrine :</p>
<p>— Si je le prenais au mot, pourtant !</p>
<p>— Tu crois donc que j'aurais peur de mourir?</p>
<p>— Va, traverse-moi; tu verras si je pâlis. J'appuyais moi-même sur
l'épée — au point quelle</p>
<p>traversa l'étoffe de mon gilet neuf. Léontine eut peur et laissa tomber
l'arme.</p>
<p>Léontine m'a boudé tout le reste de la promenade. N'importe ; je ne
pense point que cette aventure me nuise auprès d'elle. Les femmes aiment
les coeurs résolus ; elles ne détestent pas les idées singulières.</p>
<p><pb/></p>
<p>236 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>23 septembre. — Malédiction ! M. G... a offert un bouquet, et Léontine
l'a mis dans l'eau fraîche ! — D'autre part, mon père me mande qu'il
arrive ici clans trois jours. — Allons, il faut brusquer le dénoûment de
cette petite affaire.</p>
<p>Elle est dans un salon comme une mandoline Oubliée en passant sur le
bord d'un coussin ; Elle renferme en elle une langue divine. Mais si son
maître dort, tout reste dans son sein.</p>
<p>Je suis de l'avis d'Alfred de Musset !</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 237</p>
<p>— Léontine, regarde ce soir sous ton oreiller, tu trouveras un billet.</p>
<p>— Un billet !</p>
<p>Elle se retourna vivement ; il me sembla qu'elle avait souri et rougi.
Cela m'enhardit ; je lui pris la main, audacieusement.</p>
<p>Elle détourna la tète comme si elle craignait qu'on ne lût dans son visage.</p>
<p>— Pourquoi vous haïrais-je? Ne sommes-nous pas des camarades ?...</p>
<p><pb/></p>
<p>238 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>— Enfant, je te parle d'amour et non de camaraderie. Mes lèvres étaient
si près de ses cheveux, que je n'y</p>
<p>pus tenir... Elle poussa un petit cri d'oiseau effarouché, se dégagea
brusquement et s'enfuit sans me répondre.</p>
<p>Je remontai lentement, fort satisfait, en somme. Qui ne dit mot consent,
la chose est proverbiale. — Allons écrire le billet promis, pour achever
de subjuguer entièrement cette âme innocente !</p>
<p>— Mais laissez-moi! laissez-moi donc! Qui vous a permis d'entrer ici?...
Je n'aime que ma mère, entendezvous !</p>
<p>— Je sors, chère Léontine, puisque vous me chassez.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 239</p>
<p>le serai toujours le plus soumis des amants, vous pouvez me croire.</p>
<p>30 septembre. — Je n'en reviens pas. Se peut-il que tout soit perdu? Ah
! dérision et massacre! Mais qui eût deviné qu'elle irait tout conter à
sa mère ?...</p>
<p>Que faire dans cette situation ? Les livres ne me donnent point de
conseils, les romans ne l'ont point prévue. Il est sans exemple qu'une
héroïne prenne sa mère pour confidente. Mais aussi, où ai-je vu que
cette petite péronelle fût de taille à,devenir une héroïne ?</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XVI</p>
<p>VARIATION SUR LE MEME AIR</p>
<p>LA PREMIERE DECLARATION</p>
<p>PERSONNAGES</p>
<p>M. PLUMEROT, notaire. HORTENSE, fille du précédent, 14 ans. LE JEUNE
GUSTAVE PLUMEROT. M. HENRI, prix d'honneur du lycée Bonaparte, ami du
jeune Plumerot.</p>
<p>(La scène se passe chez M. Plumerot, rue Grenetat.)</p>
<p>SCENE PREMIERE</p>
<p>HENRI, entrant. — Hortense m'aime, je n'en saurais</p>
<p>douter. L'épreuve d'hier soir a été décisive. N'a-t-elle</p>
<p>Plu14</p>
<p><pb/></p>
<p>242 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>merot nous a proposé cette bienheureuse promenade aux</p>
<p>Champs-Elysées? Elle marchait vite, n'était-ce pas un</p>
<p>calcul ? Evidemment elle craignait que son père n'entendit</p>
<p>n'entendit conversation.</p>
<p>Et moi qui n'ai osé rien dire ! Mais l'épreuve des cinq</p>
<p>doigts était suffisamment significative. Par une manoeuvre</p>
<p>manoeuvre ma main s'est doucement rapprochée de</p>
<p>la sienne: comme je tremblais en la touchant ! Je me</p>
<p>suis cru un moment le bras paralysé ; je n'osais plus</p>
<p>faire un mouvement. Puis, j'ai serré faiblement le bout</p>
<p>de son petit doigt, et elle n'a rien dit ! Cinq minutes</p>
<p>après, j'ai saisi l'annulaire... et elle n'a rien dit!... Peu</p>
<p>main était tout entière enfermée dans la mienne, et</p>
<p>pas un mot! nulle velléité de résistance!... Que lui</p>
<p>disais-je moi-même? Je ne sais. — Je suffoquais de joie;</p>
<p>je bégayais des paroles vides de sens.</p>
<p>en me déshabillant, moi, l'homme le plus sceptique du</p>
<p>lycée Bonaparte ! Je conjurais le Seigneur de me foudroyer</p>
<p>foudroyer la nuit, si mes espérances n'étaient que de</p>
<p>vains rêves, si Hortense ne m'aimait pas ! Je vis; elle</p>
<p>m'aime donc : Dieu ne voudrait pas m'abuser.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 213</p>
<p>SCENE DEUXIEME HENRI, HORTENSE, LE JEUNE PLUMEROT</p>
<p>HORTENSE. — Comment ! c'est vous, monsieur Henri ?</p>
<p>LE JEUNE PLUMEROT. — Quel bon vent t'amène si matin ?</p>
<p>HENRI. — Mademoiselle, ce sont deux places que je vous apporte pour la
salle Herz. On y donne un grand concert, celte après-midi.</p>
<p>GUSTAVE PLUMEROT. — Quel guignon que tu n'aies que</p>
<p><pb/></p>
<p>241 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>HENRI. — J'aurais voulu qu'on me donnât trois places au moins ; mais
tout était pris. (A part.) Comme je mens !</p>
<p>(Exit le jeune Plumerot.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 245</p>
<p>SCENE TROISIÈME</p>
<p>M. PLUMEROT PÈRE, HENRI, HORTENSE</p>
<p>M. PLUMEROT. — Hé ! hé ! jeune homme ! comme nous sommes taciturne et
sombre ! Seriez-vous comme moi ? auriez-vous la migraine ?</p>
<p>HORTENSE. — Vois-tu, papa, tu travailles trop. Va faire un tour de
jardin, cela se passera.</p>
<p>HENRI, radieux. — Elle veut l'éloigner !... je la calomniais!...</p>
<p>14.</p>
<p><pb/></p>
<p>246 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>citoyen et se mette au courant de la politique contemporaine.</p>
<p>HENRI. — Mon Dieu, monsieur...</p>
<p>HORTENSE. — Papa, je vais aller te faire un verre d'eau sucrée. (Elle
sort.)</p>
<p>M. PLUMEROT. — Vous disiez, jeune homme ?...</p>
<p>HENRI. — Ma foi, monsieur, l'Italie... Mademoiselle Hortense ne vient
pas ; vous plaît-il que j'aille chercher votre verre d'eau ?</p>
<p>M. PLUMEROT. — Laissez donc. Je ne suis pas pressé.</p>
<p>(Entre un monsieur.)</p>
<p>M. PLUMEROT. — C'est vous, Durand ? vous arrivez bien. Nous causions de
l'entrevue de Varsovie. Qu'en pensezvous, mon vieil ami?...</p>
<p>HENRI, se levant brusquement. — C'est singulier. J'ai le vertige !... il
me passe des éblouissements...</p>
<p>M. PLUMEROT. —Vraiment?... Il faut prendre un peu</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 247</p>
<p>HENRI, sortant. — Ouf!...</p>
<p>SCÈNE QUATRIEME A la cuisine.)</p>
<p>HENRI, entrant. — Voici le moment. Les jambes me manquent.</p>
<p>HORTENSE, furetant. — C'est singulier ! où la bonne a-t-elle donc mis la
fleur d'orange ? C'est un désordre dans ce buffet !...</p>
<p>HORTENSE. — Voyez si cette bonne rentrera ! Et la cuisine n'est même pas
balayée.</p>
<p><pb/></p>
<p>248 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>HORTENSE. — Où cette fleur d'orange se cache-t-elle? c'est incroyable.</p>
<p>bien. (Elle met les pèches sur la table devant Henri.)</p>
<p>HORTENSE. — Voulez-vous la moitié de ma pêche, monsieur Henri ?..</p>
<p>HENRI, extasié.— Si je la veux!... (A part.) Céleste fille ! elle voit
mon embarras ! elle m'encourage !</p>
<p>HORTENSE. — Tenez. Elles sont bien mûres.</p>
<p>HORTENSE. — Eh bien, monsieur, vous ne mangez pas?</p>
<p>HORTENSE. — Vous vous taisez. A quoi pensez-vous donc?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 249</p>
<p>HENRI, avec effort. — Vous êtes-vous bien amusée hier soir?</p>
<p>HORTENSE. — A la promenade ? Parfaitement bien.</p>
<p>HORTENSE. — Il faisait si beau! J'espère que l'automne nous consolera de
l'été.</p>
<p>HENRI, glacé. — Comment ! elle me parle du temps qu'il fait !... (D'une
voix troublée.) — Moi aussi, cette promenade m'a ravie... savez-vous
pourquoi?</p>
<p>HORTENSE. — Pourquoi?... vous avez rencontré quelque chose de particulier ?</p>
<p>HORTENSE. — Avec moi ! et pourquoi donc pas, monsieur le rhétoricien ?</p>
<p>HENRI. — Que vous êtes cruelle de plaisanter ainsi ! vous savez bien ce
que je veux dire... vous savez bien pourquoi j'étais heureux hier...
C'est que... je vous aime...</p>
<p><pb/></p>
<p>250 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>HENRI. — Je ne me moque pas, Hortense. L'âge n'y fait rien. Vous êtes la
femme que j'aie choisie.</p>
<p>HORTENSE. — Une femme, moi !... mais pensez-y donc, monsieur Henri ;
vous n'avez vous-même que dix-sept ans.</p>
<p>HENRI, dramatique. — Et demi!... Hé! que m'importe, Hortense, si vous
m'aimez ?</p>
<p>HENRI, d'une voix étranglée. — Vous me refusez ?</p>
<p>HENRI. — Vous me refusez?... Ah ! Hortense ! comme vous m'avez trompé
hier ! Vous jouiez donc une comédie? ah ! c'est horrible! horrible !...</p>
<p>HORTENSE. — Une comédie, moi? que voulez-vous dire?</p>
<p>HORTENSE, rougissant. — C'est vrai... je me rappelle... Moi qui croyais
que vous le faisiez par espièglerie... ou par distraction!...</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 251</p>
<p>HENRI. — Hortense ! tenez, Hortense ! vous ne m'avez jamais connu!...</p>
<p>SCÈNE CINQUIÈME</p>
<p>LES MÊMES, LE JEUNE PLUMEROT.</p>
<p>(Hortense lui tend un verre, il le prend et le vide sans la regarder. )</p>
<p>LE JEUNE PLUMEROT. — Passons au salon. Tout le monde y est.</p>
<p>( Il sort avec Hortense. )</p>
<p>LE JEUNE PLUMEROT, rentrant. — Eh bien ? tu ne viens pas?... HENRI, sans
le regarder. — Non. J'ai un mal de tête</p>
<p><pb/></p>
<p>252 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>affreux. Va, je t'en prie, me chercher mon chapeau, que je m'en aille.
LE JEUNE PLUMEROT. — Tu veux t'en aller?</p>
<p>HENRI, sans le regarder. — Viens-tu avec moi ? NOUS</p>
<p>irons nous promener. Le temps est au beau.</p>
<p>HENRI. — Dans ce cas, va me chercher mon chapeau, que je m'en aille.</p>
<p>viendras demain? HENRI. — Oui, oui. Adieu... adieu.</p>
<p>SCENE SIXIEME</p>
<p>HENRI, arpentant la rue. — Mon Dieu ! mon Dieu !... Qui eût dit cela?...
Oh ! que je souffre !... Il me semble que j'ai du plomb fondu dans la
tête... Je n'y survivrai pas, c'est impossible... (Avec un sanglot.) Et
mon devoir de latin qui n'est pas fait !...</p>
<p><pb/></p>
<p>XVII</p>
<p>UN VAUDEVILLE DE M. DE ROTHSCHILD</p>
<p>SCENE PREMIERE</p>
<p>M. DE ROTHSCHILD, surpris. — Vollebointe ! Che ne gon15</p>
<p>gon15</p>
<p><pb/></p>
<p>254 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L EAU</p>
<p>nais bas te roi ni te brince te ce nom-là. Gu'est-ce gue c'est?</p>
<p>FOLLEPOINTE, entrant. — Monsieur le baron, je suis un simple
vaudevilliste pour vous servir.</p>
<p>M. DE ROTHSCHILD. — Un fautefiliste ? Ah oui ! che gombrends. Fus faites
tes betites gomédies... gomme M.Millaud.</p>
<p>FOLLEPOINTE. — Ajoutez, monsieur le baron, MM. Emile et Isaac Péreire,
qui font, dit-on, en collaboration, un grand mélodrame intitulé Gaspardo
le prêcheur.</p>
<p>M. DE ROTHSCHILD. — Ah pah !</p>
<p>FOLLEPOINTE. — Ajoutez M. Mirès, qui est en train d'achever un drame en
vers qui a pour titre : le Roi s'abuse.</p>
<p>FOLLEPOINTE. — Oui, monsieur le baron, et je dois vous dire qu'on attend
aussi une pièce de vous. Il est impossible que vous restiez en arrière
de vos confrères de la finance.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 255</p>
<p>M. DE ROTHSCHILD, avec agitation. — Mais che ne saurai chaînais ! Che ne
bossète bas seulement les bremiers hrincibes tu fautefille !</p>
<p>M. DE ROTHSCHILD, émerveillé. — Est-il bossible ? Afec</p>
<p>les gublets ?</p>
<p>FOLLEPOINTE.— Avec les couplets.</p>
<p>FOLLEPOINTE. — Une pièce qui fera au moins trente francs de recette par
soirée, aux Folies ou aux Délassements.</p>
<p>M. DE ROTHSCHILD, serrant les mains de Follepointe. — Drende vrancs !...
Fus êtes mon saufeur !...</p>
<p>(Entre un domestique. )</p>
<p><pb/></p>
<p>256 LES COUPS D'ÉPÉE MANS L'EAU</p>
<p>(Le domestique sort.)</p>
<p>FOLLEPOINTE. — Voyons, monsieur le baron ; travaillons... Je suppose que
notre héros s'appelle Bruno, si vous n'y voyez pas d'inconvénient. C'est
un jeune homme intéressant, c'est-à-dire pauvre ; simple remisier chez
un agent de change, mais honnête. Au moment où la toile se lève, l'agent
de change est mort, on ouvre sa succession. Un grand nombre d'héritiers
se présentent au partage...</p>
<p>M. DE ROTHSCHILD. — Tu tifitende ?...</p>
<p>FOLLEPOINTE. — Du dividende, comme vous dites trèsspirituellement.
Malheureusement, l'espoir de ces hommes avides est trompé ; c'est le
remisier Bruno que l'agent de change a choisi pour son légataire
universel. De plus, Bruno hérite de la nièce de cet agent de change,
avec laquelle il forme les noeuds du mariage.</p>
<p>M. DE ROTHSCHILD. — Ine sosiédé en nom gollectif ?...</p>
<p>M. FOLLEPOINTE. — Une société en nom collectif, c'est cela même. Ici
finit notre premier acte. La toile baisse...</p>
<p>M. DE ROTHSCHILD. — De gombien de vrancs ?</p>
<p>M. FOLLEPOINTE. — De combien de francs?... Ah ! ah!</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 257</p>
<p>M. DE ROTHSCHILD. — Bour être au bair?</p>
<p>M. DE ROTHSCHILD. — Un bedit portereau.</p>
<p>FOLLEPOINTE. — Vous y êtes ; un bordereau grammatical. Mais le remisier
Bruno, — qui était primitivement marchand de lorgnettes, — n'en a pas
moins un fonds de mauvaises manières dont les gens du monde se moquent
en cachette.</p>
<p>M. DE ROTHSCHILD. — Il est exéguté dans la goulisse !</p>
<p>M. DE ROTHSCHILD. — Il est goté au blis pas, enfin !</p>
<p>FOLLEPOINTE, étonné. — Goté ?... Vous voulez dire dégotté ?</p>
<p>M. DE ROTHSCHILD. — Non, goté au blis pas brix.</p>
<p>FOLLEPOINTE. — Ah oui. coté... encore un terme de</p>
<p><pb/></p>
<p>258 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>M. DE ROTHSCHILD. — Gomme ine faillite !</p>
<p>FOLLEPOINTE. — Cependant, il se maintient d'abord...</p>
<p>M. DE ROTHSCHILD. — Gomme les actions de la Bangue de France.</p>
<p>M. DE ROTHSCHILD. — Gomme le Lyon-Genèfe!</p>
<p>M. DE ROSHSCHILD. — Gomme le Grédit foncier !</p>
<p>FOLLEPOINTE, saluant. — Monsieur le baron, vous avez le mot de chaque
situation; c'est brodigieux! —Ici notre dênoûment arrive tout
naturellement. Le remisier Bruno veut en finir...</p>
<p>M. DE ROTHSCHILD. — Il feut liquider...</p>
<p>M. DE ROTHSCHILD. — En brime !</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 259</p>
<p>M. DE ROTHSCHILD. — Au gomptant !</p>
<p>FOLLEPOINTE. — Oui, au comptant ; bravo, M. le baron, on ne pourrait
trouver un plus joli mot final. Eh bien, qu'en dites-vous, de notre pièce ?</p>
<p>M. DE ROTHSCHILD, surpris. — Quelle bièce ?</p>
<p>FOLLEPOINTE. — La pièce que nous venons de faire ensemble.</p>
<p>M. DE ROTHSCHILD. — Cette betite histoire de pourse est ine bièce ?</p>
<p>FOLLEPOINTE. — Et une pièce un peu dramatique, je m'en vante.</p>
<p>M. DE ROTHSCHILD. — Eh pien, et les guplets?</p>
<p>FOLLEPOINTE. — Les couplets, c'est tout fait. Tous vos mots sont assez
jolis pour être tournés en couplets.</p>
<p>M. DE ROTHSCHILD. — Et le didre ?</p>
<p>FOLLEPOINTE. — Le titre, ce sera BRUNO LE REMISIER.</p>
<p>M. DE ROTHSCHILD. — Qui file sans bayer ses différences ? Ce Pruno est
ine ganaille !...</p>
<p><pb/></p>
<p>260 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>M. DE ROTHSCHILD. —Alors, j'ai vait ine bièce !... en gausant
dranguillement avec fous!... sans m'en abercefoir !...</p>
<p>(Entre un domestique.)</p>
<p>FOLLEPOINTE. — Je suis sûr que les frères Cogniard voudront la monter
pour la fin du mois.</p>
<p>M. DE ROTHSCHILD. — Vin gourant ; c'est cela. Che tonnerai un tîner aux
acteurs au gafé...</p>
<p>FOLLEPOINTE. — Riche, sans doute'?</p>
<p><pb/></p>
<p>L E S C O U P S D' É P É E D A N S L' E A U 261</p>
<p>M. DE ROTHSCHILD. — Dàchcz surdout de fendre notre bièce cinguante
vrancs de blis que la bièce de Millaud.</p>
<p>SCENE DEUXIEME</p>
<p>AIR : de la bonne Aventure.</p>
<p>Aujourd'hui tout marche bien, Mêm' les p'tit's voitures ;</p>
<p>Midi gagn', Béziers s'soutient, C'est un' bonn' clôture.</p>
<p>Le Nord monte de deux francs,</p>
<p>On demande l'Orléans.</p>
<p>La bonne aventure, ô gué ; La bonne aventure !</p>
<p><pb/></p>
<p>262 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>AIR : Ah! le bel oiseau, maman.</p>
<p>Que désirez-vous, milord ? Je puis vous vendre des primes, Et du
ferme... ou bien encor Je vous ferai des reports.</p>
<p>UN BOURSIER, sombre et désespéré, s'en allant.</p>
<p>AIR : On va lui percer le flanc. J'ai perdu cent mille francs!..,</p>
<p>CHOEUR DES BOURSIERS :</p>
<p>Vli ! v'lan ! Ran tan plan ! Tire lire en plan !</p>
<p>LE BOURSIER, désespéré.</p>
<p>CHOEUR DES BOURSIERS :</p>
<p>Ah ! que nous allons rire !</p>
<p>(Il sort et se dirige vers le bois de Boulogne,]</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 283</p>
<p>SCÈNE TROISIÈME</p>
<p>M. DE ROTHSCHILD, lisant. — « Ma vieille » (Choqué;) Il</p>
<p>m'appelle sa fieille!... Abrès ça, il baraît que ça se tit entre
fautevillistes ! (Continuant : ) « Puisqu'il est bien convenu que nous
travaillons ensemble, je vous prie de vouloir bien faire remettre à
notre agent dramatique, M. Peragallo, la somme de cinquante et un
millions de francs, chiffre auquel doit se monter ma part dans votre
grande affaire des chemins de fer araucaniens.</p>
<p>araucaniens.</p>
<p>» Signé : FOLLEPOINTE.</p>
<p>» Post-scriptum. — Si vous n'avez, par hasard, les fonds disponibles,
avancez - moi donc vingt francs, S.V.P.! »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XVIII</p>
<p>LE DUEL EN BALLON</p>
<p>... L'aéronaute Godard n'emmenait avec lui, ce jourlà, qu'un seul
compagnon de voyage. C'était un riche particulier, qui avait payé mille
francs sa part des périls de l'expédition.</p>
<p>— Rien, — fit celui-ci laconiquement.</p>
<p><pb/></p>
<p>266 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>— Montez encore, dit le voyageur.</p>
<p>M. Godard jeta du lest. Le ballon s'éleva d'une cinquantaine de mètres.</p>
<p>— Et maintenant, demanda M. Godard, le coeur vous bat-il?</p>
<p>— Rien encore, répondit son compagnon d'un air d'impatience.</p>
<p>— Diable! Vous aviez réellement une vocation d'aéronaute.</p>
<p>Le ballon montait toujours. A cent mètres plus haut, M. Godard
interrogea une troisième fois son compagnon :</p>
<p>— Et maintenant ?</p>
<p>— Rien ! rien ! pas l'ombre d'une frayeur quelconque ! gronda le
voyageur comme un homme qui éprouverait une réelle déception.</p>
<p>— Ma foi, tant pis! dit l'aéronaute en riant; mais je dois renoncer à
vous faire peur. Le ballon est arrivé assez haut. Nous allons descendre.</p>
<p>— Descendre !...</p>
<p>— Cela m'est égal. Il ne me plaît pas de descendre.</p>
<p>— Vous dites ? demanda M. Godard, abasourdi...</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 267</p>
<p>— Je dis que je veux monter encore, monter toujours! J'ai donné mille
francs pour avoir des émotions. Nous ne descendrons pas que je ne sois ému.</p>
<p>Demandez donc du secours au milieu des nuages !</p>
<p>Si encore le malheureux aéronaute avait eu une arme ! Il se trouvait en
cas de légitime défense, après tout. Mais on ne se munit pas de
pistolets pour un voyage en ballon ; on ne se croit pas menacé de
mauvaises rencontres dans les astres.</p>
<p><pb/></p>
<p>268 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>M. Godard, avec le sang-froid qu'il a gagné dans tant d'audacieuses
expéditions, fit toutes ces réflexions en l'espace d'une seconde.</p>
<p>Le fou était doué d'une force musculaire prodigieuse. M. Godard n'essaya
même pas de se défendre.</p>
<p>— Que voulez-vous de moi ? demanda-t-il d'un air soumis.</p>
<p>— Mais malheureux, vous allez vous tuer ! vous serez pris de vertige.</p>
<p>— Pas d'observations ! fit le fou en le reprenant au</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 269</p>
<p>collet, ou je commence par te lancer dans le. vide.</p>
<p>— Au moins, dit M. Godard, laissez-moi vous nouer une corde autour du
corps, pour que vous restiez attaché au ballon.</p>
<p>— Soit ! répondit le fou, qui parut comprendre l'utilité de la précaution.</p>
<p>— Qu'allez-vous faire ? demande M. Godard, qui craint qu'il n'ait l'idée
d'éventrer le ballon.</p>
<p>Sur ces mots, le fou coupe lestement la corde de sauvetage que M. Godard
lui avait attachée. Qu'un coup de vent ébranle l'aérostat, et le
malheureux roule dans le vide. M. Godard ferme les yeux pour ne pas le
voir. Le fou bat des mains ; il ne se possède pas de joie ; il donne des
coups de talon pour éperonner la course du ballon.</p>
<p>— Et maintenant, hurle le fou en brandissant son couteau, nous allons
rire ! Ah ! bandit, lu as voulu me faire descendre ! Eh bien, c'est toi
qui vas dégringoler, et plus vite que ça ! Regarde !</p>
<p><pb/></p>
<p>270 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>Le couteau du fou approche des derniers cordages. Encore un moment et
tout sera fini.</p>
<p>— Un mot seulement ! crie M. Godard.</p>
<p>— Non ! pas de grâce ! vocifère le fou.</p>
<p>— Je ne demande pas ma grâce ; au contraire.</p>
<p>— Que veux-tu alors ? dit le fou étonné.</p>
<p>— Dans ce moment-ci, continue l'aéronaute avec volubilité, nous sommes à
une hauteur de 1,500 mètres.</p>
<p>— Tiens ! dit le fou en riant, ce sera neuf de sauter de si haut.</p>
<p>— C'est encore trop bas, poursuivit M. Godard.</p>
<p>— Comment cela ? demande le fou stupéfait.</p>
<p>— Oui, dit M. Godard ; mon expérience d'aéronaute m'a appris qu'un saut
de cette hauteur n'est pas toujours mortel. Chute pour chute, j'aime
mieux tomber</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 271</p>
<p>Aussitôt M. Godard tient héroïquement sa promesse. Il jette une énorme
quantité de lest ; le ballon reprend un puissant élan et monte de 200
mètres en quelques secondes.</p>
<p>Le drame était fini.</p>
<p><pb/></p>
<p>272 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>plus prochaine 1.</p>
<p>1 Historique. Nous tenons ce dramatique récit de notre spirituel</p>
<p>confrère et photographe Nadar; qui a lui-même accompagé l'aéronaute</p>
<p>l'aéronaute dans plus d'une de ses ascensions.</p>
<p>A. R.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIX</p>
<p>LE THEATRE IMPOSSIBLE</p>
<p>MADAME PLUCHON. — C'est effrayant, ces gens de Paris. Ils ne savent de
quelle manière vous extorquer de l'argent.</p>
<p>M. PATUREL. — Merci ; c'est bien assez d'avoir l'hôtel, où l'on vous
prend vingt sous par jour pour la bougie... Et, comme cela, qu'avez-vous
fait de votre après-midi, monsieur Pluchon?</p>
<p>M. PLUCHON. — Nous sommes allés pour voir les Invalides ; mais il parait
que ce n'était pas le jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>274 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>M. PLUCHON. — Cela ne m'étonne pas. Horace Vernet est un artiste qui a
bien du talent !...</p>
<p>MADAME PATUREL. — Acceptez-vous une orange, madame Pluchon? J'en ai
acheté quatre, une pour chacun.</p>
<p>MADAME PLUCHON. — Trop honnête, madame Paturel ; je vous demanderai la
mienne plus tard, dans un entr'acte.</p>
<p>M. PATUREL. — Ah ! écoutez, je crois que nous allons avoir un spectacle
plein d'intérêt. J'ai vu, dans la feuille, qu'on avait dépensé plus de
60,000 francs, rien que pour les décors et les costumes. Pour ce
prix-là, vous conviendrez qu'on peut nous donner quelque chose de beau.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 275</p>
<p>LE JEUNE OSCAR PATUREL. — T'en prie, maman!... donne-moi mon orange tout
de suite. J'ai faim, moi !</p>
<p>MADAME PATUREL. — Voyons, mon bijou ! sois raisonnable ! il n'y a pas un
quart-d'heure que tu as dîné.</p>
<p>M. PATUREL. — Silence, mon fils ! il ne faut pas parler quand on est
quelque part... D'ailleurs, regarde : on lève la toile!...</p>
<p>PREMIER TABLEAU</p>
<p>( La société Paturel demeure en extase devant le décor du premier
tableau, représentant le cabinet de Sifroid. — Au milieu, une table
très-haute, et dessus, un alambic et ses accessoires, pour faire des
expériences chimiques.)</p>
<p>M. PLUCHON. — C'est bien loin de nous, ce temps-là.</p>
<p>M. PATUREL, important. —Oh ! oui. Ça remonte aux croi-</p>
<p><pb/></p>
<p>276 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>sades... avant Henri IV... L'acteur qui joue Mathieu Laensberg est grimé
au parfait ! Une grande barbe, l'air vénérable, le bonnet pointu... On
n'est pas plus imposant.</p>
<p>MADAME PLUCHON. — C'est très-laid, pas moins ! Regardez donc cette
manche d'habit. Si j'étais accoutrée comme ça, je vous assure que je
n'oserais pas me montrer.</p>
<p>MADAME PATUREL. — Je suis assez de votre avis, madame Pluchon.</p>
<p>M. PLUCHON. — Je pense comme toi, Paturel ; du mo-</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 277</p>
<p>MADAME PLUCHON. — C'est un effet de la nature, madame Paturel.</p>
<p>M. PATUREL. — Il est de fait que l'histoire de cette pauvre femme est
fort touchante... Avec sa biche... Tu te rappelles, Pluchon?</p>
<p>M. PATUREL, méprisant. — Ces Parisiens ! C'est toujours comme ça. Il
faut que cela rie de tout sans exception.</p>
<p>MADAME PLUCHON. — Vous me direz ce que vous voudrez mais je trouve que
ce Sifroid parle drôlement</p>
<p>16</p>
<p><pb/></p>
<p>278 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>LE JEUNE OSCAR PATUREL, pleurnichant. — Maman, t'en</p>
<p>prie ! mon orange !... T'en prie, maman !... J'ai si faim.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 279</p>
<p>DEUXIEME TABLEAU</p>
<p>(Un ravissant jardin plein de fleurs et de lumière. — Petit lac au
second plan. — Grands platanes. — Geneviève entourée de ses compagnes.
—La famille Paturel est charmée.)</p>
<p>M. PLUCHON. — Ça coûterait tout de même gros d'entretien, madame Paturel.</p>
<p>MADAME PATUREL. — Pauvre femme ! elle est bien, de figure !</p>
<p>MADAME PLUCHON. — Je ne trouve pas ; elles est beaucoup mieux.</p>
<p>M. PLUCHON. — Je t'assure qu'il y a quelque chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>280 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>IDA, compagne de Geneviève, en scène. — Veux-tu que je te lise le
journal du soir ?</p>
<p>( Vive sensation dans la loge Paturel. )</p>
<p>MADAME PLUCHON, se retournant. — Comment ça, le journal du soir?... il y
avait donc des journaux dans ce temps-là, monsieur Paturel ?</p>
<p>M. PATUREL, très-perplexe. — Des journaux au temps des croisades ? Mais
je ne pense pas... je vous avoue que cela déroute toutes mes idées.</p>
<p>IRMA, compagne de Geneviève, en scène ; elle chante :</p>
<p>Où vont les étoiles qui filent Dans les profondeurs de l'azur ?</p>
<p>MADAME PATUREL. — C'est gentil, ça, n'est-ce pas, Paturel?</p>
<p>M. PATUREL. — Oui, cette dame paraît être excellente musicienne.</p>
<p>GENEVIÈVE, en scène. — Mon Dieu,, que je m'embête ! (Madame Pluchon et
M. Paturel se regardent.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 281</p>
<p>M. PATUREL, stupéfié. — Je l'ai entendu comme vous. Il faut que la
langue lui ait tourné !</p>
<p>M. PLUCHON. — Tiens ! c'est drôle, cette scène-là.</p>
<p>MADAME PLUCHON. — C'est-à-dire que c'est du dernier ridicule.</p>
<p>M. PATUREL. — Je n'y comprends rien ; cela me bouleverse.'</p>
<p>MADAME PLUCHON. — J'en suis fâchée pour vous, madame Paturel, mais ce
n'est pas risible. C'est-à-dire que celte pièce est d'un commun atroce.</p>
<p>Pluchon ; c'est révoltant d'absurdité. Il est impossible</p>
<p>de Sifroid ; cela ne se peut pas.</p>
<p>16.</p>
<p><pb/></p>
<p>282 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>MADAME PLUCHON. — Cela n'a pas l'ombre d'esprit ; c'est même fort bête !</p>
<p>M. PLUCHON. — Ne trouvez-vous pas que Golo a quelque chose de M. Minet,
l'huissier ?</p>
<p>MADAME PLUCHON. — En vérité, Pluchon, je ne sais où vous aller chercher
toutes vos ressemblances ; vous êtes fou.</p>
<p>MADAME PATUREL. — Permettez-moi de vous offrir une orange, madame Pluchon.</p>
<p>( La distribution des quatre oranges calme un peu l'émotion de la
société Paturel. Le jeune Oscar Paturel cesse de geindre pendant
quelques minutes.)</p>
<p>TROISIEME TABLEAU</p>
<p>CHARLES MARTEL, en scène, il chante :</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 283</p>
<p>A mes soldats tous réunis, Demain j'offre l'absinthe.</p>
<p>M. PATUREL. — Cela fait hausser les épaules. Gomme si on buvait de
l'absinthe, sous Charles Martel ! pourquoi pas du punch-Grassot?</p>
<p>M. PATUREL. — Cette manière de faire parler un prince ! comme si un
homme comme Sifroid pouvait s'inquiéter de vingt-cinq francs !</p>
<p>M. PLUCHON. — Il est certain que c'est peu probable.</p>
<p>SIFROID, en scène, il chante</p>
<p>..... emboitons le pas !</p>
<p>Le chemin de fer du Nord n'attend pas !...</p>
<p>MADAME PLUCHON. — En voilà, une sévère ! le chemin de fer du Nord,
maintenant.</p>
<p><pb/></p>
<p>284 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>QUATRIÈME TABLEAU (La gare du chemin de fer du Nord de ce temps-là.)</p>
<p>M. PATUREL. — C'est inouï ! inouï !... et l'on vous parle de Paris comme
du centre des lumières !</p>
<p>MADAME PATUREL. — Alors, il n'y avait pas de chemins de fer du tout,
autrefois ?</p>
<p>CINQUIEME TABLEAU</p>
<p>(La caverne où logeait Geneviève de Brabant. )</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 285</p>
<p>quin, dans une pièce pour laquelle on a dépensé soixante mille francs.</p>
<p>MADAME PATUREL. — Pour cela, je ne te dirai pas le contraire. C'est
honteux.</p>
<p>ISOLINE, en scène. ... Il m'enjoignait de le rejoindre, moi et mon fils
bien-aimé... Mon embarras fut cruel ! pour être mère, il ne me manquait
qu'un enfant.</p>
<p>GENEVIÈVE. — Comment fis-tu?</p>
<p>ISOLINE. — Ma foi, j'en louai un.</p>
<p>MADAME PLUCHON. — Je n'ai, de la vie, vu d'horreur comme cette pièce.</p>
<p>LE PETIT ARTHUR, fils d'Isoline, en scène :</p>
<p>Maître Renard, sur un arbre perché,</p>
<p>Tenait en son bec un fromage. Qui te rend si hardi de troubler mon
breuvage ?</p>
<p>Dit cet animal plein de rage.</p>
<p>LE JEUNE OSCAR PATUREL. — Mais, mon papa, ce n'est pas ça, la fable !</p>
<p><pb/></p>
<p>286 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>M. PATUREL. — Non, mon enfant, ce n'est pas ça du tout. Baise ton pauvre
père. (A madame Pluchon.) - C'est pitoyable, ils ne savent pas seulement
les fables de la Fontaine ! Mon fils est plus fort qu'eux !</p>
<p>MADAME PLUCHON. — Dieu ! que vous m'ennuyez, monsieur Pluchon !</p>
<p>M. PLUCHON. — Tu es singulière pour me contrarier en tout et pour tout.
Il ne te rappelle pas M. Mouchet?</p>
<p>ALMANZOR, en scène :</p>
<p>MADAME PATUREL. — Geneviève aimait donc un autre homme que son mari ?</p>
<p>MADAME PATUREL, indulgente. — Mais si on ne sait pas au juste comment
les choses se sont passées?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 287</p>
<p>MADAME PATUREL. — Je ne dis pas qu'il faut que ce soit toi.</p>
<p>MADAME PLUCHON. — Que voulez-vous que je vous dise ? on n'entend ici que
des calembredaines, les acteurs' se démènent comme des hurluberlus : ce
n'est certainement pas cela qu'on peut appeler une belle opéra.</p>
<p>M. PATUREL, se levant. — Nous sommes aussi trop bons d'écouter ces
balivernes. Allons-nous-en, cela leur apprendra.</p>
<p>MADAME PLUCON, se levant. Ne pouvons-nous réclamer l'argent de notre loge ?</p>
<p>MADAME PLUCHON. — Nous aurions mieux fait de mettre quelque chose de
plus et d'aller voir la grande Opéra! .</p>
<p>M. PATUREL, sortant avec fracas, madame Paturel au bras. — On applaudit
beaucoup. Et ces Parisiens se croient spirituels !</p>
<p><pb/></p>
<p>288 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>M. PLUCHON, jetant un dernier regard sur la scène. — Almanzor</p>
<p>Almanzor M. Mouchet se ressemblent comme deux gouttes d'eau ; je le
soutiendrai toute ma vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>XX</p>
<p>CHOQUART</p>
<p>» ... Il n'admettait de survivants en France, après la Restauration, que
la famille royale et les gardes du corps. En littérature, il n'était pas
beaucoup plus modéré, et, après chaque représentation, il demandait la
tête de l'auteur, du directeur et des claqueurs.</p>
<p>» Représentez-vous un homme grand, sec, d'une belle</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>290 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>tournure militaire, d'une élégance naturelle qui lui faisait porter
encore en gentilhomme les haillons de ses mauvais jours, toujours
parlant et discourant avec l'accent d'un incroyable du Directoire, où
les r et toutes les consonnes ronflantes étaient supprimées au profit
d'un zézaiement impertinent et railleur, que secondait encore un geste
ferrailleur et provoquant... »</p>
<p>I</p>
<p>A ses côtés était James Rousseau, simple rédacteur de la Gazette des
Tribunaux, dont le trop généreux Choquart avait fait son ami intime.</p>
<p>On causait ; tout en causant, Choquart se prit de querelle avec son ami
James.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 291</p>
<p>Choquart se lève, les yeux étincelants ; — la table tremble.</p>
<p>— Gaçon ! s'écrie Choquart, — enlevez les couteaux !... ca monsieu est
mon ami... je ne peux pas le tuer... et je seais fôcé de me suicider !</p>
<p>II</p>
<p>On comptait au nombre des invités, M. Bigi, — M. Vollis, rédacteur de la
Gazette des Tribunaux, — et feu Bouffé, directeur du Vaudeville.</p>
<p><pb/></p>
<p>292 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>Fut-ce cette ovation imprévue qui monta la tête au bouillant Choquart ?
ou faut-il croire que tous les rédacteurs de la Gazette des Tribunaux
avaient l'inexplicable</p>
<p>privilége de l'exaspérer ? — Toujours est-il que M. Vollis, au Ranelagh,
courut bientôt d'aussi grands dangers que</p>
<p>Choquart, — en sa qualité d'ancien garde du corps, — professait un
souverain, mépris pour les simples gardes nationaux. Quelques sarcasmes,
acérés comme son épée de gentilhomme, lui échappèrent au moment du dessert.</p>
<p>— Est-ce pour moi que vous dites cela? demanda M. Vollis, qui était venu
justement en uniforme de capitaine de la garde nationale.</p>
<p>— Pou vous comme pou les autes, palsembleu ! Toute la gade nationale, du
tambou jusqu'au colonel, je n'en feais qu'une boucée, moi, — moi, Soquat !</p>
<p>— Allons donc, fit le rédacteur de la Gazette des Tribunaux, vous êtes
gris, mon cher.</p>
<p>Choquart se lève, hors de lui.</p>
<p>— Vous dites?... Un mot de plus, et je vous fais entée dans cette
bouteille, sapisti ! Vous, vote sako, vote sabe et vos buffleteies! Et
vos épaulettes pa-dessus le macé !... Vente de bice ! cone dé cef !</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 293</p>
<p>Tumulte. Quelques convives essaient de s'interposer. Choquart ne veut
rien entendre. Autant essayer d'arracher sa proie au lion du désert !</p>
<p>III</p>
<p>— Dis donc, Bisi. Tu compends que ça ne peut pas se passé ainsi. Ce
Vollis a méité une leçon, palsembleu ! Veux-tu ête mon témoin ?</p>
<p>M. Bigi fait d'abord quelques difficultés. Enfin il consent, dans
l'espoir d'arranger l'affaire. — On reprend le chemin de Paris.</p>
<p>— Dis donc, Bisi, dit Choquart d'un air subitement soucieux.</p>
<p>— Quoi?</p>
<p>— Tu as accepté d'ête mon témoin, mais foidement. Je t'ai touvé foid!...</p>
<p>Sur ce mot, Choquart se hérisse de rechef.</p>
<p>— Comment ? comment ? La foce n'y fait ien. Si tu</p>
<p><pb/></p>
<p>294 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>veux, nous allons nous batte ici pou voi, vente de biche !</p>
<p>— Avec quoi? demanda M. Bigi étonné; (il était minuit, et les deux
interlocuteurs se trouvaient sur le pont de la Concorde.)</p>
<p>— Tope! répond M. Bigi.</p>
<p>— Veux-tu me lâché, Bisi ! veux-tu me lâché ! Ventebleu ! nous n'avons
pas tié au sot !</p>
<p>— Eh bien, c'est pour ça ! Tirons au sort, Choquart. Veux-tu tomber pile
— ou face ?...</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 295</p>
<p>A l'appui de ce paradoxe, Choquart racontait une mésaventure personnelle.</p>
<p>Je me touvai un jou dans une foule. Un monsieu me foie le bas en
passant. Il s'en allait. Je cous apès lui.</p>
<p>— M'sieu ! M'sieu ! — Il se retoune. — Vous m'avez fôlé le bas ! Vous
êtes un insolent!</p>
<p>Il veut s'excuse. Ça ne m'aangeait pas. Vous compenez, n'est-ce pas ?</p>
<p>L'AUDITOIRE. — Parbleu !</p>
<p>— Pou quoi faie? Pou que j'aille chez vous ? Je n'iai pas. Je ne veux
pas me batte.</p>
<p>— Vous êtes un malhonnête. Donnez-moi vote cate. C'est moi qui iai chez
vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>296 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>Ventebleu ! c'est te que nous véons ! Le lendemain, avant six heures,
j'étais chez lui. Je m'adesse au conciege :</p>
<p>— M'sieu un tel ? Où est-il, ce polisson ? ce coquant ! C'est ici?...</p>
<p>— Oui, m'sieu. Au deuxième au-dessus de l'ente-sol.</p>
<p>— Au toisième alos ? — Vous compenez que je me face!</p>
<p>L'AUDITOIRE. — Naturellement !</p>
<p>L'AUDITOIRE. — C'est ignoble !</p>
<p>CHOQUART. — Enfin, n'impote ! Ma vengeance avant tout. Je monte.</p>
<p>— C'est moi, Soquat! Je viens vous lié les oeilles. Ouvez.</p>
<p>— C'est moi, moi, Soquat!</p>
<p>Enfin ce dôle aïve. Il venait de' se levé. Il était en cemise.</p>
<p>— Ah! c'est vous qui me éveillez comme ça?...</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 297</p>
<p>— Oui, moi, moi, Soquat! Je vous éveille maintenant ! Je vous tueai plus
tad !</p>
<p>— Qu'est-ce que vous voulez? Je vous ai dit que je ne me battais pas.
Vous sauez que je n'aime pas qu'on touble mon sommeil. Ne evenez plus.</p>
<p>Et ce polisson me fême sa pote au nez. Compenezvous ça ?</p>
<p>L'AUDITOIRE. — C'est incroyable.</p>
<p>CHOQUART. — J'étais fuieux. Je donne des coups de pied dans la pote. Il
m'ouve enco et que fait-il ? Il m'allonge un coup de poing!... quel coup
de poing!... j'ai descendu tout l'escalié sur le dos. Ah ! pou le coup,
c'était top fot !</p>
<p>L'AUDITOIRE. — C'était trop fort!</p>
<p>CHOQUART. — Je me elève contusionné ! Ça fait mal de descende un escalié
su le dos ! Vous compenez ?</p>
<p>L'AUDITOIRE. — Tiens !</p>
<p>CHOQUART. — Mais que fai? Je l'avais injuié... j'avais cassé sa
sonnette... j'avais démoli sa pote... que fai?... Je pends le pati de
fai du scandale.</p>
<p>— Ton maite est un polisson ! un coquant! Il vient de me jeté en bas de
son escalié! Dis que c'est un dôle, un polisson ! 17</p>
<p><pb/></p>
<p>298 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>Cet animal de conciége avait l'ai de ne pas compende. L'AUDITOIRE. — Ah
! bah ! CHOQUART. — Je lui épète :</p>
<p>— Ton maîte est un dôle ! Va lui di de ma part qu'il est un dôle ! Dis
que c'est moi, Soquat, qui dis qu'il est un dôle !</p>
<p>Il ne épond pas encore.</p>
<p>Les locatais iaient. Ils étaient pou moi, vous compenez.</p>
<p>L'AUDITOIRE. — Parbleu !</p>
<p>CHOQUART. — Voyant ça, je ecommence, — Voyez s'il</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 299</p>
<p>ouvia sa fenète, le lâce ! Voyez s'il descenda, le lâce ! Au même
moment, voila sa coisée qui s'ouve. Il était fuieux.</p>
<p>— Ah ! vous voulez que je descende? Eh bien, je vais descende.</p>
<p>— Je me dis : bon ! je tiens mon duel enfin. Sapisti ! ce n'est pas
malheueux !</p>
<p>L'AUDITOIRE. — Ce n'était pas malheureux !</p>
<p>CHOQUART. — Il vient avec moi. Je crois qu'il va me dire son heue, ses
ames. Pas du tout. Que fait-il?</p>
<p>L'AUDITOIREl inquiet. — Que fait-il?</p>
<p>CHOQUART. — D'abod il me pend par le cou... il me fappe la tête contre
une bone... et il me fait soné midi avec le cane... le miséable !</p>
<p>L'AUDITOIRE. — Le misérable !</p>
<p>L'AUDITOIRE, frémissant. — Le brigand !</p>
<p>Voyez ! ( Vive sensation. )</p>
<p>Poutant... quelques jous apès... j'ai cru que j'auais ma evance. Je
enconte mou dôle sur le bouleva de</p>
<p><pb/></p>
<p>300 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>Gand. Plus d'explication, des actes ! Je le soufflette,</p>
<p>ventebleu !</p>
<p>( Mouvement d'approbation.)</p>
<p>Sa joue était en feu. Je coyais teni mon duel.</p>
<p>— Vous battez-vous avec moi, maintenant.</p>
<p>Pas encoe. Nous étions devant Totoni. Il y avait des çaises su le
tottoi. Qu'a fait encore le lace ? Il m'a épis comme la pemièe fois...
et il m'a envoyé su la çaussée, pa-dessus les çaises. Je me suis élevé
enco. Il avait dispau... Eh bien?</p>
<p>L'AUDITOIRE, palpitant. — Eh bien?</p>
<p>CHOQUART. — Vous voyez qu'on n'a pas un duel quand on veut, ventebleu
!... puisque moi, moi, Soquat... ancien gade du co... je me suis fait
fiche deux fois de suite une volée... sans pouvoi me batte !...</p>
<p>V</p>
<p>En 1848, Choquart habitait Montmartre.</p>
<p>Indigné du spectacle que présentait Paris, il s'était claquemuré et
sortait le moins possible.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 301</p>
<p>— Eh bien, ces polissons! ces coquants-là!... Sont-ils toujous en
épublique?</p>
<p>On lui répondait oui, et il rebroussait chemin, en disant :</p>
<p>— Bien. Ze epasseai la semaine pocaine.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XXI</p>
<p>AUTEURS ET CRITIQUES</p>
<p>PARABOLE EN HUIT TABLEAUX</p>
<p>PREMIER TABLEAU.</p>
<p>LE FOYER DES VARIÉTÉS</p>
<p>CHAMOUILLET. — il est temps d'en finir avec les journalistes ! RAVEAU. —
N'est-ce pas une honte que nous, les pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>304 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>ducteurs, nous soyons discutés par tous ces impuissants de la presse ?</p>
<p>GODET. — Moi, Godet, recevoir les conseils d'un Théophile Gautier, d'un
Janin, d'un Berlioz ! Allons donc ! qu'est-ce qu'ils ont fait pour avoir
le droit de nous juger?</p>
<p>RAVEAU. — Et le grand art de faire entrer ou de faire sortir un
personnage? Est-ce qu'ils s'en doutent? Ce sont des envieux, je ne vous
dis que cela !</p>
<p>GODET. — Vrai ! ça me faisait bouillir, quand je voyais un Alphonse Karr
s'ingérer de faire du drame !</p>
<p>Car un dîner sans hommes,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 305</p>
<p>nous allons être enfin vengés de MM. les critiques. Cela chauffe. Heure
suprême ! Bonheur extrême !</p>
<p>M. VIENNET.</p>
<p>Il les faut massacrer ou mourir par leurs mains.</p>
<p><pb/></p>
<p>306 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>livrerons leurs corps en pâture aux oiseaux de proie du bois de Boulogne
et de Ville-d'Avray !</p>
<p>UNE voix. — Darthenay aussi?...</p>
<p>CHAMOUILLET. — Ajoutons le sieur Biéville, du Siècle.</p>
<p>M. DE JALLAIS. — Messieurs, je demande grâce pour le sieur Biéville. Il
écrit des feuilletons, c'est vrai; mais comme ils ne réussissent guère,
on n'a pas le droit de les</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 307</p>
<p>lui reprocher. Observez de plus que, pendant qu'il fait des feuilletons,
il ne fait pas de pièces.</p>
<p>CHOEUR GÉNÉRAL. — Air de Turlututu, chapeau pointuAllons!</p>
<p>M. DE SAINT-GEORGES. — Mes amis ! mes amis ! votre confiance m'honore.
Je connais mes devoirs et saurai les remplir. Honneur suprême ! ardeur
extrême ! Marchons.</p>
<p>M. VIENNET.</p>
<p><pb/></p>
<p>308 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>des proscrits. Ne serais-je pas compté parmi les journalistes ? Cet
oubli a lieu de me surprendre.</p>
<p>( Tout le monde s'arme en tumulte.)</p>
<p>MM. DEVICQUE et CRISAFULLI. — A nous le poignard de César Borgia ! M.
PONROY. — A moi le glaive antique! M. HUGELMANN. — A moi la hache
d'abordage!</p>
<p>M. LE BARON DE REIFFEMBERG FILS. — A moi la vieille épée de mes pères !</p>
<p>M. DE JALLAIS. — Venez-vous avec nous, d'Ennery ?</p>
<p>(A ce moment, on entend, sur le boulevard, la trompette d'un marchand de
fontaines.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 309</p>
<p>CHOEUR GÉNÉRAL. (Air des Puritains.)</p>
<p>C'est le clairon qui sonne! Marchons ! l'honneur l'ordonne ! La gloire
nous couronne Au cri de liberté !</p>
<p>(L'armée des auteurs dramatiques se forme sur deux lignes, M. de
Saint-Georges en tête.)</p>
<p>CHAMOUILLET. — Et maintenant, messeigneurs, chez les critiques du lundi !</p>
<p>DE TOUTES, PARTS. — Chez les critiques du lundi!</p>
<p>JULES PRÉVEL. — Palsembleu ! c'est le ciel qui m'éclaire! Oui, puisque
la guerre est ouverte entre les auteurs et les journalistes, il faut que
le Jules Prével des Folies-Dramatiques tue le Jules Brével du
Figaro-Programme. Mais comment m'y prendre? J'y rêverai.</p>
<p>DEUXIÈME TABLEAU</p>
<p>LE CHAMP DE MARS</p>
<p>M. JULES JANIN, attaqué par Chamouillet. — Ouf!... Je suis</p>
<p><pb/></p>
<p>310 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>tout essoufflé. Je ne crois pas avoir pris d'exercice si violent depuis
vingt-cinq ans. Si nous nous arrêtions un instant, jeune homme? Nunc est
bibendum; je boirais volontiers un verre d'orgeat.</p>
<p>M. JULES JANIN. — Aurais-je, sans le savoir, rencontré une de vos pièces
au Gymnase ou aux Français? C'est bizarre, mirabile dictu; il me semble
que je vous vois pour la première fois.</p>
<p>M. V1ENNET, désarmant M. Théophile Gautier.</p>
<p>Avant que de mourir je me ferai justice :</p>
<p>Je l'ai promis. Holà, gardes, qu'on le saisisse !</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 311</p>
<p>M. CLAIRVILLE. — Vous êtes superbe. Seriez-vous dangereux, si vous
n'aviez pas de talent?</p>
<p>(Il lui plonge son coutelas dans la poitrine. )</p>
<p>M. GUSTAVE CLAUDIN, ferraillant avec M. de Jallais- — Voyons,</p>
<p>mon cher ami! Restons-en là, palsembleu! Vous qui étiez hier si bien
avec nous tous, maugrebleu!</p>
<p>M. DE JALLAIS. — Il n'y a plus de mon cher ami ! Je ne veux pas qu'on
dise du mal de mes petites pièces, ventrebleu !</p>
<p>M. GUSTAVE CLAUDIN. — Mais personne n'en dit rien, de vos pièces, têtebleu!</p>
<p>(Il traverse M. Gustave Claudin.)</p>
<p>Crémieux Michel Delaporte. —Est-ce que mon binocle ne me trompe pas? Il
me semble que vous êtes plusieurs.</p>
<p>MM. COGNIARD, HECTOR CREMIEUX et MICHEL DELAPORTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>312 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>M. JOUVIN, assurant son binocle. — Comment! VOUS VOUS</p>
<p>mettez quatre contre un ? C'est courageux.</p>
<p>MM.COGNIARD, HECTOR CREMIEUX et MICHEL DELAPORTE.</p>
<p>— N'as-tu pas accepté un cartel de l'auteur du Pied de Mouton ? Eh bien,
l'auteur, c'est nous. Quatre collaborateurs un seul auteur ! ' '</p>
<p>MM. COGNIARD, HECTOR CREMIEUX et MICHEL DELAPORTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 313</p>
<p>CHOEUR DES VAUDEVILLISTES. (Air du Docteur Chiendent :)</p>
<p>Allons, plus de résistance ! Rendez-vous, et sur-le-champ ? Ou sinon
votre insolence Recevra son châtiment !</p>
<p>CHOEUR DES CRITIQUES. — Nous nous rendons!</p>
<p>ne plus parler de moi?</p>
<p>CHAQUE FEUILLETONISTE. — Je le jure!</p>
<p>M. VIENNET.</p>
<p>Allons au Capitole et rendons grâce aux dieux !</p>
<p>TROISIÈME TABLEAU</p>
<p>CHEZ JULES PRÉVEL</p>
<p>(Chambre d'un aspect virginal. Rideaux blancs aux fenêtres. Couvre pied
blanc au lit.)</p>
<p>JULES PRÉVEL, se promenant avec agitation. — Quoi ! tous</p>
<p>les journalistes auraient succombé, et le seul Jules Prével</p>
<p>18</p>
<p><pb/></p>
<p>314 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>QUATRIÈME TABLEAU</p>
<p>AU CAFÉ DE LA PORTE SAINT-MARTIN</p>
<p>CHAMOUILLET, la tête entre les mains. — Janin tient sa</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 315</p>
<p>assez qu'on ne parle pas de moi. Il faut qu'on ne parle de personne.</p>
<p>CINQUIÈME TABLEAU</p>
<p>AU BOIS DE BOULOGNE</p>
<p>M. BERLIOZ. — C'est vous, Janin? Qu'avez-vous donc? On dirait que vous
cherchez quelque chose? M. JULES JANIN. — Je ne veux pas vous le céler.
Je cherche un bon arbre où me pendre.</p>
<p>M. BERLIOZ. — Tiens! c'est comme moi. Je cherchais un taillis obscur
pour m'y brûler la cervelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>316 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>M. JULES JANIN. — Frère, il faut mourir! Soyez assez bon pour me serrer
mon noeud coulant.</p>
<p>M. BERLIOZ.— A l'instant; laissez-moi charger mon pistolet. (Se frappant
le front.) Quelle idée!</p>
<p>M. JULES JANIN. — Parlez, Berlioz.</p>
<p>M. BERLIOZ. — La littérature nous échappe, si nous faisions de la
politique? si nous passions du feuilleton au premier-Paris?</p>
<p>SIXIÈME TABLEAU</p>
<p>AU THEATRE ( Le rideau n'est pas encore levé ) M. DE SAINT-GEORGES,
regardant la salle. — Les stalles des</p>
<p>critiques sont toujours vides. Rien ne s'oppose plus maintenant au
triomphe des opéras-comiques. Calme suprême!</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 317</p>
<p>douceur extrême ! Je suis sûr que la représentation sera brillante ! M.
VIENNET. — La tragédie va renaître !</p>
<p>Mettons encore un coup tout le théâtre en flamme, Prenons en signalant
ma plume et votre nom, Vous le lot de Picard, et moi de Campistron.</p>
<p>(Le rideau se lève. Une bande d'ours fait irruption sur la scène. )</p>
<p>CHOEUR DES OURS. —</p>
<p>UN SPECTATEUR, jetant un cri. - Mais ce sont des ours.</p>
<p>UN AUTRE AUTEUR, lui arrachant son sifflet. — Par exemple,</p>
<p>comme vous pourraient d'emblée huer nos pièces ! Allons</p>
<p>18.</p>
<p><pb/></p>
<p>318 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>donc! ce serait une absurdité. Nous avons fait taire la</p>
<p>critique raisonnée des journaux, ce n'est pas pour subir</p>
<p>les caprices du premier venu. Silence au parterre !</p>
<p>( Les spectateurs sont environnés d'une armée d'auteurs dramatiques, Un
poignard est levé sur chaque spectateur. )</p>
<p>CHOEUR DES OURS, regardant les stalles vides de la critique :</p>
<p>(Les ours se répandent dans la salle. Ils viennent donner l'accolade au
public, qui périt étouffé dans cet embrassement. On n'entend que des
râles de plus en plus faibles.)</p>
<p>LES AUTEURS. — Bravo ! le silence est parfait, maintenant. La
représentation peut commencer.</p>
<p>SEPTIÈME TABLEAU</p>
<p>LE BOULEVARD</p>
<p>( Doux heures du matin. Le dernier passant a disparu. Les balayeurs
n'arrivent pas encore. )</p>
<p>RAVEAU, se glissant derrière le théâtre de l'Ambigu,une torche</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 319</p>
<p>M. DE SAINT-GEORGES. — 0 mes rêves de vieillesse! Douleur suprême !
Guignon extrême !</p>
<p><pb/></p>
<p>320 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>HUITIEME TABLEAU</p>
<p>LA PLAINE SAINT-DENIS</p>
<p>(Deux ou trois cents auteurs dramatiques y arrivent entre deux haies de
bourgeois. Tout le monde est armé, excepté les auteurs.)</p>
<p>LES AUTEURS. — Que voulez-vous faire de nous, messieurs ? Pourquoi nous
avoir entraînés dans ce désert? LA FOULE. — Vous ne le saurez que trop
tôt !</p>
<p>M. VIENNET. —</p>
<p>J'ignore, contre nous, quel projet on médite : Mais l'airain menaçant
frémit de toutes parts.</p>
<p>LES AUTEURS. — Peut-on seulement, messieurs, savoir qui vous êtes?</p>
<p>LA FOULE. — Vous demandez nos noms et professions. (Avec des grincements
de dents.) Vous serez satisfaits! (La foule se sépare en plusieurs
régiments distincts, porteurs de plusieurs uniformes différents. )</p>
<p>PREMIER RÉGIMENT, portant le balai et le tablier. — Nous</p>
<p>sommes les portiers, que vous avez honnis et vilipendés !</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU 321</p>
<p>sommes les épiciers, que vous avez si obstinément persécutés !</p>
<p>SEPTIÈME RÉGIMENT, imposant par le nombre. — Nous sommes les gens mariés !</p>
<p>LES AUTEURS. — Malheur ! malheur ! malheur !</p>
<p>M. VIENNET. —</p>
<p>Dieu ! faites-moi trouver quelque arme, elque épée Et que sur ce rivage,
où l'ennemi m'attend, Viennet puisse du moins mourir en combattant !!!...</p>
<p>NOUS ne t'en voulons pas. ( M. Viennet se retire sur une éminence voisine.)</p>
<p>LES AUTEURS. — Malheur ! malheur ! malheur !</p>
<p>LA FOULE. — Vraiment, vous êtes des enfants hardis ! Ah! vous avez voulu
vous venger des critiques! A notre tour de nous venger de vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>322 LES COUPS D'ÉPÉE DANS L'EAU</p>
<p>LES AUTEURS. — Malheur ! malheur ! malheur !</p>
<p>LA FOULE. — Les journalistes, gens de lettres comme vous, étaient
compétents pour critiquer votre littérature ; mais vous, de quel droit
vous êtes-vous mêlés de nos affaires?</p>
<p>LES AUTEURS. — Malheur ! malheur ! malheur !</p>
<p>LA FOULE. — Enfin les journalistes prenaient toutes sortes de
précautions oratoires pour vous parler, tandis que vous n'avez gardé
aucun ménagement avec nous!... Allons, faites votre prière.</p>
<p>(Les auteurs s'agenouillent et disent leur meâ culpâ. On les extermine
jusqu'au dernier.)</p>
<p>M. VIENNET :</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Pages</p>
<p>La légende d'Alexandre Damas. . . . 3</p>
<p>L'argot au théâtre, vaudeville. 15</p>
<p>Une fabrique de tableaux religieux. . 31</p>
<p>Les vieux acteurs 45</p>
<p>Le ménage des auteurs dramatiques . 71</p>
<p>La légende de Théophile Gautier 81</p>
<p>Le journal d'Oscar . 111</p>
<p>Le procès de M. Champfleury. 129</p>
<p>Les agendas de M. Gustave Flaubert. . 145</p>
<p>La légende de la chronique parisienne. ........ 105</p>
<p>L'atelier 175</p>
<p>Les soucis d'un journal sérieux 193</p>
<p>Extrait des mémoires d'un collégien. — Mes classes. ... 209</p>
<p>Id. — Mes vacances. . .225</p>
<p>Variation sur le même air . . 241</p>
<p><pb/></p>
<p>324 TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Un vaudeville do M. de Rothschild 253</p>
<p>Le Duel en ballon 265</p>
<p>Le Théâtre impossible 273</p>
<p>Choquart 289</p>
<p>Auteurs et critiques . 303</p>
<p>FIN DE LA TABLE DES .MATIERES</p>
<p>14,113 — Abbeville, imp. R. Housse</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
