<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Merlet, Gustave (1828-1891)">Gustave Merlet</author>
<title>Réalistes et fantaisistes : études morales et littéraires (2e éd.) / par Gustave Merlet</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Merlet, Gustave (1828-1891)</author>, <title>Réalistes et fantaisistes : études morales et littéraires (2e éd.) / par Gustave Merlet</title>, <date>1863</date>,description :,434 pages
</bibl>
<publisher>Didier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k206791p</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1863">1863</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>R Ë À L S T E S r:'r r</p>
<p>FA~TAtStSTES</p>
<p><pb/></p>
<p>A LA MÊME LIBRAIRIE</p>
<p>PORTRAITS D'HIER ET p'AUJOURD'HU! –ATTtQUESETtHJMUmSTES–</p>
<p>UXMtN:ST[tE~A.\SPO[tTEFEL'fLt.E–UNPUttE't'tnr</p>
<p>L'NMËmCOUQOEmGE.n</p>
<p>~~rLF. tHaTOtr.E D')!~ CŒUn FRATEH.\EL UN CLASSIQCE L)B~Î[A[. UN SAGE
).AV~:r,)rËDANSL'A)tT–)jXE~OYAUrÉMONDA[XEET).)TrE:tAt[tH UX GUËf'tER UN
JOURNAUSTE GENTLEMAN</p>
<p>PAR m GUSTAVE MERLET</p>
<p>L'Mvo)Hmcin-)2. Sfr.SO</p>
<p>rAr.)!i.–nn'o:&lt;['t&lt;;o'.ETCO!ii'r.nEL''t:t.m.ni.). 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>It&lt;~ 4 ) IC'~fC*</p>
<p>i~ j 7\ L b i S k</p>
<p>KT Il&gt;</p>
<p>FAMAISÏSTES</p>
<p>R'fUCES MORALES )&lt;TL)T'mA)MS</p>
<p>1- Il</p>
<p>GUSTAVE MEULET ur:ylèvr: r:l'rln.v .'Õ</p>
<p>r]t–Le p C)tA.\f)')''t.t.'f[Y–)t.ML'f'.C]:fi</p>
<p>~'f.)')'):n'r–F)-~[')-tt't.))~)J~~A\t: mCXKt.H)–H~)'AM).\</p>
<p>rt:</p>
<p>PAtUS</p>
<p>HB&amp;AtBtE ACADÉMIQUE</p>
<p>)')))!);fi HT C", t.HUt.\tRËS-H))Tt';)!)iS
',S,ni).t)U):S~tXDS-AUr.U'-Tl''S,S;.</p>
<p>)8(! i</p>
<p>Tnu-dre!rc.-crvc'.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p><pb/></p>
<p>le Réalisme chez lus principaux représentants qu'il compte dans le roman
contemporain.</p>
<p>Janvier 1861.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉALISME ET LA FANTAISIE</p>
<p>DANS LA LITTÉRATURE</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>LE RÉALISME DANS LE ROMAN</p>
<p>LE RÉALISME BOURGEOIS</p>
<p>M. cnAMPFH!URY.</p>
<p>1</p>
<p>LE i:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Champfleury, par exemple, n'est pas bien sûr d'avoir jamais prononcé
le mot de fMt~Me.' ~CMt-~re lui a-t-il échappé un jour; « mais c'était
dans l'emportement de la lutte; il était a&amp;a~OMf~t par les cris de la
critique, e H ne savait plus ce qu'it faisait, ce qu'il.</p>
<p><pb/></p>
<p>` Il n'aime pas les' dogmes; il n'entend pas restreindre ses facultés;
il conservera toute sa liberté, et « donnera le premier coup de pioche à
une ca~Me ~Mt )!e sera pas assez ~n~cpoMr l'abriter; car il ne veut pas
se parquer dans un temple, dût-il en être le dieu. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>soyez sans remords. A toutes les objections vous opposerez cette
éternelle rép!ique « J'ai vu ceci, j'ai entendu cela. Je suis le
secrétaire du premier venu; mon imagination est une chambre obscure. Et
Dieu me garde de retoucher les épreuves que je tire! Doutez-vous de ma
sincérité? Eh bien, je vous donnerai l'adresse des sujets que j'emploie.
Tous mes certificats sont en règle. Tenez, voici ma carte; mes voisins
me connaissent je suis M. Champfleury, homme d'esprit et réaliste. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La pauvre femme</p>
<p>(C'est la femme du routier) S'en va dans tont le pays,
Etd'aubergo'enanberge~ Pour chercher son mari Tireli</p>
<p>Avecque une lanterne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plaisanteries! dites-vous.Non car, pour les légitimer, on a inventé la
théorie de l'fM't M&lt;M/j que nous allons essayer d'expliquer.
Jusqu'alors, on croyait gé-</p>
<p>Madam' l'hotesse,</p>
<p>Mon mari est-il ici?</p>
<p>Oui, madame, il ést là-haut, Là, dans la chambre haute, Et qui prend ses
ébats</p>
<p>Tire)a-</p>
<p>Avecque la servante.</p>
<p>–Âttons, ivrogne,</p>
<p>Tumangestouttonbien</p>
<p>Tirelin</p>
<p>Avecque des canailles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ait soin d'expliquer au bas de la page, dans des notes érudites, les
termes trop techniques pour l'inexpérience du lecteur.</p>
<p>Si encore,M. Champfleury nous désarmait par le rire Mais it respecte
trop la réalité pour s'en amuser c</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai écrit bien des pages sans savoir ce ~M6~ faisais. »</p>
<p>m</p>
<p>Jusqu'ici, nous avons étudié chez M. Champfleury les dehors du réalisme;
pénétrons maintenant au cœur de ses ouvrages, non pour les analyser
(rassurezvous), mais pour voir se dérouler les conséquences de I'a)'&lt;
)Mt/ ;H~t~«~ c~m~cp&lt;'Md!aK&lt;.</p>
<p>La plus saillante est qu'un roman doit être une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ger la tête dans un baquet d'eau froide, et de se mettre au régime des
soupes maigres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Quel est donc le talent propre de M. Champfleury ? Notre réponse sera
notre conclusion.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ne soyez donc pas surpris si j'ai de la peine àvous-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jamais leur passion ne voit rien de blâmable;</p>
<p>Et dans l'objet aimé tout leur devient aimable;</p>
<p>Ils comptent les défauts pour des perfections</p>
<p>Et savent y donner de favorables noms.</p>
<p>` Rien n'est vrai que le beau, le beau seul est aimable.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN REALISTE IMAGINAIRE</p>
<p>Il. HENRY IIURGER</p>
<p>3.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je sais bien que la préface semble me démentir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais n'effeuillons pas ces myosotis. Leur grâce fragile y périrait. Les
plus jolies fleurs se dessèchent. dans l'herbier. Lisez plutôt l'épisode
du ~aMc/MM</p>
<p><pb/></p>
<p>Si autrefois l'on faisait vanité de passer pour esprit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si encore ils s'étaient contentés d'outrager la beauté! nous gémirions
sur leur manque de galanterie aussi peu français que leur style. Mais, a
les entendre, il n'y a dans le monde que des filles de joie plus ou
moins déguisées tous les cœurs ne battent que pour le vice la société
serait un lieu mal famé dont leur plume tient le registre. Après avoir
eniffidi la femme, ils la profanent, surtout quand ils vont la chercher
au foyer domestique, où doit régner le respect de soimême.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'est désespéré. L'idéal conserve des intelligences dans la place.</p>
<p>Aussi ne suis-je pas étonné de voir que M. Murgér,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lire de la fièvre. Qu'importe! le devoir t'enchaîne. Elle le sauvera,
dût-elle être oubliée.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui t'aimait tant lorsqu'elle était petite fille, et prendrait pitié de
la brebis égarée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>S'il a manqué trop souvent de variété dans l'invention,. de profondeur
ou d'étendue dans l'observation</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais sachons nous borner; M. Murger nous en~ donne l'exemple car il
n'est pas, comme tant d'autres, un paysagiste travesti en romancier; ses
vignettes illustrent son récit sans l'étouffer. Elles agissent en
quelque sortede concertavec les personnages,entrent dans leurs pensées,
préparent, amènent et encadrent des situations. Le principal,.si modeste
qu'il soit,</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout aime, tout puUn)e le monde,</p>
<p>Monstres marins au fond de l'onde,</p>
<p>Tigres dans les forêts, alouettes aux champs?</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous. )cs'nids chantent, toutes les ailes frémissent, toutes les voix
roucoulent, tous les cœurs patpitcnt. Défiez-vous alors de la verdure
naissante, du iitas, du chèvrefeuille autant de piéges tendus par Circé
l'enchanteresse. H paraît que la fleur des acacias est surtout perfide
pour les promeneurs. Si vous n'aimez pas les tentations, n'allez pas non
plus vous coucher dans les hautes hcrhcs où bourdonnent les insectes
invisibles. Ne cueillez ni la violette ni la pervenche; elles sont moins
innocentes qu'elles n'en ont l'air. Gare aux courants embaumés que les
zéphyrs de mai soulèvent dans leur vol Fuyez jusqu'aux roulades du
rossignol. Elles conseiUent les duos dangereux. On ne saurait répondre
de l'imprudent qui les écoute trop complaisamment sous les bocages
d'Aulnay, si voisins de Cythëre.</p>
<p>Par la fenêtre ouverte,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nymphes et déesses du paradis païen, semblaient ouvrir leur bouche de
marbre, en étendant les bras, comme pour arrêter au passage les sylphes
amoureux qui voltigeaient par essaims dans cette atmosphère embrasée des
parfums d'Aphrodite. » Sa promenade t'entraîna dans l'a~CHMe de
l'Observatoire, a deux pas de la G~'am~e C/iarffCMse. Ce devait être le
coup de grâce. En voyant cette proccmoM~e p~o'MM appelés au plaisir par
le retour du printemps, il oublia de rentrer chez lui l'étincelle
inconnue s'était allumée, l'incendie allait éclater. Pleurez, pauvre
Angélique! les absents, et surtout les absentes ont toujours tort. Quand
votre cousin reviendra près de vous, il sera bien malade préparez-Lui
ses ~oM~:</p>
<p>Comme vous le voyez, cet épisode est toujours l'éternelle histoire de
Frc~en'c et BemereMe. Mais jeunesse n'a qu'un temps, et le jour est
venu, assez tardivement il est vrai, où Rodolphe s'est enfin décidé à
jeter au feu la prose de Mimi. Elle a flambé comme la namme du punch
qu'elle aimait tant. Le dernier bouquet que sa main avait cueilli est
tombé en poussière. Le n° 8 est mort, bien mort et enterré. Pour vous en
convaincre, lisez les Scènes de cfHHpa~)!e. Elles marquent ce que
j'appellerai la seconde manière de M. Murger, devenu sage et rangé par
suite d'une retraite littéraire qui lui a profité. !1 vous a dit un
adieu définitif, anges ou démons qui jadis animiez sa verve. Il fait
pénitence dans un ermitage rustique où l'on ne jette plus son bonnet
par-dessus les moulins. Tous les jours il voit se lever l'aurore sur les
collines de Marcotte. Le ciel M'e~ pas ph~pMf &lt;~te le /'OM(&lt; de son
cœ)'. Je ne suis pas de ceux qui s'en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vraiment, il ne manque a cet ange que des ailes pour s'envoler
auxcieux.M. Murger n'aurait-il pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>relief la physionomie du père Protat, un brave homme déguisé en ours.</p>
<p>IV</p>
<p>Nous terminerons cette étude par quelques observations sur le style de
M. Murger, afin de démontrer plus évidemment encore qu'il ne fréquenta
jamais que l'école buissonniëre de la fantaisie la plus indépendante. M
écrivit un beau jour comme l'oiseau chante. En dépit des obstacles qui
brisent les faibles et aguerrissent les forts, il fut homme de lettres
de droit divin, par la grâce de la nature et l'énergie d'une volonté qui
suivait bravement son étoile. De la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE REALISME PHYSIOLOGIQUE</p>
<p>M. CUSTAVË FLAUBERT.</p>
<p><pb/></p>
<p>agi d'approfondir une haute question de philosophie. Cette concentration
de recherches pourrait même inspirer des doutes sur la fécondité de
l'inventeur car il a dépense dès l'abord tant d'expérience qu'on se
demande s'il lui reste une réserve pour t'avenir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pèces de la zoologie-et de la botanique fourmillent dans le pêle-mêle
d'une république universelle chaque fcuille d'arbre mérite d'être
analysée au microscope. Vous y découvrirez des insectes, des gouttes de
rosée, des fils d'araignée. Une heure s'est bien vite écoulée, sans
qu'on ait épuisé ce monde des infiniments petits. La fatigue seule nous
en détache et alors, si l'on veut recomposer le. sujet, on ne sait par
où commencer; mille perceptions bourdonnent dans le cerveau ce n'est
plus qu'un tapage do rouge, de bleu, de vert, de violet, de jaune, de
noir et de blanc. Eh bien, plus d'un chapitre de Ma~ao'e Bovary produit
en nous la même sensation. Les minuties de la description y plaisent sur
le moment a ceux qui aiment un joli coup de pinceau; mais, a la longue,
elles nous voilent le sujet, comme sous un nuage de poussière qui fait
mal aux yeux:. L'école de Delille paraîtrait sobre a côté de ses héritiers.</p>
<p>6.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, direz-vous, un romancier n'est pas le maître d'hôtel des Trots
/rcre~ pro&lt;e)!paMa;. Et pourquoi pas, s'il est réaliste convaincu? Dans
bien d'autres chapitres,vous n'avez point recule devant les termes les
plus techniques. Si parfois vous nous traitez comme des bambins auxquels
il faut apprendre que deux et deux font quatre, et que la.main droite
n'est pas la main gaucho, ailleurs, au contraire, vous av.cz l'air de
penser que nous pourrions, comme Pic de la Mirandole, soutenir une thèse
de omHt re scibili, et de ~M!&amp;«~a)H aliis. Je citerai notamment
l'opération du pied-bot, qui ne serait pas déplacée du tout dans la
Galette des /i&lt;)p~aM.r; car quiconque n'a pas fréquenté la clinique est
fort décontenancé devant cette savante dissertation où il n'est question
que d'&lt;~MMi~ de i'ffrtM, de ca~/M~ de ~'cp/tocoto~o~e, de
sh'ep/io:f&lt;opO(&lt;tCj.dc ~'ep/~opod'f'e~ de ~ep/&lt;?/popo~'c, de ~~f't'
p/iHHOpofHe, de tcH~OMs d'/tcAi~c, de &lt;eMO&lt;o)MM et de mo&lt;eHr mccaH;~Me.
Nous autres, nous n'avons pas lu ce traité du docteur Duval que médita
si profondé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>va sauter lestement en bas de cheval et aller droit au lit du hlessé qui
se morfond d'impatience, en jurant criant, geignant et buvant des petits
verres pour se donner du cœur? Non, le réalisme ordonne qu'on mesure la
hauteur de la grange, lalongueurdo la bergerie, qu'on profite du lever
de l'aurore pour photographier les paons, les dindons, les poules qui
picorent sur le fumier, les oies qui battent des ailes près de la mare,
les vaches qui ruminent nonchalamment dans l'étable, les charrues du
hangar, les équipages de lahour, jusqu'aux fouets, aux colliers et aux
toisons de laine bleue que salit ~pOMM~rc /M:e des ~t'fniers. Enfin le
médecin entre au logis. Est-ce pour courir au malade? Non, pas encore,
mais pour continuer sa visite domiciliaire et inspecter la batterie de
cuisine, marmites, pelles, pincettes, soufflets. La jambe du bonhomme
attendra.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sert pour rôtir les dindes que son père lui envoie, le jour de sa fête,
avec une lettre saupoudrée de fautes d'orthographe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour me tirer des pleurs il faut que vous pleuriez.</p>
<p><pb/></p>
<p>7.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>misme, celui qui accepte et légitime toutes les difformités, et en
repaît ses yeux voluptueusement comme d'une pâture littéraire. Le vice!
la laideur! autant de bonnes fortunes! ce sont motifs avantageux'qui
s'exploitent ces denrées malsaines ont cours sur la place; elles
affriandent l'acheteur débit rapide. Aussi, avec que! sauvage plaisir la
nouvelle école dégrade le corps et l'âme Si le monde n'était peuplé que
de sots et d'infâmes, elle s'y résignerait sans trop de peine. Ne
pouvant empêcher la vertu ou la beauté d'exister autour de nous, elle
s'en console en les exilant de la poésie et de l'art. Ce sanctuaire
devient un refuge pour les femmes perdues, un hôpital pour toutes les
infirmités, un cabinet d'histoire naturelle où figurent tous les types
qui affligent les regards.</p>
<p><pb/></p>
<p>plantes. Ce sont apparemment des guenons ou des chimpanzés qui n'ont de
commuil avec nous que l'appareil digestif ou respiratoire. C'est ainsi
que je m'explique l'absence de cette tristesse réiléchie qui s'est
toujours rencontrée chez les grands comiques, parce qu'ils n'ont jamais
oublié que tous les membres de la famille humaine sont solidaires, et
qu'ils n'ont pas te droit de se mépriser, sans plaindre encore ceux que
leur mépris sépare de la communauté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La preuve irrécusable</p>
<p>Que ce monde est mauvais, c'est que pour y rester,</p>
<p>Il a fallu s'en faire un autre, et l'inventer.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cherchez le nom de cette chrétienne qui exècre Dieu parce qu'il lui a
refusé la richesse, les robes de velours et un équipage; de cette fille
qui-méprise son père et ferme sa porte sur lui avec satisfaction, parce
qu'il crache sur ses chenets, et ne parle que veaux, vaches, volailles
et conseil municipal; de cette épouse dont le souverain borheur serait
le veu-</p>
<p><pb/></p>
<p>De cette destinée aveugle et sans pudeur</p>
<p>Ira, j'y veux aller. J'aurai du moins le cmur</p>
<p>De la mener si bas que la honte l'en prenne.</p>
<p><pb/></p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>visiter sa chambre; elle trouve la femme du pharmacien bien heureuse de
dormir sous le même toit. » Quand le clerc sera parti, elle se
rappellera l'odeur de sa chevelure, la douceur de son MetMë.; elle se
maudira de ne l'avoir pas aimé, OMra soî/'de ses lèvres; ses souvenirs
ne seront que l'activité do ses désirs se précipitant vers lui, se
blottissant contre, comme dit M.Flaubert.–Qu'on appelle un médecin et
qu'on la saigne.</p>
<p>Léon, dégourdi par son stage au quartier latin, la retrouve au théâtre
de Rouen l'étincelle se rallume. Comment ? Écoutez « il se-tenait
derrière elle; elle se sentait frissonner sous le souffle tiède de ses
MahMM,</p>
<p><pb/></p>
<p>qui lui descendait dans la chevelure. Il se pencha sur elle si -près que
la pointe de sa moustache lui effleura la joue. » Dès lors, c'en est
fait du peu de vertu ébréchée qui lui reste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et l'épouse? et la mère? Ici, silence absolu. Aussi, malgré la bonne
volonté de M. Flaubert, qui /cut châtier la pécheresse. l'expiation
manque son ~ffet. Au lieu de venir de la volonté qui a failli, elle est
toute physique. « Elle éprouvait une co&lt;t)'&amp;a&lt;M)'c</p>
<p><pb/></p>
<p>incessante et universelle. Elle aurait voulu ne plus vivre ou
continuellement dormir. » Les événements la terrassent sans qu'elle
comprenne l'équité de la peine, sans qu'elle,y participe par l'idée de
sa faute. La foudre l'écrase, mais aucune main providentielle ne la
lance. Le remords ne lui apparaît que dans le papier timbré et les
assignations qui pleuvent comme grêle sur sa tête.</p>
<p><pb/></p>
<p>Revenons au livre, qui, lui, n'est pas encore enterré. Son défaut
capital es)/d'avoir remplacé l'histoire d'une âme par l'étude d'un
tempérament, ou, si vous vou-,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE RÉALISME BYRONIEN</p>
<p>H. ERNEST FEYDEAU.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>davres que galvanisent des secousses électriques; mais supprimez le
fluide étranger qui fait grimacer leurs muscles, et ces corps .sans âme
s'affaisseront dans une immobilité sépulcrale.</p>
<p>ï</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Feydeau serait-il donc un barde? Porterait- il la claymore?
Touche-t-il de la harpe? Habite-t-il la grotte de Fingal? Mais non; on
le dit un réaliste de la Chaussée-d'Antin. S'il veut être compris de son
siècle, conseillons-lui donc de dissiper les brouillards fantastiques
qui voltigent parfois entre lui et les objets. Alors il ne s'attendrira
plus sur' les peupliers échevelés, qui, battus par le vent, exhalent en
p~M!'aHt&lt;&lt;es~amtes lamentables. Il ne croira pas entendre siffler des
serpents dans leurs rameaux noirs que secoue l'ouragan M~OM/~ë. Les
branches des marronniers, sous lesquels il lit son journal aux
Tuileries, lui paraîtront des branches, et non des bras qiti se
reMversent et se dressent cot)!)M~:t)em&lt;'Ht vers le ciel, comme si le
froid qui les dépoutlle leur faisait /torfe&lt;M'. Leurs racines ne
l'effrayeront plus, car elles</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et cette alarme universelle</p>
<p>Est l'ouvrage d'un moucheron.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Contorsions de buste, des effets de bras, des mouvements .d'épaules, des
simagrées langoureuses, des poses abandonnées ou des caresses qui
assoupissent le lecteur comme des passes magnétiques. Je ne blâme pas M.
Feydeau de sa prédilection pour les femmes silencieuses; mais dans un
roman le mutisme est une fâcheuse infirmité. Puisqu'il écoute avec tant
d'intérêt le langage des fleurs, )es murmures du vent dans les &lt;M&amp;M des
/ot?M m&lt;MMam&lt;s, le babil des ruisseaux, le croassement des grenoùiHes ou
les causeries du grillon, pourquoi donc se préoccupe-t-il ` aussi peu de
faire parler l'âme? Serait-elle absente de ses récits ?</p>
<p>~o</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gentilhomme d'écurie, qui ne serait pas digne de porter ht livrée de don
Juan.</p>
<p>Faut-il encore faire défiler devant vous l'escorte des figurants ce
mari-taureau dont la crinière hérissée, l'haleine ardente, les yeux
rutilants comme de l'or en fusion rappellent Lucifer; ce peintre bon
enfant, mais ptusvutgaira qu'un rapin– ou ce Tournas déguisé qui
s'appelle Georget ou Cabass l'imbécile et ce nigaud de Busterhack dont
lé nom seul est drôle? Non levons la séance, après avoir donné nos
conclusions; les voici en deux lignes M. Feydeau a cru reproduire un
idéal, et il en a logé la caricature dans des têtes fêlées. Il a
peut-être décrit des réalités, mais il ne les a étudiées que dans des
cœurs gâtés.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que son amour de l'art puriGe-ses intentions. H croit sans doute que le
style excuse tout, et que l'écrivain est en dehors des bienséances morales.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Uncripart,etsondain,voitaqneparlaptaine</p>
<p>Et l'homme et le cheval emportes, hors d'haleine, Surlessablesmouvants,</p>
<p>5eu)Sj emptissaut de.bruit un tourbillon de poudre, Pareils au noir
nuage où serpente la foudre,</p>
<p>Volent avec les vents.</p>
<p>Ils vont. Dans les vallons comme un orage ils passent t)s vont. L'espace
est grand. Dans le désert immense, Dans l'horizon sans 11n qui toujours
recommence,</p>
<p>Ils se plongent tous deux.</p>
<p>Le dcnoùment'de Daniel nous transporte encore</p>
<p>Et pourtant il existe chez M. Feydeau une part de réalité. Où donc
est-elle? Uniquement dans les descriptions sensuelles. Feuilletez au
hasard n'importe lequel de ses romans, vous êtes exposé a tomber sur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA FANTAISIE</p>
<p>DANS LA HTTÈRATUHE ET LA MORALE</p>
<p>LE ROI VOLTAIRE ET LA REINE POMPADOUR</p>
<p>Le duc de Richelieu surprit un jour Montesquieu</p>
<p>contemplant deux portraits c'étaient ceux de Voltaire et de madame de
Pompadour. « Eh bien! monsieur le président, vous étudiez là, lui
dit-il, l'esprit et ta grâce? L'esprit et la grâce, repartit
Montesquieu, y pensez-vous? Cet homme et cette femme seront les
représentants de notre siècle. » La prédiction s'est accomplie, s'il
faut en croire M. Capefiguc et M.'Arsène Houssaye, qui viennent de
tramer une conspiration pour couronner tous les deux en même temps leur
roi et leur reine, l'un par la main du sophisme maladroit, l'autre par
cette du paradoxe</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avaient affadi l'odorat « Quand donc pourrai-je enfin respirer un bon
fumier de basse-cour )) Je comprends madame de Staël qui regrettait son
ruisseau de la rue du Bac.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Louis XV ne saurait en prendre ombrage, car cette passion posthume est
sans graves conséquences. Et d'ailleurs il en profite on l'apaise par
une réhabi)itation. Admirons la souptesse d'une logique qui se joue de
toutes les difficultés. M. Capefigue commence par faire aux
calomniateurs quelques concessions; il veut bien reconnaître que ce roi,
« qui fut le plus ravissant reflet de l'esprit gentilhomme, )) ne
saurait être proposé comme un modete de chasteté. Mais il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>La pudeur seule obtiendra notre hommage.</p>
<p>L'amour constant rentrera dans ses droits,</p>
<p>L'exemple en est donne par le plus grand des roiSj</p>
<p>Et par la beauté la plus sage.</p>
<p><pb/></p>
<p>trouvé son Armide..Les plaisirs vont éclore sous ses pas. La cour
deviendra le pays des enchantements. Ce ne seront que féeries, voyages,
chasses, comédies, soupers, bals, travestissements, futilités
charmantes, fantaisies toujours renaissantes, pastorales sous les
ombrages de Cythère. M. Capefigue sera de toutes les fêtés il entendra;
il verra tout. Aussi, quel éblouissement quelle extase! Comme il
s'enivre « àChoisy, du murmure des eaux, de la fraîcheur des ombres, du
parfum des Heurs, de l'harmonie céleste, du gazouillement des oiseaux! »
Comme il se promène délicieusement au milieu « des muses, des grâces,
des satyres, des nymphes, des tritons cachés sous la mousse verdâtre!
Comme il est heureux de vivre parmi « ces hauts gentilshommes, ces
belles marquises, ces petits abbés galants et poupards, ces chevaliers
de Malte au cordon noir Comme il fait petiller le vin de Champagne «
dans des coupes fines et dorées! » Mais notre curiosité ne se contente
pas de ces énumérations un peu vagues. La postérité voudrait en savoir
davantage.</p>
<p>L'historien s'oublie, ce me semble, au bord des fontaines il rêve au
lieu de nous instruire il sou-pire au lieu de raconter nous aimons le
pittoresque, .mais nous préférons les faits. Vous qui.tournez finement
l'anecdote, parlez-nous donc de madame la marquise. Que faisait-elle?
que disait-elle? Eh bien! elle riait, elle aimait, elle dansait, elle
soupait, elle chantait ses vers.- Elle était donc poëte ?
L'ignorez-vous? Toute la France a répété ses couplets avant t d'avoir
l'âge de raison. écoutez, ingrats</p>
<p><pb/></p>
<p>?&lt;ousn'iroHsp)usaubois,</p>
<p>Les lauriers sont coupés,</p>
<p>Entrez dans la danse,</p>
<p>Voyez comme on y danse;</p>
<p>Sautez, dansez, embrassez</p>
<p>Celle que vous aimez.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>H</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On le fit, mais pour la forme car la monarchie 14</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est que la première condition de la critique sé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La figure de Voltaire se ressent de cette indécision. Tantôt elle est
trop réelle et tantôt trop légendaire. On se demande même avec un
certain trouble si le peintre n'est pas un ennemi déguisé en courtisan,
tant il se fait peu de scrupule de tout dire avec n.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ne soyons pas de ceux qui voient le mal sans rccon-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quelques-uns de ceux qui se croient ses amis. Il eur recommanderait
moins de zèle, sous peine d'aller rejoindre M. Nicolardot. A coup sûr,
le dieu de l'iro nie ne voudrait point se loger dans un temple, de peur
d'en être chassé par l'ironie. Je doute même qu'il s'accommoda}, d'un
trône. Et, s'il pouvait lire ce conte de fées qui le fait roi malgré
lui. il jetterait sa couronne a la tête du conteur, et s'enfuirait comme
Sancho de l'île de Barataria.</p>
<p><pb/></p>
<p>PURGATOIRE DE M~ DE LA VALUÊRE</p>
<p>Dans la préface de ce volume 1, auquel toutes les</p>
<p>bibliothèques élégantes réserveront une place d'honneur, M. Arsène
Houssaye réclame avec une vivacité inquiète le titre d'historien qu'on
pourrait apparemment ne lui accorder qu'avec restriction, pour voir
surtout en lui un peintre élégant dont les pastels seront toujours
recherchés par ceux qui aiment l'esprit, la finesse et la grâce.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que semait-il advenu si l'auteur avait écouté trop docilement toutes ces
remontrances? Il nous aurait donné un livre gauche, froid, gourmé,
ennuyeux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chevelure corrégienne. On dirait Pygmalion voulant animer sa statue.</p>
<p>Hâtons-nous d'ajouter qu'on serait excessif en adressant ce blâme à'M.
Arsène Houssaye; car, dans picsieurs passages qui, relativement aux
autres, paraissent presque édinants, il appelle sa douce et blanche
héroïne une sainte, une vestale (ce qui même est aller un peu loin).
Mais pourquoi n'avoir pas adouci certaines hardiesses qui contrastent
trop brusquement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>toire qu'aux conjonctures solennelles et décisives de la vie publique,
et non aux menus détails de la biographiela plus intime.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DERNIER SOUPIR D'UN GRAND PONTIFE</p>
<p>M.Ef\FAN'nf\</p>
<p>LE</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi donc en parlez-vous? nous dira-t-on. Si l'auteur, comme je le
crois, jouit de toutes ses facultés, c'est qu'il se moque de vous et
veut faire scandale sur la place publique. Laissez-le plutôt se promener
tout seul, et ne le suivez pas, comme ces gamins qui escortent certains
travestissements avec le cri classique que vous savez. N'infligeons à
cette mascarade que l'avertissement du silence et le châtiment de l'oubli.</p>
<p><pb/></p>
<p>le soleil éclaire, elle encouragera par cette coupable clémence les
conspirations où s'organise l'émeute des systèmes destructeurs.</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>velle Genèse. Pour expliquer le sens de cette formule, nous la
traduirons par celle-ci JMa&lt;e'r!a~me panthéiste; elle ne contient pas
autre chose. La drogue n'est pas nouvelle, seulement on a eu soin de
changer l'étiquette.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous n'exagérons pas. Avec M. Enfantin, cela serait impossible. Son
livre nous en dispense; nous serons même forcé, d'en atténuer toutes les
citations. H aurait pu l'intituler De ~.ftt/h(e?M:e religieuse, sociale</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>reconnaître que s'il a déclare la guerre au cerveau, il a d'excellentes
raisons pour cela. Il est tel cerveau qui ferait douter de l'utilité de
ses fonctions particulières dans l'organisme générât.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1858.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On s'étonnera peut-être de nous avoir entendu dire plus haut que le
grand prêtre saint-simonien chassait Dieu de l'univers, tandis qu'il en
parle sans cesse, même quand on désirerait fort qu'il n'en parlât pas.
Nous maintenons pourtant notre accusation, et c'est ici le lieu de la
prouver, en même temps que nous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les panthéistes qui font les choses en conscience</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'est question que de fumier dans cette prière saintsimonienne. Or, M.
Enfantin ne s'en défendrait pas, au contraire; il accepte cette divinité
et s'honore de l'aimer et de la servir. « Légumier nous dit-il, oui, je
vous crie d'en nourrir la terre, afin qu'elle vous le rende, elle, son
fumier, c'est-à-dire le pain qui vous fait vivre. Que veut-elle manger
de nous, la nature?. Ne l'abreuvons-nous pas de tout ce que nous
repoussons ?. n'est-elle pas /WoM~e même de notre cadavre qui vous fait
horreur? »</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour ne pas paraître diffamateur, il nous faudrait préciser davantage
notre principal chef d'accusation; mais cette tâche devient plus
difficile que jamais car. ce n'est plus la convenance et la politesse de
la langue, c'est sa pudeur même que nous verrions insultée</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la nouvelle Ëglise il ne sera donc plus question de pudeur; c'est
un mot bête, dit la loi saint-simonienne. Et pour le prouver, l'auteur
aurait bien fait, ce me semble, d'afficher sur la première page de.son
in-quarto des emblèmes que je me rappelle avoir vus au-dessus de la
porte d'une maison, parmi les ruines de Pompéia. C'est uné idée que nous
lui soumettons pour la prochaine édition. Il faut avoir !e courage de
son opinion; et puisque M. Enfantin veut proscrire toutes les feuilles
de vigne inventées par les fils dégénérés d'Adam et d'Eve; puisqu'il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PHRÉNOLOGIE DEVANT LE BON SENS' t</p>
<p>M. Lélut est un de ces savants qui font aimer la</p>
<p>science écrivain distingué, que l'Académie française pourrait envier a
la section politique et morale de l'Institut, vulgarisateur comme MM.
Arago et Flourcns, il révèle aux profanes plus d'un mystère réservé
jusqu'alors aux initiés, sait égayer l'enseignement sans affaiblir son
autorité, porte légèrement et avec grâce le poids de ses études, de son
expérience, de ses veilles; et, avec un désintéressement qui atteste la
force et ia santé de l'esprit, il dissimule au lecteur toute la peine
que lui ont coûtée ses recherches pour ne partager avec lui que le
plaisir des découvertes 1. La P/~tM~oy/c~ son histoire, ses systèmes et
sa condamnaticn pai' M. L~ut, membre de l'Institut.</p>
<p>LA</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'est pas d'ailleurssi éloigné de nous ie temps où le système de Gall
parcourait Vienne, Berlin, Francfort, Munich, Leipzig, Amsterdam,
Londres et Paris, signalant son passage, que dis-je? son tour du</p>
<p><pb/></p>
<p>monde par des horoscopes, des divinations, des miracles exploitant les
prisons, les Hospices, les salons,, les carrefours; récoltant sur sa
route tous les crânes morts ou vifs qui relevaient de sa juridiction
s'instituant, au nom de la science, l'héritier présomptif de toutes les
têtes illustres, alarmant de sa convoitise tous les hommes de génie~
soulevant une sorte de panique parmi les vivants, qui recommandaient par
leur testament que leurs dépouilles phrénologiques ne fussènt pas un
jour abandonnées aux profanations du moderne Démocrite.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si eUes ne vous ont pas encore convaincu de l'im-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tcra Rubens d'un arc sourcilier effrayant qu'il n'eut jamais. Ne vaut-il
pas mieux faire mentir un portrait qu'un système?</p>
<p><pb/></p>
<p>nelle par un officier de hussards, il lui poussa aussitôt au front deux
excroissances qui parurent un effet de la colère céleste. Mais le
docteur Gall y reconnut le développement de l'organe des localités. »
Elle aimait trop les voyages c'est ce qui l'avait perdue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si les folies du maître lui donnent raison, les contradictions des
disciples confirment ses sévérités. Car le docteur Gall trouva en eux
ses plus terribles adversaires. L'histoire de ses continuateurs achève
la ruine du système.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut donc que les rêveurs en prennent leur parti.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'AMOUR ET LA FEMME</p>
<p>SELON M. H!CHKLET' t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Michelet le sait-il bien lui-même? J'en doute, car il confond sans
cesse l'une et l'autre. Disons mieux il écrit comme la prêtresse de
Cumes, qui attend et subit le souffle du dieu. Lui aussi il se met au
service de l'inspiration, se laisse dompter par ses divines violences,
et, quand lavoix familière a dicté, il recueille sa parole sur les
feuilles fatidiques. Aussi, t'analyse, a-t-elle peu de prise sur ces
méditations qui vont, comme le disait Milton, courant, nageant, ram-</p>
<p>pant, volant, suivant l'essor de la force fatale d'où ° sont émanes les
oracles. Ou', !es oracles; car M. Mi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Au physique (car l'ange a un corps), la femme est aussi « un être à
part; t « elle ne fait rien comme nous; » « elle respire par les quatre
côtes d'enhaut » « elle ne mange pas comme nous « elle ne digère pas
comme nous; « elle ne s'exprime pas comme nous. » Tandis que le poisson
est 'muet, que l'oiseau chante, que l'homme parle, sa compagne soupire;
son langage, c'est le souffle pas-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et pourtant n'en croyez pas certains passages ce que chante l'hymne
audacieux, ce n'est pointle moment aveugle et fatal de la passion, ce
n'est point la crise qui passe comme l'éclair, non c'est l'amour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UN MORALISTE BRUTAL</p>
<p>CHAMFORT</p>
<p>La réputation de Chamfort s'est trouvée, dans ces</p>
<p><pb/></p>
<p>Humble spectateur, nous sommes entré dans le tribunal, et après avoir
écouté modestement le réquisitoire et la défense, nous avons, au sortir
de l'audience, acheté le prévenu, c'est-à-dire un joli petit volume qui
dissimule ses noirceurs sous une couverture dont la coquetterie invite
l'œil du lecteur. Sans prétendre juger le procès en dernier ressort,
nous avons pourtant interrogé notre conscience, et tout en applaudissant
de grand cœur au talent de l'avocat, tout en honorant la générosité de
ses convictions qui égale la dextérité de sa dialectique, voici, si nous
faisions partie -du jury, ce que nous répondrions en toute sincérité</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il « n'y a que l'inutilité d'un premier déluge qui empêche Dieu d'en
envoyer un second. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous ne comprenez rien. la satire, nous dit-on</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elles m'ont tout l'air d'être une usurpation de l'orgueil qui se venge
de ses déceptions sur la société, sur la nature et sur Dieu.</p>
<p>Disons le vrai il se cache une indifférence égoïste sous ces ricanements
qui sacrifient le devoir de la pitié et de la justice au plaisir de
faire admirer l'a-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En supposant, par impossible, que vous soyez dans le vrai, je vous
répondrai que toute vérité n'est pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la vie. Mais j'ajouterai que telle de ses maximes se réfuterait
volontiers par une brutalité de gestes, si on voulait lui parler son
langage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas que nous proposions en échange l'optimisme dangereux qui
encourage les sots ou les pervers, et donne aux uns l'aplomb des gens
d'esprit, aux autres l'assurance de la probité. Il est telle indulgence
qui tient de la complicité, brise la rigidité salutaire des principes,
et pousse les âmes faibles</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Chamfort ne fut donc pas, comme vous le dites dans de très-belles pages
sur la modération, un de ces ponts qui essayent de tenir réunies les
deux rives du passé et de l'avenir ponts excellents s'ils étaient
solides, mais très-dangereux lorsqu'ils ont des trappes qui se dérobent
sous vos pas pour vous précipi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UN MORALISTE TROP AIMABLE</p>
<p>SA)!\T-ËVREMO!\D D</p>
<p>DE t.A CONFRÉIUE C'ÉPtCUKE.–SIGNES DE LA VOCATtON.</p>
<p>CONDITIONS D'ADM[SSJB)L!TÉ. QUELS VOEUX IL FAUT PRONONCER. LES PÉCHÉS
MtGNO'NS.–Y A-T-tL DES VERTUS ÉPtCUntENNES? 1</p>
<p>Après avoir étudié les brutalités de la satire misanthropique, nous
avons hâte de nous réconcilier avec nos semblables en reposant nos yeux
sur un moraliste qui s'est arrangé pour vivre le plus commodément
possible dans un monde où, 'après tout, il y a du bon, s'il faut en
croire le sourire de Philinte plutôt que la grimace d'Alceste.
Saint-Évremond est le contre-poison de Chamfort. Observateur trës-nn de</p>
<p><pb/></p>
<p>Ami de tout ce qu'il y avait en son temps de plus galant, de plus
spirituel et de moins sévère, confident de Ninon de Lenclos dont il
dirigea la conscience jusqu'en son extrême vieillesse, protecteur et
protégé d'Hortense Mancini, la terrible nièce du cardinal Mazarin,
Saint-Évremond se fit une réputation de raffinement dans une cour dont
il a dit</p>
<p>Une politique indulgente</p>
<p>De notre nature innocente</p>
<p>Favorisait tous les désirs;</p>
<p>Tout goût paraissait légitime.</p>
<p>La douée erreur ne s'appelait point crime;</p>
<p>Les vices délicats se nommaient les plaisirs.</p>
<p>On peut donc le considérer avec LaFontaine comme un des patrons de cette
morale trop facile, qui, en</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne venons point encourager cette popularité. La gaie science n'a
certes pas besoin de défenseurs pour faire son chemin dans le monde;
nous voulons. tout simplement l'étudier un instant, comme une variété de
l'esprit humain, dans un de ses représentants les moins connus et les
plus dignes de t'être. Plus d'une leçon profitable s'en dégagera
peut-être sans qu'on la cherche.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Déduisons quelques-unes des conséquences pratiques que le bon sens tire
de cette profession de foi. La plus évidente est que si vous voulez
entrer dans cette abbaye de Théteme où la règle est la liberté absolue
sous la surveillance d'un médecin discret, la</p>
<p><pb/></p>
<p>Si vous reconnaissez en vous cette indifférence pour le bien et le mal
qui trahit l'aptitude morale, et cette vigueur de constitution qui est
le symptôme de</p>
<p>20.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>N'esp&amp;t'onsptusétantvieux</p>
<p>De gagner le cœur par les yeux Que l'esprit soit notre conquête; Tachpns
d'assujettir la tète.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2t</p>
<p><pb/></p>
<p>de ses préférences, et ce coup de langue raisonné qui savoure avec
énergie et profondeur.</p>
<p>Mets exquis, vins délicieux,</p>
<p>J'attends de vous !a douceur de ma vie,</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans lui les autres ne sont rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un grand coeur veut tout entreprendre,</p>
<p>Un grand esprit veut tout comprendre:</p>
<p>Les droits de l'estomac sont de bien digérer;</p>
<p>Et dans les sentiments que me donne mon àge,</p>
<p>La beauté de l'esprit, la grandeur du courage,</p>
<p>Il faut brûler d'une flamme légère,</p>
<p>Vive, brillante et toujours passagère,</p>
<p>Être inconstant aussi longtemps qu'on peut;</p>
<p>Car un temps vient que ne l'est pas qui veut.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cis c'est souvent pour mieux goûter bientôt après les douceurs du repos.</p>
<p><pb/></p>
<p>n</p>
<p>Jusqu'ici nous avons analysé les signes de la vocation.épicurienne, les
conditions d'âge, de fortune et de santé qu'elle exige, les vœux qu'elle
impose, et les faiblesses qu'elle favorise.</p>
<p>Ne scrait-i) pas juste aussi de dire un mot des vertus de la confrérie,
au moins de celle qu'on ne peut lui refuser, je veux parler de
ra~'h'ëP.Car les plus raffinés l'ont toujours mise au premier rang, je
n'ose dire de leurs devoirs, mais de leurs plaisirs. L'amour même lui a
cédé le pas. Aussi fidèles amis qu'amants volages, Horace, Montaigne et
la Fontaine trouvèrent une incomparable douceur en ces sympathies de
caractère, dont ta-ponstancc~repo~it ieur caau'r.fa~M! par l'inquiétude
des attachements éphémères.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le plus souvent, l'amitié fut leur muse. Saint-Évremond, en particulier,
lui dut l'inspiration de sa plume. Presque toutes ses pages ont un
caractère épistolaire elles sont le prolongement des conver-. sations
interrompues. Une question soulevée en pas-</p>
<p><pb/></p>
<p>sant a sollicité son attention, et, dans le silence de la solitude,
pour'la repeupler, il fait la revue de ses souvenirs il résout en se
jouant les thèses ingénieuses et les problèmes d'observation morale dont
il s'est entretenu le matin et sur lesquels il babillera le soir encore
dans la ruelle où s'assemblent les délicats dont il est le philosophe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et cependant il ne porta point dans ce sentiment la même profondeur
qu'Horace, Montaigne ou la Fontaine il fut trop exclusivement homme du
monde, il fit reposer ses relations sur le plaisir plus que sur le
devoir; il leur demanda du secours contre le vide des heures plutôt que
la plénitude de l'existence. Là, comme ailleurs, il se défie trop du
cœur, auquel il reproche d'agir sans connaissance, de s'engager. en
téméraire, de rompre sans mesure, de produire des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les questions religieuses, Saint-Evremond ne fut pas moins
pacifique. S'il se permit quelques ma-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>parce que l'auteur y a trop oublié ces règles de bienséance morale qui
sont aussi des règles de goût littéraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>La sagesse apparente de certains épicuriens provient donc de leur
caractère bien plus que de leurs principes leur honnêteté n'a guère été
que de la délicatesse d'esprit. Leur sympathie abstraite pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UN MORALISTE DE BOUDOIR</p>
<p>DEt.'ACADÉM)EFRANÇA)SE</p>
<p>M.BfUFAtJT' 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tâche plus facile, il crut prudent de grossir son héritage pensée
charitable dont M. Jules Sandeau ne manquera pas de se montrer
reconnaissant. N'ayant pas l'honneur d'être récipiendaire, nous
empiéterons le moins possible sur son terrain. Laissons-lui donc les
œuvres poétiques, et n'en parlons que pour mémoire c'est la propriété de
l'Académie elle y reconnaît son élu. Mais le Jeune filleul ayant seul
des droits incontestables aux Récits d'un vieux parrain et aux
Passe-temps d!'MM rech(s, nous espérons qu'il nous permettra de chercher
dans ces trois volumes de prose inédite l'esquisse d'un homme du monde
qui fut un homme d'esprit, disons mieux, un homme de cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Chevalier de l'ancien régime, ce sont les maîtresses de la gaie science
qu'il courtisa de préférence. H se mit dès l'abord sous la protection
des dames, sachant bien qu'elles sont la seule puissance éternelle. Les
femmes d'esprit, et j'entends les plus titrées, furent ses collègues de
prédilection dans ces cours d'élégantes médisances et d'ingénieux
passe.-temps, où il tenait séance sur une causeuse. « Les femmes,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On s'est demandé quelle baguette magique lui donna ses lettres patentes
de noblesse et son brevet de gentilhomme. Sa cocarde blanche n'y fut pas
étrangère. Mais s'il fut admis sur le pied de l'égalité dans un monde
qui lui persuada presque qu'il y était né, il faut en faire honneur à
son exquise honnêteté, qui s'alliait habilement chez lui au parfum des
lis. Sa politesse n'était que la grâce de sa bonté. Une sensibitité
expansive colore et anime tous ses souvenirs. Il n'y a rien d'évaporé
chez ce causeur brillant qui fut de toutes les fêtes où tant d'autres se
dissipent en légère fumée. H garda toujours un asile inviolable que ne
troublait point le bruit éclatant des plaisirs,</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous voyez qu'il eut toute la diplomatie du savoirvivre.On n'entrait pas
si vite et de plain-pied, croyez-le bien, dans ces petites- sociétés
triées où il devint un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>minutes, que dis je? de quelques heures..« Que vous êtes aimable! »
disait-il au maussade comte de T. et il devenait charmant. II. craignait
de donner un démenti'et s'ajournait.</p>
<p><pb/></p>
<p>attire. » On voit qu'il se regarda souvent dans son miroir, et ne se
déplut pas trop.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons étudié dans M. Brifaut son rôle aimable de roi dès-salons.
Mais son caractère ne nous serait pas connu complètement si nous ne
disions rien de ses opinions et de ses principes. H nous reste donc à
indiquer-discrètement ce côté sérieux de sa vie nous le ferons avec
autant de modération qu'il en mit lui-même dans toute sa conduite, et
nous respecterons ses convictions comme il respecta toujours celles
qu'il ne partageait pas cette tâche est facile envers cet esprit
sociable, qui ne fit pas de ses relations des professions de foi, et eut
des amis dans tous les rangs, bien qu'il n'ait jamais dissimulé ses
préférences. Il tempéra toujours la politique par la politesse. It y
engagea ses affections plutôt que ses passions elle ne fut guère pour
lui qu'une contenance dans le monde, un signe de ralliement qui ne se
tourna point en cri de guerre, un écho plutôt qu'une voix, un instinct
de fidélité chevaleresque qui le classa dans une société où l'uniforme
est de rigueur. Mais jamais il ne descendit dans l'arène. 11 se
contenta' d'observer les acteurs tout en réservant ses souvenirs, je
n'ose dire ses espérances. En un mot, il eut moins l'esprit de parti que
des sentiments de parti. Dans un chapitre plein de fine ironie contre
bien des</p>
<p>II v</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après les guerres civiles, ne serait-çe pas l'asile des honnêtes gens,
qui ne veulent être que du parti de.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>34.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi, toutes les fois qu'il abandonne la lorgnette de l'observateur
mondain pour plonger du regard dans les grands horizons, sa vue se
trouble, sa tête se fatigue. La preuve en est dans sa dissertation sur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>F&lt;N.</p>
<p><pb/></p>
<p>MRATA.</p>
<p>Page ~C,ligne 5,au)ieude:t&lt;Mm7,)isez:!&lt;?!)'c~a''d'.</p>
<p>i68, ligne 32, au lieu de ?-e/'OMt/, lisez répond. 238, ligne 4, au lieu
de pe)'d)'OH(,tisez:pren~'ot! 251, ligne 6, au lieu de élégant, lisez:
ingénieux. 3'70jtigne26;autieude !/a-&lt;c:,Iisez:H-7:et. 394, ligne 4, au
lieu de non sans malice peut-être, lisez non sans malice.</p>
<p>394, ligne 5, au lieu de &lt;yM!&lt;~M:~ lisez :~M:~)~M/)eM&lt;-</p>
<p>&lt;&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIERES</p>
<p>PREMIÈRE PARTiE</p>
<p>LE HÉADSME DANS LE ROMAN</p>
<p>Le réalisme bourgeois.–M.CmMFLEURY. tjuréatisteimagmaire.–M.HEKHYMmtGEK.
Leréatismephysiotogique.–M. GnsTAYEFLAOBERT.
Lereatismebyronien.–M.EttNESTFEYDEAU.</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p>LA FANTAISIE DANS LA HTTÉRATUNE ET LA MORALE
LeroiVo[taireetIareinePompadour. 199 Le purgatoire de
mademoiseXedeiaVaHière. 249 Le dernier soupir d'un grand pontife. 2H3 La
phrénologie devant le bon sens. 2S9 L'.itmouretlafefninesetonM.Miche)et.
305 Unmora!istebruta[. 393 Un moraliste trop aimable. 347 Un moraliste
de boudoir. 385</p>
<p>Paris. Typ. de PtLLET fils atn~, rue de3 Grands.Augustin?, 5.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
