<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Académie nationale des sciences, arts et belles-lettres (Caen)">arts et belles-lettres Académie nationale des sciences</author>
<title>Mémoires de l'Académie royale des sciences, arts et belles-lettres de Caen</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Académie nationale des sciences, arts et belles-lettres (Caen)</author>, <title>Mémoires de l'Académie royale des sciences, arts et belles-lettres de Caen</title>, <date>1863</date>,description :1863.,560 pages
</bibl>
<publisher>Chalopin fils (Caen)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k54582668</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1863">1863</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉMOIRES</p>
<p>DE L'ACADÉMIE IMPÉRIALE</p>
<p>DE GA.EN.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉMOIRES</p>
<p>DK</p>
<p>L'ACADÉMIE IMPÉRIALE</p>
<p>DES</p>
<p>SCIENCES, ARTS &amp; BELLES-LETTRES</p>
<p>IDE GAEN",</p>
<p>CAEN,</p>
<p>CHEZ A. HARDEL, IMPRIMEUR DE L'ACADÉMIE,</p>
<p>HUB FROIDE . 2.</p>
<p>1863. /'y</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRIX LE SAUVAGE.</p>
<p>L'Académie impériale des sciences, arts et belleslettres de Caen met au
concours le sujet suivant:</p>
<p>DU ROLE DES FEUILLES DANS LA VÉGÉTATION DES PLANTESL'Académie</p>
<p>le prix est de DEUX IIIfcLE frtmes.</p>
<p>Les membres titulaires de l'Académie sont exclus du concours.</p>
<p>Chaque mémoire devra porter une devise ou épigraphe répétée dans ou sur
un billet cacheté, contenant le nom et l'adresse de l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIX LAIR,</p>
<p>L'Académie impériale des sciences, arts et belleslettres de Caen met au
concours le sujet suivant :</p>
<p>ÉTUDE SUR LA VIE ET LES OEUVRES DE JEAN MABOT. Le prix est de Cf.VQ
CEU'TS francuLes</p>
<p>Les membres titulaires de l'Académie sont exclus du concours.</p>
<p>Chaque mémoire devra porter une devise ou épigraphe répétée dans ou sur
un billet cacheté, contenant le nom et l'adresse de Fauteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CINÉMATIQUE.</p>
<p>THÉORÈMES GÉNÉRAUX</p>
<p>RELATIFS A LA TRANSMISSION DU MOUVEMENT PAR CONTACT IMMÉDIAT ;</p>
<p>Par III. Ch. GIRAVLT ,</p>
<p>Membre titulaire.</p>
<p>i. Lorsque deux corps solides, terminés par des surfaces continues, se
meuvent en se touchant toujours par un de leurs points, il arrive
généralement que le lieu du contact se déplace d'une manière continue
sur l'une et sur l'autre des surfaces et dans l'espace, en même temps
que la direction du plan tangent commun varie d'une manière continue.</p>
<p>Ainsi, les deux surfaces s et s7 se touchant au point T de l'espace
(flg. i ), par les points M et M', un</p>
<p>déplacement élémentaire du système, effectué pendant Félément S du
temps, fait décrire au point M l'élément MN, au point M'l'élément MV; le
point T de</p>
<p><pb/></p>
<p>!i CINÉMATIQUE.</p>
<p>contact parcourt dans l'espace l'élément TT, , sur s l'élément rny s^ir
s' l'élément N'T. : les chemins simultanés TTj, NTj, N'T, sont
généralement des infiniment petits de l'ordre de 6, ou du premier ordre
, et il en est de même de l'angle que forment entre eux les plans
tangents communs répondant aux deux points T et T, de contact ; les
vitesses des points M et M' sont</p>
<p>aingees suivant MK et ni's', et ont pour grandeur —</p>
<p>et ——; SN est l'arc élémentaire de glissement, et la</p>
<p>..... . KN'</p>
<p>vuesse de glissement est ■—c</p>
<p>6</p>
<p>On posera</p>
<p>ce qui entraîne</p>
<p><pb/></p>
<p>CINÉMATIQUE. 5</p>
<p>Soient, en effet, TZ {fig. 2) la normale commune</p>
<p>du point T ; TK la projection sur TZ, des deux élé-</p>
<p><pb/></p>
<p>6 CIKÉMATIQLEi"</p>
<p>3. Le rapport ~. égal au rapport — , est aussi</p>
<p>v ' MK</p>
<p>AAl</p>
<p>MA</p>
<p>TA=y,TA' v', AA'—u ;</p>
<p>donc :</p>
<p>THÉORÈME. — La vitesse de glissement des deux surfaces l'une contre
l'autre est mesurée par la distance des extrémités des droites issues du
point de contact et représentant les vitesses absolues des points par
lesquels se touchent ces surfaces.</p>
<p>La vitesse de glissement ne peut donc être nulle que si les vitesses v
et v' se confondent.</p>
<p>4- Si, par suite des liaisons qui assujettissent séparément les deux
corps solides donnés, on connaît c priori les directions des vitesses v
et v', on peut obtenir les grandeurs relatives de ces vitesses et de la
vitesse de glissement u, en appliquant la règle suivante, facile à
justifier par ce qui précède :</p>
<p><pb/></p>
<p>CINÉMATIQUE: , 7</p>
<p>5. Dans le triangle TAA' ( fig. 3) formé par les trois</p>
<p>vitesses, on a</p>
<p><pb/></p>
<p>S CINÉMATIQUE.</p>
<p>Le même triangle donne la relation ■. - ;</p>
<p>qui peut s'écrire</p>
<p>On peut énoncer comme suit ces résultats :</p>
<p>Appliquons les principes généraux qui précèdent, au cas où les
mouvements considérés consistent dans des translations rectilignes ou
dans des rotations autour d'axes fixes.</p>
<p>§ 1er. TRANSFORMATION D'ÏÏX MOUVEMENT RECTILIGNE</p>
<p>DANS UN MOUVEMENT RECTIEIGNE.</p>
<p>G. La surface s est mobile suivant la direction ox</p>
<p>(fig. U), et la surface s'suivant la direction ox'. Ces</p>
<p><pb/></p>
<p>CINÉMATIQUE.. 9</p>
<p>v. La vitesse de glissement, on peut le remarquer, n'est donc jamais
nulle, quand les directions dès translations sont distinctes..</p>
<p>8. ^Rapport des vitesses constant : Pour que le rapport des vitesses, de
translation reste constant pendant toute la durée du mouvement du
système, il faut que la trace du plan tangent commun sur le pian xox'
conserve une direction constante, ce qui arrive en particulier quand les
deux surfaces consistent dans des cylindres parallèles entre eux et
parallèles au plan xox'.</p>
<p>§ S. TRANSFORMATION D'UN MOUVEMENT RECTILIGNE</p>
<p>DANS UN MOUVEMENT CIRCULAIRE , ET TRANSFORMATION RÉCIPROQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>-it)</p>
<p>CINÉMATIQUE'.</p>
<p>ce qui fournit une représentation géométrique du rapport des vitesses de
translation et de rotation.</p>
<p>ou</p>
<p><pb/></p>
<p>CEHËMATIQUEi4</p>
<p>CEHËMATIQUEi4</p>
<p>19, Remarquons, maintenant, que TB est, sur leplan de la figure, la
projection de la normale corn-</p>
<p><pb/></p>
<p>'•2 CINÉMATIQUE.</p>
<p>niune. et que ce est, sur ce même plau, la trace du plan mené suivant
l'axe perpendiculairement h ox. La normale commune perce doue ce dernier
plan en un certain point K qui se projette en E sur le plan de la
figure. On en conclut aisément que le segment CB mesure la distance de
l'axe au point N.</p>
<p>laquelle fournit une représentation géométrique du rapport des vitesses
de glissement et de rotation. Donc :</p>
<p>13. Rapport des vitesses constant : Il résulte du</p>
<p>théorème précédent, que le rapport -ne peut être constant que si CB
lui-même est constant, c'est à-dire</p>
<p><pb/></p>
<p>CINÉMATIQUE. 13</p>
<p>si l'extrémité de la normale commune reste toujours</p>
<p>Si les surfaces qui se conduisent consistent dans</p>
<p>v rapport — des vitesses est constant quand le plan</p>
<p>la valeur du rapport —.</p>
<p>a</p>
<p>C'est sur ce principe que repose la construction géométrique de
l'engrenage d'une roue avec une crémaillère.</p>
<p>a. CAS D'UNE TRANSLATION PARALLÈLE A L'AXE DE ROTATION. Dans ce cas ,
les droites TA et TA' ( fig. 7 )</p>
<p>sont perpendiculaires entre elles, et la formule (1) du n°. 5 donne la
relation</p>
<p><pb/></p>
<p>C^ÉMAÏ^CE.</p>
<p>d'où l'on déduit</p>
<p>La droite DD' d'ailleurs est une tangente commune, et elle" est
perpendiculaire' ît CT, comme- étant-située dans le plan ATA'. Donc :</p>
<p>ta. Rapport des vitesses constant : Pour que le</p>
<p><pb/></p>
<p>CIKÉMAT1QIE. 15</p>
<p>. § 3. TRANSFORMATION D'UX MOUVEMENT OIRCL L.MI1E</p>
<p>. DANS UN MOUVEMENT CIRCÇT.A1BE.</p>
<p>16. CAS GÉNÉRAL. Des deux surfaces-s et s'qui se touchent au point T
("fig'. 8 ), la première est mobile</p>
<p>autour de l'axe IK avec la vitesse a, et la seconde autour de l'axe I'K'
avec la vitesse fi'. Les droites TC et TC' sont abaissées
perpendiculairement du point T sur les axes IK et I'K'. Les droites TA
et TA'représentent les vitesses linéaires des points M et M' par
lesquels se touchent s et s', et sont ainsi respectivement égales aux
produits fi &gt; TC et a' x TC'.</p>
<p><pb/></p>
<p>JO CINÉMATIQUE.</p>
<p>d'où l'on déduit la suivante :</p>
<p>qui ramène au rapport de deux droites l'expression du rapport des
vitesses angulaires.</p>
<p>£.?. Remarque : La vitesse de glissement ne peut prendre la \aleur zéro
que si TA et TA' se confondent, ce qui exige que les axes IK et I'K'
soient situés dans le même plan, et que le point ï de contact traverse
le plan des axes.</p>
<p>que l'on peut se proposer de transformer.</p>
<p><pb/></p>
<p>CINÉMATIQUE. 17</p>
<p>plan o perpendiculaire ànu', lequel forme avec les</p>
<p>Le plan Q est le plan normal commun passant par GH.</p>
<p>19. CAS OU LES AXES DE ROTATION SONT PARALLÈLES.</p>
<p>La droite GH (fig. 10 ) est alors parallèle aux axes,</p>
<p><pb/></p>
<p>'fi n"\'ÉM/. MQU'E.</p>
<p>ni pr.i- suite perf,eni1'culTire ai. pla, 1 rxc', rui se COJfond avec le
plan des litrsses \e pir.r ;i, renfermant 4ÏT: , es* paï'allè'e T.L;X
axes, àleacns la droite ^c'; ciéteriî-'nons le ".oint B de rencontic de
ce' avec le plan Q ; joignons TB. Les angles BTC cl BTC' mesurent les
angles dièdres que forme le plan o a\ec les plans p et p'. On a donc</p>
<p>.\iais. dans les triangles BTC' et BTC . on a</p>
<p>il en résulte la relation</p>
<p>THÉORÈME. — Lorsque les deux- surfaces qui se conduisent so72t
respectivement mobiles autour de deux axes parallèles. le rapport des
vitesses angulaires de rotation est inverse du rapport des distances de
chacun des axes au point où la normale commune perce le plan des axes.</p>
<p>••JO. Nota : Il serait facile de démontrer que les rotations simultanées
sont de sens contraires quand la</p>
<p><pb/></p>
<p>CINÉMATIQUE. 1-9</p>
<p>normale commune passe entre les deux axes, et de mêmes sens quand elle
passe en dehors.</p>
<p>«!.' Vitesse de glissement : Figurons les deux triangles TAA' et TCC
situés dans le même plan (fig. 11),</p>
<p>ou</p>
<p>les angles A et A' étant respectivement égaux aux angles CTB et C'TB.</p>
<p>Abaissons des points c et c' sur TB les perpendiculaires CL et C'L',
nous aurons</p>
<p><pb/></p>
<p>20 CIX'M/TIQM:.</p>
<p>la somme o-j-o' se changeant en différence quand le point B tombe en
dehors des points c et c'. Donc :</p>
<p>2Q. Rapport des vitesses constant : T] résulte du théc rême du n°. 19,
que le rapport des vitesses de rotation demeure constant quand le point
de rencontre de la normale commune avec le plan des axes reste toujours
situé sur une même parallèle aux axes.</p>
<p>Si les surfaces oui se conduisent consistent dans des</p>
<p>cylindres parallèles aux axes . on peut dire que le</p>
<p>a rapport — des vitesses est constant quana le plan nor-</p>
<p><pb/></p>
<p>CINÉMATIQUE.</p>
<p>21</p>
<p>mal commun mené suivant la génératrice de contact</p>
<p>rencontre toujours le plan des axes suivant la même</p>
<p>droite , laquelle est parallèle aux axes: et le rapport</p>
<p>a constant — est inverse du rapport des distances des</p>
<p>C'est sur ce principe que repose la construction géométrique de
l'engrenage cylindrique.</p>
<p>23. CAS OU LES AXES DE ROTATION SONT CONCOURANTS. Si les axes IK et I'K'
( fig. 12 ) concourent en</p>
<p>un point o, la droite GH d'intersection des deux plans p et p' passe
aussi par ce point, et le plan Q coupe le plan des axes suivant une
droite OB que rencontre en un certain point N la normale commune.
Appelant i l'angle que forme le plan Q avec le plan</p>
<p><pb/></p>
<p>22 CINÉMATIQUE.</p>
<p>que l'on énonce en disant :</p>
<p>THÉORÈME. — Lorsque les deux surfaces qui se conduisent sont
respectivement mobiles autour de deux axes concourants, le rapport des
vitesses angulaires de rotation</p>
<p><pb/></p>
<p>CIXÉMA'TIQLE: 2S</p>
<p>est inverse du rapport des sinus des angles que forme; ' les axes,avec
la droite menée de leur poinCde con'.Mrs au point où la normale commune
perce le plan des axes.</p>
<p>%4L. Nota : Le rapport étant égal au rapport</p>
<p>sin BOK</p>
<p>des distances du point N aux axes OK' et OK , il en</p>
<p>résulte que le présent théorème et celui du n°. 19 ne</p>
<p>constituent qu'une seule et même propriété répondant</p>
<p>au cas où les deux axes sont situés dans le même</p>
<p>plan, qu'ils se rencontrent ou non.</p>
<p>25. Vitesse de glissement : La formule générale</p>
<p>peut, dans le cas qui-nous, occupé., s'écrire sous la forme</p>
<p>Substituant ces résultats dans la valeur de u. on obtient</p>
<p>Mais, la seconde ligne de la valeur de u est nulle</p>
<p><pb/></p>
<p>2i CI.&lt;ÉM--TIQU_.</p>
<p>%U. Rapport des vitesses constant : Il résulte du théorème du n°. 23 ,
que le rappoit des vitesses reste constant quand le point de rencontre
de la normale commune avec le plan des axes reste toujours situé sur une
même droite passant par le point de concours des axes.</p>
<p>Si les surfaces qui se conduisent consistent dans "des</p>
<p>cônes ayant pour sommet commun le point de cona</p>
<p>cona cours des axes. on peut dire que le rapport — aes</p>
<p>a</p>
<p>vitesses reste constant quand le plan normal commun</p>
<p>mené suivant la génératrice de contact coupe toujours</p>
<p>le plan des axes suivant la même droite : et le rapport</p>
<p>a constant — est inverse ou rapport des sinus des angles a</p>
<p>oue celte droite forme avec les axes, ou. si l'on veut,</p>
<p>inverse du rapport des sinus des angles que forment</p>
<p>les axes avec le plan normal commun mené suivant la</p>
<p>génératrice de contact, puisque ces derniers sinus</p>
<p>sont les produits des premiers par sin i.</p>
<p>C'est sur ce principe que repose la construction</p>
<p>géométrique de l'engrenage conique.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUELQUES OBSERYiïîOES CRITIQUES</p>
<p>SUR LES</p>
<p>MONOTROPÉEB</p>
<p>QUI CROISSENT SPONTANÉMENT ES KQRMAKDIE,</p>
<p>IJAjEl M.. J. ÀIORIlbllE. Membre titulaire.</p>
<p>En octobre 1859 , je pus encore recueillir un grand nombre de pieds de
Monotropa dans la même localité, et, de même que ceux récoltés en 1858,
ils étaient presque tous uniflores, ou bien offraient seulement deux ou
trois fleurs sur un petit nombre de pieds.</p>
<p><pb/></p>
<p>-O SI il LES MONO'i ROPEEet</p>
<p>Coiiimençcns par rappeler ce que les autauis de botanique descriptive
disent du genre Monotropa.</p>
<p>MM. Cosson et Germain de Saint-Pierre nesigualeut, dans leur Tlcre des
environs de Paris, qu'une sejle espèce de ilonotropa K le M. Hypopitys
de Linné . qui est pour eux ;a même plante que Y Hypopitys multi fiora
de Scopoll, cl qu'ils décrivent ainsi :</p>
<p>or- velu-hérissé, presque aussi large que</p>
<p>- l'anthère. Capsule ovoïde. IL. Juin-août, &lt;-- Var ;5. glabra, — Tige
glabre. ?</p>
<p>Ainsi, poui' Mil. Cosson et Germa:n de Saint-Pierre. il n'y a qu'une
seule espèce , le Monotropa Hypopitys ou Hypopitys midti/lora ;
VHypopitys glabra est simplement une variété qui ne diffère du tjpe que
par le glabrisme de sa lige.</p>
<p>Dans leur Catalogue des plantes vasculaires qui croissent dans le
Calvados , MAI. Hardouin , Renou et Leclerc regardent le Monotropa
Hypopitys de Liuné comme représentant Y Hypopitys glabra du Prodromus,
et ils lui rapportent la plupart des échantillons trouvés</p>
<p><pb/></p>
<p>Qll CROISSENT SPONTANÉMENT EX NORMANDIE. 27</p>
<p>dans Je Calvados, parasites sur les racines du chêue , du hêtre, ele:</p>
<p>Ils ajoutent ■:.« Var. (3. hirsuta, Iioch (Hypopitys mul« tiflora, DC.,
Prodr. ). — Sépales, pétales, étamines '&lt; et pistils velus-hérissés.
Parasite sur. les racines du « sapin. »</p>
<p>On voit que ces botanistes sont loin d'être d'accord avec MM. Cosson et
Germain de Saint-Pierre, puisque les auteurs de la Flore parisienne
rapportent Y Hypopitys niuliiflora au M. Hypopitysâe Linné', tandis que
les premiers considèrent la plante linuéenne comme n'étant autre que Y
Hypopitys glabra. ■</p>
<p>M. Duraud-Duquesnev (1) rapporte les pieds de Monotropa qu'il a trouvés,
dans les arrondissements de Lisieux et de Pont-1'Évêque, au Monotropa
Hypopitys, L.</p>
<p>Ouvrons maintenant le Stjnopsis de Roch (3), et nous</p>
<p>(1) Coup-d'oeil sur ta végétation des arrondissements de Ponll'Evoque cl
de Lisieux, 1846.</p>
<p>(2) Flore de la Normandie, 3e. édit., 1859.</p>
<p>(3) Synopsis flara: gennanicoe ct liclvcticoe , édit. 2, 1848,</p>
<p><pb/></p>
<p>^0 SCI', LES MONOTROPÉES</p>
<p>verrons que le botaniste allemand admet ane seule espèce de Monotropa.
le M. Hypopitys ae Linné, oout il fait deux variétés ainsi caractérisées :</p>
<p>i. a. glabra. — Tota glaura, ovario puuctis minutis « elevatis obsesso.</p>
<p>t p. hirsuta.—Cauleiuter flores pubesceute,bracleis « ciliatis , sepalis
interne et marginc petalis u trinque « siaminibus pistilloque hirsutîs. »</p>
<p>L'auteur ajoute : c Inter \arietatcm « et pmultoe rec
periuuturformoeintermediEe.quoepromiscuecrescunt, &lt;: îam in silvis
frondosis quam acerosis. »</p>
<p>Dans leur Flore de France. MM. Grenier et Godrou n'admettent qu'une
seule espèce, le M. Hypopitys, L. , dont ils font deux variétés, les
mêmes que celles de Roch.</p>
<p>A ia variété glabra, Roth., plante glabre, ils rapportent ie M.
Hypophegca de Wallroth.</p>
<p>La variété hirsuta, Ho th. , plante plus ou moins pu(1)</p>
<p>pu(1) rlémenlairc des jardins et des champs, 1855.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUI CROISSENT SPONTANÉMENT EN NORMANDIE. 29</p>
<p>bescente ou poilue-glanduleuse, est pour eux le M. Hypopitys de Wallroth.</p>
<p>M. Boreau (1) reconnaît deux espèces &lt;YHypopitys, dont nous allons
transcrire les principaux caractères :</p>
<p>c //. glabra, DC., Prodr. (M, hypophegea. "Wallr.).— « Port et
caractères du précédent ; grappe un peu c moins fournie, serrée , glabre
partout; ovairesub« globuleux , chargé de ponctuations très-fines ;
style « conique ; stigmate largement pelté , dépassant peu « les
étamines très-glabres. Juin-juillet. TL. RR. »</p>
<p>Enfin , l'illustre auteur du Prodromus indique deux espèces européennes
A'Hypopitys , dont nous reproduisons seulement les caractères essentiels :</p>
<p>« 1°. H. multifiora (Scop., Carn. éd. 2, n°. 178), « capsula
ovali-oblonga, petalis genitalibusque hir« sutis. 7£. Tn Europa? silvis,
parasilica in radicibus « pini silvestris, abietum et aliarum arborum,
imo « ex Reichenbach fagi silvaticoe. • A celte espèce il</p>
<p>(1) Flore du centre de la France cl du bassin de la Loire, 3e édit. , 1857.</p>
<p><pb/></p>
<p>SU SUÏÏ LES MONOTKOPÉEh</p>
<p>rapporte, comme synonymes, le M. Hypopitys de Lhnc et le M. Hypopitys,
var. hirsuta , de- Rcth.</p>
<p>&lt; tola, stylo breviore, capsula gîobosa. s</p>
<p>iNous a^ons dû nous poser d'abord cette question:</p>
<p><pb/></p>
<p>QUI CROISSENT SPONTANÉMENT EN NORMANDIE. ai</p>
<p>Existc-t-il deux espèces bien distinctes de Monotropa, ou bien une seule
espèce offrant plusieurs variétés?</p>
<p><pb/></p>
<p>ûi SLR LES MONOTROPEEs</p>
<p>doit être la même plante que Linné a décrite sous le nom de Monotropa
Hypopitys.</p>
<p>J&gt;ous serions surpris que le savant auteur du Sy?iopsis floroe
germanicoe et heloeticcc n'eût pas eu bien réellement en vue le
véritable H. glabra, lorsqu'il a établi deux variétés . glabra et
hirsuta, ou M, Hypopitys de Linné ; et cependant nous serions poi té à
en douter , en vojant qu'il oublie, en donnant la caractéristique de ces
variétés, de signaler la différence de forme de la capsule,
ovale-oblongae dans la va; iétè hirsuta, globuleuse dans la variété glabra.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUI CROISSENT SPONTANÉMENT EN NORMANDIE. 33</p>
<p>GLOBULEUSE, suffisent pour constituer une espèce distincte. ...</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>5k SUR LES M0N0TR0PÊES.</p>
<p><pb/></p>
<p>'' suit ' ' ' ' ■---'-</p>
<p>QUELQUES- HËRBOaiSÀÏIONS.</p>
<p>F4ITES EN 1861 , • .</p>
<p>Je viens, pour remplir l'engagement que j'ai contracté envers
l'Académie, lui rendre compte du résultai des herborisations que j'ai pu
faire dans le courant de l'année 1861.</p>
<p>Au nombre des plantes les plus intéressantes recueillies dans le
Calvados, je signalerai les suivantes :</p>
<p>A Castillon-en-Auge, le 3 avril : Primula elatior, Jacq.; Colchicum
autumnale, L., var. b [Colchicum vernum.C. Bauh.j ; Paris quadrifolia ,
L. ; Lycopodium clavatum, L.</p>
<p><pb/></p>
<p>36 NOTE SUR QUELQUES HERBORISATIONS</p>
<p>et la disposition de la corolle, des P. acaulis et P. offtcinalis, nous
a permis de récolter des graines qui, semées, ont donné séparément
chacune de ces deux espèces. Les hampes, terminées par des ombelles
multiflores, étaient souvent accompagnées de pédicelles radicaux uniflores.</p>
<p>A Carville, le 10 avril, daus les anfractuosités des rochers qui bordent
la Vire : Corydalis claviculata, DC, : Asplenium lanceolatum, Sm.</p>
<p>\ Moulines, le 18 avril : Chrysosplenium altemifoliuni, L , et Corydalis
solida, Sm.</p>
<p>A Grisy, le 28 juin : Globularia vulgaris. L. ; Phalangium ramosum. Lam.
; Anémone pulsatilla, L. ; Ophrys aranifera, Sm. : Orchis ustulala, L.:
Ajvga genevensis, L. ; Teucrium montanum. L. : Rosa sepium. Th. — Dans
les moissons, entre Grisy et St.-Pierre-surDive : Turgenia latifolia.
Hoûui. ; Adonis oestivalis, L.</p>
<p>Dans le département de l'Eure, j'ai pu, pendant le mois de septembre,
récolter les plantes suivantes :</p>
<p><pb/></p>
<p>FAITES EN 1861. " 37</p>
<p>éta(1) probablement le point le plus rapproché du département du
Calvados où l'on ait signalé cette plante.</p>
<p>(2) J'ai pu \érifier que la Mélique des Andelys est bien le Melica
Nebrodensis et non le Melica Magnolii, comme l'a\ait indiqué le bavant
auteur de la Flore de Normandie. Cette démit re espèce parait être une
plante spéciale au midi de la France.</p>
<p><pb/></p>
<p>38 NOTE SUR QUELQUES HERBORISATIONS</p>
<p>Le ri avril, les sables de Quevilh m'ont offert les espèces suivantes :
Veronica triphyllos, L. ; Vicia lathyroides , L. ; Muscari racernosum,
Mill.</p>
<p>(!) Celte plante ne se trouve guère en Normandie qu'au pied des
murailles du château de Caen.</p>
<p>(2) Au nioven-age, époque essentiellement guerrière, ce sont les espèces
excitantes, cordiales, détershes et vulnéraires qu'on cultive dans les
forteresses dont elles couvrent aujourd'hui quelques décombres. A la
Renaissance, on délaisse la rapière pour les jouissances matérielles; de
nouvelles maladies apparaissent : ce sont les plantes dépuratives,
aphrodisiaques et anïigoulteuses qui se répandent dans les parcs. A ces
deux époques de naturalisation, pour un cerlain nombre d'espèces
médicinales, ai. Chalin en ajoute une troisième, dans laquelle il range
les espèces qui s'échappent des cultures modernes ; celles-ci n'ont pas
seulement l'homme pour objel, mais aussi les animaux qui le nourrissent
e! sont sa richesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>FAITES EN 1861. 39</p>
<p>En octobre, j'ai trouvé aux environs d'Aumale : le Parnassia palustris,
L., irès-abondanl sur les coteaux secs où cette plante était associée au
Genliana germanica., Willd., au Campanula glomerata, L. , et au
Buplevrum falcalum, L.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 0 NOTE SLR OCE-.QLES HERBORISATIONS.</p>
<p>J'ai trouvé sept échantillons de cette dernière algue, aussi belle que
rare, entre St.-Aubin et Bernières.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA PRESENCE</p>
<p>DANS DU VIN</p>
<p>DE L'ÉTHER ACÉTIQUE,</p>
<p>EN PROPORTION ASSEZ CONSIDÉRABLE POUR ÊTRE NUISIBLE ;</p>
<p>Par BS. Isidore PIERRE ,</p>
<p>Membre titulaire.</p>
<p>On a également reconnu , depuis long-temps, que tous les consommateurs
ne sont pas influencés de la même manière , et que la même quantilé du
même liquide peut exercer des actions diverses sur d es individus
différents.</p>
<p><pb/></p>
<p>kl SLR LA PRÉSENCE BANS DU VIN</p>
<p>Par exemple, on s'est demandé bien souvent pourquoi certaius vins
paraissent jouir de propriétés enivrantes, en quelque sorte
exceptionnelles, hors de proportion avec leur richesse alcoolique réelle.</p>
<p>Sans doute, plusieurs causes distinctes peuvent exercer leur influence
spéciale, et, le plus souvent, l'effet général produit est une sorte de
résultante de toutes les actions particulières; mais il peut arriver
qu'une des causes prédomine , et qL'alors ses effets distincts el
spéciaux puissent être plus roriemeut constatés et appréciés.</p>
<p>J'en citerai comme exemple un fait particulier, qui m'a paru mériter,
par sa nouveauté, une mention toute spéciale : Dans le courant de
l'année 1855 , un ecclésiastique des environs de Caen vint me consulter
au sujet d'un vin blanc qu'il croyait falsifié, parce que la très-minime
quantité qu'il en employait pour célébrer le service dhin suffisait pour
lui causer des étourdissemenls passagers.</p>
<p>La dégustation ta plus attentive ne put me faire constater qu'une seule
chose dans ce\in, c'est qu'il était plus acide que ne le sont
ordinairement les Chablis de qualité moyenne , auxquels on le
rapportait, suivant la déclaration du vendeur. J'en fis trois fois
l'essai pour alcool, el je trouvai comme résultats de ces trois
opérations distinctes :</p>
<p><pb/></p>
<p>-DE L'-ÉTHUK ACÉTIQUE. 63</p>
<p>-:■• i=is.: , .7,5' d'alcool pour 100 parties' de vin. -^ 20,'- --7,6--
id. 'îd:</p>
<p>L'éther acétique est donc un peu plus volatil que</p>
<p><pb/></p>
<p>^■i SLR LA PRÉSENCE DA[\S DL VA</p>
<p>l'alcool, et par suite, il importait, pour le condenser et prévenir de
trop grandes pertes, d'abaisser la température du serpentin et ou
réfrigérant de l'appareil distiliatcire plus qu'on ne le fait
ordinairement pour condenser l'alcool.</p>
<p>On a donc rempli, d'un mélange frigorifiaue liquide, tc réfrigérant qui
entoure le serpentin.</p>
<p>La première opération donna un mélange d'alcool el d'éther acétique; en
rectifiant deux fois le mélange, après l'avoir chaque fois additionné
d'un peu d'eau qui retenait l'alcool et retardait son dégagement, tandis
qu'elle n'agissait que faiblement sur l'éther acétique , on obtint
celui-ci presque pur, dans la proportion de près d'uu gramme par litre.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ÉTHER ACÉTIQUE. Ù5</p>
<p><pb/></p>
<p>LES A"NTGIEIST3yES</p>
<p>ÉCOLES ITALIENNES,</p>
<p>m MISÉE CAHPAM OU S1P0LÉ05 III,</p>
<p>PAR M. JULES CAITVET . Meffitrc t'tc'cire.</p>
<p>Ce musée, dont le Gouvernement français est devenu acquéreur, a paru,
tout d'abord, assez important pour qu'où lui donnât le nom du Souverain
illustre auquel appartient l'initiative de cette acquisition. Grâce à
l'idée même de sa formation, il ne pouvait manquer de présenter une
originalité remarquable. Les vases grecs du midi de l'Italie, les vases
étrusques et les tom-</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ANCIENNES ÉCOLES ITALIENNES. h"l</p>
<p><pb/></p>
<p>68 LES ANCIENNES ÉCOLES ITALIENNES.</p>
<p>Nos vieux tableaux sont, en effet, d'une valeur infinie pour recomposer
par la pensée cette architecture originale des villes italiennes des
XIVe. et XV. siècles, mélange singulier des traditions grecques</p>
<p><pb/></p>
<p>AU MUSÉE CA.UPANA OU NAPOLÉON III. 69</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>50 LES ANCIENNES ÉCOLES ITALIENNES .</p>
<p>Jetons maintenant un coup-d'ceil rapide sur les compositions des anciens
maîtres du musée !\apoléon III, qui nous ont frappe le plus
particulièrement.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU MUSÉE CAMPANA OU NAPOLÉON III. 51</p>
<p>Gaddo Gaddi, élève de Cimabué, a fourni au musée Campana un tableau des
plus originaux représentant saint Éloi, le riche orfèvre des rois
mérovingiens, dont la tradition fait le confrère et le patron des
maréchaux ferrants. Le saint guérit miraculeusement un cheval malade.</p>
<p>Giolto nous fait voir des Madones sur fond d'or, d'une noblesse sévère ,
qu'entourent des anges musiciens , aux attitudes graves et pieuses.</p>
<p>J'ai remarqué aussi de Giotto un magnifique portrait, du pape saint
Clément, troisième successeur de saint Pierre. Les riches vêtements
épiscopaux dont le saint est paré méritent notre attention , puisqu'ils
prouvent combien les ornements sacerdotaux ont peu changé dans l'Église
catholique, durant les six siècles qui nous séparent de Giotto.</p>
<p>Giottino, neveu de Giotto, et plusieurs de ses élèves, ont traité avec
bonheur le grave sujet du Porlement de la croix. Jésus-Christ gravit la
montagne du Calvaire, accompagné d'une troupe nombreuse de soldats, et
aussi des docteurs d'Israël, ses véritables bourreaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>52 LES -ANCUi'VvE? SCOIES ITALIENNES .</p>
<p>Malgré -&gt;"e qu'elle-a de profondément triste , celte représentalion 'ait
passer sc»s nos yeav des costumes riches • et singuliers, les
expressic-js de icte -énergicraes des aspects de izcntagrc étranges.</p>
<p>Tin autre élè^e de Ciotto , Simc" Memmi. qui ejt la gloire d'être am: de
""étrarque , a foun.i quelques Vierges d'une stiavilé mélancolique, et
aussi une A;inonc'atiop d'une très-grarde L-cauté. Une 5'rdone
d'O-gagna, un des grands ar'istes du XIVe. siècle, qui a décoré les
églises anciennes de Florence de fresques magnifiques, a excité
également mon admiration.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU MUSÉE CAMPANA.-OU iNAPOLÉON .III. 53</p>
<p>lico.et de ses.imitateurs, par de larges^el majestueuses auréoles
dorées. Ces nimbes, encore- massifs précéderont, ceux, légers etxomme
aériens,- dont Pérugin et Raphaël, après Iuisentoureroiit les têtes de
Nolre-Sergueur, de la Sainte-Vierge et des saints les plus illustres.
Tlus tard, avec Jules Piomaiu et l'École bolonaise, la disparition
totale des nimbes amoindrira le sens mystique des compositions sacrées,
et signalera , dans mes idées, une rupture de l'art chrétien avec les
traditions qui faisaient sa force et sa_vïé.' - "</p>
<p>Parmi les tableaux nombreux inspirés évidemment</p>
<p><pb/></p>
<p>54 LES ANCIENNES ÉCOLES ITALIENNES ,</p>
<p><pb/></p>
<p>AU MUSÉE CAMPANA OU NAPOLÉON III. ' 55</p>
<p><pb/></p>
<p>56 LES ANCIENNES ÉCOLES 1TA'LIE:^5H5 ,</p>
<p>A côté des oeuvres si nombreuses-des 'maîtres-primitifs de Florence, le
musée Campana va JOUS montrer beaucoup de richesses des anciens temps
empruntées aux autres écoles de l'Italie.Les vieux peintres vénitiens y
sont représentés avec ampleur. Voici notamment des Madones des deux
Crivelli, Cario et Viltorio. qui, dès le commencement du X\e. siècle,
possédaient ce coloris brillant, qui, cent ans plus tard, élèvera si
haut la gloire de Titien et de véronèse. Plusieurs peintures de Jean
Beîlin offrent aux regards le caractère placide et suave qui a fait
appeler ce maître le Pérugin de l'École vénitienne. J'ai conservé un
souvenir des plus vifs d'une Sainte-Famille très-belle , encadrée dans
un paysage compliqué, de Vittore Carpaccio. L'originalité des
expressious, la vigueur du paysage présentent un contraste frappant avec
la douceur habituelle de Jean Belliu, contemporain et rival de l'auteur.
Cette accentuation forte et rude se retrouve, en un degré plus sensible
encore.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU .«USÉE CAMPANA OU NAPOLÉON III, 57</p>
<p>dans une Adoration des Mages.de Mantegna, dont le genre peut être
considéré comme ayant servi de préludera -.celui qu'adopta plus lard
Salvator-Rosa, avec tant de fougue et de puissance.</p>
<p>A la tête de l'École lombarde, tout le monde place, malgré son origine
florentine, Léonard de Vinci, dont nous trouvons, dans notre collection,
deux tableaux remarquables. Mais le chef-d'oeuvre que celle École y</p>
<p><pb/></p>
<p>0 0 LES ANCIEXIv-S ÉCOLES ITALIENNES,</p>
<p><pb/></p>
<p>AU MUSÉE CAMPAKA. OU NAPOLÉON III. - 59</p>
<p><pb/></p>
<p>60 LES ANCIENNES ÉCOLES ITALIENNES,</p>
<p><pb/></p>
<p>AU MUSÉE OAVÎPANA 01 NAPOLÉON HT. 61</p>
<p><pb/></p>
<p>62 LUS ANCIENNES LCOUiS ITALIENNES,</p>
<p>et aussi dans une Assomption, de Spagna, condisciple et ami de Raphaël.</p>
<p>Parmi les ouvrages de ceux-ci, j'ai surtout admiré une Madeleine
pénitente de Thimolneo délia Vite, lui aussi originaire d'Urbin. Dans
une grotte sauvage, la sainte, encore parée des riches vêtements de ses
jours de folie . se lient debout et lève au ciel des yeux chargés de
pleurs. Son regard est vraiment sublime, tant il exprime avec énergie le
repentir de ses fautes, avec l'assurance de son pardon et la ferme
espérance de la gloire céleste promise aux pénitents relevés de leurs
erreurs, comme elle l'est aux justes qui ne sont jamais tombés.</p>
<p>I ne Sainte-Famille d'inurea da Saleruo m'a paru</p>
<p><pb/></p>
<p>AU MUSÉE CAMPANA OU NAPOLÉON III. 63</p>
<p><pb/></p>
<p>66 LUS ANCIENNES ÉCOLES IT^LiENXES ,</p>
<p><pb/></p>
<p>AU MUSÉE CAMPANA OLyNA.POLÉON III. 65</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES</p>
<p>REFLEXIONS MORALES;</p>
<p>PAR M. SORBIER,</p>
<p>Premier président de la Cour impériale d'Agcn, membre correspondant.</p>
<p>Que celui qui ne peut pas plauer comme r.'.igle, \oif comme le passereau
-'volilct ut pisser*.</p>
<p>SA.INT AMBROISE.</p>
<p>I.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES ET RÉFLEXIONS MORALES. 67</p>
<p><pb/></p>
<p>6S : PERf/.ES</p>
<p>quelque chose qui répond- â nces âmes a'élite i parce que i-ous recelons
d ~ous '■&amp; foyer et la flamme du sentiment qui les animait. • - ' ■</p>
<p>Sans remonter dans la nuit destemps, sous Louis XÏV, comme M,nc. de
Sévigné parle gaiement ae ces paysans bietons qui ne se lassent pas de
se faire pendre J Qu'y avait-il de commun entre la grande dame et les mi{!}</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÉFLEXIONS-MORALES. 69</p>
<p><pb/></p>
<p>70 PENSÉES</p>
<p>est en travail de •■emonter. De là, la vérité de cette admirable
définition échappée au génie de Pascal • c L'humanité est un homme qui
vit toujours et qui^ apprend sans cesse, )</p>
<p>Mais réformer les prisons, étendre la prévoyance de la loi sur ceux qui
sont hors la loi, faire descendre un rayon de la sollicitude sociale sur
la lie impure qui forme les couches inférieures de chaque pays,</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÉFLEXIONS MORALES. 71</p>
<p><pb/></p>
<p>-'- -v. . ■j-PIiXSÉES_. .. •</p>
<p>(1; ... Urit prg-sens, exstinctus, ainabilur idem.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÉFLEXIONS MORALES. 73</p>
<p>IL</p>
<p><pb/></p>
<p>ïli PIifvSLES</p>
<p>L'ambition est la cause fréquente des aliénations mentales; ce qui
prouve qu'une telle passion est celle qui lient le plus de place dans le
cerveau des mortels.</p>
<p>Chez les Grecs, iorsqu'autrefois un infortuné se trouvait en proie a
cette lièvre dévorante, les prêtres d'Esculape lui conseillaient d'aller
visiter les ruines</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÉFLEXIONS MORALES. 13</p>
<p>du mont Ossa., dans l'espoir que son ardeur se calmerait en contemplant
les gouffres épouvantables où furent précipités les Titans.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une- sympathie et jrun'-courage au-dessus :de:nodis^ositiors raDitu
elles, .--r : ' "-" ■" -~</p>
<p>II esldes poètes qui-ne-manquent pas dïniroduire un printemps éternel
dans les-pajs qu'ils -veulent rendre agréables ; rien de plus maladroit
: la variété est la source de tous nos plaisirs, et le plaisir cesse de
l'être, quand il devient habitude :</p>
<p>Il vaut mieux reverdir que d'être toujours vert.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÉFLEXIONS-MORALES. 77</p>
<p>quelle ils^JQnjejuytoujoufs. Forage quand Jeurs,voisins ont un temps
serein. Il en est, au^ontraîre,-:qui£ntrent dapsr.la
jVie:-.par:-ime.pqrte-doréé,.à-qtii .tout sourit- et tqut-su.ccède
selon,leurs voeux :.;.- ;__ .. - ^"~-'y -;&gt;</p>
<p>"Pour eux; l'heure qui fuit estla rose qui passe En laissant son parfum,
et qu'-urïe autre remplacer</p>
<p>Si le bonheur habile sur la terre, s'il n'y est pas un fruit exotique
que toujours quelque ver secrètement vient ronger, disons, bien que
cette idée soit peu neuve, qu'il ne réside que dans la paix du coeur,
dans la vertu. Le grand art d'être heureux n'est que l'art de bien se
conduire. Les joies de la conscience ne sont ' pas le privilège de
quelques hommes ; elles peuvent être de tous les instants, et se
retrouver dans toutes les situations de la Tie. Il n'existe pas de
gaieté réelle sans la sérénité de l'âme; c'est dans un ciel</p>
<p><pb/></p>
<p>'/S PENSÉES</p>
<p>pur que les rayons du soleil brilleul le mieux. Ln poète normand a dit
avec raison, de l'homme de bien :</p>
<p>Le doux contentement, réjouissant .son coeur,</p>
<p>Fait de sa vie entière un long jour de bonheur ;</p>
<p>Il vieillit dans la pais, et, quand son Dieu l'ordonne,</p>
<p>Tombe comme un fruit mûr dans un beau jour d'automne.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÉFLEXIONS MORALES. 79</p>
<p>III.</p>
<p>Le temps est le premier ministre de Dieu au département de ce monde (1).
Dans les desseins de la Providence, il paraît être un élément de la vérité</p>
<p>(!) De Maistre.</p>
<p><pb/></p>
<p>SO- PENSÉES</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÉFLEXIONS" MORALES. SI</p>
<p>... Ilie crucein sceleris tulit, hic diadema.</p>
<p>Il y a un point de maturité qu'il faut discerner ; César ne s'airêta
qu'un instant sur les bords du Rubicon, et fit bien : le lendemain il
eût été trop lard pour le franchir. Celui qui, dans des circonstances
compliquées, ne veut rien laisser au hasard, court risque de tout perdre
par tant de circonspection. Mais il ne faut sacrifier au hasard , dans
les affaires d'État, que lorsqu'il faut un hasard pour le sauver.</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>82 PEKPÉES</p>
<p>Les anciens avaient banni la Fortune du conseil ues Dieux.</p>
<p>Napoléon Ier. a dit: « Les hommes sont comme des chiffres, ils n'ont de
valeur queselon qu'ils sont posés.» Cependant, de quelque manière qu'on
place de certains êtres, il y eu aura qui resteront toujours des zéros.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÉFLEXIONS MORALES. 83</p>
<p>Il ne faut pas croire que le champ des faiblesses, des sottises et des
vices des hommes soit épuisé. Si</p>
<p><pb/></p>
<p>84 PE.NSÊES</p>
<p>vieille nue soit une littérature, si.vicu&gt; que soit le monde, les sujets
ne manqueront jamais au.génie qui.est précisément la faculté de voir .et
de faire voir les choses sous des points de vue nouveaux. C'est
l'absence du poète .comique que nous prenons pour, l'absence de la
comédie.: Ârs longa. Musa brevis :</p>
<p>LB~naturé"est inépuisable, -Et le génie'infatigable - -</p>
<p>Est le dieu qui la rajeinii.</p>
<p>rv.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÉFLEXIONS MORALES. 85</p>
<p>L'esprit est le roi des attributs, par conséquent, la</p>
<p>(i) Cicérou (Tusculanes il, 26) dit bien : Nullum tlie'ttrum virtuli
conscicntia majus est: mais Horace n'a pas tort non plus , quand il écrit :</p>
<p>Paulum sepultoe dislat iuertiai C.eUla \irtus. . .</p>
<p>(Od. 5 , 1. i\.)</p>
<p><pb/></p>
<p>86 PENSÉE?</p>
<p>La chenille vantait sa brillante origine; Parlait-on de la rose, elle
était sa cousine ; Du lis, au teint d'argent, il était son neieu;</p>
<p>L'aman lli?, au teint de feu. Etait sa tante....</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÉrLEXIONS MORALES. 87</p>
<p><pb/></p>
<p>88 PC.NS£CÎ</p>
<p>Il ne faut pas affecter non plus de ne rien imiter; quiconque fait le
singulier, demeure seul ; un tel excès ne vaut pas mieux que la
faib'esse de tout imiter : il n'est pas défendu de passer quelquefois
par où les autres pessent, il convient de ne se montrer ni obtus ni
poiutu. on doit demeurer ce que l'on est. rond ou</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÉFLEXIONS MORALES. 89</p>
<p><pb/></p>
<p>'JÛ PENSEE?</p>
<p>L'esprit règle la pensée, le caractère règle la conduite ; &lt;. l'un , dit
un écrivain . est le rayon lumineux , l'autre est la puissance active;
l'un éclaire ou égare, rua's l'autre agit et marche ». Chez ceux qui
mènent leurs semblables, il y a bien plus de caractère que d'esprit;
c'est la force de la volonté qui fait les hommes grands ou petits. Les
êtres supérieurs par la pensée ne sont pas toujours très-propres aux
grandes entreprises ; quand on découvre d'un coupd'oeil tous les chemins
qui conduisent au même but, on ne sait souvent lequel prendre, ou doute
trop, on craint trop ; on peut être puissant dans les vues et lâche dans
l'exécution.</p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÉFLEXIONS-MORALES. 91</p>
<p>voyons jamais le dessous des cartes. Mais la raison et la conscience
protestent contre ce système abrutissant, et nous disent qu'il y a des
lois morales dont nous sommes libres de respecter ou de violer les
préceptes ; autrement nous ne serions plus responsables ; ce serait
ftapper de mort notre coeur et notre intelligence.</p>
<p>Il est évident qu'il y a toujours un peu de notre faute dans tes
apparents caprices du sort. A la longue, le gain est pour celui qui joue
le mieux: il perd moins aux mauvaises chances, et gagne plus aux bonnes.
A entendre le fabuliste, le bien nous arrive en dormant; il dit plus
vrai quand il ajoute : « Aide-toi, le Ciel t'aidera. » Les Lacédémoniens
voulaient qu'on invoquât la Fortune eu étendant les mains. Si un homme
tombe au milieu d'un fleuve, il doit nager s'il n'a pas l'intention de
se noyer. Seulement il n'abordera pas toujours où il lui plaira, car le
courant conserve ses droits; et nous sommes tous plongés dans le courant.</p>
<p><pb/></p>
<p>92 PEVSEES</p>
<p>La liberté humaine n'est pas absolue , il est vrai : sans parler de la
lutte intérieure des passions, de l'action universelle et continue de la
Cause première, l'homme , par le fait seul de sa naissance en tel beu,
en tel temps, par le milieu dans lequel il vit, se trouve soumis à
l'empire de circonstances qui influent plus ou moins sur ses croyances,
sur ses sentiments et sur ses idées. Mais aucune force irrésistible ne
le domine,</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÉFLEXIONS MORALES. 93</p>
<p>VI.</p>
<p>La société ne subsiste.que par l'effet du pouvoir qui remplace .sans
relâche.le droit du plus fort par celui du plus juste; la force n'est
rien sans la justice. Comme lumière et comme vérité, la justice existe
par elle-même; mais,pour être appliquée aux besoins des hommes, il est
indispensable qu'elle se montre sous une forme sensible; il lui faut des
interprètes, des ministres; la magistrature est moins une profession
qu'un sacerdoce, et dans l'existence du juge comme dans celle du prêtre,
il est peu de fautes légères.</p>
<p><pb/></p>
<p>9a PENSEES</p>
<p>juge très savant est, pour l'ordinaire, un impatient auditeur. Oc est
magistrat par le caractère, autant que p?i le savoir et lesde^sde ''esprit.</p>
<p>La France a une puissance exceptionnelle d'expansion, et nulle part que
chez elle on ne trouve cette vie de tête, cetteactivité d'esprit, ce
talent de conversation,</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÉFLEXIONS MORALES. 95</p>
<p>VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>9C PENSÉES</p>
<p>la raison individuelle, et dit que le suffrage du plus giand nombre est
l'organe infaillible de la vérité. A ses yeux, tout ce que la généralité
de l'espèce humaine croit être jusle, doit servir de règle oans la vie
sociale.</p>
<p>Pour que la lumière jaillisse des ténèbres, il faut que Dieu v allume un
soleil, qu'il jette un législateur</p>
<p><pb/></p>
<p>Ef RÉFLEXIONS MOUALEE. 97</p>
<p><pb/></p>
<p>98 PEÏNSÉES</p>
<p>Quand Racine, dans Mithridute. en parlant de ces entreprises hasardeuses
qui décident du sort des Etats, a dit :</p>
<p>et pour être approuvés,</p>
<p>De semblables projets veulent être achevés:</p>
<p>le grand poète n'entendait point par ces mots que la victoire seule fait
le droit, et que le succès justifie tout; car ie succès ne saurait être
la mesure des actions humaines : il a voulu parler de cet achèvement que
la Providence donne aux événements d'ici-bas, quand elle les rend
fertiles eu bons résultats. On ne demande pas au fictive qui répand
partout la vie et la fécondité, s'il est né d'une humble source ou de la
tempête.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÉFLEXIONS MORALES. 99</p>
<p>VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>100 PENSÉES</p>
<p>De Maistre , dans ses Considérations sur la France . parle des heureux
résultats de la guerre: u Le sang, dit-ii, est l'engrais de cette plante
qu'on appelle le génie. î Mais, s'il suffisait du carnage et des
massacres pour susciter le génie, quel siècle trouverait-on dans les
tristes annales de l'humanité, qui n'eût été riche en hommes marqués du
sceau de la grandeur et de la gloire ? Combien le génie aurait dû fleurir</p>
<p>(i) Nous ne verrons jamais s'établir sur la lerre L'impraticable paii de
l'abbé de Saint-Pierre.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÉFLEXIONS MORALES. 101</p>
<p>Des écrivains se sont demandé pourquoi le militaire et le bourreau sont
placés par l'opinion aux deux degrés opposés de l'échelle sociale.
Comment a-t-on pu agiter une pareille question? Est-ce qu'on ne sait pas
que le bourreau immole froidement, sans danger, une victime qu'on lui
livre désarmée et liée ? Que dirait-on d'un homme qui frapperait
lâcheinenl une femme ou un enfant ? Le guerrier, lui, ne frappe qu'au
péril de sa propre vie un ennemi armé, qui se défend et qui souvent
l'attaque lui-même. C'est le</p>
<p><pb/></p>
<p>102 PENSÉE?</p>
<p>Quelle que soit la misère du soldat, la mort sait tout ennoblir , et le
métier de mourir sera toujours le premier de tous Le soldat est en
France le représentant de toutes les idées généreuses ; daus l'armée
l'on sait encore obéir, et le commandement n'a rien de personnel et
d'égoïste, parce qu'il s'exerce au nom de l'honneur. Nulle pari. on ne
comprend mieux la nécessité de Perdre , et comment, pour s'appuyer les
uns sur les autres, c'est à-dire pour faire une société , il faut une
règle et un chef. L'armée est avec le sacerdoce la plus haute et la plus
profonde moralité du pavs. Elle n'est pas seulement le fourreau d'où
sortent les empires . elle est encore le ciment qui les fait durer. Elle
est la garde d'honneur de la civilisation, et l'oidre même avec la
puissance de le faire respecter. Nous ne mettons rien au dessus de cette</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÉFLEXIONS MORALES. 103</p>
<p>torcesociàle , qui recommencerait les sociétés, -si les sociétés
périssaient, parce que le sacrifice est l'esprit de l'armée.</p>
<p>IX.</p>
<p>li ne faut pas appeler vieilli tout ce qui est ancien, c'est-à-dire tout
ce qui a été rendu plus fort par le temps. Il n'y a que la terre que
l'on féconde , eu la retournant souvent sens dessus dessous. Il n'en est
pas de même des institutions et des lois : les anciens usages sont
respectables, et on aime cette exagération de J.-J. Rousseau, que &lt;; si
les conseillers avaient l'habitude d'entrer au Parlement du pied droit,
il ne faudrait pas leur permettre d'y entrer du pied gauche. » Le
législateur, en agissant lentement. avec discerne-</p>
<p><pb/></p>
<p>1OA PENSÉE 5</p>
<p>En France, nous avons, depuis plus de 60 ans. essayé de tous les genres
de gouvernement ; tons les systèmes politiques ont su réussir, aucun n'a
su durer. A qui s'en prendre , si les débris de tant d'institutions
jonchent notre sol ? Une telle instabilité est</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÉFLEXIONS MORALES. 105</p>
<p><pb/></p>
<p>ICC PErxstr.s</p>
<p>et trouver le mo;en de corcliicr l'ordre avec la liberté, ce grand
problème- des sciences politiques.</p>
<p>X.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÉFLEXIONS MORALES. 107</p>
<p><pb/></p>
<p>i 08 PEINSÊES</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÉFLEXIONS MORALES. 109</p>
<p>sées chimériques cl'un vernis sacrilège de christianisme, semblent
procéder du Koran plutôt que de l'Évangile; car c'est le paradis
matériel de Mahomet qu'ils promettent sur la terre. Mahomet, plus
habile, le faisait croire etespôrer pour-l'autre monde; nos Mahomet
veulent le donner dès aujourd'hui.</p>
<p><pb/></p>
<p>1i 0 PENSÉES</p>
<p>XL</p>
<p>"\é de la fusion des trois éléments celtique, romain</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÉFLEXIONS MORALES. lit</p>
<p>Seulement certains esprits se plaignent qu'on a gêné et appauvri notre
langue, en voulant trop la purifier;</p>
<p>(1) Déjà, en 1260, Latini (Brunetlo), ce maître du Dante, avait publié
en français son Trésor (recueil de traités moraux et scientifiques), c
parce que, dit-il, la parlure en est plus délectable et plus commune à
toutes gens, p</p>
<p><pb/></p>
<p>'= 1 2 PEKSÊEfc "</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÉFLEXIONS MORALES. 113</p>
<p>aimât mieux le croire que d'v aller voir. Il ne fallut</p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p>1i k PENSÉES</p>
<p>Vaugelas, en qui se personnifiait l'esprit de l'Académie naissante, ne
voulait presque pas recevoir de phrase qui n'eût été employée dans
l'histoire romaine de Coeffeteau, auteur qui, par l'élégance et la
pureté de sou style, lui avait inspiré une sorte de culte. Cependant, si
la cour et les gens savants en la langue s'accordaient sur l'admission
d'un mot non autorisé par M. Coeffeteau, il reconnaissait l'empire de
l'usage et y déférait, mais diflicîlement et avec regret. Voiture
raillait Vaugelas sur la lenteur de son travail, et lui disait que
l'usage changeait dans le moment même</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÉFLEXIONS MORALES. 115</p>
<p>(1) Bois-Robert avait raison de dire, en parlant de l'interminable
Dictionnaire de l'Académie :</p>
<p>Depuis sis mois dessus F on travaille , Et le Destin m'aurait fort
obligé S'il m'avait dit : Tu ù\ras jusqu'au G.</p>
<p>C'était le temps des travaux consciencieux. Vaugelas mit vingt ans à
traduire Quinte-Gurce. Le célèbre Patru employa quatre ans pour traduire
la première période du discours de Cicéron pour le poète Archias.
L'Académie discuta pendant huit jours pour savoir si ses membres
mettraient, au bas d'uue lettre adressée au président Séguier : vos
{rùs-affectionnes, ou vos Irùs-humbtes, ou vos trèspassionnés serviteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>116 PENSÉES</p>
<p>VIT.</p>
<p>Exprimer une pensée commune en termes pompens. n'est-cepas revêtir un
paysan dwnemeuts magnifiques? Quand nous rencontrons-un pauvre
superbement vêtu, nous voyons tout de suite que ses habits m
luiappaiiiennent pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÊFLEXLQKS MORALES. 117</p>
<p>un style, qui est le genre de perfection qu'un Athénien voulait chez les
femmes, dont la"meilleure est «elle dont ou ne parle pasV . - -</p>
<p>Ce ne sont pas les fautes, c'est le froid qui tue les ouvrages; ils sont
presque toujours plus défectueux par les choses qui n'y sont pas, que
par celles que l'auteur y a mises.</p>
<p>Les livres font périr les livres bien plus sûrement</p>
<p><pb/></p>
<p>1 ' S PEXSÉES</p>
<p>XIII.</p>
<p>On remarque parfois entre les noms el les individus des relations
secrètes et mystérieuses. Scarron fait la grimace comme sou nom ; Dorai
fut un petit maître doré el langoureux ; Chateaubriand exprime la pompe</p>
<p><pb/></p>
<p>ET REFLEXIONS MORALES. 119</p>
<p>et la hauteur. Dans les syllabes durement martelées de Rétif de La
Bretonne, on reconnaît le double signe de l'obstination que -l'auteur du
Paysan perverti ne cessa de montrer dans sa lutte douloureuse contre
l'obscurité et la misère. On retrouve les mêmes rapports cabalistiques
entre les noms de Hugo et de Balzac, qui rappellent les tourments de la
pensée et de la forme, tandis que le nom de Lamartine résonne comme les
cordes d'une lyre.</p>
<p>XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>120 'PENSÉES</p>
<p>XV.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÉFLEXIONS. MORALES. 121:</p>
<p>conformer• à-.-sa-nalur_e-que de;flatler-ses organes et somimagination
pour éclairer json entendement. Il y a de la poésie dans, toutes .les
grandes âmes. On a ri mille foisqe ceijéotnèfrequi disait,4e la tragédie
dePhèdre; «&lt;Ju!est-ce que cela prouve? » .Fonlenellev qui vivait dans un
siècle raisonneur, et.n&amp; brillait pas .par le génie poétique, parlait
aussi étrangement de la charmante idylle des Pêcheurs, par- Théocrite :
«:Deux pêcheurs, dit-il, qui ont mal soupe, sont couchés ensemble-dans
une méchante petite chaumière qui est au bord de ;la mer; l'un- réveille
l'autre pour dire qu'il vient de rêver qu'ibprenait un poisson d'or, et
son -compagnon lui répond qu'il ne laisserait pas de mourir de faim avec
une si belle pêche; était-ce la peine de faire une idylle? »</p>
<p>XVI.</p>
<p>Si la vie est courte pour le plaisir, qu'elle est longue pour la vertu!
L'instant de jouir passe et ne revient plus, celui de mal faire passe et
revient sans cesse; on s'oublie un moment et l'on est perdu.</p>
<p><pb/></p>
<p>122 PENSÉES</p>
<p>Toute la vie est nécessaire pour former l'homme véritablement juste, il
n'y a que le dernier soupir aui l'achève.</p>
<p>XVII.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÉFLEXIONS MORALES. 123</p>
<p>La crainte de.l'oubli est pour les âmes tendres, de toutes les angoisses
dulrépas, la plus redoutée^ Nous ressemblons tous à_nne suite
de-iiaufragés qui essaient de se sauver les uns les autres pour périr
eux-mêmes, l'instant d'après. Les choses qu'il faudrait oublier sont
celles dont on se souvient le mieux; dans tout ce qui doit causer de la
peine, la mémoire est prodigue, et dans tout ce qui pourrait donner du
plaisir, elle est stérile.</p>
<p><pb/></p>
<p>124 nE:\3hE8_</p>
<p>XVIII.</p>
<p>Il y a des êtres qui rayonnent, qui éblouissent, qui entraînent autour
d'eux sans y penser, sans le v ouloir, sans le savoir même. On dirait
que certaines natures ont un système comme les astres, et font graviter
les regards, les âmes et les pensées de leurs satellites dans leur
propre mouvement; si les âmes d'un ordre si élevé ne font pas tout ce
qu'elles veulent, c'est qu'elles n'osent pas tout ce qu'elles peuvent.</p>
<p>Le malheur des esprits supérieurs est d'être plus</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÉFLEXIONS MORALES. 125</p>
<p>XIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>12G PENSÉES</p>
<p>XX.</p>
<p>Ln mauvais coeur tient souvent lieu d'expérience.</p>
<p>Il n'y a rien de si triste que le sourire des personnes malheureuses :
elles semblent sourire pour les autres, non pour elles.</p>
<p>Dans les grandes infortunes, ;! faut pleurer seul; alors on souffre trop
pour l'âme d'autrui.</p>
<p>Il y a des fautes que l'on voudrait arracher de sa vie, comme un mauvais
feuillet dans uu bon livre ; mais il est numéroté et s'enchaîne aux
autres. Il faut</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÉFLEXIONS MORALES. 127</p>
<p>que ce feuillet y~ reste ; on ne peut que passer dessus avec tristesse ,
en soupirant de l'y retrouver toujours.</p>
<p>Si Fon est mécontent d'une femme, on dit volontiers du mal de toutes.</p>
<p>La louange, de même que le vin, augmente les forces , lorsqu'elle
n'enivre pas. La douce rosée de l'éloge féconde et développe la vertu
dans les coeurs , comme la rosée du ciel fertilise la terre et fait
germer les fleurs.</p>
<p>On n'a de reconnaissance que pour les leçons des morts ; elles corrigent
sans humilier. Tel se fâcherait d'une vérité dite par un ami, qui en
profite, s'il la trouve dans Horace ou dans La Bruyère.</p>
<p><pb/></p>
<p>128 PENSÉES</p>
<p>Il est des gens qui prennent le coeur de leurs amis pour des pelotes à
épingles.</p>
<p>Une abeille est admirable dans sa ruche; hors de là, ce n'est qu'une
mouche.</p>
<p>Une mauvaise pensée qui assiège souvent l'esprit est inexorable, et veut
devenir un fait.</p>
<p>Rien n'est si bas que d'être haut avec qui nous est soumis.</p>
<p>La religion n'est daus certaines âmes qu'une bienséance envers Dieu,
comme envers le prochain lorsqu'on est bien élevé. On se rend à
l'église, on va voir Dieu ciiez lui comme on fait des visites.</p>
<p>II y a des parvenus, il y a des arrivés. L'abbé Dubois était un parvenu
; le grand Colbert était un arrivé.</p>
<p>On n'a jamais tant besoin de son esprit que quanct</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÉFLEXIONS. .MORALES. 129</p>
<p>Lorsqu'on entre dans la vie , on eu fait un Éden^que l'on peuple de
fan,tô mes .gracieux : tout, est beauj,.tout est bon ; il semble que le
bonheur est sous la.main, et. que la douleur est nu malenteudu. . r. ,</p>
<p>Ils ne se rebutent jamais ; ils savent que les grands ont les oreilles
aux pieds, et que les serpents et les reptiles parviennent au sommet des
rochers et des plus hautes montagnes, tandis que le cheval le plus
fougueux ne peut jamais y arriver. Louis XIII, se regardant un jour au
miroir, fut étonné du grand nombre de ses cheveux gris ; il eu accusa
les complimenteurs ée</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>130 PENSÉES</p>
<p>son royaume : ce sont les faiseurs de harangues qui m'ont blanchi la
tête de si bonne heure. r</p>
<p>J'admire l'éloquence desGracquescontre les riches: mais ne faut-il pas
être raisonnable avant d'être éloquent ? L'homme le plus sensible a-i-il
le droit de cesser d'être juste? Or, il est certain que s'il n'y avait
pas de riches, il n'y aurait que plus de pauvres, et les pauvres
seraient plus pauvres encore.</p>
<p>fS'ous sommes ainsi faits : toujours de la lie, même dans les vases
d'élection. L'innocence, ici-bas, est une peile au fond de la mer: le
repentir est l'océan qui enveloppe le monde , l'ablution sainte qui le
sauve.</p>
<p>Ce n'est pas l'espace occupé par la vie, c'est ce qu'elle contient qui
détermine sa valeur. Un acteur, pour être applaudi, n'a pas besoin
déjouer dans toute la pièce , i' suffit qu'il plaise dans l'acte où il
paraît. La vue de l'Apollon du Belvédère, ou d'un tableau de Ptaphaël,
rend meilleur , parce que la contemplation du beau nous détache de
nous-mêmes.</p>
<p>Les méchants font quelquefois de bonnes actions ;</p>
<p>on dirait qu'ils veulent voir s'il est vrai que cela fasse</p>
<p>autant de plaisir que le pi étendent ies honnêtes gens.</p>
<p>On ferait beaucoup plus de choses si on en croyait</p>
<p>moins d'impossibles. L'homme ne veut pas assez.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÉFLEXIONS MORALES, 131</p>
<p>■Une mauvaise maxime peut égarer toute uue vie:</p>
<p>Un mauvais penchant n'est souvent qu'une force mal dirigée. •</p>
<p>Quand il s'agit d'honneur, leraisonnement est inutile, si ce n'est pis.
Notre opinion doit battre alors avec le pouls dans les veines ; ce n'est
pas une lueur dans l'esprit, c'est une flamme dans le coeur.</p>
<p>Il est des questions devant lesquelles il faut se mettre la tête daus
les deux mains , fermer les yeux et se balancer mollement comme pour
dormir; car, si on voulait les approfondir davantage, on descendrait
dans des abîmes tellement formidables que, pour en remonter, il y
faudrait laisser sa raison.</p>
<p>Les hommes ne persécutent pas tant la vérité que la manière de la dire.</p>
<p>Si Fon entreprenait la pénible tâche de faire le compte de tous les
partis eu France depuis soixante</p>
<p><pb/></p>
<p>132 P3N.SLES</p>
<p>Il y a des spéculateurs de notrelemps qui mettraient le soleil en
actions, s'ils croyaient trouver riesaction- n aire s.</p>
<p>Quand deux époux se séparent, l'opinion publique se range presque
toujours contre la femme. — Certains mariages sont des condamnations à
perpétuité; le monde tire impitoyablement sur le prisonnier qui s'échappe.</p>
<p>Il est un vieux roman, aux feuillets noircis, qui, dans le temps, a été
frais et qui s'appelle le roman de la jeunesse, le plus beau des romans,
mais le seul dont on ne peut tirer une seconde édition.</p>
<p>Artémise, qui a tant pleuré Mausole , s'il s'était avisé de ressusciter,
aurait peut-être plaidé en séparation.</p>
<p>L'aigle. qui parcourt les airs d'un vol si audacieux . rase la terre
avec moins de rapidité que l'hirondelle.</p>
<p>Il y a quelquefois dans les rides du visage l'histoire de toute une vie.</p>
<p>Ln peintre avait placé la fortune sur une autruche,</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÉFLEXIONS MORALES. 133</p>
<p>En fait de fortune, dit Franklin, assez c'est justement un peu plus
qu'on n'a. - -</p>
<p>.T'aime l'esprit qui en donne aux autres, un esprit boute-en-train.</p>
<p>Tout homme est suffisant pour être ennemi, mais non pour être ami.</p>
<p>L'aigle, au dire des anciens, n'était pas en sûrelé</p>
<p><pb/></p>
<p>'txiU PENSEES</p>
<p>entre les bras de Jupiter, le jour qu'il offense Fescarbot.</p>
<p>Minerve, déesse du génie, était vierge ; il en est de même des Muses: on
dirait que toute glande génération intellectuelle exige la continence.</p>
<p>Les esprits supérieurs sont moins susceptibles d'amour que les autres.
parce qu'ils creusent leurs sensations, et les analysent; et l'amour
ressemble un peu aux décorations de théâtre , il ne faut pas le regarder
de trop près.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET RÉFLEXIONS ÂIGRALES. 135</p>
<p>Les poètes représentent l'amour comme les sculpteurs nous peignent la
beauté, comme les musiciens créent la mélodie , c'est-à-dire que , doués
d'une organisation nerveuse et exquise , ils réunissent les éléments les
plus purs de la vie, les lignes les plus belles de la matière et les
voix les plus harmonieuses de la terre, comme Praxitèle fit de toutes
les beautés diverses de la Grèce uue beauté unique sans défaut, el créa
Vénus.</p>
<p><pb/></p>
<p>; MARTIAL DE PARIS</p>
<p>DIT MARTIAL D'AUVERGNE</p>
<p>( MARTIALIS AR VhiiNDS ) ;</p>
<p>NOTICE SUR Si VIE ET SES OUVRAGES,</p>
<p>PAR M. CH. BÂTAILLvRD,</p>
<p>Metnbie correspondant.</p>
<p>T</p>
<p>I.</p>
<p>Martial était en même temps procureur au Parlement de Paris et notaire
au Châteiet (1) ; Martial est</p>
<p>(1) Jokan. Lucius, Prèf., p. 9, édit. in-f°. Paris, 1556.—Mém. pour
servir d l:hist. des horiunes itbjstres de la république des lettres,
par le P. Niceron ; in-12, Paris, 1739, t. IX, p. 112.—Ribliot.
française ou Hisl. de la liîtc'i at. franc., par l'abbé Goyjet; in-12,
Paris, 17A5, t. X, p. il. —Biogi aphie universelle, v °. wAnii.».L
D'ÀuvEKcrxE. par AI. Dellac.</p>
<p><pb/></p>
<p>MARTIAL DE PARIS. 137</p>
<p>(1) Biogr. v.niv., loc. cit.</p>
<p>(2) Sept. 17A9, p. 1A5.</p>
<p>(3) Mém. du P. Xiceron, p. 172. Rote de Le Duchat sur les Mém. de
littérature de Salleugre, U I, p. A59.</p>
<p>[k) Ainsi , sur le titre de ses Arrêts d'amour, qui élaieut une</p>
<p><pb/></p>
<p>138 JTARTIAL OE PARIt .</p>
<p>sorte de traité de procédure, on lit : c par ûartia! d'Auvergne, dit de
Paris -.. V. édit. in-12 de 1731 ; et sur lé titre de sa Chronique de
Charles Vil : t par ilartial de Paris, dit d'Auvergne r. V. édit.
in-S°., 1724.</p>
<p>(2) Biographie unir.. v°. Dor.-i^s JJecn de;.</p>
<p><pb/></p>
<p>DIT MAHTIAL D'AUVERGNE. 139</p>
<p>La mémoire de Lacroix du Maine est infidèle lorsqu'il « se souvient
d'avoir lu dans les histoires de « France, que icellui Martial mourut à
Paris d'une fièvre « chaude et qu'il se précipita dans l'eau étant
pressé » de la fureur de son mal; ce que firent plusieurs c aultres de
son temps, pour la même maladie (2). »</p>
<p>(2) Bibl. franc, de Lacroix du Maine, p. 92. Cette erreur, reproduite
par l'abbé Massieu, dans son Hist. de la Poésie françoisc, p. 276, a été
relevée par le P. Niceron, l'abbé Goujet et l'auteur de la lettre
insérée au Merc. de France en sept. 1749.</p>
<p><pb/></p>
<p>140 MARTIAL DE PARIS,</p>
<p>M. de La Monno~, c-, dans ses Notes sur Lacroix du Maine, va plus loin :
il révoque en doute que le passage de la Chronique soit applicable à
Martial d'Auvergne. Ce doute prouve que M. de La Monnoye n'avait pas lu
avec beaucoup d'attention les poésies de l'écrivain .dont il parlait (1).</p>
<p>t Epitaphium Marlialis d'Auvergne, c Procvraloris in Parlamenlo.</p>
<p>c Quiescil hic vir laude diguus et niagnoepietatis, AîarUalisd'Auc
vergue, Parisiensis dioecesis, qui 5 0 aunis procuratoris officium, i
lioc in Senalu summo, cum labore et diligentia Gdeliler exercuit, c et
director ac nutiitor pauperum setîiper existens, A'igiliisque t Curoli
ATI, Francorum régis, necnon Horis ad laudcm Dei Genit tricis jîr.i!a.',
plurimisque aiiis geslis gallice ab ipso edilis. tandem i senio
confectus, plurimisque scienliis ac patientia imbutr.s, e\- ; piravit
anno S supra ^500, 13 die maij.</p>
<p>c- Le mesmc en françûis.</p>
<p>c Cy devant gist en sépulture t Maistre Martial, d'Auvergne surnommé, c
î\é de Paris ; et fut plein de dro:cture;</p>
<p>(1) V. plus loin.</p>
<p>(2) Johann. Lucius , Prc'f., p. 9; Fournel , Hist. des avocats , iiv.
III, sect. 2, ch. vu</p>
<p><pb/></p>
<p>DIT MARTIAL D'AUVERGNE. 141</p>
<p>». P-oui^ses-vertus d'un ehascpn inen-aYmé; •</p>
<p>c Par cinquante ans exerça la praçtique. .</p>
<p>&gt; Avec ses père et mère est inhumé,</p>
<p>« Les honorant comme fds catholique.'</p>
<p>c Sous Jésus-Christ,'en Ijon sens pacifique, -</p>
<p>« Patiemment rendit son esperit</p>
<p>« Qu'on disqit lors mille cinq cens et huicl (-i).</p>
<p>ï^âbbé Goujet remarque avec'raison que « Martial « 'd'Auvergne s'est
tellement oublié lui-même' qu'il ne" « Sait presque rien qui le'concerné
(2). »" Dans" le defnieFde ses ouvrages cependant; il remercie bieu dés
iiens qu'il'lui a départis en ce monde y puis" il ajoute:</p>
<p>Et vous aussi, Vierge Marie,</p>
<p>Je vous regracie humblement</p>
<p>De l'honneur, croissement d'hoirie</p>
<p>Et d'autres biens infiniment</p>
<p>Que m'avez faiclz moult largement</p>
<p>Durant mes jours qui sont passez... (3).</p>
<p>D'où l'on peut conclure que Martial jouit d'une assez grande aisance,
qu'il vécut heureux el qu'il eut le bon esprit d'être content de son sort.</p>
<p>(4) Trois livres des Offices de France, par VIe. Girard, avec les
additions par W. Jacques Joly, 2 vol. in-f°., Paris, 1667, t. I".,
addit. p. cxliiij. — V. aussi le P. Niceron, t. X, p. 273.</p>
<p>(2) Loc. cit., p. 39.</p>
<p><pb/></p>
<p>142 MMtTIAu DE PARIS ,</p>
<p>de saint Yves, patron des procureurs, il s'était constitué le défenseur
des pauvres, et qu'il était de plus foif charitable envers eux.</p>
<p>On a dit de Martial qu'il était l'homme de son siècle qui écrivait le
mieux ; que l'on remarquait dans toutes ses productions de la force, de
la pénétration, et une sorte d'élégance naïve qui plaît encore et qui
atteste la pureté de son coeur. Ce jugement du P. Niceron, et des
auteurs de la Bibliothèque françoise, a été ratifié par tous les
écrivains plus récents qui se sont occupés de Martial (i). Son style est
généralement correct, exempt d'enflure, d'images fausses et</p>
<p><pb/></p>
<p>DIT MARTIAL D'AUVERGNE. 14§</p>
<p>4le ce mauvais goût qui gâte souvent les poésies de Marot et même de
Malherbe. Il est loin cependant de « l'élégant badinage » du premier et
de la noblesse du second ; il n'approche pas de la sensibilité de
Charles d'Orléans, l'un des contemporains de sa jeunesse.; il est Irop
souvent chroniqueur, trop rarement poète. Malgré ces défauts néanmoins,
ses poèmes étaient tellement goûtés de son vivant, et long-temps encore
après lui, que le peuple en chanlaitdes fragments en France (1), comme
il chantait en Italie les vers de Dante et de Pétrarque (2).</p>
<p>Au point de vue philologique, .Martial peut être considéré comme un
précurseur. A cet égard , il a devancé non-seulement son siècle, mais
celui qui Fa suivi. La langue qu'il a employée se rapproche infiniment
plus que celle de Marot, d'Amyot, de Montaigne et de Rabelais, de la
langue fixée par les grands écrivains du XVIIe. siècle.</p>
<p>(1) &lt; Martiaiis Arvernus scripsit sermone gallico rbylhmos diversos...
et cantiones seu cantilenas eleganli carminé, quoe nunc passim a Gallis
concinuntur. » Lilii Gregorii Gyraldi Ferrarensis Dialogi duo de poetis
nostrorum temporum , p. 77, Florentin.', 1551, in-S°.</p>
<p>(2) Libri, t. II, p. 182.</p>
<p><pb/></p>
<p>'•[•Il j-ARTIAL DE ?A~lî;,</p>
<p>(i) Jean Douchet a écrit un grand nombre d'ouvrages, dont les principaux
sont : Les Opuscules du traversevr de voies périlleuses; Le Labyrinthe
de fortune ; L'Art de honnestement aimer : Le Jugement poétic de
l'honneur féminin, etc. Il ne faut pas le confondre uvecGuillaume
Bouchet, le licencieux auteur des Séries.</p>
<p><pb/></p>
<p>DIT MARTIAL-D* AUVERGNE. 145</p>
<p>Chacun, du reste, pourra bientôt faire soi-même ces rapprochements sur
lesquels je ne reviendrai plus.</p>
<p>IL</p>
<p>1) Mv.smim selectum ou Catal. de la bibliot. de Michel Bro10</p>
<p>Bro10</p>
<p><pb/></p>
<p>Î46 MARTIAL DE PARIS.</p>
<p>chard, p. 72, n°. 1701.—Mém. du P. Niceron, t. IX, p. 183. Rigolcy de
Juvigny, note **sur l'art. Aîir.ïiAL de la Bibl. fr. de Lacroix du Maine
et deDuverdier, p. 94.—Biog.unie.,\°. AJÂRTML D'AUVEF.C:\E. (■!) Bibl.
fr. . t. X, p. 59. Langlet-Dufresnoy a copié l'abbé Coujt-t (V. Avertis,
sur l'édit. des Arrêts d'amour de 173ï, p. 23).</p>
<p><pb/></p>
<p>DIT MARTIAL D'AUVERGNE. 147</p>
<p>Charles Vil, réclamer l'indulgence du lecteur comme étant &lt;i ung nouvel
facteur (1). J&gt; IJAmant cordelier, eu effet, n'a pas moins de deux cent
trente-quatre stances de huit vers ! Quoi .qu'il en soit de la date de
cet ouvrage , je vais le faire connaître sans lui consacrer plus de
développements qu'il n'en mérite.</p>
<p>Il faut cognoistre avant qu'aymer... On n'a point telz biens sans
bataille...</p>
<p>Telles douleurs ne sont que roses.</p>
<p>lui répond le père prieur, qui lui dépeint les ennuis</p>
<p>(1) Maittaire, annales typographici.—Chevillier, Origine de l'imprimerie
de Paris.—Brunet, Manuel, t. I, p. 5d.—Taillandier, Ré-</p>
<p><pb/></p>
<p>i'iS MARTIAL DE PARIS ,</p>
<p><pb/></p>
<p>DIT MARTIAL 1) ALVERG.NE. 149</p>
<p>III.</p>
<p><pb/></p>
<p>150 .AIARTIAL DE PA RJS .</p>
<p>rium, sorte d'introduction asse^ singulière, de six stances moitié
latines, moitié françaises :</p>
<p>Chaque psaume est terminé par cette prière :</p>
<p>A'ray Dieu puissant et glorieux, Oltroyez repoz parduranle A l'ame de
très pîleabie Le roy Charles Victorieux.</p>
<p>Après les Laudes et plusieurs oraisons, les Vigilles finissent par cet
épilogue :</p>
<p>0 vous, Alesseigneurs, qui verrez Ces Vigilles et les lirez, Xe prenez
pas garde a l'acteur (;) Car graus faultes y trouverez : Alais, s'il
vous plaist, l'excuserez, \eu qu'il est uDg nouvel facteur.</p>
<p>Dans cette chrouique, si précieuse pour les historiens et les
antiquaires, puisqu'elle est contemporaine</p>
<p>lJ/ t celui qui les a faite= : agerc: aclor.</p>
<p><pb/></p>
<p>DIT MARTIAL D'AUVERGNE. 151</p>
<p>Depuis ledit enlerreinenl, Les Auglois, par force et puissance,
Voulurent prendre injustement Le nom et les armes de France.</p>
<p>De fait, firent intituler, Cuidant en France tiltre aequerre, Henry,
jeune enfant sans parler, Pour roy de France et d'Angleterre ;</p>
<p>Cela monslroil signiGance Que le dit Henry se portoit</p>
<p><pb/></p>
<p>152 Ai/RTUL DE PAIUS</p>
<p>Pour roy d'Angleterre et de Fiance, Et que roy deux foiz il estoit.</p>
<p>Les conseillas de Pfrlement. Vestuz de robbe d'escariale, Tenoient le
pouelle honnesteinent El des presider.s trois ou quatre, aucuns avoient
leur manteau rouge En exemple et signiliance Que justice jamais ne bouge
Pour tresras de roy , ne muance.</p>
<p>Les maîtres des requêtes, les gens des comptes, le prévôt, le Châtelet,
les notaires font partie du convoi :</p>
<p>Après le Prév ost de Paris, Cculx du Palais ct Chastclcl,</p>
<p><pb/></p>
<p>DIT MABTIAL D'AUVERGNE. 153</p>
<p>Marchands et bourgoyz, fort marris De la mort qui a tous douloit.</p>
<p>En la fin si venoit la foulle De tous les estatz de la ville, etc.</p>
<p>On ne peut guère douter que Martial, procureur au Parlement et notaire
au Châlelet, ne fît partie de c ceulx du Palais et Chastelet » et qu'il
n'ait soigneusement observé ce qu'il a décrit.</p>
<p>Tel est l'ensemble des Vigilles de la mort du roy Charles VU.</p>
<p>Je citerai d'abord des vers que je îegarde comme une de ses meilleures
inspirations ; ils se trouvent dans la Troisième leçon, chantée par
Labour :</p>
<p>Du temps du feu Roy, Vestoye en esmoy Qui me grevast guère; J'alloye à
part moy Donner le beau mov</p>
<p><pb/></p>
<p>154 MARTIAL DE PARIS</p>
<p>A quelque bergière.</p>
<p>Avec ma houlette El cornemusette Sur la belle herbette Je m'esjouissoye
Av ce bergerette Plaisant, joliette, Besant sa bouchette Si doulce que
soye.</p>
<p>Dieu scet quelle joye I En l'air je saultoye Et cliancons chanlove.</p>
<p><pb/></p>
<p>DIT MARTIAL D'AUVERGNE. 155</p>
<p>Comme une allouette.</p>
<p>Vivent pastoureaulx, Brebis et aignaulx !</p>
<p>Cornez chalumelles ; Filles et pucelles, Prenez vos chappeaulx De roses
vermeilles, Et ces beaulx rainceaulx (3) Tous pleins de prunelles,
Faictes lournebouelles (4J Sur prez el sur treilles Au chant des
oyseaulx. Depuis quarante ans L'en ne vist les champs Tellement fleurir,</p>
<p>(1) Gentillesse, gentilitas, naissance, noblesse de gentilhomme.</p>
<p>(2) Greigneurs, très-grands.</p>
<p>(3) Rainceaulx, branchages, rameaux.</p>
<p>(4) Danses, cabrioles, culbutes. Encore très-usité en Champagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>156 MAiUlAL DE PARIS,</p>
<p>Régner si bon lemns Entre toutes gens, Qu'on a veu avoir Jusques au
mourir Du Roy trespassé, Qui, pour resjouir Et nous secourir A maint mal
passé.</p>
<p>Se pour peine prendre, Beufz et brebiz vendre, R'avoir je pouvoye Le feu
Iloy de cendre Et sur piedz le rendre, Tout le mien vendroye, Et ne
cetseioye Que ne luy auroye La vie retournée, Pour la doulee voye, Le
bien el la joye Qu'il nous a donnée. Laz! le bon seigneur, etc. (1).</p>
<p>(i) T, I, p. 83, édit. de 1724. — Lectio per aiatores decanlala, tanli
apud Gallos est quanti Catulli Lesbis? passeris denloratio apud omneis.
Note lrc. de Lecourt (Curlius) sur le prologue des Arrêts d'amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>DIT' MARTIAL D'AIA'ERGNE. i .17</p>
<p>De tant de bulles ne de prothé-nolaires (!)</p>
<p>Qui ont huict, neuf dignilez ou prébendes,</p>
<p>Grans abbayes, priourez et commandes.</p>
<p>Mais qu'en font-ilz ? Hz en font bonne chiure.</p>
<p>Qui les dessert? Hz ne s'en soucient guère.</p>
<p>Qui faict pour eulx ? tîng aultre tient leur place.</p>
<p>Et qui lors chante? Uug ou deux povres moines.</p>
<p>Et les abbés? Hz auroient trop de peines.</p>
<p>De contempler? Ce n'est pas la manière.</p>
<p>Et du service? Il demeure derrière.</p>
<p>Où va l'argent? Il va en gourmandise.</p>
<p>Et de compte ? Sont les biens de l'Eglise.</p>
<p>Et les offrendes? En c'iïens et en oyseaulx.</p>
<p>Et les habits? Ils sont tous damoiseaulx.</p>
<p>Et les rentes? En bains et en luxure.</p>
<p>Et prier Dieu? De cela l'en n'a cure.</p>
<p>Et povres gens ? Ceulx-la meurent de fain ;</p>
<p><pb/></p>
<p>.. JO .u.iRTUL DE PAR!?,</p>
<p>Et, n'oiu-iiz lien, l'en ne leur donne brain.</p>
<p>Où Charité? Est en pèlerinage.</p>
<p>El Aumosne? Elle va en voyage.</p>
<p>Hé que faict Dieu ? Il est bien aise es cieuix.</p>
<p>Hé quoi ! dorl-il? L'en n'en faict pis ne mieulx.</p>
<p>Es monaslère, en lieu oe librairie.</p>
<p>Eh! qu'y a-t-il ? Une faulconnerie.</p>
<p>Et au* perches où estoienl veus flambeaux</p>
<p>L'en y juche maintenant des oyseauix.</p>
<p>Et les fondeurs (Ij ? Ils sont bien loing de compte:</p>
<p>Et leurs obitz? Tant que l'argent se monle.</p>
<p>De reparer cloislres et lieux si beaux.</p>
<p>Attendre faut qu'on les lace nouveaulx.</p>
<p>Que font evesques? Hz sod de biens rempli?</p>
<p>Et ont honte de porter leurs surplis:</p>
<p>irais en ce Keu ilz ont robbe basLarde y</p>
<p>Ee camelot. aCin qu'on les regarde.</p>
<p>Ont-ilz vesselle?Lcs beaulx grans dessouers</p>
<p>D'or et d'argent (3), flacons, potz, drasouers (4).</p>
<p>y Fondateurs.</p>
<p>(2) Robe bâtarde, c'est à-dire moitié religieuse et moitié mondaine,
tant de forme que d'étoffe.</p>
<p><pb/></p>
<p>DIT MARTIAL D AUVERGNE. 159</p>
<p>Ailleurs, les jeunes magistrats ne sont guère mieux traités:</p>
<p>En justice il y a grans abuz ; Mais qu'en diuon? Je m'y trouve confuî :
L'en fait juges jeunes petits enfans. Savent-ilz rien ? Hz viennent
d'Orléans. Qu'ont-ilz appriz? A bien jouer des flustes (4)...</p>
<p>Les satires de Régnier valent mieux, sans doute, que celles de Martial :
mais il vivait cent ans plus tard que notre procureur, après le siècle
de Léon X et de François I". ; il était contemporain de Malherbe.</p>
<p>d'Aussy, ibid., p. 193. Sous Henri II et ses successeurs, il fut de mode
d'en avoir de portatifs: c'étaient alors de véritables bonbonnières.</p>
<p>(1) Legrand-d'Aussy cite ces vers comme désignant les tranchoirs ou
tailloirs , sorte de pain-assiette très-plat sur lequel on posait jadis
les viandes pour les découper, et qui, « humecté par les i. sauces et le
jus des viandes, se mangeait ensuite comme un gâ&lt;- leau. » Ibid., chap.
ier., Nourriture tirée du règne végétal, sect. 3, Pain, t. I, p. 82. Les
c trenchouers qui demeurent du pain « dessus la table » ne peuvent être,
selon moi, que les miettes et les morceaux coupés pour les convives et
qu'ils ont laissés. Legrand semble abandonner lui-même sa première
interprétation, lorsqu'il traduit ainsi les deux vers de Martial : c Et
les pauvres ?—Les panel vres ont le pain qui reste sur les tables. »
Ibid-, ch. v, t. III, p. 194.</p>
<p>(2) Les reliefs, les restes.</p>
<p>(3) 5e. Leçon, t. II, p. 23.</p>
<p>(4) 7e. Leçon, chantée par Justice.</p>
<p><pb/></p>
<p>CO AiARTl/L DE AA"iH ,</p>
<p>-TV.</p>
<p>Les iribulatious, les ruses des amants, Fait de séduire sont beaucoup
mieux dépeints dans &lt; Les cinquante et vng arrests d'amour » "que dans U
Amant cordelier. Je veux dorinefquelques détails sur ce livre, dont tout
le monde 7 a entendu parler et que si peu. de gens ont lu.</p>
<p>('•) Sur le Code ae Mc. André el sur les cours d'amour et les jeux
partis, voyez Raynouard, Poésies de troubadours, t. II, p. lxxviij.
—Lett. de vl1^. de Séiigné, t. X, p. 249 et 484 Paris, ISIS, in-'2,
noies. — Mém. de littérature de Sallengre, t. I, p. 104. — Hist. de la
poésie francoisc, par l'abbé Alassieu, p. 154, Paris, in-S"., 1739.</p>
<p><pb/></p>
<p>3e. Arrest. Un amoureux demande rescision de certain coutract faict avec
sa dame, de plusieurs pactz et conventions où il avoit esté deceu oullre
moylié de juste pris.</p>
<p>5e. Procès entre deux amoureux d'une mesme dame, en matière de
complaincte , saisine et nouvelleté.</p>
<p>(1) Fournel, Hist. des avocats, liv. III, sect. 2, chap. vi, p. 137.</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>162 MARTIAL DE PARIS,</p>
<p>et leur faire le petit genouil (la révérence), ainsi que avoit esté
convenu entre icelle dame et le cicî deffunct, dont ils avoient droict.</p>
<p>On a dit que ces compositions originales auraient été imprimées du
vivant de l'auteur: l'abbé Goujet prétend même que les Arrests d'amour
seraient le premier ouvrage de Martial (1). Ces deux assertions me
semblent bien hasardées : d'une part, il n'est fait aucune allusion à
ces Arrests. ni dans l'une ni dans l'autre épitaphe de Martial, et
d'autre part, la plus ancienne édition connue ne date que de 1528. Dans
la seconde, de 1533, se trouvent les commentaires</p>
<p>(1) Bibliolh. franc., I. X, p. 42.</p>
<p><pb/></p>
<p>DIT MARTIAL D'AUVERGNE. 163</p>
<p>latins de Benoît Lecourt (Bcnedictus Curtius), savant jurisconsulte de
St.-Symphorien, près Lyon (1). Le commentateur montre une très-grande
érudition, soit qu'il développe sérieusement des thèses de droit civil
ou canon, soit qu'il plaisante et rapproche -du texte de Martial des
passages des poètes erotiques de l'antiquité. Les nombreuses éditions
des Arrests d'amour témoignent de l'accueil qui leur fut fait (2\ Cet
ouvrage offre parfois l'attrait des contes de Bocace. et La Fontaine n'a
pas dédaigné d'imiter deux fois Martial (3).</p>
<p>Voici comment notre ancien procureur peint les démêlés des deux femmes
jalouses l'une de l'autre et se reprochant des discours calomnieux :</p>
<p>(1) De Luc, Prèf., p. 9.—Voir, dans les Mém. de littéral. deSallengre, L
I, p. 104, une notice sur les Arrests d'amour et leur commentateur.</p>
<p>(3) La Fontaine, Poésies diverses ; 1°. imitation d'un livre intitulé:
Les Arrests d'amour; 2°. Le Différent deBeaux-Yeux et BelleBouche. V.
aussi Bist. de la vie et des ouvrages de La Fontaine, par AValkenaer,
liv. II, p. 131, édit. in-S°., Paris, 1824.</p>
<p><pb/></p>
<p>L6/i MAT.TIAL DE PARIS,</p>
<p>SXÎffl'. ARRESÏ.</p>
<p>c Cor.iplaincts d'une femme de sa voysi'uc quiparle-et ■,/iédii d'elle ,
requérant qu'il luy soit deffendu de ne parler d'elle.</p>
<p>« De la partie de celte deffenderesse fut deffendu</p>
<p><pb/></p>
<p>DIT MARTIAL 1)'AUVERGNE. 165</p>
<p>« A quoy ladicte demanderesse respondit, disant qu'il vauldroit beaucoup
mieulx estre logé aux champs que auprès d'une femme envieuse : car elle
ne se peult taire tant elle esl couroucée du bien d'autruy.</p>
<p><pb/></p>
<p>166 MARTIAL DE PARIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>DIT MARTIAL D'AUVERGNE. 167</p>
<p>que façon et manière que ce soit, si non en tout bien et en tout
honneur, sur peine de confiscation- de corps et de biens, et de la hart. »</p>
<p>Beaucoup de chapitres justifient mieux que celui-ci leur titre d'Arrêts
d'amour; la plupart font connaître les artifices dont usaient les amants
au XVe. siècle, pour toucher le coeur de leurs dames ou surprendre leurs
faveurs, et rappellent les Cours d'amour et les jeux partis, si fort en
honneur deux siècles auparavant, surtout en Provence. Je pourrais citer,
entre autres, les arrêts 2e., 3e., 6e., 8 e-., 15e. et 19e.</p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>168 MARTIAL DE-PARIS,</p>
<p>Ung autre homme eut pareillement, Servant voulenliers?-,otreDame, Qui
par son fol gouvernement Avoit conCsqué corps et ame.</p>
<p>(1; ... Horis ad laudem Dei Genilricis "uarioe...</p>
<p><pb/></p>
<p>DIT MAltTIAL D'AUVERGNE. 169</p>
<p>Mais les péchés trop plus pesoienl Et y avoit graut "différence, " Par
quoy les diables se rioyent .Cuidans pour eux avoir-sentence.,' :</p>
<p>Si se print ceste ame ù crier La Vierge pour son espérance, . La quelle
s'en vint appuier Sur le fléau de la balance.</p>
<p>Si tira tant et pourchassa Qu'elle «ust ceste ame au demouram , Et que
l'ennemy la laissa En s'en allant tout murmurant (1)....</p>
<p>(1) Feuille K, f». 2, V., et K 3, r°.</p>
<p>(2) Feuille L, f". 4, r°. :</p>
<p>Je deviens vieil,il nie faut décliner : Il faut mourir....</p>
<p>feuille M, f°. 2, r°. :</p>
<p>Las je sois que mes jours sont couis. Que l'heure de ma fin s'approche
Et que ma vie la en decours, Car n'ai sur moy fer qui ne loche...</p>
<p>(3) ... Vir laude dignus et magna; pietalis.... Voir sonépilaphe, supra,
p. 140.</p>
<p><pb/></p>
<p>170 MARTIAL DE PARIS,</p>
<p>1466, comme une punition divine de l'usage profane qu'il avait fait de
sa piume :</p>
<p>Et conguois cy Que se Jésus n'eust eu de moy merey Et vous, Vierge, qui
m'aidasles aussy, Je fusse mort cent contre ung et occiji).</p>
<p>Il revient sur cette pensée : il avait péché: repentant il s'était placé
sous la protection de la Vierge t</p>
<p>Mais . nonobstant mon dit appel,</p>
<p>Le dit ennemy adversaire (2)</p>
<p>Frappé sur mon sens et mémoire, etc. (3).</p>
<p>On trouve dans Les louenges de la Vierge Marie une description des
plaisirs de la vie champêtre, en vers de cinq syllabes, qui rappelle par
le rhythme et le tour des idées celle des Vigilles de la mort du roi
Charles VII, et qui mérite d'être lue, et quelques vers empreints d'une
mélancolie douce et résignée.</p>
<p>C'est par une citation de ce genre que je terminerai</p>
<p>(i) Feuille D, f". 2 et f°. 3.</p>
<p>(2) Le diable.</p>
<p>(3) Feuille H, f°. 2, r\</p>
<p><pb/></p>
<p>DIT MARTIAL D'AL'VURGKE. 171</p>
<p>J'ouy, ce me semblés, sonnettes</p>
<p>En la rue et tempesterie</p>
<p>Que l'en fait en ces entrefaicles</p>
<p>Pendant que le cercueil charrie</p>
<p>Torches devant; l'en brait et crie;</p>
<p>L'en ne peut passer pour la nresse.</p>
<p>Povres suyvent pour donnerie</p>
<p>Et prestres pour avoir leur messe ;</p>
<p>Puis les parens et héritiers,</p>
<p>Justice, sergens, commissaires,</p>
<p>Si prennent les biens voulentiers</p>
<p>El plaignent le drap du suaire.</p>
<p>Curez serrent le luminaire,</p>
<p>Crieurs viennent treslout destendre ;</p>
<p>Ainsi se passe la mémoire,</p>
<p>El l'honneur du corps gist en cendre (1).</p>
<p>(1) Feuille M, f». i.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUX INDIVIDUALISTES,</p>
<p>MJAlM.-èMMî/ET, BâTOU"</p>
<p>PATJ. I\£;.33EIiTA.TJLp., Tilembre titulaire.</p>
<p>1. BENJAMIN "CONSTANT.</p>
<p><pb/></p>
<p>BENJAMIK ,-COKSTAiXT El J)Al KOI.". ; 173</p>
<p>« La reconnaissance abstraite de la souveraineté « du peuple n'augmente
en rien la somme de libellé</p>
<p><pb/></p>
<p>17ù DEUX IKDIVIDLALISTES,</p>
<p>L'assentiment de la majorité ne suffit pas pour légitimer les excès de
pouvoii, les empiétements de la société. Lorsque l'autorité sociale
franchit le cercle de sa juridiction, il importe peu de quelle source
elle se dise émanée; il importe peu qu'elle se nomme individu ou nanon;
elle serait la nation entière moins le citoyen qu'elle opprime, qu'elle
n'-eti serait pas plus légitime.</p>
<p>Benjamin Constant explique très-bien comment les hommes de parti,
quelque pures que leurs intentions puissent être , sont peu enclins à
limiter la souveraineté : Ils se regardent comme des héritiers
présomptifs , et ménagent, même dans la main de leurs ennemis. leur
propriété future.</p>
<p>La souveraineté terrestre, suivant M. Pioyer-Collard ct M. Guizot, a une
mission : c'est d'imposer le bien et le juste par ses lois. Le
législateur ne crée pas le droit, il le découvre. La volonté du grand
nombre, la volonté même de tous a. au-dessus d'elle, une loi</p>
<p><pb/></p>
<p>BENJAMIN CONSTANT ET DALNOC. 175</p>
<p>non écrite qui la juge, la condamne ou la justifie, suivant qu'elle
s'écarte ou se rapproche d'un type dont l'empreinte reste toujours dans
la conscience humaine.</p>
<p>Mais est-il donc plus aisé de faire respecter au pouvoir social la loi
de la raison et de la justice qu'une loi de compétence? L'embarras de la
sanction n'exisle-t-il pas pour l'une comme pour l'autre loi ? Me
serait-ce point aussi que l'école doctrinaire ne voudrait laisser aux
gouvernés que la liberté du bien, en leur déniant la liberté du mal ?
Dans ce système, le pouvoir social aurait une compétence absolue, sous
la seule condition de n'en user qu'au profit de la loi morale.</p>
<p>Benjamin Constant, lui, a placé en première ligne la question de la
compétence, de la souveraineté et de sa limitation ratione materioe,
s'il m'est permis d'employer des mots du vocabulaire juridique : 2 Avant
c d'organiser une chose, dit-il, il faut en déterminer c la nature et
l'étendue. Il est des objets sur lesquels</p>
<p><pb/></p>
<p>176 DEUX INDIVIDUALISTES.</p>
<p>Toutefois Benjamin Constant a le tort ue définir la loi l'expression de
la volonté du peuple ou de la volonté du prince. Sans doute, il corrige
cete définition , puisqu'il ajoute qu'il y a des volontés que ni le
peuple ni ses délégués n'ont le droit d'avoir.</p>
<p>Pour nous, la loi est un jugement, qu'elle soit l'oeuvre d'une
démocratie, d'une aristocratie ou d'une monaichic. La loi, en effet,
n'est pas seulement une force, elle est une règle, présumée raisonnable
et sage, qui a pour elle l'appui et la garantie de la force. Celte règle
est, comme le dit l'école doctrinaire, trouvée plutôt que créée; elle
n'est pas mobile, comme les volontés; elle est ce qu'elle est par la
nature des choses : elle n'est pas subordonnée aux passions el aux
intérêts, qui peuvent bien exercer une trop considérable influence sur
sa traduction , mais qui ne la détruisent ni ne la métamorphosent. La
volonté de l'individu n'est pas sa seule règle, au moins en ce qui
concerne autrui. Comment la volonté</p>
<p><pb/></p>
<p>BENJA.V.ILN yûNSTANT;:ET DACNUL. 177</p>
<p>Un pareil raisonnement ne saurait soulever trop de protestations :
l'assimilation entre une nation et un individu est pleine d'inexactitude.</p>
<p>L'individu a une vie propre ; il est un agent libre et responsable
devant Dieu. La nation n'a pas , elle , une liberté et une
responsabilité distinctes de la liberté ct de la responsabilité des
individus. La nation ne peut pas se nuire, comme nation, sans nuire à
ses membres, et le mal que, dans son aveuglement ou de</p>
<p>(1) Histoire de la philosophie morale et politique, par Paul Janet.</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>178 DEUX INDIVIDUALISTE,</p>
<p><pb/></p>
<p>BENJAMIN CONSTANT El DACNOD. 179</p>
<p>« La loi est l'expression de la volonté générale, » dit l'article 6 de
la Déclaration des droits de l'homme. Benjamin constant a trop subi la
domination de ce souvenir.</p>
<p>La définition de la Constituante est plus encore la traduction d'un
principe matérialiste que du principe de la souveraineté populaire. On
peut, en effet, accepter le suffrage du plus grand nombre comme loi, non
pas parce qu'il emporte avec lui l'idée d'une force</p>
<p><pb/></p>
<p>180 DEUV INDIVIDUALISTE?,</p>
<p>Par la justice: c'est la borne dont parle sans cesse l'école doctrinaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>BENJAMIN CONSTANT ET DACNOU. 181</p>
<p>Je soupçonne l'école doctrinaire de n'avoir point foi dans les droits
naturels des individus Elle n'accepterait pas seulement, elle imposerait
au besoin le despotisme du bien. Je ne dis pas qu'elle avoue, ni même
qu'elle s'avoue que ses théories ont cette portée ou au moins cette
tendance; je lui reproche uniquement d'être plus morale que libérale.</p>
<p>La formule de celte école, sous sa meilleure plume, est celle-ci: «
Nulle volonté , soit de l'homme sur</p>
<p><pb/></p>
<p>182 CEUX INDIVIDUALISTES,</p>
<p>« rnommc , soit de îa société s^r l'individu , soit tic « l'individu sur
la société, ne do^t s'exercer-cer.trc la « justice et la laiscu. r,</p>
<p>Je crains que cet.e formule n'imp'ique la légitimité ne toute action de
la société sur l'individu qui ne s'exerce pas contre la raison et
lajustice, parce qu'elle a le bien pour objet. Je ciains qu'elle
n'implique ta légitimité de la répression du mal moral qui us serait pas
un mal sociai.</p>
<p>Je ne suis nullement rassuré par cette autre formule de Féminent
publiciste : « Le droit, considéré &lt;; en lui-même, est la règle que
l'individu est morale« ment tenu d'observer et de respecter dans ses'
re« laiions avec un autre individu. c'est-à-dire la limite « morale à
laquelle s'arrête et cesse sa liberté légi« lime dans son action sur cet
individu: c'est-à-dire « que le droit d'un homme est la limite au-delà
de n laquelle la volonté d'un autre homme sur lui ne « saurait
moralement s'étendre dans la relation qui « les unit. »</p>
<p>La grande répugnance que l'école doctrinaire pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>BENJAMIN CONSTANT ET DAÛNOU. 183</p>
<p>M. de Barante est. sur la prétention de limiter la souveraineté sociale
par les droits naturels des individus, beaucoup plus explicite que M.
Guizot. II ne veut pas qu'on oppose les droits naturels des hommes aux
droits dont jouissent les hommes d'un pays, comme citovens, en vertu
d'une constitution déterminée. Il ne veut pas davantage qu'on oppose le
droit naturel au droit qui régit un certain peuple.</p>
<p><pb/></p>
<p>loi» DEUX INDIVIDUALISTES,</p>
<p>aux droits des individus des restrictions, des bornes, et le cireit
positif est irien moins l'expression que la modification du croit
naturel. Comment, pour juger la société, commencer par prendre un
critérium qui exclut son existence ?</p>
<p>L'objection suppose aussi que les publicistes qui parient du droit
naturel entendent parler d'un droit qui serait applicable, si la société
n'existait pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>BENJAMIN CONSTANT ET DAUNOU. 185</p>
<p>lacunes ? Pourquoi fournir une base aux critiques, aux accusations ?
Pourquoi le législateur déprécie-t-il lui-même son oeuvre ?</p>
<p>Cette seconde objection a plus de gravité.</p>
<p>Eu second lieu, pourquoi le législateur n'attesterait-il pas lui-même sa
confiance dans son oeuvre, en inscrivant au frontispice les droits qu'il
tient pour inviolables et qu'il entend sauvegarder? Pourquoi serait-il
dispensé d'une profession de foi ? Serait-ce sous le singulier prétexte
qu'il peut y être infidèle ? Sans doute, il ne faut pas transporter le
citoyen sur une haute montagne et lui montrer un empire sans limite,
parce que l'illusion serait courte et la tentation dangereuse ; force
serait de le faire promptement descendre pour laisser sa souveraineté
individuelle en face de la souveraineté sociale. Mais que le législateur
n'affirme que les droits auxquels il croit et qu'il veut faire respecter
; qu'il s'abstienne de tout prospectus menteur ; qu'il déclare avec
simplicité et sincérité le but qu'il s'est proposé.</p>
<p>Le bill des droits de 1688, la déclaration d'indépendance de 1776 des
États de l'Amérique du Nord , sont des précédents historiques qui,
malgré des diversités de caractères et de circonstances, absolvent le
préambule de nos Constilutious.</p>
<p><pb/></p>
<p>iSô</p>
<p>DEUX INDIVIDUALISTES.</p>
<p>Ma conclusion , c'est celle de Benjamin Constant. La souveraineté
sociale a deux sortes de limites : des limites de compétence ; des
limites de raisoc et de justice, dans le cercle même où elle est
compétente.</p>
<p>(i) Prévosl-Paradol, Essais de politique ci de lit!éi alun., p. 21S.</p>
<p><pb/></p>
<p>BENJAMIN CONSTANT ET DALN0U. 187</p>
<p>n'est qu'un,moyen de faire prévaloir la raison générale, ou:au moins de
lui assurer sa bonne part d'influence.</p>
<p><pb/></p>
<p>188 DEUX INDIVIDUALISTES,</p>
<p>' J'ai devancé ton ordre,</p>
<p>c . . . il eût fallu l'attendre ;</p>
<p><pb/></p>
<p>BENJAMIN CONSTANT ET DAUKOU. 189</p>
<p>de flagrantes déviations; elle est bien rarement la vive lumière qui
signale le progrès ; elle se contente trop volontiers du bien pour
rechercher le mieux.</p>
<p>IL</p>
<p>DAUXOU.</p>
<p>A côté de Benjamin Constant, sous l'inspiration des mêmes circonstances,
des mêmes intérêts, des mêmes convictions, un autre écrivain dont le
nom, bien qu'il se recommande par une grande variété de travaux, a moins
de notoriété, Dauuou, a revendiqué au commencement de notre siècle les
droits de l'homme. Ces droits essentiels qui, pour Daunou , sont la
sûreté de la personne, la sûreté de la propriété, la liberté
d'industrie, la liberté d'opinion ne sont pas en hostilité avec la
souveraineté sociale : leur conservation, c'est le premier, le
fondamental devoir de tout gouvernement : un pouvoir n'est légitime
qu'autant qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>190 DEtX INDIVIDUALISTES ,</p>
<p>Cette nécessité d'organiser une protection contre les abus, les périls
auxquels seraient peut-être exposés</p>
<p><pb/></p>
<p>BENJAMIN CONSTANT ET DAUNOU. 191</p>
<p>Suivant Daunou, l'Assemblée représentative ne fait pas partie du
gouvernement; elle en est la limite extérieure, elle tient la place de
tous les gouvernés, elle n'est point un conseil du prince ou une
assemblée de notables. Ses membres sont les envoyés du peuple dont elle
partage les intérêts, si l'élection est bien organisée ; elle ne
gouverne point, elle n'empêche point de gouverner, elle empêche
d'opprimer, etc.</p>
<p>Quand la sûreté des personnes, la sûreté des pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>ÏV1 DEUX INDIVIDUALISTE 1 ,</p>
<p><pb/></p>
<p>BENJAMIN CONSTANT El' DAUNOU. 193</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>ÎM DEUX INDIVIDUALISTES,</p>
<p><pb/></p>
<p>BENJAMIN'nOXSTÂNT ET DAUNOI. 1 95</p>
<p><pb/></p>
<p>156 DEUX INDIVIDUALISTES,</p>
<p><pb/></p>
<p>BENJAMIN .CONSTANT ET DAUNOU. 1i97</p>
<p>L'inviolabilité de l'individualité, le respect des droits naturels de
l'homme, c'est beaucoup, c'est le principal; ce n'est pas tout pourtant,
il ne faut point oublier que le gouvernement n'est pas seulement un
médiateur, il est un guide , un initiateur.</p>
<p>D'un autre côté, le principe que la souveraineté</p>
<p><pb/></p>
<p>198 . .OIX.X -JMSi.WDl A LISTES-, • '</p>
<p>individuelle ei la. souveraineté socialexct chacune une
sphèr-e-distincte, bien mis en lumière, xeslent.de nohir breuses
difficultés d'application. La ligue de demarcatiou n'apparaît pas
toujours avec netteté; elle n'est pas absolument fixe et invariable :
sur certains points, les circonstances peuvent la faire fléchir., tantôt
au profit du pouvoir, ïantôl au'profil de î'ir.ui.idu les questions
litigieuses ce peuveut avoir-qu'itn Juge., le souverain , le
représentant de l'intérêtc&amp;l'ee.;f...Il-irnporte donc que îe dépôl de la
souseruindlé seit confié k des mains sûres, et les problèmes
d'organisation politique sont bien loin d'être indifférants.</p>
<p>c C'est dans ses propres moeurs, dans ses idées,</p>
<p><pb/></p>
<p>BEl\JAMIN&gt; CONSTANT ET DAUNOU. 199</p>
<p><pb/></p>
<p>200 DEIX '\DIVnUALISTiy.</p>
<p>Aucun écrivain n'a mieux et plus vivement que Daunou montré par la série
continue de révolutions dont témoigne notre histoire de France . qu'en
fait de tradition, ce qui se perpétue chez nous, c'est, sinou le
progrès, au moins le changement; iï ne va pas</p>
<p><pb/></p>
<p>BENJAMIN'CONSTANT ET DAUNOU. 201</p>
<p><pb/></p>
<p>-&lt;-i -' TiECX ÏNDI-M'Di/A'tGTESi-'- ' '</p>
<p>pu(1) de l'opinion de Daunou l'opinion de Benjamin Constant : Esquisse
d'une constitution , chapitre il.</p>
<p><pb/></p>
<p>IiENJAVirN rCpN-Vi'A.vt • ET-.DAtNOU. 203</p>
<p>.Ce qui manquer c'est la sanction^3é:-clle'rclié, vainement les moyens
préventifs et ies moyens'-répressifs.</p>
<p><pb/></p>
<p>201 ' ' DEUX' INDIVIDUALISTES ,' "</p>
<p><pb/></p>
<p>l'.ENJAMIN CONSTANT Ef DAINOU. 205</p>
<p>-'.\\-:-.''i. jiti'iO";": -.Ki.: ; ■-;-</p>
<p>jf'në'ïàissér.prendre'possession de.'lui-mëmeqtï'après quelque
témoignage ' o"ii''quelque simulacre der"reslst'aù'cé,"ils's'impos'éhi'
ou'âù moins sèmbienrs'imposer; s'ils "durent", c'est qu'ils se font
accepter.; Ils sont fdsde_leurs 'oeuvres," et se légitiment par leurs
ser^ vices ; ' ils ' se modifient, "elfit vrai "dire} dans Je travail de
"décomposition ef.de recomposition où ils: se renoirvellerit", il y ï.ùn
lien de filiation "pius.pujnpins apparent, plus ou moins , énergique qui
.rattache la souyeuaineté du jb.uryf l'a souveraineté,qu'elle
leuiplacë.,_La souveraineté.parlejnentairea_qne .Daunou poursuit de ses
ânïïpaljiiès,.n'est:qu'un.des ;mpdës variés par lesquels une des
branches au moins du pouvoir constitué se saisit du pouvoir constituant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je clos cette étude du livre de Dauuou par deux critiques :</p>
<p>La première de ces critiques est celle-ci : Sans</p>
<p><pb/></p>
<p>BENJAMIX-CONSTANT'ET DAUNOU. 207</p>
<p><pb/></p>
<p>208 DEt.V ÎNDIVIDUALIS'II.S,</p>
<p><pb/></p>
<p>BENJAMIN CONSTANT ET DAUNOU. 209</p>
<p>\k</p>
<p><pb/></p>
<p>su; l.rs</p>
<p>PDBLICATIÔAS ABjîIXISrtTiATIYES RÉCEÂTES;</p>
<p>PAR M. BOULATIGNIER.</p>
<p>Conseiller d'Élut, membre correspondant.</p>
<p>Le vy-sàci' ce ^.twtov.c-iv. V;s ceiuïts eécciucs &lt;k \ev çAùVosovAnc et
cm-cv dévisé Ve UcVcviuVcs éceVcceVus c\\n oai \Ci'\A, i\c\iùs wv.
aM.'ivwyimee ies Vievcs sév'veivx.~\cnis vetieeiloiis ô.e M'CIXOIÏ \VCVS
vu vésviwé Ac Va e\ioVeiuei\sc 'iiviçivodsteùeni 4e &gt;V. YOMMVICY e\e
C.cwcM.</p>
<p>C.vVVc ù.e Vv. uOMV'j'ùeviùee. cUv ùioWs. UOIVS et dé COAsevxée clans un
eiVeéçé, eécYvtvé, séance VeueveAc. cv vexn \vevv lui sous v.Qî viuvï
'ivvhiies.Outo Vive ee siiVvsiaiiliel alncac.'v</p>
<p>J. T.</p>
<p>Le programme avait annoncé une communication de M. Boulatignier, sous le
titre de Coup-d'oeil sur les publications administratives récentes.</p>
<p>En prenant la parole. M. Boulatignier a cru devoir</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LES PUBLICATIONS ADMINISTRATIVES RÉCENTES. 211</p>
<p>faire remarquer qu'il ne fallait pas attendre de lui une revue critique
des travaux, ayant pour objet Fadministration publique, qui ont été
imprimés en France dans ces dernières années.</p>
<p>Une semblable appréciation , qui peut avoir uue utilité réelle, mais qui
amènerait la citation de beaucoup de noms propres, semblerait plus
convenablement placée dans un recueil périodique que dans une séance du
Congrès.</p>
<p>Ce que le Congrès doit désirer. dans l'opinion de M. Boulatignier, c'est
que ces publications lui fournissent l'occasion de constater l'état de
la science et de Fopinion sur les sujets qu'elles traitent.</p>
<p>Les travaux dont il s'agit sont de deux sortes : les uns concernent le
;iroit administratif proprement dit, les autres la science administrative.</p>
<p><pb/></p>
<p>212 COLP-D'CEIL</p>
<p>(i) Ke serait-ce, par exemple, que dans les cas où il règle les conflits
d'attribution entre l'autoritéjudiciaire et l'autorité administrative.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LES PUBLICATIONS AD.MIMSTRAT1V ES RÉCENTES. 2 1 a</p>
<p>fi; Ce volume a été préparé par une Commission dont M. Bou-</p>
<p><pb/></p>
<p>21U COUP-D'OSIL</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LES PUBLICATIONS ADVIlN'ISTRATlVES RÉCENTES. 215</p>
<p>société française , soit de la centralisation politique et
administrative. Les autres fournissent des documents pour l'étude, siuon
pour la solution des questions que soulèvent ces sujets, sur lesquels la
discussion, ouverte depuis long-temps déjà, s'est parfois assoupie, mais
s'est réveillée,'dans ces derniers temps, avec une ardeur qui ne paraît
pas près de s'éteindre.</p>
<p>En ce qui concerne l'État, M. Boulatignier expose quelles
interprétations abusives ce mot a reçues. Sous prétexte que l'État est
l'iucarnatiou de la souveraineté nationale, on en a fait un maître plus
puissant, plus absolu, plus redoutable dans ses vo lonlés, et même dans
ses caprices, que le monarque parlant au nom du droit divin. Il suffît
qu'il se dise l'organe de l'intérêt général pour que les droits de
l'individu, ceux même qui sont constitutifs de sa personnalité, doivent
céder immédiatement. En uu mot, l'État peut absorber l'individualité de
chacun des citoyens; et pourtant, il ne fait qu'eu représenter
l'agrégation !</p>
<p>En effet, dit M. Boulatignier, pour quiconque a réfléchi sur les
principes constitutifs des sociétés civiles, sur l'origine, le but, les
devoirs et les prérogatives de la puissance publique , Y Etat n'est en
réalité que la personnification morale de la société.</p>
<p><pb/></p>
<p>21G COUP-D'OitL</p>
<p>Se demandant ensuite ce qu'on doil entendre par Centralisation, autre
mot dont on n'a guère moins abusé que du premier, M. Boulatignier
annonce que, s'il ne peut aujourd'hui traiter ce sujet devant 'e Congrès
aussi complètement qu'où pourrait le souhaiter, il entrera cependant
dans quelques explications moins sommaires que pour les objets qu'il
vient d'aborder.</p>
<p>Il rappelle que la Société civile a des besoins de deux sortes :</p>
<p>Cette oeuvre est susceptible de s'étendre ou de se restreindre . selon
les temps et les nations.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LES PUBLICATIONS ADMINISTRATIVES RÉCENTES. 217</p>
<p>inexact dans les sociétés dont les institutions politiques ont pour base
la démocratie.</p>
<p>Mais, quelles que soient les dispositions de l'esprit d'un peuple, quant
au développement des services publics , il est un point essentiel à
considérer : celui de savoir quelle part il convient d'attribuer au
gouvernement proprement dit dans leur organisation et leur exécution.</p>
<p>Il est une opinion qu'où s'efforce d'accréditer, c'est que, pour opérer
la décentralisation des services administratifs , il suffit de
transporter aux agents du gouvernement, dans les circonscriptions
territoriales</p>
<p><pb/></p>
<p>21S COIP D'OLIL</p>
<p>qui se partagent l'Empire, le pouvoir de faire certains actes que le
chef du gouvernement pouvait seul faire antérieurement. Cette délégation
d'autorité n'est pas uue décentralisation dans le sens vrai du mot.
C'est un expédient qui peut procurer l'expédition plus prompte des
affaires. Selon M. Diipcut-Tvhile, cet avantage est plus apparent que
réel, et on ne l'obtient qu'eu affaiblissant, au détriment des citovens,
les garanties d'impartialité dans ies décisions.</p>
<p>Ou sait que Napoléon '". ne crut pas abaisser sou</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LES PUBLICATIONS ADMINISTRATIVES RÉCENTES. 219</p>
<p>L'exagération de ces idées amena une réaction dans l'esprit public ;
l'essai des Assemblées provinciales , sous Louis XVI, fut une
conséquence de cette réaction.</p>
<p>Avant M. de Lavergne, on a souvent parlé de cette institution, notamment
dans les premières années de la Restauration ; mais les discours et les
écrits d'alors ne pouvaient donner que des idéesgénôralesetsans
précision sur l'organisation de ces assemblées, leurs attributions et
les travaux qu'elles avaient accomplis. Four les connaître, il fallait
recourir aux documents originaux. Aujourd'hui,tout hommesérieux,qui a lu
M. de Lavergue, peut justement se croire en état d'apprécier la valeur
de l'institution. Selon M. Boulatignier, il est impossible de ne pas
emporter de cette lecture la conviction que, dans les assemblées
provinciales, le sentiment dominant était celui du bien public,
sentiment qui s'est manifesté non par des paroles ou des délibérations
vagues, mais par desmesures positives et des projets qui défraient
encore l'administration de nos départements.</p>
<p><pb/></p>
<p>220 CObP-D'OEIL</p>
<p>Les dangers que présentent les doctrines de cette école out fait, sous
nos yeux mêmes, une explosion terrible et sanglante dont le souvenir
n'est pas effacé.</p>
<p>Si cette explosion a été étouffée, tout danger a-t-il disparu? Le cours
du torrent s'est régularisé, mais cesse-t-il de nous envahir?</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LES PUBLICATIONS ADMINISTRATIVES RÉCENTES. 221</p>
<p>des citoyens les mêmes obligations que la religion , au nom de la
charité, impose au chrétien vis-à-vis de ses frères.</p>
<p>Les adversaires du système de l'assistance légale n'ont pas besoin de
répéter que, dans UDe société chrétienne, ils n'entendent pas repousser
systématiquement toute espèce d'assistance publique ; mais, dans leur
conviction, la société ne peut, sans manquer au but même de son
institution, entreprendre d'assu?-er le bien-être de ses membres; elle
ue le pourrait qu'en supprimant la responsabilité et, par suite, la
liberté des individus.</p>
<p>Les livres de M. Dupont-VYhite ont rencontré un habile contradicteur
dans M. Ch. de Rémusat, l'un des hommes qui ont étudié avec le plus de
soin et d'autorité les développements de la démocratie en France.</p>
<p>A côté des travaux de MM. Guizol, de Tocqueville</p>
<p><pb/></p>
<p>222 COLP-D'OZIL</p>
<p>et Rossi, sur ce vaste sujet, ceux de J. Charles de Rémusat ont une
véritable originalité.</p>
<p>Chacun de ces nommes ôminenis a nécessairement des vues qui lui seul
propres, et ieuis travaux diffèrent essentiellement même sur ces peints
importants. On peut cependant remarquer une assez grande conformité de
vues entre ni. Rossi el M. de Rémusat.</p>
<p>Ce qui distingue lu. de Rémusat, c'est qu'il ne croit pas que le sv
sterne administratif qui s'est établi en France depuis 1790 soit
susceptible d'une réforme radicale.</p>
<p>c La centralisation, dans le procès qu'on lui intente, se présente.
tiil-Il, avec un possessoire des plus respectables. Ce uue l'histoire
explique, ce que ies lois ont sanctionné, ce que des partis fort
différents ont épargné, ce que l'usage a fait passer dans les moeurs
publiques, ne peut être traité comme un accident précaire : et de même
qu'il n'y faut toucher qu'avec réflexion, il en faut juger sans
prévention. »</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LES PUBLICATIONS ADMINISTRATIVES RÉCENTES. 223</p>
<p><pb/></p>
<p>22a COUP-D'OEIL</p>
<p>&lt; Regardant comme accordé qu'il y aura toujours</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LES Pllil.lCATIONS ADMINISTRATIVES RÉCENTES. 22o</p>
<p>y Revue des Deux-Mondes, \\°. du 15 octobre 1SG0.</p>
<p>15</p>
<p><pb/></p>
<p>22C SUR LES PUBLICATIONS ADMINISTRATIVES RÉCENTES.</p>
<p><pb/></p>
<p>ESSAI HISTORIQUE</p>
<p>SUR</p>
<p>LE COURAGE CIVIL:</p>
<p>PAR M. DE CHÉN1ER,</p>
<p>MEMBRE CORUESPOKDSSI,</p>
<p>Avoptix ëfcç -livyïiÇ ày.ivo^Of VTTÔ o'Jêou.</p>
<p>PLATON.</p>
<p>Le courage civil est une vertu assez rare pour que l'histoire de tous
les temps ait pris le soin de consacrer les noms des hommes qui l'ont
possédée.</p>
<p><pb/></p>
<p>22S ESSAI HISTuRiQl E</p>
<p>Un genre de gloire moins brillant, mais peut-être plus utile, appelle
l'attention du philosophe et mérite d'être célébré.</p>
<p>A la guerre, l'exemple fait ttes braves; les témoins doublent la valeui
des soldats : le courage civil n'a besoin ni de témoins, ni d'exemples.
Il naît de la réflexion ; il est le fruit des connaissances acquises ;
il est quelquefois la leçon du malheur ; il esl toujours la voix d'une
conscience pure. Socrate, buvaul la ciguë, est le plus parfait modèle du
courage civil (1), non parce qu'il sut affronter la mort, mais parce
qu'il conserva ia sérénité de son âme. Sa haute et puissante
intelligence planait comme au-dessus oes misères de l'humanité. Sa
raison divine ne lui permettait aucune plainte, aucune récrimination
contre l'iniquité de ses juges, et il conférait avec ses disciples, avec
ses amis, dans une entière liberté d'esprit. Les plus douces affections
ne le firent point fléchir ; les adieux de sa femme, de ses enfants, le
laissèrent calme, et ses derniers entretiens furent encore des préceptes
de morale, de justice, de medérat'on . de ce couiage, en un mot, qui
n'est pas une résolution prise par suite d'un suprême effort de
l'entendement ; mais qui est le résultat de l'étude, de la méditation,
et la perfection de la prudence de l'homme.</p>
<p>Platon met le courage civil au nombre des ver(1)</p>
<p>ver(1) Voyez tout ce traité, qui donne le? détails de la mort de
Socrale, page U!», tome I". des OEvvrcs de Platon, collection grecque de
Didot.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCI! LE COURAGE CIVIL. 229</p>
<p>(IV Phédon , p. 90 , c. LXIII, a, t. i". des OEucres de Platon ,
collection grecque de Didot. — Voyez ausbi Euthydème , p. 209 , c. vin,
b. — Vovez Proiagoras , p. 242, c. xir, a : — p. 243, c. xiv, a ; — p.
247, c. xvm, b.</p>
<p>(2) Proiagoras, e. \xxin, b, t. 1er., OEuvres de Platon,\t. 261.</p>
<p>(3) Proiagoras, c. xxxix, a, in fine, p. 270 , I. 1er., OEuircs de Platon.</p>
<p>(4) Voyez Plularque, Vie d'Aristide, t. A" , p. 380 el suiv., collection
grecque de Didot.</p>
<p>(5) Plutarque, Vie de Phocion , t. II , p. 385 et suiv. 'fi) Vie
d'Aristide, c. vu, r, p. 384 et 3S5 , d.</p>
<p><pb/></p>
<p>230 ESSAI HISTORIQUE</p>
<p>(1) Vie dt Phocion , p. 902, 903, 904.</p>
<p>(2) Vie de Phocion, c. ::v\vi, p. 904.</p>
<p>(3) Voyez Tite-Live, liv. I. c. LVIII ; — liv. II. en, v, u. —
Valère-llaxime, liv. V, c. vm. — Pliilarque, Vie de Publicola, t. Ier,
p. ilG. c. i d, et p. -517, MS, 'ji9.</p>
<p>(4) Plularque, Vie de Publicola , t. 1er., p. 117, c. m c, in fine.</p>
<p><pb/></p>
<p>SLR LE COURAGE CIVIL. 23}</p>
<p>(t) Plularque, Vie de Publùola, t. Ier., p. 419, in principio. (2)
Valcrius Maxiynus, Mb. V, c. MU, 1, i'« fine.</p>
<p><pb/></p>
<p>2àl ESSAI HISTORIQUE</p>
<p>L'histoire a publié avec éclat le nom de Brutus ; nos derniers neveux
citeront le premier des consuls romains comme s'étant illustré par la
plus ierriL-b-- épreuve du courage civil.</p>
<p>;i) Voyez Dioilore de Sicile, Rcliqnia; lil). N\!II,-c. sir, p. 445,
COIIC-CULII giecque de Didot. —Floius, lil). II, c. u . il". '1, p. 1G2,
t. P'. : Amsterdam, -1702, in S'.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE COURAGE CIVIL. 233</p>
<p>(2) Voyez Florus, Salluste, Plularquc : Vie de Caton.</p>
<p><pb/></p>
<p>234 ESSAI HISTORIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>SIR LE COURAGE CIVIL 235</p>
<p>politique, est assurément l'un des hommes qui possédèrent au plus haut
degré la vertu, sans laquelle il n'y a pas de grands citoyens.</p>
<p>Antoine. devenu maître de Rome avec Octave et</p>
<p><pb/></p>
<p>123(3 ESSAI HISTORIQUE</p>
<p>Chez nous, après l'époque où, depuis la chute de l'Empire romain , les
ténèbres de la barbarie s'étaient étendues sur toute l'Europe, la
c.ievalerie (i) retrouva et mit en honneur les devoirs dont
l'accomplissement a souvent besoin du courage civil : tant il est vrai
qu'il est des principes incontestables , des stiitiruents moraux qui ne
périssent jamais. Les peuples disparaissent, mais les peuples nouveaux
ont eu eux ces mêmes principes de la vie sociale, qui ne sont autre
chose que les lumières de la raison humaine. ISos preux chevaliers
suppléaient au défaut d'instruction par les règles traditionnelles qui
imposaient la difficile condition d'être exempts de tous vices, de</p>
<p>(:} Voyez La Curne de Sainte-Palayc . Mémoires sur l'ancienne chcvaleriL
. 2 vol. in-S".</p>
<p><pb/></p>
<p>SLR LE COURAGE CIVIL. 237</p>
<p>(1) Le Lai ou Conte du bachelier d'armes ; La Curne de SainlePalaye, L
1"., p. 471.</p>
<p>(2) Voyez Mézeray, Histoire de France, t. Il, p. 543 ; édition de 16S5 ,
in-folio.</p>
<p><pb/></p>
<p>238 ESSAI HISTORIQUE</p>
<p>(lj Voyez le Dictionnaire de Bayle , les Mémoires de Coinmines et la
Chronique scaiidaleu.se de Jean de Troyes.</p>
<p>(2) Mézeray, Histoire de France, t. II. p. 702. — Chronique scandaleuse
de Jean de Troyes.</p>
<p>(3) Id., ibid., p. 702, 703.</p>
<p>(4) Id., Ibid., t. III, p 22, 185, Ï8G, 29G : édition citée.</p>
<p><pb/></p>
<p>SL'R LE COURAGE CIVIL. 239</p>
<p>(1) Discours de rentrée de M. le procureur-général Dupin, à</p>
<p><pb/></p>
<p>2'l0 ESSAI HISTORIQUE</p>
<p>Coligny, durant sa longue et brillante carrière militaire, donna bien
des gages d'un rare courage civil : le dernier fut de se présenter sans
armes aux assassins de la St.-Barthélémy (1).</p>
<p>Avec le règne de Louis XIII apparaît Mathieu Mole,</p>
<p>l'audience solennelle de la Cour de cassation, du 3 novembre 1835.</p>
<p>(1) luézeray : Histoire de France, t. lil. p. 253-254.</p>
<p>(2j Mézeray : Histoire de France, t. III, p. 750-751.</p>
<p>(3) uézeray : Histoire de France, t. III, p. GS9, qui cite Pierre
Mathieu, grjnd partisan de la Ligue, et qui fut ensuite historiographe
de Henri IV.—Vovez son Histoire des trouble: de France.</p>
<p><pb/></p>
<p>SIR LE COURAGE CIVIL. 2UI</p>
<p>Pascal et Boileau, en vengeant, l'un la morale ou(1)</p>
<p>ou(1) de rentrée de M. le procureur-général Dupin, en 1835.</p>
<p>(2) Id.</p>
<p>(3j ht.</p>
<p>1(3</p>
<p><pb/></p>
<p>2Û2 ESSAI HISTORIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE COURAGE CIVIL. 2Û3</p>
<p><pb/></p>
<p>2Uls ESSAI HISTORIQUE</p>
<p>Le courage civil des écrivains de ce temps a porté ses fruits, et la
Révolution de 4 789 est sortie d'abord radieuse de leurs communs et
généreux efforts. Leurs enseignements produisirent des intelligences
dignes de la comprendre, et de proclamer les droits de l'homme et du
citoyen. Le serment du Jeu de paume commença l'ère de la Liberté, et
l'Assemblée constituante fonda les principes des lois civiles et
criminelles, qui sont restés comme les monuments impérissables de la
sagesse et du savoir.</p>
<p>Mirabeau. Bailly se distinguent parmi cette foule de citoyens courageux
el dévoués: l'un par un talent oratoire qui n'a point encore eu d'égal ;
l'autre par une vaste érudition et la mort d'un martyr. L'aurore de
cette régénération politique fut bientôt obscurcie par la tempête des
passions déchaînées. La création des sociétés populaires , où
l'ignorance et la brutalité</p>
<p><pb/></p>
<p>SLR LE COURAGE CIVIL. 2U5</p>
<p><pb/></p>
<p>2&amp;6 ESSAI HISTOI'.lQLE</p>
<p>André Chéuier, qui chanta l'héroïne normande , fit voir ce que doit être
le courage civil du poète et de l'écrivain supérieur, animé par la
justice et la vérité. Stigmatisant dans ses iambes brûlants (!) la stupide</p>
<p>(1) Puisque les iambes d'André Cliénier sonl mentionné» ici, qu'il nous
soit permis de cons'guer dans une note la solution d'un problème auquel
un passage de Ma biographie, par Déranger, a donné quelque célébrité en
!85S. Dans cette oeuvre posthume, l'illustre chansonnier dit, page 93 :</p>
<p>t A peu près au temps de mes débuts, Henri de Laiouelie me lit plusieurs
fois de judicieuses observations qui m'ont rendu grand service. Aussi
suis je souvent retourné ace vrai poète, grand faiseur de pastiches. Je
l'ai souvent appelé l'inventeur d'André Cliénier, dans les oeuvres
duquel il est au moins pour moitié ; car j'ai entendu Maiie-Josenh
déplorer qu'il y eût si peu de morceaux publiables dans les manuscrits
laissés par son frère. Ce qu'il y c de singulier, c'est que les vers
placés ù la lin du volume, et que le écolier est censé interrompre,
n'aient pas ouvert le= veux de» juges de sang-froid. Tout le monde sait
pourtant aujourd'hui que ces vers sont de Lalouche. »</p>
<p>Lneafiirmalioii aussi positive de la part d'un homme dont la
Correspondance atteste au plus haut point la droiluie, la franchise</p>
<p><pb/></p>
<p>SLR LE COURAGE CIVIL. 2û7</p>
<p>démence de la démagogie sanguinaire et aveugle, il signalait les
erreurs, blâmait les fautes et poursuivait</p>
<p>J. T.</p>
<p><pb/></p>
<p>248 ESSAI HISTORIQUE</p>
<p>les crimes avec l'irrésistible logique d'un esprit pénétrant et inspiré;
les élans de son coeur généreux faisaient couler sous sa plume acérée
des flots amers de regrets et d'indignation, quand il voyait méconnus et
foulés aux pieds ces principes régénérateurs qu'il avait salués en 1789.
Poursuivant sa tâche au milieu des tempêtes populaires, il brava la
fureur des bourreaux , et en immolant sa vie au triomphe de la vertu et
de la raison, il sacrifiait avec sa jeunesse la gloire et un brillant
avenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>SLR LE COURAGE CIVIL. 2i|9</p>
<p>les connaissances humaines semblaient bannies, un représentant du
peuple, Marie-Joseph Chénier, parlait en faveur des savants, des
artistes, et leur faisait accorder des pensions et des encouragements.
Au théâtre, blâmant avec énergie les excès révolutionnaires , il osait
demander des lois et no.i du sang , signaler la tyrannie de Robespierre
el de ses suppôts , et s'écrier :</p>
<p>« Il est temps d'abjurer ces coupables maximes ;</p>
<p>« Il faut des lois, des moeurs, et non pas des victimes. .»</p>
<p>La tyrannie , qui ne pouvait manquer de se reconnaître, proscrivit la
pièce et l'auteur, et c'est grâce au courage civil de ses amis que la
pièce fui conservée el que l'auteur eut la vie sauve. Des poètes, des
philosophes , des écrivains de tous genres payaient de leur tête le
courage d'avoir défendu les droits de. l'humanité contre la fureur
démagogique. Des citoyens généreux offraient un asile aux victimes
désignées pour l'échafaud; partout enfin, dans ces temps de calamités
publiques, la terreur enfantait des actes de dévouement et de patriotisme.</p>
<p>Féraud , au sein même de l'Assemblée , oppose le rempart de son corps à
l'envahissement de la Convention , et reçoit le trépas de cette
multitude affolée qui ne respecte pas même les représentants de son
choix. Boissj'-d'Anglas, menacé de mort de tous côtés, regarde sans
frissonner la tête sanglante que la férocité populaire lui présente avec
le rire des cannibales, et se découvre en signe de respect devant</p>
<p><pb/></p>
<p>250 ESSAI HISTORIQUE</p>
<p>Cetle désastreuse époque, où l'histoire enregistra tant de traits
d'héroïsme, où la renommée semblait consoler des horreurs du dedans par
la gloire militaire que nos armées acquéraient au dehors, vit aussi
naître le germe d'une maladie sociale dont l'esprit pervers de Baboeuf
fut Finsensé promoteur. Alors le ridicule et le mépris parurent faire
avorter cette combinaison du génie du mal. Plus tard nous 'a
retrouverons parmi nous, semant ses poisons et développant ses
principes, aussi menaçants pour l'ordre social que. mortels pour la
liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE COLRAGE CIVIL. 251</p>
<p><pb/></p>
<p>252 ESSAI HISTORIQUE</p>
<p>La France, que Fon espérait ramener en arrière, vers un passé que
vingt-cinq années de révolutions séparaient de l'ancienne royauté, vit
bientôt se former cette opposition parlementaire dans laquelle le Don
sens, uni au talent, donna pendant quinze ans des preuves nombreuses
d'uu courage persévérant. Des discussions, où la défense des principes
d'un gouvernement libéral était présentée avec habileté, signalèrent le
temps de la Restauration ; mais alors la littérature , reuiant les deux
siècles dans lesquels elle avait rempli un si grand rôle, entra dans des
voies fausses où elle courut risque de se perdre; si elle eut des
oeuvres de génie, elle eut aussi d'ignobles productions, et le mouvement
se propagea après la Révolution de 1830.</p>
<p>Durant celte période occupée par la Restauration</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE C0LRAGE CIVIL. 253</p>
<p>Au milieu de leurs agitations criminelles, quel exemple ont-ils donué ?
Insurgés contre la société . incapables de sentir, d'apprécier un acte
de courage,</p>
<p><pb/></p>
<p>256 ESSAI HISTORIQUE</p>
<p>un appui ; une balle meurtrière est leur réponse ,</p>
<p>l'exemple On semble écouter sa voix, on l'invite</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE COURAGE CIVIL. 255</p>
<p><pb/></p>
<p>256 ESSAI HISTORIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE COURAGE CIVIL. 257</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>258 ESSAI HISTORIQUE SLR LE COURAGE CIVIL.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONDORCET,</p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES (,),</p>
<p>PAR 51. A. CHARMA,</p>
<p>JlcinDre titulaire.</p>
<p>J'ai écrit, après M. de Rémusat et je ue m'en repeus point, une
biographie de saint Anselme ; j'écris, après Arago (Qu'on me pardonne
cette apparente présomption!), une biographie de Condorcet,</p>
<p>Quelqu'achevé que soit le tableau qui sort de l'atelier du maître, il se
peut qu'un détail, auquel il n'aura pas donné toute son attention, soit
plus fidèlement rendu dans l'esquisse, bien inférieure du reste, de
l'humble écolier.</p>
<p>Condorcet est, d'ailleurs, un de ces hommes sur lesquels l'histoire ne
prétend pas, sans doute, avoir dit son dernier mot : exalté par les uns,
décrié par les autres, il n'a pas été sérieusement jugé.</p>
<p>Comme enfin je suis de ceux qui voient dans la Révolution de 89 un des
événements les plus considérables, mais aussi les moins généralement
compris, des temps anciens et modernes, j'ai pensé qu'il ne serait pas
sans intérêt de suivre cette phase importante de</p>
<p><pb/></p>
<p>260 COXDORCET,</p>
<p>nos développements sociaux, pour en pénétrer de plus en plus l'esprit,
dans une de ces existences remarquables qui n'ont pas pu ne pas s'en
inspirer, et qui, par suite, le représentent, le reflètent, sinon dans
son ensemble, du moins dans tel ou tel de ses éléments.</p>
<p>I.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 261</p>
<p>une telle distinction que ses examinateurs, d'Alembert, Clairaut et
Fontaine, le saluèrent dès lors comme un de leurs futurs confrères à
l'Académie des sciences (5).</p>
<p>D'Alembert avait fait du jeune Condorcet un mathématicien; Turgot avec
lequel, vers 1768 ou 1769, il avait formé une de ces douces et tendres
liaisons qui font le bonheur de la vie el qui ne cessent qu'avec elle
(8), en fit un économiste et un philosophe. Inspiré, soutenu par cette
belle et pure intelligence, il développa, il popularisa, dans de
nombreux écrits, les principes dont leurs savants et philanthropiques
entretiens avaient reconnu l'utilité et que leur dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>265 COKDORCET,</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 263</p>
<p>La vie intime et privée de Condorcet , sereine et obscure comme tout ce
qui est heureux, se résume en quelques mots : ami dévoué, tendre époux ,
excellent père; on ne peut, sous ce triple rapport, que l'admirer et le
proposer pour modèle.</p>
<p><pb/></p>
<p>264 COXDORCET,</p>
<p>Condorcet avait, en 1786, rencontré dans la société choisie et fort
restreinte qu'il fréquentait alors, M11'. Sophie de Grouchy, nièce par
sa mère de Dupaly et de Fréteau, l'un président, l'autre conseiller au
Parlement de Paris. La rare beauté, l'esprit brillant.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 265</p>
<p>l'âme élevée de la jeune fille le séduisirent. Sans s'inquiéter ,
quoiqu'il n'eût lui-même qu'une fortune médiocre , de la dot qu'elle lui
apporterait (19), il demanda sa main et l'obtint ; jamais union ne fut
mieux assortie et plus heureuse (20).</p>
<p>Une fille en naquit. dont l'éducation et le bonheur occupèrent jusqu'au
dernier moment sa sollicitude paternelle ; son testament, écrit quelques
jours avant sa mort, sur la feuille de garde d'une Histoire d'Espagne,
témoigne de la sensibilité la plus vraie et la plus tendre pour celte
enfant si chère ; il y demande qu'on mette sous ses yeux, quand le temps
sera venu, dans les originaux eux-mêmes, les instructions que sa mère et
lui ont rédigées pour elle (21).</p>
<p><pb/></p>
<p>266 C0SD0RCET,</p>
<p>attaques contre les théories de Neckei, dont il avait, d'ailleurs ,
blessé les nombreux amis par des épigrammes qui firent alors plus de
bruit qu'elles ne valent (24), lui suscitèrent dans le monde, et en
particulier au sein de l'Académie française et de l'Académie des
sciences , d'implacables inimitiés. Deux partis s'y étaient formés, qui
s'y harcelaient sans cesse : Condorcet qui, en général, conservait son
sang-froid et sa dignité dans ces luttes puériles , sentait cependant
parfois se refroidir son ardeur pour le travail (25) ; il paraît même
qu'un moment sa liberté fut menacée et qu'il courut grand risque
d'expier sous ies verroux les licences que sa plume s'était données.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 267</p>
<p><pb/></p>
<p>268 COKDORCET,</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 269</p>
<p><pb/></p>
<p>270 CONDORCET ,</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 271</p>
<p>La Convention, comme la Législative, le vit siéger dans son sein. Il y
fut même envoyé , c'est lui qui nous l'apprend, par cinq départements
(37), par celui de l'Aisne enlr'autres, où il était né et pour lequel il
opta. Le 11 octobre 1792, un comité de constitution était formé dans
lequel il entrait avec Brissot, Vergniaud, Gensonné, Sieyès, Danton,
Barrère, Thomas Payne et Pétion ; et bientôt un plan d'organisation y
était élaboré, puis soumis, mais sans succès, aux délibérations de
l'Assemblée (38).</p>
<p><pb/></p>
<p>272 CONDORCET,</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 273</p>
<p>Cependantdeuxélôvesde Cabanis, beau-frère de Condorcet, et de
Vicq-d'Azyr, leur ami commun, MM. Pinel et Boyer, qui ont honoré l'un et
l'autre, comme tout le monde le sait, l'art auquel ils se sont voués,
avaient assuré uue retraite au proscrit. A leur prière, une femme
capable des sentiments les plus élevés et les plus nobles, la veuve d'un
sculpteur, proche parent des grands peintres du même nom, Mrac. Yernel,
qui tenait, rue Servandoni, u°. 21 , une maison habitée par des
étudiants , le reçut chez elle et le déroba, pendant huit longs mois,
aux plus actives recherches.</p>
<p>accueil18</p>
<p><pb/></p>
<p>274 CONDORCET,</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 275</p>
<p>ras, sa gaucherie , le firent remarquer et le trahirent. On l'arrête ;
on le conduit au Bourg-l'Egalité (l'ancien Bourg-la-Reiue) où il est
jeté et oublié pendant vingtquatre heures dans uue prison humide ;'le
lendemain, 8 5 lorsque le geôlier eutra dans son cachot pour l'en tirer,
il n'y trouva qu'un cadavre. Condorcet, selon toute apparence , s'était
empoisonné (45). Il était âgé de 50 ans ,6 mois et quelques jours.</p>
<p>II.</p>
<p><pb/></p>
<p>270 coNDor.ci.T,</p>
<p>Mentionnons encore. avec Araso. un travail sur</p>
<p><pb/></p>
<p>SA V!E ET SES OUTRES. 277</p>
<p><pb/></p>
<p>278 CONDORCET,</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 279</p>
<p>Des trois ou quatre fleurons dont Condorcet a formé sa couronne
d'écrivain, celui des lettres proprement dites n'est assurément pas le
plus brillant ; il a cepen-</p>
<p><pb/></p>
<p>280 CO.XDORCET .</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 281</p>
<p>philosophe cherche la vérité et Pascal n'a écrit que des plaidoyers (60). »</p>
<p><pb/></p>
<p>282 CONDORCET,</p>
<p>a dans la nature, ainsi que le disait fort bien , quoiqu'en termes un
peu trop crus, Voltaire lui-même, des choses qu'on ne s'avise pas de
montrer.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 283</p>
<p><pb/></p>
<p>2S4 CONDORCET .</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 285</p>
<p>Ils m'ont dit : choisis d'être oppresseur ou victime ; J'embrassai le
malheur et leur laissai le crime.</p>
<p>Il y a plus de sentiment et d'émotion dans celles qui suivent :</p>
<p>Crois-tu que noire enfant puisse encor retenir</p>
<p>De son père proscrit un faible souvenir ?</p>
<p>Que son coeur de mes Irails ait gardé quelqu'image?</p>
<p>Dis-lui que je l'aimais ; qu'au milieu de l'orage,</p>
<p>Abattaient mon courage et m'arrachaient des pleurs (76).</p>
<p><pb/></p>
<p>286 CONDORCET,</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 287</p>
<p><pb/></p>
<p>288 CONDORCET,</p>
<p>S'IL EST LTILE AUX HOMMES D'ÊTRE TROMPÉS, —et la</p>
<p>dernière comme la plus importante de ses compositions, celle qu'il
écrivait, sans autre secours que sa nié-</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES CCI MIES. 289</p>
<p>Condorcet n'est point sceptique. S'il le faut absolument ranger dans une
de ces divisions étroites adoptées pour classer les philosophes d'après
la nature de leurs croyances, et dont aucune ne lui convient
parfaitement, nous eu ferons un probabiliste. Nous n'arrivons , selon
lui, ni dans ies sciences physiques, ni</p>
<p>19</p>
<p><pb/></p>
<p>290 CONDORCET.</p>
<p>Son idéologie , ce qu'il appelle assez improprement sa ?nétaphysique
(91), est celle de Locke et de Con-</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 291</p>
<p><pb/></p>
<p>292 CONDORCET,</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES 0ELVRES. 293</p>
<p><pb/></p>
<p>294 COlXDOUCLT,</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 295</p>
<p>rien édifier de solide sur le sable mouvant qu'il lui donne pour
fondement. Où peut nous conduire une doctrine qui ne cherche que les
satisfactions de la sensibilité et qui ne redoute le crime que parce
qu'il est suivi des souffrances qu'engendrent le remords ? Viennent les
heures où la vertu se présentera avec un front sévère , où elle nous
imposera des travaux sans salaire, des sacrifices sans compensation!
Nous fuirons alors devant la souffrance ; de deux maux nous prendrons le
moindre, et nous aurons, daus le chaton de notre bague , de quoi faire
face aux éventualités !</p>
<p><pb/></p>
<p>296 C0E\'D0RCKT,</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES- 297</p>
<p>aveugles de leur ambition et de leur avarice (120).</p>
<p>Il prêche partout le respect de la loi, quelle qu'elle soit d'ailleurs,
tant qu'elle subsiste , et il admire Socrate qui, victime d'un jugement
inique, refusa ( ce que pourtant il ne fit pas, lui Condorcet) de s'y
soustraire par la fuite (121). Il la voulait dans le monde entre les
nations (122), dans l'humanité enfin entre les races (123) !</p>
<p>Les États , en effet, ainsi que les individus, sont indéfiniment
perfectibles. Au moral comme au physique, dans la sphère de l'industrie
comme dans celle de la science et des arts, de siècle en siècle , toutes
les limites se reculent. tous les horizons s'étendent. C'est</p>
<p><pb/></p>
<p>298 COXDORCET ,</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 299</p>
<p>III.</p>
<p>Nous connaissons bien maintenant et nous pouvons, je crois, juger dans
Condorcet, en toute sûreté de conscience, le savant, le penseur et l'homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>300 co!\Douan .</p>
<p>Condorcet avait une taille avantageuse ; ses larges épaules annonçaient
une constitution robuste , que ses jambes grêles semblaient démentir. Le
volume de sa</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 301</p>
<p>tête était considérable et le développement de son cerveau s'accorde
bien avec la vaste étendue de ses connaissances.</p>
<p>Mm". Rolland le comprenait bien mal, quand elle disait de son
intelligence , en rapport avec sa personne, que c'était une liqueur fine
imbibée dans du coton (136). D'autres savaient par une longue expérience
que « cette âme calme et modérée dans le cours ordinaire de la vie,
devenait ardente et pleine de feu, quand il s'agissait de défendre les
opprimés ou, ce qui lui était plus cher encore, la liberté des hommes et
la vertu des malheureux (137). » Ce n'est pas sans raison que d'Alembert
l'appelait, en riant, un mouton enragé et, plus sérieusement, un volcan
couvert de neige (138).</p>
<p><pb/></p>
<p>502 CONDORCET,</p>
<p>variété infinie: il y déployait la gaîté la plus franche; la malice même
n'y manquait point.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 303</p>
<p>Tel fut Condorcet ! Belle intelligence, noble nature, capable de
comprendre et de faire ce que les génies les plus profonds auront conçu,
ce que les caractères les plus héroïques auront donné en exemple au
monde, il reproduira, autant que les circonstances le lui permettront,
dans ses actes comme dans ses écrits, tout ce</p>
<p><pb/></p>
<p>304 CONDORCET,</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIF. ET SES OEUVRES. 305</p>
<p>20</p>
<p><pb/></p>
<p>306 CONDORCET.</p>
<p>NOTES.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 307</p>
<p><pb/></p>
<p>308 CONDORCET.</p>
<p>(7) Nous tenons quelques-uns de ces détails de Condorcet , qui les a
consignés dans son Eloge de M. de Fouchy ; voyez les OEuvres, t. III, p.
321.</p>
<p>(8) Il faut entendre Condorcet lui-même parler de ce grand homme qu'il a
si tendreme?it chéri , dont le souvenir sera toujours pour lui un de ces
serttinteats délicieux et tristes qui deviennent une partie de notre
existence ( Vie de M. Turgot, Avertissement, dans les OEuvres, i. Y, p.
iv).</p>
<p>(10) Voyez Correspondance entre Voltaire el Condorcet, dans les OEuvres
, t. I, p. 5, 14, 27, 33, 36', etc.</p>
<p>(11) Voyez ces trois lettres dans les OEuvres, t. I, p. 3 , 100 et 149.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 309</p>
<p>je regarde M. de La Vrillière non loué comme une bataille gagnée. »</p>
<p>(14) L'affaire fut chaude; il y avait 31 votants; Condorcet eut 16 voix
et Bailly 15. « Jamais (dit La Harpe , un des adversaires les plus
ardents du candidat heureux) , aucune élection n'avait offert ni ce
nombre ni ce partage. » Voyez Cours de littérature, édit. Crapelet , t.
XIV, p. 73.</p>
<p>(17) Voyez dans les OEuvres, t. I, p. 154.</p>
<p>(18) Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>310 COftDORCET,</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 311</p>
<p><pb/></p>
<p>312 CO:\DORCET ,</p>
<p>(26) « Nous sommes fous comme vous nous avez laissés, vous aimant
beaucoup et n'aimant guère les choses de la vie. s Lettre de Condorcet à
Turgot, en date du 19 mai 1772, dans les OEuvres, t. I, p. 198.</p>
<p>(29) La Biographie universelle lui fait purement et simplement donner sa
démission, pour n'avoir, dit-elle, aucune</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 313</p>
<p><pb/></p>
<p>314 CONDORCET,</p>
<p>(31) Voyez une pièce extraite du recueil périodique intitulé: Le
Républicain , dans les OEuvres, t. XH , p 236. « Je savais, dit
Condorcet, que plusieurs députés voulaient me donner leur suffrage pour
la place de gouverneur, et j'étais bien aise qu'on sût d'avance dans
quels principes je l'aurais élevé. Je connaissais assez l'Assemblée pour
être certain que celait un moyen assuré de ne pas avoir la pluralité. i&gt;
Le Dictionnaire universel de Maurice La Châtre ( Paris , 1856 , 2 vol.
in-4°. ) a donc tort d'aRrmer ( t. I, p. 1081, col. 2) Ï qu'il fut
désigné, sous l'Assemblée constituante, pour gouverneur du dauphin. &gt;:
Condorcet, d'ailleurs, en éludant cette charge, ne faisait que suivre
l'exemple qui lui avait été donné par D'Alembert (Voyez son Eloge, dans
les OEvcres, t. III, p. 89), lorsque l'impératrice de B-ussie lui avait
proposé de le charger de l'éducation de son 51s et de l'en charger seul.</p>
<p>(33) Voici quelques détails, puisés aux sources officielles, sur cette
particularité. Louis XVI ayant exprimé, pai -une lettre en date du 6
février 1792 , le désir de connaître le voeu du Corps législatif sur la
manière dont seraient reçus les commissaires qui lui nrésenteraient les
décrets de l'Assemblée , le président , Condorcet, fut chargé de
répondre aue l'Assemblée demandait qu'en toute occasion les députés qui
se rendraient au palais en son nom , y fussent reçus</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. û I 0</p>
<p><pb/></p>
<p>316 COrvDORCEl ,</p>
<p>(35) Voyez, pour les deux derniers faits, les OEuvres , t. X. p. 521,
531 et 545.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OF.LV RES. oW</p>
<p>Desmoulins, Marat, Lavicomterie. Legendre, Raffront-duTrouillet, Fréron,
Fabre d'Églantine, Osselin, Robespierre jeune et David. Condorcet fut
élu par les déparlements de l'Aisne, de l'Eure, de la Gironde, du Loiret
et de la Sarthe. Voyez le Moniteur universel des 8, 9, 10, 11, 16 et 19
septembre 1792</p>
<p>(38) Voyez YExposition des principes et des motifs du plan de
constitution et le Projet de déclaration des droits naturels, civils et
politiques des hommes , dans les OEuvres, t. XII, p. 333-501.</p>
<p>(41) Voyez les OEuvres , t. I, p. cxxir.</p>
<p>(42) Ibid., p. 620.</p>
<p>(44) Voici quelques-unes des aménités qu'on peut lire</p>
<p><pb/></p>
<p>3 i 8 COXDORCET,</p>
<p>nouvelle constitution, dans les OEuvres, t. XII, p. 651 et suiv.) un
travail (le nouveau projet présenté par Hérault de Séchelles ) auquel
Condorcet et quelques scélérats</p>
<p>n'ont pas voulu prendre part » Ce qui dut surtout dans</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 319</p>
<p><pb/></p>
<p>320 CO.N'DORCEI",</p>
<p>(17) Voyez les OEuvres, t. I , p. xvi xvn.</p>
<p>(48) Ibid., p. XVII.</p>
<p>(49) Ibid., p. xix.</p>
<p>(50) Ibid., p. XVII.</p>
<p>(51) Ibid.. p. XVIII.</p>
<p>(53) Voyez les OEuvres, t. VIÎ, p. 539 et 557.</p>
<p>(54) Ibid., t. VIII , p. 559.</p>
<p>(55) Ibid., t. I. p. 389. (ôG)Ibid., t. I. p. 539.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIS ET SES CHEVRES. 321</p>
<p><pb/></p>
<p>322 CONDORCET,</p>
<p>(00) Voyez les OEuvres, t. IV, p 291-292, dans l'Avertissement placé en
têle des Remarques de Voltaire sur les Pensées de Pascal.</p>
<p>(62) Ibid., p. 215 216.</p>
<p>(63) Ibid., p. 57S et suiv.</p>
<p>f rages, rehaussant d'autant par cela môme le mérite qu'on leur reconnaît.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OELVRES. 323</p>
<p>phique et critique de Grimm et de Diderot; nouvelle édition. Paris,
1830, t. VIII, p. 163).</p>
<p>(67) Voyez Ibid., p. XLVII, 21 et 23.</p>
<p>(68) Ibid., p. LII-LIII.</p>
<p>(70) OEuvres, t. I, p. nxv.</p>
<p>(71) Ibid., t. III, p. 418.</p>
<p>(72) Ibid., p. 327 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>324 CONDORCET,</p>
<p>en ne reconnaissant plus dans ses écrits que « la peinture heureuse et
brillante des moeurs de quelques animaux, el la combinaison plus ou
moins adroite de quelques vains systèmes démentis par les faits. »</p>
<p>(75) Eloge de Perrault, dans les OEuvres, i. II, p. 44. Pour ce qui
concerne le manque d'imagination qu'on remarque dans ses écrits et les
causes que nous lui assignons, voyez la note qui suit.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OELVRES. 325</p>
<p>Un homme au teint de couleur d'écriloire, Qui pérorait ûnonnant,
ânonnanl, Gesticulait dandinant, dandinant, Et raisonnait toujours
déraisonnant.</p>
<p><pb/></p>
<p>326 CONDORCET,</p>
<p>(78) Voyez le» OEuvres, t. XI. p. 251, dans la Conclusion des Réflexions
sur le commerce des blés.</p>
<p>(78) Ibid., p. 585, dans la Préface des Mémoires sur les -monnaies.</p>
<p>(80) Ibid.. p. 584.</p>
<p>(81) Ibid., p. 248.</p>
<p>(82) Ibid., 5e. méruoire sur les 'monnaies, p. 673.</p>
<p>(83) Ibid , p. 61, 70, 96.</p>
<p>(84) Vie de M. Turgot, dans les OEuvres . t. V, p 184 ei suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE El' SES OEUVRES. 327</p>
<p>France littéraire, v". CONUORCET ; D S (Deschiens),</p>
<p>(86) Biographie de Condorcet, dans les OEuvres, t. I, p. LXXI.</p>
<p>(87) C'est du moins ce qui paraît assez probable ; ce que d'ailleurs je
ne répète qu'après tous les biographes (Voyez enlr'aulres Arago, dans
les OEuvres, t. I, p. OXLIV et CXLVIII). Il ne faudrait donc relever
qu'avec une extrême indulgence les inexactitudes que ne peut pas ne pas
présenter un ouvrage écrit dans de pareilles conditions ; il en est une
toutefois qui m'a beaucoup frappé; est-elle de Condorcet ou de ses
imprimeurs? Dans le Fragment</p>
<p><pb/></p>
<p>32b CO"VDOi.C;.T.</p>
<p>de l'histoire de la 1"'. époque ( t. VI , p. 504 ), le vers Ï: connu du
Cin'na de Corneille:</p>
<p>(89) Remarques sur les Pensées de Pascal, dans les OEuvres, t. III, p.
641 ; Essai sur les probabilités en fait de justice, t. IV , p. 268 ;
l'Avertissement placé en tète des Remarques de Voltaire sur les Pe/isées
de Pascal , Ibid.. p. 293-294, et l'Esquisse dan tableau historique des
progrès de l'esprit humain , IXe. époque, t. VI, p. 190 et 22- 1.</p>
<p>(90) Vojez dans les OEuvres, f. IV. p. 221 , note sar la loi naturelle
de Voltaire; Ibid , p. 284, note sur la philosophie générale , t. LU. p.
574, Eloge de Biaise Paciol, préface.— v Si on vous dit que tel homme
est incrédule</p>
<p>et qu'il est athée examinez si cet homme a des vertus,</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OELVRES. 329</p>
<p>académie composée de l'athée Aristote, du brahnie Pythagore, du musulman
Alhasen, du catholique Descartes, du janséniste Pascal, de
l'ullramontain Cassini, du calviniste Huygens , de l'anglican Bacon , de
l'arien Newton , du déiste Leibnitz, n'en eût point valu une autre? »
Voyez Isambert, v°. CONDORCET , dans la Nouvelle Biographie générale, t.
XI, etArago, dans les OEuvres, t. I, p. xxxmxxxiv.-—Aussi M. Jean
Ileynaud lui reproche-t-il [Encyclopédie nouvelle, t. III, p. 749) « de
s'être occupé trop exclusivement (dans son système) du progrès des
lumières et de n'avoir tenu presque aucun compte de la sentimentalité
religieuse.» «L'humain y est dignement représenté, ajoufe-til un peu
plus loin (p. 752); mais le divin y manque. »</p>
<p>(91) Esquisse d'un tableau historique des progrès de l'esprit humain,
Introduction, dans les OEuvres, t. VI, p. 12.</p>
<p>(92) Ibid., IXe. époque, p. 176.</p>
<p>(93) Ibid,. Ve. époque, p. 88.</p>
<p>(94) Ibid., Fragment de l'histoire de la Ve. époque, p. 473 et suiv.</p>
<p>(95) Ibid., Fragment de l'histoire de la I'c époque p. 340. «La poésie,
dil-il ailleurs (Eloge de M. D'Alembert, dans les OEuvres , t. III , p.
82) , dont le but principal est de plaire... »</p>
<p>(96) Esquisse d'un tableau historique des progt es de l'esprit humain ,
Ve. époque , dans les OEuvres, t. VI, p. 87.</p>
<p>(97) Ibid., IXe. époque, p. 183-184.</p>
<p>(98) Ibid. , Fragment de l'histoire de la Xe. époque , p. 515-516.</p>
<p>(99) Ibid., Vc. époque, p. 90.</p>
<p>(100j Testament, dans les OEuvres, t. I, p. 625.</p>
<p><pb/></p>
<p>330 CONDORCET.</p>
<p>moins éloigné . l'espèce humaine marchant d'un pas ferme et sûr dans la
roule de la vérité, de la vertu et du bonheur, et se consolant ainsi des
erreurs, des crimes, des injustices, dont la terre est encore souillée
et dont il est souvent la victime. Celte contemplation est pour lui un
asile où le souvenir de ses persécuteurs ne peut lejiovrsuivre.—Le
second appartient au Fragment de l'histoire de la Xe. époque [Ibid., p.
5S9-590) : « Croit-on que l'opinion qui fait consister l'égalité
morale... dans l'égalité de l'ignorance, de la corruption , de la
férocité puisse long-temps dégrader une</p>
<p>nation? Croit-on que les hommes dont l'ambitieuse et ialouse médiocrité
a besoin de rendre les lumières odieuses el la vertu suspecte, puissent
produire une illusion durable? Non : ils peuvent faire pleurer à
l'humanité la perte de quelques hommes qui ont bien mérité d'elle ; ils
peuvent , etc.. etc.. »</p>
<p>(102) Ibid., Xe. époque, p. 263.</p>
<p>(103) Ibid. , IVe. époque, p. 77 78, et Xe. époque, p 261-262.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 331</p>
<p>sur les bases et les développements de la moralité (Paris , 1834. 1 vol.
in-80., p. 450 et 472).</p>
<p>du mal que souffre un autre être sensible J'ai renoncé</p>
<p>(107) Voyez Biographie nouvelle des contemporains, t. V, p. 32.</p>
<p>(108) Voyez les Remarques sur les Pensées de Pascal, dans les OEuvres,
t. III, p. 659 660.</p>
<p>(109) Voy. Ibid., t. XI, p. 51 , l'article intitulé : Monopole, et
Monopoleur, écrit en 1775.</p>
<p>(110) Déclaration des droits, dans les OEuvres, t. IX, p. 182 et 270.</p>
<p>(111) Ibid., p. 184.</p>
<p>(112) De la nature des pouvoirs politiques , dans les OEuvres, t. X, p.
611;—La république française aux hommes libres, t. XII, p. 109 ; —
Exposition des principes et des motifs du plan de constitution ; Ibid. ,
p. 335 ; ■— Projet de constitution française ; Ibid., p. 423.</p>
<p><pb/></p>
<p>332 cor.ooi-.CET,</p>
<p>(114) Déclaration des droits , dans les OEuvres , t. IX , p. 183.</p>
<p>(116) Esquisse du~i tableau historique des progrès de l'esprit humain,
X". époque , dans les OEuvres, t. VI, p. 237, 244, 248. 251.</p>
<p>(117) Voyez, dans les OEuvres, t. X, p. 119 et suiv,. l'opuscule
intitulé : Sur l'-admission des femmes au droit de cité. Cf., pour cette
égalité des sexes, le Fragment sur l'Atlantide, IXe. et Xe. époques ,
dans les OEuvres , t. VI, p. 630 et suiv.</p>
<p>(118) Esquisse d'un tableau historique des progrès Je Tesprit humain,
dans les OEuvres, t. VI, p. 173 et 245.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRE*. 333</p>
<p>(121) Voyez la pièce intitulée : Aux amis de la liberté sur les moyens
d'en assurer la durée, dans les OEuvres, t. X, p. 180.</p>
<p>(122) Esquisse d'un tableau historique des jjrogrès de l'es-</p>
<p><pb/></p>
<p>334 CONDORCET,</p>
<p>prit humain, Xr. époque, dans les OEuvres, t. VI. p. 237 et suiv.</p>
<p>(123) Voyez Piéflexions sur l'esclavage des Nègres. Neuchatel, 1781,
dans les OEuvres, t. VII, p. 63; et Ibid., i. IX, p. 471, une requête Au
corps électoral contre l'esclavage des Noirs.</p>
<p>(124) Essai sur la constitution et les fonctions des Assemblées
provinciales, dans les OEuvres, t. VIII, p. 554.</p>
<p>(125) Esquisse d'un tableau historique des progrès de l'esprit humain,
dans les OEuvres , t. VI, p. 265.</p>
<p>(126) Voyez supra , p. 272 et la note 39.</p>
<p>(127) Sur la proposition d'acquitter la detie exigible en assignats
(1790) . dans les OEuvres , t. XI, p. 512.</p>
<p>{128; Esquisse d'un tableau historique des progrès de l'esprit humain,
IIIe. époque , dans les OEuvres, t. Vf , p. 39.</p>
<p>(129) Fragment sur l'Atlantide, Ibid., p. 628.</p>
<p>(130) Esquisse d'un tableau historique des progrès de l'esprit humain,
Xe. époque, Ibid., p. 244.</p>
<p><pb/></p>
<p>S/V VIE ET SES OEUVRES. 335</p>
<p>avenir plus nu moins éloigné, « amphibie et nyctalope , comme les
Albinos ; qu'il jouira de la repousse perpéluelle des dents et vivra
sans vieillir. »</p>
<p>(132) Voyez supra, notes 119 et 120.</p>
<p>(133) Voyez les OEuvres, t. I, p. iv.</p>
<p>(134) Portrait de M. le marquis de Condorcet ; Ibid., p. 627. — « C'est
un 1res bon esprit, plein de raison et de philosophie; sur son visage
résident le calme et la paix ; la bonté brille dans ses yeux...
Sontcaraelère ne dément pas sa figure, et ses amis l'appellent, par
excellence , le bon Condorcet. » Correspondance littéraire,
philosophique et critique de Grimm et de Diderot, nouvelle édit. Paris,
1830, t. VIII, p. 163.</p>
<p>(135) C'était bien lui-même qu'il dépeignait, quand il disait de
D'Alembert (Voyez son Eloge, dans les OEuvres, t. III , p. 65 ), qu'il
avait « de la malice dans le Ion avec de la bonté dans le caractère ».</p>
<p>(136) Mme. Roland, Mémoires, lre. partie, p. 88 89. « On ne lui
appliquera pas, ajoute-t-elle, le mot que, dans un faible corps , il
montre un grand courage; il est aussi faible de coeur que de santé ».</p>
<p>(137) Portrait de M. le marquis de Condorcet, dans les OEuvres, t. I, p.
633-634.</p>
<p>(138) Biographie de Condorcet; Ibid., p. CLXII.</p>
<p>(140) C'était Fontaine. Il disait un jour, eu parlant de Condorcet:
«J'ai cru un moment qu'il valait mieux que moi;</p>
<p><pb/></p>
<p>33G CONDORCET ,</p>
<p>j'en étais jaloux ; mais il m'a rassuré depuis ». C'est Condorcet
lui-même qui nous a conservé ces paroles du grand géomètre, dans son
Eloge (Voyez t. II des OEuvres , p. 155 ). (1^1) Lettre de Franklin (Yoy
ez les OEuvres. 1.1, p LST).</p>
<p>(143) MIIc. de L'Espinasse ; Ibid., p. 627.</p>
<p>(144) Ibid., p. 634.</p>
<p>(147) t Je n'ai eu . écrit il cuclque pai l (Frognieuf, 1791. Ibid. , p.
COS) , depuis quatre ans , ni une idée , ni un sentiment , qui n'ait eu
pour objet la liberté de mon pays. Je périrai, comme Socrate et Sidney.
pour l'avoir servi,</p>
<p><pb/></p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES. 337</p>
<p>(149) Voyez nos Leçons de philosophie sociale , XVIe. leçon , p. 187-188.</p>
<p>.tB»E\"S.t.</p>
<p>22</p>
<p><pb/></p>
<p>S 38 COKDORCET , SA VIE ET SES OEUVRES.</p>
<p>Notre quarantième arlequin ,</p>
<p>Se comparant au Ta^se,</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE CHERBOURG.</p>
<p>LETTRES INÉDITES</p>
<p>GENERAL DUJIOURIEZ ET DU CAPITAINE DE VAISSEAU LA COULDRE DE LA BRETOXMÈRE,</p>
<p>PUBLIÉES PAU Kl. HIPPEAU ,</p>
<p>Membre titulaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>àliO PORT DE CHERBOUKG.</p>
<p>conçue fût disputé entre les hommes éminents qui les premiers y prirent
part.</p>
<p>Si l'on s'en rapportait uniquement, par exemple, aux Mémoires de
Dumouriez , écrits d'après des notes</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE CHERBOURG. 341</p>
<p>Au moment où l'on annonçait le prochain achèvement des immenses travaux
commencés en 1783 et terminés en 1858. l'attention publique fut
reportée, par des écrits d'une grande valeur, vers les hommes qui y
avaient pris part dès le principe.</p>
<p>Une notice intéressante , publiée par M. de Tocqueville . dans
l'Histoire des villes de France ( 18'i9 ), un</p>
<p><pb/></p>
<p>nii'l ro:.T DE CiIERBOLKC</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE CHERROIRG. 343</p>
<p>pensée de ce grand homme sur l'importance stratégique du Coteulin dans
ses rapports avec l'Angleterre.</p>
<p><pb/></p>
<p>ohk PORT DE CiïERBOIRG.</p>
<p><pb/></p>
<p>fORT DE CHERBOURG. 345</p>
<p>Dumouriez fut du même avis ; il comprit d'autant plus promptement le
danger qui menaçait Cherbourg et la Normandie, que jamais les vaisseaux
de l'Angleterre ne s'étaient approchés plus souvent et en plus grand
nombre de notre littoral, qu'ils ne le firent dans les années qui
avaient précédé et dans celle qui suivit son arrivée.</p>
<p><pb/></p>
<p>346 PORT DE CHERBOURG.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT 1E CliEfBOlRG. 347</p>
<p>Dumouriez avait prévu et annoncé au duc d'Harcourt , que ces grands
armements n'auraient aucun résultat, et que tout ce beau feu s'en irait
en fumée. Si, comme toute la France, il avait une confiance</p>
<p><pb/></p>
<p>S48 PORT DE CHERB0DRC.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE CHERBOURG. 349</p>
<p>Pendant que Dumouriez écrivait ainsi lettre sur lettre pour attirer
l'attention du Gouvernement sur la Manche et sur Cherbourg, un autre
correspondant du duc d'Harcourt, le capitaine de vaisseau de La
Bretonnière, mettait ses talents, son âme el son coeur au service des
mêmes idées. Ces deux hommes étaient dignes de se comprendre et de
s'entendre. Leurs efforts réunis devaient finir par triompher de toutes
les oppositions. Le nom de M. de La Bretonnière doit figurer au premier
rang parmi les membres de ce corps illustre, qui est une des gloires les
plus incontestables de la France.</p>
<p><pb/></p>
<p>350 PORT DE CHERBOIRG.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE CHERBOURG. 351</p>
<p>(4) L'Académie n'a imprimé que les lettres relatives au port de
Cherbourg. J. T.</p>
<p><pb/></p>
<p>o-JJ. FORT DE CHERBOURG.</p>
<p>Cet espoir ne se réalisa pas, et ce ne fut que plusieurs années après
que la main puissante, dont il invoquait l'aide, put obtenir pour lui le
poste dans lequel il devait rendre d'incontestables services.</p>
<p>MON COUSIN ,</p>
<p>Avant jugé nécessaire, pour assuier en temps de guerre les opérations de
mes armées navales et protéger plus irn-</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE CHERBOURG. 353</p>
<p>Je me suis fait rendre compte de l'état où se trouvent actuellement les
travaux de la rade de Cherbourg , des moyens qui se présentent pour
pousser avec la vivacité qu'exigent la nature et l'objet de cet ouvrage,
et des précautions qui doivent être prises pour prévenir, dans</p>
<p>23</p>
<p><pb/></p>
<p>354 PORT DE CHERBOURG.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE CHERBOURG. 355</p>
<p>Le sieur Deshayes, commissaiie de mes ports et arsenaux de marine, a élé
établi commissaire des travaux de ia rade de Cherbourg , ordonnateur
dans cette parlie , et sera chargé , en cette qualité, de tout ce qui
concernera la recette , la dépense et la comptabilité des deniers et des
matières.</p>
<p>Il sera incessamment pourvu aux places de contrôleur, dé garde-magasin
et de trésorier,</p>
<p><pb/></p>
<p>356 PORT DE CHERBOURG.</p>
<p>I! sera donné des instructions particulières, tant au vicomte de La
Bretonnière qu'au sieur de Cessart et au sieur Deshayes, afin que chacun
d'eux connaisse les limites de ses fonctions et s'y renferme exactement.</p>
<p>La commission importante pour laquelle je vous ai choisi doit vous être
une nouvelle preuve de ma confiance, et je ne doute pas que vous ne la
justifiiez dans cette occasion, comme vous l'avez fait dans toutes les
autres L'autorité aue vous exercez dans ma province de Normandie, les ser-</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE CHERBOURG. 357</p>
<p>Signé: Louis.</p>
<p>Signé: Le maréchal nE CàSTRlES.</p>
<p>A mon cousin le duc d'Harcourf, lieutenant général de mes armées,
gouverneur de ma province de Normandie, y commandant en chef.</p>
<p><pb/></p>
<p>•JOS PORT DE CHERBOURG.</p>
<p>d'aulres moyens.donl quelques-uns avaient été entrevus par Dumouriez, et
proposés par M. de La Bretonnière. seront exposées dans le grand travail
que nous nous proposons de publier sous les auspices des Conseils
généraux des cinq départements de la Normandie, et qui embrassera
l'histoire de l'administration religieuse, civile et militaire de celte
province au XVIIe. et au XVIIIe. siècle.</p>
<p>Lettres dn général Duuionrïcz.</p>
<p>Aux Andelys, le 3 mai -1778. IVÎONSIECR I.E Dec .</p>
<p>Dt.MOURIEZ, Culouei d'iufiîLit'.TiL', commandant i&gt; Clicrbonu.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE CHERBOURG. 359</p>
<p>Cherbourg, le 26 juin 1779.</p>
<p>MONSIEUR LE DUC,</p>
<p>J'attends les troupes avec impatience, sans cela je ne réponds de lien
du tout.</p>
<p>Ma vive reconnaissance, quel que soit le succès de la démarche que vous
avez bien voulu faire, égale le îespectueux attachement avec lequel j'ai
l'honneur d'être, Monsieur le Duc, votre très-humble et très-obéissant
serviteur.</p>
<p>DUMOURIEZ.</p>
<p><pb/></p>
<p>360 PORT DE CHERBOURG.</p>
<p>Cherbourg, le 20 novembre 1780.</p>
<p>MoKSIBUR LE DOC,</p>
<p>J'ai l'honneur d'être avec le plus respectueux attachement. Monsieur le
Duc. votre tiès humble et très-obéissant serviteur.</p>
<p>DUMOURIEZ.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE CHERBOURG. 361</p>
<p>Cherbourg, le 30 janvier 1782.</p>
<p>MONSIEUR LE Duc,</p>
<p><pb/></p>
<p>3C2 POR'i DE CHERBOURG.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être , avec le plus respectueux attachement, Monsieur
le Duc, votre tiès-humble et très-obéissant serviteur. DUXOTJP.IEZ.</p>
<p>Comme dans le procès-verbal d'adjudication du 15, M.-de Caux a fait
mention de mon relus d'assisfer quoiqu'invité. si M., le marquis de
Ségur vous en parle , je vous plie de lui dire oue je vous en avais
nrévenu dès le '1.</p>
<p>Cherbourg, le 27 février 4 782.</p>
<p>MONSIEUR LE Duc,</p>
<p><pb/></p>
<p>rORi' DE CI1I.RB0LRC. 363</p>
<p>M. le marquis d'Héricy vous fera loutes les représentations que son
expérience et les besoins de la défensive qui roule sur lui, lui
suggéreront sur les postes importants de la Hougue et Granville. Le
premier peut être enlevé facilement d'un coup de main par un corsaire,
les deuxforts n'étant occupés que par une vingtaine d'invalides mutilés
; el si le cas arrivait il faudrait une attaque longue, fâcheuse et
meurtrière pour le reprendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>364 PORT DE CHLRBOl'RG*</p>
<p>Cherbourg, le 1h mai 1785.</p>
<p>MoxsiEUR LE DUC,</p>
<p>Voici les affreux détails de la défaite complète de M. de Grasse, qui
m'est arrivée par un paquebot entré ici ce</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE CHERBOLRG. 365</p>
<p>matin, portant M. de Eerengal , capitaine du vaisseau l'Actionnaire. Il
m'arrive ce soir un second paquebot; la ville est pleine de soldats
prisonniers : outre les 250 partis avant-hier et hier, j'en ferai encore
deux colonnes de 200 chacune, outre une de matelots Je ne vous ajouterai
aucune réflexion sur ce terrible événement, elles seraient amères et
inutiles. Tout tourne contre nous: on est inquiet du convoi de M. de
Peyriers parti pour l'Inde avec les régiments d'Aquitaine , La Marck et
amiral Roussillon , dont ces prisonniers-ci étaient le reste, et on a
appris que l'Annibal de 74 qui avait été démâté dans le combat de Praya
, parti du cap de Bonne-Espérance avec des mâts de hasard, a coulé à
fond dans les mers de l'Inde, en allant rejoindre l'escadre de M.
d'Orviliers.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être, avec le plus respectueux attachement, Monsieur le
Duc, votre très-humble et très-obéissant serviteur. DUMOURIEZ.</p>
<p>Cherbourg, le 29 mai 1782. MONSIEUR LE DUO,</p>
<p>Le ministre actuel n'oserait pas tromper sa nation aussi grossièrement,
en lui faisant faire des réjouissances publiques. La lettre de Rodney
est officielle ; elle contient l'état nominatif des morts el des blessés
de son escadre;</p>
<p><pb/></p>
<p>366 PORT DE CHERBOURG,</p>
<p>Je crois que Rodney a dépêché le lord C-rauston, qu'il a écrit la
dépèche officielle, et que Irès-certainemenl il n'aurait pas eu
l'impudence de mander qu'il a pris Ri. de Grasse et la Ville de Paris,
si cela n'était pas : il sait qu'il n'est pas aimé, et il ne risquerait
pas son honneur et sa vie par un pareil mensonge.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE CHERBOURG. 3'37</p>
<p>Mes pauvres Suisses sont sur les dents de toutes ces conduites, et il
est très-pressant que le régiment que vous destinez pour Valognes y
arrive. ,</p>
<p>J'ai l'honneur d'être, avec le plus respectueux attachement, Monsieur le
Duc, votre très-humble et très-obéissant serviteur. . DUMOURIEZ.</p>
<p>Le 9 avril, M. de Grasse fait sortir de la Martinique un convoi de 80 à
100 bâtiments de transport et 6,000 hommes de troupes, escorté du
Sagittaire , de l'Expériment et de plusieurs frégates.</p>
<p><pb/></p>
<p>368 PORT DE CHERBOIRG.</p>
<p>Cliei bourg, 1783. CONFÉRENCE DU 4 SEPTEMBRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE CHERBOURG. 369</p>
<p><pb/></p>
<p>370 PORT DE CHERBOURG.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE CHERBOIRG. 371</p>
<p>Cherbourg, le 9 août 1784. MONSIEUR LE Duc,</p>
<p>Je doute beaucoup que la 3e. caisse soit prête pour les premiers jours
de septembre : nous avons des temps détestables, nous n'avons encore que
le premier levage de fait. L'ouvrage a élé interrompu jusqu'au 12 ou 13
par la morte-eau ; alors il restera encore trois parties de levage ,</p>
<p><pb/></p>
<p>372 PORT DE CHERBOURG.</p>
<p>L'économie et la promptitude de cetie entreprise dépendent d'une sage
distribution des différents genres d'où vrages, et de bien caser
l'arrangement de chaque campagne. C'est ce qu'aucune des parties
exécutrices ne vous indiquera avec précision. On ne peut faire cette
distribution que dans un conseil où vous discuterez les différents avis.
C'est la forme de ce conseil qu'il faut que vous arrangiez, tant avec
les départements qu'avec les préposés.</p>
<p>V. de Cessart m'a dit hier qu'il vous envoie, par cette poste, les plans
et devis dont vous avez besoin</p>
<p>\Toici l'état du remplissage jusqu'au 7 août : i" Ce. 500 chasse-mar.
20516 ton. ou 2361 toises euh. S 1[2 ton. 2e Ce. 217 id. 11166 ou 893
id. 3 1 [2.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE CHERBOURG. 373</p>
<p>J'ai l'honneur d'être, avec le plus respectueux et le plus tendre
attachement, Monsieur le Duc , voire très-humble et très-obéissant
serviteur.</p>
<p>DUMOURIEZ.</p>
<p>Cherbourg, le 18 août 1784.</p>
<p>MONSIEUR LE Duc,</p>
<p>Je crois tous les sujets employés ici pleins d'honnêteté, de talents, de
zèle et très-bons, chacun dans leur genre : mais il n'y a pas
d'ensemble, il ne peut pas même y en avoir. Les prétentions et les
jalousies sont réciproques, et au moins égales : chacun écrit et agit de
son côté. Le minisire ne peut qu'être trompé par toutes ces
correspondances discordantes. Il faut un chef de qui tout ressorte, qui
accorde toutes les parties, qui embrasse et unisse toule la besogne et
foutes les demandes. Il faut des plans arrêtés, des registres de
délibérations, un conseil d'admi-</p>
<p><pb/></p>
<p>31 k PORT DE CHERBOURG.</p>
<p>Mais je vois avec peine une grande déprédation de temps et d'argent. Les
moments sont pressants , les jours que nous perdons sont des mois et des
années pris sur l'avenir.</p>
<p>Je crois indubitablement qu'on peut en 6 ans fermer la rade de
Cherbourg, s'il y a une autorité unique. Je crois de même qu'on n'en
fera pas la moitié avec une dépense infinie, dans le même espace de
temps, si les petites considérations empêchent cet arrangement
indispensable. Je sens bien que vous pouvez être embarrassé pour dire
cela vous-même; mais il faut le faire dire par d'aulres, et c'est sur
quoi roule toute ma correspondance avec M. de La Millière. qui n'est
point ministérielle; mais d'amitié intime.</p>
<p>Pour que M. le maréchal de Castries puisse faire ses</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE CHERBOIRG. 375</p>
<p>demandes au contrôleur-général, il faut d'abotd un plan, un projet
successif de campagne ; il faut distribuer ce qui doit être fait en été
. ce qui doit être fait en hiver. Il faut époquer la construction, la
navigation, le remplissage.</p>
<p>Le même travail doit régler les demandes du ministre de la guerre, tout
doit marcher ensemble.</p>
<p>Je suis désolé de la fièvre de M. votre frère.</p>
<p>U fait, depuis 36 heures, une tempête diabolique.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être , avec le plus respectueux el le plus</p>
<p>tendre attachement , Monsieur le Duc , votre très-humble</p>
<p>et très-obéissant serviteur,</p>
<p>DUKOURIEZ.</p>
<p>Il n'est pas possible que la 3°. caisse soit prèle pour l'époque du
voyage de M. le maréchal de Castries. Le</p>
<p><pb/></p>
<p>376 PORT DE CHERBOURG.</p>
<p>A midi.</p>
<p>A 5 heures du soir.</p>
<p>Tous les bois de la caisse sont sauvés, le vent est un peu calmé, mais
toujours nord frais. Des 6 autres chassemarée du Becquet. 2 se sont
coulés : les 4 autres se sont</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE CHERBOURG. 377</p>
<p>AGENDA. 1784.</p>
<p><pb/></p>
<p>378 PORT DE CHERBOURG.</p>
<p>Toutes ces dispositions doivent précéder le départ de M. de Cessart, ou
il doit les emporter avec lui , pour être sûr qu'il ne sera ni gêné, ni
arrêté, ni conirarié dans ses opérations.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE GHERBOLRG. 379</p>
<p>Cherbourg. le 20 octobre 1784.</p>
<p>MONSIEUR LE DUC,</p>
<p>M. de Caux m'a lu aussi le mémoire qu'il a fait partir lundi pour M. le
maréchal de Ségur, et dont il vous a envoyé copie en même temps. Ce
mémoire est clair et pressant. U est certain que si on ne donne pas le
million qu'il demande, si on ne rend pas l'avance faite des 200.000
liv., il sera obligé de renvoyer l'atelier de l'île Pelée , ce qui</p>
<p><pb/></p>
<p>380 PORT DE CHERBOURG.</p>
<p>Il est très-essentiel, comme l'observe M. de Caux, que les ordres soient
donnés et les fonds assurés avant le 1er. novembre, sans quoi les
entrepreneurs seraient en arrière sur les moyens ; c'est ce que je sais
d'eux-mêmes.</p>
<p>Tous les objets de ce mémoire soutde la plus grande importance, car il
est de nécessité absolue que les défenses de la rade marchent de front ,
et précèdent même sa fermeture , qui sera certainement très-longue ; ce
que vous saurez mieux quand vous viendrez ici , et que les personnes
chargées des différentes parties vous détailleront leurs moyens et leurs
travaux.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être, avec le plus respectueux attachement, Monsieur le
Duc, votre très-humble et très-obéissant serviteur.</p>
<p>DuiTOURIEZ.</p>
<p>M. Poulain, trésorier des froupes, vient ce me dire ou'il vous écrit
pour vous prier de lui être favorable dans la proposition qu'il fait
d'être chargé des fonds des travaux de la marine pour la rade. Il seiait
peut être utile que ces deux services fussent réunis dans les mêmes
mains, pour ne pas se nuire mutuellement.</p>
<p>Cherbourg, ie 23 octobre i 7S4.</p>
<p>MONSIEUR LE DUC,</p>
<p>M. Groignard est parti ce matin, après avoir visité pendant trois jours
les chantiers et avoir eu beaucoup de con-</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE CtiERBOt RG. 381</p>
<p>M. le marquis de Harcourt s'est trouvé ici en même temps, et a pu causer
avec lui : ainsi, il vous en rendra compte de son côté.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être, avec le plus respectueux attache</p>
<p>ment, Monsieur le Duc, votre très-humble et très-obéissant</p>
<p>serviteur.</p>
<p>DUMOURIEZ.</p>
<p>Cherbourg, le 11 juillet 1785. MONSIPUR LE Duc ,</p>
<p><pb/></p>
<p>382 PORT DE CI1ERBOIRG.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE CHERBOURG. 383</p>
<p>précieuses. Vous vous assurerez, par le service que vous allez me
rendre, ma reconnaissance , qui ne finira qu'avec ma vie, ainsi que le
tendre et respectueux attachement avec lequel j'ai l'honneur d'être,
Monsieur le Duc , votre très-humble et frès-obéissant serviteur.</p>
<p>DUMOURIEZ.</p>
<p>MÉMOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>SS&amp; PORT DE CHERBOURG.</p>
<p>marines, est un service de campagne; que,lorsque la rade sera fermée par
des forts , des digues, des batteries sur ces digues, des vaisseaux,
bombardes et chaloupes canonnières, le reste de sa défensive est
nécessairement extérieur, et lié avec la défensive entière du Cotentin.</p>
<p>(1, Celte démarche, faite par Dumouriez dans un accès de mauvaise
humeur, n'eut pas de suile. Il demeura chargé du commandement de
Cherbourg, et ce ne fut qu'eu 17SS qu'il fut nommé nioréchr.l-de-csnm.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE CHERBOURG. 383</p>
<p>Lettres de m. de La Bretonnière.</p>
<p>Brest, le 26 octobre 1781.</p>
<p>MONSIEUR LE Duc,</p>
<p>25</p>
<p><pb/></p>
<p>386 PORT DE CHERBOI'RC.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE CHERBOIRG. 3S /</p>
<p><pb/></p>
<p>388 PORT DE CHERBOURG.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être, avec un profond respect, Monsieur le Duc, votre
très-humble et très-obéissant serviteur.</p>
<p>Brest, le 29 octobre 1781.</p>
<p>MONSIFUR LE DUC,</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE CHERBOURG. 389</p>
<p>J'ai l'honneur de vous adresser les ordres originaux de M. le vicomte de
Rochechouart pour nous bien réjouir d'après les ordres de la Cour. Nous
aurons aujourd'hui Te Deum, gala, bal, illumination , et 166 coups de
canon par chaque bâtiment. La ville et la terre en font autant de leur
côté. Le vin coule, et la nuitestéclairée par les lampions et les feux
d'artifice. Cela nous coûte 40 mille francs de frais de corps pour la
marine seulement ; heureusement une partie a été donnée aux pauvres et
aux veuves.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être avec respect, Monsieur le Duc, votre très humble
et très-obéissant serviteur.</p>
<p>A Royan, le 30 juin 1782.</p>
<p>MONSIEUR LE DUC ,</p>
<p>Depuis la dernière lettre que j'ai eu l'honneur de vous adresser, j'ai
encore reçu une fois contre-ordre pour ne pas partir, et dans ce
moment-ci je n'attends qu'un souffle de</p>
<p><pb/></p>
<p>390 PORT DE CHERBOURG.</p>
<p>Je suis avec respect, Monsieur le Duc, \ofre iiès-humble et
très-obéissant serviteur.</p>
<p>Li BRETONNIÈRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE CHERBOURG. 391</p>
<p>Coutances, le 25 octobre 1783.</p>
<p>MONSIEUR LE DUC ,</p>
<p>M. Dumouriez me mande qu'il aura l'honneur de vous faire passer les
plans, que je sollicite en vain depuis mon départ de Cherbourg, sans
avoir pu les obtenir encore. Je vous prie, Monsieur le Duc, de vouloir
bien les lui demander : ce sera saus doule le moyen de hâter l'ouvrage
du destinafeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>392 PORT DE CHERBOURG.</p>
<p>le plan. Il faudra donc que la première soit en place, parce qu'elle
deviendra alors un point fixe sur lequel on prendra différents
relèvements qui en fixeront la position d'une manière rigoureusement
exacte.</p>
<p>Je ne les lui adresserai point que vous ne les ayez approuvées. Je vous
prie d'y ajouter ou d'y retrancher ce que vous jugerez convenable, et de
les adresser même au Ministre si vous le jugez convenable.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être, avec respect. Monsieur le Duc, votre très-humble
et très-obéissant serviteur.</p>
<p>LJ BRETONNIÈRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE CHERBOURG. 393</p>
<p>Cherbourg, le 9 août 1784.</p>
<p>MONSIEUR LE DUC ,</p>
<p>J'apprends, avec un extrême plaisir, que votre sauté va de mieux en
mieux et que vos forces reviennent de jour en jour.</p>
<p>Je désire bien que le voj'age de M. le maréchal de Castries ait lieu;
mais s'il passe par le Havre, comme on l'a dit d'abord , il est à
craindre qu'il ne nous voie un peu trop superficiellement, attendu qu'il
y a bien des détails qui méritent son attention : chacun prêche pour son
saint.</p>
<p>Mais j'ai résolu de no vous laisser rien ignorer, afin que vous ayez la
bonté d'être mon juge. Alors je serai tranquille</p>
<p><pb/></p>
<p>û9a PORT DE CHERBOURG.</p>
<p>et sans aucune inquiétude. Je chéris trop vos bontés et l'opinion dont
vous avez bien voulu m'honorer, pour ne pas être en garde et prendre
quelques précautions : je vous supplie, Monsieur le Duc, de ne faire
autre usage de ce que j'ai l'honneur de -vous dire, que celui de voir
venir, et de juger vous-même de ce que vous aurez occasion de
reconnaître par la suite.</p>
<p>D'ailleurs, je vais au-devant de tout le monde, et de tout ce qui peut
aller au bien : la modération, l'honnêteté et le désir de bien faire
régleront toujours ma conduite : ou m'a forcé d'être sur mes gardes el
de m'observer ; c'est le seul tort que j'aurai désormais.</p>
<p>Il a présenté au minisire un mémoire en faveur de Me. Griot, maître
d'équipage, attaché au grément des cônes, pour demander la médaille ef
une gratification pour le maître.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE CHERBOURG. 395</p>
<p>adresse, désormais ces séries de demandes, comme étant supérieur naturel
de ce maître d'équipage , etc.</p>
<p>M. Deshayes avait également demandé des gratifications, un traitement
pour les capitaines de canonnières : il a reçu pareille réponse du
ministre. Daignez juger, Monsieur le Duc, je m'épargne toutes
réflexions. Ils me font l'honneur de dîner demain.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être, avec respect, Monsieur le Duc, votre très-humble
et très-obéissant serviteur.</p>
<p>Li BRETONNIÈRE.</p>
<p>Cherbourg, le 18 août 17S4.</p>
<p>MONSIEUR LE DUO,</p>
<p><pb/></p>
<p>396 PORT DE CHERBOURG.</p>
<p>gravement. C'est dans ces occasions que les meilleuis hommes se montrent
et se blessent souvent, ce sont 3 soldats de marine.</p>
<p>D'ailleurs, il n'y aura pas le moindre mal ; on en ramasse les pièces,
ef on les remet en ordre dans le chantier.</p>
<p>Il est certain qu'attendu toutes ces circonstances, [la caisse est tout
aussi bien dans le chantier pour passer l'hiver que sur sa plate-forme.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE CHERBOURG. 397</p>
<p>si la mauvaise saison avait empêché de la remplir. On apprend tous
lesjours,elceci nous confirme qu'il faut amasser, préparer dans le
chantier pendant six mois, monter l'ouvrage et faire les leviers pendant
trois, et naviguer seulement dans la belle saison pendant deux ou trois.
Telle est mon opinion, Monsieur le Duc, d'après l'expérience.</p>
<p>Ce coup de vent-ci a éfé précédé la veille par les trois jours du calme
le plus parfait que nous eussions eu de l'année : il est aussi bien
malheureux d'avoir un coup de vent pareil le 18 août.</p>
<p>Nous avions 8 chasse-marée qui ont été surpris dans le port du Béquet,
et pour lesquels je crains beaucoup ; il y en a 3 de coulés, je crains
beaucoup pour les autres. On s'occupe de leur donner tous les secours
possibles.</p>
<p><pb/></p>
<p>398 PORT DE CflERBOt 11 G.</p>
<p>Si la partie submeigée ne souffre pas , ce qui est trèsvraisemblable ,
attendu que ies pierres la contiennent et la retiennent, j'espère que la
partie supérieure pourra se raccommoder. Quand bien même on ne lui
rendrait pas sa première forme en la remplissant de pierres, elle
acquerra de la solidité. Le 1er. cône se comporte d'ailleurs très-bien,
et démontre leur solidité quand ils sont pleins.</p>
<p>Voici une fâcheuse journée pour la 3e. caisse qu'on voulait mettre à
l'eau ; mais, pour le reste de la chose, elle ne l'est nullement. Celui
qui est plein prouve évidemment et entièrement pour la chose.</p>
<p>C'est actuellement que le Ministre doit venir ici plus que jamais</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE CHERBOURG. 399</p>
<p>rien au fond de la chose , elle est connue et sera toujours praticable
de beau temps : ce n'est pas ce coup-d'oeil qui doit déterminer le
voyage du Ministre, mais plutôt le fond de la chose.</p>
<p>Je désire que votre santé se raffermisse de plus en plus, Monsieur le
Duc, et suis désolé de la nouvelle que m'ap prend M. Dumouriez, que M.
le ducdeBeuvron a eu trois accès de fièvre. Je le supplie d'agréer mon
respect et nies voeux pour que cela n'ait pas de suites.</p>
<p>J'ai l'honneur d'êlre, avec respect, Monsieur le Duc, votre frès-humble
et très-obéissant serviteur.</p>
<p>L.\ BRETONNIÈRE.</p>
<p>Cherbourg, le 18 octobre 17SS.</p>
<p>MONSIEUR LE Duo ,</p>
<p><pb/></p>
<p>40 0 PORT DE CHERBOURG.</p>
<p>s'instruire. S'il a une opinion quelconque, j'espère que je serai plus à
même de vous en rendre compte par le courrier prochain. t</p>
<p>M. de Feuardent est revenu , el M. Dumouriez vous aura sans doute rendu
compte du parti qu'il a pris de rétablir la communication le long des
côtes : d'après quoi j'ai fait désarmer le Cutter.</p>
<p>M. le maréchal de Castries m'a prévenu que les officiers municipaux
seraient chargés des frais qu'auraient occasionnés les précautions
prises pour se conformer aux ordres de la Cour, arrivés ici par la voie
de M. l'Intendant. Mais il faut observer que la vilie de Cherbourg est
hors d'état par elle-même de faire aucune dépense. Cependant les ordres
de la Cour étaient précis, le cas urgent, et la nouvelle de la peste
avait causé une frayeur générale sur la côte, qu'il paraissait
convenable de faire cesser, en montrant au moins qu'on prenait des
précautions. Il paraît que nousavonseu la visite detrois personnages de
distinction , par les perquisitions que j'ai faites et les signalements
qu'on m'a donnés : je crois que c'est M. le duc de Chartres et jî. de
Conflans; le 3e. était plus petit et avait environ 45 ans.</p>
<p>M. le chevalier d'Éculleville a continué sa rouie pour Brest, après nous
avoir laissé des bordages, du fer et du merrain pour le chantier.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être, avec un profond respect, Monsieur le Duc, votre
très-humble et Irès-obéissant serviteur.</p>
<p>LA BRETONNIÈRE.</p>
<p>Cherbourg, le 23 octobre 17S4.</p>
<p>MONSIEUR LE Duc, Depuis la dernière lettre que j'ai eu l'honneur de vous
adresser , Monsieur le marquis d'Harconrt a passé ici et</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE CHERBOURG. 401</p>
<p>s'y est rencontré avec M. Groignard , qui lui a fait part de son opinion.</p>
<p>Il nous a fait ici une amende honorable complète de tout ce qu'il avait
dit pour la Hougue et contre Cherbourg ; il s'en prend aux gens
incapables qu'on lui avait donnés pour l'éclaiier sur la partie marine
qu'il ne connaissait pas.</p>
<p>On dîna chez moi hier , et M. de Cessart lui ayant demandé après dîner
son avis, il y eut grande conférence et long pourparler entre eux deux ,
dont M. de Cessart aura sans doute l'honneur de vous informer. M.
Groignard me dit seulement qu'il ne lui avait rien caché, et que M. de
Cessart avait tombé d'accord sur tout.</p>
<p>26</p>
<p><pb/></p>
<p>hÙ'2 POtl'l DE CHERBOURG.</p>
<p>considérable, et l'objet manqué, celui d'empêcher la grosse mer de se
faire sentir d^ns la rade;</p>
<p>Qu'il vaudrait alors mieux faire des forts de distance en distance, qui
au moins fortifieraient la rade conlre l'ennemi, que de faire une jetée
ou ligne de cônes trop éloignés les uns des autres, inutile contre la
grosse mer et incapable déporter aucune fortification,</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE CHERBOURG. 403</p>
<p>Les pierres qui sont jetées sur le cône brisé ont pris un talus naturel
du côté du nord, et ne remuent point. J'ai été dessus il y a deux jours.
La mer les a arrangées beaucoup mieux que la main des ouvriers ne
l'avait fait.</p>
<p>Si vous l'agréez, Monsieur le Duc, nous pourrions renvoyer 150 hommes à
bras par la première gabare, et n'en garder ici que 150 pour le service
de l'hiver, et en demander 450 autres pour le 1er. d'avril , pour
compléter le nombre de 600 hommes pour la campagne prochaine.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être, avec un profond respect, Monsieur le Duc, votre
très-humble et très-obéissant serviteur.</p>
<p>M. Groignard est parti ce matin pour Brest, où il sera un mois.</p>
<p>Cherbourg, le 20 octobre 1784. MONSIEUR LE DUO,</p>
<p>J'ai accompagné M. Groignard dans tout ce qu'il a fait ici. Il s'est
fort bien comporté avec .M. de Cessart , chez lequel nous dînons demain
ensemble.</p>
<p><pb/></p>
<p>flOîl 1MRT l)E CHERÏJOl RG.</p>
<p>M. Groignard n'ose et n'a osé vous écrire, ni passer par Harcourt,
attendu que vous devez le supposer d'un sentiment contraire au système
actuel, et qu'il croit, suivant sa conscience, ne rien valoir.</p>
<p>M. Groignard parle toujours d'après sa conscience, comme vous voyez,
Monsieur le Duc, vous honore et vous respecte et ne veut point dire son
avis, quand il croit que cela peut ne pas vous être agréable.</p>
<p>Il ne le dira au ministre que si le ministre lui ordonne de le lui dire
; tout cela dit beaucoup en ne disant rien, et laisse suffisamment
deviner sa façon de penser.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE CHERBOURG. Z|05</p>
<p>Le résumé est qu'il parie sur son col faire 2,000 toises de jetées en
deux ans. Il veut des forçats et des soldats de marine, d'ailleurs du
hêtre et du sapin.</p>
<p>Il m'a beaucoup entretenu de sa franchise de coeur, et du regret qu'il
avait que nous n'ayons pas eu notre conversation six ans plus tôt.</p>
<p><pb/></p>
<p>406 PORT DE CHERBOURG.</p>
<p>La rade serait fermée ; il m'a prié que notre conveisation restât entre
nous deux. J'ai paru frès-persuadé de sa franchise et de sa modestie.</p>
<p>Nous sommes très-joliment ensemble. Il a beaucoup assuré M. de Cessart
qu'il s'était fort instruit dans son voyage, qu'il avait vu de très-bel
les choses. Il part demain au soir, jeudi.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être, avec respect, Monsieur le Duc , votre très-humble
et très-obéissant serviteur.</p>
<p>LA BRETONNIÈRE.</p>
<p>Comme le ministre m'a recommandé de lui faire part des observations de
M. Groignard sur les différents points qu'il aurait lieu d'observer,
j'ai l'honneur de vous adresser ma lettre que je vous prie de vouloir
bien lui faire passer si vous la trouvez convenable.</p>
<p>J'ai l'honneur de vous écrire une seconde lettre que je lui ai
communiquée, voulant lui paraître reconnaissant de sa confiance, ef lui
rendre confidence pour confidence.</p>
<p>APPENDICE.</p>
<p>ÎVtTO.o'we VùîVtmay it Va. wAst a Veau &lt;k Va 2e. co'vsst coTÙtrivc. àt
Va Toit it tV\t\Vvo\v\a, &lt;ks 6 c\ 7 'ywWUv. 1784.</p>
<p><pb/></p>
<p>PURT DE CHERBOURG. 407</p>
<p>Dès le 3 de juillet, celle caisse était prêle : le sieur de Cessart fit
disposer les cordages et gréements des 8i grosses tonnes qui devaient la
faire flotter au premier moment favorable.</p>
<p><pb/></p>
<p>408 PORT DE CHERBOURG.</p>
<p>A 8 heures 1/2, M. de La Roche, inspecteur des ponls-etchaussées, chargé
par le sieur de Cessart de diriger les opérations de la submersion,
monta sur la galerie de la caisse, ainsi que MM. Ferregeau , Gelignv, La
Jouski, sous-ingénieurs, et le sieur Martin, élève, avec seize ouvriers,
en attendant le flot.</p>
<p>RE^OKQCI-.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DE CHERBOURG. 409</p>
<p>NOTA.—La remorque étail suivie par M. le duc de Bcuvron, M. le comte
d'Aigremont, M""-', la comtesse de Fuenlès, Mnt-. Fanelly ; Mme. de La
Bretonnière , M. Boulin, dans le canot de M. de Foliguy, lieutenant de
vaisseau. M. le comte d'Harcourt, M. Dumouriez, M. Carbonnierel
différents autres officiers étaient dans le canot de M. le M's.
Duquesne, lieutenant de vaisseau, commandant la gabare du roi, le
Porte-Faix.</p>
<p>Le sieur de Cessart el le sieur Hubert quillèrentâ ce point M. de La
Bretonnière, pour se rendre sur la première caisse en place, el faire
préparer le radeau qui devait diriger l'opéralion de l'échoungc, dans la
distance qu'on devait observer entre chaque cône.</p>
<p>La caisse flollanl parfaitement bien , ayant encore (rois in-</p>
<p><pb/></p>
<p>410 PORT DE CIIEIIBOLUG.</p>
<p>Alors M. de La Brclonnière , en faisant halrr sur les différents
cabestans du ponton l'ligle , établi dans le nord-ouest , ainsi que de
la gabare, du brick, près la première caisse el du ponlon le
Fiêdéric-Guilliiume, on ramen.i la caisse sur le poini de son échouage.</p>
<p>51. de Cessart. qui avait eu de la fièvre depuis plusieurs jours, la
fatigue de la nuil ayant augmenté son accès , fut</p>
<p><pb/></p>
<p>POîtT DE CHERBOURG. 411</p>
<p>SI de Chesy, avec plusieurs ingénieurs invités par M. le duc de Beuvron
, passèrent sur la gabare du roi, le FortePaix, pour s'y reposer, en
attendant que toutes les dispositions oi données fussent exérulées.</p>
<p>Toutes les dispositions ayant élé faites avec toute la dextérité
possible, par 3IM. de Varrage et Obet, officiers de la marine, et le
radeau qui devait fixer l'intervalle entre les deux cônes étant placé,
l'on commença la'manmuvre.</p>
<p>La caisse, quoique submergée de 30 pieds, arriva dans le meilleur ordre
; elle allait être dans le véritable alignement marqué par deux jalons
sur la première caisse, lorsque le grelin du ponlon le
Fiéiléiir-Guillnume cassa (on frappa tout de suite un nouveau grelin du
Frédéric-Guillaume sur la caisse).</p>
<p><pb/></p>
<p>412 PORT LIE CHERBOURG.</p>
<p>L'amarre de l'ancre mouillée, qui était en opposition du
Fiédélie-Guillaume , forçait beaucoup. Les ingénieurs de dessus la
caisse en avertirent. Les câbles du Porte-Faix el du ponton VA iule
ayant été filés modérément, tout fui remis dans le meilleur état.</p>
<p>RtSlLT.'.î.</p>
<p>Il résulte de celte seconde expérience faite pendant la nuit, et de ce
qui eut précédemment arrivé lors de la remorque et de l'échouage de la
in.-, caisse, plusieurs connaissances qui ne peuvent qu'éclairer,
rectifier et assurer ce genre de travail.</p>
<p>r. De n'avoir plus besoin que d'environ 9 et 10 pieds de hauteur d'eau
pour Iloller;</p>
<p>2°. De compter sur 2o jours par mois, au moins, pour la flottaison ;</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT DÉ CHERBOURG. 413</p>
<p>3°. De pouvoir remorquer avec peu de voiles lorsqu'il y a du venl
favorable, puisque par le seul effet de (rois chaloupes canonnières,
sous leurs voiles de misaine, l'on a été obligé de modérer la marche
avec une retenue de quatre chasse-marée chargés de pierres , attachés en
retraite sur le derrière de la caisse ;</p>
<p>4°. De pouvoir éprouver de l'irrégularité dans l'schouage, sans danger,
ni crainte, pour la solidité , le fluide agissant toujours dans tous les
sens de la caisse pour la soulever ;</p>
<p>6". De pouvoir choisir le jour ou la nuit pour entreprendre la remorque,
selon l'occurrence des temps ;</p>
<p>8». Par une nouvelle disposition , on peut charger la caisse en 24
heures de 200,000 livres de pierre pour lui donner la stabilité
nécessaire, et n'avoir pas besoin d'ancres de retenues contre la mer
montante ct les courants.</p>
<p>OBSERVATION srn LE CABESTAN- DE M. DESHAIS DES VALLONS.</p>
<p>Le poids de la caisse, avec ses 84 grosses tonnes considérées comme un
seul syslème flottant, plongé de 12 pieds dans la mer, occupant une base
d'environ un demi-arpent, pesait 1,873,000 livres; il déplaçait un
volume d'eau de 25,672 pieds cubes.</p>
<p><pb/></p>
<p>4l'l PORE DE CflERBOLllG.</p>
<p>Il est paifaiteinent démontré qu'avec le cabestan de M. Deshays des
Vallons, et les 72 rameurs agissant ensemble avec une simple force de
10,760 livres, on a remorqué continuellement , el sans la plus petite
interruption ,' pendant 6 heures, une niasse de 2,073,000 livres, en lui
faisant parcourir 6 toises par minute; celle vitesse aurait été
augmentée considérablement si, dans le trajet de 2,;00 toises, ou avait
eu trois relais d'hommes pour renouveler les ouvriers du cabestan , au
lieu de deux qui y élaient.</p>
<p>D'où l'on peul concluie que la découverte du cabestan de M. Dcshavs des
Vallons, d'apiès une expérience faite aussi en grand , tant pour la
pesanieur des deux corps flo'.Ianls que pour la duiée d'un travail de G
heures, doit lui mériter de In part du Gouvernement une lécompense
d'slinguce.</p>
<p>A Clierhouig, le 8 juillet 1784.</p>
<p>Signé -. DE Ci.ssAi'.T.</p>
<p><pb/></p>
<p>MARIE DE FRANGE</p>
<p>ET</p>
<p>LES FABLES AU MOYEN-AGE</p>
<p>Far 31. A. JOLV,</p>
<p>MEMBRE TITULAIRF.</p>
<p>f.</p>
<p><pb/></p>
<p>4ib .MARIE DE FRAÎVCE</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES FABLES AD M01EK-AGE. /ll7</p>
<p>IL</p>
<p>27</p>
<p><pb/></p>
<p>41S MARIE DE I'RASCE</p>
<p>Marie de France, comme la plupart des écrivains du même temps, nous a
laissé peu de détails sur ellemême. Bien différeule en cela de ses
confrères d'aujourd'hui, si prolixes en tout ce qui les concerne , elle
a enfermé en .un seul vers toute son autobiographie :</p>
<p>Marie ai num, si sui de Fraunce (1),</p>
<p>aflir(-1) Poésies de Marie de A-c/icv, Roquefort, Paris, IS20, 2 vol.
—Ilisi. littéraire, 1. XIX.—De Ln Rue, Dardes ct Trmuvres, t. II.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES FABLES AD MOYEN-AGE. '419</p>
<p>(■1) Bist. Huerait c, t. MX, p. 793.</p>
<p><pb/></p>
<p>h'id MAIT.I: DE mwcE</p>
<p>son livre? C'est Henri III, si l'on en croit M. De La Rue, acceptant
l'autorité de Fauchet et de Pasquier, qui la font vivre au milieu de
XIIIe. siôc'e. Je crois que celte dernière assertion peut être
contestée, et que Marie de France est plus ancienne encore.</p>
<p>Sur quoi peut s'appmer la discussion ? 1°. Sur le témoignage des
contemporains; 2°. sur l'étude du style des oeuvres de Marie ; 3°. sur
les renseignements que fournissent ses oeuvres.</p>
<p>La première source d'information est très-incertaine. Ln écrivain du
moyen-âge, il est vrai, Denis Pyramus (i), a parlé de Marie de France
comme d'une contemporaine. Il nous apprend que tout le monde, comtes,
barons et chevaliers aiment fort l'auteur et son oeuvre, qu'ils la font
lire, qu'ils s'y plaisent, qu'ils la font souvent copier (2).</p>
<p>Le sîj le de Marie de France permettrait peut-être de donner une
assertion plus précise. Il rappelle celti de maître W'ace : il est aussi
sec et aussi court d'haleine, également sans nuances et sans souplesse.
Mais on sait que le style, dans ces questions. ne fournit qu'un élément
d'appréciation très-incertain et trèsCi)</p>
<p>trèsCi) Pvramus, l'auteur sans doute de Partlicnopcx de Etais, récit
ingénieio, inspiré du lieux mythe de Psyché et de quelques lais de Marie
de France.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES FABLES AU M0ÏES-AGE. 621</p>
<p>Pour ne pas se tromper en ces jugements, il faudrait réunir uue foule
d'éléments dont quelques-uns parfois nous manquent. U ne suffit pas,
pour proclamer que tel auteur est plus ancien, de constater que sa</p>
<p><pb/></p>
<p>Û22 ..MARIE DE rRâSCE</p>
<p>I! faut donc en revenir et nous tenir aux oeuvres de Marie elle-même.</p>
<p>Le seul personnage qu'elle ait nommé et dont le nom puisse diriger les
recherches est le comte Guillaume , auquel elle a dédié ses fables et
qu'elle appelle le plus vaillant de ce royaume :</p>
<p>Ivi fiours est de chevalerie, E de sens el de curteisie.</p>
<p>Lu écrivain postérieur (1) combat l'opinion de Roquefort. Il a vu que
rauteur du Renard couronné , faisant l'éloge d'un Guillaume, comte de
Flandre, tué dans un tournoi, ajoutait :</p>
<p>(1) Fables inédites des XIIe., \lll&lt;-. ct XiV'. skeles, etc., par
A.-C.-M. Robert. Taris, 1825.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES FABLES AL MOYÈS AGE. 423</p>
<p>Et pour cou du comte Guillaume Qui cest honor eut encliarcie, Piis mon
prologue comme Marie Qui pour lui traita d'Ysopet.</p>
<p>-Or, selon l'auteur, un seul personnage remplit celte double condition :
c'est Guillaume d'Y près, « qui avait disputé la Flandre à
Charles-le-Bon, en 1119; qui, après l'assassinat de Charles, en 1126 ,
poursuivit ses meurtriers et prit le titre de comte, et qui, vainement
soutenu par Henri Ier. et dépouillé par Louis-le-Gros, passa en
Angleterre, y embrassa le parti d'Etienne et fut par lui nommé comte de
Kent. »</p>
<p><pb/></p>
<p>lilk MARIE DE FRANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES FABLES AU MOYEN-AGE. ^25</p>
<p>.... Ki tant est pniz el couitois</p>
<p>A ki Iule joie s'incline</p>
<p>E en ki quoer tuz biens racine.</p>
<p>III.</p>
<p>Marie de France a laissé des oeuvres fort diverses. Ou croit pouvoir lui
attribuer des Lais bretons (1),</p>
<p><pb/></p>
<p>UW Ai A r. n-: DI: FBANCE</p>
<p>braudire trait rapidement fait et sans variété, une indication un peu
monotone des choses. Le traducteur ne voudrait pas que son auteur se
présentât dans cette nudité. Pour donner à^ ses personnages ce qu'il
croit un beau langrgc, il leur piéle toutes les vulgarités de Id
conversation la plus commune.</p>
<p>Dame, iet-il, je meurs pour IOS : M:s quors eu c-il mull aniroibU 6. Se
vus ne me vulez truai-'r, Dune m'esluel-il enfin morir. Je vus requicr
de druerie Be!e, ne mescundiscie;: mie.</p>
<p>Itoquefort la tiaduil ainsi: « Daignez nfuccoirier votre amour. Ali! de
grâce, je vous en supplie, ne nie refusez pus. = Au lieu de ces phrases
si simples :</p>
<p>Dame, fel-il, por Dtu, merci, T\"e vous ennoit se je!' vus di.</p>
<p>I! écrit: e Pardon, "Madame, si mon discours peut vous blesser. &gt;. Au
lieu de :</p>
<p>Mes ja la dame ne parlasl</p>
<p>Se sa vieille ne 1 rommandast,</p>
<p>Ii dit: c La pauvre petite dame ne pouvait ouvrir la bnuclic et diie un
mol sans le consentement de son antique gardienne, r</p>
<p>Ali ! uu'en termes calants ces cliosrs-li. sont mis'* !</p>
<p>e Eu sa r.uiitiée en esl allé r devient noblement : il retourne dans ses
États.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES FABLES AC . M01EIV-AGE. hll</p>
<p>eues du roman Le Renard que les érudits lui attribuent, cela, n'aurait
rien d'étrange. L'auteur de tant</p>
<p>Il y a des instants où ce procédé de traduction et d'embellissement
devient toiil-à-fait drolatique. Celle simple expression de l'amour
persévérant el fidèle de deux époux :</p>
<p>Ensemble furent lunguement Mult s'enlr'amèrent lcaument.</p>
<p>Unquea n'aimai fors mon seigueur, niais jeo vus aim de bune amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>A28 MARIE DE FRA&gt;,CE</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES FABLES AL MOYEN-AGE. 429</p>
<p>Je n'essaierai donc pas de noter les mérites littéraires. Ce n'est pas
qu'il ne s'j rencontre parfois des traits délicats d'observation et
quelques heureux détails rapidement el finement dessinés. Ainsi, dans la
fable de la Souris et de la Raine, le petit manège de la souris faisant
sa toilette sur la porte du mouliu est gentiment exprimé. Il en est de
même en quelques autres passages. Mais pour tout ce qui est des mérites
de la forme, ce n'est pas chez Marie de France, c'est dans les auteurs
du Roman de Renard qu'il faudrait chercher les vrais ancêtres de La
Fontaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>'l30 îwAttlE DE -FBA!\CE</p>
<p><pb/></p>
<p>ET-LES.FABLES AU MOYE&gt;"-AGE. 431</p>
<p>Par mon chef, danl Leup, Bien èles ores oulrogeiix.</p>
<p>c Vous serez, ajoule-t-il, traité comme vous le méritez. Je vais voir
qui m'aimera. Seigneurs, prenez-le sous mes yeux, et lui ôlez maintenant
celte peau qu'il nous conteste. »</p>
<p>tours ; pour Renard qui a tant d'esprit et qui se moque si agréablement
de ses victimes ! Le moyen, d'ailleurs, d'être sévère pour Renardj
fût-il même bien prouvé qu'il esl coupable ! N'est-ce pas lui qui a
sauvé les</p>
<p><pb/></p>
<p>432 .MAME DE FRANCE</p>
<p>jours précieux de Sa Majesté! Louis XI sera-l-il ingrat pour J. Coictier?</p>
<p>(i) Le roi l'écoute et se merveille</p>
<p>El bat ses paumes et fait Teste Et jure ses yeux et sa teste Qu'ains
mais ne fut veu tel jeu.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES FABLES Au MOYEK-AGÈ. 433</p>
<p>C'est Yseugrin, le loup, soudard brutal et rogue, toujours victime de
ses grossiers appétits , et ne pouvant se passer de la compagnie de Dant
Renard, qui l'amuse, et le trompe et le berne. C'est Tybert le chat,
sage et discrète personne; et Grimbert le blaireau, tout plein de bons
conseils; et Belin le mouton, tête dure et petite cervelle; et ce
lourdaud de Bernard l'Archiprêtre , qui fait de si belles oraisons
funèbres ; et Chanteclair, fils de Chanteclin, hardi gendarme, la crête
au veut, l'ergot levé, brillant, bruyant et quelque peu fanfaron ;
Peinte, la poule, qui pond les gros oeufs et perche le plus près du coq;
et Couard le lièvre, qui a les fièvres quatre jours durant quand on l'a
regardé en face.</p>
<p>Mais surtout quelle verve ironique, quelle richesse et quelle variété
dans cette peinture du personnage principal ! avec quel amour il est
représenté, ce maître Renard aux yeux éveillés, aux fines oreilles, au
museau délié et toujours en quête de proie, chaudement enveloppé dans
une fine pelisse, et non dans une fourrure grossière comme est le pelage
du loup! quel singulier type de héros ! Il est homme de guerre et de
proie, mais surtout adroit, fin diplomate, fort bien en</p>
<p>cour, fort en faveur auprès des damess plein de res28</p>
<p>res28</p>
<p><pb/></p>
<p>43'i MARIE DE FRANCE</p>
<p>El comme ils ont bien pris sur le fait tous les animaux! Avec quelle
aisauce ils peignent leurs allures , leurs manèges divers, la grâce
souple ou la brusquerie de leurs mouvements !</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES FABLE6 AU MOYEN-AGE. 435</p>
<p>C'est :</p>
<p>Tyberl qui se déduit Sans compagnie, sans conduit : De sa queue se va
jouant Et entour soi fête fesaut.</p>
<p>Par maulalent hérissé.</p>
<p>Le gourmand frémit et brûle Et tout se fril de gourmandise, Mais n'en
louche une seule mie.</p>
<p>Et ce trait si naturel lorsque, bien confessé, il a juré de ne plus
loucher aux gélines, et qu'un hasard malfaisant met un poulailler sur sa
route. Il passe, mais comme il se retourne :</p>
<p>Et qui la tête lui coupât, Aux gélines lanlôt allât.</p>
<p>Pour peindre les animaux de cette façon, il faut les aimer et aimer la
nature. L'aimer, c'est la regarder avec passion en ses moindres détails,
c'est vivre en</p>
<p><pb/></p>
<p>436 MARIE DE FRANCE</p>
<p>Hôtes de l'univers sous le nom d'animaux :</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES FABLES Al MOYEN-AGE. 437</p>
<p>a priori, philosophes. Lui, il a vécu avec les animaux, il les a écoutés
et les a compris, il a été' le confident de leurs plus secrètes pensées.</p>
<p>Le moyen-âge semble traiter l'animal comme un</p>
<p>(1) V. Ozanam, Poésies des Fraiic'sccim.</p>
<p><pb/></p>
<p>438 MARIE DE FRANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>E'I LES FABLES AC HOÏliX-AGE. 439</p>
<p>naïveté est véritable , elle a quelque chose d'un peu raide, d'un peu
gauche et d'un peu agreste.</p>
<p>Qui n'a été frappé de ces différences dans les imitations que La
Fontaine a faites de Phèdre? Y a-l-il, par exemple, au premier abord ,
deux fables plus semblables que celle du Chien et du Loup dans les deux
auteurs? Au fond, quelle différence dans l'esprit qui les a dictées!</p>
<p>Dans Phèdre, quel fier début! comme il est net et comme il est sérieux,
et de quel profond sentiment est pénétré l'auteur !</p>
<p>Quam dulce sil liberlas breviler proloquar.</p>
<p><pb/></p>
<p>440 MARIE DE FRANCE</p>
<p>Ego qui sum longe fortior !</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES FABLES AL' MOYEN-AGE. 441</p>
<p>protection el le laisse lui dire e beau sire » et « vos pareils. »</p>
<p>Le Loup de Phèdre sent toutes les rigueurs de son sort:</p>
<p>. . . Nunc palior nives Imbresqne, in silvis tsperam vitam trahens.</p>
<p>, Fruere quiE laudas, Canis.</p>
<p>Regnare nolo liber ut non sim inibi.</p>
<p>Et la fable s'arrête sur cette fière déclaration.</p>
<p><pb/></p>
<p>442 .MARIE DE ritASCE</p>
<p>claves, où i'on a souffert, où peut-être l'auteur luimême a connu les
joies de la liberté retrouvée. C'est en présence de l'esclavage que l'on
comprend tout le prix de la liberté.</p>
<p>Donne et sois maudit.</p>
<p>. . . &gt;e pris-je déduit En tel aise comme je souloie. Que je, pour mon
ventre, serf soi-! Un franc pauvre homme plus abonde</p>
<p>(i) Fables inédites des \IÎIa. et XIVe. siècles.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES FABLES AC MOYEN-AGE. 443</p>
<p>Que le plus riche serf du monde. L'homme serf ne peut avoir rien, Mais
le franc a soi et le sien. Franchise est si bonne et si douce 1</p>
<p>Des rois, des princes el du pape,</p>
<p>Qu'il ne veut manger sur sa table</p>
<p>Ni de son pain veut faire so:!pe.</p>
<p>Et pour montrer plus encore le prix de cette liberté, il la met sous la
protection d'une idée religieuse. Comment ne pas aimer et ne pas
défendre avec une ardeur jalouse la liberté humaine, quand elle est un
présent de Dieu, quand il l'a payé du plus terrible sacrifice, de
l'offrande volontaire de son Fils ?</p>
<p>Inspiré d'un sentiment semblable . une autre fable du XIVe. siècle fait
dire au Loup en une expression frappante :</p>
<p><pb/></p>
<p>444 MARIE DE IT.A.NCE</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES FABLES AC MOYEN AGE. 4'l5</p>
<p><pb/></p>
<p>4'l6 MARIE DE FRANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES FABLES AU MOYEN-AGE. 447</p>
<p>Les récils de Marie de France, au contraire, portent leur date. Il n'y a
pas moyeu de s'y tromper. On y voit revivre le moyen-âge; on y pourrait
au besoin retrouver toute son histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>44S MARIE DE FRANCE</p>
<p>dit d'assembler sa compagnie et tous ceux qui lui sont en aide, &lt; et
moi, dit-il,</p>
<p>Je rassemblerai ma genl. Et mes amis et mes parents: Demain tiendrons
une balaille Emmi ce champ (1).</p>
<p>Ce sont autant de tableaux des moeurs féodales : ici, dans le Parlement
des oiseaux, les barons assemblés pour choisir un chef ; ailleurs, la
solidarité des familles, tous leurs parents punis pour un seul coupable.
Dans la Chanson de Roland, quand Ganeion est vaincu , les barons de
Charlemagne déclarent paisiblement qu'il est bien juste que tous ses
parents, qui ont donné leur garantie pour lui, soient pendus. Ici, le
Loup conseille au Lion de châtier Renard si parfaitement qu'exemple y
prennent ses parents.</p>
<p>Voulez-vous apprendre comment on se sépare d'alliés'présomptueux ?
L'Hirondelle a en vain averti les petits oiseaux du danger que leur
prépare le chanvre semé par le laboureur. L'Hirondelle alors</p>
<p>De ses parenls fait assemblée</p>
<p>Od (avec ) les meilleurs de sa lignée.</p>
<p>Elle leur raconte comment les oiseaux l'ont dé noncée au vilain , l'ont
raillée et insultée. Après cela, et en toute sécurité de conscience,
elle fait avec celui-ci sa paix particulière. Elle promet de ne plus
l'inquiéter, et le vilain</p>
<p>(d) Je n'ai pas cru nécessaire de conserver la vieille orthographe. II
n'es! pas dans tout ceci question de la langue, mais seulement de l'ifïcp.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES FABLES AD MOYEN-AGE. 449</p>
<p>En sa maison souffrit son nid.</p>
<p>Cela ne rappelle-t-il pas ces traités particuliers que faisait avec le
roi quelque baron, mécontent de ses compagnons?</p>
<p>Voici les faiblesses du moyen-âge, sa croyance aux prodiges. Dans la
fable du Vilain et de l'Escarbot, quand le Vilain se croit en mal
d'enfant, tout le peuple s'écrie « que c'est signifiance. » Tout le
monde est &lt;- en peur et en doulance » ; et « n'y a celui qui bien ne
croie que de grands maux advenir en doit (1). »</p>
<p>L'influence de la sorcellerie se montre dans le soin même avec lequel
Marie essaie d'en guérir ses contemporains, leur .enseignant
doctoralement, par l'exemple d'un voleur, au dernier moment dupe d'une
sorcière, qu'il ne faut avoir nulle confiance en ses secours maudits (2).</p>
<p>Enfin, sa foi naïve se révèle dans l'histoire de ce reclus qui, étonné
un moment et embarrassé par les doutes d'un vilain, s'avise d'une si
singulière explication du péché originel de la désobéissance et de la
punition d'Adam (3).</p>
<p>Le souvenir des événements contemporains y est partout visible. Ce vieux
lion qui s'écrie tristement:</p>
<p>Le non-puissant a peu d'amis,</p>
<p>ne rappelle-t-il pas ces terribles souverains anglo-nor(i)</p>
<p>anglo-nor(i) xxxix.</p>
<p>(2) Fab. LXXIIC</p>
<p>(3) Fab. XLVI.</p>
<p>29</p>
<p><pb/></p>
<p>450 î,îAiiiii DE FRAM:E</p>
<p>Toutes les conditions s'y retrouvent depuis le roi jusqu'au vilain. Il
est curieux de voir l'idée que l'auteur se fait du pouvoii royal. Il
faut, dit-il,</p>
<p>... Un roi qui soit vaillant, Preux et sage et cinpienant, Roi doit être
moult droituricr El en justice roide et fier.</p>
<p>Les oiseaux choisissent l'Aigle pour les gouverner , e parce qu'il a
belle grandeur, et qu'il est assez de « grand'valeur i, et surtout parce
qu'on lui reconnaît une modération relative :</p>
<p>Moult est sage et atrempé (modéré)</p>
<p>Quand une fois esl saoalc</p>
<p>Bien peut rejéuner après.</p>
<p>Ju de proie n'est trop engrès (aride).</p>
<p>Prince se doit si reposer,</p>
<p>Et ne doil-il toujours peiner,</p>
<p>Lui ni son règne (royaume) travailler,</p>
<p>Ai la pauviegent essiller (épuiser).</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES FABLES AD MOYEN-AGE. 451</p>
<p>Presque toutes les fables ont un caractère social et politique. Il y est
sans cesse question de royauté, de cour, de gouvernement. On y trouve je
ne sais combien d'apologues qui traitent du choix d'un prince ! Ce sont
partout des conseils comme ceux-ci: Ne pas fortifier son seigneur quand
il est mauvais, mais l'affaiblir, au contraire, selon son pouvoir ,</p>
<p>Car plus fort est, et pis leur fait;</p>
<p><pb/></p>
<p>452 MARIE DE FRANCE</p>
<p>Qu'exemple ;&gt; prennent riches hommes Qui sur les pauvres ont pouvoir.
S'ils leur méfont par non-savoir.</p>
<p>c Qu'ils en aient bonne merci : advenir leur peut aussi bien que le
pauvre leur pourra rendre service, et mieux saura les conseiller au
besoin que le meilleur de leurs amis. »</p>
<p>Les petits, de leur côté, doivent respecter leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES FABLES AU MOYEN-AGE. 4Ô3</p>
<p>maîtres quand ils sont bénins, et ne pas imiter l'insolence des
Grenouilles. Ainsi font</p>
<p>Des bons seigneurs, quand ils les ont, Toujours les veulent défoler, Ne
leur savent honneur garder.</p>
<p>Le devoir doit être réciproque. C'est ce qu'enseigne la fable d'un homme
qui ne voulait faire oeuvre ( Les Membres el l'Estomac). Chacun franc
homme, dit-elle, le doit savoir :</p>
<p>et le seigneur, de son côté, ne doit vouloir « honnir sa gent. « Si l'un
ou l'autre y manque,</p>
<p>Tous deux en seront malbaillis.</p>
<p><pb/></p>
<p>454 MARIE DE TRANCE</p>
<p>Il n'y faut entrer légèrement. Elle est, en cela, de l'avis de tous les
moralistes. Dans le même temps, un chapelain de Henri II, Gautier Map,
écrivait un livre tout exprès contre la Cour, sous ce titre : De nugîs
Curialium.</p>
<p>(1) V. Les deux Loups, fable LXXXUII.</p>
<p>(2) V. la fable du Loup ct de la Truie.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES FABLES AC MOYEN-AGE. 455.</p>
<p>Avec ce sentiment de justice, il y a aussi un sentiment de fraternité
humaine. L'auteur s'élève contre l'égoïsme de ce vilain qui prie Dieu
pour lui seulement el sa famille.</p>
<p><pb/></p>
<p>456 MARIE DE FRAàCE</p>
<p>Car plus est cher qui a quoi prendre Que s'il lui faut d'autrui attendre.</p>
<p>Tu sais que suis oiseau de proie. Droit blâmer celui ne voudroit Qui
jouit et use de son droit.</p>
<p>S'il va pillant-et enlevant les gens :</p>
<p>Ainsi fait mon roy le grand aigle : De proie il vit comme je fais.
Laisse-moi de mon droit jouir. Le gerfaut, l'ostour , le faucon M'ont
tous appris cette leçon.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES FABLES AU MOYEN-AGE. 457</p>
<p>Donc prit le Loup l'Agnel petit Aux dents...</p>
<p>l'auteur en tire cette application toute spéciale :</p>
<p>Menti avait pour peu de chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>41b MARIE DE FRANCE</p>
<p>Il fallait qu'elle rendît avant qu'il ne fût pis.</p>
<p>La pauvrelie ne put donc rendre: Si lui convint sa laine vendre. Hiver
était : de froid fut roorle.</p>
<p>Et Marie nous avertit qu'il est ici question de maints hommes,</p>
<p>Qui par mentir et par tricher</p>
<p>Tout les pauvres souvent plaider,</p>
<p>FEUX témoignages avant traient (produisent),</p>
<p>De l'avoir aux pauvres les paient.</p>
<p>&lt;: Peu leur importe ce que le malheureux deviendra, pourvu que chacun en
tienne sa part, r</p>
<p>De cordousn prit une peau : Si l'a mise sous son manteau , Et l'un des
bonis en laissa pendre, Que la Justice doive entendre Qu'il lui apporte
pour lover.</p>
<p>Le manteau souvent cnliouvlit Tant que ie juge l'entendit.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES FABLES AU MOYEN-AGE. 459</p>
<p>elles se confondent volonliers avec les autres ; ni Fauteur, ni le
lecteur ne leur donnent plus d'attention. Ce sont des leçons de morale
qui en valent tant d'autres, également vraies, également justes, égale -
ment importantes ; mais elles ne nous frappent pas d'une façon
extraordinaire. Lues dans le livre de Marie de France avec le sentiment
de ce qu'éprouvait l'auteur , dans ce vieux texte dont la l'orme naïve,
les sons rudes et encore incultes évoquent devant nous le passé, elles
produisent un tout autre effet.</p>
<p>rela(I) vut.</p>
<p><pb/></p>
<p>4GO MARIE DE FRANCE</p>
<p>L'histoire du Loup et de l'Agneau, dans La Fontaine, n'amène qu'une
moralité générale. Ici, elle est lamentable; car c'est l'histoire de
tous les moments, la loi du moyen-âge, l'abus de la force.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES FABLES AD MOYEN-AGE. 461</p>
<p>Ainsi est du riche félon : Ja du pauvre n'aura merci Pour sa plainte ni
pour son cri. ... Mais si cil s'en peut venger Donc le voil-il
asouploier, Comme l'Aigle lit au Vorpil.</p>
<p>Que faire donc au milieu de ces dangers et de ces souffrances ? Se
révolter contre le joug ? Par moments Jacques Bonhommei'essayail: lassé
de tant porter, il se</p>
<p><pb/></p>
<p>£62 MAfilE DE FUANCE</p>
<p>levait en fureur; mais bien vite ses fougues étaient îêprimées.
S'enfuir, aller chercher ailleurs une terreplus heureuse ? Tel n'est pas
l'avis de Marie de France ni du XIIe. siècle. Il faut se résigner ,</p>
<p>De ce se doivent pourpenser Ceux qui se veulent remuer, El leur ancien
lieu déseiler, Qui leur en peut après venir. Jamais pays ne trouveront.
N'en cette terre ne viendiont, Qu'ils y puissent élre sans peur, Ou sans
travail ou sans douleur.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES FABLES AU MOYEN-AGE, 40.1</p>
<p>Ici l'intérêt est tout autre. Ce qu'on y trouve, ce ne sont plus des
conseils dont on puisse profiler ; ce sont surtout des souffrances que
l'on constate. C'est un continuel malheur, contre lequel on sent qu'il
est impossible de lutter, et que l'auteur nous montre sous toutes ses
faces. C'est une lamentation et une douleur sans repos. Le livre est
plein de larmes. A défaut de talent poétique, ces vieilles fables nous
intéressent surtout par le gémissement.</p>
<p>Aussi La Fontaine est au fond assez indifférent, quelquefois sceptique
et d'une moralité parfois contestable. Ici, l'auteur est sérieux, et il
n'est jamais désintéressé de son récit. Dans Marie de France, il y a un
accent généreux. Elle a la haine de l'injustice et la haine du tyran.
Elle ne rit pas du Loup, elle le déteste. Elle l'appelle d'un nom qui
dit tous ses ressentiments : c'est pour elle le malfaisant.</p>
<p><pb/></p>
<p>464 MARIE DE FRANCE</p>
<p>La Fontaine a dit avec vérité de son livre :</p>
<p>C'est une comédie aux cent acles diversLa fable de Marie de France est
un drame et une plainte, un drame avec toutes ses noirceurs, avec tous
les dangers, toutes les tristesses du genre.</p>
<p>Ainsi, c'est dans le naïf et simple écrivain, dans ses récits écourtés
et imparfaits, qu'est la grandeur des scènes, la force de l'impression,
l'émotion la plus dramatique.</p>
<p>IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES FABLES AD MOYEN-AGE. 465</p>
<p>30</p>
<p><pb/></p>
<p>466 MARIE DE rn.'.NCi:</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES FABLES AU MOYEN-AGE. 467</p>
<p>Mieux vaut longuement peine traire Que jeune mourir saus rien faire ,</p>
<p>Et arriver au tribunal de Dieu désarmé de bonnes oeuvres.</p>
<p>Penser convient : deviendras cendre</p>
<p>Et seras mis en une fosse</p>
<p>De sept pieds. Est-ce chose grosse ?</p>
<p>Ou bieu :</p>
<p>La bonne vie a bonne Du : Bien mourra qui vit de coeur fin, Et cil qui
vil mauvaisemeiiL Aura mauvais dénuement.</p>
<p>Lorsque le Paon exalte sa beauté , la Grue se console de sa laideur, eu
pensaut qu'elle approche du ciel :</p>
<p>Mais moi, laidement eraplumée. Suie, jaune, toul enfumée, Ai telles
pennes el telles ailes Que aux esloiles volent elles. Si vois Paradis là
amont.</p>
<p><pb/></p>
<p>468 MARIE DE FRANCE</p>
<p>désespérer ; car le désespoir est le plus horrible de tous les péchés.</p>
<p>Les fables ne sont qu'une suite de ses instructions ordinaires, des
instructions mêlées de divertissement :</p>
<p>Pour qu'on y trouve esbaltement, Pour les jeunes enseignement, Et
mesmement quant est yvers Et le temps est fort et divers, Si que on ne
peul chevaucher.</p>
<p>Uniquement préoccupé de ce but, le fabuliste poursuit peu les mérites
littéraires. Il nous avertit modestement qu'il n'est que traducteur :</p>
<p>En ce livret je mis</p>
<p>Ce que me semble que bon est De Ysopet et Avion net.</p>
<p>Le Sanglier un felua regart Lui jeta, et bien peu s'en faut Que le
Sanglier l'Ane n'assaull.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES FABLES AL MOYEN-ACE. 469</p>
<p>Dans ce peu de mots il y a tout un tableau.</p>
<p>Parfois aussi il égaie sou récit de quelque grosse goguenardise comme
ici. Les Lièvres qui ont fait fuir les Grenouilles</p>
<p>Si en rient si durement, Ce disl la fable vrayement, Que du ris leur
fendit la bouche, Si que aux oreilles leur louche.</p>
<p><pb/></p>
<p>470 MARIE DE FRANCE</p>
<p>et dans un autre endroit il avoue qu'il abrège :</p>
<p>Je ne pren pas toute l'istoire, Car seroil trop longue mémoire: Et ce le
fais pour breveté Qui est amie de vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES FABLES AU MOI EN-AGE. 471</p>
<p>Le Renard, avec la sécurité d'autrefois, allègue contre le Lièvre une
accusation absurde. : il prétend qu'il lui a volé une geline grasse et
grosse. Cela eût suffi au temps de Marie de France. Mais ici le Lièvre
répond qu'il ne lui a rien pris,</p>
<p>Et dit que besoin n'en avoit.</p>
<p>Renard, qui ne peut nier l'évidence, et qui n'a pu trouver de faux
témoins,a recours alors au graud moyen féodal, au droit du plus fort, la
preuve par le combat,</p>
<p>En jugement son genou ploie, Contre le Lièvre tend son gage.</p>
<p>Mais le Lièvre ne se trouble pas: il refuse le combat, il se réfugie
derrière l'ordonnance royale; il la discute habilement, et montre que la
bataille n'est admise que</p>
<p>S'il y a présomption loyale,</p>
<p><pb/></p>
<p>472 MARIE DE FRiNCE</p>
<p>« ou blessure, ou mort, ou trahison pour homme tué. ou si ossement est
brisé : r</p>
<p>Encor tout ce n'est point prisé Si l'on peut trouver tesmoignage:
Adonquesne peut escheoir gage Si le cas n'est si evidable Que par lui
soit homme pendable.</p>
<p>Le Renard réclame ce qui ne valait que douze deniers. On ne peut pendre
un homme si la chose ue peut se vendre plus de cinq sous, r selon
commune renommée. &gt;;</p>
<p>Et le juge, donnant gain de cause au Lièvre, ordonne au Renard de se taire.</p>
<p>Car il a querelle mauvaise,</p>
<p>ïl reconnaît que le Lièvre est c prudhomme el de bonne vie, r. et</p>
<p>De toi maufaire n'a envie.</p>
<p>Du vilain ai-je bien oj dire, Qui mieux lui fait le ireuye pire.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES FABLES AE MO YEN-AGE. 473</p>
<p>Le plus faible doit obéir</p>
<p>Au plus fort et le conjouir :</p>
<p>A tous seigneurs toutes honneurs.</p>
<p>Maïs on voit qu'il n'est pas question de droit, mais de force. Il paraît
-subir la loi, s'y résigner. C'est ainsi qu'il dit ailleurs:</p>
<p>Il ne fait lion courroucier Plus grand que soi......</p>
<p>Mais doit on honorer le prince, Soit que il oingue ou que il pince.</p>
<p>Sans coaclion ne deloy.</p>
<p>Que prince et roi vouldrent avoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>474 MARIE D'-. FRANCE</p>
<p>Ou voit comme il les blâme d'avoir quitté la libei té pour l'état
monarchique. Il accuse les rois de vivre aux dépens des peuples et de
les sacrifier dans le danger ; et, chose siguificalive ! c'est dans les
Livres saints qu'il va chercher autorité pour appuyer son dire:</p>
<p>Quelle est maintenant la valeur de la moralité qui ressort de ces
fables? Il faut l'avouer, elle n'a rien d'héroïque; parfois même elle a
pour le vice de singulières complaisances, et l'auteur accepte les
transactions de conscience les plus blâmables. U assure que la fraude
est permise avec le trompeur:</p>
<p>Mentir pour gré avoir "Vault mieux que dire voir (vrai) Et perdre corps
et vie. Voir dire sans domage; Devrait tout homme sage.. Car mentir est
folie.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES FABU.S AC MOYEN-AGE. Lia</p>
<p>remplace encore. Le bourgeois affranchi garde les flétrissures du
servage : il lui faudra du temps pour remplacer l'idée de chevalerie par
l'idée de devoir.</p>
<p>Aussi, ce qu'attaque le fabuliste ce n'est plus la violence, c'est la
perfidie, lacautelle, c'est l'hypocrisie. Cela transforme d'une assez
piquante façon la fable qui, plus lard, chez La Fontaine, s'appellera Le
Cochet, le Chat et le Souriceau. Ici, le Cochet et le Chat deviennent un
chevalier et un prudhomme, qui</p>
<p>En un fouier toutes jours grounne. Sy est en la cendre chaudete - El en
oranl loujours babete.</p>
<p>Il n'est pas besoin de se garder du chevalier , mais bien du couvert
hypocrite, de Faux-semblant qui se farde :</p>
<p>Cil les hait qui aux cieulx habite ; Desous la langue ont le venin.</p>
<p>Aimer sur toute rien (chose) diuer :</p>
<p>Du reste, on peut lire dans les vers suivants un aperçu el comme un
résumé de sa morale. Cela vient</p>
<p><pb/></p>
<p>476 MARIE DE FRANCE</p>
<p>sans être attendu, après la fable du Cerf qui admirait ses cornes :</p>
<p>Ne quiers pas toujours ton plaisir,</p>
<p>Profiter et toy aisier.</p>
<p>Ne te tienne nulle paresse.</p>
<p>Si tu veulx toujours déliter</p>
<p>Et toute curation jeter</p>
<p>Et mener la vie delilable,</p>
<p>Un grant despens et grande table,</p>
<p>Et lu n'y mets atemprement,</p>
<p>Sois certain et crois fermement</p>
<p>Tard le sera du repentir.</p>
<p>Atrempe-to} selon ta rente, Que povreté ne t'agravante, Et ne t'en fais
pas en accroire Ni en pompes n'en vaine gloire, N'en viandes n'en belles
robes, Car il convient l'cscot paicr. Pour ce le dois bien esmaier,
Quand despans plus que n'as assez.</p>
<p>Lorsque fut outre, se relève, Et fut aussi droit aue devant :</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES FABLES AU M0YEN-AGF. 477</p>
<p>c Quand vois plus fort que moi tenir, I ers qui je ne me puis tenir,
h'ai pas honte de moi baisser.</p>
<p>Beaux enclins ne me coûtent rien. »</p>
<p>(i) V. Henri Martin, Histoire de France, règne de Philippe VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE COMPLÉMENTAIRE</p>
<p>TE L'OUVRAGE INTITULÉ :</p>
<p>LE GÉNIE PHILOSOPHIQUE ET LITTÉRAIRE DE SAINT AUGUSTIN;</p>
<p>Par M. THE':EtV,</p>
<p>Recteur, président de l'Académie.</p>
<p>Je ne voudrais laisser dans l'ombre aucun des traits qui peuvent
reproduire la grande figure d'Augustin, et il m'importe de justifier de
tous points le titre même du livre où j'essaie de la mettre en lumière.</p>
<p>Détournons-nous donc un moment des considéralions générales, et tâchons
d'établir avec quelque précision comment Augustin concevait ses
ouvrages, et comment il exécutait ce qu'il avait conçu.</p>
<p>La force principale de ce grand homme était la passion persistante de la
vérité.</p>
<p>On a vu des esprits de premier ordre, que le goût calme et persévérant
de la vérité élevait au sommet de la science, et qui obtenaient ainsi
l'admiration des hommes. Cependant, leur influence restait bornée ou
passagère.</p>
<p><pb/></p>
<p>GENIE PHILOSOPHIQUE DE SAINT AUGUSTIN. 479</p>
<p>c'est le mouvement avec la logique, la chaleur avec le rayon.</p>
<p>Il faut l'avouer, en effet, l'esprit, l'esprit moderne surtout, n'est
pas toujours satisfait de l'ensemble, lorsque nous lisons quelques-uns
des immortels ouvrages d'Augustin.</p>
<p><pb/></p>
<p>480 GÉXiE PHILOSOPHIQUE DE SAINT AUGLSTIK.</p>
<p>On ne saurait donc préconiser comme un modèle classique et froidement
régulier le procédé de composition, nous ne dirons pas dont se servait,
mais auquel s'abandonnait cet heureux génie.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE COMPLÉMENTAIRE. 481</p>
<p>La passion, dans ce qu'elle a de plus doux ou de plus véhément, dans ce
qu'elle a de plus pur, mais aussi de plus vif, telle est, non pas la
méthode (car ce n'est pas une méthode), mais l'inspiration constante
d'Augustin. C'est elle qui a construit ses plans et fourni les
développements de sa pensée. Sa logique la plus pressante, sa
dialectique la plus serrée, ont toujours comme un feu secret qui les
anime, et ce feu, c'est l'amour expansif de la vérité.</p>
<p>31</p>
<p><pb/></p>
<p>4S2 GÉKIE PHILOSOPHIQUE DE SAIM' AL'GLSTlfr.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE COMPLÉMENTAIRE. 4S3</p>
<p>alors disert, ou plutôt déserté de Dieu (disertus, aut potius desertus à
Deo; Conf, 1. II); » ou encore, lorsqu'il dirige ce trait satirique et
intraduisible coulre les parents qui le pressaient outre mesure
d'instruire leurs enfants : « Cuin liberos suos ruihi traderent, liberum
esse me non sinebanl (Ibid. ) ? » Qu'importe, lorsque le raisonnement
reste serré et savamment gradué : que les mouvements de l'âme sont
vrais, sincères, éloquents ; que le langage même est habituellement
épuré, illuminé par l'idée; enfin que des taches inéviiables se perdent
dans l'imposante simplicité de l'ensemble ?</p>
<p><pb/></p>
<p>484 GENIE PHltOSOPHIQEE DE SAINT ACGCSTIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE BIOGRAPHIQUE</p>
<p>SDR</p>
<p>PIERRE-BON1FÀCE THIERRY.</p>
<p>DOYEN HO\OHiIRE DE LA FACULTÉ DES SCIENCES DE CAEN, MEMBRE TITULAIRE DE
L'ACADÉMIE ;</p>
<p>PAR M. J.-ISIDORE PIERRE-,</p>
<p>( Séance du 27 février 1863. )</p>
<p>MESSIEIRS,</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp;S6 SOTICE rdOGii.Apnion;</p>
<p>Thierry appartenait, depuis iSOi, àceile Académie,</p>
<p><pb/></p>
<p>SIH M. PIERRE-E-OXIFACE IIIIERRY. ktil</p>
<p>Le premier travail académique par lequel il se révéla dans les Mémoires
de uos Sociétés caennaises , l'année même de son retour définitif dans
sa ville natale, est une Notice sur' Chibourg, notice d'un style simple
et d'un goût très-pur, dans laquelle notre académicien de vingt-quatre
ans et demi montre la vivacité de ses bons sentiments, et prouve qu'il
savait trouver sans effort des expressions vraies pour manifester ces
doux sentiments de l'âme, qu'il est difficile d'exprimer avec justesse
quand on ne les éprouve pas sot-même el qu'ils ne partent pas du fond du
coeur.</p>
<p>Polissez-le sans cesse , et le repolissez, Ajoutez quelquefois, et
souvent effacez.</p>
<p><pb/></p>
<p>i8S NOTICE mOCBAPHIULE</p>
<p>Docteur ès-sciences en 1810, Thierry fut presque eu même temps nommé
professeur-adjoint près la Faculté des sciences, et professeur de
physique ct de chimie au lycée de Caen.</p>
<p>Le souvenir de ses nombreux élèves, celui de ses anciens collègues,
témoigneraient au besoin, beaucoup mieux que je ne pourrais le faire
moi-même , du zèle infatigable avec lequel il a constamment rempli ces
diverses fonctions.</p>
<p>Le souvenir des nombreu&gt; services rendus par son père (1), ceux qu'il ne
cessait lui-même de rendre</p>
<p>(i) La reconnaissance publique. et de nombreux documents que</p>
<p><pb/></p>
<p>SL'Il M. PIERRK-BOXIFACE THIERRY. 489</p>
<p>chaque jour, devaient appeler tout naturellement sur lui l'attention de
ses concitoyens et celle de l'administration supérieure ; aussi n'est-on
pas surpris de le voir entrer dès 1823 au Conseil municipal de Caen, et
dès 1819 au Conseil général du département.</p>
<p><pb/></p>
<p>A90 NOTICE biCCRAP.sIQlE</p>
<p>ou de faits nouveaux, qu'il paraissait eu mesuic de faire entrer
beaucoup plus tôt dans la pratique scientifique. Lorsqu'il s'agissait de
faits nouveaux, l'autorité d'un grand nom ne lui suffisait pas :
l'expérience seule faisait autorité pour lui. Mais s'il était difficile
pour les autres, quand il s'agissait de science positive, il n'était pas
moins sévère pour lui-même; ct c'est par suite de cette grande défiance
de soi, et du grand nombre de sujets divers sur lesquels s'est portée
son attention , que nous éprouvons le regret de ne pouvoir faire
connaître le fruit de tous ses travaux. Oc lui doit uue intéressante
hotice sur les eaux minérales de Dagnols. travail qu'il fit, en ISIS,
avec son illustre maître el ami Vauqueliu. U publia encore, vers la même
époque , des Recherches expérimentales sur les quinquinas. Les Annales
de chimie publièrent, en 1815, un mémoire qu'il avait communiqué à
l'Académie de Caen, et qui avait pour titre : Considérations sur tes
caractères distinclifs de l'oxygène et sur ses rapports gèitéraux avec
les au'res matières réputées simples.</p>
<p><pb/></p>
<p>SIR M. I'IERRE-UONIFACK TH'EURY. /j'Jl</p>
<p>certains cidres, faciliter leur clarification et rendre plus régulière
leur seconde fermentation. On lui doit encore l'idée de l'emploi d'une
mince couche d'huile d'olive pour prévenir les progrès, souvent trop
rapides, de l'acidification des cidres dans les touneaux qui restent
long-temps en vidange.</p>
<p>En 1835 il publia , dans le Journal de pharmacie et de chimie , un
Nouveau procédé d'extraction, par déplacement, de la cantharidine ,
principe vésicant des caiilharidcs.</p>
<p><pb/></p>
<p>i92 .NOTICE lilOGRAPHIOlF.</p>
<p>Thierry professait d'une manière foute spéciale le culte des pieux
souvenirs de reconnaissance, et il vous a fourni plusieurs fois la
preuve de sa profonde vénération pour la mémoire de ceux qui avaient été
ses maîtres et ses premiers guides.</p>
<p>Lorsque Desmoueux fut inhumé dans le Jardin-desPlaiitcs, où de nombreux
élèves s'élaieut si souvent pressés autour de lui. Thierry se chargea de
prononcer</p>
<p><pb/></p>
<p>SLIt M. PilîttîlE-IÎOKlFACE THIERRY. 493</p>
<p><pb/></p>
<p>494 NOTICE lîIOGRAPHiQUE</p>
<p>t \ous sommes arrivés, disait-il (1). au terme de &lt;• nos entretiens</p>
<p>i. En ce moment, il se passe en moi ce que je n'avais</p>
<p>c point encore éprouvé ; car celte séparation</p>
<p>c d'aujourd'hui ne doit pas, comme les précédentes . « être suivie du
retour.</p>
<p>c La détermination que j'ai prise, et qui est sur le c point de se
réaliser, ne pomait être exempte de « sacrifices, je ne le sens que
trop. .Mais ce que je « ressens par-dessus tout, c'est ma reconnaissance
c pour le bienveillant concours que vous avez con« slamment associé à
mes efforts.</p>
<p>c Ce qui me rend, ici, mes adieux moins pénibles, t c'est la pensée que,
du moins, pour plusieurs d'entre c vous, ils ne sont point absolus ;
c'est la persuasion, c Messieurs, que ces adieux , qui sortent du fond
de c mon coeur, et auxquels je \ous prie de donner acejs t dans le vôtre
, seront regardés par chacun de nous e. comme le gage d'un sentiment que
toujours, da".s nos « rapports mutuels, nous avons également partagé, r.</p>
<p>Thierry se préoccupait vivement des améliorations dont il croyait
susceptible l'enseignement des sciences</p>
<p>(4) Copie d'une pelik noie lro;uùe dans ses papier; et datée : SO
juillet 18i7.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR M. PtEBRE-liONirACE THIERRY. 495</p>
<p>dans les Facultés ; la lecture des rapports annuels qu'il était chargé
de faire comme doyen . la lecture de sa correspondance avec l'abbé
Daniel, alors recteur, et avec son ami Thenard, en fourniraient souvent
la preuve. Il y développait, dès l'année 1838, des vues qui offrent plus
d'un point d'analogie avec celles qui ont été adoptées une quinzaine
d'années plus tard.</p>
<p><pb/></p>
<p>496 SOTICE BIOGUAPEIQCii</p>
<p>Le clergé, parce que, suivant la parole du divin Maître, le royaume de
Dieu n'est pas de ce monde; la magistrature, parce que l'équité de ses
jugements pourrait quelquefois être mise en suspicion, si le justiciable
pouvait croire un seul instant le coeur du magistral trop accessible aux
passions politiques.</p>
<p>Mais le corps enseignant, surtout, a doublement besoin de celte
modération dans Impression de ses sentiments, parce qu'il n'est pas
soutenu, comme le clergé, par la crainte salutaire qu'inspirent les
sentiments religieux: parce qu'il n'a pas, comme la magistrature ,
l'appui de la force publique pour faire constamment respecter sa parole.</p>
<p>Supposez un instant la passion politique dans la chaire du professeur,
en présence d'une jeunesse ardente, avide de nouveautés, disposée à
accepter les inspirations d'un maître éloquent et aimé; supposez encore
que les idées du maître ne soient pas celles de la majorité de son
auditoire, et vous verrez ces déplorables scènes, dont nous avons eu
plus d'une fois de malheureux exemples.</p>
<p><pb/></p>
<p>SDH il. PIEPiitE-BO-MFACE THIERRY. 497</p>
<p>Tel a été, Messieurs, notre excellent confrère, aimé des siens, eslimé
de ses concitoyens, probe jusqu'au purisme aussi bien dans sa vie
scientifique que dans sa vie sociale ; et j'éprouve , en terminant cette
notice.</p>
<p>32</p>
<p><pb/></p>
<p>498 KOTICE sr;r, M. PIERRE-HOXIFACI: TMERm.</p>
<p>le regret de ne pas avoir assez connu toute sa vie poui lui rendre
pleine et entière justice (1).</p>
<p>(4) Thierry devait nécessairement faire partie d'un grand nombre de
Sociétés savantes, mais il ne nous a pas été possible d'en asoir une
liste comp'èle. Voici, du moins, les renseignements positifs que nous
avons pu nous procurer pour plusieurs d'entre elles :</p>
<p>La Société d'agricultuie et de commerce de Caen iSU3</p>
<p>L'Académie des sciences, arts et bellcs-ieltres de Caen iSOi</p>
<p>La Sociéié de pharmacie de Paris</p>
<p>La Société (le pharmacie de Ljon 1819</p>
<p>La Société Linnéenne de Normandie 4523</p>
<p>La Société médico-botanique de Londres 1S2S</p>
<p><pb/></p>
<p>BIOGRAPHIE</p>
<p>DE</p>
<p>M. LOUIS-EDMOND GAUTIER;</p>
<p>Par SI. Julien TRAVERS .</p>
<p>Secrétaire de l'Académie.</p>
<p><pb/></p>
<p>500 BIOGRAPHIE</p>
<p><pb/></p>
<p>DE M. LOUIS-EDMOND GAUTIER. 501</p>
<p>persépour succès. Toutefois "il. Gautier fut plus heureux que son frère
: il ne vécut pas uue longue lie, mais il eut les jouissances de la
famille et se résigna devant la gloire : ses chimères ne l'auraient
point nourri, et son travail fit vivre les siens.</p>
<p><pb/></p>
<p>502 BIOGRAPHIE</p>
<p>Il n'est pas étonnant au'au milieu des travaux quotidiens de
l'enseignement privé, M. Gautier ait produit peu d'oeuvres littéraires.
Il l'est peut-être davantage qu'il ait trouvé tant d'heures pour
accroître et varier ses connaissances, el que deux fois il soit entré
dans la lice de nos concours pour y remporter deux couronnes. Un tel
champion ne pouvait rester hors de nos rangs : il fut nommé, le 28
juillet 1S4S, membre associé-résidant de notre Compagnie, et dans la
dernière séance de notre dernière année académique (25 juillet 1862), il
fut élu membre titulaire.</p>
<p>Cet honneur n'était point brigué par lui : il ignorait toute ambition ;
mais, jaloux de justifier les suffrages de ses confrères, il se proposa
devenir, pour leur</p>
<p><pb/></p>
<p>DE .M. LOUIS-EDMOND GAUTIER. Ô03</p>
<p><pb/></p>
<p>504 BIOGRAPHIE</p>
<p>Kotre confrère a été pendant quatorze ans dans un externat de jeunes
filles : la maîtresse n'était pas riche, et, pendant ces quatorze
années, il a donné gratuitement ses leçons : aucune instance n'a obtenu
de lui qu'il acceptât le moindre salaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE M. L0LTS-ED5I0ND GAUTIER. 505</p>
<p>Il se proposait, par exemple , d'écrire l'histoire de Caen pendant la
Révolution : il avait réuni des notes dans ce but : on les a vues dans
un de ses cartons pendant sa vie; après sa mort, on ne les a point
retrouvées.</p>
<p>Nous n'apprécierons pas ici sa Biographie de Choron, ni celle du général
Decaen : elles sont imprimées : la première dans les Mémoires de notre
Compagnie , publiés en 1847 ; la seconde dans le volume de 185t. Nous
rappellerons seulement que, dans le Rapport sur le concours, fait par
notre honorable et si regretté confrère, Mgr. Daniel, alors recteur de
notre Académie universitaire, on lit ce jugement sur l'ouvrage de M.
Gautier : « L'auteur s'identifie avec son sujet, et l'on voit qu'il le
connaît bien et qu'il le traite avec amour. Le style... est en général
simple, clair et suffisamment coloré. Les faits sont convenablement
présentés , et les nombreux ouvrages de Choron appréciés avec sagesse et
exactitude, etc. » Nous ajouterons, ce que personne jusqu'ici n'a su,
u'a pu même soupçonner, ce que nous n'avons connu d'abord</p>
<p><pb/></p>
<p>506 BiOGiupiui-:</p>
<p>que par des inductions fondées sur des rapprochements que nous ont
permis de faire, avec des autographes signés, deux lettres d'une
correspondance anonyme; nous ajouterons, dis-je, que le concurrent de M.
Gautier était un artiste lillérateui donl les compositions et les
savantes recherches sur la musique du moyen-âge jouissent d'une grande
estime. Un tel athlète entré dans la lice ajoute au mérite de la victoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE M. LOIK-EDMOND GAUTIER. 507</p>
<p>traiter un des sujets les plus digues des biographes. 2°. Observations
critiques sur les livres élémentaires, cl en particulier sur les
grammaires françaises.</p>
<p>4°. Etudes sur les Synonymes français, formant suite et complément aux
Synonymes de l'abbé Girard et antres.</p>
<p><pb/></p>
<p>508 BIOGP.APHIE DE .V. LOUIS-EDMOND GAUTIER.</p>
<p>C'est une esquisse de 20 pages sur une matière inépuisable, digne
d'exercer les esprits les plus sagaces.</p>
<p>5°. Notes sur la Grammaire. Parmi ces notes , il s'en trouve
quelques-unes sur divers sujets, notamment cinq pages sur l'abbé De La
Rue, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>POESIES.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XÛTRE-BMIE DE LA DÊLIVRANDE,</p>
<p>Par BEn*. tiicie COIJEFFIX.</p>
<p>Vous dont le lis est la parure, Vierge au front pur, aux yeux sereins ,
L'Ange, ennemi de la nalure, Frémit sous vos pieds souverains.</p>
<p>Du fiut qui bondit sur la rive Votre main calme les fureurs; Voire
tendresse est attentive Au cri de toutes les douleurs.</p>
<p>Vous cherchez dans la solitude L'infortuné qui pleure en vain ; Vous
charmez son inquiétude En l'appuyant sur voire sein.</p>
<p>Vous aimez celle humble chapelle Que pour vous éleva la foi ; Le saint
espoir qui s'y révèle Du pécheur apaise l'effroi.</p>
<p>Aux pieds de voire douce image, je viens m'incliner aujourd'hui;
Acceptez mon pèlerinage, Que vos bras me servent d'appui !</p>
<p><pb/></p>
<p>512 KOTRE-DAME DE LA DÉLIYRAKDE.</p>
<p>Veillez, ô puissante marie ,</p>
<p>Veillez sur ses nouveaux printemps ;</p>
<p>Préservez celle fleur chérie</p>
<p>Du souffle mauvais des autans.</p>
<p>Jusqu'ici sa jeune existence Ne fut que tendresse et candeur ; Vierge,
pour son adolescence Paix encore , amour cl bonheur !</p>
<p>Faites que , pieuse et docile. Sîa fille garde en son esprit Les
préceptes de l'Évangile Qu'au monde a révélé le Christ :</p>
<p>Que vers Dieu, comme vers un père , Monte son confiant amour ! Que le
doute , enfant de la terre, Ne l'altère pas un seul jour !</p>
<p>Et moi je viendrai chaque année, D'un pas fidèle et triomphant, Dons la
chapelle fortunée . Vierge, vous montrer Votre Enfant.</p>
<p><pb/></p>
<p>BELLAÏÏ,</p>
<p>Par la Kléine.</p>
<p>Chère enfant, nouvellement née , Dieu vers nous dirigea les pas Aux
jours les moins beaux de l'année , Parmi le givre et les frimas.</p>
<p>Le lil étroit où lu reposes N'est point caressé du soleil, Et nulle
couronne de roses N'y suspend son éclat vermeil.</p>
<p>Pauvre petite , esl-ce un présage Du sort qui l'allend parmi nous ?
Dois-lu , dans Ion péleiinage, Du ciel éprouver le courroux ?</p>
<p>Hélas ! nulle ardente prière Ne te demanda , mon enfant, Et c'est à
peine si ta mère Peut sourire en le regardant.</p>
<p>Pour t'oblenir, dans la chapelle Poinl de Pater dits el redits , Point
de neuvaine solennelle A tous les sainls du Paradis.</p>
<p>Tu viens réclamer , pauvre fille , Ta place au fraternel banquet ;</p>
<p>33</p>
<p><pb/></p>
<p>5-î 4 BELLAH.</p>
<p>Mais, quoi ! bien longue esl la famille . El pas un bonheur n'y manquait.</p>
<p>Toi qui dois calme cl to.'ifianle, Sais-tu si lu pourras un jour Sur ton
front, chère mendianle , Faire descendre un peu d'amoui ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MINEUR,</p>
<p>Par M. A. BIGOT.</p>
<p>Par le chanl du coq averli, De grand malin il esl parti ; El, près de
son fils qui sommeille, Seule el Iriste, sa femme veille... Il marche en
sifflant sa chanson , Mais de revenir il lui larde : Son coeur demeure à
la maison. Pauvre mineur, que Dieu le garde !</p>
<p>Sans trembler descends dans le puits, Tête basse et reins nus, — et puis
Contre le filon qu'il entaille, Allons! que ton marteau travaille.
Accomplis ton rude labeur Au feu de la lampe blafarde ; Ton pain natlra
de ta sueur. Pauvre mineur, que Dieu le garde!</p>
<p>Dans la prison lu ne vois pas</p>
<p>L'herbe qui fleuril sous nos pas,</p>
<p>Ni le torrent qui vers les plaines</p>
<p>Court en grondant sous les grands chênes.</p>
<p>Tu ne vois pas le front vermeil</p>
<p>Des grands monts où le jour s'attarde...</p>
<p>Ni brises, ni fleurs, ni soleil!..</p>
<p>Pauvre mineur, que Dieu le garde !</p>
<p><pb/></p>
<p>516 LE MIMXR.</p>
<p>Et la femme est Iriste... Elle sait Qu'un soir, aussi, l'heure passait
Dans la maison de son vieux père, Un soir qu'on attendait ton frère. 11
vint; — mais, ses amis, bien lard, Par une bise âpre el criarde, Le
portaient morl sur un brancard... Pauvre mineur, que Dieu te garde!</p>
<p>Dans l'angoisse ta femme attend Et pleure en baisant son enfant. Mais
l'espoir en son coeur s'éveille : Un bruit a frappé son oreille... Des
pas sonnent dans l'escalier... Vile elle court, ouvre el regarde :;
C'esl toi. — Paix el joie au foyer ! — Mineur, bénis Dieu qui le garde !</p>
<p><pb/></p>
<p>LOI\ DES 'MIENS,</p>
<p>Par le Même.</p>
<p>Quand la vapeur m'entraîne en de lointains rivages; Quand l'austère
devoir me relient loin de vous; Quand toul m'est étranger, les coeurs el
les visages, El que je me sens seul, seul au milieu de lous ;</p>
<p>Et quand, le soir venu, le repos me réclame, Sans joie est le foyer où
seul je vais m'asseoir. O mes pauvres enfants, il fait froid dans mon
âme : Je ne puis vous entendre et je ne puis vous voir.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE LARME,</p>
<p>Par le Même.</p>
<p>Sous les rampaux fleuris que berce La fraîche haleine du printemps, Vous
riez, 6 petits enfants, Ivres des dons que Dieu vous verse.</p>
<p>J'avais un enfant doux el frêle, Un polit ange comme vous ; La mort s
rlos ses yeux si doui, Glacé son fronl, brisé son aile...</p>
<p>Maintenant dans la ierre il dort; La lande aride csl s;: demeure, A
l'ombre d'un buisson qui pleure Sous l'âpre bise qui le tord.</p>
<p>Et je languis.—Ma douleur perce La brume cl la neige du temps. Quand je
vous vois frais et contents Sous les rameaux fleuris que berce La
fraîche haleine du printemps.</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES OFFERTS A L'ACADÉMIE.</p>
<p>MM.</p>
<p>BERTHIER (Joliauny). Album pittoresque des eaux minérales et des bains
de mer;</p>
<p>BERTILLE. Comptes-rendus des travaux de la Société Philoteclmique en 1S62.</p>
<p>BESNOU et BLRTKÀND-LÀCHÊNÉE. Catalogue raisonné des plantes vasculaires
de l'arrondissement de Cherbourg.</p>
<p>BIGOT (A.). Les rêves du foyer, poésies.</p>
<p>BORDES (Adolphe). Sous latente, sous les ombrages.</p>
<p>BOUCHER DE PERTHES. De la suprématie de l'Angleterre et de sa durée.</p>
<p>BOUSSON DE MAIRET. L'Alésia de César. — Éloge historique et littéraire
de l'abbé d'Olivet. — Éloge historique du lieutenant-général Lecourbe. —
Souvenirs militaires du baron Desvcrnois. — Les Soirées Jurassiennes, ou
Épisodes de l'histoire de la FrancheComté. — Biographie du général
Clerc. — Jeanne d'Arc, tragédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>520 OL&gt; RAGES OFFERTS A L'ACADÉMIE.</p>
<p>cédée d'un Essai sur Jean-Paul et sa Poétique . suivie de notes et de
commentaires.</p>
<p>CORKELIS DE WITT. Histoire de Washington et de la fondation de la
République des États-Unis, précédée d'une Étude historique sur
'Washington, par M. Guizot. — Thomas Jefferson , étude historique sur la
démocratie américaine.</p>
<p>CALMOKT (Aldrick). Plan de Dieu, ou physiologie du travail.</p>
<p>CotGiYv (E.j. Guillaume du Vair, étude d'histoire littéraire, avec des
documents nouveaux tirés des manuscrits de la Bibliothèque impériale. —
Éloge de Bourdaloue. —Chélom's. légende gallo-grecque.</p>
<p>COUSSIN. Catéchisme agricole. . DE CAEMONT. Annuaire de l'Institut des
provinces, des Sociétés savantes et des Congrès scientifiques. io«.
volume (1863).</p>
<p>DE CHAREKCEV (H.). La langue basque el les idiomes de l'Oural : 1er.
fascicule (structure grammaticale et déclinaisons).—De l'unité d'origine
du genre humain : examen critique de l'ouvrage de jijï. Nott et Gliddon
{Types of Mannkind).</p>
<p>DE CHÉXIER. La vérité sur la famille de Chénier. — Éloge historique du
maréchal "iloncey, duc de Conégtiano. — Anlide Janvier. — Observations
sur la propriété littéraire et artistique.—Essai historique sur 'e
courage civil.</p>
<p>D'ESTAINTOT (Robert). Recherches historiques, archéologiques et féodales
sur les sires et le duché d'Estouteville.</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES OFFERTS A L'ACADÉMIE. 521</p>
<p>politiques et philosophiques, suivies de mon itinéraire eu Italie.</p>
<p>DE ROLGÉ. Discours lu, le 1er. août 1862. dans la séance publique
anuuelle de l'Académie des inscriptions et belles-lettres.</p>
<p>DESBOIS. Système de locomotion aérienne au moyen de 25 aigles dirigés
par un double appareil électrique.</p>
<p>DIGARD (de Lousta). Le vicomte de Saint-Hermel.</p>
<p>ÉDOM. Notice sur la vie de M. Frédéric BourdouDurocher. ancien capitaine
de la garde du premier Empire.</p>
<p>EGGER. Observations sur un papyrus grec contenant des fragments d'uu
orateur inconnu. — Rapport sur les travaux de l'École française d'Athènes.</p>
<p>FIER VILLE (Ch.). La vie et les écrits du Père Fr. Martin, cordelier de
Caen (1639-1726).</p>
<p>GENTY (Ach.). Les oeuvres poétiques, en patois per-</p>
<p><pb/></p>
<p>522 0UÎR1GES OFrEI'.ï'S A L'ACADÉMIE.</p>
<p>chercn,deFierreGenly, maiéchal-ferrant (17 70-'821), précédées d'un
Essai sur la parenté des langues. GIRARDIX (J.). Aualyse de dhers
engrais. GODARD (Léou). Martinez de La Rosa. GOMART (Cli.). Extraits
originaux d'un manuscrit de Quentin de La Fons, intitulé : Histoire
particulière de l'église de St. -Quentin , publiés pour la première
fois. HAREL (Rose). Poésies, L'Alouette aux blés. HERBERT. Inscription
de l'arc de triomphe d'Orange. HELLAI*D. .Mémoire sur l'un des sujets
proposes par la Société Dunkerquoise, pour le concours de 1861. (A
quelles causes faut-il attribuer la décroissance du produit de la pèche
d'Islande? Le déplacement des courants polaires ne serait-il pas une des
principales? Comment constater les migrations des poissons?)</p>
<p>HUE DE CALIGXY. Machines hydrauliques. -Moteurs oscillants.</p>
<p>LIÉGARD (Léon ). Notes et observations lues devant la Société de
médecine de Caen en 1S62.</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES OFFERTS A L'ACADÉÙHE. 523</p>
<p>MASSÉ ( J.-A. ). Nella , épisode de la vie d'un jeune poète. — Préludes
Criques.</p>
<p>MORIÈRE et FAUCHET. Essai sur l'état de l'agriculture dans le
département de la Seine-Inférieure en 1860.'</p>
<p>OLIVIER-DELAMARCHE. L'aiguillée de fil. Carnets de voyage. — Henri
Delgorde. — Quentin Metzis, ou le peintre par amour. — .Méfiez-vous du
premier mouvement, comédie-proverbe.</p>
<p>PROTTIX. Les économistes appréciés, ou nécessité de la protection.</p>
<p>RIBEÏRE ( Félix). Les grands journaux de France , revue historique ..
biographique et anecdotique de la presse contemporaine.—L'institution
des petites Soeurs des pauvres. — La paix et l'opinion.</p>
<p>RIOBÉ. Virgile.</p>
<p>SAUVAGE (H.). Notre-Dame de Rancoudray, son histoire, sa chapelle, son
pèlerinage, ses faits niiracu-</p>
<p><pb/></p>
<p>524 OUVRAGES OTFERTS A L'ACADÉMIE.</p>
<p>leux. — Saint-Jean-du-Corail (n°. 13 du Mortainais historique et
monumental ).</p>
<p>TRAVERS ( Julien ). Annuaire du département de la Manche, Zkc. année
1862.—Gerbes glanées {hc. Gerbe).</p>
<p>VILLERS (Georges). Étude sur la chapelle du séminaire de Soinmervieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOCIÉTÉS CORRESPONDANTES,</p>
<p>QUI FONT ÉCHANGE DE LEURS PUBLICATIONS AVEC L'ACADÉMIE IMPÉRIALE DE CAEN.</p>
<p>. Académie française.</p>
<p>Académie des sciences morales et politiques.</p>
<p>Société impériale d'émulation d'Abbeville.</p>
<p>Société d'Arras, pour l'encouragement des sciences, des lettres et des
arts.</p>
<p>Société archéologique de Béziers.</p>
<p>Société des sciences et belles-lettres de Blois.</p>
<p>Société imp. d'agriculture, sciences elarts d'Angers.</p>
<p>Acad. des sciences, belles-lettres et arts de Bordeaux,</p>
<p><pb/></p>
<p>02 1 SOCIÉTÉS CORRESPONDANTES.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOCIÉTÉS CORRESPONDANTES. 527</p>
<p>Société académique de Laon.</p>
<p>Société d'agriculture, sciences et arts de Limoges.</p>
<p>Société d'émulation de Lisieux.</p>
<p>Académie imp. des se., belles-lettres et arts de Lyon.</p>
<p>Société d'agriculture , sciences et arts du Mans.</p>
<p>Académie impériale de Marseille.</p>
<p>Société de statistique de Marseille.</p>
<p>Académie impériale de Metz.</p>
<p>Société industrielle de Mulhouse.</p>
<p>Société imp. des sciences, lettres et arts de Nancy.</p>
<p>Société d'agriculture, scieuces et arts de Poitiers.</p>
<p>Id. de la Haute-Loire , au Puy.</p>
<p>Académie de Reims.</p>
<p>Société d'agriculture, etc., de Rochefort.</p>
<p>Académie imp. des scieuces, etc., de Rouen.</p>
<p>Société libre des pharmaciens de Rouen.</p>
<p><pb/></p>
<p>528 SOCIÉTÉS CORRESPONDANTES.</p>
<p><pb/></p>
<p>REGLEMENT</p>
<p>DE L'ACADÉMIE IMPÉRIALE DES SCIENCES ARTS ET BELLES-LETTRES</p>
<p>DE CAEN.</p>
<p>ART. Ie1'.—L'Académie impériale des sciences, arts el belles-lettres de
Caen se compose de membres honoraires, de membres titulaires de droit,
de membres titulaires élus, et d'associés résidants ou correspondants.</p>
<p>ART. II. —Le nombre des membres honoraires n'est pas limité. Ils ont
rang immédiatement après le bureau, et jouissent des mêmes droits que
les membres titulaires.</p>
<p>ART. III. — Les membres titulaires de droit sont : le Premier Président
de la Cour impériale, le Préfet du département et le Recteur de l'Académie.</p>
<p>Le nombre des membres titulaires élus est de trentesix.</p>
<p>ART. IV. — Celui des associés résidants ou correspondants est illimilé.
Ils prennent pla£C parmi les</p>
<p>34 '</p>
<p><pb/></p>
<p>530 RÈGLEMENT.</p>
<p>membres titulaires, dans les séances publiques ou particulières, mais
sans avoir voix délibéralive.</p>
<p>ART. V. — Toute nomination de membre honoraire est précédée d'une
présentation faite par écrit, signée par un membre honoraire ou
titulaire, et remise cachetée au président ou au secrétaire. Tout membre
titulaire qui en fait la demande devient de droit membre honoraire.</p>
<p>Les membres titulaires élus ne peuvent être pris que parmi les associés
résidants.</p>
<p>Toute nomination d'associé résidant ou correspondant est précédée d'uue
présentation dans les mêmes formes que lorsqu'il s'agit d'un membre
honoraire : elle doit être, en outre , accompagnée d'un ouvrage imprimé
ou manuscrit, composé parle candidat.</p>
<p>Les lettres de convocation annoncent s'il doit y avoir des élections ou
des nominations.</p>
<p>ART. VIL —Lorsqu'il s'agit d'un membre titulaire ,</p>
<p><pb/></p>
<p>RÈGLEMENT. 531</p>
<p>l'élection a lieu au scrutin et par bulletins nominatifs. —S'il s'agit
de la nomination d'un membre honoraire, d'un associé résidant ou
correspondant, il est voté par oui ou par non sur chaque candidat proposé.</p>
<p>Pour êlre élu ou nommé, il faut avoir obtenu la majorité absolue des
suffrages exprimés et le tiers tiu ^moins des voix des membres
titulaires composant l'Académie.</p>
<p>ART. VIII. — Les officiers de l'Académie sont : un Président, un
Vice-Président, un Secrétaire , un ViceSecrétaire et un
Trésorier-Bibliothécaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>532 iti:.:r.r.M!-.xï'.</p>
<p>auxquels seront adjoints le Président el le Secrétaire de l'Académie.</p>
<p>La Commission ainsi composée choisit dans son seiu un Président et un
Secrétaire : elle se réunit sur la convocation de son Président. En cas
de partage, sou Président a voix prépondérante.</p>
<p>Ses fonctions sont d'examiner el de faire connaître - par des rapports
ou par des lectures, les titres des candidats, les travaux offerts à
l'Académie, les manuscrits que renfernip.nl les archives : d'établir
avec les Sociétés savantes de la France et de l'Étranger les relations
qu'elle croira utiles aux sciences, aux arts et aux lettres ; de
prononcer sur les travaux qui pourront être lus en séance publique , ou
imprimés dans les Mémoires de l'Académie.</p>
<p><pb/></p>
<p>REGLEMENT. o33</p>
<p>ART. XIV. — L'Académie tient, en outre, une séance publique au mois de
juin de chaque année. Elle en fixe le jour, l'heure et le lieu par une
délibération.</p>
<p>ART. XV. — Les fonds dont dispose l'Académie proviennent des cotisations
qu'elle s'impose , des subventions qui peuvent lui être accordées par le
Gouvernement, le Conseil général ou tout autre corps administratif, et
des dons et legs faits par des particuliers.</p>
<p><pb/></p>
<p>534 RÈGLEMENT.</p>
<p>ART. XVT. — Une cotisation cncuelle est imposée aux membres titulaires
et aux membres associés résidants. Elle est de dix francs pour les
premiers, de cinq francs pour les seconds, et se paie dans le mois de
janvier.</p>
<p>il est distribué des jetons de présence, dout l'Académie détermine la
forme et la valeur. Le prix en est perçu, indépendamment de la
cotisation fixée par l'article XVI.</p>
<p><pb/></p>
<p>LISTE</p>
<p>DES MEMBRES HONORAIRES, TITULAIRES DE DROIT, TITULAIRES ÉLUS, ASSOCIÉS
RÉSIDANTS ET ASSOCIÉS CORRESPONDANTS DE L'ACADÉMIE IMPÉRIALE DES
SCIENCES, ARTS ET BELLtS-LETTRES DE CAEN, AU 15 MARS 1863.</p>
<p>Cvbuze&lt;xu</p>
<p>POUR L'ANNÉE 136% 1SG3.</p>
<p>MM. THÉRY, président. PIERRE, vice-président. TRAVERS, secrétaire.
PTjTSEUX, vice-secrétaire. GIRAULT, trésorier-bibliothécaire.</p>
<p>*«w^OllHUt&lt;Jrfl-CU C UlVOteédlCV) .</p>
<p>MM.</p>
<p>THÉRY, ) , , , -,</p>
<p>membres de droit.</p>
<p>TRAVERS, )</p>
<p>DEMIAU DECROUZILHAC, CHARMA,</p>
<p>0LIVIER ' 1 membres élus.</p>
<p>CAUVET , (</p>
<p>PUISEUX, \</p>
<p>BERTRAND, /</p>
<p><pb/></p>
<p>536 LISTE DES .MEMBRES</p>
<p>&lt;JlL eiufciM !?ori^uxKc&lt;5c&gt;</p>
<p>Mgr. DIDIOT , évoque de Baveux el Lisieux.</p>
<p>c/1(_ eu un &lt;M iihiuxiuv ce dicu^y.</p>
<p>MM. DAG ALLIER , premier président. LE PROVOST DE LACNAY , préfet du
Calvados-..</p>
<p>rjlLciubïej iihtlrtite.i ei;u'o.</p>
<p>MM.</p>
<p>1. LE CERF , professeur honoraire de droit civil.</p>
<p>2. DE CALMONT, correspondant de l'Institut, elc.</p>
<p>3. BERTRAND , doyen de la Faculté des lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ACADEMIE. 3J /</p>
<p>6. VASTEL, directeur de l'École de médeciue.</p>
<p>9. GUY, architecte.</p>
<p>10. PUISEUX, professeur d'histoire au Lycée.</p>
<p>14. DESBORDEAUX , de la Société d'agriculture.</p>
<p>15. LATUOUETTE, docteur ès-lettres.</p>
<p>19. RABOTJ, procureur-général.</p>
<p>21. DEGUERNON-RANVILLE, ancien minisire.</p>
<p>23. DEMIALi DE CROUZILHAC, conseiller.</p>
<p>25. DU MONCEL, de plusieurs Sociétés savantes.</p>
<p>28. THÉRY, recteur de l'Académie.</p>
<p>29. CHATEL, archhiste du Calvados. «</p>
<p>30. OLIVIER, ingénieur eu chef.</p>
<p>32. MELON, président du Consistoire.</p>
<p>34. COURTY, de la Soc. des ant. de Normandie. 35.</p>
<p>36.</p>
<p><pb/></p>
<p>555 LISTE DES MEMIlKiS</p>
<p>c'I'lD^uu'tcrf associée zeà\uiiâii.</p>
<p>MM.</p>
<p>DELACODRE, notaire honoraire.</p>
<p>BOUET, peintre, de la Société des antiquaires.</p>
<p>DUPRÂY-LAMAHÉRIE, substitut du proc.-impérial.</p>
<p>LE FLAGUAIS, membre de la Société des beaux-arts.</p>
<p>LE ROY-LANJLTNIÈRE, sec. de l'École de médecine.</p>
<p>LE TELLIER, ancien inspecteur de l'Lniversilé.</p>
<p>FAYEL, docteur en médecine.</p>
<p>BÙCHNER, professeur d'allemand au Lycée.</p>
<p>u I î. émulée atsc-ems cctiesï.'c-v.c'aiiïs.</p>
<p>i</p>
<p>MM.</p>
<p>BOYELDIEU, avocat., id.</p>
<p>ARTUR, professeur de mathématiques, id.</p>
<p>.TOLIMONT, peintre, id.</p>
<p>DIE\'.id..id,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ACADÉMIE. 559</p>
<p>ÉLIE DEBEAUMONT, de l'Académie des scieuces.</p>
<p>LAMBERT, conservateur de la bibliothèque de Bayeux.</p>
<p>DESNOYERS (Jules), naturaliste, id.</p>
<p>GIRARDIN, doyen de la Faculté des sciences de Lille.</p>
<p>Mgr. DELAMARE. archevêque d'Auch.</p>
<p>LE NOBLE, id., id.</p>
<p>BATTEMANN, jurisconsulte anglais.</p>
<p><pb/></p>
<p>540 LISTE DES MCMBKES</p>
<p>BAILHACHE, professeur de seconde au lycée du Mans.</p>
<p>HLREL. professeur de seconde au collège de Falaise.</p>
<p>LAISNÉ, ancien principal du collège d'Avranches.</p>
<p>SAISSET, professeui- au Collège de France.</p>
<p>DESAINS, proF. depînsique auhcée Bonaparte.</p>
<p>SANDRAS , ancien recteur de Y Vcaclémic de Rennes.</p>
<p>RICHARD, préfet du Finistère.</p>
<p>CAP. directeur du Journal de pharmacie , id.</p>
<p>JAMIN , professeur auhcée Louis-le-Grand.</p>
<p>DELACHAPELLE. secret, de la Soc. acad. de Cherbourg.</p>
<p>AMIOT. professeur au lycée. Si. -Louis.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ACADÉMIE.. 5'll</p>
<p>DE BANXEVILLE, diplomate.</p>
<p>CHARPENTIER, directeur de l'Éc. normale d'Alençon.</p>
<p>LE VERRIER, séuateur, directeur de l'Observatoire.</p>
<p>ÉDOM, ancien recleur, au Mans.</p>
<p>RIOBÉ, ancien magistrat, au Mans.</p>
<p>LEPEYTRE, ancien procureur-général.</p>
<p>MOREL, lauréat de l'Académie de Caen, id.</p>
<p>MENANT, juge au tribunal civil de Lisieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>542 LISTE DES MEMIiRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L!ACADÊ.\1IE. 543</p>
<p><pb/></p>
<p>.Vl4 LISTE DES MEMBRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ACADÉMIE. -545</p>
<p>35</p>
<p><pb/></p>
<p>.v':0 LISTE DES MEMBRES:</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIERES.</p>
<p>r.i.-c..</p>
<p>SUJETS DE'PRIX " v</p>
<p>MÉMOIRES.</p>
<p>CINÉMATIQUF. THÉORÈMES GÉNÉRAUX RELATIFS A LA TRANSMISSION DU MOUVEMENT
PAR CONTACT IMMÉDIAT, par M. Ch. GIRAULT. ... 3</p>
<p>QUELQUES OBSERVATIONS CRITIQUES SUR LES SIOKOTROPÉES QUI CROISSENT
SPONTANÉMENT EN NORMANDIE, par M. J. MORIÉRE 25</p>
<p>NOTE SUR QUELQUES HERBORISATIONS FAITES EN 1861, par le MÊME .35</p>
<p>SUR LA PRÉSENCE DANS DU VIN DE L'ÉTHER ACÉTIQUE, EN PROPORTION ASSEZ
CONSIDÉRABLE POUR ÊTRE NUISIBLE, par il. Isidore PIERRE. 41</p>
<p>LES ANCIENNES ÉCOLES ITALIENNES AU MUSÉE</p>
<p>CAMPANA ou NAPOLÉON III , par M. Joies CAUVET 40</p>
<p>PENSÉES ET RÉFLEXIONS MORALES, par AI. SOR-, BIER 66</p>
<p>MARTIAL DE PARIS DIT MARTIAL D'AUVERGNE [Martialis Arvernus) ; NOTICE
SUR. SA VIE ET SES OUVRAGES, par M. Ch. BATAILLARD. . . 136</p>
<p>DEUX INDIVIDUALISTES, BENJAMIN CONSTANT ET DAUNOU, par M. BERTAULD 172</p>
<p>COUP-D'OEIL SUR LES PUBLICATIONS ADMINISTRATIVES RÉCENTES, par M.
BOULATIG'NIER. . . 210</p>
<p><pb/></p>
<p>54b TABLE DES MATIÈl.hS.</p>
<p>ESSAI SUR LE COL'RAGE CIVIL, par M. DE CHÉNIER 227</p>
<p>CONDORCET, SA VIE ET SES OEUVRES, par M. A.</p>
<p>CHARMA 259</p>
<p>PORT DE CHERBOURG. LEIIRES INÉDITES DU GÉNÉRAL DUMOURIEZ ET DU CAPITAINE
DE VAISSEAU LA COULDRE DE LA BRLTONNIÈRH , publiées par AI. HIPPEAC 330</p>
<p>MARIE DÉ FKANCE ST LES F.EI.ES AU MOYENAGE , par M. A. JOLY 415</p>
<p>CHAPITRE COMPLÉMENTAIRE DE L'OUVRAGE INTITULÉ : LE GÉNIE PHILOSOPHIQUE
ET LITTÉRAIRE D; SAINT AUGUSTIN, par M. THÉIIV. . . . 478</p>
<p>NOTICE SUR M. THIERRY, par AI. I. PIERRE. . 4S5</p>
<p>BIOGRAPHIE et M. GAUTJF-. , par M. Julien TRAVERS 499</p>
<p>POÉSIES.</p>
<p>NOTRE-DAME DELÀ DLLIVP.AVDF. par M 11' 0. Lucie</p>
<p>COUEFFIN 511</p>
<p>BELLAE , par la MÊML 513</p>
<p>LE MINEUR, par M. A. BJGOI 515</p>
<p>LOIN DES MIENS, pai- le MÊME 517</p>
<p>UNE LARME, par le MÊME . . ôjy</p>
<p>OUVRAGES OFFERTS A L'ACADÉMIE. . . . 519</p>
<p>SOCIÉTÉS CORRESPONDANTES 525</p>
<p>RÈGLEMENT 529</p>
<p>LISTE DES MEMBRES DE L'ACADÉMIE. . . 5J5</p>
<p><pb/></p>
<p>CATALOGUE</p>
<p>DES .MÉMOIRES DE L'ACADÉMIE IMPÉRIALE DES SCIENCES, ARTS ET
BELLES-LETTRES DE CAEN".</p>
<p>L'Académie des belles-lettres de Caen, comme elle s'appelait avant la
Révolution, publia :</p>
<p>Un volume de Mémoires en I75i</p>
<p>Cn — — en 1755</p>
<p>Lu — — en 1757</p>
<p>Deux — — en I7G0</p>
<p>Un demi-volume - en 1762 Celte Compagnie, reconsliluée en 1800, a publié
: Rapport général sur ses travaux , par P.-F.-T. Delariviére,
seciêtaire, l vol isu</p>
<p>Id. — — 1816</p>
<p>Mémoires, I vol. — 1825.</p>
<p>Id. - — 1S2S</p>
<p>Id. — — 1S3«</p>
<p>Id. — — ISiO</p>
<p>Id. — — 1S45</p>
<p>Id. — — 1847</p>
<p>Id. — — îS-iS</p>
<p><pb/></p>
<p>550</p>
<p>Mémoires, i soi. — 1651</p>
<p>id. — — 1§5£</p>
<p>Id. — — 1855</p>
<p>Id. — — IS56</p>
<p>Id. — — 185S</p>
<p>la. — — 1SG0</p>
<p>M. — — 1SG1</p>
<p>Id. — — Î862</p>
<p>Id. — — 1SC3</p>
<p>sio/ti.—L'Acaaémie ne peut disposer, en faveur de ses membres ou des
Sociétés correspondantes, que des '.rois derniers volumes Ceux oui les
précèdent sont épuisés.</p>
<p>C;.en, ijp, de A. ïlerdei.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
