<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Prévost-Paradol, Lucien-Anatole (1829-1870)">Lucien-Anatole Prévost-Paradol</author>
<title>Étude sur Étienne de La Boétie, par M. Prévost-Paradol, publiée à l'occasion d'une fête de charité donnée à Sarlat le 31 juillet 1864</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Prévost-Paradol, Lucien-Anatole (1829-1870)</author>, <title>Étude sur Étienne de La Boétie, par M. Prévost-Paradol, publiée à l'occasion d'une fête de charité donnée à Sarlat le 31 juillet 1864</title>, <date>1864</date>,description :Appartient à l’ensemble documentaire : Aquit1,24 pages
</bibl>
<publisher>impr. de J. Boutret (Périgueux)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k56131942</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1864">1864</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ETUDE</p>
<p>SUE</p>
<p>ETIENNE DE LA BOÉTIE</p>
<p>PAR M. PRÉVOST-PARADOL,</p>
<p>PUBLIÉE</p>
<p>.A-L'OCCASION D'UNE FETE DE CHAttITÉ</p>
<p>SE VEND AU PROFIT DES PAUVRES.</p>
<p>Prix : 1 franc.</p>
<p>PERIGUEUX</p>
<p>J. BOUNET, IMPRIMEUR, RUE D'ANGOULEME, 18,'</p>
<p>ET CODES MICHEL-MONTAIGNE, 22.</p>
<p>4864.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA BOETIE.</p>
<p>I.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 2. —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 3..</p>
<p>preuve de tout et bravait les distractions de l'amour. Montaigne nous
dit, dans un superbe langage, que de ses deux passions l'une maintenait
sa route d'un vol hautain et superbe et regardait dédaigneusement passer
l'autre au-dessous d'elle. Pour La Boétie, on n'écrit point sans avoir
aimé quatre vers comme ceux-ci :</p>
<p>J'ai vu ses yeux perçants, j'ai vu sa face claire; Nul jamais sans son
dam ne regarde les dieux j Froid, sans coeur, me laissa son oeil
victorieux, Tout étourdi du coup de sa forte lumière ;</p>
<p>mais il n'est pas douteux que Montaigne n'ait possédé après tout et
jusqu'au bout le meilleur de cette belle âme.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 4 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 6 —</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 8 —</p>
<p>ciel et gardons notre honneur avec l'aide de Dieu, qui ne saurait aimer
l'avilissement de ses créatures.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 9 —</p>
<p>II.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 10 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 11 _</p>
<p><pb/></p>
<p>— 12 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 13 —</p>
<p><pb/></p>
<p>_ 14 — '</p>
<p>blie devenait aisément la pire de toutes, et qu'en ce genre de chute on
tombe d'autant plus lourdement qu'on tombe de plus haut.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 4§ —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 16 —</p>
<p>mots-d'amitié et de liberté, mots divins que rien n'effacera</p>
<p>n'effacera language du'engage des hommes.</p>
<p>Jt4. Périgueux. Imp. J. BOUNET, rue d'Angoulême, 18.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
