<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Yriarte, Charles (1833-1898)">Charles Yriarte</author>
<title>Portraits parisiens / Marquis de Villemer (Ch. Yriarte)</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Yriarte, Charles (1833-1898)</author>, <title>Portraits parisiens / Marquis de Villemer (Ch. Yriarte)</title>, <date>1865</date>,description :,304 pages
</bibl>
<publisher>É. Dentu (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k63812449</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1865">1865</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>- MARQUIS DE VILLEMER (CHARLES YRIARTE)</p>
<p>PORTRAITS PARISIENS</p>
<p>PARIS E. DENTU, ÉDITEUR LIBRAIRE DE LA SOCIÉTÉ DES GENS DE LETTRES
Palais-Royal, 17 el 19, galerie d'Orléans</p>
<p>MDCCCLXVI</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PORTRAITS PARISIENS</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DU MÊME AUTEUR.</p>
<p>LA SOCIÉTÉ ESPAGNOLE. 1 vol. (chez Dramard Baudry) LES SOUVENIRS DU
MAROC, récits de guerres et de voyages. 1 vol. (chez Morizot).</p>
<p>LES CÉLÉBRITÉS DE LA RUE. 1 vol. (chez Dupray de la Mahérie.) LES
CERCLES DE PARIS. 1 vol. (chez Dupray de la Maherie.) LA DAME DE NUIT,
traduit de l'espagnol de Fernandez y Gonzales. 2 vol. (chez Lacroix.) LE
FINALE DE NORMA, traduit de l'espagnol d'Alarcon.</p>
<p>t vol. (chez Lacroix.)</p>
<p>EN PRÉPARATION :</p>
<p>GOYA, sa vie et son œuvre. 1 vol.</p>
<p>LE LIVRE DES CHANTS. (Antonio de Trueba), étude sur la poésie
contemporaine en Espagne. 1 vol.</p>
<p><pb/></p>
<p>MARQUIS DE VILLEMER (CH. yriàrte.)</p>
<p>PORTRAITS PARISIENS</p>
<p>PARIS É. DENTU, ÉDITEUR,</p>
<p>LIBRAIRE DE LA SOCIÉTÉ DES GKNS DE LETTRES</p>
<p>17-19, Galeiie d'Orléans, 17-19 1865 Tout droits réservés.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A</p>
<p>FERDINAND HEILBUTH</p>
<p>Amitié.</p>
<p>CH. YRIARTE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>(Lettre de Bussy-Rabutin au marquis de Termes.)</p>
<p>LA BRUYÈRE (Préface au discours de réception.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PORTRAITS PARISIENS</p>
<p>Un nom franc et sonore, un vrai nom de fanfare qui éclate et flamboie,
une beauté impérissable, épique, la. beauté sereine et impassible des
médailles de Syracuse ! Elle appelle le ciseau et</p>
<p><pb/></p>
<p>La tête est pâle, sévère et rêveuse, le front est pur, les cheveux sont
d'un noir sombre et san reflet, les années creuseront ces joues et
sculpteront leurs rides sans jamais altérer cette mâle beauté ;
éternellement belle sous les méplats fatals imprimés par le temp?, ceux
qui la verront passer reconstruiront sans peine ses traits marmoréens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les alcôves royales vomissent parfois des gnômes et des calibans, que la
soupente engendre une déesse ! Fais mentir la naissance et la race,
désespère les duchesses par la limpidité de ton sang et l'idéale
perfection de tes formes, aie l'instinct de tous les luxes, les
distinctions exquises et les intuitions lumineuses — blanche comme un
beau lis, pâle comme un beau marbre, harmonieuse comme une symphonie
céleste; grandis! sois la vengeance, sois le chaos !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Eteinle et silencieuse en face des patriciens aux formes exquises, aux
idées élevées, tu réserveras ta bonne humeur et ta grâce pour les joyeux
plébéiens et les loustics sans façon, et, ni tes lambris dorés, ni tes
étoffes précieuses, ni tes bahuts patiemment fouillés, ni toutes les
splendeurs enfin dont on t'entoure, ne vaudront pour toi la nappe tachée
des restaurants borgnes, les gais viveurs et les rapins boute-en-train.</p>
<p>» La guenille aura le don de t'attirer et te séduire: dans ses douleurs
et ses joies tu sentiras ta joie et ta douleur et tu désespéreras ceux
qui te</p>
<p><pb/></p>
<p>croient d'essence divine en rappelant, comme un cœur sans détours, les
joies ineffables de ton jeune .âge, les chaussons aux pommes que tu
dévorais et les innombrables surjets piqués par tes mains de duchesse.</p>
<p>» Les succès discrets, les hommages délicats, les bravos étouffés et les
admirations respectueuses ne sauront point te toucher, il te faudra
l'élan spontané du rustre, sa brutale franchise, son désir audacieux, sa
luxure farouche, la démonstration turbulente et sonore des vulgaires
délires.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Tu traverseras toute fange sans souillure, car je saurai t'envelopper
d'une invisible tunique, et dans ces jardins aux mille feux, dont tu
seras longtemps la reine avant de ceindre une vraie couronne, tu
comprendras d'instinct, mais sans la parler jamais, [la langue de ceux
qui t'accosteront avec un mot graveleux.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Je te vois couchée sur les coussins de ton char, couronnée de camélias
blancs; tes épaules, marbre de chair, sont cachées sous les plis d'un
manteau, et ta belle tête de cariatide repose indolente. Chaque nuit,
avant d'aller t'asseoir, magnifiquement parée, sous le feu des lustres,
aux accords de l'orchestre, tu gravis un escalier hasardeux et tu vas
retrouver un Léandre. — Cent baisers pour la peine et cent pour le
plaisir ! — Tu redescends vive et légère, tu pars, les chevaux piaffent, la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et, ne pouvant te racheter par l'amour, tu te sauveras par la piété
filiale.</p>
<p><pb/></p>
<p>» L'ange Azraël les a touchés de son aile, tu viens te prosterner au
cimetière, et ce front, qui ne s'est jamais courbé pour ramasser l'or
que la fortune prodigue laissait tomber du tapis vert, s'humiliera en se
meurtrissant Ces lèvres, bleuies par le froid, baisent le marbre sous
lequel reposent ces morts qui te sont chers ; ces mains royales balayent
la poussière et la fange, elles remuent la terre et se déchirent aux
ronces des cyprès, et abîmée dans tes regrets, la face noyée de larmes,
belle comme la Niobé, je te vois divinisée par les pleurs, dans un cœur
rouge ayant sept glaives comme la Mère des Douleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GOTON</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA GOTON</p>
<p>Goion n'a point le teint frais, elle est verdâtre, blême, piteuse et
d'aspect malsain ; elle se fait les yeux, se rougit les lèvres et
s'enfarine la face. Elle a le nez en trompette, les joues creuses, les
cheveux rares, sans brillant et dépeignés en coup de vent; le cou trop
haut, les épaules carrées et la gorge concave. Sa voix est rauque, son
regard atone, elle est petite, mesquine, malingre; c'est de tous points
une laide personne. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle est hargneuse, mal embouchée, presque farouche, aigre comme une
crecelle, sans gaieté, sans santé, sans jeunesse, elle manque au premier
devoir de toute bonne courtisane, et, personnifiant le vice, ne le rend
point attrayant.</p>
<p>Elle demande brusquement ses jumelles , les prend sans regarder qui les
lui donne, marmotte entre ses dents quelque phrase malséante et braque
sa lorgnette sur les avant-scènes et les baignoires.</p>
<p>De la scène et des acteurs, il n'en est pas question.</p>
<p>La voilà, tapie dans sa mauvaise humeur comme une bête malfaisante dans
sa tanière.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que ses voisins ne lui parlent point de la beauté d'une actrice ! — Tout
le monde est infect et la pièce-est idiote, elle n'écoute point, ne sait
pas ce dont il s'agit, mais elle connaît l'auteur — un petit gros,
court, qui est myope, et dont elle écorche le nom. - On n'a pas de
talent quand on est si mal bâti.</p>
<p>Elle affecte de rire bruyamment quand ceux qui l'entourent se montrent
vivement impressionnés, et sort avec fracas au moment où la mère infor-</p>
<p><pb/></p>
<p>tunée reconnaît sa fille; il faut que son départ soit remarqué, la salle
et les acteurs eux-mêmes laissent échapper un soupir de soulagement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle ne parle que de ses voitures, de ses diamants et de ses
obligations, s'inquiète du cours de ses ac-</p>
<p><pb/></p>
<p>tions et des fluctuations de la Bourse ; vous ne la prendriez point avec
des pincettes le jour où les fonds ont baissé.</p>
<p>Elle est vicieuse sans tempérament et raffole des bateleurs aux caleçons
pailletés, c'est pour eux qu'elle réserve sa bonne humeur et ses sourires.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME DE VALNEUF</p>
<p>Sans être une beauté parfaite, elle a je ne sais</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle n'a point la vertu farouche; ce n'est ni une puritaine ni une
évaporée, et quoique son enfant soit son souci le plus cher, elle ne le
montre pas,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avec esprit et vous fait tomber dans le panneau que vous lui tendiez.
L'innocence est bien forte ! —</p>
<p>cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>ses propres soucis quand il lui vient dispos et prêt au plaisir.</p>
<p>Tant de grâces, d'esprit et de charme, et tout un monde de voluptés
vaguement soupçonné sont perdus pour M. de Valneuf. — Il délaisse sa
femme et court chez Goton.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I.A</p>
<p>PRINCESSE USTUBERLUKOFF</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA PRINCESSE USTUBERLUKOFF</p>
<p>— Qu'est-ce que tu es, toi? demanda la princesse; es-tu une grande ou
une petite couturière?</p>
<p>Madame, répond la timide .bourgeoise un peu effrayée de cette
familiarité princiére, je n'ai pas</p>
<p><pb/></p>
<p>dix fenêtres sur la rue deRivoli et ma maison n'est pas connue comme
celles de Worth et de Camille, mais ma clientèle est élégante ; je
commence modestement, je fais beaucoup par moi-même, et j'espère réussir.</p>
<p>- Oui, tu as raison, tu réussiras, je le veux.</p>
<p>J'ai horreur de tes chipies qui m'habillent comme une demoiselle des
Filles-Nobles de Moscou; tu es jolie, tu me plais. — Voyons, parle, sois
drôle déjà, et, surtout, fais-moi des robes qui niaient ni queue ni
tête. — As-tu déjeuné? — J'ai une faim de chevalier-garde. Tu regardes
ma main, n'est-ce pas?</p>
<p>Dis donc, pour voir, qu'il n'y a pas dans toute ta cour de France une
femme qui ait la main tournée comme cela. et la jambe donc !. ah ! tu
n'as pas vu ma jambe, elle est bien étonnante. Tiens!.,.</p>
<p>Oh ! quelles crampes ! (Elle sonne:) Sers-nous ici, sur le guéridon,
deux couverts ! — Des sandwichs et du thé avec du rhum — Aimes-tu le
caviar?.</p>
<p><pb/></p>
<p>agitée, je te conterai cela. Voyons! robe de bal, robe de concert, robe
de ville.</p>
<p>— Oh ! mais, tu m'as comprise, toi; tu n'es pas ma couturière, tu es mon
amie. Com ment t'appellestu? As-tu un mari? — J'en ai un, moi, je
l'adore; il esl très-beau, six pieds, et sourd comme la cloche du
Kremlin. Dieu! que je suis agitée! (Elle sonne.) Tu regardes le
chasseur, n'est-ce pas qu'il est joli ?.</p>
<p>J'ai vu, en arrivant, un valet de pied qui ressemble</p>
<p><pb/></p>
<p>au comte de Kinburn; seulement, Kinburn n'est pas si comme il faut.—
Va-t'en. Mon cpi?ir. Dieu!</p>
<p>que je suis agitée ! Oh ! les hommes. figure-toi.</p>
<p>tu dois avoir du cœur. Et moi, donc !. tiens, , tàte. eh ! la main n'est
pas mal !. N'est-ce pas que c'est ferme?. Tu me décolleteras trop,
j'aime bien ça. Je suis sûre que tu me trouves fatiguée; j'ai tant.
souffert ! Et cinq enfants, dont trois avec mon mari ; c'est donc
très-fatigant, sais-tu ? - Comment t'appelles-tu ?</p>
<p>— Hortense.</p>
<p>— C'est gentil !,., Prends de la sauce d'anchois, Hortense; c'est
très-mauvais, mais j'adore ça.</p>
<p>La princesse qui, d'après ce dialogue avec sa couturière, vous semblera,
peut-être, manquer de</p>
<p><pb/></p>
<p>Les hommes d'un certain âge, que cela effraye et trouble, peuvent être
tranquilles, elle n'en croit pas un mot.</p>
<p>Ce n'est point une femme, c'est une déesse, elle ne marche point, elle
glisse sans efforts ; sous son</p>
<p><pb/></p>
<p>aimable tète un cou-blanc, délicat, se plie, et de la neige effacerait
l'éclat.</p>
<p>Elle apparut aux Parisiens, pour la première fois, pendant le carnaval
deS9 ; elle fut de tous les raouts et de tous les bals, produisit plus
d'étonnement que de charme; mais les raffinés la déclarèrent,
pendantquinze jours, la plus jolie femme de Paris.</p>
<p>Le costume qu'elle adopta chez un ministre fit du bruit, et ce fut le
signal des élucubrations extravagantes des couturières et des grandes
dames. Elle fit son entrée en Vague, au bras d'un poëte.</p>
<p>gère. Ce groupe, qui ne joue pas un assez grand rôle dans la
littérature, se compose de Polonaises, de Moldaves, de Valaques, de
Russes et de Hongroises, qui attendent toujours de leurs-pays des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle est mariée ; mais le Caucase a bon dos, et, comme l'avare Achéron,
il ne rend pas sa proie. —</p>
<p>Béni sois-tu, Caucase ! Et Bariatinski est un grand prince.</p>
<p>La princesse a toujours su mettre huit cents lieues entre elle et le
prince qui, dans le dialogue, a parfois déployé plus de vigueur de bras
que de farce de raisonnement.</p>
<p>Elle a des intendants pour cette chose compliquép qui s'appelle la vie,
ignoreles mystères qui s'accomplissent dans ses alambics et n'a jamais
entendu crier les rouages de la machine qui lui rend en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant le jour, Mme Ustuberlukoff mène une existence assez vague, que
doit remplir quelque</p>
<p><pb/></p>
<p>passion vaguement soupçonnée. Jamais une femme n'a franchi le soir le
seuil de son salon : toutes ses amies ont mis tout en œuvre pour faire
cesser cette exclusion; elles ont d'abord employé la douceur, puis la
tiédeur, enfin la calomnie, rien n'a fait, et la blanche Moscovite reste
reine de son cénacle masculin.</p>
<p>On va chez la princesse au sortir du théâtre ou du cercle, et l'étranger
récemment présenté qui sonnerait avant minuit courrait risque de se
morfondre en regardant l'album de photographies qui commence par saint
Serge et l'empereur Alexandre,</p>
<p><pb/></p>
<p>et finit par ce petit monsieur napolitain, toujours sautillant, qui
salue tout le monde aux Italiens, papillonne de loge en loge, son
lorgnon incrusté dans l'œil, et qui, parfois, le matin, va préparer le
macaroni chez des veuves polonaises qui sont de bien grandes dames,</p>
<p>A minuit, la belle aux cheveux d'or fait son entrée : son salon contient
trois tables : l'une de whist, l'autre de trésillo, et la troisième
chargée de papier Ingres, d'albums, de crayons et de boîtes d'aquarelle.
La jeune diplomatie donne beaucoup — ce n'est pas pour le baron F. que
je dis cela.</p>
<p><pb/></p>
<p>On jase, on dessine, on joue; on se souviendra longtemps d'une partie de
morra faite au milieu du salon entre un Borroméo et un Salviati. A deux
heures juste, un valet de pied apporte un plateau et dresse sur un petit
guéridoij un ambigu</p>
<p><pb/></p>
<p>composé. de sandwichs, de caviar et de pilau, — c'est le souper de la
princesse, ses commensaux sont au régime du thé égalitaire.</p>
<p>On vient chez la princesse comme on est : en cravate blanche, si on sort
des Italiens ou de l'Opéra ; en petite redingote, si on a dîné au cercle ;</p>
<p><pb/></p>
<p>et souvent, au. sortir d'un dîner diplomatique, ou d'une réception au
château, un ami, doré sur tranches et constellé d'ordres, vient savourer
une tasse de thé de la caravane et baiser la main de Mme Us-</p>
<p>tuberlukoff.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle ri' est rien moins qu'une femme d'esprit,</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle charge son grand chasseur de la porter dans ses bras, comme un
enfant qui dort, pour ne pas mouiller ses adorables petits petons, en
traversant une ruelle, et gravit la Yungfraû par des pluies battantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si elle a du cœur?. tiens, tâte !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BEAU PARIS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE BEAU PARIS</p>
<p>«»</p>
<p>C'est un grand blond, un peu fade, trop bien mis pour un homme comme il
faut; assez beau du reste. - Il y a du Van Dyck dans son affaire, mais
Van Dyck sans la race et les jolis modelés ; — l'étincelle n'y est pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais les femmes sont si étonnantes! C'est l'organisateur juré des
soupers fins; il organise la gaieté au dessert et mâte les garçons;
c'est lui qui propose de s'asseoir sur les grues qui font leur tête.
C'est peut-être un peu vif, mais : Il y en a! Il y en a Il y en a !!!</p>
<p>Il connaît son Paris sur le bout du doigt, et vous nomme, sur une simple
description, un nez retroussé que vous avez aperçu dans une baignoire à
Bobino. Quand on a découvert une blonde toute neuve et qui résiste, on
fait donner le beau Pâris, qui écarte tout le monde avecun certain
sang-froid,</p>
<p><pb/></p>
<p>Pas de bonne fête sans Pâris; chez ces dames, il est dans sa famille,
met son paletot sur le lit e ( fait faire des tours au petit chien. Il
met des tabourets sous les pieds des invitées, et il a, pour leur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On trouve des Mussel tout ouverts sur la table de nuit ; J'espérais bien
pleurer, mais je croyais souffrir — souligné — et des crucifix en zinc
sur la cheminée du boudoir. — L'album est un poëme : toutes les
Principautés danubiennes, avec Léotard,</p>
<p>des zouaves pontificaux et Thérésa, et toujours le</p>
<p>ce qui leur inspire un doute sur la couche sociale qu'ils sont en train
de traverser.</p>
<p>Paris, qui trouve que tout cela ne marche pas</p>
<p><pb/></p>
<p>risque un rond de jambes pittoresque qu'on attendait comme la manne ; à
deux heures, la baronne Otto enlève avec son pied les louis que des
personnes obligeantes de la société veulent bien poser sur leur nez; à
trois heures, c'est plus qu'oriental, c'est lesbien, on se tutoie, et
Mariquila s'appelle Imilie comme une bonne fille qui ne fait pas sa
téte. L'Aurore aux doigts de rose entr'ouvre les portes de l'Orient. Le
beau Pâris casse une croûtesérieuse et dit modestement : « Je crois que
cela a assez bien marché. » Tout le monde est parti, lui reste, il
allume un cigare, — c'est l'heure du berger.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PETITE DALILA</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA PETITE DALI LA</p>
<p>Je suis une femme électrique, vouée aux romanesques amours; petite,
chétive, malingre et souffreteuse, pleine de soubresauts violents et de
ternes léthargies; aujourd'hui, fiévreuse, ardente et spontanée, demain,
sans appétits, sans désirs et sans vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>sens, je le sais, je le vois. Dites-le, ce sera mon excuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme je me pique un peu de littérature, — vous savez que j'ai de qui
tenir — j'observe avec intérêt la marche de mes sensations, rien n'est
plus comique, et je lis dans mon âme comme dans le premier mauvais livre
venu.</p>
<p>Ecoutez-moi, je vais m'épancher et vous ouvrir simplement mon cœur. —
Que celle qui est sans faiblesse me jette la première pierre ! Je suis
tran- , quille, je ne mourrai pas lapidée.</p>
<p><pb/></p>
<p>caractère ou un type, mais on ne peut pas aimer toute chose, et l'amour
est désormais la vocation qui m'entraîne.</p>
<p>Soyez beau comme l'Antinous ou le dieu dont l'arc est d'argent. vous ne
m'arracherez ni un regard ni un soupir; je suis la providence des
victimes et des méconnus : j'aime les ascètes et les 2.</p>
<p>Marcas, j'ai horreur des gens gras, fleuris et bien portants ; je ne
veux pas qu'an m'amuse, et les co-</p>
<p><pb/></p>
<p>miques me fonl horreur ; j'aime la fièvre et les frissons. dans le dos,
et si vous connaissez des êtres flétris, hâves, courbés sous le poids du
destin, qui vous font des bleus au poignet en vous disant : 1</p>
<p>« M'aimes-tu? » nous pourrons nous entendre.</p>
<p>Constamment sincère et constamment trompée, j'ai des trésors d'illusions
; je ne vois plus personne autour de l'être aimé ; j'ai des ivresses de
jeune fille, des ravissements sans fin, des expansions virginales et des
mélancolies indicibles. Je cherche les allées solitaires et je grave des
initiales sur l'écorce des trembles au feuillage argenté.</p>
<p>H parle, le bien-aimé ! J'écoute sa voix, ma main dans sa main, mes yeux
dans ses yeux ; c'est une musique céleste, une ineffable harmonie. Je
suis en état de grâce, je parle tout bas comme si j'étais malade; je
prends des airs intéressants; j'ai les yeux humides, et, don précieux de
la nature, je ne recule même pas devant l'éloquence des larmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela est très-sincère, et c'est très-bien fait.</p>
<p>Si le bien-aimé n'est pas bête (cela peut arriver quand on fait des
expériences), je vous assure que ce n'est pas sans charmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>une fleur tombe, les femmes sourient, mais elles sont furieuses.</p>
<p>Pour sûr, je suis un thème ; si vous êtes poëte,</p>
<p><pb/></p>
<p>chantez, rêvez et brodez vos fantaisies; enfourchez l'hippogriffe aux
ailes blanches, vous pouvez me prendre en croupe! Je vous suivrai dans
le pays bleu, sans avoir le vertige ; je n'ai jamais terni l'azur d'un
beau ciel : si je ne vous ouvre point de nouveaux horizons, je ne
cacherai jamais les vôtres et ne vous ferai point retomber lourdement
sur la terre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Insatiable toujours, je voudrais que l'humanité tout entière n'eût
qu'une seule lèvre pour y collcr la mienne et mourir dans un gigantesque
baiser.</p>
<p>Ou ne me prend point, je suis prise, je marque ma proie d'une croix
invisible, et elle m'appar-</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai supprimé l'amour-propre en amour, cela me gênait; rien ne me
rebute, ni le dédain, ni même le mépris; j'aime, et peu m'importe que vous</p>
<p><pb/></p>
<p>A partir de ce jour, vous n'existerez plus pour moi, vous ne serez même
pas un doux souvenir qui parfumera ma vie; vous n'occuperez point dans
le cimetière où dorment les amours une jolie tombe sur laquelle je
cultiverai soigneusement l'asphodèle et le cyprès. Je jetterai sur le passé</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les gorge de friandises pour tromper leur faim qui réclame une proie
plus sérieuse.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis encore la femme qui éteint les lampes pour mieux quitter la
terre quand on joue du Chopin, je ne veux rien voir sous son jour
véritable, la soif de l'idéal me tourmente et je me laisse glisser le
long des berges quand la lutie ouvre dans l'onde son éventail d'argent
Si mon amant parle, je le supplie de ne pas troubler la solitude et de
laisser dormir dans les halliers les Fàunes et les Egypans. J'ai un vers
de n'importe qui pour n'importe quelle situation. — II faut que je le
place et je le placerai, soyez tranquille ! - C'est ainsi que je fascine
les lettrés.</p>
<p><pb/></p>
<p>quelle étreinte ! !. Ce jour-là, celui qui m'appellerait longtemps « mon
ange » en me regardant le blanc des yeux, ne serait pas physionomiste.</p>
<p>Voyons, je crois que j'ai bien tout dit ; vous ne</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai dans le cœur une sève inépuisable et ma vie est un printemps
éternel ; je fleuris sans cesse comme une plante généreuse sous un ciel
clément, et mon nouvel amour doit toujours être irrévocablement le
dernier ; mais qu'est-ce que vous vou-</p>
<p><pb/></p>
<p>lez? je suis une femme électrique, on ne se refait pas. — Me voilà, qui
veut m'aimer et me le dire !</p>
<p>qui veut être séduit et trompé ! Ma lèvre est brûlante et mes yeux sont
pleins de langueur. — Mon cœur est mort, vive mon cœur !</p>
<p>--.r.JV'- 'V' ..:V'lf\.,'V'IJ' - ..rv-</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ERMITE</p>
<p>1)K LA CHAUSSÉE-D'ANTIN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ERMITE</p>
<p>DE LA CHAUSSÉE-D'ANTIN</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>entendre au monde parisien qu'elle vit dans ses terres. C'est aussi vrai
qu'invraisemblable. Voyez où peut nous mener la vanité!</p>
<p>Elle licencie toute sa maison quand les Parisiennes ferment leurs
salons, et sa livrée se compose, quand les champs n'ont point d'ombre,
d'une vieille femme qui adore Madame.</p>
<p>au bois. Le papillon léger des soirées d'hiver est redevenu chrysalide,
la blanche mousseline et les colifichets roses ont disparu sous un
manteau couleur de muraille.</p>
<p>T .,</p>
<p>Un f,aris.i.J;l en mpiure de l^ade ou d'Arcachon,</p>
<p><pb/></p>
<p>Otons le manteau sombre et levons le voile épais !</p>
<p><pb/></p>
<p>tesse B.e, qui prétend en avoir fait revivre la mode.</p>
<p>Avec ses quarante ans - dites merci, madame!</p>
<p>épaules ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Venez avec moi ! Escaladez le balcon ! — C'est un peu lâche ce que je
vais faire là, mais quand on a un pied dans le crime. D'ailleurs j'ai
mon idée, je me sauverai par la forme.</p>
<p>— Six obstacles entre elle et la lumière du ciel el des combinaisons a
faire rêver un photographe !</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle entre dans son salon, vêtue d'un grand peignoir de batiste, sans
ceinture, un seul grand pli, une sorte de peignoir Watteau. Les cheveux,
complètement dénoués, pendent sur les épaules. —</p>
<p>m</p>
<p><pb/></p>
<p>ruban bleu ail QOU. C'est la plus jolie bête de Paris.</p>
<p>Vous concevez : les fourrages, le fumier, les garçons d'écurie en
sabots; — cette seule idée la trouble.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les domestiques sont muets, réfractaires au louis* séducteur; nul doute
qu'ils savent où est le cadavre, mais ils ne feront pas de révélations.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jamais on ne voit s'ouvrir les fenêtres de l'hôtel, qui donnent sur la
rue, c'est par les baies de la cour qu'on ventile les appartements. La
vie est donc murée, mais il y a des hommes assez peu délicats pour
s'introduire, sous de fallacieux prétextes, dans'les mansardes qui
plongent sur les logements des gens, et ils ont pu voir, aux changements
de saison, l'Ermite de la Chaussée-d'Antin, avec ses rouges caracos et
sa jupe blanche, venir confier elle-même auvétyver protecteur les robes
de l'année qui s'en va. Huit jours durant, dans des combles encombrés de
malles, on la voit méditer en face des étoffes bariolées qu'elle embaume
jusqu'au retour des beaux jours.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, quand le peintre peut signer son œuvre, si vous fermez légèrement
les yeux, et si vous avez * de l'imagination, vous retrouverez, .en
regardant l'Ermite d'un peu loin, l'admirable créature qui, un jour,
damna le plus austère des doctrinaires, et pour laquelle les échappés de
collége de 1840 auraient volé le Koh-i-Noor.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est l'heure où dans la Babyloim de M. Pelletan,</p>
<p><pb/></p>
<p>Zéphirs, soyez discrets, ne levez pas l'éventail! -et laissez au passant
rêveur toute son illusion. « Toujours montrer son visage et jamais ses.
épaules!</p>
<p>«</p>
<p>Je ne sais pas son âme et ne saurais la dire; ses amours sont
mystérieuses. Je crois qu'elle sait contenir la passion de ceux qui
l'entourent d ans les limites de l'idolâtrie respectueuse qui lui plaît.
Elle prend les cœurs en sevrage, cicatrise les douleurs et panse les
âmes ulcérées ; elle entretient soigneusement les adorations timides
qu'un vague besoin de dévouement inspire aux jeunes gens, et ces
adorations discrètes produisent sur son cœur un agréable</p>
<p><pb/></p>
<p>chatouillement qui tient le sensualisme en éveil sans exiger le sacrifice.</p>
<p>Le cœur des femmes est plein de mystères, et</p>
<p>parfois les banquettes de leur huit-ressorts sorJ&lt;::</p>
<p>a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>=-:-,e-.=-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPTIMISTE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'OPTIMISTE</p>
<p>Martial est un heureux homme! tout lui réussit et tout l'enchante, il
est gras, fleuri, souriant et clair ; il trouve que le monde est bien
fait, les rouages de la machine fonctionnent bien, tout lui vient
àpoint, sans effort et sans secousse, et, par une succession de bonheurs
constants, il vit dans une éternelle béatitude.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>montre est plus juste, le drap de sa redingote est de meilleure qualité,
son canif coupe mieux et son sucre lui-même est plus blanc'que le vôtre.
- Et notez qu'il paye tout meilleur marché que vous !</p>
<p>— Voulez-vous savoir son secret : - Il sait s'arranger !</p>
<p>L'optimiste est précieux, raffiné, tatillon ; il a.</p>
<p>Que ne prenez-vous ses petites pilules ! — El il chantonne encore. —
N'avez-vous pas avoué que votre maîtresse vous trompe et vous coûte fott
cher? — Celle de Martial lui coûte fort peu de</p>
<p><pb/></p>
<p>tilly dont on voulait se défaire. — Et il chantonne toujours !</p>
<p>Il est calme, serein, rien ne le trouble ni ne le confond ; il n'admire
rien tant que tous ses petits tiroirs et ne trouve rîen difficile, ni
l'œuvre d'art, ni le livre, ni la symphonie, ni le tableau. Comme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On ne sait pas ce que peuvent l'assiduité, une belle cravate blanche, un
grand contentement de soi-même, Une bêtise silencieuse et une certaine
tenue doublée d'un aplomb imperturba-</p>
<p>ble. Les grands n'ont pas le temps de juger les hommes, ils ont ordonné
Martial pasteur, et désormais il mène un troupeau comme on accomplit un
sacerdoce.</p>
<p>cueille des palmes et décerne-toi des couronnes :</p>
<p><pb/></p>
<p>tous les bonheurs t' attendent, et, au sommet, le plus grand de tous;
car ta place est marquée, et le royaume des cieux t'appartient!</p>
<p>&lt;!==S=S5S=55=?-</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA VIEILLE GARDE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA VIEILLE GARDE</p>
<p>La mère est plus respectable que l'amante, l'aïeule est plus chère
encore. Connaissez-vous un s pectacle plus doux au cœur que cette
réunion de</p>
<p><pb/></p>
<p>petit êtres blonds groupés autour d'une femme qui a vieilli dans le
devoir, dont les enfants ont vécu comme elle a vécu elle-même, tradition
constante de dignité maternelle et de fidélité conjugale?</p>
<p>Mais un jour, le teint se fane, le front se ride,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>contrer, et, comme elle en diffère surtout par les côtés moraux, un
étranger, en entrant dans ces salons qui ont tout du monde excepté la
considération, court risque d'être leur dupe.</p>
<p><pb/></p>
<p>campagne, et, l'hiver, ont leur dîner du Lundi auxquels assistent de
très-honnêtes gens ma foi !</p>
<p>Si la Providence, qui, cette fois, espérons-le, porte le nom du baptême
du hasard, permet que le mari qui a convolé in extremis expire dans les
plus atroces douleurs, rien ne manque plus ici-bas</p>
<p>au bonheur de l'hôtesse dont la maison était attristée par le spectacle
de cette caducité. Tout renaît et la gêne est bannie de ce foyer malsain
; on met dehx rallonges, on, démeuble les salons, on sort</p>
<p><pb/></p>
<p>l'argenterie, on ôte les housses et les tapis et on se, trémousse en
ripaillant sur la tombe de celui qui a fait ces loisirs.</p>
<p><pb/></p>
<p>pied dans la tombe ; et les hivers de ce vieillard faible ou corrompu
tentent de se réchauffer aux pâles lueurs de ce soleil éreinté.. A
partir de ce jour, elles se consolent du dégoût qu'elles inspirent en
portant des diamants' extravagants et des dentelles royales et en
savourant dès primeurs en janvier; les néophytes qui, perdus dans leur
obscurité, jettent les yeux. sur ces splendeurs éventées (simples
bacheliers qui bégayent leurs vœux timides), voient leurs prières
exaucées en raison de la loi des compensations d'Azaïs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elles sont toute leur famille et tout leur horizon, et quand le
baromètre monte, elles les traînent au bois en partie fine, leur
somptueuse calèche prend des airs de catafalque, et l'on voit passer
dans les allées ombreuses ces barons Hulot (qui ont la vue basse et
prennent des duègnes pour des jeunes premières) essayant de refleurir au
pâle soleil d'avril..</p>
<p>Quelques-unes de ces femmes ont du goût on ne se frotte pas impunément
aux arbitres de la forme et du bon ton — elles savent mêler l'utile à
l'agréable, et comme elles pensent toujours, en</p>
<p><pb/></p>
<p>Leurs peignoirs sont miraculeux, et elles ont inventé une petite
mantille qui, tout en cachant leurs têtes dépouillées, forme gorgerctte
et cache les modelés perfides du cou, cascades blanches et flasques qui
font penser au Vitellius antique.</p>
<p>Le cabinet de toilette est un monde, c'est dans le secret de ce
laboratoire qu'elles étudient les lnultiples artifices de la chimie; que
de fioles, que</p>
<p><pb/></p>
<p>de collyres, que d'onguents, que de poudres, toutes les eaux, moins
celle de Jouvence !</p>
<p>Un autre jour, nous respirerons les senteurs des bois et les odeurs
divines des prairies. — Tout cela est bien un peu écœurant, mais allons
jusqu'au bout !</p>
<p>La troisième classe *est la plus nombreuse, elle s'étend comme une tache
d'huile sur le monde .parisien, et l'envahit; elle se compose de
volontaires qui avaient vingt ans en 1838. C'est la vraie vieille garde,
les bourgeoises de l'amour, qui contrefont le pot-au-feu savoureux des
familles.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Mon bon monsieur, Dieu garde vos fils de mes filles 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Musset, et s'écrient en vidant un verre : « Blaguons !</p>
<p>j'aime mieux ça! »</p>
<p>de sa robe.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a remarqué qu'elles avaient toujours un notaire dans leur société —
on ne sait pas ce qui peut arriver — et le plus laid des tabellions leur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>- peu, détestent la campagne, sont très-rangées, ne .- font jamais de
dettes et professent le plus profond mépris pour les hommes pauvres et
modestes, quels que soient leur mérite et leur valeur personnelle.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>.A DAME AUX YEUX GRIS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA DAME AUX YEUX GRIS</p>
<p>La main est parfaite, longue, effilée, psychique, les dents sont
exquises, la bouche est un peu sèche et rebelle aux baisers. Le teint
est mat avec une nuance rose-thé. Le front est pur et les sourcils,
très-abondants, semblent dessinés au pinceau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les yeux sont célèbres, ils sont gris, et l'ombre portée par les
paupières en adoucit l'éclat. En fixant longtemps ces yeux-là, on
distingue sous le cristal des parcelles jaunes qui roulent comme des
paillettes d'or au fond du Pactole. — C'est un méchant livre que nous
lirons ensemble.</p>
<p>Les cheveux, qu'elle porte en bandeaux trèslarges, ont le brillant
particulier aux cheveux des Anglaises ; ils ont des modelés noirs et des
parties lumineuses, comme les oreilles des épagneulsbien coiffés.</p>
<p>Les épaules sont pleines, d'une belle courbe, la gorge est presque
abondante, elle n'a point la sérénité inaccessible du Paros ; c'est une
gorge mortelle, elle peut s'émouvoir et elle s'émeut ; elle n'appelle
pourtant point le corset qu'elle n'a jamais subi — on s'en fait même un
peu gloire: La taille est ronde, souple, pleine, — cette taille-là
m'inquiéterait si j'étais femme ; — elle n'a que trente ans, et demain
elle connaîtra la</p>
<p><pb/></p>
<p>pléthore, malgré la pàleur da la joue qui protesta.</p>
<p>La Dame aux yeux gris vit beaucoup chez elle, et vous la rencontrez peu
dans les salles les jours de premiere, aux courses, au lac, partout
enfin où s'agite le monde parisien. L'Opéra ne lui convient pas, la
salle est peu intime, et, si vous la voulez voir, vous entrerez aux
Italiens.</p>
<p>Prenez vos jumelles et regardez-la, — son œil brille dans le demi-jour
des loges comme le regard des félins luit dans la nuit ; sa tenue est
modeste et digne, presque craintive, par moments elle se dérobe, se
renverse un peu sur le dos du fauteuil, de telle sorte qu'elle est
presque cachée par la saillie de la grande sirène d'or qui supporte les
loges supérieures, — singulier hasard qui donne une allégorie
transparente. Elle se meut lentement, lentement elle agite son éventail
noir et semble bercer en des songes éternels ses loisirs olympiens.</p>
<p>— Avez-vous remarqué le singulier bracelet</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elle porte au bras gauche ? C'est un florin entouré de brillants et
monté sur un cercle d'or. La légende de ce bijou est innocente et ne
mérite pas mon indiscrétion.</p>
<p><pb/></p>
<p>la rue, vous êtes mordu et vous décédez dans les - plus atroces douleurs.</p>
<p>On rêve, en la voyant, aux joies calmes et aux sentiers bordés de mousse
; on voudrait renfermer sa vie dans son sanctuaire et respirer l'air
qu'agite sa robe. — Le sanctuaire représente dix-huit mille francs de
loyer, sans compter les communs, et la robe coûte soixante louis.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Dame aux yeux gris , qu'on appelle soua</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle a débuté sans pompe dans le monde où elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>et les ouvriers de la pensée — malgré ses droits sont en baisse depuis
quelque temps.</p>
<p>La Dame aux yeux gris a cinq chevaux dans ses écuries et un bel alezan
qu'elle monte chaque matin, car elle est excellente écuyère. Elle se
fait suivre d'un grand lévrier d'Écosse qui porte sur un collier
d'argent le tortil de baronne et ses initiales.</p>
<p>La pièce remarquable de son hôtel de Paris, c'est , la bibliothèque qui
nous révèle ses goûts ; elle est en ébène avec filets d'or, les reliures
sortent de chez Capé et Bauzonnet, et les livres sont choisis pour la
galerie. Les philosophes y sont en honneur depuis Pascal et Kant jusqu'à
Joubert. C'est sur une petite table en ébène incrustée de citronnier</p>
<p><pb/></p>
<p>La dame, en peinture, apprécie les modernes depuis Corot jusqu'à
Delacroix, un beau panneau de la bibliothèque leur est réservé, un grand
buste en bronze florentin se dresse sur le corps de la bibliothèque,
entre deux beaux étrusques. — Ce n'est pas le buste de Socrate.</p>
<p><pb/></p>
<p>La maison des champs est un rêvoir original, pavillon turc ou fondouck
persan; elle est cachée dans les arbres comme un nid dans un buisson.</p>
<p>La baronne a l'amour des emblèmes ; sa girouette portait une plume au
vent, — girouette et plume !</p>
<p>Ce n'est pas aimable pour celui qu'elle appelle le Tombeau des secrets,
et les éléments ont fdit justice de ce symbole qui désormais a disparu.</p>
<p>La baronne a un salon; elle alongteinps rê"éd'êtrfl la Recamier de ce
temps-ci. On compte parmi ses assidus deux académiciens raffinés,
quelques journalistes, des dignitaires, un banquier, un ageht de change
et une dizaine de flâneurs qui ont un horfl ou une fortune. Les femmes
sont proscrites, hors deux inséparables d'un certain àge (elles tombent
en loques) ! •</p>
<p><pb/></p>
<p>— On risque la pointe égrillarde et la réponse scabreuse. — C'est
très-gentil.</p>
<p>«</p>
<p>Je ne pense point de bien de la Dame aux yeux gris, et pourtant autour
de moi tout le monde l'aime. — C'est une charmeuse et je sais son secret.</p>
<p>Elle sait écouter les hommes, sourire au bon moment ou secouer la tête
en signe d'assentiment.</p>
<p>la culasse, et ne recule pas devant des confidences
économico-politiques. Elle ramasse un bon mot qu'on laisse tomber,
l'encadre, l'enchâsse et sait en faire les honneurs. Elle est toute
intuition,</p>
<p><pb/></p>
<p>s'assimile promptement les choses, parle peu, lit beaucoup et n'affiche
point de futiles dehors. Il y a en elle du diplomate et de la
bourgeoise, et cette Egérie, qui panse les cœurs ulcérés, ferait des
confitures pour les hommes d'État, si cet article n'était déconsidéré.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA REINE DES TOQUÉES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA REINE DES TOQUÉES</p>
<p><pb/></p>
<p>lieutenant aux guides, jeune éonseiller d'Etat ou diplomate étranger —
suivant la saison.</p>
<p>L'histoire de la vie de la Reine des Toquées, modeste et honorée dans un
quartier de Paris et fantaisiste effrénée dans l'autre est un secret
aussi profond que celui de Polichinelle. Chacun de ses amis l'a écouté
avec émotion et discrètement enfoui</p>
<p><pb/></p>
<p>au fond de son souvenir — quoiqu'il eut la certitude d'être le
cent-unième conlident; mais la franc-maçonnerie du monde parisien
n'admet pas.</p>
<p>de profanes, et cette indiscrétion littéraire ellemême ne saurait
impliquer un danger pour lemodèle.</p>
<p>L'accusée a vingt-huit ans, titille moyenne, cheveux châtain-clair,
front un peu bas, yeux bleus constamment cerclés d'un ton brun, nez
régulier; les narines s'enflent et se colorent en rose quand elle
respire des violettes ou caresse un désir; dents parfaites, la taille
absolument ronde, le sein placé un peu trop bas, comme chez les femmes
de qualité, — la jambe est étonnante.</p>
<p><pb/></p>
<p>du modèle tant vanté si on émettait un doute sur</p>
<p>la perfection de ses formes.</p>
<p>Les initiés savent que Mignonne (parfois encore on l'appelle ainsi) est
née dans un vrai manoir, sa mère était une sainte et son père un élégant
mauvais sujet qui confondait dans la même estime les femmes de chambre
et les marquises. On la</p>
<p><pb/></p>
<p>Un jour il y eut un éclat, c'est banal, — on vient de se voir il faut
encore s'écrire — c'est bête comme tout, mais qu'est-ce vous voulez? Au
fond c'est charmant et les hommes s'y laissent toujours prendre.</p>
<p>Un jour donc elle sortait en américaine avec son mari qui alignait les
rènes pendant qu'elle s'installait avec toutes sortes de minauderies,
quand le</p>
<p><pb/></p>
<p>concierge, une brute qui adorait madame pourtant, remit deux lettres à
monsieur qui les glissa négligemment dans sa poche, donna un appel et
fouetta les chevaux. Mignonne eut un soupçon, la promenade fut maussade.
A la rentrée, monsieur sonna son valet de chambre, madame sonna sa
soubrette qui descendit s'assurer des adresses. Un nstant après le mari
entra, il était pâle et parfaitement calme et, avec une politesse
exquise, pria sa femme de lui donner des explications sur une lettre
qu'il lui remit.</p>
<p>Madame ne se troubla point, lut sans sourciller — c'était toujours cela
(7e pris—et se dirigeant vers un élégant petit meuble lui présenta une
liasse serrée par une faveur bleue en lui disant avec des airs de
Lucrèce : « Si chaque fois qu'un imprudent ou un écervelé m'a poursuivie
de ses épîtres, j'avais dû vous faire le confident de ces sottises, où'
en serait notre bonheur, mon ami ! » Pendant ce .temps-là, en femme
prudente, elle anéantissait le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bouillante, active, rapide, robuste comme un porte-faix sous sa frêle
enveloppe, elle mange</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>f</p>
<p>rivage, elle eût accepté la lutte contre la Reine des Toquées qui
rebondit contre les obstacles au lieu de s'y briser. Trois mois après la
rupture, le galant, li Clé de cœurs, envoyait encore chaque jour chez la
belle intrigante un coupé de service et un</p>
<p><pb/></p>
<p>valet de pied portant deux. petits havanes que cette dame aimait à
caresser.</p>
<p>Vous sentez bien qu'un tel modèle ne pose pas.</p>
<p>J'entasse donc ici sans ordre les traits qui la peuvent peindre.</p>
<p>épreuve et une puissance d'imagination inaltérable.</p>
<p><pb/></p>
<p>il n'est absolument plus question du bien-aimé qui, s'il est spirituel,
passe ami, en homme qui sait que l'amitié a ses jours d'épanchement -
quand il va faire de l'orage.</p>
<p>Elle a des instinct de grande dame et des aspirations de fille; tout
cela se mêle et se confond, et comme elle a l'amour bon enfant, elle
mange des matelottes sous les tonnelles avec un artiste, au mois de mai,
et soupe en tête-à-tête en décembre avec un prince.</p>
<p><pb/></p>
<p>On pouvait toujours entrer. Raffinés, va! *</p>
<p>Elle a besoin de discrétion et celle des hommes ISirrite, comme si
l'absence de publicité excluait la vanité qu'on doit ressentir de cette
conquête; aussi, par une inconséquence incompréhensible, elle porte</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'IMPORTANT</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'IMPORTANT</p>
<p>Il a connu le grand peintre dont on glorifie la mémoire; il s'intéresse
au développement de ces</p>
<p><pb/></p>
<p>voies rapides qui apportent l'abondance et la civilisation.</p>
<p>Plein de dignité et d'un noble maintien, Monval est gourmé, sérieux,
solennel, diplomatique et presque mystérieux. Il compose sa tête comme
un comédien fait sa figure, et sa face révèle indifféremment le docteur,
le magistrat ou le diplomate.</p>
<p>Il ne quitte point la cravate blanche et s'habille tout de noir. Il
marche avec raideur, et quand il vous aborde et vous donne la main, il
semble qu'il vous fasse un cadeau précieux.</p>
<p>N'allez pas au moins lui demander franchement son sentiment sur les
faits et les hommes ! — Il est</p>
<p>énigmatique et procède par insinuations. — Ce n'est point une chose
légère que l'opinion de Mon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>murmurer des mots entrecoupés. Divin !. Immortel</p>
<p>Les soirs de première représentation, ---' il dit « solennités
dramatiques, » v-il dîne vite et mal, plus inquiet et plus agité que
l'auteur et le directeur. Vous le rencontrez très-affairé, entre le
faubourg et la Chaussée-d'Antin; il sonde les groupes</p>
<p>nelle préoccupation.</p>
<p><pb/></p>
<p>ses amis : il a flagellé ces femmes impures qui vendent le doux nom
d'amour; et, d'un trait acéré, transpercé les ridicules de son siècle.</p>
<p>Ce n'est plus un spectateur, c'est un augure, c'est un aruspice, c'est
un aréopage; et ses décisions tombent lentement de sa bouche. —
Trèsbien! — Bonnes tendances ! — Ou bien : - Que vous refltera-t-il, si
nous souillons cette source pure qu'on appelle. l'antiquité 1 - Aux
Italiens, il s'écrie tout haut, comme les purs Romains, avec une
conviction comique. Bene! — Notez qu'il no parle pas un mot de la langue
du si.</p>
<p>Tout est du domaine de l'Important; comme il</p>
<p><pb/></p>
<p>assiste aux répétitions générales et hante les coulisses, il visite
aussi les artistes et se tient au courant des productions artistiques. —
Ce n'est point chez lui propensions ni delettantisme, c'est un état et
nn parti pris.</p>
<p>- Il parle enfin : - « Vous avez bien rendu la</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Important a charge d'àmes et défend la morale outragée, il est le
palladium des gloires de la France, grand enfonceur de portes ouvertes, il</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'entendre, il fut l'ami du défunt qui lui dut ses meilleures
inspirations, pendant dix ans il a reçu ses confidences et partagé sa
mauvaise fortune. Je n'ai pas besoin de vous dire qu'il n'a fait que
coudoyer le défunt dans un salon.</p>
<p><pb/></p>
<p>sard y occuper une place légitime, Y Important vous demande, avec
étonnement, ce que vous venez faire en ces lieux. — Cette naïve audace
vous désarme, et pour un peu vous lui feriez des excuses.</p>
<p>Monval est inscrit partout et partout accueilli ; « -</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce un politique distingué? - Non, sans doute. — Un artiste de talent
? — Pas davantage.</p>
<p>— C'est donc un des grands noms de l'aristocratie?</p>
<p>— Sa naissance est, au contraire, ass:'z vulgaire.</p>
<p>— Ah ! je le vois, c'est un dilettante qui ne sait point formuler sa
pensée, mais dont le jugement est sûr et les connaissances profondes. —
Mais, pas le moins du monde, et je vous dirai même, entre nous, que je
le crois vide et lunorant. -;tais alors?. — Que voulez-vous que je vous
dise?</p>
<p>Vous m'embarrassez fort. C'est Monval, tout Paris le connaît et on le
voit partout.</p>
<p><pb/></p>
<p>PLAISIR DES CHAMPS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PLAISIR DES CHAMPS</p>
<p>Les divines odeurs des foins se mêlent aux bruits de la nature qui se
perçoivent dans le calme et le silence. Un vent frais bruit dans les
arbres, les chiens aboient au loin dans la plaine et des lumières
éparses scintillent dans les massifs des coteaux comme des lucioles
cachées dans l'herbe,</p>
<p><pb/></p>
<p>Au détour du fleuve, une rouge lumière s'avance rapidement avec un bruit
sourd et cadencé; elle chasse devant elle les petites barques qui
serrent la rive comme des cygnes effarouchés.</p>
<p>La lune monte encore, et les canots passent dans un rayon qui couvre
d'une pâle lueur les rameurs penchés, au bord des berges, silhouettes
étranges, les pêcheurs tendent mystérieusement leurs filet.</p>
<p>salut, belle nuit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme des phalènes attirés par la lueur d'une lampe, elles accourent au
rendez-vous nocturne.</p>
<p><pb/></p>
<p>filles pâles et graves, aux yeux battus par les veilles, blanches et
impassibles au milieu de ces harpies, promènent sur ces décrépitudes qui
leur font horreur un froid visage que n'agite plus qu'un seul désir.</p>
<p>Elles sont seules; les hommes pourraient se laisser distraire par la vue
de ces filles pâles ; tout est prêt; on remue l'or et les yeux s'allument.</p>
<p>Celle-ci a rêvé neuf, celle-là, en criant : banco touche convulsivement
le fétiche auquel elle a foi, une turquoise, une monnaie percée ou la
eorde d'un pendu. Et elles jouent fiévreuses et graves, sans entrain,
sans gaieté, sans sourires. Elles gagnent, et leurs mains osseuses
s'allongent avec précipitation sur le tapis, comme si leur proie leur
devait échapper ; elles perdent, et gémissent bassement en accusant le
sort. Celle que la fortune touche de sa baguette devient un ennemi
public. Aucun transport, aucune joie, rien que le désir, l'avarice
hideuse et la honteuse jalousie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et elles jouent sans cesse, sans repos ni trêve, pendant que la lune
ouvre dans l'onde son éventail d'argent. Les papillons et les oiseaux
nocturnes.</p>
<p>viennent frapper de l'aile les vitres éclatantes.</p>
<p>Elles jouent encore, elles jouent toujours.</p>
<p>Bientôt, des bandes d'un rose pâle colorent l'horizon, une lumière
froide et grise traverse les épais rideaux et vient éclairer d'un jour
implacable ces faces flétries, ces joues hâves et décharnées. Le fard
tombe, le teint devient bleuâtre, les cheveux se déroulent, une sueur
froide et fétide ruisselle le long de ces visages plâtrés. Les sourcils
d'emprunt perdent leur couleur ; vertes comnfe l'herbe, jaunes comme des
pestiférées, tatouées d'impudiques rougeurs, hideuses comme le vice,
elles apparaissent dans leur affreuse décrépitude.</p>
<p>Les plus fortunées jettent sur la pendule des regards inquiets ; celles
que le sort poursuit murmurent comme Juliette, en voyant venir le jour :
« Non, c'est le rossignol et non pas l'alouette. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Elles regagnent leur lac Stymphale en rasant les murs ou se cachent dans
le fond de leurs coupés sombres comme des oiseaux de nuit qui fuient
devant le jour. Un paysan longe la rive un hoyan sur l'épaule, une
fillette passe en chantant.</p>
<p><pb/></p>
<p>miers rayons du jour, sans respirer l'odeur de la glycine qui grimpe
autour de leur fenêtre.</p>
<p>- )</p>
<p>An dehors tout éclate et tout chante, la rivière couverte d'une brume
légère serpente en saluant son cortège de peupliers; les pêcheurs
lèventleurs filets, les oiseaux gazouillent, les grands bœufs viennent à
l'abreuvoir et tendent vers l'horizon</p>
<p>leurs naseaux rosés d'où pendent des fils d'argent.</p>
<p>Tout sourit et tout est prospère, tout est lumière, tout est parfum :
c'est le jour. - Salut, douce étoile du matin !</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES AGITÉS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES AGITÉS</p>
<p>cercle mille fois exploré.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils ont soif de grandeurs et de distinctions, le respect humain est leur
loi, l'opinion publique est leur guide.</p>
<p>Honorables, distingués, pleins de talents et d'avenir, ils ne
recueillent point les fruits qu'ils</p>
<p><pb/></p>
<p>ont semés d'une main trop fiévreuse; il faut les plaindre, le mal dont
ils souffrent est la vraie maladie du siècle , celle qui engendre les
livres écrits trop vite, les lâches concessions au goût vulgaire, dans
l'espoir de plaire au public, les tableaux-Armstrong et les systèmes mal
digérés.</p>
<p>Paris est le préau de ces Agités, le boulevard est leur patrie, là
nostalgie s'empare d'eux quand ils perdent de vue le fronton de la
Madeleine. Vous les voyez passer et repasser sur l'asphalte, ne croyez
pas qu'ils se promènent, la promenade est un repos, et l'Agité ne
saurait se reposer.</p>
<p>Mouche-Ducoche est le roi des agités vulgaires ; sans talent, sans
esprit, il bourdonne autour du char de l'Etat, sans même comprendre ce
qui entrave sa marche, gênant les mouvements et les évolutions, il finit
par avoir un pied dans chaque</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mouche-Ducoche parle, en un instant il dit la cour et la ville, le trône
et l'autel, les nouvelles et les scandales, les joies et les pleurs, le
lion du jour et le vaincu de la veille ; comment cette pièce est tombée,
comment nous avons soutenu l'autre ; le ballet nouveau, les jambes de
Fiocre et les diamants d'une diva, le club des Babys et le mariage d'un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Doue d'une certaine perspicacité, il devine les célébrités naissantes et
dès qu'une œuvre a signalé le nom de son auteur au public, il se fait
accueillir du nouvel élu et ne le quitte plus. « C'est moi qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Cent fois on a dit de Mouche-Ducoche « il est bien inoffensif ; » n'en
croyez rien, un bavard ne saurait l'être, et quand ce bavard est doublé
d'un importun, il devient dangereux et haïssable, car il ne sait pas
résister au désir de se venger de sa nullité sur les hommes de talent.
On croit avoir tout dit quand on a accolé au nom de l'Agité l'épitliète
 de bon enfant. - Les filles aussi sont bonnes.</p>
<p>Écoutez l'Agité au théâtre : il juge une pièce sur un acte, et, doué du
bagou des coulisses, flétrit d'un mot qui a l'air spirituel, des efforts
honorables et un travail consciencieux. « Pauvreté de style !</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AGITE</p>
<p><pb/></p>
<p>embrasse ; mais c'est le même martyr, le masque seul diffère et le moral
est plus ou moins le même.</p>
<p>Rien ne remp'ace pour lui la vie publique ; dans sa famille, assis
autour de la table pour le repas du soir, il pose mal sur sa chaise et
vit provisoirement, rêvant toujours une gloire hypothétique qui se
traduit par une déception, et vingt fois il a passé près du peu de
bonheur qui nous incombe ici-bas : c'est l'éternelle fable de la proie
pour l'ombre.</p>
<p>Voulez-vous sa formule ? — Prenez un dixième de noble ambition, quatre
dixièmes d'envie et cinq dixièmes il'ainour-opi,opre ; — remuez forte-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment, — je vous assure que le titulaire de ce mélange est absolument
insupportable dans les relations ordinaires de la vie. Vous lui parlez,
il ne vous entend pas ; vous lui présentez un homme do mérite, le mérite
des autres lui est insupportable ; vous lui lisez une œuvre
transcendante, il caresse sa chimère d'une main fiévreuse ; vous lui
montrez un tableau, il n'y jette qu'un regard distrait.</p>
<p>L'Agité voit peu les gens de sa profession : il élude ainsi 1rs
lldrallèles. Avocat, il fait sa société des médecins; médecin, il voit
les artistes; bureaui:rate, il recrute ses amis dans l'armée;
liltérateur il voit les notaires, sauvant ainsi la hiérarchie.</p>
<p>Je crois qu'il ne se troublerait point si on lui Mirait la couronne, et
sa désolation suprême, parvenu aux derniers échelons (il y parvient
Quelquefois), est d'avoir choisi une carrière limitée.</p>
<p>S'inquiétant outre mesure des bureaux, les juaiités du cœur sont peu de
chose pour lui si elles I</p>
<p><pb/></p>
<p>ne sont pas accompagnées d'un titre de secrétaire général ou de chef de
division.</p>
<p>Assis devant son pupitre au Palais, s'il est magistrat, devant son
chevalet s'il est peintre, au lit du malade s'il est médecin, devant sa
selle et sa glaise s'il est sculpteur, il voit dans ses rêves étoilés
des portefeuilles, des missions, des commandes, des fauteuils ou des
cordons moirés passer devant ses yeux. -Artiste, il n'aime pas
sérieusement l'art, ce sont ses productions artistiques qu'il aime.</p>
<p>Voulez-vous avoir la mesure de sa vocation ? Placez dans une salle une
de ses toiles en face d'un Giorgione ou d'un Velasquez, et vous verrez à
quel autel il sacrifiera.</p>
<p>Vous ne savez sur quel ton lier conversation avec lui ; il est soucieux,
susceptible, irritable, énigma-</p>
<p><pb/></p>
<p>tique et bilieux ; parlez-lui de lui-même, rien au monde ne saurait
l'intéresser davantage. Si vous voulez lui plaire, ne faites pas
d'autres frais, mais mesurez vos paroles car il verra des intentions et
des réticences dans les sincérités les plus absolues, et vous
questionnera sur l'impression qu'il produit parmi vos amis, vos parents,
vos proches, vous rendant responsable de leurs sentiments.</p>
<p>La nature elle-même n'a plus de charmes pour lui, quoiqu'il soit bien
fait pour la comprendre.</p>
<p>Que lui font les voûtes ombreuses, les berges fleuries, les traînées
verdoyantes, les couchers de soleil et la chaste Diane éclairant lés
halliers !</p>
<p>— C'est Paris qu'il désire. Le boulevard et son</p>
<p><pb/></p>
<p>gaz, son personnel fiévreux ; là, du moins, il connaît tout le monde et
tout le monde le connaît.</p>
<p>D'uilleurè, comment ignorerait-il quoi que ce soit : il s'inquiète de
celui qui entre, de celui qui sort, de celle qui passe, des livrées, des
armoiries, il saille par-ci, interpelle par-là. Ce n'est plus de l'ami
Lié, c'est de la prostitution.</p>
<p>On dit de l'Agfté « c'est un aimable homme. »</p>
<p>Parvenuj arrivé, comme on dit aujourd'hui, l'Agi lé s'étonne avec une
naïveté assez bien jouée et une certaine commisération hypocrite d'avoir
vu tomber en chemin des organisations qui méritaient un sort plus
heureux. — Parqué dans sa 1 vraie place, une moyenne honnête que
comporte parfois son talent, il tourne au vinaigre et fait métier de
décourager les jeunes gens. — Tombé sur la route, faute de force, et
oublié de tous, il fait de son ornière un Golgotha, dit du mal du</p>
<p><pb/></p>
<p>gouvernement et, intervertissant la hiérarchie des facultés et des
tilents, érige les impuissants en maîtres, et les maîtres en habitants
du Valais.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'AMIE DES ARTISTES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'AMIE DES" ARTISTES</p>
<p>— Le teint est clair, limpide, légèrement coloré ; un teint d'enfant qui
résiste aux fatigues et aux veilles, ignore les subtilités du blanc de
perle elles roueries de la crème Pompadour. — Le front est un peu bas,
et la tempe droite est sillonnée par une</p>
<p><pb/></p>
<p>Si vous avez cette bonne et toute parisienne</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est la même confession et le même rite, le même culte, celui de Vénus
fantpjsiste, on s'y inquiète autant de la blancheur du marbre et de sa
dureté.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Allons, on vous a reconnue, jolie Mécène, avancez ! — soyez sans
craipLe, levez ce voile épais, et montrez votre taille ronde. — Vous
vous trahissez comme Rosine, votre bottine est crottée.— C'est l'amour
de l'art, sans doute, qui vous a fait lever dès l'aurore, où alliez-vous
demander aui lilas du Luxembourg des nouvelles du printemps?</p>
<p>Votre morale est douce, vous professez, un épicuréisme délicat, vous
êtes la fille de Beaumarchais 'et de Marivaux, de Hein2 et de Sthendal.
— Mais votre esprit conçoit vite, et vous supprimez la pris-</p>
<p><pb/></p>
<p>tcdUsmliên pour courir au dénoùment. — Vous vous fuites une délicate
occupation de l'amour, et fidèle au précepte du poëte, vous glissez,
vous n'appujez pas. Vous vous plongez dans les calices des leurs comme
Clarence dans son tonneau de Malvoisie, mais votre ivresse se dissipe
vite, et vous ceurez chiffonner une autre corolle.</p>
<p>Quand vous venez au matin, les mains pleines de violettes, vous éclairez
les ateliers comme un rayon de soleil, et Jaiiin, le doux m.dtre,
verrait en vous l'allégorie charmante du manibus lilia ptenis. —</p>
<p>Nous autres, nous tenons pour les choses plastiques et vous nous
rappelez la jolie fresque de Poinpéi cette figure qui puise des fleurs
dans une coupe et les répand en souriant sur la terre.</p>
<p>Vous aimez dans une tendre mesure, vous avez horreur des l'haines,
encore qu'elles soient douces, et vous les brisez avec tant de grâce
qu'on ne saurait vous maudire; d'ailleurs, avec tant de grâce aussi vous
les savez rattacher! — Quand les</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ce but, il ne le dépasse jamais, c'est assez pour lui, il évite ainsi
l'ennui, cette occupation lui suffit sans l'épuiser.</p>
<p>Quel est le moraliste assez brutal pour brandir en vous voyant, le fouet
de la satire ? Vous n'avez pas trahi vos serments, vous, — vous n'en
faites jamais, — vous êtes un cœur loyal, sans détour, vous ignorez la
perfidie et, désintéressée</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien de ce que nous aimons ne lui est étranger ; elle parle notre langue
et elle a la clef de nos mystères. - Demandez-lui le sonnet d'Arvers ou
l'Oa-</p>
<p><pb/></p>
<p>rystis, et vous verrez, comme elle scande un vers , lorsque, dans son
musée des esquisses qui est pour elle un jardin dès souvenirs, couchés
comme les disciples du maître Wolframb de Lemud, ceux qu'elle appelle
simplement ses amis l'enveloppent d'un illiage de fumée bleuâtre.</p>
<p>J Son intérieur est célèbre; on compte les faiblesses de son cœur par
les pannneaux de son salon , les marbres et les autographes de sa
bibliothèque.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'autres femmes disent l'année des grands buvolets ou des manches pagodes.</p>
<p>1</p>
<p>Coulés en bronze ou fixés sur la toile par des maîtres qui avaient le
cœur faible, ses traits traverseront les âges, elle partage avec Diane
de Poitiers et la princesse Borghèse la préoccupation de faire quelque
chose pour l'art en lui prêtant un modèle.</p>
<p><pb/></p>
<p>gravés « for ever » témoignent d'une surprise du cœur dont elle n'a pu
se défendre et qu'elle raille avec grâce.</p>
<p><pb/></p>
<p>délaissée depuis une saison; mais elle a des attentions charmantes, elle
apporte les fleurs qu'on aime et se pare du simple bijou qu'on lui a donné.</p>
<p>— Jamais d'erreur, jamais d'équivoque.</p>
<p>C'est l'heure mystérieuse où le jour baisse ; on nettoie sa palette, on
humecte sa terre; les cadres luisent dans l'ombre, les ébauches se
finissent, les torses musculeux. s'estompent dans la demi-teinte, le
grand cheval de Phidias semble hennir sur le bahut qui lui sert de
piédestal et la tête de l'Homme au gant, lumineuse, se détache du noir
pourpoint.</p>
<p>A la lassitude de la conception succèdent les terrestres ardeurs.</p>
<p>La nuit est venue, Aspasie s'étonne d'avoir des palpitations de cœur et
découvre :qu'elle n'a que des crampes d'estomac.</p>
<p>Comme MIDe d'Esparbès qui avait aimé le duc de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>au nom de la famille et de l'austère devoir , si elle lui montrait en
exemple une douce mère de famille avec ses blonds enfants 3e jouant à
ses pieds, image souriante et sereine de la vertu qui combat sans
connaître leg défaillances , la jolie pécheresse alléguerait humblement
que Vénus, tout comme la Providence, a, sans doute, des voies cachées,
et qu'elle suscite, peut-être, des êtres voués aux éternels sourires en
faveur de ceux qui sont atteints de la trois fois sainte folie qu'on
appelle l'art.</p>
<p><pb/></p>
<p>siècle une morale lugubre, morne, et qui fait de l'ennui la première
base du devoir.</p>
<p>— Leur front aura vingt ans pour une heure, un</p>
<p><pb/></p>
<p>souffle parfumé d'aubépine agitera leurs cheveux blonds et les sombres
toges deviendront de blanches robes prétextes.</p>
<p>La morale y perdra bien un peu, mais la jeunesse et l'amour auront gagné
leur cause.</p>
<p>—————— &lt; !- = S- ..- C �——————</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Il « li V A R 1 S T E</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. EVARISTE</p>
<p>Votre cœur demande un cœur, mademoiselle, et les feuilles m'apportent ce
matin l'écho de vos plaintes. Je suis peintre moi, et je crois réunir à
un haut degré les qualités que vous exigez de celui auquel vous donnerez
un jour et votre cœur eL votre main. Je n'ai aucune fortune, et je bénis
l'injustice du sort puisque je lui devrai peut-être mon bonheur.</p>
<p>Mon beau talent ne me donne point le pain de</p>
<p><pb/></p>
<p>Non ! blanches Alpes, non ! neiges immaculées des pics vierges, je vous
garde ma foi, je resterai dans ma solitude étoilée. Fiers sont vos sommets</p>
<p>dans leur beauté tranquille et fier aussi mon cœur!</p>
<p><pb/></p>
<p>Euphémie, votre servante dévouée qui doit vous faire tenir cette lettre,
ne trouvera pas au bureau du journal, écho public de vos sourdes
plaintes, ma carte photographiée ; j'y suppléerai., mademoiselle, par
une description simple, impartiale et sans prétention. Je suis avant
tout un homme de principes, je fais partie d'une secte, hélas ! trop peu
nombreuse, qui proteste contre l'objectif, et je ne saurai point par une
coupable condescendance encourager ce que je regarde comme un méfait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Portrait.</p>
<p>Je n'ai que faiblement dépassé la trenlaine; je</p>
<p>suis de haute taille, mince, élégant et d'un harmonieux ensemble. Mon
front ravagé par les longs pensers, a les vastitudes démesurées des
Palingénésies ; ma chevelure rebelle et volontaire n'est</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>point accommodée au goût du jour et flotte sur mes épaules.</p>
<p>Mon œil est glauque et insondable, parfois il lance l'éclair et parfois
il prend un accent d'une indicible tendresse. Ma tête, en somme, est
bien dessinée et très d'ensemble.</p>
<p>Je n'ai jnmais souillé mon front — os sublime.</p>
<p>- du haut chapeau droit ; le feutre souple aux amples bords projette son
ombre sur le frontal, il en modèle les plans et les accuse, fondant dans</p>
<p><pb/></p>
<p>une douce et chaude harmonie les contours des</p>
<p>chairs et les vibrations de la lumière. Les parties qui accrochent le
point lumineux, cartilages, pommettes et maxillaires, ont ainsi toute
leur valeur.</p>
<p>Pourquoi faut-il qu'un préjugé ridicule ait proscrit le mnnteau aux plis
généreux !</p>
<p>Ma vie.</p>
<p>Vous voulez savoir l'histoire de ma vie? Hélas !</p>
<p>l'idylle y coudoie le poème épique, le drame larmoyant aux lugubres
péripéties y tient plus de place que la douce églogue !</p>
<p>Vous saurez tout, mademoiselle, et mon nom e révélera par mes œuvres.
J'ai vu le jour aux</p>
<p><pb/></p>
<p>rives de la Seine ; né de parents riches, mes premières années
s'écoulèrent dans une paix profonde.</p>
<p>Mon père, homme inflexible, mais peu perspicace,</p>
<p>et qui n'avait pas suivi dans sa marche furibonde.</p>
<p>le torrent des idées modernes, était lampiste rue Albouy ; il avait rêvé
pour moi les destinées du notariat. Mais la muse m'avait touché de son
aile, et je grandissais sous l'œil tutélaire de ma mère qui souriait à
mes premiers succès, et je négligeais l'étude des codes pour celle de la
nature.</p>
<p>Loin de chercher en arrière dans les fastes de l'histoire ou dans les
créations de la fable le sujet de mes inspirations, j'essayai de
symboliser mon</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le domaine de l'art pur ; elle l'amena devant mon œuvre.</p>
<p>Je ramassai pieusement les morceaux informes d'une œuvre qui sera, je le
crois, le plus beau fleuron de ma couronne d'artiste, et je m'exilai à
l'Odéon. Je vous épargne les luttes amères, les sombres découragements
et les navrantes péripéties de ma vie nouvelle. Tantôt rayonnant
d'enthousiasme, tantôt pâle et abattu ; aujourd'hui éclairé par une
lumière intérieure qui me faisait entrevoir des capitoles et des
apothéoses ; demain</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le cœur est une grande route dont l'homme est lui-même le
cantonnier rural ; j'étais jeune et je devais refleurir par l'amour.
Vous êtes coloriste, Henriette, ou du moins vous êtes digne de l'être ;
vous connaissez la tyrannie des idées et la douce compassion qui,
reconforte une âme abattue, vous me comprendrez.</p>
<p><pb/></p>
<p>Henriette, vous saurez tout, mais je suis resté pur, le Stradivarius
n'avait pas vibré. Faible nature !</p>
<p>Étrange domination des sens !</p>
<p>Mon œuvre.</p>
<p>L'art m'absorbe tout entier. Sans renoncer aux</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous me demandez, mademoiselle, une de mes productions quelle qu'elle
soit ; en. trouverai-je une dans mon œuvre plus digne de votre suffrage.</p>
<p>— Je veux rester seul sur mes blanches cimes ; les expositions sont les
mauvais lieux de la peinture, et la chaste muse aux blanches ailes ne
saurait y entrer qu'en se voilant les yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mon but. — Mes aspirations.</p>
<p>Tout artiste poursuit un idéal, mademoiselle, et je dois vous dire mes
aspirations et mon but.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mes espérances. -- Notre avenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Euphémie seule nous accompagnera; mais si cette solitude vous effraye,
nous convierons au spectacle de ce bonheur Tapeau le poëte, une belle
âme aussi, dont la vie fut un combat ; il a été roi chez des sauvages.
11 nous redira, assis au bord de la grève, sa trilogie sur l'exposition
des insectes</p>
<p><pb/></p>
<p>nuisibles, et vous verrez comment la pensée, sur les ailes de
l'imagination, peut franchir les plus vastes domaines et s'élever
jusqu'au sublime.</p>
<p>Quand viendra le moment suprême, je ne crains pas d'affronter les
regards de monsieur votre père</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C. - AM ÉLI A</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>C. - AMEL1 A</p>
<p>Prends ta plume et droit et vite cours au but.</p>
<p>Sois précis, net et rapide, et garde-toi bien de poésie. Evite
l'allégorie cadencée et l'élégant symbole, ne caresse point ta période,
cours, vole, fuis le nombre et l'harmonie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle est longue, effilée, ascétique, on dirait qu'elle va rendre l'âme.
Vous connaissez, cette nuance de poitrinaires qui remuent des armoires à
glace, décrochent des tableaux énormes, mettent des cavaliers sur les
dents et entremêlent ces exercices de flacons d'Eaux-Bonnes.</p>
<p>Toutes les femmes, même les plus égarées, ont quelque part un livre de
messe caché , un crucifix ou un bénitier, une branche de buis ou une image,</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette femme, qui débute dans la vie par un scandale, est une bourgeoise
timorée ; jamais gardienne</p>
<p><pb/></p>
<p>du foyer domestique n'a eu plus horreur du scandale, et, tout en tombant
dans le précipice , n'a plus fait pour cacher sa chute. Elle n'a jamais
avoué ses amants, qu'on a tous connus d'ailleurs, elle respecte
l'opinion publique etle qu'en dira-t-on.</p>
<p>Mère correcte après avoir été fille correcte, elle tient le doit et
avoir de ses affections et établit sa</p>
<p>balance. Jamais un entraînement, jamais un élan , jamais une folie ! Que
dirait le monde '!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle a le sens de la curiosité et défie les plus rusés truqueurs; mais
ce n'est pourtant point un</p>
<p><pb/></p>
<p>amateur sérieux ; elle n'a pas de ces tendresses d'artiste qui font
qu'on flâne pieds nus sur ses tapis et que , en rentrant du bal, à
quatre heures du matin, on va voir son Cuyp ou son Petitot. Il semble
que ce soit un placement comme un autre , car elle sait bien acheter et
pourrait réaliser un brillant bénéfice.</p>
<p>rière, compose ses toilettes comme on compose un tableau ; elle adore
chiffonner et eût été la meilleure faiseuse de ce temps-ci, car elle a
le sentiment de la coupe et le secret des garnitures.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle n'a pas la coquetterie du geste et. ne sait pas minauder avec
charme, ce n'est ni l'œillade langoureuse d'Antigone, ni les longs
regards perfides de la dame aux yeux gris, ni le coup d'œil calme et
indifférent de la belle Anna, ni les extases et les ravissements
hystériques de Dalila : c'est quelque chose de rapide et de volontaire,
sans désir et sans volupté, un éclair qui a perdu de sa force, mais qui
a donné le frisson aux moins timides.</p>
<p>Il faudrait parler de son cœur, mais c'est le s:' :&gt;ret d'Albion et
peut-être un peu celui de Polichinelle. C'est bien le moins du reste
qu'une aussi fervente préoccupation du qu'en dira-t-on trouve</p>
<p><pb/></p>
<p>sa récompense dans une discrétion relative. D'ailleurs elle est mère et
je ne sais point venger la morale au détriment d'une innocente.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CENTAURE BOUCARD</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE CENTAURE BOUCARD</p>
<p>Sa toilette est singulière, il porte des pantalons</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous sentez bien qu'un tel homme méprise la France et lui dit ses
vérités. L'Angleterre ! grande nation, libre jeu des institutions,
émulation réciproque, initiative individuelle, patriotisme sincère !</p>
<p>El comme Boucard est conséquent avec lui-même, il fait de
l'hydrothérapie, suit le système Benling et se traite par le calomel, il
se nourrit de jambon d'York, ne boit que du pale-ale et ne saurait
souffrir qu'on lui rende sa monnaie sans l'envelopper dans du papier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les chevaux vont passer, ils passent le cou</p>
<p><pb/></p>
<p>tendu, les naseaux sanglants, Boucart gesticule, il trépigne, « Gontran
1 comme il veut ! Gontran 1 for ever 1 » et, dans son enthousiasme, il
parle anglais.</p>
<p>Mon Boucart rayonne et reçoit les compliments de quelques naïfs ; il est
très-content pour Laffitte, mais il vient d'apercevoir Lupin, il lui
veutparler d'une affaire et se dérobe non sans avoir caressé et flatté
de.la main la croupe de Gontran qui rentre au pesage. Suivez-le des
yeux, il se gardera bien d'aller déranger le riche éleveur qu'il ne
connaît que pour lui avoir marché sur les pieds.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par mégarde, il va ouvrir la porte du GrandSix.</p>
<p>Et Boucard n'est ni du Jockey ni du Sportiny, il n'a pas de chevaux et
n'a pas le moyen d'en avoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui soupçonnent vaguement son mode d'existence* et n'ont que le tort de
tenir les paris de gens qu'ils ne connaissent point; d'ailleurs en
secouant le sable de la piste et la poussière de la route,
n'effacent-ils pas les traces d'un contact qu'on ne saurait éviter et
dont un honnête homme sans défense ignore la honte et les dangers ?</p>
<p><pb/></p>
<p>il a le privilège de paraître absolument chez lui en quelque endroit
qu'il se trouve.</p>
<p>Un jour Boucart est pris la main dans le sac</p>
<p><pb/></p>
<p>collaborant avec le hasard et cette brillante existence finit à
Bruxelles quand elle ne se termine point sous le beau ciel de la
Provence. Chacun de dire le jour où la catastrophe éclate. — « Tout cela
n'était pas clair, — je l'avais bien dit, — on a tort de se lier si
facilement, — cette physionomie ne me revenait point. » — Le tort réel
est de n'être pas plus exigeant dans ses relations mêmes passagères.
L'honnêteté est comme la certitude philosophique, elle est ou elle n'est
pas, n'admet ni concession ni composition ; elle apparaît limpide et
pure, sûre d'elle-même, calme et souriante et rayonne sur la face. Il
fautn'avoir point tantd'amis restreindre sa vie et resserrer son cercle,
vivre dans son milieu sans fausse honte et sans regrets.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pas de concession, pas de faiblesse, haut le front! on ne saurait être
l'ami de tout le monde, laissez aux filles cette excessive facilité et
même en plein Paris, dans le grand tourbillon, dans ce Strand où on dit
qu'il faut écraser les autres, si on ne veut pas être écrasé soi-même,
allez droit votre chemin, la voie est assez large et vous ne frôlerez
personne. Il faut être un Alceste. Les Bois ne sont pas loin.</p>
<p>oooggoow ■—</p>
<p><pb/></p>
<p>A N T I G O N E</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ANTIGONE (1)</p>
<p>LE CHŒUR.</p>
<p>Jupiter protecteur ! quelle est cette femme au front pâle ?.</p>
<p>— Hélas! hélas! ô</p>
<p>triste destinée!</p>
<p>CE •</p>
<p>Vous connaissez la famille de Laius, la triste</p>
<p><pb/></p>
<p>race des Labdacides; je suis OE., mais il y a longtemps que je ne devine
plus les énigmes</p>
<p>Au nom du dieu dont l'arc est d'argent, ne me repoussez pas,bons
étrangers !</p>
<p>LE CHŒUR.</p>
<p>0 triste destinée ! abnégation touchante, désintéressement sublime,
volontaire esclavage !.</p>
<p>LE RHAPSODE.</p>
<p>Antigone s'avance, blanche, avec un œil noir ;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sait l'art de voir sans regarder, et son coup d'œil rapide et sûr
découvre un soupirant au fond d'une baignoire.</p>
<p>Tantôt elle encadre la blancheur de son teint dans les plis noirs d'une
mantille, comme une Andalouse. Tantôt, comme les filles de Bordighiera,
elle se drape dans les blancs plis d'un mezzaro. Ses grands yeux
étonnés, heureuse collaboration de l'art et de la nature, éclatent au
milieu de cette symphonie en blanc majeur. Elle sourit tristement, sans
montrer l'émail de ses dents — indice certain d'une rare prudence.</p>
<p>Elle écoute distraite, en femme qui n'entend ni Cimarosa ni Mozart;
Beaumarchais ni Regnard</p>
<p><pb/></p>
<p>dans le fond obscur de la loge. Derrière elle, une silhouette, estompée
comme le dernier plan d'une eau-forte, remue l'eau pure mêlée au miel,</p>
<p>« Et manibus puris sumite fontis aquam. »</p>
<p><pb/></p>
<p>encore, pour être prince on n'en est pas moins homme ; d'ailleurs elle
était si belle, et celui qu'elle voulait enchaîner avait bien mérité sa
Capoue puisqu'il venait de vaincre un conseil municipal !.</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis ce temps-là, que de baisers et de soupirs.</p>
<p>— Palmyre et Janisset ont dû compter les jours.</p>
<p>luxe sombre auquel elle ne convie personne. Ses dressoirs et son
coffre-fort regorgent d'orfèvrerie etde trésors dont elle n'use point et
n'userajamais.</p>
<p>En un jour mémorable, jour de détresse, au bord de la Tamise, elle a
jeté en pâture au hasard un chiffon signé Garat, — le seul qu'elle ait
jamais refusé ; mais on pouvait lui appliquer, ce jour-là, le mot du duc
d'Ayen : « En mourant le vendredi elle étaitbien sûre de ressusciter le
dimanche.»</p>
<p><pb/></p>
<p>Parfois, cédant au cri du cœur, Antigoneaaimé l'amour pour l'amour, et
couronné les vœux d'un simple bachelier. Mais sa fantaisie clairvoyante
ne l'a jamais entièrement égarée ; elle a l'instinct des valeurs sûres
et des titres qui doivent faire prime.</p>
<p>Le fin cavalier Arnaute, aujourd'hui célèbre, qui a longtemps fait son
ciel du ciel de lit d'Antigone, a royalement payé son écot en faisant à
jamais voltiger au-dessus de la couche où elle repose d'idéales figures
étalant dans un nuage leur splendide nudité : don précieux que pour-</p>
<p><pb/></p>
<p>Par un juste retour des choses d'ici-bas, cette femme qui s'entoure dans
le monde réel d'un luxe prestigieux, aussitôt entrée dans le monde de la
fiction se plaît aux misères de la plèbe, aux angoisses de la pauvreté,
aux drames de la soupente et du cabaret. il lui faut au grand jour de la
rampe, pour exciter son ardeur dramatique, les</p>
<p><pb/></p>
<p>injures et les rudoiements d'un époux ou d'un amant crapuleux, les
luttes de la vie mercenaire, les horribles péripéties des amours de la
barrière, les angoisses de la Fosse-aux-lions et le râle d'une poitrinaire.</p>
<p>Plus de raffinements exquis et de précieuses recherches, plus de
dentelles et de colliers, plus de diamants et d'étoffes précieuses. Plus
de demi-jour savamment combiné : l'insolente clarté de la rampe qui
modèle avec cruauté, sculpte impitoyablement les traits et met une ombre
dans chaque ride. Le bistre bronze sa peau, la robe de laine grise cache
soigneusement ses belles épaules, le tablier prolétaire et le bonnet à
bride font de la grande dame une Marie-Jeanne, et de Célimène une Adèle
Poirier.</p>
<p><pb/></p>
<p>traîne et se meurtrit sans pitié ; elle dépasse le but et se fait
volontairement sordide.</p>
<p>Par une inconséquence singulière, mais qui prouve un certain esprit,
elle souffre qu'on raille ses prétentions dramatiques et elle
conviendrait presque qu'elle a tort d'échanger son éventail contre un
crochet. — Mais c'est peut-être la reconnaissance qui la guide,</p>
<p>celle où. la hotte!</p>
<p><pb/></p>
<p>ti 0 n.</p>
<p>Elle cache, sous une enveloppe nonchalante et langoureuse, une volonté
de fer qui la conduit au but, quels que soient ses temporisations et ses
écarts. Elle a fait sa vie comme elle a rêvé de la faire, elle n'a point
d'autre idéal, elle ne subit pas son sort et ne regrette rien. Son
audace prend des airs de résignation et de touchante abnégation, elle a
perdu depuis longtemps la notion du bien et du mal et vit dans l'air
méphitique comme dans une atmosphère vivifiante et saine. Elle croit
qu'il en est des plaies morales comme des cicatrices que</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien ne la rebute, rien ne l'arrête. Elle est comme la Belcolore du
poëte et s'assiérait volontiers sur la tombe de Franck si on y jetait un
collier de rubis d'une espèce assez rare.</p>
<p><pb/></p>
<p>moindre chiffon de sa parure porte le sceau de sa personnalité. La
première parmi les femmes ce son monde, elle a su dépeigner avec grâce
et ramener sur ce front qui ne rougit plus ces cheveux qu'on admire et
dont l'opulence n'est point mensongère.</p>
<p>J'ai bien cherché l'âme, comme Bichat, et ne l'ai point rencontrée ;
j'ai trouvé des appétits et des goûts, des intuitions et des dons, des
fantaisies et des désirs, mais jamais un élan, jamais un instant</p>
<p><pb/></p>
<p>de mélancolie, jamais, pendant sa carrière un regard vers les jeunes
années passées dans l'innocence; jamais une de ces larmes qui rachètent
une scandaleuse splendeur. La vue des jeunes filles assises auprès de
leur mère ne lui a jamais fait entrevoir un monde de choses calmes et
douces, et ne réveille point dans les replis de son cœur les remords
dévorants.</p>
<p>Ce qui sollicite en elle l'observation et l'étude, c'est cette
immoralité profonde qui n'a plus conscience d'elle-même, et ce perpétuel
contraste d'un rang d'emprunt et des instincts du tréteau : ce qui
attire, c'est sa beauté radieuse, ses attitudes résignées, ses
blancheurs d'hermine, ses regards d'Ophélia et je ne sais quels plaisirs
énervants auxquels elle convie l'imagination.</p>
<p><pb/></p>
<p>tourée des splendeurs de l'art et de la nature,- dans les allées
d'hortensias bleus, sous les épais bosquets de camélias, dans les grottes.</p>
<p>LE CHŒUR.</p>
<p>Antigone s'avance, blanche, avec un œil noir.</p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES PORTRAITS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES PORTRAITS</p>
<p>Toges.</p>
<p>&gt; : ô L,;i Gnion 1!) La piiiice&gt;se Ustubei Iu k..tr 35 Le beau Paris 53
La petite Dalila.,.,.,.. 63 L'ermile de la L haussée-d'Aniin 85
L'optimiste. 101 La viei le garde 111 La dame aux yeux jjris lï&gt;9 La
reine des To~ULcs. 143 L'importallt. 159 Plaisir des champs 171 L..s
a,t'es. 18l L'a gi t l' ., 189</p>
<p><pb/></p>
<p>L'amie des artistes. 190 M. Évarisle 217 C.-Amélia -3" Le Centaure
Boucard 253 Antigone 2ti3</p>
<p>F I iN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIR R AIRIE DE E. DENTU, ÉDITEUR PALAIS - ROYAL, GALERIE D'OIT LÉA NS</p>
<p>PTJBLICATI CTN S RÉCENTES Format grand in-18 jésus. 1 "-</p>
<p>fr. o.</p>
<p>PHILIBERT AUDEBRAND. - Les Mariages d'aujourd'hui. L v. 3 r ÉLIE
BERTHET. — La Maison des Deux sœuFs 1 v. 3 » ERNEST CAPENDU. — Dolorès i
v. 3 » AMÉDÉE DE CÉSÉNA. — Les Belles Pécheresses 1 v. 3 11 JULES
CLARETIE. - Les Victimes de Paris. I y. 3 » ALFRED DELVAU. — Les
Barrières de Paris., i v. 3 50 ÉTIENNE ÉNAULT. — Le Roman d'une Altesse.
1 v. 3 » Comtesse DASH. - Les Soupers de la Régence. 1 v. 3 » AYLIC
LANGLÉ. — La Toile d'araignée. , i v. 3 » ADRIEN MARX. — Histoires d'une
minute. 1 v.. 3 ».</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
