<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Lamartine, Alphonse de (1790-1869)">Alphonse de Lamartine</author>
<title>Shakespeare et son oeuvre / A. de Lamartine,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Lamartine, Alphonse de (1790-1869)</author>, <title>Shakespeare et son oeuvre / A. de Lamartine,...</title>, <date>1865</date>,description :,368 pages
</bibl>
<publisher>A. Lacroix (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9617914v</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1865">1865</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>, K S P E ARE</p>
<p>ET</p>
<p>1~,-N OEUVRE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A. DE LAMARTINE Membre de l'Académie française</p>
<p>SHAKSPEARE</p>
<p>ET</p>
<p>(ÏÈ&amp;ÏÏ ŒUVRE</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE INTERNATIONALE</p>
<p>A. LACROIX, VERBOECKHOVEN ET Cie, ÉDITEURS Boulevard Montmartre, 15, au
coin de la rue Vivienne</p>
<p>MÊME MAISON A BRUXELLES, A LEIPZIG ET A LIVOUITNE</p>
<p>1 865</p>
<p>Droits de traduction et de reproduction réservés</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>Nous avons vu nous-méme, dans le petit nombre d'années qu'il nous a été
donné de vivre, ce phénomène de l'instabilité et de l'engouement des
réputa-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. 25 août 1776.</p>
<p><pb/></p>
<p>Certes, si l'on se place au point de vue des défauts de goût, des
inconvenances, des grossièretés, des obscénités, des scrupules même de
style dont les pièces de l'Eschyle et du Molière anglais sont
déshonorées, Voltaire n'est pas trop sévère; s'il faut tout dire même ,
et je n'en voudrais pour preuve que le plus pathétique de ses drames,
Roméo, l'indignation de l'homme de goût dans Voltaire n'atteint pas
l'ordure du scandale. Si l'on me disait : Donnez vos preuves et citez,
je répondrais : Lisez vous-même, lisez seul loin de vos femmes et de vos
filles, car une plume qui se respecte ne pourrait copier de telles
horreurs sans faire rougir même un corps de, garde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il naquit en 156A dans la petite ville de Stratford- sur-Avon, non loin
de Londres, d'une famille obscure de la bourgeoisie. Son père était
marchand de laines; on tondait les troupeaux dans la maison. Quelques
biographes prétendent qu'on y vendait la viande des brebis immolées par
le père du poëte, exerçant aussi</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mozart et Rossini, qui notèrent la plus divine musique, ne pourraient la
chanter. Il en fut ainsi de Corneille et de Racine ; ainsi de Molière,
actear médiocre; ainsi de Shakspeare.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE</p>
<p>I.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est Shakspeare dans Roméo et Juliette, ce drame amoureux, l'idéal
des amants.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'éloquence aux situations naïves, touchantes ou désespérées dans
lesquelles le simple récit du nouvelliste italien plaçait ses personnages.</p>
<p><pb/></p>
<p>de leurs pertes, comme il arrive souvent en pareil cas, ou qu'ils
eussent été arrêtés par les menaces du seigneur della Scala, qui de son
côté voyait les effets de leurs inimitiés avec un très-grand déplaisir,
ils avaient cessé entre eux les voies de fait et les provocations, de
sorte que, sans avoir fait verbalement aucune paix, ces deux familles
paraissaient avoir oublié leur ancienne haine. Les choses en étaient
même au point qu'il n'était pas rare de voir des membres de ces deux
familles causer ensemble chaque fois que l'occasion s'en présentait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Bientôt après, la fête étant terminée, Roméo re-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Dans la suite Roméo retourna souvent visiter Juliette, et un soir
qu'il tombait une quantité prodigieuse de neige, il lui dit : « Hélas!
n'aurez-vous « aucune pitié de moi, qui, toutes les nuits, vous «
attends ici, quelque temps qu'il fasse? Celui-ci « est affreux. Pourquoi
me faire autant languir? — « Oh ! ce n'est certainement pas sans vous
plaindre</p>
<p><pb/></p>
<p>« que je vous vois ainsi exposé, dit-elle; mais que « voudriez-vous que
je fisse pour l'empêcher, sinon « de vous prier de ne pas persister
davantage ?</p>
<p><pb/></p>
<p>« Roméo alla donc trouver le père Lorenzo, lui découvrit franchement son
amour pour Juliette, et combien il désirait qu'elle fût sa femme ; puis
il ajouta qu'il avait été arrêté entre eux que lui seul serait témoin
secret de leur mariage, et qu'ensuite</p>
<p><pb/></p>
<p>il devrait user de son crédit pour le faire approuver par le père de
Juliette.</p>
<p><pb/></p>
<p>« père, qui possédez toute ma confiance, afin que, « par votre ministère
en présence de Dieu, vous bé- « nissiez une union que l'amour nous
commande. »</p>
<p>« Alors, par le ministère du révérend père, qui déclara recevoir le tout
sous le sceau du secret, Juliette et Roméo furent unis par les saints
nœuds du mariage; ensuite ils se promirent mutuellement de se revoir la
nuit suivante et se séparèrent. Le religieux, resté seul, replaça la
grille, et entendit la confession de plusieurs dames qui attendaient.</p>
<p><pb/></p>
<p>sait être un des plus acharnés, et d'un seul coup il l'étendit mort sur
la place. Les autres, découragés par la perte de leur chef, furent en
déroute complète.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je serais d'avis que nous restassions éloignés « l'un de l'autre
seulement quelques jours, pen« dant lesquels mon cœur sera d'autant plus
uni au :c vôtre, que nos personnes seront momentanément « séparées.</p>
<p>« Mais s'il arrivait que les choses ne se réalisas- « sent pas ainsi que
je m'en flatte, alors nous pren- « drions un autre parti, et aviserions
au moyen de nous « réunir et de vivre ensemble. » Ayant pris cette
résolution, et après s'être embrassés mille et mille fois, ils se
séparèrent au milieu des pleurs et des sanglots. La jeune dame suppliait
son mari de fixer son séjour</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ah! ma fille chérie que j'aime autant que ma (e propre vie, d'où vient
la douleur qui te tourmente « depuis quelque temps? Tu ne peux rester
seule un « moment sans pleurer. Désires-tu quelque chose? « Dis-le moi;
aie une entière confiance en ta mère, « et sois sûre que pour te rendre
ta gaieté je ne « te refuserai rien de tout ce qui peut être raisonna-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>perspicacité, comprit que sa fille avait une passion ; et après lui
avoir dit encore quelques mots, elle la quitta.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sa confession quelle était l'origine de ses chagrins.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Juliette, que je suis le confesseur de la moitié au « moins des
personnes de la ville ; qu'il n'en est « aucune qui n'ait pour moi une
grande considéra- « tion; que, de plus, il ne se fait pas un testament,</p>
<p>« pas une réconciliation, sans que j'y intervienne.</p>
<p>« Bien entendu que tu me promettras de garder sur « le tout le plus
profond secret. — Donnez-moi ce « poison en toute sécurité, mon père,
reprit Juliette,</p>
<p>« et soyez bien assuré que personne au monde ne « saura jamais... — Ce
n'est pas du poison que je te « donnerai, ce serait un trop grand
dommage qu'une « fille aussi belle et aussi jeune que toi pérît ainsi ;</p>
<p>« mais si tu as assez de courage pour faire ce què je « te dirai, je me
flatte de pouvoir te remettre ensuite « entre les mains de ton mari.</p>
<p>« Tu sais que le tombeau des Cappelletti est placé « dans notre
cimetière, en dehors de cette église ; eh « bien ! je te donnerai une
poudre que tu prendras,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il y a continuellement des religieux de notre</p>
<p><pb/></p>
<p>« Juliette, ayant reçu la poudre du père Lorenzo, retourna sur-le-champ
auprès de sa mère, et, l'abordant d'un air fort gai, elle s'empressa de
lui dire: « En vérité, madame, le père Lorenzo est le meil- « leur
confesseur qu'il y ait au monde; il m'a con- « solée et encouragée de
telle sorte qu'il ne me reste « rien de ma tristesse passée. — Ah! tant
mieux, ma « chère enfant, » répliqua sa mère qui avait retrouvé le
bonheur depuis qu'elle voyait le contentement de sa fille; « mais toi,
n'oublie pas de lui témoigner « ta reconnaissance par de fréquentes
aumônes, « car le couvent est bien pauvre; » et en causant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>élevée par elle, qui couchait ordinairement dans sa chambre, et qu'elle
traitait presque comme une sœur, elle lui demanda une tasse d'eau
fraîche, en lui disant qu'elle était tourmentée d'une soif ardente. Elle
jeta dans cette tasse toute la poudre dont les effets étaient si
prodigieux, et but cette eau tout d'un trait. Une des tantes qui
l'avaient accompagnée s'étant réveillée dans ce moment, Juliette dit
tout haut en la présence de cette tante et de la jeune fille: « Mon père
ne me mariera pas certainement contre « ma volonté, si je puis m'y
opposer. » Ces deux femmes qui avaient peu de finesse, quoiqu'elles
eussent vu avaler la poudre qu'elle disait avoir mise dans l'eau
seulement pour se rafraîchir, et qu'elles eussent entendu les paroles
que nous venons de rapporter, n'en conçurent aucun soupçon, et le
sommeil reprenant le dessus, elles se rendormirent.</p>
<p>« Juliette éteignit sa lumière, puis, sous un prétexte quelconque,
sortit de son lit, se rhabilla entièrement, se recoucha, s'arrangea dans
son lit comme si elle dût véri'tablement mourir, croisa ses deux bras
sur sa poitrine, et attendit l'effet du breuvage qu'elle avait pris.
Deux heures après, elle devint froide et immobile comme la mort.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« frappé de mort vous, votre père, votre mère et « moi-même! »</p>
<p>« En parlant ainsi, cette malheureuse jeune fille était montée sur le
lit de sa maîtresse qu'elle serrait étroitement entre ses bras et
baignait de ses larmes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« A cet effet, Pierre sortit de Vérone après midi, et marcha toute la
nuit suivante vers Mantoue, où il arriva le lendemain matin de
très-bonne heure; ayant trouvé Roméo qui n'avait point encore reçu la
lettre de Juliette, il lui raconta en pleurant comment Juliette était
morte, qu'il l'avait vu porter au lieu de sa sépulture ; enfin il lui
fit un récit circonstancié de tout ce qu'elle avait dit et fait jusqu'à
ses derniers moments.</p>
<p>« A peine Roméo connut-il cette fatale nouvelle, qu'une pâleur livide se
répandit sur son visage, et ayant tiré son épée, il fut sur le point de
se tuer, si ceux qui étaient présents ne l'en eussent empêché. «
Pourquoi, s'écria-t-il, me retenir? Ma vie mainte- &lt;( nant ne peut être
de longue durée, puisque j'ai</p>
<p><pb/></p>
<p>« perdu celle qui m'était mille fois plus chère que « l'existence même.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Cette église était dans le lieu nommé Cittadella, où dans ce temps les
religieux avaient leur couvent, le même qui avait été habité par saint
François. Depuis ils le quittèrent, je ne sais par quelle raison, et
vinrent demeurer dans le bourg de Saint-Zeno, dans l'endroit qu'on
appelle Saint-Bernardin.</p>
<p>« Ce malheureux amant avait eu soin d'apporter une lanterne, afin de
pouvoir contempler encore une fois, même après sa mort, les traits de sa
chère Juliette. Aussitôt qu'il l'aperçut couchée au milieu d'ossements
et de débris de cercueils, dans sa douleur profonde il s'écria : « Beaux
yeux qui avez paru « aux miens, tant qu'il a plu au ciel, si clairs et
si « brillants ! ô belle bouche que j'ai si souvent pressée</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il prit alors la fiole qui renfermait le poison qu'il avait apporté de
Mantoue, et continua en ces termes : « Je ne comprends pas quel destin
me con- « duit ici pour mourir entouré de mes ennemis, de « ceux que
j'ai tués de ma propre main, et pour être « enseveli dans leur propre
sépulture ; mais, ô mon « âme ! puisque mourir auprès de mon épouse
chérie « est le seul bonheur que je puisse encore goûter en « ce monde,
ne le différons pas davantage. » Ensuite, serrant tendrement le corps de
sa chère Juliette, il s'écria : « 0 objet chéri ! unique but de tous mes</p>
<p><pb/></p>
<p>« désirs, si ton âme en s'échappant t'a laissé quelque « sentiment, si
elle voit ma mort cruelle, je la prie « de n'avoir pas pour déplaisir
qu'ayant été privé « pendant ta .vie du bonheur de porter publique- «
ment le titre de ton époux, il me soit permis au « moins de mourir
secrètement auprès de toi. » Et la tenant toujours étroitement
embrassée, il attendait la mort.</p>
<p>« Juliette, reconnaissant le tombeau et se sentant dans les bras d'un
homme qui disait être Roméo, était hors d'elle-même, et l'ayant repoussé
d'abord, elle le regarda avec attention ; mais l'ayant bientôt reconnu,
elle lui prodigua les plus tendres caress'es en disant : « 0 mon cher
Roméo! qu'est-ce qui a pu</p>
<p><pb/></p>
<p>« La malheureuse Juliette, entendant un pareil discours, fut tellement
saisie de douleur, qu'exaltée par le désespoir elle s'arrachaît les
cheveux et meurtrissait son innocente poitrine.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Roméo, d'une voix languissante, lui répondit : « Si jamais ma foi et
mon amour vous ont été chers, « vivez, je vous en supplie, vivez,
puisque vous pou- « vez encore jouir de la vie! vous qui êtes ma plus «
douce espérance. Je souhaite qu'après ma mort « l'existence ne vous
paraisse pas odieuse, du moins « par le souvenir de celui qui a été
enflammé par votre « beauté au point d'être venu ici en votre présence.—
« Ah ! répondit Juliette, si vous avez sacrifié votre vie « pour ma mort
qui n'était que feinte, que ne dois- « je donc pas faire, cher époux,
pour votre mort qui « n'est, hélas! que trop réelle! Mon seul regret est
« de ne pas avoir le moyen de mourir avant vous; « et je m'en veux à
moi-même de vivre encore au « moment de vous perdre. Mais j'espère qu'il
ne se « passera pas un long temps avant que votre Juliette, « la cause
innocente de votre mort, ne partage votre « sort. » Ce fut avec
grand'peine qu'elle prononça ces derniers mots, et, accablée par la
douleur, elle recueillait les derniers soupirs de Roméo, son bien- aimé,
dont les derniers moments approchaient rapidement.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Entendant le religieux et redoublant ses pleurs, elle répondit : «
Bien loin de 'là, ma seule crainte « est que vous ne m'en retiriez
vivante encore. Ah! « par la miséricorde de Dieu, refermez cette sépul-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Lorsque le père Lorenzo se fut assuré que la jeune dame était morte,
il fut ému d'une compassion telle qu'il ne savait plus que faire; et lui
et son compagnon, pénétrés d'une douleur profonde, continuaient de
pleurer sur ces deux amants infortunés.</p>
<p>« A la vue de ces officiers de justice, que le père Lorenzo reconnut
très-bien, il fut tout consterné. Cependant il leur dit : « Que personne
de vous ne « m'approche, car vous n'avez aucun droit sur un</p>
<p><pb/></p>
<p>« homme de mon caractère ; et si vous voulez quel- « que chose de moi,
demandez-le de loin. » Alors le chef prit la parole : n Nous voulons
savoir, dit-il, « pourqùoi vous avez ouvert la sépulture des Cap- (t
pelletti, dans laquelle on a déposé hier une jeune « dame de cette
famille; et si je'ne vous connaissais. « révérend père Lorenzo, pour un
homme respecte table, je penserais que vous êtes venu ici pour dé- «
pouiller les morts. » Les deux religieux ayant éteint leur lumière,
dirent : « Nous ne vous dirons point ce « que nous faisons ici, parce
que vous n'avez pas le « droit de le savoir. — Cela est vrai, repartit
le chef, « mais je ne manquerai pas d'en faire au souverain « un prompt
rapport. » Le père Lorenzo, entièrement absorbé par les sentiments
douloureux qu'avait excités en lui le triste spectacle dont il avait été
le témoin : « Fais ton rapport, ajouta-t-il, et dis ce que « tu voudras;
» et s'étant empressé de fermer le tombeau, il entra dans l'église avec
son compagnon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Bartolomeo della Scala, entendant ce récit, fut</p>
<p><pb/></p>
<p>ému d'une si forte compassion qu'il en fut touché jusqu'aux larmes. Il
voulut visiter lui-même les deux morts et se rendit au tombeau, suivi
d'une grande quantité de peuple. Il fit transporter les deux amants dans
l'église de Saint-François, où il les fit placer sur deux tapis.</p>
<p>« Dans ce même temps, les pères des deux infortunés époux vinrent dans
cette église, pleurant sur les restes de leurs enfants, et quoiqu'ils
fussent ennemis, ne pouvant résister aux sentiments généreux qu'excitait
en eux une juste compassion pour un sort si funeste, ils s'embrassèrent;
de sorte que la longue inimitié qui existait entre les deux familles, et
qui n'avait jamais cédé ni aux prières des amis, ni aux menaces du
souverain, ni aux intérêts parti- -culiers, et que le temps même n'avait
pu éteindre, cessa enfin par la mort de ces deux infortunés.</p>
<p>« On leur érigea un magnifique monument, sur lequel peu de jours
suffirent pour graver leur histoire. Les deux amants y furent ensevelis
avec une pompe solennelle, accompagnée du souverain, des familles, et
d'un nombreux concours des gens de la ville, qui s'attendrissaient sur
un aussi funeste sort. »</p>
<p>Ici finissent les amours malheureux de Roméo Montecchi et de Juliette
Cappelletti.</p>
<p><pb/></p>
<p>IL</p>
<p>Et maintenant, voici le poëte qui va donner la parole, la vie, le
mouvement au récit. Supposez- vous spectateur populaire, regardez et
écoutez !</p>
<p>Le théâtre représente une place publique de Vérone.</p>
<p>Les personnages sont :</p>
<p>LE PRINCE de Vérone.</p>
<p>PARIS, jeune seigneur.</p>
<p>UN VIEILLARD, oncle de Capulet.</p>
<p>ROMÉO, fils de Montague.</p>
<p>, MERCUTIO, parent du prince et ami de Roméo.</p>
<p>BENVOLIO, neveu de Montague et ami de Roméo. TYBALT, neveu de Capulet.</p>
<p>FRÈRE LAURENCE, moine franciscain. FRÈRE JEAN, religieux du même ordre.
BALTHAZAR, page de Roméo.</p>
<p>ABRAHAM, valet de Montague.</p>
<p>PIERRE, valet de la nourrice.</p>
<p>UN APOTHICAIRE.</p>
<p>LE CLOWN, ou le Scapin anglais de la pièce. TROIS MUSICIENS.</p>
<p>UN PAGE.</p>
<p>UN OFFICIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>LADY MONTAGUE, femme de Montague.</p>
<p>LADY CAPULET, femme de Capulet.</p>
<p>JULIETTE, fille de Capulet.</p>
<p>LA NOURRICE.</p>
<p>CITOYENS DE 'Vl'RONE; SEIGNEURS ET DAMES, PARENTS DES DEUX FAMILLES;
MASQUES, GARDES, GUETTEURS DE NUIT, GENS DE SERVICE.</p>
<p><pb/></p>
<p>III.</p>
<p>La première scène donne tout de suite au spectateur la situation de
Vérone, divisée en factions contraires et en familles aristocratiques
pour lesquelles ou contre lesquelles le peuple de Vérone prend parti à
chaque occasion de rixe, malgré les efforts du prince-souverain de
Vérone, Jean de la Scala, qui s'efforce d'éteindre ces vieux brandons de
discorde sous la sévère autorité de son gouvernement absolu.</p>
<p>Deux groupes d'hommes du peuple se rencontrent 'dans la rue, les uns
partisans des Capulet, les autres</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bées que quand elles sont solitaires, j'ai suivi ma fantaisie sans
troubler la sienne, j'ai évité celui qui m'évitait.</p>
<p>« Connaissez-vous la cause de sa mélancolie? » lui dit la mère de Roméo.</p>
<p>« —Non, » répond Benvolio, « il est aussi renfermé en lui-même que le
bouton de fleur rongé par un ver jaloux, avant de pouvoir épanouir à
l'air ses pétales embaumés et offrir sa beauté aux regards du soleil ! »</p>
<p>IV</p>
<p>Roméo s'approche, et sa mère le laisse avec son ami, chargé de lui
arracher son secret.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette déclaration amphigourique d'amour de Roméo pour une autre que
Juliette a évidemment ici deux intentions dans l'esprit du poète : la
première , de montrer au spectateur le caractère mé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>y</p>
<p>Une courte scène épisodique entre un gentilhomme de Vérone, nommé Pâris,
et le vieux Capulet, qui lui offre sa fille en mariage ; un aparté du
clown chargé de porter dans la ville les billets d'invitation au bal que
les Capulet se proposent de donner, ' font avancer ici le drame et le
compliquent.</p>
<p>« J'irai masqué, » dit Roméo, « non pour jouir de la fête, mais pour
voir l'objet de mon adoration. »</p>
<p><pb/></p>
<p>On n'oserait pas répéter les grossières obscénités de la nourrice à
l'innocente enfant.</p>
<p>MERCUTIO.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Entrons, » dit Benvolio, « le souper est fini, nous arriverons trop tard!</p>
<p><pb/></p>
<p>qui est le pilote de ma destinée dirige ma voile. — En avant, joyeux amis!</p>
<p>« — Battez, tambours ! » s'écrie joyeusement Ben- yolio en entrant dans
le palais.</p>
<p>Une scène triviale entre les valets et les servantes, autour des
buffets, amuse le peuple.</p>
<p>Le vieux Capulet entre tout joyeux dans la salle suivi de Juliette, de
sa nourrice, de Tybalt, son jeune parent, et enfin de Roméo et de ses
amis masqués.</p>
<p>« Soyez les bienvenus, seigneurs, » leur dit Capulet, « celles de ces
demoiselles qui n'ont pas de cors aux pieds vont vous donner de
l'exercice. Allons, musiciens, jouez de vos instruments!'»</p>
<p>Le bal commence; le mélancolique Roméo n'y prend point part.</p>
<p>« — Je ne sais pas, seigneur !</p>
<p><pb/></p>
<p>Tybalt, qui a entendu ces exclamations involon- lontaires et
passionnées, désignant Roméo :</p>
<p>Le vieux Capulet intervient et calme par de bonnes paroles l'indignation
de ses partisans.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tybalt, mécontent de l'indulgence du vieux Capu- let, son oncle, se
retire en grommelant et en se promettant vengeance.</p>
<p>Roméo s'avance et prend la main de Juliette :</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Bon pèlerin, vous êtes trop sévère pour votre main qui n'a fait preuve
jusqu'ici que d'une respectueuse dévotion : les saintes elles-mêmes ont
des mains qui peuvent toucher les mains des pèlerins, et cet
attouchement est un pieux baiser.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Les saintes n'ont-elles pas des lèvres, et les pèlerins aussi?</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Oh! alors, chère sainte, que les lèvres fassent ce que font les mains;
les miennes te prient, exauce-les, de peur que leur foi ne se change en
désespoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Les saintes restent immobiles tout en exauçant les prières.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Restez donc immobile, tandis que je recueillerai l'effet de ma prière.
(Il cueille un baiser sur les lèvres de Juliette.) Vos lèvres, dit-il,
ont effacé le péché des miennes !</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Mes lèvres ont gardé pour elles le péché qu'elles ont pris des vôtres.</p>
<p>« Je vous remercie tous, honnêtes gentilshommes, » leur dit le vieux
Capulet en les congédiant.</p>
<p>La nourrice interrogée par Roméo lui apprend que la jeune dame qu'il
vient d'embrasser est la fille de la maison. Il s'éloigne éperdu de
désir et de terreur.</p>
<p><pb/></p>
<p>un monstrueux amour, puisque je dois aimer mon ennemi exécré. »</p>
<p>Le chœur, que Shakspeare emploie quelquefois pour l'intelligence de la
situation, appuie par ses réflexions rimées le contraste de la haine des
deux maisons et de la passion des deux amants.</p>
<p>MERCUTIO.</p>
<p><pb/></p>
<p>domaines adjacents : apparais-nous sous ta propre forme !</p>
<p>Roméo se dérobe et se tait sous les arbres.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Hélas!</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Elle parle ? Oh ! parle encore, ange de lumière !</p>
<p><pb/></p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Je te prends au mot; appelle-moi seulement ton amour, et je reçois un
nouveau baptême. Non, désormais je ne suis plus Roméo!</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Quel homme es-tu toi qui, ainsi caché par la nuit, viens de surprendre
mon secret?</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Comment es-tu venu ici, et dans quel but ? Les murs</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Hélas ! il y a plus de périls pour moi dans un de tes regards que dans
vingt de leurs épées; que ton regard me soit doux, et je suis à
l'épreuve de leur inimitié !</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Je ne voudrais pas pour le monde entier qu'ils te vissent ici.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Quel guide as-tu donc eu pour arriver jusqu'ici?</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Madame, je jure par cette lune sacrée qui argente toutes ces cimes
chargées de fruits !...</p>
<p><pb/></p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Oh! ne jure pas par la lune, l'inconstante lune dont le disque change
chaque mois, de peur que ton amour ne devienne aussi variable !</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Par quoi dois-je jurer?</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Ne jure pas du tout; ou, si tu le veux, jure par ton gracieux être, qui
est le dieu de mon idolâtrie, et je te croirai.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Si l'amour profond de mon cœur...</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Oh! vas-tu donc me laisser si peu satisfait?</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Quelle satisfaction peux-tu obtenir cette nuit?</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Le solennel échange de ton amour contre le mien.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Voudrais-tu me le retirer? Et pour quelle raison, mon amour?</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>0 céleste, céleste nuit! J'ai peur, comme il fait nuit, que tout ceci ne
soit qu'un rêve, trop délicieusement flatteur pour être réel. (Juliette
revient.)</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>LA NOURRICE, derrière le théâtre.</p>
<p>Madame !</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>LA NOURRICE, derrière le théâtre.</p>
<p>Madame !</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>A l'instant! j'y vaisJ... — de cesser tes instances et de me laisser à
ma douleur... J'enverrai demain.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Par le salut de mon âme...</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Mille fois bonne nuit! (Elle quitte la fenêtre.)</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Stt! Roméo! stt!... Oh! que n'ai-je la voix du fauconnier pour réclamer
mon noble tiercelet ! Mais la captivité est enrouée et ne peut parler
haut : sans quoi j'ébranlerais la caverne où Écho dort, et sa voix
aérienne serait bientôt plus enrouée que la mienne, tant je lui ferais
répéter le nom de Roméo !</p>
<p>ROMEO, revenant sur ses pas.</p>
<p>C'est mon âme qui me rappelle par mon nom ! Quels sons argentins a dans
la nuit la voix de la bien- aimée! Quelle suave musique pour l'oreille
attentive !</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Roméo !</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Ma...</p>
<p>LA NOURRICE, derrière le théâtre.</p>
<p>Madame !</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>A quelle heure, demain, enverrai-je vers toi?</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>A neuf heures.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Je n'y manquerai pas : il y a vingt ans d'ici là. J'ai oublié pourquoi
je t'ai rappelé. x</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Il est presque jour. Je voudrais que tu fusses</p>
<p><pb/></p>
<p>parti, mais sans t'éloigner plus que l'oiseau familier d'une joueuse
enfant : elle le laisse voleter un peu hors de sa main, pauvre
prisonnier embarrassé de liens, et vite elle le ramène en tirant le fil
de soie, tant elle est tendrement jalouse de sa liberté !</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Je voudrais être ton oiseau !</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>ROMÉO , seul.</p>
<p>SCÈNE VIII.</p>
<p>[La cellule de frère Laurence.]</p>
<p>Entre FRÈRE LAURENCE, portant un panier.</p>
<p>LAURENCE.</p>
<p>L'aube aux yeux gris couvre de son sourire la nuit</p>
<p><pb/></p>
<p>LAURENCE, prenant une fleur dans le panier.</p>
<p>Le calice enfant de cette faible fleur recèle un poison et un cordial
puissants : respirez-la, elle stimule et l'odorat et toutes les.
facultés; goûtez-la, elle frappe de mort et le cœur et tous les sens. Deux</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Bonjour, père.</p>
<p>LAURENCE.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Cette dernière conjecture est la vraie; mais mon repos n'en a été que
plus doux.</p>
<p>LAURENCE.</p>
<p>Dieu pardonne au pécheur! Étais-tu donc avec Rosaline?</p>
<p><pb/></p>
<p>KO MÉo.</p>
<p>LAURENCE.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>LAURENCE.</p>
<p>Parle clairement, mon cher fils, et explique-toi sans détour : une
confession équivoque n'obtient qu'une absolution équivoque.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Apprends-le donc tout net, j'aime d'un amour profond la fille charmante
du riche Capulet. Elle a fixé mon cœur comme j'ai fixé le sien; pour que
notre union soit complète, il ne nous manque que d'être unis par toi
dans le saint mariage. Quand, où et</p>
<p><pb/></p>
<p>LAURENCE.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>"Tu m'as souvent reproché mon amour pour Rosaline.</p>
<p>LAURENCE.</p>
<p>Ton amour? Non, mon enfant, mais ton idolâtrie.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Et tu m'as dit d'ensevelir cet amour.</p>
<p>LAURENCE.</p>
<p>Je ne t'ai pas dit d'enterrer un amour pour en exhumer un autre.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>LAURENCE.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et toi, bonne nourrice, tu attendras derrière le mur du monastère. Là,
avant une heure, mon page ira te trouver et t'apportera une échelle de
cordes. Ce sont les haubans par lesquels je dois, dans la nuit, monter
au hunier de mon bonheur. »</p>
<p>Vr.</p>
<p>La nourrice, édifiée sur la bonne intention de Roméo, s'éloigne pour
remplir sa commission. Juliette, impatiente de le revoir, s'entretient
seule avec elle-même.</p>
<p>« L'horloge frappait neuf heures, quand j'ai envoyé la nourrice; elle
m'avait promis d'être de retour en une demi-heure... Peut-être
n'a-t-elle pas pu le trouver!... Mais non... Oh! elle est boiteuse! Les
messagers d'amour devraient être des pensées plus promptes dix fois que
les rayons du soleil qui dissipent l'ombre au-dessus des collines
nébuleuses. Aussi l'amour est-il traîné, par d'agiles colombes; aussi
Cupidon a-t-il des ailes rapides comme le vent. Maintenant le soleil a
atteint le sommet suprême de</p>
<p><pb/></p>
<p>La nourrice excite par des délais comiques qui tiennent plus de la farce
que de la tragédie l'impatience de Juliette, puis elle lui rend son
message.</p>
<p>Le père, averti par Roméo, attend Juliette au confessionnal; il entraîne
Roméo et son amante et les unit secrètement.</p>
<p>Pendant que l'union mystérieuse s'accomplit de-</p>
<p><pb/></p>
<p>JULIETTE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nom de concetti; ils faisaient de l'esprit au lieu de faire du
sentiment, par des contrastes de mots que le public, aussi corrompu
qu'eux-mêmes, avait la simplicité d'admirer!</p>
<p>La douleur vraie la rappelle cependant au sens commun quand elle apprend
le bannissement de son amant :</p>
<p>(Il n'est pas nécessaire de dire encore ici que ce n'est pas dans ces
termes que Juliette s'exprime. Le</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Ah ! le bannissement! Par pitié, dis la mort! L'exil a l'aspect plus
terrible, bien, plus terrible que la mort. Ne dis pas le bannissement!</p>
<p>LAURENCE.</p>
<p>Tu es désormais banni de Vérone. Prends courage; le monde est grand et
vaste.</p>
<p>ROMEO.</p>
<p>Hors des murs de Vérone, le monde n'existe pas;</p>
<p><pb/></p>
<p>il n'y a que purgatoire, torture, enfer même. Être banni d'ici, c'est
être banni du monde, et cet exil-là, c'est la mort. Donc le
bannissement, c'est la mort sous un faux nom. En appelant la mort
bannissement, tu me tranches la tête avec une hache d'or, et tu souris
au coup qui me tue !</p>
<p>LAURENCE.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Et tu dis que l'exil n'est pas la mort ! — Tu n'avais donc pas un
poison subtil, un couteau bien affilé, un instrument quelconque de mort
subite, tu n'avais donc, pour me tuer, que ce mot : Banni!... banni! Ce
mot-là, mon père, les damnés de l'enfer l'emploient et le prononcent
dans des hurlements ! Comment as-tu le cœur, toi, prêtre, toi,
confesseur spirituel, toi qui remets les péchés et t'avoues moJ.;l ami,
de me broyer avec ce mot : bannissement?</p>
<p>LAURENCE.</p>
<p>Fou d'amour, laisse-moi te dire une parole.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Oh! tu vas encore me parler de bannissement.</p>
<p>LAURENCE.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAURENCE.</p>
<p>Oh ! je le vois bien, les fous n'ont pas d'oreilles !</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Comment en auraient-ils, quand les sages n'ont pas d'yeux?</p>
<p>LAURENCE.</p>
<p>Laisse-moi discuter avec toi sur ta situation.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>LAURENCE.</p>
<p>Lève-toi, on frappe... Bon Roméo, cache-toi.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAURENCE.</p>
<p>Qui donc frappe si fort? D'où venez-vous? que voulez-vous?</p>
<p>LA NOURRICE, du dehors.</p>
<p>Laissez-moi entrer et vous connaîtrez mon message. Je viens de la part
de madame Juliette.</p>
<p>LAURENCE, ouvrant.</p>
<p>Soyez la bienvenue, alors. (Entre la nourrice.)</p>
<p>LA NOURRICE.</p>
<p>0 saint moine, oh ! dites-moi, saint moine, où est le seigneur de
madame, où est Roméo ?</p>
<p>LA URENCE.</p>
<p>Là, par terre, ivre de ses propres larmes.</p>
<p>LA NOURRICE.</p>
<p>Oh ! dans le même état que ma maîtresse, juste dans le même état.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAURENCE.</p>
<p>0 triste sympathie ! lamentable situation !</p>
<p>LA NOURRICE.</p>
<p>C'est ainsi qu'elle est affaissée, sanglotant et pleurant, pleurant et
sanglotant!... (Se penchant sur Roméo.) Debout, debout! Levez-vous, si
vous êtes un homme. Au nom de Juliette, levez-vous, debout! Pourquoi
tomber dans un si profond désespoir?</p>
<p>ROMEO, se redressant comme en sursaut.</p>
<p>La nourrice !</p>
<p>LA NOURRICE.</p>
<p>Ah! monsieur! ah! monsieur!... Voyons, la mort est au bout de tout.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Tu as parlé de Juliette! en quel état est-elle? Est- ce qu'elle ne me
regarde pas comme un assassin endurci, maintenant que j'ai souillé
l'enfance de notre bonheur d'un sang si proche du sien? Où est-elle? et
comment est-elle? Que dit ma mystérieuse compagne de notre amoureuse
misère?</p>
<p>LA NOURRICE.</p>
<p>Oh! elle ne dit rien, monsieur; mais elle pleure;</p>
<p><pb/></p>
<p>et alors elle se jette sur son lit, et puis elle se redresse et appelle
Tybalt; et puis elle crie : Roméo! et puis elle retombe.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>LAURENCE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA NOURRICE.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>LA NOURRICE, lui remettant une bague. t</p>
<p>Voici, monsieur, un anneau qu'elle m'a dit de vous donner. Monsieur,
accourez vite, dépêchez-vous, car il se fait tard. ( La nourrice sort.)</p>
<p>ROMÉO, mettant la bague.</p>
<p>Comme ceci ranime mon courage!</p>
<p>LAURENCE.</p>
<p>Partez. Bonne nuit. Mais faites-y attention, tout</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>VII</p>
<p>Ici, la scène immortalise toute la poésie de la nuit dans le délire de
la passion. Shakspeare n'eût-il écrit que cette scène, il serait encore
Shakspeare ! — le combat entre la mort et la vie.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Quoi ! veux-tu donc partir, le jour n'est pas proche encore! c'était le
rossignol et non l'alouette dont la</p>
<p><pb/></p>
<p>voix perçait ton oreille craintive. Toutes les nuits, il chante sur le
grenadier, là-bas. Crois-moi, amour, c'était le rossignol.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Cette clarté là-bas n'est pas la clarté du jour, je le sais bien, moi;
c'est quelque météore que le soleil exhale pour te servir de torche
cette nuit et éclairer ta marche vers Mantoue. Reste donc, tu n'as pas
besoin de partir encore.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment êtes-vous, mon âme? Causons, il n'est pas jour.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>De plus en plus clair!... de plus en plus sombre est notre malheur.
(Entre la nourrice.)</p>
<p>LA NOURRICE.</p>
<p>t</p>
<p>Madame!</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Nourrice?</p>
<p>LA NOURRICE.</p>
<p>Madame votre mère va venir dans votre chambre. Le jour paraît; soyez
prudente, faites attention. (La nourrice sort.)</p>
<p><pb/></p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Allons, fenêtre, laissez entrer le jour et sortir ma vie.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Adieu, adieu! un baiser et je descends, (ils s'cm- brassent. Roméo
descend.)</p>
<p>JULIETTE, se penchant sur le balcon.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Adieu! je ne perdrai pas une occasion, mon amour, de t'envoyer un souvenir.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Oh ! crois-tu que nous nous rejoindrons jamais?</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>0 Dieu! j'ai dans l'âme un présage fatal. Mainte-</p>
<p><pb/></p>
<p>nant que tu es en bas, tu m'apparais comme un mort au fond d'une tombe.
Ou mes yeux me trompent, ou tu es bien pâle.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Crois-moi, amour, tu me sembles bien pâle aussi. L'angoisse aride boit
notre sang. Adieu ! adieu ! (Roméo sort.)</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>LADY CAPULET, du dehors.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Qui m'appelle? est-ce madame ma mère? Se serait- elle couchée si tard ou
levée si tôt? Quel étrange motif l'amène?</p>
<p>VIII</p>
<p>Sôn père et sa mère entrent et lui font part de leur résolution de la
marier, le jeudi suivant, à</p>
<p><pb/></p>
<p>« Arrête, ma fille, » lui dit le moine épouvanté de son désespoir, »
j'entrevois encore une espérance possible : mais le moyen nécessaire à
son accomplissement est aussi désespéré que le mal que nous voulons
empêcher. Si, plutôt que d'épouser le comte Pâris, tu as l'énergie de
vouloir te tuer, il est probable que tu oseras affronter l'image de la
mort pour repousser le déshonneur, toi qui, pour y échapper, veux
provoquer la mort elle-même. Eh bien, si tu as ce courage, je te
donnerai un remède. »</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Oh! plutôt que d'épouser Pâris, dis-moi de m'é- lancer des créneaux de
cette tour là-bas, ou d'errer sur le chemin des bandits ; dis-moi de me
glisser où rampent des serpents; enchaîne-moi avec des ours rugissants;
enferme-moi, la nuit, dans un charnier,</p>
<p><pb/></p>
<p>sous un monceau d'os de morts qui s'entre-choquent, de moignons fétides
et (le crânes jaunes et décharnés; dis-moi d'aller dans une fosse
fraîche remuée, m'enfouir sous le linceul avec un mort : ordonne-moi des
choses dont le seul récit me faisait trembler, fît je les ferai sans
crainte, sans hésitation, pour rester l'épouse sans tache de mon doux
bien-aimé!</p>
<p>LAURENCE.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Donne! oh! donne! ne me parle pas de frayeur.</p>
<p>LAURENCE, lui remettant la fiole.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Amour, donne-moi ta force, et cette force me sauvera. Adieu, mon père!
(Ils se séparent.)</p>
<p>« Et si c'était un poison que le moine m'eût subtilement administré pour
me faire mourir, afin de ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>Le matin se lève. On entre pour la réveiller, on la trouve morte. — Cris
et larmes ! Le vieux Ca- pulet lui-même se lamente. La mort est sur elle
comme une gelée précoce sur la douce fleur des champs !</p>
<p>« — Rien qu'une pauvre enfant, une pauvre chère enfant ! rien qu'un seul
être pour me consoler, » sanglote la mère, « et la mort cruelle
l'arrache de mes bras !</p>
<p>« — 0 jour! ô jour! ô jour affreux ! » crie la nourrice ; « jamais jour
ne fut si sombre ! 0 jour douloureux ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le moine entre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plaignons les grands hommes !</p>
<p>x</p>
<p>Roméo, seul, en montant dans sa chambre, éprouve un heureux
pressentiment que les morts heureux donnent aux survivants qui ignorent
leur sort comme un avant-goût céleste de leur réunion prochaine ; il se
sent léger.</p>
<p>Entre un messager de Vérone.</p>
<p>« Comment va madame Juliette? car si ma Juliette est heureuse, il
n'existe pas de malheur!</p>
<p>« — Elle est heureuse, » répond le messager, '« car son corps repose
dans le tombeau des Capulet, et son âme immortelle se réjouit avec les
anges!... »</p>
<p>« Est-il vrai? » s'écrie Roméo en se dressant sur son séant; « eh bien !
astres du ciel, je vous défie!</p>
<p><pb/></p>
<p>Le messager obéit et sort. Il sort lui-même pour aller acheter du poison.</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>Roméo arrive enfin en secret et emprunte une</p>
<p><pb/></p>
<p>« — Oh ! je suis tué, » dit Pâris en expirant. « Ouvre-moi le tombeau,
et dépose-moi près de Juliette. »</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAURENCE.</p>
<p>BALTHAZAR, se relevant.</p>
<p>Un ami! quelqu'un qui vous connaît bien.</p>
<p>LAURENCE, montrant le tombeau des Capulet.</p>
<p>-Soyez béni!... Dis-moi, mon bon ami, quelle est cette torche là-bas qui
prête sa lumière inutile aux larves et aux crânes sans yeux? Il me
semble qu'elle brûle dans le monument des Capulet.</p>
<p>BALTHAZAR.</p>
<p>LAURENCE.</p>
<p>Qui donc ?</p>
<p>BALTHAZAR.</p>
<p>Roméo. *</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>LAURENCE.</p>
<p>BALTHAZAR.</p>
<p>Une grande demi-heure.</p>
<p>LAURENCE.</p>
<p>Viens avec moi au caveau.</p>
<p>BALTHAZAR.</p>
<p>LAURENCE.</p>
<p>Reste donc, j'irai seul... L'inquiétude me prend : oh ! je crains bien
quelque malheur.</p>
<p>BALTHAZAR.</p>
<p>Comme je dormais ici sous cet if, j'ai rêvé que mon maître se battait
avec un autre homme et que mon maître le tuait.</p>
<p>LAURENCE, allant vers le tombeau.</p>
<p>Roméo ! (Dirigeant la lumière de sa lanterne sur l'entrée du tombeau.)
Hélas! hélas! quel est ce sang qui tache le seuil de pierre de ce
sépulcre? Pourquoi ces épées</p>
<p><pb/></p>
<p>abandonnées et sanglantes projettent-elles leur lueur sinistre sur ce
lieu de paix? (n entre dans le monument.) Roméo! Oh! qu'il est pâle!,..
Quel est cet autre? Quoi, Pâris aussi! baigné dans son sang! Oh ! quelle
heure cruelle est donc coupable de cette lamentable catastrophe?...
(Éclairant Juliette.) Elle remue! (Juliette</p>
<p>s'éveille et se soulève.)</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>0 frère charitable, où est mon seigneur? Je me rappelle bien en quel
lieu je dois être : m'y voici... Mais où est Roméo ? (Rumeur au loin.)</p>
<p>LAURENCE.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Va, sors d'ici, car je ne m'en irai pas, moi. Qu'est ceci ? Une coupe
qu'étreint la main de mon bien- aimé? C'est le poison, je le vois, qui a
causé sa fin</p>
<p><pb/></p>
<p>• PREMIER GARDE, derrière le théâtre.</p>
<p>Conduis-nous, page... De quel côté?</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Oui, du bruit! Hâtons-nous donc! (Saisissant le poignard de Roméo.) 0
heureux poignard! voici ton fourreau... (Elle se frappe.) Rouille-toi là
et laisse-moi mourir ! (Elle tombe sur le corps de Roméo et expire.)</p>
<p>Entre le GUE T, conduit parle PA GE E de Pâris</p>
<p>LE PAGE, montrant le tombeau.</p>
<p>Le sol est sanglant. Qu'on fouille le cimetière ! Allez plusieurs, et
arrêtez qui vous trouverez. (Des gardes sortent.) Spectacle navrant!
Voici le comte assassiné... et Juliette en sang!... chaude encore !...
morte il n'y a qu'un moment, elle qui était ensevelie depuis deux
jours!... — Allez prévenir le prince, courez chez</p>
<p><pb/></p>
<p>Entrent quelques GARDES, ramenant BALTHAZAR.</p>
<p>- DEUXIÈME GARDE.</p>
<p>Voici le valet de Roméo, nous l'avons trouvé dans le cimetière.</p>
<p>PREMIER GARDE.</p>
<p>Entre un GARDE, ramenant FRÈRE LAURENCE.</p>
<p>TROISIÈME GÀRDE.</p>
<p>Voici un moine qui tremble, soupire et pleure. Nous lui avons pris ce
levier et cette bêche, comme il venait de ce côté du cimetière.</p>
<p>PREMIER GARDE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Entrent le PRINCE et sa suite.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Entrent CAPULET, LAD Y CAPULET, et leur suite.</p>
<p>CAPULET.</p>
<p>Pourquoi ces clameurs qui retentissent partout ?</p>
<p>LA D Y CAPULET.</p>
<p>Le peuple dans les rues crie : Roméo !... Juliette !,.. Paris! et tous
accourent, en jetant l'alarme, vers notre monument.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>D'où vient cette épouvante qui fait tressaillir nos oreilles?</p>
<p>PREMIER GARDE, montrant les cadavres.</p>
<p>Mon souverain, voici le comte Pâris assassiné; voici Roméo mort; voici
Juliette, la morte qu'on pleurait, chaude encore et tout récemment tuée.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Cherchez, fouillez partout, et sachez comment s'est fait cet horrible
massacre.</p>
<p>PREMIER GARDE.</p>
<p>Voici un moine, et le valet du défunt Roméo : ils ont été trouvés munis
des instruments nécessaires pour ouvrir la tombe de ces morts.</p>
<p>CAPULET.</p>
<p>0 ciel!... Oh.! vois donc, femme, notre fille est en * sang!... Ce
poignard s'est mépris... tiens! sa gaîne est restée vide au flanc du
Montague, et il s'est égaré dans la poitrine de ma fille !</p>
<p>LADY CAPULET.</p>
<p>Mon Dieu! ce spectacle funèbre est le glas qui appelle ma vieillesse au
sépulcre.</p>
<p>Entrent. MONTAGUE et sa suite.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Approche, Montague: tu t'es levé avant l'heure pour voir ton fils, ton
héritier couché avant l'heure.</p>
<p>MONTAGUE.</p>
<p>Hélas! mon suzerain, ma femme est morte cette</p>
<p><pb/></p>
<p>nuit. L'exil de son fils l'a suffoquée de douleur! Quel est le nouveau
malheur qui conspire contre mes années ?</p>
<p>LE PRINCE, montrant le tombeau.</p>
<p>Regarde et tu verras.</p>
<p>MONTAGUE, reconnaissant Roméo.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>LAURENCE.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Dis donc vite ce que tu sais sur ceci.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAURENCE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>15 A L T IIA Z A R.</p>
<p>LE PRINCE, prenant le papier que tient Balthazar.</p>
<p>Donne-moi cette lettre, je veux la voir... Où est</p>
<p><pb/></p>
<p>le page du comte, celui qui a appelé le guet? Maraud, qu'est-ce que ton
maître a fait ici?</p>
<p>LE PAGE.</p>
<p>LE PRINCE, jetant les yeux sur la lettre.</p>
<p>CAPULET.</p>
<p><pb/></p>
<p>MONT AG U E.</p>
<p>CAPULET.</p>
<p>Je veux que Roméo soit auprès de sa femme dans la même splendeur :
pauvres victimes de nos inimitiés !</p>
<p>LE PR[\(:E.</p>
<p>Cette matinée apporte avec elle une paix sinistre, le soleil se voile la
face de douleur. Partons pour causer encore de ces tristes choses. Il y
aura des graciés et des punis. Car jamais aventure ne fut plus
douloureuse que celle de Juliette et de son Roméo. (Tous sortent,)</p>
<p>XII</p>
<p>Telle est cette première grande œuvre dramatique de Shakspeare.</p>
<p>Invention nulle, puisqu'elle est littéralement tra-</p>
<p><pb/></p>
<p>duite de la nouvelle italienne que nous avons donnée au commencement.</p>
<p>Goût-vicié, puisque l'obscénité la plus scandaleuse y tient la place de
la pudeur virginale, vertu du style comme de l'amour.</p>
<p>Mais ceci admis et trop prouvé par les citations sur lesquelles nous
avons jeté le voile de l'omission, les beautés révèlent un grand génie,
une imagination splendide, un cœur pathétique et maître des cœurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>poëte ne pouvait créer, vaut toute une tragédie. C'est un poëme tout
entier, c'est le cœur sondé jusque dans ses mystères, et c'est la nature
s'associant au bonheur des amants par la plus joyeuse et la pluS"
mélancolique analogie des nuits d'été sous le ciel des climats
méridionaux , et c'est la même note du rossignol, selon qu'il chante le
soir ou au crépuscule du matin, donnant aux amants le signal de la joie
ou l'afTre de la mort. Aussi, c'est le rossignol de Roméo, ou c'est
l'alouette de Juliette est-il devenu le proverbe de l'amour inquiet dans
tous les pays. La poésie ne va pas plus loin et l'imagination ne
découvre pas de plus divines paraboles en aucune langue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>HAMLET</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HAj\!ILET</p>
<p>Voici comment M. François-Victor Hugo, fils du grand poëte, nous donne
le premier récit de la tragique aventure d'où sortit Hamlet.</p>
<p>Lisez d'abord ceci; voici le tableau :</p>
<p>« On ne saura jamais tout ce qu'il y eut de douloureux dans ces
premières luttes du génie avec la nécessité, et que d'amertume cette
grande âme y puisa. Je me figure que le jeune homme dut cruellement
souffrir de ces privations intellectuelles que la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en tirait une pièce d'argent, la remettait au colporteur, et remontait
triomphalement avec son emplette.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Or, voici le sens de ce qu'il lit dans cette traductiop des histoires
populaires de Belleforest :</p>
<p><pb/></p>
<p>« Va, » lui dit-il, « aux enfers, et raconte à</p>
<p><pb/></p>
<p>Hardenwill, mon père, que c'est son fils qui te fait mourir. pour le
venger! »</p>
<p>Il dépouille ensuite sa folie simulée, et règne en grand roi sage et
prudent sur le Nord. Géruthe survit dans, le palais entre les ombres de
ses deux maris assassinés, l'un par le crime, l'autre par la piété filiale.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>- auteur, et, selon l'expression de M. François-Victor Hugo, foncla le
théâtre anglais, comme le Cid de Corneille fonda le théâtre français.</p>
<p>« Plus j'avançai, » dit Gœthe, « dans l'étude d' llamlet, plus il me
devint difficile de me former une idée de l'ensemble. Je me perdis dans
les sentiers détournés et j'errai longtemps en vain. A la fin ,
cependant, je conçus l'idée d'atteindre mon but par une route
entièrement nouvelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>la conscience d'une haute naissance, s'étaient développés en lui
simultanément. Il était prince et né pour l'être, et il désirait régner,
afin que les hommes de bien fussent bons sans obstacle. Agréable
extérieurement , poli par la nature, courtois du fond du cœur, il devait
être le modèle de la jeunesse et la joie du mon de.</p>
<p><pb/></p>
<p>a Il se souvient de sa condition passée comme d'un rêve évanoui. C'est
vainement que son oncle essaye de le consoler, de lui montrer sa
situation sous un autre point de vue. Le sentiment de son néant ne peut
plus le quitter.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Alors, pour la première fois, il se sent orphelin, et il n'est plus de
bonheur dans cette vie qui puisse compenser ce qu'il a perdu. Quoiqu'il
ne soit naturellement ni rêveur ni triste, la rêverie et la tristesse
sont devenues pour lui une accablante obligation.</p>
<p>« Et quand le spectre s'est évanoui, qui avons-nous</p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est dans ces mots, il me semble, qu'est la clef de toute la conduite
d'Hamlet. Il est clair pour moi que Shalcspeare a voulu nous montrer une
ëiîîîe chargée d'une grande action et incapable de l'accomplir. Cette
pensée, selon moi, domine toute la pièce. Un chêne est planté dans un
vase qui ne devait porter que des fleurs charmantes ; les racines
s'étendent et le vase est brisé. »</p>
<p>Encore une fois, lisons la pièce.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Les sentinelles qui veillent autour du palais causent familièrement
entre elles d'une apparition qui les a épouvantées la nuit dernière.</p>
<p>« C'était seulement la nuit dernière ! alors que cette étoile là-bas qui
va du pôle vers l'ouest avait terminé son cours pour illuminer cette
partie du ciel où elle resplendit maintenant. La cloche alors tintait
une heure !</p>
<p>AUTRE SENTINELLE.</p>
<p>Arrêtez-vous! — Voyez! le voici! le fantôme qui revient !</p>
<p>AUTRE SOLDAT.</p>
<p>Avec la même forme, semblable au roi qui est mort !</p>
<p>AUTRE SOLDAT.</p>
<p>Questionne-le, Horatio !</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>IIORATIO.</p>
<p>Qui es-tu, toi qui usurpes l'appareil dans lequel Sa Majesté ensevelie
du Danemark marchait naguère? Je te somme, au nom du ciel, parle !</p>
<p>Le spectre, offensé de l'interrogation, s'éloigne en silence.</p>
<p>Le fantôme revient; Horatio l'interroge une seconde fois ; il se
détourne et s'éloigne encore :</p>
<p><pb/></p>
<p>MARCELLUS.</p>
<p>Il est évanoui au chant du coq; on dit qu'aux approches de la saison où
l'on célèbre la naissance de notre Sauveur l'oiseau de l'aurore chante
toute la nuit, et alors aucun esprit n'ose s'aventurer dehors; les nuits
sont saines alors : pas d'étoile qui frappe! pas de fée qui jette des
sorts ! pas de sorcière qui ait le pouvoir de charmer! tant cette époque
est bénie et pleine de grâces!</p>
<p>HORATIO.</p>
<p>MARCELLUS..</p>
<p>Oui, faisons cela, je vous en prie, je sais ce matin où nous avons
chance de le trouver.</p>
<p>IV</p>
<p>Suit une scène importante dans laquelle paraissent le roi, assassin
sournois du père d'Hamlet, la reine, -. moitié coupable, moitié séduite,
Hamlet, le fou équi-</p>
<p><pb/></p>
<p>voque, Léartes, le courtisan, frère d'Ophélia, aimée en secret par le
jeune Hamlet, et des ambassadeurs prenant congé pour aller en France.</p>
<p>Après les cérémonies d'usage, le roi criminel se tourne avec une feinte
bonté vers le jeune Hamlet et lui reproche amicalement son humeur
mélancolique :</p>
<p>« N'allez point en Wittemberg, » lui dit-il, « restez avec nous. »</p>
<p>II A i\I LET.</p>
<p>Monseigneur, ni le vêtement noir que je porte, ni les larmes qui restent
encore dans mes yeux, ni la mine effarée de mon visage, ni aucun
semblant extérieur n'équivalent au chagrin de mon cœur. — Je sens,
malgré moi, l'absence de celui que j'ai perdu; ceci n'est que l'ornement
et l'habit de la douleur.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p><pb/></p>
<p>inévitable des choses; nul ne vit sur la terre qui ne soit né pour mourir.</p>
<p>LA REINE.</p>
<p>HA.ULET.</p>
<p>Je ferai de, mon mieux pour vous obéir en tout, madame.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>C'est parler comme un fils aimable et tendre. Je veux que le roi ne
boive pas aujourd'hui sans que les gros canons disent aux nuages que le
roi boit au prince Hamlet. (Tous sortent excepté Hamlet.)</p>
<p>HAMLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>HORATIO.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Je suis charmé de vous voir, Horatio? si j'ai bonne mémoire.</p>
<p>II 0 R A ,T l o.</p>
<p>Lui-même, monseigneur, et votre humble serviteur toujours.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Oh! dites : mon bon ami! j'échangerai ce titre avec vous. Mais que
faites-vous loin de Wittemberg, Horatio? Marcellus?</p>
<p>MARCELLUS.</p>
<p>Mon bon seigneur!</p>
<p><pb/></p>
<p>HÀMLET.</p>
<p>HORATIO.</p>
<p>Un caprice de vagabond, mon bon seigneur.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>HORATIO.</p>
<p>Monseigneur, j'étais venu pour assister aux funérailles de votre père.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Oh ! ne te moque pas de moi, je t'en prie, camarade étudiant. Je crois
que 'c'est pour assister aux noces de ma mère.</p>
<p>HORATIO.</p>
<p>Il est vrai, monseigneur, qu'elles ont suivi de bien près.</p>
<p><pb/></p>
<p>I-IAMLET.</p>
<p>Économie! économie, Horatio! Les viandes cuites pour les funérailles ont
été servies froides sur les tables du mariage. Que n'ai-je été rejoindre
mon plus intime ennemi dans le ciel avant d'avoir vu ce jour Horatio ! 0
mon père ! mon père ! il me semble que je vois mon père !</p>
<p>HORATIO.</p>
<p>OÙ, monseigneur?</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Eh bien! avec les yeux de la pensée, Horatio.</p>
<p>HORATIO.</p>
<p>Je l'ai vu jadis, c'était un vaillant roi.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>C'était un homme auquel, tout bien considéré, je ne retrouverai pas de
pareil.</p>
<p>HORATIO.</p>
<p>Monseigneur, je crois l'avoir vu la nuit dernière.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Vu? qui?</p>
<p><pb/></p>
<p>HORATIO.</p>
<p>Monseigneur, le roi votre père.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Ha! ha! le roi mon père! vous!</p>
<p>HORATIO.</p>
<p>Calmez pour un moment votre surprise par l'attention, afin que'je
puisse, avec le témoignage de ces messieurs, vous raconter ce miracle. 1</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Pour l'amour de Dieu, parle.</p>
<p>HORATIO.</p>
<p><pb/></p>
<p>manquât un détail, l'apparition est revenue. J'ai reconnu votre père ;
ces deux mains ne sont pas plus semblables.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>C'est très-étrange.</p>
<p>HORATIO.</p>
<p>C'est aussi vrai que j'existe, mon honoré seigneur; et nous avons pensé
bien agir selon notre devoir en vous en instruisant.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Où cela s'est-il passé?</p>
<p>MARCELLUS.</p>
<p>Monseigneur, sur la plate-forme où nous étions de garde.</p>
<p>IIA3ILET.</p>
<p>Et vous ne lui avez pas parlé?</p>
<p>HORATIO.</p>
<p>Si fait, monseigneur; mais il n'a fait aucune réponse. Une fois,
pourtant, il m'a semblé qu'il allait parler et qu'il levait la tête avec
le mouvement de quelqu'un qui veut parler; mais alors justement le coq
matinal a jeté un cri aigu, et tout en hâte, en</p>
<p><pb/></p>
<p>hâte, le spectre s'est enfui, et s'est évanoui de notre ' vue.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Mais vraiment, vraiment, messieurs, ceci me trouble. Êtes-vous de garde
cette nuit?</p>
<p>TOUS.</p>
<p>Oui, monseigneur.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Armé, dites - vous ?</p>
<p>TOUS.</p>
<p>Armé, mon bon seigneur.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>De pied en cap ?</p>
<p>TOUS.</p>
<p>Mon bon seigneur, de la tète aux pieds.</p>
<p>HAMLET. Eh bien ! alors vous n'avez pas vu sa figure!</p>
<p>HORATIO.</p>
<p>,'Oh! si, monseigneur, il portait sa visière levée.</p>
<p><pb/></p>
<p>H A M LE T.</p>
<p>Quel air avait-il? farouche?</p>
<p>IIORATIO.</p>
<p>Plutôt l'aspect de la tristesse que de la colère,</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Pâle ou rouge?</p>
<p>HORATIO.</p>
<p>Ali ! très-pâle.</p>
<p>IIAMLET.</p>
<p>Et il fixait les yeux sur vous?</p>
<p>HORATIO.</p>
<p>9 Constamment.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Je voudrais avoir été là.</p>
<p>HORATTO.</p>
<p>Vous auriez été bien stupéfait. lIAMLET.</p>
<p>C'est très-probable, très-probable. Est-il resté longtemps?</p>
<p><pb/></p>
<p>11 0 r. \ T I 4).</p>
<p>MARC]-: LI.CS,</p>
<p>Oh ! plus longtemps ! plus longtemps !</p>
<p>II A ML ET.</p>
<p>Sa barbe était grisonnante, n'est-ce pas?</p>
<p>HORATIO.</p>
<p>Elle était comme je la lui ai vue de son vivant, d'un noir argenté.</p>
<p>1IAMLET.</p>
<p>Je veillerai cette nuit; peut-être reviendra-t-il encore.</p>
<p>HORATIO.</p>
<p>ULti, je le garantis.</p>
<p>H A M LE T.</p>
<p><pb/></p>
<p>TOUS.</p>
<p>IIAMLET.</p>
<p>SCÈNE II.</p>
<p>(Une chambre dans la maison de Corambis. )</p>
<p>Entrent LÉARTES et OPHÉLIA.</p>
<p>LÉARTES.</p>
<p><pb/></p>
<p>OPIIÉLIA.</p>
<p>Frère, je vous ai prêté une oreille attentive, et je suis bien résolue à
garder ferme mon honneur. Mais, mon cher frère, ne faites pas comme ce
sophiste retors qui enseigne le sentier et le plus court chemin du ciel,
tandis que lui-même, insouciant libertin, satisfait pleinement les
appétits de son cœur, sans se soucier beaucoup que son honneur périsse.</p>
<p>LÉARTES.</p>
<p>CORAMBIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LEA RTES.</p>
<p>Je prends humblement congé de vous. Adieu, Ophélia, et souvenez-vous
bien de ce que je vous ai dit. (Il sort.)</p>
<p>opnÚLIA.</p>
<p>Tout est fermé dans mon cœur, et vous en garderez vous-même la clef.</p>
<p>CORAMBIS.</p>
<p>Que vous a-t-il dit, Ophélia?</p>
<p>OPUÉI.IA.</p>
<p>Quelque chose touchant le seigneur Ilamlet.</p>
<p><pb/></p>
<p>CORAMBIS.</p>
<p>OP ILÉ LI-&amp;.</p>
<p>Monseigneur, il m'a fait maintes offres de son amour.</p>
<p>CORAMBIS.</p>
<p>Des offres ! oui, oui, vous pouvez appeler cela des offres.</p>
<p>OPHÉLIA.</p>
<p>Et avec des sennents si sérieux !</p>
<p>CORAlUHS.</p>
<p>OPHÉLIA.</p>
<p>Je vous obéirai, monseigneur, de tout mon possible.</p>
<p><pb/></p>
<p>CORAMBIS.</p>
<p>Ophélia, ne recevez plus ses lettres, car les lignes d'un amant sont un
filet pour attraper le cœur. Refusez les présents, autant de clefs pour
ouvrir la chasteté du désir. Rentrez, Ophélia !</p>
<p>ophélia.</p>
<p>Je rentre, monseigneur.</p>
<p>V.</p>
<p>IIA M LE T sur la scène avec les DEUX SOLDATS</p>
<p>qui lui montrent le fantôme de son père.</p>
<p>Regardez, monseigneur, le voilà!</p>
<p>Il A M LE T.</p>
<p>Anges, ministres de grâce, défendez-nous! Qui que tu sois, esprit
salutaire ou lutin damné, que tu apportes avec toi les brises du ciel ou
les rafales de l'enfer, que tes intentions soient perverses ou
charitables, tu te présentes sous une forme si provoquante, que je veux
te parler. Je t'invoque, Hamlet, sire, mon père, royal Danois. Oh!
réponds-moi! ne me laisse</p>
<p><pb/></p>
<p>HORATIO.</p>
<p>' MARCELLUS.</p>
<p>Voyez avec quel geste courtois il vous appelle vers un lieu plus écarté.
Mais n'allez pas avec lui.</p>
<p>HORATIO.</p>
<p>Non, gardez-vous-en bien.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>-11 ne veut pas parler ici; alors, je veux le suivre.</p>
<p>HORATIO.</p>
<p>Eh quoi! monseigneur, s'il allait .vous attirer vers</p>
<p><pb/></p>
<p>IIA 311, ET.</p>
<p>Il m'appelle encore... Va, je te suis.</p>
<p>MARCELLUS.</p>
<p>Vous n'irez pas, monseigneur.</p>
<p>II A MLET.</p>
<p>HORA TIO.</p>
<p>.Monseigneur, soyez raisonnable; vous n'irez pas.</p>
<p>1IAMLET.</p>
<p>Ma fatalité me hèle et rend ma plus petite artère aussi robuste que les
muscles du lion néméen. Il m'appelle encore... Lâchez-moi, messieurs.
Par le ciel, je ferai un spectre de qui m'arrêtera! Arrière, vous dis-je
! — Marche, je te suis.</p>
<p><pb/></p>
<p>HORATIO.</p>
<p>L'imagination le rend furieux.</p>
<p>MARCELLUS.</p>
<p>Il y a quelque chose de pourri dans l'empire du Danemark.</p>
<p>HORATIO.</p>
<p>Allons sur ses pas. A quelle issue aboutira ceci?</p>
<p>MARCELLUS.</p>
<p>SCÈNE V.</p>
<p>(Une atrtfre partie de la. plate-forme. )</p>
<p>Eurent LE SPECTRE et HAMLET.</p>
<p>RAMLET.</p>
<p>Je n'irai pas plus loin; où veux-tu me conduire 7 LE SPECTRE.</p>
<p>Ecoute-moi bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>II A M T. ET.</p>
<p>J'écoute.</p>
<p>],E SPECTRE.</p>
<p>H A Ni I. E T.</p>
<p>Hélas! pauvre ombre'</p>
<p>!.E SPECTRE.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>0 Dieu !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SPECTRE.</p>
<p>Venge-le d'un meurtre horrible et monstrueux !</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>D'un meurtre !</p>
<p>LE SPECTRE.</p>
<p>Oui, d'un meurtre horrible au plus haut degré; le moindre est bien
coupable, mais celui-ci fut le plus horrible, le plus bestial, le plus
monstrueux.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>LE SPECTRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>H A MLET.</p>
<p>Oh ! mon âme prophétique! mon onde' mon onde r</p>
<p>LE SPECTRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>beau, ayant tous mes comptes et tous mes péchés sur ma tête. Oh!
horrible! bien horrible !</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>0 Dieu!</p>
<p>LE SPECTRE.</p>
<p>OPHÉLIA.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Oh! malheur sur moi, » dit-elle, « avoir Vil ce que j'ai vu et voir ce
que je vois ! »</p>
<p>Il finit par une imprécation philosophique contre lui-même. On y sent
combien il souffre de se sentir une destinée tragique imposée par le
besoin de venger son père.</p>
<p>« Je voudrais être seul un moment. »</p>
<p>On se retire.</p>
<p>HAMLET, seul.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>La scène suivante met en action Hamiet et les comédiens. Il commence par
leur adresser dans la coulisse une recommandation admirable de bon sens
sur la récitation défectueuse des mauvais acteurs. C'est une page qui ne
déparerait ni Pope ni Addison, ni les meilleurs critiques anglais du
siècle qui suivit le sien.</p>
<p>« — Je tiendrai, » lui dit-il, « mes yeux attachés sur son visage, et
s'il ne se trouble pas, s'il ne pâlit pas, oh! alors l'apparition que
nous avons vue n'est qu'une œuvre de l'enfer. »</p>
<p>VII</p>
<p>Les comédiens jouent ; celui qui fait le rôle du meurtrier méditant son
forfait déclame :</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MEURTRIER, sur le second théâtre.</p>
<p>Que ta magique puissance, que tes propriétés terribles Chassent
immédiatement la santé et la vie.</p>
<p>(il sort.)</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Il l'empoisonne pour lui prendre ses États.</p>
<p>LE ROI se lève en furie.</p>
<p>Des lumières ! Je vais au lit.</p>
<p>CORAMBIS.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Quoi ! effrayé par des feux follets ? Allons !</p>
<p>Que le daim blessé fuie et pleure,</p>
<p>Le cerf épargné folâtre,</p>
<p>Les uns doivent rire et les autres pleurer,</p>
<p>Et ainsi va le monde!</p>
<p>Le roi est troublé, monseigneur. - ^</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, maintenant, Horatio, je tiendrais sur la parole de l'apparition
plus d'or qu'il n'y en a dans tout le Danemark.</p>
<p>Et si le roi n'aime pas la tragédie,</p>
<p>C'est sans doute qu'il ne l'aime pas, pardi!</p>
<p>Monseigneur, votre mère vous supplie de venir lui parler.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Nous lui obéirons, fût-elle dix fois notre mère.</p>
<p>Ici, dialogue avec le courtisan; questions et réponses d'Hamlet, en
apparence sans aucun sens, en réalité très-mordantes et pleines
d'allusions envenimées, de manière que le spectateur entende une folie
et comprenne une menace.</p>
<p>VIII</p>
<p>Le roi entre dans une chambre du château. Il s'y croit seul avec son
remords.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE X.,</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>, Entre HAMLET.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Oui, c'est cela, approche et achève ton œuvre. Ainsi il meurt et je suis
vengé. Non, pas ainsi. Il a surpris mon père endormi, gorgé de péchés ;
et qui sait, hormis les puissances immortelles, comment son âme s'est
présentée dans l'empire des cieux? Et .moi, tuerai-je celui-ci
maintenant, au moment où ilx</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROI.</p>
<p>Mes paroles s'envolent : mes péchés restent en bas. Nul roi n'est en
sûreté, s'il a Dieu pour ennemi. (Le roi sort.)</p>
<p>SCÈNE XI.</p>
<p>[La chambre de la reine.]</p>
<p>Entrent LA REINE et CORAMBIS.</p>
<p>CORAMBIS.</p>
<p>Madame, j'entends venir le jeune Hamiet ; je vais me cacher derrière la
tapisserie.</p>
<p>LA REINE.</p>
<p>Faites, monseigneur. ( Sort Corambis.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre HAMLET.</p>
<p>IIA-)ILET.</p>
<p>Ma mère ! mère ! où êtes-vous? qu'avez-vous, mère?</p>
<p>LA REINE.</p>
<p>Qu'avez-vous?</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Je vous le dirai, mais d'abord prenons bien nos précautions.</p>
<p>LA REINE.</p>
<p>Hamlet, tu as gravement offensé ton père.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Mère, vous avez gravement offensé mon père.</p>
<p>LA REINE.</p>
<p>Comment, enfant?</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Comment, mère? Venez ici, asseyez-vous, car vous m'entendrez parler.</p>
<p>LA REINE.</p>
<p>Que veux-tu faire? veux-tu pas m'assassiner? Au secours, holà!</p>
<p><pb/></p>
<p>CORAMBIS.</p>
<p>Au secours !</p>
<p>I</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Ah ! un rat ! (Il frappe dans la tapisserie et tue Corambis.) Un ducat
qu'il est mort ! Impudent ! indiscret imbécile ! adieu ! je t'ai pris
pour un plus grand que toi.</p>
<p>LA REINE.</p>
<p>Hamlet! qu'as-tu fait?</p>
<p>*</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Quelque chose de moins coupable, bonne mère, que de tuer un roi et
d'épouser son frère.</p>
<p>LA REINE.</p>
<p>Comment ! de tuer un roi?</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Oui, un roi. Çà, asseyez-vous, et avant que vous partiez, si vous n'êtes
pas faite d'étoffe impénétrable, je vous ferai regarder dans votre cœur
et voir comme il est noir et horrible.</p>
<p>LA REINE.</p>
<p>Hamlet! que veux-tu dire par ces mots meurtriers ?</p>
<p><pb/></p>
<p>HAMLET.</p>
<p>LA REINE.</p>
<p>0 Hamlet ! ne parle plus !</p>
<p>HAJÎXET.</p>
<p>Quitter celui qui portait l'âme d'un monarque pour un roi de tréteaux et
de chiffons !</p>
<p>LA REINE.</p>
<p>Cesse, mon doux Hamlet ! v</p>
<p><pb/></p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Et tout cela pour mener une vie continuelle de péché, pour suer sous le
joug de l'infamie, pour avoir une postérité de honte et sceller la
damnation.</p>
<p>LA REINE.</p>
<p>Hamlet, assez !</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Ah ! le désir chez vous bat la campagne, votre sang a des retours de
jeunesse. Qui blâmera dans un cœur de vierge l'ardeur du sang, lorsque
la luxure remplit ainsi. le sein d'une matrone?</p>
<p>LA REINE.</p>
<p>Hamlet, tu me brises le cœur en deux.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SPECTRE.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Qu'avez-vous, madame?</p>
<p>LA REINE.</p>
<p>Non, qu'avez-vous vous-même? Pourquoi vos yeux sont-ils fixés dans le
vide, et échangez-vous des paroles avec ce qui n'est que de l'air?</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Comment! vous n'entendez rien?</p>
<p>LA REINE.</p>
<p>Non.</p>
<p>Il A M L E T .</p>
<p>Et vous ne voyez rien ?</p>
<p>LA REINE.</p>
<p>Non plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>HAMLET.</p>
<p>LA REINE.</p>
<p>Hélas! c'est la faiblesse de ton cerveau qui fait que ta langue décrit
le chagrin de ton coeur ; mais, aussi vrai que j'ai une âme, je jure par
le ciel que je n'ai jamais rien su de cet horrible meurtre : Hamlet,
ceci n'est que de l'imagination; par amour pour moi, oublie ces vaines
visions.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>LA REINE.</p>
<p>Hamlet, je le jure par cette majesté, qui connaît nos pensées et voit
dans nos cœurs, je cacherai, j'ac-</p>
<p><pb/></p>
<p>cepterai" j'exécuterai de mon mieux le stratagème, quel qu'il soit, que
tu imagineras.</p>
<p>IIAMLET.</p>
<p>Cela suffit. Ma mère, bonne nuit. Allons, monsieur, je vais vous
pourvoir d'un tombeau, vous qui, vivant, étiez un drôle si niais et si
bavard. (Hamlet sort entraînant le cadaue.)</p>
<p>SCÈNE XII.</p>
<p>[La salle d'État dans le château.]</p>
<p>Entrent LE ROI, LA REINE et LES SEIGNEURS.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>Eh bien ! Gertrude, que dit notre fils ? comment l'avez-vous trouvé?</p>
<p>LA REINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le roi ordonne qu'Hamlet soit embarqué pour l'Angleterre où le roi, son
allié, le fera mourir. « Lui, une fois mort, eh bien! notre empire sera
délivré ! »</p>
<p>SCÈNE XIV.</p>
<p>LA REINE.</p>
<p>Puissances célestes, veillez sur mon Hamlet! Mais la mort du vieux
Corambis par sa main a détruit la raison d'Ophélia. Oh! voyez-la qui vient.</p>
<p>OPHÉLIA, les cheveux épars, entre en chantant et en jouant du luth.</p>
<p>Comment puis-je distinguer votre amoureux</p>
<p>D'un autre homme?</p>
<p>A ses sandales.</p>
<p>Son linceul blanc comme la neige des monts</p>
<p>Est garni de fleurs suaves,</p>
<p>Il est âllé au tombeau sans recevoir la pluie</p>
<p>Des larmes de son amoureuse.</p>
<p>♦</p>
<p>Il est mort et parti, madame !</p>
<p>.11 est mort et parti!</p>
<p>A sa tête une motte de gazon vert,</p>
<p>A ses talons une pierre.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>Comment vous trouvez-vous donc, Ophélia?</p>
<p><pb/></p>
<p>OPHÉLIA.</p>
<p>Bien. Dieu vous récompense ! Je souffre seulement * de voir comme ils
l'ont mis dans la froide terre. Je ne puis m'empêcher de pleurer.</p>
<p>Et ne reviendra-t-il pas ?</p>
<p>Et ne reviendra-t-il pas?</p>
<p>Non, non, il est parti,</p>
<p>Et nous perdons nos cris,</p>
<p>Et il ne reviendra jamais.</p>
<p>Sa barbe était blanche comme neige, Haute était sa tête.</p>
<p>Il est parti ! il est parti !</p>
<p>Et nous perdons nos cris.</p>
<p>Dieu ait pitié de son âme!</p>
<p>(Elle sort.)</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>Ici entre LEARTES, fils du vieux courtisan assassiné, revenant de France.</p>
<p>LÉARTES.</p>
<p>0 roi vil! rends-moi mon père! Parle, dis-moi où est mon père !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROI.</p>
<p>Mort!</p>
<p>LÉARTES.</p>
<p>Qui l'a assassiné ? Parle ! Je ne veux pas de jonglerie avec moi, car il
a été assassiné ! 1</p>
<p>LA REINE.</p>
<p>»</p>
<p>C'est vrai, mais pas par lui.</p>
<p>LÉARTES.</p>
<p>Par qui? Par le ciel ! je le saurai.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>Lâchez-le, Gertrude ! Arrière ! Je ne le crains pas; une telle divinité
entoure un roi, que la trahison n'ose pas le regarder en face.
Lâchez-le, Gertrude... Que votre père a été assassiné, cela est vrai, et
nous en sommes désolé, car il était le principal pilier de notre empire.
Est-ce une raison pour que, comme un joueur désespéré, vous vouliez, par
un coup suprême, ruiner amis et ennemis ?</p>
<p>LÉARTES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROI.</p>
<p>LÉARTES.</p>
<p>Qui est-ce? Ophélia! ô ma sœur chérie! Est-il possible que la raison
d'une jeune fille soit aussi mortelle que la vie d'un vieillard ? 0
cieux ! comment te trouves-tu, Ophélia?</p>
<p>OPHÉLIA.</p>
<p>Bien. Dieu vous garde! Je viens de cueillir des fleurs. Tenez, voici de
la rue pour vous. Vous pouvez l'appeler herbe de grâce les dimanches; en
voici aussi pour moi; vous devez porter votre rue avec quelque chose qui
la varie : voici une pâquerette. Tenez, amour, -voici pour vous du
romarin comme souvenir : de grâce, amour, souvenez-vous; et voici une
pensée en guise de pensée.</p>
<p>LÉARTES.</p>
<p>Leçon donnée par la folie ! les pensées près du souvenir ! ô Dieu ! ô
Dieu !</p>
<p><pb/></p>
<p>OPHÉLIA.</p>
<p>Voici du fenouil pour vous; j'aurais bien voulu vous donner des
violettes, mais elles se sont toutes fanées quand mon père est mort.
Hélas ! on dit que la chouette a été jadis la fille d'un boulanger. Nous
voyons ce que nous sommes, mais nous ne pouvons dire ce que nous serons.</p>
<p>Car le bon cher Robin est toute ma joie.</p>
<p>LÉARTES.</p>
<p>Afflictions de la pensée, tourments pires que l'enfer.</p>
<p>OPHÉLlA.</p>
<p>Eh bien, amour, je vous prie, pas un mot sur ceci, 9</p>
<p>maintenant. De grâce, chantez :</p>
<p>Bonjour! c'est la Saint-Valentin.</p>
<p>Tous sont levés de grand matin.</p>
<p>Pour être votre Valentine.</p>
<p>Le jeune homme se leva et mit ses habits,</p>
<p>Et ouvrit la porte de sa chambre,</p>
<p>Et vierge, elle y entra et puis onques vierge</p>
<p>Elle n'en sortit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant, attention, je vous prie.</p>
<p>Par saint Gilles! par sainte charité!</p>
<p>Arrière! ah! fi! quelle honte!</p>
<p>Tous les jeunes gens font ça quand ils en viennent là!</p>
<p>Avant de me chiffonner, dit-elle,</p>
<p>Vous me promîtes de m'épouser.</p>
<p>— C'est ce que j'aurais fait, par ce soleil, là-bas,</p>
<p>Si tu n'étais venue dans mon lit.</p>
<p>Sur ce, que Dieu soit avec vous tous! Adieu, mesdames. Adieu, mon amour.
(Ophélia sort.)</p>
<p>LÉARTES.</p>
<p>Douleur sur douleur! Mon père assassiné, ma sœur ainsi rendue folle.
Maudite soit l'âme qui a fait cette criminelle action '</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>LÉARTES.</p>
<p>Vous m'avez décidé, monseigneur. J'essayerai quelque temps d'enterrer
mon désespoir dans la tombe de ma colère; mais une fois qu'elle sera
ressuscitée, le</p>
<p><pb/></p>
<p>monde apprendra que Léartes avait un père qu'il adorait.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>IX</p>
<p>x</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici le dénoûment est évidemment étranglé. Léartes fait semblant de
partager la haine du roi contre Hamlet. Le roi lui dit de se mesurer
avec Hamlet dans un combat au fleuret.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>Je parierai pour Hamlet, et vous l'avantagerez, afin d'augmenter son
désir de tenter la victoire. Je parierai que sur douze bottes vous n'en
prendrez pas trois de plus que lui. Ceci étant convenu, quand vous serez
échauffés, au milieu de l'assaut, vous prendrez parmi les fleurets une
épée affilée, trempée dans un mélange empoisonné si terrible, que, si
une seule goutte de sang coule de n'importe quelle partie de son corps,
il est sûr de mourir. Vous pouvez faire cela sans vous exposer au
soupçon, et sans que l'ami le plus cher d'Hamlet tienne jamais Léartes
pour suspect.</p>
<p>LÉARTES.</p>
<p>Monseigneur, votre idée me plaît : mais si le seigneur refuse cet assaut?</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>Je vous garantis que non. Nous ferons de vous un rapport si
extraordinaire, que nous l'engagerons, fût- ce malgré lui. Et de peur
que tout cela ne manque, je tiendrai prête une potion qui, lorsqu'il
demandera</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉARTES.</p>
<p>Entre LA REINE.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>Eh bien! Gertrude, pourquoi cet air accablé?</p>
<p>LA REINE.</p>
<p>LÉARTES.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici la belle scène des fossoyeurs, qui a toujours passionné le public
anglais et qui répond au caractère philosophique du peuple par la
profondeur et le rude cynisme du dialogue entre les paysans qui creusent
la terre et jouent avec les crânes de leurs amis. Ils commencent par
disserter entre eux sur la convenance ou l'inconvenance d'ensevelir
Ophélia en terre sainte comme suicidée.</p>
<p>« Mais avant de décider ce point délicat, va-t'en me chercher une pinte
et dis-moi qui est-ce qui bâtit le plus solidement d'un maçon, d'un
constructeur de navires ou d'un charpentier? »</p>
<p>Hamlet intervient, en compagnie d'Horatio, et il cause avec les paysans
fossoyeurs. Le dialogue est bizarre; il atteste la folie d'un côté, la
rusticité de l'autre.</p>
<p>ft A. qui fut ce crâne ? » demande Hamlet ?</p>
<p>PREMIER PAYSAN.</p>
<p>Celui-ci? Peste soit de lui! c'était celui d'un enragé farceur ! Un jour
il m'a versé un flacon entier</p>
<p><pb/></p>
<p>de vin du Rhin sur la tête. Ah ! vous ne le reconnaissez pas! C'était le
crâne d'un certain Yorick.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>HORATIO.</p>
<p>Oui, sans doute, monseigneur.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>HORATIO.</p>
<p>Oui, monseigneur, justement la même.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Eh bien ! qui empêcherait l'imagination de raisonner comme ceci sur
Alexandre : Alexandre est mort,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'impérial César, une fois mort et changé en boue, Pourrait boucher un
trou et arrèter le vent du dehors.</p>
<p>Entrent LE ROI, LA REINE, LÉARTES,</p>
<p>DES SEIGNEURS, UN PRÈTRE suivant un cercueil.</p>
<p>I1AMLET.</p>
<p>LÉARTES</p>
<p>Quelle eérémonie reste-t-il encore? dites, quelle cérémonie encore?</p>
<p>LE PRÈTRE.</p>
<p>Monseigneur, nous avons fait tout ce qui était en notre pouvoir, au delà
même de ce que l'Église peut tolérer. Des prières ont été chantées pour
son âme virginale, et si ce n'avait pas été par égard pour le roi et
pour vous, elle eût été enterrée en plein champ, au lieu de l'être en
terre sainte.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉARTES.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>La belle Ophélia morte !</p>
<p>LA REINE.</p>
<p>LEARTES.</p>
<p>IIAMLET.</p>
<p>Regarde, c'est moi, Hamlet le Danois.</p>
<p>LÉARTES.</p>
<p>Que le démon prenne ton âme !</p>
<p>HAMLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROI.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Pour quelle cause me maltraitez-vous ainsi, monsieur? Je ne vous ai
jamais donné de motif. Mais attendez un peu, le chat peut miauler, le
chien aura sa revanche. (Hamlet et Horatio sortent.)</p>
<p>LA REINE.</p>
<p>Hélas ! c'est sa folie qui le rend ainsi, et non son cœur, Léartes.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>C'est vrai, seigneur. Mais ne nous amusons plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aujourd'hui même Hamlet videra son dernier verre. Nous allons lui
envoyer le cartel immédiatement. Ainsi, Léartes, tenez-vous prêt.</p>
<p>LÉARTES.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>Venez, Gertruae. Nous referons de Léartes et de notre fils les meilleurs
amis du monde, comme ils doivent l'être, s'ils ont pour nous du respect
et de l'amour pour leur pays.</p>
<p>LA REINE.</p>
<p>Dieu le veuille ! ( Tous sortent.)</p>
<p>XI</p>
<p>« Eh bien, refusez l'épreuve, » lui dit Horatio.</p>
<p><pb/></p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Entrent LE ROI, LA REINE, LÉARTES, DES SEIGNEURS.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>Maintenant, fils Hamlet, nous avons mis l'enjeu sur votre tête, et nous
ne doutons pas que nous ne gagnions.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Votre Majesté a parié du côté le plus faible.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>Je n'ai pas de doute. Remettez-leur les fleurets.</p>
<p>\</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Et d'abord, Léartes, voici ma main et mon amitié, comme preuve que je
n'ai jamais outragé Léartes. Si Hamlet, dans sa folie, a mal agi, ce
n'est pas Hamlet qui a agi, c'est sa folie. Tout le tort que j'ai jamais
eu envers Léartes, je le proclame ici acte de folie. Faisons donc la
paix, et voyez en moi un homme</p>
<p><pb/></p>
<p>qui, lançant une flèche par-dessus la maison, a blessé son frère.</p>
<p>LÉARTES.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>Donnez-leur des fleurets.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Je vais être votre plastron, Léartes. Ces fleurets ont tous la même
longueur? En garde, monsieur. (Ils commencent l'assaut.) Touché !</p>
<p>LÉARTES.</p>
<p>Non pas.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Jugement!</p>
<p>UN GENTILHOMME.</p>
<p>Touché! très-positivement touché!</p>
<p>LÉARTES.</p>
<p>Soit! Recommençons. (Ils recommencent.)</p>
<p><pb/></p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Encore une! Jugement.</p>
<p>LÉARTES.</p>
<p>Oui, j'en conviens; touché, touché!</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>LA REINE.</p>
<p>Tiens, Hamlet, prends mon mouchoir et essuie-toi le visage.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>Donnez-lui le vin.</p>
<p>IIAMLET .</p>
<p>LA REINE.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>Ne buvez pas, Gertrude! Oh! c'est la coupe empoisonnée !</p>
<p><pb/></p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Léartes! allons! vous vous amusez avec moi; je vous en prie, tirez votre
botte la plus savante.</p>
<p>LÉARTES.</p>
<p>Ah! vous dites cela? À vous, maintenant; je vais vous toucher,
monseigneur, et pourtant c'est presque contre ma conscience.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>En garde, monsieur ! (Ils échangent leurs épées. Tous deux sont blessés.
Léartes tombe. La reine tombe et meurt.)</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>Secourez la reine !</p>
<p>LA REINE.</p>
<p>Oh! le breuvage! le breuvage! Hamlet, le breuvage !</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>LES SEIGNEURS.</p>
<p>Gomment êtes-vous, seigneur Léartes ?</p>
<p>LÉARTES.</p>
<p>Comme un niais, tué follement par ma. propre</p>
<p><pb/></p>
<p>épée. Ilamlet, tu n'as pas en toi une demi-heure de vie. L'arme fatale
est dans ta main, démouchetée et venimeuse. Ta mère est empoisonnée, ce
breuvage était préparé pour toi !</p>
<p>H A.M. LE T.</p>
<p>L'arme empoisonnée dans ma main! Alors, poison pour poison. Meurs, damné
scélérat. Tiens, bois! Voici qui nous unit tous deux ! tiens ! (Le roi
meurt.)</p>
<p>1.1-; a ut i: s.</p>
<p>V)h ! il a ce qu'il mérite ! Hamlet, avant que je meure, tiens, prends
ma main et en même temps mon amitié : je te pardonne ! cartes meurt.)</p>
<p>If.\.JlLET.</p>
<p>Et moi aussi! Oh ! je suis mort, lloratio, adieu!</p>
<p>Il() Il AT Il).</p>
<p>Non l je suis plus un Romain antique qu'un Danois. Il reste encore ici
du poison.</p>
<p>il A ML ET.</p>
<p>Au nom de notre amour, je te somme de le jeter. Oh! fi, Horatio ! si tu
meurs, que de calomnies t II laisseras après toi ! Quelle langue pourra
dire l'histoire vraie de nos morts, si ce n'est d'après ton ré-</p>
<p><pb/></p>
<p>cit? Oh ! le cœur me manque, Horatio. Mes yeux ont perdu la vue, ma
langue la parole : adieu, Horatio ! Le ciel reçoive mon âme! (Hamlet
meurt.)</p>
<p>4</p>
<p>Entrent VOLTEMAR et les AMBASSADEURS D'ANGLETERRE.</p>
<p>Entre FORTINBRAS avec sa suite.</p>
<p>FORTINBRAS.</p>
<p>Où est ce spectacle sanglant?</p>
<p>HORATIO.</p>
<p>Si c'est un malheur ou un prodige que vous voulez voir, regardez cette
scène tragique.</p>
<p>FORTINBRAS.</p>
<p>Oh ! impérieuse mort ! que de princes tu as tués tout sanglants'd'un
seul trait !</p>
<p>LES AMBASSADEURS.</p>
<p>HORATIO..</p>
<p>Prenez patience. Je montrerai au public entier le commencement de cette
tragédie. Qu'un échafaud</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>Tous les caractères de son prodigieux génie y sont en germe, et il ne
faut pas s'étonner de la vogue immense que le public anglais accorde à
ce drame.</p>
<p>Premièrement, bien qu'un très-grand poëte, Marlow, eût imité la légende
allemande de Faust, rajeunie et complétée depuis, de nos jours, par
Gœthe, une tragédie anglaise d'une immense beauté, Il ciml et, était
aussi neuve sur le théâtre de la Cité de Londres que les traditions de
l'extrême nord de l'Europe.</p>
<p>Secondement, le drame d'Hamlet, bien que la légende française de
Belleforest en eût, comme on l'a vu, fourni la première idée à
Shakspeafe, était entièrement inventé par l'auteur anglais. Trois
grandes pensées, pensées bien profondes pour un si jeune homme, en
composaient le fond :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XII ï</p>
<p>Et voyez quelle étonnante audace dans le rôle capital et fondamental de
l'apparition surnaturelle de, ce fantôme révélateur ! Qui aurait jamais
pu connaître ce fatal secret ? L'apparition d'un fantôme en pareil cas
était d'ailleurs parfaitement conforme aux idées et même aux croyances
du temps. C'était le merveilleux théâtral tout autant que le merveilleux
religieux, tant les spectateurs étaient convaincus d'avance de ces
rapports presque quotidiens entre les deux mondes., le monde visible et
le monde invisible.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV</p>
<p><pb/></p>
<p>ration du roi avec Léartes pour tuer I.Jamlet ; conspiration de Léartes
pour venger le meurtre aveugle de son père par Hamlet; conspiration
d'Hamlet avec Iloratio pour tuer le roi, et enfin conspiration de la
reine contre son criminel époux et contre elle-même en buvant le poison
préparé par son mari contre son fils; meurtre général où tout le monde
meurt et a besoin de mourir, pour sortir de cette épouvantable situation !</p>
<p>XV</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin quel autre qu'un grand poëte naissant pouvait attendrir cet
horrible tableau en y répandant ces teintes amoureuses et désolées
commençant par la naïveté, continuant par la tendresse et finissant par
le plus touchant suicide ?</p>
<p>XVI</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut la première apparition de Shakspeare.</p>
<p>Et la fameuse contemplation poétique et lyrique de ce grand homme dans
la même pièce : ta be or not ta be, Cire ou ne pas être, voilà, la
question! Qui jamais s'éleva plus haut et descendit plus profond dans la
pensée humaine? Cette contemplation n'est- elle pas restée proverbe chez
tous les peuples ?</p>
<p><pb/></p>
<p>x VI ï</p>
<p>Certes ni Eschyle, ni Corneille, ni Racine n'auraient écrit Ilamlel sur
le type du fils de l'ouvrier de Stratford-sur-Avon. On sent dans les
premiers un art raffiné dans le plan et dans l'expression qui défie la
critique et qui se produit devant l'élite des peuples assemblés, pour
laisser dans l'imagination des hommes des modèles immortels de la beauté
des langues.- C'est le beau ! c'est le Midi de l'Europe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne faut donc pas comparer ; il faut admirer des deux parts.</p>
<p>Les Grecs avaient raison de placer au-dessus de tout Eschyle, Sophocle,
Euripide.</p>
<p>Les Français ont raison de ne placer personne au- dessus de Corneille et
de Racine.</p>
<p>Les Anglais ont raison de préférer Shakspeare à</p>
<p><pb/></p>
<p>tout ce qui a conçu et écrit le drame moderne avant et après lui.</p>
<p>Ce peuple indépendant était né pour admirer Shakspeare.</p>
<p>Ce poëte indépendant (peut-être par ignorance) était né pour charmer ce
peuple.</p>
<p>Tout le monde a raison ; mais pour le reconnaître, il faut s'élever plus
haut que les écoles classiques ou romantiques, et se placer aux points
de vue divers des peuples policés et des peuples naissants : l'antique
génie et le génie moderne.</p>
<p>Il faut considérer surtout dans l'écrivain de drame non la perfection
seulement, mais l'abondance.</p>
<p>Or, sous ce rapport, la supériorité du poëte anglais est incontestable.
Justesse, abondance, universalité sont les trois caractères de ce grand
homme !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En considérant sous cet aspect Shakspeare, il est impossible' d'accuser
les Anglais de prévention nationale et de ne pas reconnaître que la
providence des peuples leur a fait en lui le plus beau présent qu'elle
puisse faire aux sociétés humaines : un poëte pour illustrer leur nation 1</p>
<p>XVIII</p>
<p>Et pourquoi ce grand homme s'est-il emparé ainsi de tout ce peuple ?
C'est qu'il n'était pas seu-</p>
<p><pb/></p>
<p>XIX</p>
<p><pb/></p>
<p>xx</p>
<p>« Le poëte, dit M. Villemain, digne appréciateur des grands hommes, le
poëte en s'éloignant de la jeunesse , en descendant la pente de cette
vallée des ans dont parle Othello, ne perdait pas, au milieu de ses
agitations de Londres, le souvenir de sa ville natale et de la jeune
famille qu'il avait si souvent quittée.</p>
<p><pb/></p>
<p>et qui n'est connu que par ces mots : Edmond Shahs- pearc, comédien,
inscrit sur le registre mortuaire el el l'église de Saint-Sauveur, dans
la paroisse de South-' wark, où William Shakspeare était logé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Shakspeare, quoique la mort paraisse l'avoir sur-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Enfin Shakspeare institue pour exécuteurs testamentaires son gendre
John Hall et sa fille Suzanne. Hall, auquel Shakspeare avait marié sa
fille bien- aimée, était un médecin qui devint célèbre dans la suite et
qui publia une espèce de Clinique, longtemps estimée, où, dans mille cas
de pratique énumérés et décrits par lui, on ne chercherait aujourd'hui
qu'un seul cas, dont malheureusement il ne parle pas, la maladie de son
beau-père Shakspeare. Mais souvent l'homme de génie n'est pas deviné par
les siens; et souvent aussi l'homme qui écrit ne se doute pas de quoi la
postérité serait curieuse.</p>
<p>« Milton, quelques années après, lui fit en vers cette immortelle
épitaphe :</p>
<p><pb/></p>
<p>« recueillait avec une impression profonde ces vers « inspirés. Alors
toi, dans l'étourdissement dont tu « frappais notre imagination, tu nous
as rendus « marbre par trop d'effort pour concevoir ; et, ainsi «
enseveli, tu reposes dans une telle pompe, que les « rois, pour un
tombeau semblable, ambitionneraient 41 de mourir ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>les plus délicats d'unè cour infectée d'italianisme.</p>
<p>Heureux les hommes qui vivent et meurent ainsi sûrs de leur vie par
l'estime et l'affection de leurs concitoyens, sûrs de leur mémoire par
leurs œuvres !</p>
<p>il y en eut de plus parfait ; y en a-t-il eu de plus grand?</p>
<p><pb/></p>
<p>MACBETH, OTHELLO ET</p>
<p>LES PIÈCES MÊLÉES OU COMIQUES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MACBETH</p>
<p>1</p>
<p>Shakspeare est avant tout un honnête homme. C'est -ce qu'il est
impossible de méconnaître quand on a été forcé, comme je le fais en
ce.moment, de lire ou de relire tout ce qu'il a écrit. Le goût sort
quelquefois scandalisé de quelques passages de ces lectures, la morale
en sort toujours édifiée. On y sent une conviction de vertu, une
intimité de bonne pensée, une verve d'honnêteté et d'honneur qui
attestent le fond de l'homme de bien, on peut même dire du bon chrétien.
C'est une chose très-remarquable que le paganisme tragique des drames
modernes disparaît avec Shakspeare, et que si ces drames sont criminels
dans leurs résultats, leur logique est toujours et inflexiblement
évangélique. Jlfacbelh, ce grand drame de l'ambitieux séduit par l'amour
de lady Macbeth, Sl1.</p>
<p><pb/></p>
<p>(</p>
<p>Il</p>
<p>Son mari est, au commencement de sa vie, un brave homme, bon serviteur
du roi d'Ecosse, Duncan. Duncan l'aime et le récompense de ses services
avec empressement. Il fait plus, il l'honore; il vient se</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici commence le drame terrible et inattendu que l'histoire d'Écosse n'a
développé qu'en seize ans, mais que le génie impatient de Shakspeare
concentre en une seule nuit, sous la pression de cette femme altérée de
pouvoir qu'on appelle lady Macbeth.</p>
<p>Mais d'abord, il faut que l'intervention des sorcières, crédulité locale
des Écossais, ait prédisposé l'esprit loyal alors èle Macbeth, le comte
écossais, aux vagues pensées d'ambition illimitée, qui lui font
apparaître la couronne même d'Écosse pour récompense de son héroïsme.</p>
<p>Le spectateur est averti que quelque chose de surnaturel va se passer
dans la pièce.</p>
<p>A la scène suivante, on vient annoncer au bon roi</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce que Cawdor a déloyalement perdu, le noble Macbeth l'a loyalement
gagné. »</p>
<p>♦ Le roi s'éloigne.</p>
<p>Les sorcières, évoquées par un coup de tonnerre, reparaissent dans la
bruyère. Elles chantent, en formant le cercle magique, des mots sans
suite de leur langue. Macbeth et son ami Banquo chevauchent dans la
nuit, revenant de la bataille.</p>
<p>MACBETH.</p>
<p>Je^n'ai jamais vu un jour si beau et si sombre.</p>
<p>BANQUO.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et pourtant vos barbes m'empêchent de croire que vous l'êtes.</p>
<p>MACBETH.</p>
<p>Parlez, si vous pouvez... Qui êtes-vous?</p>
<p>PREMIÈRE SORCIÈRE.</p>
<p>DEUXIÈME SORCIÈRE.</p>
<p>TROISIÈME SORCIÈRE.</p>
<p>Salut, Macbeth qui seras roi !</p>
<p>BANQUO.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIÈRE SORCIÈRE.</p>
<p>Salut !</p>
<p>DEUXIÈME SORCIÈRE.</p>
<p>Salut !</p>
<p>TROISIÈME SORCIÈRE.</p>
<p>Salut !</p>
<p>PREMIÈRE SORCIÈRE.</p>
<p>Moindre que Macbeth, et plus grand.</p>
<p>DEUXIÈME SORCIÈRE.</p>
<p>Pas si heureux, pourtant bien plus heureux !</p>
<p>TROISIÈME SORCIÈRE.</p>
<p>Tu engendreras des rois, sans être roi toi-même; donc, salut, Macbeth et
Banque !</p>
<p>PREMIÈRE SORCIÈRE.</p>
<p>4 Banque et Macbeth, salut!</p>
<p>MACBETH.</p>
<p><pb/></p>
<p>que d'être thane de Cawdor. Dites de qui vous tenez cet étrange
renseignement, ou pourquoi sur cette bruyère désolée vous barrez notre
chemin de ces prophétiques saluts. Parlez, je vous l'ordonne. (Les
sorcières s'évanouissent.)</p>
<p>BANQUO.</p>
<p>La terre a comme l'eau des bulles d'air, et celles- ci en sont : où se
sont-elles évanouies?</p>
<p>MACBETH.</p>
<p>Dans l'air : et ce qui semblait avoir un corps s'est fondu comme un
souffle dans le vent... Que ne sont- elles restées !</p>
<p>BANQUO.</p>
<p>Les êtres dont nous parlons étaient-ils ici vraiment, ou avons-nous
mangé de cette racine insensée qui fait la raison prisonnière ?</p>
<p>MACBETH.</p>
<p>Vos enfants seront rois!</p>
<p>BANQUO.</p>
<p>Vous serez roi 1</p>
<p>MACBETH.</p>
<p>Et thane de Cawdor aussi; ne l'ont-elles pas dit ?</p>
<p><pb/></p>
<p>B ANQl'O.</p>
<p>En propres termes, avec le même accent... Qui va là?</p>
<p>Macbeth, innocent et étonné, lui répond :</p>
<p>1</p>
<p>La scène suivante est au château de Macbeth. Le roi y entre et comble ce
brave de sa reconnaissance.</p>
<p>« Étoiles de la nuit, éteignez vos feux ! » dit tout bas Macbeth. «
Qu'aucune lumière ne voie mes sombres et profonds désirs ! Que l'œil se
ferme sur le geste ! Et pourtant, puissé-je voir accomplir l'événement
dont le regard s'effraye ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le roi se retire dans l'intérieur du château pour se reposer.</p>
<p>« Ah ! je me défie de ton caractère ! » se dit lady Macbeth, « tu seras
tout ce qu'on t'a promis. Mais ta nature est trop pleine du lait de la
tendresse humaine : tu ne voudrais pas tricher, mais tu voudrais mal
gagner. Et moi, je te crie : « Fais ceci pour me « posséder! accours
ici, et que je verse mon énergie « dans ton oreille ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre MACBETH.</p>
<p>LADY MACBETH, continuant.</p>
<p>MACBETH.</p>
<p>Cher amour, Duncan arrive ici ce soir.</p>
<p>LADY MACBETH.</p>
<p>Et quand repart-il ?</p>
<p>MACBETH.</p>
<p>Demain !... c'est son intention.</p>
<p>LAD Y MACBETH.</p>
<p>Oh ! jamais le soleil ne verra ce demain i Votre visage, mon thane, est
comme un livre où les hommes peuvent lire d'étranges choses... Pour
tromper Je monde, paraissez comme le monde : ayez la cordialité dans le
regard, clans le geste, dans la voix ;</p>
<p><pb/></p>
<p>MACBETH.</p>
<p>Nous en reparlerons.</p>
<p>LAD Y MACBETH.</p>
<p>Ayez seulement le front serein : il faut toujours craindre de changer de
visage. Pour le reste, laissez- moi faire. (ils sortent.)</p>
<p>SCÈNE VI.</p>
<p>[Devant le château. Hautbois.]</p>
<p>Les serviteurs de Macbeth font la haie. Entrent DUNCAN et sa suite,
BANQUO, etc.</p>
<p>DUNCAN.</p>
<p>La position de ce château est charmante : l'air pénètre légèrement et
doucement nos sens délicats.</p>
<p>BANQUO.</p>
<p>Cet hôte de l'été, le martinet, hauteur des tem-</p>
<p><pb/></p>
<p>pies, prouve, par sa chère présence, que l'haleine du ciel embaume
amoureusement ces lieux ; pas de saillie, de frise, d'arc-boutant, de
coin favorable, où cet oiseau n'ait suspendu son lit et son berceau
fécond. J'ai observé qu'où cet oiseau habite et multiplie, l'air est
très-pur.</p>
<p>Entre LAD Y MACBETH.</p>
<p>DUN C AN.</p>
<p>LADY MACBETH.</p>
<p>DUNCAN.</p>
<p>Où est le thane de Cawdor? Nous courions après lui, dans l'intention
d'être son maréchal des logis,</p>
<p><pb/></p>
<p>mais il est bon cavalier, et son grand amour, aussi excitant que
l'éperon, l'a amené avant nous chez lui. Belle et noble hôtesse, nous
sommes votre hôte cette nuit.</p>
<p>LADY MACBETH.</p>
<p>- DUNCAN.</p>
<p>SCÈNE VII.</p>
<p>[Une chambre dans le château. Hautbois et torches.]</p>
<p>MACBETH.</p>
<p>MACBETH.</p>
<p>Si, une fois fait, c'était fini, il serait bon que ce fût vite fait. Si
l'assassinat pouvait arrêter les conséquences, et, une fois terminé,
assurer le succès ; si ce coup pouvait être tout et la fin de tout,
ici-bas, rien</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Entre LADY MACBETH.</p>
<p>LADY MACBETH.</p>
<p>Il a presque soupé : pourquoi avez-vous quitté la salle ?</p>
<p>MACBETH.</p>
<p>M'a-t-il demandé?</p>
<p>LADY MACBETH.</p>
<p>Ne le savez-vous pas ?</p>
<p>MACBETH.</p>
<p>Nous n'irons pas plus loin dans cette affairé. Il vient de m'honorer ;
et j'ai acheté de toutes les classes du peuple une réputation dorée
qu'il convient de porter maintenant dans l'éclat de sa fraîcheur, et non
de jeter si tôt de côté.</p>
<p>LADY MACBETH.</p>
<p>Était-elle donc ivre l'espérance dans laquelle vous vous drapiez ?
a-t-elle dormi depuis ? et ne fait-elle que se réveiller pour verdir et
pâlir ainsi devant ce qu'elle contemplait si volontiers? Désormais, je
ferai le même cas de ton amour. As-tu peur d'être dans tes actes et dans
ta résolution le même que dans ton désir? Voudrais-tu avoir ce que tu
estimes être l'or-</p>
<p><pb/></p>
<p>nement de la vie, et vivre couard dans ta propre estime, laissant un je
ri ose pas suivre un je voudrais, comme le pauvre chat du proverbe?</p>
<p>MACBETH.</p>
<p>LADY MACBETH.</p>
<p>MACBETH.</p>
<p>Si nous allions échouer?</p>
<p>LADY MACBETH.</p>
<p>Nous, échouer? Vissez seulement votre courage au point résistant, et
nous n'échouerons pas. Lorsque</p>
<p><pb/></p>
<p>MACBETH.</p>
<p>N'enfante que des fils ! car ta nature intrépide ne doit former que des
hommes... Ne sera-t-il pas admis par tous, quand nous aurons marqué de
sang ses deux chambellans et employé leurs propres poignards, que ce
sont eux qui ont fait la chose?</p>
<p>LADY MACBETH.</p>
<p>Qui osera admettre le contraire, quand nous ferons rugir notre douleur
et nos lamentations sur sa mort?</p>
<p>MACBETH.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE VIII.</p>
<p>[Cour dans l'intérieur du château.]</p>
<p>Entrent BANQUO et F LE A N C E précédés d'un SER VITEUR portant un
flambeau.</p>
<p>BANQUO.</p>
<p>Où en est la nuit, enfant?</p>
<p>FLÉANCE.</p>
<p>La lune est couchée ; je n'ai pas entendu l'horloge.</p>
<p>BANQUO.</p>
<p>il</p>
<p>* FLÉANCE.</p>
<p>Je crois qu'il est plus tard, monsieur.</p>
<p>BANQUO.</p>
<p>Tiens; prends mon épée... Le ciel fait de l'économie, il a éteint toutes
ses chandelles... Emporte ça aussi. La sommation du sommeil pèse sur moi
comme du plomb, et pourtant je ne voudrais pas dormir. Puissances
miséricordieuses, réprimez en moi les pensées maudites auxquelles notre
nature</p>
<p><pb/></p>
<p>donne accès dans le repos!... Donne-moi mon épée. (Entrent Macbeth et un
serviteur qui porte un ilambeau.) Qui va là?</p>
<p>MACBETH.</p>
<p>Un ami.</p>
<p>BANQUO.</p>
<p>La scène nocturne de l'assassinat est atroce et terrible. Dans l'âme de
Macbeth, qui voit des poignards vivants s'animer et lui tracer la route
vers l'appartement de Duncan endormi, le remords précède le crime. Chez
lady Macbeth, la passion de régner étouffe tout, excepté l'ambition.
Elle le pousse du geste dans la chambre. Il en sort les mains
ensanglantées. Il tue, par les conseils de sa femme, tous les courtisans
et pages assoupis par le vin, dans la chambre voisine, afin de les
accuser de son forfait, et de prétendre qu'en trouvant son hôte royal
mort, il les a tués tous dans son indignation.</p>
<p><pb/></p>
<p>laver? Non, c'est ma main qui donnerait son incarnat aux mers immenses
en faisant de leurs eaux vertes un flot rougi ! »</p>
<p>LEl\O x.</p>
<p>MACBETH.</p>
<p>Ç'a été une rude nuit.</p>
<p>•f</p>
<p>LENOX.</p>
<p>Ma jeune mémoire ne m'en rappelle pas une pareille.</p>
<p>Rentre MACDUFF.</p>
<p>MACDUFF.</p>
<p>0 horreur! horreur! horreur! Il n'est ni langue ni cœur qui puisse te
concevoir ou te nommer!</p>
<p><pb/></p>
<p>MACBETH ET LENOX.</p>
<p>Qu'y a-t-il?</p>
<p>MACDUFF.</p>
<p>Le chaos vient de faire son chef-d'œuvre. Le meurtre le plus sacrilége a
ouvert de force le temple sacré du Seigneur et en a volé la vie qui
l'animait.</p>
<p>MACBETH.</p>
<p>Que dites-vous? la vie?</p>
<p>LENOX.</p>
<p>Voulez-vous parler de Sa Majesté?</p>
<p>MACDUFF.</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre LADY MACBETH.</p>
<p>LADY MACBETH.</p>
<p>Que se passe-t-il? Pourquoi cette fanfare sinistre convoque-t-elle les
dormeurs de la maison? parlez ! parlez !</p>
<p>MACDUFF.</p>
<p>0 douce dame! vous n'êtes pas faite pour entendre ce que je puis dire...
Ce récit, fait aux oreilles d'une femme, la tuerait en y tombant...
(Entre Banquo. ) 0 Banque ! Banque ! notre royal maître assassiné !</p>
<p>LADY MACBETH.</p>
<p>Quel malheur ! hélas ! dans notre maison !</p>
<p>BANQUO.</p>
<p>Malheur.,trop cruel n'importe où !</p>
<p>MACBETH.</p>
<p><pb/></p>
<p>amis de Duncan. « Allons réfléchir avant d'agir, l'un en Angleterre
l'autre en Irlande, sachons quels desseins couve cette trahison ! »</p>
<p>Macbeth est proclamé roi !...</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Cependant il veut savoir encore si les fils de Banquo seront rois... Les
sorcières lui déclarent la longue suite des rois fils et petits-fils de
Banquo. Elles s'évanouissent.</p>
<p>MACBETH.</p>
<p>Macbeth apprend la fuite de Macduff, un des compagnons des fils de
Duncan, qui marchent contre</p>
<p><pb/></p>
<p>lui pour venger leur père et pour ressaisir le :royaume. Il veut faire
égorger lady Macduff et ses enfants.</p>
<p>Avant l'arrivée des meurtriers, lady Macduff s'entretient avec son fils.</p>
<p>LADY MACDUFF.</p>
<p>Cher petit, votre père est mort, comment allez- vous vivre ?</p>
<p>L'ENFANT.</p>
<p>Comme les oiseaux, mère !</p>
<p>LADY MACDUFF.</p>
<p>Quoi ! de vers et de mouches ?</p>
<p>L'ENFANT.</p>
<p>Je veux dire, de ce que je trouverai ; comme eux.</p>
<p>LADY MACDUFF.</p>
<p>Pauvre oiseau ! tu ne craindrais jamais le filet, ni la glu, ni les
piéges, ni le trébuchet !</p>
<p>L'ENFANT.</p>
<p>Pourquoi les craindrais-je, mère ? Ils ne sont pas faits pour les
pauvres oiseaux. Mon père n'est pas mort, quoi que vous disiez.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAD Y MACD LI FF.</p>
<p>Si, il est mort. Comment remplaceras-tu un père ?</p>
<p>L'ENFANT.</p>
<p>Et vous, comment remplacerez-vous un mari ?</p>
<p>LAD Y MACDUFF.</p>
<p>Ah ! je puis en acheter vingt au marché.</p>
<p>L'ENFANT.</p>
<p>Alors, vous ne les achèterez que pour les revendre.</p>
<p>LAD Y MACDUFF.</p>
<p>Tu parles avec tout ton esprit, et, ma foi, avec assez d'esprit pour ton
âge.</p>
<p>L'ENFANT.</p>
<p>Est-ce que mon père était un traître, mère ?</p>
<p>LAD Y MACDUFF.</p>
<p>Oui, c'en était un.</p>
<p>L'ENFANT.</p>
<p>Qu'est-ce que c'est qu'un traître?</p>
<p>LA D Y MACDUFF.</p>
<p>Eh bien! c'est quelqu'un qui fait un faux serinent.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ENFANT.</p>
<p>Et ce sont des traîtres tous ceux qui font ça ?</p>
<p>LAD Y MACDUFF.</p>
<p>Quiconque le fait est un traître et mérité d'être pendu.</p>
<p>L'ENFANT.</p>
<p>Et tous ceux qui font un faux serment méritent- ils d'être pendus ?</p>
<p>LADY MACDUFF.</p>
<p>Tous.</p>
<p>L'ENFANT.</p>
<p>Qui est-ce qui doit les pendre ?</p>
<p>LADY MACDUFF.</p>
<p>Eh bien ! les honnêtes gens.</p>
<p>L'ENFANT.</p>
<p>Alors les faiseurs de faux serments sont des imbéciles ; car ils sont
assez nombreux pour battre les honnêtes gens et les pçndre.</p>
<p>LADY MACDUFF.</p>
<p>Que Dieu te vienne en aide, pauvre singe ! Qui te tiendra lieu de père ?</p>
<p><pb/></p>
<p>1: ENFANT.</p>
<p>Si mon père était mort, vous le pleureriez ; si vous ne le pleuriez pas,
ce serait signe que j'en aurais bien vite un nouveau.</p>
<p>LAD Y MAC DU F F.</p>
<p>Petit bavard ! comme tu jases !</p>
<p>Cette sublime et candide réponse de l'enfant avant celle de Racine dans
Athalie,</p>
<p>Aux petits des oiseaux il donne la pâture.</p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre ROSSE.</p>
<p>MACDUFF le questionne :</p>
<p>Voyons, ne soyez pas avare de vos paroles. Où en sont les choses?</p>
<p>ROSSE.</p>
<p>MAXCOLM.</p>
<p>Qu'elles se consolent; nous partons pour l'Écosse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa Majesté d'Angleterre nous a prêté dix mille hommes et le brave
Siward; pas de plus vieux ni de meilleur soldat que lui dans la chrétienté.</p>
<p>ROSSE.</p>
<p>MACDUFF.</p>
<p>ROSSE.</p>
<p>MACDUFF.</p>
<p>Si elle doit m'échoir, ne me la gardez pas ; donnez-la-moi vite.</p>
<p>ROSSE.</p>
<p>Que vos oreilles n'aient pas de ma voix une horreur éternelle, si elle
leur transmet le son le plus accablant qu'elles aient jamais entendu.</p>
<p>MACDUFF.</p>
<p>Ilumph ! je devine!</p>
<p><pb/></p>
<p>ROSSE.</p>
<p>MALCOLM.</p>
<p>MACDUFF.</p>
<p>Mes enfants aussi?</p>
<p>ROSSE.</p>
<p>Femme, enfants, serviteurs, tout ce qu'ils ont pu trouver.</p>
<p>c</p>
<p>MACDUFF.</p>
<p>Et il a fallu que je fusse absent! Ma femme tuée aussi?</p>
<p>ROSSE.</p>
<p>J'ai dit.</p>
<p>MALCOLM.</p>
<p>Prenez courage. Faisons de notre grande vengeance un remède qui guérisse
cette mortelle douleur.</p>
<p>,</p>
<p><pb/></p>
<p>MACBETH.</p>
<p>Il n'a pas d'enfants!... Tous mes jolis petits? — Avez-vous dit tous?...
Oh! infernal milan! Tous?</p>
<p>— Quoi ! tous mes jolis poussins, et leur mère, dénichés d'un seul coup?</p>
<p>MALCOLM.</p>
<p>Raisonnez la chose comme un homme.</p>
<p>MACDUFF.</p>
<p>MALCOLM.</p>
<p>Que ceci soit la pierre où votre épée s'aiguise! Que la douleur se
change en colère! n'émoussez pas votre cœur, enragez-le !</p>
<p>MACDUFF.</p>
<p><pb/></p>
<p>MALCOLM.</p>
<p>Nous sommes de nouveau transportés en Écosse, au château royal de
Macbeth, pour assister aux deux catastrophes du roi et de sa femme.</p>
<p>Le médecin de la reine est appelé pour la veiller dans sa démence.</p>
<p>LE MÉDECIN.</p>
<p>Qu'est-ce qu'elle fait là? Regardez comme elle se frotte les mains.</p>
<p>LA DAME DE SERVICE.</p>
<p>C'est un geste qui lui est habituel, d'avoir ainsi fair de se laver les
mains. Je l'ai vue faire cela pendant un quart d'heure.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAD Y MACBETH.</p>
<p>Il y a toujours une tache.</p>
<p>LE DOCTEUR.</p>
<p>Ecoutez ! elle parle : je vais noter tout ce qui sortira de sa bouche,
pour fixer plus fermement mon souvenir.</p>
<p>LAD Y MACBETH.</p>
<p>LE MÉDECIN.</p>
<p>Remarquez-vous cela?</p>
<p>LADY MACBETH.</p>
<p>LE MÉDECIN.</p>
<p>Allez ! allez ! vous en savez plus que vous ne devriez !</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DAME DE SERVICE.</p>
<p>Elle a parlé plus qu'elle n'aurait dû, je suis sûre de cela. Le ciel
sait ce qu'elle sait!</p>
<p>LADY MACBETH.</p>
<p>Il y a toujours l'odeur du sang... Tous les parfums d'Arabie ne
rendraient pas suave cette petite main! Oh! oh! oh! ..</p>
<p>LE MÉDECIN.</p>
<p>Quel soupir! le cœur est douloureusement chargé.</p>
<p>LA DAME DE SERVICE.</p>
<p>LE MÉDECIN.</p>
<p>Bien, bien, bien.</p>
<p>LA DAME DE SERVICE.</p>
<p>Priez Dieu que tout soit bien, monsieur.</p>
<p>LE MÉDECIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>L A D Y MACBETH.</p>
<p>Lavez vos mains, mettez votre robe de nuit; ne soyez pas si pâle... Je
vous le répète, Banquo est enterré; il ne peut pas sortir de sa tombe.</p>
<p>LE MÉDECIN.</p>
<p>Serait-il vrai?</p>
<p>LADY MACBETH.</p>
<p>LE MEDECIN,</p>
<p>Ira-t-elle au lit maintenant?</p>
<p>LA DAME DE SERVICE.</p>
<p>Tout droit.</p>
<p>LE MÉDECIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>MACBETH.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MESSAGER.</p>
<p>Mon gracieux seigneur, je voudrais rapporter ce que j'affirme avoir vu;
mais je ne sais comment faire.</p>
<p>MACBETH.</p>
<p>Eh bien ! parlez, monsieur!</p>
<p>LE MESSAGER.</p>
<p>MACBETH, le frappant.</p>
<p>Misérable menteur !</p>
<p>LE MESSAGER.</p>
<p>MACBETH.</p>
<p><pb/></p>
<p>Birnam marche sur Dunsinane ! » Et voici que la forêt marche vers
Dunsinane... Aux armes! aux armes, et sortons! Si ce qu'il affirme est
réel, peu importe que je fuie d'ici ou. que j'y reste. Je commence à
être las du soleil, et je voudrais que l'empire du monde fût anéanti en
ce moment. Qu'on sonne la cloche d'alarme !...Vent, souffle ! viens,
destruction! Nous mour- rons du moins le harnais sur le dos. dis sortent. )</p>
<p>SCÈNE XXIV.</p>
<p>[Une plaine devant le château.]</p>
<p>Entrent, sous des drapeaux, au son des tambours, MALCOLM, le vieux
SIWARD, MACDUFF, etc., et des soldats portant des branches d'arbres.</p>
<p>MALCOLM.</p>
<p>SIWARD.</p>
<p>Adieu. Pour peu que nous rencontrions ce soir les</p>
<p><pb/></p>
<p>forces du tyran, je veux être battu si nous ne les attaquons pas.</p>
<p>MACDUFF.</p>
<p>Faites parler toutes nos trompettes; donnez-leur tout leur souffle, à
ces bruyants hérauts du sang et de la mOl't. (Ils sortent. Fanfares
d'alarme prolongées.)</p>
<p>SCÈNE XXV.</p>
<p>[Dunsinane. Une autre partie de la plaine.]</p>
<p>MACBETH.</p>
<p>Entre le jeune SIWARD.</p>
<p>LE JEUNE SIWARD.</p>
<p>Quel est ton nom ?</p>
<p>MACBETH.</p>
<p>Tu seras effrayé de l'entendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE JEUNE SIWARD.</p>
<p>Non, quand tu t'appellerais d'un nom plus brûlant que tous ceux de l'enfer.</p>
<p>MACBETH.</p>
<p>Mon nom est Macbeth.</p>
<p>LE JEUNE SIWARD.</p>
<p>MACBETH.</p>
<p>Non, ni plus terrible.</p>
<p>LE JEUNE SIWARD.</p>
<p>Tu mens, tyran abhorré; avec mon épée je vais te prouver ton mensonge.
(lis se battent ; le jeune Siward est tué.)</p>
<p>MACBETH.</p>
<p>Tu étais né d'une femme... Je souris aux épées, je ris jusqu'au dédain
des armes brandies par un homme qui est né d'une femme. (Il sort.)</p>
<p>Fanfare d'alarme. Entre MACDUFF.</p>
<p>MACDUFF.</p>
<p>Le bruit est de ce côté... Tyran, montre ta face ;</p>
<p><pb/></p>
<p>si tu n'es pas tué de ma main, les ombres de ma femme et de mes enfants
me hanteront toujours. Je ne puis pas frapper les misérables Irlandais,
dont les bras sont loués pour porter des bâtons. C'est- toi;: Macbeth,
qu'il me faut; sinon, je rentrerai au fourreau, sans en avoir essayé la
lame, mon épée inactive. Tu dois être par là. Ce grand cliquetis semble
annoncer un combattant du plus grand renom. Fais- le-moi trouver,
fortune ! et je ne demande plus rien. (Il sort. Fanfare d'alarme.)</p>
<p>Entrent MALCOLM et le vieux SIWARD.</p>
<p>SIWARD.</p>
<p>MALCOLM.</p>
<p>Nous avons rencontré des ennemis qui frappent en l'air.</p>
<p>SIWARD.</p>
<p>Entrons dans le château, seigneur, (ils sortent. Fanfaro d'alarme.) v</p>
<p><pb/></p>
<p>Rentre MACBETH.</p>
<p>MACBETH.</p>
<p>Pourquoi'jouerais-je le' fou romain et me tuerais- je de ma propre épée
? Tant que je verrai des vivants, ses entailles feront mieux sur eux.</p>
<p>Rentre MACDUFF.</p>
<p>MACDUFF.</p>
<p>Tourne-toi, limier d'enfer, tourne-toi.</p>
<p>MACBETH.</p>
<p>MACDUFF.</p>
<p>Je n'ai pas de paroles, ma voix est dans mon épée, misérable aux crimes
sans nom ! dis se battent.)</p>
<p>MACBETH.</p>
<p><pb/></p>
<p>)IAC DU FF.</p>
<p>N'espère plus clans ce charme. Que l'ange que tu as toujours servi
t'apprenne que Macduff a été arraché du sein de sa mère avant terme. ,</p>
<p>MACBETH.</p>
<p>MACDUFF.</p>
<p>Alors, rends-toi, lâche ! Et vis pour être le spectacle et, l'étonnement
du siècle. Nous mettrons ton portrait, comme celui de nos monstres
rares, sur un poteau, et nous écrirons dessous : « Ici on peut voir le
tyran. »</p>
<p>MACBETH.</p>
<p><pb/></p>
<p>corps mon belliqueux bouclier : frappe, Macduff; et damné soit celui qui
le premier criera : « Arrête! aSSez! » (Ils sortent en se battant.—
Retraite. Fanfare.)</p>
<p>Rentrent MALCOLM , le vieux SIWARD, ROSSE, et des soldats.</p>
<p>M ALCOXM.</p>
<p>Je voudrais que les amis qui nous manquent fussent ici sains et saufs !</p>
<p>SIWARD.</p>
<p>MALCOLM.</p>
<p>Macduff nous manque, ainsi que votre noble fils.</p>
<p>SIWARD.</p>
<p>Il est donc mort?</p>
<p><pb/></p>
<p>ROSSE.</p>
<p>SIWARD.</p>
<p>A-t-il reçu ses blessures par devant?</p>
<p>ROSSE.</p>
<p>Oui, de face.</p>
<p>SIWARD.</p>
<p>MALCOLM.</p>
<p>Il mérite plus de regrets ; il les aura de moi.</p>
<p>SIWARD.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rentre MACDUFF, portant la tête de MACBETH.</p>
<p>MACDUFF.</p>
<p>Salut, roi! car tu ]'es. Regarde ce qu'est devenue la tête maudite de
l'usurpateur. Notre temps est libre! Ceux que je vois autour de toi,
perles de ta couronne, repètent mentalement mon salut ; je leur demande
de s'écrier tout haut avec moi : Salut, roi d'Écosse !</p>
<p>TOUS.</p>
<p>Salut, roi d'Écosse! (Fanfare.)</p>
<p>Il s'en faut de beaucoup cependant que Macbeth vaille Hamlet comme
conception dramatique. La feinte folie d'Hamlet et la faiblesse de sa
mère, et les larmes et la mort d'Ophélia sont des éléments tragiques
bien autrement féconds en situations que les deux gros crimes purs et
simples de Macbeth. Les sorcières sont loin de l'apparition nécessaire
de l'ombre du roi, père d'Hamlet, qui gouverne et</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>Après ces immortels chefs-d'œuvre de Shakspeare, des drames latins
d'origine, tels que Jules César, Othello, le Roi Lear, se disputent
l'admiration de l'univers; nous ne les analyserons pas. Il nous est
cependant impossible de ne pas remarquer dans</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE XVI.</p>
<p>Entre OTHELLO.</p>
<p>OTIIELLO.</p>
<p><pb/></p>
<p>DESDÉMONA.</p>
<p>Qui est là? Othello?</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Oui, Desdémona.</p>
<p><pb/></p>
<p>DESDÉ)fON A.</p>
<p>Voulez-vous venir au lit, monseigneur?</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Avez-vous prié ce soir, Desdémona?</p>
<p>DESDÉMONA.</p>
<p>Oui, monseigneur.</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Si vous vous souvenez de quelque crime que la grâce du ciel n'ait pas
encore absous, implorez-la vite!</p>
<p>DESDÉMONA.</p>
<p>Hélas! monseigneur, que voulez-vous dire par là?</p>
<p>OTlIELLO.</p>
<p>Allons! faites et soyez brève. Je vais marcher en attendant. Je ne
voudrais pas tuer ton âme sans qu'elle fût préparée. i\on. Le ciel m'en
préserve ! Je ne voudrais pas tuer ton âme.</p>
<p>DESDÉMONA.</p>
<p>Vous parlez de tuer !</p>
<p>OTJIELtO.</p>
<p>Oui, j'en parle.</p>
<p><pb/></p>
<p>DESDÉMONA.</p>
<p>Alors, que le ciel ait pitié de moi !</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Amen ! de tout mon coeur !</p>
<p>DESDÉMONA.</p>
<p>Si vous parlez ainsi, j'espère que vous ne me tuerez pas.</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Humph!</p>
<p>DESDÉMONA.</p>
<p>Et pourtant, j'ai peur de vous; car vous êtes fatal quand vos yeux
roulent ainsi. Pourquoi aurais-je peur? Je l'ignore, puisque J'ignore ma
faute; cependant je sens que j'ai peur.</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>DESDÉMONA.</p>
<p>Ce sont les tendresses que j'ai pour vous.</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Oui, et c'est pour cela que tu meurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE S DEMODA.</p>
<p>C'est une mort contre nature que celle qui tue pour crime d'amour. Hélas
! pourquoi rongez-vous ainsi votre lèvre inférieure ? Quelque passion
sanglante agite tout votre être. Ce sont de mauvais présages; mais
pourtant j'espère, j'espère que ce n'est pas moi qu'ils menacent.</p>
<p>OTHELLO,</p>
<p>Paix! et soyez calme.</p>
<p>DESDÉMONA.</p>
<p>J'obéis. Mais de quoi s'agit-il?</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Ce mouchoir que j'aimais tant et que je t'avais donné, tu l'as donné à
Cassio.</p>
<p>DESDEMONA.</p>
<p>Non, sur ma vie et sur mon âme! Faites venir l'homme et interrogez-le.</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Chère âme, prends garde, prends garde au parjure : tu es sur ton lit de
mort.</p>
<p>DESDÉMONA.</p>
<p>Oui, mais pas pour y mourir encore!</p>
<p><pb/></p>
<p>OTHELLO. 1</p>
<p>Si! immédiatement! Donc confesse franchement ton crime ; car tu aurais
beau en nier sous serment tous les chefs, tu n'écarterais pas, tu
n'étoufferais pas la forte conviction dont je gémis. Tu vas mourir.</p>
<p>DESDÉMONA.</p>
<p>Alors, que le Seigneur ait pitié de moi !</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Amen, encore une fois!</p>
<p>DESDÉMONA.</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>DESDÉMONA.</p>
<p>Alors, c'est, qu'il l'a trouvé. Je ne le lui ai jamais donné. Faites-le
venir, et qu'il avoue la vérité !</p>
<p><pb/></p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Il a avoué.</p>
<p>DESDÉMONA.</p>
<p>Quoi, monseigneur?</p>
<p>OTHEL LO.</p>
<p>Qu'il t'avait eue...</p>
<p>DE S DÉMON A.</p>
<p>Quoi ! illégitimement ?</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Oui.</p>
<p>DE SDÉMON A.</p>
<p>Il ne le répétera pas.</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Non, sa bouche est close ; l'honnête Iago y a mis bon ordre.</p>
<p>DESDÉMONA.</p>
<p>Oh ! ma frayeur devine ! Quoi ! il est mort?</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Quand il aurait eu autant de vies que de cheveux, ma grande vengeance
aurait eu de la rancune pour elles toutes.</p>
<p><pb/></p>
<p>DESDÉMONA.</p>
<p>Hélas ! il est trahi et je suis perdue !</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Fi donc, prostituée ! tu pleures pour lui devant ma face!</p>
<p>DESDÉMONA.</p>
<p>Oh ! bannissez-moi, monseigneur, mais ne me tuez pas.</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>A bas, prostituée!</p>
<p>DESDÉMONA.</p>
<p>Tuez-moi demain ! Laissez-moi vivre cette nuit !</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Non ! Si vous vous débattez...</p>
<p>DESDÉMONA.</p>
<p>Rien qu'une demi-heure !</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>, A l'exécution pas de sursis !</p>
<p>DESDÉMONA.</p>
<p>Rien que le temps de dire une prière !</p>
<p><pb/></p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Il est trop tard ! (Il l'étouffe.)</p>
<p>DESDEMONA , se débattant.</p>
<p>Dieu !... Dieu !... Dieu !</p>
<p>EMILIA, dans l'intérieur du théâtre.</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>EMILIA, de l'intérieur.</p>
<p>Holà! monseigneur! monseigneur!</p>
<p>OTIIELLO.</p>
<p>ÉMILIA.</p>
<p>Oh ! mon bon seigneur, je voudrais vous dire un mot.</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p><pb/></p>
<p>E MI LIA, de l'intérieur.</p>
<p>Je vous en conjure, laissez-moi vous parler, oh ! mon bon seigneur !</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Entre ÉMILIA.</p>
<p>ÉMILIA.</p>
<p>Oh ! mon bon seigneur, il y a un meurtre affreux commis là-bas.</p>
<p><pb/></p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>ÉMILIA.</p>
<p>A l'instant même, monseigneur!</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>C'est la conséquence de l'aberration de la lune : elle approche de la
terre plus près que de coutume, et elle rend fous les hommes.</p>
<p>ÉMILIA.</p>
<p>Monseigneur, Cassio a tué un jeune Vénitien nommé Roderigo.</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Roderigo tué ? Et Cassio tué ?</p>
<p>ÉMILIA.</p>
<p>Non, Cassio n'est pas tué.</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Cassio n'est pas tué? Alors le meurtre détonne, et l'harmonieuse
vengeance est faussée !</p>
<p>DESDÉMONA, d'une voix expirante.</p>
<p>0 injustement! injustement tuée!</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉMILIA.</p>
<p>Ciel 1 quel est ce cri ?</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Ce cri ! Lequel ?</p>
<p>ÉMILIA, s'élançant vers le lit.</p>
<p>DESDÉMONA.</p>
<p>Je meurs innocente !</p>
<p>ÉMILIA.</p>
<p>Mais qui a commis cette action ?</p>
<p>DESDÉMONA.</p>
<p>Mais comment aurait-elle été assassinée ?</p>
<p>ÉMILIA.</p>
<p>Hélas 1 qui sait ?</p>
<p><pb/></p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Vous l'avez entendue le dire elle-même : ce n'est pas moi.</p>
<p>ÉMILIA.</p>
<p>Elle l'a dit ; je suis tenue de rapporter la vérité.</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Elle est allée, la menteuse, dans l'enfer brûlant : c'est moi qui l'ai
tuée.</p>
<p>ÉMILIA.</p>
<p>Oh ! elle n'en est que plus un ange, et vous n'en êtes qu'un plus noir
démon.</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Elle tournait au dévergondage, et c'était une putain!</p>
<p>ÉMILIA.</p>
<p>Tu la calomnies et tu es un démon.</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Elle était trompeuse comme l'onde.</p>
<p>EMILIA.</p>
<p>Tu es effréné comme la flamme d'oser dire qu'elle était trompeuse. Oh!
elle était d'une loyauté céleste.</p>
<p><pb/></p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>ÉMILIA.</p>
<p>Mon mari?</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Ton mari!</p>
<p>ÉMILIA.</p>
<p>Qu'elle était infidèle au lit nuptial?</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Oui, avec Cassio. Si elle avait été fidèle, quand le ciel m'aurait
offert un autre univers formé d'une seule topaze massive et pure, je ne
l'aurais pas cédée en échange.</p>
<p>ÉMILIA.</p>
<p>Mon mari?</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉMILIA.</p>
<p>Mon mari?</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>A quoi bon cette répétition, femme? Je dis ton mari.</p>
<p>ÉMILIA.</p>
<p>0 ma maîtresse, la scélératesse a pris pour jouet l'amour. Mon mari a
dit qu'elle était infidèle?</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Lui-même, femme. Je dis ton mari, comprends-tu le mot? Mon ami, ton
mari, l'honnête, l'honnête lago !</p>
<p>ÉMILIA.</p>
<p>S'il a dit cela, puisse son âme pernicieuse pourrir d'un demi-atome
chaque jour ! Il a menti du fond du cœur! Elle n'était que trop
follement éprise de son affreux choix.</p>
<p>OTHELLO, menaçant.</p>
<p>Ah !</p>
<p>ÉMILIA.</p>
<p>Fais ce que tu voudras. Ton action n'est pas plus digne du ciel, que tu
n'étais digne d'elle.</p>
<p>OTHELLO, la main sur son épée.</p>
<p>Taisez-vous ! cela vaudra mieux !</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉMILIA.</p>
<p>Tu n'as pas pour faire le mal la moitié de la force que j'ai pour le
souffrir. 0 dupe ! ô idiot! aussi ignorant que la crasse! tu as commis
une action... Je ne m'inquiète pas de ton épée... Je te ferai connaître,
•dussé-je perdre vingt vies!... Au secours! holà! Au secours!... Le More
a tué ma maîtresse! Au meurtre! au meurtre !</p>
<p>Entrent MONTANO, GRATIANO et IAGO.</p>
<p>MONTANO.</p>
<p>Que s'est-il passé? Qu'y a-t-il, général?</p>
<p>ÉMILIA.</p>
<p>Ah! vous voilà, Iago 1 Il faut que vous ayez bien agi, pour que les gens
vous jettent leurs meurtres sur les épaules !</p>
<p>GRATÏANO.</p>
<p>Que s'est-il passé ? '</p>
<p>Démens ce misérable, si tu es un homme! Il prétend que tu as dit que sa
femme le trompait. Je sais bien que tu ne l'as pas dit : tu n'es pas un
tel misérable. Parle, car mon cœur déborde.</p>
<p><pb/></p>
<p>IA G O.</p>
<p>Je lui ai dit ce que je pensais, et je ne lui ai rien dit qu'il n'ait
trouvé lui-même juste et vrai.</p>
<p>ÉMILIA.</p>
<p>Mais lui avez-vous jamais dit qu'elle le trompait?</p>
<p>IA GO.</p>
<p>Oui.</p>
<p>1 EMILIA.</p>
<p>Vous avez dit un mensonge, un odieux, un damné mensonge! Un mensonge,
sur mon âme! un infâme mensonge! Elle, le tromper! avec Cassio!... Avezvous
 dit avec Cassio?</p>
<p>IAGO.</p>
<p>Avec Cassio, mistress! Allons, retenez votre langue sous le charme !</p>
<p>ÉMILIA.</p>
<p>Je ne veux pas retenir ma langue. C'est mon devoir de parler. Ma
maîtresse est ici gisante, assassinée dans son lit.</p>
<p>TOUS.</p>
<p>A Dieu ne plaise!</p>
<p>ÉMILIA.</p>
<p>Et ce sont vos rapports qui ont provoqué l'assassinat!</p>
<p><pb/></p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Çà, ne vous ébahissez pas, mes maitres : c'est la vérité.</p>
<p>GRATIANO.</p>
<p>C'est une étrange vérité.</p>
<p>MONTANO.</p>
<p>1</p>
<p>0 monstrueuse aètion !</p>
<p>ÉMILIA.</p>
<p>Trahison ! trahison ! trahison ! J'y songe, j'y songe... Je devine! Oh!
trahison! trahison!... Je l'ai pensé alors!... Je me tuerai de
douleur... Oh! trahison!</p>
<p>/ IAGO.</p>
<p>ÉMILIA.</p>
<p>OTHELLO, se.jetant sur le corps de Desdémona.</p>
<p>Oh ! oh ! oh !</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉMILIA.</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Oh ! elle était impure! (se relevanl.) Je ne vous reconnaissais pas, mon
oncle ; votre nièce est ici gisante : ces mains viennent en effet de lui
ôter le souffle. Je sais que cette action est horrible et hideuse.</p>
<p>GRATIANO.</p>
<p>Pauvre Desdémona! Je suis heureux que ton père ne soit plus ! Ton
mariage lui a été fatal, et une pure douleur a tranché le fil usé de ses
jours. S'il vivait encore, ce spectacle l'aurait jeté dans le désespoir;
il aurait maudit son bon ange, et il serait tombé parmi les réprouvés.</p>
<p>OrHELLO.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉrrlILIA.</p>
<p>0 ciel ! ô puissances célestes !</p>
<p>IAGO.</p>
<p>Allons ! taisez-vous !</p>
<p>ÉMILIA.</p>
<p>Le jour se fera! le jour se fera!... Me taire, monsieur? Non ! — Non, je
veux parler, libre comme l'air! Quand le ciel et les hommes et les
démons, quand tous, tous, tous crieraient : Honte sur moi! je, parlerai.</p>
<p>IAGO.</p>
<p>Soyez raisonnable et rentrez.</p>
<p>1 ÉMILIA.</p>
<p>Je ne veux pas. (Iago menace sa femme de son épée. )</p>
<p>GRATIAtfO.</p>
<p>Fi! Votre épée contre une femme!</p>
<p>ÉMILIA.</p>
<p><pb/></p>
<p>IA G O.</p>
<p>Misérable catin!</p>
<p>ÉM1LIA.</p>
<p>IA G O.</p>
<p>Carogne, tu mens!</p>
<p>KMILIA.</p>
<p>Par le ciel, je ne mens pas! Je ne mens pas, messieurs! (A otheiio.) 0
meurtrier idiot! qu'est-ce qu'un fou pareil pouvait faire d'une si noble
femme? (Iago frappe Émilia de son épée et se sauve.)</p>
<p>OTIIELLO.</p>
<p>N'y a-t-il donc de foudres au ciel que pour tonner? Oh! l insigne
scélérat! (Pendant qu'Othello parle, Montano lui enlève son épée. )</p>
<p>GRATIANO, montrant Bmilia qui chancelle.</p>
<p>Elle tombe; pour sûr, il a tué sa femme.</p>
<p>ÉMILIA.</p>
<p><pb/></p>
<p>GRATIANO.</p>
<p>Il s'est enfui, laissant sa femme assassinée.</p>
<p>MONTANO.</p>
<p>L'infâme scélérat! Prenez cette épée que je viens de retirer au More, et
allez garder la porte en dehoi's; ne le laissez pas sortir, tuez-le
plutôt. Moi, je cours après le fuyard, car c'est un misérable damné !
(Montano et Gratiano sortent.)</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>ÉMILIA, d'une voix mourante.</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>J'ai une autre arme dans cette chambre ; c'est une épée d'Espagne
trempée dans l'eau glacée. Oh ! la</p>
<p><pb/></p>
<p>VOiCi. (S'avançant vers la porte.) Mon oncle, il faut que je sorte !</p>
<p>GRATIANO , du dehors.</p>
<p>Si tu essayes, il t'en coûtera cher. Tu n'as pas d'arme ; il faut te
résigner forcément.</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Regarde-moi donc et parle-moi; sinon, tout désarmé que je suis, je me
jette sur toi !</p>
<p>Rentre GRATIANO.</p>
<p>GRATIANO.</p>
<p>Qu'y a-t-il?</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p><pb/></p>
<p>et il reculera... Où donc irait Othello? (Contemplant Desdémona.) Ah !
quelle mine tu as maintenant, fille de mauvaise étoile ! Pâle comme ta
chemise ! Quand nous nous rencontrerons au jour du jugement, ton
apparition précipitera mon âme du ciel, et les démons l'attraperont.
Froide! Froide, ma fille? Froide comme ta chasteté ! 0 maudit, maudit
scélérat ! Fouettez-moi, démons, loin des jouissances de cette vision
céleste ! Soufflez-moi dans vos ouragans ! Rôtissez-moi dans le soufre !
Lavez-moi aux torrents profonds de la flamme liquide !... 0 Desdémona !
Desdémona ! Morte ! morte ! Oh ! oh ! oh !</p>
<p>Entrent LODOVICO, MONTANO, CASSIO , porté sur un brancard, puis des
officiers conduisant sous escorte IAGO prisonnier.</p>
<p>/</p>
<p>LODOVICO.</p>
<p>Où est ce forcené? où est ce malheureux ?</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Voici celui qui fut Othello : me voici.</p>
<p>LODOVICO, cherchant Iago.</p>
<p>Et où est cette vipère? Faites avancer ce scélérat !</p>
<p>OTHELLO, apercevant Iago.</p>
<p>Je regarde ses pieds... Mais c'est une fable. Si tu es un diable, je ne
puis te tuer. (Il blesse Iago.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LODOVICO.</p>
<p>Arrachez-lui son épée.</p>
<p>IAGO.</p>
<p>Mon sang coule, monsieur; mais je ne suis pas tué. -</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>LODOVICO.</p>
<p>0 Othello, toi qui, si bon jadis, es .ainsi tombé dans le piége d'un
scélérat maudit, que peut-on te ; dire ?</p>
<p>OTIIELLO.</p>
<p>Tout ! tout ! Appelez-moi honorable meurtrier, si /</p>
<p>vous voulez; car je n'ai rien fait par haine, j'ai fait tout par honneur.</p>
<p>LODOVICO.</p>
<p>Ce misérable a en partie confessé son crime. Étiez- vous d'accord avec
lui pour la mort de Cassio?</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Oui.</p>
<p><pb/></p>
<p>CASSIO.</p>
<p>Cher général, je ne vous ai jamais donné sujet de haine.</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>IAGO.</p>
<p>Ne me demandez rien : ce que vous savez" vous le 'savez. Désormais je ne
dis plus une parole.</p>
<p>LODOVICO.</p>
<p>Quoi ! pas même pour prier ?</p>
<p>/</p>
<p>GR ATIANO.</p>
<p>La torture vous ouvrira les lèvres.</p>
<p>Tu fais bien, après tout.</p>
<p>LODOVICO.</p>
<p>Monsieur, vous allez apprendre ce qui est arrivé ; car vous l'ignorez,
je pense. Voici une lettre qu'on a trouvée dans la poche de Roderigo
assassiné, et en voici une seconde. L'une prouve que Roderigo devait se
charger du meurtre de Cassio.</p>
<p><pb/></p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>0 scélérat !</p>
<p>CASSIO.</p>
<p>Abomination païenne !</p>
<p>LODOVICO.</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>CASSIO.</p>
<p>OTIIELLO.</p>
<p>0 fou ! fou ! fou !</p>
<p>CASSIO.</p>
<p><pb/></p>
<p>OTHELLO.</p>
<p><pb/></p>
<p>LODOVICO.</p>
<p>0 conclusion sanglante !</p>
<p>GR ATI A NO.</p>
<p>Toute parole serait perdue.</p>
<p>OTHELLO, s'affaissant sur Desdémona.</p>
<p>C A S S 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>1</p>
<p>Les pièces imaginaires ou de pure fantaisie sont des mélodrames tour à
tour amusants ou terribles, qui donnent du génie de l'écrivain populaire
une idée transcendante : Mesure pour mesure, les Rêves d'une nuit d'été,
la Tempête surtout. Parcourons rapidement la Tempête, et voyons quelle
fécondité d'imagination!</p>
<p>Voici ce qu'en dit un des écrivains les plus sagaces et les plus
réfléchis de l'Académie française, M. de Pongerville.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Il existe entre les grands génies de tous les temps et de tous les
lieux une certaine ressemblance</p>
<p><pb/></p>
<p>« Créée parle caprice d'une imagination sublime, Miranda n'est cependant
point placée hors des limites de la nature humaine; bien qu'elle soit
placée dans une sphère idéale, ses perfections appartiennent</p>
<p><pb/></p>
<p>« Dans la sauvage solitude qui la sépare de l'univers, excepté les
regards de son père, elle n'eut pour témoins des jeux de son enfance que
les hôtes des forêts, les oiseaux, les zéphyrs m'ystérieux, l'esclave
amphibie subjugué par l'art paternel, et les flots du rivage, qui tant
de fois ont caressé ses membres délicats.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Des trésors de bonté, de raison, de grâce, de noblesse, brillent dans
cet être enchanteur; tout germe du mal en a été banni. Cependant, ce
n'est pas un ange que le génie a voulu créer; ce n'est pas une de ces
fictions où la poésie associe des charmes fabuleux aux dons de la nature
: Miranda n'est qu'une femme, et c'est précisément ce qui la rend si
admirable, car l'idéal étonne et flatte l'esprit, le vrai seul touche et
charme le cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le guide tutélaire dont le magique pouvoir veille sur Miranda, du fond
de sa ténébreuse solitude, la transporte sur le trône où l'accompagnent
la vertu, le bonheur et l'amour. »</p>
<p>x</p>
<p><pb/></p>
<p>peuple de marins, qui connaît tous les termes techniques de la navigation.</p>
<p>Miranda et son père Prospère causent ensemble des événements nocturnes,
sans avoir encore vu les naufragés.</p>
<p>SCÈNE II.</p>
<p>[Une partie de l'île devant la Grotte de Prospero.I</p>
<p>PROSPERO et MIRANDA entrent.</p>
<p>MIRANDA.</p>
<p>Si par votre art, mon père bien-aimé, vous avez pu faire soulever ainsi
les eaux en furie, apaisez-les. On dirait que les nues seraient prêtes à
verser de la poix enflammée, si la' mer, s'élançant bondissante jusqu'au
ciel, n'allait en éteindre les feux. Oh! que - j'ai souffert avec ceux
que je voyais souffrir ! un beau vaisseau, qui portait sans doute de
noblès cré'atnres, .</p>
<p><pb/></p>
<p>brisé tout en pièces! Oh! leur cri a retenti jusqu'au fond de mon cœur.
Pauvres gens! ils ont péri. Ah! si j'avais été quelque dieu puissant,
j'aurais voulu précipiter la mer dans les abîmes sans fond, avant
qu'elle eût ainsi englouti ce superbe navire et tous les malheureux
passagers qu'il renfermait.</p>
<p>PROSPERO.</p>
<p>MIRANDA.</p>
<p>Oh ! malheureux jour !</p>
<p>PROSPERO.</p>
<p>MIRANDA.</p>
<p>Jamais je ne conçus l'envie d'en savoir davantage.</p>
<p>PROSPERO.</p>
<p><pb/></p>
<p>MIRANDA.</p>
<p>PROSPERO.</p>
<p>L'heure est enfin arrivée; voici l'instant précis où tu dois me prêter
l'oreille. Obéis, et écoute-moi avec attention. Peux-tu te souvenir d'un
temps éloigné où nous n'habitions pas cette caverne? Je doute que tu le
puisses, car tu n'avais pas alors trois ans.</p>
<p>MIRANDA. •</p>
<p>Assurément, seigneur, je le puis.</p>
<p>PROSPERO.</p>
<p><pb/></p>
<p>meure, quelle personne? Parle-moi de toutes les choses dont l'image a
été gardée dans ta mémoire.</p>
<p>311 R A N D A.</p>
<p>" PROSPERO.</p>
<p>Tu les avais, tu en avais encore plus, Miranda; mais comment se peut-il
que tu t'en souviennes encore? Que vois-tu encore dans cet obscur passé,
dans cet abîme du temps. Si ta mémoire a gardé le souvenir de ce qui
s'est passé avant ton arrivée ici, tu dois aussi te rappeler comment tu
y vins.</p>
<p>MIRANDA.</p>
<p>Cependant, je ne m'en souviens pas.</p>
<p>PROSPERO.</p>
<p>Il y a douze ans, Miranda, il y a douze ans que ton père était duc de
Milan, et un prince puissant.</p>
<p>.MIRANDA.</p>
<p>Seigneur, n'êtes-vous pas mon père?</p>
<p>PROSPERO.</p>
<p>Ta mère était un modèle de vertu, et elle m'a dit</p>
<p><pb/></p>
<p>que tu étais ma fille. Ton père était duc de Milan, et son unique
héritière n'est rien moins qu'une princesse.</p>
<p>MIRANDA.</p>
<p>0 ciel! faut-il avoir cruellement joué de malheur pour être tombés de si
haut, et avoir été conduits ici ! ou bien serait-ce un bonheur qu'il en
soit arrivé ainsi ? , PROSPERO.</p>
<p>MIRANDA.</p>
<p>Oh ! mon cœur saigne en pensant aux douleurs que je fais revivre en
vous, et qui sont effacées de ma mémoire. Vous plaît-il de poursuivre ?</p>
<p>PROSPERO.</p>
<p><pb/></p>
<p>soins du gouvernement reposaient sur mon frère, et je devins étranger à
mon duché, étant transporté et ravi par mes secrètes études. Ton oncle
astucieux, — m'écoutes-tu, ma fille?</p>
<p>Miranda écoute, s'émerveille, s'attendrit de reconnaissance pour
-Gonzalo, sauveur de son père, et s'endort.</p>
<p>XI</p>
<p>Pendant le sommeil de Miranda, Prospero appelle l'esprit de l'air,
Ariel, et lui ordonne d'aller revêtir la forme d'une fille imperceptible
de l'air et de revenir. Il appelle le brutal géant Caliban, son
serviteur forcé, et lui commande d'apporter du bois dans la</p>
<p><pb/></p>
<p>grotte. Caliban murmure et obéit. Miranda se réveille. Ariel reparaît
sous la forme d'une nymphe des eaux et chante aux oreilles des
naufragés, de Miranda et du fils du roi de Naples, Ferdinand, dont
Miranda est éprise, et dont son père, le roi de Naples, a été submergé
dans la tempête.</p>
<p>« Non, la perfidie, » dit Miranda,. « ne peut habiter dans un temple
aussi beau : si l'esprit du mal a une si belle demeure, les bons
eux-mêmes désireront habiter avec lui. »</p>
<p>PROSPERO.</p>
<p>MIRANDA.</p>
<p>Seigneur, ayez pitié, je serai sa caution.</p>
<p>PROSPERO.</p>
<p><pb/></p>
<p>tu t'imagines qu'il n'y a rien au monde de plus beau que lui : fille
simple, il n'est qu'un Caliban auprès de la plupart des hommes, q*ui, à
ses côtés, te paraîtraient des anges.</p>
<p>MIRANDA.</p>
<p>Mes affections sont alors bien modestes ; car je n'ai pas l'ambition de
voir un homme plus beau.</p>
<p>Allons, obéis! tes nerfs sont retombés dans l'enfance; ils n'ont plus de
vigueur.</p>
<p>FERDINAND.</p>
<p>Cela est vrai, toutes mes facultés sont enchaînées comme dans un rêve.
La perte de mon père, cette langueur que je sens, le naufrage de tous
mes amis, et les menaces de cet homme par qui je suis subjugué, me
seraient encore des peines légères, si seulement une fois par jour je
pouvais voir cette jeune fille au travers de ma prison. Que la liberté
luise au reste de la terre, j'aurais assez d'espace dans une telle prison !</p>
<p>PROSPERO.</p>
<p><pb/></p>
<p>MIRANDA.</p>
<p>Seigneur, prenez courage, mon père a plus de bonté que son langage ne le
fait paraître ; cette colère est pour lui inaccoutumée.</p>
<p>PROSPERO.</p>
<p>ARIEL.</p>
<p>A la lettre.</p>
<p>PROSPERO.</p>
<p>Allons, suivez-moi. (A Miranda.) Ne me parle plus- pour lui. (ils sortent.)</p>
<p>XII</p>
<p>L'ancien conseiller du roi de Naples, Gonzalo, fait, pour amuser ses
compagnons, des utopies dignes de Platon ou de J.-J. Rousseau.</p>
<p>GONZALO.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANTONIO.</p>
<p>Il y sèmerait des orties.</p>
<p>SÉBASTIEN.</p>
<p>Ou des ronces et des mauves.</p>
<p>GONZALO.</p>
<p>Si j'en étais roi, savez-vous ce que j'en ferais?</p>
<p>SÉBASTIEN.</p>
<p>GONZALO.</p>
<p>SÉBASTIEN.</p>
<p>Et pourtant il voudrait en être le roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANTON 10.</p>
<p>La fin de sa république en a oublié le commencement.</p>
<p>GONZALO.</p>
<p>Toutes choses seraient produites par la nature sans labeur ni sueurs, et
mises en commun. Je n'admettrais dans ma république ni trahison, ni
félonie, ni épée, ni pique, ni poignard, ni mousquet, ni machines de
guerre ; mais la nature, pro'digue de ses dons, produirait d'elle-même
tout en abondance, pour nourrir mon peuple innocent.</p>
<p>SÉBASTIEN</p>
<p>Point de mariage dans sa république.</p>
<p>ANTONIO.</p>
<p>Non, mon cher, tous fainéants, des coquines et des fripons.</p>
<p>GONZALO.</p>
<p>Je voudrais gouverner avec une telle perfection, seigneur, que je
surpasserais les temps de l'âge d'or.</p>
<p>SÉBASTIEN.</p>
<p>Vive Sa Majesté !</p>
<p>ANTONlû*</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils rient et ils s'endorment.</p>
<p>On voit que les utopies ne sont pas nées d'hier.</p>
<p>C'est l'imagination appliquée au gouvernement des États. Quand les
hommes n'en rient pas, ils y versent leur sang après leurs rêves.</p>
<p>XIII</p>
<p>Ils ne peuvent comprendre quel est cet être, homme ou poisson. L'un
d'eux, Sébastien, pour se préserver de l'orage qui éclate, se glisse
sous la tunique du monstre.</p>
<p>Ici, scène d'amour délicieuse entre Miranda et Ferdinand, pendant une
absence de Prospero. Miranda est la goutte de rosée absorbée par le
premier rayon de soleil qui la regarde.</p>
<p>Le roi de Naples, sauvé des vagues, est retrouvé.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE IV.</p>
<p>SCÈNE I.</p>
<p>Le devant de la grotte de Prospero.</p>
<p>PROSPERO entre avec FERDINAND et MIRANDA.</p>
<p>PROSPERO.</p>
<p>FERDINAND.</p>
<p>Je le croirais, même contre un oracle.</p>
<p>PROSPERO.</p>
<p>Alors reçois ma fille comme un don que je te fais,</p>
<p><pb/></p>
<p>et aussi comme un bien que tu as dignement mérité. Mais si tu oses
rompre le nœud de sa chaste ceinture avant l'accomplissement de toutes.
les cérémonies consacrées, le ciel ne bénira pas cette union.</p>
<p>FERDINAND.</p>
<p>Seigneur, je vous le promets. Je tiendrai ma parole. (Une douce
symphonie se fait entendre. Le chœur des esprits aériens représente un
drame allégoriqlle.)</p>
<p>1</p>
<p>FERDINAND.</p>
<p>PROSPERO.</p>
<p>r</p>
<p>Des esprits que par mon art j'ai évoqués de leurs demeures, pour
exécuter les jeux de mon imagination.</p>
<p>FERDINAND.</p>
<p>Oh ! que je vive toujours dans ces lieux! un père, une épouse si rares,
si merveilleux, en font un paradis.</p>
<p><pb/></p>
<p>GONZALO.</p>
<p>Tout ce qui tourmente, trouble, émerveille et confond habite ici. Que
quelque pouvoir céleste nous guide hors de cette contrée redoutable !</p>
<p>PROSPERO.</p>
<p>ALONZO.</p>
<p>D'abord, noble ami, laisse-moi embrasser ta vieillesse, qui ne saurait
être assez honorée.</p>
<p><pb/></p>
<p>GONZALO.</p>
<p>Je ne saurais jurer que cela soit ou ne soit pas réel.</p>
<p>PROSPERO.</p>
<p>Le démon parle par sa bouche.</p>
<p>PROSPERO.</p>
<p>Non. — Pour toi, le plus pervers des hommes, que je ne pourrais appeler
mon frère sans souiller ma bouche, je te pardonne tes plus noires
trahisons, oui, toutes; mais je te revendique mon duché, qu'aujourd'hui,
je le sais bien, tu es forcé de me restituer.</p>
<p>»</p>
<p>ALONZO.</p>
<p>S'il est bien vrai que tu sois Prospero, raconte- nous quelques
particularités sur la manière dont tu as été sauvé. Comment nous
rencontres-tu ici, nous</p>
<p><pb/></p>
<p>qui, seulement depuis trois heures, avons échoué sur ce rivage, où j'ai
perdu (combien l'aiguillon de ce souvenir est aigu!), où j'ai perdu mon
fils bien-aimé, Ferdinand.</p>
<p>PROSPERO.</p>
<p>Je suis affligé de cette mort, seigneur.</p>
<p>ALONZO.</p>
<p>Cette perte est irréparable, et la résignation ne pourra m'en guérir.</p>
<p>PROSPERO.</p>
<p>ALONZO.</p>
<p>Vous, vous avez fait une perte semblable?</p>
<p>PROSPERO.</p>
<p>Aussi grande pour moi, aussi récente ; et, pour supporter la perte d'un
être aussi cher, je n'ai autour de moi que des consolations bien plus
faibles que celles que vous pouvez appeler pour vous consoler : j'ai
perdu ma fille.</p>
<p>ALONZO.</p>
<p>Une fille? Plut au ciel qu'aujourd'hui ces deux</p>
<p><pb/></p>
<p>enfants fussent vivants dans Naples ! que n'y sont-ils roi et reine !
Pour obtenir qu'ils y fussent, je voudrais être enseveli dans ce lit de
fange où est étendu mon fils. Quand avez-vous perdji votre fille ?</p>
<p>PROSPERO.</p>
<p><pb/></p>
<p>MIRANDA.</p>
<p>Mon doux seigneur, vous me trichez.</p>
<p>FERDINAND.</p>
<p>Non, mon cher amour; je ne le voudrais pas pour le monde entier.</p>
<p>MIRANDA.</p>
<p>Oui, même pour une vingtaine de royaumes vous pourriez me faire des
chicanes, que je dirais encore que vous faites beau jeu.</p>
<p>ALONZO.</p>
<p>Si ce tableau n'est qu'une vision de cette île, il me faudra perdre deux
fois mon fils bien-aimé.</p>
<p>SÉBASTIEN.</p>
<p>C'est le plus grand des miracles.</p>
<p>FERDINAND.</p>
<p>Quoique les mers menacent, elles font grâce ; je les ai maudites sans
sujet. (Ferdinand s'agenouille devant A lonzo,)</p>
<p>ALONZO.</p>
<p>Maintenant, que toutes les bénédictions d'un heureux père tombent sur
toi ! Lève-toi, et dis-moi comment tu es venu ici.</p>
<p><pb/></p>
<p>MIRANDA.</p>
<p>0 merveille ! combien de créatures parfaites sont ici ! que le genre
humain est beau ! 0 glorieux nouveau monde, qui renferme de pareils
habitants !</p>
<p>PROSPERO.</p>
<p>Il est nouveau pour toi.</p>
<p>ALONZO.</p>
<p>Quelle est cette jeune fille avec qui tu jouais? Il ne peut y avoir plus
de trois heures que vous vous connaissez. Est-elle la déesse qui nous a
séparés et qui nous réunit momentanément ?</p>
<p>FERDINAND.</p>
<p>ALONZO.</p>
<p><pb/></p>
<p>PROSPERO.</p>
<p>Arrêtez, seigneur ; ne faites pas peser sur notre souvenir le poids d'un
mal qui nous a quittés.</p>
<p>GONZALO.</p>
<p>ALONZO.</p>
<p>Je dis amen, Gonzalo.</p>
<p>GONZALO.</p>
<p>Donnez-moi vos mains. Que le chagrin et la tris'-</p>
<p><pb/></p>
<p>GONZALO.</p>
<p>Ainsi soit-ü ! Amen !</p>
<p>ARIEL reparaît avec LE MAITRE et LE B O S S E M AN, qui le suivent ébahis.</p>
<p>GONZALO.</p>
<p>LE BOSSEMAN.</p>
<p>Maître, j'ai fait tout cet ouvrage depuis que je t'ai quitté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon intelligent esprit!</p>
<p>ALONZO.</p>
<p>LE BOSSEMAN.</p>
<p>Ai-je bien travaillé?</p>
<p>A merveille, mon génie diligent, tu vas être libre.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALONZO. ,</p>
<p>PROSPERO.</p>
<p>ARÏEL rentre en chassant devant lui CAL 1 BA N, STE- PHANO et TRINCULO,
vêtus des habits qu'ils ont volés.</p>
<p>STEPIJANO.</p>
<p>Que chacun se démène pour le salut de tous les autres sans s'occuper du
sien; car tout ici-bas n'est que hasard. — Courage, monstre hargneux,
courage!</p>
<p><pb/></p>
<p>TRINCULO.</p>
<p>Si ces deux espions que je porte dans ma tête ne me trompent pas, voilà
une bienheureuse apparition.</p>
<p>CALIBAN.</p>
<p>0 Sétébos, que ces esprits sont bien ! comme mon maître est beau! Je
tremble qu'il me châtie.</p>
<p>SÉBASTIEN.</p>
<p>Ah! Ah! qu'est-ce que ces êtres-là? les aurait-on pour de l'argent,
seigneur Antonio ?</p>
<p>ANTONIO.</p>
<p>PROSPERO.</p>
<p><pb/></p>
<p>CALIBAN.</p>
<p>ALONZO.</p>
<p>Eh! c'est Stephano, mon ivrogne de sommelier!</p>
<p>SÉBASTIEN.</p>
<p>Il est encore ivre ; où a-t-il donc pris du vin ?</p>
<p>ALONZO.</p>
<p>TRINCULO.</p>
<p>J'ai été trempé dans une telle saumure depuis que je vous ai vu, que
j'ai bien peur qu'elle ne sorte jamais de mes os; je n'ai plus à
craindre les mouches.</p>
<p>SÉBASTIEN.</p>
<p>Qu'as-tu donc, Stephano?</p>
<p>STEPHANO.</p>
<p>Oh! ne me touchez pas! je ne suis plus Stephano, j'ai été changé en
crampes.</p>
<p><pb/></p>
<p>PROSPERO.</p>
<p>Ah ! rustre, tu voulais être le roi de cette île.</p>
<p>STEPHANO.</p>
<p>J'aurais donc été un roi fort ulcéré.</p>
<p>ALONZO, montrant Caliban.</p>
<p>PROSPERO.</p>
<p>Il est aussi monstrueux dans ses mœurs qu'il l'est dans sa forme. Allez
dans ma grotte, misérables, prenez avec vous vos compagnons, et., si
vous voulez obtenir mon pardon, décorez-la soigneusement.</p>
<p>CALIBAN.</p>
<p>Oui, je le ferai, je deviendrai sage, je serai meilleur, et j'implorerai
ma grâce. Trois fois double âne que j'étais, de prendre cet ivrogne pour
un dieu, et d'adorer ce fou imbécile.</p>
<p>PROSPERO.</p>
<p>Sors, te dis-je.</p>
<p>ALONZO.</p>
<p>Hors d'ici, et remettez tous ces vêtements où vous les avez trouvés.</p>
<p><pb/></p>
<p>SÉBASTIEN.</p>
<p>Ou pour mieux dire, où ils les ont volés. (Caliban, âtephano et Trinculo
sortent.)</p>
<p>PROSPERO,</p>
<p>ALONZO.</p>
<p>Il me tarde d'entendre l'histoire de votre vie : elle doit éveiller
étrangement l'attention de l'oreille qui l'écoute.</p>
<p>PROSPERO,</p>
<p>Je vous confierai tout, et je vous promets des mers calmes, des vents
propices, et un navire si agile qu'il devancera de bien loin votre
royale flotte. ( A part. ) Mon</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉPILOGUE</p>
<p>PRONONCÉ PAR PROSPERO</p>
<p>Mes charmes sont détruits; plus rien qui me soutienne; Je n'ai plus
maintenant de force que la mienne.</p>
<p>Elle est bien faible : aussi de vous seul dépend-il Que je reste en ces
lieux pour toujours dans l'exil,</p>
<p>Ou que je voie encor Naple. Oh! je vous supplie, Puisque j'ai retrouvé
mon duché d'Italie,</p>
<p>Et qu'aux traîtres je viens d'accorder mon pardon, Oh! ne me laissez pas
ici dans l'abandon!</p>
<p>Qu'un souffle favorable enfle ma voile; ou bien Mon espérance échoue, et
mon art ne peut rien.</p>
<p>Vous plaire était mon but ; mais je perds ma magie ;</p>
<p>Je n'ai plus maintenant de fée ou de génie Pour vous jeter un charme et
pour me soutenir;</p>
<p>Et dans le désespoir mon rôle va finir,</p>
<p>Si vous ne m'accordez l'indulgence dernière Qu'implore en s'élevant la
voix de la prière,</p>
<p>Et qu'un jour vous pourrez revendiquer pour vous,</p>
<p>Si vous me renvoyez par vos bravos absous !</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV</p>
<p>Les Joyeuses commères de Windsor sont plus réelles et plus comiques ;
c'est la mine féconde où le théâtre français puisa les Fausses
Infidélités, pièce infiniment moins riche en bonne plaisanterie. Ce fut
la reine Élisabeth qui, ravie de la figure et des vices jeunes de
Falstaff, pria Shakspeare de composer un Falstaff vieilli, pour voir
comment ses ridicules surannés modifieraient cette immortelle figure
inventée</p>
<p><pb/></p>
<p>XV</p>
<p>$ha)^speare !</p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE.</p>
<p>I Pages. Introduction". 1 Roméo et Juliettd/\ 13 Hamlet 137 Macbeth,
Othello, et les pièces mêlées ou comiques 233</p>
<p>Macbeth « 235 Othello 283 La Tempête ................. 313</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
