<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Schlegel, August Wilhelm von (1767-1845)">August Wilhelm von Schlegel</author>
<title>Cours de littérature dramatique. [Volume 1] / A. W. Schlegel ; traduit de l'allemand par Mme Necker de Saussure...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Schlegel, August Wilhelm von (1767-1845)</author>, <title>Cours de littérature dramatique. [Volume 1] / A. W. Schlegel ; traduit de l'allemand par Mme Necker de Saussure...</title>, <date>1865</date>,description :,393 pages
</bibl>
<publisher>A. Lacroix, Verboeckoven et Cie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k677700</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1865">1865</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>8 Y 302 1</p>
<p>Paris 1865</p>
<p>Schlegel August Wilhelm von</p>
<p>Cours delittérature ~~FM~M~</p>
<p>Tome 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Symbole applicable</p>
<p>pour tout, ou partie</p>
<p>des documents m!crofi!més</p>
<p>Original illisible N F Z 43-120-10</p>
<p><pb/></p>
<p>Symbole applicable</p>
<p>pour tout, ou partie</p>
<p>des documents microfilmés</p>
<p>Texte déténoré reliure défectueuse MF Z 43-120-11</p>
<p><pb/></p>
<p>H.&lt;SS~</p>
<p><pb/></p>
<p>A.~SCBLESB&amp;</p>
<p>COUM</p>
<p>T T~Tp T7! T) T~TTI~ -E</p>
<p>ijdL~ 1 J~ itA 1 &lt;J Mi~</p>
<p>~DRAMATIQUE</p>
<p>~·'&lt;&lt; faut-il, 8R ~'It~1!%IfdpD</p>
<p>~f~~X MMBtVMt.'At.tMANC</p>
<p>.PAtt'</p>
<p>~~C~~ D~ SAD~ME</p>
<p>'POMN.Ptt.BNMM y'.</p>
<p>NOUVELLE &amp;D!TMN REVUE ET ANNOTÉt: `</p>
<p>PAtHS</p>
<p>HBRAtRtE tNTE&amp;NATI$NALE</p>
<p>A. L&amp;CROIX, VERBOECKHOVBN BT C~, ~BITBURS
BMtewdMeBtmartM,i«,aaecinde~MeVMeNte 't~</p>
<p>MËJHB MA~ON A MHJXEt.t.ES. A ï.NMM ET A M~OCRNE</p>
<p>18Q6</p>
<p>Tons droite tMer~</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE</p>
<p>COURS M</p>
<p>w</p>
<p>DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>f! Typ. A: L*' Mx.VeMoMtittCtt!' &lt;'t C", r. ~v~tt, !m~Me i!B P~t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Â.W SGHLEGEL COURS</p>
<p>tR</p>
<p>LTTTEIRATHRE</p>
<p>i~JLJL JLJLji-tjL-LiL U.4~ DRAMATIQU~Ê</p>
<p>MJtM!T M t.'tU.BN[4'&lt;n</p>
<p>M"" NECKER DE SAUSSURE Wt!t; ~MEMtE~</p>
<p>~0!~F.LLF l'.r.rnOX UEVUE ~NOIÊE</p>
<p>PAÏU8</p>
<p>HBKAtKtE INTERNATIONALE</p>
<p>A. LACROIX, VmBOECKHOVEN ET C", ÈPITEOH.S
P()u!~M4M&lt;'tHmMt'a'tMlad«hrno'VtT)ft)n')</p>
<p>M~MK M.'ttSOtf BRtJXE~LES, 'Lt.tt'XtC Kl A HVOt.'t~), r. 1868</p>
<p>Toos droits r~nfv~'e</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>JNTRODUCTtON</p>
<p>1.1. L t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a~ et sur ~&lt;«~ e~MM~ ~fc</p>
<p><pb/></p>
<p>régions étrangères. Nul ne prévoyait alors les brillantes destinées que
ces « idées nouvelles auraient dans la patrie môme de Racine et. de
Boileau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en faveur du critique allemande devenu si méthodique et si clair
précisément sous leur propre inltuence. En Allemagne, depuis une
douzaine d'années dé)à, on lui a rendu pleine justice.</p>
<p>A ces détails biographiques, deux des grands écrivains de l'Allemagne
contemporaine, Kark Goedeke</p>
<p><pb/></p>
<p>~TROBOCTMN.</p>
<p><pb/></p>
<p>MTROMCfK~.</p>
<p>helm Schlegel avait acquis plus d'importance encore que son frère, par
un écrit publié en t796 et dans lequel il exalte Goethe.</p>
<p><pb/></p>
<p>EUGENE VAN BKMMEL.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mée brillante oi nombreuse/et il n'a fait que les distribuer dans un
ordre plus commode.</p>
<p><pb/></p>
<p>T. 1. f'</p>
<p>T. r. 1 ¡ 1 1 -S 1</p>
<p>.}~ i ;-s</p>
<p>i</p>
<p>'1"</p>
<p>a. 2. ~.r.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; rapprocher son style de celui de l'original, autant que le permet
l'extrême dinërencedu ~énie dès deux idiomes, et, s'il s'est quelquefois
écarte de son modèle relativement au choix des figures, c'est par'un
esprit de scrupule, et parce qu'il croit que la traduction la plus
infidèle de toutes est celle qui rend ridicule dans une langue ce qui ne
l'était pas dans une autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) H est bon d'avertir que dans l'ouvrage de M. Sohlegel, l'épi. thetc
de c~M~w est une simple désignation de genre, indépendante da degré de
perfection avec laquelle ce genre est traité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si donc on voulait caractériser les époques les plus glorieuses pour le
génie humain, et que l'on dit avec M. Schlegel que l'esprit classique a
régné dans l'antiquité, que l'esprit romantique, né dans le moyen âge, a
encore animé les siècles plus éclairés qui ont immédiatement suivi cette
époque, peut-être pourrait-on jouter que l'esprit social a vivifié les
temps tout modernes, et déterminé le genre particulier de culture morale
dont la France a été le centre. On examinerait la nature de cet esprit,
et l'on chercherait quelles sont les facultés qu'il exalte, quelles sont
les facultés auxquelles il ôte peut-être quelque</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque M. Schlegel n'a vu dans la tragédie française qu'une imitation
de la tragédie grecque, il s'est évidemment trompé, mais il s'est mépris
bien davantage quand il n'a considéré l'empire de la société que comme
une influence gênante, qui paralyse le talent en lui imposant une
multitude de lois minutieuses. Sans doute qu'en littérature les lois sont</p>
<p><pb/></p>
<p>nécessairement prohibitives, parce qu*on sait d'avance ce qui pourra
blesser la raison et qu'on ne devine pas le génie; mais il y a eu dans
l'opinion en France autre chose qu'un tribunal de correction, et ce
n'est pas en disant au poète, a~~M- qu'elle a crée la tragédie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CMM</p>
<p>PS</p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE</p>
<p>PREMIÈRE PARTÏE</p>
<p>THEATRE CLASSIQUE</p>
<p>N' ~)</p>
<p>~/PRI!Ht&amp;HE LEÇON</p>
<p>~nt~</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ces hautes spéculations ne quittent point la région sublime à
laquelle elles ont su atteindre, elles n'ont point d'objet hors
d'elles-mêmes, et leur seule utilité évidente est d'augmenter, en les
exerçant, les forces de la pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grecque; et c'est, sacs contredit, le tort qu'on peut reprocher à
Winckelmann dans sa manière d'apprécier Raphaël.</p>
<p>Les véritables élèves des anciens, ceux qui, par</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le point de vue que nous venons deprésenter deviendrait singulièrement
lumineux, s'il était possible de suivre, avec régularité, les traces de
ce même contraste dans toutes les productions du domaine des beauxarts
si on le voyait se manifester dans la musique et dans les arts
imitateurs des formes extérieures, ainsi que dans la poésie. Mais si ce
problème n'a pas encore pu se résoudre, dans toute sa vaste étendue,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La culture morale des Grecs était l'éducation de la nature
perfectionnée; issus d'une race noble et belle, doués d'organes
sensibles et d'une âme sereine, ils vivaient sous un ciel doux et pur,
dans toute la plénitude d'une existence florissante; et,</p>
<p><pb/></p>
<p>La religion est la racine véritable de notre être;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que la poésie des anciens était celle de</p>
<p>la jouissance, et que la nôtre est celle du désir; E l'une s'établissait
dans le présent, l'autre se balance entre les souvenirs du passé et le
pressentiment de l'avenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>obligés de nous tes représenter pour en avoir une idée nette.</p>
<p>es Grecs voyaient l'idéal de la nature humaine j dans l'heureuse
proportion des facultés et dans leur</p>
<p>n</p>
<p><pb/></p>
<p>jamais eu de style particulier), et chercher quelle a été l'innuence
réciproque de ces arts alliés; mais cet examsn approfondi nous mènerait
trop loin. Nous ne pouvons pas même nous occuper ici des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a</p>
<p><pb/></p>
<p>r. s</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque dans le quinzième siècle on vit de nouveau s'élever le théâtre
européen, et qu'on y représcnta des pièces allégoriques ou sacrées, sous le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les nombreux talents qui distinguent les Italiens dans les arts et
la littérature, le talent dramatique n'est même en aucune manière le
plus brillant. Ils semblent tenir ce défaut des Romains, leurs ancêtres,
et leur étonnante disposition pour la pan-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s t.</p>
<p><pb/></p>
<p>MMXtÈMB t.)E~O!f</p>
<p>Effet théâtral. Combien l'influence des spectacles est importante.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'Ii</p>
<p>id</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i C'en est assez pour prouver l'importance de notre but. Nous allons à
présent nous occuper des deux genres opposés, le genre tragique et le
genre comique, qui forment la division générale de la. poésie
dramatique, et nous examinerons l'idée fondamentale de l'un et de l'autre.</p>
<p>¡ Les trois espèces principales de la poésie sont la poésie épique, la
poésie lyrique et la poésie dramatique. Ou peut aisément 'y subordonner
tous les</p>
<p><pb/></p>
<p>genres secondaires d'après leurs rapports avec que!. qu'un do ceux-là,
et montrer, ou qu'ils en dérivent, ou qu'ils n'en sont que des mélanges
diversement combinés.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) MosilmHsch. (Noie du ~~«e~)</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sérieux, pris dans le sens le plus étendu, est la direction des
forces de l'âme vers un but. Mais, aussitôt que nous nous rendons compte
de nos actions,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>c'f</p>
<p>T. t.. E</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'ouvrage de Winckelmann traite principalement des arts qui tiennent au
dessin, mais il jette quelques rayons de lumière très précieux sur les
autres branches de la culture morale des anciens, et il est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les statues antiques se passent de commentaires, elles parlent
d'elles-mêmes; toute idée de rivalité, dans un artiste moderne,
paraîtrait une prétention ridicule, et pour le théâtre seul, on nous
allègue l'enfance de l'art. Parce que les tragiques grecs ont vécu deux
mille ans avant nous, il est indubitable que nous en savons bien
davantage; nous daignons quelquefois parler de leurs ouvrages avec cette
indulgence qu'on accorde aux premiers essais des entants. C'est
principalement sur Eschyle que tombe notre bonté protectrice; mais il
faut convenir que si</p>
<p><pb/></p>
<p>ce poète nous montre relance de l'art dramatique, c'est du moins
l'enfance d'Hercule, qui étouffait des serpents dans son berceau.</p>
<p>Nous traiterons en premier lieu de la tragédie grecque et ensuite des
deux espèces de comédies qu'on a vues se succéder dans Athènes. Mais
puur qu'on</p>
<p><pb/></p>
<p>puisse se former une idée juste des spectacles anciens, il est
nécessaire que nous jetions auparavant un coup d'œil sur l'architecture
et les décorations de la scène, ainsi que sur toute cette partie de
l'ordonnance théâtrale qui était commune aux din~rents genres de pièces.</p>
<p><pb/></p>
<p>TtMMStÈMB LE~OK</p>
<p>CoMa!fMctMn et ordonnance du théâtre chez tca Gfecs. De ce</p>
<p>qu'était en Grèce l'art do la déclamation. Do l'emploi des mas' qMca.
Fausse comparaison entre la tragédie grecque et t'opéra. K~ence de la
tragédie grecque. Imitation idéale. Ce qu'éttut ta Dc&amp;tttt~e chez les
tragiques grecs. Cauac du plaisir que donne la tragédie. Quctte était ta
eigniScation du chosar chez tes an. cicM. De la mythologie considérée
comme sujet des actions tr&amp;. giquca. Comparaison de la poésie avec la
sculpture.</p>
<p><pb/></p>
<p>(8) Je les dois en partie aux explications d'un savant architecte, M.
GeneUi de Berlin, auteur de lettres ingénieuses sur Vitruve. Nous avons
comparé soigneusement plusieurs tragédies grecques avec la description
do Vitruve (telle que nous !a comprenions) et suivi leur représentation
dans la pensée j'ai été conSrmé depuis dans ces mêmes idfes en voyant
les théâtres d'Hercuianum et de Pompéi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>T. r.. g</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>paysages. Dans Pfo~ par exemple, eïles représentaient le Caucase; dans
P&amp; Hie déserte de Lemnos, avec tous ses rochers et une grande caverne.
On peut conclure d'un passage de Platon, que les Grecs étaient bien plus
habiles dans l'art des illusions de la perspective théâtrale, qu'on n'a
voulu le leur accorder d'après quelques mauvais paysages découverts à
Herculanum.</p>
<p><pb/></p>
<p>explique comment les acteurs placés au milieu de la scène étaient
souvent censés, dans les drames anciens, voir arriver un nouveau
personnage longtemps avant qu'il s'approchât d'eux.</p>
<p>[ Sous les gradins de l'amphithéâtre était encore un escalier qu'on
appelait l'escalier de Caron, parce s qu'il était destiné aux ombres des
morts. Les acteurs</p>
<p>~charges de ces sortes de rôies arrivaient par làjusque</p>
<p>0 lumière sacrée! et toi air, répandu avec égalité &lt;m 'd&lt;MM de toute la
terre 1</p>
<p>peut-être se tournait-elle véritablement vers le soleil. Ces moyens sont
quelquefois d'un effet prodigieux. Les critiques modernes blâmeraient
sans doute le 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il était facile de rehausser par un échafaudage le</p>
<p><pb/></p>
<p>Le chœur avait son entrée particulière au fond</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>:3 .¡. ("</p>
<p>1 rl i</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Je dis supposition, quoique Barthélemy, dans ~«awAoMM, re. garde la
chose comme avérée, mais il n'en altère pas de preuves, et je ne puis en
trouver aucune.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;"</p>
<p>f. u</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) BartMetny lut.mcmo fait cette fauMc compu'~isott d:ms une note du
chap. Lxx d'c~tM.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II régnait sans doute, dans laversincation de leurs ~édies, une parfaite
régularité et une élégance achevée, mais non une symétrie raide et
monotone; outre la variété innnie des strophes lyriques, sans cesse
diversifiées par le poète, les Grecs avaient encore plusieurs mètres
particuliers celui qu'on nomnmit anapeste, pour indiquer le passage du
dialogue au gem\' lyrique, c( &lt;icux pour le dialogue même,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dité.</p>
<p>6 &lt;~té.</p>
<p>La liberté morale et la fatalité sont les idées dominantes de la
tragédie ancienne. Elles sont les pôles opposés de ce monde idéal, et
c'est par leur contraste mutuel qu'elles se manifestent a nos yeux. La
hbt-c \olon&lt;d de lame, attestée par un sentiment</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sont alors, ainsi que l'homme, obliges de combattre contre le sort.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je renvoie mes lecteurs, pour tout ce qui tient a cette question, a
l'excellent traité de Kant sur le sublime. On doit seulement regretter
que ce philosophe n'ait pas fait une application plus directe de ses
idées aux tragédies anciennes, qu'il paraît avoir peu</p>
<p>connues.</p>
<p>Ce qui distingue encore essentiellement la tragédie antique de la nôtre,
c'est le chœur. Il faut envisager le chœur comme la personniucation des
pensées morales qu'inspire l'action, comme l'organe des sentiments du
poète qui parle lui-même au nom de l'humanité tout entière. C'est là
l'idée générale que nous devons nous en former, du moins en ne nous
écartant pas du point de vue poétique, le seul qui nous intéresse en ce
moment. Cette idée d'ailleurs n'est point en contradiction avec la
destination plus particulière qu'on donnait quelquefois au chœur ainsi,
par exemple, il avait été introduit dans les fêtes de Bacchus à
l'occasion d'une circonstance locale, et il</p>
<p><pb/></p>
<p>lu</p>
<p>tant en communication sur la scène avec les plus ~anciens du peuple, ou
avec d'autres personnages de ~la même classe. II faut convenir que rien
n'était</p>
<p>s~sf</p>
<p>bertë.</p>
<p>C'est ainsi que les poètes grecs introduisaïent le chœur sur la scène,
et qu'ils le liaient a leurs ficfions, de manière a violer le moins
possible la vrai~sembIance.On voulait que dans chaque pièce, quelque
~rôle particulier qu'il y jouât d'ailleurs, il fût avant s~out le
représentant de l'esprit national, et ensuite le ~défenseur des intérêts
de l'humanité; le chœur était, en un mot, le spectateur idéal; il
modérait les im~pressions excessivement violentes ou douloureuses d'une
action quelquefois trop voisine de la réalité, et ~en oiïrant au
spectateur véritable le reflet de ses ~propres émotions, il les lui
renvoyait adoucies par ~le charme d'une expression lyrique et
harmonieuse, ~qui le transportait dans la région plus calme de la
~contemplation.</p>
<p>a. M</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'une tentative inutile, oit les désavantages les plus évidents ne
laisseraient aucun espoir de compensation.</p>
<p>Les fables héroïques, au contraire, se montrent dans l'éloigncment, et
sous le jour brillant, mais incertain, du merveilleux. A l'époque la
plus florissante de la tragédie grecque, le surnaturel avait dé~a
l'avantage d'être, pour ainsi dire en même temps, l'objet du doute et
rob)et de la foi; de la foi, en c&lt;; qu'il s'appuyait sur un grand
ensemble d'opinions</p>
<p><pb/></p>
<p>«'.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>temps fabuleux, l'emportait, d'un commun aveu~ par l'équité, l'humanité
et l'influence au dehors, sur toutes les autres villes grecques.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'élévation des sentiments doive revêtir les attributs d'une dignité
extérieure, pour imposer le respect. Les tragiques grecs ne nous
peignent jamais le renversement des races royales dans ses rapports avec
l'état des peuples; ils nous montrent toujoursl'homme dans le roi, et
loin de nous présenter la pourpre dont il est revêtu, comme une
distinction qui le sépare de ses semblables, ils nous laissent voir. à
travers ce voile éclatant, toutes les blessures d'un cœur déchire. Ce
n'est pas la pompe du trône, mais l'ensemble des mœurs des héros
qu'exige la tragédie. On peut en juger par les ouvrages des auteurs de
nos jours, qui ont placé la scène de leurs pièces dans les palais des
rois européens. Ils n'ont pas pu emprunter les traits de la réalité,
puisque rien n'est moins propre aux tableaux de la tragédie qu'une cour
moderne et la vie qu'on y mène. Lors donc qu'ils ne peignent pas au
hasard les mœurs arbitraires d'une royauté idéale, ils tombent dans la
gêne de l'étiquette, gène encore plus fatale au talent d'émouvoir et de
caractériser, que la contrainte imposée par le cercle rétréci des
relations bourgeoises.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le groupe détache et dans la tragédie, au contraire, la sculpture
et la poésie nous offrent un tout complet et renfermé dans ses propres
bornes. Pour le séparer de la nature réelle, chacune place son ouvrage
sur une base élevée, et pourainsi dire sur un terrain idéal; elle le
préserve ainsi de tout rapprochement accidentel, et fixe nos regards sur
lesfigures</p>
<p><pb/></p>
<p>qui seules doivent les arrêter. Dans le groupe isolé les formes,
complétement arrondies, sont exprimées au moyen du travail le plus
exquis, et cependant la sculpture a dédaigné l'illusion des couleurs,
elle veut nous annoncer, par la matière pure et inaltérable dont elle se
sert, qu'elle ne nous présente pas l'image d'une vie passagère, mais
celle d'une création éternelle et incorruptible.</p>
<p>La beauté est le but de la sculpture, et le repos</p>
<p>(1) .B~oM-c l'art c~ la aseMM par Winckelmann, traduite de ~ftUemand;
liv. tv, ohap. JII, page 416.</p>
<p>(Balance, ici, veut apparemment dire mesure.) (2~~ du ~.)</p>
<p><pb/></p>
<p>L'cnroi et la pitié se réunissent de même dans l'impression que nous
fait éprouver le groupe de la Niobé. La terreur, ainsi que les flèches
invisibles, descend de ce ciel irrité, que les regards plaintifs et la
bouche entr'ouvertc d'une more infortunée paraissent vouloir accuser. La
plus jeune des filles de Niobé, dans cet âge innocent où l'on ne craint
encore</p>
<p><pb/></p>
<p>que pour soi-même, saisie d'une mortelle terreur, se réfugie dans le
soin de sa mère; jamais l'instinct conservateur de la vie n'a ctë
exprime avec autant de délicatesse, et jamais ou n'a vu un plus bel
cmhlono du devoûment sublime que la n~ure de Niobc. g Comme elle
s'incline pour recevoir sur elle seule les nechcs meurtrières quelle
ncrtd courroucée, et pourtant quel amour tnaternel dans ses traits
admirables! On croit voir commencer sa terrible métamorphose, ci,
d'après le sens profond de la iable, les coups redoubles du ciel
semblent d(~a la changer en pierre. Quel artiste que celui qui non
seulement, a ~ait passcr dans le marbre la vie et le sentiment le plus
cxahe, mais a su y fia,ire admirer les approches de l'~n'Htrcisscmcnt
et. de la mort! Quel chct-d'œuvro que celui qui nous oit're, dans un
prodige de dimculte vaincue, un prodige de beauté, de céleste noh!csse
et de touchante sensibilité!</p>
<p>S</p>
<p><pb/></p>
<p>C~ATMtEMK M~OK</p>
<p>Pf0j?rè&amp; de l'art tragique chez les Grecs. Les diS~rents styles qui</p>
<p>en déterminent les époques N)&amp;rqufmtes. Eschyle. Liaison entre les
parties d'une trilogie d'Eschyle. Des ouvrages de ce poète. -Vie et
caractère de Sophocle. –Appréciation de ses diverses tragédies.</p>
<p>Ïl ne nous est parvenu qu'une bien faiMe partie dos</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fusons son abondai facilite. 1/cclat des détails y nuit A l'dîet de
l'ensemble.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La liaison est donc évidente, et l'on pourrait regarder ces trois
pièces, qui étaient en effet représentées de suite, comme trois grands
actes d'un môme drame. J'insiste là-dessus, pour me mettre d'avance en
mesure de justifier Shakespeare et d'autres auteurs modernes, auxquels
on a tort d'opposer l'exemple des anciens, puisque les poètes grecs ont
aussi embrasse sous le même point do vue un grand cercle de destinées.</p>
<p>D'après l'intention qu'avait le poète, de rendre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>0 Phébua Apollon, quelle sera l'issue de cette cause?</p>
<p>0 nuit obscure, mère de notre race, vois-tu comme on nous</p>
<p>tra!teic!î</p>
<p>Les pierres sont comptées, le nombre des noires et des blanches se
trouve égal, en conséquence l'accusé, d'après le décision de Pallas, est
déclaré absous. ÏI éclate en vives actions de grâces, tandis que les
furies se révoltent contre l'audace insolente des nouveaux dieux, qui se
croient tout permis contre l'ancienne race des titans. Pallas supporte
leur courroux avec indifférence, elle leur parle avec bonté, même avec
une sorte de respect, et ces êtres,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nieuse du poète qui veut honorer l'humanité des juges. ÏI nous montre
dans cette tragédie comment, d'une longue suite de malheurs et de
crimes. on peut voir sortir une institution qui soit un bienfait pour
tout un peuple.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dtet ne doit ôtro accordé au hasard dans une tragédie.</p>
<p>~?'o~ cMc/M~&lt;* occupait aussi le milieu entre deux autres pièces,
F~'CM~cc apportant le feu du ciel et ~'oM~&lt;? Je ne sais toutefois si
nous pouvons admettre que la première de ces pièces ait fait partie
d'une trilogie, puisque c'était évidemment un drame satirique. Nous
possédons un fragment considérable du ~cw~M'c.dans latraduction latine
d'Attius.</p>
<p><pb/></p>
<p>grecs sont des morceaux tragiques isolés, celle-ci est hi tragédie
elle-même, dans toute son Apreté primitive, qui, révélant son génie le
plus intime, nous terrasse et nous anéantit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le style tragique de ce poète est sans contredit encore impariait, et
rappelle trop souvent le genre t'piquc ou le lyrique. Inégal, haché,
rude quelqueluis, les couleurs n'en sont pas fondues, et l'ensemble
manque de continuité. On pouvait bien voir paraître, après Eschyle, des
tragédies plus artistement composées mais dans sa grandeur plus
qu'humaine, il devait toujours rester sans rival, puisque Sophocle, sun
émule plus jeune et plus heureux, n'a pu lui-</p>
<p>inume I'&lt;n!c!</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce dernier auteur annonçait d~A de profondes pensées sur son art,
lorsqu'il disait de son prédécesseur « Eschyle fait ce qui est bien,
mais sans le savoir; a mots fort simples, qui cependant nous font
comprendre la nature de ces premiers génies créateurs, inconnus a
eux-mêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>nom.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quoi il surpasse véritablement Eschyle, et semble mériter la faveur du
sort qui lui donna un tel mai~ tre, c'est l'heureuse harmonie de son
Ame, cette perfection intérieure qui portait vers lo beau toutes ses
inclinations, et dont l'impulsion involontaire était cependant
accompagnée de la connaissance claire, lumineuse, de l'effet qu'il
devait produire. La hardiesse du génie d'Eschyle ne pouvait pas être
surpassée, et cependant il me semble que si Sophocle parait moins
audacieux, c'est qu'il était plus maître do lui-même. Il fait preuve
dans ses ouvrages d'une énergie plus profonde, peut-être mémo d'une
vigueur plus austère et plus continue, comme si, connaissant exactement
les bornes de son art, il se sentait d'autant plus libre d'user de ses
forces légitimes, dans le cercle des limites qu'il s'est imposées.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.4M~Ke et ~.T ont été en général peu compris. On ne voit pas pourquoi
ces pièces continuent encore longtemps après ce que nous nommons la
catastrophe. Je pourrai dans la suite revenir sur ce sujet. De toutes
les fables fondées sur la fatalité que contientia mythologie, celle
d'Œdipe est peut-être la pi us ingénieuse. Il en est d'autres cependant
qui, sans se composer d'événements aussi compliqués, me paraissent
renfermer un sens bien plus élevé. Telle est, par exemple, celle de
Niobé, où la peinture de l'orgueil humain et de la punition qui lui est
réservée par les dieux, est donnée dans do grandes proportions, mais
avec un extrême simplicité. Ce qui laisse</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comme on parle beaucoup de la régularité des tragédies de Sophocle, et
qu'on vante, en particulier dans OEdipe Roi, l'exacte observation de la
vraisemblance, je dois faire remarquer que cette même pièce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>son indignation, lorsque ~a sœur refuse de partager sa résolution
courageuse, et la manière dont elle la repousse quand ïsmène repentante
demande au moins de mourir avec elle, sont des traits approchant de la
dureté. Cependant le poète a trouvé le secret de faire dévoiler à
Antigone, dans un seul vers, toute l'âme d'une femme sensible, lorsque
Créon lui dit que Polynice était devenu l'ennemi de sa patrie, et
qu'elle lui répond:</p>
<p><pb/></p>
<p>la perte des dons universels que les dieux ont répan~ dus sur l'existence.</p>
<p><pb/></p>
<p>ils n'auraient pu môme regarder la pièce comme terminée, sans une
expiation.</p>
<p>La mythologie ancienne, ou du moins les fables que la tragédie s'est
appropriées, nous offrent des exemples fréquents de suicide, mais il n'a
lieu, pour l'ordinaire, que dans le délire, dans un état d'exalia" tion
passionnée, ou après une atteinte subite du malheur qui ne permet pa? de
retour sur soi-même. Dûs suicides tels que ceux de Jocaste, d'Hémon,
d'Euridice et de Déjanire ne sont, dans les tableaux trafiques de
Sophocle, que des accessoires ajoutés pour augmenter l'effet général. La
seule mort volontaire d'Ajax est une résolution réHëchie, une action
libre, et méritait par conséquent d'être l'objet principal d'une
tragédie. Ce M'est pas, comme dans nos temps dégénérés, la dernière
crise d'une maladie de l'âme qui s'est insensiblement augmentée; c'est
encore</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>délire/que cette tente qui s'ouvre et laisse voir le hdros, assis sur la
terre, au milieu des troupeaux forgés, et faisant retentir le ciel des
accents de sa misère</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les T~tc~MMM~ me paraissent tellement au dessous des autres pièces de
Sophocle, que je voudrais trouver quelque témoignage qui me permtt
d'avancer qu'on a par erreur attribué a ce poète une tragédie composée
de son temps, dans son école, peut-être même par son fils Jophon qu'il
avait élevé pour lui succéder. On peut trouver, d'ailleurs, soit dans
l'ordonnance générale, soit dans le style de cette pièce, bien des
raisons de douter de son authenticité. Plusieurs critiques ont déjà
remarqua que le monologue non motivé de Déjanire, au commencement, n'a
pas le caractère des prologues de Sophocle; si les principes qui
dominent dans ses pièces sont observés dans celle-ci, ce n'est que d'une
manière bien superficielle, et on n'y retrouve point la profondeur de
ses sentiments. Cependant, puisque aucun auteur ancien ne met en doute
qu'elle soit authentique, et puisque Cicéron cite la plainte d'Hercule
comme un morceau tiré des œuvres de Sophocle, il faut se contenter de
dire que ce grand poète a été cette fois bien au dessous de lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CtNQ~ÈMK MÇOK</p>
<p>Euripide. Sa qualité et sea d6&amp;uts. H a &lt;té cause de la deçà.</p>
<p>dence de fart tragique, CompM&amp;isoa entre C~AofM d'Eschyle, t'~c~e de
Sophoote e). P~c~ d'EanpMe.</p>
<p>Quand on considère Euripide en lui-même, sans le comparer avec ses
prédécesseurs, t quand on rassemble ses meilleures pièces et les
morceaux admirables répandus dans quelques autres, on peut faire de lui
l'éloge le plus pompeux; mais si, au contraire, on le contemple dans
l'ensemble de l'histoire de l'art, si l'on examine, sous le rapport de
la moralité, l'effet général de ses tragédies et la tendance des efforts
du poète, on ne peut s'empêcher de le juger avec sévérité, et de le
censurer de diverses manières. Il est peu d'écrivains dont on puisse
dire, avec vérité, autant de bien et autant de mal. C'est un esprit
extraordinairement ingénieux, d'une adresse merveilleuse dans tous les
exercices intellectuels; mais parmi une Ibule de qualités aimables et
brillantes, on ne trouve eu lui, ni cette profondeur sérieuse d'une âme
élevée, ui cette sagesse harmonieuse et ordonnatrice que nous admirons
dans Eschyle et dans Sophocle. Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons encore un motif particulier pour rele" ver avec sévérité les
écarts d'Euripide. C'est que notre siècle est attaqué des mêmes maladies
morales que celui où ce poète acquit, si ce n'est une très haute estime,
du moins une très grande faveur parmi ses contemporains. Nous voyons une
foule de pièces de théâtre bien inférieures, pour la forme et le fond, à
celles d'Euripide, et qui leur ressemblent seulement en ce point
qu'elles amollissent les âmes par des émotions douées et tendres en
apparence, mais vraiment corruptrices, etque leur tendance générale est
de produire des incrédules en moralité.</p>
<p><pb/></p>
<p>pu les séduire, c'est peut-être aussi qu'ils ont été induits en erreur
par une sentence d'Aristote mal interprétée. U est aisé de prouvée que
les contemporains d'Euripide l'ont souvent jugé comme je le &lt;ais; ce
mélange de blâme et de louange se trouve même indiqué dans ~M~a~,
quoique l'auteur s'exprime d'une manière très adoucie, parce qu'il
désire toujours présenter les ouvrages des Grecs sous le point de vue le
plus favorable.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Poétique d'Anatotc, traduite par teBattenx. (JVb~&lt;)f~«c&lt;Mtf.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La bouche a juré, meia t'&amp;me ne s'est point engagée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons vu que les Grecs accordaient aux poètes le privilége de
traiter avec liberté les sujets de la mythologie. Chez Euripide cette
liberté dégénère souvent en licence. Les fables d'Hyginus, qui
s'écartent si fort des traditions ordinaires, sont en partie des
extraits de ses pièces. Comme il bouleverse</p>
<p><pb/></p>
<p>toutes les idées remues, il est obligé d'annoncer par un prologue la
manière dont il a disposédes personnages de la fable, et du sort qu'il
leur destine.</p>
<p>Les prologues ainsi que les dénoûments des tragédies de ce poète sont
abondamment pourvus d'apparitions de divinités insignifiantes, souvent
même inutiles, et dont toute Félévation au dessus des mortels est due à
la machine qui les fait planer sur leurs têtes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quoique Aristophane, en qualité d'auteur comique, envisage toujours les
poètes tragiques sous le rap-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pide, les qualitéS de l'âme, la sévérité des principes moraux et la
sainteté des sentiments religieux, ne marchaient pas d'accord avec les
brillantes facultés de l'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cule les moyens dont Eschyle se sert pour amener la reconnaissance cuire
te frère et la sœur. Cependant</p>
<p><pb/></p>
<p>Y</p>
<p>t7,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ser uno l~;ter,tre? ?</p>
<p>seruno~c~?</p>
<p>Je ne parlerai qu'en passant des autres pièces d'Euripide, qui sont en
trop grand nombre pour que je puisse les analyser avec détail.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Bnmek, littérateur aussi savant qu'ingénieux, prétend que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Euripide ne s'est pas contenté de nous présenter Hécube, faisant, durant
toute une pièce, étalage de sa douleur, il a pris encore cette reine
infortunée pour l'objet 'principal d'une autre tragédie, qu'il a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pendant son absence et délivra par son retour, l'autre peint le repentir
d'Hercule, après l'accès do frénésie subite qui lui fait immoler sa
femme et ses euiants. Ces deux actions qui se succèdent, ne se suivent
point nécessairement.</p>
<p>il frappe au but.</p>
<p>Celui qu'il prononce sur Oreste n'est pas plus tendre. Cette pièce,
dit-il, est du nombre de celles qui</p>
<p>« font un grand effet au théâtre, mais où les carac« tères sont vicieux,
car excepté celui de Pylade, ils « ne valent rien du tout. Le dënoûment,
« ajoute-t-il, 1, ? serait mieux adapté a une comédie. ?</p>
<p>Cette dernière pièce commence véritablement</p>
<p>d'une manière intéressante. On voit Oreste, après le</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit paraître Oreste pour la quatrième fois dans ~Mcb'oMMt~. Le
Scoliaste, dont les jugements sont tirés, selon toute apparence, des
critiques les plus distingués de l'antiquité, donne cette tragédie</p>
<p><pb/></p>
<p>gédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>les épisodes étrangers les efïets ainsi que les moyens proviennent d'une
même source, tendent vers un même but, et cette pièce me paraît, après
celle d'J~le meilleur des ouvrages qui nous restent d'Euripide.</p>
<p>Ces deux pièces paraissent jetées dans le même moule, mais les
Suppliantes (ainsi nommées d'après les mères qui imploraient la
sépulture pour leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>On doit cependant observer que l'arrivée de cette Ëvadné est bien
inattendue, car, sans qu'il ait jamais été question d'elle auparavant,
elle parait pour la première fois sur le rocher, du haut duquel elle se
précipite dans le bûcher embrasé de Capanée. Les Héraclides sont une
copie effacée des S~p-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'histoire de la tragédie grecque finit pour nous avec Euripide,
quoiqu'il y ait eu plusieurs poètes tragiques après lui. Agathon, en
particulier, nous est dépeint par Aristophane, comme parfumé d'essence</p>
<p><pb/></p>
<p>Les savants d'Alexandrie voulurent aussi composer des tragédies mais si
nous pouvons en juger par la seule dont nous ayons connaissance, 1'MM~
de Lycophron, qui consiste en un long monologue prophétique, surchargé
d'une mythologie obscure, nous devons croire que les productions ramnees
de ë ces crudits pleins de subtitite, étaient extrêmement froides, peu
propres au théâtre et insipides de toute y' manière. La force créatrice
des Grecs était alors tellement épuisée, qu'ils devaient surtout
s'interdire le genre dans lequel on réussit le moins quand on n'a que de
l'esprit.</p>
<p>:1M</p>
<p>Eo</p>
<p><pb/></p>
<p>StXttEME MÇOM</p>
<p>La première comédie des Grecs forme un oontraste parfait avec leur</p>
<p>tragédie. De la parodie. L'idétd comique est l'opposé de l'idéal
tragique, Privilèges accordés aux premiers poètes cotniques. Du cha'ur
et de la parabase. Aristophane. CMact&amp;M de son talent. Id~e des pièces
de ce poète qui nous sont parvenues. Jugement sur leur mérite relatif.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) C'est sous cet aspect que Harthctcmy envisage l'ancienne cumcdic,
dans un chapitre d'~M&lt;ï&lt;'Aof&lt;t&lt;, qui est peut-être l'un des moins buna
de son ouvrage. Votta.irc (dans son Dictionnaire philosophique n
l'article athée) juge Aristophane avec une inconcevable icgereM, et
ptusieura critiques ftançaisont en cela suivi son exemple. Au reste, on
peut d~jn vuir, chez Ptutarque, dans son parallêle d'Aribtophnne et de
Méandre, le (undo~cnt de toua ces jugements des modernes, et y retrouver
le même point de vue tout proMuque.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui séparait entièrement ces deux talents, ainsi que l'expérience qui ne
les avait jamais montrés réunis; il fallait donc qu'il tirât ses preuves
de l'essence même des idées. A l'occasion de l'imitation comique, le
Socrate de Platon dit encore que l'on ne peut connaître les choses
opposées que l'une par l'autre et, qu'en conséquence, il est impossible
d'approfondir la. nature du sérieux sans bien savoir ce que c'est que la
gaité. Si l'immortel Platon avait bien voulu nous développer ses propres
pensées, ou celles de son maitre, sur cette question, nous pourrions
sans doute nous dispenser de la traiter.</p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>!;F</p>
<p><pb/></p>
<p>pensées isolées, des allusions du moment et des saillies imprévues.</p>
<p>Tout ce qui est noble et élevé dans la nature humaine ne se prête qu'a
une imitation sérieuse. Le poète tragique voit son objet au dessus de
lui et il en reçoit la loi. !1 faut au contraire que le poète comique se
dégage du sien, qu'il s'en sépare, et même qu'il le désavoue entièrement
puisqu'il doit présenter l'idéal opposé de celui de la tragédie, c'est a
dire le mauvais côte, ou du moins le cote'faible de la nature humaine.
Mais de même que l'idéal tragique ne consiste pas dans la réunion de
toutes les vertus imaginables, de même celui de la comédie ne se montre
point comme l'assemblage de tous les vices et de tous les défauts
possibles. On y reconnaît seulement la suprématie de la partie animale,
au manque de liberté, de fermeté, aux inconséquences et aux
contradictions qui sont la source de toutes les folies et de toutes les
sottises humaines. L'idéal sérieux est la réunion des deux natures de
l'homme, ou plutôt la transfusion harmonieuse de l'être sensuel dans
l'être moral. On peut le comparer aux sublimes images des dieux que nous
offre la sculpture, où le plus haut degré de beauté dans les formes
n'est que l'emblème de la perfection intérieure, et où le corps est
animé et pénétré d'un souffle divin au point d'en paraitre comme
transfiguré. L'idéal comique offre l'unité opposée, l'harmonie s'y
retrouve dans l'asservissement de la J</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne faut pas s'imaginer que lorsque les anciens poètes ont introduit
sur la scène des individus réels, en les nommant par leur propre nom,
ils les aient représentés avec tous les détails de leur manière d'être,
comme s'ils avaient voulu les peindre en effet, et en faire les objets
exclusifs de la moquerie. Les personnages historiques ne sont jamais
chez eux qu'un symbole, ils désignent une espèce, et le caractère moral
des individus, de même que les traits du masque qui imitait leur visage,
étaient également exagérés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~de8 .distractions de toute espèce, on dissipée par de la gai té.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« d'être réprimée par une toi. La loi fut donnée, et le M chœur se tut
honteusement quand il n'eut plus le &lt;~ pouvoir de nuire.</p>
<p><pb/></p>
<p>~ingt~cmq ans &amp;v&lt;mt sa condamnation. Cette même</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3M</p>
<p>COURS !)? UTtÊR~hR bttAMATtQHE.</p>
<p>nir ses droits; plusieurs peuples lui ont dédié certaines fêtes, telles
que les saturnales et le carnaval, dans l'espérance que, ayant une fois
pris son essor, elle se contiendrait ensuite dans de justes bornes, et
que la joyeuse folie céderait la place au sérieux. L*ancienne comédie
était une mascarade du monde entier, où l'on tolérait plusieurs
plaisanteries que la bienséance ordinaire n'aurait pas permises, mais où
l'on mettait au jour bien des idées amusantes, spirituelles, et même
instructives, qui ne se seraient jamais présentées sans cette abolition
momentanée de toutes les barrières convenues.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>r. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>plus privée de but, et c'est par cela même une des plus divertissantes.</p>
<p>(1) Cette pièce, ainsi que plusieurs autres, prouve que les anciens
auteurs comiques ne changeaient pas seulement les décorations dans les
cntr'actes, et lorsque le théâtre restait vide, mais pendant que les
acteurs y étaient encore. Ici, la scène représentait d'abord la campagne
dcl'Attique, et se transportait dans l'Olympe, pendant que Trygée
traversait les airs sur son escarbot en criant au machiniste de bien se
garder de lui casser le cou. Ensuite, le retour du même personnage sur
la terre était annonce par sa descente dans l'orchestre. On a pu
aisément ne pas s'apercevoir des infractions aux unités de temps et de</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Les Didascalies la placent dans l'année qui a précédé la repré.
(tentation des CXcf~MM. Etic est donc la plus ancienne pièce d'Anato.
phane qui nous reste, et la seule de ceiles-la que ce poète ait donnée
soue un nom emprunté.</p>
<p><pb/></p>
<p>La comédie de J~M~a a un si mauvais renom, qu'il faut passer sur un
pareil sujet, comme sur des charbons ardents. Les femmes se sont mis
dans la &lt;cte de prendre un parti sévère pour forcer leurs maris à
conclure la paix. Sous la conduite de leur général habile, Lysistrata,
elles forment une conjut-aiion dans toute la Grèce, et commencent par
s'emparer de la citadelle d'Athènes, l'Acropole. L'embarras où cette
séparation jette les hommes amène les scènes les plus risibles. On voit
arriver les députes des deux puissances belligérantes, et la paix se
négocie sous la direction de la spirituelle Lysistrata. Malgré toutes
les folies inconvenantes dontcettepiccc est remplie, le but général eu
est certainement très</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;</p>
<p>La langue a juré, mais t'&amp;me ne s'eet point engagée.</p>
<p>Eschyle revient donc parmi les vivants et laisse</p>
<p><pb/></p>
<p>cle (I).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) M. 8ch!ege!, pour mieux f&lt;ure connaître Aristopbano, avait joint ici
ta traduction d'une scène dea ~cA~~teM.! en vers alle. manda très bien
faits. C'eat la scène entre Cephisophon et Diceopolis, qui &amp; été
traduite en fran~ia par Brumoy. (~Vc~~ trad.)</p>
<p><pb/></p>
<p>StEfTtÈME t~ON</p>
<p>8'it y a eu une comédie moyenne qu'on puisse regarder comme un</p>
<p>genre particulier. Origine de la nouvelle comédie ou de ce que nous
nommons simplement comédie. t~a comédie est un genre mixte. Quel en est
le coté prosaïque. La versification y est' elle indispensable P Peut-on
adopter la division générale du genre en pièces d'intrigue et en pièces
de caractère? Du comique fondé sur l'observatiun, du comique avoué et du
comique arbitraire. Moralité de la comédie. Plaute ctTerence considérée
comme imitateurs des Grecs, et comme nous donnant une idée dea originaux
qui nous manquent; différence de leur manière d'imiter. L'intrigue do la
comédie grecque était fondée sur les mœurs et sur la constitution
d'Athènes. Statues d'après nature de deux poetee comiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sieurs littérateurs. Toutes ces distinctions peuvent trouver leur place
dMs l'histoire de Fart, mais, :ni point de vue théorique un passage
gradué ne constitue pas un genre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>0 vie! 1 tt toi Moaandfe! lequel de von s a imité l'autre P Voici ce que
nous dit aussi Horace On a mis en &lt; question si ia comédie était un
poénte, parce qu'elle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>!a ruse d'un des personnages cet pour les autres une contrariété fortuite.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est sot au spirituel, adroit ou malavisé, insensé ou sage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'après des réflexions pareilles, plusieurs philosophes n'ont pas manqué
d'accuser la comédie d'immoralité. C'est ce qu'a fait Rousseau avec
beaucoup</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ciel que l'enet de l'art du poète. Horace s'élève eontM t'enthousiasme
exagéré qu'inspiraient de son temps les anciens auteurs, et soutient que
Plaute et d'autres poètes comiques n'avaient fait qu'ébaucher
Négligemment leurs pièces, afin d'en recevoir plus vite le salaire. Ïl
est donc certain que les Grecs ont perdu dans les détails par
l'imitation latine. Il faut, pour les juger, les mvétir par la pensée de
ce coloris soigné et gracieux que nous observons dans les fragments qui
nous en restent. L'ordonnance générale de leurs pièces a subi aussi de
grande changements, probablement assez désavantageux, entre les mains de
Plaute et de Térence. Le premier laisse de côté beaucoup de scènes et de
caractères le second en ajoute, et refond deux pièces en une. L'ont-ils
fait d'après un juste sentiment des convenances de l'art, et ont'ils
prétendu surpasser leurs modèles par des plans mieux combinés? C'est ce
dont je doute beaucoup.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>regrette seulement qu'il lui manque une ceptainc force comique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voyez Platonius, Aristoph. cur. Kuater, pag. 11.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les circonstances, la plupart locates ou politiques,</p>
<p><pb/></p>
<p>Les poètes comiques grecs ont parcouru tout le cercle de leur art, et
ont connu tous les genres secondaires. Ils ont composé avec un travail
également soigné, la farce, la pièce d'intrigue, la pièce de caractère
plus ou moins chargée, et même le drame sérieux. Ils avaient, de plus,
un genre très agréable, dont il ne nous reste aucun modèle, et où ils
mettaient en scène des personnages historiques c'est ce dont il est
impossible de douter d'après plusieurs indices, et surtout d'après les
titres de quelques pièces perdues pour nous. On voit, par exemple,
qu'ils ont traité le sujet de Sa~c, en peignant l'amour d'Ana-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>arrêté. m</p>
<p><pb/></p>
<p>MMttt&amp;ME M~Mt</p>
<p><pb/></p>
<p>regards. Ce vide s'explique premièrement, par l'absence de génie
dramatique qu'on ne peut s'empêcher de remarquer chez les Romains, et
ensuite par la perte que nous avons faite d'une grande partie de la
littérature latine. Ce qui nous est resté de l'époque où elle a été
véritablement classique se borne, dans le genre qui nous occupe, aux
seuls ouvrages de Plaute et de Térence, auteurs dont j'ai dé)&amp; parlé à
titre d'imitateurs dos Grecs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les Romains avaient de plus des mimes qui leur étaient particuliers. Le
nom de ces petites pièces, qui n'est pas latin, pourrait faire croire
qu'elles furent au commencement une copie des mimes grecs, mais la forme
en était très différente; il y régnait une grande vérité relativement à
l'imitation des</p>
<p><pb/></p>
<p>moeurs locales et nationales, et le sujet n'en était point emprunté aux
pièces grecques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ajoutons que dans ce siècle où la littérature fut cultivée chez les
Romains avec le plus de succès, ce peuple, avide de spectacles jusqu'à
la rage, ne fut jamais un public propre donner le ton aux poètes</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous aurions tort néanmoins de juger du talent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Le traducteur a divisé en deux la leçon sur J'histoire dramatique de
l'Italie, ann de séparer le thcâtre ancien du théâtre moderne.</p>
<p><pb/></p>
<p>NEtJVt&amp;MtS LBÇON</p>
<p>PoètM dramatiques itatiens. Pastorales du Tasse et de Guarini.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Pastor fido surtout est une production inimi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Fart aurait ensuite perfectionné. La grande téputation dont cette pièce
a joui dans le temps, nous fait assez comprendre ce qu'étaient, avant
qu'elle eût paru, les tragédies italiennes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est restée absolument étrangère au premier de ces auteurs, tandis que
l'autre n'a pas mieux su tirer de l'union des éléments opposés, cette
harmonie inattendue qui fait le charme particulier du genre romantique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>si indécise, qu'on la croit dans quelque réduit obscur qui n'est
fréquenté que par des conjurés. Il recherche tellement la simplicité,
qu'il prive les rois et les héros de toute leur suite brillante, et
qu'ils paraissent vivre dans un monde dépeuplé. Cette solitude du
théâtre est surtout frappante dans la tragédie de S~, où le roi est
censé se trouver entre deux armées au moment d'un combat décisif. Cette
pièce 86 distingue cependant d'une manière très avantageuse par le
coloris oriental qui y règne, et par l'essor véritablement lyrique que
prend la poésie dans la peinture de l'égarement de Saül. Mirrha est un
sujet excessivement révoltant, qu'on ne pouvait sans témérité essayer do
mettre sur la scène. L'Espagnol Artéaga a critiqué cette pièce et celle
do Philippe II avec une sévérité très judicieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) ~M&lt;o~ &lt;~ ~M~M~dW&lt;~o~Me~ t. I, pag. MéetMtVMttea.</p>
<p><pb/></p>
<p>injustement. H doit ressembler beaucoup aux pièces du théâtre espagnol,
avant que ce théâtre se fût perfectionné, et l'on y trouve aussi des
stances d'une mesure régulière (1). Les essais pour introduire en Italie
le drame romantique sont toujours.restés sans succès, de même que tous
les efforts qu'on a faits en Espagne pour refondre les pièces de théâtre
d'après les régies des anciens et, plus tard, d'après ceHes des
Français. Les goûts opposes des deux nations étaient trop fortement
prononces, pour qu'on p&amp;t leur faire prendre une nouvelle direction.</p>
<p>(1) Le plan de ce drame, tel que le décrit Bouterweck, est exacte.ment
le même que celui de la pièce de Shakespeare I"o&lt;~ AM&lt; ~«t ~«~ ~Ma. H ne
pouvait donc en aucune manière être soumis aux unités de temps et de
lieu. On devine que Shakespeare eat maltraité dans cette OMtoMc.</p>
<p><pb/></p>
<p>de lui. On y trouve cependant une grande richesse d'invention, si l'on
peut appeler ainsi une accumulation d'aventures tellement entremêlées
qu'il est très dimcile d'en suivre le fil.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jeune Me gaie et la jeune Me sensible il n'y cherche point d'autre
distinction.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Comme cette phrase a paru obscure, même dans le texte allemand, !e
traducteur a jugé nécessaire de développer la pénale qu'elle exprime. Un
drame poétique eat maintenu dans un juste équilibre, lora. qu'il a
exercé tes diverses facultés du poète et tend w mettre en jeu les mêmea
facultés dans rame du spectateur. Lors donc que certains t~lea ont une
teinte d'exaltation très prononcée, t'en imagine d'antres rôles, appelés
ironiques, qui font ressortir de diverses manières l'exagération</p>
<p><pb/></p>
<p>l'a fait Gbzzi, mais avec des nuances plus fines, les prestiges magiques
de la poésie au charme plus naturel de l'enjouement. Malgré la distance
énorme qui, séparait ce génie inculte des grands maîtres dans le genre
romantique, on aurait dû comprendre qu'il avait, ainsi qu'eux, saisi une
disposition fondamentale de la nature humaine, et lui trouver un
successeur qui perfectionnât ses rudes canevas. Mais les Italiens n'ont
envisagé ses ouvrages que comme les productions extravagantes d'une
imagination déréglée, et ils se sont fait un devoir de les bannir de
leur théâtre.</p>
<p>Les nouveaux auteurs tragiques suivent pour la plupart les traces
d'Alfiéri et l'ont même remplacé</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>:?.</p>
<p><pb/></p>
<p>MM&amp;ME LEÇOK</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui nous parait le plus important, tout d'abord, c'est l'oxamen du
système que ces poètes ont suivi datis la pratique, système que tous les
critiques français ~t)&lt; t'&lt;~an!e comme le seul que le go~t p~t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on doive lui sacrifier des beauté d'un ordre supérieur.</p>
<p>Les trois célèbres unités qui ont produit toute une iliade de combats
littéraires, sont l'unité d'action, de temps et de lieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est certain que cet écrit n'est qu'un fragment, car plusieurs points
importants n'y sont seulement pas touchés. Quelques savants ont cru que
ce frag-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Écoutons ce que dit Aristote de l'unité d'action. Nous avons établi que
la tragédie est l'imitation « d'une action entière et parfaite, et nous
avons « ajouté d'une certaine étendue; car il y a des choses « qui sont
entières et qui n'ont point d'étendue. J'ap« pelle entier ce qui a un
commencement, un milieu « et une fin le commencement est ce qui ne suppose</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais si un autre arrangement de la scène et plus de connaissance des
effets de la perspective théâtrale, permettaient au poète de développer,
sans confusion, dans un cadre réellement étroit, une fable semblable</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Une tragédie aura l'étendue qui lui sera utile « pour que les
incidents, naissant les uns des autres « nécessairement ou
vraisemblablement, amènent la « révolution du bonheur au malheur, ou du
malheur « au bonheur.</p>
<p>II est donc évident que ce qu'il entend par action, ainsi que tous les
modernes, c'est simplement quelque chose qui arrive. Cette action doit,
suivant lui, avoir des parties, un commencement, un milieu et une fin.
Elle sera ainsi composée d'une pluralité d'incidents liés les uns avec
les autres. Mais où sera la borne de cette plurahté? L'enchaînement des
effets et des causes n'est-il pas infini de quelque côté qu'on le
regarde, et ne pourrait-on pas commencer et terminer également partout
où l'on voudrait? Est-il possible de fixer, dans ce cercle d'idées, un
commencement</p>
<p><pb/></p>
<p>La difficulté de déterminer avec justesse le sens du mot « unité, au
milieu de la pluralité inévitable des actions subordonnées, a été bien
sentie par Corneille, et voici comment il se tire d'aiïaire « Jetions «
donc, que l'unité d'action consiste, dans la comédie, en l'unité
d'intrigue, ou d'obstacles aux desseins « des principaux acteurs, et en
l'unité de péril dans la tragédie, soit que son héros y succombe; soit
qu'il en sorte. Ce n'est pasque je prétende qu'on ne puisse admettre
plusieurs périls dans l'une, et plusieurs « intrigues ou obstacles dans
l'autre pourvu que de « l'un on tombe nécessairement dans l'autre; car</p>
<p><pb/></p>
<p>« alors la sortie du premier péril ne rend point ï'~ef tien complète
puisqu'elle en attire un second, et l'éclaircissement d'une intrigue ne
met point les acteurs en repos, puisqu'il les embarrasse dans une «
nouvelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On aurait tort de se figurer la suite des événements, dans une tragédie,
comme un fil délié qui ne doit se rompre nulle part, car la pluralité
inévitable</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'épopée diffère encore de la tragédie par l'étendue. La tragédie
tâche de se renfermer dans un « tour du soleil ou s'étend peu au delà;
l'épopée n'a « point de durée déterminée, quoique dans les com«
mencements, il en ait été de même pour les Ira« gédies.</p>
<p><pb/></p>
<p>se renfermef dans un espace de temps déto~auné et que eus motifs eussent
cesse d'existep pour nos théa- d tres, l'assertion d'Aristote ne
tomberait-elle pas nécessairement ? f</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) TîoisMtut~s, cinq actes, pourquoi pM sept personaagea' Ces règles
paMuMcnt suivre la série des Membres impMM.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>si peu exact de ce qu'on leur montre, qu'ils trouvent fort naturel de
voir les acteurs aller et venir entre des coulisses dont la réunion
repre*sente un mur continu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>T. 1. ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dramatique, en France une inn~ence que n~us allons &amp; présent exantiner.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATÏKRK8</p>
<p>iMNODCCTÏON v P&amp;ÈfACB xv</p>
<p>PREMIERE PARTIE</p>
<p>TH~ATttB CLASSIQUE</p>
<p>MUBMïËMMÇON</p>
<p>ÏntM&lt;hMt!on. -Quel doit être l'esprit de la crit!q'te.–Contraste</p>
<p><pb/></p>
<p>MPXt~Ma MÇOM</p>
<p>K~t théâtre. Combien rMuence des apeetades est impor. tAMte. Principales
di~Mioas de l'art dramatique. EMcnce du genre trique et du genre
comique. Sérieux et ga~M. Josq~A qwt point il est possible de se
pénétrer de t'eaptit de l'antiquité une coMa!tM les langues anct~aea.
Winc.kebnMMt. TBOMÏ~MB MÇON</p>
<p>Construction et ordonnance de théâtre chez les Gtees. De ce qu'était en
Grèce l'art de la donation. Do l'emploi des masques. -~Fausse
comparaison entre. la tragédie grecque et t'opéra.enco de !a tragédie
grecque. Imitation idéale. Ce qu'etatt la destinée chez les tragiques
greca. Cause du plaisir que donne la tragédie. ~-Quelte était ta
signiNeation du eh&lt;Bar chez les aaeieM. De la mythologie considérée
comme sujet des fictions tragiquea. Cotnparaiaon de ht po~aie avec la
sculpture. 8C</p>
<p>QOATM&amp;MB LEÇON</p>
<p>Progrès de i'art tragique chez les Grecs. Les di~tcmte atylca qui en
déterminent les ~peque&amp; marquantes. Eschyle. Liaison entre les parties
d'une tritogie d'BMhy!e. Des ouvrages de ce poète. Vie et CMMteM de
Sophocle. Appréciation de sca diversea ttag~diea. 1S6 CnrQCÏ&amp;MB MÇON</p>
<p>Euripide. Béa quatitea et ses défauts. I! a été caage de la décadence de
l'art tragique. Comparaison entre &amp;~ &lt;~&lt; ~~M d'Eacuyie, i'J~M de
Sophocle et t'e d'Euripide. 171</p>
<p><pb/></p>
<p>SUXIÈME UBÇON</p>
<p>La première comédie ttea Gfeea forme un contraste parfait &amp;vM</p>
<p>leur tmg6(He. De la parodie. L'idéal comique est ropposé de nd~t
tragique. MviMges aocoïdéa aux ptemim p&lt;At)S$ comiques. Du oha!M et de
la panAase. Anatoph~ne* Catactère de son talent. Mée des pi&amp;cea de ce
poète qû! nous aont parvenuea. Jugement sur leur mérite relatif. MB
SEFTÏÈMB ftBÇON</p>
<p>8'H y a eu une comédie moyenne qu'on paisse tegarder comme</p>
<p>an genre particulier. Origine de la nouvelle comédie ou de ce que nous
nommons simplement comédie. La comédie est un gente mixte. Quel en est
le côté prosaïque. La vêt. siScatioa y eat'eUe indispensable? Feut-on
adopter la dM. sion générale du genre en pièces d'intrigue et en pièces
de caractère? Du comique fond6 sur l'observation, du comique avoue et du
comique arbitraire. Moralité de la comédie. Plaute et Térence considères
comme imitateurs des Grecs, et comme nous donnant une idée des originaux
qui nous man. quent diaerence de leur manière d'imiter. L'intrigue de la
comédie grecque était fondée sur les mours et sur la constitution
d'Athènes.–Statuer d'aptes nature de deux poètes comiques 9M</p>
<p>HUKÏÈME LEÇON</p>
<p><pb/></p>
<p>P~tMdMMttq~ M~M.to~tM~a ~aae et~e e~nt. Rema~oM eur !e pea de pt~ffèa
qa'oHt &lt;Mt )? haîtena &lt;hM !eaenM de ia tHtg~e. -.&amp;Mtaataaeet AÏS~n. Ce
~t$ieat CM doM po&amp;tea. Comptes de ï'A~Mte, de MacMavd, de rAt~tn.de
Port&amp;. ComMtM A mMqwa improviaées. Got. ~t.~th~aetaBtdûtmtw:tà!M&amp; $17
MUAMB M)[-ON</p>
<p>Do!a ptemï&amp;M odgiae du th~tK~ao~. ~.MMeMe d'Atietote et de ~mttatioa dM
Mciena. -EMuaen des t~N anit~a. Ce que c'est &lt;t&lt;te i'uniM d'acte. Uatté
de temps, iea (becs t'tMtt.tbobsen~ L'a~Mde Mea se Me ranM de tentpa.
hcM~ea!eat des ~~M trop ~tea MhtivM &amp; &lt;?&amp; deax denu&amp;)'M aaîtô! 846</p>
<p>NMM&amp;M'BMSÇOBt</p>
<p>PtN «? LA TABLE MU TOME MŒ~MMt-~ FIN l'H LA T~BLE OU !N'</p>
<p>t** tt f -L.J</p>
<p>~&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>cxTMtï ou camoeuE eEMcRat. l</p>
<p>t'KX A</p>
<p>1 ~.US(t\ A. {.\(:~t. ~t'&lt;'M:\ !;î (: F.!ttTt-{:S. r</p>
<p>t.Mt&lt;;&lt;t.t.)'tMi;t't'&lt;.t&lt;)ft)).!tt-t'</p>
<p>ut (.0. l,.&gt;, ,\I¡"¡b' 'II \'nl, Ilt-W'.</p>
<p>ttt~ttu-Ott.</p>
<p>&lt;;K.t~&lt;tMt"))'.t't' )')!~)H!'i~ &lt;)Am"t..)"t' '.t.'n-ft.))-t.~))-t)'
Mttt't«:t.&lt;'a')"t''t~)..n.m).nr.)(.~ )'):i&lt;)~)f')).")~).)')it.(,&lt;).
)')'t')rf~t.).t.h.r.! i"))- )' t 't..)-)'-t</p>
<p>t!)-"t)'(tt~ :&lt;Y.~).</p>
<p>t')),~m&lt;')n. ~t'</p>
<p>r')'r('&lt;tt«'t. .[) t't'B&lt;.&lt;&lt;)ttM&lt;"tHt'r, ).&lt;&lt;'t.!</p>
<p>'t'ri): &lt;</p>
<p>tf. Ht!Htt&lt;tt.)'~ .t.). ~t~~tt.)~.)~.j.t.,). t' ~t .)."):. t.t'' .i'
~).)t. t')t'«t&lt;.tmtK)n&lt;Ht]tm~&lt;&lt; fs \nrt' .f.fi&lt;°''t!t't&lt;'t-&lt;n'{
t&lt;'stt.t')t't!ttJ~f' f"H\t't-' tt,h'.)~"L~ )!t ')' –~n~n'm'i'&lt;s~-t!
ft'&lt;-t~&lt;).')tt't' &lt;). utt'&lt;~r'( drX~)h'h'&lt;t)fnU''u~)~)n.jr;Utt~
tc&lt;.)tt.)'. ))). ftH)")tr'n"(. h') f'~t' t't.lf. :f'
A.mn&lt;.ttttT.i.)~t~tn)'ut u th&lt;'n~n") pu)) t"!cr't)hh!t'&lt;).'(.))
f&lt;t'i"(t;'ft';j"'«-ui.tH-S.?.'t' · t'ft'f:tir'
dera!.n'):tt!)&lt;!&lt;'t).')'i')')i)'f ¡
ttuT))tr)t'.)'ift'Mst)t''hurfS)t()~ti~m'. &lt;ur)'t):r!))&lt;'ct).t )).'))(!)'
tt.~fK~XTr. \an)&lt;)'i.)t.ttM.)ri,.ttt,- )
r~;u&lt;t&lt;'tt,)i't)'H&lt;'t)&lt;jt.'f(j!&lt;tu&lt; t~).tt")jn't))i&lt;'r)''i!&lt;"
–)'(u'h's!'()r)t))')t"ittt)t')'h«tn~t).t&lt; tunit').)\'t)t. )')'!&lt;
.tc&lt;t);i')tft.T-:iO ~.t.t))MT&lt;.«V.)''&lt;'n.)t'nm~)tf.)~thUt)(K'&lt;)'"))')&lt;nif)c"(ni&lt;
 t.ttt'ttt)))ti.)t).).)t'.H.-&lt;h'.a)~ ~);
Xd''t&lt;H't.)tn~.t'm., &lt;&lt; W)t:H)KM-))~)'")r ~n!&lt;)!t'. t&lt;).'hnr)~'t)t~ t M.
«.&lt;&lt;rM')'t"u.).):t):~ .).)
t'&lt;m~tft's&lt;tfr:-ï'\ft"r)m'&lt;t'(t~'t)!ti"tt;))t' 1
f(t&lt;'u".dt't)n')\'&lt;')it)!)~.&lt;-t't")-
tttrt"j".r:).ht"t))nht)t"(!)\tj)))u~ttj</p>
<p>orf'Ct~t-())) ) i</p>
<p>tM&lt;t)!&lt; &lt;0~«tMf&lt;tMttttt (t~) Mu'u&lt;t'tt(t~u!)&lt;tu))'t)t, histoire,
c)f.9t"L&lt;h~)()m').t'r!)f.7-(,0</p>
<p>A l'al;r rnrt&lt;e</p>
<p>&lt;.«t&lt;tEBK)~A~tnr.tr~t.&lt;c'X\</p>
<p>'tr}~'f'&lt;ft'.t'[it. &lt;s&lt;'j t'&lt;.tMK&lt;t&lt;jH't!.)."m~f')~(&lt;) ~tit!
d"hrc!&lt;~n(h)''thttft' i!).-ut\).))iX.()~ .t')') ).&lt;n't")'t.t't' t~t't
tft.'t'' .1. 'L&lt;i~i l-Oj MOXtt.t'h.)' ).t;~ · .tu* t6tt&lt;t''n -).)')
.~)'f't'm'.)..i.)n)~)t' ~f.\ f.1 .tO-u</p>
<p>&lt;:t&lt;&lt;mM«tt'&lt;tM&lt;t't.&lt;)!)t'&lt;.).)'r-</p>
<p>.r.tUi'),~ir\.)d~t'ni')&lt;)ff.C</p>
<p>)' v !)')).-t't'h"'?'t.)~&lt;f~tt '1 !'rt s .)()-:tU t.~t&lt;m.'htt')r'
!tn~&lt;')..t,ttt)t.</p>
<p>.)~!&lt;</p>
<p>Jt t'ttt.t««t&lt;tt't' )!)~tt)n')fff..n!&lt;)t .t-ntt )' t:t.'&lt;t~tt fd.).in,
.)&lt;) ')-).' ''&lt;t'}tf.h.ï!)t'tt''rt t'.t&lt;i:tt'tm~ )'p).). )'ij.h!-</p>
<p>:t "'¡ 1. :'1 H~I'If'1 d. In '1 ¡"'U'j' tl:l</p>
<p>'.j' )'t\ .))!) 4&lt;t't't'&lt;:&lt;.tt&lt; t':u.trta i")")!)t)~t~tf"trj~['l! )'t~
.u t.&lt;t&lt;t!«Mt~A tt!o.f)).).h(~ r!)i.!h&lt;t'.«t:!oi~t\~t(-)m)'))!))t. ~~&lt;
.t' t. m.)n'Mn&lt;fn.&lt;t'r. ')')~~&lt;' r .'&lt;
\nt)'))t&lt;'ntttf)t't~&lt;rtuH)~&lt;n)t.t.t)..t.&lt;rf.t).hr''tt))tiHttf.)f~.j.
:&amp;:) t. tt&lt;'M(tH.)"'t'ntft~t)f.t.).&lt;~r~)!)'))'&lt;'ft.f)n~:n~)'m)t)'i(
!i.-j.~tr~&lt;(-f.f)t.r&lt;)t'))o).~t-. .H.j))
[.&lt;f;H)'i:r.t.h.r..).~t)t.it!&lt;tL.
'"t~tU&lt;;i.,ht!t~.m.)h'(.~t;f&lt;r&lt;m&lt;t~i.t)~M&lt;)&lt;i'f&lt;t~t.f)tar.&lt;t-0(t
~t~h't-u~)tdr)')'i~t')-f)). ~t.nt~t.)'t.&lt;S.SC
t&lt;«m.)'X&lt;.&lt;i~).ct)().'))tfUt~)Mdm't.)'r).m)i'&lt;h').:mh~t'f~rt~o( ~ft
).a&lt;'tM.).K&lt;t&lt;'t)).t«t&lt;tt&lt;m&lt;.t.),t- ~tr~i.&lt;wt).'hu-f!t't~(, t.t'tKtMAX
tH' MM~MM i'o.nh'. t .t)'t))i.r.)'t~
,ttAt'm&lt;HT&lt;Xi,r.,n.m.i,r.-t))'xt.-r))..
.frr')a!t~ft:'))&lt;is.&lt;w).!ht).(.ntt).)~)'t-it.(!-(.~
[!.&lt;t&lt;tt'&lt;Xf)':t)p)x'mifVoutier).(.t'ot)~.
--)\ss.t)&lt;rrt)'t&lt;-ittiMttparte)-omat).p)-&lt;
~d~d'um')('(tf&lt;t&lt;:M.(teL))H)~rttn&lt; &lt;t')).f:)-.in-t8.t'rj). 9.00</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
