<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Aubenas, Joseph-Adolphe (1815-1893)">Joseph-Adolphe Aubenas</author>
<title>Mémoires touchant la vie et les écrits de Marie de Rabutin-Chantal, dame de Bourbilly, marquise de Sévigné,.... 6, Mémoires touchant la vie et les écrits de Marie de Rabutin-Chantal, dame de Bourbilly, marquise de Sévigné : sixième partie de 1676 à 1680 / suivis de notes et d'éclaircissements, par M. Aubenas,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Aubenas, Joseph-Adolphe (1815-1893)</author>, <title>Mémoires touchant la vie et les écrits de Marie de Rabutin-Chantal, dame de Bourbilly, marquise de Sévigné,.... 6, Mémoires touchant la vie et les écrits de Marie de Rabutin-Chantal, dame de Bourbilly, marquise de Sévigné : sixième partie de 1676 à 1680 / suivis de notes et d'éclaircissements, par M. Aubenas,...</title>, <date>1865</date>,description :,490 pages
</bibl>
<publisher>F. Didot frères, fils et Cie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k55436417</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1865">1865</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>MÉMOIRES</p>
<p>TOUCHANT</p>
<p>LA VIE ET LES ÉCRITS</p>
<p>DE MARIE DE RABUT IN-CHANTAL</p>
<p>DAME DE BOURBILLY</p>
<p>MARQUISE DE SÉVIGNÉ</p>
<p>SIXIÈME PARTIE DE 1676 A 1680</p>
<p>SUIVIS</p>
<p>De Notes et d'Éclaircissements</p>
<p>PAR</p>
<p>M. AUBENAS</p>
<p>CHEVALIER DE LA LÉGION D'HONNEUR</p>
<p>PROCUREUR GÉNÉRAL A PONDICHÉRY ACTEUR DE L'Histoire de madame de
Sévigné, de sa famille et de ses amis</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE DE FIRMIN-DIDOT ET CIE</p>
<p>IMPRIMEURS DE L'INSTITUT DE FRANCE RUE JACOB, 56</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉMOIRES</p>
<p>SUR MADAME</p>
<p>DE SÉVIGNÉ</p>
<p>SIXIÈME PARTIE</p>
<p><pb/></p>
<p>TYPOGRAPHIE DE H. FIRMIN DIDOT. — MESNIL (EURE).</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES</p>
<p>TOUCHANT</p>
<p>LA VIE ET LES ÉCRITS</p>
<p>DE MARIE DE RABUTIN-CHANTAL</p>
<p>DAME DE BOURBILLY</p>
<p>MARQUISE DE SÉVIGNÉ</p>
<p>SIXIÈME PARTIE</p>
<p>DE 1676 A 1680</p>
<p>SUIVIS</p>
<p>De Notes et d'Éclaircissements</p>
<p>PAR</p>
<p>M. AUBENAS</p>
<p>CHEVALIER DE LA LEGION D'HONNEUR PROCUREUR GÉNÉRAL A PONDICHERY</p>
<p>AUTEUR DE L'Histoire de madame de Sévigné, de sa famille et de ses amis</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE DE FIRMIN DIDOT FRÈRES, FILS ET CIE IMPRIMEURS DE L'INSTITUT,
RUE JACOB, 56</p>
<p>1865</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE.</p>
<p>La mort de M. Walckenaer avait interrompu la suite des Mémoires touchant
la vie et les écrits de Mme de Sévigné, au grand regret du public qui a
su apprécier le mérite de cette oeuvre historique si consciencieuse, si
intéressante, et qui nous introduit auprès de Mme de Sévigné dans ce
grand siècle où cette femme illustre occupe dans le genre épistolaire le
même rang que Corneille dans la tragédie, Molière dans la comédie et La
Fontaine dans l'apologue.</p>
<p>M. Aubenas, qui s'était fait connaître dès 1842 par une Histoire de
Madame de Sévigné, de sa famille et de ses amis, suivie d'une Notice
historique sur Madame de Grignan, voulut bien se charger de cette
continuation ; une longue maladie, puis sa nomination aux fonctions de
procureur général à</p>
<p><pb/></p>
<p>II PRÉFACE.</p>
<p>A. F. D.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES</p>
<p>TOUCHANT LA VIE ET LES ÉCRITS</p>
<p>DE</p>
<p>MARIE DE RABUTIN-CHANTAL,</p>
<p>DAME DE BOURBILLY,</p>
<p>MARQUISE DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>CHAPITRE PREMIER.</p>
<p>1076.</p>
<p>fait. — Sa guérison marche lentement Elle trouve Paris tout</p>
<p>occupé des préparatifs de la nouvelle guerre. — Elle repteure</p>
<p>Turenne avec le chevalier de Grignan Retour sur cette perte.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (18 avril 1676), t. IV, p. 243 édition de M. Monmerqné.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres (22 avril 1676), t. IV, p. 267, éd. Monmerqué.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I. 3</p>
<p>1 SÉVICNÉ, Lettres, t. IV, p. 245.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>connois; vos inquiétudes m'en donnent beaucoup</p>
<p>Tous les secours de la science d'alors, qu'elle retrouva en revenant à
Paris, ne purent achever la guérison de</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t IV, p. 248 et 270.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I. 5</p>
<p>... « Elle a perdu la jolie chimère de se croire</p>
<p>... « Je ne sors point, il fait un vent qui empêche</p>
<p>«Pour ma santé (ajoute-t-elle quelques jours après,</p>
<p>voulant complétement rassurer sa fille, qui avait appréhendé tous les
maux les plus graves), elle est toujours</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (10 avril 1676), t. IV, p. 250. 1 SÉVIGNÉ, Lettres (
15 avril, 1676), t. IV, p. 256.</p>
<p>1.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>rhumatisme J'ai vu les meilleurs ignorants d'ici, qui</p>
<p>me conseillent de petits remèdes si différents pour mes mains, que pour
les mettre d'accord je n'en fais aucun ; et je me trouve encore trop
heureuse que sur Vichy ou Bourbon ils soient d'un même avis. Je crois
qu'après ce voyage vous pourrez reprendre l'idée de santé et de gaieté
que vous avez conservée de moi. Pour l'embonpoint, je ne crois pas que
je sois jamais comme j'ai été : je suis d'une taille si merveilleuse,
que je ne conçois point qu'elle puisse changer, et pour mon visage, cela
est ridicule d'être encore comme il est1. » Depuis deux mois, madame de
Sévigné avait atteint la cinquantaine ; mais, tous les contemporains en
déposent, sa conservation était telle qu'on pouvait lui ôter dix ans au
moins sans invraisemblance et sans flatterie.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (22 avril), t. IV, p. 265.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I. 7</p>
<p>On était toujours sous l'impression de la perte faite par la France neuf
mois, auparavant. Cette grande mémoire, pour parler comme madame de
Sévigné, « n'avoit point été entraînée par ce fleuve qui entraîne tout. »</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 257.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (10 avril 1676), t. IV, p. 244.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 Conférez M. Walckenaer, Mémoires touchant la vie et les écrits de
madame de Sévigné, t. V, p. 247.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I. 9</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. III, p. 340.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>« Paris, le 31 juillet 1675.</p>
<p>1 C'est Bossuet, on le sait, qui avait eu l'honneur de la conversion de
Turenne. 2 Le Marais.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I. 11</p>
<p>di1 prince de Condé et son fils.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 Turenne : on pourrait confondre. 2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. III, p. 347. 3
Neveu de Turenne.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I. 13</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>14 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 Le cardinal de Retz.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres (2 août 1675), t. III, p. 352 et 354. 3 Madame
d'Heudicourt (mademoiselle de Pons), 4 Versailles.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I. 15</p>
<p>A l'affût, l'un et l'autre, de tous les grands événements , pour s'en
dire leur façon de penser, Bussy et sa cousine ne pouvaient laisser
passer celui-ci sans échanger leurs réflexions. C'est madame de Sévigné
qui commence en une tirade vraiment éloquente, digne de figurer dans
l'oraison funèbre du héros : « Vous êtes un très-bon almanach : vous
avez prévu en homme du métier tout ce qui est arrivé du côté de
l'Allemagne ; mais vous n'avez pas vu la mort de M. de Turenne, ni ce
coup de canon tiré au hasard, qui le prend seul entre dix ou douze. Pour
moi, qui vois en tout la Providence, je vois ce canon chargé de toute
éternité ; je vois que tout y conduit M. de Turenne, et je n'y trouve
rien de funeste pour lui, en supposant sa conscience en bon état. Que
lui faut-il? il meurtau milieu de sa gloire. Sa réputation ne pouvoit
plus augmenter; il jouissoit même, en ce moment,</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (7 août 1675), t. III, p. 361 et 363.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Dans sa lettre, Bussy proteste qu'il est pour le moins aussi affligé que
sa cousine de la mort de Turenne : « Je ne dis pas seulement comme un
bon François, je dis même en mon particulier. » Et il lui apprend que,
quelques mois auparavant, le premier président de Lamoignon l'avait
raccommodé avec son ancien général, qui, on le sait, professait pour lui
fort peu de sympathie.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (6 août 1675), t. III, p. 372. — Correspondance de
Roger de Rabutin, comte de Bussy, édit. de M. Ludovic Lalanne; Paris,
1858, chez Charpentier, t. III, p. 69.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I. 17</p>
<p>1 BUSSY-RABUTIN, Lettres, t. III, p. 60. édit. Ludovic Lalanne. 2 Ibid.,
p. 67.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Madame de Sévigné ne laisse point passer ce panégyrique aigre-doux sans
répondre, et elle le fait avec un mélange d'éloquence et de persiflage
qui réduisent Bussy au silence : « Vous faites une très-bonne remarque
sur la mort prompte et imprévue de M. de Turenne ;</p>
<p>1 BUSSY-RABUTIN, Lettres, t. III, p. 77, éd. L. Lalanne. — SÉVIGNE,
Lettres, t. III, p. 377.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I. 19</p>
<p>mais il faut bien espérer pour lui, car enfin les dévots, qui sont
toujours dévorés d'inquiétude pour le salut de tout le monde, ont mis,
comme d'un commun accord, leur esprit en repos sur le salut de M. de
Turenne. Pas un d'eux n'a gémi sur son état ; ils ont cru sa conversion
sincère et l'ont prise pour un baptême; et il a si bien caché toute sa
vie sa vanité sous des airs humbles et modestes, qu'ils ne l'ont pas
découverte ; enfin ils n'ont pas douté que cette belle âme ne fût
retournée tout droit au ciel, d'où elle étoit venue 1. »</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (27 août 1675), t. III, p. 431.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. III, p. 388. 2 A la fois son curé et son confesseur.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I. 21</p>
<p>1 Neveu de Turenne, par sa mère. 2 SÉVIGNÉ, t. III, p. 391.</p>
<p><pb/></p>
<p>22 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 Le comte de Beringhen, premier écuyer.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I. 23</p>
<p>jeunes soldats qui s'impatientoient un peu dans les marais, où ils
étoient dans l'eau jusqu'aux genoux ; et les vieux soldats leur
disoient: « Quoi! vous vous plaignez;</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (16 août 1675), t. III, p. 397.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 Charles-Martel, Hugues le Grand, Bertrand du Guesclin et le connétable
de Sancerre. 2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. III, p. 409.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I. 25</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>26 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I. 27</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. III, p. 438-441. 2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. III, p. 443.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 On sait que ce mot veut dire toute la maison militaire et civile, bien
plus que le personnel de la domesticité. 2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. III, p.
445. 3 SÉVICNÉ, Lettres, t. III, p. 447.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I. 29</p>
<p>dispositions du public, revint, le surlendemain vendredi, pour assister
au nouveau service qui devait se faire et qui eut lieu, en effet, en
grande pompe, le Lundi suivant, dans l'église de Notre-Dame. Madame de
Sévigné se dispensa d'y paraître : elle partait, le lendemain, pour la
Bretagne, et d'ailleurs elle n'avait nulle envie d'aller compromettre sa
vraie douleur dans cette cérémonie d'apparat. " On fait présentement à
Notre-Dame, écritelle le jour même, le service de M. de Turenne en
grands pompe... je me contente de celui de Saint-Denis; je n'en ai
jamais vu un si bon. » Et, passant aux fâcheuses nouvelles qui
arrivaient des armées : « N'admirez-vous point, dit-elle en terminant,
ce que fait la mort de ce héros, et la face que prennent les affaires
depuis que nous ne l'avons plus 1 ? »</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (9 septembre 1675), t. III, p. 461.</p>
<p>2 Mémoires du marquis de La Fare , Collection de MM. Michaud et
Poujoulat, t. XXXII, p. 282.</p>
<p>3.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (13 août 1675), t. III, p. 396.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. III, p. 401.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I. 31</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. III, p. 433. 2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. III, p. 457.
3 SÉVIGNÉ Lettres, t. III, p. 475.</p>
<p><pb/></p>
<p>32 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (7 août 1675), t. III, p. 358.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. III, p. 365.</p>
<p>3 Mémoires du chevalier Temple, ministre d'Angleterre en Hollande, Coll.
de MM. Michaud et Poujoulat, t. XXXII, p. 97.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I. 33</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (21 août 1675), t. III, p. 414.</p>
<p><pb/></p>
<p>34 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>grosse maîtresse du Charmant ( M. de Villeroi), dont elle parle, sans la
nommer, dans un autre endroit, comme ayant occupé quelque temps son
cousin. Celui-ci fut bientôt mis en liberté, et le nom de la princesse
ne resta pas longtemps douteux : le marquis de la Trousse se rengagea
plus que jamais dans une liaison qui devait durer autant que sa vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I. 35</p>
<p>faut la lui restituer, car les infirmités précoces qui viendront
l'assaillir nous retireront trop tôt l'occasion de parler de lui.</p>
<p>On voit que madame de Sévigné recherche tous les sujets d'entretenir sa
fille sur ce chapitre qui lui tient au coeur ; heureuse d'écrire les
louanges du chevalier, car, dans cette circonstance, elle était plutôt
l'organe de l'opinion publique que de sa prédilection.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. III, p. 386 et 389.</p>
<p><pb/></p>
<p>36 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>a eu plusieurs coups dans cette bienheureuse cuirasse , il n'en avoit
jamais porté; Providence ! Providence1 ! »</p>
<p>Lor1 Lettres (12 août ), t. III, p. 393.</p>
<p>2 SÉVIGNE, Lettres ( 17 novembre 1675), t. IV, p. 89.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I. 37</p>
<p>1 Mémoires du marquis de La Fare, Coll. Michaud et Poujoulat, t. XXXII,
p. 282.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ , Lettres, t. III, p. 460.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, Lettres, t. III, p. 386.</p>
<p>T. VI. 4</p>
<p><pb/></p>
<p>38 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (16 août 1675), t. III, p. 403.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I. 19</p>
<p>Louis XIV ne se dissimulait point la gravité de la crise qui s'ouvrait
devant lui. Il avait compris au fond toute l'importance de la perte de
Turenne; mais (c'est de ceci que l'histoire doit le louer) en présence
de ce malheur, de la défaite de Créqui, de la prise de Trêves, de l'élan
et des projets audacieux de l'ennemi, de la situation intérieure de la
France, qui fermentait et se révoltait même</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres ( 19 août 1675), t. III p. 407.</p>
<p><pb/></p>
<p>40 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I. 41</p>
<p>Le roi, nous le redisons d'après madame de Sévigné, avait bien senti la
perte de Turenne, surtout quand il était « seul, qu'il rêvoit et
rentrait en lui-même 2. » C'est dire</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres ( 19 août 1675), t. III, p. 405.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. III, p. 404.</p>
<p><pb/></p>
<p>42 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 SAINT-SIMON, édition de MM. Chéruel et Sainte-Beuve, t. X, p. 341.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I. 43</p>
<p>conler M. de Turenne ; il écrit que la fortune ne peut</p>
<p>lus lui faire de mal, après lui avoir fait celui de lui ôter</p>
<p>2 Cf. SAINT-SIMON , t. VI, p. 37 ; VII, p. 263 ; et La Fare, Coll.
lichaud, t. XXXII, p. 281.</p>
<p><pb/></p>
<p>44 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>mo1 Lettres, t. III, p. 389 et 392. 2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. III, p. 451.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I. 45</p>
<p>1 Mémoires du chevalier Temple, ambassadeur d'Angleterre en Hollande;
Coll. Michaud et Poujoulat, t. XXXII, p. 92. 2 SÉVIGNÉ, Lettres (20
septembre 1675), t. III, p. 477 ; Mémoi-</p>
<p><pb/></p>
<p>46 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Lorraine, l'un des chefs principaux des confédérés, étant mort sur ces
entrefaites, et la Hongrie se trouvant plus vivement pressée par les
Turcs qui s'y acharnaient depuis quelques années, les Impériaux
repassèrent enfin le Rhin, et les armées françaises prirent leurs
quartiers d'hiver en Flandre et en Alsace, les deux partis remettant au
printemps de nouveaux projets et de plus grands efforts.</p>
<p>res du chevalier Temple, Coll. Michaud et Poujoulat, t. XXXII, p. 100 et
104. — Mémoires de La Fare, ibid., p. 283.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITREE II. 47</p>
<p>CHAPITRE II.</p>
<p>1676.</p>
<p><pb/></p>
<p>48 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres ( 10 avril 1675), t. IV, p. 250.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 223.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II. 49</p>
<p>1 Valet de chambre de madame de Sévigné.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, Lettres, t, IV, p. 206.</p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p>50 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres ( 15 avril 1076), t. IV, p. 250.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II. 51</p>
<p>de soutenir toute la gloire du traité de Munster pour nous ou de la
renverser pour l'Empire 1. » C'était cela, en effet, il n'était question
de rien moins que de l'influence, de la prépondérance de la France en
Europe, oeuvre commune de Richelieu, de Mazarin et de Louis XIV.</p>
<p>patrio1 Lettres ( 17 avril 1076), t. IV, p. 263.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres (29 avril 1676), t. IV, p. 271-274.</p>
<p><pb/></p>
<p>52 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>tisme, se félicite de voir que la mort de Turenne et la retraite de
Condé, n'ont point interrompu nos succès. Peut-être y a-t-il là, en
plus, le souci des indiscrétions de la poste qui, dès lors, professait
une curiosité officielle, passée en tradition : parfois, en effet, on
rencontre chez madame de Sévigné quelque éloge du roi, brusquement
amené, qui semble plutôt un acte de précaution qu'un hommage de
courtisan 1.</p>
<p>1 Voy. Lettres de la Palatine (duchesse d'Orléans), p. 121. 2 SÉVIGNÉ,
Lettres, t. IV, p. 277.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 303.</p>
<p>4 Mémoires du chevalier Temple, Collection Michaud, t. XXXII, p. 82.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II. 53</p>
<p>Le prince d'Orange avait entamé la nouvelle campagne « avec la
résolution et l'espérance de l'inaugurer par une</p>
<p>1 Mémoires dit chevalier Temple, p. 84.</p>
<p>2 Mémoires du chevalier Temple, p. 188.</p>
<p><pb/></p>
<p>64 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>C'est ici un curieux épisode de l'histoire militaire de ce temps, et
l'un des faits de la vie de Louis XIV qui lui a été le plus reproché. Il
manqua une belle occasion de détruire, de battre au moins, dans les
environs de Valenciennes, l'armée confédérée. C'est ce que s'accordent</p>
<p>1 Mémoires du chevalier Temple, p. 100.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II. 55</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, lettre du 28 mai 1676, t. IV, p. 319.</p>
<p><pb/></p>
<p>56 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 Correspondance de Bussy-Rabutin, t. III, p. 205.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II. 57</p>
<p>D'après ce récit, il semble que Louis XIV eût la</p>
<p>1 Correspondance de Bussy-Rabutin, t. III, p. 157.</p>
<p><pb/></p>
<p>58 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II. 59</p>
<p>1 Mémoires de M. de La Fare, Coll. Michaud, t. XXXII, p. 284.</p>
<p><pb/></p>
<p>60 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Ce n'est point là, il est vrai, un roi guerrier, général d'initiative,
soldat au besoin tel qu'Henri IV, Gustave</p>
<p>1 Voy. aussi, sur le même fait, les Mémoires de Temple, p. 102 et 119,
et ceux de l'abbé de Choisy, t. XXX, p. 559.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II. 61</p>
<p>1 Correspondance de Bussy, t. III, p. 149. (Lettre du 23 avril 1676. )</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 351.</p>
<p><pb/></p>
<p>62 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 Conférez WALCKENAER, t. IV, p. 286.</p>
<p>2 Correspondance de Bussy-Rabutin, t. III, p. 165.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II. 63</p>
<p>1 Lettre du maréchal de Schomberg au comte de BUSSY-RABUTIN dans la
Correspondance de celui-ci, t. III, p. 166.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 377.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 367 et 385.</p>
<p>4 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 367.</p>
<p><pb/></p>
<p>64 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (6 juillet 1676), t. IV, p. 366. 2 SÉVIGNÉ, Lettres,
t. IV, p. 389. 3 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 403.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II. 65</p>
<p>Les appréhensions de madame de Sévigné, au sujet de son fils, avaient
été bien justifiées par la conduite de celui-ci, plus soigneux
toutefois, on vient de le voir, de faire valoir auprès de sa mère les
actions de ses camarades que ses propres faits, que celle-ci dût
apprendre par d'au1</p>
<p>d'au1 aîné du surintendant Fouquet.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, lettre du 5 août 1676, t. IV, p. 409.</p>
<p>6.</p>
<p><pb/></p>
<p>66 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 414.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 415.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 427.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II. 67</p>
<p>L'autre anecdote met en scène M. de Montausier, et dépeint mieux
qu'aucun portrait, cet Alceste d'une cour où tout tremble, flatte et
loue plus que ne le veut l'idole. « Voici une petite histoire que vous
pourrez croire comme si vous l'aviez entendue. Le roi disoit un de ces
matins :</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 415. 1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 407.</p>
<p><pb/></p>
<p>68 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>« En vérité, je crois que nous ne pourrons pas secourir « Philisbourg ;
mais enfin, je n'en serai pas moins roi de « France. » M. de Montausier,</p>
<p>Qui pour le pape ne dirait Une chose qu'il ne croirait,</p>
<p>tréSEVIGNÉ, t. IV, p. 413.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II. 69</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, lettre du 7 août, t. IV, p. 418.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres, p. 421.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, lettre du 19 août, t. IV, p. 427.</p>
<p><pb/></p>
<p>70 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>affi1 lettre du 19 août, t. IV, p. 433. 2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 439.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II. 71</p>
<p>chaient, par demande et par réponse, leurs réflexions sur les faits et
les nouvelles du jour.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, p. 444.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, lettre du 23 août, t. IV, p. 445.</p>
<p><pb/></p>
<p>72 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II. 73</p>
<p>croire qu'il aurait encore gagné celle-ci ; M. le Prince ne met personne
dans son estime a côté de lui 1. » Par les transports de Louis XIV, on
peut juger de la sincérité de. cette philosophie, de cette résignation,
si vivement relevée par le gouverneur de son fils.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, lettre du 2 septembre 1676, t. IV, p. 448— 453.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, lettre du 21 septembre 1676, t. IV, p. 478.</p>
<p>3 Mémoires du marquis de La Fare, coll. Michaud, t. XXXII, p. 284.</p>
<p>T. VI. 7</p>
<p><pb/></p>
<p>74 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>le dernier, et le croiront aussi digne de récompense que les autres. »
Mais ce déterminé courtisan, qui ne sait que flatter ou mordre à
outrance, se garde bien de s'arrêter en si beau chemin : « Pour ce qui
regarde le roi, je trouve qu'en perdant Philisbourg, il ne perd pas tant
que les ennemis, car toutes les forces de l'Allemagne se sont presque
ruinées en prenant cette place, et au moins y ontelles employé toute une
campagne 1.»</p>
<p>Le reste de la campagne se passa eu opérations purement stratégiques :
il n'y eut plus ni siége ni combat, et enfin les armées reprirent leurs
cantonnements.</p>
<p>1 Correspondance du comte de Bussy (lettre du 19 septembre 1676), t.
III, p. 185.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, lettre du 23 octobre 1676, t. V, p. 46.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 75</p>
<p>CHAPITRE III.</p>
<p>1676.</p>
<p>Madame de Sévigné quitta Paris le lundi 11 mai. Elle ammenait l'une de
ses meilleures amies, « la bonne d'Esars, » très-agréablement et fort à
l'aise, « dans son grand</p>
<p>1 Historiettes de Tallemant des Reaux; éd. in-12, t. V, p. 232.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres ( 24 avril et 6 mai 1676 ), t. IV, p. 269 et 287.</p>
<p><pb/></p>
<p>76 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p 295.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 77</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 296.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ (lettre du 24 juin 1676), t. IV, p. 319.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p 298.</p>
<p>7.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 Mémoires touchant la vie et les écrits de madame de Sévigné, etc., t.
1er, chap. 1er, p. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 79</p>
<p>1 Vie de sainte Chantal, par la marquise de COLIGNY , en tète des
Lettres de madame de CHANTAL. Paris, 1823. Ed. de Blaise.</p>
<p><pb/></p>
<p>80 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>La jeune veuve se retira avec ses enfants chez le baron de Chantal, son
beau-père, au château de Montholon, dans le voisinage d'Autun , que
celui-ci avait acquis de la famille du garde des sceaux de ce nom1. Le
baron de Chantai, âgé de soixante-quinze ans, semblait avoir retenu
toute la brusquerie, l'emportement du sang des Rabutin ; de graves
infirmités aigrissaient encore son caractère, et la domination absolue
d'une servante maîtresse, qui avait des vues sur la fortune de son
maître , faisait de cet intérieur un enfer où la jeune veuve, pendant
près de huit années, put exercer cette patience angélique dont Dieu
l'avait douée. Les historiens de sa vie sont pleins des détails de ses
souffrances , humiliations quotidiennes qui semblaient faites pour lui
indiquer la voie de renoncement et d'abnégation où elle devait entrer.
Cette servante arrogante avait introduit ses cinq enfants au château de
Montholon , et ils y marchaient de pair avec ceux de la baronne de
Chantal, laquelle n'avait la disposition de rien , au point que les
autres domestiques n'eussent osé lui donner un verre d'eau sans y être
autorisés 2. Avec sa douceur, les biographes de madame de Chantai
célèbrent sa piété, une piété sévère, mais pour elle seule; sa charité
infinie, la rectitude et la maturité de son</p>
<p>1 Détails historiques sur les ancêtres, le lieu de naissance, les
possessions et les descendants de madame de Sévigné par M. Girault, en
tête des Lettres inédites de madame de Sévigné ; Paris, 1814, chez
Klostermann. Introduction, p. XXV.</p>
<p>2 Vie de la vénérable mère Jeanne-Françoise Frémiot de Chantal, première
mère et religieuse de la Visitation de SainteMarie, par Henri de Maupas
du Tour, évêque et comte du Puy; 2e édition, Paris, 1558, p. 72. — V.
Aussi l'Histoire des ordres monastiques, religieux et militaires, par le
père Hélyot, t. IV, p. 318.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 81</p>
<p>esprit, qui la faisaient rechercher pour arbitre et pour conseil dans
tout le voisinage, quand sa légitime influence lui était refusée avec
injure sous le toit de son beau-père. La jeune veuve se renferma dans le
soin de l'éducation de ses enfants, dans la prière, le travail des mains
destiné au soulagement des pauvres, et la visite assidue des malades, où
elle prenait un plaisir, indice et prélude de sa vocation. A cet effet
elle installa au château de Montholon une pharmacie complète, et elle
allait panser ellemême au loin tous ceux qui avaient besoin de secours 1.</p>
<p>spiri1 de la sainte mère de Chantal, par le P. Alexandre Fichet,
jésuite; Paris, 1643, p. 161.</p>
<p>2 Vie de saint François de Sales , d'après les manuscrits et les auteurs
contemporains, par M. Hamon, curé de Saint-Sulpice ; Paris, 1858, 3e
édition, t. 1er, p. 480.</p>
<p>3 Vie de la mère de Chantal, par Alexandre Fichet, p. 132.</p>
<p><pb/></p>
<p>82 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>tuelle. Le serviteur de Dieu, de son côté, la remarqua, et se souvint
d'une vision qu'il avoit eue lui-même au château de Sales, et qui la lui
fit reconnoître. Madame de Chantal eut avec lui quelques entretiens,
dont elle profita merveilleusement pour son avancement dans la
perfection1. »</p>
<p>2 Vie de la vénérable mère Jeanne-Françoise Frémiot, etc., par Henri de
Maupas, p. 84.</p>
<p>3 Abrégé de la vie de la B. de Chantal, etc., p. 13.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 83</p>
<p>1 ALEX. FICHET, p. 146. — Abrégé, etc., p. 13.</p>
<p>2 HÉLYOT, Histoire des ordres monastiques, etc., t. IV, p. 313.</p>
<p><pb/></p>
<p>84 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 Histoire de saint François de Sales, par M. Hamon; 3e éd., 1858, t.
Ier, p. 513, et t. II, p. 11.</p>
<p>2 Mémoires de madame de Chaugy Ed. de M. Boulangé, p. 84.</p>
<p>3 Abrégé de la vie de la B. de Chantal, p. 15. — HENRI D MAUPAS, p. 151.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 85</p>
<p>1 HENRI DE MAUPAS, p. 155.</p>
<p>2 Voici la lettre que l'évêque de Genève écrivit au vieux baron de
Chantal au sujet de ce mariage. Elle a été publiée pour la première fois
par M. le chevalier Datta, sous-archiviste aux archives de la cour de
Turin, dans le recueil intitulé : Nouvelles lettres inédites de saint
François de Sales; Paris, chez Blaise, 1835, t. Ier, p. 291.</p>
<p>A M. de Chantal, capitaine de 50 hommes d'armes, chevalier de l'ordre de
Sa Majesté.</p>
<p>Monsieur,</p>
<p>J'ai bien assez de cognoissance de la grandeur de la courtoisie avec
laquelle vous avez agréable le dessein du mariage de mademoiselle vostre
fille aynée avec mon frère ; mais il ne m'est pas advis que jamais j'en
puisse faire aucune sorte de digne recognoissance et remercînient.
Seulement vous supplié-je bien humblement de croire que vous ne pouviez
obliger de cet honneur des gens qui le reccussent avec plus de
ressentiment que nous faisons , mes</p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p>86 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ</p>
<p>Monsieur, De vostre plus humble et très-affectionné serviteur, FRANÇOIS
, évêque de Genève. 1 L'évêque venait de perdre une soeur qu'il aimait
beaucoup.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 87</p>
<p>Mais, soit qu'il pressentît la vérité, et qu'il voulût mettre obstacle à
des desseins que sa tendresse redoutait, soit préoccupé seulement des
intérêts humains de sa fille, le président Frémiot lui présenta un homme
de la première noblesse de Bourgogne, veuf aussi avec des enfants,</p>
<p>1 Abrégé de la Vie, etc., p. 18.</p>
<p>2 Mémoires de madame de Chaugy, p. 94.</p>
<p><pb/></p>
<p>88 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 MAUPAS, p. 169. — Abrégé de la Vie, etc., p. 16.</p>
<p>2 Mémoires de madame de Chaugy, p. 90.</p>
<p>3 Abrégé de la vie, etc., p. 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 89</p>
<p>Au mois d'octobre de cette année, saint François de Sales ramena le
baron de Thorens au château de Mon1</p>
<p>Mon1 de la vie, etc.</p>
<p>2 HENRI DE MAUPAS, p. 181.</p>
<p>3 Ibid, p. 175.</p>
<p>8.</p>
<p><pb/></p>
<p>90 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 Abrégé de la vie, etc., p. 21, d'après les Mémoires de madame de
Chaugy. — Histoire de saint François de Sales, par M. Hamou, t. Il, p. 25.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 91</p>
<p>1 P. FICHET, p. 199.</p>
<p>2 MADAME DE COLIGNY, Vie de sainte Chantal.</p>
<p><pb/></p>
<p>92 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Cette scène offre une grandeur biblique digne des temps de ta foi
héroïque. Il faut la prendre, sans y rien ôter et sans y rien mettre,
dans le style simple et touchant de deux des historiens de madame de
Chantal, dont les récits se complètent l'un par l'autre :</p>
<p>1 Mémoires de madame de Chaugy. — HAMON. Hist. de saint François de
Sales, t. Il, p. 30.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 93</p>
<p>1 HENRI DE MAUPAS, p. 203. —Conf. aussi Lettres de saint Fran-</p>
<p><pb/></p>
<p>91 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>çois de Sales (éd. de Blaise), n° CXCVIII. — FICHET, p. 208. — Mémoires
de madame de Chaugy dans HAMON, t. Il, p. 32. — COLIGNY, Vie de la B. de
Chantal.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 95</p>
<p>1 HENRI DE MAUPAS, p. 204.</p>
<p>2 Abrégé, etc., p. 26. — MARQUISE DE COLIGNY, Vie, etc. 1 HENRI DE
MAUPAS, p. 211.</p>
<p><pb/></p>
<p>96 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVlGlNE.</p>
<p>1 Abrégé de la Vie, etc., p. 26.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 97</p>
<p>1 Abrégé de la vie, etc., p. 27.</p>
<p>2 Ibid., p. 30.</p>
<p>3 Mémoires de madame de Chaugy, p. 141.</p>
<p><pb/></p>
<p>98 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE</p>
<p>cette cruelle perte une raison de plus de se serrer contre cette croix,
maintenant sa force et son unique asile. " Dieu lui laissa sentir toute
la pesanteur de ce coup, pour lui augmenter le mérite de la résignation.
Il permit même qu'elle souffrit de cruels reproches que lui fit sa
tendresse, d'avoir peut-être abrégé les jours de son père en
l'abandonnant. Mais Dieu, qui frappe et qui guérit quand il lui plaît,
consola la mère de Chantal, remit la paix dans son âme, et ne la laissa
plus occupée que de lui 1. «</p>
<p>Pendant les deux premières années, la maison mère de l'institut de la
Visitation s'était fort augmentée. Dès 1012, les fondations du même
ordre commencèrent au dehors. Le premier qui voulut l'avoir chez lui fut
le cardinal de Marquemnnt, archevêque de Lyon. Saint</p>
<p>1 MADAME DE COLIGNY, Vie de sainte Chantal.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 99</p>
<p>1 Abrégé de la vie, etc., p. 32.</p>
<p>2 COLIGNY, Vie de sainte Chantal.</p>
<p><pb/></p>
<p>100 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>s'avan1 DE MAUPAS, p. 298.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 101</p>
<p>1 COLIGNY, Vie, etc. — Lettres de madame de Rabutin Chantal. Ed.
nouvelle par M. Edouard de Barthélemy, auditeur au conseil d'État.
Paris, 1860, chez J. Lecoffre, t. 1er, p. 7.</p>
<p>2 Les premières religieuses séjournèrent quelque temps rue SaintMichel
avant d'aller s'installer définitivement sur l'emplacement des écuries
de l'hôtel Zamet, situé près de la Bastille. ( P. FICHET, p. 333.)</p>
<p>9.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGINE.</p>
<p>Une femme, une religieuse comme elle, que son nom,</p>
<p>1 HENRI DE MAUPAS, p. 337.</p>
<p>2 P. FICHET, p. 334. — Abrégé, etc., p. 37.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III 103</p>
<p>1 Port-Royal, par M. Sainte-Beuve, t. Ier, p. 220.</p>
<p><pb/></p>
<p>104 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>Touchée de la perfection de madame de Chantal, et</p>
<p>1 SAINTE-BEUVE, ibid., p 221.</p>
<p>2 P. FICHET, p. 338. — HENRI DE MAUPAS, p. 346.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 105</p>
<p>de1 inédites de saint François de Sales, publiées par</p>
<p>M. le chevalier DATTA. Paris, 1835, t. II, p. 120 SAINTE-BEUVE,</p>
<p>Port-Royal, t. Ier, p. 221.</p>
<p>2 SAINTE-BEUVE, tome 1er, p. 249.</p>
<p>3 HENRI DE MAUPAS, p. 345.</p>
<p>4 SAINTE-BEUVE, Port-Royal, t. Ier, p. 224.</p>
<p><pb/></p>
<p>106 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>« Je vous en prie, mes chères filles, soyez humbles, basses et petites à
vos yeux, étant bien aises que l'on vous tienne pour telles, et que l'on
vous traite ainsi. Oui, mes soeurs, nous sommes très-petites en
nous-mêmes, et les dernières venues en l'Eglise de Dieu. Gardez-vous
bien de perdre l'amour du mépris, car vous perdriez votre esprit... Ne
soyez donc jamais si aises que quand on vous méprisera, qu'on dira mal
de vous, qu'on n'en fera nul état...; car notre éclat est de n'avoir
point d'éclat, notre grandeur de n'avoir point de grandeur. Prenez
courage, mes chères soeurs, au service de celui qui s'est fait si petit
pour notre amour, lui qui était si grand,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 107</p>
<p>per1 DE MAUPAS, p. 344.</p>
<p>1 MADAME DE CHAUGY, p. 180. — P. FICHET, p. 340.</p>
<p><pb/></p>
<p>108 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 109</p>
<p>au mieux qu'il me fut possible, la très-sainte volonté de Dieu, et en
elle mon incomparable affliction ; je pleurai abondamment le reste du
jour, toute la nuit, et jusqu'après la sainte communion du jour suivant,
mais fort doucement, et avec grande paix et tranquillité dans cette
volonté divine, et en la gloire dont jouit ce bienheureux, car Dieu m'en
donna beaucoup de sentiments, avec des lumières fort claires des dons et
grâces qu'il lui avoit conférés, et de grands désirs de vivre désormais
selon ce que j'ai reçu de cette sainte âme 1. »</p>
<p>T. VI. 10</p>
<p><pb/></p>
<p>110 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 HENRI DE MAUPAS, p. 364.</p>
<p>2 ld., ibid., p. 365.</p>
<p>3 MADAME DE CHANTAL, Lettres, t. II, p. 251, 377 et 471.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 111</p>
<p>Saint François de Sales avait aussi, de son côté, recueilli avec soin
toutes les lettres que son amie en Dieu lui avait écrites, et il se
proposait de les publier, comme un nouveau traité familier et naïf de
l'amour divin. Sa mort trop prompte sauva l'humilité de la mère de
Chantai de cet honneur redouté. « L'évêque de Genève (frère et
successeur de saint François de Sales), ajoute le biographe émérite de
la fondatrice de la Visitation, lui renvoya ses lettres contenant les
plus secrets sentiments de son âme, que le saint évêque avoit cotées de
sa main</p>
<p>1 HENRI DE MAUPAS, p. 370.— Abrégé, etc., p. 42. Dans les lettres
inédites données récemment par M. de Barthélemy, on voit bien toute la
sollicitude de madame de Chantal pour la publication des oeuvres de son
ami. (Conf. t. II, p. 119, 120, 121, 151, 164, 184, 303 et 353. Ce
deuxième volume est entièrement inédit.)</p>
<p>2 HENRI DE MAUPAS, p. 371.</p>
<p><pb/></p>
<p>112 MÉMOIRES SUR MADAME SE SEVIGNE.</p>
<p>1 HENRI DE MAUPAS, p. 366.</p>
<p>2 Abrégé, etc., p. 42.</p>
<p>3 HENRI DE MAUPAS , p. 359.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 113</p>
<p>aimable et fort estimée d'elle1. » On a vu quel fut le caractère de ce
fils ardent, bouillant, caustique, duelliste effréné, mais ami loyal et
dévoué. On connaît sa mort, arrivée le 22 juillet 1627, trois ans
seulement après son mariage, en combattant, dans l'île de Rhé, les
Anglais venus au secours de la Rochelle, où se défendait la dernière
armée de la Réforme 2.</p>
<p>« Dieu abreuva la mère de Chantal du fiel d'une trèsdouloureuse
affliction. Elle n'avoit qu'un fils unique qui lui étoit plus cher que
la vie, qui avoit pour elle des tendresses et des respects dignes d'un
enfant bien né, et d'une âme parfaitement généreuse. Aussi étoit-ce une
merveille de son temps, un cavalier accompli de corps et d'esprit, qu'on
ne pouvoit connoître sans l'aimer... NotreSeigneur le favorisa, le
dégoûtant du monde par un dé1</p>
<p>dé1 etc., p. 42.</p>
<p>2 Cf. WALCKENAER, Mémoires sur madame de Sévigné, t. Ier, p. 4-7. Cf.
encore Notice sur la même, éd. Monmerqué, t. Ier, p. 55.</p>
<p>10.</p>
<p><pb/></p>
<p>114 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 Montmorency-Boutteville.</p>
<p>2 HENRI DE MAUPAS, p. 383. — Mémoires de mad. de Chaugy, p. 211.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 115</p>
<p>1 HENRI DE MAUPAS, p. 385, d'après les Mémoires de madame de Chaugy.</p>
<p><pb/></p>
<p>116 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>Cette préoccupation des duels de son fils avait été l'une des grandes
douleurs de cette mère, qui mettait avant tout le salut de l'âme : «
Hélas ! répond-elle aux consolations de l'une de ses supérieures, la
moindre des appréhensions que j'avois de le voir mourir en la disgrâce
de Dieu, parmi ces duels où ses amis l'engageoient, me serrait plus le
coeur que cette mort qui a été bonne et chrétienne 1. »</p>
<p>1 Mémoires de madame de Chaugy, p. 211.</p>
<p>2 P. 38.</p>
<p>3 Vie de sainte Chantal, par madame de Coligny, en tête des Lettres de
sainte Chantal, éd. de Blaise, Paris, 1823.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 117</p>
<p>La mère de Chantal ne vivait plus que pour la béatification de son saint
directeur, qu'elle fut enfin assez heureuse pour obtenir, et pour la
prospérité et la perfection de son ordre. L'institut de la Visitation
avait fini ses temps d'épreuve. Non-seulement il était accepté par</p>
<p>1 MADAME DE CHAUGY, p. 233.</p>
<p>3 Mémoires, p. 233.</p>
<p><pb/></p>
<p>118 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 119</p>
<p>Deux ans ne s'étaient pas écoulés, en effet, que la veuve de Henri de
Montmorency, qui avait épuisé toutes les ressources du courage humain,
vint demander au couvent de la Visitation de Moulins un refuge contre
ses souvenirs et contre son propre coeur. « Une vénération particulière
pour saint François de Sales, fondateur de cet ordre, ajoute M. Amédée
Renée, une extrême sympathie pour madame de Chantal, qui en était la
supérieure,</p>
<p>1 Madame de Montmorency, moeurs et caractères du dix-septième siècle ,
par Amédée Renée, 2e éd. Paris, 1858, MM. Didot frères, p. 161.</p>
<p><pb/></p>
<p>120 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>Saint-Jac1 de Montmorency, p. 170.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 121</p>
<p>Cette sainte vie, qui devait se prolonger six années encore, n'offre
rien de particulier, jusqu'au quatrième</p>
<p>1 MADAME DE COLIGNY, Vie de sainte Chantal. 2 V. Lettres de madame de
Chantal, t. Ier, p. 109 et 114. Elle l'appelle le bon, le très-bon M.
Vincent.</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>122 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>L'année suivante (1640 ) fut marquée pour la mère de Chantai par de
douloureuses séparations qui affligèrent son coeur, mais n'entamèrent
point son courage et sa résignation. Presque coup sur coup, elle perdit
ses trois plus anciennes compagnes, les mères Favre, de Chastel et de
Brechat, qui, avec elle, avaient posé les premiers fon1</p>
<p>fon1 DE COLIGNY, Vie de sainte Chantal. — Lettres de madame de Chantal,
t. Ier, p. 20.</p>
<p>2 MADAME DE CHANTAL, Lettres, t. Ier, p. 109. — MADAME DE COLIGNY.
Abrégé, etc., p. 51.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 123</p>
<p>1 MADAME DE CHANTAL, Lettres, t. Ier, p. 559. — MADAME DE COLIGNY , Vie
de sainte Chantal. 2 Abrégé, etc., p. 52.</p>
<p><pb/></p>
<p>124 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 AMEDÉE RENÉE, Madame de Montmorency, p. 185.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 125</p>
<p>fallait régler ses affaires, arrêter ses comptes de fortune, avant de
fermer sur elle les portes du monde. La duchesse, touchée de ces avis,
s'y rendit avec tristesse1. »</p>
<p>1 AMÉDÉE RENÉE, p. 189,</p>
<p>2 HENRI DE MAUPAS, p. 484.</p>
<p>3 Id., ibid., p. 471.</p>
<p>4 Abrégé, etc., p. 93.</p>
<p>11.</p>
<p><pb/></p>
<p>126 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 HENRI DE MAUPAS, p. 484. — MADAME DE CHAUGY p. 276.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 127</p>
<p>1 HENRI DE MAUPAS, p. 485. Le P. Fichet l'appelle alors le miracle de ce
siècle (p. 451 ).</p>
<p><pb/></p>
<p>128 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>bien1 DE MAUPAS, p. 747.</p>
<p>2 Abrégé, etc., p. 53.</p>
<p>3 HENRI DE MAUPAS, p. 489.</p>
<p>4 Id., ibid., p. 492.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 129</p>
<p>disait1 DE COLIGNY, Vie de sainte Chantal.</p>
<p><pb/></p>
<p>130 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 131</p>
<p>— « Cela fait ( ajoute la marquise de Coligny, qui a reçu de ceux qui en
furent les témoins la tradition de cette fin courageuse), elle se
confessa, reçut le viatique, et parla de Dieu avec des sentiments si
élevés, et marqua tant de résignation aux ordres divins, qu'elle ravit
tous ceux qui l'écoutèrent. La nuit, elle souffrit beaucoup, et dit à
celles qui la veilloient, et qui la plaignoient fort : « Il est vrai que
« la nature combat encore ; mon esprit souffre, et je suis « sur la
croix. » Elle reposa peu, et le matin, sur les huit heures, le père de
Lingendes, jésuite qu'elle avoit demandé , arriva; elle lui parla fort
longtemps, et fit une revue générale de sa vie, et un grand détail de
l'état présent de son âme ; après quoi elle lui demanda
l'extrêmeonction, et la reçut, répondant elle-même aux prières qu'elle
se faisoit expliquer 1. »</p>
<p>La mère mourante pria qu'on lui lût la Passion, et,</p>
<p>1 Abrégé, etc., p. 54.</p>
<p>2 Détails recueillis par lanière de Musy, supérieure du couvent de
Moulins. — V. aussi le P. FICHET, p. 455.</p>
<p><pb/></p>
<p>132 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Mais il convient ici de donner la parole au principal témoin de cette
mort mémorable.</p>
<p>« Je ne penserois pas, mes chères soeurs, vous avoir satisfaites (
disait quelques mois après le père de Lingendes, prononçant devant les
religieuses de Paris l'oraison funèbre de leur sainte mère), si je ne
vous par1</p>
<p>par1 DE MAUPAS, p. 508.— Mémoires de madame de Chaugy, p. 283. 2
COLIGNY, Vie de sainte Chantal.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 133</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>134 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 Voir, sur les derniers temps de madame de Chantal, ses Lettres (éd. de
M. de Barthélemy), t. Ier, p. 557-579.</p>
<p>2 Le premier biographe en date de madame de Chantal, le P. Fichet, qui
au lendemain de sa mort écrivait une histoire de la sainte, publiée deux
ans après, parle en deux endroits de Marie de Rabutin, alors sur le
point d'épouser le marquis de Sévigné. Page 66, il l'appelle " une
héritière belle, riche et très-vertueuse ; » et p. 108, « la ferte des
demoiselles et un rare parti. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 135</p>
<p>« C'est un abus assez commun, a dit le confesseur de la mère de Chantal,
que les vertus les plus éclatantes sont les plus estimées; mais cet
esprit si sage et solide en a bien fait un autre jugement : elle sut
faire le choix des plus basses et cachées, comme de l'humilité, de la
douceur, du support du prochain et de l'union des coeurs, de la
mansuétude, de la patience, de la longanimité, et de semblables vertus
qui ont moins d'actions en apparence que les autres, mais elles sont
plus étendues et toujours dans l'emploi ; les autres vertus
extraordinaires arrivent rarement1. »</p>
<p>1 Oraison funèbre de la mère de Chantal, par le père de Lingendes.</p>
<p><pb/></p>
<p>136 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 Sentiment de saint Vincent de Paul, de la sainteté de la mère de
Chantal, dans l'Abrégé de la vie, etc., p. 57.</p>
<p>2 Abrégé, etc., p. 56.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III. 137</p>
<p>Outre ces souvenirs, la marquise de Sévigné en trouva</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (17 mai, 1676), t. IV, p. 298.</p>
<p>2 Conf. WAECKENAER, Mémoires sur madame de Sévigné, t. III, p. 325. Voy.
la description de ce tombeau dans AMÉDÉE RENÉE, Madame de Montmorency,
p. 321.</p>
<p>3 Lettres, t. IV, p. 299.</p>
<p>4 Conf. WALCKENAER, t. III, p. 324.</p>
<p>5 Voy. sur la marquise de Valençay et ses filles, SAINT-SIMON, t. VII,
p. 110, et Mémoires de Dangeau, t. Ier ; p. 48 (éd. Didot).</p>
<p>12.</p>
<p><pb/></p>
<p>138 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ,</p>
<p>1 Lettres (1676), t. IV, p. 298.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV. 139</p>
<p>CHAPITRE IV.</p>
<p>1676.</p>
<p>La marquise de Sévigné fut reçue aux bains de Vichy par une nombreuse
société arrivée avant elle, et qui l'accueillit comme l'esprit l'est
toujours dans un monde plutôt réuni pour se distraire que pour se
guérir. « J'arrivai ici hier au soir, écrit-elle le mardi 19 mai; madame
de Brissac avec le Chanoine ( madame de Longueval) ; ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>140 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 Lettres, t. IV, p. 303.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV. 141</p>
<p>1 Lettres, t. IV, p. 305 et 355. - Sur M. de Saint-Hérem, voir Mémoires
du duc de Saint-Simon, t. III, p. 200; XII, p. 390, et XIX, p. 307.</p>
<p>2 Sur madame de Longueval, conf. SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 308, 314,
322 et 431; VI, p. 476; VII, p. 419, et VIII, p. 117 et 135.</p>
<p>3 Mémoires, t. Ier, p. 115, et II, p. 230.</p>
<p><pb/></p>
<p>142 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 Lettres ( 16 mars 1672), t. II, p. 365. Voy. aussi même volume, p. 296
et 414. 2 Ibid., p. 292. 3 SAINT-SIMON, t. III, p. 206.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV. 143</p>
<p>des perles; elle envoya emprunter, un jour, toute la parure de madame de
Soubise 1, ne doutant point qu'avec cela elle ne fût comme elle : ce fut
une grande risée. N'y at-il, dans le monde, ni ami ni miroir1? "</p>
<p>Faisons connaître maintenant la vie des Eaux au dixseptième siècle,
telle qu'elle se retrouve dans une correspondance qui est une source
inépuisable de renseignements sur les habitudes, les usages et les
moeurs du temps.</p>
<p>1 Citée aussi peur sa beauté.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres (12 octobre 1677), t. V, p. 253.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 306, 325.</p>
<p><pb/></p>
<p>144 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>Surtout on va se promener, et elle, qui adore la campagne , s'y livre
avec sa joie accoutumée. Madame de Sévigné, nous le dirons plus tard à
propos de Livry et des Rochers, a joui et parlé de la nature comme
personne de son temps. Vichy excite son enthousiasme : « La beauté des
promenades est au-dessus de ce que je puis vous en dire; cela seul me
redonneroit la santé. »— « Je vais être seule (ajoute-elle plus tard, à
mesure que sa société la quitte ), et j'en suis fort aise : pourvu qu'on ne</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (1676), t. IV, p. 304.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres (24 mai 1676), ibid., p. 310.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV. 145</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 309 et 323.</p>
<p>2 Histoire et Topographie de Vichy et de ses environs , par le docteur
Barthez. Vichy, 1856, p. 17.</p>
<p>T. I. 13</p>
<p><pb/></p>
<p>146 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>Le grand divertissement de madame de Sévigné, au retour de ses chères
promenades, c'est le spectacle des danses du pays, auxquel les elle
trouve un piquant, une nouveauté champêtre, une aisance naturelle,
qu'elle met au-dessus</p>
<p>1 Paroles de Fléchier, dans M. Barthez, p. 19. 2 Histoire et Topographie
de Vichy et de ses environs, par M. Barthez, p. 39-50.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV. 147</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 337.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres (26 mai 1676), t. IV p. 314.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, Lettres ( 8 juin 1676), t. IV, p. 331.</p>
<p><pb/></p>
<p>148 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (12 juin 1676), t. IV, p. 337. 2 SÉVIGNÉ, Lettres (11
juin 1676), ibid., p. 333. 3 SÉVIGNÉ, Lettres, ibid., p. 334.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV. 149</p>
<p>sel et de bonhomie, les originaux de Vichy après s'en être elle-même
diverti. C'est un piquant album de voyage dont nous détachons quelques
feuillets :</p>
<p>Mais la marquise de Sévigné la voit de plus près ; elle la pratique en
considération du duc sou fils, et, comme elle</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres ( 4 juin 1676 ), t. IV, p. 325. — Sur cette famille
de la Baroir, voir Tallemant des Réaux, t. IX, p. 69. 1 SÉVIGNÉ,
Lettres, t. IV, p. 325 et 331.</p>
<p>13.</p>
<p><pb/></p>
<p>160 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres ( 11 juin 1676), t. IV p. 333.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV. 181</p>
<p>La colique de madame de Brissac est une des plus jolies pièces qui se
jouent dans cette correspondance où il y a parfois de si bonnes scènes.
Molière aurait souri.</p>
<p>Une fois sur pied, la jolie duchesse se livre sans re1</p>
<p>re1 Lettres, t. IV, p. 306 et 310.</p>
<p><pb/></p>
<p>152 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV. 153</p>
<p>" peur de le manquer. » Elle fit semblant de ne pas m'entendre, et je
lui dis comme j'avois vu brûler le célestin : elle le sa voit bien, et
ne se corrigea pas pour cela du plaisir de faire des meurtres 1. »</p>
<p>La grande affaire de madame de Sévigné, nous l'avons dit, c'est toujours
sa correspondance avec sa fille. C'est son besoin, son air, sa vie : «
Pour vous écrire, ma chère enfant, c'est mon unique plaisir quand je
suis loin de vous, et si les médecins, dont je me moque extrêmement, me
défendoient de vous écrire, je leur défendrais de manger et de respirer,
pour voir comme ils se trouveroient de ce régime...... Je vous écrirai
tous les soirs;</p>
<p>1 SÉVIGNÉ , Lettres, t. IV, p. 335.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres, ibid., p. 304 et 305.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, Lettres, ibid., p. 324.</p>
<p><pb/></p>
<p>154 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>toute seule du plaisir de les lire... Mais ne craignez</p>
<p>vi1 Lettres, t. IV, p. 307.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV. 153</p>
<p><pb/></p>
<p>156 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 Renommé pour sa beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV. 157</p>
<p>l'empresse1 Lettres, t. IV, p. 316.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, ibid., p. 322.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, ibid., p. 324.</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>158 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>ment dont elle est l'objet, la joie qu'on montre de la voir, le regret
qu'on manifeste de la quitter, lui ont suffisamment dit le charme qui se
trouve en elle.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 331.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres, ibid., p. 316 et 338.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV. 159</p>
<p>et nécessaire L'abbé Bayard me paraît heureux et</p>
<p>parce qu'il l'est et parce qu'il veut l'être... C'est un d'Hacqueville
pour la probité, les arbitrages et les bons conseils, mais fort mitigé
sur la joie, la confiance et les plaisirs. Il vous révère et vous
supplie de le lui permettre, en faveur de l'amitié qu'il a pour moi 1. »</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 371 et 412. 1 SÉVIGNÉ, ibid., p. 339 et 342.</p>
<p><pb/></p>
<p>160 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p 342. 2 SÉVIGNÉ, Lettres, ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV. 161</p>
<p>écri1 Lettres, t. IV, p. 342 et 345. 2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 300.</p>
<p>14.</p>
<p><pb/></p>
<p>162 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 Mémoires, t. XIII, p. 193. On a même publié en un gros volume les
recettes de madame Fouquet. 2 SAINT-SIMON, ibid., p. 194.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV. 163</p>
<p>1 SAINT-SIMON, t. XIII, p. 195 ; t. XIV, p. 112. 2 SAINT-SIMON, t. XIII,
p. 196.</p>
<p><pb/></p>
<p>164 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 SAINT-SIMON, t. XIII, p. 196.</p>
<p>2 SAINT-SIMON, ibid.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, lettre du 21 juin 1676, t. IV, p. 346.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV. 165</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 350. 2 SÉVIGNÉ, ibid., p. 356.</p>
<p><pb/></p>
<p>166 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>CHAPITRE V.</p>
<p>1676.</p>
<p>1 Voy. surtout Causes célèbres de Richer, t. Ier, p. 362.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V. 167</p>
<p>1 Billet de Corbinelli dans les Lettres de madame de Sévigné, t. IV, p.
259. Conf. aussi t. VI, p. 259 et 277.</p>
<p>3 Celui qui l'avait instruite dans l'art des poisons.</p>
<p><pb/></p>
<p>168 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ</p>
<p>Les crimes de madame de Brinvilliers étaient tellement notoires qu'en ce
qui la concernait personnellement la procédure ne fut ni longue ni
compliquée. Ses aveux, d'ailleurs, son effrayant cynisme , simplifiaient</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 277. 1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 274.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V. 169</p>
<p>Penautier était fort riche, menait grand train, avait une table
renommée, et comptait beaucoup d'amis; aussi employait-on de grands
efforts pour le tirer de là: et ce n'était point sans raison, car le roi
avait recommandé de pousser son affaire avec une entière rigueur. «
Penautier, écrit madame de Sévigné (1er juillet), a été neuf jours dans
le cachot de Ravaillac; il y mourait; on l'a ôté : son affaire est
désagréable ; il a de grands protecteurs; M. de Paris (de Harlay) et M.
Colbert le soutiennent hautement. » Avant de prononcer la condamnation
de la marquise, dont la culpabilité était surabondamment établie , on
voulut la confronter avec celui qui paraissait son complice, et qui, à
en croire ce qu'on va lire, aurait été son amant. Madame de Sévigné
mentionne le fait de cette confrontation, mais</p>
<p>1 SÉVIGNÉ Lettres, t. IV, p. 375.</p>
<p>15</p>
<p><pb/></p>
<p>170 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 358 et 375.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres ( 17 et 22 juillet 1676), t. IV, p. 378 et 383.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V. 171</p>
<p>preuves, le firent relâcher après une courte détention.</p>
<p>1 Conférez Mémoires sur madame de Sévigné, t. V, p. 190 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>172 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V. 173</p>
<p>15.</p>
<p><pb/></p>
<p>174 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>Je sais bien que l'on a fait état de son projet d'abandonner la cour, et
de tout sacrifier, dès cette même année</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V. 174</p>
<p>1 Histoire de madame de Maintenon et des principaux événements du règne
de Louis XIV, par M. le duc de Noailles, de l'Académie française. 2e
édition. Paris, 1849, t. Ier, p. 516-520.</p>
<p><pb/></p>
<p>176 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>Toutefois il fallait bien du temps pour ruiner d'une manière définitive
cet empire entamé de madame de Montespan, empire établi sur l'esprit, la
beauté, le plaisir, ces trois fées qui avaient dominé la seconde
jeunesse d'un</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 284.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V. 172</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 372.</p>
<p><pb/></p>
<p>178 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 SÉVIGINÉ, Lettres ( 10 juillet 1676), t. IV, p. 375.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V. 179</p>
<p>du jeu royal, des autres divertissements de celte vie enchantée, et de
sa propre réception dans ce lieu qu'elle visite rarement, un tableau que
nous devons reproduire en entier. Notre épistolaire sans rivale est là
avec tout l'art qu'elle veut avoir (car ceci est une relation qui sera
lue au petit lever de la gouvernante de la Provence ) et le naturel
qu'elle ne peut jamais perdre.</p>
<p><pb/></p>
<p>180 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V. 181</p>
<p>T. VI. 16</p>
<p><pb/></p>
<p>182 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>« De vous dire combien de fois on me parla de vous, combien on me
demanda de vos nouvelles, combien on me fit de questions sans attendre
la réponse, combien j'en épargnois, combien on s'en soucioit peu,
combien je m'en souciois encore moins, vous reconnoîtriez au naturel
l'iniqua corte. Cependant elle ne fut jamais si agréable, et l'on
souhaite fort que cela continue 1. »</p>
<p>Au commencement d'août, on avait parlé de l'une des filles de la reine,
nièce de madame de Montespan, mademoiselle de Théobon : " J'ai vu, écrit
le 7 la marquise de Sévigné, des gens qui sont revenus de la cour; ils
sont persuadés que la vision de Théobon est entièrement ridicule, et que
jamais la souveraine puissance de Quanto n'a été si bien établie. Elle
se sent au-dessus de toutes choses, et ne craint non plus ses petites
morveuses de nièces, que si elles étaient charbonnées. Comme elle a bien
de l'esprit,</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (29 juillet 1676), t. IV, p. 394.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V. 183</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (7 août 1676), t. IV, p. 415. 2 Même lettre, p. 416.</p>
<p><pb/></p>
<p>184 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNI.</p>
<p>quelques jours après, la marquise de Sévigné a-telle lieu d'ajouter : «
L'amie de madame de Coulanges (on sait que cela veut dire madame de
Maintenon) est toujours dans une haute faveur 1. »</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 432. 2 SÉVIGNÉ, Lettres, ibid., p. 429.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V. 185</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (21 août 1676), t. IV, p. 436. 1 M. Monmerqué nous
apprend qu'on désignait ainsi mademoiselle de Montgeron. (Note de la
lettre citée.)</p>
<p>16.</p>
<p><pb/></p>
<p>186 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>" (2 septembre 1676.) — La vision de madame de Soubise a passé plus vite
qu'un éclair ; tout est raccommodé. On me mande que l'autre jour, au
jeu, Quanto avoit</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (26 août 1676), t. IV, p. 441. 2 SÉVIGNÉ, Lettres,
ibid., p. 462.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V. 187</p>
<p>la tête appuyée familièrement sur l'épaule de son ami; on crut que cette
affectation étoit pour dire : Je suis mieux que jamais. Madame de
Maintenon est revenue de chez elle; sa faveur est extrême 1. »</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 453. 1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 455. 3
SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 460. 4 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 463.</p>
<p><pb/></p>
<p>188 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNE.</p>
<p>" (16 septembre.) — Madame de Soubise est partie avec beaucoup de
chagrin, craignant bien qu'on ne lui pardonne pas l'ombre seulement de
sa fusée : car ce fut une grande boucle tirée lorsque l'on y pensoit le
moins qui mit l'alarme au camp. Je vous en dirai davantage quand j'aurai
vu Sylphide (madame de Coulanges 1 ). »</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 467.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V. 189</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 11.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 14 et 19.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 26.</p>
<p>4 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 30.</p>
<p><pb/></p>
<p>190 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>« ( 6 novembre. )— Madame de Coulanges vient de me mander que, du jour
d'hier, la dent avoit paru arrachée : si cela est, vous aurez très-bien
deviné qu'on n'aura point de dent contre elle 2. »</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 34. 2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 53.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V. 191</p>
<p>«... Pour dire la vérité, je crois que madame de Soubise et madame de
Montespan n'aimoient guère plus le roi l'une que l'autre: toutes deux
avoient de l'ambition, la première pour sa famille, la seconde pour
elle-même. Madame de Soubise vouloit élever sa maison et l'enrichir;
madame de Montespan vouloit gouverner et faire sentir son autorité. Mais
je ne pousserai pas plus loin ce parallèle; je dirai seulement que, si
l'on en excepte la beauté et la taille, qui pourtant n'étoient en madame
de Soubise que comme un beau tableau ou une belle statue, elle ne devoit
pas disputer un coeur avec madame de Montespan. Son esprit, uniquement
porté aux affaires, rendoit sa conversation froide et plate ; madame de
Montespan, au contraire, rendoit agréables les matières les plus
sérieuses, et ennoblissoit les plus communes ; aussi je crois que le roi
n'a jamais été fort amoureux de madame de Soubise, et que madame de
Montespan aurait eu tort d'en être inquiète 1. »</p>
<p>1 Mémoires de madame de Caylus, coll. Michaud, t. XXXII, p. 486.</p>
<p><pb/></p>
<p>192 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 Sur madame de Soubise conférez Mémoires du duc de SaintSimon,t. XIII,
p. 104. Voir aussi t. Il, p. 155-167, 387, 309; t. V, p. 280, 431 et
433; t. VI, p. 151, 436; VII, p. 60; X, p. 219, 258; XI, p. 237 ; XIII,
p. 5; XVIII, p. 4.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V. 193</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>194 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Ce qu'écrivait la plupart du temps madame de Sévigné était uniquement
par ouï-dire, car elle allait rarement</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (6 novembre 1676), t. V, p. 54.</p>
<p>1 Terre achetée par madame de Montespan.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V. 195</p>
<p>1 Mémoires, etc., t. V, p. 138, 160-167.</p>
<p><pb/></p>
<p>196 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 Pour ces citations, V. SÉVIGNÉ, t. IV, p. 30, 45, 54 et 55. — Sur la
démission du cardinal de Retz, voir ses Mémoires (coll. Michaud, t. XXV,
p. 612).</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V. 197</p>
<p><pb/></p>
<p>198 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 320. 2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 327. 3
SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 405. 4 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 410.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V. 199</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 443.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ , lettre du 7 octobre 1676, t. V, p. 17.</p>
<p><pb/></p>
<p>200 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 Mémoires de Coulanges, formant le t. XI de l'édition de M. Monmerqué,
p. 65. — Mémoires du cardinal de Retz, p. 614. 2 Lettres, t. V, p. 64 et
68.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V. 201</p>
<p>1 V. Lettres de madame de Sévigné, t. IV, p. 477 ; V, p. 19, 25, 32, 45,
47, 48, 59 et 62.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 39.</p>
<p><pb/></p>
<p>202 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V. 203</p>
<p>piner comme clopinoit jadis M. de la Rochefoucauld, qui va présentement
comme un Basque 1. »</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (28 octobre 1676), t. V, p. 43. 2 Vie de Colbert par
M. Pierre Clément, p. 106. 3 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 63.</p>
<p><pb/></p>
<p>204 ÉMOIRES SUR MADAME SÉVIGNÉ.</p>
<p>plus heureuse que madame Cornuel. On sait, que ne pouvant tirer du
ministre austère ni un mot de réponse, ni même une marque d'attention :
" Monseigneur, lui « dit celle-ci, faites au moins signe que vous m'en«
tendez 1 ! »</p>
<p>Mais voici un messager envoyé devant, qui accourt annonçant cette chère
venue. Quel feu! quelle allégresse, quel trouble !</p>
<p>1 Biographie Michaud, art. Colbert, par M. Villenave. 2 SÉVIGNÉ, lettre
du 18 novembre, t. V, p. 66.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V. 205</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 70. 2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 71.</p>
<p>18</p>
<p><pb/></p>
<p>206 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 73.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V. 207</p>
<p>l'année, et par conséquent vous nous ramènerez le soleil. J'ai vu une
devise qui me conviendroit assez; c'est un arbre sec et comme mort, et
autour ces paroles : fin che sol ritorni. Qu'en dites-vous, ma fille? Je
ne vous parlerai donc point de votre voyage, nulle question là-dessus ;
nous tirerons le rideau sur vingt jours d'extrêmes fatigues , et nous
tâcherons de donner un autre cours aux</p>
<p><pb/></p>
<p>208 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>CHAPITRE VI.</p>
<p>1677.</p>
<p>— Moment de ta plus grande intimité entre madame de Sévigné et son
cousin. — Ils se conviennent et se plaisent. — Vanité, extravagances de
Bussy-Rabutin. — Il refuse le Monseigneur aux maréchaux. — Il se crée
lui-même maréchal de France in petto.</p>
<p>— Corneille chante les victoires du roi. — Madame de Sévigné achète à
son fils la sous-lieutenance des gendarmes-Dauphin. — Maladie de madame
de Grignan. — Appréhensions de sa mère. — Quelques troubles surviennent
entre la mère et la fille. — Malentendus expliqués.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI. 209</p>
<p>1 Mémoires sur madame de Sévigné, t. V, p. 147.</p>
<p><pb/></p>
<p>310 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 147.</p>
<p>1 Correspondance de Bussy-Rabutin ( lettre du 16 août 1674 ), t. II, p.
385. 3 Corr. de Bussy, t. II, p. 396 (lettre du 19 septembre 1674).</p>
<p>4 Corr. de Bussy, t. III, p. 401.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI. 211</p>
<p>ennemi bardé de fer, ne pas avoir le dernier. Il est quelques parties de
leur correspondance que nous voulons relever, car on y rencontre de
nouveaux traits des deux principales figures de ces Mémoires, et de plus
elles caractérisent des relations dont l'historique fait partie du plan
dont nous achevons l'exécution.</p>
<p><pb/></p>
<p>212 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNÉ.</p>
<p>1 Correspondance de Bussy - Rabutin (lettres des 16 août et 5 septembre
1674), t. III, p. 385 et 393.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI. 213</p>
<p>1 SÉVIGNÉ (lettre du 8 octobre 1675), t. IV, p. 28.</p>
<p>2 Correspondance de Bussy-Rabutin, t. III, p. 108.</p>
<p>3 Corr. de Bussy, t. III, p. 87.</p>
<p><pb/></p>
<p>214 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>va le voir dans une lutte que le mestre de camp général de la cavalerie
légère soutint avec la plupart des nouveaux élus, et que l'on peut
appeler sa campagne du monseigneur.</p>
<p>1 Correspondance de Bussy, t. III, p. 72.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI. 215</p>
<p>Soit qu'il connût ce premier jugement de Bussy sur sa</p>
<p>personne et sa promotion (évidemment par d'autres que</p>
<p>adame de Sévigné, cette opinion ayant pu être comuniquée</p>
<p>comuniquée plusieurs par l'indiscret complimenteur),</p>
<p>oit qu'il eût une plus haute idée de sa dignité que.</p>
<p>1 Correspondance de Bussy, t. III, p. 73. 2 Corr. de Bussy, t. III, p.
78. 3 Corr. de Bussy, t. III, p. 155. 4 Corr. de Bussy, t. III, p. 191.</p>
<p><pb/></p>
<p>216 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 Correspondance de Bussy-Rabutin, t. III, p. 161.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI. 217</p>
<p>1 Correspondance de Bussy, t. III, p. 163. 2 Correspondance de Bussy, t.
III., p. 165.</p>
<p>T. VI. 19</p>
<p><pb/></p>
<p>218 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVICNE.</p>
<p>" Monseigneur,</p>
<p>« La faveur l'a pu faire autant que le mérite.</p>
<p>« Monseigneur, je suis votre très-humble serviteur,</p>
<p>« LE COMTE DE GRAMONT. »</p>
<p>" Mon père, ajoute-t-elle, est l'original de ce style ; quand on fit
maréchal de France M. de Schomberg, celui qui fut surintendant des
finances, il lui écrivit :</p>
<p>« Monseigneur, « Qualité, barbe noire, familiarité.</p>
<p>" CHANTAL. »</p>
<p>" Vous entendez bien qu'il vouloit dire qu'il avoit été fait maréchal de
France parce qu'il avoit de la qualité, la barbe noire comme Louis XIII,
et qu'il avoit de la familiarité avec lui. Il étoit joli, mon père1 ! »</p>
<p>1 SÉVICNÉ, Lettres (6 août 1675), t. III, p. 276.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI. 219</p>
<p>« Monseigneur,</p>
<p>Voici la réponse du maréchal d'Albret :</p>
<p>« Monsieur,</p>
<p>En même temps, il lui prit une autre, lubie, une autre vision, pour
employer le mot du dix-septième siècle.</p>
<p>« SÉVIGNÉ, lettre du 27 août 1675, t.III, p. 433 Conf. WALCKENAER,</p>
<p>WALCKENAER, IV, p. 279. 2 SÉVIGNÉ, lettre du 9 janvier 1676, t. IV, p. 176.</p>
<p><pb/></p>
<p>220 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 Correspondance de Bussy (20 octobre 1675), t. III, p. 111. 1 SÉVIGNÉ,
Lettres (20 décembre 1675), t. IV, p. 136.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI. 221</p>
<p>« Quand je vous ai mandé ma lassitude sur le titre de comte, j'ai cru
que vous entendriez d'abord la raison que j'avois d'en avoir ; mais,
puisqu'il vous la faut expliquer, ma chère cousine, je vous dirai que la
promotion aux grands honneurs de la guerre que le roi a faite m'a donné
meilleure opinion de moi que je n'avois, et que, m'étant persuadé que,
sans ma mauvaise conduite, Sa Majesté m'auroit fait la grâce de me
mettre dans le rang que mes longs et considérables services me devoient
faire tenir, j'ai été honteux de la qualité de comte. En effet, me
trouvant, sans vanité, égal en naissance, en capacité, en services, eu
courage et en esprit, aux plus habiles de ces maréchaux, et fort
au-dessus des autres, je me suis fait maréchal in petto, et j'ai mieux
aimé n'avoir aucun titre que d'en avoir un qui ne fût plus digne de moi.
De dire que je serai confondu dans le grand nombre de gens qui portent
le nom de Bussy, je vous répondrai que je serai assez honorablement
différencié par celui de Rabutin, qui accompagnera toujours l'autre.</p>
<p>19.</p>
<p><pb/></p>
<p>222 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Ainsi, de son aveu, Bussy quitte son titre parce que, seul, celui de duc
lui semblait en harmonie avec la qualité de maréchal de France qu'il
s'était octroyée. Ses ennemis, qu'il avait tant offensés, devaient être
bien vengés de voir cet orgueil tombé là. Aussi c'est comme un malade
que madame de Sévigné traite maintenant son cousin. Celui-ci lui avait
envoyé la copie d'une lettre dans laquelle il demandait au roi la faveur
de faire auprès de lui la campagne de 1676 : « Faut-il que je vous
parle, lui écrit-elle des Rochers, après avoir lu cette épitre, de votre
petit manifeste au roi ? Il est digne de vous, de votre siècle et de la
postérité. » Rien n'y manque — vous avez raison, ce que vous dites est
parfait — c'est ainsi qu'on répond aux gens avec lesquels on ne veut
plus discuter. Bussy saisissait avidement les occasions, il les faisait
naître au besoin, de se rappeler au souvenir de Louis XIV. Avec son
caractère, écrasé par cette interminable disgrâce qui humiliait son
amour-propre et ruinait ses intérêts, il</p>
<p>1 Correspondance de Bussy-Rabutin, t. III, p. 129.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI. 223</p>
<p>1 Correspondance de Bussy-Rabutin, t. III, p. 459.</p>
<p><pb/></p>
<p>224 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 Correspondance de Bussy, t. II, p. 436.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI. 225</p>
<p>France que moi, ni qui ait guère mieux servi ; et ( le diraije encore?)
guère qui soit plus en état de servir. Il faut bien que Dieu ait été en
colère contre moi, d'avoir aimé quelqu'un plus que lui, pour avoir rendu
tout ce mérite inutile, et pour m'avoir laissé tomber dans les fautes
qui ont obligé Votre Majesté de me châtier aussi justement qu'elle a
fait 1. »</p>
<p>1 Correspondance de Bussy, t. II, p. 437.</p>
<p><pb/></p>
<p>226 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 Correspondance de Bussy, t. II, p. 438. 2 Correspondance de Bussy, t.
II, p. 442.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI. 227</p>
<p>volontés avec une résignation dont je suis assuré que Dieu se
contenterait. Si Votre Majesté la pouvoit connoître aussi bien que lui,
et voir le fond de mon coeur, je ne serais pas aussi malheureux que je
le suis 1...»</p>
<p>1 Placet du 9 juin 1674, Correspondance, t. Il, p. 444. 1 Conf.
WALCKENAER, t. V, p. 60.</p>
<p><pb/></p>
<p>228 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 Correspondance de Bussy, t. III, p. 150. 1 Conf. WALCKENAER, t. I et
II, passim.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI. 229</p>
<p>Bussy, dans ce voyage, communiqua la partie terminée de son travail à
quelques amis dont il voulait avoir le sentiment. L'un d'eux était M. de
Thou, président de l'une des chambres des Enquêtes, fils de l'historien
et frère du malheureux ami de Cinq-Mars, qui avait dû</p>
<p>1 Correspondance de Bussy, t. lll, p. 169.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. IV, p. 474. 3 Correspondance de Bussy, t. III, p.
184.</p>
<p>4 Voy. la nouvelle et plus complète édition de ces Mémoires donnée en
1857 par M. Ludovic Lalanne.</p>
<p>20</p>
<p><pb/></p>
<p>230 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 Corresp. de Bussy-Rabutin (31 octobre 1676), t. III, p. 189.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI. 231</p>
<p>forme presque toujours futile ou fade, nous pouvons énumérer (tout
détail nous mènerait trop loin) les événements de politique, de guerre,
d'art et de société, qui formèrent le spectacle ou l'entretien de la
ville et de la cour, et par conséquent de la mère et de la fille,
pendant ce premier semestre de 1677.</p>
<p>1 Mercure galant, 1er volume de 1677 , contenant en un seul orne les
mois de janvier, février et mars, p. 26. A partir d'avril haque mois
forme un volume.</p>
<p>2 T. Ier, p. 46.</p>
<p><pb/></p>
<p>232 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>En voici quelques-uns ; nous voudrions tout citer :</p>
<p>1 Mercure galant, t. Ier, p. 46.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI. 233.</p>
<p>1 Mercure galant ( 1677 ), t. Ier, p. 49.</p>
<p>2 Marie-Elisabeth de Ludre avait d'abord été placée comme fille
d'honneur auprès de la première duchesse dOrléans, la belle Henriette
d'Angleterre. A la mort de cette princesse, elle entra dans la maison de
la reine, et, lors de la suppression des filles d'honneur de
Marie-Thérèse, MONSIEUR la mit auprès de sa deuxième femme.</p>
<p>20.</p>
<p><pb/></p>
<p>234 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>M. Ludovic Lalanne a reproduit une note de Bussy-Rabutin, des plus
intéressantes, et pour la biographie de son écrivain, et pour la
connaissance des circonstances qui marquèrent la chute graduelle de
madame de Montespan. Mais, afin de bien comprendre cette page nouvelle
des mémoires de Bussy, il est bon de dire quelques mois d'un fait pour
lui très-fâcheux, qui eut lieu précisément pendant cet hiver de 1677.</p>
<p>Correspondance de Bussy-Rabutin, t. III, p. 205; lettre du 30 janvier 1677.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI. 235</p>
<p>l'esprit et l'arrangement de sa prose. Mais cette scène vaut la peine
d'être reproduite.</p>
<p>1 Correspondance de Bussy-Rabutin, t. III, p. 209.</p>
<p><pb/></p>
<p>236 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>des1 de Bussy-Rabutin, t. III, p. 211 , lettre du 7 février 1677.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI. 237</p>
<p>quels il place toujours M. de la Rochefoucauld, et le prince de
Marsillac, son fils ; mais c'est sans administrer aucune preuve qu'il
accuse ces solides amis de madame de Sévigné.</p>
<p>« Dans ce temps-là, les plus clairvoyants de la cour de-</p>
<p><pb/></p>
<p>238 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 Correspondance de Bussy-Rabutin, t. III, p. 212.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI. 239</p>
<p>pour l'armée de Flandre, qui eut lieu le dernier jour du mois de février 1.</p>
<p>Sévigné partait guidon, comme devant. Quant au chevalier de Grignan, il
obtenait enfin la récompense de sa conduite dans la journée d'Altenheim.
A la veille de l'ouverture de la campagne, il fut nommé brigadier de
cavalerie, ce qui tenait le milieu entre le grade de colonel et celui de
maréchal de camp, en même temps que Catinat, son camarade, était fait
brigadier d'infanterie, et que le marquis de La Trousse, ce cousin de
madame de Sévigné, qui était le colonel de son fils, était promu au
grade de lieutenant général 3.</p>
<p>1 Mercure galant, Ier vol. de 1677, p. 66.</p>
<p>2 Ibid., p. 67.</p>
<p>3 Ibid., p. 170.</p>
<p><pb/></p>
<p>210 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>hon1 galant ( 1677), t. Ier, p. 177.</p>
<p>2 Ibid., p. 180.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI. 241</p>
<p>1 Mercure galant (1677), t. Ier, p. 202, et Mémoires de la Fare, coll.
Michaud, t. XXXII, p. 285.</p>
<p>21</p>
<p><pb/></p>
<p>242 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Tous les poètes s'en mêlèrent. Les recueils du temps</p>
<p>1 Mémoires de la Fare, coll. Michaud, t. XXXII, p. 285. Voy. aussi sur
cette campagne, môme collection, t. XXX, p. 559, et Mémoires du maréchal
de Villars, t. XXXIII, p. 14.</p>
<p>2 Mercure, janvier 1678. p. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI. 243</p>
<p>Grand roi, cesse de vaincre, ou je cesse d'écrire !</p>
<p>Il avait chanté Bouchain et Condé terrassés. Corneille, cette année, le
devança, et, dans sa reconnaissance ravivée, écrivit ces vers, qui ne se
ressentent en rien de la vieillesse de l'auteur :</p>
<p>Je vous l'avois bien dit, ennemis de la France,</p>
<p>Que pour vous la victoire aurait peu de constance,</p>
<p>Le pénible succès vous scroit cher vendu.</p>
<p>A peine la campagne aux zéphyrs est ouverte,</p>
<p>Trois villes dont la moindre eût pu faire un État,</p>
<p>Lorsque chaque province avoit son potentat ;</p>
<p>Trois villes qui pouvoient tenir autant d'années,</p>
<p>Et, comme si leur prise étoit trop peu pour nous,</p>
<p>Mont-Cassel vous apprend ce que pèsent nos coups.</p>
<p><pb/></p>
<p>244 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNE.</p>
<p>El que l'Aigle jaloux n'en puisse remporter</p>
<p>Que le sort des Lions que tu viens de dompter 1. »</p>
<p>1 Ces vers ont été donnés pour la première fois dans le Mercure de
juillet 1677, p. 166.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 81. Voy. aussi Lettres inédites de madame
de Sévigné, 1814, éd. Klostermann, p. 74.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI. 245</p>
<p>1 Correspondance de Bussy-Rabutin, t. III, p. 197. 2 Collection Michaud,
t. XXXII, p. 285.</p>
<p>21.</p>
<p><pb/></p>
<p>246 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 Lettres inédites, éd. Bossange (1819), p. 72.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI. 247</p>
<p>dont, au reste, Sévigné n'était nullement jaloux, car il aimait lui
aussi tendrement sa soeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>248 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ</p>
<p>' Conf. Réflexion sur les Lettres de madame de Sévigné, par M. l'abbé de
Vauxcelles, réimprimées en tête de l'édition des Lettres</p>
<p>choisies, Paris, 1817, chez Bossange et Masson.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI. 249</p>
<p>A peine madame de Grignan partie, cette mère éplorée continue avec la
plume la conversation interrompue par ce brusque départ :</p>
<p>« Paris, mardi 8 juin 1677.</p>
<p><pb/></p>
<p>250 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI. 251</p>
<p>vous me dites sans cesse : songez que votre santé fait la mienne, et que
tout m'est inutile dans le monde, si vous ne guérissez 1. »</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (juin 1677), t. V, p. 83.</p>
<p><pb/></p>
<p>252 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNÉ.</p>
<p>« Enfin, ma fille, il est donc vrai que vous vous portez mieux, et que
le repos, le silence et la complaisance que vous avez pour ceux qui vous
gouvernent, vous donnent un calme que vous n'aviez point ici. Vous
pouvez vous représenter si je respire, d'espérer que vous allez vous
rétablir; je vous avoue que nul remède au monde n'est si bon pour me
soulager le coeur, que de m'ôter de l'esprit l'état où je vous ai vue
ces derniers jours. Je ne sou1</p>
<p>sou1 Lettres ( 11 juin 1677 ), t. V, p. 87.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI. 253</p>
<p>T. VI. 22</p>
<p><pb/></p>
<p>234 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (14 juin 1677), t. V, p. 89. 2 Ibid. (15 juin 1677),
t. V, p. 92.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI. 355</p>
<p><pb/></p>
<p>256 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>l'une de l'autre ; et l'on me dit cela avec un air tranquille : voilà
justement ce qui m'échauffe le sang, et me fait sauter aux nues. Au nom
de Dieu, ma fille, rétablissons notre réputation par un autre voyage, où
nous soyons plus raisonnables, c'est-à-dire vous, et où l'on ne nous
dise plus : Vous vous tuez l'une l'autre. Je suis si rebattue de ces
discours que je n'en puis plus... Adieu, ma très-chère, profitez de vos
réflexions et des miennes; aimez-moi, et ne me cachez point un si
précieux trésor. Ne craignez point que la tendresse que j'ai pour vous
me fasse du mal, c'est ma vie 1.»</p>
<p>1 SÉVICNÉ, Lettres (16 juin 1679 ), t. V, p. 94.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI. 257</p>
<p>22.</p>
<p><pb/></p>
<p>258 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (30 juin 1677). t. V, 109).</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI. 259</p>
<p>Com1 Lettres, I. V, p. 136.</p>
<p><pb/></p>
<p>160 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 145 et 152.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI. 261</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 183.</p>
<p><pb/></p>
<p>262 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>CHAPITRE VII.</p>
<p>1677.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (9 juillet 1677), t. V, p. 121.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII. 263</p>
<p>cher1 Lettres (16 juillet 1677), t. V, p. 130. 2 SÉVIGNÉ, Lettres ( 16
juillet), t. V, p. 130. 3 SÉVIGNÉ, Lettres (15 juin), t. V, p. 106. 4
SÉVIGNÉ, Lettres (19 juillet ), t. V, p. 135. 5 SÉVIGNÉ, lettres, t. V,
p. 98.</p>
<p><pb/></p>
<p>264 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNÉ.</p>
<p>cher des Grignan, répète-t-elle, car il m'en falloit 1 ; » et la semaine
suivante : « Je ne puis être longtemps sans quelque Grignan, je les
cherche, je les veux, j'en ai besoin 2. » Sans doute leurs qualités sont
pour beaucoup dans cet empressement; mais il est peu probable que la
gouvernante de la Provence leurait montré ces trois lignes de la lettre
suivante : « Je suis fort contente des soins de tous vos Grignan ; je
les aime, et leurs amitiés me sont nécessaires par d'autres raisons
encore que par leur mérite 3. » Leur plus grand mérite, on le devine,
c'est que madame de Sévigné peut avec eux parler sans retenue de sa
fille. C'est cette fille qu'elle aime en eux.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (18 juin 1677), t. V, p. 99.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres (23 juin), t. V, p. 104.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, Lettres ( 25 juin), t. V, p. 106.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII. 165</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (2 juillet 1677 ), t. V, p. 112. 2 SÉVIGNÉ, Lettres,
t. V, p. 116.</p>
<p>23</p>
<p><pb/></p>
<p>266 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>péché originel. Il faudrait des volumes pour vous rendre le détail de
toutes les merveilles qu'il me Conte 1.... La santé du cardinal n'est
pas mauvaise présentement, quelquefois sa goutte fait peur ; il semble
qu'elle veuille remonter. J'ai une si grande amitié pour cette bonne
Éminence, que je serais inconsolable que vous voulussiez lui faire le
mal de lui refuser la vôtre; ne croyez pas que ce soit pour lui une
chose indifférente 2.... Corbinelli est revenu encore plus philosophe de
Commercy. Il me paraît qu'il a bien diverti le cardinal : nous en
parlons sans cesse, et tout ce qu'il en dit augmente l'admiration et
l'amitié qu'on a pour cette Éminence 3. »</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (7 juillet), t. V, p. 118.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 120.</p>
<p>3 SEVIGNE, Lettres ( 14 juillet ), t. V, p. 128.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII. 267</p>
<p>très1 Lettres (28 juillet), t. V, p. 156.</p>
<p><pb/></p>
<p>268 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres ( 28 août 1677 ), t. V, p. 209. 2 SÉVIGNÉ, Lettres,
t. V, p. 252. 3 Son aumônier.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII. 269</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 270.</p>
<p>2 Voy. la notice sur Retz en tête de ses Mémoires, coll. M, t. XXVI.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 81.</p>
<p>23.</p>
<p><pb/></p>
<p>270 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>La marquise de Sévigné parle avec quelque intérêt de cette pauvre Ludre,
qui était depuis longtemps l'une des bonnes amies de son amie madame de
Coulanges 3, dont Sévigné, quatre ans auparavant, avait été ou avait
voulu être amoureux, car « son ambition , disait à</p>
<p>tiers.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres (11 juin 1677), t. V, p, 88.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, Lettres ( 24 février 1673 ), t. III, p. 72.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII. 271</p>
<p>l'ap1 (lettre de madame de la Fayette du 19 mai 1673), t. III, p.81. 2
SÉVIGNÉ, Lettres ( 24 avril 1671), I. II, p. 32.</p>
<p><pb/></p>
<p>272 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Vous êtes aimable; Vos yeux dévoient moins charmer :</p>
<p>Vous êtes coupable De vous faire trop aimer. C'est une offense cruelle,</p>
<p>De paroitre belle</p>
<p>A des yeux jaloux; L'amour de Jupiter a trop paru pour vous 1.</p>
<p>L'une des amies qui correspondent le plus assidûment avec Russy, lui
donne de piquants détails sur cet incident de la messe royale, qui fut
une cause d'affront pour cette malheureuse Io, si facilement sacrifiée à
la jalousie de Junon irritée : « Le roi, allant ou revenant de la messe,
regarda madame de Ludre, et lui dit quelque chose en passant; le même
jour, cette dame-ci étant allée chez madame de Montespan, celle-ci la
pensa étrangler, et lui fit une vie enragée. Le lendemain, le roi dit à</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 104. 2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 93.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII. 273</p>
<p>ambi1 de madame de Montmorency du 18 juin 1677, Corr. de Bussy, t. III,
p. 280. 2 Correspondance de Bussy, t. III, p. 209.</p>
<p><pb/></p>
<p>274 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>raf1 de Bussy-Rabutin , t. III, p. 269 et 277.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII. 275</p>
<p>Aux prises avec les mépris de madame de Montespan et ne trouvant plus la
position tenable, la belle chanoinesse prit le parti de quitter la cour,
et se retira pendant quelque temps au Bouchet, chez la maréchale de
Clérambault. « La belle Isis est au Bouchet, dit le 23 juin madame de
Sévigné; le repos de la solitude lui plait davantage que la cour ou
Paris 3. » La semaine d'après, suivant jusqu'au bout son allusion
mythologique, elle</p>
<p>1 Correspondance de Bussy-Rabutin (lettre du 19 juin 1677), t. III, p. 28t.</p>
<p>2 Correspondance de Bussy-Rabutin ( lettre du 23 juin), p. 285.</p>
<p>3 SÉVIGNZ, Lettres, t V, p. 104.</p>
<p><pb/></p>
<p>276 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 111. 2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 113.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 167.</p>
<p>4 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 119.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII. 277</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (28 juillet), t. V, p. 157.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres (12 octobre), t. V, p. 254.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, Lettres (4 et 6 septembre), t. V, p. 2l9et 221.</p>
<p>4 Lettre de madame de Scudéry du 28 janvier 1678. (Corresp. de Bussy, t.
IV, p. 21).</p>
<p>24</p>
<p><pb/></p>
<p>278 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 Corresp. de MADAME, duchesse d'Orléans. Ed. G. lirunet, t. 1er, 457.</p>
<p>2 Corresp.de Bussy-Rabutin (10 février 1678), t. IV, p. 32.</p>
<p>3 Corresp. de Bussy-Rabutin, t. IV, p. 43.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII. 279</p>
<p>rancune 1. » A cette date, elle quitta la maison des Dames de
Sainte-Marie, pour se retirer dans l'un des couvents de Nancy, où à
soixante-dix ans, assure la duchesse d'Orléans, elle était encore belle 2.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (2 octobre 1680), t. VII, p. II.</p>
<p>2 Corresp. de MADAME, duchesse d'Orléans, t. 1er, p. 457.</p>
<p>3 Mercure galant, juitlet 1677, p. 142.</p>
<p><pb/></p>
<p>280 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 Voir ces détails dans le Mercure galant, juillet 1677, p. 143 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII. 261</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 105.</p>
<p>2 Conf. Mémoires, etc., t. V, p. 360-369.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ. Lettres (26 juillet 1677), t. V, p. 150.</p>
<p>24.</p>
<p><pb/></p>
<p>283 MÉMOl'flEI SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 150.</p>
<p>2 SEVIGNE, Lettres (25 juin 1657), t. V, p. 102.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII. 283</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (21 juillet 1677 ), t. V, p. 143.</p>
<p><pb/></p>
<p>284 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>supé1 Lettres (5 août 1677), t. V, p. 174. 2 SÉVIGNÉ, Lettres (5 août
1677), t. V, p. 117. 3 Conf. lettre du 16 juillet 1677, t.V, p. 133. 4
SÉVIGNÉ , Lettres ( 28 juillet 1677), t. V, p. 154.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII. 285</p>
<p>Mais ce ne fut qu'une fausse alerte , et la marquise de Sévigné apprit
la levée du siège de Charleroy et le retour prochain de son fils, au
moment où elle allait pour la seconde fois demander aux eaux de Vichy
l'entière guérison des restes tenaces de son cruel rhumatisme.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (5 août), t. V, p 173. 2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p.
178. 3 SÉVIGNÉ, Lettres , t. V, p. 184.</p>
<p><pb/></p>
<p>286 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>cé1 Lettres, t. V, p. 188. 2 SEVIGNE Lettres, t. V, p. 189-217.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII. 287</p>
<p>1 Correspond, de Bussy-Rabutin (Ier sept. 1677), t. III, p. 340, 2 Voir
supra, p. 139 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>288 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, 1. V, p. 231, 234 et 245. 2 Conf. WALCKENAER, t. IV,
p. 68 et 334.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII. 289</p>
<p>man1 Lettres, t. V, p. 127 et 162. 2 SÉVIGNÉ, Lettres ( 14 juillet), t.
V, p. 129.</p>
<p>T. VI. 25</p>
<p><pb/></p>
<p>290 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>j'en1 Lettres, t. V, p. 222.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII. 291</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (13 septembre 1677), t. V, p. 221. 2 SÉVIGNÉ, Lettres
( 10 septembre 1677 ), t. V, p. 228.</p>
<p><pb/></p>
<p>292 MÉMOIRES SL'B MADAME DE SEV1GKE.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres ( 19 septembre ), t. V, p. 220. 2 Lettres inédites de
madame de Sévigné, p. 21.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII. 293</p>
<p>cela'. » Le lendemain, même incertitude, même tourment; décidément
d'Hacqueville est trop soigneux, trop parfait : « Nous verrons ce que
fera le grand d'Hacqueville; je meurs de peur que madame de Lillebonne
ne veuille pas déloger 2. » Madame de Sévigné quitta Vichy le 22
septembre, sans savoir encore si décidément elle resterait maîtresse de
cet hôtel si vif objet de son envie.</p>
<p>Gri1 Lettres, t. V, p. 232.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 234.</p>
<p>3 SÉVICNÉ, Lettres ( 24 septembre 1677), t. V, p. 236.</p>
<p>4 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 239.</p>
<p>25.</p>
<p><pb/></p>
<p>294 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres ( 4 octobre), t. V, p. 245. 2 SÉVIGNÉ, Lettres (7
octobre 1677 ), t. V, p. 249</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII. 295</p>
<p>1 Madame de Sévigné veut parler de l'église du couvent des religieuses
de l'Annonciade, nommées Filles bleues, de leur costume, qui se trouvait
dans la rue Culture-Sainte-Catherine mirais.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres (7 octobre 1677), t. V, p. 248.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 265.</p>
<p><pb/></p>
<p>186 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 SÉVICNÉ, Lettres, t. V, p. 272. 2 SÉVICNÉ, Lettres, t. V, p. 278. 3
SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 281.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII. 297</p>
<p>1 Lettres inédites de madame de Sévigné. Ed. KIostermann, p. 113.</p>
<p><pb/></p>
<p>298 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>demeure que nous décrirons dans l'un des chapitres suivants. Cette
considération que madame de Sévigné y passa le reste de son existence,
nous a paru justifier l'espèce d'historique qui précède.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 299</p>
<p>CHAPITRE VIII.</p>
<p>1678-1679.</p>
<p><pb/></p>
<p>300 MÉMOIRES SUR MADAME HE SEVIGNE.</p>
<p>gré, est devenue d'une maigreur et d'une délicatesse qui la rend une
autre personne, et sa santé est. tellement altérée, que je ne puis y
penser sans en avoir une véritable inquiétude. Voila ce que le bon Dieu
me gardoit, en me redonnant ma fille 1. »</p>
<p>mal1 Lettres, t. V, p. 283</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 301</p>
<p>heurs. C'est vous qui m'avez surpris en vous lamentant pour cela, comme
si c'étoit un mal incurable. Cependant le plaisir de vous voir, et
Paris, engraisseront, avant qu'il soit deux mois, la belle Madelonne ;
un peu de célibat lui seroit fort salutaire; je ne sais, pourtant, si
elle n'aimeroit pas mieux le mal que le remède : mais, n'est-ce pas
assez parler d'elle pour une fois 1?.... »</p>
<p>1 Correspondance de Bussy-Rabutin (lettre du 13 décembre 1077), t. III,
p. 438. 2 SÉVIGNÉ, Lettres (2 janvier 1678), t. V, p. 295.</p>
<p>26</p>
<p><pb/></p>
<p>302 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>Pour qui connaît Bussy, Paris ne veut pas signifier ici madame de
Sévigné, mais la cour; et ce ne serait</p>
<p>2 Correspondance de Bussy-Rabutin (lettre du 5 janvier 1678), t. IV. p. 2.</p>
<p>3 Corr. de Bussy Rabutin (lettre du 20 mars I675), t. III, p. 11. 4
Ibid. p. 360.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 303</p>
<p>Afin d'empêcher un luxe désordonné, auquel même les</p>
<p>1 Correspondance inédite de Bussy-Rabutin, lettre du 17 juillet 1668,
citée par Mr le baron WALCKENAER, t. III, p. 92. 2 Correspondance de
Bussy-Rabutin, t. III, p. 18.</p>
<p><pb/></p>
<p>304 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 VOLTAIRE : Siècle de Louis XIV, chap. XVI.</p>
<p>2 Correspondance de Bussy, t. IV, p. 99.</p>
<p>3 Corresp. de Bussy, t. IV, p. 101 (lettre du 28 avril).</p>
<p>4 Corr. de Bussy (lettre de madame de Scudéry du 14 juillet 1078), t.
IV, p. 152.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 305</p>
<p>1 Correspondance de Bussy, t IV, p. 153.</p>
<p>3 Elle se compose de quarante trois lettres. Ce font les deux années qui
en fournissent le plus pendant toute la durée des relations de Bussy
avec sa cousine.</p>
<p>26.</p>
<p><pb/></p>
<p>300 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>Flandre. Le roi partit lui-même, dès le 7 février, pour aller faire le
siège de Gand, qui ouvrit ses portes le 9 mars, en même temps qu'on
investissait Mons, Namur, Charleroy et Ypres, par une ruse de guerre
dont l'ennemi fut complètement la dupe 1.</p>
<p>Des1 Lettres, t. V, p. 60.</p>
<p>2 SÉVICNÉ, Lettres ( 19 mars 1678), t. V, p. 317. Correspondance de
Bussy-Rabutin, t. IV, p. 61.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 307</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (13 octobre 1677), t. V, p. 262. — Correspondance de
Bussy, t. III, p. 388.</p>
<p>2 Correspondance de. Bussy-Rabutin, t. III, p.390.</p>
<p>3 Correspondance de Bussy Rabutin, t. III, p. 424.</p>
<p><pb/></p>
<p>308 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 Correspondance de Bussy-Rabutin, t. III, p. 330.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres ( 3 novembre 1677), t. V, p. 281, et BUSSY, I. III,
p. 405.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V11I. 309</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, I. V, p. 300. — Correspondance de Bussy. t. IV, p.
14 et 15.</p>
<p>2 Personnages de comédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>310 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>« A cette époque ( 1677 ) on eut l'idée de faire une histoire par les
médailles, des principaux événements du règne « Ce projet, dit Louis
Racine dans ses Mémoires sur la vie de son père , se changea bientôt en
celui d'une histoire suivie du règne entier. C'est chez madame de
Montespan qu'il fut agité et résolu. C'était elle qui l'a1</p>
<p>l'a1 Lettres ( 19 mars ), t. V, p. 318. Corr. Bussy, t. IV, p. 61.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 311</p>
<p><pb/></p>
<p>312 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNÉ.</p>
<p>1 Mémoires sur la vie de Jean Racine, par Louis Racine, son (ils, p.
108, cités par M. le duc de Nouilles, Histoire de madame de Maintenon,
t.1er, p. 126.</p>
<p>2 Correspondance de Bussy-Rabutin, t. III, p. 399, 401, 414 et 417.</p>
<p>3 Mémoires de Vabbé de Choisy. (Coll. Michaud., t. XXX, p. 553.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 313</p>
<p>combi1 de Boileau Despréaux et Brossette publiée par M. Laverdet; Paris,
1858, p. 231, 232, 233, 367 et 387.</p>
<p>2 Correspondance de Bussy-Rabutin, t. IV, p. 355.</p>
<p>27</p>
<p><pb/></p>
<p>314 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 Corresp. de Bussy-Rabutin (23 déc. 1676) t. III, p. 355.</p>
<p>2 Correspondance de Bussy-Rabutin (lettre du 30 avril 1679), t. IV, p. 356.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATITRE VIII. 315</p>
<p>1 Correspondance de Bussy-Rabutin ( lettre du 16 mai 1679 ), t. IV, p. 364.</p>
<p><pb/></p>
<p>316 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>particu1 Lettres (27 juin 1679), t. V, p. 408. — Correspondance de
Bussy-Rabutin,t. IV, p. 396.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 317</p>
<p>« Correspondance de Bussy-Rabutin (lettre du 4 juillet 1679), t. IV, p.
400.</p>
<p>2 Ibid. Cette dernière phrase ne se trouve point dans le texte publié
par M. L. Lalanne, mais on la lit dans l'édition des Lettres de Madame
de Sévigné par M. Monmerqué, t. V, p. 412.</p>
<p>27.</p>
<p><pb/></p>
<p>318 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>multipliait les prétextes de solliciter quelques faveurs pour ses deux
fils, l'un d'épée et l'autre d'église, qu'on lui fit attendre, et qui
furent médiocres, car le roi se contenta de donner au premier une
compagnie de cavalerie, et une abbaye au second.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 319</p>
<p>quatre jours après n'en voulut pas moins combattre une dernière fois les
Français qui tenaient la campagne sous le commandement de Luxembourg,
dans le voisinage de Mons : il espérait en avoir bon marché, en les
surprenant dans la croyance où ils étaient de la cessation des hostilités.</p>
<p><pb/></p>
<p>320 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres ( 23 août 1678 ), t. V, p. 352. Correspondance de
Bussy, t. IV, p. 176.</p>
<p>2 C'onf. SAINT-SIMON, t. X, p. 207.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 321</p>
<p>je vous ai dit de lui dans plusieurs de mes lettres. Elles vous ont
appris qu'il s'est souvent distingué, et on est aisément persuadé, par
tout ce qu'il a fait, qu'il n'a pas moins de coeur qu'il y a de beauté
et d'esprit dans sa famille 1. »</p>
<p>1 Mercure galant, vol. de septembre 1678, p. 312.</p>
<p>2 Mémoires du chevalier Temple. (Coll. Michaud, t. XXXII, p. 158.)</p>
<p><pb/></p>
<p>322 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 Mémoires du chevalier Temple ( Coll. Michaud, t. XXXII, p. 158. )</p>
<p>2 V. le Mercure galant. Les volumes de janvier, février, mars, juin et
juillet sont remplis des détails de ces fêtes</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITBE VIII. 323</p>
<p>Pendant ces deux radieuses années de 1678 et 1679, la mère et la fille
furent témoins de plusieurs événements publics et privés, bien faits,
les derniers surtout, pour provoquer leur intérêt, car ils concernaient
des amis ou des connaissances dont les noms reviennent souvent dans ces
Mémoires.</p>
<p>Le 16 mars 1678 parut, chez Barbin, un ouvrage annoncé d'avance,
longtemps attendu avec impatience, et connu sans doute de madame de
Sévigné par des lectures faites dans l'intimité. Nous voulons parler de
la Princesse de Clèves de madame de La Fayette 2. Il faut lire dans la
notice exquise dont M. Sainte-Beuve a orné cette galerie de portraits de
femmes qu'il a pris le temps de faire courts, et qui est un véritable
écrin littéraire, il</p>
<p>1 Mercure galant, volume de janvier 1679. 2 Mercure galant, vol. de mars
1678, p. 359.</p>
<p><pb/></p>
<p>324 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNÉ.</p>
<p>1 Portraits de femmes, par M. SAINTE-BEUVE (Madame de La Fayette), 2°
édition ; Paris, 1857, chez Didier et C' '.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p 319, 343 et 316.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 323</p>
<p>1 Correspondance de Bussy-Rabutin, t. IV, p. 101. 2 Corr. de Bussy
(Lettre du 5 mai 1678), t. IV, p. 101. T. VI. 28</p>
<p><pb/></p>
<p>326 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ</p>
<p>1 M. MONMERQUE les trouve d'un trop minec intérêt.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 327</p>
<p>1 SÉVICNÉ, Lettres inédites (28 avril 1678); Paris, 1814, p. 17.</p>
<p>2 Honnêtes gens, personnes de distinction. 3 Corr, de Bussy, t. IV, p. 126.</p>
<p><pb/></p>
<p>328 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (27 juin 1678), t. V, p. 339.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 329</p>
<p>1 Corr. de Bussy-Rabutin , t. IV, p. 140.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres (19 juin 1675), t. III, p. 299.</p>
<p>28.</p>
<p><pb/></p>
<p>330 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. III, p. 80 et 458; IV, p. 43, 74, 132, 268, 209,
411 et 432 ; t. V, passim.</p>
<p>4 Corr. de Bussy, t. IV, p. 169.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 331</p>
<p>1 Corr.de Bussy, t. IV , p. 173.</p>
<p>2 Mémoires de l'abbé Blache dans la Revue rétrospective, t. 1er, t. 5 et
suiv. — Conf. Corresp. de Bussy-Rabutin, note de l'éditeur, t. IV, p. 488.</p>
<p><pb/></p>
<p>332 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>ne devions rien déguiser au lecteur de ce qui concerne les principaux
personnages de cette histoire 1.</p>
<p>ob1 sur d'Hacqueville WALCKENAER, t. 1, p. 219; II, p. 8 et 121 ; III,
p. 339.</p>
<p>2 Siècle de Louis XIV. Chap. XXVI.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ (Lettre du 2 scptemb. 1676), t. IV, p. 452.</p>
<p>4 lbid.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 333</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 333, 335 et 340. Corr. de BussyRabutin, t.
IV, p. 112, 123, 133, 138 et 140.</p>
<p><pb/></p>
<p>334 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 SÉVICNÉ, Lettres, t. V, p. 383.</p>
<p>2 Correspondance de Bussy-Rabutin, t. IV, p. 269</p>
<p>3 Mémoires de Bussy, t. 1er, passim.</p>
<p>4 Histoire généalogique, de ta maison de Gondi, par Corbinelli et Pezay,
Paris, 1705.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 335</p>
<p>ap1 galant, volume de décembre 1678, p. 266.</p>
<p>2 Ibid., janvier, 1679, p. 300.</p>
<p>3 Voir dans ce volume, chap. 1er p. 38.</p>
<p><pb/></p>
<p>336 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 Volume de décembre, p. 252.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 337</p>
<p>1 Mercure galant, vol. de janvier 1679, p. 161.</p>
<p>29</p>
<p><pb/></p>
<p>338 MEMOIRES SUR MADAME DU SEVIGNE.</p>
<p>1 Conf. WALCKENAER, t. III, p. 137.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 330</p>
<p>prodigieuse des ouvriers, dont on emporte, toutes les nuits, comme de
l'Hôtel-Dieu, des chariots pleins de morts : on cache cette triste
marche pour ne pas effrayer les ateliers, et ne pas décrier l'air de ce
favori sansmérite. Vous savez ce bon mot sur Versailles 1. » La marquise
de Sévigné ne dit point l'auteur de ce mot, qui n'était pas sans
courage, et qu'elle accompagne de commentaires, pour le temps non moins
hardis; mais Voltaire l'attribue au duc de Créqui 2.</p>
<p>La joie de la paix était encore accrue par les bruits répandus de grâces
prochaines. La pensée se reportait vers les disgraciés, les exilés, les
prisonniers. Louis XIV était</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 371.</p>
<p>2 Siècle de Louis XIV, chap. XXVIII.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, Lettres ( 18 décembre 1678 et 27 février 1679), t. V, p. 385
et 393.</p>
<p>4 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 393.</p>
<p><pb/></p>
<p>340 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 Correspondance de Bussy-Rabutin, t. IV, p. 280.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 341</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 394.</p>
<p>2 Ibid.</p>
<p>3 Conf. Mémoires sur madame de Sévigné, t. III, p. 241 : M. le baron
Walckenaer y a traité d'une manière aussi heureuse que complète tout cet
épisode des amours de Lauzun et de mademoiselle de Montpensier.</p>
<p>29.</p>
<p><pb/></p>
<p>312 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Les grâces que devait amener la paix se bornèrent là, et Bussy attendit
encore trois ans avant de voir arriver son tour.</p>
<p>du1 WALCKENAER, t. II, p. 277. — DELORT, Histoire de la détention des
philosophes et des gens de lettres, t. 1er, p. 286. — Notice sur
Fouquet, par M. P. Clément, en tête de sa Vie de Colbert; Paris, 1846,
p. 67.</p>
<p>2 Toutes les biographies disent de Rouergue.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 343</p>
<p>1 Mercure galant, oct. 1678, p. 338.</p>
<p>2 Correspondance de madame la duchesse d'Orléans. Éd. de M. G. Brunet ;
Paris, Charpentier, 1859, t, Ier, p. 198, 254 et 390.</p>
<p>3 Jbid.,t. II, p. 221.</p>
<p>4 Correspondance de Bussy-Rabutin, t. IV, p. 239.</p>
<p><pb/></p>
<p>344 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>On a vu tout son culte pour le cardinal de Retz; on connaît aussi les
sentiments affectueux et publiquement</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 401. — Corr.de Bussy, t. IV, p. 371. 2
SEVIGNÉ, t. V, p. 409.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 345</p>
<p>1 Conf. WALCKENAER, t. Ier, p. 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>346 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 347</p>
<p>nous dissimulons pas la délicatesse, sur la biographie de la fille de
madame de Sévigné.</p>
<p><pb/></p>
<p>348 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>2 Correspondance de Bussy-Rabutin, t. IV, p. 240.</p>
<p>3 Correspondance de Bussy, t. IV, p. 244.</p>
<p>4 Correspondance de Bussy, t. IV, p. 247. Anne-Marie, fille de</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 349</p>
<p>croire, que le cardinal de Retz fréquentait avec cette assiduité l'hôtel
de la duchesse de Bracciano, encore jeune et belle ; mais le peu de
réserve de sa vie et la curiosité dont ses moindres actions étaient
l'objet, suffisent pour expliquer et nous dirons justifier la conduite
de madame de Grignan, amoureuse de sa bonne renommée.</p>
<p>Louis de la Trémouille, duc de Noirmoutier, veuve en première noces de
Talleyrand, prince de Chalais, épousa en 1675 Flavio des Ursins, duc de
Bracciano. Connue d'abord sous ce dernier nom, elle prit, vers 1698,
celui de des Ursins qu'elle a rendu fameux.</p>
<p>30</p>
<p><pb/></p>
<p>350 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNE.</p>
<p>1 SÉVICNÉ, Lettres du 14 juin (675, t. III, p. 312. 2 Mémoires sur
madame de Sévigné, loin V, p. 167.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 351</p>
<p>1 SÉVIGNÉ , Lettres ( 26 juin 1675 ), tom. III, p. 307.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres, tom. III, p. 336.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, Lettres (9 sept. 1675), p. 460.</p>
<p><pb/></p>
<p>352 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGRÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 353</p>
<p>véritable, non moins vive qu'imméritée, contre l'ami le plus dévoué mais
en même temps le confident le p'us secret de sa mère, et l'on aura une
idée de la situation morale de cette femme, d'ailleurs maladive de corps
comme d'esprit, et, par contre-coup, des tribulations, des souffrances
de madame de Sévigné.</p>
<p>« J'ai mal dormi; vous m'accablâtes hier au soir, je n'ai pu supporter
votre injustice. Je vois plus que les autres les qualités admirables que
Dieu vous a données. J'admire votre courage, votre conduite. Je suis
persuadée du fonds de l'amitié que vous avez pour moi. Toutes ces
vérités sont établies dans le monde, et plus encore chez mes amis. Je
serais bien fâchée qu'on pût douter</p>
<p>1 V. supra, p. 247.</p>
<p>30.</p>
<p><pb/></p>
<p>354 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 Lettres inédites de madame de Sévigné, éd. Klostermann, p. 202, année
1679.— Le second éditeur des Lettres inédites, Bossange, donne à
celle-ci la date de 1678; mais nous adoptons de préférence la date de
1679 indiquée par MM. le comte Germain et de Monmerqué sur un exemplaire
de M. de La Porte.</p>
<p><pb/></p>
<p>CnAEITRE VIII. 355</p>
<p>Mais le précieux recueil édité par Millevoye nous fournit la plus
curieuse de toutes les lettres de madame de Sévigné, publiées jusqu'ici
sur ces troubles de famille.</p>
<p>En remettant au chevalier de Perrin la correspondance de son aïeule pour
la première édition autorisée de 1734, la marquise de Simiane avait eu
soin d'en retirer ce qui accusait de trop vives discussions entre la
mère et la fille; Les lettres fournies par elle contiennent cependant</p>
<p>1 SEVIGNE, Lettres (27 mai 1679), t. V, p. 400.</p>
<p><pb/></p>
<p>356 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>Paris, 1679.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 357</p>
<p><pb/></p>
<p>358 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 359</p>
<p><pb/></p>
<p>360 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 Lettres inédites de madame de Sévigné, éd. Klostermann,</p>
<p>p. 204.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 361</p>
<p>T. VI. 31</p>
<p><pb/></p>
<p>362 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 363</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres inédites (25 août 1679), éd. Klostermann, p. 35.</p>
<p><pb/></p>
<p>364 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>fond du coeur Notre bon abbé de Coulanges a pensé</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (25 août 1679), t. V, p. 421.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres (28 août ), p. 423. — Corresp. de Bussy-Rabutin, t.
IV, p. 440.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 360</p>
<p>En avril était morte la duchesse de Longueville et en juillet la non
moins fameuse duchesse de Chevreuse. Ainsi disparaissaient, en plein
midi de la royauté triomphante, ces premiers acteurs de la Fronde, dont
les noms, coup sur coup prononcés, réveillèrent pour nn court</p>
<p>1 Mercure galant de septembre 1679, p. 194.</p>
<p>31.</p>
<p><pb/></p>
<p>366 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNÉ.</p>
<p>instant le souvenir effacé de leur importance évanouie. Vingt-huit ans à
peine s'étaient écoulés depuis cette époque si pleine de bruit et de
passions heureusement contraires ; on eût dit d'un siècle, tant le
pouvoir royal ( effet ordinaire des révolutions avortées et des
tentatives malavisées de gratuite anarchie) avait grandi en force et en
éclat !</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 367</p>
<p>Mais, pendant qu'il vouloit acquérir ce qu'il devoit un jour mépriser,
il remua tout par de secrets et de puissants ressorts; et après que tous
les partis furent abatlus, il sembla encore se soutenir seul, et seul
encore menacer le favori victorieux de ses tristes et intrépides regards
1. »</p>
<p>Portrait du cardinal de Retz.</p>
<p>« Paul de Gondi, cardinal de Retz, a beaucoup d'é« lévation, d'étendue
d'esprit, et plus d'ostentation « que de vraie grandeur de courage. Il a
une mémoire « extraordinaire, plus de force que de politesse dans ses</p>
<p>1 Oraison funèbre du chancelier Le Tellier, prononcée dans l'église de
Saint-Gervais le 2 janvier 1686.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres ( 19 juin 1675), t. III, p. 301.</p>
<p><pb/></p>
<p>368 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 369</p>
<p>« qu'une légère connoissance de toutes choses 1 »</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. III, p. 302. M. Walckenaer ( Mémoires sur madame
de Sévigné, t. Y, p. 164 ) a parlé de ce portrait, dont il n'a donné que
la dernière phrase, que, pour cette raison , nous avons omise. Elle a
trait au départ du cardinal pour SaintMiliiel, départ dont l'auteur ne
se montre point la dupe.</p>
<p><pb/></p>
<p>370 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (3 juillet 1675), t. III, p. 318.</p>
<p>2 Mémoires du cardinal de Retz, t. II, Appendice. ( édition faisant
partie de la Bibliothèque variée publiée par le Comptoir des
Imprimeurs-unis, sous la direction de Charles Nodier.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 371</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (25 août 1679), I. V, p. 421.</p>
<p>2 Corresp. de Bussy-Rabutin, I. IV, p. 440.</p>
<p><pb/></p>
<p>372 MEMOIRES SUR MADAME SEVIGNE.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. VI, p. 269.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, Lettres, t. VI, p. 433.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII. 373</p>
<p>soins aimables, que je dois mettre sur mon compte, et quels secours je
tirois de vos conseils, et cet Anglois, et ce cardinal, qui mourut, ce
me semble, de la maladie de l'abbé1. »</p>
<p>32</p>
<p><pb/></p>
<p>374 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE</p>
<p>CHAPITRE IX.</p>
<p>1679—1680.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 474.</p>
<p>2 On peut lire des détails curieux et entièrement nouveaux sur les
moyens de voyager alors, par les Coches d'eau et les Diligences,
nouvellement établies, dans le savant ouvrage de M. Eugène</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 375</p>
<p>d'Auriac, intitulé : Histoire anecdotique de l'Industrie française ,
in-12; Paris, Dentu, 1861, p. 107, 200 et suiv. 1 Conférez Mémoires sur
madame de Sévigné, t. V, p. 140-142.</p>
<p><pb/></p>
<p>376 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 377</p>
<p>32.</p>
<p><pb/></p>
<p>378 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>Deux jours après, elle continue : « Je reçois, ma très-aimable, votre
lettre de tous les jours, et puis enfin d'Auxerre. Cette lettre m'étoit
nécessaire. Je vous vois hors de ce bateau, où vous avez été dans un
faux repos ; car, après tout, cette allure est incommode. Ne me dites
plus que je vous regrette sans sujet; où prenez-vous que je n'en aie pas
tous les sujets du monde? Je ne sais pas ce qui vous repasse dans la
tête ; pour moi, je ne vois</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres ( 18 septembre 1679), t. V, p. 427-429.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 379</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (20 septembre 1679), t. V, p. 433.</p>
<p><pb/></p>
<p>380 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>de vous aimer? et pouvez-vous jamais douter de mes sentiments, puisque,
de bonne foi, j'ai cette conduite 1 ? »</p>
<p>1 SEVIGNE, Lettres (52 septembre I679), t. V , p. 435.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 381</p>
<p>quand vous voudrez m'ôter les illusions et les fantômes qui ne font que
passer ; mais je vous l'ai dit une fois, ma fille, ils me font peur et
me font transir, tout fantômes qu'ils sont : ôtez-les moi donc, il vous
est aisé, et vous y trouverez toujours, je dis toujours, le même coeur
persuadé du vôtre, ce coeur qui vous aime uniquement, et que vous
appelez votre bien avec justice, puisqu'il ne peut vous manquer.
Finissons ce chapitre, qui ne finirait pas naturellement, 1a source
étant inépuisable, et parlons, ma chère enfant, des fatigues infinies de</p>
<p>votre voyage 1.... »</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (27 septembre 1679), t. V, p. 439.</p>
<p><pb/></p>
<p>382 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>.... " Ah! mon enfant, qu'il est aisé de vivre avec moi ! qu'un peu de
douceur, d'espèce de société, de confiance, même superficielle , que
tout cela me mène loin ! Je crois, en vérité, que personne n'a plus de
facilité que moi dans le commerce de la vie civile ; je voudrais que
vous vissiez comme cela va bien, quand notre cousine</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (4 octobre 1679), t. V, p. 449.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITHE IX. 383</p>
<p>1 Il est ici question d'une nouvelle et fort ridicule campagne amoureuse
du baron de Sévigné.</p>
<p><pb/></p>
<p>384 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE</p>
<p>d'amitié en un besoin : jugez ce que je sentirai si vous pouvez faire
que l'honnêteté, la douceur, une superficie de confiance, la causerie,
et tout ce qu'on a enfin avec ceux qui savent vivre, puisse être
désormais établi entre elle et moi 1. »</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres ( 5 novembre 1680 ), t. VII, p 38.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 385</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 414.</p>
<p>2 Mémoires de mademoiselle de Montpensier, 4e partie, année 1679 (coll.
Michaud, t. XXVIII, p. 488).</p>
<p>33</p>
<p><pb/></p>
<p>386 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 VOLTAIRE, Siècle de Louis XIV, chap XXVI, p. 296.</p>
<p>2 Mémoires, ibid. Sur les cérémonies du mariage de Louise d'Orléans,
voir Correspondance de Bussy, t. IV, p. 444, et surtout le Mercure
Galant (2e vol. de septembre), ainsi que le n° 73 de la Gazette de France.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, Lettres ( 15 septembre 1679), t. V, p. 426.</p>
<p>4 SÉVIGNÉ, Lettres, ibid., p. 432.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 387</p>
<p>Louise d'Orléans quitta Paris sous la conduite du prince et de la
princesse d'Harcourt, chargés dans cette</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. V, p. 434.</p>
<p>2 Ibid., p. 438.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, Lettres (27 septembre 1679), t. V, p. 443.</p>
<p><pb/></p>
<p>388 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Pendant son ambassade de dix-huit mois, la duchesse de Villars eut, avec
madame de Coulanges, une correspondance dont il ne nous est parvenu que
trente-sept lettres, d'un style simple, aisé, parfois piquant, pleines
d'intérêt quant au fond et faisant bien connaître la cour d'Espagne de
ce temps, les moeurs et les usages du pays, mais ne pouvant certes
lutter d'originalité, d'inspiration, de brio et d'ampleur, avec les
lettres de son amie, madame de Sévigné 3. A la mort du chevalier Marius
de Perrin, éditeur de cette dernière (1754), la correspondance de madame
de Villars , qui lui avait été confiée pour la publier pareillement, se
trouva dans ses papiers, et c'est-d'après la copie qu'il avait préparée
et qu'il n'eut</p>
<p>1 Conf. WALCKENAER, t. V, p. 271. — Sur la maréchale de Clérembault,
conf. SAINT-SIMON, III, p. 383 ; VI, 110, et IX, 425-427.</p>
<p>2 Conf. WALCKENAER, t. V, p. 349-351 ; SAINT-SIMON, t. I, p. 49, et III,
p. 158.</p>
<p>3 V. Lettres de mes dames de Villars, de la Fayette, de Tencin, etc.,
accompagnées de notices biographiques et de notes explicatives; Paris,
1805, chez Léopold Collin, 1 vol. in-12.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 389</p>
<p>point le temps de faire imprimer que ces lettres ont été publiées depuis.</p>
<p>1 SÉVICNÉ, Lettres, t. VI, p. 16.</p>
<p>33.</p>
<p><pb/></p>
<p>390 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>puis les ennuis de celle-ci dans une cour où l'on déteste la France, ses
quelques fautes de conduite ou plutôt ses quelques erreurs d'étiquette,
et les commencements de son crédit sur l'esprit de son époux, qui lui
coûtera la vie.</p>
<p>1 MADAME DE VILLARS, Lettres (2 novembre 1679), p. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 391</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (6 décembre 1679), t. VI, p. 52. 2 Mémoires, etc.
(coll. Michaud), t. XXVIII. 3 SÉVIGNÉ, t. VI, p. 53.</p>
<p><pb/></p>
<p>392 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>gouvernante des enfants de MONSIEUR, par la marquise d'Effiat 1.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (6 et 8 décembre 1679), t. VI, p. 53 et 56. 2
SÉVIGNÉ, Lettres (5 janvier 1680), t. VI, p. 95.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 393</p>
<p>1 MADAME DE VILLARS, Lettres, p. 17. 2 Ibid., Lettre du 12 janvier 1680,
p. 25. 3 Conf. WALCKENAER, t. V, p. 34. Mémoires de Saint-Simon, t. XV,
p. 352.</p>
<p><pb/></p>
<p>394 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNÉ.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (28 janvier 1650), t. VI, p. 181.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 395</p>
<p>1 MADAME DE VILLARS, Lettres, p. 59.</p>
<p><pb/></p>
<p>398 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 MADAME DE VILLARS, Lettres (6 mars 1630), p. 40.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 397</p>
<p>1 MADAME VILLARS, Lettres ( 28 mai 1680 ), p. 54. T. VI. 34</p>
<p><pb/></p>
<p>398 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>Son amour pour la France lui coûta, on le sait, la vie dix ans après.
Madame de La Fayette qui a raconté la tragique mort d'Henriette
d'Angleterre, nous donne aussi des détails sinistres et précis sur la
fin de cette nouvelle</p>
<p>1 MADAME DE VILLARS, Lettres ( 3 avril 1681 ), p. 101. 2 Ibid. Voy.
notamment la lettre du 8 août 1680.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 399</p>
<p>unis1 de la cour de France, par madame de La Fayette (Coll. Michaud, t.
XXXII, p. 232).</p>
<p><pb/></p>
<p>400 MÉMOIRES SLR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 401</p>
<p>Les choses en étaient là, lorsqu'un fait vraiment inexplicable vint
précipiter sa chute.</p>
<p>34.</p>
<p><pb/></p>
<p>402 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 403</p>
<p>étonnée la chute d'un ministre qui était un intermédiaire utile, sinon
un patron puissant, pour le lieutenant de la Provence :</p>
<p>A Paris, mercredi 22 novembre 1679.</p>
<p><pb/></p>
<p>404 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 405</p>
<p><pb/></p>
<p>406 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>et secrétaire d'État. J'en ai fait mes compliments dans la maison
affligée ; rien ne pouvoit être mieux ..Faites un peu de réflexion à
toute la puissance de cette famille, et joignez les pays étrangers à
tout le reste ; et vous verrez que tout ce qui est de l'autre côté où
l'on se marie, ne vaut point cela.</p>
<p>Toute l'histoire de la disgrâce de M. de Pomponne est, en abrégé, dans
cette première lettre. On y voit la cause occasionnelle de sa chute, la
ligue antérieure de Colbert et de Louvois, le succès du premier et la
déconvenue de ce cété où l'on se marie ( mademoiselle de Louvois était à
la veille d'épouser le petit-fils de La Rochefoucauld, fils de Marsillac
le favori), la portée de cette disgrâce pour M. de Pomponne et les
siens, sa résignation religieuse, et, enfin, les regrets dont il est
l'objet.</p>
<p>Pendant deux mois, madame de Sévigné ne cesse de</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t VI, p. 22.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX 407</p>
<p>développer ces divers points, afin de satisfaire la curiosité de sa
fille, curiosité inspirée par sa reconnaissance envers un ministre qui
avait souvent aidé M. de Grignan dans son administration et son amitié
plus particulière pour la belle-soeur de celui-ci, la marquise de Vins.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (24 novembre 1679), t. VI, p. 30.</p>
<p>2 Ibid. ( 29 décembre), t. VI, p. 86.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, Lettres ( 29 novembre et 29 décembre ), t. VI, p. 36 et 86.</p>
<p>4 Ibid., p. 59.</p>
<p><pb/></p>
<p>408 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>atten1 inédites. Éd. Klostermann, p. 40.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. VI, p. 36.</p>
<p>3 Ibid., p. 30.</p>
<p>4 Ibid., p. 36.</p>
<p>5 Ibid., p. 36 et 75.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 409</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres t. VI, p. 30 et 37. 2 Ibid., p. 36.</p>
<p>35</p>
<p><pb/></p>
<p>410 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. VI, p. 86. 2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. VI, p. 59.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 411</p>
<p>en des termes un peu trop entortillés pourtant, elle lui demande, comme
le plus honorable et le plus précieux des biens qu'elle ait encore reçus
de lui, la continuation de son amitié. « Avec les sentiments que je me
trouve pour vous, monsieur (lui dit-elle en terminant, du ton d'un
hommage naturel et mieux senti ), il m'est difficile de vous plaindre ;
il me semble que vous auriez beaucoup perdu si vous aviez cessé d'être
M. de Pomponne, quand vous avez eu d'autres dignités; mais de quelle
perte ne doiton pas se consoler quand on est assuré d'être toujours
l'homme du monde dont les vertus et le singulier mérite se font le plus
aimer et respecter 1. » Les condoléances de madame de Grignan furent
accueillies comme venant aussi d'un coeur sincère. Le 27 décembre, sa
mère lui mande que M. de Pomponne lui avait parlé fort tendrement
d'elle, et lui avait paru fort touché de sa dernière lettre, et que
madame de Vins s'était attendrie en parlant' de la bonté de son coeur; «
et tous nos yeux rougirent, » ajoute-t-elle 2.</p>
<p>1 Lettres de madame de Sévigné, t. VI, p. 70.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, t. VI, p. 75.</p>
<p><pb/></p>
<p>412 MÉMOIRES SDH MADAME DE SEVIGNE</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 413</p>
<p>1 SÉVICNE, Lettres ( 13 décembre 1679 ), t. VI, p. 61. 2 T. VI, p. 59. 3
Ibid., p. 30 et 49.</p>
<p>35.</p>
<p><pb/></p>
<p>411 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>pensé aussi que, sans doute, le nom d'Arnauld n'était point étranger à
la disgrâce de Pomponne : « Personne ne croit, lui répond sa mère, que
le nom y ait eu part; peut-être aussi qu'il y est entré pour sa vade 1.
» Et elle résume ainsi, d'une manière piquante, son opinion conforme à
celle de sa fille : « Vous avez raison, ia dernière faute n'a point fait
tout le mal, mais elle a fait résoudre ce qui ne l'étoit pas encore. Un
certain homme (Louvois) avoit donné de grands coups depuis un an,
espérant tout réunir : mais on bat les buissons, et les autres prennent
les oiseaux, de sorte que l'affliction n'a pas été médiocre... C'est
donc un mat qui a été donné, lorsqu'on croyoit avoir le plus beau jeu du
monde, et rassembler toutes ses pièces ensemble.2 » On comprend que
Louis XIV n'eût pas voulu mettre dans les mêmes mains les affaires
étrangères et la guerre. »</p>
<p>1 Terme du jeu de Brelan.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, t. VI, p. 60.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, Lettres (29 novembre 1679), t. VI, p. 36.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 415</p>
<p>1 lb d. (12 janvier), p. 102.</p>
<p>2 Ibid. p. 39.</p>
<p><pb/></p>
<p>416 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>point comme l'abbé d'Effiat, qui, pour marquer son chagrin contre Veret,
disoit qu'il avoit épousé sa maîtresse? Mais non, car tout cela est fou
et M. de Pomponne est sage. 1 » C'était un sage, en effet.</p>
<p>Le 12 janvier, enfin, M. de Pomponne reçut son argent et paya ses
dettes. Il sortait des affaires plus pauvre qu'il n'y était entré. Cela
était rare. Il en reçut plus de louange et plus d'estime : supérieurs à
lui en génie et en services, Colbert et Louvois, qui le renversaient, ne
peuvent se parer, devant l'histoire, d'un pareil désintéressement.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. VI, p. 40. Déjà, le 4 août 1677, madame de
Sévigné, avait raconté cette anecdote : « Vous savez ce que dit l'abbé
d'Effiat (exilé dans sa maison de Veret); il a épousé sa maîtresse ; il
aimoit Veret quand il n'étoit pas obligé d'y demeurer; il ne peut plus y
durer parce qu'il n'ose en sortir. » (T. V, p. 170.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 412</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (7 février 1680 ), t. VI, p. 154.</p>
<p><pb/></p>
<p>418 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>Bienvenu partout, Gourville fut un des premiers re1</p>
<p>re1 de Gourville (collection Michaud, t. XXX, p. 591). 2 Ibid., p. 592.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 419</p>
<p>Après Gourville, l'abbé de Choisy et Saint-Simon sont presque les seuls
qui parlent encore de M. de Pomponne, le premier avec une sévérité
excessive, le second avec celte plénitude dans la louange, qui est chez
lui la «ontrerpartie de son impitoyable critique.</p>
<p>1 Mémoires de Gourville (collection Michaud , t. XXX, p. 591.)</p>
<p>2 Corresp. de Bussy, t. V, p. 18.</p>
<p><pb/></p>
<p>420 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 Mémoires de l'abbé de Choisy (coll. Michaud, t. XXXII, p. 644 ). 2
Port-Royal, par M. Sainte-Beuve, Paris, 1869, t. V, p. 49.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 421</p>
<p>Les qualités de M. de Pomponne formaient, selon lui, un trop grand
contraste avec celles des deux autres ministres, plus brillants mais
moins aimables, pour en pouvoir être souffertes avec patience. « Chacun
d'eux vouloit ambler sur la besogne d'autrui. » Ils désiraient surtout
avoir la main dans les affaires étrangères. Mais, au dire de
Saint-Simon, la grande connaissance qu'avait M. de Pomponne de la
situation de l'Europe et du personnel des cours, lui avait maintenu,
pour les questions extérieures, la première place dans le conseil du
roi. De là</p>
<p>1 Mémoires complets et authentiques du duc de Saint-Simon , etc.,
collationnés sur le manuscrit original par M. Chéruel, et précèdes d'une
notice par M. Sainte-Beuve, de l'Académie française. Paris, 1856-58,
chez Hachette et Cie, t. IV, p. 160.</p>
<p>36</p>
<p><pb/></p>
<p>422 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 SAINT-SIMON, Mémoires, t. II, p. 320. 2 Mémoires de Brienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 423</p>
<p>1 SAINT-SIMON, Mémoires, t. II, p. 326. 2 SAINT SIMON, mémoires.</p>
<p><pb/></p>
<p>424 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Louvois les avoit aidés en tout ce qu'il avoit pu ; » par un remords,
sans doute, de sa conduite envers leur père, ou plutôt par dépit du
succès de Colbert, son rival '.</p>
<p>2 Voy. MÉMOIRES de Louis XIV, pour l'instruction du Dauphin, première
édition complète, d'après les textes originaux, avec une étude sur leur
composition, des notes et des éclaircissements, par M. Charles Dreyss, 2
vol. in-8°. Paris, 1860, chez Didier et compagnie.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 425</p>
<p>36.</p>
<p><pb/></p>
<p>426 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 Nous reproduisons, entre crochets, les notes de M. Dreyss et les
variantes et corrections relevées par lui.</p>
<p>(On lit d'abord ici de la main de Louis XIV : A débrouiller » ; il a
corrigé aussitôt. ]</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 427</p>
<p>2 [Louis XIV, primitivement, continuait et finissait la phrase avec ces
mots : « qu'on croit le meilleur pour l'Estat, » quand l'idée de la
phrase suivante lui est venue.]</p>
<p>3 [Ce mot « par », que Louis XIV avait oublié est de la main qui corrige :]</p>
<p>4 [ Louis XIV avait mis : « restablir. »]</p>
<p>5 [ On lit d'abord de la main du roi : « un homme. »]</p>
<p><pb/></p>
<p>428 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 [ Louis XIV avait mis : « que Pompone. » ] 2 [Louis XIV avait mis : «
que je luy avois donné, dont il s'estoit bien acquitté. » ]</p>
<p>3 [ Louis XIV avait d'abord ajouté, et il a effacé ces mots : « et enfin
de son manque de dignité. » Je ne suis pas sûr du dernier mot : l'idée
reparaît plus loin.]</p>
<p>4 [Nous gardons ici le temps du présent dont s'est servi Louis XIV; ce
n'est qu'en corrigeant qu'on a mis dans cette phrase le passé ou
l'imparfait partout où il y avait d'abord le présent.]</p>
<p>5 Mémoires de Louis XIV, t. II, p. 518 421.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX. 429</p>
<p>1 Voy. supra, p. 413.</p>
<p>2 Sur cette chute de M. de Pomponne, conférez encore : VOLTAIRE, Siècle
de Louis XIV, chap. XXVI ; SAINTE-BEUVE, PortRoyal, t. IV, p. 160 et 402
; t. V, p. 49 et 136. Pour les relations de madame de Sévigné avec son
ami, conférez WALCKENAER, Mémoires, etc., t. II, p. 206 et 265; III, p.
387, et V, p. 467.</p>
<p><pb/></p>
<p>130 MÉMOlàES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>CHAPITRE X.</p>
<p>1680.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X. 431</p>
<p>1 SAINT-SIMON, Mémoires, t. II, p. 39. 2 SAINT-SIMON, t. 1er, p. 192, et
II, p. 77. 3 Lettre du 29 décembre, t. VI, p. 83.</p>
<p><pb/></p>
<p>432 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Voici ce qu'écrit une première fois madame de Sévigné, le 27 décembre
1679 :</p>
<p>1 On sait qu'il affectait l'originalité et la familiarité dans ses
discours.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X. 433</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. Vf, p. 76. 2 Expression de madame de Sévigné. T.
VI. 37</p>
<p><pb/></p>
<p>434 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>m'ap1 Lettres (29 décembre 1679), t. VI, p. 83. 2 Ibid.</p>
<p>3 Mademoiselle de Bellefonds, soeur de madame de Villars. 4
Anne-Louise-Cliristine de Foix de Lavalette-Épernon.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V. 435</p>
<p>sui1 Lettres (5 janvier 1680 ) t. VI, p. 92.</p>
<p><pb/></p>
<p>436 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 Lettres des 7 et 14 juillet, t. VI, p. 361 et 369. — Bussy, dans une
lettre du 25 mars 1080 ( t. V, p. 94), donne les premiers détails sur
cette brouille précoce.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres (24 novembre 1685) t. VII, p. 356.</p>
<p>3 Caractères, chap. XI, de l'homme.</p>
<p>4 SÉVIGNÉ, Lettres, t. VII, p. 356.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X. 437</p>
<p>1 Conf. MADAME DE CAYLUS ( coll. Michaud, t. XXXII ) ; SAINT-SIMON, t. III.</p>
<p>2 Nouvelles Causes célèbres, publiées par M. Fouqnier ( 97e livraison),
la Chambre ardente. Paris, 1860, p. 12 et 14.</p>
<p>37.</p>
<p><pb/></p>
<p>438 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>maréchale de La Ferté, et bientôt la duchesse de Bouillon et la comtesse
de Soissons, les deux soeurs. Pour couronner l'oeuvre, la Vigoureux jeta
enfin dans l'instruction le nom du maréchal de Luxembourg. On arrivait
au plus hautes sphères de l'Etat.</p>
<p>Le mercredi, 24 janvier 1680, elle venait d'envoyer</p>
<p>1 FOUQUIER, La Chambre ardente, p. 15.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X. 439</p>
<p>1 Veuve du prince de Savoie-Carignan, et belle-mère de la comtesse de
Soissons. 2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. VI, p. 125.</p>
<p><pb/></p>
<p>440 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. VI, p. 130. 2. SAINT-SIMON , t. I, p. 136.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X. 411</p>
<p>inno1 Lettres, t. VI, p. 140. 2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. VI, p. 132.</p>
<p><pb/></p>
<p>442 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 Correspondance de Bussy-Rabulin ( lettre du 27 janvier 1680), t. V, p.
44.</p>
<p>2 Ces mots manquent, et doivent évidemment, dit l'éditeur, être suppléés.</p>
<p>3 Correspondance de Bussy-Rabulin (lettre du 27 janvier 1680), t. V, p. 45.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X. 443</p>
<p>1 Corr. de Bussy, t. V, p. 48. 2 Ibid., p. 47.</p>
<p><pb/></p>
<p>444 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>« Madame de Bouillon entra comme une petite reine dans cette chambre ;
elle s'assit dans une chaise qu'on</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X. 445</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres (31 janvier 1680), t. VI, p. 140.</p>
<p>2 VOLTAIRE : Siècle de Louis XIV, chap. XXVI.</p>
<p>38</p>
<p><pb/></p>
<p>446 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 La maréchale de La Ferté était renommée pour ses galanteries.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X 447</p>
<p>1 A l'Abbaye-aux-Bois.</p>
<p><pb/></p>
<p>443 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>sa1 Lettres (31 janvier 1680), t. VI, p. 136.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X. 449</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, t. VI, p. 137. 2 Ibid. p. 144.</p>
<p>38.</p>
<p><pb/></p>
<p>430 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 Gilles de Laval, seigneur de Raiz, exécuté sous Charles VII. 2 Corr.
de Bussy (lettre du 22 février, 1680, t. V, p. 64). 3 Lettre du 26
janvier, Corresp. de Bussy, t. V, p. 47.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X. 431</p>
<p>s'en1 Lettres, t. VI, p. 151.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. VI, p. 150.</p>
<p><pb/></p>
<p>452 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres, VI, p. 154.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. VI, p. 158.</p>
<p>3 SÉVIGNÉ, Lettres, t. VI, p. 100, 104 et 107.</p>
<p>4 Corresp. de Bussy, Lettre, du 23 février, t. V, p. 69.</p>
<p>5 SÉVIGNÉ, lettres, t. VI, p. 150.</p>
<p>6 Corresp., de Bussy, t. V, p. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X. 453</p>
<p>1 SÉVIGNÉ, Lettres ( 16 février 1680), t. VI, p. 166. 2 SÉVIGNÉ,
Lettres, p. 171. 3 SÉVIGNÉ, Lettres, p. 172. 4 SÉVIGNÉ, Lettres, p. 180.</p>
<p><pb/></p>
<p>454 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>On ne trouve plus dans madame de Sévigné que deux ou trois détails, à
grande distance, sur ce procès des Poisons qui avait débuté avec tant de
bruit. Le 1er mai, elle fait connaître la sortie de prison de madame de
Dreux, après avoir été « admonestée, qui est une très-légère peine, avec
cinq cents livres d'aumône. »—« On croit, ajoute-t-elle, que M. de
Luxembourg sera tout aussi bien traité que madame de Dreux.... et c'est
une chose ter1</p>
<p>ter1 Lettre du 23 février, t. VI, p. 175-177.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X. 455</p>
<p>conju1 Lettres, t. VI, p.. 242 et 244.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres, p. 279.</p>
<p>3 Lettres inédites, éd. Klostermann, p. 61.</p>
<p><pb/></p>
<p>450 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 M. Miller, de l'Académie des Inscriptions et Belles-Lettres.</p>
<p>2 Voy. Causes célèbres de tous les peuples, par A. Fouquier,
continuateur de l'Annuaire historique dit de Lesur ( La Chambre Ardente,
1679-1682). Paris, 1860, chez Lebrun et compagnie.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X. 457</p>
<p>1 La Chambre ardente, p. 9.</p>
<p>2 MICHELET, Procès de la Brinvilliers (Revue des Deux Mondes, avril
1860). CAMILLE ROUSSET, Histoire de Louvois et de son administration
politique et judiciaire. Paris, 1861.</p>
<p>Voici ce que dit M. Fouquier de l'excellent sommaire du procès des
Poisons qu'il lui a été donné de consulter:</p>
<p><pb/></p>
<p>458 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNÉ.</p>
<p>Le peu d'espace qui nous reste ne nous permet pas de faire nous-mêmes
une pareille histoire. Le lecteur pourra facilement recourir aux sources
que nous lui indiquons, et il reconnaîtra la portée politique de cette
ténébreuse affaire, et les efforts du gouvernement pour l'étouffer et
l'amoindrir.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X. 459</p>
<p>« que cela revint d'une façon ou d'autre et qu'elle por"</p>
<p>La Voisin, sur la sellette, s'était expliquée sur le compte de la
duchesse de Bouillon. Elle ne chargea pas comme sa soeur cette seconde
nièce de Mazarin : elle dit qu'en effet elle était venue chez elle, mais
uniquement pour satisfaire un motif de curiosité. M. de Monmerqué a
reproduit une partie de l'interrogatoire subi par madame de Bouillon, le
29 janvier, cinq jours après le</p>
<p>1 SEVIGNÉ, Lettres, t. VI, p. 139. Extrait de la procédure de l'Arsenal.
2 FOUQUIER, la Chambre ardente.</p>
<p><pb/></p>
<p>460 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X. 461</p>
<p>ei1 notes de la Lettre 707, t. VI, p. 141.</p>
<p>39.</p>
<p><pb/></p>
<p>462 MÉMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>Un regrettable et charmant écrivain a voulu désintéresser Olympe Mancini
dans toutes les accusations dont elle a été l'objet, et, tout en avouant
son amour pour Louis XIV et son ardent désir de reconquérir un empire
perdu, rejeter sur l'implacable et aveugle animosité de Louvois sa
sortie déshonorante de la France et son exil sans fin. Un peu de passion
galante pour les nièces de Mazarin, et un sentiment de générosité
vis-àvis d'une femme perdue par la tradition populaire, l'ont égaré 1.
L'analyse de la procédure de l'Arsenal, qui nous a été transmise par le
notaire Brunet, incrimine cette</p>
<p>1 Conf. AMÉDÉE RENÉE, les Nièces de Mazarin (chapitre d'Olympe Mancini);
Paris, chez MM. Firmin Didot, 1858, un vol. in-8°.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X. 453</p>
<p>femme d'une façon bien autrement grave et précise que les extraits
uniques conservés par M. de Monmerqué. Il est un fait, ensuite, dans
lequel il est bien difficile de la justifier entièrement : c'est
l'empoisonnement de la reine d'Espagne, la malheureuse Louise d'Orléans.
Saint-Simon en accuse formellement la comtesse de Soissons. En effet,
ses liaisons avec l'ambassadeur d'Autriche, le comte de Mansfèld, auteur
présumé du coup, sa fuite précipitée de Madrid, au lendemain de la mort
de la reine, sont de grands indices contre elle ; nous disons indices,
car il a été dans la destinée d'Olympe Mancini d'être soupçonnée de tous
les crimes, sans avoir été convaincue d'aucun.</p>
<p>L'un des plus compromis par les révélations de Le Sage était" le marquis
de Cessac. A l'en croire, ce crédule et peu scrupuleux personnage était
venu plusieurs fois le trouver pour lui demander le secret de gagner, ou
pour mieux dire de tricher sûrement au jeu du roi ; un moyen de se
défaire en cachette de son frère, le comte de Clermont, et une recette
pour se faire aimer de sa belle-soeur 1. Resté hors de France pendant
dix ans, le marquis de Cessac, en 1690, vint se constituer prisonnier à
la Bastille, et en sortit avec un arrêt favorable, qui l'acquitta sans
trop le réhabiliter.</p>
<p>Madame du Roure avait été accusée par La Voisin d'être venue la
consulter pour se faire aimer du roi, et amener la mort de mademoiselle
de La Vallière. Mais, confrontée avec son accusatrice, elle n'en fut pas
reconnue, et La Voisin déclare, pour expliquer son manque</p>
<p>Extraits de la procédure de l'Arsenal. (SÉVIGNÉ, t. VI, p. 137. )</p>
<p><pb/></p>
<p>464 MEMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Après avoir gardé un silence presque absolu dans son premier
interrogatoire du 23 janvier 1680, la marquise de Fontet, le 6 mars
suivant, fit connaître aux commissaires « qu'ayant appris que
l'instruction que l'on faisoit regardoit le service du roi, la
considération du bien public l'obligeoit de déclarer que le duc de
Luxembourg et M. le marquis de Feuquières étoient venus chez elle, un
jour que Le Sage (qui se faisait appeler du Buisson) s'y trouvoit. » Ils
montèrent tous trois dans une chambre haute, avec un laquais qui portait
un réchaud de feu. « Ils firent sortir le laquais, ne demeurèrent pas long2</p>
<p>long2 t. VI.</p>
<p>3 Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X. 465</p>
<p><pb/></p>
<p>466 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>Le Sage, le chargeant d'un crime vulgaire, l'avait en outre accusé
d'avoir voulu faire empoisonner une comédienne, la Dupin, entre les
mains de laquelle se trouvaient ses titres perdus, et qui refusait de
les rendre. Ceci était plus grave qu'un pacte avec le diable pour les
retrouver, et l'on comprend l'indignation avec laquelle Luxembourg
rejeta une pareille accusation. On lui représenta l'écrit, signé de lui,
dans lequel il se vouait au diable pour obtenir son appui. Il reconnut
sa signature, mais il dénia, comme oeuvre d'une main étrangère, le corps
de l'écriture. Le jugement intervenu dans son affaire mit au compte de
son intendant Bonnard ces lignes accusatrices. Bonnard fut convaincu de
les avoir ajoutées au pouvoir signé en blanc que son maître disait</p>
<p>1 VOLTAIRE, Siècle de Louis XIV, chap. XXVI ; FOLQUIER , la Chambre
ardente.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X. 467</p>
<p><pb/></p>
<p>468 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>1 Conf. surtout la Notice sur Fouquet placée par M. P. Clément en tête
de son Histoire de Colbert.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X. 469</p>
<p>de tout l'éclat du génie, de toutes les grâces de la civilisation la
plus polie? Nous aimons mieux (ce sera plus juste et plus vrai) dire
avec Voltaire : « Cette abomination ne fut que le partage de quelques
particuliers, et ne corrompit point les moeurs adoucies de la nation 1. »</p>
<p>Après les premières émotions de l'affaire des Poisons, la Cour porta
toute son attention sur le mariage de l'héritier de la couronne, qui
devait être l'occasion de grâces nombreuses et de la création de
nouvelles charges fort enviées et chaudement disputées. Madame de
Maintenon eut la haute main dans la composition de la maison de la
Dauphine, et on vit bien alors quel chemin elle avait fait dans l'esprit
plutôt que dans le coeur d'un prince qui s'éloignait chaque jour
davantage de madame de Montespan, et que mademoiselle de Fontanges,
eûtelle vécu, n'eût pu garder longtemps avec sa beauté sans esprit.</p>
<p>1 VOLTAIRE, Siècle de Louis XIV, chap. XXVI. T. VI. 40</p>
<p><pb/></p>
<p>470 MÉMOIRES SUR MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>vouloit la laisser partir Quanta et l'enrhumée sont</p>
<p>Mon1 Lettres, t. VI, p. 33.</p>
<p>2 SÉVIGNÉ, Lettres, t. VI, p. 65.</p>
<p>3 Souvenirs de madame de Caylus. (Coll. Michaud, t. XXXIII, p. 487.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X. 47.1</p>
<p>1 Souvenirs de madame de Caylus. (Coll. Michaud, t. XXXIII, p. 487.)</p>
<p>2 Id., p. 490.</p>
<p><pb/></p>
<p>472 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 MADAME DE CAYLUS, p. 492.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X. 473</p>
<p>1 MADAME DE CAYLUS, p. 492. 2 Id., p. 494.</p>
<p>3 MADAME DE SÉVIGNÉ, Lettres (2 février 168)), I. VI, p. 147. MADAME DE
CAVLIIS, Mémoires, p. 493.</p>
<p>40.</p>
<p><pb/></p>
<p>474 MEMOIRES SUR MADAME DE SEVIGNE.</p>
<p>1 Mémoires. (Coll. Michaud, t. XXXIII.)</p>
<p>2 Sur cet épisode de la duchesse de Soubise, conf. SÉVIGNÉ, Lettres des
29 décembre 1679, 3, 5, 10, 17, 19 et 28 janvier, et 2 février 1680, t.
VI, p. 82, 88, 94, 99, 108, 117, 130 et 145.</p>
<p>FIN DU TOME SIXIEME.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTE DE LA P. 117.</p>
<p>Sainte Chantal écrivait a Marie de Coulanges : « O ma très-chère fille,
je ne doute point que votre pauvre coeur ne soit en peine de sentir
votre mari dans les hasards de la guerre... Je supplie Dieu vous
conserver avec votre petite bien-aimée. » C'était Marie de Rabutin-Chantal.</p>
<p>mon ttès-honoré frère, et vous, ma très-chère soeur, car je sais que</p>
<p><pb/></p>
<p>476 NOTE DE LA PAGE 117.</p>
<p>plus que jamais vous lui serez vrais père et mère, et que messieurs vos
enfants la chériront toujours. »</p>
<p>" Le coeur m'attendrit fort quand je la regarde dans ce dépouillement de
père et de mère ; mais je la remets de bon coeur entre les mains de Dieu
et de sa sainte Mère. »</p>
<p>Finissons ces citations par ce fragment d'une lettre de sainte Chantai à
M. de Coulanges :</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE SOMMAIRE</p>
<p>DES CHAPITRES DE CE VOLUME.</p>
<p>CHAPITRE PREMIER. — 1076.</p>
<p>envoyé pour remplacer Turenne et arrêter les Impériaux</p>
<p>CHAPITRE II. — 1676.</p>
<p>Ouverture de la campagne de cette année. — Madame de Sévigné voit partir
son fils et le chevalier de Grignan. —</p>
<p><pb/></p>
<p>478 TABLE SOMMAIRE</p>
<p>CHAPITRE III. — 1676.</p>
<p>CHAPITRE IV. — 1676.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CHAPITHES. 479</p>
<p>Pages.</p>
<p>vigne reprend la route de Paris — Elle visite la famille Fouquet : ses
divers membres. — Dernière station de madame de Sévigné au château de
Vaux 139</p>
<p>CHAPITRE V. — 1676.</p>
<p>CHAPITRE VI. — 1677.</p>
<p>— Louis XIV se met en campagne avant la fin de l'hiver.</p>
<p>— Siège et prise de Valenciennes. — Le baron de Sévigné y est blessé. —
Saint-Omer et Cambrai sont obligés de se rendre. — MONSIEUR gagne la
bataille de Cassel. — Retour triomphant du roi ; ovations qui lui sont
faites : l'année 1677 appelée l'année de Louis le Grand. — Corneille
chante les victoires du roi. — Madame de Sévigné achète à</p>
<p><pb/></p>
<p>480 TABLE SOMMAIRE</p>
<p>Pages.</p>
<p>son fils la sous-lientenance des gendarmes-Dauphin. — Maladie de madame
de Grignan. — Appréhensions de sa mère.</p>
<p>— Quelques troubles surviennent entre la mère et la fille.</p>
<p>— Malentendus expliqués 208</p>
<p>CHAPITRE VII. — 1077.</p>
<p>Vie active de madame de Sévigné. — Son empressement pour les membres de
la famille de Grignan : c'est sa fille qu'elle</p>
<p>aime en eux Le cardinal de Retz toujours l'objet d'une</p>
<p>CHAPITRE VIII. — 1678-1679.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CHAPITRES. 481</p>
<p>CHAPITRE IX. — 1679-1680</p>
<p>CHAPITRE X. — 1680.</p>
<p>FIN DE LA TABLE DES CHAPITRES.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
