<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Fournier, Édouard (1819-1880)">Édouard Fournier</author>
<title>La Comédie de La Bruyère. Partie 2 / par Edouard Fournier...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Fournier, Édouard (1819-1880)</author>, <title>La Comédie de La Bruyère. Partie 2 / par Edouard Fournier...</title>, <date>1866</date>,description :,335 pages
</bibl>
<publisher>E. Dentu (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5470294n</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1866">1866</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE</p>
<p>I&gt;E</p>
<p>J. DE LA BRUYÈRE</p>
<p>.-"■'-" - PAR ;"_.'- _ -■_-'_ __</p>
<p>É-D O TJÂVRD F OURN1ER</p>
<p>Seconde Partie.</p>
<p>Libraire de la Société des Gens de Lettrés</p>
<p>PALAIS-ROYAL/ I? ET ig, GALERIK D'ORLEANS.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA COMEDIE</p>
<p>DE</p>
<p>J. DE LA BRUYÈRE</p>
<p><pb/></p>
<p>Paru.—Imprimé chez Botiannturet Ductstoit tt O,</p>
<p>65, quai det Auguttitts</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LÀ COMÉDIE</p>
<p>; DE</p>
<p>J. DE: LA BRUYÈRE</p>
<p>PAU</p>
<p>EDOUARD FOURNIER</p>
<p>* ...Aussi le mot de comédie vient-il aux lèvres, lorsqu'on voit marcher
arec naturel tant de caractères originaux. &gt;</p>
<p>PRÉVOST-PARADOL. Éludes tur tes moralistes franchis ( f.a Bruyère], p. 201.</p>
<p>Seconde Partie.</p>
<p>PARIS</p>
<p>E. DENTU, ÉDITEUR Libr airelle la Société des Gens de Lettres</p>
<p>PALAIS-ROYAL, I7 ET IÇ), GALERIE D'ORLÉANS.</p>
<p>iSôii Totu droits rèitrrès.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA/COMEDIE;</p>
<p>DE</p>
<p>JEAN DE LA BRUYERE</p>
<p>XXXI</p>
<p>2* P. 26*</p>
<p><pb/></p>
<p>__" — 3o2 -^</p>
<p>Bien jouer est autre chose aussi, et je ne crois pas davantage que ce
fût l'un des talents de sa philosophie. Il me semble même qu'il y a,
dans les lignes suivantes, je ne sais quel aveu de joueur malhabile,
mécontent des déconvenues qu'une foule de sottes gens, ayant, faute
d'autre, Vesprit du jeu, comme dit Vauvenargues 8, auraient évitées :</p>
<p>« Ne faut-il ni prévoyance, nj finesse, ni habileté pour jouer l'hombre
ou les échecs ? et, s'il en faut, pourquoi voit-on des imbéi</p>
<p>imbéi I, p, 275.</p>
<p>s V., dans ses oeuvres, le cliap. de l'Esprit du Jeu.</p>
<p><pb/></p>
<p>._ 3o3 —</p>
<p>i Edit. Destailleur, t. II, p. 108.</p>
<p>* V. plus haut, p. 188, note.</p>
<p>3 Madame de Sévigné, dans sa lettre du 29 juillet 1676, convient
elle-même, avec une sorte de honte, de l'espèce d'infériorité où elle se
trouve quand elle voit jouer Dangeau.</p>
<p>* V. plus haut, p. 192-194.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 304 —</p>
<p>prai qui avait été importé d'Espagne, était alors le jeu en vogue. V.
les Lettres de Boursault, t. IL p. 75, et les Nouvelles Lettres de la
duchesse d'Orléans, mère du Régent, édit. G. Brunet, p. 11-12.</p>
<p>* Un poète qu'il avait souvent fait mat lui adressa une ode publiée dans
le Recueil des Pièces curieuses, La Haye, 1695, in-12, t. IV, p. 207.</p>
<p>3 Lettre du 28 février 1680.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 3o5 — ;</p>
<p>Je ne pense pas toutefois qu'il y fût trèshabile. Une de ses métaphores,
où il mêle et brouille ensemble les termes du jeu d'échecs avec ceux du
jeu de dames ', m'a trahi son inexpérience. Je ne la lui reprocherai
pas. En cela, comme en tout, il fut ce qu'il devait être : il ne prit
des frivolités du monde que ce qu'il en devait prendre pour n'être pas
frivole lui-même; mais comme en cet entourage des Condé, c'est souvent
le superficiel qui était l'important, La Bruyère ne passa pas pour
sérieux parce qu'il ne sut pas l'art d'être sérieusement futile.</p>
<p>XXX II</p>
<p>La plus belle partie de la vie de La Bruyère, je ne saurais trop le
répéter, la</p>
<p>2G.</p>
<p><pb/></p>
<p>-: — 3o6 —</p>
<p>La lecture l'avait fortement mûri, l'observation pratique lui manquait.
En venant chez les Condé, il sortit des livres, il entra chez les hommes.</p>
<p>Sans ce long séjour dans un tel milieu, où, dès qu'il y fut, tout sembla
vivre et s'agiter</p>
<p><pb/></p>
<p>— 307 —</p>
<p>1 V. plus haut, p. 235, 236.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 3o8 —</p>
<p>Pour la variété qui s'y trouve, pour la vivacité qui sans cesse y amène
l'amusement sous la leçon sérieuse ; pour la façon aussi dont tant
d'actes de la comédie humaine y sont ébauchés avec une précision
qu'aucune longueur n'allanguit, que nulle monotonie</p>
<p>i E. Saisset,- Malebranche, dans les Précurseurs et disciples de
Descartes, 1862 , in-8°, p. 363-364.— Malebranche fut pour beaucoup dans
la conversion de Condé. Ad. Penaud, l'Oratoire de France, 1866, in-8°,
p. i53.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 309 —</p>
<p>t V. plus haut, p. 235.</p>
<p>s « Il se retira dans sa maison de Chantilly, s'occupant de lecture et
d'agriculture avec la même tranquillité que s'il n'eût été capable
d'autre chose. » Note du.Recueil Maurepas, t. VI, p. 99.</p>
<p>s V. plus hant, p. 67. Le P. Rapin, dans son traité</p>
<p><pb/></p>
<p>— 3io —</p>
<p>débauches de philosophie et de savoir * ; rien ne nous l'indique
expressément, tout nous l'affirme.</p>
<p>petv. haut,p. 67.</p>
<p>s Fontenelle, Eloge de Valincourt, dans les OEuvres complètes, t. VI, p.
441. s V. plus haut, p. 68.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 3n —</p>
<p>^^-Floquety Bossuet précepteur du Dauphin, iS65, in-8", p. 73, io3. *
Ibid., p. 73-74. » Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>_ — 3l2 —</p>
<p>Quand La Bruyère faisait la sienne, soyez sûr que M. le Prince était là
aussi, suivant</p>
<p>* Hist. de L. de Bourbon, prince de Condé, in-49, t. IV, p. 468^</p>
<p><pb/></p>
<p>— 3i3 —</p>
<p>1 Hist.deL. de Bourbon, etc., in-4°, t. IV, p.-468. a ^V. plus haut, p.
34 et 241. 3 Floquet, Bossuet,précepteur du Dauphin,?. 129. * Nicole, De
l'Éducation d'un prince, 1670, in-8% 2* partie, p. 65.</p>
<p>27</p>
<p><pb/></p>
<p>— 3i4 —</p>
<p>1 U habit gris était l'habit de ville pour les militaires, Mém. de
Choisy, p. 62. * Edit. Dêstailleur, t. I, p.i 286.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 3x5 —</p>
<p>' V. plus haut, p. 140.</p>
<p>* V. plus haut, p. 66-67.</p>
<p>3 Flôquet, Bossuet,précepteur du Dauphin, p. 5i8.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 3i6</p>
<p>Condé le considérait comme « le plus grand métaphysicien 8. » Bossuet
soutenait qu'il</p>
<p>i V. Lettres sérieuses et badines, t. V,p. 264-260. î
Floquet,Bossuet,précepteur, etc., p. 325-326. 3 Edit. Destailleur, t. I,
p. 160, et plus haut, p. 34. * E. Saisset, les Précurseurs et les
Disciples de Descartes, p. 363-364.</p>
<p>5 En cette année 1679, Malebranche avait publié son Traité de la Nature
et de la Grâce, et Bossuet, - l'ayant lu, avait écrit sur la couverture
: Pulctira, nova, falsa. A. Penaud, l'Oratoire de France, p. 3io.</p>
<p>6 Saisset, p. 383.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'éi Étude sur Malebranche, i862,in-8», p. 66, et 2epartie, p. i32.
Bossuet et Malebranche ne se remirent d'accord que pour le Quiétisme.
(Id., i" partie, P.-74.)</p>
<p>s Ibid.-.</p>
<p>3 Ibid.</p>
<p>* Ibid., p. 209, 228, 237.</p>
<p>27.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 3i8</p>
<p>crivains qui blâment le philosophe des Essais, il dit j « L'un ne
pensoit pas assez pour goûter un auteur qui pense beaucoup '. » Tout le
monde reconnut Malebranche.</p>
<p>En protestant pour Montaigne, La Bruyère avait avoué qu'il ne le
trouvait pas exempt de toute sorte de blâme; mais, malgré cette réservej
je ne crois pas que Bossuet approuvât son admiration. Le grand ami du
doute ne devait pas être des siens. Montaigne n'était pas assez chrétien
pour lui; il le trouvait trop épris des grâces de cette antiquité
profane, avec laquelle sa sévérité ne permettait qu'une fréquentation de
passage.</p>
<p>1 Edit. Destailleur, t. I, p. 146.</p>
<p>* « Je suis bien aise, lisons-nous dans la lettre inê-</p>
<p><pb/></p>
<p>— 319 —</p>
<p>« Je ne puis comprendre, écrit Bossuet, l'attachement et le goût de M...
pour les auteurs profanes; je pardonnerois quelques lectures en passant
; mais d'y avoir de l'attache, et d'y trouver du goût, quand on connoît
Jésus-Christ ! Peut-on goûter des livres où Jésus-Christ ne se trouve
point, et s'en faire une occupation sérieuse? Je ne le puis croire.»</p>
<p>1 Sentiments critiques sur les Caractères, 1701,. in-8°, p. 55i".</p>
<p><pb/></p>
<p>— 320 —</p>
<p>« M. de La Bruyère, y dit-il, m'a envoyé par votre ordre le titre . d'un
livre latin, que vous aviez eu le dessein de me faire voir, touchant les
libertés de l'Église gallicane. Je l'ai vue et je supplie humblement V.
A. S. *, de vouloir bien le faire garder soigneusement, afin que je
puisse le revoir, si j'en ai besoin quelque jour. »</p>
<p>Chez Michàllet, son libraire préféré 3, qui avait obtenu, peut-être par
ses soins, la clientèle de la maison de Condé, il pouvait se fournir de
tous les livres exigés par le goût</p>
<p>1 Floquet, Etudes sur Bossuet, t. III, p. 347.</p>
<p>* Condé portait le titre d'Altesse sérénisshne depuis son retour
d'Espagne. Amelot de la Houssaye, Mêm. hist., t. II, p. i5.—On voit, par
les lettres de La Bruyère qui sont en la possession de M. le duc
d'Aumale, qu'il ne manquait jamais de le lui donner.</p>
<p>3 V. plus haut, p. 180-181.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 321 —</p>
<p>1 Le P. Rapin, du Grand ou du Sublime, 1686, in-8°, p. 62.</p>
<p>2 Lottin, Catal. chronolog. des libraires, 1789, jn-12, 1" partie, p. 3
3g; 2e partie, p. 124.</p>
<p>a V. dans VAlmanach des Adresses d'Abraham du Pradel (Blegny), 1692,
in-12, p. 58, le Catalogue des principaux ouvrages vendus chez
Michallet. La 6« édition des Caractères, publiée en juin 1691 , s'y
trouve indiquée. ""* YTplushïut, p. 66.</p>
<p>3 V. plus haut, p. 65, 198. jt</p>
<p>0 Michallet publia ce vol. in-12 en 1689.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 322 —</p>
<p>&lt; 1675, in-12, aussi chez Michallet.</p>
<p>2 V. plus haut, p. 61.</p>
<p>3 V. sur ce livre, publié chez Michallet en 1677, in-12, le Bulletin du
Bibliophile, 1864, p. 760.</p>
<p>4 1672, in-12, chez Michallet.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 323 —</p>
<p>Le panégyrique écrit par le P. Rapin y parut de même sous le titre de le
Magna1</p>
<p>Magna1 in-4°. Le permis d'imprimer est du 20 février. .. a 1687, in-8'.
Le permis d'imprimer est du 24 août.</p>
<p>* La Bruyère (t. II, p. 142) le nomme lui-mûme parmi les Horaires en vogue.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 324 —</p>
<p>* Le P. Rapin, du Grand ou du Sublime, p. 65.</p>
<p>3 Le caractère d'/Emile ne parut que dans la 7» édition, en 1692.</p>
<p><pb/></p>
<p>3z5 —</p>
<p>des lettres '/suffirait pour qu'il ne fût pas possible de reconnaître un
autre héros dans le portrait. Quelques touches, tout intimes, où l'on
retrouve le peintre qui a vécu avec son modèle, où l'on sent que l'un
sait par coeur ce que racontait l'autre en pleine vérité et modestiej
comme ce passage, par exemple, si bien d'accord avec ce que l'on connaît
d'ailleurs de la bonhomie du grand Condé dans ses récits*: «On lui a
entendu dire je fuyais 9- avec la même grâce qu'il disoit : Nous les
battîmes*, » sont encore des preuves qui empêcheraient de se méprendre
sur la ressemblance, pour peu qu'elle fût contestée.</p>
<p>i V. son portrait dans Val. Paterculus, liv. I,ch. i3. s Le P. Rapin, du
Grand ou du Sublime, p. Ci. 3 Edit. Dcslailkur, t. I, p. 172.</p>
<p>-.;8</p>
<p><pb/></p>
<p>— ----... _ 326 —</p>
<p>d'un côté du portrait 1, tandis "que de l'autre on reconnaissait Condé.</p>
<p>Cela dit et bien examiné, faut-il encore trouver dans le caractère
d'sEmile un éloge exagéré du Prince? Je ne crois pas. Il pourra même
sembler aux clairvoyants que les vertus prêtées par d'autres pour
s'ajouter aux siennes sont assez malicieusement l'indice de toutes
celles dont l'absence se faisait sentir en lui.</p>
<p>1 Edit. Destailleur, t. I, p. 172, note. » Fléchier, OEuvres, t. V, p. 402.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 327 —</p>
<p>du Prince et l'avait eu pour maître, n'ait pu s'empêcher de remarquer
qu'elles manquaient chez ce grand homme, un peu tyran domestique, comme
ils le sont tous.</p>
<p>Vous voyez donc que, même aux endroits où on lui reproche d'avoir outré
l'éloge, il sait encore garder son libre arbitre. Il fallait que chez
lui l'observateur ne perdît jamais ses droits, puisque, pour l'homme «
qui lui fit le plus de bien *, » il avait cru devoir se permettre cette
franchise !</p>
<p>1 « Venons au caractère d'^Emile, il est beau, et M. de La Bruyère
n'avoit garde de ne pas dire du bien d'un prince qui lui en faisoit
beaucoup. » Seit' t huent s critiques sur les Caractères, p. i5o.</p>
<p><pb/></p>
<p>■— 328</p>
<p>XXXIII</p>
<p>« Il y a, dit La Bruyère 1, des hommes nés inaccessibles *, et ce sont
précisément ceux</p>
<p>1 Edit. Destailleur, t. I, p. 344.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 329 —</p>
<p>de qui les autres ont besoin, de qui ils dépendent,</p>
<p>C'est M. le Prince tout entier.</p>
<p>Saint-Simon l'avait souvent vu de près, et des rancunes de famille *
l'avaient mis, pour</p>
<p>montre pas de front, et ne se fait voir qu'autant qu'il faut pour
imposer. »</p>
<p>28.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 33o —</p>
<p>l'étudier, au point de cette sincérité sévère, qui peut n'être pas
l'irréprochable vérité, mais qui vaut mieux au moins que le faux jour de
la'flatterie.</p>
<p>Quant au marquis de Lassay, il fut de l'intimité de M. le Prince, depuis
le temps où il n'était encore que M. le Duc *. « Il se fourra dans ses
parties obscures, y fut acteur commode*, » et après avoir pris sa part
des soupers de Saint-Maur 3, des médianoches de la petite maison voisine
de l'hôtel de Condé 4, des fêtes secrètes de la rue
Saint-Thomasdu-Louvre 5, il finit par épouser mademoiselle de Guéiiani,
fruit d'une des liaisons nouées par le prince dans ces impétueuses
débauches 6. Son témoignage pourra donc</p>
<p>— Il en résulta des conflits qui entretinrent les rancunes. V. Châtre,
Jeux d'esprit et de mémoire, 1694, in-12, p. 5-6. 1 Saint-Simon, t. I,
p. 190.</p>
<p>* Id.,x, V,p.4t8.</p>
<p>3 Sévigné, Lettre du 6 avril, 167a.</p>
<p>* Id., ibid.— V. aussi Saint-Simon, t. IV, p. 345, sur les rendez-vous
de M. le Duc dans une rue près de Saint-Sulpice dont il avait loué tout
un côté.</p>
<p>* Mémoires de.Gpurville, édit. Petitot, p. 3gg.</p>
<p>6 Elle était née en 1668, des amours de M. le Duc avec madame de Marans.
Le nom de Guénani était</p>
<p><pb/></p>
<p>— 33i —</p>
<p>être sûr. Tout l'autorise; le titre d'ami que Lassay garda si longtemps
chez les Condé ne peut même pas le faire soupçonner de prévention
favorable.</p>
<p>M .le Prince Henri-Jules, en effet, qui fut un maître détestable ', ne
valut pas mieux dans ses amitiés 2; Lassay, par conséquent, aura pour
le, peindre le même droit de sincérité que La Bruyère. Saint-Simon sera
entre les deux pour prouver qu'ils ont raison l'un et l'autre.
Écoutons-le, après La Bruyère qu'il justifiera; et avant Lassay, dont il
préparera le tableau par les touches rapides du sien.</p>
<p>l'anagramme de celui de son père, Anguien. V. Sévigné, Lettre du 8 juin
1676. —Devenu M. le Prince, il la légitima au mais de juin 1693, enlui
donnant le nom de Julie de Bourbon , demoiselle de Chateaubriant.V.
Dangeau, 9 janvier 1694.—Plusieurs lettres de M. de Lassay, qui l'épousa
en troisièmes noces quatre ans après, lui sont adressées sous ce nom. V.
son Recueiï de différentes choses, t. II, p. 29, 3g.</p>
<p>1 Saint-Simon, t. IV, p. 342.</p>
<p>2 Id. ibid. « Depuis soixante ans qu'il vit, écrit Lassay {t. II, p.
34), il n'a pu se faire un seul ami. »</p>
<p><pb/></p>
<p>...'.: — 332 -</p>
<p>Passons au portrait qu'a fait Lassay, qui, par sa touche plus soutenue,
mettra d'accord ces deux esquisses retentissantes :</p>
<p>« Souvent, dit-il de M. le Prince, il est agité par une espèce de fureur
qui tient presque de la folie : ce ne sont quasi jamais les</p>
<p>» Saint-Simon, t. IV, p. 344. » Edit. Destailleur, t. II, p. 33g.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 333 —</p>
<p>choses qui en valent la peine, mais les plus petites qui lui causent
cette fureur... Quand elle l'agite, ceux qui ne le connoissent point, et
qui l'entendent parler croient qu'il va tout renverser, mais ceux qui le
connoissent savent que ses menaces n'ont pas de suite, et que l'on n'a à
appréhender que les premiers moments de cette fureur.....</p>
<p>i Recueil de différentes choses, t. III, p. 35o.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 334 -</p>
<p>« Il grossit "des bagatelles, dira-t-il, et en fait une affaire
importante. Cependant il est si foible et si léger que tout cela
s'évanouit,</p>
<p>1 Recueil de différentes choses,, p. 229. » Ibid., p. 35o.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 335 —</p>
<p>•et il ressemble assez aux enfants qui font des bulles de savon *. »</p>
<p>i Recueil de différentes choses, t. II, p. 34t. Cette opinion sur M. le
Prince semblait si vraie pour Lassay qu'il la reprend ailleurs presque
dans les mêmes termes, t. III, p. 35o.</p>
<p>* Ibid., p. 341.</p>
<p>s Mémoires, édit. Hachette, in-î2,t. IV, p* 343.</p>
<p>* Recueil, t. II, p. 341.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 336 —</p>
<p>t Edit. Destailleur, t. II, p. 355. .</p>
<p>&gt; V. p. 235, 237. 3 T. I, p. 2q5. *-T. H, p. 341.</p>
<p><pb/></p>
<p>i OEuvres de Boileau, 1747, in-8", t. II, p. 3g 1, note. 2 V.
Saint-Simon, in-;8, t. V,p. 164.</p>
<p>29</p>
<p><pb/></p>
<p>— 338 —</p>
<p>« T. I, p.-178. —Plus loin, p. 195, il reprend la même pensée dans les
mêmes termes.</p>
<p>* V. plus haut, p. 180-181. s T.I, p. 166.</p>
<p>* T. I, p. 343. L'auteur des Sentiments critiques, p. 311-312, remarque
avec raison que cette pensée</p>
<p><pb/></p>
<p>— 339 -</p>
<p>Les bouffons, comme Santeul, étaient surtout son fait, et nous avons vu
qu'en</p>
<p>t T. I, p. 333.</p>
<p>* Traduct. Viardot, in-12, t. III, p. 363.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 V. plus haut, p. 237.</p>
<p>* Id. ibid.</p>
<p>8 Les gens sincères lui avaient toujours déplu. Guitaud avait dû le
quitter pour cela du temps qu'il étaitj M. le Duc. Lettre de Mme de
Sévigné, 25 oct. 1673.</p>
<p>* Lassay, Recueil, t. II, p. 341. s T.II.p. 355.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 34i -</p>
<p>1 Recueil, t. H, p. 473.</p>
<p>-"«T.I.p.344--</p>
<p>2g.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 342 —</p>
<p>De même que pour les lettres, il me semble qu'il fut, dans cette maison,
une sorte de consultant pour le droit, ou tout au moins d'intermédiaire
près de ceux qui en traitent. C'est alors qu'il put se convaincre de
l'antagonisme grandissant entre les personnes de Cour et les hommes de
robe; entre l'inaccessible hauteur des unes et la morgue non moins
dédaigneuse des autres, impatients, depuis la Fronde, d'une revanche que
leur donna le xvme siècle; c'est alors enfin que, si bien placé pour
juger d'une haine mutuelle, mal déguisée sous les faux semblants de la
déférence d'une part ou du respect de</p>
<p>1 Saint-Simon, in-i8, t, IV, p. 344.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 343 —</p>
<p>l'autre, il put dire des gens de Cour et de la magistrature qu'ils « se
méprisent réciproquement 1. »</p>
<p>Bouhours est un dés rares écrivains qu'il nomme en toutes lettres, parce
qu'il le nomme pour le louer 8. Le R. P. lui rendait la pareille. Quoi
que Bonaventure d'Argonne ait pu dire ■* en assurant que Bouhours
n'avaitpas pour les Caractères autant d'estime au fond qu'en apparence,
je réponds qu'il y avait entre eux échange com;^JJr.JLr^347...</p>
<p>com;^JJr.JLr^347... T. IV, p. 345. » T. I, p. 142. ^Mélanges, 1" édifc,
p. 356-357.</p>
<p><pb/></p>
<p>- — 344 —</p>
<p>La lettre estdatée;du TO juin, sans indication d'année, mais
probablement de Chantilly, où La Bruyère passait une partie de ses étés,
et qui, par la solitude dans laquelle M. le Prince le laissait le plus
souvent, devait lui faire désirer cette société savante, ces entretiens,
dont quelques-uns me semblent se reproduire par échos dans ceux tfAristê
et à'Eugène, qu'a publiés le P. Bouhours. On a de lui aussi un recueil
longtemps célèbre de Pensées ingénieuses. Celles de La Bruyère n'y sont
pas oubliées. Peu de livres sont aussi souvent cités que le sien*, et,
ce qui ne surprendra pas, c'est surtout, c'est presque exclusivement au
sujet des Grands que Bouhours tire des Caractères les passages qu'il
cite avec éloge.</p>
<p>i Le P. Bouhours était la politesse et l'indulgence mêmes. Longueruana,
i* partie, p,126. * V. p. ig3,226, 252,286, 32o, 375,413,</p>
<p><pb/></p>
<p>- 345 -</p>
<p>Ayant pu voir La Bruyère avec M. le Prince et son entourage de
courtisans, il avait jugé par lui-même de la justesse des saillies, de
la ressemblance des portraits. Il ne faudrait donc que cette
reproduction du tableau, par l'un de ceux qui l'avaient vu faire, et qui
en avaient pour ainsi dire surpris les originaux s'agitant sous l'oeil
même du peintre, pour ne pas douter de son exactitude.</p>
<p>Athénée, liv. I, ch. 38.—Beaucoup, et des plus</p>
<p><pb/></p>
<p>— 346 —</p>
<p><pb/></p>
<p>* Recueil de Particularités, f. Bouhier, nv 1.7.8,</p>
<p>-p.73-74VT=3^&gt;:</p>
<p><pb/></p>
<p>. -~- 348 -</p>
<p>1 V. plus haut, p. 260. 3 Edit. Destailleur, 1.1, p. 174. 3 V.
l'Impromptu de l'hôtel de Condé, dansries~ Contemporains de
Molière,deV.Fo\ime],t. l,p. a56. . * V. plus haut, p. 81-82.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 349 -</p>
<p>« La Bruyère, dit l'abbé Trubletl, qui avait pu souvent parler de lui
avec Fontenelle, a tracé presque tous les caractères, et notamment ceux
que Molière avoit mis au théâtre. » Une cite pas d'exemple, parce que
tout le mondé connaissait ceux qu'ilauraitpu citer. Ils sautent aux yeux
de quiconque a fréquenté le livre de l'un, le répertoirede l'autre.</p>
<p>Mémoires sur Fonfenelle, 1759,^-8°, p. 53. 1 T. Il, p. 93-94.</p>
<p>3 T. IL p. 145.—Marmontel a voulu sur ce point3o</p>
<p>point3o</p>
<p><pb/></p>
<p>— 35o —</p>
<p>Je ne vous parlerai pas de quelques escarrnouches de détail, comme en
ces passages où, par son éloge des gens qui n'ont pas honte d'être
érudits 1 et des femmes qui daignent savoir bien écrire, il rompt en
visière avec la thèse qu'avaient fait triompher les Femmes savantes, et
commence, ainsi, pour l'honneur de l'esprit féminin, un combat que nous
lui verrons reprendre, quand il demandera qu'on mette les femmes à
l'Académie; je n'insisterai même pas sur le trop court passage où son
Timon, le misanthrope, qu'il veut « extérieurement civil et cérémonieux*, »</p>
<p>1 T. II, p. 92.</p>
<p>» Ibid,, p. 84.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 35i —</p>
<p>On voit que je veux parler tfOnuphre, ce frère de Tartuffe qui craint
tant d'être son ménechme.</p>
<p>La Mothe dit de La Bruyère, composant ce portrait : « Il commence
toujours par effacer un trait de Tartuffe, et ensuite en recouche un
tout contrairel. » C'est fort juste.</p>
<p>re1 cite en l'approuvant ce trait de La Mothe. Mém, sur Fontenelle, p. 53.</p>
<p><pb/></p>
<p>_.. _:_ — 352 —</p>
<p>Pour Tartuffe, personnage de scène, tout doit être en vue et agissant;
or, jugez des gênes et des entraves : faire agir un type dont la
préoccupation est de dissimuler ce qu'il fait; le mettre sans cesse en
vue, lui qui se cache toujours ! On sait avec quel génie Molière s'en
est tiré. La difficulté n'était pas si grande pour La Bruyère. Son
terrain vaut mieux; il y peut creuser des mines et contre-mines où
cheminera la pensée d'Onuphre, pendant que son visage et ses façons
d'être diront autre chose au grand jour. Le livre admet les
sous-entendus, il s'y complaît même; le théâtre les repousse. Aussi
l'hypocrite de la comédie n'en a-t-il presque pas, quand celui des
Caractères en est plein.</p>
<p>Onuphre peut garder son masque; Tartuffe, un moment venu, doit jeter le
sien. Onuphre peut ne pas faire de fautes de conduite; pour l'action de
la scène, Tartuffe en a besoin. Onuphre peut rester dans le cadre</p>
<p><pb/></p>
<p>— 35 3 —</p>
<p>du portrait tracé par Platon dans sa République : « Le chef-d'oeuvre de
la scélératesse, c'est de paraître homme de bien.sans l'être.
L'hypocrite, en commettant les plus grands crimes, saura se faire la
réputation d'honnête homme. » Tartuffe, pour les exigences du mouvement,
et surtout pour les nécessités de la morale, sans laquelle nul drame
n'est possible, doit se perdre par quelques écarts qui le fassent punir.</p>
<p>3o.</p>
<p><pb/></p>
<p>_ 354 —</p>
<p>Pour lui, rien n'était convaincu ni sincère dans la dévotion du jour. Ce
n'était que caprice, fantaisie d'un genre nouveau. Vienne un prince plus
jeune, et l'on retour«</p>
<p>retour« ir,P. 154. * T. I, p. 191-192.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 355 —</p>
<p><pb/></p>
<p>-^ 356 —</p>
<p>1 T. l,p. i35.</p>
<p>8 Quand il parle d'un homme d'humeur, c'est de lui-même qu'il parle. V.
p. 275.</p>
<p>» Gacon lui-même, dans la to* satire du Poète sans</p>
<p><pb/></p>
<p>- 357 -</p>
<p>fard, p. 44-45, donne Beauvilliers pour le modèle du vrai dévot.</p>
<p><pb/></p>
<p>■— 358la</p>
<p>» Saint-Simon, édit. Hachette, in 18, t. IV, p. 346348.</p>
<p>* V. la Vie de Molière par Grimaresr, dans la collection des Mém. sur
l'Art dram.,p. 160. V. aussi sur l'hostilité de M. le Prince, alors duc
d'Enghien, con-</p>
<p><pb/></p>
<p>"_"':- — 359 —</p>
<p>tre Molière, l'excellent ouvrage de M. Fournel, les Contemporains de
Molière, 1.1, p. 129, 2 3g, 52i.</p>
<p>» V. Chéruèl, Saint-Simon considéré comme //«• torien de Louis XIV,
i865, in-8*, p. 484.</p>
<p><pb/></p>
<p>-- " - — 36o —</p>
<p>domesticité; si tant de places y restaient, comme nous l'avons dit,
vacantes ou mal payées; si tant de gens ne craignaient pas d'y paraître
mécontents, c'est que M. le Prince employait en des travaux d'inutile
splendeur, dépensait en des efforts de fastueuse et vaine émulation
l'argent qui aurait dû les satisfaire.</p>
<p>Il faisait tailler dans la forêt des allées qui rivalisaient de largeur
et d'étendue avec celles de Versailles; il entourait de murailles
l'immensité de son parc 1; pour mieux éclipser celui du roi, si sec dans
son désert sans eau, il achevait ce beau canal de Chantilly, commencé
par son père, où la Nonnette et la Thève, que La Bruyère désigne sous
les noms de Lignbn et d'Yvette*, avaient confondu leurs eaux; enfin,
chaque jour, il courait les jardins, « ses délices, » épuisant tout ce
qu'il avait d'idées et d'argent « pour raccommoder et embellir 3; » mais
cependant au château même, dans le bâtiment des gen1</p>
<p>gen1 Descript. de Pat is et de ses environs, t. IX, p. 74s T. II, p.
229. * Saint-Simon, t. IV, p. 3^5.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 361 —</p>
<p>tilshommes l, comme ailleurs, on souffrait de la gêne, on se plaignait,
et La Bruyère pouvait encore écrire * : « Les grands se piquent d'ouvrir
une allée dans une forêt, de soutenir des terres par une longue
muraille, de faire venir dix pouces d'eau, de meubler une orangerie;
mais de rendre un coeur content, de combler une âme de joie, de prévenir
d'extrêmes besoins ou d'y remédier, leur curiosité ne s'étend pas
jusque-là. »</p>
<p>3i</p>
<p><pb/></p>
<p>— 362 —</p>
<p>de son père. -Plus tard,_çe fut sa propre économie qui le retint et le
régla. Il donna des fêtes, mais rarement, parce qu'étant d'humeur
ménagère et ne voulant pas moins «faire les honneurs de chez soi aussi
parfaitement que personne *, » il se donnait le temps d'économiser,
entre deux fêtes, l'argent qu'il fallait pour payer la première et
préparer la seconde.</p>
<p>Il y avait un peu plus d'un an et demi que Condé était mort. Son fils, à
cause du deuil, n'avait pu encore prendre solennellement possession du
titre de M. le Prince, qu'il fut</p>
<p>• Saint-Simon, édit. Hachette, in-18, t. IV, p. 345.</p>
<p>* Son fils, qui aurait dû le prendre après lui, reçut un ordre du roi
pour garder celui de M. le Duc. SaintSimon, ibid,, p. 555, 557.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 363 —</p>
<p>Jamais il ne mérita mieux qu'alors un des rares éloges que Saint-Simon
ait faits de lui : « Personne n'a porté si loin l'invention,
l'exécution, l'industrie, les agréments ni la magnificence des fêtes
dont il savoit surprendre et enchanter, et dans toutes les espèces
imaginables *. »</p>
<p>La variété dans la splendeur fut un des charmes de cette grande semaine.
Il y eut, pour ne particulariser que quelques détails entre mille * :
collation magnifique au carrefour de la Table, dans la forêt de
Chantilly; chasse dans l'étang de Comelle, où l'on avait lancé des cerfs
que les dames, montées sur des barques ornées de feuillage, prenaient au
lacet et ramenaient tremblants au rivage, pour leur rendre la liberté;
puis collation encore au centre du labyrinthe de Chantilly, et comme
point culminant de la fête, représentation d'un opéra fait exprès, sous</p>
<p>i Saint-Simon, édit. Hachette, in-i8, t. IV, p. 344.</p>
<p><pb/></p>
<p>... ------ — 364 —</p>
<p>Il n'a pas non plus oublié Lorenzani, que cette fête de Chantilly avait
pu lui faire con*</p>
<p>con* dans les manuscrits deM^deTr&amp;ïïage, qui sont A l'Arsenal, laliasse
n° 3, feuillet n° 248, v°.</p>
<p><pb/></p>
<p>• — 365</p>
<p>* Les Petits-Pères avaient un pareil luxe de musique : « Un jour,
ditLaMonnoye {OEuvres, t. III, p. 269), qu'un évêque grand hypocrite
faisoit dans l'église des Petits-Pères le panégyrique de leur fondateur,
toute la musique de l'Opéra y étoit. Ce qui fit dire que ces
Petits-Pères avoient donné deux comédies en un jour, l'Opéra et le
Tartuffe. »</p>
<p>3 et On sait, dit-il, que Lorenzani fait de beaux motets. » T. II, p.
160.—C'est,avec Lulli, le seul musicien dont il ait dit du bien. En
général, il ne les aimait guère. Il trouvait surtout qu'ils avaient peu
d'esprit, et que les exécutants, par exemple, même les plus forts, se
remettaient trop « avec leur luth dans un même étui. » T. II, p. 108.</p>
<p>3i.</p>
<p><pb/></p>
<p>_ 366 — '</p>
<p>« Quoi !~ parce qu'on ne danse pas encore aux T. T., me forcera-t-on
d'appeler tout ce spectacle office, d'église • ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 367 —</p>
<p>cure galant, de la plus hyperbolique manière : Bérain, pour la
transformation de l'Orangerie en salle de spectacle *■; Bréar et Le
Camus, pour leur zèle dans le service des tables *.</p>
<p>La Bruyère, qui n'aimait pas les gens du Mercure, auquel, dès la
première édition, il avait si nettement dit son fait, en écrivant qu'il
était « immédiatement au-dessous de rien% » ne manqua pas cette occasion
noui</p>
<p>1 Edit. Destailleur, t. I, p. 147.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 368 —</p>
<p>• Elle parut dans le volume du mois de septembre 1688. La description
citée plus haut, p. 363, ne fait que la reproduire.</p>
<p>» T. I, p. 148.— Le goût de M. le Prince était réellement des plus fins,
et je ne suis pas surpris qu'on lui ait attribué une certaine action sur
l'inspiration de La Bruyère écrivant les Caractères (V. plus haut, p.
91-92). N'est-ce pas de lui qu'était venue l'idée si ingénieuse du
tableau de la galerie de Chan-</p>
<p><pb/></p>
<p>— 369 —</p>
<p>La platitude des louanges ne l'exaspérait pas moins que leur exagération
mal placée. Le Mercure n'avait pas évité ce dernier écueil; l'autre,
celui de la platitude, avait été pour un pauvre diable de rimeur, nommé
Laurent, qui écrivit aussi sur cette fête, et que je soupçonne fort
d'être le même que le Normand Robinet, successeur de Loret dans la
rédaction de la Galette rimée. Il la signait du Laurens, nom de la même
famille que celui de Laurent; aussi, l'un me semble-t-il être l'autre.
Je le crois d'autant mieux que Laurent commence, lorsque Robinet et du
Laurens finissent.</p>
<p>tilly, où l'on voyait la muse de l'histoire détacher de la vie de Condé,
le feuillet qui racontait ses campagnes contre le roi ? Voy. pittor. aux
environs de Paris, p. 415.</p>
<p>» Mercure, may 1677, p. 3i.</p>
<p>* Quand il mourut, en 1698, il avait quatre-vingt dix ans. Mercure
histor, et polit,, may 1698, p. 557.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 370—</p>
<p><pb/></p>
<p>-37i -</p>
<p>Faisant aux arbres porter fleurs.</p>
<p>* Élégie sur la mort de la Reine d'Espagne, arrivée en 1689, par J.
Laurent, in-40.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/> — 372 —-</p>
<p>La Bruyère, qui avait peut-être été pour quelque chose dans
l'interdiction, bien récompensée, dont on avait frappé ses rimes, mais
qui s'indignait en même temps de voir que leur sottise eût aussi des
flatteurs,— Laurent était bien avec le Mercure—n'a pas dédaigné de le
nommer, et cela dans un passage où certes l'on ne l'attendait guère.</p>
<p>1 T. II, p. 194.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 373</p>
<p>XXXIV</p>
<p>ChaniV. haut, p. 257.</p>
<p>8 T. I, p. 221.</p>
<p>3i</p>
<p><pb/></p>
<p>— ^74 — tilly estjan des lieux qu'il admirait, en désirant vivre ailleurs.</p>
<p>habi1 222.</p>
<p>3 Sentiments critiques, p. 112.</p>
<p>* T. II, p. 127. lWse plaint ailleurs du dédain qu'on a pour les champs
(t. I, p. 294) : « On s'élève à</p>
<p><pb/></p>
<p>- 375 -</p>
<p>tent la campagne ; eux seuls vivent, eux seuls du moins connoissent
qu?ils vivent. »</p>
<p>la ville, dans une indifférence grossière des choses rurales et
champêtres. &gt;&gt; Le mot rural était nouveau aussi. La Fontaine, un des
premiers, s'^n était servi dans le conte de Fércnde.</p>
<p>1 Ibid.,p. i3i.</p>
<p>i Ibid., p. 134.</p>
<p><pb/></p>
<p>- - - - . — 376 —</p>
<p>L'Anglais Locke, parcourant le Midi, avait pu écrire1,après sa visite
aux Galères de Marseille : « Les galériens ont meilleure mine que les
paysans. » Boursault, en 1688, n'avait pas dit moins sur les pauvres
gens du Bourbonnais *, que La Bruyère avait aussi pu voir et plaindre,
en allant, comme Corneille 3 et Despréaux, prendre les eaux de Bourbon*.
Près d'Orléans, où il alla, en 1664, prendre ses licences 5; dans la
Normandie, qu'en sa qualité de trésorier de France pour la généralité de
Caen, il dut parcourir et connaître plus que toute autre province,
l'état des paysans était aussi misérable. Les laboureurs des</p>
<p>» Extrait du Voyage de Locke en France, traduit dans la première Revue
de Paris, t. XIV, p. i5.</p>
<p>* Lettres nouvelles, 1703, in-12, t. II, p. 186-188. a V. Bibl. de
l'École des Chartes, 1857, p. 36o.</p>
<p>* V. plus haut, p. 200-201. 5 V, plus bas, p. 430.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pourtant, je crois, ni en Normandie, ni près d'Orléans, ni dans
le Bourbonnais, ni dans la Provence où il dut aussi aller, si, comme je
le pense^ilfitle voyage d'Italie*,</p>
<p>* Correspond, adm. de Louis XIV, t. III, p. 9-10.</p>
<p>* Ibid., p. i85. 3 Ibid., p. 227.</p>
<p>32.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 378 —</p>
<p>que La Bruyère vit, pouf nous la dépeindre avec de si terribles
couleurs, la désolation des gens de campagne : c'est en Bourgogne.</p>
<p>— 'l Annuaire hist. de la Société de l'hist. de France, pour i852, p.
200-201,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 379 —</p>
<p>seulement un tableau, mais donnait une leçon; la quatrième, enfin, c?est
que là, plus qu'ailleurs peut-être, ce tableau, tout sinistre qu'il fût,
se rapportait avec la vérité.</p>
<p>1 Rossignol, Bailliage de Dijon après la bataille de Rocroy, 18^7,
in-8°, p. i3i, 145,237-238.</p>
<p>* Feillet, la Misère pendant la Fronde, p. 467, 468472.</p>
<p><pb/></p>
<p>"- 38o -</p>
<p>Je ne sais si je me trompe, mais il me semble que ce tableau dépasse,
surtout par le dernier trait, ce que La Bruyère a pu dire.</p>
<p>Quand il les peignit il venait de les voir. Ce qu'il en dit, en effet,
parut dans la quatrième</p>
<p>* Cité par M. Rossignol, des Libertés de la Bourgogne,, i85i,în-8° p.
193-194. 1 F.dit. Destailleur, t. II, p. 76.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 38i --</p>
<p>Il y revint sans doute; je crois même volontiers qu'il fut encore du
voyage pour les États de 1691 *, un an avant la septième édition, où il
s'étonna de nouveau des « étranges découvertes » que la province peut four1</p>
<p>four1 t. I, p. 274.—Il donne les tenues d'Etats comme exemple de
solennité. Du temps de M. le Prince Henri-Jules, elles avaient surtout
pris ce caractère, au grand déplaisir de Bussy (V. sa lettre du 14
janvier 1677), et du président Bouhier, qui, dans son Recueil de
particularités, reproche au prince de s'être « éloigné le premier de
l'affabilité de ses ancêtresv«~V. aussi Thomas, une Province sous
LouisXIV, p. 24.</p>
<p>s La Cuisine, Choix de Lettres, t. II, p. 292.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 382 —</p>
<p>Je ne pense pas, toutefois, que ce soit elle qu'il ait voulu peindre
dans son esquisse de la petite ville 3. Il n'eût pas fait cette injure à
une ville d'États où trônait M. le Prince. Rien d'ailleurs dans ce qu'il
dit ne se rapporte avec Dijon, ni même, je crois, avec aucune ville de
Bourgogne, C'est dans une autre province, pour laquelle il avait plus de
rancune, qu'il faut chercher celle-là. Nous prouverons peut-être qu'elle
se trouvait en Normandie, et qu'elle y était plus qu'une «petite ville,
» comme il a feint de l'appeler par un raffinement de malice, et pour
mieux rabaisser le caquet d'un grand orgueil provincial.</p>
<p>La Bourgogne lui avait fourni assez d'observations pour qu'il n'eût pas
besoin d'y chercher ce tableau de plus.</p>
<p>&gt; £dit. Destailleur, t. H, p. 85. -« Ibid., p. 6. s T. I, p.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 383 —</p>
<p>Le type de ses paysans, avec leur misère et leurs superstitions * aurait
pu lui suffire,.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 384 --</p>
<p>Dans un endroit, il lui donne le nom caractéristique de Typhon, génie du
mal et de la stérilité chez les anciens. Il nous le montre étant
impunément dans sa province, « tout ce qu'il lui plaît d'être, assassin,
parjure'; » mais enfin puni par le prince même, dont la protection due à
ses basses complaisances lui avait trop longtemps servi de sauvegarde*.
-_ ..</p>
<p>iT.I.p, 77.</p>
<p>» Ibid.</p>
<p>» T. II, p. 183-184.</p>
<p>* Dans ce qu'il dit sur ces représailles de la justice contre les nobles
des provinces, il me semble voir</p>
<p><pb/></p>
<p>Auparavant, il nous avait fait entrer en connaissance avec une autre
variété du houn</p>
<p>33</p>
<p><pb/></p>
<p>— 386 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 387 —</p>
<p>Peut-être espérait-il que le Prince saurait comprendre; en ce cas, ce
fut un espoir perdu1-,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 388 —</p>
<p>bien en donner; mais il n'y eut pas par ses soins la moindre
interruption de misère, le moindre relâche de souffrance pour les
paysans dans son gouvernement de Bourgogne.</p>
<p>l'obguère « Il étoit, dit Choisy {Mémoires, p. 118), peu exact à
répondre aux questions des intendans de province, lorsqu'il ne
s'agissoit pas d'argent. »</p>
<p>1 Correspondance administrât, de Louis XIV., 1.1, p. 454. .</p>
<p><pb/></p>
<p>— 389 —</p>
<p>La disgrâce né fut pas longue. Montrevel reparut, et même avec des
honneurs nouveaux. 11 fut fait, en 1693, lieutenant général 3. La
Bruyère ne supprima pas le caractère, qui, en cessant d'être vrai pour
lui, le restait pour d'autres. Il se contenta d'y ajou1</p>
<p>ajou1 édit. Hachette, in-18, t, II, p. 441.</p>
<p>s Édit. Destailleur, t. II, p. 120.</p>
<p>s Saint-Simon, t. II, p. 441. — On sait que c'est ce même brave
Montrevel qui mourut sous la Régence, pour avoir vu une salière
renversée! SaintSimon, t. VIII, p. 3go; La Place, Pièces intéressantes,
t. I, p. 189.</p>
<p>33.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 390 —</p>
<p>i Les Caractères, è'édit., p. b36.</p>
<p>* Thomas, une Province sous Louis XIV,.p. 203.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 391 —</p>
<p>furent le plus clair de sa succession en 1690 \ Depuis la mort de son
père, il en avait dépensé deux par an sans pouvoir se suffire. Les
emprunts au roi faisaient le reste, pour ce millionnaire besoigneux qui
mourut insolvable, avec ces deux lignes de La Bruyère comme oraison
funèbre : « Tel avec deux millions de rente peut être pauvre chaque
année de cinq cent mille livres '. »</p>
<p>L'évêque d'Autun, Roquette, était aux États, comme président de la
chambre d'Église 3, un bien plus grand personnage encore que Seignelay;
il n'en eut pas davantage l'estime de La Bruyère.</p>
<p>» Edit. Destailleur, t. I, p. 267.</p>
<p>* Thomas, une Province sous Louis XIV, p. 45. -, * V. dans la Revue
française nos articles : Comment Molière fit Tartuffe.</p>
<p><pb/></p>
<p>_ —392 —</p>
<p>i T. I. p. 337.</p>
<p>s Saint-Simon. Edit. Hachette, in-18, t. III, p. 38i.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 393 —</p>
<p>i T. III, p. 381.</p>
<p>* C'est dans l'édition de 1691 qu'il en parle. Roquette alors tenait si
bien Jacques II, que celui-ci, en bon bourgeois, allait dîner chez lui,
au cloître Saint-</p>
<p><pb/></p>
<p>* T. I,p. 298.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 395 —</p>
<p>i Saint-Simon, t. III, p. 382.</p>
<p>» T. II, p. 204.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 396 —</p>
<p>* Ibid., p. 202.</p>
<p>* Edit. complète, t. II, p. i3o.</p>
<p><pb/></p>
<p>suf' La Bruyère se prît souvent aux coureurs d'évëchés, tels que le fils
de Daquin, le médecin, qui ne demandait pas moins que l'archevêché de
Tours. Menu de Choisy, p. 3i3. Quand il dit (t. II, p. 186) : « Les
médecins placent leurs fils... dans la prélature; » il veut parler du
fils de Daquin, pour le quel il^pâftàgeait le sentiment un peu jaloux de
son ami Fagon. 8 Saint-Simon, t. VI, p. 290.</p>
<p>.34</p>
<p><pb/></p>
<p>'_ 398 —</p>
<p>» T. I, p. 23o.</p>
<p>îNotes sur les tableaux.., de mon pauvre vieux château de la
Goupillière, publiées par le marquis Du Prat, i863, in-8«, p. 73-74.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 399 —</p>
<p>i La Monnoye, tes Noëls bourguignons, édit. Fertiault, notes, p. 347.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au Parlement de Bourgogne, siégeait</p>
<p>1 V. plus haut, p. ao3.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 4oi —</p>
<p>1 Ménagiana, t. I. p. 225; t. III, p. 35g.— On a de Le Goux des
anecdotes manuscrites en forme de supplément au Ménagiana, dont M. Fr.
Barrière s'est beaucoup servi pour son volume la Cour et la ville, i83o,
in-8', et un Journal manuscrit que M. Floquet, qui l'appelle Gujiana,
cite quelquefois. V. Bossuetprécepteur, p. 12, 17, 180.</p>
<p>8 V. OEuvres posthumes de Sénecé, publiées par Em, Chasles et Cap, i855,
in-12, p. 6-7.</p>
<p>34.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 402 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 4°3 —</p>
<p>En i685, il était venu aux États; il y fut charmé de la bonne compagnie
et surtout des jolies femmes ', mais sans se fixer pour aucune.</p>
<p>Quelques années auparavant , l'enchantement avait été plus complet; peu
s'en faut qu'il n'eût été pris par une des belles de Dijon, dans la
société même que La Bruyère avait dû y fréquenter de préférence : c'est,
en effet, la belle-soeur du futur évêque de Meaux, alors évêque de
Condom; c'est la femme d'Antoine Lossuet*, dont les relations d'a*</p>
<p>d'a* Lettresdc Bussy, édit. L. Lalanne, t., V,</p>
<p>P- 44»•_</p>
<p><pb/></p>
<p>— 4o4 —</p>
<p>1 V. plus haut, p. 68.</p>
<p>» V. ses Mémoires, 1745, in-S", p. 4^6.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 4°5 —</p>
<p>qu'il possédait, mais qui chaque fois y venait bien moins « pour ses
fermes que pour Philis 1, » et avec qui, enfin, madame Bossuet décampa
un beau jour.</p>
<p>C'était l'ordinaire destin des- coquettes. Une autre, qui vint aussi de
Dijon, madame</p>
<p>* Jd., 17. février 1673. s Id., 14 nov. 1680.</p>
<p>* Id., 3 sept. 1677.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 406 —</p>
<p>de Muci,-finit de même. Après une foule d'aventures en France et en
Espagne, dont la première et la plus éclatante fut son intrigue avec M.
le Duc, l'élève de La Bruyère ', elle s'en alla mourir plus austèrement
encore, dans un couvent de Séville, recluse et repentie *.</p>
<p>1 Gust. Brunet, Nouveau siècle de Louis XIV, p. 204.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 407 ~</p>
<p><pb/></p>
<p>— 4° 8 — pos des plus graves discussions, ou par leurs subites terreurs
sitôt qu'on parlait de la guerre.</p>
<p>Dijon n'étant pas loin de la frontière, au premier bruit d'un mouvement
de troupes ennemies, elles ne rêvaient que d'invasion et voyaient déjà
quelques partis d'Impériaux ou d'Espagnols aux portes de la ville.</p>
<p>XXXV</p>
<p>Cela nous amène aux choses de la guerre, dont il parla souvent fort
bien, et que peut»</p>
<p>peut» II, p. 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>moui p. 124.</p>
<p>35</p>
<p><pb/></p>
<p>Les faits de guerre, défaites ou victoires, entrées en campagne, places
investies, etc., avaient trop d'action alors sur les entretiens pour ne
pas se reproduire aussi par quelques échos dans les Caractères; ils y
reparaissent donc, et quoique sous forme allusive, ils y sont souvent
indiqués avec une précision plus vive et une sûreté de détails plus
vraie que chez les historiens.</p>
<p>Saint-Simon, par exemple, nous apprendil qu'un des généraux du temps, le
maréchal d'Humières était « magnifique en tout*?»</p>
<p>1 Journal de Dangeau, 5 avril 1691.</p>
<p>* Mémoires, édit. Hachette, in-18, t. I, p. 127</p>
<p><pb/></p>
<p>— 4ïi -</p>
<p>longue.* II, p^ 1S4.</p>
<p>s Génie du Christianisme, 3* part., liv. II, ch. 5. 5 Cicéron, de
Oratore, ch. 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 412 — ment parlé des délicatesses de M. d'Humières, mais après une
bataille perdue, celle de Yalcourt, où le prince de Waldeck l'avait fort
maltraité *.</p>
<p>Tout le monde, après cet échec, murmura que M. de Louvois, malgré son
amitié pour le maréchal d'Humières, devrait lui enlever le commandement
de l'armée, qu'un plus digne méritait. La Bruyère, lui, s'en expliqua
tout haut,àsa manière.S'adressantàLouvois, qu'il appelle Crassus, il lui
dit • : o Xantus, votre affranchi —c'est son ami d'Humières — est foible
et timide; ne différez pas, retirez-le des légions et de la milice. »</p>
<p>i Mémoires de La Fare, 1716, in-12, p. 237. _ —</p>
<p>• T. I, p. 168.</p>
<p>1 Mémoires de La Fare, p. 238.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 4*3 —</p>
<p>soit qu'ainsi qu'on le pensait dans le monde de Chaulieu et de La Fare,
dont La Bruyère était un peu, il cédât aux conseils de Seignelay,
collègue de Louvois dans le ministère, et d'autant plus son ennemi.</p>
<p>' Mémoires dé La Fare, p. 238.—11 y eut alors une sorte de
réconciliation entre Louvois et Luxembourg,</p>
<p>35.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Bruyère, fort au fait de ce qui se passait chez Seignelay par Racine,
ami de M. de Cavoye, son confident 1, vit cette volteface et en suivit
les phases dans l'opinion . .-"_■-'</p>
<p>Il étudia, pour s'empresser d'en dire son mot, comment tout change
autour d'un homme avec sa fortune; comment sa personne~niême s'en trouve
transformée.</p>
<p>mais plus apparente.que réelle. Rousset, Hist. de Louvois, édit. in-18,
t. IV, p. 384.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 4^ —</p>
<p>1 V. notes de Saint-Simon sur le Journal de Dan*- geau, 3o janvier 1719.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 416 —</p>
<p>difforme près de ses portraits *. » Je n'ai</p>
<p><pb/></p>
<p>D'abord, il met en jeu Démophile, l'homme aux nouvelles fâcheuses; le
nouvelliste Tant-Pis, qui voit la France écrasée, perdue, envahie,
incapable enfin de tenir tête aux armées « qu'une si forte et si
générale conjuration 1 » — la ligue d'Augsbourg — a lancées</p>
<p>1 T. I, P. 3o8 1 T. II, p. 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 418 —</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce succès avait été d'autant plus nécessaire au maréchal que Seignelay,
son protecteur, n'y survécut que peu de mois. La victoire de Fleurus est
du i'r juillet 1690, et la mort de Seignelay du 3 novembre. Que fût
devenu Luxembourg laissé ainsi tout seul, en face de Louvois, s'il ne se
fût donné d'avance la</p>
<p>1 Ibid.,p. 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 420 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 4^1 —</p>
<p>ambitions environnantes, un enseignement d'une trop grande éloquence,
d'un rapport trop direct avec ses études sur les avidités de l'égoïsme
humain, pour qu'il les laissât passer sans un mot, sans une réflexion.</p>
<p>Pendant que La Bruyère parlait ainsi, la leçon s'était accrue de
l'exemple d'une troisième mort, celle de La Feuillade *, qui avait ( té
presque aussi retentissante, par l'agitation</p>
<p>1 T. II, p. 2tC.</p>
<p>3(3</p>
<p><pb/></p>
<p>_ 422 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 423 —</p>
<p>au juste s'ils étoient dignes d'amour ou de haine J. »</p>
<p>8 Selon M. Rousset, dans son Hist. de Louvois,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 424 ~ écrit, comme frappé de l'impassibilité sans larme que le roi
avait gardée devant la mort d'un tel ministre : « Les grands sont si
heureux qu'ils n'éprouvent pas même dans toute leur vie l'inconvénient
de regretter la perte de leurs meilleurs serviteurs 1. »</p>
<p>in-12, t. III, p. 359, Colbert, quand il mourut, en était arrivé au
point où il avait lui-même pris Fouquet pour le renverser.</p>
<p>1 T. I, p. 335. — La Bruyère ne mit cela que dans sa 4e édition, en
1689; mais comme il n'augmenta successivement son livre, auquel, nous le
prouverons, il avait travaillé dix ans, que de choses presque toutes
écrites longtemps auparavant, je puis penser que ce passage date de la m
oit de Colbert, dont il est la moralité.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 425 —</p>
<p>1 Rousset, Hist, de Louv/is, t. III, p. 36i.</p>
<p>* V., sur l'immense fortune des Louvois, la lettre &lt; de Coulanges à
madame dt Sévigné, le 3 octobre 1694.</p>
<p>36.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 426 —</p>
<p>Ce que fit le roi, après la mort du ministre,</p>
<p>dont il fit Veftéimné Phidippe (V. plus haut, p. 233), avait peu songé à
eux dans ce qu'on vient de lire.</p>
<p>1 En 1692.—V. t. I, p. 216.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Lettres de madame de Sévigné, 2 3 juillet 1691.</p>
<p>* La Bruyère l'a nommé : « Chamley sait les marches, etc., » t. I, p.
289. C'était un des hommes de guerre les plus remarquables du règne. V.
Rousset, Hist. de Louvois, passim.</p>
<p>? Saint-Simon, édit. Hachette, HM 8, t. VIII, p. 98,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 4»8-- —</p>
<p>i Lettres, édit. Biaise, in-18, t. V, p. 371.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXVI</p>
<p>Le certificat de l'examen qu'il dut passer</p>
<p><pb/></p>
<p>— 43o —</p>
<p>1 Le voici : « Jay soubsignê certifie que Jay ce Jourdhuy présenté mes
Thèses de droit imprimées du Tiltre de Tutelis et douaribus a messieurs
les docteurs de l'université d'Orléans pour icelles soustenues dans les
escoles de droict auoir mon degré de licentié es deux droits. Faict ce
troisiesme tour de Juin mil six cens soixante quatre.</p>
<p>« JOANNT.S DE LA BRUYÈRE,</p>
<p>« PAKISINUS. »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 431 —</p>
<p>_ * C'est en juillet iG5i que Ch. Perrault s'était fait ainsi improviser
licencié. V. ses Mémoires, 175g, in-12, p. 19-ai.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 4^2 —'</p>
<p>Par acte du.23 novembre 1673, « en présence des conseillers du Roy,
notaires et gardes-notes de Sa Majesté, en son chastelet de Paris, »
Métezeau déclara qu'il ne voulait « se faire pourvoir dudit office, ».et
par le même acte il constitua M. de.. .. son procureur.général et
spécial, avec pouvoir et puissance « de pour lui, et en son nom,
disposer deladite charge en faveur de M. Jean de La Bruyère, advocat 3. »</p>
<p>L'emploi n'exigeait pas résidence. Racine, qui, vers lé même temps * et
au même titrej presque gratuit, en eut un pareil en Bourbonnais, dans la
généralité de Moulins, n'alla guère, que je sache, au siège de sa
trésorerie.</p>
<p>1 Eugène Chatel, Étude chronologique sur Jean de La Bruyère, Caen, 1861,
in-8°, p. 5, 17,</p>
<p>1 Une soeur de Bossuet avait épousé Joseph Foucault, veuf en premières
noces d'une fille de Métezeau.</p>
<p>3 Eugène Chatel, Étude, etc., p. 17.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 433 -</p>
<p>Il s'y rendit une fois, y resta le temps de prêter serment et de faire
une chanson pour madame de Fougère *, obtint ensuite une permission de
non-résidence*, et ce fut tout. Je ne crois pas qu'il y soit retourné '.
La Bruyère dut faire de même.</p>
<p>' OEuvres complètes de Rfcine, édit. Hachette, t. II, p. 214.</p>
<p>« P. Mesnard, Notice sur Racine, en tête des oeuvres, dans la Collection
des Grands Écrivains, p. 269.</p>
<p>* G. Servois, Correspondance littéraire, 2 5 juin 1862, p. 242.</p>
<p>* V. plus haut, p. 310.</p>
<p>37</p>
<p><pb/></p>
<p>— 434 -</p>
<p>i Eugène Chatel, Étude chronologique, p. 23, pièce n° ix.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 435 —</p>
<p>Quelle ironie, et comme elle semble plus</p>
<p>i T. II, p. 96.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 436 —</p>
<p>vive quand~on sait ce qu'il avait été forcé d'être ! Mais quand il
parlait ainsi, il ne l'était plus. Pour se donner le droit d'être amer
et de le dire, il s'était volontairement démis, au commencement de 1687
, c'est-à-dire un peu moins d'un an avant que son livre parût, de cette
charge de trésorier, qu'on eût pu lui reprocher comme un des abus qu'il
combattait '.</p>
<p>Il l'avait occupée douze ans sans l'avoir peut-être exercée réellement
un jour. Ex1</p>
<p>Ex1 11 janvier 1687, il se démit volontairement de sa. charge en faveur
de M. de La Bonde d'Iberville. (Eugène Chatel, p. 24-25.)—Ce M.
d'Iberville était un homme d'importance, qui avait été longtemps le
principal commis de Colbert de Croissy et fut un instant -ambassadeur à
Mayence. Saint-Simon vante fort sa capacité dans les affaires (t. I, p.
304 3o5).</p>
<p><pb/></p>
<p>Un voyage avait pu lui suffire pour ses observations; il nous suffira
pour son histoire. Cherchons ce qu'il y put voir, tâchons de ressaisir
les impressions qu'il en put rapporter. Elles ne furent pas favorables,
comme on en va juger.</p>
<p>Après avoir rempli toutes les formalités dontilpouvait s'acquitter à
Paris, et dont la dernière avait été le versement d'une somme de douze
cent quatre-vingt-seize livres «pour les droicts et marcs d'or » de son
office, le 27 mars 16741, il se décida au voyage, il prit le coche de
Rouen.</p>
<p>On était au mois d'août, il arriva le 20 au plus tard; les officiers de
la chambre des comptes, devant lesquels il devait se présenter, ayant
été convoqués le 23 pour l'ouverture du semestre. Malheureusement, l'exac1</p>
<p>l'exac1 Chatel, Étude chronologique sur Jean de La Bruyère, p. 18.</p>
<p>J7.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 438 —</p>
<p>Le 11 septembre seulement, l'information put être achevée « sur
l'âge,vie, moeurs,vacation, religion, extraction, comportement et moyens
de Jean de La Bruyère. »</p>
<p>— J Eugène.Chatel, Étude chronologique sur Jean de La Bruyère, p. 20-21,</p>
<p><pb/></p>
<p>JAne sais si La Bruyère s'amusa beaucoup de ce cérémonial, mais il est
sûr que ceux</p>
<p>- i Eugène Chatel, Étude^ chronologique sur Jean de La Bruyère, p. 20-21.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 44° — qui leî lui firent subir ne furent pas de son goût.</p>
<p>1 Dans une Clé inanuscrite que je possède, Rouen est positivement
indiqué en regard de ce passage.</p>
<p>*T. II, p. 97..</p>
<p>3 T. I, p. 240.</p>
<p>* C'est dans la quatrième édition qu'il mit cette addition désobligeante.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Ménagiana, t. III, p.61.</p>
<p>* V. plus haut, p. 62. --—* Jo\yr Remarques sur Bayle, in-fol., p. 6g3.
— L'éloge de Bigot se trouve tout au long dans les Mélanges de
Vigneul-Marville, ir,édit.,p. 176-178.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 442 -</p>
<p>» T. I, P. 241.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 443 —</p>
<p>* Ibid., p. 240.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le cérémonial de son installation au bureau de Caen se fit sur simple
requête, sans lenteur et sans ennui; un jour put y suffire.</p>
<p>C'était le 21 septembre. Dès le lendemain, La Bruyère eût été libre de
se remettre en route pour Paris, mais je pense qu'il ne se pressa pas tant.</p>
<p>' Ibid,, p. 299.</p>
<p>s Carpenteriana, p. 3g8.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Moisant de Brieux, Poem.ita, pars altéra, .1669, in-16, p. 162.</p>
<p>* T. II, p. 266. —Cet éloge pour Ségrais rapproché de son oubli pour
Fontenelle, das le même discours, donne la mesure de ses sentiments si
opposés pour Caen et pour Rouen, que ces deux auteurs représentaient à
l'Académie.</p>
<p>3 Moisant de Brieux, Poemata, etc., p. 84, 108.</p>
<p>* En 1693, quand arriva l'aventure de sa fille, d ht nous allons parler,
il était doyen du conseil.</p>
<p>5 Moisant de Brieux, Poemata, p. 187; Huet, les Origines de Caen, 1707,
in-8°, p. 377-378.</p>
<p>38</p>
<p><pb/></p>
<p>- 446 —</p>
<p>avaient les mêmes goûts, puisque Turgot ne laissait échapper aucune
occasion de faire preuve de littérature 4; et, qui plus est, les mêmes
amis, puisque Santeul 1, si intimement lié avec La Bruyère, fréquentait
aussi l'illustre conseiller, qui daignait parfois se faire poëte en son
honneur.</p>
<p>Ce n'est pas tout, et notre meilleure preuve est là, il est certain que
La Bruyère connut</p>
<p>« V., notamment, dans les OEuvres de madame Deshoulières, t. I, p. 167,
et II, p. 63, des vers que Turgot lui adressa.</p>
<p>» OEuvres de Santeul, 2e part., p. 192.</p>
<p>* Le neveu de celui-ci avait épousé la fille de Le Pelletier de Souzy.
V. Dangeau, 16 février 1688.</p>
<p>* a La brouillerie des deux frères, «dont il parle dans le caractère de
Celse (t. I, p. 176), est la querelle survenue entre Claude Le
Pelletier, prévôt des marchands, et son frère, Le Pelletier de Souzy,
intendant des finances, tous deux jaloux l'un de l'autre j (Corresp.
admhii de Louis XIV, t. II, p* 44.) Ses portraits du chapitre des
Jugements (t. II, p. in), « Tel connu dans le monde par de grands
talents, etc.,» représentent aussi les deux frères J</p>
<p><pb/></p>
<p>— 447 - la charmante fille de Turgot, Catherine, plus tard madame de
Boislandry, au sujet de laquelle il nous faut maintenant commencer le
plus difficile et le plus délicat de tous nos chapitres.</p>
<p>XXXVII</p>
<p>Tout le monde a remarqué, dans les Caractères, celui d'Arténice, qui
donne si bien le modèle d'une jeune fille accomplie en grâce simple et
brillante, en esprit et en beauté. Nulle part, peut-être, l'art du
merveilleux écrivain n'a mieux fait voir ce que son style, accoutumé aux
âpres satires ou aux malices de l'ironie, pouvait avoir de touches
délicates dans la louange. Jusqu'ici, nous n'avions guère eu de lui que
des portraits vivement, vertement accentués, presque des caricatures, à
prendre le mot dans le sens modéré qu'on lui donnait alors. Cette fois,
c'est une miniature de Petitot qu'il nous donne, avec des nuances de
coloris idéal, comme on en trouve ^chez Largillière. Je me suis défié.</p>
<p>Tant d'éclat dans l'éloge, sans ombre apparente, sans réticence visible,
me mit en soup-</p>
<p><pb/></p>
<p>~ ; - 448 -</p>
<p>Il nous le présente avec un titre, unique chez lui : il l'intitule
Fragment. Ce n'est qu'un débris d'émail où l'on devra chercher non une
physionomie entière, mais un côté de physionomie; non le rayon- ; nement
d'une existence complète, mais le reflet d'une seule partie de cette
existence, prise dans son passé, car le chapitre commençant par ces mots
: « 11 disoit » n'indique</p>
<p>n'indique du présent; cueillie, examinée, enfin, dans son printemps, car
dès les pre-</p>
<p><pb/></p>
<p>— 449 — mières lignes la femme représentée apparaît comme étant « trop
jeune et trop fleurie pour ne pas plaire. »</p>
<p>Pourquoi cet appel au passé, s'interrompant sans conclusion, juste au
moment où le présent devrait le continuer ? Ne serait-ce point parce que
celui-ci n'en fut pas la continuation parfaite; et alors ne faudrait-il
pas chercher dans l'esquisse inachevée de La Bruyère, faisant si bien
voir ce qui avait été, la condamnation de ce qui fut depuis?</p>
<p>i T. II, p. 106.</p>
<p>38.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 4^o —</p>
<p>dé jeune fille qu'elle fut cruellement fameuse sous son nom d'épouse,
madame de Boislandry.</p>
<p>On la croirait, sauf le précieux, qui ne la gagna jamais, de cette
époque dont la tradition s'effaçait de plus en plus, où les femmes
menaient l'esprit et faisaient le succès de ses oeuvres : beaux temps du
salon bleu, d'où tombaient les oracles. La Bruyère n'y aurait</p>
<p><pb/></p>
<p>— 45i —-</p>
<p>1 Ménagiana,t. IV, p. 219.</p>
<p>* C'est Malherbe qui, dès i(538, avait arrangé l'anagramme dyArténice
pour la spirituelle Caterine de Rambouillet. V. Lettres de Balzac à
Chapelain du dernier septembre i(?38,</p>
<p><pb/></p>
<p>,._, — 4^2 —</p>
<p>De telles métamorphoses ont toujours une raison. Pour mademoiselle
Turgot, comme pour tant d'autres, chez qui l'épouse continue si mal la
pure et charmante jeune fille, il y eut entre ce qu'elle était et ce
qu'elle devint l'intrusion malséante d'un sot mari. Les sottes s'en
arrangent, comme de l'accord parfait; les spirituelles s'en
affranchissent, comme d'une mésalliance; mais où vont-elles</p>
<p>i V. ses oeuvres, passim,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 4.53 —</p>
<p>après ? Où se perdit Catherine Turgot.</p>
<p>1 Journal de Dangeau, 6 août 1686 (t, I, p. 368).</p>
<p><pb/></p>
<p>transfor» I, p. 190. » Id., ibid.</p>
<p>* Chansonnier Maurepas, fï VII, p. 427-429.</p>
<p>* Af., notes.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 455 —</p>
<p>mation que j'indiquais était en pleine voie. Arténice Turgot était
devenue Ricanete de Boislandry.</p>
<p>l'Ï.II, p. 100*</p>
<p><pb/></p>
<p>— 456--</p>
<p>couru1 trouve dans les OEuvres de Chaulieu, 1777, in-12, t. II, p. 21 g,
une lettre adressée par lui, sous le nom de mademoiselle de La Force, à
madame de Boislandry.</p>
<p>* V. Walckenaer, Histoire de la vie et des ouvrages de La Fontaine, 4'
édition, p. 672.</p>
<p>* Journal et Mémoires de Mathieu Marais, édition Lescure, t. II, p. 35.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 457 — rènt d'elle; ses lettres, sans doute, qui, vues par La Bruyère,
lui auront fait dire ce qu'on a lu plus hautv sur le talent des femmes
dans ce genre d'écrire. En tout cas, et quoi qu'elle ait fait, le succès
n'en fut pas douteux. On répéta partout. « qu'elle écrivoit comme madame
de Villedieu*, » ce qui était quelque chose alors; et, qui plus est, on
ajouta : « Personne n'a jamais écrit mieux qu'elle et peu aussi bien. »
Ce dernier éloge est de Chaulieu 3. Le mériter, de la part d'un tel
homme, est une gloire pour l'esprit de madame de Boislandry, mais une
recommandation bien périlleuse pour le reste de sa réputation. On
n'était pas impunément connue et célébrée par les débauchés du Temple :
Catherine le fut trop.</p>
<p>» P. 170.</p>
<p>* Note inédite sur madame de Boislandry, communiquée par M. G.
D;snoiresterres, qui lui a consacré lui-même un si curieux chapitre au
t. II de ses Cours galantes, p. 244 et suiv.</p>
<p>8 OEuvres, 1.1, p. 36.</p>
<p>3o</p>
<p><pb/></p>
<p>— 45S —</p>
<p>atténua\ avait, disait-on, été la maîtresse de Baron. Walcken., loc. cits</p>
<p>* Sénecé, OEuvres posthumes, dans la Bibliothèque clzévirienne, p. 326.</p>
<p>» V. Dangeau(i4 juin et 8 décembre 1687) et une lettre inédite de
Bourdelot, du 15 juin 1694, dahs la Correspondance de l'abbé Nicaise,
aux manuscrits de la Bibliothèque impériale.</p>
<p>* Sénecé, OEuvres posthumes, p. 326. » OEuvres, 1777,1^12,1.1, p. 213.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 459 — tion d'un amour qui se souvient, et quand je relis ce que La
Bruyère pensait de, toutes celles qui se laissaient désigner de cette
manière : « Une femme qui n'a qu'un galant croit n'être pas coquette;
celle qui a plusieurs amants croit n'être que coquette *. » Madame de
Boislandry fut de ces coquette slà. Pour en répondre, il suffit de
connaître ceux qu'elle fréquentait. Une note du temps* nous les a
nommés. On y est, en quelques mots, renseigné sur « les sociétés qu'elle
avoit avec l'abbé de Chaulieu, Servien, le marquis de La Fare, et autres
beaux esprits voluptueux, dont elle étoit l'amie et la déesse.»</p>
<p>Madame de Boislandry fut donc, n'en doutons plus, une galante *,
confondue, en son</p>
<p>1 T. I, p. 184.</p>
<p>* V. OEuvres, passim.</p>
<p>* ce Cette petite femme, dit une note du Chanson-</p>
<p><pb/></p>
<p>— 460 —</p>
<p>temps, irvec celles dont les noms valaient encore .moins, sans avoir,
comme elle, l'esprit, pour se parer.</p>
<p>En de certains scandales, les degrés s'effacent; celle qui se tient plus
haut n'est pas mieux vue que celle qui se tient plus bas. Aussi,^-la
triste preuve nous en sera bientôt acquise,—Catherine, dont la faute
première dut venir d'une facilité d'humeur indiquée par La Bruyère et
louée par Chaulieul, plutôt que de tout autre entraînement, se vitelle,
en dépit de la distinction qui ne l'abandonna jamais, et qui la garda
certainement contre le dévergondage , non - seulement mêlée avec les
dévergondées, mais traitée comme celles qui l'étaient le plus, et par le
monde, et par son mari.</p>
<p>On ne la distingua pas des femmes dont les moeurs étaient le mieux à
Vescarpolette, suivant le mot du jour ', et qui</p>
<p>nier Maurepas, t. VII, p. 429, avoit nombre.d'amants et ne leur étoit
pas cruelle. »</p>
<p>1 Lettre du marquis de Louville au duc de Beauvilliers.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 4&lt;5i</p>
<p>La première était madame de Monclar, et les deux autres, auxquelles il a
donné exprès</p>
<p>1 Sénecé, Épigrammes, 1717, in-84, p. 5.</p>
<p>* T. I, p. 202.—Madame de La Ferrière était fille du président de
Novion, dont La Bruyère connut si bien toute la famille par son frère,
qui y tenait de la main gauche, comme on l'a vu, p. 16.</p>
<p>5 V. plus haut, p. 215-216.</p>
<p>4 T. I, p. 192.</p>
<p>39.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut une raison d'éloignement pour toute femme encore honnête, mais de
rapprochement aussi pour tout homme sachant le monde ou voulant le
connaître. Vieux</p>
<p>^T.Lp. 189.</p>
<p>5 Chansonnier Maurepas, t. VII, p. 413,</p>
<p>3 Chaulieu, OEuvres, p. 28?,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 463 —</p>
<p>• ce La maison de Mlle de L'Enclos étoit le rendezvous de ce que la cour
et la ville avoientde gens polis et estimables parleur esprit. Les mères
les plus vertueuses briguoient pour leurs fils qui entroient dans le
monde l'avantage d'être admis dans une société aimable, qu'on regardoit
comme le centre de la bonne compagnie... » Notice sur l'abbé Gédoyn, en
tête de sçs OEuvres diverses, 1745, in-12, p. xj.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 4°4 ~</p>
<p>vert : il n'en fut que plus appétissant pour Catherine, qui commençait à
mûrir.</p>
<p>1 OEuvres de Chaulieu, 1777, in-12, t. II, p. 219.</p>
<p>s Id,, p. too.</p>
<p>*id.ibid.</p>
<p>* Id., p. u5.</p>
<p>» OEuvres, 1666, in-i2, p. 89.</p>
<p><pb/></p>
<p>._ 465 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 466 —</p>
<p>« qui tâchèrent d'être dévotes *, D après avoir été si longtemps et si
facilement autre chose, tenaient cette prudente conduite. Catherine
avait trop de sincérité pour la suivre. Coquette elle était, coquette
elle resta, au risque de tomber dans le ridicule de ces acharnées aux
apparences de la jeunesse, que La Bruyère trouvait si haïssables avec
leur teint plombé', « de la céruse sur le visage, de</p>
<p>I Saint-Simon, édit. Hachette, in-18, t. VII, p. 34. Ce sont elles qui,
toujours selon Saint-Simon, auraient eu ce petit dialogue, mis en
épigramme par Borde :</p>
<p>« Voici, ma soeur, le saint temps de carême, Disoit Chloé, nos péchés
sont bien grands;</p>
<p>II faut fléchir la justice suprême.</p>
<p>—Qtte ferons-nous?—Faisons jeûner nos gens.»</p>
<p>« Il est des premiers qui se soient servis de cette ex-</p>
<p><pb/></p>
<p>— 467 — fausses dents et des boules de cire dans les mâchoires 1; » et
dont il a dit: « La coquette meurt parée et en rubans de couleur *. »</p>
<p>pression(t. I, p. 182), On la trouve un peu plus tard dans
Saint-Evremond [OEuvres choisies, édit. Ch, Giraud, t. III, p. 146}, et
ensuite dans Marivaux, le Jeu de l'Amour et du Hasard, acte I, se. 1.</p>
<p>- vaitse le3 permettre plus longtemps; mais ce n'était qu un
raisonnement de vieille coquette, qui veut des</p>
<p><pb/></p>
<p>— 468 —</p>
<p>Jusqu'aux abords de la cinquantaine, madame de Boislandry voulut plaire
et eut des amants. En 1710, c'était M. de Chevilly, lieutenant, puis
capitaine aux gardes, qui deux ans après devint son mari 1, au moment</p>
<p><pb/></p>
<p>— 469 — où l'on pouvait croire que cette liaison allait finir comme le
caprice de toutes les autres.</p>
<p>Depuis lors, on né parla plus guère de Catherine, si ce n'est pour un
procès d'affaires qu'elle eut avec ses frères, dont l'un était évêque de
Séezl, l'autre intendant du Bourbonnais *, et tous deux des hommes trop
graves pour garder avec elle une intimité sincère. Le débat n'eut pas,
toutefois, de</p>
<p>Biblioth. bibliophilo-facêtieuse des frères G. B. O. D., p. 60, le lui
rappela:</p>
<p>Pour la centième fois Boislandry la commode Jure qu'il est ce mode D'en
conter aux grivois.</p>
<p>*. Il était né le 16 décembre 1668, et mourut le 2 mars 1748. (V. le
Mercure du mois d'avril, p. 213.) ce M. Turgot, dit l'abbé Goujet dans
une note du Catalogue manuscrit de sa Bibliothèque, t. V, p. 769, ai moi
t les gens de lettres, les invitoit chez lui et les recevoit avec
politesse. Je l'ai souvent fréquenté, et ^'y ai toujours trouvé une
société convenable. » Le chevalier de Mailly lui dédia son recueil,
Nouvelles toutes nouvelles, 1710, in-i2.</p>
<p>40</p>
<p><pb/></p>
<p>----.- 47» ~ trop longues suites; au mois d'août 1729, il était arrangé
1, et rien ne paraît plus avoir troublé les derniers jours de cette vie
si mêlée. Catherine mourut le 18 mai 1737.</p>
<p>Les deux mots que j'en dirai nous rame1</p>
<p><pb/></p>
<p>— 471 — neront au fragment où La Bruyère a parlé de Catherine, et
pourront, je crois, vous en expliquer l'énigme.</p>
<p>C'était en 1693; madame de Boislandry, mariée depuis sept ans déjà,
n'ayant rien pour se distraire du dégoût que lui inspirait son mari, pas
même la maternité, puisqu'une fille, seule enfant qu'elle ait eue, était
morte huit mois après sa naissance 1, s'était jetée, avec toute la*
fougue d'une dissipation désespérée, dans le monde compromettant ou nous
vous l'avons fait voir. M. de Boislandry laissa faire. N'avait-il pas de
soupçons ? Je l'ignore; mais, comme cela arrive souvent, sitôt qu?il en
eut, ils allèrent trop loin. Il intenta contre sa femme une action
publique, en l'accusant d'adultère d'abord, puis en appuyant cette
accusation d'une autre bien plus grave : il aurait eu, disait-il, à
souffrir lui-même dans sa santé des désordres de Catherine.au dehors.
Vous comprenez le bruit que dut faire un incident de cette nature. On
s'en émut partout, mais</p>
<p>1 Née le 21 septembre 1691, elle mourut le 2 avril suivant. La Chesnaye
des Bois, Dict. de la Noblesse, 2* édit., t. I, p. 173.</p>
<p><pb/></p>
<p>:- — 472 —</p>
<p>i Chansonnier Maurepas, t. VII, p. 436.</p>
<p>* ce Les négociations furent longues, dit une note du Chansonnier
Maurepas (id., ibid.). Madame de Boislandry et M. Turgot de Saint-Clair
vouloient que le mary rendît la dot telle qu'il l'avoit reçue de sa
femme, ce qu'il ne pouvoit faire, en ayant employé une partie à
l'acquisition d'une maison où ils logeoient, et qu'il offrit de rendre
pour le prix qu'elle luy avoit coûté. Mais enfin le médiateur, — c'étoit
le chancelier Boucherat, -—régla que le mary garderoit le bien et lui
feroit 8,ooo livres de pension. » La maison en litige se trouvait rue de
la Perle, au Marais, tout près de la rue Vieille-du-Temple et du jeu de
paume de la Sphère. Elle dépendait du franc-aleu dont Bruant des
Carrières et son frère Libéral Bruant, l'architecte, étaient détenteurs,
comme on le voit par le partage des biens de la succession de Bruant des
Carrières, dont l'acte, en date du 7 octobre 1696, passé</p>
<p><pb/></p>
<p>L'aventure de madame de Boislandry était la plus intéressante de toutes.
On l'y guetta d'autant plus qu'on n'ignorait pas qu'il avait connu la
dame. Comment pourra - t-il en parler? Qu'en dira-t-il? Il s'en tira,</p>
<p>devant les notaires Delange et Lavalette, nous a été communiqué par M.
de Mareuil, descendant de des Carrières.</p>
<p>40.</p>
<p><pb/></p>
<p>_'..:_., — 474 — comme oiH'a vu, avec la délicatesse la plus exquise, la
plus discrète, mais aussi la plus terrible.</p>
<p>Dans son livre, qui reparut, en effet, peu de mois après, et qui dut
être si avidement dévoré aux endroits ou un signe nouveau, « qu'on a
voit exigé de lui, ». indiquait les additions nouvelles 1, on ne trouva
qu'un regret voilé. Mais, placé comme il l'était au chapitre des
Jugements, c'est-àdire des choses-qui se démentent, désil^- lusions- où
contradictions humaines, ce regret plein d'éloges pour le passé, sans un
mot pour le présent, sur le seuil duquel il faisait un arrêt si brusque,
fut, je le répète et vous le penserez comme moi, la plus navrante des
condamnations. La Bruyère ne pouvait rien de plus fort, comme leçon,
contre madame de Boislandry, et pour la faire rentrer en ellemême, que
d'opposer au désordre public de la femme ce que la jeune fille avait
fait espéi</p>
<p><pb/></p>
<p>— 475— rer de vertus '' : au fruit gâté, la fleur sans tache.</p>
<p>XXXVIII</p>
<p>1 M. Roederer, Notes sur La Bruyère, au t. V'de ses OEuvres* p. 421, a
bien remarqué qu'il s'agit dtns ce portrait d'Arténice des promesses du
jeune âge pour l'âge mûr; mais, ne sachant pas de qui il était question,
il n'a pu comprendre ce qui s'y tiouve : la condamnation de l'âge mûr
par ces promesses mêmes "de la jeunesse. " "~</p>
<p>î P.172.</p>
<p>3 V. plus haut, p, 22g.</p>
<p><pb/></p>
<p>"i Dans le rarissime petit livre les Dépêches du Parnasse, 2* dépêche,
du i5 septembre i6g3, se trouve une chanson sur La Bruyère dont un
couplet dit :</p>
<p>Dieu Veuille que cet auteur,</p>
<p>Dont je suis le serviteur,</p>
<p>Ojte toutes les femmes courent, etc.</p>
<p>2 T. 1, p. 124.</p>
<p>3 Ménagiana, t. IVj p. 219.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 477 ~ parmi celles du monde, se donnerait le plaisir de cette lecture
irritante.</p>
<p>Plus l'attaque était vive, plus l'appât eut de séduction : les plus
curieuses se trouvèrent dans le coin le plus attaqué. Avoir un
exemplaire de la main- de l'auteur fut une bonne fortune; en avoir deux
fut un triomphe dont on s'empressait de faire partager la joie.</p>
<p>J'ai vu,-chez mon ami le savant Victor</p>
<p>» T. il, p. 147-148.</p>
<p><pb/></p>
<p>-478Luzarché^de</p>
<p>-478Luzarché^de un exemplaire de la septième édition, sur la garde
duquel on lit cet envoi, qui doit certainement venir d'une plume de
cour, tant l'orthographe en est de qualité :</p>
<p>Monsieur,</p>
<p>Je vous prie de recevoir ce livre; il vient de lauteur, qui man a donne
deux, dont je vous an nanvoie eun.</p>
<p>le suis vostre scrvente</p>
<p>Très h.,</p>
<p>M. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 479 —</p>
<p>« Je veux, dit-il, en ce chapitre du Coeur*, où, par un délicat mélange,
il associe tous les sentiments, je veux un homme qui soit bon, qui ne
soit rien davantage. » C'est ce qu'il fut dans cette affaire.</p>
<p>« Quelqu'un, dit-il encor:*, fait bien. Veut-il faire mieux? Que je ne
sache pas qu'il fait bien, ou que je ne le soupçonne pas, du moins, de
me l'avoir appris. » Et personne ne sut rien de son bienfait.</p>
<p>Il avait médité longuement le dessein de son livre. En voyant le succès
des Maximes, de La Rochefoucauld, et celui des Pensées, de Pascal,
l'idée lui avait surgi d'entreprendre une tâche pareille, mais sans la
moindre servilité d'imitation, et même avec l'intention bien marquée de
faire autrement, dans</p>
<p>1 T. I, p. 307.-^L'auteur des Sentiments critiques, -p. 176, veut bien
ne trouver que peu de défauts dans le chapitre du Coeur.</p>
<p>a T. I, p. 349.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 480 —</p>
<p>« Je surprendrois, écrit, parlant de lui, un de ses imitateurs, dont,
je. ne sais pourquoi, on n'a jamais sur ce point rappelé le témoignage 8,</p>
<p>1 V. le Discours sur Théophraste, au t. I, p. 65.</p>
<p>s Id., ibid.</p>
<p>3 Ouvrage nouveau dans le goût des Caractères de Théophraste, etc.,
1697, in-i2,.p. 191. Ce livre, qui reparut deux ans après, sous le titre
de : Suite des</p>
<p><pb/></p>
<p>— 481 —</p>
<p>C'est bien, en effet, ce qu'on lui répétait chaque fois qu'avec cette
curiosité craintive de l'auteur qui essaye l'effet de son premier livre
et tâte le terrain pour lui, il en faisait des lectures, comme nous
l'avons vu chez Boileau 1, ou bien en communiquait le manuscrit à
quelques intimes, tels que Malezieu, qu'il avait très-familièrement
fréquenté chez Bossuet et chez les Condé.</p>
<p>Nous connaissons ce fait par Voltaire, qui le savait dé Màlezieu lui -
même : « Quand La Bruyère , dit - il *, montra son ouvrage manuscrit à
M. de Màlezieu,</p>
<p>4'</p>
<p><pb/></p>
<p>— 482 —</p>
<p>'T.r.p. 60.</p>
<p>2 V. plus haut, p. 436.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 483 -</p>
<p>a M. de La Bruyère venoit presque journellement s'asseoir chez lin
libraire3nommé</p>
<p>8 Formey était, en effet, l'ami de Maupertuis. Matter, Lettres, pièces
rares ou inédites, 1846, in-8°, p. 371, 4i3.</p>
<p>3 C'était l'usage, avant la vogue des cafés, et cela depuis le xvie
siècle. V. la 27* sérée, de Bouchet (édit. in-12, p. 468). 11 était de
mode, disait Saint-Réal, en i6g3, dans son traité de la Critique, « de
vivre familièrement avec les libraires achalandés. » {OEuvres, 1745,
in-12, t. IV, p. 364.)</p>
<p><pb/></p>
<p>* Il avait été reçu libraire le 26 juin 1669, suivant Lottin. Catal.
chronolog., p. i3g. 11 mourut en 1699; sa veuve lui succéda.</p>
<p>1 On sait que de 1687 a 1694 il y eut huit éditions.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 485 —</p>
<p>chiffre exact de la riche dot produite par la vente des premières
éditions des Caractères, puis surtout le nomdu mari, qui fut un « parti
si avantageux » pour la petite Michallet. •</p>
<p>Nous avons découvert tout cela, sans le chercher, dans un livre que M.
Walckenaêr a mille fois feuilleté pour son Histoire de la vie et des
ouvrages de La Fontaine, même pour son édition de La Bruyère, mais dont
un endroit lui avait échappé; c'est la page où se trouvent groupés en
quelques lignes ces détails curieux. Ce livre est un pamphlet contre les
partisans, Pluton maltôtier*.</p>
<p>« Je vois, continue-t-il, CArtWes ^e»yA, mon porte-nom. Que le,voilà
bouffi depuis que je l'ai introduit dans les affaires sous le nom de
Juli et que je lui ai fait gagner de grandes sommes, il a si bien
conduit sa barque, qu'il est devenu, comme moi, secrétaire du JRoi,qui
est. laJessive que nous nous donnons</p>
<p>i 1708, in-r&gt;, p. 168.</p>
<p>41. -</p>
<p><pb/></p>
<p>— 486 —</p>
<p>ordinairement pour un peu dépaïser notre naissance : aussi je lui fis
épouser la fille de Michallet le libraire, dont il a eu en mariage plus
de cent mille livres argent comptant. »</p>
<p>Tout cela est vrai, sauf la vanité enflée que l'envieux Deschiens prête
ici gratuitement au mari de mademoiselle Michallet.</p>
<p>1 Almanach royal, ijoS, p'. 69.</p>
<p>s II fut, toutefois, inquiété par la chambre de justices, ainsi que
Thévenin, en septembre 1716. {Journal de Dangeau, t. XVI, p, 45i.)Plus
tard, il mérita d'être conservé parmi les directeurs de la Compagnie des
Indes. Journal de Marais, t. I, p. 409.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 4*7 - dans les plus petits emplois, mais son assiduité l'a fait
parvenir aux premiers postes de la finance. Il fut sous-fermier dans les
aides, et fermier général en 17211. Il avoit une grande probité, et il
étoit l'homme du monde le plus droit et le plus uni s. »</p>
<p>1 II demeurait alors rue des Fossés-Montmartre. Ahnanach royal pour
1722, p. 70.</p>
<p>* Mouffle d'Argenville n'est pas moins indulgent pour Bellegarde, autre
fermier général, et je m'explique cette double indulgence par le même
intérêt: Bellegarde et July, selon M. P. Boiteau, dans son édition des
Mémoires de madame d'Êpinay, i865, in-12, p. 5-6, étaient frères, et
d'Argenville avait eu sans doute quelque avantage dans le bail des
fermes qu'ils obtinrent ensemble, en 1721. Bellegarde eut deux filles,
dont la cadette fut madame d'Houdetot, et trois fils : Lalive d'Epinay,
Lalive de la Briche, Lalive de July. Celui-ci, selon M. P. Bojteau,
aurait reçu son nom d'un oncle; ce serait notre July. On sait l'aventure
de madame de Lalive de July, sa femme, belle-soeur de madame d'Epinay,
avecJelyotte, le chanteur. MM. de Goncourt viennent d'en reparler dans
leur dernier livre, Idées et Sensations, p. 149-15o,~ a~vec
l'originalité qu'ils mettent partout. Je saisis cette occasion pour les
remercier des indications curieuses que je leur dois pour ce livre.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 488 —</p>
<p>Ce ne fut pas sans débat. Coignard fils, qui, en qualité de libraire de
l'Académie française J, publiait « toutes les pièces la concernant 1, »
et chez qui, pour le dire en passant, s'élaborait alors, depuis longues
années, le fameux dictionnaire 3, prétendit qu'ainsi que tous les autres</p>
<p>2 Livre co7nmode des Adresses pour 1692, p. 57.</p>
<p>3 On l'attendait tous les jours. Ildevait, par exem-</p>
<p><pb/></p>
<p>- 489 -</p>
<p>discours de réception, celui-ci lui revenait de droit, et que l'auteur
devait le lui livrer.</p>
<p><pb/></p>
<p>—490</p>
<p>hait, pàF lettre royale, un nouveau privilège qui comprenait pour lui le
droit d'imprimer le Discours en même temps que les Caractères 1.</p>
<p>On pouvait croire tout fini, mais des Requêtes de VHôtel, qui ne lui
avaient pas donné gain de cause, Coignard passa aux Requêtes du Palais
2, où il attaqua le privilège.</p>
<p>i II se hâta de le publier en brochure in-4°, dont les exemplaires sont
devenus très-rares.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 492 -</p>
<p>été a registre sur le livre de la communauté des libraires et imprimeurs
de Paris, le 4 mars 1694, » avec la signature « d'Aubouyn, syhdyc1.»</p>
<p>» V., sur ce syndic des libraires, une note de notre Art de la reliure,
p. 137.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 493 ~</p>
<p>Ce fut le même qui consacrait pour Michallet le droit de publier le
discours de réception, et qui témoigne ainsi d'une double générosité de
La Bruyère. Il y est dit formellement, de par le Roi, et pour Michallet:</p>
<p>» T. I,P. 2t6.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 494 — « Nous iui avons permis et continué, permettons et continuons,
d'imprimer et l'imprimer ledit livre et augmentations autant de fois que
bon luy semblera, pendant le temps de dix années consécutives, à
commencer du jour de l'expiration de nos précédentes lettres de
permission, iceluy vendre et distribuer par tout notre royaume l. »</p>
<p>La Bruyère ne vit même pas l'expiration des premières lettres, il ne
vécut pas jusqu'au bout de son premier bienfait. Il mourut plus d'une
année avant que le nouveau privilège</p>
<p>commençât. &gt;</p>
<p>s V. plushaut, p. 17-18.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 495 —</p>
<p>Il y avoit deux ans, quand La Bruyère mourut, que la huitième édition de
son livre avait été publiée. Depuis lors, selon son habitude de
retouches sans fin et d'additions, il avait certainement remanié encore
et augmenté les Caractères en vue d'une édition nouvelle. Quelques
semaines après sa mort, cette nouvelle édition parut ', mais, chose
singulière, sans une retouche, sans une augmentation. L'on n'y avait
ajouté que des fautes d'impression 8 : c'est que l'au1</p>
<p>l'au1 sur la modicité de sa succession, une note de Walckenaër, dans son
édition, p. 756-757.</p>
<p>* Elle fut publiée trois semaines ou un mois après la mort de La
Bruyère, suivant la note préliminaire de la clé manuscrite de l'Arsenal.
V. aussi Bayle, Histoire des ouvrages des savants, 1696, in-12, p. 421,
art. xv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Leur part, dans cette succession, n'était que là, ils la gardèrent;
mais, de cette façon, elle resta stérile.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 497 —</p>
<p>qu'on lit dans le Catalogue de la bibliothèque de M. Kastner de Bâle,
1844, in-88, 2e partie, p. 8, n" 40 : ce Nous avons vu, chez un vieil
amateur de Choisy-leRoi, un exemplaire (des Caractères) portant des
annotations et une préface de La Bruyère. » 1 Walckenaër, édit. des
Caractères, p. 77 s * Hist. de l'Académie, édition Ch. Livet, t. Il,</p>
<p>p. 322.</p>
<p>» Revue rétrospective, 3i octobre i836, p. 141.</p>
<p>4*'</p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre ami en avait reçu communication, pour les compléter, en
rapprochant du texte les passages des livres quiétistes auxquels ce
texte pouvait faire allusion.Cet ami, fort bien choisi pour un pareil
travail de confrontation, était le docteur Elliés Dupin, qui a tant
écrit sur les matières ecclésiastiques. Parent de Racine 1, il était
tout naturellement entré dans l'intimité de La Bruyère, et, malgré les
censures de Bossuet contre quelques-unes de ses opinions théologiques *,
il était resté son ami. Après avoir revu les Dialogues, comme la Bruyère
l'avait désiré, il les publia, espérant, ce qui eut lieu en effet, que
Bossuet lui en tiendrait compte pour le remettre en ses bonnes grâces.</p>
<p>1 OEuvres de Fénelon, i83o, in-88, t. XXIII, p. 354. * Burigny, Vie
de.Bossuet, 1761, in-i2,p. 36o.</p>
<p><pb/></p>
<p>pui plushaut,p. 17-18.</p>
<p><pb/></p>
<p>-"-_., —r 5.0.0--—"</p>
<p>blication- des Dialogues, elle s'y prêta.</p>
<p>* V. son édit. des Caractères, p. 78.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 5oi —</p>
<p>XXXIX</p>
<p>1 Mémoires de Maurepas, t. Il, p. 224. 1 Dans le passage cité plus haut,
p. 16.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 502 —</p>
<p>i P. 229.</p>
<p>* Mémoires du marquis de Sourches, publiés par Adhelm Bernier, t. II, p.
34, 56.</p>
<p>3 Mémoires de Maurepas, t. II, p. 224.</p>
<p>* Vie privée de Louis XV (par Mouffle d'Argenville), t. I, p. 244.</p>
<p>8 ce MM. de Brissac, disait Saint-Simon ( t. XI, p. 348), ne sont pas
délicats depuis longtemps en alliances. »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 5o3—</p>
<p>De l'esprit de cette personne et de sa</p>
<p>i V. H. Bonhomme, Piron, complément de ses auvies inédites, iS65, in-12,
p. 2Ô2.</p>
<p>3 V. notre Notice sur Piron, dernière note.</p>
<p>* H. Bonhomme, OEuvres inédites de Piron, 185g, in-8°, p. 265 j
Complément de ses OEuvres inédites, p. i5g.</p>
<p>* T. II, p. 120,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 504 —</p>
<p>queli plus haut, p. -33o. «T. I, p. 2i3. 3 Id., p. 208.</p>
<p>* Id., p. 209.</p>
<p>* Citée déjà, p. 27.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 5o5 —</p>
<p>Elle avait sur lui l'autorité d'un rang supérieur et celle d'un peu plus
d'âge 3, ce qui n'exclut pas l'amour et permet de protéger en aimant. Ne
fut-ce pas son rôle près de La Bruyère? Ce qu'on vient de lire se
trouverait ainsi expliqué. Madame de Soyecourt était d'une famille de
robe, étant fille du président de Maisons; sa naissance ne l'avait donc
pas fort élevée au-dessus de celle de La</p>
<p>• T. I, p. 410. »7&lt;iV,pr2i3.</p>
<p>' Mariée en i656, elle devait avoir cinq ou six ans de plus que La Bruyère.</p>
<p>43-</p>
<p><pb/></p>
<p>— 5o6 —</p>
<p>Modeste en alliances, au point de faire crier les renchéries, comme
madame de Sévigné *, elle avait pu l'être aussi en amour, et par
conséquent ne pas croire s'abaisser en aimant un homme tel que La Bruyère.</p>
<p>3 V. sa lettre du 12 juillet 1690.</p>
<p>3 Son mari, Maximilien de Belleforière, marquis de ~ Soyecourt, grand
veneur, mourut le 12 juin 1679.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 507 —</p>
<p>Chargé de l'éducation d'un prince, des relations s'étaient ouvertes pour
lui, plus ou moins intimes, dans la famille, dont les fils y avaient
part de plus ou moins près. Or, un de ceux de madame de Soyecourt, le
plus jeune des deux, Adolphe 1, nous semble avoir été</p>
<p>AD BROSSUM VIRUM CLARUM ET INSIGNEM. ccxxxv. Te suadente, liber tandem
quiprodit inauras,</p>
<p>Per te, Brosse, etiam clauditur ille liber. Si mihifas esset te totum
exponère versu, Alter prodiret, te renuente, liber. _. _* Cenom
d'Adolphe est du genre de ceux dont il a condamné la mode, p. 277-278.
N'avait-il pas criti que de même celui de Diane, bien qu'une de ses
grand'mères l'eût porté.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 5o8 -</p>
<p>L'épée du chevalier de Soyecourt ne devait ni briller, ni frapper
longtemps; cinq ans après, elle était brisée. Après avoir été quelque
temps guidon aux gendarmes du Roi'*, il avait acheté, en mai 1690, de M.
de La Trousse, la charge de capitaine lieutenant des gendarmes de
Monseigneur 5, et, l'année suivante, il entrait en campagne, avec son</p>
<p>i Mémoires du marquis' de Sourches, 1.1, p. 129,</p>
<p>152.</p>
<p>* V. une excellente note de l'édit. G. Servois, t. I, p. 5i8. _.</p>
<p>8 Mémoires du marquis de Sourches, t. I, p. i52.</p>
<p>* Journal de Dangeau, t. III, p. 119.</p>
<p>* Id.,ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 5OQ —</p>
<p>1 Journal de Dangeau, 5 juillet 1690.</p>
<p>s Lettre de madame de Sévigné, 12 juillet 1690.</p>
<p>s T. II, p. 4-5.</p>
<p>43.</p>
<p><pb/></p>
<p>._ 510 —</p>
<p>passé, un exemple qu'elle ne retrouva peutêtre plus 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 5i i —</p>
<p>« On l'a toujours vue, dit-il d'abord de la guerre 1, remplir le monde
de veuves et d'orphelins, épuiser les familles d'héritiers, faire périr
les frères dans une même bataille.</p>
<p>Que de choses dans la brièveté touchante de ces regrets, dans cette
invocation jetée par le coeur au milieu de cette oeuvre presque toutede
satire, et dont l'émotion tranche sur le reste, comme les larmes de
Molière pour le jeune Le Vayer font doucement contraste avec le rire de
ses comédies.</p>
<p>C'est au père que Molière s'est adressé dans la lettre et dans le sonnet
qui sont l'écho de</p>
<p>saient scandale. (V.Desnoiresterres, les Cours galantes, t. I,p. 204,
276, 282.) «La débauche des jeunes gens, lit-on encore dans les Annales
de la Cour et de Ptîm,pourjj697-i6q8,1.1, p. 47, avoit mis plusieurs
femmes en règne, et entre autres les comédiennes et les femmes de
l'Opéra. » 1 T. II, p. 4-5.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 5l2 -</p>
<p><pb/></p>
<p>- 5i3 —</p>
<p>XL</p>
<p>* C'est le nom qu'on lui donna partout, pendant que l'on appelait sa
mère madame de Soyecourt, pour les distinguer. Madame de Sévigné,
pourtant, la nomme quelquefois madame de Bclsfranc.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 514 —</p>
<p>La Bruyère, qui connut sans nul doute ces malversations suivies de
menaces de disgrâce, ne paraît pas y avoir fait allusion. Nulle part on
n'a retrouvé, dans son livre, la moindre attaque contre le vieux
Boisfranc; aucune clé ne le nomme.</p>
<p>1 Saint-Simon, t. II, p. 359.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 515 —</p>
<p>i V. plus haut, p. 112-113, note.</p>
<p>8 Lettre du j2 juillet 1690.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 516 —</p>
<p>Elles n'avaient pas manqué de ce côté : pendant que madame de Soyecourt
mettait presque sa fille en roture par son mariage avec le fils de
Boisfranc, le marquis de Gesvres, en épousant la soeur de celui-ci, ne
se mésalliait pas moins 1. —</p>
<p><pb/></p>
<p>- 5.7La</p>
<p>44</p>
<p><pb/></p>
<p>— 5i8 —</p>
<p>Le fils du président avait donné de bonne heure dans l'un des travers
que La Bruyère avait le mieux en haine et qu'il redoutait le plus, comme
une contagion dont pouvait se gâter tout le reste : c'était un esprit
fort%,</p>
<p>* T. II, p. 40. V., sur les brouilles du marquis et du duc de Gesvrcs,
les Mémoires du marquis de Sourches, t. II, p. 20g.</p>
<p>* Mémoires du marquis de Sourches, t. II, p. 48s 3 Saint-Simon, t. VII,
p. 76.</p>
<p>* Id., t. VIII, p. 34. .</p>
<p><pb/></p>
<p>— 51 g —</p>
<p>se vantant de l'être, s'y acharnant, sans convenir de ce qu'a dit La
Bruyère : « Les esprits forts savent-ils qu'on les appelle ainsi par
ironie 1 ? »</p>
<p>Le nom de philosophe ne l'effrayait pas : « Il n'y a, disait-il,
personne au monde qui ne dût avoir une forte teinture de philosophie ; »
mais il se hâtait d'ajouter en note 3 : « L'on ne peut plus entendre que
celle qui est dépendante de la religion chrétienne. » C'est sincèrement,
c'est de coeur, comme toujours, qu'il parlait ainsi. Pieux sans parade,
comme il était mondain sans bruit, on</p>
<p>1 T. II, p. 211.</p>
<p>* V. plus haut, p. 45-46. s T. II, p. 78.</p>
<p><pb/></p>
<p>— D20 —</p>
<p>Son livre en fut le reflet : « Partout, dit en son Discours l'abbé de
Fleury, pour qui les souvenirs de l'ami rendaient si facile et si douce
la tâche de successeur, partout y règne une haine implacable du vice et
un amour déclaré de la vertu; enfin, ajoute-t-il, indiquant le chapitre
mime dont nous parlons, et qui est le dernier, ce qui couronne
l'ouvrage, et dont nous, qui avons vu l'auteur de plus près, pouvons
rendre un témoignage certain, on y voit une religion sincère; » dernier
mot, qui doit être d'une grande vérité. La Bruyère a trop énergiquement
flétri le vice de l'hypocrisie pour n'avoir pas eu la vertu contraire.
Il pensait là-dessus comme Bacon, dont on citait alors la belle parole :
a Les hypocrites sont les grands athées '. »</p>
<p>* Saint-Évremond, OEuvres, t. IV, p. 109. — La Bruyère devait avoir lu
Bacon, et dans l'original</p>
<p><pb/></p>
<p>— D21 —</p>
<p>Les germes de piété étaient en lui de naissance; ils avaient fructifié
par l'éducation, et rien n'avait manqué pour qu'ils pussent s'étendre
encore après. Bossuet et son long commerce avec La Bruyère furent, pour
cela, d'une très-féconde influence. Tout indépendant qu'il fût, La
Bruyère subit un joug, celui de l'évêque de Meaux, mais sans en paraître
esclave, car ce joug s'imposait plus doucement qu'on ne croit, ni sans
accepter non plus tout ce dont le grand évêque s'était fait une règle.
Après l'avoir agréé parmi ses familiers et ses plus chers protégés,
malgré son origine ligueuse, qui n'avait pas été sans lui répugner un
peu f,</p>
<p>1 On sait la haine de Bossuet pour les ligueurs (his* panico auro
corrupti), qui se faisaient de la religion un prétexte d'ambition
(religionis obtento studio), et dont les folies furieuses lui
inspiraient ces paroles de</p>
<p>44.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 522 —</p>
<p>La Bruyère, qui avait passé par l'Oratoire, en avait rapporté
quelques-unes de ces idées de progrès, presque de révolution, dont ne
s'accommodaient pas toujours les principes-plus immuables du prélat. «
Il y a, on" l'a dit avec raisonl, entre la constitution de l'Oratoire et
le caractère des temps nouveaux, une sorte d'affinité providentielle. »
La Bruyère le comprit; il resta ferme dans la voie où son éducation
l'avait ainsi engagé pour le faire marcher plus vite qu'il n'était
ordinaire en son temps, vers les espérances que notre époque réalise : «
Quelles découvertes ne fera-t-on point, a-t-il dit, quelles différentes
révolutions ne doivent pas arriver sur la surface de la terre, dans les
États et dans les empires ! quelle ignorance est la nôtre, et quelle
légère expérience que celle de sept ou huit mille ans *! »</p>
<p>mépris : « Hoec febricitantium deliria contemnamus. » Defens. cleri
Gallkani, lib. Ilf, ch. xxvin.</p>
<p>1 Ad. Perraud, l'Oratoire de France, 1866, in-8% P. 375.</p>
<p>1 T. II, p. 12G-127.—M. Sainte-Beuve, Causeries du lundi, t, XV, p. 254,
dit fort justement que La</p>
<p><pb/></p>
<p>— 5a3 —</p>
<p>1 V. plus haut, p. 66.</p>
<p>«T.ï,p. 3i8.</p>
<p>8 V., sur le Cartésianisme du P. Lamy, Ad. Perraud, l'Oratoire de
France, p. 288.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 524 —</p>
<p>» T. II, p. 214.</p>
<p>1 V., sur les doutes de Bernier dans sa vieillesse,- Saint-Kvremond,
OEuvres, t. IV, p. 29g. * T. H, p. 212.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 525 —</p>
<p>Auparavant, heurtant de front une des Pensées de Pascal, qui ne voyait
que du péril au théâtre 3, il avait déclaré bien haut que le</p>
<p>1 V. plus haut, p. 3iq.</p>
<p>» T. II, p. 169.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 526 —</p>
<p>danger-n'était pas dans la comédie, mais dans la manière dont elle est
faite, et qu'aussi bien que le roman elle pourrait, en s'élevant
davantage, ne plus être nuisible et devenir profitable '.</p>
<p>Ferme sur toutes ses idées, ne se départant, jamais d'aucune, il savait,
après avoir ainsi défendu le théâtre, combattre encore plus vaillamment
pour Bossuet, qui l'avait attaqué; et montrer ainsi, par cette variété
de convictions toutes solides en leur diversité, qu'il n'existait
d'autre parti-pris pour son indépendance que celui de la sincérité.</p>
<p>'T. I, p. t52.</p>
<p>* C'est ainsi qu'après cette parole de Bossuet, dans son Sermon contre
l'ambition : ■&lt; A quel usage peuton mettre cet homme si droit, qui ne
parle que de son devoir? » Il dit lui-même (t. I, p. 314): « Que
voulez-vous quelquefois que l'on fasse d'un homme de bien ? » Le passage
sur la Cour, où les joies visibles se mêlent « aux chagrins cachés, »
est aussi imité de celui-ci, de VUraison funèbre d'Anne de Gonzague : «
La cour veut toujours unir les plaisirs avec les affaires... »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 327 —</p>
<p>celui où, presque en le nommant, il le vengea d'une injustice.</p>
<p>' Mémoires du marquis de Sourches, t. II, p. 170\ji\ Joumalde Dangeau, 8
novembre 1687. * OEuvres, 1770, in-8\ t. II, p. :p~.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 528 —</p>
<p>i T. I, p. 169.</p>
<p>1 Bruzen de la Martinière, Nouveau portefeuille historique, 1755, in-12,
p. 39.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 529 —</p>
<p>Ici, l'on aurait pu reconnaître un autre ami, plus intime parce qu'il
était moins haut placé, l'abbé de Choisy, qui, en effet, avait le droit
d'espérer alors un évêché et ne l'eut pas *, sans doute parce qu'il y
avait un peu trop de l'Érasme en lui, par sa nonchalance dans la foi et
sa vivacité pour le reste.</p>
<p>» P. 63.</p>
<p>45</p>
<p><pb/></p>
<p>— 53o —</p>
<p>Féneion, qui dans le même temps était en passe pour la même dignité,
avec plus de droit, car tout l'en rendait digne : sa vertu sincère et la
douce éloquence qui promettait en lui un si doux pasteur., ne l'obtint
pas davantage. La Bruyère protesta encore. A la fin de son chapitre : De
la Chaire, il ajouta, dans la cinquième édition, deux lignes où il
demandait si « le plus beau talent du prédicateur, qui est de prêcher
apostoliquement, » rendait indigne d'être évêque,et, plus hardi qu'à
l'ordinaire, il nomma Féneion en toutes lettres. On comprit sans vouloir
entendre. Féneion n'obtint le siège de Cambrai que cinq ans plus tard.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 53i —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 532 —</p>
<p>Ce n'étaient que jeûnes et vigiles, mais</p>
<p>1 Floquet, Bossuet précepteur, p. 438.</p>
<p>» ld., p. 448. .</p>
<p>3 ld., p. 428.</p>
<p>* Longueruana, p. 70.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 533 -</p>
<p>qui n'effrayaient pas les invités; pas un ne s'en plaignait. Le charme
de l'entretien que Bossuet dirigeait, et même égayait au besoin, faisait
passer sur le reste : « Quel agrément, a dit l'abbé de Choisy,qui fut
souvent de ces agapes *, quel charme dans la conversation de M. de
Meaux. Nous y apprenions toujours, en nous réjouissant sans cesse. »
L'attrait du prélat n'était pas tout dans la parole, il y ajoutait
celui, plus rare chez les éloquents parleurs, de savoir laisser parler à
leur tour tous ceux qui l'avaient écouté, et de les bien écouter
lui-même. On a sur ce point le témoignage de l'abbé Genest, dont l'un
des meilleurs souvenirs était de s'être trouvé, comme il le dit ', a
dans l'école de M. de Meaux, » et d'avoir connu «son aimable et vive
éloquence, qui charmoit dans les moindres entretiens. Il en augmentoit,
dit-il, la douceur par l'attention qu'il donnoit aux autres. »</p>
<p>Ces deux abbés, familiers du petit concile, Genest et Choisy,
comptaient, nous le sa1</p>
<p>sa1 de Bossuet, par l'abbé de Choisy, 2 août</p>
<p>* Principes de philosophie\ 1718, in-12, p. 9.</p>
<p>45.</p>
<p><pb/></p>
<p>.— 534 —</p>
<p>yons déjà, parmi les amis de La Bruyère. Tous ceux qu'on y voyait
étaient de même, saufuneexception peut-être, dans les plus cordiales
relations avec lui : c'étaient Féneion, Pellisson ', l'abbé Fleûry,
Caton de Court, si estimé alors, si peu connu aujourd'hui 1, et qui
non-seulement était ami, mais parent de La Bruyère, dont son frère, le
chef d'escadre, portait le nom 3; puis le fameux comte</p>
<p>* «M. de Court, habile connaisseur en tousgènres, » lit-on dans le
Ménagiana, t. I, p. 227.</p>
<p>1694.. .:. . .. . ' .</p>
<p><pb/></p>
<p>— 535 —</p>
<p>de Tréville 1, plus renommé que de Court, et maintenant tout aussi
oublié '.</p>
<p>1 M. Floquet, Bossuet précepteur, p. 427, dit positivement que Tréville
fut du petit concile, mais quelquefois seulement.</p>
<p>* « Que reste-t-il du célèbre Tréville? » disait dernièrement M. Ch.
Giraud, dans son excellente notice sur Saint-Évremond, p. 78.</p>
<p>3 Saint-Simon, notes sur le Journal de Dangeau, 10 juin 1706.</p>
<p>» Ibid,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 536 —</p>
<p>son sermon de la Sévérité éuangélique, où tout le monde le reconnut,
«car il n'y manquoit que le nom 1; » M. de Tréville n'était pas homme à
s'accorder longtemps avec La Bruyère. L'amour-propre de celui-ci, qu'il
ne faut pas nier ', devait se heurter vite .</p>
<p><pb/></p>
<p>-537contre</p>
<p>lMénagiana, t. Ult p. 5i.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 538 —</p>
<p>par-des1 aux Mémoires de Bussy, t. II, p. 22.</p>
<p>3 C'est le mot même qu'emploie La Bruyère (t. .Ik p. 283), en le
soulignant, comme étant d'usage bourgeois et suranné. V. Saint-Evremond,
OEuvres complètes, t. I, p. 52.</p>
<p>* V. nos Variétés historiques et littéraires, t. X, p. 119, note.</p>
<p>5 Catalogue manuscrit de l'abbé Goujet,t.V,p.2S5.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Sainte-Beuve, Histoire de Port-Royal, t. III, p. 3o3.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 540 —</p>
<p>tout ouvrage qui reprendrait la trace de celui de Pascal.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 541 —</p>
<p>lire : incapable d'être corrigé par cette peinture, qu'il ne lira pas !. »</p>
<p>XLI</p>
<p>1 T. II, p. i38.—M. Sainte-Beuve a beaucoup insisté sur ce portrait de
Tréville par La Bruyère, Causeries du lundi, t. IX, p. 228-238; Hist. de
Porï^Royal,J.. IV, p. 474-478 : « On y sent, ditil, quelque chose comme
un auteur piqué qui se venge d'un dédain. »</p>
<p>* On a vu plus haut comment le livre de Féneion,</p>
<p>46</p>
<p><pb/></p>
<p>Explication des maximes des saints sur la vie intérieure, brouilla tout
en 1697. La Bruyère, s'il eût vécu, aurait certainement pris parti pour
Bossuet contre Féneion et madame Guyon. On devine sa contenance dans
cette lutte par ce qu'il a dit contre le Barnabite (V. plus haut, p.
355, note). Ce Barnabite, en effet, n'était autre qu'un moine savoyard
du couvent de Montargiâ, dont madame Guyon avait fait son confesseur et
son confident. {Annales de la Cour'et de Paris, tri, p. 246.)</p>
<p>* V., dans l'excellente édition des Caractères par M.,Hémardinguer, p.
10, 3b, 399,416,etc., quelques rapprochements entre les idées de La
Bruyère sur l'éloquence et le style et celles de Féneion.</p>
<p>* Floquet, Bossuet précepteur, p. 437.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 543 —</p>
<p>de cette petite académie. Bossuet en suivait les travaux, mais sans les
inspirer ni les diriger.</p>
<p>i V. plus haut, p. 319.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 544 — l'oubli même et les dédains de la vieille Cour, se cherchait, et
au besoin se créait des divinités plus jeunes en dehors de l'Olympe
officiel. Là, tout avait vieilli, comme Louis XIV; comme lui, ce qu'il
avait admiré n'était plus qu!'antiquaille; ici, tout voulait renaître,
et l'on disait avec Fontenelle&gt; l'un des meneurs du mouvement des
Modernes :</p>
<p>Quels sont ces gens qui pour leur, antiquaille Font esclater un %èle si
chagrin? Sont-ce pédants nef au pays latin? Non," ce sont gens
soy-disantde Versailles.</p>
<p>Louis XIV n'avait jamais aimé Paris, comme on le vit trop par l'abandon
où il le laissa, sans rien faire pendant de longues années pour son
embellissement, ce dont s'étonnaient avec chagrin même ses admirateurs,
tels que La Bruyère : « L'on entendra, dit-il, dans sa plus vive
allusion sur ce délaissement de Paris par le roi ', l'on entendra parler
d'une capitale .d'un grand royau-, me où il n'y avoit ni places
publiqu'es, ni bains, ni fontaines, ni amphithéâtres, ni galeries, ni
portiques, ni promenoirs'.»</p>
<p>1 T. I, p. 60, Discours sur Théophraste.</p>
<p>» Quatre-vingts ans plus tard, Voltaire écrivait à</p>
<p><pb/></p>
<p>— 545 --</p>
<p>l'architecte Guillaumot : « Je suis toujours fâché de voir le faubourg
Saint-Germain sans aucune place publique : des rues si mal alignées, des
marchés dans les rues, des maisons sans eau, et même des fontaines qui"
en manquent; et quelles fontaines de village ! Mais, en récompense, les
Cordeliers, les Capucins ont de très-grands emplacements. J'espère que
dans cinq, ou six cents ans tout cela sera changé. » {Lettredu 24 août
1768.) Voltaire demandait cinq ou six siècles, il n'en a fallu qu'un seul.</p>
<p>pren46.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 546 —</p>
<p>draitsa résignation pour de l'humilité. Si quelqu'un fut dupe, ce n'est
pas La Bruyère : « Celui-ci, dit-il (t. II, p. 178), qui loge chez soi
dans un palais avec deux appartements pour les deux saisons, vient loger
au Louvre dans un entre-sol, n'en use pas ainsi par modestie. » 1
Saint-Simon, t. VI, p, 408-409.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous allons, cette fois encore, savoir par Fontenelle, coryphée du parti
anticlassique et antireligieux, tout ce que les Esprits forts et les
Modernes de Paris apportaient de résistance aux admirations et aux
croyances qu'on voulait leur imposer de Versailles :</p>
<p>i Cité par M. Ch. Giraud , dans la Uotice tur Saint-Évremond, p. CLXIÎ.</p>
<p><pb/></p>
<p>_ 548 —</p>
<p>1 Fontenelle, Éloge de Malefieu, dans ses OEuvres complètes, 1771,
in-S°, t. Vf, p. 318.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 549 - ' mieux trouver la preuve de leur liaison dans les amitiés
qu'ils partageaient et dans leurs hantises chez les mêmes personnes. Or,
ils allaient l'un et l'autre chez le président de Maisons. Ce qui me
l'assure pour La Bruyère, c'est la parenté très-proche du président avec
madame de Belleforière 1; et, pour Fontenelle, c'est l'état des esprits
dans cette famille de libres penseurs, où il a trop vanté l'éducation
donnée au petit-fils*pour ne l'avoir pas vue de près,</p>
<p>Cette lettre passa dans une vente d'autographes, le 3i janvier 1864,
sous le n* 69 du cr ialogue, mais fut retirée comme douteuse.</p>
<p>' V. plus haut, p. 516-517.</p>
<p>* OEuvres, t. VI, p. 519.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 55o -</p>
<p>i II me semble, en effet, reconnaître Fontenelle dans le portrait que
fait Saint-Simon (t. VIII, p. 24) du joli professeur d'incrédulité qui
dirigea l'éducation du fils de M. de Maisons : « Homme d'agréable
compagnie, qui se faisoit désirer dans la bonne, sage, mesuré, savant,
de beaucoup d'esprit, trèscorrompu en secret, etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 55i —</p>
<p>Elle se présenta bientôt. Au mois de janvier 1689, Fontenelle fît jouer,
avec une partition deColasse, musicien que La Bruyère aimait peu', son
opéra de Thétis et Pelée, qui n'alla pas aux nues. On regretta Lully, et
plus encore Quinault, mort récemment \</p>
<p>1 Vlgneul-Marville,Mélanges, inédit., p. 3541</p>
<p>1 V. plus haut, p. g5.</p>
<p>• Il était mort le 28 novembre 1688,</p>
<p><pb/></p>
<p>-.'"_"" — 552 — &gt;.</p>
<p>certain genre, est un mauvais poè'te, parleroit presque aussi mal que
s'il eût dit, il y a quelque* temps : // est bon poëte !. »</p>
<p>Fontenelle avait fait le miracle avec sa chute*. •</p>
<p>i T. Il, p. 90.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 553 —</p>
<p>* Corresp. de Bussy, t. VI, p. 116.</p>
<p>* Ce passage du portrait de Ménalque : «'. H dit</p>
<p>47</p>
<p><pb/></p>
<p>— 554 —</p>
<p>proche parenté avec un homme dont tout le monde dénonçait la vie et les
désordres 1.</p>
<p>1 C'est Mauroy, curé des Invalides, le même qui, suivant les Clés,
aurait posé pour le portrait à'Onuphre. Sa banqueroute, qui avait suivi
de près la mort de Louvois, son protecteur, fut un grand scandale. Il
emporta quarante mille écus. « On a découvert, dit Oangeau, beaucoup
d'histoires scandaleuses, et il y a même des dames de qualité mêlées
danscette affaire. » {Journal, 5 décembre 1691.) Mademoiselle de La
Force fut parmi les plus compromises. V. le Chansonnier Maurepas, t.
VII, p. 202.--On peut consulter encore, sur le curé Mauroy, les OEuv.res
posthumes de Senecé, p. 324, et les Stromates de Jamet, aux Mss. dt la
Bibliothèque, t. II, p. 1702.</p>
<p>* V. son Éloge, par Le Beau, dans les OEuvres, t. XI, p. xi.</p>
<p><pb/></p>
<p>_ 555 —</p>
<p>être fatale'.Làmortde Furetière,unpeumoins de quatre mois après celle de
M. de Mesmes, avait laissé vacant un nouveau fauteuil, que son
titulaire, expulsé depuis quelques années, n'occupait plus, mais dont
l'Académie n'avait pourtant pas cru devoir disposer avant sa mort.
Fontenelle se hâta de se présenter, comme pour l'autre, avec tous les
voeux des amis des Modernes, tels que Bussy ', qui ne vint pas voter,
mais qui le recommanda chaudement du fond de la Bourgogne s. C'est Jean
de La Chapelle qui fut élu, d'abord parce qu'il était secrétaire des
commandements de M. le prince de Conti, ensuite parce que son ouvrage,
d'ailleurs assez plat, des Amours de Catulle et de Tibulle, avait
témoigné d'un culte pour l'antiquité assez fervent, sinon délicat.</p>
<p>Quelques mois plus tard,—cette année 1688, funeste aux académiciens,
était favorable aux candidats,—deux nouvelles succes1</p>
<p>» ld., ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>* Floquet, Études sur Bossuet, t. II, p. 539. » Floquet, Bossuet
précepteur, etc., p. 225.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 557 —</p>
<p>même ne fut pas grande, du moins pour elle.</p>
<p>47-</p>
<p><pb/></p>
<p>— 558 —</p>
<p>tissu démolis sentiments, de déclamations .tendres, d'entretiens
galants, de portraits agréables, de mots doucereux*, » fut écrit en vue
de ce Brutus « dameret » composé par Fontenelle et mademoiselle Bernard,
c'est-àdire l'oeuvre de deux esprits féminins. Ainsi le bagage du
candidat courant vers l'Académie ne s'était pas grossi sur la route: il
n'en arriva que plus vite.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 559 -</p>
<p>t Notes sur le Journal de Dangeau, 5 mars 169t. * T. il, p. r85.</p>
<p><pb/></p>
<p>: : — 56o;— ~~ _</p>
<p>La Bruyère ne paraît pas avoir désiré ce fauteuih II se serait alors
enquis plus particulièrement de celui qui l'avait occupé. Il aurait pris
sa mesure, comme on dit; puis, ne pouvant s'en servir pour l'éloge,
puisque Fontenelle Obtint la préférence, il aurait tourné en caractère,
c'est-à-dire en comédie, ce qu'il n'avait pu mettre en discours et en
panégyrique : au lieu de l'éloge académique de Villayer, on eut ainsi le
portrait comique d'Hermippe.</p>
<p>Aux mouvements qu'on se donna dans</p>
<p><pb/></p>
<p>— 56T —</p>
<p>l'Académie, en vue de faire réussir Fontenelle, candidat pour la
cinquième fois, La Bruyère avait dû bientôt voir que sa propre,
candidature ne pouvait être que d'essai, sans véritable chance d'un bon
résultat. Je pense qu'il se résigna vite, en s'amusant de ce qui
l'empêchait d'arriver.</p>
<p>Les menées de Benserade, qui était, malgré son âge, le plus grand
agitateur de l'Académie ^ furent pour beaucoup dans son insuccès.
Leportraitde Théobalde l'en vengea. C'est aussi dans la sixième édition
qu'il parut, en juin 1691 : Benserade avait fait nommer Fontenelle
contre La Bruyère au commencement d'avril i. Il n'y avait pas eu de
temps perdu pour le satirique. Le port</p>
<p><pb/></p>
<p>— 562 — -</p>
<p>trait fut~trouvé ressemblant. Pour tout le* monde, le vieux, mais
toujours fougueux Benserade fut bien le Théobalde des Carac- . tères,
«vif et impétueuxiin quoique «vieilli et baissé*,»</p>
<p>Son système de dénégation pour les ressemblances trouvées dans les
Caractères le</p>
<p>i Ce sont les épithètes mêmes de Charpentie»* parlant de Benserade. V.
son Dialogue dans les Fâctunts de Furetière, édit. Ch. Asselineau, t.
II, p. 218.</p>
<p>1 Chansonnier Maurepas, t. VII, p. 137.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 563 —</p>
<p>La Bruyère, en effet, se présenta trois fois</p>
<p>» T. II, p. 25i.</p>
<p><pb/></p>
<p>: — 564 —</p>
<p>pa' sa. lettre à. la comtesse de Dalct, sarille, le 26 septembre 1691.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 565 —</p>
<p>* V. plus haut, p. 267.</p>
<p>48</p>
<p><pb/></p>
<p>_ 566 —■</p>
<p>plus tôt « informées de ce qu'il avoit fait ',"» mais charmante par la
vivacité du sentiment, par la sincérité de la reconnaissance, et aussi
par la fierté de certaines phrases. On y comprend, dès la première ligne
, que La Bruyère n'avait pas vu Bussy avant le vote, se réservant la
joie d'une surprise, en ne demandant pas une promesse.</p>
<p>La voix de celui-ci lui manqua, ainsi que celle de Bussy, pour sa
troisième tentative, mais il en eut de nouvelles, et en bon nombre, car
il l'emporta, comme on va le voir.</p>
<p>Je ne sais s'il se présenta pour remplacer</p>
<p>i V. plus haut* p. 265.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 567 —</p>
<p><pb/></p>
<p>_ 568 —</p>
<p>vacance, ce.qui eut lieu en effet et presque aussitôt, puisque, nous
l'avons vu, l'abbé Tallemant, auquel il succéda, mourut le 6 mai.</p>
<p>1 V. plus h ait t, p. 120-121.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 569 —</p>
<p>2 Pellisson et d'Olivet, Hist. de l'Académie, édit. Ch. Livet, t. II, p.
28.</p>
<p>3 V. la lettre de La Bruyère publiée pour la première fois par M.
Destailleur, t. I, p. xix.</p>
<p>48.</p>
<p><pb/></p>
<p>— - —■- —• 5yo —</p>
<p>1 Epigramme citée par M. Walckenaër, p. 755.</p>
<p>* Les Dépêches du Parnasse ou la Galette des Savants, i* dépêche, du 15
septembre 1693, p. -»5.</p>
<p><pb/></p>
<p>T— 571</p>
<p>Qjiand La Bruyère se présente Pourquoi faut-il crier haro? Pour faire un
nombre de quarante. Ne falloit-il pas un %éro i?</p>
<p>On avait chanté et crié avant la réception, on chanta, cria encore bien
plus après le Discours du récipiendaire, prononcé le lundi « quinzième
juin 1693. »</p>
<p>Tout y blessa : le ton qu'il prit, « hautain</p>
<p>' Chansonnier Mamep&amp;s, t. VII, p. 431.</p>
<p><pb/></p>
<p>" «— 572—</p>
<p>1 Chansonnier Maurepas, t. VII, p. 431.</p>
<p>* Ces visites n'étaient pas exigées par les statuts, mais, selon
Pellisson, bien peu s'en abstenaient, même avant de poser leur
candidature. Hist. de l'Académie, édit. Ch. Livet, t. I, p. 60, 61, et
II, p. 319,396.</p>
<p>3 T. II, p. 274, Discours de réception.</p>
<p>1 ld., p. 267.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 573 —</p>
<p>lorsque lui n'était pas même nommé 1.</p>
<p>L'émotion de tout cela fut si grande, qu'on voulut un instant y parer
pour l'avenir. Il</p>
<p>i« La Bruyère ne dit pas un mot de lui; il loua l'évêque de Meaux en sa
présence. &gt;&gt; Note du Chansonnier Maurepas, t. VU, p. 4?8.</p>
<p>* Catalogue des Autographes de M. Parison , p. 68.</p>
<p>» Note du Chansonnier Maurepas, t. VII, p. ^5g.</p>
<p><pb/></p>
<p>bro1 de La Bruyère, p. 451.</p>
<p>* T. II, p. 25g.</p>
<p>* Journal de Dangeau, édition complète, t. V, p. 465.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 575 —</p>
<p>chute '. Quoiqu'il s'y fût conformé au système plus charitable de La
Bruyère, en ne nommant ni même ne désignant personne*, on criait
partout, après l'avoir lue : C'est médisance, c'est calomnie! Il devait
donc plus que jamais faire cause' commune avec l'auteur en butte aux
mêmes attaques. La Bruyère ne le sépara pas non plus de sa propre
défense. La préface du Discours combattit pour la satire des Femmes
presque autant que pour les Caractères.</p>
<p>1 OEuvres de Boiieau, édit. P. Chéron, p. 37, note. r"!V. plus haut, p.
25i,note.</p>
<p>3 Catal. des Autographes de M. Parison. p. 6S. *T. II, p. 25t.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 5y6 —</p>
<p>La Bruyère l'a promis, Il mordra ses ennemis,</p>
<p>SéJ en tête des OEuvres morales de madame de Lambert, 1843, in-18,
l'extrait de son éloge par Fontenelle, p. 7.</p>
<p>1 Trublet, Mémoires sur Fontenelle, p. 225.</p>
<p>1 Les Dépêches du Parnasse, 2e dépêche, p. 25.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 577 -</p>
<p>49</p>
<p><pb/></p>
<p>— 578 —</p>
<p>cune que nous connaissions en littérature.</p>
<p>i T. II, p. 247-248.</p>
<p>» Éloge de Varignon par Fontenelle, dans les G?». VreSj t. VI, p. 182.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 579 — et de célébrité, comme l'était P'ontenelle.</p>
<p>La Bruyère vit l'intrigue, et où elle tendait. Par le portrait de Cydias
et de son complaisant, il la dénonça, mais en pure perte, car peu de
temps après qu'il eut paru, la mort de Bergeret ayant laissé une place
vacante 1, c'est l'abbé de Saint-Pierre qui l'obtint, Fontenelle, si
longtemps flatté,</p>
<p>t Bergeret mourut le 9 octobre 1694.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 58o —</p>
<p>avait fait récompenser son flatteur; mais, ce qui valait mieux, le parti
des Modernes et de Pans prenait ainsi une revanche contre celui des
Anciens et de Versailles.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 5Si —</p>
<p>« Messieurs, vous aura( La Loubère; L'interest veut qu'on le préfère Au
mérite le plus certain. Vous l'aureq, quoy que l'on en crie : C'est un
impost que Pontchartrain Veut mettre sur l'Académie 3. »</p>
<p>1 Deux vol. in-12 qui parurent en 1691, et auxquels La Bruyère renvoya
par une note de sa 6e édition publiée presque en même temps, t. II, p. 274.</p>
<p>s Bulletin des Comités historiques, t. I, p. 55.</p>
<p>49.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 582 —</p>
<p>de l'abbé Tallemant, mort le 6 mail.</p>
<p>i Galette du 29 août 1693, p. 434.—Pour La Bruyère, on avait été plus
hâté : son prédécesseur mourut le i5 avril, il fut élu le 14 mai et reçu
le i5 juin. Ainsi, en deux mois, jour pour jour, l'Académie comblait ses
vides.</p>
<p>s La Bruyère le cite parmi lès érudits, t. II, p. 92.</p>
<p>» Hist. de l'Académie, édit. Livet, t. H, p. 284.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 583 ~</p>
<p>Nous le retrouvons tout entier dans cette boutade : indépendant même de
ses amitiés, et plus encore de ses protectionSj puisqu'il</p>
<p>t Saint-Simon^t. I, p» i52j</p>
<p>* Journal des Débats, 3o mars 1862.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 584 —</p>
<p>»T. I,P.89.</p>
<p>s Ibid.</p>
<p>s Ce qui devait lui plaire en madame Dacier, c'est _que, avec son grand
savoir, elle n'avait rien de pédant, comme le remarqua l'Anglais Lister,
dans la visite qu'il lui fit. V. un extrait de son Voyage à' Paris, dans
la Revue Britannique, juillet i836, p. i55.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 585 —</p>
<p>JIII Mènagiana, par Le Goux, citée une première</p>
<p>fois par Jolly dans ses Remarques sur Bayle, t. II,</p>
<p>p. 6o5, puis dans le volume de la Cour et la ville,</p>
<p>p. 5o, par M. Fr. Barrière, qui la croyait inédite.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 586 —</p>
<p>Cette fois, je jurerais bien que La Bruyère vota plus que jamais pour
Dacier.</p>
<p>1 V. Galette de France du 18 décembre 1694; Lettre de madame de Sévigné,
du i3 décembre, et Saint-Simon, t. I, p. i52-i55.</p>
<p>8 Saint-Simon, t. VIII, p. 98.</p>
<p>s Bulletin des Comités historiques, t. I, p. 60.</p>
<p>* Jrf„ p. 81.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 587 —</p>
<p>s N'oublions pas de dire que l'Académie française possède un portrait de
La Bruyère. Il est de madame Le Brun, qui le lui offrit avec celui de
l'abbé de Fleury, au mois de septembre 1775, et en fut re- ^rciée par
d'AIembert au nom des Quarante. Mémuires secrets, t. VIÏI, p. 202.</p>
<p><pb/></p>
<p>_ 588 —</p>
<p>lors* édit. des Caractères, t. I, p. 398, note.</p>
<p>* V. plus haut, p. 8-9.</p>
<p>s Lettre inédite, appartenant au libraire Boone, de Londres.</p>
<p>* Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 58g —</p>
<p>l'in» I, p. 200.</p>
<p>1 T II, p. 216. -3 A la fin de 1694, elle eut la petite vérole, qui
courait beaucoup alors et était très-dangereuse. Lettre de madame de
Sévigné, 26 nov. 1694.</p>
<p>* Saint-Simon (t. I&gt; p. 200) parle de ces apparences</p>
<p>5o</p>
<p><pb/></p>
<p>_ — 5go —</p>
<p>* Note de Saint-Marc dans son édition deBoileau, 1747, in-8", t. H,p. 3gt.</p>
<p>3 V. plus haut, p. 377, note, et Revue rétrospective,3t octobre i836, p.
141.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 591 —</p>
<p>* Le Mercure, qui le poursuit jusque dans sa mort, dit qu'il avait mangé
avec excès.</p>
<p>* Gacon, dans un passage de son Poète sans fard,</p>
<p><pb/></p>
<p>— — 5c; 2 —</p>
<p>et, deux mois après, l'abbé Fleury lui-même, dans le discours où il fit
son éloge *, ne put s'empêcher de laisser place au doute en parlant de
cette mort « si prompte et si surprenante. »</p>
<p>C'est ainsi que Brillon, pour voler La Bruyère, A ttend que cet auteur
ait fini sa carrière, Et qu'un fatal poison, l'envoyant au tombeau, Ait
vangé les méchants dont il étoit le fléau : Mais ne crains pas, Briilon,
qu'un breuvage homicide Soit le funeste prix de ton livre insipide :
Socrate et ses pareils meurent par les poisons, Et les fous vont loger
aux Petites-Maisons.</p>
<p>1 Opuscules de M. l'abbé Fleury, i78o,in-84, t. III, p. i56.</p>
<p>FIN. /.'-: '' "v''-:;"</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIERES</p>
<p>II.—Comment on fut trompé sur le lieu de sa naissance et sur son
âge.—Témoignage du président Bouhieràcesujet.— Les portraits de La
Bruyère. 5</p>
<p>V.—Son enfance dans la Cité, près du cloître NotreDame.—Types qu'il y
connut : l'abbé Dansse, le grand Pénitencier, etc 22</p>
<p>5o.</p>
<p><pb/></p>
<p>_ — 594 -</p>
<p>VII.—Sa lettre inédite sur les lectures qu'il fait des ' historiens
grecs,—Il connaît Varillas.- Ce qu'il dit de son Histoire de François I"
qui ne put être publiée.—La Bruyère dans la bibliothèque de M. de
Lamoignon. — 11 est reçu avocat. — Traces de sa profession dans son
livre 3i</p>
<p>VIII.—Reflets de son enfance et de sa jeunesse : la Fronde, la Réforme
des enseignes, etc.— Il voit jouer YOEdipe de Corneille.—Dans quel temps
il connut Brancas-Ménalque.—Les modes de sa jeunesse.— Il étudie la
philosophie sous Lesclache, qu'il quitte pour Descartes.—Traces dans son
livre des époques où il l'écrivit.—Les Siamois. . 3j</p>
<p><pb/></p>
<p>' — 595 —</p>
<p>—Son hostilité contre celui qu'il imite.—Représailles de La
Bruyère.—Comment il écrit « par humeur » et &lt;• parle toujours de coeur.
»... 56</p>
<p>XIII.—La Bruyère chroniqueur et historien des modes,—Sa recherche du
détail et son art de la particularité dans ce genre. —C'est un peintre
de modes qui fait son portrait.—Echos des conversations du jour dans son
livre.—3/of qu'il dit chez Furetière, et qui devient plus tard tout un
caractère. —La Bruyère et les carrosses trop bien dorés. 77</p>
<p>XIV.—Son mépris des gens qui ont le goût du trivial. —Ce qu'étaient
Rousseau, Fabry et La Couture.—</p>
<p><pb/></p>
<p>_ 596 —</p>
<p>XVII.—La Bruyère et la coquetterie.—Les riches</p>
<p><pb/></p>
<p>— 597 ~</p>
<p>XVIII.—La.Bruyère dans le quartier des financiers, de la place Vendôme à
celle des Victoires.—Pontchartrain, son protecteur.—Où il le connaît
d'abord.—Où il le suit.— Les hôtels des partisans: Monnerot, Deschiens,
La Touanne, Thévenin.— La Bruyère flatte Pontchartrain dans son horreur
de la flatterie. — Quand et dans quel endroit des Caractères.—Comment La
Bruyère fut en passe d'un bel emploi et le refusa.—Les Faucontiet qu'il
méprise et Descartes qu'il envie.—La Bruyère menacé par les hommes
d'argent.—Laugeois-C/jrj'- sippe et Monnerot -Champagne. — Le chef des
Fauconnet Betvlev-Criton-Brontin-Sosie.— Pourquoi il se prend surtout à
lui.—Beauvah-Ergaste, le donneur d'avis. — Influence pernicieuse des
taxes.—Les ventes d'offices et les cumuls.—SaintRomain, l'amphibie. —
Saint-Simon arrachant les masques mis par La Bru)ère. . . . . . 118</p>
<p>XIX.—Les Condé mauvais voisins. —Le trésorier La, Touanne à
Saint-Maur.—Ses prétentions et ses folies de propriétaire.—Comment ils
figurent, lui et Gourville, dans le chapitre de Zênobie.— Origine et
explication de ce chapitre.— Ruine de La Touanne</p>
<p><pb/></p>
<p>— 598 —</p>
<p>XX.—L'affaire d'Hervé et de Vedeau de Grammont. — Ce qu'en dit La
Bruyère.—Les Bazin, deTroyes en Champagne, et leur étoffe.—Leur enseigne
des Trois-Couroniies devenue armoiries de comte.— Autres
enseignes-armoiries.—Les Le Camus constructeurs de la place Royale et
marchands au Pélican.—Le Noble et la comédie du Fourbe.— Si l'une des
clés des Caractères n'est pas de lui. 148</p>
<p>XXII.—La Bruyère trésorier de France.—Influence</p>
<p><pb/></p>
<p>— 599 ™</p>
<p>— Chaulieu - Catulle et son élève le chevalier de Bouillon.—Leur fureur
du jeu.—Les bourgeoisesbrelandièr^s.—Arfure, Zèlie, Téléphon, Tryphon,
Chrysippe.— Canidie. — Moevius et Titius. — La Bruyère et le droit
romain.—Pourquoi il écrit bienfacteur, et non bienfaiteur.—Ses amis au
Palais. -~ Madame de Montespan-7rè«e. — Ce que lui en dit le médecin des
eaux de Bourbon.—La Bruyère et madame de Maintenon.—Elle écrit un
caractère.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 6oo —</p>
<p>neur des_serins de madame la Princesse. »— Les duchesses et l'oiselier
du quai de la. Mégisserie. — La Sablière, l'homme aux prunes. —
Descoteaux, Vhomme aux.tulipes.—Son ami Philibert-DracoH. —Une cause
célèbre.—Complicité de La Voisin.— Exécution de la veuve Brunet, devenue
madame Philibert.—Pourquoi La Bruyère parle de Bronte le questionnaire à
mademoiselle de Biiou-Létie, ' amoureuse de Philibert-D/YzcoM. ... . . 204</p>
<p>XXV.—La Bruyère « honnête homme. "—Comment comprendre ce mot, d'après
l'application que lui en fait Saint-Simon.—S'il fut homme de Cour.— Sa
personne et ses manières.—Ce qu'on en dit.— Ses succès près des
femmes.—Un couplet sur lui et sur mademoiselle du Terrail. — Son
portrait de La Fontaine tourné contre lui-même. — Le marquis de
Sablê-Phidippe.—Pourquoi il se venge de La Bruyère. . . ........ 225</p>
<p><pb/></p>
<p>— 6oi —</p>
<p>leau.—Ce que celui-ci dit de lui.—Préoccupations de La Bruyère enlisant
son Théophraste àBoileau. —Différences de la satire chez l'un et chez
l'autre.— Influence du système plus discret de La Bruyère sur la dixième
satire de Boileau.—Impatience de celui-ci pendant une lecture 240</p>
<p>XXIX.-r-Influencc du caractère de La Bruyère sur son livre.—Ce qu'on
pensé en son temps de la vivacité de son style.—Protestation de
l'Académie de Soissons contre le style concis.—Voltaire et la phrase
janséniste.—Reflets de l'esprit des Condé, et surtout de celui de madame
la Duchesse sur l'ouvrage de La Bruyère.—Comment il lui fut utile de
n'être pas pris au sérieux en son temps.—Ce que c'est « qu'un homme
d'humeur. » — L'ironie de La Bruyère « arme et bouclier. » — Ce qu'il
pense du Peuple et des Grands.—Comment il peut dire que le Peuple est «
un martyr. « — Ses sous-entendus.—Les Grands,, qui ne comprennent que la</p>
<p>5i</p>
<p><pb/></p>
<p>— 602 —</p>
<p>- la bibliothèque de Saint-Pétersbourg. . . 2go</p>
<p><pb/></p>
<p>6o3 —</p>
<p>XXXI.—La Bruyère et le lansquenet.—S'il est gros joueur.—L'esprit du
jeu.—Encore Dangeau.le valet de trèfle.—Madame de Sévigné joueuse.—La
Rochefoucauld , grand joueur d'échecs, ainsi que de Court. — Si La
Bruyère a le même goût. . . 3oi</p>
<p>XXXIII.—Comment le portrait de M. ïe prince HenriJules est 4out entier,
par fragments, dans les Caractères. — Ce qu'ont dit de cette Altesse
SaintSimon et le marquis de Lassay.—Rapprochement avec ce qu'a dit La
Bruyère. — M. le Prince.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 604 —</p>
<p>XXXIV.—Regret de La Bruyère au milieu de ces fêtes.—Il préférerait la
vraie campagne.—Les paysans de son temps.—Provinces qu'il visita: le
Bourbonnais, l'Orléanais, la Normandie, la Provence. —S'il alla en
Italie.—Pourquoi c'est en Bourgogne qu'il dut voir les paysans, dont il
a peint la misère.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 6o5 —</p>
<p>XXXV.—Si La Bruyère fit la campagne de 1692 avec M. le Duc. —Les
bourgeois au siège de Namur.—</p>
<p>. 5i. "</p>
<p><pb/></p>
<p>_ 606 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 607 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 6o8 —</p>
<p>mont, mesdames de La Ferté et d'Olonne.—Les femmes au teint plombé, «
avec des boules de cire dans les mâchoires. » — Derniers temps de
Catherine, devenue en secondes noces madame de Chevilly. — Son procès
avec ses deux frères. — Grand réveil de souvenirs quand elle
meurt.—Retour curieux aux scandales de son premier mariage, au procès
honteux de sa séparation avec M. de Boislandry et aux motifs qui firent
écrire par La Bruyère le Fragment cité plus haut. . . . 447</p>
<p><pb/></p>
<p>— 609 —•</p>
<p>touches.—Pourquoi?—Comment lafamille.en haine du libraire trop
privilégié, garde l'exemplaire revu et augmenté par La Bruyère.—Ce qu'il
devient.— Les Dialogues sur leQjtiétisme, ouvrage posthume de La
Bruyère.—Comment, sur neuf, il y en a sept vraiment de lui.—Pourquoi ils
n'ont pas été et ne pouvaient pas être publiés chez Michallet. . 475</p>
<p>XL.—Comment la marquise de Belleforière,'fille de madame de Soyecourt,
aurait pu mieux que personne connaître La Bruyère.—Qui elle épouse.— Les
deux Boisfranc, son beau-père et son mari. —Le duc et le marquis de
Gesvres.—Les mésalliances. — Ce que dit La Bruyère de celle de</p>
<p><pb/></p>
<p>~" - — — 6to —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 6n —</p>
<p>— Fontenelle et Thomas Corneille au Mercure, attaqué par La
Bruyère.—Regrets pour Quinault, en haine de Fontenelle et de son opéra
de Thétis et Pelée.—La Bruyère et le marquis de Termes.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 6l2 —</p>
<p>FIN DE LA TABLÏ.&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>ERRATA.</p>
<p>Page 3o8, ligne 26, note; et 316, ligne 28, note, au lieu de Q4.
'Penaud, lisez Qd. T*erraud.</p>
<p>Page 426, ligne 19, note, au lieu de avait peu songé, lisez avait pu
songer.</p>
<p>Page 56o, ligne 5, au lieu de ne paraît pas, lisez me paraît.</p>
<p>Page 582, ligne 22, note, au lieu de on avait été plus hâté, lisez on
avait eu plus de hâte.</p>
<p>Page 612, ligne 2, au lieu de. celle, lisez celui.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
