<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Cauvet, Jules (1811-1884)">Jules Cauvet</author>
<title>Génie littéraire de l'empereur Napoléon Ier : séance publique du 7 juin 1866 / discours de M. Jules Cauvet,... ; Académie impériale des sciences, arts et belles-lettres de Caen</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Cauvet, Jules (1811-1884)</author>, <title>Génie littéraire de l'empereur Napoléon Ier : séance publique du 7 juin 1866 / discours de M. Jules Cauvet,... ; Académie impériale des sciences, arts et belles-lettres de Caen</title>, <date>1866</date>,description :Appartient à l’ensemble documentaire : BNormand1,22 pages
</bibl>
<publisher>Le Blanc-Hardel (Caen)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6293158n</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1866">1866</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ACADÉMIE IMPÉRIALE "&lt; DES SCIENCES, ARTS ET BELLES-LETTRES DE CAEN</p>
<p>SÉANCE PUBLIQUE DU 7 JUIN 1866</p>
<p>DISCOURS DE M. JULES OAUVET</p>
<p>PRÉSIDENT</p>
<p>tWnif littéraire bp l'fmpprpnr îlaynlpon ïer</p>
<p>CAEN F. LE BLANC-HARDEL. IMPRIMEUR-LIBRAIRE nUE FROIDE, 2</p>
<p>IHR6</p>
<p><pb/></p>
<p>Extrait des Mémoires de l'Académie impériale des Sciences, Arts et
Belles-Lettres de Caen,</p>
<p><pb/></p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p><pb/></p>
<p>calmes , taries, présentement, pour un grand nombre d'esprits,
d'ailleurs distingués et sérieux.</p>
<p>L'existence elle-même de l'Académie, ses réunions, ses travaux
constituent une protestation vivante contre cette indifférence
littéraire qui menace de nous envahir. Essayer de la combattre , dans la
mesure de ses forces, c'est, je pense, la meilleure manière de
s'acquitter de sa tâche, pour celui des membres de la Compagnie, auquel
la bienveillante indulgence de ses confrères a dévolu l'honneur insigne
de présider cette séance qu'honorent de leur présence tant de
personnages éminents.</p>
<p>Au préjugé contemporain, qui trouve je ne sais quoi de suranné dans les
œuvres les plus belles que les lettres anciennes nous ont transmises,
j'opposerai l'exemple d'un grand homme , du plus grand homme des temps
modernes, de Napoléon Ier enfin.</p>
<p>Ce que je rechercherai brièvement dans les souvenirs si pleins d'attrait
que nous a transmis le fidèle compagnon de son exil, ce ne sera pas le
côté littéraire de la vie du grand Empereur, où se verrait,
principalement, l'empreinte de ses exploits guerriers, de son génie
administratif, de son éclatante fortune.</p>
<p><pb/></p>
<p>cupé des soins les plus absorbants ; et cependant, toujours sensible aux
plaisirs délicats que procure le goût des lettres.</p>
<p>Ses études littéraires du premier âge ne sont pas oubliées. A cette
époque, en effet, il composa une Histoire de la Corse , qu'il adressa à
l'abbé Raynal, alors au faîte de la renommée. Nous voyons que cet
ouvrage, qui ne s'est pas retrouvé , fut accueilli avec faveur pour
l'académicien (3). Sans doute il eût paru sous son patronage, si la
Révolution qui approchait n'en eût empêché la publication.</p>
<p>(1) Mémorial de Sle-Hclènc, 31 aoùl 1815.</p>
<p>(2) lùid., 23 juin 1816.</p>
<p>(3) Ibid., 29 juillet 1816.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Mémorial de Slt-Hélène, 31 aoûl 1815.</p>
<p><pb/></p>
<p>vent de s'être laissé détourner de cette idée par des difficultés de
détail et des objections intéressées (1).</p>
<p>L'étude des langues modernes et celle des sciences exactes étaient les
seules qu'admissent les lumières nouvelles et le progrès des temps
modernes.</p>
<p>Ces théories étroites, si souvent reproduites depuis, n'éblouirent pas
un instant l'esprit du capitaine illustre, malgré la direction première
de ses études vers les sciences mathématiques. Il voulut que dans les
écoles nouvelles, comme dans celles d'autrefois,</p>
<p>l'é l'antiquité classique fût le point de départ ✓^çrfpiùn/^j^ omme un
territoire neutre, que chaque "~l"évé. averser, avant d'aborder le
terrain ^1-êvé-; tlevr^Vaverser, avant d'aborder le terrain</p>
<p>-5 (Il--, -Ifém F Je-Hélène, 25 octobre 1816.</p>
<p>fëWïer 1816.</p>
<p>t -</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Mémorial de Sle-Hélène, 21 août 1815.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le goût des lettres, on peut l'affirmer, sera le baume salutaire auquel
cette vertu sera réservée.</p>
<p>Les ouvrages importants, publiés de nos jours, sur les origines et la
constitution politique de l'ancienne Rome, faisaient alors défaut.
Napoléon, pour se guider dans ses appréciations, ne possédait par suite
que des auteurs imparfaits: Rolin, Crévier, Vertot. Il n'en avait pas
moins entrevu, avec une perspicacité remarquable, quelques-unes des vérités</p>
<p><pb/></p>
<p>Il signalait leurs projets généreux : contenir une aristocratie avide et
cruelle; reconstituer, sans spoliations, en lui distribuant des terres
publiques, la classe des cultivateurs libres, alors, comme aujourd'hui,
la base la plus solide de la prospérité des États (1).</p>
<p>Sa lecture terminée, il faisait appeler, d'habitude, un de ses
compagnons d'infortune , pour lui communiquer ses impressions. Les
jugements littéraires de Napoléon Ier, que l'on trouve en grand nombre
dans le Mémorial de Ste-Hélène, sont empreints d'un caractère éclatant
de moralité et de bon goût. Tout ce qui élève les âmes obtient son
ardente sympathie ; ce qui les abaisse et les énerve , il le flétrit, au
contraire, par des paroles vibrantes. Enfant du XVIIIe siècle, il
ressentait peu d'attraction pour la littérature de ce</p>
<p>(i) Mémorial de Slt-Hélène, 22 mars 1816.</p>
<p>(2) Ibid., 6 septembre 1816.</p>
<p><pb/></p>
<p>temps, qu'il rabaissait, parfois , au-dessous de sa valeur véritable (f).</p>
<p>(2) Ibid., 25 septembre 1816.</p>
<p><pb/></p>
<p>ces conceptions d'esprit d'un autre ordre, les occupations littéraires
avaient leur place marquée.</p>
<p>Vous le voyez , Messieurs, Napoléon dans l'infortune, jetant sur ses
jours passés et sur sa vie présente un regard ferme, bien qu'attristé,
eût pu adresser aux belles-lettres ces paroles éloquentes du discours de
Cicéron que j'ai cité plus haut : (. Haec studia ado« lescentiam alunt,
senectutem oblectant, secundas</p>
<p>(1) Mémorial de Sie-Hélène, 8 octobre, 8 novembre 1816.</p>
<p>(2) Ibid., 8 juin 1816. « L'Empereur a terminé cette conversaa lion J en
envoyant mon fils chercher l'Évangile, et le prenant, au « commencement,
il ne s'est arrêté qu'après le sermon de Jésus « sur la montagne. Il se
disait ravi, extasié de la pureté, du « sublime et de la beauté d'une
telle morale, et nous l'étions tous « de même. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« res ornant, adversis perfugium ac solatium præbent, « delectant dorai,
non impediunt foris, pernoctant « nobiscum , peregrinantur, rusticantur. »</p>
<p>Jeunes gens qui m'écoutez, qu'un exemple parti de si haut ne soit pas
perdu pour vous ! Aimez les lettres, dans leurs aspects divers, tour à
tour austères et gracieux. Reprenez souvent, dans l'âge de la liberté et
de la force, ces auteurs classiques dont votre enfance fut nourrie.
Contractez l'habitude salutaire d'écrire, fréquemment, sur des suj ets
d'histoire ou de littérature. L'Académie compte sur vous pour remplir
les vides que la mort fait, chaque année, dans son sein.</p>
<p>util ojii^JîP^itnre de la grande patrie française et -- r ;</p>
<p>l/'rei&amp;filide hère ville natale !</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
