<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Hippeau, Célestin (1803-1883)">Célestin Hippeau</author>
<title>L'Italie en 1865 : souvenir d'une mission à Florence, à l'occasion du 600e anniversaire de Dante / par C. Hippeau</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Hippeau, Célestin (1803-1883)</author>, <title>L'Italie en 1865 : souvenir d'une mission à Florence, à l'occasion du 600e anniversaire de Dante / par C. Hippeau</title>, <date>1866</date>,description :,154 pages
</bibl>
<publisher>F. Le Blanc-Hardel (Caen)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k107046r</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1866">1866</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>PORTRAIT DE DAXTH</p>
<p>Tes la frcf'Cjuc du palais du Podcth), attribuée a Giotto.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOUVENIR D'UNE MISSION A FLORENCE n~ l'occasion du 6oo* anniversaire de
'Dan&lt;f</p>
<p>YP.F.LE BLANC-HARDEL 7!xf fro/ 2</p>
<p>CAE~</p>
<p>L'ITALIE</p>
<p>Hx i865</p>
<p>PAK</p>
<p>C. HIPPEAU</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE CENTRAL! C6. Boulevard ~M Italiens</p>
<p>i86û</p>
<p><pb/></p>
<p>I.</p>
<p>~~UAKGÉ par S. Exc. M. Duruy, mi-</p>
<p>J/L~t de l'inb-truction publique,</p>
<p>~~mstrede l'instruction publique,</p>
<p>~~de représenter l'Université de</p>
<p>?' ~)</p>
<p>!&lt;~J ·</p>
<p><pb/></p>
<p>des sentiments du pays, qui considère Dante comme la plus haute
expression du génie de l'Italie et comme l'interprète de ses plus
ardentes aspirations.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'homme qui avait le privilège de passienner ainsi, non-seulement les
classes élevées, mais la foule elle-même, partage avec Homère l'honneur
d'avoir, dans une immortelle épopée, résumé toute la civilisation de son
temps, en revêtant d'une forme poétique</p>
<p><pb/></p>
<p>admirable les sentiments généraux de l'humanité. II semblerait d'abord
qu'il ne dût y avoir rien de commun entre les aspirations religieuses et
politiques d'un poète du XIIP siècle et l'esprit du XIX*. Mais Dante a
eu le pressentiment de la réunion de l'Italie en un seul corps de
nation; il a lutté avec énergie pour la séparation absolue du
gouvernement temporel, représenté par les empereurs, et du gouvernement
spirituel, représenté par les papes; et cela a suffi pour que son nom
fût considéré comme un point de ralliement, comme une sorte de drapeau,
autour duquel sont accourus tous ceux qui poursuivent, dans les temps
modernes, la réalisation de ces deux grandes idées d'un penseur du
moyen-âge. Pour comprendre l'immense popularité de Dante et pour
apprécier convenablement la nature et la portée de son œuvre, il est
nécessaire de ne pas séparer son histoire de celle de sa patrie et de
chercher dans les tumultueuses annales de cette cité fameuse,
l'explication de ses préférences et de ses haines, de ses luttes et de
ses malheurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>II.</p>
<p>Hérules, les Goths et les Lombards.</p>
<p>Florence, fondée par les Étrusques, était sortie de son obscurité au
temps de Sylla. Devenue fief de l'Empire depuis Charlemagne, elle se
développa sous la souveraineté des empereurs d'Allemagne, successeurs de
ce grand monarque. Elle fut donnée en fief au SaintSiège, ainsi que le
reste de la Toscane, par La fameuse comtesse Mathilde, et, comme les
empereurs soutinrent leurs droits contre la Papauté Florence fut comme
le reste de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A Pistoia, dont les habitants étaient connus pour l'apretc de leur
caractère, les factions rivales prirent les noms de Blancs et de A'oirs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Blancs, et les premiers furent désignés sous celui de Noirs.</p>
<p>III.</p>
<p>'ORSQD'AD IX" siècle Charlemagne, après avoir bâti la ville de Florence,
détruite par Totua,y appela de nouveaux habitants, une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Calimala qui, séparant le marché vieux du marché neuf, traverse encore
le cœur de l'antique cité.</p>
<p>A l'extrémité de la Calimala sur le Corso, nous retrouvions la place des
Donati, aujourd'hui habitée paf une population misérable, mais rappelant
le souvenir d'une famille puissante de Florence, celle de ce Corso
Donati qui fut un des ennemis les plus acharnés de Dante.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tu proverai si corne sa di sale</p>
<p>Lo pane aitrui, e com è duro catte</p>
<p>Lo scender e il salir l'altrui scale.</p>
<p>(i) On a pn lire, dans la salle où ont été exposés les manuscrits de
Dante, !e livre des condamnations ou de! CMo~o contenant les deax
sentences portées en latin barbare contre Dante par Cante dei Gabrielli
da Gubbio, podestat de Florence, en date des 27 janvier et 10 mars 1302.
Dante y est jédaré coupable de baratcric, d'extorsions et de lucres
iniques.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV.</p>
<p>RENDANT que Florence lui fermait obstiné'ment ses portes, ou mettait à
son retour Ldes conditions humiliantes que rejeta le fier</p>
<p><pb/></p>
<p>les leçons du docte Siger, remis en lumière par M. J.-V. Leclerc, le
vénérable doyen dont la Faculté de Paris déplore la perte récente. D
rapporta de ce voyage dans notre pays, avec quelques préventions contre
les Français, bien d'autres souvenirs dont il serait intéressant de
recueillir des traces dans quelques-uns des chants du divin poète.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au milieu de ces luttes et de ces guerres sans cesse renouvelées,
Florence n'avait cessé de grandir elle comptait alors 150,000 habitants,
en y comprenant la population des lieux circonvoisins, et elle était
maîtresse de près de la moitié de la Toscane.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'histoire de l'Italie semble n'avoir été depuis qu'un perpétuel
commentaire ? 2</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>noyer le peuple qui a laissé consommer un si épouvantable forfait.</p>
<p><pb/></p>
<p>les loups hérétiques et gardent les saintes brebis.</p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tive, défenseurs nés des intérêts et des droits de la cité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ils ont \ec~ pauvres, persécutes, exi~s comme Dante mais il n'en est pas
un seul, je dis pas un seul, qui ait déshonoré sa plume en la mettant au
service de nos oppresseurs H</p>
<p>VI.</p>
<p>p'ESTle &lt;4 mai 1865 que se sont ouvertes .les fêtes de Dante. Le
principal objet était ~'inauguration, sur la place de Santa-</p>
<p>Croce de la statue du foete.</p>
<p>Dès sept heures du matin les différents corps dont devait se composer le
cortège se réunissaient sur la place San-Spirito. Deux mille personnes y
prenaient place. C'étaient les représentants de l'armée, des
administrations, des sociétés savantes, des écoles, des corporations
ouvrières, de la presse des soixante-trois provinces d'Italie, la
commission des fêtes, celle du monument de Dante; les municipalités de
Florence et de Ravenne fermaicnt la marche, précédées d'un groupe d'é-</p>
<p><pb/></p>
<p>Belges Lehrens.</p>
<p>~MMS.- Waldemar Malin.</p>
<p>~enMtM&amp; Brockhaus, Humberger Vogel Prim (de Bonn), Schwartzemberg, Shanz.</p>
<p>Anglais Ridtard Boyle, E. Clarke Barlow, Seymour Kircup, Spence,
Lockart, Mon~ommery, Stuart, Hardn'an, Charles Dyer.</p>
<p><pb/></p>
<p>tége, les maisons sont pavoisées, toutes leurs fenêtres drapées de
riches étoffes aux mille conleurs. Des banderoles flottent sur des mâts
dorés. Partout des cris de joie et des acclamations enthousiastes; les
dames agitent leurs mouchoirs et jettent des fleurs; la foule salue les
drapeaux et les bannières des villes italiennes, et surtout ceux de
Venise et. de Rome; elle bat des mains en voyant le drapeau de Solférino
et de Magenta porte devant les envoyés de la France. 11 n'a pas fa!!u
moins de deux heures pour que le cortège arrivât de San-Spirito à
Santa-Croce.</p>
<p><pb/></p>
<p>Près de la place San-Martino, une de ces inscriptions annonçait que dans
une maison de chétive apparence était né au mois de mai i265, l'auteur
de la Divine Comédie. La municipalité a voulu acquérir l'habitation que
le nom du poète a consacrée; elle a éprouvé, de la part du propriétaire
actuel, une résistance contre laquelle Florence a invoqué l'Intervention
de l'illustre et vénérable Manzoni. On lisait sur un des côtés du
baptistère que les portes de bronze de Ghiberti ont rendu si célèbre</p>
<p>« Si l'injustice des hommes et des temps a frustré ton cher et constant
désir, de recevoir le laurier que tu avais si bien mérité 3</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce beau San-Giovanni, vers lequel se reportait tristement dans sa
vieillesse le poète exilé, lui a inspiré des vers bien touchants car,
malgré les invectives lancées par lui contre cette Florence, « mère sans
amour n qui l'avait si cruellement proscrit Dante chérissait au fond de
l'âme son ingrate patrie « S'il arrive un jour que le poème sacré auquel
ont mis la main le ciel et la terre, et qui m'a fait maigrir pendant
tant d'années, triomphe de l'injustice qui m'exclut de ce beau hercail
où je dormis dans !a haine des loups t~ii lui font la guerre alors, avec
une</p>
<p><pb/></p>
<p>autre voix avec une autre toison, je reviendrai, et sur le font où je
reçus le baptême je prendrai la couronne du poète. »</p>
<p>En 1865 Florence répondait au vœu du poète, en lui oBrant une couronne
plus splendide que celle qui orna les fronts de Pétrarque et du Tasse.</p>
<p>La maison jadis habitée par la famille Portinari portait cette inscription</p>
<p>0 vous QUI PASSEZ PAR LA VOIE D'AMOUK TOUBXEZ LES YEUX VERS LES MURS OU
XAQUt'r AU MOIS D'AOL'T 12G6</p>
<p>BEATIIICE POK'n?.AHt</p>
<p>CETTE !'t&lt;E~I)Ë!E ET CHASTE FLAMME ~U ALLt;A LE GEKtE</p>
<p>DE DAKTE ALIGHIERI.</p>
<p>l'rës de S"-Mane-Majeure</p>
<p>A Bt:CXETTO LATIXt MAESTHO DI DAXTH QCt SEPOLTO.</p>
<p>(m' insegnava corne l' uom s' e~erna.) Sur le mur qui sert de façade au
célèbre</p>
<p><pb/></p>
<p>Dôme, a i'~disc de Santa-Maria-det-Fior, la fuulc émue lisait ces mots</p>
<p>Sur la place San Spiritn</p>
<p>SCtt CETTK PLACE</p>
<p>COJIMËXÇA LA FptUEDSE SÉDITION</p>
<p>DiïË TUMULTE DEI CtOJtPt</p>
<p>'JCAK!) EX 1378 LE :MEXU l'EL'f'LE PRIT LES ARMES !:KXVEHSA LE
GOt;VK::XË)iEXT ET XO)mA &lt;~OXFALOX![&lt; M[: JL'STR:K</p>
<p><pb/></p>
<p>l'om LA tiÉFOMIE DE L'ÉTAT MtCUEL !)1 LAXDO CAKDEUR DE LAiXE.</p>
<p>Cinquante inscriptions du même genre placées dans les différents
quartiers de la ville, étaient autant d'hommages rendus aux grands
hommes ayant reçu le jour sur cette terre privilégiée.</p>
<p>Ces inscriptions étaient dédiées aux personnages suivants le marquis
Ridolfi, Ange!o d'Elci, Dino Frescobaldi, Pierre Capponi, Buondelmonti,
Robert Dudiey, mathématicien et cosmographe du XVIÏ' siècle Altoviti
J.-Baptiste Strozzi, Giaccomini Carnesecchi, savant dans les lettres
grecques et latines, victime de la liberté de penser; Arnolfo et
Brunellesco, les grands architectes de SantaCroce et de
Santa-Maria-del-Fior, Berni Gambrelli, Matteo, Villani et Borghini.</p>
<p>VII.</p>
<p>'Aïs c'était sur la place où s'élève l'é~Hse de &amp;M&lt;a-Croce, dont la
façade en marbre blanc et noir a été construite de t8M</p>
<p><pb/></p>
<p>a i864 par l'architecte Mathas, que la Commission des fêtes avait
déployé toutes ses magnificences.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la pauvreté, se multiplièrent, entourés du respect des peuples et
nourris par la piété des fidèles. La République, qui avait précédemment
décrété l'érection de ce fameux dôme désigné sous le nom gracieux de
Sainte-Mariedes-FIeurs, voulut aussi qu'une église monumentale fût
construite en l'honneur de la Sainte-Croix. Ce fut au grand architecte
Arnolfo que fut confiée la construction du nouvel édifice.</p>
<p>L'église de Santa-Croce, plus heureuse, a maintenant une façade digne
d'elle.</p>
<p>Un émule des Giotto et des Michelozzi, M. le chevalier Mathas, se
servant habilement d'un ancien dessin du Cronaca, a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces inscriptions, au nombre de 37, rnppcaient les événements suivant"</p>
<p><pb/></p>
<p>8° Dante en compagnie de plusieurs amis, hommes de lettres et poètes,
dans sa villa de Camorata(1292).</p>
<p>Dante dans l'atelier de Cimabue avecOderic &lt;!a Gubbio, Arnolfo et ic
jeune Giotto (1294).</p>
<p><pb/></p>
<p>1 0° Dante est élu par la corporation des mé~ dëcins et pharmaciens pour
faire partie des Capitudini (1295).</p>
<p>12° Dante, en qualité de prieur de la Seigneurie, discute au milieu du
Conseil des Cent (1300).</p>
<p>iy Les maisons de Dante condamné a l'exil, sont dévastées et livrées en
partie aux ftammes par les Guelfes (1302).</p>
<p>(&lt;305).</p>
<p><pb/></p>
<p>19° Dante envoyé par les marquis Malaspina vers l'éveque de Luna pour la
conclusion d'un traité de paix entr'eux (1306).</p>
<p>22° Dante soutient une grande discussion théologique et philosophique à
l'Université de Paris (1310).</p>
<p>26° Dante vient habiter le monastère des Camaldules de Santa-Croce de
Fonte Avellana (1313-1314).</p>
<p><pb/></p>
<p>28° Du haut d'une colline, Dante contemple, aux environs du torrent
Nievole, le champ de bataille de Montecatini (l3lo).</p>
<p>35° Dante expose, devant le sénat de Venise, Fobjet de la mission dont
l'a chargé Gui de Polenta (1321).</p>
<p>37° Cortège funèbre avec lequel Gui de</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV" Siècle. 1 JACOPO DELLA LANA. 2 Pl~RO AnGHIERI.</p>
<p>JACOPO AuGHtEU!.</p>
<p>4 JMATTEO TKOXTO.</p>
<p>5 GtOVAKXI BOCCACCIO.</p>
<p>6 FRAKCESCO UA BOTI.</p>
<p>7 BEXVEXCTO DA blOLA.</p>
<p>8 FiLIPPO ViLLAN!.</p>
<p>XV° Siècle. 9 GUD;)FORTO BARGIGI. 10 LEOXARDO BnUKI.</p>
<p>il CRISTOFOMO LANHIKO.</p>
<p>XVr siècle. 12 ALEssAKono MANErif. 13 ALESSAKDROVEH.CTEI.U</p>
<p>14 GlO. BATTISTA GELU.</p>
<p>15 JLODOVICO DOLCE.</p>
<p>16 BEKEDETTO VARCHt.</p>
<p>17 BEUXARDtKO DAKtEI.0.</p>
<p>18 VlXCEXZIO BuONAKKt.</p>
<p>19 JACOPO MAZZOXI.</p>
<p><pb/></p>
<p>XYHl-siècte.</p>
<p>Kous avons regretté de ne pas trouver ôté du nom de l'abbé de Lamennais,
celui auteur de la magnifique traduction en \(</p>
<p>XIX' siècle.</p>
<p>20 Fj.ANCËSCO CtO~ACC!</p>
<p>21</p>
<p>22</p>
<p>23</p>
<p>24</p>
<p>25</p>
<p>2G</p>
<p>27</p>
<p>28</p>
<p>29</p>
<p>30</p>
<p>31</p>
<p>32</p>
<p>33</p>
<p>34</p>
<p>35</p>
<p>36</p>
<p>37</p>
<p>38</p>
<p>39</p>
<p>40</p>
<p>Gto.AxToxioVou't. POMPEO VEXTCRt.</p>
<p>GtCSEPPE PEU.</p>
<p>J.ACOPO DiOXISt.</p>
<p>BALDASSARRE LotBARDt. GlOSAFATTE BtAGIOU. AKTOXtO REXZt.</p>
<p>AXTOKIO CESARI.</p>
<p>FERD~ANDO ARRtVABEXE K. L. BL~KNECIESSE)!. UGO FOSCOLO.</p>
<p>HEXZI FjtAXCIS CARII. PAOI.0 COSTA.</p>
<p>LuiGt PûHTtRELH.</p>
<p>Gto. GtAcoMO TmvuLzx). COLOMB DE BÂTf?&lt;ES. GABtUEU: ROSSETT). F. R. DE
LAMEXKAtS. CESARE BALBO.</p>
<p>ALESSAKDMO TORRI.</p>
<p><pb/></p>
<p>français del'œuvre complète de Dante, M. Louis Ratisbonne(i).</p>
<p>Les armoiries des communes de )a Toscane étaient disposées sous les
bas-reliefs de l'enceinte, par ordre alphabétique, au nombre de
quatre-vingts. Quarante-six pilastres portaient aussi les armoiries des
corporations (arts majeurs et arts mineurs) dont se composait la
population de la ville au XIV" siècle.</p>
<p>Un orchestre formidable faisait entendre des airs patriotiques; des
choeurs nombreux chantaient des hymnes et des cantates en l'honneur du
héros de la fête.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII.</p>
<p>A nouvelle statue de Dante est due au ciseau d'un sculpteur de Ravenne,
inconnu</p>
<p><pb/></p>
<p>Kave senza nocchiero, in gran tempesta,</p>
<p>Non donna di provincie, ma bordello</p>
<p><pb/></p>
<p>A</p>
<p>!TE .\UGH!nt L'ITAUA</p>
<p>~)t'&lt;:CCLXV.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'effet produit par cette œuvre a été saisissant. Le jour où vingt mille
personnes l'ont saluée de leurs joyeux hourras a été pour l'artiste un
beau moment, bien chèrement acheté, hélas pendant six années, par les
critiques passionnées et les attaques malveillantes que la médiocrité
envieuse n'épargne jamais au vrai mérite.</p>
<p>Quelques amateurs peu intelligents, selon nous, auraient voulu que !c
grand exilé, reparaissant dans sa patrie au milieu des acclamations et
des témoignages de repentir de la nation régénérée et libre, n'eût pas
présenté par son attitude un fâcheux contraste avec r:u]égresse
publique. Un visage souriant, satisfait, triomphant, leur aurait sembté
mieux approprié aux circonstances. Enrico Pazzi a peint le Gibelin du
XIV siècle et non !e F!orenti). du XIX' et il a bien fait 1</p>
<p>On peut regretter cependant, au point de vue de la vérité et de l'art,
que ['artiste, au lieu de donner seulement au poète l'expression de
l'indignation et de la co)ère, ne se soit pas attaché plutôt à
reproduire sur sa belle figure cette gravité sévère, mêlée de tristesse
et de douceur, qui devait être !e caractère habituel</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>unique, que lui a conservé Faute)))' de la statue de la place Santa-Croce.</p>
<p>IX.</p>
<p>'APRÈS quel modèle l'artiste a-t-il voulu reproduire réfugie de Dante?</p>
<p>Il existe un assez grand nombre de por-</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;~27.</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La découverte de la fresque de Ciutto ne permettra plus aux peintres et
aux sculpteurs de se servir désormais de ces fausses images du divin
poète, qui, pendant si longtemps, ont été reproduites comme ses
véritables portraits.</p>
<p>X.</p>
<p>r</p>
<p>'iKAUGKRATtcx de la statue de Dante a été. suivie d'un s~rand nombre de
fêtes, de banquets, de bats et autres réjouissances</p>
<p><pb/></p>
<p>publiques, organisés dans l'intention d'honorer l'homme pour lequel
Florence et l'Italie professent un véritable culte. Tous les habitants,
rivalisant de zèle, semblaient avoir pris pour devise l'inscription
gravée sur le tombeau de Santa-Croce 1</p>
<p>UXORATE L'ALTtSSDIU l'OKTA.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UAXTE AU PREMIER ROI D'ITALIE.</p>
<p>Sur l'autre sont gravés ces trois vers, tirés du VP chant du fw~atoM-e,
et choisis trèsprobablement avant la convention du 13 septembre qui a
fait de Florence la capitale de l'Italie</p>
<p>Vieni a veder la tua Roma, che piage</p>
<p>Vedova, sola, e dl e nolle chiama:</p>
<p>« Cesare mio, perchè non mi accompagna?</p>
<p><pb/></p>
<p>Au théâtre Pagliano, les commissaires de la fête avaient eu l'heureuse
idée de faire représenter, par des tableaux vivants, les plus
remarquables épisodes de l'Enfer, du Pureatoire et du Paradis. On a
beaucoup admira l'art avec lequel ont été rendues ces scènes dont
l'effet était véritablement saisissant. Lorsque les yeux de la foule
émue avaient contemplé chacune de ces représentations offrant tous les
caractères de la réa)it. les artistes</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici le programme de cette représentation Vie dte Dante.</p>
<p>CoMS!M musique de rn~AcciM.</p>
<p>L*JEnCM.</p>
<p>Za~ott~c, Déclamation de~ vers par T. SAL\K).</p>
<p>Françoise de ~?n:/t:, ~t* A. RtSTORI.</p>
<p><pb/></p>
<p>Farinata,</p>
<p>Les Voleurs,</p>
<p>Le comte t7goh'M,</p>
<p>La Pia</p>
<p>Sordello</p>
<p>La Porle du Purgatoire,</p>
<p>Piccarda,</p>
<p>Cacciaguida,</p>
<p>Saint Pierre,</p>
<p>La Divine Comédie. ChŒur de musiq) de L. BETTAZZI.</p>
<p>Bien que quelques-uns de ces épisode: celui de la ZMpa, par exemple, et
la v hémente apostrophe de saint Pierre ne fusseï plus en harmonie avec
les idées de conciliatic qui prévalent heureusement aujourd'hui E
Italie, je dois dire, en historien fidèle, q&lt;</p>
<p>E.Rossf.</p>
<p>Le Même.</p>
<p>T. SALV~t.</p>
<p>Le Purgatoire.</p>
<p>M°~ A. RtSTom. E. Rossi.</p>
<p>T. S~LVtXf.</p>
<p>Le Paradis.</p>
<p>M'A.R!SToni.</p>
<p>L.GATriXEI.LI.</p>
<p>Le Même.</p>
<p>.~p«th&lt;~ae de Dante.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce ne furent pas les morceaux le moins chaleureusement apptaudis.</p>
<p>XI.</p>
<p>dernière a eu pour théâtre Ravenne, qui avait reçu son dernier soupir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quelques personnes prétendirent que le syndic avait eu de fort bonnes
raisons pour les refuser.</p>
<p>DANTIS OSSA</p>
<p>A ME FRA AKTOXiO SAXTI HtC POS!TA</p>
<p>AXNO 1677 DIE OCTOCRtS.</p>
<p>On peut juger de la joie universelle causée par cette nouvelle
inattendue. Au premier bruit de la précieuse découverte, toute la
population de Ravenne était accourue. Une enquête solennelle avait été
faite par l'ordre de M. G. Rasponi, syndic. de la ville et membre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Chi cet viso degli ttomJa! legge o x o</p>
<p>Ben avria quiv! cooosctuto ruMtt.</p>
<p>RI~ et j~o~ ne représentent pas plus OMO que cet autre signe ?~1,
puisqu'il faut nécessairement que tes deux o se trouvent placés non en
dedans, mais en dehors de la lettre M. La rue du crâne de Dante m'a
fourni, je crois, le véritable dessin que toici</p>
<p>~)</p>
<p><pb/></p>
<p>monde est ailleurs: elle ne peut pas plus craindre la destruction que
l'oubli (I).</p>
<p>XII.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques mots d'abord sur ces archives de Toscane, mises dan:- un ordre
si admirable par leur aimable et sa\nnt conservateur. M. Bonaini.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elles occupent au palais des Offices 61 grandes salles formant plusieurs
séries, dont les principales sont</p>
<p>il, Les archives diplomatiques, contenant 126,830 pièces en parchemin,
provenant de 344 dépôts particuliers.</p>
<p>2° Les archives des Médicis, 10,600 liasses ou registres.</p>
<p>3" des réformations, 26,800 id. 4' de l'administration de l'État, 28,000
id.</p>
<p>go de la nonciature,730 id. 6° de la justice, 510 id. 7' des dîmes
grand-ducales ii,000 cartons ou registres.</p>
<p>8° du Mont-Commun, 23,000 id. 9° de l'ancien Domaine, 2,800 volumes.</p>
<p>~0° des corporations religieuses ( 263 couvents supprimés),</p>
<p>23:600 cartons ou registres.</p>
<p>il" 0 des revenus royaux, 28,000 id. Les dépôts successivement réunis
aux ar-</p>
<p>chives de Florence, maintenant archives de Toscane, sont ceux d'Urbino,
de Piombino, des Cervini de Montepulciano, des Strozzi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les dons du marquis Ginori, des frères Giudici et de plusieurs familles
distinguées les ont encore enrichies de nouveaux documents importants.</p>
<p>Cette continuité de la politique française et son caractère propre ne se
déduisent que bien imparfaitement, de la correspondance directe de la
Cour romaine avec la France elle se cache souvent sous les formes
trompeuses de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On y trouve des preuves éclatantes de la loyauté et du désintéressement
qui caracté-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XIII.</p>
<p>E n'ai pu quitter Florence sans éprouver ce serrement de cœur et cette
impression de tristesse qui sont le partage de l'exilé</p>
<p><pb/></p>
<p>En promenant mes regard:- autour de l'ho-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>entière, avec ses maisons, ses clochers se3 dômes, ses hautes tourelles,
et suivre en même temps le cours argenté de FArno, coupé de distance en
distance par ses quatre ponts historiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>les deux longues ailes du vaste édifice qui se nomme les O~ïcM, le plus
beau musée du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici la réponse de Michet-Ange</p>
<p>« Il m'est doux de dormir et plus encore d'être de marbre t e pas voir,
ne pas sentir, est un bonheur dans ces temps de malheur et de honte ne
m'evei~e donc pas, de grâce et parle bas: ·</p>
<p>Grato m'e il Mnno, e piu r&lt;M&lt;:r di sasso</p>
<p>Mmttt che il danno e la Tcrgogna dura</p>
<p>Non veder non sentir m'e gran ~cntur~</p>
<p>t'erb non mi dMijr deh p~rh b.mo</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et'pleins aussi des œuvres artistiques les plus admirables de toutes les
écoles, les Offices et la galerie Pitti. Je traverse en courant les
corridors des Offices, sans être arrêté par le Sanglier antique, la
collection des bustes des Empereurs, le Bacchus de Michel-Ange, la copie
du Laocoon de Bandinelli je ne veux revoir que trois choses: la Tribune,
la Salle de ~VtoM et la triptyque de Fra Angelico. Dans cette gracieuse
salle octogone que l'on appelle la Tribune, voici la Vénus de Médicis,
l'Apollino et le Faune voici le portrait de Jules II, la
Vierge-au-Chardonneret et la Fornarina de Raphael voici l'Adoration des
Mages d'Albert Dürer, la Venus de Titien, le Repos en Egypte de Corrège,
la Sibylle de Guerchin, la Vierge entre saint Jean et saint François de
Delsarte; Hercule, Vénus et Minerve de Rubens, le Charles-Quint de Van
Dyck, le Massacre des Innocents de Daniel de Volterre.</p>
<p>On dirait que Dante avait vu les statues de Niobé et de ses enfants, et
compris combien est vraie l'expression de douleur qui se lit sur la
ncure de la mère et sur celle de celui de ses enfants qui rend le
dernier soupir, lorsqu'il écrivait, dans le d2-= chant du Purgatoire:</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;f 0 ~iubé quclle dcsoiatiin dans tes yeux lorsque je te vis la sur ce
chemin, entourée de tes sept enfants, et sept enfants expirants )'
OKiobe, con che occhi dolenti</p>
<p>Vedev' io, segnata in so la strada,</p>
<p>Tra sette e selle tuoi figfio!i spenti</p>
<p><pb/></p>
<p>Fra Angelico, et c'est d'eux que procèdent Bartholomeo, Lorenzo di
Credi, Pérugin et RaphaëL</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>trarque. Le chemin de fer tourne autour de la ville, et l'on voit
bientôt se dresser au loin la tour de Catilina, élevée par Nicolo
Puccini, non loin de la délicieuse villa de ce nom, en souvenir de la
bataille dans laquelle l'audacieux conspirateur perdit la vie, si l'on
en croit les antiquaires italiens. En sont-ils bien sûrs? 11 y a, près
de la colline qui domine la vallée, un large fossé que l'on appelle la
Fossa sanguinaria; on y a trouvé des débris d'armures romaines, et cela
leur a suffi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que de la station Marzabotto l'on peut apercevoir la belle
villa, ou plutôt le palais où M. Guiseppe Aria a réuni une foule de
curiosités artistiques trouvées par le savant archéologue dans une vaste
nécropole étrusque, où il a fait pratiquer avec succès des fouilles.
L'un des monuments funéraires de cette cu-</p>
<p><pb/></p>
<p>rieuse villa est, dit-on, le plus intéressant de tous ceux qui existent
dans la HauteItalie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le travai] d'organisation qui va réduire</p>
<p><pb/></p>
<p>Une de ses dernières illustrations a été le savant cardinal Mezzofanti,
le plus étonnant philologue du monde, puisqu'il parlait avec facilité
trente-deux langues. Lord Byron, chez lequel le sentiment de
l'admiration était fort peu développé, en ce qui concernait les savants
étrangers, avait voulu, par exception, revoir celui qu'il appelait un
prodige de langage, un Briarée des parties du discours, un polyglotte
ambulant, qui aurait dû vivre au temps de la tour de Babel, comme
interprète universel.</p>
<p>Un jeune professeur, avec lequel je visitais les salles de l'Université,
ne manqua pas de me rappeler le souvenir d'Andréa Novella, la fille d'un
célèbre canoniste du XIV siècle, qui suppléa souvent son père dans sa
chaire</p>
<p><pb/></p>
<p>de Droit canonique. Elle était assez savante pour se faire écouter par
une jeunesse studieuse, mais en même temps trop belle pour ne pas
craindre de.lui causer des distractions. Aussi prenait-elle le soin, si
l'on en croit Christine de Pisan, de mettre entre elle et son auditoire
un rideau qui lui permettait de parier sans être vue.</p>
<p>.f'ai visité dans toutes ses parties la bibliothèque de l'Université et,
en particulier, la bibliothèque polyglotte du cardinal Mezzofanti, dont
son aimable successeur m'a fait valoir les curieuses raretés. Les 4,000
manuscrits que possède la Bibliothèque principale mériteraient un long
et sérieux examen. Les livres et les papiers de l'excellent pape Benoît
XIV, le bienfaiteur de l'Université, y sont conservés. J'y ai vu la
lettre autographe dans laquelle Voltaire lui a dédié son Jfa~omet. Elle
renferme quelques hardiesses qui ont été supprimées dans la lettre
imprimée.</p>
<p><pb/></p>
<p>sormais toutes les compositions historiques de quelque valeur. Le
directeur des archives communales, M. Luigi Frati, m'a montré !o&gt;
immenses constructions commencées sur sa proposition, en 18a9, pour
réunir dans un seul établissement les divers dépôts d'archives que
possèdent la Commune, l'Université et la Préfecture.</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut embrasser d'un coup-d'ceil Bologne et le vaste panorama qui
l'entoure, du haut de la fameuse tour Asinelli, la plus haute de toute
l'Italie, élevée au centre même de la ville et dont les voyageurs se
font un devoir, quand i!s ont des jambes souples et complaisantes, de
gravir l'escalier en colimaçon ou plutôt en échelle. A côté de ce
monument qui porte si haut dans les nues sa tête hardie, la lourde et
disgracieuse Cansenda, la tour penchée, forme un singulier contraste.
Dante a comparé M géant Antée, qui se courbait vers la terre pour
trouver dans son contact avec elle une brce nouvelle, cette tour
renversée, qui doit =a position, non pas comme on le croit, au</p>
<p><pb/></p>
<p>caprice d'un architecte, mais a un affaissement dusol(&lt;).</p>
<p>SoUo't cuinato, quand' nn nuval vada</p>
<p>Sovr'essa, ch'ella in contrario pcnda.</p>
<p>Tal parve Anteo.</p>
<p>~) J'y ai trouvé le texte d'une convention portant la dalc ~e &lt;537,
faite entre la Commune et un Bonaparte, dont es prcpneh' étaient situées
sur le territoire de Bologne.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce palais et non loin de la cathédrale, s'élève la fontaine du C~auc,
avec son Neptune aux formes athlétiques et ses sirènes trop gracieuses,
dont les seins lancent au loin de brillants jets d'eau c'est une des
œuvres les plus admirables de Jean Bologne. Il est difficile de ne pas
s'étonner un peu envoyant, dans le voisinage d'une église et sur une
place publique, un monument qui rappelle beaucoup plus les traditions
païennes que les pieux et austères sentiments du Saint ~) par l'ordre
duquel il fut exécute.</p>
<p>Les autres palais que l'on montre aux voyageurs, les palais Fava,
Bentivoylio, Baciocchi, ZTerco/a'u', Sampieri, etc., possèdent des
taDeaux pr~cipux, d~ riches phfnndp, que re-</p>
<p>.!) Saint Chartes Rnrronu'e.</p>
<p><pb/></p>
<p>commandent les noms des Carrache, des Tibaldi, des Giorgione, des
Guerchin et des Guide.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XV.</p>
<p>x cessant d'être la capitale d'un duché st le séjour d'un prince
souverain pour se fondre dans la grande unité italienne, Mo-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MON COUSIN</p>
<p>Quand (on) a, comme vous l'avez f:'it, rec~nnn</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voilà, mon cousin, l'idée qui m'est suggérée par ma confiance en vous;
j'espère que V. A. ne doute pas que ma reconnaissance sera proportionnée
au service important qu'elle peut me rendre et qu'elle égalera dans tous
les temps, comme dans toutes les circonstances-, les sentiments d'estime
et d'amitié avec lesquels je suis, mon cousin,</p>
<p>Votre très-affectueux cousin,</p>
<p>LODIS-STANISLAS-XAVIER.</p>
<p>Turin, i79~.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici la réponse du duc de Modène MONSIEUR,</p>
<p>Je suis très-fâché, Monsieur, de me voir dans</p>
<p><pb/></p>
<p>que je lui ai voué et les sentiments de respect avec lesquels je suis,</p>
<p>Monsieur.</p>
<p>De V. A. R., Votre très-humble et trèsobéissant serviteur,</p>
<p>HERCULE D'ESTE-CYBO (t).</p>
<p>A Modènc. ce 18 jjnvier i79~.</p>
<p>XVI.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>miers en majorité. L'œil c~t ébloui, l'âme éprouve une émotion.
délicieuse. Ce n'est pas, toutefois, ce sentiment religieux qu'inspire à
un si haut degré l'aspect de nos cathédrales gothiques, sublimes et
grandioses, appelant naturellement la méditation et la prière: les beaux
temples élevés eu l'honneur de ses saints par le génie de l'Italie ne
produisent, en général, que des émotions artistiques. En regardant
autour de moi, je voyais dans tous les regards l'expression de la
curiosité, de l'admiration, de la joie même, bien plutôt que celle du
recueillement, de l'adoration et du respect. J'étais en présence d'une
des plus opulentes chapelles du monde, consacrée au saint qui occupe la
plus grande place dans la dévotion des habitants de Padoue. A la lueur
du soleil factice que créaient, autour des chefs-d'œuvre de peinture et
de sculpture qu'elle possède, les lampes d'or et les brillants
candélabres, ce que l'on pouvait faire de mieux, c'était de contempler
le spectacle magique qui s'offrait aux yeux. C'est Sansovino qui en a
conçu l'architecture ces arabesques gracieuses sont de Mathieu Allio et
Jérôme Pironi ces délicieux bas-reliefs sont de Campagna, de Sansovino.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si les habitants de Padoue sont, avec raison, fiers de leurs églises, de
leur bibliothèque, de leur Académie, de leur jardin botanique, de leurs
palais, ils ne le sont peut-être pas moins de leur café Pedrocchi,
immense casino,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>manière menaçante du côté de la place StMarc. Ces canons ainsi placés
causent beaucoup plus d'émotion que la vue de ce fameux pont des
Soupirs, et même des prisons souterraine:: du palais ducal, que visite
tout voyageur consciencieux, et qui, soit dit en passant, ne sont
nullement aussi effrayantes que les cachots que possédait tout bon
château f~odn) au moyen-âge.</p>
<p><pb/></p>
<p>du Collegio, du Conseil des Dix, des QuatrePortes, dans celle du
Grand-Conseil où, parmi la longue série, des portraits des doges, l'ceil
découvre une place vide celle que devait occuper !e portrait de Marine
Faliero, et où se lit cette inscription ~:c est locus Marini Falethri
decapitati pro criminibus I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(') Dans )e XX!' chant de )'r.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est un lieu cependant ou l'imagination est tcHemcnt saisie et
)'attG~t:o'] si puissamment ah~rbcc dans la contemplation du spectacle
q:li capthc a !a fois Jcs yeux, I'intc!)i~e:)('c et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que celles des peintres, beaucoup plus souvent mentionnés que les
sculpteurs, la gloire de Venise.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVII.</p>
<p>;K ne puis cependant écrire la dernière page de cet opuscule sans
essayer de rendre</p>
<p>ce 1 Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je dirai d'abord que ce que l'on connaît le moins en France, c'est le
véritable esprit de l'Italie, c'est la nature de ses aspirations et de
ses tendances, c'est ce que l'on pourrait appeler son tempérament
politique. On ignore pren)ih"'cn)e:)t qu'il n'est pas en ce moment,</p>
<p><pb/></p>
<p>en Europe, un peuple chez lequel se pratique d'une manière plus complète
et plus large le droit de discussion et de réunion; que la liberté de la
presse y est presque illimitée, et que les journaux politiques, dont le
nombre s'accroît tous les jours, s'y expriment sur les hommes et sur les
choses avec une indépendance entière.</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>« On ne peut avoir vécu quelque temps avec</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai été témoin, dans la première de ces villes, de la résignation
stoïque avec laquelle les populations ont vu partir leur roi Men-aimé se
dirigeant vers sa capitale nouvelle comme vers un brillant exil et j'ai
pu entendre, dans la seconde, les accents joyeux avec lesquels les
représentants de toutes les villes de l'Italie, réunis autour de la
statue de leur grand poète national, ont salué l'arrivée de
VictorEmmanuel. C'était une consécration solennelle de la clause la plus
importante du traité du 0 septembre.</p>
<p>« Mais ce n'est pas seulement d'après les acclamations enthousiastes qui
se produisent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce fait significatif a été saisi par les habitants de l'Italie dans
toute sa portée, et la mission donnée au commandeur Vegezzi les a
pénétrés de joie et d'espérance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ah fasse le Ciel que ce congres pacifique parvienn'</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris, ~juin !S66.</p>
<p>Caca. imp. t. te Bbcc-~rdft.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
