<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Chasles, Émile (1827-1908)">Émile Chasles</author>
<title>Michel de Cervantes : sa vie, son temps, son oeuvre politique et littéraire / par Émile Chasles,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Chasles, Émile (1827-1908)</author>, <title>Michel de Cervantes : sa vie, son temps, son oeuvre politique et littéraire / par Émile Chasles,...</title>, <date>1866</date>,description :,469 pages
</bibl>
<publisher>Didier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2045035</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1866">1866</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>MICHEL</p>
<p>DE</p>
<p>CERVANTES</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris. Imprimerie de P. -A. BOURDIER et Coste., des Poitevins, fi.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>DE</p>
<p>CERVANTES SA VIE, SON TEMPS</p>
<p>SON ŒUVRE POLITIQUE ET LITTÉRAIRE</p>
<p>PAH</p>
<p>ÈMILE CHASLES</p>
<p>PROFESSEUR DE LITTÉRATURE ÉTRANGÈRE A LA FACliU</p>
<p>DES LETTRES DE NANCY</p>
<p>LIBRAIRE ACADÉMIQUE</p>
<p>DIDIER ET Cie, LIBRAIRES-ÉDITEURS</p>
<p>1866</p>
<p>Tous droits réservés.</p>
<p><pb/></p>
<p>AM. MICHEL CHASLES</p>
<p>MEMBRE DE L'INSTITUT, PROFESSEUR A LA FACULTÉ DÉS SCIENCES DE PARIS</p>
<p><pb/></p>
<p>CERVANTES</p>
<p>SA VIE, SON TEMPS, SON ŒUVRE POLITIQUE ET LITTÉRAIRE</p>
<p>CHAPITRE I</p>
<p>L'ŒUVRE ET LA VIE</p>
<p>« Mon ceuvre est perdue et ma vie a été une longue imprudence, écrivait
Cervantes, en 1615, quand il se sentait mourir et jetait sur sa carrière
un regard ironique. Je vais portant sur mes épaules une pierre avec une
inscription où se lit l'avortement de mes espérances'. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Cervantes entraient ensemble etpour jamais dans la postérité. Mais on ne
soupçonnait ni l'âge ni la pensée sérieuse de Cervantes. Il avait près
de soixante ans quand il publia la première partie de Don Qalichotte et
près de soixante-dix ans quand parut la seconde. C'est l'oeuvre d'une
vieillesse forte et aimable. Or, la vieillesse est un résultat; nous
l'avons faite nous-mêmes; Cervantes se reprochait d'avoir laissé venir
la sienne sans y prendre garde et sans accomplir les rêves qu'il avait
faits pour son pays! que de plans d'ouvrages il laissait derrière lui!
que d'écrits de tout genre, les uns enthousiastes, les autres moqueurs,
selon les temps! Il avait jeté partout ses idées en germe et .ses
observations prises sur le vif, écrivant en voyage et sur les routes,
composant en guerre et sous le harnais, tantôt poëte, tantôt dramaturge,
aujourd'hui conteur et demain critique, toujours inspiré par un
sentiment profond, une impression vive ou une conception présente.</p>
<p>1. Viage al Parnaso.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand l'âge et l'expérience font de lui un observateur, il reste, dans
les portraits qu'il trace, plein d'imprévu et de fantaisie. Avec la
négligence d'un riche capricieux, il laisse tomber dans des nouvelles ou
des intermèdes mille silhouettes charmantes, créations improvisées,
figures aperçues, caractères ébauchés, personnages fugitifs qui
traversaient ses, livres comme ils ont traversé sa vie, au hasard.</p>
<p><pb/></p>
<p>Yo lae compuesto romances infînitos</p>
<p><pb/></p>
<p>1. En el poeta pobre la mitad de sus divinos partos y pensamientos se
los llevan los cuidados de buscar el ordinario sustento. (Adjmta.)
Andaban par ahi descarriadas y quiza sin el nombre de su dueño. (Préface
des Nouvelles.)</p>
<p><pb/></p>
<p>La vie de Cervantes fut un naufrage et son œuvre une épave.</p>
<p>Ce rare et charmant esprit, qui est de la grande famille, c'est-à-dire
frère de Shakspeare et ancêtre de Molière, disparut comme eux sans qu'on
s'aperçût de sa mort. On le laissa mourir en 1616, dans le silence; un
ami, poëte obscur, lui fit une mauvaise épitaphe et on l'enterra, sans
honneurs, dans un cloître de troisième ordre. Pendant toute la durée du
dix-septième siècle, personne ne s'occupa ni de son tombeau, qui est
ignoré aujourd'hui, ni de la publication complète de ses ouvrages,
laquelle n'est pas achevée 1, ni enfin de sa biographie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les œuvres! où étaient-elles? Une moitié en paraissait perdue; la
meilleure comédie de Cervantes, celle du moins qui, selon lui, réussit
le mieux, la Con fusà, n'a jamais été retrouvée. Un hasard, je l'ai dit,
a sauvé la Tia fingida. Aucune des œuvres de Cervantes ne porte de date
certaine. Telle pièce, imprimée en 1615, fut composée et jouée en 1584.
Telle nouvelle publiée en 1612 fut écrite vingt ans auparavant et l'on
voit (avec quelque attention) que Cervantes, en se relisant, a mêlé au
dessein primitif des traits, des accessoires, des hors1. Il y en a une
traduction publiée sous ce titre La Vie de Michel Cervantes Saavedra,
par don Gregorio Mayans y Siscar, bibliothécaire du roi d'Espagne,
traduction du sieur D. S. L. Amsterdam, 1740. 2. Mayans, Sarmiento,
Iriarte, Montiano, Rios, Pellicer, Navarrète, Arribau, Arrieta, etc., en
Espagne; Florian, du Bournial, Viardot, en France; darvis, Bowlc,
en,Angleterre; ldeler, en Prusse; Neyermen, en Hollande Ticknor, en
Amérique, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Hypothèses des biographes, supercheries des traductenrs, hasards de la
destinée, était-ce assez pour noyer l'œuvre et la vie de Cervantes dans
une confusion définitive ? Non. Il y eut encore les naïvetés honorables
de quelques enthousiastes qui voulurent étudier avec la dernière
précision les moindres détails du Don Quichotte. Ils prirent au pied de
la lettre chaque ligne du roman. Ils étudièrent les voyages du chevalier
de la Manche comme les décades de Tite-Live ils en dressèrent la carte
et en tracèrent l'itinéraire. Un tableau chronologique de ses exploits
fut publié. Cette perfection d'analyse prêta il rire au public les
hommes de lettres qui rédigeaient 1 Voir la t.raduction du Licencié
Vidriera faite en 1777.</p>
<p>2. Voir la traduction de Persilés et Sigismonde par Bouchon du Bournial.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de l'Europe mais ils montrent en même temps que depuis un siècle on a
commencé des recherches positives et tenté ou deviné des jugements sérieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>inspirées ou dictées par Cervantes lui-même, dans un temps où il avait à
défendre son honneur.</p>
<p>L'impulsion donnée par Navarrete a été continuée par une pléiade
d'écrivains espagnols qui ne cessent pas de publier leurs découvertes ou
leurs jugements'. Il est possible aujourd'hui et légitime de pénétrer
l'histoire de l'esprit de Cervantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>« rault ouvrir le livre, dit Rabelais en parlant du sien, et
soigneusement peser ce qui y est déduit, lors cognoistrez que la drogue
dedans contenue est bien d'autre valeur que ne promettoit la boîte.
C'est-à-dire que les matières icy traitées ne sont tant folastres comme
le titre au-dessus prétendoit. »</p>
<p>Il est d'un âge antérieur; il est le contemporain des</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce livre, je l'ai dit, est l'œuvre de sa vieillesse. En deçà, toute sa
vie s'est déroulée, et tout le seizième siècle espajnol dont Cervantes
est. l'enfant, la victime et le juge.</p>
<p>En 1547, au moment où naît Cervantes, aucun peuple n'est plus grand que
le peuple espagnol. Aguerri par sept cents ans de combats, il est sorti
victorieux de la guerre sainte et s'est retourné vers-l'Europe qu'il
défie. Depuis</p>
<p><pb/></p>
<p>La patrie de Cervantes, Alcala de Hénarès, est alors une ville d'élite,
un centre d'études, un foyer de lumière, le séjour d'une.brillante
université, l'Athènes de l'Espagne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>L'ADOLESCENCE</p>
<p>Tout d'abord l'enfant respira l'atmosphère de noblesse et de pauvreté
qui était celle des vieilles demeures d'hidalgos.</p>
<p>C'est le trait premier et caractéristique de son enfance. Nous ne savons
presque rien de ses vingt premières années, mais ce que l'on peut en
ressaisir, ce qui révèle sa jeunesse, c'est l'orgueil passionné dont il
se pénètre au sein même de sa famille. Il en gardera pendant toute sa
vie l'empreinte ineffacable.</p>
<p>Il s'appelait Saavedra et ne pouvait l'oublier. Ce nom lui faisait
battre le cœur. Les Saavedra étaient des montagnards du Nord qui avaient
pris les armes cinq cents ans auparavant pour défendre la terre chrétienne</p>
<p><pb/></p>
<p>contre les Maures; ils étaient venus de Galice en Castille et de
Castille en Andalousie, suivant les rois, gagnant leur blason et
descendant avec la victoire jusqu'au bout de l'Espagne. Quand ils furent
là, les uns partirent pour le Nouveau-Monde où ils guerroyèrent, les
autres végétèrent sur le sol de la Péninsule, immobiles dans leur
orgueil d'hidalgos et s'appauvrissant d'heure en heure.</p>
<p>Lisez le Vicaire de Wakefield, œuvre naïve, improvisation rapide, écrite
un jour de détresse et pour vivre,</p>
<p><pb/></p>
<p>vous apercevrez dans ces mémoires involontaires la maison natale de
Goldsmith, son père, tous les siens; on devine une évocation attendrie
des souvenirs enfantins que l'âge mûr aime et caresse et dont le retour
nous rajeunit.</p>
<p>Si stava in pace sobria e pudica!</p>
<p>Et comme Dante, au nom des ancêtres, flagelle 'la Florence de son temps,
dégénérée comme il raille, dans cette vision, les femmes emportées par
le luxe et les Italiens désunis</p>
<p>Cervantes fut pauvre comme Goldsmith et fier de son lignage comme Dante.
Mille passages de ses écrits le révèrent et, si la première page de Don
Quichotte ne me trompe pas, j'y trouve un reflet de son enfance. Voici
la maison de l'hidalgo espagnol, entourée de quelques pièces de terre.
On y vit misérablement, mais</p>
<p><pb/></p>
<p>Néanmoins l'exemple et l'effet du grand mouvement qui l'entourait dut
agir sur l'intelligence de Cervantes. La ville respirait le goût des
nobles travaux. Alcala de Hénarès, arabe par lé nom et l'origine., avait
reçu de toutes parts les influences qui font les grands foyers d'étude.
Un Français, l'archevêque Bernard, avait transformé en cité le château
de la Rivière (AI-Cala-d'elNahr). Les archevêques de Tolède, qui y
possédaient un palais, s'étaient transmis le-soin d'embellir la ville.
1. Voir Dialogue des chiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ce milieu, Cervantes. était connue préparé aux</p>
<p><pb/></p>
<p>lectures et aux travaux qu'il aima toujours et qu'il continua jusque
dans les camps. Mais il n'entra jamais dans' le sanctuaire où se
conféraient les grades; il ne vint pas disputer dans le paranyrnphe.</p>
<p><pb/></p>
<p>vérité, la statue magnifique de Ximenès, portant la croix d'une main,
l'épée de l'autre, et disant dans son épitaphe latine:</p>
<p>Condor in exiguo nunc ego sarcophago.</p>
<p>Praetextam junxi sacco galeamque galero,</p>
<p>Frater, dux pra?sul cardineusque pater.</p>
<p>Quin virtute mea junctum est diadema cucullo</p>
<p>Hum mihi regnanti patuit Hesperia.</p>
<p><pb/></p>
<p>tait le surnom de Commentateur grec ou le nom de Pinciano parce qu'il
habitait Valladolid et que. dans la langue savante, Valladolid devenait
Pincia. Sancho quelque part cite tout de travers un proverbe du «
commandeur grec, » comme il dit, et Cervantes, qui fourmille de ces
allusions, se moque autant d'tllcalaComplutum que de Valladolid-Pincia.
En voyant sa ville natale devenue si romaine, il lui rappelle
malicieusement ses origines arabes et demande des nouvelles du zèbre «
sur lequel chevauchait le fameux more Musaraque qui, maintenant encore,
gît enchanté dans la grande caverne Zuléma, auprès de la grande ville de
Compluto 1.»</p>
<p>Cervantes, qui vivait au gré de son humeur, avait l'esprit libre, l'âme
d'un poëte, l'œil d'un peintre, le sens gaulois de Molière et je ne sais
quel dédain pour la gent rogue, servile et pédante des commeniateurs. Ah
sans doute il aimait, lui aussi, les lettres humaines, lui aussi, il
interrogeait les livres. Il ne pouvait s'empêcher de ramasser les débris
d'ouvrages, les manuscrits déchirés ou les pages perdues qu'il
rencontrait, fût-ce par terre et dans la rue, « papeles rotos de las
calles2,)) » mais il respectait peu l'amalgame d'idées, de mots et
d'affectations qui constitue un faux savant. La démarche péripatétique
des licenciés le faisait sourire. Ceux-ci le comprirent et s'en
vengèrent. Quand Cervantes devint célèbre, ils rappelèrent qu'il n'était
pas gradué. Quand il demanda un emploi, ils lui appliquèrent comme un
fer rouge l'épithète d'ingenio lego. « II n'est pas des nôtres,
disaient-ils, il n'est pas clerc » I. Voir Don Quichotte, 1, 29, et Il, 33.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Desde mis tiernos anos amé el arle</p>
<p>Dulce de la agradable poësia</p>
<p>Y en ella procuré siempre agradarte.</p>
<p>(Viage, chap. IV.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Cervantes ne fut jamais un poëte supérieur, il pensait trop, mais il
garda de ses premiers essais l'aisance d'allure, ;la grâce naïve et le
coloris vif qui firent un jour le charme de sa prose.</p>
<p>1. Voir Cologttio de los Perros.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les musiciens qui chantaient sans guitare quelque romance antique1. »</p>
<p>A ce bruit arrive une jeune fille; c'est un garçon sans barbe, habillé
en femme, qui représente Menciguela, fille du laboureur</p>
<p>Peste soit des écheveaux de soie, d'elle et de vous Allez l'appeler à
J'instant.</p>
<p>Mais la mère se montre; c'est encore un homme qui joue le rôle.
L'inconvénient n'estpas grave, carmadame Aguéda de Toruegano est une
virago qui a la voix forte 1. Prologue du théâtre de Cervantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Allons, allons, monsieur le faiseur d'embarras; vous verrez que parce
qu'il apporte une mauvaise charge de bois, il n'y aura plus moyen de
s'entendre avec lui</p>
<p>Elle saisit le premier instant où elle est seule avec Toruvio pour
attaquer ce chapitre. Ici commence la pièce véritable.</p>
<p>Et pourquoi donc serais-je rentré si tard, si ce n'était pour faire ce
que vous m'avez dit?</p>
<p>A la bonne heurel Et où avez-vous planté?</p>
<p>Là-bas, près du figuier où je vous ai embrassée un jour. Vous en
souvenez-vous ?</p>
<p>(Menciguéla reparait:)</p>
<p>Mon père, quand vous voudrez souper, tout est prêt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien de plus vrai, ma femme; cela ne peut manquer de faire merveille.</p>
<p>Savez-vous ce que j'ai pensé, mon mari? Non; eh bien, écoutez-moi. Je
ferai la cueillette des ôlives, vous les transporterez sur notre petit
âne et Menciguela les vendra au marché; mais souvenez-vous de ce que je
vous dis, ma fille, vous ne devez pas donner le celemin1 pour moins de
deux réaux de Castille.</p>
<p>Taisez-vous donc, c'est du plant de la meilleure espèce, du plant de
Cordoue.</p>
<p>Et quand ce serait du plant de Cordoue, le prix que je dis est suffisant.</p>
<p>— Taisez-vous, encore une fois, et ne me rompez pas la tête. Ah çà, ma
fille, vous m'avez entendue deux réaux de Castille, et rien de moins.</p>
<p>TORUVIO. — Encore! Viens ici, petite fille; combien feras-tu les olives ?'</p>
<p>MENCICUELA. — Ce qu'il vous plaira, mon père.</p>
<p>TORUVIO. — Quatorze deniers, ou quinze?</p>
<p>MENCIGUELA — Oui, mon père.</p>
<p>AGUEDA. — Comment, oui, mon pèrel Viens ici, petite fille; combien
feras-tu les olives?</p>
<p>MENCIGUÉLA. Ce que-vous voudrez, ma mère.</p>
<p>AGUEDA. Deux réaux de Castille.</p>
<p>TORUVIO. — Miséricorde! deux réaux de Castille! Jevous promets que, si
vous ne faites pas ce que je vous dis, je vous donnerai plus de deux
cents coups d'étrivières. Voyons, parlez, combien les ferez-vous?</p>
<p>MENCIGUÉLA. Comme vous dites, mon père.</p>
<p>TORUVIO. — Quatorze ou quinze deniers?</p>
<p>MENCIGUÉLA. Oui, mon père.</p>
<p>TORUVIO. Laissez cette enfant.</p>
<p>1. Douzième de la fanégue, environ un boisseau.</p>
<p><pb/></p>
<p>MENCIGUÉLA. — Ah! ma mère! ah! mon père! ne me tuez pas!</p>
<p>(Aux cris de l'enfant, un voisin apparait, qui vient mettre le holù.)</p>
<p>ALOJA (entrant). Qu'est-ce que c'est, voisins? Pourquoi maltraiter ainsi
cette petite?</p>
<p>ACUÉDA. Ah! monsieur, c.'est ce mauvais garnement qui prétend donner
tout ce que nous avons pour rien; il veut ruiner la maison. Des olives
grosses comme des noix!</p>
<p>TORUVIO. — Je jure par les os de mon père qu'elles ne sont pas seulement
comme des grains de millet.</p>
<p>AGUÉDA. Et moi je dis que si</p>
<p>Tonuvio. Et moi je dis que non</p>
<p>ALOJA. Allons, voisine, faites-moi le plaisir de rentrer chez vous; je
me charge d'arranger tout cela. (Elle rentre.) Expliquez- vous
maintenant, voisin; de quoi s'agit-il? Voyons vos olives; y en eût-il
vingt fanègues, je les achèterai.</p>
<p>TORUVIO. — Ce n'est pas cela, monsieur, ce n'est pas cela vraiment; nous
n'en sommes pas où vous croyez. Les olives ne sont pas dans notre
maison; elles ne sont encore que, dans notre fonds.</p>
<p>ALOJA. Alors, transportez-les ici; vous pouvez compter que je vous les
achèterai toutes au plus juste prix.</p>
<p>MENCIGUÉLA, Ma mère en veut deux réaux le celemin.</p>
<p>ALOJA. C'est bien cher</p>
<p>TORUVIO. — N'est-il pas vrai, monsieur?</p>
<p>MENCIGUÉLA. Mon père n'en demande que quinze deniers. ALOJA.
Montrez-m'en un échantillon.</p>
<p>MENCIGUÉLA. C'est bien vrai 1 Qu'en dites-vous, monsieur? TORUVIO. — Ne
pleure pas, Menciguéla. Cette petite, monsieur, vaut son pesant d'or.
Allons, mon enfant, va mettre la</p>
<p><pb/></p>
<p>table; je te promets de t'acheter un tablier sur le produit des
premières olives que nous vendrons.</p>
<p>AWJA. Adieu, voisin; rentrez aussi chez vous, et vivez en paix avec
votre femme.</p>
<p>TORUVIO. Salut, monsieur.</p>
<p>ALOJA (seul). — Il faut convenir que nous voyons ici-bas des choses qui
passent toute croyance. On se querelle pour les olives, quand les
oliviers n'existent pas encore1.</p>
<p>Tel était le paso joué par Lope de Rueda. Quand on avait vu les Olives
(las Aceitunas), on s'en souvenait. Les saynètes de l'ouvrier excitaient
l'enthousiasme de l'Espagne, en un temps où l'on ne connaissait ni Lope
de Vega, ni Calderon, ni Alarcon ni Tirso de Molina. Dans le modeste
cadre dont il s'était emparé, il fit entrer un véritable répertoire de
bonnes caricatures franchement dessinées et de moralités joyeuses
qu'adoptait aussitôt le bon sens populaire. Quand il mourut, en 1567, on
lui fit des funérailles magnifiques et on l'enterra solennellement dans
la cathédrale de Cordoue, entre les deux chœurs. Son influence laissa
une si vive trace que le célèbre Antonio Perez, dont les aventures
politiques occupèrent l'Espagne et la France, oubliait ses intrigues ses
belles épîtres et tous les gouvernements du monde quand il parlait de
Rueda.</p>
<p>Cervantes garda jusqu'au bout de sa vie l'impression naïve que lui avait
laissée le théâtre du batteur d'or. Un an avant sa mort, il écrivait
l'éloge de Rueda, en regrettant de ne pouvoir transcrire et consigner
avec détails les souvenirs qu'il conservait de lui. Le talent
d'observation, le naturel, le bon sens de Rueda lui paraissaient des
modèles trop abandonnés.</p>
<p>1. J'ai emprunté ici la spirituelle traduction de M. Adolphe de Puibusque.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un soir, dans sa vieillesse, on causait devant lui du théâtre. La scène
espagnole devenait alors une scène de premier ordre, les comedias
fâmosas étaient dans leur splendeur, et tout le monde discutait les.
questions d'art dramatique les plus raffinées. Cervantes, écoutant les
théories de chacun, songeait tout has au vieil acteur qui, sur ses
tréteaux, dans un carrefour, leur avait donné des leçons excellentes et
qui était en définitive leur premier maître. Mais laissons-lui la parole</p>
<p>Dans le temps de ce céièbre acteur espagnol tout le matériel d'un
directeur de spectacle tenait dans un sac, et en voici l'inventaire
quatre jaquettes de peau blanche, relevées de cuir doré, quatre barbes
et autant de perruques, quatre houlettes ou 1. Prologue du théâtre de
Cervantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>à-peu près. Les comédies consistaient en églooues, en colloques, tenus
entre deux ou trois bergers et une bergère. On les égayait et on les
allongeait au moyen de quelques intermèdes, celui de la négresse ou
celui du ruffian, ou celui du niais, ou celui du Biscayen, quatre
personnages que jouait Lope, ainsi que beaucoup d'autres rôles, tous
avec la plus grande perfection et le plus grand naturel qu'on puisse
imaginer. »</p>
<p>La vivacité de ce souvenir, qui revient avec abondance sous la plume de
Cervantes, achève de nous montrer quelle fut son éducation première.
Quand Lope de Rueda mourut, en 1567, et reçut des honneurs
extraordinaires, Cervantes, son élève inconnu, était un jeune
gentilhomme qui avait plus d'esprit que de science et plus d'observation
que d'études littéraires. Ainsi se for- mèrent, je crois, la plupart des
capitaines du seizième siècle, lesquels étaient peu clercs.</p>
<p>2. Voir surtout le portrait dessiné par M. Eduardo Cano, et pu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>alors il cherche sa perte. Souvenez-vous de l'Arioste et de son apologue
du vase; « c'est un conte, ajoute Cervantes, mais il renferme des
secrets moraux dignes d'être écoutés, compris et imités'. »</p>
<p><pb/></p>
<p>ses comédies, sa prose et ses vers, tout respire l'adoration des armes;
qui fut sa passion dominante, son ambition invincible et, au dire des
envieux, son incurable. ridicule. La question des lettrës Ú des armes
revient sous sa plume au détour de tous les chapitres, comme un débat
capital et mal jugé, comme dans Saint-Simon la question des.ducs et
pairs. Ce sont des comparaisons sans fin du métier militaire avec lès
autres fonctions socialés. Qui l'emporte du soldat, du moine, de l'homme
d'étude ou de l'homme de cour? Il est sublime de servir Dieu; l'étudiant
qui véille et pense est admirable; le service du roi 'est un noble
office. Mais soyez soldat. Don Quichotte, l'homme bardé 'dé fer, qui
porte en 1605 le bouclier de 1250, est absurde comme.un revenant mais
quand il parle des vertus actives, des combats, des entreprisses, il est
sérieux, il est éloquent, il vous gagne. La caricature disparait, le
fou-- redevient héros on sent que l'auteur est caché dans son personnage
et se trahit. La forfanterie et les rêves de l'hidalgo, qu'il. raille.
avec une verve éblouissante, il l'admire, il la salue avec respect dans
le soldat captif qui revient au pays. C'est. l'inconséquence' naïve et
très-aimable de ce .livre si divers, ou plutôt c'est ce qui en fait. la
vérité. L'homme se révéle sous le conteur; il y a même un instant
d'oubli où .il nomme et. laisse entrevoir dans ses groupes « un certain
Saavedra, » un tal Saavedra, dont l'histoire, dit-il, serait digne
d'intérêt.</p>
<p>Il a dessiné souvent, de profil ou de face, comme silhouette ou comme
portrait, le personnage du soldat gentilhomme. Un Fernando Saavedra joue
le premier rôle dans le drame intitulé El Gallcardo español. C'est un
foudre de guerre, un beau cavalier qui tourne les</p>
<p><pb/></p>
<p>La querelle des étudiants (dans Don Quichotte) est un petit tableau pris
sur le fait. Ils sont deux, l'un qui porte dans.un parquet de toile
verte quelques hardes et 1. El Gallardo español Ja III.</p>
<p><pb/></p>
<p>deux paires de bas en bure noire, c'est le bachelier qui deviendra clerc
l'autre qui ne porte rien que deux fleurets neufs avec leurs boutons,
c'est un licencié, qui vient d'être reçu a grand'peine, car il aime
mieux l'escrime que les livres. Le bachelier l'en plaisante un peu, car
il ose ne pas croire que l'escrime soit une science. Si vous ne vous
piquiez pas, dit l'autre étudiant, de jouer mieux encore de ces fleurets
que de la langue, vous auriez eu la tête au concours des licences, au
lieu d'avoir la queue.</p>
<p>Écoutez, bachelier, reprit le licencié, votre opinion sur l'adresse à
manier l'épée est la plus grande erreur du monde, si vous crovez cette
adresse vaine et inutile.</p>
<p>On se bat vivement.</p>
<p><pb/></p>
<p>dentés, tant de ligures et de démonstrations mathématiques, que tout le
monde demeura convaincu des avantages do cette science, et Corchuelo fut
guéri de son entètement'.</p>
<p>1. Voy. Don Qiiichotie, Il, ici la traduction de M. Viardot, 'lui est
devenue étatique en France, et je la citerai souvent, afin que les
personnes qui ne lisent pas l'espagnol retrouvent le Cervantes français,
auquel on s'est justement habitué.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'événement ne tourna pas ainsi tout d'abord. Un cardinal italien
passant par Madrid proposa d'emmener le jeune homme comme secrétaire ou
comme page, et Cervantes partit avec lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>LES CAMPAGNES</p>
<p>LÉPANTE ET XAVARIN (1571-1573).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut citer les paroles textuelles de Cervantes « On parlait, dit-il,
d'une, ligue formée entre le pape Pie V, d'heureuse mémoire, Venise et
l'Espagne, contre l'ennemi commun, c'est-à-dire le Turc. La flotte
turque s'était emparée de l'île de Chypre que possédaient les Vénitiens,
perte douloureuse et funeste. On apprit avec certitude l'arrivée, comme
général de cette ligue, du</p>
<p><pb/></p>
<p>sérénissime don Juan d'Autriche, frère naturel de notre bon roi
Philippe; la nouvelle se répandit qu'on faisait d'immenses préparatifs
de guerre. Tout cela m'excita et me transporta du désir de me voir dans
la campagne projetée'. »</p>
<p><pb/></p>
<p>A ces bravades du sultan, le peuple espagnol répond par une invocation à
Dieu</p>
<p>Seigneur, ne souffre pas que ta gloire soit usurpée par cet homme, qui
prise si haut la force et se prévaut de sa vanité et de sa colère. Ne
permets pas que l'ennemi superbe souille les autels de sa victoire,
qu'il opprime tes enfants, qu'il fasse de leurs corps la pâture des
bêtes et de leur, sang répandu le témoignage de sa haine. Us deviennent
son jouet, et alors il dit Où est le Dieu de ces hommes? Où se cache-t-il?</p>
<p><pb/></p>
<p>les transfuges qui ont abandonné les études pour les camps. Tout
étudiant devenu soldat est des excellents. » D'ailleurs, le jeune homme
qui se faisait soldat par goût et par aventure fut bientôt animé d'un
sentiment nouveau et plus sérieux, quand il sentit naître en lui la
pensée politique qui devait inspirer sa vie et la moitié de son œuvre.
Tout d'abord il jugea peu les choses et ne vit que les hommes; mais
bientôt il comprit le rôle de don Juan, champion de l'Europe chrétienne.</p>
<p>La compagnie de Diego de Urbina, où se trouvait Cervantes et qui faisait
partie du régiment de lllibuel de Moncada, fut embarquée sur les galères
d'André Doria. Le vaisseau la Marquesa, capitaine Santo Pietro, portait
notre écrivain.</p>
<p>Cependant le généralissime voguait vers les rivages de la Grèce et
cherchait l'ennemi. Philippe l'avait entouré de conseillers lents,
graves et circonspects; il les entrainait. dans sa course, les
consultant avec calme, les</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voir, pour l'authenticité de ces faits, l'enquête de 1578, et
l'ouvrage de don Cayelano Rosell, Ilistorin del combnte naval de Lepnnto.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le souvenir de ce moment terrible laissa dans l'esprit de Cervantes des
images qu'il évoquait avec une vive émotion</p>
<p><pb/></p>
<p>Et les bruits confus, l'épouvantable fracas, les convulsions des
malheureux qui allaient se mourant entre le feu et l'eau, Et les cris
douloureux, les profonds soupirs qui s'échappaient des poitrines
blessées, avec los malédictions des victimes du sort!</p>
<p><pb/></p>
<p>que l'affranchissement de la chrétienté était désormais accompli.</p>
<p>Quand la trompette, dit Cervantes, fit retentir dans l'air transparent
les accents du triomphe et annonça la victoire des armes chrétiennes,</p>
<p>Dans ce moment si doux, moi, triste, je tenais une main sur mon épée de
l'autre s'échappaient des flots de sang Je sentais ma poitrine atteinte
d'une blessure profonde et ma main gauche brisée de part en part;</p>
<p>Mais telle fut la joie souveraine qui remplit mon âme, quand je vis
abattre par les chrétiens le peuple féroce des infidèles, Que je ne
voyais pas ma blessure. Et pourtant ma souffrance mortelle m'ôtait
parfois le sentiment 1.</p>
<p>Toute l'armée chrétienne était soutenue par la même pensée. On oubliait
la multitude des morts et des blessés pour chanter un triomphe où la
fierté militaire était mêlée de larmes de joie.</p>
<p>Chantons le Seigneur s'écrie Herrera, qu'il faut citer encore, car il a
dit l'orgueil du lendemain comme la honte de la veille.</p>
<p>Chantons le Seigneur, qui, sur la vaste mer, a vaincu la Thrace barbare!
C'est toi, Dieu des batailles, toi qui es notre appui, notre salut et
notre gloire; toi qui as brisé la puissance et le front cruel de
Pharaon, le guerrier orgueilleux. L'élite de ses princes a jonché
l'abîme; ils sont descendus, comme descend la pierre, dans le fond de la
mer profonde, et ta colère les a emportés, comme la paille desséchée que
le feu dévore.</p>
<p>Les faibles ont tremblé, confondus de sa fureur impie; il a levé son
front contre toi, Seigneur Dieu, et d'un oeil, d'un cœur plein
d'arrogance, sa main brandissant une arme, cet homme puissant a secoué
la tête avec colère; son cœur s'est enflammé de courroux contre les deux
Hespéries baignées par la mer, parce que, mettant leur confiance en toi,
elles lui résistent, parce qu'elles ont revêtu les armes de ta foi et de
ton amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a levé la tête, ce puissant qui te porte tant de haine; il a tenu
conseil pour notre ruine, et ses conseillers ont décidé qu'on nous
attaquerait. Venez, ont-ils dit, au milieu des flots de la mer, nous
ferons de leur sang un lac, nous anéantirons cette race et en même temps
le nom du Christ. Nous partagerons leurs dépouilles et nous rassasierons
nos yeux de leur mort..</p>
<p><pb/></p>
<p>occasion de fêtes, pour l'Espagne une joie nationale grave et durable,
dont elle consigna le souvenir sur le marbre et sur la toile, par des
médailles et par les vers de ses poëtes'. Parmi les dépouilles des
Turcs, on en choisit quelques-unes avec soin que don Juan fit porter à
Catherine de Cardonne.</p>
<p>J'ai eu ma part de la victoire, moi, humble combattant! C'est le mot le
plus modéré qu'il ait écrit'sur ce sujet de Lépante, dont il ne pouvait
parler sans tressaillir. A soixante-sept ans, il rappelait dans ses vers
l'exploit, héroïque de l'héroïque don Juan</p>
<p>Del herôico don Juan la heróica hazaña2.</p>
<p>On riait de lui, de sa main brisée et de son orgueil. Il gardait son
enthousiasme. Plus il vieillissait, plus il 1. Voir Cayetano Rosell,
Combate naval de Lepaulo, p. 125. ?. Pudiera esperar, si fuera en los
romanos siglos, alguna naval corona. (Don Quichoue, 1 xxxix.)</p>
<p>3. AIe hallé en aquella Micisima jornada donde quedô el orgullo y
soberbia otomana quebrantada. (Don Quichotte, I, xxix.)</p>
<p>4. Viage, 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Jamais ne fut si belle bataille de mer donnée, s'écrie un Français
contemporain, Brantôme. Hélas! je n'y étais pas, mais sans M. de
Strozze, j'y allais! » Brantôme, écho des opinions généreuses de la
Franc, non-seulement raconte avec abondance, avec verve et avec
enthousiasme ce mémorable succès mais encore veut savoir les noms de
tous ceux qui y combattirent; qu'on les enregistre tous jusqu'au dernier.</p>
<p>Cela devait avoir esté -faict de par Dieu, ainsy que j'ouy un jour à
Malte discourir un gentil capitaine espaignol que l'on devait amasser
tous les os des Turcs qui estaient morts en ce siége</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le pape supplia Philippe de rendre don Juan aux</p>
<p><pb/></p>
<p>Quale il falcon che prima a' pié si mira</p>
<p>Indi si volge al grido.</p>
<p>(Dante. )</p>
<p>Il chercha partout sur la mer Colonna que pendant longtemps il ne trouva
pas. Celui-ci, parti au printemps de 1572, errait inutilement sur la
mer. Avec lui marchaient les galères de Santa-Cruz, et sur ces galères
étaient les quinze cents hommes d'élite de Lope de Figueroa, parmi
lesquels Cervantes. Notre poëte éprouvait alors ses. premières
déceptions militaires, et jetait un regard indigné sur les ruines des
cités chrétiennes renversées par les. Turcs.</p>
<p>Enfin don Juan rallia l'amiral italien. Aussitôt il se concerta avec lui
pour surprendre les Turcs. Il chargea Farnèse de les assaillir à
Navarin, mais l'inexpérience des pilotes, une erreur de route, un
sondage mal fait, firent échouer l'entreprise. Gervantes se sentait
humilié de cette chasse inutile.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le seul résultat de la campagne fut de s'emparer de quelques corsaires,
entre autres de Hamet-Bey, cruel bourreau, qui, un jour, avait coupé le
bras d'un de ses rameurs pour en frapper les esclaves de sa chiourme.
Cervantes raconte le fait</p>
<p>Don Juan, rentré en Italie, médita un nouveau plan. Il sentait la
faiblesse de la Ligue, que la mort du pape Pie V achevait de désunir.
Buoncômpagni, qui le remplaçait, sous le nom de Grégoire XIII,
n'annonçait pas</p>
<p><pb/></p>
<p>l'intention de lulter contre la froideur de Philippe II. L'infant
résolut d'échapper aux tiraillements diplomatiques qu'il prévoyait,
d'agir seul et de fonder, soit en Grèce, soit en Afrique, un royaume
espagnol qui grandirait au cœur de l'islamisme. Il tourna ses regards
vers ces plages de Tunis et de la Goulette que son père avait déjà
attaquées.</p>
<p>LA GOULETTE (1573-1574</p>
<p><pb/></p>
<p>Don Juan était a Palerme quand vint le trouver Vluley-Hamet, second fils
du feu roi de Tunis, MuléyHassan. Ce roi venait d'être renversé par son
fils aîné, Muley-Hamida qui lui avait brûlé les yeux avec un bassin de
.cuivre ardent. A son tour Hamida fut chassé parl'Uchaly, qui s'établit
et se fortifia dans la Goulotte. Don Juan prit en main la cause de
Muley-Hamet et saisit l'occasion de s'emparer du pays.</p>
<p>Ce fort, sur lequel se concentra toute la lutte, fut élevé hors de la
ville, près de l'Estano. Il devait contenir 8,000 hommes de garnison et
assurer la domination espagnole sur le pays d'alentour. On s'appuierait,
pour l'occupation de la côte, sur Biserte, qui venait de 1. Le Captif.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cervantes revint avec don Juan dont il suivait les marches et les
contre-marches. Poëte malgré tout, il était heureux d'avoir vu Carthage,
d'avoir foulé l'antique territoire qu'avaient illustré Didon et Virgile,
et d'avoir chassé pour un moment de ces vieux murs sacrés la tourbe des
Maures.</p>
<p>J'ai visité les barbares qui tremblaient; j'ai vu ce peuple étrange se
faire humble et s'effaroucher, tant il craignait, non sans cause, sa
perte dernière.</p>
<p>J'ai vu l'antique et illustre royaume où la belle Didon fut trahie dans
son amour par l'exilé Troyen.</p>
<p>Ma grande blessure saignait encore, et les deux autres. Mais je voulais
aller, être là, voir la déroute de cette Morérie!</p>
<p>Dieu sait si j'aurais voulu y rester avec ceux qui demeurèrent et furent
écrasés, pour me perdre avec eux ou avec eux me défendre!</p>
<p>Mais ma destinée implacable n'a pas voulu que j'aie trouvé, dans cette
entreprise pleine d'honneur, la fin de ma vie et dé mes pensées 1.</p>
<p>Cervantes, rentré en Europe, passa en Sardaigne 1. Lettre de Cervantes à
Mateo Vasquez.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'hiver de 1574. Il s'attendait il revenir en Afrique. Tous les regards
de ses compagnons étaient tournés vers cette plage sur laquelle ils
avaient laissé les soldats espagnols.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ces divers passages on reconnait le propre caractère de Cervantes,
également capable de critique et d'admiration.</p>
<p>Ce fut la Goulette qui tomba la première au pouvoir de l'ennemi, elle
qu'on avait crue jusqu'alors imprenable, et non par la 1. Don Quichotte.
Le captif.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai cité le premier sonnet; voici le second</p>
<p>Ames heureuses qui, libres de l'enveloppe mortelle, et dégagées par vos
belles actions, vous êtes élevées des bassesses de la terre au degré le
plus, haut et le meilleur des cieux;</p>
<p>Vous qui, brûlant de colère et d'honneur, avez éprouvé la force</p>
<p><pb/></p>
<p>de votre corps, vous qui avez rougi de votre sang et du sang d'autrui la
mer et le sable d'alentour</p>
<p>En tombant d'une chute funèbre et douloureuse, enfermés entre les
murailles et le fer, vous avez conquis la renommée que donne le monde et
la gloire que donne le ciel.</p>
<p>Cervantes ne voulut pas rentrer en Espagne sans obtenir une marque
d'estime de son général. Don .Tuan d'Autriche lui donna des lettres qui
témoignaient de sa vaillante conduite; le duc de Sesa lui accorda la
même récompense, et Cervantes saisit la première occasion pour
s'embarquer. Le pauvre soldat blessé ne se doutait pas, en montant sur
le pont du navire, qu'il partait pour l'esclavage.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>LA CAPTIVITÉ</p>
<p>Au mois de septembre 1575, Servantes partit de Naples sur la galère le
Soleil avec ses compagnons d'armes, son frère Rodrigo et un vaillant
capitaine (dont le nom fait penser au futur personnage de Don
Quichotte), Pero Diez Carillo de Quesada, ancien gouverneur de la
Goulette et depuis général d'artillerie. On était en mer, lorsqu'on
rencontra, le 26 du même mois, une escadre de galiotes turques commandée
par Arnaule Mami, capitaine de la mer. Le Soleil fut bientôt enveloppé.
Trois galiotes l'attaquèrent avec furie. L'une surtout, de vingt-deux
bancs, était conduite par le terrible renégat qu'on appelait le Boiteux
ou du nom arabe de Dali Mami. C'était un Grec très-hardi a la mer. Les
Espagnols se défendirent avec courage et sans suc, cès. Tout le monde
fut pris, et Cervantes devint l'esclave de Dali Mami</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur la galère le Soleil, dont la nom éclatant avait pour ombre ma
destinée, je.luttai en vain contre la ruine qui nous accabla tous.</p>
<p>Nous montrâmes du courage et de l'ardeur mais bientôt nous fimes l'amère
expérience de l'inutilité de nos efforts.</p>
<p>Je sentis le poids affreux du joug d'autrui, et voici deux années
qu'entre les mains de ces mécréants ma douleur se prolonge.</p>
<p>Mes fautes sans nombre, je le sais, et le peu de contrition que mon
coeur en éprouvait, me retiennent parmi ces faux Ismaélites.</p>
<p>Le pays « des Ismaélites » fut longuement observé par Cervantes. Ce fut
pour lui un spectacle inattendu, nouveau et révélateur.</p>
<p>Il faut pénétrer avec Cervantes dans Alger et nous y</p>
<p><pb/></p>
<p>orthographe normale nous leur laisserons la physionomie que les
Espagnols du seizième siècle leur donnaient. L'Uchaly esl mis pour Ali,
et Morato se trouvera pour dlourad.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>autrefois l'éteudarcl castillan. Il se rappela le temps oii Ferdinand le
Catholique dominait l'Afrique septentrionale et les expéditions de
Charles-Quint. Les larmes lui vinrent aux yeux.</p>
<p>Je ne pus retenir mes pleurs. Malgré moi, sans savoir comment, je me
sentis le visage inondé de larmes.</p>
<p>Devant mes yeux se présentaient la rivière, la montagne d'où le grand
Charles partit, sa bannière flottant dans les airs, Et la mer qui,
jalouse de sa grande entreprise, envieuse de sa gloire, se montra alors
plus irritée que jamais;</p>
<p><pb/></p>
<p>vécu pendant quatre ou cinq mois aux dépens des Africains, ils en
ramènent plusieurs qu'ils ont faits esclaves, et l'on aperçoit parmi les
bêtes de somme chargées de blé, de miel, de beurre, de figues et de
dattes, des femmes qu'on pousse en avant et des enfants que l'on frappe.
Grande fête dans la ville les décharges de mousqueterie font retentir la
grande rue, tandis que la troupe descend, se range sur la place et
annonce les prises qu'elle va vendre. Ainsi se termine la garrama ou
contribution de terre.</p>
<p>Véritable comédie que la hausse ou la baisse sur le marché d'Alger. Le
possesseur du captif, pour faire monter le prix de ce qu'il vend,
procède avec une habi-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Moi, qui suis un pauvre clerc, dit le docteur Sosa, ils m'ont fait
évêque, de leur propre autorité et plenitude potestatis. Plus tard ils
m'ont fait secrétaire intime et confidentiel du pape. Ils m'assuraient
que j'avais été tous lés jours, huit heures durant, enfermé avec Sa
Sainteté dans une chambre, où nous traitions dans le secret les plus
graves affaires de la chrétienté. Ensuite ils m'ont fait cardinal,
ensuite gouverneur du CastelNuovo de Naples, et aujourd'hui on me
transforme en confesseur de la reine d'Espagne. » Le docteur Sosa se
défend en vain de tous ces honneurs; on produit des témoins, chrétiens
ou turcs, qui jurent avoir vu Sosa cardinal ou gouverneur.</p>
<p>Les prisonniers quelque peu remarquables étant ainsi revêtus de dignités
redoutables et entourés d'honneurs payables en espèces lorsqu'on fouilla
Cervantes et qu'on trouva sur lui les lettres de recommandation de don
Juan d'Autriche et du duc de Sesa, ce fut son mal- heur. Malgré ses
protestations, le soldat de Lépante fut traité comme un grand seigneur à
qui l'on pouvait de-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>saires. C est ainsi que les Orientaux recrutent des âmes pour le compte
de l'islamisme.</p>
<p>D'une autre part, le christianisme se défend sur cette rive
inhospitalière. Une corporation s'est organisée, celle des Pères
rédempteurs, qui s'efforcent, non-seulement de racheter les chrétiens
et'de répandre des aumônes, mais encore de soutenir les courages
failoles et de préserver contre la tentation les femmes, les enfants,
les pauvres gens livrés sans espoir aux angoisses du corps et de l'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>attira autour de lui des hommes de cœur dont il devint le chef. Tous
s'entr'aidèrent soit pour fuir, soit pour se racheter.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ibidem.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, le 20 avril 1577, on vit débarquer, avec ses religieux, le
frère Jorge de Olivar, rédempteur pour la couronne d'Aragon et
commandeur de l'ordre de la Merci. Ce fut un nouvel ami pour Cervantes.
Les qualités du frère, excellent'homme, très-simple.et trèscourageux,
qui s'exposait gaiement an martyre, touchèrent profondément notre
écrivain. Il écouta les paroles</p>
<p><pb/></p>
<p>du nouveau venu avec une confiance toute filiale. Celui-ci se réunit à
Sosa pour tempérer la vivacité intrépide de Cervantes. Ces lettrés, ces
Pères lui donnèrent de la prudence, ainsi que le docteur Domingo Becerra
prêtre de Séville, qui se lia également avec Cervantes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il inaugura son règne par une compression et un accaparement universels.</p>
<p>A peine déVarqué, il s'adjugea les captifs de rachat.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout d'abord il scruta du regard les hagnes où se</p>
<p><pb/></p>
<p>trouvaient les captifs, il devina même ceux qu'il ne voyait pas et
réclama Antonio de Tolède avec Francisco de Valencia, les deux
prisonniers de marque que j'ai nommés. Il entra en fureur quand il
apprit la vente précipitée de ces deux hommes. Cervantes nous a conservé
cette scène tragi-comique, dans laquelle Hassan éprouve un désespoir
d'usurier. Selon lui, Francisco valait 7,000 ducats; Antoine, un frère
du duc d'Albe, devait être vendu 50,000</p>
<p>Hassan se rabattit sur le frère Jorge Olivar, qui, portant avec lui
l'argent du rachat, aurait été une excellente prise. Il guetta toutes
les occasions de l'accuser et le dépouiller.</p>
<p>En attendant, il avait épuisé la ville et découragé les corsaires.
Bientôt on manqua de vivres et de prises. L'épidémie suivit la famine,
la mortalité fut effrayante et les rues d'Alger s'emplirent de cadavres.
L'imprévoyance naturelle de cette population cosmopolite la laissait
aisément sans ressources. « Ces hommes, écrit Sosa dans ses notes, ne
savent que la rapine. Quand ils passent deux mois en repos et ne sortent
pas en course ou ne font pas ce qu'ils appellent la galima aussitôt eux,
leurs enfants et les habitants de ce repaire, meurent de faim. Ils
étaient riches en avril, quand ils venaient de s'emparer de la galère de
Malte, où ils nous ont pris. Un mois et demi après, ils sont sortis en
course, sous les ordres d'Arnaute Mami, mais, comme ils n'ont rien
ramené, ils sont furieux, honteux, et toutlemonde ici meurt de faim,
surtout les janissaires et les arraez, qui vivent exclusivement des
bénéfices du pillage. 1. Voir Cervantes, Tralo de Argel, j. v. liaedo,
chap, xxi,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fut surpris, enveloppé par les Maures et fait prisonnier. D'autres
accusent les marins chrétiens d'avoir tout perdu par leur hésitation'.</p>
<p>Et il les prévint lui-même en s'avançant vers le chef de la garde.</p>
<p>2. Voir l'enquête de 1580 art. 90. « Ninguno de estos cris-</p>
<p><pb/></p>
<p>—N'ayez pas peur, dit Cervantes aux chrétiens qui le virent passer, je
vous sauverai tous'.</p>
<p>1. Déclaration de Crislobal de Villalon. a A el dijo Cervantes, cuando
iba a presentarse al rey, que no se escondiese ni tuviese miedo, pues a
todo defenderia y a si no mas ccharia la culpa. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant le frère Olivar continue son travail de missionnaire sous le
coup qui,le menace, et Cervantes, pressé de nouveau par Hassan de nommer
ses complices, répond toujours Me, me adsllm qui feci, comme le Nisus de
Virgile ou comme la Médée des Grecs; car 1. Sin duda el escapo de
unabuena, porque pensabamos todos que le mandase matar ci rey.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rançon qui ne vient pas. Leurs gardiens entretiennent chez eux cette
idée fixe par des coups, des vexations et des outrages.</p>
<p>Courage lui dit Cervantes, la main qui chargée de chaînes; écrit ainsi,
deviendra, une fois libre, la main éloquente d'un Tite-Live moderne.</p>
<p>Que le destin cruel ne courbe plus ta tête,</p>
<p>Que la fortune un jour daigne briser tes fers,</p>
<p>Tu seras couronné, — crois-moi, je suis prophète,</p>
<p>De lauriers toujours verts</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( Ici les chrétiens arrivent en foule.)</p>
<p>LE GARDIEN. — Où vas-tu, chrétien?</p>
<p>LE CHRÉTIEN. Je vais entendre la messe.</p>
<p>LE GARDIEN. — Paye!</p>
<p>LE CHRETIEN. — Comment, paye? on paye ici?</p>
<p>LE MAURE. — Deux âpres, ou bien passe ton chemin.</p>
<p>LE CHRÉTIEN. — Je ne les ai pas.</p>
<p>LE MAURE. Eh bien ,'va te faire pendre ailleurs!</p>
<p>Ce personnage est le houffon de l'endroit; bruyant, taquin, il harcèle
les juifs et les musulmans. Taisezvous, lui dit-on, « on commence le
colloque de Rueda. » Et coloquio se comience</p>
<p>Que es del gran Lope de Rueda</p>
<p>Impreso por Timoneda</p>
<p>Que en vejez al tiempo vence.</p>
<p>— Avez-vous des vestes de peau? demande un gentilhomme. Entendra-t-on
des cantates ? Qui dira la loa ( prologue)? On n’a rien de tout cela.
Elle est misérable la comédie des captifs, elle est pauvre, affamée,
malheureuse, nue et ahurie! Eh bien s'écrie un autre gentilhomme, que la
bonne volonté soit la bienvenue!</p>
<p>La pièce commence; on voit entrer en scène le berger Guillaume. Il
débite quelques vers d'une pastorale de</p>
<p><pb/></p>
<p>Rueda vers charmants pour les exilés, paroles rustiques entendues jadis,
échos lointains des impressions d'enl'ance, qui n'ont de sens et'de
saveur que pour l'oreille espagnole.</p>
<p>Une i'Gte interrompue par une boucherie, l'épouvante se traduisant par
la férocité, la comédie des prisonniers terminée en tragédie, voilà
l'étrange et fidèle tableau de la vie au bagne d'Alger. Il ne manque à
ces contrastes qu'un seul trait c'est l'auteur de Don Quichotte
préparant au milieu des réjouissances cté Noël une conspiration
générale. Cervantes, tandis, qu'il semblait oublier ses projets
d'évasion, l'ornulit un vaste plan soulever 1. Ils n'ont été conscrvés
que dans ce passage de Cervantes où Moratin les a recueillis. Voir
Moratin, Cataloyo, elc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les événements parurent favoriser son audace. Une (lotte et une armée
furent réunies par Philippe II sur les côtes de l'Espagne du sud. Le
bruit courut qu'il allait envahir l'Afrique. Ses yeux, disait-on,
avaient été ramenés vers l'Afrique par la bataille d'Alcazar, où tomt.
Cervantes dit quinze mille dans le Trato, vingt mille dans la lettre à
vasquez. Haedo dit vingt-cinq mille.</p>
<p>2. Rodrigo Mendez de Silva. Ascendencia de Nuño Alphonso, f. 60. Voir
Navarrcle, p. 367 et 574.</p>
<p><pb/></p>
<p>bcrent trois rois. C'était en 1579. Le roi Sébastien de Portugal vint
soutenir dans le Maroc le parti du prétendant au trône, Mahomet, contre
son rival, Muley-Maluch. Il fut vaincu et tué; son allié se noya; le
vainqueur lui-même, Muley-Maluch, mourut de ses blessures. Aussitôt
Philippe II fit de grands préparatifs de guerre. Tout le monde pensa
qu'il.allait fondre sur l'Afrique. En réalité, il se tenait prêt à
envahir le Portugal des que ce pays serait sans maître. Le roi Henri
successeur de Sébastien, dont les jours étaient comptés, ne pouvait
défendre longtemps son royaume.</p>
<p>Philippe dissimula son projet véritable et laissa répandre le bruit
d'une invasion prochaine en Afrique. Cette rumeur causa une agitation
profonde sur toute la côte barbaresque. Musulmans et chrétiens en
parlaient tous avec des sentiments contraires. On épiait les nouvelles,
ou dénombrait les vaisseaux qui se réunissaient sous le commandement du
marquis de Santa-Cruz, on savait que des troupes arrivaient d'Italie et
d'Allemagne pour se joindre aux levées espagnoles et que le duc d'Albe
avait sous ses ordres 36,000 hommes.</p>
<p>Il se trompait, il comptait trop sur les chaînes pour contenir le démon
dont Cervantes était possédé. C'est alors même que le captif écrivait à
Philippe II</p>
<p><pb/></p>
<p>« Haut et puissant seigneur. que le courroux de ton âme s'allume. Ici la
garnison est nombreuse, mais sans force, sans remparts, sans abri.
Chacun, sur le quivive, épie l'arrivée de la flotte pour s'enfuir. Vingt
mille chrétiens se trouvent dans cette prison; tu en as la clef. »</p>
<p>Si j'ai quelque expérience, lui dit-il dans sa lettre en vers, et que je
ne m'abuse pas, voici la coué une multitude travaillée d'une seule
penSée, d'un seul désir.</p>
<p>1. Je ne donne ici qu'un fragment de celte lelire, découverte récemment,
et que l'on trouvera plus loin (chap. v). Voir, pour la date que je lui
attribue, mes Notes.</p>
<p><pb/></p>
<p>On rêve la clef d'or, on se dispute entre vingt personnes une charge
unique, on brigue l'ambassade, poste que la haute confiance donne.</p>
<p>Là, chacun pour soi. Us sont deux mille qui visent au but pour leur
compte, il n'y en aura qu'un dont la flèche donnera dans le blanc,</p>
<p>Heureuse et belle fut l'heure où le discernement royal découvrit le
mérite abrité</p>
<p>Dans cette sereine intelligence qui fait, avec votre loyauté et votre
discrétion, la puissance de voire vertu</p>
<p>Dans ce monde, dit encore le poëte, rien ne se fait sans travail. Le
sentier laborieux de la vertu est.le plus sùr et le plus court.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'estomac. Ils pilent les entraillcs et battent la,peau de l'homme comme
un tambour. Ensuite ils le frappent sur le gras de la jambe pour ne pas
laisser une partie du corps sans douleur, ils le pendent, la tête en
bas, et le bàtonnent sur la plante des pieds; enfin ils le couchent sur
une table, fixent ses mains et déchargent sur elles des coups de
corbache qui causent une douleur nerveuse épouvantable. Quand ils se
fatiguent de frapper, le chrétien ne bouge plus de la place où on l'a
mis, et s'il n'est pas mort, il vit peu d'heures ou peu de jours.</p>
<p>Qu'on n'accuse pas d'exécration celui qui écrit ces lignes il donne une
liste nominale et précise qui le justifie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cervantes, dont la lettre fut connue, devait recevoir deux mille coups
de bâton.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>son hôte, comprenant qu'on allait, pour lui, tuer Castellano et torturer
les chrétiens, se livra.</p>
<p><pb/></p>
<p>Blanco ne montra rien. Il requit majestueusement Jean Gil, de l'ordre de
la Trinité, et le frère Antonio de la Bella, et les Théatins portugais,
de le reconnaître pour tel et de lui obéir. Puis notre inquisiteur se
rendit au cachot de Sosa et somma le docteur de faire acte de soumission
en prenant ses ordres.</p>
<p>L'intègre et placide Sosa,pria Blanco de vouloir bien</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Dou Quichotte Le Captif.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cervantes écrivit en même temps au frère Gil la lettre suivante</p>
<p>Illustre et très-révérend seigneur,</p>
<p>Ce fut sans doute une journée curieuse et grave que celle où les témoins
assignés par Cervantes vinrent chez le notaire apostolique répondre sur
les vingt-cinq articulations qu'il avait, selon toute apparence,
rédigées luimême. On entendit successivement Alonso Aragones de Cordoue
déclarer que Cervantes, homme pur et honnète, l'eût sauvé sans la
trahison de Blanco Hernando de Vega attester l'ascendant moral du poëte
Jean de Valcazar révéler les bienfaits de Cervantes envers les
malheureux, ses charités secrètes, sa bonté pour les en-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi fut vaincu le prétendu inquisiteur. Cervantes pouvait rentrer
l'honneur sauf dans sa patrie. Deux enquêtes avaient été faites l'une en
1578, en Espagne,</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Hxd6, Dia]. ne, sur les Martyrs.</p>
<p>2. Prologue des Nouvelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>L'ISLAMISME</p>
<p>Le théâtre espagnol, si brillant au dix-septième siècle, existait à
peine en 1584, époque probable de la tentative de Cervantes. A cette
date, la passion de Madrid était de voir donner la.sarabande par les
Andalouses, en dépit des prédicateurs. Un autor, c'est-à-dire un
directeur de troupe, engageait quelques bouffons, un escamoteur,</p>
<p><pb/></p>
<p>un danseur de corde et un essaim de jeunes Sévillanes il arrivait à
Madrid, annonçait une pastorale ou un paso, et, louait la cour d'une
vieille maison pour y dresser son échafaud dramatique. La foule se
pressait autour des acteurs nomades elle écoutait d'une oreille
distraite le dialogue des comédies italiennes qui commençaient à
's'introduire, ou quelques traductions du théâtre ancien, puis on
contemplait le bayle nacional.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le jour où j'arrivai, vaincu, sur ce riva-el. je laissai échapper de mes
yeux les larmes que mérite un si éclatant désastre.</p>
<p>Mais si le ciel n'est pas conjuré contre moi avec le malheur, si la mort
ne fixe pas ma dépouille sur cette terre,</p>
<p>Le jour où je me verrai plus heureux, où le sort, la faveur peut-être me
permettront de m'agenouiller devant Philippe, 1. J'ai cité au chap IV
les vers que j'omels ici.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ma langue, glacée d'abord par sa royale présence, se déliera, ma langue
téméraire, incapable de flatter ou de mentir,</p>
<p>Dira Puissant seigneur, toi dont la puissance tient les nations sauvages
ployées sous le joug,</p>
<p>A qui les noirs Indiens envoient avec leurs présents l'hommage du
vassal, pour qui elles tirent l'or de ses retraites, Ah! que dans ton
cœur royal le courage soit réveillé par la honte une bicoque persiste à
outrager ton sceptre!</p>
<p>Leur race est nombreuse, leur force n'est rien. Ils sont nus, mal armés,
ils n'ont pour se défendre ni un fort, ni un mur, ni un rocher.</p>
<p>Chacun d'eux regarde du côté où viendront tes armets, pour sauver sa vie
par la fuite.</p>
<p>De cette prison si dure et si affreuse où meurent quinze mille
chrétiens, c'est toi qui tiens les clefs;</p>
<p>Tous ici, tous avec moi, les mains jointes, le genou en terre, au milieu
de nos sanglots et des tortures qui nous étreignent, Nous te supplions,
puissant seigneur, de tourner des regards miséricordieux vers nous, les
tiens,, qui gémissons ici,</p>
<p>Et puisque la discorde s'apaise, après tant de soucis et de fatigues,
puisque tu peux aller en avant,</p>
<p><pb/></p>
<p>africaines et sur Oran, le Brave Espagnol; sur Constantinople et le
sérail, la Grande Sultane.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne prétends pas exagérer le rôle de Cervantes; ce n'est ni un grand
prêtre de la croisade, ni un grand peintre composant un tableau
magistral du monde musulman et .barbâresque. C'est un soldat, un captif,
un gentilhomme espagnol, qui s'impatiente de voir qu'on se trompe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les cachots d'Alger, dans les provinces espagnoles que baigne la
Méditerranée, dans le royaume des Deux-Siciles, il se trouve des
soldats, des prêtres, des marins qui, attristés de voir l'Espagne mise à
rançon par les Barbaresques, veulent protester hautement. Cervantes a
des amis politiques et comme des collaborateurs, entre autres le
capitaine Geronimo Ramirez, Domingo Becerra et surtout Antonio de Sosa.
Mais il les dépasse tous en activité, en énergie; il devient leur
interprète et leur devancier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Philippe II était mort depuis quatorze ans quand parut l'ouvrage intitulé</p>
<p>Quel livre éloquent il aurait pu écrire s'il eût connu la simplicité!
Quelle opportunité avait cette description, faite d'un coup et
spontanément! Le frère Hædo voulut y mettre, du sien. Il chercha des
commentaires dans la Bible, des citations dans l'antiquité grecque et
latine, et des déclamations partout. Il fut pédant, et l'ouvrage se
noya. L'esclavage lui fournit cinq ou six thèses, dont la principale
établit que Nemrod est le véritable inventeur de la servitude. L'état
moral des Mahométans, admirable sujet d'étude pour Sosa, fut l'occasion
pour Haedo d'une glose sur l'Apocalypse.</p>
<p>Je soupçonne le frère d'avoir employé pour ses sermons les notes qu'il
possédait et d'avoir prêché son livre au lieu de l'écrire. Pourtant il y
aurait de l'injus1. Par Diéôo de Fernandez de Cordova y Oviédo imprimeur
de livres, 1G12, aux frais de Antonio Coello, marchand de livres.</p>
<p><pb/></p>
<p>tice et de l'ingratitude il ne pas'signaler le soin et la conscience de
Hædo. On ne saurait oublier ni son zèle, ni l'utilité d'un livre qui
nous a conservé des faits nombreux, des dates précieuses, un magnifique
témoignage -sur Cervantes et la preuve comme la trace d'un mouvement
d'esprit étouffé par Philippe II.</p>
<p>« Pourquoi donc, s'écrie-t-il, les princes chrétiens, les grands, .les
puissants, ceux qui tiennent le gouvernement et le pouvoir sur la terre
se taisent-ils si longtemps? Où est la charité? où est l'amour de Dieu?
où est le zèle de sa gloire? où est le désir de son service? où est la
pitié humaine et la compassion des hommes pour les hommes? »</p>
<p>Il ne peut trouver de mots assez énergiques pour peindre la détresse de
« ceux qui hoivent ce calice de fiel et d'amertume, » ni de tableaux
trop effrayants de leurs misères.</p>
<p>Dans les vieux feuillets jaunis du livre d'Hædo on entend encore
l'accent même des captifs qu'il met en scène. On y voit, au fond d'un
cachot, le docteur Sosa causant avec le chevalier de Saint-Jean Antonio
Gonzalez de Torres; le dialogue-est grave. Sosa devine le triomphe de
l'islamisme et juge avec une sévérité .prophétique la tiédeur de
l'Espagne. Antonio l'écoute douloureusement et lui dit</p>
<p>« Je reste émerveillé d'entendre toutes ces choses. Ce récit me laisse
comme en suspens. Comment croire que chaque jour encore les choses se
passent ainsi, que chaque Espagnol y est exposé, et que la chrétienté
est si distraite! »</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Persiles et Sigismonde (part. II, chap. x).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Con tan gran codicia como'los Españoles passamos a las minas du las
Indias.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces évènements, qui s'accomplissaient au printemps de l'année 1518,
furent pour Charles-Quint et pour le sultan une révélation. Ils
comprirent que sur le rivage de l'Afrique, qui devenait un théâtre de
guerre, les pirates étaient une force véritable. Désormais il entra</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Telle était l'influence de son nom que le jour où l'on apprit, en
Afrique, qu'il était mort, cette nouvelle seule détermina la signature
d'un traité de paix.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En asservissant les populations, ils se hâlèrent de transformer leurs
esclaves en soldats ou en marins les Slaves du bas Danube
leurdonnèrentce corps d'élite connu sous</p>
<p><pb/></p>
<p>le nom de Janissaires, qui fut le premier corps de troupes permanent.
Les Grecs des îles leur fournirent des gens de main qui avaient la
pratique de la mer. Les fils du potier de Lesbos, non-seulement
soumirent l'Afrique du Nord au joug ottoman mais encore formèrent une
école d'écumeurs de mer, où furent dressés leurs lieutenants et leurs
successeurs, les Dragut, les Uchaly, les Hassan Aga, to,us enfants de
l'Europe.</p>
<p>L'indignation de Cervantes fut celle de tous les solI. Se estan pierna
tendida y a placer, aguardando al paso los navios chrisl.ianos que
vienen a meterse en sus manos. (Hædo.).</p>
<p><pb/></p>
<p>dats, de tous les chrétiens prisonniers; mais son esprit observateur ne
s'arrêta pas des protestations vaines. Sans doute, il débuta par des
colères généreuses. Il s'écria d'abord, comme le poëte Herrera</p>
<p><pb/></p>
<p>des auto-da-fé, quand il vit la marine de l'Espagne bravée, son commerce
interrompu, ses soldats esclaves, ses enfants enlevés, sa population
intérieure divisée, son or d'Amérique absorbé par Constantinople, il
regarda d'un œil profond et les Turcs et les renégats, ces aventuriers
aux noms orientaux, débris européens armés contre l'Europe. Pourquoi
cette poignée de Turcs avait-elle recruté une armée de transfuges?
Comment: arrivait-il que leur domination, établie artificiellement sur
la plage africaine, et d'abord sans leur concours, y fût devenue, en
cinquante ans, invincible? C'était le sujet continuel de ses,
réflexions, quand il considérait Alger, dont les fondateurs n'étaient ni
mores, ni turcs, ni vraiment musulmans.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce texte est décisif. Cervantes voit un abîme entre les deux adversaires
que l'Espagne combat, l'un au nord, qui est un frère égaré, l'autre au
sud qui est l'ennemi irréconciliable. C'est au sud qu'elle livre son
vrai combat elle a en face d'elle des peuples nés pour la détruire, des
Turcs qui attaqueront toujours les Nazaréens, des Arabes qui ne
pactiseront jamais avec les Roumi, des pirates qui renient l'Europe tout
entière, des Morisques enfin qui, dévorent l'Espagne.</p>
<p>1. Pasé a Italia, Hegué a Alemania, y alli me pareciô que se podia vivir
con mas libertad, porque sus habitadores no miran en muchas delicadezas;
cada uno vive como quiere, porque en la mayor parte della se vive con
libertad de conciencia. (D. Q., p. 11, chap. LIV.) 10</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux yeux de Cervantes, leur présence est celle dé l'ennemi dans la
place. Dans la Nouvelle où il a exprimé sa pensée la plus directe,
c'est-à-dire dans le Dialogue du chien Berganza avec le chien Scipion,
Berganza dit rudement</p>
<p><pb/></p>
<p>Cervantes demanda formellement l'expulsion des Morisques, non par
intolérance religieuse, mais par nécessité politique. Quand deux races
sont irréductibles, leur séparation peut seule éviter la guerre civile.
De quelque façon qu'on juge son opinion, il importe d'en comprendre le
mobile. En 1610, quand le terrible édit d'expulsion est rendu, Cervantes
ne triomphe pas il prend la parole' pour plaindre les victimes. Il peint
avec attendrissement, la misère, la douleur, les regrets des exilés. Il
attire sur eux la sympathie publique, et déplorant encore une fois
qu'ils se soient tournés obstinément- vers l'islamisme, il ose leur
conseiller le séjour de la France ou- même celui de l'Allemagne, pays
protestant. Il en eût dit davantage; mais il ne pouvait pas, sous
Philippe II, plaider la cause qu'il défendait. Des personnages plus
influents que lui avaient payé de leur vie cette audace, tels que
l'archevêque Carranza, brûlé comme fauteur de la liberté de conscience.
C'est indirectement, en mettant en scène l'islamisme, qu’il faisait
entendre sa pensée. On devait, disait-il, combattre avant tout les
renégats et les Turcs, et pour les combattre, les connaitre. Les
renégats étaient insolents, avides et traitres; ils osaient tout pour
acquérir des richesses et du pouvoir. Mais combien d'entre eux ne
seraient pas devenus mahomé1. Don Quichotte, p. Il chap. LIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>tans. et combien reviendraient en Europe, si l'Europe était moins
imprévoyante La société chrétienne laisse enlever ses enfants, et, une
fois captifs, elle les oublie. Un jour, les Turcs saisissent sur les
côtes de la Calabre un jeune homme de vingt ans et le font esclave. Il
subit son sort et ne trahit pas sa foi. Mais les années se succèdent et
aucun espoir de délivrance ne vient le soutenir au milieu des outrages.
Il avait ramé quatorze ans sur les galères du Grand Seigneur. A
trente-quatre ans passés, il reçut un soufflet d'un Turc pendant qu'il
ramait. Pour pouvoir s'en venger, il renia sa foi. C'était un homme si
courageux, qu'il devint roi d'Alger sans passer par les routes basses et
ignobles quo prennent habituellement les favoris du Grand Seigneur.
Ensuite il fut général de la mer. C'est la troisième charge de l'empire.
Il était Calabrais d'origine et moralement homme de bien. Ses captifs,
dont le nombre fut de trois mille, étaient traités avec beaucoup
d'humanité 1.</p>
<p>2. Don Quichotte, 1, 39.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. L'Amant généreux.</p>
<p>2. La sagacidad que todos los de su casa lienen. (D. Q., 1, 39.)</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voir l’Amant généreux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un renégat s'approche du captif et lui dit</p>
<p>.Puis, .d'un ton plus bas, le renégat ajoute</p>
<p><pb/></p>
<p>AURELIO. Maîtresse!</p>
<p>ZARA. — Maîtresse?. Si je l'étais, maîtresse de toi, tu entendrais ma
prière, au lieu de me fuir.</p>
<p><pb/></p>
<p>AURELIO. — Puisque je suis ton esclave, ta volonté est la mienne.</p>
<p>Ainsi s'engage le dialogue, ingénûment effronté de la part de Zara,
fier, courtois, embarrassé et secrètement méprisant de la part
d'Aurelio. La musulmane s'humilie bientôt, malgré les conseils de Fatima.</p>
<p>AURELIO. -Ne vois-tu pas que je suis un chrétien et que ma situation est
celle d'un misérable?</p>
<p>ZARA. L'amour nous fait tous égaux. Donne-moi la main. La vieille Fatima
s'indigne. Une fille de Mahomet s'abaisser devant un chrétien Elle veut
abandonner Zara. Celle-ci la retient.</p>
<p>AURELIO. — Comment vouloir que j'entende des paroles d'amour, quand je
suis enchaîné?</p>
<p>ZARA. Ne t'inquiète pas de tes chaîne's; nous sommes deux pour te les ôter.</p>
<p>AURELIO. Mieux vaut me les laisser. Je ne veux pas tomber d'un malheur
dans un autre.</p>
<p>ZARA. De quel malheur parles-tu?</p>
<p>AURELIO. — Quand mon corps sera délivré, je tomberai dans d'autres fers,
plus douloureux pour l'âme.</p>
<p>FATIMA. Les chrétiens ont-ils des âmes?</p>
<p>AURELIO. — Oui, des âmès assez grandes et assez riches pour que Dieu les
ait rachetées.</p>
<p>FATIMA. Fausseté! Vos âmes, si vous en avez, sont de diamant, puisque
l'amour les trouve si dures. Aurelib, décidetoi ne fais pas fi de mes
conseils, ne sois pas si ami de tes</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet idéal barbaresque ne séduit pas Aurelio, qui répond froidement</p>
<p>— Cela est'le mal, même devant la loi de Mahomet, contre :laquelle vous
prêchez.</p>
<p>Aurelio, demeuré seul, se met en prière.</p>
<p>Yousouf paraît joyeux et plein de projets.</p>
<p>YousouF. Écoute, Aurelio. j’ai acheté ,une esclave qui est la beauté et
l’honnêteté mêmes. Je l’aime, elle me-dédaigne. Toi qui es chrétien
comme elle, peut être sauras-tu l'apprivoiser. Si tu y réussis, tu es libre</p>
<p>AURELIO. -,De.quellemation est-elle?</p>
<p>YOUSOUF. -,On la dit Espagnole.</p>
<p><pb/></p>
<p>AURELIO. — Son nom ?</p>
<p>YOUSOUF'. Silvia.</p>
<p>AURELIO. — Il y avait sur notre vaisseau une femme de ce nom.</p>
<p>YoUSOUF. C'est elle-même.</p>
<p>Silvia .est la fiancée d'Aurelio. La situation est terrible dans sa
vulgarité méme,; la jalousie devient,pour Aurelio une seconde tentation.
Le ,gentilhomme dissiiuule sa douleur, promet tout et. se hâte de
quitter Yousouf.</p>
<p>Silvia entre en scène, et Yousouf lui parle avec respect.</p>
<p>Il,y a dans cette scène quelque chose de. l'apparition calme et pure
d'Andromaque esclave. de Pyrrhus. La figure de Silvia
n'est.qu'entrevue.; mais elle est digne due ce caractère d'Aurelio, qui
représente la dignité .sévère de l'Espagne chrétienne.</p>
<p>De rostro grave y de</p>
<p><pb/></p>
<p>Aurelio n'est pas au bout des épreuves. Contre lui on prépare des
incantations magiques et terribles, toute la science de l'Orient
(Zoroastria ciencia). Voici Fatima qui revient, entourée de tous les
attributs des sorcières, le pied droit déchaussé, la robe sans ceinture,
le visage tourné vers la mer, le bras cerclé d'un collier de pierres
recueillies dans les nids d'aigles; on dirait un personnage de
Shakspeare. Elle commence ses conjurations elle tient une figure de cire
qui représente Aurélio et dont elle perce le cœur. C'est l'envoûtement
du moyen âge.</p>
<p>Les deux divinités apparaissent et nous entendons, comme dans un vieux
mystère, le dialogue des puissances mauvaises qui assiègent le château
de l'âme (la roca del pecho encastillado de un cristiano )</p>
<p><pb/></p>
<p>L’OCCASION.—. 11 riè faut qu'aimer ta maîtresse Zara ou seulement donner
des signes d'amour.</p>
<p>AURELIO. — Il ne faut que l'aimer, — ou feindre de l’aimer.— Oui 1-
L'apparence suffiraitl — Mais. comment, quand on n'aime pas, feindre
l'amour?</p>
<p>LA NÉCESSITÉ. Quand la nécessité te force!</p>
<p>AURELIO. Oui, la Nécessité!</p>
<p>Quel guide suis-tu, Aurelio? Loin de moi une pensée d'erreur, une pensée
de vilain. Je suis chrétien et mourrai en chrétien</p>
<p>Cervantes fait passer sur la même scène un jeune espagnol appelé Juan,
qui a pris l'habit mauresque et renié sa foi. On l'appelle</p>
<p>duanl</p>
<p>Je me nomme Soliman si vous me taquinez, je le dirai au maître.</p>
<p>Et l'enfant menace les Chrétiens, il repousse son frère Francisco qu'il
ne veut pas embrasser</p>
<p><pb/></p>
<p>— Qu’y a-t-il, de plus- beau que d'être Maure! Vois donc, lés jolis
habits qu'on m'a donnés. J'en ai d'autres plus riches encore, plus
élégants,, en brocart d'or. Sais-tu que le couscoussou est délicieux?
Rien n'est bon comme le pilaf. Fais-toi musulman et tu diras comme moi.
Je te le conseille, fais-lé. Mais je te laisse, car parler avec les
Chrétiens, c'est une souillure.</p>
<p>Il s'en va d'un pas grave, insolent et ridicule.</p>
<p>Y a-t-il un spectacle plus malheureux sur la terre?. s'écrie alors le
captif Alvarez;, puis, s'adressant aux spectateurs, il les supplie de
penser au. rachat des captifs</p>
<p>Cervantes eût voulu mettre sous leurs regards Alger tout entier; il eût
voulu montrer aux Espagnols les résultats funestes, non-seulement de
leur négligence, mais aussi de leur système oppressif et inquisitorial.
Mais comment le faire sans se brouiller avec les inquisiteurs ? Voici ce
qu’il imagina.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lope de Vega, qui, dans la Découverte du nouveau monde, préconise
l'usage de supplicier les sauvages en les baptisant. Le dernier tableau
de cette pièce est épouvantable le poëte montre avec orgueil la croix
plantée sur le sol américain et les chefs indigènes mis en croix. Triste
commentaire de cette parole Vous irez et sauverez les gentils. Le public
était enthousiasmé d'un tel spectacle.</p>
<p>Eh bien 1 n'est-ce pas assez que nous soyons captifs, sans être plus
misérables encore! Si on brûle les morts là-bas (en Espagne), on brûle
ici les vivants. Que Valence emploie d'autres moyens pour punir les
renégats qui ne sont pas condamnés par la loi. Ils peuvent périr. par le
poison.</p>
<p><pb/></p>
<p>Alvarez- exécute son projet, il s’échappe. Le drame change de théâtre
nous sommes transportés sur la route d'Oran au milieu d'une s,olitude
effrayante et d'une nature meurtrière, que l'homme ne saurait traversez
sans l'aide de ses semblables ou sans l'assistance miraculeuse de Dieu.</p>
<p>Alvarez s'avance les habits en désordre, les chaussures en lambeaux, les
pieds gonflés, le corps déchiré par les ronces. Il a épuisé sa petite
provision de pain, il ne trouve plus d'eau; la nuit qui tombe lui cache
la trace légère du sentier qu'il suivait; les premiers hurlèmenis des
bêtes féroces se font entendre. Tourmente de la faim, de la soif,
incapable d'aller plus loin, il se laisse tomber par terre.</p>
<p>Ce sont les paroles de saint François d'Assise, c'est le vœu du
solitaire du Montserrat. Cervantes se sert avec intention des idées de
la chevalerie mystique. Eneffet, la Vierge sauve le soldat dont la
patrie oublie le courage, les services, et la misère. Tout a son but
dans 1. Les lions ont joué un rôle semblable dans les histoires de tous
les lemps, depuis Androclès jusqu'au Cid. Voir le poëme du Ciil et le
Romancero.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous avez fait un bon voyage, lui dit son confrère. On dit pourtant que
les galères de Naples vous ont donné la chasse. 1. Dans la Tempête.</p>
<p><pb/></p>
<p>Don Juan pas venir! vous pas fuir! mourir ici!</p>
<p>Saavedra s'avance alors pour tancer les enfants.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'indôcilité et l’orgueil des luthériens de Flandre n'avaient pas fait à
sa couronne une offense impudente.</p>
<p>Le ROI. La rage et.la douleur m'étouffent! Je ne puis parlerl et ce qui
me fait perdre la tête, c'est de voir que don Antonio de Tolède m'ait
ainsi échappé des mains. Les Arraez impudents 1. Hædo-, p. 36.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il changea de ton et écrivit des tragi-comédies.</p>
<p>LES BAGNES D'ALGER.</p>
<p>Le Trato était une protestation. directe, ardente et absolue, mêlée à
peine de quelques concessions. La</p>
<p><pb/></p>
<p>pièce se terminait d'une manière sanglante et sombre. Cervantes, en
poursuivant son entreprise, voulut composer une pièce moins tragique
dont le dénoûment serait heureux. Il fit les Bagnes d'Alger, dont la fin
est un mariage'</p>
<p>1. « Ma pièce, dit-il lui-même, a un autre dénoûment. »</p>
<p>Y aqui da este trato fin,</p>
<p>Que no la lime el de Argel.</p>
<p><pb/></p>
<p>YOUSOUF. Ne t'inquiète pasl 1 Fais préparer par tes hommes le fer et le
feu.</p>
<p>CAURALI. --Quel point as-tu choisi, Yousouf, pour donner l'assaut?</p>
<p>Dieu me protège! qu'arrive-t-il? Les Maures ont débarqué. Nous sommes
perdusl malheur! Mes amis, qui vous perdez, aux armes! aux armes! La
vigilance des sentinelles a été trompée, les atalayas dorment, tout est
sommeil (todo es stteno). OL! si je pouvais sauver mes chers bien-aimés!</p>
<p>Il sonne la cloche. Le village s'éveille. On accourt en foule, on se
réfugie vers la tour. Les Turcs, placés en embuscade sur le chemin,
s'emparent,de tous ceux qui se présentent, tandis qu'une troupe de
corsaires pille les maisons en flammes. Le vieillard, qui revient avec dew</p>
<p><pb/></p>
<p>— Nous arrivons pour être témoins de leur fuite, s'écrient naïvement les
arquebusiers, qui accourent enfin, e.t qui bon? Malgré les malédictions
du capitaine, qui maudit la lenteur des siens, le corsaire a levé
l'ancre e1, se dirige sur Alger.</p>
<p>Cependant, le fiancé de Costanza la cherche. Il interroge les maisons,
le fort, la montagne, le rivage. Tout est désert. La douleur et l'amour
le rendent fou; il gravit un rocher qui domine la mer. De loin, il
aperçoit le vaisseau qui emporte sa proie</p>
<p>Il étend ses ailes, il agite ses pieds, il a pris sa course. En vain je
lui montre le signal de rachat, de paix et d'alliance; en vain ma voix
s'élance de ma poitrine et je m'efforce de crier ils ne vont pas
jusqu'où va mon désir. 0 Costanza, ma bien aimée! ma douce et honnête
épouse!</p>
<p><pb/></p>
<p>premières lueurs sur la côte d'Afrique que nous voyons s'ouvrir les
portes du bagne</p>
<p>— Holà! au travail, chrétiens! s'écrie le gardien Baxi que suit un
captif muni de papier et d'encre et qui va faire l'appel. Que personne
ne reste en dedans, malade ou sain! Allons, hâtez-vous! Si j'entre, mes
bras vous donneront des jambes. Tout le monde au travail, même les papaz
(les prêtres) et les caballeros. Allons! vile canaille, faudra-t-il vous
appeler deux fois?.</p>
<p>LopE. Pour moi, je m'afflige de les voir. La mélancolie entretenue dans
mon âme par l'absence de la liberté exige la solitude morne et non pas
le mouvement de la foule.</p>
<p>Un chrétien arrive, la tête enveloppée d'un linge sanglant. Il est
poursuivi par Zarahoja, personnage historique, type parfait de la
brutalité turque.</p>
<p>ZARAHOJA. — Ne vous l'avais-je pas dit, chien insensé, que si vous
preniez la fuite par terre, je vous traiterais ainsi?</p>
<p>Il a, en effet, coupé les oreilles au captif.</p>
<p>Le CHRÉTIEN. Il est grand l'attrait du mot Liberté!</p>
<p>ZARAHOJA. — Ingrat, je t'ai conseillé de fuir par mer; mais tu</p>
<p><pb/></p>
<p>as l'esprit mal fait, tu ne connais pas d'obstacles, tu veux toujours
fuir par la terre.</p>
<p>Le GARDIEN. Zarahoja n'est-il pas Espagnol ?</p>
<p>On entend alors un coup de canon, signal de 'l'arrivée d'un corsaire
dans le port. Presque aussitôt on annonce que Caurali approche et que le
roi d'Alger va au-devanf de lui. Tout le monde se précipite vers le port.</p>
<p>Par un changement de scène familier au théâtre du temps, nous sommes
tout coup dans le port d'Alger. Le roi d'Alger, Hassan Pacha, le cadi,
le gardien Baxi arrivent, escortés d'une foule nombreuse Zarahoja les
rejoint en boitant. On entend sonner les chirimias et des cris de joie
retentissent dans les airs. L'éloge de Caurali est dans toutes les
bouches. Un seul homme écoute avec colère et dans un silence farouche
ces éclats de joie. C'est Hazen, renégat, honteux de l'être. Il regarde
d'un air sombre Yousouf, le renégat sans honte, « le bon Maure et le bon
soldat, » comme on l'appelle.</p>
<p>Bientôt Caurali débarque; il veut haiser les pieds</p>
<p><pb/></p>
<p>HASSAN. Combien de captifs?</p>
<p>YousouF. Cent vingt.</p>
<p>HASSAN. S'y trouve-t-il des hommes bons pour la rame? Y a-t-il des
artisans?</p>
<p>YOUSOUF. Je les crois tels que le plus faiblo te contentera. LE CADI. Y
a-t-il des enfants?</p>
<p>YOUSOUF. Pas plus de deux, mais d'une beauté merveilleuse, comme tu vas
le voir tout de suite.</p>
<p>LE CADI. — L'Espagne les élève si beaux!</p>
<p>YOUSOUF. Ceux-là, tu les admireras, et j'imagine que tous deux sont mes
cousins.</p>
<p>Hazen écoute avec horreur cet homme qui annonce lui-même la ruine de son
village et la captivité des slens.</p>
<p>Cependanton amène le vieillard, ses enfants, le sacristain et, parmi
divers captifs, don Fernand « qu'on a pêché comme un poisson. »</p>
<p>Hassan avise un Espagnol qui a l'air vigoureux.</p>
<p>HASSAN. — Qui est celui-là?</p>
<p>CAURALI. Je ne sais.</p>
<p>LE CAPTIF. Seigneur, je suis charpentier.</p>
<p>(Hassan aperçoit le sacristain.)</p>
<p>HASSAN. — Celui-ci est papaz?</p>
<p>Le CADI. — Comment t'appelles-tu?</p>
<p>LE SACRISTAIN. Tristan.</p>
<p><pb/></p>
<p>MASSEN. Ton pays?</p>
<p>LE SACRISTAIN. Il n'est pas sur la carte. Mon pays est Mol- lorido, un
village caché là-bas, dans la Castille vieille. (A part.) Ce chien
m'ennuie fort. Que le ciel me garde!</p>
<p>HASSAN. — Quel est ton métier?</p>
<p>Le SACRISTAIN. Sonneur, musicien du ciel, comme tu le verras.</p>
<p>HAZEN. Il a perdu la tête, ou bien il aime la plaisanterie. HASSAN. Tu
joues de la flûte? ou des'chirimias? ou bien tu chantes?</p>
<p>LE SACRISTAIN. En qualité de sacristain, je sonne le ding, dong, dang! à
toutes les heures du jour.</p>
<p>LE CADI. — Ne sont-ce pas les cloches, comme vous appelez cela chez vous?</p>
<p>LE SACRISTAIN. — Oui, seigneur.</p>
<p>HASSAN. — Tu ne sais pas manier la rame?</p>
<p>LE SACRISTAIN. Non, seigneur, je me casserais, car je suis tout disloqué.</p>
<p>LE CADI. Tu garderas les troupeaux.</p>
<p>LE SACRISTAIN. Je suis extrêmement frileux en hiver, et ne me parlez pas
de la chaleur en été.</p>
<p>HASSAN. Ce chrétien est bouffon.</p>
<p>Nous retrouverons partout ce gracioso, brave homme, chez qui les idées
sont brouillées, très-sacristain et un peu athée, un picaro d'Église. Le
vieillard qu'on a pris dans le même village est scandalisé de le voir
piller les Juifs et donner la comédie aux Turcs.</p>
<p>LE SACRISTAIN. Bah il n'y a que cela patienter et nous recommander à
Dieu, car c'est une sottise que de se laisser mourir.</p>
<p>LE VIEILLARD. — Vous avez la conscience large; vous mangez gras les
jours maigres.</p>
<p>LE SACRISTAIN. Quel enfantillage! Je mange ce que me donne mon maître.</p>
<p>LE VIEILLARD. Mal vous en prendra.</p>
<p>LE SACRISTAIN. II n'y a pas ici de théologiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SACRISTAIN. Cela, non! En ce qui touche la foi, je suis de bronze.</p>
<p>Le brave homme est fier. de sa servitude. Il est esclave de janissaire!
« Mon maître Mami est soldat, Turc et honnête: bon chien, qui n'aboie
pas après moi et ne me mord pas. »</p>
<p>A ces paroles, le vieillard ne répond que par un grave retour sur ses
propres enfants</p>
<p>Autre figure un Juif entre en scène.</p>
<p>LE VIEILLARD. — N'est-ce pas un Juif?</p>
<p>LE SACRISTAIN. Sa coiffure le dit, et sa chaussure, et sa méchante mine
de pauvre hère. Un Turc porte sur la tête une simple couronne de cheveux
bien lissés, un Juif porte les siens sur le front, un Français sur
l'oreille, et un mulet Espagnol, qui se moque des autres, les porte,
Dieu me garde par tout le corps. Holà! Juif, écoute.</p>
<p>LE JUIF. Que me veux-tu, chrétien?</p>
<p>LE SACRISTAIN. Que tu charges ce baril sur tes épaules et le portes chez
mon maître.</p>
<p>Le sacristain fond sur le Juif, qu'on a grand'peine à</p>
<p><pb/></p>
<p>tirer de ses mains. Tristan est tellement insupportable que les Juifs se
cotisent pour le racheler.</p>
<p>Entre un chrétien, qui annonce l'arrivée des Rédempteurs conduits par
frère Jorge de Olivar, homme de tête et de cœur.</p>
<p>La joie du sacristain n'a plus de bornes. Il pourra donc retourner en
pays chrétien avec l'argent israélite, et sonner ses belles cloches
d'Espagne, et jouir des bénéfices du métier.</p>
<p>On amène au roi Hassan un esclave fugitif.</p>
<p>LE Roi. Qui est celui-là?</p>
<p>LE MAURE. — Un Espagnol qui fuit toujours. Cette fois-ci est la vingt et
unième.</p>
<p>LE Roi. Je donnerais quatre jours d'audience qu'on m'amènerait toujours
des Espàgnolsl</p>
<p>On pousse devant Hassan un autre prisonnier, et on 1. Pains de fleur de
farine.</p>
<p><pb/></p>
<p>expose son crime. Cet homme a construit un radeau avec un paquet de
roseaux et une vingtaine de calebasses, il a fait de son corps un mat,
de ses bras des antennes, de sa chemise une voile, et il est parti.
Qu'espérait-il ?</p>
<p>LE CHRÉTIEN. J'attendais que le vent me jetât quelque part.</p>
<p>LE Roi. En un seul mot, tu es Espagnol?</p>
<p>LE CHRÉTIEN. — Je ne dis pas non!</p>
<p>Ils sont incorrigibles.</p>
<p>LE CRIEUR. Qui veut acheter les petits? et le vieux? et la vieille? Ils
sont en bon état. Cent écus celui-ci, deux cents celui-là. Sinon, non!</p>
<p>JUAN. Mère, qu'est-ce qu'ils font, ces Maures? Est-ce qu'ils nous vendent?</p>
<p>LA MÈRE. — Oui, mon fils, notre malheur les enrichit. LE CRIEUR. Y
a-t-il un acheteur qui veuille ensemble la mère et l'enfant?</p>
<p>LA MÈRE. — Quelle souffrance terrible! Elle est plus amère que la mort!</p>
<p>LE PÈRE. Soyez calme; si Dieu ordonne qu'il en soit ainsi, il sait
pourquoi il le fait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le crieur allume les enchères, vante sa marchandise, ouvre la bouche des
enfants, comme celle d'un cheval, et enfin vend séparément les prisonniers.</p>
<p>L'arrachement est cruel. Les'petits se plaignent de leurs parents qui
les abandonnent.</p>
<p>Tu ne connais pas, lui dit-elle, le malheur, et tu es sa proie. et ne
pas le connaître c'est ton bonheur. Chère âme, voici, puisque je ne te
verrai plus, ce que je te demande n'oublie jamais de réciter l'Ave
Ma.tia. -La reine de bonté, pleine de grâces et pleine de vertus, un
jour brisera ta chaîne.</p>
<p>Ne sont-ce pas mes enfants? Ils sont parés comme pour la joie et les
fêtes! 0 mes chers petits que je retrouve avec bonheur, quelle est cette
toilette somptueuse? Qu'avez-vous fait de ces habits qui montraient par
tant de marques que vous étiez de modeste origine, mais que vous étiez
des brebis du Christ?</p>
<p>JUAN. Père, ne vous attristez pas de cette vue. L'habit ne défait pas ce
que le cœur veut faire.</p>
<p>Ici le drame, attendri et comme suspendu, s'arrête. Il se transforme en
élégie. Les captifs qui se rencontrent se parlent du pays lointain.</p>
<p><pb/></p>
<p>Restons encore, disent-ils. Restons et chantons ensemble la romance que
tu as composée, Julio.</p>
<p>Julio, Fernando, Ambrosio sont d'autres esclaves. Ambrosio cache sous
les habits d'un jeune garçon la beauté d'une jeune fille, et son nom
véritable est Catalina. Nous reverrons plus tard ce personnage qui fut
célèbre.</p>
<p>Julio chante la romance des exilés. Comment traduire cette poésie, sans
lui enlever l'accent de la langue espagnole et du Midi ? Il faut l'omettre.</p>
<p>FRANCISCO. — Père, fais-leur chanter cette chanson que ma mère disait
dans notre village.</p>
<p>LE VIEILLARD. Comment disait la chanson?</p>
<p>FRANCISCO.</p>
<p>Ando enamorado</p>
<p>No diré de quien,</p>
<p>Allá miran ojos</p>
<p>Donde quieren bien.</p>
<p>A son tour, Ambrosio, Catalina chante des couplets émus.</p>
<p>CATALINA. Je chante, je parais joyeuse, et je porte avec moi la douleur.</p>
<p>JUAN. — Silencel le cadi vient!</p>
<p>Que fais-tu là?</p>
<p>Je prie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour qui?</p>
<p>Pour moi, qui suis un pécheur.</p>
<p>Très-bien. Et quelle est ta prière?</p>
<p>Laquelle?</p>
<p>Je crois en Dieu le Pére.</p>
<p>Par Allah! tu joues ta vie:</p>
<p>Et encore les quatre Oraisons, que je sais, pour te confondre, et qui
sont des boucliers contre tes inventions odieuses. Le cadi; enrageant,
ordonne de tuer Francisco.</p>
<p>Eh bien! s'écrie Francisco, en rejetant l'habit mauresque, loin de moi
ces habits! J'entrerai d'un pas plus léger,dans la voie du martyre.</p>
<p>Détachez-moi, dit-il d'une voix mourante. Que je meure en paix.</p>
<p>Non 1 dit le père. Meurs comme le Christ. Va au ciel sans que tes pieds
touchent la terre.</p>
<p>Et embrassant son fils, il recueille sur les lèvres de l'enfant « cette
belle âme qui remonte vers Celui qui la créa. »</p>
<p>1. En la forma que pueda mover a mas piedad.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le martyre du renégat Hazen est moins terrible il ne meurt pas sous nos
yeux, mais les scènes où il paraît sont peut-être plus poignantes. Cet
homme, Espagnol de naissance, a conçu autant de haine pour le traître
Yousouf qu'il éprouve d'amour pour l'Espagne, sa patrie, la « terre
promise »</p>
<p>HAZEN. J'ai l'âme fatiguée, dit-il aux gentilshommes captifs, de voir
que ce chien infâme vend le sang de sa race et le répand comme celui
d'une race ennemie. Que Dieu me soit en aide. Adieu! Restez; jamais vous
ne me verrez plusl Que Dieu vous donne la libertél</p>
<p>YousouF. Sois bref; j'ai affaire.</p>
<p>Hazen accuse Yousouf de trahison.</p>
<p>YOUSSOUF. — Pour Dieu, Hazen, tu m'étonnes.</p>
<p>HAZEN. Tu n'es pas étonné de vendre tes parents, vieux et jeunes, de
vendre ton pays, ô mécréant, et tu t'étonnes de mes paroles!</p>
<p>Yousouf regarde Hazen dans'les yeux, et s'écrie Sans nul doute tu es
chrétien</p>
<p>Tu dis bien, répond Hazen.</p>
<p>Et il poignarde Yousouf.</p>
<p>Aux cris de la victime, on accourt. Le cadi reçoit la</p>
<p><pb/></p>
<p>Le cadi donne aussitôt l'ordre de l'empaler.</p>
<p>Cet adieu du martyr touche.la foule assemblée, et let cadi se hâte de
lui faire couper la langue, pour faire taire, dit-il, ces étranges
Espagnols qui se font tuer de gaieté de coeur.</p>
<p>LA FEMME MUSULMANE. — ZARA ET ZORAIDE. LE CAPTIF ET LES BAGNES D'ALGER.</p>
<p>C'est une entreprise originale de Cervantes et qu'il a renouvelée
plusieurs fois, de peindre la femme de l'0rient et de marquer ainsi,
sous une nouvelle forme, la lutte morale dont il a été témoin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fiaient pas de lui, tenant dans le même mépris leurs femmes et leurs
esclaves'.</p>
<p>2. Voir l'Amant généreux.</p>
<p>3. Voir le Jaloux et la Bohémienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>a besoin d'être gardée, écrivait plus tard Goldsmith, ne vaut pas la
peine qu'on la garde. » La même pensée inspira ir Cervantes ses plus
charmantes créations. Parcourir son œuvre, y étudier les portraits
successifs qu'il a saisis, c'est faire une visite dans l'atelier d'un
maître. On y observe une idée persistante exprimée sous vingt aspects.
Le peintre a essayé sur une foule de toiles la même figure, changeant de
proche en proche lestons, les couleurs, le dessin même et les lignes. A
travers ces retouches on sent mûrir la pensée que l'on vient de voir
germer. Entrons dans l'atelier de Cervantes.</p>
<p>Voici une seconde Zara, qui rêve la beauté parfaite et pure son visage
est calme et son œil profond. Elle porte sur la poitrine une croix. Des
images invisibles semblent voltiger autour de son front et captiver sa
pensée. Elle aperçoit dans le lointain, comme uhe vision,</p>
<p><pb/></p>
<p>Lève les yeux, regarde de ce côté, Vibanco. Ne vois-tu pas un mouchoir
blanc pendu au bout d'un long roseau? Une main de femme tient ce roseau.
Mais auquel des deux s'adresse le message? Vibanco s'approche, le roseau
se relève et lui échappe.</p>
<p>L'aventure n'est pas faite pour moi, don Lope. Viens! A ton tour d'essayer.</p>
<p>Lope s'approche, le roseau s'abaisse, il saisit le mouchoir et
l'entr'ouvre.</p>
<p>Sur ces entrefaites, le renégat Hazen pénètre dans la la cour et vient
droit aux captifs. Il leur propose de fuir; il va se procurer une
galiote. La mer est belle, les</p>
<p><pb/></p>
<p>flots sont doux « Dis-nous d'abord quelle femme habite là, » répond Lope.</p>
<p>Hazen explique que c'est Zara, fille d'Hadji-Mourad, un des plus riches
d'entre les Maures. Elle est si belle que le roi. de Maroc, Muley
Maluch, l'a demandée en mariage. Elle a été élevée avec des soins
infinis par une esclave espagnole appelée Juana de Renteria, « une
grande matrone, le trésor de la chrétienté, la couronne des captives.</p>
<p>L'éléve de Juana de Renteria guettait sans doute le départ du renégat. A
peine a-t-il quitté le bagne que le' roseau reparaît.</p>
<p>Vibanco regarde de loin, car il ne peut pas bouger le pied sans
qu'aussitôt le roseau ne se retire. Il faut se résigner; don Lope est
choisi par Zara. Un petit billet, mêlé cette fois aux doublons, exprime
avec une mer- veilleuse simplicité la grande pensée de la jeune fille.</p>
<p><pb/></p>
<p>HAUMA. Comment te trouves-tu, chrétienne?</p>
<p>La dialogue est interrompu par Zara qui arrive, étin.celante de beauté
et de douleur. Elle a vu le supplice du renégat Hazen et elle en parle
avec une indignation imprudente.</p>
<p>Je l'ai vu mourir, s'écrie-t-elle; il avait tant de bonheur, que j'ai
cru qu'il ne mourrait pasl</p>
<p>— Pourquoi y allais-tu? demande Caurali.</p>
<p>Je suis une curieuse impertinente, dit-elle, et j'ai pleuré parce que
j'ai le cœur fait d'humanité, j'ai un cœur de femme,</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle renvoie Caurali, qui paratt peu content et qui laisse dans le harem
don Fernando.</p>
<p>ZARA. Ils sont étranges, ces chrétiens!</p>
<p>HALIMA. Regarde leur visage; il est pâle, et leurs mains elles sont
blanches.</p>
<p>FFRNANDO. Je vais me retirer, sur votre ordre.</p>
<p>HALIMA. N'aie pas de crainte inutile. Jamais un captif n'excite les
soupçons d'un Maure. On n'est pas jaloux d'un chrétien. Garde pour ton
pays cette honnête réserve.</p>
<p>FERNANDO. — J'obéis.</p>
<p>ZARA. — Viens ici, chrétien, et dis-moi. Dans ton pays, est-il des
hommes qui donnent leur parole sans la tenir?</p>
<p>FEHNANDO. — Des vilains, peut-être.</p>
<p>ZARA. Même si l'on a donné en secret sa foi, sa parole ou sa main?.</p>
<p>FERNANDO. — Quand même on n'aurait d'autres témoins que le ciel, on
prouve toujours que l'on était vrai.</p>
<p>ZARA. On est loyal et fidèle même envers un ennemi ?</p>
<p>FERNANDO. — Envers tous. La promesse d'un hidalgo ou d'un caballero est
une dette.</p>
<p>HALIMa. Que t'importe de savoir les vertus ou les vices de ces hommes
qui après tout sont des chiens?</p>
<p>ZARA (d part).— Allah I. fais qu'ils soient hidalgos; ceux sur qui tu as
fait tomber mon choix</p>
<p>HaLma. Que dis-tu, Zara?</p>
<p>ZARA. — Rien. Laisse-moi seulé, veux-tu, avec cet honnête esclave.</p>
<p>ZARA. — A qui le savoir ne plaît-il pas?</p>
<p>Le gentilhomme, objet de l'attention des musulmanes, souffre de ces
discours.</p>
<p>Zara, quand on la distrait de son but, est mutine et mordante. Elle se
débarrasse d'Halima, comme de Caurali, d'un coup et d'un mot, en se
jouant Elle met dans un sourire tout son mépris. La grossièreté
d'Halima, le métier, de Caurali, la vie d'Alger, la loi musulmane qui</p>
<p><pb/></p>
<p>ZARA. Constanza, dit Zara, regarde ces hommes et dis-moi s'ils ont l'air
de gentilshommes. Demanderlui si sa femme est belle, car il est
peut-être marié.</p>
<p>CONSTANZA. — Es-tu marié?</p>
<p>LOPE. Non, senora, mais je le serai bientôt avec une Mauresque chrétienne.</p>
<p>7,knX. — Quelle amère nouvellel</p>
<p><pb/></p>
<p>HALIMA. — Tu es une señora bien renchérie 1</p>
<p>ZAHA. — Non je n'ai pas d'orgueil, j'ai de l'ennui. J'avais résolu de ne
pas me marier maintenant. J'attendais que le ciel décidât mon sort. sur
un autre plan.</p>
<p>HALIMA. -Allonsl tu seras reinel</p>
<p>ZARA. Je n'aspire pas si haut. Dans un état plus humble, je trouverais
un bonheur plus grand.</p>
<p>HALIMA. Eh bien, moi, j'en jure par ma vie, Zara, tu as un amour!.</p>
<p>Soy cristiana, soy cristiana!</p>
<p>Le véritable dénûment du drame serait là, dans ce cri de la jeune fille
qui renie Mahomet et qui va fuir en terre chrétienne. Cervantes a
déroulé sous nos yeux ce qu'il voulait peindre, la révolution religieuse
dont un cœur de femme est le théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Peut-être voulait-il amuser le public par la singularité des chants arabes.</p>
<p>0 miracle de l'amour 1 s'écrie Lope. Vous m'apportez le salut dans la
détresse, le secours dans la ruine, la liberté dans la prison, la vie et
la joie dans la mort!</p>
<p>Il se jette aux genoux de la jeune fille et lui baise les pieds, en lui
prodiguant des paroles de respect, de dévouement et d'amour. Zara le
relève.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Je suis chrétien, Espagnol et gentilhomme; je te donne encore ma foi
et ma parole de faire ce que je dois. Donne-moi tes mains, senora, en
attendant le jour où je te presserai dans mes bras.</p>
<p>Non 1. mais plutôt je te baiserai les pieds, car tu.es ,chrétien et je
suis Mauresque.</p>
<p>Ils se séparent et vont assurer leur fuite, qui s'accomplit le lendemain:</p>
<p>Cette peinture, dit Cervantes en terminant, n'est pas tirée de
l'imagination. La vérité l'a faite, qui invente bien mieux que la
fiction. A Alger se conserve encore ce conte d'amour et ce doux
souvenir. On y retrouverait la fenêtre et le jardin.</p>
<p><pb/></p>
<p>il-racontait une seconde fois l'aventure de Zara qu'il amenait en
Espagne sous le nom de Zoraïde. Il est vrai que la jeune fille, dans le
trajet, changea singulièrement d'aspect.</p>
<p>ZORAÏDE. LE CAPTIF.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La conversation continue ainsi, et le père sert d'interprète, parce que,
dit Cervantes, il sait mieux la langue franque.</p>
<p>On va plus loin, on écarte Hadji-Mourad au moyen d'un stratagème pendant
quelques secondes. Le captif serre la jeune femme sur son cœur. Surpris
dans cette position par le vieillard qui revient, il se trouble. Mais
Zoraîde, adroite et prudente, ne voulut pas ôter les bras de mon cou; au
contraire, elle s'approcha plus près encore, et posa sa tête sur ma
poitrine, en pliant un peu les genoux, et donnant tous les signes d'un
évanouissement complet. Moi, de mon côté, je feignis de la soutenir
contre mon gré.-</p>
<p>La bonhomie narquoise de Cervantes semble trahir la vieille cause si
sérieuse qu'il soutenait. Il n'en est rien. Devenu peintre de mœurs, il
achève, il est vrai, d'une façon nouvelle, le portrait que jadis il
avait dessiné sous un aspect tout spécial; il le réduit aux proportions
humaines il corrige la pleine lumière par des ombres qui donnent au
modèle la perfection en lui donnant la réalité. Zara était un rôle,
Zoraïde est une nature. Mais</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GEANDE SULTANE.</p>
<p><pb/></p>
<p>comédies de Lope de Vega qu'elle. faisait jouer au serail, ou les
chansons, les jacaras, qui rappelaient aux captifs les accents de 1 leur
pays.-</p>
<p>Le sultan Mourad marche avec une majesté incomparable, devant laquelle
s'incline la foule asiatique. Six mille soldats l'escortent; le peuple
se précipite sur son passage et lui lance des placets que les,pages.
recueillent proprement dans des sacs de soie.</p>
<p>L'amour est mon maître et seigneur.;</p>
<p>Je vous parle sous sa puissance..</p>
<p>Vous êtes centre de mon coeur</p>
<p>Je suis votre circonférence!</p>
<p>Catalina, peu séduite de cette position, laisse dité' le</p>
<p><pb/></p>
<p>RUSTEM. — Silence voici Mami.</p>
<p>MAMI. — Le Grand Seigneur veut te voir.</p>
<p>CATALINA. 0 malheur</p>
<p>MAMI. Tu parles mal, senora.</p>
<p>CATALINA. — Je parlerai toujours ainsi.</p>
<p>Le Grand Turc, Mourad, arrive.</p>
<p>MOURAD. — Catalina 1</p>
<p>MOURAD. — Catalina l'Ottomane ainsi je t'appellerai.</p>
<p>CATALINA. Je suis chrétienne. Mon nom est de Oviedo; c'est un nom de
gentilhomme, illustre et chrétien.</p>
<p>MOURAD. Le nom ottoman n'est pas méprisable.</p>
<p>CATALINA. C'est vrai; pour la hauteur et l'arrogance, vous passez tout
le monde.</p>
<p>Le dialogue continue sur ce tôn Catalina redouble de fierté.</p>
<p>MOURAD. Je n'ai pas charge de ton âme.</p>
<p>RUSTEM. — Qu'en dis-tu? Mami.</p>
<p>MAMI. — Le pouvoir d'une femme est grand</p>
<p><pb/></p>
<p>Assez, père! murmure Catalina, je ne puis supporter ces. reproches. Le
cœur me manque.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle est jalouse! s'écrie le sultan. Et la jalousie est fille de l'amour!</p>
<p>— Mais, ajoute-t-il je sais que ce n'est pas cette fois, mon bon
seigneur, que je dois mourir.</p>
<p>— Comment! si je te condamne, moi le juge suprême. On n'appelle, jamais,
des sentences que je rends.</p>
<p>Très-bien; mais j'aurais la pierre nu cou, que je no me noierais pas. Je
me tirerais d'affaire. Cela vous étonne? Faites sortir ces deux hommes,
je vous dirai comment j'entends les choses.</p>
<p>Apollonius, dit Aladrigal, était l'aïeul de mes aïeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des Maures? il y en a bien cinquante, et des veuves persécutées, plus de
cent. A qui ferai-je réparation?</p>
<p>J'écouterai le rossignol, il me dira leur nom.</p>
<p>Le cadi le prend au mot et désormais le poursuit chaque jour en lui
réclamant l'exécution de sa promesse. Madrigal lui enseigne, dit-il,
toutes les langues qu'il sait, la gerigonza que marmottent les aveugles,
le basque qui lutte d'antiquité avec l'éthiopien, le bergamasque
d'Italie, le gascon de France, le vieux grec, la langue de la hanapa
(qui est la bohème de Séville), les douceurs du valencien et du
portugais, bref tous les patois, les dialectes et les argots qui vivent
encore, florissants et inextricables, dans les pays du Midi. Cervantes
raille en passant la division indéfinie des peuples et des langues sur
la Méditerranée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu la demandes, ô barbare, maudit, infidèle! parce que tu ne comptes
plus sur l'alliance du roi d'Espagne.</p>
<p>L'ambassadeur réplique que la Perse sera toujours l'alliée de ce grand
roi d'Espagne « dans les États duquel le soleil ne se couche jamais. »</p>
<p>Résumons ici ce chapitre. Cervantes essaya. d'exciter</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voir nos Études sur la Chine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais terminons ce long chapitre, qui nous a fait anticiper sur la vie
entière de Cervantes. Nous venons de voir par avance quelles phases
traversa son génie. Cette croisade n'est qu'une partie de son oeuvre; il
est temps de reprendre le récit de sa vie et l'histoire de ses travaux
au point où nous 1es avons laissés, en 1580.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>VIE NOMADE DE CERVANTES</p>
<p>1580—1598</p>
<p>La cour, les ministres, le roi, tous ceux qui-pou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'imagine que Cervantes supporta avec peine, dans cette action,
l'impuissance de sa main gauche. Lépante fit tort aux Terceires, pour
lui mais le nom de sa famille résonna en Espagne et en Portugal, où l'on
admirait le courage des Saavedras. Le retour fut un triomphe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cervantes retomba dans la même situation. Il subit son sort. et alla
solliciter auprès du nouveau provéditeur, Pedro de Isunza, une nouvelle
commission.</p>
<p>2. V. le Mariage trompeur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DÉBUTS LITTÉRAIRES. GALATÉE. — NUMANCE. — L'AMANT GÉNÉREUx. — LE
BRILLANT ESPAGNOL.·</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand Cervantes pénètre dans la société littéraire de son temps, il est
accueilli par le sonnet courtois, la pastorale coquette; la
tragi-comédie violente et bigarrée, le roman de chevalerie qui meurt
comme le phénix pour renaître de lui-même, et enfin la légion
innombrable des</p>
<p><pb/></p>
<p>L'usage était de mettre en scène, dans quelque ouvrage mêlé de poésie et
de prose, ses amis et sa maîtresse. Ainsi firent Viccente Espinel dans
la Casa de la Memoria, Gil Polo dans le Canto de Turia, et Lope de Vega
dans le Gaacrel de Apollo. Cervantes, qui voulait « que son caractère
lui fît des amis », eut la faiblesse d'adopter ce cadre facile et ce
genre banal. Au centre de sa pastorale, il plaça Galatée (sa femme, dit
le bon 1. Dans le prologue de Don Quichotte, dans le Dialogue des
Chiens, dans la dédicace au comte de Lémos.</p>
<p><pb/></p>
<p>Navarrete, mais les dates indiquent mieux la Portugaise qui fut mère
d'Isabelle); .il se peignit lui-même sous les traits d'Elicio, pasteur
venu des bords du Tage, et il réunit autour de lui Mendoza, qui fut
Meliso, Montalvo, qui devint Siralvo, Ercilla, reconnaissable dans
Larsileo, Artieda changé en Artidoro, Figueroa, Lainez, BaTabona de Soto
sous les noms de Tirsis, de Damon et de Lauso. Tout ce monde, rassemblé
dans une campagne aimable, sur les bords du Hénarès, devisant d'amour et
de poésie, formait un tableau choisi de la vie idéale. Le peintre ne
ménagea pas les couleurs. Il prodigua tous les trésors du style sur sa
composition artificielle si bien qu'aujourd'hui encore la Galatée,
illisible pour des Français, garde pour les Espagnols le charme et
l'harmonie du premier jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>laient contenir dans la concision d'une langue austère le style
castillan reconnaîtraient enfin qu'un champ était ouvert, large et
fécond, où la langue pouvait déployer sa facilité et sa douceur, sa
gravité et son éloquence, en même temps que la pensée se donnerait
carrière dans toute sa diversité, qu'elle fût grave et spirituelle, ou
délicate et élevée. »</p>
<p><pb/></p>
<p>La tragédie de Numance est la plus importante de ces 1. Aux œuvres de
cette période, que je vais citer, il faudra peutttre, si on les découvre
jamais, ajouter à. la même date. (entre 1584 et 1598 ) La Amaranta ô la
del Mayo, la Uuica y bizarra grsinda, el Bosque amoroso et la Confusa.
Tous ces écrits sont perdus, comme la pasterale intitulée filma.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il avait composé toute sa pièce avec autant d'amour filial pour son pays
que de fierté en face des autres nations. Il évoquait, il faisait
apparaître dans Numance ruinée, superbe et muette l'Espagne elle-même,
qui jurait de n'être pas « l'esclave des nations étrangèrès. » Lui, qui
ailleurs a dit les fautes de sa patrie, célèbre ici sa gloire. C'est
vers 1586 qu'il écrit Numance. Il admire sans réserve et exalte les
espérances publiques, comme les ambitions royales de ce moment-là. Les
souvenirs du passé lui semblent un présage de la grandeur future. A ses
yeux, la conquête récente du Por- tugal, gage d'une puissance nouvelle,
prépare l'achèvement de l'unité territoriale. Philippe II a ressaisi la
vieille Lusitanie « autrefois découpée dans le manteau de la vieille
Castille »; Cervantes jette alors un cri de triomphe, et en montrant la
chute de l'antique Numance, il fait voir comment s'est relevée l'Espagne
moderne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>annonce la. vengeance-en même temps que. la défaite. Il introduit dans
le drame les figures allégoriques du Duero et de l'Espagne, ou plutôt,
par un anachronisme généreux. c'est la Castille du moyen âge qui se
montre couronnée des tours et des châteaux héraldiques (castillos).</p>
<p>Le Duero apparaît. Il déclare que le dernier jour de Numance est. venu,
mais il annonce les châtiments de l'avenir, la résurrection des vaincus
et la domination de l'Italie par l'Espagne, el español cuchillo sobre el
cuello romano. « Alors, s'écria-t-il alors, Espagne bien-aimée, quelle
envie te porteront les nations étrangères »</p>
<p>Telle est.la première journée. La suite du drame est effrayante: Le
poëte entreprend, avec l'énergie des dramatruges espagnols, de peindre
la, ruine de Numance et le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MARIUS. Vieux sacrés 1.</p>
<p>Moi seul, lui dit-il, j'ai les clefs de la ville morte.</p>
<p>Et il se précipite sur les rochers.</p>
<p>Ainsi, dit en terminant Cervantes, ainsi le courage de Numance
prélude-t-il aux destinées de la forte Espagne. Les enfants de tels
pères seront leurs dignes héritiers.</p>
<p>L'Amant généreux est un souvenir sicilien de la vie de soldat et des
campagnes contre les Turcs. L'Espagnol</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>poli que lui montrait Ulysse n'auraient servi de rien. Allons! va-t'en!
va jouer avec les femmes de ta. mère; soigne tes cheveux et n'oublie pas
tes mains, faites pour dévider les blancs écheveaux et non pour saisir
l'épée.</p>
<p>Tout cela est un peu jeune. Le « déplorable » Ricardo gémit toujours il
pleure « avec une telle abondance qu'il humecte le sol » et Léonisa,
quand elle ne s'évanouit pas, verse des larmes « qui le disputent en
valeur aux perles de l'Orient ». Mais l'Amant généreux est, si l'on peut
s'exprimer ainsi, la note tendre de l'héroïsme castillan, tel que l'a
conçu un jour Cervantes. La note bruyante et sonore résonne au contraire
dans le Brillant</p>
<p><pb/></p>
<p>Le héros s'appelle Fernando de Saavedra. Est-ce l'auteur lui-même?
est-ce un de ses ancêtres? C'est du moins un des défenseurs d'Oran un
soldat des comtes d'Alcaudete un tueur de Maures (matamoros) par
excellence. « Les galants de ll2ilianah les Elches de Tlemcen et les
Levantès de Bone ont éprouvé sa valeur.» Vif comme la poudre, il a
l'esprit libre, le cœur chaud et l'âme aventureuse. Toutes les femmes
sont éprises de sa personne ou même de sa renommée. Arlaxa véritable
reine mauresque, lui dévoue toutes les rêveries de son imagination elle
est heureuse et adulée, les chefs du pays se disputent sa main et
l'entourent de compliments et d'hommages orientaux elle a pour fiancé le
vaillant Ali-Muzel et pour adorateur le chérif Nacor, le plus ennuyeux
des chérif, mais le plus soumis des esclaves; pourtant elle est triste,
elle songe, et tandis qu'elle distribue les présents autour d'elle,
corbeilles de pain blanc, vases de miel, fruits savoureux, son cœur est
tenté d'un caprice tyrannique. Elle veut voir Saavedra elle exige de ses
amants qu'ils le lui amènent prisonnier, sans blessure et sans rançon.</p>
<p>Ali-Muzel se résigne il arrive bientôt sous les murs d'Oran; il attache
son cheval au tronc d'un palmier, et,</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une voix hautaine, il adresse un défi aux soldats espagnols.</p>
<p>— Je suis, dit Margarita, le papillon qui vole autour de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>OEUVRES CHEVALERESQUES. — LA MAISON DE LA JALOUSIE. LE LABYRINTHE
D'AMOUR. — PERSILES ET SIGISMONDE.</p>
<p>2; Laberilllo de Amor.</p>
<p><pb/></p>
<p>mode. Je n'en veux de preuve que la composition étrange de la Maison de
la Jalousie.</p>
<p>Abrireis, daga, en my pechô 1</p>
<p>Rien n'est plus fade et plus froid que le langage de tout ce monde si
aimé du seizième siècle des dames éplorées, des amazones, des
enchanteurs, des chevaliers maures et français. Cervantes, pour mieux
encombrer la scène, y appelle des personnages allégoriques,</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque Renaud, éploré et dameret, interroge les bois et les montagnes,
les paysans et les bergers sur le sort d'Angélique, il arrive tout coup
que ce terrible homme devient ridicule.</p>
<p>RENAUD. — Berger, as-tu vu d'aventure, entre ces ombrages épais, un
miracle de beauté pour qui je souffre mille morts? As-tu vu de beaux
yeux qui paraissent deux étoiles, et des cheveux qui ne sont pas des
cheveux, mais de l'or? As-tu vu un front qui semble être un spacieux
rivage sur lequel se déroulent des flots de perles orientales?. As-tu vu
une bouche qui exhale une odeur parfumée et des lèvres qui humilient le
fin corail? Dis, as-tu vu un cou blanc, colonne qui supporte ce ciel, et
une poitrine de neige où vient s'amortir le feu d'amour?</p>
<p>CORINTO. — A te. dire la vérité je n'ai pas. vu, en ces mon-</p>
<p><pb/></p>
<p>RENAUD. — Veillaque tu oses te moquer de Renaud</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CONTES D'AMOUR ITALIENS.</p>
<p>Car Cervantes n'a pas renoncé au théâtre. J'en rencontre la preuve dans
un document assez curieux pour</p>
<p><pb/></p>
<p>que je doive le rappeler' C'est un contrat, daté de 1592, qui commence
ainsi</p>
<p>Dans les nouvelles, le détail du style et l'harmonie de la composition
sont toujours en progrès. Lorsqu'il les 1. Voir Nuevos Documentos, par
don José-Maria Asensio:</p>
<p><pb/></p>
<p>A par dol griego y escritor toseano.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>c'est un type de gouvernante, traité avec beaucoup d'esprit, la
silhouette du prêtre italien, « riche et amateur des arts », et surtout
la figure de cette Cornélia Bentibolli (une Bentivoglio, dont la
prononciation castillane altère le nom); la beauté de son visage, la
naïveté de son aventure, l'admiration qu'elle inspire, s'harmonisent
bien avec la splendeur du ciel méridional et l'esprit d'amour qui fait
la vie italienne; elle semble être le symbole de ce sens du beau qui
guide et entraîne alors Cervantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE. NOUVELLES ET INTERMÈDES.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lothaire refuse de tenter la femme de son ami. Anselme le conjure et le
presse de céder. Lothaire obéit, mais en apparence, il ne parle pas à
Camille Anselme le surveille et le surprend. Lothaire se dérobe encoré;
il assure que la jeune femme l'a repoussé; Anselme le console, lui donne
de l'argent et des bijoux pour séduire Camille et l'installe dans sa
demeure. En vain Lothaire lui dit-il « La femme vertueuse est comme un
miroir de cristal, clair et brillant, mais qui se tache et s'obscurcit
au moindre souffle qui l'atteint. Il faut en user avec elle comme avec
les reliques, l'adorer sans la toucher il faut</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des mots de Plutarque et des acrostiches du poète espagnol Barahona, il
compromet la partie forte et bien pensée du récit.'Il avoue même des
hésitations étranges, quand il vante le style de sa nouvelle et en
excuse l'invraisemblance. Mais, en dépit de lui-même, il faut
reconnaître ici la marque de son génie, l'observation supérieure et
neuve, la sagacité instinctive, l'attention pénétrante portée dans les
études morales.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cervantes n'a pas essayé de dénouer ce nœud gor-</p>
<p><pb/></p>
<p>dien. Il a tracé des tableaux divers, tantôt sérieux, tantôt comiques,
pleins d'enseignements indirects; s'il a dit quelque part sa conclusion,
c'est quand il se moque agréablement des.époux innombrables qui veulent
rompre leur chaîne, dans l'intermède intitulé le Juge des Divorces.</p>
<p><pb/></p>
<p>lajara. L'après-midi, il est dans les maisons de jeu, et le soir, il
compose des sonnets. Ah je suis une femme victime et vertueuse</p>
<p>Le mari, enchanté de l'entendre, soutient qu'elle a raison.</p>
<p>Entrent un,médecin et sa femme, Aldonza de Minjaca. Le médecin offre
quatre raisons valables pour divorcer la femme en présente quatre cents,
dont la principale est que son mari s'est donné comme médecin, tandis
qu'il fait simplement des ligatures or un chirurgien n'est que la moitié
d'un médecin. Le juge, effrayé des quatre cents raisons qu'on lui
promet, déclare que la cause est entendue et fait entrer un nouveau couple.</p>
<p><pb/></p>
<p>je tienne mon dpée plus luisante qu'un trombone. Et nous ho gagnons
point de quoi payer les amendes. Séparez-nous, seigneur juge, et je
veillerai avec soin au charbon qu'ou vous portera. Ainsi, dans chaque
condition, on se plaint du joug.du mariage. Le juge laisse dire et ne
sépare personne. Bien lui en prend, car voici deux époux, brouillés
l'année précédente, qui viennent le remercier de ne pas les avoir
désunis une troupe de chanteurs les accompagne, qui répète, comme un
chœur joyeux, la leçon finale de Cervantes « Le plus mauvais accord vaut
mieux que le meilleur divorce. »</p>
<p>La Cave de Salamanque, je l'ai dit, est une peinture du mariage
bourgeois, comme Trampagos est un tableau bizarre, repoussant, hardi, de
l'intérieur d'un spadassin. Qui pourrait analyser, sans les altérer et
les détruire, ces frêles et vives compositions, où le détail, le ton, le
jeu de scène, donnent le sens de l’œuvre et font le charme des
caractères? Pancracio, honnête homme, qui veut, comme les étudiants,
voir la Cave où s'amusent les ribauds de Salamanque, éveille la
curiosité de sa femme et subit la mésaventure conjugale qui en est le
résultat avec la joie' aveugle d'un personnage d'Alfred de Musset.
Trampagos, un des héros de carrefour qui habitent les quartiers
interlopes, essaie d'avoir un ménage, et, moitié pleurant, moitié riant,
il raconte les fantastiques laideurs de la femme qu'il a perdue hier et
qu'il remplace aujourd'hui. Ces caprices de la plume de Cervantes,
dignes de tenter le crayon de Goya, sont des éclairs de vérité, ou, si
l'on veut, des étincelles. Vouloir les saisir au passage et les arrêter
serait inutile, serait triste, et peut-être même irait contre la pensée
de l'auteur car il se dérobe volontiers, quand il emploie cette</p>
<p><pb/></p>
<p>forme souple et fuyante de l'intermède. Il traite alors ses personnages
comme des ombres chinoises qu'on ne peut mettre dans la lumière du jour
sans qu'elles s'évanouissent.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la justice qui le châtie, l'éternelle infirmité de l'esprit humain.</p>
<p><pb/></p>
<p>Carrizalès, avant de mourir, écrit un testament en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui ressemblent aux franges d'un manteau royal, on devine autant
d'orgueil que de détresse. Son dédain pour tous est sincére; la paresse
pour lui est un signe de noblesse. Quand elle le met aux prises avec la
faim, il attaque tête haute la loi et l'alguazil, persuadé qu'un
gentilhomme picaro déguenillé comme Job et déclassé comme le génie, a
des droits imprescriptibles sur la propriété du marchand, ou de l'homme
d'Église, ou du voyageur. Manière de voir, dira-t-on, antisociale
etprématurée. En effet, il y a dans la, tête de ce frondeur une
fermentation étrange d'idées communistes c'est un précurseur de Figaro,
et il couve les insolences futures du Barbier de Séville.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui vont toujours croissant et que la nuit seule apaisera. Encore la
nuit sera-t-elle courte, car on entend bientôt, sous les fenêtres, le
son d'une guitare, qui met sur pied tous les hôtes de l'auberge. Ils se
trouvent réunis comme par enchantement, sur la route, où ils entament, d
la clarté de la lune, des boleros, des séguidilles, que les uns
chantent, que les autres dansent, et dans lesquelles la gaieté brutale
du monde picaresque éclate en mille contorsions. Cervantes sourit, note
dans sa mémoire tout ce que je viens de dire, emporte sa moisson et
prend la route de Séville.</p>
<p><pb/></p>
<p>couplée par autorité de. justice. Cet homme déguenillé qui semble
attendre quelqu'un est le Petit-Loup, de Malaga il a des mains
merveilleuses qui au jeu ne perdent jamais. Ce prêtre qui assiste d'un
air doux au débarquement des voyageurs n'est pas un prêtre il entend
mieux les cartes que le latin. Quand arrive d'Amérique un négociant
gonflé d'or, il lui offre ses services, qui ne sont jamais sans profit
pour lui. Il exploite « le Péruvien » Non moins honnêtes sont les deux
hommes chauves qui passent là-bas gravement et sans parler. Leur office
est de regarder avec soin comment s'ouvrent les portes des maisons,
quelle est l'épaisseur des murs et quelles personnes touchent de
l'argent. Ils sont frelons (abispones). C'est une des premières charges
de la hampe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>arrête la foule quand elle crie au voleur, et dit Laissez ce pauvre
diable! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A Burgos vivait un jeune gentilhomme, noble et riche,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En veut-on un troisième exemple? Venez au milieu desbois, la nuit.
Voici, au milieu d'une troupe d'hommes au costume bizarre, un jeune
cavalierde bonne mine qui s'assied sur un tronc de liégé dans une cabane
ornée de rameaux et tapissée dejoncs. On fait cercle autourde lui; on
lui met entre les mains un marteau et des tenailles. Puis deux hommes
s'approchent et, en jouant de la guitare, lui ordonnent de faire deux
cabrioles. Après cette cérémonie, on passe deux fois autour de son bras
nu un ruban de soie. Cela veut dire qu'il change de vie, qu'il entre
dans des liens nouveaux et qu'il se marie. « Nous te livrons cette jeune
lille, lui dit-on, la fleur et la crème de beauté des bohémiennes
d'Espagne. » Andrès, le gentilhomme, qui a quitté Madrid et sa famille
pour suivre la belle Preciosa, est le type du bohémien volontaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne peindrai pas ici Preciôsa, car la France la connaît la bohémienne
nous est venue avec ses grelots, son</p>
<p><pb/></p>
<p>tambour de basque et sa fierté magnifique, dans NotreDame de Paris.
Victor Hugo, en s'emparant de cette gracieuse figure, eri a fait une
création nouvelle qui lui appartient. Mais la Esmeralda est bien ce
bijou précieux (Preciosa), cette fleur de jeunesse et de pureté sauvage,
que Cervantes a découverte au milieu dé la bohème espagnole, et sauvée.
Voici la différence essentielle des deux auteurs notre grand poëte a
jeté la bohémienne avec plus d'art et de passion violente dans des
crises plus dramatiques. Il l'a conduite dans la hampa de Monipodio,
dont il a fait la Cour des Miracles, et, par une vivante étude
d'archaïsme, il a ressuscité autour d'elle tout le Paris du Moyen Age.
Cervantes, dominé par une autre idée, peint moins le passé que le
présent; il montre la bohème et la hampa comme deux légions distinctes
et contemporaines il explique leur vie antisociale. « Nous n'avons pas
d'autre gagne-pain que notre finesse et notre ruse, dit la gitanilla.
Aussi pas un bohémien n'est-il boiteux de l'entendement. Chez nous, on
se dégourdit vite et on ne se laisse moisir par aucun côté. » Elle dit
et se glissé dans Madrid, en dansant, en chantant et en raillant tout le
monde, alcades et gentilshommes, la ville et la cour c'est une figure
satirique.</p>
<p>Un lieutenant de police et sa femme chez qui elle a dansé, ne prouvant
pas trouver une obole pour la payer, elle les contemple avec étonnement
pendant qu'ils fouillent et retournent en vain leurs poches vides. «
Vous ne vendez donc pas la justice, seigneur lieutenant ? Vous faites
des modes nouvelles? Vous mourrez de faim. Il faut vendre la justice. Je
me suis laissé dire qu'il faut tirer de l'argent d'un office pour en
solliciter d'autres avec succès. » C'est un'dès traits sans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mienne, ne parle pas davantage; ne te fais pas si fine. Tu te casserais
par la pointe »</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette procession, qu'on appelle une armée,</p>
<p>C'est une confrérie (on l'avait mal nommée)</p>
<p>Qui met le peuple en joie, et l'Anglais en repos!</p>
<p>Ils portaient des milliers de plumes aux chapeau;</p>
<p>Le vent ayant soufflé sur la foule emplumée,</p>
<p>Enleva chacun d'eux, Goliath ou pygmée.</p>
<p>En moins de quinze jours, ils étaient tous capots!</p>
<p>Le Becerro, beuglant, mit ses troupes en file,</p>
<p>L'univers tout entier fut dans l'ébranlement,</p>
<p>La terre retentit, le ciel se remplit d'ombre!</p>
<p>Puis, dans Cadix enfin, d'un pas grave et tranquille,</p>
<p>Le duc de Médina vint triomphalement,</p>
<p>— Quand le comte d'Essex fut parti sans encombre'.</p>
<p>Rodomontades et néant orgueil et faiblesse luxe et 1. L'ordre des rimes
est ici copié de Cervantes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! jour de Dieu! quels chefs-d'œuvre éclatantsl</p>
<p>Quelle machine! et qu'avec allégresse</p>
<p>Moi, je paîrais, messieurs les assistants,</p>
<p>Pour en pouvoir dépeindre la richesse</p>
<p>Par Jésus-Christl la plus petite pièce</p>
<p>Vaut son poids d'or et doit durer cent ans.</p>
<p>Noble Séville! en grandeur, en noblesse,</p>
<p>L'âme du mort viendra du paradis,</p>
<p>(Où pour jamais elle a marqué sa place),</p>
<p>Pour visiter un tombeau si gentil</p>
<p>Un Valenton s'écria Cadédis 1</p>
<p>Seigneur soldat, j'approuve Votre Grâce,</p>
<p>Et qui dira le contraire a menti.</p>
<p>Il dit. De son épée il empoigne la garde,</p>
<p>Enfonce son chapeau, de travers nous regarde,</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette Indienne, un peu mulâtresse, a commis, dit la Renommée, plus de
sacriléges et d'iniquités qu'Aroba,</p>
<p>1. V. La Fregona.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette Indienne, qui règne sur la foule des servantes, la troupe des
pages et l'armée des laquais,</p>
<p>Dit et jure qu'elle est la fleur du panier, mal;ré la danse du Zambapalo,</p>
<p>Et que la chaconne, c'est la vie bonne</p>
<p>C'est le refrain toujours ramené par Cervantes « Dansez dit-il que le
rire bouillonne que les pieds soient de vif-argent c'est la santé, ç’est
la vida bona, comme on dit en patois, et comme on dira bientôt dans
toutes les classes et dans l'Espagne entière</p>
<p>Que de fois !la chaconne, cette noble danse, a essayé déjà, avec la
sarabande joyeuse, le posame et le perramora, De se glisser dans les
couvents par les fentes, et dans l’hon- néte quiétude des cellules sacrées!</p>
<p>Que de fois on la blâme, et combien l'adorent en la blâmant 1 L'ami du
plaisir est convaincu (et le niais pense avec lui) que la chaconne est
la vie bonne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voilà, dit Cervantes, « leur sonnet excommunié pièce sublime par
l'admirable trait final sur le bois et le feu, comme par l'antithèse du
géant et de la naine. » Mais comme Esperanza ne le goûte pas, on lui
chante d'autres vers pour la supplier de se montrer</p>
<p>Mon Espérance est petite, elle est naine;</p>
<p>Mais pour la vaincre, il faut être un géant.</p>
<p>Qui ne voudrait, Gspérance'gentille,</p>
<p>Servir ta gràce?. Ah! pour que mon feu brille,</p>
<p>Jetez du bois dans mon foyer ardent</p>
<p>Si l'éclat de vos yeux se cache</p>
<p>Voilé par des nuages froids,</p>
<p>S'ils sont obscurcis une fois,</p>
<p>Pour vos soleils c'est une tache.</p>
<p>De l'océan de mon Ennui</p>
<p>Si vous n'apaisez pas l'orage,</p>
<p>Le Désir en moi fait naufrage,</p>
<p>Et mon Espérance avec lui.</p>
<p>C'est de vous seule que j'espère</p>
<p>La vie au milieu de la mort,</p>
<p>Le salut sur la rive amère,</p>
<p>La joie au sein du déconfort.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII</p>
<p>LA CRITIQUE — DON QUICHOTTE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, il l'avoue, il se singularise. En revenant au milieu des beaux
esprits et des courtisans, il s'isole en face d'eux; et il demande le
jugement du peuple, qu'il invoque respectueusement comme « l'arbitre
séculàire, » mais dont il ne sollicite ni indulgence, ni pardon Pour
moi, je ne veux pas suivre l'usage et le courant.; je ne veux pas, comme
font d'autres, te supplier, ô très-cher lecteur,</p>
<p><pb/></p>
<p>avec des larmes dans les yeux, de pardonner ou d'oublier les fautes de
mon œuvre.</p>
<p>Non! c'est un combat sans merci, qui veut une sentence sans faiblesse</p>
<p><pb/></p>
<p>ivresse de vérité quelle exaltation de bon sens! quelle joie saine dans
cette-droiture d'esprit et de goût! Quelle jeunesse bien portante il
oppose aux maladies morales, aux déviations intellectuelles et aux
pâleurs littéraires de son temps La critique pour lui n'est pas cette
matrone sévère, au visage décoloré, dont la sécheresse épouvante. Ennemi
des pédants qui se pavanent sous ses yeux, il les prend pour ciblés et
non pour modèles. D'eux il n'imitera rien, ni le ton, ni les idées.
L'indignation "même, l'indignation classique, dont Juvénal a dit qu'elle
fait les bons vers, ne le tente pas « Si l'indigné est un niais,
écrit-il quelque part', l'indignation est une niaiserie. » Déclamer est
aisè; la satire. est souvent obscure et toujours elle nous contriste. La
critique qu'il aime, son génie la fera transparente, son cœur passionnée
et jeune, son entrain contagieuse.. La vraie expiation des sottises des
hommes, c'est la comédie qu'elles donnent. Il écrira la comédie de son
temps, qu'il a vue de près, où même il joua son rôle, car il fut ébloui
tout-le premier et peut dire des illusions et des aventures de son
siècle, comme le pieux Énée Quorum pars magna fui! S'il s'écarte de ses
compagnons de route il ne se donne pas pour un misanthrope, ni pour un
ermite, encore moins pour un poëte incompris et jamais pour un prophète,
pour un voyant, pourun lynx qui perce les ténèbres de l'avenir; c'est
un-homme de bon sens qui a vu bien des choses, qui a fait sa provision
d'expérience et d'observations, de fautes et de mécomptes. Une certaine
perspicacité naturelle lui donne des prévisions instinctives. Il
pressent, il redoute qùel1. Viaje al Parnaso,</p>
<p><pb/></p>
<p>que chose; il craint qu'on ne se trompe, il voudrait éclairer là-dessus
bien des gens. Mais on n'éclaire pas sans flamme; il fait sa critique
étincelante, radieuse'et comme diaprée de mille feux. Tantôt elle est
somptueuse et descriptive; tantôt noble et attendrie, tantôt d'une
jovialité franche. Elle emprunte aux poëtes leur élégance, aux enfants
leur franc rire, aux femmes leur secret de plaire et ne laisse croire il
personne qu'elle soit profondément savante. Cet art merveilleux qui met
l'invention dans la critique et fait prendre la raison même pour
l'imagination dans sa puissance et dans sa fleur, est le triomphe du
génie méridional.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, l'auteur de Bon Quichotte aurait fait la décadence qu'il voulut
conjurer, il en serait l'aiiteur parce qu'il en fut le témoin! Pour
l'avoir prévue, il l'aurait causée! Non, nous avons vu ses œuvres de la
première heure, toutes chevaleresques. Cervantes n'était pas, comme
Byron, un gentilhomme mécontent de sa patrie qui s'imagine, en réclamant
pour don Juan des priviléges de caste, réclamer la liberté. Cervantes
était un gentilhomme vaincu qui, .ne gardant plus l'espoir du triomphe,
s'instruisait par sa défaite, et, sans abdiquer le fier souvenir de son
passé, acceptait loyalement les enseignements de la vie présente. Il
n'attaque pas la noblesse, qu'Avellaneda lui reproche d'aimer trop; il
n'a pas un mot d'ironie contre les prétentions, les préjugés et
l'outrecuidance des hommes plus heureux que lui qui le dédaignent. llien
chez lui de ces passions envieuses et de ces influences de' haine qu'en
tout temps et en tout pays les convulsions sociales laissent après
elles, comme les inondations leur limon. II parle de la noblesse avec
justice, de la chevalerie avec l'éloquence 1. Byron, Don Junu, chant XIIIe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le détail dé sa pensée est infini et déborde un cadre si étroit,
tandis que la portée de l'œuvre et le point où elle vise sont beaucoup
plus élevés et plus nets. Le but de Cervantes, son but unique, est la
haute critique des idées surprendre les idées fausses, les sentiments
factices et les erreurs contagieuses, leur donner une forme sensible et
un relief extraordinaire, les mettre eri scène et les livrer au sourire;
cela fait, dresser l'épitaphe du merveilleux qui est un mensonge, de
l'amour platonique qui est une hypocrisie, du roman efféminé qui est un
poison, de l'orgueil féodal et de la manie chevaleresque, qui sont des
anachronismes, c'est l'œuvre exquise qu'il se propose d'accomplir. Et,
chose étrange, il y apporte, avec sa gaieté intarissable, je ne sais
quoi d'aventureux, de noble et de chevaleresque. Lorsqu'il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous nous l'imaginons, aujourd'hui que nous avons vu la France du
dix-septième siècle se passionner pourl'Astrée et la Clélie, et
l'Angleterre du dix-huitième prendre fait et cause pour Clarisse
Harlowe. Mais alors, en 1598 et en Espagne, la vogue merveilleuse des
Amadis était quelque chose comme une épidémie cérébrale dont personne
n'osait rire. Un jour, un seigneur rentre chez lui et trouvé sa femme en
pleurs « Qu'avez-vous? quel malheur est-il arrivé? lui dit-il.
-Seigneur, Amadis est mort! » On ne voulait pas que le romancier mit fin
aux jours de ses héros. L'infant don Alonso intervint personnellement
auprès de i'auteur de l'Amadis portugais pour le supplier de refaire le
chapitre dans lequel était sacrifiée la senora Briolana. Ces êtres de
fantaisie prenaient un corps et une réalité dans l'esprit de tout le
monde. Il était reconnu de tous que le roi Arthur de Bretagne
reviendrait un jour. Julian del Castillo, qui écrivait en 1587, affirme,
faut-il l'en croire? qu'au moment où Philippe II épousa Marie
d'Angleterre, il dut réserver les droits du roi Arthur et promettre' de
lui céder le trône quand il reviendrait. Les fictions chevaleresques
devenaient des articles de foi. Un gentilhomme, Simon de Silveyra, jura
un jour sur l'Évangile qu'il tenait pour certain et véridique l'histoire
d'Amadis des Gaules'.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vos Grâces, dit-il, n'ont-elles pas lu les chroniques et les annales
d'Angleterre, où il est question des fameux exploits du roi Arthur, que
dans notre idiome castillan nous appelons le roi Artus, et duquel une
antique tradition reçue dans tout le royaume de la Grande-Brelagne
raconte qu'il ne mourut pas, mais qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>« Quelle progression douce et charmante de hauts faits amourem et
guerriers! » dit-il encore, en voyant surgir du fond du neuvième et du
dixième siècle, renaître et se succéder les chevaliers de fantaisie.</p>
<p><pb/></p>
<p>juste; les récits poétiques formaient une matière abondanté et fusible
qui coulait dans tous les sens, une sorte de lave ardente qui descendait
de proche en proche, de contrée en contrée, se moulant sur chaque
terrain nouveau, tandis que lé foyer d'éruption restait perdu dans les
vapeurs fumeuses et lointaines d'un sommet oublié.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aleur tour, les romans de la- matière de France étaient nés au temps de
Charlemagne, dont ils racontaient les exploits ou les revers dans des
chansons de geste beaucoup plus positives que les rêves bretons. Dés le
milieu du dixième siècle, notre pays offrait aux chanteurs de toute
l'Europe une double moisson de contes qui, chantés par les. trouvères
ornées par les troubadours applaudis de château en château, portés en
Europe par les voyageurs et en. Orient par les croisades,
s'acclimatèrent partout et traversèrent. les siècles comme les pays,
sans viéillir,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je crains que votre cœur ne soit pas tellement subjugué et enchaîné par
les choses de l'amour (aficionado a las cosas de las mugeres) qu'elles
puissent en rien vous distraire ou vous détourner de votre but. En
effet, ajoute l'auteur, don Brian, malgré sa jeunesse et sa grande
beauté, se donnait aux armes et aux choses de cour (cosas de palacio)
plus volontiers qu'il ne se laissait passionner et subjuguer par aucune
femme.</p>
<p>La Castille adopta, avec enthousiasme un roman où elle- se reconnaissait
elle-même. Mais cet Amadis de 1. Voir, pour la discussion des origines,
une thèse de M. Baret.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>valiers,,avec ses lignages lointains, ses exploits fabuleux et sa
courtoisie héréditaire, était l'image même d'un passé plein de gloire.</p>
<p>Mais Lisuart a eu pour fils Anaxartes et ce Florisel de Niquée, dont
la.vie fameuse fut racontée par Zirphéa, .reine d'Argine, et transcrite
par le noble chevalier Feliciano de Silva. Quel admirable style,
rassiné, entortillé et digne éle ravir don Quichotte, surtout dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>lettres galantes ou les cartels de défi! s'écrie Cervantes. C'est là
qu'on trouve</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ce mare magnum des aventures, comme l'appelle Cervantes, les
écrivains mystiques introduisirent des légendes sacrées et toute une
caballeria celestial; les poëtes de cour, une galanterie élégante
déguisée sous les raffinements d'un platonisme menteur; les historiens,
des traditions et des chroniques qui semblaient de l'histoire les
capitaines devenus écrivains, leurs rodomontades lés captifs rachetés,
-leurs faux mémoires; les érudits, leurs lectures, leur arabe, leur
grec, chacun son caprice, son goût et ses rêveries. Dans le même temps,
les héroïnes de l'Arioste arrivaient d'Italie, les types indiens et
sauvages venaient du nouveau monde, les nymphes pastorales du fond de
l'antiquité; enfin le romancero gardait toujours du moyen âge les
populaires souvenirs, les grands noms et les débris de poésie lyrique.
Tout se mêla dans l'imagination du temps. Il arrive toujours, quand on
mêle l'histoire et le roman, que l'histoire a tort. Quand le faux
avoisine le vrai, il le corrompt. La partie noble ou élégante de la
littérature, en subissant le contact du faux goût, se vicia. La foule
sacrifia l'or au clinquant. Bientôt les héros historiques. parurent
moins beaux que les héros de roman; le Cid fut immolé il Palmerin et à</p>
<p><pb/></p>
<p>Galâor; l'Amadis de Gaule pâlit en face de l'Anzadis de Grèce; la grâce
de l'Arioste plut moins que l'afféterie de Gongora.</p>
<p><pb/></p>
<p>Libros de devaneos é mentiras probadas,</p>
<p>Amadis é Lanzarotes é burlas é sacadas,</p>
<p>En que perdi mi tiempo a muy malas jornadas!</p>
<p><pb/></p>
<p>tuer le traître Ganelon et secourir les dames affligées; ce n'était pas
un gentilhomme de cour, dameret et oisif, mais bien un homme d'action
qui voulait ramener le temps heureux de la chevalerie errante et servir
de modèle.aux siècles présents comme au siècles futurs. « Mes parures
sont les armes, et je me repose en combattant', telle était sa devise
empruntée au romancero</p>
<p>Mis arreos son las armas,</p>
<p>Mi descanso el pelear.</p>
<p>Il avait nettoyé les pièces d'une armure moisie de son
arrière-grand-père et s'était armé de pied en cap d'une salade attachée
avec des rubans verts, d'un bouclier qui était une targe antique, d'une
lance préférable aux arquebuses, d'un hausse-col, d'un corselet et de
cuissards rongés et rouillés; puis il s'était mis en route, suivant son
chemin, ou plutôt le chemin de son destrier, qui s'appelait llossinante.
Tel était l'homme qui apparaissait tout d'ab.ord dans le roman et que
Cervantes nomme Monsieur de l'Armure, on don Cuissard, en espagnol don
Quixote.</p>
<p><pb/></p>
<p>ses sourcils des arcs-en-ciel, ses yeux des soleils, ses joues des
roses, ses lèvres du corail, ses dents des perles, son cou de l'albâtre,
son- sein du marbre, ses mains de l'ivoire, sa blancheur celle dé la neige.</p>
<p>Cervantes personnifie en deux traits la chevalerie et le platonisme. Ce
n'est pas tout entre ces deux figures, il fait apparaître la grosse tête
ronde et riante, poilue et joyeuse du vilain, du laboureur, de Sancho,
qu'il a été chercher dans les vieux contes populaires et qu'il oppose
aux héros de roman.</p>
<p>Il attache ce personnage aux pas de don Quichotte en qualité d'écuyer,
et les lance tous deux sur la grande route, où ils commencent la
chevauchée du monde. — « Ami Sancho s'écrie 'don Quichotte en prenant le
chemin de Port-Lapice, c'est ici que nous allons mettre les mains
jusqu'aux coudes dans ce qu'on appelle aventures'. » Ils s'y plongent,
ils accomplissent exactement toutes les cérémonies et tous les exploits
des chevaliers: la veillée des armes, lesépreuves, les défis, la
pénitence d'Amadis sur la roche Pauvre, le serment du marquis de Mantoue
de ne pas folâtrer avant d'avoir vengé son neveu Baudouin. Don Quichotte
imite tout avec une exactitude irréprochable; son histoire, idéal et
représentation fidèle de la littérature chevaleresque, est la
quintessence du genre.</p>
<p><pb/></p>
<p>et le message de ligueur. Et elle naît de l'esprit comme l'illusion;
elle sort du dialogue, sous nos yeux.</p>
<p>Dulcinée du Toboso disparaît dans la poussière de seigle, la divinité se
dérobe. La femme idéale est dans le nuage.</p>
<p>Ruiner l'empire de la galanterie, abattre l'autel dressé aux femmes par
les poëtes, c'était le dernier coup. La parodie était complète, et si
joyeuse, si claire pour</p>
<p><pb/></p>
<p>AVELLANEDA</p>
<p>En 1614 parut un ouvrage intitttlé SECOND VOLUME DE L'INGÉNIEUX HIDALGO
DON QUICHOTTE DE LA MANCHE, contenant le récit de sa troisième sortie et
le circq2eiènae</p>
<p><pb/></p>
<p>L'histoire de don Quichotte de la Manche est presque entièrement une
comédie; elle ne peut et ne doit donc pas aller sans prologue. Voilà
pourquoi. j'écris celui-ci en tête de cette Secoue partie des hauts
faits du héros; mais au moins le ferai-je moins fanfaron et moins
provocateur que le prologue placé par Michel de Cervantes Saavedra en
tète de sa première partie, et plus humble que certain autre qui précède
ses Nouvelles (satiriques plutôt qu'exemplaires), mais réellement
ingénieuses. Sans doute,</p>
<p><pb/></p>
<p>il ne trouvera rien qui soit ingénieux dans l'histoire qui va suivre; il
n'y a ici ni la supériorité de sou talent, ni l'abondance de relations
fidèles qui se rencontrèrent sous sa main. Ici le texte contient une
parenthèse que le traducteur rejette par bon goût et par pudeur, mais
qu'il res-. titue dans les notes finales. Avellaneda vient de parler de
la main de Cervantes</p>
<p>Ceci n'est qu'une injure et une lâcheté vulgaire. La suite est plus habile</p>
<p>Sans doute encore il se plaindra de mon travail, il dira que je lui
enlève le profit de sa seconde partie; mais du moins il devrareconnaitre
que tous deux nous tendons vers une même fin, c'està-dire combattre à
outrance la lecture pernicieuse des mauvais livres de chevalerie, si
répandue parmi les gens de la campagne et parmi les oisifs.</p>
<p>Ainsi l'œuvre de Cervantes et l'idée principale de son Don Quichotte ne
lui appartiennent plus en propre. Cette forme dé critiqué, si rare, si
originale et si exquise, il en partage l'honneur avec autrui. Je me
trompe; bientôt Avéllaneda est au-dessus de Cervantes; il le dit, il
repousse toute solidarité avec un pamphlétaire, et enfin il le dénonce
comme coupable d'avoir attaqué un inquisiteur</p>
<p><pb/></p>
<p>avec toute la sévérité de l'art et avec toutela grâce et la sagesse
qu'on doit attendre d'un ministre du Saint-Office.</p>
<p>La suite qu'on va liro diffère donc de l'œuvre de Cervantes, car mon
humeur est le contraire de la sienne, aussi bien en malière ,d'opinion
qu'en question d'histoire.</p>
<p>Lé pauvre homme! s'écrierait Molière, il a l'oreillé rouge et le
teint-fleuri. « Lé pauvre homme! » dit sérieusement M. Gcrmond
Delavigne, comment pouvait-il lutter contre tes effets dé l'idolâtrie
qu'on avait en Espagne pour Cervantes ?</p>
<p><pb/></p>
<p>vantes est pieux, il vient même de prendre l'habit du Tiers-Ordre: On le
croit bon catholique</p>
<p><pb/></p>
<p>Don Quichotte est introduit en la présence du roi d'Espagne et des
Indes, de Philippe II, de l'héritier d'Isabelle et de Charles-Quint, en
un mot de l'Archipampan, comme Avellaneda l'appelle. Il veut lui
adresser une adjuration solennelle</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsqu'il vit que le silence régnait dans la salle est qu'on altendait
qu'il parlât, il dit d'une voix grave et reposée</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La malédiction jetée contre la vieillesse et la pauvreté de Cervantes se
retrouve dans un sonnet abominable glissé entre le prologue et le
premier chapitre, petite pièce qui, par sa place, est le premier mot du
livre, par sa portée, le mot final</p>
<p>« Vous apprendrez ici, dit un poëte appelé Pero Fernandez (est ce un
prêle-nom de l'auteur?) vous apprendrez que l'homme qui court le monde à
si grand train ne trouve pas au bout do sa vie d'autre repos, »
c'est-à-dire que Cervantes le; vagabond mérite sa misère.</p>
<p>On ne pouvait trouver mieux, dira-t-on. Pourtant la bassesse a des
inventions encore plus cruelles. Après avoir enfermé Cervantes dans un
cabanon de fous,</p>
<p><pb/></p>
<p>Avellaneda imagine de le guérir et de l'envoyer sur la grande route
comme un paria qui tend la main. L'aliéné se fait mendiant Sancho le
rencontre et lui donne l'aumône.</p>
<p>Ah certes, Le Sage n'aurait pas loué cette œuvre s'il l'eût comprise, et
le traducteur moderne qui la défend la désavouera le jour où il
reconnaîtra le véritable esprit qui anime celui qu'il appelle un
continuateur. D'ailleurs, notons ce fait, l'auteur même de Gil Blas n'a
pas cru pouvoir acclimater l'œuvre parmi nous sans modifier le style
grossier de l'auteur espagnol, et par conséquent faire subir une
métamorphose importante au roman même.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans un état très-misérable;</p>
<p>On va, dit-on, et c'est probable,</p>
<p>S'enquérir de l'inquisiteur</p>
<p>Et confesser le confesseur.</p>
<p>Par une double bizarrerie, cet homme rappelait au public moqueur tout
ensemble le don Quichotte et le Sancho Pança de Cervantes. Long, sec,
brun comme le chevalier de la Manche, il, avait été surnommé par
antiphrase Sancho Pança son extérieur et son surnom faisaient naître de
perpétuels rapprochements qui, dit-on, l'auraient indisposé contre
Cervantes. Pour se venger, il aurait écrit cette Suite fameuse et choisi
pour pseudonyme le nom d'Avellaneda, altération légère de l'épithète
attribuée par Servantes au héros fils de son esprit, sec et ratatiné,
dit-il, seco, avellanado.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'honnête homme, qu'il essaye vainement de contenir. Il rougit de penser
que la critique virile et élevée puisse jamais passer pour de la basse
envie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE SENS DÉ DON QUICHOTTE.</p>
<p>Les Cervantes et les Molière s'irritent sous l'étreinte 1. Y asf debe de
ser de mi historia, que teindra necesidad de comento para entenderla.
(Don Quijole, II, 3.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a dans Don Qzcichotte plusieurs données succes-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tiennent peu de vraie sagesse et beaucoup d'eapérience les Proverbes au
vilain, forment une litanie de vérités égoïstes et méfiantes, de
conseils rusés ou de réponses toutes prêtes qui s'appellent en France
réprotcviers ou respits, et en Espagne preguntas y respuestas.</p>
<p><pb/></p>
<p>les proverbes du « commandeur grec », c'est-à-dire de Guzman le
Commentateur.</p>
<p>-Est-ce également par un châtiment du ciel, répond Sancho avec humeur,
que les écuyers des chevaliers vaincus sont tour-</p>
<p><pb/></p>
<p>Je pourrais citer bien des traits semblables qui font reconnaître, sous
le masque de son don Quichotte coureur d'aventures, le gentilhomme
pauvre et nomade, qui, né pour les armes et ami des lettres, voulut,
dans l'une etl'autre carrières, redresser les erreurs publiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par conséquent, si l'aristocratie est frappée par Cervantes, c'est à
travers sa personne, sa vie et son aveu qu'il fait arriver son blâme. Il
y a au fond du roman un monologue, comme dans les confessions
chrétiennes de saint Augustin et dans les confessions philosophiques de
Jean-Jacques.</p>
<p>Ce n'est pas tout encore; les profondeurs morales où s'engage Cervantes
sont éclairées non-seulement. par sa conscience qu'il interroge mais
aussi par le dialogue qui s'ouvre entre Sancho et don Quichotte.</p>
<p><pb/></p>
<p>uulaire spécial et de son jargon intellectuel. La conversation de ces
deux êtres différents de nature et de nourriture (comme disait le moyen
âge) est la merveille du livre; l'art du conteur triomphe dans les
discussions ingénieuses du maître et du valet; il fait entrevoir dans
leur cerveau avec une transparence inouïe le jeu de leurs pensées. En
voyant fonctionner les rouages de chacune de ces deux montres, qui ne
peuvent jamais se mettre d'accord, nous reconnaissons les deux grandes
familles qui. se partagent le monde: celle des idéalistes et celle des
réalistes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V1IJ</p>
<p>QUESTIONS D'ART LE THEATRE</p>
<p>Un jour il dit sa pensée sur l'avenir de la scène espagnole.</p>
<p>Le théâtre de la Péninsule est alors, on le sait, le plus fécond des
théâtres, le plus passionné, le plus iniluent en Europe, mais le moins
parfait de tous; pas une pièce de Lope, ni de Calderon, n'est restée
entière dans la mémoire des hommes, comme celles de Sophocle ou de
Térence, de Corneille ou de Shakspeare. Pleines de feu, d'âme et de
mouvement, les comedias n'ont pas reçu la forme pure qui fait vivre les
œuvres de l'esprit. C'est quand la France mettra sa marque au Menteur,
au Cid, il Don que l'Europe saura par cœur les créations dramatiques de
Tirso de Molina, de Guillen de Castro et d'Alarcon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cervantes voit d'avance la destinée du théâtre national, qui périra,
dit-il tout haut, s'il n'est sauvé par une réforme décisive. Il rappelle
it tous que le souci de l'art est le secret de l'immortalité et le seul
préservateur des conceptions originales. Il fait plus, il ose montrer à
son pays la supériorité des nations étrangères.</p>
<p>C'est moi, dit Lope de Vega, qui mérite le nom de barbare, moi qui ai
l'audace de donner des préceptes contre l'art, moi qui me laisse
entraîner au courant du vulgaire, moi qu'appellent ignorant l'Italie et
la France!</p>
<p>Me laman ignorante Italia y Francia!</p>
<p><pb/></p>
<p>Une Versa paisible où tout naît tour 11 tour.</p>
<p>Du haut de l'Hélicon vient l'onde qui l'arrose;</p>
<p>Apollon le regarde avec un œil d'amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jupiter qui sait lout, lui, créateur etcause,</p>
<p>L'augmente et l'enricliit de sa main chaque jour;</p>
<p>Mercure voyageur en passant s'y repose,</p>
<p>Et Minerve y fixa son éternel séjour.</p>
<p>Les Muses en ce lieu font un nouveau Parnasse;</p>
<p>Vénus même, que suit la Décence et la Grâce,</p>
<p>Y fait croître partout les amours et les fleurs.</p>
<p>C'est ainsi que la plaine, en fruits toujours féconde,</p>
<p>Produit chaque matin, pour le plaisir du monde,</p>
<p>Des anges, des guerriers, des saints et des pasteurs.</p>
<p>Au fond il y avait entre ces deux hommes une antinomie naturelle
beaucoup plus sérieuse qu'une rivalité' d'esprit. Tout les opposait,
leur talent, leur opinion et les événements mêmes de leur vie. Cervantes
avait combattu dans -la glorieuse journée de Lépanie Lope de Vega avait
été embarque sur la flotte inutile et pompeuse, sur l'invincible Armada.
Cervantes professait en politique des opinions qui eussent rapproché
l'Espagne des nations européennes et se mettait naïvement en
contradiction avec les passions publiques; Lope, flat-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'un progrès littéraire dont il faisait une question de grandeur nationale.</p>
<p>De l'aveu de tous, dit Cervantes, les comédies qu'on représente
aujourd'hui, pièces d'invention ou pièces historiques, sont des ouvrages
ridicules, sans nulle délicatesse, entièrement contre les règles. La
comédie doit être l'image de la vie humaine, un miroir de vérité et un
exemple moral la nôtre est un exemple de sottises, un miroir
d'extravagances et une image de tous les égarements.</p>
<p>1. Algunas veces he procurado persuadir a los autores que se enganan en
tener la opinion, que tienen.</p>
<p>2. C'est le quarante-huitième chapitre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cuatro cientas y ochenta y très comedias!</p>
<p><pb/></p>
<p>mer sans savoir qui, une femme se moque du malheul'eux. « Que Dieu lui
pardonne! » dit-elle.</p>
<p>2. Coloquio de los porros.</p>
<p>Don Quixote de la Mancha</p>
<p>Fué de los extravagantes,</p>
<p>Qûe la' cor6nica ensanchâ.'</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce moyen d'arriver est bizarre. Il en est de plus sûrs; il vaut mieux
être du monde galant, être jeune e,t surtout être riche, comme
Pancracio, dont Cervantes nous a laissé le portrait. Pancrace est
l'homme qui peut tout,</p>
<p>On me saura gré de traduire ici la scène charmante de sa rencontre avec
Cervantes, scène racontée dans l'Adjunta.</p>
<p>2. Viaje al Parnuso,</p>
<p><pb/></p>
<p>appareil exorbitant le cou disparaissait, le visage s'ensevelissait, et
les bras n'étaient plus!</p>
<p>Ce jeune homme aimable, qui aborde tout le monde, aborde Cervantes et
l'embrasse Cervantes lui rend son embrassade en prenant soin de ne pas
le chiffonner; puis il lui demande son nom.</p>
<p>Vous saurez, seigneur Cervantes, que par la grâce d'Apollon je suis
poëte ou du moins le veux être, et mon nom est Pancrace de Roncevaux. Je
suis jeune, je suis riche et je suis amoureux.</p>
<p>Vous avez les trois qualités qui font faire les trois quarts du chemin
en poésie.</p>
<p>Comment cela?</p>
<p>Tous les genres; je fais tout. Mais je m'occupe plutôt du théâtre.</p>
<p>Ainsi Votre Grâce a composé des comédies?</p>
<p>— Beaucoup, mais on n'en a joué qu'une.</p>
<p>— A-t-elle réussi?</p>
<p>Aux yeux du .peuple, non.</p>
<p>Et au goût des connaisseurs?</p>
<p>Pas davantage. Mais on n'a pas pu la juger, on ne l'a pas même achevée,
tout le monde sifflait. Le lendemain le directeur la donna encore malgré
tout. Peine perdue! c'est tout au plus s'il vint au théâtre cinq personnes.</p>
<p>Pourquoi Cervantes n'a-t-il pas pu, comme Molière, mettre sur la scène
ce personnage qui craque la soie et qui fait tout. Ou dirait un portrait
avant la lettre de Mascarille, qui dit si bien</p>
<p><pb/></p>
<p>— Tout ce que je fais me vient naturellement, c'est'sans étude. Les gens
de qualité savent tout sans avoir jamais rien appris. Pancracio rêve
comme Mascarillê le brouhaha organisé au théâtre pour faire un succès à
l'auteur.</p>
<p>— Et maintenant, dit le jeune homme, avez-vous encore des pièces?</p>
<p>— J'en ai six, avec six intermèdes.</p>
<p>On ne les joue pas? Et pourquoi? — Les directeurs ne me cherchent pas,
et moi je ne vais pas les chercher.</p>
<p>Sans doute ils ignorent que Votre Grâce les a.</p>
<p>II publia, en effet, son théâtre en 4615; précédé d'un charmant prologne
« Si tu y trouves ô mon lecteur quelques bonnes choses, et que tu
rencontres le directéur. de théâtre qui me méprise, dis-lui quemes
.ouvrages ne contiennent pas de niaiseries patentes, que le vers en est
naturel, que les personnages des intermèdes parlent leur langage; et
qu'enfin je suis en train de composer</p>
<p><pb/></p>
<p>une comédie que j'appelle la Méprise des yeux (el Engaîio de los ojôs). »</p>
<p><pb/></p>
<p>la même tendance se manifeste. Quand il se propose de réformer le
théâtre (et il annonça, dans le Coloquio, le projet d'écrire un livre
sur ce sujet), son but est de mettre l'écrivain qui pense au-dessus de
l'écrivain intéressé, de l'acteur nomade et du « directeur bavard. » Si
parfois il entre dans notre discussion célèbre des unités, il sacrifie
aisément les unités de temps et de lieu. Pourvu qu'on ne joue pas sa
tragédie de Numance avec des arquebuses, il se montre facile aux
indépendances il a même, dans une de ses pièces 2, amené sur la scène la
Comédie personnifiée qui plaide la cause de la liberté dramatique</p>
<p>LA COMÉDIE. Le temps modifie les choses et perfectionne les arts.
J'étais bonne au temps passé, je suis bonne encore aujourd'hui. Si je
m'écarte des préceptes graves et des modèles admirables laissés par les
Sénèque, les Térence et les Plaute, je n'en suis pas plus mauvaise. De
leurs exemples je prends une partie, je laisse l'autre.</p>
<p>L'action, dont Corneille avait dit qu'elle est le principe, la fin et
l'âme de la tragédie, est avant toul la loi 1. Cristoval de Lugo.</p>
<p><pb/></p>
<p>du théâtre moderne, selon Cervantes. Mais, comme les maîtres, il veut
l'action morale, celle qui' révèle l'âme, l'esprit, les caractères, et
non pas l'action extérieure et violente, dont le mouvement précipité
n'est qu'un simulacre de la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>les fous dans un intermède fugitif; il jettera sur la scène ses idées
philosophiques, ses vues sociales et les fruits mûrs de son observation.
C'est du moins ce qu'il me semble avoir voulu et avoir fait dans son
théâtre si varié et si inégal, où les silhouettes bizarres, les touches
étranges, les figures vagues et mobiles sont trouvées avec une sagacité
voluptueuse, mais mal en scène.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lope lui emprunta plusieurs de ses pièces, entre autres les Captifs
d'Alyer. Ce fut une manière de lui rendre justice. Lope semblait
convenir de cette vérité, que le théâtre espagnol eût été parfait si
l'on eût réuni sur la même scène la forte pensée de Cervantes et le
talent dramatique de Lope de Vega.</p>
<p>QUESTIONS D'ART. II. I.E POÈTE.</p>
<p>Cervantes fait tenir quelque part au dieu même de la poésie, Apollon, le
discours suivant</p>
<p><pb/></p>
<p>bavards et insolents, ils' obstruaient les voies de la littérature et
affichaient leur misère comme leurs improvisations avec une banale
impudeur. Ai-je besoin de dire qu'ils se donnaient pour des génies
originaux et méprisaient Cervantes comme un poëte doit mépriser un
critique? Cervantes baptisa cette multitude poétique et affamée du nom
de poetambre1.</p>
<p>Yo me atrevo</p>
<p>A profanar del monte la grandeza</p>
<p>Con tibros nuevos y con estilo nuevo!</p>
<p>s'écriait un jeune homme.</p>
<p>Attendez ajoutait un poëtereau de quinze ans 1. Hambre, faim. La
terminaison bre signifie volontiers multitude, muchedumbre.</p>
<p><pb/></p>
<p>La vue courte et la queue longue; le corps efflanqué, et le cuir plus
dur que la peau d'un bouclier.</p>
<p>Quant au caractère, il était merveilleusement entier. Puis elle
bronchait contre toutes choses, au mois d'avril comme au mois de janvier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en soit., le vaillant poëte arriva avec elleau Parnasse, où
le blond Apollon l'àccueillit d'un visage serein.</p>
<p>Moi, qui toujours travaille et toujours veille pour faire dire que j'ai
l'honneur d'être poëte, quoique le'ciel m'ait refusé cette grâce,</p>
<p>Et la poitrine pleine de cette liqueur riche et douce, je passerais
désormais au rang des poëtes illustres ou tout au moins des poëtes
magni6ques.</p>
<p>Ce rêve rencontra mille obstacles, mon désir resta dans sa fleur, comme
celui de la faiblesse et de l'ignorance!</p>
<p>Car il y a une pierre sur mes épaules, dont la fortune pesante m'a
écrasé; je la vois et j'y lis inscrites mes espérances avortées. Ce
voyage me parut avoir tant d'étapes, que peut-être mavolonté, ma passion
auraient fléchi,</p>
<p>Je me dis alors en moi-même Ah! si un jour je me voyais sur la cime
inaccessible de cette montagne, la tête ceinte d'une couronne de laurier,</p>
<p>Je n'envierais plus le bien dire de Aponte, ni le feu d'esprit de
Galarza, qui n'est plus, ce poëte dont la main était douce et dont la
langue était celle d'un capitan</p>
<p>Je me mis en croupe sur le destin, je sautai en selle sur ma fantaisie,
et je résolus de faire le grand voyage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Étrange monture I direz-vous, mais sachez, si vous ne le ravez pas,
qu'on en use partout dans le monde, aussi bien qu'en Castille.</p>
<p>Il n'est personne qui puisse se défendre de l'enfourcher j'en voyage on
l'accepte toujours.</p>
<p>C'est une monture légère comme l'aigle ou la flèche qui volent, et
parfois lourde comme du plomb, Mais quand elle porte un poëte, toujours
légère. Quel animal ne les porterait pas? Ils n'ont pas de bagages.</p>
<p>Disant les rudes combats de Mars, ou bien, avec plus de dou-. ceur,
peignant parmi les fleurs Vénus amoureuse,</p>
<p>Le poëte le plus sage est gouverné par des fantaisies imprévues et
charmantes il est plein de projets et son ignorance est éternelle.</p>
<p>Je suis un cygne par la tète que j'ai blanche, un corbeau noir par ma
voix qui est rauque, et le temps n'a pas pu polir mon esprit, ce tronc
noueux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et je n'ai pas pu un seul jour de ma vie monter au haut de la roue de
fortune quand je vais y monter, elle s'arrête.</p>
<p>Le dieu causeur m'ordonna aussitôt de me relever, puis employant le
langage, le rhythme et l'harmonie des vers, il com-mença ainsi</p>
<p>« 0 toi, l'Adam des poètes, ô Cervantes! pourquoi cet habit, pourquoi
cette besace, mon ami » Raillerie d'un dieu qui faisait l'ignorant.</p>
<p>A sa question je répondis « Je vais au Parnasse, seigneur, et je voyage
dans le costume du pauvre. u</p>
<p>Et lui, il me dit « Esprit surhumain, élevé au-dessus même ·de Mercure,
je te souhaite toute opulence et tous honneurs, « Car après tout, je
sais que tu es un vieux et brave soldat, et, ta main estropiée le dit.</p>
<p>« Que tes œuvres vont jusqu'au bout du monde, portées en croupe par
Rossinante, et que désormais entre toi et l'envie, c'est une guerre
ouverte.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Avec moi ton passage est assuré, ne t'embarrasse de rien, ne te mets
pas en peine des vivres.</p>
<p>« Et pour confirmer la vérité de mes paroles, entre avec moi dans
la:galère, regarde tu seras émerveillé et tu prendras confiance. »</p>
<p>Je me croyais le jouet d'une illusion menteuse. Mais j'entrai avec lui
dans la galère, et je vis un spectacle qui m'étonne. encore.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Celle-ci, tu le vois, est la beauté décente, l'orgueil du ciel et de la
terre, la reine des-Muses.</p>
<p>Elle pénètre les mystères et les révèle, elle effleure le sublime de
toute science et le meilleur, qu'elle conserve.</p>
<p>En elle s'aperçoit, si tu la regardes avec attention, l'abondance et
l'excellence de tout ce qui est bien;</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec elle habitent, réunis dans le même séjour, la sagesse divine et la
sagesse humaine, l'art délicat et l'art sévère.</p>
<p>Son magique pouvoir, qui dispose de l'illusion, enchante l'univers et
agit sur les âmes avec un charme impénétrable.</p>
<p>A'sa voix les bons sont ravis et l'adorent, les méchants s'irritent et
ne la comprennent pas.</p>
<p>Ses œuvres héroïques ont le don d'immortalité; ses œuvres lyriques ont
la suavité, qui divinise les choses humaines. Sa flatterie même est d'un
art si fin et si pur, qu'on voudrait moins la condamner que la récompenser.</p>
<p>Cervantes la fait descendre du Parnasse, souriante, aimable et sincère;
elle vient remercier et congédier ses champions.</p>
<p>Je voudrais, j'en jure par la beauté de cette montagne, constituer une
rente de cent mille écus au moindre d'entre vous. Mais cette vallée n'a
pas de mines; elle offre des sources pures et salutaires, et produit des
singes qui prennent la figure de cygnes.</p>
<p>Dernier trait de Cervantes contre les quémandeurs, plaisanterie en
apparence, au l'ond protestation sérieuse en l'honneur de la poésie qui
est chaste, noble et désintéressée je la retrouve dans toutes ses
oeuvres. Il suffit de ce qu'on vient de lire pour marquer le rôle hardi
de Cervantes au milieu de la littérature contemporaine. Les poëtes
furent effrayés et révoltés de l'audace du poëte critique ceux qu'il
nommait se fâchèrent, et ceux qu'il ne nommait pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils n'ont pas fait, tu vois, pour mon œuvre nouvelle</p>
<p>Le portail poétique et les vers de rigueur.</p>
<p>Fais-les donc, ô ma plume, et ne sois plus rebelle</p>
<p>Au rhythme impertinent du sonnet louangeur.</p>
<p>A toi de m'épargner cette peine cruelle,</p>
<p>Qui nous donne du mal sans donner de grandeur,</p>
<p>De m'en aller courir de ruelle en ruelle,</p>
<p>Mendiant au hasard l'encens adulateur.</p>
<p>Qu'ils accrochent leurs vers, leurs sonnets et leurs rimes Aux
puissantes maisons, ces flagorneurs infimes!</p>
<p>Les flatteurs sont bien bas et les flattés bien haut.</p>
<p>Pour que mon oeuvre plaise, et pour qu'elle se vende, Un grain de sel.
Adieu, je ne dis plus un mot.</p>
<p>Au moment où Cervantes protestait, contre la poésie</p>
<p><pb/></p>
<p>Cervantes pensait qu'il y a deux espèces de vulyaire (il l'indique
quelque part), un vulgaire qui est la foule. humaine dans son immensité
et dont la sympathie instinctive a une grande valeur; un vulgaire
pédant, ré-</p>
<p><pb/></p>
<p>Moneda berberisca, vil y baja</p>
<p><pb/></p>
<p>Cervantes n'invente pas; la strophe est du commandeur Estriba, et prise
entre mille.</p>
<p><pb/></p>
<p>trémousse, le rire éclate, tous les sens sont ravis. La danse de l'épée,
la danse des grelots, la danse parlée ou parlante, sonC d'autant plus
estimables pour des chrétiens qu'elles viennent des Arabes, comme le
palais de la princesse Galiana, que les Maures ont élevé sur les
bords'du Tage; l'Espagne est orientale..</p>
<p><pb/></p>
<p>De cette manière se lameritait Sancho Pança, et son âne l'écoutait sans
lui répondre un mot, si grande était l'angoisse que le pauvre animal
endurait.</p>
<p><pb/></p>
<p>On se rappelle les marionnettes, Maître Pierre, son singe et cette
parodie joyeuse oit défile tout le vieux personnel. Le jongleur montre
du bout de sa baguette Gaïferos et Charlemagne autour de la table du
tric-trac, la belle Mélisandre au balcon d'une tour mauresque, le roi
Marsilio avec son turban, tout le moyen âge exhume. Le jeune garçon qui
récite leur histoire dit gravement</p>
<p>« Cette histoire véritable, qu'on représente ici devant Vos Grâces, est
tirée mot pour mot des chroniques françaises et des romances espagnoles
qui passent de bouche en bouche, et que répètent les enfants au milieu
des rues. »</p>
<p>Don Quichotte, qui écoute sérieusement leurs aventures, prend parti pour
Mélisandre, il saccage tont Maître Pierre ramasse en pleurant les deux
moitiés de l'empereur Charlemagne; ainsi est traité le romancero; on
l'adore, on y croit, on le met en pièces, et la vieille littérature
nationale se traîne tout éclopée sur les tréteaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle est la source du mal? Par où est venue l'épidémie ? Cervantes
finit par découvrir, au fond du roman et au fond de la pastorale, à
travers le drame et dans le gongorisme, un art commun caché sous tout le
reste, l'art de galanterie, comme on l'appelle c'est. le genre le plus
résistant, celui dont on ne se lasse pas. Il envahit</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous donnerons aux femmes les noms de ces bergères imprimées et gravées
dont tout l'univers est rempli, les Philis, Amaryllis, Dianes, Fléridas,
Galatées, Bélisardes. Puisqu'on les vend au marché, nous pouvons bien
les acheter. Moi, je me plaindrai de l'absence; toi, tu te vanteras d'un
amour tidèle; le pasteur</p>
<p><pb/></p>
<p>Oh! s'écrie Sanclio, oh! que de jolies cuillers de bois je vais faire,
quand je serai berger! combien de salades, de crèmes fouettées!</p>
<p>Mais Sancho est un peu inquiet</p>
<p>Suivez cette influence vous verrez qu'elle détermine tous les genres à
la mode. Une femme qui lit des vers veut qu'ils soient faits pour elle,
clairement et manifestement, dit Cervantes. On met donc la poésie en
acrostiches. La même inspiration dirige le Nemoroso ou « l'homme des
bois » qui habite la pastorale, et les Amadis qui peuplent le roman. «
Si je pouvais, s'écrie</p>
<p><pb/></p>
<p>don Quichotte, tirer mon cœur de ma poitrine et le mettre ici sur cette
table dans un plat, on y verrait retracée ma dame et toutes les qualités
qui la rendent fameuse dans l'univers, une femme belle sans tache, grave
sans orgueil,- amoureuse avec pudeur, la courtoisie et la noblesse même. »</p>
<p>Or cette « douce ennemie » n'est pas une invention cas-. tillane. La
Castille ne fait que répéter comme un écho une composition italienne,</p>
<p>De la dolce mia nemica.</p>
<p>Strophes d'or, voix de miel dit la pauvre femme, mais elles m'ont fait
tomber dans le malheur, et j'ai compris pourquoi Platon proposait
d'exiler des républiques bien organisées les poëtes érotiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>fenêtres de don Quichotte. Voici d'abord le chant arabe qu'elle
accompagne sur la harpe</p>
<p>Je suis jeune, je suis vierge tendre; mon âge ne passe pas quinze ans,
car je n'en ai que quatorze et, trois mois, je le jure en mon âme et
conscience.</p>
<p>Quoique j'aie la bouche en bec d'aigle et le nez un peu camard, comme
mes dents sont des topazes, elles élèvent au ciel ma beauté.</p>
<p>Écoute, méchant chevalier, retiens un peu la bride et ne tourmente pas
les flancs de ta bête mal gouvernée. Regarde, perfide, tu ne fuis pas
quelque serpent féroce, mais une douce agnèie qui est encore bien loin
d'être brebis. Tu t'es joué, monstre horrible, de la plus belle fille
que Diane ait vue sur ses montagnes et V.énus dans ses forêts. Cruel
Biréno, fugitif Énée, que Barabbas t'accompagne, et deviens ce que tu
pourras.</p>
<p>Avec la langue- morte et froide dans la bouche, je pense répéter les
louanges qui te sont dues. Mon âme, libre de son étroite enveloppe, sera
conduite le long du Styx en te célébrant, et ses accents feront arrêter
les eaux du neuve d'oubli.</p>
<p>La strophe est mot pour mot de Garcilaso de la Vega.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sans art, sans originalité et sans esprit! Ainsi prononce le vieux
gentilhomme, résumant lui-même en termes directs la pensée de son œuvre.
C'est un grand malheur pour un pays, «c'est un fléau dans l'llJtat, »
qu'une littérature menteuse. Au contraire, une littérature vraie est
grande, et avec elle grandit la nation qui la voit naître. Cervantes
n'accepta pas de ses amis. d'autre éloge que d'avoir mis l'art au
service du vrai:</p>
<p>Con cl arte quiso</p>
<p>Vuestro ingenio sacar de la mentira</p>
<p>La verdad.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>L'ESPAGNE SOCIALE</p>
<p>J'essaierai ici d'éclairer, en la dégageant, cette partie de son œuvre,
dont l'intention n'est pas douteuse, mais dont la hardiesse même
exigeait des détours et des voiles. Avant tout, pour s'expliquer sa
pensée, il faut la replacer dans le temps et le milieu où il vit, où il
souffre, où ses impressions font jaillir ses jugements. Jetons un coup
d'œil sur sa vie depuis 1603.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans un pays où la misère allait chaque jour-croissant, le besoin de
vivre jetait des milliers d'hommes dans la vie d'aventure; il dépeuplait
l'Espagne, en exilant aux Indes ses meilleurs soldats; il envoyait
d'innombrables renégats sur la côte d'Afrique, enfin il décimait cette
noblesse naguère si valeureuse, si pleine d'orgueil et de patrio-</p>
<p><pb/></p>
<p>tisme les gentilshommes pauvres formèrent bientôt une classe nombreuse
d'honnêtes misérables. Us subirent, avec un stoïcisme tout espagnol, la
double loi qui leur était faite par l'honneur et par la misère,
acceptant avec les exigences de l'un et les épreuves de l'autre la
nécessité de mourir inutiles.</p>
<p>L'un des plus courageux fut Cervantes, qui en souffrit et en sourit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un fils nàquit; notre reine fut mère.</p>
<p>De huguenots un bataillon s'en vint.</p>
<p>Pour l'héberger, on gaspille, on enterre</p>
<p>Un million de bijoux et de vin;</p>
<p>On a joué, pour l'homme d'Angleterre</p>
<p>La comédie appelée un festin,</p>
<p>Sans otiblier l'autre roi qui naguère,</p>
<p>Faisant la paix, la'jura sur Calvin 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Un grand cortège au baptême accompagne</p>
<p>Dominico, qui sera roi d'Espagne,</p>
<p>Et du baptême on fait un bal masqué!</p>
<p>De compte fait, nous perdons, Luther gagne,</p>
<p>Et don Quichotte écrit cette campagne</p>
<p>Sur Rossinante au long corps efllanqué.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les coteries se vengèrent, on mit en commun son esprit contre ce rude
jouteur. Je ne relèverai pas les attaques sans nombre dont il fut
l'objet. Il suffira d'en citer un trait bizarre, qui expliquera en même
temps la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Sainte Vierge s'écria la nièce, vous vous imaginez être vaillant étant
vieux avoir des forces étant malade redresser des torts étant plié par
l'âge, et surtout être chevalier ne l'étant pas car, bien que les
hidalgos puissent le devenir, ce n'est pas quand ils sont pauvres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une nuit, dans cette ville de Valladolid où s'empressait une foule
ambitieuse, il regardait passer deux chiensqui portaient des lanternes
aux bouts d'un bâton et un panier en guise de sébile. C'étaient les
chiens de l'Hôpital de la Résurrection, qui demandaient l'aumône pour
les malades. On les appelait les chiens de Mahudès, et leurs guides
avaient reçu le sobriquet de frères du panier ( frères capacha). Ils
s'arrêtaient sous la fenêtre de ceux qui donnaient. Cervantes était de
leurs amis. Ces chiens, qui travaillaient dans l'obscurité pour leurs
maitres et pour tous, lui paraissaient l'image des hommes qui sont au
service de la société et n'y ont pas de place.</p>
<p>Aux chiens et aux pauvres on reconnaît le droit de servir et non celui
de penser. Pourtant, dit Cervantes, ils ont quelques qualités, ils ont «
de la mémoire, 'de la reconnaissance, de la fidélité; sur les tombeaux
d'albâtre on sculpte des chiens comme symbole de l'attachement et
peut-être leur instinct naturel, qui est ingénieux, subtil et vif,
montre-t-il qu'ils ont un je ne sais quoi d'intelligence et de
raisonnement. » II imagine de donner la parole pour une nuit aux chiens
quêteurs, dont l'un s'appelle Scipion et l'autre Berganza (Cerbantez).</p>
<p>— Nous avons le don de la parole! dit Scipion. C'est un prodige! et le
sprodiges annoncent toujours un temps de malleur pour, les humains. —
Quel désir j'avais de parler, dit Berganza,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Berganza en convient et se résigne, mais il a la résignation agitée; il
nourrit un rêve fantasque; il s'ima- gine qu'il n'en sera pas toujours
ainsi. Certaine femme qu'il a rencontrée, la sorcière Canizarès, lui a
fait des révélations jadis le pauvre Berganza avait les mêmes droits que
les grands jadis le chien était un homme une bruja (sorcière), l'a
métamorphosé et déshérité de son lot ici-bas. Il reprendra sa place au
soleil un changement supérieur des choses doit réintégrer parmi les
êtres raisonnables ceux qu'on relègue parmi les animaux sans raison. La
sibylle prononce alors cet oracle menaçant, que Berganza recueille</p>
<p>tls rgprendront leur forme première,</p>
<p>Quand ils verront, dans une révolution soudaine,</p>
<p>Abattre ceux qui sont en haut,</p>
<p>Elever ceux qui sont. humiliés</p>
<p>Par une main qui ait cette puissance.</p>
<p>Le brave Scipion épluche l'oracle; il lui semble impossible que des
chiens deviennent des hommes. « Quoi qu'il en soit, dit Berganza,
jouissons une fois du don de la parole (qui peut-être nous sera retiré
tout l'heure), et du don plus excellent encore de l'intelligence humaine. »</p>
<p><pb/></p>
<p>après les yeux de l'esprit. Mon auditeur a compris le sens de cette
fiction. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous laissez mendier la main qni tint les arme·l</p>
<p>2. El Casamiento enqañoso.</p>
<p>3. La Gunrda cuidadost.</p>
<p><pb/></p>
<p>de son carrosse on annonce que les vieux soldats seront nourrisetlogés:
Cervantes applaudit. Ildéfend plus d'une fois le roi qu'on accuse, il
saisit toutes les occasions de louer tel régidor qui est actif, tel
alguazil qui fait son devoir. « Car il y a, dit-il, des alguazils
honnêtes. » Mais, en dépit des hommes qui ont bonne intention l'Espagne
est en décadence, parce que l'esprit public est frivole, parce que
l'économie générale du gouvernement est mauvaise, et enfin parce que
l'on conserve en 1600 les préjugés d'une société aristocratique fondée
au moyen âge. Pendant plusieurs siècles, quand l'Espagne luttait contre
les Arabes, la première condition de la nationalité fut, la pureté
d'origine et de foi chrétienne le vieux chrétien (cristiano viejo), le
Castillan irrépro- chable, pouvait seul être chargé de la défense du sol
ou du gouvernement du pays. Maintenant que l'ennemi est chassé, l'usage
reste. L'alcade ne sait pas la loi, il ne sait pas lire, mais il a,
dit-il, « quatre doigts de graisse de vieux chrétien sur les quatre
côtés de son lignage', et cela suffit.</p>
<p>Je ne sais rien, dit Sancho, pas même l'ABC, mais je sais mes prières,
et o'est assez pour faire un gouverneur.</p>
<p>Et quand don Quichotte lui donne des conseils admirables,</p>
<p>Sancho prend dans cet esprit le gouvernement. Tout I. FI retablo de las
maravillaa.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'épisode de l'île Barataria est une satire profonde et charmante de la
pieuse ignorance et de l'incapacité traditionnelle des alcades. Il y a
encore une petite pièce. beaucoup moins connue, sur les élections
municipales. Je la donne en raccourci et je l'abrège, mais tous les
traits que je cite sont textuels.</p>
<p>PANDOUR. — Apaisez-vous, laissez la crème monter sur le lait, s'il plait
au ciel très-béni.</p>
<p>LA CAROUBE. Oui, s'il plaît au ciel car le point important est de savoir
qui lui plaît et qui lui déplaît.</p>
<p>LE BACHELIER. C'est bon, on ne demande rien de plus. LA CAROUBE. Je sais
bien que le ciel peut faire ce qui lui plaît. Personne n'a barre sur
lui, surtout .quand il pleut. PANDOUR. Quand il- pleut, La- Caroube,
l'eau tombe des nuages et non pas du ciel.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GREFFIER (avec colère). Est-ce tout?</p>
<p>LA CAROURE. Tout au moins Verrouil a-t-il le discernemet le, plus
délicat. Ces jours passés, il a goûté du vin chez moi, et il a déclaré
que mon vin sentait le bois, le cuir et le fer. La jarrese vida peu à
peu, et nous trouvâmes au fond un petit morceau de bois avec un morceau
de cuir, auquel pendait une petite clef. LE GREFFIER. — Habileté rare!
rare génie! Un pareil homme peut gouverner Alanis, Cazalla et même
Esquivias.</p>
<p>LE BACHELIER. En quoi?</p>
<p>LA CAROUBE. — II tire de l'arc comme un aigle! Mais que dire de François
de liumillos? Il ressemelle un soulier comme un tailleur. Enfin Pierre
de La Grenouille possède une mémoire comme pas un. Il sait par coeur
tous les couplets de la vieille et fameuse chanson du chien d'Alva, sans
qu'il y manque une lettre.</p>
<p>PANDOUR. Je vote pour lui.</p>
<p>LE GREFFIER. — Moi aussi.</p>
<p>La CAROUBE. Moi pour Verrouil.</p>
<p>LA CAROUBE. — J'ai une idée qui est bonne, et la voici Faisons entrer
les quatre prétendants, et le seigneur Bachelier les examinera. Pourquoi
n'y aurait-il pas des examens pour le métier d'alcade? On en' passe pour
être barbier, ou forgeron, ou tailleur, ou médecin. On donnerait des
diplômes. Bonne invention, car aujourd'hui il y a disette, surtout dans
les petits endroits, d'alcades intelligents.</p>
<p>(On introduit les quatre prétendants).</p>
<p>LE BACHELIER. Savez-vous lire, Humillos?</p>
<p>HUMILLOS. Non, certainement! Et personne ne dira qu'un homme de mon
lignage ait été assez mal appris pour apprendre ces chimères qui
conduisent un homme au bûcher et une femme aux galères. Je ne sais pas
lire! mais je sais des choses bien plus avantageuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BACHELIER. — Quelles choses?</p>
<p>HUMILLOS. Je sais par coeur les quatre oraisons, et je les dis quatre ou
cinq fois par semaine.</p>
<p>LA GRENOUILLE. — Et avec cela vous voulez être alcade? HUMILLOS. Avec
cela, et avec mon titre de vieux chrétien, je me présenterais au sénat
de Rome.</p>
<p>Le bachelier interroge ensuite Jarret et Verrouil. Le premier est tireur
d'arc et sain de tous ses membres. V errouil est un dégustateur
admirahle; avec un doigt de vin, il se sent un Lycurgue ou un Barthole.</p>
<p>LE BACHEI,IER. Que sait Pierre La Grenouille?</p>
<p>LA GRENOUILLE. — Elle chante mal, la grenouille; mais. malgré tout, je
dirai mon caractère sans dire mon esprit. Moi, seigneur-, si par hasard
j'étais alcade. je ne porterais pas une vara aussi mince qu'on la porte
d'ordinaire. Je la ferais d'un bon bois de chêne ou de rouvre, grosse de
deux doigts, de peur qu'elle ne puisse se,courber sous le poids si doux
des bourses de ducats, des présents, des promesses, des faveurs, toutes
choses lourdes comme du plomb, qui nous brisent les côtes de l'time
comme celles du corps; sans compter que je serais bien élevé et poli,
sévère sans rigueur, point outrageux aux misérables.</p>
<p>LA CAROUBE. — Vive Dieul comme a chanté notre grenouille; c'est plus
beau que le chant du cygne.</p>
<p>PANDOUR. — Il a prononcé des sentences censoriales.</p>
<p>LA CAROUBE. — C'est-à-dire de Caton le Censeur. Le régidor Pandour a
bien parlé.</p>
<p>PANDOUR. — Vous m'épiloguez?.</p>
<p>Pandour se fâche. La dispute recommence de plus belle, et Dieu sait oit
cela irait sans l'arrivée de bohémiens et de bohémiennes qui chantent le
mot final de la pièce.</p>
<p>Révérence nous vous faisons,</p>
<p>0 régidors de Daganzo!</p>
<p>Hommes de coeur quand ils inventent,</p>
<p>Hommes de coeur quand ils réf1éehissenl,</p>
<p><pb/></p>
<p>Prédestinés par leur esprit</p>
<p>A remplir les charges</p>
<p>Que sollicite l'ambition</p>
<p>Chez les Maures, comme chez les chrétiens,</p>
<p>A coup sûr le ciel vous a faits (je dis le ciel étoilé)</p>
<p>Forts dans les lettres comme Samson,</p>
<p>Forts dans les armes comme Barthole.</p>
<p><pb/></p>
<p>-Je suis, dit Pédro, fils de la pierre; je ne me connais pas de père;
c'est un des plus grands malheurs qui puissent arriver 1. Coloquio de
los perros.</p>
<p>1. Ibidem.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nuit de la Saint-Jean le rassure; c'est le temps où il se fait des
mariages par milliers; le caprice le plus hizarre préside aux unions les
jeunes filles sont aux aguets, et le premier nom qu'elles entendent
prononcer sous leur fenëtre, elles l'accueillent comme celui de leur
époux. Voici Benita, les cheveux au vent, qui prête l'oreille au moindre
bruit</p>
<p>Une troupe de gitanos se présente, conduite par le célèbre Maldonado, et
presque en métne temps on aperçoit une riche veuve qui figure assez bien
la société régulière et riche.</p>
<p>Songe, Pédro, que notre vie est libre, indépendante; curieuse, large,
ouverte, et fainéante. Rien ne nous manque! dit Maldonado.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis bohémien s'écrip. alors Pédro.</p>
<p>Et pour entrer dans la carrière 'par une action d'éclat, il se propose
de punir la veuve.</p>
<p>Je tirerai le trésor de l'arche, dit-il.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La veuve se décide. Pendant qu'elle va cherclner, avec un mélange de
désespoir et de bonheur, ses trésor cachés, Pédro dit tout bas — C'est
Bélica, la gitana si belle, qui recueillera l'argent de la veuve.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Tu fus toujours un grand homme.</p>
<p>Ainsi se termine cette œuvre étrange.</p>
<p>Cervantes excelle mettre en présence ces deux mondes ennemis et leurs
champions. Dans un intermède intitulé le Tableau des merveilles, un
saltimbanque appelé Chanfalla arrive dans un village avec sa femme
Chirinos.</p>
<p>CHANFALLA. — Nous voici dans le village. Je vois venir des gens qui
doivent être le gouverneur et les alcades. Or ce, ma langue,
aiguisons-nous flattons et ne piquons pas.</p>
<p>LE GOUVERNEUR. C'est moi. Que voulez-vous, bonhomme? CHANFALLA.—
J'aurais dû, avec deux onces d'esprit, voir que cette prestance
majestueuse et péripatétique ne pouvait appartenir qu'au gouverneur
très-digne de ce très-noble pays. LE GOUVERNEUR. — Eh bien I que
désirez-vous, homme honorable ?</p>
<p>CHIRINOS. Vivez de longs jours honorés, vous qui honorez ainsi les
autres. Après tout, le chêne produit du gland; le poirier des poires, la
vigne du raisin, et l'hommè honorable de l'honneur, sans qu'il en puisse
être autrement.</p>
<p>Tontonela (de tonto, niais) veut dire la cité de la</p>
<p><pb/></p>
<p>sottise. La vie sociale, que Pédro regarde comme une comédie, parait à
Chanfalla une vaste folie.</p>
<p>Elle raconte qu'elle est devenue « théologienne », qu'elle pratique
l'extase et qu'elle éprouve les dégoûts d'usage.</p>
<p><pb/></p>
<p>moins Dieu est plein de bonté et de miséricorde, je compte sur lui pour
ce que je deviendrai1. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que Cervantes, après avoir dit la vérité sur l'Espagne
sociale, s'arrêta lui-même quand il crut s'aper-. cevoir que la colère
personnelle l'inspirait. Ce grand génie croyait it la bonté.</p>
<p>1 Voir Coloquio, Casamiento et Don Quichotte, 98,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X</p>
<p>LA DOCTRINE</p>
<p><pb/></p>
<p>Je sais donner et je sais aimer, lui dit-elle.</p>
<p>Lugo lui répond froidement — Lagartija, tu décris bien.</p>
<p>Allons! voici la maison, s'écrie-t-il sous sa fenêtre. Prenez vos
instruments.</p>
<p>Et il chante lui-même une jacara, qu'il appelle la Sarrasine; c'est une
parodie des chants arabes. Toi qui de la terre sarrasine vins ici
guerroyer, sans un vêtement, comme une vaillante héroïne, écoute-moi, ô
fille du vaillant Miramolin</p>
<p><pb/></p>
<p>Toi qui es fière d'une action vilaine comme une autre le serait d'une
action généreuse;</p>
<p>Toi qui possèdes un perroquet t'appelant infâme tout le long du jour;</p>
<p>Toi qui jamais ne gardas ta parole et jamais n'as tenu ta foi; Toi qui
dépasses en talents les coquines les plus industrieuses. La chanson est
interrompue par un homme qui n'aime pas la musique. Cristôval poursuit
sa route, toujours dédaigneux et querelleur. Il est méprisant, parce
qu'il est ambitieux. Il interroge la destinée, il rêve, il vagabonde.</p>
<p>La tentation lui vient de se faire voleur de grand chemin. Que
l'étudiant Gilbert, qui lui gagné toujours son argent, le débarrasse d'e
son dernier maravédis une fois sa bourse vide, il gagnera la montagne.
Le sort en est jeté; on saisit des cartes, on joue mais, au lieu de
perdre, Cristoval gagne. « C'est un avis du ciel, » pense-t-il, et il se
fait moine au lieu de se faire brigand. Nous le retrouvons au Mexique,
sous le nom du Père de la Croix, plongé dans les austérités. Sa sainteté
est si grande que Sandoval, l'inquisiteur, lui demande sa bénédiction.
Du fond de l'enfer les démons ressentent l'influence de son exemple, qui
leur ravit des âmes; ils viennent le tenter. Sur leurs pas accourent des
femmes légèrement vêtues. Une musique -délicieuse se fait.entendre, et
dans les airs on murmure un chant</p>
<p>Pour dissiper les maux Vénus sait inille charmes,</p>
<p>Rien n'est doux que Vénus, la mère des amours,</p>
<p>Qui sait des deuils amers nous adoucir les larmes,</p>
<p>Et qui dresse avecart le festin de nos jours.</p>
<p><pb/></p>
<p>La vie est auprès d'elle une aimable folie.</p>
<p>Sans elle tout s'éteint; l'homme est une ombre en pleurs,
Traversant,.invisible, un monde qui l'oublie.</p>
<p>La vie est l'arbre mort, sans feuilles et sans fleurs.</p>
<p>Non! je ne connais rien qui soit digne de plaire,</p>
<p>Dans l'univers entier, aux plus lointains séjours,</p>
<p>Dans le monde infini que le soleil éclaire,</p>
<p>Sans la blonde Vénus, déesse des amours.</p>
<p>Le Père de la Croix répond d'une'voix grave:</p>
<p>Sans la croix rien ne plaît sur la terre flétrie,</p>
<p>Un sentier, entre tous rude et des plus étroits,</p>
<p>Venez, vous qui cherchez sortez de votre route</p>
<p>Voisine de l'abîme et proche du tombeau;</p>
<p>Marchez, en regardant, forts'et libres du doute,</p>
<p>La croix car il n'est rien au monde de plus beau.</p>
<p>Les démons disparaissent etl'ascète se remet en prière. Mais on
l'appelle pour assister une femme qui va mourir. Dona Ana, mollement
couchée sur les tapis d'un riche salon, laisse venir la mort sans y
croire, avec un invincihle dédain. Elle repousse ses gens qui la
supplient, elle renvoie en souriant le médecin qui lui annonce la
dernière heure.</p>
<p>Je veux, dit-elle, aller me promener dans la campagne. llais, écoutez
j'entends là, dehors, une guitare que l'on accorde.</p>
<p>Une voix chante</p>
<p>La mort et la vie m'apportent. la même tristesse. Quel remède choisir?
Je suis fatigué de la vie et ne suis pas heureux de la mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deus, cui proprium est parcere. ditle prêtre. Judas est moins coupable
d'avoir vendu le Christ que de s'être tué lui-même. Le Père de la Croix
entre dans le salon.</p>
<p>-Un autre fâcheux! s'écrie doua Ana. Que voulez-vous, père, vous qui
arrivez avec tant de majesté? Il paraît que vous ne me connaissez pas
pour moi, il n'y a pas de Dieu (para mi no hay Dios). Il n'y a pas de
Dieu, vous dis-je. Ma méchanceté est telle, qu'elle a séparé en Dieu la
Miséricorde qui se voile le visage de la Justice, qui ne se voilera pas.</p>
<p>— Dixit insipiens in corde suo Non est Deus! répond le père de la Croix.
Les âmes, ajoute-t-il, doivent être blanches comme la blanche hermine
pour entrer dans le séjour de la vie, qui ne finira pas. Noires, elles
habitent avec les spectres damnés. Où voulez-vous que se rende votre
âme? Choisissez pour elle une patrie.</p>
<p>La justice de Dieu me tient hors de lui. S'il est juste, il ne doit pas
me pardonner.</p>
<p>Je suis sans armes dans ce pas terrible.</p>
<p>Ayez confiance dans le Père, dans le juge, dans mon Dieu. La même folie
vous tient tous les deux. Laissez-moi. Mon âme est telle que, si Dieu
veut mon pardon, je n'en veux pas. Je meurs désespérée.</p>
<p>Écoutez ce que je vais vous dire.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Parlez.</p>
<p>Eh bien, père, que veux-tu dire?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cervantes raconte la vie de la sainte et son œuvre, sans craindre de
parler des extases</p>
<p><pb/></p>
<p>universelle, et en mille endroits des vues morales et religieuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>« — Sauriez-vous me dire, mon ami, lui demande don Quichotte, où sont
par ici les palais de la sans pareille princesse doña Dulcinée du Toboso?</p>
<p>Seigneur, répond l'homme, je ne suis pas du pays, voila la maison du
curé, il saura vous le dire. » 11 salue le cavalier, il fouette ses
mules, et s'en va.</p>
<p><pb/></p>
<p>plein d'orgueil, qu'après l'âge d'or il n'est rien de plus beau que
l'âge féodal et que la chevalerie errante. Mais la vie réelle trompe et
dément tous ses rêves la Sainte-Hermandad t'arrête Sancho, qui est
l'évidence brutale, brise d'un mot ses théories d'amour pur, son
platonisme et ses rêves de gloire militaire</p>
<p>«-J'ai entendu dire qu'on ne doit aimer que Dieu d'un amour
désintéressé. » Et ailleurs « — Dieu est dans le ciel, qui voit les
tricheries il jugera entre nous qui fait le plus de mal, de moi qui ne
parle pas bien ou de Votre Grâce qui n'agit pas mieux. » Le gentilhomme
se sent vaincu de toute manière; il abjure ses erreurs. C'est un
sacrifice qui lui coûte la vie, mais il le fait avec une ad- mirahle
simplicité de cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une comédie profonde et charmante est son dialogue avec sa femme.</p>
<p>Qu'avez-vous donc, ami Sancho, que vous revenez si gai?</p>
<p>Femme, répond Sancho, si Dieu le voulait, je serais bien aise de ne pas
être si content que j'en ai l'air.</p>
<p>Tenez, Sancho, réplique Thérèse, depuis que vous êtes devenu membre de
chevalier errant, vous parlez d'une manière si entortillée qu'on ne peut
plus vous entendre.</p>
<p>Je vous dis, femme, répond Sancho que si je ne pensais pas me voir, dans
peu de temps d'ici, gouverneur d'une île, je me laisserais tomber mort
sur la place.</p>
<p>Tais-toi, sotte, dit Sancho, tout cela sera l'affaire de deux ou trois
mois. Après cela, le bon ton et la gravité lui viendront comme dans un
moule; et sinon, qu'importe? Qu'elle soit Seigneurie, et vienne que
viendra.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il montre don Quichotte forgeant l'aventure de la caverne de Montesinos;
le gentilhomme, pour soutenir son idée, ment aussi bien que le vilain.
Cet « assortiment d'extravagances de faussetés et de misères, c'est
l'humanité même, partagée entre les-folies des sublimes et les folies
des positifs. La grande chevauchée des deux hommes, c'est la vie; leur
contradiction, c'est notre nature, toujours complexe, dans laquelle la
grandeur est voisine du ridicule et le bon sens de la platitude. Qui a
raison du rêveur ou de son adversaire? Ni l'un ni l'autre. Le rêve ne
peut pas plus aller seul et affranchi a travers le monde, que l'intérêt
ne peut seul constituer la sagesse. Leur antinomie fait l'équilibre de
notre espèce nous la montrer, c'est le jeu des grands esprits. Le
Misanthrope de Molière, les Sonnets de Shakespeare, les Pensées de
Pascal, sont le tableau de ce dualisme organique. Qui l'emportera
jamais, d'Alceste ou de Philinte, de l'ange ou de la bête?. « 0 Sancho!
dit mélancoliquement don Quichotte, je veille quand tu dors, je pleure
quand tu chantes, je m'évanouis d'inanition quand tu digères, alourdi et
haletant.</p>
<p><pb/></p>
<p>égoïste et vulgaire du grand nombre. Sancho a le mérite négatif du bon
sens qui réfute l'enthousiasme, mais le bon Sancho abandonne ses amis
quand ils sont malheureux. — « Que Basile fasse comme il voudra, dit-il.
Pourquoi est-il pauvre? » Sanchô dépouille le vaincu. Si demain il était
riche, il écraserait les vilains, ses frères, et réduirait en esclavage
les nègres du Micomicon. Don Quichotte, au contraire, a l'extravagance
généreuse de croire qu'on doit secourir, aimer et améliorer l'espèce
humaine. Au moment où Sancho devient gouverneur de l'île Barataria, il
l'appelle dans sa chambre, l'enferme avec lui et lui dit gravement</p>
<p>Premièrement, ô mon fils, garde la crainte de Dieu car dans cette
crainte est la sagesse, et, si tu es sage, tu ne tomberas jamais dans
l'erreur.</p>
<p>Ne te guide jamais par la loi du bon plaisir,</p>
<p>Ne rends pas beaucoup de pragmatiques et d'ordonnances; si tu en fais,
tâche qu'elles soient bonnes, et surtout qu'on les observe et qu'on les
exécute.</p>
<p>Que les larmes du pauvre trouvent chez toi plus de compassion, mais non
plus de justice que les requêtes du riche.</p>
<p><pb/></p>
<p>afin qu'ils donnnent le juste poids. Aie toujours le dessein et fais un
ferme propos de chercher le juste et le vrai dans toutes les affaires
qui se présenteront; le ciel favorise toujours les intentions droites.</p>
<p>J'en citerai un, pour donner quelque idée de ce roman chrétien.</p>
<p>Un jour, Persilès voyageant en Espagne, sur la grande route passe un
cavalier qui a l'air grave et sombre. En</p>
<p><pb/></p>
<p>Que cherchez-vous, lui dit-elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Senora, j'ai tué un homme; c'est moins par ma faute que par son orgueil
qu'il a eu le malheur de succomber. La justice me poursuit.</p>
<p>La femme couchée indique au fugitif une cachette derrière son lit. A
peine s'y est-il réfugié qu'un domestique entre « — Madame, notremaître
estmort, et l'on dit que le meurtrier est entré dans notre maison. » Sur
les pas du serviteur la justice arrive, elle entre dans la chambre. Plus
mort que vif, le meurtrier écoute ce que va répondre la mère.</p>
<p>Le Polonais se sauve, non sans avoir remercié sa libératrice. Poursuivi
par la crainte, le remords et la tris-</p>
<p><pb/></p>
<p>tesse, il part pour les Indes orientales. Il y fait fortune. Quand il en
revient, longtemps après, riche et libre, il rentre en Espagne.</p>
<p>Un jour il était dans une auberge de Talavéra, lorsque par hasard entra
une jeune fille d'environ seize ans. Ce fut une apparition'charmante;
son léger corsage, ses longues tresses, la coquetterie simple de son
costume sa jeunesse et ses'grands éclats de rire tout cela fit sur l'âme
du voyageur le même effet, dit-il, que le printemps, le joyeux mois de
mai les fleurs et les parfums de la saison nouvelle. Martin Banèdre
(c'est le nom du voyageur) fut tellement frappé de la grâce de Luisa la
paysanne, que cette vision ne le quitta plus. Il se forgea l'idée d'un
bonheur pastoral et parfait. Il alla trouver le père de cette enfant,
lui montra ses trésors et demanda la main de Luisa.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce disant, nous arrivdrnes au pont de Tolède, par lequel j'en-</p>
<p><pb/></p>
<p>trai en ville. Lui il passait par le pont de Ségovie. Le reste de mon
histoire, c'est la renommée qui le dira. mes amis ont envie d'en parler,
et j'aurais envie de les entendre. Bref, je l'embrassai encore une fois;
il me renouvela ses offres de service, piqua sa bête et me laissa aussi
mal en point qu'il était mal en selle. Ma plume y avait trouvé une
grande occasion de plaisanter. Mais tous les jours ne se ressemblent
pas. Il en viendra ûn peut-être où je pourrai renouer le fil qui se
brise, dire ce que je ne dis pas et ce qui conviendrait ici. Adieu,
grâces de l'esprit! adieu, ironie! adieu, mes joyeux amis! Je vais me
mourant. J'emporte le désir de vous revoir heureux dans l'autre vie!</p>
<p>Cervantes ne voulut pas quitter la vie sans remercier les hommes qui
l'avaient secouru aux heures de détresse. « J'offre ce que je puis,
dit-il dans ses derniers écrits si je ne peux pas payer le bien par le
même bien, du moins le publierai-je. » II cite le comte de Lemos,
l'archevêque Sandoval et Pedro de Morales, l'acteur, qui l'avaient
empêché de mourir de faim' pensée de vrai gentilhomme qui n'oublie pas
le service rendu et ne veut pas s'en aller sans reconnaître la
courtoisie des bienfaiteurs.</p>
<p>J'ai mis le pied dans l'étrier,</p>
<p>Et, grand seigneur, je vous écris.</p>
<p>1. Voir Don Quichotte, prologue et chap. xlviii.</p>
<p><pb/></p>
<p>De Madrid, le 19 avril 1616.</p>
<p>Cervantes mourut le 23 avril la même année que Shakespeare. On l'enterra
dans le couvent des moines trinitaires, la tête découverte, comme membre
du tiers ordre. Les moines ayant quitté leur couvent en 1633, quand on
chercha plus tard la tombe de Cervantes, on ne la trouva pas.</p>
<p>CONCLUSION</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est la fierté du génie. Cervantes chante plusieurs fois son propre
triomphe. « Point d'hypocrisie, dit-il pour qui a bien fait, l'éloge est
un droit. »</p>
<p>Jamais me contenté ni satisfice</p>
<p>De hipôcritas melindres..Llanamente</p>
<p>Quise alabanzas de lo que bien hice.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aussi grande que folle. Il établit que toutes les chimères de 1600
étaient venues du moyen âge, compliquées par la renaissance et élaborées
par le bel espritcontemporain. Le passé était grand, aux yeux de ce
gentilhomme; la vieille Espagne lui inspirait une respectueuse
admiration qui éclate souvent dans son œuvre. Mais le présent, voulant
imiter le passé, en donnait la caricature. Dans la foi, dans les
lettres, dans les armes, Cervantes trouvait une parodie ridicule des
siècles écoulés. Le temps des croisades n'était plus; les chevaliers
castillans devenaient des anachronismes vivants; les bibliothèques
faites de vieux romans bretons 'rejetaient l'esprit public quatre cents
ans en arrière. Cervantes éprouvait un mépris indigné pour la foule des
écrivains matamores et galams qui entretenaient cette confusion. Leur
épée est vierge, s'écriait-il, et leur langue prostituée</p>
<p>.Virgen por la espada</p>
<p>Y adultéra de lengua!</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Espajne, qui ont voulu sauver de la décadence ce noble et beau pays.
La majorité des écrivains du temps flattait la nation espagnole aux
dépens des nations étrangères. Cervantes ne flatta jamais personne; il
le dit avec orgueil</p>
<p>Tuve, tengo y tendré los pensamientos</p>
<p>De toda adulacion libres y exentos.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTES</p>
<p><pb/></p>
<p>La meilleure, la plus belle et la plus récente édition est</p>
<p><pb/></p>
<p>la suivante OBRAS COMPLETAS DE CERVANTES, dedicadas â S. A. Il. el Sermo
In fante, don Sebastian Gabriel de Borbon y Braganza. Madrid, imprenta
de don Manuel Rivadeneyra, 1863. 12 vol. in-8°.</p>
<p>La lecture de ces divers documents guidera quiconque voudrait donner une
édition de Cervantes. On y trouvera les pièces que j'ai dû omettre,
parce que je n'admettais ici que les ouvrages incontestables.</p>
<p>Sur la vie de Cervantes, nous possédons désormais, malgré des lacunes
graves, plusieurs témoignages positifs, aussi importants que sûrs
l'Enquête d'Afrique (1578), et l'Enquête d'Espagne (1580), qu'on
trouvera dans Navarrete; l'Histoire d'Alger, par Hœdo; — la Lettré à
Mateu Vasquez (1577-1578), découverte par don Tomass Mufioz y Romero
dans la bibliothèque du comte d'Altamira.</p>
<p>L'œuvre littéraire de Cervantes présente beaucoup plus de difficultés.
Au seizième siècle, les ouvrages s'imprimaient longtemps après avoir été
écrits. Le livre d'Hædo, commencé en 1580, est taxé, en 1604, approuvé
en 1608 et 1610, publié en 1612 Le Don Quicfiotte publié en 1604 fut
écrit en prison; or les prisons de Cervantes datent de</p>
<p><pb/></p>
<p>1598. Il en est de même du théâtre et des nouvelles; leurs dates de
publication ne correspondent pas aux dates d'origine.</p>
<p>Pour les traducteurs, je me suis montré sévère; je ne parle point de
ceux d'aujourd'hui, de M. Viardot, de M. Damas Hinard, de M. Guardia, de
M. de La Tour, mais de ceux du dix-huitième siècle. Florian seul, malgré
son infidélité, n'a pas faussé l'esprit de Cervantes.</p>
<p>Enfin j'ai signalé en Espagne des détracteurs de.Cervantes. Il y en eut
toujours, il y en a encore, comme l'a remarqué M. de La Tour. Quelques
patriotes, qui n'aiment pas la vérité, et quelques érudits qui savent
plus qu'ils ne sentent, ont gardé une haine sourde pour Cervantes,
malgré son vif amour pour sa patrie. Quand Blas de Navarre publia, en
1749, le Théâtre de Cervantes, un anonyme écrivit en vers une diatribe
où éclate l'hostilité dont je parle</p>
<p>El fuerte fué de CERVANTES</p>
<p>Aquel andante designio,</p>
<p>En que diô golpes tan fuertes,</p>
<p><pb/></p>
<p>y su veneno, entre flores</p>
<p>Ingeniosas escondido,</p>
<p>Fueron fragancia y belleza</p>
<p>Disfraces de lo nocivo.</p>
<p>Aplaudiô Espan̋a la obra,</p>
<p>No advirtiendo, inadvertidos,</p>
<p>Que era del honor de Espana,</p>
<p>Su autor, verdugo y cuchillo,</p>
<p>Contando alli vilipendios,</p>
<p>De la nacion repetidos,</p>
<p>De ridieulo marcando</p>
<p>De Espana el valor temido.</p>
<p>Como si fuera un laurel</p>
<p>Para el espan̋ol dominio,</p>
<p>Se idolatrô la coroza</p>
<p>Y se adoró el sambenito.</p>
<p>Viendo a la sincera Espan̋a,</p>
<p>Los extranjeros ministros,</p>
<p>Tân contenta en el cadalso,</p>
<p>Tan gustosa en el suplicio</p>
<p>El volümen remitiendo</p>
<p>A los reinos convecinos,</p>
<p>Hicieron de Espana burla</p>
<p>Sus amigos y enemigos.</p>
<p>Y ésta es la causa por que</p>
<p>Fueron tan bien recibidos</p>
<p>Estos libros en la Europa,</p>
<p>Reimpresos y traducidos:</p>
<p><pb/></p>
<p>Y en laminas dibujados,</p>
<p>Y en los tapices tejidos,</p>
<p>En estatuas abultados</p>
<p>Como diciendo « i Bobillos « Miraos en ese espejo;</p>
<p>« Eso sois y eso habeis sido. »</p>
<p>FIN DES NOTES.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES CHAPITRES</p>
<p>DÉDICACE. CHAPITRE</p>
<p>L'OEUVRE ET LA VIE. CHAPITRE</p>
<p>L'ADOLESCENCE. CHAPITRE III</p>
<p>LES CAMPAGNES (Lépante et Navarin, 1571-1573) 45 La Goulette (1573-1574)
65 CHAPITRE IV</p>
<p>LA CAPTIVITÉ. 73 CHAPITRE V</p>
<p>CROISADES DE PLUMES CONTRE L'ISLAMISME 121 La vie d'Alger. 151 Les
Bagnes d'Alger. 163 La femme musulmane.— Zara et Zoraide 180 Zoraide. —
Le Captif 193 La Grande Sultane 196</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE</p>
<p>ViE NOMADE DE CERVANTES (1580-1598). 203 Débuts
littéraires.—Galatée.—Numance.— L'Amant</p>
<p>généreux — Le Ilrillant Espagnol. 214</p>
<p>OEuvres chevaleresques.— La maison de la jalousie:</p>
<p>Le Labyrinthe d'amour.— Persilés et Sigismonde, 230</p>
<p>Contes d'amour italiens. 23S Le mariage. Nouvelles et intermèdes. 243
L'Espagne picaresque. 254 CHAPITRE VII</p>
<p>LA CRITIQUE. Don Quichotte. 287 Avellaneda. 316 Le sens de don
Quichotte. 334 CHAPITRE VIII</p>
<p>QUESTIONS D'ART. 1. Le théàtre. 346 Questions d'art. Il. Le poète.</p>
<p>Questions d'art.—III. L'esprit de décadence littéraire. 374 CHAPITRE IX</p>
<p>L'ESPAGNE SOCIALE. 388 CHAPITRE X</p>
<p>LA DOCTRINE. 422 CONCLUSION. 444 Table des chapitres. 545 FIN DE LA
TABLE DES CHAPITRES.</p>
<p>Paris. Imprimerie de P.-A. et C10, rue des Poitevins, 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>LIBRAIRIE ACADÉMIQUE</p>
<p>Editions in-12. Bibliothèque Academique. Ouvrages illustrés 21 Ouvrages
d'Allan Kardec et divers. 20</p>
<p>Bibliothèque d'Education morale 23 Ouvrages de Napoliéon Landais 25
Collection de Mémoires sur l'histoire de France 26 Trésor de
Numismatique 27 Œuvres de Borghesi, etc 28</p>
<p>Journal des Savants 29</p>
<p>35, QUAI DES AUGUSTINS, 39</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Le mouvement scientifique pendant l'année 1864. par E. MENAULT et
BOILLOT, rédacteurs au Moniteur universel. Bibliographie. — Conférences
de. la Sorbonne. — Séances de l'Academie des sciences, etc. 2
semestres''ou 2 vol. semestre de l'année 1865. 1 vol. in-12 fr. 50
Conférences littéraires de la salle Barthélemy, au profit des blessés
polonais. Première sérié, par MM. SAINT-MARC GIRARDIN, EGOUVÉ,
LABOULAYE, HENR MARTIN, WOLOWSKI, FOUCHER DE CAREIL, F. DE LESSEPS,
LACHAMBAUD. 1 volume —— Deuxième série, par MM. ALBERT GIGOT MARTIN,
VIENNET LEGOUVÉ OUVRAGES SOUS PRESSE</p>
<p>ALPH. DANTIER. Les Monastères bénédictins d'Italie. vol. in-8.. BUNSEN.
Dieu dans t'Histoire, trad. par M. DIETZ, avec une introduction par M.
HENRI MARTIN. 1 vol. in-8.</p>
<p>POIRSON. Histoire de Henri IV (Ouvrage qui a remporté le prix Gobert à
l'Académie française). Nouvelle édition entièrement revue, T: IV. A. DE
BROGLIE. 3' partie de l'Église et l'Empirè romain. AMÉDÉE THIERRY.
Tableau de l'Administration romaine sous l'Empire. 1 vol. in-8.</p>
<p>— Histoire de la Gaule sous l'Administration romaine. Nouvelle édit.
refondue, T.I et II</p>
<p>AD. FRANCK. Religion et Philoséphie. 1 vol. in-8. M11 C. BADÉR. La Femme
biblique. 1 vol..</p>
<p>J. J. AMPÈRE. Formation de la Langue française. Nouvelle édit. revue.. 1
vol. in-8.</p>
<p>Histoire littéraire de:la France avant Charlemagne. 2 vol. Le général
CREULY et ALEX. BERTRAND. Commentaires de César Guerre des Gaules.
Deuxième volume.</p>
<p>EMILE CHASLES. Michel de Cervantes. 1 vol:</p>
<p>P. CLÉMENT. La Police sous Louis XIV. 1 vol in-8.</p>
<p>ARSENE HOUSSAYE. Léonard de Vinci. 1 vol. AD. JOBEZ. La France sous
Louis XV. Tome III et suiv: ÉDEL. DU MÉRIL. Histoire de la Ccmédie.
Période littéraire, 5 vol. L1TTRÉ. Études sur le moyen Agé, 2 vol.
ÉDOUARD FOURNIER. Molière au théâtre et chez lui, 1 vol.,</p>
<p><pb/></p>
<p>JOURNAL DES SAVANTES COMPOSITION DU BUREAU</p>
<p>M. LE MINISTRE DE L'INSTRUCTION PUBLIQUE, Président.</p>
<p>Assistants</p>
<p>M. LEBhUN, de l'Académie française.</p>
<p>M. GIRAUD, de l'Acad. des sciences morales. M. NAUDET, de l'Académie des
inscriptions et des sciences morales..</p>
<p>M. MÉRDÉE, de l'Acad. fr. et des inscript. Auteurs</p>
<p>M. V. COUSIN, de l'Acad. fr, et se. morales. DI. CUEVKEUL, de l'Académie
des sciences. M. LIOUVILLE, de l'Académie des sciences</p>
<p>M- VILLEMAIN, de l'Académie française et des inscriptions.</p>
<p>M. BEULE, de l'Acad. des Beaux-Arts.</p>
<p>M. FLOURENS de l'Acad. fr. et des sciences M. PATIN, de l'Académie
française.</p>
<p>M. MIGNET, de fAcad. fr. et des se. morales. M. L. VITET-HILAIRE, de
l'Acad. fr. et des inscript. M. B. SAINT-HILAIRE, de l'Ac. des se. mor.
M. LITTRÉ, de l'Académie des inscriptions.</p>
<p>CONDITIONS DE L'ABONNEMENT</p>
<p>Le Journal des Savants parait chaque mois par cahiers de 8 Feuilles
in-4. Le prix de l'abonnement est de 36 fr. par an pour Paris, et'de 40
fr. pour les département. Chaque année forme 1 volume. ll reste encore
quelques exemplaires de la collection en 47 vol. au prix de 705 fr. On
peut avoir, ensemble ou séparément les années depuis 1850 jusqu'en 1863
au prix de 23 fr.</p>
<p>REVUE ARCHÉOLOGIQUE 00</p>
<p>KECUEIL DE DOCUMENTS ET DE MÉMOIRES RELATIFS A L'ÊTUDE DES MONUMENTS A
LA NUMISMATIQUE ET A LA PHILOLOGIE</p>
<p>DE L'ANTIQUITÉ ET DU MOYEN AGE.</p>
<p>PUBLIÉS PAR</p>
<p>Membres de l'Institut;</p>
<p>Viollet-le-Duc, architecte du Gouvernement;</p>
<p>le générat Creuly, A, Bertrand, Chabooillet. de la Société des Ant. de
France; A. Mariette, Coveria, du Musée du Louvre;</p>
<p>ET LES PRINCIPAUX ARCHÉOLOGUES FRANÇAIS ET ÉTRANGERS</p>
<p>MODE ET CONDITIONS DE L'ABONNEMENT</p>
<p><pb/></p>
<p>l'ARIS SIMON RAÇON ET COMP, RUE D'ERFURTH, 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>PUBLICATIONS OE LA LIBRAIRIE ACADÉMIQUE DIDIER ET Cie</p>
<p>PIERRE CLÉMENT.</p>
<p>Jaeques Cœur et Charles VII, ou la France au XVe siècle. (Ouvrage
couronné par l'Académie française. Nouv. édit. refond. 1 beau vol. in-8.
avec portr. et grav. 8 H. DE LA VILLEMARQUÉ.</p>
<p>Le 6trand Mystère de Jésus. Drame breton du 'moyen âre, texte et trad.,
précédé d'une étude sur le théâtre chez les nations celtiques. f beau
vol. in-8. 7 » L. PRELLER</p>
<p>Les Dieux de l'ancienne Rome Mythologie Romaine, trad. par Dietz, avec
préface par Alf. MAURY de l'Institut. 1 vol. in-8. 7 50 V. COUSIN.</p>
<p>La Jeunesse de Mazarin. 1 v. in-8. 8 Étades sur les flemmes Illustres et
la Société du XVIe siècle. 8 vol. in-8 56. GERMOND DE LAVIGNE.</p>
<p>Le Don Quichotte de Fernandez Avellaneda, nouvellement trad. de
l'espagnol et annoté. 1 vol. in-8 6 » DE BARANTE.</p>
<p>Vie de Mathieu Molé, etc. 2e édition. 1 vol. in-8 6 Histoire du
Directoire de la République française, complément de l'Histoire de la
Convention, 3 vol. in-8 cavalier.. 21 » ÉMILE DE BONNECHOSE.</p>
<p>La Princesse des Ursins. Essai sur sa vie et son caractère politique. 1
vol. in-8. 6 » CH. DREYSS.</p>
<p>Mémoires de Louis XIV pour l'instruction du Dauphin. lre édition
complète, avec une étude et des notes. 2 vol. in-8.. 12 » FEILLET.</p>
<p>La Misère au temps de la Fronde et eaint Vincent de Paul, ou un chapitre
de l'histoire du paupérisme. 1 vol. in-R. 7 »</p>
<p>Paris. — Imprimerie rle P. -A. ROI RDIER nt C°. rue des 6</p>
<p>GUIZOT.</p>
<p>Histoire de Louvois et de son administration politique et militaire.
(Ouvrage cour. par l'Académie française. 1er Prix Gobert.) Nouv. édit. 4
vol. in-8.</p>
<p>F. GODEFROY.</p>
<p>Lexique compnré de la langue de Corneille et de la langue du XVIIO
siècle (Oui,. couronné par l'Académie française). 2 vol. in-8. 15 F.
MONNIER.</p>
<p>(Le chancelier d'Aguesseau, saconduite et ses idées politiques, etc.,
avec des documents inédits et des ouvrages nouveaux du Chancelier.
(Ouvr. couronné par l'Académie française). 2e édit. augmentée. 1 vol.
in-8. 6 AMÉDÉE THIERRY.</p>
<p>Étades sur l'Histoire des États-Unis d'Amériqne. 2 vol. in-8</p>
<p>-Thomas Jefferson. Étude historique sur la démocratie américaine. 2e
édit. 1 vol. in-8. orné d'nn portrait. 7 Histoire de Washington et de la
jondation de la République des Etuts-Unis, avec une Étude de M. Guizor.
3e édit. 1 vol. in-8, orné de portraits et d'une carte. 7 J. BARTHÉLEMY
SAINT-HILAIRE.</p>
<p>Le Donddba et sa religion. Nouv. édit. 1 vol. in-8. 7 Mahomet et le
Coran, 1 vol. in-8. 7 » J.-J. AMPÈRE</p>
<p>ta Science et les Lettres en Orient. 1 vol. in-8. 7 »</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
