<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Caro, Elme-Marie (1826-1887)">Elme-Marie Caro</author>
<title>La philosophie de Goethe / par E. Caro</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Caro, Elme-Marie (1826-1887)</author>, <title>La philosophie de Goethe / par E. Caro</title>, <date>1866</date>,description :,446 pages
</bibl>
<publisher>Hachette (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k956778</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1866">1866</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>H 30~~</p>
<p>Parts 1S66</p>
<p>Caro, Edme-Mar!e</p>
<p>J~~ Goethe</p>
<p><pb/></p>
<p>Symbole applicable</p>
<p>pour tout, ou partie</p>
<p>des documents mtcrof!!més</p>
<p>Original illisible MF Z 43-120-10</p>
<p><pb/></p>
<p>Symbole applicable</p>
<p>pour tout, ou partie</p>
<p>des documents microfilmés</p>
<p>Texte détértoré reliure défectueuse NF Z 43-120-11</p>
<p><pb/></p>
<p>~b</p>
<p><pb/></p>
<p>LA</p>
<p>PHILOSOPHIE DE GOETHE</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DU MMK AUTEUR</p>
<p>A LA M~BM LIBRAIRIE</p>
<p>Le Mysticisme au dix-hoitieme siècte. – Kss.u smtS~tKT-fttAKT~,
jt.f!P())Mso)'ne)'&lt;co'&lt;–))t-)!.)!!M.</p>
<p>Ëtadea morales sur te temps présent. ht-)H. – (Ouvrir'
Cf)ur:)M)~pitr)'Ac:)dt''mi&lt;'fMt!&lt;tisc.))S!tr).</p>
<p>L'Idée de Dieu et ses nouveaux critiques. Trnmx'MM &lt;'&lt;)i)i).n. – )&lt;)-)!
– )8)i. – (Ouvn)&lt;e eotnofHt'' par )'Ac)M~mi&lt;' fr:(nr!tio.' )</p>
<p><pb/></p>
<p>LA</p>
<p>PHILOSOPHIE</p>
<p>DE GOETHB~ J</p>
<p>E.~ A R 0</p>
<p>PARIS</p>
<p>LiMAiKIE DE L. HACHETTE ET C" )(''). MO'OSAtXT-CKHMtf!</p>
<p>t8C6</p>
<p>Toue droits reetnes</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE.</p>
<p>Parmi tes diverses théories de la nature que le ttix-neuvième siècle a
vues se produire, nous et) avons rencontré une qui nous a retenu
longtemps par la tibrn variété des idées dont elle se compose, par la
hardiesse des travaux scientifiques et des oeuvres poétique!) qu'elle a
inspirés, par t'éctat et la nouveauté des formes dont elle s'est
revêtue, par le nom dont elle se recommande, un des plus grands noms du
siec!(~ enfin par le prestige qu'eUe a garde sur l'imagination de nos
contemporains. Nous avons pensé qu'il pourrait y avoir quelque intérêt à
exposer cette théorie dans son ensemble, dans ses origines et ses
manifestations variées.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A tant d'avantages, dont it use sans scruputc, Goethe en ajoute un autre
qui est d'un prix htBni pour lu propagation et la diffusion de ses
idées. La diversité même de ses oeuvres, la fécondité merveilteusc et
varice de son théâtre, de ses romans, de ses poëtnes, lui offfeut des
moyens incomparables d'action et d'influence. Les expositions
philosophiques ne s'étendent pas au deta d'un cercle trèsrestreint
d'esprits voués a des études specialeti et difficiles. t~cs oeuvres
littéraires et poétiques pénètrent partout. Elles produisent quelque
chose d'anatogue a ce que tes naturatistcs appellent la fécondation à
distance; elles transportent et répandent dans l'air une muttitude
invisible de germes, une poussière féconde d'idées qui va exciter ta vie
intcttt'etuettc dans des zones lointaines et ignorées où nul philosophe
n'aurait pu atteindre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>soixante ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA</p>
<p>PmOSOPHtE ? GOETHE</p>
<p>CHAPITRE I.</p>
<p>)t[5rO!KE DE L'ESPMT DK OOKTHE. – PÉRtODE MYSTtQtiE. MADËMMSEt-M OE
KLETTENBERG )-:T LAVATEK.</p>
<p>Essayons de saisir dans ses origines la philosophie de Goethe. Ses
~mo~'c~, ses Co?!pe?'M/&lt;MM et ses Con'c~owAwcM nous permettent de
rechercher quelles influences il a rencontrées, de quel côté s'est
portée d'abord sa vivecunosite, queUesaMnites il a ressenties ou quelles
antipathies pour les doctrines les plus célèbres. Peut-être alors
pourrons-nous résoudre avec quelque assurance cette question si
importante pour l'histoire de son esprit dans queUe mesure ses
conceptions sur l'ensemble des choses sont-ettes origina!es? d'où lui
est venue i'impulsion première de sa pensée? Si l'on excepte un nom, un
seul, il semble bien que Goethe doive peu de chose aux philosophes de
profession. H tescon1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t. CoMMfMtfons f~' GM&lt;Ac acec Ëcf&lt;erMtanR, traduites par M. Dé)erot, 2°
vol., p. 323. CcHo traduction est faite avec un soin et t; une
&lt;;0)N&lt;;ic))cc qui offrent toute garantie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>duitc en ibrmutes parWotf, encore appauvrie et desséchée {)ar ses
disciptes. Comment, sous &lt;'e fatma d'une sorte de seotastique
renaiMantc, te Jeune étudiant aurait-il pu sentir les divines
!)armonie8,I'an)c de cette pttitosnpine dnnt il devait plus tard
transporte!' quelques conceptions dans sa pensée, et qui même lui
fournit dans une occasion tnemorah!e, t&lt;' jom'des funcraities &lt;te
Wit'!and, ta tnatio'ed'noedc ses ph)R Mtfs inspirations phnosophiqnes,
d'un dialogue vraiment di~ne de PJaton par l'émotion et par ta grandeur
des idées ?H tant voir de quel ton il jnge dans ses ;Mem«)')v.&lt; eette
phitosophie d'eeoto qu'il n'apprit que pour la mépriser. On trouveratt
!a quelques traits qui rappeUent un passade eetèbrc du /~Mcot&lt;rs de /«
mf~A'K/c, et je dirais presque t'accent de Deseurtes. « Dans ta tonique,
il tm; sem))tait bizarre que ces grandes opérations de t'esprit que
j'avais executces dès mon jeune âge avec ta ptu&amp; grande facilite, il tnc
fuitùt tes mettre en picees, tes isoler et presque les détruire, pour en
découvrir te véritable usa~e. Sur 1 être, sur te monde, sur Dieu, je
croyais et) savoir autant que le maître tui-meme. 'J Il s'enbardita
penser tout seut, et te spectacle d'une sortede renaissance du .w/M
t'OMMNH dans t'Altemagnt' hrutcstanto l'y l'rlCOllr·il~rt!Qr. a Llt
I)llflustthlll(' cle l'é- protestante en encouragea. le La pttitosopttie
de t'6- é- cote, qui en tout temps a te mérite d'exposer, sons des
rubriques déterminées, dans un ordre arbitraire et. selon des principes
reçus, tout ce qui peut être t'objet de la curiosité humaine, s'était
souvent rendue comme étrangère, fastidieuse, et enfin inutile à</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y eut ainsi, vers')?CO une r6vo!ution pacifique 1. )'e;W et t'oMte,
t)':tduct!on Porcbat, p. 236. Kons suivrons g~))~ratcm&lt;;nt ccU&lt;'
traduction, en )a modifiant parfois dans (joe)'[U&lt;-s (nprcssicas
inexactes ou rjuciques (out'x rester obscurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(jue personne encore ne t'eut vu et n'en eut ressenti les effets. Par un
enettaînement de causes physiques &lt;'t de causes morales, la recette ne
pouvait agir que sur les dévots de ta petite cotise; otte ne pouvait se
transmettre que soos certaines conditinns d'initiation. Pour !a produire
et ta meth'e en usa~e, it fattait penctrer ptusonmoins dans !e grand
œuvre,dans!eB tnysteres de!a nature. tCe n'était pas quetquecttose
disote,c'etaitquetquce!)n&amp;ed'universeh'tqui pouvait tneme être produit
sous ftiverses tormeset diverses timorés.)' Goethe devint
t'!)eurcuxsujet~ annonce sans doute par les astres, sur icque) la grande
expérience tut tentée. Une crise dans son mal étant survenue, on crut
qu'il :d!ait mourir. Tous tes remèdes étaient sans effet. "Dans cette
extrémité ma mère conjura avec tes plus vives instances te docteur.,
fort perplexe, d'emptoyer Kon remède universel. Apres une ton~m'
résistance, il courut chez lui, la nuit étant dej:) fort avancée, et en
rapporta un petit verre d'un sel crisuntise qu'on nt dissoudre dans
l'eau et qui futavah'! par te patient. Cela avait un ~out atcatin
prononce. Aussitôt âpres, je )nc sentis soutane, et dei: tors mon tna)
parut tournera )a guerison.Jenepuisdireco)))Lit'n eet'evem'nn'nt
augmenta notre conuancedans to médecin et fortHIa notre désir
d'aequerirunpareit trésor. » Assistons-nous ici a quetque scène de
médecine cabalistique égarée en plein xvm° siècle, ou Lien a la
naissance de la médecine homœopathique? 1 La petite Motc du docteur
conticnt-etto quelque substance préparée avec des t'ormutos
d'incantation ou</p>
<p><pb/></p>
<p>quoique dose tnttnttestmato d'un aconit merveilleux? Je ne sais.</p>
<p><pb/></p>
<p>sentir le nuantct s'élever plus haut, toutes les joies de la terre un
Jour sacrinfes sur t'autet de plus en plus épure de ce coeur et ce
sacrifice récompense pat' le don d'une illumination soudaine, pu une
joie vive, infinie, dans la lumière et la paix, qui le croirait? 'f
Vnita ce que nous retraçait, avec des raffinements d'analyse et des
tendresses incroyables d'accent, le poète ironique et hautain, le
superbe et dédaigneux Goethe, longtemps après avoir perdu sa mystique amie.</p>
<p><pb/></p>
<p>a !c ret'heretter toujours davantage. Ma&lt;sny avait toujours un obstacle
entre le Soleil mystiquf et cette âme encore a moitié plongée dans
t'ombre il y avait quelque objet qui interceptait la divine lumière
c'était le monde avec ses préoccupations et ses frivolités. A l'âge de
vingt-deux ans, elle comprit enfin par des expériences répétées et
poursuivies dans le silence, que le combat ne pouvait durer toujours et
que l'heure du choix déunitif, suprême, approchait. Elle sentit que ce
qui lui manquait encore, c'était la foi, non pas cette foi d'apparat et
de surface qui suf!it aux mnes mondaines et qui les trompe sur ~eur état
intérieur plutôt qu'elle ne les ronpHt, mais cette foi qui est une vie
transformée, terenouveUemcntdc la substance, uu état inaccoutumé pour
l'homme naturel.</p>
<p>On sent que Goethe est encore sous l'impression 'vive de la parotc
ardente et des extases de son amie, quand il raconte, d'après elle,
l'heure sublime ou la foi descendit dans cette âme puritiéc par la
douleur. ri Eh bien! Dieu tout-puissant, donne-moi la foi! m'écriai-jc
un jour dans l'extrême angoisse de mon co'ur. –Jem'appuyai sur une
petite table, devant laquelle j'étais assise et je couvris de mes mains
mon visage baigné de larmes. J'étais dans la situation ou nous sommes
rarement, et ou nous devons être pour que Dieu nous exauce. Qui pourrait
décrire ce que j'éprouvai ? Un mouvement soudain entraîna mon âme vers
la croix où souffrit Jésus; un mouvement, je ne puis mieux dire,
parfaitement sem-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ingfëdtents ridicmes du wanwcome et du M~'OM'ome. Tout son temps n'avait
pas été perdu.</p>
<p><pb/></p>
<p>htc-t-it pas que ce soit au profit d'une sorte de fot!e mystique? t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>positives est plus étroit. A mesure que par sa puis.sance d'intuition
bien dirigée il a étendu le cercle de ses connaissances, t'ttomtne
possède un plus grand nombre d'étéments naturels, de forces
élémentaires~ qui, rattachées entre elles par les liens de t'esprit,
produisent enfin un art digne do Bon attention. – N'est-ce pas encore de
la ma~M !&lt;?/«r('~o dans le vrai sens du mot que cet empire sur la nature
conquis par lu science, exercé par l'esprit souverain et roi ? 2</p>
<p><pb/></p>
<p>~~JLe plus curieux portrait que l'on puisse tracer de ce doux rêveur,
légèrement fou, une des Hinguta-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il avait toujours éprouvé auprès de Lavater une certaine an~oisiip. «
En s'emparant de nos qualités par son art de divination, il devenait
dans !a conversation le maître de nos pensées. M</p>
<p><pb/></p>
<p>us ne voulaient nullement me passer le mien, je les tourmentais par
toute sorte de paradoxes et d'exagérations, et, s'its me témoignaient de
l'impatience. je m'ftoignais avec une plaisanterie, queiquctois avec un
raisonnement. En matière de croyance, kur di- ) sais-je, l'essentiel,
c'est de croin' ce que l'on croit j est complétement indifférent. I.a
foi est un grand sentiment de sécurité pour te présent et pour l'avenir,
 qui repose sur la confiance en un etro inlini, tout-puissant et
impenetrahfo. L'essentiel est que cette foi soit inebraniaMc. Quant a la
marnèrc dont nous nous représentons cet être, elle dépend de nos s
autres facultés, des circonstances mêmes, et cite est p tout a fait
indifférente. La foi est un vase saint dans lequel chacun est prêt à
Bacrifh't', autant qu'il est en lui, son sentiment, sa raison, son
imagination. La j science est tout le contraire ressentie) n'est pas le
savoir, c'est l'objet, la qualité, l'exactitude et l'étendue du savoir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II.</p>
<p>HISTOIRE DE L'ESPRIT DE GOETHE (SOtTE). – GOETHE MSPtXOM.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il en fut assez mécontenta sans doute parce qu'il it t.
tt'rt7c'~y'Ot-!ft'&lt;(]H!ttrifn)e))arK&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cette ptenitude de bonheur inteUectuet et d'harmonie monda, Il faut pour
eeta non-seutemeut une rencontre do cit'constancesinespm'ées, lasaison
propice, un site inspirateur, de tongs et doux toisirs, l'at. Mtosphere
sympattnque d'une société affectueusement empressée, il faut aussi cette
liberté absolue d'esprit que !'&amp;ge enle\c. Plus tard, la vie accentue un
peu trop tes inteHigenccset tescarttctercs; t'hacun a pris le p)i de son
idée ou de son habitude mora!e; les intelligences peuvent s'harmoniser
encore, tes âmes ne peuvent plus se fondre. !) aitteurs, !a période
d'initiation une fois achevée dansi'existence de chacun &lt;)e nous, où
trouver ces ardeurs candides et fraterneHcB, ces titans en commun vers
la vérité a peina entrevue ou encore invisible, cette émulation des
nohtes furiositMStjui cherchent ensemble bien haut, aussi hautqu'cUes
peuvent monter, cette bonne foi absolue en face de l'inconnu immense uu
cette cha)'it'de la pensée qui ne croit pas s'appauvrir en par' tançant
te divin trésor? Heures inspirées, jours rcmpHs des plus poétiques
travaux, soirées anectueuses où ('tfacun communique tibrement ses
inspirations du jour, nuits consacrées aux entretiens les plus graves,
prcbnges jusqu'au matin, Goethe a connu vos belles ivresses, et dans
quel stylo ému ii en a fixé le souvenir!</p>
<p>Je trouvais infiniment attrayante et agréable la tendance naturelle de
Jacobi a poursuivre l'impénétraMe. ici ne se produisait aucune
controverse chrétienne comme avec La\ater. tes pensées que me</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>perais aussi qu'il trouverait le moyen de son g;out. it ne tarda pas :'t
se mettre &amp; l'ouvrage~ et que de choses bonnes et bsUes et
satisfaisantes pour le cœur n'a't-it pas produites! Nous nous quittâmes
enfin dans le deticieux sentiment d'une cterneHe union, bien éloignés de
pressentir que nos tendances sut*vraient une direction opposée, comme il
ne parut que trop par la suite Je ne sais par queUo affinité d'idées
cette page de Goethe, quand je la relis, me rappelle irresistibtt'mcnt
celle de ~t. Jouffroy où !e m&lt;*tanco)ique penseur raconte par
queue';uite d'impressions, dans une triste et longue nuit d'hiver, il se
vit dépossède de son tranquitte bonheur, de la foi (le son enfance, il
sentit sapretnierevie, si riante et si pleine, s'éteindre, et derrière
lui s'en ouvrir une autre sombre et dépeuplée ou désormais il allait
vivre seul, seul avec cette fatale pensée qui venait de t'y exiler et
qu'il était tenté de maudire. Je m'empresse de le (tire, les impressions
que produisent ces deux pages, celle du poëte et celle du philosophe,
sont des impressions opposées, et ce n'est que par l'opposition même que
je puis être tenté de rapprocher ces confidences et les intelligences
d'où elles sont sorties; mais est-ce la première fois que dans l'ordre
des sentiments et des idées deux situations contraires s'cctauent l'une
par Fautre?</p>
<p>Tout ici diffère la nature extérieure et les âmes; t'fttff Poésie,
troisième partie, [i\. XtY.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t. Voir a t'Appendiec la f'h~t'm:U)[e ptecc intitu)~' ~&lt; Sa~es f&lt; &lt;MÛt'H!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t'ideatismt'th't'~A~Mcdt'ccqut'f'~ttt'tnit~neM Il
ttumtnet&lt;'&lt;va&lt;MmedeG')&lt;'t!n',dust'))(i)nenten&lt;'rgiquf'qu'it!) eu de la
réalité t'tdt'st'onditittnscxperimcutidcs projH'cs M ta bien t'ounfutrc
dons ta variété de ses manifestations t'tdanstttttrmunicdcses lois ? P</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voita te spinozisme dans son inspiration générale, le spinozisme
exotérique. C'est l'esprit du système, moins le système. Têt nous
l'avons vu renaître parmi</p>
<p><pb/></p>
<p>H semble que Lessing, initiateur puissant dans la critique d'art,
promoteur de la littérature originate</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>contraste avec ta terminotogm sévère de Spinoza. C'est du panthéisme
mystique; il y en a assurément, et beaucoup, dans t'ft'~w, mais il ~ardc
chez Spinnxa son empreint' partieutiere, qui est ici un peu effacée. Le
dieu de Spinoxa, expliqué par Leasing et Sctdeiermaetter, n'est plus lu
substance unique, ce qui est eu soi et conçu par soi, antérieur
to~iquement aux. attributs qui forment son essence. tt ne din'ct'c plus
de ce dieu-nature de Kov.dis qui s'agite sourdement dan&amp; les cuux et les
vents, sommeille dans les ptantcs, s'é\&lt;'H)e dans t'anima), pense dans
t'honnnc, et n'nndit l'univers d'une activité qui jamais ne se repose et
ne s'épuise.</p>
<p><pb/></p>
<p>un aperçu tres-generat. « Ce grand être que mms nonnnons ).&lt; Divinité no
se manifeste pas seulement (tans t'honnne.itst'manitcste aussi dans une
riche et passante nature et dans les innnenses événements du monde; une
ima~ede!ui formée Ii l'aide des seules qualités de homme ne peut don''
sufftrc, et !'obsprvateur rencootrct'a bientôt des lacuncs et des
contradictions qui le conduiront au doute, tn~me au désespoir, s'il
n'est pasassex médiocre pour se taisser catmer par une défaite
spécieuse, ou s'it n'est pas assez grand pour parvenir a un point de vue
plus élevé. – Ce point de vue, ajoute Eckermann, Goethe de bonne heure
le trouva daus Spinoxa, et il se pluit a reconnaître conhien les aperçus
de ce grand penseur répondaient aux besoins de su jeunesse. Il
retrouvait en lui, et c'est en lui qu'il pouvait apercevoir la meineurc
confirmationdetui-meme'.n Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>philosophiques qu'il y goûta, Goetltu rappelle l'impression que faisait
sur son âme le désintéressement sans bornes qui ec!ate dans chacune des
pensées de Spinoza, et que Jaeohi lui faisait admirer. «Cette parole
admirahtc C&lt;«t ~«t aime D/fK ~n'r/McmpMf M&lt;* doit pas f~?HaH&lt;~P!' ~«f
Dieu &lt;'&lt;!&lt;Mif &lt;&lt; » avec toutes les prémisses sur lesquelles elle repose,
avec toutes !c8&lt;'ons&lt;(juences qui en (écoutent, J'emplissaient ma
pensée. Être désintéresse en tout, et, plus que dans tout !e reste, en
amour et en amitié, était mon désir suprême, ma devise, ma pratique, en
sorte que ce mot hardi qui vient après: St'f t'ointe, f~xe /mpoWp? fut
le véritable eri de mon cœur. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ttque~ passablement de la poésie~ insumsamment des beaux arts. Kant ne
s'est jamais occupé de moi, bien que ma nature me ftt suivre un ehetnin
sembtabto au sien.</p>
<p>H louait très-volontiers Kant dans les dernières années de sa vie, et
sons doute la comparaison du mattrc avec des disciples d'une originalité
aussi compromettante que Fichte ou Hcget, pour lesquels il avait un gout
médiocre, rehaussait singutierement dans son estime le vieux philosophe,
qu'it n'avait connu que fort lard. « Kant a, sans contredit, rendu le
plus grand service en marquant le point limité jusqu'ou t'espt'it humain
peut s'avancer, et en laissant de cote les problèmes insotuhtes; mais il
n'a a 1. f''&lt;tt.f)'ï«tt'«t)i! ftt't'r A'f~rmaxt), t. f), p. 342.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas Mrmé le cercle. Apre~ lui il y aurait encore deux grandes choses à
faire. H faudrait qu'un homme aussi remarquable que lui écrivît la
Cr&lt;&lt;&lt;~Kt'&lt;~&amp;").i et celle ~&lt;' ~eM~pM«'/i~&lt;t&lt;Ma&lt;M;et si ces deux Hvres
étaient tous tes deux bien faits, ta philosophie attemande n'aurait pas
beaucoup il désirer. a Dans une de ses dernières conversations,
parcourant la longue c:u'&lt; icrc d'idées et de travaux qu'il avait
remplie, et traitant au point de vue de l'histoire de son esprit la
question des influences inévitables que le génie tnctne subit, il
résumait sa pensée dans ces ntemorabtes paroles « On patte toujours
d'originalité; ntais qu entend-on parla? Ucs que nous sommes nés, te
monde commence a agir sur nous, et ainsi jusqu la iin, et en tout! Nous
ne pouvons nous attribuer que notre énergie, notre force, notre vouloir!
Si je pouvais enumércr toutes tus dettes que j'ai contractées envers nos
grands prédécesseurs et nos contemporains, ce qui me resterait serait
peu de chose. Ce qui est important, c'est l'instant de notre vie oit
s'exerce sur nous t'influence d'uu grand caractère. Lcssing, Wincketmann
et Kant étaient plus âges que moi, et il a été de grande conséquence
pour moi que les deux premiers agissent sur ma jeunesse et le dernier
sur ma vieillesse*. » ))</p>
<p>Cette action de Kant sur la vieillesse de Goethe n'est guère sensible à
t'œit le plus exercé, et nous 1. ('o&lt;)t~)-M&lt;'&lt;"M, tome t", p. 216.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour t'égayer, ce revoit de la nature, il disait avec froideur et
indinerpnee, Il C'est de n)6me chaque année, et toujours de même*. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cntt~r chez tui. La boane humeur, !a santé, tuutf t'activité de son
esprit, tout son génie était revenu counne par enchantement. Les
influences mimvaiix's étaient dissipées; l'hiver et la nuit s'étaient
enfuis de son âme; il se sentait renattre avec le soleil.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III.</p>
<p>HfSTOtKE DE S&lt;M ESPtUT (Sttito). – SA PASSIOtt POUM L'ËTUM CE LA XATUM:,
SA VtE SCtEKDPf~UE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Deux des plus brittantes manifestations du monde sensible, la forme et
la hnniere~ surtout, semblent avoir eu pour sa curiosité d'artiste et de
savant un h'resistibte attrait. Ces deux manifestations sont liées entre
ettes dans la réalité comme ettes le furent dans les goûts et les études
de Goethe. Sans la forme, qui donne tes mn'faees, ta lumière n'existe-</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec ce ~out inné pour les belles manifestations de la nature, il ne
taut pas s'étonner si Goethe tenta de s'en emparer au moyen des arts
plastiques. Ce qu'il admirai' comme poëte, ce que plus tard, comme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de savantes comparaisons, essuyait de ravir, par l' une sorte de
divination, a la mystérieuse nature. L'art plastique devint pour lui non
plus un but, mais un moyen.</p>
<p>J</p>
<p>Cetteconnaissauce a ses timitcs sans doute, Coettte te sait. mai8 'tes
tinutcs mo))ites qui rccutent cottti-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ments de l'univers, et vouloir aborder l'ensemble d''s chost's avec
l'entendement seul, avec la pensée spécu!a&lt;ive, quand elle n'a qu'un
point de vue si restreint c'est un travait vain.</p>
<p><pb/></p>
<p>travers tout l'univers t'une est dans Jupiter, l'autre dans Uranus. Les
lire toutes est donp impossible, et il n'y a pas de système qui puisse
triompher de cette insurmontabte difilcuhé. Aucune autre étude ne fait
mieux.juger ta force d'esprit et d'urne, ht vigueur intellectuelle et
même morate des hommes qui s'y livrent. HUe apprend les connaître tctit
qu'ils sont. « On n'aperçoit pas aussi bien ailleurs les erreurs des
sens et de l'intelligence, les faiblesses et les énergies du caractère.
Tout est plus ou moins etastique etint'ertain, et se laisse faconncrptus
ou moins; mais la nature n'entend pas ces phu-antcries: eue esL~
toujours \'raic~ toujours seneuse, toujours sevère~r elle a toujours
raison, et les fautes et les erreurs sont ici toujours de t'homme. Eue
méprise t'impuissant i eth' ne se donne et ne revête ses secrets qu'au
puissant, au sincère, au pur*.</p>
<p>Cependant, quand on suit pas t pas i histoire de ('esprit de Goethe, on
est ob!i~e de convenir que cette ardeur de savoircut chfxtui ses
irrc~tdaritcs et ses écarts. *&lt;ot)s avons vu, dans sa première jeunesse,
avec ({net zc!ci! poursuivit les sciences c))i)n&lt;riques, un instant
nteme l'alchimie, dont son imagination ~ardc des traces prot'und's et
qui tient une si grande p!aee dans F&lt;!i&lt; – L'' ~Yf/)~ M&lt;y.er&lt;' 1 attire
i)'resistih)cment. Parfois la tentcur des voies re~uticres irrite son
impatience; il se jette dans les chcminsdctravcrseetessayedesurprendre
la nature, t. Co))M&lt;'rM&lt;t'&lt; etc., t. n, p. 90, 94, -25. 305,308.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des aff devinât ans, àSt)'as))nu)'où il csicensé étudier ia
jurisprudence, nous le voyons abandonner les professeurs de droit
pourcouriraux Jcenns d'anat'ttnie, aux ptiniques; puis, épris d'une
science nouvelle, il étudie en geoto~ue la Yttiteefin Rhin ;H juge sur
place ia polémique superf)ci&lt;'t!e et souvent puerite de )'cco)e de
Voitaire; il perd toute conuance « dans te ïici) entant opiniâtre, »
torsqu'it apprend que, pnur discréditer ta tradition d'un detu~c.
Voltaire nie t'existence des coqui!):t~es fossiies. « Pour l' moi,
j'avais vu de mes yeux assez ctiurement, sur te Hasettber~ que )&lt;'&lt;)«'
trouvais sur nt) ancien lit de mer dessectte, parmi tes depouittes de
ses antiques habitants. Oui,ce.s montagnes avaient été un jour couvertes
partes Hots. Si ce fut avant ou pendant te d&lt;')t)g&lt; f'etait pour moi une
question indin~reute. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>me sufOsait de savon'que la vaHecdu Rhin avait été un~otte immense; on
ne pouvait m'fnôtpr!a etotviftion. M prenitit parti pour la vraie
science, cc))equi n'examine qm'!a réa!ité, cnxtre ht science dp secte et
dcfnterie, qui n'admet de ta t'e.dite que ce qui est fa\fn'nbte a son
point (le vue; pour ta theurip de th(t!bn, établie
8Ut'('xpot'i('nt'c,contt't' les hypothèiK's ridicuh's de Vf~tah'e~
t'ond&lt;08 sm' !a passion. !)'b reste, ii pt'octamnit nettement qn'i) n
entendait iaire que de {ascipnccdésintft'ensM', « n&lt;' son~ean)qn'&amp;
s'avaneet' dans ta connaissance geotogiqtje des tores et des montagnes,
que! que put être te )'e!,u!tat de ses t'echet'chcs'. x Le vet'itabk'
esprit seientinqne s'annonce.</p>
<p>2. Ct&amp;'uMw d'histoire no&lt;M)'e«e &lt;&lt;&lt;! Goc~te, trad. Ch. MartiHS, p. t8f).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>botanique, mais il connaissait la nomenclature de Linné et rapprenait à
Goethe par routine plutôt que par méthode.') » J'entrai ainsi, d'une
manière nouvette.en communication avec !a nature je jouissais de ses
merveilles, et en même temps les dénominations scientifiques qui
frappaient mon oreille étaient t'~cho lointain de ta science, qui me
parlait du fond de son sanctuaire. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A son retour d'Italie, il compose ce cétebrc essai sur la Métamorphose
des f/at!(c~ pubtié en n9C, où</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>phose est certainement ht conception la plus vaste qu'on ait eue depuis
longtemps en philosophie vegetale, '&lt; où Nées d'Esenbeck se propose
d'étendre aux végétaux iftfpriotrs t'idt'-e mo!'p!to!o~ique, ou de
Candolle t'adopte en ta baptisant d'un anU'o nom (la théorie des
&lt;/&lt;~MM'M('&lt;wM), ou Robert Hrown, Knight et Lindtey la prop~ent. en
Angtetert'c, où de Jussieu la signale avec ectitt, de Mirhef t'explique
&lt;'n ht ramenant A une ~neratiitation plus vaste, Turpin lui-même
!acnns:(Ct'o par iedt'ssm enprciient:(t)t a t .\&lt;'a&lt;!&lt;'mi&lt;) des sciences
une esquisse idéate de la ptante p)'i)niti\ect de ses
trunst'ormations,–o)'),dans cette même Académie, Auguste Saint-ttitaire,
charge de rendre eutoptc de l'essai de Goethe, prononce ces memorahtes
paroles « anatyser de. vant l'Académie te livre dt'Goctttosur la
tnetamorphose, ce serait comme si on allait aajottt'd'hui on'nr aux
acadoniesdc Uertin ou de Saint-Pétersbourg un extrait du G~to'«
;~nM~rffM d Antoine-Lanrent de Jussieu. L'ouvrage de Goethe est du petit
nombre de feux qui non-seutemcnt immortalisent leurs auteurs, mais qui
eux-mêmes sont immortels'. H Ces temps de réparation et de justice
étaient toin.</p>
<p>Au moment oit le travait de Goethe paraît, les grandes vues qui le
soutiennent encore, matgre !cs erreurs de détail, ne parviennent pas à
vaincre h) t. ~ucrM stffHtf~uesde (;oe;tf, par Ernest Faiw.– Lustravaux
d'histoire natttn'Hc de Goethe fotaiMtt deux ouvtagps, )'Mn intitut~
~orpttot~M, t'autre frttanMt.ff!, 4 Yotumes pubtits a Stuttgart en t8M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux savants, sauf une ou deux exceptions, ils furent ur.animcs
dans tes premières années pour opprimer la belle théorie de Goethe sous
le plus injurieux silence. Avec quelle amertume, se souvenant de ces
injustices et de ces mécomptes, Goethe</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. CottMfMttonf, t.t", p. 75. t</p>
<p><pb/></p>
<p>tnnntreront tousdeux ptus tard,dans une magnifique fraternité de génie,
combien la gtoirc de l'un était chère t'autre; maisdes méthodes
différentes de trayait, des idées opposées sur la source de t
inspiration et même sur'-ertains caractères do t'art, l'opposition de
Dtettcnisnte, qui s'épure de ptus en plus dans l'intelligence de Goethe
par lu connaissance do l'art antique, avec ce romantisme désordonné et
paradoxal qui avait celatedan~ tpsprcnnHt'es ecuvresde
Sc)&lt;i)!ef'a?!&lt;DoMCaWM~ et surtout ta ('ut)ure profondement kantienne et
idéaliste de l'un en contraBtoavec le pantht'isnte naturatistedc
l'autre, tout cela faisait que, ma!gt'c tes essais d'amis communs et les
tentations du voisinage, un rapprochement M'mMait impossible. Nut ne
pouvait nier, dit spirituonentent Goettte, qu'entre deux antipodes
inteflectuets il y avait plus qu'un diamètre terrestre. On vit cependant
qu'il pouvait exister entre eux une retation.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. /&lt;MMa/M,p. 223.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une tête saine; ce sont deux choses plus rares qu'on ne émit. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE Ht. !0t</p>
<p><pb/></p>
<p>achève tfs dernierps 8~'nM de FaM.~ il suit avcf un intérêt vtfct
))njt)~f'mcntexce!tcnt, tantôt ces hettes !&lt;&lt;cons par !psqne!!&lt;*sMM.
Gnixot, Cousin~ VUh'main, t'crx'ttvejatentdans tous h'~ genres, dans
t'histnire, dans !a critique &lt;*t h) phih'sopttie, rcftpf'it frnncnis~
t~nt~t )cs phitscs si :)ni)))f''&lt;'s de ('&lt;' g)'nnd duel scicnttHquc qu''
Hf )ivf';t)N)t Cuvifr et Gfnffroy SaintHihtit'c stt)' !ca {)rhtct{x'8
(h* !a nitturc, et qui pnrtagcfticnt l'Europe et h science heures
m&lt;mt))'!)t))es où lit Sorhcnnc et l'Institut tenaient ainsi te monde
savant sous !c citarme de h'urs talents et sfnts !'t'mpin' de leurs
idées ) 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV.</p>
<p>t,A PHfMSOPHtE M 60BTHE. – SES tDtES SUR LA MtTHOCH SYNTHÉTIQUE.–SES
HAPMKTS AVt:C GEOfMM SA)N'-UtLAtR);.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>do son pays TeUe est ht question que nous avions t'onstamment devant les
yeux lorsque nous pareourions ovec curiosité ces riches domaines, mnins
spéciatement réserves que l'on ne pourrait le croire~ oecessijdcs mfmn
aux profanes, {a ~orp/&lt;o~&lt;' et les Ff&lt;t~~ ~&lt;t'ow ttah&lt;fcM&lt; Dans le
savant nous cherchions le p!)i!osopho. L'avons-nous trouvé? 2
tenons-nous enfin les v6ritat)tes sources do ht phitosoptno d'' Goethe ? 'f</p>
<p>Si l'on a suivi,dans le tableau quenous venons de tracer, les travaux
scientiHques de Goethe, on a pu voit-que ses découvertes positives
nesont pastrès-nombt'euses: c'estla métamorphosa des plantes, c'est l'os
in(erfnaxi!!ah'eretaMidans!8 squelette humain, c'est ana!o~ie du crâne
et dela vertèbre. Encore !n priorité (le cette dernière théorie, les
\ertebres crâniennes, tui a-t-eUoete vivement disputée, soit par0ken,qui
ena a donnéen 1807 tedévetoppementscientinque, soitpar d'autres
adversaires qui ont signalé pour la première fois cette vue dans les
leçons du professeur Peter Franck dès 1792, tandis quer/~o:'t'e ~et?&lt;M
fmM!t&lt; cM/oMt~M~ où Goethe a puhlié ses idées sur ce sujet, n'a parti
qu'en ~820. Néanmoins rauteur déclare expressément f&lt; que depuis trente
années il était convaincu de cette aulnite secrète du crâne et de la
vertèbre, et la preuve en est dans ses lettres et ses cahiers de
morphologie, Quoi qu'it en soit de cette contestation et de bien
d'autres qui n'ont épargné ni sa découverte de l'os intermaxillaire, ni
même sa théorie de la métamorphose des plantes,</p>
<p><pb/></p>
<p>t. « Principium llorum et fotiorum idom est. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t'ideatisme contre tes choses telles qq'elles sont en soi, it se heurte
toujours contre !es objets extérieur qui no cessent d'embarrasser sa
route. Les idéalistes font de vains cEforts pour arriver du moi au ?)OH-mo~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;Ht;)-t's (~ (.M~x-, ttadm'tiot) Poretta~, t. t", p. W.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'aNM'itSynthetiqm~etant lesens det'universet, est parexcpUcncc
l'instrument des grandes découvertes. «ToOtceque nous appelons
invention, découverte, dans le sens étevo, est la mise en pratique,la
réalisation remarquable d'un sentiment originel de vérité, qui,
longtemps cultivé dans lc silence, conduit ino-</p>
<p><pb/></p>
<p>Voitàcoque t'AMema~ne a nomme tet'M~mede (juet))C,et ce que !ui-)nen)e
appeHe ffM~f'rMMP t'M~t'('&lt;«f&lt;. Empirism'* sans doute, puisque Goethe ne
souffre pas que t on construise a ~no)'&lt; !e monde, qui, étant
répanouissement libre et varie de la vie, nepeutse réduire aux formes
étroites d'un système; mais empirisme dirigé par l'intuition, guidé par
ta ptusbp!!eet!ap!u8pu)'e lumière de ta raison, essayant derea!iser «
cette synthèse du monde et de l'esprit » qui s'accompnt par la
conformité d'une grande</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Afémoire sur fM Principes de Philosophie .SOO/Ojjt~M &lt;&lt;MfM~ 1 en mars
1830 au ietM de l'Académie des M)«tCM. 'f</p>
<p><pb/></p>
<p>secret de Dieu! Si nous ne connaissons que la méthode analytique, si
nous ne nous occupons que de la partie matériotte, si nous ne sentons
pas le aounte de l'esprit qui donne ù tout sa forme et qui, par une loi
intime, empêche toute déviation, qu'est-ce donc que l'étude de la
nature* ? »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V.</p>
<p>LA PtttLOSOPHtE DE GOETHE (StMTE). SES tD~ES SUR LA MÉTAMORPHOSE ET SUR
LES CAUSES HNALM.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nature A son égard et particulièrement cet esprit synthétique qu'il
porte dans t'étude de ta réatité vivante, Gnettte, après avoir remercié
son nouvel ami de t'intérct si vif qu'il prend a ses travaux, ajoute ces
paroles étranges « Des rapports plus fréquents et ptus intimes vous
feront voir qu'il y a en moi quelque chose de ténébreux et d'indécis
que, ma!gré lit conseionce parfaite que j'en ai, je ne puis vaincre
toujours. Ces sortes de phénomènes ne sont pas dans les natures
humaines, et, pourvu qu i!s ne soient pas trop tyranniques, nous aimons
a nous laisser gouverner par eux. » Ce &lt;~c~xe fAosc e&lt;t'M e&lt; de
&lt;en~reMa? qui s'ugite en lui au milieu de ses travaux scientinques,
n'est-ce pas ta tutte confuse de l'esprit désintéresse d'observation,
qui recherche tes lois genendes, avec t instinct spinoziste qui ne veut
les voir que d'une certaine manier'' et teur impose une couleur, un
aspect dcterntines?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>suivant deux directions contraires. La plante devient un arbre durable
et résistant, t'anima! s'etève dans t'bomme au plus haut point de
spontanéité et de mobilité. ? ,)</p>
<p>Goethe \a plus loin que M. Darwin'; non-scn)pment il fait dériver toutes
les espèces de chaque règne d'un ~enre supérieur qui !cs contient tous,
mais il ramené, par une hypothèse qui lui semble infiniment
vraisemblable, les deux reines euxmêmes, animât et végéta), a n'être que
les transformations du ;Mtn&lt; t'?'&lt;n~ selon la douhte et contraire
influence de la tumicre ou de t'ohscurite. Le commencement de tout
organisme, te principe de toute vie est la cellulo, Htte est la même
pour les deux règnes, pour tous les genres et toutes tes espèces des
deux règnes. La métamorphose sunit a tout exptiquer.–Et ta cettute
ette-meme ne devra-t-ette pas sa naissance équivoque a quelque affinité
chimique qui reliera entre cu\ les deux mondes, organique et
inorganique, et qui fera le passage entre ta mort et la vie?</p>
<p>1. Ch. Darwin, 0~ ~/)f ort~tM i!;w&lt;f&lt; &lt;)&lt;/ wfatt.s n/ ;)a&lt;UM/
!:MM&lt;)on,t859.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Goethe prétend tout réduire, – !:t vie de t'individu, le type, les
espèces, tes r.'gne&amp;? Cela mène a !'a!mr~/&lt;e, comme dit Goetito
tui-meme. Cela dissout et détruit tout, science et t'Mdite. Et) tout
cas, ce n'est pas une théorie scientifique, c'est du spinozisme poétique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>partie~ je rencontre ces ti~ne:&lt; curieuses '&lt; Nous voyons d abord
présente sous divers aspects cet 09 que nous considérons connue !o
premier de ia structure anima!e (t'ns internMxithurc); cet os est eetni
a t aide dnque! chaque prcatm'f prend la nourrhorp qui lui est te nticux
itppt'o{)ri&lt;G; il doh donc differct' comtnt' diffère cette nourriture
cHe-nu'tnc. Chez !e chevreuil nous trouvons tm petit arc os~'nx s:tns
dents, {)0)tr arntdK'r t'herbe et les R'oiJtcs; chez te t'œut', nous
trouvons a pot j)r6s !cs )ni'*tm's forxtt's, mais ptustar~ps, ptos
(''paisses, plus fortes, on harmonie avec )t's besoins dct'anitna)'. »
Tantit est dinicih' en ttistoirc naturcHc, quand on veut scctairer sur
tes ana)o~i&lt;-s et les difh'rcnces des ftrcSj de Kf priver absofmm'nt de
ta considération de la fonction qm' Gofthc tni-mcme dcHnit
adtnit'abktm'nt &lt;&lt; t ctrc en activité, j)</p>
<p>Nous ne votdons pas engager le débat nous nous contcntt'rons de poser
une question aux. partisans ahsctns (te Geoffroy Saint-Hitairc. – Le
raisonnement par lequel itsex&lt;uent de teur méthode la considération de
ia jonction, pour x en tenir a t'unite organique et a ]a loi des
connexions, est-ii d une tonique aussi soiide qu'et!e est spécieuse? Au
fond, ) unité de dessein, suivie aussi loin que nossihtcdans !a nature
sans compromettre les différences speciqnes, est-eue contraire aux
causes nnatcs ? Hst-it</p>
<p>1. Seconde ptftie du .t~ntot're sur les frt'Mc~M f~' M)&lt;o&lt;!o;)A&lt;f
:oo~~Mf, discutas :m sein de J'Aead~mie des sek'nf&lt;'s. ] r</p>
<p>t.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>devi.uions, ies changements survenus dans t'or~ano; tantôt c'est t'unite
du type qu'il faut suivre pour en rendre compte :itsem)jie alors que la
nature ait vouht nous rappe!et' pat' ces moditications ta constance de
ses toiset marquer !A t'emprcinte de son dessin primitif. Gooti)fa
traduit res deux principes av&lt;'f une pr&lt;&lt;ision qui ne tiussc rien :')
d~sitTr quand H n t)it « L nst'o~nic est constante en ''c qu'un os &lt;'st
toujours a tantemc ptacc et en ce qu'ii n toujours
tat)t&lt;mt'd''stinf(ti"n. ? Pourquoi dont' ator~ attafjnc!' fi vivement
tes causcB nnides, qui, itipn comprisfs &lt;'t sa~'mcut pxpu({uces, ne sont
que la recherche de ccttcdcstiuation?</p>
<p>Hn prenant lu (juestion a un point de vuo pun'mcnt phitosophiquc, on
pourrait (tire, sans oft'eost'r assurctncnt la rcii~int) de Goethe, ce
~rand ndoratenr Je )a nature, que iunitt! de composition, df ptan, de
type, est t'ut'-tucmo une cause nnn!c de i'ordff )('
)))us(;!evc,(Ut'ct)e contient &lt;'u soi toute une csthcHquc du monde
organique, qu'eue en e~ptique les admiraUcs harmonies, qu\'He sufurait
pour justifier toute ta création, qu'eHf revête, a qui sait la saisir,
cette raison du meilleur qu'Aristote impose comme rptf!&lt;iau
devetopponent du monde; qu'enfin a oHe scute eUe rendrait, compte des
beautés de ce coMMtM qu'Alexandre dcHmuhotdtadefimavec nno poétique
grandeur « t'ordro dans t'univot's et la ma~nincenee dans i'ordre. »</p>
<p>Nous nous étions propOHu de montrer dans tes travaux scientifiques de
Goethe une~des sources teB</p>
<p><pb/></p>
<p>t. PMxA'sen prose.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE Vï.</p>
<p>,A t'BtMSOPMtE DE COETtfK fsmTE). – SKS MXCEPTtONS SUR LE PRINCIPE r'K
).A XATURK N SUR DIEU.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et cependant qui plus que Goethe se défia jamais</p>
<p><pb/></p>
<p>de ta mctaptnsiqmi? qui jamais, avec ptus de vivaelt&lt; que lui, l'a
dénoncée comme l'éternelle ouvrière de l'illusion humaine, comme une
maîtresse d'orrcurs? La suprême louange qu'il accordait a Kant, c'était
d'avoir marque des bornes a !a curiosité t'nt'unce qui nous entraîne
dans « les ejtoses d'un autre monde, » Il veut restCF sur la terre; il
prend phd dans ceUe réalité dont il fait partie, et, s'appropDftnt une
pensue do Uatnann, il déclare qu'on n'en peut franchir tes limites que
dans l'entraînement d'une sorte de délire. « L'homme est, comme être
reet, ptace au milieu d'un monde réel, et donc d'organeg te!ti! qu'U
peut reconna&lt;tro et produire le ree! Tous les hommes en santé ont le
sentiment de leur existence et d'un monde extérieur qui les environne.
Cependant il se trouve aussi dans le cerveau une place vide,
c'est-à-dire une place où nut objet ne se ruftechit, tout comme dans
t'oeit memeit il se trouve une petite place qui rie voit pas si l'homme
porte son attention particulièrement sur cette place, et qu'il s'y
enfonce, il tombe dans une maladie mentale. Il y devine JM c/tosM &lt;f&lt;(H
&lt;&lt;(re M&lt;M)t/e, il y fait naître des chimères démesurées et sans formes
qui remplissent l'âme d'angoisses., comme ferait un espace ténébreux et
vide, – et qui poursuivent, avec plus d'acharnement que des spectres,
l'homme qui ne sait pas s'en délivrer'. » On croit entendre Lucrèce
retraçant dans des tabteaux ineuacabh's les t. l'ensées M proM,
Jt/a~ftHM et /M/!e.rfoM!, quatrième partie.</p>
<p><pb/></p>
<p>vaines terreurs do l'humanité, les haUucinationa t'eH~ieuses dont nous
troublons notre vio, les ombres malsaines de dioux cruels et faux que
nous évoquons follement quand nous dovrions les conjurer par le
tncpt'is, les rejeter dans ic néant, et qui font de notre existence un
Tartare anticipe ou plutôt le seul Tartare qui existe réellement, celui
que nous nous construisons nous-mêmes</p>
<p>Hinc Acherusitt ftt stultorum dcnique vita'.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ou voit que, si Goethe a une métaphysique, c~ n'est qu'une métaphysique
de vraisemblances. On comprend d'aiDcurs que ce pt'obabitistno
philosophique s'etèvc ou s'abaisse selon tes circonstances, sous
l'empire des diverses émotions qui traversent notre vie. Pour continuer
la métaphore do Goethe,</p>
<p>1. Cw&lt;f!«;toM!ar&lt;'cf«f/janYK' t813, trad. Délerot. 2. ~MCM en ~&lt;-Mp,
~a~mM « 7M/!&lt;rt'jtM, troisième partie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais quelque chose était change. Ces dix-sept années avaient sépare
profondément Jacobi et Goethe, sans qu'its s'en doutassent. C'est un des
plus cruels étonnementsque nous donne la vie, quand elle nous a tenus
longtemps éloignes d'un ami, de nous le rendre si différent de ce que
nous l'imaginions, si différent de nous-mêmes Nous avons cru conserver
Hdetemcnt dans notre souvenir sa physionomie mo-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>160 PtHLOSOPHtE DE GOETHE.</p>
<p><pb/></p>
<p>idée transcendante. A vrai dire, it ttc s'occupait ptus depuis quelque
temps que de sciences positives, car des ouvrages aussi singuliers que
le Voyage des Sept /cs et le Cr&lt;!M&lt;&lt; CopA~ ne peuvent guère être cités a
côté du Mémoire sur ~'os f~prM!(M'&lt;~a&lt;rp ou de t'usât s«f la ~«mor~'OM
(~ plantes. Dans ses tristes toisirs du hivae, pendant ta citmpngM de
France, il ne s'était occupé :ncc quelque suite que df ses expériences
sur les coutcurs. !t s'etuit distrait des longues stations sous ia pluie
et dans ta boue en Champagne, près d'une miserat'tc flaque d'eau, en
observant le jeu d'un phénontcm' d'optique. C'est dans ft'tte
disposition d'esprit qu'it arrivait au milieu de la ))rittantc société
de Pentpenort, légèrement i(tMU)stect sentirnenta!e .'t t image du
maître, Il ne faut pas s'étonner si ta premien' reneootre fut. un choc
assez rude entre les deux intettigcnccs, devenues si contraires l'une à
l'autre, maigre le souvenir persistant de t ancienne amitié.</p>
<p>Goethe nous a conserve tes détails de celle rencontre, qui marque une
date importante dans l'histoire de ses idées philosophiques, ti nous
retrace son arrivée au château par un suir d'hiver, a la ctarte des
lanternes, la vive surprise de ses hùtcs, ta réception, qui fut des ptus
amicales, les propos de tout ~enre c que te revoir eveittc prolonges
fort a\ant dansia nuit, mais sur tout cela une teinte de tristesse
patriotique, l'impression profonde d'un affreux silence qui avaitdure
prcs de quatre semaine~ et t incet'titttde toujours croissante par te
det'aut H</p>
<p><pb/></p>
<p>La discussion )ut vive, mais ):') an m'tins eth' atta au fond d''s
cthtst's, t't tc.s d~-tuic)' \oi)t's furent dectn)'('-s. i)aus it' vifs
x'rits (p)i! nous en a taisses, (.ot'tth'.ivouoju avec s:) passion
ard'-ntepouree qu'it reeonn.fiss.tit c"unne ))i)tu)-t) et vrai, il dut
se permt'tt't' ))H'nd''s ituj~'rtint'nct's e)to&lt;p)antes contre ce qui
tui st'nd'iait et)'- une fausse tendance~saus doute )a doctrine du
.ST/MM; Persuade de son hon droit. ii poursuivait son chemin « avec
f'in~enuite du 7/«.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tettes étaient tes soirées de Petnpettort. Combien diucrentes tic ces
poétiques nuits d'autrefois, passecs dans de ton~s et graves eutreticns,
ou deux tjcttcs intelligences se sentaient vivre et);.emb)e dans nue
commune pensée! Que tes temps et tes idées étaient changes! Essayons de
nuus l'aire, d'après les t. Cam~Ot/M~ (&lt;&lt; Fr&lt;Mce.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tt'&lt;))tvattta.'i[trt&lt;Mftht\'ie.danscette!orcef!enwt&lt;tmot'phose qui
transforme dans l'individu un organe en tous !es autres organes,
i(ten&lt;i(p)('s a tem'ot'i~ine, distincte dans l'achèvement du corps
organise. Par ces deux voif~,it an'ivaita ce prin''ipf d&lt;' la matière
&lt;'ssenti('!h'mf'nt vivante, ({tt'i!aj)[K')!)itr/~o:Ot.m'' (?.-&lt; ~M-~),
et qui (h'vintt'at'tit'tetun'hunentat de sun
&lt;'rp~op!)i)os&lt;)j))uf{ue.«Pt'enexnnepier)'(\un&lt;&lt;'t)a))tittcn de
p)'anit:Y"ns y tn'nverex inscrite )af')i lit ntns ancienne de!a nature.
Considère;! bien cet. echantiUon:vfmsyY"yexune!(''mentfjui en cherche un
antre, te pénètre, et par cette combinaison en eree un troisième. C'est
la au f"nd)e résume de toutes tes "pe rations de ):t nature. Oui, ta est
écrit un dt.ettment de thisttlire primitive (tu monde.–Ceci est de
f'ar~ite, disent nns ft.itnr.distes, ceta es)
dusitice!C('ciestceci,etectaestceta!&lt;Juandjes.ai!! tous ces noms.
tju'est-ce que j'ai p)~ne? &lt;;e que je veux cnnnaître, c'est ce qui dans
hmivers anime ef)aquee)ement,deteHesnr(euu'i[c)H'rche!esauh'es, se
soumetaeu\"u)esd"nnue, suivant'px'ta h'iq't'itaentuiiedestinea un
rutepmsou moins etevc'.H »</p>
<p>!.C'0)tWi.&lt;!f&lt;MMS,t.t,p.429.</p>
<p><pb/></p>
<p>son afttVttc wputsahtf, «' pt'tnctpe de tfmtes ses tnptamut'phoscs.
C~pf'ndajttcttaqno partie de la substance nnivo'M'Hc, dcpnsitait'c &lt;)'nn
t'ra~mcntd'' !a fnrc~ unhTt'scHo, n't'st pif! destina' nu n)f'nw rûle
fmo tt)ntcn))t)'c p:u'ti&lt;' h's (''h''m''nts s'* ch&lt;')'citcnt tes uns !M
autres potn' se smunt'tt)'~ ou (lotninor. De mctm', ()ans rordt'c
~up~ncur des ph~nom~nes &lt;'&lt;tsnti()H&lt;&lt;, t'h:tf(u&lt;' t'f'ft~tttcnt (fc h)
vt&lt;' ttnh'pt'scHe qttf' ttutts ftppc~nt «tu' «m~' c.st dt':stin&lt;' dans
t'organistnc dos mondes a nn r')c ptus (m moins t'fv6. Ain~i se ow
t'onh'c p:u' la hio'at'chif des ptx'nnm'm'Kct (h's(''h'&lt;'s.
Gftpttx'cmprnot.tit a Lcihnitxson hnnf:)~c pf'u)'t)'aduin' ici sap~nst'
« [.t's dt'rnifi's t'h'')npnts pt'intitif's de tcus k's ~tt'cs, t't pour
ainsi dire fes pftints initiât)~ de toot &lt;'f* qui app;)t'aît d~nti ta
ntt!t))'&lt; se p;t)'t:(~&lt;'nt en diftet't'nte~ ctasses. On pext
!esappe)('t' dfs &lt;h?;c.f, pni~&lt;]n'cHt's ani))H'nt tnnt., mais
ap))'')(tns-!cs p)u)'L mM&lt;!&lt;s'; gardons pctte vicith' t'xprcssion
h'ibnitxicnnp p"m')nicnx''xpt'intct' la simplifia d'' Fossoiff la pins
Kimpt&lt; – )t y en a de si pt'titt;s, de si )':utjf('s,fp)'('i!~s m' sont
pt'opn's qn a un~ p\isto)f'c et a on ;.('t'vi&lt;-c ;-uh"t*d"n&lt;)'
d':t!ttr(\s !n) &lt;t)tt'ni)'n ~nnt (n's-pui~sitntps t't
h'cst'')h't'Ki({ups. (~'itcs-ci nttircnt (h' r'xccdans jt.'ttt'cc)'ck
tons tt'sc!t'')n&lt;')tts ittt'~i~n'sqni h'sappt'ochcnt, et- tc~ fcnt
(tcvt'nir ainsi pnrhc int~'antc (k' ce qn'dtcs nnivcnt animer, soit d un
('nt'ps humain, snit d'une pf:tnt~, soit d'un animât, s"It d une
ot'~anisatinnptnsttMutc, par exempte d'une ctt)i]e. H)!es exercfnt
&lt;'ettcpttisw)n&lt;'e attractif' jnsqu an jom où</p>
<p><pb/></p>
<p>apparat) fufttté tout entier !&lt;'monde, petit nu ~rand, dontettes
portaient au fond d eUes-ntemes ta pensée. ttnyaque ces monades
attractives qui mentent vraiment le !Httt)d«wM.)ty:t donc des monades de
mondes,de~ âmes de mondes. comme (tex monades, dosâmes de t'ournus. Ces
âmes si différentes sont, dans )eur origine pt'cntierc, des cssf'nces,
sinon identiques, du moins parentes par !euf nature. Chaque sotei!,
chaque ptanete pM'to en soi-même une haute idée, t'idec d'une destinée,
qui rend son développement aussi reguUet' et somnis a &lt;M menie loi que
te de\'e)oppcment d'un rosio', qui doit être tom' a t'un' i'euinc~ tige
et coroUc. Vuus pouvez nommer cette puissance une tWfp, une Mto/&lt;f«~,
comme vous voudrez, pourvu (juo vous compreniez hicn (p)e cette «?',
cette ~t~&lt;OH int.crieurc ci.), invisibte. et antet'ieurc au
devcioppcmentquiapparaitdans ta nature et qui émane d'ette' )J</p>
<p><pb/></p>
<p>faut pas trop pt'esscr dans te (h'tai! ces diH'ewntcs eont'cptions de
Goethe sous peine d'un voit' sortir, sinondes contradictions, dn moixa
des conséquences tort diMcites :( cottrilier entre elles. Qu'tt nous
snOtsc de saisi)' 'tans son ensembtu cette phitosophie &lt;)(' tanahn'o
tt'~s-hriHantc, t('s[)ccieu8eqt):)n'&lt; f)fejai))it en i'pcrcus
&lt;(m&lt;'&lt;'hnt3 (!c ta pcnscc {b)jcmcn~ émue du pot'tc, mais :tsst!t'&lt;)nent
peu soiido dans son onL'haînt'tncnt et sa structure. Comment concitict'
cette thoot'ic h'Htnitxicnno des tttooadcs, qui scmhtcnt fonJt'r
{individnatitc des ch'e' avett'unite absohn' dont Gwthc pou~uit
ottstincmcnt )a tyt'annitpn* chimère ? Connu'nt comptf'ndrc ''t's points
initiaux, ces t'Ot'ccs i)mna{(h'iet!cs. «M&lt;?A on Mto/~f/M antct'icot'es
au dcv&lt;'ioppentcnt des phf'oontc'nfs, ct's t''jpn)cnts sph'ituatiscs qui
sembtcnt t'omposcr une matière idcatc (tans une doctrin'' si
p)'o!ond('')nentcn]pit'i[{ue, attache'' paf tant d'autres principes et
de si ardentes convictions, a ta redite concrète, pa)pah!e,
\isitdt'?t~matifrt' ide:de se conçoit dans !a t)u''onc&lt;)c ).fi)'nitx;
c))&lt;! en est la pft's hante concept i'tt). L'' monde dc.s monades es) on
twnde spirituatise, pnis&lt;;m.' )t's monades sont des atomes
métaphysiques, sefon rexjn'essicn si forte de Leihnitx. H ne peut en
être ainsi dans la phitosopitiede Goethe, (lui professe une
sinrandehorrenr pour tes êtres rnctaphysitptcs. !audra-t-i[ admettre que
les monades soient pt'escntes, intimes a la matiut'e, sans être ta
matict'c cHe-nteme? Mais ators en soi que pettt-eitoett'e? E!te est donc
non pas \ivante</p>
<p><pb/></p>
<p>par eHc-meme, ntitts sottement par ce pnncipe (te vie &lt;(ui hti vient du
dehors? La ditftctntc revient toujours. (ht !a ntatiere s'exptiquepnr )a
monade, qui en sera t'e)emen&lt; même, et des tors la matière se
s)t)))i)ise, ('ne sedissipcct s'('nnnuit &lt;i:tns une nhstatx'c pm'cxx'nt
i(t~n)&lt; ou bien cH&lt;' t'cn&lt;'it )a tnooadc &lt;tu &lt;)oho)'sct hti "b(''it,
ouusators elle n'a pas ta \ic t'n soi, &lt;'Hc est tno'tc. cHc ('st tnortc,
cf ()m' Goctttt' ne pouvait sutjfft'it'.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>oita te dieu que Goethe adore. Ce dieu n'a rien de transcendant it est
la vie du monde; it l'anime et le pénètre; il y est si profondt'tnent
mêle, qu'ou</p>
<p><pb/></p>
<p>ne peut t en (hstmguw que par ses manifestations, non par sa substance.
Dieu ne crée pas en dehors de lui, il n'organise pas ta matière par un
acte de causalité transitive, lu cause est tout intérieure, l'acte divin
est immanent. « Que serait un Dieu qui (tonnerait seulement Fifr.putsion
du dehors, qui ferait tourner l'univers en cercle autour de son doigt?
II lui sied de mouvoir le monde dans l'intérieur, de porter la nature en
lui, de résider luimême dans ta nature, si bien que ce qui vit et opère
et existe en lui ne soit jamais dépourvu de sa force, de sun esprit.
Uaust'interieurest aussi un univers de ta i'usagc Jouable des peuples
que chacun nomme Dieu, e!r même son Dieu, ce qu'il connaît de m' i!!eur,
tui abandonne !c ciet et ia terre, le ct':fi~nc et, s'it est pc;isibie,
l'.time'. M Comnient faction eterneUe opere-t-ette? Nous en sentons,
nous en voyons les ef)'ets. C'est donc sur une expérience positive que
repose la réalité de cette action, mais que peut-elle être en soi, dans
son principe? quoitt' image ou quelle idée pouvons nous nous en faire?
'f Toutes tes phitosophies et tes retirions échouent quand eties voûtent
traduire rinef!'abte et nous en d(nmer quoique pressentiment. C'est ta
que la toi philosophique se donne fibre carrière. C'est là, nutts dit
Goethe dans un passage remarquable où il résume a sa manière l'histoire
des religions, qa'it faut chercher t origine et ta raison de cette
variétc t. ~'Ut'ttt' – ~it'M e&lt; le .)/M')Je.</p>
<p><pb/></p>
<p>infhnc des symbates. An ibnd, n«n8 autres ttonnnes, devant ie~t'and
tabteau snrnatm'ftdu mou'te, nous jon~ns tous plus on moins le ro!c d'un
iguot'itnt que t'en pta'} dt'vant nn tabteau un pot con)pHqt)f. Les
partit'~ t'c!:)irccs~ aUrayanh's, nfu)~ atth'cnt, tc~ pat-tics sonthrcs
ci dcsagtpab!c!i iiott,; trt)uljlt~, et nous</p>
<p>twus )'cpottsst'f)t, tctt8t'ntb!c nous tt'oub! et nous e)n'[&lt;)ons en
vain :'t)t'm;;t:m't'nm'tdt''t'&lt;'):nt't'd'un f'tt'f unique a qui nous
puissions atttit'm'r tant d'6tcmentscuntt'Hircs.–Si &lt;ct~!n' voulait dès
maintenant nous transtnettt'e et nous K'v&lt;r St'ssccn'ts, nous n'' tes
t'otnpfendriuns pas, nous ne saucions qu't'n t'.tit'c. A ce point d''
vut', il est donc juste que les religions soient t'u'uvn; d ttommcs
sxpct'ieurs, et, connm' t&lt;h's.. j)top0)'hotnx's aux bt'soins t't aux
iht-uncs d'um' grande tnassc do !('m's égaux. Si &lt;cs ct:uent t(pn\t't'
itnntcdiatc de tMcu, personne nf )t'scon)pt'cndra)t. La t'eti~ion des
ancn'ns Ct'ecsse )jt))'nait a incat'ncr (ums (tincrentcs divinités
iesmaniCcstati"))~ di\cra&lt;'s du premiet' p)'in''ipf. Ct's diviui[(';s
isotccs étaient des ctt'es tirnitts; it restait, nour les lin' toutes
cnst.-mbic, une ptacc vide. Les Grecs iu\enterent ) idée du ~'«~ qu ifs
ntcttaicnt audessus dct'fut: mais''umme cet être n-stait toujours df
tous eûtes in)p(''nett'abk', ta dinicutt~ était, ptut&amp;t etudec que
resotuc.t.e Christ eut l'idée d'un !)h'u unique auqnct il donna toutes
tes perfections (nt'it sentait eu tui-meme. Cf Dieu~esseneede sa belle
âme, était plein de tjonté et d'amour, et tottt a tait di~ne que !eA
nteitton's des ))omm''s se donnassent</p>
<p><pb/></p>
<p>1. CoHt'erMftMtM de ~&lt;"«/t~, t. Il, p. 3ti't et St)(j. t:'</p>
<p><pb/></p>
<p>ici que J'on surprend la faiblesse et t'inanhé d'un des plus beaux
génies du panthéisme dans ses mutités efforts pour donner quelque
précision &amp;aa pensée. Est-ce dire &lt;jue)que chose que d'écrire en vers
harmonieux cette profession de foi « Voici bien des années que mon
esprit avec joie, avec zète, 6'etait efforcé de rechercher, de découvrir
comment la nature vivante opère dans la création. Et c'est t'eternette
unité qui se manifeste sous mille formes le grand en petit, le petit en
grand, toute chose selon sa propre toi, sans cesse alternant, se
maintenant, près et loin, loin et près, formant, transformant Pour
admirer, je suis ta'! »</p>
<p>Un jour, pressé par Fatk do questions qui ne veulent pas rester sur un
éternel peut-être, it accorde qu'on peut se représenter Dieu au centre
de l'univers, dont il fait partie tui-meme, comme une monade dominante,
douée d'amour, et se servant de toutes les monades do cet univers, comme
noire âme se sert des monades inférieures soumises a notre dépendance.
Ailleurs, dans des vers qui paraissent être sortis d'une pensée
fortement émue par une lecture du ïYtnce ou par quelque brillante tccon
de Schftting, Goethe célèbre t'«m&lt;' Jx ?&lt;?(/&lt; Cette âme distribue leur
tache sublime aux forces et aux lois. « levez- vous de ce saint banquet
et dispersez-vous dans toutes les régions; ctevez-vous avec enthousiasme
dans l'univers et le 1. f'wMf.s, – ~&lt;eMe&lt; &lt;e ~«M&lt;&lt;e.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>). (.'o)f)'&lt;'rx&lt;t&lt;tutM, t. i, p. 426.</p>
<p><pb/></p>
<p>A travers toutes ces fnagnineonces de la poésie, que de nuages
accumulés! Quels amas d'épaisses ténèbres, ou quel vide sous ce voile
étincelant! On no peut même se faire une idée nette de la manière dont
Goethe conçoit l'ordre et la succession des existences dans l'univers
dh'inisé. !t scmbte parfois que pour lui, comme pour les platoniciens
d'Atexan. drie, la vie, la pensée, l'art suprême, descendent d'un
ptemierprincipedans le monde inférieur, dans la matière, qui ne serait
que l'obscurcissement de ta divine splendeur. Ailleurs il semble bien
quei'on doive au contraire concevoir !a vie, la pensée, comme la
production lente des règnes inférieurs, montant par un progrès constant
vers la lumière. La création pour tui est-elle l'acte d'une nature
supérieure dans la nature? est-elle au contraire, comme pour llegel, une
ascension? On n'en sait rien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. CottM)'K&lt;«cn&lt;, t. H, p. 318.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII.</p>
<p>t'Htt.OSOfHtE tre OOE-t'ttK. (sUtTE.) – StS COSCEPTtOfS SUR f.A DKSTtxeE
ttCMAtNE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t.&lt;'sfat)tM&lt;.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t3</p>
<p><pb/></p>
<p>violente apostrophe de Herder « i/homme a-t-i{ le droit de s'élever dans
cette région où toutes les souffrances vraies ou hausses, réelles ou
simplement imaginées, deviennent ëgates pour tui, of&lt; it cesse d'être,
sinon artiste, du moins homme Nul ne songe a disputer aux dieux !em'
quiétude éterne!)e ils peuvent regarder toute chose sur cette terre
comme un jeu dont ils regk'nt les chances selon leurs desseins; mais
nous, hommes, et partant sujets al toutes les nécessites humaines, il ne
faut point qu'on vienne nous amuser avec des poses de théâtre.Tout cela,
ce sont des inventions de notre temps David chantait des hymnes, cela ne
t'empêchait pas de gouverner s(m royaume. Que gouvernez-vous donc, vous
? Vous etudi-'z h) nature dans tous ses phénomènes, depuis t'hysope
jusqu'au cèdre du Liban. La nature vous ('absorbez en vous, ainsi que
cela vous ptaît a dire. A tnet'veiHe! mais je voudrais bien ne pas vous
voir pour cda me dérober !e plus beau de ses phcnomencs, t'hommc dans sa
grandeur naturctfe et morale! )'</p>
<p><pb/></p>
<p>teaux de la littérature 1 Comme Herd~r avait raison de les rappeler au
aérieux, au sérieux sacré de la vie, sans lequel l'art îui.!neme
dégénère en une misérable parade 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. CmMerM&lt;)On&lt;, p. 276,325 et passim.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tome humain su milieu de ce tourbillon de la tata' lité dans lequel il
est comme enveloppé, entraîné, englouti.</p>
<p>Toutes ces idées, vagues et dispersées, vinrent un jour se concentrer
dans son esprit; elles s'y ordonnèrent, et dans une grande circonstance
de sa vie, sous le coup de la mort de Wictand, qu'il chérissait et
vénérait, elles éclatèrent dans une magnifique inspiration. Non, une âme
comme celle de Wietand~qui avait pu conduire une viedenuatrevingts ans
avec dignité et avec bonheur, qui s'était remplif et comme cnn'ree de
tant de belles pensées, qui s'était élevée a de tettes hauteurs do
spéculation et d'art, cette âme qui déjn par son essence même était un
trésor, douée si richement dès son entrée dans la vie et bien pins riche
quand et)'' en sortit cette fttne ne peut rien souffrir d'indigne
d'ette, rien qui ne soit en harmonie avec la grandeur morale qu'eih' a
montrée pendant de si longues années sur la terre Jamais, en aucune
circonstance, il ne peut être question dans la nature de la disparition
des puissances qui animaient de pareilles âmes. – Et, reprenant sa
conception des monades, il exposa une très-curieuse théorie de la mort
et de ce qui ta suit. La mort arrive quand, dans un système de monades
qui est l'organisme complet, la monade principale, la monade reine,
dégage les autres monades, ses anciens sujets, de leur ttdcic service.
Ce départ, il le considérait, ainsi que la naissance, comme un acte
libre de cette monade principate, le chef du chœur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIH.</p>
<p>CAtUCTeM GKNtHAf. DE tA PHtMSOPBtE DE OOETeK CCt.KCTtSME KT CAMMMSMR.</p>
<p>En résumant nos impressions sur ces diverses conceptions auxquelles ne
manquent assurément ni t'éetat poétique ni l'ampleur des conceptions,
nous arrivons a cette qnesHon incvitabte que doit-on penser du prétendu
panthéisme de Goethe? Goethe est-i! réellement pantliéiste'!</p>
<p><pb/></p>
<p>Panthéiste, Goethe l'est assurément il l'est nonseulement dans ses
conclusions générâtes en histoire naturette, comme il l'avoue lui-même
et comme nous t'avons assez clairement montré; il l'est aussi dans la
plupart de ses conceptions sur la philosophie t. 6'OMMfMh'oM, t. H, p. 266.</p>
<p><pb/></p>
<p>premtère, puisque lui aussi a sa métaphyMqae, et que « la base sainte de
son dynamisme semble bien être l'idée de t'unité absotue. Seulement de
quelle façon est.it panthéiste?Ce mot do panthéisme est s! vague, il
prête a tant de malentendus qu'on ne saurait l'employer avec trop de
précautions, ni se trop assurer de ses motifs quand on remploie. De plus
l'esprit do Goethe est si tihre et si large, si indépendant des
formules, et si compréhensif, si hospitalier a toutes tes nobles et
belles conceptions qu'il rencontre, que c'est parfois une tache assez
déticate pour le critique qui t'etudic de saisir l'unité, ou du moins
l'harmonie des nuances, au milieu de tant d'idées qui a'entre-croisent
sur la trame changeante de sa pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>!) ne faut pas se tromper sur la valeur et la portée scientitique de
l'éclectisme dans Goethe; il en a plutôt ressenti le besoin personnel
qu'il n'en a com.pris la profondeur historique. Lui-même nous a donné la
théorie de son éclectisme quand il a dit que rien n'est plus légitime
pour chacun de nous que de choisir dans ce qui l'entoure, dans ce qui se
passe</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>celles qui se sont le mieux identifiées avec la nature. !t sera, par
certains côtés de sa tnora~ stoïcien décide. Des deux préceptes du
Portique, st&lt;s&lt;tH&lt;* &lt;~ abstine, il accepte éncrgiquement le premier,
celui qui fortifie le eceur df t'homtne contre t'inévitabte et
t'irréparabte dans la vie; il recette !o second, celui qui recommando à
l'homme le mépris de la jouissance. Ici nous retrouvons « cette moitié
d'épicurien dont il nous partait tout a l'heure; il veut bien souffrir
en silence quand il est aux prises avec les sévérités do la nature; mais
en attendant que la maladie, que ta souffrance arrive, il jouira de
toutes les faveurs de t'mdutgente mère; il goûtera avec joie tes dons
brillants de ht vie, qui en soi est belle et divine. H sera spinoziste à
ses heures~ lisant avec passion t'~x/Me. s'enivrant avec Spinoza de la
contemplation mystique de t'unité, méditant te grand mystère de la
substance, remplissant son âme d'éternité et l'habituant aux joies
austères du renoncement, du sacrifice, si facile, paraît-il, puisqu'il
ne s'agit pour l'individu que de mourir a luimême pour revivre dans
l'infini. Puis quittant Spinoza pour son grand adversaire, pour
Leibnitz, il s'enchantera de sa théorie des monades, il s'assimilera
autant que possible ses vues sublimes et ses divines harmonies, sans
trop se soucier des tissonances trop sensibles entre la théorie qui
fonde la personnalité et celle qui l'absorbedans ta suprême unité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>son réussit, que !a raison échoue. Tel est le monde, tel il fut, et le
grand ago se repose en cellti qui est, qui fut et qui sera'. n</p>
<p><pb/></p>
<p>sm' les hommes de son ~ge et d&lt;* h&lt; persistance de son empire sut' notre
gencration, fatiguée des systèmes, mais ent!'a!nÉe pin' un courant
presque irrésistible vers ces deux études qui la passionnent jusqu'à
obscurcir en elle !c sons intérieur, le sens métaphysique l'étude de
l'histoire et ceHe de t~ rfatite eonstb!e, divinisée sous le nom vague
de na.ture, Férudition et les sciences positives.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX.</p>
<p>MS TYH&amp; FH~OSOMtOUES BASS LA t'OËStE DE GOETaE PKOMËTttEÏ.</p>
<p><pb/></p>
<p>déré comme un esprit ptMtosophtque pour ses &amp;?nités intellectuelles avec
des penseurs tels que Spinoxa, pour son univers~He curiosité,
pouri'ardeur de ses recherches et la hardiesse de ses conceptions sur
les origines et les lois des êtres?</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut juger, d'après cela, en quel sens it faut</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La philosophie de Goethe s'exprime de deux manières dans son œuvre
poétique d'abord par la conception de certains types qui sont des idées
autant que des personnages dramatiques, puis par ta tentative plusieurs
fois répétée de traduire sous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M6 HMMSOfHtE DE GOETHE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'on relise, pour s'en convaincre, quelques. unes des brillantes
apostrophes de Prométhée, quand il refuse FoChe qu'on lui fait de
partager t'empire</p>
<p>ËptMÉt'HÉE. – Le tien, que comprend-il?</p>
<p>PnoMÉTHEE. – Lo cercle que remplit mon activité Rien au-dessous et rien
au-dessas.</p>
<p>« MERCURE.–Le destin! 1</p>
<p>PROMËTHÉE. – Reconnais-tu sa puissance ? Moi aussi! va, je ne sers pas
des vassaux 1 e</p>
<p><pb/></p>
<p>i'MMÉTHÉE. – Mais ils n'ont pas seuls tout cela. J'ai comme eux la
durëet Nous sommes tous éternels! Je ne me souviens pas d'avoir
commence; je ne me sens point destiné h tinit, et je ne vois pas la fin.
Je suis donc éternel, car je sais). Et la sagesse. (/&lt; conduit ~tn&lt;n)e
a~r~ ~M~aMMj Considère ce front! N'esMe pas ma main qui l'a modelé? et
cette forte poitrine, comme etfo se porte audevant du péril, qui
t'assiège de tous côtés! (/&lt; $'&lt;!)T~ auprès d'une statue de /&lt;!Mme.) Et
toi, Pandore, vase sacré où reposent tous les dons qui charment sous le
vaste ciel, sur la terre immense, tous les sentiments qui m'ont &amp; jamais
vivifié, ce qui m'a versé le soulagement sous les frais ombrages, ce que
le soleil amoureux lit jamais éclore en mon sein de joies printanières,
ce que les tièdes ondes de la mer y répandirent jamais de tendresse, et
toute pure clarté céleste, toute paisible volupté de i'ame que je goûtai
jamais~ tout cela, tout, ma Pandore!</p>
<p><pb/></p>
<p>Voi~ certes de brillants morceaux lyriques; mai i! ne faut pas se
méprendre sur te caractère de ce fragments, ils n'ont d'antique rien
absolument qu !e titre gênera! sous lequel ils sont réunis et le non des
personnages qui s'y succèdent. Ils sont tout m( dernes d'accent et de
pensée. Nous ne reconnaisson phta ici le titan mythologique, le
Prométhée grec nous ne sentons plus ici la terreur saM'ee que com
munique au spectateur l'émotion profonde du viei Eschyle. Qu'on ne s'y
trompe pas, le drame d'Es chy!e n'est pas le drame philosophique de la
pensé qui s'éveille de son oppression et de la liberté qu s'affrancltit
c'est un drame théologique dont le dieux sont les acteurs et dont le
sujet véritable es non pas la révolte de l'humanité contre les puissan
ces célestes, mais une lutte entre les immortels une compétition do
pouvoirs entre un dieu subor donné, bienfaiteur imprudent d'une race
nouvelle,</p>
<p><pb/></p>
<p>PROMëTHËE.–HëiaS'</p>
<p>Ce qui le rassure, ce n'est pas l'impuissance de Jupiter, son maître et
celui du monde pendant de</p>
<p><pb/></p>
<p>longs siedes encore, c'est sa propre immortalité</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'Allemagne y répondit. Goethe tui-mëme s'étonna de l'écho immense et
profond qu'il avaitéveillé et qui répéta le lyrique btaspbème du titan.
« Ce fut, nous dit-il, la première étincelle d'une ex-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>suis 9pinoziste. a Noua fûmes interrompus ici. Le lendemain Lessing vint
me trouver pour s'expliquer avec moi sur son x~ Je ne lui cachai pas que
j'avais été surpris et aBtigé de sa déclaration, parce qu'en partie
j'étais venu k voir pour implorer son secours contre Spinoza. « H n'y a
pas d'autre philosophie, me répondit-il, que celle de Spinoza. Cela peut
être, lui répondisse, car le déterminisme conséquent conduit au
tataustne, et tout le reste découle do là. -Nous nous entendons dès
!ors, reprit Lessing; je suis d'autant plus curieux d'apprendre de vous
ce que vous regarde!! comme l'esprit de Spi. noza. Cet esprit,
répondis-je, n'est autre que l'antique axiome ça? Mt'A~o H!~ que Spinoza
appliqua d'après des notions plus abstraites que les anciens caMa~es. JI
rejeta tout passage de l'infini au fini, toutes les causes secondes,
transitoires, éloignées, et a la place de f~opA ~M&lt;!nan&lt; de la cabbale,
it mit un principe immanent, une cause inhérente, éterneUe et immuable
de l'univers, une et identique avec tous ses effets pris ensemble'. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X.</p>
<p>t-M TYPKS PHILOSOPHIQUES (sUtTR).–MÊPMtSMPH&lt;t.~S.</p>
<p>Ce qui redouble la difficulté, c'est la complexité</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lassitude. Quand il vit la seconde partie terminée « Je peux maintenant,
dit-il, regarder le reste de ma vie comme un pur cadeau; il est au fond
maintenant très-indifférent que je fasse encore quelque chose ou que je
no fasse rien. o</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'on s'est décidé &amp; saeriner l'unité esthétique du poème pour n'étudier
que tes types principaux et les scènes détachées, sans plus se soucier
de t'ensemble que l'auteur ne t'a fait lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La tune et te soleil se battaient dans mes vers; Venus avec !o Christ y
dansait aux enfers.</p>
<p>Vois combien ma pensée était phitosopMqno</p>
<p>Do tout ce qu'on a fait faire un chcf-d'tcavre unique, Tôt fut mon but
Brahma, Jupiter, Mahomet, Ptaton, Job, Mannoutc!, Néron et Bossuet,</p>
<p>Tout s'y trouvait; mon oeuvre est l'immensité mémo. Mais le point
capitat do ce divin poème,</p>
<p>C'est un choeur de tcxards chantant au bord do t'eau. Si t'épigt'amme ne
vaut pas contre t'œuvre de Goethe, marquée a chaque page du signe du
génie, elle vaut du moins contre le genre en lui-même et contre la
troupe des imitateurs. Un poème qui contient, de t'avœu de Goethe,
l'histoire universette, !a métaphysique, la physique, ce n'est plus un
poëme, c'est une encyclopédie, une .~ommp poétique do l'esprit humain au
dix-neuvième ~ifc!e. Comédie et tragédie, idyUe et satire, poésie
descriptive et lyrisme philosophique, tous les genres ont été comme à
plaisir rassemblés dans cette oeuvre unique, qui ne rentre dans aucune
des catégories connues, mais qui au</p>
<p><pb/></p>
<p>contraire tes contient et les dépasse toutes. Cependant il faut marquera
cet égard une différence essentielle entre les deux parties du drame.
L'tacoNttt!e!MMf&lt;tM&lt;), comme dit Goethe, ne commence qu'au second Faust
« la première partie est presque tout entière consacrée &amp; la peinture
d'émotions intimes et p&amp;rsonnettcs~ tout part d'un individu engagé dans
certaines idées, agité par certaines passions. Dans la seconde partie,
presque rien ne dépend plus d'un individu spécial, lit paraît un monde
plus éteve, plus large, plus libre de passions, et l'homme qui n'a pas
cherché un peu, qui n'a pas eu en lui..même quelques-unes de ces idées,
ne saura pas ce que j'ai vouht dire*. » Cette remarque de Goethe éc!aire
toute notre critique et la confirme. Le premier FaM~ n'a pas pour objet,
comme le second, l'humanité dans l'histoire ou la nature dans ses
Évolutions plastiques son objet précis, détermine, c'est la peinture
d'une âme humaine aux prises avec elle-même d'abord, avec l'esprit du
mal ensuite. Le sujet est parfaitement circonscrit c'est la tentation
d'une volonté libre par l'orgueil de la science, par les joies de ta
vie, par les voluptés, par t'égotsme. L'action est simple, et si
quelques épisodes, pour la plupart ajoutésapréseoup, viennent en
ralentir l'effet, l'harmonie de l'ensemble n'en est pas troublée.
L'intérêt, t'émotion y croissent sans cesse. Sans doute là, comme dans
toute oeuvre vraiment poétique, il y a 1. CM)WfM&lt;&lt;MM, t. Il, p. 253.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans le premier fax~, la conception philosophique n'en est point pour
cela inférieure. le n'en veux d'autres preuves que ces deux types, celui
qui noue l'action et celui autour de qui elle est nouée Mep!)istopa6tes
et Faust.</p>
<p><pb/></p>
<p>Retenons cette curieuse définition du diable; elle est caractéristique.
Et d'ailleurs elle vient d'assez haut elle vient d'un personnage fort
autorisé, qui a ses raisons pour connaître le fort et le faiMe des
créatures. Plus loin, dans la scène de l'évocation, quand le nuage en se
dissipant n'vète la présence d'un interlocuteur surnature!, écoutez cet
étrange dialogue</p>
<p>« FAUST.'– Comment te nommes-tu? Qui donc es-tu? MëpHtSTOPt~LKS. – Une
partie de cette force qui veut toujours le mat et fait toujours le bien.</p>
<p>FAUST. Que signifie cette cnipme?</p>
<p><pb/></p>
<p>FAUST. – Ainsi donc a la puissance éternellement active, salutaire et
créatrice, tu opposes la main glacée de Satan. Étrange fils du chaos f D</p>
<p>« Je suis l'esprit qui nie sans cesse. Méphistopiteics se révèle
!ui-m~ne comme le principe abstrait de la négation absolue. Il résume en
lui toute la métaphysique du mal, par cela seul qu'il nie. Expliquons-nous.</p>
<p>Goethe, d'un seul mot vient d'introduire Mephistophétës au centre des
idées pures, de marquer son r6!eet son rang dans la philosophie de la
création. Que le lecteur veuille bien se souvenir de faconeeption
fondamentale du poëte-phitosophe sur le principe et l'origine des choses
tout va s'éclaircir à</p>
<p><pb/></p>
<p>252 PHtMtSOPHtt.: t)8 GOETHE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>toujours senti, qui devient ainsi le A'~M~ de l'aetivité bienfaisante,
le principe de t'tteroîstne, t'universel agent du progrès humain,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>conviction si profonde, pas d'aHection si pure où ne puisse pénétrer
cette puissance destructive de l'esprit qui nie en riant. On a une
défense contre l'attaque directe et tes raisonnements sceptiques. La
négation qui, dans l'ombre des universités, s'exprime par les jeux
savants de la dialectique suscite des résistances aussi obstinées, aussi
subtiles q~taqua ~.aUe.m&amp;me~Les~nt~omics n'ont jamais réduit au
désespoir ta raison humaine; mais il n'est pas d'esprit ou de cœursi
bien trempé que ne puisse atteindre la pointe aiguë de l'ironie, et qui
ne sente du même coup un froid m~'tet t'envahir, Setrir ta fleur la plus
délicate de ses id~ea~tu de ses espérances, dessécher la racine de ses
amours, dès que la raillerie satanique a trouvé la secrète issue d'une âme.</p>
<p>C'est avec un art supérieur que Méphistophetè~ manie cette arme légère
et i'atate. t! déploie dans cet exercice je ne sais quelle grâce pcrtMe
qui éblouit, et quand ona senti l'atteinte funeste, il est trop tard. Le
coeur qu'il a touché pourra maudire son mal, it n'en guérira pas. Comme
il gouverne Faust sans jamais tenter d'enlever de vive force sa volonté
rebelle! Comme, pour te faire obéir, il lui faitsentira rt chaque
instant, en riant, la pointe de son glaive d'or Comme it soumet
habilement tes dernières revottes de sa raison et de sa volonté par
tapeur du ridicule! Faustest une intelligence puissante, I! est d'un
ordre supérieur; mais est-ce donc la première fois que te génie même
tremble devant l'esprit, surtout devant</p>
<p><pb/></p>
<p>MËpmsTt'rnÉLHS. Bien! vcas me faites rire avec ws</p>
<p><pb/></p>
<p>injures. Le Dieu qui créa tes garçons et les filles h~gitima en même
temps le très-noble métier de fane naître t'occasion. Allons donc! c'est
un gran'i malheur ou vérité! C'est dans la chambre de votre maitresse
que voua courez, je pense, et non pas &amp; la mori</p>
<p>FAUST. Chère mignonne, ne le crains pas.</p>
<p>N'est-ce pasl'effet infaillible et le signe de? esprits négatifs quede
produire autour d'eux, avec la honh'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XI.</p>
<p>LES TYPES t'att.OSOf'M)QMS (&lt;-U)TK). FALST.</p>
<p>Faust est plus grand que MephistoptK'tes il s'ctc\ c ixiiniment
au-dessus de lui et par ses aspirations et par ses souffrances que
raille l'esprit malin « il n'use, l'insensé, ni de boisson, ni de
nourriture terrestre; l'inquiétude le pousse dans t'espace; i!conna~ à
moitié sa folie; it veut du ciul les plus beHes etoites, de la terre
chaque sublime volupté, et rien de ce qui est proche ou de ce qui est
éteigne ne saurait ca!mct l'agitation profonde de son cœur. » A ces
signes, le Seigneur, dans le prologue au ciel, reconnaît son serviteur.
« Tout égaré qu'il est, il me sert encore, et je le conduirai bientôt il
la lumière. H Ainsi la bonté de Dieu aperçoit jusque dans les tempêtes
furieuses quiagitent cette âme le signe de son élection</p>
<p><pb/></p>
<p>et le titre de sa grandeur. Et de fait, après les terrihies épreuves que
lui suscite t'enter qu'it porte dans son propre cœur, l'enter de ses
passions, Faust sera sauvé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>hais la vie. A!t! maudit toutco qui entoure notre Mme de séductions et
de prestiges! Soit des ce jou) ntaudite la haute opinion dont l'esprit
s'envebppf Jui-mOne! Maudits soient tes prestiges de i'appa.rencc qui
s'empare (te nos sensl Maudite t'imposturc qui, danx nos rêves, nous
montre un fantôme de gloire et d immortetie renommée! Maudit soit le suc
embaume du raisin maudites les suprêmes faveurs de {'amout'! MMuditc
!'cspet'ance! maudite ta toi! Et maudite, avant tout, la patience! M
L'antique univers s'écroule bruyamment avec tous ses prestiges et toutes
ses richesses, avec toutes ses réalités et ses mensonges, avec toutes
les vertus qui en faisaient la vraie parure et les ittusions qui en
faisaicntla sptendcur, monde mêlé d'être et de néant, de bien et de mal,
théâtre disposé pour l'activité de l'homme plus que pour son bonheur.</p>
<p>Un monde nouveau, plus hrittant et plus magnifique, mais plein de
mensonges, sans aucune des réalités ni des vertus qu'il a maudites, se
révèle a t mMgination abusée de Faust. L'illusion dt'ptoyee par un art
magique s'ctcvc, s'étend autour de lui, t'&lt;'t)ve!oppe c) t'entraîne. A
ce moment, Faust ne nous appartient plus, il entre dans une vie
nouvelle. Le drame commence. Marguerite n'est pas loin, et avec elle les
amours charmantes et fatatcs, les enchantements, les délires, les
crimes, toutes ces émotions qui s'enchaînent et qui tonnent ta trame
mefveilleuse du poème. Dès lors, comme il était juste, t idée
scientifique et philosophique s'efface de plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>H~e est née, toute m société se compose de voisines médisantes un
bavâmes. Elle a (ht prendre i ce petit monde ses vutgaritcs et ses
niaiseries. Toute la httérature se borne pour elle Il quehptes ~e&lt;/«
qu'eHe a appris deste berceau. Et, quand un sentiment vague commencera
d'envahir son âme et de la trouMer, elle n'aura pour exprimer ce trouble
nais sant d'un coeur qui s'ignore que quelques b:t!ta(tcn comme celle du
roi de Thulé, qu'e!ic chantera prè~ Je sa fenêtre, assise ù son t'om't,
sans même comprendre par quelle harmonie la tristesse de ce chat~ se met
d'accord avec sa peine secrète.</p>
<p>Et cependant, dès qu'eue parait, un charme imtnortei se répand sur la
scène. Ce qu it faut bien comprendre, c'est que l'essence de Marguerite
est ta candeur; cette âMtccsUa vie ignorante, !aj)atu;c (, même c'est le
cœur (le la i'emmc avant toute science et toute expérience, dans son
idéale transparence et sa naïve pureté. Certes, comme on l'a dit, t'c
n'était pas une médiocre hardiesse que de représenter une séduction
aussi rapide, aussi aisée que &lt;eUe (le Marguerite, sans blesser en elle
l'idée de la dignité féminine'. !t n'y avait qu'un être tel que la
Marguerite de Goethe qui pût tomber de la manière dont elle tombe, et
dans sa chute rester &lt;«~"pt&lt;reMte~pttre. Un caractère de femme
ptusreNeehi, p!us inteUigent, aurait subi une tout autre dégradation.</p>
<p>Le Fausl A' ~otthf, d'après les principaux commentateurs
at[ema)tds,part'B):U)ehet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chaque poète a dans son (Bovrc, parmi les créations de son génie, un
type privitegie auquet it H confié quelques-unes de ses pensées les plus
profondes, quelques-uns de ses rëvfs tes plus chcrs, qu'it anime de
l'essence même de son âme et d'un souffle de sa vie propre. La
personnalité du poète se dédouble par un effet merveitteux de l'art, et
cette partie détachée de lui-même, vivant par la grâce de la poésie,
touchée du rayon de t'idéa!~ va se joindre a l'élite sacrée qui brille
d'un éc~t immortel dans ta nuit des siec!cs. Pour Goethe, ce type choisi
entre tous, objet de toutes ses tendresses poétiques, le n!s privi!égié
de son âme en même temps que de son art, c'est Faust. Le poète a vécu de
sa vie, souSert de ses doutes et de ses laesitudes infinies, aimé avec</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XII.</p>
<p>LA PKtMSOmtK DU SECOXO FAUST. M~AttTS DU PQBMe ABUS DU SYMBOUSME ET M
t.RUNTMS. – L'tME DE L'~CTtVtT~, usn'6 DU POËME, PRMCtPB DU SALUT DE MUM'.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre signe trahit t'age du poète. Dans cette seconde partie du
poème, la passion est comptétement absente; l'idée y règne seule,
despotiquement, sous deux formes l'érudition et l'intention
philosophique. Toute !a science ramassée pendant une longue vie que
l'étude a remplie s'y déptoie en liberté. « J'ai conçu ce poëme il y a
bien longtemps, disait Goethe en &lt;829, depuis cinquante ans je le
médite, et les matériaux se sont tellement entassés, que maintenant
l'opération difficile est do choisir et de rejeter. Un nombre infini de
figures mythologiques se pressent pour y entrer, mais je prends garde à
moi et je n'accepte que celles qui présentent aux yeux les images que je
cherche. » Le tecteur jugera 1. CMO'frM~'oM, 2" vol., 9 et 252.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'enthousiaste Eekprmann. – Oui, répond Goethe, les phi!o!ogucs y
trouveront de l'occupation. Sut' ce sujet. l'entretien se probngeait
vo!ontiers et renaissait souvent.</p>
<p>L'intention philosophique se combine avec rerudition pour faire de la
seconde partie du Faust une œuvre ù peu près inabordable au pubtic.
Lorsque ce poëtne fut compose aux approches des quatrevingts ans que
portait si flet'e&lt;ncnt Goethe, !a grande affaire de sa vie n'etnit pas
de savoir si le jeune Werther avait eu twt ou raison de désespérer du
bonheur et dejetef en sacrince son âme ardente aux pieds de Chartotto. A
cette heure du soir, ces tnc)anco)ies et ces ivresses étaient bien loin
de lui il ne tes apercevait plus que comme un nuage d'or qui se perd à
l'horizon. Le souci du vieiMard était autrement grave: c'était
d'accorderdans une théorie équitable les défenseurs de 1 art antique et
les partisans de l'inspiration moderne; c'était de deviner le sens des
grandes agitations des peuples qui avaient depuis quarante années jeté
dans l'abîme toutes tes dynasties, soulevé le vieux monde jusque dans
ses profondeurs, précipité la révolution victorieuse travers t'Ëurope;
c'était de contempler les lois générâtes du monde physique, de se
pénétrer de plus en plus des théories scientifiques qui se faisaient
jour dans les discussions de Paris, de Londres et df Bertin, de prendre
parti dans ces illustres débats où Geoffroy Saint-HitaireetCuvier se
portaient contradictoiremcnt les interprètes de la nature; c'était</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un petit nombre seulement d'audacieux qui ont</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel se présente &amp; nous le second fa~, o'uv'c d'érudition et de science
plutôt que d'émotion et de poésie; mais ces difucuttés mêmes, qui
éloignent t:&lt; foute, sont un attrait presque irritant pour ta critique
philosophique, qui a travers tant de difficultés rcdoutab !es veut
pénétrer jusqu'au point central, jus.qu'au cœurde t'œuvre, pour mieux se
rendre compte de ce prodigieux mouvement d'idées accompli pendant
cinquante années de méditation dans l'esprit du poète, et du progrès de
sa pensée sur tous tes grands objets dont s'occupe la curiosité
spéculative. Sans nous soucier autrement de l'économie ~énérate de ce
drame, qui, de l'aveu de Goethe lui-même, 19</p>
<p><pb/></p>
<p>est composé de parles :t peu près indépendantes, nous réduirons a
quelques questions t'etude que nous voulons en faire. Ces questions se
t'attachent sans trop d'effort A trois poëmcs bizarrement entrelaces:
i'un qui.comprendraitFatM&lt; &lt;! coMret~ r«'t&lt;~ejfse de r&lt;!Ms&lt;; t&lt;; second,
suffisamment marqué par un nom magique, le nom dW~:&lt; le troisième qui
contiendrait l'histoire d'tMMtCH~M et la ?!)«'&lt; c~A-~w ~&lt;' ~~Mf~M. Sous
ces titres viennent s'ordonner d'e!!es-mcmes les titeorics du poëte sur
!a/M~&lt;y«c, sur l'ari, sur la na~c. A travers t'œuvro se répand une idée
génerate qui, perdue plus d'une fois, autant de fois retrouvée, éclaire
d'une lumière intermittente les ténèbres visitées du poëme et permet au
lecteur de s'y dtt'iger, quoique d'un pas toujours incertain. C'est
l'idée qui résume les longues méditations de Goethe sur la vie et son
cxpe. t'icncc morale tout entière, i'apotogie, je dirai presque
{'apothéose de l'activité humaine. S'il y a quelque suite dans ce poëme
bizarre, io lien est ta.</p>
<p>Onio voit, le second ffUMt n'est pas moins qu'une vaste philosophie sous
forme a!!egoriquc.~A mesure que nous avancerons dans l'examen de ces
diverses théories qui en contiennent l'explication dernière, il
deviendra sensible au lecteur qu'elles devaient écraser de tout le poids
de tant d abstractions accumulées la libre et ~crissante inspiration du
poète. Qu'on ne s'y trompe paa cependant s'il est trop manifeste que le
poète a vieilli dans l'intervalle des</p>
<p><pb/></p>
<p>deux parties de 1 œuvre, comme ses héros, comme Faust lui.m~me, c'est
une de ces vieillesses puissantes et vigoureuses que la pensée a
lonp:temj)~ rt'ntplies de sa forte sève, qui se tiennent debout parmi
les jeunes générations comme ces chênes des pays du nord, dépouilles de
feuilles, mais indesti'uctibics, qui ne vivent plus que par leurs
racines enfoncées dans le granit et par leur haute ramure dép!oyec (tans
la nuo.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>craindre et ne rien espérer &amp; Fexcës, B'it sait ne pas se mettre sous la
dépendance do la fatalité par les complicités secrètes et les tachetas
de son taibte co?ur. A ce prix, il sera roi, il sera dieu, un dieu
terrestre, niais un dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un prince médiocre et faible dont la chute serait funeste, mais dont la
victoire même est triste. JI assure son triomphe sur tanti-césar et se
hâte de se retirer au bord de la mer, sur les grèves arides qui lui ont
été cédées par l'empereur comme prix de son secours, et dont il va faire
par son art ta pro.vinee la plus fertile de l'empire.</p>
<p><pb/></p>
<p>présente auprès de Faust, qui ne cesse pas de sY'te. ver dans les
sphères (le t'activite morale, cotte part de vulgarité et de bassesse ou
de violence inique re'pandue parmi les plus nobles desseins do
l'humanité héroïque, comme par une sorte d'ironique ~taUté qui empêche
le beau et le bien ici-bas d'être absotument bon, absolument beau.</p>
<p><pb/></p>
<p>de ta fatigue qu'il ressent aftre juste, il n'y a guère d'espoir qu'il
le soit longtemps. Et bientôt, sur un ordre at'raeh~ surpris a dessein,
mal interprète, t'humblecabane devient la proiodes flammes. Faust,
debout la nuit sur le balcon de son palais, sent ta fumée (te incendie
qu'un vent léger lui apporte. « Hélas! s'écrie-t-il effrayé do ce qu'il
a semblé pprmettre, l'ordre fut prompt et trop prompte l'action j
Mephistopheics triomphe: une mauvaise pensée qu'it a soufnéeau cœur do
Faust a deshonore l'oeuvre de plusieurs années. Lui aussi, Fauat, comme
le roi Achat), il a cru qu'il ne possédait rien, s'il ne possédait ce
pauvre champ. L'histoire de la vigne de Naboth est éternelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi tombent les vrais héros, tes bientaitcurs de i'hutMttite, dans
l'extase divine qu'excite en eux le pressentiment des âges d'ou la
misère, l'ignorance, l'esclavage, sous tontes les formes, auront
disparu, où du moins il n'y aura plus de fatalité et d'hérédité du mat
dans tes conditions sociales, plus d'autre mal que celui que t'homme
porte dans sa liberté et qui en est a la fois t épreuve et le cMtiment.
Ainsi se dmoue le drame oit l'on voit une généreuse volonté s'élever de
plus en plus, se puri~or d'abord par son commerce avec la poésie et avec
la science, par son initiation graduette aux derniers mystères du beau
et du vrai, puis s'appliquer tout entière au bien de t'humanité,
jusqu'au jourou, parundernierpro~re!} moral, Inconscience héroïque, si
souvent tentée par la passion, cette magie étcrneUe du cœur humain, ose
s'en affranchir et mérite de connaître jusque dans la tnort ta joie du
piusnoMe triomphe. Non, Dieu ne pouvait pas damner Faust; c'eut été
damner notre nature et notre misère, damner nos passions et nos
tristesses, damner en même temps ce qui les rachète ou les console, &lt;'e
sentiment du beau et du bien qui persiste au fond de nos perversités et
de nos souillures, ce rayon divin que ne voit pas Mephistophétès, qui
éclaire notre nuit et nous retcve de notre néant.</p>
<p>Écoutez le chœur des anges tandis qu'ils planent danstt's régions
supérieures, portant dans leurs bras t-ntretaces la partie immortel!e de
Faust « 11 est sauve, le noble membre du monde des esprits, il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHORUS MïSTtcus. Tout ce qui passe n'est que symbo)e; ici les choses
imparfaites s'accomplissent, l'ineffable</p>
<p><pb/></p>
<p>est rea!ia&lt; le charme éternel de la femme nons ët~va anx Meux.'</p>
<p><pb/></p>
<p>dans cette « unité éternelle qui se cr6c et{e-m6mu d'éternité en
Éternité! » L'artiste a MtvMence au philosophe; son instinct esthétique
ne s'y est pas trontpe~ et ce n'est pas une des moindres singutari tés
de ce poème panthéiste que de se terminer par ces magnificences de
t'imtnortatité chrétienne, qui, depuis Dante, n'avaient pas été
célébrées avec cettf puissance et cet éclat.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE xm.</p>
<p>LA PmMMPHt); DU SECOND FA~ST (sUtTE).-LA POLITIQUE, tD)!KS ttR OOETHE
SUR LA R)!VOH?nO!! PKAtiÇAtSE.</p>
<p>Essayons maintenant de mettre dans tout son rctief chacune des théories
philosophiques qui font ic durable intérêt du second Faust, sur la
politique, sur i'art~ sur la nature, en les rassemblant, en les
ordonnant même au prix de quelque contrainte. Nous exposerons d'abord
les considérations de Goethe sur les événements dont il avait été le te.
moin et sur l'avenir des sociétés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de ces mouvements dans tesquets tout un peupte esteomptiee, mais
complice d'instinct, sans concert prea!ab)~ sans autre accord que celui
de ses souffrances et de ses colères? Savon' attendt'c~ c'est sar~s
doute pour une nation une grande sagesse; mais h* peut-e!!e toujours?
L'âme d'un peuple se gouvernet-elle comme celle d'un homme?</p>
<p>A t'egard du libéralisme, i! faisait une remarque fort juste et qui
mérite d'être consenf'; eUeestetcr-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'avoir atteint ma soixantième année je m'y étais fermement etabti. H</p>
<p><pb/></p>
<p>qui tes M'comptissent, sans qu'il se Itt aucune illusion sm' les
souverains qui les amènent par leur incm'ie ou !eur Corruption,
historiquement conservateur ? comme on le disait de Lessing,
théoriquement dévoue au progrès~ très-peu sensibte aux chimères
sentimenhttesdu droit divin, mais adversaire irreconcitiabte des bas
instincts de la démocratie et des habileté qui les exploitent, se
faisant volontiers un refuge contre les misct'cs de la réalité dans
quelque belle utopie de civilisation industrielle et de liberté
pacifique où prévaudrait enfin l'idée d'humanité et qui rendrait a tout
jamais impossibles !es revotutions, ces suicides des peuptes, et tes
guerres, ces fratrieides des nations. C'est dans cet ordre d'idées qu'it
faut chercher l'explication de toutes les scènes du second Faust oit
paraissent te peuple et la cour. On dirait que le poète a écrit une
histoh'o&amp;ttégorique de la Révolution française sous l'impression vive
que lui ont hussee les événements, avec une ironie hautaine pour ces
houievct'~cmen~ qu'il jugeait stériles, et dout il ne voyait bien que
les causes secondes et oecasionne!!es.</p>
<p>Ecartez tes anachronismcs prémédites, t'apparcit des noms et des
personnages, la mise en scène, que rpste-t-i)? N'est-ce pas l'image
metue de la royauté française au dix-huitième siècle que Goethe a voulu
tracef? N'est-ce pas Louis XV qui a fourni ce type de souverain doue de
tous les talents possibles pour perdre son royaume,qui ne prend nut
souci du bien de ses sujets, ne pensant qn'a lui et trouvant chaque</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>!a prcmtère victime. Hetas! il était donc vrai, !f grand l'an
n'etaitqu'un homme, un jtauvrc homme. Le fatal secret eireute d'aho'd a
voix basse, puis il t'ctate. « 0 nuit a jamais funeste, s'écrie h
hcrant, &lt;{))&lt;s maux ttous a-t-t'Hc nppm'tcs! Lpjont'dc dcm:nn pubH&lt;'ra
&lt;'t' que nutn'cnh'ttdm votontieM. J'entends ctw de touk'spitt-t~: K
C'est rcmpet'cm', oui, !ni-tt)6)m', qui soun't'e ce supptk'c! Oh! {t!u&lt;
.t Dieu (jHu toute autre &lt;huse fut vraie! Une nuit l fait son œuvre, et
demain ta magnificence tmpct'i.df ne sera qu'on monceau de t'endt'es. Il
Par bonhent', Faust eut ta; il ajtpet!c !esnuag&lt;*s~ éteint !'tncendie.
L'empercm', un instant tt'ouhie, reprend sa joycust' sérénité. H n'a
rien compris a ee ((ni s'est passe, t! n'a vu qu'une féerie i:) ou on
!uidon&lt;Mit le spectacle symbolique d'un temps qui s'approche, ou le
mystère de!; origines, qui jusqu'ici a divinisé les royautés, ne
trompera ptus personne, ou !a majesté du p'and Pan tonhera avec ies
prestiges qui l'entouraient, ou tout le monde saura que les rois
euxmêmes ne sont que des hommes. II faut qu'ils apprennent par de rudes
expériences que !c jour oit le pouvoir cesse d'être utile, il cesse
d'être légitime aux yeux d'un peuple sans fanatisme, parée qu'il est
sans illusion.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des eonvoitisps mauvaises et des instincts bas va régner :'t son tour,
furieuse et déchaînée, sut' le monde qu'elle desttonore.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grana pays, et qui ne tire son autorité que des ser. vices rendus. Ceux
de nos lecteurs qui connaissent les /t/)HCM de t'oyage &lt;/e ~Mc~M ~et~'
se rappeliet'ont que !o roman s'achève comme to drame par le tableau
d'une grande expérience de civilisation AMM!&lt;!H&lt;7a)rp, dans laquelle on
ne se propose rien moins que de reprendre les choses il l'origine, dans
des conditions nouveMes, de suivre en tout les indications de ht nature
et de fonder le bonheur de t'humanite future sur ces trois principes la
richesse obtenue pur jes arts utiles, la paixperpctueUe et ta liberté
maintenues par le développement harmonieux et regh'' des facultés do
chaque race et de chaque individu. C'était ta le rêve, l'utopie
familière du poète toutes tes fois que sa méditation se tournait vers
l'avenir du j.:enre humain, c'était t'/t~t. /t~e de cet autre Platon;
mais il la plaçait dans tes siècles futurs au lieu de la placer, comme
le philosophe grec, dans te lointain des âges fabuleux. S'il faut croire
a l'âge d'or, pensait-il, il vaut mieux croire qu'il est devant nous,
pour ne pas arrêter t humanité en marche et décourager le progrès.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIV.</p>
<p>LA t'BHOSOPfUE DU SECOXO FAUST SUtte. t.'AUT. LE ~Ë.~Ë t)'aELJ'fE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce poétique amour du ductenr Faust, Goctite l'a\ait ('prouve tui-meme
son voyage on ttatie t'avait toitie aux mystères les ptus d(''ticats de
ce cutte de la beauté~ qui n'était dans son esprit que ta faune épurée
du cuite de la nature, tt s'était enchanté des souvenirs et des ehefs-d
œuvro de l'antiquité etas' sique~ transmis par te marbre glorieux~
vainquenr des siectes. M avait t'était son éducation esthétique</p>
<p><pb/></p>
<p>Chaque écrivain, chaque penseur a, comme Goethe, son Hetëne, idéale ou
réelle. II semble qu'il ait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>autres debout, ou marchant. Formation, transtbrmation, voità
t'eterne!'M.tt&lt;etten de tcur pensée. MHes ne votent pas l'étranger qui
arrive près d'eues, car t'Ucs ne voient que les .c/tcmcs (tes idées, les
types). Autour de tours têtus ptanent les images de !a vie, ntoMk's et
pum'tant sans vie; les êtres qm fm'cnt unjout' dans tout tcuf éclat et
toute leur ëpiendeur gc meuvent ta-has, caf i!sdotvent
subsistertoujours. – Un sait quettc tmprcsston pt'o&lt;!uisit en Attemagne
ce symLotc des nicres. Coot!tc iui-m&amp;tm} ctait ctnu de sa propre
invention. Quand i! tut pour ta pt't'miut'c fuis cette scène, E'&lt;c:'mann
!c priait de lui dunnei'quet({m";echtit'cisse)ne))t8; mais lui comme d
habitude ~arda son scctct, regardant Eckct'&lt;uann a\cc de ~t'ands yeux
et. n'pétant n Les t)n:t'cs les ))K'rcs!ceta sonnedunc façon
ctrMnge."–«Tout eu ([t'oje peux vous~'uniio', njuntit-t-i~ c'est que
j'ai vu dans Ptutat'que que dans t antiquité grecque un pa)'[ait des
tm't'es commu de divinités. Le rci-t~' est de n)un invention. M</p>
<p>Le secret de Goethe n'est peut-être pas trcs-diJHeite n deviner pour qui
a quetquc expérience des idées métaphysiques, et tebonEd&lt;crmf)t)n
tui-mooc, qui est pout'tant d une perspicacité Médiocre~ a cru )c
dcvittef, mais it n'a pas assex consideru Hmportaneedun mot que Goethe a
emptoyé avec intention en disant que tes mères ne voient que les
~e/&lt;~tps, c'cst-à-dirc tes images tes ptus p~rfuites~ tes figures
idéales. Seton Ëekermann~ Goettie voudrait nous (aire entendre que tous
!cs êtres qui cessent de res</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et lt nouveauté du sujet, s'est étcvë jusqu'aux cimes tes ptus hautes de
l'inspiration.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XtV. 339</p>
<p><pb/></p>
<p>seconde lois la terre, qu it enlève Faust et te soutient quelque temps
dans l'air sm' ta trace des êtres cétt'stes qu'il a perdus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XV.</p>
<p>LA PMtMSOPMtE DU SECOS&amp; FAL'ST (suite). – LA SCIENCE DANS
!.At"Ës))'.–GOET!tEETH'CRÈCE.–CONCt.UMO!f. S</p>
<p><pb/></p>
<p>Homuneutus, c'est te dësit- de la vie, te soupir de la nature vers
l'existence. M me semble bien 6tre le cousin-germain du deoe/M'r de
Hoge!. Produit équivoque do ta science de Wagner, qui, penche depuis un
demi-siècle sur son creuset, espère enfin y trouver la vie dans une
combinaison inespérée do substances, – et de l'art de Mephistophetes,
qui a voulu donner cette illusion au vieux savant, – Homuncutus n'est
qu'une misérable forme humaine, captive dans le cristal d'une Oole,
petit être phosphorescent, tintant, gesticulant, parlant, sans avoir, a
proprement dire, ni corps ni pensée. Dérision de la science humaine,
figure apparente, provisoire,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>axiomes panthétsttquesque !epoëteprociamocomme ic dernier résultat, la
conquête suprême do ta science. La fête de la mer, source sacrée de
Fexistonee, couronne cette bizarre épopée du sabbat clasS~MC</p>
<p>Selon M. de Humboldt, la poésie du dix-neu~ienx; siècle doit se
renouveler aux sources de la Fcicnce. S'appuyant sur une pensée de son
illustre frère Guillaumo, il soutient que rien n'est llus légitime que
cette association, qu'en elles-mêmes et d'après leur nature la poésie,
la science, la philoso1. La Faust de Cce&lt;Ae, par F. Blanchot.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>!:t M'ienec analytique, detaiHec, des phénomènes et d?s toi.s dans teur
sèche et nue preetsion.</p>
<p><pb/></p>
<p>anticipations sublimes, en partie par nos expériences et nos idées. Ce
n'est pas la science positive avec ses instruments de précision,
réduisant en for. mules ta réalité mouvante, et en chiffres le brillant
tumulte des faits.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>progrès de la science positive. Ce qui survit de son /m~ n'est que
t'cmini~ccnees harmonieuses &lt;!&lt;? po''tcs anciens; c'est toujours le
laborieux commencement &lt;!e ht vie d~ns le ntondo et (te t'honuno dans
ses forets natales; c'est {origine des sociétés attristée pat' le sombre
tabteau des superstitions, ou Mt'n te sunt les forces secrètes de la
nature poetit~ue' mont inToquces, le travail de la terre HM&amp;&lt;7c et &amp;t'«.
/&lt;fMf &lt;&lt;~&lt;' ~f&lt;?, ou encore la viritite féconde de Jupiter empHssant les
t'fM/M /&amp;:&lt;tcs &lt;/c .«t ~M~M~c ~uMM. 't'out cela n'est pas de la science,
c'est la vagtte ivresse de la nature, une physiqttc poétique, un thème à
beaux vers'.</p>
<p>Coeth'' aurait-it été plus heureux? Attdgre lu supériorité évidente de
sa science et de son art, t'&lt;h nduc de ses ressources d'tdées et
t'incroyaMe nexibi!)te de ta langue poétique dont il dispose, je doute
(pt'i) eût réussi dans cette grande entreprise, Des épisodes tels que le
sabbat classique, qui peuvent être considères comme des pages détachées
du grand poème projeté, autorisent le dt&lt;ute que j'émets. Au
dix-neuvième siecic, avec l'abondance prodigieuse des détails que la
science a recueillis et la précision i-t'-vere des lois dans lesquelles
elle a fixé cette masse '-onfusc de faits, il n'y a guère qu'un poëme
possible 1. Voir dans les ~WM)&lt;s &lt;&lt;«~r«)rM de M. Sainte-Beuve, t étude
sur André Chénier, On y trouvera les plus curioux détails sur ce
mouvement 'tes esprits et cette recrudescence soudaine de p~sio
encyclopédique et naturatiste :t la fin du dix-huitième siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi faisait déjà, dix-neuf siècles avant Goethe, un de ses grands
prédécesseurs, le maître de l'antiquité tout entière dans la poésie
scientHiquo, Lucrèce, le seul qui ait réalisé cette conception étrange
d'une épopée de ta nature, imitant et dépassant Empedoc!e et Parménide,
s'emparant d'un titre qui était tombé dans le domaine commun des
philosophes, et tirant de ta l'occasion d'une oeuvre unique, objet
d'étonnement autant que d'admiration pour tous tes siècles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mers; eest par toi que les animaux de toute espèce reçoivent avec la vie
lit clarté du sotfit; tu parais et t Océan prend une face riante; tu
parais et le cic! fait hriner sa lumière sereine dans ses profondeurs
catmées. ? Dans toux ces poétiques élans, {&amp; reconnais ta même note, le
même accent d'enthousiasme que nous retrouvons dans le seul fra~ntcnt.
qui nous soit parvenu du poëme de Goethe, sur la A'a/&lt;«'p. « Elle crée
eterneitement des formes nou\pf)es. elle a jeté sa n)a!ediction sur !c
repos; elle tire les créatures du néant et elle est muette sur !&lt;'ur
principe et sur leur nn; ('ne s'avance ainsi pat' des sentiers dont elle
Eeute connaît i'issuc. Son théâtre est toujours nouveau, paréo qu'c!!e
rcnou\e))t'souvent tes spectateurs; !a vieestsap!us hette conception, et
la mort, t'attinec qu'elle emploie pour renouveler la vie. M</p>
<p>Et torsque Lucrèce, célèbre d'un ton inspire ios eonsotations éphémères
que Venus apporte it nos misères, ue croirait-on pas entendre Goethe
eetebrunt, lui aussi, les bienfaits de cette mère indulgente, !a
nature?– a Sa couronne est t'amour; par !'atnour, elle iso!c les êtres
pour les rapprocher. Par quelques gouttes puisées a la coupe de t'amour,
c!!e récompense et console une existence pteine ()e soucis. H</p>
<p>Ainsi se rapprochent a travers les siècles, par des sympathies secrètes
d'âme et de génie, par une communauté d inspiration genéra!e, malgré la
diversité des phitosophies et des civilisations, ces deux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vers un but qu'ello &lt;gnoro; une pensée enfin qui se cherche et so dcmete
il travers la confusion et les ténèbres de la matière.</p>
<p><pb/></p>
<p>métriques du panthéisme do Spinoza; H tescotoro~ il tes échauHb de tous
ica feux do songéni~ et l'on \oit se rencontrer ainsi, partis de deux
points oppo'iés, le mécanisme épicurien et le spinozisme abstrait,
réconciliés par la poésie dans l'adoration de la grande nature, source
unique de la vie, soute t'ealité, seul Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>m~Ktc, en dépit de la métaphysique, qui le condamne, en dépit Je ht
logique, qui ne souH're pas ces réserves et ces pat'ta~us, nous
porterons !~gèrement c~ reproche. Avons-nous besoin de nous excuser
d'avoir été sympathique et respectueux devant cette univers:)! tt6 du
génie, qui a ten~e, par t'art comme par !:t science, de s'égaler &amp;
!'untveraatitc des choses, et qui, s'H aéchom', a laissé du moins dans
les ruines mêmes de son effort et sur chaque fragment de sa pensée la
marque de !ft grandeur?</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>APPENDICE.</p>
<p>EXTRAtTS</p>
<p>ET</p>
<p>FRAGMENTS PHILOSOPHIQUES ?5 ŒUVRES DE COE'fHE.</p>
<p>Nous avons pense qu'it serait intéressant puut' nos!ecte)u'sde
t't''nn!rsou8 eurs yeux quelques extraits qui peuvent scnir a mettre en
lumière la pensée phitosophiqua de Goethe. Ces fragments, disperses dans
les fcuYrcscomptctcs, nontjnmais été réunis en France dans ta mcme
publication. Nous. croyons qu'on nous saura gré de présenter ainsi, a
titrede pièces justincativcs, quelques !)e!!cs pages empruntées au
savant et M poëte~ qui mettront nos lecteurs n même de décider si notre
exposition a été Mêle.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Cetuiqni, mit par un instinct puissant, veut con. naître les objets en
eux-mêmes etdans tours rapports réciproques, entrf'prend une tâche
encore ptus diffit'tte; car le terme de comparaison qu'il avait en
considérant les objets par rapport a lui-même, lui manquera bientôt. Il
n'a plus la picrre de toucitc du p!aisir en du déptaisir, de
t'attraction ou de la t'rpulsion, de t'tttitite ou de l'inconvénient; ce
sont des critères qui lui manquent désormais complètement. tmpassib!e,
éteve pour ainsi dire au-dessus de rhumanitc, il doit s'efforcer de
connaitre ce qui est,</p>
<p>FRAGMEm DES ŒUVHES D'ms'~HE NATURKLLJ'</p>
<p>M t/RXPËMEttCE COKStDi~itE COMME MËNATRtCE ENTRE L'OBJET ET LE SUJET.</p>
<p>(H93.,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>î~ qucnt98 aient ramena les observateurs dans ta bonne ['oute.</p>
<p>Personne ne sera tenté 'de nier qne Fexperience n'exerce et ne doive
exercer la plusgrande tnQueneo S dans tout ce que t'homme entrepretd, et
en partientier duns t'ttistoirc naturelle dont il est ici ques. tton
d'une manière plus spcciatc~ de même on ne saurait refuser it
rintetiigcncc qui saisit, compare, coordonne et perfectionne
t't'xpcncncc, une forcc indopendante et cr~atricc~ en quelquo sorte.
HtaM quelle est la meilleure méthode d'expérimentation? Comment utiliser
ces essais, et f)ngmcntcr nos forces en les employant? Voita, ce qui est
et doit être presque universellement ignore.</p>
<p>Ce qui est vrai de la plupart des entreprises !ms mainea l'est aussi de
ce!!c-ci les efforts de plusieurs, dirigés vers le même but, peuvent
seuls amener de grands résultats. tt est évident que la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>observations personnettes, et se préparer, se formée avant d'aborder une
œuvre nouvelle. Dans les sciences, :m contraire, il est utite de
communiquer au public une idée naissante, une expérience nouvelle à
mesure qu'on tes rencontre, et de n'élever t'édince scienUMque que
torsque le plan et tes matériaux ont été universellement connus,
apprécies et jugés. Répéter Il dessein les observations faites avant
nous, ou que d'autres font simultanément, reproduire dos phénomènes
engendrés artificiellement ou par hasard, c'est faire ce qu'on appelle
une expérience.</p>
<p>On ne saurait donc se tenir assez en ~.u'de contre 24</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tion est conforme &amp; la nature de l'homme; l'histoire &lt;)e l'esprit humain
en fournit des exemples par mittiers, et je sais par expérience que
souvent j'ai commis des fautes do ce genre.</p>
<p><pb/></p>
<p>souvent trop longtemps, et elles arrêtent ou entt avent tes progrès de
l'esprit humain, qu'elles eus.sent favorisés sous d'autres rapports.</p>
<p><pb/></p>
<p>v v r Les e~meKM de ces observations d'un ordre plus relevé consistent
en un grand nombre d'expériences isolées que chacun peut examiner et
juger, pour s'ossurer ainsi que la formule générale est bien )'ex-</p>
<p><pb/></p>
<p>pression de tous les cas individuels car ici on ne saurait procéder
arbitrairement.</p>
<p>L'assentiment des hommes les plus distingués et leur exemple me font
espérer que je suis dans la bonne voie; je souhaite aussi que mes amis,
qui me demandent parfois quel but je me propose dans mes expériences sur
l'optique, soient satisfaits de cette déclaration.</p>
<p>Mon intention est de rassembler toutes les observations faites dans
cette science, de répéter et de varier autant que possible toutes les
expériences, de</p>
<p><pb/></p>
<p>BUT DE L'AUTEUR.</p>
<p>(tM7.)</p>
<p>Aussi les savants ont-ils senti de tout temps le besoin de considérer
les végétaux et tes animaux comme des organismes vivants, d'embrasser l'en-</p>
<p><pb/></p>
<p>semble de leurs parties extérieures qui sont visibles et tangibles, pour
en déduire leur structure intérieure, et dominer pour ainsi dire tout
par l'intuition. H est inutile défaire voir en détail combien cette
tendance scientifique est en harmonie avec l'instinct artistique et le
talent d'imitation. L'histoire de l'art, du savoir et de la science,
nous a conservé plus d'un essai entrepris pour fonder et perfectionner
cette doctrine que j'appellerai ~My/to~o~. Nous verrons dans la partie
historique sous combien de formes diverses ces essais ont été tentés.</p>
<p>L'Allemand, pour exprimer l'ensemble d'un être existant, se sert du mot
/bfMC (Cc~a~). En t'mptoyaot ce mot, il fait abstraction de la mobilité
des parties, il admet que le tout qui résulte de l'assembtage de celles
qui se conviennent, porte un cat'actere invariahte et absolu.</p>
<p>Ainsi donc, si nous voulons créer une ~orpAo~M, nous ne devons point
parier de /brM«', et si nous "mptoyons ce mot, il ne sera pour nous que
le représentant d'une notion, d'une idée ou d'un phénomène réalisé et
existant seulement pour le moment.</p>
<p><pb/></p>
<p>nous devons ht'considérer comme toujours mobile et changeante, en
prenant pour exempte la manière dont elle procède avec nncs-m~mps.</p>
<p>Si a l'aide d'un scatpet nous séparons un corps en ses différentes
parties, et cettes-ci de nouveau en leurs parties composantes, nous
arrivons enfin aux céments qu'on a désignés sous le nom de parties
simitaires. Ce n'est pas de cettps ci qu'Usera question ici nous voulons
au contraire attirer l'attention sur une loi plus élevée de
rorganisntion que nous fortoubns de la manière suivante</p>
<p><pb/></p>
<p>toppement de ces idées et de que!qucs autres encore.</p>
<p>Qu'une herbe et même un arbre qui se présentent a nous comme des
individus, soient composés de parties sembiabtes entre e!!es et au tout,
c'est ce que personne ne sera tente de nier. Que de plantes peuvent se
propager par boutures Le bourgeon de la dernière variété d'un arbre à
fruit pousse un rameau qui porte un certain nombre de bourgeons
identiques; la propagation par graine se fait de la méme manière; elle
est le développement d'un nombre infini d'individus semblables, sortis
du sein de la mémo ptanto.</p>
<p><pb/></p>
<p>identiques et dont t observation démontre t'anab~ic.</p>
<p>Ce qui est identique, selon {'esprit, est aux yeux de l'observation
quelquefois identiqun, d'autresfois sftnMabte, souvent enfin tout a fait
différent et dissftnbtaMe c'est &lt;'n cela que consiste ta vie accidentée
de la nature telle que nous voulons la présenter dans ce tivre.</p>
<p>Citons encore un exemple pris dans le dernier degré do l'échelle
animate. t! est des infusoires qui présentent une forme très simple,
lorsque nous les voyons nager dans l'eau; dès que celle-ci les taissc à
sec, ils crèvent et se résolvent en une multitude de petits granutes;
cette résolution est probablement uu phénomène naturel quiaurait lieu
tout aussi bien dans l'eau etqui indique une multiplication indéfinie.
J'en ai dit assez sur ce sujet pour le moment, puisque ce point do vue
doit se reproduire dans tout le cours de cet ouvrage.</p>
<p>La germination et la prolification sont deux modes</p>
<p><pb/></p>
<p>La considération du type végéta! nous amène M lui reconnaître une
c~rémité supérieure et une extrémité inférieure; la racine est en bas,
elle se dirige vers la terre,car elle est du domaine de l'obscurité et
de l'humidité; la tige s'élève on sens inverse vers le ciel, cherchant
la tumicre et l'air.</p>
<p>~'«t'M (t'At~ett-e naturelle de Goethe, trad. Ctt. Martios.;</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉTAMORPHOSE DES PLANTES.</p>
<p>t'&lt;T)tOMCTtON.</p>
<p>&lt; t</p>
<p>Tout observateur qui examinera avec quetque Httention le développement
des végétaux, reconna!&lt;t'a facilement que quelques-unes de leurs parties
cxtét'iem'es se transforment et prennent tantôt partiellement, tant&amp;t
entièrement l'aspect des parties voisiaes.</p>
<p>2</p>
<p>.4</p>
<p>L'afUnité interne de plusieurs organes extérieure</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>5</p>
<p>Cette metamorpitosp s'accomptit do trois manicres; elle est nortmdc,
anormatc ouaet'idcnteHc.</p>
<p>La métamorphose anormale peut aussi être np-</p>
<p><pb/></p>
<p>R</p>
<p>M5SUMÉ.</p>
<p>1t~.sUAt&amp;,</p>
<p>m</p>
<p><pb/></p>
<p>t!3.</p>
<p>Si nuus considérons un végétal, no(t8 verrons que sa force vitale se
manifeste de deux manières.: d'a- bord par ht végétation qui dévetoppe
les tiges et les feuilles, ensuite par la propagation qui s'accominlit
au moyen des Ileurs et des fruits. Examinons de plus près !e
développement, et nous reconnaîtrons qu'en s'attongeant de nœud en
no'ud, de feuille en fouille, en bourgeonnant, la plante accomptit une
sorte de reproduction. Cette reproduction est nécessaire, elle se
manifeste par autant d'évolutions isolées, tandis que ta propagation par
les fleurs et r les fruits est rapide et simultanée. Entre ces deux
forces, dont l'une agit par degré, A l'extérieur, dont t'autre détermine
comme d'un seul coup une active vf'étutiou, l'analogie est saisissante.
Dans diverses circonstances, on peut déterminer une plante a pousser
sans cesse des bourgeois, on peut même h-ttcf l'époque de la floraison.
Ce premier résultat est la conséquence d'une nourriture plus abondante,
le second s'explique par l'influence plus marquée des forces organiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>~4</p>
<p>En nommant !&lt;! végétation une reproduction successive, ht floraison et
ta fructiucation une rcprnduction simuttanee, nous avons indiqué la
matntcshttiotf de deux modes de propagation. Une ptant'qui bourgeonne
s'étend plus ou moins; eue pousse en [)cdoncu{c sm' un rameau, tes
entre-noeuds sont mieux accusés, et leurs feuilles s'étendent dans tous
les sens partir de la tige. Au contraire, une plante qui (tc!n'it est
t'essetït' dans toutes ses parties )o dévetoppcment en (on~ucur et en
largeur est :&lt;t't'ete; tous les organes pressas les tins pt'cs des
autres sont dans un état d'extrême concentration. ~5</p>
<p>Mais que ta plante ttout'~connc, qu'elle Heurisse ou qu'eUe h'uctine, ce
sont toujours tes mêmes partics qui, avec des destinations difK'rcntes
et des aspects varies, rëati~'nt tes intentions de la nature. L'organe
qui tout a l'heure était une feuille cauti* naire aux formes les plus
variées, se resserre ntaintenant et devient un calice, s'étend de
nouveau pour former un petate, se contracte encore dans les or. ganes
génitaux, s'étcnj une dernit're fois pom' t'ortncr le fruit.</p>
<p>~6</p>
<p>Cette tendance est liée a une autre circonstancf, la réunion de
différents organes autour d'un centre connnun, dans des proportions
numériques dctertninees, variables cependant dans quelques fteurs, par
suite de certaines conditions.</p>
<p>25</p>
<p><pb/></p>
<p>~t7</p>
<p>Pendant la formation de la Qenre~ du fruit, les parties; \'f)!8in''s,
pressées les unes contre les autres. s':nu)8tomf&lt;9ent, et c'est ainsi
que tes organes deti ''ats de ta fructiucation sont réunis intimement,
'=oit pendant toute teur durée, soit pour un temps limité.</p>
<p>~8</p>
<p>!)9 J</p>
<p>A t'ai'tc d'un scu) or.mnc, !n ft-nitic catdinain' dt'ct«ppcc a ch.trpn'
nœud, nous avons c))L't'chc a 'p)i&lt;jtK'r Jes formes si varice:; de la
pi.uttc, soit tjuctk' fwurgconne, soit fpn'Hc ft'missc, de nu'tnc, nuns
avons tenté ()\'xp!iqnerpar les ntoditiCittions &lt;f&lt;- la ~'nii!(. {fs
fruits &lt;~ui rcnl'cnnent tes graines. )2C</p>
<p>On comprend que nous an rions besoin d'un k'rm&lt;' ~t''m''ral puur
desigm'r i'ur~anc fundatm'ntat qui r&lt;\f't ces ntt'tamorphoscs et pouvoir
lui compare) t'fttt's les iorntcs secondaires. Pourientomcnt,
hort)t))Ls-nous a cotnparcr entre eux les tennes de ta</p>
<p><pb/></p>
<p>t~'tattton'phosp ascendante et. descenfhmtc; aior~ ttûtts pourrons
&lt;?f)tpfncntdtFo d'une ctaminc, qn'c!!c est un pétate r~U'cci, ou d'un
pctatc qu'it est un'; t'tammc Jcvt'toppee. Nous nous t'cprcsentpt'ons
é~ah'mf'nt le scpatc comme une fpuittc caut!naî)'e cunh'tt''t~, dont
t'm'~tni~atinn est plus dcitcatt', et ta feuille cau!inait'c cottuncun
scpak dihttc sous !'inftnencf d'une sève ~u~rossicrc.</p>
<p>&lt;2&lt;</p>
<p>Ainst on pom'raH dit'c du pcdoncntc qu'il est un )'c&lt;;cptae!c
n!ion!f",ou dc!aHpUt'ptdnft'utt qu'its sont )'* t'psuitat de t:t
contraction du p6doncu!c.</p>
<p>)-22</p>
<p>J :)i e~atemcnt considère, \crs ta &lt;!n de cet e~(t, te deve!oppement des
bourgeons, et jf pense a\&lt;nr cxptiquc Je ceUu m:tni~e tes Ccm's
composées &lt;'t tes fruits nus.</p>
<p>~3</p>
<p>C est. ainsi que je me suis cHbrco d'exposer aussi ctait'Mnent et aussi
eomptetemont qu'il m'a été pussit~te, une opinion que je crois
vmisctnt'tabic. S'it ) e~c oncorc quelque incet'titudc sor ma théorie~
si t'ttc n'Ci-t pas a t'abt'i des Contradictions, si c!tc n'é('[aire pas
tous tes hits, ce sera un devoir pour mo 'te t'ct'ueiHu' de nouveau tous
tes documenta de haitcrpar suite cette matière ayeeptus d'étendue t de
précision, de rendre mon exposition ptus in [('))itih)c, afin de
pt'ocnrer a mon œuvre t'assenti-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment gênera!, qn'eHc n'a peut-être pas pncm't&lt;t~eM.</p>
<p>J~'Mf)'~MtMff/!f/t«'!th'Gw&lt;Ae, h'ad. K. Faivre.</p>
<p>FRAGMENTS DES CONVERSATIONS DE GOETHE. SUR LA KATCRE.</p>
<p>'t809. – Une après-midi, j'atiai \uir Coetfic; h' temps chut doux;je te
trouvai dans son jardin, Il était assis devant uuc petite tab!c de bois,
sur !aquet)e était ptaece une f!)t)e il !ongue e))''o)ure dans cette
Soie s'agitait vivement un petit st't'pcnt, :)uqm') i) donnait de la
noumtm'u au hout d not' pfumcet fjo'i! obtenait tous ies jours. Il
sotttt'nait qm' ef so'pcnt te connaissait d&lt;!{:'t et (juc~ (tus qu i[ le
voyait venir, il approchait sa tête au bord du vcrrp. '&lt;Qn&lt;s beaux yeux
intetti~ents! Cfttc tcte annonçait tticn descitoscs, tn.tish'smaiheurcux
anneaux de et' corps matadroit ont tont arrête en route. A cette
organisation qui s'est produite tout en Jon~ncnr, ta nature est restée
redevable de mains et de pieds, et cependant cette tet&lt; et ces yeux ie
mériteraient hi&lt;'n! ËUcagit souu'ot ainsi, niais ee qu'eite a abandonne,
ettc le devetuppe jjus tard, quand tcscirconstanees deviennent p!u:)
iavurahtes. Le squetette de piusd'une bête murinc nous n)t)ntrc
etairement qu'au moment de sa composition ta nature avait !a pensée d
une espèce terrestre ptus haute, iiien souvent, dans un ctcmcnt qui lui
fhisfti! ohstade, eue a dû se contenter d'une queue de</p>
<p><pb/></p>
<p>noissM!, quand elle aurait donné volontiers par-dessus le marche une
paire de pieds de dcrrierf partais même on aperçoit dans le squelette
tes epipttyscs toutes prêtes »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tout parcs de fleurs et de fruits Pauvre serpent 1 ils t'abandonnent
Comme ils devraient au contraire t'intet'cEsertt to! Comme i! me regarde
Comme i! dresse sa tête Ne scmbte-t-it pas qu it comprenne '["cjc le
défends contre vous?. Pauvre petit 1 Il est !{'t dans ta note sans
pouvoir sortir, comme il était jadis, quand ta nature lui a donné son
enveloppe trop étroite »</p>
<p>Tout en parlant, Goethe avait trace au crayon sur un papier qui se
trouvait !a les !ignes i'antastif)ttes d'un paysage hnaifinairc;
un-domestiquc lui il iiiit le dessin de côt(,- et se lav.,t</p>
<p><pb/></p>
<p>avec pleine conscience de soi-tnême dans une E~titude, perdu an mitieu
d'antiques montagnes, ou en (aco d'un rocher immense, alors.devant cette
muette gravite, devant, ce silence de la nature, on se sent saisi d'effroi.</p>
<p>« Tenez, me dit-il, en me montrant le papier sur !:) table, j'ai tracé
!a toutes sortes doptantesetdc fleurs assez singtdieres ces chimères
pourraient 't)'e encore ptus fottes, plus fantastiques, r!cn
n'assurefait qu'elles n'existent pas t'éeitcment qt)e!((uc part.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pendantcettcintet'essanteconvcrsation.tesoirétait arrivé; il faisait
frais dans le jardin, et nous rentrâmes dans la maison. Bientôt après
nous nous mîmes a la fenêtre. Le ciel était parsemé d'étoiles. Les
cordes mises en mouvement dans t'ame de Goethe par les objets qu'il
avait contemplés dans le jardin vibraient encore, et ettps résonnèrent
toute cette soirée.</p>
<p>« Tout est si immense, me dit-il, que nulle part il n'y a d'arrêt.
Penseriez-vous quele soleil, qui produit tout, en a fini avec la
création de son système de planètes, et que ta force qui a formé les
terres et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D:tns les sciences, tout est trop Dans nos chaires, pendant des
semestres entiers, on t'ait des jeccns sur une branche spéciale,
viotemment séparée de tout ce qui l'avoisine, Aussi, les découvertes
positives paraissent pauvres, quand on jette un coup d'o;it sur les
derniers siècles. On répète presque uniquement, ce que d'illustres
prédécesseurs f'nt dit quant a une science indépendante, on n'y t.
~ffu~, acte !&lt; scbne de M&lt;phistopMtcs et de t'Ëtudiant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et qui nous montre comment on doit enseigner la simplicité,
l'enchaînement gradué de ses théorèmes nous indiquent comment on doit
peneh'erdans toutes les sciences.</p>
<p><pb/></p>
<p>dormez aussi, ou si vous avez en quelque edenee tait quelque progrès. M</p>
<p>'&lt; Chez nous, en AHemagne~ tout va avec une tjette tenteur. Il y a
vinp,t ans, quand j'ai émis la première idée de la métamorphose des
plantes~ tes juges de cet écrit n'ont su rien faire autre ctmsc que
vanter la simplicité de l'exposition, qui pouvait servit' de modèle aux
jeunes ~ens. Quant a la valeur de la toi, qnt~ si elle était vraio,
trouvait dans la nature entière les appHeations les ptus variées, je
n'en entendis pas parler. Pourquoi? parce que sur ce sujet il n'y avait
rien dans Linné qu'ils pussent copier et donner ensuite a !eurs écoHers.
Tout montre que l'hommc est fait pour croire et non pour regarder et
po~' par ses yeux. Ils croiront aussi un jour mes parotes et les
répéteront; j'aimerais bien mieux qu'ils soutinssent leurs droits et
qu'its ouvrissent les yeux pour voir ce qui est ta devant eux mais ils
injurient tous ceux qui ont de meiHcurs yeux qu'eux, et se fitchent~ si
on prétend que tes vues qu i!s proclament du haut de leurs chaires sont
des vues de myopes 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA DESTtNÉE HUMAINE.</p>
<p>« Rien do mesquin dit Goethe~ rien d indigne d'c!)e;nenquinesoitcn
harmonie avec ta grandeur morale qu'il a montrée pendant toute sa vit;!
Mais, ajouta-t-it, pour être bien compris de vous, comme je ne traite
pas cette question souvent, il faut que je la reprenne d'un peu ptus
haut. C'est quetque chose qu'une vie de quatre-vingts ans condmte avec
dignité et honneut'; c'est quelque chose que la conquête d(; pensées
aussi déticates que celles dont Wieland avait su remplir son âme, et qui
y régnaient avec tant de charme; c'est quelque chose que cette
application., cette persévérance acharnée,</p>
<p><pb/></p>
<p>cette constance par Maquettes il nous surpassint t.~us'</p>
<p>« – Lut donneriez-vous une p!aco a cote de son Ci'-eron, dont, jusqu'au
jour de ga mort, ttacu tant de ))on))em' a s'occuper?. t
f&lt;–Nom'inh't't'ompcx pas, quand jevctt'xvous t devetopper d'une façon
compteto et tranquille ht suite entière de mes idées.</p>
<p>» ./ftM&lt;!t.S', f« (tMCifHC C&lt;r&lt;'OM/ffM''&lt; if ftC ;M't(&lt; ('f &lt;/&lt;«'.S~'OK
&lt;/(;)&lt;.&lt; ~&lt; tta~tU'C ~t' ~« ~)'.&lt;/W&lt;fMM ~Mt'S~)/f'&lt;&lt; '/t«'f!M!'m&lt;'«'~t/
~~frff~M ~tMM,- ):( nature ne dissijm pas ses cn~itaux d'une nmin aussi
[n'odi~ue. t '~une (te \Vit-tand est, par sort essence même, un
t['&lt;'MM', un \t':u joyau. Ajouta qnc M tondue vie a tbt'tiue, et non
diminue tpsdous. précieux que son esprit po~edait. Peu~ex bien, pensez a
ceci! Ra- pttaet avait a peine trente ans, Keptet- a peine ta
quarantaine, quand tous deux mirent une nn subite S :t leur existence,
tandis que Wie!and. M – Connnent m'ecriai-jc étonne, vous pur!cx de la
mort connue d'un acte dépendant de notre votttnte?</p>
<p>“ –j,. ~t' !e permets souvent, t'cpnndit-i!, et si vous avez d'autres
opinions, je veux ta-dessus t'ai- sonner a tond avec vous, puisque dans
ce moment x il m'est donne d'exprimer mes pensées. Je te pressai de'
tout me dire, et il parla ainsi « Vous savez depuis ton~temps que les
idées qui ne trouvent pas dans le monde des sens un appui sonde, quene
que soit toute la vatenr qn'cttes conservent pom' moi, ne sont pas dans
mon esprit des certitudes, parce qne, en face de la nature, je ne veux
pas supposer et croire, mais savoir. – Ainsi ai-je agi pour l'existence
personneUe de notre &amp;mc</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A cet instant un chien dans la rue fit entendre</p>
<p><pb/></p>
<p>Goctho se tut quelques moïncnts. puis il t'ept'it avec un ton ptus catmc
« Cette basse t'acaiiio de notf'ontondu se permet vraiment trop
dot'Kuei!~ dans ce coin de l'univers où route uoh'e ptanete, nous nous
sotumes trouves avec toutes ceso'cafm'es inférieures~ vraie He des
monades; et si on apprend sur d'autres ptanetcs que tette a été notre
société, et)e nous fera peu d'honneu)'.</p>
<p>Je lui demand:)! si, seton !ui, !c3 monades, passées dans un uouv&lt; état,
conservaient conscience du passe. Goethe tne rcj)ondit « !t y a
ecrtaiuement pour eUes une vue nenera!e de ieur histoire, comme il y a
aussi parmi fes ntona(!&lt;'s des natures plus hautes ({ueta notre. La
monade dun monde peut, du sein ohsenrdo ses souvenirs, faire sortir
beaucoup d'idées qui auront les apparences d'idées prophétiques et qui
cependant au fond ne seront que tes souvenirs confus d'une vie
antérieure ecotdee, c't par conséquent un acte de la mémoire. C'est
ainsi que le génie de l'homme a mis a nu tes tables sur tesqucHcs
étaient inscrites les lois qui ont préside a ta naissance de t'univers;
une forte tension de t'es* prit n'aurait pas sufn; il a fattu un
souvenir qui, comme un éclair, est venu butter dans nos ténèbres,
souvenir do ta création n taquettc notre âme assis-</p>
<p><pb/></p>
<p>tait. Il serait téméraire de vouloir f!xer une mesure pt'ceiso il ces
tueurs subites et passagères qui Ytenncnt hrUier tm instant dans la
mémoire des haute! natures. Je ne vois rien dans notre pensée qui
répugne a accorder &amp; ta monade d'un monde cette persistance de la
eonseicnt'e, entendue ainsi d'une tacon generate et historique.</p>
<p>– Si nous voulons nous lancer dans les con-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« On a pris beaucoup d'ombrage de cette parole de Diderot « Si Dieu
n'est pas encore, il sera peut-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(Conl'ersation avec f&lt;tM', trnd. do M. MteroL)</p>
<p><pb/></p>
<p>EXTRAITS DES POË8!ES PHILOSOPHIQUES.</p>
<p>DtEU ET LE MO~tOE.</p>
<p>)'ttO(J:ttH.'M.</p>
<p>An nom de Cetui qui se créa tui-memc, de toute éternité en fonction
créatrice; en son nom, qui crée ta toi, ta confiance, l'amour,
l'activité, tu force; au nom de Celui qui, si souve.tt nomme, est reste
toujours inconnu dans son essence</p>
<p>Aussi !oin (pu' t'oreitfe, aussi loin que t'ffi! puisse atteindre, tu
ne' tt'ouvt'.s qm* te cotnn qui hu rpssem!))c~et le \'o! t'nuatnn)e de
ton esjn'it, si !taut qn'it s'eteve, it bien assez du symbole, Hssez de
!'ima~e; tu t's attife, entnune, nui; où que tu avances, !o chemin et le
fieu se parent; tu ne comptes ptus, tu ne e:t!cutes pjus le tetnps, et
chaque pas est F immensité.</p>
<p>Que serait un Dieu qui donnet'aitseuh'metu t'imputsion du dt'hot's, qui
f'o'ait tourner ) univers en cerete autou'' de son dui~t? tt lui sied de
mouvoir te monde dans t'interieur, de porter la nature en tni, de
résider lui-même dans ta n-u'u-e, si bien que ce qui vit et opère et
existe en lui ne soit jamius dépourvu de sa force, de son esprit.</p>
<p>Dans rinterieur est aussi un univers; de ta usu~c touuhte des peuples,
que chacun nomme Dieu, et mcttte son Dieu, ce qu'il connaît de mei))eur,
!)u abandonne !e ciel et la terre, le craigne et, s it et t possible,
Faime.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMEDUMO~M.</p>
<p>Dispo'sex-v'us de ce saint banquet dans toute:* les t'e~fi'm".
Ktaneex-vous avec enthousiasme :'t travers tes xones les plus voisines
dans t'uni vers et te rcnjpiissex</p>
<p>Dcja vous ttereez dans des lointains immenses t hem'cnx sotn~e des
dieux, et vous bt'i!!ez, astres nouveaux, pat'mi les astres, vos
n'ct'es, dans !es champs semés de lumière.</p>
<p>Puis vous coun'x, puissantes comètes, dans des espaces (ottjum's plus
~riinds; le labyrinthe des so!ci)s et (les ptanetes entt'ceoupe votre
cart'ierc. Vuus vous empitt'ez !n'us(pten)ent. ()es terres intht'tncs,
et vuusdep!oycz votre jeune force créatrice, afin qu'eUes s'unintent~
qu'eMes s'animent do ptus en plus (!ans leur vot mesure. s'aliiiiielli
(le plu$</p>
<p>Ht, tn~ant votre période, vous produisez dans )('K airs émus tes ueurs
diverses; vous imposez a la pierre, dans tous ses abîmes, ses formes
permanentes.</p>
<p>Atut's, avec une audace divine, chaque chose s'cffurcc de se surpasser;
reau stérile vont verdoyer, cf. chaque ~rain de poussière s'anime.</p>
<p>Ainsi, par une lutte amicate, vous dissipez la nuit des vapeurs humides;
puis les vastes pluines un paradis rcsptendissent~cmaiuées des plus
riches couteurs.</p>
<p>Bientôt s'éveille, pour contempler ta douce lunnere, une muttitude aux
mille formes~ et vous êtes saisi d'étonnement dans tes campagnes
heureuses~ prcnuet' couptod'amants</p>
<p><pb/></p>
<p>Bientôt s'apaise une ardeur suns bot'ncs &lt;Inas t'échange dfhetcux des
r~at'd~ et vous rcccvL'xave'' t'ceonnais~nncc ta ptus beUe \'tc qut
emunc do t c{n' )tn!vpt'sL'! et fjtte von!, {ni ~wtcz.</p>
<p>LMMV)CUËTt.E'fOU1'.</p>
<p>Pour se retrouve!' 'tans t innni~ {individu s'fvanoutt volontiers. ï.t
se dissipe tout ennui. Au tien du brutant désir, (te la fougueuse
volonté, au ttutt des fait~ank'~ ('xi~cnccs du t'iifcurpux ~evoh',
s':)bandonnc)' Rst une iuuissancc.</p>
<p>Atnc&lt;ttt))tontt(')n'unuusp('nùt)'(''tEt)anoMc tbnctiun de nos tbt'cc.
scM de htHet' nous-nt&amp;nn.'s avec t'cspt'it de !'unt\'t't' !)&lt;' bon:)
~unics~ qui nous niotcnt, nous condui~'nt doucf'nn.'nt, instituteurs
su)di)neSj vo's Cetui ()Ut ct't''c et créa tout. Et, pou'
t)'anst'&lt;n'mct' la ercation, afin qu'f'tfc ne se n'h'ancho pas dans
l'unmobiUtc, npùt'c l'aetton etft'tu'Hc uvantc. Ce qui n'était pas veut
maintenant pt'cndt'c l'ctt'c cnmmp pm's eott'its, comme tert'cs
cobt't-cs et ne doitjam:ns t'cstcr en repo~. )I faut qu'il se mcnv~
qu'it a~i~c en créant, qu'il se foftno d'atjofd~ puis se tran~funno;
s'il sfmUe se reposer un moment, ce n'est qu'en aprcncc.</p>
<p>L'essence eterncHe se meut sans cesse en toutes choses, car tout doit
tomber dans le ncant~ s'il vcu) persister dans l'être.</p>
<p><pb/></p>
<p>TESTAMf'XT.</p>
<p>Aucun être n&lt;' peut tomber dans te néant !'c;&lt;sence eterneHc ne cesse de
se mouvoir en fous; attachez-vous la substance avec bonheur. La
substance est impérissable, car des fois conservent les trésors vivants
dont l'univers a fait sa parure. La vente était trouvée depuis
longtemps; eUe a réuni tes nobles esprits l'antique vérité, sachez ta
saisir. Fitsdf la terre, rendez ~raec an sa~e qui lui .(pprit a circuter
aututtr du sotcit, et prescrivit il sa sœur ta route qu'ette doit suivre.</p>
<p>Et maintenant portez votre vue au dedans de vousmême vous trouverez au
fond de votre être le guide dont aucun esprit ne saurait douter. Vous ne
manquerez pas de règle, car la conscience indépendante est le soleil do
votre jour moral.</p>
<p><pb/></p>
<p>MMMSE.</p>
<p>LA MËTAMOnpHOSE NN Pf~NTtS.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>E)'MnH)!t)A.</p>
<p>Dans la contemplation de la nature, vous devez toujours considère)'
l'individu comme un ensemble; rien n'est dedans, rien n'est dehors, car
ee qui est dedans est dehors. Comprenez ainsi sans retard le mystère
saint et manifeste.</p>
<p>t.A MÉfAMOnpnOSE DES AKMAUX.</p>
<p>Si vous osez, ainsi prépare, franchir le dernier de:fro de ce sommet,
donnez-moi la main, et portez un libre regard sur le vaste champ de la
nature. La déesse dispense de toutes parts les riches dons de la vie;
mais sans ('prouver, comme les femmes mortelles, aucun souci pour la
subsistance de ses enfants. Ct'ta ne lui sied point, car elle a établi
de deux façons la loi suprême elle a borne chaque vie; elle lui a donne
des besoins mesurés, et &lt;t répandu sans mesure des dons faciles à
trouver; elle favorise doucement les joyeux efforts de ses enfants pour
subvenir a leurs besoins divers. Sans l'avoir</p>
<p><pb/></p>
<p>appris d'un mattre, ils prennent l'essor selon leur destinée.</p>
<p><pb/></p>
<p>A!&lt;TM'mHH6MA.</p>
<p>Observez donc, d'un rc~rd modeste, le cbcf&lt;Tœuv)'o de l'ouvrière
etorneUe; comme une pres-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon du pied fait. mouvoir des tus MM nombre! Les navettes passent et
repassent, les Ms se croisent et cheminent; un choc produit mille
combinaisons; et celu, elle ne t'a. point ajtMssé en mendiant, elle l'a
ourdi de toute éternité, afin quo te mattre éternel puisse avec
confiance passer ta trame.</p>
<p>LES SAGES ET LES CENS.</p>
<p>LES OEN8. Hoht, rêveurs, il s'agit de nous répondre aujourd'hui
nettement, et non avec des ibnnes obscures. Parlez te monde est-il de
toute éternité ?</p>
<p>AMAXACoxE. Je le crois, car tout le temps où il n'aurait pas encore etc.
c'eût été dommage. LES GENS. Mais est-il menacé de ruine?</p>
<p>AfitXtMÈNE. Probablement, mais je n'en suis pas i&amp;ché, car pourvu que
Dieu demeure éternellement, tes mondes ne manqueront pas.</p>
<p>LnsGESs. Mais qu'est-ce que l'infini?</p>
<p>PABMÉtftCE. A quoi bon te tourmenter ainsi? Rentre en toi-même. Si tu ne
trouves pas l'infini dans ~esprit et ta pensée, on ne peut rien pour
toi. Les GENS. Où pensons-nous et comment pensonsnous?</p>
<p><pb/></p>
<p>Las GENS. Est-ce qu'une &amp;me habite vraiment en nous?</p>
<p>MtMNEME. Demande-le &amp; tes hôtes. Car, vois-tu, je te t'avoue,' la
substance aimable et ravie qui rend heureux etie-momo et les autres, je
l'appellerais vo.lontiers une Ame.</p>
<p>Les CENS. Pendant la nuit, le sommeil se répandil aussi surette?</p>
<p>PÉtUANBRE. Elle ne peut se séparer de toi. 0 corps, ceci est ton
affaire. As-tu bien pris soin de toi, elle goûte un repos qui la restaure.</p>
<p>Las CENS. Qu'est-ce donc que cette chose qu'on nomme esprit?</p>
<p>CLËOBM.E. Ce qu'on appelle ordinairement esprit répond, mais n'interroge
pas.</p>
<p>Les GENS, Expliquez-nous ce que c'est que d'être heureux?</p>
<p>CRUTES.. Vois t'enfant nu, il n'hésite point; il s'élance dehors avec
son denier, et connaît fort bien le ~!te des petits pains, je veux dire
la boutique du boulanger.</p>
<p>LES estts. Dis-moi, qui prouvera l'immortalité? ÂKtSTtppE. H file te
vrai fil de la vie, celui qui vit et laisse vivre; qu'il tourne
toujours, qu'it torde ferme, le bon Dieu décidera.</p>
<p>Les GENS. Vaut-il mieux être fou que sage? DBMocntTE. Cela s'entend bien
aussi. Si te fou se croit assez sage, le sage lui laisse sa croyance.
LEs CENS. Le hasard et l'illusion règnent-ils seuls ?</p>
<p>ËPtcoRE. Je reste dans mon ornière. Force le hasard a t'être favorable,
laisse l'illusion réjouir tes yeux; tu trouveras profit et ptaisif dans
tous deux. Lus cExs. Notre libre arbitre cst-it mensonge?</p>
<p><pb/></p>
<p>ZENON. ne s'agit que d'essayer. Persiste dans ta volonté, et, quand m6me
tu Bnirais par succomber, cela no signifie pas grand'chose.</p>
<p>LEs GENS. Suis-je né méchant?</p>
<p>P6t.AGE. On pout bien te souffrir; cependant tu as apporté du sein de ta
mère un lot insupportable. c'est de questionner sottement.</p>
<p>Les CEKS. L'instinct du perfectionnement est-il notre apanage?</p>
<p>PLATON. Si le perfectionnement n'était pas !e plaisir du monde, tu ne
ferais pas de question. Tache d'abord de vivre avec toi, et, si tu ne
peux te comprendre toi-même, ne tourmente pas tes autres. Les CENS. Mais
l'égoïstne et l'argent dominent! ËPtCTÈrE. Laisse-leur le butin. Tu ne
dois pas envier au monde ses jetons.</p>
<p>Les CEKS. Eh bien, avant que nous soyons séparés pour jamais, dis-moi ce
qui a droit de nous plaire. Les SAGES. Pour moi, la première loi du
monde est de fuir les questionneurs.</p>
<p>(P&lt;~s)M, trad. Porchat.)</p>
<p>FRAGMENTS D'Mt POEME SUR LA NATURE.</p>
<p>E!)e t'rec ctcrnc!!ement 'tes formes nouvelles. Ce</p>
<p><pb/></p>
<p>qui ost n'a jamais été, ce qui était ne renaîtra plus, tout est nouveau
et cependant toujours ancien. Nous vivons au sein de la nature, et nous
lui sommes étrangers; elle nous parle sans cesse, et cependant elle
garde fidèlement ses secrets; nous agissons porpétueUemcnt sur elle, et
nous n'avons sm' p!te aucun pouvoir,</p>
<p>Il y a en e!lo mouvement, puissance formatrice, vie é&lt;erne!te, et
cependant elle ne progresse pas; elle se modifie sans cesse, et partout
éc!ato son instabilité; elle a jeté sa malédiction sur le repos. Elle a
ses limites, ses pas sont mesurés, ses exceptions rares, ses lois
immuables; elle a pensé et elle médite sans cesse, non comme les
mortels, mais comme la nature.</p>
<p>Elle tire les créatures du néant, et elle est muette sur leur principe
et sur la lin de leur destinée; eUe s'avance ainsi par des sentiers dont
elle seule connain'issue.</p>
<p>I~s moyens qu'olle emploie sont simples, mais toujours efûcaces~
toujours puissants o.t variés. Son théâtre est toujours nouveau, parce
qu'elle renouvcito souvent les spectateurs; la vie est sa plus belle
conception, et la mort, l'artifice qu'elle emploie pour multiplier !a vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle entoure l'homme d'épaisses ténèbres et le pousse sans cesse vers la
lumière; elle a courbé son iront vers le aot, ello l'a fait nonchalant
et paresseux, et elle ne cesse do le stimuler. Elle nous donne des
besoins parce qu'elle aime l'activité. C'est tnervciHe de considérer
combien peu elle met en oeuvre pour exciter tant d'cftbrts) Chaque
besoin satisfait est un Mon; la jouissance passagère éveille un nouveau
désir; plus elle nous satisfait, plus eUe augmente nos désirs.</p>
<p>Sa couronne est l'amour; par l'amour on peut approcher d'otie; elle met
des distances entre tous les êtres, et elle doit les absorber tous; elle
a isolé tes êtres pour les rapjn'uchcr; par quelques gouttes puisées à
la coupe de t'amour elle récompense ainsi uoe existence ph'inc de souci:</p>
<p>Elle seule sn récompense et se punit, se réjouit ou s'attriste; elle est
a la fois indutgente et sévère, aimable et terrible, faib!e et
puissante, tout s'exécute dans son sein; elle ne connait ni passé ni
avenir pour eUe, le présent est t'étet'uité. Elle est bonne, digne
de'louanges dans ses oeuvres, catmc et pleine de sagesse.</p>
<p>(QFwe~~M~UM de Goethe, trad. E. Faivre.)</p>
<p>f</p>
<p>i</p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIËRES.</p>
<p>PKfiFACE.t. t-Vjjt i</p>
<p>CHAP. t. Histoire de l'esprit de Goethe.–Période mystique. Mtte do
~jettonbery.et Lavater. &lt;</p>
<p>C))AP. Il. Histoire de l'esprit dcGoethe 6!uite).n(!uence de Spinoza. En
quel sens et dans quelle</p>
<p>mesure Goethe est spinoziste. 3't</p>
<p>CHAP. Ht. HistoirederespritdeGoeth9(saite).–Sapassion pour l'étude de la
nature, sa vie scientifique.. 67</p>
<p>CMAP. IV. La phitosophie de Goethe. Ses idées sur ta méthode
synthétique. – Ses rapports avec</p>
<p>Geoffroy Saint-Hilaire 104</p>
<p>CMf. V. La philosophie de Goethe (suite). Ses idées sur la métamorphose
et sur les causes finales. t3t</p>
<p>CttAp. VI. La philosophie de Goethe (suite). Ses conceptions sur le
principe de la nature et sur</p>
<p>Dieu. 148</p>
<p>CHAP. Vit. La philosophie do Goethe (suite. Ses conceptions sur ta
destinée humaine. 184</p>
<p>CHAp. VtH. Caractère générât do la philosophie de Goethe Éclectisme et
panthéisme. 204</p>
<p>CHAP. IX. Les types philosophiques dans la poésie de Goethe. PromëtMe. 220</p>
<p>CttAp. X. Les types philosophiques (suite). – Méphistophetës. 239</p>
<p>CnAp. XI. Les types philosophiques (suite). Faust. 263 CHAf. XH. La
philosophie du second FatM&lt;. Défauts du poème Abus du symbolisme et de
t'crudi-</p>
<p>&lt;</p>
<p>s</p>
<p><pb/></p>
<p>tion. L'idée de FacUvite, unité du po6me,</p>
<p>principe du salut de raust. 281</p>
<p>CttAP. XtH. I.a philosophie du second Faust (suite). La politique. idées
de Goethe sur la Révolu-</p>
<p>tion française. 310</p>
<p>CHAp. XtV. La pMtMopMo du second feM« (suite). L'art.–Lo poème d'Heine. 325</p>
<p>Ca~p. XV. La philosophie du second FaM!&lt; (suite). – La science dans la
poésie. Goethe et Lucrèce.</p>
<p>– Conc)usion. 342</p>
<p>APPENDICE.</p>
<p>t. EXTRAITS DES OEUYMii It'HtSTOtaE KATUnELLB.</p>
<p>l" Do l'Expérience considérée comme médiatrice entre t'objctot fosttjet
(t793). 365 3" Butdet'Auteur(t80'?). 375 3" .MhtMorp~oM des pf&lt;M&lt;&lt;'&lt;.
Introduction et résume. 38! H. PHAOttEfTS DES CONVERSATtONS.</p>
<p>)" Entretien avec Falk sur la Naturo. 388 2" Entretien avec Falk sur la
destinée hunMino. 401 t 11!. EXTRAITS DES fûÊSIES PmMSOpmOUSS.</p>
<p>t* Dieu et !o Monde. – Pfoo'mtMtx. L'orne du ~MonJe. –.L'/nJtoMtt f&lt; fe
!'cM&lt;. – Testament. J'orohtM. –La .tMfamorphose des phtf)&lt;&lt;$. – La
J)f~&lt;&lt;tt))orptose des animaux. Les Sages e&lt; &lt;M ~ctt~ %t3 2° Fragment
d'un pcBmo sur ta Nature. 425 A.~</p>
<p>/y `.</p>
<p>~M DE lA .TABLE 'DES MATEES.</p>
<p><pb/></p>
<p>M!. tMt'RHtËKt8 C)tJ&lt;mAt.E.J)E CM. LAHUM RM de~or~t~t Mt'A\</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
