<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Zola, Émile (1840-1902)">Émile Zola</author>
<title>Mes haines : causeries littéraires et artistiques / Émile Zola</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Zola, Émile (1840-1902)</author>, <title>Mes haines : causeries littéraires et artistiques / Émile Zola</title>, <date>1866</date>,description :,302 pages
</bibl>
<publisher>A. Faure (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9603604x</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1866">1866</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MES ,-""HAINES</p>
<p>CAUSERIES LITTÉRAIRES ET ARTISTIQUES</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DU MÊME AUTEUR</p>
<p>CONTES A NINON 1 vol.</p>
<p>LA CONFESSION DË VLAUDÈ ....... 1 vol.</p>
<p>Pour paraître prochainement :</p>
<p>LA MADELEINE - - - ...... L vol.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉMILE ZOLA</p>
<p>MES HAINES</p>
<p>CAUSERIES</p>
<p>\'L'I'T T-É.'R.AI R-RS j ET ARTISTIQUES</p>
<p>Si vous me demandez ce que je viens faire en ce monde, moi artiste, je
vous répondrai &lt;r Je viens vivre tout haut. »</p>
<p>PARIS</p>
<p>ACHILLE FAURE, LIBRAIRE-ÉDITEUR</p>
<p>23, BOULEVARD SAINT-MARTIN, 23</p>
<p>1866</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ME S HAINES</p>
<p>La haine est sainte. Elle est l'indignation des cœurs forts et
puissants, le dédain mililant de ceux que fâchent la médiocrité et la
sottise. Haïr c'est aimer, c'est sentir son âme chaude et généreuse,
c'est vivre largement du mépris des choses honteuses et bètes.</p>
<p>La haine soulage, la haine fait justice, la haine grandit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je les hais.</p>
<p>Je bais les hommes qui se parquent dans une idée personnelle, qui vont
en troupeau, se pressant les uns</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je les hais.</p>
<p>Je hais les railleurs malsains, les petits jeunes gens qui ricanent ne
pouvant imiter la pesante gravité de leurs papas. Il y a des éclats de
rire plus vides encore</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je les hais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je les hais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je les hais.</p>
<p>Et maintenant, vous savez quelles sont mes amours, mes belles amours de
jeunesse.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ABBÉ ***</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux hypothèses se présentent : ou l'auteur est un prêtre avec ou sans
collaborateur, ou bien l'auteur est un écrivain laïque. Dans l'un et
l'autre cas, il y a chantage, spéculation, improbité littéraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>mauvaises suppositions sont trop aisées. On signe hardiment lorsqu'on a
des croyances hardies. Vous êtes prêtre, je le veux bien ; mais vous
auriez dû le dire entièrement, ou ne pas le dire du tout. Le dire à
moitié, c'est bénéficier du scandale sans en courir les risques. Il y a
en vous plus du spéculateur que de l'homme convaincu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dhomme religieux qui raconte, qui juge et discute avec une solennelle
platitude.</p>
<p>La création de dom Claude est innocente, ridicule tout au plus; celle de
dom Boissier, présenté d'abord comme l'honnête homme du livre, est
malsaine. Ce Boissier est un garçon habile qui s'est fait prêtre pour se
faire évê- que ; il prend le froc afin de monter plus vite, invente des
miracles, se moque des hommes et du ciel ; d'ailleurs, selon l'auteur,
un cœur honnête et une grande intelligence, qui, au dénoûment, lorsqu'il
a la crosse et la mitre, abdique et va vivre ignoré dans un coin perdu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Eugène Sue, — que je n'aime pas, — se mêlait d'attaquer les jésuites, il
le faisait d'une façon habile et inté- lIessante. L'abbé *** semble nous
dire carrément : « Tous les moines sont des ambitieux ou des brutes ;
tous les Français sont assez bêtes pour devenir la proie des moines. »
Le lecteur, catholique ou libéral, rira au nez de l'abbé *** et le
priera de vouloir bien se taire.</p>
<p><pb/></p>
<p>vaise, un roman qui est, avec moins de talent encore, le frère des
Mémoires d'une femme de chambre.</p>
<p>Un ami me fait observer que l'abbé*** a obtenu de mon indignation tout
ce qu'il en attendait. « Ne voyez- vous pas, me dit cet ami, que si les
romans dont vous parlez sont des spéculations, le spéculateur a compté
sur la colère des honnêtes gens comme sur une publicité assurée. Vos
sévérités éveillent la curiosité du public, et tout le mal que vous
dites de ces livres est une recommandation pour les personnes qui aiment
le fruit défendu. »</p>
<p><pb/></p>
<p>PROUDHON ET COURBET</p>
<p>i</p>
<p>Il y a des volumes dont le titre accolé au nom de l'auteur, suffit pour
donner, avant toute lecture, la portée et l'entière signification de
l'oeuvre.</p>
<p>Proudhon est un esprit honnête, d'une rare énergie, voulant le juste et
le vrai. Il est le petit-fils de Fourier, il tend au bien-être de
l'humanité; il rêve une vaste as-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>veut pas en avoir le démenti, il finit par leur trouver une toute petite
place; il leur fait un long sermon dans lequel il leur recommande d'être
bien sages, et il les laisse entrer, hésitant encore et se disant en
lui-même : « Je veillerai sur eux, car ils ont de méchants visages et
des yeux brillants qui ne me promettent rien de bon. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le livre de Proudhon est là. C'est une seconde création, un meurtre
et un enfantement. Il accepte l'artiste dans sa ville, mais l'artiste
qu'il imagine, l'artiste dont il a besoin et qu'il crée tranquillement
en pleine théorie. Son livre est vigoureusement pensé, il a une logique
écrasante; seulement toutes les définitions, tous les axiomes sont faux.
C'est une colossale erreur déduite avec une force de raisonnement qu'on
ne devrait jamais mettre qu'au service de la vérité.</p>
<p>Sa définition de l'art, habilement amenée et habilement exploitée, est
celle-ci : Une représentation idéaliste de la nature et de nous-mêmes,
en vue du per- fectionnement physique et moral de notre espèce.</p>
<p>D'ailleurs, la définition m'inquiète peu. Elle n'est que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>socialistes révolutionnaires, nous disons aux artistes comme aux
littérateurs : «Notre idéal, c'est le droit et la » vérité. Si vous ne
savez avec cela faire de l'art et du » style, arrière! Nous n'avons pas
besoin de vous. Si » vous êtes au service des corrompus, des luxueux,
des » fainéants, arrière! Nous ne voulons pasde vos arts. Si »
l'aristocratie , le pontificat et la majesté royale vous » sont
indispensables, arrière toujours! Nous proscrivons » votre art ainsi que
vos personnes. »</p>
<p>Nous sommes forts, et Proudhon le sait bien. Sa colère ne serait pas si
grande s'il pouvait nous écraser et faire place nette pour réaliser son
rêve humanitaire. Nous le gênons de toute la puissance que nous avons</p>
<p><pb/></p>
<p>Si vous me demandez ce que je viens faire en ce monde, moi artiste, je
vous répondrai : « Je viens vivre tout haut. »</p>
<p><pb/></p>
<p>les périodes artistiques qui trouvent grâce devant lui, parce que les
œuvres y semblent être le produit de la foule.</p>
<p>' Je suis encore trop endolori de la course que j'ai faite avec lui dans
les siècles. Je n'aime ni les Egyptiens, ni les Grecs, ni les artistes
ascétiques, moi qui n'admets dans l'art que la vie et la personnalité.
J'aime au contraire la libre manifestation des pensées individuelles,—
ce que Proudhon appelle l'anarchie, — j'aime la Renaissance et notre
époque, ces luttes entre artistes, ces hommes qui tous viennent dire un
mot encore inconnu hier. Si l'oeuvre n'est pas du sang et des nerfs, si
elle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>che dans le désert, et que s'il mérite notre admiration, il la mérite
seulement par la façon énergique dont il a saisi et rendu la nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>vous êtes pratique, laissez au philosophe le droit de nous donner des
leçons, laissez au peintre le droit de nous donner des émotions. Je ne
crois pas que vous deviez exiger de l'artiste qu'il enseigne, et, en
tout cas, je nie formellement l'action d'un tableau sur les mœurs dê la
foule.</p>
<p>Alors s'est produit l'artiste que l'on nous donne aujourd'hui comme un
moraliste. Proudhon le dit lui- même, les peintres ne savent pas
toujours bien aujuste quelle est leur valeur et d'où leur vient cette
valeur. Si Courbet, que l'on prétend très-orgueilleux, tire son orgueil
des leçons qu'il pense nous donner, je suis tenté de le renvoyer à
l'école. Qu'il le sache, il n'est rien qu'un pauvre grand homme bien
ignorant, qui en a moins dit en vingt toiles que la Civilité puérile en
deux pages. Il n'a que le génie de la vérité et de la puissance. Qu'il
se contente de son lot.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et, en tous cas, une école ne prouverait rien. On peut affirmer en toute
certitude que le grand peintre de demain n'imitera directement personne;
car, s'il imitait quelqu'un, s'il n'apportait aucune personnalité, il ne
serait pas un grand peintre. Interrogpz l'histoire de l'art.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE CATHOLIQUE HYSTÉRIQUE</p>
<p>Le critique, assure-t-on. est le médecin de l'intelligence. Je tâte le
pouls au malade, et je reconnais en lui des désordres graves : il y a eu
ici abus de mysticisme et abus de passion ; le corps brûle et l'âme est
l'olle ; cet</p>
<p><pb/></p>
<p>être exalté a des besoins de chair et des besoins d'encens. En un mot,
le cas est celui-ci : un saint Antoine jeté en pleine orgie, les mains
jointes, les yeux au ciel, ayant aux lèvres des baisers [féroces et de
fanatiques prières.</p>
<p>Je veux surtout examiner sa dernière œuvre : Un prêtre marié. Résumant,
dès le début, l'impression que cette œuvre m'a produite, je dirai
simplement qu'elle m'a exaspéré.</p>
<p>Voici l'histoire. Nous raisonnerons ensuite.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous sommes ici en pays fanatique, chez un peuple</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>peu de raison et de mesure, sous peine de n'être pas écouté parles gens
sérieux. Avez-vous jamais vu un échappé de Charenton rendant des arrêts
sur la place publique?</p>
<p><pb/></p>
<p>dans son doute, dédaigneux du monde, gardant ses tendresses pour sa
fille et la science.. Ce personnage est un excellent portrait de
l'incrédule moderne dont l'impiété est faite d'indifférence ; il croit
en lui, il croit</p>
<p>* en ses volontés et en son savoir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette Calixte ne vit pas en ce monde ; elle est fille de l'extase et du
miracle. Il s'échappe d'elle des senteurs fades de mourante ; elle a la
beauté froide et pâle de la mort. Les yeux ouverts démesurément, ce
large ruban rouge qui cache la croix de son front, cette peau molle et
transparente, tout'cet être dissous par la maladie, jeune sans jeunesse,
a un aspect chétif et malsain qui répugne. Elle a le tempérament de sa
foi ; la maladie nerveuse qui la secoue explique ses extases ; il y a en
elle assez d'hystérie pour faire vivre plusieurs douzaines</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On le voit, après m'être arrêté de nouveau aux personnages, je n'accorde
aucune portée au roman de M. Barbey d'Aurevilly. La fantaisie et le
caprice, le prodige et le cauchemar règnent trop dans cette œuvre pour
qu'elle soit une œuvre de discussion sérieuse. Elle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Barbey d'Aurevilly se moque de nous et de lui-même. Il maltraite plus
que le goût, il maltraite son propre talent, 'et tombe dans le radotage
par parti pris d'originalité.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA -LITTÉRATURE ET LA GYMNASTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>maine. L'équilibre est rompu entre la matière et l'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans vouloir établir ici une relation intime entre le milieu et l'œuvre
qui y est produite, il est aisé de comprendre que les œuvres de cette
meute d'hommes lâchés dans le champ de la science; vont avoir toutes les
ardeurs, tous les effarements de la chasse âpre et terrible. Notre
littérature contemporaine, avec ses élans généreux, ses chutes
profondes, est née directement de nos aspirations ardentes et de nos
affaissements soudains. Je l'aime, cette littéra. -</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne s'agit pas de conclure simplement que les exercices du corps sont
nécessaires, il faut dire quelle peut ê;re aujourd'hui la mission de ces
exercices, et dans quelle mesure nous sommes prêts Ù les accepter. Je
m'explique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis malheureusement certain que l'on est de son</p>
<p><pb/></p>
<p>L'épigraphe est là, sur la muraille, toute flamboyante en face de moi :
Mens sana in côrpore sano.</p>
<p><pb/></p>
<p>GERrvIINIE LACERTEUX</p>
<p>PAR MM. ED. ET J. DE GONCOURT</p>
<p><pb/></p>
<p>bilité maladive remplace la santé plantureuse des époques classiques. Je
suis de mon âge.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne veux donc pas ici de malentendu entre moi et le public. J'entends
lui montrer, dans toute sa nudité, l'oeuvre de MM. de Goncourt, et lui
faire toucher du doigt les plaies saignantes qu'il découvre hardiment.
J'aurai le courage de mes admirations. Il me faut analyser page par
page, les amours honteuses de Germinie, en montrer les désespoirs et les
horreurs. Il s'agit d'un grave débat, celui qui a existé de tous temps
entre les fortifiantes brutalités de la vérité et les banalités
doucereuses du mensonge.</p>
<p>L'histoire de cette fille est simple et peut se lire cc u-</p>
<p><pb/></p>
<p>Germinie, cette pauvre fille que les délicats vont accueillir avec des
marques de dégoût, a cependant des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au premier jour, avant toute souillure volontaire, et. lorsqu'elle ne
connaît encore de l'homme que la violence,</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle a besoin de se dévouer, si ce n'est d'aimer. Elle donne ses gages à
son beau-frère, qui spécule sur elle, en l'apitoyant sur le sort d'une
de ses nièces qu'elle lui a confiée. Puis, elle apprend que cette nièce
est morte, et son cœur est vide de nouveau.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Un instant on peut croire Germinie sauvée. Elle a un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin se joue le dernier acte du drame, le plus terrible et le plus
écœurant de toub. Germinie ne peut vivre avec le souvenir de son amour
enseveli ; la chair la tourmente et l'emporte. Elle prend un second
amant, et les voluptés qui la secouent alors ont tous les déchirements
de la douleur. Une seule chose reste dans les ruines de son être, son
affection pour mademoiselle de Varan-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prier sur elle, il fallait prier au petit bonheur entre deux dates, —
comme si la destinée de la pauvre fille avait voulu qu'il n'y eût, sur
la terre, pas plus de place pour son corps que pour son cœur. »</p>
<p>Les uns s'attaqueront au genre lui-même, prononceront avec force soupirs
le mot réalisme et croiront du coup avoir foudroyé les auteurs. Les
autres, gens plus avancés et plus hardis, ne se plaindront que de
l'excès de la vérité, et demanderont pourquoi descendre si bas.
D'autres, enfin, condamneront le livre, l'accusant d'avoir été écrit à
un point de vue purement médical et de n'être que le récit d'un cas
d'hystérie.</p>
<p><pb/></p>
<p>petites particularités, de peindre les horizons dans leurs minuties et
de les mettre de moitié dans nos joies et dans nos douleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>cherchera avant tout un homme dans un livre, on ne s'inquiètera plus des
différentes écoles, on considérera chaque œuvre comme le langage
particulier d'une âme, comme le produit unique d'une intelligence.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a, sans doute, une relation intime entre l'homme</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour moi, l'œuvre estgrande, en ce sens qu'elle est, je le répète, la
manifestation d'une forte personnalité, et qu'elle vit largement de la
vie de notre âge. Je n'ai point souci d'autre mérite en littérature.
Mademoiselle de Varandeuii,</p>
<p>la vieille fille austère, a pardonné; je vais m'agenouiller</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>GUSTAVE DORE</p>
<p><pb/></p>
<p>Gustave Doré, pour le juger d'un mot, est un improvisateur, le plus
merveilleux improvisateur du crayon qui ait jamais existé. Il ne dessine
ni ne peint : il improvise ; sa main trouve des lignes, des ombres et
des lumières, comme certains poëtes de salon trouvent des rimes, des
strophes entières. Il n'y a pas incubation de l'œuvre; il ne caresse
point son idée, ne la cisèle point, ne fait aucune étude préparatoire.
L'idée vient, instantanée; elle le frappe avec la rapidité et
l'éblouissement de l'éclair, et il la subit sans la discuter, il obéit
au rayon d'en haut. D'ailleurs, il n'a jamais attendu; dès qu'il a le
crayon aux doigts, la bonne muse ne se fait pas prier; elle est toujours
là, au côté du poëte, les mains pleines de rayons et de ténèbres, lui
prodiguant les douces et les terribles visions qu'il retrace d'une main
prompte et fiévreuse. Il a l'intuition de toutes choses, et il crayonne
des rêves, comme d'autres sculptent des réalités.</p>
<p>Le mal en tout ceci est que le crayon n'entre pas, qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>Le réel, il faut le dire, s'est vengé parfois. On ne se renferme pas
impunément dans le songe ; un jour vient où la force manque pour jouer
ainsi au créateur. Puis, lorsque les œuvres sont trop personnelles,
elles se reproduisent fatalement ; l'œil du visionnaire s'emplittoujours
 de la même vision, et le dessinateur adopte certaines formes dont
il ne peut plus se débarrasser. La réalité, au contraire, est une bonne
mère qui nourrit ses enfants d'aliments toujours nouveaux ; elle leur
offre, à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'ai pas, d'ailleurs, mission d'interroger l'artiste sur son bon
plaisir. L'oeuvre est là, et je dois seulement l'analyser et la
présenter au public.</p>
<p>Je me demande, avant tout, quelle a été la grande vision intérieure de
l'artiste, lorsque, ayant arrêté qu'il entreprendrait le rude labeur, il
a fermé les yeux pour</p>
<p><pb/></p>
<p>L'oeuvre a deux notes, deux notes éternelles qui chan-</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai encore devant les yeux le dessin intitulé Achan lapidé : Achan est
étendu, les bras ouverts, au fond d'un ravin, les jambes et le. ventre
écrasés, broyés sous d'énormes dalles, et du ciel noir, des profondeurs ef-</p>
<p><pb/></p>
<p>Je devrais tout citer, tout analyser, pour me mieux faire entendre.
L'oeuvre part des douceurs de l'Eden; son premier cri de douleur et
d'effroi est le déluge, cri bientôt apaisé par la vie sereine des
patriarches, dont les blanches filles s'en vont aux fontaines, dans leur
sourire et leur tranquille virginité. Pais vient l'étrange terre
d'Egypte, avec ses monuments et ses horizons; l'histoire de Joseph et
celle de Moïse nous sont contées avec un luxe inouï de costumes et
d'architecture, avec toute la douceur du jeune enfant de Jacob et toute
l'horreur des dix plaies et du passage de la mer Rouge. Alors commence
l'histoire rude et poignante, de cette terre de Judée, qui a bu plus de
sang humain que d'eau de pluie : Samson et Dalila, David et Goliath,
Judith et Holopherne, les géants bêtes et les femmes cruelles, les
terreurs de la trahison et du meurtre. La légende d'Elie est le premier
rayon divin et prophétique trouant cette nuit sanglante; puis viennent
les doux contes de Tobie et d'Esther et ce sanglot de</p>
<p><pb/></p>
<p>douleur, ce sanglot si profondément humain dans sa désespérance, que
pousse Job raclant ses plaies sur le fumier de sa misère. Les vengeurs
se dressent alors, la bouche pleine de lamentations et de menaces, ces
vengeurs de Dieu, Isaïe, Jérémie, Ezéchiel, Baruch, Daniel, Amos,
sombres figures qui dominent Israël, maudissant l'humanité féroce,
annonçant la rédemption.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'effet est terrible, les yeux sont charmés ou terrifiés, l'imagination
est conquise ; mais n'approchez pas trop de la gravure, ne l'étudiez
pas, car vous verriez alors qu'il n'y a que du relief et de l'étrangeté,
que tout n'est qu'ombres et reflets. Ces hommes ne peuvent vivre,</p>
<p><pb/></p>
<p>parce qu'ils n'ont ni os ni muscles; ces paysages et ces cieux
n'existent pas, parce que le sommeil seul a cet horizons bizarres
peuplés de figures fantastiques, ces pays merveilleux dont les arbres et
les rocs ont une majestueuse ampleur ou une raideur sinistre. La folle
du logis est maîtresse ; elle est la bonne muse qui, de sa baguette,
crée les terres que l'artiste rêve en face des poëmes.</p>
<p>Tel est le jugement d'un réaliste sur l'idéaliste Gustave Doré.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES CHANSONS DES RUES ET DES BOIS</p>
<p>EfcaÔ^doojiûi^ictoi-I^ugo et des sujets d'idylles et d,é 9 i omi ne
pouvait produire une oeuvre autre quefës-érfaîwsows des rues et des bois.</p>
<p>Tel est le théorème que je me propose de démontrer.</p>
<p>Je répondrais ainsi aux étonnements de certains critiques, aux attaques
singulières dont le poëte est l'objet en ce moment. On ne tient nul
compte de son passé poétique, on ne s'est point interrogé sur la
tournure de son esprit, et chaque lecteur semble vouloir exiger de lui
l'œuvre particulière qu'il a rêvée. Le titre du nou-</p>
<p><pb/></p>
<p>veau volume de poésies étant connu, les têtes ont travaillé : chacun a
imaginé, selon son tempérament, des tableaux traités d'une certaine
façon ; chacun a construit de toutes pièces un recueil contenant telles
et telles choses. Puis, lorsqu'on a lu le volume, il y a eufor- cément
déception; on s'est irrité contre ce livre, dont le titre mentait;
contre ce chansonnier, qui ne rimait pas de chansons; contre ce poëte,
qui se promenait dans les rues et dans les bois, ne voyant pas ce que .
voient les autres et voyant ce que les autres ne voient pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>artistes voient et pensent différemment. C'est ainsi que l'art marche
dans les siècles, toujours mis en œuvre par des hommes nouveaux, ayant
toujours des expressions nouvelles au milieu de nouvelles sociétés.</p>
<p><pb/></p>
<p>au gré de vos caprices; étudiez-la telle qu'elle est, montrez-la nous
dans sa réalité, n'ayez pas la sotte pensée de croire que le ciel, en
nous la donnant plus parfaite, nous l'aurait donnée plus grande.</p>
<p>Chaque fois que je vais rendre compte d'un livre, je me sens l'impérieux
besoin de faire ma profession de foi, tellement je crains qu'on ne se
trompe sur mes intentions. Je ne me donne la mission ni d'approuver ni
de blâmer; je me contente d'analyser, de constater, de disséquer l'œuvre
et l'écrivain, et de dire ensuite ce que j'ai vu. Je suis simplement un
curieux impitoyable qui voudrait démonter la machine humaine, rouage par
rouage, pour voir un peu comment le mécanisme fonctionne et arrive à
produire de si étranges effets.</p>
<p>Et maintenant je commence la démonstration du théorème que j'ai posé au
début de cet article.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en lisant certaines pièces des Chansons des rues et des bois. On ne vit
pas impunément les yeux fixés sur les mystérieuses horreurs de
l'inconnu. Lorsqu'on veut ensuite parler simplement des choses simples,
il arrive que l'on dépasse le but et que la simplicité devient de la
recherche.</p>
<p>L'oeuvre entière est ainsi la vision étrange qu'un prophète, qu'un poëte
savant et puissant, a faite devant les campagnes. Il s'y est donné tel
qu'il est, excessif et obscur parfois, hasardant tout, cherchant les
audaces, les trivialités, même les grosses plaisanteries. Il parle de la
banlieue de Paris comme Dante a parlé du ciel et de l'enfer; il s'est
largement installé dans l'idylle, bousculant tout, mettant à
contribution les astres et les fleurs, faisant une dépense effrayante de
lumière et d'ombre, apportant dans l'églogue les cris et les grands mots
de l'ode, changeant de sujet sans changer de manière, restant prophète
quand même, et parlant du moindre brin de mousse avec des solennités
écrasantes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dont j'ai admiré le labeur colossal avec les extases d'un homme du métier.</p>
<p><pb/></p>
<p>rer. Victor Hugo n'est plus un homme; Victor Hugo est un exilé et un
prophète.</p>
<p>C'est ce qu'il fallait démontrer.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MERE</p>
<p>PAR M. EUG. PELLETAN</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais de quel pas ont-ils marché, et ce bel accord du départ a-t-il duré?
ces deux créatures ont-elles avancé sur la même ligne, cordialement,
toujours aussi puissantes l'une que l'autre?</p>
<p>Telle est l'histoire de l'humanité. Le couple n'a jamais marché que
découplé. La femme a été vendue, la femme a été emprisonnée, la femme a
été mise en commun, comme l'eau des citernes. L'homme a d'abord</p>
<p><pb/></p>
<p>qui tua l'amour et fit naître la débauche.</p>
<p>A Athènes, on trouve, au contraire, la véritable femme grecque ; là,
l'épouse est muselée, le sérail existe presque; ce n'est plus une
marchandise, c'«st encore un meuble qui doit rester chez lui sous peine
de se détériorer. Lorsque la vie active est arrêtée, lorsqu'on</p>
<p><pb/></p>
<p>Le christianisme vient alors et se méfie de la femme ; il l'accueille
comme adepte, il la renie comme épouse. Elle est, après tout, un
instrument déperdition; elle n'a pas d'âme les saints doivent s'écarter
d'elle et la mau-</p>
<p><pb/></p>
<p>dire. Qu'elle prie, qu'elle s'humilie, qu'elle habite les églises; tel
est son rôle. Le mariage chrétien est une dernière concession faite àla
nature; l'état de pureté est le célibat. C'est alors que la femme
chrétienne rencontre la femme barbare, la fille du Nord, que le mari
achetait. Après avoir longtemps fermenté ensemble, selon l'expression de
M. Eug. Pelletan, le christianisme et la barbatie engendrent la
féodalité, et l'auteur ajoute: « La Chevalerie fut simplement un système
de bigamie patronné par le clergé et consacré par l'opinion. » La femme
est reine, sans avoir plus de liberté ni plus de moralité. Le progrès
est celui-ci : elle essaie son empire, elle se sent forte de beauté et
de grâce, et elle pourra vaincre demain.</p>
<p>Je le sais, dans le rude sentier, le couple ne s'avance pas encore d'un
pas ferme, et c'est justement pour cela que M. Pelletan a écrit son
livre. L'épouse a rejoint l'époux, elle ne marche plus derrière lui en
servante ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Le remède est simple, élant donnée la mission de la femme. Cette mission
est, je le répète, d'être la collaboratrice de l'homme dans l'œuvre
commune, la compagne fidèle, l'appui certain, l'égale conciliante et
dévouée. Il faut donc, avant tout, libérer la femme, libérer son corps,
libérer son cœur, libérer son intelligence.</p>
<p>Après avoir libéré l'intelligence, il faut libérer le cœu!</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès lors, le couple marchera fermement. Il sera uni par le corps et par
l'âme, par la liberté même du mariage. L'union sera plus digne, plus
haute, plus pénétrante. Le couple ne fera plus qu'un seul être qui
accomplira dans son unité tous les actes de la vie, sociaux et privés.</p>
<p><pb/></p>
<p>sire surtout que femme et homme aiment la liberté, la vérilé et le
droit. Là, des prières passionnées, des extases, un monde de lumières et
de parfums, un ciel en plein idéal et en pleine félicité; ici, des
conseils rudes et salutaires, un amour franc et libre, un monde juste et
vrai. Je lirai M. Michelet, je me bercerai dans sa large et suave
poésie, lorsque, l'âme saignante, j'aurai besoin d'un beau mensonge pour
me consoler du réel; mais je lirai M. Eugène Pelletan, lorsque, l'esprit
sain et ferme, je voudrai le possible et. que je me sentirai la force de
la réalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉGYPTE IL Y A TROIS MILLE ANS</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle est là, muette devant moi, ayant toute la réalité de l'histoire et
tout le merveilleux de la légende : elle irrite ma raison, exaspère ma
curiosité.</p>
<p>Plus loin dans les âges, se dresse une autre grande figure, celle de
tout un peuple, maintenant endormi dans le silence du désert; cette
figure, chaque fois qu'elle s'est dressée devant mon imagination, a
éveillé mes désirs de science sans jamais les satisfaire; elle est
restée voilée, immobile, souriant mystérieusement, un doigt sur la
bouche. L'Egypte est une de ces énigmes-du passé dont je cherche le mot
avec désespoir. Je sais que nos savants et nos romanciers prétendent
avoir levé les voi es de la déesse, nous l'avoir rendue réelle et
vivante. Je me défie beaucoup des romanciers, parce que je suis leur
confrère et que je connais notre impudence dans les descriptions; je
crains les savants qui ne s'accordent pas entre eux et qui tiraillent ma
raison et ma foi en tous sens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui m'a tout d'abord donné confiance en lui, c'est la façon aisée
dont il traite les savants épigraphistes, ceux qui lisent toute
l'histoire sur les vieux murs. Certes, sans les inscriptions, nous
saurions peu de chose sur l'Egypte; les quelques détails certains que
nous connaissons viennent de ces vastes manuscrits de pierre</p>
<p><pb/></p>
<p>Son livre est divisé en quatre parties : L'Egypte avant Ramsès, — Ramsès
II, — Campagnes de Rctmsès, — Monuments de Ramsès. Le grand roi est
l'incarnation de l'Egypte puissante et forte; il résume les temps
antérieurs et annonce les temps futurs.</p>
<p>L,-,s origines d'un peuple sont presque toujours un prétexte aux
hypothèses des esprits ingénieux. On ne peut faire, ce me semble, que
des conjectures plus ou moins vraisemblables. M. de Lanoye, qui croit à
la création d'une seule race humaine, modifiée ensuite par les milieux
et les moments, ne paraît pas s'inquiéter</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment le long récit que M. de Lanoye fait du sacre de Ramsès, d'après les
documents connus, et j'ai vu dans cette cérémonie une comédie
emphatique, dont la mise en scène ne vaut certainement pas celles des
féeries de nos théâtres. L'art était rudimentaire, grossier, quoi qu'on
dise; les bijoux, les étoffes, qu'on peut voir dans les musées,
n'approchent, comme délicatesse de travail, ni de notre orfévrerie, ni
de nos tissus modernes. Qu'on s'émerveille devant l'habileté, l'esprit
ingénieux, la patience de ces ouvriers primitifs, je le veux bien ; ils
ont créé leurs arts, et nous n'avons fait que profiter dl1 labeur des
siècles. Mais il me déplaît qu'on tombe en admiration devant des œuvres
que ne commettraient pas les apprentis de notre temps.</p>
<p>Je ne veux pas être trop dur pour les Egyptiens. Ils nous offrent
encore, du fond des âges, le spectacle grandiose d'un peuple
transportant les montagnes avec la seule aide des bras de l'homme.
Seulement, je voudrais qu'on n'exagérât pas l'élégance ni la finesse de
leur luxe ; pour moi, c'étaient des barbares riches et nombreux, qui ont
usé de leur force et de leur richesse. L'art où ils excellèrent fut la
sculpture, l'architecture ; la nationalité égyptienne trouva son
expression, comme- toutes les nationalités primitives, dans les statues
,et les monuments. Là, ainsi que je le disais au sujet du livre de
Proudhon, ce fut le peuple entier qui signa les œuvres. L'architecture
et la sculpture furent des arts nationaux qui exprimèrent l'âme de
l'Egypte, ses croyances et ses mœurs. Aussi, après quatre mille ans, y
a-t-il encore une saveur particulière et pénétrante</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ramsès le Grand régna en conquérant et en législateur. Il soumit les
peuples voisins et disciplina le sien.</p>
<p>Il couvrit l'Egypte de constructions géantes pendant les</p>
<p><pb/></p>
<p>longues années de son règne et mourut plein de gloire et.de tristesse
devant sa grande œuvre que personne ne continuerait.</p>
<p><pb/></p>
<p>peuples, comme l'individu, passent sur la terre, et le vent efface leurs
traces ; je n'ai pas même laissé le souvenir de ma réalité, et tout ce
que l'on sait de moi est une légende que racontent mes ruines. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GÉOLOGIE ET L'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'histoire des mondes antérieurs nous fait donc es-</p>
<p><pb/></p>
<p>La région a ainsi partout influé sur les œuvres des hommes. M. Victor
Duruy insiste surtout sur cette inlluence que les lieux ont eue sur un
peuple. Il explique la prospérité, la grandeur de la France par son
merveilleux-système de montagnes et de fleuves; les montagnes y</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UN LIVRE DE VER*</p>
<p>ET TROIS r.IVRES DE PROSE</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>sité. Mes meilleurs sourires sont nés de la lecture de pareilles pages :
je ne connais rien de plus sain, de plus fortifiant, que la vue de ce
jeune enthousiasme qui ne craint pas le ridicule. Les braves enfants ont
veillé leurs nuits et usé leur encre ; ils nous présentent le fruit de
leur travail ayec une candeur si complaisante et une foi si ingénue, que
notre expérience est vaincue par tant de naïveté; on se sent jeune en
présence de cette jeunesse, et on ne peut que pardonner.</p>
<p><pb/></p>
<p>pirs des plaines et les vagues murmures de l'espace : ici la musique
tourmentée de l'âme humaine, les passions sifflant aigrement comme des
vents d'orage, les affections aux voix douces et caressantes. M. André
Lefèvre, en deux volumes, a noté tous les chants de la création. Une
seule voix manque encore, celle de Dieu, pour que soit reproduit dans
son entier le trio suprême que l'être, la divinité et la terre chantent
depuis les premiers jours.</p>
<p><pb/></p>
<p>aller dans les bras de sa compagne, échangeant l'idylle pour le drame,
les tranquilles caresses des brises de mai contre les baisers âpres et
douloureux de la créature. Au seuil de son œuvre, M. André Lefèvre nous
conle sa défaite, comme quoi, un soir qu'il chantait les grands bois sur
la flûte de Pan, il entendit les accords passionnés de la lyre intime
dans la poitrine d'une jeune fille. Les grands bois disparurent, et il
n'eut plus devant lui que la femme, haute et puissante, maîtresse
insaliable qui veut pour elle toutes nos joies et toutes nos tendresses.</p>
<p>La question est délicate, et je n'ai pas l'harmonie du rhythme, comme le
poëte, pour voiler les audaces d'Un j. Mystère. Nous sommes en pleine
antiquité, dans cette aube pure où les idées prenaient la blancheur et
la vie di- vine des grands marbres. Hermès et Aphrodite se sont,</p>
<p><pb/></p>
<p>r Le poëte, d'ailleurs, n'a pas voulu que tout soit dans son livre
courses vaines, défaites, désirs inassouvis. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>Ceci, je l'ai dit, est le chant triomphant des tendresses</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces poëmes m'ont un peu réconcilié avec les vers. Je n'étais pas
précisément fâché contre eux, mais certaine école, en vogue de nos
jours, m'avait irrité : j'étais las d'en-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Il y a un vilain mot que je voudrais effacer sur la couverture du
nouveau roman de M. Adolphe Belot, l'Habitude et le Souvenir. Ne vous
semble-t-il pas que</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous avez aimé une femme, et votre amour vous est resté au cœur,
silencieux, mais vivant encore. Depuis deux ans, vous n'avez pas vu
celle qui a toujours une puissance terrible sur vous. Vous songez à
elle, vous la caressez dans vos souvenirs. C'est ici un roman de cœur.</p>
<p>Imaginez, maintenant, que vous n'aimez plus cette femme et que pourtant,
un soir, vous retournez la serrer</p>
<p><pb/></p>
<p>dans vos bras, sans trop savoir pourquoi, parce que sans doute vos pÜ'ds
se sont rappelé un chemin bien connu jadis. C'est ici un roman vulgaire,
une étude purement physique et mécanique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Il y a dans l'amour une idée d'éternité qui emplit les cœurs de vingt
ans. On croit aimer comme on meurt,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au dénoûment, la Léonti meurt et Raoul sanglote. La mort et les larmes
sont les fruits amers des mensonges de la passion.</p>
<p>Cette histoire de M. Ernest Daudet est un peu la sœur de celle que nous
a contée M. Adolphe Belot. Il s'agit encore ici des luttes du cœur, du
choc des passions, et il y a des deux côtés analyse délicate et étude
approfondie.</p>
<p>Le récit de M. Ernest Daudet s'adresse aussi aux femmes. Elles aimeront
cette histoire des misères d'un cœur. Cette histoire est écrite pour
elles, naïvement et franchement. Je conseille aux belles oisives qui
attendent novembre pour quitter leurs résidences d'été, de</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>et pense peu; point d'étude psychologique, un complet oubli de la
science des cœurs, mais une sorte de mécanisme convenu qui suffit pour
faire marcher toute la machine; point d'âme, un simple mouvement
d'horlogerie.</p>
<p>/</p>
<p>cercle éternel, bien qu'elles reviennent toujours sur elles-mêmes et
qu'elles passent par où elles ont passé! C'est que les mains qui les ont
fait mouvoir ont eu un don suprême, le don de la vie, non pas de la vie
réelle, mais d'une vie faite de bruit et de mouvement, qui vous entraîne
dans son tourbillon.</p>
<p>Nous avons donc, en nos jours de psychologie et de naturalisme, un
certain dédain pour ces contes en dix volumes que nos mères ont
dévoréjet dévorent encore, je crois. Toutefois, ces écrivains légers,
ces hommes d'esprit qui ont prodigué leur talent, sont d'une étude
curieuse pour la critique. Il y aurait un livre singulier</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Famille de Marsal est un long récit qui a paru dans le Siècle et
qu'il a fallu couper pour qu'il pût tenir dans un volume; encore le
volume est-il très-épais. L'idée première est dramatique; la charpente
d'un pareil livre doit toujours présenter une certaine solidité pour
pouvoir supporter toutes les constructions capricieuses qu'il plaira à
l'écrivain de bâtir. L'amiral de Marsal a deux filles, Georgina et
Emmeline. Un jour, après avoir vieilli dans l'amour de ses enfants, il
apprend qu'Emmeline n'est pas sa fille ; que sa femme, jeune alors, a
été surprise dans son sommeil et qu'elle a ainsi introduit une étrangère
au sein de la famille. La douleur du père et de l'époux est tragique ;
le foyer est brisé, la paix sereine de la vieillesse est morte. Il y a
un se-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>originale, en l'asphyxiant par le parfum de certaines fleurs des Acores.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MORALISTES FRANÇAIS</p>
<p>:M. PRÉVOST-PARADOL</p>
<p><pb/></p>
<p>lignes sont régulières, larges, ún peu uniformes, sans aucune cassure
qui égaye le regard. En somme, beaucoup de talent et pas assez de défauts.</p>
<p>Le salon n'est autre que l'œuvre que nous allons visiter ensemble : les
Moralistes français, par M. Prévoft- Paradol. Les médaillons portent,
enlettres d'or, sur leurs cadres noirs, les noms de Montaigne, la
Boétie, Pascal, la Rochefoucault, la Bruyère, Vauvenargues.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les mains jointes, et de demander pardon en sanglotant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lisons-les donc, ces moralistes qui nous déchirent et nous caressent à
la fois. Ils nous versent le doute d'une main, le courage de l'autre;
ils se lèvent du milieu de la foule pour témoigner que la pensée de
l'humanité veille toujours; ils nous émeuvent par le spectacle grandiose
de leurs combats, et leur parole répond au plus profond de nos
entrailles; ils nous secouent et nous tirent du sommeil de la brute, en
faisant passer dans notre chair des frissons glacés de terreur, des
espérances folles de lumière et de vérité. Ils nous tiennent en haleine
devant Dieu.</p>
<p>Les six médaillons de M. Prévost-Paradol sont sous mes yeux. Je m'arrête
devant chacun d'eux et vous communique mon impression franche.</p>
<p>Le premier nous montre la face calme de Montaigne : les yeux doux et
bons, le sourire grave et un peu ironique par instants, le front large,
la physionomie faite</p>
<p><pb/></p>
<p>On le voit, Montaigne n'est pas l'homme des décitions extrêmes; pure
question de tempérament; il vit grassement dans le doute et y trouve une
santé morale; il s'y étale avec complaisance, y fait avec amour des
miracles d'équilibre. Jamais le gouffre sur lequel il se trouve
suspendu, ne lui arrache un cri d'effroi parti du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>seulement de certitude. On ne saurait trop se défier de ce moraliste qui
a toute la sournoiserie des gens chagrins. Heureusement, il n'a ni le
charme qui attache, ni la passion qui émeut. C'est un grand talent qui
s'est privé de toute affection, en niant la franchise des affections
humaines.</p>
<p><pb/></p>
<p>Somme toute, la Bruyère raille les hommes, mais sans les troubler ni
leur donner des leçons de foi ou de scepticisme. Il cherche vraiment à
nous rendre meilleurs, et essaye d'accomplir sa tâche de la façon la
plus agréable possible. La lecture des Caractères fait réfléchir,
sourire plus encore; on s'émerveille des finesses, parfois des pensées
profondes de l'écrivain ; on l'aime parce qu'il est sans parti pris,
sans système, et qu'il se contente d'enseigner la vertu en peignant nos
travers.</p>
<p>Le dernier portrait est celui de Vauvenargues. Le visage est fier, la
tête un peu basse, comme sous le poids d'une disgrâce éternelle. On sent
qu'il a souffert, comme la Rochefoucatlld, des misères de l'ambition ;
mais sa douleur est glus jeune, plus sympathique. Il ne s'est pas vengé
des hommes en les déchirant; il a réclamé, au contraire, les droits de
la liberté humaine contre le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>répète, quel moraliste viendra juger ceux-ci et trouver enfin le mot de
l'énigme divine ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE SUPPLICE D'UNE FEMME</p>
<p>ET LES DEUX SŒURS</p>
<p>I</p>
<p>25 juin 1865</p>
<p><pb/></p>
<p>eu deux brochures publiées, et ce sont ces deux brochures que je vais
examiner.</p>
<p><pb/></p>
<p>il m'est permis ici de regretter la querelle, il ne m'est pas permis de
la discuter. Je ne puis et ne veux, je le répète, examiner que la
question littéraire soulevée par les brochures.</p>
<p>Il est nécessaire, avant tout, de bien poser cette ques-</p>
<p>Ce que j'ai cherché dans la brochure de M. Dumas fils et ce que je n'y
ai pas trouvé, c'est une critique, une suite d'arguments qui prouvât en
règle que M. de Girardin ne lui avait donné ni caractères ni
développements, et que l'œuvre qu'il lui avait remise n'était ni</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ces que le talent grandit quelquefois, mais qui se meuvent dans un
cercle adopté.</p>
<p>Je ne puis, en finissant, m'empêcher de lui souhaiter bon courage et
bonne chance au sujet de la pièce annoncée par lui sous le titre des
Deux Sœurs. Il faudrait montrer une fois pour toutes au public que la
vérité seule est grande, et que l'art n'est fait que de vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>16 septembre 1865.</p>
<p>Avant d'examiner la pièce, je m'occuperai de la critique, de ce public
des premières représentations qui a accueilli l'oeuvre d'une façon si
bruyante. Ce public est</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suppose que le public qui a murmuré aux Deu¡)J Sœurs se soit trouvé
exactement le même que le publie</p>
<p><pb/></p>
<p>Je voudrais pouvoir analyser avec délicatesse les divers sentiments des
spectateurs qui se trouvaient au Vaudeville, le 12 août. Ces mêmes gens
qui étaient allés au Théâtre-Français sans arrière pensée, désireux
d'ap- plaudir, avaient certainement, le 12 août, une clef dans leur
poche, se promettant de saisir la moindre inhabileté pour commencer le
tapage. Ils étaient agacés par la personnalité envahissante de M. de
Girardin ; en France, on a la moquerie facile pour les esprits
personnels, qui ont la singulière manie d'avoir du talent et
l'inexorable naïveté de chercher et d'appliquer des idées neuves.
L'auteur était bien ridicule en effet; il voulait exploiter une nouvelle
veine dramatique; il tentait cou- rageusement d'accomplir sans
apprentissage une rude besogne ; i1 avait la sottise profonde de tenir à
ses pensées; il venait de faire toute une campagne pour les défendre et
leur assurer la victoire. Un tel homme méritait d'être sifflé
d'importance, il devenait gênant, il prenait</p>
<p><pb/></p>
<p>trop de place. Donc, en premier lieu, la salle était irritée, portée à
railler cet homme qui lui semblait bien trop vaniteux. Mais le grand
crime se trouvait surtout dans la rare imprudence d'un journaliste, d'un
simple publi- ciste, qui se permettait de faire une pièce de théâtre,
cette chose terrible. Ceux qu'on nomme les princes de la critique,
certains de ces gens autorisés qui chaque lundi émettent leurs oracles,
fruits d'une longue expérience, déclaraient qu'ils n'avaient jamais rien
vu de pareil et que cela devait être atroce. Toute la petite presse se
tenait les côtes. Rien n'était plus comique, en effet, que cette loyale
et franche bataille livrée par une main puissante aux idées reçues et
immuables.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>din a l'immense tort de ne pas connaître son public, et de le traiter en
grand garçon, lorsqu'un hochet le contente.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>j'avoue que les deux coups de pistolet me contentent pleinement. Le
quatrième acte était inutile, et l'auteur a bien fait de le supprimer.
Toute la pièce marche au meurtre et au suicide de la fin; les règles, je
crois, ne prescrivent pas autre chose; un dénoûment n'est jamais que le
résultat nécessaire d'une action. La leçon est terrible pour Valentine,
terrible pour le public, et je jurerai, quoi qu'on dise, que bien des
spectateurs et bien des spectatrices ont été troublés par cette pièce
qui met en scène un des drames intimes les plus fréquents de nos jours.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ERCKMANN -CHATRIAN</p>
<p>l</p>
<p><pb/></p>
<p>d'écrivains ; chaque auteur a ses personnages qui vivent d'une vie
particulière, sa nature dont les paysages se déroulent sous des cieux
étrangers.</p>
<p><pb/></p>
<p>parfois; le soleil ne s'y joue pas librement; on étouffe dans cette
foule où Pair manque; mais il s'en échappe des cris de passion, des
sanglots et des rires d'une telle vérité humaine, que l'on croit avoir
devant soi des frères en douleur et que l'on pleure avec eux.</p>
<p>Erckmann-Chatrian n'a pas écrit de romans, si on entend par ce mot une
étude franche et hardie du cœur humain. La créature chez lui est une
poupée faisant aller les bras et les jambes avec une merveilleuse
perfection. Cette poupée sait pleurer ou sourire au moment voulu ; elle
parle sa langue avec justesse, elle vit même d'une vie douce tt lente.
Faites défiler devant vos yeux une dizaine de ces pantins, et vous serez
frappé de leur ressemblance morale. Chacun d'eux a, il est vrai, les
gestes de son âge et de son sexe; mais tous, jeunes et vieux, hommes et
femmes, ont le même cœur, la même naïveté, la même bonté. Sans doute, çà
et là' on trouve</p>
<p><pb/></p>
<p>Placez maintenant dans une nature vraie et énergi- quement peinte ces
poupées taillées en plein bois, tantôt avec une délicatesse exquise,
tantôt avec une grande ' largeur de ciseau, vous aurez dans son ensemble
le monde d'Erckmann-Chatrian, tel qu'il s'est montré à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>réalité humaine. Sans doute, il peint une des faces de notre âme, mais
il y a un tel parti pris et une telle monotonie dans cette peinture, que
les héros finissent par être fatigants. Erckmann-Chatrian, et dans ses
contes fantastiques, et dans ses récits historiques, a refusé le drame
humain, en négligeant de mettre aux prises les sentiments et les
personnalités.</p>
<p>Nous avons, d'une part, toute une société, un peuple ondoyant ét divers,
une famille humaine complète dont chaque meinbre a des allures
particulières; un cœur qui lui appartient. Cette famille habite la
France entière, Paris et la province - elle vit la vie de notre siècle,
souffre et jouit comme nous, est, en un mot, l'image de notre propre
société. L'oeuvre a la sécheresse d'une analyse exacte ; elle ne prêche
ni n'encourage ; elle est uniquement le compte rendu brutal de ce que
l'écrivain a observé. Balzac regarde et raconte; le choix de l'objet sur
lequel tombent ses regards lui importe peu, il n'a que le souci de tout
regarder et de tout dire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne puis donner le nom de romans aux ouvrages d'Erckmann-Chatrian. Ce
sont des contes, si l'on veut, des légendes, des nouvelles, et encore
des récits historiques, des scènes détachées de la vie militaire. Il
m'est aisé maintenant de dire un mot de chacun d'eux et de justifier
ainsi par des exemples le jugement que je viens de porter.</p>
<p>II.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>très - nombreux, dont quelques-uns, je le répète, méritent de fixer
l'attention. Nos fils les liront avec plaisir , surtout parce qu'ils
sont de l'auteur de Madame Thérèse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par les yeux bleus de la petite Suzel, la fille de son fermier. Le sujet
étant trop mince, l'auteur s'attarde en longues descriptions ; il refait
le tableau qu'il a fait cent fois, il nous montre tout ce peuple
alsacien, ivrogne et travailleur, que nous connaissons maintenant aussi
bien que lui. Si encore il étudiait humainement la lutte entre l'égoïsme
et l'amour de Fritz ; mais ce Fritz est un grand enfant que je ne puis
prendre au sérieux. Il aime Suzel comme il aime la bière. Je ne vois
dans l'œuvre qu'une fantaisie sentimentale et puérile, trop en dehors de
mon âge et de moi-même pour pouvoir m'intéresser. Elle mérite un sourire.</p>
<p>Je puis affirmer maintenant qu'Erckmann-Chatrian</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>7</p>
<p>Il y a deux faces bien distinctes dans les ouvrages dont je parle : une
partie romanesque d'une grande faiblesse, une partie descriptive admirable.</p>
<p>La méthode d'Erckmann-Chatrian est simple : il prend un enfant et lui
fait conter une bataille qui a en</p>
<p><pb/></p>
<p>Je veux analyser les quatre ouvrages selon leur ordre historique, et non
selon leur date de publication. Tous quatre se tiennent, se suivent et
s'expliquent.</p>
<p>Madame Thérèse est le chef-d'œuvre de la seconde manière
d'Erckmann-Chatrian, de même que les Amoureux de Catherine est le
chef-d'œuvre de la première. Ici il y a presque roman. La partie
descriptive et la partie romanesque ne font qu'une et constituent par
leur union un véritable livre. Tout est pondéré, rien ne domine, et cet
équilibre exquis des divers éléments d'intérêt contente le cœur et
l'imagination. L'œuvre est vraiment originale ; elle est une création
véritable, le fruit mûr et savoureux d'une personnalité douce et forte à
la fois. Elle a, en un mot, le mérite d'être l'expression</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'Histoire d'un Conscrit de 1813 et dans TVa-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce soldat, lorsqu'il se bat, qu'il espère ou qu'il pleure, - n'est plus
une poupée ; c'est un ouvrier, un simple d'esprit, un égoïste, si l'on
veut, qui se révolte de servir lors-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ce point de vue, Y Histoire d'un Conscrit de 1813, où le récit commence
plus vite.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'Alsace et étudiez la France, étudiez l'homme moderne tel qu'il est,
étudiez ses pensées et ses besoins, et surtout n'oubliez pas son cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. H. TAINE, ARTISTE</p>
<p>Je veux, aujourd'hui, dégager l'artiste de la personnalité de M. Taine,
historien, critique et philosophe. Je veux n'étudier en lui que la face
purement littéraire et esthétique. Ma tâche est de connaître son tempéra-</p>
<p><pb/></p>
<p>nient, ses goûts et ses croyances artistiques. J'aurai ainsi à
l'envisager dans ses œuvres et dans la philosophie qu'il s'est faite de
l'art. Je sens que souvent, malgré moi, j'aurai affaire au penseur; tout
se tient dans une intelligence. Mais je ne remonterai jamais au
philosophe que pour mieux expliquer l'artiste.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tout ce qui est extrême. C'est le compagnon de Rubens et de Michel-Ange,
un des lurons de la Kermesse, une de ces créatures puissantes et
emportées tordant leurs membres de marbre sur le tombeau de Médicis. A
lire certaines de ses pages, on s'imagine un grand corps riche de sang
et d'appétits, aux poings énormes, une opulente nature menant une vie de
festins et de fêtes, mettant sa joie dans la splendeur insouciante de
son luxe et dans la conscience de sa force herculéenne.</p>
<p>Par un constraste étrange, il y a encore un autre</p>
<p><pb/></p>
<p>Ouvrèz n'importe quel livre de M. Taine, et vous y trouverez les trois
caractères que je viens de signaler; une grande sécheresse, une
prodigalité sanguine,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des contes ; il me semble que son imagination , sa touche sobre et
éclatante feraient merveilles dans les travaux de pure fantaisie.
N'a-t-il pas quelque roman en portefeuille ?</p>
<p>Tandis que toute la presse discutait le système de l'auteur, je
m'extasiais devant ces quatre gros volumes, devant cette vaste machine
si délicatement et si solidement construite ; j'admirais les
marqueteries irrégulières et bizarres de ce style, l'ampleur de
certaines parties et la sécheresse des attaches; je jouissais de cette
joie que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une telle vérité, je le sais, est le renversement des écoles. Meurent
les écoles, si les maîtres nous restent. Une école n'est jamais qu'une
halte dans la marche de l'art, de même qu'une royauté est souvent une
halte dans la marche des sociétés. Chaque grand artiste groupe autour de
lui toute une génération d'imitateurs, de tempéraments semblables, mais
affaiblis. Il est né un dictateur de l'esprit; l'époque, la nation se
résument en lui avec force et éclat; il a pris en sa puissante main
toute la beauté éparse dans l'air; il a tiré de son cœur le cri de tout
un âge; il règne, et n'a que des courtisans. Les siècles passeront, il
restera seul debout; tout son entourage s'effacera, la mémoire ne
gardera que lui, qui est la plus puissante manifestation d'un certain
génie. Il est puéril et ridicule de souhaiter une école ; lorsque
j'entends nos critiques d'art, chaque année dans leurs comptes rendus du
Salon, geindre et se plaindre de ce que nous n'avons pas une pauvre
petite école qui régente les tempéraments et enrégimente les facultés,
je suis tenté de leur crier : « Eh ! pour l'amour de Dieu, souhaitez un
grand artiste et vous aurez tout de suite une école; souhaitez que notre
âge trouve son expres-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tion pour se reposer un jour dans une beauté et dans une paix profondes.
Attendez le grand homme de demain, qui dira le mot que nous cherchons en
vain ; mais, en attendant, ne dédaignez pas trop les travailleurs de ce
jour qui suent sang et eau et qui nous donnent la vue magnifique d'une
société en travail d'enfantement. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a formulé cette loi devant les élèves de l'Ecole des beaux-arts,
d'une façon complète et originale; il n'avait encore été nulle part
aussi catégorique. Je n'ai bien</p>
<p><pb/></p>
<p>compris tout son système que le jour où j'ai lu ses leçons d'esthétique,
qu'il vient de publier sous le titre de Philosophie de VArt. Toutes les
écoles, a-t-il dit, sont également acceptables; la critique moderne se
contente de constater et d'expliquer. Voici maintenant la loi qui lui
permet de constater et d'expliquer avec méthode.</p>
<p><pb/></p>
<p>facultés de race qu'elle développera plus ou moins.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ligne du faux, que vous devez certainement l'enjambe? quelquefois. Je
n'ose vous suivre. »</p>
<p><pb/></p>
<p>pour cette théorie que d'admiration pour son talent. S'il m'en croyait,
il serait très-fier de ses seules facultés artistiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pensée en disant qu'une œuvre d'art est un coin de la création vu à
travers un tempérament.</p>
<p>Tel est M. Taine, telles sont, si je ne me trompe, sa</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DE</p>
<p>JULES CÉSAR</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HISTOIRE DE JULES CÉSAR</p>
<p>i</p>
<p>LA PRÉFACE</p>
<p><pb/></p>
<p>Je préfèrerais encore que l'on m'accusât de courtisa- nerie que d'être
soupç'onné un instant de jouer ici le rôle de l'insulteur antique qui
suivait le char des triomphateurs. Vraiment, il est trop facile, en
cette circonstance, de se tailler un piédestal dans l'injure, et rien ne
me déplairait comme d'être confondu avec les gens qui calculent le
nombre de leurs lecteurs d'après le nombre de leurs critiques. La
sympathie est de bon goût, lorsque la sévérité peut être taxée de calcul.</p>
<p>Peut-être les lecteurs auraient-ils désiré me voir monter de l'œuvre à
l'auteur et trouver dans le livre un programme politique, l'explication
d'un règne. J'avoue ne pas avoir le courage d'une pareille tâche ; la
tête me tournerait dans ces régions, qui ne sont plus les miennes.
J'accorde d'ailleurs que mes appréciations pourront ne pas être
complètes; je comprends qu'il y a une face de l'œuvre que je laisserai
volontairement de côté, me bouchant les oreilles chaque fois que
l'historien se souviendra qu'il est prince et fera plus ou moins directe-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a, en histoire, deux façons de procéder. Les historiens choisissent
l'une ou l'autre, selon leurs instincts.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'type est moins pur, il est plus vivant; si l'histoire y perd en
solennité, elle y gagne certainement en vérité et en intérêt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La préface de l' Histoire de Jules César n'a été faite que pour amener
les lignes suivantes, elle se résume</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne se permette de soupçonner un instant sa bonne foi d'historien, il se
trouve dans la position fausse d'un homme qui fait par moments sa propre
apologie.</p>
<p>II</p>
<p>LE PREMIER VOLUME.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je crois pouvoir dire que la vérité historique s'âecottl¡. modèrait mal
de ce caprice. Je serais tenté malgré moi tltJ forcer l'interprétation
des événements, de grandir ou dè diminuer l'importance des faits pour
les besoins dë ma cause. Je plaiderais , je ne raconterais plus. Je
préfère considérer l'histoire comme une suite d'épisodes se liant les
uns aux autres, s^expliquant fiHituelleiliént,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>elle-même, il lui aurait remis sa puissance entre les mains. Le maître
que demandait alors l'Italie, si toutefois elle en demandait un, était
un ami, un conseiller, et non un empereur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je préfère considérer l'auteur comme un politique pra-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de tels. axiomes, toute démonstration devient possible. Si vous vous
créez un héros parfait de toutes pièces, vous arriverez sans peine à
expliquer favorablement chacun de ses actes. Vous grandissez cette
figure, vous abaissez celles qui l'entourent. La besogne devient de plus
en plus facile.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ï$çûs c'est surtout dans les chiffres, dans les détails statistiques et
administratifs que l'auteur me paraît bien renseigné. Toute une académie
a dû travailler pour lui. Telle page est plus grosse dé travail qu'un
volume entier. Le chapitre dans lequel l'historien étudie la prospérité
du bassin de la Méditerranée avant les guerres puniques, est une
merveille de science et de brièveté.</p>
<p><pb/></p>
<p>paraît avoir, me paraît être jjJ^tè^uii politique pratique qu'un
historien philosopha \ Vi i ;</p>
<p>PIN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE</p>
<p>Pages v</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
