<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Lamartine, Alphonse de (1790-1869)">Alphonse de Lamartine</author>
<title>Balzac et ses oeuvres / par A. de Lamartine</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Lamartine, Alphonse de (1790-1869)</author>, <title>Balzac et ses oeuvres / par A. de Lamartine</title>, <date>1866</date>,description :Collection : Collection Michel Lévy,316 pages
</bibl>
<publisher>Michel Lévy frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6319343s</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1866">1866</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>COLLECTION MICHEL LÉVY</p>
<p>BALZAC ET SES ŒUVRES</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES</p>
<p>DE</p>
<p>A. DE LAMARTINE PUBLIÉS DANS LA COLLECTION MICHEL LÉVY</p>
<p>Ântar 1 vol.</p>
<p>Balzac et ses œuvres i — Benvenuto Cellini i — Bossuet 1 — Christophe
Colomb : i — Cice'ron i — Les Confidences i — Cromwell i — Fénelon i —
Geneviève, Histoire d'une servante i — Graziella. 1 — Guillaume Tell .w
i — Héloïse et Abélard i — Homère et Socrate. 1Jacquard. 1Jeanne d'Arc i
— J.-J. Rousseau., 1Madame de Sédgué. 1Nelson 1 — Nouvelles Confidences.
ifiégina. « i — Rustem „ i — Toussaint-Louverture 1 — Vie du"Tasse 1 —</p>
<p><pb/></p>
<p>BALZAC ET SES ŒUVRES</p>
<p>PAU</p>
<p>A. M LAMARTINE</p>
<p>PARIS MICHEL LÉVY FRÈRES, LIBRAIRES ÉDITEURS RUE VIVIENNE, 2 BIS, ET
BOULEVARD DES ITALIENS, tJ A LA LIBRAIRIE NOUVELLE</p>
<p>186G Tons droits rrsmi's .1 '■</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BALZAC ET SES ŒUVRES</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Mettez la fortune de Bonaparte dans la desti- '1 née de Balzac, il eût
été complet; car il aurait pu ce qu'il imaginait !</p>
<p>« Le réel est étroit, le possible est immense 1 » ai-je dit moi-même
dans un autre temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas de l'auteur que je parle ainsi, c'est de l'homme : l'homme
en lui était mille fois plus vaste que l'écrivain. L'écrivain écrit,
l'homme sent et pense. C'est par ce qu'il a senti et pensé que j'ai
toujours jugé Balzac.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>II</p>
<p>La première fois que je le vis, c'était en 1833 ; j'avais toujours vécu
hors de France, et encore plus loin de ce monde (du demi-monde
littéraire dont parle le grand fils du grand Alexandre Dumas). Je ne
connaissais que les noms classiques de notre littérature, et encore
très-peu, excepté Hugo, Sainte-Beuve, Chateaubriand, Lamennais, Nodier,
et en grands orateurs, Lainé, Royer-Collard; toutes les péripéties des
demifortunes qui s'agitaient dans la région militante, théâtrale ou
romanesque de Paris, m'étaient étrangères : je n'avais pas approché une
coulisse, je n'avais pas lu un roman, excepté Notre-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant il m'était tombé par aventure sous la main une page ou deux de
Balzac, où l'énergie de la vérité et la grandeur de l'accent m'avaient
ému fortement. Je m'étais dit : « Un homme est né ; si l'opinion le
comprend et si l'adversité ne l'effeuille pas dans le ruisseau de la rue
de Paris, ce sera un jour un grand homme! »</p>
<p>»</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>toujours beau dans sa belle âme, ses jours de haine n'avaient pas de
lendemain.</p>
<p>Elle savait mon désir de connaître Balzac.</p>
<p><pb/></p>
<p>magination avec son talent. Lui aussi sentait en elle une créature de
grande race, auprès de l¡.quelle il oubliait toutes les mesquineries de
sa condition misérable.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IY</p>
<p><pb/></p>
<p>portait son génie si simplement qu'il ne le sen-</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne s'interrompit pas plus d'une minute pour moi; il était emporté par
sa conversation avec M. et madame de Girardin. Il me jeta un regard vif,
pressé, gracieux, d'une extrême bienveillance. Je m'approchai pour lui
serrer la main, je vis que nous nous comprenions sans phrase, et tout
fut dit entre nous; il était lancé, il n'avait pas le temps de
s'arrêter. Je m'assis, et il continua son monologue comme si ma présence
l'eût ranimé au lieu de l'interrompre.</p>
<p>Il était gros, épais, carré par la base et les épaules; le cou, la
poitrine, le corps, les cuisses, les membres puissants ; beaucoup de
l'ampleur de Mirabeau, mais nulle lourdeur; il y avait tant d'âme
qu'elle portait tout cela légèrement, gaîment, comme une enveloppe
souple" et nullement comme un fardeau; ce poids semblait lui donner de
la force et non lui en retirer. Ses bras courts gesticulaient avec
aisance, il causait comme un orateur parle. Sa voix était retentissante
de l'énergie un peu sauvage de.ses poumons, mais elle n'avait ni
rudesse, ni ironie, ni colère ; ses jambes, sur lesquelles il se
dandinait un peu, portaient lestement son buste ; ses mains</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce n'était pas une bonté d'indifférence ou d'insouciance, comme
dans le visage épi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VII</p>
<p>Le sculpteur David, homme de grande main, mais d'intelligence
systématique, avait fait de moi-même un magnifique buste, possédé depuis
par M. Millaud ; il décore un de ses salons.</p>
<p>Il cherchait dans la masse corporelle le symptôme et l'indice de
l'intelligence. Il grossissait l'homme au lieu de le grandir. La
proportion et l'harmonie sont les signes de la vraie supériorité ;
Goethe, Chateaubriand, Hugo, Balzac, devenaient sous le ciseau de David
des élé-</p>
<p><pb/></p>
<p>La lourdeur allemande des cerveaux indique la pesanteur et nullement la
perfection de la pensée. Le matérialisme de son procédé a trompé en ceci
le sculpteur, comme il trompe aujourd'hui ses imitateurs. Heureusement
il ne l'avait pas encore inventé quand il ébaucha, en 1821, ma figure.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>La sœur de Balzac parle ainsi : « On le trouvait toujours chez lui vêtu
d'une large robe de chambre de cachemire blanc doublée de soie blanche,
taillée comme celle d'un moine, attachée par une cordelière de soie, la
tête couverte de cette calotte dantesque de velours noir adoptée dans sa
mansarde, qu'il porta toujours depuis et que ma mère seule lui faisait.</p>
<p>» Selon les heures où il sortait, sa mise était fort négligée ou fort
soignée. Si on le rencontrait le matin, fatigué par douze heures de
travail, courant aux imprimeries, un vieux cha-</p>
<p><pb/></p>
<p>» Il triomphait de la vulgarité que donne l'embonpoint par des manières
et des gestes empreints d'une grâce et d'une distinction natives.</p>
<p>» Sa chevelure, dont il variait souvent l'arrangement, était toujours
artistique, de quelque manière qu'il la portât.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Ces yeux interrogeaient et répondaient sans le secours de la parole,
voyaient les idées, les sentiments, et lançaient des jets qui semblaient
sortir d'un foyer intérieur et renvoyer au jour la lumière au lieu de la
recevoir. »</p>
<p>Les amis de Balzac reconnaîtront la vérité de ces lignes, que ceux qui
ne l'auront pas connu pourront taxer d'exagération. »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IX</p>
<p>On le mit en nourrice chez une paysanne aux environs de la ville.</p>
<p>La maison paternelle ne le rappela que quatre ans après. Il y revint
fortement enraciné dans la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>» La famille réagit tellement sur le caractère des enfants et exerce de
si grandes influences sur leur sort, que quelques détails sur nos
parents me paraissent ici nécessaires ; ils expliqueront d'ailleurs les
premiers événements de la jeunesse de mon frère. »</p>
<p>Madame de Surville parle ainsi de son père : « Mon père, né en Languedoc
en 1746, était avocat au conseil sous Louis XVI. Sa profession le mit en
relation avec les notabilités d'alors et avec des hommes que la
Révolution fit surgir et rendit célèbres.</p>
<p>» Ces circonstances lui permirent, en 1793, de sauver plus d'un de ses
anciens protecteurs et de ses anciens amis. Ces services dangereux
l'exposèrent, et un conventionnel très-influent, qui s'intéressait au
citoyen Balzac, se bâta de l'éloigner du souvenir de Robespierre en
l'envoyant dans le Nord organiser le service des vivres de l'armée.</p>
<p><pb/></p>
<p>acheta une maison et des propriétés près de la ville. Après dix ans de
séjour, on parla de le nommer maire, mais il refusa cet honneur pour ne
pas abandonner la direction du grand hôpital dont il s'était chargé. Il
craignit de manquer de temps pour bien remplir ces triples fonctions.</p>
<p>» Sa tendresse paternelle augmentait encore ce désir de longévité. A
quarante-cinq ans, n'étant pas marié et ne comptant pas se marier, il
avait placé une bonne partie de sa fortune en viager, moitié sur le
grand-livre, moitié sur la caisse Lafarge, qu'on fondait alors et dont
il était un des plus forts actionnaires. (Il touchait</p>
<p><pb/></p>
<p>y— Lafarge réparera tout un jour, disait-il.</p>
<p><pb/></p>
<p>heureusement pour nous et nos successeurs !</p>
<p>ajoutait-il en souriant.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Ses fines remarques lui firent plus d'une fois prédire les succès ou
les désastres de gens qu'on appréciait bien autrement qu'il ne les
jugeait; le temps lui donna souvent raison dans ses prophéties !</p>
<p>» Les répliques, enfin, ne lui faisaient jamais défaut en aucune
occurrence.</p>
<p><pb/></p>
<p>pillé ses forces en toute sorte d'excès, comme le fait l'imprudente
jeunesse.</p>
<p>» Il se trouva que ce sage se grisait souvent, au contraire, et soupait
tous les soirs, une des plus grandes énormités que l'on pût commettre
contre sa santé (selon mon père).</p>
<p>» - Eh bien! reprit-il sans s'émouvoir, cet homme a abrégé sa vie, voilà
tout!.</p>
<p>» Ses graves entretiens, ses curieux récits, avancèrent son fils dans la
science de la vie et lui fournirent le sujet de plus d'un de ses livres.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Ceux qui ont connu mon père et ma mère attesteront la fidélité de ces
esquisses. Les qualités de l'auteur de LA COMÉDIE HUMAINE sont
certainement la conséquence logique de celles de ses parents; il avait
l'originalité, la mémoire, l'esprit d'observation et le jugement de son
père, l'imagination, l'activité de sa mère, de tous les deux, enfin,
l'énergie et la bonté.</p>
<p>» Honoré était l'aîné de deux sœurs et d'un frère. Notre sœur cadette
mourut jeune, après</p>
<p><pb/></p>
<p>cinq années de mariage. Notre frère partit pour les colonies, où il se
maria et resta.</p>
<p><pb/></p>
<p>» D'heureuses circonstances protégèrent encore notre affection. Nous
vécûmes toujours l'un près de l'autre dans une intimité et une confiance
sans bornes. Je connus donc en tout temps les joies et les peines de mon
frère, et j'eus toujours le doux privilége de le consoler : certitude
qui fait aujourd'hui ma joie.</p>
<p>Ils raffolèrent de leur joli petit-fils, qu'ils comblèrent de caresses
et de présents.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» — Tu n'entends donc pas comme c'est joli?</p>
<p>me disait-il. ,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>X</p>
<p>Après un long séjour, sans vacances, dans un collége sévère et presque
monastique où il ne se distingua que par sa paresse et son étourderie,
il fut renvoyé sans espoir chez son père.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Une vive discussion suivit. Honoré combattit - éloquemment les
puissantes raisons qu'on lui donnait, et ses regards, ses paroles, son
accent, révélaient une telle vocation, que mon père lui accorda deux ans
pour faire ses preuves de talent.</p>
<p>» Cette belle chance perdue explique la sévérité dont on usa envers lui
et la rancune qu'il conserva contre le notariat, rancune qui perce dans
quelques-unes de ses œuvres.</p>
<p>11 Mon père ne céda pas, toutefois, aux désirs d'Honoré sans regrets;
des événements fâcheux les augmentaient encore. Il venait d'être mis à
la retraite et de subir des pertes d'argent dans deux entreprises. Enfin
nous allions vivre dans une maison de campagne qu'il venait d'acheter à
six lieues de Paris.</p>
<p>» Les chefs de famille comprendront les inquiétudes de nos parents en
cette circonstance.</p>
<p>Mon frère n'avait encore donné aucune preuve de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est cette femme qu'il appelle, dans ses lettres, l'Iris messagère.</p>
<p>» Passer subitement de l'intérieur d'une mai-</p>
<p><pb/></p>
<p>» C'est alors que commence cette correspondance conservée par tendresse
et qui devint sitôt de chers et de précieux souvenirs.</p>
<p>» Je demande grâce pour les badinages familiers que contiennent les
premiers fragments que je vais citer. Leur caractère intime appelle.</p>
<p>» - Un domestique!. y penses-tu) mon frère ?</p>
<p>» — Oui, un domestique. Il a un nom aussi drôle que celui du docteur. Le
sien s'appelle Tranquille, le mien s'appelle Moi-même. Mau-</p>
<p><pb/></p>
<p>» Suivent les réprimandes du maître au serviteur : » — Moi-même?. ,</p>
<p>» — Plaît-il, monsieur?</p>
<p>» Le paresseux regarde et ne bouge pas ! et, malgré tous ses défauts, je
ne puis me séparer de cet inintelligent Moi-m,êmel.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Ces philosophes, tout en méprisant les ho-</p>
<p><pb/></p>
<p>chets de ce monde, se les disputaient sans pouvoir les obtenir, insuccès
final qui les raccommodait et leur faisait maudire en commun la
détestable engeance humaine 1 » Pour laquelle de ces œuvres lui faut-il
le Tacite de notre père, dont l'édition manque dans la bibliothèque de
l'Arsenal? Ce désir fait le sujet de sa troisième lettre.</p>
<p>» Il me faut absolument le Tacite de mon père; il n'en a pas besoin,
maintenant qu'il est dans la Chine ou dans la Bible !.</p>
<p>» A propos, Coqsigrue dépasse présentement mes forces, il faut le
ruminer et attendre pour l'écrire.</p>
<p>» Je n'aime pas, ma chère, tes travaux histo-</p>
<p><pb/></p>
<p>» J'ai fait cette nuit un rêve délicieux ; je lisais Tacite que tu
m'avais envoyé !.</p>
<p>» Talma joue maintenant Auguste dans Cinna.</p>
<p>» Les nouvelles de mon ménage sont désastreuses, les travaux nuisent à
la propreté. Ce coquin de Moi-même se néglige de plus en plus.</p>
<p>Il ne descend que tous les trois ou quatre jours pour les achats, va
chez les marchands les plus voisins et les plus mal approvisionnés du
quartier; les autres soni trop loin, et le garçon économise au moins ses
pas ; de sorte que ton frère</p>
<p><pb/></p>
<p>» Autre sinistre : le café fait d'affreux gribouillis parterre; il faut
beaucoup d'eau pour réparer le dégât ; or, l'eau ne montant pas
naturellement dans ma céleste mansarde (elle y descend seulement les
jours d'orage), il faudra aviser, après l'achat du piano, à
l'établissement d'une machine hydraulique, si le café continue à
s'enfuir, pendant que maître et serviteur bayent aux corneilles.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Je finis cette lettre comme Caton finissait ses discours; il disait:
Que Carthage soit détruite! Moi, je dis: Que le Tacite soit pris! et je
suis, chère historienne, de vos quatre pieds huit pouces, le très-humble
serviteur. »</p>
<p>» Voici une lettre (d'août 1819 ) que je copie tout entière, après avoir
préalablement donné les explications nécessaires pour la rendre
intelligible.</p>
<p>C'était d'ailleurs un moyen de le préserver de toute tentation mondaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Le malheur est que le brûlé raisonne, et il se dit : » Que j'aie ou
non du génie, je me prépare dans les deux cas bien des chagrins !</p>
<p>e Si j'ai du génie, je serai persécuté, calomnié; je sais bien qu'alors
mademoiselle la Gloire essuiera bien des pleurs!.</p>
<p>» Il serait temps encore de faire partie nulle</p>
<p><pb/></p>
<p>et de devenir un M. ***, qui juge tranquillement les autres sans les
connaître, qui jure après les hommes d'État sans les comprendre, qui
gagne au jeu, même en écartant les atouts, l'heureux homme! et qui
pourra bien un jour devenir député, parce qu'il est riche, l'homme parfait!</p>
<p>» Maman va dire : « Allons, Honoré va devenir joueur! » Point, mère, je
veille sur mes passions.</p>
<p>» J'ai songé, qu'après l'hiver laborieux que je viens de passer,
quelques jours de campagne me seraient bien nécessaires!</p>
<p>» Non, maman, ce n'est pas pour fuir ma bonne vache enragée : j'aime- ma
vache; mais quelqu'un près de vous vous dira que l'exer-</p>
<p><pb/></p>
<p>DEMAIN</p>
<p>» Pas d'Iris encore! Se dérangerait-elle?.</p>
<p><pb/></p>
<p>» L'Iris messagère ne vient pas! J'achèverai demain cette lettre. »</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XIII</p>
<p>Il conçut dans son grenier une tragédie de CromweU; mais il n'était pas
né poëte, le vers l'embarrassait : il succomba sous l'effort.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XIV</p>
<p><pb/></p>
<p>» Si je suis un gaillard (c'est ce que nous ne savons pas encore, il est
vrai), je puis avoir un jour autre chose que l'illustration littéraire;
et ajouter au titre de grand écrivain celui de grand citoyen, est une
ambition qui peut tenter aussi!. »</p>
<p><pb/></p>
<p>XV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XVI</p>
<p>« Tu me demandes des détails des fêtes, et je n'ai aujourd'hui que des
tristesses au cœur!</p>
<p>Je me trouve le plus malheureux des malheureux qui vivotent sous cette
belle calotte céleste que l'Éternel a brillantée de ses mains puissantes !</p>
<p>D Mon père, en revenant du mariage de Lau-</p>
<p><pb/></p>
<p>» Fais donc gémir la presse, mauvais auteur (et le mot n'a jamais été si
vrai) I» Si je ne gagne pas promptement de l'âr-</p>
<p><pb/></p>
<p>gent, le spectre de la place reparaîtra, je ne serai pas notaire
toutefois, car M. T. vient de mourir. Mais je crois que M. *** me
cherche sourdement une place : quel terrible homme !</p>
<p>» Et l'on appelle vivre cette rotation machinale, ce perpétuel retour
des mêmes choses!.</p>
<p>» Encore si quelqu'un jetait un charme quelconque sur ma froide
existence ! Je n'ai pas les fleurs de la vie et je suis pourtant dans la
saison où elles s'épanouissent ! A quoi bon la fortune et les
jouissances quand ma jeunesse sera passée? Qu'importe des habits
d'acteur si l'on ne joue plus de rôle ? Le vieillard est un homme qui a
dîné et qui regarde les autres manger, et moi, jeune, mon assiette est
vide et j'ai faim ! Laure, Laure, mes deux seuls et immenses désirs,
être ^célèbre -et- être aimé, serontils jamais satisfaits ?. »</p>
<p>c « Je t'envoie deux nouveaux ouvrages; ils sont encore fort mauvais et
fort peu littéraires surtout I Tu trouveras dans l'un des deux quel-</p>
<p><pb/></p>
<p>ques plaisanteries assez drôles, et des espèces de caractères, mais un
plan détestable.</p>
<p>» Ah 1 si j'avais ma pâtée, j'aurais bien vite ma niche et j'écrirais
des livres qui resteraient peut-être !</p>
<p>» Mes idées changent tellement que le faire changerait bientôt ! Encore
quelque temps, et il y aura entre le moi d'aujourd'hui et le moi -de
demain la différence qui existe entre le jeune homme de vingt ans et
l'homme de trente ! Je réfléchis, mes idées mûrissent, je reconnais que
la nature m'a traité favorablement en me donnant mon cœur et ma tête.
Crois-moi, chère sœur, car j'ai besoin d'une croyante, je ne désespère
pas d'être un jour quelque chose; car</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XVII</p>
<p>Ce mépris l'irrite : « Il faudra que je meute, écrit-il, pour qu'on
sache ce que je vaux ! »</p>
<p>Il tombe dans le découragementt non de luimôme, mais de la fortune. Il
néglige, d'aller</p>
<p><pb/></p>
<p># Un port de lettre, un omnibus, sont des dépenses que je ne puis me
permettre, et je ne</p>
<p><pb/></p>
<p>sors pas pour ne pas user d'habits 1 Ceci est-il clair ?</p>
<p>» Ne me crois aucun tort, chère sœur; si tu me donnais cette idée, j'en
perdrais la cervelle.</p>
<p>Si mon père était malade, tu m'avertirais, n'estce pas ? Tu sais bien
qu'alors aucune considération humaine ne m'empêcherait de me rendre près
de lui.</p>
<p>» Il faut que je vive, ma sœur, sans jamais</p>
<p><pb/></p>
<p>» Merci, cher champion dont la voix généreuse défend mes intentions.
Vivrai-je assez pour payer aussi mes dettes de cœur?.. »</p>
<p><pb/></p>
<p>XVIII</p>
<p><pb/></p>
<p>» Mais quels efforts [pour arriver là! ils brisent le corps, et, la
fatigue venue, le découragement suit !</p>
<p>» Louis Larnbe?'(m'a coûté tant de travaux 1 Que d'ouvrages il m'a fallu
relire pour écrire ce livre ! Il jettera peut-être un jour ou l'autre la
science dans des voieS:nouvelles. Si j'en avais fait une œuvre purement
savante, il eût attiré l'attention des penseurs qui n'y jetteront pas
les yeux. Mais si le hasard met, un jour ou l'autre, Louis Lambert entre
leurs mains, ils en parleront peut-être!.</p>
<p>» Je crois Louis Lambert un beau livre ! -Nos amis l'ont admiré ici, et
tu sais qu'ils ne me trompent pas !</p>
<p><pb/></p>
<p>» Que leurs critiques ne te préoccupent pas trop; elles sont de bons
pronostics : on ne discute pas la médiocrité !.</p>
<p><pb/></p>
<p>j'étais enfant. Des larmes me gagnent én t'écrivant ces lignes, larmes
de tendresse et de désespoir, car je sens l'avenir, et il me faut cette
mère dévouée au jour du triomphe 1 Quand l'atteindrai-je ?</p>
<p>» Soigne bien notre mère, Laure, pour le présent et pour l'avenir.</p>
<p>» En sortant de mes longues méditations, de mes travaux accablants, je
me repose dans vos cœurs comme dans un lieu délicieux où rien ne me
blesse !</p>
<p>» Quelque jour, quand mes œuvres seront développées, vous verrez qu'il a
fallu bien des heures pour avoir pensé et écrit tant de choses; vous
m'absoudrez alors de tout ce qui vous aura déplu, et vous pardonnerez,
non l'égoïsme de l'homme (l'homme n'en a pas), mais l'égoïsme du penseur
et du travailleur.</p>
<p>» Je t'embrasse, chère consolatrice qui m'apportes l'espérance, baiser
de tendre reconnais-</p>
<p><pb/></p>
<p>sance; ta lettre m'a ranimé; après sa lecture, j'ai poussé un hourra
joyeux. »</p>
<p>La liste de ses ouvrages, avec la date qu'il leur assigna après les
avoir remaniés, peut seule faire comprendre la valeur de ses travaux,
car peu de lecteurs ignorent l'importance de ces livres :</p>
<p>1827. (Fin de) Les Chouans.</p>
<p>1828. Catherine de Médicis.</p>
<p>1829. La Physiologie du mariage. Gloire et malheur, le Bal de Sceaux, il
Vertugo, la Paix du ménage.</p>
<p>1830. La Vendetta, une Double Famille, Étude de femme, Gobseck, Autre
Étude de femme, la Grande Bretèche, Adieu, l'Élixir de longue vie,
Sarrazine, la Peau de chagrin.</p>
<p>1831. Madame Firmiani, le Requisitionnaire, l'Auberge rouge, Maître
Cornélius, les Proscrits, un Épisode sous la Terreur, Jésus-Christ en
Flandre.</p>
<p>1832. La Bourse, la Femme abandonnée, la Grenadière, le Message, les
ftlMana, Louis Lambert, l'Illustre Gaudissart, le colonel Chabert, une
Passion dans le</p>
<p><pb/></p>
<p>Désert, le Chef-d'œuvre inconnu, le Curé de Tours.</p>
<p>1833. Séraphita, Eugénie Grandet, Fcrragus.</p>
<p>le Médecin de ca mpagne.</p>
<p>1834. Un Drame au bord de la mer, la Duchesse de Langeais, la Fille
rn/.r yeux d'or, /e Pt'/v Goriot, la Recherche de V absolu.</p>
<p>1835. Le Contrat de mariage, la Femme de trente ans, /e dans la Vallée,
Melrnoth réconcilié.</p>
<p>1836. La Vieille FiUe, l'Enfant maudit, Facino Cane, (a .¡¡esse (le
l'Athée, /nterd'ietion.</p>
<p>1837. Le Cabinet des antiques, hl maison lYllcingen, Gamba ra, César
Birotteau.</p>
<p>1838. Une Fille dé Eve, frs Employés, ou la Fem me supérieure.</p>
<p>1839. Pierre Grassou, les Secrets de la princesse de Cadignan,
JJassimila lJoni, Pierrette. ~2C.</p>
<p>1840. Z. Marcas, la Revue parisienne.</p>
<p>1841. Mémoires de deux jeunes mariés, Ursule Mirouet, tme Ténébreuse
Affaire.</p>
<p>1842. La Fausse Maîtresse, Albert Savarus, an Debut dans la vie, un
Ménage de garçon, ou les Deux Frères.</p>
<p><pb/></p>
<p>1843. Honorine, Splendeurs et Misères des courtisanes, Illusions perdues.</p>
<p>1844. Bêatrix, Modeste Mignon, Gaudissart II.</p>
<p>1845. Un prince de la Bohême, Esquisse d'homme d'affaires, Envers de
l'histoire contemporaine, le Curé de village.</p>
<p>Il voyage deux fois en Italie et en Sardaigne pour une spéculation
colossale sur les scories des mines antiques mal exploitées par les
Romains. Il croit tenir la richesse ; on la lui dérobe.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XIX</p>
<p>« Je suis si triste aujourd'hui, qu'il doit y avoir quelque sympathie
sous cette tristesse.</p>
<p>Quelqu'un de ceux que j'aime serait-il malheureux? Ma mère est-elle
souffrante ? Où est mon bon Surville? est-il bien de corps et d'âme?</p>
<p>Avez-vous des nouvelles de Henri? sonlreUes bonnes? Toi ou tes petites,
seriez-vous ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>lades? Rassurez-moi vite sur tous ces chers sujets.</p>
<p>» Mes essais de théâtre vont mal, il faut y</p>
<p><pb/></p>
<p>» Laure, je fatiguerai tout le monde autour de moi et ne m'en étonnerai
pas. Quelle existence d'auteur a été autrement ? mais j'ai au-</p>
<p><pb/></p>
<p>jourd'liui la conscience de ce que je suis et de ce que je serai !</p>
<p>» Quelle énergie ne faut-il pas pour garder sa tête saine quand le cœur
souffre autant !</p>
<p>Travailler nuit et j our, se voir sans cesse attaqué quand il me
faudrait la tranquillité du cloître pour mes travaux! Quand l'aurai-je?</p>
<p>l'aurai-je un seul jour! que dans la tombe peut-être !. on me rendra
justice alors, je veux l'espérer !. Mes meilleures inspirations ont touj
ours brillé, au surplus, aux heures d'extrêmes angoisses ; elles vont
donc luire encore !.</p>
<p><pb/></p>
<p>XX</p>
<p>C'est vers ce temps qu'il imagina de prendre son rang, la gloire et la
fortune d'assaut par un coup de main. Il écrivit deux drames : Vautrin
et Mercadet. Deux pièces de Figaro. L'une échoua comme scandale ;
l'autre expira de langueur. Il croyait fermement que Mercadet, pris dans
la passion industrielle de la bourgeoisie, serait le Figaro du siècle.
Je me souviens qu'il vint plusieurs fois ayant la fièvre de son succès
chez moi pour me conjurer de l'entendre, de le voir, d'assister aux
répétitions. Je consentis; 'allai aux répétitions. Je fus peu touché. Rien</p>
<p><pb/></p>
<p>ne put le désenchanter de son] illusion ; on le joua sans succès. Il
était comme] moi-même, mal né pour la scène : il n'y avait pas assez
d'espace pour ses conceptions.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Peu de mois après ce jour, j'appris que Balzac était parti pour un
voyage énigmatique, et qu'il était marié. A son retour, il vint me voir.</p>
<p>J'allai lui rendre visite dans le magnifique hôtel du quartier Beaujon,
où sa femme avait recueilli ce chevalier errant de tous les songes. Il
n'était pas chez lui. Mais le luxe de l'ameublement, des jardins, des
antichambres, attestait la réalité de ce qu'il m'avait confié quelques
.mois avant.</p>
<p>Je me réjouis de ce miracle de l'amour. Hélas!</p>
<p>comme tous les miracles, il ne devait durer qu'un moment.</p>
<p>Le bonheur de Balzac fut un éclair; son travail assidu l'avait usé; un
rêve lui enleva ce que tant de rêves lui avaient coûté. Il n'eut que la
perspective du repos dans la gloire. Une maladie de cœur l'emporta. Il
mourut au milieu des délices et des splendeurs auxquelles il avait
aspiré. Homme d'imagination, récompensé en imagination. Mais au moins il
ne mourut pas dans les angoisses qui avaient consumé sa vie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXII</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>Le gouvernement parlementaire, disait-il avec l'ironie profonde de sa
bonne foi, est le régime des sophistes ou des bavards. Dieu n'a créé
qu'une forme et qu'un moyen de volonté, c'est l'unité. La divergence des
volontés, en effet, c'est l'immobilité ou l'anarchie. L'anarchie, c'est
la mort violente de l'espèce humaine.</p>
<p>L'immobilité, c'est sa mort lente. Si l'homme était capable de profiter
de l'expérience, il reconnaîtrait que le gouvernement parlementaire</p>
<p><pb/></p>
<p>Le gouvernement parlementaire provoque la lutte avec Charles X : le
gouvernement parle-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXIII</p>
<p>L'armée, ou la volonté active de la nation, se.</p>
<p>mal. Il règne : si c'est avec folie, il tombe entraînant avec lui armée
et nation ; si c'est avec réflexion et mesure, il continue ou perpétue
son règne, il peut même fonder une dynastie au.</p>
<p><pb/></p>
<p>une monarchie héréditaire. Que lui faut-il pour cela? — Un conseil
d'État nommé par lui et une armée chez un peuple militaire.</p>
<p>Voyez l'armée! Qui fait sa force? C'est son général, soit pour un jour,
soit pour un temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la Seine sous le parlement, l'autre de la rive droite sous le
président de la république. Quinze jours après, le gouvernement
n'existait plus.</p>
<p>Le coup d'État était devenu inévitable, le pouvoir parlementaire s'était
suicidé! Je l'avais prédit ! Qu'on lise mon avant-dernier numéro de mes
Conseils au peuple!</p>
<p>Le gouvernement est un monologue, pendant qu'il gouverne toute anarchie
est un dialogue.</p>
<p>On délibère avec un dialogue, on ne gouverne pas. — Mais, dit-on, la
majorité sans cesse déplacée par un discours ou par une intrigue fait la
loi? — Voyez la Belgique, où ni majorité ni minorité ne peuvent en
sortir. Le gouvernement parlementaire refuse de gouverner : la volonté
nationale est paralysée par la nation elle-même.</p>
<p>Et voyez l'Amérique ! — Nous ne pouvons pas nous gouverner? —
Exterminons-nous!</p>
<p>Quoi ! un tel état serait le dernier mot de la sagesse humaine? — Non,
Dieu a donné par la nature des choses des règles instinctives aux
peuples comme aux individus. — Cette règle est</p>
<p><pb/></p>
<p>l'unité de la volonté pour qu'elle soit obéie; — monarchie et république
ont besoin de cette unité.</p>
<p>Unité permanente : - Monarchie! Unité tem-.</p>
<p>poraire : — République 1 Peu importe, pourvu que le monde puisse se
gouverner.</p>
<p>Le gouvernement, ce n'est pas seulement la forme, c'est la vie des nations.</p>
<p>Le gouvernement des factions ou le gouvernement des intrigues, c'est le
gouvernement parlementaire !</p>
<p>Essayez-en cinquante fois.</p>
<p>Cinquante fois il vous trompe encore.</p>
<p>On ne varie pas le thème divin.</p>
<p>Le thème divin, c'est l'unité.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXIV</p>
<p>On sentait dans ces paroles hardies et convaincues un grand fonds de foi
dans l'éternelle sagesse, qui s'ajourne quelquefois, mais qui ne se
dément jamais. « On ne voudrait pas m'entendre aujourd'hui, nous
disait-il encore, mais le moment n'est pas loin où l'on m'entendra; car
les nations se sauvent toujours et se perdent toujours, et quand elles
veulent décidément se sauver elles remontent aux lois de Dieu !</p>
<p>Sa figure s'illuminait alors d'un éclat divin.</p>
<p><pb/></p>
<p>On souriait, mais on l'écoutait, et on devait finir par le croire. Il
avait péché dans sa jeunesse malheureuse contre les mœurs, mais jamais
contre le bon sens et moins encore contre Dieu.</p>
<p>— Lisons maintenant ce grand moraliste.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXV</p>
<p>Les trois caractères dominants du talent de Balzac sont la vérité, le
pathétique et la moralité.</p>
<p><pb/></p>
<p>mique du siècle de Louis XIV ne me rendra jamais injuste ni ingrat
envers un autre homme inférieur en diction, égal, si ce n'est supérieur,
en conception, incomparable aussi en fécondité : Balzac! Combien de
fois, en le lisant et en déroulant avec lui les miraculeux et
inépuisables méandres de son invention, ne me suis-je écrié tout bas :
La France a deux Molières, le Molière zn vers et le Molière en prose !</p>
<p><pb/></p>
<p>XXVI</p>
<p>Tel est M. Grandet, le père d'Eugénie Grandet, qui, après sa femme, fait
de sa fille unique sa première victime.</p>
<p>Balzac est avant tout le grand géographe des passions. Je ne sais quel
instinct révélateur et observateur lui a appris que les lieux et les</p>
<p><pb/></p>
<p>Portrait du lieu. —</p>
<p><pb/></p>
<p>XXVII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les anciens hôtels de la vieille ville sont situés en haut de cette rue
jadis habitée par les gentilshommes du pays. La maison pleine de
mélancolie où se sont accomplis les événements de^ cette histoire était
précisément un de ces logis, reste vénérable d'un siècle où les choses
et les hommes avaient ce caractère de simpli-</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès que la République française mit en vente, dans l'arrondissement de
Saumur, les biens du clergé, le tonnelier, alors âgé de quarante ans,
venait d'épouser la fille d'un riche marchand de planches. Grandet alla,
muni de sa fortune liquide et de la dot, muni de deux mille louis d'or,
au district, où, moyennant deux cents doubles louis offerts par son
beau-père au</p>
<p><pb/></p>
<p>farouche républicain qui surveillait la vente des domaines nationaux, il
eut pour un monceau de pain, légalement, sinon légitimement, les plus
beaux vignobles de l'arrondissement, une vieille abbaye et quelques
métairies. Les habitants de Saumur étant peu révolutionnaires, le père
Grandet passa pour un homme hardi, un républicain, un patriote, pour un
esprit qui donnait dans les nouvelles idées, tandis que le tonnelier
donnait tout bonnement dans les vignes.</p>
<p>Il fut nommé membre de l'administration du district de Saumur, et son
influence pacifique s'y "fit sentir politiquement et commercialement.</p>
<p><pb/></p>
<p>personne. L'avarice de ces trois vieillards était si passionnée, que
depuis longtemps ils entassaient leur argent pour pouvoir le contempler</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Financièrement parlant, M. Grandet tenait du tigre et du boa : il
savait se coucher, se blottir, envisager longtemps sa proie, sauter
dessus; puis il ouvrait la gueule de sa bourse, y engloutissait une
charge d'écus, et se couchait tranquillement, comme le- serpent qui
digère, impassible, froid, méthodique. Personne ne le voyait passer sans
éprouver un sentiment d'admiration mélangé de respect et de terreur. Cha".</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis cette acquisition seulement, il mangeait du gibier. Les manières
de cet homme étaient fort simples. Il .parlait peu. Généralement il
exprimait ses idées par de petites</p>
<p><pb/></p>
<p>phrases sentencieuses et dites d'une voix douce.</p>
<p><pb/></p>
<p>Néanmoins, malgré la douceur de sa voix, malgré sa tenue circonspecté,
le langage et les habitudes du tonnelier perçaient, surtout quand il
était au logis, où il se contraignait moins que partout ailleurs. Au
physique, Grandet était un homme de cinq pieds, trapu, carré, ayant des
mollets de douze pouces de circonférence, des rotules noueuses et de
larges épaules; son visag.e était rond, tanné, marqué de petite vérole ;
son menton était droit, ses lèvres n'offraient aucune sinuosité, et ses
dents étaient blanches; ses yeux avaient l'expression calme et
dévora.trice que le peuple accorde au basilic; son front, plein de rides
transversales, ne manquait pas de protubérances significatives ; ses
cheveux jaunâtres et grisonnants étaient blanc et or, disaient quelques
jeunes gens qui ne connaissaient pas la gravité d'une plaisanterie faite
sur M. Grandet. Son nez, gros pan le bout, supportait une loupe veinée,
que le vulgaire disait, non sans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXVIII</p>
<p>Voici maintenant la maison, le lieu du supplice. -</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chêne de soixante ans sur ses racines, forte des hanches, carrée du dos,
ayant des mains de charretier et une probité" vigoureuse comme l'était
son intacte vertu. Ni les verrues qui or- , naient ce visage martial, ni
le teint de brique, ni les bras nerveux, ni les haillons de la Nanon
n'épouvantèrent le tonnelier, qui se trouvait, encore dans l'âge où le
cœur tressaille. Il vêtit alors, chaussa, nourrit la pauvre fille, lui
donna des gages, et l'employa sans trop la rudoyer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle devait, comme un dogue chargé de la police, ne dormir que d'une
oreille et se reposer en veillant. »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XXIX</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>xxx</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le chemin de Froidfond; mais, en le sachant en ville, il crut l'y voir
dans un grand hôtet.</p>
<p>Enfin, sa casquette était d'un goût excellent.</p>
<p>Un Parisien, un Parisien de la sphère la plus élévée, pouvait seul
s'agencer ainsi sans pa-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXXI</p>
<p>Mais, le soir, un événement tragique vint compliquer la situation et
développer admirablement le caractère du père Grandet. Pen-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la nuit aux pittoresques objets, aux murs, aux plantes qui meublaient ce
jardin et la cour.</p>
<p>Elle eut enfin ce mouvement de plaisir vague, inexplicable, qui
enveloppe l'être moral, comme un nuage envelopperait l'être physique.
Ses réflexions s'accordaient avec les détails de ce singulier paysage,
et les harmonies de son cœur firent alliance avec les harmonies de la
nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle avait une tête énorme, le front masculin, mais délicat, du Jupiter
de Phidias, et des yeux gris auxquels sa chaste vie, en s'y portant tout
entière, imprimait une lumière jaillissante. Les traits de son visage
rond, jadis frais et rose, avaient été grossis par une petite vérole
assez 'clémente pour n'y point laisser de traces, mais qui avait détruit
le velouté de la peau, néanmoins si douce et si fine encore, que le pur
bai-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du plaisir n'avait jamais ni altérés ni fatigués, ressemblaient aux
lignes d'horizon si doucement tranchées dans le lointain des lacs
tranquilles.</p>
<p>« Nanon, ma bonne Nanon, fais donc de la crème pour le café de mon cousin.</p>
<p>— Mais, mademoiselle, il aurait fallu s'y prendre hier, dit Nanon, qui
partit d'un gros éclat de rire. Je ne peux pas faire de la crème. Votre</p>
<p><pb/></p>
<p>.cousin est mignon, mignon, mais vraiment mi.gnon. Vous ne l'avez pas vu
dans sa chambreJouque de soie et d'or. Je l'ai vu, moi. Il porte du
linge fin comme celui du surplis de M. le .curé.</p>
<p>- Nanon, fais-nous donc de la galette.</p>
<p><pb/></p>
<p>Grandet sort et vend pour 200,000 francs de ses vins en se promenant sur
la place devant le café, et les deux femmes vont par pitié et</p>
<p><pb/></p>
<p>- Il dort.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXXII</p>
<p><pb/></p>
<p>— Ainsi soit-il, » dit Nanon.</p>
<p>Enfin ils se jurèrent mariage et éternel amour au moment où Charles lui
remit sa cassette en secret.</p>
<p>Charles partit. Tout était en larmes.</p>
<p>— Bon voyage! s'écria l'oncle délivré du fardeau des convenances.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXIII</p>
<p>Cependant le jour de l'épreuve était arrivé ; une angoisse terrible
pesait sur la mère et la fille. Elles firent tout pour distraire le père
Grandet, tout fut inutile. « Pour Charles, se di-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Non, je ne l'ai plus.</p>
<p>- Tu te trompes, Eugénie. -</p>
<p><pb/></p>
<p>— Non.</p>
<p>— Grandet, ta colère me fera mourir, dit la pauvre femme.</p>
<p>— Ta ta ta ta, vous autres, TOUS ne mourez jamais dans votre famille!
Eugénie, qu'avesvous fait de vos pièces? cria-t-il en fondant sur elle.</p>
<p>— Monsieur, dit la fille aux genoux de madame Grandet, ma mère souffre
beaucoup. Voyez, ne la tuez pas. » » Grandet fut épouvanté de la pâleur
répandue sur le teint de sa femme, naguère si jaune.</p>
<p>« Nanon, venez m'aider à. me coucher, dit la mère d'une voix faible. Je
meurs. »</p>
<p><pb/></p>
<p>— Oui, mon père. »</p>
<p>« Ma fille, lui dit Grandet, vous allez me dire où est votre trésor.</p>
<p>— Mon père, si vous me faites des présents dont je ne sois pas
entièrement maîtresse, reprenez-les, » répondit froidement Eugénie en
cherchant le napoléon sur la cheminée et le lui présentant.</p>
<p>Grandet saisit vivement le napoléon et le coula dans son gousset.</p>
<p>« Je crois bien que je ne te donnerai plus rien. Pas seulement cai
dit-il en faisant claquer l'ongle de son pouce sous sa maitresse dent.
Vous méprisez donc votre père, vous n'avez donc pas confiance en lui,
vous ne savez donc pas ce que c'est qu'un père? S'il n'est pas tout pour
vous, il n'est rien. Où est votre or?</p>
<p>— Mon père, je vous aime et vous respecte, malgré votre colère; mais je
vous ferai fort humblement observer que j'ai vingt-deux ans.</p>
<p>Vous m'avez assez souvent dit que je suis majeure, pour que je le sache.
J'ai fait de mon argent ce qu'il m'a plu d'en faire, et soyez sûr qu'il
est bien placé.</p>
<p>— Où?</p>
<p><pb/></p>
<p>— C'est un secret inviolable, dit-elle. N'avezvous pas vos secrets?</p>
<p>— Ne suis-je pas le chef de ma famille? ne puis-je avoir mes affaires?</p>
<p>— C'est aussi mon affaire.</p>
<p>— Cette affaire doit être mauvaise, si vous ne pouvez pas la dire à
votre père, mademoiselle Grandet.</p>
<p>— Au moins, quand avez-vous donné votre or? » Eugénie fit un signe de
tête négatif.</p>
<p>« Vous l'aviez encore le jour de votre fête, hein? »</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce moi qui suis votre père? Si vous l'avez placé, vous en avez un reçu.</p>
<p>— Mais tu es un enfant.</p>
<p>— Majeure. » Abasourdi par la logique de sa fille, Grandet pâlit,
trépigna, jura; puis trouvant enfin des paroles, il cria : « Maudit
serpent de fille! Ah!</p>
<p>Quoi ! ce méchant mirliflor m'aurait dévalisé. »</p>
<p>Il regarda sa fille qui restait muette et froide.</p>
<p>« Elle-ne '.bougera *pas, elle ne sourcillera pas, elle est plus Grandet
que je ne suis Grandet. Tu n'as pas donné ton or pour rien, au moins?</p>
<p><pb/></p>
<p>dres. Les prêtres vous ordonnent de m'obéir. »</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXIV</p>
<p><pb/></p>
<p>— Ta ta ta, il a pris ta fortune, faut te rétablir ton petit trésor.</p>
<p>- Mon père!. »</p>
<p>« Monsieur, monsieur! » cria la mère en se dressant sur son lit.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Pourquoi la regardais-tu, si c'est un dépôt? Voir, c'est pis que toucher.</p>
<p>— Mon père, nè la détruisez pas, ou vous me déshonorez. Mon père,
entendez-vous?</p>
<p>Monsieur, grâce ! dit la mère.</p>
<p>— Monsieur, monsieur, vous m'assassinea !</p>
<p>« dit la mère: — Mon père, si votre couteau entame seulement une
parcelle de cet or, je me perce de</p>
<p><pb/></p>
<p>Allez maintenant; blessure pour blessurel » Grandet tint son couteau sur
le nécessaire, et regarda sa fille en hésitant « En serais-tu donc
capable, Eugénie? dit-il.</p>
<p>- Oui, monsieur, dit la mère.</p>
<p>— Elle le ferait comme elle le dit, cria Nanon. Soyez donc raisonnable,
monsieur, une fois dans votre vie. » Le tonnelier regarda l'or et sa
fille alternativement pendant un instant. Madame Grandet s'évanouit. D
La, voyez-vous, mon cher monsieur?</p>
<p>madame se meurt, cria Nanon.</p>
<p>— Tiens, ma fille ne nous brouillons pas pour un coffre. Prends donc!
s'écria vivement le tonnelier en jetant la toilette sur le lit. Toi,
Nanon, va chercher M. Bergerin. Allons, la mère, dit-il en baisant la
main de sa femme,-ce n'est rien, va : nous avons fait la paix. Pas vrai,
mille?</p>
<p>Plus de pain sec, tu mangeras tout ce que tu voudras. Ah! elle ouvre les
yeux. Eh bien! la mère, mémère, timère, allons donc ! Tiens, vois,
j'embrasse Eugénie. Elle aime son cousin, elle l'épousera si elle veut,
elle lui gardera le petit coffre. Mais vis longtemps, ma pauvre femme.</p>
<p>Allons, reiffue donc! Écoute, tu auras le plus</p>
<p><pb/></p>
<p>— Mon Dieu, pouvez-vous traiter ainsi votre femme et votre enfant? dit
d'une voix faible madame Grandet.</p>
<p>— Je ne le ferai plus, plus, cria le tonnelier.</p>
<p>Madame Grandet et sa fille se regardèrent étonnées.</p>
<p>* Reprenez-les, mon père ; nous n'avons besoin que de votre tendresse.</p>
<p>Hein, mâ femme?</p>
<p>— Hélas I je le voudrais bien, puisque cela peut vous être agréable, dit
la mourante ; mais je ne saurais me lever.</p>
<p>— Pauvre mère, dit le tonnelier, tu ne sais pas combien je t'aime. Et
toi, ma fille! » Il la</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne t'en parlerai plus, jamais. »</p>
<p>M. Bergerin, le plus célèbre médecin de Saumur, arriva bientôt.</p>
<p>« Ça coûtera-t-il cher ? dit le bonhomme ; fautil des drogues ?</p>
<p>— Peu de drogues, mais beaucoup de soins, répondit le médecin, qui ne
put retenir un sourire.</p>
<p>— Enfin, monsieur Bergerin, répondit Grandet, vous êtes un homme
d'honneur, pas vrai?</p>
<p><pb/></p>
<p>Adieu, monsieur ; si l'on peut sauver ma femme, sauvez-la, quand même il
faudrait dépenser pour ça cent ou deux cents francs. » ,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>xxxv</p>
<p>Madame Grandet expira de ce dernier coup.</p>
<p>« — Où donc est mon cousin ? » dit-elle.</p>
<p>« A trente ans, Eugénie ne connaissait encore aucune des félicités de la
vie. Sa pâle et triste</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier, le seul amour d'Eugénie, était pour elle un principe de
mélancolie. Après avoir entrevu son amant pendant quelques jours, elle
lui avait donné son cœur entre deux baisers furtivement acceptés et
reçus; puis il était parti, mettant tout un monde entre elle et lui. Cet
amour, maudit par son père, lui avait presque coûté sa mère, et ne lui
causait que des douleurs mêlées de frêles espérances. Ainsi,
jusqu'alors, elle s'était élancée vers le bonheur en perdant ses forces,
sans-les échanger.</p>
<p>Dans la vie morale, aussi bien que dans la vie physique, il existe une
aspiration et une respiration : l'âme a besoin d'absorber les sentiments
d'une autre âme, de se les assimiler pour les lui restituer plus riches.
Sans ce beau</p>
<p><pb/></p>
<p>l'éternité. Son cœur et l'Évangile lui signalaient deux mondes à
attendre. Elle se plongeait nuit et jour au sein de deux pensées
infinies, qui pour elle peut-être n'en faisaient qu'une seule.</p>
<p>» Il ne paraissait pas vraisemblable que made- moiselle Grandet voulût
se marier durant son deuil. Sa piété vraie était connue. Aussi la
famille Cruchot, dont la politique était sagement dirigée par le vieil
abbé, se contenta-t-elle de cerner l'héritière en l'entourant des soins
les plus affectueux. Chez elle, tous les soirs, la salle se remplissait
d'une société composée des plus chauds et des plus dévoués Crûchotins du
pays qui ::;'eüur&lt;;aicnl de chanter les louanges</p>
<p><pb/></p>
<p>de la maîtresse du logis sur tous les tons. Elle avait le médecin
ordinaire de sa chambre, son grand-aumônier, son chambellan, sa première
dame d'atours, son premier ministre, son chancelier surtout, un
chancelier qui voulait lui tout dire. L'héritière eût-elle désiré un
porte-queue, on lui en aurait trouvé un. C'était une reine, et la plus
habilement adulée de toutes les reines. La flatterie n'émane jamais des
grandes âmes; elle est l'apanage des petits esprits, qui réussissent à
se rapetisser encore pour mieux entrer dans la sphère vitale de la
personne autour de laquelle ils gravitent. La flatterie sous-entend un
intérêt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Madame des Grassins faisait sonner la pairie, le - titre de marquise,
et, prenant le sourire de dédain d'Eugénie pour une approbation, elle
allait disant que le mariage de M. le président Cruchot n'était pas
aussi avancé qu'on le croyait.</p>
<p>—» Comment, Nanon, dit un soir Eugénie en se couchant, il ne m'écrira
pas une fois en sept ans? »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XXXVI</p>
<p>Eugénie reçoit une lettre de son cousin qui lui annonce sa fortune faite
et son retour prochain.</p>
<p><pb/></p>
<p>épouse sans goût M. le président de Bonfons, parce qu'il dirige ses
affaires ; et vit chastement avec lui comme une douairière de province,
ensevelie dans ses inutiles trésors.</p>
<p>cent fois dépassé en invention l'incomparable Molière. On ne peut pas le
louer plus haut, ce mot suffirait pour sa gloire.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXVII</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XXXVIII</p>
<p><pb/></p>
<p>le doute est permis. Les particularités de cette scène pleine
d'observations et de couleurs locales ne peuvent être appréciées
qu'entre les buttes de Montmartre et les hauteurs de Montrouge, dans
cette illustre vallée de platras incessamment près de tomber et de
ruisseaux noirs de boue ; vallée remplie de souffrances réelles, de
joies souvent fausses, et si terriblement agitée, qu'il faut je ne sais
quoi d'exorbitant pour y produire une sensation de quelque durée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir lu les secrètes infortunes du père Goriot, vous dînerez avec
appétit en mettant votre insensibilité sur le compte de l'auteur, en le
taxant d'exagération, en l'accusant de poésie.</p>
<p>Ah ! sachez-le : ce drame n'est ni une fiction, ni un roman. AU is true;
il est si véritable que chacun peut en reconnaître les éléments chez
soi, dans son cœur peut-être.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qui que tu sois, voici ton maître, Il l'est, le fut, ou le doit être.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle sent le renfermé, le moisi, le rance; elle</p>
<p><pb/></p>
<p>donne froid, elle est humide au nez, elle pénètre les vêtements - elle a
le goût d'une salle où l'on a dîné; elle pue le service, l'office,
l'hospice.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Cette pièce est dans tout son lustre au moment où, vers sept heures du
matin, le chat de madame Vauquer précède sa maîtresse, saute</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Néanmoins elle est bonne femme au fond, disent les pensionnaires, qui la
croient sans fortune en l'entendant geindre et tousser comme eux.</p>
<p>Qu'avait été M. Vauquer? Elle ne s'expliquait jamais sur le défunt.
Comment avait-il perdu sa fortune ? Dans les malheurs, répondait-elle.</p>
<p>Il s'était mal conduit envers elle, ne lui avait laissé que les yeux
pour pleurer, cette maison pour vivre, et le droit de ne compatir à
aucune infortune, parce que, disait-elle, elle avait souffert tout ce
qu'il est possible de souffrir. En entendant trottiner sa maîtresse, la
grosse Sylvie, la cuisinière, s'empressait de servir le déjeuner des
pensionnaires internes.</p>
<p>» Généralement les pensionnaires externes ne s'abonnaient qu'au dincr,
qui coûtait trente</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mais madame Vauquer souhaitait peu leur présence et ne les prenait que
quand elle ne trouvait pas mieux : ils mangeaient trop de pain. »</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXIX</p>
<p>Tel est le préambule de cette admirable tragédie du Père Goriot ; puis
vient, avant l'action, le catalogue raisonné ou peint des personnages
que Balzac met en scène.</p>
<p><pb/></p>
<p>inférieurs du ministère de la Justice chargé de pourvoir aux exécutions.</p>
<p>Toutes les autres femmes de cette réunion de hasard avaient les unes
envers les autres une froide indifférence mêlée de défiance.</p>
<p><pb/></p>
<p>souffre-douleur. Il se rencontra dans un ancien fabricant de vermicelle
nommé le père Goriot.</p>
<p>« Le père Goriot, vieillard de soixante-neuf ans environ, s'était retiré
chez madame Vauquer, en 1813, après avoir quitté les affaires. Il y
avait d'abord pris l'appartement occupé par madame Couture, et donnait
alors douze cents francs de pension, en homme pour qui cinq louis de
plus ou de moins étaient une bagatelle.</p>
<p>Goriot vint muni d'une garde-robe bien fournie, le trousseau magnifique
du négociant qui ne se refuse rien en se retirant du commerce.</p>
<p>Madame Vauquer avait admiré dix-huit chemises de demi-hollande, dont la
finesse était d'au1</p>
<p><pb/></p>
<p>tant plus remarquable que le vermicellier portait sur son jabot dormant
deux épingles unies par une chaînette, et dont chacune était montée d'un
gros diamant. Habituellement vêtu d'un habit bleu-barbeau, il prenait
chaque jour un gilet de piqué blanc, sous lequel fluctuait son ventre
proéminent, qui faisait rebondir une lourde chaîne d'or garnie de
breloques. Sa tabatière, également en or, contenait un médaillon plein
de cheveux qui le rendaient en apparence coupable de quelques bonnes
fortunes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès ce jour, madame Vauquer, née de Conflans, qui avait alors
quarante-huit ans effectifs et n'en acceptait que trente-neuf, eut des
idées.</p>
<p>Ce devait être une bête solidement bâtie, capable de dépenser tout son
esprit en sentiment.</p>
<p>Ses cheveux en ailes de pigeon, que le coiffeur de l'École polytechnique
vint lui poudrer tous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XL</p>
<p>Le drame du père Goriot commence avec une.</p>
<p>hideuse vérité, et finit avec une odieuse invraisemblance. C'est le
roman de la canaille, depuis le forçat Vautrin, qui professe en paroles
et en actions le cynisme du crime, et qui tue de sangfroid pour enrichir
Eugène de Rastignac, jusqu'au père Goriot qui meurt pour favoriser le
désordre de ses deux filles, et qui les étend luimême, comme des
victimes, sur le bûcher des prostitutions. Il peut exister de tels
pères, me dira-t-on. Je réponds : Non! de tels pères ne seraient plus
des pères, leur paternité ne produirait plus le respect, mais la honte!
- On ne , s'intéresse plus du moment qu'on méprise ; ce</p>
<p><pb/></p>
<p>serait le miracle de l'infamie; or il n'est pas permis au romancier de
faire des miracles. Ce roman se gâte en ce moment-là. Le livre tombe des
mains honnêtes.</p>
<p>Voici le début du drame :</p>
<p><pb/></p>
<p>XLI</p>
<p>Sa considération décroît.</p>
<p>Eugène'de Rastignac, qui avait été passer les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XLII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XLIII</p>
<p>La jeune personne vertueuse, Sylvie, va voir son père qui la congédie
comme une étrangère.</p>
<p><pb/></p>
<p>der une somme nécessaire pour son avancement dans le monde. — 11 apprend
en détail la vie du père Goriot. -</p>
<p>Sa médiocrité le sauva. D'ailleurs, sa fortune n'étant connue qu'au
moment où il n'y avait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ressemblent presque toutes. -A presque toutes, vous trouveriez un
sentiment sublime au cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>filles, qui, d'abord, satisfirent pleinement tous ses sentiments.
Quelque brillantes que fussent les propositions qui lui furent faites
par des négociants ou des fermiers jaloux de lui donner leurs filles, il
voulut rester veuf. Son beau-père, le seul homme pour lequel il avait eu
du pen-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Ces renseignements étaient tout ce que savait un monsieur Muret sur le
compte du père Goriot, dont il avait acheté le fonds. Les suppositions
que Rastignac avait entendu faire par la duchesse de Langeais se
trouvaient ainsi confirmées a Ici se termine l'exposition de cette
obscure, mais effroyable tragédie parisienne.</p>
<p>« Vers la fin de cette première semaine du mois de décembre, Rastignac
reçut deux lettres,</p>
<p><pb/></p>
<p>Vautrin lui conseille d'épouser mademoiselle Taïllefer, et lui promet
que son frère sera tué en duel et qu'elle héritera des trois millions de
la fortune de son père. Rastignac, rougit et s'indigne. Le père Goriot
apprend que Rastignac, enrichi par la tendresse de sa mère, doit aller
au bal chez madame de Restaud, sa fille Anastasie.</p>
<p>Il lui confie ses faiblesses paternelles.</p>
<p>« — Mon cher monsieur, lui avait-il dit le lendemain, comment avez-vous
pu croire que madame de Restaud vous en ait voulu d'avoir prononcé mon
nom? Mes deux filles m'aiment bien. Je suis un heureux père. Seulement,
mes deux gendres be sont mal conduits envers moi.</p>
<p>Je n'ai pas voulu faire souffrir ces chères créatures de mes dissensions
avec leurs maris, et j'ai préféré les voir en secret. Ce mystère me
donne mille jouissances que ne comprennent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous en prie, ne parlez de moi que pour dire combien mes filles sont
bonnes. Elles veulent" me combler de toutes sortes de cadeaux; je</p>
<p><pb/></p>
<p>Un jour vous saurez que l'on est bien plus heureux de leur bonheur que
du sien propre. Je ne peux pas vous expliquer ça : c'est des mouvements
intérieurs qui répandent l'aise partout.</p>
<p>Enfin, je vis trois fois. Voulez-vous que je vous dise une drôle de
chose? Eh bien, quand j'ai</p>
<p><pb/></p>
<p>été père, j'ai compris Dieu. Il est tout entier partout, puisque la
création est sortie de lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>XLIV</p>
<p><pb/></p>
<p>— Merci, tu m'as fait du bien, Bianchon ! Nous serons toujours amis. »</p>
<p>Rastignac soupçonne Lucile du meurtre. Il jure</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il n'épousera jamais mademoiselle Taillefer.</p>
<p>On voit que l'auteur se trouble et se corrompt lui-même. Ce livra, qui
commence avec un inimitable talent, finit comme un mauvais mélodrame.</p>
<p>L'impression est funèbre, on ne s'en sauvé que par l'incrédulité.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XLV</p>
<p>LE LIS DANS LA VALLÉE</p>
<p>Voici le Lis. «</p>
<p>Il commence par une espèce de préface.</p>
<p>- A MADAME LA COMTESSE NATHALIE DE MANER VILLE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>primées ait contenu ces anciennes émotions qui me font tant de mal quand
elles se réveillent trop soudainement, s'il y avait dans cette
confession des éclats qui te blessassent, souvienstoi que tu m'as menacé
si je ne t'obéissais pas; ne me punis donc pas de t'avoir obéi. Je
voudrais que ma confidence redoublât ta tendresse.</p>
<p>A ce soir.</p>
<p>FÉLIX</p>
<p>« A quel talent nourri de larmes devronsnous un jour la plus émouvante
élégie, la peinture des tourments subis en silence par les âmes dont les
racines tendres encore ne rencontrent que de durs cailloux dans le sol
domestique, dont les premières floraisons sont déchirées par des mains
haineuses, dont les fleurs sont atteintes par la gelée au moment où
elles s'ouvrent? Quel poëte nous dira les douleurs de l'enfant dont les
lèvres sucent un sein amer, et dont les sourires sont réprimés par le
feu dévorant d'un œil sévère ? La fiction qui représenterait ces pauvres
cœurs opprimés par les êtres placés autour d'euxfpour favoriser les
développements de leur sensibilité serait la véritable histoire de ma
jeunesse. Quelle vanité pouvais-</p>
<p><pb/></p>
<p>était-ce besoin d'essayer leur forces, ou manque de pitié ? Peut-être
ces causes réunies me privèrent-elles de la douceur de la fraternité. Déjà</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Par hasard, ma mère s'aperçut démon absence.</p>
<p>Pour éviter un reproche, notre gouvernante, une terrible mademoiselle
Caroline, légitima les fausses appréhensions de ma mère en prétendant
que j'avais la maison en horreur; que si elle n'eût pas attentivement
veillé sur moi,</p>
<p><pb/></p>
<p>Atteint et convaincu d'avoir imaginé cette espièglerie, accusé de
mensonge quand j'affirmais mon innocence, je fus sévèrement puni. Mais,
châtiment horrible! je fus persiflé sur mon amour pour les étoiles, et
ma mère me défen dit de rester au jardin le soir. Les défenses
tyranniques aiguisent encore plus une passion chez les enfants que chez
les hommes ; les en-</p>
<p><pb/></p>
<p>» De cinq ans plus âgé que moi, Charles fut aussi bel enfant qu'il est
bel homme ; ÎL était le privilégié de mon père, l'amour de ma mère,
l'espoir de ma famille, partant le roi de la maison. Bien fait et
robuste, il avait un précepteur.</p>
<p>Ce contraste çntre mon dénûment et leur richesse engendra mille
souffrances. Les célèbres rillettes et rillons de Tours formaient
l'élément principal du repas que nous faisions au milieu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>loge de suisse. Pendant la récréation qui précédait l'heure où le
gicheux nous conduisait an lycée Charlemagne, les camarades opulents
allaient déjeuner chez notre portier, nommé Doisy.</p>
<p>Si mes juges eussent connu la force des séductions, les héroïques
inspirations de mon âme vers le stoïcisme, les rages contenues pendant
ma longue résistance, ils eussent essuyé mes pleurs au lieu de les faire
couler. Mais, enfant,</p>
<p><pb/></p>
<p>pouvais-je avoir cette grandeur d'àme qui fait mépriser le mépris
d'autrui ? »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XL VI</p>
<p>Quelque temps après un ami de sa famille lui propose de visiter avec lui
les bords de la ri-</p>
<p><pb/></p>
<p>Lisez-la tout entière.</p>
<p>ni celles que je fis dans Paris, ne m'avaient point gâté sur les beautés
de la nature champêtre. Néanmoins il me restait, des premiers souvenirs
de ma vie, le sentiment du beau qui respire dans le paysage de Tours
avec lequel je m'étais familiarisé. Quoique complétement neuf</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>noyer sous lequel, depuis ce jour, je me repose toutes les fois que je
reviens dans ma chère vallée. Sous cet arbre, confident de mes pensées,
je m'interroge sur les changements que j'ai subis pendant le temps qui
s'est écoulé depuis le dernier jour où j'en suis parti. Elle demeurait
là, mon cœur ne me trompait point : le premier castel que je vis au
penchant d'une lande était son habitation. Quand je m'assis sous mon
noyer, le soleil de midi faisait petiller les ardoises de son toit et
les vitres de ses fenêtres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je descendis, l'âme émue, au fond de cette corbeille,,et vis bientôt un
village que la poésie qui surabondait en moi me fit trouver sans pa-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Encadrez le tout de noyers antiques, de jeunes peupliers aux feuilles
d'or pâle, mettez de gracieuses fabriques au milieu de longues prairies
où l'œil se perd sous un ciel chaud et vaporeux, vous aurez une idée
d'un des mille points de v vue de ce beau pays. Je suivis le chemin de
Saché, sur la gauche de la rivière, en observant les détails des
collines qui meublent la rive opposée.</p>
<p>Puis enfin, j'atteignis un parc orné d'arbres centenaires qui m'indiqua
le château de Frapesle.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Je n'aimai pas ce dernier mot, mais je demandai le nom du castel et
celui du propriétaire.</p>
<p>» — Ceci est Clochegourde, me dit-il, une jolie maison appartenant au
comte de Mortsauf, le représentant d'une famille historique en Touraine,
dont la fortune date de Louis XI, et dont le nom indique l'aventure à
laquelle il doit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» — Elle n'y va jamais. Mais, dit-il en se reprenant, elle y est allée
dernièrement, au passage du duc d'Angoulême, qui s'est montré fort
gracieux pour monsieur de Mortsauf.</p>
<p>» — C'est elle 1 m'écriai-je.</p>
<p>» — Qui, elle ?</p>
<p>» — Une femme qui a de belles épaules.</p>
<p><pb/></p>
<p>sépare cette prairie de la dernière terrasse ombragée par une allée
d'acacias et de vernis du</p>
<p><pb/></p>
<p>sculptés. La Révolution avait endommagé la couronne ducale et le cimier,
qui se compose d'un palmier de sinople fruité d'or. Senart, secrétaire
du comité de salut public, était bailli de Saché avant 1781, ce qui
explique ces dévastations.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'enfant, je me précipitai dans la longue antichambre qui traverse la
maison.</p>
<p>» — Entrez donc, messieurs, dit alors une voix d'or.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Chessel disait la vérité, mais un hasard heureux semble si fort
cherché que madame de Mortsauf garda quelque défiance; elle tourna sur
moi des yeux froids et sévères qui me firent baisser les paupières,
autant par je ne sais quel sentiment d'humiliation que pour cacher. des
larmes que je retins entre mes cils. L'imposante châtelaine me vit le
front en sueur; peut-être aussi devina-t-elle les larmes, car elle
m'offrit ce dont je pouvais avoir besoin, en exprimant une bonté
consolante qui me rendit la parole.</p>
<p>Je rougissais comme une jeune fille en faute,</p>
<p><pb/></p>
<p>et d'une voix chevrotante comme celle d'un vieillard, je répondis par un
remercîment négatif.</p>
<p>» — Tout ce que je souhaite, lui dis-je en levant les yeux sur les siens
que je rencontrai pour la seconde fois, mais pendant un moment aussi
rapide qu'un éclair, c'est de n'être pas renvoyé d'ici ; je suis
tellement engourdi par la fatigue, que je ne pourrais marcher.</p>
<p>» — Pourquoi suspectez-vous l'hospitalité de notre beau pays ? me
dit-elle. Vous nous accorderez sans doute le plaisir de dîner à
Clochegourde? ajouta-t-elle, en se toùrnant vers son voisin.</p>
<p><pb/></p>
<p>» — Ceci me semble difficile, répondit-il, madame de Chessel nous attend.</p>
<p>» — Elle vous a tous les jours, reprit la comtesse, et nous pouvons
l'avertir. Est-elle seule?</p>
<p>» — Elle a M. l'abbé de Quélus.</p>
<p>» — Eh bien, dit-elle en se levant pour sonner, vous dînez avec nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>Combien de fois n'ai-je pas laissé continuer une discussion que je
pouvais finir, combien de fois</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Je puis vous crayonner les traits principaux qui partout eussent
signalé la comtesse aux regards ; mais le dessin le plus correct, la
couleur la plus chaude n'en exprimeraient rien encore. Sa figure est une
de celles dont la ressemblance exige l'introuvable artiste de qui la
main sait peindre le reflet des feux intérieurs, et sait rendre cette
vapeur lumineuse que nie la science, que la parole ne traduit pas, mais
que voit un amant. Ses cheveux fins et cendrés la faisaient souvent
souffrir, et ces souffrances étaient sans doute causées par de subites
réactions du sang vers la tête. Son front arrondi, proéminent comme
celui de la Joconde, paraissait plein d'idées inexprimées, de sentiments
contenus, de fleurs noyées dans des eaux amères. Ses yeux verdâtres,
semés de points bruns, étaient toujours pâles ; mais s'il s'agissait de
ses enfants, s'il lui échappait de ces vives effusions de joie ou de
douleur, rares dans la vie deq femmes résignées, son œil lançait alors
une lueur subtile, qui semblait s'enflammer aux sources de la vie et
devait les tarir; éclair qui m'avait arraché des larmes quand elle me
couvrit de son dédain formidable et qui lui suffisait pour abaisser les
paupières aux plus hardis. Un nez grec, comme dessiné car Phidias</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Aussi plaisait-elle sans artifice, par sa manière de s'asseoir, de se
lever, de se taire ou de jeterunmot. Habituellement recueillie,
attentive comme la sentinelle sur qui repose le salut de tous et qui
épie le malheur, il lui échappait parfois des sourires qui trahissaient
en elle un naturel rieur, enseveli sous le maintien exigé par sa vie. Sa
coquetterie était devenue un mystère, elle faisait rêver au lieu
d'inspirer l'attention galante que sollicitent les femmes, et laissait
apercevoir sa première pature de flamme vive, ses premiers rêves bleus,
comme on voit le ciel par des éclaircies de nuages. Cette révélation
involontaire rendait pensifs ceux qui ne sentaient pas une larme
intérieure séchée par le feu des désirs. La rareté de ses gestes, et sur-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tude avec un grand nombre de destinées féminines.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette pensée me donna des vertiges. Puis j'eus une rageuse et sombre
curiosité de voir le possesseur de ce trésor. Deux sentiments me
dominèrent, la haine et la peur : une haine qui ne connaissait aucun
obstacle et les mesurait tous sans les craindre; une peur vague, mais
réelle, du combat, de son issue, et d'ELLE surtout. En - proie à
d'indicibles pressentiments, je redoutais ces poignées de mûn qui
déshonorent, j'entrevoyais les difficultés élastiques où se heurtent les
plus rudes volontés et où elles s'émoussent; je craignais cette force
d'inertie qui dépouille</p>
<p><pb/></p>
<p>aujourd'hui la vie sociale des dénoûments que recherchent les âmes
passionnées. »</p>
<p>La première entrevue avec madame de Warens et la première journée des
Charmettes n'ont pas ce fini de description. Le siècle a fait des pas.
Il a autant de charmes, et plus de pudeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>XLYII</p>
<p>On dîne, et on se sépare.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XL VIII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XLIX</p>
<p>En laissant de côté ces livres futiles et un peu</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel était Balzac.</p>
<p><pb/></p>
<p>L</p>
<p>Les romanciers français n'ont pas une sphère bien arrêtée dans laquelle
on puisse délimiter l'action de leur plume. Les uns, tels que les
romanciers du. siècle de Louis XIV, Télémaque, les œuvres de
mademoiselle de Scudéry, la Princesse de Clèves, etc., débordent dans le
large lit des aventures fabuleuses et des poèmes épiques.</p>
<p>Les autres, tels que l'abbé Prévost, serrent de plus près la réalité et
la nature ; ils écrivent les mémoires imaginaires d'un Homme de qualité,
le Doyen de Killerine, ou les amours beaucoup trop cyniques de Manon
Lescaut et du Chevalier des Grieux ; d'autres, tels que J.-J. Rous-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LI</p>
<p>Parcourez ces cent volumes de ses œuvres jetés avec profusion da sa main
jamais lasse, et concluez avec moi qu'un seul homme en France</p>
<p><pb/></p>
<p>était capable d'exécuter ce qu'il avait conçu, la Comedielllimaine,
ce'poème épique de la vérité !</p>
<p>On dit, je le sais, et je me le suis dit moimême en finissant la lecture
de ce merveilleux artiste : Il est parfait, mais il est triste ; on
sort, avec des larmes dans les yeux, de cette lecture.</p>
<p>— Balzac est triste, c'est vrai; mais il est profond. — Est-ce que le
monde est gai?</p>
<p>Molière étai*-*mste7&gt;ei c est pourquoi il fut</p>
<p>Molière.</p>
<p>FIN</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
