<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Monselet, Charles (1825-1888)">Charles Monselet</author>
<title>Portraits après décès : avec lettres inédites et fac-similé / Charles Monselet</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Monselet, Charles (1825-1888)</author>, <title>Portraits après décès : avec lettres inédites et fac-similé / Charles Monselet</title>, <date>1866</date>,description :,291 pages
</bibl>
<publisher>A. Faure (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k370875</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1866">1866</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>CHARLES MONSELET</p>
<p>OR T R</p>
<p>0~y APRÈS DECES</p>
<p>~f&lt;'c Lettres inédites &lt;&amp; jF'~c-S!'M!6</p>
<p>M. DE JOUY</p>
<p>FRÉDÉRIC SOULIÉ LASSAILLY</p>
<p>CHATEAUBRIAND MADAME RÉCAMIER EDOUARD OURLIAC ANTÉNOR JOLY</p>
<p>GÉRARD DE NERVAL HENRY MURGER</p>
<p>JEAN JOURNET ANDRÉ DE GOY</p>
<p>T~T~</p>
<p>ACHILLE FAURE, LIBRAIRE-ÉDITEUR 23, BOULEVARD SA!NT-MART)!&lt;, 23</p>
<p>1866</p>
<p>~PM~ droils r~~ff~</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE JOUY</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai toujours eu un grand respect pour les grognards littéraires; &amp;, si
l'on veut bien m'entendre, je dirai aussi que la poésie de l'Empire a
été souvent calomniée dans ces derniers temps, &amp; que ce n'eft pas tout à
fait cette pauvre femme en douillette cendrée qu'on .a essayé de nous
faire voir. J'en suis fâché pour ceux qui ne connaissent que les poésies
ossianiquesde BaourLormian &amp; les romans de Pigault-Lebrun, cet homme de
lettres de l'Empire qui écrivait sur une schabraque. Mais je sais
d'autres noms &amp;. d'autres livres, glorieux &amp; respectables, ceux de
Chateaubriand, par exemple; de Nodier &amp; de madame de Staël, qui m'ont
toujours fait</p>
<p>Ci-gît M. de Jouy.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne nous moquons pas du carrick de M. de Jouy. Le carrick eft un bon &amp;
honnête vêtement, très-ample &amp; très-chaud. Et personne mieux que M. de
Jouy ne savait porter le carrick. C'était un homme charmant en société, un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tous les deux enfin ont mis au monde un Bélisaire. Trouvez-moi l'exemple
d'une plus frappante analogie.</p>
<p>Ce fut une perruque qui fit la réputation de M. de Jouy. Mais qui n'a
pas eu sa perruque, au temps où nous sommes ? La perruque de Liszt,
n'eft-ce pas un peu son sabre d'honneur ? La perruque de George Sand,
n'eft-ce pas un peu son pantalon ? Cherchez bien au fond</p>
<p><pb/></p>
<p>de toutes nos célébrités. Vous y trouverez -une perruque.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je répète pourtant que cela n'empêche pas M. de Jouy d'être un homme de
beaucoup d'es. prit. Il a eu l'esprit du succès. Il venait après Rétif
de la Bretonne, ce charbonnier de mœurs, &amp; il a suffisamment expié les
Co~~or~'Hes &amp; les A~n~ de Paris. Il a eu de l'élégance, de la finesse,
de l'observation, du tact, alors que c'était chose presque nouvelle.
Brossez &amp; faites retoucher un peu ses toiles, &amp; il vous reftera
d'agréables cadres d'antichambre, dont il ne faut pas trop faire fi.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme l'appelait Voltaire, ne parla tant d'ellemême que lorsqu'il n'y
eut plus personne pour en parler.</p>
<p>Je m'aperçois que je laisse de côté les dates. Pour peu que vous y
teniez cependant, je vous apprendrai que M. de Jouy a vécu
soixante-dixsept ans, &amp; qu'il eft né dans la vallée de Bièvre. Douce
vallée de Bièvre II n'a jamais perdu de vue ses frais ombrages~ ses
gazons verts &amp; ses troupeaux blancs. Même dans l'Inde, en France au plus
~brt de la Terreur, en Suisse, en Belgique, en Italie, M. de Jouy eft
toujours reu:é l'homme de la vallée de Bièvre. Le ~MM du Consulat &amp; de
l'Empire, l'er~n7e, le c~seKr, le/h~c-~r/e~r n'a jamais pu dépouiller
entièrement le villageois de Seine-&amp;-Oise, naïf villageois, avec du bon
sens &amp; de l'esprit</p>
<p><pb/></p>
<p>!7oM, le coq de son village &amp; aussi des grandes villes!</p>
<p>Il entra donc dans le Co~rr/er /r~Mc~ comme il serait entré dans le
veftibule de l'Académie royale de Musique. L'ermite jeta le froc aux
orties, ou plutôt il se fit ermite politique pour sa dernière
métamorphose. II regarda l'affiche de ce jour-là, &amp;, comme on donnait le
spectacle de l'opposition libérale (première représentation),-il se
dirigea, non plus vers la salle, mais dans les coulisses, où il demanda
un casque &amp; une épée de comparse, en chantant de toute la force de ses
poumons ce que Duprez devait</p>
<p><pb/></p>
<p>chanter plus tard /1;M~ ~eco~e~ ma vail/a~ce/</p>
<p><pb/></p>
<p>le détourna brusquement de sa route. Le Jouy littéraire avait eu toutes
les croix de Saint-Louis qu'il avait désirées.</p>
<p>Avec lui s'en sont allées les dernières traces de cette école de
l'esprit sans poésie, &amp; de la poésie sans enthousiasme. Le beau hussard
de l'Empire, qui avait été l'élégant marquis du dix-huitième siècle,
tombe sur le champ de bataille, la poitrine froide sous son échelle de
galons. Et l'on s'aperçoit en ce moment qu'il n'eft point mort d'un
boulet ou.d'un coup de sabre, ainsi qu'on le pensait, mais tout
vulgairement comme le premier phthisique venu. Il n'a pas été tué, il
s'eit éteint. Seulement il s'eA éteint au champ d'honneur, &amp; sa mort a
eu tout le prefiige d'une mort militaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ci-gît M. de Jouy (i).</p>
<p>(t) M. Clément Carague),dans la Revue KOM~/c, et M. Augufte Vitu, dans
le Messager de /MM~ec, ont tracé de vives esquisses de M. de Jouy. Il
faut les consulter. Mais le seul auteur qui puisse écrire avec certitude
la vie de M. de Jouy, &amp; qui, par cela même, ne l'a pas encore écrite,
-c'eft le malicieux M. Philarète Chasles. Il a été longtemps Je
secrétaire de l'auteur de la Vestale, &amp; il sait les plus ravissantes
anecdotes sur cet avant-dernier voltairien.</p>
<p><pb/></p>
<p>FREDÉRIC SOULIÉ</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>FT~'D~T~C SOULIÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>La vie de Frédéric Soulié eft toute dans ces lignes, préface amère d'un
livre de rage &amp; de larmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'en en: pas revenu, en effet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LASSAILLY</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LG~.S~G~7~.LY</p>
<p>1</p>
<p>Il était un peu plus de minuit. Le poëte Lassailly venait de se coucher.</p>
<p>Lassailly n'était alors connu que par sa maigreur extraordinaire,
quelques frrophes farouches, &amp;un livre intitulé Les ~OMcr/~ de Trialph,
notre co?~e~o?~!M avant so~ ~nc/~e.</p>
<p>Lassailly venait de se coucher, bien que ron fut en pleine époque de
romantisme &amp; que les nuits appartinssent de droit aux o~ ~7~~e/ecs, ou
tout au moins aux veillées fiévreuses. Il s'était couché en ricanant, en
se traitant )ui-</p>
<p><pb/></p>
<p>même de bourgeois, &amp; en récitant ironiquement devant son miroir des
fragments de la /7fH'r/~c.</p>
<p>Puis, après ces ~re~ blasphèmes, il avait souMé sur la tête de mort dans
l'intérieur de laquelle il avait coutume de placer sa bougie, &amp;. il
s'était endormi en invoquant le cauchemar. A ce moment, la maison fut
ébranlée par plusieurs coups de marteau. Une voiture venait de s'arrêter
devant la porte; un homme en descendit, qui se fit indiquer la chambre
de Lassailly, voisine des étoiles, &amp; qui y monta malgré l'heure indue.</p>
<p>Deux laquais en livrée le précédaient, porteurs d'étincelants flambeaux.</p>
<p>Aux lueurs féeriques qui se répandirent par le trou de la serrure, &amp; au
bruit de voix qui remplissait l'escalier, Lassailly se réveilla en
sursaut &amp; chercha convulsivement sous l'oreiller son poignard malais,
tordu en flamme. Ouvrez, lui cria-t-on.</p>
<p>Monsieur de Balzac.</p>
<p>A ce nom, qui était alors aussi glorieux qu'aujourd'hui, Lassailly
s'empressa de revêtir le pantalon de molleton, mi-partie rouge &amp;. vert,
qui lu; donnait l'aspect du plus osseux figurant les théâtres du boulevard.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après quoi, il alla ouvrir.</p>
<p>C'était bien M. de Balzac, en effet, avec son petit chapeau aux bords
retroussés, sa grosse canne enrichie de turquoises &amp; ornée d'énormes
glands. Il était jeune; ses cheveux étaient d'un beau noir; ses yeux, sa
bouche avaient cette ardente &amp; heureuse vivacité qui montraient son
génie entier. Un peu d'embonpoint ne lui nuisait pas.</p>
<p>Le cocher fouetta vers les Jardies.</p>
<p><pb/></p>
<p>mante, que le propriétaire actuel, sans presque rien y changer, a
divisée en petits appartements qu'il loue pour la saison fleurie.</p>
<p>Quand on arriva aux Jardies, Lassailly avait la tête grosse comme une
mosquée.</p>
<p>Il n'osait soufner mot, cependant.</p>
<p><pb/></p>
<p>La nuit suivante, par un beau clair de lune, un homme pâle &amp; décharné
comme un spectre, les vêtements en désordre, sans chapeau, escaladait le
mur du jardin, avec tous les signes du</p>
<p><pb/></p>
<p>plus vif effroi &amp; de la plus grande précaution C'était Lassailly qui
s'enfuyait des Jardies.</p>
<p>II i</p>
<p>Charles Lassailly n'était pas précisément fou, mais le peu qu'il a fait
imprimer eft empreint d'une couleur étrange. Sa phrase a des faces
inusitées, des éclats soudains, des ténèbres &amp; des lueurs.</p>
<p>Balzac, qui a eu pour secrétaires, quelquefois même pour ébaucheurs ou
grossoyeurs de besogne, les cinq ou six plus intelligents des écrivains
de ce temps-là.: Édouard Ourliac, Théophile Gautier, Laurent Jan, de
Gramont, &amp;, dit-on aussi, Jules Sandeau; Balzac, qui pos-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute, la ~wre/e fait très-bien au bout d'un vers, mais la vérité
fait encore mieux. Plaignons Gilbert de sa mort prématurée, mais n'en
tirons pas de conséquence. Mercier, qui était un de ses amis &amp; qui a
recueilli son dernier soupir, a donné sur l'état de sa fortune les
renseignements les plus .rassurants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Même histoire pour Ourliac.</p>
<p>Partis tous les deux du même point, tous les deux devaient y revenir, à
quelques années de diftance seulement. Mais entre le départ &amp; le retour,
quelle parabole excessive n'ont-ils pas décrite l'un &amp; l'autre! Quel
voyage extravagant dans les terres auftrales de la littérature, à
travers la révolution de Juillet, le jF/~ro, les premières
représentations du drame moderne, Renduel &amp; Ladvocat, les délires
byroniens, le saint-simonisme, les gravures foncées de Tony 3</p>
<p><pb/></p>
<p>Johannot, M. Viënnet vaincu, l'hémiftiche brisé ou la mort</p>
<p>Ourliac était le plus sage, rendons-lui cette jufUce; il était le plus
moqueur aussi; l'auteur de Gil-Blas avait dû le tenir sur les fonts
baptismaux. Lassailly ne procédait de personne, c'eft pourquoi il
procédait un peu de tout le monde, il jouait ~o~e~ ~o~ ~r~M~, comme on
dit; il était tout cœur, tout inspiration Il eft mort le premier.</p>
<p>Voici comment M. Jules Janin, qui eut vent du décès, a parlé de ce
pauvre garçon dans le feuilleton des Débats</p>
<p>« Nous avons vu mourir un des nôtres cette semaine, ce jeune Lassailly
dont la triAedefUnée pleine d'enseignements ne servira d'enseignement à
personne. Il était venu, lui aussi, du fond de sa province, la tête
remplie de chefsd'œuvre &amp; son portefeuille vide. En cinq ou six ans de
cette vie littéraire qui tue les corps, les âmes &amp; l'esprit, le pauvre
jeune homme -avait rempli son porteféuille; mais ce portefeuille rempli,
sa tête était vide.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Dans les désordres de sa pensée, il avait des naïvetés charmantes.
C'eft lui qui m'écrivait !~OMS ~&lt;?~ parlé avec tant de ~ï~r~~e de notre
C'ë/? ~e !'M/&lt;/?!'ce, il M'6/?~M S!OM que moi »</p>
<p>0 Calomnie aux ongles longs!</p>
<p>0 menteur Journalisme, éloquence sans âme,</p>
<p>Héroïsme bâtard, inglorieuse lame</p>
<p>D'assassins qui n'ont pas de noms!</p>
<p><pb/></p>
<p>Si pourtant l'on me demande d'où me vient cette sympathie pour ces
inconnus, ces oubliés, ces méprisés, &amp; pourquoi je m'attache à
reconstruire leur œuvre d'égarement, tandis qu'il y a autour de moi tant
d'écrivains corrects &amp; sérieux, tant de professeurs traduisant Perse &amp;.
Juvénal, tant de gens d'étude, universitaires &amp; autres, qui
s'accommoderaient si parfaitement d'un peu de publicité; -je répondrai,
d'abord, que je n'aime donner qu'aux infiniment pauvres, ensuite que la
compassion littéraire porte en elle-même son pourquoi, &amp; qu'il suffit
d'avoir un peu de talent &amp; beaucoup de malheur pour m'attirer; toutes
raisons excellentes. Mais les vrais bibliophiles ne me feront jamais de
questions semblables rassurons-moi.</p>
<p>Et puis, il me semble que l'hiAoire des gens presque inconnus doit avoir
pour beaucoup de ledeurs l'attrait du roman; tout l'invraisemblable
dans~le vrai, songez-y! Un nom sans autorité comme Pierre ou Jean, à
peine quelque chose de plus que les héros imaginaires, quelques lignes
imprimées dans un coin, jufte de quoi juflifier d'une exigence réelle,
trois ou</p>
<p><pb/></p>
<p>Les ~OMer/cs de 7"r/ sont évidemment une autobiographie déguisée. Comme
ce livre eft rare, je ne sais pas pourquoi, &amp; qu'il offre en outre mille
curiosités de sentiment &amp; de ftyle, on souffrira que j'en fasse le
dépouillement analytique. Selon moi, la critique rétros-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'aucune école, on ne trouve pas un seul nom contemporain sous sa plume.</p>
<p>Au milieu de ces digressions usées, de ces moqueries sans motif, de ces
colères inutiles, de ces dédains littéraires, de ces saccades prévues,
au milieu de toutes ces choses inachevées &amp; recommencées dont se compose
cette préface, il y a cependant un élan de cœur que je ne puis
suspecter, &amp;. qui tranche sur l'allure divagante du morceau</p>
<p>« J'ai un aveu qui me pèse.</p>
<p>« Je suis malheureux.</p>
<p>« Oh ma pauvre mère</p>
<p>« Ma mère Tu m'as donné la vie, tu as veillé</p>
<p><pb/></p>
<p>pendant des nuits longues &amp; froides auprès de moi, qui reposais dans un
berceau; tu m'as enlacé de soins &amp; de tendresse; tu as pleuré beaucoup
sur mon avenir; tu m'avais averti. Je t'ai coûté la santé, le bonheur,
ma mère, hélas! &amp; je maudis mon exiftence!</p>
<p>« Oui, je la maudis! »</p>
<p>Les JPo~cr/es de 7~ commencent par un bal, en plein faubourg
Saint-Germain. On voit passer le héros en habit boutonné. Il eft moins
sombre que d'habitude; il a formé le projet, ce soir-là, de se
~'arg'ar:'ser de quel~e~ ~ro/er/es de se~e~.</p>
<p>Amer Trialph</p>
<p>« -L&lt;e~e~e devint rose ~'e~zo~'o~. » Trialph fait une pirouette, &amp; se
dirige ensuite vers la femme mûre, laquelle eft une comtesse de haute
vertu, avec des yeux bleus, un teint pâle sous le bismuth &amp; le
vermillon, &amp; une taille /'eH~n?o!'r.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il lui demande un rendez-vous pour le lendemain.</p>
<p>Ces deux exploits accomplis, Trialph s'en va se coucher.</p>
<p>Ces Jeune-France sont si loin de nous, que cela vaut la peine d'en parler.</p>
<p>3.</p>
<p><pb/></p>
<p>la misérable cre~~Mre, pieds nus, sur lès boulevards. »</p>
<p>Femme que tu es belle ainsi</p>
<p><pb/></p>
<p>éclat de rire convulsif sur lequel ont vécu tant de romans &amp; tant de
drames t</p>
<p>Vous m'effrayez, dit la comtesse de Liadières pourquoi rire ainsi ?</p>
<p>Je ris, madame, de ne pas me voir pendu ou brûlé vif. Un matin que je
rencontrerai la signora Société dans les rues de Paris, je veux en
passant lui jeter au nez cette prédiction qu'elle mourra l'année
prochaine, s'il éclot par hasard en France trente faquins de bouffons
comme moi</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils avaient tous la fièvre, alors.</p>
<p>Cette /z&lt;r! d'amour, répandue en littérature par 7H~ par les drames
fauves, par les poésies noires, a été assez heureusement -caractérisée
dans un vaudeville joué par Arnal Quel plaisir de tordre</p>
<p>Nos bras amoureux,</p>
<p>Et puis de nous mordre</p>
<p>En hurlant tous deux!</p>
<p>&lt;t M. de Liadières alla se poser debout devant la cheminée. I) contempla
d'un air froid &amp;. sérieux la comtesse, qui n'osait s'approcher de lui. Q</p>
<p><pb/></p>
<p>En attendant, Trialph va dîner avec des républicains qui conspirent.</p>
<p>II sable le champagne.</p>
<p>Il fume des feuilles sèches d'opium.</p>
<p>Quand agiras-tu ?</p>
<p>Je voudrais bien ne plus souffrir du pied jamais je ne parviendrais à
m'échapper.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fi du Trialph</p>
<p>Il se promène dans le foyer, où sont réunis les aT~r~es de la presse «
colporteurs de cancans, janséniftes littéraires puis, tout le ser~MM
j~ec~s romantique des moutons qui bêlent, parce que le bélier marche en
avant; aiglons de basse-cour, rapsodes benêts, automates extatiques qui
dansent toute une soirée comme les poupées de l'immortel Séraphin »</p>
<p>Certainement non</p>
<p>Trialph classique, c'eft bien plus drôle Ainsi charme-t-il ses loisirs,
en attendant l'heure de son duel avec M. de Liadières. A ce duel, M. de
Liadières juge convenable d'amener, en guise de témoin, sa femme, la
comtesse, ce qui déroute entièrement Trialph.</p>
<p>La religion des usages, pense-t-il, se refuse</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le. beau vieillard le traite de misérable &amp; lui croise ses deux
poings sous le menton. C'eft un ancien militaire, comme tous les
vieillards de la littérature.</p>
<p>On arrive dans un endroit écarté, près de la barrière Saint-Jacques.</p>
<p>La femme pleure.</p>
<p>Les deux hommes sautent sur les épées. Le cocher fume sa pipe, en
caressant tranquillement ses bêtes.</p>
<p>Tirade sur le beau temps qu'il fait.</p>
<p>.La femme se meurtrit les bras.</p>
<p>Les deux hommes fondent l'un sur l'autre. Le cocher détourne les yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>nement contre les ampoules du ftyle &amp; les sophismes de la sensibilité,
c'eft que notre eftomac digère la chair des animaux &amp; notre conscience
les conséquences d'un duel honorable. » La femme s'évanouit.</p>
<p>Trialph vient de faire voler en éclats l'épée de M. de Liadières, il ne
veut pas du sang de ce vieillard</p>
<p>Pendant ce temps-là, Nanine a posé sur le pied de Trialph son joli
soulier satiné. C'en eft fait, Trialph" aimera Nanine. II l'aime déjà</p>
<p>Au large s'écrie-t-il, j'aime! j'aime! Moi, j'aime d'amour! C'eft Nanine
que j'aime, &amp; je</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Hélas! cher Trialph, tu comptes sans ton ami Erneft</p>
<p>Au moment où la belle société se porte aux fenêtres pour voir arriver la
charrette, Erneft s'approche de Trialph &amp; lui jette discrètement dans le
tuyau de l'oreille la nouvelle de son prochain mariage avec mademoiselle
Nanine de Massy.</p>
<p>Il me faut un meurtre murmure Trialph. Ennn</p>
<p>Je trouve, moi, que ce meurtre s'eft bien fait attendre.</p>
<p>Le premier meurtre de .Trialph, c'e&amp;'tout uniment un suicide.</p>
<p>Trialph, qui n'y met pas de prétention, se fait un verre d'eau sucrée
avec plusieurs petits paquets de morphine; &amp; il l'avale, pendant que le
couteau de la guillotine tranche la tête du boucher de la barrière
Saint-Jacques.</p>
<p>Fait! comme disent les enfants, au jeu de caché-cache.</p>
<p>Quand il s'eA empoisonné, Trialph veut as-</p>
<p><pb/></p>
<p>La ?~/se ~~ere/ voila leur grand mot, leur grande pudeur.</p>
<p>0 moralité des Jeune-France</p>
<p>Au désespoir d'avoir manqué son coup, Trialph se rend d'ans le bureau
d'un journal, &amp;, moyennant quelques centimes, il fait insérer les lignes
suivantes</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette annonce a pour résultat d'amener une lettre anonyme qui enjoint à
Trialph de se trouver, masqué, au bal de l'Opéra.</p>
<p>Là, Triaph se voit accolé par M. le comte de Liadières, qui lui offre
une somme assez rondelette s'il veut assassiner la comtesse.</p>
<p>Stupeur de Trialph</p>
<p>Après quelques inûants de réflexion, il accepte la somme &amp; va la jouer à
Frascati.</p>
<p>Frascati le jeu les impures en décolleté de dentelles! le râteau
infernal! les doigts maigres qui s'allongent. en tremblant pour froisser
les billets de banque les visages pâles &amp; froids sous la sueur Encore un
thème que Trialph se garde bien de laisser échapper, &amp; sur lequel il
brode les plus ~o/~H~ métaphores.</p>
<p>Erneft, veux-tu que je te joue ta femme Nanine ?</p>
<p>Farceur</p>
<p>Huit mille francs ?</p>
<p>Immoral</p>
<p><pb/></p>
<p>Seize mille ?</p>
<p>-~Diable!</p>
<p>Erneft se laisse tenter il joue &amp;. il perd. Maintenant, ta maîtresse ?
continue Tr ialph. –Soit.</p>
<p>Erneft perd encore; il perd toujours.</p>
<p>Néanmoins, comme c'eft un beau joueur, il conduit mélancoliquement
Trialph sous le balcon de sa maîtresse; il lui montre l'échelle de corde
préparée, la fenêtre myftérieusement entr'ouverte, &amp;, étouffant un
soupir, il lui dit Va!</p>
<p>Bah! exclame Trialph; mais c'efi: chez la comtesse de Liadières?</p>
<p>Sans doute.</p>
<p>Madame de Liadières serait ta maîtresse? Depuis six mois.</p>
<p>Anathëme!</p>
<p>Trialph bondit sur Erneft, &amp; le jette, sanglant, sur le pavé.</p>
<p>Après quoi, il escalade le balcon.</p>
<p>« Le comte parut.</p>
<p>« II était tête nue, &amp; croisait ses deux bras sur sa poitrine.</p>
<p>« Avez-vous fini</p>
<p><pb/></p>
<p>«Oui, répondis-je en montrant la comtesse étendue sur le parquet.</p>
<p>« Le vieillard prit un flambeau &amp; se hâta d'incendier les rideaux &amp; les
toiles de la chambre adultère. »</p>
<p>Deux heures après, une berline roule vers l'Océan.</p>
<p>Elle emporte Trialph au suicide.</p>
<p>« Nous nous complimentâmes longtemps sur le port en face de l'eau.</p>
<p>« Il m'a quitté enfin, l'e~'0!/?e</p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>clandeftines du Direétoire ne sont que des berquinades. Rappelons
souvent cela, afin d'~fHOceH~r les nouveaux venus de la littérature,
dont les quelques écarts ont pu être incriminés par des ermites de la
critique, dont la robe de bure ne cachait pas assez la queue frétillante
des diables de i833.</p>
<p>Abrégeons.</p>
<p>Il y a la beauté du diable, qui eit simplement la jeunesse &amp;. la
fraîcheur. Ne peut-on pas dire aussi qu'il y a la littérature du diable
? La littérature du diable, c'eft le délire, c'en: l'emportement, c'eft
l'abandon, c'eft l'incohérence, c'eft tout ce qu'il ne faut pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'eft tout ce qui plaît, sans avoir raison de plaire.</p>
<p>(t) Voici les titres de quelques nouvelles publiées par Lassailly dans
le feuilleton du Siècle</p>
<p>Le Dgf-Hicr des .P~Mr~ue.</p>
<p>Les Gouttes de digitale.</p>
<p>Grégorio Banchi.</p>
<p>Un Secrétaire du !8' siècle, OM ye Gr~ot de la f;'eoM&lt;M~e de Solanges.</p>
<p>La yra/!)'~OH ~'utM~eMt'.</p>
<p>Chercher dans la cotic~tion du ~ot)~e illuflré un article de M.
Hippolyte Lucas sur Lassailly.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIAND</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>C/7G~TJTc~C/&lt;B~/G~~T) (.)</p>
<p>Depuis longtemps, nous désirions parler de M. de Chateaubriand, un de
ces grands cœurs qui rehaussent les lettres &amp; font que le plus humble
d'entre les écrivains en marche plus fermement dans l'orgueil de sa
profession. Pendant ces dix-huit ans de monarchie constitutionnelle, la
littérature a été tellement compromise par une nuée d'étourdis; on en a
tellement fait une chose de bavardage &amp;. de négoce; on s'eft tellement
moqué, en le volant, du lecteur du dix-neuvième siècle, que nous avions
besoin de remercier celui des littérateurs qui eft conftam(i) Cette
étude a été publiée dans le journal la Presse, en guise d'introduction
aux A~emOM'M ~'OK~'c-yoM~c.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment refté le plus digne, sans cesser d'être le plus renommé.</p>
<p>Il était l'honnête homme, il était le grand homme. Son nom remplissait
la littérature &amp; l'inondait d'une lumière d'or. Un jour de république il
s'en eft allé, doux &amp; trifte, la main dans la main de ceux qui l'ont
aimé. On a porté son corps en Bretagne, selon son dernier voeu, &amp;,tout.
a été dit. Passez maintenant devant cette maison silencieuse de la rue
du Bac qui porte le n° 112, on vous montrera la chambre de
Chateaubriand, la table de Chateaubriand, le lit où il eft mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>le Consulat que dure la gloire de l'auteur du GeM/e ~&lt; CAr!/?~nn~e; &amp;,
en France, si les succès d'une heure ont rarement raison, les succès
d'un demi-siècle n'ont jamais tort. Qui'a été grand homme pendant
cinquante ans eft assuré de l'être toujours.</p>
<p>Ce qui nous frappe le plus dans l'œuvre de Chateaubriand, c'en:
Chateaubriand. L'hiftoire d'une pensée eft parfois aussi remplie
d'enseignements que cette pensée elle-même. L'auteur eft le premier de
ses livres, ou du moins celui qui donne la clef de tous les autres. Or,
qu'on nous dise une plus belle hiftoire que celle de ce poëte, de ce
militaire, de ce voyageur, de ce miniftre, de cet ambassadeur, de ce
pair de France. Pas un rivage qu'il.n'ait connu, pas une renommée qu'il
n'ait savourée, pas une, misère qu'il n'ait soufferte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>Chateaubriand entra dans la vie par la grande porte des forêts. Enfant
de cette sombre Bretagne qui ne produit que des hommes-chênes ou des
conscrits noAalgiques, il en garda toujours le double caractère de force
&amp; de mélancolie. Les fées aux harpes d'or, qui veillent dans ces
antiques feuillages, descendirent sur son berceau pour lui nouer au
front la verveine sacrée. On l'éleva dans un château noir d'où il
entendait chanter la mer, la mer, sa première &amp; sa dernière passion</p>
<p>Mais sa jeunesse fut trifte comme un poëme d'Ossian. Ne jetez pas vos
enfants dans les bois. La nature ~o~e seule eft un maître dangereux, qui
fera d'eux des sauvages si elle n'en fait des poëtes, des monftres si
elle n'en fait des génies. Il vaut mieux d'abord se heurter contre
la.société que de se blesser aux troncs des arbres. Le mal qui vient des
hommes se guérit plus facilement que celui qui vient de Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>entier. A d'autres les amours faits de sourires &amp; d'aventures, le sonnet
soupiré aux pieds de la femme en robe de bal, dans un boudoir odorant.
En Bretagne, du côté de la mer, sous les arbres remplis d'une plainte
éternelle, cela se passe autrement. L'amour eft fait d'une plus funefte
essence. Il eft rare qu'on en guérisse; Chateaubriand n'en a pas guéri.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>devenir quelqu'un, il endossa le premier uniforme venu qui lui tomba
sous la main.. Aussi bien, j'aime mieux voir Chateaubriand entrer dans
son siècle avec une épée qu'avec une soutane. Partie d'un soldat &amp; d'un
gentilhomme, la restauration religieuse qu'il doit fonder un jour en
sera plus importante &amp; mieux assise. II y a du sang de croisé dans ses
veines; c'eft Tancrède revenu pour replanter une seconde fois la croix
sur le tombeau de Dieu le Fils.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il avait alors vingt ans. Quand il entra dans Paris, le fameux
dix-huitième siècle, gorgé de folies &amp;. de crimes, allait rendre le peu
qu'il avait d'âme. Chateaubriand assifta aux derniers débattements du
monftre sur le sable doré de la cour.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce portrait, qui tient plutôt du bufte que du Li tableau, du marbre
plutôt que de la toile, eu: une des belles choses de Chateaubriand. It
donne une magnifique idée de sa manière &amp; de son fiyle(i).</p>
<p>(i) Dans son livre de P/OM~e &lt;? /«-c, M. Victor Hugo a, lui aussi,
esquissé cette grande figure de Mirabeau. ![ eft peut-être curieux de
comparer le choc de ces deux pensées sur le rriëme homme, l'étincelle de
ce fer rouge</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il y avait Beaumarchais, l'héritier direct de Voltaire &amp; qui, pour la
société d'alors, valut une ~'e/?e, comme Chateaubriand valut plus tard
une ~r?Mg6pourIaReftauration.</p>
<p>Chateaubriand ne vit pas apparemment le côté grave de tout cela. Ce
n'était qu'un jeune homme. Au moment où le siècle craquait &amp; chancelait
comme le Panthéon de Soufflot, il se faufilait entre deux paravents, sur
la pointe du pied, dans la compagnie des infiniments petits de la
littérature. « On~r~ de moi chez Lebrun &amp; chez Flins des Oliviers. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>[I</p>
<p>« Voici le plaqueminier; sous le plaqueminier il y a un gazon sous ce
gazon repose une femme. Moi, qui pleure sous le plaqueminier, je
m'appelle Celuta je suis fillé de la femme qui repose sous le gazon,
elle était ma mère. &lt; Ma mère me dit en mourant Travaille, sois fidèle à
ton époux quand tu l'auras trouvé. S'il eft heureux, sois h-umble &amp;
timide; n'ap-proche de lui que quand il te dira Viens, mes lèvres
veulent parler aux tiennes.</p>
<p>a S'il- eft infortuné, sois prodigue de tes caresses que ton âme
environne la sienne, que ta chair soit insensible aux vents &amp; aux
douleurs. Moi, qui m'appelle Celuta, je pleure maintenant sous le
plaqueminier; je suis la fille de la femme qui. repose sous le gazon. »</p>
<p>Ainsi chante une jeune fille couronnée de fleurs de magnolia &amp; vêtue
d'une robe blanche d'écorce de mûrier. Assise au milieu des Indiens, sur
l'herbe semée de verveine empourprée</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; de ruelles d'or, René l'écoute &amp; la regarde d'un air attendri.</p>
<p><pb/></p>
<p>invinciblement, &amp;, parti avec l'idylle sur l'Amour de la c~w~g- revenir
avec le Ge)ue C/s~H!~Mg.</p>
<p>-Le mal'eft peut-être qu'il n'y demeura pas assez longtemps pour
l'anéantissement complet de sa rhétorique. Deux ans de plus, &amp; Chateau-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une'fois marié, alors il émigra.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>résigne &amp; rêvant, nous le retrouvons par les rùes de Londres, allant au
hasard, les yeux dans les étoiles, ou bien occupé</p>
<p>Devant quelque palais, regorgeant de richesses, A regarder entrer &amp;
sortir les duchesses.</p>
<p><pb/></p>
<p>la négation de l'authenticité du NotiveauTeAament; &amp;, par dessus le
marché, une fable de Mancini-Nivernois, intitulée Le 7~7/OM &lt;&amp; /4M!0?&lt;r.
Tout cela eut beaucoup de succès en Angleterre.</p>
<p>Chateaubriand vécut sur l'Essai jusqu'au commencement du dix-neuvième
siècle, époque</p>
<p><pb/></p>
<p>in</p>
<p><pb/></p>
<p>exclamation Ah chère René &lt;~ wo~ cher Atala! Ce n'était pas correct,
mais c'était flatteur.</p>
<p>Atala eft reftée au fond de notre jeunesse comme un souvenir charmant,
mêlé aux choses 'les plus intimes du catholicisme &amp;. de l'amour, comme
un lointain bruissement d'orgue. La génération actuelle l'a lu'au sortir
de sa première communion, sur le coin d'un /br~-jc'o, alors que tout
Paris allait admirer les tableaux de Gérard, après une revue passée par
le général Molitor. Aujourd'hui, en tout temps, sous tous les points de
vue, Atala demeure une fantaisie délicieuse, un roman-curiosité, plein
de chatoiements bizarres, &amp; qui, pour la fidélité locale du ftyle, sinon
pour l'attendrissement profond du sujet, laisse en arrière 7~n&lt;/ &lt;~
~'rg'!M!'e. Tel chapitre eft colorié, criard &amp; gracieux comme un plumage
d'ara. C'eft -)e premier roman travaillé de forme, car Chateaubriand eu:
le premier qui ait fait de sa plume un outil &amp; de sa phrase une matière
solide.</p>
<p>Mais ce n'était rien qu'un frivole prélude au Ge7n'e dit C~r(/?~MC, un
petit cantique avant une grand'messe. Dépouillé maintenant de ses idées
de philosophe, Chateaubriand aspirait de toutes ses forces vives à
l'initiative d'une réaction religieuse. On ne pouvait mieux choisir le mo-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment. La France, abrutie de sang sous la Terreur, abrutie de vin sous le
Directoire, hier furie, aujourd'hui bacchante, s'anéantissait tout
entière dans les orgies du ~Palais-Royal. Après avoir mangé la salade
d'anchois dans le saint ciboire, elle allait chez le traiteur Méot
s'enivrer d'un vin dont il n'eût pas donné une bouteille pour tous les
assignats de la terre. Puis elle s'atta.rdait avec les nymphes
empanachées du Per; ron. Ainsi Bonaparte l'avait-il rencontrée, ainsi
Chateaubriand l'avait-il surprise. Un soir, tous les deux la prirent,
chacun par un bras, &amp; la remirent dans son chemin honnête. Le-lendemain,
quand elle fut réveillée, l'un lui fit signer le Concordat, l'autre lui
mit sur les genoux le GeH/e du C//r?/?/~n.~e.</p>
<p>La France aime Dieu on ne peut lui ôter cela.</p>
<p><pb/></p>
<p>Famille &amp; religion, vous êtes invincibles; car vous êtes les deux
sources d'honnêteté &amp; d'amour en vous eft la poésie, grande &amp; petite;
vous ne serez pas supprimées par les fous. Rêves frémissants de
jeunesse, flammes myftiques mal éteintes, tendresse grave des parents,
branches de buis accrochées au foyer domeftique, pleurs silencieux qui
tombez journellement sur les tombes,. vous êtes plus forts que tous les
philosophes</p>
<p>J'ai relu le G'c~'e dit C/&lt;r~/t!HMwe; c'eft encore le livre de notre
époque, le livre d'un lendemain de révolution. Il a des baumes pour
toutes les plaies, des consolations pour toutes les souffrarices. Il
prouve &amp; il émeut, il raisonne &amp; il chante; c'eft l'enthousiasme du
prophète dans la logique de l'hiftorien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lèle, &amp; plus souvent qu'eux-mêmes leurs idées se sont rencontrées face à
face.</p>
<p><pb/></p>
<p>La plume ne pardonne pas.</p>
<p>Quelques mois plus tard, Chateaubriand suivait Louis XVIII dans la
seconde éuigration. René était miniftre.</p>
<p>IV</p>
<p>Minière! c'eft maintenant le rêve de tous ceux qui portent une plume au
côté, l'épilogue obligé des exiftences illuftres; c'en: l'apothéose &amp;.
le martyre. Chateaubriand eft arrivé au gouverne-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment par la force de son nom, de ses œuvres, de son caractère. Il eft
arrivé tout naturellement, &amp; parce qu'il devait y arriver. Il était né
miniftré, comme il était né académicien.</p>
<p>Aussi bien peut-être vaut-il mieux que la po~ litique n'ait été. qu'un
intermède dans sa vie. L'homme de lettres en demeure plus entier de la
sorte;, ses faiblesses d'action se perdent dans l'éclat unique de sa
pensée. Un portefeuille n'eft plus alors qu'une conséquence toute
simple, &amp; qui fait que Chateaubriand miniftre complète seulement
Chateaubriand gentilhomme &amp; soldat. Sa devise dans les affaires fut
celle-ci T~'s ce que dois, advienne que pourra. Il eft advenu sa chute,
comme on sait. « J'ai cru voir le salut de</p>
<p><pb/></p>
<p>Le malheur eft aussi que Louis XVIII ne l'ait pas gardé assez longtemps,
quoiqu'il eût pu se donner avec lui &amp; par lui des airs de libéralisme
mitigé. Mais il était jaloux de M. de Chateaubriand, cet excellent
monarque jaloux de ses talents, jaloux de sa popularité. Si bien qu'il
prit aux cheveux la première occasion venue pour se débarrasser de ce
miniftre qui cachait trop le roi.</p>
<p>Sorti pauvre du gouvernement &amp; forcé de vendre ses livres, Chateaubriand
se réfugia sous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne faut pas s'étonner après cela si l'on fut obligé de lui ouvrir
bientôt laporte de l'M~e~ert'e e des Capucines; comme il l'appelait, &amp;
s'il ° revint une seconde fois éclipser Lous XVIII sur son trône;</p>
<p>Chateaubriand miniftre a ses côtés sympathiques comme Chateaubriand
écrivain. En politique comme en littérature) on eA sûr de le re-</p>
<p><pb/></p>
<p>Et enfin l'arrêt, l'arrêt sans appel « Tout considéré, nous ne voyons
que le crime, la bassesse &amp; la médiocrité qui doivent craindre la
liberté de la presse; le crime la repousse comme un échafaud, la
bassesse comme une flétrissure,</p>
<p><pb/></p>
<p>la médiocrité comme une lumière. Tout ce qui eft sans talent recherche
l'abri de la censure; les tempéraments faibles aiment l'ombre. » Ne
dirait-on pas ces lignes écrites d'hier, d'au'jourd'hui, de ce matin ?</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>mères républicaines. Les peuples européens, comme tous les peuples
corrompus, passeront sous le joug militaire un sabre remplacera partout
le sceptre légitime. »</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'autres tableaux cependant, çelui de la moisson de la folle avoine &amp;
celui de la mort de René, révèlent la touche du maître.</p>
<p>f/o'e. M</p>
<p><pb/></p>
<p>« Voici qu'un matin quelque chose de presque insensible se -glisse sur
la beauté de cette passion, comme une première ride sur le front d'une
femme adorée. Le souffle &amp; le parfum de l'amour expirent dans ces pages
de la jeunesse, comme Une brise s'alanguit le soir sur des neurs on s'en
apèrçoit, &amp; l'on ne veut pas se l'avouer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>Fuir son amour, notre encens et nos M;)M?</p>
<p>N'entends-tu pas la France qui s'écrie</p>
<p>Mon beau ciel pleure une étoile de moins!</p>
<p>Ce peuple humain, des grands hommes épris,</p>
<p><pb/></p>
<p>alors venir vers lui les temps d'orage que nous traversons, &amp; que,
n'ayant plus d'espoir que dans le Chrift, il désespérait de toutes
forces humaines, même des siennes.</p>
<p>Aussi quelquefois, du fond de sa vieillesse, il lui prend de singulières
amertumes, des accès de goutte littéraire pour ainsi dire il gémit, il
se désole, parce que la &lt;~MOC~~e e/? eM~rcc e~n dans la littérature,
~MS: que ~Hs le reJle de la société. Or, lui ne veut pas de la
démocratie. « On ne reconnaît plus de maîtres &amp; d'autorités, on
n'accepte plus d'opinions faites, le libre examen eft reçu au ~rH~se. a
Or, lui ne veut pas du libre examen. Il se plaint de l'envie qui
s'attache aux grands noms, des gloires que l'on déprécie, des
réputations qu'on dénigre, injufte en cela pour toute une époque qui l'a
entouré d'un respeft vraiment unique. Il raille l'école de i83o, il se
moque trop cruellement peut-être des jeunes gens qui se ~&lt;?M~ pour
at~'reW~en~OH~e. Mais ce ne sont là~ par bonheur, que des ombres
momentanées</p>
<p>Qui t'emportait vainqueur aux barricades, Comme un trophée, entre ses
bras meurtris. Ne sers que lui. Pour lui ma voix te somme D'un prompt
retour après un trifte adieu Sa cause eft sainte; il soun're, et tout
grand homme Auprès du peuple eft envoyé de Dieu;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'ailleurs la critique ne sera pas pour lui chose nouvelle. Il eft un de
ceux qui ont le plus entendu grincer de plumes autour de leur renommée.
Ses ennemis littéraires lui font cortége &amp; avec cette naïveté de
grandeur qui le caractérise, lui-même a voulu leur donner accès dans
l'édition de ses oeuvres complètes. A leur tête, le plus fougueux &amp; le
premier, je</p>
<p><pb/></p>
<p>diAingue le grand républicain de l'Empire, Marie Chénier. Vers &amp; prose,
analyse &amp; satire, tout lui a été bon pour accabler Chateaubriand; il
n'eft pas une page de ses oeuvres où il ne le frappe malicieusement, le
plus souvent sans raison, comme dans son 7~/e~ de la jL~er~re,
quelquefois avec esprit, comme dans les Nou~MM~ .S~</p>
<p>J'irai, je reverrai tes paisibles rivages,</p>
<p>Riant Meschacebé, Permesse des sauvages;</p>
<p>J'entendrai les sermons prolixement diserts</p>
<p>Du bon monsieur Aubry, Massillon des déserts.</p>
<p>0 sensible Atala tous deux avec ivresse</p>
<p>.Soit dédain, soit tout autre sentiment, Byron n'a jamais soumë mot de
l'auteur de ~eHe. De la part du noble lord, c'eft au moins étrange.
Chateaubriand n'en a pu. complétement dissimuler son dépit. « Lord
Byron, dit-il, peut-il m'avoir complétement ignoré, lui qui cite presque
tous les auteurs français? n'a-t-il jamais entendu parler de moi ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>Telles sont, je crois, les critiques principales qui sont venues
l'atteindre dans sa gloire (i). Si maintenant nous cherchons une
réponse, a leur</p>
<p>o</p>
<p>d</p>
<p><pb/></p>
<p>Selon nous, c'eft surtout comme figure que Chateaubriand resplendit sur
son siècle. La grandeur de sa vie apparaît avant celle de son talent,
son nom vient avant ses livres. Il efi luimême un homme-épopée. On
l'aperçoit de trèsloin, &amp; le respect lui arrive avant l'admiration.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment les poëtes extravagants du seizième siècle n'auraient pas mieux dit.</p>
<p>« Peu m'importe Fanion, écrit-il dans la" préface des Martyrs; elle
n'eft qu'un prétexte à. description. » Hélas! pourquoi le ciel mit-il La
Harpe sur sa route, ainsi que M. de Fontanes, le .S/wo~mMc~'s?</p>
<p><pb/></p>
<p>puissant avec chacun; Shakespeare, dieu qui parle le langage des hommes;
Chateaubriand, homme qui parle le langage des'dieux. Chateaubriand
appelait T~M/e~ cette traj~e~/e des ~'e~es.</p>
<p>Comment Shakespeare eût-il appelé Moïse, cette tragédie de Chateaubriand?</p>
<p>Qui voudrait attirer le jeune homme auprès d'elle, Et lui percer !e cœur
d'une flèche mortelle ? -Beau jeune homme, dit-elle, arrête donc les
yeux Sur la tendre Abigail, que ta froideur opprime. Je viens d'immoler
la victime,</p>
<p>Et d'implorer la faveur de nos dieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Viens, que je sois ta bien-aimée.</p>
<p>J'ai suspendu ma couche en souvenir de toi; D'aloès je l'ai parfumée</p>
<p>Sur un riche tapis je recevrai mon roi.</p>
<p>Dans l'albâtre éclatant la lampe eft allumée; Un bain voluptueux eft
préparé pour moi.</p>
<p>L'époux qu'on m'a choisi, mais qui n'a pas mon âme, Eft parti ce
matin~pour ses plans d'oliviers; Il veut écouler ses vivie'rs;</p>
<p>Sa vigne ensuite le réclame.</p>
<p>Il a pris dans sa main son bâton de paimier, Et mis deux sicles d'or
dans sa large ceinture Il ne reviendra point que de son orbe entier
L'aftre des nuits n'ait rempli la mesure.</p>
<p>« Quand l'âme eft élevée, dit le fier vicomte,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon Dieu! de ce qu'il n'a pas fait de littérature avec les notaires, les
femmes publiques ou les escrocs, nous ne lui en voulons pas. Nous lui en
voulons uniquement de ce que, chantant le marbre &amp; la Grèce, il ne l'ait
pas fait en ftyle d'autant plus simple que le sujet était plus riche.
Poétisez la réalité, c'eft bon; mais alors réalisez la poésie. Il en eft
du génie comme d'Antée, qui reprenait des forces en touchant la terre.
Aussi rien de plus adorable que les haltes rares de Chateaubriand dans
le simple &amp; dans le naïf. Combien de pages ne donnerais-je pas pour ce
bout de chanson composé entre deux chapitres des Martyrs, petite
fantaisie gracieuse, perle ramassée au pied d'un dolmen C Combien j'ai
douce souvenance</p>
<p>Pour moi, Chateaubriand exifte surtout dans ses préfaces, c'eft-à-dire
presque en dehors de ses livres, dans ses lettres intimes, &amp;, comme nous
l'avons dit déjà, dans son ftyle politique (i), (t) Sur ce terrain il a
de très-beaux mots. Ainsi, dans ses</p>
<p>Du joli lieu de ma naissance</p>
<p>Ma sœur, qu'ils étaient beaux les jours</p>
<p>De France</p>
<p>Te souvient-il que notre mère,</p>
<p>Au foyer de notre chaumière,</p>
<p>Nous pressait sur son coeur joyeux,</p>
<p>Ma chère?</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour l'avenir, il exiftera surtout dans ses Mé~!0!res.</p>
<p>Entre son œuvre passée &amp; son œuvre actuelle, entre les Martyrs &amp; les
Mémoires, je vois une grande différence.</p>
<p>L'œuvre passée de Chateaubriand, ensemble harmonieux, m'apparaît comme
un palais de attaques contre les terrorises, il les nomme des
~rc/!)ret?&lt;?~ e;! ossements. Et un peu plus loin &lt;' Manufacturiers de
cadavres, vous aurez beau broyer la mort, vous n'en ferez jamais
sortirun germe de liberté! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La révolution de i83o a surtout grandi le roman. Il y a eu progrès sur
l'école de la République, progrès &amp; complément. La forme s'eft purifiée,
tout en gardant sa franchise, &amp; a-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cisifs. Certainement il eft impossible d'exclure les genres en
littérature &amp; de ne pas admettre les tempéraments; insensé eft
l'absolutisme en pareille matière. Tel romancier a raison de se vouer à
des récits d'Espagne &amp; de Cordoue, si sa nature l'y porte avec
irrësimbilité; tel autre fait bien de ne voir qu'éléphants &amp; tigres sur
la surface du globe, s'il sait mal décrire une brebis ou une vache. Mais
ce qui fait par malheur la fragilité de leurs conceptions, c'eft le
manque total de sérieux; on connaît maintenant leurs procédés, &amp; tout le
monde lit dans leurs cartes. Le sérieux Hoffmann ne l'a jamais perdu
dans ses belles extravagances. Nous ne savons pas au jufte ce que sera
la nouvelle génération littéraire; mais par les leçons que lui font les
événements &amp; par les exemples de grandeur &amp; de décadence qu'elle a sous
les yeux, il eu: permis d'espérer qu'elle se présentera avec des
qualités saines &amp; un sens droit.</p>
<p>En littérature, la première révolution a donné la force. La seconde
révolution, l'éclat. La troisième révolution donnera peut-être la vérité.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MADAME RÉCAMIER</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>~&lt;~T)C~e~.E ~Cod~/JE~</p>
<p>Après lui, elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>le choléra de 1849. C'était alors une débâcle générale. Chacun émigrait
vers le cimetière du Père-Lachaise, ce Coblentz de tous les partis.
Chaque jour les églises se tendaient de noir &amp; pleuraient des larmes
d'argent. Sur les boulevards, sur les quais, on ne rencontrait plus que
des croque-morts, des tambours aux baguettes entortillées d'un crêpe,
des compagnies de gardes nationaux qui portaient mélancoliquement le
canon de leur fusil incliné vers la terre. Ah! le vilain spectacle! Tout
le monde nous abandonnait au moment de notre révolution. Lespersonnes
les plus illustres par leurs talents ou par leurs grâces s'empressaient
de nous dire brusquement adieu, lorsque nous avions le plus besoin de
grâce &amp; de talents; &amp; parce que nous nous étions un inflant absentés des
salons, les salons se barricadaient sans pitié derrière nous.</p>
<p>= C'était un autre champ d'asile, cette Abbayeau-Bois, un nid de poëtes
&amp; de belles femmes, où dans ces derniers temps,.après avoir vécu de la
vie ambitieuse, bruyante, romanesque, lesuns &amp; les autres finissaient
tous par re-venir s'abriter, /r~nM~ /7e., comme dans la fable des Dc~x
.P~eo~s. C'eft au fond d'un des plus modeAes appartements de
l'Abbaye-au-Bois que la duchesse d'Abrantès, ruinée par la chute de</p>
<p><pb/></p>
<p>Elles étaient trois sous le Directoire, trois 8</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>héroïne de ces fêtes, madame Hamelin, au pied de Cendrillon, aurait pu
seule raconter un de ces soirs magiques auxquels il n'a manqué qu'un
peintre comme Watteau, qu'un poète comme Lattaignant ou Voisenon, l'abbé
Fusée Quant aux habitués de tous les jours, les intimes des causeries du
matin, c'étaient Lucien Bonaparte, M. Fox, madame Visconti, le général
Moreau, Mathieu de Montmorency, cette maigre, blonde &amp;. pâle madame de
Krüdner, &amp; ce joyeux vivant qui se nommait Ouvrard, personnage plein de
verve &amp; de gaie science, qui avait le fafte d'un homme de cour, l'esprit
d'un homme de lettres &amp; l'argent d'un homme d'affaires.</p>
<p>s.</p>
<p><pb/></p>
<p>écroulée. Plus de somptueux hôtels, plus de châteaux féodaux, rien, rien
que la médiocrité latine, dorée encore d'un rayon de sa beauté</p>
<p>Depuis cette date, madame Récamier n'a pas cessé d'habiter
l'Abbaye-au-Bois. Ç'a été son Versailles, son Trianon, elle y tenait
cour plénière au coin de son feu; elle avait hérité directement
c'eft-à-dire en ligne spirituelle de madame Geoffrin, cette bonne dame
d'autrefois, chez qui toute la littérature &amp; toute la philosophie d'un
siècle étaient avec soin passées au. filtre. Elle faisait la pluie &amp; le
beau temps du monde de l'intelligence, plutôt le beau temps que la
pluie, car les orages passaient rarement sur ces augures ombrages de
l'Abbayeau-Bois. Pas un homme supérieur qui n'ait brigué l'entrée de ce
cénacle, lequel tiendra dans l'hiftoire artiuique de la France une place
aussi</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ne nous y trompons pas, l'Abbaye-au-Bois formait une coterie littéraire
aussi puissante que l'Université &amp; que la T~c~Më des D~M~ MeH~'s.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais n'oublions-nous pas un peu trop madame Récamier pour l'Abbaye? Ne
délaissonsnous pas un peu trop la maîtresse de maison pour la maison
elle-même ? Causons encore, eau- sons de cette femme sans rivale,
l'orgueil de not~e nation,- qui n'a pas tous les jours une si bonne
occasion de se montrer orgueilleuse</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>au fond du rôle d'~r/c~He jLece~r~r retrouverait-on quelques
réminiscences brillantes du salon de la rue de Sèvres.</p>
<p><pb/></p>
<p>la beauté! Sans posséder ni l'une ni l'autre, répondit madame de Staël.</p>
<p>On dit que madame Récamier laisse des illé~:0!'rM. Nous voudrions le
croire, nous n'osons l'espérer. Ce qu'elle laisse plus sûrement, c'eA le
célèbre tableau de Cornue, qui ornatt son salon; son buAe, par Canova;
le dessin original de l'Atala de Girodet, &amp; quelques toiles remarquables
dont il ne nous refie plus souvenir bien précis.</p>
<p>Au fait, voici ces notes de Kotzebue sur madame Récamier Elles
compléteront &amp; ac(f) Kotzebue, dans ses .S'(MfM);;M de Paris, édites en
ï8o5 par le libraire Barba (avec des annotations ftupides, par
parenthèse), a également parlé d'elle, en des termes assez cavaliers,
toutefois.</p>
<p><pb/></p>
<p>centueront mon ébauche. jL'a~He de Karl Sand fait montre, en de certains
endroits, d'une indiscrétion qui frôle la fatuité. Après cela, peut-être
eft-ce la faute du traducteur, qui aura voulu mettre sur les i des
points plus gros que les i eux-mêmes.</p>
<p>SUR MADAME RÉCAMIER</p>
<p><pb/></p>
<p>lante, elle avait la mise la plus simple. Presque toujours madame
Récamier se met en blanc, &amp; très-décemment. Elle n'a sur la tête d'autre
ornement que ses cheveux châtains, quelquefois tressés, ou tombant en
boucles; d'autres fois relevés négligemment, &amp; retenus par un peigne. Je
l'ai vue presque tous les jours pendant plusieurs semaines, sans qu'elle
ait jamais eu de parure de diamants.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Oh me demandera peut-être comment on peut juger de l'esprit d'une
femme. Ori peut se fier d'autant plus au jugement que je porte, que
non-seulement je vis madame Récamier presque</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Voici encore une anecdote que rapportent les journaliftes allemands.
Un auteur dramatique, disent-ils, avait fait une pièce dans laquelle cette</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je pourrais parler encore sur ce sujet, &amp; rap-</p>
<p><pb/></p>
<p>porter des traits qui ne sont remarquables que pour l'observateur
exercé, parce qu'ils font voir le fond du cœur; mais il ne convient pas
d'en dire davantage un ami n'a aucun droit de publier ce qui se passe
dans l'intérieur de la maison d'une femme bienfaisante. Je crois en
avoir dit assez pour détruire les préjugés qu'on pourrait avoir sur
madame Récamier. D</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉDOUARD OURLIAC</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>~'T)OI/e~D OC/'T~/c~C</p>
<p><pb/></p>
<p>Auparavant, nous demandons la permission</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le secret eft d'abord de plaire &amp; de toucher</p>
<p>Inventez des ressorts qui puissent m'attacher. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa jeunesse fut gaie, ou du moins elle revêtit toutes les apparences de
la gaieté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'une d'elles, la Préfère Tragédie de Gce/e, contient un prologue en
vers débité par le seigneur Croquignole</p>
<p>Permettez-moi, MeMieurs, en mouchant mes chandelles, De causer un
inftant de ce qu'on joue ici</p>
<p>Ce ne sont, il est vrai, que farces, bagatelles,</p>
<p>Mais si l'on eft content, je le suis fort aussi.</p>
<p>Ma foi vive la joie et les parades folles</p>
<p>Un bras gris, l'autre bleu, le chapeau de travers,</p>
<p>Et débute, s'il veut, par quelque cabriole.</p>
<p>Nos sabre's sont de bois, nos noirceurs en peinture, Et si le dénoûment
nous touche d'aventurer</p>
<p>C'eft: qu'on doit immoler un pâte de carton.</p>
<p><pb/></p>
<p>n LE POETE. Ma foi, messieurs; vous me voyez fort embarrassé. J'ai
composé pour ce soir un grand ouvrage de théâtre (car vous savez que
c'eft mon métier), &amp; je n'en connais pas encore le sujet. Mon drame,
s'il vous plaît, doit être précisément ce qui va se passer aujourd'hui
ici même; belle pièce, je vous jure, &amp; où l'on verra s'agiter toutes les
passions qui gouvernent la deftinée humaine. Nous y jouerons tous notre
rôle. On nous .recommande de peindre les hommes; mais, que diable nous
sommes des hommes. Au lieu d'une copie de la nature, nous donnons
l'original. Ça, l'heure approche, le théâtre eft tout prêt. On entrera
par cette porte, on sortira par cette autre. Je vous prie aussi de
considérer comme nos décors sont bien peints; que ces arbres sont de
vrais arbres, &amp; que cette cour eu: une cour véritable. Je suis fort
curieux de</p>
<p><pb/></p>
<p>connaître mon œuvre, &amp; si le héros eft laid, &amp; si l'héroïne chante bien,
si cela eft sérieux, si cela ett comique. Il serait temps de commencer.
Mais je ne vois point arriver d'acteurs, »</p>
<p>Le poëte se dépite pendant quelque temps; enfin, il aperçoit un homme
qui escalade le mur de l'hospice &amp; saute dans la cour.</p>
<p>a</p>
<p>« LE POETE. -N'en doutez plus, la scène s'ouvre. C'eft le héros du
poème. Allons, la musique ferme, tenez bon, soufHez fort.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE POETE. Parlez plus gravement, &amp; exposezmoi votre conte.</p>
<p>PASCARiEL. Je ne demande pas mieux, soyez donc raisonnable.</p>
<p>LE POETE. Soyez vous-même plus réserver le ton doux, la voix claire, le
gefte mesuré, allez. PASC-4,.RIEL. Eh bien! oui, soit, je veux bien. LE
POETE. Vous entrez par là?</p>
<p>PASCARIEL. Sans doute, j'entre par là, &amp; je vais vous dire pourquoi. Mon
maître a perdu ces joursci sa raison au jeu. J'entends qu'il a perdu sa
raison, parce qu'il a perdu son argent. L'esprit lui a tourné.</p>
<p>LE POETE. C'e~ grand dommage, &amp; vous m'intéressez au dernier point.
Continuez.</p>
<p>LE POETE. A merveille! L'hiftoire paraît vraisemblable &amp; s'expose
naturellement. Tout me fait présumer un dénoûment heureux.</p>
<p>PASCARIEL. Indiquez-moi d'abord où je trouverai mon maître, si vous le
connaissez. C'eft un grand brun, bien fait, l'oeil bleu, le nez de
travers &amp; une verrue sur la joue.</p>
<p>&lt;" 10</p>
<p><pb/></p>
<p>LE POETE. Soigne? votre ftyle surtout. Ne vous intimidez pas. Bonjour.
(Il sort.) »</p>
<p>Cela, comme nous l'avons dit il y a quelques lignes' plus haut, n'efl
pas en effet dans la manière du Bordelais Berquin, mais cela n'en vaut
pas moins sous le rapport littéraire. A, la même époque, nous
assure-t-on, Ourliac, que le démon des vers n'avait pas encore
abandonné, insérait des fragments poétiques dans les recueils de madame
Janet, la providence des poëtes d'alors (les poëtes d'à~présent n'ont
plus de providence). On veut aussi qu'il ait passé par le feuilleton du
Co~o~e/, mais pour s'y moquer des propriétaires &amp; des lecteurs. De ce
moment) &amp; par suite de cette multiplicité de travaux, il commença' à
compter dans les rangs littéraires, aussi croyons-nous devoir placer là
une esquisse de sa personne.</p>
<p>C'était un petit homme; il avait le teint un peu bilieux; le sang-froid
&amp; le petillement se succédaient sans transition sur sa physionomie,
inconteftablement marquée du sceau de l'intelligence ( i). A le voir, à
l'écouter surtout, on aurait dit un neveu de Voltaire. C'était bien là
le jour(i) Nous ne connaissons pas de portrait d'Édouard Ourliac.
Seulement, dans une série de trois planches intituiëe Gra)!~e course au
clocher académique, Grandville l'a représenté derrière Balzâc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand celui-ci.s'assied, l'autre tirant la chaise,</p>
<p>Et les portes toujours se fermant sur les nez,</p>
<p>Dans un croquis très-littérairement tracé, MM. Edmond &amp; Jules de
Goncourt ont admis peut-être avec une facilité trop. prompte cer(t)
Prologue du .Sct~-MMf Crofyt~g~o~.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le père de la demoiselle,</p>
<p>Un monsieur fort bien,</p>
<p>En culotte de peau,</p>
<p>Qui voûtait tout savoir</p>
<p>« A ces petites fêtes sous la treille de banlieue, quand il s'agissait
d'en payer l'écot, Ourliac n'avait jamais que quarante sous dans sa
poche; c'était le N~e~/M !~r&lt;r de son appoint. « Autre part, MM. de
Goncourt disent encore « Au milieu des rires qui accueillaient ses
saillies, il reftait grave &amp; blême, presque humilié d'une galerie, comme
un Deburau sur une chaise curule; &amp;, chose étonnante, de ce Pierrot dont
il avait si bien la face, il avait aussi les mignons vices tt eût
très-bien passé par les sept compartiments d'un dessin allemand des sept
péchés capitaux, etc., etc. »</p>
<p>10.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier château fort qu'on rencontre quand on</p>
<p><pb/></p>
<p>Débouche par le plus joli bois du canton,</p>
<p>Eft celui du seigneur de Couci, le beau sire.</p>
<p>Comment trouvez-vous ce début?</p>
<p>LE PÈRE. Ça coule~ ça coule bien. Tu as de la facilité. Mais parle-moi
d'abord de tes études. JOSÉPHIN. Inutile. Je n'ai pas de diplôme.
Injuftice criante! Je n'ai pas été reçu. Il eft vrai que je ne me suis
pas présenté. »</p>
<p>A ces paroles, la désolation du père commence. Joséphin ne fait qu'en
rire. Il caresse sa grande barbe, il demande du feu pour allumer son
cigare, il secoue ses manchettes &amp; pirouette avec des façons débraillées.</p>
<p>« Palsambleu ma jolie cousine, il eft fâcheux que vous ne soyez pas une
femme du bel air avec le mantelet, les mules &amp; les mouches, &amp; mon père
un vieux roué avec la bourse &amp; Fépée; je me serais cru, au milieu de ces
meubles du temps, en partie fine, dans une petite maison du faubourg
SaintJacques.</p>
<p>LE PÈRE. Mon fils, tu m'assassines Et tes inscriptions payées chaque
mois, &amp; tes livres, &amp; ta pension de douze cents francs, le revenu d'une
famille 1</p>
<p>JosÉpHiN. Et mes poésies! mon roman! Croyez-vous qu'il n'en coûte rien
pour vendre ses livres au libraire?</p>
<p>LE PÈRE. Et l'argent de votre parrain ? JosÉpHiN Je m'en suis fait une
redingote.. LE PÈRE. Et mes étrennes?</p>
<p><pb/></p>
<p>JosëpHtN. J'en ai soulagé l'indigence. où je me trouvais.</p>
<p>JosÉpHiN, tendant la main. Vous me donnerez ma pension?</p>
<p>LE PÈRE. Vous levez la main sur moi Frappez, frappez le sein de votre
père! frappez les entrailles qui vous ont portée les mamelles qui vous
ont allaité</p>
<p>JosÉPHiN. Papa, calmez-vous, songez qu'il y a des dames.</p>
<p>LE PÈRE. Cela m'eft bien égal~ je ne me connais plus. Ah! vous
m'injuriez! Battre son père, vil passe-temps! indigne d'un bon fils! »</p>
<p>Ici la parodie eft complète; elle dérive de ~o~er~ Macaire, cette pièce
monftrueuse qui a exercé autant d'influence sur les mœurs du dix-</p>
<p><pb/></p>
<p>« JOSÉPHIN. Embarquer ça va. Couleur maritime. Oh! les heures de quart,
par les belles nuits du tropique! l'horizon bleu, le bercement des
huniers~ les mœurs tranchées, l'agile corvette qui file dix noeuds, les
pays nouveaux, les brunes filles de Madras, de l'or, du grog &amp; du tafia</p>
<p>JosÉpHiN. La tour! Couleur moyen âge. TêteDieu messeigneurs les hauts
barons n'ont pas tel fief dans leur apanage quatre donjons avec
mâchicoulis &amp; barbacanes, haute &amp; basse juu-ice dans le canton, cent
bonnes lances &amp; trois cents gens de pied Vous êtes insensé, maître, si
vous croyez que cela me contrarie! Holà! Pasque-Dieu varlets &amp; manants,
mon haubert, ma cuirasse &amp; ma bonne lame de Tolède</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PÈRE. Tu refleras ici, &amp; dès demain tu tiendras la boutique.</p>
<p>JOSÉPHIN. Oh! pour cela, impossible, papa! Couleur garde national,
couleur épicier, couleur tricolore. Impossible a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>difUncUfs, &amp; comme deux exemples de ce qu'elle a fourni de détectable &amp;
de supérieur, la création de Jérôme ~~Mrô~ &amp; la série des -Scènes de la
~BoAè/M~. Tout ce que nous pourrions écrire' pour &amp; contre la ~~e se
trouve contenu dans ces deux ouvrages, si différents &amp; si pareils; nous
n'irons pas chercher nos arguments ailleurs. Chez M. Reybaud, c'eft la
bourgeoisie qui se venge de la littérature; chez M. Mürger, c'eft la
littérature qui se venge de la littérature elle-même. Le but eft commun
dans l'un &amp; l'autre livre, les moyens sont seinblables aussi; mais
combien leur mise en œuvre diffère, &amp; quelle énorme diftance sépare ce
Pa~Mro~ si lourd, si vulgaire, des Sce~M de la Bohème, si vives, si
folles &amp; si brillantes dans leur immoralité</p>
<p>Revenons au proverbe d'Édouard Ourliac, pour en dire la conclusion.
Chassé par son père, Joséphin lui écrit une lettre</p>
<p><pb/></p>
<p>CANÉLiA, revenant. Tenez, beau cousin, respirez.</p>
<p>.JosËpmN, /etg-nan~ r~areMenr. Euh! eh! ah! la muse passe ayec une
étoile au front; elle pose ses pieds nus sur des nuages d'or. Canélia!
CANÉLiA. II m'appelle? Oh! pauvre jeune homme</p>
<p>JOSÉPHIN. Canélia .c'eft toi que j'ai révée~ c'eft: toi qui passes dans
ma sombre nuit.</p>
<p>JOSÉPHIN. Laisse tes beaux cheveux pleuvoir ji</p>
<p><pb/></p>
<p>CANÉLiA. –Si mon oncle nous voyait. Finissez s</p>
<p>JosÉPHiN~reM~ un bonnet de coton des mains de MM~re &lt;? s'en couvre la
tête. 0 sacré flambeau du genre, étouffe-toi sous l'éteignoir! »</p>
<p>Cette fin a été imitée très-visiblement dans Jérôme jP~~&lt;ro~.</p>
<p>Le même journal ayant publié César .Sn~i~~ un dés chefs-d'oeuvre de
Balzac~ Édouard</p>
<p><pb/></p>
<p>Les occasions de se produire ne lui manquèrent plus;'il mit son nom dans
la série des Français jpe!~s par eM~-M!e?Me~ dans la nouvelle
Caricature, dans laPresse, où il imprima la CoK/e~'OM de A~~r!7/c,
oeuvre assez faible, selon moi, &amp; qui cependant souleva les
susceptibilités morales des abonnés. C'eft qu'Ourliac était alors plus
que jamais engagé dans la voie du scepticisme. Un puissant effort sur
lui-même l'en tira subitement; un premier cri de douleur. s'échappa de
cette jeune poitrine il fit le volume intitulé 5'M~MKe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Reynie. Il faut avouer qu'il eût été ou bien maladroit ou bien cynique
en hasardant de lui un tel portrait; son esprit de mortification, qui"
se développa par la suite, n'allait pas encore jusque-là. Accordons
qu'il eft singulièrement entré pour quelques infants dans la peau de son
héros, si nous pouvons nous servir de cette expression récente, mais
n'allons pas plus loin; ce .serait méconnaître de la façon la plus
outrageuse les priviléges de la composition littéraire. Quand on dit que
l'abbé Prévoft s'eA peint dans Desgrieux, George Sand dans Indiana, &amp;
Édouard Ourliac dans La Reynie, -on se trompe; ne dites pas qu'ils se
sont peints, dites qu'ils se sont rêvés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus loin, M. de Balzac analyse le ftyle d'Édouard Ourliac</p>
<p>« A part quelques emmêlements dans le fil des idées~ sa phrase eft
nette, vive, précise. M. Ourliac peut devenir un écrivain; mais il n'a
pas encore étudié le travail que demande la langue française, &amp; dont les
secrets sont surtout dans l'admirable</p>
<p><pb/></p>
<p>Subissant l'effet de ces encouragements, Ourliac ne devait plus
s'arrêter dans sa transformation. Aux réminiscences religieuses qui
devenaient de plus en plus fréquentes en lui, se joignirent on ne sait
par quelle succession d'idées des aspirations légitimités, qui se
traduisirent par une étude de la Vendée &amp; de sa chouannerie. Les
buissons, qu'il interrogea avec une pieuse patience, lui racontèrent des
drames héroïques, de plaintives anecdotes. Mademoi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour mieux travailler, un matin, il fit un petit paquet &amp; s'en alla
habiter une maisonnette dans</p>
<p>u.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de route. Je demeure chez un professeur de l'Université, M. P., qui
professe la quatrième au collége; mais nozis nous sommes montré nos
chapelets, &amp;, le soir, j'entendais les petits enfants qui récitaient en
cadence Mn, M!M~ MM, Ora pro nobis; mn, M!H, mn, mn, Ora pro nobis,
etc.; je me suis endormi là-dessus. »</p>
<p>cc Je voudrais pouvoir vous dire que je vais mieux, je voudrais le
croire, je le dis souvent; mais je voudrais que ce mieux finît, car il
m'assomme; mes ''crachements &amp; mes enrouements ne me lâchent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grandes armoires, des parties de campagne, des sérénades, qui sont
décrites d'une souveraine façon. Brigitte, avec plus de sensibilité &amp; de
vraie morale, appartient au même syftème; mais le relief y eft moins
puissant &amp; le début a de la lenteur. Dans le volume des ~Vo?~e//es
diverses, nous signalerons /'7H~'e?n'eM.x' T7n' chefd'œuvre de cinquante
pages.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vous entends, baudets soucieux. Quoi c'eft lui qui écrit cela!
peccaïré! Il a tant d'esprit d'ordinaire. Combien c'eft regrettable,
j'en suis tout contrifté; hi ban! hi han! Encore un coup, merci! Mais
quoi, mes frères, quand des milliers de faquins inondent la France de
leurs inepties; quand les cochers ivres ne daignent plus charbonner les
murs, puisqu'ils ont sous la main le papier des gazettes; quand nous
voyons en plein soleil les trésors de génie, d'esprit &amp; d'invention, que
l'af-</p>
<p><pb/></p>
<p>freux, despotisme tenait jadis sous clef; quand la sottise humaine a
rompu ses écluses &amp; déborde majestueusement sur le monde, je ne pourrai
point, moi chétif, vider en un coin mon petit pot noir Votre égout,
dites-moi, en sentira-t-il plus mauvais ? etc., etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A l'invar des écrivains réaliftes, Ourliac réduit la description aux
proportions les plus Strictes &amp; les plus naïves; il supprime presque le
portrait ou il l'enchâsse au milieu d'un incident, &amp; ce lui eu: affaire
d'une ligne ou deux.</p>
<p>Ce n'eu: que dans le paftiche que son ftyle acquiert de la preftesse &amp;
de la lumière; prenons pour modèle le début d'~rore (~ .Po/M~Myo~r,
/eg-e~~ de cor~~e-~r~g</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ANTÉNOR JOLY</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>c~s\;TjÉc\;o'~ yo-Ly</p>
<p>Parmi tous les petits-fils de Beaumarchais, de qui la descendance eft si
nombreuse, Anténor t2</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plorations, de génï'e &amp; d'argent, une incomparable créature qu'il plaça
un beau jour, diadème en tête &amp;. la gorge découverte, sur un char doré
qui parcourut les boulevards, traîné par des cavaliers habillés de rouge
flamboyant.</p>
<p>Pendant une demi-heure, il me parla ainsi de l'induftrie sur tous les
tons. Je l'écoutais en faisant la grimace, &amp; très-intrigué de savoir où
il voulait en venir. Enfin, il termina en m'invitant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>12.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il occupait aux Italiens je ne sais quel vague emploi qu'il a toujours
conservé. J'allais l'y trouver quelquefois aux heures des répétitions.
Un jour que je le croyais absorbé par des choses d'art &amp; de littérature,
il me dit « Venez chez moi, je veux vous montrer un prodige. B C'était
une casse d'imprimerie qu'il avait inventée, une casse magique, où les
lettres, symétriquement alignées, tombaient d'elles-mêmes dans le
co?Mjpo/?eMr, sans qu'il fût besoin de les aller chercher avec les
doigts. Malgré cet inconteflable mérite de propreté, personne ne voulut
de son invention, qui lui avait coûté beaucoup de temps, beaucoup de
peine, &amp;. sur laquelle il avait placé de grands es-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>GÉRARD DE NERVAL</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>G~'T~c~D TD.E ~T~'Uc~~</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'était cependant pas un buveur, surtout dans l'acception brutale du
mot. Il entrait beaucoup plus de littérature que d'autre chose dans cet
amour du cabaret &amp; des moeurs de la rue. C'était l'influence d'Hoffmann,
le ressouvenir des Porcherons, la leélure de Rétif de la Bretonne. Comme
tous les promoteurs de la Renaissance de i83o, Gérard de Nerval voyait
avec les yeux des peintres il aimait les intérieurs populaires pour
leurs couleurs étranges &amp; leur énergique harmonie. C'était Jean Steen.</p>
<p>En ce temps-là, Gérard de Nerval travaillait beaucoup. Il revenait
d'Orient, il écrivait son voyage; il rendait compte des premières
représentations dans /4r~?e, &amp; parfois il remplaçait Théophile Gautier à
la Presse. Je me souviens d'un très-joli &amp; très-savant feuilleton, signé
de lui, sur les Indiens 0-jib-be-was, &amp; dans lequel il développait le
syftème de Joseph de Mainre, qui veut que les sauvages ne soient
nullement des hommes primitifs, mais au contraire les représentants
d'une civilisation dégradée &amp; abolie. C'étaient de telles queftions qui
séduisaient Gérard de Nerval.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que ne l'achetiez-vous? lui dit le marchand.</p>
<p>Ah! répondit Gérard, cela n'aurait plus été la même chose</p>
<p>Fouillant une fois dans mon humble bibliothèque, Gérard poussa un cri de
joie. Il venait de s'emparer d'un livre intitulé Les Aventures ~M
doéleur ~M/? &lt;~ sa descente aux ~?!/crs, traduction de l'allemand, avec
figures. Il y avait plus de trente ans que Gérard de Nerval cherchait ce
livre c'était pour lui un souvenir &amp; un désir d'enfance.. La première
fois qu'il l'avait vu, c'était sur les rayons en plein air d'un
étalagiste du boulevard Beaumarchais les ~?g-Kres l'avaient attiré par
leur étrangeté l'une d'elles représentait un Léviathan énorme, les
cheveux chassés par le vent, les yeux &amp; la bouche vomissant des flammes,
habillé du refte comme un</p>
<p>i3.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>11</p>
<p>Le .F~H/? dont Gérard de Nerval s'eA inspiré eft connu en Allemagne sous
la désignation de .F~(/? de Klinger; il fut publié vers 1792, &amp; obtint
un succès de plusieurs éditions. Malgré l'époque favorable aux licences
écrites, Maximilien Klinger crut devoir garder l'anonyme;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a FAUST. Qui es-tu, pour venir m'interrompre dans mon audacieux ouvrage?
« LA FIGURE. -Je suis le génie de l'humanité, &amp; je veux te sauver, s'il
eft possible encore. « FAUST. Que peux-tu me donner pour apaiser la soif
de la science &amp;. mon penchant invincible pour la jouissance &amp; la
liberté? « LA FIGURE. L'humilité, la résignation dans les souffrances,
la modération, le noble sentiment de toi-même, une mort douce &amp;. la
lumière après cette vie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« LE vieux FAUST. Mon fils, refte dans ton pays &amp; nourris-toi
honnêtement, dit l'Écriture.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le vent les pousse en Espagne. Un auto-da-fé a rassemblé sur une grande
place des cavaliers en habits magnifiques &amp; des femmes éclatantes de
beauté &amp;. de sourires. Là, FauA entend le</p>
<p>.&lt;'</p>
<p><pb/></p>
<p>D'autres scènes non moins atroces l'attendent cependant en Italie. A
Milan, c'eft le meurtre du duc Galéas Sforce, dans la cathédrale; à
Florence, c'eft l'assassinat du neveu du grand Côme, ordonné par
l'archevêque Salviati. Enfin Fauft &amp; Léviathan mettent le pied dans
Rome. Le cadre s'agrandit. Un livre entier dépeint la ville éternelle,
courbée sous l'effroyable &amp; somptueuse domination d'Alexandre VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toute cette série de peintures de fantaisie &amp; d'hiftoire respire une
incroyable chaleur, &amp;. eft soutenue par une progression de vices qui
fait quelquefois trembler le livre aux mains du lecteùr. Plus que dans
les autres -F~K/?, on sent qu'un soufHe vraiment diabolique a passé
parla. a</p>
<p><pb/></p>
<p>« LE DiABi.E. Considère attentivement ce jeune homme, c'eft ton fils aîné.</p>
<p>« Fauft regarda en l'air, reconnut son fils &amp;. tomba de cheval. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jet de la gravure que nous avons décrite. Léviathan saisit FauA avec un
rire moqueur, dépouille son âme de son corps comme on dépouille une
anguille de sa peau, déchire ses membres &amp; les disperse dans la plaine.
Puis il emporte l'àme en enfer.</p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FORÊT NOIRE</p>
<p>T)OMMM historique</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIER ACTE</p>
<p>Cependant une troupe de Bohémiens se présente &amp; veut franchir la porte
avant que la ville</p>
<p><pb/></p>
<p>A peine s'eft-elle dévoilée, que Brisacier se récrie dans un étonnement
profond il a reconnu en elle les traits d'une peinture vue sans doute
dans sa plus tendre enfance, &amp; communique sa</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME ACTE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans un monde meilleur. En effet, la vieille sibylle du premier acte
paraît en coftume de reine &amp; comme maîtresse du château. Chayagnac
reconnaît en elle la fée Ondine des ballades, tandis que Brisacier
invoque sa puissance pour lui rendre celle qu'il aime qui vient de
disparaître encore comme l'idéal de sa vie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dont l'image eft reftée dans l'imagination du capitaine.</p>
<p>La margrave reparaît, &amp; pour effacer ces</p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIÈME ACTE</p>
<p><pb/></p>
<p>s'adresse au capitaine, qui voyant revenir des soldats débandés prend
sur. lui la résolution d'appeler sa troupe aux armes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il accepte ce que la margrave lui promet, la décision du conseil de
guerre eft annoncée &amp; consterne les assistants.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HENRY MURGER</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>/yjrc\C~y e~f~G~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>is.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Henry Murger avait le travail très-difficile il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;( Mon amie, le médecin a raison; vous ne pourriez pas me soigner ici. A
l'hospice on</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle l'a pris de force, en effet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici une lettre inédite d'Henry Mürger, écrite peu de mois avant sa mort</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mon cher Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mille sympathies.</p>
<p>« HENRY MURGER.</p>
<p>« P. S. Ne prodiguez pas mon adresse. » Que de charme &amp; que de raison
dans ces simples lignes A mesure qu'il s'àpprochait de</p>
<p><pb/></p>
<p>la mort, le pauvre auteur des F~c~MCCs de Camille s'approchait de la
vérité.</p>
<p>Je ne crois pas que cette lettre ait été envoyée au destinataire. Elle
ne porte pas de timbre de pofte. Après l'avoir écrite, Mürger l'aura
oubliée sur un coin de sa table, ôu bien il se sera dit A quoi bon ?</p>
<p><pb/></p>
<p>JEAN JOURNET</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>y.E&lt;~p\c yot/T~~ET</p>
<p>Écrit dans l'été de 1849-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On lève la tête c'était Jean Journet qui diitribuait la manne divine; &amp;
comme il voyait que chacun s'empressait pour y atteindre Patience,
disait-il; il y en aura pour tout le monde</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>eût l'air d'en être. Conduit un jour chez Théophile Gautier, il faillit
le battre, parce que Fauteur de jFor~n'o s'était pris avec lui de
savante &amp; obfUnée discussion. Ses emportements rappelaient ceux des
prophètes. Comme cet acteur dont le nom m'échappe, il aurait été capable
de soulever des ftatuesdans le paroxysme de sa foi. S'il n'avait pas la
prudence des serpents, cet apôtre, en revanche, possédait la force des
lions</p>
<p><pb/></p>
<p>Au pied de ce palais où son deftin l'appelle,</p>
<p>Voyez, tout près du parc, loin de la sentinelle,</p>
<p>Voyez ce mendiant.</p>
<p>Lorsque l'aube paraît, quand le soleil se couche,</p>
<p>De mots mystérieux que Dieu met dans sa bouche, !t poursuit le passant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ANDRÉ DE GOY</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>G~~C'D~ T3.E GOY</p>
<p>La maison de santé du doéteur Brière de Boismont, située a la barrière
du Trône, eft surtout affectée au traitement des maladies de
l'intelligence.</p>
<p>Voici ce que j'écrivais sur André de Goy en 1857</p>
<p>« Voulez-vous connaître un homme bien mis, éclatant d'elbeuf, verni, le
solitaire au doigt, la barbe cultivée ? Regardez de Goy, le plus brun &amp;
le plus affable des traducteurs. Il a remplacé Defauconpret &amp; Benjamin
Laroche; il a fait représentera l'ancien Théâtre-Hifroriqueun drame</p>
<p><pb/></p>
<p>A quelque heure qu'on le rencontrât alors, il venait de signer un traité
avec un libraire ou de passer un contrat avec un journal.</p>
<p>Et quel contrat</p>
<p>Et quel traité 1</p>
<p>Il ne s'agissait pas d'un volume ou d'une pièce, mais de vingt volumes!
mais de vingt pièces</p>
<p>–Où allez-vous? me demande-t-il en m'arrêtant par le bras, un jour que
je montais l'escalier étroit qui conduit aux bureaux de rédaction de la
Presse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les quatre cents feuilletons étaient un mirage.</p>
<p>L'oeuvre d'André de Goy se réduit</p>
<p>A des traduffions d'Ainsworth, de Dickens &amp; de quelques autres
romanciers anglais; Au drame de l'~4r~e~, imité de l'anglais; A la
J5a/7/e de la vie, comédie en trois aétes, inspirée de l'anglais, &amp;.
représentée au Vaudeville;</p>
<p>A Monsieur va ait cercle, un petit ade du Palais-Royal, en collaboration
avec M. Delacour.</p>
<p>Faites donc du théâtre! me disait-il; que croyez-vous que m'a rapporté
MoHs/e~r M ccrc/e?</p>
<p>Et comme je le regardais avec des yeux singulièrement dilatés, il ajouta</p>
<p>Pour ma part, seulement.</p>
<p><pb/></p>
<p>On le laissait dire; même on opinait doucement de la tête, en l'écoutant.</p>
<p>On avait renoncé â toute contestation avec lui.</p>
<p>Comme il était toujours irréprochablement vêtu, ainsi que je l'ai dit, &amp;
qu'il ne s'exprimait jamais que par écus ou par piftoles, quelques-uns
de nous l'avaient surnommé le chevalier.</p>
<p>Hélas je viens d'indiquer la terrible passion qui usa ce corps &amp;. égara
cet esprit.</p>
<p>Il apportait dans le jeu la même ostentation que dans les lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il fit plusieurs héritages assez considérables.</p>
<p>bles.</p>
<p>Mais alors il se produisit ce fait étrange c'eft que, lorsque André de
Goy rencontrait un de nous &amp; lui disait</p>
<p>Mon cher, je suis millionnaire,</p>
<p>L'ami, qui lui avait tant de. fois entendu repé" ter cette parole, se
contentait de sourire en répliquant</p>
<p>Bon, bon; je la connais.</p>
<p>Rien n'était plus vrai cependant.</p>
<p>André de Goy a été millionnaire, ou peu s'en faut.</p>
<p>Dès lors il appartint tout entier au jeu, au jeu sans relâche, au jeu du
jour &amp; de la nuit, au jeu que le diner impatiente &amp; qui n'attend pas le
dessert pour remplacer la nappe par le tapis vert, au jeu des clubs des
maisons de conversation.</p>
<p>Genève &amp; Hombourg l'ont vu pendant cette période de splendeur, qui
devait durer si peu. Il arrivait les mains pleines de billets de banque,
faisait des efforts héroïques pour paraître impassible, &amp; s'animait
graduellement. Il s~vait sa mise, tirant de sa poche de nou-</p>
<p><pb/></p>
<p>veaux billets qui allaient rejoindre les autres, &amp; s'étonnant, &amp;
s'irritant, &amp; s'obAinant toujours</p>
<p>Vainement s'était-il promis de ne jouer que l'argent dont il s'était
muni; il fallait 'le voir quitter rapidement la salle du jeu pour aller
chercher une autre somme.</p>
<p>On arrache la clef aux mains du garçon, on monte l'escalier quatre à
quatre; on déboucle, on déchire sa malle; on prend le portefeuille de
réserve.</p>
<p>A ce moment quelquefois, on s'arrête, &amp; d'un revers de manche on essuie
la sueur de son front. On hésite.</p>
<p>Mais comme .on chasse vite &amp; loin ce bon mouvement! On fait encore deux
parts de son trésor, si on a ce rare courage, &amp; l'on retourne au
Kursaal, la tête haute, l'oeil brillant de joie &amp; d'espoir! 0</p>
<p>J'ai vu de Goy perdre une soixantaine de mille francs en quelques jours.</p>
<p>Le lendemain, il gagnait quelque chose comme quatre cents francs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et c'étaient alors des transports d'allégresse qui tenaient du délire</p>
<p>La dernière fois que je le vis, c'était dans un bureau de journal. Il
venait proposer des courriers de Londres. Toujours Londres! toujours des
traductions</p>
<p>Je le trouvai vieilli de dix années; sa barbe, autrefois si noire &amp; si
luisante, objet de tous ses soins, était négligée &amp; semée de nombreux
fils blancs. Ses tics nerveux s'étaient multipliés. Il avait maigri aussi.</p>
<p>On refusa ses .courriers de Londres. Il proposa alors une autre série
d'articles, je ne sais plus quoi; il suppliait presque; il promettait de
faire aussi court que possible. Il me fit de la peine. Sa poignée de
main, en me disant adieu, fut brûlante.</p>
<p>Et c'eft tout.</p>
<p>J'ai appris, comme tout le monde, par les</p>
<p>n</p>
<p><pb/></p>
<p>journaux, sa fin dans la maison de santé de M. Brière de Boismont.</p>
<p>On ignorait généralement l'âge d'André de Goy; il devait avoir une
cinquantaine d'années.</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>M. de Jouy. i Frédéric Soulié. 17 LassaiMy. 27 Chateaubriand. 6; c
Madame Récamier. &lt;2g Édouard Ourliac. i53 3 Anténor Joly. 2o3 Gérard de
Nerval. 217 Henry Mürger. 2~7 Jean Journet. 271 t AndrëdeGoy. 28:</p>
<p>701.– PARIS. n~PMMERIE FOUPART-DAYYL ET C°, RUE DU BAC, 30</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
