<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Ampère, Jean-Jacques (1800-1864)">Jean-Jacques Ampère</author>
<title>Mélanges d'histoire littéraire et de littérature. Tome 2 / par J.-J. Ampère,... ; [publiés par Louis de Loménie]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Ampère, Jean-Jacques (1800-1864)</author>, <title>Mélanges d'histoire littéraire et de littérature. Tome 2 / par J.-J. Ampère,... ; [publiés par Louis de Loménie]</title>, <date>1867</date>,description :,536 pages
</bibl>
<publisher>Michel Lévy frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6276575x</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1867">1867</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>PARIS ;v;-r;^v;-v::;■-; MICHEL LÉVÎ FRÈRES, LIBRAIRES ÉDITEURS i RDB VI
VlEliNB, 2 Dili, BT BOULEVARD Dib ITALIENS, iX : A LA LIBRAIRIE NOUVELLE
1867 v</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M É L A N G E S</p>
<p>D'HISTOIRE LITTÉRAIRE</p>
<p>ET</p>
<p>DE LITTÉRATURE</p>
<p><pb/></p>
<p>LIBRAIRIES DE MICHEL LÉVY FRÈRES</p>
<p>OUVRAGES DE J. J. AMPÈRE FORMAT IN-8</p>
<p>L'HISTOIRE ROMAINE A ROME AVEC DES PLANS TOPOGRAPHIQUES DE ROME A
DIVERSES ÉPOQUES Deuxième édition - Quatre volumes</p>
<p>L'EMPIRE ROMAIN A ROME Deux volumes</p>
<p>CÉSAR seiNES HISTORIQUES Un volume</p>
<p>PROMENADE EN AMÉRIQUE ÉTATS-UNIS - CUBA — MEXIQUE Troisième édition -.:.
Deux volumes</p>
<p>MÉLANGES D'HISTOIRE LITTÉRAIRE ET DE LITTÉRATURE Deus volumes</p>
<p>VOYAGE EN ÉGYPTE ET EN NURIE Sous presse - Un volume</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉLANGES D'HISTOIRE LITTÉRAIRE</p>
<p>ET</p>
<p>DE LITTÉRATURE</p>
<p>PAU</p>
<p>J. J. AMPÈRE DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE, DE L'ACADÉMIE DES INSCRIPTIONS DE
L'ACADÉMIE D'ARCHÉOLOGIE DE ROME DE LA CllUSCA, ETC., ETC.</p>
<p>TOME SECOND</p>
<p>PARIS MICHEL LÉVY FRÈRES, LIBRAIRES ÉDITEURS 2 BIS, RUE VIVIENNE, ET
BOULEVARD DES ITALIENS, tS A LA LIBRAIRIE NOUVELLE</p>
<p>1867 Tous droits réservés</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉLANGES</p>
<p>LITTÉRAIRES</p>
<p>BALLANCHE</p>
<p>1</p>
<p>JEUNESSE DE M. DALLANCIIE, - ESSAI SUR LE SENTIMENT.</p>
<p>1 Dans sa Galerie des Contemporains illustres.</p>
<p><pb/></p>
<p>recueillir ses souvenirs de sa bouche, hélas! aujourd'hui fermée.</p>
<p>D'ailleurs la vie de M. Ballanche, vie paisible, recueillie, vie de
poésie et de méditât ion, n'offre point d'événements considérables; elle
n'a pas été mêlée aux agitations politiques, elle est tout entière dans
ses sentiments et dans ses ouvrages.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>suivantes de l'introduction avec une fougue et une verve qu'on ne
rencontre pas chez M. Ballanche plus mûri : « Je suis dans un âge où
l'on ne calcule pas toujours ses forces. Une carrière nouvelle s'ouvre
devant moi, et j'ai la témérité de m'y élancer, sans savoir si je
pourrai la parcourir tout entière.</p>
<p><pb/></p>
<p>le lecteur dans les parties les plus éclairées du temple, et nous lui
ferons admirer avec nous leur beauté.</p>
<p>Voici les dernières lignes de l'invocation du poëme, car le premier
livre de M. Ballanche, comme le furent plus ou moins tous ses ouvrages,
est un poème.</p>
<p><pb/></p>
<p>En même temps qu'il trahissait les sentiments de son cœur, il révélait
les procédés de son talent.</p>
<p>Pour sentir toute l'adorable naïveté de M. Ballanche, il faut l'entendre
parler d'Homère, qu'il appelle si heureusement et sans nul retour
personnel le</p>
<p><pb/></p>
<p>sublime bonhomme, qu'il se représente dans une ville d'Ionie, se faisant
payer ses leçons en laine, et épousant la meilleure fileuse de la ville.</p>
<p>Il faut l'entendre aussi parler de la Fontaine : c'est un peu l'entendre
parler de lui. On l'a quelquefois appelé le la Fontaine de la philosophie.</p>
<p>quand pourrai-je, a l'abri de la tourmente politique, couler sous tes
vieux ombrages des jours paisibles et sereins? Dégagé de tout soin, de
toute inquiétude, je réaliserais l'âge d'or des poètes ; ma vie serait
un songe doux et paisible; et m'éveillant de ce songe heureux pour
commencer une vie plus heureuse encore, je voudrais que la mort me
trouvât, comme dit Montaigne, nonchalant d'elle et plantant mes choux.</p>
<p><pb/></p>
<p>monie, cultivent ensemble les lettres et l'amitié. »</p>
<p>Ces hommes, jeunes alors, unis par l'amitié et l'étude, ne se sont
jamais perdus de vue dans la suite</p>
<p><pb/></p>
<p>thousiasme pour les victimes. En proie aux sanglants souvenirs dont il
était poursuivi, il s'écriait : « Terre, terre barbare qui as englouti
ce que notre siècle eut de plus pur, qui as rendu une ville entière
veuve, orpheline de ses plus illustres citoyens, terre, ouvre-toi, et
laisse-nous voir nos amis; je veux attendre ici que la nuit ait ramené
le règne du repos universel; je m'étendrai sur le gazon qui s'est nourri
de la substance des héros, je m'y endormirai; ils viendront me visiter
dans mes songes; je m'éveillerai peut-être digne de célébrer leur
gloire! Si l'amitié,</p>
<p>l'amour de la vertu, le patriotisme, le sentiment, suffisent pour une si
grande entreprise, héros de Lyon, je serai votre barde! »</p>
<p>1 Préface générale placée en tête d'Antigone.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Un voyageur, venu du continent de l'Amérique, visitait nos contrées
devenues agrestes et solitaires.</p>
<p>se nomme la fête des martyrs. Nul dans tout le pays ne sait l'origine de
cette fête qui se perd dans la nuit mystérieuse du passé. Quelques-uns
seulement disent qu'elle fut instituée par leurs ancêtres pour consacrer
la mémoire de faits éclatants, de grands malheurs, de nobles
dévouements; que la cause de la justice succomba ; qu'une race généreuse
périt sous les coups d'une race cruelle. Ils ajoutaient qu'une couronne</p>
<p><pb/></p>
<p>« Un ouvrage fait au sortir de l'enfance, la tête toute pleine de
Virgile et de Lucain, ne devait avoir en lui aucun moyen d'être réformé;
mais enfin on me pardonnera de consigner ici une première pensée
patriotique qui doit m'être restée chère.</p>
<p>M. Ballanche ne pouvait écrire un livre sur le sentiment sans y exprimer
le sentiment qui a été chez lui le plus profond et le plus permanent, le
sentiment religieux. Le Christianisme, qui fut toujours comme la
substance de son être moral, le Christianisme n'avait pas revêtu dans
l'écrit de sa jeunesse la forme qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>el</p>
<p>« 0 morale divine, où l'amour, qui est une chose si douce pour le cœur,
est un moyen d'expiation!</p>
<p>Il lui sera beaucoup pardonné parce qu'elle a beaucoup aimé!. Aussi
sainte Thérèse disait avec sensibilité,</p>
<p><pb/></p>
<p>en parlant de Satan : Le malheureux! il fut méchant, parce qu'il n'aima
jamais. Sainte Thérèse, je te remercie; j'aimerai pour être bon. »</p>
<p>Cette expression même, le Génie du Christianisme, se trouve chez M.
Ballanche qui l'a employée le premier et a eu la gloire de l'inventer.
Le morceau suivant semble être un résumé éloquent du livre de M. de
Chateaubriand ; mais le résumé a été écrit avant que le livre existât.</p>
<p>« Ainsi, cette même religion qui a détruit les autels sanguinaires de la
superstition, en même temps que l'irréligion des anciens philosophes;
qui a défriché nos forêts ; qui a aboli l'odieuse institution de
l'esclavage domestique; qui a humanisé la guerre; qui a civilisé
l'Europe; qui, par le double précepte de l'humanité et de la charité, a
réparé les inégalités de la fortune et les inconvénients de la vie
sociale; qui a montré aux hommes le niveau de la justice distribu-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il est une patrie qui n'est jamais ingrate envers nous, une patrie qui
nous promet de nous accorder le droit de cité dans son sein, pourvu que
nous ne nous en rendions pas indignes; cette patrie est le</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>DÉCOURAGElIIENT. - LE JEUNE HOMME UE LA GRANDE-CHARTREUSE.</p>
<p>PÈLERINAGE AU 510NT-CINDRE. - FRAGMENTS.</p>
<p>A l'exaltation qui avait produit le livre du Sentiment succéda une
période de tristesse et un grand abattement de cœur. Le poids que la
confiante jeunesse avait un moment soulevé retomba plus lourdement. Le</p>
<p><pb/></p>
<p>public, distrait par les victoires du premier consul et par le travail
de la société qui se reconstituait, n'avait pas eu le loisir de se
recueillir, pour écouter cette voix qui s'élevait si pure des rives de
la Saône; elle s'était perdue dans le bruit du canon de Marengo, dans le
retentissement des salves qui proclamaient le nouveau législateur. M.
Ballanche ne s'aigrit point de ce silence qui se faisait autour de son
début, signalé pourtant par quelques esprits attentifs et clairvoyants.
Mais dans sa candeur il jugea qu'en se croyant quelque talent il s'était
trompé, et il se résigna sans se plaindre a l'obscurité.</p>
<p>« J'ai été, écrivait il longtemps après, j'ai été quatorze ans de ma vie
persuadé qu'il n'y avait en moi aucun talent réel, et alors
non-seulement je me tenais fort en arrière, mais même je ne faisais
aucun effort pour sortir de cette nullité. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Enfin, après tant de disgrâces, il est enseveli sous la froide pierre
du sépulcre! Il y est avec ses projets, avec ses prétentions aux
honneurs et a la gloire ; le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous sommes deux misérables créatures; un brasier s'est logé dans
votre cœur, le néant s'est logé dans le mien, » écrivait M. Ballanche à
son ami : il eut même la pensée de quitter le monde dont il était
dégoûté, et d'entrer dans l'état ecclésiastique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jamais ne fut plus vraie la comparaison des poëles orientaux entre le
cœur de l'homme et le bois de santal, qui ne répand pas ses parfums
avant que le fer l'ait blessé.</p>
<p>En 1808 M. Ballanche écrivit les Fragments, ces</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Ballanche a lui-même laissé quelques lignes où est déposé en partie
le secret de cette douleur discrète et voilée qui gémit avec tant de
charme et de douceur dans l'élégie de 1808.</p>
<p>M. Ballanche apprit alors comment des circonstances impérieuses, et
qu'il est inutile de retracer ici, avaient empêché une union qui était
dans les vœux de la jeune fille et dans les intentions de ses parents.
Sous l'empire de ces circonstances elle avait épousé le fils d'un homme
célèbre, et vingt ans plus tard était morte après avoir donne l'exemple
de toutes les vertus chrétiennes. Nous ne prononcerons aucun nom propre;
mais il y avait trop de pureté dans cette histoire pour ne pas la raconter.</p>
<p><pb/></p>
<p>Timide étonnement d'une jeune biche effarouchée en présence d'une ruine.</p>
<p>« Les Arènes semblent être l'ouvrage des géants et la Maison Carrée
l'ouvrage des génies. »</p>
<p>En parlant de la tour Magne : « La pariétaire, le riz sauvage, les
mousses se sont</p>
<p><pb/></p>
<p>emparés de ces ruines qui veulent bien être ornées mais non pas cachées
par elles. »</p>
<p>Vers la fin du morceau, quelques pressentiments mélancoliques
apparaissent comme des éclairs lointains dans un ciel pur; on est ému en
lisant ces rêveries prophétiques du jeune âge qui ont été réalisées par
la mort.</p>
<p>« Que suis-je, moi qui parais pleine de vie, de force, de jeunesse, si
ce n'est cette fleur qui mourra peutêtre avant le temps; que suis-je, si
ce n'est une jeune et fragile ruine? »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Jadis, dans mes longues rêveries, j'arrangeais le monde au gré de mes
désirs ; j'y cherchais ma place, et l'espérance cherchait avec moi en
souriant. Bientôt je fus détrompé, et je compris le secret renfermé dans
les paroles mélancoliques de Job. Cette tristesse des hommes qui ont
sondé les abîmes du cœur et qui ont étudié les choses de la vie ne me
surprit plus.</p>
<p>« Les merveilles de la nature, les créations du génie venaient encore
quelquefois enchanter mon imagination ; mais c'était un plaisir vide et
de courte</p>
<p><pb/></p>
<p>« La présence des hommes me fatiguait, et j'étais mal lorsque j'étais
seul. Je m'interrogeai et je crus qu'il me fallait cette douce société
établie par Dieu même, cette société qui est le charme de la solitude,
et qui est en même temps une solitude, mais aimable, mais animée.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mes jours lui seront consacrés, elle saura tous les secrets de mon
âme. Mes ennuis s'évanouiront devant le charme de ses paroles. Je la
mettrai entre le ciel et moi pour conjurer le malheur.</p>
<p>« Mais le malheur ne l'a pas respectée elle-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Qu'importe donc le plus ou moins de douleur, le plus ou moins de
plaisir? Que l'homme soit heureux ou malheureux, le temps est également
hors de son pouvoir. Les instants succèdent aux instants, les jours aux
jours, les années aux années, et il vient bientôt une année qui est la
dernière, un jour qui est sans lendemain, un instant qui n'est suivi
d'aucun instant.</p>
<p>Alors le plaisir et la douleur ne sont plus qu'un songe, et la vie un
souvenir confus.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ah! malgré les tourments qui suivent nos affections, ne redoutons
point d'en former, puisque notre cœur est fait ainsi qu'il ne peut s'en
passer. Au risque de rencontrer la douleur, abreuvons-nous de ces doux
sentiments que Dieu créa pour donner sans doute l'idée d'une félicité à
laquelle il ne nous est pas permis d'atteindre sur la terre.</p>
<p>« De quel droit encore voudrions-nous que ceux qui ont reçu ce don d'en
haut, qui fait désirer de vivre</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la mémoire des hommes, refusassent la brillante auréole de la
renommée ? Le désir de la gloire n'est autre chose que le sentiment de
la vie qui essaie de repousser la mort, l'instinct d'une grande âme qui
pressent son immortalité. »</p>
<p>« Le printemps a fui, l'été lui a succédé, et maintenant voici l'hiver.
Le printemps reviendra couronner la terre de fleurs, les beaux jours
renaîtront, mon cœur restera flétri. La courte vie de l'homme contient
une vie plus courte encore, qui s'est éteinte en moi, c'est celle des
illusions.</p>
<p>« Certaines douleurs ne sont pas sans un charme vague et inexprimable
auquel on aime à. se livrer ; mais il est d'autres douleurs dont on
voudrait pouvoir anéantir le souvenir quand l'orage qui les a amenées
sur nous est passé.</p>
<p>« On ne rêve qu'une fois le bonheur. En effet, lorsqu'on a cru
l'apercevoir, et qu'on a reconnu son</p>
<p><pb/></p>
<p>erreur, où pourrait être le garant d'autres espérances si l'on avait
encore la faiblesse d'en former? L'amandier qui s'est trop confié aux
promesses d'un zéphir trompeur perd ses fleurs précoces, et le raisin ne
mûrira pas sur la vigne qui a été surprise par la gelée de mai. L'hiver
durera toute l'année. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il conçoit l'idée du bonheur, et cette idée vient se lier en même Sn
ParlaScr son existence avec celle d'. JZCZl r &amp;°" C&lt;CU''- "S° plaint
doucement en lui-iiième de n'avoir, pas encore trouvé celle qui doit
réAliser tous les enchantements de sa jeune imagination.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Tel fut le muet langage que durant cette douce extase les deux amants
lurent sur le visage l'un de l'autre, reflété dans le cristal de la
fontaine. Mais la scène enchantée que je viens d'esquisser si faiblement
n'était qu'une vaine illusion, car ces aimables présages ne se sont
point réalisés ; et une rencontre qui paraissait devoir être la source
de tant de félicité n'a produit que des larmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici maintenant ce qu'écrivait en 1850 M. Ballanche, en réimprimant les
Fragments dans un volume qui contenait deux de ses ouvrages : « Tout un
ordre de choses se trouve compris entre VAnt'ujone et l'Homme sans nom.</p>
<p>moi divers et le même! moi successif et identique!</p>
<p>Ceci me fait comprendre et sentir la perpétuité de l'existence,
ailleurs, sous d'autres deux, ailleurs avec</p>
<p><pb/></p>
<p>un autre monde extérieur, ailleurs avec des sentiments et des pensées
d'un autre ordre, ailleurs, enfin, en rapport avec d'autres êtres, avec
d'autres intelligences, avec des faits d'une autre nature; et cependant,
vie du passé, oh! que je te contemple encore une fois, encore une fois
qui sera peut-être la dernière! L'âge a pesé sur ma tête. L'initiation
de la douleur a porté ses fruits. Et cependant, même aujourd'hui, je ne
puis jeter les yeux sans larmes sur ces anciens confidents d'une absence
qui commençait alors, et qui ne devait plus finir.</p>
<p><pb/></p>
<p>« La Restauration, lorsqu'elle s'est accomplie en présence de l'Europe,
la Restauration s'est ignorée elle-même, parce qu'un temps, une force,
un principe, s'ignorent toujours. »</p>
<p>Et M. Ballanche, enlevé au souvenir de ses propres tristesses par sa
sympathie pour les destinées humaines, détourne la tête du passé et se
replonge dans la contemplation du présent et de l'avenir.</p>
<p>L'incident douloureux auquel se rapportent les Fragments ne tint pas une
grande place dans sa vie, au moins dans la partie extérieure de cette vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>de ce songe évanoui ; et, sans parler des Fragments, on peut retrouver
dans les graves entretiens d'Orphée et d'Eurydice quelques réminiscences
altérées de la courte au mont Cinllre.</p>
<p>1,1</p>
<p>VOYAGE A HOME. - ANTIGOiU:</p>
<p>Après le douloureux épisode auquel se rapportent les Fragments, M.
Ballanche reprit doucement sa tristesse; tristesse plus réelle que celle
du jeune homme malade, dont la plainte n'avait point d'objet déterminé;
tristesse aussi plus calme et plus résignée peut-être parce qu'elle
était plus profonde.</p>
<p><pb/></p>
<p>plainte, qui, dans les Fragments, sortait du plus profond de son cœur :
Il n'y a de réel que les larmes.</p>
<p>Sans doute le désespoir d'Hémon et le triste dénoûment du poëme, l'amour
sans hymen, les noces consacrées par la mort, toutes ces choses si
tristes furent imaginées d'abord par le poëte sous l'impression de ce
deuil récent d'une espérance bientôt morte dans son cœur.</p>
<p>Mais pendant qu'il composait Antigone, la poésie devait lui apparaître
sous une forme enchanteresse ; il devait connaître celle dont il a dit :
qu'elle avait par son charme endormi ses douleurs ; celle qu'il a saluée
du nom de Béatrix; qui, après avoir été l'âme de ses inspirations les
plus élevées et les plus délicates, dans d'autres années a été, la
providence de tous ses instants jusqu'au jour où elle est venue
s'asseoir au chevet du fidèle ami qu'elle devait pleurer.</p>
<p>Il devait naturellement en être ainsi. Madame Réca-</p>
<p><pb/></p>
<p>J'expliquerai un jour toutes ces choses; je veux que dans l'avenir on
sache qu'une créature si parfaite n'est pas tout entière de ma création. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y était pas, quoi qu'il en dise, tellement plongé qu'il ne se
montrât avec ses émotions personnelles au milieu des effusions
inévitables sur la misère des grandeurs humaines'.</p>
<p>« La poésie et les arts, disait-il encore triste, ne m'offrent plus que
de faibles enchantements; ils ont , perdu tout pouvoir de me distraire
et de m'exalter; ma vie s'est comme réfugiée dans mes affections ; elles
seules peuvent me faire jouir et souffrir. » 11 s'écriait : « Ce n'est
pas Rome que j'étais venu chercher ici. » Non sans doute, mais celle
qu'il était venu chercher</p>
<p>i La Grèce, Rome, Dllntc, études littéraires d'après nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le lecteur retrouvera volontiers, je pense, trois des plus remarquables
passages de YAnligone, le récit étrange de la victoire d'G^dipe sur le
sphinx, - la mystérieuse mort d'Œdipe, - le mélancolique épithalame
chanté par les compagnes d'Antigone auprès de sa couche funèbre.</p>
<p>LE SPHINX</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MORT D'ŒDIPE</p>
<p>Œdipe, après avoir béni et consacré sa fille, la prie de le laisser seul
avec son destin, en présence des dieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans le fond d'un ravin, où il arrive brisé. Antigonc se retourne, le
cœur serré de mille angoisses, et elle voit, entre les deux chênes
embrasés, le malheureux roi de Thèbes, le visage couvert d'un long
voile, tenant d'une main le couteau sacré, et de l'autre la patère
pleine du sang de la victime. L'auguste misérable est entouré d'une
lumière dont la vierge ne peut soutenir tout l'éclat, et qui s'éteint
aussitôt : alors d'épaisses ténèbres lui dérobent la vue de son père; et
du sein de ces ténèbres mystérieuses sort ce dernier cri : « llél,,is!
hélas 1 adieu, ma fille! » A l'instant même renaît la clarté du jour.
Antigone s'approche en tremblant; mais elle ne trouve que la brebis
égorgée : il ne restait plus rien d'Œdipe, Ainsi disparut de la terre le
fils de Laïus. Fut-il consumé par la foudre? fut-il englouti dans un abîme?</p>
<p>fut-il enlevé vivant dans l'Olympe? Les dieux se sont réservé ce secret. »</p>
<p>L' É P IT II A LA;\I E FUNÈBRE « La jeunesse de Thèbes se rassembla le
lendemain autour du tombeau de la pieuse Antigone et du géné-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il t'a consacré ses jours brillants, ses belles actions, « ses nobles
sentiments; oh ! lève tes yeux sur lui; « ses beaux cheveux sont
couronnés de la fleur d'hya« cinthe; on lit sur ses lèvres les paroles
harmonieuses « qui vont y éclore. Ne refuse pas de voir comme ses «
regards s'enivrent du bonheur de te contempler « dans l'éclat de
l'innocence et de la beauté. Il te tend « ses bras, qui semblent en ce
moment désaccoutumés « du glaire menaçant. Néanmoins la force habite sa
« mâle poitrine : il saura le protéger et te défendre ; « son bouclier
t'environnera dans ta faiblesse. Vierge « modeste, approche de ton époux. »</p>
<p>« elle est meilleure encore qu'elle n'est belle. Une « couronne de roses
couvre son front ingénu. Les « Grâces elles-mêmes ont tissu le voile
léger qui des« cend sur son visage; ses yeux laissent échapper « une
douce flamme; l'expression de mille sentiments</p>
<p><pb/></p>
<p>« tendres et élevés semble errer sur ses lèvres charte manies. Nous la
connaissons, c'est notre compagne, « c'est notre amie; nous avons passé
avec elle les « premières années de notre enfance parmi les prai« ries
fertiles qu'arrose le I)ircé. Plus d'une fois nous « nous sommes
baignées avec elle dans les eaux de « la fontaine Acidalic; plus d'une
fois nous l'avons « aidée a tresser des guirlandes pour parer les autels
« des Muses. Ah! ce sera le souvenir le plus beau de « notre vie, ce
sera le sujet éternel de nos entretiens « d'avoir ainsi été les
compagnes, les amies d'Anti« gone. Pourquoi veux-tu nous quitter, ô la
meilleure « et la plus belle? t'avons-nous fait quelque déplaisir'!</p>
<p>« es-lu dégoûtée de nos jeux innocents? et ton époux « t'aimera-t-il
mieux que ne t'aiment tes compagnes?</p>
<p>« Qu'as-lu besoin de protection et d'appui, ô la meil-</p>
<p>« Non, reprenait le chœur des jeunes hommes, « non, la meilleure et la
plus belle ne se plaint point</p>
<p><pb/></p>
<p>« de ses aimables compagnes; mais vous ignorez, « ô jeunes filles sans
expérience 1 vous ignorez ce « qu'est la vie. Il ne suffit pas d'aimer
et d'être aimé; « le malheur tourne sans cesse autour de la vertu, «
Vierge timide, mets-toi sous la protection de « l'homme fort. Le courage
est nécessaire pour mar« cher au travers des périls dont notre carrière
est « semée; il est nécessaire pour s'avancer vers ce « terme inconnu et
mystérieux qui est la mort. »</p>
<p>« Adieu, répétaient les jeunes hommes, adieu, no« ble prince; adieu,
vierge charmante! Adieu, ô le « le plus généreux et le plus vaillant !
Adieu, ô la « meilleure et la plus belle ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>critiques dont on a été l'objet est une redoutable épreuve pour la
vanité irritable ou la fausse modestie. M. Ballanche écrivait : « Les
beaux éloges des journaux sont venus dans un assez mauvais moment. Ils
m'ont fait peu de plaisir.</p>
<p>Comme vous avez eu la bonté devousy intéresser beaucoup, je me crois
obligé de redresser, mais pour vous seulement, les jugements qu'ils ont
portés. Il y a des éloges que je crois mériter, d'autres que je ne
mérite point, d'autres que je trouve exagérés; enfin, il y en a que je
crois mériter et auxquels on n'a pas songé.</p>
<p>C'est un symbole qui est dans les dogmes les plus certains de
l'antiquité. J'ai eu, il est vrai, la bonne pensée d'en faire la base
religieuse de mon ouvrage : il fallait me louer de cela, mais il ne
fallait pas me louer d'autre chose. « Nodier me loue d'avoir placé la
mort d'Œdipe sur le Cythéron : il a bien raison; mais il a remarqué</p>
<p><pb/></p>
<p>IV p</p>
<p>LA RESTAURATION. -- L'ESSAI sur. LES INSTITUTIONS SOCIALES.</p>
<p>L'HOMME SANS NOII. — LE "VIEILLARD ET LE JEUNE IlOWME. - Ol'Ii'iIONS
POLITIQUES ET LITTÉliAlIlES DE M. 1ÎALLANCHE.</p>
<p>De tous les ouvrages de M. Ballanche celui peut-être dans lequel se
trouve le mouvement d'esprit le plus hardi et le plus varié, c'est
l'Essai sur les institutions</p>
<p><pb/></p>
<p>sociales. Dans ce volume la pensée toujours élevée est souvent rendue
saillante par l'expression; l'esprit de conservation vient se placer à
côté du génie spéculatif et traduire pour le monde les oracles inspirés
par la solitude. On sent que de nouvelles habitudes sont entrées dans la
vie de M. Ballanche ; le reclus de Grigny est devenu l'habitant du salon
de l'Abbaye-aux-Bois.</p>
<p>Dans celte mêlée, M. Ballanche, loin de s'intimider, s'anime ; en
politique comme en littérature, les deux causes l'attirent par ce
qu'elles ont de meilleur. Il y a de part et d'autre une portion de
vérité qui l'entraîne, un aspect de grandeur qui l'exalte et le séduit ;
il honore les deux bannières.</p>
<p>Les habitudes de sa vie sont pour l'ancienne, les sympathies de son
intelligence sont pour la nouvelle.</p>
<p>Il salue le drapeau du passé avec un respect attendri, mais il saisit et
il agite avec quelque ardeur l'étendard de l'avenir. En toutes choses,
il veut qu'on respecte ce qui a été bienfaisant et salutaire pour le
genre humain; il demande qu'on ne foule pas aux pieds, au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sans cette lyre d'or, les peuples de la Tlirace seraient restés
sauvages, et les murs de Thèbes ne se seraient jamais élevés. Essayez,
si vous le pouvez, de faire pénétrer, par le moyen de vos Codes arides,
les bienfaits de la civilisation parmi les hordes barbares qui n'ont pas
encore vécu sous le joug et sous la protection des lois !</p>
<p>« Maintenant, je le sais, la poésie semble être exilée de la société :
tôt ou tard elle rentrera dans son domaine, tôt ou tard nous
redeviendrons attentifs aux sons échappés de la lyre des poëtes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>frappante les théories de cette éocle des Niebuhr et des Savigny : «
Jamais une loi ne se fait, elle se promulgue. »</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'une dynastie est établie par Dieu pour diriger la société, mais la
société telle que Dieu la lui a confiée et non point la société telle
que vous la faites dans vos rêves d'autrefois, telle que vous la
concevez dans vos théories frappées de désuétude. Écoutez celle vérité
inexorable qui dit : Sitôt qu'une dynastie cesse de représenter la
société, sitôt qu'elle cesse d'avoir le sentiment de ce rôle, elle ne
peut subsister devant la toute-puissance des choses ; alors le fait
divin n'existe plus pour elle, alors sa mission est finie. »</p>
<p>Pour achever de rappeler tout ce qui se rapporte aux opinions politiques
de M. Ballanche dans les premières années de la Restauration, il faut
dire un mot de deux de ses autres ouvrages : le Vieillard elle Jeune
Homme, l'Homme sans nom.</p>
<p>Du premier, je ne citerai que la pensée, qui est ingénieuse, et le
début, qui est gracieux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ainsi donc, mon fils, l'aurore n'ouvre ses rideaux de pourpre que pour
éclairer vos pas solitaires, et non point pour vous pénétrer d'une
innocente et naïve admiration. Votre vue dédaignerait presque le tableau
si varié, si riche, si merveilleux de la création en vain déployée
devant vous. La nuit ne vient que pour vous donner le signal d'allumer
la lampe studieuse qui doit</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je veux essayer, mon fils, de guérir en vous une si triste maladie,
état fâcheux de l'âme, qui intervertit les saisons de la vie, et place
l'hiver dans un printemps privé de fleurs. ».</p>
<p>La révolution est devenue de l'histoire; nous avons tous connu des
régicides, nous les avons rencontrés dans les salons et les académies.
La condamnation inique de Louis XVI, considérée par un de ses juges
comme un crime inexpiable, peut sembler un mythe.</p>
<p>C'en était un, en effet, pour M. Ballanche; et dans ce fait particulier
que lui fournissait le grand drame de notre révolution, drame dont
toutes les passions et les</p>
<p><pb/></p>
<p>émotions venaient de se ranimer, il avait placé, peutêtre un peu près de
nous, ses idées sur l'expiation et l'épreuve. Ce n'est donc point le
mérite d'une exacte réalité qu'il faut chercher dans l'Homme sans nom.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tout le désordre de mes sens, celle joie atroce et convulsive, ce mépris
insultant, qui se manifestèrent sitôt, qu'on eut acquis une voix sur
laquelle on ne comptait point. » v.</p>
<p>Ainsi le phénix se compose un bûcher symbolique de mille plantes
odorantes, expire au milieu des flammes et des parfums, et renaît de ses
poétiques cendres pour recommencer sa vie merveilleuse. »</p>
<p>Il avait un vif sentiment de la poésie grecque, celui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pindare n'est pas seulement le chantre de la gloire, mais le chantre de
l'ivresse même de la gloire. »</p>
<p>une région modeste. Son caractère propre est cette</p>
<p><pb/></p>
<p>« La langue française est éminemment aristocratique, c'est-à-dire à
l'usage des classes cultivées par</p>
<p><pb/></p>
<p>l'éducation. C'est la langue du tu et du vous, c'est-àdire la langue des
bienséances et des hiérarchies sociales.</p>
<p>« Ainsi nous serions portés a voir une grande vue de la Providence dans
le soin qu'elle a pris de placer le principe conservateur de l'ordre
dans les mœurs et dans la langue du peuple qui doit régir l'âge actuel
des sociétés européennes. »</p>
<p>Il y a bien dans tout cela des points contestables, mais ce qu'on ne
contestera pas, c'est qu'il y a beaucoup de choses spirituellement
pensées et finement dites.</p>
<p>Si ces considérations sur la langue peuvent sembler un peu hardies, les
jugements sur la littérature française le sont bien davantage.
L'expression semble animée par la vivacité de la polémique. Il faut sç
souvenir par quels arguments mesquins on soutenait alors certaines
doctrines étroites que personne ne défend plus.</p>
<p>Cette exagération de la résistance avait jeté dans une autre exagération
beaucoup de bons esprits qui se sont modérés depuis. C'est sous
l'impulsion de cet élan un peu impétueux, qui nous emportait tous alors
plus ou moins, que M. Ballanche a écrit les pages suivantes, auxquelles
on ne refusera pas le mérite dela verve, de l'indépendance et de
l'originalité.</p>
<p>« Notre littérature a vieilli comme nos souvenirs : on n'ose pas encore
l'avouer.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le génie romantique et le génie pittoresque sont deux frères qui
viennent succéder au génie statuaire et au génie classique, vieux
monarques dont nous devons encore honorer les cendres augustes quoique
nous ne vivions plus sous leurs lois. La soumission au joug classique
fut longtemps une soumission volontaire et qui par conséquent ne gênait
point la liberté.</p>
<p>L'esprit humain, toujours indépendant, ne veut plus de ce joug, qui fut
de son choix, et qui maintenant ne pourrait que dégénérer en une servile
imitation.</p>
<p>« En un mot, le génie classique est usé comme toutes les autres
traditions. Il a jeté dans l'empire de l'imagination toutes les idées et
tous les sentiments qu'il devait y jeter. Sa mission est accomplie.</p>
<p>« Je ne conçois point ce choix arbitraire et raisonné dans nos anciennes
illusions : les unes sont impitoyablement condamnées, et l'on voudrait
continuer d'accueillir encore les autres, pendant que toutes se
tiennent, que toutes sont en harmonie entre elles, que toutes doivent
tomber ou subsister.</p>
<p>« Nous luttons, en ce moment-ci, de toutes nos forces, contre l'invasion
de la littérature romantique, mais les efforts mêmes que nous faisons
prouvent toute la puissance de cette littérature. Bientôt peut-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fait dans son discours, qui n'en éprouve aucune espèce de trouble, tant
il paraît dominé par la même inspiration?</p>
<p>Il y a, ce me semble, dans ces belles et fortes paroles comme un
retentissement de la parole de Bossuet lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En demandant, peut-être prématurément, que de nouvelles études
littéraires entrassent dans le cercle des études traditionnelles, M.
Ballanche ne méconnaissait point la beauté des chefs-d'œuvre de notre
littérature. Et comment eût-il pu la méconnaître?</p>
<p>On ne saurait nier qu'il ne fût très-raisonnable de proclamer que
l'empire de la mythologie dans la littérature moderne avait cessé :</p>
<p><pb/></p>
<p>« Lorsque le Labarum parut dans le ciel, ajoute M. Ballanche,
n'entendit-on pas une voix qui sortait du Capitole, et qui disait : «
Les dieux s'en vont? » Les dieux s'étaient enfuis, mais leurs images
étaient restées. Maintenant une autre voix retentit dans le monde
littéraire : Les images des dieux s'en vont. »</p>
<p><pb/></p>
<p>troubadours et de nos trouvères a été étouffée par les chants de
l'Aonie. Ce jour religieux qui éclairait nos vieilles basiliques ne nous
a point inspiré des hymnes solennels. Nous avons refusé d'interroger nos
âges fabuleux, et les tombeaux de nos ancêtres ne nous ont rien appris. »</p>
<p>En même temps, M. Ballanche ne méconnaissait point ce qu'en dépit de
l'imitation systématique des anciens le génie de nos grands écrivains a
introduit d'originalité dans cette imitation même.</p>
<p><pb/></p>
<p>tique nous a appris tout ce qu'elle pouvait nous apprendre. Il s'agit de
pénétrer le sens intime de tant de belles et de nobles conceptions de
l'esprit humain.</p>
<p>Les mots ne doivent plus nous inquiéter; c'est la pensée elle-même qu'il
faut atteindre. »</p>
<p>La religion a toujours admirablement inspiré M. Ballanche. Nul n'en a
parlé avec un sentiment plus élevé et plus intime ; on en jugera par ce
qu'il dit dans les Institutions sociales sur la nécessité de séparer l'in-</p>
<p><pb/></p>
<p>de la caducité serait venu. Le mouvement des esprits, qui est l'opinion,
peut soulever la société, mais il faut que la religion reste immobile
comme Dieu même.</p>
<p><pb/></p>
<p>N'avons-nous pas vu naguère, au moment où tous les souverains de
l'Europe tremblaient devant le nouvel Atlila, n'avons-nous pas vu le
vieillard du Capitole lancer l'anathème des anciens jours sur une tête
qu'aucune foudre n'avait pu encore atteindre? Cet anathème n'est-il pas
venu troubler, dans l'orgueil de ses pensées, l'heureux soldat, au
moment même où il remportait la dernière de ses victoires? »</p>
<p>Celui qui sentait si bien la majesté du catholicisme n'avait pas une
intelligence moins vive des questions du présent, du rôle auquel le
commerce et l'industrie sont appelés désormais, du rapport des
métropoles et des colonies dans l'avenir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« L'éloquence n'est pas seulement dans l'orateur qui parle, elle est
aussi dans ceux qui écoutent. »</p>
<p>« Je suis resté dans le monde littéraire et dans le monde politique
l'homme des sentiments anciens, qui juge et apprécie les faits de la
société nouvelle. »</p>
<p>« De chaque chose, de chaque état de choses, il sort une révélation. Le
spectacle de la nature est une immense machine pour les pensées de
l'homme. Les</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce grand luxe de la création, cet appareil de corps célestes semés dbns
l'espace comme une éclatante poussière, tout cela n'est pas trop pour
l'homme, parce que l'homme est un être libre et intelligent, parce que
l'homme est un être immortel. »</p>
<p>« L'esprit humain forme comme un vaste firmament éclairé de toutes parts
d'étoiles de différentes grandeurs. »</p>
<p>« L'homme ne sait bien que ce qu'il peut communiquer aux autres. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Dire que l'homme a pu inventer la parole et créer les langues est une
haute folie, si ce n'est une impiété. »</p>
<p>« Le mérite de cette vie est de prédire l'autre. »</p>
<p>« Le sacrifice de l'amour ne peut être ni un symbole ni une
commémoration; c'est le grand mystère de la parole. Une parole, mais
c'est la parole même de Dieu, une parole rend la victime présente pour
être immolée de nouveau. Ce pain est de la chair, ce vin est du sang, la
chair et le sang de la victime au-</p>
<p><pb/></p>
<p>gustc. Cela est ainsi, parce que la parole a ainsi prononcé; car, comme
a dit admirablement Bossuet, c'est la même parole qui a fait le ciel et
la terre. »</p>
<p>« Dans tous les temps, sans doute, l'homme a enfanté des pensccs vaincs
et gratuitement angoisseuses: mais elles mouraient dans l'imagination
qui les avait conçues, dans le cœur qui les avait nourries. L'imprimerie
est venue tirer de leur solitude ces pensées oiseuses : nul alors n'a
voulu perdre le fruit amer de son propre tourment; il fallait être
Pascal pour se réjouir de sa pensée oubliée. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Les voix qui crient dans le désert finissent toujours par remplir le
monde. »</p>
<p>« Ce qu'on sait le mieux, c'est ce que l'on devine. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« La paresse est la passion dominante de l'homme; s'il travaille, c'est
pour parvenir au repos. Mais le travail lui a été imposé, et il n'y a
pour lui de repos que dans la mort. Il lutte contre la société comme il
lutte contre la nature, car sa vie est une vie de combat dans tous les
modes de son existence.</p>
<p>« Si l'homme laisse envahir son domaine par la solitude, la nature
reprend ses premiers droits, et</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui se passe là, sous nos yeux, est la preuve écrite de ce qui se
passe partout dans toutes les circonstances analogues.</p>
<p>« Lorsque le Nil était contenu dans des canaux et dans de vastes
bassins, il distribuait la fécondité parmi les peuples, et l'Egypte
était couverte de villes immenses. Les ruines de Palmyre ne sont-elles
pas cachées dans la solitude? Je demanderai si Zénobie fit élever tant
de magnifiques monuments parmi des monceaux de sable, jouet des vents?
Sa ville, dont le nom se trouve une seule fois dans l'histoire,
s'appelait-elle la ville des Palmiers ou la Reine du désert?</p>
<p><pb/></p>
<p>rochers où furent d'abord assises de misérables huttes de pêcheurs, et
qui devinrent la superbe Venise? Il est très-probable que les travaux
d'Hercule ne sont autre chose qu'une allégorie des travaux de l'homme
pour assainir et féconder la terre, car la terre ne se laisse pas
cultiver comme on le croit : elle commence par résister avec violence,
elle cède avec déplaisir, et même avec douleur ; elle reprend ses droits
avec un empressement terrible. Les anciens, qui avaient mis en symboles
toutes les puissances de la nature, n'avaient pas manqué d'établir des
divinités conservatrices des lieux. Sitôt que l'homme voulut attenter à
la paix profonde dont jouissaient ces divinités sauvages, elles
s'élevèrent avec fureur contre l'audace de l'homme. Le chêne criait sous
la cognée, et le sillon produisait des semences de mort.</p>
<p>« Ainsi l'homme fait, en quelque sorte, le climat et le sol; il les
fait, les perpétue, les modifie; mais sitôt qu'il s'arrête, l'invincible
nature reprend ses droits. Le marais impur croupit dans les fontaines de
marbre; le lierre s'élance autour des colonnes de porphyre, l'herbe
croît sur les parvis des temples et sous les portiques des palais. Tyr
n'est plus qu'un cadavre jeté sur le rivage de la mer. »</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il fuit la société pour la solitude : les ronces croissent dans son
cœur désert. »</p>
<p>V</p>
<p>SECOND VOYAGE A ROME. — FORMULE GÉNÉRALE DE L'HISTOIRE DE TOUS LES
PEUPLES APPLIQUÉE A l/lIISTOIRE DU PEUPLE ROMAIN.</p>
<p>VIRGINIE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On conçoit, avec de telles pensées, ce que dut être pour lui Rome, Rome
dont les ruines et l'horizon formaient le cadre magnifique de sa formule
générale de l'histoire du genre humain; de quel œil il regardait le
forum, théâtre orageux des luttes du plébéianisme; le mont Aventin, son
refuge sacré; le Palatin, son premier asile.</p>
<p>Peut-être était-il nécessaire de rappeler de quel point de vue M.
Ballanche envisageait l'histoire romaine, avant de citer quelques
fragments de ce qui a paru de la formule générale.</p>
<p>Virginie ou le Mont sacré est un épisode de l'histoire du peuple romain
envisagé dans le développement de sa destinée, type de la destinée
universelle des peuples.</p>
<p>Dans la mort de Virginie, M. Ballanche voyait une nouvelle conquête des
plébéiens, la conquête de la pudeur, la conquête des noces solennelles
réservées jusqu'alors aux seuls patriciens. La première sécession avait
produit la liberté personnelle ; la mort de Virginie devait fonder la
liberté civile.</p>
<p>« Écoutez le cri patricien, dit M. Ballanche. La</p>
<p><pb/></p>
<p>jeune fille est née dans la maison d'un maître ; qu'elle rentre sous la
garde des dieux domestiques ; le seuil du patron doit être pour elle le
seuil de la patrie.</p>
<p>« La jeune fille citée devant le tribunal du juge sévère comparaît
accompagnée de sa nourrice et de quelques femmes timides, plébéiennes
comme l'accusée; toutes sont éplorées, toutes ont un maintien suppliant;
la foule rassemblée verse des larmes abondantes.</p>
<p>« Appius Claudius, renfermant sa propre émotion, se montre plus
inflexible, plus inexorable qu'il ne l'est en effet. Un nuage de
tristesse et d'ennui couvre son front et tempère le feu de son regard. »</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est que le décemvir lui-même, dans la donnée tout idéale de l'auteur,
n'est pas un homme pervers ; il n'est pas môme entièrement insensible au
charme modeste de la jeune fille; mais la tradition patricienne,
incarnée en lui, le pétrifie.</p>
<p><pb/></p>
<p>« que chaque patron fasse rentrer ses clients sous le « joug de
l'antique discipline.</p>
<p><pb/></p>
<p>« A ces mots un long murmure éclate comme un orage lointain. »</p>
<p>« Un cri d'effroi se fait entendre. Les femmes poussent de plaintives
clameurs.</p>
<p>« Les licteurs s'approchent avec respect pour saisir</p>
<p><pb/></p>
<p>la jeune fille. La multitude les écarte sans violence ; elle entraîne la
vierge innocente en l'encourageant, et surtout en prenant garde de ne
pas froisser ses pudiques vêtements.</p>
<p>« Écoute, dit Virginius ; le jour est venu de nous « soustraire à
l'antique anathème. Parmi les dieux.</p>
<p>« des patriciens, il en est qui nous sont inconnus. Ce « sont des dieux
cruels qui réclament une victime. »</p>
<p>« Vous l'aurez, cette victime! » ajouta-t-il les</p>
<p><pb/></p>
<p>yeux baignés de larmes arriéres et la voix étouffée par ses sanglots. La
jeune fille ne comprenait point les sinistres paroles de son père. Elle
entoure de ses bras innocents le cou du vaillant soldat, dont elle croit
que le courage est sur le point de faillir, et lui parle en ces mots : «
Ah ! ne souffrez pas qu'on me sépare de « vous, ô mon père! Veuillez
rester mon appui! ne « me quittez plus! 0 mon père, soyez toujours mon «
père respecté! Soyez mes dieux, ma gloire et mon « amour ! »</p>
<p>Si l'on s'est transporté dans la sphère idéale et symbolique où M.
Ballanche s'est placé, on comprendra que le Virginius qu'il a conçu
ajoule :</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il faut mourir.</p>
<p>« — Ni le décemvir ni le patron ne veulent te faire « mourir, répond le
centurion; mais ils veulent per« pétuer l'opprobre de ce qu'ils
appellent une race « sans culte et sans dieux.</p>
<p>« — Qui donc me donnera la mort? » dit la jeune fille. Le père infortuné
répond : « Celui qui t'a donné « cette vie d'opprobre saura te donner
une mort glo« rieuse.</p>
<p>« — Vous, mon père! dit la jeune fille avec ter« reur. Ah! laissez-moi
mourir de douleur, mon père, « laissez-moi mourir de douleur ! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin le dernier acte de la tragédie domestique, transformé ici en un
drame social, s'accomplit : « Le centurion qui était venu sans armes,
parce qu'il s'était furtivement échappé du camp, le centurion mesure
d'un œil inquiet et farouche la distance qui le sépare de la boutique
d'un boucher. Il aperçoit sur l'étal un couteau brillant qui servait à
égorger les douces brebis ou les jeunes génisses. Il s'en approche,
tenant toujours sa fille reposée sur un de ses bras. Il saisit le
couteau, et plonge la lame tout entière dans le sein de la vierge
infortunée. La victime innocente s'agite faiblement sur le bras de son
père, incline sa tête mourante sur l'épaule de celui qui lui donna la
vie et qui lui donne la mort, et, sans proférer aucune plainte, s'endort
comme doucement bercée par les paroles harmonieuses qu'elle vient de
faire entendre. La nourrice éplorée</p>
<p><pb/></p>
<p>accourt, et reçoit dans ses bras la jeune fille qui n'est plus.</p>
<p>« Le père malheureux retire le couteau de l'horrible blessure, et, le
montrant avec fureur au décemvir, il dit d'une voix concentrée : «
Suis-je père « enfin? » Puis il s'écrie : « Ma fille a refusé de «
prononcer l'anathème, c'est moi qui le prononcerai!</p>
<p>C'est ainsi que M. Ballanche interprétait, par sa théorie historique, et
traduisait en belle poésie les événements tant de fois racontés et par
lui devenus nouveaux de l'histoire romaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>« content de sa leçon. Ce n'est pas lui que j'entendrai « samedi; ce
sera toi par sa bouche. »</p>
<p>Naple" la grande Grèce, la Sicile étaient aussi bien que Rome des noms
qui remuaient chez M. Ballanche toutes les puissances de la
contemplation historique.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>ORPIIÉE.</p>
<p>1 Galerie des Contemporains illuslres, tome III.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pandu parmi les hommes, les forêts tombent sous la cognée, les animaux
sont soumis au joug, la propriété naît, l'union conjugale est instituée,
les sociétés se re-</p>
<p>« Qu'il me soit permis d'affirmer que l'inspiration</p>
<p><pb/></p>
<p>a laquelle j'obéis est plus près des inspirations primitives que celle
de Virgile; oui, j'ai plus que Virgile, incomparablement plus, le
sentiment de ces choses que j'oserais appeler divines; car enfin il ne
faut pas craindre de manifester sa propre justification, lorsqu'on est
entré dans la voie difficile où je me trouve engagé. Et qui croirait en
moi, si je n'y croyais pas moi-même? Virgile fut atteint par les
philosophies douteuses et incrédules de son temps, et jamais aucune de
mes convictions intimes n'a été ébranlée.</p>
<p>Dieu sans doute voulait quelque chose de moi !</p>
<p>« Je ne sais, mais il me semble quelquefois que l'antiquité tout entière
m'apparaît comme un songe infini, formé de mille réminiscences. »</p>
<p>« Lorsque Orphée et Eurydice étaient seuls, ils s'entretenaient de la
vertu et de la poésie. Orphée parlait de la beauté, qui est elle-même
une poésie tout entière. Eurydice disait le bonheur, pour un être faible,</p>
<p><pb/></p>
<p>de s'appuyer sur un être revêtu de force et de bonté.</p>
<p>Et n'est-ce pas avec un charme infini qu'on écoute cette parole
harmonieuse modulant des accents purs comme les sentiments qu'ils
expriment? Dans l'épisode suivant on verra la grâce alliée a une
grandeur mélancolique. Cet épisode d'Orphée, c'est l'histoire de la
sybille de l'ancien monde, sibylle, qui, selon M. Ballanche lui-même,
représente tout Vordre de choses qu'Orphée est venu abolir.</p>
<p><pb/></p>
<p>On va voir comment M. Ballanchc a mis en scène la pathétique rencontre
de l'homme qui vient créer le siècle nouveau et de celle qui doit mourir
avec l'âge ancien, âge condamné dont elle était comme la voix.</p>
<p>Le lieu de la scène est l'île de Samothrace.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cette attitude, elle paraissait respirer de loin les</p>
<p><pb/></p>
<p>chants d'Orphée, comme on respire un parfum enivrant.</p>
<p>Orphée s'y précipite après elle, et se perd dans les détours d'un vaste
et silencieux souterrain, où il n'entend plus d'autre bruit que le
retentissement de ses pas.</p>
<p>« Poëte divin, disait-elle, que veux-tu de moi?</p>
<p>« Laisse, laisse en repos une sibylle inspirée comme « toi, mais a qui
tu viens ravir sa puissance. J'avais « reçu le don de l'avenir, mais
c'est dans un ordre</p>
<p><pb/></p>
<p>« de choses qui finit, et le don de l'avenir se retire « de moi.</p>
<p>« Adieu ; garde le souvenir de la sibylle de l'ancien « monde. »</p>
<p>« L'esprit accablé de mille pensées amères, il retourna auprès
d'Eurydice, mais il tut la fin de sa vision. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous étions engagés dans la forêt de Dodone. Les « arbres prophétiques
poussaient de sinistres gémis« sements. Les dieux du silence et de
l'effroi sem-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Nos femmes, nos enfants, les femmes, les enfants « de ceux contre qui
nous combattions, chassés de « leurs retraites par le feu dévorateur,
cherchent « un refuge au milieu de cette scène de désolation, et a se
précipitent pêle-mêle sous les pieds des com« battants. »</p>
<p><pb/></p>
<p>.-..</p>
<p>« Le vénérable Œagrius monta sur un char traîné par de puissants
taureaux, qui n'étaient point encore accoutumés au joug, emblèmes
vivants de ces peuples.</p>
<p>Il était assis sur un char informe, dont le fer presque brut faisait
toute la solidité. Le roi avait une longue lance, armée d'un fer aigu.
Une peau d'ours couvrait ses larges épaules, et enveloppait ses reins
vigoureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'autre côté, des hommes demi-nus, les épaules simplement couvertes
de peaux de bêtes, sans armes, lançant des blocs de rochers et des
arbres déracinés.</p>
<p>Après ces terribles peintures, on se repose avec charme dans
l'admiration plus douce qu'inspire l'épisode d'Érigone ; il me semble
que nul ne saurait être insensible aux emportements gracieux et au
touchant délire de la ménade : « Érigone, occupée aux danses religieuses
de Bacchus, courait quelquefois avec ses folâtres compagnes, la tête
couronnée de pampres verts. Plus souvent on la voyait errer seule, le
front chargé d'ennuis, les paupières doucement abaissées sur ses yeux
noyés de larmes. Il était facile de connaître qu'un feu secret la</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsqu'elle traversait la foule, et que partout sur son passage elle
entendait vanter sa beauté, elle était enivrée de ces louanges. Mais,
rentrée dans la solitude, les louanges n'étaient pour elle qu'un vain
bruit.</p>
<p>Elle dédaignait naguère les acclamations des jeunes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Orphée, ému d'une douce compassion, suivit Érigone; il la suivit dans
un lieu éearté de la foule.</p>
<p>Elle, exaltée par l'amour, prodiguait aux arbres et aux fontaines des
paroles de joie et de tendresse, qui attestaient son égarement, et elle
marchait toujours, et elle s'avançait toujours dans la solitude. « Que
je « suis heureuse ! disait-elle, quel repos est en moi ! »</p>
<p>Orphée était confus et affligé d'un tel délire. Incer-</p>
<p><pb/></p>
<p>tain, il ne savait s'il ne devait point abandonner les traces de la
ménade; mais, emporté toujours par la compassion, il continuait de la
suivre. Enfin elle s'arrête, et s'adressant au poëte : « Poëte divin,
lui dit« elle, je te remercie ; maintenant que nous sommes « dans la
solitude, fais-moi entendre les accents que « tu m'as promis. »</p>
<p>« n'en as-tu point pour affermir la pudeur des vier« ges? Chante, chante
les merveilles de l'amour !</p>
<p>« n'est-ce pas l'amour qui a tout créé dans le monde?</p>
<p><pb/></p>
<p>« danses que les divinités elles-mêmes envieraient.</p>
<p>« Érigone, rougissant d'une douce pudeur, laisse échapper quelques
larmes; puis elle dit d'une voix émue et tremblante : « Oserai-je, poëte
divin, terap« peler un souvenir? Dis-moi, la renommée a-t-elle</p>
<p><pb/></p>
<p>« menti lorsqu'elle nous a parlé d'une femme heu« reuse entre toutes les
femmes? d'une femme. —</p>
<p>Erigone était accablée par la multitude de ses pensées et de ses
sentiments. « Réponds-moi, Orphée, lui dit« elle, veux-tu que je sois ta
sœur? veux-tu que je « sois ton épouse mystique? veux-tu que je sois ton
« esclave obéissante, et que je te suive dans tes courses «
aventureuses, comme les tigres de Bacchus me sui« vent lorsque je les
tiens en laisse? Tu ne m'ensei.</p>
<p>« gneras d'autre science que celle de louer les dieux « immortels, ou de
tendre les cordes de ta lyre lors« que tu voudras chanter. Je me
tiendrai, si tu le « veux, en silence devant toi ; j'obéirai au moindre</p>
<p><pb/></p>
<p>« signe de tes yeux. Pour toi, oui, je m'en sentirai la « force, pour
toi je ferai taire toutes les voix de la « nature. Nul enfant ne
s'assiéra sur mes genoux et « ne m'enchantera de son innocent sourire.
Que te « faut-il de plus ? »</p>
<p>« Quand j'ai été ce que je devais être, elle m'a été ra« vie : c'était
tout ce qu'il lui était donné d'accomplir.</p>
<p>« Maintenant nulle créature humaine ne peut rien me « révéler. Il faut
que je vogue seul sur l'océan du « monde. Mon cœur est un sanctuaire
d'où le sou« venir d'Eurydice ne doit plus sortir pour être « remplacé
par aucune affection qui puisse m'en dis« traire. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« tresse, car tu n'interdis pas l'hymen aux ménades.</p>
<p>« Tes prêtresses ne sont pas déshéritées des biens de la « vie. Viens
consoler celles qui sont délaissées ! viens « sur ton char attelé de
tigres obéissants ; tes tigres « connaissent ma voix. Je sais presser
sur leurs lan« gues de feu les grappes vermeilles dont le suc les «
enivre. Viens! Évohé! Évohé! ah! que je vive assez « pour voir le jour
de mon bonheur!</p>
<p>«Préparez le voile nuptial! continuait-elle, mères « augustes ! Jeunes
filles, allez dans les prairies cueil« lir les fleurs qui doivent
couronner la nouvelle « épouse ! Mes maux enfin sont finis. Après une
nuit « douloureuse, oui, j'ai entendu, dans mes songes du M matin, une
voix qui me disait: « Éveille-toi, Éri-</p>
<p>« gone, éveille-toi, ô la plus glorieuse et la plus belle; « voici que
la barque divine trace un sillon de feu « sur la mer éblouissante et te
ramène celui que tu « aimes ; toutes les cordes de la lyre frémiront
sous tes « doigts désormais inspirés. Éveille-toi! »</p>
<p>« Bientôt elle cessa d'éviter la foule des peuples.</p>
<p>Elle n'était plus vêtue de la chatoyante nébride, et le pudique péplos
cachait en partie sa ravissante figure, dont la douleur n'avait point
terni la beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ses ans, et frappée d'une blessure incurable, d'une blessure que tous
les dictames de la terre ne pouvaient apaiser.</p>
<p>« Roi pasteur, j'ai vu et la mort et les funérailles d'Érigone, et le
tableau de cette touchante ménade est souvent devant mes yeux. »</p>
<p>Nous terminerons ces citations par la Mort d'Orphée.</p>
<p>Quand M. Ballanche lisait ce morceau, il s'identifiait si bien avec le
personnage créé par lui que l'exaltation d'Orphée expirant le gagnait:
son émotion allait jusqu'aux larmes quand il prononçait ces paroles : «
Rideau brillant des êtres, des éléments, de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Il ajouta, et ce fut le dernier effort de sa voix affaiblie : « Oui,
il sera un temps, un législateur « viendra, qui donnera les véritables
lois, les lois in« dépendantes des temps et des lieux, les lois qui sur«
vivent aux empires. Ce n'est point une prophétie « que tu entends,
Thamyris, c'est la contemplation « même de l'ordre éternel qui me fait
parler. Je ne « prédis pas, je vois. Tous les peuples ne sont plus «
qu'un peuple.</p>
<p>« Oh! combien sont beaux les pieds de l'envoyé « céleste s'imprimant sur
la vile jpoussière de notre « monde malheureux ! oh ! combien sont beaux
les « pieds du Désiré des nations, qui ne dédaigne ni les « carrefours
des villes, ni les chemins des campa« gnes! oh! combien sont beaux les
pieds de celui « qui apporte la grande rançon ! Hommes de toutes « les
classes, n'en formez qu'une, pour vous presser « sur les pas de celui
qui est le salut de tous!.</p>
<p>« Lyre, beauté, grâce, amour, souffle de la vie, « âme, éclat et baume
des fleurs, mélodie de l'air, « ombrage sacré des bois, verdure calme
des prairies, « murmure charmant des fontaines. orages et tem« pêtes.
souffrances, plaintes et soupirs. cygne</p>
<p><pb/></p>
<p>« éclatant de blancheur, colombe gémissante. elle « s'enfuit sur une
nuée d'opale et d'azur, comme un « son détaché de la lyre, comme le
parfum qu'exhale « une fleur. Nous nous jouerons sur la nuée, dans « les
plaines du ciel, parmi les collines de l'éternité.</p>
<p>« Nous tresserons des guirlandes de fleurs, de fleurs « immortelles.
Molle clarté des nuits, tu n'abaisseras « plus ma paupière assoupie. Que
j'essaye mes ailes « d'argent!. Je veux me baigner dans des torrents «
de lumière. Douce extase de la mort. la vie, « ombre flottante, image
passagère. Je sais !. Dieu « écarte le voile du temps et des êtres. »</p>
<p><pb/></p>
<p>ments rentrèrent dans le repos, l'obscurité couvrit les sommets de la
montagne, et bientôt l'on n'entendit plus que les gémissements plaintifs
des Oréades. Une multitude était accourue pour être témoin du prodige.</p>
<p>Nous sentions une terreur intime, et cette terreur nous avertissait que
la mort venait de frapper une grande victime. Nous nous hâtons de nous
diriger du côté de l'apparition : nous trouvons le corps du noble
étranger, que moi seul pouvais reconnaître, puisque seul j'avais vu
s'évanouir en lui toutes les traces de la vieillesse; l'empreinte de
l'immortalité, d'une jeunesse éternelle, était sur ce visage auguste.
Ses yeux fermés annonçaient les longues méditations d'une vie qui ne
doit plus finir, et le calme de ses traits indiquait l'immobilité de ses
pensées dépouillées du charme fugitif de la parole.</p>
<p>Sur ce tombeau était gravé le nom de l'inconnu, du délaissé, enfin le
nom désormais impérissable d'Or-</p>
<p><pb/></p>
<p>phée. Les chastes filles du ciel ont enfermé dans le tombeau du poëte
divin sa lyre d'or, qu'il avait reçue, dit-on, de Mercure, et que nul
autre ne pouvait manier. Les chastes filles du ciel ont fait entendre
d'harmonieux concerts; mais aucune parole n'est sortie du tombeau, et
les chants des Muses n'ont point été recueillis. »</p>
<p>VII</p>
<p>PROLÉGOMÈNES DE PALINGÉNÉSIE SOCIALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me bornerai donc encore cette fois fit détacher de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Un artiste entouré d'une grande renommée, un statuaire qui naguère
jetait tant d'éclat sur la patrie illustre de Dante, et dont les
chefs-d'œuvre de l'antiquité avaient si souvent exalté la gracieuse
imagination, un jour, pour la première fois, vit une femme qui fut pour
lui comme une vive apparition de Béatrix.</p>
<p>Plein de cette émotion religieuse que donne le génie, aussitôt il
demande au marbre, toujours docile sous son ciseau, d'exprimer la
soudaine inspiration de ce moment; et la Béatrix de Dante passa du vague
domaine de la poésie dans le domaine réalisé des arts.</p>
<p>« Cette femme, dont je veux taire ici le nom, que je veux tenir voilée,
comme fit Dante, est douée de toutes les sympathies généreuses de ce
temps. Elle a visité, avec le petit nombre, le lieu qu'habitent les
intelligences : c'est dans ce lieu de paix immuable, d'inaltérable
sérénité, qu'elle a contracté de nobles amitiés, ces amitiés qui ont
rempli sa vie, qui, nées sous d'immortels auspices, sont également à
l'abri du temps et de la mort, comme de toutes les vicissitudes humaines.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le temps est venu, dit-il, je n'en doute point, d'introduire la
science dans le domaine des croyances religieuses, comme il faut
l'introduire dans le domaine de la poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>On le voit, M. Ballanche était très-nettement catholique, mais il
l'était dans un esprit très-large, car il disait : « Ce ne sont plus
quelques hommes, c'est le genre humain tout entier qui est dépositaire
des traditions générales.</p>
<p>« Les traditions, soyons-en bien convaincus, ne peuvent jamais être
entièrement perverties. Sous ce point de vue élevé, la diversité des
cultes a quelque analogie avec la diversité des langues : on a peine à
suivre la pensée divine dans les enveloppes que lui prête la pensée
humaine, mais c'est toujours la pensée divine.</p>
<p>« Appuyons notre pensée, et que ce soit avec quelque vigueur et quelque
indépendance, sur l'analogie évidente de toutes les histoires sacrées et
de toutes les histoires profanes, primitives; nous trouverons que toutes
suivent les mêmes développements dans l'origine, les mêmes évolutions
dans leurs crises, sont</p>
<p><pb/></p>
<p>soumises aux mêmes périodes, ont les mêmes suites et les mêmes retours.</p>
<p>« M. de Maistre attend un siècle nouveau, une nouvelle révélation : il
ne sait donc pas que le Christianisme a tout dit ! Moi aussi je crois à
une ère nouvelle, mais cette ère est commencée. Le siècle attendu existe
déjà. Les choses parlent un langage qui est aussi une révélation de Dieu. »</p>
<p>Une invincible foi dans la Providence fut le point de départ de toutes
les spéculations historiques de M. Ballanche. Il a résumé cette foi dans
une remarquable parole : « Dieu n'a pu vouloir se laisser exiler de ses
ouvrages. » Il l'a exprimée avec beaucoup de force dans le passage
suivant sur ce qu'il appelle les hommes du destin et les hommes de la
Providence.</p>
<p><pb/></p>
<p>mauvaise et factice; c'est une malheureuse invention de l'homme. Cette
philosophie du découragement et du désespoir revêt plusieurs formes,
selon les temps, les lieux, l'âge des peuples ; mais le fond est
toujours le même.</p>
<p><pb/></p>
<p>Certaines pensées que M. Ballanche a jetées dans les prolégomènes de la
Palingénésie peuvent également se détacher sans rien perdre. Peut-être
même les voiton mieux en les isolant parce qu'ainsi on les voit de tous
côtés. La première de celles qu'on va lire fera comprendre pourquoi je
me suis souvenu de Pascal.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Le calme endort l'esprit ; le trouble le réveille : les grands hommes
sont les produits de révolutions agitantes ; le génie naît dans le sang
et dans les larmes.</p>
<p>« L'éducation du genre humain est pénible ; il faut qu'il mérite ; il
faut qu'il se fasse lui-même ; il faut qu'il expie. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'Orient fut immobile parce qu'il devait être la source éternelle de
nos destinées progressives.</p>
<p>Le sol sur lequel on bâtit ne doit pas toujours trembler. »</p>
<p>« Dieu veut que tous les hommes soient sauvés et « parviennent a la
connaissance de la vérité. » C'est saint Paul qui parle ainsi. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Que cela soit ainsi devant le Créateur de tous les êtres !</p>
<p><pb/></p>
<p>« La propriété est une institution divine : les déclamations du dernier
siècle contre le tien et le mien ne peuvent soutenir le regard de la
raison, malgré le secours que l'éloquence de Rousseau a daigné leur
prêter. L'homme fait le sol; la terre, c'est lui. »</p>
<p>Il désirait que tout se fit, non par révolution, mais</p>
<p><pb/></p>
<p>par évolution; il n'en était pas moins ferme sur le terrain libéral pour
y être venu du royalisme et pour en vouloir énergiquement écarter
l'esprit révolutionnaire.</p>
<p>Les âges de la tutelle sont passés, les âges de l'émancipation
commencenP. Est-il besoin d'ajouter que, néanmoins, la société continue
d'exister par les mêmes lois qui l'ont fondée? L'émancipation d'un
peuple ne peut être pour lui l'affranchissement du haut domaine de la
Providence. »</p>
<p>1 Ce passage, que j'avais cité avant le 24 février, semble avoir été
écrit depuis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pompes nouvelles de Versailles. On ne sut trouver que le droit divin,
tel que l'avait expliqué Bossuet, en présence, et, pour ainsi dire, sous
les yeux de la révolution anglaise. C'était la première fois qu'on
faisait de ce droit, en Europe, un principe théocratique semblable à
celui qui gouverna les Juifs ; et, par une contradiction inouïe, on
niait en même temps au pouvoir religieux la suprématie de ses prérogatives.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Néanmoins cette forte organisation du moyen âge, toute vivante en
Europe, traînait encore chez nous sa terrible caducité. Oui, les écrits
de l'illustre philosophe piémontais sont le chant du cygne d'une société
expirante. Et, chose digne de remarque ! le prophète du passé, l'homme
des doctrines anciennes, est mort paisiblement, aux côtés de son vieux
souverain, la veille du jour où l'orage devait subitement gronder autour
des dynasties italiennes ; la veille du jour où</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sein de ses souvenirs, qu'il prenait pour des prévisions ; et les
réalités de son temps ne lui ont été révélées qu'avec les grandes
réalités des pensées éternelles.</p>
<p>Mais n'a-l-il pas dû éprouver quelque doute, lorsque sa tête reposait
sur l'oreiller de son lit de mort?</p>
<p>N'avait-il pas eu le temps de savoir que l'Espagne se levait pour faire
un pas vers l'Europe, dont elle se sentait trop séparée, et que le
Portugal venait d'abolir la peine de mort, signe, selon lui, si funeste,
signe de ruine et de décadence? N'avait-il pas jeté un œil inquiet sur
les Amériques voulant entrer dans l'indépendance, qui seule peut
constituer un peuple ?</p>
<p>« Non, ce grand homme de bien, ce noble théosophe, ce vertueux citoyen
d'une cité envahie par la solitude, n'avait reçu d'oreilles que pour
entendre la voix des siècles écoulés ; son âme n'était en sympathie
qu'avec la société des jours anciens. Il ne savait point distinguer ce
cri si parfaitement articulé de l'avenir; il n'entrevoyait rien des
destinées nouvelles ; les peuples ne pouvaient le comprendre, car il
avait cessé de parler leur langage.</p>
<p>« Toutefois, il faut bien le dire, M. de Maistre n'a point erré dans les
routes obscures du passé. Il a vu tout de suite, pendant que les chefs
des peuples ne faisaient qu'entrevoir, il a vu que la féodalité ne
pouvait ressusciter: Dès lors il s'est hâté de gravir au plus haut
sommet du principe théocratique ; il avait compris d'avance que c'était
le seul moyen d'éviter le</p>
<p><pb/></p>
<p>« Bossuet, dans sa Politique sacrée, livre admirablement beau, composé
en entier de centons de l'Écriture sainte, Bossuet a essayé de faire
revivre la loi abolie, puisqu'il prend ses exemples et ses règles dans
la théocratie juive, renversée par la mission de Jésus-Christ; mais dans
d'autres écrits il a fait de vains efforts pour assigner des limites à
une puissance qui ne peut pas connaître de limites.</p>
<p>M. Ballanche se sentait profondément séparé des</p>
<p><pb/></p>
<p>S'il était si vif contre Bossuet, on conçoit qu'il le fût encore plus
contre M. de Maistre, qui, entraîné par le besoin du paradoxe, avait eu
la triste audace de regretter les anciens supplices et de dire que si la
so-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'adoucissement graduel des châtiments, l'irrévocable banni de la
pénalité et remplacé par l'expiation, tel était un des articles de foi
du Credo social de M. Ballanche auquel il tenait le plus fortement. La
Ville des expiations devait offrir une réalisation idéale</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'abolition de la peine de mort; mais dans tous ses ouvrages il
trouvait moyen d'exprimer sur ce sujet une conviction qui possédait son
cœur autant qu'elle émanait de son intelligence.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le coupable sait que dans nos lois actuelles il encourt la peine de mort
; ne lui laissez donc pas la pensée du danger, pensée si souvent pleine
d'attrait, et qui, même dans nos préjugés, pourrait si souvent ennoblir
la révolte contre les lois.</p>
<p>« Si je ne me trompe point, voici la progression</p>
<p><pb/></p>
<p>naturelle des peines et des châtiments et de leur adoucissement successif.</p>
<p>« Anathème porté contre des populations entières pour le crime de
quelques-uns, ou même pour le crime d'un seul : cet anathème depuis
longtemps n'existe plus, ni dans nos mœurs, ni dans nos formes légales.
Un préjugé a survécu, mais il va s'atténuant de jour en jour.</p>
<p>« Maintenant l'abolition de la peine de mort est réclamée avec cette
sorte d'unanimité qui ne peut tarder de triompher, parce que c'est
l'unanimité des hommes qui ont la pensée sympathique de ce siècle.</p>
<p>« L'humanité, marchant toujours de triomphe en</p>
<p><pb/></p>
<p>triomphe, achèvera de désarmer les bourreaux, les geôliers, les gardiens
des bagnes.</p>
<p>« Jour de bénédiction, je te salue dans un avenir qui ne peut longtemps
se faire attendre ; car le genre humain ne met plus des siècles à
accomplir son œuvre.</p>
<p>« Il y a un droit public tout entier qui a été frappé de mort par le
christianisme, et qu'on ne peut ressusciter sans abolir le christianisme
lui-même. »</p>
<p>M. Ballanche avait un certain faible pour la guerre, et pour le duel une
certaine indulgence ; chose étrange, mais réelle, dans cette àme plus
douce que paisible il y avait quelque chose de vaillant.</p>
<p>La guerre a été dans la main de Dieu un moyen providentiel, un
instrument de civilisation. De plus, il est évident que les questions
sociales les plus importantes ne peuvent se décider que par les armes ;
et remar-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>controversé par de grands docteurs de l'Église tels qu'Origène serait
abandonné par la théologie de l'avenir. Laissons-le parler.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nécessité de la peine de mort, sont identiques : l'un est l'expression
de l'autre, comme l'un des dogmes fut l'emblème de l'autre.</p>
<p>Pour produire une telle transformation, il faudrait une autre puissance
que la mienne. Mon sentiment, en effet, ne peut être qu'un timide et
respectueux pressentiment ; tout motivé qu'il est, il est sans autorité. »</p>
<p>Il me semble que ces dernières paroles doivent désarmer les
susceptibilités les plus rigoureuses. Ceux qui penseraient que, dans les
pages qui précèdent, il y a une erreur selon la théologie, ne peuvent
s'empêcher de reconnaître au moins que c'est une erreur de la charité.
Qui aurait le courage de condamner Abbadona ?</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>LA VISION D'HÉBAL.</p>
<p>La Vision (VHébal est peut-être celui des ouvrages de M. Ballanche dans
lequel l'ensemble de sa pensée s'est le plus complétement réfléchi.
C'est une vue ou plutôt une vision rapide de l'histoire universelle ; un
tel ouvrage ne s'analyse point. Je vais en extraire quelques morceaux ;
il me semble qu'on sera frappé d'un caractère de grandeur
extraordinaire. On dirait un rêve de Bossuet.</p>
<p>D'ailleurs nous avons le bonheur de pouvoir donner ici au public
quelques lignes sur la Vision (VHébal qui valent mieux que toutes les
préfaces, car ces lignes sont tirées d'une lettre signée Chateaubriand.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mon vieil ami, je vous envie ; vous pouvez très« bien vous passer de
ce monde dont je ne sais que « faire ; contemporain du passé et de
l'avenir, vous « vous riez du présent qui m'alarme, moi chétif, moi «
qui rampe sous mes idées et sous mes années. Pa« tience, je serai
bientôt délivré des dernières, les « premières me suivront-elles dans la
tombe? Sans « mentir, je serais fâché de ne plus garder une idée « de vous.</p>
<p>« Mille amitiés. »</p>
<p>« CHATEAUBRIAND. »</p>
<p>L'idée du cadre étrange et ingénieux qu'a choisi M. Ballanche lui avait
été suggérée probablement par des états extatiques fort singuliers que
lui-même semble avoir éprouvés; ils offrent quelque ressemblance avec la
double vue. Mais c'était une double vue idéale; pendant une maladie
nerveuse, il croyait, m'at-il dit, s'enlendre lui-même dans un pavillon
éloigné gémir et crier. Un ami de M. Ballanche, M. Dupré, que</p>
<p><pb/></p>
<p>VISION D'IIÊBAL</p>
<p>LE RÉCIT</p>
<p>« Un Écossais, doué de la seconde vue, avait eu, dans sa jeunesse, une
santé fort triste et fort malheureuse. Des souffrances vives et
continuelles avaient rempli toute la. première partie de sa vie. Des acci-</p>
<p><pb/></p>
<p>dents nerveux d'un genre très-extraordinaire avaient produit en lui les
phénomènes plus singuliers du somnambulisme et de la catalepsie.</p>
<p>« C'était sur la fin de l'été : le crépuscule du soir étendait son voile
de silence, de recueillement, de longue rêverie sur la nature. L'aspect
de la campagne, doucement éclairée par la dernière lueur du jour,
flottait devant ses yeux comme un songe qui commence. Des sons indécis
et monotones venaient légèrement onduler sur le bord de son oreille.</p>
<p>« Le petit roulis qui précède l'air se fait entendre,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Une puissance était, puissance sans - nom, sans symbole, sans image.</p>
<p>« Et un hymne non cadencé par des sons formait une harmonie que
l'oreille ne saurait comprendre, et cet hymne disait l'univers qui était
une pensée de Dieu, et qui n'était pas encore sa parole.</p>
<p>« Et une lumière qui n'avait rien de matériel, éclairait des objets à
l'état d'idées non exprimées.</p>
<p>a Et le temps n'avait point de périodes astrono-</p>
<p><pb/></p>
<p>miqucs ; le temps ne s'était pas détaché de l'éternité.</p>
<p>« Dieu reposait dans son immensité, dans son ineffable solitude, dans sa
faculté de contenir tout avant qu'il eût produit aucune substance.</p>
<p>« Dieu donc avant toutes choses, et toutes choses émanées de lui; et la
création en puissance avant d'être en acte.</p>
<p>« Dieu avait-il besoin de rayonner en dehors de lui, de se manifester
dans des choses et des existences? Avait-il besoin d'être contemplé,
d'être adoré, d'être aimé? Avait-il besoin de s'assurer de sa puissance
de réalisation? Ne lui suffisait-il pas d'être?</p>
<p>« Qui lui demanderait compte de la raison de ses œuvres?</p>
<p>« Et qui eût pu le faire sortir de son repos?</p>
<p>« Seulement il lui plut de sortir de son repos ; il en sortit sans
effort, sans cesser la contemplation de lui-même.</p>
<p>« Maintenant l'univers peut éclore, la matière peut sortir du néant et
apparaître sous des formes variées : l'organisation et la vie peuvent se
manifester.</p>
<p>« Notre chétive planète, jetée dans l'espace infini, prend sa place dans
l'harmonie universelle. La parole du Créateur est le moule qui lui donne
une forme sphérique par ces lois primitives dont l'effet dure toujours.
Une croûte extérieure cache ses entrailles incandescentes. De grands
craquements brisent sa surface scoriée. Les montagnes sont produites
avec un</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le cœur d'Hébal est saisi d'épouvante. »</p>
<p>Après avoir admiré cette étonnante peinture de Dieu avant la création et
du monde avant l'homme, nous passons avec Hébal au spectacle des
premiers âges.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'œil a-t-il le temps de suivre un éclair dans la nue?</p>
<p>Et pourtant il reste quelque chose d'Alexandre : il a transporté
l'Orient en Egypte. El pourtant il reste quelque chose de l'Égypte : une
immense réalisation de la mort, toute la science humaine devenue un
vaste hiéroglyphe muet. »</p>
<p>Héhal voit la Grèce briller et passer ; il salue le formidable
commencement de Rome.</p>
<p>Hébal voit la promesse de la rédemption s'accomlir.</p>
<p>« Et toute la destinée humaine, dans le passé et dans l'avenir, dans le
temps et hors du temps, se résume et se transfigure dans la vie de Celui
qui a voulu être le péché pour être le salut, être la faute pour</p>
<p><pb/></p>
<p>être le pardon, de Celui qui s'est fait notre image pour que nous
devinssions la sienne. »</p>
<p><pb/></p>
<p>troisième cri. La liberté n'a plus où poser son pied.</p>
<p>Ainsi la Calédonie a été pour le monde entier ce que les Thcrmopyles
avaient été pour la Grèce. Harpe sonore du Barde, tais-toi en présence
du despotisme universel ! »</p>
<p>Voici quelques grands traits qui achèvent le tableau.</p>
<p>« Les vainqueurs des maîtres du monde sont cachés dans les catacombes
mêmes.</p>
<p>« Trois sanglantes persécutions attestent la grandeur de l'initiation
chrétienne. Et le sang des martyrs versé sans mesure est une semence
sans mesure.</p>
<p>« Et Jérusalem tombe comme dans un gouffre de sang et de feu.</p>
<p>« Et Palmyrc, bâtie par Salomon, disparaît du désert. « Et les Barbares,
qui doivent renouveler la face de l'empire romain, croissent dans des
climats ignorés.</p>
<p>« Et la Révolution française vient accomplir la mission du dix-huitième
siècle.</p>
<p>« Et la coupe des malheurs est versée sur la France, et l'enivrement de
la gloire ne la console pas.</p>
<p>« Et une grande victime est tombée.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et un homme antique s'élance sur la scène du monde.</p>
<p>« Il reconstruit l'empire de Charlemagne, et il veut faire rétrograder
l'idée comme il a fait rétrograder la pensée du pouvoir.</p>
<p>« Et les batailles qu'il livre sont des batailles de géants.</p>
<p>« Et deux fois il perd l'empire, et deux fois sa chute ébranle le monde.</p>
<p>« Il meurt sur un rocher perdu dans les mers immenses de l'Atlantique,
tombeau digne d'un Titan!</p>
<p>« Et l'exil a ramené l'affranchissement par l'expiation.</p>
<p>« Et la dynastie s'est considérée comme cause et non comme instrument.</p>
<p>« Et l'instrument indocile a été brisé par un effort subit et spontané.</p>
<p>« Et la foudre n'aurait pas été plus prompte.</p>
<p>« Et une multitude a agi comme un seul homme, comme une intelligence
unique.</p>
<p>« Un silence succède : le silence de l'admiration.</p>
<p>« Et les peuples racontent au loin la victoire d'une grande multitude,
qui a été un seul homme, un homme puissant et sage.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et les vieux rois se sont retirés dans l'exil, et ils ont excité une
pitié profonde, car on a compris qu'ils avaient été sans intelligence,
qu'ils avaient méconnu leur mission.</p>
<p>« Une Europe toute nouvelle doit sortir des ruines de l'Europe ancienne,
restée vêtue d'institutions usées comme un vieux manteau.</p>
<p>« Une incrédulité apparente menace d'abolir toute croyance ; mais la
religion du genre humain renaîtra plus brillante et plus belle.</p>
<p>« Elle renaîtra au moment où le moyen âge aura rendu son dernier soupir
dans sa dernière agonie : la résurrection est fille de la mort.</p>
<p>« N'a-t-il pas été dit : « Je graverai ma loi dans « leurs entrailles,
et je l'écrirai dans leurs cœurs ! »</p>
<p>« Et le Christ n'a-t-il pas dit : « J'ai d'autres brebis « qui ne sont
pas de ce troupeau? »</p>
<p>« Hébal sait bien que le genre humain n'est point en travail d'une
religion nouvelle, car il sait que tout est dans le christianisme, que
le christianisme a tout dit.</p>
<p>« Toutes les communions chrétiennes gravitent donc vers une unité
catholique ; le temps est venu où</p>
<p><pb/></p>
<p>toutes les hérésies vont confesser leur insuffisance. »</p>
<p>« C'est en vain que, dans la métropole de la civilisation, le signe de
la promesse a été outragé : la croix civilisatrice régnera sur le monde,
« La Grèce, la Belgique, la Pologne, ont demandé la liberté promise aux
enfants de la foi ; et voyez les miracles qui ont été enfantés! La
renommée aurat-elle assez de palmes immortelles pourtant de héros?</p>
<p>« Qu'encore une fois la civilisation soit sauvée ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'Italie ne conquerra-t-elle pas son indépendance, et la péninsule
ibérique n'entrera-t-elle pas dans la loi du progrès?</p>
<p>« La ville éternelle sait qu'un nouveau règne lui est promis. Le
pontificat romain dira de quelles traditions il est dépositaire.</p>
<p>« Les peuples ne sont plus parqués selon le caprice des conquêtes ou de
la politique. »</p>
<p>du monde. Les nations protestent contre les arrêts de la diplomatie et
ne veulent pas être parquées par son caprice. Mais reprenons le récit
d'Hébal.</p>
<p>« Un nouveau rideau est levé, un dernier sceau est brisé.</p>
<p>« Et le passé raconte l'avenir. « Et une voix se fait entendre : Qui
dira l'avenir?</p>
<p>« Et une autre voix dit : Celui qui sait le passé sait aussi l'avenir.</p>
<p>« L'Europe se constitue donc de nouveau.</p>
<p>« Et un frémissement général se fait sentir dans toute la création.</p>
<p>« Le sang qui a arrosé le Golgotha proclame enfin</p>
<p>(Note de l'éditeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>l'abolition de la peine de mort, et dit l'impiété de la guerre.</p>
<p>« Le christianisme achève son évolution ; il règne sur le monde, mais
d'un règne pacifique.</p>
<p>« L'islamisme succombe dans la lutte.</p>
<p>« La Chine elle-même devient progressive.</p>
<p>« Le Gange est affranchi.</p>
<p>«</p>
<p>« Les lois qui en firent l'harmonie semblent avoir cessé.</p>
<p>« Et cependant les corps célestes continuent de suivre en silence leurs
ellipses tracées depuis l'origine des choses. Mais la terre, la terre
seule ne sait plus où est son équateur, où sont ses pôles. Elle
chancelle sur elle-même. Son atmosphère est redevenue mortelle. Toute
vie périt comme au temps du déluge.</p>
<p><pb/></p>
<p>suprême. La terre, globe éteint, la terre est lancée dans un autre coin
de l'espace.</p>
<p>« A un signe de la puissance suprême, le genre humain tout entier se
réveille de la mort.</p>
<p>« Les hommes sortent des entrailles de la terre, des lieux qui furent
des montagnes, des vallées ou des profonds abîmes des mers. Ils se
lèvent debout, et ne reconnaissent ni la terre, ni les cieux, car tout
est changé. Hébal revêt pour la dernière fois le vêtement de poussière
qu'il venait de quitter. Il se trouve au milieu de cette multitude qui
est le genre humain tout entier.</p>
<p>« Quel spectacle!</p>
<p><pb/></p>
<p>« Les forces de la nature m'ont dompté, les éléments « m'ont vaincu, le
sol et les climats se sont élevés « contre moi !</p>
<p>« J'étais poussière et je suis redevenu poussière ï « Et ma vie n'a été
qu'un combat, une angoisse.</p>
<p>« Pourquoi tant de calamités, tant de crimes, tant « de douleurs?</p>
<p>« Pourquoi la guerre, les dévastations, l'esclavage, « les castes et les
classes ? Pourquoi les sacrifices hu« mains, les superstitions, les
infamies? Pourquoi de « jeunes filles innocentes et de chastes épouses
ont« elles été profanées? »</p>
<p>« Et tout ce cri de l'homme universel semblait se résumer dans le cri
échappé sur le Golgotha : « Pourquoi m'avez-vous abandonné? »</p>
<p>« Mais Dieu ne dispute point comme jadis il avait disputé avec Job, son
serviteur. Une immense clarté intellectuelle descendit sur le genre humain.</p>
<p>tenti dans le monde expirant. « 'Cette étrange contemplation finit pour
Hébal, et il entendit sonner neuf heures.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et il éprouva une grande fatigue. Il n'eut que le temps de raconter ce
qui venait de lui arriver, et que nul autour de lui n'avait soupçonné.</p>
<p>« Et il rendit le dernier soupir en prononçant le mot éternité.</p>
<p>« A ce moment, sans doute, tous les rideaux ont été levés pour lui, tous
les sceaux ont été brisés, et il a eu le sentiment vrai des choses dont
il avait eu le sentiment obscur.</p>
<p>« Or, l'air de rAve Maria, qui avait bercé son oreille durant son rapide
voyage dans les régions de l'esprit, semblait reposer encore sur sa
figure; car c'est le signe aimable de la médiation, et la médiation est
le mot de l'énigme de l'humanité. »</p>
<p>1 La comtesse d'Mautcfeuille, qui écrivait sous le pseudonyme
d'Anna-Marie. (Note de l'éditeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>1830. — LA RENOMMÉE DE M. BALLANCIIE GRANDIT, L'ACADÉMIE FRANÇAISE. —
LES OUVRIERS. — SES INVENTIONS MÉCANIQUES. — SA MALADIE. — DERNIERS
MOMENTS.</p>
<p>SES FUNÉRAILLES.</p>
<p>1 Madame Récamier,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pour la première fois, il a été dit : C'est dans le petit nombre
qu'est la force et la puissance.</p>
<p>« Non, je ne crois pas que la folie soit jamais allée jusque-là.</p>
<p>« Les représentants du passé ont voulu refaire le passé. La société, qui
ne sait jamais rebrousser en arrière, s'est arrêtée un instant ; mais
elle ne s'est arrêtée que pour s'étonner d'une telle démence. Elle a
jeté un œil de mépris sur le petit nombre pour lui demander s'il avait
reçu de Dieu le pouvoir qui fut accordé au chef hébreu, le pouvoir
d'arrêter le soleil.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Illustre maison de France, tu as refusé de te réunir aux représentants
du présent, aux représentants de l'avenir ; tu as refusé de t'identifier
aux destinées nouvelles du peuple français, aux destinées futures de
l'Europe ; tu as refusé de polir et de civiliser des conquérants ; tu ne
régneras plus que sur le passé, tu t'es déclarée chef des vaincus. Ta
mission est finie.</p>
<p>Ton abdication a été signée le jour où tu as laissé quelques-uns de tes
soldats insulter les tribuns du peuple, le jour où l'épée a été tirée
contre des hommes désarmés, le jour où tu as approuvé ceux qui avaient
tiré l'épée.</p>
<p>« Eh bien, puisque lu ne veux que le passé, réfugie-toi dans le passé et
laisse-nous accomplir nos destinées. Eh bien, puisque tu veux rester
unie aux vaincus, rentre avec les vaincus dans l'impuissance de toutes
choses. Eh bien, puisque tu ne veux pas nous civiliser, nous nous
civiliserons nous-mêmes. Eh bien, puisque tu es devenue inhabile à
cultiver en nous ce qu'il y a de bien, de bon, de noble, retire-toi, car
tu ne peux plus que nous pervertir, que dénaturer en nous de hautes
facultés, que détruire le sentiment moral, si le sentiment moral n'était
pas plus fort que tes faiblesses et que les aveuglements de tes
conseillers. »</p>
<p>Quand la justice de 1850 se fut accomplie, tout en approuvant ce grand
acte comme l'acte d'une nation mise en état de défense légitime, M.
Ballanche fut</p>
<p><pb/></p>
<p>affligé et inquiet : affligé par des infortunes illustres, inquiet pour
la France. Mais sa foi politique ne fut pas ébranlée; il fut après 1830
ce qu'il avait été avant, un libéral convaincu et modéré.</p>
<p>Le mouvement rapide et un peu tumultueux qui s'opéra dans les idées sous
le coup de la révolution de 1830 dirigea sur M. Ballanche l'attention de
plusieurs hommes qu'il ne connaissait point et de plusieurs écoles qui
n'étaient pas la sienne. Les socialistes, quels qu'ils fussent, ne
pouvaient négliger un penseur qui sur plusieurs points avait devancé
dans sa solitude les nouvelles directions de la pensée.</p>
<p>M. Ballanclie, sans repousser les sympathies dont il était l'objet,
conserva soigneusement toute son indépendance. Les tentatives de réforme
sociale qui prenaient leur point d'appui dans le christianisme pouvaient
seules s'accorder avec sa manière de voir et de sentir.</p>
<p>Bien que très-catholique de conviction, et, si j'ose le dire, de poésie,
il entra dans des rapports bienveillants avec les consciencieux
écrivains du Semeur. Le programme de l'Avenir: catholicisme et liberté,
avait tout son cœur. Quand ce programme, qu'un sage et</p>
<p><pb/></p>
<p>Il lui était permis de penser qu'il exerçait une influence aussi réelle
qu'elle était salutaire sur beaucoup d'âmes, car il recevait de
plusieurs côtés des témoignages d'adhésion qui allaient jusqu'à
l'enthousiasme.</p>
<p>« J'ai trouvé chez Nodier, écrivait-il, un homme qui « m'appelle tout
uniment un homme divin. » Il avait des disciples et des adeptes ; avec
moins de candeur et plus d'ambition, il aurait pu être chef de secte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici ce que M. Ballanche écrivit dans cette conjoncture. Cette fois
encore je n'ai pas effacé mon nom.</p>
<p>« Je ne puis accepter une telle situation ; je supplie mes amis de ne
pas me l'imposer.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Lorsque ma dernière publication sera faite, je ne vivrai plus que pour
mes amis; ma carrière sera complètement close.</p>
<p>« Or, de cette ancienne génération, dont je suis le doyen, il reste M.
de Béranger, M. de Lamennais, M. Alfred de Vigny.</p>
<p>« Ce dernier seul serait, je crois, sur les rangs.</p>
<p>« Vienne ensuite la génération nouvelle : Ampère, Sainte-Beuve !</p>
<p><pb/></p>
<p>qué que chaque époque refait l'histoire du passé; en la regardant du
point de vue qui lui est propre, elle y cherche et elle y découvre ce
qui lui est analogue.</p>
<p>Vous empruntant une expression heureuse, je dirai que c'est la poésie de
la pensée.</p>
<p>« Mais, dans votre poétique philosophie, se trouve un plan arrêté, un
système complet, une histoire abstraite de la civilisation. La forme que
vous lui</p>
<p><pb/></p>
<p>donnez n'est point un jeu de l'esprit, un artifice de composition. Vous
parlez une langue qui est naturellement la vôtre, la langue du poëte et
de l'artiste. Vos travaux n'en sont pas moins sincères et sérieux, vos
convictions n'en sont pas moins entières ; me permettrez-vous de dire
naïves? »</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais si M. Ballanche avait peu vivement désiré les honneurs littéraires,
il est un genre de succès auquel il n'était point insensible, parce
qu'il y voyait la preuve d'une direction sérieuse et morale au sein des
classes populaires ; c'était le succès qu'avait eu la Palingénesie dans
un auditoire, non pas d'académiciens ou de philosophes, mais d'ouvriers.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Académie française a montré depuis qu'elle aussi savait comprendre M.
Ballanche et l'honorer.</p>
<p>Ce qui est plus remarquable, il avait devancé par la réflexion plusieurs
inventions célèbres de notre</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ma vie n'aura pas été sans quelque importance. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne m'arrêterai pas sur de tels moments; ils sont encore trop près de
moi pour que leur souvenir ne m'oppresse d'un poids douloureux; mais il
ne faut qas abandonner dans la mort ceux qu'on a aimés.</p>
<p>J'irai donc jusqu'au bout.</p>
<p>Dans les premiers jours du mois de juin de cette année (1847 ),M.
Ballanche, dont la santé était depuis longtemps très-frêle, fut atteint
d'une fluxion de poitrine que sa grande faiblesse rendit bientôt
dangereuse.</p>
<p>M. Ballanche, dès les premiers jours de sa maladie, avait réclamé les
secours de la religion ; le neuvième, il s'éteignit avec le calme d'un
sage, la résignation</p>
<p>1 M. Ampère parle ici de madame Récamier, qui au moment de la mort de
son ami Ballanche venait de subir l'opération de la cataracte.</p>
<p>(Note de l'éditeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un saint, et, comme il l'avait dit lui-même, il s'endormit dans le
sein d'une grande espérance.</p>
<p>Le surlendemain, vers l'heure où tous les jours il se rendait à
l'Abbaye-aux-Bois, il en franchissait la grille une dernière fois,
escorté d'amis en deuil et d'un grand nombre d'hommes éminents, tous
pénétrés profondément de la perte que faisaient en ce jour les lettres,
la philosophie et la religion. Son illustre ami, M. de Chateaubriand,
fondait en larmes ; tous les cœurs étaient remplis d'émotion et de
recueillement ; un sentiment unanime d'attendrissement et de respect
régnait aussi dans la foule choisie qui l'accompagna au cimetière. Ce
sentiment trouva un interprète qui le satisfit pleinement dans le
discours de M. de Tocqueville1, Un poëte penseur, l'élève et l'ami de M.
Ballanche, M. de Laprade, après avoir passé la nuit pieusement auprès de
sa dépouille mortelle, vint prononcer sur sa tombe, au nom de cette
partie de la jeunesse qui voyait en lui plus spécialement le chef d'une
école dévouée, et en particulier au nom de la patrie lyonnaise, de
touchants adieux2.</p>
<p>Nous placerons ici quelques paroles de M. Ballanche lui-même ; ce qu'il
avait dit des funérailles du sage Théoclès convient merveilleusement à
ses propres funérailles :</p>
<p>1 Voir note A, page 196.</p>
<p>2 Voir note B, page 197.</p>
<p><pb/></p>
<p>avaient acquis toute la solennité des tombeaux. »</p>
<p>NOTE A</p>
<p>DISCOURS DE M. DE TOCQUEVILLE</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTE B l</p>
<p>PAROLES DE M. DE LAPRADE</p>
<p><pb/></p>
<p>de toute la poésie de ce beau style qui renferme les plus mystérieux
parfums du sentiment chrétien et de la pensée moderne dans les contours
harmonieux et purs de la forme grecque. En vous, l'avenir honorera le
grand esprit ; de plus que lui, nous avons respiré la belle âme. Tous
ceux qui vous ont approché le savent, on se sentait meilleur auprès de
vous. Il n'était pas besoin d'entendre votre parole pour subir
l'influence qui émanait de votre cœur.</p>
<p>Certains justes sont comme les sanctuaires dont le silence même nous
remplit de religieuses émotions.</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS DE RÉCEPTION A L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>PRONONCÉ LE 18 MAI 184S</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était sous les auspices d'une affection héréditaire qui datait pour
moi du commencement de ma vie, et qu'avait resserrée depuis longtemps le
culte commun des plus nobles amitiés; c'était sous ces auspices
vénérables que je comptais me présenter devant vous.</p>
<p>Et comment pourriez-vous douter de cette reconnaissance? Vous avez
appelé un candidat qui ne vous apportait pas la gloire. Passionné pour
les lettres, amoureux du beau sous toutes les formes, l'adorant</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne pouvant m'expliquer facilement, messieurs, la bienveillance que j'ai
trouvée auprès de tous, et l'extrême intérêt que plusieurs d'entre vous
ont bien voulu me témoigner, intérêt dont le souvenir me sera toujours
particulièrement sacré, je suis tenté de voir dans votre choix un
encouragement donné aux lettres sérieuses, au double enthousiasme du
savoir et de l'art. L'un et l'autre, sans doute différents par leur</p>
<p><pb/></p>
<p>essence, ne doivent jamais se confondre. 11 ne faut pas que la science
soit énervée par un vain désir de plaire, il ne faut pas que
l'imagination laisse ternir par la poussière de l'érudition ses ailes
brillantes.</p>
<p>Vous trouvez bon qu'on s'efforce d'élargir le champ illimité des lettres
par des rapprochements variés.</p>
<p><pb/></p>
<p>écrive même sur les hiéroglyphes, pourvu qu'on écrive en français.</p>
<p>Enfin, messieurs, si le sentiment de mon insuffisance me conduisait à
supposer que vous ayez voulu honorer en moi une mémoire glorieuse,
croyez bien que je serai loin de m'en sentir humilié. Le cœur aussi a
son orgueil, et la fierté du mien serait, je vous le jure, bien à
l'aise, si je pensais 'que j'ai été protégé par le nom de mon père.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans ses croyances, facile dans les rapports de la vie, impétueux sans
violence?. Si l'on ne pouvait constamment s'entendre avec M. Guiraud, il
était impossible de ne pas l'honorer toujours, et difficile de ne pas
l'aimer.</p>
<p>Trop souvent, de nos jours, le scepticisme est intolérant, soit quand il
s'impose, soit aussi quand il se cache aux regards des autres, et
peut-être aux siens, sous les dehors d'une conviction d'autant plus
irritable qu'elle est moins sûre d'elle-même. Les convictions de M.
Guiraud étaient trop profondes pour être inquiètes, trop pures pour être
tyranniques; et tandis que plusieurs semblent vouloir expier le doute
par l'intolérance, chez lui, au contraire, l'enthousiasme, j'ai presque
dit le fanatisme religieux, était tolérant.</p>
<p><pb/></p>
<p>selon les lumières que Dieu lui avait données. Zélé catholique, il a
énergiquement défendu les droits de la pensée en matière religieuse.
C'est que M. Guiraud, de même qu'il était un homme de foi et de
tolérance, était un homme de foi et d'intelligence. Pourquoi n'en
serait-il pas toujours ainsi? Pourquoi la philosophie, cet effort
suprême de la pensée, et la religion, ce sublime élan de l'âme, ne
pourraient-elles se rencontrer et s'unir au sein d'une harmonie
puissante? N'en désespérons pas dans ce siècle où nous voyons la
philosophie raffermir sur leurs fondements impérissables les croyances
religieuses du genre humain, et la religion emprunter les armes de la
philosophie même, pour la combattre.</p>
<p>Souvent, parmi les ouvrages d'un écrivain, il en est un qui, sans être
le plus considérable et Je plus important, a eu cette destinée, que la
mémoire de</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Petits Savoyards furent une bonne œuvre en beaux vers. L'auteur
puisa l'émotion dans la charité.</p>
<p>Sa muse compatissante fit aux pauvres enfants de la Savoie l'aumône
d'une poésie qu'ils avaient inspirée.</p>
<p>Il semble que Dieu ait béni le pieux motif de l'écrivain en le
récompensant par le don du talent et la fortune du succès. Cette
récompense ne fut pour M. Guiraud ni la seule, ni la meilleure : tandis
qu'on l'admirait dans les salons les plus brillants de Paris, on priait
pour lui dans les cabanes de la Savoie ; il lui fut</p>
<p><pb/></p>
<p>Trois courtes pièces de vers : le Départ, Paris, le Retour, forment, si
le mot n'est pas trop ambitieux, une trilogie touchante. C'est tout un
petit drame dont la scène est d'abord dans les montagnes.</p>
<p>La mère du petit Savoyard lui dit : Tant qu'un travail utile a mes bras
fut permis, Heureuse et délassée en te voyant sourire, Jamais on n'eût
osé me dire : Renonce aux baisers de ton fils!</p>
<p>Mais je suis veuve; on perd sa force avec la joie.</p>
<p>Triste et malade où recourir ici?</p>
<p>Où mendier pour toi? Chez des pauvres aussi?</p>
<p>Ma mère, tu m'as dit quand j'ai fui ta demeure : Pars, grandis et
prospère, et reviens près de moi.</p>
<p>Hélas ! et tout petit faudra-t-il que je meure Sans avoir rien gagné
pour toi !</p>
<p>Sa détresse est au comble; il s'écrie : J'avais une marmotte, elle est
morte de faim.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'heure du péril est notre heure ; Les orphelins sont mes enfants.</p>
<p>Recueilli par ces vierges charitables qui sont les mères des orphelins
abandonnés, le petit Savoyard retourne dans ses montagnes. Son autre
mère guérit en le revoyant, et, bénissant le Dieu qui le lui a rendu,
elle s'écrie:</p>
<p>C'est le Christ du foyer que les mères implorent, Qui sauve nos enfants
du froid et de la faim; Nous gardons nos agneaux, et les loups les
dévorent; Nos fils s'en vont tout seuls, et reviennent enfin.</p>
<p>Pardonnez-moi cette citation, messieurs; mais je n'ai pu résister au
plaisir de répéter ces vers, et il m'a semblé que les redire, c'était
vous faire entendre encore une fois la voix et l'âme de M. Guiraud.</p>
<p>Quand il mit le pied dans l'empire des lettres, cet empire était
troublé. En ce temps l'on attaquait et l'on défendait les unités. Les
uns tenaient pour Aristote, et les autres s'armaient au nom de Shakespeare.</p>
<p><pb/></p>
<p>combat. Mais ce combat fut utile, il raviva le sentiment de l'art par
l'ardeur de la controverse; il brisa des liens trop étroits; il fit
tomber des préventions réciproques également injustes.</p>
<p>Aujourd'hui on n'oppose plus au talent original ces deux fameuses unités
de temps et de lieu au nom des tragiques grecs qui ne les observaient
pas toujours, et d'Aristote qui ne les a pas rigoureusement prescrites.
D'autre part, je cherche les adversaires les plus véhéments de ce qu'on
appelait la littérature académique, et je les aperçois dans l'Académie.</p>
<p>Dans la pratique, M. Guiraud fut encore plus mesuré que dans la théorie,
et l'on peut s'étonner que le poète dramatique n'ait pas osé davantage.</p>
<p>Le Comte Julien offre, il est vrai, des combinaisons</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour M. Guiraud, le roman, plus encore que la tragédie, fut moins un but
qu'un moyen de manifester des vues philosophiques, et surtout des
convictions religieuses. Peut-être cette honorable tentative
pouvail-elle difficilement obtenir nn succès complet ; peut-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi faut-il que je sois forcé de m'arrêter ici ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi faut-il que la liste des remarquables ouvrages que je viens de
rappeler, ne soit pas plus longue?</p>
<p>Elle aurait dû l'être ; l'âge peu avancé de M. Guiraud, la jeunesse de
son âme et de son imagination semblaient nous promettre pour lui une
longue carrière.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sur l'égalité des hommes, et la paix fondée sur la fraternité des peuples.</p>
<p><pb/></p>
<p>I. A</p>
<p>VICOMTESSE DE NOAILLES</p>
<p>L'écrit qu'on va lire1 n'a pas besoin de préface, il s'annonce et se
recommande assez de lui-même. Malgré la bienveillance affectueuse dont
m'honorait madame la vicomtesse de Noailles, et les regrets toujours
présents que sa mort m'a laissés, je ne me reconnais aucun titre à
placer mon nom au-dessous du sien. J'ai</p>
<p><pb/></p>
<p>besoin d'avertir les lecteurs choisis auxquels ces souvenirs
s'adressent, que je n'ai fait qu'obéir aux intentions filiales de madame
la duchesse de Mouchy.</p>
<p>1 Madame Starulish, née Noailles</p>
<p><pb/></p>
<p>Ceux qui, comme moi, n'ont pas eu le bonheur d'approcher de la princesse
de Poix croiront l'avoir vue dans ce salon privilégié, où la retenait sa
cécité, sur ce fauteuil d'où elle ne pouvait se lever, mais qu'on
ambitionnait d'entourer, avec son infatigable activité de cœur et
d'imagination, sa parole vive comme sa bonté, son intérêt constamment
jeune pour toutes choses, son caractère qui commanda toujours le
respect, son esprit qui inspira toujours de l'attrait.</p>
<p>On aperçoit, dans le lointain, un grand oncle qui avait été page de
Louis XIV, « et en conservait l'immense souvenir d'avoir brûlé la
perruque du grand roi avec un flambeau. »</p>
<p>On remarquera dans ces souvenirs une grande linesse d'observation unie à
une fermeté de jugement</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est que madame de Noailles était nourrie de la meilleure littérature
de ce grand siècle, avec lequel la nature de ses sentiments, le tour et
la qualité de son esprit la mettaient dans une parfaite harmonie. Si une
partie de sa famille avait tenu par les côtés les plus honorables au
mouvement d'idées du dix-huitième siècle, elle, par ses sympathies et
ses admirations, en était restée au siècle de Louis XIV.</p>
<p>Ce puits était un abîme où l'on descend en sortant du salon de la
princesse de Poix ou plutôt sans en sortir. Car dans l'intérêt de sa
famille, la princesse eut le courage de rester en France et le bonheur
d'échapper aux bourreaux ; et voilil que cet esprit français, qui se
produisait hier au sein d'une société prospère et brillante, aujourd'hui
résiste aux calamités les plus</p>
<p><pb/></p>
<p>terribles. Sous l'empire, la société se divise et la famille de la
vicomtesse de Noailles offre un exemple de cette division, car tandis
que le vicomte de Noailles, son mari, entrait au service et allait
mourir en Russie, son grand-père s'exprimait avec une grande liberté sur
le héros du jour. Madame la vicomtesse de Noailles est assez favorable
au commencement de l'empire, mais après cette terrible campagne de
Russie qui l'avait rendue veuve ainsi que bien d'autres, on sent que le
poids des dernières années est lourd. Cette lassitude était celle de
toute la France.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une raillerie fine et mesurée, une malice spirituelle et sans aigreur
percent dans les portraits qui ne sont pas un des moindres ornements de
ces souvenirs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ADRIEN DE JUSSIEU</p>
<p>EXTRAIT DU JOURNAL DES DÉBATS DU 2 JCILLET 1 :;-n;</p>
<p><pb/></p>
<p>avec une haute autorité dans l'enceinte de l'Institut.</p>
<p><pb/></p>
<p>la nature ; c'était un grand charme de voyager avec lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce cœur si bon a cessé de battre. Adrien de Jussieu a expiré sans
douleurs, sa mort a eu le calme de sa vie. L'amertume est pour ceux qui
restent, surtout pour sa mère, qui avait concentré dans ce fils ses plus
vives tendresses, pour sa famille, pour ses amis, pour ses élèves, dont
le respect était plein d'affection.</p>
<p>Adrien de Jussieu laisse un nom honoré dans la science, la plus pure des
mémoires, de nobles exemples et d'inconsolables regrets.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÉDÉRIC OZANAM</p>
<p>EXTRAIT DU JOURNAL DES DÉBATS DU 12 OCTOBRE 1S«ô</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au sortir du collège, il entra dans une étude. On le destinait au
notariat. Il passa deux années au mi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout en étudiant le droit, il apprenait l'anglais, l'allemand,
commençait l'hébreu et lisait énormément.</p>
<p><pb/></p>
<p>fut, les luttes que la philosophie spiritualiste soutenait contre le
matérialisme.</p>
<p>Les conférences de Notre-Dame ont démenti d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>La Société de Saint-Vincent de Pend, qui a eu de si humbles
commencements, est maintenant répandue dans les quatre parties du monde.</p>
<p>Il me semble que tout cela fait connaître l'homme et peut expliquer
l'écrivain et le professeur auxquels j'ai hâte d'arriver.</p>
<p>Ce sont les travaux d'Ozanam sur Dante qui devaient annoncer avec éclat
sa véritable entrée dans la</p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir vu l'Italie, l'élude du droit lui semblait un peu triste. Il
n'en passa pas moins avec succès ses thèses de licencié et de docteur en
droit, puis ses thèses latine et française pour le doctorat ès lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il avait ouvert son cours de droit commercial avec un véritable succès,
quand fut publié le programme d'examens nouvellement institués par M.
Cousin pour un concours qui donnait le titre d'agrégé près les Fa-</p>
<p>cultés. Ce concours était d'un ordre beaucoup plus élevé que les
concours ordinaires pour l'agrégation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est impossible de séparer madame Ozanam de la mémoire de son mari,
car elle a exercé l'influence la plus heureuse sur sa destinée, le
soutenant dans ses travaux, calmant les agitations d'une âme inquiète,
pouvant l'apprécier et l'inspirer ; puis, quand vinrent les longues
souffrances, y mêlant toutes les consolations de l'amour le plus tendre,
accru encore, s'il est possible, par une entière communauté de foi et
d'espérances. Malgré la modicité de sa fortune, le jeune couple</p>
<p><pb/></p>
<p>Jamais choix ne fut mieux justifié.; ceux qui n'ont pas entendu
professer Ozanam ne connaissent pas ce qu'il y avait de plus personnel
dans son talent. Préparations laborieuses, recherches opiniàtres dans
les textes, science accumulée avec de grands efforts, et</p>
<p>puis improvisation brillante, parole entraînante et colorée, tel était
l'enseignement d'Ozanam. Il est rare de réunir au même degré les deux
mérites du professeur, le fond et la forme, le savoir et l'éloquence. Il
préparait ses leçons comme un bénédictin, et les prononçait comme un
orateur; double travail dans lequel s'est usée une constitution ardente
et frêle, et qui a fini par la briser.</p>
<p>Mais aussi quelles leçons ! Quand Ozanam paraissait dans sa chaire avec
sa figure pâle, sa voix vi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il avait eu la joie de découvrir un certain nombre de morceaux inédits ;
plusieurs étaient d'un véritable intérêt. Il accompagna cette
publication d'une prélace où, comme toujours chez lui, l'art orne
l'érudition sans l'effacer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ozanaiii ne s'aveuglait. pas sur les dangers, comme le prouve le titre
même d'un de ses écrits : Les dangers de Rome et ses espérances*</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici je rencontre les Etudes germaniques, ouvrage important auquel
l'Académie des Inscriptions a décerné deux fois le grand prix Gobert et
qui mérite de nous arrêter.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>préciation convaincue l'apparence d'un aveugle panégyrique de l'amitié.</p>
<p>Dans le second volume, qui traite de la Civilisation chrétienne chez les
Francs, il n'y a plus place pour au-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au contraire, il voyait dans ces chefs-d'œuvre un instrument secondaire
de Dieu pour l'éducation du genre humain, dont le christianisme était le
complément divin. Un tiers de son second volume est consacré aux écoles,
et c'est peut-être la partie la plus complète et la plus neuve de ce
travail, qui allait se perfectionnant toujours, a mesure que l'auteur
s'éloignait luimême de la jeunesse et s'avançait vers la maturité. Il y
a notamment dans l'histoire des écoles un exposé très-curieux de la
singulière franc-maçonnerie littéraire de ces grammairiens qui pendant
les siècles barbares inventèrent, comme un langage cabalistique pour
leur usage secret, onze sortes de latin outre le véritable. Il y est
traité spécialement de ce grammairien de Toulouse qui au sixième siècle
prit modestement le nom de Virgilius Maroy et qui, sous d'autres noms
empruntés a l'antiquité, a fait l'histoire de toute une série de maîtres
inconnus qu'Ozanam a retrouvés avec des allusions aux événements
contemporains</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il a démêlées avec une rare sagacité. Il a apporté dans la discussion
de cet étrange problème d'histoire littéraire une vraie supériorité de
critique et une grande nouveauté de résultats.</p>
<p>Nous allons essayer d'indiquer comment les publiations et les manuscrits
d'Ozanam pourront donner l'idée de ce vaste dessein.</p>
<p>1 Cet ouvrage a paru, il forme le 1er et le IIe volume des OEuvres
complètes d'Ozanam, publiées chez Lecoffre avec une préface de M. Ampère
.(Nate de Véditeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai mieux éprouvé ce qu'elle pouvait dans les grandes douleurs et dans
les périls publics ; j'ai plaint davantage ceux qui ne la connaissaient
pas.</p>
<p>J'écris comme travaillaient ces ouvriers des premiers</p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous sommes tous des serviteurs inutiles, mais nous servons un maître
souverainement économe et qui ne laisse rien perdre, pas plus une goutte
de nos sueurs qu'une goutte de ses rosées. Je ne sais quel sort attend
ce livre, ni s'il s'achèvera, ni si j'atteindrai la fin de cette page
qui fuit sous ma plume ; mais j'en sais assez pour y mettre le reste,
quel qu'il soit, de mon ardeur et de mes jours. »</p>
<p>Mais tandis que Virgile abandonne son disciple avant la fin de la
course, car il ne lui est pas permis de franchir la porte du ciel, Dante
au contraire m'accompagnera jusqu'aux dernières hauteurs du moyen</p>
<p><pb/></p>
<p>âge, où il a marqué sa place. Trois femmes bénies m'assisteront aussi :
la Vierge Marie, ma mère et ma sœur. Mais celle qui est pour moi Béatrix
m'a été lais-</p>
<p><pb/></p>
<p>reux que maintenant ma plume rencontrera trop souvent. De tristes
moments s'approchent, et j'ai besoin de tout mon courage pour aller
jusqu'au bout.</p>
<p><pb/></p>
<p>tout ému, et je crois un peu plus pauvre qu'en y descendant.</p>
<p>Dès lors il avait écrit dans le Correspondant des articles sur lès
poètes franciscains, qui sont devenus un livre charmant qui devait se
placer avant Dante dans son grand ouvrage. J'ai dit ailleurs (daiis la
Revue des Deux Mondes) tout le bien que je pense de ce chef-d'œuvre
plein de savoir et de grâce. J'insiste sur le mot grâce parce que
c'était un des caractères de cette imagination dont l'austérité de la
vie et les labeurs de l'érudition n'avaient pas fait tomber la fleur.</p>
<p>Ses amis le savent par ses lettres ; le public le peut reconnaître en
mille endroits de ses plus doctes travaux, et partout dans ses Poëtes
franciscainF en Italie au treizième siècle. On est surpris qu'il soit
possible de parler avec autant de charme de ces pauvres moines. Cela
aurait bien étonné Voltaire. Il est vraiment incroyable que le même
homme ait pu en même temps se livrer aux recherches érudites consignées
dans son rapport sur une mission en Italie que lui avait confiée M. de
Salvandy, et écrire ce délicieux volume. Dans nos soirées de Sceaux,
j'avais été initié au secret de la traduction modeste des Petites fleurs
de saint François qui accompagne l'ouvrage d'Ozanam, et qui, dit-il, est
l'œuvre d'une main plus délicate que la sienne : cette main est celle
qui s'est trouvée assez forte pour lui présenter le dernier breuvage, et
qui lui a donné la dernière étreinte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici ce qu'il m'écrivait alors avec unejeunesse d'impressions charmante
et si triste, quand on songe combien cette jeunesse était près de sa fin
: « A Burgos, j'avais tout le poëme de l'Espagne héroïque et sacrée.
J'ai salué l'arc de Fernan Gonzalès., premiercomte de Castille, (lotit
lesnventurcs remplis-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il. n</p>
<p><pb/></p>
<p>térêt d'un bien bon juge, M. Gino Capponi, si profondément versé dans
l'histoire de l'Italie.</p>
<p>Sur Pécueil de San-.lacopo, le 25 juin J855.</p>
<p>Pourtant, voici douze ans, sous ce doux patronage Mous partions pleins
d'espoir : des fleurs ornaient ton front, Rt bientôt, pour charmer, pour
bénir le voyage, A la poupe s'assit un petit ange blond.</p>
<p>Depuis ce temps le ciel s'est noirci sur nos têtes, Les vents ont
ballotté notre esquif nuit et jour; Mais nous n'avons pas vu si cruelles
tempêtes, Climats si rigoureux où s'éteignit l'amour. Non, non, je ne
veux plus craindre sous votre garde, Compagnes de l'exil que Dieu me
prépara.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et sa main nous poussant sur une mer calmëe, Sans peur et sans effort
nous toucherons enfin Au bord où nos amis, foule ardente et charmée,
Signalent notre voile et nous tendent la main.</p>
<p>Ses amis l'attendaient en effet avec impatience ; mais il ne leur a pas
été donné de lui serrer la main.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette amélioration de sa santé, dont il s'était hâté de faire un si
touchant usage, devait être la dernière.</p>
<p>Il faudrait une plume plus sainte que la mienne pour raconter les sept
jours qu'il vécut encore sur la terre de France. En présence de tant de
résignation,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce discours, qui a paru dans le Journal de l'instruction publique, se
termine ainsi : « Et maintenant il ne nous reste d'autre consolation que
de croire l'entendre, du fond de cette tombe, nous dire avec le poëte «
Ne me pleurez pas;</p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous pouvons nous dire aussi, pour distraire notre douleur, qu'il a
été heureux dans cette vie passagère ; qu'il y avait dans Cette destinée
sitôt brisée quelques-unes des joies les plus pures qu'il soit donné à
l'homme d'espérer; une éducation saine et généreuse, un cœur formé à
tout ce qu'il y a de grand et de bon, des amitiés fidèles, les douces
affections de</p>
<p>la famille, les nobles triomphes de la pensée et de la parole, peut-être
un jour la gloire. Mais ce n'est pas ici, c'est plus haut qu'il avait
placé son espoir et qu'il trouvera sa récompense. »</p>
<p>Oui, Ozanam aura cette sorte de gloire, la plus enviable peut-être,
parce qu'elle est la plus touchante, qui s'attache aux belles œuvres
inachevées, qui est gracieuse comme une espérance et triste comme un</p>
<p>regret.</p>
<p><pb/></p>
<p>LL PUliGATOJllE DE HANÏK</p>
<p>TRADUIT l'Ali OZANAM</p>
<p><pb/></p>
<p>poëte : le sentir avec profondeur, l'admirer avec éloquence.</p>
<p><pb/></p>
<p>amour n'est pas dans le texte, mais je l'ai ajouté pour égayer un peu la
pensée. »</p>
<p>L'italien du quatorzième siècle n'a pas toujours des équivalents dans le
français du dix-neuvième.</p>
<p>Quand Dante dit :</p>
<p>Ed' ecco quai, suif presso del maltino, Per li grossi vapor Marte
rosseggia Giù nel ponente sopr '1 suol marino.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment rendre d'un mot ce verbe si expressif i-osseggia? Un Français
contemporain de Dante l'aurait pu et aurait dit fosoie. Ozanam ne le
pouvait pas sans bigarrer son langage d'archaïsmes, ce qui eût donné une
très-fausse idée du langage de Dante, lequel n'était pas archaïque,
puisqu'il était très-nouveau.</p>
<p><pb/></p>
<p>La était pour lui l'attrait particulier du Purgatoire.</p>
<p>L'Enfer est terrible; le Paradis est sublime; le Purgatoire est empreint
d'une gracieuse tristesse. Ce n'est pas le désespoir, ce n'est pas la
félicité; c'est la douleur avec l'espérance, c'est le chant dans les
larmes.</p>
<p>Tutta esta gente che piangendo canta.</p>
<p>« Tout ce peuple qui chante au milieu de ses pleurs, »</p>
<p>comme a traduit Ozanam, qui a fait, sans s'en apercevoir, un beau vers.</p>
<p>« Le purgatoire, dit-il, est sévère; il n'est pas désolé ; il faut le
comparer aux déserts des anachorètes, où tout est pénitence, mais qui
ont leurs palmiers, leurs fontaines, et qui sont visités par les anges. »</p>
<p>En effet, les anges apparaissent fréquemment dans le Purgatoire et y
répandent sur les tourments de l'expiation, comme les anges qui
apparaissent parfois dans notre purgatoire d'ici-bas, un reflet céleste.</p>
<p>Ozanam, comparant ces anges de Dante avec ceux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mandant avec la majesté de son personnage céleste, lui reprochant
sévèrement d'avoir quitté la voie droite qu'elle lui avait montrée, et,
quand elle ne fut plus là, d'avoir succombé aux faiblesses dont elle
l'avait préservé, tandis que Dante, la tête baissée, écoute avec
confusion ces reproches trop mérités; puis, repentant et purifié, il
devient digne aussi de monter dans les étoiles.</p>
<p>Theologus liantes nullius dogmatis expers, disait son épitaphe.</p>
<p>Mais dans cette partie encore de l'œuvre de Dante, pour nous la plus
aride, Dante se montre grand poëte : « Dante, dit Ozanam, travaille sur
les idées de son temps, les idées, les questions de l'école, mais il
leur prête l'essor poétique; il fait comme l'enfant Jésus dans les
légendes de la Sainte-Enfance avec ses compagnons de jeu, il pétrit de
petits oiseaux d'argile, il souffle dessus, et les oiseaux s'envolent.
Ainsi, le poëte pétrit la même argile que ses contemporains,</p>
<p><pb/></p>
<p>il remue les mêmes idées ; mais il souffle dessus, et voyez comme elles
planent. »</p>
<p>C'est dans le Purgatoire que se trouve cette histoire subtile et hardie
de l'amour, principe universel de tout bien et aussi de tout mal; car
l'homme pèche parce qu'il aime son bien et parce qu'il aime le mal
d'autrui ; c'est dans le Purgatoire qu'est l'histoire de la naissance et
du développement de l'âme, tour de force merveilleux par lequel Dante a
su traduire, dans un langage très-poétique, la doctrine péripatéticienne
de saint Thomas, en défendant l'immortalité de l'âme contre Averrhoès.
L'auteur de la Philosophie catholique de Dante jette dans son
commentaire toute la clarté désirable sur ce côté si curieux de la
Divine Comédie, dont l'alliance de la scolastique et de la poésie est un
des principaux caractères. C'est parce qu'elle</p>
<p><pb/></p>
<p>Ozanam insiste avec raison sur la place que tiennent dans la création
originale et chrétienne de Dante l'antiquité et même le paganisme. En
effet, la tradition de l'antiquité n'est pas absente de l'œuvre du père
des poëtes modernes. Le classique Virgile a été le maître de Dante,
c'est Dante qui nous l'enseigne, et c'est dans YÊnéide qu'il a appris ce
style si différent du style de YÊnéide. Dante était loin
d'anathématiser, comme on l'a fait de nos jours, les littératures anti-</p>
<p><pb/></p>
<p>ques, par horreur pour le paganisme; les souvenirs de la mythologie
païenne le poursuivent jusque dans le purgatoire chrétien où il donne
place au Léthé, comme il a recueilli dans l'enfer chrétien les Furies,
les Centaures et Minos, transformé, il est vrai, en démon. De telles
confusions étaient dans le goût du moyen âge. A la faveur de la
quatrième églogue, dans laquelle on voulait voir une prédiction de
l'avénement du Christ, Virgile s'était glissé, comme les sibylles, a
côté des prophètes, et Ozanam cite un chant d'église dans lequel saint
Paul, conduit au tombeau de Virgile, verse sur lui de pieuses larmes et
s'écrie : Que n'aurais-je pas fait de toi, si je t'avais connu vivant, ô
le plus grand des poëtes !</p>
<p>Cette tolérance va encore plus loin. Dante admire les vertus des
anciens; il a placé Trajan au paradis, profitant, il est vrai, d'une
miséricordieuse légende d'après laquelle Dieu aurait permis que Trajan
fût ressuscité pour un moment, afin de recevoir le baptême. Plus
indulgent que Virgile, qui mettait les suicidés aux enfers, Dante n'y a
pas mis Caton, et il a fait de lui le gardien des âmes du purgatoire.</p>
<p>bliant ce qu'il y eut alors d'énergie dans les caractères, éprouvent une
sorte de colère contre les superstitions</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir peint l'enthousiasme paisible et confiant encore de la
foule, allant au Quirinal, remercier</p>
<p><pb/></p>
<p>[Note de l'éditeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILITPE DE GIRARD</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'espoir et dont il était le juste orgueil; Henri de Girard est mort,
jeune encore, il y a douze ans.</p>
<p>D'autres goûts encore, la botanique, la peinture et la poésie, se
disputaient cette intelligence qui se cherchait. Raynal, ami de la
famille, prédit que le jeune Philippe serait un grand poële. Mieux
encore que le don des vers qui lui est toujours resté, ses inventions
mécaniques ont réalisé la prophétie du philosophe.</p>
<p>Chez les Grecs, créateur, au moyen âge, trouvmr, était le nom du poëte.</p>
<p>Rentré en France après le 9 thermidor, M. de Girard ne s'arrêta pas
longtemps dans la maison paternelle de Loui marin, que la reconnaissance
des habi-</p>
<p><pb/></p>
<p>tants avait religieusement conservée. Su vocation pour l'industrie une
fois éveillée, il créa une fabrique de produits chimiques sur les débris
de l'abbaye de Saint-Victor, a Marseille. Le 15 vendémiaire amena de
nouvelles persécutions qui obligèrent encore une fois M. de Girard à
s'éloigner; il obtint de s'arrêter a Nic&lt;*.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyez Bulletin de la Société d'encouragement, 9* année, juin 1810, page
-1 55</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le Moniteur du 12 mai 1810, on lisait ce décret :</p>
<p>« ART. 4. Nos ministres de l'intérieur, du trésor et des relations
extérieures sont chargés de l'exécution du présent décret.</p>
<p>« Signé NAPOLÉON. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Deux mois après cette tentative (le 18 juillet 1810), M. de Girard avait
obtenu son premier brevet d'invention, qui contenait tous les principes
essentiels de la filature mécanique du lin; la France, ce n'est pas trop
dire, comptait une gloire de plus.</p>
<p>Les écrivains les plus compétents, M. Chaptal dans son Histoire
deVIndustrie française (tome II, page 22) ; M. Michel Chevalier dans son
Cours d'économie politique, ont reconnu les droits de M. de Girard à
cette grande découverte. Enfin le corps auquel il appartenait le mieux
de prononcer sur une telle question, la Société d'encouragement, « après
avoir mûrement examiné les pièces de ce grand débat, » ce sont les
termes de son rapporteur, M. Olivier, « revendique hautement pour la
France l'honneur de cette belle et</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'on a lu plus haut rappelle l'histoire de tous les grands
inventeurs ; ce qu'on va lire ne la rappelle pas moins, car on verra ce
qu'on a vu presque toujours, la mauvaise fortune s'appesantir et
s'acharner sur la tète qui a conçu une idée nouvelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans cette année même, amenèrent l'invasion de la France et la chute de
Napoléon.</p>
<p>M. Philippe de Girard partit donc pour Vienne avec</p>
<p><pb/></p>
<p>Non loin du village d'Hirtemberg, où M. de Girard avait établi une
filature, se trouvait la résidence d'un des frères de l'empereur, qui
avait régné sur une partie de cette Allemagne devenue alors son refuge.
Près d'Ilirlemberg habitait aussi la comtesse de Lipona, dont la tète
avait porte avec fermeté la gracieuse couronne de Naples.</p>
<p><pb/></p>
<p>En acceptant l'emploi d'ingénieur en chef des mines de Pologne, M. de
Girard se réserva expressément, dans son serment, la qualité de
Français. Les nobles expressions de ce serment honorent aussi le
gouvernement qui les accepta. Dès ce moment commença entre M. de Girard
et ce gouvernement un noble échange qui dura vingt ans : d'un côté, de
services nombreux ; de l'autre, de marques multipliées d'une haute
estime et une conduite toujours généreuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Brevet pris en France en 1830.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Brevet pris en France.</p>
<p><pb/></p>
<p>pèrent tant de fois. Ouvrier avec les ouvriers qu'il aimait, dans un
salon il redevenait homme du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>étrangères, lui était favorable ; des députés de toutes les nuances
avaient fait une demande collective ; l'industrie en corps avait adressé
une demande. Ce prix, nous n'en doutons point, allait être accordé; mais on</p>
<p>avait trop attendu, mais d'inexplicables oppositions s'étaient élevées
contre les plus justes réclamations et en avaient retardé l'effet.
Qu'elles triomphent ces oppositions malheureuses ! Elles ont empoisonné
les derniers jours d'un homme supérieur! Elles ont empêché la croix
d'honneur d'être placée sur sa bière!</p>
<p>Mais elles n'ont pas empêché l'industrie d'être juste.</p>
<p>On s'étonnera peut-être de lire le mien au bas de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ALEXIS DE TOCQUEVILLE</p>
<p>1850</p>
<p>Comment les refuser, ces pages, et comment les écrire?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Revue des Deux-Mondes du 15 mai 1859.</p>
<p><pb/></p>
<p>mais ces souvenirs qui m'étaient si doux me sont aujourd'hui trop amers
pour que je puisse m'y arrêter.</p>
<p>Il fut chargé par diverses commissions de rapports importants, entre
autres sur l'abolition de Vesclavage dans nos colonies, sur
l'introduction du système pénitentiaire dans les prisons, sujet qu'il
avait étudié aux États-Unis, et sur lequel il avait publié avec M. de
Beaumont un remarquable travail. Il s'occupa aussi
trèsconsciencieusement de l'Algérie, et fit pour cela deux voyages dans
nos possessions d'Afrique ; le premier, entrepris sans consulter l'état
de sa santé, fut interrompu par une maladie très-grave qui ne le
découragea point et ne l'empêcha pas d'aller braver de nouveau un climat
qui avait pensé lui être funeste. Madame de Tocqueville l'accompagnait,
réclamant, comme toujours,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour sa part, il s'estima heureux de tomber avec un cabinet auquel on
fit l'honneur de se séparer de lui quand on eut résolu d'agir contre ses
principes.</p>
<p>Dieu me préserve de soulever une polémique irri-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la réalité, et comment on peut tenir compte des faits et des idées
dans la mesure qui leur appartient.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il fallait passer cet hiver dans un climat plus doux que celui de la
France. M. de Tocqueville choisit Sorrente, où il s'établit avec madame
de Tocqueville, et où j'allai le rejoindre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nessun maggior doloru Clic ricordarsi ciel tempo fclice Nella niiseria.</p>
<p><pb/></p>
<p>marcheur; et, pour suivre la ligne droite qui semblait sa direction
naturelle, il franchissait au besoin une haie, un fossé, un mur parfois.
Nous nous arrêtions dans quelque bel endroit, ayant en face de nous la
mer et le ciel de Naples sur nos têtes. Alors, essoufflés, nous nous
reposions quelques moments, et les entretiens recommençaient.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le découragement d'où il était surtout difficile de le tirer était le
découragement politique, et quoi de plus naturel'! Il avait sondé mieux
que personne la plaie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme votre empire romain. des différences immenses sont au fond, entre
autres celle-ci qui en vaut bien une autre : nous dormons, vos Romains
étaient morts. »</p>
<p>A Sorrente, je vis aussi se manifester chez lui dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>préservée des écarts de pensée eL de rêverie par lesquels beaucoup
d'hommes de notre génération ont passé : quoique admirant beaucoup René
et parent de l'auteur, il n'avait jamais été de la famille de René.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Tocqueville avait la faculté opposée, la faculté de concenlration,
faculté féconde qui se fortifie en se limitant, pénètre au cœur d'un
sujet, en appuyant sur un point au lieu de s'émousser en se promenant
sur un contour, et trouve la profondeur, parce qu'elle ne s'amuse pas à
la superficie.</p>
<p>Ce que j'ai eu souvent l'occasion d'observer dans son commerce intime,
je le retrouve dans ses livres.</p>
<p>Qu'est-ce que la Démocratie en Amérique, sinon une déduction patiente et
profonde qui part d'une idée</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet ouvrage a pour cadre, ou, si l'on veut, pour premier plan, une
représentation fidèle de l'organisation politique des États-Unis. Mais
le vrai sujet du livre est la démonstration, par les faits, d'une grande
thèse de philosophie politique. En parlant de cet exposé du gouvernement
américain, M. de Tocqueville me disait un jour : « Je n'ai pas voulu
faire un tableau, mais présenter un miroir. » Miroir, en effet, où les
Américains se sont reconnus, bien que l'auteur ne les ait point nattés
et ne leur ait pas épargné les avertissements sévères. Cependant, quoi
qu'il en ait dit, son livre est aussi un tableau dans lequel l'unité de
composition, c'esl-à-dire l'unité d'idées, groupe toutes les parties
autour d'un centre; ou, si c'est un miroir,</p>
<p><pb/></p>
<p>ce miroir est comme celui des télescopes, il a un foyer.</p>
<p><pb/></p>
<p>le mouvement intellectuel, les sentiments et les mœurs des démocraties.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant il y a encore un progrès de la seconde partie de la Démocratie
au dernier livre de M. de Tocqueville, VAncien Régime et la Révolution
française.</p>
<p><pb/></p>
<p>publiée dans un recueil étranger1, où probablement ils n'ont point été
la chercher. Il me serait impossible de refaire autrement cette analyse,
et je la ferais d'ailleurs avec un esprit moins libre. Celle-ci a du
moins un avantage : elle a été jugée fidèle par l'auteur.</p>
<p>1 La Ilivislrt coutemporanea de Turin, livraison du 25 juillet 1856.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cela n'a guère été surpassé depuis. Si le seigneur ne peut plus rien, la
municipalité, sauf dans les pays d'états, peu nombreux, comme on sait,
et auxquels est consacré, dans l'ouvrage de M. de Tocqueville, un
excellent appendice, la municipalité ne peut pas davantage. Partout la
vraie représentation municipale a disparu, depuis que Louis XIV a mis
les municipalités en office, c'est-à-dire les a vendues : grande
révolution accomplie sans vue politique, mais seulement.</p>
<p>pour faire de l'argent, ce qui est, dit justement M. de Tocqueville,
bien digne du mépris de l'histoire. L'héroïque commune du moyen âge,
qui, transportée en Amérique, est devenue le toiunship des États-Unis,
s'administrant et se gouvernant lui-même, en France n'administrait et ne
gouvernait rien. Les fonctionnaires pouvaient tout, et, pour leur rendre
le despotisme</p>
<p><pb/></p>
<p>plus commode, FEtat les protégeait soigneusement contre le pouvoir de
ceux qu'ils avaient lèses. En lisant ces choses, on se demande ce que la
Révolution a changé et pourquoi elle s'est faite. Mais d'autres
chapitres expliquent très-bien pourquoi elle s'est faite et comment elle
a tourné ainsi.</p>
<p><pb/></p>
<p>de préparer leur guerre, ces classés, qui ne se rapprochaient point,
cessaient. chaque jour de différer.</p>
<p>Sauf le vernis des manières, la bourgeoisie et la noblesse étaient fort
semblables par les goûts, par les idées, par la fortune.</p>
<p>« La société que le passé avait faite penchait donc d'elle-même vers la
Révolution ; il faut voir maintenant dans le livre de M. de Tocqueville
comment on l'y précipita.</p>
<p>« Dans cette France d'où la possibilité d'une ré-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'autorité gouvernementale dont les théoriciens les plus ardents, les
économistes, par exemple, acceptaient l'agrandissement, pourvu qu'elle
se mît au service de leurs idées ; l'autorité ne s'inquiétait pas
beaucoup de théories qu'elle ne croyait pas dangereu-</p>
<p><pb/></p>
<p>ses. Peut-être par une sympathie secrète, mais surtout par mollesse, par
incurie de tout ce qui n'était pas obstacle ou embarras matériel, on
tracassait les opinions nouvelles et on ne les réprimait point, leur
résistant assez pour les exciter, trop peu pour les contenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors parut la Révolution ; elle sortit de ce qui la précédait, on peut
dire qu'elle y était déjà.</p>
<p>« Au fond, deux choses ont fait la Révolution: le besoin d'égalité et le
désir de liberté; mais on était bien plus préparé par l'ancien régime au
triomphe de</p>
<p><pb/></p>
<p>qui y songe? Quelques hommes seulement, peut-être, mais ce sont ceux
dont le monde sait les noms et qui comptent en Europe comme les vrais
représentants de la pensée française : l'un des plus illustres et des
plus respectés a écrit ces lignes, noble profession de foi dans la
liberté, qui la définit et la fait sentir : « Je me suis souvent demandé
où est la source de « cette passion de la liberté politique, qui, dans
tous « les temps, a fait faire aux hommes les plus grandes « choses que
l'humanité ait accomplies, dans quels « sentiments elle s'enracine et se
nourrit. Je vois bien « que, quand les peuples sont mal gouvernés, ils con-</p>
<p><pb/></p>
<p>« çoivcnt volontiers le désir de se gouverner eux« mêmes ; mais cette
sorte d'amour de l'indépendance « qui ne prend naissance que dans
certains maux « particuliers et passagers que le despotisme amène «
n'est jamais durable. Elle passe avec l'accident qui « l'avait fait
naître; on semblait aimer la liberté, il « se trouve qu'on ne faisait
que haïr le maître. Ce que « haïssent les peuples faits pour être
libres, c'est le « mal même de la dépendance. Je ne crois pas non « plus
que le véritable amour de la liberté soit ja« mais né de la seule vue
des biens matériels qu'elle « procure, car cette vue vient souvent a
s'obscurcir.</p>
<p>« Ce qui, dans tous les temps, lui a attaché si for« tement le cœur de
certains hommes, ce sont ses at« traits mêmes, son charme propre,
indépendant de « ses bienfaits, c'est le plaisir de pouvoir parler,
agir, « respirer sans contrainte sous le seul gouvernement « de Dieu et
des lois. Qui cherche dans la liberté « autre chose qu'elle-même est
fait pour servir.</p>
<p>« Certains peuples la poursuivent obstinément à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu des ivrognes et des distraits, que vous êtes grand !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne vous ferons point, comme cette fois, camper en plein marais; vous
aurez des allées sèches dans tous les temps et, j'espère, aussi des
promenades abritées.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Tours, tous les jours pendant plusieurs mois, et qui le premier était
parvenu a diminuer notablement les maux d'estomac dont il fut toujours
tourmenté, n'avaient paru craindre une maladie de poitrine. Il n'en
avait jamais été question avant l'été dernier.</p>
<p>Au mois de janvier, le mal augmenta ; il y eut des symptômes effrayants,
mais ils disparurent, et M. de Tocqueville put croire, selon ses propres
expressions, que, la grande crise étant passée, il entrait en
convalescence. Il reprit avec moi sa correspondance interrompue pendant
quelques semaines, et les craintes que j'avais ressenties se calmèrent
avec les siennes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis entré dans ces détails, parce que tout ce qui concerne la fin
prématurée d'un homme célèbre mérité d'être bien connu. Par la même
raison, je dirai la vérité sur un autre point que quelques récits n'ont
pas présenté avec une complète exactitude. La pensée de la mort n'a été
pour rien dans les actes religieux que M. de Tocqueville a accomplis à
Cannes, car cette pensée, Dieu lui en a toujours épargné l'amertume.</p>
<p>Lorsqu'il se croyait le plus sûr de guérir, il a spontanément appelé le
médecin de l'âme, comme il aurait appelé le médecin du corps, et avec
une parfaite sim-</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques détails sur ces deux cérémonies funèbres ne seront pas
indifférents aux amis qui n'ont pu y as-</p>
<p><pb/></p>
<p>Celles-ci furent accompagnées d'un deuil magnifique; elles ne furent pas
plus touchantes que celles dont l'amitié vient de me faire le témoin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et le même jour j'avais recueilli de la bouche d'un Anglais considérable
ces paroles : « La mort de M. de Tocqueville sera un deuil en Angleterre. »</p>
<p>Dans le hameau de Tocqueville, ce fut bien autre chose que dans la ville
de Cannes. Non, il ne saurait y avoir de spectacle plus émouvant que
celui qui s'offrit aux yeux de M. de Corcelle et aux miens, quand nous
vîmes le char funèbre descendre la grande route qui passe devant le
cimetière, cette route par laquelle il était tant de fois revenu avec
bonheur retrouver le hameau dont il portait le nom, cette route que nous
avions suivie nous-même quand nous étions venu le visiter dans le lieu
de ses prédilections. C'est près de l'église dont la vue nous annonçait
alors les joies de l'arrivée que nous allions recevoir son cercueil. Un
deuil vrai était sur beaucoup de visages ; bien des yeux étaient remplis
de larmes. Derrière le char funéraire du publiciste célèbre, on ne
pouvait voir sans atten-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>111 LD A</p>
<p>ou</p>
<p>LE CHRISTIANISME AU CINQUIÈME SIÈCLE</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>que la lumière répandait dans l'intérieur y créaient un jour suave
semblable aux clartés de l'aurore.</p>
<p>Dans la première barque, deux hommes étaient couchés sur des coussins
somptueux. Leur attention n'était distraite ni par la magnificence des
châteaux fuyant des deux côtés du fleuve, ni par le tableau</p>
<p><pb/></p>
<p>animé qu'offraient, les vendangeurs comme suspendus aux pointes des
rochers, ni par les chants et les rires des mariniers dont les bateaux
sillonnaient en tous sens le lit transparent de la Moselle. Tous deux
semblaient rêver profondément; mais les objets de leur rêverie étaient.
aussi différents que leur physionomie et l'ensemble de leur personne :
bien que nés de la même mère, rien ne se ressemblait moins que Marcus
Secundinus Macer et Publius Secundinus Capilo.</p>
<p>Macer paraissait avoir environ soixante ans ; il était petit et maigre,
il avait les joues creuses et ce teint bilieux qui annonce les ardeurs
internes de l'ambition. Sa ligure offrait un mélange de dignité et de
finesse: on sentait que son regard sévère et par moment sombre pouvait
devenir insinuant et flatteur, que ses lèvres comprimées par l'orgueil
et légèrement relevées. par le dédain pouvaient prendre une expression
caressante et feindre un complaisant sourire.</p>
<p>Son front chauve plissé de rides était empreint d'une certaine grandeur
native, obscurcie par cette expression d'humeur chagrine que donne
l'habitude des petits intérêts et des soucis mesquins.</p>
<p>Chef et représentant de l'illustre et opulente famille des Secundinus,
qui remplit de nombreux emplois dans la province de Trêves, et à
laquelle est consacré le curieux monument d'Igelstein, Macer, comme la
plupart des riches propriétaires gaulois de ce temps, avait été
tourmenté toute sa vie de la soif des dignités</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ans, et c'est au-devant de ce fils impatiemment attendu qu'il s'avançait
aujourd'hui sur la Moselle avec son frère Capito.</p>
<p>Celui-ci, plus jeune de quelques années, était un</p>
<p>homme de grande taille et d'un embonpoint presque</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la chaise curule du consul? que dis-je? dieux immortels ! bien plus
encore, le trône de la puissance impériale? N'était-ce pas un rhéteur
que cet illustre empereur Eugène auquel, si son règne eût duré seulement
six mois, je comptais adresser ces paroles qui terminaient noblement mon
discours : Éternelle majesté?.</p>
<p>Mais qu'attendre du sang barbare? Oh! quand la dernière goutte de ce
sang aura-t-elle coulé sur l'arène de nos cirques? Quand aura-t-elle été
bue par les tigres et les lions de nos amphithéâtres?</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux esclaves, marchant des deux côtés et presque sous les pieds du
coursier, soutenaient un voile audessus de la tête de leur maître; deux
autres le précédaient pour abattre la poussière au-devant de ses pas, et
répandaient sur le sol une eau parfumée.</p>
<p>Dès que Lucius eut aperçu la barque de son père, il mit son cheval au
galop, et, se penchant sur les rênes, parut un cavalier plus exercé et
plus ardent que n'aurait pu le faire croire la négligence de sa première
attitude. Cependant une petite barque s'était détachée et avait apporté
sur la rive les deux frères.</p>
<p>Les deux frères et le jeune Lucius s'avancèrent vers une tente sous
laquelle les attendait un festin somptueux que peu de temps avait suffi
pour apprêter.</p>
<p><pb/></p>
<p>cratère plein de vin de Bordeaux, sur lequel flottaient des feuilles de
roses, ou allaient, sur un signe de Maccr, chercher une amphore
précieuse contenant un neclar de Chios qu'avaient mûri trente consuls.</p>
<p>Puis les convives, parés de couronnes de fleurs pour célébrer le joyeux
retour de Lucius, remontèrent dans leur barque au moment où les
premières ombres de la nuit s'étendaient sur les eaux. Bientôt la lune
se leva, et ils glissèrent dans la blanche lueur accompagnés par l'autre
barque, dans laquelle, parmi les sons des flûtes et des lyres,
s'élevaient des voix mélodieuses qui entonnaient en chœur le chant de
Vesper.</p>
<p>Quand le chant eut cessé, un moment de silence le suivit. Au milieu des
fêtes et des marques de joie du retour, Macer et son fils étaient un peu
inquiets de la disposition dans laquelle chacun d'eux allait trouver</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, cher oncle, ce n'est plus un grand avantage d'être comparé aux
dieux immortels, car, en dépit de leur nom, ils semblent bien près de
mourir : la fumée des sacrifices monte rarement vers eux, et ils doivent
dépérir d'inanition et de langueur. Les épicuriens ont commencé par leur
refuser l'existence, et les remplacent, ô honte! par des atomes et le
hasard, soutenant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Capito était ébahi de voir un jeune homme traiter si légèrement ce qui
lui paraissait sacré, les livres et les écoles les plus célèbres.
Cependant, ne pouvant croire ce jugement sérieux, il reprit avec son
imperturbable bonne humeur: - Aimable neveu, tu nous railles agréablement!</p>
<p><pb/></p>
<p>Lucius, souriant de cette chaleur passionnée de Capito, lui dit : — Cher
oncle, je ne puis être de ton avis sur ce point, et, si tu avais vu les
yeux noirs des vierges de l'Asie e! de la Grèce, tu me pardonnerais
d'avoir préféré leur sourire aux caresses de la nymphe dont tu parles.
Je donnerais, je le confesse, les tropes, les figures et l'harmonie des
plus belles périodes pour un vers d'Anacréon chanté par ma Lesbienne
Thisbé.</p>
<p><pb/></p>
<p>rience pourra t'y servir de guide. Mon faible talent s'est essayé dans
le panégyrique, et si tu étais curieux de connaître.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Pour la sophistique et la rhétorique, mon père.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lucius fut touché de l'exhortation paternelle, mais</p>
<p><pb/></p>
<p>— Comparer le disert, l'ingénieux Ausone, la fleur des rhéteurs
d'Aquitaine, au cheval de Caligula! interrompit douloureusement Capito.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour Capito, la première partie de la conversation lui avait été pénible
et l'avait réduit au silence. Depuis que l'entretien roulait sur des
sujets plus graves, il n'écoutait plus; toute son application était concen-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Puis le père et le fils parlaient des Barbares, qui, du Palus-Méotides
au Rhin, s'avançaient de toutes parts.</p>
<p><pb/></p>
<p>services; il annonçait avec complaisance des revers, des défaites, un
avenir sinistre.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>liaient des lors aux dispositions prises pour goûter les douceurs de la
vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout était en mouvement et en rumeur dans l'habitation. Le peuple
d'esclaves qui la remplissait avait été rassemblé pour présenter au
jeune maître le spectacle de cette portion de son patrimoine, comme il
allait faire la revue des troupeaux de bœufs, de brebis, de chevaux, de
porcs, qu'il devait posséder un jour.</p>
<p>Les tailleurs, les forgerons, les charpentiers se réu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>larmes quelque chose d'irrésistible comme le cri des entrailles
maternelles. L'œil fixe et farouche de l'orpheline se mouilla de pleurs,
quand la mère désolée pressa l'orpheline dans ses bras. Il y eut entre
ces deux âmes veuves une rapide intelligence de douleur, une
communication intime et profonde qui fondit la dureté barbare, et le
christianisme descendit sur Uilda dans un baptême de larmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>de mystérieuses relations avec sa néophyte chérie.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Ce jeu de mots doublement détectable est d'Ausone,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ililda s'affligeait de ne pouvoir lire les saintes Ecritures, les
homélies qui circulaient parmi les fidèles, les actes des martyrs qui
avaient consolé les saints Úvêques d'Afrique condamnés aux travaux des
mines. Les sévères défenses de Macer empêchaient qu'elle put recevoir le
don précieux des lettres par aucune autre voie. Elle vit une grâce du
ciel, une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En ce moment retentit la voix sonore du silentiaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Avant qu'il lui eut pu répondre, LHéda, soulevant sa tête carrée sur
ses larges épaules et arrêtant avec une certaine fermeté son regard
louche sur Macer, dit avec un accent étrange et bizarre qui semblait à
peine sortir d'une poitrine humaine : — Maître, on a désobéi a tes
ordres, et je le dénonce une de tes esclaves.</p>
<p>Le Ilun s'arrêta. Macer attendait qu'il poursuivit, et toutes les
esclaves tremblèrent.</p>
<p>— Une d'elles a appris les lettres, et elle a lu les livres des Juifs,
dit Bléda.</p>
<p>.- Quelle est-elle? demanda-l-il au délateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>— La voilà, reprit le Hun triomphant en montrant Hilda.</p>
<p>Hilda ne changea pas d'attitude ; seulement elle leva la tête, et Lucius
vit deux yeux bleus promener avec calme sur l'assemblée un regard doux
et fier, puis tourner vers le ciel un regard plein d'enthousiasme.</p>
<p>Capito paraissait embarrassé et regardait Hilda d'un air suppliant. Elle
garda le silence.</p>
<p>— Où sont les livres qu'on t'a procurés clandestinement, et qui a osé le
faire malgré mes ordres ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Macer de ce ton bref et impératif avec lequel les juges prononçaient les
formules imposantes de la loi romaine.</p>
<p>— Qu'importent la blancheur de sa peau et la couleur de ses yeux ?
reprit Macer en promenant sur son frère un regard scrutateur qui acheva
de le confondre. N'as-tu pas toi-même, sage Publius, approuvé par un mot
ingénieux le choix de la peine que j'ai portée ?</p>
<p>Cependant les yeux de Lucius n'avaient cessé de s'attacher sur Hilda,
d'abord avec un sentiment de curiosité et de surprise, ensuite avec un
intérêt de plus</p>
<p><pb/></p>
<p>Macer le regarda d'un air de surprise et de mécontentement. La légèreté
de Lucius avait froissé l'âme de son père. Il avait trouvé ce fils, en
qui toutes ses affections étaient concentrées, insensible aux plus
brillantes perspectives de l'ambition ; il avait profondément souffert
de le trouver ainsi, et maintenant cet indolent Lucius, qui n'eût pas
daigne ramasser la couronne impériale, si elle fûl tombée a ses pieds, sem-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'évêque et le duumvir étaient les deux puissances de la ville. Entre
ces deux puissances rivales avaient</p>
<p><pb/></p>
<p>Maxime, qui unissait une grande prudence et même une grande finesse à
ses hautes vertus, connaissait fort bien les menées de Macer, et, tout
en feignant de les ignorer, il savait les prévenir. Son œil vigilant
déjouait les intrigues qui eussent pu</p>
<p>nuire aux intérêts de l'Église et aux progrès de la foi.</p>
<p>Macer sentait toujours au-dessus de lui avec colère ce surveillant
incommode; mais jamais il ne l'avait plus maudit qu'en ce moment, où il
était surpris, pour ainsi dire, en flagrant délit de cruauté et de
persécution.</p>
<p>- Eh quoi ! mon frère, s'écria l'évéque, vous êtes</p>
<p><pb/></p>
<p>- Ma foi n'est pas suspecte, reprit Macer : je célèbre la pâque chaque
année, j'ai fourni dix mille sesterces pour réparer l'église de Trêves,
bâtie par l'illustre Hélène, mère du divin Constantin ; mais la police
des esclaves appartient au père de famille.</p>
<p><pb/></p>
<p>mencc, le saint évéque retrouva toute son onction d'apôtre pour le
supplier au nom de Jésus-Christ de ne pas refuser au plus humble de ses
serviteurs la grâce d'une pauvre fille esclave rachetée aussi bien
qu'eux par le sang divin. Celle fin du discours de Maxime permettait au
duumvirde fléchir-sans paraître céder, et de faire, comme vaincu par la
miséricorde, ce que lui suggérait la prudence.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>main de l'humble esclave, choisie peut-être pour ranimer la foi de
Lucius par le spectacle des plus admirables vertus chrétiennes.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand Maxime arriva près du portail de la basilique, les chants du soir
achevaient de mourir sous les voûtes. Il traversa le temple magnifique
que soutenaient des colonnes gigantesques de marbre africain données par
l'impératrice Hélène, et dont on admire encore aujourd'hui les débris.
Maxime se prosterna devant l'alllel, éclairé faiblement par une</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis ils se levèrent et se saluèrent mutuellement d'un regard plein de
chaste amour et d'unanime espérance.</p>
<p><pb/></p>
<p>notre demeure. Il m'est si doux de penser que Dieu a fait descendre
cette grâce sur l'esclave fidèle par l'intervention de mon cher et
vénérable frère Maxime !</p>
<p><pb/></p>
<p>- Devant l'église s'est présenté. Je n'ose poursuivre.</p>
<p>— Mais ce n'est pas seulement un voleur ou un</p>
<p><pb/></p>
<p>meurtrier ; c'est bien plus, c'est le prêtre arien Mélèce, celui qui ose
t'appeler hérétique, ainsi que tous les évêques de la confession du
bienheureux Athanase.</p>
<p>J'ai hésité; mais il est vieux, il souffrait beaucoup.</p>
<p>J'aurais dû le repousser; je n'en ai pas eu le courage.</p>
<p>Priscilla regarda Maxime avec une tendre admiration. Maxime continua
ainsi : — Quand crois-tu pouvoir porter quelques paroles de consolation
et d'encouragement a notre pauvre Hilda '?</p>
<p><pb/></p>
<p>— Que le Seigneur veille sur toi dès le matin,sœur chérie 1 dit
affectueusement Maxime. Maintenant il y a un nouvel hôte dans la demeure
des Secundinus ; Hilda a besoin de nouveaux avertissements contre celui
qui peut être un ennemi plus dangereux que Capito. D'après quelques mots
que m'a dits ce jeune homme, il me paraît, comme beaucoup d'autres,
admirer la religion chrétienne sans y croire et sans la pratiquer ; du
moins n'a-t-il pas d'antipathie contre elle comme Macer, ni cette
passion frivole pour les lettres profanes qui rend le pauvre Capito
incapable d'une réflexion sérieuse. Je ne désespère pas de Lucius. Hier,
il s'est montré compatissant pour Hilda. Qu'elle recueille adroitement
parmi les autres esclaves ce qu'ils diront du jeune maître, et s'il
s'approchait d'elle entraîné par un penchant coupable, qu'il rougisse en
entendant sortir de la bouche d'une esclave barbare des paroles dignes
de celle qui est notre fille bienaimée 1 Qui sait si Dieu ne se servira
pas d'elle pour le</p>
<p><pb/></p>
<p>convertir, comme sainte Théodore convertit le jeune débauché auquel elle
était livrée? Quel bonheur ce serait pour l'Eglise, si le fils de
l'opulenl duumvir embrassait la foi.</p>
<p>- Ilélas! dit Priscilla, un mot que ta bouche a prononcé vient de
réveiller en moi des souvenirs amers que je tente vainement d'écarter.
Tu as appelé llilda notre fille hien-aimée, et je n'ai pu m'empêcher,
ajouta-t-elle en rougissant, de me rappeler que nous avons eu une fille
jeune, belle, pieuse comme elle, que le Seigneur nous avait donnée, que
le Seigneur nous a retirée. Que son nom soit béni! ajouta Priscilla en
étouffant un sanglot.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant l'aube du jour suivant, Priscilla était dans le lieu où chaque
semaine elle attendait le passage</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>point cruel pour eux ; ils prétendent que dans le pays d'où ils
viennent, et qui s'appelle Athènes, les maîtres sont meilleurs qu'ici ;
mais lui n'est pas de ce pays : comme la grâce de son sourire et de sa
voix, sa bonté lui vient de Dieu.</p>
<p>En achevant ces paroles, Priscilla crut entendre quelque bruit parmi les
arbres ; elle serra tendrement</p>
<p><pb/></p>
<p>Hilda sur son cœur, et se retira, craignant d'être aperçue, comme on
fait après un larcin. Ililda sortit du bois et s'avança vers la bergerie.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que ces jeunes femmes que les chrétiens peignent sur les murs de leurs
temples, plongées dans la poix bouillante ou décollées par le glaive.
Aimables exilées, adieu. Je prie Echo, votre sœur, qu'en fuyant vous
avez laissée dans votre antre sonore, de vous murmurer tous bas mes adieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>temps brûlé de savoir et que je désespère d'apprendre?</p>
<p>En prononçant ces paroles, Lucius pencha mélancoliquement son beau
visage ; ses cheveux flottants se répandirent sur son front comme un
voile de deuil.</p>
<p>— nizarre jeune tille qui prononces des paroles dont</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En prononçant ces mots, que l'entraînement rapide de la passion avait
appelés comme malgré lui sur ses lèvres, Lucius s'arrêta, cherchant dans
les yeux d'IIilda l'impression qu'elle avait ressentie. Une rougeur
légère avait passé sur son front, qui avait bientôt repris toute sa
sérénité. Ses yeux baissés un moment s'étaient relevés, et, regardant
Lucius avec candeur, elle lui dit d'une voix ferme, comme elle eût dit
au temps des persécutions devant le juge qui l'aurait engagée à
sacrifier aux faux dieux : — Je suis chrétienne.</p>
<p>— Je le sais, dit Lucius, et moi aussi je suis chrétien. Qui croit
encore au vieil Olympe «? qui a peur des foudres éteintes de Jupiter ou
du trident rouillé de Neptune? Suis-je donc un paysan stupide qui se
cache pour immolera Pan une chèvre noire, ou un rhéteur opiniâtre qui se
cramponne aux débris des autels tombés, et ne peut se persuader que les
dieux qu'a</p>
<p><pb/></p>
<p>chantés Homère et qu'a invoqués Démosthène ne soient pas des dieux? Le
sage n'est point ainsi, il voit sans regret mourir les superstitions
antiques; il ne rejette point le culte que ses contemporains ont
embrassé; il honore avec eux celui qui a mille noms et dont personne ne
sait le nom véritable. Mais ce discours est bien sérieux, belle jeune
fille; que nous importent ces graves questions, ces sujets difficiles?</p>
<p>La vie est un songe rapide ; ne vaut-il pas mieux cueillir la fleur de
notre jeunesse avant qu'elle ait fui sur l'aile des heures?</p>
<p>Hilda avait déposé près d'elle son fardeau ; debout au pied d'un chêne,
le regard animé d'un feu divin, sa belle chevelure blonde dénouée a
demi, les mains levées vers le ciel, au nom duquel elle allait parler,</p>
<p><pb/></p>
<p>- Lucius, dit Ililda, j'ai grand'pitié de toi, car tu es malheureux.</p>
<p>Le jeune homme fit un mouvement de surprise.</p>
<p>— Oui, je sais bien que tu es le fils de l'opulent duumvir Secundinus,
que tu es jeune, noble, beau, ajouta-t-elle en baissant légèrement la
voix, et cependant, Lucius, je sais aussi que tu n'es pas heureux, car
tu ne crois point.</p>
<p>- Et quel dieu t'a révélé, jeune fille, ce qui se passe en mon âme?
reprit Lucius avec un étonnement croissant et quelque impatience.</p>
<p>- Le livre qui ne ment point, répondit Hilda.</p>
<p>Ainsi l'auteur désabusé de l'Ecclésiaste avait ensei-</p>
<p><pb/></p>
<p>— Cherchez, et vous trouverez, a dit le Seigneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>tout ce que les hommes ont imaginé pour se soustraire au supplice du
doute. Tu ne me comprendrais pas, si je te racontais tous les rêves et
les délires de ,ceux que le monde appelle des sages. Vois-tu, loin
d'ici, sous un plus beau ciel, il est une ville favorisée de tous les
dons de la nature et du génie : on la nomme Athènes.</p>
<p><pb/></p>
<p>aux voluptés d'endormir mes douleurs ; mais les voluptés étaient un
poison, les roses de ma couche avaient des plis qui me blessaient ; le
serpent était sous les fleurs. Ililda, lu l'as dit, je n'étais pas heureux.</p>
<p>— Et ensuite qu'as-tu fait ?</p>
<p>— Et lu n'es pas entré dans l'église du Dieu des chrétiens?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nymphes. La dryade cachée sous l'écorce de ce chêne s'étonne de nos
discours, et sans doute nous allons entendre partir de derrière un
buisson les éclats de rire moqueurs des faunes.</p>
<p>Je suis née une pauvre idolâtre, esclave du démon, mais parmi les miens
je n'étais point dans la servitude terrestre ; j'étais la fille d'un
vaillant chef de tribu de la forêt Hercynienne. Le même jour, mon père,
mon oncle et tous ses fils, excepté un seul, périrent en combattant les
Romains ; ma mère et ma sœur furent</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est alors que ma mère Priscilla m'apporta la sainte parole, et depuis
ce temps j'ai supporté mes fers dans un esprit de paix et même de joie.
Par moments, la pensée de mes forêts natales me revient et me fait
tressaillir ; je me vois libre et bondissant sous leur ombrage ; mon
père m'apparait au milieu de ses guerriers, m'élevant dans ses bras
sanglants et me serrant sur sa forte poitrine, comme il avait coutume de
le faire dans mon enfance ; d'autres fois, je vois ma mère et ma sœur se
tordant au milieu des flammes ou mes frères s'égorgeant dans
l'amphithéâtre. Alors je sens se remuer en moi une sourde haine contre tout</p>
<p><pb/></p>
<p>Luciu s était entièrement subjugué par l'enthousiasme de la chrétienne ;
il ne trouvait plus ces paroles légères et remplies par habitude et par
souvenir d'allusions élégantes au paganisme ; il contemplait Hilda.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avertis donc ton père et l'évêque Maxime, afin que ta famille et le
peuple chrétien se mettent en garde contre ces idolâtres.</p>
<p>Hilda avait replacé son fardeau sur sa tète, et elle allait se retirer.</p>
<p><pb/></p>
<p>t'entende encore. Tes paroles ont sur moi une incroyable puissance. Je
conçois en t'écoutant que les Germains adorent dans leurs vierges
quelque chose de divin.</p>
<p>— Il n'y a de divin que la Providence, qui se sert dans ses conseils
impénétrables des plus humbles instruments. Adieu, Lucius ; ton esclave
va reprendre sa quenouille et rentrer parmi les fileuses ses compagnes.
Dieu bénira cette matinée pour tous deux.</p>
<p>— Tu ne t'éloigneras pas ainsi, reprit Lucius avec emportement, et il
étendit la main pour la saisir.</p>
<p>Lucius recula comme avec terreur.</p>
<p>— Oh ! non, Hilda ; moi te causer de la douleur !</p>
<p>t'attirer des outrages ! Jamais, de par le ciel ! Mais n'y aura-t-il
plus rien entre nous ?</p>
<p>— Ni le soir, ni le matin, aucune prière ne montera de mon cœur vers
Dieu où le nom du généreux Lucius ne soit prononcé avec ferveur.</p>
<p>— Oui, tu prieras pour ton maître, dit Lucius avec amertume ; tu prieras
pour moi comme pour mon père, comme pour Capito.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Pas de même, Lucius.</p>
<p>Et la jeune fille s'éloigna d'un pas rapide.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment d'une grande importance.</p>
<p>— Eh bien ! cher oncle, quelles nouvelles? lui demanda Lucius, d'un air
distrait.</p>
<p>— La plus grande nouvelle, mon fils ! répondit le rhéteur. L'illustre
Antonius Glabrio, la gloire de l'école d'Autun, cette rivale, s'il en
est, de l'école de Trêves, vient d'arriver parmi nous, et doit lire
aujourd'hui dans mon jardin, auquel j'ai donné le nom d'Académus, une
déclamation qu'on dit admirable. Ce jour sera un jour célèbre dans les
fastes de notre ville, un jour qui doit être marqué avec la pierre
blanche, comme dit l'ingénieux Flaccus, et, ajouta-t-ild'un ton
confidentiel et d'une voix que la joie rendait tremblante, j'espère
faire entendre devant le Fronton éduen et la docte assemblée réunie chez
moi ce panégyrique que vous ne connaissez pas encore vous-même. Beau
Méléagre, au lieu d'aller poursuivre le sanglier de nos forêts sans
craindre le destin d'Adonis, vous feriez mieux de venir vous joindre à
nous.</p>
<p>— Je ne puis, dit en souriant Lucius, j'irriterais la chaste Diane, à
qui j'ai fait vœu de consacrer ce jour, pour qu'elle me pardonne de
n'avoir pas toujours obéi a ses saintes lois. Les Muses auront leur
tour, aiouta-</p>
<p><pb/></p>
<p>t-il gracieusement, et alors je saurai où trouver leur élève inspiré.</p>
<p>Y</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un morne découragement. Les plus riches étaient</p>
<p>Pris au dépourvu, les infortunés décurions ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>épaules avec mépris en voyant sortir le dernier de ses collègues.</p>
<p>- 11 n'y a plus de gouvernement romain, il n'y il plus de société
romaine, dit-il ; allons dans ma famille, où du moins toute tradition
d'ordre et de discipline n'est pas anéantie ; allons surveiller mes
esclaves et revoir mon fils.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au bout de quelque temps, tous ces bruits avaient cessé. Les Francs se
précipitaient vers la ville pour la piller, et l'on n'entendait plus
dans l'amphithéâtre que le craquement des colonnes qui se fendaient ou
le pétillement de la flamme calcinant les cadavres écrasés sous les ruines.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'église cathédrale de Trèves se passait une scène bien différente.
Quelques chrétiens véritables s'y étaient l'assemblés, avec leurs femmes
et leurs enfants, pour y célébrer une dernière fois l'office divin.</p>
<p>Maxime était saisi d'une profonde douleur en con-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chirée par les hérésies, ne vaut-il pas mieux se coucher au pied des
marches de l'autel pour se relever avec les saints? Heureux, mes frères,
ceux qui, après s'être beaucoup aimés, meurent ensemble dans le Seigneur !</p>
<p>Et l'évêque ne put s'empêcher de jeter un regard du côté de Priscilla,
qui écoutait dans un ravissement céleste ces dernières paroles de Maxime.</p>
<p><pb/></p>
<p>En ce moment, quelques zélés néophytes entrèrent avec précipitation dans
l'église par une porte secrète.</p>
<p>— Frère vénérable, lui disait-elle, tu es aussi mon père, mon pasteur :
ta fille, ton ouaille soumise ne</p>
<p><pb/></p>
<p>- Eh bien ! dit Maxime, vaincu par l'ardente prière et l'accent
prophétique de Priscilla, qu'il soit fait selon le généreux désir de ma
sainte sœur î Que le jeune espoir de l'éloquence chrétienne vive pour édi-</p>
<p><pb/></p>
<p>fier et orner l'Église par sa parole, et nous, vieux et inutiles
serviteurs de Dieu, soyons unis par la gloire et par la félicité du
martyre !</p>
<p>quand leur fureur renverse les temples et immole tes saints, on ne peut
s'expliquer tes voies, et les faux sages, nourris des traditions de la
philosophie païenne, nous disent : Où donc est la providence de votre
Dier9 Cette providence, ô insensés ! elle remplit le ciel et la terre,
elle gouverne le désordre apparent du monde</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme Salvien achevait de proclamer cette grande idée de la Providence,
qu'il devait célébrer si éloquemment dans ses écrits, et tandis qu'on
l'entraînait vers la porte secrète du sanctuaire, les Francs inondaient
l'église, vers laquelle leur cupidité, distraite d'abord par de nombreux
objets, s'était enfin dirigée.</p>
<p><pb/></p>
<p>léger, regardait le jeune chel avec une sécurité intrépide et une
compassion presque affectueuse. Cette expression du noble visage de
l'évêque étonna Gundioli; il s'arrêta un moment comme pour tacher de
comprendre ; mais cette impression fut rapide et fugitive, et ne fit que
traverser l'âme du Barbare. Sa férocité naturelle reprit bien vite le
dessus, et, poussant un rire sauvage, il leva sa framée sur l'évêque.</p>
<p>Après avoir pillé l'église de Trêves, les Francs de Gundiok, conduits
par l'odieux Bléda, se dirigèrent vers la demeure des Secundinus. Tout y
était dans le plus grand désordre : les esclaves francs étaient allés
rejoindre leurs frères ; le reste avait fui, car les Barbares prenaient
les esclaves comme les autres por-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Gundiok, suivi de ses Francs, se précipita dans l'atrium et s'élança
vers Macer, qui demeura immobile.</p>
<p>VI</p>
<p>Après quelques jours d'une marche pénible, les Francs arrivèrent aux
confins de la forêt Hercynienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Francs établis dans cette contrée avaient fait la guerre au service
de l'empire. Les hauteurs imprudentes et l'avarice mal entendue de
l'administration romaine les avaient rejetés dans les forêts, et ils
gardaient, au sein de leur existence actuelle, quelques habitudes de
leur première condition. Ils affectaient de reproduire certains usages
militaires de l'empire; presque tous avaient parmi leurs armes, outre la
fia-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quelques-uns des tonneaux de vin de la Moselle qui provenaient de ce
pillage. Pendant ce temp on fit peu d'attention aux captifs. On les
avait enfermés 'ans la grande enceinte centrale avec les bestiaux
dérobés, °n attendant qu'on prononçât sur leur sort, qu'on décidât quels
seraient leurs travaux et leurs maîtres.</p>
<p><pb/></p>
<p>meure de ses pères, au milieu d'un peuple d'esclaves.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici ce qui se passa pendant que dura cette absence. Viriomar, malgré
la hauteur qu'il affectait envers ses captifs, n'était pas insensible à
la vanité de leur montrer qu'il parlait la langue latine, qu'il
connaissait les usages et les mœurs des Romains. Il les faisait amener
devant lui pour se donner le plaisir de pérorer en leur présence, et de
les étonner par tout ce qu'il savait ou croyait savoir de l'état dans
lequel se trouvaient les armées, les forteresses, les provinces,</p>
<p><pb/></p>
<p>Macer ne reculait point devant la pensée de conquêtes faites aux dépens
de l'empire, au contraire il rêvait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Maître, tu es habile, lui dit-il d'un ton ironique, tu connais les
lettres ; sais-tu ce qu'on a écrit sur mon front? Tiens, regarde, lis,
c'est. vengeance l Heureusement pour Lucius, il n'entendit pas ces
paroles ; il ne vit pas qui s'était emparé de son père.</p>
<p>Lucius l'ut conduit dans une partie beaucoup plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En ce moment solennel pour les âmes les plus</p>
<p><pb/></p>
<p>— Il ne faut pas mourir, dit Hilda d'un ton ferme, il faut croire !</p>
<p>— Croire? reprit Lucius avec un sourire ; le moment est bien choisi ! Il
me semble que les Barbares brûlent les églises aussi bien que les
amphithéâtres. Le christianisme ne semble pas devoir tenir devant eux
mieux que l'empire.</p>
<p>- La religion de Jésus-Christ ne périra point</p>
<p><pb/></p>
<p>comme la puissance des hommes ; et d'ailleurs, ajouta vivement Ililda,
si les Barbares triomphent, pourquoi le Christ ne les aurait-il pas
appelés? pourquoi ne recevraient-ils pas le don de la foi? Moi aussi je
suis une Barbare, et pourtant je l'ai reçu de la bonté divine. 0 noble
Lucius, si je pouvais faire passer dans ton âme la certitude et la paix
qui remplissent la mienne ! si tu pouvais dire un mot, pousser un
soupir, verser une larme ! Mais je suis une esclave d'un esprit grossier
; je ne trouve pas les paroles qu'il faudrait.Malheureuse!</p>
<p>je ne puis rien pour te sauver !</p>
<p>— Et d'où vient en toi, étonnante jeune fille, un si vif désir de mon
salut? dit Lucius surpris et charmé de la véhémence d'Hilda..</p>
<p><pb/></p>
<p>je ne veux pas que tu meures et que tu sois damné.</p>
<p>Hilda était saisie d'un grand trouble et d'une pro.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lucius, humilié par ces fières paroles d'Hilda, lui dit avec amertume :
— Ne t'occupe pas de ma destinée; va, laisse-moi mourir ; tu es une
froide Germaine, une austère chrétienne ; tu ne sais pas aimer.</p>
<p>Hilda, qui allait s'éloigner,'se retourna vers Lucius.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Barbares sont plus près que vous de la sainteté du mariage chrétien,
et les chrétiens, Lucius, leur loi est tout amour.</p>
<p>— Oui, la charité universelle ! dit Lucius avec mépris ; il est précieux
sans doute d'être l'objet d'un sentiment qui embrasse le genre humain
tout entier !</p>
<p>- Lucius, reprit Hilda, le Christ ne défend point que nous portions à
quelqu'un de nos frères une affection plus tendre. Oh ! si tu avais vu
ma mère Priscilla saintement embrasser son époux expirant, tu ne
douterais pas qu'une chrétienne pût aimer. Une chrétienne, Lucius, peut
avoir horreur du péché, et cependant avoir mis tout son cœur dans la
pensée de sauver une âme choisie entre mille ; elle peut s'être sentie
attirée vers un infidèle presque avant de le connaître, et depuis
n'avoir pas eu d'autre désir, d'autre occu-</p>
<p><pb/></p>
<p>faire tout cela, la pauvre chrétienne indigne : est-ce donc ne pas aimer?</p>
<p>— Et tu vivras?</p>
<p>Hilda frissonna.</p>
<p>- Ah ! mon cœur est dans ta main, tu peux le tourner où il te plaît, dit
Lucius; mais par quel moyen crois-tu agir sur les hommes farouches au
pouvoir desquels nous sommes tombés?</p>
<p>— Ne connais-tu pas l'empire des femmes sur mon peuple? Et puis, dans
cette forêt, je suis la fille d'un chef illustre, le sang de Marcomir.
Dieu m'est témoin que je ne m'enorgueillis point de celle naissance qui</p>
<p><pb/></p>
<p>devait me fermer les portes de la vie éternelle. Si ce n'est pour servir
mes anciens maîtres, je ne veux être que la pauvre Hilda, l'humble
esclave des Secundinus, en tout ce qu'ils me commanderont de permis.</p>
<p>— Esclave chez mon père, ici fille d'un chef illustre! dit Lucius avec
douleur. Nous sommes toujours séparés !</p>
<p>Ces mots prononcés dans sa langue par une voix</p>
<p><pb/></p>
<p>— Qui es-tu ? lui dit-il en la considérant avec une curiosilé pleine
d'élonnenwnt.</p>
<p>— Je suis la plus jeune des filles de Marcomir, la seule qui vive.
Sais-tu encore le nom d'Hilda?</p>
<p>— Ainsi la fille de Marcomir, dit-il avec un grincement de dents, a été
l'esclave des Romains!</p>
<p><pb/></p>
<p>— La fille des Francs croit au Dieu des Romains? dit Gundiok ;
l'esclavage a abaissé son cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Parce que la fille de Marcomir est dévorée de l'amour de son peuple,
parce qu'elle ne peut, quand la</p>
<p>lumière a lui pour elle, le laisser dans les ténèbres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors vous irez encore sous les vieux arbres, au pied des rochers, au
bord des fontaines ; mais ce ne sera plus pour invoquer les démons qui
les habitent, ce sera pour honorer les esprits bienheureux qui les
protègent. Alors vous adorerez encore avec trouble quelque chose
d'invisible et de muet dans la profondeur des bois ; seulement vous
saurez que c'est la majestueuse présence de Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>- Fille de Marcomir, tu es mon sang; que veux-tu de moi?</p>
<p>En ce moment, Hilda comprit que Dieu maîtrisait par elle l'âme de ce
lion, et sur-le-champ, voulant profiter de l'ascendant qui lui était
donné, elle demanda que les trois Romains qui avaient été ses maîtres
lui fussent livrés.</p>
<p>— Cela est juste, dit Gundiok, bien loin de se douter de la généreuse
intention d'IIilda; qu'ils soient tes esclaves, en dédommagement de tes
parents que tu as perdus ! Dès ce moment, tous trois t'appartiennent, et
si quelqu'un portail la main sur les esclaves de la tille de Marcomir,
ma framée fendrait sa poitrine comme elle a fendu le tronc de cet arbre.</p>
<p>Et il retira avec effort l'arme terrible du chêne, qu'elle avait entamé
jusqu'au cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vil</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quelles, si elles triomphaient, serait anéantie la gloire des lettres!
Dangereuse sirène, je n'écouterai point ta voix, je fermerai mes
oreilles itles discours, comme fit le sage Ulysse ; j'irai rejoindre mes
élèves dociles, mes enfants chéris, qui me traitent comme un hôte aimé
de Jupiter, qui placent dans mes mains la lyre d'or et me font chanter
dans leurs banquets ainsi que le roi des Phéaciens faisait chanter le
divin Phemius.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je regrette seulement de ne pas le voir mourir.</p>
<p>Pour elle, elle marcha rapidement vers le lieu que les paroles du llun
lui avaient indiqué. Arrivée au bord</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>- Seigneur Macer, dit Ililda en s'approchant, votre humble esclave vient
vous enlever aux poursuites de l'impur Bléda et vous conduire auprès de
votre fils.</p>
<p>— Je n'ai pas besoin du secours de mes esclaves, reprit le vieux
patricien sans tourner la tête vers celle qui lui parlait. Quant à
Bléda, je ne retomberai pas vivant entre ses mains, et, pour mon fils,
je n'ai que faire de le revoir : le spectacle de nos maux serait une
misère de plus pour tous deux ; il vaut mieux souffrir seul.</p>
<p>— Autrefois le seigneur Macer aimait son noble fils ; peut-il refuser
maintenant d'aller vers lui?</p>
<p><pb/></p>
<p>— Y a-t-il encore pour moi telle chose qu'une paIrie? dit Macer d'un ton
de plus en plus sombre. La Gaule est ouverte aux Barbares, l'empire
s'écroule, la puissance romaine s'en va! Et quand je retournerais sur
les bords de la Moselle, qu'y trouverais-je? Mes possessions ravagées,
mes habitations dévorées par l'incendie, mes esclaves dispersés. Moi, un
Secundinus, rentrer en Gaule pour y mener la vie d'un mendiant! Non, par
Hercule! Esclave, laisse-moi, j'ai résolu de mourir ici.</p>
<p><pb/></p>
<p>tien ! Opprobre sur les chrétiens et sur le Christ !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mon intention est de mourir de faim en ce lieu, comme fit le sage
Diagoras ; si tu m'importunes en-</p>
<p><pb/></p>
<p>core par tes discours, je me briserai devant toi la tète contre ce rocher.</p>
<p>— C'est Bléda, s'écria-t-il; il ne m'aura pas.</p>
<p>L'affreuse nouvelle foudroya Lucius. 11 y a dans la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>affreux qui l'accablait ; le jeune et frivole Romain, qui traitait
dédaigneusement la vie et la mort, tomba comme atteint d'un coup subit
sur la mousse de la forêt en poussant des gémissements inarticulés et en
versant un torrent de larmes.</p>
<p>Ililda, entraînée par sa vive tendresse, que fortifiait encore sa
douleur, osa soulever de terre la tête du malheureux Lucius et la poser
sur son épaule. Penchée sur lui, elle laissa passer ainsi les premières
convulsions du désespoir; puis, quand il put parler, quand il se mit à
se reprocher tous ses torts envers son père, ses longs oublis, ses
résistances fréquentes, des soins négligés, des paroles amères, et
jusqu'au temps perdu par l'absence, elle s'efforça de le défendre contre
lui-même et d'excuser des fautes qu'il s'exagérait dans l'emportement du
repentir. Mêlant insensiblement quelques paroles de religion aux
consolations qu'elle lui prodiguait, elle lui parla de ce qu'il pouvait
faire pour réparer ce qu'il déplorait et pour retrouver ce qu'il avait
perdu; elle lui disait, inspirée par l'enthousiasme, par sa tendresse,
et par le souvenir des discours de Maxime et de Priscilla : — Oui, si
tout finissait par la mort, il faudrait mourir avec ceux qu'on aime, il
faudrait imiter les hommes de mon peuple, qui brûlent avec un guerrier
vaillant tout ce qui l'a aimé et servi dans ce monde, caria pensée des
maux qu'ont soufferts ceux qui ne sont plus, et surtout des torts qu'on
a eus envers eux,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tous deux prièrent ensemble sur la terre fraîchement remuée. Dès ce
moment, il y eut entre ces âmes rapprochées de si loin un pacte saint,
une union tendre et sacrée, fondée sur une communauté de prière et
d'espérance. Dès ce moment aussi, une vie nouvelle commença pour Lucius.
Cette âme blasée avait besoin, pour renaître, des fortes secousses qui
venaient de l'ébranler. Desséchée par le doute et les voluptés, elle ne
pouvait se raviver que par la foi et l'amour.</p>
<p>Deux soins partageaient et remplissaient la vie d'IIiltla, celui de
propager de plus en plus les semences de la foi chrétienne, surtout
parmi les femmes de sa</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jamais osé arrêter sa pensée. Lucius, éperdu d'amour, la pressait de
répondre. Pleine de trouble, elle balbutia quelques mots de différence
de rangs, de maître et d'esclave ; mais Lucius lui ferma la bouche en
lui disant : — C'est moi, Ililda, qui suis maintenant ton esclave.</p>
<p>C'est toi qui es libre et maîtresse dans ces forêts.Nous avons changé de
condition. Le monde, ajouta-t-il en souriant, semble vouloir faire comme
nous, et l'empire passer aux Barbares. Hilda, tu m'as conservé la vie,
tu m'as ouvert le ciel; j'ai besoin de toi pour la vie et pour le ciel.</p>
<p>Ililda était de plus en plus troublée.</p>
<p>, - Et qui, dans cette solitude, bénirait l'union de deux chrétiens ?
dit-elle en rougissant.</p>
<p>Hilda voyait mieux que Lucius toutes les difficultés de cette fuite ;
mais les obstacles et les dangers ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'amour et la fierté sauvage de Gundiok avaient été blessés profondément
du refus d'Hilda, et, depuis cet entretien, il avait évité sa présence;
seulement elle avait cru s'apercevoir qu'il épiait de loin ses pas, et,
le jour où elle se rendait près de Lucius, elle avait</p>
<p><pb/></p>
<p>rencontré le jeune chef avec Jtléda. Tous deux s'étaient éloignés en la
voyant paraître, mais elle avait cru entendre comme un sourd rugissement
de colère s'échapper de la poitrine de Gundiok.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>déserte de l'Avenlin ; nous nous promènerons au bord du Tibre ; je te
raconterai l'histoire merveilleuse de Rome avant que cette histoire
finisse et que Rome succombe ; je te montrerai les lieux où s'est vingt
fois décidé le sort du monde, et où il ne se décidera plus.</p>
<p>Alors Hilda, pour qui Rome était le lieu de la captivité de saint Paul
et du martyre de saint Pierre, interrompant cette peinture de la cité
païenne, lui demandait des détails sur les basiliques des apôtres, sur
les reliques des martyrs, sur les sépultures des catacombes, dont elle
savait confusément l'existence par les récits de quelques esclaves
venues d'Italie.</p>
<p>Avant de se séparer pour la dernière fois, Lucius et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lot, dans l'attitude d'un Frank se préparant au combat.</p>
<p>Le mouvement d'Hilda avait été si prompt, qu'avant que Gundiok eût pu
retirer son javelot, le fer était entré dans le corps de la jeune fille,
qui, blessée mortellement, alla tomber près de Lucius.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Je crois, dit-il, en fermant les yeux, je crois au Dieu d'Hilda.</p>
<p>Et il ne les rouvrit plus.</p>
<p>Quand elle eut vu mourir Lucius, Hilda se mit à</p>
<p><pb/></p>
<p>prier Dieu d'une voix défaillante, lui demandant pardon de son dernier
mouvement de colère, et implorant la grâce de ne pas beaucoup attendre
pour rejoindre son bien-aimé.</p>
<p>Pendant ce temps, Gundiok la regardait avec égarement. Son ennemi était
mort, il était vengé, et devant lui était couchée sur la terre cette
belle llilda, la compagne de son enfance, l'ornement de sa tribu, la
seule femme qui lui eût fait sentir l'amour, une femme qui avait été
pour lui l'objet d'une adoration presque superstitieuse. C'était lui qui
l'avait frappée et l'avait couchée ainsi dans son sang. Il fut pris d'un
mouvement subit de rage contre lui-même.</p>
<p>- Itilda, dit-il, je me tuerai.</p>
<p>- Ne meurs pas, Gundiok, dit llilda, et ne perds pas ton âme.</p>
<p>— Mais si je meurs, j'irai avec toi, dit Gundiok." - Non, dit IIilda,
car tu ne crois pas au Christ.</p>
<p>Moi, je suis heureuse, je vais auprès de lui ; mais toi, je te plains,
car je te laisse sous l'empire du démon.</p>
<p>— Tu me plains ! dit Gundiok.</p>
<p>— C'est que je suis chrétienne, reprit Hilda.</p>
<p>Gundiok la regardait avec une admiration stupide.</p>
<p>Une idée soudaine le frappa : — Et moi, si j'étais chrétien !</p>
<p>llilda sembla se ranimer. L'espoir de convertir le chef de sa tribu, et
par lui sa tribu tout entière,</p>
<p><pb/></p>
<p>lit briller ses yeux mourants d'un éclat extraordinaire.</p>
<p>— Si tu étais chrétien, dit-elle, nous nous retrouverions, Gundiok, dans
la gloire céleste.</p>
<p>— Hâte-toi, dit Hilda d'une voix faible et avec une ineffable joie ;
hâte-toi, car je vais mourir.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME DE MAINTENON ET LOUIS XIV1</p>
<p>HISTOIRE DE MADAME lIE MAINTENON* ET DES PRINCIPAUX ÉVÉNEMENTS DU BÈGNE
DE LOUIS XIV, l'Ail M. LE DUC DE NOAlLI.liS2.</p>
<p>Un petit-neveu de madame de Maintenon écrivant la vie de cette femme
célèbre, un homme politique éminent, qui fut l'un des orateurs les plus
distingués de l'ancienne Chambre des pairs et l'un des défenseurs les
plus sages et les plus considérés des opinions monarchiques, publiant,
au début de la république, des études souvent approfondies, toujours
sérieuses,</p>
<p>2 Deux volumes in-So, au comptoir des Imprimeurs-unis, quai Malaquais, 15.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est cependant pas en vue du présent qu'il a été composé ; il est
né, pour ainsi dire, de lui-même dans la pensée de l'auteur, sous
l'empire des souvenirs de famille. Le possesseur du magnifique château
de Maintenon avait formé le dessein de donner une édition soignée des
lettres de la femme qui a rendu ce nom célèbre, lettres publiées fort
incomplètement jusqu'ici et mutilées par La Beaumelle. En tête de
l'édition, M. de Noailles avait eu la pensée de placer une vie de madame
de Maintenon, où fussent expliqués les principaux événements du règne
deLouisXIV, événements auxquels elle a été plus ou moins mêlée ; mais il
y a des figures historiques qui attirent, et des époques dont on
n'approche point impunément : en présence de Louis XIV et de son siècle,
M. de Noailles n'a pu résister au désir de tracer les principaux traits
de cette grande figure et de ce grand siècle. Heureu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'on ne s'imagine pas, d'après cela, qu'on va lire un ouvrage de grand
seigneur, ce qui serait une pauvre recommandation aujourd'hui. Le temps
est passé où il était du bel air de ne pas se donner la peine d'étudier
son sujet et de soigner son style, pour ne point trop sentir le pédant
et l'homme de lettres, et de montrer qu'on était gentilhomme en ne
sachant pas écrire. Ici les recherches sont toujours consciencieuses ;
l'application, cette qualité du grand siècle, se</p>
<p>Ce qui me paraît le moins remarquable dans l'ouvrage, c'est le
commencement. Les deux premières figures qu'on rencontre sont d'Aubigné
et Scarron.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ni l'une ni l'autre n'étaient faites pour inspirer trèsheureusement
l'auteur de l'Histoire de madame de Maintenon. L'humeur de tous deux
n'avait rien de commun avec la sienne. Ce fou de d'Aubigné, si
aventureux, si brave, si spirituel, si fanatique, était, pour notre
auteur, bien hâbleur et bien Gascon ; Scarron était bien grotesque dans
sa personne et dans ses écrits. M. de 3Noailles, qui se croit obligé de
le peindre, aurait, je crois, dit de lui volontiers comme Louis XIV des
paysans de Téniers : « Que fait ici ce magot? »</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Noailles a entrepris une tâche difficile, c'est</p>
<p><pb/></p>
<p>En tête de son ouvrage, M. de Noailles a placé un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>madame de Maintenon comme d'une personne pleine de charme et d'agrément.
Selon madame de Sévigné,.</p>
<p>elle est « aimable, belle, bonne et négligée ; on cause,, on rit fort
bien avec elle. » Mademoiselle de Scudéry,.</p>
<p>dans son roman de Clélie, la désigne sous le nom de la belle Lyrianne,
femme de Scaurus (Scarron), et revenant de Libye (de la Martinique).
Dans ce portrait,.</p>
<p>on trouve cette phrase qui sort de, la banalité du genre : « Son esprit
était fait exprès pour sa heaulé. »</p>
<p><pb/></p>
<p>ment et au milieu des explosions orageuses d'un mécontentement bien
naturel, se sentait invinciblement attirée vers celle qu'elle maudissait
souvent. Ce goût pour une personne qu'elle avait tant de sujet de haïr,
cet attrait dont elle ne pouvait se défendre, prouvent ce me semble,
plus que tout le reste, quel charme l'esprit de madame de Maintenon
exerçait sur ce qui l'approchait, car c'est par l'esprit seulement que
pouvaient s'attirer ces deux personnes que tant de choses tendaient à
diviser.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 La hauteur du pont du Gard, qui a de même trois rangs d'arcades, est
de 168 pieds; celle de l'aqueduc de Maintenon, s'il eût été terminé,
aurait atteint 216 pieds.</p>
<p><pb/></p>
<p>Louis XIV, dont M. de Noailles n'est pas moins l'historien que de madame
de Maintenon, est aussi de sa part l'objet d'une prédilection que tous
les lecteurs ne partageront pas au même degré. La faveur ou la</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui de l'éclat des arts empruntait son éclat,</p>
<p>les adversaires de la tradition révolutionnaire lui opposaient comme un
bouclier la mémoire de Louis XIV.</p>
<p>L'empire, malgré l'attrait naturel du despotisme pour le despotisme, ne
se plut jamais beaucoup au souvenir du grand. roi. La splendeur rivale
et trop voisine de ce souvenir l'importunait, il aimait mieux évoquer la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne faudrait pas croire pourtant que ce livre soit une glorification
ou même une amnistie complète de Louis XIV. Ainsi, après avoir expliqué,
sans le justifier bien entendu, comment le scandale des légitimés était
préparé dans les esprits par le préjugé féodal en vertu duquel ni
Guillaume le Conquérant, ni Dunois ne rougissaient de bâtardise, — avant
le préjugé féodal, par les dispositions de la législation romaine sur le
concubinat, — et enfin par l'autorité monarchique investie du droit de
légitimation, ce qui, strictement, conférait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Il allait danser chez les particuliers, chez le duc de Lesdiguières,
chez le chancelier, chez le maréchal de Villeroy, chez le maréchal de
l'Hôpital, d'où il reconduisit une fois d'un si grand train mademoiselle
de Luxembourg que les gardes ne purent suivre, et il disait à
Mademoiselle : Que je serais aise que les voleurs nous attaquassent ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir ébloui la cour de sa jeunesse et de sa beauté, elle disparut
bientôt, et tomba comme une fleur promplemcnt séchée. Cependant sa
chevelure, détachée un jour par le vent dans une forêt, a éternisé son
nom et est devenue comme un monument fragile et impérissable de son
éclat passager. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Les preuves matérielles si judicieusement rassemblées par M. de Noailles
ne peuvent laisser aucun doute sur l'authenticité des Mémoires de Louis
XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>Louis XIV avait dit un jour : « L'titat, c'est moi ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>trées civilisées el prospères, de l'Angleterre, des États-Unis, et
qu'ils aillent contempler la réalisation de leur utopie dans cette
misère qu'il faut avoir vue pour s'en faire une idée, dans
l'inexprimable misère des fellahs de Méhémct-Ali !</p>
<p><pb/></p>
<p>de Maintenon ni pour expier les péchés amoureux du roi; non, cette
mesure si désastreuse a été le résultat d'une politique suivie avant
Louis XIV, approuvée par l'opinion, conforme aux idées qui régnaient
dans tous les ÉtaLs catholiques et protestants de l'Europe.</p>
<p>dont je voudrais donner une idée au lecteur, mais qui, je le sens trop,
ne pourra être complètement saisi que dans l'ouvrage même.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle avait trop de sens pour se flatter de le gouverner.</p>
<p>Et pourquoi ? Par fanatisme? Mais le fanatisme n'était point dans son
tempérament. Elle était si éloignée de ce zèle dont sont animés parfois
les convertis, qu'elle</p>
<p><pb/></p>
<p>s'attira un jour ces paroles un peu dures du roi : « Je crains, madame,
que les ménagements que vous voudriez qu'on eût pour les huguenots ne
viennent de quelque reste de prévention pour votre ancienne religion. »
Madame de Maintenon écrivait : « Il faut persuader et non persécuter. »
Au reste, si des écrivains légers et mal informés, venus après elle,
l'ont voulu rendre responsable des persécutions exercées contre les
protestants français, les écrivains protestants n'ont pas tous partagé
ces préventions. Les historiens des réfugiés français dans le
Brandebourg disent positivement : « Elle ne conseilla jamais les moyens
violents dont on usa. Elle abhorrait les persécutions, et on lui cachait
celles qu'on se permettait. » Enfin, il ne faut pas oublier les dates :
quand Louis XIV révoqua l'édit de Nantes, il n'était pas vieux, mais
dans la force de l'âge, il avait quarante-sept ans: et, quand il entra
dans la voie des rigueurs législatives qui firent présager cette
résolution, il n'était point le mari de madame de Maintenon, il était
aux pieds de mademoiselle de Fontanges.</p>
<p>L'auteur remonte aux idées que la législation des empereurs romains
avait répandues dans le monde</p>
<p><pb/></p>
<p>touchant l'autorité du prince en matière de religion.</p>
<p>Après la prise de la Rochelle, le parti protestant cesse d'avoir un
caractère et d'offrir un danger politique ; mais l'inquiétude survit au
péril : les impressions que les événements laissent après eux dans
l'histoire sont elles-mêmes des événements. Ne voyons-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'un des ouvrages qui inspirent le plus d'intérêt pour les victimes de
la persécution : VHistoire des Églises protestantes au Désert, par M.
Ch. Coquerel.</p>
<p><pb/></p>
<p>pant de la législation anglaise en matière de croyance, .que le
protestantisme, au dix-sep tième siècle, n'était</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 L'ouvrage de M. le duc de Noailles est maintenant complet en 4 vol.
in-8°.</p>
<p>FIN DU TOME SECOND ET DERNIER.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES DU TOME SECOND</p>
<p>L'Homme sans nom. — Le Vieillard et le jeune Ilomme. —</p>
<p><pb/></p>
<p>FIN 111, I.A TA III. G DU TOME SECOND ET UtliMEH</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>,&lt;CÉmA sci-là" bist. 4 v. 7 KO l&amp;cnnuer. - 1 v. 7 80 kssais
IWSTO»I&lt;JIIRS ET bIOGRAi-R BIOT ERNEST RESAN fHlylJKS — 2 vol. 13 *
.1.-8. BIOT' l'tII.I'f'QI'F.!\ BT PH,")8&lt;&gt;Aln»t&gt;re de VAcadémie des
GUES.séMiriyuèdU.\ -1 vol. 6</p>
<p>rZL lAcudimie mW el au(/menlèe :- ~:ss,",. SI'" 1: III STOl' 1)' AN.</p>
<p>française. Y,, i vol. - 7 50 A,&gt; S,H t HISTAIRB D'ANM^A,HRITVS m - i~
ed,' , - » -i. 6</p>
<p>,,- édilk',tt vol. 6 Ètui»Es si-M I.'ASTIIOMOMIE IN- vo i.. ^.o JOSEPH
DE MAISTRE 0|f.VNB KT SU» L'AS I «UNO» MÉMOIRES POLITIQUES ET COR.ï su~
L-AS-n 14 0. 61 vol, 7; 50 FT COrt1 v. 7 W 6" éditiulè -5i vol, 7:50
R,,s,.on,,ANC:k ,,hxu*AT.ouk J. COHEN. 7 ÜO LOUIS REYBAUD, de l'Institut
: avec exf.ticatiuna et coinJ. COHEN. ÉCONOMISTES MODERNES. '-..;.
uieritaires par LES OÉicii.E». E,, xamen de la 1 vol 7 5U Alb.
Ulanc.-frM ! v ô vie dévelop- LE COTON. Son régime,ses pro- u nrai LE e
0 n,,nniriutfiUB|GNÉ pe»»ertfa^.l église chré- blêmes. son influence en
&lt; D'AUBIGN£ ti*nn*W £ ir leur» rapport# Europe. !i()D Nouvelle série
H,STO nE "K LA «&gt;pohmatio» avec Ift.yU'lâiâme. 1 v. 6 • des études sur
le régimédes Eîl EUIIOPE AU temps ütç OUVERGIER DE HAURANNE
manufactures. -1 v. 7 50 CALVIN. — 3 vol.. 22 8ov S AINTE'BEUVE 50
MORTIMER-TERNAUX histoire DÛ GOUVERNEMENT POÉSIES COMPLETES. — JOSEPH
HISTOII1E DE LA TE» «EUH ( 1792PARLEMENTAIRE EN FRANCE »Etoi&lt; ME, LES
CONSOLATIONS. 1794), d'après les docu(1814-1848), précédéed'une
PEfïsI,?fs b AOUT. — Nou- monts authentiques et iné* intioduetion. — 6v.
45 » l.</p>
<p>lion sur d'une Iniroduc- s cr|T'0UES SUR i.A 01HÉMOIRES pour servir à
L'his- i\on sur l'avenir de la BL®- A,,cl«n Tesiuutent.</p>
<p>alimés historiques et pré augmentée.—2 vol. 15 ASIBUINEURE.-I vol. 7 50
ctidés d'une introduction ; EDMOND SCHERER. A. PEYRAT fermant le
complément des \lÉI.ANGES D'HISTOIRE RELI- HISTOIRE ÉLÉMENTAIRE ET
CRInlémoires pour servir a «IEUSE.—1vol. 7 50 TIQUE DE JÉSDS. — i* tdit.</p>
<p>l'histoire de mon temps — LOUIS DE VIEIL-CASTEL 1 1 7 50 rhistoire de
mon temps - LOUIS DE VIEil-CASTEL - Vo.</p>
<p>1. • pniNÇÏC ALBEHT, son cara»;- 7 vol 42</p>
<p>rRI!'l~:\.A~B,F:"'r, son caratj- - , vol. u. ESSAIS DE POLITIQLK ET DE
t^reéKjeÇdj^coiirs, tradnc- ALFRED ror_ DE VIGNY LITTÉRATURE. — 3* série.—.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
