<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Fournier, Édouard (1819-1880)">Édouard Fournier</author>
<title>Corneille et le monde, vers récités sur le Théâtre français... pour le 261e anniversaire de la naissance de P. Corneille</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Fournier, Édouard (1819-1880)</author>, <title>Corneille et le monde, vers récités sur le Théâtre français... pour le 261e anniversaire de la naissance de P. Corneille</title>, <date>1867</date>,description :,12 pages
</bibl>
<publisher>impr. de Jouaust (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6151048z</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1867">1867</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>EDOUARD FOURNIER</p>
<p>CORNEILLE &amp; LE MONDE</p>
<p>VERS RÉCITÉS SUR LE THÉÂTRE FRANÇAIS</p>
<p>Par M"« PONSIN et TORDEUS</p>
<p>LE JEUDI 6 JUIN 1867</p>
<p>Pour le 261e anniversaire de la naissance de P. CORNEILLE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CORNEILLE &amp; LE MONDE</p>
<p>i</p>
<p>A l'heure où tous, par un miracle De mutuel étonnement, Sont dans ce
vaste mouvement Les spectateurs et le spectacle ;</p>
<p>Où, flots pressés, groupes épars, Tourbillons, comme en rêvait Dante,
Ils vont partout, mêlée ardente D'attentions et de regards :</p>
<p>Il faut que Paris, qui contemple, Mais est encor plus regardé, Leur
montre ce qu'il a gardé Pour sa gloire et pour leur exemple.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 4 —</p>
<p>Il doit, lorsqu'un tel jour a lui, De quelque rang que soit son hôte, Se
tenir la tête assez haute Pour marcher de pair avec lui;</p>
<p>II</p>
<p>Il n'en a pas qui soit d'un plus haut prix, Il n'en a pas d'une
splendeur plus rare</p>
<p>Que l'oeuvre de ces grands esprits</p>
<p>Dont l'immortalité lepare.</p>
<p>Étoiles de son firmament,</p>
<p>Il n'en a pas qu'il puisse en maître</p>
<p>Faire briller plus fièrement Devant le monde entier, qui va les
reconnaître.</p>
<p>Quand on parle de toi, l'honneur même s'annonce,</p>
<p>Et, suprême unanimité,</p>
<p>Par les mille échos répété, Un applaudissement est toujours de réponse.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 5 —</p>
<p>Ton génie a partout ses droits ; Sur chaque terre qu'il féconde, Son
empire étendu se fonde. De tes héros et de tes rois Tu fais les citoyens
du monde.</p>
<p>III</p>
<p>Dans le pêle-mêle agité De ces peuples nouveaux et de l'Europe ancienne,</p>
<p>Chacun, de quelque lieu qu'il vienne,</p>
<p>A reconnu ta royauté,</p>
<p>Et ta,langue est un peu la sienne.</p>
<p>Ta gloire, ainsi magicienne, Met dans l'humain chaos où ton nom est
jeté, Par l'admiration, l'accord et l'unité.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Puis tu sais y mêler les fleurs d'une espérance, Promesses de grandeur
que le temps doit tenir, Rayons des jours prochains, qui, sous la
transparence Des brumes que bientôt chassera l'avenir, Montrent purifié
dans les mains de la France Ce que Rome a dû voir finir.</p>
<p>Ta main, soit qu'elle tienne ou palme, ou sceptre, ou glaive, Fait tout
pour la grandeur, pour la bassesse rien. Par un double génie en tes vers
tout s'élève ; Le poëte penseur grandit l'historien Et nous fait voir
unis dans l'oeuvre qu'il achève Le sage antique et leichrétiën.</p>
<p><pb/></p>
<p>Grand et modeste esprit, qu'il est bon de te suivre En ta simplicité
sous un nom éclatant; Tes oeuvres et ta vie ouvrent un double livre Où
l'honneur esir'nârtmrtssans faiblir un instant. On comprena^hôtingte
faprrmie en te regardant vivre E? If^r&amp;dir^nirne^eVi t'écoutant.</p>
<p>4H9 — Paris, imprimerie Jouaust, me Saint-Hcmoré, j}S.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
