<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Desnoiresterres, Gustave Le Brisoys (1817-1892)">Gustave Le Brisoys Desnoiresterres</author>
<title>Voltaire et la société française au XVIIIe siècle. T.3 Voltaire à la cour / par Gustave Desnoiresterres</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Desnoiresterres, Gustave Le Brisoys (1817-1892)</author>, <title>Voltaire et la société française au XVIIIe siècle. T.3 Voltaire à la cour / par Gustave Desnoiresterres</title>, <date>1867</date>,description :,489 pages
</bibl>
<publisher>Didier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2080043</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1867">1867</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>VOLTAIRE</p>
<p>A LA COUR</p>
<p><pb/></p>
<p>VOLTAIRE ET LA SOCIÉTÉ FRANÇAISE AU XVIIIe SIÈCLE</p>
<p>4 volumes in-8°</p>
<p>ONT DÉJA PARU:</p>
<p>LA JEUNESSE DE VOLTAIRE, 1 vol. in-8, 7 fr. 50 c. VOLTAIRE AU CHATEAU DE
CIREY, 1 vol. in-8, 7 fr. 50 (.. VOLTAIRE A LA COUR, 1 vol. in-8, 7 fr.
50 c.</p>
<p>SOUS PRESSE:</p>
<p>VOLTAIRE ET FRÉDÉRIC, 1 vol. in-8.</p>
<p>PARIS. IMP. P.-A. BOURDIER, CAPIOMONT FILS ET Ce rue des Poitevins, G.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU XVIIIe SIÈCLE</p>
<p>VOLTAIRE A LA COUR</p>
<p>PAR</p>
<p>GUSTAVE DESNOIRESTERRES</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE ACADÉMIQUE</p>
<p>DIDIER ET Cie, LIBRAIRES-ÉDITEURS 35, QUAI DES AUGUSTINS, 35</p>
<p>1869</p>
<p>Tous droits réservés.</p>
<p><pb/></p>
<p>VOLTAIRE</p>
<p>A LA COUR</p>
<p>I</p>
<p>MADAME D'ÉTIOLES. -LE TEMPLE DE LA GLOIRE.-RAMEAU ET ROUSSEAU. LES FÊTES
DE RAMIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Barbier, Journal (Charpentier), t. IV, p. 24 mars 1745. 3. Duc de
Luynes, Mémoires, t. VI, p. 354.</p>
<p>4. Vie privée de Louis XV (Londres, 1785), t. II, p. 258.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand César, ce héros charmant,</p>
<p>Dont tout Rome fut idolâtre,</p>
<p><pb/></p>
<p>Gagnait quelque combat brillant, On en.faisait compliment</p>
<p>A la divine Cléopâtre.</p>
<p>Quand Louis, ce héros charmant, Dont tout Paris fait son idole, Gagne
quelque combat brillant, On en doit faire compliment. A la divine d'Étiole.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. La Harpe, Correspondance littéraire (Paris, 1804). t. III, p. 232.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Le roi partit le 6 mai pour l'armée.</p>
<p>3. Mémoires du maréchal duc de Richelieu (Paris, 1792), t. VIII, p. 162.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Muses dans Cythère</p>
<p>Faisaient un jour</p>
<p>Un éloge sincère</p>
<p>De Pompadour.</p>
<p>Le trio des Grâces sourit,</p>
<p>L'Amour applaudit</p>
<p>Et Vénus bouda.</p>
<p>0 gué lan la lan laire,</p>
<p>0 gué lan la!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>demandait et que le, comprenait son esprit modéré et conciliant 1.</p>
<p>.Elle arriva effectivement un quart d'heure avant que Sa Majesté montât
en carrosse. On prétend que madame du Châtelet (Breteuil), toute remplie
de la grandeur de la maison du Châtelet et des prérogatives qu'elle
croit lui être dues, voudroit bien en toutes occasions passer la
première et avoir la 1. Voltaire, Œuvres complètes (Beuchot), t.
XXXVIII, p. 539 et suiv., Représentations aux États généraux de
Hollande; septembre 1745.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Duc de Luynes, Mémoires, t. VII, p. 132; Versailles, samedi 27
novembre 1745.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Condorcet, qui rapporte l'anecdote, la donne comme une historiette,
sans en garantir l'authenticité. Voltaire, Œuvres complètes (Beuchot),
t. 1, p. 195. Vie de Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>son égard. Encore peut-il être interprété de plus d'une façon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a un portrait du roy qui a pour pendant celui du roy de Prusse, et
qui finit par ce vers</p>
<p>Vivent Louis et Frédéric</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il était naturel que màdame de La Popelinière professât pour son ancien
maître de clavecin une admira-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>soutenant qu'une partie de ce qu'il venoit d'entendre étoit d'un homme
consommé dans l'art, et le reste d'un ignorant qui ne savoit pas même la
musique. Et il est vrai que mon travail, inégal et sans règle, étoit
tantôt sublime et tantôt, trèsplat, comme doit être celui de quiconque
ne s'élève que par quelques élans de génie, et que la science ne
soutient point. Rameau prétendit ne voir en moi qu'un petit pillard sans
talent et sans goût. Lés assistants, et surtout le maître de la maison,
ne pensèrent pas de même 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>sont les mêmes. Ces bonnes paroles étaient bien faites pour rendre lé
courage au compositeur, qui alla s'enfermer chez lui, très-résolu de
n'en sortir que ces transformations accomplies.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. J.-J. Rousseau, OEuvres complètes (Paris, Dupont, 1824), t. XV, p.
99. Les Confessions, part. I1, liv. VII.</p>
<p>2. Voir l'imprimé, brochure in-4° de 14 pages.</p>
<p><pb/></p>
<p>VOLTAIRE A L'ACADÉMIE. DISCOURS DE RÉCEPTION. LE POÈTE ROI. LES TRAVENOL.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>précédents échecs, sa bonne envie de ne pas, cette fois, manquer le coche.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Duc de Luynes, Mémoires, t. Vil, p. 293; jeudi 28 avril 1746.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Bibliothèque de l'Arsenal. Manuscrits. Recueil de pièces. B. L. 135
(4e recueil), f. 157.</p>
<p>3. Maurepas, Jfémoires (Paris, 1792), t. III, p. 4, 5.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Roi la chansonne, et son nom par la ville</p>
<p>Court ajusté sur l'air d'un vaudevilles.</p>
<p>3. Voltaire, OEuvres complétes (Beuchot), t. XIII, p. 97. Épître à
madame la marquise du Châtelet sur la Calomnie, 1733.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Bibliothèque de l'Arsenal. Manuscrits. B. L. 135. Recueil de pièces,
t. II (4e partie), f. 156. Bibliothèque impériale. Manuscrits. Jamet
jeune, Stromates ou Miscellanæa, t. I, f. 463, 466, 509,619.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'Envie, aux pieds de la déesse, avec le cordon de l'ordre de
Saint-Michel, sur l'estampe mise en tête de l'opéra du Temple de la
Gloire'.</p>
<p><pb/></p>
<p>nant de police, où il s'efforce de démontrer sa parfaite innocence, non
sans récriminer contre Voltaire, qu'il dépeint comme un esprit inquiet,
soupçonneux et de tous points intraitable.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Barbier, Journal (Charpentier), t. IV, p. 145, 146; mai 1746.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On avait mis la main sur un colporteur du nom de Phélizot, qui se
trouvait muni de huit cents exemplaires des deux pièces de Roi, et qui
fit des aveux com1. Il expirait le 15 août, dans sa trente-huitième
année. Il élail veuf et laissait une fille qui fùt mariée vers 1750.</p>
<p>2. Francois Ravaisson, Archives de la Bastille (Paris, Durand, 1867), p.
11, 12. Procès-verbal du commissaire La Vergée, chez le sieur Mairault.</p>
<p>3. Mémoire signifié par Louis Travenol, de l'Académie royale de Musique
contre le sieur Arrouet de Voltaire, de l'Académie française (Joseph,
Bullot, 1746), p. 5.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Archives impériales. 0-90. Registres du secrétariat de la maison du
roy de l'année 1746. Enregistrement des ordres du Roy. (1 12 juin 1746.
Le S. Travenot mis en liberté des prisons où il est détenu, dallée 11 du
d. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et les infirmités étoient bien capables d'émouvoir la pitié, me conjura,
les larmes aux yeux, de ne point l'abandonner et d'avoir encore un
entretien avec son fils, qui me raconta une longue histoire pour
expliquer ce qui paroissoit mensonge dans son placet1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mannory se moque en parlant, sinon de sa profonde admiration, du moins
du sincère attachement qu'il a toujours eu pour ce rare et unique génie.
Mais ce qu'il y a de vrai et de très-réel, c'est que tout cela a existé,
1. Plaidoyer pour le sieur Travenol fils, de l'Académie royale de
musique, deffendeuret demandeur contre le sieur Voltaire et M. l'abbé
d'Olivet, demandeurs et deffendeurs (de l'imprimerie de Joseph Butlot,
1746). Mannory avocat; Papot procureur, p. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous m'avez permis, monsieur, de vous importuner en1. Voltaire, OEuvres
complètes (Beuchol), t. LIV, p. 649. Lettre de l'avocat Mannory à
Voltaire; ce 10 mai 1744.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ibid., t. LV, p. 124. Lettre de Voltaire au marquis d'Argenson Paris,
le 12 juin 1746. C'est par erreur que cette lettre a été classée dans
l'année 1746. Comme il y est question du parlement et de
l'avocat-général Le Bret, il ne s'agit plus dès lors que de l'appel
devant la chambre de la Tournelle ou l'arrêt du Conseil du 25 mars 1747
renvoyait les deux parties. Pour ce qui est de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, il est en ma puissance,</p>
<p>Ce fatal ennemi, ce superbe rimeur,</p>
<p>Un auguste sénat assure ma vengeance,</p>
<p>Je ne crains plus chicane ni faveur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>elle se fait petite et misérable et elle trouve dans cette opposition
des raisons de se tranquilliser et de s'en reposer sur la justice de sa
cause.</p>
<p>2. Cet arrêt vient préciser la date d'une lettre de d'Argens, qui ne
peut être du 15 août, si sa lettre a été écrite deux jours après la
conclusion de l'ail'aire. « .On a jugé, dit-il, il y a deux jours, son
affaire avec Thevenot (sic), vjolon de l'Opéra; les dépens ont été com-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. « Le défaut de paiement de leurs appointements pourroit interrompre,
disent les Lettres patentes du 8 janvier 1713, le service de l'Académie. »</p>
<p>3. Les Entrepreneurs entrepris, ou complainte d'un musicien opprimé par
ses camarades, en vers et en prose, suivis d'un Mémoire pour le sieur
Travenol, etc. (Paris, 1758, in-4°).</p>
<p>4. Mannory, Plaidoyers et Mémoires (Paris, 1764), t. XII, p. 393.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Mannory, Plaidoyers et Mémoires (Paris, 1764), t. XIV, p. 410.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Bibliothèque impériale. Manuscrits. Stromates ou Miscellanœa,</p>
<p>III</p>
<p>II. 7</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'impression, mais on m'a dit qu'il n'en était plus temps. Avalez, je
vous en prie, ce petit dégoût, si vous haïssez la gloire 1. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Marmontel, OEuvres complètes (Belin), t. I, p. 66. Mémoires, livr. III,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ces murs malheureux, votre voix enchantée Ne put jamais charmer
qu'un âne et les échos3.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Ce voyage ne putavoir lieu qu'après la Saint-Louis (25 août); car</p>
<p><pb/></p>
<p>L'un et l'autre ont toujours dédaigné le vulgaire</p>
<p>Du Châtelet avec Voltaire,</p>
<p>Voltaire avec Du Châtelet,</p>
<p>N'est-ce pas un charmant doublet?</p>
<p>Madame la duchesse du Mayne a rétabli Sorel, un ancien château que M. de
Vendôme aimoit beaucoup' elle les y mena tous deux; le lendemain M. de
Voltaire lui présenta les vers que voici</p>
<p>Vous avez, de vos mains divines,</p>
<p>De ces antiques murs relevé les ruines;</p>
<p>Relevez donc les arts que vous daignez aimer;</p>
<p>Plus leur éclat fut grand, plus leur chute est funeste,</p>
<p>Et l'auguste du Mayne est tout ce qui nous reste</p>
<p>Pour confondre les arts ou pour les ranimer.</p>
<p>La nature est inépuisable,</p>
<p>Et le travail infatigable</p>
<p>Est un Dieu qui la rajeunit.</p>
<p>Mercure de septembre 1746, p. 98, 99.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoy, le soleil est aujourd'hui</p>
<p>Privé de sa splendeur au haut de sa carrière!</p>
<p>Votre esprit n'est pas comme lui,</p>
<p>Il conserve en tout temps sa force et sa lumière1</p>
<p>3. Voisenon, OEuvres complètes (Paris, 1781), t. IV, p. 69, 70.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>secrétaire du poëte venait d'être emporté par une maladie inflammatoire,
et sa perte était pour Voltaire d'une bien autre importance que la
défection de tout son personnel.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Gayot de Pilaval, Bibliothèque des gens de cour (Paris, 1724), t. II,
p. 319; t. IV, p. 148.</p>
<p>3. Madame de Grafigny, Vie privée de Voltaire et de madame du Châtelet
(Paris, 1826), p. 438, 439.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Longchamp et Wagnière, Mémoires sur Voltaire (Paris, 1826), t. II, p.
126,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ibid., t. LV, p. 163, 164. Lettre de Voltaire au comte d'Argenson à
Paris, le 4 de la pleine lune.</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame du Châtelet et Voltaire, qui s'étaient annoncés pour aujourd'hui
et qu'on avait perdus de vue, parurent hier, sur le minuit, comme deux
spectres avec une odeur de corps embaumés qu'ils semblaient avoir
apportée de leurs tombeaux. On 1. Madame du Deffand, Correspondance
complète (Plon, 1855), t. 1, p. 87. Lettre de la baronne de Staal à
madame du Deffand; 1747 (juillet).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La recommandation était-elle sérieuse, et la spirituelle et maligne
Delaunay ne savait-elle pas que l'on se garderait bien de la prendre au
mot? On va voir qu'elle travaillait, quoi qu'elle dise, pour le plus
grand divertissement d'une société affolée d'esprit et qui goûtait fort
le sien.</p>
<p>2. Secrétaire de la duchesse d'Estrées.</p>
<p>3. Officier de la maison du duc du Maine.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Barbier. Journal (Charpentier), l. IV, p. 252, 253, aoùt 1747.</p>
<p><pb/></p>
<p>parce qu'on le copierait. Quant aux rôles, crainte d'accident, il la
conjurait de les enfermer sous cent clefs. « J'aurais cru, ajoute la
maligne baronne, un loquet suffisant pour garder ce trésor1 »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et ils se retirèrent sans attendre que le grain fût devenu une tempête.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>FUITE A SCEAUX. LES PETITS CABINETS. PREMIER VOYAGE A LUNÉVILLE.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, il observait l'incognito le plus strict, n'ayant de rapports
avec le dehors, comme avec le dedans, que par l'intermédiaire de
Longchamp, devenu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. La Prude a un prologue en vers, et, très-vraisemblablement, n'en a
jamais eu qu'un. Longchamp confond la Prude avec Boursouffle qui, lui
aussi, est précédé d'un prologue, qui fut composé pour être récité
devant la duchesse du Maine.</p>
<p>3. Le duc de Luynes parle de cette représentation où madame du Châtelet
fit merveille, dans ses Mémoires, t. VIII, p. 455 février 1748. C'est à
propos de cette représentation que Voltaire improvisa les vers suivants,
sur la sarabande d'Issé.</p>
<p>Charmante Issé, vous nous faites entendre,</p>
<p>Dans ces beaux lieux, les sons les plus flatteurs;</p>
<p>Leibnitz n'a point de monade plus tendre</p>
<p>Newton n'a point d'XX plus enchanteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De nouveaux acteurs représenteront, vendredi 15 décembre, sur le théâtre
de Sceaux, une comédie nouvelle en vers et eu cinq actes.</p>
<p>1. Duc de Luynes, Mémoires, t. Vlll, p. 353.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi donc vous réunissez</p>
<p>Tous les arts, tous les goûts, tous les talents de plaire Pompadour,
vous embellissez</p>
<p>La cour, le Parnasse et Cythère.</p>
<p>Charme de tous les cœurs, trésor d'un seul mortel, Qu'un sort si beau
soit éternel!</p>
<p>Que vos jours précieux soient marqués par des fêtes! Que la paix dans
nos champs revienne avec Louis! Soyez tous deux sans ennemis,</p>
<p>Et tous deux, gardez vos conquêtes 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Comme OEglé fut représentée, pour la première fois, sur le théâtre
des petits appartements, le 13 janvier 1748, la date précise de cette
petite scène se trouve naturellement établie.</p>
<p>4. La Garde. Il avait alors, tout au plus, vingt ans. Le succès d'OEglé
ne lui en valut pas moins la place de maitre d'orchestre de l'Opéra,
fonction que l'on détacha de celles de ses directeurs, Rebel et Francœur.</p>
<p>5. Laujon, OEuvres choisies (Paris, 1811), t. 1, p. 89, 90.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les amours des rois et des dieux</p>
<p>Ne sont pas faits pour le vulgaire.</p>
<p>Respecter leur goût et se taire,</p>
<p>Est ce qu'on peut faire de mieux1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Languit dans l'âge du bonheur.</p>
<p>Nous parlons ici d'après la rumeur commune. Le bruit se répandit dans
Paris de l'indignation du roi qui s'était attribué le premier vers de la
deuxième stance</p>
<p>Souvent même un grand roi s'étonne,</p>
<p>2. Barbier, Journal (Charpentier), t. IV, p. 279 (janvier 1748).
Bibliothèque de l'Arsenal. Manuscrits. B. L. 135. Recueil de pièces</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Laujon, OEuvres choisies (Paris, 1811), t. I, p. 87, 88.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lunéville, durant ces quelques années enchantées, sera un centre tout
français, aussi français, aussi poli, aussi lettré que la société de
Sceaux, entre autres; qui aura ses grands seigneurs, ses grandes dames
spirituelles et galantes, son confesseur influent, sa maîtresse en
titre, ses poëtes et ses artistes en renom. L'étape de Voltaire et de
madame du Châtelet près de Stanislas Due de Luynes, Mémoires, t. VI, p.
100; t. X, p. 341.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Ou Ainville. Voir la description détaillée de cette maison de
plaisance, dans les Mémoires du duc de Luynes, t. VI, p. 107, 108;
octobre 1744.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le mot du roi est plaisant; celui de M. de la Galaizière serait
grossier, si l'on ne sentait trop l'apport malheureux du chroniqueur.</p>
<p>M. de Tressan (est-ce bien lui?) nous a laissé un portrait de la
marquise qui rend encore moins vraisemblable la prétendue démarche de
Menoux auprès de madame du Châtelet.</p>
<p>Ci-gît, dans une paix profonde,</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette dame de Volupté,</p>
<p>Qui, pour plus grande sûreté,</p>
<p>Fit son paradis dans ce monde 1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Essais de Jlémoires sur M. Suard (Paris, Didot, 1820), p. 63. —Garât,
Mémoires (Paris, 1829), t. I, p. 351, 352.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Rousseau, OEuvres complètes (Paris, Dupont, 1824), t. XV, p. 267.
Confessions, part. II, liv. IX var. « des vertus et des plus rares
talents. »</p>
<p>3. Longchamp et Wagnière, Mémoires sur Voltaire (Paris, 1826), t. Il, p.
174, 175.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>MADAME DU CHATELET ET SAINT-LAMBERT. LA COUR DE LORRAINE LUNÉVILLE ET
COMMERCY.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>je fus convaincu que la cure étoit faite. Elle me confia que
Saint-Lambert avoit été le médecin 1.</p>
<p>Ainsi, c'est chez le chancelier de Lorraine, qu'un mot, une
interpellation, ont fait éclater, du moins elle le croit, une passion
,qui, faute de cette occasion, en eut sans doute trouvé mille autres.
Madame du Châtelet se contraignit plus que sa nature et un tel
entraînement semblaient le lui permettre, puisque Longchamp ne soupçonna
rien. Mais l'abandon, dans le tête-à-tête, la tendresse, les élans, et
aussi les appréhensions, la peur, 1. Voisenon, OEuvres complètes (Paris,
1781) t. IV, p. 181 182.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3. La Harpe, Correspondance littéraire (Paris, 1804), t. III, p. 281, 282.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3. Il était grand écuyer de Lorraine, conseiller-chevalier d'honneur de
la cour souveraine du duché, gouverneur de Commercy, seigneur de
Luzancy, Courcelles, etc., etc., Moréri (Paris, 1759), t. II, p. 373.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Comédie de Dufrény.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Durival, Description de la Lorraine et du Barrois (Nancy, 1779), t.
IV, p. 35, 38.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Durival, Description de la Lorraine et du Barrois (Nancy, 1779), t.
I, p. 196.</p>
<p>3. Duc de Luynes, alémoires, t. IX, p. 69 Compiègne, vendredi 26 juillet
1748.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Marmontel, OEuvres compotes (Belin, 1819), t, 1, p. 133. Mémoires,
liv. IV. La Harpe, Cours de littérature (Paris, Dupont, 1825), t. X, p.
93 t. XII, p. 63.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas'. » Effectivement, Louis XV avait déclaré qu'il se chargeait de la
dépense du spectacle, en considération de feu madame la Dauphine, pour
qui la pièce avait été faite 2, et il avait donné cinq mille francs pour
une décoration qui ne devait pas être du goût de cette foule chamarrée
encombrant le théâtre. Voltaire eût voulu aux grands mouvements
scéniques marier les splendeurs du spectacle, et il s'exprime avec
amertume sur les entraves qu'il rencontra et dont il ne put que bien
insuffisamment triompher.</p>
<p>3. Voltaire, OEuvres complètes (Beuchot), t. V, p. 485. Dissertation sur
la tragédie ancienne et moderne, seconde partie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>demain de prier le lieutenant de police de vouloir bien ordonner qu'on
plaçât deux exempts sur le théâtre, « pour faire ranger une foule de
jeunes Français qui ne sont guère faits pour se rencontrer avec des
Babyloniens. »</p>
<p>J'ai été instruit, monsieur, lui répondait aussitôt le magistrat, de la
grande foule qu'il y a eu sur le théâtre jeudi, et qui a pu gêner la
représentation. Mais quel remède apporter au moment mêmel Lorsque les
spectateurs sont entrés et placés, peut-on les faire sortir, et par qui
commencer? L'abus provient du trop grand nombre do billets que les
comédiens distribuent. D'ailleurs, les billets de théâtre n'étant pas
différents des places principales, tout le monde préfère le théâtre et
veut y être, parce qu'on se communique plus facilement que dans les
loges. Je viens de charger l'exempt de parler, de ma part, aux
comédiens, et de se concerter avec eux pour prendre, de très-bonne
heure, de justes précautions pour ne point laisser entrer plus de monde
qu'il ne faut au théâtre 1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4. Le café Procope.</p>
<p><pb/></p>
<p>tier général; on s'y réunissait pour concerter le plan des manœuvres. La
troupe du chevalier de La Morlière était composée de volontaires et de
soudoyés; il commandait ceux-ci et diri- geait ceux-là, mais les
premiers étaient ceux sur qui il comptait le plus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Semiramis, de Crébillon, fut jouée, pour la première fois, le 10
avril 1717.</p>
<p><pb/></p>
<p>Catilina s'avance, on va le voir paraître.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Duc de Luynes, Mémoires, t. IX, p. 94; du dimanche, 15 septembre 1748.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'agit de la scène entre Assur et Sémiramis, au second acte. Et le
distique incriminé, dont l'extraction avait nécessité la suppression
d'un assez bon nombre d'autres, est sans doute celui-ci</p>
<p>Ah! ne vous formez plus de craintes inutiles 1,</p>
<p>C'est par la fermeté qu'on rend les dieux faciles.</p>
<p>Ah 1 ne consultez point d'oracles inutiles.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Léouzon Leduc, Etudes sur la Russie (Amyot), p. 446, 447.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>SÉMIRAMIS. LES SOLDATS DE CORBULON. VOLTAIRE MALADE A CHALONS. LETTRE A
LA REINE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Faut-il qu'on les renouvelle pour moi seul, sous les yeux de Votre
Majesté Elle ne souffre pas la médisance dans son cabinet
l'autorisera-t-elle devant toute sa cour? Non, madame; votre cœur est
trop juste pour ne pas se laisser toucher par mes prières et par ma
douleur, et pour faire mourir de douleur et de honte un ancien
serviteur, et le premier sur qui sont tombées vos bontés 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Duc de Luynes, Mémoires, t. IX, p. 11C; vendredi 1er novembre 1748.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il y a Bernis dont on attend les instances chaleureuses devers sa
protectrice; il y a M. Berrier, il y a toute la terre.</p>
<p><pb/></p>
<p>tous les hommes pensent, et quelles suites ont toutes les choses
auxquelles on attache du mépris et du ridicule. Il est trèsprobable que
cette niaiserie aurait un effet funeste pour ma fortune et pour ma famille'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Madame du Chàtelet, après avoir calmé Voltaire, l'embrasse, lui dit de
n'y plus songer, et se retire. Elle n'avait accompli que la moitié de sa
tâche il lui fallait apaiser M. de Saint-Lambert, qui se considérait
comme insulté, et elle n'y parvint pas sans quelque peine. L'ombrageux
marquis se laissa fléchir, il finit par reconnaître que l'âge de M. de
Voltaire commandait des égards, et sa maîtresse obtint qu'il ferait une
démarche conciliatrice. Le lendemain soir, l'auteur des Saisons se
présente chez son rival; il est reçu il balbutie avec embarras quelques
phrases d'excuse, mettant les expressions un peu vives qui lui étaient
échappées sur le compte d'une émotion, d'un trouble très-concevable.
Voltaire ne lui en laisse pas dire davantage, il lui serre les mains,
l'embrasse avec une touchante bonhomie: « Mon enfant, lui dit-il, j'ai
tout oublié, et c'est moi qui ai eu tort. Vous êtes dans l'âge heureux
où l'on aime, où l'on plaît; jouissez de ces instants trop courts:.un
vieillard, un malade comme je suis, n'est plus fait pour les plaisirs. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Tandis qu'au-dessus de la terre,</p>
<p>Des aquilons et du tonnerre,</p>
<p>1. Voltaire, OEuvres complètes (Beuchot), t. XIII, p. 192, 193, 194
Épilre au président Ilénault; Lunéville, novembre 1748.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Celle transition rappelle un peu celle de l'Épître de l'abbé de
Chaulieu au chevalier de Bouillon, qui est un modèle du genre. 1704.
Chaulieu, OEuvres (Lahaye, 1777), t. II, p. 7.</p>
<p>La belle amante de Newton,</p>
<p>Dans les routes de la lumière</p>
<p>Conduit le char de Phaéton,</p>
<p>Sans verser dans cette carrière,</p>
<p>Nous attendons paisiblement,</p>
<p>Près de l'onde castalienne,</p>
<p>Que notre héroïne revienne</p>
<p>De son voyage au firmament;</p>
<p>Et nous assemblons pour lui plaire, Dans ces vallons et dans ces bois,
Les fleurs dont Horace autrefois Faisait des bouquets pour Glycère.
Saint-Lambert, ce n'est que pour toi Que ces belles fleurs sont écloses
C'est ta main qui cueille les roses, Et les épines sont pour moi.</p>
<p>Dans l'heureux printemps de tes jours Du dieu du Pinde et des amours
Saisis la faveur passagère:</p>
<p>C'est le temps de l'illusion;</p>
<p>Je n'ai plus que de la raison</p>
<p>Encore, hélas! n'en ai-je guère. Mais je vois venir sur le soir 1,</p>
<p>Du plus haut de son asphélie,</p>
<p>Notre astronomique Émilie,</p>
<p>Avec un vieux tablier noir 2</p>
<p>Et la main d'encre encor salie.</p>
<p>Et ses calculs, et sa lunette;</p>
<p>Elle reprend tous ses appas</p>
<p>Ces fleurs qui naissent sous tes pas,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et chante-lui sur ta musette</p>
<p>Ces beaux airs que l'amour répète,</p>
<p>Et que Newton ne connut pas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Longchamp et Wagnière, Mémoires sur Voltaire (Paris, 1826), t. II, p.
225.</p>
<p><pb/></p>
<p>Peuple jadis si fier, aujourd'hui si servile,</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Lettres inédites de madame du Châtelet d d'Argental (Paris, 1806), p.
288. Cirey, 13 janvier 1749.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ibid., t. LV, p. 238. Lettre de Voltaire au président Hénault.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces précautions prises, rien n'obligeait plus M. du 1. Longchamp et
Wagnière, Mémoires sur Voltaire (Paris, 182G), t. Il, p. 234, 235.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3. D'Alembert, OEuvres complètes (Belin, 1818), t. II, p. (:2. Éloge du
président Rose.</p>
<p>4. Richelieu avait été créé maréchal, le 11 octobre 1748.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Voici la liste des membres de la députation qui s'élève au chiffre de
vingt-trois le maréchal de Richelieu, le duc de Saint-Aignan Mirabaud,
l'abbé d'Olivet, le président Hénault, l'abbé 'Alary, Cardion,
Crébillon, Moncrif, l'évêque de Mirepoix, La Chaussée, Foncemagne, le
cardinal de Soubise, l'abbé Duresnel, Marivaux, l'évêque de Bayeux,
Bignon, l'abbé de Bernis, l'abbé de la Ville, Duclos, Paulmy, Gresset.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cet éloge a très-peu d'effet;</p>
<p>Nul morlel ne m'en remercie</p>
<p>Celui qui le moins s'en soucie</p>
<p>Est celui pour qui je l'ai fait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CATILINA. NEWTON ET SAINT-LAMBERT. NANINE. UN SERMON DE VOLTAIRE.</p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p>Vos pareilles ont su soutenir leur empire;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut avouer, disait le moderne Tacite en finissant, que l'Europe peut
dater sa félicité du jour de cette paix. On apprendra avec surprise
qu'elle fut le fruit des conseils pressans d'une jeune dame du plus haut
rang, célèbre par ses charmes, par des talens singuliers, par son esprit
et par une place enviée. Ce fut la destinée de l'Europe dans cette
longue querelle, qu'une femme la commençât, et qu'une femme la finit; la
seconde a fait autant de bien que la première avait causé de mal, s'il
est vrai que la guerre soit le plus grand des fléaux qui puissent
affliger la terre, et que la paix soit le plus grand des biens qui
puissent la consoler.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Archives impériales. 0-93. Registre dit secrétariat du roi, de
l'année 1749, p. 189. Brevet qui conserve le titre de gentilhomme
ordinaire au S. de Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Collé, Journal (Paris, 1805), t. I, p. 80, 81 avril 1749.</p>
<p><pb/></p>
<p>que vs me le promettrez et que vs le garderez, et vs allés voir qu'il ne
poura pas se garder encore longtems.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ibid., Lettres autographes de madame du Châtelet d Saint-Lambert.
Lettre 79; de Versailles, le 1'3 avril 1749.</p>
<p>3. Duc de Luynes, Mémoire, t. IX, p. 3S5 mardi 15 avril 1749.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'apparence. Il semble, en définitive, s'être chargé luimême de
renverser toute interprétation malveillante sur une intimité purement
scientifique</p>
<p>1. Voltaire, Œuvres complètes (Beuchot), t. XXXIX, p. 416. Éloge
historique de madame la marquise du Châtelet. 1752. 2. Longehamp et
Wagnièrè, Mémoires sur Voltaire (Paris, 1826), t. II. p. 175, 176, 177.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette lettre est charmante 3. Voltaire est présent, on semble le voir
s'emportant, se grisant au bruit de ses paroles, gémissant, se
lamentant, criant qu'on l'assassine, y croyant; puis, par un de ces
soubresauts soudains qui lui étaient familiers, comprenant tout le
ridicule de ces clameurs, de ces larmes, de ces exagérations, se moquant
de lui avec une bonne humeur, une gaieté irrésistible, et implorant son
pardon avec la grâce, la gentillesse câline d'un enfant mutin qui sait
qu'on ne lui gardera pas rancune. Il serait difficile de faire un
tableau plus vivant et plus réel. Mais il res1. Souffleur et copiste de
la Comédie française que Vollaire accusait de faire des copies des
manuscrits de ses pièces, dont il traitait avec les comédiens de province.</p>
<p>3. Aussi la comtesse était-elle d'un esprit charmant, auquel peutêtre
manquait cette bonhomie qui l'accompagne si rarement, il est vrai « Sa
femme (mademoiselle Rose du Bouchet) aurait encore plus d'esprit, dit le
président Hénault, si elle en avait moins. » Mémoires (Denlu, 1855), p.
396.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Voltaire, Pièces inédites(Didot, 1820), p. 115-137.</p>
<p>INDÉPENDANCE DE SES AMIS.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Diderot, OEuvres choisies (Didot), t. I, p. vu. Sa vie, par Génin.</p>
<p>3. Mercier, Tableau de Paris (Pagnerre, 1853), p. VIII, ix. Voir la
notice que nous avons faite, en tête de cette édition.</p>
<p><pb/></p>
<p>sien dans ce sermon ou panégyrique qui lui a valu quelque temps après un
évêché1.</p>
<p>2. Durival, Description de la Lorraine et du Barrois (Nancy, 1778), t.
I, p. 198.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'ABBÉ PORQUET. -VOLTAIRE PRIS PAR FAMINE. COUCHES DE LA MARQUISE.-SA MORT.</p>
<p>VIII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En revanche, l'abbé était un délicat, un homme de goût et d'un goût
exigeant, dont les petits vers, si petits qu'ils fussent, lui coûtaient
un soin scrupuleux. Il rêvait trois mois un quatrain, nous dit La Harpe.
Saint-Lambert, lui aussi, s'était révélé par des poésies légères
élégamment tournées.</p>
<p>Et Porquet m'avait su plaire</p>
<p>Il devenait plus coquet;</p>
<p>Je devenais moins sévère.</p>
<p>J'estimais son rabat,</p>
<p>J'admirais sa perruque;</p>
<p>Aujourd'hui j'en rabats,</p>
<p>Car je le crois eunuque'.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Duc de Luynes, Mémoires, t. IX) p. 310.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Voltaire, Œuvres complètes (Beuchot), t. LV, p. 326. Note de
l'éditeur de Kehl.</p>
<p>3. Duc de Luynes, Mémoires, t.X, p. 341 25 septembre 1750.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉVOLTE DE VOLTAIRE.</p>
<p>Il serait un peu extraordinaire que, malgré votre amitié, on 1.
Narbonne, Journal des règnes de Louis XIV et de Louis XV, de 1701 à
1744. (Versailles, 1866), p. 580.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous supplie, monsieur, de vouloir bien donner des ordres, en vertu
desquels je sois traité sur le pied d'étranger; et ne me mettez pas dans
la nécessité de vous importuner tous les jours.</p>
<p>Je suis venu ici pour faire ma cour au roi. Ni mon travail ni ma santé
ne me permettent d'aller piquer des tables. Le roi daigne entrer dans
mon état; je compte passer ici quelques mois.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sire,</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous êtes le premier qui se soit plaint de la façon dont on rereçoit ici
les étrangers, puisque vous voulez l'être. Je vous ai fait donner ce que
vous ayez demandé; et vous avez, encore une fois, tort de vous plaindre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Samedi, 30 août 1749.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ci-git qui perdit la vie</p>
<p>Dans le double accouchement D'un traité de philosophie</p>
<p>Et d'un malheureux enfant. On ne sait précisément</p>
<p>Lequel des deux l'a ravie.</p>
<p>Sur ce funeste événement</p>
<p>Quelle opinion doit-on suivre? Saint-Lambert s'en prend au livre;
Voltaire dit que c'est l'enfant2.</p>
<p>A ces vers opposons ceux que le poëte, quelques jours après, traçait au
bas du portrait de son amie. L'univers a perdu la sublime Émilie.</p>
<p>Elle aima les plaisirs, les arts, la vérité.</p>
<p>Les dieux, en lui donnant leur âme et leur génie,</p>
<p>N'avaient gardé pour eux que l'immortalité 3.</p>
<p>3. Voltaire, OEuvres complètes (Beuchot). t. XIV, p. 407. Voltaire les
désavoue, pourtant. « Il faut, dit-il, être bien indigne de l'amitié et
avoir un cœur bien frivole, pour penser que, dans l'état horrible où je
suis, mon esprit eut la malheureuse liberté de faire des vers</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons cité les épigrammes, les propos de salon citons, en revanche,
l'opinion d'un homme compétent, qui nous semble avoir, en quelques
lignes, tracé un portrait fidèle de madame du Châtelel.</p>
<p>La société (c'est Maupertuis qui parle) perd une femme d'une figure
noble et agréable, et qui mérite d'autant plus d'être regrettée qu'avec
beaucoup d'esprit elle n'en faisoit aucun mauvais usage. Ni tracasserie,
ni médisance', ni méchanceté caractère de femme d'un prix infini surtout
aujourd'hui. Quelle merveille d'ailleurs d'avoir sçu allier les qualités
aimables de son sexe avec les connoissances sublimes que nous croyons
uniquement faites pour le nôtre. Ce phénomène surprenant rendra sa
mémoire éternellement respectable.</p>
<p>Un mauvais plaisant ajouteroitque le public, par cette perte, se voit
privé des nouvelles scènes dont la liaison de ces deux personnes, les
plus singulières dans leur espèce qu'il y ait jamais eu, auroit continué
de le régaler2.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>maturité, de progrès, dont, il est vrai, l'âge a bien le droit de
revendiquer sa part.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>RETOUR A PARIS. ORESTE. L'HOTEL DE CLERMONT. LE KAIN.</p>
<p>M. du Châtelet, devant un pareil néant, sembla</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin le vrai Catilina</p>
<p>Sur notre scène va paraître; Tout Paris dira le voilà!</p>
<p>Nul ne pourra le méconnaître. Ce scélérat par sa fierté,</p>
<p>César par sa valeur altière,</p>
<p>Cicéron par sa fermeté,</p>
<p>Montreront leur vrai caractère; Et, dans ce chef-d'œuvre nouveau,</p>
<p><pb/></p>
<p>Chacun reconnaitra, par les coups de pinceau,</p>
<p>César, Catilina, Cicéron et Voltaire1. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais que pouvaient renfermer ces lettres que Voltaire ne sût? D'après ce
que nous raconte Longchamp lui-même, non-seulement son maître était
pleinement renseigné, mais il avait, de bonne grâce, sanctionné une 1.
Longchamp et Wagnière, Mémoires sur Voltaire (Paris, 1826). t. II, p.
2G4, 265.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A quoi tend cette gentillesse? quelle gloire, quel profit trouve-t-il
dans ce-mystère? Quel est son but? Qu'est-ce que ce beau jeu? C'est une
misère que ses contemporains ni ceux qui nous suivront ne comprendront
point, et sur laquelle on se travaillera beaucoup pour lui donner des
motifs.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, on va jouer Electre, encore que les rôles de
Catilina soient actuellement distribués pour donner lechange, et que
Dumesnil et Clairon jurent sur leur Dieu qu'elles n'ont point entendu
parler d'Electre, et qu'elles ne savent ce que c'est.</p>
<p><pb/></p>
<p>donné le change en répandant le bruit que ce serait Électre; il n'est
rien de tout cela, M. de Voltaire va nous donner Atrée et Thyeste, afin
de nous surprendre davantage</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Favart, Mémoires et Correspondance (Paris, 1808), t. Il, p. 9.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une petite nouveauté dans la rédaction des billets de parterre, qui
avait peut-être sa malice, ne passa pas inaperçue et fut l'objet
d'interprétations et de plaisanteries de plus d'une sorte. Voltaire
avait fait ajouter les initiales de chacun des sept mots qui composent
ce vers bien connu d'Horace</p>
<p>Omne tulit punctum qui miscuit utile dulci.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. La duchesse du Maine était petite-fille du grand Condé.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui avaient besoin de la présence de Minerve pour écraser leurs ennemis.
Je vous demande en grâce de venir lundi 1. On l'a vu pour Mariamne, pour
Eriphyle, pour Zaïre, pour Sémiramis, pour toutes, Voltaire ne
marchandait pas sa peine, et n'y allait pas de main morte, en fait de
remaniements et de corrections. « M. de Voltaire, fait-on dire à
Fontenelle au sujet même d'Oreste, est un homme bien singulier, il
compose ses pièces pendant leur représentation 2. » Oreste ne pouvait
être joué le samedi 17, comme on l'avait annoncé, et ce ne fut que le
lundi 19 qu'il reparut, retouché et expurgé, devant un aréopage qui lui
sut gré de sa docilité et de son ardente envie de lui plaire. Il va sans
dire que Collé ne se laissa pas désarmer et tint bon dans son sentiment
et une antipathie dont nous avons vainement recherché les motifs, si
Collé a besoin de motifs pour haïr les gens.</p>
<p><pb/></p>
<p>je dis, moi, que c'est tout au plus un acte d'attrition, car la
contrition n'est nullement parfaite 1.</p>
<p>3. J.-J. Rousseau, OEuvres complètes (Paris, Dupont, 1824),</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Collé, Journal (Paris, 1805), t. I, p. 266.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fait un salon comme si elle eût pressenti le malheur qui devait arriver.</p>
<p>Mon vieil ami, l'abbé Raynal, se souvient, comme moi, des soupers
agréables que nous faisions chez elle. L'abbé Mignot, son frère, le bon
Cideville, mes deux abbés gascons de la rue des Mathurins, y portaient
une gaieté franche; et moi, jeune et jovial encore, je puis dire qu'à
ces soupers j'étais le héros de la table, j'y avais la verve de la
folie. La dame et ses convives n'étaient guère plus sages, ni moins
joyeux que moi; et quand Voltaire pouvait s'échapper des liens de sa
marquise du Châtelet, et de ses soupers du grand monde, il était trop
heureux de venir rire aux éclats avec nous 1.</p>
<p>2. L'auteur des Amazones n'en recevait pas moins des lettres où le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ce ne fût pas la mienne et je vous serai très-obligé de m'envoyer un
billet de plus 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jean-Jacques Rousseau disait un jour, chez Dusaulx, en parlant de
Voltaire « Je ne sache point d'homme sur la terre dont les premiers
mouvements aient été plus beaux que les siens2. » Et l'auteur des
Confessions ne peut être suspecté de bienveillance envers l'auteur de la
Guerre de Genève. Personne, en effet, plus que Voltaire n'eut de ces
élans, de ces chaleurs 1. Bibliothèque de mémoires sur le XVIIIe siècle
(éd. Barrière), t. VI, p. 109. Mémoires de Lekain.</p>
<p>2. J.-J. Rousseau, OEuvres complètes (Lefèvre, 1839), t. I, p. 666.
Appendice aux Confessions (Petétain).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chez le poëte, la résolution de Le Kain était prise, elle était
immuable. Il ne reparut plus que pour supplier Voltaire de le recueillir
près de lui comme son pensionnaire, son élève, et d'établir dans sa
demeure, qui était spacieuse, un théâtre où lui et ses amis joueraient
sous ses yeux et pourraient profiter de ses leçons.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce premier essai, en petit comité, donnait la mesure de ce que l'on
pourrait avec du zèle, du soin, de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lets, dont les porteurs seuls étaient admis. On n'en distribuait qu'à
proportion de la capacité de la salle, qui n'était pas fort vaste. Au
moyen de quelques gradins établis sur les côtés, et que M. de Voltaire
appelait ses loges, cent personnes environ y pouvaient être assises, et
une vingtaine d'autres au moins, debout dans une espèce de vestibule ou
antichambre, pouvaient encore jouir du spectacle 1. »</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ibid., t. X, p. 227.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire a cru venger Sophocle et Cicéron,</p>
<p>Il n'a vengé que Crébillon.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, l'auteur d'Oreste fit le sourdet ju1. Bibliothéque
de Mémoires sur le XVIIIe siècle (édit. Barrière), t. III, p. 61.
Mémoires de madame du Hausset.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette Américaine parfaite</p>
<p>Trop de larmes a fait couler.</p>
<p>Ne pourrai-je me consoler</p>
<p><pb/></p>
<p>x</p>
<p>FRÉRON. UN PENSIONNAIRE DE FRÉDÉRIC. ROME SAUVÉE. ÉCHANGE DE MADRIGAUX.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bientôt, une petite déception vint fortifier cette haine gratuite
jusque-là. Fréron, l'abbé Fréron, ainsi qu'il se fit appeler dans
l'origine, s'était avisé de chanter la victoire de Fontenoi, comme
Piron, comme l'abbé de Portes, comme bien d'autres. Mais sa voix ne fut
pas entendue dans ce concours lyrique, quoique ce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Lettres de madame la Comtesse de* sur quelques écrits modernes
(Genève, 1746), t. 1, p. 64, 113, 197, 205.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ai refusé tout accès dans ma maison, et je ne lui ai fait fermer ma
porte que par les raisons qui doivent l'exclure de votre correspondance 1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dumolard par quelques rimes courageuses. Malheureusement, sa lettre ne
s'est pas retrouvée, pas plus que celles du prince, auxquelles il fait
allusion plus haut. Ce n'est qu'en juin (1742) que nous trouvons une
requête de douze vers relatifs au père Mersenne.</p>
<p>Thiriot me dit tristement</p>
<p>Ce philosophe conquérant</p>
<p>Daignera-t-il incessamment</p>
<p>Me faire payer mes messages?</p>
<p>Ami, n'en doutez nullement,</p>
<p>On peut compter sur ses largesses; Mon héros est compatissant</p>
<p>Et mon héros tient ses promesses Car sachez que, lorsqu'il était</p>
<p>Dans cet âge où l'homme est frivole, D'être un grand homme il
promettait, Et qu'il a tenu sa parole1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La lettre de Darget n'est ni moins explicite, ni moins curieuse, et
indique le peu de chance qui restait au pauvre Thiériot d'amener à
résipiscence son redoutable débiteur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'était pas la mode en France, nous le concédons ajoutons que le
prestige de la royauté eût pu en souffrir. Mais, puisque Louis XV salue
dans son 1. Bibliothèque de Mémoires sur le XVIIIe siècle (coll.
Barrière), t. III, p. 98, 99. Mémoires de madame du Hausse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour en finir avec les appréhensions de l'auteur de la Henriade,
hâtons-nous de dire qu'il en fut quitte pour la peur. Fréron ne devint
point le correspondant du philosophe couronné, ce qui eût eu lieu sans
les démarches éplorées du poëte auprès du prince. Mais si Voltaire
triompha sur ce point, il échoua sur 1. Villemain, Tableau de la
Littérature frauçaise au XVIIIe siècle (Paris, Didier, 1852), t. II, p.
315.</p>
<p><pb/></p>
<p>le compte de l'abbé Raynal. L'héritage de Baculard fut recueilli par
Morand, qu'il ne faut pas confondre avec le chirurgien-major des
Invalides, l'ami de d'Arnaud et de Fréron. Poëte et écrivain dramatique,
Pierre Morand jouissait d'une certaine réputation, bien que ses
tentatives au théâtre n'eussent pas été toutes heureuses. Sans avoir
contre lui les mêmes griefs que contre Fréron, Voltaire ne l'eût pas
indiqué au choix de Frédéric; il ne l'aimait pas, et lorsqu'il parle de
l'auteur de Childéric c'est avec peu de bienveillance. De son côté,
Morand n'était pas des mieux disposé pour Voltaire, et il le prouva de
reste dans les lettres qu'il dépêchait de Paris au roi de Prusse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je me souviendrai toujours que madame la duchesse du Maine, après lui
avoir témoigné son étonnement et son admiration sur le nouveau rôle
qu'il venait de composer, lui demanda quel était celui qui avait joué le
rôle de Lentulus Sura, et que M. de Voltaire lui répondit « Madame,
c'est le meilleur de tous. Ce pauvre hère qu'il traitait avec tant de
bonté, c'était moi-même 1.</p>
<p>2. Charavay, Catalogue d'autographes du jeudi 7 décembre 1865,</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Biblothèque impériale. Manuscrits. Correspondance du président
Bouhier, t. IV, p. 399. Lettre de l'abbé Le Blanc au président; 19
février 1722.</p>
<p>3. D'Alembert, OEuvres complètes (Belin, 1721), t. III, p. 403. Éloge de
Nivelle de La Chaussée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le temps lui avait manquépour donner toute sa mesure, certaines gens
n'élevaient pas de doute sur la grandeur future de cet Apollon, comme il
s'appelait modestement</p>
<p>2. Charavay aîné, Catalogue de la belle collection d'autographes de
Baculard d'Arnaud (provenant du cabinet dn docteur Max-Michelin de
Provins), du lundi 3 février 1868.</p>
<p><pb/></p>
<p>pondant; et, lorsqu'il fut décidé qu'il irait en Prusse, le roi lui
envoya une bourse de deux mille livres, qui fondirent dans les mains du
trop peu réglé Baculard. Il fallait pourtant partir le poëte battit
monnaie avec ses ouvrages, que le libraire Durand acquit en bloc pour
cinquante louis1.</p>
<p>Venez réchauffer nos cantons;</p>
<p>Et des sons de votre harmonie</p>
<p>Réveiller ma muse assoupie,</p>
<p>Et diviniser nos Manons.</p>
<p><pb/></p>
<p>Élevez-vous s'il brille encore; Ainsi le couchant d'un beau jour Promet
une plus belle aurore.</p>
<p>Quelques traits de votre lumière, A ce prix, j'ose me flatter</p>
<p>D'obtenir l'éclat de Voltaire2.</p>
<p>2. Collé, Journal (Paris, 1805), t. J, p. 230; juin 1750.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Marmontel, Œuvres complètes (Belin, 1819), t, l, p. 135, 136.
Mémoires, liv. IV.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>édentée, que l'on prise assurément pour autre chose que pour son minois
ridé et parcheminé.</p>
<p>Votre très-vieille Danaé</p>
<p>Va quitter son petit ménage Pour le beau séjour étoilé</p>
<p>N'est pas l'objet de son envie; Elle aime d'un cœur dévoué Son Jupiter,
et non sa pluie. Mais c'est en vain que l'on médit De ces gouttes
très-salutaires; Au siècle de fer où l'on vit,</p>
<p>Les gouttes d'or sont nécessaires1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel diable de Marc-Antonin!</p>
<p>Et quelle malice est la vôtre!</p>
<p>Égratignez-vous d'une main,</p>
<p>Lorsque vous protégez de l'autre1?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Grassouillette, entre nous, me semble un peu caillette, Je vous le dis
tout bas, belle Pompadourette.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai l'honneur, de la part d'Achille,</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>VOLTAIRE A POSTDAM. CARROUSEL. D'ARNAUD CHASSÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces divertissements ruineux, si peu en rapports avec l'esprit d'économie
et même de lésine du roi de Prusse, ont eu leurs historiens. Formey, le
chevalier de Chazot, le baron de Bielfeld, sont entrés dans des détails
qui ne sauraient trouver leur place ici; Voltaire, non moins
hyperbolique qu'eux, en parle par avance, avec un accent presque lyrique</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme nous l'apprend Maupertuis lui-même, il eut ses compensations
d'amour-propre, et fut traité par le roi et les princesses avec une
distinction et des égards dont sa vanité, pourtant si exigeante, semble
pleinement satisfaite.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vous retirez dans ma maison, il sera dit que cette maison devient une
prison pour vous! Quoi parce que je suis votre ami, je serais votre
tyran 1 Je vous avoue que je n'entends pas cette logique-là; que je suis
fermement persuadé que vous serez fort heureux ici tant que je vivrai,
que vous serez regardé comme le père des lettres et des gens de goût, et
que vous trouverez en moi toutes les consolations qu'un homme de votre
mérite peut attendre de quelqu'un qui l'estime1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ments nous éloigne souvent plus que la somme des années.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Archives impériales. 0-94. Registre du secrétariat de la maison dit
roy, de l'année 1750, p. 241. Brevet d'historiographe de France pour le
sieur Duclos. 20 septembre 1750.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Bibliothèque de Mémoires sur le XVIIIe siècle (éd. Barrière), t. III,
p. 69. Mémoires de madame du Hausset.</p>
<p><pb/></p>
<p>lettres et en roi, et qui se dénoueront par la tragicomédie de Francfort.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>susceptibilités, sa malice acérée, son esprit ombrageux, sa vanité
implacable, toutes les faiblesses regrettables d'une organisation si
étrangement amalgamée de bien et de mal?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Les Amusemens du coeur et de l'esprit (La Haye, Pierre Josse, 1742),
t. IV, p. 289, 290.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. S'il s'agit bien, en effet, de Mariamne, voici les vers prononcés par
le garde, qui sont les cinq premiers de la scène V du IVe acte Seigneur,
tout le peuple est en armes;</p>
<p>Dans le sang des bourreaux il vient de renverser</p>
<p>Il marche vers ces lieux, ilvient, il va paraitre.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Delort, Ilistoire de la détention des philosophes et des gens de</p>
<p><pb/></p>
<p>on l'a publiée, telle qu'elle sortit de la Minerve de d'Arnaud, avec les
passages rayés par Voltaire qui ne rature pas sans donner les raisons
les plus plausibles et les plus sensées Nulle trace de ces traits contre
le roi et contre la patrie dont Baculard l'accusait dans sa lettre à
Fréron. Frédéric, au dire de Voltaire, se fit montrer une ancienne
épreuve « de cette belle préface » il n'y trouva point un seul mot
contre la France, et put s'assurer ainsi du peu de bonne foi de Baculard.</p>
<p>1. Longchamp et Wagnière, Mémoires sur Voltaire (Paris, 1826), t. II, p.
481 et 510.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Formey, Souvenirs d'un citoyen (Berlin, 1789), t. I, p. 319, 320.</p>
<p><pb/></p>
<p>III. 30</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>renvoyé; on vient de lui faire signer l'ordre de partir, Darget 1. »
Voltaire raconte l'expulsion de « son cher d'Arnaud, » de ce ton
diabolique qui commande le rire, quoi qu'on en ait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Des chevaliers français tel est le caractère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Charavay aîné, Catalogue d'autographes, du lundi 3 février 1868 (du
docteur Michelin de Provins), p. 19, n° 198. Lettre de Voltaire à
d'Arnaud 16 mars 1770.</p>
<p>FIN DE VOLTAIRE A LA COUR.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>FIN DE LA TABLE.</p>
<p>ERRATUM</p>
<p>P. 295, ligne 11, au lieu de Stratsund lisez Frederickshall.</p>
<p>Paris, —Imp. de P.-A. BOURDIER, CAPIOMONT fils et Ce, rue des Poitevins, 6.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
