<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Revillout, Charles (1821-1899)">Charles Revillout</author>
<title>Beaumarchais et la Comédie espagnole : conférence faite à l'ancienne loge de Mer de Perpignan, le 15 février 1867 / par Ch. Revillout,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Revillout, Charles (1821-1899)</author>, <title>Beaumarchais et la Comédie espagnole : conférence faite à l'ancienne loge de Mer de Perpignan, le 15 février 1867 / par Ch. Revillout,...</title>, <date>1867</date>,description :Appartient à l’ensemble documentaire : LangRous1,46 pages
</bibl>
<publisher>impr. de Gras (Montpellier)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6350529h</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1867">1867</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BEAUMARCHAIS ET</p>
<p>LA COMÉDIE ESPAGNOLE</p>
<p>PAR</p>
<p>MONTPELLIER IMPRIMERIE TYPOGRAPHIQUE DE GRAS 18â1 -.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BEAUMARCHAIS</p>
<p>ET</p>
<p>LA COMÉDIE ESPAGNOLE</p>
<p>CONFÉRENCE</p>
<p>le 15 février 1867</p>
<p>PAR</p>
<p>MONTPELLIER IMPRIMERIE TYPOGRAPHIQUE DE GRAS 1867</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BEAUMARCHAIS</p>
<p>ET</p>
<p>LA COMÉDIE ESPAGNOLE</p>
<p>c S S»-«</p>
<p>MESSIE ORS,</p>
<p><pb/></p>
<p>Laissez dire ; ce véhicule frêle et délicat ne se perdra pas dans les
airs et portera bien loin, plus loin qu'on ne voudrait peut-être , les
idées dont il est chargé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prêches de 'Genève. » Vainement, depuis quelques années, les essais se
succédaient pour renouveler cet art qui se mourait de langueur ; les
novatéurs avaient beau faire, ils ne ramenaient pas le public ennuyé.
Beaumarchais crut être plus heureilx, et, dans ses loisirs il se mit à
travailler pour le théâtre.</p>
<p>Comme Almaviva, mais d'une autre manière, il n'avait eu que la peine de
naître, et la nature libérale, qui l'avait doué si largement de tant
d'aptitudes diverses , lui avaitdonné surtout le talent dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand cet infidèle est ainsi pris par la vanité, Beaumarchais se met à
lui raconter, en cachant les noms, l'histoire de sa sœur, sa propre
arrivée en Espagne ; il le trouble, il l'inquiète ; puis il éclate, mais
avec une passion qui se modère: « Ce frère, c'est » moi, qui ai tout
quitté, patrie, devoirs, famille,</p>
<p><pb/></p>
<p>» état, plaisirs , pour venir venger en Espagne une » sœur innocente et
malheureuse; c'est moi, qui » viens armé du bon droit et de la fermeté,
démas» quer un traître , écrire en traits de feu son âme sur » son
visage, et ce traître, c'est vous.</p>
<p>Ne reconnaissez-vous pas, Messieurs, dans ce dialogue et dans ce récit
les qualités dramatiques qui feront plus tard la vogue du Barbier de
Séville et du Mariage de Figaro ? Aussi le Journal du Voyage d'Espagne,
destiné d'abord au demi-jour de la famille, et publié dix ans après dans
le procès Goëzman, comme une pièce justificative, eut-il un grand succès
dans le cercle restreint des amis du jeune voyageur.</p>
<p>« Monsieur votre fils, écrivait au père Caron un a certain abbé de
Malespine , monsieur votre fils est » un vrai héros. Je vois en lui
l'homme le plus spiri» tuel, le frère le plus tendre ; l'honneur, la
fermeté, » tout brille dans son procédé vis-à-vis de Clavijo. Je })
verrai avec joie la suite d'une relation qui m'inté» resse tant. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien 1 Messieurs, en 1764 , le peuple espagnol était encore fier de
son vieux théâtre , passionné pour la poétique fécondité de Lope et le
génie vigoureux de Calderon, et même pour les pauvres inventions de
leurs derniers successeurs. « Les spectacles espagnols , écrivait
Beaumarchais, sont de deux siècles au moins plus jeunes que les nôtres.
» Et, comme il avait trop de cette fausse délicatesse que donnent les
civilisations vieillies pour goûter la vigueur sauvage et la conception
irrégulière de ces spectacles , il les déclare ennuyeux et insipides.
Mais, en revanche, il se prend d'admiration pour les intermèdes en
musique dont les Espagnols coupaient leurs actes et qu'ils appelaient
tonadillas ou saynètes.</p>
<p>Vous n'ignorez pas, Messieurs, quel était le joyeux entrain ,
l'ébouriffante gaieté , la liberté presque sans limites de ces petites
piècos qui duraient seulement-</p>
<p><pb/></p>
<p>s'agitaient et babillaient dans sa tête ces figures brillantes qui
devaient s'appeler Bartholo, Basile, Almaviva, Rosine et Figaro. Et
lorsque dans la suite elles se représentèrent plus nettes et plus
accentuées dans son imagination , elles s'y montrèrent encore avec des
costumes et des noms espagnols , avec les libres allures et l'entrain
étourdissant des intermèdes et des saynètes, telles qu'elles lui appa-</p>
<p><pb/></p>
<p>Je sais bien que le patriotisme espagnol l'accusera d'avoir manqué de
vraisemblance et de couleur locale.</p>
<p>1 Voir Teatro Hespafiol, par don Vicente Garcia de la Huerta, préfaces
des tomes V et XIII, et M. de Loménie.</p>
<p><pb/></p>
<p>monde sait, et Beaumarchais lui-même a pris la peine de le dire, qu'il a
composé sa comédie pour la France et non pour l'Espagne. « J'avais
d'abord résolu » d'écrire et de faire jouer la pièce en espagnol, mais »
un homme de goût m'a fait observer qu'elle en » perdrait peut-être un
peu de sa gaieté pour le » public de Paris, raison qui m'a déterminé à
l'écrire » en français. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Fouetter d'un vers sanglant ces grands hommes d'un jour.</p>
<p>Est-il besoin de vous rappeler quel fut le sort du courageux satirique,
et comment on accueillit sa vivante et sombre peinture?</p>
<p>Pour prouver qu'il a tort, on le déclare un sot.</p>
<p>Ah ! puissent voir longtemps votre beauté sacrée Tant d'amis sourds à
mes adieux !</p>
<p>Qu'ils meurent pleins de jours, que leur mort soit pleurée.</p>
<p>Qu'un ami leur ferme les yeux !</p>
<p><pb/></p>
<p>: Mais les siècles ont, comme les individus, leur amour-propre ; ils
n'aiment pas qu'on leur dise leurs vérités brutalement et avec aigreur,
même quand on le fait en beaux vers et je comprends que le XVIIIe
siècle, légitimement fier, après tout, de ses lumières et de ses
progrès, ait accueilli l'imprudent poëte avec colère. Ce que Gilbert
n'avait pu faire qu'en provoquant la hfLine et l'insulte, la peinture
des vices sociaux, Beaumarchais va l'entreprendre aux applaudissements
de cette société dont il raille et copie fidèlement les travers. Ces
grands seigneurs, « libertins par ennui, jaloux par vanité, qui se sont
donné la peine de naître et rien de plus ; ces grandes dames avec leurs
• vapeurs, mal de condition que l'on ne prend que dans les boudoirs,
avec cette aisance pour mentir que leur donne l'usage du grand monde » ;
ces adolescents qui sont d'abord de charmants polissons en attendant
qu'ils deviennent de détestables vauriens ; ces juges qui achètent leurs
charges et qui considèrent les formes de la justice comme le patrimoine
des tribunaux; ces puissauts qui font assez de bien quand ils ne font pa
de mal ; ces agents de corruption qui ne croient pas qu'on puisse
résister aux arguments irrésistibles qui sortent des poches,- il les
mettra sur la scène, il</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>il bernera ces grands seigneurs et vantera les vertus des valets , ce
seront, pour nous servir d'une expression triviale qu'il aime; des mains
patriciennes qui lui serviront de battoirs, tandis que, dans un coin de
a salle, quelque plébéien plus sage et plus clairvoyant lrisquera
peut-être de timides sifflets.</p>
<p>Beaumarchais est, sans doute, une vailiânte et</p>
<p><pb/></p>
<p>forte nature, et sa devise : q Ma vie est u eombat p, peint bien pe
génie remuant et batailleur. Mais il (étadi fait surtout pour réussir
dans un temps de décsdenoe sociale et de progrès intellectuel comm&amp;
était la ân du XVIIIe siècle. Partout pow le mérite roturier1 ideq
obstacles, des inégalités choquantes et ridiçflales-, partout,
permettez-moi l'expression -vulgaire , des bâtons dans les roues ; nulle
part de barrière solide et de borne infranchissable. Beaumarchais était
fait pour lutter contre ces petites choses et pour en triompher.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>hardiment comme Figaro: o Et si je vaux mieux » qu'elle? » Seulement il
prendra sa revanche contre la calomnie, et lui réserve dans le Barbier
de Sévilk une de ses plus spirituelles tirades : « Elle s'élance , »
étend son vol, tourbillonne, enveloppe /arrache , » entraine, éclate et
tonne, et devient, grâce au Ciel, » un cri général un crescendo public,
un chorus » universel de haine et de proscription. Qui diable y »
résisterait? » M ( !</p>
<p><pb/></p>
<p>une apologie du drame sérieux plus vive et plus spiri.</p>
<p>tuelle que concluante, et de donner les Deux Amis.</p>
<p>Mais attendons la fin. L'année même où tombent les Deux Amis,
Pâris-Duverney meurt; son héritier, le</p>
<p>1 Cerresp. litt., 1.1, p. 23.</p>
<p><pb/></p>
<p>A vous, madame Goëzman : « S'il se donne un com» plice, que ce soit une
femme de peu de sens ; si » elle est interrogée, qu'elle se coupe,
avoue, nie ce Il qu'elle a avoué y revienne encore. » — Et, quand il a
terrassé ses deux principaux adversaires, il s'attaque aux trois autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>« S'il est écrit que quelque intrus doive sirfis » miscer dans cette
horrible affaire., je désirerait » que cet homme fût un esprit gauche et
lourd.</p>
<p>* » donne-moi Baculard. » 1 xu,)I) 898 cHkL l 19J a h Ce lutteur
invincible, qui d'une réclamation de</p>
<p><pb/></p>
<p>Le docteur Bartholatient en prison, sous honne;grille.</p>
<p><pb/></p>
<p>Beaumarchais se résigne, il sait que ce retard centuple l'impatience; il
part pour l'Angleterre où Rappelle.une mission «eerète. A son ijetou*,
on viqnt</p>
<p><pb/></p>
<p>ce qui fit dire qu'il s'était mis en quatre pour satisfaire le parterre,
en retranche ce que les spectateurs avaient trouvé trop fort, ,et,
quatre jours après , le 27 février 1775, la pièce se relève au milieu
des applaudissements et des bravos, et tout Paris ne veut plus entendre
parler que du Barbier de Séville.</p>
<p>Rosine, devenue comtesse, perd bientôt tout son charme aux yeux de son
époux; elle languit triste et délaissée, tandis qu'Almaviva promène
partout ses volages amours. Bientôt las de courtiser les beautés du
voisinage, il veut séduire Suzanne, la camériste enjouée de Rosine,
l'aimable fiancée de Figaro.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des courtisans en faveur, ayant d'abord fait jouer ta Folle Journée par
les acteurs de la Comédie-Française, dans sa maison de Genevilliers, il
faut enfin la donner au vrai public. La pièce est jouée. Avec quel
succès les mémoires du temps l'attestent! Le jour de la représentation,
Beaumarchais reçoit en une heure quarante lettres qui lui demandent des
billets d'auteur ; la duchesse de Bourbon envoie dès le matiti ses
valets de pied au guichet, des femmes de qnalité s'enferment toute la
journée dans les loges des actrices pour pouvoir entrer des premières,
les cordons bleus se coudoient et se pressent avec les Savoyards; les
portes sont enfoncées, les grilles de far tordues et brisées , et
l'auteur ne peut s'empêcher de dire : « Il y a quelque chose de plus fou
que ma pièce, c'est le succès. » Le succès était pourtant naturel ;
cette aristocratie blasée, toujours en quête de nouveaux plaisirs,
trouvait charmant de se divertir au tableau spirituel de ses mœurs et de
ses principes ; et, quant aux bourgeois , il était tout simple qu'ils
vissent avec une joie maligne cette peinture si naïve et si hardie,
qu'ils entendissent avec bonheur ces étourdissants sarcasmes contre les
grands, contre les ministres, contre tous les abus du régime absolu. La
Folle Journée, c'était la fête du tiers-état, et Beaumarchais, en
brisant les vitres, ne faisait que monWerè tous les ,yeux ce qu'on
imprimait depuis dix ans dans</p>
<p><pb/></p>
<p>Aujourd'hui tous ces abus sont disparus, et les bons mots de Figaro ont
perdu le mérite de l'à-propos.</p>
<p><pb/></p>
<p>» que c'est par pure amitié tout ce que je fais ; je » crains seulement
que, rebuté par les diff.icultés;. ,</p>
<p>Almaviva n'est pas grand d'Espagne, il n'a pas de vasaux, pas même de
vassales; il ne rend pas la justice, dans .son château d'Aguas-Frescas,
mais 4</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Histoire de la littérature française, t. IV. p. 262.</p>
<p><pb/></p>
<p>les pointes de Figaro s'émoussent et la raison n'a plus besoin qu'on lui
fasse grâce en faveur du badinage.</p>
<p>patrimoin -E- de la grandeur et de la gloire natio^flçs* 1 N .- ..i -</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
