<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Ponsard, François">François Ponsard</author>
<title>Le Galilée de M. Ponsard ou le Polyeucte de l'astronomie</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author></author>, <title>Le Galilée de M. Ponsard ou le Polyeucte de l'astronomie</title>, <date></date>,description :,62 pages
</bibl>
<publisher></publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5788743j</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1867">1867</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE</p>
<p>DE M. PONSARD</p>
<p>a LE</p>
<p>POLYEUCTE DE L'ASTRONOMIE</p>
<p>EM. RENAULT</p>
<p>I BRAIRE-ÉDITEUR RUE DES SAINTS-PÈRES, 11</p>
<p>E. DENTU</p>
<p>LIBRAIRE-ÉDITEUR PALAIS-ROYAL</p>
<p>1867</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE</p>
<p>GALILÉE</p>
<p>DE M. PONSARD</p>
<p>OU LE</p>
<p>POLYEUCTE DE L'ASTRONOMIE</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR :</p>
<p>GALILEE</p>
<p>SON PROCÈS ET SA CONDAMNATION</p>
<p>PAR</p>
<p>LE TRIBUNAL DE L'INQUISITION ROMAINE</p>
<p>I. Notice biographique. — Travaux et découvertes. II. Conclusion.</p>
<p>Paris. —</p>
<p><pb/></p>
<p>LE</p>
<p>DE M. RONSARD</p>
<p>OU LE</p>
<p>POLYEUCTE DE L'ASTRONOMIE</p>
<p>PARIS</p>
<p>EM.- RENAULT</p>
<p>LIBRAIRE-EDITEUR</p>
<p>RUE DES SAINTS-PÈRES, 11</p>
<p>E. DENTU</p>
<p>LIBRAIRE-ÉDITEUR</p>
<p>PALAIS-ROYAL</p>
<p>1807</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE</p>
<p>GALILÉE</p>
<p>DE M. PONSARD</p>
<p>OU L E</p>
<p>POLYEUCTE DE L'ASTRONOMIE</p>
<p>Galilée au théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>drame1. Fréd. Béchard, Gazette de France du 11 mai.</p>
<p>2. M. Henri Cozig, Messager du Midi.</p>
<p>3. M. Théoph. Gautier, Moniteur, universel,</p>
<p>4. lbid.</p>
<p>b. Messager.</p>
<p>fi. Revue des Deux-Mondes, 15 mars 1807.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 7 —</p>
<p>scepti1. personnalité, injurieuse pour M. Ponsard, et (elle qu'il en
échappe souvent au mysticisme de la Revue.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 8 —</p>
<p>cisme moral affligeant et des misères de conduite qui nous dispensent du
respect!- »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 9 —</p>
<p>ne pouvons la voir de mauvais oeil. Que cette consolation soit légère à
M. Ponsard!</p>
<p>1. Messager du Midi,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 10 —</p>
<p>1. L'auteur, dans l'Épître dédicatoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>11</p>
<p>II</p>
<p>Analyse du drame de M. Ponsard.</p>
<p>Ah ! savants et dévots, soyez maudits ensemble, Vous tous qui séparez ce
que le coeur assemble.</p>
<p>La sécheresse, l'absence de mouvement, l'ennui de cet unisson prolongé,
de ces trois points d'orgue surnommés des actes, l'invariable uniformité
des lignes et des couleurs, tout cela n'est pas racheté par quelques
antithèses surannées et de mauvais goût :</p>
<p>TADDEO. Parlons de nos amours.</p>
<p>ANTONIA. C'est trop long.</p>
<p>TADDEO. De nos craintes.</p>
<p>ANTONIA. C'est trop triste.</p>
<p>TADDEO. Assurément. Pourquoi Dieu les aurait-il faits, Sinon pour y
loger des amants satisfaits.</p>
<p>Assurément n'est que bouffon, le reste est cynique, Comment M. Ponsard
ne l'a-t-il pas vu?</p>
<p><pb/></p>
<p>— 12 —</p>
<p>Dans la lune ou dans les lunes, heureux amants de l'air,</p>
<p>Il n'est point de fâcheux pour déranger vos fêtes. Nul théologien ne
vient vous désoler.</p>
<p>Déranger des amants SATISFAITS, quel crime abominable ! haro sur le
théologien !</p>
<p>Dans la deuxième scène, les groupes se rapprochent. Le jeune Vivian,
disciple de Galilée, s'entretient avec Albert, un figurant.</p>
<p>ALBERT. De tout homme pieux Galilée a le blâme.</p>
<p>Je ne cite pas ces deux vers pour le plaisir d'en faire remarquer la
facture gauche et lourde, mais pour reprocher aux préoccupations de
l'auteur l'opposition recherchée de l'homme intelligent et de l'homme
pieux : on calomnie l'un ou l'autre. Les vive Galilée! des étudiants, la
série des exclamations :</p>
<p>Vive le grand docteur! L'astronome immortel, le sublime inventeur...,
etc., etc.</p>
<p>manquent absolument aux convenances historiques. Nous sommes au pays
latin de 1848 ! Mais lorsque Vivian débite la tirade :</p>
<p>Quelle majesté brille Sur son front! qu'il est beau, s'appuyant sur sa
fille! Salut, ô Galilée, ô maître glorieux, Prince de la science,
explorateur des deux, Honneur de ta patrie et lumière du monde ! La
terre de Saturne en demi-dieux féconde, La mère des héros et des grands
écrivains S'applaudit de t'avoir fourni ses flancs divins ; La nouvelle
Italie, échappée aux ténèbres, T'inscrit au premier rang de ses enfants
célèbres; Le genre humain t'adopte, et la postérité S'inclinera devant
son aïeul respecté.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 13 —</p>
<p>C'est presque la salutation consacrée dans nos églises. Mais n'oublions
pas que nous sommes dans le pays dont Garibaldi est le rédempteur.</p>
<p>Après avoir comparé le père au marbre, la fille au lierre, il dit au
lierre :</p>
<p>Ornate, juvenes; senes, reparate capillos.</p>
<p>Galilée, avec sa modestie bien connue, remercie Vivian et tousses bons
amis.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 14 —</p>
<p>conde 1 et du travail désintéressé; un habit glorifié par le double
témoignage de la parole et du sang?</p>
<p>Écoutez ce que dit l'APÔTRE 2 : Bans les deux, Pourquoi, Galiléens,
promenez-vous vos yeux ?</p>
<p>Et l'Arno débordé, la grêle sur nos vignes, Sont du courroux divin les
lamentables signes.</p>
<p>C'est la prose de la Revue des Deux-Mondes mise en vers. Les grenouilles
coassent, la Providence fait son oeuvre. Comme de juste, le moine est
puéril :</p>
<p>Pour que la terre marche, est-ce qu'elle a des pieds?</p>
<p>Mais la terre, où serait son ange? Sur les monts?</p>
<p>On l'y verrait. HOMMES DD PEUPLE. Vive le moine! ÉTUDIANTS. A bas le moine!</p>
<p>1. Fecunda viriim egestas.</p>
<p>2. Les paroles de l'Ange sont bien traduites. Il est plaisant qu'on les
allribue a saint Paul.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 15 —</p>
<p>Je n'ai pas parlé du docteur Pompée, c'est le premier repoussoir, un
pédant accompli, dit M. Renan qui s'y connaît. Le moine est le n° 2. La
scène suivante amènera le troisième, dans la personne de Livie, la femme
du grand homme, une sorte de Mme Jourdain de bas étage. Son langage est
naturellement vulgaire, un peu trop pour notre goût.</p>
<p>GAULÉE. Je voulais observer les taches du soleil. LIVIE. Pourquoi? Le
vouliez-vous débarbouiller?</p>
<p>Et plus loin :</p>
<p>Nous nous retrouvons en plein quartier latin.</p>
<p>Que n'a nulle princesse...</p>
<p>LIVIE. Quelle dot?</p>
<p>GALILÉE. Un joyau</p>
<p>Splendide, inestimable, un diamant si beau, Qu'il éclipse rubis, et
saphirs et topazes.</p>
<p>LIVIE. Mais quoi?</p>
<p>CALILÉE. L'astre du soir, Vénus avec ses phases.</p>
<p>Et ses amants satisfaits.</p>
<p>Dans la sixième scène, l'action marche, je veux dire que le tableau
prend des teintes plus foncées. Le quatrième repoussoir, l'Inquisition,
fait son entrée. C'est un huissier escorté de quelques estafiers qui
portent des falots ou des torches. Dès lors un combat s'engage entre le
martyr et sa femme. Celle-ci a partie gagnée d'avance. Car enfin on a
beau parler de la raison et de ses droits, d'émancipation et de liberté;
la vérité est que rien de cela n'est en jeu. La terre</p>
<p><pb/></p>
<p>— 16 —</p>
<p>est-elle immobile ou décrit-elle une orbite autour du soleil? Question
alors controversée et que Copernic avait pu trancher sans la résoudre.
Tycho-Brahé soutenait le système contraire. Keppler seul avait éclairé
ce sujet et fait pencher la balance du côté de Copernic. Y avait-il là
de quoi motiver une révolte, et peut-on être martyr de si . peu? Quel
rapport une opinion astronomique, alors douteuse, peutelle avoir avec
les droits de l'homme et du citoyen? Quand finira cette logomachie? Et
qui m'expliquera ces prodiges de crédulité? Livie a cent fois raison;
et, si le Galilée de l'histoire est un subtil argumentateur, le Galilée
de M. Ponsard n'est qu'un sot. Cela n'empêche pas qu'on nous entretienne
de bourreaux, d'inquisition, de tortures, de chaînes, de bûchers, etc.</p>
<p>Ah! mon pauvre mari, mon bon vieux compagnon !</p>
<p>Mon bon vieux est touchant.</p>
<p>Toutes ces lamentations se font dans la rue. Galilée trouve avec raison
que le lieu est mal choisi et que ces choses, quand elles sont bien
sérieuses, ne se disent pas en public. Mais Livie, avant de rentrer,
éprouve le besoin de placer un mot :</p>
<p>Quand on pense, monsieur, de si haute façon, On ne fait pas d'enfant et
l'on reste garçon.</p>
<p>Qu'il a fait des enfants tout en restant garçon.</p>
<p>Ce sale vers termine le premier acte.</p>
<p>Non, les temps ne sont plus où, reine solitaire, Sur son trône immuable
on asseyait la terre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis la fameuse tirade :</p>
<p>Soleil, globe de feu, etc.</p>
<p>que tous les journaux me dispensent de reproduire. Eh bien! même dans ce
morceau qui a mérité les éloges de presque tous les critiques, j'entends
plus d'une fois le lourd marteau martelant le bon sens. C'est une genèse
qui bout, ce sont des soleils touffus :</p>
<p>Et par Dieu, puis par moi, couronné dans l'éther D'un quadruple bandeau
de lunes, Jupiter.</p>
<p>Admirez de ces vers la sauvage harmonie!</p>
<p>Et par Dieu, puis par moi, sauts et bonds du génie!</p>
<p>Quadrupedante...</p>
<p>Passons au poëte les anachronismes tels que :</p>
<p>Allez, persécuteurs! lancez vos anathèmes, etc.</p>
<p>Toujours même indigence; absence de mouvement et de vie; un drame en
peinture : la persécution en pressentiments, en allusion, insinuations,
exclamations, déclamations de toute sorte, jamais eu acte.</p>
<p>Qui vient? Un délégue de l'Inquisition,</p>
<p>pour mieux accentuér le quatrième repoussoir de l'apothéose. Le
commissaire du Saint-Office ne plaide pas trop mal la cause des</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>— 18 —</p>
<p>juges par-devant l'accusé; mais qu'il a mauvaise grâce de lui rappeler
Giordano Bruno :</p>
<p>Et, trente ans après lui, prends garde au même sort.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 19 —</p>
<p>Et, mourant dans les fers, vit par la liberté.</p>
<p>Il lui faut le grand jour, l'espace et l'aventure;</p>
<p>1. Cantù, t. IX, p. 355.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 20 —</p>
<p>lui survit et vit de liberté. Il lui faut le grand jour, l' espace,
soit; mais non l'aventure que la rime seule peut appeler ici.</p>
<p>C'est parce que j'aime la liberté, que je ne me paye pas d'un mot ; je
la connais trop pour la reconnaître et la saluer dans un masque.</p>
<p>L'INQUISITEUR. Car le progrès s'arrête où le culte s'alarme.</p>
<p>En revanche, l'inquisiteur devrait être applaudi, quand il prononce ces
beaux vers : je dis beaux pour le fond comme pour la forme :</p>
<p>Non, la science en rien n'est libre de la foi,</p>
<p>Et n'a jamais sa règle uniquement en soi ;</p>
<p>En mille égarements la jette un tel divorce;</p>
<p>C'est sa soumission qui l'ait toute sa force;</p>
<p>Elle va d'un pas sûr, tant qu'elle suit de l'oeil</p>
<p>L'étoile qui la guide et lui marque recueil;</p>
<p>Mais dès qu'elle a perdu sa gardienne sublime,</p>
<p>Elle est comme un homme ivre et roule dans l'abîme.</p>
<p>Il y a trop de vérité, d'ampleur et de naturel dans ces vers pour que M.
Ponsard ne les ait pas un jour pensés pour son propre compte. Galilée
est moins vrai, moins éloquent.</p>
<p>En revanche, quel pauvre langage que ce qui suit :</p>
<p>Divulguer un mystère Qu'un intérêt sacré nous commande de taire,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 21 —</p>
<p>L'INQUISITEUR. Ton nom, ô Galilée, est la rébellion. GAULÉE. Non, je
suis l'examen, et vous, l'oppression.</p>
<p>Les rimes des adjectifs en able sont trop vulgaires pour mériter quelque
indulgence :</p>
<p>Je ne redirai pas tes propos détestables;</p>
<p>On a brûlé pour moins des milliers de coupables.</p>
<p>J'espère que l'auteur voudra bien regretter d'avoir écrit ce vers où la
calomnie se montre sans voile et sans excuse.</p>
<p>Cette scène tout entière est néanmoins de l' ordre le plus élevé; M.
Renan raffole de l'inquisiteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 22 —</p>
<p>Tiens le vrai pour erreur, le faux pour vérité ; Il y va de la vie, et
j'ai plus d'un indice Qu'on irait jusqu'au bout du sanglant sacrifice.</p>
<p>Antonia remplace le grand-duc auprès de Galilée. L'effet voulu est
manqué. Galilée n'est pas si effrayé qu'il veut le paraître. Si f
abjure, dit-il,</p>
<p>On m'absout du génie en faveur du parjure.</p>
<p>On fait l'inverse, grand homme; on t'absout du parjure en faveur du
génie. L'intérêt baisse encore, lorsque Galilée, d'un ton visiblement
calculé pour attendrir Antonia, lui fait entrevoir, en perspective, pour
son père,</p>
<p>L'exil, la vie errante, et l'indigence.</p>
<p>Voici ton Antigone...</p>
<p>Dirigeant ton bâton de vallée en vallée,</p>
<p>Je dirai : « Donnez-moi du pain pour Galilée. »</p>
<p>Dieu puissant!</p>
<p>O mon père ! mon père!</p>
<p><pb/></p>
<p>— 23 —</p>
<p>malgré une faible hésitation :</p>
<p>— Quoi! ne peux-tu sans honte obéir au plus fort?</p>
<p>L'oeuvre qui vit, c'est Antonia ; l'oeuvre de l'esprit, c'est le système
de Copernic. Que c'est charmant! En définitive, il faut que je sois, dit
le vieillard,</p>
<p>... ou mauvais père, ou déloyal apôtre.</p>
<p>Le bonheur de penser et l'orgueil de connaître.</p>
<p>Bacon, tu es vaincu. Celui qui octroie le bonheur de penser laisse bien
loin derrière lui le philosophe qui dote l'entendement d'un nouvel organe.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 24 —</p>
<p>Et si je sais parler d'une voix aussi fière</p>
<p>Au pied de mon bûcher que du haut de ma chaire.</p>
<p>Fièrement obstiné, il les convoque tous au pied de son bûcher. Vivian
insiste :</p>
<p>Car vous ne risquez rien finirait également le vers pour la rime comme
pour le sens.</p>
<p>et l'émeute vous permettrait d'être courageux.</p>
<p>Mais vous êtes dans Rome...</p>
<p>Les appels de l'esprit n'y trouvent point d'échos,</p>
<p>Un martyre inutile est un excès d'orgueil, Et, dans votre révolte ou
votre obéissance, L'amour-propre est en cause et non plus la science.</p>
<p>On peut néanmoins révéler un orgueil excessif sans aller jusqu'à</p>
<p><pb/></p>
<p>— 25 —</p>
<p>l'excès compromettant, jusqu'au martyre inutile. Les deux derniers vers
formulent un aveu qui a son mérite : c'est la vérité historique sur
Galilée parfaitement rendue et dégagée de tout alliage légendaire, de
tout verbiage philosophique ; c'est la condamnation, sans appel
possible, de la légende et du drame.</p>
<p>L'ambassadeur Nicolini s'associe aux pieux efforts du jeune homme.</p>
<p>Sur l'honneur, son avis est en tout point le mien. C'est aussi, c'est
celui d'un puissant personnage,</p>
<p>Qu'en pareil cas la peine. C'est le feu ; qu'on le sait d'une source
certaine.</p>
<p>Empèchez-le, mes bons seigneurs, au nom de Dieu ! Qu'on ne condamne pas
son pauvre corps au feu !</p>
<p>Chassez-moi le malin esprit qui vous possède, J'entends l'esprit savant.</p>
<p>(Poursuivant Galilée qui va s'asseoir.) Que Dieu nous soit en aide!
Est-ce que la science arrangera vos os Tordus et disloqués par le poing
des bourreaux?</p>
<p>A quoi vous servira d'avoir enfin raison</p>
<p>Quand on vous aura fait brûler comme un tison?</p>
<p>Signez l'acte sauveur auquel on vous convie, Et soyez une fois sensé
dans votre vie. GALILÉE, avec impatience. Eh! madame...</p>
<p>Antonia frappe les derniers coups.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 26 —</p>
<p>Abjure, père, abjure! Achète ainsi ta grâce! Fais-le pour moi; sois-moi
soumis comme autrefois.</p>
<p>Je l'aime éperdument; je l'aime, entends-tu bien, D'une amour sans
égale, invincible, inouïe.</p>
<p>Va te cacher, vieillard, de qui les derniers ans Enseignent le parjure
infâme aux jeunes gens ! » — Ils parleront ainsi; que pourrai-je
répondre Devant mon propre seing chargé de me confondre?</p>
<p>Rien. Et je propose une souscription populaire dans le but d'élever</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui, caquetant au plus dru, Parlent de tout et n'ont rien vu;</p>
<p>au moins est-il certain que, de son propre chef, il a créé un cardinal,
ou, plus exactement, d'un cardinal il en a fait deux.</p>
<p>Le texte dit : Fabricius S. Laurentii in pane et perna Verospius dictus
presbyter, c'est-à-dire : Fabrice du titre de Saint-Laurent in pane et
perna, cardinal Verospi, de l'ordre des prêtres. M. Ponsard</p>
<p><pb/></p>
<p>— 28 —</p>
<p>traduit: Fabrice de Saint-Laurent-Au-Pain ; Verospi, dit le prêtre;
comme s'il était question de deux personnages. Il n'a ni traduit ni
compris et in perna qu'il ne fallait pas détacher des deux mots
précédents. Il est question de l'église de Saint-Laurent in pane et
perna et du cardinal Verospi, que l'on partage en deux fort inutilement 1.</p>
<p>Cependant Galilée</p>
<p>Presque dieu, repoussant la terre de ses pieds, Illuminé d'éclairs, ivre
de découvertes,</p>
<p>(pourquoi pas dieu ?) prononce son abjuration. Avant de réciter le
passage où il promet de dénoncer les hérétiques, il hésite, comme pour
faire maladroitement ressortir sa honte.</p>
<p>La pièce finit par le mot immortel : Et pourtant elle tourne! qui est
vrai, mais qui est faux, a dit un auteur; — il ne croyait pas être
plaisant. M. Théophile Gautier y met plus de franchise : « Les rimes à
tourne ne sont pas nombreuses, nous le savons; mais séjourne pouvait, ce
nous semble, l'amener d'une façon vraisemblable, puisI.</p>
<p>puisI. tout, trois contre-sens. 1° Saint Laurent-au-pain! 2° et in
perna, détaché de pane, comme annonçant un nouveau personnage, M... Mgr
ou citoven; 3° dit le prêtre! Par la grâce de ces contre-sens, l'auteur
a pu placer deux chapeaux SUT une seule tête.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 29 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 30 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 31 —</p>
<p>III</p>
<p>M. Ponsard et Corneille. — Polyeucte et Galilée.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 32 —</p>
<p>l'amour humain est immolé pour être divinisé par l'amour souverain,
sacrifice sublime où toutes les fibres révoltées sont tranchées par
l'honneur chrétien. Ce sacrifice a trouvé un poëte capable de le
peindre, et digne de le raconter dans toute sa dramatique grandeur. En
présence de cette tragédie épique, l'oeuvre de M. Ponsard, que vous
semble-t-elle ? Ce que M. Renan y a vu, le symbole de sa philosophie
;l'un donne la mesure de l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 33 —</p>
<p>Si donc Corneille a fait un vrai Polyeucte, M. Ponsard a fait un faux
Galilée.</p>
<p>Polyeucte est une pièce de théâtre « qui parle de Dieu, » dit
modestement le génie qui l'a signée ; le Galilée des Français parle de
lui-même. Polyeucte, continue Corneille, « offre un portrait des vertus
chrétiennes; » Galilée, un miroir de l'outrecuidance, de l'orgueil et du
manque de coeur de nos philosophes. Le drame de M. Ponsard rappelle
celui de Corneille par ses prétentions ; il relève de Sénèque par son
étalage de maximes, de Lucain par ses hyperboles.</p>
<p>Dès le début, Polyeucte, encore catéchumène, « s'arrête aux songes d'une
femme » et demande « un peu de remise. » Le dialogue est animé, les
hésitations d'une âme encore incertaine sont décrites par un maître, la
lutte intérieure passe tout entière dans l'exposition. Enfin Polyeucte
est entraîné. Pauline elle-même ne peut plus retenir son époux. Pauline
est Romaine, ardente, superstitieuse ; Polyeucte, Arménien, méprise les
songes et court au baptême.</p>
<p>Galilée ne doute de rien. Livie tient de la portière et de la lorette
qui s'est fixée. Son langage, empreint d'une ronde jovialité, dégénère
souvent en vulgarités modernes.</p>
<p>Dans le drame de Corneille, l'action se noue, nous suivons la trame de
l'intrigue, l'intérêt s'accroît. Pauline, toujours Romaine, est presque
chrétienne dans son noble langage. Le premier acte se termine au milieu
d'une agitation confuse et de sombres incertitudes qui planent sur la
famille de Félix. Dans le drame de M. Ponsard, plusieurs tableaux de
même genre passent sous nos yeux ; rien ne se fait ; l'exploit seul de
l'huissier fait marcher la pièce ; Galilée n'agit pas, il est posé sur
un piédestal ; et l'acte se termine par un vers bouffon.</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>— 34 —</p>
<p>yeux, que ce dialogue trop naïf pour les temps où nous vivons. C'est le
devoir aux prisés avec les tyrannies du coeur. Dans l'oeuvre moderne, le
disciple dit au maître :</p>
<p>Un martyre inutile est un excès d'orgueil.</p>
<p>et le disciple est applaudi. Le maître n'attend que d'être sollicité par
Antonia pour se rendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 38 —</p>
<p>Polyeucte, Néarque,</p>
<p>Les chrétiens... PAULINE. Parle donc; les chrétiens...</p>
<p>STRATONICE. Je ne puis.</p>
<p>TAULINE. L'ont-ils assassiné ? STRATONICE. Ce serait peu de chose,</p>
<p>Tout votre songe est vrai, Polyeucte n'est plus... PAULINE. Il est mort!
STRATONICE. Non, il vit;...</p>
<p>mais il</p>
<p>N'est plus digne du jour, ni digne de Pauline.</p>
<p>C'est l'ennemi commun de l'État et des dieux; Un sacrilège impie, en un
mot un chrétien !</p>
<p>Pauline est toujours épouse :</p>
<p>Je l'aimerais encor quand il m'aurait trahie.</p>
<p>Comme le caractère de Pauline s'ennoblit de plus en plus sous ta plume,
ô grand poëte; encore quelques coups de pinceau, et tu auras fait une
chrétienne. Le premier moment donné aux premières émotions, Pauline veut
connaître les détails de l'événement qui a troublé le sacrifice et jeté
une sinistre lumière sur ses douloureux pressentiments.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 36 —</p>
<p>Vouloir son repentir, c'est ordonner qu'il meure.</p>
<p>Je l'abandonne aux lois qu'il faut que je respecte.</p>
<p>Les dieux et l'empereur sont plus que ma famille.</p>
<p>il y va de ma charge, il y va de ma vie.</p>
<p>Il combat pourtant contre ces pensées si lâches ; car le fond est bon,
et c'est la position qui l'entraîne. Il ne semble pas né pour de telles
luttes. D'autre part,</p>
<p>La ville se rebelle Et ne peut voir passer par la rigueur des lois Sa
dernière espérance et le sang de ses rois.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 37 —</p>
<p>Mais on se met aisément en règle avec la foule, et,</p>
<p>Malgré l'absurde évocation du nom de Bruno, malgré les louables efforts
de l'acteur pour se rendre terrible, on sent trop que les tortures et la
mort sont absentes dans les menaces de l'inquisiteur, ou du moins sont
rejetées dans une perspective douteuse et éloignée.</p>
<p>Puisqu'il faut absolument que Galilée soit martyr, ce Polyeucte de la
raison, comme le nomme avec bonheur M. Challemel-Lacour, doit aussi
chanter son dernier cantique. Mais ce n'est pas pour donner un dernier
congé aux plaisirs, aux honneurs brillants et fragiles, pour nous montrer</p>
<p>Les glaives que Dieu tient pendus Sur les plus fortunés coupables;</p>
<p>la vengeance divine sur le point d'éclater sur la tête des persécuteurs,</p>
<p>Polyeucte a noblement combattu. Il a bravé le peuple, et les soldats, et
César. Il a résisté jusqu'ici, non pas aux reproches mesquins d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>— 38 —</p>
<p>ménagère, mais aux nobles larmes d'une femme, vraiment épouse et
vraiment Romaine. Il va mourir pour une cause qui est celle du monde
entier, Grecs et barbares, doctes et ignorants, grands et peuple. Il a
le droit de dire :</p>
<p>Monde, pour moi tu n'as plus rien : Je porte en un coeur tout chrétien
Une flamme toute divine.</p>
<p>Seigneur, de vos bontés il faut que je l'obtienne ! Elle a trop de
vertus pour n'être pas chrétienne :</p>
<p>Et plus loin, lorsque le dialogue s'engage plus vif, plus pressant:</p>
<p>Je vous aime, Beaucoup moins que mon Dieu, beaucoup plus que moi-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 39 —</p>
<p>Livie aime son mari et la paix de son ménage; Galilée aime tendrement sa
fille, et lui sacrifie avec raison sa chère hypothèse. Quelle différence
! Et comment le poëte pourrait-il triompher du ridicule ou de la
vulgarité d'une telle situation !</p>
<p>L'arrivée de Sévère, mal interprétée par Pauline, irrite sa délicatesse
d'épouse: mais Polyeucte révèle son dessein de léguer la vertueuse
Romaine au plus honnête homme</p>
<p>Qu'ait adoré la terre et qu'ait vu naître Rome.</p>
<p>Puis avec simplicité :</p>
<p>Sévère, laissé seul avec Pauline, s'étonne d'une générosité qu'il ne
comprend pas encore et ose concevoir quelques espérances aussitôt
confondues par l'austère Romaine qui le menace, s'il ose espérer, de le
haïr autant qu'elle aurait pu l'aimer.</p>
<p>La secte des chrétiens n'est pas ce que l'on pense : On les hait; la
raison, je ne la connais point.</p>
<p>Les chrétiens n'ont qu'un Dieu, maître absolu de tout, De qui le seul
vouloir fait tout ce qu'il résout :</p>
<p>Enfin, chez les chrétiens, les moeurs sont innocentes, Les vices
détestés, les vertus florissantes; Ils font des voeux pour nous qui les
persécutons, Et, depuis tant de temps que nous les tourmentons,</p>
<p><pb/></p>
<p>—40 —</p>
<p>Les a-t-on vus-mutins? les a-t-on vus rebelles ? Nos princes ont-ils eu
des soldats plus fidèles? Furieux dans la guerre, ils souffrant nos
bourreaux; Et, lions au combat, ils meurent en agneaux.</p>
<p>La politique perd Félix. Elle sauvera Livie et Galilée, et les deux
amants. Félix n'a pas compris Sévère. Il se défie de l'apparente
générosité d'un rival :</p>
<p>Pour subsister en cour, c'est la haute science.</p>
<p>Je te suivrai partout, et mourrai si tu meurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>—41—</p>
<p>épreuve. Tous les sentiments humains, tous les flots du coeur montent à
l'assaut de sa foi.</p>
<p>Pour reprendre les noms et de gendre et d'époux,' Veux-tu nous voir tous
deux embrasser tes.genoux ?</p>
<p>La foi n'éprouve aucune défaillance. Si Pauline veut rester l'épouse de
Polyeucte, il faut qu'elle le suive dans la mort.</p>
<p>Vivez avec Sévère, ou mourez avec moi.</p>
<p>La profession de foi du martyr respire la grandeur des premiers siècles,
et le cri répété : Je suis chrétien! en résume tous les accents.</p>
<p>FÉLIX. Adore-les ou meurs !</p>
<p>POLYEUCTE. Je suis chrétien.</p>
<p>FÉLIX. Impie!</p>
<p>L'arrêt barbare est prononcé en présence d'une fille.</p>
<p>PAULINE. Où le conduisez-vous?</p>
<p>FÉLIX. A la mort.</p>
<p>POLYEUCTE. A la gloire...</p>
<p>PAULINE. Je te suivrai partout, et mourrai si tu meurs.</p>
<p>Bientôt Pauline revient du lieu du supplice, transformée, transfigurée;
l'héroïsme de cette âme a trouvé ses vraies racines dans l'ordre
surnaturel.</p>
<p>Je vois, je sais, je crois, je suis désabusée.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 42 —</p>
<p>Mais ce qui suit n'en est pas indigne :</p>
<p>De ce bienheureux sang tu me vois baptisée ;</p>
<p>C'est la grâce qui parle, et non le désespoir. Le faut-il dire encor,
Félix? Je suis chrétienne.</p>
<p>Cependant que Galilée,</p>
<p>Illuminé d'éclairs, ivre de découvertes, Enseigne le parjure infâme aux
jeunes gens.</p>
<p>Galilée ne fait pas de ces miracles. Il ne convertit ni ses juges ni sa
femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 43 —</p>
<p>une religion qui fait de tels prodiges et opère dans les âmes, de si
soudaines résurrections.</p>
<p>De pareils changements ne vont point sans miracle :</p>
<p>Sans doute vos chrétiens qu'on persécute en vain</p>
<p>Ont quelque chose en eux qui surpasse l'humain ;</p>
<p>Ils mènent une vie avec tant d'innocence</p>
<p>Que le ciel leur en doit quelque reconnaissance :</p>
<p>Se relever plus forts, plus ils sont abattus,</p>
<p>N'est pas aussi l'effet des communes vertus.</p>
<p>Je les aimai toujours, quoi qu'on m'en ait pu dire;</p>
<p>Je n'en vois point mourir que mon coeur n'en soupire;</p>
<p>Et peut-être qu'un jour je les connaîtrai mieux.</p>
<p>Félix, après avoir souhaité que le ciel</p>
<p>Achève son ouvrage,</p>
<p>en éclairant Sévère, clôt cette série de scènes sublimes par une
invitation aux soins pieux de la sépulture et des honneurs qu'il
convient de rendre aux corps sacrés des martyrs.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 44 —</p>
<p>IV</p>
<p>Conclusion. — Poëte et sophiste; — M. Ponsard et M. Renan.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 45 —</p>
<p>des princes romains, et chaque département français a ses affaires
courantes en cour de Rome. C'est cette cour suprême de la catholicité,
c'est la majesté des siècles qui resplendit sur le front de son roi, que
l'on a voulu avilir dans le drame de Galilée. L'Église, il est vrai, n'a
jamais condamné le système de Copernic, puisque le décret rendu par un
tribunal particulier n'a pas été revêtu de la sanction souveraine. Et,
néanmoins, c'est bien l'Église que l'on prétend atteindre dans ces
moines, dans ces inquisiteurs si bien drapés. Molière n'a pas eu
l'intention d'attaquer le clergé français ; et toutefois le costume dont
vous affublez son noir personnage, est-ce bien le costume des Tartuffes
de la raison? Les instincts généreux du peuple le laissent désarmé
contre le mensonge persévérant, audacieux, cynique ; et c'est un rôle
aussi pénible qu'il est facile, de lui montrer ses meneurs ou ses
courtisans en flagrant délit d'imposture.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 46 —</p>
<p>Patience et longueur de temps Font plus que force ni que rage.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 43 —</p>
<p>malgré ses paradoxes et ses prétentions, ne sera jamais-que le Havin de
Spinosa.</p>
<p>Toute tache s'en va quand mon baiser l'efface.</p>
<p>Paris. — Imprimerie P.-A. BOURDIER, CAPIOMONT FILS et C°, rue des
Poitevins, 6.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LONDRES</p>
<p>POUR CEUX QUI N'Y VONT PAS</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
