<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Nettement, Alfred (1805-1869)">Alfred Nettement</author>
<title>Suger et son temps (Nouvelle édition revue, corrigée et considérablement augmentée) / par M. Alfred Nettement</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Nettement, Alfred (1805-1869)</author>, <title>Suger et son temps (Nouvelle édition revue, corrigée et considérablement augmentée) / par M. Alfred Nettement</title>, <date>1867</date>,description :,414 pages
</bibl>
<publisher>Lecoffre et fils (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k63492616</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1867">1867</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SUGER</p>
<p>ET</p>
<p>SON TEMPS</p>
<p>PAR</p>
<p>M. ALFRED NETTEMENT</p>
<p>NOUVELLE ÉDITION BEVUE, CORRIGÉE ET CONSIDÉRABLEMENT AUGMENTÉE</p>
<p>LIBRAIRIE JACQUES LECOFFRE</p>
<p>LECOFFRE FILS ET CIE, SUCCESSEURS PARIS, RUE BONAPARTE, ro LYON, RUE
MERCIÈRE, 47, ANCIENNE MAISON PERISSE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SUGER ET SON TEMPS</p>
<p><pb/></p>
<p>L*ÎNY. — Imprimerie de A- VARIGAIILT</p>
<p><pb/></p>
<p>SUGER</p>
<p>F. T</p>
<p>SON TEMPS</p>
<p>f' R</p>
<p>; \f.',A L F H En NETTEMENT</p>
<p>NOUVELLE ÉDITION REVUE. COK^ItiÉE ET CONSIDÉRABLEMENT AUGMENTEE</p>
<p>LIBRAIRIE JACQCES LKCOFFRE LECOFFRE FILS ET f&gt;, SUCCESSEURS</p>
<p>PARIS 'M, HUE liuNAI'AH TE, y&lt;(</p>
<p>f i Y O N ANCIENNE MAISON l'ERISSK</p>
<p>1 's t3 -1</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>1 L'abbé Sugir, Histoire, il». son ministère et de sa régence. Paris, LS53.</p>
<p><pb/></p>
<p>croisade, révolte qu'aurait réprimée Suger, et dont j'aurais eu le tort
de ne pas faire mention.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>droit du souverain pontife qui le chargeait de toutes les missions d'une
exécution difficile, comme il était, dans l'ordre politique, le bras
droit du roi contre tous ceux qui troublaient la paix du royaume.</p>
<p>Ce qu'il y eut d'admirable dans Suger, c'est qu'il ne se servit pas
exclusivement de la force matérielle et qu'il prit surtout son point
d'appui dans la force morale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vel in totis vos vtribus opponatis ne fiat hoc. Nos autem idem scribimus
domino Remensi, domino Senoïieîîsi, doînino Suessionensi, domino
Antosiodorensi, comiti Theobaldo, comiti Rodolpho. Opponite vos tantis
malis etpropter dominum regem et propter dominum papam ad quem pertinet
eustodia regni. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(4) L'abbé Sugar, Histoire de son ministère et de sa régence, par M.
François Combes , professeur agrégé d'histoire au colJége Stanislas, p.
141.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-il bien sûr, dans le passage qu'il cite, que le moine Guillaume
parle d'une révolte spéciale qui aurait eu lieu en 1147 ?</p>
<p><pb/></p>
<p>ment dans ses démarches qu'il écrasa les ennemis de</p>
<p><pb/></p>
<p>l'État sans effusion de sang, incruentatâ victoriâ. »</p>
<p>Qu'est-ce qu'une insurrection terrible qu'on réprimerait sans verser une
goutte de sang ? Est-ce possible?</p>
<p><pb/></p>
<p>perdre de vue et par négliger l'ensemble pour le détail.</p>
<p>J'ai dit que la figure de Suger avait attiré les regards de plusieurs
écrivains de notre temps.</p>
<p>JV1. Guizot, dans ses leçons sur Vhistoire de la civilisation en France
et dans une notice sur Suger insérée</p>
<p><pb/></p>
<p>en tête du huitième volume de sa Collection de mémoires, a apprécié avec
sa gravité ordinaire le rôle politique de Suger comme continuateur de
Louis le Gros , « ce grand juge de paix du pays, » c'est le nom qu'il
lui donne.</p>
<p>M. de Carné l'a placé avec raison dans son livre sur les Fondateurs de
l'Unité française publié en 1848.</p>
<p>Entre les travaux historiques de M. Guizot et l'ouvrage de M. de Carné,
la première édition de ma Vie de Suger avait pris place.</p>
<p>M. Combes a publié en 1853 L'abbé Suger. Histoire de son ministère et de
sa régence.</p>
<p>M. Pierre Clément, dans un recueil d'Etudes historiques réunies en
volumes, a placé une appréciation sommaire de la vie de l'illustre abbé
de Saint-Denis.</p>
<p>En remontant au dix-septième, on rencontre les Antiquités de Saint-Denys
publiées en 1625 par Jacques Doublet; dans cet ouvrage, la vie de Suger
tient naturellement sa place. Puis vient l'Histoire des ministres d'Etat
écrite par le baron d'Auteuil ; histoire qui contient une appréciation
du rôle politique rempli par Suger. Ce livre est de 1642.</p>
<p><pb/></p>
<p>Trois ans après, en 1645, Michel Baudier lit paraître l'Histoire de
Vadministration de l'abbé Suger.</p>
<p>En 1721, dom Gervaise, l'un des Pères de la Trappe, fit paraître Une
Histoire de Suger en trois volumes in-12.</p>
<p>Dauvigny dans son Histoire de Suger a abrégé dom Gervaise.</p>
<p>En 1779, l'Académie française ayant proposé l'éloge de l'abbé Suger,
Garat remporta le prix. Un autre concurrent, le marquis du Chasteler,
n'eut pas le temps d'envoyer son travail. Ces deux éloges qui existent ne</p>
<p><pb/></p>
<p>contienent, comme on le suppose bien, qu'un aperçu sommaire de la vie de
Suger, et portent la trace des idées du philosophisme qui régnait à
cette époque.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour mieux comprendre Suger, j'ai essayé de le replacer dans le cadre de
l'époque où Dieu le fit naître.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Des événements imprévus et terribles, les malheurs, la mort subite de
quelques chefs d'abbaye, ses ég'allx. ses amis, le font rentrer en
lui-même. Alors il se réforme et met la cognée aux racines de sa vie
passée, et quand il a remporté cette première victoire sur lui-même, il
réforme l'abbaye de Saint-Denys.</p>
<p>(1) Voici le texte latin de la lettre de l'évêque de Salisbury : nous le
donnons comme un spécimen de l'érudition de cette époque : Opinionis
vestrie odor qui circum quaque diffunditur, nos istis transmarinis
partibus in amorem vestri currere fecit. Venimus ergo de finibus
terrarum vestram scilicet nostri temporis Salomonis audire sapientiam.
Sapientiam audivimus, templum quod &lt;edihcastis aspeximus, ornamenta quae
a vobis oblata sunt et oneruhtur</p>
<p><pb/></p>
<p>nière phase de sa vie l'ont élevé au-dessus de tous ses contemporains.
Les rois étrangers l'honorent. David, roi d'Ecosse, lui envoie une
ambassade et des présents, et lui fait exprimer ses regrets de ne
pouvoir aller</p>
<p>vidimus, ordinem ministrorum et ministeriorum attendimus; et rnerito ill
illius australis reginte voces erumpimus, quia média pars non fuerit
nunciata, et quoniam major est sapientia et opera quani runior luerit in
terra nustra. Quis enim non miretur homineni unum tôt, tanta sustinere
negotia, ut et ecclesiarum pacem contirmet; statum reformet, et regnum
Francorum armis tueatur, moribus omet, legibus emendet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SUGER</p>
<p>ET SON TEMPS</p>
<p>LIVRE PREMIER</p>
<p>Origine de l'abbaye de Saint-Denis. — Enfance de Suger. — Il est élevé
avec le fils de Philippe lcr. - Amitié du prince et du jeune moine. —
Yves de Chartres. - Excommunication prononcée contre Philippe Ier. -
Rôle immense du clergé. — Suger au concile de Poitiers. - Suger prévôt
de Berneval et de Toury. — Les sires du Puiset. — Guerres continuelles.
— Suger aux conciles de Latran et de Reims.</p>
<p>« Clotaire, lit-on dans le Trésor de Saint-Denis. dési-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Un jour, voulant avoir une preuve particulière de l'es« prit de ce
présomptueux, il lui dit, venant de la chasse, « qu'il s'en vînt dîner
avec lui; Sadragésile ne s'excusa « pas, il s'en alla hardiment au dîner
du prince, et, avec « une extrême impudence, s'assit vis-à-vis de lui,
au lieu « de se mettre en une place ou deux plus bas, ainsi qu'il « devait.</p>
<p>« Le prince Dagobert, ayant eu avis de l'accusation de</p>
<p><pb/></p>
<p>(ij Saint Denis et ses compagnons.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« pour y mettre les corps saints, lequel il fit couvrir de« dans et
dehors de lames d'argent. Il fit de plus bâtir « un somptueux monastère
bien assorti de tous les lieux « réguliers, lequel il dota de grands
revenus, pour la « nourriture d'un bon nombre de religieux de l'ordre «
de Saint-Benoît, auquel il donna plusieurs beaux pri« yiléges. »</p>
<p>Le second bienfaiteur de l'abbaye de Saint-Denis fut Charlemagne, sous
lequel elle acquit un nouveau lustre.</p>
<p><pb/></p>
<p>« parents. » Le contrat stipulait, en outre, que les parents
s'interdisaient le droit de donner quoi que ce lut au monde a leurs
enfants, d'une manière directe ou indirecte, pour ne pas les exposera la
tentation de violer le vœu de pauvreté religieuse qu'on prononçait en
leur nom et pour eux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>été reconnu pour héritier présomptif de la couronne, il prit en main la
conduite des affaires, il se souvint de son ami, l'appela auprès de lui,
lui confia quelques emplois que Suger remplit avec succès, ce qui lui en
attira de plus considérables; c'est ainsi que d'échelon en échelon il
devait arriver au faite des honneurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>que Philippe lui abandonna, et il consomma sa faute.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Alors ce grand évêque, qui n'avait détesté que la faute de son roi, sans
cesser d'aimer sa personne, justifia par sa conduite la phrase dans
laquelle il lui disait que les piqûres de ceux qui nous aiment nous sont
plus profitables que les baisers trompeurs de ceux qui nous flattent.</p>
<p>Il écrivit au pape et lui rapporta avec des termes si vifs la manière
indigne dont on en avait usé avec le roi, que le souverain pontife nomma
un autre commissaire et d'au-</p>
<p><pb/></p>
<p>tres juges. Lambert, évêque d'Arras, proposé par Yves, et agréé par le
pape, remplit parfaitement sa mission.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Mais le comté de Flandre en comprenait quatre; il « égalait en étendue
le royaume de Philippe et le sur« passait beaucoup en population et en
richesse. La mai« son de Champagne et de Blois, divisée entre ses deux «
branches, couvrait seule six départements et resser« rait le roi au midi
et au levant; la maison de Bour« gogne en occupait trois; le roi
d'Angleterre, comme « duc de Normandie, en possédait cinq; le duc de
Bre« tagne, cinq autres; le comte d'Anjou, près de trois.</p>
<p>« Ainsi les plus proches voisins du roi, parmi les grands « seigneurs,
étaient ses égaux en puissance. Quant aux « pays situés entre la Loire
et les Pyrénées, et qui com« prennent aujourd'hui trente-trois
départements, quoi.</p>
<p>Ainsi, jusque dans le duché de France et même dans la capitale, le roi
était tenu en échec par les comtes de</p>
<p>(1) Sismoudi, Histoire de France</p>
<p><pb/></p>
<p>Or il se trouva que Guy Troussel, chef de la branche du comte de
Montlhéry, n'avait pour héritière qu'une fille.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus fraîchement sorti de ses études, Suger, dans un couventqui alors
n'était pas très-régulier, devait manier plus facilement la parole, qui
est l'àme même des assemblées.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons tracé, pour ainsi parler, jusqu'ici les pré-</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les nombreuses prévôtés que l'abbé de Saint-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A peu de distance de Toury s'élevait, le château fort du Puiset, bâti
par la reine Constance (1) et alors occupé par Hugues du Puiset, qui
répandait, par ses déprédations, la terreur dans toutes les contrées
situées entre Paris, Chartres et Orléans. Quelques détails sur la
famille du Puiset ne seront pas déplacés ici, parce qu'ils serviront à
jeter une vive lumière sur l'époque où vivait Suger. Le premier sire du
Puiset dontil soit fait mention se nommait Guilduin; vient ensuite son
fils Evrard premier du nom, vicomte de Chartres et seigneur feudataire
du Puiset sous Philippe Ier. Il eut pour héritier son fils Hugues, dit
le Grand, sire du Puiset, qui épousa Adélicie de Montlhéry, sœur de
Milon le Grand et de Guy Ier, seigneur de Rochefort. Ce mariage est
rapporté par le continuateur d'Aimoin (2). Le sire du Puiset
contemporain de Suger était le fils de Hugues le Grand.</p>
<p>Toutes ces générations semblent avoir été jetées dans le même moule, et
on risque de les confondre ensemble, comme on risque de les confondre
avec les possesseurs des châteaux voisins. C'étaient les mêmes mœurs,
les mêmes violences, la même ambition, et, disons-le aussi, c'était
souvent le même repentir (3). Ces sires du Puiset,</p>
<p>(1) C'est Suger lui-même qui lui donne cette origine dans la Vie de
Louis le. Gros, Vita Ludovici 'grossi.</p>
<p>(2) J'emprunte cette généalogie au livre de dom Bazile Fleureau,
religieux barnabite, intitulé : Les Antiquités de la ville et du duché
d'Etampes, Paris, 1883.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Vie de Louis le Gros, par Suger.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Les mangoneaux étaient de longues pièces de .bois qui, par le moyen
de contre-poids, jetaient des pierres. Les balistes et les dondaines
étaient des machines au haut desquelles on hissait, avec des roues et à
force de bras, de grosses pierres qu'on laissait retomber sur les remparts.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'on ne pouvait prendre la place de vive force, il fallait employer un
autre moyen. Il conçut la pensée de faire pratiquer une mine qui irait
aboutir sous la forteresse.</p>
<p>On soutiendrait la voûte du souterrain avec des poutres tant qu'on
travaillerait, afin de protéger les mineurs ; la mine une fois
pratiquée, on la remplirait de matières combustibles, et le feu, en se
communiquant aux étais qui soutenaient les terres, amènerait un vaste
éboulemenW Ce moyen parut bon, quoique bien lent, et on songeait à
l'employer, lorsqu'un curé d'une des paroisses voisines, celle de
Guilleville, dont le presbytère avait été souvent dévasté par le sire du
Puiset, et dont la cave et la basse-cour, ajoutent les chroniques,
avaient beaucoup de griefs contre le même baron, mit un terme à
l'hésitation et au doute en s'emparant-de la place par un hardi coup de
main.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout vit, tout s'anime, tout respire dans ce récit, et ceux surtout qui
ont visité les lieux suivent par la pensée les épisodes de la lutte si
bien racontée par Suger.</p>
<p>Quand le'sire du Puiset eut été fait prisonnier, on le conduisit au roi,
qui dit en le voyant : « Ah ! voici enfin « notre maître brouillon ;
soyez le bienvenu, Messirc, on « vous traitera selon vos mérites. » On
démantela le château, sauf la tour du milieu; on jeta le seigneur du
Puiset dans une prison, et l'affaire fut regardée comme finie.</p>
<p>(:!) Vie de Louis le Gros, par Suger.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une discussion s'ensuivit. Le comte de Chartres demanda un duel
judiciaire et proposa de prouver par le bras</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Suger, dans la Vie de Louis le Gros, s'exprime ainsi : « Le comte de
Chartres et sa mère intriguèrent de toutes les manières par Je moyen de
Milon et de Hugues pour arracher au roi les entrailles de son royaume. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vriers relevaient en toute hâte les fortifications du Puiset, malgré la
promesse qu'avait faite le sire de ne jamais les reconstruire (1.).</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Dans la Vie de Louis le Gros.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Milon avait une autre femme dont il n'était pas séparé canoniquement.</p>
<p><pb/></p>
<p>( Paris et Senlis) de se secourir les uns les autres. Il en fut de même
de ceux d'Orléans, que les gens de Chartres, de Châteaudun, de Laon et
de Brie tenaient resserrés sans que Raoul de Beaugency leur portât le
moindre secours. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>leur résister, et. qu'ils égorgèrent plus qu'ils ne combattirent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il était d'ailleurs difficile de croire que l'empereur, qui avait le
traité dans les mains depuis plusieurs jours, et qui était entouré des
plus hauts prélats de la Germanie, ne leur eût pas communiqué la clause
qui les regardait.</p>
<p><pb/></p>
<p>nier signait pour sortir de sa captivité. L'empereur partit avec la
bulle du pape qui consacrait toutes ces concessions, et après avoir en
outre été couronné de la main du souverain pontife.</p>
<p><pb/></p>
<p>très, de diacres.et de religieux. La plupart de ces prélats étaient
Italiens et venaient des Etats du pape, de Venise, de Sicile, de Naples,
de Sardaigne, de Toscane, de Lombardie, de Piémont; les deux seuls
évêques français qui fussent au concile sont nominativement indiqués; il
est vrai qu'ils eurent la principale part aux actes du concile : ce
furent Guy, archevêque de Nîmes, et Gérard, évêque d'Angoulême. Il est
probable que les prélats italiens.</p>
<p>trouvèrent conforme aux règles de la prudence d'engager ainsi contre
l'empire, dans une querelle aussi grave, les prélats d'un royaume qui
lui servait naturellement de contre-poids, parce qu'ils se voyaient
ainsi moins expo-</p>
<p>sés aux colères de l'empereur. Ce fut dansja cinquième séance du concile
que l'on aborda la grande question qui avait motivé la convocation de
ces assises catholiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A son retour en France, il fut. désagréablement surpris en trouvant le
seigneur du Puiset, son ancien et constant ennemi, assez bien réconcilié
avec le roi pour que celui-ci lui permit de relever les fortifications
qu'on avait renversées avec tant de peine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien ne se perd en politique, et l'inexorable logique des choses
humaines tire les conséquences de toutes les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la nef qui le portait fut engloutie. Mais son dernier coup de lance
avait plus fait pour la fortune de Suger qu'il n'avait fait contre elle
pendant toute sa vie. Tant qu'Ansel de Garlande avait vécu, le prévôt de
Toury était demeuré en seconde ligne; il allait bientôt obtenir
l'influence principale sur les affaires du royaume.</p>
<p>La première marque d'estime que Loui&amp; le Gros lui donna fut de l'envoyer
au devant du pape Gélase, qui fuyait les colères de l'empereur. Notre
sujet exige encore ici que nous exposions en quelques mots la suite de
la querelle des investitures.</p>
<p><pb/></p>
<p>jour après la mort de Pascal II, le cardinal Cajetan dans la chaire de
Saint-Pierre, sous le nom de Gélase II.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le cardinal-archevêque de Sienne fut élu en sa place.</p>
<p>Ce choix était excellent au point de vue temporel, comme au point de vue
spirituel; car, outre que le nouveau pape était un homme de science, de
fermeté et de vertu, il était uni par les liens du sang avec la famille
impériale d'Allemagne; oncle d'Adélaïs, femme de Louis le Gros, il</p>
<p><pb/></p>
<p>était en même temps le cousin germain de l'empereur.</p>
<p>Dès que le concile fut ouvert, Louis le Gros s'y présenta accompagne des
principaux barons de sa cour.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Puisqu'on n'avait pu terminer l'affaire des investitures par
conciliation, il fallait la résoudre par autorité, et c'est ici qu'un
grave différend s'éleva. Le canon relatif aux investitures était ainsi
conçu : Nous défendons absolument de recevoir de la main d'aucune
personne laïque rinvesliiure des églises ni des biens ecclésiastiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Durant ces préparatifs, Suger avait été chargé d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>Suger, sans perdre de temps, partit pour Bitonto, où se trouvait alors
le pape, qui le reçut avec beaucoup de faveur. Calixte avait pu
apprécier le mérite du jeune religieux de Saint Denis au concile de
Reims, il savait en outre quelle influence il exerçait dans les conseils
du roi Louis le Gros. Suger ne dit point, dans ses écrits, quel était le
but de cette ambassade; mais un des historiens de sa vie suppose, non
sans vraisemblance, qu'il s'agissait de la querelle qui s'était élevée
entre l'Eglise de Lyon et celle de Sens sur la question de primatie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIVRE DEUXIÈME</p>
<p>Suger élu abbé de Saint-Denis. — Son rêve raconté par lui-même.</p>
<p>Saint Bernard signale les abus de Saint-Denis. — Il loue la réforme
opérée par Suger. — Les vertus de Suger augmentent son influence. —
Affaire du monastère d'Argenteuil. — Débats entre Cluny et Citeaux. —
Décision du pape. — Projet de transaction présenté par Suger. — Il
propose au roi de faire sacrer - son fils Louis le Jeune par le pape.
—Maladie du roi. — Suger écrit son testament.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier sentiment que Suger éprouva, en apprenant ces nouvelles, fut
celui de la douleur. L'abbé Adam avait beaucoup fait pour lui ; Suger
lui devait tout ce qu'il était, tout ce qu'il allait devenir; il pleura
sa mort.</p>
<p>La position était assez difficile : d'un côté, si Suger n'acceptait pas
la haute dignité ecclésiastique qui lui était conférée, il s'exposait à
mécontenter le pape, partisan dé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est ce qui arrive depuis que les moines, oubliant les « devoirs
célestes, usurpent les droits des évêques avec « une ambition
insatiable, au lieu de se contenter de « vivre en repos dans leur
cloître et dans le silence de</p>
<p><pb/></p>
<p>« la solitude, ainsi que saint Benoît le leur ordonna. »</p>
<p>Les efforts que purent tenter les abbés, et parmi eux Suger, pour
atténuer la gravité de pareils reproches, furent sans succès, car le
dix-septième canon fut rédigé en ces termes : « Nous défendons aux abbés
et aux moines de « donner des pénitences publiques, de visiter les ma«
lades, faire des onctions, chanter des messes publi(l ques. Ils
recevront des évêques diocésains les saintes q huiles, la consécration
des autels et l'ordination des Il clercs. » Suger accepta avec
soumission la décision de l'assemblée, car il ne voulut jamais revêtir
les ornements épiscopaux ni remplir aucune des fonctions réservées aux
évêques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>protection du martyr, après avoir descendu sa chôsse.</p>
<p>mouraient dans l'année. Aussi ne manqua-t-on pas d'attribuer à
l'intervention de Denis la mort de l'empereur, qui fut enlevé par une
maladie aiguë peu de temps après être rentré en Allemagne. Le sage Suger
lui-même parait adopter cette opinion, plutôt superstitieuse que
religieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Apres avoir ainsi heureusement termine cette affaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>se délasser de ses occupations et ordonna une grande chasse au cerf dans
la forêt Iveline. Il y avait invité tous les seigneurs ses amis;
l'affluence fut immense, et les magnificences de Suger furent
merveilleuses : les comtes de Montfort, de Simon de Neaufle, d'Évrard de
Villepreux, accompagnèrent l'abbé de Saint-Denis, ainsi qu'un grand
nombre de gentilshommes et de vassaux de l'abbaye. Des tentes
somptueuses avaient été dressées dans la forêt et meublées avec luxe
pour recevoir les hôtes de l'abbé, qui exerça envers eux une hospitalité
princière. Le butin de la chasse fut si considérable, que non-seulement
tous les moines de l'abbaye de SaintDenis y eurent part, mais qu'on fit
distribuer encore du gibier aux soldats qui tenaient garnison dans la
ville.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>élire un autre supérieur. Ils choisirent d'abord un des membres les plus
âgés de la communauté; mais il mourut trois mois après son élection, et
les suffrages se portèrent sur Pierre-Maurice, connu sous le nom de
Pierre -Je Vénérable, qui sortait d'une des plus illustres familles
d'Auvergne (1122).</p>
<p><pb/></p>
<p>Il importe ici de tracer le tableau de l'état moral de l'abbaye de
Saint-Denis au moment où Suger y introduisit la réforme. Nous
emprunterons naturellement aux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« sements et de leurs soupirs ces édifices sacres, autreIl fois profanés
par le bruit des procès, et qui ne retenu tissent plus que de cantiques
spirituels ! Heureux les &lt;1 religieux que Dieu favorise de tant de
grâces ! Plus « heureux celui qui est le chef el l'instrument d'une si
sainte réforme ! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sa conversion, qui semblait devoir le faire sortir des choses du monde,
l'y avait fait plus profondément entrer, car la confiance du prince en
lui était devenue plus en.</p>
<p>Au milieu de cette féodalité seigneuriale, on a vu que la royauté
s'appuyait surtout sur le clergé; il s'ensuivait que les évêques
formaient une sorte de conseil privé dans lequel toutes les grandes
affaires étaient débattues.</p>
<p>Toutes les fois qu'il s'agissait d'une affaire importante, Suger
occupait la première place dans ces réunions; lorsqu'il entrait, tous
ces prélats se levaient pour lui</p>
<p><pb/></p>
<p>l'il i !'(!, honneur, son opinion était toujours religieusement suivie;
il semblait que tout jugement de lui fut un oracle, et toute parole une
solution; il était, dans les conseils du roi, le protecteur de
l'innocence et le défenseur de la justice ; en lui la veuve et
l'orphelin trouvaient un appui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ce moment le saint-siége et saint Bernard avaient entrepris la
réforme générale des ordres religieux, et depuis que Suger s'était
réformé lui-même et avait rétabli la règle dans l'abbaye de Saint-Denis,
c'était par ses mains que s'accomplissait cette grande entreprise.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les abbayes, étendant de plus en plus leurs domaines,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en Angleterre et en Aquitaine, où il l'avait fait reconnaître, à
l'exclusion de son compétiteur' l'antipape Anaclet.</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>mières d'en haut ; puis, après avoir examiné attentivement les deux
élections, il prononça qu'en son âme et conscience le véritable pape
était Innocent et l'antipape Anaclet.</p>
<p>« Mais s'il doit être ainsi pour tout, il faut chasser la « dixième
partie des religieux de notre ordre, et même « abandonner plusieurs de
nos maisons qui n'ont pas « d'autres moyens de subsistance. Nous vous
supplions « de ne pas permettre que nos nouveaux enfanls chassent</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut voir que la question monastique se compli-</p>
<p><pb/></p>
<p>quait ici d'une question de propriété : les dimes étaient dans cette
occasion le fermage que le propriétaire du fonds exige du fermier :
c'était la querelle éternelle de</p>
<p>fonder d'abbayes sur les terres des moines de Cluny.</p>
<p>Les moines de Gigny, qui portaient tout le poids de la transaction,
desavouèrent leur supérieur. Ils firent plus:</p>
<p><pb/></p>
<p>ils rassemblèrent leurs vassaux, leurs amis, leurs domestiques, et
tentèrent une irruption contre la nouvelle abbaye du Miroir, qu'ils
renversèrent de fond en comble.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« pris votre fils aîné pour le faire régner avec lui dans le « ciel,vous
en a laissé plusieurs autres pour régner ici« bas après vous. Si vous
vous consolez, nous nous conso« lerons aussi, et vous nous réjouirez :
nous, hommes « étrangers qui avons été chassés de notre pays et du lieu
« de notre demeure ordinaire; vous qui le premier avez « eu la bonté de
nous recevoir dans votre royaume. »</p>
<p>Le conseil que Suger avait donné dans cette circonstance augmenta le
crédit dont il jouissait auprès du roi. Il le suivait partout, excepté à
la guerre. Il avait compris, depuis sa réforme et celle de son abbaye,
que le métier des armes ne s'accorde pas avec le ministère des autels.
Dès que les affaires de l'État le laissaient libre, il consacrait son
temps aux affaires de son monastère.</p>
<p>Ce fut ainsi que, vers cette époque, il fit faire de grands travaux pour
la réparation et l'embellissement de l'ab-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le testateur adjure le frère ci-dessus désigné de ne pas prendre en
mauvaise part les distributions prescrites par le testament, et il lui
rappelle tout ce que lui, Suger, a fait dans l'intérêt du monastère.
Puis il demande que dans toutes les chapeiles qui relèvent de
Saint-Denis, on prie pour son âme. Tant qu'il vivra, on récitera le
psaume Ad te levavi; après sa mort, le De profundis. Il espère ainsi que
les souillures de son âme seront effacées, et .qu'au moins, au jour de
la résurrection, il obtiendra une place dans un coin éloigné du paradis,
misericordiam in exlrcmilale aliqua paradisii impetrare.</p>
<p>Ces espèces de festins funéraires étaient dans l'usage du temps.</p>
<p>(1) Procurei duas videlicet omnibus communes, non qualescumque, sell
plenarias et Ctptas exhibendo pilancias.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Yoici la inscription : EJIN PEINA WDI* HJMIOUOV PRED'UTN
('((¡'{Iinuli" et Il'fll/fus loud/) el (,(lIIlinl/o, canliiuilis ri
h'/jiitus latulo el</p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE TROISIEME"</p>
<p>Saint Bernard et le duc de Guyenne. — Victoire de la sainteté sur la
force. — Testament du duc de Guyenne. — Louis le Jeune épouse Aliénor de
Guyenne. — Mort de Louis le Gros et avènement de Louis le Jeune. — Suger
rebâtit l'église de Saint-Denis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La consécration était accomplie, le prêtre avait dit au peuple : La paix
du Seigneur soit avec vous on attendait la fin du sacrifice : tout à
coup le saint prend dans ses mains le corps du Christ, il descend les
marches de l'autel, traverse l'église et, franchissant le seuil,
s'arrête devant le duc interdit; puis, les yeux allumés d'une sainte
colère : « Voici, lui dit-il d'une voix tonnante, le</p>
<p><pb/></p>
<p>Une fois encore cependant Guillaume retomba dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cilice, vêtu comme un simple pèlerin, il s'exila luimême du pays qu'il
avait si longtemps gouverné.</p>
<p>Cette détermination extraordinaire amena la proposition qui provoqua la
réunion du conseil où Suger fut appelé. Avant de quitter ses États, le
duc de Guyenne avait dû pourvoir aux affaires de sa succession, qui se
trouvait ouverte de son vivant. Il fit donc son testament, dans lequel
il instituait l'aînée de ses deux filles, Aliénor, qui avait alors
treize ans, héritière de tous ses États. « Moi, « Guillaume, avec la
grâce de Dieu, disait-il, en la pré« sence de Guillaume, évêque de
Poitiers, en l'honneur « du Sauveur du monde, des saints martyrs, de
tous les « confesseurs, des vierges, et surtout de la sainte Vierge «
Marie, étant touché de la douleur que me causent les « péchés sans
nombre que j'ai commis par la suggestion « du-démon, avec une témérité
et une audace incroyables, « et pénétré de la crainte des jugements de
Dieu; consi« dérant, d'ailleurs, que tous les biens qu'il semble que «
nous possédions s'évanouissent entre nos mains comme « de la fumée qui
se dissipe en l'air; que nous ne pou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« celles de votre escorte. Ne permettez pas qu'elle fasse « aucun dégât
sur la route; ne prenez rien sans payer, « surtout lorsque vous serez
arrivé en Aquitaine, afin « que l'affection de vos nouveaux sujets ne se
change « pas en haine. » Le roi, en embrassant son fils, ne put retenir
ses larmes, comme s'il eût pressenti que cet adieu était le dernier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>revendiquer les droits de sa nouvelle épouse. L'idée d'agrandir son
nouveau duché de Guyenne par cette magnifique annexa le séduisait; en
outre, son conseil déclarait que les prétentions de la reine étaient
fondées..</p>
<p><pb/></p>
<p>comte de Toulouse, qui avait refusé de reconnaître les prétentions
d'Aliénor.</p>
<p>Pendant son absence, Suger se retira dans son abbaye.</p>
<p>Depuis longtemps une pensée germait dans son esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au-dessous de l'image de Suger on lisait ces deux vers écrits en lettres
d'or :</p>
<p>Suscipe vota tui, judex districte, Sugeri,</p>
<p>Inter oves proprias fac me clementer haberi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« L'église est faite en forme de croix, comme la plu« part des belles
églises de France ; elle a de longueur « trois cent soixante pieds, cent
de largeur et quatre« vingt-huit de hauteur, depuis le pied jusqu'aux
voûtes; &amp; elle est divisée en trois parties : la nef, le chœur et le «
chevet.</p>
<p>« La nef a cent soixante pieds de long, le chœur cent « trente-huit, et
le chevet en a soixante. Ce chevet est la « partie supérieure de
l'église, derrière le grand autel, « et est environné de onze belles
chapelles, y compris le « bel autel de marbre, fait de neuf, dans lequel
sont les « corps des glorieux martyrs saint Denis et ses compa-</p>
<p><pb/></p>
<p>« gnons. On monte au chevet par deux escaliers, l'un de « dix-huit,
l'autre de seize degrés, qui sont des deux « côtés du grand autel, par
le dehors du chœur. Sous ce « chevet il y a une belle grotte, environnée
de plusieurs « belles chapelles.</p>
<p>« Je ne doute pas qu'il n'y ait en France et ailleurs « des églises plus
longues, peut-être aussi plus hautes « que celle de Saint-Denis ; mais
d'en trouver qui soient « aussi délicatement bâties, aussi bien
croisées, aussi a bien vitrées, c'est chose bien difficile, pour ne pas
dire « impossible. »</p>
<p>« Surtout sont admirables les deux belles roses qui sont « aux deux
bouts; elles sont si grandes et si larges, « qu'elles ont plus de
trente-six pieds de diamètre, si « délicatement taillées, que c'est
merveille que des</p>
<p><pb/></p>
<p>« Outre ces trente-sept grandes vitres, il y en a bon « nombre d'autres
en diverses chapelles, spécialement « en celles du chevet, lesquelles,
quoique différentes en « grandeur, sont toutefois égales pour la
vivacité des « couleurs, laquelle vivacité ne provient pas de la pein«
ture, comme celles des vitres communes, mais des « pierres précieuses
qui furent fondues en grande quan.</p>
<p>« tité avec le verre, comme l'abbé Suger, qui les a fait « faire,
l'assure au livre de ses gestes. C'est pourquoi il « ne faut pas
s'étonner si elles sont si excellentes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>nef, peu loin de la porte du chœur, un magnifique reposoir où l'on avait
réuni toutes les reliques qui étaient auparavant disséminées dans les
différentes chapelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>et pieusement sur la terre, les uns dans la pauvreté, la souffrance et
l'humilité, les autres dans les exercices de la pénitence , ou dans un
continuel dévouement pour leurs semblables, ceux-ci dans la -pratique
des vertus héroïques qui conduisent au martyre; on se disait qu'il y
avait quelque chose au-dessus de la puissance, du rang, de la richesse ;
quelque chose devant quoi les puissants devenaient humbles et petits,
devant quoi les glorieux et les riches courbaient la tête : la vertu.
Alors les pauvres et les princes s'en retournaient chez eux consolés, et
les grands du monde remportaient dans leurs cœurs de hautes et
solennelles leçons, qui protégeaient les faibles, les misérables et les
petits.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fait la trentième partie de la rançon de -Jean ou de François Io.r. H
est vrai que Philippe de Valois, dans les longues guerres qu'il eut à
soutenir avec les Anglais, avait demandé le crucifix aux moines.</p>
<p>Mais ils lui rappelèrent les excommunications fulminées par le pape
Eugène contre ceux qui porteraient la main sur ce signe sacré.</p>
<p>Le roi retira alors sa demande. Ce furent les ligueurs qui s'en
emparèrent en 1589. « Celui qui fit prendre le crucifix mourut de mort «
violente dans l'année, » dit Doublet dans son Histoire de SaintDenis.
Les autres richesses de l'abbaye furent en grande partie pillées ou
détruites, soit par les Anglais dans les guerres qui eurent lieu sous le
règne de Charles VI et Charles VII, soit par les protestants dans lé
pillage qu'ils firent de cette abbaye en 1567, pillage pendant lequel la
bibliothèque de l'abbaye fut incendiée, perte irréparable.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Au milieu de tous les genres de grâces qu'il reçut du a ciel, une
seule lui manqua, celle de devenir plus gras « après avoir pris les
rênes du gouvernement de Saint« Denis qu'il ne l'était quand il était
simple moine, tan« dis que presque tous les autres, quelque maigres
qu'ils « fussent auparavant, n'ont pas plutôt obtenu l'imposi« tion des
mains, qu'ils engraissent ordinairement des « joues et du ventre, pour
ne pas dire du cœur. N'ayant « besoin que de peu d'heures de sommeil,
été comme « hiver. il lisait après son souper ou écoutait lire pen« dant
longtemps, ou instruisait ceux qui se trouvaient</p>
<p>(1) VitaSugerii, 1. II, ch. ix, p. 108.</p>
<p><pb/></p>
<p>« avec lui par le récit de faits mémorables. Sa lecture ha« bituelle
était los livres authentiques des Pères, et quel« quefois des morceaux
d'histoire ecclésiastique. D'un « caractère fort gai, souvent il
racontait, tantôt ses pro« pres actions, tantôt celles d'autres hommes
d'un grand « caractère qu'il avait vues ou apprises. »</p>
<p>Le pape, que les raisons alléguées avaient convaincu, et qui trouvait
que cette demande favorisait la papauté qui aspirait, non sans raison, à
choisir les principaux membres de l'épiscopat, cassa l'élection de
Quercinas et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Le serment de ne laisser jamais monter sur le siége de Reims
l'archevêque nommé par le pape.</p>
<p><pb/></p>
<p>« citai, et voici que cette colère a désolé presque tout le « monde
chretien. Si un excès de zèle m'arracha quel« ques paroles que j'aurais
dû retenir ou changer, « je le désavoue et je vous supplie instamment de
l'ou« blier. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Aliénor. La sœur de celle-ci, Alix, jeune fille d'une grande beauté, fit
une impression profonde sur le comte.</p>
<p><pb/></p>
<p>« dans son royaume, et qu'on assure être autorisés par « lui. Vous êtes
son conseil, je dois vous communiquer « sa réponse. Est-il possible
qu'il soit convaincu de ce » qu'il m'écrit? S'il ne l'est pas, comment
pense-t-il « m'en convaincre, moi qui suis, vous le savez, parfai«
tcment instruit de tout ce qui a été fait pour le réta« blissement de la
paix? Pour me prouver que le comte « a contrevenu au traité, il m'écrit:
Mes évêques sont sus« pendus de leurs fonctions, mon royaume est en
interdit.</p>
<p>« Comme s'il dépendait du comte Thibaut de faire ren-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A ces muets avertissements succédèrent bientôt des remontrances plus
énergiques. Suger, dans cette occasion, avait été l'homme de la sagesse
humaine ; la franchise de son blâme avait été tempérée par la prudence;
Bernard fut l'homme de la sagesse de Dieu. Voici la lettre qu'il écrivit
au roi, avec une liberté évangélique :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il fallut que saint Bernard vînt lui-même relever le roi en lui disant
que les miséricordes de Dieu étaient aussi</p>
<p><pb/></p>
<p>grandes que ses justices, et qu'il se chargeàt d'apaiser le pape et le
comte de Champagne en leur offrant de la part de Louis le Jeune de
justes réparations.</p>
<p><pb/></p>
<p>sagesse politique de ce temps-là, c'était le clergj. Or les premiers
actes de Louis le Jeune révèlent plutôt la politique brutale des féodaux
que celle des gens d'Église.</p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE QUATRIEME</p>
<p>État de la terre sainte. — Nécessité de lui venir en aide. — Opposition
de Suger au départ du roi. — Assemblée de Vézelay.</p>
<p>— Louis le Jeune prend la croix. — Enthousiasme général. —</p>
<p>Suger maintient les droits de l'autorité. — Il est aidé par le pape,
saint Bernard et les évêques. — Nouvelles des croisés. —</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>où le principe de l'hérédité n'était pas encore bien établi, le roi, qui
n'avait encore qu'une fille, ne pouvait, sans une imprudence notoire,
aller exposer sa vie aux hasards d'une guerre lointaine.</p>
<p>Chacun gardait son rôle : Suger avait agi en politique, en fidèle ami,
en grand ministre; le pape répondait comme le représentant de la
catholicité, et en même temps il chargeait saint Bernard de le remplacer
dans l'assemblée qui allait se tenir en France pour la croisade.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ajoutons cependant que, même au point de vue de la politique générale,
il était bon que le roi de France conduisit en personne les croisés
français en terre sainte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cet exemple fut suivi d'un grand nombre de châtelaines.</p>
<p>On comptait parmi les prélats Simon, évêque de Noyon; Godefroi, évêque
de Langres; Alain, évoque d'Anas; Arnoul, évêque de Lisieux.</p>
<p>(1) S. Bern., ep. 246, ap. Baronium, xn, 321.,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le pape vint au secours de saint Bernard, et en le déchargeant du
commandement militaire qu'on voulait lui imposer, et même de
l'obligation de suivre la croisade, dont les fatigues auraient achevé de
détruire sa santé déjà</p>
<p><pb/></p>
<p>languissante, il le chargea d'aller prêcher la croisade en Allemagne. «
Vous ne devez, lui disait-il, vous armer « que du glaive de la parole de
Dieu, et prendre la trom« pette évangélique pour annoncer aux chrétiens
la « guerre sainte et les animer en leur peignant le dé« plorable état
où se trouvent les saints lieux, la déso« lation des églises, la
situation périlleuse des fidèles. »</p>
<p>Saint Bernard accepta, et remplit si bien cette mission, qu'il put
bientôt écrire au pape : « J'ai fait « autant de veuves et d'orphelins
en Allemagne qu'en « France. »</p>
<p><pb/></p>
<p>la sainte Vierge. « Alors la sainte mère de Dieu, raconte « la naïve
chronique de Cornélius Harmann, dit au « saint en langue romane : Bell
venta, mi fra Bemharde « (soit le bienvenu, frère Bernard), et le saint
âge« nouillé lui répondit : Gran mer ce, mi domnra (grand « merci,
madame). »</p>
<p>nard, qui était l'âme de l'assemblée, prononça un discours sur les
qualités qu'on devait trouver dans le régent ;</p>
<p><pb/></p>
<p>puis on se retira - dans une autre salle pour délibérer sur le choix
qu'on ferait. On convint de choisir deux régents' au lieu d'un, un pour
la noblesse et un pour le clergé.</p>
<p>Bientôt après saint Bernard revint, et s'adressant au roi en lui
montrant Suger et la comte de Nevers : « Sire, dit« il, voici deux
glaives, et c'est assez. » Saint Bernard disait vrai : Suger et le comte
de Nevers représentaient les deux puissances du temps : l'homme d'Église
et l'homme d'armes, le glaive spirituel et le glaive temporel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pentecôte, se reposa sur lui seul du fardeau des affaires (1).</p>
<p>Il y avait dans les sentiments que Suger portait au roi quelque chose de
paternel. C'était le fils d'un prince qui avait été son ami, il le
connaissait depuis son enfance; c'était lui qui avait formé son cœur,
cultivé son esprit ; il ne put le voir partir pour une expédition
lointaine et périlleuse, dont il mesurait toutes les chances, sans
verser des larmes. Le roi de France ne pouvait se séparer complétement
de l'abbaye de Saint-Denis; aussi</p>
<p>(1) Un chroniqueur anglais, Raoul de Diceto, dans ses Tableaux
d'histoire (Imagines historiarum) , dit également que Suger resta seul
chargé de la garde du royaume : Deficientibus aliis, solus Sutjerius
regni suscepit custodiam. (Apud Dom Bouquet.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans ce sanctuaire. Après la messe, les personnes de la maison du pape
voulurent s'emparer d'un tapis magnifique qu'on avait placé devant
l'autel, pour que le pontife pût s'y agenouiller; c'était, disaient-ils,
l'usage d'Italie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« tantôt en présence de sa communauté, en employant « toutes les
instances imaginables, et nous n'avons pu « triompher de ses refus; sa
prudence et sa sagesse, qui « sont grandes, lui faisaient craindre de
trop affaiblir sa « propre maison en voulant secourir les autres; ses
re« pugnances sont devenues bien plus vives encore quand « nous lui
avons demandé son prieur, homme d'un rare * mérite, pour l'instituer
abbé de Sainte-Geneviève. Alors « il s'est répandu en larmes et nous a
répondu par des « sanglots qui nous ont rempli de compassion. — Vous «
voulez donc m'ôier la vie, disait-il, avancé en âge comme .&lt; je le suis,
et accablé cl'infirmitéJ, je ne puis me passer de « mon prieur; non, je
ne puis y comtniir, je n'y consentirai ce jamais (1). Pendant tout le
reste de la journée, il a per« sisté dans son refus; enfin, aux
approches de la nuit, « vaincu plutôt que persuadé par nos instances,
car nous « ne lui avions pas laissé de relâche depuis le matin,</p>
<p>(1) Seninrn defectumque suum opponens, ejusdemque Prioris condition j si
eo careret deplorans. Tandem viclus precibus multoram, iinutu nucluril:
le veslra. etc. (Epislu{w historien' apud Duchèite.)</p>
<p><pb/></p>
<p>« le récit sommaire de ce qui s'est passédans cette grande « affaire. »
Suger terminait sa lettre en adjurant le pape de soutenir l'ouvrage de
ses propres mains et de tirer du fourreau le glaive de Saint-Pierre
contre tous ceux qui voudraient se poser en compétiteurs du nouvel abbé
et introduire encore une fois le désordre dans les lieux où l'ordre
venait d'être rétabli. Cet appel n'avait rien de superflu.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'avaienl subie avec l'arrière-pensée de réduire leurs nouveaux hôtes à
la retraite par des persécutions de tout genre.</p>
<p>Saint-Victor et Sainte-Geneviève n'avaient ni le même chant, ni le même
bréviaire, ni les mêmes usages, ni les mêmes cérémonies : les chanoines
récalcitrants profitèrent de cet état de choses. Dans les offices, le
chantre de SaintVictor imposait-il un psaume, celui des anciens
chanoines en imposait un autre, et comme ils étaient les plus nombreux,
ils couvraient du bruit de leurs voix les chants de leurs adversaires et
les réduisaient au silence; en outre, comme ils avaient les clefs du
trésor et de la sacristie, ils refusaient aux religieux venus de
Saint-Victor les or-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout se passa au gré de Suger : l'or et l'argent dérobés furent
restitués pendant la nuit; les religieux de SaintVictor furent mis en
possession des terres, et les valets et les mercenaires apostés par les
chanoines ayant voulu continuer le tumulte nocturne, le régent fit
embusquer une compagnie de ses gardes, avec ordre de saisir ceux</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Suger en rendit compte au pape dans une longue lettre que l'on
trouve au recueil des lettres historiques, Epistolœ historicœ de la
collection de Duchêne.</p>
<p><pb/></p>
<p>avait une liaison élroite, lui envoyait des députés pour l'engager à
approuver l'élection, et appuyait ainsi, avec beaucoup de sollicitude,
les instances des moines de Bourgueil, dont le monastère était dans son
diocèse.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Ludovicus Dei gratia rex Francorum et dux Aquitanorum carissimo
Sugerio venerabili Abbati beati Dyonisii salutem et sinceram dilectionem.</p>
<p>De portis Hungariis scribimus vobis. Illuc usque divino nutu recto
limine procedentes cum omni sospitate, gaudio et honore, nos et
principes nostri lseti pervenimus, ubique auxiliante Domino terrarum
Principes et ovantes occurrunt et Iseti nos accipiunt.</p>
<p>Cotidiana impendia gravia sustinentes ad vestram recurrimus probatam
fidelitatem, ut eo quo toties in nobis ad honorem nostram caritatis
affectu semper ardetis necessitates nostras subsequenti auxilio
sublevetis. Quomodo vero id faciatis, si de nostro seu de vestro
pecuniam sumptam nobis mittatis, melius novit, melius sapit et facere et
discernere discretaprudentia vestra quam providentia nostra. In manu
quippe vestra sunt omnia quse tanquam vestrse dispositioni vestrfe atque
sollicitudini per totum regnum providenda commisimus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le roi Louis le Jeune, quand il écrit sa troisième lettre, a quitté
Constantinople, et s'est engagé avec son armée dans la Romanie.</p>
<p><pb/></p>
<p>« cause de la duplicité de l'Empereur que par la faute « des nôtres. Les
embûches des brigands, les difficultés « des cheminles agressions
continuelles des Turcs, aux« quels l'Empereur a permis de venir
assaillir sur sa « terre la milice du Christ, ne nous ont pas manqué. »</p>
<p>(1) De cætero, opus nostrum in manu Dei est qui sicut iu eu confidimus
non derelinquet nos sperantes in ipso. IIlud enim certissime scitote,
quoniam aut nunquam redibimus aut cura gloriâ Dei et regni Francorum
revertemur.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'envoyer au roi l'argent dont celui-ci avait le plus grand besoin.</p>
<p>On trouve la trace vivante de ce travail continuel dans les Lettres
historiques du temps rassemblées par Du-</p>
<p><pb/></p>
<p>La police de ce temps, on le voit, se faisait avec des armées. La cour
du roi prononça contre le délinquant, qui fut obligé de se soumettre. Le
comte de Blois adressa au régent un avertissement analogue. Cette fois,
c'est Salo, vicomte de Sens, qui a insulté, en même temps, le roi et
Suger gardien de sa terre, sans parler du grand préjudice apporté aux
intérêts du comte de Blois. Guarinus (Guériii), fils du vicomte, a mis
en état d'arrestation des chan-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette requête ne resta pas inutile : Guérin fut jugé par Suger en cour
du roi et condamné.</p>
<p>Vient une autre lettre dans laquelle l'évèque d'Auxerre et l'abbé de
Clairvaux supplient Suger d'employer son influence pour faire conclure
une trêve entre deux seigneurs qui sont en guerre et font beaucoup de
mal au pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est, on le voit, la revendication du ressort dans lequel se trouve le
domicile personnel du réclamant.</p>
<p>C'était une lutte de tous les jours. Dans cette lutte, Suger, il faut le
dire, trouva des appuis. D'abord, il avait un caractère éminemment
propre au gouvernement,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici, en effet, la lettre que le souverain pontife écrivit aux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne faut pas se laisser faire illusion par l'obscurité des termes, et
croire que, parce que Les questions de la théologie transcendante sont
abstruses, elles soient sans intérêt pour l'humanité. Le dogme est le
roc qui porte tout l'édifice; si la base est ébranlée, tout le reste
chancelle avec elle. Gilbert de la Porrée enseignait une doctrine
d'après laquelle les attributs de la Divinité auraient été distincts de
la Divinité même, ce qui aurait altéré la simplicité de l'essence
divine, et ce qui aurait détruit ce qu'il y a d'absolu dans cette
essence. Il ajoutait que l'unité de la Trinité résidait dans l'unité de
son essence divine ; mais il ne voulait pas qu'on pût dire que le Père,
le Fils, le Saint-Esprit, fussent une seule substance, une seule unité.
Enfin il y avait quelque chose d'équivoque dans la manière dont il
expliquait l'incarnation, et on pouvait craindre que les esprits faux,
ou mal intentionnés, n'en tirassent des conclusions qui auraient mis sur
le chemin d'attaquer le plus ineffable mystère du chris-</p>
<p><pb/></p>
<p>tianisme, Dieu se faisant homme pour sauver l'humanité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après de longues discussions, on rédigea les trois propositions
suivantes, qui furent avouées par Gilbert de</p>
<p><pb/></p>
<p>la Porrée commeexprimantses doctrines. En premier lieu, les qualités
formelles qui sont en Dieu et la divinité qui constitue Dieu ne sont pas
Dieu même; en second lieu, les trois personnes sont trois choses par
leurs unités triples, elles sont distinctes par leurs triples
propriétés, qui ne sont pas les personnes mêmes, mais elles sont trois
éternelles liées dans la substance divine, mais différentes par le
nombre; en troisième lieu, la nature divine n'a pas pris la nature
humaine, c'est la seule personne du Fils qui a pris notre nature. Saint
Bernard fut admirable d'éloquence dans la discussion de ces trois
propositions. Pendant qu'on rédigeait la première proposition, Gilbert
de la Porrée s'était penché vers lui et lui avait dit avec quelque
ironie : « Écrivez donc que la Divinité est Dieu. » Le saint répondit
sans s'émouvoir de cette apostrophe : « Oui, qu'on l'écrive avec le fer,
qu'on le grave avec la « pointe d'un diamant sur la pierre la plus dure;
oui, la « forme, la nature, la divinité, la bonté, la sagesse, la «
puissance, la grandeur de Dieu et généralement tous « ses attributs sont
vraiment Dieu. »</p>
<p><pb/></p>
<p>tout préoccupée d'une crainte. Pendant la discussion, plu.</p>
<p>Quand cette profession de foi fut rédigée, il fallut choisir quelqu'un
pour la présenter au pape, et tous les suffrages se portèrent sur Suger.
La haute dignité dont il était revêtu comme régent de France, et en
outre la fer-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nouveauté si téméraire fût accréditée par un précédent dangereux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et, lui faisant voir tous les royaumes du monde, il lui promit de les
lui donner, s'il voulait l'adorer. Le seigneur repoussa avec terreur
cette proposition sacrilège.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand toutes ces affaires furent achevées, et qu'on eut pourvu à
d'autres questions secondaires assez nombreuses, le concile se sépara en
remerciant le régent de France de la sécurité qu'il avait assurée à
l'assemblée.</p>
<p><pb/></p>
<p>La vénération qu'il inspirait était si grande, qu'on voit l'évêque
d'Angers lui donner le nom de Majesté dans une de ses lettres. Manassès,
évêque d'Orléans, lui attribue,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous jouissez partout d'une si haute estime, que le « désir d'être
honoré de votre amitié nous a fait travera ser les mers. Nous ne sommes
venus de si loin que « pour admirer les merveilles qu'on raconte de
vous, « comme du Salomon de notre siècle. Nous avons cn« tendu avec joie
les paroles de sagesse qui sortent de * de votre bouche; nous avons vu
le temple magnifique « que vous avez bâti et les ornements dont vous ne
ces« sez de l'embellir. Nous avons, en outre, apprécié le « bel ordre
observé par ceux qui le desservent, et nous « avons eu tout sujet de
nous écrier, comme autrefois la « reine du Midi, que l'on ne nous avait
pas rapporté la « moitié des choses que nous avons vues de nos yeux, la
« réalité surpassant de bien loin les rumeurs de la re« nommée. Qui ne
s'étonnerait de voir un seul homme « soutenir le poids de tant et de si
importantes affaires, « maintenir les églises dans la paix, réformer le
clergé, « défendre le royaume de France par les armes, y faire «
lleurirla vertu et régner l'autorité des lois? Qu'on juge.</p>
<p><pb/></p>
<p>« après cela, si nous avons eu raison de nous mettre en « mer, de braver
les fatigues d'un long voyage et. d'expo« ser notre vie pour avoir le
bonheur de vous connaître.)) Ainsi s'exprimait l'évêque de Salisbury, en
s'excusant auprès de Suger de n'avoir pu lui faire une visite d'adieu.</p>
<p>Tandis qu'il s'exprimait ainsi, Robert, autre évêque anglais, lui
témoignait la même considération. Henri, roi d'Angleterre, lui proposait
de l'accepter pour arbitre dans le différend qu'il avait avec le roi de
France, tant il avait foi dans son intégrité et dans son équité.</p>
<p>Ainsi s'écoulèrent les premiers temps de la régence de l'abbé de
Saint-Denis : son autorité avait rencontré des obstacles, elle les avait
surmontés; des périls, elle les avait vaincus. Il avait porté avec
résolution le poids des grandes affaires, sans négliger les soins qu'il
devait donner aux affaires secondaires : les églises, les communes, les
féodaux, les couvents, rien n'avait été oublié. Il avait assisté aux
conciles, administré les finances, réformé les abbayes, réprimé les
tentatives des seigneurs qui avaient voulu empiéter sur les droits de
l'autorité royale dont il était dépositaire. Son pouvoir était
universellement reconnu, le pays était tranquille; mais les épreuves
qu'il avait traversées n'étaient pas les plus graves qui dussent
assaillir sa régence, et il allait bientôt se trouver en face de périls
plus sérieux.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIVRE CINQUIEME</p>
<p>Les difficultés qui attendaient la seconde partie de la régence de Suger
-tenaient aux vicissitudes de la croisade (i), et c'est ainsi qu'un
récit sommaire de l'expé-</p>
<p>« Combattre un peuple féroce qui avait pour article de foi d'ex«
terminer les chrétiens; qui avait porté ses ravages en Espagne, « en
Portugal, en Allemagne et jusque dans la France; qui pré-</p>
<p><pb/></p>
<p>dition de Louis le Jeune devient nécessaire pour comprendre ce qui va
suivre. Il est facile de le concevoir, pendant toute l'administration de
l'abbé de Saint-Denis, les yeux ne cessèrent point d'être tournés vers
l'Orient.</p>
<p>Quel devait être le dénoûment de cette entreprise loin.</p>
<p><pb/></p>
<p>elle avait deux histoires, et elle suivait du regard la meilleure part
d'elle-même, sur ces rivages lointains.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'une de ces ambassades apporta une lettre de l'empereur si basse et si
humble, que le rouge en monta au visage des fiers barons qui
accompagnaient Louis VII.</p>
<p>Les ambassadeurs grecs commentaient par de nouvelles bassesses les
bassesses de leur maître, si bien, dit Odon de Deuil, que l'évêque de
Langres, ennuyé de ces adulations, finit par s'écrier : « Frères, ne
parlez pas si sou« vent de la gloire et de la majesté du roi ; il se
connaît, « et nous nous connaissons; dites-nous promptement ce « que
vous voulez. »</p>
<p>Les magnificences de Constantinople frappèrent vivement les croisés, et
Odon de Deuil, le fidèle conseiller que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« saveur desagréable. Dans plusieurs endroits, la ville « manque d'air;
les riehes couvrent les rues de leurs « édilices, et les pauvres
habitent des quartiers sales et « malsains. »</p>
<p>L'aspect de cette grande ville de Constantinople, cette tête puissante
d'un empire qui avait été autrefois l'empire du monde, produisait une
vive impression sur les croisés, qui, habitués aux petites villes de la
France féodale, n'avaient pas l'idée de ces splendeurs orientales.</p>
<p>Il y eut un mouvement de colère parmi les croisés quand ils virent le
siége d'or et de soie du roi de France placé au-dessous du trône de
l'empereur. A la place des grandeurs du cœur et de celles de l'esprit
qui lui manquaient, Manuel mettait les grandeurs de l'étiquette.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'empereur t'avertissait, comme par amitié, qu'il allait.</p>
<p>Louis le Jeune interrompit alors les envoyés grecs en leur disant, avec
un dédain qu'il ne prit pas la peine de cacher, qu'ils auraient dû
commencer par ce message et lui épargner le premier ; et, sans les
charger d'un mot de réponse pour l'empereur, il les congédia d'un geste
de mépris.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La ville était déserte; par l'ordre du gouverneur, tous les habitants
s'étaient réfugiés dans les bois et dans les montagnes, en emmenant
leurs bestiaux avec eux. Quant au lieutenant de Manuel, il était allé se
réunir aux Turcs avec les troupes qu'il avait sous ses ordres. C'était
Je même qui avait livré l'armée de Conrad aux musulmans,</p>
<p>(1) Un des historiens de Suger fait remarquer que, par un singulier
hasard, il n'y eut aussi qu'un homme qui périt au passage du Rhin, sous
Louis XIV, et que ce fut un comte de Nogent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Louis le Jeune, sans vouloir céder aux avis de ceux qui lui
conseillaient de brûler Laodicée pour punir l'empereur de ses trahisons,
fit rechercher les habitants qui s'étaient enfuis dans les bois, se
procura par leur moyen quelques vivres et se dirigea vers la Pamphilie.</p>
<p>Un jour que l'on devait franchir un des défilés les plus dangereux de
ces montagnes, Geoffroi de Rançon, seigneur de Taillebourg, commandait
le premier corps d'armée; le roi avait voulu conduire le second, afin
d'être plus près du péril, si les Turcs harcelaient les croisés.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Ainsi s'explique le passage de la lettre de Louis le Jeune plus haut
citée, dans laquelle il est dit que la duplicité de l'empereur grec et
la faute des nôtres ont été la cause du désastre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir fait un grand carnage des infidèles, tous succombèrent
enfin, sans avoir reculé d'un pas. Le roi demeurait seul vivant, couvert
du sang de ses amis et du sang des infidèles ; heureusement pour lui, il
ne fut pas reconnu. Ne désespérant pas encore dans un si grand</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais leurs épreuves ne cessèrent pas, elles ne firent que changer. Ils
traversaient un pays nu et stérile, dévasté par les Turcs, et l'hiver,
qui régnait alors, augmentait la difficulté des approvisionnements.
Bientôt la faim, terrible ennemi contre lequel on n'a pas d'armes, vint
les assiéger, et l'on se trouva, au bout de quelques jours, réduit à
manger les chevaux. Louis le Jeune donnait l'exemple du courage et de la
patience. Tous les secours qu'il put distribuer, il les distribua; nuit
et jour, le casque en tète et couvert de sa cuirasse, il allait de rang
en rang, exhorter, encourager, aider selon son pouvoir; il</p>
<p><pb/></p>
<p>philie.</p>
<p>Mais aussitôt après le départ du roi, les Turcs, avertis par les Grecs,
assaillirent les croisés qui furent aussitôt abandonnés par la cavalerie
auxiliaire, qui tes accompagnait non pour les soutenir, mais pour
leslivrer. Un bien petit nombre échappèrent et purent, sous la conduite
du comte de Flandre et d'Archambaud de Bourbon, se trouver au
rendez-vous que le roi leur avait assigné. Pour couronner tant de
perfidie, on ouvrit la ville aux Turcs, qui égorgèrent tous les malades
et les blessés que les croisés avaient</p>
<p><pb/></p>
<p>confiés aux soins des Grecs. Peu de temps après, une épidémie
pestilentielle décima la ville, et l'on vit dans ce fléau le doigt de
Dieu qui punissait les Grecs de leur inhumanité et de leur trahison.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«. Pourquoi donc n'a-t-il pas regardé avec plus de faveur « nos peines,
et a-t-il paru ignorer nos humiliations?</p>
<p>« Tant de châtiments n'ont pas encore apaisé sa colère, « et sa droite
est toujours levée. Avec quelle patience « ne souffre-t-il pas les
discours sacrilèges et les blas« phèmes des Égyptiens? Si leur dieu les
a conduits dans C( le désert, disent-ils, c'est par perfidie et pour les
lais-</p>
<p><pb/></p>
<p>« ser périr. Tous les jugements de Dieu sont justes et « véritables;
mais celui-ci est un abîme si profond, qu'on t peut s'écrier, ce me
semble : Heureux celui dans l'es( prit duquel le scandale n'est pas
entré! »</p>
<p>L'abbé de Saint-Denis se trouvait personnellement dans une meilleure
position que saint Bernard, après les revers</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour celui-ci, il n'y avait en Orient qu'une seule ville, Jérusalem;
tout le reste n'était qu'obstacles qu'il fallait.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui rendant mépris pour mépris, disait qu'elle avait cru épouser un roi
et non un moine.</p>
<p>tie, énervés et corrompus par leurs conquêtes, et les dispositions
pénales, promulguées par le concile de Naplouse, en indiquant la
nomenclature des crimes qu'il s'agissait de réprimer, révèlent la
profondeur de la dépravation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'il y a de certain, c'est que le roi Louis le Jeune fut obligé de
quitter clandestinement Antioche, pour déconcerter les manœuvres de
Raymond, et d'emmener en toute hâte son armée, afin de la soustraire aux
prati ques de cet hôte perfide. Il enleva en même temps, par un coup
d'autorité, la reine, qui montrait peu de disposi-</p>
<p>('1) GuiJlaume de Tyr, liv. XVI, chap. xxvn.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous résumons la lettre de Suger plutôt que nous ne la traduisons. Elle
est écrite dans le style oratoire en usage chez les clercs de cette
époque. Voici dans quels termes il lui parle du retour des barons :
Multa et intoierabilia mala sustinemus post reditum baronum et
optimatum. Redierunt regni periurbatores, et, tu qui defendere deberes,
ovem lupo tmdidisti, regnum raptoribus exposuisti.</p>
<p>Nous croyons devoir citer aussi en latin les paroles touchantes dans
lesquelles Suger parle du déclin de son âge, dont le poidsdes affaires a
précipité le cour3 : Senex eram, sed in his magis consenui, pro quitus
omnibuss nulla cupiditcite, nullo penitus modo, nisi amore Dei et vestro
me consunipsissem.</p>
<p>Citons encore le texte latin de la phrase de la -lettre où Suger parle
de tout ce qu'il réserve pour le retour du roi : Causas et placita
vestra, tallias feodorum relevationes, victualia etimn, in reditu vestro
sperantes nservamus.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voici les propres paroles de Suger : « De regina conjuge vestra,
audemus vobis laudare, si tamen placet, quatenus ranco-</p>
<p><pb/></p>
<p>rem animi vestri, si est, operiatis donec, Deo volente, in proprium
reversus regnum, super his et super aliis provideatis. »</p>
<p><pb/></p>
<p>çaises. Cette assemblée représentait la chrétienté tout entière : le
pape la présidait par ses légats; la France y avait son roi, ses
principaux évéques et ses barons les plus puissants; l'Allemagne, son
empereur, ses princes, ses prélats; tous les chefs des principautés
chrétiennes d'Orient y étaient accourus avec le roi de Jérusalem ; les
ordres de la Terre sainte, les Templiers et les Hospitaliers y avaient
envoyé leurs grands maîtres et leurs principaux chevaliers. Les affaires
générales du christianisme en Orient allaient donc être traitées dans
ces grandes assises.</p>
<p>Ce fut, on peut le dire, le coup de mort de la croisade.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Ab œmulis ôbjicilur obscuritas generis.</p>
<p><pb/></p>
<p>tique et le roi n'ayant pas eu d'enfant mâle, il était le seul membre de
la famille royale en position de monter sur le trône.</p>
<p>(2) Cette dernière remarque est de M. Combes, dans l'ouvrage intitulé :
L'Abbc Suger&gt; histoire de son ministère et de sa régence,</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Epislohe historié œ, apud Duchesne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette lettre ne fit que confirmer Suger dans sa résolution, qui était
arrêtée. Il attendit jusqu'aux fêtes de</p>
<p>(1) Curavimus Babylonem, non est sanata; percussi sunt, et non doluerunt
; attriti sunt, et renuerunt suscipere disciplinant.</p>
<p>Saint Bernard ajoutait : Supplico et consulo Sublimitati vestrœ quia
princeps maximus estis in regno ut, vel dissuasione vel in totis vos
viribus opponatis ni fiat hoc. Nos autem idem scribimus domino Remensi,
domino Senonensi, domino Suessionensi, domino Autosiodorensi, comiti
Theobaldo, comiti Rodulpho, opponite vos tantis malis, et propter
dominum regern et propter dominum papam ad quem pertinet custodia regni.</p>
<p>La fin de cette lettre de saint Bernard achève d'éclairer les affaires
de ce temps. On voit l'action qu'exerçait ce grand saint, qui était en
même temps un grand homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bientôt après, on apprit que le roi arrivait. Tout le royaume était dans
l'attente. Suger recevait de nombreuses lettres dans lesquelles on
l'avertissait du retour du roi, ou on le questionnait sur ce retour. Le
pape</p>
<p>(1) Le moine Guillaume s'exprime ainsi : Omnem illius twnurem Sugerius
prudenter compressa et ad condignam salis factkmem coinpulit.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Apud Duchesne.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'état de la santé d'Aliénor et de celle de l'évêque de Langres apporta
encore de nouveaux retards au voyage</p>
<p>(i) Portu Anconensi navigium conscendit, marisque nullo impediente
periculo, ad regnurn proprium est reversus. (Gesta Lud. ATI, o. vu.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE SIXIEME</p>
<p>Ses paroles étaient écoutées comme autant d'oracles, et,</p>
<p>(1) Voluntas enim vestra nostra est et eonsilium nostrum reposuimus in
vobis. (Lef"I'es de Louis le Jeune Ú Surfer, apud Duchesne. )</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voici l'arbre généalogique dressé pour le divorce.</p>
<p>ROBERT, ROI DE FRANCE.</p>
<p>Henri Ier, Robert, duc de Bourgogne, Philippe Ier, Hildegarde, femme de
GuilLouis VI, laume VII, duc d'Aquitaine, Louis VII. Guillaume VIII,
Guillaume IX, Aliénor.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ces événements, ainsi qu'on l'a dit, ne se réalisèrent point du
vivant de Suger, et l'assemblée de Beaugency ne se réunit que lorsqu'il
avait cessé de vivre.</p>
<p>Ainsi, les quatre grandes affaires qui remplirent ses trois dernières
années doivent exclusivement attirer l'attention. La première fut, on
l'a vu, la réforme de l'abbaye de Sainte-Corneille-de-Compiègne qui se
rattachait au grand mouvement de réforme imprimé par le saint siège,
prêche par saint Bernard; exécuté par Suger.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Sug. aù Eug., ep. 163.</p>
<p>(2) Suger au pape Eugène III, voir Epislolœ lÚstoricœ, dans le quatrième
volume des Historiarum Francortim Scriplorrs.</p>
<p><pb/></p>
<p>lippe de son crédit, et c'est ce qui retarda longtemps la réforme de ce
couvent. Enfin, le bref du pape, impatiemment attendu, arriva.</p>
<p>(1) Miserrimus ilie decanus, speciaJiter, tanto audacior, quanto ex ipsa
sui infamia vilior. (Suger, ep. ad Eug. 163.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Ces détails sont tirés d'une lettre de Suger au comte de Vermandois,
que je crois devoir reproduire parce qu'on y trouve</p>
<p><pb/></p>
<p>peinte au vif la physionomie de cette époque où les périls étaient
grands, mais où les ressources égalaient les périls.</p>
<p>« Dominus Philippus frater régis, cum sacrilega et armata tam laicorum
quam clericorum manu veniens, monasterium violenter irrupit, et pixidem
in qua non modico reliquiarum pretio continebatur, rapiens asportavit.
Nec hac temeritate contentus, sine mora iterum cum suis complicibus
reversus, ecclesife januas super se clausit, reverendam Salvatoris
nostri coronam cum pretiosa et famosa ejusdem nostri Domini syndone
rapere conabatur.</p>
<p>Sed Burgenses, audito tanto scelere., tam pro venerandis reliquiis,
quibus locus ille toto orbe famosus existit quam etiam pro lidelitate
quam abbati et fratribus pacti fuerant, cum armis viriliter
accelerantes, comperto etiam quod sacrilegæ illi, ne fratres campanas
pulsare possent, funes prtecidissent, et eis post illatas contumelias
mortem mjnarentur, quoniam portas ecclesise obseratas intrinsecus
invenerant, quomodo potuerunt ecclesiam ingressi sunt. Et nisi régi se
majestati super fratri suo deferendum judicassent, eos qui cum eo
inventisunt zelo accensi turpiter puniissent. Retentis itaque Reliquiis
et conservatis fratribus nostris, expulso eodem Philippo, suos quoque,
vix sibi a viudicta cohibentes fugaverunt. »</p>
<p>La réponse du comte de Vermandois fut brève et assez sèche. Le frère du
roi et la reine sa mère, comme on le voit par une lettre de Louis le
Jeune, s'étaient ardemment engagés dans cette affaire.</p>
<p>Cependant la justice et la fermeté prévalurent. Voici.la réponse du
comte de Vermandois : « Quand votre lettre relative aux clercs de
Compiègne m'est arrivée, les chanoines avaient fait restituer la plus
grande partie fie ce qui avait été enlevé, je ferai restituer le reste. »</p>
<p><pb/></p>
<p>sanctuaire, la fermeté apostolique avec laquelle les hauts personnages
qui étaient les lumières de la religion sévissaient contre les
scandales, témoignait qu'on ne pouvait attribuer au christianisme une
corruption réprouvée par tous ses préceptes et combattue par les membres
les plus éminents de l'Église (1).</p>
<p>Il importe de donner ici quelques détails. Deux compétiteurs s'étaient
disputé longtemps le trône d'Angleterre : Henri Plantagenet, petit-fils
d'Henri Ier par sa mère Mathilde, qui avait épousé en secondes noces
François d'Anjou, et Étienne de Blois, petit-fils de Guillaume le
Conquérant par Adèle, sa mère, comtesse de Blois. Les documents
contemporains indiquent que Suger avait d'abord penché pour Étienne, qui
avait promis, pour prix du concours du roi de France, de lui céder la
Normandie, et qui renouvela cette promesse en 1149 (2).</p>
<p>Henri de Plantagenet, qui avait hérité de laTouraine et de l'Anjou, du
chef de son père, et qui possédait, du chef de sa mère, la Normandie et
le Maine, supportait avec peine cette préférence. Ce fut ce prince qui,
quelques années plus tard, épousa Aliénor de Guyenne, qui lui apporta en
dot toute la France méridionale, séparée de la</p>
<p>(1) On trouve les lettres adressées au pape au sujet de cettejaffaire
apud Ducheme dans le recueil des Emsiolœ IHstoricœ, t. IV.</p>
<p>(2) Ex quo potero illam vubis tratam (scilicet Normaniam) reddam quam
vobis dedi, quœ adhuc ni est in potestate inimicorum meorurn.</p>
<p>(Apud Dachesne).</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) En effet, la lutte entre les deux princes se termina en 1153 par un
compromis. Étienne reconnut Henri de Plantagenet pour n héritier. Il
mourut en 1154.</p>
<p><pb/></p>
<p>Suger avait appris par sa propre expérience tout le parti qu'on pouvait
tirer de ces grandes assemblées qui.</p>
<p>au milieu des divisions infinies de la féodalité, produi-</p>
<p>M) Apud ] )lleJ, Kjustithi- I/Is/II/"Im,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ayez donc pitié de vous-mêmes; que le noble évêque ait pitié de
lui-même ; que le clergé ait pitié de lui-même !</p>
<p>Car, aussi vrai qu'une fourmi ne peut traîner un char, vous ne pourrez
défendre d'une entière ruine la ville de Beauvais contre la puissance de
la couronne et du sceptre. Si je puis avoir quelque science, si j'ai pu
acquérir et conserver quelque expérience, moi vieilli dans les affaires,
je vous le dis, vous verrez vos biens, ce fruit d'un long travail,
passer aux mains d'avides ravisseurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>veau ces mots qu'on a trouvés écrits une fois sur une colonne de marbre
de votre ville, et que prononça jadis un empereur romain : « Nous
ordonnons qu'on rebâtisse la Ville des Ponisi « Videte, videte, viri
disireli, ne et alia vice rescribatur quod semel inventum est in
marmorea columna hujus civilalis, ore imperaloris dicturn : Villam
Ponlium (Beauvais) refici jubemus (1). »</p>
<p>Depuis le départ du roi, la situation des établissements chrétiens en
Orient était déplorable, et elle empirait de</p>
<p>(1) Thésaurus aitecdu/ornni ùe»Doni Mai'tène, t. I.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>assiégeaient ces colonies chrétiennes campées plutôt qu'établies en Orient.</p>
<p>Cette situation des chrétiens orientaux explique les cris de détresse
qu'ils jetaient sans cesse vers l'Europe.</p>
<p>(1) On trouve dans le quatrième volume des Scriplores rerum</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ciel ardent, et par des combats multipliés, sans parler de la faim et de
la soif, autres alliés des Musulmans.</p>
<p>Suger avait donc résolu de se servir des vaissaux que lui offrait Roger,
roi de Sicile, avec lequel il était lié d'une étroite amitié (1), afin
d'éviter ces dangers et ces fatigues inutiles et de débarquer dans un
port de la Syrie une armée qui n'aurait rien perdu de ses forces. La
seconde cause du triste dénoùment de la croisade ne lui avait pas
échappé : c'était la mauvaise organisation de l'armée. Entre tant de
barons indépendants, aucune discipline, nulle prévoyance pour les vivres
; puis ce cortège de pèlerins, de femmes, d'enfants, qui ralentissaient
la marche, amenaient la disette, et qui non-seulement ne combattaient
pas, mais avaient besoin d'être défendus.</p>
<p>(1) On trouve dans Duchesne (IV. volume) une lettre très-affectueuse
adressée par Suger au roi de Sicile, qui lui avait écrit le premier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« conduire, dans une œuvre si grande et si- belle, avec « teutes les
précautions et toute la prudence possÎibles. »</p>
<p>(1) Ex nobilissimis Francorum proceribm, dit le moine Guillaume.</p>
<p><pb/></p>
<p>grandes richesses que leur ordre possédait en Orient, étaient devenus
les banquiers des croisades.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lonté de Dieu pour l'accomplissement de ce dernier désir, et déclarant
que sa vie n'avait pas été assez sainte pour mériter cette consolation à
sa dernière heure.</p>
<p>Saint Bernard, accablé sous le poids des affaires, dut sacrifier aux
devoirs qui absorbaient dans ce moment toutes ses journées le vif désir
qu'il avait de voir encore une fois son ami ; mais il lui écrivit une
lettre dans laquelle il répandit son cœur tout entier. Voici quelle en
était la teneur.</p>
<p>ÉPîTHE CONSOLATOIRE</p>
<p>« Ne craignez point, homme de Dieu, de dépouiller « j'homme terrestre,
dont le poids vous appesantit vers « la terre et vous entraîne presque
dans l'abîme ; cet « homme de péché qui vous tourmente, vous accable, «
vous persécute. Qu'avez-vous de commun avec ces « restes d'une mortalité
malheureuse, vous qui allez « être revêtu de gloire ? Cette gloire vous
attend , mais &gt;&lt; il est nécessaire que vous vous dépouilliez pour en
être «t revêtu ; c'est une espèce de vêtement qu'on ne metjDoint cr sur
un autre. Souffrez donc, ou plutôt réjouissez-vous « d'être dépouillé.
Jésus-Christ même l'a été avant de « rentrer dans sa gloire ; oui,
l'homme de Dieu doit être</p>
<p>(1) Ad Suggerium abbatem Sancti-Dionysii in obitu ejus consolatoria.
Charissimo et intimo amico Suggerio, Dei gratia abbati Sancti-Dionysii,
Bernardus gloriam quseabintus est, gratiamquae desuper venit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il examinait sa conscience avec une inexorable sévérité, en face du Dieu
devant lequel il allait bientôt paraître, et chaque jour le sacrement de
l'autel venait réchauffer dans son cœur l'amour divin dont il était déjà
consume.</p>
<p>La vie de Suger avait été grande devant les hommes, sa mort fut humble
et sainte devant Dieu, et l'on peut dire que, dans cette agonie de
plusieurs mois, pendant laquelle il se recueillit dans les profondeurs
de son âme, il ne cessa de purifier son esprit et son cœur. Il y eut
comme une transfiguration sur ce lit de douleur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les regrets que sa mort inspira furent grands et sincères; ses frères
regrettaient en lui un père, les peuples un ministre qui les avait
protégés contre l'oppression, et qui avait fait fleurir, autant que les
temps le permettaient, l'ordre et la prospérité. « Le roi Louis le
Jeune, dit un his« torien (1), se trouva par cette mort aussi ébahi que
le « serait un homme qui aurait perdu son guide en un pays</p>
<p>(1) Mezerai</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que Suger conseillait au roi de faire, il l'avait fait lui-même. Sans
essayer de briser les degrés de la hiérarchie féodale, il n'avait pas
cessé un moment de réprimer les excès des seigneurs, et de rendre
enviable la condition des sujets immédiats du roi par la protection
accordée aux franchises communales, la suppression des coutumes
arbitraires, l'adoucissement de la position, des serfs et leur
affranchissement gradué sur le domaine royal et celui de l'abbaye de
Saint-Denis (2).</p>
<p>(1) Dom Martène, Thésaurus cuiecdolorum, t. i.</p>
<p><pb/></p>
<p>coutume respectable, mais d'une avanie dont l'usage s'est arbitrairement
établi. Il en a conféré préalablement avec ses frères réunis en conseil.
L'opinion unanime a été que cette exaction devait être abolie. Ceux qui
en ont été affranchis ont en revanche offert 200 livres pour
reconstruire et décorer l'entréer du monastère de Saint-Denis.</p>
<p>Decidit Ecclesiaj flos, gemma, corona, coluinna, Vexillum, clypeus,
galea, lumen, apex, Abbas Suggerius, specimen virtutis et sequi, Cum
pietate gravis, cum gravitate pius.</p>
<p>Magnanimus, sapiens, facundus, largus, honestud, Patidicus, prsesens
corpore, mente sibi, Rex per eum caute rexit moderamina regni.</p>
<p>Ille regens regem, rex quasi régis erat,</p>
<p><pb/></p>
<p>Dumque moras ageret rex trans mare pluribus annis, Prtefuit hic regno,
regis agendo vices : Quæ duo vix alius potuit sibi jungere, junxit, Et
probus ille viris, et bonus ille Deo.</p>
<p>Nobilis ecclesite decoravit, reppulit, auxit Sedem, damna, chorum laude,
vigore, viris Corpore, gente, brevis, gemina brevitate coactus In
brevitate sua noluit esse brevis.</p>
<p>Cui rapuit lucem lux septima Teophaniae, Veram vera viro Theophania dédit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi son premier biographe fait-il naïvement observer « qu'après avoir
pris les rênes du gouvernement mo« nacal, on ne le vit pas devenir plus
gras que lorsqu'il Il était simple particulier; tandis que presque tous
les « autres abbés, quelle que pût être leur maigreur avant a qu'on leur
eiit imposé les mains, étalaient, presque</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut dire qu'il ne lui est resté de ses anciennes imperfections,
comme moine, qu'un zèle un peu trop ar-</p>
<p>(1) Vita Sugerii per Guillelmum, lib. II.</p>
<p><pb/></p>
<p>dent pour l'accroissement des richesses et de l'influence de sa
communauté, défaut de l'époque plutôt encore que défaut de l'homme; car
Suger était si loin de croire que cette tendance, bonne en elle-même,
pouvait l'entraîner trop loin, qu'il a écrit un livre sur les actes de
son administration temporelle et sur tout ce qu'il fit pour augmenter
les biens et les revenus de son abbaye. Il faut ajouter, pour être
juste, que ses aumônes aux pauvres, aux églises, aux communautés,
étaient immenses.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que, pendant l'absence de Louis le Jeune, tandis que la main
de Suger agit, la voix de Bernard tonne contre tous ceux qui. violant
les immunités accordées aux terres du roi absent pour le service du
Christ, veulent entreprendre contre lui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans l'avenir l'auréole qui doit un jour rehausser l'éclat de la
couronne sur le front de saint Louis.</p>
<p>Mais Suger tire un parti admirable, comme régent, de cette position dont
il n'avait pas d'abord apprécié tous les avantages. Il gouverne, avec la
force morale du pape et du clergé, contre les forces matérielles de la
féodalité.</p>
<p>Le génie que Suger déploie dans les grandes affaires n'est pas sans
analogie avec celui du cardinal de Riche-</p>
<p><pb/></p>
<p>le clergé, les abbayes, les barons, la bourgeoisie et les communes
naissantes qui marchent sous la bannière du saint de la paroisse. Il
élargit la base de la royauté, en l'entourant de ceux qui représentent
la société de cette époque, et il la retrempe sans cesse aux sources
nationales, afin de lui donner la force qui lui est nécessaire pour
retrouver l'influence que la féodalité lui a ravie.</p>
<p><pb/></p>
<p>défendit envers et contre tous : contre les féodaux, par des guerres
heureuses, par des acquisitions territoriales.</p>
<p>La vie de Suger, cette vie si bien remplie, fut en contact avec trois
règnes : il vit finir Philippe Ier, commencer et finir Louis VI,
commencer Louis le Jeune. Il se trouva en relation avec tous les papes
qui occupèrent de son temps la chaire de saint Pierre; deux rois l'hono-</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) La plupart ont été brûlées dans le pillage de l'abbaye de
Saint-Denis par les huguenots, en 1567.</p>
<p>(2) Voici la phrase ; elle est tirée de la troisième constitution du
testament de Suger : « Memini quomodo valida manus Damini me de stercore
erexerit, quomodo cum principibvs Ecclesiæ consedere fecerit. (Apud
Duchesne.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce dernier succès, si important pour la chrétienté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CONCLUSION</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CONCLUSION</p>
<p>TABLEAU GÉNÉRAL DE L'ÉPOQUE OU PARUT SUGER</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Ludovicus imprimis ad comprimendum ejusmodi tyranni- dem praedemum
et seditiosorum, auxilium totam per Gralliam, etc., etc. Ergo communitas
in Francia popularis instituta est a prœsulibus ut presbyteri
comitarentur regem ad obsidionem vel pugnam, cum vexilJis et parochianis
omnibus. (Orderic Vital, adann.</p>
<p>1108, lib. XI.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous le voyez, la commune est une patrie particulière</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) On peut voir ces chartes dans l'Histoire littéraire &lt;U France par
les Bénédictins, article Louis J'l, t. XL</p>
<p><pb/></p>
<p>gnaient les pèlerins blesses ou malades dans le grand hôpital ouvert aux
souffrances des hommes, non loin du lieu où le corps d'un Dieu, portant
les sanglants stigmates de la Passion, avait reposé pendant trois jours;
les chevaliers qui ne quittaient pas le glaive, et les prêtres consacrés
au service des autels. Tout l'ordre cependant était militaire, et, au
besoin, il prenait les armes. Puis se forma l'ordre des Hospitaliers,
dont le nom indique la pieuse destination. Dans la Terre sainte, visitée
par tant de pèlerins, quel était le premier besoin? L'hospitalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Templiers portaient un étendard, nommé Beaucéant, sur lequel on lisait
cette devise : Non nobis, Domine, non nabis, sed nomini tuo da gloriam.
Saint Bernard, qui professait un respect particulier pour leur ordre, a
écrit d'eux : « Les frères du Temple vivent sans avoir rien en « propre,
pas même leur volonté. Vêtus simplement, sans « cesse couverts de
poussière, ils ont le visage brûlé par « les ardeurs du soleil, un
regard fier et sévère. A l'ap« proche du combat, ils s'arment de foi en
dedans et de « fer en dehors ; leurs armes sont leur unique parure ; ils
« s'en servent avec courage dans les périls, sans craindre « le nombre
ni la force des infidèles. Toute leur confiance « est dans le Dieu des
armées et, en combattant pour sa « cause, ils cherchent ou la victoire
ou une mort sainte « et honorable. »</p>
<p>Le catholicisme avec son unité puissante avait tiré des
ressourcesinespérées de cette fière chevalerie des féodaux qui semblait
indisciplinable. Chose remarquable 1 tandis qu'aucune unité nationale
n'était bien dessinée, les ordres de chevalerie réalisaient l'unité
universelle. Dans l'ordre des Hospitaliers et des Templiers, les nations
ne formaient que des langues. Àinsi le dogme catholique de la fraternité
de tous les peuples se trouvait appliqué avant le dogme politique de la
fraternité de tous les enfants du même pays.</p>
<p>(1) Apud Duchesne : Hisioriarum franciscarum scriptores, vol. XI.</p>
<p><pb/></p>
<p>dieux qu'elle peint comme purgeant la terre des monstres qui l'infestaient.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme on l'a dit, un monument de vanité ; c'était une manifestation
publique et perpétuelle de la vie des hommes de puissante race, un
témoin contre eux, aussi bien qu'un témoin en leur faveur; témoin
impartial, que nul ne pouvait gagner et qui proclamait la honte aussi
haut que la gloire; car il n'épargnait point la barre de bâtardise à
l'enfant né hors du mariage et la tache au blason deshonoré du lâche et
du couard.</p>
<p>Ainsi la féodalité, profondément travaillée parlesidees chrétiennes,
voyait, dans les onzième et douzième siècles, naître de son sein de
merveilleuses institutions qui portaient remède aux maux qu'elle
entraînait.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'heures artistement enluminé d'images aux couleurs éclatantes,
deviennent des objets ordinaires. Les ameublements de bois incrusté
d'ivoire et d'ébène, d'après l'école byzantine; des sculptures sur bois
représentant des chasses et des faits d'armes, ornent les grandes salles
des châteaux. Dans les abbayes ou les églises, les chàsses des saints
sont en or ou en argent, avec des incrustations de pierreries; des
étoffés brochées d'or, et dont la teinture en bleu ou en rouge est
admirable, servent aux vêtements sacerdotaux ; la tiare et la crosse des
abbés sont travaillées avecun art infini,, donton a vu un exemple et un
modèle dans les details que nous avons donnés sur l'abbaye de
Saint-Denis et toutes les merveilles dont Suger l'enrichit.</p>
<p>Mais c'est surtout l'architecture qui prend, vers cette époque, un élan
incroyable. L'art chrétien se manifeste, au douzième siècle, dans toute
sa gloire. Ces ogives, ces flèches, ces clochers qui s'élèvent au milieu
des nuages, semblent monter avec la prière vers Dieu. Il y a quelque
analogie entre les formes sveltes de ces monuments du moyen àge et la
figure amaigrie des chretiens de ce temps, consumés par le jeùne,
l'oraison, et plus encore par l'amour divin. La force qui les soutient
ne vient pas du corps, c'est la force de l'âme, c'est la puissance d'une
grande pensée. L'infini est écrit partout, dans l'ensemble et dans les
détails de ces monuments chrétiens. Les architectes ont mis dans leur
œuvre non-seulement leur génie, mais leur foi. Ces églises croient en
Dieu ; elles s'affligent, elles espèrent, elles aiment, elles fuient la
terre, elles gardent les morts dans leurs cryptes souterraines, elles
aspirent au ciel avec la flèche aiguë de leurs clochers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous ces grands ouvrages sont entrepris par des corporations; partout
l'association se multiplie pour suppléer, autant que possible, à
l'absence de la société.</p>
<p>Corporation des orfèvres, corporation des forgerons, corporation des
imagiers, et aussi corporation des naules et bateliers du Parisis, des
bouchers, des marchands d'epices : chaque corporation a sa banniere et
son saint; chaque boutique a son enseigne, qui ordinairement est aussi
un saint. La bannière, c'est le drapeau de l'association ou de la nation
d'ouvriers qui la suit; l'enseigne, c'est le blason particulier de
chaque famille, blason marchand qui n'est pas moins respecté par ceux à
qui il appartient que le blason nobiliaire par les hauts barons.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de lumières, plus de moyens de résistance dans les populations urbaines
que dans les populations rurales, dispersées autour du chàteau féodal.</p>
<p>Saint Bernard représenta dans son siècle le principe de l'autorité
religieuse : il ne traitait pas les questions comme plusieurs de ses
contemporains, seulement pour les traiter,</p>
<p><pb/></p>
<p>On voyait souvent cette population studieuse camper autour de l'ermitage
où elle devait trouver la parole de la science, et le concours était si
grand que bientôt le nombre des écoliers égala presque celui des
habitants de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>U ınaтime conjuк, O thalamis indigne meis! Hoc juris habehat In tantum
fortuna caput I Cur iinpia nupsi Si miserum factura fui ? Nunc accipe
poenas, Sedquasspontéluam..</p>
<p><pb/></p>
<p>a 0 grand homme dont je ne méritai pas d'être l'épouse. La fortune
avait-elle le droitdesévirainsi contre une si haute tête! Impie,
pourquoi ai- je contracté ce mariage, si je.devais faire ton matheurt
Accepte aujourd'hui la peine que je m'impose volontairement. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Solve crucem, Due ad lucem Degravatam animam. »</p>
<p><pb/></p>
<p>expliquer l'Écriture, d'autre secours que celui du texte.</p>
<p>Tous les élèves se récrient, on met Abailard au défi, on choisit la
très-obscure prophétie d'Ézéehiel, et Abailard se charge, dès le
lendemain, d'en donner l'explication.</p>
<p>(1) M. Bonnier cite ces paroles dans un excellent écrit : Abailard et
saint Bernard et l'Eglise au XIIe siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne suivrai pas Abailardtlevant le concile de Soissons; on n'a que son
récit, et il est naturellement suspect. Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'Abailard fût bien mince et bien grêle pour s'évader par une semblable
issue. Mais laissons ces détails, et allons droit aux questions
théologiques qui divisaient saint Bernard et Abailard, et qui les
conduisirent tous deux devant le concile de Sens.</p>
<p>Le plus sage des biographes d'Abailard, M. Bonnier, a parfaitement
établi — contre l'opinion de M. de Rémusat qui. malgré sa finesse et sa
perspicacité habituelles, s'est laissé entraîner par sa partialité
favorable pour le célèbre dialecticien dans lequel il a voulu voir un
martyr de la philosophie, — que saint Bernard n'avait été ni injuste ni
tyrannique en demandant la condamnation de la doctrine d'Abailard ou la
rétractation de celui-ci.</p>
<p><pb/></p>
<p>roles et par ses exemples, non tam verbo quam exemplo insiikiendo.
L'efficace du sacrifice divin, consacré sur la montagne sainte,
disparaissait ainsi; le Christ n'était plus qu'un modèle, nous n'étions
plus que ses imitateurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce dénoûment imprévu frappa si vivement les contemporains, qu'ils y
virent un miracle; les apologistes modernes d'Abailard , entre autres M.
de Rémusat, l'expliquent par un sentiment de terreur qu'aurait éprouvé
le célèbre docteur, en songeant aux persécutions que ses opinions
pouvaient appeler sur sa tête. L'explication de M. Bonnier me paraît la
plus plausible. Je proposerai cependant d'y ajouter un amendement. Le
judicieux écri-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>retraite, l'humilité, le silence et les pratiques d'une piété ardente et
sincère les trois dernières années de sa vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aristote, dont les ouvrages avaient été récemment traduits par les
Arabes, produisait sur les esprits cette impression qui devait le faire
régner en maître sur toute cette philosophie. Ses formules allaient
devenir les lois de la logique. On étudiait avec une curieuse docilité
sa physique et tout ce qu'elle contient sur le ciel et le monde, la
nature des lieux, les propriétés des éléments et les météores; son
traité sur les animaux, sur l'âme, sur les sensations, sur la génération
et la corruption, sur la nature et l'origine de l'âme, sur les principes
du mouvement. Toutes ces questions, si grandes mais si difficiles et si
dangereuses, fournissaient un aliment continuel aux discussions de cette
époque.</p>
<p><pb/></p>
<p>et petit; patience, nous le verrons bientôt grandir dans ces ardentes
disputes qui élargissent chaque jour la sphère de ses investigations. Il
recule avec Abailard devant saint Bernard, la magnifique expression du
dogme, la personnification puissante du principe de l'autorité; le temps
viendra où, plus confiant et plus fort, il ne reculera plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu. Tel était le grand travail que l'époque de Suger voyait de nouveau
commencer.</p>
<p>1 Etudes historiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Saint Benoît, le suprême législateur des monastères, avait re.</p>
<p><pb/></p>
<p>Certes, lorsqu'on a étudié cette double marche des faits et des idées,
il est impossible de ne pas reconnaître qu'on est dans une époque
dominée par une influence générale. 11 faut indiquer quelle fut cette
influence qui imprima un mouvement si vif aux faits et aux idées.</p>
<p>Avant le onzième siècle, il s'était répandu dans la chrétienté une
opinion qui avait profondément frappé les esprits, et qu'on trouve
exprimée dans les chroniqueurs du temps : c'était l'opinion que le monde
finirait en l'an 1000. Toute la génération qui avait précédé le onzième
siècle vécut dans l'anxiété et dans la terreur, en attendant ce terrible
événement. La trace de ce sentiment est partout : les peuples
cherchaient ou trouvaient des présages dans chaque événement néfaste, et
l'on racontait de proche en proche des légendes merveilleuses qui
venaient assombrir encore les pensées et redoubler la terreur publique.
Une comète s'était levée dans le ciel, et apparaissant au mois de
septembre, elle était demeurée visible pendant près de trois mois; elle
répandait</p>
<p>cutés par des moines. Cluny, Citeaux, Clairvaux, étaient des déserts
couverts de bruyères et de broussailles qu'il fallut disputer aux
animaux sauvages. Les laboureurs sacrés, protégés par le signe de la
croix, s'avançaient de jour en jour en faisant de nouvelles conquêtes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, lorsque les premiers mois de l'an 1000 se furent écoulés sans que
ce pressentiment sinistre se fùt réalisé, il y eut comme une
résurrection de l'humanité.</p>
<p>La chrétienté, pleine de reconnaissance envers le Christ qui avait
suspendu l'arrêt fatal qu'elle croyait porté contre l'humanité, se
sentit invinciblement entraînée à</p>
<p><pb/></p>
<p>lui témoigner cette reconnaissance en allant délivrer son tombeau ; puis
les longues pensées revinrent avec la foi au lendemain. L'activité
humaine, un moment arrêtée, reprend son cours; la liberté, la science,
les arts, le pouvoir, tout redevenait un but pour l'intelligence qui
rouvrait ses ailes; le monde avait encore un avenir, l'humanité avait
encore devant elle ces deux carrières qu'un jour suprème doit fermer :
l'espace et le temps.</p>
<p>Nous avons apprécié la part qu'eut l'abbé de Saint-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTES</p>
<p>On trouvera: après ce tableau celui des possessions et dépendances de
l'abbaye de Saint-Denis.</p>
<p><pb/></p>
<p>CATALOGUE HISTORIAL DES ABBÉS DE L'ABBAYE ROYALE DE SAINT-DENIS, EN
FRANCE, AUQUEL SONT NOTÉS LES RELIGIEUX LES PLUS CÉLÈBRES EN VERTU,
DIGNITÉ ET DOCTRINE, QUI ONT VÉCU EN ICELLE.</p>
<p>636. I. Aygulphe, choisi par Dagobert, l'an 636. Il régit l'abbaye 9 ans.</p>
<p>644. 11. Chunaud fat abbé fort peu de temps.</p>
<p>645. III. Dodon, fort peu de temps, puisqu'il décéda l'an 646.</p>
<p>646. IV. Léobifare gouverna l'abbaye un an ou deux.</p>
<p>666. VI. Aygulphe 111 fut abbé sous le règne de Childéric II.</p>
<p>680. VII. Godebauld gouverna l'abbaye du temps de Théodoric 1.</p>
<p>684. VIII. Cavno fut abbé sous Clovis 111.</p>
<p>698. IX. Chilard, sous Childebert II.</p>
<p>710. X. Carderic, sous le même Childebert.</p>
<p>716. XI. Cagledulphe, sous le règne de Dagobert II et Clotaire IV.</p>
<p>723. XII. Turnaul, sous le règne de Chilpéric II. Pour ses vertus et
mérites, il fut évêque de Paris, le XXXIVe, en novembre.</p>
<p>729. XIII. Dauphin fut abbé tous le règne de Théodéric 11.</p>
<p><pb/></p>
<p>romprait l'alliance avec les Lombards, ainsi que le pape l'en avait
prié. (Ann. lib. IV, c. 57.) 741. XIV. Singebert, sous le roi Childéric
111, dernier roi de la première lignée.</p>
<p>752. XV. S. Fulrad, sous les règnes de Pépin et de Charlemagne.</p>
<p>(Flodoardus, lib. Il, Hist. Eccles. Rem. cap. 17.) Il fonda plusieurs
monastères, entre autres celui de Saint-Alexandre, en Alsace, où il
décéda et fut enterré ; sa fête se célèbre le dix-sepseptième jour de
février.</p>
<p>XVI. Constramine, sous Charlemagne.</p>
<p>XVII. Magenaire, sous Charlemagne.</p>
<p>XVIII. Fardulphe, sous Charlemagne. Il était Lombard de nation ; il
obtint l'abbaye pour avoir découvert la conjuration de Pépin contre son
père, laquelle arriva l'an 792, selon !es annales de l'auteur incertain,
mises en lumière par le trèsdocte Pierre Pichou. Du temps de cet abbé,
V. Valdo, grand personnage, était religieux de Saint-Denis. 11 fut
premièrement abbé de Saint-Gall, en Suisse; puis abbé d'Auge la Riche;
puis après évêque de Pavie, en Lombardie, et enfin évêque de Bâle, en
Suisse. Il fut aussi confesseur de Charlemagne et grand d'État, employé
par lui en plusieurs affaires et ambassades.</p>
<p>A Fardulphe succéda, 814, XIX, Hilduin, très-célèbre et très-</p>
<p><pb/></p>
<p>savant personnage. 11 composa un très-docte livre, inlitulé
Areopagitica, où il maintient et prouve que saint Denis, évêque de
Paris, est l'Aréopagite. Outre l'abbaye de Saint-Denis, il possédait les
abbayes de Saint-Germain des Prés et de Saint-Médardlès-Soissons. Il
envoya un de ses religieux en ambassade au pape Eugène II, pour apporter
en France le corps de saint Sébastien, qui lui fut accordé, et le mit en
son monastère de Saint-Médard, comme écrivent Aimonius, lib. IV, cap.
H4, et Sigebert; et est porté ès annales sus alléguées l'an 826.
Quelques-uns y ajoutent le corps de saint Grégoire le Grand, comme écrit
Sigebert.</p>
<p>877. XXIII. Goslin, évêque de Paris et abbé de Saint-Ge</p>
<p><pb/></p>
<p>De son temps, plusieurs religieux de Saint-Denis florissaient en
sainteté et doctrine, et spécialement deux, l'un nommé Hugues, qui fut
archevêque de Rouen, duquel Trithême,.livl'e IV, chap.</p>
<p>106, Des hommes illustres de l'ordre de Saint-Benoît) dit ces mots Vir
doctus et eruditus et in disponendis Ecclesiœ negotiis peridoneus, non
minus religione quam dignitate venerabilis.</p>
<p>L'autre fut Vildeman ou Hildeman, qui fut archevêque de Sens.</p>
<p>A Hugues le Grand succéda, 557, XXVI, Hugues Capet, son fils, qui eut
aussi l'abbaye de Saint-Germain des Prés. Il gouverna l'une et 'autre
sous le roi Lothaire, fils de Louis d'outre-mer.</p>
<p><pb/></p>
<p>981. XXVII. Robert jouit de l'abbaye cinq ou six ans sous les règnes de
Lothaire et de Louis, son fils. Après lui, l'abbaye revint -çn règle
selon le décret de Hugues Capet, qui ordonna que les abbayes fussent
gouvernées par des religieux.987, XXVIII. Odilon, profès de la même
abbaye, canoniquement éka par les suffrages de ses confrères. Il
gouverna l'abbaye sous le règne de Hugues Capet et sous celui de Robert,
son fils, en partie.</p>
<p><pb/></p>
<p>roi Robert, et quelques années encore sous Henri 1er, son fils.</p>
<p>Cet abbé fut un prélat d'une grande vertu : aussi fut-il employé</p>
<p>Il fut élu le premier de ce nom de Hugues et le trente-sixième en
nombre, avec lequel (comme dit le R. P. Jacques du Breuil en ses
chroniques ) toutes sorte de biens entrèrent en cette royale abbaye.
Adam trépassa l'an 1123, et eut pour successeur l'incomparable : 1123.
XXXV. Suger, le soleil des abbés de Saint-Denis, le parangon de toute
vertu, lequel a gouverné l'abbaye vingt-</p>
<p><pb/></p>
<p>1170. XXX VII. Yves II, successeur de Eudes, fut abbé sous le règne du
même Louis VII. Sous cet abbé vivait un religieux très-docte et très
vertueux, nommé Guillaume, qui transcrivit, de grec en latin, le livre
des louanges de saint Denis Aréopagite, composé par Michel Singèle.</p>
<p>1189. XXXVllI. Guillaume 1er, natif de Gap, en Dauphiné, régit l'abbaye
sous les règnes de Louis VU et de Philippe-Auguste, son fils.</p>
<p>1198. XXXIX. Hugues II, dit Foucauld, fut abbé sous Philippe-Auguste.</p>
<p>1210. XL. Eudes II, dit de Taverny, fut abbé sous le même Philippe et
est enterré en la chapelle de Notre-Dame la Blanche,</p>
<p><pb/></p>
<p>avec son prédécesseur de même inom, Eudes de Dueil. De son temps
florissaient en piété et doctrine plusieurs religieux de Saint-Denis,
et, entre autres, un nommé Jean, qui fut abbé de Saint-Pierre de Corbie,
et Rigors, qui écrivit l'histoire et es gestes du roi Philippe-Auguste.</p>
<p>grand et signalé prédicateur, et Hugues, qui fut abbé de SaintRiquier,
ou Richer.</p>
<p>1248. XLIV. Guillaume II,dit de Marcouris, gouverna l'abbaye sous le
règne de saint Louis, duquel il fut grandement chéri, et fut son premier
conseiller. Il décéda l'an 1253, le 4 mars.</p>
<p><pb/></p>
<p>1253. XLV, Henri, IIe du nom de la noble maison de Malet, fut abbé de
Saint-Denis sous le règne de saint Louis.</p>
<p>1290. XLVI1I. Guy de Castres fut abbé sous le roi Philippe le Bel, et
décéda l'an 1303, et gît dans l'église, devant le sépulcre de François
Ier, sous une tombe de cuivre, 1303. XL1X. Gilles 1er, de Pontoise,
gouverna l'abbaye sous</p>
<p><pb/></p>
<p>le règne de Philippe le Bel, en partie, et sous celui de ses trois
enfants, Louis Hutin, Philippe le Long et Charles le Bel. Il fut grand
aumônier de France. Il fit faire une riche châsse d'argent doré pour
mettre le corps de saint Romain, fit bâtir les grandes infirmeries et la
belle chapelle de Sainte-Catherine, qui sont maintenant au logis
abbatial, sur l'étage d'en haut de laquelle il dressa une riche
bibliothèque, qui fut ruinée par les huguenots, l'an 1567. Sous son
régime vivait Yves, religieux de SaintDenis, lequel composa la vie et
les miracles dudit saint, et l'histoire des rois de France jusqu'au roi
Philippe le Long. 11 décéda l'an 1325, le 30 décembre. Il gît sous une
tombe de cuivre, proche la grande porte par laquelle on descend de
l'église dans le cloître.</p>
<p>1359. LI. Gilles II, de la noble maison de Roussi. 11 gouverna l'abbaye
sous les rois Philippe VI de Valois et Jean, son fils. Il fut, par ses
grands mérites, fait cardinal parle pape Clément VI.</p>
<p>1361. LUI. Robert 1er, du nom de Fontenay, fut deux ans abbé sur la fin
du règne du roi Jean et trépassa l'an 1363. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>1363. LIV. Guy II de Monceaux, docteur en droit civil et canon, gouverna
l'abbaye sous le règne de Charles Y et Charles VI.</p>
<p>Il mourut l'an 1398. Il est ensépulturé dans la croisée de l'église sous
une tombe de cuivre, devant le sépulcre du roi François 1er.</p>
<p>1422. LVI. Jean de Bourbon, issu de la famille royale de Bourbon,
gouverna l'abbaye sous les rois Charles VI et Charles VII, durant la
grande tyrannie des Anglais en ce royaume.</p>
<p>1429. LVII. Guillaume 1er de Fareschal, religieux de SaintOuen de Rouen,
régit l'abbaye sous Charles Vil. Il était aussi abbé de Saint-Vandrille.
Il décéda l'an 1439. Il gît en l'église sous une tombe de pierre.</p>
<p>1463. LIX. Jean 11, dit Geoffroy, gouverna l'abbaye sous le roi Louis
XI. Il fut premièrement évêque d'Arias, puis d'Alby, et enfin cardinal
du titre de Saint-Martin-des Monts. Il était aussi abbé de Luxeuil et de
Noire-Dame de Salins. Il mourut</p>
<p><pb/></p>
<p>l'an 1473, au prieuré de Rully en Berry; membre de SaintDenis. Il eut
pour son grand-vicaire en cette abbaye, frère Guillaume Guillemère ,
prieur d'Argenteuil, homme très- savant, lequel est ensépulturé sous une
tombe de cuivre, devant la chapelle de Charles V.</p>
<p><pb/></p>
<p>Car, quant aux sujets laïques spécifiés ci-dessus, je ne les tiens pas
pour abbés, comme aussi ne le peuvent-ils être, quoique j'aie employé
leurs noms en ce catalogue pour servir de nombre.</p>
<p><pb/></p>
<p>1589. LXVII. Charles, deuxième du nom, cal rdiaude Bour-</p>
<p><pb/></p>
<p>bon, le jeune, gouverna l'abbaye sous le règne du roi Henri IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLEAU DES POSSESSIONS OU DKS DÉPENDANCES</p>
<p>DE</p>
<p>L'ABBAYE DE SAINT-DENIS D'APRÈS UN CARTULAIRE DE CETTE ABBAYE DE L'AN
1411 LEQUEL SE TROUVE A LA FIN DE L'OUVRAGE DE DOM FÉLIB1EN.</p>
<p>Saint-Denys avec les collégiales de Saint-Paul, Saint-Marcel,
Saint-Martin de l'Estrées et le prieuré de Saint-Denys de l'Estrées.</p>
<p>Possessions ou dépendances dans diverses parties de la France,
principalement dans les diocèses de Paris, de Chartresde Beauvais et de
Rouen.</p>
<p>Tremblay.</p>
<p>Corneilles-en-Parisis.</p>
<p>Montigny.</p>
<p>Cergy.</p>
<p>Luciennes.</p>
<p>Vernouillet.</p>
<p>Vaucresson.</p>
<p>Mesnil Saint-Denys.</p>
<p>Dampierre.</p>
<p>Guillerval.</p>
<p>Monerville.</p>
<p>Mereville.</p>
<p>Rouvray Saint-Denys.</p>
<p>Vilaine.</p>
<p>Toury.</p>
<p>Poinville.</p>
<p>Feins.</p>
<p>Baulne.</p>
<p>Barville.</p>
<p>Mareuil.</p>
<p>Noisy.</p>
<p>Chars.</p>
<p>Boissy-Laillery.</p>
<p>Saint-Jean.</p>
<p>La Versine.</p>
<p>Rueil.</p>
<p>Arcueil.</p>
<p>Berneval le Grand et Bernerai le Petit.</p>
<p>Caillouel.</p>
<p>Mont de Poids.</p>
<p>Froyères.</p>
<p>Chaourse.</p>
<p>Belna.</p>
<p>Boscage.</p>
<p>La Celle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Trappes.</p>
<p>Villeneuve Saint-Denys.</p>
<p>Herblay.</p>
<p>La Frète.</p>
<p>Nogent-sur-Seine.</p>
<p>Tyvernon.</p>
<p>Fresnay.</p>
<p>Serge au Haine.</p>
<p>Morancy la Ville.</p>
<p>Liancourt.</p>
<p>Neufvilly.</p>
<p>Joffenville.</p>
<p>Ver Saint-Denys.</p>
<p>Ferricy.</p>
<p>Granilpuis.</p>
<p>Saint-Ouen en Brie.</p>
<p>Sorbais.</p>
<p>La FJamangrie.</p>
<p>Villepinte.</p>
<p>Stains.</p>
<p>Pierrefite.</p>
<p>Villetaneuse.</p>
<p>La Chapelle Saint-Denis.</p>
<p>Saint-Martin du Tertre.</p>
<p>Asnières.</p>
<p>Vrilly.</p>
<p>Cires.</p>
<p>Crouy.</p>
<p>Maflers.</p>
<p>Mours.</p>
<p>Bussières.</p>
<p>Moinvilliers.</p>
<p>Cormielles en Vexin.</p>
<p>Montjavon.</p>
<p>Sagy.</p>
<p>Saint-Clair.</p>
<p>Ableiges. :</p>
<p>Saint-Léger près Boissy.</p>
<p>Villeneuve Saint-Martin.</p>
<p>Saint-Loup des Vignes.</p>
<p>La Chapelle Gastinel.</p>
<p>Sergé.</p>
<p>Mesleray.</p>
<p>La Capelle.</p>
<p>Séry Mésières.</p>
<p>Des Bouliaux.</p>
<p>Autreppe.</p>
<p>Fay le Noyer.</p>
<p>Saint-Gobert.</p>
<p>Serfontaines.</p>
<p>Solesmes.</p>
<p>Vignehies.</p>
<p>Chantefin.</p>
<p>Vaux.</p>
<p>Autrain.</p>
<p>Myrande.</p>
<p>Oray.</p>
<p>Montay.</p>
<p>Bandemont.</p>
<p>Noth.</p>
<p>Reuilly.</p>
<p>Sivrettes.</p>
<p>Mailly.</p>
<p>Bonnestable.</p>
<p>Alesnes.</p>
<p>Sainte-Gauburge.</p>
<p>La Rouge.</p>
<p>Prieures.</p>
<p>Argenteuil.</p>
<p>Saint-Denys de l'Estrées.</p>
<p>Essone.</p>
<p>Ruilly.</p>
<p>La Chapelle Aude.</p>
<p>Saint-Denys en Vaux.</p>
<p>Saint-Pierre de Chaumont.</p>
<p>Saint-Clair sur Epte.</p>
<p>Sainte-Gauburge.</p>
<p>Marnay.</p>
<p>Salone.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Val du Lièvre et Saint-Alexandre de Lebraha, dans le diocèse de
Strasbourg, alors en Allemagne.</p>
<p>Le prieuré de Farnellis en Espagne, et de Derhest en Angleterre.</p>
<p>La Valteline, don de Charlemagne.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIERES</p>
<p>»</p>
<p>LIVRE PREMIER</p>
<p>Suger obtient les prévôtés de Toury et de Berneval. — Les sires du
Puiset. — Génie militaire de Suger. — Victoire remportée</p>
<p><pb/></p>
<p>— Ambassade de Suger auprès du pape Calixte II.</p>
<p>LIVRE DEUXIÈME</p>
<p><pb/></p>
<p>flamme des mains de l'abbé. — Détails sur l'oriflamme. — La guerre n'a
pas lieu. — Mort de l'empereur d'Allemagne. — Lettre du pape adressée à
Suger. — Départ de Suger pour Rome. —</p>
<p>Mort du papeCalixte II. — Retour de Suger en France. — Suger rend compte
de son voyage au roi. — Joie du roi en revoyant Suger. — L'abbé de
Saint-Denis intendant de la justice. — Suger envoyé par le roi comme
ambassadeur en Allemagne. —</p>
<p>Suger et le comte de Morspec. — Suger revient en France. —</p>
<p>Charles le Bon assassiné dans l'église de Saint-Donatien. — Impression
que fit cette mort sur Suger. — Suger, aumônier de Louis le Gros. —
Détermination et mort de l'abbé de Cluny. —</p>
<p>État moral de l'abbaye de Saint-Denis au moment où Suger y introduisit
la réforme. — Ce que pense saint Bernard de cette réforme. — Suger veut
se retirer des affaires. — Louis le Gros refuse d'y consentir. —
Influence de Suger dans les affaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>Suger au sortir de sa retraite est appelé au conseil du roi. —</p>
<p>— Suger veut faire agrandir et embellir l'église de l'abbaye de
Saint-Denis. — Retour de Louis le Jeune et échec qu'il éprouva dans la
guerre qu'il venait de faire. — Suger célèbre la dédicace de son église.
— Pose de la première pierre. — Détails sur la construction de l'église.
— Dédicace de la nouvelle basilique.</p>
<p>— Translation des reliques de saint Denis et de ses compagnons.</p>
<p>— Magnificence de la chapelle où les reliques furent déposées.</p>
<p>— Simplicité de la cellule de Suger. — Différend fâcheux entre la cour
de France et la cour de Rome. — Paroles méprisantes du Pape. —
Excommunication du roi de France par le pape. —</p>
<p>Guerre entre le roi de France et le comte de Champagne. —</p>
<p><pb/></p>
<p>cher le roi du comte de Champagne. — Nouvelle colère du roi.</p>
<p>— Le roi fait passer la population de Vitry au fil de l'épée et livre la
ville aux flammes. — Profonde douleur de Suger. —</p>
<p>Lettre de saint Bernard au roi. — Repentir du roi. — Médiation de Suger.</p>
<p>LIVRE QUATRIÈME.</p>
<p><pb/></p>
<p>— L'armée de Louis le Jeune manque de vivres. — Le roi s'em-</p>
<p><pb/></p>
<p>— Instantes prières de Suger au roi pour hâter son retour. —</p>
<p>:= Le roi ne cède pas aux instances de Suger. — Suger oppose une
assemblée générale aux desseins des conspirateurs. — Le pape ordonne aux
évêques de venir donner main-forte au régent. —</p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE SIXIÈME</p>
<p>Suger dépose entre les mains du roi la régence. - Le pape charge Suger
de réformer l'abbaye de Sainte-Corneille de Compiègne.</p>
<p>— Obstacle que Suger éprouve pour faire la réforme de SainteCorneille. —
Suger fait sommer, au nom du pape, les chanoines de se rendre au
chapitre. — Les chanoines menacent de faire main-basse sur ceux qui se
présentent. — Le roi se présente au chapitre. — On emploie la force pour
lire le bref du pape. — Révolte des chanoines de Sainte-Corneille. — Les
habitants de Compiègne chassent les chanoines rebelles au pape et au roi.</p>
<p>— Querelle entre Louis le Jeune et Henry, comte d'Anjou. —</p>
<p><pb/></p>
<p>— De tous côtés des suldats viennent s'enrôler sous la banuière de
Saint-Denis. — Les préparatifs pour la croisade durent un an. — Suger
visite le tombeau de saint Martin de Tours. — Suger devient de plus en
plus malade. — Suger, malgré sa maladie, continue les préparatifs de son
entreprise. —</p>
<p>— Regrets touchants dn roi.</p>
<p>.- /1lé ~N~X</p>
<p>Tableau général de l'époquB.e.Llj,1arm ¡gel' Jul - .-' 301 - ;~ü1</p>
<p>F t -N DE LA TAULE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÈMELIBRAIR lE</p>
<p>AUTRES OUVRAGES DE M. ALFRED NETTEMENT</p>
<p>APPEL AU BON SENS, AU DROIT ET A L'HISTOIRE.</p>
<p>In-8 °&gt; 80 - In-18 raisin. 0, 50</p>
<p>MADAME LA DUCHESSE DE PARME. 1 vol. in-18 raisin. 0, GO ÉTUDES CRITIQUES
SUR LE FEUILLETON-ROMAN. 2 vol.</p>
<p>in-8 5, 00 HISTOIRE DE LA CONQUÊTE D'ALGER. 1 vol. m-12.. 4, 00 HISTOIRE
DE LA LITTÉRATURE FRANÇAISE SOUS LA RESTAURATION. 2 vol. in-8. 10, 00
HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE FRANÇAISE SOUS LE GOUVERNEMENT DE JUILLET. 2
vol. in-S. 11, 00 HISTOIRE DE LA RESTAURATION. 8 vol. in -8. — En vente
: tomes I, II, III. IV. V. 55,10 NOTRE SAINT-PÈRE LEPAPE.Ïn-8 2 50
POËTES ET ARTISTES CONTEMPORAINS. 1 vol. in-8. 5, 50 LE ROMAN
CONTEMPORAIN. 1 vol. in-8.</p>
<p>DE LA SECONDE ÉDUCATION DES FILLES. 1 v. in-12. 3 SOUVENIRS DE LA
RESTAURATION. 1 vol in-12.</p>
<p>VIE DE MADAME DE LA ROCHEJAQUELEIN. 1 v. in-B. 2 VIE DE MARIE-THÉRÈSE DE
FRANCE. 1 vol. in 8. 6,</p>
<p>A AJWOTË:</p>
<p>DISCOURS SUR L'HISTOIRE UNIVERSELLE DE BOSSUE</p>
<p>1 vol. in-12 1,8 1 LES EMPIRES DE BOSSUET. 1 vol. in-12., 0; G0 ORAISONS
FUNÈBRES DE BOSSUET, FLÉCHIER, cic. 2 forts vol. in-12. 5, 00</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
