<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Ampère, Jean-Jacques (1800-1864)">Jean-Jacques Ampère</author>
<title>Mélanges d'histoire littéraire et de littérature. Tome 1 / par J.-J. Ampère,... ; [publiés par Louis de Loménie]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Ampère, Jean-Jacques (1800-1864)</author>, <title>Mélanges d'histoire littéraire et de littérature. Tome 1 / par J.-J. Ampère,... ; [publiés par Louis de Loménie]</title>, <date>1867</date>,description :,542 pages
</bibl>
<publisher>Michel Lévy frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6276576b</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1867">1867</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>MÉLANGES .:.,' D'HISTOIRE LITTÉRAIRE</p>
<p>ET &gt;</p>
<p>DE LITTÉRATURE</p>
<p>l' A «</p>
<p>J.-J. AMPÈRE DE L'ACADEMIE rRANçAISE, DE L'A C A D É M I E DES
INSCRIPTIONS DE L'ACADÉMIE D'A RCHÉOLOGIE DE ROME DE LA CRUSCA, ETC., ETC.</p>
<p>TOME gLr 16 X Wtf C-</p>
<p>PARIS</p>
<p>MICHEL LÉVY FRÈHES, LIBRAIRES ÉDITEURS RUE VIVIEN NE, 2 BIS, ET
BOULEVARD DES ITALIENS, 15 A LA LIBRAIRIE NOUVELLE</p>
<p>1867</p>
<p><pb/></p>
<p>M K L A N &lt;-1: S</p>
<p>D'HISTOIRE LITTÉRAIRE</p>
<p>ET</p>
<p>DE LiTTERATUnK</p>
<p><pb/></p>
<p>LIBRAIRIES DE 1IICIIEL LEVY FRÈRES</p>
<p>OUVRAGES DE J. J. AMPÈRE FORMAT IN - 8</p>
<p>L'HISTOIRE ROMAINE A ROME AVEC DES PLANS TOPO GRAPHIQUE S DE ROME A
DIVERSES ÉPOQUES Deuxième édition — Quatre volumes</p>
<p>L'EMPIRE ROMAIN A ROME Deux volumes</p>
<p>CÉSAR SCÈNES IIISTORIQUEii Un volume</p>
<p>PROMENADE EN AMÉRIQUE ÉTATS-UNIS — GUIïA — MEXIQUE Troisième édition »
Deux volumes</p>
<p>MÉLANGES D'HISTOIRE LITTÉRAIRE ET DE LITTÉRATURE</p>
<p>Deux volumes</p>
<p>VOYAGE EN ÉGYPTE ET EN NUBIE Mous presse - Un volume</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉLANGES D'HISTOIRE LITTÉRAIRE</p>
<p>ET</p>
<p>DE LITTÉRATURE</p>
<p>PAU</p>
<p>J. J. AMPERE DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE, IIE L'ACADÉMIE DES
UISCI\!t'.TION:&gt; DE L'ACADÉMIE D'ARCHÉOLOGIE DE ROME DE LA en use A,
ETC., ETC.</p>
<p>TOME PREMIER</p>
<p>PARIS MICHEL LÉVY FRÈnES, LIBRAIRES ÉDITEURS 2 BIS, RUE VIVIENNE, Er
BOULEVARD DES ITALIENS, H..</p>
<p>A LA LIB K A [ U IE NOUVELLE</p>
<p>1867 Tous droits l éservrs.</p>
<p><pb/></p>
<p>pui:r VG i;</p>
<p><pb/></p>
<p>celui qui trace ces lignes, son ancien suppléant, aujourd'hui son
successeur au Collège deFrance.</p>
<p>- Mais comme les productions assez nombreuses de cet esprit si étonnant
par la variété des aptitudes embrassent les genres les plus différents,
M. Glieuvreux a bien voulu nous adjoindre des collaborateurs dont le
précieux concours nous permettra de donner au public une bonne édition
générale des œuvres de notre ami. C'est ainsi qu'un savant membre de
l'Académie des sciences morales et politiques, M. Barthélémy
Saiut-Hilaire, après avoir enrichi d'une préface un volume de M. Ampère
publié l'an dernier par les soins de M. Daremberg, vient tout récemment
de publier lui-même un travail philosophique inédit laissé par M. Ampèrel.</p>
<p><pb/></p>
<p>La disposition typographique des deux présents volumes a rendu difficile
le strict accom-</p>
<p>plissement de son désir. Je m'y suis conformé, autant que possible, en
réunissant dans le second volume les écrits qui lui ont été inspirés par
la mort de ses amis, et si je n'ai pu donner au volume entier le titre
touchant qu'il avait indiqué lui-même, je satisfais du moins ma
conscience en communiquant son intention au lecteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoique ces mélanges contiennent des études qui, publiées depuis
longtemps et n'ayant jamais été réimprimées, offrent en quelque sorte
l'intérêt de la nouveauté, je dois dire qu: il y a pe de pages
absolument inédites.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous ces documents, qui représentent une période très-importante de sa
carrière littéraire, sa vie de professeur et d'historien de la littéra-</p>
<p>Il Il manuscrit, qui présentait de nombreuses difficultés de détail, a
été cou liée par M. Chcuvreux aux soins d'un jeune et consciencieux
émdit, M. Servois.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce cours, écrivait-il en 1846, doit être un</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a certainement conquis dans cette dernière</p>
<p>Voir Portraits contemporains, édition de 1810, l. H, p. I'2'J et 505.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Quand je dis le premier, je n'entends pas refuser aux bénédictins le
bénéfice de la priorité, mais seulement constater, comme le fait
très-justement M. Sainte-Beuve, que les trois volumes de</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Ampère forment un ouvrage original puisé aux sources, qui diffère
essentiellement de la docte compilation de ses prédécesseurs et pour les
idées et pour la méthode et pour le style.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Ampère laisse, il est vrai, tous les matériaux de cet immense
travail. On trouvera, même dans le premier des deux volumes qui suivent,
un petit nombre de chapitres qu'il avait</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui oserait, en effet, se charger de reviser, d'arranger et de publier
les douze ou quinze volumes de sténographies laissés par M. Ampère?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quoique M. Ampère n'eût jamais joué ni même ambitionné aucun rôle en
politique, il n'avait pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Malheureusement pour exécuter ce travail tel que je le conçois, il faut
du temps et de la liberté d'esprit. La mort de l'auteur de Yflisloire ro-</p>
<p><pb/></p>
<p>LOUIS-DE LOMÉNIb!.</p>
<p>15 janvier 1867.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉLANGES</p>
<p>LITTÉRAIRES</p>
<p>DE</p>
<p>L'HISTOIRE DE LA POÉSIE ni&amp;'.oi NS NIONONCR; A I.'ATIIKNKI: UK
MAUM:II.I.I: IHII I: I.OU\IIIMIU. DU imr.s L&gt;K IIITTTKKATUIIË, L.LÎ t2
MAIIS L!-50</p>
<p><pb/></p>
<p>Commençons par nous entendre sur la manière dont nous envisagerons la
littérature et dont elle sera traitée dans ce Cours.</p>
<p>Qu'est-ce que la Littérature, messieurs? Ou la littérature est une
déclamation vaine, ou elle est une science ; si elle est une science,
elle est ou de la philosophie ou de l'histoire. Philosophie de la
littérature, histoire de la littérature, telles sont les deux parties de
la science littéraire ; hors de là, je ne vois que les minuties de la
critique de détail, ou l'étalage des lieux communs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais l'histoire de la poésie elle-même olTre un champ trop étendu pour
pouvoir être parcouru dans un temps aussi limité que celui de ce cours ;
il a fallu de nouveau me restreindre, et comme j'avais choisi, dans
l'histoire de la littérature en général, l'histoire de la poésie, j'ai
dû faire choix dans celle-ci d'une portion de son ensemble que nous
pussions embrasser. Ici, j'ai hésité. J'ai porté les yeux sur ce vieil
Orient, terre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce chanp était encore trop vaste ; il a fallu me restreindre
toujours davantage, et ne prendre pour sujet de ces leçons qu'une moitié
de l'histoire de la poésie dans les temps modernes.</p>
<p>dommageront parleur originalité, leur variété, leur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et Lope de Vega, dont la fécond i lé prodigieuse et l'invention
inépuisable semblent passer les bornes de la vraisemblance; et Caldcron,
qui lit le drame du catholicisme, comme Dante en avait fait l'épopée.
Enfui, messieurs, je ne vous parlerai point du Portugal, plus malheureux
encore que l'Espagne, s'il est possible, dont la littérature toute
patriotique eut, au temps de Camoëns, comme la nation au temps de Gama,
son jour de grandeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Signalons d'abord une différence essentielle entre l'histoire do la
poésie et l'histoire générale. Celle-ci raconte des événements qui ne
sont plus, dont il ne reste rien que le souvenir ; mais l'histoire de la
poésie, comme celle des arts, de la philosophie, a pour objet des
monuments qui subsistent. En effet, si les poésies de diverses époques
sont un événement pour le siècle où elles naissent, elles sont un
monument pour les siècles qui les conservent. Ici ce sont donc, en
quelque sorte, les pièces justificatives qui sont la matière du récit.
Aussi, toute l'histoire de la poésie est-elle dans l'intelligence et
l'appréciation des monuments poétiques.</p>
<p>Mais cette intell'gence et cette appréciation ont plusieurs degrés; nous
allons les parcourir rapidement.</p>
<p>Il y a d'abord un degré préliminaire d'étude ; c'est la connaissance
matérielle des poésies dont on veut l'aire l'histoire. La première chose
pour l'acquérir, c'est de se procurer un texte exact, complet, et
authentique. Pour tous les ouvrages qui ont précédé l'époque de
l'invention de l'imprimerie, ce n'est pas une petite affaire, messieurs,
que d'avoir un bon texte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gardons-nous au contraire de ceux qui mutilent les oiiginaux sous
prétexte de les épurer, ou même les altèrent sous prétexte de les
embellir. C'est un faux en littérature que de toucher aux monuments
qu'on publie.</p>
<p><pb/></p>
<p>dire qu'on l'ait véritablement compris : on n'est pas en droit de le juger.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette intelligence supérieure d'un ouvrage poétique suppose deux choses
: la connaissance de la société au sein de laquelle il a pris naissance,
et de l'homme qui l'a produit. En un mot, il faut savoir ce qu'il doit
au génie national et ce qu'il doit au génie individuel.</p>
<p>Où étudierons-nous le génie national, inessieui-s'! Oit trouverons-nous
son cmpreinle'l Dans tout ce qui compose la vie d'un peuple, dans tous
les éléments de sa civilisation. Quels sont les principaux? La race à
laquelle il appartient, le pays qu'il habite, la langue qu'il parle, ses
mœurs, ses arts, sa philosophie, sa religion, son gouvernement. Le génie
national se compose de toutes ces choses et se manifeste par elles. Il
faut donc les prendre successivement toutes en considération.</p>
<p><pb/></p>
<p>gination orientale des enfants d klrin, de leur gaieté rêveuse, de leur
mélancolie passionnée.</p>
<p>Quelquefois l'influence de la race parait déterminer</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant au rapport secret des langues et de la poésie, il est moins
généralement reconnu, mais non moins réel ; il tient au lien de la
parole et de la pensée, lien aussi mystérieux que celui de la matière et
de l'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gr ècc, par exemple, est presque l'histoire de la poésie grecque.</p>
<p>Une partie des mœurs qui entraine et détermine toutes les autres, c'est
la condition des femmes, c'est la relation d'un sexe avec l'autre. Si
nous n'avons étudié la nature de cette relation dans un pays, nous nous
étonnerons souvent des tableaux que sa poésie</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui n'est la que bizarre, transporté dans nos mœurs serait révoltant.</p>
<p>Les arls sont de la même famille que la poésie. On conçoit donc qu'un
rapport intime, qu'un lien de pa-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour satisfaire aussi a ces nouveaux besoins de l'âme humaine, que ne
pou va il. plus contenter le plaisir simple du chant.</p>
<p>L'histoire des religions ne peut pas plus que celle des arls être
séparée de l'histoire de la poésie. Presque</p>
<p><pb/></p>
<p>partout les temples ont. été son beiceau. Lenthousiasme religieux et
l'enthousiasme poétique étaient confond us dans l'origine. Les prêtres
étaient des poètes et les poètes des prophètes (Vates). La poésie était
une forme du culte, elle était avec la musique la voix inspirée de la
religion.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le rapport de la philosophie avec la poésie est, ail premier coup d'œil,
moins frappant qu'aucun autre; tout se tient cependant, et dans le même
lieu, dans le même temps, les formules des métaphysiciens ne sont pas
sans analogie avec la nature des chants du poêle.</p>
<p>Sur ce point je ne puis mieux l'aire, messieurs, que de vous renvoyer à
ces éloquentes leçons de mon illustre maître et ami bien cher, M.
Cousin, où il a si bien montré que la philosophie d'un siècle était la
pensée même de ce siècle, el pour ainsi dire son dernier mot.</p>
<p>Oui, messieurs, l'idée que la poésie d'un temps ex.</p>
<p>prime avec ses images, l'architecture avec ses masses, la musique avec
ses sons, la sculpture avec son mar bre, la religion avec ses symboles,
cette idée, la philosophie la réduit en système et l'énonce en axiomcs.</p>
<p>Ainsi Platon exposait sa théorie sublime de la beauté idéale, vers
l'époque où cet idéal, dans sa pureté, planait. sur toutes les
imaginations, descendait dans l'atelier de Phidias, ou moulait sur la
scène de Sophocle.</p>
<p>Cependant il n'est pas sans exemple que cet accord ait eu lieu par une
communication extérieure des uns et des autres, par une action directe
de la philosophie sur la poésie. En Allemagne, par exemple, nous verrons
le mouvement poétique partir souvent du mouvement philosophique, et,
contre la marche ordinaire</p>
<p><pb/></p>
<p>dos litlérntures, la théorie précéder I exécution. Ainsi, nour, vorrons
ln nouvelle poésie suédoise commencer de nos jours par l'importation de
In mélaphysique allemande.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>li</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il est certain que souvent la comparaison de divers monuments
poétiques a éclairé sur leur nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un ouvrage n'est jamais isolé des autres; il est toujours en relation
avec ceux qui le précèdent; et, s'il reste, il le sera avec ceux qui le
suivent. Il faut donc, pour comprendre l'histoire de la poésie, suivre
cette série de causes et d'effets qui se continue d'œuvre en œuvre; et,
dans un ouvrage donné, se rendre compte des diverses actions de ce genre
qui ont pu se compliquer et se croiser, pour le produire. Même chez les
rénovateurs de l'art, on trouve souvent une forte</p>
<p>♦</p>
<p><pb/></p>
<p>empreinte du génie de leurs prédécesseurs ou de leurs contemporains. Il
faut faire dans Corneille la part des Espagnols, celle de Senèque, celle
des romans de chevalerie de son temps; dans Alfieri, celle de Dante;
dans Goethe et Schiller, celle de Shakespeare; dans Shakespeare
lui-même, celle du vieux théâtre anglais qui l'a précédé et de toute la
poésie du moyen âge qui l'a préparé.</p>
<p>Car l'originalité absolue est impossible; le mot même l'indique. Il ne
pourrait y avoir de poésie complètement originale que celle qui serait
l'origine de toutes les autres ; et, celle-là, nous ne la connaissons
point. Nous ne connaissons point un poète que n'a.t devancé un autre
poëte; un chant qui ne soit venu après d'autres chants. Or, ce premier
chant a agi sur les chants postérieurs ; ce premier poëte a agi sur les
poètes qui l'ont suivi. Pour qu'un poëte lût purement original, il
faudrait qu'il n'en connût aucun autre.</p>
<p>D'après cela, l'histoire de la poésie, pour être philosophique, ne doit
point classer les ouvrages et les poëtes seulement par ordre de temps,
mais grouper ensemble ceux qui sont nés du même mouvement poétique et
qui se le sont transmis. Elle doit se trans-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>guerres et des révolutions; caria vie des arls, comme celle des
sociétés, comme celle de la nature, ne marche point toujours d'un
mouvement égal et continu. Ce</p>
<p>III</p>
<p>Vous voyez, messieurs, que l'histoire de la poésie, ainsi considérée, a
quelque portée et quelque grandeur. Nous nous sommes élevés par elle aux
considérations les plus générales sur la nature et la marche des choses
; nous avons éclairé l'étude de l'objet spécial dont nous faisons
l'histoire, de la lumière que pou-</p>
<p><pb/></p>
<p>Jusqu'ici nous n'avons considéré les monuments poétiques que dans leur
rapport avec les circonstances sociales d'où ils sont sortis, comme si
ces circonstances les produisaient immédiatement, ou dans leurs rapports
entre eux, comme s'ils naissaient réellement les uns des autres.
Cependant, il n'en est pas ainsi.</p>
<p>Bien qu'ils soient le résultat de causes générales, ce sont des
individus qui les produisent. Certes, il faut, avant tout, avoir égard à
ces causes; mais il ne faut pas négliger ces individus; car s'ils
expriment dans leurs œuvres leur nation et leur temps, ils expriment
aussi leur propre personnalité. L'intelligence des monuments poétiques
ne peut donc être complète, si on ne fait la part du génie individuel
aussi bien que celle du génie national ; car les grands poëles ne sont
pas des instruments passifs, de simples échos de leur</p>
<p><pb/></p>
<p>quer. Ainsi, je le répète, on ne sait pas tout sur une poésie, quand on
connaît les circonstances générales d'où elle est sortie. Il faut
connaître encore a fond les hommes qui l'ont manifestée. C'est par là
que l'idée vague qu'on en pouvait avoir devient précise et vivante; le
poète véritable, c'est-à-dire le poêle créateur, empreint toujours ses
œuvres d'un sceau particulier d'originalité, et si l'on n'a saisi cette
physionomie individuelle d'un poète, on n'a pas une notion exacte de ses
ouvrages. Ou ne se connaît pas en peinture pour dire de quelle époque
est un tableau, il Tant pouvoir dire encore de quel maître.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais au temps des républiques grecques, la diversité des individus se
prononce davantage, et le mouvement libre des esprits qui se développent
avec indépendance</p>
<p><pb/></p>
<p>produit, en même temps, la multiplicité des genres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous sentez, messieurs, tout ce qu'offre de piquant et d'animé cette
partie de l'histoire que nous voulons t'airc. Il s'agit d'observer la
nature humaine dans ses plus grands représentants, de saisir le rapport
de leur \ie réelle avec les créations qu'ils nous ont laissées et qui
sont aussi des réalités pour notre imagination.</p>
<p>Quelle curieuse galerie de personnages extraordinaires, de ph ysionomies
variées, de destinées bizarres!</p>
<p><pb/></p>
<p>nombre, des vies malheureuses el même dégradées.</p>
<p><pb/></p>
<p>allait le soir mendier timidement pour le grand poëte.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est une grande duperie, messieurs, de se priver d'un plaisir par un
dédain mal fondé. C'est un grand tra-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, messieurs, la critique, la critique véritable.</p>
<p>Au milieu de cette foule de productions qu'entassent les siècles, le
premier devoir de la critique est de distinguer celles qui sont dignes
de prendre place dans l'histoire, de fixer le rang qu'elles y doivent
tenir. Tel</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais l'importance des individus augmente en pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>portion de leur rapport avec les masses, soit en tant qu'ils en sont
l'expression plus fidèle, soit en tant qu'ils ont eu sur elle une action
plus étendue et plus durable.</p>
<p>qui ne nous raconte que sa propre histoire et ne nous olfrc que des
conceptions solitaires. Aussi, chez presque tous les grands poètes, le
temps où ils ont vécu nous apparoit, non pas froidement décrit on dehors
de leur âme et de leur vie, mais identifié avec eux el incarné, pour
ainsi dire, dans leur propre substance.</p>
<p>C'est encore pour cela que les poésies des temps primitifs, dans
lesquelles les individus ne se détachent pas encore de la masse sociale,
mais ne font qu'un avec elles, sont toujours intéressantes ; car elles
nous apprennent du moins quelque chose; de plus elles sont
nécessairement inspirées. Elles ont toujours une base vraie dans les
fondements mêmes de la nature humaine. L'instinct qui les fait naître
est trop naïf pour pouvoir s'égarer; c'est l'envie de chanter, sans
enthousiasme, qui produit les mauvais poëles, et cette envie ne peut
prendre aux peuples primitifs ; ils ne font de la poésie, que parce
qu'ils ne peuvent pas faire autrement.</p>
<p>L'action qu'un poète a exercée sur les autres hommes est encore une
raison de l'importance que la critique doit lui reconnaître. Messieurs,
rien de ce qui a eu</p>
<p><pb/></p>
<p>Un poële anglais la dit :</p>
<p>1 Dryden.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais la perle se cache au sein des mers profondes.</p>
<p>On a souvent cité ce vers :</p>
<p>La Critique est ajsée et l'Art est difficile.</p>
<p>Messieurs, ni l'art ni la critique ne sont aisés ; la perfection de
l'une est au moins aussi rare que celle de l'autre : je crois même qu'il
y a eu dans le monde plus de grands artistes que de grands critiques.
C'est qu'un critique, pour être parfait, devrait avoir l'âme d'un poëte
et la pensée d'un philosophe.</p>
<p>J'ai parcouru, messieurs, toutes les conditions d'une bonne histoire de
la poésie, et maintenant je suis effrayé du tableau que je vous ai
offert. Cependant ma faiblesse même me rassure. Vous n'attendrez pas de
moi l'accomplissement d'une lâche que nul homme encore n'a embrassée
dans toute son étendue. Peutêtre était-il nécessaire de poser le but
lointain de mes efforts, au risque de vous faire sentir combien j'étais</p>
<p><pb/></p>
<p>incapable de l'atteindre : vous me rendrez du moins la justice de
n'avoir pas conçu d'une manière trop étroite la mission que vous m'avez
confiée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui se fût attendu aux scènes terribles, aux efforts immenses de notre
Révolution? Comment prévoir Corneille au temps de Jodelle? Dans ce
siècle, comment prévoir, la veille du jour où ils ont paru, Ilyron ou
Chateaubriand '!</p>
<p>Sans doute en voyant les glorieuses conquêtes de l'esprit philosophique,
les progrès des sciences posi- tives et de l'histoire, on est tenté de
désespérer de la poésie, de croire du moins que son inspiration,
changeant de nature, ne s'adressera plus qu'au penseur, au savant, à
l'historien ; et en effet, il y a plus de ta • lent épique dans
l'histoire de la conquête dAngte terre, que dans toutes nos prétendues
épopées. Mais-, messieurs, il ne s'ensuit pas de ce que la poésie se
répand hors de son domaine, qu'elle cessera d'y régner.</p>
<p>L'histoire, quelque poétique qu'elle soit, ne rempla cera pas plus la
poésie, que le roman historique, quelque historique qu'il soit, ne
remplacera l'histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>liinenls que développe le progrès des siècles. Cet?</p>
<p>grandes idées elles-mêmes de la science, ces vues élevées de la
philosophie el de l'histoire oui leur poésie, et cette poésie est. a
faire. 11 y a Iii pour nous une mer d'enthousiasme qui n'est pas prête à
tarir. Non, messieurs, quoi qu'il arrive et quoi qu'il semble, la poésie
ne passera pas sitôt de mode en ce monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS SUR I,: ANCIEÎOili</p>
<p>LITTÉRATURE SCANDINAVE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Messieurs, la littérature scandinave est peu connue en France. Avant de
nous engager dans ses détails, je crois devoir vous exposer sommairement
les principaux faits et les principaux résultats que ces leçons devront
établir et développer.</p>
<p><pb/></p>
<p>tondes sur l'histoire du peuple qui l'a produite, sur les origines, la
langue, la religion de ce peuple. (-'est aussi par où nous commencerons;
c'est quand nous connaîtrons les nations Scandinaves en elles-mêmes et
dans leur rapport avec les autres nations; c'est quand nous aurons
rattaché leur développement particulier au développement général de
l'humanité, que leurs monuments littéraires auront pour nous le sens et
la valeur qui leur appartiennent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après les Goths, un autre rameau germanique fit invasion dans la
péninsule Scandinave.</p>
<p>Ces nouveaux envahisseurs s'appelaient les Ases, c'est-à-dire les forts,
les dieux. Leur chef portait le nom d'Odin, l'une des principales
divinités dans le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>conduiront du coté de l'Orient : d'abord aux rives de la mer Noire, puis
dans les gorges du Caucase, porte par où ont passé les tribus
asiatiques, espèce de caravansérail sur la grande roule du genre humain,
où se sont arrêtés les traînards de toute race, et où on trouve comme
des échantillons de chacune d'elles; enfin de précieux indices nous
entraîneront encore plus loin : guidés par eux, nous entreverrons au
centre et au sommet de l'Asie, au nord de l'Inde et de la Perse, le
point d'où sont partis ceux que nous avons trouvés établis sur les bords
de la Baltique et du golfe de Bothnie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Revenus du fond de l'Orient dans la péninsule Scandinave, nous ne nous y
renfermerons pas longtemps, car ce ne fut ni dans cette péninsule qui
comprend la Suéde et la Norwege, ni dans les îles, ou la Chersonèse
danoise, que se développe de la manière la plus complète la nationalité
Scandinave, Ce n'est pas dans ces pays que devaient se conserver le plus
fidèlement la langue, la religion, les traditions poétiques des
populations qui les habitaient; la Scandinavie devait, pour ainsi dire,
se transporter tout entière dans une île; cette ile devait être l'asile
et comme le sanctuaire du génie des peuples germaniques, et nous
transmettre un jour les seuls monuments littéraires où il subsiste dans
sa pureté. C'est de cette contrée remarquable qu'il faut vous parler.</p>
<p>Sous le cercle polaire, entre l'extrémité septen-</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien de plus triste, de plus désolé, comme on peut croire, que
l'intérieur d'un tel pays. Les côtes seules sont habitées, le centre
n'est qu'un désert de laves, où l'on ne rencontre ni un arbre, ni un
être vivant.</p>
<p>Pendant quelques mois seulement, l'Islande peut communiquer avec le
reste du monde. Durant ses longs hivers, elle est isolée par les
tempêtes, et cernée en partie par les glaces que les courants accumulent
sur ses bords. On voit arriver les ours blancs,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous examinerons les règles que doit suivre une critique sévère dans les
rapprochements qu'elle établit soit entre les mots, soit entre les
formes grammaticales qu'elle compare.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui existe entre les langues germaniques, et les langues grecque et
latine? Qu'aurait pensé, bon Dieu!</p>
<p>Il Fallait, pour reconnaître cette vérité, qu'après bien des siècles,
les descendants de ces barbares eussent établi des bibliothèques et des
académies dans la Chersonèse cimbriquc et dans le pays des Cattes.</p>
<p>Ce n'est pas tout, et d'autres analogies non moins certaines
rattacheront les langues germaniques aux anciens idiomes de la Perse et
de l'Inde, si étroitement liés eux-mêmes avec ceux de la Grèce et de
l'Italie ; et pour la seconde t'ois, nous aurons touché aux régions
lointaines de l'orient, en partant de l'islande.</p>
<p><pb/></p>
<p>Afin de répandre quelque lumière sur la mythologie</p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir contemplé ces grands et sombres symboles, nous tenterons
d'en pénétrer le sens, non par une minutieuse interprétation, qui
poursuit, dans des détails arbitraires, la chimère d'une explication com-</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous parlerons d'abord des plus célèbres, des Eddas.</p>
<p>Il existe deux recueils d'une nature et d'une composition entièrement
différentes, et qui tous deux portent le nom d'Edda. La moins ancienne
est l'ouvrage du dernier grand homme de l'Islande, de Snorri Sturleson,
mort au milieu du treizième siècle (1241). Cette Edda se compose de
plusieurs traités en prose sur la mythologie et la langue figurée,
employées par les scaldes ou poëtes scandinaves. La première partie</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, a ces deux parties l'auteur a ajouté un. traité de grammaire, de
rhétorique et de prosodie, que termine assez pédantesquement un poëme
bizarre, où sont renfermées toutes les formes de la versification
Scandinave, espèce de métrique en exemple, et que l'auteur a intitulée
Clef prosodique.</p>
<p><pb/></p>
<p>semble aux poésies d'Homère. Cette ancienne Edda est une collection de
poëmes et de fragments de poëmes mythologiques, gnomiques, héroïques,
recueillis, au onzième siècle, par un Islandais nommé Semund.</p>
<p>Les poëmes mythologiques renferment, les dogmes de cette religion sombre
et guerrière dont je vous ai entretenus. Souvent ils sont empreints,
comme elle, d'une majesté lugubre et d'une tristesse sublime.</p>
<p>Telle est la Jloluspa, le plus important des poëmes mythologiques de Y
Edda, débris d'une cosmogonie perdue, qui commence par la formation de
l'univers, et se termine par l'embrasement dans lequel il doit périr :
c'est l'expression voilée des mystères et.</p>
<p>des oracles ; c'est une vision confuse, gigantesque et terrible; c'est à
la fois la Genèse et Y Apocalypse du Nord.</p>
<p><pb/></p>
<p>sépare la théogonie d'Hésiode et les railleries de Lucien.</p>
<p>Un autre poëme de 1 Eihla (le chant de Rig) contient, sous l'enveloppe
d'un mythe symbolique, l'histoire de l'origine de la société Scandinave,
et y montre la naissance des ordres dans ce qui fut ailleurs celle des
castes dans la distinction des races.</p>
<p>Je néglige d'indiquer plusieurs portions curieuses de l'Edda, entre
autres ce singulier Chant du soleil, le seul morceau chrétien qu'elle
renferme; ce récit du monde invisible que Semund prononça, dit-on,
réveillé pour un moment du sommeil de la mort, où les dogmes les plus
menaçants du catholicisme font avec les mythes odiniques une étrange
alliance; où l'on voit un Islandais du onzième siècle, inspiré peut-être
par ces peintures lugubres des supplices éternels qui dès lors hantaient
les imaginations méridionales, les rembrunir encore des noires couleurs
de son ciel et du sanglant reflet des traditions, et empruntant aux deux</p>
<p><pb/></p>
<p>Sigurd est le centre du grand cycle épique dont je vous ai parlé au
commencement de cette lecture.</p>
<p>L'histoire de ce cycle est certainement une des pages les plus curieuses
des annales de la littérature primitive. Il est rare qu'on puisse
analyser aussi complètement les éléments divers, et poursuivre avec autant</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous recomposerons d'abord la destinée héroïque de Sigurd, selon la
version Scandinave contenue dans YEdda. Nous verrons le héros conquérir
sur un dragon le trésor fatal auquel ses malheurs et sa mort sont
attachés; puis aller sur la montagne réveiller la jeune Yalkyrie dans
son palais entouré de flammes; périr, enfin, victime de la jalousie et
de la passion d'une femme, par la main d'un traître; et celle dont
l'amour a demandé sa mort se tuer pour le suivre. A ce moment commencent
de nouvelles aventures, et chose étrange, ici paraissent des noms
historiques ; les plus grands noms de la barbarie interviennent dans
cette légende islandaise. La veuve de Sigurd devient la femme d'un roi
des Huns qui s'appelle Atli, et dans lequel il est impossible de
méconnaître le terrible Attita.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>produit des siècles héroïques de la Grèce les vestiges de plusieurs
transformations successives, mais elle ne sait y parvenir que par voie
d'induction ; ici lesmonu.</p>
<p>Ce sont là, messieurs, les siècles héroïques des peuples modernes ; elle
a eu aussi son Iliade, cette Europe barbare, dont M. Thierry, avec un
courage égal</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>popée et le roman. C'est de l'histoire moins la critique, de l'épopée
moins la forme, du roman moins la fiction volontaire ; c'est de la
tradition orale, comme le mot l'indique, crue par ceux qui la racontent
et par ceux qui l'écoutent. Dans Hérodote, il y a beaucoup do sagas
grecques. Les premiers livres de Tite-Live sont des sagas romaines,
mises en œuvre par un historien artiste ; mais si la saga a existé
partout où a existé la poésie primitive, l'Islande est plus riche
qu'aucun pays dans ce genre de traditions. Nous ferons l'inventaire de
cette richesse; nous classerons ces nombreux monuments qui, malgré leur
commune dénomination, diffèrent si fortement par le sujet et la nature
du récit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chose bizarre! ces pirates de l'Hécla poussaient la haine du mot propre
et l'amour de la périphrase bien autrement loin que les Précieuses de
Molière. C'est une preuve que les raffinements de la littérature
n'attendent pas toujours ceux de la civilisation, et que la barbarie ne
préserve pas de la recherche.</p>
<p><pb/></p>
<p>téresser, quand elle n'offrirait pas fréquemment des traits sublimes,
comme le peuvent dire tous ceux qui ont lu le chant célèbre de régner.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE</p>
<p>LA LITTÉRATURE FRANÇAISE</p>
<p>DANS SUS II AI» PORTS ,</p>
<p>AVEC LES LITTÉIUTUKES ÉTUANGÈUES AU MOYEN AGE</p>
<p>MSCOUl'.S D OUVKHTUIU-; l'RONONC.lî A \.K FACULTÉ DES LCTTRKS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>littéraires au nord et un midi, j'ai rencontré partout son génie
voyageur et conquérant. Non moins souple et mobile que dominateur et
communicatif, il n'est pas un peuple dont il n'ait, pour un jour,
accueilli la langue ou adopté la fantaisie! Ainsi nous toucherons à
toutes les grandes littératures, car toutes ont été en contact avec nous
; tantôt nous verrons la nÙlrc.</p>
<p><pb/></p>
<p>autres littératures de l'Eurupe moderne; nous ferons le compte, pour
ainsi parler, de ce qu'elle a donné et de ce qu'elle a reçu ; nous
établirons la balance des richesses qu'elle a recueillies dans son sein
et des trésors qu'elle a répandus sur le monde.</p>
<p>Nous étudierons d'abord l'innuencc de l'antiquité.</p>
<p><pb/></p>
<p>En outre, partout s'élève une littérature lutine, contemporaine et
rivale des littératures vulgaires.</p>
<p>L'idiome qu'elle emploie est celui de l'Église, de la science, des
affaires ; et l'on peut dire que la littérature latine, au moyen âge,
est une littérature morte dans une langue vivante.</p>
<p><pb/></p>
<p>si ces origines de la muse française sont trouvées mensongères,
qu'a-helle emprunté de la muse provençale, sa sœur aînée, qu'elle a trop
t'ait oublier?</p>
<p>Jusqu'ici nous n'avons parlé que de 1 Occident: il faut présentement
tourner notre vue d'un autre côté.</p>
<p>Tandis que la langue française se formait laborieusement des débris de
la langue latine, tandis que la chevalerie naissante mêlait quelque
générosité et quelque enthousiasme aux violences de la féodalité, et que
la littérature tentait d'associer aux souvenirs altérés de la
civilisation antique les sentiments incom-</p>
<p>plets de la société nouvelle, l'Orient, qui avait eu aussi ses
révolutions, et que Mahomet avait renouvelé; l'Orient, ce vieux monde,
berceau du nôtre, continuait</p>
<p>1 Voir le cours &lt;lo M. Faniiel, publié en I8i(&gt; par M. Moîil so's le
litre d'Histoire de lu fitwsie. prol.'afflle,</p>
<p><pb/></p>
<p>de rouler dans son lointain orbite, avec ses traditions, ses apologues,
ses contes sans nombre, et toutes les éblouissantes merveilles de son
ciel el de sa poésie.</p>
<p>Souvenons-nous aussi, messieurs, que nos croisés s'étaient laissé
distraire, en passant, par la fantaisie de s'asseoir tout éperonnés sur
le trône impérial de Constantinople, Vous savez en quelle admiration les
jeta la rencontre qu'ils firent, aux extrémités de l'Eu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>source de ces traditions venues de si loin ; nous irons, jusqu'aux bords
du (lange, chercher la patrie de ces tables que se sont passées de main
en main l'Inde, la Perse, l'Arabie ; que des juifs ont traduites en
hébreu, eu grec et en latin ; qui, tombées entin dans le domaine de la
littérature vulgaire, sont devenues le pat rimoine commun des diverses
nations de l'Europe, et dont la France, une des premières, a recueilli
l'héritage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sa jeunesse, ni l'admiration de la gravité la line trop empreinte en son
langage cicéronien, ni un vif sentiment de la poésie grecque dont il fut
un restaurateur passionné, n'effacèrent complètement son baptême
français. Qui sait combien de ses meilleures nouvelles il apprit enfant,
peut-être, dans les rues de Paris avec de jeunes compagnons, au bout de
la table où les compères du marchand florentin oubliaient. son jeune
fils pour se régaler de bons contes dont il a fait des récits immortels !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il u esl pas surprenant, d'après cela, messieurs, que notre littérature
chevaleresque forme une portion ^i étendue de la vieille littérature
anglaise. La poésie anglo-normande est réclamée par les deux pays, et
c'est ainsi que les bibliothèques d'Angleterre contiennent parmi leurs
archives un si grand nombre de monuments français. Bien après qu'on eût
commencé d'écrire l'anglais, on s'en servit surtout pour redire ce
qu'avaient raconté nos trouvères; l'emploi du français dans la poésie se
continua si longtemps, qu'au qua-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'empire de la littérature française s'étendit au</p>
<p>nord encore plus loin qu'au midi. On sait que les minnesinger furent les
troubadours de l'Allemagne, dont la poésie chevaleresque, soit dans
l'épopée, soit dans le genre lyrique, présente presque toujours un
calque de la nôtre ; il n'en sera que plus curieux de</p>
<p><pb/></p>
<p>démêler ce qui s'est pu glisser d originalité nationale dans celte
poésie d'emprunt. D'au In; part, nous verrons, dans les Nïebehnin&lt;&gt;n el
le livre des Héros, les mœurs et les sentiments de la chevalerie aller
chercher, pour ainsi dire, et rencontrer sur leur terrain les traditions
barbares. La nous assisterons aux luttes et aux alliances des deux
génies qui se disputent FKnrope moderne.</p>
<p>positions a couvert l'Europe depuis le douzième siècle jusqu'au
quinzième. Pour trouver cette l'orme drama</p>
<p><pb/></p>
<p>Messieurs, je viens de vous tracer la route que nous ferons ensemble.
Elle part de l'antiquité grecque et littine, coudoie les antiquités
germaines et celtiques, va chercher l'Orient, et, traversant la
Provence, rentre dans notre pays; puis en sort, parcourt l'Italie,
l'Espagne, le Portugal, l' Angleterre, l'Allemagne. Voyage immense, que
nous achèverons pourtant sans poser le pied hors de la terre de France :
car ce chemin, tel que je viens de le tracer sur la carte du monde, que
l'on parle poésie ou guerre, c'est le chemin de nos conquêtes.</p>
<p>Ce n'est pas tout, messieurs, j'ai tracé la route que</p>
<p><pb/></p>
<p>nous suivrons, mais je n'ai pu vous indiquer tout ce que nous
rencontrerons des deux côtés du chemin.</p>
<p>Nous la ferons, cette étude comparative sans laquelle l'histoire
littéraire n'est pas complète; et si, dans la suite des rapprochements
où elle nous engagera, nous trouvons qu'une littérature étrangère
l'emporte sur nous en quelque point, nous reconnaîtrons, nous
proclamerons équitablementcet avantage; nous sommes trop riches en
gloire pour être tentés de celle de personne, nous sommes trop fiers
pour ne pas être justes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'HISTOIRE</p>
<p>HE</p>
<p>LA LITTÉRATURE FRANÇAISE</p>
<p>mscoriis phojoscé au coi.i.i;:gk be fraxci.</p>
<p>1.1* ti FtVIllE 11 183 V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que j ai résolu d'exposer devant vous, c'est l'histoire de la
littérature française comparée aux autres littératures.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'abord, une histoire de la littérature française doit être complète.</p>
<p>Or, une littérature, c'est un univers bien vaste et bien varié. La vie
humaine est la tout entière, et la</p>
<p><pb/></p>
<p>littérature n'est pas seulement, comme on l'a dit, l'expression de la
société, elle en est aussi l'âme et l'instrument. Elle n'est pas
seulement le miroir qui la réfléchit, mais l'aiguillon qui la presse, le
souffle qui l'anime ou l'embrase. Elle prend mille formes, elle contient
mille genres, elle a mille noms.</p>
<p>Foi, doute, politique, philosophie, folie ou sagesse se traduisent par
elle, et c'est elle aussi qui provoque toutes ces choses, les suscite,
les développe, les propage. Elle fonde ou détruit, distrait ou console,
égare ou dirige. Les livres font les époques et les nations, comme les
époques et les nations font les livres. Un poëme fait un peuple. C'est
la Grèce héroïque qui a produit Homère; c'est d'Homère qu'est sortie la
Grèce civilisée. Les livres créent les religions, les royaumes, les
révolutions. C'est un livre qui a donné le genre humain au
christianisme, c'est un livre qui a fondé l'empire des califes; des
livres ont enfanté la Révolution française, qui changera le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces siècles, moins favorisés, moins polis, ont eu aussi leur grandeur.
Ils ont vécu, ils ont souffert, ils ont</p>
<p><pb/></p>
<p>nous faut-il absolument les pompes de Versailles ou deSaint-Cyr pour
nous toucher?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>razins et marcha en tète des croisades! la France n'aurait retenu aucun
chant de guerre, conserve aucun récit héroïque! la France au moyen àgc,
sans épopée! Elle en a inondé et défrayé l'Europe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Souvenez-vous seulement, messieurs, qu'autour de ces noms classiques
nous grouperons beaucoup de noms moins célèbres, et même des ouvrages
sans noms; pamphlets, mémoires, lettres, tout nous sera matière à
étudier le développement de la pensée et en même temps de la langue
française ; car hous ferons toujours marcher l'étude de l'une avec l'étude</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les plus hautes idées, les plus généreux sentiments; qui enfin, après
avoir élevé tant de monuments d'éloquence, d'histoire et de poésie,
emploie cette verdeur de génie que le temps semble chez lui rajeunir à
construire le plus achevé, le plus impérissable de tous, ces Mémoires
qui, sous un titre trop modeste, contiendront le tableau, disons mieux,
l'épopée de ce temps, la société ancienne et la société nouvelle,
l'Europe et l'Amérique, deux siècles et deux mondes.</p>
<p>Oui, messieurs, le champ est immense, et pour s'y reconnaître, il faut
d'abord en faire le tour, en distribuer les diverses portions, en
classer les divers produits.</p>
<p><pb/></p>
<p>La double invasion du christianisme et des barbares dans les Gaules, la
chevalerie et les croisades, les guerres religieuses et la Fronde, la
monarchie européenne de Louis XIV et la monarchie européenne de
Voltaire, enfin la l'évolution, telles sont les principales vicissitudes
de la société française, entre lesquelles se placent naturellement les
diverses phases de notre littérature.</p>
<p>Hemarquons cependant, messieurs, une différence essentielle, qui
distingue les âges de la nature des âges de la pensée Les premiers se
succèdent sans que les plus anciens aient aucune action sur ceux qui les
suivent. Ce sont, a chaque période, de nouvelles générations d'êtres que
les générations antérieures n'ont point produites, 11 n'en est point
ainsi dans l'histoire</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'esprit humain et de ses œuvres. Ce qui est aujourd'hui a été
préparc, annoncé, engendré mystérieusement par ce qui fut il y a des
milliers d'années.</p>
<p>Chaque jour du passé a élaboré en silence le présent.</p>
<p>il faut étudier la vie de l'animal dans l'embryon, l'organisation de la
plante dans la graine où elle est tout entière; jde même il faut
surprendre tout développement humain, et en particulier tout
développement littéraire, dans son germe obscur, dans sa semence cachée.
C'est bàtardise pour les siècles comme pour les individus de ne pas
connaître leur père, c'est impiété dénaturée de le renier ; c'est au
contraire devoir et plaisir de faire la généalogie de son temps. Notre
siècle, né d'hier, est de race noble et antique ; il date de loin. A
l'histoire appartient de retrouver ses titres et de lui rendre ses aïeux.</p>
<p>Messieurs, je voudrais pouvoir exprimer avec plus d'énergie ce principe
fondamental; l'essence de l'histoire est pour moi dans l'élude
approfondie, dans le sentiment intime de la filiation des ûyes. C'est là
qu'est le lien, le nœud, l'unité de la vie du genre humain.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, on peut le dire hardiment, si la littérature chevaleresque
n'était pas née au moyen âge et n'avait pas été transmise par les romans
et la tradition des ?nr»î\irs^ elle n'aurait point pris naissance au
temps fie Louis XIV ou de Louis XV. Si les troubadours n'a voient pas
existé, nous n'aurions ni le Cad, ni Amlrowaau&lt;\ ni Zaïre, Il t fallu,
pour rendre ces chefsd'œuvre possibles aux génies qui les ont conçus,
que le sentiment chevaleresque, plante gracieuse entée sur un tronc
germanique, jetât ses racines parmi les cendres tièdes encore de la
civilisation romaine; que, ballotée longtemps par les rudes tempêtes du
moyen âge, et de loin caressée d'une brisé orientale, elle vint
s'épanouir enfin aux éclairs de la Fronde et au</p>
<p>soleil de Louis XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>elle dans des proportions plus vastes qu'on ne l'a souvent montrée.</p>
<p>Mais nous ne devons pas nous arrêter là, et je suis loin de vous avoir
indiqué les principaux aspects de l'étude dans laquelle nous allons nous
engager.</p>
<p>En effet, j'ai parlé jusqu'ici comme si la littérature française était
la seule littérature au monde, comme si elle était sans rapport avec les
autres littératures. Cependant ces rapports sont nombreux ; ils
complètent son histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'antiquité appelait le sang le siège de l'âme ; mais ceci, c'est l'âme
elle-même, car c'est la pensée.</p>
<p>Cette double action de l'Europe sur la Fiance et de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que, si elle découvre une analogie dans leurs condi-</p>
<p>Ce n'est pas tout, messieurs, il ne suffit pas de contempler, il faut
juger et conclure.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne se ,;.sentirait pas quelquefois ému en leur présence.</p>
<p>Le goût est dans l'art ce qu'est le tact dans les relalions habituelles
de la vie, ce qu'est le coup d'œil dans les affaires ; c'est un composé
de sentiment juste et fin, de jugement rapide et sûr ; le goût, c'est la
conscience délicate du beau.</p>
<p>On ne peut pas nier cette conscience plus que l'auIre, elle se sent de
même et ne se démontre pas davanlage. Nous nous contenterons de dire
d'elle ce que Rousseau disait de la conscience morale : « Conscience,
conscience, instinct divin, immortelle et céleste voix.</p>
<p>et d'ajouter avec lui : La conscience est timide, elle aime la retraite
et la paix; le monde et le bruit l'épouvantent, les préjugés dont on la
fait naître sont ses plus cruels ennemis. » Oui, messieurs, il y a en
nous une faculté qui perçoit le beau, faillible comme toutes nos
facultés, mais aussi réelle qu'aucune autre.</p>
<p>Elle nous trompe, dit-on : nos sens nous abusent bien! Hélas! les hommes
ne se sont-ils jamais trompés sur le devoir et la N-ertit ? Est-ce à
dire qu'il n'y a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sur quelque préférence une estime se fonde, El c'est n'estimer rien
qu'estimer tout le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est l'impartialité, comme je l'entends, non pas froide, inanimée,
approuvant tout parce que tout lui est indifférent, laissant passer
devant elle les temps et les hommes sans en arrêter aucun, comme un
sultan blasé regarde nonchalamment défiler ses esclaves, ou un pasteur
indolent son troupeau ; mais, au contraire, passionnée, guerroyante,
combattant toute superstition et tout blasphème, honorant sans réserve
toutes les divinités véritables, brisant sans pitié toutes les idoles.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'avenir, messieurs, c'est la foi de notre âge: c'est le flambeau du
passé, l'étoile du présent. Tout ce qui pense aujourd'hui s'efforce
d'épeler les lettres encore voilées de son radieux symbole. Il a ses
sceptiques et ses blasphémateurs ; il a aussi s-es superstitieux et ses
fanatiques. Soyons fermes, messieurs, en présence de cette grande idée
de notre époque; ne laissons pas troubler notre raison par cette pensée
de l'avenir, vague et puissante comme la pensée de l'infini, Au milieu
des sectes qui se forment, des écoles qui s'élèvent, des opinions qui
s'agitent pour naître, conservons la liberté de notre jugement et
l'indépendance de notre esprit.</p>
<p>Celui, qui vous parle la réclamera toujours pour lui, comme pour tous.
Il n'est d'aucune secte, d'aucune école; il est un soldat de cette
grande expédition de découverte, de cette grande armée de conquête qui
s'ébranle et se lève de partout et qui s'avance avec ardeur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DE</p>
<p>LA CHEVALERIE</p>
<p><pb/></p>
<p>1 ; DE LA CIIEVALERIE EN GÉNÉRAL</p>
<p><pb/></p>
<p>La chevalerie est un ensemble de sentiments, de mœurs et d'institutions
: les sentiments en sont l'âme, ils se manifestent par les mœurs et les
institutions qu'ils produisent.</p>
<p><pb/></p>
<p>grands coups qu'ils se sont portés, l'un païen et l'autre chrétien,
enfourchent le même cheval et le piquent de quatre éperons.</p>
<p>Elle n'est plus un accident, mais un résultat. Je vais</p>
<p><pb/></p>
<p>indiquer divers exemples, présenter divers échantillons, pour ainsi
dire, de ce qui a été, au moins partiellement, au moins par certains
côtés, et sous certains aspects, la chevalerie hors du moyen âge et de
l'Europe moderne.</p>
<p>Dans l'état sauvage, l'homme est tout entier sous l'empire des besoins
physiques et des instincts brutaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les mœurs barbares ressemblent beaucoup aux mœurs sauvages ; seulement
les barbares sont perfectibles, les sauvages ne le sont point; la
civilisation ne les pénètre pas, elle les dévore, tandis que les peuples
barbares sont capables de recevoir et même de raviver la civilisation ;
eh bien ! leurs mœurs ne sont pas plus chevaleresques que celles des
sauvages. Les mœurs</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'Iliade et dans l'Odyssée, les mœurs héroïques sont présentées
dans toute leur violence, et, on peut le dire, dans toute leur
brutalité. Les héros sont sans pitié pour leurs ennemis vaincus, ils les
foulent aux pieds encore palpitants et les insultent après les avoir
percés; ils les raillent en les égorgeant. Achille traîne le cadavre
d'Hector autour de Troie ; Ulysse et Télémaque sont sans merci pour les
prétendants, pour ceux même qui ont montré quelques sentiments meilleurs.</p>
<p>Tout, chez Homère, est fortement empreint de la barbarie primitive, et
la chevalerie ne s'y montre pas.</p>
<p>Si par moment on croit qu'elle va paraître, l'illusion</p>
<p><pb/></p>
<p>La naïveté antique ressaisit le poëte au moment où il semblerait qu'un
autre ordre de sentiments plus semblables aux sentiments modernes va se
faire jour dans son récit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais laissons les Grecs et les Homains. Chez des peuples moins avancés
en civilisation, nous pourrons trouver plus de trace de cet esprit que
nous cherchons.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lisé dans la scène admirable qui commence ainsi : Rodrigue, as-tu du cœur?</p>
<p>Tout autre que mon père L'éprouverait sur l'heure.</p>
<p>C'est le même motif traité une fois au point de vue hé-</p>
<p><pb/></p>
<p>roïque et presque barbare, et l'autre au point de vue chevaleresque.</p>
<p><pb/></p>
<p>litessede Fontenoy : «Messieurs, tirez les premiers. »</p>
<p>On y voit des guerriers couverts de fer de pied en cap, et dont les
armures rappellent exactement celles des chevaliers, se précipiter les
uns contre les autres au galop et se portant de grands coups de lance,
comme dans les tournois, les joutes de l'Occident. Quant au texte
lui-même, un des héros prononce ces paroles remarquables : « Les hommes
de race puissante demeureraient barbares, s'ils n'avaient pas de
compagne. » Dans ce poëme est une rencontre entre le fameux Rustem et
une amazone; comme Clorinde, celle-ci est prise par son adversaire pour
un guerrier jusqu'au moment où, ôtant son casque, elle dévoile un
paradis de beauté. Mais la suite n'est pas aussi chevaleresque dans
Ferdoussi que dans le Tasse : le guerrier veut lier cette femme comme il
aurait fait de tout autre prisonnier; elle lui échappe par une ruse. Ce
qu'il</p>
<p>1 Il a paru aujourd'hui quatre volumes de la traduction qu'annonçait M.
Ampère en 1838, et le cinquième est sous presse. (Note de Véditeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais en s'imposant la loi de lui accorder trois jours,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>DE tA C H E V AI. K H I E AU MOYEN AGE</p>
<p>Ce mot chevalerie n'est pas le nom primitif du fait qu'il exprime. Dans
l'origine, le nom du chevalier fut miles, le soldat, le brave d'élite,
comme en grec vjpw;, dans les langues du Nord kempe, en persan lJelevan.</p>
<p>Cette désignation n'est pas non plus sans analogue dans d'autres temps
et chez d'autres peuples. Nous</p>
<p><pb/></p>
<p>voyons dans Homère Nestor désigné par le nom d'wrTvé-Yiç, cavalier :
chez les Arabes, le guerrier par excellence s'appelle faris, qui a le
même sens. Des peuples entiers ont pris ce nom comme une appellation
héroïque; les mots perses et partîtes veulent dire cavaliers.</p>
<p><pb/></p>
<p>chures ne descendissent du paradis terrestre, situé sur une montagne,
dans ce continent ignoré ; lorsqu'on y eut pénétré, il fallut bien
reconnaître que le paradis n'existait pas sur la terre. S'il en est de
l'idéal chevaleresque comme de l'Éden, l'existence, de la chevalerie
n'en est pas moins un fait incontestable ; les sentiments, les mœurs et
l'organisation de la chevalerie sont des réalités historiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>rcsque n'a pas eu d'existence réelle ; les faits démentiraient cette
incrédulité. Je citerai l'histoire d'un troubadour célèbre, de Geoffroy
de Rudel; je traduis littéralement sa biographie provençale.</p>
<p>On ne peut rencontrer dans un roman de chevalerie rien de plus exalté et
de plus tendre que cette histoire. Au reste, pour prouver l'existence de
l'amour</p>
<p><pb/></p>
<p>chevaleresque, il suffirait de citer les deux plus grands noms de la
poésie italienne, Dante et Pétrarque.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand nous vîmes tant de cavaliers, tant de beaux harnais, de casques
brillants, de bannières flottantes nous fermer la route, il n'est pas
besoin de nous demander si nous fûmes en grand souci ; vous nous
cachâtes entre Benc et Final. De tous côtés nous entendions retentir les
cors et les clairons et le cri de guerre.</p>
<p>Nous passâmes deux jours sans boire ni manger. Le troisième, étant
sortis de notre retraite, nous rencontrâmes, dans* le Pas-de-Belestar,
douze brigands qui allaient butiner. A ce coup nous ne savions que
devenir, car nous ne pouvions nous servir de nos chevaux.</p>
<p>A pied je me précipitai contre eux. Je reçus un coup de lance dans mon
gorgerin, mais seul j'en blessai trois ou quatre, et les autres furent
contraints de fuir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui, plus que tout le reste, empêche de révoquer en doute la réalité
de la chevalerie, c'est que c'était un ordre dans lequel on était admis
après certaines cérémonies, un ordre comme la prêtrise ; je reviendrai
sur ce rapprochement quand je traiterai des rapports de la chevalerie et
de l'église, souvent comparées par les auteurs contemporains.</p>
<p><pb/></p>
<p>La chevalerie était si bien un ordre, qu'il se transmettait, que ceux
qui en étaient dépositaires pouvaient le conférer, et la capacité de le
conférer commençait dès le moment où on venait de le recevoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>quoique trop faible pour cette tentative, le jeune Gordon, dont le père
avait été tué par Swinton, entra dans cette proposition par une de ces
explosions irrégulières de générosité et de sentiment qui rachètent ces
siècles ténébreux du reproche de barbarie complète. Il sauta de son
cheval, s'agenouilla devant Swinton et lui dit : « Je n'ai pas encore
reçu la che« valerie, et jamais je ne pourrai recevoir cet hon« neur de
la main d'un chef plus loyal et plus vail« lant que celui qui a tué mon
père. Accordez-moi le « don que je requiers, et unissez vos forces aux «
miennes, afin que nous puissions vivre et mourir « ensemble. »</p>
<p>C'est un grand triomphe de l'esprit chevaleresque sur les sentiments
naturels du cœur humain, et sur ces vengeances de famille si puissantes
et si acharnées dans le pays où se passe la scène.</p>
<p>La chevalerie était donc une réalité, on n'en saurait douter ; en même
temps elle était un idéal ; il y avait une chevalerie dans la société et
une chevalerie dans les livres, agissant el réagissant l'une sur l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette science amoureuse, cultivée et perfectionnée dans les pays de
langue provençale, avait, comme une véritable science, sa terminologie,
sa nomenclature.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tels sont les divers théâtres sur lesquels la cheva-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette succession que nous ont présentée ces trois écrivains, nous la
retrouverons dans d'autres monuments de la littérature du moyen âge. Les
deux grands cycles épiques, celui de Cliarlemagne et celui de la
TableRonde, se rapportent aux deux grandes périodes de la chevalerie.
Les poëmes du cycle de Charlemagne peignent en général la chevalerie
guerrière dans sa grandeur, dans sa sévérité, quelquefois dans sa
sauvagerie primitive, et les poëmes de la Table-Ronde, un grand</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>[Il</p>
<p>SBNTIMKNTS C I ! E V A h E R K S Q U K S</p>
<p>Après avoir envisagé la chevalerie dans son ensemble, j'en étudierai
successivement les éléments principaux : d'abord ce qui forme la portion
intérieure, l'âme de la chevalerie, savoir, les sentiments ; puis ce qui
en forme la portion extérieure et comme le corps : les mœurs et les
institutions.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>partout renfermée, peut être une esclave adorée, mais ne peut être ce
qu'elle était au moyen âge, une sou- veraine, une dame, domina.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a guère, en Orient, qu'une littérature qui pré-</p>
<p><pb/></p>
<p>A Rome, la femme intervenait davantage hors du cercle de la vie
domestique; l'histoire romaine en offre quelques exemples assez
remarquables, et l'on a Fait souvent observer que deux révolutions s'y
accomplirent pour venger l'honneur d'une femme. La matrone romaine était
plus haut placée que l'épouse grecque. Cependant plusieurs dispositions
de la loi romaine attestent 1 infériorité de la position des femmes:
dans le droit romain, l'épouse est considérée</p>
<p><pb/></p>
<p>comme la fille de son époux et la sœur de son fils.</p>
<p>0 haine de Vénus ! ô fatale colère!</p>
<p><pb/></p>
<p>bidon meurt pour qu'once exécute l'onlre des dieux el pour que la
destinée de Home s'accomplisse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>munis spirituels qui empruntaient les furmes de la féodalité : le
chevalier prêtait serment entre les mains de sa dame, comme le vassal
entre celles de son seigneur; il devenait son homme lige. Le troubadour
Peguilain le dit expressément. Un autre troubadour, taisant allusion à
cette association des idées chevaleresques et de la féodalité, appelle
sa dame beau sei- ffnejir, et déclare tenir d'elle terres et château. —
On m'a reproché de confondre la chevalerie et la féodalité; je ne crois
pas mériter ce reproche ; je crois distinguer ces deux choses qui sont
fort différentes, quoique, dans plusieurs circonstances, comme dans
celle-ci, elles offrent des points de contact ; la féodalité est
l'histoire du moyen âge, et la chevalerie en est le roman, mais c'est un
roman historique, Le premier axiome de la doctrine de l'amour
chevaleresque, c'était l'incompatibilité absolue de cet amour avec le
mariage. D'autre part, peu importait qu'une dame lut mariée, qu'un
chevalier fut marié ; sans qu'il y eût le moindre sujet de scandale, la
dame et le chevalier n'en contractaient pas moins un engagement
indissoluble.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Dès ce moment dura sans fin l'amour de Gérard et de la reine l'un pour
l'autre, sans qu'il y eût jamais de mal ni autre chose que tendre
vouloir et secrètes pensées. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gon pour le combattre. Il fit enterrer Cabeslaing et Marguerite devant
la porte de l'église de Perpignan ; cl ce fut l'usage que les chevaliers
du pays célébrassent le jour de leur mort, et que tous les vrais amants,
hommes et femmes, priassent Dieu pour le salut de leur âme. Souvent
l'indulgence et la sympathie sont poussées encore plus loin. L'auteur du
poëme de Tristan prend constamment, contre le roi Marc, le parti de
Tristan et d'iseult, malgré les reproches qu'ils ont il se faire; tous
ceux qui ont le malheur de donner-au roi quelques avis de la conduite
des amants sont traités, dans le récit, avec la dernière aigreur, et
l'auteur ne manque jamais de remarquer que Dieu les a punis, et qu'ils
ont fait mauvaise tin.</p>
<p>L'exaltation de l'amour fut poussée jusque l'extravagance : ce qui se
trouve dans les romans de chevalerie de plus insensé, je dirai presque
ce qui se trouve de plus ridicule dans Don Quichotte, a été égalé dans
la réalité. Un troubadour qui a eu des torts envers sa dame se fait
arracher un ongle pour la désarmer.</p>
<p>Elle exigeait cette étrange marque de son repentir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ulric de liichtensteiu ayant été blessé au doigt dans un tournoi
entrepris en l'honneur de sa dame, et celle-ci ne voulant pas croire à
la réalité de sa blessure, il prend le parti de se couper le doigt et de
le lui envoyer. Bernard de Yentadour dit, dans une de ses poésies, que
l'amour enflamme tellement son cunir, qu'il pourrait aller sans vêtement
et n'être pas incommodé par le froid. Ce qui est ici une hyperbole
ridicule a été presque complètement réalisé par toute une secte. Au
moyen âge, de même qu'il y avait des mystiques de la religion, il y eut
des mystiques de l'amour.</p>
<p>Ceux-ci s'appelaient les Galois; c'était une association, une espèce de
franc-maçonnerie amoureuse, composée d'hommes et de femmes ; pour
montrer que l'amour était supérieur aux influences des saisons et des
éléments, ils allumaient de grands feux pendant l'été, et l'hiver ils
portaient des vêtements légers, si légers qu'un grand nombre moururent
de froid aux pieds de leurs dames; c'est le dernier terme de
l'exaltation, dépassant toutes bornes et aboutissant au plus parfait
ridicule.</p>
<p><pb/></p>
<p>sein de la poésie qui en était l'organe. L'un des plus anciens
troubadours, Marcabrus, blasphéma contre l'amour, et Raiinbauil de
Vaqueiras osa dire, en propres termes, qu'on pouvait faire quelque chose
de bien et de beau sans aimer.</p>
<p>Ici doivent se placer aussi ces poésies satiriques se renouvelant à
toutes les époques du moyen âge, qui attaquent l'amour chevaleresque et
provoquent une vive polémique pour et contre les femmes. Celte polémique
fut reprise au seizième siècle par Martin Lefranc, auteur du Champion
des dames, et par ses adversaires. Ses deux derniers produits sont la
satire un peu brutale de boileau contre les femmes et le poëme un peu
fade de Legouvé en leur honneur.</p>
<p>Ainsi, l' amour chevaleresque fut une véritable religion qui eut ses
sectateurs, ses dogmes, sa morale, et, pour que rien n'y manquât, ses
dissidents et ses hérétiques.</p>
<p>IV</p>
<p>M fF. lî 11 S C II K V I. E H F. S Q U F. S</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La galanterie, dont le nom résonne maintenant comme un nom frivole, a
été un élément de civilisation, a amené une amélioration immense dans la
condition des femmes, et, par suite, dans toute la société.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par son origine aux sentiments chevaleresques.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Trois lances seront rompues avec tout chevalier (lui se présentera ;
on tiendra pour rompue celle qui enlèvera un chevalier de la selle ou
fera couler du sang.</p>
<p>« Lorsque deux chevaliers ou plus viendront pour dégager le gant d'une
dame, le premier sera seul admis.</p>
<p>« Comme il y a beaucoup d'hommes qui n'aiment pas véritablement et
pourraient désirer de dégager le gant de plus d'une dame, on ne le leur
permettra point, et on ne rompra pas plus de trois lances avec chacun
d'eux.</p>
<p>« Le premier chevalier qui se présentera pour de gager le gant d'une
dame, recevra un diamant.</p>
<p>« Si un chevalier éprouvait un dommage dans sa personne ou sa santé,
comme il arrive trop fréquemment au jeu des armes, je le soignerai comme
moimême aussi longtemps qu'il sera nécessaire, et plus longtemps encore. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre récit moins strictement historique, mais qui peint bien
l'exaltation des sentiments chevaleresques, c'est l'histoire du vœu du
héron, racontée</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui achève de caractériser les mœurs chevaleresques, c'est l'empire
qu'on leur voit exercer sur toutes les classes de la société.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chevalerie qui s'en va. En effet, le mot patrie, qui n'existe pas
encore, va être créé par Dubcllai, parce que le temps en est venu, et
que les mots suivent les choses.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>héros, du politique et du soudard, plus que du chevalier.</p>
<p>Au dix-septième siècle, la féodalité-parti qui venait d'être écrasée par
Richelieu comme la féodalité-puissance l'avait été par Louis XI, voulut
encore, avant de s'ensevelir sous les marches du trône de Louis XIV,
produire sa chevalerie, et cette chevalerie posthume fut la fronde : les
dames armèrent les combattants. Mais la fronde s'usa dans de petites
ambitions et des aventures fort différentes des aventures chevaleresques.</p>
<p>Son troubadour futScarron, et son épopée la Mazarinade. Cependant une
portion des mœurs et des sentiments chevaleresques se conserva dans une
société choisie, dans la société élégante et raffinée de l'hôtel
Rambouillet, qu'on appela la société des précieuses.</p>
<p>Là, les anciennes théories de l'amour et de l'honneur lurent de nouveau
subtilisées, l'on en dressa des trailés et même des cartes
géographiques, comme la carte de Tendre ; on put se croire retourné au
temps des cours d'amour, et le terrible cardinal fit discuter devant lui
des thèses de galanterie.</p>
<p><pb/></p>
<p>poésie chevaleresque et ceux de la poésie classique, qui a été le
caractère dominant de notre scène.</p>
<p>Il est resté pourtant après tout cela, et il reste encore une certaine
empreinte des mœurs et des sentiments chevaleresques, qui, dit-on, \a
s'effaçant tous</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>INSTI TUT IONS r. II E V I.E I! ESQIîF.S</p>
<p>Après avoir étudié la chevalerie dans les sentiments qu'elle a
développés, dans les mœurs qu'elle a créées, je vais l'étudier dans les
institutions qu'elle a produites; après avoir fait son histoire morale,
je vais lâcher de faire son histoire politique.</p>
<p>Le principe politique de la chevalerie était ce principe dont
s'effrayent aujourd'hui nos lois, et qui était si puissant au moyen âge,
l'association ; au moyen âge, elle était partout; les artisans se
groupaient en confréries, les villes commerçantes formaient des ligues
comme la ligue anséatique. La chevalerie elle-même était une grande
association européenne, semblable</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi la chevalerie constituait un état réel, formait une classe et un
corps constitué dans l'Etal. Il y avait des règles pour être admis dans
ce corps comme il y en avait pour être admis dans d'autres associations
du moyen âge; il en était de la chevalerie comme des diverses
corporations dans lesquelles il fallait passer par un certain noviciat
avant d'avoir le titre de inailre; on prenait ses grades pour être
chevalier comme pour être docteur.</p>
<p>Quant au rapport de la chevalerie comme institution, avec l'autre grande
et universelle institution du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce passage curieux montre qu'on reconnaît une diffé-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'opinion de ces savants hommes s'accorde, comme on voit, avec les faits
mentionnés plus haut, et montre que si la noblesse féodale a absorbé la
chevalerie, et a Uni par être une condition de la chevalerie, il n'en
fut pas ainsi dès l'origine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour prouver que les sentiments chevaleresques furent le partage de la
classe non féodale, il suffirait de rappeler le grand nombre de
troubadours sortis de cette classe, qui, mieux que personne, ont éprouvé
et exprimé ces sentiments. Bernard de Ventadour était fils d'un
boulanger du château de ce nom ; Pierre Vidal, d'un corroyeur ;
Péguilain, d'un marchand de draps; Perdigon, d'un pêcheur; Arnaud de
Marveil, l'un des troubadours les plus distingués, pour qui le moyen âge
n'a pas toujours été assez juste, était né de pauvres parents. Dans une
pièce de vers, intitulée VEnseignement, est un passage remarquable sur
les bourgeois : « Il en est qui ont beaucoup de belles qualités; ils
sont aimables, bons, joyeux. (Joyeux est toujours employé pour désigner
l'exaltation chevaleresque.) Lorsqu'ils ne sont pas trop riches, ils
savent parler poliment; dans les cours, ils se montrent agréables et
empressés de plaire; ils s'entendenl au</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans certaines villes d'Allemagne, existait une grande bourgeoisie en
lutte avec la noblesse féodale, et protégeant souvent contre elle les
citadins et les marchands. C'était ce que l'on appelait des bourgeois
chevaleresques, riUerliche biiryer. Ils étaient armés comme les
chevaliers dont ils avaient les mœurs, et même ils fréquentaient les
tournois.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Leur mobile était bien la générosité, la protection des faibles; car ils
furent institués pour protéger les pèlc-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les différentes phases de la vie des ordres religieux correspondent aux
périodes successives que nous avons signalées dans la vie générale de la
chevalerie ; ils commencent par l'enthousiasme le plus pur, le plus
désintéressé, par un admirable dévouement de cha-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ordre belliqueux des chevaliers teutoniques, qui conquit une partie du
nord de l'Europe, fut fondé par quelques Allemands de Brême et de
Munster, qui se trouvaient au siège de Saint-Jean d'Acre, et qui, sous
leurs pauvres tentes, couvertes d'une voile de vaisseau, recueillirent
et soignèrent les pestiférés el. les blessés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, les ordres chevaleresques prirent une dernière forme ;
s'éloignant toujours de plus en plus de leur origine, ils devinrent de
simples récompenses</p>
<p><pb/></p>
<p>militaires, et n'eurent plus rien des anciens ordres que le nom. Tel fut
l'ordre de Saint-Louis; il périt avec les autres, au commencement de la
révolution, dans une nuit d'enthousiasme, où tous les débris de la
féodalité tombèrent sous les coups de la noblesse de France, aux
acclamations des Montmorency et des Clermont-Tuflllerre. Mais ce qui est
foindé sur une faiblesse si profonde du cœur humain, sur une faiblesse</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai suivi aussi loin que possible cette filiation des ordres
chevaleresques pour montrer, par ces exemples, comment les institutions
se conservent, se transforment, se perpétuent, se survivent, et, quand
leur temps est passé, laissent comme un fantôme, qui n'est pas elles,
mais qui porte encore leur nom.</p>
<p>VI</p>
<p>DES RAPPORTS DE LA CHEVALERIE AVEC I.</p>
<p><pb/></p>
<p>doit l'être un héros castillan, n'en a pas moins quelquefois une
certaine velléité d'indépendance, et d'une indépendance qui se manifeste
assez rudement. Dans le romancero, on le voit dans l'église de
Saint-Pierre de Rome, en présence du pape, briser la chaise d'ivoire sur
laquelle s'est assis l'ambassadeur de France, et, tirant son épée,
parler au saint-père avec une arrogance qui l'épouvante un peu.</p>
<p>Ce fait a tellement la portée que je lui donne, que don Quichotte le
cite dans un cas analogue pour s'excuser de s'être attiré les anathèmes
ecclésiastiques en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que fit l'Église? Ne pouvant annuler cette chevalerie qui lui disputait
les âmes, elle voulut s'en emparer et se faire une arme favorable de ce
qui était une arme agressive, trouver un appui dans ce qui était un
obstacle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tous ces faits montrent l'association et souvent la confusion de l'idée
du chevalier et de celle du prêtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est donc en quelque sorte un baptême chevaleresque.</p>
<p>Ensuite, on place Saladin sur un lit de repos, qui représente le
paradis. Hugues fait remarquer que les draps de ce lit sont d'une
blancheur éclatante, en signe de la pureté prescrite au chevalier; puis
il revêt le néophyte d'une robe vermeille, ce qui signifie, lui dit-il,
que Votre sang devez espandre Et la sainte Eglise défendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ensuite on lui enjoint l'observance de toutes les vertus chrétiennes. On
lui recommande l'humilité, la pureté a plusieurs reprises, et eutin,
après lui en avoir demande la permission, on lui donne la colée. Puis
vient un code abrégé des principaux devoirs du chevalier, qui sont au
nombre de quatre : d'abord la loyauté, ensuite le dévouement aux dames,
qui dans tout ce poëme figurent peu, mais qui cependant y ont une petite
place. Troisièmement, ce qui est plus dans le caractère du morceau,
l'abstinence ; le chevalier doit jeûner et faire l'aumône; il doit aussi
entendre la messe chaque jour. L'auteur conclut par un précepte sur
lequel il insiste particulièrement ; le chevalier ne doit pas oublier
l'offrande : Car moult est bien Polïïande assise Qui en la table Dieu
esl uiise, Car elle porte granl vertu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin il conclut en énuuiêrant les honneurs qu'il faut accorder aux
chevaliers qui défendent la sainte Eglise et les priviléges dont ils
doivent jouir, entre autres celui d'occire quiconque manquerait de
respect pour le service divin.</p>
<p>peut-être le plus complètement toute la chevalerie, Cervantes a eu un
sentiment très-juste et très-lin de</p>
<p><pb/></p>
<p>cette déplnisance que devait inspirer a l'église le côté profane des
sentiments chevaleresques, cette espèce d'idolâtrie amoureuse qu'on
opposait au culte divin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans tout ceci, je n'ai examiné que les rapports extérieurs, pour ainsi
dire, de la chevalerie, avec le côté extérieur aussi de la religion,
avec l'Église ; c'est l'KgHsc et la chevalerie que nous avons vues,
tantôt aux prises, tantôt conciliées par des arrangements plus ou moins
heureux. Je n'ai pas parlé du christianisme en tant que principe
intérieur de la chevalerie, àme de la vie chevaleresque ; c'est un autre
point de vue, ce sont d'autres considérations auxquelles j'arrive.</p>
<p>Car il s'agit maintenant, en distinguant les diverses sources de la
chevalerie, et si j'osais dire ainsi, les divers ingrédients qui sont
entrés dans sa composition, il s'agit de déterminer ce qui appartient au
christianisme, ce qui appartient aux mœurs germaniques, ce que peuvent
réclamer les influences de la civilisation l'omnine, en partie conservée
dans le midi de la France, et enfin la part qu'on doit faire a l'action
des Arabes sur la chevalerie de l'Occident.</p>
<p><pb/></p>
<p>vu</p>
<p>DES INFI.UF.NC F. S QUI ONT PKHStDK A LA FOUVATION n I-: I. A C II F. Y
A I. F. 111 F.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'honneur même, qualité qui semble purement mondaine, a aussi un côté
chrétien ; il y a une alliance inlime, profonde, entre l'honneur sans
souillure, l'écu sans lâche du chevalier et la conscience sans reproche,
la robe sans tache du néophyte.</p>
<p><pb/></p>
<p>code moral. L'histoire des premiers âges du christianisme offre des
exemples d'affections chastes et tendres qui font pressentir ce
sentiment épuré qui sera l'amour chevaleresque. Ce rapport étrange et
attendrissant de quelques évoques avec les femmes qui avaient été leurs
épouses, et qu'ils nommaient leurs sœurs; fait com-</p>
<p>Le christianisme a donc été le principe des sentiments de la chevalerie;
non-seulement il a été le principe de ces sentiments, mais quelquefois
il a prescrit directement les vertus chevaleresques. Ainsi le concile de
Clermont, en 1025, décréta que toute personne noble de plus de douze ans
devait jurer l'observation de certains règlements devant l'évêque du
diocèse.</p>
<p>Elle promettait de défendre les faibles, de protéger les veuves, les
orphelins, les femmes mariées et non mariées, et les voyageurs. Vous
voyez le christianisme introduire dans les mœurs guerrières de l'âge
féodal la chevalerie par la charité. Il faut donc considérer le
christianisme comme la condition essentielle, comme l'âme même de la
chevalerie. Maintenant, parcourons</p>
<p><pb/></p>
<p>rapidement les autres éléments qui ont pu entrer dans sa composition.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'usage des tournois forme un trait dominant des mœurs chevaleresques ;
or, les tournois ont certainement une origine germanique. On a abandonné
l'opinion qui les faisait inventer tout juste en 1066 par un nommé
Geoffroy de Preuilly. Ce Geoffroy les a régularisés, peut-être, mais il
ne les a point inventés ; on trouve avant lui beaucoup de traces de ces
divertissements guerriers.</p>
<p><pb/></p>
<p>se tuer chaque jour, et chaque jour de recommencer.</p>
<p>On trouve même dans les usages chevaleresques certains vestiges des
anciennes coutumes et de l'antique religion des peuples germaniques.
C'est ainsi que les brillantes assemblées qu'on appelait cours
pk'nières, et qui étaient toujours une occasion de tournois,</p>
<p><pb/></p>
<p>étaient placées d'ordinaire aux fêles de la Pentecôte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Admettons qu'il faille y renoncer : les analogies établies plus haut
n'en seront pas moins réelles ; il sera seulement plus difficile de les
expliquer. J'ai cherché</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet état violent et désordonné a fait prévaloir tous les instincts
brutaux et a étouffé pour un temps les instincts meilleurs. Les
sentiments chevaleresques dont le principe existait dans les bois de la
Germanie, et qui semblent disparaître ensuite du sol occupé par les
Germains, ont dormi pendant plusieurs siècles; il a fallu que des
circonstances heureuses vinssent les réveiller. Ils ont dû ce réveil aux
influences de la culture latine, conservée dans l'Europe méridionale, et
notamment dans le midi de la France. Car, même en admettant comme moi
que la chevalerie est surtout germanique, qu'elle a son fond dans les
sentiments, sv dans les mœurs et dans l'institution germanique (et pour
ce dernier point il n'y a pas de doute possible), il faut reconnaître
qu'elle apparaît d'abord non pas en Germanie, non pas au nord de
l'Europe, mais dans le midi, mais en Provence ; elle y apparaît avec un
accompagnement de galanterie ingénieuse et de poésie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a entre la chevalerie musulmane et la chevalerie chrétienne une
différence fondamentale, et qui, à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des compagnons de Pélnge, et dignes de porter le nom de peaux d'ours que
se donnent ceux-ci dans les vieilles histoires.</p>
<p>Pendant ce temps, sous Abdcram, la galanterie la plus délicate pénètre
jusque dans les harems; ce prince composa des vers pleins de grâce et
mêlés d'une certaine dévotion tendre, pour s'excuser d'avoir paré d'un
collier précieux une belle esclave. Dans le même siècle, un autre roi
maure, Mohamed, parle de son cœur blessé par l'amour contre lequel sa
cuirasse ne le défend pas. Pendant ce temps, la chrétienté était loin de
cette grâce et de ces raffincments, qui semblent devancer la poésie des
troubadours. Au neuvième siècle, au lieu d'imaginer rien de semblable, à
la cour de Charles le Chauve, Hukbald écrivait ce pédantesque et bizarre
poëme dont chaque vers commence par un C. En Espagne, si l'on oppose les
deux chevaleries et ceux qui les représentent, le contraste sera presque
aussi grand ; le héros chrétien, c'est le Cid. Eh bien !</p>
<p>le poëme qui le peint avec des couleurs si naïves, ne le représente pas
écrivant des vers gracieux et galants, comme ceux que je viens de citer;
le Campeador ne sait que monter sur son cheval Babieca, prendre des deux
mains sa grande épée et pourfendre les Sarrasins. Vouloir faire sortir
la sévère chevalerie castillane des commencements gracieux de la
chevalerie arabe, ce serait faire naître un chêne d'une fleur : le chêne
ne naquit pas de la fleur, mais la fleur fut sus-</p>
<p><pb/></p>
<p>pendue au chêne. On peut toujours reconnaître que la chevalerie
castillane avait reçu en naissant le contact de sa gracieuse aînée. Le
héros chrétien et castillan porte lui-même au front quelque reflet de la
chevalerie musulmane. Plusieurs choses sont arabes chez le Cid, entre
autres son nom ; et quand on ouvrit son tombeau, on trouva, dit-on, son
corps enveloppé dans une étoffe de l'Orient.</p>
<p>Les deux chevaleries se rencontrèrent une seconde fois aux croisades,
personnifiées, l'une dans Richard Cœur de Lion, et l'autre dans Saladin
; le contraste qu'elles offraient alors a été heureusement exprimé par
Walter Scott, dans son roman de Richard en Palestine. A ce moment,
toutes deux- se reconnaissent, pour ainsi dire, se saluent et s'honorent
; la gloire de Melek-Rik est populaire parmi les musulmans ; la
chrétienté s'empare de Saladin et en fait un chevalier.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'alliance de fraternité, entre les deux civilisations, excita les
plaintes de plusieurs graves personnages de ce temps.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour achever de déterminer le rôle que, dans ma pensée, jouent les
différents éléments dont se compose la chevalerie : l'élément chrétien,
l'élément germanique, l'élément romain et l'élément arabe, qu'on me
permette d'employer une métaphore et de me représenter la chevalerie
comme uu grand arbre : sa racine est chrétienne; le sol dans lequel elle
plonge est le christianisme, base de la civilisation moderne; le tronc,
les branches et la séve qui les anime sont germaniques. Ce tronc et ces
branches ont été comme engourdis, comme recouverts d'une croûte glacée
qui, pour un temps, a suspendu et paralysé la végétation, qui a engourdi
la séve dans les rameaux, et cela pendant les siècles qui ont suivi la
conquête germanique et par un effet de cette conquête. Pour que la séve
qui était au cœur de l'arbre circulât de nouveau, il a fallu qu'il fût
transporté dans un climat plus doux, sous un ciel meilleur. Il a trouvé
ce ciel et ce terrain plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>siasme; par eux se fonde une religion de l'amour et de l'honneur,
religion que personne n'a prêchée, qu'on dirait naître d'elle-même ; un
esprit inconnu crée des sentiments nouveaux, enfante des mœurs, des
institutions, une poésie nouvelle.</p>
<p>Avec elle vous aurez supprimé une partie de Dante et tout Pétrarque,
Cervantes, l'Arioste, le Tasse, Calderon, Lope de Vega ; vous aurez
retranché de notre gloire dramatique la plupart des chefs-d'œuvre de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aussi haut dans l'histoire des grands siècles littéraires.</p>
<p>La Révolution, qui a frappé le passé, a frappé tout ce qui venait de
lui, dans la littérature et dans la société, et la chevalerie comme le
reste. Après la Révolution, une voix s'est élevée encore ; celui dont le
génie ranimait, dans le monde de la religion et de l'imagination , les
traditions du moyen âge, a fait entendre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais qui nous rendra la poésie? Quel enthousiasme nouveau remplacera
cette forme évanouie de l'enthousiasme de nos pères? Quelle sera la
chevalerie de l'avenir? Quelle institution viendra relever cette société
qui languit et qui voudrait vivre, qui est fatiguée de ce qu'elle
connaît et tourmentée de ce qu'elle attend'!</p>
<p><pb/></p>
<p>VUE GÉNÉRALE</p>
<p>DE</p>
<p>LA LITTÉRATURE FRANÇAISE</p>
<p>AU MOYEN AGE</p>
<p>En France, le moyen âge a son commencement, son milieu et sa fin. Le
douzième siècle forme la période ascendante; dans le treizième est le
point culminant,</p>
<p><pb/></p>
<p>La littérature elle-même suit un mouvement pareil, et offre trois
périodes correspondantes aux trois périodes historiques que je viens
d'indiquer. Dans la première, qui est la période héroïque, on trouve les
chants rudes, simples, grandioses, des plus vieilles épopées
chevaleresques ; en particulier, la Chanson de Roland.</p>
<p><pb/></p>
<p>souvenirs et d'imitations, dont l'ombre subsiste encore, reçoit un reste
de vie dans la narration animée, mais diffuse et trop vantée, de Froissart.</p>
<p>Aux trois phases littéraires, on pourrait faire correspondre trois
phases de l'architecture gothique : celle du douzième siècle, forte,
majestueuse; celle du treizième, élégante, et qui s'élève au plus haut
degré de perfection; et, enfin, celle du quatorzième siècle, surchargée
d'ornements et de recherche.</p>
<p>Après avoir déterminé, dessiné, pour ainsi dire, le contour de la
littérature française au moyen âge, et en avoir esquissé les principales
vicissitudes, je vais présenter une vue rapide de ses antécédents, de
ses rapports avec la littérature étrangère contemporaine, et enfin, de
ce qui la constitue elle-même, des grandes sources d'inspiration qui
l'ont animée et qui lui ont survécu.</p>
<p>La littérature française du moyen âge n'a guère que des antécédents
latins. Les poésies celtique et germanique n'y ont laissé que de rares
et douteux vestiges; la culture antérieure est purement latine. C'est du
sein de cette culture latine que le moyen âge français est sorti, comme
la langue française elle-même a émané de la langue latine. Il est
curieux de voir les diverses portions de notre littérature se détacher
lentement et inégalement du fonds latin, selon qu'elles en sont plus ou
moins indépendantes par leur nature respective.</p>
<p>Il est des genres littéraires qui n'ont pas cessé d'être</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mier exemple qu'on en peut citer, est le Discours sur la méthode; les
Méditations elles-mêmes ont été écrites d'abord en latin, et traduites,
il est vrai, presque aussilôt en français.</p>
<p>L'histoire a commence, au moyen âge, par être une traduction de la
chronique latine. Les deux grands ouvrages qui portent le nom de Roman
de Brut et de Roman de Ron, ne sont que des translations en vers, l'un
d'une chronique, l'autre de plusieurs. L'histoire hit un pas de plus;
elle devient vivante, elle est écrite immédiatement en langue vulgaire,
sans passer par la langue latine, et-ceci a lieu dans le midi comme dans
le nord de la France, en provençal et en français, en vers et en prose,
presque simultanément : en vers provençaux dans la chronique de la
guerre des Albigeois si pleine de feu, de mouvement, de vie, si
fortement "empreinte des sentiments personnels du narrateur, et, ci
prose française, dans l'Histoire de Villehardouin, marquee d'un si beau
caractère de vérité, de gravité, de grandeur.</p>
<p>La plupart des autres genres de littérature n'ont pas une origine aussi
complètement latine que ceux dont</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui n'ont pas d'antécédents latins, d'origine latine, qui surgissent
spontanément dans la langue vivante et populaire du moyen âge.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i Voir le travail précèdent sur la chevalerie.</p>
<p><pb/></p>
<p>t liique, on a voulu la faire arabe. Je crois volontiers qu'on a trouvé
des ogives dans des mosquées trèsanciennes et jusque dans les ruines de
Persépolis, de même que l'on en trouve en Italie dans les monuments
étrusques ; mais l'ogive n'est pas l'architecture gothique ; cette
architecture se compose de tout ce qui lui donne son caractère, et,
prise dans son ensemble, elle porte trop évidemment le sceau de la
pensée religieuse des populations chrétiennes, pour qu'on puisse
chercher son origine hors du christianisme.</p>
<p>Si les influences que nous avons reçues au moyen âge sont bientôt
énumérées, il n'en est pas de même de celles que nous avons communiquées
; le tableau des secondes serait aussi vaste que le tableau des
premières est restreint. Nos épopées chevaleresques, provençales et
françaises, ont été le type des épopées chevaleresques de l'Angleterre
et de l'Allemagne, qui n'en sont en général que des traductions, tout au
plus des reproductions un peu modifiées ; et il en a été ainsi
non-seulement pour notre héros national, Charlemagne, mais même pour des
héros qui ne nous appartiennent pas par droit de naissance, comme Arthur
ou Tristan. Ces personnages, empruntés aux traditions étrangères, ont
été plus tôt célébrés par notre muse épique qu'ils ne l'ont été dans les
autres pays de l'Europe et dans la patrie même de ces traditions1.</p>
<p>1 Les publications importantes que prépare M. de la Villemarqué
restreindront peut-être cette assertion. (Note de l'auteur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand la Fontaine a retrouvé chez Boccace des sujets qui étaient
originairement irançais, il n'a fait que reprendre notre bien.
Dépouillant ces récits enjoués de l'enveloppe quelque peu pédantesque
dont Boccace les avait affublés, il leur a rendu, comme par instinct,
leur caractère primitif. Avec beaucoup d'art et de finesse, il a
reproduit, en l'embellissant, la naïveté de ses modèles, qu'il ignorait.</p>
<p>L'inspiration chevaleresque fut plus puissante en-</p>
<p><pb/></p>
<p>Certaines portions de l'Ancien Testament ont été transformées, pour
ainsi dire, en récits chevaleresques; tels sont les livres des Rois et
le livre des Machabées.</p>
<p><pb/></p>
<p>protège, et va au tournoi tenir la place de l'un d'eux, qui s'était
onblié au pied de ses autels. La chevalerie pénètre même les fabliaux
railleurs, et jusqu'au roman satirique de Renaît, Les héros quadrupèdes
de ce roman sont représentés chevauchant, piquant leurs montures, et
portant le faucon au poing, tant était inévitable et invincible la
préoccupation de l'idéal chevaleresque. La chevalerie a envahi le drame,
composé primitivement pour les clercs et pour le peuple. Il n'y a pas de
drame chevaleresque au moyen âge, parce qu'il n'y a pas, pour les
représentations théâtrales, de public chevaleresque. Mais l'empire des
idées et des sentiments de la chevalerie est si fort, que, même dans ce
drame, qui n'est pas fait pour les chevaliers, l'intérêt chevaleresque a
souvent remplacé et effacé presque entièrement l'intérêt religieux,
comme on peut le voir dans les miracles du quatorzième siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est difficile de s'expliquer un semblable résultai.</p>
<p><pb/></p>
<p>mocratique contre le pouvoir régnant, la seconde par une jalousie
aristocratique d'autorité. Il serait arrivé ici le contraire de ce qui
se passe dans l'apologue du Peintre et du Lion, ce seraient les lions
qui auraient été les peintres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>niers temps, sous le nom de réhabilitation de la chair.</p>
<p>Toutes les fois que la satire apparaît dans notre littérature française
du moyen âge, c'est toujours avec</p>
<p><pb/></p>
<p>beaucoup de verve et d'énergie, avec un charme de naturel et un bonheur
d'expression que les autres genres littéraires sont loin d'offrir au
même degré.</p>
<p>Pour les croyances, pour les formes sociales, comme pour certains
malades, le rire c'est la mort ! c'est ce rire qui a tué le moyen âge,
car de lui sont nées les deux forces destructives du seizième siècle,
très-différentes l'une de l'autre par leur nature, mais qui avaient
toutes deux pour caractère commun de combattre la société du moyen âge,
en combattant l'Église sur laquelle reposait tout l'édifice de cette
société; ces deux forces sont le protestantisme et l'incrédulité, les
deux grands marteaux du seizième siècle ! Ce sont eux qui ont frappé sur
l'édifice et qui l'ont brisé, c'est par eux qu'un autre temps, une autre
civilisation, ont été possibles. Eh bien, tout cela a commencé par le
sarcasme du moyen âge; et comment l'Église aurait-elle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>puissance dévorante n'a pas péri non plus, et le dernier siècle n'en a
que trop largement usé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et maintenant, nous poursuivons noire chemin comme le voyageur qui
s'éveillc après la nuit et reprend sa route, éclairé par le soleil qu'il
a vu se lever sur les montagnes.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉSIE DU MOYEN AGE</p>
<p>LE ROMAN DE LA ROSE</p>
<p>On l'a dit : rien n'est nouveau que ce qui est oublié.</p>
<p>Cet axiome paradoxal devient plus vrai chaque jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi qu'ayant eu la patience de lire un livre autrefois fameux,
mais rarement ouvert depuis trois siècles, un livre qui passe en général
pour ne renfermer qu'une allégorie galante assez fade, le Roman de la
Rose, j'ai été surpris d'y trouver, avec les fadeurs qui n'y manquent
point, un mouvement d'idées scientifiques et philosophiques et une veine
de satire assez remarquables pour me donner la confiance d'en entretenir
le lecteur, me hâtant de profiter pour une telle entreprise, car c'en
est une, de lire et d'analyser le Roman de la Rose, du répit, bien
passager sans doute, que nous donnent en ce moment les chefsd'œuvre.</p>
<p>Pendant longtemps, on n'a guère connu de notre poésie française du moyen
âge que le Roman de la Rose, et encore n'en connaissait-on que le nom.
Depuis une</p>
<p><pb/></p>
<p>D'autre part, tout en continuant de le citer souvent, on ne l'a pas lu
davantage. En donner une analyse détaillée, c'est donc le publier pour
ainsi dire. C'est entretenir le plus grand nombre des lecteurs d'un
sujet qui sans leur être nouveau leur est étranger.</p>
<p>Le Roman de la Rose est l'œuvre de deux auteurs et se compose de deux
parties très-distinctes. Dans la première, Guillaume de Lorris eut pour
but de représenter tous les effets et tous les accidents de l'amour,
d'en faire un traité complet sous une forme allégorique, comme
l'indiquent les deux vers placés en tête du poëme : Ci est le Roman de
la Rose, Où l'art d'amour est toute enclose.</p>
<p>Il ajoute : La matière est bonne et neuve.</p>
<p>Bonne, soit; mais neuve, c'est autre chose. L'auteur</p>
<p><pb/></p>
<p>n'acheva pas son poème, qui, lui mort, fut repris et.</p>
<p>continué dans un esprit entièrement différent par Jean de Meung.</p>
<p>Guillaume de Lorris, auteur de la première partie du Roman de la Rose,
commence son récit en nous disant qu'au vingtième an de son âge il eut
un songe.</p>
<p>« Il y a bien cinq ans, dit-il, c'était en mai, Quand toute chose s'égaie1.</p>
<p>Quand l'on ne voit buisson ni haie</p>
<p>1 Quand il a été nécessaire, pour être compris, de traduire le</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui on mai parer ne se veuille Et couvrir de nouvelle feuille.</p>
<p>Ici j'interromps le récit de l'auteur pour faire une observation que je
crois essentielle. Si le poëme était composé au point de vue de la
morale chrétienne, l'avarice et l'envie se trouveraient en la compagnie
des autres péchés mortels. Au lieu des péchés mortels, l'auteur voit ici
représentés les vices opposés aux qualités qui formaient le chevalier
accompli : haine, contraire d'amour, félonie de loyauté, vilenie de
noblesse, convoitise de tempérance, avarice de largesse, envie de
générosité, et enfin vieillesse, qui n'est point un vice, est mise là
comme étant le contraire de jeunesse, qui, dans le langage systématique
des troubadours, exprimait non-seulement un des âges de l'homme,</p>
<p><pb/></p>
<p>mais la disposition morale qui le rend propre aux sentiments et aux
vertus chevaleresques 1.</p>
<p>Guillaume de Lorris, arrivé au pied du mur où les images sont peintes en
or et en azur comme dans les vignettes d'un missel, entend
d'innombrables oiseaux chanter derrière la muraille du verger. Il
voudrait bien la franchir, mais point de pertuis, point d'échelle pour y
pénétrer ; enfin il trouve un petit guichet fermé ; quand il a frappé
longtemps, une noble et gente pucelle vient lui ouvrir, c'est Oiseuse
(Oisiveté),</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui la gorgelto eut aussi hlancho Comme est la neige sur la branche
Quand il a fraîchement neigé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout ensemble dire ne puis, Mais tout vous conterai par ordre.</p>
<p>Que l'on n'y saclie que remorrlre.</p>
<p>Déduit et Liesse formaient un couple charmant.</p>
<p>Tous deux bien s'entr'aimaient, car il était beau, elle était belle,
Rien ressemblait rose nouvelle A sa couleur.</p>
<p>Elle eut lit bouche petitete Et pour baiser son ami prête.</p>
<p><pb/></p>
<p>faisaient tomber les feuilles. Auprès du dieu, qui est représenté comme
un chevalier, un seigneur féodal, était son écuyer Doux-Regard portant
les deux arcs de l'Amour, car il en a deux, et Voltaire n'a pas les
honneurs de l'invention pour ce vers qui commence une tirade assez
précieuse de Nanine : Vous le savez, l'amour a deux carquois.</p>
<p>Simple fut comme une épousée EL blanche comme fleur de lis.</p>
<p>A côté de Beauté sont Richesse et Largesse • Qui n'avait joie de rien
Comme de pouvoir dire : Tiens !</p>
<p>1 Cama, le Cupidon de la mythologie indienne, a au.^i cinq llcclies, qui
représentent les cinq sens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toujours fuyant, il rencontre sous ses pas la fontaine où mourut le beau
Narcisse, ce qui lui donne occasion de raconter l'histoire d'Écho, une
haute dame dont Narcissus causa la mort 1, puis il avisé près de la
fontaine d'Amour des rosiers chargés de roses. Un bouton le tente par sa
fraîcheur et son parfum ; il étend la main pour le saisir. A ce moment,
le dieu Amour, qui l'épiait toujours, lui décoche une flèche qui entre
par l'œil et va au cœur. Le blessé ne peut retirer de son cœur la pointe
acérée, qui avait nom Beauté. Cependant il s'avance de nouveau vers le
bouton, dont la vue et le parfum sans plus allégeaient sa douleur ; mais
Amour lui a bientôt lancé successivement quatre autres flèches.</p>
<p><pb/></p>
<p>El sur tout ce, si rien doutez, Faites-y ciel' et l'emportez.</p>
<p>L'auteur nous apprend alors comment Amour ferma d'une petite clef , Le
cœur de l'Amant par tel guise (en telle façlJlI) Qu'il n'entama point la
chemise.</p>
<p><pb/></p>
<p>joie, dans le langage établi par les troubadours, exprimait l'exaltation
et les vertus chevaleresques1.</p>
<p>Comme l'ait qui a mal aux deiits.),</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous ces venirs, tous ces allers, Tous ces veillers, tous ces parlers,
Font des amans dans leurs liouseaux Cruellement maigrir les peaux.</p>
<p>11 n'en est pas de même des faux amoureux, Qui vont les dames
trahissant, Qui disent pour les engager Perdre le boire et le manger, Et
que je vois, les enjôleurs.</p>
<p>Plus gras qu'abbés ou que prieurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce quoi qu'il m'en die est d'une assez grande délicatesse, et n'a
d'autre inconvénient que de faire penser au charmant quoi qtCon die de
Trissotin. J'espère cependant qu'on ne confondra pas mon admiration avec
celle de Bélise et de Philaminte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qui aime ne sçauroit bien faire</p>
<p>La peine eu esl démesurée, Et la joie a courte durée; Qui joie en :l,
bien peu lui dure, Et l'avoir c'est grande aventure.</p>
<p>Or, mets l'amour en nonclialoir Qui te fait vivre et non valoir.</p>
<p>Mais l'Amant ne se laisse point persuader, et maintient les saines
doctrines amoureuses. Il a baillé hommage au dieu Amour; il lui
appartient, il doit lui demeurer Hdèle; il voudrait mourir avant
qu'Amour l'accuse de fausseté el de trahison; il s'écrierait volontiers
comme le Cid :</p>
<p>L'infamie est pareille el suit également Le guerrier sans courage et le
perfide amant.</p>
<p>Raison est obligée de se départir, car elle voit bien qu'elle ne gagnera
rien par ses discours</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Amant tout affligé se souvient alors qu'Amour lui a dit de chercher un
compagnon pour lui confier ses peines; il le trouve, ce compagnon loyal
qui s'appelle Ami. C'est lé type du confident, de ce personnage obligé
des romans de chevalerie, et qui, comme tant d'autres choses, a passé de
ces romans dans notre tragédie, où sa présence, quelquefois assez
fastidieuse, ne s'explique et ne se justifie un peu que par cette
origine. Dans le roman de Cléopâtre, le princn Tiridate ne fait jamais
un pas sans être accompagné j de ses deux confidents.</p>
<p>Ami relève le courage de l'Amant en lui donnant l'espoir qu'il pourra
attendrir le terrible Dangier.</p>
<p>Bien humblement il s'en va vers le félon qu'il trouve l'air farouche et
menaçant, En sa main un bâton d'épine.</p>
<p>L'Amant lui crie merci, proteste qu'il ne fera jamais rien qui lui
déplaise; Souffrez que j'aime seulement.</p>
<p>Aime tant qu'il te plaira, mais n'approche pas de mes roses. — Les
choses vont ainsi pendant quelque</p>
<p><pb/></p>
<p>temps ; l'Amant regarde les roses par-dessus la haie qu'il n'ose
franchir ; ses plaintes et ses soupirs n'attendrissent point
l'impitoyable gardien.</p>
<p>En Allemagne, frau Venus *, était un personnage populaire; espèce de
diable féminin, Circé moderne, type des Alcines et des Armides, elle
avait sa montagne, Venus-Bery, et dans cette montagne un séjour enchanté
vers lequel on était attiré par des chants délicieux, et d'où l'on ne
pouvait plus sortir après qu'on s'était hasardé d'y pénétrer 2. Vénus
figure ici parmi</p>
<p>1 Voir Grimm, Deutsche Saaen.</p>
<p>t Ailleurs le moyen âge s'était approprié la divinité païenne et en
avait fait un personnage un peu différent. Pour un poëte</p>
<p><pb/></p>
<p>espagnol du quatorzième siècle, Vénus n'est pas la mère de l'Amour mais
son épouse : Segnora dona Venus muger de don Amor.</p>
<p>(UArckiprêtre de Hila, copt. 559.)</p>
<p><pb/></p>
<p>meiller ; elles lui reprochent sa négligence et sa paresse, et le pauvre
Amant voit devant lui une perspective plus triste que jamais.</p>
<p>Or (maintenant) reviendront pleur et soupir Kl longue pensée sans dormir.</p>
<p>En effet, Jalousie construit sa forteresse, qui est décrite avec détail
et accompagnée de tous les accessoires d'une place forte du moyen âge.
Jalousie y met garnison ; Honte, Peur, Mauvaise-Langue, gardent 1rs
portes ; Bel-Accueil demeure prisonnier dans la tour, où une vieille
surveillante l'épie et le guette incessamment, et l'Amant se désespère.</p>
<p>Ici s'arrête le récit de maître Guillaume deLorris.</p>
<p>L'ordre dans lequel les divers incidents du poëme se succèdent est
heureux : il y a de la finesse dans le rôle de Bel-Accueil, qui
encourage et qui retient, de Dangier, que désarment Franchise et Pitié,
mais qui,</p>
<p><pb/></p>
<p>réveillé par Jalousie, revient plus redoutable, de Honte, qui blâme tout
bas Bel-Accueil en l'excusant.</p>
<p>L'apparition de Raison est bien placée dans le moment où l'Amant lui
donne beau jeu par sa déconvenue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, sans aller si loin, il est certain que cette manie de mettre
l'amour en allégorie ne s'est pas arrêtée lit.</p>
<p>Doux-penser, Doux-Parler sont des pièces d'horlogerie.</p>
<p>Folle Largesse le fonda.</p>
<p><pb/></p>
<p>On raconte aussi qu'en mourant Jean de Meung laissa aux jacobins de
Paris, sous la condition d'être</p>
<p><pb/></p>
<p>enterré par eux, un coffre qui était censé contenir tout son avoir, et
que l'enterrement fait, le coffre, ayant été ouvert, se trouva ne
renfermer que des ardoises couvertes de figures de géométrie, dernière
espièglerie faite par notre poëte aux moines, qu'il avait tant attaqués
dans ses vers. Tel était l'homme, telle était du moins l'opinion qu'on
avait de lui. Fausses ou vraies, ces deux anecdotes montrent ce dont on
le croyait capable. Jean de Meung était donc un gausseur sans respect
pour les femmes et pour les religieux. 11 y paraîtra dans son livre.</p>
<p>1 Lit :-mênw nous donne la liste de sos écrits dans la préface</p>
<p><pb/></p>
<p>1 L'Amour, tom. 11, pag. 305, dans un passage curieux, où il prophétise
la naissance du Roman de la Rose, parle de Guillaume de Lorris comme
vivant et de Jean de Meung comme n'étant pas né; d'autre part, celui-ci
dit avoir entrepris sa continuation quarante ans après la mort de
Guillaume (pag. 504) : il avait donc moins de quarante ans quand il a
écrit.</p>
<p><pb/></p>
<p>endroits âpre, lourd, obscur. Le mérite de la première partie du Roman
de la Rose, c'était la grâce et la finesse; le mérite de la seconde,
c'est la vigueur et l'audace. C'est un joyeux moine qui prend la parole
après un troubadour dameret. On croit voir l'aimable Jehan de Saintré
remplacé ainsi qu'il le fut dans le cœur de la Dame des Belles Cousines
par un rival robuste et gaillard comme Damp abbé.</p>
<p>Je vais continuer l'analyse du Roman de la Rose.</p>
<p>Les difficultés augmentent en avançant, car Jean de Meung, au lieu de
suivre, comme son devancier, le fil du récit, s'en écarte sans cesse
pour aller chercher une foule de narrations, d'enseignements, de
digressions épisodiques; bien souvent il oublie son sujet pour traiter
de tous les sujets ; il intercale des allégories dans les allégories,
des histoires dans les histoires1. Jean de Meung a dit : Bon lait
prolixité fuir.</p>
<p>Jamais auteur n'observa plus mal son propre précepte: mais, parmi cette
multitude d'épisodes, nous trouverons des passages beaucoup plus curieux
et même des morceaux de poésie beaucoup mieux frappés que tout ce qu'a
pu nous offrir le doucereux Guillaume de Lorris. Selon M. Leroux de
Lincy, ce dernier avait ter-</p>
<p>1 Cette surabondance de digressions et d'épisodes a encore été augmentée
par les interpolations des copistes, interpolations dont se plaint
Étienne Pasquier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au moment où commence le récit de Jean de Meung, l'Amant est au pied de
la tour où Bel-Accueil est enfermé. Ce ne sont plus les molles effusions
et les tendres désespoirs auxquels Lorris nous avait accoutumés; Jean de
Meung s'annonce par un accent plus résolu. Le désespoir ne va point à
l'humeur délibérée du joyeux continuateur ; au contraire, il se
réconforte par l'espérance. Sur ces entrefaites reparaît Raison,
personnage qui semble de son goût plus qu'il n'était</p>
<p><pb/></p>
<p>du goût de Lorris. Il l'appelle l'avenante, la belle, el l'écoute avec
beaucoup de complaisance et de patience, car elle parle longtemps.
Raison, qui discourt comme un scolastique, étale une longue suite
d'antithèses sur l'amour et conclut par ces deux vers d'une concision
énergique : Si lu le suis, il le suivra, Si tu Le fuis, il te luira.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et l'ait tous les méchants veiller Et soucier et travailler.</p>
<p>Il y a des vers hardis sur le roi, qui n'est pas le mailre de ses
hommes, mais plutôt est leur, qui leur appartient :</p>
<p>Car, quand ils voudront, Leur aide au roi retireront; Et le roi tout
seul restera Sitôt que le peuple voudra.</p>
<p>Une véritable discussion scolastique s'engage entre Raison et l'Amant,
devenu dialecticien. — Lequel vaut mieux, dit-il, de cet amour dont vous
parlez ou de la justiec?</p>
<p>RAISON.</p>
<p>La bonne amour mieux vaut.</p>
<p>L'AMANT.</p>
<p>Prouvez.</p>
<p>RAISON.</p>
<p>Volontiers.</p>
<p>Et l'argumentation s'engage dans les formes. Raison fait son syllogisme,
et l'Amant dit encore : Prouvez, avant d'aller plus loin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais l'Amant se lasse bientôt des discours de Raison et le lui confesse
ingénument. Raison, piquée, le quitte; il se ressouvient alors d'Ami,
son confident.</p>
<p>Ami, qui a de l'expérience, lui promet qu'il reverra Bel-Accueil :</p>
<p>Puisque tant s'est aballdolllll".</p>
<p>Que le baiser vous fut donné, Jamais prison ne le tiendra.</p>
<p>« Agenouillez-vous, dit-il, les mains jointes, et pleurez; et si vous ne
pouvez pleurer véritablement, simulez les larmes, écrivez, gagnez les
portiers du castel. » La</p>
<p><pb/></p>
<p>Sitôt a faite sa vesprée (soirée), Comme florettes eu la prée (la prairie).</p>
<p><pb/></p>
<p>Zéphirus et Flora sa l'ennne, Qui des Heurs est déesse et dame.</p>
<p>Alors l'amour était libre et le mariage n'existait pas.</p>
<p>Mieux m'eût valu nVêtre allé pendre.</p>
<p>Le jour où je dus femme prendre.</p>
<p>Un grand vilain entre eux élui ent Le plus ossu de quant qu'ils turent.</p>
<p><pb/></p>
<p>La hardiesse tant vantée du vers de Voltaire : Le premier qui fut roi
fut un soldat heureux.</p>
<p>doit s'humilier devant celle de Jean de Meung. Au fond c'est la même idée.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Amant se hâte de promettre qu'il ne l'écoutera plus; Amour, content de
lui, promet d'entreprendre le siége du château ou Bel-Accueil est
entcrmé. En effet, Toute sa baronie il mande, Les uns prie, aux autres
commande.</p>
<p>Distinction qui devait trouver son application dans les mœurs féodales.</p>
<p>Amour harangue ses barons, et, dans cette harangue, Jean de Meung fait
prédire la composition du Roman de la Rose et sa propre naissance ; les
barons répondent aux exhortations de leur chef en exposant le plan de la
bataille. Faux-Semblant et sa compagne</p>
<p><pb/></p>
<p>Il serait bon qu'on la mandât, Car la besogne en amendât.</p>
<p>Qui les mondains honneurs convoitent,</p>
<p>Les grandes affaires exploitent, Qui cherchent les grandes pitances, Et
pourchassent les accointances</p>
<p><pb/></p>
<p>Des hommes puissants, et les su i vent, Se font pauvres et pourtant
vivent De lions morceaux délicieux, Et boivent les vins précieux ; Qui
la pauvreté vont prêchant, Et les richesses vont pécha ni.</p>
<p>Et il ajoute ce vers prophétique de In ré l'orme Par mon chef grand mal
en Ùelldril.</p>
<p>Il poursuit : La robe ne fait pas le moine.</p>
<p>Les œuvres regarder devez Si vous n'avez les yeux crevés.</p>
<p>Faux-Semblant, qui est ici l'interprète de la pensée de l'auteur,
conclut qu'on peut se sauver sans prendre l'habit religieux. Presque
toutes les saintes, dit-il, Qui par l'Église sont priées, Chastes
vierges ou mariées Qui maints beaux enfants enfantèrent.</p>
<p>Les habits du siècle portèrent.</p>
<p>Et en ces vêtements moururent.</p>
<p>Qui saintes sont, seront et furent.</p>
<p>Car bon cœur fait la pensée bonne.</p>
<p>Robe ne l'ôte ou ne la donne.</p>
<p>Bientôt Faux-Semblant rentre dans son caractère, et se peint dans les
vers suivants pleins d'une remarquable verve :</p>
<p><pb/></p>
<p>Ou bien je prends robe de femme Et je suis demoiselle ou dame ; D'autres
fois je suis religieuse,</p>
<p>Je suis nonnain, je suis abbesse, Je suis novice ou bien professe Et
vais par toutes régions.</p>
<p>Courant toutes religions1, Mais de religion sans faille (faute) Je
prends le grain, laisse la paille.</p>
<p>Faux-Semblant continue sur ce ton, puis il adresse an dieu Amour,
entouré de sa baronnie, et représentant ici le pouvoir civil, un défi au
nom du pouvoir enclésiastique, qui, dit-il,. m'a clélié de tous mes
liens, défi dans lequel il est difficile de ne pas reconnaître une
allusion aux démêlés contemporains de la tiare et de la couronne.
Faux-Semblant exprime énergiquement son défaut de charité pour les
malheureux : Quand je vois tous nus ces truans Trembler sur leurs
fumiers puans.</p>
<p>De froid, de laim crier et braire.</p>
<p>1 Tous les ordres monastiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne m'entremets de leur affaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>des invectives contre ceux qui veulent l'empêcher de mendier, et termine
par ces vers très-expressifs : Trop a (il y a) grant peine en laborer (à
travailler), J'aim'mieux devant les i;cns orer (prier) Et affubler nia
renardie Du manteau de papclardie.</p>
<p>El après cette profession d'impiété, Faux-Semblant ose déclarer qu'il
s'est fait ordonner prêtre, et ajoute: Suis le curé de tout le monde, De
rapostolt. (du pape) en ai la bulle.</p>
<p>Puis, parlant évidemment au nom des ordres mendiants, Faux-Semblant
s'exprime comme plus lard il eût pu le faire au nom de l'ordre qui les
remplaça au seizième siècle. « Je confesse les empereurs et les rois,
les reines et les grandes dames. Je m'enquiers de toutes leurs actions ;
ceux que nous savons être contre nous, nous les haïssons fortement, et
nous nous accordons pour les combattre. Celui que l'un de nous hait, les
autres le haïssent : s'il a quelque succès, nous le diffamons
traîtreusement ; nous coupons les échelons de l'échelle par laquelle il
peut monter. Si</p>
<p><pb/></p>
<p>l'un de nous a fait quelque bien, nous le tenons pour l'œuvre de tous.</p>
<p>Nous sommes, ce vous fais savoir.</p>
<p>Ceux qui ont tout sans rien avoir.</p>
<p>Peut-on mieux résumer la toute-puissance des ordres mendiants? Encore
aujourd'hui, dans certaines parties de l'Italie, landis que la plupart
des ordres religieux les mieux dotés déclinent, les franciscains seuls
sont florissants. Ils ont tout parce qu'ils n'ont rien.</p>
<p>Us ont par accord devisé Qu'ils s'en iront en tapinagc (tapinois).</p>
<p>Ainsi qu'en un pèlerinage En bonne gent piteuse et sainte.</p>
<p>Abstinence-Contrainte s' ((tourne comme une béguine, Son psautier mie
n'oublia.</p>
<p>Faux-Semblant, de son côté, prends des habits de moine.</p>
<p><pb/></p>
<p>A sou col portail une Hiltle.</p>
<p>Son rasoir dans sa manche, Faux-Semblant, qui s'appellera un jour
Jacques Clément, s'approche avec sa compagne du pauvre Mauvaise-Langue,
qui est aussi un bon père, car il s'est l'ait jacobin. Les deux traîtres
le saluent bien humblement, et lui eux.</p>
<p>Sire, dit Contrainlo-Alislinence, Pour faire notre pénitence Nous sommes
venus pèlcrins.</p>
<p>« Accordez-nous le gite, nous voulons vous convertir, et s'il ne vous
déplait, vous faire un bon sermon en peu de paroles. »</p>
<p>Mauvaise-Langue écoule un long discours de dame Abstinence-Contrainte
contre le mensonge et la médisance; elle lui reproche le tort qu'il a
fait par ses méchants rapports au pauvre Bel-Accueil. Après elle,
Faux-Semblant prend la parole et affirme que l'Amant est un grand ami de
Mauvaise-Langue et ne se soucie point de Bel-Accueil. Mauvaise-Langue
est con-</p>
<p><pb/></p>
<p>vaincu par les discours des deux traîtres. « Que me conseillez-vous de
faire? leur dit-il. » Faux-Semblant reprend : « frère, confessez-moi vos
péchés, je vous donnerai l'absolution, car je suis prêtre aussi bien que
moine. » Mauvaise-Langue alors se baisse, Et s'agenouille et se confesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Heurs et les respects de l'Amant, dont elle loue la discrétion, le
courage et la libéralité. « Prenez, ditelle, ces fleurs qui flairent
mieux que baume. » BelAccueil, tout tremblant et tout agité, les
voudrait bien prendre, mais ne l'ose faire. Il a peur de Jalousie, qui,
si elle voit les fleurs, le tuera. Que feraije si elle me demande d'où
elles me viennent?</p>
<p>Réponses aurez plus de vingt,</p>
<p>1 Quel dolor au cuer (cœur) me tenoit Quand en pensant me souvenoit Des
biaux dits, des doux aisiers (contentements) Des doux déduits, des doux
besiers, Et des t.rès-douces acolées, Qui s'en ierent (sont) sitôt
volées (emolécsi, Volées, voire (vraiment), et sans retor.</p>
<p><pb/></p>
<p>périence. D'abord elle raye des commandements de l'Amour celui qui
prescrit la générosité et celui qui veut qu'on n'aime qu'en un lieu. «
Gardez-vous, ditelle, de donner votre cœur ou de le prêter, mais
vendez-le au plus haut prix possible, et chaque jour enchérissez. »</p>
<p>Surtout observez ces deux points : A donner avez clos les poings, Et à
prendre les mains ouvertes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle s'élève contre la loi Qui les ôte de leur franchise Où Nature les
avait mises, Car Nature n'est pas si sotte Que de faire naître Marotte
Tant seulement pour Robichon,</p>
<p>Ni Robichon pour Mariette.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ni pour Agnès ni pour Perrette, Mais nous a faits, beau fils, n'en
cloutes, Toutes pour tous el tous pour toutes, Chacune pour chacun
commune, Et chacun commun pour chacune.</p>
<p><pb/></p>
<p>que et philosophique introduit dans le corps de la narration
allégorique. C'est ainsi qu'un traité de métaphysique panthéiste, le
BhagavllllgîW, inséré dans le corps du Mahâbhârata, l'une des deux
grandes épopées de l'Inde, interrompt le récit précisément de la même
manière, c'est-à-dire au moment où va commencer un combat.</p>
<p>Mais la Mort les atteint et les immole tous. Celte Mort</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Car l'on peut bien souvent voir Des vapeurs les pierres choir.</p>
<p>Ces idées ont une grandeur qui étonne. L'expression large et simple
rappelle les beaux vers philosophiques de Dante; il est rare que Jean de
Meung et en général les poëtes français du moyen âge s'élèvent jusque-la.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les substances, selon leur poids, se distribuèrent dans les régions
haute, basse, ou moyenne de l'élendue.</p>
<p><pb/></p>
<p>planètes qui suivent leurs cours et conservent éternellement leur clarté. »</p>
<p><pb/></p>
<p>nécessairement prédéterminé, la volonté est esclave, il n'y a plus ni
bien ni mal moral, on ne peut donc adopter l'opinion de ceux qui disent
que, par cela qu'une chose est possible, elle est nécessaire.
Soutiendra-t-on que les choses n'arrivent pas parce que Dieu les a
prévues, mais qu'il les a prévues parce qu'elles devaient arriver? C'est
affaiblir la prescience de Dieu que de faire ainsi dépendre d'autrui sa
connaissance :</p>
<p>C'est rabaisser encore plus la grandeur de Dieu que de dire qu'il sait
seulement d'un fait futur qu'il sera ou ne sera pas. Dieu sait
nécessairement tout ce qui sera , mais les faits ne sont point parce que
Dieu les sait d'avance, et ce n'est pas parce qu'ils sont qu'il les a
prévus. De même que nous ne déterminons ni n'empêchons une action parce
que nous savons qu'elle a eu lieu, de même que nous ne la déterminerions
ni ne l'empêcherions si nous savions d'avance qu'elle aura lieu, la
connaissance qu'a Dieu des décisions futures du libre arbitre ne le
contraint point.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Nom d'un follet féminin.</p>
<p>- Et les forces des imréoirs.</p>
<p>Qui tant ont merveilleus pooirs (pouvoirs1, Que toutes choses
très-petites Letres gresles, très-loin escrites, Et poudres de sablons
menues Si grans si grosses sont veues, Et si pres mises as mirens (aux
spectateurs), Que chacun les puet choisir ens (apercevoir) Que l'on les
puet lire et conter.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par moi naissent pareils et nuds,</p>
<p><pb/></p>
<p>Forts et faibles, gros et menus Tous les Inets en égalité.</p>
<p>Et poursuivant sur ce ton, notre poëte dit, après Ju vénal et. avant.
Boileau, nul n'est noble s'il n'est vertueux :</p>
<p>'Nul n'est vilain fors par ses vices, N'oblesse vient de bon courage (do
bon crpur).</p>
<p>Car gentillesse de lignage (noblesse) N'est pas gentillesse qui vaille
Si la bonté de cœur y faille.</p>
<p>Nature, poursuivant son discours, dit. encore une fois : « Je ne me
plains pas des éléments, des plantes et des animaux, tous m'obéissent,
tous exécutent do..</p>
<p><pb/></p>
<p>et de la perpétuité des espèces, et sa colère est particulièrement
tournée contre les puissances ennemies de l'Amant, et qui s'opposent à
son entreprise. C'est par ce singulier détour que nous rentrons dans le
sujet du poëme, qui désormais sera traité d'un point de vue - tout
physique, ce qui me forcera d'abréger singulièrement mon analyse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, chose incroyable, cet accès de mysticisme ne ne fait pas perdre à
Genius le but de son sermon, car, dit-il, pour mériter ce paradis,
Pensez de Nature honorer, Servez-la par bien laborer (travailler).</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi j'eus la Rose vermeille, Alors fut jour et je m'éveille.</p>
<p>Tel est le Roman de la Rose. Je crois avoir le premier montré toute la
portée de cet ouvrage célèbre.</p>
<p>La première chose qui a dû frapper le lecteur, c'est la verve et la
hardiesse satirique avec laquelle Jean de Meung attaque les deux objets
de la religion du moyen âge, les prêtres et les femmes. Cependant cette
har-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'amour chevaleresque, le culte des dames était, comme je l'ai dit, la
seconde religion du moyen âge, et cette orthodoxie eut ses dissidents
aussi bien que la première. Jean de Meung, on l'a vu, se signala d'une
façon toute particulière dans ce genre d'hérésie, qui n'est pas non plus
inconnu aux autres littératures du moyen âge, et qui marque partout la
décadence de cette civilisation dont la chevalerie fut l'âme. A la fin
du treizième siècle, le beau temps de la galanterie chevaleresque était
passé. La poésie, fidèle écho des sentiments et des mœurs, après avoir
célébré les femmes lorsqu'elles avaient l'empire, les insultait alors
comme une puissance tombée.</p>
<p><pb/></p>
<p>hauteur d'expression. Dans un passage où le pocle traduit Platon, il
exprime ainsi comment Dieu embrasse d'un regard unique les trois formes
du temps, le passé, le présent et l'avenir. Dieu voit, dit-il.</p>
<p>La triple temporalité</p>
<p>Sous un moment d'éternité.</p>
<p>Ceci est tout simplement sublime.</p>
<p>Parmi les recueils de poésies didactiques et encyclopédiques du moyen
âge, il en est peu, on l'a vu, qui contiennent des faits scientifiques
plus curieux et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'en bien aimer soit son penser.</p>
<p>Plus on avance vers l'époque où les croyances affai-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On ne sera plus surpris qu'il ait eu de son temps une si grande vogue et
causé un si grand scandale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>JOÏNVIL LE</p>
<p><pb/></p>
<p>Les savants débats qu'a fait naître l'espoir d'avoir retrouvé le plus
noble reste d'une sainte dépouille ne sont pas encore terminés. Tandis
que l'érudition poursuit son œuvre avec ardeur, voici non point une
œuvre d'érudition, mais une étude purement littéraire sur l'historien de
saint Louis. Du moins, cette modeste étude repose sur une base plus
certaine que la découverte, hélas ! controversée. En effet, que le cœur
de saint Louis soit ou ne soit pas enfoui sous les dalles de la
Sainte-Chapelle, assurément il respire dans les récits de Joinville.</p>
<p>Si l'on faisait l'histoire de notre ancienne littérature par province,
celles qui tiendraient le premier rang seraient la Normandie et la
Champagne. Les ducs de Normandie accordèrent aux poëtes une faveur qui
rappelait le goût de leurs aïeux pour les scaldes scandinaves. Grâce à
la conquête de Guillaume, sur l'une et l'autre rive de la Manche, le
dialecte normand devint la langue littéraire. De là, aux douzième et
treizième siècles, cette foule de poëtes normands et anglo-normands,
parmi lesquels figure en première ligne maître Wace de Jersey. Les
comtes de Champagne furent aussi des princes puissants et amis des</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Voy. M. 11, l'aiis, homancero français, p. 77 et. suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>positifs de la démocratie, où un épicier écrivait, ait quatorzième
siècle, que, s'il n'y avait point de gentils hommes, le monde vivrait en
paix; la Champagne, terre comparativement prosaïque, produisit la prose
française, qui date de Villehardouin, maréchal de Champagne, et dont les
origines rappellent tout d'abord le souvenir de l'aimable et bon
sénéchal de Joinville.</p>
<p>Jean, sire de Joinville, naquit vers 1224. Sa vie embrassa presque tout
le treizième siècle et se prolongea dans le quatorzième, car il vivait
encore en 1315.</p>
<p>Ainsi, avant de nous emmener avec lui en terre sainte, il nous raconte
la naissance de son fils.</p>
<p>1 Riche a encore ici le sens germanique de puissant : reckern, ricos
hombres. — Avec le temps, la puissance a voulu dire l'argent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pitation, tant il est pressé d'aller rejoindre son cher Joinville.</p>
<p>t Au commencement de ma lettre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Joinville écrivit ses Mémoires Irès-Iard, après l'an 1505; il avait
alors quatre-vingts ans. Il y avait plus de cinquante ans qu'il était
revenu de la croisade. On doit admirer la vivacité et la chaleur de ses
souvenirs.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur y joint les récits merveilleux que les croisés rapportaient
d'Orient. Il croit que le Nil sort du paradis terrestre. '« On y trouve,
dit-il, des filets où l'on pêche l'aloès, la rhubarbe* le girofle et la
cannelle, que le vent abat dans le paradis terrestre, d'où elles</p>
<p><pb/></p>
<p>viennent en droite ligne par le neuve. » Colomb croyait aussi que les
neuves du continent américain avaient leur source dans le paradis
terrestre.</p>
<p>A quoi Joinville répondit sans hésiter qu'il aimerait mieux en faire
trente. Le roi laisse partir les frères, et le gronde avec une adorable
bonté.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'aimable narrateur ne sort pas du ton familier, souvent légèrement
enjoué, où il excelle. Il ne prend jamais les formes un peu solennelles
de Villehardouin ; il ne dit jamais sachez, oyez, vous vissiez; rien
chez lui qui rappelle la gravité de l'histoire ou de l'épopée ; il se
lient entre les mémoires et le fabliau. Les transitions ne
l'embarrassent pas plus en écrivant que s'il contait près de la grande
cheminée du château de Joinville.</p>
<p><pb/></p>
<p>Joinville ne se montre qu'en passant et sans y songer ; mais il revient
sans cesse, il s'arrête avec amour sur la ligure du bon roi. Saint Louis
remplit les Mémoires de Joinville comme Ilenry IV remplit</p>
<p><pb/></p>
<p>Nul grand fait n'a manqué d'historien, et il y a peu d'hommes
véritablement grands auxquels ait manqué un biographe. Charlemagne,
l'empereur des temps barbares, a eu Eginhart ; saint Louis, le roi du
moyen âge, a eu Joinville. Saint Louis a été plus heureux.</p>
<p>Joinville, homme de guerre et non pas clerc, écrit dans sa langue
maternelle. Il est venu dans un temps qui avait sa vie littéraire
propre, et, heureusement pour lui, il ignore l'antiquité. Précisément
parce qu'il n'avait lu ni Plutarque ni Suétone, il leur a ressemblé.</p>
<p>Il a été, comme eux, un conteur d'anecdotes qui ca-</p>
<p><pb/></p>
<p>raetérisent et de petits faits qui peignent, mais un conteur plus
véritablement naïf que Plutarque, rhéteur vertueux, et surtout que
Suétone, rhéteur corrompu.</p>
<p>On doit convenir qu'il ne nous montre pas saint.</p>
<p>Louis tout entier. Avec lui on ne voit pas le législateur, le politique,
mais on voit admirablement le saint, l'homme et le guerrier. Quelles que
fussent la sagesse et la générosité de saint Louis, il ne put échapper à
l'entraînement des passions fanatiques de son temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>tienne, ne doit la défendre que de l'épée, de quoi il doit donner parmi
le ventre tant comme elle y peut entrer. »</p>
<p>Après la bataille de la Massoure, ayant demandé des nouvelles de son
frère, le comte d'Artois, qui y avait péri, on lui répondit que ce frère
bien-aimé était en paradis, et on s'efforçait de distraire sa douleur en
le félicitant sur les avantages qu'il retirerait de cette bataille. « Le
roi répondit que Dieu fust adoré de ce qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lendemain vint s'entretenir des affaires de son couvent. « Le roi l'ouït
moult diligemment et longuement, » dit Joinville, et il ajoute : « Quand
l'abbé s'en fut parti, je vins au roi et lui dis : Je vous viens
demander, s'il vous plaît, si vous avez ouï plus débon.</p>
<p>*. « Onqucs ne vis si bel armé, »</p>
<p><pb/></p>
<p>blaient une profanation de la croix.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Joinville peint avec beaucoup de vivacité les mœurs et les habitudes de
l'Orient. On voit combien elles se sont peu modifiées. En lisant les
batailles qu'il raconte,</p>
<p><pb/></p>
<p>En somme, le grand mérite de Joinville, c'est la naïveté et la vivacité
du récit. Son livre n'a pas le sérieux de l'histoire, il n'offre pas
même la suite des mémoires. Ce sont des souvenirs écrits avec charme,
dans lesquels paraissent un grand événement et un grand homme. Joinville
avait bien eu au commencement l'idée d'une composition historique</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour bien apprécier le caractère des Mémoires du sire de Joinville, il
faut les comparer avec la narration de son devancier Villehardouin.
D'abord, l'individualité du narrateur domine beaucoup moins dans celle-ci.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>reconnurent pour soeurs et se salueront en se combattant.</p>
<p>Joinvillc se complaît au récit des combats singuliers. Tandis qu'un
véritable duel chevaleresque a lieu sous les murs d'Acre entre des
Sarrasins et des chrétiens, un chevalier, voyant huit hommes qui
regardaient le combat, va les attaquer. Joinvillc ajoute avec
complaisance : « Et les trois beaux coups fit-il devant toutes les
femmes qui étaient sur les murs. » On croit entendre Froissarl raconter
une apertisc d'armes.</p>
<p>Encore une ressemblance de Joinville et de Froissart. Froissart
s'émerveille des fêtes, de la parure des chevaliers et des dames, de la
braverie; il ne fait pas grâce au lecteur d'une aune de velours ou de
satin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE FRANÇAISE AU SEIZIÈME SIÈCLE</p>
<p>11 est des siècles littéraires plus parfaits que le seizième; il n'en
est pas de plus énergique el de plus puissant. Dans ce siècle mémorable,
l'esprit humain marche en tous sens, il avance par toutes ses voies.</p>
<p>Tous les contrastes sont en présence; on adore l'antiquité, et lin
immense besoin de nouveauté ébranle les antiques croyances; on s'inspire
des traditions un peu artificiellement ranimées de la chevalcrie, et un
épicuréisme hardi, cl'fronK*, envahit les Aines. Le fanatisme religieux
arme bien des bras, les passions qui se rattachent aux querelles
religieuses remuent bien des cœurs, et le scepticisme le plus audacieux
bouleverse et dévaste les esprits. Temps prodigieux où toutes les</p>
<p><pb/></p>
<p>puissances de la nature humaine coexistent pèle-mêle dans un chaos
fécond; temps de l'enthousiasme et de l'ironie, de la poésie et de la
science, de l'art et de la politique, du fanatisme religieux et de
l'élan philosophique ! Il suffit de prononcer les noms des personnages
célèbres du seizième siècle, pour sentir vivement ces contrastes; le
seizième siècle est le siècle de Machiavel et de L'Hôpital, de Calvin et
de sainte Thérèse, de Montaigne et d'Ignace de Loyola, de Rabelais et de
d'Urfé.</p>
<p>Ce siècle se divise en deux parties distinctes. La période qui embrasse
les règnes de François 1er et de Henri II est dominée par la grande
lutte que la France soutient contre les prétentions de l'empire et de la
monarchie espagnole; la période qui commence sous Charles IX, se
prolonge sous Henri III et se termine sous Ilenri IV, est remplie par
les guerres de religion.</p>
<p>Ces deux époques ont deux caractères entièrement différents. La première
est plus brillante, ses vices sont cachés par un vernis d'élégance, elle
se colore des derniers reflets de la chevalerie. La foi sérieuse du
moyen âge n'existe plus, mais l'enthousiasme vit sous une autre forme,
et l'on peut dire de ce temps ce que François lel' disait après la
bataille de Pavie : « Tout est perdu fors l'honneur. » Quelques bûchers,
quelques gibets s'élèvent, mais les lettres et les arts couvrent tout de
leur éclat. La seconde moitié du siècle est plus sombre, plus tragique.
La chevalerie est morte;</p>
<p><pb/></p>
<p>les luttes soiit. atroces. On s'empoisonna, un s'égorge, et l'on finit
par la Saint-Barthélemy.</p>
<p><pb/></p>
<p>resques, création du moyen âge. 11 y atteint parfois, mais souvent il
les raffine outre mesure ou les exagère, faute de les bien comprendre. A
côté de ces sentiments souvent forcés viennent se placer des sentiments,
des expressions, des peintures d'une nature moins relevée et plus
terrestre. Une sensualité vive et parfois grossière forme le plus
étrange contraste avec les délicafesses d'un sentimentalisme exalté. Ce
contraste, c'est celui des mœurs et de l'imagination, des mœurs, qui
sont les mœurs du temps, de l'imagination qui est encore par souvenir,
par un dernier retour vers le passé, l'imagination du moyen âge.</p>
<p><pb/></p>
<p>placer non plus parmi des chevaliers, car il n'y n plus de chevaliers,
mais parmi des bergers imaginaires.</p>
<p>C'est ainsi que la lin du siècle verra nailre ce dédale de subliiilés,
de délicatesses amoureuses, si patiemment développées et nuancées si
savamment dans l'in.</p>
<p>terminable AS/fée.</p>
<p><pb/></p>
<p>un poëtc populaire, ou plutôt un poële peuple, plein de gaieté et
d'amertume, de grossièreté el de mélancolie. Marot est le continuateur
du Roman de la Rose et de Villon, avec plus de finesse, de grâce et
d'esprit que le Roman de la Rose, avec plus d'urbanité, mais peut-être
moins de verve que Villon. Boileau n'avait pas lu Villon, et l'a bien
prouvé par ces deux vers : , , , Villon, l'un des premiers, Débrouilla
Part confus de nos vieux romanciers.</p>
<p>Villon n'a pas plus de rapport avec les vieux romanciers français que
Béranger avec Walter Scott. Mais Boileau connaissait Marot et l'a
parfaitement caractérisé :</p>
<p>Imitez de Marot l'élégant badinagc.</p>
<p>La création, la gloire de Marot, c'est en effet le badinage élégant.</p>
<p>La renaissance a produit dans notre pays de grands érudits comme Budé,
les Estienne, le latiniste Muret.</p>
<p><pb/></p>
<p>Amyot, trop vanté sous le rapport du style, car il écrivait au siècle de
Montaigne et de Rabelais, mérite cependant de compter dans l'histoire
des développements successifs de notre langue.</p>
<p>Le résultat le plus important et le plus littéraire de l'action de
l'antiquité sur les esprits au seizième siècle, c'est la célèbre
tentative poétique de Ronsard et de ses amis : tentative dont tout le
monde a lu 1 histoire dans l'ingénieux et m'dent. récit de M. Sainte-Beuve.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui est évident pour la forme n'est pas moins réel pour le fond :
cette école de Ronsard, qui, dans le mètre, dans la coupe des strophes,
dans toutes les parties extérieures de l'art, s'efforce, en faisant
souvent violence au génie de la langue française, de reproduire le génie
antique; cette même école, par ses sentiments, par son tour
d'imagination, non-seulement, par la manière dont elle s'exprime, mais
par les choses qu'elle dit, se rapproche encore de l'antiquité; elle
n'est pas moins païenne par le cœur que par le langage. L'amour que
chante Ronsard ou Dubellay, c'est l'amour antique, c'est celui
d'Anacréon, de Properce, de Tibulle, et non l'amour chevaleresque, celui
des trouvères, de Pétrarque ou de Dante. Ainsi, tout se tient dans cette
révolution littéraire, et le fond et la forme sont également Empruntés à
l'antiquité.</p>
<p>Dans les genres littéraires jusqu'ici énumérés, les siècles antérieurs
peuvent réclamer leur part ; mais ce qui appartient en propre au
seizième siècle, ce qui est pour lui la littérature, non du passé, mais
du présent, c'est l'histoire; c'est surtout cette quantité de mémoires
qui fondent alors définitivement parmi nous,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tout entier, avec la candeur de ses vertus, dans la narration du
Plutarque inconnu qui a écrit son histoire et qui était digne de l'écrire.</p>
<p>Mais ce qui fait le mieux connaître de quelle trempe étaient ces hommes
du seizième siècle, ce sont certains mémoires comme ceux de d'Aubigné,
de Tavannes, de Montluc. D'Aubigné attache par l'énergie de son
caractère, l'ardeur de ses passions et de ses préjugés, et un bizarre
mélange du puritain et du Gascon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ramlOS, el son livre était traduit en français sous ce tilre : Du
pouvoir du peuple sur le prince et du prince sur le peuple.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin le théâtre aussi prend un essor nouveau : on écrit encore des
mystères et des moralités; mais Jodelle fonde la tragédie imitée des
anciens, et Hardy la tragédie romanesque; il a composé, dit-on, huit
cents pièces. Ilardy est de la famille de Lope de Vega.</p>
<p>Cette énumération incomplète suffit pour montrer quel spectacle varié,
attachant, animé, présente la littérature française au seizième siècle;
mais l'histoire littéraire, aussi bien que l'histoire politique, ne doit
pas être seulement un spectacle, elle doit encore être un enseignement.
Parmi toutes les leçons qu'on peut tirer de l'étude du mouvement
littéraire au seizième siècle, il en est une qui m'a surtout frappé et
dont je crois que notre temps pourrait profiter.</p>
<p>Ce siècle si rempli par les produits de l'intelligence et de
l'imagination, ce siècle dans lequel toutes les facultés de l'esprit
humain et de l'âme humaine ont été représentées par des hommes éminenls,
ont enfanté des œuvres remarquables, n'a pas été, il s'en faut) un
siècle tranquille et pacifique, une époque de loisir commode aux
penseurs et aux écrivains ; il a été, au contraire, un des âges les plus
orageux, les plus remplis par l'action, les plus tourmentés par les
révolutions qu'ait vus l'humanité; Un siècle de guerres et d'agitations,
de troubles, de déchirements. C'est au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>AMYOT</p>
<p>Je ne parle pas des littératures qui ne contiennent guère que des
traductions. Les traductions d'ouvrages</p>
<p><pb/></p>
<p>persans et arabes dominent dans la littérature turque.</p>
<p>La li Hé rature sacrée du Tliihet paraît n'être qu'une gigantesque
reproduction des livres théologiques et poétiques rédigés en sanscrit
par les boudhistes indiens.</p>
<p>Les l'ersans avaient traduit, il y a plusieurs siècles, les deux grandes
épopées indienncs, que nulle langue de l'Europe n'a encore reproduites
dans leur intégrité.</p>
<p>Les contes arabes, dont quelques-uns, sous le nom des Mille et nue
Nuits, sont devenus si populaires en Europe, ces contes contiennent un
grand nombre de récits originaires de la Perse ou de l'Inde, qui n'ont
point passé en Arabie dans une version écrite, mais dans une traduction
arabe improvisée sans dictionnaire, sous un palmier, au bord d'une
fontaine, par un marchand ou un pèlerin. Les translations arabes des
auteurs grecs, et principalement d'Aristote, sont célèbres; et bien
qu'on ait exagéré leur influence sur la scholastique dans l'Occident, où
l'on n'a jamais perdu les ouvages didactiques d'Aristote, cette
influence a été grande, surtout par l'intermédiaire du</p>
<p><pb/></p>
<p>pèripateticien Averroes, dont le matérialisme cul, parmi les chrétiens
du moyen âge, une vogue qui alarmait Pétrarque. ,</p>
<p>L'histoire de la traduction chez les modernes ne serait pas sitôt
épuisée; il faudrait remarquer surtout quel rôle important diverses
traductions célèbres ont joué dans les vicissitudes des langues. On sait
que la prose allemande date de la bible de Luther; Amyot compte dans
l'histoire de la nôtre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Amyot naquit itMelun en 1514. On ne s'accorde pas sur ce qu'était
précisément la condition de ses parents, mais il est certain qu'elle
n'était pas très-relevée. Furent-ils bouchers ou corroyeurs, peu nous
importe; ce qui nous importe, c'est que leur fils ait traduit Plutarque,
Longus et Héliodore. La liste des hommes éminents sortis des rangs du
peuple est nombreuse et glorieuse : une- humble origine ne saurait</p>
<p><pb/></p>
<p>être un motif de dédain dans la postérité, mais une telle origine a eu
souvent un autre effet ; les imaginations, frappées de la distance qui
séparait le point de départ et le terme de la carrière, ont agrandi
encore cet intervalle. C'est ce qui est arrivé pour Shakspeare.</p>
<p>Quand de tels faits sont réels, il n'y a aucune raison de les taire ;
mais, quand ils ne sont pas exacts, il n'est pas nécessaire de les
supposer. C'est ce qu'on fait pourtant par ce besoin d'exagération et de
contraste qui est dans la nature des imaginations vulgaires. On l'a fait
pour Amyot plus peut-être que pour aucun autre écrivain français, et sa
vie est devenue une espèce de roman que n'a pas manqué de recueillir
Saint-Réal, le très-romanesque historien auquel on doit le Don Carlos
amant d'Elisabeth, qu'a consacré Schiller et qui est fort différent du
véritable don Carlos.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici le récit de Saint-Réal, dans son troisième discours sur l'usage de
l'histoire : « Cet excellent homme (Amyot) était fils d'un corroyeur de
Melun. Étant. encore petit garçon, il s'enfuit de la maison de son père
de peur d'avoir le fouet ; il n'eut pas fait bien du chemin qu'il tomba
malade dans la Beauce et demeura étendu au milieu des champs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Amyot se relira en Bcrry chez un gentilhomme de ses amis, qui le chargea
de l'éducation de ses enfants. Durant le temps qu'il y fut, le roi
IIcllrl Il, faisant un voyage, logea par hasard dans la maison de ce
gentil* homme. Amyot, étant prié de faire quelque galanterie pour le
roi, composa une épigramme en vers grecs qui lui fut présentée par les
enfants de la maison.</p>
<p>Comme il était grand connaisseur, il ne fit point de difficulté
d'assurer le roi que, si ce jeune homme avait autant de vertu que de
savoir et de génie pour les let -</p>
<p><pb/></p>
<p>trcs, il méritait d'être précepteur des enfants de France. Le roi, qui
avait en M. de l'Hôpital toute la confiance qu'il devait avoir, s'enquit
du maître de la maison. Comme les mœurs d'Amyot étaient irréprochables,
le gentilhomme lui rendit le témoignage qu'il méritait. Il n'y. avait
que le soupçon qui l'avait fait retirer en ce lieu qui put lui nuire;
mais quand ce soupçon aurait été su, M. de l'Hôpital, qui était luimême
plus suspect qu'aucun autre, n'était pas pour s'en effrayer. Voilà
l'affaire conclue. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme Théagène amuse la passion d'Arsacé pour ne pas perdre Chariclée?</p>
<p><pb/></p>
<p>Amyot, évèque d'Auxerrc; mais très-probablement lléliodore n'était pas
encore évêque, quand il écrivit les aventures de Tliéagène et de
Chariclée, et Amyot, quand il les lit passer en français, était loin de
penser qu'il le serait un jour.</p>
<p>Pas plus mal cousue du moins que toute cette biographie mensongère qui
est une insulte perpétuelle et imméritée au caractère modeste d'Amyot.</p>
<p>Mais cette exagération de l'importance diplomatique</p>
<p><pb/></p>
<p>l, Amyol fut précepteur du Jeune Charles et du jeune Henri, et non de
François; leur aine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le roi s'avisa aussitôt de ce que ce pouvait être.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bouquer personne. Il y a donc dans toute cette histoire un double
anachronisme et une double impossibilité.</p>
<p>Je suis entré dans quelques détails sur cette portion de la vie d'Amyot,
parce qu'elle a été, comme on voit, lalsifiée bu plutôt inventée avec
une étrange audace et répétée avec une extrême crédulité par plusieurs
biographes. Malgré les décisives objections de Bayle, on en trouve
quelque chose jusque dans un article de la Biographie universelle écrit
par M. Auger en 1811, et celui que j'écris n'empêchera probablement pas
qu'on répète les mêmes erreurs dans quelque biographie future.</p>
<p>Le reste de la vie d'Amyot ne nous arrêtera pas. Ce fut un enchaînement
d'honneurs et de prospérités que troublèrent, seulement vers la fin, les
fureurs de la Ligue, auxquelles les bienfaits de llenri III devaient
naturellement l'exposer. Il avait été nommé recteur de l'Université en
même temps que grand aumônier.</p>
<p>Henri 111 le fit commandeur de cet ordre du SaintEsprit qu'il avait créé
et qui devait être le plus brillant des ordres français. Élevé à
l'évêché d'Auxerre en 1561, le fils du pauvre bourgeois de Melun mourut
en 1595, riche de 200,000 écus. C'est une des plus hautes et des plus
éclatantes fortunes que présentent les annales des lettres, et une
preuve de la considération dont elles jouissaient au seizième siècle. La
destinée d'Amyot fait époque dans leur histoire. C'est la première fois
que, par l'étude, par la science, en traduisant du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Où l'amour sans pudeur n'est pas sans innocence.</p>
<p><pb/></p>
<p>Amyot a très-bien reproduit ce qu'il y a de délicatesse, et de
simplicité dans l'idylle amoureuse de Longus.</p>
<p>Amyot a, selon moi, beaucoup moins complètement réussi dans sa
traduction de Plutarque que dans ses traductions de Longus et
d'Iléliodore ; mais, comme il arrive très-souvent, c'est le moins bon de
ses ouvrages qui lui a fait le plus d'honneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les observations qui vont suivre sont de la même nature que celles
qu'inspire la comparaison du pinceau d'un grand maître avec le crayon ou
le burin qui le reproduit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Or, qu'y a-t-il de moins naïf en soi qu'un rhétenr?</p>
<p>C'était celui-ci qui se plaisait aux détails familiers, aux historiettes
naïves et parfois puériles, qui racontait les prodiges et y croyait,
qui, par exemple, interrompait la sanglante biographie de Sylla pour
nous apprendre « qu'il y eut trois corbeaux qui apportèrent leurs petits
devant tout le monde, et les mangèrent, puis en emportèrent les reliques
dans leur nid; et comme les souris eussent rongé quelques joyaux d'or
qui étaient en un temple, les secrétains, avec une raloire, en prirent
une qui était pleine et fit cinq petits</p>
<p><pb/></p>
<p>souriceaux dans la raloirc même, dont elle mangea les trois. »</p>
<p>Je citerai le commencement de la Vie de Démosthènes comme un modèle de
style entortillé, de pé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'Aristide : « Jupiter-Sauveur s'approcha de lui en songe, et lui
demanda ce que les Grecs avouellt proposé de frire. »</p>
<p>Enfin, un dernier défaut d'Amyot, c'est d'intercaler dans le texte des
explications de sa façon, de véritables scholies, qui ne sont pas
toujours heureuses.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand le seizième siècle aura repris définitivement sa place de yrand
ciieul au foyer de la muse nationale,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Chariclce. Enfin tous deux appartinrent au sacerdoce ; car, si le
Français fut évêque d'Auxerre, le Béotien fut prêtre d'Apollon ; et pour
terminer ce parallèle par un contraste, ce qui est encore une imitation,
Plutarque fut, dit-on, l'instituteur de Trajan, et Amyot fut le
précepteur de Charles IX.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES RENAISSANCES</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cette succession de phases diverses par des chaînes do montagnes, dans
lesquelles il y a des sommets et des abîmes, des plateaux et des
vallées, des cimes isolées, et entre elles de vastes plaines.</p>
<p>En Orient, il y a eu de ces vicissitudes. L'Orient n'est pas immobile,
comme on le dit souvent ; il a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>montrent ni une ligne horizontale comme la littérature grecque, ni une
courbe régulière comme la littérature latine; leur configuration est
beaucoup plus irrégulière ; elles se composent d'une suite de saillies
et de creux, si je puis m'exprimer ainsi; elles sont ondulées ou
crénelées ; elles descendent, elles s'abaissent, ce que ne fait pas la
littérature grecque; mais, après être descendues, elles remontent, ce
que n'a pas fait la littérature latine. — C'est qu'elles ont un autre,
principe.</p>
<p>Les littératures modernes sont animées par le principe de la
civilisation moderne, le christianisme, qui est un principe de progrès,
et c'est pourquoi dans l'histoire des littératures modernes, après qu'on
est descendu, on remonte. Nous allons suivre leurs vicissitudes, et je
vais tâcher, en m'aidant de cette image des chaînes de montagnes que
j'ai choisie comme la plus claire et la plus vive, de vous offrir une
sorte de panorama de ces littératures envisagées sous l'aspect de leurs
cimes les plus hautes et de leurs dépressions les plus profondes.—Dans
cette espèce de topographie, il est évident que nous ne pouvons nous
attacher qu'aux plus grands traits et qu'il faut négliger les détails.</p>
<p>Comment se présente, sous ce rapport, la littérature italienne? Elle
nous montre d'abord un grand sommet isolé, que rien n'annonce, qu'aucune
colline plus humble ne prépare, qui sort brusquement de terre et</p>
<p>x</p>
<p><pb/></p>
<p>A une hauteur moins considérable on aperçoit, sur le penchant de la même
montagne, le vallon de Pétrarque, un lieu qu'on peut se représenter
comme la vallée de Vaucluse, dans lequel il chante au bord des eaux
limpides; ce lieu est éclairé, quoique de plus loin, par quelques rayons
de la lumière qui émane du sommef.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur ce même plateau j'aperçois Machiavel, tantôt regardant du côté de
l'antiquité, tantôt regardant du côté de son temps : quand il regarde du
côté de l'antiquité, écrivant ses commentaires sur les Décades de
Tite-Live, animés des plus purs sentiments de la liberté romaine; et,
quand il regarde du côté de son temps, retraçant, dans le livre du
Prince, les maximes les plus déhontées et les plus vraies de la tyrannie
d'après Borgia.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après qu'on a franchi ce plateau du seizième siècle, où nous avons
trouve, non plus Dante, mais du moins l'Arioste, le Tasse et Machiavel,
il faut toujours descendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>on ne retrouve plus les chemins des grands sommets.</p>
<p>Il n'y a qu'une raison qui explique comment il en est ainsi depuis deux
cents ans : c'est que depuis deux cents ans l'Italie n'est plus libre.</p>
<p>L'Espagne au moyen âge a aussi son sommet isolé, non pas habité par un
grand poëte comme Dante, mais au moins par une grande poésie, la poésie
des romances héroïques, la poésie du Cid. Ce sommet est comme le vieux
château fort du Cid. En Espagne, de même qu'en Italie, il faut, en
quittant le moyen âge, traverser un espace aride et inférieur pour
retrouver une seconde hauteur, celle de la Renaissance. Boscan et
Garcilasso, par les sentiers de l'idylle, sur les pas des poëtes
italiens, leurs modèles, atteignent les hauteurs du seizième siècle.</p>
<p>Là, comme en Italie, nous apparaît un vaste plateau,</p>
<p><pb/></p>
<p>comiques représentent, on pourrait le dire, toute l'histoire de
l'humanité : c'est l'imagination et le bon sens; c'est la poésie et la
prose; c'est le romanesque et le trivial; c'est l'idéal et la réalité.</p>
<p>Un peu plus loin, sur le même plateau, je découvre un labyrinthe dans
lequel une foule de personnages se rencontrent, se croisent, se mêlent,
où les duels, les amours, les aventures, les imbroglios de toute sorte
animent et confondent tous ces personnages qui composent une multitude
élégante et bizarre : c'est la troupe de Lope de Vega, qu'il promène et
qu'il égare avec nous dans le charmant et interminable labyrinthe de ses
quinze cents comédies.</p>
<p>Un autre poëte fait de môme; il a aussi autour de lui tous les
personnages de l'Espagne chevaleresque, qui semblent sortir d'un
tournoi. Mais parmi eux il en est qui ont plus que les acteurs de Lope
de Vega une physionomie héroïque. Yous avez reconnu Calderoll.</p>
<p>Pour achever le tableau de l'ensemble de la littérature espagnole au
seizième siècle, il faut non-seulement le labyrinthe de Lope de Vega,
les aventures de galanterie et de gloire, il faut encore l'église. En
effet, Calderon, qui, après avoir été soldat, s'est fait prêtre, sur cet
emplacement, qui ne semblait destiné qu'aux jeux chevaleresques, a bâti
une église; Calderon y entre; mais ne voulant pas abandonner la poésie
dramatique, il la fait entrer avec lui dans l'église par ses Actes
sacramentaux. — Que sont les Actes SUCNunen.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une île apparut, il y a quelques années, entre la Sicile et l'Afrique ;
cette île, sur laquelle j'ai eu la bonne fortune de mettre le pied,
n'existe plus.</p>
<p>Il faut de même se bâter, quand nous rencontrons ces littératures
instantanées, d'y poser le pied, car bientôt elles vont rentrer dans la
mer de l'oubli.</p>
<p>Mais on ne peut en dire autant des autres littératures slaves. La
littérature russe, par exemple, est toute d'imitation; autrefois ses
modèles étaient fran-</p>
<p><pb/></p>
<p>Je passe aux littératures des pays germaniques, et je trouve d'abord la
littérature anglaise.</p>
<p>Le seizième siècle, en Angleterre comme dans presque tous les pays de
l'Europe, est un grand siècle, et</p>
<p><pb/></p>
<p>presque partout en Europe on doit représenter ce siècle par un sommet
élevé. L'Angleterre a aussi sa montagne au seizième siècle, et c'est une
haute montagne, car c'est celle de Shakspeare. Elle n'est peut-être pas
cependant aussi haute que la montagne de Dante, elle arrive moins près
du ciel, elle s'éloigne moins de la terre; on ne l'a peut-être pas assez
remarqué, Shakspeare, est, il est vrai, le peintre merveilleux,
inépuisable de tous les sentiments humains, il en est un cependant qu'il
a presque oublié, c'est le sentiment religieux ; celui-ci ne figure que
bien en passant dans les drames de Shakspeare; ce sentiment est, au
contraire, l'âme de l'inspiration de Dante.</p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, en regard de cette montagne sur laquelle nous a apparu la
sublime figure de Shakspeare est celle sur laquelle nous apparaît la
majestueuse figure de Milton. Le dix-septième siècle produit Milton
comme le seizième siècle a produit Shakspeare, et les hauteurs
qu'habitent ces deux poètes ne sont point inégales.</p>
<p>Milton est là-haut sur son Sinaï, comme il appelle lui-même la montagne
où il place sa muse; de là, de ce sommet sacré, cet aveugle regarde, et
son œil, l'œil de cet aveugle, est si perçant, que devant lui s'ouvrent
les abîmes de l'enfer : il y voit, il y fait voir les esprits qui
roulent foudroyés ou gisent au bord des étangs de feu; puis, remontant
vers la lumière, il rencontre les tableaux bibliques de l'enfance du
genre humain, il contemple les chastes et gracieuses amours d'Adam et
d'Eve ; ce regard ouvre le ciel, y voit les luttes des anges fidèles et
des anges égarés; enfin ce même</p>
<p><pb/></p>
<p>regard, qui est celui d'un poëlc, mais aussi celui d'un théologien, ose
réfléchir les mystères même de la Trinité et du Verbe.</p>
<p>Il faut aussi le caractériser par un sommet élevé. Nous</p>
<p>Maintenant, messieurs, est-ce fini? Tout est-il dit?</p>
<p>L'Allemagne est plus riche que l'Angleterre au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette nouvelle montagne de la littérature allemande</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ouant au moyen âge, la rrance n'a pas son Dante, il est vrai : il n'y
cri a qu'un en Europe; mais elle a une littérature qui, si elle ne s'est
pas résumée dans un chef-d'œuvre et dans un nom, est puissante par des
créations imparfaites, sans doute, mais fécondes, car elles ont fécondé
l'Europe : parmi nos poëmes chevaleresques, il n'y a pas une épopée
d'art, mais ils contiennent de grandes beautés épiques, un prodigieux
développement de l'imagination épique. Ils on! rempli l'Europe, ils ont
été reproduits en Angleterre, en Allemagne, on en suit la trace en
Espagne dans les romances, et en Italie, jusque 1 Arioste qui en a été
imprégné.</p>
<p>Il y a donc là, au moyen âge, pour ne parler que de la poésie
chevaleresque, un grand foyer poétique.</p>
<p>Ce n'est pas une flamme montante et concentrée en un jet lumineux, c'est
comme un brasier ardent qui échauffe toutes les autres littératures
européennes.</p>
<p>Et, pour rentrer dans l'ordre d'images que j'ai choisi, la poésie
chevaleresque du moyen âge est, pour moi, comme un massif de montagnes
dans lequel ou ne voit aucun sommet saillir et se détacher en
particulier d'une manière pittoresque, mais qui est puissant, et qui
jette de tous eùlés, au nord, au midi, au levant el au couchant, dans
toute l'Europe centrale, de vastes rameaux. C'est ainsi que m'apparaît
la littérature française au moyen âge, après le moyen âge, au
quatorzième et au quinzième siècle, en France,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le seizième siècle doit donc former dans la partie française de notre
topographie intellectuelle des littératures modernes, un sommet sur
lequel les trois hommes que je viens de placer, et beaucoup d'autres
qu'on pourrait grouper autour d'eux, forment une assemblée assez imposante.</p>
<p>Ainsi, malgré cette immense gloire de Milton, notre dix-septième siècle
reste en Europe le grand dix-sep-</p>
<p><pb/></p>
<p>tième siècle. En Italie et en Espagne il n'y a plus rien ; en Allemagne
il n'y a rien encore ; en France il y a ce siècle, ce double siècle, car
la montagne a deux cimes, il y a, permettez-moi le langage qu'on
permettait encore au dix-septième siècle, il y a deux Parnasses français
: le Parnasse de Richelieu et le Parnasse de Louis XIV.</p>
<p>Voyez-le, messieurs, en présence de ce gouffre qu'il ne peut s'empêcher
de sonder toujours, pris de terreur et d'une sorte de vertige, tout près
d'y tomber; et alors se retenant, s'accrochant, si je puis ainsi dire,
au rocher de sa foi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je conviens qu'elle est quelquefois mêlée, et qu'il y a, dans cette
région brillante et suspecte, un peu trop de petites maisons et de
salons qui leur ressemblent ;</p>
<p><pb/></p>
<p>mais il y a des lieux plus respectables dans ce pays du dix-huitième
siècle. Il y a trois châteaux habités par trois bien grands hommes :
c'est Montesquieu dans son château de la Brède, qui pendant vingt ans
étudie, compare les formes des gouvernements, qui, avec une admirable
impartialité, si rare dans son siècle, et que l'on ne comprit pas tout
d'abord, après avoir tout comparé, sans parti pris, sans engouement pour
aucun temps ni pour aucune forme sociale, en plèine connaissance de
cause, se décide et conclut, après Polybe et Aristote, pour la monarchie
tempérée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Heureusement, par moments, il ferme sa fenêtre et il va écrire une scène
de Zaïre ou la Défense de Calas.</p>
<p><pb/></p>
<p>il a placé, en présence du spectacle des Alpes qui commencent à
s'éclairer des premiers feux du soleil, un prêtre prononçant cette
magnifique profession de foi du christianisme naturel, qui s'appelle la
profession de foi du Vicaire savoyard.</p>
<p>Messieurs, cette grande montagne du dix-huitième siècle, un peu, il faut
le-dire, par la faute de ceux qui l'habitaient, et qui en la cultivant
l'ont souvent ébranlée, elle est tombée sur eux, et eux et elle se sont
engloutis dans un abîme : cet abîme, c'est la Révolution, qui sépare le
dix-huitième siècle du dix-neuvième.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>RAPPORT A L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>DE CE QUI S'EST J'M-SB I.J'; 13 ET 19 JUILMÎT iSt8, AUX
rlè.NÉR.\II.J.F.S DU il. DE CHATEAL'ItRIAND</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris, le 15 juillet 1858</p>
<p>LE SECRÉTAIRE PERPÉTLEI. DE L'ACADÉMIE A M. AMPÈRE</p>
<p>Monsieur et cher Confrère, L'Académie ne s'est pas étonnée que vous ayez
prévenu sa désignation pour le pieux devoir qu'il vous appartient de
remplir; elle ne peut, dans le dernier honneur funèbre consacré aux
restes mortels de l'homme illustre qu'elle a perdu, être mieux
représentée que par vous. Elle vous charge de parler en son nom, et
comme son chancelier el comme un de ses plus dignes organes, et comme
ayant obtenu l'amitié du grand écrivain dont elle s'est tant honorée.
Dans tout ce que vous direz de la gloire immor-</p>
<p><pb/></p>
<p>telle de M. de Chateaubriand et de cette âme généreuse qui vous était si
bien connue, notre admiration et nos cœurs sont avec vous.</p>
<p>Agréez, Monsieur et cher confrère, tous mes sentimenls de haute
considération et d'attachement, Villemain.</p>
<p>M. Théry, recteur de l'Académie de Rennes, devait prendre ensuite la
parole.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le 19 juillct, les restes de M. de Chateaubriand, au milieu d'un immense
concours de spectateurs et avec une pompe que je vais essayer de vous
décrire.</p>
<p>Ap rcs la messe, pendant laquelle, par une inspiration touchante, on a
fait entendre la mélodie sur laquelle M. de Chateaubriand a composé ces
paroles si connues :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS DE M. AJirÙRE SUr. LA TOMBE DE C H A T E A UBR IA S D</p>
<p><pb/></p>
<p>trails de son génie, tel qu'il s'esj manifesté dans d'immortels ouvrages
; car ces ouvrages n'étaient que le splendide reflet de lui-même. Pour
les plus grands écrivains comme pour tous les hommes, les facultés
morales sont le principe et la raison de leurs œuvres.</p>
<p>M. de Chateaubriand adorait, après Dieu, trois choses : l'honneur, la
liberté et la Frnnce.</p>
<p>- La religion revendique la première part dans la gloire littéraire de
M. de Chateaubriand. Est-il besoin de dire que l'auteur du Génie dit
Christianisme, des Martyrs, de l'Itinéraire, était chrétien et
catholique, catholique sincèrc '! Encore plus convaincu par le cœur que
parle raisonnement, il avait crlt parce qiCU avait pleuré. Je crois,
disait-il, les yeux fermés. La foi de ce beau génie, c'était la foi
naïve de son enfance et de sa mère. Le grand apologiste du christianisme
disait encore, je l'ai entendu de sa bouche, qu'il eut été martyr avec
joie.</p>
<p>J'en atteste les nombreux sacrifices qu'il a faits au second culte de sa
vie, l'honneur, cet honneur qui était l'essence de son être moral, et
dont la tradition se conserve dans une famille où il fut toujours
héréditaire. Quand il faut prendre un parti, disait M. de Chateaubriand,
un mouvement d'honneur me pousse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dieppe quand il apprit la publication des criminelles ordonnances de
juillet. J'entends encore l'accent indigné de ses paroles foudroyantes;
je le vois, sublime de colère, en face de cette mer qui nous écoule,
tandis qu'un magnifique soleil couchant, qu'il ne pouvait même dans ce
moment s'empêcher de contempler en poëlc, illuminait sa noble figure et
resplendissait comme une auréole autour de son front irrité.</p>
<p>Il ne serait pas difficile de signaler dans les com-</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle est venue, hélas! cette mort qu'il avait sou-</p>
<p><pb/></p>
<p>Un mot que je viens de prononcer me rappelle ce qui ne saurait être
oublié ici. Si M. de Chateaubriand réunissait la foi du chrétien,
l'honneur du chevalier, le patriotisme du citoyen, s'il eut toujours le
cœur</p>
<p>t I.a belle conduite de M. Jules de Nouilles pendant les journées de juin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'il dorme donc, le glorieux mort, dans l'asile qu'il s'est choisi
vivant, sous la croix qu'il a relevée, au bruit des vagues natales et de
la mer qu'il aimait, aux accents de la voix de ses compatriotes, sur le
rocher malouin, qui dans l'avenir s'appellera l'îlot de Chateaubriand.
Ce rocher de granit existait avant les derniers bouleversements qui ont
détourne le cours de nos fleuves, élevé les cimes de nos montagnes,
changé la forme de nos continents. Quand des révolutions d'un autre
ordre auront changé le cours de nos idées, fait surgir des sociétés
nouvelles, modifié les formes de la pensée humaine, ce rocher,
contemporain des plus anciens âges du monde, subsistera sans doute et
conservera son précieux dépôt; mais ce</p>
<p><pb/></p>
<p>dont je suis encore mieux assuré, le nom de Chateaubriand, plus
indestructible que le granit de vos rivages, s'élèvera au-dessus de
cette grande marée de siècles qui monte incessamment derrière nous, et
qui, sous son niveau toujours croissant, engloutit chaque jour un
nouveau sommet du passé dans le déluge de l'oubli. Nous pouvons le dire
hardiment, et c'est la seule consolation terrestre que notre douleur
puisse accepter, cette vie des grands hommes dans laquelle M. de
Chateaubriand vient d'entrer après une des carrières les plus belles,
les plus complètes et les plus pures ; cette vie de gloire qui commence
pour lui en même temps qu'une autre immortalité saluée d'ici-bas par nos
hommages, nos prières et nos larmes, elle ne finira point avant que
notre planète même soit brisée, ou que les derniers pas de l'homme
soient effacés de la terre.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORT-ROYAL</p>
<p>I'AU M. SAINTE-BEUVE — (lS4S')</p>
<p>Le succès du dernier ouvrage de M. Sainte-Berne est désormais établi et
assuré. Il ne s'agit plus d'annoncer au public un livre que le public a
goûté. Les.</p>
<p>L'un des grands charmes de cet ouvrage naît dLt charme que le sujet a
exercé sur l'auteur. M. SainteBeuve aime Port-Royal et le fait aimer. Il
tient ce qu'il a promis dès les premières lignes en disant : « On se
mettra du cloître, on se fera de la famille Arnaud. »</p>
<p>1 L'ouvrage complet est en cinq volumes.</p>
<p><pb/></p>
<p>De cette sympathie passionnée pour son sujet résulte une connaissance
intime, profonde, des saints hommes et des pieuses femmes parmi lesquels
il nous fait vivre avec lui. « On ne comprend que ce qu'on aime,» a-t-il
dit; oui, il fallait aimer autant Port Hoyal pour le comprendre si bien.</p>
<p>Aussi, comme tous les personnages de ce drame St"vère, qui a le cloître
pour théâtre, et qui laisse voir au fond de la scène le grand siècle en
perspective ; comme tous ces personnages, directeurs, abbesses, simples
religieuses, obscurs solitaires, jusqu'aux plus humbles serviteurs, sont
dessinés d'un crayon fidèle! comme tous ces portraits sont vivants et
respirent! quelles nuances délicates les distinguent! quelles
oppositions senties les séparent!</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais cette comparaison, même en l'élargissant autant qu'on voudra, sera
toujours loin d'exprimer le</p>
<p>procédé multiple de M. Sainte-Beuve. Non-seulement</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ce n'est pas seulement un livre plein de fine érudition et
d'appréciations délicates; c'est un livre de bonne foi. L'auteur cherche
sincèrement la vérité, la vérité historique d'abord, puis la vérité
morale. Il a des sympathies, mais ces sympathies sont éclairées.</p>
<p>Il n'a pas de ces partis pris qui rebutent. Peut-être il aime trop
Port-Royal, et surtout il déteste, je crois, trop ses ennemis. Mais
comment vivre longtemps avec ces hommes aux haines vigoureuses sans
partager un peu leurs inimitiés? Du moins, tout passionné qu'il est, il
s'efforce sans cesse d'être juste.</p>
<p><pb/></p>
<p>abbesse de Port-Royal, qui devait être un jour la glorieuse mère
Angélique, pour âgée de quinze ans, tandis qu'en réalité elle avait cinq
ans et demi. — Sa tendre adoration pour le bon évêque de Genève ne l'a
pas empêché de relever l'intolérance de ses trop politiques et trop peu
charitables conseils au duc de Savoie dans l'affaire de la conversion du
Chablais. — D'autre part, après avoir sévèrement mis en relief
l'épicurisme négatif de Montaigne, dans une note, il fait en partie à
l'aimable sceptique une réparation gracieuse. 11 ne veut pas être le
champion d'une thèse ou d'un parti : il veut rester dans le juste et
dans le vrai. J'honore cette équité consciencieuse, si rare aujourd'hui.</p>
<p>Je lui sais gré de ne l'avoir point fait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour ma part, je regretterais fort ces digressions motivées, car elles
forment une des parties les plus</p>
<p><pb/></p>
<p>intéressantes de l'ouvrage. A-t-on jamais mieux apprécié que ne le fait
M. Sainte-Beuve Balzac, l'hommephrasc, comme Malherbe fut l'homme-vers :
Balzac, chez lequel on ne peut jamais surprendre une conviction
sérieuse, une émotion vraie ; qui écrit pour écrire, et ne se sert de
l'idée que pour porter l'échafaudage de ses paroles; pour qui la
religion, la morale, la politique, sont des occasions de bien dire, et,
si l'on me passe l'expression, comme des mannequins sur lesquels il
essaye la draperie savante et la broderie curieusement travaillée du
langage? Peut-on mieux peindre l'empire de la métaphore sur un esprit et
l'idolâtrie de la figure de rhétorique que par cette précieuse anecdote,
si bien racontée chez M. SainteBeuve?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En l'ahsolvant. de ces écarts apparents, je reprocherai a M.
Sainte-Beuve quelques rapprochements un peu forcés et inopportuns. La
mère Angélique disant aux dragons qui venaient l'enlever de l'abbaye
deMaubuisson, qu'elle ne sortirait point si on ne la faisait sortir de
force, et qu'en ce cas seulement elle pouvait être excusée devant Dieu,
ne rappelle guère la protestation foudroyante de Mirabeau. Quelques
personnes n'ont pas goûté le rapprochement de la sœur AnneEugénie et de
Lélia. Ce nom rappelle un des plus grands talents de notre époque ;
mais, tombant ainsi au milieu de Port-Royal, il fait un bruit pareil à
celui d'une explosion soudaine et terrible; on croit voir les sœurs se
boucher les oreilles et s'enfuir avec de grands signes de croix. Un
autre nom, un nom dont il faut laisser la superstition aux admirateurs
de l'immoralité habile, celui de M. de Talleyrand, vient deux fois sans
motif sous la plume généreuse de M. Sainte-Beuve ; selon moi, c'est deux
fois de trop.</p>
<p>Sans parler de l'exactitude très-contestable de ces rapprochements, tous
ont un inconvénient réel, même les plus heureux : c'est de ne pouvoir
être bien saisis</p>
<p><pb/></p>
<p>que par les contemporains de l'auteur. Si M. SainteBeuve voulait m'en
croire, il effacerait ces détails, qui s'adressent. a notre génération,
d'un monument fait pour lui survivre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'heure les principaux auteurs, Port-Royal a eu son caractère propre ;
certaines idées particulières l'ont marqué de leur sceau. Port-Royal est
une communauté chrétienne réformée, et, sous ce rapport, il rentre dans
le mouvement général de réformation catholique, dont il offre un des
résultats les plus célèbres; mais ce qui le distingue et le caractérise,
ce qui a fait, en un mot, que Port-Royal a été Port-Royal, c'est le
jansénisme. M. Sainte-Beuve répond que Port-Royal et le jansénisme ne
sont pas tout a fait ni toujours la même</p>
<p>(</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces opinions, auxquelles Jansénius devait attacher</p>
<p><pb/></p>
<p>son nom, avant de le portcr, étaient celles de Saint-Cyran et de
Port-Royal. Il faut donc s'en bien pénétrer pour comprendre l'un et
l'autre, et peut-être ne les sent-on pas toujours chez M. Sainte-Beuve
aussi présentes a ces grands et tristes génies qu'elles le lurent en effet.</p>
<p><pb/></p>
<p>soigner les malades, et mourut, frappé lui-même, au lit d'honneur.</p>
<p>Une telle mort rachète beaucoup de citations fausses et de méchants
arguments. Elle me fait trouver encore plus dure et plus amère la
polémique acharnée de Sainl-Cvran.</p>
<p>o La réfutation de la Somme théologique du père Garasse est appelée par
Lancelot une des plus belles pièces et des plus savantes qui jusque-là
eussent paru dans notre langue1. PeuL-être le doux néophyte ne l'avait
pas lue. Ce qu'il y a de certain, c'est qu'elle ne se recommande ni par
la modération du langage ni par la charité des sentiments.</p>
<p>Ce qui est pis que ces aménités de la polémique, c'est d'inculper sans
cesse les intentions d'un adver-</p>
<p>1 Mémoires de LauccLol, t; II. p- 11 ii</p>
<p><pb/></p>
<p>11 ne faut pas croire qu'après cette première fougue, M. de Saint-Cyran
se calme et se modère en avançant; car je lis dans le second volume de
la réfutation (elle en a deux et devait en avoir quatre) : « Garasse est
toujours Garasse, c'est-à-dire qu'il est toujours semblable a lui-même
en inepties, en impostures, qui vont tellement en croissant, que les
dernières surpassent les premières. »</p>
<p>N'en peut-on pas dire autant de la colère et des injures que lui adresse
son pieux adversaire? Celui-ci, perdant toute retenue, va jusqu'à
s'écrier : « J'ai peur qu'on aura besoin de chaînes pour vous attacher,
tant est grande la furie qui vous prend. »</p>
<p>Vraiment j'en suis bien fâché; mais, s'il y a ici un furieux, ce n'est
pas le pauvre jésuite.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Sainte-Beuve me pardonnera-t-il cette citation?</p>
<p><pb/></p>
<p>Saint-Cyran s'écrie, bien inspiré cette fois par sa colère : « Ce que
vous ajoutez en faveur des gentilshommes frappés par des hommes qui ne
sont pas de leur condition et qui sont villageois et hommes de néant,
comme vous dites, est tellement exorbitant que je confesse n'avoir point
de paroles pour vilupérer assez le grand excès que vous avez commis
contre la vérité de l'Évangile. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien, cet homme était capable aussi d'éprouver les plus vifs et les
plus tendres mouvements de charité. 11 écrivait de sa prison : « Il n'y
a qu'une chose qui me fait peine, qui est la vue de ce grand nombre de
pauvres languissants, je dis tant de ceux qui le sont dans le corps, que
de ceux qui le sont dans l'âme; je me cache souvent, je me détourne, je
m'enfuis, pour ne pas les voir, n'ayant ni argent ni bien temporel pour
les délivrer de leur misère, et me sens un secret désir de me vendre, si
je pouvais, pour soulager le moindre d'entre eux. »</p>
<p>sent fait habiller de gris, M. de Saint-Cyran ne dit mot</p>
<p><pb/></p>
<p>alors, mais, des le lendemain, il se fit chercher un tailleur exprès
pour prendre sa mesure cl lui faire un habit noir fort honnête et comme
il le demandait. »</p>
<p>Du reste, sauf ces éclairs, on pourrait dire ces sur-</p>
<p><pb/></p>
<p>prises de tendresse, M. de Saint-Cyran est bien le type du sombre génie
de Port-Royal. M. Sainte-Beuve a cité plusieurs passages de ses lettres
qui en font foi.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui oui l'éternité dans le cœur ne sauraient rien voir d'agréable dans
ce monde. »</p>
<p>La plume de Pascal semble avoir laissé tomber cette ligne lugubre : «
Tout me fait compassion dans le monde. »</p>
<p>Ces derniers mots sont empreints d'une affection douloureuse, d'une
sorte de charité sombre ; on est épouvanté et touché tout ensemble, on
croit entendre un de ces pèlerins du royaume invisible qui, sui-</p>
<p><pb/></p>
<p>Voilil bien Saint-Cyran avec ses deux caractères, la charité et la
rudesse. On peut dire que tout SaintCyran, aussi bien que tout
Port-Royal, est dans un triple contraste, ou plutôt dans une triple
alliance de qualités qui semblent s'exclure, de tendresse et de dureté,
d'humilité et de hauteur, de soumission et de violence. Ce n'est pas à
M. Sainte-Beuve qu'on a besoin de le rappeler, mais, surtout en avançant
dans son sujet, qu'il ne l'oublie jamais : il vit avec des limcs pures
et tendres, mais elles ont une croyance dure et farouche. La sérénité de
ces fronts n'en bannit pas entièrement la terreur. Les grâces
chrétiennes sont dans ce cloître, et vous nous les montrez dans tous
leurs charmes ; prenez garde, les Euménides chrétiennes y sont aussi.</p>
<p>Mais, il faut le reconnaître, pour ne pas tirer des conclusions trop
rigoureuses de ce que je viens d'avancer, par une inconséquence qui,
heureusement, est dans la nature humaine, les hommes de Port-Royal ne
sont pas constamment obsédés de ces sombres idées, de ces croyances
terribles qui, ce semble, ne devraient point leur donner de relâche.
Pascal seul, le génie rigoureux, géométrique par excellence, ne peut
s'en distraire, et encore se déride-t-il dans les Provinciales, mais
l'abîme est toujours là. Quant aux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans une relation de Jacqueline de Sainte-Euphémie, sœur de Pascal, M.
Sainte-Beuve a surpris les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>FIS nu t'RËNtLH V 0 I. U 3! E.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES DU TOSTH PREMIER</p>
<p>De l'histoire de ln poésic, , , , , , , , , , , * Discours sur
l'ancienne littérature Scandinave 5t De la littérature française dans
ses rapports avec les littératures étrangères au moyen fige. , , , ., 70
De la chcTalcrie. , , 131 I. — De la chevalerie en général. 132.</p>
<p><pb/></p>
<p>FIN DE J.A TAlil.E DU TOME l'IiEMJEI!</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SCÈNES HISTORIQUTES UN VOLUIE PRIX 7 FRANCS 50 CENTIMES :- ',i</p>
<p>", PROMENADE EN AMÉRIQUE '~c - ETATS-UNIS CUBA - MEXIQUE TROISIÈME
ÉDITION - DEUX VOLUMES - PRIX : 12 FRANCS MÉLANGES D'HISTOIRE LITTÉRAIRE
ET DE LITTÉRATURE , DEUX VOLUMES - PRIX : 12 FRANCS</p>
<p>4; VOYAGE EN ÏGYPTE ET EN NUBIE 1 f k* * , H VOLUME - PRIX : 7 FRANCS 50
CENTIME* t</p>
<p>~- - , l, - - ,.. !</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
