<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Crouslé, Léon (1830-1903)">Léon Crouslé</author>
<title>Jeanne d'Arc dans la poésie dramatique : conférence du 24 décembre 1866 / par M. Crousle,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Crouslé, Léon (1830-1903)</author>, <title>Jeanne d'Arc dans la poésie dramatique : conférence du 24 décembre 1866 / par M. Crousle,...</title>, <date>1867</date>,description :,44 pages
</bibl>
<publisher>impr. de V. Goupy (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6352479p</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1867">1867</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>JEANNE D'ARC</p>
<p>DANS LA POÉSIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>i fF,l-, Aï ï;:L M. v. l;tt «.Al; \N«.ilhh, Ô.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOIRÉES LITTÉRAIRES ET SCIENTIFIQUES DE LA SORBONNE.</p>
<p>!!l.ANNE D'ARC - -</p>
<p>1 M' -' 1 - L.A POESIE DRAMATIQUE 1 i - ..- ,</p>
<p>CONFÉRENCE DU 24 DÉCEMBRE 1866</p>
<p>Par M. CROUSLË</p>
<p>J'ROFESSEUR DE RHÉTORIQUE AU LYCÉE XAPOL ÉON</p>
<p>PARIS IMPRIMERIE DE VICTOR GOUPY, RUE GARANCIÈRE, 5.</p>
<p>1867.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MESDAMES, MESSIEURS,</p>
<p>Je me suis proposé de vous entretenir de la ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>nière dont le caractère de Jeanne d'Arc a été interprété par la poésie
dramatique, et de rechercher s'il existe quelque part au théâtre un
monument digne de la grande héroïne de la France.</p>
<p>Ce n'est pas du moins le zèle qui a manqué. On composerait une
bibliothèque avec les poëmes dramatiques dont le sujet est tiré de la
vie de Jeanne d'Arc (1), sans parler des poëmes épiques et autres.</p>
<p>Vous ne serez pas surpris si, pour commencer cette revue, je vous
transporte d'abord en Allemagne.</p>
<p>(2) Jeanne d'Arc, ou la Fille du peuple au xv. siècle, par Renard
Athanase), Furne, -1851, avec cette épigraphe : Gesta Dei per puellam.</p>
<p>Jeanne d'Arc, daiatae rn cinq actes, Me., et eu vers, par P.-F. Louvct*
Paris, Cosson, 1863.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Hestcr, Judith et Delbora Qui furent dames de grand prix, Par lesquelles
Dieu restora Son peuple qui fort estoit pris (1).</p>
<p>(1) Cet intéressant poëme de Christine de Pisan porte la date du 31
juillet 1429. Publié pour la première fois par M. Jubinal, il a été
inséré par M. Quicherat dans son beau et précieux recueil : Procès. de
Jeanne d'Arc, t. V, p. 4.</p>
<p>(2) J. Quicherat, Procès, t. I, acte d'accusation, xvi.</p>
<p>(3) Id., ibid., t. III, p. 411.</p>
<p><pb/></p>
<p>une femme qui interprète la pensée divine s'appelle une Sibylle ('1). »</p>
<p>(1) J. Quicherat, Procès, t. III, p. 422 : Sibylla fra'l1 cica - Voyez
aussi au même tome, p. 373, le traité de Jacques- Gelu, archevêque
d'Embrun, qui est daté de mai 1429.</p>
<p><pb/></p>
<p>(d) Cette lettre, reproduite par M. J. Quicherat, Procès, t. V, p. 156,
d'après M. de Hormayr, en un texte allemand qui doit avoir été traduit
d'un original latin, ne nous paraît point avoir pu être dictée par
Jeanne d'Arc. Ce n'est point son style. Mais il semble bien certain
qu'elle avait fait écrire aux Hussites pour les menacer. Ce fait nous
importe ici beaucoup plus que le texte même de la lettre, qui nous
montre cependant out au moins l'opinion qu'on avait de la Pucelle en
Allemagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>sont poétiques, et presque tous appartiennent au genre naïf (1). »</p>
<p>Qu'y a-t-il de poétique et de naïf dans son drame?</p>
<p>c'est ce que nous allons examiner. Schiller paraît avoir vu dans notre
héroïne une prophétesse biblique, une Déborah, ou, si vous l'aimez
mieux, une sorte de Samson féminin. Dans un moment solennel, Jeanne
d'Arc prisonnière, chargée de fers du poids d'un quintal, le poète a
soin de nous l'apprendre, implore Dieu, lui demande la force de Samson,
et aussitôt elle brise ses chaînes de fer comme des liens de paille.</p>
<p>(1) 24 débre 1S00. Corr. entre Goethe et Schiller, publiée par .M.
S.-René Taillandier.</p>
<p><pb/></p>
<p>tu es tombé dans les mains fatales de la Pucelle, entre lesquelles il
n'y a plus d'espoir de salut ni de rachat. Si ton malheur t'avait mis à
la discrétion du crocodile (hilarité), ou dans les griffes du tigre
tacheté ; si tu avais dérobé l'enfant de la lionne, tu pourrais trouver
compassion et miséricorde. Mais rencontrer la Pucelle, c'est rencontrer
la mort » [nouveaux rires).</p>
<p>Là-dessus, elle est saisie de l'esprit prophétique : elle annonce, dans
un long et très-clair discours, au</p>
<p><pb/></p>
<p>duc de Bourgogne, la grandeur future de sa maison, par suite de son
alliance avec la maison d'Autriche.</p>
<p>Dès lors, bourrelée de remords, elle ne se connaît plus, et elle
deviendra une proie facile pour quiconque voudra la perdre.</p>
<p>Mais soudain la foule est percée par un' vieillard à</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le père même de Jeanne d'Arc, qu'elle n'a pas revu depuis son
départ de la maison paternelle. Il s'avance, et, en présence du roi, de
la cour, de tout le peuple, il proclame que sa fille n'a sauvé le
royaume de France que grâce aux artifices du démon. Les amis de Jeanne,
Dunoia, Lahire, l'archevêque même de Reims, la supplient de répondre, de
se défendre.</p>
<p>Mais comment se fait-il qu'un poëte aussi consciencieux, aussi grave que
Schiller., ne se soit pas demandé ce qu'on penserait après coup des
moyens par lesquels il avait obtenu un pareil succès? Quoi r c'est le
père de cette sainte fille qui l'accuse, et qui l'accuse sans aucun
motif, poussé seulement par une superstition aveugle, par un fanatisme
insensé ! Si Schiller voulait flétrir le fanatisme et la superstition du
moyen âge, quel besoin avait-il d'inventer une action invraisemblable et
contre nature? Il n'a pas</p>
<p><pb/></p>
<p>manqué, hélas ! de gens pour aocuser Jeanne d'Arc de sorcellerie; mais
ce sont les. Anglais qui l'ont accusée; c'est révêque de Reawais, leur
âule- damnée ; c'est l'université de Paris, entraînée dans le parti
anglais ; c'est l'Inquisition, toujours insatiable de viatimes : mais ce
n'est pas le bon peuple français, qui l'adorait comme un ange venu de
Dieu; ce n'est pas même l'ingrat Charles VII, qui la laissa, brûler; ce
n'est pas surtout le père qui avait vu grandir cette sainte fille dans
la pratique de la piété, de la charité, de toutes les vertus de son sexe.</p>
<p>Et pour appuyer cette fiction révoltante, le poëte fait rouler le
tonnerre du théâtre, et il s'applaudit d'avoir inventé cette machine
(légei-s sourires).</p>
<p>Mais qui tonne, selon lui? Est-ce Dieu? Mais Dieu ne joue aucun rôle
dans la pièce ; ni le poëte, ni son héroïne ne paraissent y croire. Ils
ne parlent que des dieux. Schiller écrit : « Jeanne est abandonnée des
dieux dans son malheur. » Jeanne elle-même, vous l'avez entendu, dit
qu'elle est l'envoyée des dieux.</p>
<p>Que signifie ce langage ? Sommes-nous en plein paganisme? Qui sont ces
dieux? Je nesais ; ouplutôt c'estla fatalité, la fatalité, antique,
ressuscitée par Schiller, et devant qui Jeanne baisse la tête.</p>
<p>Ainsi, cette pieuse Jeanne d'Arc, la plus chrétienne figure du moyen
âge, celle dont la bannière portait ces mots : Jhe-sus-Maria, devient,
dans l'imagination du poëte allemand, l'instrument, puis la victime de
la fatalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais c'est au moment où la fatalité l'abaisse, qu'elle se relève par
l'énergie propre de son âme.</p>
<p>C'est en effet souvent la destinée des plus grands et des meilleurs, de
devenir les victimes des méchants.</p>
<p><pb/></p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>face des lieux où la nature avait marqué la place de Byzance?</p>
<p>Mais je cherche, dans cette fiction du génie germanique, notre Jeanne
d'Arc française, et je ne l'y trouve pas.</p>
<p>La trouverons-nous davantage dans des œuvres françaises qui nous
attirent par la séduction de son nom ? La plupart de celles qui ont été
écrites dans notre siècle se sont inspirées de Schiller, -et ne l'ont
pas égalé, quoiqu'elles soient moins étranges, et peut-être moins
éloignées de la vérité historique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'histoire, et en 1825 on ne la connaissait guère.</p>
<p>L'auteur a traité son sujet d'après certaines traditions , certaines
légendes qui ne pouvaient lui donner qu'une image pâle, effacée du
caractère de son héroïne.</p>
<p><pb/></p>
<p>mort de Jeanne est ainsi la conséquence de la défaite de son champion.</p>
<p>Mais ce qui me chagrine le plus, ce ne sont pas toutes ces infidélités
commises envers l'histoire, aa détriment de la vérité des caractères ;
ce qui me choque, je l'avoue, c'est de trouver dans la bouche de Jeanne
d'Arc une certaine éloquence pompeuse et académique qui fait un étrange
contraste avec la parole nette, simple, saisissante, de cette jeune
fille, dont le cœur et le génie s'étaient élevés si haut en demeurant si
simples.</p>
<p>BEDF. Prince, si la victoire enfin m'est échappée, J'en accuse moins
Jeanne et ses illustres coups, Que votre aveugle haine et votre orgueil
jaloux.</p>
<p>BOURG. Sous les murs d'Orléans, où mon sang fume encore, N'ai-je pas
combattu contre un roi que j'abhorre?</p>
<p>BEDF. Vos soldats les premiers ont été renversés.</p>
<p>BOURG. Parce qu'au premier rang je les avais placés.</p>
<p>BEDF. Jeanne d'Arc a d'abord marché contre un rebelle.</p>
<p>BOURG. Jeanne d'Arc a cherché des rivaux dignes d'elle.</p>
<p>BEDF. Sans vous, dans Orléans seraient nos léopards.</p>
<p>BOURG. Sans moir vos yeux jamais n'eussent vu nos remparts.</p>
<p><pb/></p>
<p>BKDF. De Verneuil, de Crécy l'éclatante mémoire.</p>
<p>BOURG. Harcourt seul dans Crécy vous donna la victoire.</p>
<p>Vous nous devez le trône, et dans tous ses succès, 1/étranger dans ses
rangs a compté des Français.</p>
<p>(Acte II, se. II.)</p>
<p>Ces sentiments sont louables, généreux. ; mais des beautés de ce genre
ne suffisent pas pour racheter la faiblesse du caractère principal.
C'est donc ailleurs encore qu'il faut chercher notre héroïne.</p>
<p><pb/></p>
<p>il agit et parle ainsi. Il faut que ses paroles et ses actions offrent
un lien entre elles, qu'on y voie un caractère, que tout semble un effet
en quelque sorte inévitable de ce caractère. Or, l'auteur a trop compté
sur l'histoire, pour expliquer le caractère de son héroïne, et il a
négligé de nous découvrir les ressorts par lesquels se gouvernail cette
âme d'une nature si peu commune.</p>
<p><pb/></p>
<p>grand, de l'unique maître du drame historique, de Shakspeare. Il existe
du grand tragique anglais un drame où Jeanne d'Arc joue un rôle : c'est
la première partie de la trilogie de Henri VI. Si je dis qu'elle est de
lui, je n'exprime qu'une opinion purement personnelle. Des juges
autorisés le nient ; mais pourquoi le nient-ils? Parce qu'ils ont eu
honte, si je ne me trompe, pour ce grand génie, de la manière dont le
personnage de Jeanne d'Arc est travesti dans sa pièce. On n'y reconnaît
pas la main d'un poëte, mais on y reconnaît celle d'un Anglais
(sourires), tout échauffé encore des haines et des ressentiments de la
guerre de cent ans.</p>
<p>Il est permis de douter que nos auteurs de drames</p>
<p>(1) William Caxton, ap. J. Quicherat, Procès, t. IV, p. 477.</p>
<p><pb/></p>
<p>historiques aient, jamais conçu une scène aussi grande, aussi
dramatique, que la première de ce poëme, celle des funérailles de Henri
V, ou que celle de la mort de lord Talbot et de son fils, qu'on a si
justement comparée aux plus bellesi scènes de Corneille (1).</p>
<p>Ce que je souhaiterais en effet, c'est qu'un poëte doué de génie
entreprît, pour notre Jeajone d'Arc, ce que Shakspeare a fait pour les
héros anglais de la guerre de cent ans, une histoire dramatique, où le
détail des événements fût traité librement, mais où la physionomie des
temps fût fidèlement peinte, et où surtout on sût représenter les
caractères principaux dans toute leur énergie et dans toute la richesse
de leur nature.</p>
<p>Cette histoire dramatique, nous l'aurions déjà, si l'inspiration du
génie et l'état des lettres françaises au Xye siècle avaient secondé le
bon vouloir d'un digne poëte de ce temps-là. Je veux parler de l'auteur
anonyme du Mistère du siège d' Orléans.</p>
<p>Ce poëme a été publié pour la première fois par MM. Guessard et de
Certain, en 1862 (2). Mais il fut écrit et très-probablement joué fort
peu d'années après la mort de l'héroïne. Je n'en conseillerais pas la
lecture aux personnes qui voudraient y chercher un divertissement C'est
un poëme en plus de vingt</p>
<p>(1) Alfr. Mézières, Shakspeare.</p>
<p>(2) Documents inédits sur l'hist. de France, 1re série.</p>
<p><pb/></p>
<p>mille vers (sourires), écrit dans un français qui n'est pas seulement
vieux, mais qui exhale un parfum de patois orléanais très-prononcé
(hilarité).</p>
<p>C'est le nom qu'on donnait aux drames religieux, dont le sujet était
tiré le plus souvent des mystères de la foi. Celui-ci roule sur un sujet
profane, mais traité avec des sentiments tout religieux, que les
événements justifiaient assez. Qui n'eût alors regardé la délivrance
d'Orléans comme un miracle?</p>
<p>Aujourd'hui même, je le demande aux personnes qui ne croient pas
légèrement aux miracles, qui n'est frappé de ce qu'il y a de mystérieux
dans la vocation de cette jeune fille, qui accomplit des choses si
merveilleuses sur la foi d'une révélation particulière?</p>
<p><pb/></p>
<p>0 Dieu très-digne et glorieux, Puissant, éternel roy des cieux, Je vous
pry, ayez souvenance De moy, desplaisant, soucieux, Quant je regarde de
mes yeux Mon royaume qui est en doubtance.</p>
<p>Jhesus! se je vous ay meffait Et que envers vous ay forfait, Vous
requiers pardon humblement.</p>
<p>Je vueil délesser le pays, Et me consent estre desmis, Vray Dieu, se
c'est vostre plaisir.</p>
<p>Notre-Dame appuie la prière du roi de France, par compassion pour ce
beau royaume, la fleur de la chrétienté, et aussi pour ce malheureux
roi, qu'elle appelle tendrement « le roy des fleurs de lis. Il Elle
ajoute :</p>
<p>Ces Anglois, venus d'Engleterre, N'ont nul droit en icelle terre De
France, n'a eulx n'appartient.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le royaulme qui tout soutient Crestienneté, et la maintient Par la
vostre divine essence ; Ne autre n'y doit avoir rien.</p>
<p>DIEU.</p>
<p>Mère, j'é très-bien entendu Que m'avez fait une requeste Pour mon
peuple, qui est perdu Par leur vie faulse et déshonneste.</p>
<p>Prestres, bourgeois et laboureurs, Gens de pratique et autrement, De
présent sont tous decepveurs.</p>
<p>Puis les plus grant d'autorité, Les hauts princes, ducs et barons,
Remplis d'orgueil et vanité, Maugréeurs, jureurs et félons, Que de moi
nul mémoire n'ont, Ne ne vous ont en révérence.</p>
<p>S'ils endurent de la misère, Vous savez, c'est droite sentence.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA PUCELLE.</p>
<p>Dieu le peut faire voyrement; Mais ne lui plaist ainsi le faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chier seigneur, sommes revenuz De Poictiers avec la Pucelle, Où nous
avons esté receuz Très grandement pour l'onneur d'elle.</p>
<p>Parlement, docteurs en l'Église, Vont trouvée ferme, vraye ancelle,
Saige, prudente, bien apprise, Ne en elle riens n'ont trouvé Que tout
bien, vertu et honneur ; Et tout son fait bien esprouvé, Tout est de
Dieu, le créateur.</p>
<p>Or, voici ce qu'on lit dans le résumé authentique</p>
<p>de l'opinion des docteurs : « En elle, on ne trouve point de mal, fors
que bien, humilité, virginité, dévocion, honnesteté, simplesse. »</p>
<p>Vous voyez avec quelle fidélité l'auteur a peint son personnage. C'est
une transcription qui ressemble</p>
<p><pb/></p>
<p>il pourrait rendre sensible la nature de l'enthousiasme, sa grandeur et
sa faiblesse; set état extraordinaire d'une Atiie quii, possédée de son
dessein, ne voit plus les obstacles, et les surmonte, pour ainsi</p>
<p><pb/></p>
<p>dire, sans les voir; la facilité avec laquelle le peuple partage cet
enthousiasme; mais aussi la facilité avec laquelle il retombe dans son
inertie naturelle, quand l a fortune trahit son héros. On verrait
comment les têtes politiques ne cèdent jamais de bonne grâce à
l'enthousiasme public, alors même qu'elles sont.</p>
<p>obligées de suivre l'ardeur populaire ; comment elles le trahissent
volontiers dès qu'elles y voient une puissance qui menace de devenir
redoutable pour le pouvoir officiel. On s'expliquerait ainsi comment
Jeanne d'Arc fut accueillie lorsque le royaume paraissait ne plus
pouvoir être sauvé que par un miracle, et comment elle fut abandonnée
lorsqu'on crut pouvoir se passer d'elle et que la fortune la trahit aux
portes de Compiègne (bravos). Le caractère de l'héroïne elle-même
expliquerait le reste.</p>
<p>l'appelle; comment son cœur est déchiré par, des^</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais c'est alors que commence l'épreuve pour son caractère. Ses
étonnantes aptitudes militaires grandissent, mais son cœur semble enivré
de la passion de la guerre; son ambition s'accroît. Et puis le miracle
dure trop ; on la voit de près, on la mesure. Le plus grand capitaine du
monde n'est pas un personnage surnaturel. En devenant un chef de guerre,
comme les autres, elle descend dans l'opinion de ses contemporains. Les
obstacles se multiplient; elle trouve partout des résistances; la
fortune l'abandonne, elle échoue devant les murs de Paris, elle est</p>
<p><pb/></p>
<p>prise aux portes de Compiègne. Elle est redescendue au niveau de
l'humanité. Mais c'est alors justement que, la fortune l'abaissant, elle
grandit dans cette terrible épreuve de la captivité; elle developpe les
ressources d'un génie, d'un courage qu'on n'aurait jamais soupçonnés ni
chez la jeune fille de Lorraine, ni même chez le capitaine victorieux
d'Orléans et de Patay. L'admiration, qui semblait épuisée par vie, est
renouvelée par cette lutte suprême,, et lai' plus tendre commisération
se joint aux autres sentiments qu'elle inspire. Ce n'est plus, il est
vrai, un personnage surnaturel, mais c'est unemartyre et une sainte !</p>
<p>image des vertus du peuple françaisj^îîflî^. très~</p>
<p>vifs applaudissements.)</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
