<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Pontmartin, Armand de (1811-1890)">Armand de Pontmartin</author>
<title>Nouveaux samedis : 5e série / par A. de Pontmartin,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Pontmartin, Armand de (1811-1890)</author>, <title>Nouveaux samedis : 5e série / par A. de Pontmartin,...</title>, <date>1868</date>,description :,364 pages
</bibl>
<publisher>Michel-Lévy frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5525185r</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1868">1868</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>NOUVEAUX</p>
<p>SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>CHEZ LES MÊMES ÉDITEURS</p>
<p>OUVRAGES</p>
<p>DE</p>
<p>A. DE PONTMARTIN</p>
<p>Format grand in-fl 8</p>
<p>CAUSERIES LITTÉRAIRES, nouvelle édition 1 vol.</p>
<p>NOUVELLES CAUSERIES LITTÉRAIRES, 2° édition, revue et augmentée</p>
<p>d'une préface 1 —</p>
<p>DERNIÈRES CAUSERIES LITTÉRAIRES, 2° édition 1 —</p>
<p>CAUSERIES DU SAMEDI, 2° série des CAUSERIES LITTÉRAIRES,nouvelle</p>
<p>édition \ —</p>
<p>NOUVELLES CAUSERIES DU SAMEDI, 2e édition 1 —</p>
<p>DERNIÈRES CAUSERIES DU SAMEDI, 2* édition 1 —</p>
<p>LES SEMAINES LITTÉRAIRES, nouvelle édition 1 —</p>
<p>NOUVELLES SEMAINES LITTÉRAIRES, 2e édition 4 —</p>
<p>DERNIÈRES SEMAINES LITTÉRAIRES, 2a édition 1 —</p>
<p>NOUVEAUX SAMEDIS 5 —</p>
<p>LE FOND DE LA COUPE 1 —</p>
<p>LES JEUDIS DE MADAME CHARBONNEAU, 6° édition 1 —</p>
<p>ENTRE CHIEN ET LOUP, 2" édition 1 —</p>
<p>CONTES D'UN PLANTEUR DE CHOUX, nouvelle édition 1 —</p>
<p>MÉMOIRES D'UN NOTAIRE, 4e édition 1 —</p>
<p>CONTES ET NOUVELLES, nouvelle édition i —</p>
<p>LA FIN DU PROCÈS, nouvelle éditiou 1 —</p>
<p>OR ET CLINQUANT, nouvelle édition 1 —</p>
<p>LES BRÛLEURS DE TEMPLES, nouvelle édition \ —</p>
<p>LES CORBEAUX DU GÉVACDAN, 2e édition \ —</p>
<p>PARIS. — Illl'. SIMON nAÇON ET COMP., HUE D'EIIFUIITH, 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAUX</p>
<p>SAMEDIS</p>
<p>PAR</p>
<p>A. DE PONTMARTIN</p>
<p>CINQUIÈME SERIE</p>
<p>PARIS M^tf.</p>
<p>MICHEL LÉVY FRÈRES, LIBRAIRES ÉDITEURS</p>
<p>RUE VIVIENNE, 2 BIS, ET BOULEVARD DES ITALIENS f A LA LIBRAIRIE NOUVELLE</p>
<p>1868</p>
<p>Droits de reproduction et de traduction réservés</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOUVEAUX</p>
<p>SAMEDIS</p>
<p>i PARIS 1</p>
<p>i</p>
<p>Juin 1867.</p>
<p>Vous comprenez bien que je ne prétends pas rendre compte, en quelques
pages, des oeuvres dont je viens de transcrire ou d'imaginer les titres.
Non ; mais puisque le résultat le plus clair des merveilles auxquelles
nous assistons est de réduire au silence la critique littéraire, puisque
les livres grelottent derrière les vitrines des libraires pendant qu'on
va s'étouffer au Champ de Mars, aux courses ou sur le passage d'augustes
visiteurs, cherchons la vie, la curiosité où elles se trouvent; allons</p>
<p>1 Le Paris de l'Exposition. — Paris-Guide. — Paris-Diamant.—
Paris-Monstre, etc., etc.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>2 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS. 3</p>
<p><pb/></p>
<p>i NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Paris-capitale de l'univers, Paris-diamant, Paris-océan, Paris-guide,
Paris-mappemonde, Paris-Hugo, et si, par un retour de vos vieilles
habitudes, il vous arrivait de faire chorus avec eux, c'est que vous
seriez des ingrats et qu'ils seraient des imbéciles. »</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS-. 5</p>
<p>eritas, les gens réduits au strict nécessaire, c'est-à-dire l'immense
majorité, c'est-à-dire les seuls dont devrait se préoccuper un journal
démocratique, se trouvent placés dans l'alternative ou de s'interdire le
voyage ou de se mettre sur la paille pour un temps indéfini.</p>
<p>Passons rapidement en revue quelques-uns de ces arguments vivants contre
la décentralisation, définitivement condamnée par les libéraux de
l'Opinion nationale et du Constitutionnel au nom des Majestés de
l'Exposition et des féeries parisiennes. •</p>
<p><pb/></p>
<p>6 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>»</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS. 7</p>
<p><pb/></p>
<p>8 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS. 0</p>
<p>du provincial altéré, affamé ou menacé d'une attaque.</p>
<p>d'adl.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Notez encore que, pour ne pas trop abuser de mes</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS. H</p>
<p><pb/></p>
<p>12 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS. 13</p>
<p><pb/></p>
<p>14 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>II</p>
<p>M. Sainte-Beuve écrivait, il y a cinq ans, cette page</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS. 15</p>
<p>enthousiaste et quelque peu déclamatoire. Je ne sais si le portrait
était ressemblant alors; mais aujourd'hui chacun de ces détails si
amoureusement caressés fait l'effet d'une ironie.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>mage n'est plus qu'un fantôme, où te corps n'est plus qu'un squelette.
L'homme est si peu fait pour ces paroxysmes de surprise machinale et de
plaisir matériel, que dès qu'il s'apaise, il se glace ; tôt ou tard il
s'opère en lui une réaction vengeresse, d'autant plus voisine du
désenchantement et du dégoût qu'il a été plus ébloui et plus entraîné.
L'âme, la vérité, la liberté, la conscience, la dignité morale, la
revanche moqueuse et satirique, toutes ces exilées reviennent, et leur
premier mot est pour demander le compte de ce que leur ont coûté ces
magnificences.</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS. 17</p>
<p>aura dépensé, et même un peu plus, tout le fonds de réserve, sans
compter les crédits supplémentaires. En d'autres termes, nos hôtes nous
auront quittés, ravis mais ruinés, et convaincus par des preuves
palpables que la plaine généralement connue sous le nom de Champ de Mars
ressemble aussi peu que possible aux montagnes de l'Ecosse.</p>
<p>Nous voilà, je le répète, forcés de mettre au pluriel le mot de Mèdée,
et de nous écrier en mauvais français : « Nous, dis-je ! et c'est assez
! » — Voyons quels seront nos moyens pour justifier ce mot superbe et
atteindre ce but désirable.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 " NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>sûrement non ; pendant que leurs dépenses augmentaient ici, la crise
agricole, la baisse des denrées, la détresse de toutes les grandes
entreprises industrielles, l'absence, presque aussi universelle que
l'Exposition, d'intérêts et de dividendes, diminuaient d'autant leurs
revenus. Aussi, soyez sûr que tous ou presque tous, s'ils consultent
leur budget plus que leur intendant, passeront l'hiver prochain dans
leurs terres.</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS. 19</p>
<p>quelquefois malmenés par les députés, ces héros de la parole. Croyez
bien que, quand la bise sera venue, la haute finance ne se trouvera
point dépourvue de bonnes raisons pour ne pas faire parler d'elle;
qu'elle se gardera de justifier par des splendeurs intempestives les
rumeurs fâcheuses qui circulent de temps en temps sur son compte — et
sur nos mécomptes.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Il y aura pourtant, je le veux bien, des gens qui seront beaucoup plus
riches en novembre 1867, qu'ils ne l'étaient en avril. Ce sont, par
exemple, les tailleurs et les couturières, les bijoutiers et les
modistes, si on les paye exactement ; ce sont les restaurateurs, les
hôteliers, les</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS. 21</p>
<p>Ou bien :</p>
<p>Ce sera charmant ; mais il y aura, comme toujours, des esprits chagrins
qui verront dans ce fait si simple un abaissement du niveau social,
intellectuel, littéraire et mondain. Nous leur répondrons, je le sais,
avec Voltaire, coulé en bronze ou taillé en marbre par M. Havin :</p>
<p>Dans ces salons où le pied glisse Nous descendons un cran plus bas ;
Mais que ne pardonne-t-on pas Pour Haussmann et pour la bâtisse?...</p>
<p><pb/></p>
<p>22 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Ce sera plus grand, plus neuf, plus magnifique; ce sera moins spirituel;
moins humain, et, disons-le, moins</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS. 23</p>
<p><pb/></p>
<p>24 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS. 25</p>
<p>une sorte d'élégance monumentale, au milieu de larges espaces complantès
de marronniers, délivré de ces ruelles hideuses qui le serraient de
toutes parts. Oui, mais Talma? mais mademoiselle Rachel? mais
mademoiselle Mars? mais le répertoire, la comédie, la tragédie et le
drame ? Pour y réveiller un peu de passion et de poésie, d'art et de
jeunesse, qu'allez-vous faire? Vous allez montrer une pièce vieille de
trente-huit ans ' aux rares survivants d'une génération disparue.</p>
<p>Partout le triomphe de l'apparat, de la forme extérieure, de l'art
comfortable ; partout l'absence ou l'appauvrissement de ce souffle qui
féconde, qui échauffe, qui vivifie, qui fait Molière et Shakespeare plus
grands dans une grange que leurs successeurs dans un palais. On se fâche
quand nos prédicateurs ou nos évêques signalent les victoires de la
matière; on voudrait leur faire dire victoires sur la matière ;
distinction subtile, mais peu concluante! La matière vend ce qu'on croit</p>
<p>4 Bernani.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Juvénal; elle se venge sur ses vainqueurs en se les</p>
<p>assimilant.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>PARIS NOUVEAU ET PARIS FUTUR *</p>
<p>CE QU'ON VOIT DANS LES RUES DE PARIS</p>
<p>Juin 1867.</p>
<p>On se représente d'ordinaire les détracteurs du progrès sous des traits
où se résument les tristes attributs de la vieillesse; c'est presque
toujours, avec plus ou moins de variantes, le laudator temporis acti, du
poète latin ; c'est ce personnage de Giï-Blas, qui, voyant des pêches
magnifiques, s'écrie qu'elles étaient bien plus grosses au temps de sa
jeunesse ; c'est, en somme, une sorte de sourde résistance aux
conditions mêmes de la vie, qui se renouvelle incessamment pendant que
nous nous sentons dépérir. On proteste contre le mouvement, parce que
l'on a des raisons particulières et égoïstes pour préférer l'immobilité.</p>
<p>Eh bien ! voici un écrivain qui fait une heureuse excep1</p>
<p>excep1 M. Victor Fournel,</p>
<p><pb/></p>
<p>28 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS NOUVEAU ET PARIS FUTUR. 29</p>
<p>Maintenant, rien de pareil ; ce n'est plus une gradation</p>
<p>2.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS NOUVEAU ET PARIS FUTUR. 51</p>
<p>Quoi qu'il en soit, il en est de nos facultés intellectuelles et morales
comme de ces transportés ou de ces nostalgiques du règne végétal. Quand
elles ont grandi et se sont épanouies dans un milieu quelconque, dans
certaines conditions de culture, de terrain et d'atmosphère, un brusque
déplacement les énerve ou les inquiète. On</p>
<p><pb/></p>
<p>32 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS NOUVEAU ET PARIS FUTUR. 33</p>
<p><pb/></p>
<p>54 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>En effet, cette comédie'de la rue, toutes ces curieuses variétés de
l'art en plein vent, ces menus détails dont le flâneur intelligent fait
ses délices, musiciens ambulants, charlatans en calèche, animaux
savants, pitres criards, orateurs grotesques, affiches bouffonnes,
vendeurs de pommades et d'élixirs, parades de tréteaux bourrées de ■
coups de pied et de calembours, femmes sauvages nourries de sabres et de
cailloux, vivants débris d'une époque , où la liberté, mal définie
encore dans les lois, se retrouvait dans les moeurs, tout cela
n'étaitpossible que comme</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS NOUVEAU ET PARIS FUTUR. 35</p>
<p>élément d'une vie populaire qui n'existe plus et ne peut plus exister.
On ne peut, encore une fois, conserver le tableau en détruisant le
cadre. Le vrai mélodrame n'est-il pas mort le jour où le boulevard du
Temple a perdu sa physionomie primitive 1 N'y avait-il pas d'étroites
analogies entre ce vieux quartier auquel le canal Saint-Martin servait
de Styx ou d'Âchéron, et l'atmosphère, le public, les décors, les
inventions de ces théâtres où l'innocence recomiue et le crime puni ont
fait verser tant de larmes ? Par ce simple détail, vous pouvez deviner
l'impression que-nous ' causent ces chapitres si variés, si
pittoresques, si riches de couleur locale : les Artistes nomades et
l'Art populaire ; Orateurs et Poètes des rues ; l'Art dramatique en
plein vent; Industriels et Saltimbanques ; les Cris de Paris; les
infiniment petits de l'industrie parisienne, etc., etc. C'est un mélange
de curiosité en éveil, de vague sympathie et d'irrésistible tristesse. •
Comment pourraient-ils retrouver leur branche, leur becquée, le brin de
paille qui faisait leur nid, ces pauvres oiseaux dont la chanson ou le
plumage a si souvent arrêté et diverti le passant ? Emportés dans cet
agrandissèment, ce nivellement et cet élargissement de toutes choses,
ils ont disparu ou vont disparaître comme des grains de sable et des
atomes. Ils personnifiaient justement dans la création animée ce que
représentaient, dans l'ordre matériel, leurs quartiers et leurs gîtes de
prédilection; l'imprévu, la fantaisiej ce je ne sais quoi qui fait que
tous les individus, tous les édifices^ tous les vêtements, tous les
visages, ne se ressemblent pas comme</p>
<p><pb/></p>
<p>36 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS NOUVEAU ET PARIS FUTUR. 57</p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p>M. BEULÉ '</p>
<p>Juin 1867.</p>
<p>ro1 sa famille et ses amis</p>
<p><pb/></p>
<p>M BEULÉ. 59</p>
<p>La partie artistique ou archéologique, dans le livre de M. Beulé, est
au-dessus de tout éloge. Rien de plus attrayant et de plus persuasif que
cette manière de recomposer la vie publique et privée d'un personnage,
non pas d'après la tradition écrite et le type figé dans le vieux
moule-historique, mais en allant le chercher sur place, dans la maison
qu'il habitait, en le forçant de revivre pour subir une révision sévère,
et en lui rendant son milieu, sa physionomie, son attitude, son
entourage, pour qu'il nous soit plus facile de le comprendre et de le
juger. Il y a là, pour ainsi dire, deux opérations successives qui se
complètent l'une par l'autre : on fouille sous les .ruines du passé ; on
y trouve une statue, et on en fait un homme ; mais pour que cet homme
vive, il lui faut l'atmosphère où il a vécu; on crée cette almo* sphère,
et, au lieu de la lettre morte, on a ainsi l'histoire même dans ses deux
conditions suprêmes : la vérité et la vie.</p>
<p>Seulement; que M. Beulé nous permette une remarque qui n'est nullement
un reproche. Dans plusieurs passages de son livre, il s'affirme comme un
classique pur, classique plein de respect et de regrets, rêvant de
renouer la</p>
<p><pb/></p>
<p>40 OUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Auguste est une des grandes distractions de l'histoire. 11 a usurpé la
gloire comme il avait usurpé l'empire.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. BEULÉ. 41</p>
<p>Entre les déplorables antécédents de son triumvirat et de sa jeunesse,
et les conséquences funestes du gouvernement dont il fut le fondateur,
il saisit au vol quelques années heureuses, brillantes, grandioses,
pacifiques, et ces années, détachées de ce qui les précède ou les suit,
dotées par les poètes d'un cadre plein de prestiges, acceptées sans
bénéfice d'inventaire par la postérité complaisante, sont restés.le
Siècle d'Auguste ; le siècle d'Auguste, c'est-à-dire une de ces époques
privilégiées que l'on propose sans cesse pour modèles et dont on dit •
Ah ! si nous pouvions leur ressembler !...</p>
<p><pb/></p>
<p>42 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>— « Il ne faut pas regarder de trop près aux fortunes issues des guerres
civiles et des coups d'État. »</p>
<p><pb/></p>
<p>M. BEULÉ. 45</p>
<p><pb/></p>
<p>44 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. BEULÉ. 45</p>
<p>Vous régnez ; vous savez combien notre naissance Entre le trône et vous
avait mis de distance !</p>
<p>3.</p>
<p><pb/></p>
<p>46 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Ceux-là, M. Beulè les connaît comme nous : même dans cette Rome de
Caligula et de Néron, sanglante, opprimée, rongée de vices, gorgée de
crimes, traînée dans le ruis-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. BEULÉ. 47</p>
<p>seau de sa honte par une troupe de courtisanes, de bourreaux, de
prétoriens et d'histrions, ils trouvent encore assez de sujets
d'optimisme pour nous dire que l'Empire avait du bon, que la société
païenne a été calomniée, que les stoïques valaient les chrétiens, et
qu'on a fort exagéré le mérite des martyrs, comme leur nombre et leurs
souffrances. Que serait-ce, grand Dieu ! si Auguste eût restauré le
gouvernement républicain, rendu la parole aux rostres, purifié les
moeurs publiques et privées, et peuplé Rome de Catons, de Cincinnatus et
de Scipions? Flétrissons Auguste, comme le plus dissolvant et le plus
hypocrite des corrupteurs du sens moral chez un grand peuple ; mais
bénissons-le comme le plus manifeste des instruments de la Providence.</p>
<p><pb/></p>
<p>48 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>« 0 ubi campi,</p>
<p>Sperchiusque, et virginibus bacchata Lacoenis Taygeta ! ... »</p>
<p>Cette belle imagination méritait d'être contemporaine de Chateaubriand
et de Child-Harold. Elle s'est baignée dans cette lumière et cet azur ;
elle garde le. parfum de ces collines ; elle revoit en idée les
harmonieuses lignes de l'Acropole et du Parthènon; elle écoute le bruit
de la vague qui caresse le cap Sunium, et semble emporter dans ses
murmures un écho des dialogues de Platon. Jugez-en ; je cite au hasard :</p>
<p><pb/></p>
<p>M. BEULÉ. 49</p>
<p><pb/></p>
<p>50 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. BEULÉ. 51</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LE SYMBOLISME DE LA PATURE *</p>
<p>Juin 1867.</p>
<p>M. de la Bouillerie n'était alors que grand-vicaire ; mais il suffisait
de le voir et de l'entendre pour pressentir dans toute sa personne un
avant-goût de grâce et de dignité épiscopale. On éprouvait une profonde
émotion de sympathie et de respect en présence de ce saint prêtre, né
avec tous les avantages qui peuvent faire aimer ou regretter la vie
mondaine, et ne s'étant aperçu des séductions du monde que pour avoir
plus d'ardeur et plus de</p>
<p>1 Étude sur le Symbolisme de la Nature, par Mgr de la Bouillerie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME DE LA NATURE. 55</p>
<p>Je ne suis, hélas! nullement prophète, même hors de mon pays ; et
cependant, dès ce jour-là, le jeune et sympathique orateur, si habile à
réveiller la piété dans les âmes en leur montrant ce beau lac, ce beau
ciel, ces fraîches vallées comme autant de témoignages de la bonté et de
la grandeur de Dieu, me parut prédestiné à</p>
<p><pb/></p>
<p>54 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>Mes prévisions ne m'avaient pas trompé. Il y a trois ans, Mgr de
Carcassonne publiait la première partie de son ouvrage : Étude sur le
symbolisme de la nature dans la création inanimée; aujourd'hui c'est la
cr^tion animée qu'il nous présente dans un second volume</p>
<p><pb/></p>
<p>• LE SYMBOLISME DE LA NATURE. 55</p>
<p><pb/></p>
<p>56 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>« Le symbolisme, nous dit-il dans une introduction</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME DE LA NATURE. 57</p>
<p>éloquente, le symbolisme des âges de foi avait transfiguré la nature.
Toute une efflorescence de gracieux symboles environnait chaque être
créé, comme une parure céleste et comme une couronne immortelle. Hélas !
le froid naturalisme de nos siècles modernes est venu flétrir ces
divines fleurs. La nature, en descendant des hauteurs du symbole, est
retombée tristement sur elle-même. Nos saints livres, dépouillés des
figures qui ravivaient leur lettre morte, sont devenus la facile proie
d'une audacieuse critique ; et le fil d'or que Dieu avait tissé entre le
ciel et la terre pour les unir, s'est brisé.</p>
<p><pb/></p>
<p>58 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME DE LA NATURE. 59</p>
<p>grande enfant, pourrait bien y trouver un sujet d'utiles réflexions. A
présent, lisez,dans le livre de Mgr l'évêque de Carcassone, le joli
chapitre du Corbeau, si heureusement inspiré de saint Augustin :</p>
<p>« Le corbeau est l'image du pécheur. La noirceur de son plumage et sa
prédilection pour la chair corrompue justifient suffisamment ce symbole.
Hélas ! le corbeau, qui, ayant quitté l'arche, n'y revient plus, nous
montre combien il est rare que le pécheur endurci revienne de ses
égarements.</p>
<p>« Cependant Dieu est bon et miséricordieux ; il attend le pécheur, il
l'appelle!... Mais le pécheur diffère sa conversion : « Demain, demain,
dit-il toujours, cras, « cras! » Saint Augustin, faisant allusion à
celte parole latine, cras, cras, qui rappelle le croassement du corbeau,
nous suggère ce nouveau point de ressemblance entre le corbeau et le
pécheur. ■— « Le pécheur répète «sans cesse: Demain! demain!... cras,
cras! c'est « le cri du corbeau ; reprend le saint docteur ; mais ce «
lendemain se prolongera-t-il toujours? Dieu , -qui « promet le salut à
l'âme pénitente, n'a pas promis le « lendemain au pécheur, etc., etc.. »</p>
<p><pb/></p>
<p>60 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Plus tard, l'esprit humain sort de sa phase d'adolescence pour arriver à
la maturité. Il lui faut des aliment plus substantiels, des points
d'appui plus tangibles. Une séparation plus nette s'établit entre la
théologie et la . poésie, si longtemps traitées de soeurs. L'ère des
saint Bernard, des saint Thomas d'Aquin n'est plus celle de
l'imagination, mais de la raison et de la science. Pourtant, même dans
ces phases où le symbolisme perd de son prestige et cesse de se
renouveler en des images visibles, quel charme il sait répandre sur
certaines figures ! Que de fleurs mystiques il fait éclore ! Quoi de
plus délicieux que les roses de sainte Elisabeth et les oiseaux de saint
François d'Assise ? Et, trois cents ans après, entre le protestantisme
qui s'installe et le grand siècle qui s'é-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME DE LA NATURE. 61</p>
<p>veille, comment oublier tout le parti qu'a tiré des images de la nature
le génie de saint François de Sales, de cet aimable saint auquel il est
permis de songer en écrivant le nom de Mgr de la Bouillerie?</p>
<p>Or la vie appelle la vie, et l'âme ne saurait subir que</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>6i NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SYMBOLISME DE LA NATURE. 63</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>HERNANI*</p>
<p>25 FÉVBIER 1830. — 20 JUIN 1867.</p>
<p>Juillet 1867.</p>
<p><pb/></p>
<p>HERNANI. 65</p>
<p>eût soutenu pendant trois mois sa gageure, il fallait que nous fussions
bien aveuglés par la poussière du combat ou par l'envie de voir
s'accomplir notre rêve de régénération poétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>66 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>HERNANI. 67</p>
<p><pb/></p>
<p>08 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>HERNANI. 69</p>
<p>1 Ce recueil très-remarquable, et qu'il est bon de relire, afin de ne
pas trop nous enorgueillir des progrès de la critique actuelle, avait
pris pour épigraphe le vers d'Ovide :</p>
<p>£t quod nunc ratio est, impetus ante luit.</p>
<p>Ce qui veut dire (janvier-juillet 1850) qu'après avoir été impétueux,
nous allions être bien raisonnables!!!</p>
<p><pb/></p>
<p>70 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>HERNANI. 71</p>
<p><pb/></p>
<p>72 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>HERNANI. 73</p>
<p>On veut faire aujourd'hui de celte faute une merveille, et de cette
absolution un triomphe ; le défi ne nous effraye pas. Chateaubriand,
dans l'article célèbre qui fit supprimer le Mercure, parle de ces
temples de la haute Egypte dont les initiés défendaient l'entrée et où
l'on trouvait, au lieu d'un Dieu, quelque monstre horrible. Ce n'est pas
un Dieu que nous allons trouver ici, ni un monstre horrible, mais un
mannequin habillé de beaux vers.</p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p>74 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>munique sa puissance ou si ce sont elles qui lui prêtent</p>
<p>leur force et leur harmonie. *</p>
<p><pb/></p>
<p>HERNANI. 75</p>
<p>l'auteur, ne reconnaissant d'autre loi que son omnipotence poétique, n'a
daigné se préoccuper ni de logique, ni 4'unité.</p>
<p><pb/></p>
<p>76 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>oublieux de tout ce qu'ils adoraient, si pressé d'inaugurer en plein
moyen âge le règne de la fatalité..</p>
<p>Aussi bien, les premiers admirateurs — ceux de 1830, les vrais —
comprirent vite que, de ce côté-là, il</p>
<p><pb/></p>
<p>HERNANI. 77</p>
<p><pb/></p>
<p>78 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>HERNANI. 79</p>
<p><pb/></p>
<p>80 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>dans Hernani quelques traits de ressemblance avec les chefs-d'oeuvre du
poète anglais.</p>
<p><pb/></p>
<p>HERNANI. 81</p>
<p>5.</p>
<p><pb/></p>
<p>82 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>HERNANI. 83</p>
<p>Hernani est le plus insensé de ce groupe qui n'a d'autre raison d'être
que le désir de versifier un certain nombre d'inspirations lyriques ou
personnelles et de les faire ré-</p>
<p><pb/></p>
<p>84 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>HERNANI. 85</p>
<p><pb/></p>
<p>86 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>HERNANI. 87</p>
<p><pb/></p>
<p>88 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>rompu de lui-même puisque le complot dont il faisait partie n'existe
plus? Quoi ! le Hernani du troisième acte a sournoisement violé les lois
de l'hospitalité ; le Hernani</p>
<p><pb/></p>
<p>HERNANI. 89</p>
<p><pb/></p>
<p>90 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>HERNANI. 91</p>
<p><pb/></p>
<p>92 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>HERNANI. ' 93</p>
<p><pb/></p>
<p>94 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Que resle-t-il donc de ce drame superbe, qui doit être</p>
<p><pb/></p>
<p>HERNANI. 95</p>
<p><pb/></p>
<p>96 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>98 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>devait réussir, et que, maintenant, ce succès est un effet sans cause.</p>
<p>M. Hugo, ainsi qu'on pouvait dès lors le prévoir, a suivi la marche
contraire ; entouré d'un petit noyau de fidèles, d'autant plus exaltés
qu'ils restaient moins nombreux, il a continué de prendre au sérieux les
attributions sacerdot? ' ' set prophétiques qu'on lui avait tout d'abord
dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>HERNANI. 97</p>
<p>***** -,</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>100 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>HERNANI. 99</p>
<p><pb/></p>
<p>102 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>chacune de ses victoires au dedans et au dehors le rapprochait de la
catastrophe finale, je dépasserais de beaucoup mon cadre. Si je voulais
citer ou seulement indiquer au courant de la plume les beautés de
détail, les passages dignes d'admiration ou de respect, les portraits
tracés de main de maître, les touchants ou éloquents hommages adressés à
des hommes bien divers, tels que Pie IX, lord Aberdeen ou le comte
Rossi, j'aurais l'embarras du choix ; .enfin, si j'entamais le chapitre
des objections, je risquerais de tomber dans les redites.</p>
<p>Ces objections ont été de deux sortes : M. Guizot avaitil assez tenu
compte du double effet de ce dénoûment fatal dont ses récits avaient à
subir le contre-coup, et qui peut se résumer en deux mots: diminution et
changement? Diminution d'intérêt et changement de points de vue!</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>Mu GUIZOT</p>
<p>Juillet li-67</p>
<p>0-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. GUIZOT. 103</p>
<p>Ces neuf ans qui semblaient devoir nous éloigner de plus en plus du
temps que M. Guizot nous raconte et de la politique dont il s'est fait
l'historiographe après en avoir été l'interprète, nous en rapprochent ,
au contraire , en ce sens qu'ils ont accrédité et ravivé, par
comparaison, bien des'idées, bien des images que l'on pouvait regarder
alors comme des illusions rétrospectives. En 1858 , il fallait pousser
jusqu'au fanatisme — les gens impolis disaient au radotage — le goût des</p>
<p><pb/></p>
<p>104 NOUVEAUX SAMEDI</p>
<p>Aujourd'hui, nous ne sommes plus si dédaigneux ni si fiers; quand M.
Guizot nous dit, dans son beau langage : « Je ne me dissimulais pas que
la France gardait,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. GUIZOT. 105</p>
<p><pb/></p>
<p>106 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>On le voit — et nous poumons multiplier nos exemples — en vertu d'une
singularité d'optique et d'un caprice de perspective que je ne me charge
pas d'expliquer, les Mémoires de M. Guizot paraissent plus actuels neuf</p>
<p><pb/></p>
<p>M." GUIZOT. 107</p>
<p><pb/></p>
<p>108 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>A propos de l'épisode de Belgrave-Square et de son retentissement dans
les Chambres, nous n'aurions pas</p>
<p><pb/></p>
<p>M. GUIZOT. 109</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>110 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. GUIZOT. 111</p>
<p><pb/></p>
<p>112 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>ne suffit pas de se retrancher dans une légalité factice, abrogée
d'avance par le voeu des multitudes : il faut de deux choses l'une :
réprimer, si on se croit le plus fort ; ou céder, si on est le plus
faible. Le gouvernement ne voulut pas réprimer, ce qui l'honore ; et il
ne sut pas céder au bon moment, ce qui le perdit.</p>
<p>Et cependant, je veux le répéter avant de finir, je ne sais trop si ces
lacunes sont vraiment blâmables ou regrettables dans les Mémoires de M.
Guizot, si on ne pourrait pas traduire en leur honneur la vieille
formule romaine : Sint ut suni aut non sint. Quel est aujourd'hui le
péril, le vrai péril des intelligences? Ce n'est plus l'erreur
persistante sur tel ou tel point discutable du présent ou dupasse: c'est
le sceplicisme politique auquel nous expose cette étrange série
d'incidents, de catastrophes, d'opinions, de victoires et de défaites
qui se contredisent, s'enchevêtrent, se fractionnent et se morcellent.
Un grand écrivain,' un penseur éminent, un homme</p>
<p><pb/></p>
<p>M. GUIZOT. 113</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT JEROME ET SAINTE PAULE■*'</p>
<p>i</p>
<p>Juillet 1867.</p>
<p>' Vous connaissez le joli conté de Voltaire, où l'on trouve ce vers :</p>
<p>Et, depuis quelque temps, j'ai choisi saint André.</p>
<p>1 Saint Jérôme, par M. Amédée Thierry ; — Histoire de sainte Paule, par
M. l'abbé Lagrange.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT JEROME ET SAINTE PAULE. 115</p>
<p>yeux. Il demanderait aux lions de Batty s'ils n'ont pas honte de faire
réussir les nudités d'une féerie, eux dont les ancêtres avaient
noblement partagé sa mystique solitude. Génie indépendant, original et
fier, d'une âpreté savoureuse, ennemi du cérémonial et des conventions
mondaines, censeur impitoyable de la flatterie et du mensonge, les
textes ne lui manqueraient pas pour flageller de sa rude éloquence la
vanité des grandeurs de ce monde, le zèle des courtisans, le luxe des
fêtes, l'emphatique platitude des historiographes, le contraste des
prodigalités ruineuses avec les souffrances des pauvres. Enfin, s'il lui
plaisait de profiter de cet apparat, de ce bruit, de cette cohue, de ces
fausses joies, de ce vide mal déguisé sous des fleurs artificielles,
pour nous vanter les douceurs et les poésies du désert, j'affirme, faute
de mieux, qu'il aurait au moins un prosélyte.</p>
<p><pb/></p>
<p>116 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>peut fournir des arguments bien contraires, suivant</p>
<p>rembrunir.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT JÉRÔME ET SAINTE PAULE. 117</p>
<p>Ces vertus mêmes auxquelles nous rendons hommage, que d'objections ne
soulèveraient-elles pas, si on les jugeait au point de vue de la raison
et de la société moderne? D'abord, presque toutes ont leur envers:
Jérôme a pour envers Rufin, odieux homonyme de cet exécrable Rufin,
préfet du prétoire et ministre d'Arcadius, immortalisé par l'abstulit
hune tandem de Claudien. Paula ou sainte Paule a pour envers Mélanie,
une de ces volontaires de la viduité errante ou claustrale ; Mélanie qui
semble créée tout exprès pour nous faire voir, dans une situation
analogue, où mènent l'abus et l'excès de ces vocations</p>
<p>7.</p>
<p><pb/></p>
<p>118 NOUVEAUX SAMEDI*.</p>
<p>particulières qui jetaient alors certaines âmes hors de la nature, delà
famille et des devoirs de la vie commune.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT JÉRÔME ET SAINTE PAULE. 119</p>
<p><pb/></p>
<p>120 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT JÉRÔME ET SAINTE PAULE. 121</p>
<p>déguisés en indifférents, voltairiens ou libres penseurs. Comme lui, il
a été, ainsi que le prouvent plusieurs de ses écrits, surveillé, dénoncé
ou tracassé par ces gardiens trop vigilants, ces casuistes trop timorés,
qui croient défendre l'autorité, la tradition et l'orthodoxie quand ils
s'inquiètent pour le maintien de la routine ou les intérêts de leur vanité.</p>
<p><pb/></p>
<p>122 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>Paula était de naissance illustre; le sang des Scipions coulait dans ses
veines, et son mari, non content d'une noblesse historique, prétendait
être de la race d'Agamemnon, qui ne finit jamais. Encore plus riche que
noble, chrétienne de conviction et de coeur, douée de toutes les vertus
solides et de toutes les qualités aimables, Paula pouvait faire un bien
immense dans sa famille et son entourage. Son mari meurt, lui laissant
quatre filles,</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT JÉRÔME ET SAINTE PAULE. 123</p>
<p>C'est alors que, jetée hors des voies communes par cette nouvelle
douleur, dégoûtée de Rome parla mort de Damase, les tribulations et le
départ de Jérôme, entraînée par une nostalgie de Terre Sainte, Paule
part pour Jérusalem, emmenant avec elle Eustochium, mais .laissant au
logis ses trois plus jeunes enfants, Paulina, Rufina et Toxotius,
qu'elle ne doit plus revoir!</p>
<p>Ce voyage, très-facile aujourd'hui, plein de périls et de fatigue à
cette époque, est raconté avec beaucoup de charme par M. Amédée Thierry
et par M. l'abbé Lagrange. Nous n'oserions faire pencher la balance
entre les deux écrivains. L'historien—nous allions direl'hagiographe— de
sainte Paule, a mis notamment dans celte partie de</p>
<p><pb/></p>
<p>12t NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT JÉRÔME ET SAINTE PAULE. 125</p>
<p><pb/></p>
<p>126 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>II</p>
<p>Dans la première partie de ce travail, nous n'avons rien dissimulé de ce
qui place, selon nous, la doctrine de saint Jérôme et l'histoire de
sainte Paule en dehors des règles ordinaires du devoir et de la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT JEROME ET SAINTE PAULE. 127</p>
<p><pb/></p>
<p>128 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Or jetons un regard rapide sur l'Empire romain au quatrième siècle. Je
dis l'Empire romain ; il serait plus exact de dire le vieux monde, dont
Rome avait cessé d'être le centre unique, puisque l'empire d'Orient en
prenait la moitié. Ici comme là, dans la capitale de Constantin comme
chez l'antique souveraine des rois et des peuples, ce sont, sous des
formes diverses, les mêmes symptômes. On sent qu'une amélioration
quelconque n'est pas possible, et ne serait ni efficace, ni suffisante :
c'est la destruction qu'il faut, une destruction féconde d'où sorte un
nouvel univers. Partout se manifeste une lassitude de vivre, une
négation ardente de toutes les lois de conservation, de tous les
intérêts de durée ; négation et lassitude que ne peuvent vaincre ni les
calculs du bien-être, ni les voluptés profanes, ni les affections de la
famille, ni les devoirs de la vie publique, ni les menaces du bar-</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT JÉRÔME ET SAINTE PAULE. 129</p>
<p><pb/></p>
<p>130 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT JÉRÔME ET SAINTE PAULE. 131</p>
<p>Le dégoût de ce qui était, le pressentiment, de ce qui allait être, la
certitude de ne pouvoir se sauver que par l'intervention divine, la
nécessité de conjurer une situation extrême par d'extrêmes vertus, c'est
plus qu'il n'en faut, non pas pour justifier Paule et Jérôme, — ce mot
serait presque une offense — mais pour réintégrer dans notre admiration
respectueuse ce qui, dans la détermination de l'une et les préceptes de
l'autre, semble défier la prudence mondaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>132 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Scipion, les Camille, les Paul-Émile n'auront plus de descendants ;
qu'importe? Ceux en qui ces grands noms vont s'éteindre deviendront à
leur tour des ancêtres.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT JÉRÔME ET SAINTE PAULE. 133</p>
<p>dans un égoïsme divin ; celui-ci, jeté au seuil d'une civilisation qui
commence, sait qu'il en répond devant son maître, et que c'est de lui
qu'il dépend de la purifier, de la nourrir et de l'instruire. Le moine
d'Orient est le passé, le moine d'Occident est l'avenir, avec l'éternité
pour trait d'union.</p>
<p>une vocation surnaturelle. Dès lors celte belle et sainte ..... g</p>
<p><pb/></p>
<p>134 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT JÉRÔME ET SAINTE PAULE. 135</p>
<p>Qui prit, quitta, reprit la cuirasse et la haire.</p>
<p>Ces détails sont assurément très-secondaires ; mais ils suffisent pour
faire mieux comprendre ce que nous</p>
<p><pb/></p>
<p>130 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT JÉRÔME ET SAINTE PAULE. 137</p>
<p>En d'autres termes — et l'on pouvait s'y attendre — M. Amédée Thierry a
avancé de quinze cents ans; M. l'abbé Lagrange a reculé de quinze
siècles : le premier a forcé saint Jérôme de devenir notre contemporain;
le second est devenu le contemporain de sainte Paule.</p>
<p>dé8.</p>
<p><pb/></p>
<p>138 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>M. DE MONTALEMBERT 1</p>
<p>i</p>
<p>Août 1867.</p>
<p>1 les Moines d'Occident.</p>
<p><pb/></p>
<p>140 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MONTALEMBERT. 141</p>
<p><pb/></p>
<p>142 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MONTALEMBERT. 143</p>
<p><pb/></p>
<p>144 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MONTALEMBERT. 145</p>
<p>proclamée par la loi, n'a plus besoin de patronage, parce qu'elle ne
craint plus d'oppression.</p>
<p><pb/></p>
<p>146 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MONTALEMBERT. 147</p>
<p><pb/></p>
<p>148 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>1 On ne saurait assez se méfier de ces rapprochements symétriques, qui
sont, dirait un coiffeur, de la brillantine littéraire. En réalité, des
deux personnages auxquels on fait ici allusion, il en est un sur les
intentions duquel M. de Montalembert a pu un moment se méprendre, mais
qui n'a jamais exercé sur lui la moindre fascination.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MONTALEMBERT. 149</p>
<p><pb/></p>
<p>150 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MONTALEMBERT. 151</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>152 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MONTALEMBERT. 153</p>
<p>en9.</p>
<p><pb/></p>
<p>154 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MONTALEMBERT. 155</p>
<p>croyaient sans douté prodigieusement spirituelle, et qui signifiait : ce
n'est plus un ennemi peut-être, mais c'est un anachronisme et un
contre-sens.</p>
<p><pb/></p>
<p>156 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>en ce monde, mourrait de douleur ou d'ennui, si on lui fermait ces
pieuses retraites. A les entendre, l'âme aurait ses invalides comme le
corps, et l'institution monastique serait surtout bonne en guise
d'ambulance pour les plaies et les infirmités morales.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MONTALEMBERT. 157</p>
<p><pb/></p>
<p>158 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MONTALEMBERT. 159</p>
<p><pb/></p>
<p>'i60 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>« ... Mais voici la gloire et la force non pareille de la religion ;
c'est que, tout en donnant le mot de tous les problèmes sociaux et
l'intelligence de toutes les révolu-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MONTALEMBERT. 181</p>
<p><pb/></p>
<p>162 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MONTALEMBERT. 163</p>
<p>la vie en plein air, en communication familière avec toutes les forces
et tous les sourires de la nature ; le détachement de toutes les
servitudes terrestres ; l'indépendance morale la plus absolue; la
complète possession de la conscience et de l'âme, vaillamment arrachées
aux tyrannies de l'homme et librement soumises aux volontés de Dieu. Que
parlions-nous enfin d'esprits débiles et malades, de coeurs trop faibles
pour la lutte, brisés dans leurs premiers conflits et allant s'abriter
dans le cloître faute de pouvoir lutter encore? La vigueur et la santé
de l'âme et du corps, le plein déploiement des facultés intellectuelles
el physiques, tel fut, pendant des siècles, le caractère des vocations
monastiques; jamais sang plus pur ne coula dans des veines plus robustes
; c'étaient comme des recrues permanentes, comme une conscription
céleste, pour laquelle le recruteur divin n'admettait que les
organisations les plus saines.— « La vie religieuse, dit excellemment M.
de Montalembert, loin d'être le reluge des faibles, était au contraire
l'arène des forts. »</p>
<p><pb/></p>
<p>164 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MONTALEMBERT. 165</p>
<p>111</p>
<p><pb/></p>
<p>166 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MONTALEMBERT. 167</p>
<p><pb/></p>
<p>168 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>prendront vos âmes pour les enflammer; vos imaginations, pour les ravir
en les épurant ; vos courages, pour les tremper dans le sacrifice ; vos
épèes, pour les consacrer au service de la foi, de la faiblesse et du
droit.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MONTALEMBERT. 169</p>
<p>***** 40</p>
<p><pb/></p>
<p>170 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MONTALEMBERT. 171</p>
<p><pb/></p>
<p>172 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MONTALEMBERT. 173</p>
<p>IV</p>
<p>10.</p>
<p><pb/></p>
<p>174 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>bénie, tombée de l'oeil d'un père et mêlée aux saintes rosées du ciel.</p>
<p><pb/></p>
<p>M, DE MONTALEMBERT. 17</p>
<p><pb/></p>
<p>176 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MONTALEMBERT. 177</p>
<p>sitôt se changer en linceul. Ce n'est pas nous qui répondrons, c'est en
rouvrant les Moines d'Occident que nous trouverons les deux réponses.</p>
<p><pb/></p>
<p>178 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>« Oui, chaque, jour, depuis le commencement</p>
<p>« C'est la fleur du genre humain, fleur encore chargée de sa goutte de
rosée, qui n'a encore réfléchi que le rayon du soleil levant et
qu'aucune poussière terrestre n'a ternie; fleur exquise et charmante,
qui, respirée même de loin, enivre de ses chastes senteurs, au moins
pour un moment, les âmes les plus vulgaires, » etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MONTALEMBERT. 179</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>VOLTAIRE 1</p>
<p>Octobre 1867.</p>
<p>1 Voltaire el la police, par M. Léouzon-Leduc.</p>
<p><pb/></p>
<p>VOLTAIRE. 181</p>
<p><pb/></p>
<p>182 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>blier que la France a eu un roi qui s'appelle saint Louis, et a été
sauvée par une jeune fille qui se nommait Jeanne d'Arc!</p>
<p><pb/></p>
<p>VOLTAIRE. 185</p>
<p><pb/></p>
<p>184 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>VOLTAIRE. 185</p>
<p><pb/></p>
<p>186 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>VOLTAIRE. 18V</p>
<p>Si vous étiez auteur dramatique, et si l'on vous disait : votre pièce va
être parodiée,, vous seriez ravi. Les honneurs de la parodie ! Le mot
est consacré, et c'est, en effet, une sorte de consécration décisive
sans laquelle un succès ne semble pas complet. Qu'une parodie
spirituelle mette en relief, en les exagérant, les côtés vulnérables de
votre oeuvre ; qu'elley fasse découvrir des défauts que le public du
premier soir n'avait pas aperçus ; qu'elle tourne au</p>
<p><pb/></p>
<p>188 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>Dans tous les cas, alors même qu'un auteur serait assez susceptible ou
assez modeste pour redouter cette épreuve, il se garderait bien d'en
souffler un mot; et s'il prenait un confident, ce ne serait ni le préfet
de police, ni le procureur impérial, ni aucun des grands personnages de
l'État ; une démarche dans ce sens, une plainte de ce genre, suffirait à
le couvrir d'odieux et de ridicule.</p>
<p>Voltaire ne l'entendait pas ainsi : il venait d'écrire (1748) sa
tragédie deSémiramis; et, certes, quand on a sur la conscience un tel
péché en cinq actes et en vers, on devrait être doux, indulgent et
humble. M. Berrier, d'Argental, le duc de Richelieu, le premier
gentilhomme de la chambre, la cour et la&gt; ville, la justice et la
police, tout le monde est mis en réquisition par l'irascible poëte pour
faciliter la représentation du chef-d'oeuvre, le dérober aux griffes de
la censure, conserver intacts quelques-uns de ces vers où l'auteur
d'OEdipe avait l'habitude d'attaquer le sacerdoce et l'Église sous le
pseudonyme des prêtres de Thèbes ou de Babylone. Mais ceci n'est rien
encore : on joue Sémiramis, qui réussit tant bien</p>
<p><pb/></p>
<p>VOLTAIRE.. 189</p>
<p>« A qui n'écrit-il pas? » nous dit M. Léouzon-Leduc. — M. d'Aiguillon,
M. de Maurepas, la piété de la duchesse de Villars, la bonté de madame
de Luynes, la facilité bienfaisante du président Hénault, puis madame de
Pompadour, M. d'Argental, le duc de Gèvres, le duc d'Aumont, l'abbé de
Chauvelin, le duc de Fleury, le lieutenant de police, que sais-je? On
referait une édition de l'almanach de la cour en 1748, rien qu'avec la
liste des patrons et des protectrices dont Voltaire se fait le
solliciteur et le suppliant.</p>
<p>vou11.</p>
<p><pb/></p>
<p>190 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>VOLTAIRE. 191</p>
<p><pb/></p>
<p>192 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>VOLTAIRE. 195</p>
<p>de Catherine, le pétitionnaire des lieutenants de police, le requérant
de la force et du bon plaisir contre ses adversaires ou ses parodistes,
l'homme qui écrivait le panégyrique de Louis XV en se vantant d'être son
domestique.</p>
<p><pb/></p>
<p>ENCORE VOLTAIRE d</p>
<p>i</p>
<p>Octobre 1867.</p>
<p><pb/></p>
<p>ENCORE VOLTAIRE. 195</p>
<p><pb/></p>
<p>196 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>ENCORE VOLTAIRE. 197</p>
<p><pb/></p>
<p>198 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Et la littérature ! car enfin, puisqu'il s'agit d'un homme qui a régné
par les lettres comme César et Napoléon ont régné par les armes, il faut
bien connaître les prédilections littéraires de mon jeune enthousiaste ;
je l'appellerai Diodore pour simplifier mon récit.</p>
<p><pb/></p>
<p>ENCORE VOLTAIRE. 199</p>
<p><pb/></p>
<p>200 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Sur ce terrain, la discussion peut prendre les formes brèves d'un
procès-verbal ou d'un vocabulaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>ENCORE VOLTAIRE. 201</p>
<p>Respect des gloires nationales les plus héroïques et les plus pures. —
Le poëme, l'éternel poëme, qui a fait dire de nous, dans, un moment de
dépit et de franchise, par l'acteur le plus spirituel de la nouvelle
comédie voltairienne : « Qu'ils sont ennuyeux, avec leur Pucelle ! » A
quoi nous aurons toujours le droit de répondre : « Qu'ils sont
embarrassés, avec sa Pucelle!... »</p>
<p>Tendre sympathie pour les peuples démembrés et opprimés. — Éclats de
rire aux dépens de la Pologne, qui peut et doit placer Voltaire au rang
de ses persécuteurs, agenouillé devant Catherine, préludant par ses
épigrammes serviles flux atrocités dont nous sommes les témoins.</p>
<p><pb/></p>
<p>202 • NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>ENCORE VOLTAIRE. 203"</p>
<p>Le libraire est puni des crimes de l'auteur I</p>
<p>Mépris pour l'argent, l'avarice et les avares. — Encore un des traits
caractéristiques de cette physionomie. Après les jouissances de la
vanité littéVaire, ce que Voltaire a le plus aimé, c'est l'argent. Sous
prétexte que le genre humain se divise en enclumes et en marteaux,
etqu'ilnevoulaitpas être enclume, il martela si bien les écus et les
louis d'or de son prochain, qu'il s'en fit cent cinquante mille livres
de rentes. Ici nous ne sommes arrêtés que par l'embarras du choix et le
manque d'espace. On a pu écrire un gros volume de six cents pages, rien
qu'avec les détails de la comptabilité de Voltaire. Même en écartant
toute idée de friponnerie, il reste une comédie perpétuelle, un prodi-</p>
<p><pb/></p>
<p>204 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>ENCORE VOLTAIRE. 205</p>
<p>toutes les médailles qu'on fait circuler en son nom. Dêsen***** 12</p>
<p><pb/></p>
<p>206 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>ENCORE VOLTAIRE 207</p>
<p>Dans tes vers, Duché, je te prie,</p>
<p>Ne compare point au Messie</p>
<p>Un pauvre diable comme moi. , " •■</p>
<p>Je n'ai de lui que sa misère,</p>
<p>Et suis bien éloigné, ma foi,</p>
<p>D'avoir une vierge pour mère !</p>
<p><pb/></p>
<p>208 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>ENCORE VOLTAIRE. 209</p>
<p>12.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ENCORE VOLTAIRE. 211</p>
<p>M. l'abbé Maynard cite un dilemme de Royer-Collard : « Si le
christianisme a été une dégradation, une corruption, s'il a fait l'homme
pire qu'il n'était, Voltaire, en l'attaquant, a été un bienfaiteur du
genre humain; mais, si c'est le contraire qui est vrai, le passage de
Voltaire sur la terre chrétienne a été une grande calamité. »</p>
<p>Dût-on me traiter de téméraire et de sophiste, je n'accepte pas le
dilemme, et c'est au nom du christianisme même que je me permets de
contredire l'illustre doctri-</p>
<p><pb/></p>
<p>212 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>ENCORE VOLTAIRE. 213</p>
<p>se donner le plaisir d'oublier ou d'insulter le Dieu du Calvaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>214 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>fautes grandioses. Ses ouvrages sérieux font bâiller ; ce n'est pas
d'ordinaire avec de petits vers, des poésies légères, des abrégés
d'histoire, des contes ou des satires, que l'on passionne une époque. Ce
n'est pas en n'aimant personne que l'on se fait adorer. Encore une fois,
son prestige et son règne ne s'expliquent que par ce suprême accord de
sa souveraineté avec ses sujets, par lé plaisir qu'ils eurent de se
reconnaître en lui comme dans un miroir qui les embellissait en les
raillant.</p>
<p><pb/></p>
<p>ENCORE VOLTAIRE. 215</p>
<p>Trois fois entre toutes, l'homme a mérité d'être châtié parla main de
Dieu. Mais le châtiment n'a pas dû se ressembler, parce que les fautes
ne se ressemblaient pas. A l'époque qui suivit de si près la création du
monde, les vices ou les crimes de la société primitive étaient, pour</p>
<p><pb/></p>
<p>216 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>ainsi dire, élémentaires. Ils se confondaient avec les forces de la
Nature ; ce fut comme une furie d'instincts déchaînés, vivant de
plain-pied avec les monstres. Pour les punir, la Nature suffit ; les
eaux du ciel lavèrent les souillures de la terre.</p>
<p><pb/></p>
<p>ENCORE VOLTAIRE. 217</p>
<p>l'a tuée. La raillerie de Voltaire a été pour l'ancien régime ce que les
hordes d'Attila furent pour la civilisation romaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>PÉTRARQUE '</p>
<p>Novembre 1867.</p>
<p>Pétrarque m'appartient par droit de naissance. Quiconque est né à
Avignon et y a passé quelques belles années de jeunesse, doit avoir son
opinion faite sur ces deux questions importantes et délicates: la vertu
de Laure, et l'amour de Pétrarque.</p>
<p>1 Pétrarque, Étude d'après de nouveau* documents, par M. Méïières.</p>
<p><pb/></p>
<p>PETRARQUE. 219</p>
<p><pb/></p>
<p>220 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>pape de sûreté, a formulé grossièrement une idée</p>
<p>vraie.</p>
<p><pb/></p>
<p>PÉTRARQUE. 221</p>
<p><pb/></p>
<p>222 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>PÉTRARQUE. 223</p>
<p><pb/></p>
<p>224 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Vaucluse vous parlent de Laure et de Pétrarque comme</p>
<p>s'ils les avaient connus :</p>
<p>Vaucluse a retenu le nom cbéri de Laure I</p>
<p>s'écrie Lamartine :</p>
<p>Tes vers mystérieux par la grâce amollis ;</p>
<p>Doux trésor! fleur d'amour qui, dans les bois recluse,</p>
<p><pb/></p>
<p>PÉTRARQUE. 228</p>
<p>*</p>
<p>13.</p>
<p><pb/></p>
<p>226 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>PETRARQUE. 227</p>
<p>1 Voir notamment le début de fior d'Aliza.</p>
<p><pb/></p>
<p>228 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>A ceux d'ailleurs qui voudraient invoquer le souvenir et les opinions de
Pétrarque, nous pourrions répliquer avec M. Mèzières : Entre ces hommes
et vous, l'analogie est toute d'apparence ; la différence est radicale ;
leur foi était intacte, leur piété profonde; leurs attaques contre tel
ou tel Souverain-Pontife restaient toutes personnelles, toutes
renfermées dans un litige accidentel de politique, d'influence ou de
résidence; elles s'arrêtaient au dogme; elles ne touchaient pas à
l'arche sainte. Ces mains qui se levaientvers le ciel en signe
d'anathème contre le manque de patriotisme de Jean XXII ou de Benoît
XII, se rejoignaient pour prier. Aujourd'hui, dans la guerre contre la
Papauté, c'est la haine contre l'Église qui se déguise et s'assouvit.</p>
<p>Mais ici le sujet s'agrandit trop et nous mènerait trop loin.
Remercions, en finissant, M. Mèzières de nous avoir rendu de poétiques
fantômes, d'avoir ouvert une de ces éclaircies lumineuses où un coin de
ciel bleu, une image</p>
<p><pb/></p>
<p>PÉTRARQUE. 229</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>LA MONTAGNE</p>
<p>LES DERNIERS MONTAGNARDS «</p>
<p>Novembre 1867.</p>
<p>1 Par M. Jules Claretie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MONTAGNE ET LES DERNIERS MONTAGNARDS. 251</p>
<p><pb/></p>
<p>232 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>imposer silence aux apologistes des hommes qui avaient fait échouer dans
ce bourbier tant de belles illusions, tant, de patriotisme et de courage.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MONTAGNE ET LES DERNIERS MONTAGNARDS. 233</p>
<p>Le 9 Thermidor ne fut pas la crise qui sauve ou achève un malade, mais
celle qui fait éclater les symptômes d'une maladie.</p>
<p>Est-ce tout? pas encore. Dans cette bizarre cohue où M. Jules Claretie
veut voir des conspirateurs royalistes, on aurait plutôt retrouvé
l'écume de toutes les tempêtes qui avaient passé sur la France. Les
partis n'y étaient et n'y pouvaient être représentés que par cequ'ils
avaient</p>
<p><pb/></p>
<p>234 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>230 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>et monarchique. Pour prolonger l'illusion de leur rôle et 1 es
jouissances de leur règne, ils se firent les complices de cette
situation fatale où l'ordre apparent avait tous les disolvants du
désordre, où chaque semaine de délai créait une souffrance, un vice et
un péril, et qui devait nécessairement amener des violences nouvelles.
Ces violences, on les connaît, bien que l'histoire en ait peu parlé,
pressée qu'elle était d'en finir avec cette espèce d'intérim qui
suspendit tout sans rien résoudre, et ne nous offre ni les grandioses
terreurs de la veille, ni les glorieuses expiations du lendemain !</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MONTAGNE ET LES DERNIERS MONTAGNARDS. 237</p>
<p><pb/></p>
<p>258 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>sont vaincus, mais ce qu'ils pourront faire s'ils sont vainqueurs; non
pas s'ils seront intelligents et braves, maisquel mal ou quel bien
pourrait résulter de leur intelligence et de leur bravoure. Sans quoi,
ils risquent de succomber deux fois : dans le combat qu'ils livrent et
dans le souvenir qu'ils laissent. La justice peut avoir des Lesurques;
l'histoire n'en a pas.</p>
<p>Michaud, de spirituelle mémoire, discutait un jour avec un jeune homme,
admirateur fanatique de la Montagne : — « Monsieur, dit le jeune homme,
Robespierre n'est pas encore jugé. » — « Heureusement il est exé-</p>
<p><pb/></p>
<p>E quasi cursores vital lampada tradunt.</p>
<p><pb/></p>
<p>240 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Les derniers Montagnards, je le sais, ont proposé in extremis
l'abolition de la peine de mort en matière politique. Ici encore, que M.
Jules Claretie me permette de rappeler un souvenir personnel. Il y a des
questions irritantes où l'anecdote sied mieux que l'argument.</p>
<p>Quelques jours après la révolution de février, je causais avec un
vieillard spirituel et libéral. Il avait peur; pour le tranquilliser, je
lui fis remarquer que le gouvernement provisoire venait d'abolir la
peine de mort en matière politique. — Ils l'abolissent! je vais faire
mon testament ! s'écria-t-il avec un sourire triste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Réconcilions-nous au nom de la patrie!</p>
<p>Je ne demande pas mieux, répliquerai-je, mais alors évitons tout ce qui
pourrait nous forcer de répondre :</p>
<p>Réconcilions-nous... de plus loin, je vous priel</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>XIII</p>
<p>LA RUCHE DE NOËL</p>
<p>Décembre 1867.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RUCHE DE NOËL. 245</p>
<p><pb/></p>
<p>244 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>souveraine, la question d'argent, se traduisait en mécomptes
innombrables, en faillites et en procès. Tout finissait, non pas par des
chansons, comme dans Figaro, mais par des huissiers.</p>
<p>— Jamais nous n'avons plus dépensé et moins gagné ! criaient les
marchands.—Jamais nous n'avons été moins joués, disaient les auteurs de
pièces nouvelles. —Jamais nous n'avons été moins lus! murmuraient les
écrivains. — Jamais nous n'avons été moins loués ! reprenaient en choeur
les propriétaires.</p>
<p>Aimez qu'on vous conseille et non pas qu'on vous loue.</p>
<p>Quel vide ! quel interrègne ! Au théâtre, le dramaturge a été remplacé
par le maillotin, de même que, dans le monde, le gandin a remplacé le
dandy. Rien en a pris au Roman, que M. Octave Feuillet ait publié M. de
Camors ; sans quoi toute la saison ou plutôt l'année entière n'aurait
pas produit un seul de ces récits qui mettent la bonne compagnie en
rumeur, passionnent les âmes romanesques et deviennent entre le sexe
fort et le beau sexe des sujets de controverse charmante.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BUCHE DE NOËL. 2t5</p>
<p>I</p>
<p>M. OCTALE FEUILLET '</p>
<p>' JVf. de Camors.</p>
<p>14.</p>
<p><pb/></p>
<p>248 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BUCHE DE NOËL. 247</p>
<p><pb/></p>
<p>248 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BUCHE DE NOËL. 249</p>
<p><pb/></p>
<p>250 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Melle soporatam et medicatis frugiïms offam!</p>
<p>Il est bien entendu que soporatam veut dire ici magique ou enchantée, et
non pas soporifique; je ne connais rien de moins assoupissant que M. de
Camors, et je crains même qu'il ne réveille trop.</p>
<p>En somme, je compare cette fois M. Octave Feuillet à</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BUCHE DE NOËL. 251</p>
<p><pb/></p>
<p>252 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BUCHE DE NOËL. 255</p>
<p>N'insistons pas ; l'étonnement que nous a causé ce passage du roman sera
tout ensemble la meilleure des critiques et le meilleur des hommages.</p>
<p>Voici ce que je m'explique moins aisément. M. de Camors, pour me servir
d'une expression aussi moderne que lui, est un homme très-fort. Comme
les grands po15</p>
<p>po15</p>
<p><pb/></p>
<p>254 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BUCHE DE NOËL. 255</p>
<p>l'on pût verser quelques larmes sur le malheureux Camors, tout en
reconnaissant que cet homme si coupable et si séduisant a été justement
puni.</p>
<p><pb/></p>
<p>256 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>II</p>
<p>4 Par George Sand.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BUCHE DE NOËL. 257</p>
<p><pb/></p>
<p>258 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Et Cadio? J'admets pour un moment la pensée de madame Sand,
l'inspiration de ce drame diffus, long, compliqué, fatigant, appréciable
seulement pour les gens du métier. Cadio est un jeune paysan, un frère
bâtard de la Petite Fadette, mi-parti d'idiotisme et d'illuminisme,
ayant en outre l'infirmité de jouer du biniou, ce piano de la nature
sauvage et bretonne. Il commence par remplir un rôle d'obéissance
passive au service des passions vendéennes, et finit par devenir un
homme de génie, un flambeau révolutionnaire, un des plus brillants
officiers de l'armée républicaine. Il peut alors aspirer sans ridicule à
la noble main de Louise de Sauvières', une des nombreuses victimes du
terrible Saint-Gestas.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BUCHE DE NOËL. 259</p>
<p>Le peuple n'est pas mieux traité dans ce drame étrange, oeuvre de sourde
colère et de mansuétude dérisoire, que les nobles et les prêtres. Les
rares paysans qu'on y aperçoit n'ont pas une étincelle au coeur. Ils ne
sont préoccupés que du soin de garder quelques provisions, d'échapper
aux maraudeurs des deux partis, et d'esquiver l'enrôlement forcé. Pauvre
peuple ! vous l'encensez quand sa passion répond aux vôtres, quand son
bras renverse ce que vous avez sapé. Vous acceptez, vous glorifiez
l'élément populaire, lorsque vous pouvez le faire entrer dans l'ensemble
de vos opérations destructives contre tout ce qui entrave votre haine,
embarrasse votre conscience et froisse votre orgueil. Il est alors la
démocratie intelligente, victorieuse, reine de l'avenir et du monde,
arbitre</p>
<p><pb/></p>
<p>260 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BUCHE DE NOËL. 261</p>
<p>ce qu'elle répond. Une période de barbaries et d'horreurs telles qu'il
n'en exista jamais; puis de la boue faite avec du sang ; puis une phase
de licence et d'ignominie ; puis un coup de talon èperonné sur les
derniers restes de ce fier régime ; puis la grotesque métamorphose des
tribuns en courtisans ; puis l'humanité mise en coupes réglées ou
déréglées, et un tel accord d'exigences chez le maître, de bassesse chez
les serviteurs et de résignation chez les victimes, qu'il vient un
moment où les terres restent en friche faute de bras pour les cultiver,
et où il n'y a plus en France que des mères en deuil,' des veuves et des
orphelins.</p>
<p>MM. Erckmann-Chatrian ont écrit de touchantes histoires ; ils ont eu
l'heureuse idée de montrer les en dessous de la gloire militaire, de
faire voir ce qu'elle coûte au pauvre peuple, et de choisir pour héros,
non plus les empereurs, les généraux et les figures empanachées, mais
les humbles plébéiens dont les noms ne sont pas mentionnés dans les
bulletins de victoire et qu'une métaphore brutale a qualifiés de chair à
canon. Rien de mieux jusque-là, et ce n'est pas nous qui chicanerons ce
qu'il y</p>
<p>15.</p>
<p><pb/></p>
<p>262 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BUCHE DE NOËL. 263</p>
<p><pb/></p>
<p>264 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BUCHE DE NOËL. 265</p>
<p>III</p>
<p>Mes.amis, l'hiver dure; nous sommes au coin du feu; la bûche de Noël
flambe encore, et ma plus douce étude est de vous enseigner comment un
homme d'esprit peut s'y prendre pour faire prospérer même ses fautes de
français.</p>
<p>Vous avez, par exemple, un éditeur... protestant 1;</p>
<p><pb/></p>
<p>266 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Dieu merci ! la liberté des cultes est, comme le cheval, la plus belle
conquête de l'homme, et, comme l'honneur d'avoir rasé laBastille, le
plus beau principe de 89. Vous écrivez un roman historique ou une
histoire romanesque, et vous y glissez une phrase telle que celle-ci :</p>
<p>Ou celle-ci :</p>
<p>retrancher ces lignes malsonnantes; droit d'autant plus évident, qu'il
avait en même temps corrigé maintes fautes de français. Inde irx ;
protestation, réclamation, échange de lettres qui est devenu une
excellente réclame.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BUCHE DE NOËL. 267</p>
<p>« Si seulement j'avais un de ces je ne sais quoi de situation qui est
tout pour les gens du monde ! »</p>
<p>« Amour ! celui qui seul a connu tes plaisirs, peut se vanter d'avoir
vécu ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>268 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>rection grammaticale, au moins une construction vicieuse :</p>
<p>« L'énigme est si importante ! Que sont toutes ces misérables questions
politiques, sociales, économiques qui nous divisent auprès d'elle? »</p>
<p>« Cette curiosité de la haute société » pour la curiosité qu'inspire la
haute société.</p>
<p>Plus souvent encore, un tour de phrase qui n'est pas précisément
incorrect, mais qu'on dirait de madame de Genlis soufflée par Joseph
Prudhomme :</p>
<p>« Elle semblait irritée, en prononçant ce nom, jusque dans le coeur des
entrailles. »</p>
<p>« Alors, de loin, je la voyais marchant sous le mobile abri de son
ombrelle. »</p>
<p>On le voit, l'auteur de la Comtesse de Chalis ne ferait pas mal d'avoir
un chambellan de style; il a tort de se courroucer quand on corrige ses
épreuves. Vétilles! me direz-vous ; querelles de mots ! Soit ; mais la
critique ne procédait pas autrement dans ces beaux temps que M. Ernest
Feydeau doit regretter, puisque nous sommes, d'à-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BUCHE DE NOËL 269</p>
<p><pb/></p>
<p>270 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>1 II y a, me dit-on, dans la Comtesse de Chalis, un genre particulier
d'immoralité que je n'avais pas compris. Je m'en accuse... ou je m'en
flatte.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BUCHE DE NOËL. 271</p>
<p>S'agit-il seulement de constater ici ou de chicaner ce succès, de
discuter l'intérêt du récit ou le talent de l'auteur? Non ; tâchons
d'être sérieux ; c'est le meilleur moyen de relever et d'ennoblir notre
sujet.</p>
<p>Ce n'est pas en décrivant le vice qu'on le corrige et qu'on assainit la
société où il prospère, la littérature où il s'étale ; c'est en créant
ou en ressuscitant un idéal de purelé'et de grandeur où puissent se
réfugier les âmes</p>
<p><pb/></p>
<p>272 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>partagées entre le vice et la vertu. Ce qui nous alarme et nous humilie
pour notre temps, ce n'est pas l'existence problématique d'un petit
nombre de femmes semblables àla comtesse de Chalis; ce n'est point le
règne éphémère de ces avortons de l'élégance que l'on appelle, chaque
année, d'un nom nouveau; c'est le parfait accord des moeurs qui rendent
possible la souveraineté de ces dames et de ces messieurs avec
l'atmosphère littéraire et théâtrale où vivent pêle-mêle les peintres et
les portraits, les originaux et les caricatures. Cet accord, prouvé par
une foule d'indices qui sautent aux yeux et dont le détail formerait un
gros volume, n'est nulle part mieux affirmé que dans les livres tels que
la Comtesse de Clialis, et dans le succès de ces livres.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BUCHE DE NOËL. 273</p>
<p>Mais c'est dans l'épilogue, la conclusion du livre, que la contradiction
se révèle avec le plus d'ampleur. Désabusé de sa comtesse, revenu dans
sa ville natale, Charles Kérouan, ruiné, bafoué, blessé, plumé, se
trouve dans d'excellentes dispositions pour médire de son temps et
refaire en idée la politique de son pays. Cette politique, inspirée sans
doute par le voisinage des alinéas de la</p>
<p><pb/></p>
<p>274 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BUCHE DE NOËL. 275</p>
<p><pb/></p>
<p>276 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>se le dissimuler, le jour où notre société, notre politique, nos moeurs
seraient telles qu'il les veut et non plus telles qu'il les peint, les
romans comme la Comtesse de Chalis seraient si sûrs de ne pas réussir
qu'il n'y aurait plus d'éditeur pour les publier et d'auteur pour les
écrire.</p>
<p>IV MANETTE SALOMON</p>
<p>« Mademoiselle Arabelle est tout simplement la première comédienne de
Paris.</p>
<p>« Cette grâce, ce sourire, ce charme, cette fête, des yeux, de l'esprit
et du coeur, qu'on appelle mademoiselle Albertine.</p>
<p>« Lèlio a chanté, Silvio a écrit avec une ampleur magistrale.</p>
<p>« Lotario a peut-être moins de virtuosité que Stephen.</p>
<p>« Il y a du talent dans ce livre; mais il est le</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BUCHE DE NOËL, 277</p>
<p>produit d'un art malsain et d'une société malsaine...</p>
<p>« Toute cette grande machine est très-réussie, etc., etc., etc., etc.... »</p>
<p>Quant aux mots nouveaux, je vous dirai que ce qu'il y a de mieux porté
en ce moment, ce sont les pluriels; plus un pluriel est singulier, plus
il a de prix : Les ors, les argents, les blancheurs, les orgueils, les
faims, les pâleurs, les blondeurs, etc., etc. Cette vogue s'explique
aisément ; de nos jours, nous avons vu trop souvent mettre au pluriel
trois mots qui n'en ont pas ou qui ne devraient pas en avoir : Dieu,
serment, conscience. Les exemples sont contagieux, lorsqu'il viennent de
haut.</p>
<p>Je me souviens d'un proverbe de Théodore Leclercq, où le principal
personnage voulait faire une pièce avec ces simples mots : « Je crois
que ma cuisinière me vole. » — Rien de moins, rien de plus.</p>
<p>Vous êtes de la même école : vous vous présentez au bureau des
fournitures littéraires, et vous dites au directeur:</p>
<p>— Monsieur, je voudrais écrire un roman de cinq cents pages...</p>
<p>— Très-bien-! Tous les goûts sont dans la nature ; voyons votre sujet.</p>
<p>— Il est simple comme au jeune âge... Un peintre, que je nomme
Anatole... ou Cabrion...</p>
<p>— Mettons Anatole.</p>
<p>16</p>
<p><pb/></p>
<p>278 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>— Demande la main de mademoiselle Zénaïde, fille de M. Canichard,
bonnetier retiré...</p>
<p>— Bon! intérieur des Canichard... Frottis en grisaille... genre Chardin
: cinquante pages.</p>
<p>— M. Canichard, prudent père de famille, n'est pas sans quelques
inquiétudes touchant le bonheur de sa demoiselle...</p>
<p>— Passons ; ceci étant du domaine psychologique, ne nous regarde pas.</p>
<p>— Pour s'édifier, il va visiter l'atelier d'Anatole, et il y trouve...</p>
<p>— Je n'y avais pas songé, mais rien ne s'y oppose.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BUCHE DE NOËL. 279</p>
<p>orange, etc., etc. » Bref, du Philippe Rousseau, bitumé par Decamps.</p>
<p>— Merveilleux ! splendide ! stupéfiant ! ïoutre ! ïoutre ! ïoutre ! ! !
A présent, le modèle"?</p>
<p>— Ah! mon gaillard, vous en voulez, de la plastique? Mais ici nous
mettrons un rideau de serge, jusqu'au moment de l'exhibition définitive.
Vous me paraissez d'un naturel inflammable, et je ne veux pas troubler
votre digestion. Qu'il me suffise de vous dire que nous en aurons pour
soixante pages, et que ce sera du Giorgioneblairauté parle Corrége...
après.</p>
<p>— Sentiments et dialogue... Ceci n'est plus de notre compétence.</p>
<p>— Alors, que fait Anatole? Il enlève Zanaïde, et l'emmène dans la forêt
de Fontainebleau...</p>
<p>— Tableau : septante pages ; de l'Hogarth crayonné par Daumier, avec des
effets de Rembrandt...</p>
<p>— Ah! çà, monsieur, je veux faire un roman, une oeuvre littéraire; et au
lieu de me citer Richardson, l'abbé Prévost, Balzac, George Sand,
Mérimée, Fielding,</p>
<p><pb/></p>
<p>280 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Octave Feuillet, Jules Sandeau, vous ne me nommez que</p>
<p>des peintres...</p>
<p>Toutes réflexions faites, voici ma réponse.</p>
<p>Dire que la critique est inutile, ce serait trop peu ; on doit croire
qu'elle est nuisible, puisque les auteurs auxquels elle prodigue ses
avis se hâtent de faire exactement le contraire de ce qu'elle leur
conseille. Voyez</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BUCHE DE NOËL. 281</p>
<p>16.</p>
<p><pb/></p>
<p>282 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BUCHE DE NOËL. 283</p>
<p>Planche , cet honnête rabâcheur que nous essayons vainement de défendre
contre l'oubli, et dont M. SainteBeuve, plus cruel envers l'ami mort
qu'il ne l'eût été pour le confrère vivant, nous a donné le portrait
définitif :</p>
<p><pb/></p>
<p>284 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>locutions, dogmatique, sans grâce, sans un rayon, sans rien de ce qui
caresse l'esprit, il jetait de la poudre aux yeux par ses défauts mêmes,
etc., etc.4...»</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BUCHE DE NOËL. 285</p>
<p><pb/></p>
<p>286 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>la peinture avec de l'écriture : '</p>
<p>Et tout ce que veux écrire semble peint !</p>
<p>Mais ils ne sont pas gais ; ils manquent de naturel ; ils n'ont pas le
don du rire facile, épanoui, communicatif; point de jet; rien qui coule
de source ; on dirait qu'ils colligent leur* mots dans un album, qu'ils
ont un herbier pour leurs drôleries comme les botanistes pour les plantes.</p>
<p>« —Oh ! c'te tête !... Bonjours, Chose ! Et tu fais toujours des
affaires avec le clergé !... A la renommée pour l'encens des rois mages
!... T'es l'épicier du bon Dieu !... Tais-toi donc !... Et tu te
costumes en Turc ! C'est indécent !... »</p>
<p>« Le Parisien, messieurs! — Et il désignait le</p>
<p>monsieur en habit se débattant sous son bras en étouffant de rire. —
Vivant, messieurs ! en personne naturelle!!!... grand comme un homme!
surnommé le roi des Français 1... Cet animal! vient de province! Son
pelage ! est un habit noir ! Il n'a qu'un oeil ! comme vous</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BUCHE DE NOËL. 287</p>
<p>O Paul de Kock ! grande figure méconnue et calomniée par notre orgueil
romantique, qui nous eût dit que les héritiers du romantisme te feraient
regretter ?</p>
<p><pb/></p>
<p>288 NOUVEAUX;SAMEDIS.</p>
<p>mi ère épreuve ne vous avait pas réussi, pourquoi en</p>
<p>tenter une seconde?</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BUCHE DE NOËL. 289</p>
<p><pb/></p>
<p>290 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV</p>
<p>M. LE COMTE D'HAUSSONVILLE '</p>
<p>Février 1868.</p>
<p>' L'Église romaine et le premier Empire.</p>
<p><pb/></p>
<p>292 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LE COMTE D'HAUSSONYILLE. 293</p>
<p><pb/></p>
<p>294 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>I</p>
<p>Mais, ici, quelle différence! Le pot de terre était un vase sacré.
Charles IV et ses prédécesseurs s'étaient at-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LE COMTE D'HAUSSONVILLE. 295</p>
<p><pb/></p>
<p>290 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>A distance, d'après la tradition léguée par les contemporains, voici en
gros l'image que nous en avions gardée :</p>
<p>Table rase en fait de religion et de culte extérieur ; le ciel dépeuplé,
les consciences fermées comme les églises; la prière muette ; une
génération tout entière plongée dans l'ignorance et l'indifférence, ne
sachant plus si elle devait adorer la déesse Raison, s'agenouiller
devant l'Etre</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LE COMTE D'HAUSSONVILLE. 297</p>
<p>17.</p>
<p><pb/></p>
<p>298 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LE COMTE D'HAUSSONVILLE. 299</p>
<p>Cette page me comble de joie. Sans être suffisamment renseigné pour rien
affirmer, j'éprouvais, je l'avoue.</p>
<p><pb/></p>
<p>500 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LE COMTE D'HAUSSONVILLE. 301</p>
<p>Loin, bien loin de ces palais et de ces cortèges, voulez-vous assister à
la vraie renaissance catholique ? Venez</p>
<p><pb/></p>
<p>302 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LE COMTE D'HAUSSONVILLE. 305</p>
<p><pb/></p>
<p>304 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>Je ne sais pas s'il est possible de penser et d'écrire aussi bien ; mais
il me semble difficile de mieux penser et. de mieux écrire.</p>
<p>Il</p>
<p>Ce qui domine l'oeuvre éloquente de M. d'Haussonville, ce qui ressort de
ses véridiques récits, c'est un senti-</p>
<p><pb/></p>
<p>M LE COMTE D'HAUSSONVILLE. 305</p>
<p>En dehors de ce petit groupe, quels tristes personnages nous voyons se
succéder sur la scène ! Marionnettes dont la main consulaire ou
impériale tient le fil, mais</p>
<p><pb/></p>
<p>306 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LE COMTE D'HAUSSONVILLE. 307</p>
<p><pb/></p>
<p>308 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LE COMTE D'HAUSSONVILLE. 309</p>
<p><pb/></p>
<p>310 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>J'ai réservé, pour clore cette liste, le plus respectable de tous ces
personnages — et peut-être le plus coupable; car celui-là, nous dit M.
d'Haussonville, était resté publiquement fidèle aux vieilles croyances
religieuses ! Por-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LE COMTE D'HAUSSONVILLE. 311</p>
<p><pb/></p>
<p>312 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LE COMTE D'HAUSSONVILLE. 315</p>
<p>pouvoir pour le bien ou le mal des sociétés qu'elles puri..... 18</p>
<p><pb/></p>
<p>514 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LE COMTE D'HAUSSONVILLE. 315</p>
<p><pb/></p>
<p>316 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LE COMTE D'HAUSSONVILLE. 317</p>
<p>111</p>
<p>18.</p>
<p><pb/></p>
<p>318 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LE COMTE D'HAUSSONVILLE. 319</p>
<p><pb/></p>
<p>320 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>de modération ou de charité chrétienne qu'il ait donnée dans ce beau
livre que quelques-uns des intéressés ont le courage d'accuser de
violence et de parti pris. Pourtant je lisais l'autre jour les lignes
suivantes dans les Mémoires de Malouet, qui n'a jamais passé pour un
fanatique :</p>
<p><pb/></p>
<p>M, LE COMTE D'HAUSSONVILLE. 321</p>
<p>« Ce fut aussi cette confiance, et non un vain</p>
<p>« Cependant, si l'honnête légat (Caprara), et ses pieux acolytes
n'avaient pas été absolument absorbés par leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>322 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LE COMTE D'HAUSSONVILLE. 325</p>
<p><pb/></p>
<p>524 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>Le temps fit encore un pas ; le front de l'empereur brisa le masque
étroit du Premier consul. L'idée de se faire sacrer par le pape devait
tenter le nouveau Charlemagne, qui voulait bien, remarque
spirituellement M. d'Haussonville, être en effet Charlemagne, à
condition, toutefois, de beaucoup prendre et de ne rien donner à
l'Église. Glissons rapidement sur le chapitre du sacre, d'abord parce
que l'espace nous manque, ensuite parce que ce chapitre est autrement
douloureux que l'épisode du Concordat. Sans partager les indignations
railleuses de Joseph de Maistre, il faut bien avouer que les illusions
possibles en avril 1802, ne l'étaient plus en décembre 1804. Là, elles
s'expliquaient par un égal désir de réaliser</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LE COMTE D'HAUSSONVILLE. 325</p>
<p>19</p>
<p><pb/></p>
<p>526 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>page, des modèles de cet art délicat qui sait se cacher</p>
<p>soin de distribuer les parts d'émotion, de colère ou de</p>
<p>blâme.</p>
<p><pb/></p>
<p>M, LE COMTE D'HAUSSONVILLE. 327</p>
<p>« R. Oui, car il est celui que Dieu a suscité, dans les circonstances
difficiles, pour rétablir le culte public et la religion sainte
denospères... Il est devenu l'oint du Seigneur par la consécration qu'il
a reçue du souverain pontife, chef de l'Église universelle...</p>
<p>« D. Que doit-on penser de ceux qui manqueraient à' leur devoir envers
notre empereur?</p>
<p>« D. Les devoirs dont nous sommes tenus envers notre empereur nous
lieront-ils également envers ses successeurs légitimes dans l'ordre
établi par les constitutions de l'Empire?</p>
<p><pb/></p>
<p>328 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LE COMTE D'HAUSSONVILLE. 529</p>
<p><pb/></p>
<p>XV</p>
<p>LE COMTE DE GISORS *</p>
<p>22 mars 1868.</p>
<p>Il y a des siècles dont on peut dire en quelques mots ce qu'on en
pense.' 11 ne s'agit souvent que d'accepter un jugement tout fait. Pour
le dix-huitième siècle, c'est tout le contraire. On écrirait des volumes
avant d'avoir épuisé le sujet ; on exprimerait les opinions les plus
contradictoires sans avoir jamais ni tort ni raison. Une tristesse
profonde, une souffrance d'esprit et de coeur, des velléités de colère,
des mouvements de pitié, un vif regret de voir gaspillés tant de dons
heureux, le sentiment de tout ce que les idées nouvelles auraient pu
produire de salutaire et de bon, si elles n'avaient étouffé les vérités
sous des paradoxes et les libertés sous des licences; avec cela, un
attrait invincible, une tendresse</p>
<p>1 Étude historique, par M. Camille Rousset.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE DE GISOBS. 331</p>
<p><pb/></p>
<p>332 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE DE GISORS. 333</p>
<p>On sait quelles furent les fautes et les infortunes du surintendant
Fouquet. Tout, dans le siècle de Louis XIV, est si bien arrangé pour la
représentation et la gloire, que les hommes d'argent eux-mêmes nous y
apparaissent</p>
<p>19.</p>
<p><pb/></p>
<p>334 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, M. de Belle-Isle recueillit le bénéfice de toutes
ces expiations, et fit rapidement son chemin. S'il n'y eut pas dans sa
vie une de ces journées éclatantes qui immortalisent un nom en quelques
heures, ni une de ces grandes mesures qui retardent la décadence d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE DE GISORS. 335</p>
<p><pb/></p>
<p>530 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE DE GISORS. 337</p>
<p><pb/></p>
<p>358 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE DE GISORS. 559</p>
<p><pb/></p>
<p>340 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE DE GISORS. " 341</p>
<p><pb/></p>
<p>342 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE DE GISORS 343</p>
<p><pb/></p>
<p>XVI</p>
<p>LE PÈRE GRATRY</p>
<p>A L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>29 mars 1868.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>346 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE P. GRATRY. A L'ACADÉMIE FRANÇAISE. 347</p>
<p><pb/></p>
<p>348 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE P. GRATRY A L'ACADÉMIE FRANÇAISE. 549</p>
<p>20</p>
<p><pb/></p>
<p>350 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE P. GRATRY A L'ACADÉMIE FRANÇAISE. 351</p>
<p>vices et nos crimes la lumière divine. En dehors de la foi, il n'est pas
une de ces questions qui ne doive produire encore des révolutions sans
fin, des calamités sans nombre. Dégagées de leur terrestre alliage,
réfugiées dans le sanctuaire, fécondées par l'esprit èvangélique, on
peut les aborder avec une pieuse hardiesse. Au lieu de les trancher dans
le sang et les larmes, on les dénouera dans la joie, la miséricorde et
la paix...</p>
<p><pb/></p>
<p>352 , NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>En ce moment même, le P. Gratry prononçait ces mots : « L'entreprise des
Cent-Jours. » — Enlrepi-ise! Questa coda non è di questo gàtto !
murmurai-je dans la</p>
<p><pb/></p>
<p>LE P. GRATRY A'L'ACADÉMIE FRANÇAISE. 553 langue de Machiavel, afin de ne
pas me compromettre. Mon voisin comprit et reprit : — Il y avait ici
attentat; mais l'expression a paru attentatoire, et...</p>
<p>20.</p>
<p><pb/></p>
<p>554 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Pour charmer les ennuis de l'attente, j'avais apporté le nouveau volume
de M. Ernest Renan : « Questions contemporaines » :—je l'ouvris au
hasard, et je lus les lignes suivantes :</p>
<p>Acariâtre ! une digue ! immoralité ! charlatanisme ! Légèreté! Autant de
sujets de réflexions mélancoliques. Tâchons de n'être ni immoraux, ni
charlatans, ni légers, et songeons que nous n'avons pas le droit d'être
acariâtres, puisque, n'étant pas jansénistes, nous n'opposons aucune
digue aux accommodements de conscience.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE P. GRATRY A L'ACADÉMIE FRANÇAISE. 355 tous les bons sentiments qui
peuvent nous régénérer et nous sauver :</p>
<p>— Monsieur, j'ignore quelles sont vos opinions, et il est probable que
vous suspecteriez les miennes ; mais regardez ce doux et noble visage,
entendez vibrer les échos de cette parole généreuse ; cherchez ensuite
parmi les révolutionnaires de tous les rangs, de tous les âges, de
toutes les sectes et de tous les styles ; je vous défie de trouver un
meilleur citoyen que ce religieux, un plus sincère libéral que ce prêtre.</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTES</p>
<p>Note A. — Page 19.</p>
<p>Au moment où j'écrivais cette page, Paris était encore ému par la
manifestation des avocats, lors de la visite du çzar au Palais de
juslice, et par les cris de : Vive la Pologne ! qui furent traités de
cris séditieux.</p>
<p>Note B. — Page 194.</p>
<p>Note C. — Page 284.</p>
<p>Note D. — Page 294.</p>
<p><pb/></p>
<p>358 NOTES.</p>
<p>Note E. — Page 299.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>I. — Paris 1</p>
<p>II. — Paris nouveau et Paris futur. — Ce qu'on voit dans</p>
<p>les rues de Paris 27</p>
<p>III. — M. Beulé 58</p>
<p>IV. — Le Symbolisme de la Nature 52</p>
<p>V. — Hernani 64</p>
<p>VI. — M. Guizot. 101</p>
<p>VII. — Saint Jérôme et sainte Paule 114</p>
<p>VllI. •- M. de Montalembert. 139</p>
<p>X. — Encore Voltaire. 194</p>
<p>Xt. — Pétrarque: :.;.... 218</p>
<p>illl. — La Bûche de Noël 242</p>
<p><pb/></p>
<p>560 TABLE «ES MATIÈRES.</p>
<p>XIV. — M. le Comte d'Haussonville 291</p>
<p>XV. — Le Comte de Gisors 530</p>
<p>Noies 357</p>
<p>FIN DE LA TABLE DES MATIERES</p>
<p>l'ARIS. — IMi'. SiaOS l'.AÇON ET CQlir., RUE D EUFUKTU 1</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
