<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Jeannel, Charles-Julien (1840-1876)">Charles-Julien Jeannel</author>
<title>La Langue et l'esprit, première leçon du cours de littérature étrangère à la Faculté des lettres de Grenoble, prononcée, le 26 novembre 1868, par Charles-Julien Jeannel</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Jeannel, Charles-Julien (1840-1876)</author>, <title>La Langue et l'esprit, première leçon du cours de littérature étrangère à la Faculté des lettres de Grenoble, prononcée, le 26 novembre 1868, par Charles-Julien Jeannel</title>, <date>1868</date>,description :,24 pages
</bibl>
<publisher>impr. de Prudhomme (Grenoble)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96185601</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1868">1868</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>LA LANGUE</p>
<p>ET</p>
<p>L'ESPRIT</p>
<p>PREMIÈRE LEÇON</p>
<p>DU COURS DE LITTÉRATURE ÉTRANGÈRE</p>
<p>, FACULTÉ DES LETTRES DE GRENOBLE</p>
<p>Prononcée le 26 novembre 1868</p>
<p>PAR</p>
<p>CHARLES - JULIEN JEANNEL</p>
<p>GRENOBLE</p>
<p>IMPRIMERIE DE PRUDHOMME, RUE LAFAYETTE, 14</p>
<p>1868</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA LANGUE</p>
<p>ET</p>
<p>L'ESPRIT</p>
<p>PREMIËRE LEÇON</p>
<p>- DU COURS DE LITTÉRATURE ÉTRANGÈRE</p>
<p>\LA FACULTÉ DES LETTRES DE GRENOBLE \</p>
<p>Prononcée le 26 novembre 1868 PAR</p>
<p>CHARLES - JULIEN JEANNEL</p>
<p>GRENOBLE</p>
<p>IMPRIMERIE DE PRUDHOMME. RUE LAFAYETTE, 14</p>
<p>1868</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, je suis ce disciple; et vous, Messieurs, vous êtes ce maître que
disait Socrate.</p>
<p>— C'est moi qui parle, me direz-vous ; et vous ne m'interrogez point. —</p>
<p>Et comptez-vous pour rien cette muette interrogation de mille regards
atttachés sur moi, dont l'avide curiosité demande silencieusement ce que
je vais dire, — dont la brillante fixité exige impérieusement que
j'intéresse, que j'émeuve toutes les âmes que je vois derrière ces yeux ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Ministre qui m'accorde l'honneur d'occuper cette chaire, l'auditoire
qui me fait l'honneur de l'entourer, me demandent de parler sur les
littératures étrangères.</p>
<p>Mais, quel domaine est le mien !—Pour quelle</p>
<p>contrée allons-nous dojmpartir ? Irons-nous vers le Nord, le long d^
î^cfe çj^çosse, écouter les</p>
<p><pb/></p>
<p>chants mélancoliques des bardes? Irons-nousdans les brouillards
scandinaves chercher au pied des Alpes glacées les souvenirs de l'Edda?
Ou bien, nous enfermant dans la chaude maison moscovite, prendrons-nous
part un instant aux scènes bourgeoises et sanglantes de la vie slave ?
Pleu- rerons-nous en Pologne la liberté perdue? Ou chanterons-nous, sous
la tente tartare, l'imprescriptible liberté du désert?</p>
<p>Et si notre caprice aime mieux le sombre et l'horrible, invoquons
l'Esprit des ténèbres avec Faust, ou pénétrons les profondeurs de
l'Enfer avec Dante !....</p>
<p>Partons ! Partons ! — Et nous aurons lassé nos ailes, avant d'avoir
parcouru le quart du ciel déployé devant nous !</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien, où que nous allions, Messieurs, nous trouverons toujours la
même chose : des hommes !— Oui, des hommes—qui pensent, aiment,
souffrent, comme ils ont touj ours fait, et partout.</p>
<p>— Mais alors, direz-vous, pourquoi partir? A quoi bon quitter notre
heureux toit? Que rapporterons-nous de ces lointains voyages? —</p>
<p>Messieurs, vous faire comprendre l'intérêt de ces études étrangères, et
ce qu'on en peut tirer de plus que le plaisir d'avoir beaucoup vu, c'est
le but que je me propose aujourd'hui.</p>
<p>Je viens de le dire : c'est l'homme que nous trouverons toujours et
partout, le même homme. Et pourtant, nulle part il ne sera le même
absolument.</p>
<p>(1) Erysimum barbarea et præcox.</p>
<p><pb/></p>
<p>De même les hommes. Tous, et le nègre et le blanc, et le maître et
l'esclave, — et l'européen le plus raffiné par la civilisation
séculaire, et le sauvage le plus abruti par la dégradation héréditaire,
— tous ils sont frères, tous de la même espèce, tous exemplaires
spéciaux et groupes collectifs de la même idée divine.</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'historien, de raconter les vicissitudes des nations, d'apprécier
leurs actes, de juger leurs progrès et leurs décadences, de discerner
les causes de leurs fusions ou de leurs inimitiés; —</p>
<p>Je dis peuples, car jamais l'un ne sera citoyen de l'autre; jamais l'un
ne parlera ni ne pensera comme l'autre. Et dans cette Europe
COSlnopolite, que vous pouvez traverser en trois jours, il y a des
barrières invisibles, mais infranchissables, qu'il faudrait autant de
siècles pour abaisser qu'elles en ont misa s'accumuler.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'où vient que, de ces bâtisseurs de la tour de Babel ou de la pyramide
de Chéops, de ces potentats qui entassèrent sur le globe des montagnes
pour monuments, rien ne soit resté qu'un nom en écriture hiéroglyphique
ou cunéiforme? D'où vient que les millions d'êtres humains qui pendant
des siècles ont peuplé ces empires Îlnmenses etproduit ces civilisations
énormes, aient disparu de la mémoire des hommes, comme ces myriades
d'insectes un instant apparues dans un rayon de soleil couchant, et
qu'emporte le vent du soir?</p>
<p><pb/></p>
<p>Chez les uns, on parlait, on écrivait, et donc on pensait ; — chez les
autres, s'accumulaient péniblement, sur le papyrus ou sur la brique
crue, les alphabets enfantins et compliqués d'un langage indécis qu'à
peine les vieux prètres savaient lire. Hébreux et Grecs avaient une
langue et un esprit : Egyptiens ni Assyriens n'avaient guère l'un ni
l'autre.</p>
<p>Qu'est-ce donc qu'une langue bien faite? et qu'est-ce que l' esprit d'un
peuple?</p>
<p><pb/></p>
<p>L'homme, civilisé ou non, pense en parlant.</p>
<p>Il lui est aussi naturel de traduire ses idées par ' signes sonores, que
de les percevoir et concevoir; il lui est aussi naturel de les exprimer
en propositions et en phrases, que d'affirmer entre elles des rapports
et de les associer. Comme il vit toujours en famille, en société, ses
pensées et son langage se perfectionnent plus ou moins, suivant les
progrès plus ou moins grands que fait sa famille, sa société.</p>
<p>Et je définis l' esprit d'une société, d'un peuple, sa manière
habituelle et spéciale de penser, d'être ému, de vouloir, — manière qui
est assurément générale et constante pour l'humanité prise en masse ;
mais qui varie pourtant suivant les individus, chacun le sait, et encore
plus suivant les races ; — parce que races et individus ont et auront
toujours, dans une mesure variable et limitée, mais réelle, une
personnalité libre.</p>
<p>Oui, nous devons le proclamer, l'esprit humain est ttn, la raison est
une, le cœur et la volonté sont uns : mais, ainsi que la même IllUsique
n'est point la même suivant le musicien (lui la joue et l'instrument qui
la rend, ainsi raison, cœur et volonté varient en quelque chose suivant
les esprits et suivant les langues.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aujourd'hui, l'Asie orientale nous présente encore l'étonnant spectacle
d'une race innombrable, la plus industrieuse peut-être du monde, qui,
par sa langue et son écriture, reste depuis deux mille ans incapable
d'un progrès quelconque, même moral. — Et sans doute aussi Péking, avec
ses deux millions d'êtres vivants,</p>
<p><pb/></p>
<p>Bien faite, oui ; — mais, ni grecque, ni française, ni autre. Elle a sa
construction, sa méthode, son style, son originalité, son esprit.</p>
<p>Je n'anticipe point sur ce que nous jugerons ensemble de l'esprit
allemand, plus que curieux, admirable sous tant de rapports. Mais
remarquons que notre esprit français, insé-,parable de notre langue, est
d'autant moins compréhensible aux étrangers que ceux qui le représentent
sont plus français. Le Télémaque se lit dans toute l'Europe; et jamais
une fable de La Fontaine n'a pu franchir le Rhin. Que dis-je? Maître
corbeau, était inintelligible au Génevois. Rousseau ! — On pense les
mêmes choses, on est ému des mêmes choses, autrement en alle, mand qu'en
français : l'esprit allemand n'est point, et ne sera sans doute jamais
l'esprit français... -</p>
<p>Quoi qu'il en soit, ces deux langues sont parlées par deux peuples
intelligents; toutes.</p>
<p><pb/></p>
<p>De même qu'en mathématiques certaines découvertes seraient impossibles
sans certaines méthodes, ainsi certaines hauteurs de pensée sont
impossibles sans certaines formes de langue.</p>
<p>Il s'est formé, dans l'Europe moderne, trois grandes familles de langues
: les latines, les saxonnes et les slaves. Parmi les latines , trois
principales, la française, l'espagnole, l'italienne;</p>
<p>deux parmi--tes~-6axonnes, 1 allemande et 1 an- rtf V 1V &gt;\</p>
<p>glaise. Eh^iep,&amp;fch^cun de ces idiomes, qui ne</p>
<p><pb/></p>
<p>Je dis si nous voulons; car sans volonté, l'homme le mieux doué n'est
capable ni d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme Descartes, si vous le voulez bien, nous allons nous faire une
méthode; et nous prendrons l'engagement de ne jamais oublier les règles
que nous nous serons imposées.</p>
<p>Elles sont trois :</p>
<p>4° Dépouiller, sinon notre esprit, au moins notre amour-propre français;
et ne point dédaigner sans examen ce qui nous paraîtra d'abord étrange
ou même blessant pour nos goûts;</p>
<p>3° Enfin, nous jugerons aussi au nom de la morale, au nom de l'éternelle
morale, tout ce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>composée par l'élite de ceux qui, chez toute nat-ion; ont eu des pensées
hautes, ont éprouvé des émotions supérieures, et les ont bien exprimées.</p>
<p><pb/></p>
<p>tite. Je ne vous dis point ceci sans réflexion : la vraie grandeur de la
France, ce sont ses Lettres; notre vraie gloire, c'est notre LANGUE et
notre ESPRIT.</p>
<p>Le peuple le plus civilisé qui ait paru sur terre, celui qui honore le
plus l'humanité, je veux dire les Ioniens, — les Ioniens avaient
personnifié, divinisé le génie de leur race en un poète : Homère. Il
avait ses temples et ses prêtres, son culte et ses interprètes. Grâce à
eux, l'Ionie est impérissable; et, détruite, disparue de la face de la
terre ., elle rayonne sur l'humanité de la plus radieuse gloire qui ait
jamais brillé...</p>
<p>Messieurs, vous auditeurs bienveillants de nos cours,nous professeurs
convaincus de l'enseignement supérieur, nous sommes, comme les Ho-</p>
<p>mérides, prêtres et jprdreas d'un temple immortel : le
temple^^^|iie4^|çais !</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
