<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Guizot, François (1787-1874)">François Guizot</author>
<title>Mélanges biographiques et littéraires / par M. Guizot</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Guizot, François (1787-1874)</author>, <title>Mélanges biographiques et littéraires / par M. Guizot</title>, <date>1868</date>,description :,496 pages
</bibl>
<publisher>Michel Lévy frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6339966d</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1868">1868</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉLANGES</p>
<p>BIOGRAPHIQUES ET LITTÉRA IRES</p>
<p>- PAR</p>
<p>M. GUIZOT</p>
<p>PARIS MICHEL LÉVY FRÈRES, LIBRAIRES ÉDITEURS RUE YIVIENNIJ;, 2 BIS, ET
BOULiVAUD DES ITALIEKS, 15 - A LA LIBRAIRIE NOUVELLE</p>
<p>1868</p>
<p>LIBRAIHIE GAÉTAN RONNERi ENGLlSH BOOKSELLEF. PAPETEKIK M'HOTOl'iK1^
fâ.rurtht }'y$!lIojwrr '.-PARIS-:</p>
<p>-</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉLANGES</p>
<p>BIOGRAPHIQUES</p>
<p>ET LITTERAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>CHEZ LES MÊMES EDITEURS</p>
<p>NOUVELLES PUBLICATIONS DE M. GUIZOT t</p>
<p>FORMAT IN-8°</p>
<p>LA CHINE ET LE JAPON, par LAURENCE QLIPHANT. Traduction nouvelle.</p>
<p>2 volumes.</p>
<p>L'ÉGLISE ET LA SOCIÉTÉ CHRÉTIENNES EN 1861, 4* édition. 1 volume.</p>
<p>U HISTOIRE DE LA FONDATION DE LA RÉPUBLIQUE DES PROVINCES-UNIES, par J.
LOTHROP MOTLBY, traduction nouvelle, précédée d'une grande introduction
(L'ESPAGNE ET LES PAYS-BAS AUX L| XVII6 ET Xixe SIÈCLES). 4 volumes.</p>
<p>LA JEUNESSE' DU PRINCE ALBERT, traduction publiéer sous les aus- 1 pices
de M. GUIZOT. 1 volume.</p>
<p>MÉDITATIONS SUR L'ESSENCE DE LA RELIGION CHRÉTIENNE.</p>
<p>2* édition. 1 volume.</p>
<p>MÉDITATIONS SUR L'ÉTAT ACTUEL DE LA RELIGION CHRÉTIENNE. 1 volume.</p>
<p>MÉDITATIONS SUR LA RELIGION CHRÉTIENNE, dans ses rapports avec l'état
actuel des sociétés et des esprits. 1 volume.</p>
<p>LE PRINCE ALBERT, son caractère et ses discours, traduit par ***, et
précédé d'une préface. 2e édition, 1 volume.</p>
<p>11 WILLIAM PITT ET SON TEMPS, par LORD STANHOPE, traduction précédée
d'une introduction. 4 volumes.</p>
<p>FORMAT GRAND IN-18</p>
<p>TROIS GÉNÉRATIONS. 1789-1814-1848. 3e édition. 1 volume.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉLANGES</p>
<p>BIOGRAPHIQUES • ET LITTÉRAIRES</p>
<p>PAR</p>
<p>M. GUIZOT</p>
<p>ÉDOUARD GIBBON - LA COMTESSE DE RUMFORD MADAME RECAMIER LA COMTESSE DE
BOIGNE - LA PRINCESSE DE LIEVEN M. DE BARANTE — M. DE DAUNANT</p>
<p>PHILIPPE Il ET SES NOUVEAUX HISTORIENS</p>
<p>M. L</p>
<p>PARIS MICHEL LÉVY FRÈRES, LIBRAIRES ÉDITEURS RUE VIVIENNE, 2 BIS, ET
BOULEVARD DES ITALIENS, 15 A LA LIBRAIRIE NOUVELLE</p>
<p>M DCCC LXVIII *</p>
<p>Tous droits de reproduction et de traduction réservés</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>«</p>
<p>1 On m'a demandé de réunir ces essais biographiques publiés en divers
temps et dans divers recueils littéraires. J'y ai consenti avec un
sentiment mêlé de douceur et de tristesse. A l'exception des deux études
sur Gibbon et sur Philippe II, tous les essais que contient ce volume
sont pour moi des souvenirs personnels, les images de personnes que j'ai
connues et avec qui j'ai vécu, soit dans Tintimité, soit dans de longues
et agréables relations sociales. Mœe de Rumford, Mme Récamier, la
comtesse de Boigne, la princesse de Lieven, M. de Barante, M. de Daunant
ont tenu dans mon âme et dans ma vie des places très-inégales, mais qui
restent vides depuis qu'ils ne les occupent plus, et ce n'est jamais
sans émotion que j'y vois reparaître ou que j'y rappelle moi-même leur
ombre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pétrarque disait, il y a cinq siècles, dans son tendre et mélancolique
langage :</p>
<p>0 nostra vita, ch'è si bella in vista, Com' perde agevolmente, in un
mattino, , Quel ché'n molt' anni a gran pena s'acquista!</p>
<p>« 0 notre vie, qui est si belle en perspective, comme elle perd
aisément, en un jour, ce qui ne s'acquiert qu'eu beaucoup d'années et à
grand' peine1 ! »</p>
<p>Un sentiment analogue inspirait naguère M. de Lamartine lorsqu'il
s'écriait : Éternité, néant, passé, sombres abîmes, Que faites-vous des
jours que vous engloutissez?</p>
<p>Parlez : nous rendrez-vous ces extases sublimes Que Vous nous ravissez 1 ?</p>
<p>Les poëtes sont les interprètes du sentiment général et intime de
l'humanité : elle n'accepte pas</p>
<p>1. Pétrarque, sonnet 229; édit. de Venise, 1751.</p>
<p>2. Lamartine, Méditations poétiques, 1.1, p. 99.</p>
<p><pb/></p>
<p>bas que symbole et qu'image. La partie vraiment éternelle de chacun,
c'est le rapport qu'il a eu</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Henriette Renan, souvenir pour ceux qui l'ont connue; p. 74 et 77.</p>
<p>2. Vie de Jésus, 13e édition, revue et augmentée; Dédicace, p. 1 (1867). -</p>
<p><pb/></p>
<p>immortel que dans le souvenir de Dieu et dans la .courte mémoire de ses
semblables, ombres fugitives comme lui, en qui la conscience de leur
être n'est « qu'une communion passagère avec l'univers. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>consumer en vains efforts pour suppléer, par des illusions stériles, aux
croyances affirmatives qu'ilsrepoussent, et pour échapper aux
conséquences des négations destructives qu'ils admettent.</p>
<p>GUIZOT.</p>
<p>Paris, février 1868.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Il y a des vocations littéraires, comme des vocations politiques ou
militaires. Descartes était né philosophe, Richelieu homme d'État,
Turenne homme de guerre, Bossuet orateur. A un rang bien moins élevé,
mais avec une aptitude aussi naturelle et aussi décidée, Gibbon naquit
homme de lettres et historien. « Le docteur Johnson et mon ami sir
Joshua Heynolds, a-t-il dit lui-même, soutiennent qu'il n'y a point de
.génie primitif et originaire, point de pente naturelle de l'esprit vers
un art ou une science plutôt que vers un autre. Sans</p>
<p>1. Écrite et publiée en 1812, en tête de la nouvelle traduction de
l'Histoire de la décadence et de la chute de l'Empire romain, cette
notice est reproduite ici avec quelques modifications et une addition
nécessaires.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>- J</p>
<p><pb/></p>
<p>trône qu'ils occupaient par droit de conquête. »</p>
<p>Un flatteur égyptien pouvait donc espérer de faire sa cour en
représentant Danaüs, la tige des Ptolémées, comme le frère des rois
d'Egypte, et dès qu'un mensonge avait pu être utile, Gibbon supposait le
mensonge: Le Siècle de Sèsostris fut discontinué et jeté au</p>
<p>L'historien est peut-être de tous les écrivains celui qui doit au public
le compte le Ils rjO'on-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le genre de punition que son père avait choisi était bien propre à
produire, sur un" caractère tel que celui, de Gibbon, l'effet qu'on en
attendait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jeune personne vertueuse; et Gibbon, qui probablement ne retrouva plus
dans la suite les émotions qu'il avait alors éprouvées, se félicite dans
ses Mémoires, avec une sorte de fierté, « d'avoir été, une</p>
<p>fois en sa vie, capable d'éprouver un sentiment1 si exalté et si pur. »
Les parents de Mlle Curcliod auto-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quence. »</p>
<p>Gibbon n'était pas fait pour qu'un mari s'inquiétât beaucoup des
souvenirs qu'il avait pu laisser; capable de plaire par son esprit et
d'intéresser par un caractère doux et honnête, il était peu propre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'expérience me força de connaître le caractère de nos chefs, l'état des
partis, les formes du service et les procédés de notre système civil et
militaire.</p>
<p>Ce fut au milieu de sa vie errante de milicien et pendant qu'il se
félicitait de redevenir ainsi Anglais,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en a pour tous les cœurs libres d'attachement profond, peu capables de
sentiments forts, et qui n'ont besoin, pour s'animer et se satisfaire,
que de cette vive et rapide communication d'idées où l'on n'a pas le
temps de sentir ce qui lui manque de sérieuse confiance et de sincère
abandon. Gibbon savait que le premier titre pour être agréablement dans
le monde, c'est d'être homme du monde, et c'était ainsi qu'il désirait
être considéré; il paraît même avoir porté quelquefois dans ce désir une
faiblesse vaniteuse; on voit, dans ses notes sur l'accueil que lui a
fait le duc de Nivernais, que, par la faute du docteur Maty, dont les
lettres de' recommandation étaient mal conçues, le duc, quoiqu'il l'ait
reçu poliment, l'a traité « plus en homme de lettres qu'en homme du
monde (man of fashion). »</p>
<p><pb/></p>
<p>nage; il fallait rendre ces politesses et je redoutais la période de la
pleine lune, spécialement réservée d'ordinaire pour nos excursions
lointaines.</p>
<p>ling contre les vingt volumes des Mémoires de l'Académie des
Inscriptions; il n'eût certes pas été facile de me procurer, au même
prix, une aussi forte et durable dose de plaisirs solides et
raisonnables. »</p>
<p>Pour un homme du caractère de Gibbon, Paris, tel qu'il était alors,
devait être le séjour du bonheur ; il y passa trois mois dans les
sociétés les plus faites pour lui plaire, et il regretta de voir ce temps</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette surprise semble annoncer la préoccupation d'un homme tellement
plein de ses idées qu'il n'a</p>
<p>1. In-40 ou 2 vol. iii-81.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>style. » La dignité ne me paraît pas le caractère du style de Gibbon,
généralement épigrammatique et plus fort par le trait que par l'élévation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les tournures et les expressions de ce genre sont d'autant plus
remarquables, dans les premiers volumes de Gibbon, qu'il a soin de les
faire ressortir par des oppositions dont on voit trop le dessein, mais
dont on ne sent pas moins l'effet; et l'on a lieu quelquefois de
regretter, dans la suite de son livre, un travail trop peu caché,
quoique presque toujours heureux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voyez la lettre CXC. Gibbon's miscellaneous Works, t. H, p. 379. Je
compte, dit-il, find myself (me trouver) in London on, or before the
first of August.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai osé, dit-il dans ses Memoires, constater le moment de la
conception de cet ouvrage; je marquerai ici le moment qui en termina
l'enfantement. Ce jour, ou plutôt cette nuit, arriva le 27 juin 1787; ce
fut entre onze heures et minuit que j'écrivis la dernière ligne de ma
dernière page, dans un pavillon de mon jardin. Après avoir quitté la
plume, je fis plusieurs tours dans un berceau ou allée couverte
d'acacias, d'où la vue s'étend sur la campagne, le lac et les montagnes.
L'air était doux, le ciel serein ; le disque argenté de la lune se
réfléchissait dans les eaux du lac, et toute la nature était plongée
dans le silence. Je ne dissimulerai pas les premières émotions de ma
joie en ce moment qui me rendait ma liberté et allait peut-être établir
ma réputation; mais les mouvements de mon orgueil se calmèrent bientôt,
et des sentiments moins tumultueux et plus mélancoliques s'emparèrent de
mon âme lorsque je songeai que je venais de prendre congé de l'ancien et
agréable compagnon de ma vie, et que,</p>
<p><pb/></p>
<p>quel que fût un jour l'âge où parviendrait mon histoire, les jours de
l'historien ne pourraient être désormais que bien courts et bien
précaires. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis Français, Tourangeau, gentilhomme; J'aurais pu naître Turc,
Limousin, paysan,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'âme honnête et modérée, si elle ne versait pas beaucoup de chaleur
dans son esprit, n'en a presque jamais du moins obscurci les sereines
lumières.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dialogue des morts, dans lequel Voltaire, Érasme et Lucien se seraient
mutuellement .avoué combien il est dangereux d'exposer une ancienne
superstition au mépris d'une multitude aveugle et fanatique. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Post-scriptum (Septembre 1867).</p>
<p><pb/></p>
<p>en effet, pendant quinze siècles et malgré des temps d'arrêt plus
apparents que réels, une époque de décadence progressive vers une chute
complète et misérable, décadence toujours persévérante au sein d'une
grandeur longtemps croissante. Gibbon, dans le titre de son livre, a
entrevu ce grand fait avec un instinct profond, et dans le cours de son
travail il l'a presque constamment oublié. Il décrit et raconte, souvent
avec une admiration complaisante, l'Empire romain, ses conquêtes et sa p.</p>
<p>point de force ni de grandeur matérielle qui puisse la suppléer et en
produire les effets. La durée même n'est plus un signe assuré de la
bonne condition des sociétés et des gouvernements. Quelles sociétés
durent depuis plus longtemps que celles de l'Asie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMTESSE DE RUMFORD</p>
<p>Née en 1758, morte en 1836</p>
<p>V</p>
<p>Il y a cinq ans, dans une bonne et agréable maiL son qui n'existe plus,
située au milieu d'un beau jardin qu'a remplacé une rue, se réunissait
deux ou trois fois par semaine une société choisie et variée; des gens
du monde, des savants, des lettrés; des étrangers et des nationaux ; des
hommes d'autrefois et des hommes d'aujourd'hui; des vieillards et des
jeunes gens; des membres du gouvernement et de l'opposition. Parmi les
personnes qui se voyaient là, beaucoup ne se rencontraient point
ailleurs; et ailleurs, si elles s'étaient rencon-</p>
<p>t. II, p. 397-M3.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fontenelle, Montesquieu, Voltaire, Turgot, d'Alembert, s'ils revenaient
parmi nous, seraient bien surpris de nous voir remarquer une telle
maison et ses habitudes comme quelque chose de singulier et de rare.
C'était l'esprit général, la vie habituelle de leur temps : temps de
noble et libérale sociabilité, qui a remué de bien grandes questions et
de bien grandes choses, et n'en a pris que ce qu'elles ont de doux, le
mouvement de la pensée et de l'espé-</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'élan commun des idées succédaient la dispersion et l'isolement des
coteries. Émigrés, Constituants, Convenlionnels, fonctionnaires
impériaux, savants,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le xvme siècle avait aussi la sienne ; pure coterie comme les autres,
mais seule héritière du caractère dominant de l'époque, seule fidèle aux
mœurs et aux goûts de cette société philosophique qui avait péri
elle-même dans la ruine de la grande société qu'elle avait démolie.</p>
<p><pb/></p>
<p>forces étaient incessamment tendues, soit vers les affaires du maître,
soit vers leurs propres affaires ; point de méditation, point de loisir;
du mouvement, du travail, puis encore du travail et du mouvement.</p>
<p>A part même cette opposition de la science et de la pratique, quel abîme
entre la politique qu'on faisait il y a trente ans et celle que,
cinquante ans plus tôt, on aurait voulu faire ! Qu'étaient devenues les
doctrines, les espérances qui avaient enchanté et remué tout un peuple,,
tous les peuples? Comment les hommes d'affaires du XIXe siècle
tenaientils les promesses des philosophes du xvme ? Les uns hardiment,
les autres timidement et avec</p>
<p><pb/></p>
<p>Us ne lui ressemblaient pas davantage par les manières, le tour
d'esprit, le ton, les habitudes et les formes extérieures. Hommes du
monde autant que lettrés, les philosophes du XVIIIe siècle avaient passé
leur vie dans les plus douces et plus brillantes régions de cette
société par eux tant attaquée. Elle les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, née surtout de la Révolution, elle en portait le sceau bien plus
que celui de l'époque antérieure.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans des salons bien différents, au faubourg SaintGermain, au milieu des
restes de l'aristocratie, re-</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans quelques coins pourtant de ce camp de l'an-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les derniers contemporains de ces grands hommes, les survivants de
l'école philosophique, !</p>
<p>M. 9ûard n'avait aucun vif désir de savoir ni de produire ; quoique la
littérature lui eût seule ouvert les portes du monde, il était bien plus
homme du</p>
<p><pb/></p>
<p>monde qu'homme de lettres. Esprit difficile, paresseux, d'une élégance
et d'un dédain aristocratique, pourvu qu'il menât une vie honorable,
semée d'intérêts doux et de relations agréables, peu lui importait de
déployer ses facultés et de se faire un nom.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bre de personnes invitées une fois pour toutes, et qui pouvaient y aller
quand il leur plaisait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>réelle, n'était ni féconde, ni progressive. Mais on y sentait
incessamment cette sincérité, ce désintéressement de l'esprit qui font
peut-être le plus grand charme de la pensée et de la conversation.</p>
<p><pb/></p>
<p>On se réunissait, on causait sans nécessité, sans but, par le seul
attrait des communications intellectuelles. Ce n'était pas sans doute le
sérieux d'amis passionnés de la vérité et de la science; mais c'était
encore moins l'étro:t égoïsme ou le mesquin travail des gens qui ne font
cas que de l'utile et n'agissent ou ne parlent qu'avec un dessein
spécial, en vue de quelque résultat déterminé. On ne recherchait pas, il
est vrai, on ne produisait pas les idées pour elles-mêmes et pour elles
seules; on leur demandait Quelque chose au delà, un plaisir social, mais
rien de plus.</p>
<p>Image bien froide sans doute, bien pâle. Cinquante ans auparavant, la
coterie philosophique ne se resserrait pas autour de deux ou trois
vieillards ; elle était partout, chez les gens de cour, d'église, de
robe, de finance; hautaine ici, complaisante là, tantôt endoctrinant,
tantôt divertissant ses hôtes, mais partout jeune, active, confiante,
recrutant et guerroyant partout, pénétrant et entiaînant la</p>
<p><pb/></p>
<p>coterie philosophique de 1809, si faible, si isolée.</p>
<p>C'était un autre état intellectuel que celui dont le salon de M. Suard
pouvait donner l'idée. Cependant</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Mme de Rumford avait été élevée au milieu de 1 ce monde dont les
diverses coteries que je viens de rappeler étaient, en 1809, les
derniers débris.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une longue correspondance, entre l'abbé Terrai et M. Paulze, a été
conservée, en grande partie du moins, dans la famille du fermier
général, et contient, sur les mesures financières de ce temps, des
renseignements fort curieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'administration s'est effacée devant la politique.</p>
<p><pb/></p>
<p>« La maison de M. Paulze était l'un des foyers de</p>
<p><pb/></p>
<p>ments étaient libéralement communiqués aux hommes éclairés qui
fréquentaient sa maison. ,</p>
<p>L'abbé Raynal, entre autres, ami particulier de M. Paulze, y puisa la
plupart des faits et des nombreux détails qu'il a consignés dans son
Histoire philosophique des deux Indes, et qui en sont la seule partie
encore importante aujourd'hui.</p>
<p>En passant de la maison de son père dans celle de son mari, Mme
Lavoisier changea d'horizon sans changer d'habitudes. Au mouvement des
sciences</p>
<p><pb/></p>
<p>Les temps de cette sympathie, un peu fastueuse et frivole," "ont
toujours été, pour les sciences, des temps d'élan et de progrès; et à
considérer les choses dans leur ensemble, l'histoire naturelle et la
chimie ont profité de l'existence sociale de M. de.</p>
<p>Buffon et de M. Lavoisier aussi bien que de leurs découvertes.</p>
<p>♦</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>frappée, foudroyée par la Révolution, comme toutes celles qui
l'entouraient. En 1794, Mme Lavoisier vit monter le même jour sur
l'échafaud son père et son mari, et elle n'échappa elle-même, après un
emprisonnement assez court, qu'en se plongeant, avec la patience la plus
persévérante, dans la plus complète et silencieuse obscurité.</p>
<p>« SIRE, « Ce n'est ni par une crainte, pusillanime, bien, éloignée de
mon caractère, ni par indifférence pour la chose publique, ni, je
l'avouerai même, par le sentiment de l'insuffisance de mes forces, que je</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mais, Sire, il est du devoir d'un honnête homme et d'un citoyen de
n'accepter une place importante qu'autant qu'il a l'espérance d'en
remplir les obligations dans tpute leur étendue. *</p>
<p><pb/></p>
<p>«' Je suis, avec un profond respect, de Votre Majesté, Sire, le
très-humble, etc., etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand les proscriptions cessèrent, quand l'ordre et la justice revinrent
apaiser et ranimer en même temps la société, Mme Lavoisier reprit sa
place dans le monde, entourée de toute une génération de savants
illustres, les amis, les disciples, les successeurs de Lavoisier,
Lagrange, Laplace, Berthollet, Cuvier, Prony, Humboldt, Arago, charmés,
en honorant sa veuve, de trouver dans sa maison, en Tetour de l'éclat
qu'ils y répandaient, les agréments d'une hospitalité élégante. M. de
Rumford arriva parmi eux. Il était alors au service du roi de Bavière,
et jouissait dans le public d'une grande popularité</p>
<p><pb/></p>
<p>scientifique; son esprit était élevé, sa conversation pleine d'intérêt,
ses manières empreintes de bonté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand la Restauration fut venue, au milieu du mouvement des partis et
des débats parlementaires</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi se perpétuait, dans la maison de Mme de Rum-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est là.le fait rare, le fait charmant que j'ai vu survivre encore et
s'éteindre dans les derniers salons du XVIIIe siècle. Celui de Mme de
Rumford s'est fermé le dernier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME RÉGAMIER</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est cette enfant, MUe Cyvoet, aujourd'hui Mme Lenormant, qui publie
les souvenirs de Mme Récamier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>, Je veux rappeler et réunir autour de cette singulière idole ses
principaux et très-divers adorateurs.</p>
<p>Ce cortège peut seul donner une juste idée de son charme et de son empire.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est avec le héro's et le maître de ce monde nouveau que, dans le récit
de sa nièce, on la rencontre d'abord: « Le 10 décembre 1797, le
Directoire donna une fête triomphale en l'honneur et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bonaparte : une curiosité bien naturelle lui faisait désirer de les
voir; profitant d'un moment où Barras répondait longuement au général,
elle se leva pour le regarder. A ce mouvement qui mettait en évidence
toute sa personne, les yeux de la foule se tournèrent vers elle, et un
long murmure d'admiration la salua. Cette rumeur n'échappa point à
Bonaparte, il tourna brusquement la tête vers le point où se portait
l'attention publique, pour savoir quel objet pouvait distraire de sa
présence cette foule dont il était le héros : il aperçut une jeune femme
vêtue de blanc et lui lança un regard dont elle ne put soutenir la
dureté ; elle se rassit au plus vite. »</p>
<p><pb/></p>
<p>nage le plus passionné; il se fit Roméo, et lui écrivit :</p>
<p>« LETTRES DE ROMÉO A JULIETTE, Par l'auteur de la Tribu indienne.</p>
<p>« Encore des lettres d'amour!!! depuis celles de Saint-Preux et
d'Héloïse, combien en a-t-il paru!.</p>
<p>Combien de peintres ont voulu copier ce chefd'œuvre inimitable !. C'est
la Vénus de Médicis que mille artistes ont essayé vainement d'égaler.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aucun ne fut frappé aussi profondément que Matthieu de Montmorency :
cœur tendre, noble carac-</p>
<p><pb/></p>
<p>tère, esprit médiocre, libéral ardent en 1789, chrétien et royaliste
repentant en 1800, mais fidèle dans ses amitiés quelles que fussent les
révolutions de ses idées, ce vertueux grand seigneur s'éprit pour Mme
Récamier d'une passion pieuse et ombrageuse qui fut pour lui, pendant
vingt-six ans, une préoccupation sérieuse et charmante, bien que
quelquefois un tourment, et pour elle un doux et salutaire appui. Il
l'aimait en amant, la respectait en frère, et veillait sur elle' en
directeur tendre et inquiet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fortuites la mirent en rapport avec une personne qui devait occuper dans
sa vie, non pas la première, - mais une des premières places, et lui
faire un peu partager les épreuves d'une orageuse destinée.</p>
<p><pb/></p>
<p>On sentait tout de suite en elle une personne parfaitement naturelle
dans une nature supérieure.</p>
<p>Je ne sais si Mme de Staël aussi a décrit quelque part son impression à
sa première rencontre avec</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>succès qu'il avait longtemps obtenus.</p>
<p>Ce n'est pas une des moindres singularités du caractère et de la vie de
Mme Récamier que, dans toutes ces sociétés et ces opinions si diverses
où elle avait tant de chauds et persévérants amis, elle ait eu aussi
beaucoup de vraies et fidèles amies. Malgré les vicissitudes des
situations, les animosités politiques, les rivalités d'amour-propre,
même les jalousies de ménage, elle avait, auprès des femmes, presque
autant d'attrait et de .succès qu'auprès des</p>
<p><pb/></p>
<p>geant de nouveau en Italie, lui écrivit, de Naples même, qu'elle ne
voulait pas rentrer en France sans aller la voir : « En voyant la date
de votre lettre, lui répondit aussitôt la reine déchue, j'ai</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'empressement et la sympathie des visiteurs étrangers pour Mme Récamier
ne se manifestaient pas toujours avec tant d'émotion et de gravité.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'avenue ouverte, s'y glisse sans rien dire au concierge et avec
l'espérance de n'en être pas aperçu.</p>
<p>Plus prudent et plus adroit que le grand-duc de Mecklembourg, M. de
Metternich alla chez Mme Récamier sans braver ni empereur, ni concierge. Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sovra candido vel, cinta d'oliva, Donna m'apparve.</p>
<p>(Sous un voile blanc, couronnée d'une branche d'olivier; une femme
m'apparut.)</p>
<p>et cette inscription en italien : « Portrait de Juliette Réca-mier,
modelé de mémoire par Canova en 1813,</p>
<p><pb/></p>
<p>et ensuite exécuté en marbre, sous le nom de Béatrix. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Paris est le désert, moins sa beauté. Où. vous manquez, tout manque,
résolution et projets. Le vieux chat ne peut plus jeter sa griffe qui se
retire. Je l'entre en moi; mon écriture diminue; mes idées s'effacent;
il ne m'en reste plus qu'une, c'est vous.</p>
<p>Mes sentiments ne sont pas diminués comme mon écriture; ils sont plus
fermes que ma main. Où avezvous pris que je me plaignais de votre
silence? Je n'ai pas dit un mot de cela. Je suis le plus soumis, le plus
dompté de tous ceux qui vous aiment. » Il est impossible de ne pas être
touché de ce qui vibre encore si fortement dans le cœur de cet illustre
vieillard, et de ne pas lui rendre la justice que bien des mauvais
démons en sont sortis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Votre douce compassion sera son meilleur asile.</p>
<p>J'espère que vous le convertirez au sentiment moral ; vous lui ferez
comprendre que les plus belles facultés, la plus éclatante renommée ne
sont que de la poussière si elles ne reçoivent la fécondité du sentiment
moral. » M. de Chateaubriand a dépeint lui-même le bien que lui faisait
Mrae Récamier et l'état presque tranquille et doux auquel elle l'avait
amené; après avoir décrit dans ses Mémoires l'Abbaye-aux-Bois, le
couvent tout entier, la chambre que Mme Récamier y occupait, la société
choisie qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui expliquera ce charmant et salutaire empire?</p>
<p>Par quels mérites ou par quel art une femme a-t-elle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne pense pas que ce fût là, de Mme Récamier, une explication
suffisante ni satisfaisante : qu'elle fût coquette et habile, et d'un
cœur plus ambitieux d'affection et d'adoration que lui-même passionné,
cela est clair; mais des vérités partielles ne sont pas la vérité, et
des traits ne font pas un portrait; les grandes, belles, spirituelles,
aimables et froides coquettes ne sont pas très-rares; mais ni leur
beauté, ni leur agrément, ni leur habileté ne leur valent la situation
et la destinée de Mme Récamier.</p>
<p>Je n'ai point été de son intimité, ni même de sa cour; je la vis pour la
première fois en 1807, chez Mme de Staël, au château d'Ouchy, près de
Lausanne; elle était alors dans tout-son éclat et au moment de l'un de
ses plus brillants triomphes; le prince Auguste de Prusse l'assiégeait
de ses instances pas-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui me frappe surtout en elle, c'est l'unité de son caractère et de
sa vie : elle a traversé des temps v très-divers, dans des situations et
entourée de relations aussi très-diverses; jelle n'en a point contracté
les incohérences, ni accepté les luttes, ni subi les vicissitudes. Sous
le Directoire, sous l'Empire, sous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle était libérale aussi par un autre sentiment qui marquait en elle
autant de dignité que de bon sens. Cette personne, si recherchée et si
entourée</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Après la mort de Mme de Chateaubriand, M. de Cha-.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jamais peut-être existence de femme n'a été plus habilement gouvernée à
travers les difficultés des</p>
<p><pb/></p>
<p>acheté, de quelques-unes, les joies de la famille et les transports de
la passion. En faut-il chercher la cause dans les accidents de sa
destinée ou dans le fond même de sa nature? Eût-elle été capable de
goûter, saris autre désir, le bonheur simple d'une femme et d'une mère,
ou de s'absorber dans un sentiment plus ardent et plus exclusif que
celui qu'elle éprouvait pour M. de Chateaubriand, certainement l'homme
qu'elle a le plus aimé? La plupart des lec-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tels qu'ils sont, les Souvenirs de Mme Iiècamier sont un livre rempli,
pour les contemporains, d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>intérêt presque personnel, et fait pour exciter vivement la curiosité
historique et morale des générations qui ont eavie de connaître les
personnages qu'elles n'ont pas vus et les temps dont elles ne sont pas.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA COMTESSE DE BOIGNE</p>
<p>il y a neuf ans, en parlant, dans mes Mémoires</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>esprit prit ses premiers élans et reçut ses premières lumières sous le
coup des révolutions sans sortir de la société des rois. Elle contracta
dès lors, avec la princesse de Naples Marie-Amélie, ces liens de vraie
et intime amitié qui devaient tant influer un jour sur. leur mutuelle
destinée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>»</p>
<p><pb/></p>
<p>nouveau; elle ne se détacha point de son origine, de ses souvenirs, de
ses premières et naturelles relations; mais elle n'avait nul éloignement
pour des relations nouvelles, nulle prévention exclusive et dédaigneuse
envers les personnes de grandeur récente et inaccoutumée; quoiqu'elle ne
manquât point de fierté, ni même de hauteur et de malice aristocratique,
son esprit ouvert et impartial comprenait sans peine les changements
accomplis dans la société et dans les mœurs; et son caractère
indépendant, sans passion ni roideur, accueillait de bonne grâce ce que
son bon sens jugeait inévitable.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sonnels toute la sûreté et tout l'agrément de sa vie.</p>
<p>Elle eut autant de succès dans la grande que dans la mauvaise fortune :
un succès plus difficile peutêtre, car les tentations de l'ambition et
de l'amourpropre y étaient bien plus vives; mais Mme de Boigne savait
contenir les tentations qui auraient pu devenir des périls; elle n'avait
pas ces instincts supérieurs et lumineux, ces élans de l'esprit et de la
conduite</p>
<p><pb/></p>
<p>en toute occasion, son dessein, son art, et le gage comme la limite de
ses succès.</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>s'entretenait de toutes choses avec cette liberté intelligente et polie
qui fait le charme de la vie sociale.</p>
<p>#</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de bonne grâce au régime nouveau son habile appui.</p>
<p><pb/></p>
<p>y</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il soit, quelle que soit sa force apparente, est lui-même en désordre
et en péril. La révolution -de 4848 n'a pas eu tous les résultats
qu'elle pouvait entraîner, ni fait tous les maux qu'elle pouvait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pagne; toute la surface de la vie était pour elle, calme, douce,
commode, agréable. Au fond pour-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme tant d'autres, par sa bonté autant que par sa beauté. 1 » Je doute
que Mme de Boig'ne eût été satisfaite de la publicité qu'elle avait
voulue; ses deux romans n'ont pas frappé le public. Pas autant, selon</p>
<p>1. Une lettre, que Mme Lenormant a bien voulu me communiquer, exprime,
de la façon la plus agréable, cet affectueux sentiment.</p>
<p>LA COMTESSE DE BOIGNE A MADAME RÉCAMIEU.</p>
<p>« Paris, le 8 janvier 1812.</p>
<p><pb/></p>
<p>moi, qu'ils le méritent comme portraits de la société qu'ils retracent
et de la personne qui les a écrits.</p>
<p>j'adore ce charme de bonté que je n'ai trouvé en aucune autre femme : je
vous l'ai dit cent fois et je l'ai pensé mille; ce qui vous rend si
séduisante c'est votre bonté; peut-être suis-je la seule qui ait osé
vous le dire; il serait si bizarre de louer la bonté de la plus jolie
femme de l'Europe; hé bien, je suis persuadée que si on pouvait définir
l'influence que vous exercez, cette même bouté a plus de puissance que
tous les autres avantages plus brillants sans doute, mais auxquels elle
ajoute tant de force : ainsi, Madame, c'est parce que vous êtes bonne
que vous avez fait tourner tant de têtes et désespéré tant de malheureux
; ils ne s'en doutent pas, mais c'est pourtant vrai. - Ah! que vous avez
raison de dire qu'on oublie, et c'est surtout les morts; je passe ma vie
avec des gens qui ont été pendant des années dans l'intimité de cette
pauvre Mmc du Clusel, les premiers objets de ses affections; et rien, ni
dans leurs manières ni dans leur contenance, n'a annoncé que le jour de
cette éternelle séparation leur paraissait différent de ceux qui
l'avaient précédé ou qui le suivront. — De pareilles observations valent
mieux que des sermons, et, s'il en était besoin, dégoûteraient bien de
telles liaisons! »</p>
<p>ff</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le dos sans vouloir même apercevoir ma révérence ; il y a grand progrès
cette fois-ci ; elle a daigné me complimenter sur mon nouveau grade ;
car je suis nommé général ; tu t'en 'réjouiras autant que moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est dans cette situation ainsi marquée dès le début, dans les
contrastes et les conflits qu'elle soulève entre le jeune gentilhomme
devenu l'un des héros de l'Empire, et sa famille, sa société,
imperturbables dans leurs sentiments, leurs préjugés, leurs antipathies
et leurs propos d'ancien régime, que résident le mérite et l'intérêt de
l'ouvrage.</p>
<p>t9 Comme œuvre romanesque, l'originalité.,,, la verve, le mouvement
clair et animé, l'invention et la passion y manquent; la scène est
chargée d'une foule de personnages et d'incidents qui s'embarrassent,
s'obscurcissent et se refroidissent les uns les autres; le héros
lui-même, quand ce n'est plus le guerrier, mais l'amoureux qui paraît,
devient un peu puérilement sentimental, embarrassé, irrésolu, sans
ardeur et sans harmonie morale. Le roman est compliqué et froid ; la
physionomie historique du temps et, dans l'histoire, la disposition
politique des âmes, y apparaissent seules sous de vraies et vives couleurs.</p>
<p>D'habiles critiques ont fait ressortir d'une façon</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comme moraliste, elle avait en elle-même et elle a mis dans son roman
contemporain un autre mérite, celui de comprendre et d'apprécier avec
équité des idées, des dispositions, des conduites très-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Maréchale d'Aubemer n'est point un roman contemporain ; l'auteur a eu
raison de l'intituler Nouvelle du XVIIIe siècle ; c'est bien en [effet
au Xvme siècle qu'elle appartient. Mme de Boigne n'était pas de ce
temps-là; née en 1780, c'est dans l'époque révolutionnaire et ses
diverses phases que s'est passée sa, vie, et qu'elle a pu penser et
écrire d'après ses observations et ses impressions propres; elle n'a
connu le XVIIIe siècle que par conversation et tradition; traditions
récentes, conversations vivantes, mais qui n'avaient, pour elle, rien
d'immédiat et de personnel. Aussi qu'y a-t-il dans la Maréchale
d'Aubemer? Rien d'historique ni de politique; c'est unroman de mœurs qui
peint la société, mondaine et</p>
<p><pb/></p>
<p>domestique, du XVIIIe siècle, sans aucun lien avee</p>
<p>les événements et les passions publiques du temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour ceux qui ont connu Mme de Boigne, il est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fait perdue; il traîna encore quelques années, et la laissa veuve et
trèTs - affligée de sa perte.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Dermonville entoura sa femme d'un grand luxe, établit sa maison sur
un piéd très-élégant, et elle devint l'arbitre de la mode, sorte
d'importance qui absorbe au début de la vie et ne laisse pas aux regrets
le temps de se former. Émilie paraissait donc très-satisfaite dans les
liens d'une union disproportionnée pour l'âge et la naissance. »</p>
<p>Que Mme Dermonville, si elle avait été une. personne réelle, eût été, ou
non, satisfaite de son lot dans la vie, Mme de Boigne ne l'était pas
pour elle :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Val-Richer, septembre 1867.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA PRINCESSE DE LIEVEN</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&amp;a réputation fut bientôt établie et acceptée avec cet</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>faisait d'assez fréquents voyages sur le continent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>influente dans les relations de l'Angleterre avec la Russie, et
jouissant des faveurs du sort. et du monde comme d'un droit presque
naturel et assuré.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce n'est que dans cet instant, monsieur, que j'apprends l'affreux
malheur qui vous a frappé.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Monsieur, vous m'avez bien occupée pendant vos longues angoisses.
Aujourd'hui je regrette de n'avoir pas le droit de vous offrir autrement
que par écrit l'expression de ma plus vive, ma plus tendre compassion
et, permettez-moi d'ajouter, de ma plus sincère amitié. »</p>
<p>Je fus profondément touché de cette sympathie si franchement et si
douloureusement exprimée. Quelques semaines après ce fatal jour, j'étais
rentré dans les devoirs et les travaux de la vie publique, et deux mois
plus tard, par les causes que j'ai indiquées dans mes Mémoires, j'étais
sorti du cabinet présidé par M. Molé. Le 5 mai 1837, dans la discussion
des fonds secrets demandés par le nouveau ministère, je fus appelé à
expliquer les raisons de ma retraite et le caractère de ma nouvelle
situation. J'abordai avec une entière franchise, dans ce débat, les
questions de politique générale comme les motifs personnels qui avaient
déterminé ma conduite, et je reçus les plus empressés témoignages de la
sympathie de mes amis et de l'estime de mes adversaires.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>surprises ou des suppositions qu'elles pouvaient faire nattre dans le
public, n'ont exercé sur l'intimité, entre Mme de Lieven et moi, la
moindre influence.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sans parure, j'insérerai ici une seule de ses lettres, remarquable
précisément par le mérite et l'agrément du récit d'une anecdote en soi
insignifiante.</p>
<p>Le 12 août 1850, elle m'écrivit de Schlangenbad :</p>
<p>LA PRINCESSE DE LIEVEN A M. GDIZOT.</p>
<p>« Schlangenbad, le 12 août lundi 1850.</p>
<p>Et le même jour, le soir : « Voici ma petite aventure. On me. dit que le
marquis de Villafranca demeure dans la même maison que moi. Il pleut
averse; je ne sais que faire; j'ai bien envie de faire la connaissance
de Villafranca; nous parlerons de la politique de</p>
<p><pb/></p>
<p>, l'Espagne, son pays. Je sais qu'il connaît beaucoup le prince
Metternich, les Appony. Mais comment m'y prendre? Je me rappelle tout à
coup qu'il est ami intime de mon fils Alexandre, et je lui écris un
petit billet dans lequel je m'autorise du nom de mon _fils pour le prier
de venir me voir. J'avais chez moi 1 Mme Malorti et une comtesse Bose,
fille de mon ami Wessemberg. Jean m'annonce le comte deVillafranca.</p>
<p>- n me répond avec embarras : « Je crois qu'elle y est. » — Je lui
demande des nouvelles du comte de Montemolin. — Je sais qu'il vient de
se marier, il a eu tort; son frère a des enfants; c'est bien assez.</p>
<p>1. Le prince de Metternich y habitait alors.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Y a-t-il longtemps que vous n'avez été en Espagne? — Dans mon enfance
; mais j'ai des terres en Espagne, et je viens de faire des démarches
pour les recouvrer.</p>
<p>« A la bonne heure, pensé-je; c'est Villafranca, mais qui déserte son
drapeau. « Conversation générale. Je démêle qu'il sait un peu tout, le
ton aisé, l'air distingué et cependant</p>
<p>Resté seul avec moi, il s'approche de moi très-près et me dit : -
Madame, je ne suis pas ce que vous croyez. — Ah! je le vois bien,
monsieur; je vous</p>
<p><pb/></p>
<p>prenais pour le nom que vous vous donnez, Ic marquis de Villafranca. -
Permettez-moi, madame, de vous expliquer qui je suis. — (Moi, je vois
venir le malheureux, l'aventurier, l'escroc; toutes lessortes de peur me
prennent.) Monsieur, je n'ai pas le temps de vous écouter. — Mais,
madame, je ne pouvais pas vous expliquer devant ces dames. —</p>
<p>Finissons, monsieur. — Permettez, madame, je suis le duc de Parme1. »</p>
<p><pb/></p>
<p>avec lui; parlant très-bien du roi Louis-Philippe, très-fusionniste. Je
saurai par lui beaucoup de nouvelles de Wiesbaden; il ira sans doute
beaucoup; 1 mais il reste ici autant que moi, quinze jours.</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En janvier 1857, elle fut atteinte d'une bronchite qui devint
promptement grave; elle se montra d'abord très-perplexe, questionnant
ses médecins et s'étonnant qu'ils ne sussent pas la guérir; mais dès
qu'elle fut confinée dans son lit et convaincue que son mal était sans
remède, elle devint calme en restant triste. Elle acceptait tous les
soins sans avoir</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE BARANTE</p>
<p>W -</p>
<p>Un même sentiment régnait dans cette foule; le respect, l'affection, la
reconnaissance, le regret, étaient empreints sur tous les visages et
animaient toutes les paroles officielles ou spontanées, éloquentes ou
"simples, pieuses ou purement humaines, prononcées au bord de cette
tombe. Tous</p>
<p><pb/></p>
<p>rendaient avec émotion un sérieux et sincère hommage au mort qu'ils
connaissaient bien et qu'ils avaient longtemps vu vivre au milieu d'eux.</p>
<p>Nullement : depuis pfès de -vingt ans, ce mort avait vécu dans la
retraite, en dehors de toute fonction, de tout pouvoir, sans autres
moyens d'influence que ses mérites personnels et ses vertus privées, ses
souvenirs, ses travaux littéraires et sa bonté.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui avait plus d'une fois soutenu des causes difficiles et leur était
resté fidèle d-ans leurs épreuves.</p>
<p>C'était dans les régions les plus hautes et souvent les moins
fréquentées que ce mort si accompagné avait porté sa pensée et pris les
lois de sa conduite.</p>
<p>A la sympathie publique qui a entouré le cercueil de M. de Barante, il
faut chercher d'autres causes que la puissance du jour et la faveur de
la foule.</p>
<p><pb/></p>
<p>Né le 10 juin 1782, M. de Barante a vu et traversé dans notre patrie
sept régimes successifs : l'ancienne monarchie, la révolution de 1789,
la première république, le premier emDire, la restauration, la monarchie
de 1830* la seconde république,</p>
<p><pb/></p>
<p>n le second empire. Quels événements ! quelles trans[ formations dans
l'état intellectuel, moral, social, politique de la France! quelles
destructions et quels édifices nouveaux! quelles ruines et quelles
origines ! et quelles épreuves, quelles tentations pour les hommes jetés
sur le cours d'un tel torrent!</p>
<p>quels périls pour leur jugement et leur vertu !</p>
<p>Les épreuves ont amené les chutes ; les tentations .ontl fait éclater
les faiblesses ; la profondeur des revers a donné la mesure de la
gravité des périls.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est au sein de ce parti qu'est né, a été élevé, a constamment vécu M.
de Barante. Il lui appartenait dès son berceau par les traditions et les
tendances de sa famille. Il lui a donné lui-même, et de sa propre
volonté, sa foi et sa vie.</p>
<p>Ses ancêtres, dont le nom propre était Brugière, étaient vers 1550 des
négociants notables et riches dans la petite ville de Thiers, alors
très-commerçante. En 1617, l'un d'eux, Antoine Brugière, acheta la
métairie noble de Barante, et en prit le nom, qui devint celui de ses
descendants, toujours restés propriétaires de ce domaine agrandi. Ils
furent dès lors en Auvergne une des familles les plus considérées de
cette haute bourgeoisie qui,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle écrivait beaucoup pour nous; elle faisait des contes, des extraits
d'histoire; elle complétait l'in-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>raient, c'est lui qu'elles feraient sourire. Moi seul, je l'ai bien
connu; moi seul, j'ai su ce qu'il valait par l'âme et par l'esprit. Un
de mes regrets, et il l'avait souvent aussi sans le dire, c'est qu'il
n'ait pas été apprécié ; il a bien passé dans le monde où il a vécu pour
un homme rempli de raison, de savoir, de capacité et de vrai mérite;
mais s'il n'avait eu une sorte de timidité d'amour-propre, si une
position de quelque éclat ou de quelque activité l'eût encouragé, si le
succès l'eût animé, il eût bien mieux manifesté tout ce qu'il avait
d'esprit et de talent. Le malheur l'a frappé au milieu de sa</p>
<p>carrière et l'a plongé dans le découragement. Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sa dignité, ses titres supérieurs et ses grandes espérances.</p>
<p><pb/></p>
<p>chez les amis de mon père; il m'accueillit comme un enfant et m'appela
mon petit ami. Ce ton et le sourire qui accompagnait sa réponse
m'offensèrent beaucoup ; je trouvais indigne qu'il ne prît pas au
sérieux la sollicitation d'un fils qui implorait pour la libération de
son père.) L'infatigable dévouement, la courageuse présence d'esprit de
Mme de Barante et le 9 thermidor sauvèrent seuls son mari.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>décadi. Vous mettrez dans tout cela de la prudence et du discernement. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous nous écrivions sans cesse, mon père et moi.</p>
<p>Il vivait sombre et solitaire dans sa préfecture lorsqu'un incident
imprévu vint troubler son repos. Le ¡ concordat conclu en 1801 avait été
promulgué solennellement au mois d'avril 1802, et il s'était trouvé peu
en harmonie avec les opinions et les habitudes alors dominantes. Le
premier consul, selon sa politique, ne se pressa point et laissa aux
esprits le temps de s'accoutumer au grand acte qu'il avait rjpqué. Ce
fut seulement vers la fin de l'année qu'on installa les évêques. Malgré
ce délai et cette précaution, le moment fut critique; presque partout le
déchaînement fut visible contre cette restauration de l'autorité
ecclésiastique ; dans quelques villes, il y eut même des émeutes. A
Carcassonne, elle fut violente ; des pierres furent jetées, le prêtre
fut assailli et blessé devant l'autel. Mon père n'était jamais porté à
mettre de la dureté et de la violence dans l'exercice du pouvoir; mais
il montra de la</p>
<p><pb/></p>
<p>fermeté, ne recula point devant la sédition et fit commencer des
poursuites contre les perturbateurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Barante, notre préfet, s'efforce d'adoucir les misères que sème le
gouvernement, et sait ample-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nouvelle école philosophique et littéraire que suscitaient alors le
cours des événements et le tour des esprits.</p>
<p><pb/></p>
<p>j'écoutais curieusement les interlocuteurs et surtout l'Empereur.</p>
<p><pb/></p>
<p>religion quelconque; s'enquérir de la croyance d'un créancier pour
savoir s'il avait le droit d'être payé, c'était, dans les principes et
les textes de nos lois, une étrange idée, aussi contraire aux opinions
générales et aux mœurs actuelles qu'aux textes légaux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>autorisé et prendre une existence régulière et légale.</p>
<p>Après le rapport de la commission et pour donner quelque satisfaction
aux plaintes de l'Alsace, un décret impérial prescrivit des dispositions
transitoires et une sorte de vérification qui ne mettaient point, à
l'avenir, les créanciers juifs hors du droit commun ; puis, afin de
régler l'exercice du culte juif, un grand sanhédrin fut convoqué, de
telle sorte que toute cette affaire, commencée dans un mouvement
d'irritation malveillante et d'intolérance, se termina par une
reconnaissance solennelle des rabbins, des synagogues, et l'égalité
civile des' juifs reçut une éclatante confirmation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>étaient courtes, les réponses brèves et tranchantes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>poteries nécessaires pour le service d'un hôpital.</p>
<p>« Lorsque mon hôpital fut prêt, assez avant dans la nuit, j'allai en
prévenir M. Daru en lui disant qu'il ne me manquait plus que des
chirurgiens et</p>
<p>w</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rabelais. Je ne saurai pas me mettre ainsi en joyeux train ; il faudra
que je me contente d'un succès d'estime. »</p>
<p>Les prêtres insoumis se tiennent parfaitement tranquilles et ne sont
pour rien dans la désobéissance des conscrits; on me dit même que,
lorsqu'ils verront des fonctionnaires publics respectueux pour la
religion, ils se soumettront et rentreront dans le clergé officiel. Il
n'y a pas dans l'arrondissement une seule personne en surveillance; les
guerres de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour une œuvre littéraire ; je transcrivais la vérité selon l'impression
qu'elle m'avait fait éprouver. »</p>
<p>Les ambitions remuantes ne sont pas toujours les jseules qui
réussissent, et les conduites sensées et dignes portent quelquefois
leurs fruits sans qu'on y ; prenne autre peine. L'empereur Napoléon
observait les hommes avec soin et savait se servir de ceux dont il
estimait l'esprit et le caractère, même quand : il ne comptait pas sur
leur enthousiasme et leur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pereur réfléchit un moment : — Eh bien ! dit-il, Mounier pour mon
cabinet et Barante pour la Vendée. - J'avais vingt-six ans;
c'était,avoir marché assez vite dans nia carrière sans avoir sacrifié ni
mes opinions ni mes amitiés. »</p>
<p>Au commencement de 1813, il obtint un congé</p>
<p><pb/></p>
<p>parlez-vous? — M. de Fontanes eut la bonté de lui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Cependant le souper était fini, l'impératrice avait passé dans le
second salon ; l'empereur s'aperçut qu'elle s'ennuyait d'attendre si
longtemps, et il nous quitta. »</p>
<p>Quelques semaines après cette conversation, l'.Em-</p>
<p>✓</p>
<p><pb/></p>
<p>Je lisais l'autre jour que les premiers évêques se faisaient scrupule de
changer d'église et regardaient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Le signe le plus manifeste d'un avenir funeste, ce n'était pas la
disposition de l'Europe entière; c'était plutôt le génie de celui qui
l'avait soumise : génie dont manifestement la vocation n'était pas de</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>« En France, la guerre apparaissait dans son auréole de gloire dans les
récits du bulletin de la Grande armée ou les notes du Moniteur. Les
anciens amis de la liberté conservaient leurs méfiances et leurs
opinions. Les rares partisans de la légitimité des Bourbons conservaient
leur aversion et regardaient l'Empire comme une phase de la révolution ;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>reine et les princes, elles parlaient des scandales que la malveillance
avait calomnieusement exagérés.</p>
<p>Alors vous reverrez les Bourbons ; mais ils connaissent si peu la
France, ils feront tant de fautes, qu'ils amèneront une nouvelle
révolution. »</p>
<p>Pour un esprit depuis si longtemps si libre et si clairvoyant, la chute
de l'Empire et la Restauration de 1814 ne pouvaient avoir rien d'étrange
ni d'imprévu. M. de Barante les accepta sur-le-champ comme un événement
nécessaire, et aussi comme un gage de liberté et de paix pour la France
épuisée et compromise par le pouvoir absolu et la guerre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nouvel ordre de choses lui plaisait, et comme bon citoyen et pour ses
propres goûts. C'était de la i liberté et de la paix au lieu du
despotisme et de la [ guerre. Dans la Restauration, il y avait de plus
de l'ancien et du moderne, de la tradition et de l'innovation ; c'était
l'unité, sinon l'union, rétablie entre les diverses classes de la
nation; les principes de 1789 étaient consacrés dans la charte; la
monarchie constitutionnelle commençait enfin avec ses racines
historiques et ses conquêtes libérales. On pouvait craindre beaucoup ;
mais on pouvait aussi beaucoup espérer. M. Barante était de ceux en qui
l'espérance l'emportait sur la crainte, et qui se promettaient du régime
nouveau un heureux avenir. Aussi, quand l'empereur Napoléon revint de
l'île d'Elbe tenter sa dernière aventure, la plus héroïque et la plus
égoïste de sa part, la plus funeste pour la France, M. de Barante fut
désolé et n'hésita pas un instant; il donna immédiatement sa démission
de préfet et témoigna hautement sa douloureuse opposition.</p>
<p>Le retour de Louis XVIII l'avait trouvé bienveillant sans empressement;
les Cent-Jours firent de lui un royaliste décidé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fert pour lui; ils se croyaient en droit de triompher et de régner avec
lui; mais Henri IV n'était plus protestant; il avait reconnu avec
raison, et ses plus éclairés amis comme ses plus nécessaires alliés
avaient reconnu comme lui que, pour devenir roi, - il fallait qu'il
devînt catholique. Il s'y était décidé ; il était sorti des rangs de la
minorité religieuse pour , entrer dans ceux de la majorité nationale ;
après un tel acte, il n'avait pu, il n'avait dû gouverner qu'en harmonie
avec cette situation nouvelle. Par l'édit de Nantes, il assura aux
protestants une part de liberté, toute la part que comportait le temps,
et que seul- il pouvait et voulait sincèrement leur garantir; mais le
pouvoir appartiit essentiellement aux catholiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>, Alors commença, pour lui comme pour moi, une nouvelle époque
d'activité et d'influence, et pour lui aussi, je pense, comme pour moi,
une des époques les plus heureusement animées de notre vie. Nous étions
hors de toute fonction et de toute 1 responsabilité politique : non que
la politique nous fût devenue étrangère ou indifférente; elle tenait
toujours une grande place dans nos pensées, et nous y rentrions
quelquefois par une opposition franche et vive, jamais hostile ni
factieuse ; mais cette opposition n'absorbait ni notre esprit, ni notre
temps; la libre et pure activité intellectuelle, les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ce mouvement des esprits, ce fut sur l'histoire et les littératures
étrangères que se portèrent les préférences de M. de Barante : sa
traduction des Œuvres dramatiques de Schiller et son Histoire des ducs
de Bourgogne datent de cette époque; et ces deux ouvrages ont ce
remarquable caractère qu'en même temps qu'ils témoignent des voies
nouvelles dans lesquelles entraient alors les études historiques et la
critique littéraire, ils sont empreints d'une originalité sans parti
pris, sans effort, et attestent la judicieuse indépendance aussi bien
que la flexibilité</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du moins nous les jugeons sans les connaître. »</p>
<p>1. Historia scribitur ad narrandum, non ad probandum.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'a pas permis que la succession des événements pût faire un instant
douter des dons qu'elle nous a faits. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le 20 juin 1828.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>demain de sa chute. J'ai un fond d'inquiétude que ne dissipe point le
sentiment des forces du pays; si ees forces ne produisent pas un effet
purement comminatoire, s'il faut qu'elles se manifestent activement, je
tiens tous nos progrès pour bien compromis. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le 29 janvier 1831.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le 27 avril 1831.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le 9 décembre 1831.</p>
<p><pb/></p>
<p>présente un aspect bien frappant, et si je n'y étais pas allé, aucun
récit ne m'eût donné l'idée d'une pareille situation. Tout ce qu'on peut
dire de l'antipathie des Italiens pour les Autrichiens est au-dessous de
la vérité; c'est la séparation la plus complète</p>
<p>qui se puisse imaginer. J'ai vu Paris occupé par des armées étrangères ;
c'était certes un spectacle frap-</p>
<p>1. Les 19 et 28 février 1831.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'indépendance nationale et de paix européenne.</p>
<p>Il s'acquitta avec une franchise intelligente de ce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je l'ignore, ai-je répondu ; mais ce que je puis garantir, c'est que
rien de pareil ne m'a été dit ni écrit pour le Piémont; je suis fondé à
croire qu'en ce qui touche votre pays, nous ne dérogeons en rien au
principe de non-intervention. Je pourrais dire aussi qu'il en est de
même pour le royaume de Naples. — Naples, cela se peut, a dit M. de la •
Tour, comme trQjie de la maison de Bourbon. —</p>
<p><pb/></p>
<p>Mieux vaut une guerre qu'une révolution : l'une a des chances
favorables, l'autre n'en a pas. — Nous avancions ainsi vers quelque
chose de plus positif.</p>
<p>— Mais, a continué M. de la Tour (j'extrais ces paroles significatives
d'une conversation fort longue), Dieu nous préserve de toute
intervention! nous</p>
<p><pb/></p>
<p>n'en avons pas, nous n'en aurons nul besoin; selon moi, nous n'en avions
pas besoin même en 1821.</p>
<p>Nous avons une bonne armée, nous pouvons maintenir ou rétablir le bon
ordre chez nous; le roi ne veut pas d'intervention, elle lui déplairait
beau-</p>
<p>coup ; avant d'y avoir recours, nous ferions tous les efforts possibles;
nous avons un jeune prince hardi et très-décidé- — Pour moi, je suis
toujours resté sur le même texte, qui est revenu sous toutes les faces,
et nous nous sommes quittés en excellentes relations, comme de coutume.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est ce caractère qui se retrouve dans ses relations avec la France;
il a la plus sincère envie d'être en paix avec nous; l'idée de la guerre
l'épouvante avec raison, il y voit péril d'invasion et de révolution.
Certaines idées d'agrandissement de ses États, de royaume d'Italie, ont
occupé son imagination, et, quoique moins vives, elles ne sont pas
dissipées; elles ne peuvent devenir des espérances qu'en s'appuyant de
notre amitié; il a passé sa première jeunesse en France, il y est connu,
il voudrait y avoir bonne et grande renommée; ce qui se fait chez nous
fixe toute son attention ; c'est presque son premier intérêt. En même
temps il garde une visible rancune de la révolution de Juillet; c'est à
ses yeux un affront et un danger pour les races royales; il vit dans la
crainte non-seulement de la propagande, mais des idées libérales; nos
journaux et notre tribune lui déplaisent et l'irritent. Ne pas nous
heurter, ne pas risquer une brouillerie avec nous, et se</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On ne rencontre guère dans les fonctions publiques, même chez les plus
honnêtes gens, un tel dégagement de toute prétention ou vanité
personnelle, et une si sérieuse préoccupation du fond même des choses et
des chances de succès.</p>
<p>C'était là, en effet, pour le gouvernement de 1830, bien plus encore que
Turin, une mission de bonne attitude et d'observation attentive, non
d'action directe et positive ; le sentiment manifesté et la position
prise par l'empereur Nicolas envers le roi Louis-Philippe écartaient
toute idée de relations</p>
<p><pb/></p>
<p>intimes et de concert plus ou moins efficace; il n'y avait alors entre
la France et la Russie point d'intérêt national en jeu, point de grave
question pendante. Depuis ses revers de 1831, la Pologne sommeillait :
la formation concertée du royaume de Grèce avait mis un temps d'arrêt
dans les affaires d'Orient; la cour de Russie n'était nullement engagée,
comme celle de Sardaigne, dans les troubles des États ses voisins.
L'ambassade de Saint-Pétersbourg était un poste considérable, mais point
chargé d'embarras et de problèmes; il y fallait voir de haut et regarder
au loin ; mais il n'y avait rien</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me proposais, en remettant mes lettres, d'adres-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>#</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis il a ajouté : — « Ce crime a dessillé tous les yeux, et la
situation en est devenue meilleure. » — J'ai parlé des lois de septembre
et de leur parfaite conformité avec l'opinion générale. — « Il en fau-</p>
<p>1. L'attentat de Fieschi sur Je roi et son cortège.</p>
<p><pb/></p>
<p>dra quelques autres, a dit l'empereur, et vous y</p>
<p>vipndrez. — Selon l'occasion et selon l'opinion, ai-je répondu; dans
notre forme de gouvernement et dans notre situation, il faut attendre
que l'opinion soit avertie et éclairée; alors le mérite consiste à
profiter du moment. » Tout en continuant sur ce sujet, il lui est arrivé
de me dire, en reconnaissant notre bonne situation: — « Mais cela
durera-t-il? »</p>
<p>— J'ai répliqué froidement : - « Il n'y a pas une raison pour avoir sur
cela une inquiétude quelconque. » — Rien de plus n'a été ajouté sur ce.
ton. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que je dis expressément; mais le ton dont j'en parle signifie cela ou à
peu près. »</p>
<p>1. Le il novembre 1840.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'alliance entre la France et l'Angleterre a été, depuis dix ans, la
pensée fixe de l'empereur Nicolas.</p>
<p><pb/></p>
<p>triche et la Prusse. II a été répondu d'une manière très-calmante.
Depuis ce moment, l'empereur a prodigué le langage le plus pacifique et
déploré les malheurs que pourrait amener la guerre. Évidemment, il ne
veut pas que, si tout s'arrange, on puisse lui imputer d'avoir été plus
brouillon et plus belliqueux que les autres ; mais cette disposition ne
signifie point qu'on recule sur la route où Ton est entré. On ira sans
objection jusqu'où voudra l'Angleterre; si elle veut un accommodement
avec nous, il sera accepté volontiers, sauf un peu d'humeur si notre
honneur national obtient des ménagements.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour lui, il est identique avec les cabinets de Vienne et de Berlin,
sauf assez d'indifférence sur certains points qui ne le touchent guère,
comme par exemple l'Espagne et la Belgique. Enfin il y a l'opinion
russe, qui n'a aucun moyen de se prononcer, aucune influence directe;
mais c'est pourtant le milieu où vit le gouvernement, l'air qu'il respire.</p>
<p><pb/></p>
<p>I. Le 13 décembre 1840,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous attendrons qu'on le sente en effet et qu'on nous le dise. J'ai un
dégoût immense de la fanfaronnade ; mais la tranquillité de l'attente et
la liberté du choix nous conviennent bien. »</p>
<p>2. Le 23 juillet. 1841.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Revue des Deux Mondes du i" janvier 1861; — Mémoires fi pour servir à
l'histoire de mon temps, t. VI, p. 335-342; 469-524.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le 18 décembre selon le calendrier russe, le 0 selon le nôtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>entre la France et la Russie, que des chargés d'affaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le 9 octobre 18t2.</p>
<p>2. Le 27 octobre 1842.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le 7 novembre 1843.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les œuvres politiques de Jean-Jacaues Rousseau et ses Questions
constitutionnelles, essais publiés d'abord en 1849 et insérés plus tard
dans les deux recueils que je viens de rappeler.</p>
<p>A ne considérer que les sujets et les titres, les travaux historiques de
M. de Barante ont, dans le cercle où ils sont renfermés , l'histoire de
France, un premier et frappant caractère , l'étendue et la variété: il a
parcouru et retracé les à!!es les plus variété : il a parcouru et
retracé les âges les plus divers de notre vie nationale, le moyen âge
près de son terme, le XVIIe siècle dans son éclat et | son déclin , le
xvme dans son travail d'ambition et de décomposition pour la société
française, la révolution, l'empire, la restauration , la monarchie de
1830, dans leurs élans et leurs essais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>juge éclairé et intègre qui, par sa seule attitude ou par quelques
simples paroles , les qualifie selon le bon sens et le bon droit.</p>
<p>Jusque datum sceleri; Le droit remis aux mains du crime.;</p>
<p>Les plus éloquents anathèmes ne valent pas cette simple expression du
régime de la Terreur, et les plus fanatiques apothéoses ne sauraient
l'effacer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le 10 juin 1866.</p>
<p><pb/></p>
<p>de votre succès. -» Les pensées et les sentiments.</p>
<p>Val-Richer, juin 1867.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 séance générale de la Société, M. Guizot prononça I le discours suivant :</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>Nous avons, l'un et l'autre, sérieusement aimé et servi les lettres et
les affaires publiques. Nous leur</p>
<p><pb/></p>
<p>avons, l'un et l'autre, donné et partagé notre vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>couru aux mêmes succès ou subi les mêmes revers.</p>
<p>cette longue union sont, pour moi, la plus douce explication, comme ils
ont sans doute été pour vous le prïncipal motif de votre choix.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>subterfuges, une haute et souple intelligence politique, une équité sans
sceptique indifférence, et une inébranlable résolution de maintenir
envers tous la justice et de dire, en tous cas, la vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>« A cette dernière expression d'une si constante</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE BARON A. DE DAUNANT</p>
<p>M. GUIZOT A M. ÉDOUARD BERTIN</p>
<p>DIRECTEUR DU JOURNAL DES DEBATS.</p>
<p>Mon cher monsieur Bertin,</p>
<p>Je vous demande une petite place dans les colonnes du Journal des Débats
pour la mémoire de l'un des plus fermes, des plus fidèles et des plus
éclairés défenseurs de cette grande et bonne cause qui semble
quelquefois vieillir, mais qui rajeunit toujours, la cause du
gouvernement libre et légal sous la monarchie constitutionnelle. L'oubli
est prompt parmi les hommes, surtout de nos jours où tout va si vite: au
moins faut-il que la publicité contemporaine lègue aux bons citoyens de
l'avenir</p>
<p><pb/></p>
<p>Nul n'a plus mérité un souvenir durable que le</p>
<p><pb/></p>
<p>siégé dix ans, puis dix ans aussi dans la chambre des pairs, où le roi
Louis-Philippe l'avait appelé en 1837; et dans tout le cours de cette
laborieuse époque, sans prétention, sans effort, par le seul
développement de ses mérites naturels, M. de Daunant s'est montré au
niveau de tous les devoirs, de toutes les épreuves de la vie politique,
aussi bien que de la vie judiciaire. La grande et généreuse idée de ce
temps, la fondation de la liberté au sein de l'ordre, le respect de tous
les droits personnels des hommes en même temps que de tous les pouvoirs
légaux, telle a été la pensée dominante de M. de Daunant, la règle
constante de sa conduite.</p>
<p><pb/></p>
<p>parti, ni par aucune connivence d'amitié, ni par aucune vue d'ambition,
c'était uniquement par conviction et patriotisme qu'il agissait ainsi en
toute occasion, marchant droit au but, sans se soucier des ennuis ni des
périls de la route, et imperturbable, même quand il doutait du succès.</p>
<p>C'est dans cette belle disposition d'âme et cette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>éteindre lui-même, sans regret de la vie et en entrant avec confiance
dans l'éternel avenir.</p>
<p>Yal-Richer, 2 octobre 1867. -</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILIPPE II</p>
<p>ET SES NOUVEAUX HISTORIENS.</p>
<p>N</p>
<p><pb/></p>
<p>ces historiens américains autant de curiosité et d'intérêt que Cortez au
Mexique ou Pizarre au Pérou.</p>
<p>Non, c'est un fait naturel et légitime, qui s'explique pleinement par
l'histoire de l'Espagne et de l'Europe depuis quatre siècles; c'est un
arrêt justement rendu et clairement motivé par les événements.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il en disposait, en Espagne du moins, pleinement et sans effort.
Ferdinand et Isabelle d'abord, puis Charles-Quint, avaient vaincu les
adversaires et renversé les obstacles qui entravaient jadis le pouvoir
royal. Plus de royaumes divisés entre eux. Plus d'infidèles partageant
l'Espagne avec les chrétiens.</p>
<p>Le Portugal excepté, le mariage et la conquête avaient fait de la
Péninsule un seul État. L'unité</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment Ferdinand ou Charles- Quint, ils auraient bientôt perdu le pouvoir,
n'ayant ni assez de sagesse, ni assez de force pour l'exercer.</p>
<p><pb/></p>
<p>considérables, les questions les plus pressées n'obtenaient de lui,
pendant longtemps, point de réponse; quand il entrait dans une ville,
quand il était obligé de paraître au milieu des peuples, il -
s'enfonçait dans son carrosse pour éviter les regards.</p>
<p>Il avait, pour y réussir, un grand avantage qui</p>
<p>Quint resta moins Flamand, mais n'en devint pas plus Espagnol. Il
parlait allemand, français, italien, flamand, aussi bien et aussi
volontiers qu'espagnol; et malgré sa retraite dans les montagnes de
l'Estramadure, la Flandre, au fond de son cœur, fut peutêtre toujours sa
patrie. Philippe II n'eut jamais, en fait ni par affection, d'autre
patrie que l'Espagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour l'Espagne et son souverain , que de moyens de force et de succès!
Que de gages d'un puissant et brillant avenir!</p>
<p>La situation de la monarchie espagnole au milieu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sur l'Angleterre et sa nouvelle reine Élisabeth, Philippe II avait moins
de prise. A la mort de Marie, il avait tenté de renouer avec sa sœur le
même</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>charmes, Marie Stuart se déclarait sa rivale, prenait le titre de reine
d'Angleterre, et commençair contre elle cette série de complots qui
devait finir, au bout de trente ans, pour Marie par l'échafaud, pour
Élisabeth par un odieux triomphe. Et par-dessus ces embarras intérieurs,
Élisabeth, quelle que fût sa réserve, se trouvait engagée au dehors,
avec le seul appui d'un parlement et d'un peuple dévoués mais exigeants,
dans la grande lutte des deux croyances qui se disputaient, au sein du
monde chrétien, l'empire et la liberté.</p>
<p>Souverain incontesté de la plus vaste et de la plus riche des monarchies
européennes, maître absolu dans ses États, intimement uni de foi,
d'instincts et de mœurs, avec son pays natal et préféré, Philippe II, au
commencement de son règne, n'avait donc pour voisins et pour rivaux que
des peuples travaillés par les discordes religieuses et politiques, et
des princes incapables ou des femmes inexpérimentées sur des trônes
chancelants.</p>
<p><pb/></p>
<p>je veux savoir dans quel état il l'a laissée, ce qu'il 'ên a fait après
l'avoir gouvernée plus de quarante ans. La scène est complétement
changée, et dans l'intérieur de chacune des trois monarchies, et dans
leurs rapports mutuels de force, d'activité, d'influence et de grandeur
européenne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la monarchie de Charles-Quint.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hors d'Europe, en Amérique, l'Espagne n'est plus rien ; toutes ses
conquêtes ont secoué son joug; tous ses établissements lui ont échappé.
Une belle possession lui reste seule, l'île de Cuba, la reine des
Antilles; possession précaire, de jour en jour plus convoitée et plus
menacée par les États-Unis, voisin aussi puissant qu'ambitieux, aussi
audacieux que puissant, et qui fait des conquêtes comme les grands *
fleuves inondent leurs rives, en s'épanchant et par la seule force de
leur cours.</p>
<p>Séparées de leur métropole, les anciennes colonies espagnoles ne sont
point devenues pour elle, comme les États-Unis pour l'Angleterre, un
riche marché, de nombreux et laborieux essaims sortis d'une ruche mère,
et, malgré leur rivalité, conservant avec elle, par habitude, par
intérêt, par goût, des relations intimes, actives, fécondes. Les
colonies espagnoles ont voulu devenir des États libres; mais l'Espagne
ne leur avait légué ni les principes, ni les institutions, ni les
traditions, ni les exemples de la liberté. En conquérant l'indépendance,
la plupart de ces peuples nouveaux sont</p>
<p><pb/></p>
<p>Au nord de l'Afrique où elle avait d'abord rejeté, puis poursuivi les
musulmans, l'Espagne s'est retirée devant eux; elle leur a abandonné les
conquêtes III de Charles-Quint et du cardinal Ximénès; elle ne possède
plus sur cette côte qu'un coin de terre où elle envoie ses galériens.</p>
<p>Sur son sol natal, entre les Pyrénées, la Méditerranée et l'Océan, la
prospérité et la grandeur de la monarchie espagnole n'ont pas eu un
meilleur sort.</p>
<p>Deux races royales, rivales de gloire et de pouvoir en Europe, la maison
d'Autriche et la maison de Bourbon, se' sont assises sur son trône;
l'une et</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Espagne a vu dépérir sous leur règne le travail, la richesse, l'armée,
la marine, les finances, les lettres comme la politique, les esprits
comme l'État. Les honnêtes mais incomplets et incohérents essais de
réforme de Charles III ont voilé un moment plutôt que suspendu la
décadence ; les XVIIe et XVIIIe siècles ont été pour l'Espagne deux
siècles de gouvernement sénile, de désorganisation et de torpeur.</p>
<p>Cette apathie intellectuelle et politique du pouvoir et du pays les
a-t-elle du moins préservés l'un et l'autre des révolutions?
L'immobilité a-t-elle fondé la durée? Le sol, en cessant de produire,
at-il cessé de trembler? Dans le sommeil l'Espagne a-t-elle trouvé le
repos?</p>
<p>Nullement : dès que l'occasion s'est rencontrée.</p>
<p>dès qu'un grand vent venu du dehors a soufflé sur l'Espagne, l'esprit
novateur s'y est levé soudain, comme s'il n'eût jamais cessé d'y
fermenter; mêlé comme ailleurs de lumière et d'aveuglement, de nobles
désirs et de prétentions insensées, aussi ambitieux, aussi présomptueux,
aussi licencieux que</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les sociétés où depuis longtemps il se déployait en liberté et
s'avançait vers la domination. Tirée de sa torpeur par l'honneur
national et la guerre, l'Espagne s'est aussitôt lancée dans la carrière
des révolutions; ses anciennes mœurs, ses anciens prin-</p>
<p>Pendant que l'Espagne tombait dans cette apa- thie qui ne l'a pas sauvée
de l'anarchie, que devenaient les États voisins en qui elle avait, au
XVIe siècle, des sujets ou des rivaux ? Comment se développaient les
destinées des Pays-Bas, de la France, de l'Angleterre ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une nation qui a fait du bruit dans le monde, point de progrès plus
difficiles ni plus méritoires que ces transformations qui
s'accomplissent modestement, sans défaite ni sacrifice de dignité pour
aucun parti, au nom de l'intérêt national sagement reconnu et par un
grand acte de bon sens public.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>! Henri IV et le sceptre de Louis XIV, un rapide élan vers tous les
genres d'activité, de progrès et de</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans sa vie politique, l'Angleterre a été, depuis trois siècles, plus
habile, plus sage et plus heureuse que la France. Elle a accompli
l'œuvre que jusqu'ici la France a vainement tentée ; elle s'est donné un
gouvernement libre. Il lui en a coûté deux révolutions, mais des
révolutions qui (même la première, malgré ses égarements) ont été le
développement, non l'abolition des' croyances, des mœurs,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ni l'intelligence, ni l'énergie, ni la vertu ni la gloire n'ont manqué
au moyen âge, longtemps injustement méconnu, et non moins injustement
célébré ou injurié aujourd'hui. Époque de foi et de dévouement naïf,
d'activité forte, d'invention originale, qui a fait de grandes choses et
de grands hommes, et de courageuses tentatives de liberté et de progrès;
époque qui, dans l'ordre moral, a débattu sincèrement, bien que chargée
d'entraves, les grands problèmes de l'humanité, qui, dans les lettres et
les arts, a connu quelquefois le beau, souvent le sublime, et qui ne
méprisait point les</p>
<p><pb/></p>
<p>hommes, quoiqu'elle les opprimât et les humiliât brutalement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un grand événement, celui qu'on est convenu</p>
<p><pb/></p>
<p>si puissants,* enivrèrent, surtout dans les classes élevées, une société
ardente et. grossière, avide de mouvement et de plaisir intellectuel, en
échange du joug et des maux dont elle souffrait. L'épreuve était
inévitable; les nations et les générations humaines ne remplissent pas
les siècles de leurs œuvres pour demeurer inconnues et étrangères à</p>
<p>celles qui leur succèdent. Dieu ne permet pas, dans le développement du
genre humain, une telle déperdition de force et de génie. C'est la
mission, c'est la gloire des peuples et des temps divers de se
transmettre mutuellement leur mémoire et leurs travaux, et d'agir les
uns sur les autres sans se</p>
<p><pb/></p>
<p>Le progrès de l'activité et de la curiosité intellectuelle a rendu la
réforme sociale, que le moyen</p>
<p><pb/></p>
<p>Lef monde ne s'arrête pas parce qu'on ne le dirige plus, et si ses chefs
s'endorment ou lui manquent,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>défaite, des soins et des mesures. Plusieurs de ses ordonnances
attestent que, jusqu'en 1599, les traités qui leur avaient promis, dans
les territoires qu'ils occupaient, le libre exercice de leur culte et de
leurs mœurs, furent assez exactement observés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Assurément, si je n'avais la certitude que vous, et les membres du
Conseil qui sont auprès de vous,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>suprême de sa politique et de sa conduite, au dehors comme au dedans,
dans sa famille comme dans ses États. C'est toute son histoire. Je n'ai
garde de m'y arrêter; j'en veux seulement recueillir quelques traits qui
révèlent, avec un sombre éclat, ce que devinrent l'âme de cet homme et
le gouvernement de ce roi sous l'empire de l'idée fixe et fatale qui en
prit possession.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Telles étaient, dans ses plus beaux jours, les fêtes de Philippe II et
ses grâces au milieu des fêtes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>furent lues dans le Conseil et leur publication résolue, « C'est
maintenant, dit le prince d'Orange .en sortant, que nous allons voir
commencer une belle tragédie. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>duc d'Albe satisfit pleinement Philippe ; et lorsque, le 2 mars 1568, au
nom des électeurs de l'Empire d'Allemagne comme en son propre nom,
l'empereur Maximilien II écrivit au roi d'Espagne pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je dis la consciencieuse duplicité. Qu'on me pardonne ce choquant
assemblage de termes qui semblent s'exclure absolument. Quand on entre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tude du père sur les sentiments et la conduite future de son fils en
matière religieuse est la véritable explication de leurs tragiques
rapports. Le roman qu'on a cherché dans l'histoire, les prétendues
amours de don Carlos avec sa belle-mère Élisabeth de France et la
jalousie de Philippe, sont repoussés par les témoignages historiques,
par les vraisemblances morales, et par des impossibilités matérielles.
Le désordre mental où tomba l'infant après une chute violente, et
qu'attestent divers actes d'emportement absurde ou furieux, suffirait à
expliquer la résolution de l'écarter du trône, et même sa détention,
mais non le mystère des mesures et encore moins la procédure moitié
politique, moitié religieuse, dont il fut l'objet. L'aliénation
constatée du fils eût été, pour le père, la meilleure justification, et
rien ne ferait comprendre pourquoi Philippe se la serait refusée.</p>
<p>Ses rigueurs silencieuses eurent une autre cause.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais autour de ses États se formaient et prévalaient, malgré ses
efforts, d'autres politiques, bien plus différentes de la sienne
.queji'eût pu l'être celle de don Carlos devenu roi, et bien plus
redoutables, soit comme rivales, soit comme ennemies.</p>
<p>En Angleterre, Élisabeth, en montant sur le trône, se trouva en présence
de deux réformes religieuses, l'anglicane et la puritaine, l'une royale,
l'autre populaire, toutes deux délivrées, par son avènement, de grands
maux et de grands dangers;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le protestantisme ne saurait être lavé du re-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>point de vains efforts dans une bonne cause qui reste pendante et active
; les successeurs ne leur manquèrent point, philosophes ou chrétiens,
magistrats ou simples citoyens, acteurs ou spectateurs</p>
<p><pb/></p>
<p>Au sein d'un pays royaliste, une royauté souve-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Brissac. De ces éléments si dissemblables, mais rapprochés par le bon
sens et le péril, se forma le parti dit des Politiques. Parti vraiment
digne de son nom, car malgré la vanité de ses efforts dans le cours de
la lutte, il exerça sur le dénoûment une influence décisive ; et ce fut
de lui que la politique de la monarchie française reçut, dès cette
époque, son caractère propre et l'impulsion qui fit</p>
<p>plus tard son originalité et.son succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le triomphe de cette politique fut l'œuvre et la gloire de Henri IV. Ni
l'Europe, ni même la France, qui a gardé de ce roi un souvenir si
populaire, ne lui ont encore rendu pleine justice. Les protestants</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis cette époque, deux siècles se sont écoulés; un troisième a déjà
dépassé la moitié de son cours; les trois politiques qui avaient prévalu
au XVIe siècle, dans les trois grands États de l'Europe occidentale,
'ont subi l'épreuve décisive de la durée; les causes ont eu le temps de
produire leurs effets. La lumière s'est faite sur cette histoire;
l'enseignement est aussi clair que le spectacle est grand.</p>
<p>En Angleterre, la liberté religieuse, la liberté intellectuelle et la
liberté politique, s'appelant et se soutenant l'une l'autre, ont réussi
dans leurs communs efforts; Vâme humaine dans ses rapports avec Dieu, et
l'esprit humain dans ses manifestations devant les hommes, sont libres ;
des institutions libres garantissent les libertés des personnes comme
l'action du pays dans les affaires de l'État.</p>
<p>Sous l'empire de ces institutions et de ces libertés, la prospérité et
la puissance publiques se sont mer-</p>
<p><pb/></p>
<p>En France, dans les xvne et xvme siècles, la liberté politique a manqué
; la liberté religieuse, acceptée et garantie par la sagesse libérale de
Henri IV, a succombé sous l'orgueil despotique et aveugle de</p>
<p><pb/></p>
<p>Louis XIV; mais en dépit des entraves légales, la liberté intellectuelle
s'est déployée avec éclat; absentes des institutions, l'indépendance et
la publicité se sont réfugiées dans la vie sociale; le mouvement et la
manifestation des idées, les travaux, les plaisirs et les gloires de
l'esprit ont eu la faveur publique, quelquefois celle du despote lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En essayant de caractériser, dans leurs principes et dans leurs effets,
les diverses politiques qui, depuis trois siècles, se disputent l'empire
de l'Europe, je me suis renfermé dans l'Europe occidentale et dans trois
États. On peut porter plus loin ses regards; on peut comparer ces mêmes
politiques dans les États du nord et les États du midi de l'Europe, dans
les colonies anglaises et hollandaises et les colonies espagnoles en
Amérique ou en Asie; on rencontrera partout les mêmes résultats; aux
mêmes questions on recevra partout les mêmes réponses.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux ouvrages, publiés naguère aux États-Unis d'Amérique, l'Histoire du
règne de Philippe II, par</p>
<p><pb/></p>
<p>* M. Prescott, et YHistoire de la fondation de la réput blique des
Provinces-Unies, par M. Motley, ont précisément pour sujet les premières
scènes et les premiers aèteurs du grand drame européen dont j'ai essayé
de résumer le cours et le sens : la monarchie espagnole dans sa morne
splendeur et la républiquç hollandaise dans son sanglant berceau ;
Philippe II et Guillaume d'Oranger le catholicisme et le protestantisme
aux prises avec une égale ardeur et sous leurs plus indomptables chefs.
Les deux historiens se sont, pour ainsi dire, partagé cette mémorable
époque ; ils ont pris, pour objet principal de leur récit, l'iyjf le roi
et le peuple catholiques, l'autre le peuple et le prince réformés.</p>
<p>s</p>
<p><pb/></p>
<p>En retraçant cette tragique et glorieuse histoire, M. Motley a porté
dans sqn travail deux grandes qualités, la science et la passion ; il a
profondément étudié les faits, et en les racontant il a ressenti, avec
une ardeur sincère, toutes les émotions qu'ils pouvaient susciter dans
une âme sympathique et généreuse. De nos jours seulement, les événements
et les hommes de cette époque ont été mis en pleine lumière et peuvent
être bien compris. Non que, jusque-là, les historiens leur eussent
manqué ; Charles-Quint et Philippe II s'étaient inquiétés d'en avoir, et
même de les bien instruire. Trois Espagnols et un Napolitain, leurs
contemporains, Sépulvéda, Herrera, Cabrera et Campana, ont laissé, de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la première partie seulement a été publiée, on</p>
<p>dont en 1833, et comme ministre de l'instruction publique, j'ai fait
commencer la publication, tous ces travaux ont inondé de lumière
l'histoire de</p>
<p><pb/></p>
<p>cette époque, et nous pouvons assister aujourd'hui au spectacle du xvie
siècle, presque 'comme si les acteurs étaient là, agissant et parlant
devant nous.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p>Page*.</p>
<p>PRÉ F A C E. -.</p>
<p>ÉDOUARD GIBBON. 1</p>
<p>Mme DE RUMFOICD, , , 49 Mme RËCAMIER. 89</p>
<p>LA COMTESSE DE BOIGNE. 143 LA PRINCESSE DE LIEVEN. 189 M. DE FIARANTE
223 LE BARON ACHILLE DE DAUNANT 371 PHILIPPE II ET SES NOUVEAUX
HISTORIENS. 377</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ICHEZ LES 1 MÊMES ÉDITEURS.</p>
<p>ÉDITIONS FORMAT IN-So</p>
<p>DERXIERS 1 OUVRAGES PARUS, I</p>
<p>4 vot. 30 » CÉSAR, scÓm, hist. 1 v. 7 80 J. -3. 8'01 Membre de
l'Acuiémie des sciences et de' CAcndfmie française.</p>
<p>MÉLANGES SCIENTIFIQUES ET LITTÉRAIRES.—3 V. 22 50 ÉTUDES SUR
L'ASTR0X05IIE IN1 DIENNE HT surç L'ASIRONOMIECHINOISE. — 1 v. 7 50 J.
COHEN.</p>
<p>LES DÉICIDES, Ex. mcn de la vie dejL:stl, et des dëveIDppements du
l'église chrétienne dans leurs rapports avec lé Judaisme. i v. 6 »
DUVERGIER DE H&amp;URMNE HISTOIRE DU GOUVERNEMENT PARLEMENTAIRE EN FRANCE
(1814-1S48), précédée d'une intlOduction, — 6 v. 45 » AD. FRANCK Membre
de l'Institut.</p>
<p>5 vol 37 50 LE PRINCE ALBERT, son caractère et ses discours, traduction
précédée d'une préface. - 1 vol. (i » WILLIAM PITT ET SON TEMPS, par
lord Slanhope, traduction précédée d'une introduction. — 4 vol.. 21 1</p>
<p>Mme RÉCAMIER :OPPET ET WEIMAR. — MADAME DE STAËL ETLA GRANDE DUCHESSE
LOUISE. - RéciH et Correspondances , par l'auteur dis Souvenirs de j)Im'
RécanÀer. - 1 v. 7 5C ERNEST RENAN HISTOIRE.GÉNÉRALE liES LANGUES
SbIITIQUES.-Íe édit, revue et augme.le'e. 1 vol 7 50 VIE DE JÉscs. — 12e
édition.</p>
<p>— i vol.,.. 7 5C ÉTUDES D'HIST. RELIGIEUSE.— 61 édi-tioit. — 1 vol. 7 50
L01JIS BEYBAUO, de VInstitut ÉCONOMISTES MODERNES. —</p>
<p>i vol 7 50 LE COTON. Son régime.,ses problèmes, son influence en Europe.
— Nouvelle série des études sur le régime des manufactures. -1 v. 7 50:
SAINTE-BEUVE POÉSIES COMPLÈTES. — JOSEPH DELORME, LES CONSOLATIONS.</p>
<p>— PENSÉES DAOÛT. — Nouvelle cdit. très-augmevtée.</p>
<p>- 2 vot. 10 » J. SALVADOR HISTOIRE DES INSTITUTIONS D2 MOISE ET DU
PEUPLE HÉBREU. — 3E édiiion, revue el augmentée d'une Introduction sur
l'avenir de la Question religieuse.-2 volumes , 15 » JÉSÙS-CHRIST ET SA
DOCTRINE, Histoire de la naissance de l'Eglise et de ses propres pendant
le ler siècle.</p>
<p>Nouvelle édition, revue et augmentée.—2 vol. 1^3 11 EDMOND SCHERER.</p>
<p>MÉLANGES D'HISTOIRE RELIGIEUSE. -1 vol. 7 50 LOUIS DE VIEIL-CASTEL
HISTOIREDE LA RESTAURATION.</p>
<p>- 7 vol. 42 » ALFRED DE VIGNY LES DESTINÉES, poëmes pitilosophiques.-:I.
 vol. 6 » PAUL JANET PHILOSOPHIE DU BONHEUR 2e édition.
- 1 vol. 7 50</p>
<p>LÉONCE DE LAVERGNE j LE. ASSEMDL !ES rnOVIXCI"LES syusLOUIS tvi.-1 vol.
7 50 j L07.D MACAULAY ] Traduitpar GULLAUMEGUIZOT.</p>
<p>ESSAIS HISTORIQUES ET BIOGRA- PHIQUES - 2 vol. 12</p>
<p>i vol 7 50 ÉTUDES CRITIQUES SUR LA BIBLE. — Ancien Testament.</p>
<p>- 1 vol 7 50 éTUDES CRITIQUES SUR LA BIBLE. - Nouveau Testament. - i
voL. 7 50 GEORGES PtBROT SOUVENIRS D' ,':{ VOYAGE E: ASIE MIXECRE. -1
vol. 7 50 A. PEYRAT !&lt;STO)REÉLÉMEXTAIHEET CRI.</p>
<p>TIQUE DE JÉSUS. — 2e édit.</p>
<p>— 1 vol .,. 7 50 PRÉVOST-PARADOl.</p>
<p>iSSAlS DE POLITIQUE ET DE LITTÉRATURE. — 3e série.— 1 vo).. , , , 7 50
EDGAR QUINET IIISTOIRE liE LA CAMPAGNE DE 1815. - 1 vol. avec une carte
7 50</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
