<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Jeannel, Charles-Julien (1840-1876)">Charles-Julien Jeannel</author>
<title>La Raison et le rire, première leçon du cours de littérature française à la Faculté des lettres de Dijon, sur l'esprit satirique en France, prononcée le 5 janvier 1869, par Charles-Julien Jeannel</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Jeannel, Charles-Julien (1840-1876)</author>, <title>La Raison et le rire, première leçon du cours de littérature française à la Faculté des lettres de Dijon, sur l'esprit satirique en France, prononcée le 5 janvier 1869, par Charles-Julien Jeannel</title>, <date>1869</date>,description :,28 pages
</bibl>
<publisher>impr. de J.-E. Rabutot (Dijon)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96117980</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1869">1869</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>LA RAISON</p>
<p>ET LE RIRE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA RAISON</p>
<p>ET</p>
<p>LE 1 RIRE</p>
<p>1</p>
<p>PREMIÈRE LEÇON</p>
<p>X ij; 't v- x</p>
<p>DU COiJ-RS--'DE LITTÉRATURE FRANÇAISE</p>
<p>A LA FACULTÉ DES LETTRES DE DIJON</p>
<p>SUR</p>
<p>L'ESPRIT SATIRIQUE EN FRANCE</p>
<p>Prononcée le 5 janvier 1869</p>
<p>PAR</p>
<p>CHARLES-JULIEN JEANNEL</p>
<p>DIJON</p>
<p>IMPRIMERIE J.-E. RABUTOT, PLACE SAINT-JEAN</p>
<p>i869</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne puis me contenter d'énumérer des auteurs et d'analyser leurs
œuvres, de juger des poëmes et de discuter des théories. Il ne me suffit
même point d'entrer dans l'intimité de chaque écrivain, et de me laisser
aller un instant au charme de penser ses idées, de rire avec sa gaieté
ou de pleurer ses larmes, pour passer</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>crées, il est impossible de ne point sentir qu'on entre dans le
sanctuaire du génie athénien, et qu'une âme civilisée, l'âme d'un peuple
d'élite, vit sous ces marbres muets î</p>
<p>1 &gt; où nous vient cet esprit? — Qui le sait? Mon sujet n'est point de
rechercher quel mélange de</p>
<p><pb/></p>
<p>races et de langues, quelle infusion ou transfusion de sang germain,
celte, gaulois, romain, tartare ; quelles habitudes physiques ; quels
instincts moraux ; quelles croyances chrétiennes, ont fait de la France,
dès l'époque barbare des grandes invasions, une nation personnelle,
douée d'une vitalité originale, puissante, — on l'a dit et je le répète,
providentielle ( gesta Dei per Frcincos ) ; — et qui manifesta d'abord
son esprit dans la guerre, dans les lois, dans les mœurs, puis bientôt
dans les œuvres littéraires et artistiques.</p>
<p>Je disais a Grenoble que : « l'esprit d'un peuple, si l'on en peut
donner une détinition, est sa manière habituelle et</p>
<p><pb/></p>
<p>spéciale de penser, d'être ému, de vouloir, de croire : partant, de
parler et d'écrire. »</p>
<p>M. Désiré Nisard a prononcé magistralement</p>
<p>« qu'en faisant le portrait de l'esprit français, il a presque fait le
portrait de la raison elle-même. »</p>
<p>Oui, nous sommes, nous Français, essentiellement raisonnables. La
raison, — c'est-à- dire la juste et saine appréciation des choses, — la
raison domine non seulement nos conceptions, mais nos émotions, même nos
passions. Nous avons une avidité du réel et du vrai, qui a proscrit de
notre langue des genres littéraires acceptés, admirés, populaires
ailleurs. Les fictions sentimentales de l'Italie, les abstractions
philosophiques de l'Allemagne, les rêveries ossia- niques n'auront
jamais de succès chez nous, ni devant la raison de l'aristocratie
intellectuelle, ni devant le bon sens du peuple.</p>
<p>Ah ! c'est un glorieux privilége que ce bon sens national, incarné dans
mille écrivains divers, et transmis de génération en génération à
travers toutes les tourmentes des temps, comme un impérissable flambeau
que ni vents ni tempêtes</p>
<p><pb/></p>
<p>n'ont pu encore, et, si nous le portons comme nos pères, ne pourront de
longtemps éteindre ! Nous te saluons avec respect, avec enthousiasme, ô
flamme de la France, Raison ! qui éclaires en dépit des nuages nos
écrits et nos actes ; qui illumines aussi bien les critiques raffinées
d'un Boileau que les hautes méditations d'un Descartes ; qui fais
resplendir la sagesse chrétienne d'un Bossuet, et rayonner sur le monde
la suprême justice de la déclaration des Droits de l'homme!</p>
<p>lu tenui labor; at tenuis non gloria...</p>
<p>Quelques penseurs de bon sens ! quelques livres bien faits ! C'est peu
de chose en apparence ; et c'est pourtant la plus solide gloire d'une
nation.</p>
<p>L'homme est raisonnable par sa nature, et le but de sa vie est de le
devenir davantage par sa volonté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nulle nation n'est entrée plus énergiquement dans cette voie de
l'humanité que la nation française : il serait superflu d'insister sur
la démonstration de ce fait, que Y esprit français, c'est la raison.</p>
<p>Mais l'acte de la raison, c'est de bien juger;</p>
<p>— de bien juger en toute chose.</p>
<p>Or, que de choses ont jugées, non pas seulement les écrivains français,
mais le peuple! A quoi n'ont-ils point touché hardiment? Littérature,
philosophie, religions, sciences, législation, gouvernement, dans tout
le cercle des idées et des actions humaines, il n'y a rien que l'esprit
du peuple français n'ait fait comparaître devant son tribunal.</p>
<p>Sans doute ce tribunal n'a point toujours été infaillible. La conscience
de la France peut se reprocher des fautes, des erreurs, des crimes...
Mais elle-même, avec une noble fermeté, a su plus d'une fois, et saurait
sans doute encore, réformer ses faux jugements... — Il va sans dire,
Messieurs, que je ne parle ici qu'au point de vue littéraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand on a ri, en France, une question est jugée. Et l'on peut dire que
l'exécuteur des hautes œuvres de la raison française, c'est le rire.</p>
<p>Il ne faut pas croire que ce rire français soit un rire de bonhomie qui
s'adoucisse aisément et fasse petite besogne. C'est une arme sûre,
meurtrière , quelquefois empoisonnée : le rire de Molière a tué les
marquis; vous savez ce qu'a fait le rire de Voltaire....</p>
<p>D autres peuples, dira-t-on. avaient eu avant nous et ont encore
aujourd'hui l' esprit satirique.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'en conviens, si l'on ne considère que la satire classique, nous
n'avons rien inventé; les anciens, en ce genre, sont nos modèles et nos
maîtres.</p>
<p>Mais l'esprit satirique des Français ne s'est pas montré seulement au
XVIIe siècle ; il ne s'est pas * contenté d'imiter heureusement l'esprit
satirique des Romains, pour exprimer plus ou moins poétiquement quelques
critiques mordantes sur les méchants vers, les prétentions ridicules et
les mauvaises mœurs. Non ! Son œuvre est féconde, hardie, originale,
immense !</p>
<p><pb/></p>
<p>jovialité acérée qiil--fait tout passer comme un vil troupeau spus le
mêmeiçug bestial, — et qui</p>
<p><pb/></p>
<p>se sauve de tout, se console de tout par le rire.</p>
<p>Le moyen-âge s'efface ; la Renaissance italienne envahit la France, la
Réforme ébranle l'Église. Eh bien ! parmi ce trouble rénovateur du xvi*
siècle, la raison satirique persiste, grandit, se transforme, et donne
une œuvre plus vaste, plus incohérente, plus audacieuse, plus
étincelante que le roman de Renart ; — elle se personnifie dans
Rabelais, et met au jour Pantagruel.</p>
<p>Le xv!' siècle ! Quel chaos vivant et combat-</p>
<p><pb/></p>
<p>tant ! Quels chocs d'hommes et d'idées 1 Soliman; Charles-Quint ; Rome;
Luther; Henri VIII Et tout cet effroyable tumulte est dominé par un
long, sonore, inextinguible éclat de rire!</p>
<p>Nous ne le jugerons point aujourd'hui : qui l'oserait faire brièvement ?
Mais la satire de Rabelais est un monument que le littérateur, le
philosophe ne peut étudier sans une réelle stupéfaction.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Ce royaulme qui n'estoit qu'un voluptueux jardin de tout plaisir et
abondance, est devenu un grant et ample cymetière universel , plein de
force belles croix peinctes, bières, potences et gibets; »</p>
<p>« On peut faire une jambe de boys, un bras de fer et un nez d'argent,
mais non pas une teste ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais cette fleur est hybride ; ses germes puissants sont fécondés par
les souvenirs, par les émanations de l'Attique et du Latium. Homère,
Cicéron régnent. Une sage imitation de l'antiquité préside aux
compositions littéraires : on embrasse les savants pour l'amour du grec.
Une consciencieuse législation aide, soutient, musèle le génie :
Corneille est romain, Racine est athénien et juif. Nicolas Boileau, fils
de greffiers , né dans la chambre même où s'était distillée la Satyre
Mènipipèe, Nicolas Boileau en perruque s'incline devant les Muses et
invoque Apollon, dieu suranné, que La Fontaine lui- même n'ose éconduire
qu'en mettant dans sa bouche autrefois divine l'oracle de sa prochaine
élimination :</p>
<p>Nous vieillissons, tout autant que nous sommes,</p>
<p>De dieux, nés de la fable et formés par les hommes.....</p>
<p>Je prévois par mon art un temps.....</p>
<p>Qù vos divinités périront, et la mienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une œuvre! je devrais dire deux : mais je me tais sur Pascal. Je suis
trop jeune pour marcher sur des cendres brûlantes.</p>
<p>Une œuvre donc : — laquelle?</p>
<p><pb/></p>
<p>Messieurs, vous avez lu les Caractères de La Bruyère ; vous avez admiré
le parallèle de Corneille et de Racine, le chapitre du Cœur, le portrait
de Mènalque, ou même la démonstration de l'existence de Dieu. Mais vous
souvient-il du chapitre de la Cour, de celui des Grands, de celui de la
République ?</p>
<p>« Il faut qu'un honnête homme ait tàté de la cour : il découvre en y
entrant comme un nouveau monde qui lui était inconnu, où il voit régner
également le vice et la politesse. »</p>
<p>« Les grands se piquent d'ouvrir une allée dans une fqrêt, de soutenir
des terres par de longues murailles, de dorer des plafonds, de faire
venir dix pouces d'eau, de meubler une orangerie : mais de rendre un
cœur content, de combler une âme de joie, de prévenir d'extrêmes besoins
ou d'y remédier, leur curiosité ne s'étend point jusque là. »</p>
<p>« C'est une politique sûre et ancienne, que de laisser le peuple
s'endormir.... , se remplir du vide, et savourer la bagatelle :</p>
<p><pb/></p>
<p>quelles grandes démarches ne fait-on pas au despotique par cette
indulgence ! »</p>
<p>La langue est un peu vieille ; mais l'idée !</p>
<p>« Il n'y a point de patrie dans le despotique. D'autres choses y
suppléent : l'intérêt, la gloire, le service du prince.</p>
<p>Je ne commente point ces citations, Messieurs : aussi bien nous voici au
XVIIIe siècle ; et d'ailleurs il est temps de conclure.</p>
<p>/</p>
<p><pb/></p>
<p>La première est purement littéraire. En France existe de tout temps un
genre d'écrits dont le nombre est immense, la proportion énorme. Ce
genre, distinct par son honnêteté du pamphlet, par sa grandeur de la
satire ordinaire, n'a point de modèles anciens ni d'imitations
étrangères qui soutiennent la comparaison.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'autre conclusion n'est pas seulement une curiosité littéraire : elle
est plus sérieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour nous, pour nos enfants, pour l'honneur et la vie de notre grande
famille française, glorieuse aristocratie dans l'humanité, tâchons de</p>
<p>garder ce précieux héritage de Y esprit français et gaulois : la RAfsoN,
qui Juge ; le RIRE, qui</p>
<p>exécute.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
