<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Saint-Victor, Paul de (1827-1881)">Paul de Saint-Victor</author>
<title>Lamartine : avec un portrait gravé sur acier / Paul de Saint-Victor</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Saint-Victor, Paul de (1827-1881)</author>, <title>Lamartine : avec un portrait gravé sur acier / Paul de Saint-Victor</title>, <date>1869</date>,description :,28 pages
</bibl>
<publisher>L. Hachette et Cie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6366029x</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1869">1869</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>i A P/J/Urr J n il,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PAUL DE SAINT-VICTOR</p>
<p>LAMARTINE</p>
<p>Avec un portrait gravé sur acier.</p>
<p>PARIS L. HACHETTE ET C" — FURNE, JOUVET ET C' - PAGNERRE LI ]BE T EUE S</p>
<p>1 8(3 9</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Ai; I;. — 1MI\ SIIIOS BaÇON ET C .&gt;Vn\, illE ["£f,fCPH</p>
<p><pb/></p>
<p>, LAMARTINE</p>
<p>Le grand homme qui vient de s'éteindre et dont la France va porter le
deuil, remplira de lui l'avenir.</p>
<p>« Les feux naissants de l'aurore — a dit Vauvenargues — ne sont pas si
doux que les premiers regards de la gloire. »Ce fut dans une gloire pure
comme une aube, que le génie de Lamartine se leva en 1820. Son début, au
milieu de la littérature terne et desséchée</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'orateur enlui se sortit du poète et l'eut bientôtégalé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Son Histoire des Girondins a été la préface d'une révolution ; il est
difficile de l' en détacher et de juger froidement comme un livre, une
œuvre entrée si pro-</p>
<p>, fondément dans les fai. ,If'P, S.' ève au-dessus de ~* ,t!~ y</p>
<p><pb/></p>
<p>ments et d'hommes; c'est l'impartialité hardie du penseur tirant le feu
sacré du volcan, purifiant les principes des excès qui les souillèrent,
et rejetant sur les bourreaux, non sur les idées, le sang des victimes.</p>
<p>Comme l'orateur grec, Lamartine haranguait la mer, et, plus puissant que
lui, il fit reculer cette mer en fureur. A ce moment, on peut dire qu'il
couvrait la France de son corps. L'attitude qui a immortalisé Boissy
d'Anglas pour l'avoir eue trois heures devant une émeute, Lamartine la
garda trois jours devant une Révolution.</p>
<p>Cette tempête apaisée l'avait élevé sur la plus haute cime de popularité
que jamais un homme ait atteinte.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mon ami, qui n'est pas celui de la fortune ».</p>
<p>Une dette énorme pesait sur lui, contractée surtout par les prodigalités
de sa bienfaisance.</p>
<p>D'autres bouches, un jour, te diront sur ma tombe, Où fut enfoui mon
trésor,</p>
<p><pb/></p>
<p>La mort, qui perfectionne les grands hommes, enlèvera ces ombres et
dissipera ces misères. Quel im-</p>
<p><pb/></p>
<p>posant chef-d'œuvre elle va faire de sa noble image !</p>
<p>Moi, quand des laboureurs porteront dans ma bière Le peu qui doit rester
ici de ma poussière,</p>
<p><pb/></p>
<p>Si quelque main pieuse en mon honneur te sonne, Des sanglots de
l'airain, oh! n'attriste personne ; Ne va pas mendier des pleurs à
l'horizon !</p>
<p>Mais prends ta voix de fête et sonne sur ma tombe Avec le bruit joyeux
d'une chaîne qui tombe Au seuil libre d'une prison !</p>
<p>Cette cloche, qui va tinter sur son cercueil dans la vallée de
Saint-Point, retentira par le monde entier.</p>
<p>Elle ne sonnera pas avec la voix de fête que lui demandait le poëte; ses
échos feront couler bien des larmes. Mais il y aura, en effet, comme le
bruit d'une délivrance dans son glas funèbre : celle du génie échappant
aux injustices, aux calomnies, aux ingrati-</p>
<p>tu d es du présent, pour^ejilxerLj^yonnant et calme dans tu d es du
présent, pour &gt; sa glorieuse immortamé^ /;\</p>
<p><pb/></p>
<p>OEUVRES</p>
<p>DE</p>
<p>sbxDE LAMARTINE</p>
<p>'V i É#rilON GRAND IN-8 CAVALIER VÉLIN jl ~ÉLIN UE 30 GRAVURES SUR ACIER
PAR NOS PREMIERS ARTISTES - 1 ,(/ Mu .s - y -</p>
<p>DIVISION DE L'OUVRAGE :</p>
<p>MÉDITATIONS — NOUVELLES MÉDITATIONS CHANT DU SACRE — MORT DE SOCRATE —
PÈLERINAGE DE CHILDE-HAROLD AVEC NOTES ET COMMENTAIRES 1 vol. 7 fr.</p>
<p>HARMONIES POÉTIQUES — RECUEILLEMENTS AVEC NOTES ET COMMENTAIRES 1 vol. 7
fr.</p>
<p>JOCELYN AVEC NOTES ET COMMENTAIRES 1 vol. 6 fr.</p>
<p>CHUTE D'UN ANGE AVEC NOTES 1 vol 6 fr.</p>
<p>VOYAGE EN ORIENT 2 vol. 12 fr.</p>
<p>LES CONFIDENCES ET LES NOUVELLES CONFIDENCES 1 vol 7 fr.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉDITION INH 8 FORMAT ANGLAIS</p>
<p>PREMIÈRES MÉMTATMNS 1 vol. 5 fr. 50 HAMMNtES POftIQUES. 1 vol: 3 fr. 50
RECUEILLEMENTS POtTIQUES. 1 vol. 3 fr. 50 JOCELVU. 1 vol. ,. 5 fr. 50</p>
<p>LES CONFIDENCES. 1 vol. , - 2 fr. »</p>
<p>NOUVELLES CONFIDENCES. 1 vol. 1 fr. 50 RAPHAËL. 1 vol 1 fr. »</p>
<p>GRAZIELLA. 1 vol. 1 fr. »</p>
<p>ANCIENNES ÉDITIONS</p>
<p>RECUEILLEMENTS POÉTIQUES. 1 vol. in-8. 5 fr. 50 - — 1 vol. in-18. 1 fr.
75 LA CHUTE D'UN ANGE. 2 vol. in-t8. 3 fr. 50</p>
<p>GRAZIELLA</p>
<p>Magnifique édition in-4, ornée de nombreux dessins, par ALF. DE CCRZON.
1 beau vol. élégamment cartonné. 15 fr.</p>
<p>JlEKÎELYN Nouvelle édition, revue et corrigée, imprimée sur papier de
lux e dans le format in-8 jésus, illustrée de nombreuses vignettes
gravées sur bois. 1 vol 10 fr.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DES CONSTITUANTS</p>
<p>4 vol. in-8 grand cavalier vélin, le vol. 5 fr.</p>
<p>L'ouvrage complet. ,. 20 fr.</p>
<p>HISTOIRE DE LA RESTAURATION CHUTE DE L'EMPIRE, PREMIÈRE RESTAURATION,
CENT-JOURS.</p>
<p>DEUXIÈME RESTAURATION.</p>
<p>8 vol. in-8 grand cavalier vélin, ornés de 32 magnifiques
portraitsvignettes sur acier ; l'ouvrage complet. 40 fr.</p>
<p>Collection des 32 portraits-vignettes. 10 fr.</p>
<p>LE JlÈU OUVRAGE, 8 vol. in-18 jésus vélin. 16 fr.</p>
<p>Chaque volume se vend séparément. 2 fr.</p>
<p>HISTOIRE DE LA TURQUIE 8 vol. in-8 grand cavalier. Le vol. 5 fr.</p>
<p>LE TAILLEUR DE PIERRES DE SAINT-POINT RÉCIT VILLAGEOIS.</p>
<p>1 vol. in-8 cavalier vélin. 4 fr Il 1:'</p>
<p>I-JUIS. — IMP. Lijgû r.Açp^^t'r'ÀpHr., nec J'EKFCRTU, 1. -" ,. f,; ,~ r
.- J</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
