<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Claretie, Jules (1840-1913)">Jules Claretie</author>
<title>La vie moderne au théâtre : causeries sur l'art dramatique. Série 1 / Jules Claretie</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Claretie, Jules (1840-1913)</author>, <title>La vie moderne au théâtre : causeries sur l'art dramatique. Série 1 / Jules Claretie</title>, <date>1869</date>,description :,396 pages
</bibl>
<publisher>G. Barba (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57897693</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1869">1869</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>LA VIE MODERNE</p>
<p>AU THEATRE</p>
<p><pb/></p>
<p>BU MÊME AUTEUR ?</p>
<p>HISTOIRE Les derniers •Centeenardi, HUtoire de l'Insurrection de
Frsirial an 111 (1195)! d'aptes des do^nenlt Mciu, 3* édition, 1 volin-8\</p>
<p>Mu préparation :</p>
<p>LtiBsntonlitti, Essai §tir l'histoire de la Révolution française</p>
<p>(lle^llM), #«rti Révolutionnaire. La Convention en exil.</p>
<p>CRITIQUE ET ÉTUDES LITTERAIRES</p>
<p>La libre Varote, précédée d'une lettre &amp; M, le ministre de l'Iûstruction</p>
<p>l'Iûstruction 1 vol, iu-18, Vétrut Sorel, |e Ivcanthrope, sa vie et ses
écrits, 1 vol. in-32</p>
<p>raisin. Le» Contemporains oubliés (R&amp;bbe,ÉUs&amp;Mercaur,I)oYaUe,ete, )</p>
<p>ivol,in-32.</p>
<p>SOMS presse:</p>
<p>I* Vie nsoderne au théâtre, 2* série,</p>
<p>ROMANS •fadHelne,»ertln, 2* édition, 1 vol. in-18. AoVert Surat,
nouvelle édition d'Un Attassin, 1 vol. in-18. lies Femmes de proie,
Mademoiselle Cachemire, 2'édit.î i vol,in-18. Blstolres cousues de III
titane, nouvelles, 1 vol. in-18. Les Vletlmea de Paris, nouvelles, i
vol. in-18, les Ornières de la vie, nouvelles» 1 vol, in-18, PJerrille,
histoire d* village, 1 vol. in-18, L'incendie do laBirafue, 1 vol. in-32.</p>
<p>THEATRE</p>
<p>La famille des fueux, drame en e\o% actes (en ooUaboratioa àveo M. Pe
trueelU délia Gatlina) 1 vol. iu-18.</p>
<p>VOYAGES Les Toyaf es d'un BaH«ientl vol. in-18.</p>
<p>iïmprem :</p>
<p>Les Journées de voyage,</p>
<p>MÉLANGES</p>
<p>La Voudra on veut, notes et croquis, i vol. in-18. Lés Boritlens
d'aujourd'hui, 1 vol. in-18, La BébAelo,* vol. iu-18.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES QL'ARftTXB</p>
<p>LA VIE MODERNE</p>
<p>C*US;EW« SUR L»ART DRAMATIQUE</p>
<p>Première série</p>
<p>PARIS</p>
<p>GEORGES BARBA, LIBRAIRE-ÉDITEUR 9, rue Christine</p>
<p>1869</p>
<p><pb/></p>
<p>WFRIMEMB FAS1SISKKC V. Pufeur #1C* tawl Jtonce-Nomtll» te, et iup,
BonM-NouwUM»</p>
<p><pb/></p>
<p>ç4 monsieur Adolphe GUÉROULT,</p>
<p>Et puis, laissez-moi ajouter bien vite que j'aurai sur* tout, en
inscrivant votre nom en tête de ce volume, saisi l'occasion qui m'est
chère, de me dire,</p>
<p>Votre tout dévoué collaborateur, JULES CLAREflE,</p>
<p>14 juillet 1869.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p><pb/></p>
<p>-2- /</p>
<p>On l'accepta pourtant, un i'aeciam*. Lu réaction salutaire! commençait. \</p>
<p>Au lendemain du coup d'État, en effet, au début de lKm-</p>
<p><pb/></p>
<p>-3 -</p>
<p>Parfois aussi dans ce demi-monde retentissait un accent d'honnêteté
indignée, Ce qui a fait l'éclatant succès des deux oeuvres de Ponsard,
les plus médiocres de son répertoire, — l'Honneur et ^argent et la
liour$et — c'est qu'on y entendait moins encore l'appel d'un écrivain
convaincu que le cri d'une conscience, Mais on n'allait pas au
reste,avee moins d'empressement du côté des faiseurs et des effrontés.</p>
<p>Quelle différence aujourd'hui! En vérité le théâtre s'est modifié d'une
façon radicale"'. Depuis deux ans, quel vent lafraiehissant a soufflé?
Il semble qu'enfin on s'éveille. Lé</p>
<p><pb/></p>
<p>-4publio</p>
<p>-4publio tout prêt pour l'oeuvre d'art forte et honnête. Partout où il
la rencontre, il la salue. C'est parce que le petit théâtre de Cluny a
compris ce besoin nouveau qu'il est &amp; présent un grand théâtre* Le
succès lui adonné comme une subvention. Les Sceptiques et les Inutiles
l'ont vraiment placé au premier rang.</p>
<p>Nous pouvons bien nous rendre celte justice, qUé nous avons toujours
soigneusement noté et fait ressortir ces symptômes de régénération.
Toujours nous avons rocher-</p>
<p><pb/></p>
<p>— 5 —</p>
<p>chèdons l'oeuvre d'art le côté moral et dégagé d'une pièce de théâtre
l'élément progressif, Ce n'est pas volontairement étriquer sa critique
que de renfermer dans un pareil cercle de préoccupations. La doctrine
stérile de l'art pour l'art est un peu bien commode, il faut l'avouer.
On a tôt fait d'ô; coûter une pièce, d'y rire ou d'y pleurer, et de
jeter, en I rentrant chez soi, son impression sur le papier.</p>
<p>/Victor Hugo que tout homme qui fait du théâtre a charge d'âmes? Eh 1
vraiment oui, et le mot n'est pas trop fort. On a raillé le mot
sacerdoce. On &amp; bien fait peut-être, L'artiste, après tout, n'est pas un
prêtre, mais il doit être absolument un homme et un citoyen.</p>
<p><pb/></p>
<p>beaucoup plus (et ce fut tout d'abord, je l'avoue naïve* ment, une de
mes grandes désillusions) de la recette de leur oeuvre que do son effet
moral. Les conversations d'auteurs dramatiques parlant des pièces de
leurs confrères, conversations stéréotypées, sont tristement
intéressantes Î Combien /latrie Vaudeville? — Trois mille cinq. — Et la
pièce d'Offenbach? — Quatre miUe sioe. » Ce terrible mot faire revient à
chaque phrase de leur argot. On croirait entendre des boursiers causer
de la dernière clôture. Les eoulissiers se ressemblent tous.</p>
<p><pb/></p>
<p>• 1choisirais</p>
<p>1choisirais modèle. Notre littérature manque de cet indomptables et de
ces convaincus. Don Quichotte est devenu un type de plus plus en rare.</p>
<p>On a dit aveo raison que les peuples ont toujours le gouvernement qu'ils
méritent. On peut dire avec autant de justesse que le public a toujours
le théâtre qu'il demande. Or, il demande aujourd'hui de la passion pure
et de U vie. C'est bien aussi ce que nous souhaitons. * ,</p>
<p>Le théâtre sera décidément sauvé, et décidément aura sur les moeurs
l'influence qu'il doit avoir, le jour où les auteurs, suivant
courageusement une voie unique, ne désespérant point même après un
échec, s'imposeront de transporter la vie modtrne sur la scène, cette
vie moderne avec toutes ses complications, tous ses besoins, toutes ses
souf-</p>
<p><pb/></p>
<p>— 8 —</p>
<p>La vie moderne, c'est-à-dire cette période confuse où nous nous agitons,
ce temps orageux, cette nuit coupée d'éclairs, ces soucis, ces craintes,
ces espoirs suivis de défaillances, ces questions brûlantes ou
saignantes brutalement embrouillées dés qu'on les croit résolues, et
cette tristesse contemporaine, cette anémie et cette névrose—» les deux
maladies du temps, — tous ces excès, en un mot, qui marqueront d'un
caractère bizarre la période de transition que nous aurons — en
protestant—traversée.</p>
<p>On pourrait marquer, en effet, ce temps-ci aveo cette brûlante phrase de
Lamennais :</p>
<p>Ce sont ces pleurs et ces angoisses que je voudrais voir étudiés par nos
auteurs dramatiques et, qu'on le sache bien, le jour où un homme de
conviction et de talent peindra bravement, sans préoccupation d'immédiat
succès, dé bravos éclatants ou de lucre, la vie, •» la vie moderne,—
celui-là, étudiant et dramatisant les questions sociales, les plaies
vives, les douleurs actuelles, sera vraiment un grand homme, simplement
parce qu'il sera vrai, et son théâtre,, •u lieu de passer comme une
étoffe de printemps dont un rayon de soleil dévore la couleur, restera,
durera, montrera •u temps qui vient ce que nous avons aimé, ce que nous
ivons souhaité et ce que nous avons souffert.</p>
<p>8 février 1869.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Théâtres pendant l'Exposition universelle. — Les classiques et les
romantiques.</p>
<p>3 juin 1867.</p>
<p>Un tel public, on le conçoit, est fort peu difficile et volontiers
indulgent. S'il va, par contenance et par genre, écouter les comédies du
Théâtre-Français, plus volontiers U porte son argent aux féeries et
n'hésitera jamais entre Cendrilluntile Misanthrope* Il faudrait n'être
sorti jamais des fortifications pour ignorer ce qu'est le théâtre pour
le voyageur : un moyen de tuer le temps et d'occuper sa soirée.</p>
<p>1.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 LA VIS MODERNE</p>
<p>La tête du malheureux voyageur, enflée d'impressions, gonflée de
sensations,est grosse et lourde comme un muids.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE U</p>
<p>d'épaules qui suit, un certain étonnement: « Comment vous pouvez-vous
ruiner pour ma voisine? — Mais j'ai vu poui* rien la première
représentation de la Vie parisienne, qui vous coûte six louis le
strapontin ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>12</p>
<p>LA V1B M0DBRNB</p>
<p>M. de Bismark qui, de co personnage, puisse s'amuser franchement.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉATRB 13</p>
<p>déhanchements, ses sourires, ses moues, ses rides ou ses verrues ; voilà
maintenant qu'il se mêle de la prendre par la main, de l'arrêter un
moment au passage et de lui faire, tout en causant, un brin de morale.
Je ne m'en plains pas ; et qui s'en plaindrait? Au théâtre, dit-on, il
suffit d'amuser et de plaire. } r, _ ", , ,</p>
<p>Le théâtre est le mots de tous. Aussi bien je souhaiterais, — les
souhaits sont permis, peut-être, — non seulement</p>
<p><pb/></p>
<p>14 LA VIB MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THBATRB 15</p>
<p>Nous saurons cela avant un mois.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 LA VIB MODBRNB</p>
<p>Nous l'avons, cette liberté, depuis longtemps conquise* L'édit de Nantes
est signé en littérature. L'artiste, aujourd'hui, peut peindre ce qui
lui plaît et comme il lui plaît, et nous n'avons plus le « genre noble.
» Mais alors, il y a trente-sept ans, les murs de Jéricho n'étaient
point tombés. La règle caduque des trois unités était toute-puissante,
tellement puissante, qu'elle rencontrait des défenseurs jusque chez Carrel.</p>
<p>Armand Carrel reprochait surtout au romantisme, — puisque romantisme il
y avait, — son origine royaliste. Il retrouvait chez les seuls
révolutionnaires la langue nette et précise des Montesquieu, des
Voltaire et des Beaumarchais, tandis qu'il voyait naître le romantisme
parmi les émigrés, au sein même du clan monarchique et religieux. De là
sans doute la vigueur qu'il déploya pour le combattre. Carrel fit au
National trois articles sur Hernani et il en annonçait encore trois
autres. On ne peut aujourd'hui que regretter cette hostilité, ou plutôt
ce malentendu.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÊATRB 17</p>
<p>j'ai toujours pensé, depuis que j'ai lu ces violences, que M. Feuillet
n'est pas seulement un lion de salons littéraires et que l'auteur de
Palma se réveillerait un beau jour en lui pour rugir de la bonne façon.
En ce moment, ce tigre sans griffes étire ses pattes et miaule. M.
Octave Feuillet taille tout exprès pour le Gymnase ou le Vaudeville une
comédie dans M, de Camors, le roman que publie la Iievue des Deux-M
ondes. Ce sera comme une épreuve nouvelle de Montjoié, mais plus mâle et
plus accentuée. Le « Musset des familles, s cette fois, a versé quelque
peu d'alcool</p>
<p><pb/></p>
<p>18</p>
<p>LA VIE M0DERNB</p>
<p>dans son verre d'eau sucrée. Son M. de Camors a de la race et cravache
fort galamment l'humanité.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉÂTRES 19</p>
<p>les mots pleurent de ses lèvres, barbelés comme les flèches d'or d'un
dieu (d'un demi-dieu, puisqu'il est généralement du demi-monde). Devant
lui, l'éternel Orgon a l'attitude admirative ou penaude de la dupe de
tous les temps.</p>
<p>Il faut pourtant bien le dire, messieurs les coquins ne sont pas aussi
irrésistiblement spirituels, les honnêtes gens ne sont certainement pas
aussi niais que cela. On peut avoir les bonnes façons de d'Estrigaud
sans en avoir les mauvaises. Orgon, le bonhomme Orgon, a ses revanches
tous le? jours sans que l'exempt ait besoin de se mêler de ses affaires.
Tartufe est niais, lui aussi ; il y a une fêlure de bêtise, par où se
perd la moelle cérébrale dans tout coquin de génie, — et le jour où sur
le théâtre on montre le défaut du crâne ou de la cuirasse, adieu le
prestige du drôle.</p>
<p><pb/></p>
<p>20</p>
<p>LA VIE MODBRNB</p>
<p>II</p>
<p>Théâtre des Folies-Dramatiques : le Père Gâchette, drame posthume en
cinq actes, de Paulin Deslandes. — Frédérick-Lemaître.—Mme Ristori au
Théâtre-Italien.</p>
<p>17 Juin 4867.</p>
<p>Le mélodrame n'est pas mort. On se serait cru, l'autre soir, pendant la
représentation du Père Gâchette, au beau temps de Pixérécourt et de
Victor Ducange. Les phrases ronflaient, les traîtres roulaient de gros
yeux, on y voyait, on y voit toujours des atrocités et des cadavres à
revendre.</p>
<p>Jamais on n'imaginerait drame semblable. 11 semble dater réellement de
1826, comme te Chasseur noir ou laFo* têt de Sénart. C'est d'ailleurs
une pièce posthume; l'auteur, Paulin Deslandes, était un homme de talent
qui, plus d'une fois, dans le drame populaire, a touché la corde Juste.
On a retrouvé ce Père Gâchette dans son tiroir, on s'est chargé de le
faire représenter, on l'a poli et repoli, ou, pour parler plus net, on a
raboté la charpente ; bref, on a essayé de le rendre passable)
présentable; mais comment y parvenir?</p>
<p>Fort heureusement un grand comédien était là, Frédêrick-Lemattre, qui a
tout sauvé. Figurez-vous un homme de génie réfugié dans une masure. On
s'inquiète peu des murailles lézardées et l'on n'a d'yeux que pour celui
qui les habite. Frederick est l'âme de ce drame insens ; grâce k lui les
impossibilités sont vraisemblables, les absurdités deviennent superbes,
et la fable ridicule vous torture et fous haute comme une histoire vraie.</p>
<p><pb/></p>
<p>I AU THBATRB 21</p>
<p>fer; il a travaillé jadis avec Louis XVI, aux Tuileries. C'est un brave
homme d'ouvrier qui, tout en se laissant vivre, jadopte les grands
garçons orphelins et recueille les petites 'filles, abandonnées. Et
comment le fils adoptif de Gâchette est-il en même temps le père de la
petite Étoile que le brave homme a ramassée? Je n'en sais rien.</p>
<p>On ne raconte pas ces choses. Le Père Gâchette n'eût certes jamais été
joué si Paulin Deslandes n'était pas mort ; mais il y a une famille
derrière ce drame, et vraiment d'ail-</p>
<p><pb/></p>
<p>sa</p>
<p>là, V» IfODBiKM</p>
<p>leurs il eût été dommage de nous priver de cette création! dernière, une
des plus belles et des plus saisissantes de! Frederick. I</p>
<p>Comptez, par curiosité, combien de fois, dans les feuille-1 Ions de
théâtre, va revenir ce nom de {ton quand on parlera I du grand artiste.
C'est que le mot est inévitable, lit qu'elle I réponse ù La Fontaine que
ce « lion devenu vieux et demeuré I</p>
<p>1*01*11 " I</p>
<p>Cettî création du père Gâchette a justement plus d'un rapport avec celle
d'Evrard dans le Maître d'École de M. Paul Meurice. C'est la même
résignation douce, la même gatté mélancolique, le même calme et la môme
grandeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 ? AU THÛATKB 23</p>
<p><pb/></p>
<p>24</p>
<p>LA VIS MODllKI</p>
<p>Ce sont ces mille riens qui constituent l'artiite vraiment supérieur et
donnant au rôle une singulière intensité de fie. | Note» qua ces
détails, en apparence insignifiants, sont, en- ë core un coup,
admirablement fondus dans l'ensemble. Dans 1 les rôles attendris, doux,
nuancés, de ces dernières années, S on peut dire que Frédérick-Lemsître
est quelque choie ; comme un Bouffé épique.</p>
<p>On ne saurait trouver dans nos moeurs de situation possible et,—dit-on,
fréquente assez,—qui soit en même temps plus atroce.</p>
<p>Frederick a rendu saisissante cette douleur horrible. Il a des
effarements qui donnent froid, quelque chose comme les désespoirs sans
issue d'un pauvre diable qui discuterait avec un mur. 11 parle, on
l'écoute; mais il devine qu'on ne croit pas un mot de tout ce qu'il dit.
Ses supplications mêmes le condamnent. Il le sent bien; il essaie d'être
calme</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THftATAB 25</p>
<p>a</p>
<p><pb/></p>
<p>80 U. VIE MODKRNB \ ■</p>
<p>Le public parisien a d'ailleurs l'oeil aussi délicat que i'o- 1 reille,
et tout compte fait, il lui faut de la mise en scène et I de l'illusion.
Il n'admeitra jamais, pur exemple, que la cour ; d'Elisabeth soit
composée de quatre hommes «l'armes et j d'un nombre aussi considérable
de seigneurs, il est depuis j longtemps déshabitué de ces costumes de
troubadours qui j ont couru les pendules ou les premières gravures de la
! Henriade, et la mise en scène italienne le fera toujours un peu sourire.</p>
<p><pb/></p>
<p>jf AU THÉàTRB 91</p>
<p>ne savent ou ne peuvent point parler. Eux, ils récitent, ils</p>
<p>scandent, ils jouent leurs comédies ou leurs drames sur un</p>
<p>ton de mélopée qui caresse et qui charme. Et l'on oublie</p>
<p>[ bientôt alors les fautes d'orthographede leur mise en scène!</p>
<p>[ Ont-ils même besoin de cette mise en scène?</p>
<p><pb/></p>
<p>88</p>
<p>14 VII MOPBRNB</p>
<p>de la robe des actrices? On écoute simplement la musique! du parler
toscan, la prose ou les vers du drame, les propos! amoureux ou les cris
de haine; et, chose bizarre, ces arènes j d'où l'illusion parait, au
premier abord, devoir être bannie, 1 ces pièces jouée* naïvement et sans
apprêts vous causeut des émotions certes plus profondes que les
représentations! théâtrales habituelles.</p>
<p>C'est ainsi que, par exemple, lorsque nous voyons arriver | sur la scène
Elisabeth, reine d'Angleterre, et que nous l'en-1 tendons s'exprimer en
français, la chose nous parait toute I naturelle, tandis que nous
sommes, sinon choqués, du j moins étonnés, — j'ai fait cette remarque
l'autre soir, — 1 quand cette même Elisabeth, qui est anglaise, vient
nous | parler en italien. De même nous débaptisons tout naiurelle- |
ment London en Londres, mais nous sourions lorsqu'on j appelle notre
Paris : — Parigi. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>ï AU rHéàTRB 99</p>
<p>là</p>
<p>tienne, en son péplum traînent, pour chanter aux jours 'allégresse et
pleurer aux souvenirs des jours de malheur, f a grande actrice en est
digne. C'est vraiment, c'est réelleI nent une inspirée.</p>
<p>m</p>
<p>Ttrëâtre-Fr&amp;Df ûs : Reprise à! Hernani.</p>
<p>24JUÎB1867.</p>
<p>2.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 IA VIB MO&amp;ERNB</p>
<p>Îleine de remous, impatiente d'applaudir, s'est tue cepen-1 ont au
début, elle a laissé religieusement le rideau se lever sur la chambre de
dona Sol; elle attendait, demandant un mot et un vers, un geste d'un
acteur pour lancer la pre-. miêre salve. Dès la scène deuxième, lorsque
Delaunay s'est | écrié, parlant de Ruy Gomez : |</p>
<p>Vieillard, va-t-en donner mesure m fossoyeur, |</p>
<p>l'étincelle a comme électriquement embrasé toute cette i foule, et des
bravos redoublés se sont fait entendre. On ap- g piaudlssait et l'on
criait; on accueillait par ce tonnerre le I revenant sublimer ' |</p>
<p>Quelle soirée! Les uns y venaient chercher et savourer j une émotion
inconnue, les autres y venaient retrouver I quelque souvenir
d'autrefois. . ' ' j</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THêATRB SI</p>
<p><pb/></p>
<p>33</p>
<p>U VIB IIODBRNB</p>
<p>On peut au surplus suivre, sur ces notes laissées par Joanny, la
fluctation des sentiments qui agitaient les spectateurs et aussi les
acteurs. Il y deux tempéraments distincts</p>
<p><pb/></p>
<p>I AU THPATRB 33</p>
<p>Le 28 mars, le Théâtre-Français donne Gustave-Adolphe. Joanny, qui a
complètement abjuré l'hugolâtrio — comme on disait alors — écrit
aussitôt sur son journal, avec une évidente amertume : « Gustave-Adolphe
est un ouvrage approuvé, bien joué et de bon goût, aussi n'y a-t'il
personne» »</p>
<p>Qui se rappelle Gustave-Adolphe aujourd'hui?</p>
<p>Hernani. au contraire, ce romantique et stupéfiant Hernani, a fait
l'effet, l'autre soir, d'une pièce classique. Toutes les hardiesses
d'autrefois, adoptées aujourd'hui, ont paru simples et naturelles. C'est
que maintenant l'oeuvre est</p>
<p><pb/></p>
<p>84 LA VIB MOPBRNB</p>
<p>Vous êtes mon lion superbe et généreux,</p>
<p>Oui, de ta 6uito, 0 roi, de ta suite! —J'en suis.</p>
<p>an le modifiant, si j'ai bonne mémoire, de cette façon ;</p>
<p>Oui, de ta suite, 6 roi î Va, va-t'en, Je te suis !</p>
<p>Qui donc ose parler lorsque j'ai dit : silence !</p>
<p><pb/></p>
<p>AU TH&amp;4TNI 35</p>
<p>Qui donc ose parler lorsque j'ai dit: silence î</p>
<p><pb/></p>
<p>lui. Voici le premier soir de ses noces, qui, comme celles d'Elviredans
i?o»utttcero,dureront quinze jours entiers ; et, quand il n'a plus qu'à
être heureux, quand tout lui sourit, ! lorsque son coeur déborde
d'amour, il va, obéissant au spectre qui se dresse, tout abandonner,
tout briser, tout détruire pour payer cette horrible traite si
horriblement présentée! Ah ! que la pauvre dona Sol a le droit de lui
dire : Mon don Juan, vous êtes bien cruel !</p>
<p>Vous avez l'échafaud, nous avons le poignard.</p>
<p>Afal vous êtes Cfctrl</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉÂTRE 31</p>
<p>Ce qu'ils veulent de toi tous ces grands de Castille C'est quelque titre
creux, quelque hochfet qui brille, C'est quelque mouton d'or qu'on va se
pendre au cc« ; Moi, pour vouloir si peu je ne suis pas si fou ! Ce que
je veux de toi, ce n'est point faveurs vaines C'est l'âme de ton corps,
c'est le sang de tés veines.</p>
<p>Et je regardais le mouton d'or cadenassé au cou de Hernani devenu duc.</p>
<p>Que penserait de ce converti l'inflexible Enjolras des Misérables'!</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>38 LA VIS M0DERNB</p>
<p>mourut pauvre 1 —Et tnourut pauvre, cela vaut bien le qu'il mourût.</p>
<p>Un des rôles les mieux tracés de la pièce, le meilleur rôle peut-être,
est celui de don Carlos, léger et dissolu quand il est Charles V
d'Espagne, sérieux et courbant le front sous la couronne d'Allemagne,
lorsque soudain il est proclamé Charles-Quint. Le morceau capital de
l'oeuvre, certes, c'est ce monologue superbe que le Théâtre-Français,
l'autre soir, semblait tout stupéfait d'entendre.</p>
<p>Lorsque Ligier jouait Hernani en province (il avait repris après
Michelot ce rôle de Carlos), il demandait au directeur de terminer là
pièce avec le quatrième acte. C'est que le drame véritable, ce n**st pas
l'amour d'Hernani pour dona Sol, ce n'est pas même la jalousie du duc de
Silva, c'est la lutte de Charles V et du banni, c'est la poursuite de
l'empire par don Carlos, c'est, — il y a toujours un ananke dans une
oeuvre de M. Victor Hugo,—c'est le combat de l'ambition contre le destin.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE 39</p>
<p><pb/></p>
<p>40</p>
<p>LA. V1B MODERNB</p>
<p>Les costumes des personnages, pour n'oublier rien, sont! fort beaux.
J'aurais a louer entièrement la mise eu scène, | ce patio du palais de
Silva surtout, la nuit, avec ses dente* | lures et ses fleurs, et les
tours rousses des murailles, au [ fond. 1</p>
<p>J'ai sous les yeux encore la lithographie de la dernière scène à
Hernani, que, dans la nuit même qui suivit la première représentation,
Achille Devéria enthousiasmé jeta sur la pierre. La tête blanche de
Joanny» sous les cheveux hérissés de</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE 41</p>
<p>IV</p>
<p>Le vaudeville et le drainé. — Aristophane. — Ambigu : Reprise de Rocâmbole</p>
<p>i*» juillet 1867.</p>
<p><pb/></p>
<p>48</p>
<p>LA VIE MODERNB</p>
<p>et c'était franc, parfois même plus vivant cent fois et plus humain
qu'une poignée de pièces dites « littéraires* • Le bon public s'y
amusait, arrosant de ses larmes, — ce qui est encore un plaisir, les
oranges qu'il mangeait tout en écoutant ; et, la représentation finie,
de tout ce tohu-bohu d'émotions, d'éclats de rire ou de grondements de
voix, il restait au spectateur une brave et consolante banalité ou
quelque pointe de couplet qui vous accompagnait partout durant huit jours.</p>
<p><pb/></p>
<p>| AU THÉÂTRE 43</p>
<p>et de grossièretés. Le mettre Aristophane, en son temps, ne s'était
point fait faute de calomnier ; ses descendants — les Aristophanes au
petit pied — n'ont jamais perdu la tradition.</p>
<p><pb/></p>
<p>44</p>
<p>LA, VIE MODERNE</p>
<p>Oa garde les bâtards pour les pays conquis ;</p>
<p>on craindrait en revanche que le sultan ne se lâchât de la bêtise
légendaire de Shahabuham ; — et si l'on jouait, pendant son séjour, te
Bourgeois gentilhùmmet on en chasserait soigneusement les maniamouchis.</p>
<p>fin dépit de tout cependant, il faut bien qu'on le sache, le drame est
encore le grand foyer d'émotion, le grand élè&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE 45</p>
<p>On poussa jadis les hauts cris lorsque Balzac, dans son Vautrin, faisait
dire au forçat qu'on emmenait vers le procureur du roi : « Tu te maries
bientôt, Raoul. Dans dit * mois, le jour du baptême, &amp; la porte de
l'église, regarde « bien parmi les pauvres: il y aura quelqu'un qui veut
€ être certain de ton bonheur. Adieu 1 » Et, s'adressent aux agents: «
Marchons 1 »</p>
<p>Â ce compte, la pièce de MM. Anicet Bourgeois, Ponson duTerrail «V
Ernest Bluin pourrait finir comme celle de Baluc. Lepublio s'en va bien
convaincu qu'il revarra ion</p>
<p><pb/></p>
<p>40 1A VIE MODERNE</p>
<p>Rocambole un jour ou l'autre, et qur^ le bagne, pour les gens de sa
trempe, est un simple couloir. On y passe quelquefois, on n'y séjourne
jamais.</p>
<p>Il lui faut un héros, quelqu'un qui la dépasse ou qui la dompte, et qui
s'élève, triomphant, au-dessus des mesquineries, l'épée en main ou le
couteau. Lorsque \ Héroïsme est dans la vie courante ou dans la rue, les
héros de romans rentrent dans l'ombre; Monte-Cristo ferait piètre
figurée côté d'un conventionnel ; mais si l'homme ne surgit point — ce
qui n'est pas rare — la création ne manque jamais* À défaut de nouveau
Gid, on prend Rocambole et l'on</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THBATRB</p>
<p>47</p>
<p>chante bravement son romancero. En Italie, où ils ont uû homme, ils se
content de même les aventures et les résurrections de Garibaldi.</p>
<p><pb/></p>
<p>48 LA VIE MODERNE</p>
<p>cule que je veux dire, — le quidam qui se fût avisé de dénoncer la Bible
comme coupable de complicité morale, sous le prétexte que madame Lafarge
pouvait avoir lu l'histoire d'Holopherne ou celle de Sisara avant de se
défaire de son mari. Et pourtant tel réquisitoire est de même fort
étonnant lorsqu'il fait peser sur un roman d'aventures plus ou moins
invraisemblables, sur un compte- rendu de tribunaux, sur la publication
d'une nouvelle bien ou mal écrite, la responsabilité d'un assassinat.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THBATRB 49</p>
<p>n'auraient pu se défendre de vive voix si co lettré de race, M.
Sainte-Beuve, n'eût été là, relevant le gant avec autorité ! C'est un
affligeant spectacle. « Quelle terrible chose que ces tigres acharnés à
dévorer les hommes, écrivait en 1T71 Voltaire au maréchal de Richelieu.
Dieu merci, je ne fais point de livres, puisqu'il est si dangereux d'en
faire. » Nous n'avons pas fait beaucoup de chemin depuis lui.</p>
<p>Vaudeville : Reprise de la Famille Bénoiton</p>
<p>8 juillet 1807.</p>
<p><pb/></p>
<p>50 LA V|B MQ^&amp;NB</p>
<p>Sans remonter trop haut, il y a, par exemple, un fort curieux chapitre
sur le luxe au temps de Henri IV dans un livre de M. Moreau de Jonnès.
En ce temps-là, Brantôme commandait pour un baptême un pourpoint garni
de par* les fines qu'il payait tout net un demi-million. L'argent,
d'ailleurs, se gagnait comme il se dépensait. Une simple</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE</p>
<p>51</p>
<p><pb/></p>
<p>82 LA VIB MODBRNH</p>
<p>renées, en vapeurs, en agitation, en flambeau d'amour; où les souliers
devaient être garnis d'une raie d'émeraude, dite venes-y voir» La
eenei-yvoir l cet aïeul dusufvw-mo» jeune homme,</p>
<p>On se perd dans ce précieux velouté, dans cette foierie baptisée par
Bélise. Par Bélise, non, mais sans doute par cette mademoiselle
Berlin,qu'on appelait le ministre de la mode, qui certes était plus
puissante qu'un ministre et qui disait, comme Salomon ; Ih&lt; &gt; de nouveau
sous le soleil.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THRATBB 53</p>
<p><pb/></p>
<p>51 U V» WODBRNB</p>
<p>calomniateur. Toutes nos modes laissent bien lom derrière elles les
bizarreries des élégances défuntes. Nous avons même renchéri fur les
excentricités de nos aïeules, et je ne crois pas que Mme de Chêlons ou
Mme de Polignac ait jamais porté le costume de Salammbô, moins pesant,
on en conviendra, que les robes de Oabrielle d'Es« tréei.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THBATBa</p>
<p>65</p>
<p>ces femmes est là, at la vie de beaucoup de geni d'aujourd'hui. Pas de
linge! C'est terrible. On n'est plus riche qu'en bibelots, Ces
intérieurs maintenant sont rares qui disaient éloquemment toute une vie,
toute une suite de souvenirs et d'exemples, Maison Neuve, de M. Sardou,
est une dure vérité. Il n'y a certes pas un cadavre dans chacune de ces
maisons nouvelles, mais je vous réponds qu'il y a une ruine.</p>
<p>Le luxe se déplace, se liquéfie, se fond. Trouvez-mot» par exemple,
beaucoup de maisons où l'on conserve encore la vieille argenterie de la
famille, où les flambeaux d'argent massif soient demeurés sur la
cheminée! Ces valeurs improductives ont pris le chemin du changeur, se
sont transformées en objets d'étagères, et le plaqué a remplacé le
bronze comme le ruolz a détrôné l'argenterie.</p>
<p><pb/></p>
<p>50 U VIB WODBRNB</p>
<p>— Notre salon est très*coté. Nous ne recevons que des gens de la haute.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THtfATBU 51</p>
<p>VI</p>
<p>Théâtre Italien t Notrt cou$in d'Amérique (Our Americto cousin), comédie
eu trois «ctei de Tom Taylor; M. Sotbera; — M. F. Ponsard,
Lwabert-Ttibouit.</p>
<p>15 juillet 1867.</p>
<p>L'intrigue est vraiment trop enfantine et d'une banalité désespérante :
Un cousin d'Amérique, paysan de l'Ohio Comme on est paysan du Danube,
tombe bruyamment dans une famille anglaise qu'il a ruinée sans le savoir
en héritant de la fortune de l'aïeul. Il est insupportable, cet ours mal
léché du Kentucky ; il se relève la nuit pour tirer le revolver; il est
lourd et mal appris; il démet le poignet des</p>
<p><pb/></p>
<p>68 U VII MQMRNS</p>
<p><pb/></p>
<p>AU TIlèATRB 60</p>
<p><pb/></p>
<p>00 L\ Vie MQDSRNB</p>
<p>contraire, chez M. Sothern, comme chei lai autres acteurs anglais, une
conscience pointilleuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉATHB 01</p>
<p>a de l'originalité. On a été charmé, presque étonné, tant ces qualités
sont rares chez nous, de la grâce da miss ROM Henney, qui joue au
naturel un rôle de fermière, et conduit avec une souplesse infinie une
country-dance nationale qu'on a redemandée deux fois.</p>
<p>Agonie laborieuse et glorieuse, où, travaillant au milieu de ses
souffrances comme il a toujours travaillé, il achevait les ouvrages
commencés, il traçait des plans d'ouvrages nouveaux.</p>
<p>L'histoire de cette école du bon sens est, au surplus, des</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>08 U VIB MODERNB</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THèATRB 03</p>
<p><pb/></p>
<p>64 LA VIE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE 65</p>
<p>L'oeuvre durable de Ponsard date de Charlotte Corday et du grand succès
de VHonneur et l'Argent, cette comédie qui fut un événement et qui
restera au répertoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>66 LA VIB MODERNE</p>
<p>Le principal personnage de toute pièce de Ponsard est, en effet, tin
raisonneur moins mécontent que résigné, moins un censeur qu'un
philosophe, et qui proclame plus de vèrltta qu'il n'aiguise dé
railleries. Ce n'est pas Desgenais. Il n'a pas, comme lui, couru toutes
les aventures et ne parla aucun argot, ni celui des coulisses, ni celui
de l'atelier. C'est</p>
<p>Sucîque travailleur plutôt, comme Rodolphe, dans YHon* eur et C Argent ;
quelque ancien militaire, comme Réf* hold, dans la Boum; quelque penseur
homme du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE 67</p>
<p>Îiu'on restent pour elles, on devine bien qu'elles s'en effraieraient,
c'est de l'amitié la plus solide, la plus sûre, un sentiment complet et
profond. Ainsi il retenait les spectateurs sans les contraindre et les
charmait sans les éblouir.</p>
<p><pb/></p>
<p>68 LA VIE MODERNE</p>
<p>«</p>
<p>On m'a parlé d'une tragédie posthume, Robespierre, que Ponsard regardait
comme son oeuvre la plus remarquable. Il l'a édifiée et travaillée
longuement. Je disais, l'autre jour, qu'on ne la représenterait pas. A
la vérité, je n'en sais rien, mais, si l'on m'a bien reuseigné, le
cinquième acte se passe dans l'antichambre même du Comité de Salut
Public, et l'on y apporte Robespierre mourant et la mâchoire fracassée.
Je doute qu'on laisse le rideau se lever sur un tel tableau. Toujours
est-il que la pièce sera publiée, et formera, avec le Lion amoureux et
Galilée, le troisième volume des OEuvres complètes de Ponsard, que
l'auteur corrigeait il y a un an.</p>
<p>Ce groupe bizarre qui ne voit pas plus loin que l'apparence, et pour qui
la sortie du théâtre des Variétés est</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÊATRB 69</p>
<p>chaque soir un événement, avait adopté Lambert Thiboust, vaille que
vaille, sans analyser son humeur, sans soupçon» nerqu'ily avait un
observateur, un penseur volontiers sérieux, — je ne force point les
mots, — dans ce vaudevilliste.</p>
<p><pb/></p>
<p>K&gt; LA VIS M0DBBNB</p>
<p>VII</p>
<p>Ojnnnuo i Reprit* de Affcftél et Chrittine et des Ffoi** PWf, Bouffé.</p>
<p>M.JiuUétl$67.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉATRB 11</p>
<p>Brave Stanislas, toujours bougon, fronçant le sourcil, 1$ moustache
noire de poudre, mâchonnant ses mots comme il eût déchiré une cartouche,
il consolait bien des gens, il en irritait bien d'autres 1 Son salpêtre
aujourd'hui est éventé.</p>
<p>Le jabot, les dentelles, lès bijoux aux doigts, les chsînei d'or
s'entrecroisant sur le gilet mordoré, tout l'attirail du bellâtre
vieilli et fat encore, une perruque d'un blond ardent, aux frisures
étagées comme celles d'une coquette, U démarche en dehors du premier
sujet de ballet, rien ne manque au personnage. Même quand le danseur
marche, on sent qu'il o des ronds de jambes. Ce n'est pas Bouffé qui
l'oublierait. Le sautillement teul du vieux Gambetti est une merveille
d'observation.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 LA VIS M0DERNB</p>
<p><pb/></p>
<p>AU "THÉATAB 13</p>
<p>Et cette foule qui l'effraie, ces planches qui lui brûlent les pieds,
lui communiquent pourtant une telle énergie que, souffrant, brisé, il a
toujours retrouvé là, en face de son public, une puissance magnétique
qui le fait robuste sur la scène. Lorsque dans la Fille de l'Avare,
Grandet veut tuer sa fille qui lui a volé son argent, Bouffé soulève une
chaiset.il en briserait les barreaux comme des fétus. Le prendrait-on
jamais, même aujourd'hui, pour un vieillard? Il n'a rien perdu de sa
voix, de sa verve, de la force de son geste, mais il né retrouve tout
cela que sur la scène. A la ville, las et courbé, il se laisse aller
comme s'il ne voulait conserver sa force que pour le public, — son
maître et son ami.</p>
<p>VIII</p>
<p>6 août 4867.</p>
<p>Nous aurons, paraît-il, cet hiver, encore un théâtre nouveau. La salle
de l'Athénée, bâtie pour les conférenciers et les musiciens, va devenir
un théâtre d'opérettes, quelque chose comme les Folies-Morigny du
quartier de l'Opéra. L'inévitable opérette! On la rencontre maintenant
partout, en compagnie d'Offenbach, l'un portant l'autre. Et voilà
vraiment un genre et un maestro envahissants. Comptons d'avance le
nombre des pièces que Jacques Offenbaeh nous promet pour cet hiver. A
VOpéra-Comique, HoMmon^ — qui n'est point de notre compétence; — au
Châtelet, Gulliver, tout parsemé d'airs nouveaux ; Geneviève de Brabant,</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>*li LA VIE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>AU tBBAf RB %</p>
<p>bre, qui est le nêtre, riait d'une façon perçante, non pas comme un gai
compagnon bien portant et heureux de vivre, mais comme un homme malade
dont on chatouillerait sans cesse la plante des pieds.</p>
<p>Si jamais on s'avise de faire de notre temps une peinture allégorique,
qu'on n'oublie pas surtout de mettre au-dessus de notre sabbat
épileptique le maigre Offenbaeh conduisant la ronde en riant.</p>
<p>Pendant la représentation, un petit garçon d'une huitaine</p>
<p><pb/></p>
<p>16 LA V1B MODBRNB</p>
<p>Celui-ci m'a rappelé le bon temps du théâtre Comte, ou la petite salle
fourmillait de têtes blondes, où dans les loges remplies jusqu'au bord,
les nourrices berçaient parfois les Spectateurs trop jeunes qui
protestaient en pleurant. Il fallait voir ces représentations! Théodore
de Banville lès a chantées—oufuitigées —dans ses Odes funambulesques:</p>
<p>Les pièces qu'on y jouait étaient de misérables berquinades, mais toutes
indistinctement enlevaient leur public. Souvent aussi on y donnait de
charmants vaudevilles. On trouverait de petite actes agréables signés
d'Emile Vanderburch, dans ce répertoire moral qui portait, sur sa
coûter* ture, la fameuse épigraphe :</p>
<p>Par tes moeurs, le bon goût, modestement il brille, Et sans danger ta
mère y conduira si fille.</p>
<p>Outre les artistes qui avaient débuté chez lui et dont les noms, au
foyer, brillaient dans des cartouches, comme ceux des prix d'honneur
dans le cabinet d'un proviseur: Colbrun, Williams, Hyacinthe, Emile
Taigny, etc., le théâtre minus* cule avait des acteurs célèbres qui
faisaient courir le tout Parts enfantin. Rubeï et Poulet, les deux
comiques, étaient adorés de ce public de collégiens et de bonnes
d'enfants. S'il m'en souvient bien, ils étaient fort amusants.
Figurez-vous deux petits hommes, Poulet bossu, Rubel la figure écrasée,
tous deux d'une laideur curieuse! On vendait leur biographie dans les
entr'acte», plus d'un spectateur de dix ans enviait cette gloire
éclatante et brûlait de la leur disputer.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THéATBB 71</p>
<p>Il y avait bien aussi les acteurs enfants, de pauvres êtres rachitiques
qui se consumaient chaque soir, rendus phthisiques par le carbone,
Fanfans Benoitons lugubres qui restaient petits, éternellement noués et
rabougris. Mais on en défendit l'exhibition.</p>
<p>Tout lauréat de collège avait alors ses entrées au ThéâtreComte en
présentant ses prix au contrôle. Quand venait le mois d'août, la queue
se formait dans le passage, les parents tout fiers, les lycéens, leurs
volumes sous le bras et leur couronne de papier vert par-dessus leurs
képis. Ils attendaient tout rayonnants, tout anxieux aussi. Lorsque les
bureaux s'ouvraient, le contrôleur, homme grave, donnait le billet de
faveur au lauréat, avec une petite tape amicale. Ôhl Ce théâtre gagné
par son propre travail, comme on le dévorait des yeux I Les
représentations se terminaient par des fantasmagories, des chromatropes
anglais. On éteignait le gaz dans la salle, et c'était un bruit, des
cris, un tapage. Tout cela s'en fuit un beau jour.</p>
<p>U souhaite qu'il le garde.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 LA V1B U0DBRNB</p>
<p>Grammaire. Mais combien de mois d'antichambre^ fallu faire! La ïfie
parisienne occupait las^tie&gt;* I|ïipp«si&gt;h3 de placer Hyacinthe et
Geoffroy dans la niéinè soirée l De ceUé façon îë Palais-Royal se trouve
avoir deux troupes,* sa troupe^'of&gt;êrette et sa troupe de comédie.
Cellerci malheureusement a de grandes chances pour ne pas jouer souvent.
C'est dommage. Avec le seul r.otn d'un acteur comme Geoffroy, on devrait
faire recette. Personne ne représente connue lui les bourgeois vaniteux
eï grognons, les sots, l'égoïsmo bon enfant. Dans la Grammaire 11 est
paifait.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THBATRB 19</p>
<p><pb/></p>
<p>80 LA VIB M0D3RNB</p>
<p>de Voltaire, devant des lorgnettes indiscrètes qui vous interrogent et
vous menacent. On parle de liberté, de principes, et l'on devine avec
terreur que ces jolies femmes qui vous écoutent, s'inquiètent de quoi?
de la coupe de votre babitou de la tournure de votre nez.</p>
<p>Qu'est-ce que l'enseignement libre où l'on ne peut librement parler?
J'imagine que cette crainte de trop dire a paralysé plus d'un orateur.
Je suis certain, en outre, que des conférences où l'orateur se fût
chaleureusement mis en contact avec son auditoire eussent réussi
complètement. A la salle Barthélémy, où pourtant aucune parole factieuse
ne fut prononcée, mais où des orateurs habiles trouvèrent le moyen de
sous-entendre bien des choses, le succès des conférences fut très-grand.
Des milliers d'hommes en sortaient réchauffés, instruits, et le cerveau
comme assaini (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>AD THBATRB 81</p>
<p>l'entend, bâtir sa pièce. Croirait-on qu'on interdite un. auteur
polonais, M. Christien Ostrowski, de faire représenter deui de ses
pièces : l'une, Edwige de Pologne, parce que le sujet est polonais;
l'autre, Françoise de Rimini, parce que le sujet est italien ?</p>
<p>Quand, pour citer un fait en passant, les troupes d'acteurs qui
parcourent la province arrivent dans une ville où elles ne rencontrent
point de salle de spectacle, elles jouent au hasard de la rencontre dans
les granges, dans les salles de mairie, et c'est l'église qui, moyennant
tant, leur loue ses chaises et ses bancs pour faire asseoir les
spectateurs, perçoit-on aussi sur cette location un droit des pauvres 1</p>
<p>8.</p>
<p><pb/></p>
<p>82 LA VIB UODBRNB</p>
<p>IX</p>
<p>Théâtre-Français s Reprise du Duc Job. Got. — Une Fantaisie, pièce en
trois actes, de M. Glais-Bizoin.</p>
<p>12 août 1867.</p>
<p>Le Duc Job, qui fit durant plusieurs mois la fortune du
Théâtre-Français, assura la réputation de M. Léon Laya. Jusqu'alors M*
Laya, seul ou dans ses pièces en collaboration avec Boyard, n'avait
jamais obtenu que des'demi* succès/ de ces terribles succès d'estime qui
sont comme dés morceaux de sparadrap sur les blessures de
l'amour-propre. fine seule fois, avec cette jolie comédie de VEfourneau,
il avait enlevé les bravos véritables; mais, en 1850, VÊtouf* fieàu
était depuis longtemps oublié. Les Jeunes Gens, les Pauvres oVesprit:
malgré leurs qualités aimables, avaient été accueillis sans fracas.</p>
<p>Le Ùuk Job, ou contraire, fut un succès éclatant 'H qui surprit
profondément tout le monde : le directeur, ies actoure et l'auteur
lui-même ; car non-seulement ou ne i't(i</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE 83</p>
<p>Je n'admets point, par exemple, que le duc Job ait le droit de se poser
ainsi en censeur de la société. Qui lui eu a confié le mandat 1 QuVt-il
fait pour porter par-dessus son habit noir la toge de Caton? Je sais
bien, il est caporal; cela ne suffit pas. Le beau mérite de s'embarquer
pour l'Algérie, un jour d'humeur, et parce qu'on est exe*-</p>
<p><pb/></p>
<p>84 LA VIS MOOBRKB</p>
<p>Non, il se fait soldat. Encore si c'était par goûtl mais point. Ce duc
est un pur désoeuvré qui donne des coups de sabre aux Arabes et leur
fend la tête en disant : Pauvres diables! Qu'il ne s'imagine pas, du
moins, que sesépaulettes lui donnent le droit de morigéner ses
contemporains sur l'air de la Casquette du père Bugeaud.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THHATRB 85</p>
<p><pb/></p>
<p>88 LA VIB ItODBRNB</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE 97</p>
<p><pb/></p>
<p>88 LA VIB M0DBRNB</p>
<p>historique, mais d'un roman inachevé de la jeunesse de Byron.</p>
<p>— Faites donc des pièces qui ne soient pas politiques et vous aurez la
paix avec la censure et votre préfet.</p>
<p>Vous avez vu cet homme au teint brun, tout pétillant d'alacrité malgré
son âge, la barbe noire,le regard vif,deux flammèches sous de gros
sourcils, chauve, ardent, maigre, le geste prompt, un joli sourire à
demi-railleur sur des lèvres qui soulignent finement ses propos. M.
Gleit-Bixoin, causeur charmant, trouve le moyen de se faire écouter sans
se faire entendte *, 11 représente, dans l'opposition, le tirailleur
infatigable, toujours au ieu, le fusil chargé de menu</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THBATRU 89</p>
<p>Lors des dernières élections pour le Corps législatif, les paysans
assemblés d'un petit village, près de Saint-Brieuc, discutaient tout
haut les mérites divers des candidats en présence, et, arrivant au nom
de M. Giais-Bizoin, hochaient la tête et fronçaient les lèvres. On avait
dit de lui bien des choses, mais tout d'abord, et surtout qu'il n'était
pas pour le temporel. Le temporel! c'était grave; M. le curé l'avait
déclaré en chaire. Le temporel, ce mot' qu'ils ne comprenaient pas tous,
sonnait bien aux oreilles des braves gens. Le temporel leur paraissait
singulièrement respectable. « Jamais, disaient-ils — au hasard, — nous
ne voterons pour un homme qui ne veut pas du temporel. Vive le temporel! »</p>
<p>M. Glais-Bizoin, averti, prit son chapeau et s'en alla droit au village.</p>
<p>— Eli bien! mes amis, quoi? qu'y a-t-11?</p>
<p>— Il y a, il y a, dit l'orateur de la bande, que tout le monde ici
prétend que vous ne voulez pas du temporel. Et pourquoi n'en voulez-vous
pas, du temporel?</p>
<p>— Vous en voulez donc, vous? Savez-vous ce que c'est que le temporel?</p>
<p>Us se regardaient d'un air surpris qu'ils voulaient rendre fin.</p>
<p>— M. te cure? Ah! non! ah! vraiment non!</p>
<p>— Eh bien! mais c'est le temporel, celai Le pape est curé et il est
maire en même temps, comprenez-vous? sans compter que le pape est
caporal par-dessus le marché*</p>
<p>Tout le village secoua d'un coup son amour-propre du temporel, et
M.Glais-Bitoin fut nommé haut la maint Cet esprit-là, cet esprit de
situation, bistouri aiguisé, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>90 LA VIB MODBRNB</p>
<p>Les cantates au théâtre. — Odéon : Reprise de François te Champi. —
OEuvres complètes de W, Shakespeare, traduites par F.-V. Hugo.</p>
<p>18 août 1867.</p>
<p>C'est la semaine des cantates; on en a exécuté un bon nombre, jeudi
dernier, de toutes les façons sinon de toutes les couleurs, et malgré ce
débordement de poésies, rien assurément n'est changé en France. Nous
n'avons pas même uh poète de plus.</p>
<p>D'autres, il est vrai, alignent leurs rimes dans le seul butde gagner
cinquante francs, mais on ne les prend qu'une</p>
<p><pb/></p>
<p>AU TBBATM 91</p>
<p>- L'Odéon a repris François te Champi eprès le Marquis de Viltemer»
C'était le moyen de ne point déchoir,</p>
<p>: Ses paysans firent fureur. Leur joli verbiage 4 la berrichonne courut
Péris comme s'il eût marché avec les bottes</p>
<p><pb/></p>
<p>99 LA VU IIOPBJMtM</p>
<p>Mais si le pièce n'a point cette vérité relative qui Mit de li condition
même des personnages, elle u du moins la vérité supérieure du coeur
humain. Ces fermiers élégants ae sont peut-être pas des paysans, ils
laissent du moins leur rudesse campagnarde dans la coulisse; mais avant
toutes sont des hommes. Ils vivent et souffrent comme nous. Le sincérité
de leur passion est évidente, leurs caractères logiques et bien étudiés
sont tracés de main de mettre. Quel portrait charment que celui de
Madeleine, douce et aimable femme, toute confuse de rencontrer un
amoureux chez son Champi 1 Quelle jolie figure de paysanne coquette que
ceUe de la Mariette! Plus accentuée dans le roman, elle est moins
perfide dans la comédie et tout aussi jalouse, tout aussi bien dessinée.
La silhouette de la Sévère est tracée d'un trait net et ferme. En somme,
et pour prendre mes points de comparaison dans la peinture, tout cela
n'a pas la solidité et U brutalité saisissantes des toiles de Millet,
mais plutôt le charme honnête et la fraîcheur saine des tableaux de
Greuze. Et c'est par cette grâce, par ce charme que François le Champi •
réussi. C'est une pièce honnête et qui, pour ainsi dire, sent bon.</p>
<p>J'y reviendrai, pour parler de l'interprétation présente que je voudrais
comparer aux interprétations passées. J'ai vu madame Laurent, dans ce
rôle de Madeleine, touchante, attristée, singulièrement émouvante. J'y
ai vu aussi iue.de-</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATSB 93</p>
<p>M. François-Victor Hugo vient d'achever justement le</p>
<p><pb/></p>
<p>H UVII MOWWM</p>
<p>Livre, qu'un veut t'emporte En France, où je sais né...</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÈATHB 05</p>
<p>C'est singulièrement rapetisser Shakespeare et c'est aussi le calomnier.
Il y a loin du Shakespeare réel, amoureux sincère, et par conséquent
trompe, confiant et par conséquent trahi, au Shakespeare de la légende,
sorte d'aventurier épique, poète de sao et de corde, cohéme promenant &amp;
la cour et dins les tripots ses fantaisies et ses élégances, M. Taine ne
me parait pas avoir choisi entre l'histoire et la tradition, U ne me
semble pas avoir compris le sérieux de cette existence, la profondeur de
ces passions courageuse* ment étouffées, la grandeur de cette vie qui
commence par l'orage et finit noblement dans un repos laborieux.</p>
<p>Tous les hommes de génie se ressemblent par quelque côté ! Il y a du
Molière dans Shakespeare. Au fond, ce sont deux misanthropes, Leur amour
rentré est devenu de l'iror nie. Ils sont aigris l'un et l'autre et se
vengent. Ils méprisent. Le Jacques de Comme U vont plaira est, comme on
l'a fort bien dit, un Alceste de la Renaissance. Hais ce Jao* ques
lui-même a un frère, et, en faiV de colère et de haine, un frère aîné.
C'est Timon, Timon d'Athènes. Jamais la</p>
<p><pb/></p>
<p>9$ U V!§ VODWNB</p>
<p>misanthropie ne jeta des malédiction» aussi éloquentes, Jamais prophète
aussi irrité ne fit pleuvoir sur une société qui se pourrit des paroles
plus audacieuses. « Honnies •oient donc toutes les fêtes, les sociétés,
les cobues humaines! Timon méprise son semblable comme lui-même ! Que la
destruction enserre l'immunité ! » Cette fois Alceste est bien dépassé.
Les deux génies se peignent d'ailleurs euxmêmes dans leur oeuvre. Plus
patient, Molière étudie un homme et Shakespeare, l'humanité. Alceste ost
un misanthrope, Timon est la misanthropie,</p>
<p>Il ne lui suffisait point, comme le veut M, Taine, d'obéir au génie qui
lui dictait ces drames terribles ou ces comédies rayonnantes, qui
faisait apparaître devant lui le *pec* tre de Banque ou voltiger le char
de la reine Mab. Il vou* lait encore protester, élever la vois au nom
des faibles, crier justice, fût-ce dans un coin de son couvre, et quitte
&amp; ne pas être écouté.</p>
<p>C'est ce côté non-seulement humain, mais humanitaire, que l'historien de
la Littérature anglaise n'a pas vu ou qu'il n'a point voulu regarder *,
ce sont ces appels jetés i l'avenir, ces plaintes poussées au nom des
petits, que le commentateur de Shakespeare n'a pas entendus. Cris
déchirants, qui étonnent, et qui font, en ce temps ou la hache
d'Elisabeth jette ses reflets rouges, l'effet de consolants
anachronisme». Ce Shakespeare qui maniait si bien l'Horreur, il inventa
encore la Pitié !</p>
<p>Shakespeare démocrate! Eh I oui, vraiment,On ne peut lui refuser ce
titre. Il y a dans le Roi Lear* par exemple, cas échappées qui sont
comme des illuminations soudaines</p>
<p><pb/></p>
<p>AU Tuévrao 91</p>
<p>C'est la morale évangélique, dira-t-on. Soit. Mais avec je ne sais
quelle (1ère vertu plus mâle. Le roi Lear,— c'est*!* dire Shakespeare,**
conseille, en effet, le sacrifice et prêche la pitié, non par l'ôpre et
égoïste désir du ciel, mais par la soif, par l'amour profond de la justice,</p>
<p><pb/></p>
<p>$8 U via Monittti</p>
<p>XI</p>
<p>L% situation dramatique en. I86T.</p>
<p>26 août 186t.</p>
<p><pb/></p>
<p>411 THRATSB $9</p>
<p><pb/></p>
<p>Suelque clown ea renom ou quelque nouvel appareil 'éclairage. Et quand
il a laissé dormir les pièces dans ses carton», laissé vieillir ses
comédiens dans les cafés qui avoisinent leur théâtre * — Je monte encore
uae féerie, nous dit-il; U le faut bien: le public n'aime plus que ça!</p>
<p>Le publie est, avant tout, d'humeur obéissante. Il est bien rare qu'il
choisisse. U prend ce qu'on lui donne, et plus nous allons, plus les
choses se passent ainsi. On l'a mis en goût d'opérettes et de folies, il
va aux opérettes, tout naturèglement, et parce qu'on ne joue pas autre
chose. U n'est pas affamé, comme on veut bien le dire, d'horrible et de
pimenté. Le Juif errant âe l'Ambigu lui suffirait amplement sans
Flageolet et sans Clodoche. 11 suffit bien sans bétes féroces, quoique
l'on eût cette fois ou jamais l'occasion de montrer les lions du
dompteur Moroch, M. Machanette remplissant pour un soir l'emploi de Batty.</p>
<p>Le public est plus débonnaire qu'on ne pense, et c'est même dommage,
S'il donnait plus souvent son avis, on meitraitcertes beaucoup moins de
sottises sur son compte. Mais U se résigne, il laisse faire. D'ailleurs,
quel moyen at-il de se plaindre ? On a proscrit le sifflet. C'était
encore un coup, le Feuilleton du lundi du spectateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>4U THU4TSB 101</p>
<p>terre légendaire, souverain juge, maître des destinées des</p>
<p>gieces, Dira-t-on encore que c'est la faute des étrangers? iertes oui,
puisqu'ils demandent des fauteuils d'orchestre et que, la location re
pouvant leur en fournir assez, on en crée de nouveaux, on en installe
d'autres, en rognant sur les</p>
<p>{tiaces inférieures. Mais les entrepreneurs de thébU'e, on 'avouera, y
sont bien aussi pour quelque chose,</p>
<p>6.</p>
<p><pb/></p>
<p>109 u y m M0DBAN8</p>
<p>Victorien Sardou nous présente tes types, les faitsgir et dé* filer,et
le» congédie rapidement pour laisser la placée une action dramatique qui
ne rien avoir aux moeurs des villageois.</p>
<p>Ans répétition», on s'aperçut que le tableau faisait longueur, on le
supprima, C'était un petit chef-d'oeuvre de ce* «icature d'observation
et degaieté.KtpourUnt, qui sait? il eût peut-être fait chavirer la pièce
en impatientant le public, qui ne veut pas seulement do l'esprit, mais
de l'émotion. Tel est le théâtre.</p>
<p>— Je n'oserais jamais jouer une telle pièce, répondra le directeur.
Votre pièce commence trop tard et le public ne vous écoutera jamais
jusqu'au troisième acte sans crier. Vous n'êtes point de ses amis,</p>
<p>Le public, c'est, on le voit, l'éternel bouc émissaire 1</p>
<p>Un des hommes qui ont fuit beaucoup pour le drame, M. Félicien MalleQlle
pré-enta't, il y a un an, une pièce au Théâtre-Français, le Doute* La
pièce ï\\ aussitôt refusée, pipqu-quoiî Parce que la conception en,
é.Ui.t &lt; trop h,an</p>
<p><pb/></p>
<p>m THÉATaa 103</p>
<p>— pour que le public salue les situations d'une pièce, me disait l'un
d'eus tout nettement, il faut qu'il les reconnaisse,</p>
<p><pb/></p>
<p>101 U VU M091INI</p>
<p>de siffler, apportera, ce soir-là, un battoir. La nouveauté, en fin de
compte, séduit d'autant plus qu'elle déconcerta au premier abord. Maie
pour qu'elle se produise, encore faut-il deux choses: plus d'audace chez
les directeurs, moins de ciseaux ans mains des censeurs.</p>
<p>M. Alexandre pumas père lui présente une traduction en vers de Bornéo et
Juliette. M, de Chiily la lui retourne immédiatement sous le préteste
que le théâtre est absorbé par une quantité de pièces en répétition.
J'ai voulu savoir quelle « quantité de pièces » préparait l'Odéon» La
vérité est qu'on y répète les Beau» Messieurs de Bois Doré de George
Sand et M. Paul Meurice. La pièce est belle, je serai enchanté de la
revoir là-bas, mais elle ne constitue pas un répertoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉ4TRH 100</p>
<p>Sans cela, il serait trop simple de toucher les cent mille francs de
subvention du ministère, tous frais de loyer, chauffage et réparations
payés, pour cultiver, sans plus de façons, sur la rive gauche le
répertoire de l'Ambigu.</p>
<p>Après les directeurs, la censure,</p>
<p><pb/></p>
<p>106 . Là, VIB MODBftNB</p>
<p>— Au moins, demande-t-il, pourra-t-on jouer les Sept Enfants!</p>
<p>. — Pas plus les Sept Enfants que Glenarvon, pas plus Qlenareon que vos
Enfants blancs ou que Randal» Tout cela est vraiment trop exalté*</p>
<p>— Maissaves-vous que vous proscrivez d'un seul mot mon répertoire tout
entier ?</p>
<p>— Eh bien ! faites-en un autre t</p>
<p>• Faites-en un autre s est un mot sublime» LYutevr des Mires repenties
le trouva pourtant quelque peu amer.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÈATRB tfft</p>
<p>— Pas un costume polonais ne se montrera, mon cher monsieur, sur un de
nos théâtres, et nous ne pouvons jouer la pièce d'un Polonais,</p>
<p>xu</p>
<p>Odéon t les fourberits de Scapin. Les incarniUos» de Scapin.</p>
<p>9 septembre 1869, L'Odéon donnait, Vautre soir, pour les débuts dé mode*
moiseltc Sodé et ceux de M. Fernand Noé, les (rois actes des Fourberies
de Scapin, — Les débutants n'ont pas fait</p>
<p><pb/></p>
<p>100 t-V VIS MODBBNB</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉATRB 109</p>
<p>dont on faisait les bâtons au temps de Molière, on fait des bancs,
aujourd'hui, pour la correctionnelle.</p>
<p>Les valets de Molière étaient fils de la comédie italienne,, ou
petits-neveux de ceux des Latins. Dave, l'esclave, dans YAndrienne de
Térence, parle exactement comme le compère de Nérine. Le Palestrion de
Plaute, qui, dans le Soldat fanfaron, accuse son mettre « d'avoir un
cuir d'éléphant au lieu d'une peau humaine et de n'avoir pas plus de
sens qu'une soache,» est l'aïeul direct de Sylvestre et de Scapin.</p>
<p>Il suivait mes conseils, s'en ftteait une loi.</p>
<p>U me laissait aller presque nu comme un ver : Mais je i'iittais.
Pourquoi? C'est qu'il me faisait rtr«*</p>
<p><pb/></p>
<p>UO LA VIB lfOOBRNB</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THBÀTRB 111</p>
<p>de choses, comme dans le Modéré de Dugazon, il le prend de haut, et son
avis a tout l'air d'une sentence :</p>
<p>Il n'a du citoyen, ea un mot, que la carte</p>
<p>Voyez les laquais de Mercadet réclamant leurs fonds, ceux de Maison
neuve exigeant leurs gages. Ils ne font plus partie intégrante d'un
logis, d'une famille ; ce sont des employés, partant, ils exigent qu'on
les paie. Us ont d'ailleurs, eus aussi, leur vie privée. Quelques-uns
sont des</p>
<p><pb/></p>
<p>\\Z tA VIE MODERNE</p>
<p>XIII</p>
<p>Théâtre des Menus.Plaisira : Us Petits Crevés, vaudeville en quatre
actes, de MM. Al, FUu, Emile Abraham et Jules Prevel. — Les théâtres de
l'ancienne banlieue, — Voyage de Montmartre &amp; Montparnasse.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE ' 113</p>
<p>rites qui durent des siècles. Pour les postérités éternelles, qui peut
dire qu'il en existe?</p>
<p><pb/></p>
<p>114 LA VIE MODBRNB</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THBATRB 115</p>
<p>— Pourquoi, m'écrivait-on avec beaucoup de justesse tout dernièrement,
ne parlez-vous jamais de ces théâtres esté* rieurs, théâtres
essentiellement populaires, et qui, par cela même, méritent leur place
ou soleil de la critique?</p>
<p><pb/></p>
<p>116</p>
<p>LA VIE M0DBRNB</p>
<p>comme au temps de Guyon, du vibrant Albert, de Francisque aîné et du
vertueux Moessard.</p>
<p>Pourvu qu'on lui donne du drame, etqu'on le saisisse par quelque fibre,
tout va bien, tl ne supporterait point, en revanche, dis minutes durant,
les vaudevilles ineptes qui s'étalent sur certains petits théâtres
parisiens, tous mail*</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉÂTRE</p>
<p>111</p>
<p>lots dihors. Il lui faut de l'émotion, non de la corruption. Un I.'ÎUI
coup d'oeil jeté sur Ces têtes avides, ardentes, sur ces .alênes hautes,
gorgées de monde, et l'on comprend aussitôt les goûts, la soif de
passion de ces foules. Tous les théâtres de la banlieue n'ont pas, au
surplus, la même huinet; et les publics changent.</p>
<p>Le public est U, entassé, encaqué, bruyant, bouillant</p>
<p>Eendentles enlr'acles, emplissant la petite salle pleined'une uèe
chaude, de ce bourdonnement particulier eus foules et qu'on entend dans
les rues les jours de fêtes populaires,</p>
<p>tt1.</p>
<p><pb/></p>
<p>118 LA V1B MODBRNB</p>
<p>« Le génie vaut mieux que la fortune, » dit quelque part un des
personnages de VAveugle (la pièce, je crois est de M. d'Ennery). On peut
crocheter une caisse, on ne peut crocheter une cervelle ! »</p>
<p>Gela est parfaitement ridicule comme image, mais l'idée est saine et
tout ce public, dont le sens est plus droit qu'on ne croît, d'applaudir
vaillamment. Et ce public de Montparnasse, si débonnaire et si facile,
passe pour ombrageux; ce mouton a la réputation d'un tigre.</p>
<p>— C'est, me disait la buraliste, notre clientèle la plus difficile à
servir.</p>
<p>A Belleville, encore ce même peuple, l'ancien public des vieux
mélodrames du boulevard, tapageur pendant les enlr'acles, recueilli et
contenant son souffle, le rideau une fois levé. La salle est grande;
elle est même présentable.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE 119</p>
<p>M. H.Stupuy et qui fut applaudie, là-bas, il y a deux ans. Ce fut
pourtant sur le théâtre de Batignolles qu'on la représenta. Chose
bizarre, le public des Batignolles, si voisin decelui de Montmartre, est
tout différent, moins affiné et peut-être moins intelligent.</p>
<p><pb/></p>
<p>180 M VIE MODERNK</p>
<p>Il avait un moment dirige un acteur, applaudi aujourd'hui sur une de nos
scènes de genre et qui joue fort bien hs valets. Le physique est bon, le
masque est intelligent et railleur.</p>
<p>— Mais vousjoueriez excellemment Figaro, lui dit un jour Chotel. Je
monterai pour vous le Mariage de Fi~ garOf la semaine prochaîne; ce sera
un essai, Étudiez-moi le rôle.</p>
<p>— Quel rôle?</p>
<p>— Comment, vous ne connaissez point la pièce de Beau* marchais?,,,
Beaumarchais!</p>
<p>Il ne connaissait même pas Beaumarchais*</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÈATRB Igl</p>
<p>— C'est la plus étonnante organisation d'artiste que j'aie rencontrée,
me disait Chotel. Quand elle nous arrivai ignorante des choses do la
scène,mais actrice jusqu'au bout des ongles et artiste d'instinct, je
fus étonné de tant de science. Cet enfant en savait plus que nous !
Valère, le régisseur, voulait la faire répéter : « Gardez-vous en bien,
lui dis-je, vous la gâteriez!»</p>
<p>Or, public, auteurs, critiques, tout ce monde est exigeant. L'auteur
veut une beauté pour chacun do ses personnages féminins; tel visage
encadré dansune comédie amène</p>
<p><pb/></p>
<p>199 LA VIE MOPERNB</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THBATRB 193</p>
<p>Tout au contraire, grâce au système qui, heureusement, a prévalu et ne
cause aux théâtres parisiens aucun dommage, ce public de la banlieue
peut, sans se déranger, sans faire le voyage de Paris, voir défiler
devant lui toutes les nouveautés et jusqu'aux cbefs-d'amvres consacrés.</p>
<p>XIV</p>
<p>Théâtre de l'Odéon ; l.tt Beaux Messieurs àe Boit-Doré, drame es cinq
acte», tiré du roman de George Sand, par M. Paul Meurice.— Bocage.</p>
<p>23 septembre 1868.</p>
<p>Dans l'oeuvre du romancier de génie, ce conte charment des Beaux
Messieurs de lïoi$-Doré% chronique un peu légendaire des prouesses 4|"
la noblesse berrichonne, arrête par une originalité charmante et captive
par celte langue pure et merveilleuse qui est celle de George Sand.
J'imagine que l'auteur, en écrivant ce livre, a voulu se distraire
lui-môme au récit d'une féerie touchante et de curieuses aventures.
Après avoir erré dans les iratnes deson Berry, le long des mares
hantées, sous les vieux châtaigniers où</p>
<p><pb/></p>
<p>IH U Vil MODIRNB</p>
<p>J'aime ce roman singulier, où M. Paul Meurlce a trouvé un drame si
attachant et si émouvant. La pièce et le livre ont quelque chose de
particulièrement exquis que l'on goûte avec une certaine surprise. On
s'y sent dans une atmosphère aimable, et volontiers dirait-on comme le
valet Cltndor du premier acte ; « 11 me semble que j'entre en maison
dans un conte de fées 1 » Les allées du vieux château de Bois-Doré ont
comme de faux airs de jardins d'Armide et je n'oserais, pour ma part, y
égratigner un chêne de peur de blesser quelque nymphe. Ce conte tient à
la fois des mythologie* païennes et des fantasmagories de l'Orient, Les
gens y parlent avec des délicatesses précieuses qui sentent la poésie
véritable et point du tout l'hôtel de Ram* bouillet. Leurs noms seuls
ont un parfum qui séduit et déconcerté; Adamas,Clindor,Aristandre,
Sylvain, Lauriane,</p>
<p>On raconté que parfois, en songe, l'imagination erre dans les pays bleus
du passé ou du présent et court la Chine ou le Pérou, tandis que le
corps allongé se repose, Je ce serais pas étonné que madame George Sand
se soit promenée en rêve dans ces féeriques châteaux de Louis XIII
inventés ou décrits par d'Urfé, tant elle en a rapporté de détails pré •
cis et pourtant noyés comme dans une brume d'or. Pour moi, en évoquant
ces galants personnages, ces «Beau» Afe&gt; tîem de Bois*Doré,en caressant
ce caprice élégant, cette</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THttATRB 125</p>
<p>fantaisie curieuse, madame Sand ne paraît pis avoir voulu écrire, elle
aussi, son Capitaine Fracasse,</p>
<p><pb/></p>
<p>W . ' U VIB MOPilXNB</p>
<p>les traits de Bocage avaient exprimé une douleur si poignante et si
forte, que l'on s'était demandé si véritablement cet homme ne souffrait
pas tes tortures qu'il exprimait.</p>
<p>Bocage n'avait pas ce qu'on peut appeler du génie, mais il poussa le
talent aussi loin qu'il peut aller, il creusait patiemment ses rôles à
la façon du mineur et comme pour y découvrir un filon nouveau. Sa grande
personnalité drama-</p>
<p><pb/></p>
<p>àV même 197</p>
<p><pb/></p>
<p>198 U Vit M0D1SH1</p>
<p>— Quand je le voudrai, disait-il, avec un geste je ferai une révolution!</p>
<p>C'est lui qui, dans Pinto, s'écriait ; « A bas Philippe! • avec une
telle expression que chacun y vît une attaque directe au roi. Le
lendemain le mot était coupé par la censure, Bocage alors de s'avancer,
au moment oh il devait pousser le cri» devant le trou du souffleur, et
de remplacer la parole par le geste, Ceux qui l'ont vu ne l'ont pas oublié.</p>
<p>Une indépendance presque farouche et une fierté qu'on a blâmée, ce qui
n'étonnera personne, se cachait sous cette originalité, Même dans les
dernières années de sa vie, Bocage, qui est mort pauvre, n'a jamais rien
demandé, et jamais ne s'est démenti, Il s'était un jour aventuré dans un
ministère ; il s'agissait d'obtenir, — la liberté des théâtres n'étant
pas, comme eût dit M. de Morny, encore octroyée, — le privilège d'un
théâtre ou il pût jouer, fatigué qu'il était de végéter ainsi. Un
théâtre, pour lui, signifiait le pain. Bocage arrive au ministère, se
fait annoncer. On le prie d'attendre; il s'assied. Le temps passe ;
l'acteur s'impatiente.</p>
<p>Il n'y revint plus, en effet, m'a-t-on dit. Cependant on lui accorda ce
bienheureux privilège, mais Bocage devait mourir avant de l'exploiter.</p>
<p>Ces représentations de la Tour de Nesle k Belleville avaient été comme
les dernières lueurs de la lampe qui s'éteint. Bocage rentra dans son
ombre jusqu'au moment où,</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÛATSB 199</p>
<p><pb/></p>
<p>130 u vis MOPIINB</p>
<p>Pauvre Bocage! que de fois l'ai-je vu» le soir, la repréfentetion finie,
regagner lentement son logis au haut du boulevard 1 Le dos rond et la
poitrine creuse» il laissait pendre le long de son corps fatigue ses
grandes mains où m dessinaient les os tristement. C'était comme un
fantôme qui passait, le fantôme des passions mortes, d'un théâtre
défunt» le fantôme des émotions d'autrefois; et la toux déchirait misé*
rablement cette poitrine, qui avait rugi les malédictions d'Antony*</p>
<p>Peut-être, pour bien juger M, Lafont» n'eût-il pas fallu évoquer le
souvenir de Bocage; mais b moyen, quand cette grande ombre plane sur
celte pièce et se projette sur chaque scène? Sans doute, si nous
n'avions point vu son prédécesseur, M. Lafont nous paraîtrait suffisant
et même beaucoup plus que cela dans ce rôle de Bois «Doré, qu'il joue
avec sa distinction, ion élégance ordinaires, Le malheur est que l'on
comparera fatalement. Lafont n'a pas ce je ne sais quoi</p>
<p>\d'ultier et de supérieur qui rendait Bocage si majestueux. Sa
désinvolture, qui n'est point sans grâce, comme on sait, sent le lion du
Gymnase, non le hobereau du seizième siècle. S'il a jamais servi, c'est
sous un colonel de Scribe, et non dans la compagnie du roi Henri.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU ÏH8ATRR 131</p>
<p><pb/></p>
<p>IC8 U VIS MOPRBNB</p>
<p>Berton a, plus que lui, l'élégance assurée, l'allure dégagée, une façon
magistrale de dire les choses. Il a autant de séduction dans la voix et
plus d'autorité, et plus de science. Il est charmant dans ce rôle de
Joveiin, et dit d'un ton le plus touchant les plus jolies choses du
monde. Quelle passion dans cette tirade ou revient, comme en un couplet,
les « Je ne vous aime pas ( » Son rôle n'est pas le rôle d'homme le plus
long de la pièce; par son talent il enji fait le plus important.</p>
<p>M, Paul Deshayes joue d'Alvimaret le joue bien. Dans un rôle épisodique,
M. Reyneld, qui mérite mieux, s'est fait apprécier pour sa distinction
et la justesse de sa diction.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THBATRB 133</p>
<p>xv</p>
<p>Odton : La bonne Mire, de Florian, — Thfâtre de Cluny : Reprise
d'Antony, — Sophocle, traduit par H, Casimir Vertus. — Drames polonais
d'Adam Mickiewioi,</p>
<p>«3 octobre 1867.</p>
<p>« Quand ie lis M» de Florian, disait Marie-Antoinette, il me semble que
je mange de la coupe au lait »</p>
<p>Tout le théâtre de Florian, ce joli théâtre de société que</p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p>134 LA VIE MODERNE</p>
<p>Ce fut au Théâtre-Italien un grand succès. Mlle Carline, dans le rôle
d'Arlequin, enleva tous les suffrages.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉÂTRE 135</p>
<p>lait de Marie-Antoinette. Je vous assure qu'on ne saurait d'ailleurs
trouver distraction plus douce que ces comédies sentimentales. Il y a là
un esprit tout séduisant, et comme une odeur de foins coupés qui, je
suppose, sentiraient aussi la poudre d'iris. «la scène, dit Florian, est
au royaume d'Yvkot. * Tout est là. Yvetot et son royaume, autant dire le
Tendre et la Bélique. Aux sujets du bon roi que chantera plus tard
Béracger, ne demandez ni passions fauves, ni Coups de tonnerre, tout au
plus des larmes douces entrecoupées de sourires. Il ferait bon vivre,
hélas 1 en ces contrées découvertes par M. le chevalier de Florian.</p>
<p><pb/></p>
<p>136 LA VIB MODERNE</p>
<p>prit. Et Florian, sans son Arlequin, c'est Favart avec moins d'originalité.</p>
<p>M. Casimir Pertus, qui prépare une traduction complète du théâtre de
Sophocle et une étude sur le poêle, vient de nous donner une première
série qui nous met en goût,c'est la traduction littérale, en vers,
d1Electre et iïAntigone, qui sont peut-être les prodvictions les plus
remarquables de leur auteur. Sur le tombeau de Sophocle, le poëte
Dioscorideavait gravé celle épigramme: « Heureux, toi qui as obtenu
celte bonne demeure 1 Mais quel est ce masque tragique que je vois dans
ta main? — Celui d'Antigone ou celui d'Electre, choisis; tune te
tromperas pas, car l'une et l'autre sont des chefs-d'oeuvre. »</p>
<p>Cette merveilleuse antiquité grecque, ces oeuvres harmonieuses de la
jeunesse de l'esprit humain, c'est vainement aussi qu'on tente de les
décrier: onn'on médit que dès qu'on les oublie. Sitôt que le hasard
d'une lecture ou la tournure de voire esprit vous y ramène, on en subit
le charme immortel. C'est que nous avons fait autrement depuis Sophocle,
mais nous n'avons pas fait mieux. Nos études de la vie et de la nature
humaine se sont compliquées des nécessités sociales, des soins d'une
civilisation différente, de soucis qu'autrefois on ne connaissait pas,
elles ont changé de costumes, elles n'ont point changé d'âme. Et
surtout, dirai-je, les oeuvres de Sophocle sont demeurées actuelles.
Eschyle peut-être est plus grand que lui, dans le sens épique, Euripide
remue l'imagination davantage; plus qu'Euripide, plus qu'Eschyle,
Sophocle est humain. Du moins dans les tragédies qui nous restent de
lui, — et fort heureusement ce sont, paratt-il, les meilleures, —
l'homme, la douleur, la fatalité de notre existence et ses misères, sont
au premier plan, étudiés avec une simplicité profonde et un accent plein
de pitié.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÈATRB 13TI</p>
<p>8.</p>
<p><pb/></p>
<p>138 L\ VIS MODERNE</p>
<p>J'entends, il est vrai, les ennemis des vieilles gens et des vieilles
oeuvres:</p>
<p>— N\»vôns-nou3pa«5 assez dece psssé qu'on nous met aux jambes et qui
nous embarrasse et nous pèse comme un boulet tiré depuis trois mille
ans! Qui nous délivrera de ce bagne?</p>
<p>L'antiquité, répondrions-nous volontiers, n'est pas un lest qu'on jette
par-dessus le bord pour aller plus haut et plus vile, c'est au contraire
comme une provision dé route qu'on emporte et qui rend les chemins moins
longs et plus sÛn.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉATRtî 139</p>
<p><pb/></p>
<p>140 LA VIB MODBRNE</p>
<p>— Fais-tu une élégie? Triste métier pour un chef d'étatmajor I Es-tu
amoureux?</p>
<p>—Oui, d'une folle, de votre folle Pologne. El Dieu sait comme je l'ai
aimée!</p>
<p>Et vraiment tout cela a un charme profond, une mélancolie qui pénètre et
qui touche. Est-ce parce que le Slave flatte ici notre amour-propre
national—ou plutôt notre patriotisme?—toujours est-il que ce portrait de
M, de Choisy dans les Confédérés de Bar, me semble enlevé de main de
maître. C'est bien le Don Quichotte éternel des belles causes, le
partisan des belles folies, l'Argonaute ^insouciant des belles
conquêtes^ toujours dévoué et trop souvent bafoué, dupé parfois, mais
dupe héroïque.</p>
<p>On m'a conté, — en m'arfirmant l'authenticité de l'histoire, — que M. M
icheleUe promenait un soir aux ChampsElysées, la veillé même du jour où
Mickiewicz devait faire sa première leçon au Collège dé France. C'était
en 1840. Le poêlé qui, le lendemain, allait se révéler grand orateur
avec sa parole étrange, hardie, hachée, implacable, hésitait avant
l'assaut, et, ne doutant pas de son sujet, 11 doutait de lui. Et il le
disait.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉÂTRE 141</p>
<p>tés! Sous cet humus s'étend une couche profonde, sous cette couche, un
lit de détritus devenus solides, agglomérés, et qui forment une nappé
dure...</p>
<p>— Eh bien, quoi! vousm'écoutez! Et quand je vous tiens là, arrêté, quand
je vous intéresse avec un grain de terre, vous demandez comment vous
passionnerez avec le sort d'un peuple!</p>
<p><pb/></p>
<p>142 LA VIS MODERNE</p>
<p>— Soit.</p>
<p>Mais sur i'entrefaite, M. Larochelle engage Laferrière et Mlle Duverger,
pour jouer Antony. M. de Chilly aussitôt se fâche. « Comment: Laferrière
maintenant parait sur des petits théâtres; mais il se démonétise! Mais
il rend la Conscience improbable! L'Odéon ne peut faire les lendemains
du théâtre de Gluny. Je n'engage Laferrière que s'il rompt son traité
avec Larochelle! » C'était demander l'impossible.</p>
<p>Alexandre Dumas est persuadé que le veto du maréchal Vaillant ou de M.
Camille Doucet céderait devant la volonté souveraine.</p>
<p>— Ce jour-là, dit M. Marc Fournier, je monte en toute hâte le Chevalier
de Maison-Rouge, et nous tenons un grand succè3. "</p>
<p>La censure me parait, eh effet, exagérer ses scrupules. Savez-vous ce
qu'elle avait rayé de son crayon rouge sur la brochure &amp; Antony t
Non-seulement les mots bourreau, enfant trouvé, bâtard, Dieu, Satan,
etc., mais le mot genou; —je dis bien genou, «— qu'elle trouvait choquant,</p>
<p>— Tout le secret dé ma verve, disait un jour Alexandre Dumas, c'est que
je me porte bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE 143</p>
<p>... Il est des instants où, si je te voyais, Je pourrais, pour son
seing, t'abandonncr ma vie Etmouàme... si j'y croyais!...</p>
<p>Son sang! Le sang du mari, Alexandre Dumas comprenait alors, disait-il,
le mystère :</p>
<p>Et du meurtre'et de l'éc'jafaud.</p>
<p>XVI</p>
<p>La Liberté des Théâtres, par M. Hostein. — Déjazet.</p>
<p>20 octobre 1867.</p>
<p>De la censure nous ne dirons rien, cette fois, les occasions ne devant
malheureusement pas nous manquer de parler d'elle, 11 faut constater,
cependant, encore un coup, que, la censure demeurant toute-puissante, ce
décret de la liberté des théâtres n'est autre chose qu'un décret
purement corn* merci al, octro vont atout citoyen le droit de
construire, âpres déclaration préalable et sous certaines conditions de
police, de sécurité et de salubrité, des théâtres nouveaux, mais
interdisante ce même citoyen de débiter chez lui la marchan-</p>
<p><pb/></p>
<p>U4 LA VIE MODERNE</p>
<p>On me parait» sur cette question du droit des pauvres, faire fausse
route dès qu'on introduit dans la discussion ce que j'appellerai
l'élément philanthropique. En pareil cas l'émotion n'est point de mise;
il s'agit, non d'une oeuvre de secours, mais d'un entreprise de
commerce. La liberté du théâtre au point de vue matériel étant
proclamée, l'exploitation d'une scène devient une entreprise commerciale
comme une autre» et nul n'a le droit de prélever sur le fonds de
roulement un tant pour cent qui constitue un véritable impôt.</p>
<p>La charité publique a des droits, mais l'individu a les siens. Darlacq,
au conseil des Cinq-Cents, proposait, en 1706, un impôt sur les
voitures, le» billets de bals et de spectacles, en faveur des indigents,
ce qui parut excessif, presque ridicule. Eh bien, le droit des pauvres
perçu sur les théâtres est aussi illogique et injuste que s'il était
prélevé sur la journée des cochers de II. Ducoux.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU TBBATRB 145</p>
<p>M. Hostein fait remonter l'origine du droit des pauvres è l'ordonnance
royale du 85 février 1609. Je crois qu'il oublie une des lettres de
noblesse de l'abus, et que ce droit est plus ancien. François X" le
reconnut plus de cent cinquante ans avant Louis XIV. Il accordait, le 21
janvier 1541, aux confrères de la Passion, des lettres patentes
enregistrées par le Parlement, et qui conféraient è Charles le Rayer et
consorts, maislres et entrepreneurs du Jeu et Mystère de ? Ancien
Testament, le droit de faire jouer et représenter leurs pièces, è la
condition de bailler aux pauvres la somme de 4,000 livres, sauf à
ordonner de plus grandes sommes» Ce fut, il est vrai) Louis XIV qui
régtomenta et droit dit pauvres, ainsi reconnu par François!*,</p>
<p><pb/></p>
<p>146 LA VIB MODBRNB</p>
<p>Les administrateurs de. l'Hôtel-pieu de Paris font parvenir au Régent un
placet où l'élat de leur hospice est présenté comme misérable au dernier
point. «Depuis 17Q9, les malades augmentent. » L'Hôtel-pieu, foyer de
pestilence, est encombre. On voit, chose incroyable, six malades au
moins, souvent huit, dons un même lit* L'argent manque Les
administrateurs supplient donc que le roi rende, au profit de l'hôpital
général, des ordonnances nouvelles, qui portent que le sixième de la
lecette perçue sur les opéras ou comédies sera étendu « aux foires et
aux autres spectacles qui pourraient s'introduire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THBÀTRB 141</p>
<p>A Paris, nous apprend M, Hostein, il est des établissements où
redministration des hospices accorde des abonnements au-dessous du mm
UgaU « Eif provificei cer* « tains conseils municipaux vont* avec lu
sanction des « préfets (pas n'était besoin do le dire), jusqu'à
affranchir « leurs théâtres de tout impôt au profit des pauvres P</p>
<p>Cet absolu est donc singulièrement relatif. Qu'est-ce que cette toi
■suif les eoniribalions directes ainsi violée, et que devient cet impôt
fantaisiste? Après l'injuste, il tombe dans l'absurde, et c'est pour
cette raison que l'an pusse, en novembre dernier, le conseil communal de
Bruxelles, nous donnant l'exemple, faisait disparu, .j dé la Ùejgique la
droit écrasant des hospices.</p>
<p><pb/></p>
<p>14$ U VIS MODBSNB</p>
<p>Yoilè une excellente {tromejso, et U. Hostein nous allèche de la bonne
façon, S'il étui! en mon pouvoir de faire cesser un abus, je premdrais
bien vite M. Hostein au mot» et j'aurais le droit de lui reprochât
ensuite §es llothomayo et ses Çendrillon, pêelïé* mignons don* le
littérateur Essaie de m disculper, taudis que le directeur eu empoche
les hénéftees.</p>
<p>Ceriauies loges de la GomMi&lt;*4^npife, qui devraient rapporter quelque
chose comme une trentaine de mille francs par en, sont une non-valeur
absolue pour le théâtre. Encore, # les personne» « qui elles «
appartiennent » les occupaient«eujoutf I Mais que de foj* la loge d'un
ministère est envahie» emplie par des spectateurs bizarres qui, je le
suppose, H je puis me tromper, n'ont rien de commun avec nos gouvernants I</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÔATHB 149</p>
<p>Je trouve cette mention sur la liste :</p>
<p>« Et par considéraimi '. Hameau, oncle, Vanloo, Bon« cher, Lemoyne,
Chardin, artistes célèbres {sic); leohe&lt;- « valier de Moachy et Parfait,
historiens du théâtre (sic)} « Sonnebaut, petit-neveu de Corneille;
Crébiilon tels;</p>
<p><pb/></p>
<p>100 U VIE M0P8ANB</p>
<p>&lt; mademoiselle Piron, nièée de M. Piron; M. Tiriot, en* « trée demandée
par il/, cto Fpftatto (sic); Collin, inten» « rfanf de madame de
Pwvpadour. Plus : deux personnes « par acteur, y compris les parents. »</p>
<p>Je suis persuadé que l'on décuuvrirait, si l'on voulait bien chercher,
sur le livre actuel des entrées du ThéâtreFrançais, et des enseignes et
des cornettes, et des intendants des menus plaisirs, et des ccuyers et
dos gens du guet dont les droits sont tout aussi imprescriptibles que
ceux des Feeréteires de ministres ou des maîtres de ballets sous Ha
Majesté Louis XV,</p>
<p>Tout, dans son jeu, d'une finesse extrême, est délicat et distingué,
malin et parfois rêveur. Elle a fredonné la romance gasconne de Carat,
elle a chevrotté les couplets attristés do Lisette. Kilo a toujours
séduit, cette Sophie Arnould sans méchanceté, en prenant le chemin du
coeur, et, dans ses créations les plus folles, il y eut toujours la
place d'une larme, Frétillon savait chanter, Frétillon savait pleurer.
L'art de Déjazët aura été un art charmant, composé de nuances, de
demi-teintes, d'esprit surtout, — de cet esprit doublé de tendresse qui
fait sourire en faisant songer.</p>
<p><pb/></p>
<p>At? THBAT*B 10!</p>
<p>XVII</p>
<p>Molière et la Comédie italienne, — Mimes et bouffons.—Coudtr, «■»
Debureau. — Uo théâtre 4e pautomime eu 1861.</p>
<p>Î7 octobre 1861.</p>
<p><pb/></p>
<p>189 14 VII MODBMfl</p>
<p>sujsts comme le sculpteur schète do la flatte pour la pétrir et lt
changer en status. Qui n'a pis fait ainsi t Quelle est l'oeuvre humaine
ou quelqu'un en même temps que son auteur n'ait pas collaboré?</p>
<p>On peut vraiment affirmer qu'en matière d'art il n'est point de
génération spontanée, e la meilleure partie du génie, disait Qottket se
compose de souvenirs. »</p>
<p>Ce que Molière a emprunté surtout aux Italiens, c'est l'action
dramatique, l'art d'embrouiller adroitement une intrigue «i do faire
egirses personnages su lieu de les laisser trop longuement parler. Ces
Italiens qu'il étudiait, las Scaramouehe et les Trivelin, avaient le
geite délié autant que la langue. Il s'inspira de leur pantomime et dota
la scène de ces drôles alertes, agiles comme des acrobates, les jambes
fendues et lt conscience élargie» Scepiue et Sbriganis, propres è tous
les travestissements et a toutes les es caladei,</p>
<p>Ces fantoches italiens, si originaux, d'un caractère et d'une
personnalité si nettement tranchés, devaient séduire un homme né, comme
Molière, avec le génie dramatique: ils sont le mouvement et la vie
mêmes, la bouffonnerie incarnée.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THBATSS 153</p>
<p>Elle aime la tradition, et Pulcinella, de toute éternité, a porté un
disgracieux muffle noir, qu'il gardera certainement.</p>
<p>Il faut voir avec quelle impatience est attendue l'entrée de Pulcinella
! Pulcinella, dans ce petit théâtre de Sac* Carlino, espèce de sous-sol
ou de cave où l'on étouffe en s'amusant, est de toutes les pièces,
traverse toutes les intri9.</p>
<p>intri9.</p>
<p><pb/></p>
<p>154 IA VIS MODSINB</p>
<p>gués, le» plus sérieuses on les plus bouffonnes, parfoissans y être
rattaché par aucun lien logique; il apparaît et disparaît. C'est ainsi
qu'il se montre dons la Guerre de Troie, aussi bien que dans la*
Bataille de Sotferino, et jusque dans tes réductions du Trovatore do
Verdi. On écoute peu la pièce tant qu'il n'est point là. A San-Carlino,
c'est lui qu'on attend, c'est lui qu'on veut. Un véritable frémissement
parcourt la foule dès qu'il va se montrer. On se pousse un peu du coude,
on se fait des lignes d'intelligence» on guette, on est ému* on rit
d'avouée. Le voici. Tout aussitôt les rires éclatent, le public
s'échauffe. Chaque geste, chaque lazzi soulève une hilarité triomphante.</p>
<p><pb/></p>
<p>AOTHBATSB 100</p>
<p>air, notre répertoire entier passe, franchement afftehô ou curieusement
défiguré,</p>
<p>Toujours, dans mes collations, je demande pour raessaladea,</p>
<p>Sttlrkntè ou cioauaôte grtnadè» )</p>
<p>tdiioudottrtkatUOBl.</p>
<p><pb/></p>
<p>159 U fil NQPISKl</p>
<p>81 nous le connaissons! Ces mangeurs d'hommes sont éternels. Hier
encore, il s'appelait—il s'appelle toujours— le général Boum* Mais Je
parle au passé, car il est mort ce Couder, ce général Boum qui
paraissait au «ar plus curieux que Molière, ce général fantastique, qui
représentait la France intellectuelle, tu congrès de 1087, et dont le
panache « rallié autant de partisans que le cor d'Hernani.</p>
<p>J'imagine fort bien, en dépit du succès international de l'actrice, la
Grande-Duchés se sans mademoiselle Schneider, liais sans Couder elle
perd cinquante pour cent.</p>
<p><pb/></p>
<p>AV TBÉATâl 151</p>
<p>deur insensée, la bellophobie étaient raillées du coup avec un
irrésistible entrain.</p>
<p>Ce public bizarre du théâtre de Sétif l'adorait, amalgame étrange de
xépbirs, de turcos, de spahis, où souvent se mon* traient, curieuses et
effarées, des dames, parfois des généraux, riant de bon cceur,
applaudissant le futur général Boum ; parfois aussi des Bédouins,
silencieux et étonnés. Je tiens ces menus détails de l'auteur des Échos
du Bord, René Ponsard, le matelot-poëte, alors enrégimenté dans les
zépbirs, et qui rédigeait, critique en uniforme, dans les journaux du
lieu, les comptes-rendus de ces étranges soirées,</p>
<p><pb/></p>
<p>188 U VIP MODWNB</p>
<p>La vie de ces bouffons est d'ailleurs quelquefois singulièrement cruelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>t-'-âotuftmv 169</p>
<p><pb/></p>
<p>è Bordsaux, avec Négrier, son compère, toujours armé de la batte
d'Arlequin*. Guyon joue le bouillant Achille eus Variétés, dans les
pièces d'Oiïenbaein Paul Legrand revient d'Amérique ; Debureau, riche,
fait, pour l'amour de l'art, une tournée en Normandie.—Et les autres ?..</p>
<p>Les autre», je les ai retrouvés, réfugiés dans un petit théâtre ignoré
que je veux vous faire connaître. Car on ne le sait pvs, la pantomime a
encore un asile, bien humble, bien inconnu, mais assuré.</p>
<p>Depuis sii ou huit ans, boulevard de Strasbourg, il eiis(ait un théâtre
minuscule, théâtre de marionnettes oh l'on menait les enfants sages.
Nodier y eût passé toutes ses soirées. Mais les enfants, parait-il, ne
croient plus eus marionnettes. Ils sont optiques. Ils sont blasés. La
Biche au bois leur a gâté Polichinelle, — Polichinelle ? dirait Fanfan
Benoiton,il n'est pas sérieuxl</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THiàî*l 161</p>
<p>d'ceuvre du genre? Qui t'en souvientî Personne. Vanité de U renommée!</p>
<p>Pauvre vieil art naïf do nos pères! Pauvre pantomime négligée) Gros rire
sain, farces grasses et folles, gambades qu'eussent aimées Fuzeuer et
Piron, j'irai quelquefois, au lendemain des épilepsies présentes, vous
revoir et vous applaudir.</p>
<p>XVIII</p>
<p>Théâtre du Cymaise ; Le Roman d'une honnête femme, comédie en trois
actes, 4e M** de Prébois et M, Théodore Barrière, — Le public des
premières représentation*.</p>
<p>lt novembre 1867,</p>
<p>La nouvelle pièce du Gymnase a complètement échoué devant le public de
la première représentation, et je n'ai pu, malgré mon désir, assister à
quelqu'une des représentations suivantes. J'ignore donc si la comédie,
froidement accueillie tout d'abord et même chutée par quelques-uns,
s'est relevée devant un jury moins exigeant, mais je sais que l'on s'est
montré un peu bien sévère pour une oeuvre, mal faite peut-être,
maladroite en certaines parties, mélange singulier de brutalité et de
sentimentalisme, mais vigoureuse aussi, et singulièrement honnête et
poignante.</p>
<p>Le Roman d'une honnête femme ni, &amp; tout prendre, une assez triste
histoire, d'une navrante banalité, une histoire de tous les jours,
quelque chose comme un fait divers en</p>
<p><pb/></p>
<p>102</p>
<p>trois actes, ou comme un procès en séparation qu'on plaiderait devant le
public.</p>
<p>— Eh! madame, il m'est bien difficile d'épargner votre mari »</p>
<p>—• Pourquoi?</p>
<p>*»• Parce que je vous aime!</p>
<p>On peut douter, ou surplus, que cet amour, né dans un trajet de moins
d'une heure et sans que M* de Castellan ait</p>
<p><pb/></p>
<p>kv taéATRB 168</p>
<p><pb/></p>
<p>164 14 VIH MODBRNB</p>
<p>secret de son mari, ses amours de rencontre et sa vie de désordre,</p>
<p>La scène entre les deux époux est violente et d'une im-</p>
<p><pb/></p>
<p>AtJTHâmi 105</p>
<p>placable hardiesse. Elle a offusqué la salle. Le mari supplie, caresse,
s'humilie, se confesse, et la femme, prise de dégoût, lui accorde bien
vite ce qu'il demande. Tout cela a scandalisé. Le public des premières
représentations, nous le remarquerons plus d'une fois, est ainsi d'un
puritanisme indomptable, sybarite d'honnêteté, et se froisse d'un pli de
rose. Faut-il le dire cependant? Ses grands airs de vertu me paraissent
souvent déplacés.</p>
<p><pb/></p>
<p>166</p>
<p>LVVIB MODBBNB</p>
<p><pb/></p>
<p>4tr...*i94tav. 161</p>
<p><pb/></p>
<p>108 LÀ VIB ifOOBun</p>
<p>— Quand je ne suis pas décoré dans une pièce, disait le vieux Ferville,
qui joua tous les généraux de Scribe, le public m'accueille plus
froidement !</p>
<p>Le public, en effet, est habitué aux militaires. Il les aime.
L'ingénieur sentimental ne lui a jamais fait oublier complètement le
colonel légendaire. Il finira par se lasser pourtant, je le gagerais, et
dans le Roman dune honnête femme, Paul de Castéllan ne lui en a pas
imposé, parce qu'il était capitaine. J'ai même vu le moment oui 11
trouvait déplacé que l'officier tint si longtemps au bout de son épéela
vie du marchand.</p>
<p>» Avoir été en Chine, avoir rapporté des drapeaux, dit M. de Castéllan)
et risquer de se faire tuer par Chabanel 1</p>
<p>Les auteurs dramatiques et les romanciers ont un grand</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE 169</p>
<p>ll^nS dans (x Roman d'une honnête femme^ deux partie? àj.utôt deux
éléments bien distincts: l'un, romanesque, improbable, d'un
sentimentalisme outré, qui a fatigué; 1 autre, amer, attristé, violent,
qui fait le prix de cette oeuvre beaucoup trop attaquée. —Je ne saurais
dire</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>170 LA YIB tlÛDBRKB</p>
<p>quelle est, dans la comédie nouvelle, la part de madame de Prébois et
celle de M. Barrière ; mais il m'a semblé recon^ naître en plus d'un
endroit,-? je parie des meilleurs,'■*» la fuçon aiguë, violente et
soudaine de l'auteur des Faux Bonshommes,</p>
<p>Lorsqu'on écrira, si on l'écrit jamais, l'histoire du théâtre
contemporain, on devra placer, parmi ceux qui lut ont pendant un moment
donné une singulière autorité, M. Théodore Barrière.</p>
<p>Il n'a point, comme M. Dumas fils, signalé son début par un de ces coups
de maître qui transforment les moeurs dramatiques; il n'a pas le premier
mis la vérité même, la vérité nue sur la scène; mais plus tard, dans les
Faux Bonshommes* il a plus nettement, plut crûment, plus</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE 171</p>
<p>j'avais devant moi deux provinciaux» de cette bourgeoisie de province
q^ui comprend tout, si elle ne connaît point toutes choses* Ils
n'avaient, par grand hasard, jamais vu chei eux les Faux Bonshommes*
Aussi leur étonnëment élait'il pour lé moins aussi grand que leur
ravissement. C'est que la pièce s'impose par je ne sais quel accent de
conviction et de sincère courroux.</p>
<p>Avec M* Barrière, la satire mord et parfois emporte le morceau. ïl a eu
de la sorte de ces actes d humeur noire qu'on n'Oubliera point. Je
voudrais revoir une de ses bonnes comédies, les Parisiens, &lt;**- qu'il
avait appelée les Parisiens de la décadenee* ce qui effraya beaucoup la
censure. Gelé est encore une oeuvre vraiment forte et vivoce,</p>
<p>XïX</p>
<p>2a novembre 1867.</p>
<p>M* Mare Fournler, qui fut un dramaturge distingué, vient d'étrangler
entre utte féerie et une revue, comme on prendrait un homme par le cou,
entre les deux battants d'une porte» Un drame remarquable joué jadis à
l'Odéon iVee un grand succès»</p>
<p><pb/></p>
<p>172 U VIE MODBRNB</p>
<p>Mais que voulez-vous que le public ait assez de confiance dans une pièce
pour aller l'écouter, lorsqu'il sait que, derrière le décor du fond, on
répète quelque gigantesque machine* et que le drame n'est qu'un
pis-ajler? Ceci n'est pas trop fort : au dernier acte de VUsurier de
village. dans les frises, j'ai nettement aperçu un lambeau de décor
surchargé de dorures, qui faisait un peu l'effet de l'épée j^e Damoclès.</p>
<p>Sans aller plus loin, ne pourrait-on prendre pour exemple les deux
théâtres voisins, la Porte-Saint-Martin et l'Ambigu? L'Ambigu, dirigé
parM.de Chilly, n'a pas joué de féerie, que je sache, et le directeur
s'est fort bien trouvé du régime auquel il avait soumis son public.
Tandis que le voisin, avec ses somptueux décors, ses éblouissantes mises
en scène, plus d'une fois (j'ai le droit de parler de ce qui a été
souvent imprimé) a gémi sur la dureté des temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÔATRB 173</p>
<p>Un seul .exemple. Au dernier acte, [tout le village est ameuté contre
l'usurier, et menace la sangsue de la faire dégorger. La scène est fort
belle. Or, j'ai remarqué que M. Marc Fournier, qui lance sans hésitation
sur le théâtre trois cents figurants, lorsqu'il s'agit du cortège de la
princesse Désirée ou des noces de la princesse Aïka, avait peuplé ce
village normand de huit paysans, huit figurants, pas un de plus, et qui
font terne visage sur cette grande scène. ■</p>
<p>Mais quoi ! je vous répète que la Revue accapare et n'en* tend pas qu'on
lui prenne son monde.</p>
<p>Et voyez où va le théâtre en suivant cette voie.</p>
<p>10.</p>
<p><pb/></p>
<p>1% LA V» MOMANB</p>
<p>etlMeeèneid^esin/^VMrwrepre^nentbrAvamentiln/onu •t y trouTônt, leur
bénéfice, tandis que les gros bataillons passent au couplet de facture.
.,",.</p>
<p>Ceet ain»ji qu'on va donner prochainement au théâtre de Cjuny la pièce
de M. Félicien MalieûUe, que la Comé^ia^ianç^ise a refusée/Annoncée
d'abord sous ce titre: «/&gt;o^#,,elkî*'ipv)eilera décidément /e#
Sceptiques, Peu. Jmporte.Je voulais seulement demander si c'est bien le
théâtre deCluny qui devait recueillir les épaves du Théâtrefrançei»,
Tandis que M. Marc Fournier enrôle les frères Cnoler, qui furent la
gaieté du quartier latin, M. Larochelle embaucha Alexandre Dumas et M.
MalleGlle. - ,—lit laut itien devenir une petite Porte-Saint-Martin,
disait quelqu'un de la maison, puisque la Porte-Saint-Martin devient, un
grand Bobine.</p>
<p>Le décor» vraiment, nous fatigue. Lorsqu'il encadre une •eliop,
lorsqu'il fait partie intégrante de l'oeuvre, je l'admets; mieux que
cela, je le réclame. Mais on no considère plus depuis fort longtemps
Vaction; lea acteurs deviennent inutiles» les clowns suffisent, Et que
d'arUslesde talent on a tout la main qu'on peut utiliser I Vannoy, par
exemple, qui vient d'obtenir dans cet Usurier de village le plus vif» le
plus mérité des succès. 11 y joue le rôle créé par .Tkirefif l'usurier
Gbamounin.</p>
<p>Lej masque ftst superbe, avec tous les appétits et toutes ta liohetès
incrusté» sur la face* 11 baisse les yeux» traîne la voix» marche
courbé, — chat qui guette la souris»** puis soudain se redresse, bondit,
et devient terrible lorsque la proie lie peut s'échapper* Vannoy a joué
en comédien de râtela scène oi* l'avare, déjaàdemi cot»ohé, serflôve effaré</p>
<p><pb/></p>
<p>: AU THÉÂTRE 175</p>
<p><pb/></p>
<p>176 LA VIE MODERNE</p>
<p>Pour le taupier, un misanthrope qui traverse ces cinq actes en chassant
les hommes et les mulots, il ne vient pas, je le gagerais, de la
campagne ; il sort de pied en cap d'un album deGavarn». Nous le
connaissons bien, ce gueux honnête et fier, qui mourra bravement dans un
fossé» le front tout né vers les étoiles, cet amer bohème des forêts qui
passe jetant son mépris aux gens qu'il rencontre. C'est Thomas
Vireloque, et pas un autre.</p>
<p>Oavarni a eu une singulière influence sur son temps. Il lui a donné le
pli de son esprit. Ce que le dessinateur a inspiré d'oeuvres, petites ou
grandes, est incalculable. Et je n'entends pas seulement les pièces
émanant de lui presque directement, comme tes Enfants terribles* les
Maris me font toujours rire* les Femmes de Oavarni. j'entends aussi
toutes les comédies où sa façon d'exprimer la vie et de la peindre se
retrouve. Balzac et Oavarni, deux grands producteurs qui furent deux
grands inspirateurs.</p>
<p>Thomas Vireloque ou le Taupier, c'est tout est un.</p>
<p>Le Taupier regardant Denizet tenant son nid de buses, c'est Vireloque
devant les gamins qui dénichent les rats ; « Faut pas chagriner ce petit
monde-là. Les animaux comme voua autres, ça se dévore entre soi. » Et
encore Thomas Vireloque rencontrant un ivrogne endormi, cuvant son vin:
«Sa Majesté le roi des animaux! » On retrouverait § cette même note
méprisante dans les paroles du Taupier : « Si j'ai des velléités d'aimer
un homme, j'adopte un chien. — Ce qu'il y a de meilleur dans l'homme,
c'est l'enfant, »</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉÂTRE 177</p>
<p><pb/></p>
<p>118 LA VIB MODBRNB</p>
<p>eiemple, Deniiet embrasse sa grand'mère, le publie est beaucoup moins
attendri malgré tout le talent de iWrice — talent qui se développe
chaque jour - quand il regarde madame Dugùeret que s'il voyaitun jeune
homme serrer dans une niâte étreinte la pauvre vieille femme entre ses
bras. , iladame Judith va jouer ainsi //amie* en travesti. Mais il,
peul-oii dire, ce n'est plus la même chose. Hamlet est Un type, non un
personnage que nous coudoyons. Il nous domine, il a quelque chose de
surhumain qui permet toutes les interprétations. Mac-Ready le jouait de
telle manière et Pouvière t|e telle autre, et tous deux étaient
également admirables. Je né sais ce qu*il adviendra de cet Hamtet que va
nous donner la Gaitè, au lendemain de Peau d'Àrie*</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE \19</p>
<p>Un fil d'or, uu cheveu pour coudra mi paupière, Et ne plut Voir personne
après l'être «doré,</p>
<p><pb/></p>
<p>180 LA VIS MODERNE</p>
<p>Shakespeare pour cet homme, c'était tout. « Il retrouvait, me disait-on
hier, il retrouvait des pastiches de Shakespeare, des phrases dérobées à
ffamtet jusque dans la Bible. » Volontiers il eût traité Eschyle de
plagiaire*</p>
<p>Les belles journées de jeunesse ! Les fêtes joyeuses d'autrefois! Les
Noèlsdc 18501 Henry Mûrger» en ce tempslà» parodiant les Orientales*
chantait aussi et chantait la prodigalité de Philoxène Boyer :</p>
<p>A l'heure même où dans l'étable Vagit le divin nouvéau-né, Sou» un
boudin désordonné Cheval faisait ployer la table.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉÂTRE 181</p>
<p>Jamais plus friandes primeurs M'ont embaumé la porcelaine. Dans tes
salons dé Philoxène, Nous étions quatre-vingts rimeurs.</p>
<p>Ce serait charmant, toutcela,si l'on était toujours jeune, si les
festins où Mogador devenait une muse n'avaient pas de lendemains, si la
punition n'arrivait pas de toutes les folies 1</p>
<p>Alors ils célèbrent en v&lt;*?s galants le progrès incessant des choses.
Mît huit ceutcinquante-deux leur paraît l'année bénie de l'histoire, et
tout est bien, tout est beau qui s'y accomplit. Ah ! poètes !</p>
<p>Qu'on élargisse les rues! Nous pouf rbhs de tout cCtê</p>
<p>Voir accrues Des boutiques do gaîtè*!</p>
<p>il</p>
<p><pb/></p>
<p>182 tA VIB MODERNE</p>
<p>toutes choses. 11 lui fallait célébrer cçlui-ci ou celle-là, cett date
ou cette autre. Alors il fit des cantates, il en fit beaucoup et de to u
tes sortes.</p>
<p>La Revue des lettres et des arts d'Armand Oouzien publiait, il y a huit
jours, l'ode qu'il composa pour l'inauguration de la statue du général
Lecourbe. Cela veut être national, hardi, indépendant : non, c'est
toujours une cantate. Il souhaitait sans cesse être agréable. Son cours
shakespearien était une cantate encore, cantate en prose et en plusieurs
leçons. Enfin, son début, autre cantate, celle-ci en l'honneur de Victor
Hugo, qu'il proclamait, dans une brochure devenue introuvable, pape
intellectuel.</p>
<p>Au lendemain de la représentation de son drame de Sapho, il écrivait
sans hésiter: « MademoiselleThéric, cette enfant do quinze ans, a
compris oyErinna (un personnage de la pièce), c'était la Chloê de tongus
hasardée au théâtre* » Il disait d'une autre : « Mademoiselle Jouassain
a été suave comme une mélodie de Moschus, ou mademoiselle Langîois a été
belle comme un rêve de Ctéomène, » J'imagine que les actrices devaient
être fort intriguées par ces comparaisons. Pour Philoxène Boyer, au
contraire, tout cela était strictement naturel. Il vivait en plein idéal.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE 183</p>
<p>le moine en sa cellule, ou — qui pis est — engraisse et vieillit
satisfait, inutile et oublié.</p>
<p>B restera de lui peut-être quelque chose, non pas son théâtre, mais si
on le publie jamais,ce Shakespeare incomplet, travail sans suite,
poussière de statue qui ne s'achève pas.</p>
<p>XX</p>
<p>Ut Premières Représentations célèbres, par Charles Mouselet. — La
critique et les critiques.</p>
<p>2 décembre 1867,</p>
<p>Critique politique, critique littéraire, la force de l'heuro présente
est là. Quelques-uns parmi nous écrivent» au jour le jour» des pages
faites pour durer, et qu'ils perdent volontairement, faute de les réunir
et de les classer. Comptez ce que dévore le journal, ce qu'il absorbe
par an, par semaine, ce qu'il représente d'efforts, de vaillance, de
science ou d'ciprit. Il est bien déchu, certes, sous plus d'un rap-</p>
<p><pb/></p>
<p>184 LA Vil MODBBKB</p>
<p>port; mais c'est encore en ses pages oubliées, entassées dans les
récoins poudreux, qu'on retrouverait la plus grande somme de verve et de
talent dépensée dans ces quinze dernières années. Et tout cela enfoui
dans les collections, au fond des bibliothèques!</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THBATRB 185</p>
<p><pb/></p>
<p>186 LA VIE MODBRNÈ " fê</p>
<p>volume a pour titre Hommes et Dieux, et qui pourrait f s'appeler tArt et
l'Histoire au théâtre* £</p>
<p>Un troisième» érudit et patient» annote avec des bonheurs |i de
chercheur, et beaucoup d'esprit les oeuvres dramatiques, Pj Un quatrième
allume gaiement des paradoxes, trouve le t mot, l'enchâsse dans une
phrase précieusement ciselée et gémit volontiers, lui poète» d'écrire en
vile prose* Ce sont les fantaisistes du feuilleton.</p>
<p>Et pourtant, malgré ces talents divers» la critique dramatique n'est
plus aujourd'hui ce qu'elle était autrefois. Elle a» sinon abdiqué» du
moins beaucoup perdu de son autorité» et son beau temps date des
premières années de ce siècle. Un feuilleton de Geoflroy était alors un
événement qui durait huit jours. Par ces temps électriques, les
événements durent ù peine une heure. Ils s'annihilent en se multipliant.
Croyez-vous qu'un feuilleton pût tenir Paris entier anxieux et
préoccupé? La chose arriva cependant, Un jour Qeoilroy» qui était aussi
gourmand» mettons gourmet» qUe Grimod de la Beynière, son ami» ou M.
Monsclet» son confrère, rc;ut une invitation d'un libraire qui passait
pour le meilleur amphitryon»—* un docteur Véron vendant de bons livres
au lieu d'en faire do médiocres. Au</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THPATHS lSl</p>
<p>Magnin, cependant» dans son coin, écrivait» tandis que le Conseil
agitait la grosso question de l'adjectif qui devait</p>
<p><pb/></p>
<p>188 LA VIS UODBRHB</p>
<p>La critique a cependant gardé tout son prestige sur le monde dramatique,
sur les artistes et sur quelques directeurs» sur une partie du public
aussi, sur les gens qui pensent et que le mouvement intellectuel
intéresse. Mais qu'un beau jour, maintenant que la liberté des théâtres
est chose acquise, Un directeur piqué au vif par un journaliste s'avise
de lui faire un procès comme un hôtelier qui plaiderait contre un
touriste parce que celui-ci aurait critiqué son établissement dans un
récit de voyages, la critique sera singulièrement menacée, il n'en faut
pas davantage pour compromettre son pouvoir. Je doute d'ailleurs que
jamais le cas se présente. L'exploitation d'un théâtre n'est pas tout à
fait, quoi qu'on dise, un commerce ordinaire, et la critique aura
toujours ses droits et son franc parier.</p>
<p>Un peintre expose des toiles au Salon. Lesalonnier n'at-il pas le droit
dé les louer ou celui de les critiquer comme bon lui semble? Le peintre
s'aviiera-t-tt jamais d'assigner</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THBATRB 189</p>
<p>le journaliste en dommages-intérêts sous le prétexte que la venté du
tableau est rendue difficile par la publication de l'article? Et si l'on
peut critiquer un tableau qui risque seulement de blesser le goût, à
plus forte raison a-t-on le droit de dire ce qu'on pense d'une pièce
publiquement jouée et qui, par exemple, risquerait non-seulement de
pervertir le goût, mais la conscience. La critique est la seule censure
logique, la seule naturelle. Pourquoi? Parce que tout le monde peut être
critique demain.</p>
<p>xxt</p>
<p>Théâtre de la Gaité : HamltL— Théâtre du Gymnase .* Mil Susannc, comédie
de M. E, Legouvé,</p>
<p>8 décembre 1867.</p>
<p>lia</p>
<p><pb/></p>
<p>190 LA VIS MOPBRKB</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉUTRE \H</p>
<p>À propos de cet Hamlet, M. Alexandre Dumas, qui no laisse jamais
échapper utie occasion d'entrer éti scène, vient de nousdonner une
amusante comédie. Il a voulu prouver, mais prouver aves les preuves en
main, «mésWdèWoÛ* mont,—celui qu'on représenta au Théàtrè-Htstoriqtie,-*
était meilleur et beaucoup plus logique et philosophique,
etdramatique»que celui de Shakespeare.</p>
<p>Voici comment îl, Dumas avait modifié le dêriôût^ènt éÇfiûfiiiét* AptèH
lé «duel entre Laè'rle et Hamlet, le prince,</p>
<p><pb/></p>
<p>1W U Vlli U0D1.R.NU '$</p>
<p>1</p>
<p>lorsque l'ombre du père assassiné apparaissait soudain, et</p>
<p>s'approchent de chacun des personnages du drame, les 'i</p>
<p>frappait l'un après l'autre d'un arrêt sans appel, Laërte*. i</p>
<p>prie et meurs î disait l'ombre eu frère d'OphéUe. — Ger* &lt;l</p>
<p>tournant vers le roi coupable: Va, désespère et meurs\ n</p>
<p>cnard 17.1, puis Hamlet, frissonnant, demeuré seul avec \.</p>
<p>l'ombre, s'écriait avec terreur ; *</p>
<p>Père, et quel châtiment m'attend donc ? ,</p>
<p>— Tu vivrai I ',</p>
<p>C'est ainsi que j'ai vu finir, il y a oing ou six ans, Ram* - let Joué
par Rouvière. Je ne vois sincèrement pas ce que ce dénoûment ainsi
modifié a de plus philosophique, comme dit M. Dumas, que le drame de
Shakespeare. Poussé " au crime par la fatalité, Hamlet, dans
Shakespeare, meurt frappé par la fatalité. 11 a tué Polonius par hasard;
le fils de Polonius le tue par vengeance. H semble, au contraire, | que
la mort d'Hamlet soit la conclusion logique de l'épou- f vantante
tragédie. Mais, en outre, M, Dumas, en transfor- [ ment ainsi en
justicier le roi assassiné, va directement | contre la pensée de
Shakespeare,</p>
<p>... A mes yeux se dérobe, Lt feu plis et glacé des vers luisants : «'est
l'aube.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU TBBATltg 193</p>
<p>La lutte du génie et du vulgaire épais ;</p>
<p>c'est le poète, et le monologue d'Hamlet n'est autre chose qu'un cri de
souffrance jeté au monde par Shakespeare luimême.</p>
<p><pb/></p>
<p>191 u viit MODKRNI:</p>
<p>a quelque vingt ano, avec Auguste Vacquerie, Fatetaff et Parole** deux
succès qui luéritont de rester.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE 195</p>
<p><pb/></p>
<p>180 u via iioniMis}</p>
<p>Sa pièce, on peut le dire, était tout entière dans cette conférence, et
tous ses personnages aussi, depuis miss Suzanne qui voyage d'un bout à
l'autre des Etats de l'Union sans qu'on lui adresse un mot malséant,
jusqu'au colonel Tavernier, qui crible toutes les femmes de ses
déclarations, c Nous, Français, disait alors M. Legouvé, nous sommes
toujours un peuple galant. Il nous reste toujours un vieux fond de
chevalier français. (La phrase se retrouve dans Afw* Suzanne.) Il n'y a
qu'en France qu'on puisse faire une comédie intitulée : Un monsieur qui
suit les femmes, et où cela se trouve une comédie nationale. •</p>
<p><pb/></p>
<p>AO fgJi&amp;TEB 191</p>
<p>femme, c'est la conscience même et le coeur d'un peuple.</p>
<p><pb/></p>
<p>116 U VJE MOPSRNE</p>
<p>Mademoiselle Piersona joué décemment, gracieusement, mais sans grand
éclat. Et puis, pourquoi cette toilette américaine, cette robe à
carreaux qui la ferait remarquer et sans doute suivre, en dépit de &gt;'.
Legouvé, dans la rue de Paris la plus américanisée! On a accueilli avec
plaisir mademoiselle Angelo, qui est au Gymnase ce qu'elle était au
Théâtre-Français, un peu froide, le débit encore lourd, mais
très-élégante et parfaite de tenue.</p>
<p>XXII</p>
<p>Théâtre du Chttelet : Us Voyages de Gulliver, ft'c.io en 30 tableaux, de
MM. CUirville, E. Bluro et A. Mouoter —: c livre de Swift.— Interdiction
de fluy Bios,</p>
<p>1C décembre 18C7.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THfcATEK 1W</p>
<p>sent. C'était même une joie, au temps où les féeries étaient d'humbles
et braves pièces amusantes, d'aller écouter les lazzis des rois et des
enchanteurs de comédie, U y avait comme un reflet de Perrault sur ces
naïves compositions où l'on passait, sur un coup de sifflet du
machiniste, du pays des rubis au pays des légumes, au grand effarement
de Lebel, le compère de toutes ces farces,</p>
<p>Maintenant la féerie traîne après file un cortège imptf*</p>
<p><pb/></p>
<p>900 U T1B WOOUkKtt</p>
<p>sant de paillons, d'appareils électriques, do soleils tour* nants, un
tourbillon de costumes, de ballets, de défilés et d'ophthalmies.</p>
<p><pb/></p>
<p>àv Tflém*</p>
<p>901</p>
<p>Gulliver, Le Micromêgas de Voltaire est certainement plus xcMique que
cette emère boutade d*un misanthrope renforcé. Et quand Je songe que
l'oeuvre de Swift est un livre d'enfant* ! Les jeunes têtes n'y
entendent fort heu»</p>
<p>Je voudrais feuilleter avec vous ce merveilleux livre, d'une verve si
mordante et si noire, si juste aussi, voir les Lilliputiens sauter
par-dessus le bâton que leur tend l'empereur, et recevoir, selon qu'ils
ont sauté plus ou moins haut, « un cordon rouge, un cordon jaune ou un
cordon</p>
<p><pb/></p>
<p>9» LA Vil MOPSaKB</p>
<p>Il ne faudrait pas, il est vrai, chercher dans la pièce du * Théâtre du
Châtelet ce que trouvent les clairvoyants dans l'oeuvre do Swift. La
philosophie y est agréablement remplacée par des airs d'Offenbach. Les
thèses sociales, qui eussent fait longueur, ont cédé la place aux
prodiges des machinistes. On sait comment Gulliver, homme positif,
chirurgien de la marine anglaise, ayant femme et enfants, véritable
Anglais et point chimérique, est conduit comme un autre Robinson, par le
hasard des naufrages, chez les Lilliputiens et chez les géants.</p>
<p><pb/></p>
<p>At! ÏHÊATRU 908</p>
<p>Les décors, on le pense bien, sont fort beaux, Lo pays des fleurs est
une merveille. Les danseuses, vêtues de couleurs tendres, vert d'eau,
bleu de ciel, rose paie, exécutent leurs pas sous la lumière électrique.
Ces ballets somptueux su ressemblent tous et me font un peu songer au
soulier de l'Auvergnat. Le soulier a beau être babouche, et babouche en
soie, en velours, surchargée de pierreries, il n'en tient pas moins de
la place. C'est vous dire, que ces séductions qui enchantent le public
m'importent peu. Mais pour être juste, avouons que cela est superbe,
d'une richesse et d'un goût exquis. Le pays de Lilliput vous représente
un décor charmant vu par le gros bout de la lorgnette, un prodige
d'optique. C'a été le mieux accueilli. Je regrette que les auteurs ne
nous aient pas conduit, avec Swift, au pays des immortels, où certains
hommes et certaines femmes, marqués au front d'un signe, vieillissent et
ne meurent pas. — Quelles plaisanteries de haut goût M. Clairviile se
fût alors passées contre l'Académie.</p>
<p>Il y avait pour cette salle de la première représentation composée en
grande partie de diletlanti du boulevard, un intérêt tout spécial dans
les débuts de mademoiselle Schneider et de mademoiselle Alphonsine, deux
rivales. Le public aime cas sortes de duels et volontiers prendrait
p?rti dans l'affaire. Je dois avouer, en me servant du langage du jour,
que cette fois mademoiselle Schneider est arrivée première.</p>
<p>Elle a dit avec une grâce infinie, et même avec une certaine décence,
les gravelurcs des couplets du Mousse. L'art proprement djt n'a 1 ion à
voir là, mais le succès a été très*</p>
<p><pb/></p>
<p>204 LA TIB MODERNR</p>
<p>Dans le duel donc, Alphonsine a été vaincue. Mais la réputation de
mademoiselle Schneider n'en a pas moins</p>
<p><pb/></p>
<p>AD TBBATftB</p>
<p>205</p>
<p>— Engagez-la, engagez-la bien vite, son nom attirera la foule et j'ai un
pour cent sur la recette !...</p>
<p>Le moyen est nouveau de calmer de semblables rivalités.</p>
<p>Lesueur, dans son rôle de shériff, est grimé de façon superbe* H y a des
têtes pareilles dans les romans d'Hoffmann et dans les gravures
d'Hogarth. Madame Clarisse Miroy et Raynard sont fort amusants dans des
rôles Indignes d'eux.</p>
<p>Mais, pour parler de l'événement de la semaine, Ruy Bios a donc tour à
tour été jugé inoffensif et trouvé dangereux ? C'est une histoire qui a
son enseignement et que je veux raconter.</p>
<p>Au commencement de cette année 1867, k l'aurore de cette Exposition
universelle qui devait, — nous l'a-t-on assez répété! — placer la France
rayonnante bien au-dessus de toutes les nations, et que les revues
seules s'obstinent &amp; célébrer maintenant, on nous avertit que notre
patrie serait montrée aux étrangers sous tous ses côtés grandioses ; à
l'industrie, aux beaux-arts, devaient se joindre les lettres et les
sciences. Le livre et le th'fttre allaient trouver leur place dans ce
grand concours ; chacune de nos scènes prétendait offrir au public son
chef-d'oeuvre consacré. Quelqu'un fit observer alors que de telles
oeuvres remarquables dé notre littérature étalent fatalement condamnée,
de par un teut-pulssant velo.h l'obscurité complète, entra autres les
drames de Victor Hugo. Depuis longtemps le théâtre de Victor Hugo était,
en effet, interdit et l'on allait répondre aux étrangers qui
demanderaient curieusement tîermni ou Marion Detorme : « Nous ne tenons
point cela. Mais prenez mon Ours et mon Pacha, prenez mon général Boum,
prenez la Grande Duchesse de GéroU ttein.n</p>
<p><pb/></p>
<p>206 LA VIE MODBRNB</p>
<p>N'oublions pas qu'7/emant était toujours en répétitions,</p>
<p>Sur ces entrofaites,laComédie-Française représenta//&lt;»•* nanit</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THKATRB Ô01</p>
<p>La réponse Y Quelle réponse? Mais elle était donnée cette réponse,
depuis le mois de février, où M. de Chilly avait adopte Ruy Bios sur les
conseils mêmes de M. Camille Doucet. Elle était donnée depuis la veille
du jour où le directeur de rodéon avait signé son traité avec Victor
Hugo. Et pourtant le ministère hésitait encore, reculait, temporisait.
Il temporisait si bien que les mois s'écoulaient sans que la question
fût résolue.</p>
<p><pb/></p>
<p>208 LA V1B MODBBNE</p>
<p>J'ai vu quelque part que la publication d'une pièce de vers, que tout le
monde a lue, .u&gt;nJ doute parce qu'on ne la trouve nulle part, et où
Victor Hugo nous montre l'antithèse du pape de Mentana coiffé de la
tiare et de Jésus de Nazareth vêtu d'une peau de brebis, avait été pour
quelque choss dans cette décision, il n'en est rien : l'arrêt était
rendu ayant la publication de la Vous de Guernesey. Le traité des
acteurs partait du 25 novembre, et Ruy Blas devait entrer en répétitions
le 9 décembre.</p>
<p>Quatre jours avant, M, de Ctiilly, mandé au ministère, reçut la
notification officielle de cette interdiction. La fameuse tirade avait
décidément effrayé la censure si douce aux hardiesses de VOEU crevé.
D'autres disent encore que l'Exposition finie, la pression exercée par
l'opinion publique n'a plus de raison d'être et qu'il faut se hâter de
verrouiller ces factieux illustres qui ont nom. Ruy Bios, Angelo, les
Bar graves.</p>
<p>Triste résultat, et qui s'est fait bien attendre, mais dènoûment prévu
en somme* Est-ce que le théâtre est fait aujourd'hui pour tous ces
insensés qui nous viennent par* 1er de poésie, d'amour, de dévouement,
d'honneur et de liberté?</p>
<p>XXIII</p>
<p>Tbi&amp;tH'FfaQÇAit t Madame Desroches, comédie ea quatre actes, par M. Léon
La}t.</p>
<p>23 décembre 1867.</p>
<p>La pièce de M. Léon Lava devait tout d'abord s'appeler la Femme
d'affaires, fille a été lue et reçue sous ce titre; mais avant d'être
jouée sous un autre, que de modifications</p>
<p><pb/></p>
<p>AU TQBATRB</p>
<p>209</p>
<p>et de vicissitudes elle allait subir. 1 11 y a bien deux ans, peut-être
trois, qu'elle a été présentée au comité de la rue de Richelieu. On la
voulait monter au mois de mars dernier, lorsque Ponsard apporta sou
Galilée.</p>
<p>Mais le désir de remplir la soirée et de tenir seuls l'affiche emporte
décidément les auteurs dramatiques; ils traitent — passez-moi
l'expression — le sujet qu'ils ont choisi comme du caoutchouc, l'étirant
et l'allongent, et si bien, que maintes fois la lanière se déchire cl
leur donne sur les ongles,</p>
<p>Madame Desroches est une bourgeoise revécue, qui fait</p>
<p>12,</p>
<p><pb/></p>
<p>210 LA VIE MODERNE</p>
<p>C'est ainsi que madame Desroches a décrété qu'on ma* fierait Louise au
petit-fils d'un lord d'Angleterre, jeune élégant assez débauché,
paratMl, et dont on conte les fredaines, là-bas, dans les allées
d'Hyde-Park. Un certain Bnrton, Anglais et homme d'affaires, a tout
arrangé avec madame Desroches. Le futur est agréé sur les portraits
photographiés que colporte son représentant et la négociation a lieu par
dépêches télégraphiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU TfiBATRB 311</p>
<p>la jeune fille confie ses pensées, et déclare qu'elle veut l'ouvrir.</p>
<p><pb/></p>
<p>$13 LA. V1B M0DBRNB</p>
<p>ment. Et cet acte même n'a rien d'original : il est tout indiqué, étant
tout tracé, tout écrit dans une jolie comédie de Marivaux, la Mère
confidente. Mais que la pièce de Marivaux est plus juste et plus fine !</p>
<p><pb/></p>
<p>AU TH8ATRB 213</p>
<p>aussi banal que la vieille croix usée sous les doigts de M.d'Ennery.</p>
<p>Je voudrais d'ailleurs faire comprendre que l'ouvrage honnête et discret
de M. Lava est vraiment louable et ne passera point inaperçu. Il y a là
une sincérité, on le sent bien, et une conviction. M. Laya n'a pas
seulement voulu faire une pièce, il a voulu soutenir une thèse. Que de
problèmes ces quatre actes soulèvent 1 Quel plaidoyer pour la dignité de
la famille et aussi quel réquisitoire contre l'autorité des parents,
contre les plaies du foyer? Mais parce que les idées me semblent
excellentes au théâtre, encore ne faudrait-il pas transformer la scène
en salle de conférences. 11 faut vivement, ou par des pensées originales
ou fortes, mais d'un tour bref, saisir le spectateur, non le bercer. Il
faut encadrer dans l'action, mais non point délayer dans de longues
conversations ou dans des tirades sans hn, l'idée que l'on Veut exprimer»</p>
<p>La pièce est jouée avec un satisfaisant ensemble que dépasse seule
madame Victoria Lafontaine. C'est la première fois qu'au
Théâtre-Français madame Victoria retrouve son succès du Gymnase. Il faut
dire qu'on lui a confié un de ses anciens rôles qu'elle jouait avec tant
de perfection, un de ces personnages de jeune tille sacrifiée et
soutirante, nerveuse, quasi maladive, avec des larmes dans les yeut et
dans la voix, Chaque artiste a son tempérament parti* culier : madame
Victoria excelle dans ces rôles d'une tendresse comprimée. Elle a rendu
avec une Vérité émouvante les souffrances de Louise. Elle a des
hypocrysies de martyre et des élans de passion contenue qui déborde.
Sans doute la salie ue la Comédie-Française est uu peu bien vaste pour
son taleut, mois elle a su l'émouvoir et la toucher*</p>
<p>Madame Nathalie est fort convenable dans le rôle de madame Desroches et
mademoiselle Ponsin très-affectée dans son rôle de jeuue mère;
mademoiselle Dubois parait enchantée d'elle-même, de sa mutinerie, de sa
grâce d'enfant gâté ; elle souligne la jeunesse, n'entre sur la scène
qu'en sautillant et n'a pas fait un progrès depuis ses débuts,</p>
<p>firessaut est toujours élégant et distingué, et tel que vous le
connaissez, dans ce rôle de l'amiral Rosay, et Lafontaine u très-bien
dit le rôle assez court de M. d'Oswald. Mais ce rôle même était-il si
désagréable que M* Febvre dût mettre</p>
<p><pb/></p>
<p>214</p>
<p>LA VIE MODERNE</p>
<p>xxiv</p>
<p>Tûéitr* de la Gtîté : Us frétas, drame par MM. Ferditand Dugué •t G.
PeaaoelUcr. — Les Revues. — Théâtre de la Porte SaintMtrtia : 1867. — Le
droit «u sifflet.</p>
<p>6 jtnrîer 1868,,</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉÂTRE 215</p>
<p>ces épisodes en eux-mêmes; ils sont purement mélodramatiques, et
j'ajouterai presque niais.</p>
<p><pb/></p>
<p>216 LA VIS MODSftXB</p>
<p><pb/></p>
<p>Atî THÉATHB ffl</p>
<p>M.Den13</p>
<p><pb/></p>
<p>$18 u vin WODBRNB</p>
<p>Je crois décidément qu'il faut un petit cadre aux revues. Sur une scène
étroite, les moindres pointes, les observations du compère prennent
immédiatement de la valeur. Tel couplet qui semblera glacé, débité dans
une salle immense, paraîtra pimpant et guilleret, accompagné sur deux ou
trois violons, dans un théâtre de poche. Montrouge et madame Mucé
brûlent, par exemple, les planches oie leur charmante petite scène des
Folies-Merigny, Qui sait s'ils lie paraîtraient pas froids dans la
profondeur de la PortcSuint-Maninï</p>
<p>Eu principe donc, —pour parler de la grande Revue 11109, — c'était une
maladresse que de donner, sur une scène aussi vaste, Une pièce faite
pour remplir le théâtre du Luxembourg. M. Mure-Fournicr etuit aile
chercher, les priant de signer sa revue,les auteurs habituels do ces
amusantes satires qui nous attiraient, tous les ans, de l'autre côté de
l'eau. Mauvais calcul. Les moineaux francs du quartier Latin ne
pouvaieut élever assez haut la voix pour rivaliser avec les rauquements
des lions de Batty, . La pièce avait pourtant bien commencé. Il y a de la</p>
<p><pb/></p>
<p>ixj marna $19</p>
<p>verve dans les premiers tableaux. On avait applaudi le très-Joli décor
oîi l'on nous montre les toits de Paris garnis d'étrangers endormis, et
rêvant la pluie d'or que promettait l'Exposition, et qu'elle n'a point
tenue, Le tableau des machines, dont on disait merveille par avance,
avait bien ensuite paru trop vanté. Mais on comptait sur les nains et
sur Thérésa pour s'égayer. Le premier tableau du deuxième acte a tout glté,</p>
<p>A vrai dire, la pièce n'est pas plu3 ennuyeuse que bien d'autres, et les
auteurs, qui sont gens d'esprit, n'ont pas abdiqué totalement en faveur
du machiniste; mais je croîs bien, en toute sincérité, que le public est
las, définitivement las, de ces pompes et de ces oeuvres. L'Exposition,
cette gigautesque foire aux curiosités, Va pour longtemps fatigué des
décors» des merveilles en carton, de la séduction en coton, de l'idéal
en papier doré.</p>
<p><pb/></p>
<p>tft&gt; u vta uooaiNR</p>
<p>Mais aussi quel «plaisant projet» d'aller montrer,non plus aux étrangers
cette fois, mais aux Parisiens, la galerie des machines, le parc
réservé, les palais égyptiens en papier mûche, les mannequins en cire
peinte, toute cette exhibition dont il est rebattu, dont il a par-dessus
les yeux, par* dessus les oreilles. Vite, allons, autre chosel C'est le
mot d'ordre, et cette autre chose que nos Parisiens réclament, quelle
ironiel ce «ont les Belges qui l'applaudissent,</p>
<p><pb/></p>
<p>au THtvrnH 991</p>
<p>et souvent la part du lion; il subventionne les directions, se paye en
billets sur lesquels il ogiote, et rend plus louche encore et plus
repoussante la boutique dramatique.</p>
<p>Dans ce duel de l'auteur avec le public, qui s'appelle une t première
reprt'sen'ation, les elaqueurs accomplissent ainsi leurs rôles de
témoins en consc-ence, j'entends qu'ils embrouillent singulièrement les
affaires. Ils indisposent les</p>
<p><pb/></p>
<p>9$ U Vil MOPMHI</p>
<p>vrais spectateurs. Que de chutes qui sont dut» au sèle intolérant de ces
souteneurs de succès l</p>
<p>Combien de fois n'avons-nous pas vu une pièce tomber parce que la claque
ne la soutenait pas! C'est tantôt le directeur qui donne des ordres en
conséquence, tantôt les elaqueurs eux-mêmes qui se chargent ^étouffer
cette nouveauté. Il y a abus évidemment, là, et scandale. Noua
reviendrons plus d'une fois sur cette question du bravo payé.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÛ4TM 2)3</p>
<p>Siffle donc, public. Siffle, si ton humeur t'y pousse, si ton goût se
révolte enfin, et ne laisse plus passer sans protester, ces défilés de
décors et ces exhibitions do machines d'où tu sors fatigué, navré,
écoeuré, le dégoût au coeur et l'esprit vide; siffle, siffle bravement;
c'est ton droit, et c'est ton devoir aussi. Il n'y a point de petites
façons do prouver que l'on existe et que l'on pense.</p>
<p>XXV</p>
<p>Odéon i Didier, drame en 3actes, de M. Pierre Berton. —la Saint*
François, un acte, de M** Perronnet.—les Amoureux de Manon, un acte, de
M. Léon Supersac. —Mademoiselle Thuilliwaux Carmélites.</p>
<p>13 janvier i$6§.</p>
<p>L'Odéon vient, je crois, de nous donner toutes les nouveautés qu'il
tenait en réserve : trois pièces et cinq actes eu tout.</p>
<p><pb/></p>
<p>tW U VIB M0DBRN1</p>
<p>Le docteur Raymond a.une fille et un ami. L'ami est un</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THimi 825</p>
<p>Que faire? Son héroïsme lui conseille d'adopter Henry, de lui donner un
nom et une fortune, puis de disparaître, de mourir, San amour lui crie
de ne point céder Lucie sans combat, 11 se résout pour l'héroïsme; mais
au moment de signer le contrat, quand on appelle l'époux, il se lève et
tend su moin vers la plume :</p>
<p>&lt;—&gt; L'époux, mais c'est moi, l'époux ! s'écrie-t-il.</p>
<p>Le malheureux est devenu fou.</p>
<p>il.</p>
<p><pb/></p>
<p>89 u vu liomaNR</p>
<p>la justice, ffidiliet inutiles dont les dévots ne s'occupent pat. Ce
drame est convenablement joué par tout les acteurs;</p>
<p>Car Rsynsld, dont la vois est sympathique et franche; par aillade, qui a
peut-être trop accentué le «été mélodramatique de ce personnage de Didier,</p>
<p>J'aime mieux ces fins — puisqu'il faut finir—des chermeresseB du temps
passé, demeurant avec le disble-aucorps et le sourire aux lèvres, un
sourire dont le temps faisait une grimace) J'aime mieux Sophie Arnould,
trop vieille pour l'amour et trop jeune pour la mort, comme elle dit,
repassant au coin de l'être vide les succès évanouis, fondus comme.les
neiges d'anlan, les acclamations et les adorations passées. « Après
avoir allumé tant de feux, écrivait-elle alors, n'avoir pis aujourd'hui
dé quoi brûler un fagot dana ma cheminée. » Dénouaient et denûmenl plus</p>
<p>(1) Bile ne l'est plu» (1869).</p>
<p><pb/></p>
<p>AVTBéma Wi</p>
<p>moraux qu une conversion, lettres plus instructives qu'un bréviaire! #
Souffrir, puis mourir, dit elle encore; la belle chutel » Pbî parbleu,
oui, la chute n'est pas si laide, lorsqu'on peut se dire en tombant
comme elle disait : « Après tout, j'ai été une amie dévouée et un
honnête homme S »</p>
<p>A-l-elle fini, d'ailleurs? Ne sort-on pas de ces couvents, en ce temps
d'accommodements avec le ciel, et l'abbé Listz ne laisse-t-il point
porfois son missel pour le bâton de chef d'orchestre? On n'est jamais
guéri, ce me semble, de la maladie du bravo, et sur la soutane de Listz
je cherche toujours involontairement le sabre d'honneur que les Hongrois
lui ont offert jadis,. Si jamais mademoiselle Thuillier reparaissait sur
la s. ne de l'Odéon, le spectacle serait curieux, et qui sait? cet
étonnement nouveau n'est pas improbable.</p>
<p>C'est qu'elle aura, dans sa solitude et-datis^son ombre,</p>
<p>cette urijtete que nous: avéHsHûnt'applaûdie, des moments</p>
<p>dé lutte et délàêcfilrànts retows vers le passé; le démon'</p>
<p>dé l'art est aussi égoïste que le Dieu des cloîtres et ne lâche</p>
<p>point ceux qu'il a saisis de sa grillé. Combien de fois, dsns</p>
<p><pb/></p>
<p>S$ IA VII W0PBBN1</p>
<p>lia plaintes de l'orgue ou les soupira des cantiques, entendra*t*elte
comme un écho des bravos d'cuirrfois! Quels lèves, quels cubants
souvenirs des soirées bouillantes, des Cltroeurs immenses se jetteront
et tre ses prières, et que de fols le» refrains de la Vie de Bohême
accompagneront les menaces du Pies iroe\ Elle la frappera, la nostalgie
des planches, ce mol rongeant qui s'abat sur l'artiste et le mina •I le
tue» La femme peut laisser tous les souvenirs ou seuil deaa cellule, la
comédienne ne secouera jamais l'obsession éternelle de l'art.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU f ftlàTM 89</p>
<p>Il était impossible de mieux exprimer les tortures d'un amour qu'on
étouffe, les revoies d'une honnêteté qu'on soupçonne ou qu'on outrage.
Pauvre femme 1 elle mettait ta vie dans son art et prêtait ses cria aux
personnages qu'elle animait ainsi. Elle était de cette race d'artistes
que l'inspiration emporte et ,u'une crise de nerfs terrassa, comme
mademoiselle Fargueil, l'autre soir, dans Nfs /nUrnes, Qui ne se
souvient des représentations de Oaétana et qui ne revoit mademoiselle
Thuillier, après avoir cou* rageusement lutté, s'évanouissent comme
écrasée sous lai clameurs*</p>
<p>Hier soir, j'ai entendu au théâtre des Batignolles un acte élégant, Feu
Pantalon, une opérette, dont un jeune compositeur, M. Sendry, a écrit la
musique avec esprit et sentiment. Enfin, le théâtre Beaumarchais vient
de donner un drame populaire de M. Henri Augu, les Rôdeurs de bar*
rières, qui a complètement réussi, C'est une assez bonne pièce et une
très-bonne oeuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>830 U VII KODIUNI</p>
<p>XXVI</p>
<p>Théâtre-Français : L'esaiverfaire de Molière, — La Valise 4e Molière, un
acte de M. Edouard Fournier. *» Un volume dg M, Paul Foucber. — Encore
tkrnani,</p>
<p>18 janvier 1&amp;G8,</p>
<p>La Comédie-Françoise et l'Odéon ont célébré, cette semaine, le 246*
anniversaire do la naissance do Molière. L'Odéon a donné le Tartufe et
le Malade imaginaire, avec la cérémonie; le Théâtre-Français a joint au
Médecin malgré lui cl au Misanthrope, un«*proposen un acte do M. Edouard
Fournier et une pièce de vers de M. Maro Beyeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU YBBATta 231</p>
<p>Molière repassa, mais plus tard, je l'ai dit, prés de quinze ans après,
Et que de souffrances, en ces quinte au- -</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>kV THÉATM 233</p>
<p>Les vers de M. Marc Bayeux, lus par M. Maubant l'autre soir, m'ont paru,
s'il faut le dire, un peu nébuleux; mais l'intention était excellente.
M. Bayeux a exprimé cette double idée que le génie est la seule
puissance que les révolutions n'atteignent pas, «t que le favori du
Grand Roi, Molière, est aujourd'hui l'hôte d'un Grand Peuple. Ce n'est
plus Louis qui le regarde comme son hôte ; c'est la France.</p>
<p>11 faut bien en venir è la Valise de Molière, Voici justement une
arecdole que je trouve citée dans un volume de mélangea dramatiques
publié par M. Paul Foucher:</p>
<p><pb/></p>
<p>234 LA. VIB MODBCÎNR</p>
<p><pb/></p>
<p>kV THÉATRB 236</p>
<p>tographes ne courent ni les rues ni les vacations. J'avais lu
dernièrement je né sais où, qu'un chercheur venait do découvrir dés
fragments de la traduction de Lucrèce que l'auteur du Misanthrope avait
entreprise sous l'inspiration de Gassendi. Il n'en était rien, mais M.
Fournier, paraÎJ-il, a été plus heureux, et ce sont bien, je le répète,
des scènes, des lettres et des vers inédits de Molière qu'il nous a fait
écouter.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXVH</p>
<p>Théâtre-Français: Paul Forestier, pièce en quatre actes, en vers, de M.
Emile Augier. — Théâtre du Gymnase : Le Comte Jacques, comédie en trois
actes, en vers, de Al. Ed. Gondinet, — ta Sarabande (reprise), un acte
de M. M. Meilhac.</p>
<p>24 janvier 1868.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THBàTll 281</p>
<p>C'est la scène capitale du premier acte et peut-être la meilleure de
l'ouvrage. I^a, plaidant sa cause devant le père irrité, parle
dévouement, amour, tendresse infinie; Michel répond devoir, sacrifice,
éternelle séparation, et nettement il déclare qu'il faut rompre
sur-le-champ, éprouver du moins l'amour de Paul par une fuite qu'on
n'expll*</p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p>ta Y» IIÔDBfttiB</p>
<p>quera point et qui peut-être sera la fin de tout. — Mais s'il m'aime
toujours, moi absente? — Eh bien! je vous rapC'est,</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATHB Ô89</p>
<p>d'en citerais beaucoup de cette force, d'attirés d'une tendresse
charmantCé Le public d'hier les saluait avec soin au passage. Je no sais
au surplus ce que pensera l'autre public, le vrai public, de l'oeuvre
nouvelle, mais le succès a été complet. Tous les passages scabreux ont
passé sans dît* liculté, mieux que cela, ils ont été fort applaudis Les
mollesses seules du dénouaient ont paru faibles. Tant il est vrai que
l'on veut avant tout aujourd'hui de la hardiesse</p>
<p><pb/></p>
<p>Ô40 LA VIB ItODBWtn</p>
<p>Le comte Jacques, on l'a dit, est un peu parent du duo Job. U est du
même tempérament, smon de la même fa* mille, une âme d'élite, ca comte
Jacques, un coeur d'or,</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉÂTRE 241</p>
<p>Laissez-moi ma fierté, v est tout ce qui me reste.</p>
<p>Or ce comte Jacques a, lui aussi, appris par Boulnoy</p>
<p>certaine14</p>
<p><pb/></p>
<p>24$ U VIB UODBRNB</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTHéATl! 843</p>
<p>Îriutôt qu'elle ne l'a joué, et, pour être tout à'fait juste, elle 'a
chantonné plutôt qu'elle ne l'a récité.</p>
<p>Landrol et Blaisot sont amusants, et Pierre Berton a joué, avec aa
distinction habituelle et beaucoup de sentiment et d'émotion, le rôle du
comte Jacques.</p>
<p><pb/></p>
<p>244 LA. VIB MODBRNB</p>
<p>On croirait voir ce sénateur de la Venise sauvée, de Thomas Othway, qui
sautille, gambade, ricane, grimace, et fait le petit chien pour
attendrir la courtisane Aquilina: «Ouahl ouahl rrol rrool ma petite
Lina, Aquilina, Qui€ lina, parb'eu je vais happer tr* molletsI... Ouah!
ouahl « Je suis sénateurI »</p>
<p>Derval est fort amusant dans ce rôle de diplomate qui jette les papiers
de l'État par-dessus les moulins. Une jeune fille que nous n'avions vue
qu'au second plan, mademoiselle Magnier, en dépit de sa voix qu'il lui
faudra corriger, a joué avec mordant, avec esprit et verdeur, ce rôle de
Caprice, qui demande uno certaine allure.</p>
<p>XXVIII</p>
<p>Théâtre-Franîais : Paul Forikti&amp;t par M. Emile Augîer.</p>
<p>3 février 1868.</p>
<p>»</p>
<p>11 est bien entendu qu'aujourd'hui encore nous parlerons de Paul Forestier,</p>
<p>La critique, on a pu le voir, s'est montrée favorable, enthousiaste
même, et n'a risqué de minces restrictions qu'avec une certaine
timidité. Je parle, bien entendu, de la critiqie imprimée, qui n'est pas
toute la critique. Il y a encore, en effet, une critique parlée, —
critique des couloirs,</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉATRB 245</p>
<p>Le propos courant, je dois l'avouer, a été plus sévère pour M. Emile
Augier que le feuilleton. Non pas que cette souscritique, — pour lui
trouver un nom, — ait nié le moins du mondé l'incontestable puissance de
plusieurs parties de la pièce et en particulier la virilité du troisième
acte, qui est admirable, mais elle a sévèrement passé au crible, comme
nous allons le faire en toute liberté, la tendance générale, et,pour
tout dire, lé côté moral de l'oeuvre. Et, ma foi, Paul Forestier y a perdu.</p>
<p>Je m'inquiéterai donc peu du mérite littéraire de Paul
Forestier.1Lorsque la brochure sera mise en vente il nous sera facile de
revenir sur les qualités dé cette versification inégale, sans doute,
mais souvent magistrale et où des vers cornéliens font, tout a coup,
leur trouée éclatante dans des tirades modestement rimées. Ce sera même
une curiosité que cet examen, et nous verrons alors quelle langue
poétique bizarre, mais singulièrement éloquente, et moderne jusqu'à
l'excès, s'est composée M. Emile Augier.</p>
<p>Son sculpteur, par exemple, trouve le moyen d'unir le grand style d'un
don Sanche membre de l'Institut, n l'argot railleur d'un peintre
d'atelier. Cela cause même de prime-abord une certaine surprise
d'entendre les alexandrins se terminer par quelque « blagueur t »*ou -
cr&lt;;tint» Et l'on est un moment aussi déconcerté que si par exemple le
Cid récitait ses exploits sur un air d'Ofienbach. ■</p>
<p>Je crois, pour mon compte, que la majorité du public a pris parti pour
Léa contre Michel Forestier, et pour la maîtresse contre l'épouse. Voilà
un singulier résultat que M. Emile Augier n'avait peut-être point prévu!
Dans ce duel entre la sagesse et la passion — qui sera éternellement mis
&amp; la scène, car la faiblesse humaine lé rend éter-</p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p>LÀ via MODMMU</p>
<p>nd, —cette fols, par une rencontre étonnante,c'est lare\ son ou plutôt
la vérité qui paraît odieuse.</p>
<p>M. Augier, en effet, traite cette Léa comme personne ne traiterait une
courtisane. Michel Forestier la nomme tantôt cette femme, tantôt cette
malheureuse, je crois même cette misérable. Je comprends qu'on soit sans
pitié pour l'Aventurière ou pour une Olympe Tavernier, qui n'a d'autre
souffrance au coeur que la « nostalgie de la boue » d'où elle est
sortie, et j'ai applaudi au coup de pistolet qui la tue ; mais le
mariage de Léa avec Beaubourg est aussi cruel qu'un meurtre.</p>
<p>Léa de Clerc, quelle que soit sa dégradation, n'a vraiment pas mérité
tout ce mépris et toute cette haine. Et si l'on a de la pitié pour une
pécheresse, que faut-il donc éprouver pour une noble femme que la vie a
brisée, qu'ont emportée et affolée le malheur et la passion?</p>
<p>Aussi bien, et encore une fois, est-ce une chose incontestable que
l'auteur, en défendant de la sorte la famille et la morale, va
précisément contre le but qu'il s'était offert. La femme que Ton chasse
au premier acte, que l'on insulte au troisième, qui se sacrifie au
dénoûment, est, dans ce groupe illogique ou inconstant des Forestier, le
seul être que l'on aime. Sa faute est, je le répète, énorme, elle a éié
trouvée impardonnable par bien des spectateurs, inexplicable par
d'autres ,* par d'autres, elle a été jugée pour ce qu'elle est)
j'entends un suicide moral et uuo déchéance</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>$48 u via MODBRNB</p>
<p>A ces paroles de Léa&gt; que pourrait répondre Michel Fo-</p>
<p><pb/></p>
<p>M T«u.vrwi 249</p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p>U VIS MODBRNB</p>
<p>3uo ses caprices pour qu'on lui rappelle le plus possible les ures
vérités de la vie. L'homme ne vit point sans foyer ; le coeur bat moins
vite si son battement n'a pas d'écho dans une autre poitrine, Ce qui
fait la grandeur, le charme ou la souffrance du mariage, c'est qu'il
ajoute, en somme, une fibre nouvelle a ce coeur-la.</p>
<p>Tous les raisonnements du monde en faveur du mariage, de la famille, et
de ce que les plaisants appelle la « muse du pot-au-feu, » ne vaudront
au surplus jamais un peu de statistique. Comparez les chiffres des décès
des célibataires et de ceux des gens mariés ! Sur cent la différence est
Krande en faveur de Sganarelie contre don Juan. Comme les vieux garçons
payent leur liberté ! Quel plaidoyer en faveur du mariage que ce
plaidoyer de la mort l</p>
<p>Oui, assurément, le mariage vaut mieux que le célibat. Le calme vaut
mieux que la passion. Et pourtant, que de cas où la folie est la vraie
sagesse. Shakespeare,</p>
<p><pb/></p>
<p>àV TH1ATM 261</p>
<p>épargné parla vie» Shakespeare heureux eu lieu d'être torturé par cette
femme que ses sonnets d'emour nous font haïr» Shakespeare souriant
eût-il écrit Ilamlet, eût-il exprimé la souffrance de Bornéo» le
désespoir du roi Lear ; en un mot serait-il Shakespeare? Que d'autres
répondent. Moi, je cherche et je vois dans la vie de chacun de ces
hommes, dont les noms nous accablent, une passion toujours et presque
une souffrance,</p>
<p><pb/></p>
<p>152 ! A Vin MÔDKRNB</p>
<p>telle question, ériger en principe un axiome pour ou contre. La vie ne
se régente point par des maximes toutes faites, et sous peine de nous
égarer, il faut prendre en considération les amendements que nous
apporte le courant des choses.</p>
<p>Je répète en finissant ce que j'ai dit au début de ce feuilleton : nous
parlerons du style une autre fois. Je puis cependant le définir d'un mot
: c'est le style de Gabrielle qui a pris le mors aux dents.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU TIlUAÏiiH</p>
<p>&amp;3</p>
<p>XXIX</p>
<p>Théâtre de l'Ambigu : te Crime de Pavent*, drame eu cinq itetes, par MM,
Théodore Barrière tt l.&lt;?uu Bciuvallet, — Frederick Leintùlre. —
TU«?àtfc du l'alais-Huyal : le l'apa d'un prix d'honneur, vaudeville en
quatie actes, par MM. të. Labiche el Théodore iiajrière.</p>
<p>" U février 1868.</p>
<p>C'est un drame do cour d'assises, le titre l'indique bien assez. Point
de gendarmes, il est vrai, ni déjuges, et le procureur du roi ne
requiert, cette lois, que dans la vie privée et pour sou propre compte.
Mais il y a, comme il convient, un tel empoisonnement sur la scène et un
ou deux meurtres dans la coulisse. On m'avait dit que la pièce n'était
pas sans rapport avec un roman judiciaire que M. Armand de Pontmartin a
fait l'an dernier, en collaboration avec M. Frédéric Béchard, les
Corbeaux du Uévaudan, un entraînant et saisissant récit que nous
retrouverons sans aucun doute au théâtre, les auteurs découpant leurs
émouvants feuilletons H prenant leur dialogue dans le volume. Il n'en
était rien.</p>
<p>Les Corbeaux du Gêvaudan ont leur originalité; le Crime de Faverne a la
sienne. Les premiers actes, il est vrai, sont —comment «iiraî-jo? — un
peu banals, et se traiueut dons lus sentiers de tous les mélodrames,
sentiers</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>$34 U VIR M0&amp;ERNB</p>
<p>défoncés depuis vingt ans par les larmes des spectateurs comme des
terrains détrempés par les pluies. Mais, au milieu d'une intrigue qui
semble vulgaire, certaines audaces, telles scènes vraiment supérieures
et largement traitées apparaissent, brisant le cadre où on les a enfermées.</p>
<p>Je trouve, par exemple, au dernier acte une situation d'une rare
énergie. Un mari, procureur du roi, est poussé par la clameur publique à
interroger sa femme, que l'on accuse d'avoir empoisonné un homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE 855</p>
<p>créations est un modèle pour tous ces nouveaux venus qui n'étudient
guère. Us le regardent comme il regardait luimême Kemblc, qui influa un
moment sur son talent. Non que Kemble ait été son mahre. Les hoir.mes
comme Fré* déiick n'ont point de maître, ou pkitôl ils en ont un— la
nature I</p>
<p>Ce qui fait la puissance de Frederick, c'est son continuel souci de la
vérité, vérité dans la passion, vérité dans le comique ou dons la
grandeur. Pas un de ces grands gestes d'une emphase si étonnante qui
n'oit été étudié et comme copié sur nature. C'est un génie drainât que
né, non pas tout armé, comme Minerve sortit du cerveau de Jupiter, mais
progressivement si l'on peut dire, et qui s'est formé de toutes les
douleurs et de toutes les fièvres qu'il a ressenties, de tous les drames
vivants — j'entends les drames de la vie — qu'il a coudoyés.</p>
<p>— Et quels conseils voulez-vous que je vous donne? dit Frederick. Le
premier passant venu, s'il est joyeux ou s'il est triste, et pourvu qu
il ressente sa tristesse ou sa joie, vous les donnera meilleurs que les
miens.</p>
<p>— Mais encore...</p>
<p>Et Frederick Lemaîtrc, assis, regardait M. Lafontaine</p>
<p><pb/></p>
<p>156* u vin M00RHN8</p>
<p>Frederick Lemaltre s'était levé.</p>
<p>Il y a d'ailleurs plus d'un rapport entre cette scène improvisée ainsi,
eu quelques minutes, et la scène de folie,</p>
<p>étudiée et rendue par Frederick d'une façon superbe, dans Crime de
Favcrne. Je uo c:ois pas que l'art du comédien</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THBATRH 251</p>
<p><pb/></p>
<p>f58 U V1R MODCRNB</p>
<p>C'était par devant notaire, Dans l'étude de Séraphin !</p>
<p><pb/></p>
<p>AV THBATPP 250</p>
<p>Mais le temps passe, Joseph a chanté sa chanson. Le fou parcourt les
rues de Blois, la fredonnant toujours et poursuivi par le refrain, Les
clercs le retrouvent sur un banc, ils lui parlent, Lui ne les reconnaît
point; et d'abord défiant — et avec quelle science Frederick exprime
cette terreur des fous! — il finit par leur sourire. Puis il se redresse
brusquement; son visage ravagé prend une expression de douleur haineuse
: « Voulez-vous être heureux? dit-il. N'aimes jamais !» Avec Frederick,
les moindres mots, les moindres cris deviennent shakespeariens.</p>
<p>Le Crime de Faveme aurait pu facilement s'appeler</p>
<p><pb/></p>
<p>260 - LA VIE MODERNE</p>
<p>Vérité en deçà, erreur au delà. Georges Dandin paraît ridicule avec le
nez d'Hyacinthe, il devient terrible avec le regard de Frederick. Ce qui
semblerait indiquer d'ailleurs que nos sentiments sont assez ondoyants
et que notre pitié qu'a qu'une valeur médiocre. Où souffre le personnage
tragique, pourquoi le comique ne souffrirait-il pas?</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE ' 261</p>
<p>tradiclion, finissent par des mariages après avoir pivoté sur des
adultères.</p>
<p>Presque tous les lauréats, depuis soix; ni-* ans — j'en</p>
<p>15.</p>
<p><pb/></p>
<p>262 LA VIB MODBRNS</p>
<p>Une excellente plaisanterie, c'est la soirée de province où M. Dubichet,
qui n'a que douze invités pour manger cent quarante-quatre glaces,
entend ses hôtes lui demander, au Heu de vandle, une croûte de pain
trempé dans du vin, et finit par donner les sorbets aux musiciens.
Brasseur est fort drôle en vieux domestique ami du ministre.
Mademoiselle Rosa Didier a débuté avec s icces : elle est entrée dans la
maison de Labiche avec les élégances de le maison de Molière. Bile les
perdra peut-être, mais en les remplaçant par son mordant et son esprit.</p>
<p>On peut dire de celte pièce, dont le premier acte est charment, et qui
manque de bien peu de chose pour être une vraie comédie, qu'elle coupe
la robe, mais qu'elle n'enlève pas le morceau. •</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE 28î$</p>
<p>XXX</p>
<p>Histoire anecdotiquede la collaboration au théâtre, par M. J. Goiïet. —
Dictionnaire universel du Théâtre, par le même et M. A. Burtal. — La
Parole et l'Èpëc, drame en vers, par M. Auguste Robert.</p>
<p>17 février 1868.</p>
<p><pb/></p>
<p>204 I-A VIE MODEtNE</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉÂTRE 265</p>
<p>Parfois, un seul d'entre eux écrit la pièce - je dis écrit par politesse
pure, — les autres signent ou font les courses, n'assistent pas toujours
aux répétitions, et ne sont guère exacts que pour toucher les droits.</p>
<p><pb/></p>
<p>366 LA VIB MODERNE</p>
<p>M. Poussier : il y a bien évidemment unité de pensée et d'exécution.</p>
<p>C'est que, bien évidemment, ils ne voient pas la vie sous lo même jour
et ne portent pas le môme verre de lunettes. Ce qui fera sourire l'un
irritera l'autre. Oh Labiche apercevra le côté plaisant ou aimable,
Barrière découvrira le côté douloureux, la tache, la lèpre, ils ne
sauraient sentir — et par conséquent exprimer—-do même. Ce sont deux
îiislru* ments qui ne jouent pas d'accord.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉÂTRE 1261</p>
<p>El encore une fois, il doit en être ainsi toujours, peur que l'oeuvre
conserve l'unité d'idée et de style, et cette urécieuso harmonie que
dérange, que détruit la moindre fausse note,</p>
<p>On trouvera, sur ce sujet, de bien amusants détails dans le livre de M.
Goizet. M Goizet sait tout, il a tout lu du théâtre contemporain. Son
Dictionnaire universel, publié eu compagnie de M. A. Burtal, est
certainement l'encyclopédie dramatique la plus veste qu'on, puisse
rencontrer. Pour tout d rc, elle est unique. C'est un répertoire presque
sans erreur, et je dis : presque, simplement par habitude et pour
réserver le droit de la critique. Dans son Histoire de h collaboration
au théâtre, M. Goizet a amoncelé les détiUi, les anecdotes, les
renseignements.</p>
<p><pb/></p>
<p>268 LA VIE MODERNB</p>
<p>Je ne sais rien de plut émouvant que le prologue de ce</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRB</p>
<p>269</p>
<p>El c'est bien ce qui fait le prix de ce livre. Il est d'un poëte, mais
il est d'un penseur. Ce livre n'est pas ici, comme chez tant de poètes
de je ne sais quel Parnasse nouveau, une étoffe plus ou moins riche
jetée sur un mannequin de car* ton, c'est un vôtement solide, qui
enveloppe l'idée de ses magnifiques replis.</p>
<p>Je ne connais M. Auguste Robert que par son ouvrage et aussi par les
annales de ses concours de l'Académie Irançaise, où il futeouronnéjadis
; j'avais donc ledroitde le louer sans crainte, et je regrette de
l'avoir fait si rapidement.</p>
<p>XXXI</p>
<p>Comédie-Française s Reprise de Don Juan ou le Festin de Pierre; le
portrait de Molière. — Odéon : Reprise de Kean ou disordre et ginir,
comédie en cinq actes de M. Alextndre Dumas.</p>
<p>(s</p>
<p>24 février isb.</p>
<p><pb/></p>
<p>270 LA VIE MODERNE</p>
<p>malheureux Molière. Lorsqu'il s'agit de lui, tous les pourpoints
paraissent assez bons et tous les hauts-de-chausses assez neufs. On ne
s'inqiuète point de le bien vêtir, et volontiers on proclamerait qu'il
est assez riche de style pour payer sa mise en scène.</p>
<p>Partout ailleurs il semble, en effet, que le génie de Mo* . lière soit
retenu û terre, enchaîné par certaines préoccupa» tiens d'une sagesse
bourgeoise, ennemi de l'idéal et se moquant de toute chimère, comme
Sancho peut railler Don Quichotte. Dans Don Juan, au contraire, les
liens sont brisés, Molière a donné comme un coup d'aile et regarde en
face les grands problèmes. On devine alors, on sent ou l'on entend dans
son rire ou dans sa tristesse passer quelque chose de supérieur, de
shakespearien. Ce n'est plus seulement Sganarelle qui s'agite aux côtés
de son maître, lançant ses lazzis pour égayer le parterre, c'est le bon
sens pratique, la croyance aveugle, la superstition regardant le doute
avec degros yeux effarés. Maître sceptique et valet crédule deviennent
aussitôt la personnification des deux sentiments qui divisent le monde,
cl la comédie, cette fois, nous présente, dans leur antagonisme éternel,
les deux types de l'ignorant que son ignorance charme, qui s'y complaît,
qui s'y carre, et du chercheur que le doute accable, torture et fmiro
par tuer,</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉATRB 271</p>
<p>* Va, va, dit don Juan en jetant son louis d'or au pau* vre, je te le
donne par amour de l'humanité !»</p>
<p>Quand on rencontre un trait pareil dans une oeuvre pas-</p>
<p><pb/></p>
<p>272 LA VIB MODRRNG</p>
<p>sée, on s'anèle, un moment, comme on ferait halle sur une route, devant
quelque poteau indiquant une étape nouvelle.</p>
<p>Ne dirait&gt;on point un de ces vers-maximes que Voltaire introduisait dans
ses tragédies, comme des engins de guerre? Ce fut une date que cette
première représentation de Don Juan, où un acteur put dire une telle
vérité ô la face de ce public de gentilshommes. Régnard devait plus tard
fouailler gaiement le marquis et lui faire danser sa sarabande* « A
lions, saute, marquis! » Molière, plus vigoureux , lui arrachait son
titre et le souffletait de son blason.</p>
<p>Pendant les enlr'actes de Don Juan, on allait l'autre soir au foyer
regarder ce portrait de Molière peint par Mignard,</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE 273</p>
<p><pb/></p>
<p>274 LA VIB MODfiRNH</p>
<p>C'est bien ainsi qu'on pouvait imaginer l'auteur de Don Juan.</p>
<p>— Je te dis toujou la même chose, parce que c'est toujou la même chose ;
et, si c'était pas toujou la même chose, je ne le dirais pas toujou la
même chose.</p>
<p>Mademoiselle Tordeus est convenable dans El vire, et</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉÂTRE 275</p>
<p>Nous sommes aujourd'hui en plein théâtre romantique. Le Kean de M.
Alexandre Dumas est aussi un don Juan en son genre, un don Juan de
coulisses et de ruisseau. J'ai dit rapidement, l'autre jour, quel effet
avait produit la pièce. Elle s'est relevée, paraît-il, aux
représentations suivantes. Le premier soir il y avait eu
applaudissements, mais non succès, comprenez la nuance.</p>
<p><pb/></p>
<p>276 LA VIB MODERNB</p>
<p>çant, gentleman, cabotin, et passer du soupir de Roméo au hoquet de
Falstaff.</p>
<p>— Vous m'avez tiré du pied la plus forte épine que le sort y eût encore
enfoncée !</p>
<p>Il faut avouer ensuite que les sentirxents exprimés par Kean, et qui
pouvaient séduire le public il y a trente ans, nous paraissent
aujourd'hui, je dirai étranges pour être poli, En un mot, ce Kean nous
répugne. La moralité générale aurait-elle fait des progrès sang qu'on le
soupçonnât? ou n'est-ce pas plutôt que la moralité de l'artiste est
allée en sens inverse de la démoralisation du plus grand nombre?
Pourquoi pas?</p>
<p>C'est un monde disparu que le monde où s'agite Kean, que ces
journalistes qui se font subventionner par les actrices, que ces drôles
contre lesquels il s'irrite. Aussi qu'arrivc-t-ilf C'est que rien
aujourd'hui ne peut nous éinou-</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉÂTRE 271</p>
<p>voir dans ce tableau vigoureux, mais brutal, d'une existence aussi
heurtée cl bizarre.</p>
<p>Et qu'est-ce donc que cet acteur grandiloque, toujours juché sur des
échasses quand il no roule pas dons le ruisseau, insolent et bavard, qui
jette nu monde ses imprécations parce qu'il a des billets protestes, et
fait, encore tout hébété par l'ivresse, de la morale aux jeunes misses?
Ce Gaton des planches et des coulisses qui promène sa muuvoUc humeur de
cabaret en cabaret, proclame en titubant</p>
<p>19</p>
<p><pb/></p>
<p>278</p>
<p>LA VIB MODERNE</p>
<p>Berton, boxant dans une taverne avec un matelot, n'est pas un fils de la
rue se remettant en garde comme autrefois avec ses armes de vilain;
c'est le prince Rodolphe des Mystères de Paris se mesurant avec le
Ohourineur. Et quel désordre savamment ordonné que le sien ! Lorsqu'on
réveille, au second acte, après une nuit de débauchés, il n'a pas une
mèche de cheveux dérangée, sa moustache e«t lisse et horizontale, sa
robe de chambre nouée galamment par une ceinture no fait pas un pli, ses
bottes vernies n'ont pas une tache. Jamais orgie ne fut plus gourmée et
ne conserva plus de cant glacé. Le gros Falstafî rirait bien d'un tel</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉÂTRE 210</p>
<p>Mademoiselle Sarah Bernhardt a dit avec beauceup de sentiment et de sa
voix admirablement musiculeles tirades d'Anna Dambly. Mademoiselle
Ferraris, distinguée dans un rôle exécrable, étale deux ou trois
toilettes vraiment merveilleuses.</p>
<p>On a beaucoup applaudi Saint-Léon en constable ami de la loi et du droit
des gens et Martin dans son rôle de souffleur. Reynald donne un peu trop
au prince de Galles l'allure d'un élégant contemporain. C'est un cockney
de la Cité, ce n'est point l'hôte de Saint-James. Pas un des acteurs, au
reste, ne porte le costume du temps; les habits sont datés 1868 et
l'anachronisme saute aux yeux.</p>
<p>XXXII</p>
<p>Vaudeville : Les Rivales, comédie en 4 actes, de M. Amédée Rolland. —
Gymnase : Vn Mari comme on en voit peu, un acte de M. Gustaw Desroziers.
Comme eUeiiont toute*, comédie en un acte, de M. Charles Narrey.</p>
<p>2 mars 1808.</p>
<p>Je regrette que les Rivait» n'aient pas réussi au théâtre du Vaudeville.
L'auteur, M, Am dée Rolland, est de ceux qui, dans le monde des lettres,
comptent beaucoup d'ennemis et quelques amis dévoués, J'aurais voulu
constater le succès de sa pièce, Il avait débuté brillamment jadis. Ce
sont des oeuvres incomplètes, mais vraiment robustes, que Y Usurier de
village, le Parvenu et les Va* cances du docteur. L'Odéon les jounit
devant des salles émues qui ucclamaienl toutes ces promesses de poésies
et de drames futurs,</p>
<p><pb/></p>
<p>280 LA VIE MODERNE</p>
<p>Aux siècles passés la mort était belle Quand, après Pharsale, elle vint
tout droit Au second Bru tus dénoncer du doigt D'imbéciles dieux,
cléments au rebelle. Aux siècles passés la Mort était belle Lorsque la
Vertu mourait pour le Droit.</p>
<p>Au siècle passé, la Mort était grande. Chacun défendait vaillamment sa
loi, L'un la République et l'autre le Roi, Mais chacun donnait sa tête
en échange. Au siècle passé, la Mort était grande Quand chacun mourait
soldat de sa Foi.</p>
<p>Au siècle présent, la Mort est ignoble :</p>
<p>On n'est protestant, ni juif, ni chrétien ;</p>
<p>On n'est ni bourgeois, ni peuple, ni noble.</p>
<p>Au siècle préseut, la Mort (est ignoble;</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE 281</p>
<p>ses véritésou ses injustices.Coup de sifflet ou coup de langue pour coup
de plume. Mais la critique ne se repent point pour cela d'avoir parlé
selon sa conscience.</p>
<p>Je me perdrais d'ailleurs dans une analyse pi as complète. La pièce
entière est vraiment enveloppée d'un brouillard; il y manque une
certaine logique. L'auteur, — il est trèssouffrant encoie, — n'a
certainement pas en aux répétitions la vision nette de certaines serins.
Aussi bien ser oit-il injuste de le critiquer, sur une telle oeuvre. Les
Rivalesf d'ailleurs, finissent comme on pouvait le prévoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>282 LA VIE MODERNE</p>
<p>Edmée, que M. Defresne consente épouser, retourne courageusement è
Paris, Adnennese sacrifie et épouse son cousin Ponthus, tandis que
l'avocat parisien devient le mari de Berthe, et'tout est dit. J'avoue
que j'attendais mieux.</p>
<p>Je me hâte d ajouter que la Porte-Saint-Marlin donnera bientôt un
drameen vers de M.Amédée Rolland, Nos Ancêtres. C'est la revanche toute
trouvée et toute naturelle de la malheureuse comédie des Rivales,</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE 283</p>
<p>être mourir. Quelle cruauté! Vous ne voulez point, je gage, la mort de
votre roi ! s&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>284 LA VIE MOOERNB</p>
<p>▼ait avoir Louis XIV sons sa perruque. On croirait entendre des
personnages de Hemi Momiier causer entre eux, lorsqu'on surprend les
commérages posthumes de Versailles et de Marly.</p>
<p>Les seuls démêlés de madame de PompâtI sur avec le duc de Richelieu
formeraient une bouffonm rie amusante incroyable. Il faut le voir, ce
duc, le roi des élégants, traînant, pendant toute une nuit, ses meubles
par su chambre, frappant du pied, toussant, trépignant et faisans fout
le bruit imaginable pour empêcher de dormir lu marcs ^e de Pompudour,
qui dormait au-dessous de lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE 285</p>
<p>La petite Péruvienne, au grand étonnement de l'assistance, ignorait que
celait un peu bien se compromettre. Mais, enchantée de l'aventure, elle
pétille d'impatience, et c'est avec joie qu'elle épousera son valseur.</p>
<p>Au temps jadis (nous retournons en pleine Régence), le duc de Richelieu
avait été comme Maurice de Trany, la cause d'un duel au pistolet entre
madame de Nesle et madame de Polignac. On s'était battu tout de bon au
bois de Boulogne, pour celui que madame de Neslo appelait le mortel
chéri. C'est même une des curiosités de la chronique de ce temps-là, que
celte rencontre. Les deux adversaires choisissent le terrain, font feu
ensemble. Madame de Nesle tombe.</p>
<p><pb/></p>
<p>386 LA VIE VODERNE</p>
<p>Mais ou fait pourquoi se noyer? Ne vaut-il pas mieux mesurer l'amour
quechacuned'elles portes sonfiancé? Additionnons les sacrifices qae nous
ferons pour lui. Nous verrons bien celle qui l'aime davantage. — Voilà
qui est dit. Moi, je lui secrifieunjour d'Italiens par semaine. — Moi un
jour d'Opéra.— Moi, les jours de la Patti. — Moi, les jours de Feure ! —
Je me fais arracher celte dent pour lui. — Moi, toute la mâchoire... »
Au même moment, Maurice de Trany passe a cheval sous la fenêtre. Qu'il
est charmant ainsi! Quelle grâceI Quelle adresse! Quelle élégancel Mais
il descend de cheval. Il vient de ce côté. Le voici! 11 entre, il
trébuche au seuil de la porte contre un obstacle et s'étale piteusement
de toute sa longueur sur le parquet, — le malheureux,— aux grands écluls
de gàietéde Sylvia et de Nadèje, dont le fou rira ne peut se calmer.</p>
<p>— Eh bien! mesdames, dit Maurice en se relevant, maintenant l'expérience
est faite, j'hesituis, je l'avoue entre vous deux, également charmantes
et qui m'aimiez également. J'ai eu cette idée de faire devant vous une
chute ridicule, me réservant d'épouser celle de vous deux qui ne rirait
pas. Vous avez ri l'une et l'autre et vous m'avez trouvé sot. JVpouserai
donc une jeune fille qui m'a vu hier tomber de cheval, — pour tout de
bon, cette fois,-- et qui s'est naïvement évanouie en me croyant blessé,</p>
<p>Le cavalier salue correctement et s'éloigne; les deux femmes se
regardent un peu dépitées, puis riant encore : — Venez-vous ce soir au
bui au Casino? — Oui. Je seroi en rose.-* Et moi en bleu,— Ah! pardon,
non je serai en</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉÂTRE Ô8Î</p>
<p>XXXIII</p>
<p>Le Vengeur au théâtre et dans l'histoire.</p>
<p>9 mars 1868.</p>
<p>Nous ne cherchons pas l'histoire eu théâtre, mais noue n'aurions garde
de l'éviter lorsqu'elle vient nous y trouver et surtout—ou nous
pardonnera cette préférence— lorsqu'il s'agit de l'histoire, toute
palpitante encore, de la Révolution,</p>
<p>La seconde République acquittait la dette de la République de \1U. Il
n'y a pas longtemps que le dernier de ces</p>
<p><pb/></p>
<p>'4m LA V1R MODKBNE</p>
<p>Il est nlus difficile aujourd'hui de représemer sur le théâtre certaines
glorieuses actions qu'il n'était eutrefois dangereux de les accomplir.
L'ombre même du passe frappe d'effroi cette génération prudente, et
volontiers on referait du Père Loriquet le type du bon historien.
Quelles hésitations de la part du comité d'examen.—disons le mot, de la
censure, pour laisser passer, quoi? des mots, des syllabes qu'on dit
factieuses, et quelque vogue refrain de ces airs dont parlait Bélanger ;</p>
<p>Ces airs proscrits qui, les frappant de crainte, Oat en sursaut réveillé
tous les rois.</p>
<p>l's chantaient la Marseillaise sur la vaisseau le Vengew\ tandis que les
boulets de l'amiral Howe ouvraient la carcasse du navire. Jamais exploit
ne fut plus vaillamment célébiê que celui-ci. La Convention estimait peu
cependant la gloire militaire : la République avait déclaré la paix aux</p>
<p>(t) Un des survivants du combat du 13 prairial, M. Moreaii de Jon-.iès,
qui combattit h bord du vaisseau amiral, est aujourd'hui membre de
l'Institut. C'est un débris illustre d'uao gigantesque époque, décris
encore debout — comme un exemple.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE §80</p>
<p>C'est qu'en l'a» II, les soldais, mutins ou grenadiers, se battaient
pour une idée et marchaient a la mort, won pas en aveugles, mais avte la
conscience même du devoir ù remplir, de la nécessité de vaincre. Celte
escadre, que commandait Villuret Joyeuse, dont le Vengeur faisait
partie, et qui laissa le port de Brest pour défendre un convoi de grains
contre les croiseurs aurais, cette escadre eut'ère se sacrifiait avec
joie pour assurer le passage du blé et l'arrivé» des naviies chargés de
denrées,</p>
<p>Que faut-il au républicain ? Un peu de fer, un peu de paia, Du pain pour
le manger, Du fer pour l'étranger ! *</p>
<p>d'upprovitT</p>
<p><pb/></p>
<p>200 LA VIB MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉÂTRE $9„</p>
<p>les Anglais nommaient the jaçobinical rage I Que di$-je,</p>
<p>des maiinsf Des paysans, des volontaires, des enfants de Paris, montés à
bord avec i'dllégresse confiante des fédérés qui chantaient sous le feu
de l'ennemi,</p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p>l\ VIR MODKRNIi</p>
<p>« Les Français, disait un des matelots de l'escadre de l'amiral Howe,
sont comme les cailloux : plus on les frappe, plus ils rendent de feu. »</p>
<p>Le combat du 13 prairial n'avait pas, d'ailleurs, été inutile. La flotte
française avait tenu la flotte anglaise en échec, et, pendant qu'on se
battait encore, le convoi de blé traversait la mer, cette mer couverte
de débris de mâts, de morceaux de huues brisées, de sculptures
flottantes, et faisait voile vers le port dont l'héroïsme de la flotte
venait de lui assurer l'entrée.</p>
<p>Ce fut dans cette journée du 13 prairial que coula le vaisseau le
Vengeur, et que cotre marine, qui naissait et</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉÂTRE 293</p>
<p>peiae ou renaissait, reçut le baptême du acriflce. Le Vengeur ?e nummuil
en réalité le Vengeur du peuple.</p>
<p>Barère est celui qui a promis, au nom du Comité du Salut public,
d'annoncer au peuple français une victoire par jour. Le voici. Il a
gravi les marches des rostres gaulois et le président Louis lui a donné
la parole. 11 redresse sa belle tête méridionale, et, de cet accent
emphatique du plaideur, il</p>
<p><pb/></p>
<p>294 U VIS MODBRNB</p>
<p>commence le récit des traits sublimes qui ont marqué la journée du 13
prairial.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THBàTRB 285</p>
<p>Jean-Uon-Saint-An *ré se lève ensuite, ce Jeun*Bon Saint André qui
s'écriait dans la canonnade : « Sauvez la Montagne ! mes amis, » et que
l'on a accusé (M, Jal le dit tout net) de s'être caché ù tond de cale
pendant le combat et d'y avoir, pour tout exploit, taché sa redingote do
suif et de goudron, Jean-Bon-Saint*André, qui mourra dons une épidémie
où il disputera ses compagnons d'armes au fléau, Jean-Bon l'intrépide
réclame les secours de la nation pour les veuves et les orphelins des
marins du Vengeur,</p>
<p>Sans doute Barère a présenté le fait avec sa fougue habituelle de
rhéteur, et je veux bien que le pont du Vengeur* labouré de boulets et
jonché de cadavres, ait offert un autre spectacle que celui d'une fête
civique, maie le sublime du combat n'en reste pas moins intact.</p>
<p>Renaudin conte qu'après que les chalot-pes de sauvetage furent pleines,
ceux de ses camarades qui étaient restés sur le Vengeur imploraient, en
poussant des cris lamentables, des secours qu'ils ne pouvaient plus
espérer ; mais il ajoute ; — Nous entendions, en nous éloignant, quel»
ques'Unsde nos camarades former encore des vceitx pour leur patrie; les
derniers cris de ces infortunés furent</p>
<p><pb/></p>
<p>2m h\ VJK MODBRNB</p>
<p>ceux de Vive la République! Ils moururent en les pm* nonqant, •</p>
<p>Et iiue m'importe que quelques-uns aient demandé du secouis, que
d'autres, comme Renaudin, le capitaine, se soient jetés dans les barques
; que d'autres encore se soient rendus, je ne veux voir que ceux qui,
arborant des pavillons bleus avec cette devise en lettres d'or Î La
Victoire ou la mort.' se sont battus, un contre dix, ceux qui, se voyant
perdus, groupés sur le pont de leur vaisseau, attachent leur pavillon au
m&amp;t, pour qu'il s'engloutisse avec eux, et ne suinage point ; — puis,
regardant les Anglais recueillir les blessés, et les barques qui portent
leurs compagnons s'éloigner dans la fumée, n'ont plus qu'un cri, une
pensée, et meurent les bras au ciel, ivres de la volupté du mai lyre, et
deux noms, deux noms seuls sur leurs lèvres noires de poudre : la
République et la France'</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉATBB 291</p>
<p>XXXIV</p>
<p>Gymnase « Lc$ Grandes Demoiselles, un acte de M. Ed. Gondiuet.- Marc
Michel.</p>
<p>16 mars 1868.</p>
<p>17.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOS U VIB MODBRNH</p>
<p>bruns; puis, en bon prince qu'il est, il applaudit sans se faire- prier,
El quand on songe que lu férocité de ce pub'.ij est passée en proverbe t</p>
<p><pb/></p>
<p>KV THÈATBB 209</p>
<p>château incognito, comme un héros de roman, et choisir au hasard, parmi
les jeunes filles assemblées, celle qui sera sa femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>SQO IA VIU MODRKNR</p>
<p>.... Car je n'appelle pas vierge une jeune allé Qui donne des ihdveux à
sou | élit cousin, Ou qui, chucjue malin, s-o reitcuutrc et babille AVOJ
un écolier dans lo fond du jaidiu.</p>
<p>Un homme de talent, et un charmant homme, Marc Michel, vient de mourir.
Je l'ai bien souvent applaudi, je ne l'ai jamais connu. 11 fut un des
rois du vaudeville au temps où le vaudeville régnait. Il collabora
longtemps avec Labiche, avec Lefranc, et t-igna la plupart de ces jolis
actes, d'une fantaisie si imprévue, qui faisaient naître le rire, du
parterre aux frises. Un acte de Mare Michel, joué par Ravel ou Grassot,
suffisait autrefois a remplir la salle du PalaisRoyal, li faut cinq
actes aujourd'hui et des rondes d'Offenbach. Maie Michel était un des
auteurs de cette magnifique farce d'un comique vraiment inspiré qui
s'appelle un Chapeau de paille d?Italie,</p>
<p>On n'en fait plus do ces vins-là.</p>
<p>XXXV</p>
<p>Théâtre-Français : Reprise de Bataille àe Dames, par MM. Scribe et
Legouvé. — Porte Saint-Martin : Reprise de Glevirvon, par Félicien
Malleûle. — Vaudeville: Reprise des Pa.isiens, de M. 1 héodore Barrière.</p>
<p>23 mars 1868.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU TlifïATBE 301</p>
<p>Il y avait ns»ez longtemps que le Tlieûtre-Ffançuis n'avait donné
Jiataille de dames* ce chef-d'oeuvre en son genre, et qui fait toujours
tant d'effet sur le public. C'est Mlle D. Fix qui, je crois, avait joué
la pièce pour la dernière fois. Elle t'avait créée aussi. Sans compter
un des auteurs, trois des interprètes principaux sont morts maintenant :
Provost, Mme Allun et Mlle Delphine Fix. Ils étaient parfaits tous les
trois dans leurs divers rôles. En 1851, lors de sa premièe
représentation, Bataille de dames dut une grande partie de son très-vif
succès aux artistes. On conçoit combien la comédie put intéresser et
séduire. Mlle a paru toute nouvelle l'autre soir. Ces trois actes sont
vraiment d'une habileté prodigieuse. Ou ne traite pas avec une science
plus complète d'agencement des situations plus compliquées.</p>
<p><pb/></p>
<p>302 LA VU MODE&amp;NB</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THBATRB 303,</p>
<p>un petit drame où le père et l'enfant jouent avec une souriante émotion
leur double rôle. Il y a d'attendrissantes comédies dans C3 volume, les
Pères et les Enfants au dixneuvième siècle, et la série de ces saynètes
morales oourraît avoir pour titre : la Famille.</p>
<p>— C'est parfait, monsieur, et je souhaiterais que tous mes préfets vous
ressemblassent!</p>
<p><pb/></p>
<p>304 LA VUS MODBRNR</p>
<p>meilleure compagnie et en vrai comédien. On souhaiterait que tous les
courtisans eussent la même grâce, — et, bernés, le même sort.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉATRB 305</p>
<p>Devine si lu peux et choisis si tu l'oses !</p>
<p>— C'est au plus vieux de mourir! s'écrif le père en s'elançant.</p>
<p>-~ George, mon George, fait la mère en l'arrêtant, je ne veux pas!</p>
<p>— Adieu, mi mère! crie le plus jeune è son tour.</p>
<p>— Pas toi non plus, répond lady Glenarvon. Et comme le bourreau demande
enfin 'equel :</p>
<p>— Eh bien! tous les deux! Emmenez-les tous les deux!</p>
<p><pb/></p>
<p>300 LA VIE MODBRNB</p>
<p>M. Mallefile ne fit jamais, en effet, de l'art pour fart, comme tant
d'autres de la génération de 1830. Ses drames étaient vraiment des
oeuvres de combat. On retrouverait dans chacun d'eux une idée armée en
guerre.</p>
<p>Et il est si bien le lutteur incorrigible, ce Mallefile, que l'autre
soir il voulait tout net retirer sa pièce, parce que la censure avait
quelque peu rogné certains adjectifs, — comme on rognerait des ongles, —
aux tirades violentes de Georges Glenarvon. En dépit des ciseaux, la
catilinaire des Puritains a cependant produit assez d'effet pour enlever
les applaudissements de la salle.</p>
<p>Curieuse nature d'artiste que la sienne, vraie enfant de la balle et du
caprice, passant gaiement de la chansonnette</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRB 30?</p>
<p><pb/></p>
<p>308 tA VIB MODBUNB</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉATRB 300</p>
<p>XXXVI</p>
<p>Les acteurs dans les salons. — Bouffes-Parisiens Le Cousin Mon~ tagnac,
un acte, de MM. H. Philibert et Jules l'rével. — La Dernière leçon, un
ucte, de MM. Alphonse et Abel Pages.</p>
<p>30 mars 18GS.</p>
<p>Cet arrêté, j'en suis certain, va soulever bien des protestations. On ne
saurait pourtant en trouver de plus juste et de plus logique. Le
Théâtre-Français, théâtre subventionné, paye des artistes pour que
seux-ei jouent rue de Richelieu les pièces reçues par le comité, point
du tout pour qu'ils aillent interpréter de côtés et d'autres des
proverbes et des saynètes, il a le droit de se montrer jaloux de cet
èparpillement des facultés, et d'autant plus sévère que ces comédiens
ordinaires de l'Empereur, parce qu'ils étaient hier comédiens du roi,
sont en réalité les comédiens ordinaires de la France, soutenus,
subventionnée, commandités de nos deniers.</p>
<p>On oublié trop peut-être aussi qu'en pareille matière là</p>
<p><pb/></p>
<p>310 LA VIS UODBRNB</p>
<p>question d'association a son prix. En se multipliant ainsi un comédien
court risque de se fatiguer, de s'épuiser, et, par conséquent, de nuire,
par l'excès même de son travail aux bénéfices de la communauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THBATRB</p>
<p>311</p>
<p>SI j'étais comédien ou chanteur, et qu'on me demandât tout bas au
dessert de réciter ou de fredonner quelque chose, je répondrais
simplement, mais nettement, que je suis enroué. Cela me blesserait fort
de ne me savoir invité que pour ma voix ou mon talent de déclemateur ;
et il faut distinguer, ce me semble, entre l'homme et l'artiste.</p>
<p>Encore n'est-ce point même chose. Le pianiste a besoin de vivre, et son
argent est bien gagné; mais, la plupart du temps, ces artistes de louage
font partie d'une troupe, sont engagés ailleurs, touchent de gros
appointements, et ne sont même demandés ainsi dans les salons que parce
qu'ils sont en pleine lumière et en plein succès sur la scène. Le comité
de la Comédie-Française a donc fort bien fait, au</p>
<p><pb/></p>
<p>312 LA VIB MODERNE</p>
<p>Denise, l'honnête fille, le laisse parler, se moque doucement, puis
s'emporte, ensuite s'attendrit devant cette affection du vieillard. Elle
le morigène et le convertit. Le bonhomme était fou peut-être; du moins
il ne sera pas sot, et il embrasse paternellement la fillette qui lui a
donné sa meilleure, sa dernière leçon.</p>
<p>Cette jolie pièce, enlevée avec verve et sentiment par mademoiselle
Delahaye et Ch. Pérey, est signée de deux noms fraternels, M. Abel Pegès
et M. Alphonse Pages, l'auteur déco très*saisissant roman, X Arrêt
d'outre-tombe, qu'il publiait hier, et d'une élude historique et
passionnée, la Marine républicaine, qu'il publiera demain. On ne sent
vraiment qu'un seul esprit dans cette comédie, mais on y devinerait deux
coeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THBATBl 313</p>
<p>XXXVH</p>
<p>Bibliographie dramatique. — Un Coup de bourse, par M. Ernest Feydcau. —
Le Théâtre de Voltaire, annoté par M. Georges Avenel.</p>
<p>6 avril 1868.</p>
<p>18</p>
<p><pb/></p>
<p>314 LA VIB M0DBRNE</p>
<p>ta dette entière, il me restera cinq millions, je t'en commanditerai et
tu recommenceras tes affaires. »</p>
<p>M. Feydeau, en un mot, a écrit un pamphlet plutôt qu'une élude, — le mot
pamphlet pris dans le meilleur sens. — Il a voulu clouer au pilori les
agioteurs plutôt que les traîner sur Ja scène. Le rôle du poète comique
n'est pas du tout pourtant celui du lourmenteur; mois je sais bien d'où
vient l'erreur.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÈATltB 315</p>
<p>pourquoi? Parce qu'ils l'ont vu bien souvent et longtemps étudié. Ils le
peignent tel qu'il est, sans s'apercevoir qu'il n'a qu'une valeur
relative et non une valeur absolue, et que le spectateur ou le lecteur,
ne le connaissant pas, n'y attachera aucune importance. Eternelle
jeunesse du vieux principe : « Il ne faut pas être dans la fournaise
pour peindre l'incendie. »</p>
<p>« Veuillez prendre la peine de jeter les yeux sur le travail qui est
entre vos mains ! »</p>
<p>—J'attends qu'on y mette le dividende! fait M. Gogo dé mauvaise humeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>310 LA VIB MODERNE</p>
<p>Et encore lorsque M. Gogo réclame les bénéfices que Robert Macaire a
empochés ;</p>
<p>— Mais vous êtes donc un homme d'argent? s'écrie Bertrand indigné.</p>
<p>Et les évanouissements de H obéit Macaire dès qu'il ne trouve plus
d'explications, et l'aveugle conjiance des actionnaires!...</p>
<p>Le mérite, le mérite inappréciable de M. Feydeau est, ou reste, d'avoir
fait du théâtre en penseur, et pour prouver et combattre quelque chose.
C'est la bonne méthode en fin do compte. Je viens, par exemple, de lire
en son entier le théâtre de Voltaire, dans cette édition que le Siècle
publie avec des notes de M, Georges Avenel. C'est la première édition
vraiment démocratique qu'on ait faite du grand philosophe, et nul mieux
que M. Avenel, l'historien lettré à'Anxirchasis Cloots, ne pouvait lui
donner ce caractère d'érudition toute moderne et toute militante. Je
vous recommande les introductions et les notes de M. Avenel, qui sont un
livre dans un livre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au TiiéATim * 311</p>
<p>brûlots éteints. Ces pièces, dont le retentissement fut si grand qu'il
passa la frontière, émut l'Allemagne, et donna eu monde une commotion,
semblent aujourd'hui tombées non pas seulement dans le discrédit, mais
dans l'oubli. Voltaire drsmatiste est condamné.</p>
<p>Condamnation injuste, Bien do plus émouvant et de plus étonnant aussi
que ce théâtre, où l'on sent palpiter ce grand coeur de Voltaire, qui
fut un moment le coeur de la France, C'est, avant tout, un théâtre de
combat, Là, toute pièce est armée en guerre Ces tragédies ressemblent à
un modèle de-temple grec où on aurait enfoui un baril de salpêtre,
Chaque tragédie est une poudrière,</p>
<p>M. Avenel, dans l'édition présente, a souligné et fait imprimer en
italiques tous les vers de Voltaire, qui sont pour ainsi dire demeurés
proverbiaux :</p>
<p>Et tant d'autres. Nul doute, encore un coup, que Voltaire n'ait, plus
d'une fois, écrit une tragédie tout entière pour y enchâsser un seul de
ces vers. Il faisait de la sorte sa pensée nette, concise, il la
ramassait, pour ainsi dire, sur elle-même pour frapper plus fort, comme
un latteurqui so replie avant de s'éiancer sur son adversaire. Il savait
bien que le fonds intellectuel d'un peuple se compose de ces phrases ou
de ces vers qui volent de bouche en bouche et</p>
<p>18.</p>
<p><pb/></p>
<p>S18 M VIE MODERNE</p>
<p>forment 4 la fin la conscience uêmed'une nation. Au lieu de rechercher à
tout prix l'excentricité, de courro l'originalité, comme devaient le
faire après lui tant d'autres auteurs dramatiques, il banalisait la
vérité pour en forger des proverbes. Ce don Quichotte du droit et de la
Justice combattait pour la justice et pour le droit avec les armes de
San* eho.</p>
<p>Oui, tandis qu'il dictait, comme jour par jour, toutes ces vérités qui
allaient devenir lo Credo révolutionnaire, il affranchissait le théâtre
et les acteurs eux-mêmes de toute servitude. C'est a Voltaire, en effet,
que les comédiens doivent l'anéantissement de l'absurde préjugé qui les
bannissait de la société, Qu'on se figure le théâtre eu 1118, au moment
où Voltaire débute uvec son OEdipe, et qu'on le compare au théâtre de
VUS, ou Voltaire meurt.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THIHTRF. 810</p>
<p>Soixante ans après, la réforme était complète. Sur la §cène, plus de
grands seigneurs désoeuvrés; les comédiens jouant avec naturel,non
point.costumés niaisement, no rem* plissant plus comme jadis les rôles
do Greesou do Romains avec plumes ou chapeau; les actrices interprétant
sans paniers leurs rôles tragiques; les décors renouvelés; le théâtre
rempli non plus par le seul contldont, mais par des groupes de peuplo, —
des groupes, chose inconnue sur une scène française! —et la Comédie
môme, quittant la salle du Jeu-cle-Paumo de la rue des
Fossés«Saint-Geroeain et transportée aux Tuileries, au coeur du palais
du roi, dans la salle des machine?, où, quatorze uns plus tard, siégera
la Convention. Et Voltaire, en élevant ainsi le théâtre, en le
purifiant, pour ainsi dite, en transformant les tréteaux en tribune,
avait en même temps réhabilité les comédiens en réformant la comédie,</p>
<p>« La foule, dit M. Aveneî, ne considérait plus comme histrions les
interprètes des oeuvres dramatiques voltairiennes. Le théâtre ne
s'oflïait pas comme une boutique À émotions; c'était une école de haut
enseignement» et les acteurs se trouvaient être les desservants de la
raison philosophique. Ainsi les avait faits Voltaire. »</p>
<p>Une élite d'artistes s'était d'ailleurs trouvée pour comprendre et
traduire ce théâtre nouveau, pour l'incarner aux yeux du public. On a
beaucoup raillé la tragédie, et je ne suis pas de ceux qui souhaitent
ardemment la résurrection de cette morte illustre. Le drame est la seule
forme dramatique de notre temps. Mais on peut s'imaginer ce que pouvait
être une tragédie représentée devant le public d'alors, lorsqu'on songe
que Rachel seule suffisait, il y a quinze ans, ù galvaniser les
chefs-d'oeuvre passés. Or, ce n'était pat seulement une Rachel qui
jouait au temps où écrivait Voltaire, c'était une troupe tout entière
composée d'artistes célèbres, tous profondément convaincus, tous
embrasés du môme feu, et tous pris do ce diable-au~CQrp$ qui agitait
Voltaire lui-même. — C'était Mole, c'était Brizard, c'était Lekain,
c'était Monvel, c'était mademoiselle Clairon, tous jouant ensemble.</p>
<p>Et quelle fièvre, au surplus, dans ces tragédies voltairien-</p>
<p><pb/></p>
<p>830 LA VIR MODBBNH</p>
<p>Brutus, reptésenté au lendemain du 10 août, est la pièce qui fait
fureur. On s'y presse, on acclame ou passage les vers qui peignent la
situation de cette heure ardente :</p>
<p>Non, crois-moi, l'homme est libre eu moment qu'il veut l'être</p>
<p>Quand la cernée commune au conibat nous appelle, Rome eu coeur de ses
fils éteint tome querelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE 321</p>
<p>La vérité est que Voltaire a très peu traduit et imité Shakespeare, et
que nui théâtre peut-être n'est aussi personnel, et je dirai aussi
français que le sien, Il y a du Romoin dans Corneille, de l'Athénien
dans Racine, Voltaire est Français presque sais mélange. Aussi quelle
fut son influence sur son temps! Non-seulement sa philosophie, mais sa
poésie même passait le Rhin et illuminait de soudaines clartés les
cervelles allemandes. Elle a fait des pas hardis, l'Allemagne, sur la
grande route de la pensée (peutêtre nous a-t-clle dépassés), mais qui
lui a montré ce chemin en somme, sinon nos philosophes et nos poètes du
dixhuitième siècle?</p>
<p>Goethe est, quoi qu'il fasse, le disciple de Diderot, et lorsqu'il
traduisait pour le théâtre de Weimar le Mahomet do Voltaire, Schiller
lui écrivait, fort justement dans une Ode admirable : « Qu'il nous soit,
ce Français, un guide vers le mieux ; qu'il vienne, comme un esprit qui
a quitté ce monde, purifier la scène trop souvent profanée. »</p>
<p>Tout le monde sait en outre que Marie-Antoinette était voltoirienne.
Lorsque Voltaire revint d'exil, ne pouvant l'accueillir en visiteur
auguste, elle olla, encapuchonnée, le voir passer sur le quai, du haut
d'une fenêtre. Les livres badins de Voltaire formaient le noyau de sa
bibliothèque royale» et elle emporta au tribunal révolutionnaire, elle
conserva dans son cachot, le portrait, la miniature de Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>823 I&lt;A V!B MODBHKH</p>
<p>de son immense popularité. LorsdesieprésentationsdV^r^, c'était l'auteur
de Tancrède qu'on acclamait et qu'on couronnait, bien plus encore que
l'auteur de Candide,</p>
<p>Il avait fait du théâtre, je le répète, pour populariser ees idées, pour
jeter sa pensée au public, comme une semence. Il eût souhaité, — il le
dit bien souvent, — composer des comédies gaies. Il aimait le rire, Mais
le rire, alors, tombé de Molière et de Regnard à.dg plats imitateurs, le
rire était discrédité.</p>
<p>Ce dix-huitième siècle, qu'on dirait frivole, voulait avant tout
pleurer* Il avait soif de larmes. Le théâtre qui le caractérise est
celui de Sedoine, le Pure de Famille de Diderot, les drames de La
Chaussée. Et c'est pourquoi Voltaire fit jtfaninc. Il prociomo l'égalité
des droits en montrant l'égalité de la douleur. Le préjugé fui vaincu,
comme disait l'affiche, et vaincu de la bonne façon, de la meilleure —
parla pitié; Nanine aujourd'hui nous semblerait chose banale. Voltaire,
pourtant, en écrivant cette comédie, a plus collaboré ou Code civil que
Napoléon Ier.</p>
<p>Je bais le fanatique et le persécuteur.</p>
<p>Le théâtre de Voltaire, pour conctuie, n'est pas, comme on l'a dit, un
brûlot éteint, c'est un corsaire toujours armé en guerre, un arsenal où
ceux qui aiment la liberté et la justice et veulent la défendre
trouveront éternellement des armes toutes forgées.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THKAnm 393</p>
<p>XXXVHI</p>
<p>Qdeon : Lt Hoi Lear, drame eu vers imité de Shakespeare, par M. Jules
Laerois. — Porte Saiut-Mttrtiu ; Nos Ancêtres, drume en vers »ar M.
Amédée Rolland.</p>
<p>14 avril 1868.</p>
<p>M, Jules Lacroix a imité le Roi Lear de Shakespeare! comme il avait
traduit Macbeth, ha Roi Lear est le drame éternel de la famille. Toutes
les luttes que l'intérêt fait naître, tous les déchirements que
provoquent la diversité des caractères, les chocs les plus douloureux
des tempéraments, Shakespeare les a étudiés. Il a mesuré les plaies du
père trahi par ses filles, il a compté les larmes du fils chassé par son
père.</p>
<p>Le Roi Lear, au contraire, après avoir souffert comme OEdipe, meurt plus
torturé que lui et plus misérable. Il ne se résigne pas, il proteste.
Son dernier soupir n'est point, comme celui d'OEdipe, une prière, mais
une malédiction</p>
<p><pb/></p>
<p>324 LA V1B MOPBRNB</p>
<p>côtés, vivante, dévouée; elle est entre ses bras, sans souffle, morte,
«** et morte étranglée,</p>
<p>La mort de Cordélie, dans le Roi Lear, est aussi logique que celle
d'Ophélie dans tfamlet. Shakespeare, en les créant toutes deux, les a
pour ainsi dire créées martyres. Il semble qu'Ophélia mourante rachète
l'infamie de son père Polonius; Cordélia, — puisque le sort méchant veut
que l'innocent paye pour le coupable,— est sans doute aussi la victime
qui expie les crimes de ses soeurs.</p>
<p>(1) M. Mézières a étudié avec un soin infini, beaucoup de goût et de
finesse, le théâtre anglais avant, pendant et après Shakespeare. Ses
trois volumes forment un tout qu'il faut consulter pour connaître
l'époque la plus saisissante do l'art dramatique saxon.</p>
<p><pb/></p>
<p>AD THÉAT»B 395</p>
<p>ment» nourri de Aitteries, déshabitué par les propos des courtisans au
langage loyal d'un homme, il déshérites» fille Cordélia, qui laisse à
ses soeurs les parolos mielleuses et les protestations d'amour, et il
exile le vieux Kent, le plus dévoué de ses serviteurs, parce que Kent
o?e élever la voix es faveur de Cordélia méconnue.</p>
<p>M. Jules Lacroix a cru devoir transformer Edgar qui, dans Shakespeare,
contrefait la folie, en un véritable fou</p>
<p>11&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>320 !-* VIH MOPBnNB</p>
<p>Il vaut cet autre cri du malheureux père aux nuages qui crèvent, au
tonnerre qui gronde:</p>
<p>— Crache, flamme! Jaillis, pluie! Pluie, vent, foudre, flamme, vous
n'êtes point ingrats ! vous n'êtes point mes filles l</p>
<p>Les désespoirs du pauvre diable sur son grabat de moribond valent les
malédictions de Lear, chassé par Régane *</p>
<p>« L'ingratitude filiale, dit le roi, n'est-ce pas comme si la bouche
déchirait la main qui lui présente ses aliments?»</p>
<p><pb/></p>
<p>AU 1HKATRR 3d7</p>
<p>a La pétrie périra, répond Goriot, si le? pères sont foulés aux pieds.
Cela est clair, La société, le monde roulent sur la paternité; tout
croula si les enfants n'aiment pas leurs pères, »</p>
<p>Certes', la pension Vauquer entend des cris aussi puissant!, aussi navre
nts que la bruyère de Bretagne.</p>
<p>On a reproché è BtJzae—pourquoi vo le reprocherait-on</p>
<p>En vérité, je sais peu d'oeuvres aussi morales que ce Roi Lear qui
impose sa poignante moralité par la plus cruelle ironie* Car ce serait &amp;
désespérer de l'humenitéet è se ranger du côté de Timon d'Athènes, si
les bons comme Cordélia, comme Lear ou comme Edgar, étaient tous voués
au malheur. « Est-ce la fin promise au monde? v comme dit le bon Kent en
voyant Lear apporter Cordélia morte dans ses bras. Mais le poète est
consolant en nous montrant comme d'un même geste ce que les méchants
deviennent. Voyez. Ils se frappent l'un après l'autre, l'un par l'autre.
La passion les divise et les arme, Eternelle justice ! Il ne faut pas
longtemps attendre pour que le complice devienne le bourreau.</p>
<p><pb/></p>
<p>3$S U VII! MODBRNB</p>
<p>tard de Glocesler, disparaît, et Edmond cependant est fort utile au
drame, puisque c'est en lui, pour ain*i dire, que se haïssent, et c'est
pour lui que se tuent par le poison et par le fer Régane et Gonerille.</p>
<p>Et ce rôle si difficile et si lourd, Beauvallet l'a composé avec une
science infinie. La tête est superbe; une barbe blanche, de longs
cheveux tombant sur les épaules comme ceux du Larmoyeur de Schelïer. Le
caractère est étudié avec un soin extrême; les colères soudaines, les
hésitations, les doutes et les violences de ce faible roi, tout est
rendu avec une perfection large et sûre. Effrayant dans les scènes de
folie, Ueauvallct est tout a fait déchirant lorsqu'il s'accroupit devant
le cadavre de Cordélia, Un seul mot, le « Qu'est-ce que tu disf »
simplement murmuré h l'oreille de cette morte qu'il croit entendre
encore parler, vaut tous les grands éclats du monde. Mademoiselle Sarah
Bernhart joue d'ailleurs celte Cordélia avec beaucoup de charme.</p>
<p>C'est bien Ih celte gracieuse et harmonieuse femme dont le roi Lear dit:</p>
<p>t Sa vois était toujours douce, calme et tendre, chose délicieuse dans
une femme. »</p>
<p>La Porte-Saint-Martin avait aussi, deux jours avant la représentation du
Roi Lear, donné au public son drame en vers Nos Ancêtres. Ce n'est pas
une oeuvre ordinaire que</p>
<p><pb/></p>
<p>AU TnéATKB 329</p>
<p><pb/></p>
<p>330 LA VIE MODERNE</p>
<p>Tout au contraire les bourgeois, nos ancêtres, se rassemblaient sur la
place publique, au grand jour, en plein soleil, et s'érigeaient en
communion contre l'oppresseur. L'oppresseur était le seigneur suzerain,
comte ou baron, souvent et très-souvent l'évêque. L'histoire de la
commune de Laon, si bien contée et dramatisée par Augustin Thierry,
devait fournir un curieux tableau au poète. J'aurais voulu voir encore
les bourgeois assemblés autour de la cloche, de ce beffroi dont la
grande voix deviendra la voix commune qui criera liberté ei justice. Le
public eût, en quelques scènes, bien mieux et bien vite appris ce dont
il s'agissait.</p>
<p>{iroclamée, et lel bourgeois, qui ne s'est point battu, reçoit e litre
d'éehevin et se carre en sa robe fourrée, auprès de ses anciens
compagnons qu'il ne reconnaît plus. Les amendes pleuvent sur les
bourgeois enthousiasmés qui payent</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉÂTRE 331</p>
<p>C'est, on le voit, une fort belle idée que celle de Nos Ancêtres, C'est
l'histoire tout entière d'une révolution : révolte, victoire, réaction.
Éternelle aventure. Écrit en vers sonores et francs, ce drame a réussi
sans conteste. Il eût réussi davantage sans le rôle malencontreux de ce
père Eusèbe, un prieur qui vient inutilement bénir ces hommes prêts à
combattre.</p>
<p>Montai Û joué avec succès ce rôle de Jean Sylvain qu'a» vait répété
Boàûvallèt. OU a beaucoup applaudi Charly, au deuxième acte, dans ce
tableau d'intérieur où s'agite le monde féodal, châtelain, vassaux,
serfs, trouvères, joueurs</p>
<p><pb/></p>
<p>333 LA YTB MODBltNB</p>
<p>XXXIX</p>
<p>Le Théâtre complet de M. Dumas fils. —Tome l«r : La Dam aux Camélias. —
Diane de Lys.</p>
<p>24 avril 1868.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE 333</p>
<p><pb/></p>
<p>334 LA VIE MODBRNB</p>
<p>zarre, fractionnée, mélangée, qui a gagné du terrain depuis ce baptême
et qui, comme on dit, a fait tache d'huile.</p>
<p>On ne croirait vraiment pas avoir affaire au même homme. C'est que
l'hommo a changé, en effet, c'est qu'il a</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE 335</p>
<p>singulièrement mûri et qu'il promène maintenant ses instruments
d'analyse jusque sur sa propre jeunesse. La Dame aux Camélias, roman ou
drame, était un peu, j'iraùgine, comme une protestation de la passion
étouffée contre l'austère devoir, et l'auteur, dans sa fièvre amoureuse,
eût volontiers immolé la froide raison du père Duval aux transports de
Marguerite Gautier. C'était— comment dirai-je? — un Desgrieux honnête
plaidant la cause d'une Mauon qui aurait eu du coeur. Non pas qu'il y
eût dans cette oeuvre la moindre velléité de plaidoirie, et, comme on
l'a dit, la réhabilitation de la courtisane. Le drame était sorti, comme
le livre, d'un accès de fièvre, et ce que l'on preneit pour une théorie
n'était autre qu'un souvenir, un souvenir mouillé de larmes.</p>
<p>Cette Marguerite Gautier restera donc comme le type qui incarne ù la fom
la grisolle qui finit et la fille de marbre qui commencé. Mois elle
tenait beaucoup plus de Mimi Pinson que de Marco, a Elle se r.' nmait,
eh réalité, nous dit M. Dumas fils, Alphomine Plessis, dont elle avait
composé le nom plus euphonique de Mûrie Duplessis. » Cette femme a déjà
son histoire, que Théophile Gautier a contée en partie. Dans la préface
qu'il écrivit pour la Dame aux</p>
<p><pb/></p>
<p>336 LA VIE MODBRNB</p>
<p>Camélias, Jules Janin nous la montre passant, avec des allures de reine,
dans les salons des villes d'eaux, promenant un peu partout sa distinct
on et son ennui. Vidal exposa eu Salon, s'il m'en souvient bien, le
portrait de Marie Dupîessis, enlevé du bout de son crayon, « On eût dit
une figurine de Saxe. »</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE 337</p>
<p>Il n'y eut que deux hommes, deux amis d'autrefois, pour conduire la
courtisane morte au cimetière Montmartre. La maladie avait fait le vide
autour de celte femme jadis entourée, adulée, adorée. Celui qui devait
écrire un livre en mémoire d'elle et qui n'écrivait alors que des vers,
Dumas fils, dans ses Péchés de Jeunesse, en février 1817, disait :</p>
<p>Èh bien! soyez bénis, vous deux qui, tête nue, Méprisant les conseils de
ce inonde insolent, Avez, jusque» au bout, de la femme connue, En vous
donnant la main, mené le convoi blanc I</p>
<p>Vous qui l'aviez aimée et qui l'avez suivie l</p>
<p>Qui n'êtes pas de ceux qui, duc, marquis ou lord,</p>
<p>Se faisant un orgueil d'entretenir sa vie,</p>
<p>N'ont pas compris l'honneur d'accompagner sa mort.</p>
<p>Vous rappelez-vous ces vérités «mères que l'auteur des Idées de Madame
Aubray mettait dans la bouche d'Anbray le fils? Elles te retrouvent là,
formulées d'une plus</p>
<p><pb/></p>
<p>338 LA VIS MODERNE</p>
<p>El c'est après avoir étudié ainsi ces virus sociaux que, tout effrayé
des progrès du mal, il vient nous en indiquer le remède, il y a bien du
paradoxe dons la façon dont M, Dumas fils entend certaines choses comme
la passion dans le mariage, — passion dont il faut bien tenir compte,
quoi qu'il dise, — ou encore l'honneur du me ri, qui, selon moi, est
indépendant de l'honneur de la femme (unefemme peut tuer le bonheur d'un
homme, c'est un préjugé de croire qu'elle peut entacher son honneur);
mais il n'y a que des vérités dons ses conclusion** Et pour remédier aux
deux maux qu'il signale, duix ordonnances : « Mettez la recherche de la
paternité dans l'amour et le divorce dans le mariage. »</p>
<p>Il est odieux, en effet, que le séducteur abandonne impu-</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉÂTRE 339</p>
<p><pb/></p>
<p>340 LA VIE MODERNE</p>
<p>Mais je veux vous signaler, comme un absolu chef-d'oeuvre d'esprit,
d'ironie, et, — ce qui n'est point aussi rare chez M. pumas fils qu'on
le croit ou qu'il voudrait bien le faire croire, — de sentiment, les
trois pages de préface générale. M. Dumas fils me croira-t-il si je lui
affirme qu'il n'd rien écrit de plus fin? J'ai relu, en quittent ce
volume, la préface de Gil Bîas. On dirait que M. Dumas fils a voulu
ajouter un post-scriptum au testament du licencié Pedro Garcias ; c'est
du Lesoge cela, — c'est un Lesage retour du Bois, et qui, causant et
fumant, vient de quitter le boulevard»</p>
<p>XL</p>
<p>Le Théâtre contemporain jugé par M. Edouard Thierry et Qt. Vapéreau.</p>
<p>«' avril 1868.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THBATRB 841</p>
<p>(I) H vient (imprimé par l'Imprimerie impériale) ds paraître chez
Hichetu, avec la rapport ûê M. Paul Féval aur 1e roman, la rapport</p>
<p><pb/></p>
<p>342 LA VIE MODERNB</p>
<p>Notez que c'est encore le meilleur moyen qu'on ait inventé pour faire
des mécontents.</p>
<p>Le critique, en disant ainsi sa façon de penser, nous parait tout
naturellement foire le procès du directeur. Sauf M. Emile Augier et sauf
M, Laya, les auteurs les mieux loués par M. Thierry n'ont rien donné au
Théâtre-Fraude M. Théophile Gautier sur la poésie, et celui de M. de
Sacy sûr le mouvement général des lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉÂTRE 343</p>
<p>çais. Peut-on compter, en effet, comme un hôte de la rue de Richelieu M.
Théodore Barrière, qui y a fait représenter un petit acte, le Feu au
couvent, et M. Feuillet, qui y portait l'an passé une de ses miettes, le
Cas de conscience f La plupart des grandes comédies de moeurs, —je parle
des plus accentuées et des meilleures, — ont été représentées hors de la
Comédie-Française: les Parisiens,lesFàwK Bonsliàmntes, le répertoire de
Sardou appartiennent au Vaudeville. Le Gymnase a joué le Demi-Monde,
Montjoyet et c'est l'Odéon qui a donné Madame de Montarcy et le Marquis
de Villemer.</p>
<p>— Pourquoi ne point attirer chez vous ces auteurs que vous nous
présentez comme les chefs du théâtre? Pourquoi refuser, par exemple, une
comédie de M. Félicien Malle-</p>
<p><pb/></p>
<p>944 U Vil MOPMNB</p>
<p>file dont vous retracez avec une éloquence concise la maie et
sympathique physionomie ?</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÊATRB 845</p>
<p>II. Emile Bergerat, mois il ne dit mot de M. Amédée Rolland, qui a écrit
les Vacances du docteur^ et je ne suis pat bien fur qu'il imprime le nom
de Jean du Boys, l'auteur Je la Volontéï</p>
<p>« On joue l'opérette et le vaudeville dans les cafés»concerts, » dit M.
Thierry. Boit, mais on joue l'opérette aussi sur des théâtres où l'on
jouait jadis la comédie, (n nous donne, au lieu des gaies satires de
moeurs de Labiche, le costume de l'amiral suisse,—et Drauer, le
dessinateur, fait plus que Meilhuo pour le si ceès d'un ouvrage.</p>
<p>« La bouffonnerie musicale déborde, selon l'expression très-juste de M.
Vopereau, dans son Année littéraire, elle remplit les anciens théâtres,
on en crée pour elle de nouveaux; elle chasse la littérature et la
science de leurs «ailes de conférences ; bref, elle reste la i lus
populaire, tdnjn la seule conquête de la liberté des 'hôâtres, comme si
elle ne devait céder un peu de sa place que le jour où l'on aurait Je
théâtre de la liberté. »</p>
<p>XLI</p>
<p>Théâtre du Gymnase : Lo Chemin retrouvé, comédie de MM. Re* gnier et
Louis Leroy. — Bouires-Parisiens : Le Zouave est en bat, vaudeville en 1
acte, par MM. Edouard Lockroy et Paul Parfait.</p>
<p>4 mai 1868.</p>
<p><pb/></p>
<p>816 U Vli MODBBNE</p>
<p>c'est précisément ce qui arrive pour la pièce de MM, Régnier et Louis
Leroy.</p>
<p>Je vais tâcher de résumer, aussi complètement que possible, une pièce
surchargée de détails. Madame d'Augerolles, jeune et charmante, jalouse
de son mari qu'elle adore, est courtisée par M. de Laverdac, un de ces
amoureux sombres qui jurent d'en finir, si on leur résiste, par le
suicide, et qui se guérissent par un voyage.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÈATnC 34T</p>
<p><pb/></p>
<p>8i8 LA VIB M0PBRHB</p>
<p>profondément malheureux et las, il s'est mis en selle, le cheval est
parti, et Titan est allé donner de la tête contre le premier obstacle.
Le cheval et le cavalier sont tombés : et, è l'heure qu'il est, M. de
Laverdac est peut-être mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU TUtUîRB 349</p>
<p>Mais le succès a été pour mademoiselle Pierson, qui décidément travaille
et progresse de la meilleure façon. Elle</p>
<p>aa</p>
<p><pb/></p>
<p>850 LA VIB W0DBHNH</p>
<p>Les auteurs apprenaient, d'ailleurs (et c'est encore une redite utile) à
enfermer dans une comédie qui durait trois quarts d'heure, une idée
originale et d'amusantes complications. C'était tout un art très
•particulier et très-fin, que cet art de la pièce en un acte. Marc
Monnier, Labiche, Lefranc, ont fait de petits chefs-d'oeuvre en ce genre.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THBATR8 951</p>
<p>Lacombe est amusant et madame Thierret a toujours cette majesté comique
et ce je ne sais quoi d'épique dans la charge qui la rendent
incomparable. L'entendez-vous dire, avec des pleurnicheries d'enfant
gûtê, ô son mari bourru : « Ramenez-moi chez ma mèrel » On croirait voir
une de ces monumentales statues de la place de la Concorde se donner
soudain des airs de bébé.</p>
<p>XUI</p>
<p>1t mai 1868.</p>
<p>Je suis retourné, cette semaine, écouter encore une fois la Nuit
d'octobre, que la Comédie-Française donnait, le samedi 2 mai, jour
anniversaire de la mort d'Alfred de Musset, et j'ai voulu revoir, au
foyer du théâtre, le buste du puëte qu'on avait inauguré ce jour-là. Le
buste de M. J. Mezzara a été trop vanté. Qui de nous y reconnaîtrait
Musset? Cette figure calme, sans expression, la barbe soigneusement
peignée, les cheveux qui semblent sortir des mains du coiffeur, ce jeune
homme satisfait de lui-même,</p>
<p><pb/></p>
<p>959 U Vil MODERN»</p>
<p>Cela n'a surpris personne de voir au théâtre cette chose singulière : un
poëto en jaquette de velours, conversant avec une apparition revêtue du
péplum de lin. Tout au contraire, il y a eu comme un frisson dans la
selle, lorsque lès spectateurs ont aperçu la belle tête amaigrie du
poète, les yeux levés sur son rêve et songeant,</p>
<p>Quel art profond et consommé il fallait aux artistes pour</p>
<p><pb/></p>
<p>AU TIléATftB 3MÎ</p>
<p>20.</p>
<p><pb/></p>
<p>854 (.A VIS MODERNR</p>
<p>•oies vigoureux et bien tracés de M. Couturier, le Comte # Essex,</p>
<p>Rien de plus tragique, il est vrai, que cette existence romanesque et
brillante du comte d'Essex. Au premier abord, il y a, semble-t-il, du
Richelieu dans ce gentilhomme qui tient aussi de l'aventurier* Il est
bouillant, emporté, audacieux, d'une bravoure intrépide, d'une témérité
heureuse. Il a l'orgueil tenace et l'injure leste. U se bat comme un
lion et s'emporte si l'on ose murmurer devant lui une parole de paix, «
Les hommes altérés de sang, lui dit gravement le lord trésorier, ne.
vivront que la moitié détours jours,»</p>
<p>Le drame, comme on pense bien, n'entend pas ainsi son *iéros. Le comte
d'Essex de M, Couturier est le modèle de toutes les vertus. Il a eu le
grand tort d'épouser en secret Catherine Sidney; la reine, furieuse, le
soufflette de son gant et l'envoie ou bourreau. Elle se repentirait
pourtant, cette Hermiono nouvelle; et si Essex demandait grâce en lui
renvoyant un anneau qu'elle lui a donné, elle pardonnerait. Mais cet
anneau bienheureux s'arrête en chemin, confisqué par lord Howard,
qu'Essex a trompé jadis. Le</p>
<p><pb/></p>
<p>AU ÎH&amp;ATBB 355</p>
<p>favori meurt, Catherine s'empoisonne, et la reine vierge, après avoir
exilé Howard, reste seule avec sa douleur et son remords.</p>
<p>Il y a le de grandes qualités, une émotion réelle. L'auteur du Comte
d'Ewx et du CoupdêJarnae est un véritable auteur dramatique. Je regrette
qu'il ait, dès le premier acte, indiqué son dénoùment, — « Je ne serai
content, dit lord Howard en parlant d'Essex, que lorsque je l'aurai vu
monter sur l'échafaud ! » Ainsi, dès le début, on sait où ce mari veut
en venir. C'est ce que les conteurs d'autrefois, Ducray Duminil ou
Victor Ducange, appelaient anticiper sur les 'événements*</p>
<p>Le second défaut, je le répète, est la passion enti.dramatique de la
reine. Les cas pathologiques n'appartiennent pas ou théâtre. L'amour
d'un .septuagénaire est plus froid encore que le pays le plus froid. « A
l'âge d'Elisabeth, dit Voltaire dans une des notes qu'il met au bas du
Comte d'Essex, de Th. Corneille, la jalousie ne peut être touchante. U
en faut toujours revenir là; c'est le grand vice du sujet. L'amcui n'est
fait ni pour les vieux ni pour les vieille*?.*</p>
<p>Julien Deschamps est élégant dans Walter Raleigh, et</p>
<p><pb/></p>
<p>359 LA VIS WODRRNi</p>
<p>Laray a fort bien débuté dans le rôle d'Essex, qu'il a joué avec loi,</p>
<p>On a remarqué M, Dalbert dans le personnage, bien composé, do William
Shakespeare.</p>
<p>L'héritier des La Roche-Trompette revient ruiné, sans un sou, décavé, au
château de ses pères. Il s'appelait Hector en le quittant, il s'appelle
Toto en y rentrant. Son pauvre château!</p>
<p>Il y avait une idée très-comique et très-curieuse dans cette vendetta
féodale transportée en pleine année 1868, et cette charge du moyen âge a
commencé par faire rire, et pouvait amuser longtemps. Le récit vraiment</p>
<p><pb/></p>
<p>AV THàATRI 851</p>
<p>Rien de tout cela. L'héritière des Créey-Grécy rachète avec sa dot le
château des La Roche-Trompette et donne sa main ô Toto qui, de héros de
restaurant, devient gentilhomme campagnard, et la pièce finit, d'une
façon morale, sur un air de cancan,</p>
<p><pb/></p>
<p>358, LA VIE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THÉÂTRE 359</p>
<p>Voici, par exemple, ce que chante Mezzetin,— dans une pièce du temps, —
Mezzeun célébrant dans une pagode la gloire du grand Kéraya :</p>
<p>C'est lui qui fait la pimprenelle, De chardons il pare nos champs ;
C'est lui qui, quand l'hiver nous gèle, Retarde les jours du printemps j
C'est lui qui fuit tomber la grêle Quand nous demandons du beau temps.
C'est lui qu'implorent nos vestales Pour sortir dés mains des tuteurs;
C'est lui dont les faveurs vénales Trouvent mille et mille acheteurs i
Ce qui lait bouillir les timbales Dé tous nos sacrificateur^</p>
<p>Aujourd'hui^ la commission d'examen, facile ou courroux, bifferait cela
sans pitié.</p>
<p>«Toi dit que l'opérette avait nom parodie.</p>
<p>L'actualité de cette bouffonnerie n'est pas évidente i les doges rivaux
grimpant aux mâts, et le conseil des Dix piqué de la tarentule, les
bravi promenant leurs épées rouilléei et leurs poignards émou*5sés, tout
cela est aujourd'hui de l'onaciironisme. La Venise du passé ne peut plus
faire rire. On ne parodie que ce qui est debout, et elle n'existe plut,
la sombre Venezia des drames de 1830.</p>
<p>Le Pont des Soupirs des Variétés n'avait d'ailleurs d'attrait qu'autant
qu'il était joué avec la conviction qu'y apportaient, aux Bouffes,
Polel, Désiré, Tecova, et ce Bâche fantastique, long comme un jour sans
pain. La troupe des Variétés n'a pas l'air, comme on dit, «de croire que
c'est arrivé. « Dupuis raille lui-même son personnage, Thironest</p>
<p><pb/></p>
<p>860 IA VIE MODERNE</p>
<p>XLIIl</p>
<p>Les petits Comiques.—Odéon : Képrise de la Petite ville, de Picard. — La
Comédie au Boudoir, un volume de M. ds Podestat.</p>
<p>18 mai 1868.</p>
<p>L'Odéon a repris la Petite ville de Picard. On ne pourrait mieux choisir
que cette pièce si l'on voulait donner une idée exacte du théâtre
comique eu temps du premier Empire.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE 361</p>
<p>ai</p>
<p><pb/></p>
<p>362: LA VIE MODERNE</p>
<p>Directeur de théâtre, comédien lui-même, rompue toutes les finesses du
métier, Picard est d'ailleurs un auteur comique achevé; il sait nouer et
dénouer une intrigue avec une habileté grande. H est un peu au-dessus de
Paul de Kock parle style et bien au-dessous par rcriginalité;—Les pièces
de Labiche valent certes beaucoup mieux que les siennes. — Il rit comme
on riait au premier empire. Je l'ai rencontré avec plaisir sur mon
chemin, parce qu'il forme, après tout, comme une antithèse naturelle è
cette Comédie au Boudoir, de ÎL Maurice de Podestat, dont j'avais depuis
longtemps promis de parler, et qui est xm des petits livres
caractéristiques du temps.</p>
<p>Bonhomme Picard, la diligence de Joigny n'existe plus 1 Â cette société
sentimentaleque voussuviez peindre ttdontlo ridicule lui même avait une
certaine franchisera succédé ce mondé et ces fractions dé monde qui font
aujourd'hui tapage et pousiiète, monde des courses, des tours du lac, des</p>
<p><pb/></p>
<p>Ati THEATRE Ô68</p>
<p><pb/></p>
<p>364 LA Y1B MODERNE AU THEATRE</p>
<p>dame, qui fit longtemps sourire et si longtemps émut son monde sur l'air
de Ten souviens-tu, ce mi«roscome d'attachés d'ambassades larmoyeursjde
colonels vertueux,de jeunes diplomates libéraux, de soldats laboureurs
et de vieux sergents amoureuxcommedes collégiens, qui tous croyaient
naïvement ^quelque chose, était cent fois préférable encore è ce théâtre
nouveau, qui est comme le Théâtre de ces demoiselles.</p>
<p>FIN DE LA. PREMIERE SÉRIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE i}</p>
<p>ALFRED DE /IUSSET</p>
<p>A PROPOS DE FANTASIO</p>
<p>Mais c'est surtout ce Musset de vingt ans, — que dis-jet vingt ans — ce
gamin dé génie, qui était don Poez avant d'être Roi la, c'est Musset à
son aurore qui me sollicité, 11 s'est livré lui-même, il s'est peint
tout entier, U s'est confessé dans une lettre qui paraîtra dans ses
OEuvres pos*</p>
<p>thumesel que beaucoup ont pu lire. Etrange rêverie, sorte</p>
<p>(1) Les deux articles qui suivent ovulent été ubllés avant mou entrée à
l'Opinion nationale.</p>
<p><pb/></p>
<p>386 APPBNDICB</p>
<p>Aimant, aimé de tous, ouvert comtfle uni* flcurt</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE 861</p>
<p>.. Chez M, Emile Deschamps, ou chez Victor Hugo, rue
Notre-Dame-des-Champs, le soir, on disait des vers. Des discussions
s'engageaient sur la césure ou sur la rime, comme cette fois où Emile
Deschamps répétait qu'il fallait des rimes de trois lettres.</p>
<p>— Comme celles-ci? dit Victor Hugo ;-</p>
<p>Ici gît le nommé Mardoche Qui fut suisse de Saint-Ëuslache fit qui porta
sa hallebarde ; Dieu lui fasse miséricorde!</p>
<p>Le meilleur qui nous reste est utt ancien ami.</p>
<p>On ie btôutî'e, on se fuit. Qu'un hasard nous rassemblé,</p>
<p>On s'approche, on sourit, la main touche la main,</p>
<p>Et hou* nous souvenons que no- s marchions ensemble,</p>
<p>Que l'âme est immortelle, et qu'hier c'est demain.</p>
<p>« Victor Hueo, — disait Musset vingt ans plus tard madame Louiss Collet,
— c'est le premier des \ oètes lyriques fiançais, ou, pour mieux dire,
c'est le seul. «</p>
<p><pb/></p>
<p>868 APPBNDICB</p>
<p><pb/></p>
<p>APrENDICB 369</p>
<p>lorsque tout se taisait dans la ville, c'était derrière la jalousie de
fer ou de bois peint que je voulais la voir se pencher au bruit d'une
sérénade» [l'Anglais mangeur d'opium,</p>
<p>Smî * les femmes dont Raphaël aurait peuplé le paradis, » qui est un peu
bien classique, ne voilà-t-il pas le Musset tapageur des poésies
pseudo-castillanes? Je ne s«is si le passage que je cite se retrouve
dans le livre anglais, mais traduction ou élucubration, celte
fantasmagorie de l'Espagne ne devait-elle pas être tracée par la même
plume qui venait d'écrire:</p>
<p>Madrid, princesse des Espagnes, Il court par tes taillé campagnes, Bien
des yeux bleus, bien des yeux noirs.</p>
<p>Musset avait alors dix-huit ans.</p>
<p>— Je ne voudrais pas écrire, disait-il alors, ou je voudrais tire
Shakespeare ou Schiller ï ,</p>
<p>LEPOiiBLLo.— Baronne de Valmont,</p>
<p>DON JUAN, — Quelle paire de moustaches elle avait!</p>
<p>î.KPOtmLLo. — Henriette Merteuil.... saris date...</p>
<p>DON JUAN. — Passe.</p>
<p>LEPORELLO. — Miss Julia Pipty.</p>
<p>DON JUAN. —Charmante fille! Elle était bête comme une oie!</p>
<p>dans la campagne de Madrid ! Mais c'est un désert, un Apre désert, qui
enserre la princèste des titpagMM l</p>
<p>J. G.</p>
<p><pb/></p>
<p>.310 APPENDICE</p>
<p>LBPORBLLO. —Jeanne Trois-Etoiles,</p>
<p>ION JOAN. — C'était un lundi gras,</p>
<p>— J'aime assez en hiver, dit ledonJuan deMusset,dans
cemèmefragmeh\,inconiixi,laneigeoùpersonnen'&gt;amarché.</p>
<p>Seulement la Salamandre devait se consumer dans cette fournaise. Ce
n'est pas en méprisant les femmes qu'on s'empêche de les aimer. On ne se
tue poiut le coeur 5 coups de chiquenaudes. U raillait, le poète, et il
aimait encore; il reconnaissait la vérité de cette vie décevante et il
la vivait toujours. Quelles omertumes! Il lui prenait alors fantaisie de
jeter le froc aux orties et le stick au diable, d'endosser la tunique et
de prendre le mousquet, il eût été Raousset-Boulbon, qui sait?</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE .'311</p>
<p>' Dans un de ses proverbes non publiés en volume (!) un de ses héros,
Mariani, ~- un outre Fantasio— s'écrie, en parlant de Rome :</p>
<p>Et, lui aussi, il eût voulu mourir pour la liberté de la France; mois le
difficile n'est pas le bien mourir, c'est le bien vivre. Je pense que
tout homme est brave, disait Wellington.</p>
<p>(1) Faire sans diret proverbe {dons le Dodécaton ou le Livre des douse,
V. Magne, 1837. în-12. Tome II.) Tous ces fragments ont pris place,
depuis la publication de notre article, dans les Oiïuvrts Complètes de
Musset.</p>
<p>(2) Voir une satire publiée par M» Laurent Pichat (Les Poètes cfo ombat.)</p>
<p><pb/></p>
<p>372 ATPENDICB</p>
<p>Jadis nous allions parfois là-bas, au cimetière, au bord du chemin où
son buste avec des yeux blancs regarde passer les gens. Et nous
regardions aussi, nous écoutions comme s'il allait parler. Au départ,
nous emportions comme un larcin, quelques feuilles mortes échappées du
saule, du saule au feuillage éploré! Elles sont embaumées ces reliques
entre deux pages d'i/ue bonne fortune ou du Souvenir. Mais—si
rapproché—que ce temps est loin 1</p>
<p>Aujourd'hui, dans ce cimetière, tout eii gardant la mémoire du poète,
c'est devant le tombeéti de quelque lutteur plus robuste ou de quelque
vaincu plus injustement terrassé —Balzac ou Dulong— que notis irons songer.</p>
<p>23 août 1860.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES IDÉES DE MADAME AUBRAY (1)</p>
<p>On a dit, redit, imprimé et réimprimé depuis huit jours que la
représentation des Idées de Madame Aubray au Gymnase était une date et
marquait comme une étape liçUVelle dans le théâtre de M. Dumas fils, et
peut-être dans le théâtre contemporain. Je veux laisser de côté le
talent hors de pa&lt;r de M. Dumas, — j'ai dit ailleurs ce que j'en pense,
— et m'inquiéter seulement, cette fois, de l'oeuvre présente, de ses
tendances et de sa moralité.</p>
<p>Madame Aubray est veuve. Elle a adoré son mari, et cet amour est un de
ceux qui remplissent toute une existence. Mais son époux est encore
présent pour elle : « Je le vois, e l'entends, je le sens, » dit-elle.
Elle ajoute qu'il est son conseiller et son guide, d'où je conclus que
M. Aubray» de</p>
<p>(1) Je ne laisserai jamais échapper l'occasion de témoigner de mt vive
et profonde sympathie pour le viril talent de M, Dumas fils. C'est une
raison pour placer ici un article où j'ai dit nettement combien m'avait
irrité une oeuvra d'ailleurs intéremnte comme tentative.</p>
<p><pb/></p>
<p>374 APPENDICE</p>
<p>Le ion sincère dé la confession, la naïveté et ta candeur dû regard et
de la vois qui l'accompagnent touchent, conquèrent, exaltent madame
Aubray au point que Jeannine, demandant ù cette femme, qu'elle voit
pour, la troisième fois, de se charger de son enfant s'il devenait
orphelin* lu chrétienne extasiée remercie la jeune mère de cette preuve
de confiance, et promet de garder le petit Gaston*</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE 375</p>
<p>Voire amour va lui faire une virginité I</p>
<p><pb/></p>
<p>376 APPENDICE</p>
<p>L'homme perd la femme, dit M. Dumas, et la femme se venge. Nous sommes
débordés par le flot des courtisanes</p>
<p><pb/></p>
<p>APPBNDICB 317</p>
<p><pb/></p>
<p>df| APPBN'tHGB</p>
<p><pb/></p>
<p>ÂfïÊNDiCE 870</p>
<p><pb/></p>
<p>380 APPENDICE</p>
<p>grande pîUéni le grand dévouement, leur doctrine a vieilli depuis le
Christ* et ïeùt çjîarité chrétienne n'est que le pseudonyme dé-le
satisfaction.</p>
<p>Je vous le jure, si j'étais M. Aubray, je surveillerais soigneusement ma
montre.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABULE</p>
<p>PRÉFACE ............. i</p>
<p>Les Théâtres pendant l'Expo:laseiques</p>
<p>l'Expo:laseiques les romantiques. (3... 9</p>
<p>Théâtre des Folies-DratnattqtIramo</p>
<p>posthume ea cinq actes, de r«uuu i/»wuuçB.— i-&gt;c«iérick Lemaître.—Madame
Ristoii au Théâtre-Italien (7 juin 1867) SO</p>
<p>111</p>
<p>Théàtre-Français ; Reprise à'Hernani. (24 juin 1867.). . . 29</p>
<p>IV</p>
<p>Le vaudeville et le drame. — Aristophane. — Ambigu : Reprise de
Rocambole. (I" juillet 1867.) 4l</p>
<p>V •</p>
<p>Vaudeville : Reprise de la Famille Benolton. — Le luxe. (8 juillet
186S.) 49</p>
<p>VI</p>
<p>Théâtre-Italien : Notre Cousin d'Amérique (Our American cousin), comédie
en trois actes de Tom Taylor; M. Sothem. ~ M.*F. Ponsard,
Lambert-Tnibousi, (15 juillet 1867.}, . 67</p>
<p>VII Gymnase t Reprise de Michel et Christine et des Vieux
PèeWi.fiouflfé.(S9joillett867.). ............. 70</p>
<p>vin</p>
<p>IX</p>
<p>Théâlre~Françai9! Reprise du DucJob.QoU- Vue Fantaisie, pièce en trois
actes, de M. G lais- Bizoin. ( 12 août 1867. ) * 81</p>
<p>X</p>
<p>,Les cantates au théâtre. — Odéon : Reprise de François le</p>
<p><pb/></p>
<p>382 TABLB</p>
<p>Page Çhampi.— OEuvres complètes de M. W. Shakespeare, traduites parM.
F.-V. Hugo. (18 août 18Ô7.) 89</p>
<p>XI</p>
<p>La auuation dramatique en 1807. (26 août 18G7.). ..... 98</p>
<p>XII Qdéon: les Fourberies deScapin. Les incarnations de Scapiu, (9
septembre 1867.). 107</p>
<p>XIII Théâtre des Means-PlaiMrs : IM Petits Crevés, vaudeville en quatre
actes, de M M. Al. FSan, lïmi'e Abraham et Jules Pievel. — Les théâtres
de l'ancienne banlieue. — Voyage de Montm'âHi-l
àM6nlparàassè.(iGséptchil)rel881.j. . . Ii2</p>
<p>xiv</p>
<p>i'fhéâlre de l'Odéoti : ÎM ftëditù MesHèilH de Boii-tiàrê, Ûrame en cinq
actes, tiré dii rtiiiiâh dé Oêor^ë Sàhd, pdf .M.Paul Meuiicc. —liocoge,
(23 septembre 1868.). ... 123 XV Odéon ! La bonne Mère, de Floriau. —
Théâtre de Gluây i Reprise à'Antony.—Sophocle, traduit par H. Casimir
Pertus. — Drames polonais, d'Adam Mickicwicz. (13 octobre 1867.) 133</p>
<p>XVI</p>
<p>La Liberté des Théâtres, put MiHoUein.— Déjazet, (20 dclobrel867.) 143</p>
<p>XVII Molière ci ta Comédie italienne. — Mimes et bouffions, — Couder.—
iJebureau. — tjn théâtre de pantomime en Î8&amp;7. (27 octobre 1807.) 151</p>
<p>xvitt</p>
<p>Théâtre du tëymnase : tetioman d'une honnête femme, comédie en irais
actes dé Mine de Prébois et M, Théodore Barrière. —Le public des
premières rcpiésentatious. (11 novembre 1807.) ièi</p>
<p>XlX</p>
<p><pb/></p>
<p>TÀSLË 388</p>
<p>XX</p>
<p>Le» Premières Représentations célèbres, par Charles Monselet, — La
critiqué et lés cfiti^iiel. M</p>
<p>XXI,</p>
<p>Théâtre de la Gaîté: tlamlet. — Théâtre du Gymnase : Miss Suzanne,
comédie de Mi &amp; Leguuvéi (8 décembre V867*)J 189 "</p>
<p>XXII</p>
<p>Théâtre du Châtelet : Les Voyages de Gulliver, féerie en 30 tableaux, de
MM\ Clairvilie, Ë. Blum et A. Monnier. Le livre de Swift. — Interdiction
de Ruy Blas. (16 décembre 1867.) / 198</p>
<p>XXIII</p>
<p>Théâtre-Français : Madame bésrôches, comédie en quatre actes,- pàf M;
Létih' Lày'l. (33 Jècërnbfe 1837.) Soï</p>
<p>xxiv</p>
<p>Théâtre de la Gaîté : tes treize, drame par MM; Ferdinand thigùé et G.
Pèaucelier. — Lei Revues. — Théâtre de la Porte-Saint-Marliu : 1867. ~
Le droit au sifflet. (G janvier USSi). t . . . . * « » i .i « i t i k i 814</p>
<p>XXV</p>
<p>Odéon : ttidlïr, drame en tfob actes, dé M. l'iérfe* B6r!oï). ** Là
Sûini-FtmçtM. .n arKn de Mme Pèrfôèhêl. se lêi Amoureux de Marton, uu
acte, de M. Léon Supersac.— Mademoiselle Thuillier aux Carmélites.(13
janvier 1868.)i 623 XXVI</p>
<p>Théâtre-Français s L'anniversaire de Mo'ière. — La Valise de Màlîèrë.
ufi acte, de M\ Edouard Foiirhier. «• tlu volume dé M. Paul Faucher. —
Encore licniani. (18 janvier 1868.) . . t 230</p>
<p>XXVII</p>
<p>Théâiré*FrahpS f PaUl FmbUèfi filèëë en qUâlfè actes, e8 vers, M M.
KInilb AUgîér. «a Thêàité* dU Clvtrillast-! Lé Comte Jatquti, toméHo ëh
ttbis dfclM.cn Vbr*, de M.ttd. Gondiuet. — La Sarabande (reprise), un
acte, do M. H.</p>
<p>Melltiac. (24 janvier 186S.). « 23Ô</p>
<p>XXVIII</p>
<p>ThéâlreeFfciiçais i Paul FoHititr, pér Éruile Atigler. (3
Jàuv'HerlKGS.). ........ t ... * t i . . • . « » tt*</p>
<p><pb/></p>
<p>9B4 TABt*</p>
<p>XXÎX</p>
<p>TteMre de l'Ambigu i Le Crime de Pavent, drame en cinq •de», par Mil.
Théodore Barrière el Léo» Beauvallet, — Frederick Lemettre. — Théâtre du
IMais-Royal: lr papa d'un friQD d'honneur, vaudeville tn quatre actes,
par MM. B. Utiche et Théodore Barrière, (10 février 1S68J, ... 253</p>
<p>xxx</p>
<p>Histoire anecdotique de ta collaboration au théâtre, par M. J. Goitet.
«™ Dictionnaire universel du Théâtre, par le même et M, A. Burtel. — la
Parole et l'Èpée, drame en vers, par M. Auguste Kobert. (17 février
1868.) 263</p>
<p>XXXI</p>
<p>Conidie-FrançaUe i Reprise de Don Juan ou h Festin de Pierre; ta
portrait de Molière.—Odéon j Reprise de Kean ou Désordre et CrWe,
comédie en cinq actes.de M. Alexandre Pumas, (24 février 1868.). , 269</p>
<p>XXXII</p>
<p>Vaudeville J Les Rivales, comédie en quatre acte», de M. Aroé. dée
Rolland, — Gymnase i Un Mari comme on envoJpeu, un «et* de M. Gustave
Dmozieis. Comme elles sont toutes, comédie en un acte, de M. Charles
Narrey. (2 mars 1868.) 279</p>
<p>XXXIII Le Vengeur tu théâtre et dans l'h&gt;stoire. (9 mars 1868.). . . 287</p>
<p>XXXiV</p>
<p>Gymnase : Les Grandes Demoisellet, un acte, de M. Ed. ... ,^ Gondinel.—
Mtrc-Michel.(16 nars 1SÛ&amp;) 299"</p>
<p>, XXXV</p>
<p>Théatre-Français t Reprise de Bataille de Darne*, par MM. Scribe et
Ltgouvé. — Porle-Saint-Marlin jMteprise de Gknarvom,-"-pat.Félicien
MalleGle, —* Vaudeville: Reprise -}. ■— des Parme**, de M. Théodore
Barrière, m mars 1868.). 909</p>
<p>XXXVI</p>
<p>Les acteurs dans les «Ions, — Bouffes-Parisiens s Le Cousin Montagnac,
un acte, de MM- H. Philibert et Jules Prével. _.: — La Dernière leçon*
un acte, de MM. Alphonse et Abe, e ~- 7 Pa»e». (90 mars J8Q8., 300</p>
<p><pb/></p>
<p>fif»</p>
<p>XXXVII Ribliographie dramatique ? i"u Coup de Bourse, par M. Brv Best
-Feydeau. — Le riu-àtre de Voltaire, annoté par M. Georges Avenel. (8
avril i8»S8.) 813</p>
<p>XXX vin ^</p>
<p>QMm * U&gt; Roi Lear, draro» en vers imité de ShaVespea" . --" par M.
JultsLacroix. — Pinte-SdipuMertiu? Sot Ancéli - . drame en vers, par M.
Améiée Ho|iat.d, 'M avr.l 186?,}. 923</p>
<p>XXXIX</p>
<p>Le Théâtre complet de M. Dumas m», tome I" ; La Dame aux Camélias. —
Diane de lys, {Avril 186$) 332</p>
<p>XL</p>
<p>Le Théâtre contemporain, jugé par M. Edouard Thierry et M. G. Vaperau.
(27 avril 186*) 340</p>
<p>XLI</p>
<p>Théâtre du Gymnase : Le Chemin retrouvé, comédie de MM. Régnier et Louis
Leroy. — Bouffes-Parisiens » Le ïouave est en bas, vaudeville en 1 acte
par MM. Edouard LocUroy et Paul Parfait. (4 mai 1868} 345</p>
<p>XLU</p>
<p>XUH</p>
<p>Odéon : La petite Ville, de Picard. — La Comédie au Bou* do/r, un volume
de M. de Podestat. (18 mai 186$) 360</p>
<p>APPENDICE Alfred de Musset, — A propos de Fantasia ........ 365</p>
<p>Les Idées de Madame Aubray 373</p>
<p>WKM 1.4 TABLB »* f,X PREVIKRB »ÊWB.</p>
<p><pb/></p>
<p>M</p>
<p>*•«• lente aiv, u «égestee, leule xv eft Mule mwi</p>
<p>6, tÔUCHAfit-UPûSSl</p>
<p>hOUVELW ÉDITION AtGMENTÉB DU BÈGNB DE LOUIS XI»</p>
<p>la vie Murée stable plu; toute» le» babiution», toute» le» conscience»
soiri d« terri. Jaia de laisser te «oindre eoia de ridesu étendu sur le*
mystim de U société, oa If» étagère, «a iéàr prête de» proportions
colossales*</p>
<p>Les CArenieur * dt IQFÀt-it-bauf réalisent !'«{{{« dutci dïloraee :
asiurériiétli par I» lecture de «es tablettes, où les hcnuues et le»
ebose* sont considérés du cauapé d'un twu* doir, ou jugera oeieui
l'esprit des temps qu'eu" tôifipùUanl les lourdes compositions dan»
lesquelles cet esprit a dû subir ri- qU'oa appelle les contenance*
kii'tbrïqhtk, fe«t dés. astiiiltqi U Vérité d» se» atours, te» grates
anscliitcs l'ont reMue inéeobinijialls ; M. Toucbard-isfosse lut a
rendu, atec sa parure, toute sa l'deiité.</p>
<p>CEOltCES C.VnBi.</p>
<p>ron'RAGE COMPLET» rOKMKUA MIT SÉRIES. Chèque série grand in-18 jéttue :
Prix 3 france fiiblié fif G£0' tES BARBA, lilrairc-rJikw, 7, uuc CUMSTIKE</p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DE SES 20 ARRONDISSEMENTS</p>
<p>lur/mci PAU GUSTAVE DORÉ</p>
<p>Il CAITIS COLORIÉES, ItRESHÉfiS r\R DFSBri5S01|</p>
<p>Le Pwttvr l'a dit i s paris est désormais lomme Tlièbei, la » ilîe *u»
«est portes, » far »es dimensions comme par «es monura^nU, Paris
l'empcrte suMoute* les autres capitale». Londres irein* fie pe.it lui
disputer ta suprématie, puisque cette dernière «illf (t'est point
ffifermée dan» une enceinte. * - • .</p>
<p>j) guste sur Pat is d iiutainh able* ou» races ; ma/a tous «oui
actuellement incomplets, car. «a quelque» aimée» sVft arcopiplir une
métamorphose tellement inouïe, que certain» quâr* tiers sont déteins
wêcounais-ables. De toutes paris, des progies «e sont réalisés; et pouf
a S parlons pas srulrpicnt de ce m qui s»nt dus i i'édilUé ou au
guuiernçniéiit i le» éditée» pf rtjeuliers, les théâtres, les cafés,
tesnôteb, les magasins ont un caractère d» magninrèace ecpnnue de «os
pères.</p>
<p>l«tL*«tn. tes Endos Sitet-Lsisrs, j»t Sursrt Chinant,</p>
<p>!ï g',,i*»'T,D*' »• L'&lt; GoMJas. «»Le's. 1 »Cr;«.</p>
<p>!! f*»*-*?»* «• L-9b&gt;frv»Mr». S5*-»;t Dielrn. in n*&gt; «U Pa.</p>
<p>ï! WhiSf1** 'S*,,J"5*- S 5' M *tW «• fuit.</p>
<p>M nSl*** !I! g«,«**"»»-M*MM»«. SC* ïur*, laUt, Carti, graai</p>
<p>Sf VatfS, fit Btltti» MoL'.nurU», Dert», '!™</p>
<p>PW* de l'Ouvrage complu ; broché, 13 jt.\ nVi, 16 /r. •DILlA PA» CEQMGKS
BAMA, tOUlUB, 7, liliiH^IJaf</p>
<p><pb/></p>
<p>ê W LES ÀNOUIS</p>
<p>f J ^ J ILLL^ïnk</p>
<p>Mft GâVARNI</p>
<p>on rstiT TOKODSS soosentas</p>
<p>far SMes compostes de 16 pages encadrée*, avec une gravure de Garant</p>
<p>Pris • *§» centime*</p>
<p>t'tnuti cannât cour»*» $4 stww «T roasn vu «uv VMCMB sa. o*l «art aa
aaaTvaat</p>
<p>MB t Srecne. ... 1» fr. — Relié. ... 1* tV.</p>
<p>Publié par GEORGES BARBA, Libraire-Éditeur, 8» vue Ceeaeue</p>
<p>•oanatcrk) IMslsuae. leeSsvars stauts-SoursBc. s »</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
