<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Ulbach, Louis (1822-1889)">Louis Ulbach</author>
<title>Lettres de Ferragus / par Louis Ulbach</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Ulbach, Louis (1822-1889)</author>, <title>Lettres de Ferragus / par Louis Ulbach</title>, <date>1869</date>,description :,318 pages
</bibl>
<publisher>Librairie internationale (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k200130q</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1869">1869</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>LETTRES</p>
<p>CE</p>
<p>FERRAGUS</p>
<p>x~-</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DU MÊME AUTEUR CHEZ LES MÊMES ÉDITEURS</p>
<p>ROMANS</p>
<p>ÉCRIVAINS ET HOMMES DE LETTRES. 1 Vol. grand in-18. 3 50
CAUSERfESDUD]MANCHE.tvoI.grandin-t8. 3 50 LETTRES DE FERRAGUS. 1 vol.
grand in-18. 3 50 THÉÂTRE</p>
<p>MONSIEUR ET MADAME FERNEL. Comédie en 4 actes, 1 vol grand in-18. 2 t</p>
<p>Paris. Imprimerie L. Poupart-Davyt, rue du Ba&lt;~ 30.</p>
<p><pb/></p>
<p>FERRAGUS</p>
<p>LOUIS ULBACH</p>
<p>LIBRAIRIE INTERNATIONALE</p>
<p>Toue droits de traduction et de reproducttftn réservéa</p>
<p>LETTRES</p>
<p>DK</p>
<p>t</p>
<p>PAR</p>
<p>T~T~</p>
<p>16,BOOLEVARD MONTMARTRE</p>
<p>1869</p>
<p><pb/></p>
<p>A LA MÉMOIRE</p>
<p>DE</p>
<p>HONORÉ DE BALZAC</p>
<p>Du pins profond, du plus impitoyable liquidateur des turpitudes humaines</p>
<p>DEPUtS</p>
<p>W. SHAKESPEARE</p>
<p>Paris, décembrel868</p>
<p>L U.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRES DE FERRAGUS</p>
<p>1</p>
<p>A Mo~'e~r le directeur ~M FtGARO. ['aris;~ janvier.</p>
<p>Monsieur,</p>
<p>Puisque Rocambole n'a pas dit son dernier</p>
<p>mot, pourquoi donc aurais-je dit le mien, moi qui ai, plus que ce
Vautrin des Batignolles, l'in-.fatigable jeunesse déposée en moi par le'
génie de Balzac?</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne permettrai pas qu'on me déshonore davantage.</p>
<p>Je souriais tout bas de vos romans nationaux qui déconseillent
l'héro'fsme, de vos romans de mœurs qui déconseillent le mariage, de vos
romans religieux qui déconseillent la religion, quelquefois, le matin,
j'allais voir guillotiner un imbécile, et je rentrais chez moi en
chantonnant un air d'Offenbach, le seul homme nécessaire, et par
conséquent le seul homme de génie de notre époque.</p>
<p>Je n'étais pas sollicité de rentrer en scène; j'attendais je ne sais
quoi! Mais un beau jour j'ai vu qu'en fait de nouveauté on revenait aux
vieux. Paris acclamait M. Thiers, que je n'avais pas voulu subir pour
ministre en ) 8~.8. Les fruits secs de mon temps se croyaient mûris
parce qu'ils pourrissaient sur la litière d'une admirar</p>
<p><pb/></p>
<p>tion idiote. ~oc~o/e, un ignoble format, donnait le goût de la violence
et faisai't pâlir d'enthousiasme les filles de la duchesse de Langeais.
Les honnêtes gens comme M. Clémenceau étaient obligés d'exécuter
eux-mêmes leurs moitiés infidèles, faute d'un justicier intime et
breveté pour se charger de la besogne.</p>
<p>Aucun ressort dans les âmes, pas même pour le mal les visages efféminés
de ceux qui se laissent appeler les crevés, pour être dispensés de
vivre, font passer le soleil de la honte sur mon front! Vautrin leur
pardonnerait peut-être; mais moi j'e voudrais les délayer dans la boue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je cherche vos grands hommes, vos grandes idées, vos espérances, vos
ambitions.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me lève de mon ombre et je proteste. C'est le temps des hommes masqués.</p>
<p>Je fonde la société de secours mutuel des vaincus et, sans jamais me,
mettre mal avec l'autorité, je serai l'expéditeur des communiqués</p>
<p><pb/></p>
<p>du trottoir, je serai, la ~o?/c//e ~'ow&lt;'re des passants.</p>
<p>Voûtez-vous de moi? Je sais bien que mes compagnons sont défraîchis; je
ne les montrerai pas. Mais je vous atteste qu'ils ont encore ie poignet
solide et le cœur vaillant.</p>
<p>Ils ne marquent plus les gens avec un fer rouge, surtout les femmes;
non, ce moyen est. passé de mode; d'ailleurs le maquillage universel le
rendrait inutile, mais ils ne lâchent pas une proie dès qu'ils l'ont
saisie, et l'encre vaut mieux que le charbon.</p>
<p><pb/></p>
<p>mépris; je veux communiquer ma recette aux autres.</p>
<p>N'attendons de personne le salut. Il est en nous. Le Messie, c'est la
conscience, j'ai ibuiilé la mienne, je sais crpcheter celle des autres.
Si vous le voulez, une ou deux fois par semaine, je vous enverrai mon
rapport et mes jugements. Tant qu'ils vous paraîtront utiles,
insérez-les. Je rentrerai sans murmure dans ma retraite, dans ma guérite
ou mon tombeau, le jour où vous me jugerez passé de mode, insuffisant et
superflu.</p>
<p>En attendant, je me dis, en mon nom et au nom des Treize, votre tout
dévoue.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ÉTRANGLEURS DE PARIS</p>
<p>14 janvier.</p>
<p>II.</p>
<p><pb/></p>
<p>gleurs de l'esprit, étrangleurs de la foi, étrangleurs même du doute;
étrangleurs du passé, qu'ils calomnient, du présent, qu'ils rapetissent,
de l'avenir, qu'ils suppriment; censeurs officiels ou officieux,
pédants, directeurs de Revues, de journaux, de théâtres, pères de
famille, tous, initiés par peur, par sottise, au culte de cette divinité
sourde qui veut des muets pour conduire. des aveugles</p>
<p>i.</p>
<p><pb/></p>
<p>empêcher un étrangleur galonné de nous toucher au collet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On a fait terminer ses œuvres inachevées, pour en tirer meilleur parti.
On a débité ses reliques, et quand les reliques faisaient défaut, M.
Rabou prêtait une côte.</p>
<p>Cette profanation a mis CM~o;~ les étrangleurs d'Alfred de Musset; et
alors sur la tombe de ce poëte ironique, on a battu monnaie, en battant
ses oeuvres, en commentant chaque sourire, en analysant'chaque larme!
Pour le réconcilier avec les bourgeois qui paient, on a désavoué les blas-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il s'agit bien de cela Dors-tu content, Musset, après cet étranglement
aristocratique? Ce n'est pas tout.</p>
<p>On a inventé depuis peu un nouveau genre d'étranglement qui fait 1
amusement des enfants et la joie des familles; c'est l'étranglement par
l'illustration. Il s'est trouvé un Faringhea subtil, séduisant, qui met
son crayon ~ore au service de toutes les profanations.</p>
<p>Vouiez-vous Dante ridicule? Dante croquemi-</p>
<p><pb/></p>
<p>taine? Dante vu de dos? car il n'y a pas dans ce livre un seul
personnage qui montre la tragédie complexe de son visage Achetez ce
volume pesant, superbe, qu'on regarde et qu'on ne lit pas. 0 vieux
Gibelin! ce maquillage surton masque de pierre est pour faire rire ceux
qui s'épouvanteraient de tes tercets. Ne cherchez plus de sentences dans
ce poëme, de raison de croire ou de désespérer! Les bonshommes qu'on y a
mis distraient, amusentet empêchent la réflexion. Dante est étranglé.</p>
<p>Don Quichotte aussi. Comment? Il ne s'est pas trouvé un homme de goût,
d'esprit, pour faire comprendre que Don Quichotte n'était pas un
paillasse faisant la culbute, un simple grotesque mais que le c/~M/?'er
de la ~c ~Mrc était l'idéal affolé, dans un temps qui ne le comprend
plus et qu'il fallait avoir pitié de ce champion doux, intrépide de
toutes les vertus délaissées.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'amour, du courage, de l'honneur, de la pauvreté, du droit méconnu &lt;</p>
<p>Je n'en finirais pas si je voulais faire défiler tous les étrangleurs,
sans compter ceux qui se cachent dans le huis-clos du foyer domestique.
Supposez qu'une femme, séparée de son mari, se trouvant trop pauvre, et
sentant en elle la vocation d'une grande artiste, veuille monter sur les
planches; tout aussitôt le mari qui !'a répudiée.</p>
<p><pb/></p>
<p>reniée, intervient « Tu n'auras pas de génie, pas de succès! Je te
défends la gloire, même anonyme, tu végéteras, et j'étrangle ta
vocation! » &amp; Et tout le monde applaudit parce que le théâtre est un
lieu de perdition, et qu'une femme est bièn plus en sûreté, seule, dans
la rue, courant après des leçons, ou se dépitant devant son foyer froid,
lorsqu'elle est jeune et qu'elle peut plaire'</p>
<p>Voici une actrice belle, jeune, flattant la vanité, elle est riche des
libéralités de.son amant; elle .est mère aussi par la faute de ce
dernier; l'amant ne se possède pas de joie; il a des tendresses
paternelles; il élève dans la soie, dans le velours, dans les millions,
l'enfant ou les enfants de sa maîtresse; il leur fait des rentes; il
leur donnera plus tard un nom</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA UTTLRATURR PUTRIDE</p>
<p>23 janvier.</p>
<p>En voici la conclusion</p>
<p>Ton artict- est viril et ferme, Ferragus</p>
<p>H est beau de flétrir ce misérable abus</p>
<p>De la force essayantdetueriapensee;</p>
<p>Mais il ne faudraitpt.s désespérer si tôt,</p>
<p>On ne nous brûle pas pour sentir )e fagot, Et notre honneur est sauf, si
notre âme est blessée! En êtes-vous sûr, jeune poëte, jeune rêveur,</p>
<p>jeune étranglé, que l'honneur soit sauf! Si nous mourons de la maladie
de François 1er, ce n'est</p>
<p>ni</p>
<p><pb/></p>
<p>pashélas! de la maladiede Pavie. Nous ne som mes pas seulement captifs;
nous sommes gangrenés. C'est le sujet intéressant que je me propose de
traiter aujourd'hui, et nous jugerons de la blessure par l'infection qui
s'en exhale:</p>
<p>Les dalles de la Morgue ont remplacé le sopha de Crébillon Manon Lescaut
est devenue une cuisinière sordide, quittant le graillon pour la boue
des trottoirs. Faublas a besoin d'assassiner et de voir pourrir ses
victimes pour rêver d'amour; ou bien, cravachant 'les dames du meilleur
monde, lui qui n'a rien lu, il met les livres du marquis de Sade en action.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dames; il a dépeint avec une sûreté de coloris incontestable le portrait
de son héroïne mais il n'a pu se garer du défaut commun. En deux ou
trois endroits II souligne trop,, et on peut lui appliquer ce moyen de
comparaison qui'condamne ies autres romanciers /r~ il lui serait
impossible de mettre son héroïne au théâtre.</p>
<p>Remarquez bien que c'est la pierre de touche. Balzac, le sublime fumier
sur lequel poussent tous ces champignons, a amassé dans madame Marneffe
toutes les corruptions, toutes les infamies et pourtant, comme il n'a
jamais mis madame Marneffe dans une position si visiblement grotesque ou
triviale que son image pût faire rire ou soulever le goût, on a
représenté madame Marneffe sur, un théâtre. Je vous défie d'y mettre
Fanny; la scène principale la ridiculiserait Je vous défie d'y mettre la
comtesse de Chalis! Je vous défie d'y laisser passer Germinie Lacerteux,
Thérèse Raquin, tous ces fantômes impossibles qui suintent la mort, sans
avoir respiré la vie, qui ne sont que des cauchemars de la .réalité.</p>
<p>Il est plus facile de faire un roman brutal,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le sujet est simple, d'ailleurs, le remords physique de deux amants qui
tuent le mari pour être plus libres de le tromper, mais qui, ce mari tué
(il s'appelait Camille), n'osent plus s'étreindre, car voici, selon
l'auteur, le supplice délicat qui les attend « Ils poussèrent un cri et
se-pres-</p>
<p><pb/></p>
<p>sèrënt davantage afin de ne pas laisser entre leur chair de place pour
le noyé. Et ils sentaient toujours des lambeaux de Camille qui
s'écrasaient ignoblement entre eux, glaçant leur peau par endroits,
tandis que le reste de leur corps brûlait. »</p>
<p>z'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une fois le noyé bien enterré, les amants se marient. C'est ici que
commence leur supplice. Je ne suis pas injuste et je reconnais que
certaines parties de cette analyse des sensations de deux assassins sont
bien observées. La nuit de ces noces hideuses est un tableau frappant.
Je ne blâme pas systématiquement les notes criardes, les coups de
pinceau violents et violets; je me plains qu'ils soient seuls et sans
mélange te qui fait le tort de ce'livre pouvait en être le mérite.</p>
<p><pb/></p>
<p>titue, et Laurent, &lt;t dont la chair est morte, regrette de ne pouvoir en
faire autant.</p>
<p>Enfin, un jour, ces deux forçats de la Morgue tombent épuisés,
empoisonnés, l'un sur l'autre, devant le fauteuil de la vieille mère
paralytique de Camille Raquin, qui jouit intérieurement de ce châtiment
par lequel son fils est vengé. Ce livre résume fidèlement toutes les
putridités de la littérature contemporaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LES EP)CUR]ENS DU CURE-DENT</p>
<p>3o janvier..</p>
<p>A cette heure-là, ils saluent tout le monde salut du regard, qui décoche
des traits de namme, salut de la main qui semble bénir. Quant au
chapeau, c'est le couronnement de l'édifice, le seul couronnement
d'ailleurs qui soit octroyé aux Français; il ne doit pas bouger; il
,adhère au cerveau comme la majorité adhère au ministère, avec aplomb,
avecsunisance; et mal-</p>
<p>2.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hélas! si vous les aviez suivis depuis un quart d'heure, les épicuriens
du cure-dent, qui semblent des habitués du Café-Riche, de 'Tortoni, de
la Maison-d'Or, vous les auriez vus sortir, les uns de leur maison, où
la femme de ménage, qui est souvent la femme, ramasse autour .de leur
unique assiette les mies de pain qui n'ont</p>
<p><pb/></p>
<p>Rastignac, Lucien de Rubempré, de Marsav et' moi-même, nous avons tous
connu cette misère, cette hypocrisie, et je n'en parlerais pas si je
devais ne parler que d'elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le type de ces épicuriens du cure-dent, n'est-ce pas cet homme envié,
choyé, considéré, qui avait toutes les décorations, et qui s'est éteint,
repu, dans la ouate d'une amitié universelle, sans avoir mérité,
autrement que par sa suffisance d'esprit et son insuffisance de valeur
morale, la chance qui l'a comblé?</p>
<p>Le docteur Véron, bon homme, aimable compagnon, fier d'être bourgeois,
démesurément avide de renommée, ayant,fait fortune par des œuvres qu'il
avait refusées, par des pâtes qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre épicurien politique, mais exotique celui-là, se plaint qu'on ne
le reconnaisse pas dans les articles de MM. Tel et Tel, et voudrait</p>
<p><pb/></p>
<p>laisser croire que Minerve en personne, ou M. de Bismark ou l'ombre de
TaHeyrand, a dicté ses propres articles. S'il parle, c'est pour rendre
un oracle; s'il se tait, son silence devient un événement public il se
fait tailler ses plumes, mais essuie l'encre que ses collaborateurs y
mettent, et se fait des cure-dents prodigieux de l'outil des autres.</p>
<p>Et M. Darimon, ce joli petit député que Paris a nommé, pour payer son
abonnement au journal la T~re~e, et qui fait de l'importance comme il a
fait de l'économie politique, du socialisme, de la littérature épicurien
du cure-dent de Proudhon!</p>
<p>Les journaux regorgent de ces épicuriens du cure-dent, nés pour médire
et bruire, qui n'ayant jamais tenté un livre, une œuvre, un travail de
courage et de conscience, rient de tout, blaguent tout, abaissent tout,
excepté leurs appointements, et font la coalition des diseurs de riens
contre les chercheurs de choses.</p>
<p>Viveurs malheureux, se repaissant des ~y~/rc .7~M~ de la politique, des
livres du monde</p>
<p><pb/></p>
<p>et du théâtre, ils ne sont pas tous responsables de leur nullité fière.</p>
<p>11 faut les entendre les soirs de première représentation Blasés,
bâillant leur prose, quand ils croient bâiller, en écoutant celle de
l'auteur, ils se creusent la cervelle pour trouver un dénigrement
ingénieux qui les venge du succès probable .de la pièce, ou les fasse
profiter de sa chute.</p>
<p>Et les hommes politiques officieux, les gens qui veulent avoir une
influence en ayant un sa-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ion, épicuriens de la tasse de thé diplomatique? Et les conspirateurs,
qui vont offrir tous les trois mois la couronne au comte de Paris,
commis-voyageurs en Constitutions, qui ont toujours l'air de revenir de
Londres en revenant des bains. de mer?</p>
<p>Et les courtisans de plus en plus rares du comte -de Chambord, qui se
compromettent chez le papetier Jeanne?</p>
<p>Et les révolutionnaires didactiques, maquilles du rouge de Marat, du
blanc de Robéspierre qui parlent des ides de Mars, comme Malbrough parle
de la Trinité, et qui agitent des fourreaux vides pour ne dégainer que
des rengaînes? Et la Société des gens de lettres?</p>
<p>Et l'Académie?</p>
<p>Et les épicuriens des conférences, tous ces faiseurs de phrases sans
style, ces pianistes de la parole.</p>
<p>L'énumération ne finirait pas. Comme il s'agit de vanité, n'oublions pas
ces dames.</p>
<p>Le premier cure-dent date de la première. pomme. Comment raconter, sans
léser la galanterie, tous les mensonges du faux luxe, dé l'apparat, de
la misère ruoizée ?</p>
<p>Je connais des Parisiennes qui, le matin font elles-mêmes les cuivres-de
leurs serrures, et qui, le soir, sonnent nonchalamment un domestique</p>
<p><pb/></p>
<p>N'êtes-vous pas content, puisque je le suis?</p>
<p>Ou bien</p>
<p>Patience patience Cela marche</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>LA LITTÉRATURE SAINE</p>
<p>2ofëvrler.</p>
<p>Le Cahier Meu de mademoiselle Cibot,</p>
<p>par GUSTAVE DROZ.</p>
<p>Le Cahier ~fK~e w~e~o/se//cC?7'o/ apré-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais si le point de départ et le point d'arrivée sont les mêmes dans les
deux livres, quelle différence dans l'exécution</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un père faible et indifférent, et une mère implacable!</p>
<p>Riez de ces détails pour moi, je les aime; et il n'est pas permis
d'entreprendre l'histoire des idées d'une jeune femme, sans noter cette
heure délicieuse qui est la première initiation de l'âme féminine au
sentiment.</p>
<p>Je ne crois pas M. Droz d'un catholicisme intolérant. Il a une façon de
railler les sermons, qui garantit les libres allures de sa pensée. Mais
il est un observateur trop exact, trop minutieux; il a une délicatesse
trop raffinée, pour ne pas raconter dans l'histoire d'une femme vivant
pour aimer, et mourant d'amour, ces fiançailles de la vierge qu'on
appelle la première communion. Voici comme il fait décrire par son
héroïne les ivresses de la pureté ·</p>
<p><pb/></p>
<p>Adèle Cibot entre donc dans la vie comme toutes les jeunes filles de son
âge. Elle a une mère qui t habiiïe et qui lui a fait donner de</p>
<p><pb/></p>
<p>l'instruction. Est-ce que cela ne suffit pas selon la loi mondaine ?
C'est ici que le roman s'élève, et qu'il n'est pas besoin de hausser le
ton, pour toucher du fond des petites questions enfantines aux grandes
questions sociales.</p>
<p>Adèle a puisé de l'amour idéal dans sa première communion les récits
d'une brave ouvrière dont elle envie, dit-elle, la bonne santé morale,
lui révèlent les joies et les devoirs du ménage et de la maternité!</p>
<p>Cet épisode de la couturière qui, tout en taillant ses robes, tout en
rafistolant les toilettes fanées de madame Cibot, raconte l'épouvante
que lui a-donnée la maladie de son enfant atteint du croup, cet épisode
est un tableau de maître. Je ne veux pas le citer tout entier, mais je
l'écorne pour en donner un fragment. Moquezvous de moi, monsieur Zola,
c'est la page sur laquelle j'ai pleuré.</p>
<p>La couturière epz'M~7e ses morceaux, et dit &lt;! Vous verrez plus tard
comme c'est commode de ne pas aimer ses enfants. C'est la peine, mais
c'est la joie aussi. Ah! il aurait été bien reçu celui qui m'aurait dit
N'aime donc pas tant ton galopin, grosse bête, ça va te donner des
crampes d'estomac. Ah oui, il aurait été bien reçu</p>
<p><pb/></p>
<p>entrer! Sa figure aussi était bleue,.et ses mains blanches comme un
cierge. Que voulez-vous, on sentait que l'intérieur ne voulait plus
marcher ? Et cependant il avait toujours ses deux grands' yeux énormes
fixés sur moi. c'était comme s'il m'avait sucé le'coeur.</p>
<p>a A certains mots de la chanson qui lui rappelaient une idée drôle, le
pauvre petit soulevait les deux coins de sa bouche, et ses joues se
gonflaient un peu sous les yeux on voyait qu'il riait encore, comme à
distance, de loin. Notre enfant n'était plus là, voyez-vous, il était
comme derrière un voile.</p>
<p>Que dites-vous du tableau ? Remarquez bien qu'il a son réalisme; mais au
lieu de nous décrire seulement les ravages extérieurs, les contractions
des muscles, les tressaillements des fibres, M. Droz nous montre
toujours le lointain</p>
<p><pb/></p>
<p>de la vie, l'àme qui va agoniser dans ce pauvre petit corps; il
sanctifie ainsi les émotions qu'il donne.</p>
<p>Adèle se marie. Elle fait le mariage que nous voyons passer tous les
jours; elle épouse, pour en finir avec ses débuts dans le monde, pour
débarrasser sa mère, pour connaître un intérieur; un foyer, pour placer
ses joies économisées, son amour en épargne, pour être femme, pour être
mère, pour aspirer au devoir; elle épouse l'homme qu'on lui présente et
qu'on lui dit d'épouser mais quel réveil le lendemain, le soir. même de
ses noces</p>
<p>Tout y est, et pourtant avec quelle discrétion chaste, sans pruderie,
l'auteur raconte le cauchemar du devoir! Il n'insiste pas, ilemeure. «
La honte est comme la boue, il ne faut pas la remuer au fond du verre. »</p>
<p>Pauvre Adèle comme elle se garde bien de</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ma mère était plongée jusqu'au cou dans</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Tu vois, fit-elle, en me montrant la grappe de raisin, je suis au
régime; le docteur m'ordonne les rafraîchissants. Marie, baissez donc
ces rideaux; on est ici comme chez un photographe. D</p>
<p>Je trouve cette entrevue formidable. Cette fille jugeant sa mère au
bain, et enviant cette grappe de raisin qui représente le dernier
morceau de. pain de son ménage, c'est le sarcasme parisien dans son
élégance la plus féroce.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sie, qui ne faiblit jamais, et qui, sensuel comme la réalité, est idéal
comme l'infini des rêves humains.</p>
<p>Ne laissons jamais dire, écrivains d'une génération démocratique, qu'il
n'y a plus de poésie dans l'humanité, et qu'on ne peut être vrai sans
être brutal et cynique. Ce serait calomnier l'art qui ne s'interrompt
pas et qui agrandit tous les jours son domaine sans changer les
conditions ni les règles du bien. &lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>UN CONTE POUR LA JEUNESSE</p>
<p>26 février.</p>
<p>Il y avait une fois un peuple très-beau, trèsbon, très-riche et
très-spirituel. Il avait tant d'esprit qu'il finissait par manquer de
fonctionnaires, et qu'on n'eût pas trouvé dans toute l'étendue du
royaume un homme pour proposer une loi contre la presse, c'est-à-dire
contre l'esprit.</p>
<p>Je dis royaume, comme je dirais république, stathoudérat ou n'importe
quoi, car on n'a jamais pu savoir au juste quel était le gouvernement
modèle de ce peuple ingénieux et raffiné, qui a complétement disparu de
la surface du globe. Ce que je raconte s'est passé il y a longtemps,
bien longtemps, avant l'invention des fusils Chassepot pour moraliser
les foules, et</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>l'invention des culottes courtes pour moraliser. les hommes d'État.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était un peu fatigant pour les tapissiers de la Couronne; mais c'était
bien avantageux pour les faiseurs de cantates et pour les gens que leur
inutilité, que leur absence de vocaiion spéciale, réservait aux
fonctions publiques. Ils renouvelaient leurs offres de service, leurs
serments, leurs courbettes, et la capacité de leur</p>
<p><pb/></p>
<p>appétit faisait bien préjuger, pour leur gloire, de la capacité de leurs
cerveaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce mécanisme breveté par le peuple, mais sans garantie pour les
gouvernements, travailla avec une régularité parfaite jusqu'au jour où
la Providence de ce temps-là, qui avait aussi beaucoup d'esprit, fut
jalouse et trouva qu'on se passait d'elle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>intimidation, ni obsession, ni protection, pour obtenir un mandat de
législateur.</p>
<p>On faisait des lois comme des routes, pour que chacun pût y passer, pied
ou en voiture. Mais on ne faisait des lois que pour les choses qui
tombent sous les sens. L'esprit, l'intelligence, la parole, la pensée,
l'intention, l'impalpable, échappaient aux législateurs.</p>
<p>La jeunesse avait le droit d'être jeune; si elle riait trop haut, on ne
lui fermait pas la bouche</p>
<p><pb/></p>
<p>.si elle tirait la langue, on ne la lui coupait pas et quand les
héritiers des meilleures familles du stathoudérat faisaient un peu de
tapage dans les meilleures intentions du monde, on ne s'avisait pas de
les prendre pour des malfaiteurs; on respectait en eux la pudeur de leur
ivresse et la moisson de l'avenir.</p>
<p>Ce siècle était le siècle de la raison, des arts libres, des aspirations
fécondes. Ce n'était pas le</p>
<p><pb/></p>
<p>siècle de la crinoline. On lisait plus souvent sur les enseignes jL~r~e
du stathouder, .que Corsetier de la cour; on s'habillait par décence, on
ne s'habillait pas pour imiter les grands du jour. Il y avait le cercle
de Démôsthènes; il n'y avait pas le cercle du Cotillon.</p>
<p>Dans ce temps-là, le pouvoir avait autant d'esprit que l'opposition, ce
-qui dispensait de recourir aux fusils pour rétablir l'équilibre. Et
l'opposition, tranquille sur les principes, ne chicanait jamais que sur
les détails. Il y avait encore des pauvres, des ignorants et des
infirmes, mais on ne rencontrait guère les pauvres que dans le voisinage
des églises, les ignorants que dans l'intérieur des sacristies, et les
infirmes que dans les endroits où les zouaves guérissaient miraculeusement.</p>
<p>Tout était ordonné, parce que tout était libre; tout était sage, parce
que tout était délibéré; il n'y avait plus de partis, parce qu'il n'y
avait plus de regrets ni plus de désirs. Le bail proposé par la
Providence, consenti par le peuple, cimenté par la liberté, était
éternel. Il avait du</p>
<p><pb/></p>
<p>moins autant de chance de l'être que peut en avoir une institution
humaine; aussi, était-on en sécurité parfaite. Nul.ne s'endormait en se
disant que sa table de nuit le dénoncerait peutêtre le lendemain; car
les tables ne parlaient pas encore, ni les bêtes non plus; l'homme seul
parlait.</p>
<p>Le travail avait sa récompense dans la fortune du travailleur. La pensée
rapportait autant d'honneur qu'elle rapporte de prison et d'amendes dans
d'autres pays.</p>
<p>Quel dommage qu'un peuple si heureux ait disparu avec son secret Quant
au gouvernement, on ignore pour quelles causes il ne s'est pas perpétué
il .était cependant bien sûr de vivre; il avait signé son nom dans le
bronze et le granit; mais la Providence s'est sans doute lassée d'avoir
donné si longtemps le royaume des cieux aux gens d'esprit.</p>
<p>Un jour. Je.vous dirai la suite de mon conte une autre fois.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>UNE MAISON DE SAGES</p>
<p>5 mars.</p>
<p>&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon confrère en avait plusieurs on ne craint pas plus l'affluence des
auditeurs que les comptes rendus parasites, dans cette contrée, où rien
n'est encore timbré. Les journalistes jouissent là-bas de leurs grandes
et de leurs petites entrées, dans les endroits où se discutent les
intérêts publics; absolument comme ici les journalistes ont leurs
entrées aux Bouffes-Parisiens, aux Folies-Marigny et dans d'autres
établissements plus ou moins parlementaires.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des enracinés dans les consciences; quelques tableaux champêtres
suspendus hors de la portée de la main; nulle effigie médiocre des
autorités; telle était l'ornementation de cette salle, qui devait être
la salle des Pas-Perdus.</p>
<p>Des personnes allaient et venaient en marmottant des discours, d'autres
griffonnaient sur des lambeaux de papier.</p>
<p>Ce sont des orateurs qui s'entraînent, me dis-je avec admiraiion, et des
correspondants de journaux qui les guettent.</p>
<p>Quand un député de l'opposition parle trop, au lieu de l'interrompre à
coups de couteaux. de buis, on lui joue sur le piano un petit air qui
lui dit clairement</p>
<p><pb/></p>
<p>vocations, de jury d'honneur Sans compter que les petites fêtes
présidentielles peuvent se continuer pendant les suspensions d'audience,
et qu'un orateur, gendre ou élève d'un grand pianiste, pourrait varier
ses exercices.</p>
<p>Je sortis ravi de cette salle où mes pas n'avaient pas été perdus.</p>
<p>J'entrai dans un couloir assez long, divisé en petites cellules.</p>
<p><pb/></p>
<p>multiplié les gestes et imité, par ma mimique, le désordre d'une
interpellation chaleureuse. Il sourit et me fit signe qu'il allait me
conduire vers les députés en fonctions.</p>
<p>Mon guide, toutes précautions prises, tira un gros verrou, poussa une
porte massive et m'introduisit dans une sorte de grand jardin, de préau.</p>
<p>J'étais évidemment arrivé un jour de séance</p>
<p><pb/></p>
<p>Je pensai que ces orateurs discutaient sur la liberté de la presse.
Leurs gestes indiquaient la nécessité d'un cautionnement.</p>
<p>Un autre, qui avait la tête rasée et la mine farouche, et auquel je
n'eusse pas confié grand chose, se frappait la poitrine et boutonnait
fébrilement son habit, comme pour dire*: la conscience doit être murée
Murons-nous muronsnous</p>
<p><pb/></p>
<p>Charenton m'écriais-je, frappé d'une idée étrange.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, où suis-je donc?</p>
<p>Dans l'Institut des fous, dont je suis le fondateur.</p>
<p>Mon étonnement, ma confusion, et l'éclat de rire par lequel j'essayai de
réagir contre ma déconvenue, frappèrent le médecin des aliénés; il
regarda d'un air plein d'intérêt, et je le vis qui cherchait dans ses
poches.</p>
<p>Je craignais qu'il n'en tirât des menottes. 'Je me hâtai de lui raconter
la mystification dont j'étais l'objet. Je montrai ma carte. Je vois ce
que c'est, me répondit-il d'un air pincé, comme si je lui avais fait
tort en comparant son établissement avec une assemblée législative. Nous
n'avons qu'une sorte de permission pour tous nos édifices. Les cartes
sont toutes de la même couleur; le nom seul établit la différence. Votre
ami s'est trompé.</p>
<p>Et ne pourrai-je aller au Parlement? Il n'est pas en session. C'est le
jour de la paye, ces messieurs s'amusent.</p>
<p>J'en suis desolé. Pourriez-vous au moins me montrer un de ces messieurs?</p>
<p>Nous fûmes interrompus par une fanfare. Mais je connais cet air-là?
m'écriai-je avec un élan patriotique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, c'est l'air P~r/~n~ ~o~r la ~'?'e. C'est ce que j'ai trouvé de plus
doux, de plus innocent. Voyez comme cele les calme. Ils vont aller faire
paisiblement leur sieste maintenant. Ah monsieur, la musique! Quel moyen
de conduire les fous!</p>
<p>Je m'expliquai alors le violon et le piano de la salle de récréation.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DOSSIER DES GENS DE LETTRES</p>
<p>12 mars.</p>
<p>A cette nouvelle, la reconnaissanee a débordé. Six mille francs! mais
c'est le prix d'un cheval, et Pégase n'est plus même une rosse. Six
mille francs gagnés sans avoir rien fait pour cela, quel encouragement
au repos!</p>
<p>Six mille francs! mille francs de plus que l'année dernière! il est vrai
que cette année la vie augmente, et la mort aussi. Les loyers coûtent
plus cher et l'hôpital est hors de prix.</p>
<p>VIII</p>
<p><pb/></p>
<p>Le bureau de la corporation avait, par son attitude décente, modeste,
par son abstention de tout bruit, de tout éclat, de toute manifestation,
mérite mieux que cela. Songez donc avec quelle déférence il laisse
déchoir la profession d'écrivain.</p>
<p>S'est-il permis le moindre signe de vie quand on discutait la liberté de
la presse? Est-il intervenu dans tous les conflits qui déshonorent le
métier? Se pronce-t-il au nom de la dignité de l'intelligence sur ces
questions palpitantes? Non. Muet, impassible, il se retranche derrière
ses statuts, comme M. de Kervéguen derrière son inviolabilité~ et pourvu
que les journaux payent exactement la reproduction de M. Ponson du
Terrail, il se déclare satisfait; il n'existe que dans ce but.</p>
<p>Mais comprenez bien le sens de cette libéralité inouïe, démagogues, gens
de lettres intraitables, c'est-à-dire sans traitement! et ne vous avisez
pas de poursuivre la réforme de statuts qui obli-</p>
<p><pb/></p>
<p>D'ailleurs, tous nos grands hommes littéraires sont des traîtres V. Hugo
qui rugit, Lamartine qui s'affaisse, G. Sand qui combat, Sainte-Beuve
qui proteste, Alexandre Dumas qui se moque, Emile Augier qui dédaigne,
Renan qui hausse les épaules, Michelet qui hausse les regards, Quinet
qui hausse le ton, Louis Blanc qui reste Anglais pour rester Français
selon son goût, etc.; bien d'autres que j'oublie Guizot, Thiers,
Villemain, toutes les célé5</p>
<p><pb/></p>
<p>Pense-t-on également que la bienveillance officielle se manifesterait
avec cette recrudescence si la Société des gens de lettres avait eu
quelques velléités de conseils, d'observations, pendant tous ces débats
sur la presse?</p>
<p>Est-ce que la vie morale, la dignité des écrivains regarde ladite
Société? On interdit les conférences elle ne souffle mot. On remplace
l'Athénée par un ~OM~o~ elle réclame ses entrées. On refuse aux gens de
lettres ce que les manœuvres ont obtenu, le droit de.se coaliser; la
Société des gens de lettres n'intervient pas. Quand les questions de
douanes, de tarif, sont</p>
<p><pb/></p>
<p>L'agriculture réclame les bras qu'on lui enlève, la Société des gens de
lettres ne se soucie pas des cerveaux qu'on lui interdit!</p>
<p>Après la loi militaire vient la loi sur la presse. Cette fois, plus de
prétexte, n'est-ce pas, pour se taire, pour ne pas dire son mot? Tant
pis pour les cinq ou six mille francs de subvention, de secours On s'en
passera s'il le faut; mais on ne laissera pas calomnier la littérature
de son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais non on se taira. Et la Société des gens de lettres est la seule,
autorité qui n'ait pas apparu, même de loin, dans ce débat aussi, avant
la fin du vote, lui a-t-on envoyé son jeton d'absence, six mille francs.</p>
<p>Mais du moins, si elle n'est pas un conseil pour le législateur, elle
est une société protectrice de l'honneur de ses membres. Qu'un député,
venu de Toulon, ose se permettre contre les "écrivains une de ces
accusations abominables qui font vibrer les âmes et étinceler les épées;
qu'un journal se. fasse le complice de cette insulte, par rancune, par
dépit, par spéculation la Société des gens de lettres accourraitelle
mettre au nom de l'honneur et de l'esprit le journal en interdit?
Suscitera-t-elle la ligue des consciences? Élèvera-t-elle enfin la voix
plus haut que les insulteurs? Non. Si un théâtre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA STATUE DU COMMANDEUR JUBfNAL</p>
<p>IX</p>
<p>16 mars.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il pourrait l'être; car enfin il a chanté trèshaut en f853 Napoléon 111,
et en i855 l'armée de Crimée! Et M. Belmontet a senti</p>
<p><pb/></p>
<p>Un moraliste qui sait étiqueter ainsi l'humanité, et qui se montre de
cette force sur le haricot et le pruneau, se maintient dans un juste
équilibre devant les nécessités de ce monde, et craint de se laisser aller.</p>
<p>Veut-on une preuve de sa modestie?</p>
<p>Dans un dîner de gens de lettres, il parut un soir imprudemment bardé de
toutes ses croix Cela n'est pas décent, cria quelqu'un, un envieux sans
doute.</p>
<p><pb/></p>
<p>besoin de solliciter pour les obtenir. J'en connais au moins une que son
mérite seul a décrochée ou accrochée.</p>
<p>Il faut bien proclamer ses talents. Si l'aimable député n'a pas de
théorie sur la presse (son silence~l'a prouvé), il a une théorie
excellente pour manger les écrevisses. Il les vide avec un grand art, la
carapace reste entière. Or voici ce que raconte une légende</p>
<p>Ce bon gros homme, riant, accueillant, ser-</p>
<p><pb/></p>
<p>H faut donc mépriser absolument des insinua-</p>
<p><pb/></p>
<p>tions; laisser dans sa gloire, dans son aplomb, dans son jeu (j'allais
dire dans son jus) ce Silène content de vivre, ce Béarnais qui porte en
lui la poule et le pot, et qu'on adore dans ses montagnes, comme le dieu
Jubinal était adoré jadis en Scandinavie.</p>
<p>Pauvre M~Me// que dirait-on au Cd'M!02/? Il est bon d'expliquer que M.
Jubinal s'ap-</p>
<p><pb/></p>
<p>pelle Michel-Louis-Achille, que les habitant des Pyrénées l'appellent
Af!He/, et qu'il a écrit, de la façon que vous connaissez, un voyage
trèsamusant de Paris au Co'Mtg-OK..</p>
<p>&lt;r Qui ne bâtirait ici volontiers sa cabane</p>
<p>« Chantez les cabanes, monsieur, répond la jeune femme, je ne les
habiterai pas! 1&gt; Je pense qu'en ce moment le président du club de Mars
était tenté par une présidente du club de Vénus.</p>
<p>Il résiste, et lorsqu'il touche le sol de Luz, son</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant que, comme on le sait, il ne doit plus y avoir de révolutions
et qu'il reste fort peu de choses des principes de 89, M. Jubinal
pourrait fort bien retourner paître ses vaches dans ses montagnes. Si
l'horloge des siècles s'avisait de sonner de nouveau, on le rappellerait.</p>
<p>Non, Achille, tu n'as pas été blessé au talon Il ne dépend pas d'un
journal de faire croire que les excellents pruneaux de Tours sont des
haricots de Soissons. Mais puisqu'il a été question de décorations et de
plaques, je propose que pour venger un des membres les plus considérables</p>
<p><pb/></p>
<p>de la majorité. des.gens de lettres, on lui donne un titre et qu'on le
nomme duc de Maljp/~Me.</p>
<p>Sa modestie se contenterait d'un tortil de baron mais l'empire ne crée
pas pour si peu il ne fait que des ducs!</p>
<p><pb/></p>
<p>~4M.HAV!N,</p>
<p>Directeur du Siècle, promoteur de la souscription pour la statue de
Voltaire.</p>
<p>xgmars.</p>
<p>Je ne sais, monsieur, si je vais vous étonner,</p>
<p>mais je déclare que vous avez autant d'esprit que Voltaire.</p>
<p>Talleyrand, qui s'y connaissait, l'a dit avant de vous connaître.
N'est-ce pas lui, en effet, qui un jour discutant la liberté de la
presse, qu'on a toujours discutée, a laissé tomber du haut de la tribune
cet axiome flatteur pour, le suffrage universel x II y a quelqu'un qui a
autant d'esprit que Voltaire, c'est tout le monde. « Eh bien! monsieur,
vous qui avez l'esprit de tout le monde, n'avez-vous pas autant d'esprit
que Voltaire ?</p>
<p>x</p>
<p><pb/></p>
<p>Je défie M. Rouher, lui-même, auquel j'emprunte cette façon de
raisonner, de déduire plus nettement une conclusion.</p>
<p>Le lendemain de l'affaire Mortara, vous avez fait briller le nom du
défenseur de Calas et de Sirven. Dans cette folie de carnaval guerrier,
qui débauche l'école au profit de la caserne, vous avez pensé que
Micromégas avait besoin de faire entendre son rire puissant. Devant la
présomption des petits hommes d'Etat, vous avez voulu dresser le juge
des vanités humaines, et opposer aux mendiants de places, de plaques et
de servitude, le sceptique qui n'a été. l'ami que pour devenir
l'implacable railleur des grands rois et des grandes impératrices.</p>
<p>C'est là, monsieur, une entreprise virile, honnête, actuelle. Je vous ai
envoyé mon offrande je vous en ai fait envoyer d'autres, et nous sommes
parfaitement d'accord sur le premier point.</p>
<p>La statue de Voltaire est d'un autre enseigne-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment national que la statue de M. Btllault. Les gens qui se sont moqués
de votre souscription seraient bien embarrassés d'en faire autant pour
leurs grands hommes. Défiez-les</p>
<p>Je trouve le monument conçu ainsi parfaitement ridicule, et je trouve la
place très-mal choisie.</p>
<p>Je commence d'abord, au nom de l'art, par me défier de cette copie. Nous
avons un morceau inimitable, qui est unique et absolu dans son genre; et
vous voulez le doubler, le grossir, en exagérer les délicatesses, le
rendre banal? Mais je comprendrais toutefois que la ques-</p>
<p><pb/></p>
<p>Puisque vous n'avez pas eu l'idée de provo quer un concours d'opinions à
ce sujet; puisque vous n'avez pas fait venir un artiste vivant,
intelligent et littéraire, comme A. Préault, par exemple, pour
recueillir son avis, permettezmoi, au nom de mes cinquante centimes, de
protester et de vous. communiquer le plan en dehors duquel vous ne
trouverez rien et vous gâterez votre excellente entreprise.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dressez alors une colonne s'appuyant sur un socle de granit, une colonne
en marbre rose, avec un chapiteau de bronze, portant au sommet, comme
une étoile, comme un phare, comme une flamme scintillante, le buste doré
de Voltaire. La plume s'enroulera en palme gigantesque autour de la
colonne, et la figure du philosophe, plongeant dans l'air, se découpant
sur l'azur, dominera les éclaboussures de Patouillet, et les injures de
Nonotte.</p>
<p>Voyez tout de suite l'harmonie, le style, le poëme au lieu du De
jPro/MH~, vous avez un. chant de gloire et d'immortalité; des gazons et
des fleurs s'épandront autour de cet autel, gai, rayonnant, comme le
style même de Voltaire. La base en sera indestructible sur chaque face du</p>
<p><pb/></p>
<p>socle, vous sculpterez un épisode de la vie du grand homme.</p>
<p>Alors, au lieu de la colonne, dressez le monument d'une fédération
nouvelle. Que Voltaire en marbre, debout ou assis, avec la double
majesté de l'âge et du génie, bénisse le petit-fils de Franklin, et
semble dire ces mots qui seront inscrits en lettres.d'or sur le
piédestal Dieu et la liberté! B</p>
<p>Choisissez dans ces trois manifestations. La dernière est la plus
émouvante; c'est celle qui aurait un sens plus clair, plus accessible à
la foule. Dieu et la liberté! Cela contient tout et</p>
<p><pb/></p>
<p>dit tout. Mais par grâce, au nom de la jeunesse, du progrès, de la santé
et de l'esprit, de la bonne humeur du peuple français, ne nous donnez
pas ce vieillard décharné, et ne laissez pas calomnier par les étrangers
la liberté de conscience, la raison, la philosophie françaises, en
faisant croire qu'elles sont bien malades et près d'expirer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Allez donc solliciter cet emplacement! Que le pouvoir vous dise s'il
prétend nous détendre d'accepter l'héritage du dix-huitième siècle,
quand il a, lui, prélevé largement sa part. Ou votre souscription n'est
rien qu'une réclame et alors, vous avez offensé des milliers de
citoyèns; ou elle est, et doit rester une manifestation nationale et
libérale. A ce titre, la tolérance ne lui suffit pas il faut que
l'autorité la consacre ou la renie</p>
<p><pb/></p>
<p>L'APOTHÉOSE D'UN BOURGEOIS.</p>
<p>2q avril.</p>
<p>XI</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais quand, par le souvenir, on rapproche ce décor des conversations
fines et doucement ironiques dans lesquelles Manin se moquait de la
Venise romantique inventée par nos drames et nos poésies, on est
effrayé/et j'oserai le dire, presque scandalisé de ce contraste.</p>
<p>On ne se représente pas nettement cet homme modeste, triomphant après sa
mort, comme Torquato Tasso.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, après avoir lu ces descriptions de feux d'artifices, dont les mots
étaient des fusées qui égaraient ma mémoire, je suis tombé sur
l'épouvantable et sobre narration d'un naufrage, que les feuilles de
toutes les opinions publient sous le titre de La nouvelle Me~e.</p>
<p><pb/></p>
<p>rappelé Manin plus vivement que l'apothéose somptueuse de Venise.</p>
<p>Je le voyais, ce grand homme dont la vie est aussi simple au début,
aussi terrible au dénoûment que celle de ces naufragés.</p>
<p><pb/></p>
<p>questions de sentiment. Les congrès scientifiques, le choléra lui-même,
lui sont des occasions de parler de la liberté. Sa Marseillaise
s'appellera la Marseillaise des c~M!'Ms ~e~er. Il sera le Tyrtée des
intérêts positifs unis aux intérêts immatériels.</p>
<p>Quand il faut descendre sur la place SaintMarc, Manin descend avec la
même simplicité. Léonidas garde national, au prosaïsme viril, il fait du
sublime sans le savoir, comme des bourgeois font ailleurs de l'ineptie.</p>
<p><pb/></p>
<p>est morte, il ce'de il quitte la ville qu'il a défendue et qu'il fait
respecter du vainqueur par une capitulation honorable.</p>
<p>« Tout est fini, tout est perdu, sauf l'honneur B écrivait dix jours
avant de quitter Venise, la femme héroïque de ce bourgeois-héros. « Je
vais en terre étrangère où j'entendrai une langue qui ne sera point la
mienne ma langue si belle, je ne l'entendrai plus. jamais plus! »
Avait-elle, en écrivant ces lignes, le pressentiment que sa prédiction
devait s'accomplir si vite ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Les blessures de la pauvreté n'étaient rien pour le grand proscrit. Sa
plaie, celle dont il est mort, sa véritable maladie de coeur, c'était le
regret de Venise c'était la douleur de ne l'avoir pas sauvée. Entre sa
fille et son fils, il s'épanchait. Son fils reste seul aujourd'hui.</p>
<p>« Dès qu'elle eut cinq ans, disait-il en parlant d'Emilia, je m'aperçus
que nous nous comprenions »</p>
<p>J'en appelle aux coeurs des pères, n'est-ce pas</p>
<p><pb/></p>
<p>Emilia mourut, comme était morte sa mère, comme mourut Manin. Et le
dernier souffle de cette muse de l'exil emporta ces mots « Chère Venise,
je ne te verrai plus! »</p>
<p><pb/></p>
<p>avec des fanfares des statues*épiques le couronnant sur une estrade
flottante! l'Italie ne se trouve pas assez riche pour dorer son
apothéose. Le lion de Saint-Marc semble s'animer et lui dire en le
saluant, les paroles gravées sur le livre Pax tibi, Evangelista ~Me~!
C'est un débordement de splendeurs et d'enthousiasme national. Tout le
monde applaudit, et j'applaudis moi-même 1</p>
<p>Il faut ménager les comparaisons On a eu peur de cette ombre que la
majesté de la consscience élevait si haut, et l'on ne permet décemment
aux ombres de se produire, qu'avec de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons muré la vie privée nous avons muré la vie politique ah si
nous pouvions murer l'histoire, murer le ciel, murer l'avenir! II
faudrait pouvoir également murer la mer, pour éviter de nouvelles
Méduses, des naufrages comme celui dont les journaux ont parlé cés
jours-ci, et qui rappelle trop la catastrophe de la Restauration.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RÉCEPTION DU Ph:RK GRATRY PAR LE FRÈRE VtTET</p>
<p>yavri).</p>
<p>J'avais recueilli, dans une lettre qui restera</p>
<p>XII</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'on veut bien y réfléchir, le palais de l'Institut, avec ses deux
ailes en retour, forme un arc, et comme un bâillement de mâchoire
gigantesque. C'est l'enseigne. On a supprimé les petits filets d'eau
claire que distillaient les lions devant la porte. Ils pouvaient servir;
et rien d'utile ne doit demeurer autour .de ce monument.</p>
<p><pb/></p>
<p>récréation au clergé, et les chanoines, unis aux enfants de choeur,
faisaient de grandes parties de paume ou de barre, une fois l'an, dans
l'intervalle de deux offices.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le P. Gratry a parlé encore du ricanement 7</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Laissons le sang figé sur la terre qui l'a reçu</p>
<p><pb/></p>
<p>Chaque parti a ses victimes et a eu ses bourreaux L'histoire est un
cimetière la vie plane au dessus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je disais que les lions de la façade de l'Institut ne servaient plus de
fontaine; c'est que les jours de réception, le robinet coule à
l'intérieur. L'Académie, jeudi dernier, a filtré de l'eau claire de quoi
combler je ne sais combien de seaux!</p>
<p><pb/></p>
<p>A Son Altesse ~0/6 FRÉDÉRIC-AuGUSTE-GuiL-LAUME-CHARLES</p>
<p>oavri).</p>
<p>Monseigneur,</p>
<p>Je soupçonnai qu'un prince économe, qui revendique ses biens, ne jette
pas par les fenêtres une publicité inutile, et je conjecturai que vous
aviez sans doute de bonnes et excellentes raisons pour espérer une
restauration.</p>
<p>XIII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les manifestes de Brunswick sont célèbres d'ailleurs par leur
infaillibilité; votre aïeul menaçait de prendre Paris; vous en êtes
aujourd'hui un bel ornement. L'accomplissement de cette prophétie vous
portera bonheur; et si le ciel vous avait accordé des enfants légitimes,
je ne douté pas qu'ils n'eussent eu la gloire un jour de porter au
front, dans leur couronne, les beaux diamants que vous possédez par la
grâce de Dieu, et que vous portez modestement en boutons de gilet et de
haut-de-chausses.</p>
<p>Supposons donc, monseigneur, que les lampions, qui sont la preuve la
plus éclatante de l'enthousiasme populaire, viennent de s'allumer, et
que dans le château héréditaire qui vous a reçu, vous préparez une
constitution car il n'y a pas de bonne restauration sans une
constitution nouvelle. J'interviens alors, et je vous présente la
supplique suivante, en vous priant de la méditer, de ne la confier ni à
messieurs vos sénateurs, qui pourraient l'égarer sans y répondre; ni à
certains officieux qui pourraient la fourrer dans des paquets
compromettants, et dénaturer son texte.</p>
<p><pb/></p>
<p>hauts fonctionnaires, ce qui est garantir l'avenir des dévouements, et
vous vous installez plus solidement sur le trône, que si vous aviez une
armée de plusieurs millions d'hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un peuple ne peut pas plus vivre de l'air du temps, de l'azur du'ciel et
des fleurs qu'un prince ne se nourrit de cantates, et qu'un journaliste
officieux ne s'engraisse de son admiration' désintéressée pour les fonds
secrets.</p>
<p>Faites donc, monseigneur, comme on fait avec tant de succès dans les
Etats modèles qui n'ont plus de révolutions, et qui n'en auront jamais</p>
<p>plus</p>
<p><pb/></p>
<p>Les poëtes sont des ennemis; ce qu'ils appellent l'idéal est une sorte
de société secrète insaisissable et invisible qui prétend régenter les
âmes et se passer de l'estampille de la police. Comme vous ne pouvez
claquemurer l'idéal, chassez les poëtes Vous êtes le chef de la maison
royale des Guelfes, souvenez-vous de Dante le Gibelin, et n'oubliez
jamais que les écrivains de génie sont fatalement de l'opposition.</p>
<p>Les chevaux et la musique sont d'une grande</p>
<p><pb/></p>
<p>Persuadez-leur que tous les triangles égalitaires sont des trapèzes.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 faut bien des recrues pour la réserve de l'amour et des tribunaux.</p>
<p>Le commerçant a besoin de commandite l'artiste a besoin de commandes le
journaliste doit payer le droit d'écrire, le droit de se tromper, et
surtout le droit de dire la vérité. Le prêtre ne saurait se passer d'une
église dorée, pimpante, qui fasse recette. Le soldat sait qu'il y a un
lingot dans un bâton de maréchal.</p>
<p>On tolérait autrefois des clubs, des congrès, des assauts de paroles
c'était l'outre des tempêtes c'est ce qùi vous a chassé de Brunswick.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a remplacé tout cela par l'exposition des richesses nationales,
internationales, et ces fêtes qui coûtent gros n'exigent aucun
désintéressement de ceux qui les entreprennent.</p>
<p>Vous le voyez donc, monseigneur, le couronnement de tout édifice social
doit être, comme la couronne des rois, en or pur ou en ruolz. Une
pétition contre le matérialisme serait une pétition contre l'ordre
logique. On a tout matérialisé, et on ne s'en trouve pas plus mal.</p>
<p>Un professeur qui, dans une chaire quelconque, enseignerait autre chose
que la suprématie de la matière, serait un séditieux qui ne suivrait ni
les discussions des Chambres, ni le mouvement de la littérature
réaliste, ni la Bourse, ni les théâtres, ni les expropriations. Il
faudrait l'expulser au plus vite; et si, pour comble de folie, il était
médecin, il faudrait lui déchirer son diplôme.</p>
<p>J'ose donc espérer, monseigneur, que si vous rentrez jamais dans le
château de vos pères,</p>
<p><pb/></p>
<p>vous n'oublie.rez pas cette humble requête, et qu'après avoir nommé un
pouvoir conservateur, pour faire des conserves, vous lui enjoindrez
d'établir sur des bases solides le règne de la matière qui empèche le
règne des idées.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FILLES LIBRES-PENSEUSES.</p>
<p>~4 Monseigneur DUPANLOUP, ~e~Me Or/M?M, W~M~r~ l'Académie /r~MC~MC.</p>
<p>18 avril.</p>
<p>Monseigneur,</p>
<p>Vous êtes le plus grand écrivain de l'épiscopat français et le plus
fécond des académiciens.</p>
<p>XIV</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans une abominable féerie, que je vous dénonce comme l'ceuvre de
matérialistes fieffés, une pauvre jeune fille qu'on appelle P&lt;MM-~ /lMe
exécute, en un tour de main et sans y rien comprendre, un gâteau
mirobolant avec une infinité de croquants et de sucreries, rien que par
la puissance d'un anneau. Monseigneur, vous avez au doigt l'anneau de
Peau-d'Ane, et c'est miracle de voir s'édifier sous vos mains, galettes,
brochures, brioches et manifestes.</p>
<p>Quel temps vous reste-t-il pour conduire vos ouailles et prier ?</p>
<p>Vous êtes pasteur dans un pays qui honore</p>
<p><pb/></p>
<p>une bergère active et pratique. Jeanne d'Arc ne se contentait pas de
prier le jour où !e foyer commun était en danger elle prenait bel et
bien les armes et se faisait soldat; elle travailla elle' aussi. Il est
vrai que l'Église la fit brûler pour avoir agi comme une libre-penseuse
mais il est vrai également que vous avez fait son éloge.</p>
<p>C'est le patriotisme de Jeanne d'Arc et sa vertu jusqu'au devoir du
mariage, que les écoles professionnelles veulent enseigner. On n'est pas
patriote seulement pour les horions donnés aux ennemis; de même qu'on
n'est pas homme d'évangile seulement pour les injures et les
diffamations que l'on distribue.</p>
<p><pb/></p>
<p>dez toutes les qualités de l'espritet du bon goût, qui sont des vertus
académiques.</p>
<p>Mais la robe est l'uniforme de la diplomatie; et vous, monseigneur, qui
avez reçu le dernier soupir de Talleyrand, vous commettez des
maladresses de violence, d'injustice que le .dernier des Basiles saurait
éviter.</p>
<p>C'est assez de M. Veuillot pour diviser te parti et pour faire des athées.</p>
<p>J'ajoute que le temps n'est pas propice aux dénonciateurs. Les lauriers
de M. de Kervéguen n'empêchent que lui de dormir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je sais. bien que c'est de la mauvaise dévotion mais il n'y a pas de
mauvaise ardeur au travail. Toute aiguille qui coud a sa bénédiction,
qui protège mieux qu'un rosaire indulgencié.</p>
<p>Vous lisez les prospectus de ces écoles, mais vous ome~e~ /ejp~M~
essentiel, et je vais vous faire juge vous-même de votre justice, sauf à</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici ce que dit le prospectus</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux rêves, aux épanchements secrets</p>
<p><pb/></p>
<p>La propagande de la Saint-Barthélémy disait &lt;! Tuons tout le monde, Dieu
reconnaîtra les siens JI La propagande de la fraternité moderne dit «
Sauvons tout le monde, Dieu s'y reconnaîtra plus facilement. c</p>
<p><pb/></p>
<p>choisir; essayez, ouvrez des ateliers; proclamez la nécessité de
l'orthodoxie pour apprendre la tenue des livres, et que nulle ne puisse
être couturière, graveur, peintre sur porcelaine, sans un billet de
confession</p>
<p>Quant aux fondatrices et aux fondateurs, monseigneur, avec quel
impitoyable courage vous y touchez, parce qu'ils sont morts Hamlet ne
manie pas avec plus d'ironie les ossements du cimetière. Vous vous
indignez qu'on ait enseigné la reconnaissance aux élèves, et qu'on les
ait conduites.aux tombes de leurs bienfaitrices ? La leçon de l'honneur,
de la dignité dans la vie, donnée en présence d'un cercueil, vous
scandalise. On dirait que vous avez des entrées d'artiste sur le théâtre
de. la mort que vous savez ce qui se passe derrière la. coulisse que
vous avez vu les acteurs sous leurs masques, et que vous nous défendez
de croire aux vertus qu'ils nous montraient</p>
<p>Justifiez mieux vos prétentions, monseigneur, sinon, je croirai toujours
qu'Alexandre Bixio, pour s'être endormi calme, confiant, dans les bras
de ses enfants, après une existence remplie de bonnes actions, et pour
avoir préféré le cor.tége de toute une ville, de tous ceux qu'il avait 8</p>
<p><pb/></p>
<p>N'est-ce pas, Villemot, qu'il ne faudrait pas insister beaucoup sur ce
souvenir pour raviver les larmes que vous avez versées au chevet de cet
ami sur la tombe duquel on peut écrire « Cigît l'homme qui.a le plus
obligé de monde dans sa vie D</p>
<p>Ici, monseigneur, vous briser tous les res-</p>
<p><pb/></p>
<p>pects l'honneur de la vie, la dignité de la mort, et je glisserai
légèrement par pudeur pour vousmême. Oh jesais! vous prenez vos
précautions. Vous dites dans une note e Plusieurs de ces dames, si elles
avaient- eu le bonheur d'être chrétiennes, auraient pu être des femmes
admirables. s II paraît qu'après une note ainsi rédigée, tout est
permis. On'a le droit de tout dire, de tout insinuer, et vous
rappelez-vous bien monseigneur, ce que vous avez osé écrire sur le
compte de cette mère de famille irréprochable ? Je vous cite textuellement:</p>
<p>a Elle se convertît résolument au saint-simonisme, malgré les
résistances de sa famille, pour suivre dans cette voie nouvelle M. L.
que plus tard elle épousa. D</p>
<p><pb/></p>
<p>Vos attaques contre les personnes sont donc aussi impuissantes que vos
attaques contre l'idée. La violence conseille mal. Basile disait «
Calomniez, il en reste toujours quelque chose. » C'est vrai il reste
Pécl'aboussure au calomniateur.</p>
<p>Si vous appelez cela de la libre-pensée, quel nom donnez-vous à
l'enseignement de l'Evangile? r</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cesseur. Hélas! il n'y songeait que trop c'est ce qui le retint. Il
refusa. Il ne voulut pas jouer le rôle de saint Ambroise. Ce rôle vous
eut-il tenté davantage, monseigneur ? Je n'attends pas de réponse.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES LIONS ET LES CREVÉS.</p>
<p>2 mai.</p>
<p>On a fait sur le progrès des lettres un rapport auquel manque la
statistique des écrivains qui deviennent fous et des désespérés qui
deviennent préfets ou sénateurs.</p>
<p>Quant au matérialisme, il reste écrasé par le silence de ce rapport.</p>
<p>Impossible de paraître l'oublier avec plus de mépris.</p>
<p>XV.</p>
<p><pb/></p>
<p>loge des moissons, on nous traçât le portrait dp quelques moissonneurs.</p>
<p>Pour qui donc écrivent et pensent ces talents variés, dont les plus
MO~e~M (cela veut-il dire les plus médiocres ?) recoivent ~OM/o~r.y,
selon M. de Sacy, les encouragements du pouvoir ? Les moeurs sont en
relation directe avec les idées pourquoi M. le ministre n'a-t-il pas eu
la bonne pensée de demander un rapport sur les moeurs de la jeunesse,
sur ses plaisirs?</p>
<p>Le tableau des viveurs serait, après tout, un des aspects du tableau de
la vie; et, quand Phis- toire remue le tas d'une génération liquidée et
balayée, elle s'arrête avec autant de philosophie devant un masque de
carnaval, devant un débris de souper échappé de la hotte, que devant un
manuscrit de sénateur, ou devant un haillon brodé qui fut un habit
d'écrivain officiel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce rapport qui manque, je veux en indiquer la conclusion.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah la belle vie mais la rude existeuce On était jeune sans honte, on
s'amusait sans peur On répétait le Lac de Lamartine et on trinquait avec
Musset On voulait se battre pour la Pologne et on inventait le Cancan On
applaudissait, des avant-scènes, Nourrit, Falcon, Levasseur, Duprez,
Taglioni, les Essler, Mars, Rachel, Déjazet, Brohan, Arnal, Bouffé,
madame Dorval, Frédérick Lemaître, et on allait ensuite, tout grisé de
musique, de drame, noyer la poésie du rêve, dans la poésie de l'orgie 1
On ne se couchait presque pas, surtout la nuit; et on n'avait jamais
sommeil. On semblait ne rien lire, et on savait tout par coeur; on
fatiguait son corps, et l'âme infatigable se rajeunissait par
d'incessantes illusions. Au sortir du bal Musard, on allait aux leçons
des réformateurs on dansait sur l'air de la Saint-SimoHt'CMMe.</p>
<p>C'était sans aucun doute abominable. Il vaut mieux ne pas manger ses
revenus, ne pas boire ses rentes, vivre modestement; ne pas chercher</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah si l'on pouvait canaliser la sève et mettre des écluses au printemps</p>
<p>Dans ce temps-là, le printemps extravaguait les appétits étaient fous
les désirs étaient sans logique. Chose bizarre! c'était l'époque du
réveil des arts, des chefs-d'œuvre littéraires; ce qui semble contrarier
un peu la théorie du rapport de M. de Sacy, que le silence et la pâleur
sont les meilleurs symptômes de renaissance et de progrès.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une génération pareille pouvait tout, excepté la soumission aux choses
médiocres, elle haussait le diapason en amour, en politique, en
littérature pour la contraindre, il fallait s'en faire admirer.</p>
<p>Le jour de l'ennui et du mépris devait être un jour de révolution.</p>
<p>o 0</p>
<p>Autrefois, dans le temps du vicomte d'Aulnis, les vicieux servaient
leurs vices; aujourd'hui, ils</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce livre du Vicomte ~4M/ avec ses aventures mondaines un peu hardies,
mais de grande allure, avec son dédain de toute explication !ar9</p>
<p><pb/></p>
<p>moyante, de toute sentimentalité phraseuse, coloré, humain, tapageur,
spirituel, médisant de la réalité, ne calomniant pas l'idéal, ce livre
restera donc comme le dén superbe de la santé, de la force, de la sève
qui bouillonne, de la Révolution étourdie un instant sous les pampres, à
une génération maladive, énervée, avide de volupté, avare de passions,
qui hébète son cœur, dé-. prave ses sens, qui vit de réaction et meurt
de réactifs~</p>
<p><pb/></p>
<p>Les enfants ne se doutaient pas qu'ils étaient regardés par un
journaliste, et que c'est toujours -pour celui-ci un spectacle
douloureux de voir des êtres ailés que l'on retient loin de l'espace et du</p>
<p>HANNETON, VOLE</p>
<p>7 mai.</p>
<p>XVI I</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors, les hannetons tombaient sur la main de leurs bourreaux et ceux-ci
pour les réveiller, les croyant endormis-quand ils étaient blessés, leur
criaient</p>
<p>Hanneton, vole hanneton, vole</p>
<p>L'horreur et l'ironie de ce jeu sont si bien comprises par la
philosophie populaire, qu'on en fait un symbole. Tout homme qui sent sa
raison agitée, tournoyante, se meurtrissant les' ailes aux parois du
crâne, sans pouvoir s'ouvrir une issue, passe pour avoir son /MM~oM. Il
y a des hannetons de toute force les uns exaspérés, violents, se
débattent avec rage. Ils semblent terribles; ils sont secourables,
puisqu'ils sont les hannetons de la folie et qu'ils font mourir vite.</p>
<p>D'autres, légers, prudents, bourdonnent dans la cage, sans la secouer
trop fort; ils tse cognent avec grâce, ils se meurtrissent avec
coquetterie, ils amusent la cervelle; ils sont plutôt papillons.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était une erreur et une ironie. Le désespoir de ne pouvoir agir.selon
ses idées, de ne pouvoir</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi, et pas autrement, que tout finit par des hannetons.</p>
<p>N'est-ce pas l'impuissance qui fait bourdonner le hanneton de M.
Dupanloup? Il espérait avoir dans ses écoles toutes nos filles .et tous
nos garçons; il espérait du moins que les écoles rivales ne produiraient
que des coquins et des coquines! II s'aperçoit que les libres-penseurs
ont de la morale; que la bourgeoisie honnête se défie des</p>
<p><pb/></p>
<p>confréries, et que l'opinion générale croit qu'il faut des mères de
famille pour enseigner la vie de famille et de ménage, inconnue aux
prêtres et aux religieuses; le fougueux prélat s'irrite, s'exaspère,
calomnie, menace, frappe.</p>
<p>« Hanneton, volc! hanneton, vole!</p>
<p>Est-ce un effet du printemps? de la déraison universelle? mais l'air est
rempli de petits bruissements d'ailes. Après les hannetons de
l'épiscopat, voici les hannetons des journaux sans abonnés qui se
vengent de leur isolement; des feuilles sans gaieté qui se plaignent
d'ennuyer seules et qui voudraient imposer,leur tristesse; hannetons de
la mort, qui bourdonnent autour de la vie!</p>
<p>Tout le monde connaît les hannetons de M. Duruy. Ils ont de petites
circulaires en guise de queues; ils se croient libéraux parce qu'ils ne
sont pas cléricaux; mais en empêchant de parler ceux-ci, ils étouffent
la voix de ceux-là. Bruyants et tournoyants, vivant de sonorité,
traversant la poussière dorée par le soleil, ils attestent l'impuissance
d'une bonne volonté, rendue illogique par son ambition.</p>
<p><pb/></p>
<p>voudrait fraterniser avec les abeilles, et qui remplace le hanneton du
tiers-parti décédé l'année dernière!</p>
<p>Voici le hanneton de la commission de colportage, hanneton lourd,
pesant, qui écrase les neurs, qui assombrit l'aurore, qui ne veut pas
que la brise soit la messagère de la poésie, des idées, du talent;
hanneton anti-national, voulant rétrécir les vraies frontières de la
patrie de Rabelais, de Molière, de Beaumarchais, de PaulLouis Courier</p>
<p>J'en passe et des plus mauvais!</p>
<p>Des hannetons sans conséquence se mêlent aux hannetons prétentieux.</p>
<p>Le hanneton de Nadar, qui veut vivre dans l'air supérieur pour échapper
aux moucherons et aux mouchards, se heurte au hanneton de M. de Maupas,
qui craint les courants d'air pour la constitution de l'Empire, et qui
redemande un coup d'Etat pour ne pas rester plus longtemps inutile.</p>
<p>J'entends le hanneton libre-échangiste qui n'ose échanger librement ses
raisons contre celles' du hanneton protectionniste.</p>
<p><pb/></p>
<p>pire, et l'empereur des préfets! » Hanneton, vole hanneton, vole</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En attendant cette minute de rachat qui ne manque jamais, allez, par le
vent, par la pluie, par la bourrasque, aussi bien que par le ciel bleu
et par les souffles du printemps! Hanneton, vole! hanneton, vole!</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ANES DE L'AVENIR</p>
<p>17 mai.</p>
<p>XVII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le bâton le rend-silencieux. Ordinairement il ne crie que quand il est
pressé d'amour ou d'ap-</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ajoute que, très-utile de son vivant, l'âne a sur nous cette
supériorité de servir encore après sa mort. Sa peau devient un parchemin
excellent pour écrire les annales, et un tambour pour exciter les héros
qui se font tirer l'oreille. Les anciens prenaient ses os pour en. faire
des flûtes sonores, sur lesquelles ils chantaient les louanges des dieux
et la gloire des hommes</p>
<p><pb/></p>
<p>liberté qu'il ne connaît pas? Non. Si nous avions un juste sentiment de
nos faiblesses, nous envierions les ânes; et je comprends maintenant que
certains éducateurs de la jeunesse veuillent faire de nos enfants des ânes.</p>
<p>Bien qu'il n'y ait dans le livret aucun compte-</p>
<p><pb/></p>
<p>rendu analytique ou détaillé du discours des ânes, on les.entend braire
comme s'ils parlaient Quel est ce fantôme? Est-ce la Révolution? le
matérialisme? le libéralisme? la libre-pensée? l'union des vieux partis?
Toute cette guenille cache un révolutionnaire; vite un gendarme ou un
ânier pour faire déguerpir le journaliste tapi sous ces haillons.</p>
<p>N'est-ce pas un tableau d'histoire? N'est-ce pas la déroute de toutes
les discussions, la terreur de tous ceux qui ne peuvent s'accommoder ni
du beau soleil de messidor sur les moissons, ni de l'air libre remuant
tous les drapeaux, ni des ombres, ni des nuages qui passent?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XVIII</p>
<p>LES SCANDALES DE LA VIE.PRJVÉE. &lt;</p>
<p>20 mai.</p>
<p>Tout le monde connaît cette charmante caricature de Gavarni qui
représente un bourgeois étincelant d'orgueil, dé contentement, enflé de
la vanité du propriétaire, la main sur la clôture en pierre de son
jardin, et disant AfoM 7MMr.' L'original de ce portrait doit avoir des
Guilloutets dans sa famille il en a du moins dans son arrondissement; il
les inspire et il en est inspiré. Mon mur Chacun aura le sien maintenant.</p>
<p>Dieu sait de quoi il ne privera plus sa vie</p>
<p>Je comprends que la morale rende nécessaire</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais cet article de loi, salutaire aux intérieurs gangrenés, si nous
jurons de lui obéir pour les autres, nous avons le droit d'en refuser le
bénénce pour nous-mêmes. Que les gens qui se portent bien ouvrent leurs
fenêtres et leurs consciences que quiconque se sent sûr de lui prenne
l'engagement de ne jamais faire un procès aux curieux, aux médisants,
aux envieux; et que tout homme qui se respecte, qui veut être respecté,
n'abrite ni son travail, ni son honneur, ni celui de sa femme et de ses
enfants, derrière des volets fermés ou des carreaux dépolis</p>
<p>Quand un pays ne peut se passionner pour des</p>
<p><pb/></p>
<p>idées, il se passionne pour des riens; on murait la vie publique, il
caquetait dans la vie privée. Maintenant que tout est muré, il montera
sur les toits et bâillera aux étoiles.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a souvent pensé que les changeurs étaient imprudents d'étaler des
sébiles pleines d'or aux regards des passants mourant de faim; les
changeurs ont la précaution de mettre un grillage, mais ils feraient
mieux d'élever un mur. Le MoM/~Mr commet .parfois la maladresse des
changeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jurons donc de respecter les précautions prises pour les ridicules, mais
de briser celles qui nous cacheraient encore une misère ou une grosse
infamie. Laissons aux consciences les feuilles de vigne mentales que la
pudeur du Corps législatif leur décerne; mais ne soyons jamais les dupes
de cette précaution, et surtout ne l'acceptons et ne la réclamons jamais
pour nousmêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Société des gens de lettres a-t-elle fini .de réviser ses statuts? Je
n'en sais rien; mais qu'elle ajoute en post-scriptum, au moins, cet
article « Tout homme qui tient la plume prend l'engagement de se laisser
discuter, sans recourir aux Tribunaux pour faire garantir son foyer et
faire poinçonner son honneur. »</p>
<p><pb/></p>
<p>ON REMANDE UN GRAND HOMME.</p>
<p>28 mai.</p>
<p>Cette façon d'enfanter une génération illustre est ingénieuse. Quand on
ne sait pas faire des hommes, c'est quelque chose que de faire des statues.</p>
<p>XIX</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'on veut inaugurer (et on a peut-être raison pour ce temps-ci) les
anniversaires de l'indifférence en politique, du sensualisme mêlé de
dévotion, de la grâce décevante, de l'inconsistance morale et de
l'incorrection littéraire, on fait bien. A une époque trouble, il faut
un symbole vague.</p>
<p>Mais si l'on veut faire croire que le théâtre français a trouvé le poëte
tragique du dix-neuvième siècle, que l'Empire a mis la main sur son
demi-dieu, artistique, et si l'on veut faire de Musset l'idéal de la
poésie de l'avenir, le type de l'idéal présent, on a tort.</p>
<p>Je ne marchande pas mon admiration. Alfred de Musset est une prodigieuse
individualité. Il a tous les charmes, tous les prestiges, toutes les
ivresses, toutes les folies, toutes les contradictions, toutes les
inconséquences du printemps; il a des aurores piquantes, des heures de
pluie, des coups de vent, des giboulées, des reflets tendres, des tons
criards qui excitent la vie et qui rappellent.</p>
<p><pb/></p>
<p>En janvier 183o, il débute par les Co~~ d'Esp~'HC c/ 7/j//e, par le rire
moqueur, et en même temps par le doute; .il désespère sans avoir espéré.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>science on veut nous faire admirer, et quelle vertu on prétend nous
imposer!</p>
<p>Mais, non!</p>
<p>Je comprends l'embarras. A l'occasion de l'Exposition universelle, M.
Duruy avait chargé</p>
<p><pb/></p>
<p>trois hommes d'esprit et un académicien, de lui trouver un grand homme.</p>
<p>M. Paul Féval ne proposait personne: les romanciers de génie datent de
l'époque précédente. Ceux qui n'ont que de la bonne volonté et qui
datent de ce régime sont libres-penseurs et opposants.</p>
<p>Théophile Gautier, qui a fait un rapport plein de portraits justes et
charmantes, citait bien Alfred de Musset, sans trop d'emphase; mais il
le mettait après Lamartine et V. Hugo, et il ne trouvait pas d'autre poëte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. HAUSSMANN</p>
<p>5 juin.</p>
<p>XX</p>
<p><pb/></p>
<p>qui pratique si bien la théorie des ombrages, me pardonnera facilement
ces ombres. Il sait, 1 d'ailleurs, qu'on ne peut pas tout exproprier, et
que toutes les consciences n'ont pas encore subi le tracé de ses belles
voies stratégiques.</p>
<p>L'analyse moderne cherche dans l'origine des individus les prémisses de
leur caractère. J'ai percé un trou dans le mur généalogique de M.
Haussmann, pour mieux l'analyser. J'ignore s'il descend de
Charles-Martel comme maire du</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vivres, iéguantainsi l'exemple d'un grand amour des comptabilités.</p>
<p>Son fils, le père de M. le préfet actuel, entra tout jeune dans la même
administration. Il fut journaliste et signa comme rédacteur du T'6M~ en
83o~ la protestation contre les ordonnances. Depuis il devint un
excellent commissaire des guerres; aujourd'hui il collabore au Moniteur
de /r?Mg6.</p>
<p>Issu de comptables et de fonctionnaires émérites, M. Haussmann fut
sous-préfet des qu'il put l'être. Comme les grands généraux, il couva
longtemps ses destinées..Ce -S~e-QM/M~ de l'expropriation fut lent à
jeter ses béquilles. Quand on lui demande aujourd'hui pourquoi, ,avec
ses grandes facultés, avec la grande ambi-</p>
<p><pb/></p>
<p>tion qu'il devait naturellement avoir, avec les grands bras et les
grandes jambes qu'il a, il s'est résigné si longtemps aux lointaines
souspréfectures, il répond modestement</p>
<p>-J'attendais et je me préparais!</p>
<p>Ce grand étui d'une grande idée brille, comme la plupart des
constructions qu'il a inspirées, par la dimension, bien plus que par la
grâce et l'harmonie. Ce n'est pas l'Apollon, c'est le Titan. Il a les
épaules larges, un peu abaissées, comme si elles portaient beaucoup de
choses et beaucoup de gens; il a les jambes robustes, les pieds</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai entendu dire souvent que M. Haussmann n'avait pas de goût. On se
trompait. C'est pré-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je donne immédiatement une preuve.</p>
<p>Quoi il y avait là, dans cette Cité, qui fut le berceau de Paris, dans
cette nef qui n'a pas rompu ses amarres avec l'histoire; il y avait là
une occasion unique, merveilleuse, pour un constructeur libre et sans
frein, qui. eût eu un grain de génie, de faire pour ainsi dire le C~HjM)
santo de nos légendes</p>
<p><pb/></p>
<p>On le verra de dos, de côté, de loin. Il est defendu de le voir de face.</p>
<p>de bonne santé. e</p>
<p><pb/></p>
<p>Volontaire et enivré des souffles de la vie moderne, j'entends de la vie
extérieure, M. Haussmann est-il plus qu'une spécialité? Je n'en sais
rien, mais je ne le crois pas.</p>
<p>Mais il n'intéresse que quand il parle de ce qui est sa fonction, sa
mission, son lot spécial, Paris</p>
<p>n.</p>
<p><pb/></p>
<p>et les travaux de Paris. Alors il sort des banalités, il devient
éloquent, il a des mots incisifs; des audaces d'opposition, des accès de
rierté il explique admirablement ce qu'il veut il anime son ambition et
loi met l'auréole qu'il voudrait voir respectée par l'avenir.</p>
<p>Un jour, un de mes amis interrogeait M. le préfet sur un percement de
rue, et voulait se renseigner sur l'époque probable des travaux. -Je
n'en sais rien, répondait M. Haussmann; cette rue est-elle nécessaire?</p>
<p>–Oh! indispensable! i</p>
<p>–= Alors, je rié puis rien vous dire; puisqu'elle doit se faire je ne
m'en occupe pas; je ne fais que l'Hiutilë.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPONSE AU RÉGULIER ET A L')RRÉGUUER tijuin.</p>
<p>XXI I</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyez en effet ce qui m'arriva</p>
<p><pb/></p>
<p>tine abattu, on m'eût fait des reproches. Comme le cœur de ces deux
poëtes peut encore saigner sous l'épigramme ou l'ingratitude, on m'eût
pardonné de les faire souffrir pour amuser la galerie. On n'est sensible
que pour les insensibles. Alfred de Musset mort; glorifié; devient
inviotable. Y toucher; même pour lui enlever une mouche, c'est le profaner;</p>
<p><pb/></p>
<p>rayonne, celui qui est entré eh possession de sa part de postérité,
comme dit M. Jouvin, c'est le Musset des Nuits de Afs~ .Se~e/H~rc,
Octobre et DeceM~re. C'est le p'oëte ému, qui se reconnaissant
tributaire des génies précédents, àbjurant les mensonges dont on veut
lui faire un mérite, s'écriait</p>
<p>J'ai cru pendant.longtemps ~ue j'étais las du monde; J'ai dit que je
niais, croyant avoir doute,</p>
<p>Et j'ai pris devant moi, pour une nuit profon'ae,' Mon ombre qui passait
pleine .de vanité.</p>
<p>M. Jouvin a appelé Alfred de Musset lé poëte le plits e.ce//e7M7KeM~
/r~MC~!5. J'accepte la définition. Il a toutes les qualités, toutes les
grâces;</p>
<p><pb/></p>
<p>mais sans doute il a aussi tous les défauts de la France; et je ne sache
pas qu'on cesse d'être patriote parce qu'on reproche aux Français les
défaillances de leur volonté et les griseries de leur amour-propre.</p>
<p>Il faut aimer la vérité, qui est la patrie future, encore -plus que la
patrie éphémère et transitoire. Si le génie de Musset ne peut supporter
la vérité, tant pis pour son génie; mais pourquoi diminuer la vérité ?</p>
<p>Son frère a soin de nous avertir lui-même qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>« Un détail rassurant fera connaître l'état d'esprit de l'auteur. Entre
deux de ces pages brûlantes où il traçait un tableau si sombre du mal de
la désespérance, il s'interrompit encore pour improviser en quelques
jours le 'C~K~elier, qui est assurément une de ses comédies les plus
gaies. »</p>
<p>« II existe dans les poésies d'Alfred de Musset des traces nombreuses de
tristes souvenirs, ?MO!'H~ MOM~r~M~eS Ce~M~'M~ qu'on ne l'a cru
~'K~K'a~reseM~. &amp;</p>
<p>Dans un ,autre passage, nous apprenons qu'Alfred de Musset comptait mal
et avait des embarras d'argent, ce qui le rendit très-triste, et ce qui
augmenta un peu le bagage de ses peines de cosur.</p>
<p><pb/></p>
<p>les devoirs réguliers. C'est peut-être parce qu'il est l'idéal des
irréguliers en toute chose que je crains le charme d'Alfred de Musset.
Il est vrai devant la nature, dans la solitude de son coeur; il n'est
plus vrai, quand il cesse d'être seül, parce qu'il se moque alors de ce
qui sollicite vainement son intérêt.</p>
<p>Mon opinion sur Alfred de Musset se résume tout entière dans un sonnét
de lui, un de ses</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai perdu ma force et ma vie,</p>
<p>-Etmesamis'etmagaîtë;</p>
<p>J'aiperdujùsqu'âtatiërtë</p>
<p>Quand j'ai connu ta vérité,</p>
<p>J'ai cru que c'était une amie</p>
<p>Ha pourtant elle est ëternene,</p>
<p>Et ceux qui se sont passé d'elle Ici-bas ont tout ignoré.</p>
<p>Dieu parle, il faut qu'on lui réponde; Le seul bien,qui me reste au
monde Est d'avoir quelquefois p)ëù'ré.</p>
<p><pb/></p>
<p>e A-t-on le droit de trouver ridicule ou honteuse une agonie? me demande
M. Vallès. Sans doute, répondrai-je sans hésiter, puisqu'on a le droit
d'admirer la mort d'un sage, d'un homme stoYque. « Qui sait ce que sera
la vôtre? ajoute-t-il malicieusement..</p>
<p>Je ne discute pas le reproche qui m'est fait de croire aux hommes
providentiels, moi, qui nie la mission de .M. Rouher et le miracle du 2
décembre Je ne défends pas V.. Hugo, je ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Vallès assure qu'il faut avoir aimé, et sans doute avoir été trompé
comme Musset, pour le comprendre. Cet argument ne prouve rierr. On aime
comme on peut; mais on porte sa joie ou sa douleur comme on veut. Si nul
n'est libre d'être heureux, chacun est libre d'être ner.</p>
<p>Vous parlez de poëtes qui vivent et qui meurent d'amour; n'oubliez pas
Molière, et ditesmoi si ce comédien n'a pas porté d'une façon touchante
et superbe son âpre désenchantement</p>
<p>En somrr)e et pour conclure, sur Musset' et sur nous-mêmes, n'admettons
jamais, réguijers, ou irréguliers, la théorie de la désespérance et de
la ~o~/er~. &lt;t Avez-vous .compte, me demande M. Vallès, tous ceux qui,
désorientes par la défaite, ont depuis dix-sept ans croulé dans le
ruisseau!* »</p>
<p>Non! j'ai compté ceux qui sont restes debout, et cela suffit a ma
dignité de vaincu. Je pleure les tous, j'honore les morts, mais je ne me
baisse pas jusqu'au ruisseau pour y ramasser les soldats de ma cause.
Ceux qui s'y sont )ajss.é choir avaient mérite d'être vaincus.</p>
<p>Il n'y a pas de misère et de défaite qui justifient l'abandon de
soi-même. Celui qui déshonore l'avenir père} le droit d'invoquer son passé</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. E. LABOULAYE</p>
<p>Membre de l'Institut, àuteur du 7~-i);cf C~)!i'c/tf.</p>
<p>18 juin.</p>
<p>Monsieur,</p>
<p>Vous avez, dans un livre d'une philosophie charmante et profonde, étudié
l'alliance du trône et de la niche, et, en parlant des Gobe-Mouches,
vous avez écrit avec autorité pour les Français; vous représentez les
princes et les chiens de l'avenir n'est-il pas tout naturel de penser à
vous et de vous prier d'intercéder auprès de la fée qui</p>
<p>XXI t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il est plus facile de trouver des orateurs comme M. Billault, ou
même un grand ministre comme M. Rouher, qu'un chien comme Néro. Voilà
pourquoi je vous prie, monsieur, de nous donner l'adresse de cette fée
qui préside aux'métamorphoses des princes et aux enchantements des chiens.</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>cors. Tout le luxe, c'est-à-dire toute la misère, tous les désordres
dans les mœurs, dans les idées, dans les sentiments, tenaient aux
vagabondages perpétuels de cette biche, qui se changeait en princesse
pour se faire bâtir de beaux palais, de cette princesse qui se changeait
en biche pour courir les bois.</p>
<p>S'il n'était pas amoureux, votre prince, cher monsieur, serait le plus
parfait des monarques. Il est vrai que sans l'amour qui le rend bête, il
ne se changerait pas en caniche, et qu'il ne pourrait pas nous convenir,
puisque c'est surtout une bête qu'il nous faut.</p>
<p>La fée dit -ToM~, qui protège le peuple des</p>
<p><pb/></p>
<p>Go~e-MoHC/~s, sait que la galanterie est le plus grand écueil, dans ce
pays-là, pour la sagesse des princes, et pour, l'équilibre de la fortune
publique.</p>
<p>Il n'en est pas de même en France, où presque tous les rois ont été des
verts-galants, et où le principe de la légitimité se fortifiait jadis
par une quantité de petites pousses parasites et illégitimes. L'on vdit
visiblement que votre prince Jacinthe n'est pas une allusion ou une
épigramme.; puisqu'il devient une bête douce, caressante et fidèle, un
vrai caniche, toutes les fois qu'il est sur le point d'aimet.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est dans !a fourrière que le-.Pr/Hce Caniche pèse le joug des lois
qu'il a sanctionnées! Un capitaine de cuirassiers vient réclamer son
chien; on invoque les règlements. Monsieur, lui dit-on, la loi est faite
pour tous les citoyens</p>
<p>Taisez-vous, insolent répond le capitaine, sachez que les soldats ne
sont pas des citoyens! Un laquais redemande la levrette du ministre qui'
vagabondait tout comme le chien d'un aveugle..Il faut entendre ce
laquais aussi fier que son maître! On lui objecte la loi.</p>
<p>La loi dit-il d'un air dédaigneux, vous imaginez-vous qu'elle soit faite
pour les chiens du gouvernement?</p>
<p>Le Prince Caniche entend tout cela. Son cœur de prince en souffre, et sa
logique de chien en est cruellement affectée. Pensez-vous qu'un</p>
<p><pb/></p>
<p>tel animal serait déplacé dans les basses-cours de la Cour?</p>
<p>N'oublions pas non plus la belle leçon de philosophie pratique que le
Prince C~ncAe reçoit d'~r/e~M~ le chien errant, le paria, le démocrate,
le révolutionnaire, la bête que l'on traque, que l'on tue, que l'on
calomnie, que l'on exploite et qui, patiente dans sa .misanthropie, se
venge par le mépris, se console par l'orgueil</p>
<p>–$</p>
<p>Je ne veux pas, monsieur, refaire ni résumer votre beau roman. Il me
suffit de dire qu'il contient, pour les rois, l'art de'régner; pour les
peu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~MC-C</p>
<p>Ah qu'il en dirait long, ce bon Pr:'HcT Ca-</p>
<p><pb/></p>
<p>Et en disant cela, le bon Caniche enseignerait l'amour par sa fidélité,
la paix par sa douceur, le progrès par son intelligence.</p>
<p><pb/></p>
<p>celle de ce prince qui n'est pas plus fier qu'un caniche, que celle d'un
caniche qui n'est pas plus bête qu'un prince!</p>
<p><pb/></p>
<p>XX1IÎ</p>
<p>LA BOURSE OU LA VIE f</p>
<p>25 juin.</p>
<p>Est-ce un conte que j'entreprends? non; vous</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que certains hommes dénoncent comme la turbulence des vieux partis,
ce que M. Guéroultcreit être. l'impatience des moustiques, ce qui donne
l'appétit des Quilles nouvelles, ce qui fait le succès des journaux
hardis, c'est la révolte contre le fardeau d'une ~M/r~ trop prolongée,
c'est la recherche de l'air, de l'esprit, de la vie, enfin</p>
<p>Mettons-nous donc en route avec ces trois artistes qui représentent
trois aspirations de l'âme, et voyons s'il est possible de la trouver,
cette vie nouvelle, ou plutôt cette vie éternelle, dans le grand
phalanstère que la centralisation communiste est en train de nous
arranger. L'heure est critique; le piége est dressé; on nous tend la
main pour nous demander le loyer coûteux de</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRES DE FERRAGUS</p>
<p>cette féerie de surface, qui trompe et emprisonne notre misère morale.
Faut-il payer toujours? ou bien faut-il, refuser le renouvellement du
bail aux mêmes conditions? On nous demande la bourse, nous demandons la
vie. Qui cédera?</p>
<p><pb/></p>
<p>Bourse pour trafiquer, vendre, acheter, et non pour vivre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dénoncé, pris par mégarde pour un autre, il est arrêté comme suspect,
relâché avec mauvaise grâce, et surveillé par la police qui a toujours
peur que les innocents ne se plaignent trop haut des injustices souffertes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas gai. La plainte d'un amoureux naïf et sincère, qui a lu les
poètes et qui les croit sur parole, est-elle plus drôle? Le pauvre fou
cherche la foi, la candeur, et veut aimer, être aimé On le raille, on le
bafoue, on en fera un crétin ou un débauché.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas un moustique qui s'avise de piquer le moindre personnage de cette
capitale du régime officiel</p>
<p>Ainsi poursuivant leur voyage, nos artistes cherchent la vie, et ne
trouvent partout que rétouffement. La nature elle-même, asservie par des
expropriateurs féroces, n'est plus pittoresque que quand on lui permet
de l'être. L'autorité a tout marqué, tout limité, tout contrôle, tout
gâté. Plus d'imprévu dans le monde, plus d'individualité dans les
foules. Les poitrines vivent d'une vie automatique que l'on distribue,
mais que nul n'est libre de choisir c'est la réglementation de l'agonie</p>
<p>Pourtant les voyageurs s'arrêtent au bord de l'Océan. L'immensité est la
dernière consolation de ceux que la grandeur puérile de notre société
écrase. Ils trouvent un débris des vieux partis, des vieilles croyances,
une épave, une âme quel la mer a purifiée, que la solitude a rajeunie;
et ces désespérés du présent s'entretiennent avec ce vaincu des
espérances immortelles, de la liberté toujours défaite, mais toujours
invincible. Si blessés qu'ils soient par le désenchantement et le
dégoût, ils aspirent l'air lointain, saturé des vapeurs salubres de
l'Océan, qui vien.t 'sur eux du fond d'une Amérique inconnue. Ils gardent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les rameurs sont solides, ils finissent par fatiguer le mauvais vouloir
des flots</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LA MER MONTAIT TOUJOURS!</p>
<p>yjuiUet.</p>
<p>XXIV</p>
<p><pb/></p>
<p>En attendant, tout homme qui ne gâche ni le mortier ni l'éloquence, fait
ses préparatifs pour aller voir la vieille mère de Vénus, devenue la
mère Gigogne de nos cocottes.</p>
<p>Tout en écoutant de loin,'avec mélancolie, cette voix retentissante de
1. vague qui nous appelle, et qui est plus éloquente que la voix'de M.
Rouher lui-même, je cherchais hier, devant la vitre d'un libraire, un
guide, un indicateur, un initiateur de l'Océan, quand j'aperçus, rue
Richelieu, une brochure, alléchante comme une brise marine, avec un
titre frais comme la plage La ~faree montante.</p>
<p>Combien? demandai-je en frissonnant de joie..</p>
<p>Cinquante centimes</p>
<p>J'achetai et je m'enfuis.</p>
<p>Hélas! hélas! J'avais été mystifié comme un</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est point un pamphlet, un livre déclamatoire c'est la photographie,
c'est la silhouette même du budget. Et quelle silhouette Elle fait peur
sur le mur! C'est l'esquisse d'un drame qu'on pourrait appeler l'Abîme,
et dont le dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>noûment serait le déficit; si depuis longtemps, en France, les
meilleures comédies et les plus mauvais drames ne trouvaient le moyen de
ne jamais finir, et de n'avoir pas de dénoùment.</p>
<p>L'oeuvre est divisée en six tableaux.</p>
<p>.Le premier tableau représente les eaux vertes et transparentes où
plongent l'échelle du budget et l'échelle de la ~e~e~/?o~K~.</p>
<p>En 840, il y avait place pour les vaisseaux de tous les calibres sur
cette mer au siltage argenté. Qu'est-ce qu'un budget d'un milliard 363
millions ? A peine un banc de corail; on le voit, on l'admire, on y
jette l'ancre; on ne s'y heurte pas. En 1848, les travaux nombreux, les
armements, les chemins de fer haussent un peu le rocher.</p>
<p>La mer monte et b' lionne tout autour</p>
<p>Au-dessous, dans le même tableau, une ligne</p>
<p><pb/></p>
<p>qui serpente agréablement représente avec gentillesse la dette flottante.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si la gloire coûte un milliard, l'instruction publique, le clergé et la
justice coûtent beaucoup moins cher.</p>
<p>Sur ce fond boueux, la mer ne s'agite pas. Le Neptune des écoles
primaires ne sera jamais accusé de vouloir introduire en France les
moeurs américaines. On compte aux Etats-Unis cinquante mille
instituteurs, et cent mille institutrices Mais c'est un pays d'anarchie
Ne vautil pas mieux ne consacrer que le ce~/e~e du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais qui se plaindra jamais de voir monter le flot de la reconnaissance,
du luxe bien entendu, du prestige extérieur</p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur de ces marines consolantes, M. Mercier, conclut en disant que
les deux gouvernements de l'Empire, en moins de vingt-cinq ans, ont créé
les trois quarts de la dette publique. L'Empire actuel a reçu et
dépensé, de plus que le gouvernement de Juillet, oM~e milliards Pourquoi
ne fait-on pas dorer la colonne Vendôme ? Elle serait d'uniforme, et
nous serions beaucoup plus fiers en la regardant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le ciel est bleu, la brise est fraîche, on entend au loin les fanfares
des soldats qui chantent le Beau Dunois, ou la ~c/ Hélène; M. Rouher
prend ses vacances, la tribune va se taire, et quiconque bourdonne n'est
qu'un moustique sans conséquence.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LIBERTÉ EN VILLÉGIATURE</p>
<p>16 juillet.</p>
<p>XXV</p>
<p><pb/></p>
<p>complète qui encourage l'insulte et qui 'désarme la probité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que le Corps législatif se repose de M. Rouher et que M. Rouher se
repose du Corps législatif; que ces deux lassitudes, embarrassées devant
l'activité du pays, se séparent après s'être vainement chamaillées, rien
de mieux. Mais le parlement des consciences reste uni, en permanence. Il
a son programme, il sait ce qu'il veut,.et ne se lassera plus de
vouloir. Chaque livre nouveau est une tribune errante qui nous poursuit
de son écho.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tiens, dit l'un, ce pauvre Paulin Limayrac</p>
<p>Le silence, cette oraison funèbre du pardon, enveloppe chastement le
décès d'un fonctionnaire déserteur de la critique et de Vauvenargues;
puis, quand on apprend que c'est le coeur qui l'a tué, un sceptique murmure</p>
<p>Sa mort s'est vengée de sa vie!</p>
<p>Et comme, après tout, cette ombre nouvelle, qui rejoint l'o~rë d'Éric,
ne laisse aucun souvenir irritant comme cet admirateur du pouvoir ne fit
jamais de mal qu'au pouvoir; comme il fut seulement l'ennemi de ses
amis, on éteint l'épigramme sous la pitié, et l'on répète Pauvre Paulin
Limayrac</p>
<p>M. Viennet est mort, dit un autre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a Un soir, je ne sais plus quel familier du château qui a raconté la,
chose, le rencontra dans le parterre des Tuileries se promenant,
soucieux, les bras croisés, comme un soldat d'Arbogaste qui médite une
trahison</p>
<p>Qu'avez-vous donc, M. Viennet? demanda le survenant.</p>
<p>Hélas soupira le poëte trop tragique, en regardant la lune qui sourit au
palais des rois comme elle sourit aux cabanes des pauvres, hélas je suis
bien malheureux.</p>
<p>Vous, qui avez tous les bonheurs? Il y a des bonheurs accablants</p>
<p>–Que signifie?</p>
<p>Cela signifie que, sans le vouloir, sans</p>
<p><pb/></p>
<p>l'avoir su, sans m'en douter, je suis en train de diviser le plus
auguste ménage du royaume. Comment?</p>
<p>–Lareine.</p>
<p>Depuis, continua l'ancien préfet, je ne pus jamais voir M. Viennet
droit, raide, dressant sa tête rouge, comme s'il portait une crète, sans
me rappeler cette soirée de plainte amoureuse sous le balcon des
Tuileries. Je n'offense aucune mémoire en rappelant cette anecdote.
Heureux les morts qui ne laissent que ces petits ridicules peser sur
leurs tombeaux</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout au plus parfois trouvent-ils la sauce un peu forte; mais le poisson
leur plaît.</p>
<p><pb/></p>
<p>vancement, dénoncer tel ou tel abus! Nous ne demanderions pas mieux que
de penser tout haut comme vous! Ces journaux officiels, si plats dans
leur satisfaction, si injurieux dans leurs attaques contre vous, nous
répugnent aussi! On finit par s'entendre. Il faut convenir que l'heure
présente est triste! qu'on fatigue les hommes sérieux, qu'on décourage
la jeunesse, que l'on compromet l'avenir! Allez! faites de l'opposition
nous en avons besoin Et si je les écoutais, ces graves fonctionnaires en
rupture de fonction, en ébriété de paroles libres, j'entonnerais la
M~r~!7/e/</p>
<p>Qu'est-ce que cela prouve? Que l'atmosphère de Paris se déplace avec les
poumons; que Paris n'est pas un club isolé dans un grand village de
soldats laboureurs; mais que cette vie intellectuelle, dont Paris est le
foyer, pénètre, circule, rayonne, en dépit des obstacles, et en raison
même des obstacles. On ne quitte pas la liberté elle est l'ombre de tout
homme qui marche au soleil; elle est dans l'appétit que l'on va gagner</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il paraît que la France n'est plus assez riche pour payer-sa gloire.
Elle fait des économies sur le traitement de ses fonctionnaires. Merci,
mon Dieu il était temps! Tous les journaux ont annoncé qu'afin de couper
court aux criailleries d'une presse assez mal élevée, pour être radical,
selon la définition de M. de Pène, on entrait dans la voie des réformes
et que l'on commençait par supprimer la place de gardien de la colonne
Vendôme.</p>
<p>AH! QU'ON EST FIER D'ÊTRE FRANÇAIS!</p>
<p>29 juillet.</p>
<p>I4.</p>
<p>XXVI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Désormais, toute illusion est impossible. La conscience du fonctionnaire
préposé à'la douane de la pensée, s'est échappée dans uri cri. Selon
lui, aucun mouvement littéraire n'est compatible avec le mouvement de la
vie sociale. Il faut se débarrasser des choses d'ici-bas pour
s'intéresser aux choses idéales, et c'est parce qu'on fait trop de
politique que l'on fait moins de littérature!</p>
<p><pb/></p>
<p>gâchis où la maladresse peut embourber l'intelligence de la nation?</p>
<p>Qu'est-ce donc que la politique? un secret? une franc-maçonnerie? un art
spécial pour faire fortune dans le monde? N'est-ce pas la loi du
progrès, incessamment discutée par tous, au profit de tous? Le moindre
livre qui effleure une petite question, le moindre soupir d'amour, dans
une mêlée d'égoïstes, a son action, son influence légitime sur le progrès.</p>
<p>M. Duruy a oublié les grandes époques littéraires, les mouvements
d'esprit qui ont suivi ou précédé les mouvements politiques, ou plutôt
il s'en souvient trop, et, s'imaginant que tout est pour le mieux,
Pangloss jaloux de Josué, il voudrait immobiliser la terre sous le
soleil impérial. Or, toute idée nouvelle peut déranger l'extase.</p>
<p><pb/></p>
<p>direct, tout personnel, pour lequel .je défie les contradicteurs.</p>
<p>Quels salons se sont ouverts? Quel monde supérieur a donné la signal de
la renaissance? Citez-nous une œuvre, moins que cela, un effort, une
tentative de. l'esprit, de l'art, dans cette période ? Les journaux
étaient rares, les réunions impossibles, les conférences difficiles;
pourquoi donc la littérature n'a-t-elle pas profité de ce calme absolu
pour gambader? C'est que précisé-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment le calme était trop plat, et que cette platitude terrassait l'esprit.</p>
<p>Ni les encouragements aux faiseurs de cantates, ni les décorations que
la Société des gens de lettres expie, n'ont déterminé un souffle, une
brise de l'esprit. Les salons officiels avaient leurs danseurs; pas un
n'eut un poëte. On a inventé des façons de cotillons, des clubs de
patineurs, des modes extravagantes; citez-moi un livre! une pièce! une
page qu'on ait essayé de produire</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est aussi étrange de faire des écrivains des simples ménétriers de la
phrase, que de prétendre exclure les principes au nom de la bonne
éducation.</p>
<p>C'est un journaliste pourtant qui a émis cette dernière théorie. Toutes
les opinions radicales, selon lui, sont des opinions que repousse le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES ABOYEURS</p>
<p>27Jui))et.</p>
<p>XXVII</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>Pour ma part, je proteste contre ce paravent</p>
<p><pb/></p>
<p>taché'de boue, derrière lequel -essayent de se débarbouiller les hommes
que la critique atteindra un jour; et je demande au pouvoir s'il est
bien certain de n'avoir pas sa part de responsabilité dans ce charivari
du ruisseau ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi donc ce privilége? La morale subirait-elle une atteinte plus
considérable si je démontrais que M. Duruy est un mauvais ministre, que
si j'avilissais par mes calo.mnies les journalistes mes confrères, les
hommes qui ont une influence permanente sur l'opinion? La liberté de
l'insulte, comme la liberté de l'éloge, doit être égale pour tous. Un
fonctionnaire peut mieux encore qu'un simple citoyen se défendre par ses
actes, et se passer de la caution des gendarmes.</p>
<p>Pendant une quinzaine, tous les écrivains indépendants étaient des
voleurs et des escrocs depuis quelques jours, ils montent en grade et
deviennent des assassins. On va piquer sur l'orgue de barbarie, qui doit
moudre le même air jusqu'aux élections, un choeur d'imprécations contre
les régicides; des libelles obscurs, des paroles imprudentes, des faits
malheureux deviennent le prétexte de ce déchaînement contre le</p>
<p><pb/></p>
<p>parti des assassins, qui se trouve, en attendant, le parti des assassinés r</p>
<p><pb/></p>
<p>le journal qui s'est ouvert aux hommes d'opinion radicale,- et qui,
pratiquant la liberté, quand tant de journaux de coterie se bornaient à
la réclamer, n'a jamais exigé d'un collaborateur de cacher son drapeau,
sa cocarde; ce journal-là, le seul qui n'ait jamais émondé ma plume,
déformé ma pensée, est. peut-être, plus que bien d'autres, responsable
des concessions obtenues, mais n'a pas plus que d'autres sa part dans
les excès.</p>
<p><pb/></p>
<p>15.</p>
<p><pb/></p>
<p>Laissons-les crier. Mais que ces calomniateurs ne servent pas à
calomnier le droit et la justice! Ne permettons pas qu'on dise qu'ils
sont le produit de quelques réformes concédées, et que leur industrie
est le résultat équivoque de la liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXVIII</p>
<p>LA CROIX-DE MES CONFRÈRES</p>
<p>3o juillet.</p>
<p>Un homme d'esprit qui s'est retiré de l'esprit pour devenir
fonctionnaire, M. Albéric Second, vient de publier un article que ses
amis, les amis du pouvoir, trouvent étincelant, sur les r~?M~MC~rs et
les reM~~Mes.</p>
<p>M. Albéric Second, avec l'autorité d'un homme décoré, affirme qu'on n'a
pas besoin d'avoir fait grand' chose pour recevoir la croix.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet homme-là, notre adversaire, honore les lettres par sa dignité
honorons-nous en lui rendant un hommage qui-prouve notre force.
Récompensons le libre arbitre, la religion fidèle, l'opinion sincère, la
conscience intrépide. Il refusera peut-être la croix; il la renverra
tant pis pour lui. Nous aurons eu le bon goût de saluer un adversaire,
qui se donnera le tort de nous répondre par un mauvais procédé.</p>
<p><pb/></p>
<p>servage? Nul ne sera un homme de génie, un artiste de valeur, s'il n'est
en même temps un ami du pouvoir?</p>
<p>Je suis de ceux-là, je le répète. Je n'aurai pas le mauvais goût de
reproduire ici la théorie exprimée souvent sur les AocAe~ de la vanité.
Je ne ferai même pas remarquer que plus on s'élève dans l'échelle des
gouvernements véritablement libéraux, plus la mode des décorations diminue,</p>
<p><pb/></p>
<p>J'admettrai même l'excellence des distinctions pour les militaires, les
avocats, les médecins, les gardes nationaux. Tout mérite qui ne ressort
pas d'une façon éclatante de la profession a peut-être besoin d'être
signalé, mis en lumière.</p>
<p>Mais tout homme n'a pas le génie c'est vrai.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne comprends pas, je l'avoue, l'audace de certains écrivains se
pavanant avec des cordons devant nos sourires. Ils doivent penser
pourtant qu'ils ne trompent que les gens auxquels ils sont étrangers. La
belle affaire pour leur conscience littéraire d'être salués comme des
diplomates, si on se moque d'eux, quand on découvre que ce sont des
écrivains</p>
<p>Cèrvantès dit quelque part a Les blessures sont des étoiles qui guident
les braves au ciel de l'honneur! » Que nos oeuvres, chaudes de notre
sang, écrites pour servir la justice et la vérité. soient pour nous ces
étoiles, ces blessures elle nous suffiront.</p>
<p>On ne se souvient plus des chamarrures de l'habit brodé de M. le vicomte
de Chateaubriand mais'on se souvient qu'un jour il écrivit Réné; qu'il
exhala un sanglot dont le siècle</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'est pas si difficile que messieurs les chevaliers le croient de
vivre comme a vécu Béranger je ne veux. pas même de la fleur des champs
systématique, car elle devient une prétention. Faisons notre tâche;
vivons notre vie. On est toujours un assez grand homme pour sa famille
et, quoi qu'on fasse, on est toujours trop inconnu pour la foule, sans
qu'il soit besoin de. risquer sa fierté dans une ambition de décor qui
n'empêche pas de siffler la pièce, ou qui ne la fait pas applaudir
davantage.</p>
<p>M. Albéric Second traite de Basiles ceux qui prétendent que, pour avoir
la croix, il faut la.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je crois que l'opinion publique, en généra!, et l'opinion des honnêtes
gens qui tiennent une plume, en particulier, réclament votre avis sur
les violences commises dans'certains pamphlets, fort respectueux pour le
pouvoir.</p>
<p>Monsieur,</p>
<p>A SON EXCELLENCE M. PINARD Ministre de l'Intérieur.</p>
<p>.joaoût.</p>
<p>XXIX</p>
<p><pb/></p>
<p>chants et pour dégager l'autorité de toute solidarité lointaine et
involontaire avec ces calomniateurs. orthod'oxes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne vous dissimulerai pas que je suis personnellement intéressé dans
la question, et que le dernier numéro de I'7H/?~~ me fait l'honneur de
me traiter comme Rochéfort..</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes les fois que l'Indépendance belge se souvient trop de son double
titre, ou toutes les fois qu'il lui arrive de mentionner le nom d'un
prince d'Orléans, elle est arrêtée on redoute la</p>
<p><pb/></p>
<p>propagande des idées subversives et l'émotion des souvenirs. C'est un
délit d'introduire l'Étoile belge, et c'est presque un crime de porter
sur soi les C/M~'M~M~, de Victor Hugo.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CIRCULAIRE AUX JOURNALISTES, POUR LA CÉLÉBRATION DE LA FÊTE DU l5 AOUT</p>
<p>i~août.</p>
<p>J'ai pensé que les journalistes avaient grand besoin, eux surtout,
d'être stimulés dans leur sentiment bonapartiste et dans leur croyance à
l'efficacité des Te DeMM!; et je me suis permis cette petite circulaire
amicale et confraternelle 16</p>
<p>XXX</p>
<p><pb/></p>
<p>Je sais bien que c'est le jour de la naissance de Napoléon 1~. Mais
cette raison est-elle suffisante ? Je n'ai pas le temps d'approfondir
cette question historique. Il n'en est pas moins vra que la fête de
celui qui fit pleurer si souvent les mères, et qui leur arracha tant de
fois leurs fils, est bien placée le jour de l'Assomption d'une mère de
douleur dont le fils fut crucifié.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pénétrez-vous de cette idée, mes chers confrères, et si vous n'avez pas
perdu dans notre aimable profession l'habitude des prières, priez pour
que la saint Napoléon ne porte plus malheur aux mères de famille, aux
enfants nécessaires, et pour que la guerre, ce fléau périodique des
gouvernements fondés sur la paix, ne vienne plus décimer nos populations!</p>
<p>Ce mois d'août est un mois plein d'enseignements.' Toute l'histoire
moderne s'y trouve, pour ainsi-dire, résumée, et l'ôn ferait bien
peutêtre de choisir la première quinzaine de ce mois mémorable, pour la
dévotion perpétuelle des fils de la Révolution.</p>
<p>C'est dans la nuit du août que la vieille société s'immola elle-même,
par un élan magnanime qu'on ne retrouvera plus jamais. Cette nuit-là, la
brise qui précédait la liberté souleva tous les coeurs; aucun grand
orateur ne se fit entendre; les faits eux-mêmes manifestèrent leur
éloquence. Ce fut sublime. Louis XVI y gagna une auréole qu'il n'avait
pas cherchée; on l'appela le restaurateur de la liberté francaise.</p>
<p>Il est vrai que le 10 août, trois ans après, on destitua Louis. XVI, et
que la royauté sombra dans le mois qui avait vu sombrer la féodalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais en !83o, le 7 août, on bâcla une charte qui devait être la
meilleure des républiques et qui ne fut que le menu des appétits
républicains.</p>
<p>C'est ainsi que les pauvres en mordant leur pain sec savourent en rêve
le miel absent, et se consolent par le souvenir ou par l'espérance</p>
<p><pb/></p>
<p>sort que par un élan révolutionnaire; et il paraît que nous n'aurons
plus jamais de révolution.</p>
<p>Mais il y a toujours au fond des consciences un autel pour s'y
recueillir, et une ouverture sur l'infini pour s'y élancer. Faites votre
petite cérémonie intérieure, invoquez le Dieu, l'Etre suprême, la raison
que vous voudrez; et demandez qu'on nous délivre des censeurs, des
insulteurs et des farceurs!</p>
<p>Le mal de notre époque, c'est la peur du mal, qui entretient toutes
sortes de précautions, de superstitions corruptrices; c'est l'appétit du
servilisme qui nous fait chercher partout des lisières c'est le besoin
de mépriser, avec l'impuissance de haïr, et c'est par dessus tout cela
un désir effréné de moquerie, de gouaillerie, de blague_qui nous fait
rire de ce qui-devrait nous s faire pleurer.</p>
<p>M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES DÉCAPITÉS PARLANTS</p>
<p>t5août.</p>
<p>t</p>
<p>On vient d'ouvrir précisément, boulevard des Capucines, une exposition
des grandes figures de la Révolution et de l'Empire, qui aide beaucoup à
cette revue philosophique et rétrospective du passé.</p>
<p>XXXI</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis bien naïf, ou bien ardemment hostile aux choses qui se passent
de nos jours, et aux hommes qui font ces choses; car je confesse qu'en
me promenant dans ce musée historique, je me suis senti pâlir d'envie
devant ces morts, et rougir de honte en me retournant vers les</p>
<p>vivants,</p>
<p>Toutes ces toiles ne sont pas signées de noms</p>
<p><pb/></p>
<p>célèbres. Des peintres obscurs, inconnus, ont eu la faveur de reproduire
les visages glorieux de e ces grands citoyens et le modèle a cédé de son
génie au peintre, et la plupart de ces portraits, en dehors de tout
intérêt politique et historique, seraient considérés encore comme des
chefsd'œuvre.</p>
<p>C'est la reine qui commence la série. MarieAntoinette vient de présider
le conseil où Léonard est ministre de la coiffure, et mademoiselle
Bertin, ministre des modes. Elle est satisfaite, du rapport de ces
serviteurs dévoués. Tout est calme a Trianon; on s'agite beaucoup
ailleurs; mais c'est la populace; et puis Paris est si loin de
Versailles! et les ,gardes sont de si beaux gardes!</p>
<p>Saint-Just est la poésie de Robespierre. On a dit de Champcenetz qu'il
était le clair de lune de Rivarol. Je n'oserais donc dire que Saint-Just
fût le clair de lune de Robespierre, puisque le</p>
<p><pb/></p>
<p>Saluons Camille Desmoulins, le Camille de la Z~H~erKe et du F/eM.
Cordelier. On pensera de moi ce qu'on voudra, mais je ne puis m'em-</p>
<p><pb/></p>
<p>J'e.n passe et des meilleurs, et des pires peutêtre Mais tous ont le
même regard, et tous semblent des êtres pacifiques traversant une époque
heureuse! Dirait-on qu'ils ont été peints, entre deux séances de la
Convention, ou en face de l'échafaud ? Comme ils méprisent la vie, comme
ils ont scellé le pacte qui les fait immortels</p>
<p>Voici les lyriques Marie-Joseph Chéhier, Rouget de Lisle. Le portrait de
ce dernier a été troué par des baïonnettes. Ne pouvant arracher des
cceurs l'hymne révolutionnaire, on a voulu du moins déchirer l'image du
poëte et du musicien. Les plaies de la toile sont cicatrisées, et la
chanson proscrite, palpite sur les lèvres muettes qu'un rayon, qu'un
éclair peut entr'ouvrir.</p>
<p>Barbaroux, cet Antinoüs « fier de la République et fait pour y fleurir,
» s'épanouit dans'sa grâce. Madame Rolland a défié le peintre. a J'ai,
dit-elle, plus d'âme que de figure, plus d'expres-</p>
<p><pb/></p>
<p>sion que de traits. » Le peintre a entrevu l'âme et deviné l'expression.</p>
<p>n</p>
<p><pb/></p>
<p>Liégeoise, fait contraste avec madame Hébert. Ce n'est plus la muse du
salon, c'est la muse de la rue, du club, de la tribune, de la place
publique. Elle mourut folle, la pauvre déesse de la raison. Cela porte
malheur d'être dieu ou déesse</p>
<p>Quand ce fut son tour, elle tendit avec intrépidité sa tête au bourreau,
une bonne tête de femme, un peu folle par apoplexie de raison et par
pléthore d'enthousiasme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame Maillard, actrice de l'Opéra; fut déesse de la liberté.' On la
voit en toilette officielle elle était belle comme toutes les, femmes
célèbres de'ce temps, comme tous les hommes aussi.</p>
<p>M. de Talleyrand, ce génie de la transition,' relie la République à
l'Empire. Le portrait de Louis Bonaparte, roi de Hollande, prolonge même
plus loin les réflexions. Je puis dire que son fils, l'Empereur actuel,
n'a rien de ses traits. Habillé, ou plutôt déguisé en troubadour
dynastique, dans ces costumes du sacre qui semblent une mauvaise
plaisanterie de Louis David, le roi de Hollande ressemble au beau Dunois
revenu de la Syrie. La peinture est de Gérard.</p>
<p><pb/></p>
<p>Prudhon fut le maître de dessin de l'impératrice, Marie-Louise Joséphine
Beauharnais protégeait Gros qui a fait d'elle un beau portrait. Il est
de l'époque où on appelait la femme du général Bonaparte
Notre-Dame-des-Victoires. Le portrait du roi de Rome et quelques autres
de personnages épisodiques terminent la série.</p>
<p>Vais-je oublier Féraud qui eut tant de fois sa tête mise au bout des
piques, dans les tableaux des peintres et de la journée du ler prairial,
et qui, dans toutes ces mises en scène dramatiques, n'eut jamais un
portrait véritable.</p>
<p><pb/></p>
<p>cul, de la liberté aimée pour elle, de l'impuissance des bourreaux, de
la vanité des tyrannies. Il parle surtout des droits de l'humanité, que
les partis 'méconnaissent dans leurs diatribes, dans leurs pamphlets, et
qu'un simple portrait humain restitue aux justiciers aussi bien qu'aux
victimes On n'ose' pas calomnier les consciences de ces gens-là, on
n'ose plus même en médire, devant ces belles et placides physionomies.</p>
<p>Tonnez canons brûlez lampions</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ENTHOUSIASME DYNASTIQUE EN PROVINCE 21 août.</p>
<p>J'ai appris depuis que tout s'était fort bien passé.</p>
<p>J'avais choisi le Tréport pour mon expérience. La mer y est aussi belle
que partout ailleurs, et les hommes y sont aussi laids.</p>
<p>XXXII</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi les habitants et la municipalité qui tiennent avant tout à
justifier cette vieille affection, se sont-ils empressés de mettre sur
une des portes du château, sur des communs, je crois, dont on a fait la
mairie, cette inscription ~4 Napoléon III, la ville d'Eu reconnaissante.
Un aigle en zinc tient dans ses serres puissantes cette manifestation
loyale qu'il promet bien de ne pas laisser échapper.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'ai pas vu de mât de cocagne. Mais les courses dans les sacs et le
tourniquet faisaient oublier cet appât des fêtes nationales. Les
saltimbanques eurent les honneurs de la journée. Une somnambule
extra-lucide qui prédit l'avenir, qui raconte le passé, mais qui refuse
de s'expliquer sur les élections prochaines et sur les éventualités de
guerre, dévoile aux marins et aux paysans leurs faiblesses de cœur. Il
paraît que les têtes couronnées ont pris des conseils de cette
somnambule, qui fait d'ailleurs le miroton dans la perfection; car,
depuis, j'ai senti l'odeur du fricot derrière le temple de l'oracle. A
côté, une pauvre petite fille de sept ans,</p>
<p>n.</p>
<p><pb/></p>
<p>montre ses trois jambes et ses deux abdomens. Les trois jambes sont
incontestables; les premiers médecins de Paris les ont certifiées, et
tout le monde peut les toucher.</p>
<p>Ce matin, avant l'heure des représentations, je voyais le monstre en
question qui entrebâillait une des fenêtres de la voiture, et qui
accoudée, sa main maigre dans ses jolis cheveux blonds, humait l'air et
regardait le ciel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec quel soupir elle humait la brise! Qui sait si, victime d'une
industrie, elle .n'est pas aussi régulière de formes que les autres
petites filles! Cette troisième jambe est peut-être une supercherie, un
accessoire adapté, et alors, que penser de cette exploitation féroce
autorisée par la police</p>
<p>&amp;_</p>
<p><pb/></p>
<p>pelle Majesté une jeune Altesse; mais c'est làl'erreur d'un beau zèle.
On ne le chassera pas pour cela.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le croirait-on ? je n'étais pas content. La nuit était belle: les
enfants s'amusaient de la poudre brûlée. Je déclare que j'illuminai avec
rage, que je dépensai en flammes du Bengale des sommes relativement
fabuleuses, et. que je voulus étonner le Tréport par l'embrasement du
balcon où j'étais placé.</p>
<p>Je n'ai pas tant d'ambition. Je laisse, en partant d'ici, la réputation
d'un agent d'enthousiasme mais je suis plus que jamais fixé sur la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRIX DE VERTU</p>
<p>28 août.</p>
<p>Les rosières font quelquefois parler d'elles; mais on n'entend plus
parler des lauréats de l'Académie et l'on n'a jamais appris que ces
vertus couronnées aient été sensiblement contagieuses.</p>
<p>Ce n'en est pas moins un touchant spectacle, fait pour ravir la pensée
dans des espaces d'un bleu tendre et infini, que de contempler ces</p>
<p>XXXIII</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne veux pas médire de l'Académie, mais enfin son influence sur la
vertu me paraît racheter médiocrement son impuissance sur le mouvement
littéraire et philosophique de son temps. Jamais les domestiques-ne
furent plus</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Carné, en signalant ces actes de vertu, a parlé des excitations
funestes qui menacent la société des domestiques.</p>
<p>Il paraît que ce n'est pas seulement le sanctuaire de la famille, mais
aussi son fourneau qui est infesté. Les mauvaises doctrines ont filtré
du salon dans la cuisine, ou se sont faufilées par</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais enfin, admettons que la cuisine ait perdu ses principes; que la
domesticité n'ait plus les vertus antiques; comment s'y prendra-t-on
pour relever l'autel? pour rallumer dans les four-</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous continuons cette tradition restaurée, et les mâles principes de la
Convention semble-</p>
<p><pb/></p>
<p>raient bien rigides. Couronnons donc la vertu. Mais laquelle?</p>
<p>Sera-ce cette humanité banale, cette sensibilité de la chair qui empêche
une créature humaine de voir souffrir ou mourir de faim une autre
créature? Donnerons-nous des encouragements de la Société protectrice
des hommes, comme on donne des encouragements de la Société protectrice
des animaux? L'Académie, la 'gardienne des traditions de l'esprit,
c'est-à-dire de l'honneur français, ne s'élevera-t-elle pas audessus du
point de vue d'un président de comice agricole, couronnant les bons
garçons de ferme, les excellents laboureurs, les bergers pleins
d'attentions pour leurs troupeaux? Est-ce donc cela qu'a voulu Montyon?
l'éternel hommage au caniche fidèle? Ne fera-t-on rien pour le chien qui
mord, mais qui avertit; pour la vertu militante, en un mot! Vertu des
jeunes gens, vertu des jeunes filles, vertu des vieillards, vertu
civique, vertu sociale?</p>
<p>Les bonnes servantes doivent-elles faire tort aux filles repenties, qui
ont racheté par le travail une heure de faiblesse, et qui, par ce temps
d'infanticide, de lâche abandon, se purifient dans les angoisses
maternelles, dans les veilles passées au chevet d'un enfant?</p>
<p><pb/></p>
<p>II y a des drames sublimes, des hëroïsmes incomparables dans l'histoire
de ces malheureuses qui deviennent vertueuses, quand elles ne sont plus
rosières; et dans l'histoire de celles qui ont résisté! mais l'Académie
est bégueule pour la jeunesse; et elle croirait encourager le désordre,
le vice, si elle encourageait le repentir.</p>
<p><pb/></p>
<p>malgré eux, cette louange académique; j'y consens.</p>
<p><pb/></p>
<p>mestiques, les égards multipliés autour des maîtres innrmes, qu'ils sont
chargés de se ménager des invalides, en préparant les invalides de la vertu</p>
<p>Montyon voulait faire des citoyens utiles; M. de Carné a parlé de la
nécessité de perpétuer les saines traditions de la domesticité.</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>1. Au directeur du figure. i Il. Les étrangleurs de Paris. 8
iH.–Latittérature putride. 18 IV. Les épicuriens du cure-dent. :&lt;)
V.Latittérature saine. 38 vt.–Un conte pour la jeunesse. 5) i V[[.–Une
maison de sages. 6&lt; VIII. Le dossier des gens de lettres. 71 IX. La
statue du commandeur Jubina). 7&lt;) X. A M. Havin 87 Xi. L'apothéose d'un
bourgeois. f)6 Xif. La réception du père Gratry. 106 XIII. A Son Altesse
le duc de Brunswick. !)5 XIV. Les filleslibres-penseuses. [26 XV. Les
lions et les crevés. &lt; 3&lt;) XVI. Hanneton, voie! t~7 XVit.–Les ânes de
l'avenir. t56 XVUt. Les scandales de ta vie privée. '6~ X~X.–On démande
un grand homme *7o XX.–M. Haussmann. t8o XXI. Réponse au régulier et à
l'irrégulier. tC)2 18</p>
<p><pb/></p>
<p>XXII. A M. E.Laboutaye. 20!! XXIII. La bourse ou la vie! 214 XXIV. Et la
mer montait toujours! 224. XXV. La liberté en villégiature. 235 XXVI.
Ah! qu'on est fier d'être Français! 24.5 XXVII. Les aboyeurs. 254.
XXVIII. La croix de mes confrères 263 XXIX. A Son Excellence M. Pinard.
2~1 XXX. Circulaire aux journalistes pour la célébra-</p>
<p>tion de la fête du 15 août. 2~y</p>
<p>XXXI. Les décapités parlants. 284 XXXII. L'enthousiasme dynastique en
province.. 204. XXXIII. Les prix de vertu. ?o3</p>
<p>PARIS. ~M)MM)E L. FOCPART-DAVtL. ME t)U BAC ?.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
