<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Berville, Albin de (1788-1868)">Albin de Berville</author>
<title>Oeuvres diverses / St-A. Berville</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Berville, Albin de (1788-1868)</author>, <title>Oeuvres diverses / St-A. Berville</title>, <date>1868</date>,description :,590 pages
</bibl>
<publisher>E. Maillet (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6528950f</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1868">1868</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>sTtMPFER &gt;956</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>l S: A. BERYILLE.</p>
<p>ŒUVRES DIVERSES,</p>
<p>ŒUVRES ORATOIRES.</p>
<p>r'</p>
<p>mI (</p>
<p>PARIS LIBRAIRIE FRANÇAISE E. MAILLET, LIBRAIRE-ÉDITEUR</p>
<p>1 ;), RUE TROXrriFT, PRTS L\ MADELEINE.</p>
<p>tHUg</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>S A. BERVILLE.</p>
<p>ŒUVRES DIVERSES.</p>
<p>ŒUVRES ORATOIRES.</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE FRANÇAISE</p>
<p>E. MAILLET, LIBRAIRE-EDITEUR 15, RUE TRONCHET, PRÈS LA MADELEINE.</p>
<p>186 9</p>
<p><pb/></p>
<p>Mculan, imprimerie «le A. Afasson.</p>
<p><pb/></p>
<p>BARREAU.</p>
<p>PLAIDOYERS.</p>
<p>AVERTISSEMENT.</p>
<p>En reproduisant les plaidoyers de M. Berville, du temps de la
Restauration, d'après le choix arrêté par l'auteur lui-même, nous
croyons devoir suppléer une lacune que, le moment venu, il aurait sans
doute remplie; c'est-à-dire placer en tête de chaque discours, une
notice sur les événements qui donnèrent lieu au procès. Aujourd'hui
qu'après plus de quarante ans, les circonstances sont un peu confuses
dans la mémoire publique, il est nécessaire d'en rappeler les traits
principaux, pour la pleine intelligence des morceaux qu'on va lire. Nous
nous servirons, sans négliger les historiens et les</p>
<p><pb/></p>
<p>biographes, des indications du Barreau français moderne, et de celles
que nous avions recueillies de la bouche de M. Berville ou que ses
papiers nous ont fournies.</p>
<p>L. W.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE</p>
<p>SUR LE</p>
<p>PROCÈS DU CAPITAINE DELAMOTTE Dans l'affaire de la conspiration du 19
aout 1820.</p>
<p><pb/></p>
<p>On gagna la légion de la Meurthe. celle des Côtes-</p>
<p>(1) Vaulabelle, Histoire des deux Restaurations, T. IV, p. 550, 5-56.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ce corps, de même que partout ailleurs, on se groupait en deux
camps, les bien et les mal-pensants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant le complot, n'ayant pas eu de commencement d'exécution,
perdait beaucoup de sa gravité judiciaire. Les preuves matérielles
faisaient défaut.</p>
<p>Aussi, après un mois de délibérations, la Cour des Pairs mit-elle hors
de cause quarante-et-un accusés (21 février 1821). Quant aux
trente-quatre prévenus que l'on réserva, et les ofliciers de la lre
légion de la Seine étaient du nombre, les débats se prolongèrent du 7
mai au 29 juin.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Berville, choisi pour défenseur par le capitaine, rédigea d'abord, au
nom des six officiers, une protestation dans laquelle il discutait la
question d'extradition, que les jurisconsultes n'avaient pas encore
approfondie, et revendiquait hautement l'inviolabilité du droit d'asile
en faveur des réfugiés politiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>PLAIDOYER</p>
<p>POUR LE</p>
<p>CAPITAINE DELAMOTTE</p>
<p>DEVANT LA CHAMBRE DES PAIRS,</p>
<p>Dans l'affaire de la conspiration du 4 9 août 1820.</p>
<p>(18 juin 1821.)</p>
<p>MONSEIGNEUR (1), MESSIEURS ET NOBLES PAIRS,</p>
<p>(1 ) M. Dambray, chancelier de France et président de la Cour des Pairs.
Malgré l'ardeur de ses convictions royalistes, il respecta
scrupuleusement les droits et les intérêts.</p>
<p>de la défense.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En droit, Y a-t-il eu, de la part des accusées de Cambrai, résolution
d'agir arrêtée et concertée?</p>
<p>Le but qu'on leur suppose rentre-t-il dans les dispositions des articles
86 et 87 du Code pénal? Peut-il motiver l'application de la disposition
exceptionnelle</p>
<p><pb/></p>
<p>qui punit la simple résolution d'agir dans les crimes de lèse-société au
premier chef?</p>
<p>Ce que la loi punit dans le complot, ce n'est point la perversité de la
volonté ; car il est d'autres volon-</p>
<p><pb/></p>
<p>tés non moins perverses, comme la volonté du parricide, qui ne sont
passibles d'aucune peine légale.</p>
<p>Ici-même, tant que la volonté demeure isolée, la loi ne veut point en
connaître, et le monstre qui médite de porter une main sacrilège sur la
personne auguste du monarque, reste impuni s'il n'a point de complices.</p>
<p>Et quel est le caractère constitutif du contrat?</p>
<p><pb/></p>
<p>Lisons donc la définition du complot, et dans chacune des expressions du
législateur, nous retrouverons l'idée de l'association.</p>
<p>Tdnt que la volonté reste flottante, point d'association possible : la
loi veut une volonté formelle et positive, une résolution.</p>
<p>Tant que le but reste indécis, point d'association possible : la loi
veut la résolution d'agir, c'est-à-dire de commettre un attentat, et
précisément tel attentat.</p>
<p>Tant que la volonté reste isolée ou divergente, point d'association
possible : la loi veut une résolution d'agir commune entre deux ou
plusieurs conspirateurs.</p>
<p>Tant que les conditions de l'union, les moyens d'exécution ne sont point
déterminés, point d'association possible : la loi veut que la résolution
d'agir soit concertée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>perdre. Hâtez-vous; révélez, révélez dans les vingtquatre heures. Un
jour, une heure plus tard, peutêtre, il ne sera plus temps. Hâtez-vous,
ou le bénéfice de votre révélation est perdu pour vous, comme il peut
l'être pour moi. »</p>
<p>où nous arrêterons-nous? Aujourd'hui, nous condamnons comme un complot
une volonté éventuelle, divergente, éloignée : demain nous condamnerons
des désirs vagues, des projets confus : dans huit jours nous
condamnerons de vaines paroles : dans trois mois, nous condamnerons les
pensées.</p>
<p><pb/></p>
<p>trâdictoires, des démarches isolées, des moyens incohérents, nous
pourrons reconnaître de l'inquiétude , de la malveillance, nous ne
reconnaîtrons point d'association, de contrat, enfin, de complot.</p>
<p>Ici se présente une seconde question, que j'aborde avec d'autant plus de
confiance que je m'appuie sur l'autorité même du ministère public.</p>
<p>Dans le procès trop fameux des événements de juin, le ministère public,
et j'en atteste ici les souvenirs de l'éloquent orateur qui siège devant
moi (1), le ministère public s'efforçait de montrer, dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>Le but est licite, les moyens sont criminels. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Où donc, va-t-on me dire, tend cette distinction ?</p>
<p>Qu'importe où soit le délit, dans le but ou dans les moyens, si, de
votre aveu, il y a délit dans l'une et dans l'autre hypothèse ?</p>
<p>Cette distinction, Messieurs, est d'un immense intérêt pour la défense.
Si l'accusation peut convaincre nos clients d'un but criminel, et si ce
but est du nombre de ceux que spécifient les articles 86 et 87 du Code
pénal, nous tombons dans la législation exceptionnelle du complot, et la
simple résolution d'agir suffira pour constituer la culpabilité. Si, au</p>
<p><pb/></p>
<p>contraire, le but est inattaquable et que les moyens seuls soient
répréliensibles, nous rentrons dans le droit commun, comme dans le
procès des événements de juin, et la culpabilité ne pourra résulter que
d'un commencement d'exécution.</p>
<p>Tels sont les termes formels de l'article 87 du Code pénal. L'attentai
ou le complot dont le but sera, etc., sera puni, etc. C'est donc le but
que le législateur considère pour faire sortir un acte quelconque de la
loi commune et le placer sous la législation spéciale de l'attentat et
du complot.</p>
<p>Et cette distinction, que je dois au ministère public lui-même, nous
donne la clef de ces expressions de la loi, les seules dont il ait fait
usage contre les officiers de la légion de la Seine, s'armer contre
l'autorité royale. Sans doute, dans tous les cas, s'armer contre une
autorité légitimement constituée, est un délit; mais le délit est
différent, selon que l' autorité est attaquée dans son essence ou dans
ses effets. Si c'est dans son essence, le crime est dans le but; car,
dans une monarchie, il est criminel de vouloir la déposition du monarque
ou l'anéantissement de l'autorité monarchique; c'est le cas de
l'attentat et du complot. Si c'est dans ses effets, dans le choix d'un
ministère, dans l'adoption ou le rejet d'une loi, le crime n'est pas
dans le but; car il est</p>
<p><pb/></p>
<p>permis de vouloir un changement de ministère ou de législation; il est
dans les moyens, et c'est de ces moyens seulement que l'accusé est
responsable. C'est le cas de la rébellion et des autres délits de même
nature.</p>
<p>Autrement, le ministère public, d'après sa manière d'envisager les
événements de juin, n'eût pas manqué de réquérir contre les accusés les
peines de l'attentat ; car des actes avaient été commis, et, suivant
l'accusation, ils avaient pour but d'empêcher l'adoption d'une loi.
C'eût été précisément le cas de l'article 87.</p>
<p>Il l'a fait lorsqu'il a vu l'état ébranlé dans ses fondements, menacé
d'une subversion entière et d'une ruine irréparable. Le renversement de
la constitution ou de la dynastie, l'assassinat ou la déposition du
monarque, l'attentat contre les princes de la famille régnante, tels
sont les actes que le législateur a considérés comme parricides de
l'ordre social, comme crime de lèse-société au premier chef. C'est pour
ces actes exorbitants qu'il a cru devoir déroger aux règles ordinaires
et anticiper l'instant de la</p>
<p><pb/></p>
<p>culpabilité. A l'égard des actes qui, coupables aussi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Entré depuis peu de mois dans la légion de la Seine, le capitaine
Delamotte avait apporté dans sa résidence nouvelle, avec l'ardent amour
de la liberté, l'amour non moins vrai de la charte, du prince et de la
dynastie. Plusieurs voix, entre autres celles de MM. Campagne et Deleau,
lui ont rendu ce témoignage. La loyauté, la générosité de son caractère
lui avait attiré l'estime et l'amitié de ses égaux et de ses inférieurs.
Il était, vous a dit le témoin Campagne, aimé des lieutenants, aimé des
sous-lieutenants. Moimême, ajoute-t-il, moi-même je Vaimais beaucoup.</p>
<p>Toutefois, son influence se bornait et devait se borner aux sentiments
d'affection qu'il inspirait : nouveau dans la légion, il n'aurait pu
exercer au profit du crime et de la révolte cet ascendant, que donnent
seules une longue habitude et d'anciennes relations.</p>
<p>Il faut examiner quelle était la situation morale de la légion de la
Seine. Ces divisions politiques, trop générales dans notre malheureuse
patrie, avaient aussi pénétré dans la garnison de Cambrai. Vous avez
entendu, sur ce point, les déclarations de MM. Campagne, de Farov el de
Juigné : vous vous</p>
<p><pb/></p>
<p>rappelez avec quelle sincérité ce dernier signalait devant vous, comme
de5 hommes mal pensants et dangereux, ceux qui ne partageaient point
l'opinion- de l'une des sections de la chambre élective. Des causes
récentes avaient encore accru ces dissensions.</p>
<p><pb/></p>
<p>Maziau, nouvellement remarié, père de huit enfants, voyageant avec sa
femme, avec un bagage assez embarrassant, pour ses affaires commerciales</p>
<p>(1) A.-J.-J. Varlet, capitaine. Le colonel, en non-activité, habitait
Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>stitutionnels, le renversement de la monarchie?</p>
<p>Disons que tout au plus Maziau aurait pu, dans cette première
conversation, sonder ses interlocu.teurs, leur faire quelques ouvertures
générales; et quant aux dispositions qu'il a pu rencontrer, nous les
trouvons dans cette énergique déclaration du capitaine Delamotte, qui
s'écrie, lorsqu'il entend parler d'un mouvement militaire, que si jamais
son épée devait être employée contre la famille royale, il aimerait
mieux que sa main se brisât et l'instant même.</p>
<p>Ainsi, dans ce premier période, point de résolution ; point même de
proposition, au moins formeIle.</p>
<p><pb/></p>
<p>bien naturelle, se sont empressés de la communi,'quer aux officiers que
la nature de leur opinion politique mettait en rapport avec eux.</p>
<p>Rien de semblable.</p>
<p>Suivons les trois chefs de la conjuration.</p>
<p>En quittant Cambrai, Maziau parcourt plusieurs villes du nord ; nulle
part il ne parle de conspiration.</p>
<p><pb/></p>
<p>Varlet disparaît entièrement, et son nom n'est plus même prononcé
jusqu'au second voyage de Maziau.</p>
<p>Pour conspirer, Maziau choisit l'Esplanade.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais où en est la preuve? dans la déclaration de Varlet? Le ministère
public a reconnu lui-même que la déclaration d'un accusé ne fait pas foi
contre ses co-accusés. La déclaration de Varlet? elle est démentie par
tous les autres inculpés. La déclaration de Varlet? il l'a rétractée aux
débats. La déclaration de Varlet? on sait, et lui-même l'avoue, qu'elle
n'est point exempte d'exagération ; qu'elle a été démentie sur un fait
assez important, celui de la carte qu'il avait placée dans la chambre de
Desbordes, et que plusieurs témoins ont déclaré n'y avoir jamais existé.</p>
<p>Au reste, si je combats cette déclaration, c'est moins pour le besoin de
ma cause que pour l'exactitude des faits. Je pourrais l'accepter sans
inconvénients.</p>
<p>En effet, si le ministère public veut argumenter contre nous de cette
déclaration isolée, il faut au moins qu'il la prenne toute entière,
qu'il ne la divise pas pour y recueillir ce qui peut appuyer l'accusa-</p>
<p><pb/></p>
<p>tion, pour en écarter ce qui favorise la défense. Or, si nous prenons la
déclaration de Varlet, qu'y voyons-nous? deux faits également
destructifs dé l'accusation.</p>
<p>En vain voudrait-on récuser ce récit : il faut l'accepter ou renoncer à
faire usage de la déclaration de Varlet. Je dis plus : si effectivement
Maziau a fait quelques ouvertures dans l'intérêt d'une conspiration, je
conçois qu'il a dû tenir ce langage. Je le conçois, non parce que Varlet
le déclare, non parce que des témoins appelés par l'accusation elle-même
confirment sa déclaration : je le conçois, parce que cette supposition
s'accorde avec l'esprit de la légion de la Seine : je le conçois, parce
qu'elle s'accorde surtout avec la réponse faite, dès le 7 août, par le
capitaine Delamotte : je le conçois, parce que plus d'une fois des
bruits du même genre ont circulé dans la capitale.</p>
<p>Eh bien ! dès-lors, reprochez aux officiers de la Seine leur légèreté,
leur imprudence, leur trop facile crédulité, mais ne leur reprochez plus
de crime.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que l'accusation choisisse : rejetez-vous la déclaration de Varlet ?
plus de preuve : l'adoptez-vous ?</p>
<p>plus de crime.</p>
<p>Suivant Varlet encore, on discute ches Desbordes la possibilité d'un
mouvement : Varlet et Godo-Paquet soutiennent qu'il est impossible de
commencer un mouvement par Cambrai, et l'on se sépare sans convenir de
rien, ou plutôt en convenant de ne point agir. Ici encore, choisissez :
Varlet a dit la vérité, ou Varlet n'a pas dit la vérité. A-t-il dit
vrai? la réunion est innocente : en a-t-il imposé ? vous ne savez pas
même s'il y a eu réunion. Infirmez-vous sa déclaration ? vous ne pouvez
condamner : l'acceptez-vous ? vous ne pouvez pas même accuser.</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant, j'irai plus loin. Non-seulement Maziau n'a point fait de
proposition, mais Maziau n'a pu faire de proposition aux officiers de la
légion de la Seine.</p>
<p>Suivant l'accusation, Maziau était l'agent, de qui? du Bazar. Cette
thèse a pu se soutenir tant que l'accusation a présenté le Bazar comme
le foyer de la conspiration : mais aujourd'hui le Bazar n'est plus dans
la conspiration : les administrateurs du Bazar ne sont plus des
conjurés, mais des non-révélateurs. De qui donc Maziau serait-il
aujourd'hui l'agent ?</p>
<p>Je conçois que, lorsqu'il s'agit d'une différence légère, on puisse
encore passer outre, dans l'espoir de se rapprocher tôt ou tard. Mais
comment rap-</p>
<p><pb/></p>
<p>procher deux volontés contradictoires? Quelle conciliation possible.
entre faire et ne pas faire, entre vouloir et ne vouloir pas ?</p>
<p>On n'a donc rien arrêté chez Desbordes; on n'a rien proposé; on n'a rien
pu proposer. En faut-il de nouvelles preuves? suivons, au sortir de
cette réunion prétendue, les chefs supposés de la conjuration.</p>
<p>(1) Expressions du ministère public.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Assurément, nous dit l'accusation: Delamotte n'a-t-il pas -proposé
d'exécuter un mouvement dans la nuit même ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'acte d'accusation : J'y lis ces paroles. « Delamotte propose de
commencer l'insurrection pendant la nuit même. Il persiste dans cette
résolution, malgré toutes les objections, et indique un rendezvous pour
en délibérer. »</p>
<p>J'accepte ce récit, quelqu'inexact qu'il puisse être.</p>
<p>Mais ce rendez-vous, où va-t-on le fixer? Il s'agit de conspirer : il
faut fuir tous les regards. Où se réunira-t-on ? chez ce même Brue, que
deux conciliabules tenus chez lui dans la même journée rendront
infailliblement suspect! chez Brue, que son opinion doit signaler aux
soupçons de l'opinion contraire 1 chez Brue dont la demeure, exposée aux
vives clartés d'une boutique voisine, ne s'ouvrira furtivement pour
aucun des conjurés !</p>
<p><pb/></p>
<p>« Aussi, me répondra l'accusation, a-t-on changé le lieu du rendez-vous. »</p>
<p>Fort bien. Où l'a-t-on transporté ?</p>
<p>Suivons-les. Où vont-ils? Sur l'Esplanade, lieu de promenade publique;
sur l'Esplanade, rendez-vous ordinaire des officiers de la garnison ;
sur l'Esplanade, où la foule ne peut manquer d'affluer un jour de
dimanche et peu de temps après la fête du lieu ; sur l'Esplanade enfin,
qu'inondent les rayons de la lune dans une des plus belles soirées de
l'été 1 Et que se passe-t-il sur l'Esplanade?</p>
<p><pb/></p>
<p>des armes ? des mouvements ? de l'agitation ? Rien, absolument rien.
Partout la tranquillité la plus parfaite, partout le plus profond
sommeil. Corona luimême, premier auteur de toutes leurs alarmes, va se
promener sur l'Esplanade, n'y rencontre point d'officïers, et rentre
paisiblement chez lui. Tel est le dénouement de ce drame si terrible
dans l'accusation, si puérile dans la réalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne peut rien prouver, quelle place ce t'ait insignifiant peut-il
conserver dans l'accusation ?</p>
<p>Aujourd'hui que les préventions ont cessé, au-</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ce que je crois avoir solidement établi en commençant ma défense.</p>
<p>Si donc l'accusation ne nous montre pas un but tel que je viens de le
définir, et qu'elle veuille nous poursuivre encore, il faudra qu'elle
nous offre des faits et non plus des pensées, des actes et non plus des
résolutions : il faudra qu'elle nous surprenne marchant aux casernes,
haranguant les soldats, entraînant les bataillons.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, quand nous passerions condamnation sur le but, l'accusation
pourrait-elle établir l'existence d'une résolution d'agir concertée et
arrêtée entre deux ou plusieurs conspirateurs? Cette résolution</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la culpabité des auteurs, et, forts de cette preuve, vous descendrez
ensuite aux adhérents. Mais remonter des adhérents aux auteurs que l'on
ne connaît pas, de ces auteurs inconnus remonter au complot que l'on ne
connaît pas davantage, .c'est une pétition de principe; c'est décider la
question par la question elle-même.</p>
<p>Ces preuves, où sont-elles ? Nulle part; il ne peut s'en trouver dans
l'état présent de la cause.</p>
<p><pb/></p>
<p>En matière de complot, le corps du délit est un tout intellectuel; c'est
une pensée, une résolution.</p>
<p>On n'a pu le fixer, lui donner un corps, pour venir ensuite y rattacher
des pensées, des paroles, des actions étrangères, et,. de tous ces
éléments hétérogènes, construire je ne sais quel délit insaisissable qui
se trouverait partout sans se trouver nulle part.</p>
<p>Ici, par la nature singulière du crime, le délit ne peut se prouver que
contre les auteurs même du délit; la résolution ne peut se prouver que
contre ceux qui ont conçu la résolution. Pour trouver le crime, il faut
trouver les coupables; pour trouver Une conspiration, il-faut trouver
les conspirateurs; autrement, comment l'accusé pourrait-il administrer
la preuve contraire ? comment prouverait-il qu'une résolution n'a pas
existé?</p>
<p><pb/></p>
<p>tire des conséquences de ce que l'on ne connaît pas ; et quelles
conséquences ? L'exil et la mort.</p>
<p>Ne pouvant rapporter la preuve positive et directe du délit, que fait le
ministère public? Il recherche les symptômes dont les conspirations sont
ordinairement accompagnées, puis il s'efforce de nous les montrer dans
la cause. S'il a, dit-il, existé un complot, vous trouverez des chefs
puissants ; vous trouverez des comités de direction; vous trouverez des
agents.</p>
<p>Tel est pourtant le raisonnement de l'accusation : le vice de son
argumentation saute aux yeux.</p>
<p>Mais où sont ces chefs, ces agents, ces comités ?</p>
<p>Des chefs ? on vous en signalait un grand nombre ; vos arrêts les ont
justifiés. Des comités directeurs ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien n'est donc prouvé dans l'accusation ; bien plus, l'acte
d'accusation lui-même nous offre la preuve négative du complot.
Demandons-lui quel était le but des conjurés, ce bzit, première
condition du contrat, ce but, sans lequel il n'est point de concert,
point de résolution possible; il nous répond : « Les uns croient
travailler pour l'établissement d'une république.</p>
<p>« Les autres se persuadent qu'on placera sur le trône le fils de
Napoléon Bonaparte.</p>
<p>Il A ceux-ci, une dynastie étrangère est annoncée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'on fasse donc, et sous quelque rapport qu'on envisage les faits
présentés par l'accusation, il est impossible de rattacher le complot de
Cambrai au complot de Paris. Le complot ? je me trompe : les projets de
Cambrai aux projets de Paris. Je me trompe encore : les paroles de
Cambrai aux paroles de Paris.</p>
<p>Que sera-ce si l'on réfléchit que Maziau, signalé par le ministère
public comme l'agent intermédiaire, comme le lien commun de ces deux
conjurations, n'a pu, malgré son absence, être convaincu d'aucun l'ait
décisif ? si l'on réfléchit que sa qualité de conspirateur n'est point
établie ? que, cette première qualité supposée, celle d'agent reste
encore incertaine? que. cette seconde qualité également admise, l'usage
qu'il en aurait fait dans ses divers</p>
<p><pb/></p>
<p>Examinons la situation des esprits avant et après l'arrivée du Moniteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, quels moyens d'exécution ? Où sont les chefs? des officiers
subalternes, dont l'un n'était que depuis trois ou quatre mois dans la
légion, et qui, suivant le colonel de Juigné, ne jouissaient d'aucune
influence. Les moyens de séduction ? point d'argent, point de promesses.
Les mesures ? aucune.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>devant son défenseur! lui, coupable de trahison!</p>
<p><pb/></p>
<p>garlls, vous concevez combien ces sentiments doivent devenir plus vifs
et plus profonds encore. Un jour, guidé par un intérêt si légitime, je
descends dans la prison du capitaine. J'allais lui porter des
consolations: il m' aborde en souriant; il me prend la main, et, de ce
ton de franchise qui vous a frappés dans ces débats : Vous ne savez pas,
me dit-il ; je vais me inal'ier. Je n'attends que ma mise en liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE</p>
<p>SUR LE</p>
<p>PROCÈS DE PAUL-LOUIS COURIER.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ainsi, concluait-il, j'ai atteint le but que je me - » proposais; qui
était d'emporter le prix. Plus on me » persécutera, plus j'aurai
l'estime publique. »</p>
<p>(Juin 1821.)</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉFENSE</p>
<p>DE</p>
<p>PAUL-LOUIS COURIER, Auteur jdu simple discours sur la souscription de
Chambord.</p>
<p>MESSIEURS LES JURÉS,</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyez l'auteur de l'écrit sur Chambord. A l'exemple des écrivains les
plus austères, il a opposé aux vices brillants des Cours la simplicité
des vertus rustiques; on a pris contre lui la défense des Cours : il</p>
<p>s'est indigné contre des scandales; on s'est scandalisé de son
indignation : il a plaidé la cause de la morale publiquement outragée;
on l'accuse d'avoir outragé la morale publique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) M. Clavier, de l'Institut.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'écrit sur Chambord outrageait en effet la morale publique, en
eussiez-vous supporté de sang-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>estimable, un écrivain distingué, un citoyen honorable, sur le banc
préparé pour les de Sade et pour les Arétin.</p>
<p>Discutons toutefois, puisqu'on le veut ainsi. On vous a parlé du
caractère général dé l'ouvrage et du caractère particulier des passages
incriminés : suivons l'accusation dans la double voie qu'elle s'est tracée.</p>
<p>Considéré dans son caractère général, l'écrit de M. Courier est une
critique de la souscription de Chambord. L'acquisition de ce domaine lui
paraît</p>
<p><pb/></p>
<p>une mauvaise affaire pour le prince, pour le pays, pour Chambord même.</p>
<p>Pour le Prince : Ce n'est pas lui qui en profitera ; ce seront les
courtisans : ce sacrifice imposé aux communes en son nom affaiblira
l'affection dont il a besoin pour régner : enfin, le séjour de Chambord,
plein de souvenirs funestes pour les mœurs, pourra corrompre sa jeunesse.</p>
<p>Pour le pays : La cour viendra l'habiter; les fortunes des habitants,
leur innocence, pourront souf- frir tîe ce dangereux voisinage.</p>
<p>M. Courier blâme donc l'opération de Chambord : il la croit inspirée
moins par l'amour du prince et de son auguste famille, que par la
flatterie et par .des vues d'intérêt personnel. A cette occasion, il
s'élève, au nom de la morale, contre l'esprit d'adulation et contre la
licence des cours.</p>
<p><pb/></p>
<p>bord: ce sont les mêmes idées, ce sont presque les mêmes paroles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En critiquant l'acquisition de Chambord, M. Courier n'a donc rien fait
que reproduire les observations du ministre lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Courier a donc pu, non-seulement sans être coupable, mais sans
manquer aux convenances les plus sévères, voir dans la souscription de
Chambord un acte de flatterie ou une spéculation intéressée : il</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Courier veut prouver que le don de Chambord ne profitera pas au
prince, mais aux courtisans.</p>
<p>» Achetez, donnez Chambord : c'est la Cour qui le</p>
<p><pb/></p>
<p>» mangera ; le prince n'en sefa ni pis ni mieux. »</p>
<p>Désormais, il ne leur sera plus permis, sous peine d'amende et de
prison, de dire que les médecins tuent leurs malades, que Jes
cabaretiers sont fripons, que les femmes sont indiscrètes, et (puisqu'en
fin il faut s'exécuter) que les avocats sont bavards.</p>
<p>Au fond, qu'avons-nous dit du clergé, que le respectable abbé Fleury,
que le sage Massillon, que tant d'autres écrivains graves n'aient dit
avant nous, et n'aient dit quelquefois d'un ton beaucoup plus sévère?
C'est calomnier le malheur. Le malheur lIe clergé figure pour vingt-cinq
millions au budget de l'État !</p>
<p>« Ah 1 poursuit M. Courier, si, au lieu de Cham» bord pour le duc de
Bordeaux, on nous parlait de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» sesse dans l'orgueil, le désir de s'enrichir sans » travail,
l'aversion pour la vérité, la flatterie, la » trahison, la perfidie,
l'abandon de tous ses enga» gements, le mépris des devoirs du citoyen,
la » crainte de la vertu du prince, l'espérance de ses » faiblesses, et,
plus que tout cela, le ridicule per» pétuel jeté sur la vertu, forment,
je crois, le ca» ractère du plus grand nombre des courtisans, » marqué
dans tous les lieux et dans tous les » temps. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Messieurs, c était aussi pour conserver l'innocence d'un prince enfant,
du dernier rejeton d'une race royale, que Massillon élevait sa voix
éloquente. Il est triste de penser que si Massillon vivait encore, il
serait traduit en Cour d'assises !.</p>
<p><pb/></p>
<p>Messieurs, l'Égypte honorait ses rois, mais elle jugeait leur cendre, et
le jugement des morts était la leçon des vivants et de la postérité.</p>
<p>Que signifie cette distinction qu'on voudrait faire entre l'histoire et
d'autres écrits ? La vérité a-t-elle.</p>
<p>pour se montrer, des formes privilégiées 1 Existe-t-il un genre
d'ouvrages où la vérité soit criminelle '!</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce ne serait plus alors qu'une simple question d'amour-propre national,
et non plus une question de morale publique.</p>
<p>Suivons le ministère public dans ses nouvelles attaques.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur veut prouver que le voisinage de la Cour est dangereux pour les
simples habitants de la campagne. Une des choses qu'il redoute le plus
dans ce voisinage, c'est Ja contagion des mauvaises mœurs.</p>
<p>Ici vient un passage qu'il faut relire et dont le sens est que la
galanterie des femmes est, pour les gens de Cour, un moyen de parvenir.
(Le défenseur lit le passage). J'aurais difficilement imaginé,
continue-t-il, que cette proposition fût outrageante pour la morale
publique, et que les mœurs des Cours dussent être pour nous un objet de
vénération. Depuis quand n'est-il donc plus permis de dire d'une manière
générale que tel vice, tel défaut, tel genre de dépravation règne dans
telle classe de la société ?</p>
<p>Ici, j'interpelle encore l'accusation. Niez-vous les faits ? J'offre de
les prouver. Les avouez-vous ? De quoi donc venez-vous m'accuser ?</p>
<p><pb/></p>
<p>prétendez. Niez franchement les faits ou bien avouezles franchement,
sans vous perdre en déclamations qui ne prouvent rien que votre embarras
et votre faiblesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne tarirais pas sur ces citations : il faut se borner. Passons au
dernier chef d'accusation.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est moi qui m'abusais : l'accusation a pris une autre marche, et ici,
je ne la comprends plus.</p>
<p>S'il s'agissait d'une accusation politique, je la trouverais bien mal
fondée, sans doute; mais enfin, je la concevrais, puisque le passage
inculpé traite de politique. Mais c'est une accusation de morale
publique qu'on vous présente: or, qu'ont de commun avec la morale
publique le mode d'élection des députés et la recomposition de la grande
propriété ?</p>
<p>C'est insulter 1a nation que de prétendre qu'elle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE</p>
<p>SUR LE</p>
<p>PROCÈS DE MM. BÉRANGER ET BAUDOUIN.</p>
<p>(Le premier, en un volume, était de la fin de 1815.) Cependant si la
plaidoirie de M. Dupin aîné, son avocat, n'avait pas pu prévaloir sur le
réquisitoire de M. de Marchangy, avocat général, elle avait obtenu des
jurés une réponse négative sur la première et la troisième des quatre
questions qu'on leur avait posées, l'outrage aux bonnes mœurs et
l'offense envers la personne du roi. La réponse affirmative sur la
quatrième, provocation au port public d'un signe extérieur de ralliement
non autorisé par le roi (dans la chanson du Vieux Drapeau), avait été
annulée par la Cour, attendu que le fait n'était qualifié ni crime ni
délit par la loi. Il n'était donc resté que la</p>
<p><pb/></p>
<p>(4) Cette préface avait été rédigée par M. Dupin. Correspondance de
Béranger, T. I, p. 233.</p>
<p><pb/></p>
<p>(II) Expression de M. de Castelbajac. — Note de la brochure.</p>
<p><pb/></p>
<p>réponse de son détenseur, telle que la sténographie l'avait conservée.
En effet, après avoir rempli les formalités prescrites par les
règlements de la librairie, il mit le procès tout entier sous les yeux
du public; et dans l'arrêt de renvoi devant la Cour d'assises, il
réimprima in extenso les chansons qui avaient motivé les poursuites,
depuis le Deo graticis d'un Épicurien et le Concordat de 1817, jusqu'au
Vieux Drapeau.</p>
<p>Si cette riposte inattendue ne mit pas les rieurs du côté de la censure,
le procureur général, M. Bellart, crut du moins y trouver les éléments
d'un second procès. Selon lui, publier l'arrêt de renvoi, qui rapportait
les textes incriminés, c'était commettre le délit de réimpression, de
vente et distribution d'un écrit condamné, et dont la condamnation était
légalement réputée connue ; délit prévu par l'article 27 de la loi du 26
mai 1819.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'attendit pas les débats pour intéresser l'opinion en faveur de son
client. Il écrivit un mémoire daté du 26 février 1822, dans lequel il
démontrait en jurisconsulte, avant de parler en orateur, que la légalité
de la brochure était inattaquable. Cette consultation se produisait
d'ailleurs sous la signature et l'imposant patronage de trente-et-un
membres du barreau, parmi lesquels figuraient MM. Berryer, Tripier,
Persil, Parquin, Dequevauvilliers, Lavaux, Barthe, Renonard, Dalloz,
Blanchet, Chaix-d'Est-Ange, RoyerCollard, etc.</p>
<p>(1) Voir la plaidoirie de M. Berville.</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉFENSE DE M. BAUDOUIN</p>
<p>DANS LE</p>
<p>SECOND PROCÈS DE M. DE BÉRANGER.</p>
<p>MESSIEURS LES JURÉS,</p>
<p>Pourquoi sommes-nous devant la Cour d'assises?</p>
<p>quel crime si grave a pu soulever contre nous la sévérité du ministère
accusateur? Je cherche un corps de délit, et je trouve un arrêt de Cour
royale ; je cherche un coupable, et je vois un homme qui a publié sa
défense avec des pièces justificatives. Du côté de l'éditeur, les
principes les plus sacrés, la publicité des débats, la sainteté de la
défense, la majesté des arrêts, une possession de droit consacrée par un
usage immémorial ; du côté de l'imprimeur, une confiance fondée sur les
causes les plus légitimes, une fin de non recevoir invincible et puisée
dans le texte même de la loi que l'on invoque contre nous, tout se
réunit pour assurer le succès de la dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une accusation. Pourquoi donc sommes-nous devant la Cour d'assises ?</p>
<p>J'éprouve ici, Messieurs les Jurés, un embarras bizarre et cependant
réel; c'est d'avoir trop raison.</p>
<p>Il est plus difficile qu'on ne le croit de prouyer l'évidence. Comment
trouver des arguments sérieux pour démontrer que le jour est l'opposé de
la nuit, que deux et deux font quatre, et qu'un imprimeur ne mérite pas
une année de prison pour avoir imprimé textuellement l'arrêt d'une Cour
de justice, lu en audience publique, -et certifié par la signature d'un
officier ministériel?</p>
<p>damné sur un seul chef d'accusation, avait triomphé sur tous les autres. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>s'y trouve reproduite dans toute son étendue comme dans toute sa
sévérité. Elle était éloquente; la défense, on le savait déjà, ne
l'avait pas été moins. On lit l'accusation ; on cherche la réponse,
cette réponse qui doit laver un auteur chéri des reproches amers élevés
contre lui, cette réponse qui, victorieuse devant la justice sur presque
tous les points, sera sans doute également victorieuse au tribunal de
l'opinion publique. On la cherche. c'est en vain. La censure (qui, comme
l'a fort justement dit l'orateur du ministère public, n'a pas été
instituée po ur le plaisir des lecteurs), l'inexorable censure a tout
supprimé.</p>
<p>Ce que tous vous eussiez fait, Messieurs les Jurés, c'est ce qu'a fait
M. de Béranger. Il a fait mieux encore : impartial dans sa propre cause,
il a joint à</p>
<p><pb/></p>
<p>ses défenses les plaidoyers du ministère accusateur et les pièces
officielles du procès, imprimées sur les copies délivrées par le
greffier de la Cour et légalisées par la signature de l'officier
ministériel.</p>
<p>Quelles étaient ses obligations particulières?</p>
<p>Il devait s'assurer de l'authenticité des pièces produites ; il l'a fait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il devait remplir les formalités extérieures prescrites par les
réglements ; il les a remplies.</p>
<p>Il devait se mettre en état de produire l'auteur du livre; il l'a produit.</p>
<p>Je soutiens d'abord que, dans la cause, il n'y a point de corps de délit.</p>
<p><pb/></p>
<p>contre tel ou tel individu. Ainsi, dans une accusation d'homicide, le
corps de délit est un homme tué ; ainsi, dans une accusation de faux, le
corps de délit est un écrit falsifié. Avant de chercher le faussaire ou
le meurtrier, il faut que la justice ait reconnu l'existence d'un faux
ou d'un meurtre.</p>
<p>Ici, je me demande où est le corps de délit ? Je vois un arrêt de Cour
royale lu dans un débat public, et je cherche dans les lois passées,
présentes, j'allais presque dire futures, une loi qui défende d'imprimer
l'arrêt d'une Cour de justice, une loi qui défende de rapporter les
circonstances d'un débat public ?</p>
<p>Reprenons successivement ces deux points du procès.</p>
<p>Les débats sont publics en matière criminelle.</p>
<p>Ainsi dispose l'art. 64 de la Charte constitutionnelle, qui n'a point en
cela créé un droit nouveau, qui seulement a confirmé un ordre dès
longtemps établi.</p>
<p>Ici, l'exception devient un nouvel argument en notre faveur, puisqu'elle
n'a point été appliquée,</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien ! du moment que le tribunal, d'accord avec la loi, a ordonné la
publicité du débat, le débat est devenu propriété publique. Chacun a pu
s'en emparer ; la sténographie a pu le recueillir, les journaux ont pu
le reproduire. Leur publication n'est pas seulement devenue licite,
innocente ; mais légitime, mais salutaire ; elle a secondé le vœu des
magistrats, le vœu du législateur. Supposons que l'enceinte de la Cour
d'assises se fût trouvée assez vaste pour contenir la France toute
entière ; loin d'en être blessées, la justice et la loi en eussent été
satisfaites :</p>
<p><pb/></p>
<p>leur désir en eût été plus complètement rempli. Eh bien, moi, qu'ai-je
donc fait, en publiant le débat, qu'agrandir l'enceinte de la Cour
d'assises ?</p>
<p><pb/></p>
<p>est pas une : chacun sait que les arrêts de renvoi font partie des
débats criminels, qu'ils font la base de ces débats, que c'est la
lecture de l'arrêt de renvoi qui ouvre les débats. Vous en avez eu la
preuve dans cette audience même.</p>
<p>Tout notre crime est donc d'avoir fidèlement rendu compte d'un débat
public; de n'avoir retranché aucun fait, supprimé aucune circonstance ;
d'avoir, en imprimant la relation d'une audience criminelle, rapporté la
teneur d'une pièce lue dans cette audience. Notre faute est d'être trop
exempts de faute ; moins fidèles, moins scrupuleux, nous ne serions pas
en accusation.</p>
<p>Chose étrange ! c'est au moment où l'on porte des lois contre
l'infidélité dans le compte rendu des débats judiciaires ; c'est alors,
dis-je, qu'on vous propose de punir un éditeur coupable de fidélité dans
le compte-rendu d'un débat judiciaire 1 Ainsi, dans le même instant, on
demande des lois contre l'infidélité et des jugements contre la fidélité ?</p>
<p>Si l'inexactitude est un devoir, pourquoi fait-on des lois contre elle?
Si l'exactitude est un devoir, pourquoi sommes-nous devant la Cour
d'assises ?</p>
<p>Faut-il maintenant appeler l'usage au secours des principes ? Examinons
l'usage.</p>
<p>-L'usage est ici d'une grande influence; il établit</p>
<p><pb/></p>
<p>L'usage établit le droit. Cette vérité ne saurait être méconnue. L'usage
est la sanction la plus solennelle, la promulgation la plus authentique
des lois.</p>
<p>S'il en était autrement, la justice ne serait plus qu'un piège tendu à
la confiance des citoyens. Comment savons-nous qu'un acte est licite ou
criminel ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est, au contraire, la force de l'usage, qu'il abroge même des lois
existantes. Les lois que l'on n'exécute point tombent en désuétude, et
les jurisconsultes reconnaissent, outre l'abrogation formelle,
l'abrogation tacite qui résulte du long sommeil de la loi.</p>
<p><pb/></p>
<p>de poursuites dirigées contre de tels écrits. Si nous n'avons fait que
ce que tout le monde faisait avant nous avec sécurité, pourquoi
sommes-nous devant la Cour d'assises?</p>
<p>Nous avons prouvé que le compte rendu d'un débat public ne peut
constituer un corps de délit.</p>
<p>Prouvons maintenant, en examinant la cause sous un nouvel aspect, que
l'impression d'un arrêt ne peut constituer un corps de délit.</p>
<p>Mais ce que l'on vous demande n'est-il pas une véritable suppression ?
Déclarer qu'un arrêt de la Cour ne peut être imprimé sans crime,
n'est-ce pas en prononcer la suppression ? Bien plus, si l'on nous
condamnait pour avoir imprimé l'arrêt de la Cour, la Cour ne se
trouverait-elle pas forcée d'ordonner que l'arrêt demeurera supprimé ?</p>
<p>Aussi l'accusation a-t-elle senti le besoin de changer l'état de la
question. Si l'on fût venu vous demander : MM. de Béranger et Baudouin
sont-ils</p>
<p><pb/></p>
<p>coupables pour avoir réimprimé l'arrêt de la Cour royale? cela n'eût pas
même été présentable; l'absurdité eût sauté aux yeux. Que fait
l'accusation ?</p>
<p>Mais l'arrêt contient des chansons ! Est-ce ma faute ? est-ce moi qui
l'ai rédigé? L'arrêt contient des chansons ? cela se peut ; je n'en sais
rien ; cela ne me regarde pas. C'était un arrêt ; je ne l'ai pas lu ; je
n'ai pas dû le lire.</p>
<p>Que prétendez-vous donc ? Parce que l'arrêt contenait ces chansons,
était-il interdit de l'imprimer ?</p>
<p>Veuillez, de grâce, observer combien de circonstances se réunissent en
notre faveur. Le compte rendu fidèlement d'un débat public, nous l'avons
prouvé, ne peut être coupable; mais tous les éditeurs de semblables
relations n'ont pas un intérêt également</p>
<p><pb/></p>
<p>• En vérité, tout cela est trop fort.</p>
<p>Ainsi, point de délit; donc, point de complice. La justification de
Béranger est pour Baudouin une première ligne de défense.</p>
<p>Maintenant, j'aborde la défense particulière de l'imprimeur; je suppose
un délit; je suppose un coupable : Baudouin pourra-t-il être accusé de
complicité ?</p>
<p><pb/></p>
<p>La loi du 17 mai 1819, article 24, veut que l'imprimeur d'un écrit
répréhensible ne partage la condamnation de l'auteur, que dans le cas où
il aurait participé sciemment au délit de la publication.</p>
<p>Or, en supposant un délit de la part de Béranger, comment prouvez-vous
que Baudouin y ait participé sciemment?</p>
<p>Moi, je dis qu'il n'a rien lu, qu'il n'a rien dû lire.</p>
<p>Il ne l'a point dû, parce qu'il connaissait Béranger pour un homme
d'honneur, incapable d'abuser de sa confiance ; il ne l'a point dû,
parce qu'il avait toujours vu publier librement des relations de procès
; il ne l'a point dû, parce qu'il a vu ici un intérêt légitime, celui de
la défense ; il ne l'a point dû, parce qu'il savait que le débat avait
été public ; il ne l'a point dû, parce qu'il s'agissait d'un arrêt de la
Cour.</p>
<p>Supposons qu'il pût concevoir quelque scrupule,</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'aurait-il pu faire pour s'éclairer ? Ce que tout le monde fait en
pareille circonstance : consulter un avocat, un homme versé dans la
science des lois ; et je ne parle pas ici de nous seuls, dont
l'expérience ne paraîtra peut-être pas encore assez ancienne : que M.
Baudouin n'eût pas trouvé dans nos conseils une garantie suffisante, j'y
consens ; mais avec nous, il aurait pu consulter notre véritable doyen,
M. Delavigne ; il aurait pu consulter notre ancien bâtonnier, M.
Delacroix-Frainville ; l'un de nos célèbres avocats plaidants, M.
Tripier; l'auteur d'estimables traités de législation criminelle, M.
Bourguignon. Il aurait pu consulter tous ces hommes distingués qui font
aujourd'hui la force et l'honneur de notre barreau, les Parquin, les
Persil, les Lami : il aurait pu consulter nos meilleurs avocats de
cassation. Tous lui auraient dit : « Imprimez, imprimez sans crainte ;
aucune poursuite ne saurait vous atteindre. » Ils l'auraient dit, car
ils lont signé. Et ce que trente-deux jurisconsultes honorables auraient
conseillé comme légitime, M. Baudouin l'aurait considéré comme criminel
1 Si nous n'avons fait que ce qui nous eût été conseillé par les
premiers jurisconsultes du barreau de Paris, pourquoi sommes-nous devant
la Cour d'assises?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dois-je, maintenant, vous parler des accusés, après vous avoir parlé de
la cause ?</p>
<p>Je l'avoue, Messieurs les Jurés, cette poursuite m'afflige profondément.
Elle m'afflige pour ellemême, pour les principes, pour la Justice ; elle
m'afflige pour les hommes, si dignes d'intérêt, que nous venons défendre.</p>
<p>Là, c'est un littérateur aussi distingué par ses talents que par ses
qualités morales ; c'est, de tous les écrivains de cette époque, celui
qui peut-être a fait faire le plus de progrès au genre qu'il a cultivé;
poète ingénieux, philosophe aimable, portant la pauvreté avec noblesse
et la célébrité avec modestie..,..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Racine : e'ile a flétri d'un éternel opprobre la main qui donna des fers
au chantre d'Armide. Un jour aussi cette postérité s'informera comment
la France a traité son poète, quels honneurs ont été rendus, quelles
récompenses accordées, quelles couronnes décernées au rival d'Anacréon.
Quelle sera la réponse ?. Ah 1 Messieurs les jurés, pourquoi sommesnous
devant la Cour d'assises ?</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE</p>
<p>SUR LE</p>
<p>PROCÈS DE M. BARADÈRE, Dans l'affaire de la Conspiration de La Rochelle.</p>
<p>L'insuccès de la Conspiration du 19 août 1820 n'avait pas découragé les
ennemis du gouvernement ; et celui-ci, en s'abandonnant aux
Introuvables, que</p>
<p><pb/></p>
<p>( I) Yaulabelle, Histoire des deux Restaurations, T. V, p. 1 !&lt;)-] .&gt;1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nières, la conspiration de La Rochelle, formée au sein du 45e régiment
de ligne.</p>
<p>(i) Extrait de l'acte d'accusation. — Papiers de M. Berville.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 1er bataillon du 45e, dont ils faisaient partie, quitta Paris le 22
janvier 1822. A Orléans, autre banquet, que-l'on flétrit par la suite du
nom d'orgie, bien qu'au maximum il ne coûtât que deux</p>
<p>tion constate l'absence de Baradère ; et il est dit dans la plaidoirie
de M. Berville que Gauran justifia de son alibi.</p>
<p>(2) Acte, d'accusation.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, le lendemain, une mésaventure fortuite plaça Bories dans
l'impossibilité de diriger plus Jong-</p>
<p>(1) Les ordres du comité directeur ou la haute vente de Paris.</p>
<p>(2) Un autre, nommé Vivien, ne fut pas poursuivi. Sur les dix-neuf
conjurés de la Fleur de Lys, six seulement fllrent accusés de complot
contre la sûreté de l'État.</p>
<p><pb/></p>
<p>temps ce qui subsistait de la vente militaire du 4o°.</p>
<p>Sur ces entrefaites, la deuxième conspiration de Saumur échouait devant
cette ville (24 février).</p>
<p>(1) Yaulabclle, 1. v, p. 307.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vers le même temps, des rapports de police instruisaient le colonel d'un
dîner que les Carbonari de son régiment avaient reçu de quelques
habitants de Niort, lors du passage dans cette ville, et de l'animation
extrême des propos qui s'y étaient tenus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pommier remplace Goubin dans les conciliabules.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les prisonniers avouèrent, même Goubin et Pommier, soit spontanément,
selon le récit officiel, soit trompés par une perfidie du général
Despinois, comme ils l'affirmèrent constamment aux débats (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>Outre les faits de La Rochelle, ils parlèrent du déjeuner du Roi Clovis
avec les délégués de l'une des ventes centrales de Paris. Le
gouvernement se trouva ainsi éclairé sur deux choses : l'une, qu'il
soupçonnait seulement jusque là, l'existence de la société des
Carbonari, embrassant dans son organisation l'armée et la population
civile; l'autre, qu'il ignorait tout-à-fait, savoir la relation des
groupes départementaux avec ceux de Paris.</p>
<p>M. Bellart, procureur général, sous la signature duquel l'acte
d'accusation fut dressé, et M. de Mar-</p>
<p>spontanément, ou se reprochait-il les confidences que l'on aurait tirées
de lui par des manœuvres déloyales ?</p>
<p>Il Laroque et- Marcel furent déchargés des poursuites par la chambre des
mises eu accusation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vingt-cinq prévenus, retenus sur trente-six impliqués d'abord dans le
procès, furent partagés en deux catégories : douze dans la première,
Baradère, Hénon, Gauran, Rosé, Bories, Massias, Pommier, Goubin, Raoulx,
Goupillon, Asnès et Bicheron, les quatre premiers civils ; Massias,
capitaine au 45e (1) ;</p>
<p>[Vj Massias, la seule épaulette de l'affaire. On ne put rien prouver
contre lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) C'est ce dernier grief qu'on avait omis d'abord d'inscrire dans
l'acte d'accusation, quoiqu'il figurât dans l'arrêt de renvoi, et qu'on
y réintégra le 2 août.</p>
<p><pb/></p>
<p>» ladite connaissance , délit prévu par les arti» des 103 et 105 du Code
pénal et connexe avec le » crime de complot ci-dessus. »</p>
<p>Les peines encourues étaient : Pour la première catégorie, la mort; pour
la seconde, l'emprisonnement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aylies, Chaix-d'Est-Ange, Boulay (de la Meurthe), Delangle,
Boinvilliers, Dequevauvilliers, Dalloz, Renouard, Plougoulm, Mocquart,
Coninières.</p>
<p>Le lendemain, seizième jour des débats, le président fit son résumé et
mérita un impérissable honneur, tant il montra de ferme respect pour les
droits de la défense. Il posa vingt-sept questions aux jurés.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Cour se retire pour délibérer. Elle rentre en séance vers une heure
du matin, dans cette nuit néfaste du 5 au 6 septembre 1822.</p>
<p>(1) La question, divisée en quatre parties, reproduisait identiquement
la formule d'accusation du 2 août, que nous avons donnée plus haut.</p>
<p>(2) Au reste les condamnés avaient refusé de signer les conclusions de
M. Berviile, en disant : « C'est inutile. »</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Bories était âgé de vingt-sept ans ; Raoulx, de vingtsix et demi;
Pommier, de vingt-six; Goubin, de vingtcinq.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DÉFENSE DE BARADÈRE</p>
<p>Dans l'affaire de la Conspiration de La Rochelle.</p>
<p>(34) août 1822.)</p>
<p><pb/></p>
<p>touchante, il nous semble être au milieu d'une famille tendre qui nous
protège de ses vœux. Je crois parler au nom de tous, et je le sens, ce
n'est point pour un étranger que j'élève la voix; ce n'est point un
patron plaidant pour un client, c'est un frère aîné qui vient parler
pour un plus jeune frère.</p>
<p>Mais faut-il défendre Baradère ? Qui l'accuse? Des témoins? nul ne l'a
nommé. Des charges matérielles ? on n'en produit aucune. Des aveux ? il
proteste de son innocence. Durant ces longs débats, l'accusation avait
semblé l'oublier, vous l'aviez oublié vous-mêmes : c'est hier seulement
que le ministère public s'est rappelé son nom pour vous demander sa tête.</p>
<p>Qu'aurais-je donc besoin de longs efforts pour combattre une accusation
que rien ne justifie? Que me font ces vastes développements auxquels
vous l'avez entendu se livrer avec tant de complaisance ?</p>
<p>Dans une discussion de ce genre, l'établissement des principes doit
nécessairement précéder l'examen</p>
<p><pb/></p>
<p>du point de fait. Posons donc quelques principes.</p>
<p>Combien plus encore de celui qui demande, non des condamnations
ordinaires, mais les plus terribles rigueurs ? car, ne l'oubliez pas, ce
qu'ici l'accusation réclame, ce n'est point de l'argent, mais des peines
capitales : si sa cause triomphe, elle ne procédera point par des
saisies et des expropriations, mais par des écliafauds et des supplices.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>présent a été mis en demeure de les nier, de les reconnaître ou de les
expliquer.</p>
<p>De ces faits, les uns se rapportent au carbonarisme, les autres au
complot : apprécions-les séparément.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette vaine fantasmagorie dont l' accusation a voulu vous épouvanter.
Que signiiie, en présence de l'arrêt de renvoi, cette longue et
véhémente sortie contre le carbonarisme ? Où tendent ces étranges
digressions sur un fait irrévocablement absous par la justice ?</p>
<p>« Le carbonarisme est une société secrète. » Peutêtre. Mais une société
secrète est-elle nécessairement une société de conspirateurs ? Les
sociétés secrètes peuvent avoir des dangers, selon la direction qui leur
est donnée; mais toute société secrète est-elle essentiellement
criminelle, et criminelle au premier chef?</p>
<p>Elle peut, sans doute, le devenir par les caractères qui l'accompagnent.
Quels sont les caractères du carbonarisme ?</p>
<p>C'est ici que l'accusation croit triompher. Des serments épouvantables,
des poignards, un livre noir !.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Le poignard était l'instrument des assassinats » qu'on méditait. » Eh
! non ; rien de tout cela.</p>
<p>Le poignard n'est, pas plus que toute autre, l'arme des lâches, car vous
avez entendu le brave lieutenant Dumesnil vous avouer qu'il avait un
poignard en sa possession.</p>
<p>M. le Président : M. Dumesnil vous a dit qu'il ne l'avait porté, le jour
de l'arrestation des accusés, que pour sa défense, et parce qu'on lui
avait dit qu'ils étaient armés.</p>
<p>Le Défenseur : Le fait est qu'il l'a porté ; et s'il l'a porté, c'est
apparemment qu'il l'avait en sa possession. Si cet estimable officier
eût été arrêté dans</p>
<p><pb/></p>
<p>ce moment, quels soupçons n'eût-on pas élevés contre lui !</p>
<p>Le poignard était l'instrument des assassinats qu'on méditait?
Interrogeons les faits : depuis qu'il existe, en France, des carbonari,
montrez-nous un homme, un seul homme, qui ait reçu d'eux la moindre
égratignure.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'histoire a réhabilité les victimes et flétri les persécuteurs. Mais sa
justice tardive n'a pu révoquer les supplices et rappeler les morts du
tombeau.</p>
<p><pb/></p>
<p>rez créé les dangers que vous vouliez prévenir.</p>
<p>C'en est assez sur le carbonarisme, sur ce prétexte puéril de tant de
vaines frayeurs. De ce premier</p>
<p><pb/></p>
<p>« Une vaste conjuration, dit l'accusation dont je » cite littéralement
les paroles, une vaste conjura» tion contre tous les trônes et contre
chaque famille » de citoyens menacés d'être plongés dans les horJ) reurs
de l'anarchie, bien plus que contre les dynas» tics, a été formée (1). »</p>
<p>Formée ! où ? comment ? par qui ?</p>
<p>(1) Acte d'accusation.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela ne fait pas une vaste conspiration.</p>
<p>Les armes ? elles sont devant vos yeux. Quinze ou vingt lames privées de
leur manche, et provenant de sabres d'enfants que l'on a coupés.</p>
<p>Mais, derrière les accusés, il existe un comité occulte et di rccteur.</p>
<p>Hélas ! Messieurs, c'est aussi ce que l'on disait en 1793, devant le
jury révolutionnaire Un comité directeur ? où donc est-il? Pourquoi ses</p>
<p><pb/></p>
<p>Si, pour prouver l'existence de ce comité directeur, il suffisait de
répéter son nom, certes l'accusation l'aurait-amplement prouvée. Mais
ici, ce ne sont -pas des mots, ce sont des preuves qu'il nous faut.</p>
<p>Vous parlez d'un comité directeur : où est-il ? comment établissez-vous
son existence ?</p>
<p>« Il se dérobe aux poursuites judiciaires (1). »</p>
<p>Comment donc venez-vous affirmer judiciairement son existence ?</p>
<p>« Mais il se manifeste par ses actes. »</p>
<p>Vous êtes demandeur ; vous argumentez d'un fait ; commencez donc par le
constater. Mais voyons enlin ces actes, qui manifestent si clairement
l'existence d'un comité directeur.</p>
<p>C'est ici, Messieurs, que l'expression manque pour caractériser le
système de l'accusation. Depuis long- temps les esprits les plus sages
s'élèvent contre l'abus de ce que l'on nomme les faits généraux, contre
cette méthode inique et meurtrière d'attaquer un accusé avec des faits
qui lui sont étrangers, que</p>
<p>(4) Acte d'accusation.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les événements de juin et ceux du 19 août, ceux de Nantes et ceux de
Colmar, conseils de guerre, jury, Cour des Pairs, tout a été traduit à
votre audience.</p>
<p>La civilisation elle-même a été mise en jugement et citée devant votre
tribunal, pour fait de conspiration contre les trônes légitimes.
N'est-ce pas là, Messieurs, se jouer de nous et de vous-mêmes? Quel
rapport entre ces faits et nos clients? Quel rapport</p>
<p><pb/></p>
<p>On vous a parlé de la chose jugée : le fait fût-il exact, je récuserais
encore la conséquence qu'on voudrait tirer contre nous des jugements
rendus hors de notre présence, et sur des causes qui nous</p>
<p><pb/></p>
<p>sont étrangères : l'autorité de la chose jugée n'a lieu qu'entre les
mêmes parties et sur le même objet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Défenseur: Ce serait une question, et je crois qu'ici la controverse
ne pourrait s'élever qu'entre le ministère public et moi.</p>
<p>M. l'Avocat général : Il fallait proposer ce déclinatoire avant
l'ouverture du débat.</p>
<p>Le Défenseur: Il ne s'agit point ici dedéclinatoire.</p>
<p>Nous ne nous plaignons pas d'être devant la Cour d'assises. Mais
puisque, selon vous-même, une ordonnance pouvait saisir la Cour des
Pairs, puisqu'il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>0 les grands noms pour remuer l'Europe ! les puissantes influences pour
ébranler les trônes !</p>
<p>Que se proposait-on dans la vente centrale ? On voulait corrompre le
quarante-cinquième régiment.</p>
<p>Pour rendre vaines ces dispositions, pour corrompre l'excellent esprit
des soldats, pour entraîner le régiment, il fallait apparemment des
moyens plus</p>
<p>I ) Acte d'accusation.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'ordinaires. Quel était donc ce levier, dont la puissance devait
soulever un corps si bien disposé?</p>
<p>Un jeune homme de vingt-six ans, un simple sousofficier, Bories.</p>
<p>Le premier pas dans cette audacieuse tentative est, suivant
l'accusation, l'initiation de Pommier et de Goubin par Marcel et
Laroque, qu'elle nous montre comme les délégués de la vente centrale.
Ici l'accusation s'est d'avance réfutée elle-même : Marcel et Laroque ne
sont pas accusés ; ils ne sont pas même appelés en témoignage.</p>
<p>Il y a plus : l'accusation est ici en contradiction manifeste avec son
propre système. Vous l'avez entendue vous dire que tous les degrés de la
charbonnerie usaient de cette première grande précaution de ne
communiquer ensemble que par un commissaire unique (1). Que devient
cette grande précaution dans le récit qu'elle vous présente ?</p>
<p>L'accusation poursuit : Le depart du régiment pour La Rochelle était
prochain ; les chefs de la conjuration subissent ce moment pour faire
une distribution de poignards entre leurs complices. Je demanderai
pourquoi faire? Pour armer les conjurés? à</p>
<p>quoi bon? N'avaient-ils pas leurs sabres, leurs fu-</p>
<p>( I Acte &lt;I"accusaliun.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je continue l'acte d'accusation : La con fiance des conjurés ne
pouvait-elle pas être de la témérité?</p>
<p>(I Expression du réquisitoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>et la garantie quelle ne serait pas abandonnée par eux.</p>
<p>C'est donc pour rassurer les soldats, c'est pour les encourager par la
vue de leurs puissants protecteurs, que l'on va organiser la réunion du
Roi Clovis.</p>
<p><pb/></p>
<p>et, comme il s'agit de donner aux soldats une haute idée des bourgeois
qui les protègent, c'est un soldat qui paie la dépense.</p>
<p>Aussi l'accusation nous assure-t-elle que les conjurés sortirent de
cette réunion plus ardents que jamais. Certes, il y avait bien de quoi.</p>
<p>L'instant du départ est arrivé : le régiment a quitté Paris. Dès ce
moment, Massias disparaît du procès, Massias, nous l'avons déjà
remarqué, la seule épaulette de la conspiration 1 C'est Bories qui
devient le chef du complot.</p>
<p><pb/></p>
<p>De ces quinze, il faut déduire encore huit individus, qui ne figurent
pas au procès comme conjurés, mais comme non-révélateurs ; Barlet,
Dutron, Gautier, Lecoq, Hue, Demait, Castille et Thomas : reste sept.</p>
<p>De ces sept, il faut encore retrancher Vivien, qui n'est point accusé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, nous touchons au terme fatal : les conspirateurs sont arrêtés.
Sans doute, nous allons découvrir d'immenses préparatifs? Rien,
absolument rien ; pas même d'amorce aux fusils, pas même de pierres :
des fonds considérables? trois francs sur un accusé, quatre francs sur
un autre. Ainsi, je cherche des</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous venons de considérer l'accusation par son côté sensible, si j'ose
ainsi parler : considérons-la maintenant sous son aspect légal et dans
ses rapports avec le prétendu complot de Paris.</p>
<p>Cherchons donc nous-mêmes les caractères légaux du complot puni par la
loi; nous appliquerons en-</p>
<p><pb/></p>
<p>suite les résultats de nos recherches aux faits de la cause.</p>
<p>Mais cette pensée coupable, cette pensée équivalente au crime lui-même,
n'est point une pensée vague, qu'un intervalle sépare encore de l'action
qu'elle prépare. C'est la pensée qui précède immédiatement le
commencement d'exécution, qui se confond avec l'exécution elle-même.</p>
<p>Cette vérité ne ressort pas seulement des principes du droit, elle
ressort du texte précis de la loi pénale.</p>
<p>(Ici, le défenseur reproduit, en l'abrégeant, la thèse de droit plaidée
devant la Cour des Pairs, dans</p>
<p><pb/></p>
<p>Que vous a-t-elle montré de semblable, dans les faits imputés aux
accusés de Paris? Un but déter4</p>
<p>1} Voir ci-dessus la défense du capitaine Delainolle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Où trouver, en effet, dans les faits de Paris, même en les admettant
tous sur la foi de l'accusation, les caractères du complot allégué ?</p>
<p>Le complot serait-il dans les rapports de la vente centrale avec la
vente militaire? Non, certes; car ces rapports ne constitueraient pas la
résolution</p>
<p><pb/></p>
<p>d'agir, arrêtée et concertée, telle que l'exige la loi.</p>
<p>D'ailleurs, pour qu'on pût le prétendre, il faudrait toujours que tous
les membres de la vente centrale fussent accusés, et ils ne le sont pas
; et tous les membres de la vente militaire elle-même ne le sont pas non
plus.</p>
<p>Serait-il dans l'initiation de Pommier et de Goubin ? Mais ici, les
premiers coupables seraient les initiateurs, et ni Marcel ni Laroque ne
sont accusés.</p>
<p><pb/></p>
<p>risienne : mais ces relations, qui les établit ? Rien.</p>
<p>Ce n'est qu'une conjecture qu'aucun indice ne justifie.</p>
<p>Quelles charges s'élèvent donc contre lui ?</p>
<p>Je n'.en puis concevoir que de trois sortes : les témoignages
accusateurs, les aveux, les charges matérielles.</p>
<p>De témoins, pas un seul qui dépose contre lui.</p>
<p>Chose incroyable, chose incompréhensible 1 Le ministère public conclut à
la mort d'un accusé que pas</p>
<p><pb/></p>
<p>un témoin ne charge, contre lequel pas un témoin n'a même été appelé.</p>
<p>De charges matérielles, pas davantage. On n'a trouvé chez lui ni
poignards, ni fusils, ni cartouches, ni cartes de ralliement, ni papiers
accusateurs.</p>
<p>Mais voici quelque chose d'étrange. On ne peut s'armer contre lui de ses
aveux ; on veut s'armer de son silence. Il a refusé de répondre aux
premiers agents de l'instruction; donc, il est coupable.</p>
<p>La prétention est singulière. Depuis quand un accusé est-il tenu de
déposer dans sa propre cause ?</p>
<p><pb/></p>
<p>dont il peut suspecter la bienveillance ou l'impartialité ?</p>
<p>Revenons. Point d'aveux, point de preuves matérielles, point de
témoignages. Et l'accusation persiste ! Il n'existe pourtant, en
justice, que ces trois moyens de conviction. Si nous étions devant un
tribunal civil, l'accusation n'obtiendrait pas dix francs sur les
preuves qu'elle vous présente. Il est vrai que ce n'est qu'une tête
qu'elle vous demande 1 A défaut de témoins, le ministère public invoque
contre Baradère la déclaration unique d'un co-accusé, d'Hénon. Un tel
procédé est subversif de toutes les notions du droit et de la justice.</p>
<p>Nous pourrions sans crainte accepter la déclaration d'Hénon. Nulle part
on n'y trouverait la preuve d'un complot, c'est-à-dire d'une résolution
concertée et arrêtée de détruire le gouvernement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne redouterions donc pas la déclaration d'Hénon ; mais a-t-on le
droit de nous l'opposer ?</p>
<p>Que, dans une cause de vie ou de mort, on vous propose de décider sur la
foi d'un seul témoin, même grave, même digne de la plus haute confiance,
vous tremblerez. Mais si ce témoin n'est rien moins que grave ? Mais si
ce n'est pas même un témoin entendu sous la foi du serment ? mais s'il
est partie au procès, dominé par l'intérêt de sa propre conservation ?
mais si son témoignage est discrédité par des mensonges évidents ? mais
s'il est effacé par une</p>
<p><pb/></p>
<p>double rétractation ? Oserez-vous élever l'échafaud sur une base aussi
fragile ?</p>
<p>Ce témoin, Messieurs, c'est Hénon.</p>
<p>Il est unique, car Pommier n'a pas reconnu Baradère, et il a expliqué la
circonstance du domicile.</p>
<p>S'il est grave, c'est ce dont vous pouvez juger par vos propres yeux.</p>
<p>Il n'a point juré de dire la vérité; c'est un accusé.</p>
<p>Il est partie au procès; il défend sa tête.</p>
<p>Hénon n'est donc pas un témoin. Le fût-il, son témoignage, convaincu de
mensonge sur des points essentiels, ne mériterait nulle confiance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il fait comparaître Gauran au Roi Clovis, et Gauran a justifié (le son
alibi, Il annonce que Baradère, instruit d'avance de la découverte du
complot, vient le prévenir, lui et ses complices, de prendre leurs
sûretés ; et cependant, on saisit un fusil chez Hénon , des cartouches
chez Gauran, chez Marcel un fusil, des signes et des écrits séditieux.
L'avis de Baradère n'aurait pas porté beaucoup de fruits.</p>
<p>Hénon a donc manqué de véracité sur plusieurs circonstances graves :
quelle foi peut désormais mériter son témoignage ?</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'ils y ont rencontrés. Hénon prétend s'y être trouvé avec Rosé et
Gauran; et pas un de ces militaires ne reconnaît ni Gauran ni Rosé.</p>
<p>Il en est de même du maître du lieu ; Gaucherot ne reconnaît ni Hénon,
ni Gauran, ni Rosé.</p>
<p>Que sera-ce, s'il l'a rétracté lui-même? S'il l'a rétracté, non pas une
fois, mais deux fois 1 S'il a persisté aux débats dans sa rétractation ?</p>
<p>Vous prétendez qu'on ne doit point y ajouter foi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une dernière singularité, parmi tant d'autres, m'a surtout frappé,
Messieurs, dans cet étrange procès.</p>
<p>Le ministère public vous demande des condamnations, et cependant il ne
cesse de vous dire : « Trem» blez si vous condamnez; vous êtes entourés
de » poignards; la mort vous menace de tous côtés. »</p>
<p>Et nous, Messieurs, qui vous demandons d'absoudre, quel est notre
langage ? « Rassurez-vous, bannissez des craintes vaines; nul danger ne
vous menace;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE</p>
<p>SUR LE</p>
<p>PHOCÈS DES ÉDITEURS RESPONSABLES DES QUATRE JOURNAUX.</p>
<p><pb/></p>
<p>En conséquence le :t septembre, c'est-à-dire le jour même de la
publication des articles, et le lendemain de la condamnation des quatre
sergents,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Bellart, pressant toutes les formalités dans l'espace de quelques
heures, fit citer devant la Cour de la Seine, pour le 12 du même mois,
les éditeurs responsables des quatre journaux, sous l'inculpation
d'infidélité, d'insigne mauvaise foi dans leur compterendu, sans
préjudice d'autres peines plus graves qui pourraient « être exercées
pour raison de la diffa- » mation ou de l'injure commise envers les
tribunaux, » ou pour tout autre délit prévu par les lois. »</p>
<p>Ils offrirent de prouver par témoins l'exactiude de tous les faits qui
seraient contestés. M. de Broë, substitut du procureur général, s'y
opposa. M. Berville, avocat du Constitutionnel, répondit : « Mes»
sieurs, ce n'est pas sans étonnement sans doute, » que vous voyez la
position dans laquelle nous</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, répliquait M. de Broë; car même alors la Cour ne cesse pas d'être
présente, dans la personne du ministère public. « Investis des
attributions du » ministère public, nous avons l'honneur de faire</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Berville rédigea le Mémoire qui va suivre. Sur les plaidoiries de MM.
Nicod, Roger et Isambert, l'arrêt de la Cour de Paris fut cassé, en
décembre 1822, et la cause renvoyée devant la Cour d'Amiens.</p>
<p>Mais comme la loi du 25 mars voulait que les affaires de cette nature
fussent jugées par le tribunal même qui aurait tenu les audiences dont
le compte-rendu serait incriminé, la Cour d'Amiens se déclara
incompétente ; celle de Paris de son côté étant dessaisie par l'arrêt de
la Cour de cassation. la pour-</p>
<p><pb/></p>
<p>suite fut abandonnée ; et ce procès entrepris par une colère, aussi mal
inspirée que bruyante, s'éteignit de lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Constitutionnel. - Samedi 7 septembre 1822.</p>
<p>ADDITION A L'AUDIENCE DU 5 SEPTEMBRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Baradère explique en peu de mots l'objet de sa réclamation, et M. le
président y fait droit.</p>
<p>— Après la seconde lecture de la déclaration du jury, faite en présence
des condamnés, Bories se lève et dit d'une voix assurée : « M. le
président, nous vous demandons de n'être point séparés; cette grâce est
bien peu de chose; nous pensons qu'on ne nous la refusera pas. »</p>
<p>M. le président : « Ceci regarde l'autorité administrative ; je lui
transmettrai votre demande, mais il n'appartient pas a la Cour de s'en
occuper (3). »</p>
<p>(1) Chef du jury.</p>
<p>(2) Celle de M. de Marchangv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Me Renouard : « Comment voulez-vous qu'il ait la force de parler ? » M.
Marchangy : « C'est dans l'intérêt même des accusés. »</p>
<p>Me Boulay (de la Meurthe) : « Tout le monde n'a pas la même puissance
d'organe dans un si triste moment. »</p>
<p>» Il existe, dans la déclaration du jury, un défaut sur lequel la Cour
n'a jamais passé outre. Cette déclaration présente quelque chose de
contradictoire.</p>
<p>» Interrogé d'une manière explicite, après le résumé admirable
d'impartialité de M. le président, sur quatre questions de complots,
différentes, séparées, le jury répond d'une manière collective ; ce qui
semble indiquer qu'il les a considérées comme ne formant qu'une seule
question.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Le jury s'est donc trompé sur la question qui lui était présentée ;
nous demandons, en conséquence , que la Cour ne statue pas quant à
présent. »</p>
<p>Pendant que la Cour est en délibération, les avocats se pressent autour
de leurs malheureux clients. Plusieurs de ces éloquents et généreux
défenseurs fondent en larmes : tous donnent des signes de la plus vive
affliction.</p>
<p>L'auditoire, ordinairement si tumultueux pendant l'absence de la Cour,
garde un morne et douloureux silence.</p>
<p>Les condamnés seuls conservent tout leur calme, toute leur sérénité ; et
ce sont eux qui consolent, en souriant, leurs amis qui pleurent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ajoute, avec une satisfaction marquée : « Cette condamnation ne
déshonorera point nos familles. C'est comme pendant la Révolution. »</p>
<p>Bories appelle un jeune avocat qui paraît être son ami.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Qu'est-ce que cette figure ? dit l'ami. — C'est la mienne, répond
Bories ; dans quelques jours, c'est tout ce qui restera de moi. »</p>
<p>Raoulx dit : « Je ne plains pas mon père, il est homme.</p>
<p>mais ma mère ! »</p>
<p>Me Coffinières, en s'entretenant avec Goubin, ne peut retenir ses larmes
: « Ne vous affligez pas, lui dit le jeune sous-officier; vous serez
plus heureux une autre fois. Cela n'a pas dépendu de vous ; c'était
notre destinée. »</p>
<p>Pommier était placé trop loin de nous pour que nous pussions l'entendre
; mais nous avons remarqué en lui le même sang-froid et la même
impassibilité que dans ses compagnons d'infortune.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le président lève la séance.</p>
<p>M. de Broë : « La séance est levée. »</p>
<p>Bories : « Nous demandons aussi qu'on ne nous charge pas de fers. »</p>
<p>Les avocats se jettent encore une fois dans les bras de leurs infortunés
clients, et les couvrent de larmes et d'embrassements. Cette scène de
désolation, que nous essaierions en vain de décrire, se prolonge pendant
quelques minutes.</p>
<p>Enfin, les accusés sont entraînés. On entend Pommier s'écrier en sortant
: « Adieu, mes amis ! adieu, vous tous !</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRE POUR LES ÉDITEURS RESPONSABLES -</p>
<p>DU CONSTITUTIONNEL, DU COURRIER FRANÇAIS, DU PILOTE ET DU JOURNAL DU
COMMERCE. -</p>
<p>4822.</p>
<p>Et si, parmi ces détails, qu'il n'aura pas cru devoir supprimer, il s'en
trouve qui soient faits pour répandre quelque intérêt sur un homne
condamné par les lois, pourra-t-on lui dire : « Vous avez fait plaindre
celui que la justice a frappé ; vous avez donc offensé les lois et la
justice ? » Non, répondra-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'aura vu tout le monde, seul il ne l'aura point vu; ce que mille
témoins auront ouï, seul, il ne l'aura point entendu. Il vous accusera
d'insigne mauvaise foi ; vous lui demanderez sur quels points ;</p>
<p><pb/></p>
<p>il refusera de s'expliquer, et continuera de vous accuser. Vous
protesterez de votre fidélité ; il refusera de vous en croire. Vous en
offrirez des preuves ; il refusera de les admettre ; et tel sera pour
lui le prestige de cette persuasion où il se trouvera entraîné, que,
sommé de prouver ses reproches, il produira en preuve son propre
témoignage, et nous présentera, pour témoin de l'accusation,
l'accusation ellemême.! ! !</p>
<p>On n'a point oublié quel douloureux spectacle offrit l'audience de la
Cour d'assises, la nuit où fut prononcée la sentence de mort de quatre
accusés dont la jeunesse, le malheur et le courage avaient intéressé
vivement la sensibilité publique. Nous ne voulons pas revenir en ce
moment sur de tristes détails; la consternation de l'auditoire,
l'affliction du barreau sont des faits que la mémoire peut se retracer,
mais que la plume ne saurait décrire.</p>
<p>Quatre journaux, le Courrier Français, le Journal du Commerce, le Pilote
et le Constitutionnel rapportèrent, les uns le lendemain, les autres le
surlendemain, les principaux détails de cette scène, dont leurs
rédacteurs avaient été les témoins. C'était pour eux un devoir envers la
société, qui a droit et intérêt</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) L'un d'eux a même donné de sa bonne foi une preuve bien frappante,
en rectifiant, dès le lendemain de son premier récit, sans y être
nullement provoqué, une erreur qui lui était échappée par une de ces
méprises inévitables dans laconfusion d'une assemblée nombreuse, et dans
une séance de nuit.</p>
<p>Qui croirait que cet acte de loyauté est devenu de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette fidélité même fut leur écueil : ils n'avaient pas songé qu'en
recueillant avec tant d'exactitude les détails de cette audience, ils
répandaient trop d'intérêt sur des malheureux que la loi venait de
frapper. Cet intérêt parut inconvenant, cette exactitude parut
séditieuse au ministère public qui avait poursuivi la condamnation :
tout l'appareil des sévérités judiciaires fut aussitôt employé contre
les imprudents narrateurs.</p>
<p>Dès le 7 septembre, en vertu d'une ordonnance de M. le juge instructeur,
rendue sur la réquisition de M. le procureur du roi, nos journaux sont
saisis,</p>
<p>part de l'accusation, un sujet de reproche? « Ce trait, dit-elle en
parlant du fait rectifié, ce trait est une fable, et le journaliste est
forcé de le déclarer le lendemain. »</p>
<p>l'brcé ! et par qui donc, si ce n'est par son respect pour la \érité ?</p>
<p>r.Yn/c du Mémoire.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(4 ) L'infidélité et la mauvaise foi dans le compte que rendent les
journaux et écrits périodiques, des séances des chambres et des
audiences des Cours et tribunaux, seront punies d'une amende de 1,000 à
6,000 fr. (Loi du 25 mars 4822, art. 7).</p>
<p>C'est sur cette action que nous défendons aujourd'hui.</p>
<p>(Note du Jfémoire.)</p>
<p><pb/></p>
<p>autre chose, sinon que le ministère public est de l'avis du ministère
public ; surtout si l'on réfléchit que le ministère public de première
instance n'a guère pu se former de lui-même une opinion sur des
altemtions commises dans le compte rendu des séances d'une Cour d'assises.</p>
<p><pb/></p>
<p>et la décente liberté de l'homme qu'on force d'employer, pour se
défendre, l'arme de la vérité. Nous reprenons l'exposé des faits.</p>
<p>A cette offre, faite avec l'assurance que donne la vérité, quelle fut la
réponse du ministère public ?</p>
<p>En voici l'analyse en deux mots.</p>
<p>Nous n'ajouterons aucune réflexion. Que les ma- * gistrats daignent
chercher eux-mêmes la vérité dans l'un et dans l'autre de ces deux
langages.</p>
<p>A l'appui de ces demandes, nous avons présenté des conclusions
formelles. Nous y déclarions expressément que nous ne comparaissions que
pour proposer nos moyens préjudiciels, et que nous n'entendions pas
défendre au fond; nous demandions, si</p>
<p><pb/></p>
<p>Après plusieurs heures de délibération, la Cour rejeta les moyens
préjudiciels proposés par les prévenus , et malgré leur protestation,
elle ordonna qu'il fût passé outre contradictoirement..</p>
<p>Persuadés qu'aucune injonction ne peut faire qu'un jugement soit
contradictoire, lorsque l'une des parties n'est pas présente; ne voulant
pas accepter les chances d'un engagement contradictoire dans une cause
qui, selon nous, n'était pas en état, où</p>
<p>(Note du Mémoire.)</p>
<p><pb/></p>
<p>nous ne connaissions aucun des griefs qu'on allait nous opposer, où nous
étions privés de tous les moyens de prouver notre sincérité, nous
persistâmes dans notre première détermination. L'accusation parla seule;
elle triompha.</p>
<p>A une heure du matin, la Cour rendit son arrêt.</p>
<p>C'était plus que l'accusation n'avait demandé. La loi ne prononce contre
l'infidelité et la mauvaise foi qu'une simple amende de mille francs à
six mille francs ; elle ne prononce l'interdiction et l'emprisonnement
que dans les cas où le compte rendu est injurieux pour la Cour ou le
Tribunal. Or, ni le premier réquisitoire, ni les dernières conclusions
du ministère public ne portaient l'accusation d'injure.</p>
<p><pb/></p>
<p>cusation; il n'existait point d'accusateur; les prévenus n'avaient pas
été mis en demeure de se détendre ; en un mot, il n'y avait point de
procès.</p>
<p>Nous voici donc devant la Cour de cassation, et nous y voici arrivés
sans que notre cause ait pu être connue encore, l'effet de la procédure
inusitée suivie par la Cour d'assises ayant été de nous priver du droit
naturel de la défense sur le fond du procès.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est par les faits mêmes du procès que l'on recon-</p>
<p><pb/></p>
<p>naîtra la sainteté des principes que nous invoquons, et que l'on verra
l'anéantissement total où tomberait le droit de la défense, si les
prétentions de l'accusation pouvaient jamais être accueillies.</p>
<p>DISCUSSION.</p>
<p>Quoique l'accusation paraisse embrasser deux parties, le compte rendu
des séances antérieures au ;i septembre, et le compte rendu de la séance
du 5 septembre, il est pourtant aisé d'apercevoir que la première ne
ligure au procès que pour la forme, et que la seconde est le véritable,
l'unique objet des poursuites dirigées contre nous. En effet, on ne peut
sérieusement méconnaître la bonne foi qui a présidé</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici, le procédé de l'accusation présente une contradiction bien étrange.
Nous l'avons vue s'opposer</p>
<p><pb/></p>
<p>L'accusation s'occupe beaucoup de faire voir combien nos mensonges sont
coupables : sur ce point, les développements ne sont pas épargnés. Mais
avant tout, il est une autre question dont celle-ci dépend, savoir, si
effectivement il y a mensonge ; et celle-là, l'accusation ne juge pas à
propos de s'en occuper.</p>
<p>Une telle marche, dans une telle accusation, est bien extraordinaire. De
quoi donc sommes-nous ac-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le ministère public paraît l'entendre autrement : ne pouvant nous
convaincre de mensonge, puisque nous n'avons dit que la vérité, il
voudrait changer l'état de la question, afin de se placer sur un terrain
plus favorable. Aussi semble-t-il insinuer que la vérité même des faits
ne nous justifierait pas ; de sorte qu'avant d'établir que nous avons
dit la vérité, il nous faut prouver que nous avons pu la dire sans être
coupables d'infidélité ni de mauvaise foi. Heureusement cette tâche, on
s'en doute bien, ne sera ni longue ni difficile.</p>
<p>L'accusation se demande « s'il appartient aux jour-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et cela doit être ainsi. Qu'est-ce que rendre compte d'une audience?
C'est en retracer le tableau. Et de quoi se compose ce tableau? Des
discussions, des témoignages, d'abord; ensuite des impressions, des
mouvements ; enfin de tous les détails caractéristi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>question de vérité ou de mensonge. Que l'accusation discute donc la
vérité des faits ; c'est la seule ques-</p>
<p>tion qui lui soit désormais permise.</p>
<p>En avons nous imposé dans le compte que nous avons rendu de l'audience
du 5 septembre ? En retraçant l'attitude courageuse des condamnés,
l'émotion de l'auditoire, avons-nous trompé le public par la création
d'une scène imaginaire?</p>
<p><pb/></p>
<p>attentive et compatissante ; plusieurs des jurés, des magistrats
eux-mêmes, s'efforçant en vain de contenir l'expression de leur
sensibilité ; les heures s'écoulant avec une lenteur funèbre, et
pourtant aucun des assistants ne pouvant s'arracher de l'audience.</p>
<p>Mais comment justifiera-t-on tant d'expressions affligeantes ? Les
preuves, où sont-elles ? L'honneur, blessé par des accusations si
graves, a droit de les</p>
<p><pb/></p>
<p>exiger. Les preuves, où sont-elles ? Les preuves ! les preuves !</p>
<p>Mais qui donc vient nous déclarer ces choses ? Qui vient ainsi déposer
en faveur de l'accusation? Ne serait-ce pas l'accusation elle-même ?
C'est-à-dire que la partie qui accuse déclare que la partie qui accuse a
raison d'accuser. Magistrats, que vous semble de cette preuve ?</p>
<p>'1; En quoi insultants ? 'Xule du Mhnoirv.)</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'appui de cette distinction, qui renverse une seconde fois l'édifice
de l'accusation, nous rapporterons les aveux de la partie publique
ellè-même.</p>
<p>choses peuvent s'être passées dans la salle d'audience, sans qu'aucun
magistrat les ait entendues, comment l'accusation peut-elle venir
amrmer, avec</p>
<p><pb/></p>
<p>tant de certitude, que ces détails sont faux et controuvés, que ces
propos n'ont pas été tenus ? Si une foule de détails doivent échapper à
la censure des magistrats chargés de la police de l'audience, comment
peut-elle nous déclarer d'une manière si positive que, s'il en eût été
ainsi, le ministère public, qui a LA POLICE DE L'AUDIENCE en l'absence
de M. le président, aurait fait retirer les condamnés de l'auditoire?
N'est-il pas clair qu'ici l'accusation veut trop prouver, et qu'elle se
contredit elle-même en affirmant ce qu'elle-même reconnaît ne pouvoir
affirmer.</p>
<p>Mais quittons un moment, si l'on veut, le langage rigoureux de la loi :
ne parlons plus de preuves judiciaires ; ne parlons que de présomptions
morales.</p>
<p>Il est, en effet, dans ces récits, quelques traits principaux, plus
forts que tout le reste, qui ressortent sur tout le tableau, et qui, une
fois avérés, font naturellement présumer la vérité de tous les autres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voyez maintenant, magistrats, que de circonstances en notre faveur !</p>
<p>Telle est la situaticm respective de l'accusation et de la défense. On
voit combien la première est loin</p>
<p><pb/></p>
<p>Que devient dès-lors le reproche de partialité qui nous est adressé par
le ministère public ? Il a supposé que nous avions voulu favoriser la
défense aux dépens de l'accusation. Qu'il veuille bien, dans cette
supposition, expliquer pourquoi nous n'avons donné qu'une analyse
très-sommaire des défenses, quand le plaidoyer de l'accusation, imprimé
par ordre dans nos feuilles, semblait appeler une compensation en faveur
des accusés ; qu'il daigne encore nous expliquer pourquoi nous n'avons
presque rien rapporté des répliques prononcées par les défenseurs.</p>
<p>Et cependant, il faut le dire, la'partialité contre les accusés a des
inconvénients bien autrement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons, ce nous semble, épuisé la justification sur le reproche
d'infidélité et de mauvaise foi.</p>
<p>Mais, d'abord, pourquoi mêler ici les magistrats ?</p>
<p>Pourquoi nous susciter gratuitement des adversaires parmi nos propres
juges ? La Cour est étrangère à</p>
<p><pb/></p>
<p>Au reste, veut-on savoir comment nous avons parlé des magistrats? Lisez
le Constitutionnel du 6 septembre.</p>
<p>« Ce résumé (de M. le président), fait avec la plus » honorable
impartialité et avec une exactitude » dont la défense adroit de
s'applaudir, a duré en» viron quatre heures. Malgré son étendue, il a
été » constamment écouté avec une attention pro» fonde (1). » * Yeut-on
savoir comment nous avons parlé des jurés ? Lisez le Courrier du même jour.</p>
<p>« Plusieurs jurés paraissent vivement émus de ce » spectacle; l'un
d'eux, VIEILLARD D'UNE FIGURE VÉ» NÉRABLE, essuie d'une main tremblante
les » larmes qui coulent de ses yeux; un autre se</p>
<p>(1) Les autres journaux contiennent les mémos témoignages. (Note du
Mémoire).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'organe. Elles punissent, elles ne haïssent pas; elles prononcent des
peines, elles n'exercent point de vengeances. Elles défendent la
résistance, elles ne défendent pas les pleurs.</p>
<p>Tous les reproches du ministère accusateur reposent uniquement sur un
mal-entendu. Il a confondu sans cesse le condamné et la condamnation,
l'individu et le délit dont il peut s'être rendu coupable ; c'est sur
cette confusion d'idées que repose le système de l'accusation. Cette
méprise fondamentale appelle de notre part quelques éclaircissements.</p>
<p>Si l'humanité s'afflige ainsi de la mort d'un coupable ordinaire,
combien s'afflige-t-elle plus encore,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sa propre infortune pour s'attendrir sur d'autres infortunés ? Qui ne
gémira de sa condamnation ? qui ne plaindra, de toute la force de son
âme, un coupable, si l'on veut, mais un coupable si digne d'être innocent ?</p>
<p><pb/></p>
<p>jugement ne reçut point d'exécution (1). N'était-il pas coupable, selon
les lois de la guerre, cet infor-</p>
<p>- S'il était permis et légitime de s'intéresser aux condamnés du 5
septembre et de s'attendrir sur leur malheur, c'est donc sans -fondement
que l'on nous fait un crime d'avoir'appelé sur eux l'intérêt et
l'attendrissement publics (2).</p>
<p>On nous reproche de n'avoir parlé de ces condamnés qu'avec l'indécente
affectation de mille éloges</p>
<p>(Note du Mémoire. )</p>
<p>(2) Expression de l'accusation. (Note du Mémoire).</p>
<p><pb/></p>
<p>On nous reproche d'avoir parlé du cri de douleur de l'auditoire au
moment de la réponse du jury : on veut trouver, dans ce cri de douleur,
une protestation populaire contre le jugement rendu.</p>
<p>Mais « la pitié véritable ne fait pas tant de fracas: modeste et
concentrée, si elle laisse échapper une larme, elle la dérobe aux
regards et ne va point en faire parade avec jactance. »</p>
<p>Qu'il nous soit permis d'observer qu'il ne s'agit ici ni de jactance ni
de modestie, mais de vérité. La question n'est pas de savoir ce que doit
être la pitié, mais ce que doit être le compte rendu d'une audience.</p>
<p><pb/></p>
<p>On tomberait dans une erreur bien grave et bien</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est surtout pour avoir rapporté les dernières paroles des condamnés,
que l'accusation nous trouve répréhensibles. Ce reproche est répété
plusieurs fois dans sa plaidoirie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous pensons, au contraire, que s'il était une chose que les convenances
les plus saintes, que toutes les lois divines et humaines nous
prescrivissent de respecter, c'étaient surtout ces dernières voix des
mourants, ces derniers accents du malheur, sacrés comme le malheur
lui-même, solennels comme le tombeau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tels sont ces mots : c'eut inutile, c'est clair (1), proférés par les
condamnés au moment où l'un des défenseurs prit la parole sur
l'application de la peine, et qui dit l'accusation, signalent à
l'exécration publique la cour el les jurés comme des juges iniques,
etc., etc. Mais ces mots ne sont que la traduction du refus fait par les
condamnés de signer les conclusions qu'on leur avait présentées : ce
refus, dont la vérité n'est point contestée, dit tout, et renferme
implicitement les paroles en question. Elles ne veulent dire autre
chose, sinon : La déclaration du jury est trop positive, il n'y a plus
d'espoir. La Cour l'a jugé de même, puisqu'elle a rejeté, par forme de
prétérition, les observations présentées sur l'application de la peine.</p>
<p>(1) Journal du (Inmnrrc.e.</p>
<p>i'r2' Journal du ('onnurrre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute : aussi ne sont-ce ni les temps, ni les jugements qu'on a
comparés ; c'est le courage.</p>
<p>Ici, nous ne voulons plus répondre un seul mot : nous nous bornerons à
citer un fait.</p>
<p>Dans ces circonstances, on imagine d'ouvrir en leur faveur UNE
SOUSCRIPTION, dont voici le prospectus, publié avec l'autorisation du
magistrat de police.</p>
<p>« Le nom de MM. de Quayssac, recommandables » par leur bravoure, n'est
devenu que trop célèbre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est peu encore ; lui même se place le premier au rang des
souscripteurs ; la reine, la famille royale tout entière suivent son
exemple' Que l'on compare les deux faits, et que l'on prononce entre
l'accusation et nous.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nos récits sont dictés par une intention criminellement perverse.
(N'oubliez pas, Magistrats, que cette intention criminellement perverse,
c'est, l'accusation vous le dit elle-même, c'est d'appeler sur quatre
condammés, quoi? L'INTÉRÊT ET L'ATTENDRISSEMENT PUBLICS ! ).</p>
<p><pb/></p>
<p>adversaires consLants de toutes les déceptions ; nous, les apologistes
infatigables des sages qui ont éclairé le monde ! Magistrats, ouvrez nos
feuilles, parcourez nos écrits, et si vous y trouvez une page, une
ligne, un mot, qui ne soit dicté par l'amour sincère de notre
constitution, par le sentiment de l'honneur national, par le zèle de la
liberté publique, par la haine de l'arbitraire et de la violence, parle
respect pour les lois ; un mot enfin qui s'écarte de la modération et
des convenances les plus sévères, prononcez notre condamnation : nous la
recevrons sans murmure, et nous la subirons sans plainte.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE</p>
<p>SUR LE</p>
<p>PROCÈS DE MM. DE SENANCOURT ET DUREY.</p>
<p>La première édition s'était écoulée sans éveiller la sollicitude du
parquet ; mais les choses se passèrent différemment, lors de la seconde
édition, en 1827.</p>
<p><pb/></p>
<p>nement et trois cents francs d'amende. Le libraire, M. Durey, impliqué
dans la poursuite, eut aussi sa part dans l'expiation. (7 et 14 août 1827).</p>
<p>Trente ans auparavant, en 1798, le même M. de Senancourt s'était vu
arrêté dans le Jura, soupçonné d'être un prêtre déporté, revenu pour
fanatiser les campagnes.</p>
<p>Le tribunal, en frappant d'une peine sévère la négation du caractère
divin du christianisme, négation accompagnée de respect, n'avait pas
tenu compte du principe de la liberté de conscience ; il avait fait acte
d'autorité religieuse, châtiant un dissident, plutôt que d'autorité
judiciaire, exécutant sa mission de réprimer les violences de la plume.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Yaufreland, avocat général, soutint la jurisprudence de la police
correctionnelle. Le but du livre était, disait-il, de tourner en
ridicule, nonseulement la religion de l'État, mais les autres cultes
chrétiens autorisés en France, et de les présenter comme des altérations
de la giande vérité, seule reconnue par l'auteur, c'est-à-dire du déisme.</p>
<p>M. Berville, en répliquant, caractérisa finement la méthode qu'avait
employée le ministère public, pour incriminer l'ouvrage en lui-même et
en inculper l'ensemble. « Il a, disait-il, isolé et analysé les pas»
sages; il en a tiré la quintessence pour en former » une espèce de
sublimé, appelé corps de délit. Ce » n'est pas ainsi que l'on devrait
procéder. Les pas» sages ne devraient pas être obligés de se cotiser en</p>
<p><pb/></p>
<p>» quelque sorte, et de former une espèce de souscrip» lion criminelle,
pour produire un délit. »</p>
<p>Tel fut aussi l'avis de la Cour royale. Elle annula la sentence des
premiers juges, et renvoya MM. de Senancourt et Durey de la plainte «
sans dépens. »</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉFENSE</p>
<p>DE</p>
<p>MM. DE SENANCOURT, HOMME DE LETTRES, ET DUREY, LIBRAIRE, Devant la Cour
royale de Paris réunie en audience solennelle ; A l'occasion du Résumé
des traditions religieuses, composé par M. DE SENANCOURT et publié par
M. DUREY.</p>
<p>(22 janvier 1828.)</p>
<p>Une haute question d'ordre social est ici soumise</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vrage- L'auteur énonce des faits ; il ne les affirme pas.</p>
<p>Il expose des opinions, des croyances ; mais il les expose sans les
garantir. Il recueille les traditions qui ont traversé les âges, et nous
les donne non comme vérités, mais comme traditions. Il les rapporte, il
ne les juge pas, il n'écrit pas ce que luimême il pense ; il écrit ce
que les autres ont pensé.</p>
<p>Arrivé au christianisme, l'auteur cite trois ou quatre traditions
diverses : nouvelle preuve qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>n'entend pas les donner pour des vérités historiques ; car la vérité est
une, et il n'y a pas, sur un même point d'histoire, trois ou quatre
vérités différentes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ici, Messieurs, je le sens, il est une question plus vitale, plus
large, dont le jugement de première instance appelle l'examen, et dont
vous attendez de moi le développement. Je ne m'y refuse point, et je</p>
<p><pb/></p>
<p>Fixons d'abord un point de fait bien important.</p>
<p>L'ouvrage incriminé est-il hostile au Christianisme ?</p>
<p><pb/></p>
<p>sans doute, ne sont point sortis de votre mémoire.</p>
<p>L'un a pour fondement l'autorité, l'autre la liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rait l'outrage. Je permets la manifestation de la pensée, mais je la
veux paisible et décente. Je ne punis point l'erreur, ou plutôt je n'ai
point mission pour la juger; mais je ne puis tolérer ni la dérision ni
l'injure.</p>
<p>De ces deux systèmes, quel est celui que la loi française a préféré ? La
réponse est facile.</p>
<p>Avant la Charte, la liberté des opinions, en matière politique, avait
subi quelques vicissitudes au gré des pouvoirs qui s'étaient succédé;
tantôt illimitée, tantôt restreinte, quelquefois étouffée : mais en
matière religieuse et philosophique, la liberté d'opinions était depuis
longtemps acquise aux Français. La possession était constante. Tel était
l'état des choses au moment où la Charte vint déclarer et garantir nos
droits..</p>
<p>1) Préambule de la Charte constitutionnelle,</p>
<p><pb/></p>
<p>Lisez l'article 8, qui est la loi de la cause, et qui statue sur la
liberté de la presse : vous y verrez la liberté des opinions
expressément consacrée. « Les » Français ont le droit de publier et de
faire impri» mer leurs opinions, en se conformant aux lois qui » doivent
réprimer les abus de cette liberté. » Ainsi, Yopinion est libre tant
qu'elle reste simple opinion : le législateur n'entend réprimer que
l'abus, c'est-àdire le cas où l'opinion se change en provocation
oJfcHsirc, en diffamation, en outrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Répétons-le donc avec le législateur : le droit de</p>
<p><pb/></p>
<p>professer librement sa croyance est égal pour tous.</p>
<p>Et qu'est-ce que professer une croyance ? c'est manifester une opinion ;
c'est imprimer le caractère d'erreurs aux opinions opposées.</p>
<p><pb/></p>
<p>expression de M. Royer-Collard ; elle ne connaît que des violences et
des outrages.</p>
<p>Si nous interrogeons la loi de 1819, nous y retrouverons la pensée de la
Charte, dont elle semble n'être, en quelque sorte que le corollaire.
Cette pen-</p>
<p><pb/></p>
<p>sée ressort et du texte de la loi et de la discussion des Chambres.</p>
<p><pb/></p>
<p>pinion, il serait absurde de prétendre que, dans un seul de ses
articles, il dût signifier la simple dissidence d'opinion.</p>
<p>Le rapporteur de la Chambre des Pairs s'exprimait plus explicitement
encore ; il déclarait que la liberté des discussions philosophiques
était un droit acquis par une prescription plus que centenaire. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>reconnaissait que « Tout ce qui se produisait dans » un langage modeste
et conforme aux bienséances » méritait protection, sur quelque sujet que
ce tut ; » — qu'on ne pouvait, sans compromettre le pro» grès des
sciences physiques et de la philosophie » naturelle, placer des dogmes
positifs sous la pro» tection des tribunaux ; — Que la main du législa»
teur ne pouvait s'étendre que sur ces attaques » gratuites et brutales
que l'impudence ou l'impiété » dirigent contre des objets respectables ;
— Ces » attaques, ajoutait-il, le projet de loi les qualifie » outrages
: s'il eût existé dans la langue un terme » plus vif, plus fort, plus
énergique, il eût été » choisi, sans doute, afin de mieux éviter toute
méD prise. »</p>
<p>Vaine précaution ! hélas 1 non, la loi n'a point évité toute méprise :
vous voyez la querelle que l'on nous fait aujourd'hui 1 Quoi qu'il en
soit, la pensée de la loi de 1819 est maintenant assez connue. Passons à
la loi de 1822.</p>
<p><pb/></p>
<p>assez expliquée. On peut voir sur ce point l'exposé des motifs présenté
par le garde des sceaux alors en fonction.</p>
<p>Loin de là, voici ce que nous lisons dans cet article 1er : « Quiconque
aura outragé ou tourné en » dérision la religion de l'état, sera puni,
etc. »</p>
<p>Cette identité ne vous paraît-elle pas assez prouvée par l'identité des
termes de la loi ? Ecoutez encore les paroles que proférait, en 1819. M.
Cuvier,</p>
<p><pb/></p>
<p>commissaire du Gouvernement, pour expliquer le genre de délits qu'il
s'agissait de prévenir.</p>
<p>« Outrager par des insultes grossières. »</p>
<p>« Non-seulement en général, mais en attaquant » d'une manière populaire. »</p>
<p>« Insulter ceux qui professent une religion, les » livrer au ridicule,
tourner en dérision les ri» tes. » � Ainsi, en 1819, comme en 1822, ce
que le législateur avait en vue, c'était l'outrage et la dérision.</p>
<p>La loi de 1822 repose donc sur le même principe que la loi de 1819.
Comme cette dernière, elle se tient en dehors de la croyance religieuse
et ne s'ar-</p>
<p>me de rigueur que contre les actes qui troublent la paix sociale. Si
nous pouvions en douter encore, ce doute devrait au moins s'évanouir en
présence de la seconde partie de l'article dont je viens de lire le
premier paragraphe. Après avoir disposé pour la religion de l'état, le
législateur ajoute : « Les mêmes » peines seront prononcées contre
quiconque aura » outragé ou tourné en dérision toute autre reli» gion
dont l'établissement est légalement reconnu » en France. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, le judaïsme est reconnu par l'État; il a des synagogues, un
consistoire institué par la loi et qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Osez nier cette conséquence, la Charte ment ; toutes les religions ne
sont plus également protégées.</p>
<p>Ici encore nous pouvons invoquer d'imposants témoignages.</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh 1 non., elle n'a pas rendu tout abus impossible. Notre procès en est
la triste preuve. Mais qu'au moins il soit constant que ce procès est un
abus, et puisse votre décision, Messieurs, en prévenir le retour 1
Depuis 1822, de nouvelles autorités sont venues confirmer encore le
principe de la liberté d'opinion religieuse. Ainsi lorsqu'une autre loi
fut proposée contre le sacrilège, plusieurs orateurs la repoussaient
en-se fondant sur l'abus que l'intolérance pourrait faire de ses
dispositions. Voici ce que leur répon- dait un ministre encore en
fonctions aujourd'hui, et dont les paroles empruntent, du double caractère</p>
<p><pb/></p>
<p>dont il est revêtu, une gravité plus grande en ces matières, M. l'évêque
d'Hermopolis.</p>
<p><pb/></p>
<p>falsification du livre sacré : et c'est en ce sens que fut rendu votre
arrêt, dans lequel, en confirmant la sentence des premiers juges, vous
crûtes devoir réformer leurs motifs.</p>
<p>Les outrages de la nature la plus grave ! Eh quoi donc ? Où voyons-nous
l'attaque brutale, l'insulte grossière, pour parler comme les
rapporteurs de la loi de 1819 ? Où est ce style populaire dont parlait
M. Cuvier ? Dans quels passages la religion chrétienne est-elle livrée
au ridicule ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Voulez-vous voir, Messieurs, ce que c'est que l'outrage, en matière
religieuse? Lisez ce passage d'un livre aujourd'hui fameux, d'un livre
que les sévérités du ministère public ont respecté, de l'Essai sur
l'indifférence en matière de religion :</p>
<p>(il) Essai sur l'Indifférence en matière de religion, t. III.</p>
<p>pages oG-îj?,</p>
<p><pb/></p>
<p>pouvoir accusateur n'a jamais poursuivi., Continuons.</p>
<p>Toute discussion est ici superflue.</p>
<p>(c Qu'en vain Senancourt et Durey invoquent en » leur faveur la liberté
des cultes consacrée par la » Charte constitutionnelle ; que cette
liberté ne sau» rait en aucune façon les protéger, puisque la doc» trine
contenue dans l'ouvrage n'est que l'absence « de tout culte. »</p>
<p>On voit que les premiers juges n'ont pas voulu nous comprendre. Nous
n'avons point seulement invoqué la liberté des cultes ; nous avons
surtout invoqué la liberté des opinions, non moins formellement
consacrée par la Charte.</p>
<p><pb/></p>
<p>cence ou la criminalité d'un acte ne peut varier selon les personnes ;
ce qui est licite chez l'un ne peut être coupable chez l'autre. La
Charte, d'ailleurs, a proclamé l'égalité des Français devant la loi. Si
le juif, si le musulman ont droit de nier les principes du
Christianisme, le philosophe, l'incrédule ont le It même droit, car la
loi est égale pour eux.</p>
<p>Avant d'arriver au dispositif du jugement, j'ai besoin de rappeler un fait.</p>
<p>Peu de jours avant la condamnation de M. de Senancourt, un livre
scandaleux, la Biographie des dames, venait d'être déféré au même tribunal.</p>
<p>Maintenant, voici ce que je lis dans le jugement : « Le tribunal
condamne Senancourt en NEUF mois » d'emprisonnement » Neuf mois!. Neuf
mois! et qui vous dit que pour un vieillard faible et débile (i), ce
n'est point la peine de mort que vous avez prononcée.</p>
<p>Naguère, Messieurs, un de nos confrères, et dont la piété vous est
connue, me disait, en parlant de ce</p>
<p>(I) M. de Senancourt n'avait que 58 ans ; mais il était vieilli avant
l'âge.</p>
<p><pb/></p>
<p>procès : Si la sentence est maintenne, je ne donne pas trois ans pour
voir établir l'Inquisition en France. Il disait vrai. Le jugement que
j'attaque n'est qu'un jugement d'inquisition. Si les pénalités sont
différentes, le principe est le même.</p>
<p>Messieurs, nos parlements, dont vous tenez ici la place, ont jadis
repoussé l'établissement de l'Inquisition dans notre patrie : héritiers
de leur pouvoir, vous ne répudierez pas l'héritage de leur sagesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE</p>
<p>SUR LE</p>
<p>PROCÈS DE M. ACHILLE RO CHE,, Éditeur des Mémoires de Levasseur de la
Sarthe.</p>
<p><pb/></p>
<p>du sol national, avaient été l'effet de la violence surhumaine de 'la
situation, des fureurs de quelques monstres, et non pas l'œuvre de la
majorité de l'assemblée.</p>
<p>A la suite de sa narration, Levasseur donnait des pièces justificatives,
des documents du temps, des discours prononcés par quelques-uns des
hommes de la Révolution.</p>
<p>M. Berville, dans sa plaidoirie (19 février), accepta</p>
<p><pb/></p>
<p>courageusement le débat, tel que l'avocat du roi l'agrandissait.</p>
<p>Il ne craignit pas de défendre hautement la Révolution dans son principe
et dans ses aspirations.</p>
<p>En examinant l'ouvrage incriminé, il revendiqua de toute son énergie les
droits de l'histoire; et il disculpa la publication : 1° Comme acte de
défense personnelle de la part du vieux montagnard ; 20 Comme expression
d'une opinion; 30 Comme reproduction de documents, de pièces et de
jugements historiques.</p>
<p>Mais quoiqu'elle eût pour théâtre le prétoire d'un tribunal, la lutte
n'avait d'un débat judiciaire que l'apparence. Elle était
essentiellement politique. Le parti qui avait la force en main frappait
l'autre.</p>
<p>L'appel porté devant les chambres réunies, ne réussit pas mieux. La
plaidoirie de M. Berville, le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PLAIDOYER POUR M. ACHILLE ROCHE, Éditeur des Mémoires de Levasseur de la
Sarthe.</p>
<p>(6e Chambre. — février 1830. )</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>En écoutant les développements de l'accusation, je dois l'avouer, ma
surprise a été extrême; je croyais que depuis longtemps nous en avions
fini avec le</p>
<p><pb/></p>
<p>L'accusation incrimine l'ensemble du livre, elle incrimine
particulièrement divers passages. Nous ne pouvons reconnaître comme
légale l'attaque dirigée contre l'ensemble; attaquer le caractère
général de l'ouvrage, c'est, encore une fois, ressusciter les procès de
tendance, et, disons-le franchement, l'on n'a guère fait autre chose. La
loi exige eu cette matière</p>
<p><pb/></p>
<p>Un demi-siècle s'est bientôt écoulé depuis qu'une</p>
<p><pb/></p>
<p>révolution immense a renouvelé la société tout engère. Dans son
principe, cette révolution fut éminemment juste et bienfaisante.
Remplacer le privilége par le droit commun, substituer le régime des
garanties au régime de l'arbitraire, tel était son but.</p>
<p>En 1788, elle en a consacré le principe ; en 1814, elle en a consacré le
résultat.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cette crise, bien des crimes furent commis, bien du sang fut versé
! Toutefois, n'oublions pas de le reconnaître, de grands résultats
aussi, et dont l'humanité eut droit de s'applaudir, furent obtenus; le
pays fut sauvé de l'invasion étrangère ; l'œuvre de la réformation fut
conservée, et la contre-révolution fut repoussée avec tout le cortège de
vengeances qu'elle traînait après elle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» d'une ère que je ne crains pas d'appeler glorieuse, » nous sommes en
quelque sorte des personnages » historiques, auxquels aucune passion
vivante ne se » rapporte plus. Nous avons vu la postérité de notre »
vivant, et nous pouvons enfin être jugés par des » hommes impartiaux,
vierges d'esprit de parti, et » qui nous apprécieront, d'après les
faits, avec » l'équité consciencieuse que les contemporains, » acteurs
comme nous dans le grand drame de la » révolution, nous ont refusée. »</p>
<p>Évidemment, celui qui tient ce langage ne fait qu'user du droit de la
défense personnelle. Or, Messieursi, s'il est un droit sacré, réclamé
par la nature et par la loi, c'est le droit de la défense individuelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ici, l'excuse du danger n'est pas même admissible. De quoi
s'agit-il? d'un ouvrage d'histoire; d'un ouvrage en deux volumes et qui
doit en avoir deux autres encore. J'ai peine, en cette circonstance, à
mettre le ministère public d'accord avec lui-même.</p>
<p>Est-il question d'un journal, de quelque léger pamphlet? le poison sous
ce petit volume va, s'écrie-t-on, circuler et se répandre avec facilité
dans toutes les veines du corps social 1 Mais alors quel danger
trouvez-vous dans notre livre? Vous figurez-vous les quatre gros volumes
in-octavo de Levasseur, parcourant les campagnes, pénétrant sous les
chaumières, et venant provoquer l'humble journalier, le modeste
laboureur au rétablissement de la république I.</p>
<p>Au surplus, que pouvez-vous trouver d'immoral ou de menaçant dans cette
justification 1 L'auteur vient-il applaudir aux cruautés commises ?
vient-iJ</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons vu le pays et la liberté attaqués avec furie; c'était la
force matérielle qui les attaquait, c'était par la même force qu'il les
fallait défendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais non, Français, non, nous n'avons point failli en repoussant
l'étranger : j'en jure par les mânes de ceux qui sont morts aux plaines
de Jemmapes et de Fleurus 1 Si le parti du privilége a toujours été
flétri, déshonoré, c'est surtout parce qu'il s'est toujours placé sous
l'invocation de l'étranger; parce que, vaincu dans l'intérieur, il a
toujours imploré pour son pays le fléau de la guerre étrangère.</p>
<p>D'ailleurs, l'organe du ministère public tombe ici</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>furent les provocateurs ? l'émigratioii armée, Brunswick et son insoient
manifeste, la guerre étrangère, l'entrée des Prussiens sur le territoire
français pour soutenir la cause du privilège. Disons-le, les véritables
auteurs de l'anarchie, ce sont ceux qui ont appelé l'étranger.</p>
<p><pb/></p>
<p>encore : car elle serait consolante et morale. Mais nous ne craignons
pas de le (lire ! tout n'est point erreur dans ce langage. Nous croyons
avec un ministre du roi, avec M. de Serres, que même aux époques les
plus violentes, les majorités ont toujours été pures, au moins
d'intention. Nous ne pouvons admettre qu'une légion d'esprits infernaux
se soit précipitée un beau jour sur une nation de vingtcinq millions
d'hommes, ait saisi, sans obstacle, le timon du gouvernement, ait pu
sympathiser avec la nation tout entière, l'électriser, et lui faire
enfanter, au sein des plus terribles désordres, des prodiges de
dévouement et de vaillance 1.,.</p>
<p><pb/></p>
<p>les provocations aux délits, les diffamations, les offenses; je n'en
connais point qui punissent les opinions.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voulez-vous d'autres exemples? Prenez la liste de nos écrivains les plus
célèbres : vous ne trouverez presque pas un de leurs chefs-d'œuvre qui
n'ait été frappé d'une condamnation ou d'une censure. J'en ai fait un
relevé sommaire; écoutez : la Sagesse de Charon, censurée; les Lettres
provinciales de Pascal,</p>
<p><pb/></p>
<p>brûlées par le bourreau ; les Maximes des Saints, de Fénélon,
supprimées; l'Emile, de J.-J. Rousseau, brûlé par le bourreau;
l'Histoire naturelle de Buffon, censurée; le Cours d'Études de
Condillac, supprimé ; l'Esprit des lois, de Montesquieu, censuré ; les
Observations de Mably sur l'Histoire de France, supprimées; la
Constitution anglaise, de Delolme, supprimée; l'Éloge de Fénélon, par La
Harpe, supprimé.</p>
<p>Aussi la répression a-t-elle toujours été impuissante contre les
opinions; toujours on a pensé qu'une condamnation était le plus mauvais
de tous les arguments. Tous les pouvoirs, en effet, ont leur domaine et
leurs limites; point de loi, point de tribunal qui puisse nous prescrire
d'être affecté de telle ou telle façon. Voyez le pouvoir judiciaire.
Reste-t-il dans ses attributions? son autorité est toute-puissante; ce
qu'il a décidé ne trouve point d'incrédules; res judicata pro veritate
habetur. Franchit-il ces limites, veut-il commander aux opinions? à
l'instant même son autorité s'évanouit, ses décisions sont frappées de
nullité ; la preuve en est dans les arrêts que je viens de vous citer.
Sont-ce, dites-moi, des</p>
<p><pb/></p>
<p>vérités judiciaires, que le soleil tourne autour de la terre, que le
sang ne circule pas dans nos veines ?</p>
<p>croyez-vous, que l'on se trouvât obligé de penser de telle ou telle
manière sur la Révolution, sur la Convention, sur la Montagne, attendu
la chose jugée?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>règle tyrannique de la puissance. C'est ce que l'on a nommé le système
de l'autorité en matière d'opinion.</p>
<p>ne condamnez pas, réfutez. Une doctrine vous paraitelle erronée ou
funeste? au lieu de la proscrire, si-</p>
<p><pb/></p>
<p>Butyrum et mel comedet, ut sciat distinguere bonum et malum.</p>
<p>Mais voilà, me dis-tu, des phrases mal sonnantes, Sentant son
philosophe, au vrai même tendantes.</p>
<p>Eh bien ! réfute-les ; n'est-ce pas ton métier?</p>
<p>Ne peux-tu, comme moi, barbouiller du papier?</p>
<p>La lumière en peut naître, et nos grands érudits Ne nous ont éclairés
qu'en étant contredits.</p>
<p>Sifflez-moi librement ; je vous le rends, mes frères.</p>
<p>Sans le droit d'examen et sans les adversaires, Tout languit comme à
Rome, où depuis huit cents ans Le tranquille esclavage écrase les
talents (1).</p>
<p>Socrate boit la ciguë, les martyrs acceptent les supplices, et Galilée,
en face des juges qui viennent de le condamner, proclame encore le
mouvement de la terre.</p>
<p>Ce système n'est plus. De nos jours, le système de</p>
<p>(1) Voltaire, Épître au roi de Danemark.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, c'est chose bien constante que nous vivons sous le régime de la
liberté des opinions. La Charte le reconnaît; la loi de 1815 le déclare.
Levasseur a</p>
<p><pb/></p>
<p>donc pu émettre une opinion sur les hommes et sur les choses de la
Révolution française sans violer la loi, sans encourir de répression
judiciaire.</p>
<p>La vérité historique n'est qu'une vérité abstraite</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment, d'ailleurs, incriminer l'histoire? L'histoire se compose de
faits ou de jugements sur des faits. Quant aux faits, comment les
incriminer? comment un fait pourrait-il être coupable? Quant aux
jugements, comment une opinion sur des faits plus ou moins éloignés de
nous pourrait-elle constituer une attaque contre les intérêts présents,
les seuls que</p>
<p><pb/></p>
<p>alors c'est une opinion que vous attaquez, et ce qui est plus
monstrueux, une opinion, non sur le présent, mais sur le passé.</p>
<p>Et cette adoration du passé, où donc s'arrêtera-telle? faudra-t-il, pour
écrire en liberté, remonter jusqu'au dix-huitième siècle? nous sera-t-il
permis d'écrire sur le dix-septième ? Pourrai-je raconter l'histoire du
seizième sans me faire d'affaire avec la justice? ou bien faudra-t-il
rétrograder jusqu'aux Francs! Serai-je obligé, de par le ministère
public, de penser comme lui sur les Gaulois, et me fera-t-il un procès
pour n'avoir pas partagé son opinion sur les querelles de Cicéron et de
Catilina, sur les rivalités de César et de Pompée ?</p>
<p>J'ai lu quelque part, Messieurs, que l'historien Mézerai ayant jugé avec
quelque indépendance les opérations iinancières des devanciers de Louis
XIV, reçut un jour une belle lettre de M. Colbert, qui lui déclarait que
S. M. ne le pensionnait pas pour parler</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais après les exemples du despotisme, voyons ceux du gouvernement
constitutionnel. C'est votre propre jurisprudence qu'ici je viens
invoquer. Vous n'avez pas oublié qu'il y a peu d'années une feuille
justement flétrie avait osé diffamer la mémoire d'un de nos plus
illustres magistrats, de La Châlotais. La famille offensée vint vous
demander réparation de l'outrage. Elle exhala ses plaintes par l'organe
d'un orateur que notre barreau s'honore de posséder aujourd'hui. La
diffamation était constante, la calomnie prouvée. Cependant, Messieurs,
vous avez considéré</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'un demi-siècle s'était écoulé depuis la mort de La Châlotais ; que la
loi ne protégeait plus des cendres refroidies; que l'histoire était
libre, même dans ses erreurs; et votre jugement, tout en blâmant le
mensonge et l'injure, n'a point prononcé de peine contre leurs auteurs.</p>
<p>Le ministère public a senti l'objection : voyons comment il y a répondu.
L'histoire est libre, s'est-il</p>
<p><pb/></p>
<p>N'attendez pas, Messieurs, que j'aille ici me traîner sur les pas de
l'accusation, la suivre dans tous ses développements, la combattre dans
toutes ses affirmations. La tâche ne serait pas légère, et si, parce que
le ministère public a cru devoir faire quatre</p>
<p><pb/></p>
<p>volumes de commentaires sur les deux volumes de Levasseur, je me croyais
obligé de faire huit volumes de commentaires sur les quatre volumes du
ministère public, il n'y aurait pas de raison pour en finir.</p>
<p><pb/></p>
<p>A entendre l'orateur du ministère public, Levasseur a fait l'éloge des
journées de septembre, l'éloge de Marat, l'éloge de l'anarchie, l'éloge
des crimes de la Révolution. Vous allez voir comment ces reproches sont
mérités.</p>
<p>Voyez encore la page 46 : « C'est alors que les horribles journées de
septembre » vinrent épouvanter tout ce qu'il y avait d'honnête en «
France. Tandis que la crainte de l'invasion poussait aux » frontières
tous les cœurs généreux, des hommes altérés » de vengeance trouvaient
plus facile d'assouvir leur rage » sur des malheureux prisonniers. Ces
fatales journées sont » assez connues. »</p>
<p><pb/></p>
<p>» Il ne craignait pas de proclamer que ses principes ne » pouvaient
triompher qu'en faisant couler des flots de s sang, et, dans sa sombre
monomanie, il demandait le sa» crifice de deux cent soixante-dix mille
têtes. Un tel homme » était un funeste drapeau pour le parti au milieu
duquel il » vint siéger ; aussi les Girondins profitèrent-ils de sa
fatale » réputation pour diriger contre nous d'odieuses imputa-</p>
<p>» tions, qui avaient d'autant moins de vraisemblance, que » les députés
des départements virent Marat pour la pre» mière fois dans le sein même
de la Convention. Bien plus, » ce fanatique énergumène nous inspirait à
nous-mêmes » une sorte de répugnance et de stupeur. Lorsqu'on me le »
montra pour la première fois, s'agitant avec violence au » sommet de la
montagne, je le considérai avec cette curio» sité inquiète qu'on éprouve
en contemplant certains in» sectes hideux ; ses vêtements en désordre,
sa figure livide, » ses yeux hagards avaient je ne sais quoi de rebutant
et » d'épouvantable qui contristait l'âme. Tous les collègues » avec
lesquels je me liai d'amitié le jugèrent comme » moi. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Levasseur a loué les crimes de la révolution? ouvrez le même volume, à
la page 145 (vous voyez, Messieurs, que toutes mes réponses sont
péremptoires)</p>
<p>« Bien des excès suivirent ces admirables faits d'armes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'avais pas imaginé, je l'avoue, que l'on pût incriminer des
documents officiels, qui sont une partie essentielle de l'histoire, et
qui, depuis trentesept ans, sont entrés dans le domaine public.</p>
<p>Citons quelques exemples.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>S'ils font parler des impies, on les accusera d'impiété; d'immoralité,
s'ils font parler des scélérats.</p>
<p>Mais, Messieurs, je plaide ici pour un droit reconnu.</p>
<p><pb/></p>
<p>oratoire contre des pièces, lorsque j'ai entendu ces mouvements
d'éloquence si passionnés contre des documents officiels. Je me disais
intérieurement : que le Moniteur n'est-il accusé ! quelle chaleur, que
d'indignation, que d'éloquence 1 quelle sainte colère enflammerait le
langage du ministère accusateur! et pourtant chacun sait que rien n'est
moins dangereux pour la sûreté de l'État que le grave Moniteur et sa
paisible propriétaire.</p>
<p>Mais voici quelque chose encore de plus incroyable : voici un discours
également historique, mais prononcé dans une circonstance toute
particulière.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les mêrnas sentiments, car vous déclarez que vous ne vouliez pas
relever des idoles détruites. —</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 31 du livre, on annonce qu'un parti pensa que l'événement de
Varennes avait rendu impossible l'alliance du trône et du pays; que ce
parti a été tout-puissant sur les masses; que Levasseur et les siens ont
cru nécessaire de rompre avec la royauté.</p>
<p>Tout cela est historique : un parti a pensé cela, et la preuve, c'est
qu'il a agi en conséquence. Ce parti a été tout-puissant sur les masses,
et la preuve, c'est qu'il a été le plus fort. Levasseur et ses amis ont
cru nécessaire de rompre avec la royauté, et la preuve, c'est qu'ils ont
rompu avec la royauté. Ils ont bien ou mal cru, tout comme vous voudrez,
mais ils ont cru; c'est un fait qu'on ne peut contester.</p>
<p>Plus loin, Levasseur dit qu'avant le 31 mai le tribunal révolutionnaire
ne prononçait que de rares condamnations contre les individus notoirement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous ne voulez pas qu'un montagnard appelle sainte la cause qu'il a
défendue; oubliez-vous que cette cause était celle de l'indépendance
nationale?</p>
<p>Blâmez les moyens employés pour la défendre, mais respectez la cause
elle-même. Que vous importe, d'ailleurs; n'est-ce pas une partie qui
parle? lui défendrez-vous de trouver sa cause une bonne (':1 use?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette loi d'union et d'oubli, portée par le monarque lui-même, ne
serait-elle plus qu'un vain simulacre ? Non, Messieurs. Rappelez-vous ce
qui naguère encore s'est passé dans la Chambre des Députés. Un employé
réclamait un rappel de traitement arriéré.</p>
<p>La défense est respectée, l'orateur descend de la tribune, et la
pétition est accueillie.</p>
<p>« Peu de temps après le vote du décret sur les</p>
<p><pb/></p>
<p>N subsistances, commencèrent les discussions rela» tives* au procès de
Louis XVI. Il n'entre pas dans y mon cadre de m'expliquer sur ce point,
ni de » rendre compte des débats de cette affaire au milieu » de la
Convention nationale ; qu'il me suffise de » rappeler que les haines
s'envenimèrent encore » pendant le cours de cette douloureuse délibéra»
tion. »</p>
<p>« Vous dites en tel endroit que Levasseur a toujours voté avec les plus
ardents républicains : or, on sait comment ont voté, dans un procès
tristement célèbre, les plus ardents républicains. Ensuite, dans tel
autre endroit, vous dites que le crime n'a jamais souillé ce même
Levasseur : d'où il suit que vous ne regardez pas le vote en question
comme un crime. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>toujours été parfaitement libres; nous avons même vu bien autre chose
dans ce genre. Par exemple, l'accusation nous a déclaré qu'on outrageait
la morale publique en faisant l'apologie de la Saint-Barthélemi :
a-t-elle donc oublié que cette apologie a été faite plus d'une fois, et
toujours avec impunité?</p>
<p><pb/></p>
<p>» nière parole qu'il ait prononcée dans l'exercice de » sa charge :
parole digne de couronner un si glo» rieux ministère. »</p>
<p>Comment la dignité, comment les droits de Charles X pourraient-ils être
attaqués?</p>
<p>On suppose que l'éditeur n'est pas content de l'ordre de choses actuel.
Il a dit quelque part : « Nous savons attendre, » et ce qu'il attend ne
peut être autre chose qu'une révolution. Quel raisonnement</p>
<p><pb/></p>
<p>Le ministère public se formalise de voir Levasseur établir en principe
la prééminence de la république sur la monarchie. Ce ne serait là, dans
tous les cas, qu'une thèse de pure spéculation, qui n'affecterait en
rien la dignité royale. Oublie-t-on, d'ailleurs, qu'il s'agit dans
l'ouvrage de l'époque de 93, et qu'alors nous vivions en république?</p>
<p>Ailleurs, l' auteur se flatte qu'un jour la perfectibilité humaine
enfantera la démocratie. Dès qu'il s'agit de la perfectibilité humaine,
soyez bien tranquilles; vous avez du temps devant vous. Et puis,</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'est-ce que la dignité royale a de commun avec ces utopies ?</p>
<p>Ensuite, quand on nous parle de la royauté en général, que veut-on nous
dire? Toute royauté, par cela seul qu'elle sera royauté, sera-t-elle
digne de notre adoration? Mettrons-nous sur la même lig ne</p>
<p><pb/></p>
<p>les deux rois de Sparte, les rois de Rome, le grand roi de Perse et le
petit roi d'Ivetot? Ne veut-on parler que de la royauté telle qu'elle a
existé en France ?</p>
<p>je demanderai encore laquelle. Est-ce la royauté élective des anciens
Francs? est-ce celle des rois fainéants, esclaves des maires du palais?
est-ce la monarchie des Valois, opprimée par la rivalité des grands
vassaux? est-ce la monarchie absolue de Louis XIV? ou plutôt, n'est-ce
pas uniquement la monarchie constitutionnelle de 1791 et de 1814.</p>
<p>On nous reproche enfin d'avoir dit, en parlant de quelques girondins,
que les récompenses de la monarchie les avaient flétris. On nous demande
si nous regardons les récompenses de la monarchie comme flétrissantes.
On ne nous a point compris. C'est par</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suppose la France en guerre avec une puissance voisme, avec
l'Angleterre. Des soupçons de trahison se sont élevés contre un général
anglais; peu de temps après, ce général reçoit de la France des
honneurs, des dignités, des richesses. Certes, Messieurs, autant et plus
qu'un autre j'aime et j'honore mon pays; mais je n'en dirai pas moins
qu'en pareille circonstance, cette -récompense est une flétrissure pour
celui qui l'a reçue; non parce que c'est la France qui la donne, mais
parce qu'elle prouve la trahison de celui qui la reçoit.</p>
<p><pb/></p>
<p>son triple" caractère de défense personnelle, d'opinion spéculative et
de document historique; dans ses détails, il se compose ou de pièces
officielles, ou de faits incontestés, ou de jugements historiques,
toutes choses également inattaquables. D'autre part, si nous considérons
les textes invoqués par l'accusation, nous ne trouvons pas un mot dans
l'ouvrage auquel ils puissent s'appliquer avec quelque ombre de justice.
La preuve de l'innocence nous est donc acquise.</p>
<p>Mais s'il me fallait une preuve nouvelle, je la trouverais dans les
longs et pénibles efforts du ministère accusateur pour nous trouver des
crimes. Le délit n'existe pas, vous dirais-je, car il a fallu le
chercher longtemps : car il a fallu le construire laborieusement pendant
deux audiences : et cette ampleur de travail, cet embarras d'un orateur
éloquent vous montrent assez combien il était difficile de nous trouver
coupables.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE</p>
<p>SUR LE</p>
<p>PROCÈS DE M. LELEUX, Directeur-Gérant de l'Écho du Nord.</p>
<p>(Avril 1830.)</p>
<p>Charles X, en congédiant brusquement le ministère Martignac (8 août
1829), qui seul eût été capable d'apaiser et peut-être de ramener
l'opinion, avait imité la faute de Louis XVI, lorsque ce prince avait
renvoyé Turgot, seul médiateur possible entre l'antique royauté et les
idées nouvelles. Le choix de M. de Polignac, pour remplacer un ministre
libéral, indiquait trop clairement que le parti d'autrefois l'emportait
dans les conseils du roi, comme il l'avait toujours emporté dans le fond
de son cœur. Du reste, des attaques parties du côté des royalistes
ardents contre la loi électorale ; la théorie ouvertement</p>
<p><pb/></p>
<p>plans qui s'élaboraient dans les régions du pouvoir contre les libertés
publiques.</p>
<p>(1) Voir le réquisitoire de M. Delespaul, avocat du roi, près le
tribunal correctionnel de Lille : Gazette des Tribunaux du 2 mai 4 830.</p>
<p><pb/></p>
<p>talent et le courage plaçaient parmi les patrons les plus éminents de la
cause libérale.</p>
<p>Le 26 avril 1830, il plaida devant le tribunal de police correctionnelle
de cette ville, qu'on a le droit de refuser l'impôt quand il est demandé
illégalement ; qu'il est légitime de s'associer pour un acte légitime;
et que la publication d'un tel fait ne saurait constituer un délit.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voir l'intéressante notice sur M. Berville, par M. Moulin, dans les
Annales du Barreau français, 1833. Nous y avons fait plus d'un emprunt.</p>
<p><pb/></p>
<p>PLAIDOYER</p>
<p>POUR</p>
<p>M. LELEUX, ÉDITEUR GÉRANT DE L'ÉCHO DU NORD.</p>
<p>(Affaire de l'Association du Nord.) (26 avril 1830.)</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>(1) M. Delespaul, avocat du roi, avait dit dans son exorde : « Supposer
que les ministres de S. M. vont violer JI toutes les lois et attenter
aux libertés publiques, n'est-ce</p>
<p><pb/></p>
<p>Le gouvernement constitutionnel, Messieurs, n'est point un gouvernement
de confiance. Qui dit constitution dit garantie, et qui dit garantie dit
défiance.</p>
<p>C'est même en cela surtout que consiste l'excellence de ce gouvernement.
En arrêtant le pouvoir lors-</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il s'égare ou qu'il est tenté d'abuser, en l'entourant d'une barrière
qu'il ne peut franchir, il rend l'oppression impraticable et les
révolutions impossibles.</p>
<p>Nous ne voulons voir dans cette cause qu'une question de principes et
non une question de personnes.</p>
<p>(1) Mirabeau.</p>
<p><pb/></p>
<p>masse des volontés et des intérêts dont le pouvoir s'est rendu le
ministre.Mais lorsque s'abusant et sur son origine et sur sa
destination, le pouvoir se considère comme le rival du pays, lorsqu'il
s'en constitue l'adversaire, lorsqu'il regarde comme une perte pour lui
tout ce qui est donné aux intérêts publics, comme une conquête tout ce
qu'il peut retrancher aux libertés nationales, alors tout lui devient
obstacle, alors tout lui fait ombrage. L'usage des droits les mieux
établis lui semble une menace et presque une révolte.</p>
<p>A ces réflexions générales, ajoutons une réflexion plus particulière à
la cause.</p>
<p>On peut regarder la conduite du pouvoir envers la presse comme un
thermomètre sûr pour déterminer</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A la chute de ce ministère, la France a respiré; elle a pensé que le
pouvoir, mieux éclairé sur ses véritables intérêts, allait enfin se
réconcilier franchement avec le pays, et que la route des améliorations
était celle qui définitivement allait s'ouvrir devant nous.</p>
<p>D'abord, en effet, le pouvoir y parut entrer, timidement, sans doute, et
de mauvaise grâce; il semblait agir comme contraint et forcé : cependant la</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin le pays avait souffert sans colère que deux lois indispensables,
longtemps attendues et promises, lui eussent été retirées dès qu'elles
avaient commencé de s'améliorer : la session s'était terminée ainsi.
Partout un calme parfait, partout une sécurité profonde.</p>
<p>Qui l'avait pu motiver? Le ministère précédent</p>
<p><pb/></p>
<p>avait-il perdu la majorité dans les chambres ? lui avait-on refusé les
subsides? Nullement. Le budget avait passé sans réduction, la majorité
avait continué d'appuyer le pouvoir : aucune des causes qui amènent,
dans le gouvernement représentatif, les mutations de ministère ne
s'était révélée ; et c'est en ce sens que le plus profond de nos
orateurs a pu dire avec autant de vérité que de finesse : Le nouveau
ministère est un effet sans cause.</p>
<p>Puisque la révolution ministérielle n'était pas le résultat d'une
nécessité du gouvernement, elle annonçait donc une autre intention.
Laquelle? delà, des conjectures diverses : delà, de justes alarmes.</p>
<p>On se rappelle, non sans effroi, qu'autour d'une sphère élevée, règne
une atmosphère de nuages qui trop souvent intercepte la vérité.</p>
<p>Si j'avais moins d'aversion pour les personnalités, je devrais ici
rechercher si la composition du ministère nouveau était propre à
dissiper ces craintes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pu Les de la France. Comment ont répondu les journaux ministériels? par
des menaces de coups-d'État.</p>
<p>Le ministère, Messieurs, n'a point osé attaquer ouvertement ces
associations. Comment attaquer ce qui se fait dans l'intérêt, pour la
défense de la loi ?</p>
<p><pb/></p>
<p>N'importe : c'était une association, il fallait poursuivre, on a poursuivi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici commence le domaine de la discussion. Elle reposera tout entière sur
deux propositions que je crois également incontestables : 1° la simple
publication d'un fait dans un journal ne constitue point un délit; 2° la
publication d'un fait légitime ne constitue point un délit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je dis que l'Association lilloise est un fait légitime, et que la
publication d'un fait légitime ne peut constituer un délit.</p>
<p>Pour être plus clair, je commence par établir ici quatre propositions,
sur lesquelles j'appelle d'avance toute l'attention du ministère public,
en le suppliant de m'interrompre sur celle qui n'obtiendrait point son
assentiment. S'il m'arrête, je prouverai mon dire; s'il garde le
silence, je regarderai le principe comme accordé, et j'en déduirai les
conséquences.</p>
<p>J'affirme donc :</p>
<p><pb/></p>
<p>1° Que refuser l'impôt illégalement 'demandé est un droit ; 20 Que
refuser l'impôt illégalement demandé n'est pas-seulement un droit, mais
encore un devoir moral; 30 Que l'association, ayant ainsi pour objet un
acte légitimé, est une convention légitime ; 40 Que la publication d'un
fait légitime est également légitime.</p>
<p>(Ici le défenseur donne lecture de l'acte d'association publié par Y
Écho du Nord, et fait remarquer qu'il ne contient absolument rien autre
chose que le texte d'un article de la Charte, celui d'un article de la
loi de finances qui défend de prélever un impôt que les chambres
n'auraient point librement voté, l'engagement de s'associer pour
l'exécution de ces deux lois, et quelques conventions purement
réglementaires. Il en tire la conséquence que l'association est
éminemment légitime, et que par suite sa publication ne peut être
coupable. Il continue en ces termes : )</p>
<p><pb/></p>
<p>« En présence de vérités si palpables, on n'a pu incriminer l'article de
Y Écho du Nord qu'en accumulant subtilités sur subtilités.</p>
<p>Ainsi, l'on a fait ce raisonnement : Prévoir la levée d'un impôt
illégal, c'est supposer les ministres capables de l'exiger : or, exiger
un impôt illégal est un crime : c'est donc les supposer capables d'un
crime; c'est leur faire outrgae.</p>
<p>Et comme ce syllogisme ne suffirait pas encore pour conduire au but que
l'on se propose, il a fallu y joindre cet autre syllogisme tout aussi
concluant.</p>
<p>Cette imputation outrageante s'applique au ministère tout entier ; or,
le ministère tout entier constitue le gouvernement du roi ; donc
l'imputation renferme un outrage au gouvernement du roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je déclare donc que le raisonnement que je combats repose sur une double
et grave erreur.</p>
<p>Le gouvernement constitutionnel, nous l'avons dit, n'est point un
gouvernement de confiance; il est au contraire un gouvernement de
prévoyance.</p>
<p>Ce qui le distingue des gouvernements absolus, ce sont les garanties
qu'il offre aux citoyens et au pays.</p>
<p>Or. qu'est-ce qu'une garantie, sinon la prévoyance</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Non, Messieurs, dire que le ministère excite la défiance, c'est parler
la langue constitutionnelle; c'est prendre contre lui des sûretés que la
nature de notre gouvernement autorise; c'est prévoir ce qu'a prévu la
Charte elle-même.</p>
<p>Mais maintenant peut-on dire, avec quelque espoir de faire illusion, que
le ministère constitue le gouvernement du roi ?</p>
<p>Ce système, je l'avoue, a quelque chose que je ne puis comprendre. On
convient qu'il est licite d'attaquer chaque ministre en particulier, et
l'on ne veut pas qu'il soit permis d'attaquer le ministère, qui pourtant
n'est que la réunion des ministres. Attaquez tel ou tel ministre, nous
dit-on; attaquez-en deux, attaquez-en trois, attaquez-en six; mais n'en
attaquez pas sept ; vous attaqueriez le gouvernement du roi. Ainsi, en
écoutant un orchestre, je puis dire que chaque instrument en particulier
joue faux ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Au surplus, rappelons nos souvenirs, et voyons dans quelles
circonstances a été rendue la loi de 1822.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ponds d'abord que la loi ne distingue pas; qu'ainsi l'accusation n'a pas
le droit de distinguer. Je-réponds encore qu'ici il y a erreur capitale.
La constitution française ne reconnaît point de ministres agissant
isolément : elle ne reconnaît'qu'un ministère collectif et solidaire.</p>
<p>Sur ce point, je n'aurais besoin d'invoquer que le principe si connu, si
vulgaire de l'unité du pouvoir exécutif. Mais d'ailleurs nous avons des
actes, nous avons des faits légaux qui ne permettent point de doute sur
le principe.</p>
<p>» Art. 1er. Le prince de Talleyrand, pair de s France, est nommé
président du conseil des mi» nistres. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien de plus formel, vous le voyez : en France, point de ministres
indépendants les uns des autres, mais un ministère un et solidaire. Ce
n'est point tel ou tel ministre qui dirige l'administration, c'est le
conseil des ministres. Ainsi, quand je censure un acte ministériel, je
ne censure point un ministre; je censure tous les ministres. Quand je
blâme un système d'administration, je ne blâme point M. Decazes, M. de
Villèle, M. de Polignac; je blâme le ministère.</p>
<p>Et combien l'opinion contraire ne serait-elle pas elle-même outrageante
pour le gouvernement du roi !</p>
<p>Voyez donc que, loin de le protéger, vous le livrez au blâme, aux
reproches des Chambres, aux accusations, aux condamnations qui peuvent
s'en suivre.</p>
<p>Ainsi, suivant vous, quand la Chambre de 1827 a donné le nom de
déplorable au précédent ministère, ce serait le gouvernement du roi
qu'elle aurait signalé comme déplorable ; quand, dans sa dernière
adresse, elle a montré l'administration actuelle en opposition avec les
besoins de la France, ce serait au gouvernement du roi qu'elle aurait
entendu appliquer cette opposition. Ainsi le gouvernement du roi, selon
vous, pourrait être accusé par la Chambre des députés, condamné par la
Chambre des pairs; oti verrait le gouvernement du roi mis en prison, exposé</p>
<p><pb/></p>
<p>au carcan, flétri, envoyé aux galères, pour peu qu'on adoptât la bénigne
jurisprudence de l'Espagne touchant les délits politiques. Quel langage
! Quelle doctrine !</p>
<p>(Après une courte discussion sur la jurisprudence et sur les termes de
la loi de 1822, le défenseur continue) : J'ai dit que ce n'était qu'à
force de subtilités qu'on pouvait attaquer des vérités aussi simples ;
j'en trouve une nouvelle preuve dans le premier argument que l'on m'oppose.</p>
<p><pb/></p>
<p>» attentent contre les ministres et les officiers du » prince sont
criminels de lèze-majesté, comme s'ils » attentaient contre le prince
même. Quand la ser» vitude elle-même viendrait sur la terre, elle ne »
parlerait pas autrement. »</p>
<p>Au surplus, ne craignons pas de le dire, dans cet exposé de
l'accusation, il n'y a pas un mot qui ne soit une erreur.</p>
<p>1° C'est un blasphème politique que de prétendre que, sous le
gouvernement constitutionnel, il puisse y avoir un acte quelconque
exempt de responsabilité et par conséquent de censure. Tout, dans ce
gouvernement, doit porter la signature d'un agent responsable. Sortez de
là, et vous sapez par sa base le principe tutélaire de l'inviolabilité
royale, inséparable de la responsabilité ministérielle.</p>
<p>On nous dit que c'est faire la guerre aux noms au</p>
<p><pb/></p>
<p>Un portefeuille nous met-il en état de grâce, et du jour qu'il nous est
donné, est-ce une vie nouvelle qui commence pour nous?</p>
<p>Quoi de plus caractéristique qu'un nom propre ?</p>
<p>Quand je vous dis qu'une armée est commandée par César, doutez-vous
qu'elle ne fasse des prodiges?</p>
<p><pb/></p>
<p>A défaut d'actes pour juger l'administration, ne nous suffit-il pas
encore de ses paroles? Plus de concessions! nous ont dit les ministres.
Ainsi la Charte est encore inexécutée dans une foule de ses
dispositions, et pourtant on vous déclare que vous</p>
<p><pb/></p>
<p>l'usurpation est assise sur le trône de Portugal, qu'elle ensanglante,
et les ministres n'auraient point agi ! Je no veux point, pour les
ministres, d'une pa-</p>
<p><pb/></p>
<p>reille apologie, car si j'avais Ú traduire un ministère devant la
Chambre des Pairs, je ne tiendrais pas d'autre langage pour l'accuser.</p>
<p><pb/></p>
<p>confiance, et si c'est un motif de nous punir, Messieurs, que celui de
vous qui est sans péché nous jette la première pierre.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTE</p>
<p>SUR UNE</p>
<p>CONSULTATION POUR M. tSAMBERT.</p>
<p>M. François-André Isambert, avocat aux conseils du Roi et près la Cour
de cassation, éminent parmi les hellénistes et parmi les jurisconsultes,
avait publié dans la Gazette des Tribunaux du 14 septembre 1826, un
article contre les arrestations arbitraires sur la voie publique. Il fut
envoyé pour ce fait devant la police correctionnelle. Entre l'ordonnance
de renvoi, rendue par la Chambre du conseil, et le procès, M. Berville
rédigea une consultation (4 décembre 1826), œuvre de pure discussion de
droit, dans laquelle il combattait la doctrine de la Chambre du conseil,
et s'efforçait d'en redresser les erreurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONSULTATION POUR M. ISAMBERT.</p>
<p><pb/></p>
<p>au moins susceptibles de controverse, les caractères de la provocation
punie par le législateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>cepter franchement la discussion dans toute son étendue.</p>
<p>ANALYSE DE L'ARTICLE INCRIMINÉ.</p>
<p>L'auteur de cet article commence par rappeler un fait de .notoriété
publique, et qu'attestent d'ailleurs les archives des tribunaux : c'est
que, depuis quelque temps, plusieurs arrestations arbitraires ont eu
lieu de la part des derniers agents de la police.</p>
<p>Il ajoute, ce qui n'est pas moins notoire, que souvent ces actes
arbitraires restent sans réparation. A ce sujet, il cite l'exemple d'un
sieur Cornille, qui, victime d'une vexation semblable, non-seulement n'a
pu faire punir l'auteur de son arrestation, mais a même été condamné aux
frais de la procédure.</p>
<p>D'après cela, il se demande si la loi n'offrirait pas aux citoyens des
garanties plus efficaces contre des abus si graves; ces garanties, il
croit les trouver dans</p>
<p><pb/></p>
<p>le droit qu'ont les citoyens, suivant lui, d'opposer aux arrestations
illégales une résistance, tantôt passive, tantôt même offensive (nous
verrons tout-àl'heure ce que l'auteur entend par ces mots), selon le
degré d'illégalité de l'arrestation.</p>
<p>Le second, c'est qu'il n'y est point question des arrestations opérées
en vertu de mandat de justice.</p>
<p>L'auteur reconnaît positivement que les magistrats de l'ordre judiciaire
ont droit d'ordonner des arrestations, et que les citoyens doivent
s'empresser d'obéir, sur l'exhibition de leur mandat : il compte même au
nombre des garanties qu'il signale, le droit de demander cette exhibition.</p>
<p>Le troisième, enfin, c'est que les conseils exprimés dans l'article ne
s'adressent qu'aux citoyens domici-</p>
<p><pb/></p>
<p>liés. Le mot domicilié y est même souligné; d'ailleurs, la chose
résulte, de la manière la plus claire, de tout le contexte de l'article,
et notamment du conseil que donne l'auteur aux citoyens menacés
d'arrestation illégale, d'offrir leur nom et LEUR ADRESSE.</p>
<p>L'objet de l'article est donc d'examiner quels sont, hors de l'ordre
judiciaire, les fonctionnaires auxquels la loi attribue, dans certains
cas particuliers, le droit d'ordonner l'arrestation d'un citojen
domicilié (droit qui, dans les cas ordinaires, n'appartient qu'aux
magistrats de l'ordre judiciaire); et quels sont les cas où ce pouvoir
extraordinaire leur est accordé.</p>
<p>Sur ces deux questions, l'auteur interroge les dispositions de la loi,
et il arrive aux conclusions suivantes : 1° Dans le cas de flagrant
délit, les officiers de police judiciaire ont droit d'arrestation,
pourvu qu'il s'agisse d'un fait qualifié CRIME par la loi; 2° Hors les
cas de flagrant délit, et même en cas de flagrant délit, lorsqu'il ne
s'agit que d'un délit correctionnel ou d'une contravention de simple
police, les officiers de police judiciaire n'ont point le droit
d'ordonner, de leur chef, l'arrestation d'un citoven domicilie: il faut
un mandat de justice:</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux premiers, il n'admet qu'une résistance purement passive :
Sc'est-à-dire que le citoyen qu'on veut ainsi arrêter « a droit de
refuser de marcher, » et d'appeler les citoyens pour constater les actes
» de violence dont il serait l'objet. Il avertit même » les citoyens
qu'ils doivent s'abstenir de toute ex» pression injurieuse contre les
agents de la force</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'égard des agents sans caractère légal extérieur, comme les simples
agents de police, il pense « que » la résistance pourrait être
offensive; c'est-à-dire » que la personne arrêtée pourrait user de la
défense » personnelle, et repousser la violence par la vio» lence. »</p>
<p>Tel est le système de l'article incriminé, que le conseil a lu et relu
avec la plus profonde attention, et dont il est sûr d'avoir présenté
l'analyse la plus fidèle.</p>
<p>On lit, en effet, dans ce préambule, que l'auteur a fait un appel « au
droit de savoir s'il faut obéir ou D résister aux ordres de l'autorité,
mani festés par » l'organe de ses agents. » Or, l'article ne contient
rien de semblable : il ne s'applique nullement aux</p>
<p><pb/></p>
<p>agents de l'autorité exécutant les ordres de la justice; mais aux agents
de l'autorité ordonnant, de leur propre mouvement, des arrestations
qu'ils n'ont point droit d'ordonner.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Examinons séparément chacun de ces griefs.</p>
<p>Pour établir la première de ces deux propositions, l'ordonnance cite
d'abord les articles 8. 10 et 16 du Code d'instruction criminelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'art. 8 déclare que « la police judiciaire recher» che les crimes, les
délits et les contraventions, en » rassemble les preuves, et en livre
les auteurs aux » tribunaux chargés de les punir. »</p>
<p>Or. l'auteur n'a jamais nié que ni les préfets des départements: ni le
préfet de police n'eussent le</p>
<p><pb/></p>
<p>droit de faire personnellement les actes en question, ou de requérir les
officiers de police judictail'e, chacun en ce qui le concerne ; au
contraire, il a expressément reconnu ce droit.</p>
<p>Mais il a pensé que cet article ne donnait au préfet de police le droit
de réquérir que les officiers de police judiciaire, et non d'autres
individus ; il a aussi pensé que ce même article ne donnait point au
préfet de police le droit de requérir les officiers de police
judiciaire, en ce qui ne les concernerait pas, mais seulement en ce qui
les concerne.</p>
<p>Sous l'un et sous l'autre rapport, le texte de l'article 10 est
tout-à-fait d'accord avec l'opinion de l'auteur, qui n'en est que la
traduction littérale (1).</p>
<p>L'article 16 détermine les attributions des gardeschampêtres et
forestiers, comme officiers de police judiciaire. Ces attributions sont
tout-à-fait spéciales, et n'ont trait, comme le déclare expressément le
premier alinéa dudit article, qu'aux délits et con-</p>
<p><pb/></p>
<p>traventions de police qui auraient porté atteinte aux propriétés rurales
et forestières.</p>
<p>A la suite du Code d'instruction criminelle, l'ordonnance cite l'arrêté
des consuls du 12 messidor an VIII, et la loi du 28 germinal an YI.</p>
<p>Ici, d'abord, se présente une réflexion bien naturelle; ou ces lois
contiennent seulement les mêmes</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ordonnance rappelle les articles 38 et 39 de l'arrêté du 12 messidor
an VIII. Consultons ces articles ; qu'y voyons-nous?</p>
<p>2° Qu'ils pourront « faire saisir et remettre aux » officiers chargés de
l'administration de la justice » criminelle, les individus surpris en
flagrant délit, » arrêtés par la clameur publique, ou prévenus de »
délits qui sont du ressort de la justice criminelle. »</p>
<p><pb/></p>
<p>saisir des individus pris en flagrant délit, ou poursuivis par la
clameur publique, pour faits du ressort de la justice criminelle; ni
celui de faire saisir les prévenus de crime, c'est-à-dire, encore une
fois, d'exécuter des mandats de justice.</p>
<p>L'ordonnance cite encore l'art. 125 de la loi du 18 germinal an YI,
reproduite, dit-elle, dans l'ordonnance organique du 29 octobre 1820.</p>
<p>Telle est aussi l'opinion de M. Merlin, v° arrestation, § 1er. Ce
jurisconsulte se demande, si l'on peut arrêter une personne, sans un
ordre spécial émané dq Vautorité publique. « On ne le peut
régulièrement, » répond-il, qu'en cas de flagrant délit. La gendar-</p>
<p><pb/></p>
<p>Un premier point reste donc constant : c'est que cet écrit n'a point
conseillé la résistance aux agents de l'autorité, dans les cas où ils
agissent légalement, mais dans les cas où ils agissent illégalement.</p>
<p>En d'autres termes, il faudrait citer une loi qui prescrivit d'obéir à
ce qui est illégal.</p>
<p>Or, on sent assez qu'une telle loi ne saurait exister. Elle irait
directement contre le but du législa-</p>
<p><pb/></p>
<p>teur : elle impliquerait contradiction dans ses termes.</p>
<p>Loin qu'un tel système soit écrit dans aucune de nos lois, la doctrine
contraire résulte positivement de la discussion des Chambres sur la loi
du 17 mai 1819.</p>
<p>La Chambre partagea l'avis de l'orateur du Gou-</p>
<p><pb/></p>
<p>vernement, et, en adoptant la première partie de l'amendement, relative
aux lois, elle rejeta la seconde partie, relative aux autres actes de
l'autorité publique.</p>
<p>Repertoire de jurisprudence, Vo Rébellion, § III, pag. 749, troisième
alinéa.) Cette doctrine, au reste, n'a rien de neuf ni d'extraordinaire.
Elle est, depuis longtemps, admise en Angleterre, où les tribunaux et le
jury en font journellement application. Delolme, dans son livre sur la
Constitution de l'Angleterre, en rapporte un exemple remarquable.</p>
<p>« Un constable, hors de son precinct ou ressort, arrête une femme nommée
Anne Dekins ; le nommé Tooly prit sa défense, et, dans la chaleur de la
querelle, TUA l'assistant du constable. Poursuivi comme meurtrier, il
allégua pour sa justification que l'illégalité de l'emprisonnement était
une cause de pro-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les journaux ont aussi fait connaître, il y a quelques années, le trait
d'un membre du parlement, qui tua d'un coup de pistolet un officier de
police voulant pénétrer chez lui de force, sans être porteur d'ordre
légal. Traduit en Cour d'assises, il fut renvoyé absous, comme ayant agi
dans le cas de légitime défense.</p>
<p>(1) Nous citons avec confiance cet ouvrage, malgré sa publication encore
récente, parce qu'il se compose principalement de faits, et que les
faits n'ont pas besoin, comme la doctrine, de l'épreuve du temps, pour
faire autorité.</p>
<p>(Note du Mhnoire,)</p>
<p><pb/></p>
<p>» maison, l'avocat du constable ayant donné pour )) excuse que son
client n'avait agi que dans l'exer» cice de ses fonctions, sur la
réquisition qui lui en » avait été faite, le chef de la Cour du banc du
roi » déclara positivement que le constable, avant d'agir, » devait
examiner si les circonstances dans lesquelles » il était requis
justifiaient son intervention. )) - (V.</p>
<p>Cependant, lors même qu'il aurait professé, dans toute leur étendue, les
principes de la législation anglaise, il n'aurait pas seulement, pour
défendre son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nom du ministère public, et qu'a récemment appliquée une des Cours du
royaume.</p>
<p>La jurisprudence anglaise, M. Merlin, la Cour royale de Lyon décident
qu'un citoyen peut, sans se rendre coupable de rébellion, opposer une
résistance offensive, même aux agents porteurs d'un caractère légal
extérieur (constables, gendarmes, huissiers), lorsque ces agents opèrent
illégalement.</p>
<p><pb/></p>
<p>» posés des douanes, les séquestres, les officiers ou » agents de la
police administrative ou judiciaire, » agissant pour l'exécution des
lois, des ordres ou » ordonnances de l'autorité publique, des mandats »
de justice ou jugements. »</p>
<p>Ici, on serait d'abord en droit de se demander quels sont les agents
dont l'art. 209 a voulu parler.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelque opinion pourtant que l'on veuille se former sur cette question,
l'art. 209 n'en est pas moins inapplicable au texte incriminé. Cet
article, en effet, ne protège que les personnes agissànt pour
l'exécution des lois, des ordres ou ordonnances de l'autorité publique,
des mandats de justice ou jugements.</p>
<p>Et l'article de la résistance offensive, dans l'écrit inculpé, ne
s'applique qu'aux, agents inférieurs de la police qui- se permettraient
d'ORDONNER, de leur chef, l'arrestation d'un citoyen domicilié. Or, un
agent de police, ordonnant, de son chef, l'arrestation d'un citoyen
domicilié, n'agit évidemment pas pour l'exécution des lois, qui lui
refusent, au contraire, le droit de donner de tels ordres; il n'agit pas
pour l'exécution des ordres ou ordonnances de l'autorité publique,
puisqu'il agit d'office, puisque c'est lui qui ordonne; il n'agit pas
pour l'exécution des mandats de justice ou jugements ; car alors
iln'ordonnerait pas, il ne ferait que porter des ordres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'éloge, et toute application de l'art. 209 du Code pénal devient
manifestement erronée.</p>
<p>Maintenant, le Conseil va raisonner dans une autre hypothèse. En
admettant, contre ce qui vient d'être prouvé, que l'auteur eût
complètement erré dans sa doctrine, cette erreur constituerait-elle, de
sa part, une provocation punissable ?</p>
<p>QUESTION SUBSIDIAIRE. La simple erreur, sur un point - de droit,
conslitue-t-elle un délit?</p>
<p>Il serait, certes, bien cruel que l'on ne pût errer sur l'interprétation
d'un ou de plusieurs articles de la loi, sans se rendre passible de
peines correctionnelles; car le nombre est grand des thèses de droit
-sur lesquelles on peut, avec bonne foi, embrasser le pour ou le contre,
et la profession de jurisconsulte deviendrait ainsi singulièrement
périlleuse.</p>
<p>Heureusement, tel n'est point le sytème de la loi qui nous régit : elle
ne sévit point contre des opinions et dés doctrines ; elle distingue
avec soin la discussion de la provocation.</p>
<p>Qu'un écrivain, dans un langage ardent, parle aux passions de la
multitude; qu'il foule violemment aux pieds la majesté des lois et de
leurs ministres ; qu'il allume, par des excitations impétueuses. la</p>
<p><pb/></p>
<p>flamme des séditions, il provoque, sans doute ; il est coupable; il doit
être puni.</p>
<p>où est l'appel aux passions? où est l'intention coupable ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MINISTÈRE PUBLIC.</p>
<p>NOTICE</p>
<p>SUR LE</p>
<p>PROCÈS DE M. DE KERGORLAY.</p>
<p><pb/></p>
<p>pairs de France, passé lequel, ceux qui n'auraient pas prêté serment,
seraient réputés démissionnaires.</p>
<p>Parmi les hommes que la déchéance partielle prononcée le 7 août
n'atteignait pas, (car il tenait sa pairie de Louis XYIII,) mais que
leurs affections et leurs principes éloignaient du régime naissant, se
trouvait le comte Florian de Kergorlay.</p>
<p>C'était un manifeste en faveur de la légitimité contre la Révolution des
trois jours.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, comme pour mieux accentuer son défi, il terminait en signifiant
que « un membre de la</p>
<p><pb/></p>
<p>A cette offensive hardie, .prise parun chevalier en face de toute une
révolution, le gouvernement répondit, dès le 27 septembre, par des
poursuites judiciaires contre M. de Kergorlay, MM. de Brian,
rédacteur-gérant de la Quotidienne, de Genoude et Lubis, rédacteurs de
la Gazette de France. En présence des magistrats de première instance,
M. de Kergorlay déclina les tribunaux ordinaires, excipant de sa qualité
de pair de France, qui le rendait justiciable de la Cour des pairs
exclusivement. Le parquet lui opposa son refus de serment. Toutefois,
comme la lettre incriminée avait été écrite avant l'expiration du délai
d'un mois porté dans la loi du 31 août, la réclamation de M. Kergorlay
fut admise.</p>
<p>Une Ordonnance royale, datée du 9 novembre, constitua la Chambre des
pairs en Cour de justice; et la Cour cita les quatre accusés à
comparaître devant elle le 22 du même mois (1830).</p>
<p>M. Persil, procureur général près la Cour royale</p>
<p><pb/></p>
<p>Après lui, M. Berryer, son avocat, déploya en vain la puissante
éloquence que son client avait privé d'avance de toute efficacité.</p>
<p>M. Guillemin défendit la Quotidienne ; M. Hennequin, la Gazette.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPLIQUE DE M. BERVILLE. (1) SÉANCE DE LA COUR DES PAIRS DU 22 NOVEMBRE
1830.</p>
<p>(1) Gazette des Tribunaux du 25 novembre 1830.</p>
<p><pb/></p>
<p>sentiments, qu'aucune démonstration de sa part n'est venue gêner la
défense. Ainsi, lorsqu'une voix que nous nous interdisons de contredire,
a attaqué la Chambre des députés, la Chambre des pairs, l'autorité
royale et la personne sacrée du roi, nous avons gardé le silence, nous
avons dû le garder; peut-être pourrions-nous le garder encore, car nous
ne croyons pas que de telles paroles soient véritablement contagieuses.</p>
<p>(Après avoir lu le texte des art. 4 et 9 de la loi du 17 mai 1819, M.
Berville continue ainsi :) Maintenant, nobles pairs, il nous reste à
vous de-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais maintenant un second délit vous est signalé, l'offense envers la
personne du roi. Je sais que toutes ces questions trouvent une facile
réponse dans vos consciences éclairées. Or, je demande si c'est en effet
offenser la personne du roi que de méconnaître son caractère, de le
traiter d'usurpateur criminel, et de le déclarer incapable de sauver la
France ? Nobles pairs, vous avez entendu les pièces, le texte de la loi
: jugez.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, quelques objections s'élèvent encore :</p>
<p><pb/></p>
<p>La loi de 1819, dit-on, n'a pas été faite pour vous ;</p>
<p>"-l ', M. Berrycr avait soutenu cette doctrine dans sa plaidoirie.</p>
<p><pb/></p>
<p>elle ne peut protéger les droits nouveaux, attendu qu'elle a été faite
pour protéger les droits anciens.</p>
<p>M. BERRYER : Et la Charte constitutionnelle.</p>
<p>On me dit qu'il y a eu la Charte constitutionnelle : n'y a-t-il pas eu
une révision de la Charte constitutionnelle ? Peut-on prétendre qu'une
loi est abrogée par cela même qu'il y aura un changement de personnes au
pouvoir ?</p>
<p>Non, nobles pairs; en 1820 vous appliquiez sans scru pule et sans qu'on
vînt soulever une pareille difficulté, le Code fait dans l'intention de
protéger la dynastie impériale. Reconnaissez que la législation est
indispensable, que la loi d'ordre public est indépendante des personnes
qui se succèdent : les personnes sont mobiles, l'ordre public est immuable.</p>
<p>C'est ici, Messieurs, que notre tâche devient plus étendue, et
paraîtrait pourtant moins impérieuse-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ah 1 nobles pairs, sans la faire cette réponse, et en la supposant telle
que nous ne craignons pas de la supposer, reconnaissons que ce qui est
écrit dans tous les cœurs, c'est qu'il existe quelque chose avant toutes
les légitimités du monde, avant celle même, nous oserons le dire, du vœu
national, avant la souveraineté d'une nation sur elle-même ; cette chose
est la légitimité de la justice, celle du droit, de la morale, de la
bonne foi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>même? Si la violence jetait si loin de leur cœur, pourquoi les journées
des 27, 28 et 29 juillet; pourquoi ces troupes dans Paris, cette
mousqueterie, ces baïonnettes, ces mandats d'arrêt contre les journalistes?</p>
<p><pb/></p>
<p>reprocher? Mais pourquoi imprimer et publier cette espérance? Ce n'est
plus dès-lors un vœu secret, c'est une provocation par la voie de la
publicité, et la Justice a pu s'en emparer.</p>
<p><pb/></p>
<p>été contrarié par la révolte. Pardonnez-moi, nobles pairs, d'être entré
dans cette discussion que votre haute sagesse et vos lumières auraient
pu vous épargner.</p>
<p><pb/></p>
<p>Décidez dans votre conscience, de l'application de la peine, et si vous
croyez voir quelque chose d'atténuant dans les circonstances de la
cause, si vous croyez devoir adoucir la rigueur de la peine, certes le
ministère public ne murmurera pas du jugement que vous aurez rendu.
(Rumeur générale d'approbation. )</p>
<p>M. BERVILLE : Un seul mot peut finir cette discus-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR LE PROCÈS</p>
<p>DE</p>
<p>MM. DE LAMENNAIS ET LACOnDAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>soins présumé du sacerdoce le nombre des élèves des petits séminaires.</p>
<p>Dès-lors, M. de la Mennais, qui précédemment avait soutenu les Bourbons
avec ardeur, les jugea rejetés de Dieu. Découvrant sur leur front « le
signe de Caïn, » il leur signifia qu'en cas de violation de la loi
divine par le chef de l'État, les sujets peuvent, selon les lois de la
société spirituelle, user de la force pour se reconstituer
chrétiennement. ( Des Progrès de la Révolution et de la guerre contre V
Église, 1829).</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Avenir lui adressa des sommations véhémentes, presqu'au sortir des
barricades ; en même temps qu'il se plaignait avec raison d'odieuses
profanations et de violences commises en plusieurs endroits contre le</p>
<p><pb/></p>
<p>Désormais plus de garantie législative ni morale. —</p>
<p>I) M. Lacordaire était né en 1 802.</p>
<p><pb/></p>
<p>nople (1;. » M. Lacordaire avouait que l'on ne pouvait pas les
persécuter. Mais on emploierait la ruse, la dévastation progressive de
l'épiscopat et de l'enseignement, l'oppression du clergé français du
second ordre par un clergé supérieur, issu du choix de ses ennemis. Or,
si jadis la persécution avait été impuissante contre les Églises
d'Orient, d'Allemagne et d'Angleterre, elles avaient péri par
l'intervention corruptrice du pouvoir dans la formation de l'épiscopat.</p>
<p>« Votre tour est venu maintenant, reliques sacrées de nos évêques, votre
tour est venu de souffrir cette attaque sourde de l'autorité. Ils ont
parcouru de l'œil vos têtes blanchies dans les misères précédentes ; ils
ont compté vos années et ils se sont réjouis : car le temps de l'homme
est court. A mesure que vous vous éteindrez, ils placeront sur vos
sièges des prêtres honorés de leur confiance, dont la présence décimera
vos rangs sans détruire encore l'unité 1 Un reste de pudeur s'effacera
plus tard de leurs actes; l'ambition conclura sous terre des marché3
horribles, et le dernier de vous, mourant, pourra descendre sous le
maître-autel de sa cathédrale, avec la conviction que ses funérailles
seront celles de toute l'Église de France. »</p>
<p>:1 Par Mahomet II.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>condition qu'il tiendra ses engagements envers nous : sinon, non. »</p>
<p>Après cette application de sa doctrine de 1829, M. de la Mennais
dénonçait Vaveugle besoin de persécution qui, croyait-il, pressait les
hommes du pouvoir; leur résolution de ne plus admettre dans l'épiscopat
renouvelé, que des choix triés parmi le clergé français pour assurer
l'exécution de leurs desseins. Lui aussi voyait « le schisme se former
au sein de cette corruption, et tout-à-coup se lever le spectre hideux
d'une religion nationale. » Pas d'autre voie de salut, que « la
séparation entière, absolue de l'Église et de l'État. » Il se portait
fort pour le pape comme pour les évêques, qu'ils en reconnaîtraient
eux-mêmes la nécessité, et qu'aucun sacrilice ne leur coûterait pour
l'opérer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas que Charles X eût été mieux traité, lorsqu'après les
ordonnances de juin 1828, M. de la Mennais avait dit que « jamais,
depuis l'origine du monde, un si exécrable despotisme n'avait pesé sur
la race humaine. »</p>
<p><pb/></p>
<p>landier président. M. Berville remplissait la fonction du ministère
public. Il ne se départit point dans son réquisitoire de l'équité large
et sereine qui, chez lui, faisait le fond de l'homme privé et public.</p>
<p>Me Janvier, appelé du barreau d'Angers par les accusés, déploya pour les
défendre une parole riche et généreuse. Après lui, M. Lacordaire parla
et revendiqua noblement le programme de l'Avenir, « l'alliance de Dieu
et de la liberté. » Le jury rendit un verdict d'acquittement.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉQUISITOIRE DE M. BER VILLE. (t)</p>
<p>AUDIENCE DU 31 JANVIER 1834.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>Comment, d'accord sur le principe, pouvons-nous être contraires sur les
résultats; comment, partis d'un même point, nous rencontrons-nous en
adversaires dans une carrière que nous n'aurions dû parcourir qu'en
alliés ? C'est que les passions, Messieurs,</p>
<p>corrompent tout ce qu'elles touchent; c'est que la</p>
<p>(1) Gazette des Tribunaux du 2 février 1831..</p>
<p><pb/></p>
<p>vérité même, sous leur funeste influence, peut se changer en erreur, et
en erreur punissable.</p>
<p>Toutefois, Messieurs, un devoir nous est imposé dans cette cause, c'est
de ne pas confondre dans nos poursuites les vérités que nous approuvons
avec les erreurs que -nous devons combattre. Notre attention sera de
distinguer toujours ce qu'il y a de vrai dans les doctrines des
prévenus, d'avec ce qu'il y a de faux, d'injuste, d'effréné dans leurs
attaques. L'accomplissement de ce devoir nous force d'entrer dans
quelques développements préliminaires qui, dans une autre cause,
pourraient paraitre superflus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ligue, la Saint-Barthélemy, les Dragonnades (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>tueux. car la confusion de l'ordre civil et de l'ordre religieux, est
pour chacun d'eux une cause de trouble et de corruption. De plus,
l'équilibre entre eux n'est pas possible; il faut toujours que l'un
opprime l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne rechercherons pas même si cette honorable profession de foi ne
cacherait pas quelque arrière-pensée. Le clergé, il est vrai, a toujours
eu pour tactique de réclamer la protection quand les circonstances le
favorisent, et quand elles lui résistent, de se</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tour des persécutions des Néron et des Dioclétien.</p>
<p>Quel abus ! Quel enivrement de la parole!</p>
<p>Arrivant au deuxième article, celui de M. de La Mennais : Le titre seul,
dit-il, est un outrage. Oppression des catholiques f quoi donc ! les
catholiques sont opprimés en France ! Eh ! quel droit leur est refusé ?</p>
<p>quel avantage leur est interdit? On concevrait un pareil langage dans la
bouche des protestants durant les dernières années de Louis XIV, mais
dans la bouche des catholiques, et en 18301 L'auteur dénature également
les actes et les intentions du gouvernement. Il ne montre aux
catholiques d'autre perspective que d'aller habiter les déserts de
l'Amérique. Quel égarement d'imagination !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS PRONONCÉ A LA RENTRÉE DE LA COUR ROYALE DE PARIS, LE 3 NOVEMBRE
1830.</p>
<p>(Présidence de M. le premier Président baron Séguier.)</p>
<p>MONSIEUR LE PREMIER PRÉSIDENT ET MESSIEURS,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne sont plus où le gouvernement n'était qu'une fraude, la loi de l'État
qu'une imposture ; nous en avons pour gage une parole dont les
restrictions mentales n'ont point altéré la vertu : une Charte sera
désormais une vérité.</p>
<p>Vérité, sincérité, telle est donc aujourd'hui la devise du pouvoir ;
telle aussi, Messieurs, doit être la nôtre; car les jugements, comme les
lois ellesmêmes, sont essentiellement des œuvres de bonne foi : la
justice aussi doit être une vérité.</p>
<p>Mais, pour que cette haute mission s'accomplisse, pour que ce beau
privilège ne devienne pas luimême une déception déplorable, trois
conditions sont nécessaires. Il faut que le juge trouve la vérité dans
la loi ; il-faut qu'il la reporte dans sa sentence, après l'avoir prise
pour guide dans le cours de l'instruction.</p>
<p>Les lois, considérées dans leur principe et dans leur essence, ne sont.
ou du moins ne devraient être</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>propres décisions, il maudit en secret ce qu'en public il est forcé
d'adorer. Bientôt il arrive un grand malheur : la loi, en conservant sa
force matérielle, perd insensiblement toute sa force morale : la violer
n'est plus un crime ; ce n'est plus qu'un danger : le châtiment fait
souffrir encore ; il ne fait plus rougir. Un jour viendra peut-être où
la rébellion sera considérée comme une vertu, et le supplice comme une
gloire. Quand les choses en sont là, comptez que le pouvoir est sur le
penchant de sa ruine, et que l'heure des révolutions n'est pas loin de
sonner.</p>
<p>L'histoire de nos derniers temps en offre plus</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus tard, un gouvernement qui avait tout hérité du gouvernement
impérial, hors le patriotisme et la gloire, enchérit encore sur ce
funeste système.</p>
<p>L'un n'avait fait de la déception que l'auxiliaire de sa force; l'autre
en fit le refuge de sa faiblesse.</p>
<p>Voyez-le, pendant quinze ans, se traîner de ruse en ruse, de surprise en
surprise, cacher une arrière-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chute soudaine : elle est dans la morale publique et dans la conscience
des peuples ; car il est une chose que les peuples supportent plus
impatiemment peutêtre que la violence elle-même : c'est la fraude et le
manque de foi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus d'incertitudes dans ses convictions, plus de désaccord entre ses
principes. Si quelque passion, même généreuse, si quelque préjugé, même
honorable, essayait de surprendre son impartialité, un instant de
réflexion, un regard jeté sur la loi lui suffit pour démêler le piège et
pour s'y soustraire.</p>
<p>Sectateur d'une opinion politique, zélateur d'une croyance religieuse,
il sait qu'il doit, en revêtant sa toge, déposer sa croyance ou son
opinion; que la loi veut pour tous égale liberté ; qu'elle ne punit que
l'agression et non la dissidence : il sait qu'en rendant la justice, ce
ne sont pas ses sympathies qu'il doit consulter, mais ses devoirs.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'anime un sincère amour de la justice, et, certains de ses intentions,
songeons aux moyens d'en réaliser la pureté.</p>
<p>Un jugement, dans la langue du légiste comme dans celle du
métaphysicien, n'est qu'un choix fait par la raison entre deux termes
qu'elle a pu comparer. Juger, c'est choisir, et pour la raison, choisir,
c'est connaître. Pour que nos jugements soient l'expression de la
vérité, que l'examen qui les précède soit l'ouvrage de la bonne foi. Que
les débats soient donc libres; que le juge, vierge de toute prévention,
de tout préjugé antérieur, s'arme d'une attention bienveillante et d'une
patience vertueuse. Contemplez, dans l'exercice d'une fonction si
délicate et si belle, le magistrat vraiment digne de ce titre auguste :
que de calme, que de dignité, que de modération, de complaisance, de
sincérité d'âmet Jusque dans ces débats journaliers, où la longue
expérience du juge et la moindre importance des intérêts permettent
quelquefois d'abréger la longueur des discus-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>publique est partie dans le procès, loin d'y voir un motif de
restreindre la liberté .des discussions, il se croira obligé de la
protéger davantage, afin de maintenir égale la balance qu'un semblable
poids ferait peut-être pencher. Sa raison élevée et-généreuse ne verra
point un scandale dans les paroles pins ou moins énergiques d'un accusé
ou d'un défenseur; pour lui, le plus grand des scandales serait dans un
débat sans franchise, et, ce qui en serait la conséquence, dans un
jugement sans vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi, Messieurs, que nous concevons les devoirs qu'une fonction
nouvelle, qu'un titre nouveau nous impose. Tous, vous le voyez,
découlent d'un même principe, l'amour de la vérité, pour se diriger vers
un même but, la recherche de la vérité. Dans le cours d'une autre
carrière, la vérité fut toujours notre guide ; puisse, dans une carrière
différente, ce guide tutélaire ne nous abandonner jamais !</p>
<p>Les libertés dont vous jouissez, les prérogatives qui vous décorent vous
ont été données afin d'assurer la manifestation de la vérité. Vous
n'avez point déserté cette mission sacrée : point d'infortune qui n'ait
trouvé parmi vous un appui, point de droits violés ou méconnus qui
n'aient trouvé parmi vous des or-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avocats, avoués, magistrats, nous allons tous reprendre le cours de nos
austères travaux. Ils commencent sous d'heureux auspices; ils seront
couronnés par des résultats également heureux. Naguère, dans cette même
enceinte, la patrie a reçu nos serments; la patrie nous y trouvera tous
fidèles; tous; car, en les prononçant, nous nous sommes rendu compte des
devoirs qu'ils nous imposent; car aucune arrière-pensée ne s'est cachée
derrière nos paroles, et pour nous « un serment est une vérité. »</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS</p>
<p>PRONONCÉ A LA RENTRÉE DE LA COUR ROYALE DE PARIS, LE 3 NOVEMBRE 1837.</p>
<p>(Présidence de M. le premier Président baron Séguier.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>telligence asservie contre la barbarie triomphante ?</p>
<p>Les substitutions, parce qu'elles étaient la condition d'existence d'une
noblesse territoriale et privilégiée?</p>
<p>Les corporations, parce qu'elles protégèrent l'industrie naissante et le
travail libre? La censure des écrits, parce qu'elle fut utile au pouvoir
absolu? De tels anachronismes n'auraient pas même l'honneur d'être
dangereux ; ils seraient impossibles. Naguère encore, un gouvernement en
fit l'épreuve. Il voulut raviver l'aristocratie civile par la loi du
droit d'aînesse, et l'aristocratie religieuse par la loi du sacrilège.
Qu'arriva - t - il ? Ses efforts vinrent échouer contre la force des
choses : d'avance, les mœurs avaient tué ses lois.</p>
<p><pb/></p>
<p>ront sans exécution, et dès-lors sans efficacité. Qu'un exemple, entre
raille, nous instruise.</p>
<p>Si nous promenons un œil attentif sur la société, telle que le temps et
le cours des choses nous l'ont faite, nous y reconnaîtrons, sous le
rapport moral comme sous le rapport matériel, tous les phénomènes
caractéristiques des civilisations avancées: des mœurs plus douces que
fortes, une sociabilité éminemment expansive, des sympathies plus
faciles que profondes, des répulsions plus bruyantes que durables ; des
lumières et peu de passions ; le raisonnement et l'investigation
substitués aux croyances; peu de préju-</p>
<p><pb/></p>
<p>Reprenons.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'intensité de son action ce qui lui manque en certi-</p>
<p>Alors la pitié reprend ses droits; alors, la société, rassurée sur
elle-même, ne se venge plus, elle punit, et ne veut punir qu'avec mesure
et qu'avec utilité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'a pas fait couler une goutte de sang hors des champs de bataille; qui.
dans la chaleur des guerres civiles, n'a pas fait tomber une seule tête
pour un fait purement politique! Pour arrêter le droit de grâce dans les
mains du prince qu'elle s'est donné, il a fallu que le vol, le meurtre
ou l'incendie fussent venus se joindre au fait politique, et plus d'une
fois encore, chose étonnante et pourtant véritable! il est arrivé que le
rebelle a fait gracier l'homicide ou l'incendiaire.</p>
<p>Un phénomène analogue, quoique différent, s'est révélé dans l'ordre
civil. Alors qu'il n'existait que des serfs et des maîtres, alors que
l'industrie et le commerce étaient dans l'enfance encore, la propriété</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que le pouvoir qui fait les lois, que celui qui les applique consultent
donc sans cesse les faits et les temps. Entre les mœurs et les lois, les
dissonnances sont dangereuses : c'est par elles que les crises se
préparent. Si nous voulions aborder ici les questions</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>interprète, et non dispensateur de la loi, quelle mission a-t-il, sinon
de la connaître et de l'appliquer?</p>
<p>C'est précisément, Messieurs, parce qu'il doit la connaître, qu'il doit
connaître les hommes et les choses pour lesquels elle est faite : c'est
parce qu'il doit l'appliquer qu'il doit se pénétrer de la pensée qui en
dirigera l'application. Le législateur doit connaître l'esprit de son
époque; le juge doit connaître l'esprit de la loi : sous d'autres mots
c'est la même chose.</p>
<p>Un exemple rendra mon idée plus sensible, et c'est votre jurisprudence
qui va me le fournir.</p>
<p>Au temps où la conservation des hautes familles</p>
<p><pb/></p>
<p>semblait une nécessité de l'ordre social, l'intérêt de la cité,
supérieur aux considérations individuelles, dut faire appliquer dans
toute sa rigueur la fameuse règle du droit romain : Is patcr est quem
nuptix denzonstrant. La vérité particulière dut souvent disparaître sous
la fiction conservatrice. Aujourd'hui que l'égalité civile, effaçant les
distinctions de famille, a fait cesser en ce point la raison d'ordre
public, la vérité a repris son empire ; la présomption légale a perdu
son inflexibilité; le cercle des exceptions s'est élargi. Vous avez
commencé de juger en fait et en équité ce qu'auparavant on jugeait en
droit rigoureux. La loi était restée la même; mais son esprit avait
changé, votre jurisprudence a dû changer.</p>
<p>Vous le voyez, Messieurs, en proclamant les principes qui nous guideront
dans l'application des lois, le Ministère public n'est que votre organe,
et si ses paroles ont quelque valeur, c'est qu'elles sont l'expression
fidèle de votre pensée. La nôtre, en terminant, se reportera, par une
pente bien naturelle, vers ce barreau qui nous écoute. Avocats, ne vous
étonnez point d'entendre le magistrat sorti de vos rangs n'user de la
parole qui lui est donnée en ce jour. que pour vous renouveler
l'assurance de ses vives sympathies. Quels enseignements aurait-il à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS PRONONCÉ A L'AUDIENCE DE RENTRÉE, LE 3 NOVEMBRE 1 846.</p>
<p>(Présidence de M. le premier président baron Séguier.)</p>
<p>MONSIEUR LE PREMIER PRÉSIDENT ET MESSIEURS,</p>
<p><pb/></p>
<p>trats. Ainsi, dans ces derniers temps, une inquiétude inaccoutumée a
semblé se révéler au sein d'une classe intéressante et nombreuse, celle
des travailleurs industriels. On a réclamé par des écrits, quelquefois
par des actes, contre l'excès des travaux, contre l'insuffisance des
salaires. Des coalitions se sont formées, dont votre justice a dû
connaître; des grèves, des voies de fait, des désordres parfois plus
graves, ont éclaté, que votre autorité a dû réprimer.</p>
<p>Derrière ces manifestations se produisent des idées, des doctrines, des
théories. Si, dans ces idées, dans ces doctrines, dans ces théories, il
se trouve quelque vérité, notre devoir est de l'accueillir, tout en
regrettant qu'il ne lui ait pas été donné de se produire sous une forme
plus modérée et plus régulière : ear ici, la forme ne saurait emporter
le fond, et le soulagement des classes qui souffrent serait un si grand
bien, que, pour l'obtenir, nous voudrions nous résigner encore à
quelques maux passagers. Mais, (l'autrc part, si tout ici n'était
qu'illusion, s'il n'y avait rien au fond de ces idées préconisées avec
tant d'ardeur, avouons-le, cette illusion serait bien cruelle, cette
ardeur serait bien imprudente. Nonseulement elle aurait jeté des germes
d'antipathie et de discorde au milieu de la société la plus homogène qui
fût jamais depuis que les privilèges des castes</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons donc cru faire une bonne œuvre, une œuvre d'ami du peuple, en
recherchant devant vous, sur ces questions délicates, le vrai, et rien
que le vrai. Rien que le vrai : car ici le vrai seul est utile, le vrai
seul est de la philanthropie. Nous ne pouvons apporter dans cette
recherche de hautes lumières, mais nous y apporterons ce qui les supplée
quelquefois, un esprit sans préoccupations, une position toute
désintéressée, le désir du bien, l'amour de la vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>poursuivre une chimère. Le philosophe spéculatif aspire au parfait ; lé
législateur, le vrai philanthrope aspire au possible.</p>
<p>C'est pour cela surtout qu'est instituée la cité, cette grande assurance
mutuelle, non contre tous les maux, c'est impossible, mais contre les
maux qui dépassent la commune mesure. Imitons le navigateur qui,
contrarié par les vents dans sa direction vers le port, cherche la
direction qui l'en approche davantage.</p>
<p>Les directions qu'on nous propose nous rapprochent-elles de ce port
désiré ? Telle est la question ; essayons de la préciser.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais la médaille n'a-t-elle pas son revers? Vous nous montrez le
fabricant qui prospère; mais pour un qui prospère, combien végètent 1
combien se ruinent I Plusieurs finissent par la faillite, quelquesuns
par le suicide; beaucoup, après de longs travaux, se retirent plus
pauvres qu'avant de s'établir.</p>
<p>Voyez donc que ce qui fait braver les chances et les périls d'une
carrière industrielle, c'est l'espoir d'y faire fortune. Supprimez ou
atténuez cette espérance, tel qui eût fondé une usine et nourri cent
ouvriers se rejettera sur quelque profession libérale.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous parlez d'élever les salaires en réduisant le travail; c'est-à-dire,
en un mot, d'ajouter au prix de la main d'œuvre. Nous le voudrions comme
vous ; car il est trop vrai, quelquefois le travail est excessif,
quelquefois la rémunération est insuffisante.</p>
<p>Songez-y toujours, pour salarier, il faut produire; pour produire, il
faut écouler; pour écouler, il ne faut pas que les prix de revient
soient trop chers.</p>
<p>Voilà, Messieurs, ce nous semble, des difficultés</p>
<p><pb/></p>
<p>L'organisation du travail a existé dans les deux derniers siècles. Alors
nous avions des corporations, des maîtrises, des jurandes, des
règlements en grand nombre. Un jour tout cela disparut. Qu'en est-il
advenu? L'industrie et la production ont pris un immense essor, les
salaires ont doublé, l'aisance générale s'est accrue, et la population
de l'empire, en soixante années, s'est augmentée de huit millions d'hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a dit, et nous l'admettons, que, pour être utile, la concurrence doit
être sincère; qu'elle cesse de l'être, quand le fort en abuse pour
écraser le faible, quand plusieurs s'unissent pour écraser un seul.</p>
<p>Mais nos lois y ont pourvu : elles punissent les coalitions, celles des
maîtres comme celles des ouvriers.</p>
<p><pb/></p>
<p>blement coupables, car ils ont la fortune, car ils ont les lumières, car
ils tireraient profit de leur délit; tandis que l'ouvrier qui se coalise
est puni par sa faute même avant de l'être par la loi. Pour lui
l'interruption des travaux, c'est l'indigence et la ruine.</p>
<p>Il est une autre formule, moins radicale, plus précise, plus digne
d'attention, qu'ont proposée des hommes estimables, l'association dans
le travail.</p>
<p>Nous rendons justice aux intentions de ses auteurs; mais nous craignons
qu'ils ne soient également sous l'empire d'une illusion.</p>
<p>Dans ce système, l'ouvrier serait l'associé du maître; il aurait pour
salaire une part dans les bénéfices.</p>
<p>Voulez-vous encore que la part au bénéfice ne représente qu'une portion
du salaire ? Toujours est-il qu'en cas de mauvaise chance, le salaire
restera</p>
<p><pb/></p>
<p>moindre qu'il n'est aujourd'hui, et dès aujourd'hui vous le déclarez
insuffisant !</p>
<p>Reconnaissons-le, toutes ces théories ont été conçues en vue d'une
industrie qui prospère; mais combien s'en faut-il que toute industrie
prospère !</p>
<p>et même pour celles-là, n'y a-t-il pas des temps de crise ? N'y a-t-il
pas des mortes-saisons?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Bachot, frappé moins jeune, mais encore dans</p>
<p><pb/></p>
<p>la force de l'âge, était le fils de ses œuvres. Privé d'appui, il avait
débuté par les emplois les plus modestes du barreau, s'y était
progressivement élevé par son mérite et son application, et, formé à
l'école de l'excellent jurisconsulte, de l'excellent logicien Nicod, il
avait fini par s'y faire une place distinguée.</p>
<p>D'honorable avocat aux conseils, la révolution de 1830 le fit magistrat.
Il monta les degrés de la magistrature comme il avait fait ceux du
barreau, et lorsqu'il vint s'asseoir au milieu de vous, son zèle, sa
facilité, ses lumières naturelles et acquises, l'excellence de son
caractère, l'intégrité de sa vie, lui concilièrent vos suffrages dès les
premiers moments.</p>
<p>Homme de devoir et de conscience, il est tombé, comme il devait tomber,
au champ d'honneur, et n'a quitté son poste que pour mourir.</p>
<p>AVOCATS,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>AVOUÉS,</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS PRONONCÉ A LA RENTRÉE DE LA COUR D'APPEL LE 5 NOVEMBRE 1849.</p>
<p>RÉINSTALLATION DE LA MAGISTRATURE.</p>
<p>(Présidence de M. le premier Président Troplong.)</p>
<p>MONSIEUR LE PRÉSIDENT ET MESSIEURS,</p>
<p><pb/></p>
<p>Grâce au ciel, cette épreuve n'a fait que mettre dans un jour plus grand
et la dignité de la magistrature française et la solidité de son
institution. Dans cette longue suspension de toutes vos garanties
personnelles, votre justice est restée ce qu'elle a toujours été :
ferme, active, consciencieuse, indépendante.</p>
<p>Dans cette inquiète division de notre établissement judiciaire, les
principes sur lesquels il repose ont prévalu avec éclat sur des
tentatives peu réfléchies.</p>
<p>La loi même de l'inamovibilité, qu'en un jour d'entraînement l'esprit
novateur avait déclarée incompatible avec l'institution républicaine,
mieux examinée, mieux comprise, a paru ce qu'elle fut dans tous les
temps et même sous la monarchie absolue, un principe. Éminemment
républicaine, l'institution des juges.</p>
<p>que, par une confusion d'idées et de langage, on avait voulu attribuer
au souverain politique, au comice électoral, est restée, avec raison,
dans le domaine de la puissance exécutive.</p>
<p>Qu'est-ce, en effet, que l'inamovibilité judiciaire?</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est, pour tous les citoyens, un avertissement d'honorer ces fonctions
modestes, silencieuses, intérieures, mais saintes, inviolables, qui
voient passer et tomber les plus hauts pouvoirs, sans être entraînées
dans leur mobilité.</p>
<p>L'élection est admirable dans l'ordre politique, en ce qu'elle réfléchit
l'opinion des majorités. Ne saiton pas qu'elle serait dangereuse dans
l'ordre judiciaire, précisément parce qu'elle réfléchirait des opinions ?</p>
<p>Ce sont là, Messieurs, des vérités bien vieilles, bien vulgaires, et ce
n'est pas sans quelque étonnement que nous venons les rappeler devant
cet auditoire</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est, Messieurs, dans les justes réactions de l'opinion publique,
qu'ont bientôt révoltée tous les genres d'excès; il est dans l'utile
influence que vous, que ce barreau qui nous écoute, que tous les hommes
placés pour servir d'exemple, saurez exercer sur elle ; il est aussi
dans l'honneur rendu aux hommes qui, en des positions éminentes, ont
bien mérité du pays.</p>
<p>(I) M. le premier Président Séguipr.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVOCATS,</p>
<p>Votre ordre est l'image, disons mieux, est la réalisation de cette vraie
et sage démocratie qui reconnaît l'égalité des droits, sans se révolter
contre les supériorités légitimes conquises par le mérite et par le
travail ; continuez, sous les auspices de vos</p>
<p>dignes représentants, d'éclairer la justice par d'utiles travaux,
d'enseigner la société par d'honorables exemples.</p>
<p>'4) M. Baroche.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVOUÉS,</p>
<p>(1) M. Périn.</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS PRONONCÉ A L'AUDIENCE DE RENTRÉE DU 4 NOVEMRRE 850,</p>
<p>(Présidence de M. le premier Président Troplong.)</p>
<p>MONSIEUR LE PREMIER PRÉSIDENT ET MESSIEURS,</p>
<p>L'égalité est la loi de Dieu; elle est l'idéal des sociétés humaines, le
point de mire de tout sage législateur.</p>
<p>Cette recherche, Messieurs, ne nous a point paru</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est, d'ailleurs, vous entretenir d'un sujet éminemment judiciaire, car
quelle relation plus intime qu'entre l'égalité et la justice?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est l'écart où sont tombés des hommes qui, justement épris de
l'égalité, mais épris sans discernement et sans mesure, ne veulent
reconnaître aucun motif légitime de supériorité entre les citoyens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Plusieurs, par exemple, ne voudraient rien moins</p>
<p><pb/></p>
<p>que poser des limites au droit de posséder, et fixer.</p>
<p>un maximum pour les fortunes, comme en d'autres jours on tenta follement
de le faire pour les objets de consommation. D'autres, plus modérés, si
c'est l'être que de blesser les plus saintes affections du cœur humain,
se contenteraient d'abolir la transmission des biens par héritage.</p>
<p><pb/></p>
<p>» premier âge, vos enfants deviennent des étrangers » pour vous. »</p>
<p>Il n'est pas possible d'imaginer une révolte plus insolente contre la
justice, la morale et le bon sens universels.</p>
<p>Serons-nous, Messieurs, trop familiers dans notre langage, en vous
disant que l'égalité, telle que ces tristes rêveurs la comprennent, ne
serait point l'aplanissement, mais Yaplatissement de la société ?</p>
<p>Sans s'égarer dans ces monstruosités sans nom, le législateur éclairé a
de sûrs moyens d'empêcher que l'inégalité naturelle ne dégénère en abus.
Il observe par quelles voies les aristocraties s'établissent ou se
perpétuent, et sur chacune de ces voies il pose une barrière.</p>
<p>Elle prévient la dissémination des fortunes parles institutions
d'héritier, les droits d'aînesse et les substitutions : il établira le
partage égal des successions, limitera le droit de tester et restreindra
plus étroitement encore le droit de substituer.</p>
<p>Elle accroît son importance par l'exemption des</p>
<p><pb/></p>
<p>charges et le monopole des emplois : il rendra tous les citoyens
admissibles aux emplois, et les obligera tous de contribuer
proportionnellement aux charges publiques.</p>
<p>Et quand il aura fait toutes ces choses, il aura constitué la démocratie
la plus vraie, la plus complète, la mieux assurée qui jamais ait apparu
sur la terre.</p>
<p>Eh bien, Messieurs, cette législation, si éminemment, si efficacement
égalitaire, dont nous venons de résumer le tableau, est-ce le rêve de
quelque utopiste méditant sur un lointain avenir? est-ce, du moins, une
conquête encore disputée, et qu'il faille réaliser par la voie terrible
des révolutions ? Non ; c'est le droit commun de la France, c'est la
constitution qui nous régit depuis 89 ; c'est le Code civil que vous
appliquez depuis cinquante années.</p>
<p>Que penser donc, Messieurs, de ces étranges sectaires qui, dans la
société la plus égalitaire qui fut jamais, poussent incessamment des
cris de haine contre des priviléges évanouis et contre une aristocratie
éteinte; qui, dans un État où tout est démocratie, s'intitulent
exclusivement le parti démocratique; qui, au lendemain d'une révolution
dont est sortie une société nouvelle, continuent d'invectiver la vieille
société. et menacent la France du pléonasme</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une révolution accomplie et pourtant renaissante?</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant 1789, les deux tiers du sol français étaient le patrimoine de
quelques privilégiés; aujourd'hui, onze millions de propriétaires
acquittent la contribution foncière.</p>
<p>Avant 1789, la France ne comptait pas 25 millions d'habitants; elle en
compte aujourdhui près de 36 millions.</p>
<p>Avant 1789. la vie moyenne de l'homme n'y dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>passait guère vingt-huit années; aujourd'hui, la vie moyenne est
d'environ trente-trois années.</p>
<p>Avant 1789, un budget de 500 millions était un lourd fardeau pour le
pays; aujourd'hui, au lendemain d'une crise effroyable, la France a pu
payer 1,600 millions, non sans souffrir, mais sans être écrasée.</p>
<p>Vous parlez de progrès ! Eli 1 ne voyez-vous pas que le progrès
s'accomplit de jour en jour, qu'il est en cours d'exécution, que ce que
l'humanité vous demande avec larmes, c'est de ne pas le troubler dans sa
marche bienfaisante ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons dit, Messieurs, notre pensée sur cette haute question de
l'égalité sociale. En deux mots, en voici l'expression tout entière :
égalité de droit, universelle et absolue ; égalité de fait,
proportionnelle aux mérites, aux travaux, aux services rendus.</p>
<p>Tandis pourtant que nous tracions ces réflexions si simples, un doute,
Messieurs, a plus d'une fois traversé notre esprit. A quoi bon, nous
disions-nous, rappeler ces vérités élémentaires ? A quoi bon prouver la
lumière et démontrer l'évidence? Hélas! il est cependant certain que des
jours arrivent où les vérités les plus élémentaires sont remises en pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>AVOCATS,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TRI BU NE.</p>
<p>Beaucoup de mes collègues, en effet, font des discours meilleurs que les
miens, et leurs discours ne deviennent point des livres ou des portions
de livres.</p>
<p>Pourtant il m'a semblé que, dans un recueil de Fragments oratoires, la
tribune aussi était une spécialité qui devait trouver sa place. Je la
lui ai faite, comme il me convenait, restreinte et modeste. —</p>
<p>(Note de l'édition de 1845.)</p>
<p><pb/></p>
<p>RAPPORT</p>
<p>FAIT</p>
<p>AU NOM DE LA COMMISSION CHARGÉE DE L'EXAMEN DU PROJET DE LOI PORTANT
DEMANDE D'UN CRÉDIT EXTRAORDINAIRE D'UN MILLION POUR COMPLÉMENT DES
DÉPENSES SECRÈTES EN 1840 (1).</p>
<p>(Séance du 21 mars 1840.)</p>
<p>(1) Cette commission était composée de MM. de Lamartine, Harlé,
Caumartin, Wustemberg, Berville, Amilhall, llavin. Berger, le comte
Defitte,</p>
<p><pb/></p>
<p>d'hui, le vote des fonds secrets n'est pas seulement une affaire
d'administration ; c'est aussi, c'est surtout un vote de confiance.
Votre décision sera la pierre de touche qui révélera au ministère
naissant sa force ou son impuissance, qui lui dénoncera votre adhésion
ou votre refus de concours. En un mot, c'est une question de cabinet qui
vous est posée et que votre scrutin va résoudre.</p>
<p>Quelques mots seulement sur le chiffre et sur l'emploi du crédit.</p>
<p>Le ministre déclare avoir encore en caisse une somme d'environ 60,000
francs, susceptible peutêtre de quelques réductions fondées sur les
besoins du service.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un vote de confiance vous est demandé : devezvous, en le refusant,
déclarer que l'administration n'a pas votre confiance?</p>
<p>C'est sur ce point que deux opinions se sont déclarées au sein de votre
commission.</p>
<p>Sans garanties, comment l'ancienne majorité transigerait-elle avec
honneur et sûreté ? Le voulût-ellt1.</p>
<p><pb/></p>
<p>quelle force un parti qui s'abdiquerait ainsi apporterait-il au pouvoir
? Voyez, d'ailleurs, quelle position attend le ministère. Placé entre
deux partis divers de tendance, et dont le concours lui sera également
nécessaire, obligé d'acheter chaque jour leur appui par des
condescendances en sens opposé.</p>
<p>aura-t-il un système, une direction, une volonté ?</p>
<p>On craint qu'un refus d adhésion n'entraine une dissolution : mais une
situation pareille n'y conduitelle pas plus sûrement encore, et sous des
influences plus fâcheuses ?</p>
<p>Elle a confiance dans les intentions : elle a confiance dans les
personnes; elle a confiance dans les antécédents qui lui montrent, d'une
part, l'ordre intérieur protégé, la paix extérieure maintenue en des jours</p>
<p><pb/></p>
<p>Pris dans une nuance intermédiaire, le cabinet semble heureusement placé
pour réunir autour de son drapeau toutes les opinions constitutionnelles
et modérées. Il fait profession d'impartialité pour son administration
future; il repousse toute pensée de réaction ; il déclare (nous
empruntons ses paroles) ne vouloir gouverner ni avec le centre droit
contre la gauche, ni avec la gauche contre le centre droit.</p>
<p>Cette pensée, nous la croyons conforme au vœu du pays, conforme surtout
aux nécessités qu'impose l'état actuel de la chambre élective.</p>
<p>Un fait a frappé tout le monde depuis quelques années; c'est le
fractionnement progressif de la chambre, c'est la décroissance
successive de la majorité. Puissante encore sous le ministère du 22
février, elle est devenue de plus en plus faible et douteuse sous ses
successeurs. Elle a de bonne heure échappé au 6 septembre, au 15 avril,
au 12 mai. Deux dissolutions presque consécutives, loin de la
reconstituer, l'ont amoindrie encore : aujourd'hui, l'ancienne majorité
n'existe plus, elle n'est que la plus forte des</p>
<p><pb/></p>
<p>minorités ; la majorité nouvelle, on la cherche, nul encore ne l'a trouvée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle a l'honneur de vous proposer l'adoption pure et simple du projet de
loi.</p>
<p>La combinaison ministérielle dont il s'agit dans ce rapport a peu duré;
assez toutefois pour justifier, ce nous semble, les vues qui s'y
trouvent exposées. Le cabinet du 1er mars a gouverné facilement tout le
temps qu'il a vécu : la session de 4 840 s'est passée pour lui sans
échecs et même sans obstacles : il a obtenu-pour toutes ses propositions de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS PRONONCÉ A LA CHAMBRE DES DÉPUTÉS.</p>
<p>(Séance du 22 janvier 1848.)</p>
<p>DISCUSSION DE L'ADRESSE (1).</p>
<p>(2) Dans la séance du 2,1 janvier, une question d'influence illégale
avait vivement agité la chambre. — Note de M. Berville.</p>
<p><pb/></p>
<p>mesure d'attention qu'il conviendra de leur accorder.</p>
<p>(Très-bien 1 parlez 1)</p>
<p>Les résultats que j'ai poursuivis, je les ai obtenus : j'ai bien
gouverné. »</p>
<p>C'est donc, Messieurs, une question de fait, une question de moyens et
de résultats que je viens examiner devant vous. Conservateur comme vous,
bien que par d'autres moyens, désirant vivement et fortement conserver
et le Gouvernement de Juillet et la royauté qui en est la clé de voûte,
je viens de</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet examen, le moment est venu de le faire, de le faire avec une pensée
sérieuse. J'ai assez vécu, j'ai vu dans ma vie assez d'événements graves
pour pressentir peut-être avec quelque justesse quand l'horizon est
serein, quand il recèle des tempêtes.</p>
<p>Aujourd'hui, je ne puis vous le dissimuler, ma pensée n'est pas dégagée
de quelque alarme.</p>
<p>Aujourd'hui, je ne saurais le déguiser, ma sécurité n'est plus aussi
entière. J'aperçois des symptômes qui m'alarment : deux surtout m'ont
fait impression.</p>
<p>L'un, c'est l'attitude, je ne dirai pas agressive, cela n'aurait rien
que de naturel, mais satisfaite, mais triomphante des partis hostiles.</p>
<p>Oui, ces symptômes m'inquiètent, et j'en veux</p>
<p><pb/></p>
<p>( Très-bien ! )</p>
<p><pb/></p>
<p>mérités, mais qu'elle lui fût donnée dans la mesure du droit et de la
prudence. En un mot, nous pensions qu'il fallait être l'expression
modérée, mais être l'expression de la révolution qui venait de s'accomplir.</p>
<p>On s'est dit, ce me semble : « Une révolution a toujours quelque chose
de suspect. Le nom seul en est compromettant et vis-à-vis de l'étranger
et visà-vis d'une partie de la nation elle-même. Effaçons vite ce mot et
le mauvais vernis qu'il nous donne.</p>
<p>Comportons-nous comme si nous n'étions pas sortis d'une révolution :
n'alarmons pas les gouvernements absolus. Ce n'est pas tout : après la
chute d'un gouvernement, un danger sérieux nous menace, l'anarchie.
Rapprochons-nous donc de ces classes essentiellement amies de l'ordre,
que la Révolution a froissées. Elles ne l'aiment pas. il est vrai. Eh bien!</p>
<p><pb/></p>
<p>Très-bien ! très-bien !) Quoi qu'il en soit, ce système a prévalu :
depuis dix-huit ans il nous gouverne. Tout ce que ses auteurs avaient
dans la pensée, ils ont pu l'exécuter.</p>
<p>Encore une fois je ne demande pas s'il a réussi à</p>
<p><pb/></p>
<p>nous satisfaire, s'il a réalisé nos vœux et nos espérances. Je lui
demande s'il a réalisé ses propres vœux et ses propres espérances. Je ne
lui demande pas si son but était le meilleur ; je lui demande si ce but,
il a pu l'atteindre.</p>
<p>On voulait distraire les passions révolutionnaires en leur donnant pour
pâture les intérêts matériels.</p>
<p><pb/></p>
<p>En résultat, croyez-vous ces classes plus rapprochées de vous qu'il y a
dix-huit ans?</p>
<p><pb/></p>
<p>Que voulait-on encore? Relever le pouvoir dans l'opinion. Oh! c'était
là, certes, une bonne pensée.</p>
<p>Mais cette bonne pensée, a-t-on su la réaliser ?</p>
<p>Avouons-le : depuis 1830, le pouvoir a étonnamment grandi dans l'opinion
des hommes 1 depuis dix-huit mois surtout, nous avons fait dans cette
voie de merveilleux progrès 1 Loin de là, je le dis avec une douleur
sincère et profonde, le prestige du pouvoir s'est affaibli chaque jour.
Aujourd'hui, pas plus qu'en 1830, le préjugé public n'est en faveur des
agents du pouvoir. Aujourd'hui, pas plus qu'en 1830, les citoyens ne sont</p>
<p><pb/></p>
<p>Interrogez là-dessus les diverses bouches par les-quelles l'opinion
publique se fait entendre au pouvoir.</p>
<p>Le Corps électoral ?-Vous reculez devant la plus simple extension des
droits politiques. Rien que cet accroissement si modeste, j'ai presque
dit si insignifiant, qu'on désigne sous le nom d'adjonction des
capacités, vous n'osez l'admettre. En 1831, vous comptiez assez sur
l'assentiment du pays pour le proposer vous-mêmes : aujourd'hui, loin de
le proposer, vous le repoussez, et même vous avez, je crois, fait du
rejet de cette proposition une question de cabinet.</p>
<p>Parlerai-je du Jury ? — Si le pouvoir avait con-</p>
<p><pb/></p>
<p>Parlerai-je du Corps municipal? — Interrogez-le dans Paris, cette grande
capitale dont l'opinion fait tôt ou tard l'opinion de la France. Voyez
les élections municipales de Paris; voyez les manifestations de son
conseil général.</p>
<p>Il est notamment dans Paris un arrondissement, le premier de France par
le nombre et la richesse, et dans lequel vous régniez autrefois (1).
Chacune de ses élections vous envoyait un député conservateur :
aujourd'hui c'est un député de l'opposition qu'il vous envoie.</p>
<p>Et dans les élections municipales, sur douze nominations, Paris ne vous
en accorde pas une seule 1 Partout vous avez perdu du terrain depuis 1830.</p>
<p>Quittons maintenant l'intérieur : transportonsnous au dehors.</p>
<p>(4 Le deuxième arrondissement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh 1 bien, ici encore, qu'avez-vous obtenu? comment êtes-vous avec la
famille européenne ? qu'ont produit vos concessions, vos avances, vos
sacrifices ?</p>
<p>Faut-il s'en étonner ? Après neuf ans de règne, Napoléon a vu deux
empereurs, les plus puissants du monde, briguer son alliance. Nous,
après dixhuit ans, quelle est la grande puissance qui ait sollicité ou
même accepté la nôtre ? Pourquoi f faut-il le dire ? On avait recherché
dans Napoléon la force et la grandeur même. Mais les gouvernements
absolus ont dédaigné une Révolution qui se faisait petite et qui
demandait pardon d'être une révolu-</p>
<p>tion.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute. (Bruit, interruption.) Messieurs, je suis obligé de
m'arrêter quelques moments, car je n'ai pas la voix très-forte, et je
dois faire silence quand la chambre ne veut pas le faire.</p>
<p>( Parlez ! )</p>
<p>comment ! l'état du trésor ne Ip permet pas ! est-ce-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une meilleure espérance, n'a tenu aucune de ses promesses; après ces
dix-huit ans, les conditions de force et de durée sont moindres qu'elles
n'étaient au point de départ. (Mouvement.) Si je parlais dans l'intérêt
de l'opposition, je dirais : continuez; vous faites nos affaires à
merveille.</p>
<p>Vous craignez, Messieurs, les passions anarchiques. Et moi aussi je les
crains. Mais, permettezmoi de vous le demander, qu'avez-vous fait pour les</p>
<p><pb/></p>
<p>supprimer ? Ce. n'est pas les supprimer que de déclamer contre elles.
Savez-vous comment un gouvernement est fort contre les passions
anarchiques ?</p>
<p>C'est par la grandeur qui leur impose ; c'est par la pureté qui leur
imprime le respect.</p>
<p>Hélas 1 Messieurs, quelle taille l'Europe nous donnerait-elle aujourd'hui ?</p>
<p>Lorsque les classes pauvres et souffrantes voient régner dans les
classes aisées l'honneur et la délicatesse, l'envie, trop naturelle à
leur situation, est tempérée par l'estime et par le respect. Mais que
voulez-vous qu'elles pensent lorsqu'elles peuvent se</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'issue du combat de Juillet, il fut un moment pour la France où, dans
son immense capitale, il n'existait plus ni gouvernement, ni police, ni
force publique. Et pourtant, dans ce désarmement absolu de toute
autorité , pas un délit, pas un larcin, pas une violence; et pour moi,
jamais je n'ai reposé d'un sommeil plus tranquille que dans ces jours où
des factionnaires en haillons gardaient et gardaient bien les portes du
trésor, du Louvre et de la Banque.</p>
<p>Quoi donc ? n'y avait-il plus de malfaiteurs dans Paris? plus de repris
de justice, plus de forçats libérés dans ce million d'habitants ? quand
les prisons s'étaient ouvertes ? quand les éléments impurs qu'elles
recelaient s'étaient répandus sur la place publique? et la sécurité
était complète alors! Ah!</p>
<p>c'est que toute cette masse était remplie d'une de ces grandes et nobles
pensées qui moralisent les na-</p>
<p><pb/></p>
<p>Je sens, Messieurs, qu'il est temps de terminer ce longexposé. Je vous
fatigue peut-être, et je me fatigue aussi. (Non 1 non 1) Quelques mots
encore et j'aurai fini.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'est-ce, d'ailleurs, que cette convention universelle de mutisme qu'on
voudrait nous imposer sous un gouvernement de contrôle et de publicité?
Elit mais, si M. Thiers, si M. Barrot ne parlaient pas, d'autres ne
parleraient-ils pas pour eux? Et si cette tribune se taisait, les cent
mille voix de la presse ne parleraient-elles pas au défaut de la tribune
? et si la presse se taisait, si la tribune était muette, est-ce que les
choses ne parleraient pas d'elles-mêmes?</p>
<p>est-ce que le cri des faits ne se ferait pas entendre?</p>
<p>et ne sait-on pas que pour un gouvernement le cri des faits est plus à
craindre que toutes les voix de l'opposition?</p>
<p>Alors, Messieurs, voyez-vous ce qui arriverait ?</p>
<p><pb/></p>
<p>(et veuille le Ciel qu'il ne soit pas trop tard ! ) que vous trouverez
et qui vous répondra au jour du p éril.</p>
<p>ce n'est pas nous davantage; nous sommes en minorité : nous ne pouvons
rien, rien qu'avertir, et nous avertissons. Mais vous, majorité, vous
qui avez la puissance, vous qui influez sur le gouvernement,</p>
<p><pb/></p>
<p>(Les alarmes exprimées par l'orateur n'étaient que trop fondées :
trente-trois jours plus tard éclatait la Révolution de février). — Note
de M. Berville.</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS</p>
<p>PR0N0KCÉ AU COMITÉ ÉLECTORAL DE LA RIVE GAUCHE.</p>
<p>A VERSAILLES, LE 6 AVRIL 1 848(1</p>
<p>CONCITOYENS,</p>
<p>J'ai pris place au barreau de Paris en 1816, aux</p>
<p>(1 ) Il nous sera. permis de faire remarquer que cette allocution,
prononcée en pleine ébullition de 1848, ne désavoua rien du passé de
l'orateur ; et. que rien dans la suite ne la désavoua. L. W.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus mauvais jours de la Restauration. La défense des libertés
nationales n'était pas alors sans quelques dangers; je m'y consacrai, et
durant quinze années j'ai combattu pour elles, toujours aux premiers
rangs, sinon par l'éloquence, au moins par le dévouement. Au nombre des
causes où ma parole s'est fait entendre, je citerai celles des amis de
la liberté de la presse, de Paul-Louis Courrier, de Béranger, notre
poète national, des accusés du i9 août, de ceux de La Rochelle.</p>
<p>Après 1830, un appel fut fait aux hommes qui s'étaient montrés dans les
luttes de la Restauration.</p>
<p>Une fois, en 1834, je fus appelé au service de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Député depuis 1838, j'ai CONSTAMMENT voté avec l'opposition durant ces
dix années. Le jour où M. Drouyn de Lhuys fut destitué pour un vote
indépendant, j'avais voté comme lui, et j'étais révocable comme lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>nous fûmes envahis trois fois par la foule armée.</p>
<p>La République proclamée, je l'ai jugée nécessaire.</p>
<p>et je l'ai acceptée sans hésitation, sans arrière-pensée, sans esprit de
retour vers un passé qui ne peut plus renaître.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'on vous propose cette formule de gouvernement : « Un conseil de aieuf
directeurs responsables » et amovibles, nommés par un grand-électeur
ina» movible et héréditaire, qui ne gouverne pas, et » nommés sous le
veto des représentants de la Na» tion : » qui de vous ne s'écriera :
C'est une république 1</p>
<p>Maintenant, j'ajouterai : l'effort fût-il plus grand, il y aurait encore
des motifs suffisants pour le faire : le fossé fût-il plus large, il y
aurait encore raison suffisante pour le franchir.</p>
<p>Qui ne sent, en effet, que, dans un pays aussi avancé que la France, la
question de forme politique n'a plus l'importance qu'elle a pu avoir en
d'autre temps? La grande question, aujourd'hui, c'est cette question
sociale qui nous presse de toutes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PHILOSOPHIE.</p>
<p>DISCOURS SUR LA VÉRITÉ.</p>
<p>(1822.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'est-ce que la Vérité ? La réponse paraît peu difficile. Nous nommons
la Vérité, ce qui est; nous nommons le faux, ce qui n'est pas. Rien de
ce qui existe n'est faux ; rien de ce qui n'existe pas n'est vrai.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, le moment est arrivé ; l'esclave lui présente la coupe
empoisonnée : Socrate le bénit, reçoit le vase en souriant, l'épuisé,
reprend l'entretien qu'il n'a t'ait qu'interrompre, et, près de
s'endormir de l'éternel sommeil, sa dernière parole, sa dernière pensée
est encore pour la Vérité.</p>
<p>A côté de ce tableau, contemplons un tableau bien dilférent.</p>
<p><pb/></p>
<p>marche, dit-il; » et l'histoire a recueilli cette éloquente protestation
de la Vérité subjuguée par la tyrannie.</p>
<p>Mais cette ardeur de l'homme pour la Vérité estelle l'effet d'un aveugle
et stérile instinct, ou l'effet d'un rapport intime entre la nature de
la Vérité et la nature de l'homme ?</p>
<p><pb/></p>
<p>trons que toute la félicité, toute la grandeur de l'homme se tonde sur
la Vérité.</p>
<p>Qu'est-ce que la liberté ? c'est la Vérité dans les institutions.</p>
<p>Qu'est-ce que la justice? c'est la Vérité dans les lois et dans leurs
organes.</p>
<p>Qu'est-ce que la philosophie? la recherche de la Vérité. Qu'est-ce que
les sciences ? des collections de Vérités ou des méthodes pour trouver
la Vérité.</p>
<p>Qu'est-ce que l'éloquence? l'expression énergique de la Vérité.</p>
<p>Qu'est-ce, enfin, que les beaux-arts, ce luxe char- mant de la vie et de
la civilisation ? l'imitation de la Vérité.</p>
<p>Justice, liberté, sagesse, science, génie, tel est donc le cortége de la
Vérité. Homère, Socrate, Newton, L'Hôpital, Fénélon, Franklin, toutes
ces gloires si diverses reposent également sur elle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'entendons-nous pas tous les jours répéter que l'Erreur est souvent
utile au bonheur des sociétés, que l'homme a besoin d'être trompé, qu'il
est des déceptions salutaires, qu'il est des préjugés respectables ?.</p>
<p><pb/></p>
<p>N'allons donc plus chercher ailleurs que dans la Vérité les sources de
la solide gloire. Le premier rang dans l'estime des peuples appartient
aux sages qui les éclairent. C'est par leur secours que l'homme améliore
sa condition, qu'il perfectionne son être, qu'il s'affranchit des
préjugés destructeurs de sa félicité, qu'il rompt les liens de la
servitude, qu'il ap-</p>
<p><pb/></p>
<p>La Vérité triomphante a couvert de son éclat légi-</p>
<p><pb/></p>
<p>time les faiblesses de son défenseur : les erreurs de l'homme sont
oubliées ; la postérité ne verra plus que le grand citoyen.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Berville, en.publiant ce discours dans ses Fragments, oratoires et
littéraires (1845), a cru devoir y ajouter la note suivante, que nous
respectons : « C'est pour une réunion maçonnique que cet ouvrage a été
primitivement composé. Le ton en est peut-être un peu déclamatoire. A
cela près, il m'a semblé n'être dépourvu ni d'invention ni de chaleur. »</p>
<p><pb/></p>
<p>ERRATUM DU TOME III.</p>
<p>Page 44, ligne 23, au lieu de au comte cl- Argenteuil, lisez, au comte
d'Argental.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE.</p>
<p>- i</p>
<p>BARREAU</p>
<p>(Il H Pa^'cs.</p>
<p>AVERTISSEMENT 3 PROCÈS du capitaine Delamotte dans j'affaire de la
Conspiration du 19 août 1820. - Notice de l'Éditeur.. 5 Défense du
capitaine Delamotte, 1821 10 PROCÈS de Paul-Louis Courier, 1821. —
Notice. 59 Défense de Paul-Louis Courier, auteur du Simple discours sur
la souscription de Chambord. 62 PROCÈS de MM. Béranger et Baudouin. —
Notice. 92 Défense de M. Baudouin dans le second procès de Béranger,
1822 97 PROCÈS de M. Baradère, dans l'affaire de la Conspiration de La
Rochelle. - Notice. 117 Défense de M. Baradère, 1822 136 PROCÈS des
éditeurs responsables des quatre journaux, 1822. - Notice 176 Extrait du
Constitutionnel du 7 septembre 18:22.. 183 Mémoire pour les éditeurs
responsables du Constitutionnel, du Courrier français, du Pilote et du
journal le Commerce 190 PROCÈS de MM. de Senancourt et Durey, l 8 28.
Notice 239 :\1</p>
<p><pb/></p>
<p>rages.</p>
<p>Défense de MM. de Senancourt, homme de lettres, et Durey. libraire 243
PROCÈS de M. Achille Roche, 1829. — Notice.. 270 Défense de M. Achille
Roche, éditeur des Mémoires de Levasseur de la Sarthe 274 PROCÈS de M.
Leleux, 1830. - Notice 330 Défense de M. Leleux, éditeur-gérant de
l'Écho du Nord. 334 PnocÈs de M. Isambert, 4 826. — Notice. 364
Consultation pour M. Isambert 365</p>
<p>MINISTÈRE PUBLIC.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages.</p>
<p>TRIBUNE.</p>
<p>PHILOSOPHIE.</p>
<p>DISCOURS sur la Vérité 553</p>
<p>ERRATUM 564</p>
<p>FIN DE LA TABLE.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
