<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Pontmartin, Armand de (1811-1890)">Armand de Pontmartin</author>
<title>Nouveaux samedis : 6e série / par A. de Pontmartin,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Pontmartin, Armand de (1811-1890)</author>, <title>Nouveaux samedis : 6e série / par A. de Pontmartin,...</title>, <date>1869</date>,description :,374 pages
</bibl>
<publisher>Michel-Lévy frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k54738774</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1869">1869</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOUVEAUX</p>
<p>SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>CHEZ LES MÊMES ÉDITEURS</p>
<p>OUVRAGES</p>
<p>DE</p>
<p>A. DE PONTMARTIN</p>
<p>Format grand la-18</p>
<p>CAUSERIES LITTÉRAIRES , nouvelle édition 1 vol.</p>
<p>NOUVELLES CADSERIESLITTÉRAIRES, 2" édition, revue et augmentée d'une
préface . . .; 1 —</p>
<p>DERNIÈRES CAUSERIES LITTÉRAIRES, 2* édition.. 1 —</p>
<p>CAUSERIES SU SAMEDI, 2' série des CAUSERIES LITTÉRAIRES, nouvelle
édition 1* —</p>
<p>NOUVELLES CAUSERIES DU SAMEDI, 2e édition 1 —</p>
<p>DERNIÈRES CAUSERIES DU SAMEDI, 2« édition i —</p>
<p>LES SEMAINES LITTÉRAIRES, nouvelle édition. . . ; 1 —</p>
<p>NOUVELLES SEMAINES LITTÉRAIRES, 2* édition. . . .V- 1 —</p>
<p>DERNIÈRES SEMAINES LITTÉRAIRES, 2* édition I —</p>
<p>NOUVEAUX SAMEDIS 6 —</p>
<p>LE FOND DE LA COUPE 1 —</p>
<p>LES JEUDIS DE MADAME CHARBONNEAU, 6* édition 1 —</p>
<p>ENTRE CHIEN ET LOUP, 2* édition i —</p>
<p>CONTES D'UN PLANTEUR DE CHOUX, nouvelle édition \ —</p>
<p>MÉMOIRES D'UN NOTAIRE, 4* édition 1 —</p>
<p>CONTES ET NOUVELLES, nouvelle édition 1 -</p>
<p>LA FIN DU PROCÈS, nouvelle édition 1 —</p>
<p>OR ET CLINQUANT, nouvelle édition 1 —</p>
<p>LES BRÛLEURS DE TEMPLES, nouvelle édition. . , 1 —</p>
<p>LES CORBEAUX DO GÉVAUDAN, 2" édition 1 —</p>
<p>PARIS. — 1MP. SIMOS RAÇOX ET COMP., BUE D'ERFlT.Tn, 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAUX</p>
<p>SAMEDIS</p>
<p>l-A II</p>
<p>A. DE PONTMARTIN</p>
<p>SIXIÈME SÉRIE</p>
<p>PARIS Nggw</p>
<p>MICHEL LÉVY FRÈRES, ÉDITEURS """ "</p>
<p>Rl'E VIVIENNE, 2 BIS, ET BOULEVARD DES ITALIENS, 1S A LA LIBRAIRIE NOUVELLE</p>
<p>1869</p>
<p>Droits de reproduction et de traduction réserves</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOUVEAUX</p>
<p>SAMEDIS</p>
<p>i PAUL FORESTIER ET HAMLET 1</p>
<p>25 mars 1868.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FORESTIER ET 1IAMLET, 5</p>
<p><pb/></p>
<p>4 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FORESTIER ET IIAMLET. 5</p>
<p><pb/></p>
<p>6 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>en les donnant^ces mêmes idées, ces mêmes images que nous nous plaignons
de rencontrer dans l'oeuvre du poète ? Heureusement, en pareil cas,
l'embarras de la critique est la condamnation de l'ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FORESTIER ET 1IAMLET. 7</p>
<p><pb/></p>
<p>8 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FORESTIER ET HAMLET: 9</p>
<p>coûte que coûte, sa vogue un peu compromise par la Contagion et Maître
Guérin.</p>
<p>l.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 - NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FORESTIER ET IIAMLET. II</p>
<p>verrez le vice de près, peint sur le vif et sur le nu ; il n'est pas
beau, il n'est pas heureux ; en rapportant chez vous l'image de ses
laideurs et de ses misères, vous vous direz que le meilleur calcul est
encore de rester honnête femme et honnête homme. Cette morale n'a rien
de bien chevaleresque; mais que voulez-vous? Les temps sont durs; chacun
fait ce qu'il peut. Si les sociétés telles que la nôtre produisaient une
littérature héroïque, qu'en feraient-elles?</p>
<p><pb/></p>
<p>12 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>bascule : la passion et le devoir se placent aux deux bouts, et l'auteur
les élève ou les abaisse suivant les caprices de la mode ou les siens.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FORESTIER ET 11AMLET. 13</p>
<p><pb/></p>
<p>U NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>éléments qu'il employait et le but qu'il s'est proposé? Autant de
questions, autant de griefs contre sa nouvelle comédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FORESTIER ET IIAMLET. 15</p>
<p><pb/></p>
<p>16 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>Ce n'est donc qu'avec une extrême réserve qu'on doit les admettre dans
une pièce de théâtre ; mais, si on les admet, encore faut-il que leur
spécialité soit pour beaucoup dans la donnée de l'ouvrage, qu'elle en
explique les péripéties ou le dénoûment, qu'elle en fixe la physionomie.
Ici c'est tout le contraire. Michel Forestier peut bien raisonner
esthétique, déclarer un peu mou le Milon de £rotone esquissé par son
fils, prendre ses pinceaux pour lui muscler l'omoplate. Dans le fait, on
le comprendrait bien mieux, s'il était notaire honoraire, avoué ou négo-</p>
<p><pb/></p>
<p>TAUL FORESTIER ET HAMLET. 17</p>
<p>Tout le rôle de Michel Forestier n'est qu'un long contresens ;
.naturellement, ce contre-sens tourne aux dépens de la cause que Michel
prétend défendre. 11 ne peut exercer sur son fils aucune autorité
morale, parce que celte morale d'atelier et de pot-au-feu doit être
aisément bat-</p>
<p><pb/></p>
<p>18 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Pour la première fois ils sont vraiment unisl</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FORESTIER ET HAMLET. 10</p>
<p>!ias, Dieu merci ! avec la morale comme avec un accesoire de théâtre.
Elle se venge en résistant à" ceux qui 'exploitent sans y croire, et
elle cherche sa revanche dans sa défaite même. En dehors de toutes les
questions de pudeur et de décence, de pareils sujets ont cela de
terrible, qu'ils n'admettent point d'accommodement et de palliatif. Pas
de milieu ; du moment que le souffle chrétien y manque — et que
ferait-il en semblable compagnie?—' rien n'y peut prévaloir contre la
passion; elle seule est dans le vrai.</p>
<p><pb/></p>
<p>20. NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>ou bien :</p>
<p>Quand on parle du loup... —</p>
<p>tandis qu'il eût été si facile d'écrire, faute de mieux :</p>
<p>ou bien :</p>
<p>Qu'y puis-je? En admettant que jamais tu lui plus, Est-ce ma faute à
moi, si tu ne lui plais plus...?</p>
<p>ou bien encore :</p>
<p>Le premier châtiment par ma faute encouru, C'est de n'être pas digne
encore d'être cru!</p>
<p>D'autres fois, c'est la langue ou la grammaire qui aurait le droit de
dire au poète-académicien : Tu quoque?</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FORESTIER ET HAMLET. 21</p>
<p>et ailleurs :</p>
<p>J'étais tout stupéfait encore de mon bonheur, Qu'elle me dit : « Sortez,
vous me faites horreur ! »</p>
<p>Dans les morceaux les plus applaudis — quelque chose comme les airs de
bravoure — on remarque des impropriétés d'expression imposées par la
tyrannie du vers et de la rime :</p>
<p>Dévorez-lui le coeur pour tromper votre faim I Dupez-la!... Ce n'est pas
agir en aigrefin...</p>
<p>Évidemment une femme, même déchue, pourvu qu'elle parle encore le
langage de la bonne compagnie, ne s'est pas servie de ce mot. Elle a dit
:, en malhonnête homme, et c'est, en effet, ce qu'il fallait dire ; tant
pis pour la rime !</p>
<p><pb/></p>
<p>22 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Hamlet n'est pas une de ces oeuvres lumineuses et sereines qui nous
communiquent quelque chose de leur harmonie et de leur clarté. Le drame
de Shakspeare est de ceux qui étonnent plutôt qu'ils ne charment. Il
trouble encore plus qu'il n'émeut. 11 faut y regarder de bien près, y
revenir sans cesse pour le pénétrer, et en-</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FORESTIER ET HAMLET. 23</p>
<p><pb/></p>
<p>24 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FORESTIER ET HAMLET. 25</p>
<p><pb/></p>
<p>26 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FORESTIER ET HAMLET. 27</p>
<p>des légendes populaires, qui n'éveillent le souvenir d'aucun
chef-d'oeuvre poétique ou dramatique, — le Comte Ory, la Flûte
enchantée, la Somnambule ?</p>
<p>Avec Hamlet, le péril était donc de plusieurs sortes ; sujet de
comparaison écrasant, difficulté de faire passer d'un art dans un autre
le plus shakspearien des drames de Shakspeare, celui qui ne peut nous
apparaître que sous sa forme philosophique et poétique ; nécessité
d'écarter ou d'amoindrir tout ce que cette poésie et cette philosophie
ont de plus caractéristique et de plus profond.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>même. M. Auber, qui lui est fort supérieur sur d'autres points, aurait
écrit, s'il s'en fût mêlé, un Hamlet ridicule; il nous eût donné le
plaisir de fredonner, en sortant du théâtre, le To be or not to be, ou
le Frailty, thy name is woman! comme on fredonne les jolis airs d'un
Premier jour de bonheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FORESTIER ET HAMLET. 29</p>
<p>mu2.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FORESTIER ET HAMLET. 31</p>
<p><pb/></p>
<p>32 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>deJtfa1 plus loin l'étude sur Anne Séverin, qui n'a malheureusement pas
réalisé toutes les e^pérances des lecteurs et des lectrices du Récit
d'une Soeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FORESTIER ET HAMLET. 33</p>
<p><pb/></p>
<p>M. JULES FAVRE</p>
<p>A L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>Àvrill868.</p>
<p><pb/></p>
<p>M JULES FAVRE A L'ACADÉMIE FRANÇAISE. 55</p>
<p><pb/></p>
<p>56 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. JULES FAVRE A L'ACADÉMIE FRANÇAISE. 37</p>
<p><pb/></p>
<p>58 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>40 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>croire? Personne ne l'a su, et peut-être ne le savait-il</p>
<p>pas lui-même. '</p>
<p><pb/></p>
<p>*</p>
<p>• M. JULES FAVRE A L'ACADÉMIE FRANÇAISE. 41</p>
<p><pb/></p>
<p>42 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>44 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>les violences de son ennemi !</p>
<p><pb/></p>
<p>M. JULES FAVRE A L'ACADÉMIE FRANÇAISE. 45</p>
<p>les Favre a voulu rester tribun ; il aurait trop perdu au change !</p>
<p>Aborderai-j e les détails de style ? La révi sion serait trop longue, et
j'aurais l'air d'abuser de mes avantages. Dès la quatrième phrase, nous
avons eu « la vibration d'un instrument pénétré d'un feu intérieur, » ce
qui, si l'instrument est de bois, doit abréger singulièrement la sympho'
nie, et, s'il est de cuivre, doit être bien échauffant pour les lèvres
qui en jouent. N'insistons pas ; le succès de M. Jules Favre n'en a pas
moins été très-vif, j'allais dire très-violent. Toutes ces salves
d'applaudissements étaient trop prévues pour nous persuader, trop
inévitables pour être bien significatives. Il y manquait, comme au
discours lui-même, la nuance et la mesure; on n'applaudit pas à
l'Académie comme on applaudissait,, sous la Restauralion, une lirade
deLéonido* ^rs d'OEdipe ou deTartuffe.</p>
<p>3.</p>
<p><pb/></p>
<p>40 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>III LES FEMMES</p>
<p>ET LE ROMAN CONTEMPORAIN</p>
<p>Mai 1858.</p>
<p><pb/></p>
<p>48 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FEMMES ET LE ROMAN CONTEMPORAIN. 49</p>
<p><pb/></p>
<p>50 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>es1 les dernières pages des Moines d'Occident.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>52 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Ce qu'il en a fait, vous le savez ; mais ce que vous ignorez peut-être,
c'est le point où il menace de la conduire; c'est le triste progrès
auquel il nous force d'assister. Il nous suffira d'un regard en arrière
pour mesurer le chemin parcouru.</p>
<p>1 Toujours Anne Séverin ; voir plus loin, l'étude sur ce roman, qui
n'est ni assez anglais ni assez français.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>54 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FEMMES ET LE ROMAN CONTEMPORAIN. 55 deur proverbiale du fruit
permis. Il lui déplaisait que la faute, que la chute — de quelque nom
qu'on l'appelle — même excusable,, même "héroïque, même sublime, devint
une sorte d'infériorité en regard des honnêtes femmes. Pour en finir
avec ce stupide contre-sens, le roman pur et simple ne suffisait plus ;
il fallait passer du sentimental au dogmatique ; il fallait que la
passion entrât dans une nouvelle phase, échangeât le lyrisme contre la
métaphysique, et que le raisonnement nous apprît comment on n'est jamais
plus vertueux et plus raisonnable qu'en bannissant la raison et la vertu.</p>
<p><pb/></p>
<p>56 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>initiateurs et les disciples de ces religions ècloses avec nos
révolutions comme pour leurservir de commentaires, leur influence
clandestine a duré*beaucoup plus que leur règne visible. Tandis qu'ils
se partageaient en deux groupes, dont l'un, plus sincère, a péri, dont
l'autre, plusha• bile, a su monnayer en argent et en honneurs chaque
article de sa foi, leurs idées, affranchies de l'appareil solennellement
grotesque qui en avail déterminé le naufrage, se sont insinuées partout
où la Révolution en faillite avait agité les esprits sans les
satisfaire, surexcité les ambitions sans les assouvir, soulevé les
questions sans les résoudre. Au moment où nous allions être moins libres
que jamais, le type de la femme libre persista, et elle devait être bien
libre en effet, si ses libertés s'étaient accrues de toutes celles que
nous perdions.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FEMMES ET LE ROMAN CONTEMPORAIN. 57</p>
<p><pb/></p>
<p>58 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FEMMES ET LE ROMAN CONTEMPORAIN. 50</p>
<p><pb/></p>
<p>00 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FEMMES ET LE ROMAN CONTEMPORAIN. G) liculière qui donne le ton pour
un hiver ou deux et qui ne doit point passer inaperçue.</p>
<p><pb/></p>
<p>62 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>1 Pas Louis-Philippe.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FEMMES ET LE ROMAN CONTEMPORAIN. 63</p>
<p><pb/></p>
<p>61 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FEMMES ET LE ROMAN CONTEMPORAIN. 65</p>
<p>« Li.'cii,E. — Elle aura été poussée par ces Dames de</p>
<p>4.</p>
<p><pb/></p>
<p>66 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>la douleur... Vous comprenez que ce serait d'un effet déplorable que
d'exclure la présidente d'une association pieu.se qui a rendu d'aussi
grands services.</p>
<p>« BERTHE. -—Et quels sont donc ces grands services, s'il vous plaît? La
Société du petit agneau, dont j'étais trésorière, n'a-t-elle pas bien
autrement contribué au succès de la bonne cause?... »</p>
<p>Dans le Cahier bleu de mademoiselle Cïbot, M. Gustave Droz a essayé
d'agrandir son cadre, de s'élever de l'anecdote au roman ; mais le
souffle lui a manqué, et il n'a su nous donner qu'une assez mauvaise
copie de Madame Bovary. Lorsqu'un auteur appuie trop et grossit le ton,
il devient plus facile de surprendre ses tics, dissimulés dans ses
nouvelles de dix pages par la grâce du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>68 NOUVEAUX SAMEDIS. '</p>
<p>« Et maintenant que j'y repense, je ne fus jamais plus femme que durant
ces huit jours-là. »</p>
<p>« De Marsil dénouait les cheveux d'Adèle, les poudrait, et tentait
ensuite des coiffures impossibles qu'il émaillait de camées et de
perles... »</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FEMMES ET LE ROMAN CONTEMPORAIN. 69</p>
<p>Plus loin: « Que mettez-vous donc sur votre petite main pour la rendre
aussi souple et aussi blanche?</p>
<p>« — Moi? Rien du tout... Est-ce qu'il faut y mettre quelque chose ?</p>
<p>« — Mais je ne sais pas au juste, moi ; ce sont des onguents qui
parfument et adoucissent la peau. Lesparfumeurs n'ont-ils pas des gants
préparés pour ces usageslà? Comment ! tu ne sais pas cela, mon petit
ange?... «</p>
<p>« — Oh ! parfaitement, dit en souriant l'élégante personne qui régnait
en ces lieux embaumés... Gants gras préparés!... »</p>
<p>0 Amélie! Velléda ! dona Julia ! Delphine ! Marguerite ! Lélia! Métella!
Lavinia ! Geneviève ! vicomtesse de Beauséant ! duchesse de Langeais !
s'il fallait une expiation à</p>
<p><pb/></p>
<p>•(0 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FEMMES ET LE ROMAN CONTEMPORAIN. 71</p>
<p>cathédrales gothiques, sur les lagunes de Venise, au bord des lacs de
Suisse et de Savoie, au milieu des neiges du Tyrol, dans les verts
sentiers du Berry, s'achève dans la boutique de Rimmel et le laboratoire
de Guerlain.</p>
<p>1 Nous avons Sous les yeux des exemplaires de la dixième édition du
Cahier bleu de mademoiselle Cibot, de la quatorzième de Entré nous, et
de la vingt-cinquième de Monsieur, Madame et Bébé!!!</p>
<p>Mai 1868.</p>
<p><pb/></p>
<p>'.2 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>...... r.</p>
<p><pb/></p>
<p>74 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>76 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>teurs la sensation de douleur et de dégoût que nous avons éprouvée en
parcourant ces pages gorgées de fiel? Il faut pourtant bien
qu'ils.sachent comment se défendre et riposter quand on accuse devant
eux leurs écrivains, leurs orateurs et leurs évêques de prodiguer à
leurs adversaires l'insulte et l'anathème. Lequilly, l'époux malheureux
de la trop sensible Élise, entreprend, pour se consoler, l'éducation
intellectuelle et morale de madame Frainex. Voici des passages de cet
enseignement mutuel :</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FEMMES ET LE ROMAN CONTEMPORAIN. 77</p>
<p>communales. M. Frainex — un misérable intrigant qui veut faire de la
religion son piédestal — se lève et dit, au milieu de l'approbation
unanime, qu'il aime mieux le peuple ivre d'eau-de-vie que de lecture, et
sanguinaire qu'impie.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>le doit être celle d'un moine qui se permet de célébrer en public la
beauté féminine, le lit conjugal, la joie des noces?... »</p>
<p>N'allons pas plus loin, c'est assez, c'est trop pour ce que valent ces
essais d'acclimatation de l'athéisme dans le roman, cette prise de
possession de la littérature ro-</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FEMMES ET LE ROMAN CONTEMPORAIN. 79</p>
<p><pb/></p>
<p>80 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FEMMES OU LE ROMAN CONTEMPORAIN. 81</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>M. GUIZOT 1</p>
<p>Mai 1868.</p>
<p>1 Mélanges biographiques et littéraires.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. GUIZOT. 83</p>
<p><pb/></p>
<p>84 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Deux sentiments dominent ces Mélanges biographiques et littéraires : la
modération et la tristesse; je dirais la mélancolie, si ce mot, souvent
pris dans un sens roma-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. GUIZOT. 85</p>
<p><pb/></p>
<p>86 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. GUIZOT. 87</p>
<p>On rencontre, nous l'avons dit, une impression detristesse dans maintes
pages des Mélanges biographiques et littéraires. L'auteur, au milieu des
luttes de la vie pu&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>88 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. GUIZOT. 89</p>
<p><pb/></p>
<p>90 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>« Le triomphe de cette politique (la bonne) fut l'oeuvre</p>
<p><pb/></p>
<p>M. GUIZOT. 91</p>
<p><pb/></p>
<p>92 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. GUIZOT. .93</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>M. ERNEST RENAN 1</p>
<p>Mai 1868.</p>
<p>1 QueStioHs contemporaines i</p>
<p><pb/></p>
<p>M. ERNEST RENAN. 95</p>
<p>Lorsque M. Renan écrit : « Après l'abdication de Charles X et la claire
désignation d'un successeur contre lequel il n'existait aucun motif
avoué de répulsion, la continuation du divorce avec la branche aînée
étaitelle légitime et opportune? Je ne le pense pas ; » — nous voilà,
vous et moi, applaudissant de toutes nos forces.</p>
<p><pb/></p>
<p>96 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. ERNEST RENAN. 97</p>
<p>complices de sa platitude... Un grain de polissonnerie lui a fait tout
pardonner... Il s'est complu dans l'affreux type du curé rabelaisien,
etc., etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p>98 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. ERNEST RENAN. 99</p>
<p><pb/></p>
<p>100 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>le coup de trique de l'athée que cette griffe féline jouant sous le
velours. »</p>
<p><pb/></p>
<p>M. ERNEST RENAN. .101</p>
<p>6.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>en voyant la naïve inexpérience de médiocres débutants (1849) qui
prétendent du premier coup mieux faire que de tels hommes?... »</p>
<p>Sera-ce la religion? Ici il est bien difficile de pénétrer la pensée
intime de M. Ernest Renan; car nous lisons dans le même volume, à
quatre-vingts pages de distance :</p>
<p>Et plus loin (page 314) :</p>
<p>« 11 y a dans le culte pur des facultés humaines et des objets divins
qu'elles atteignent une religion tout aussi suave, tout aussi riche en
délices que les cultes les plus vénérables. J'ai goûté dans mon enfance
et dans ma première jeunesse les plus douces joies du croyant, et, je le</p>
<p><pb/></p>
<p>M. ERNEST RENAN. 103</p>
<p>— ce dont, avec M. Renan, on peut toujours douter</p>
<p><pb/></p>
<p>.104 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. ERNEST RENAN. 105</p>
<p><pb/></p>
<p>106 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. ERNEST RENAN. 107</p>
<p><pb/></p>
<p>103 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>M. BEULÉ 1</p>
<p>Juin 1868.</p>
<p>1 Tibère et l'héritage d'Auguste.</p>
<p>...... n .</p>
<p><pb/></p>
<p>110 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>que Tibère a commencé comme un jeune homme et fini comme un vieux monstre.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. SEULE. 111</p>
<p><pb/></p>
<p>112 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>de chiffres en 1842, conseiller d'État apaisé en 1867, nous a pour
toujours dégoûté des hardiesses et des succès de pamphlétaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. BEULÉ. 113</p>
<p>de l'or, elle veut les tristes honneurs qui ne procurent que la
richesse, etc., etc.. »</p>
<p>Mais un moment de réflexion me suffit pour corriger</p>
<p><pb/></p>
<p>114 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>* M. BEULÉ 115</p>
<p>Le vrai caractère de Tibère échappait jusqu'ici ou résistait à
l'analyse. On l'acceptait tout d'une pièce, et on ne jugeait l'homme
intérieur que par l'horrible débâcle qui avait signalé la fin de son
règne, délivrée du joug d'Auguste et de Livie. Suétone, que Voltaire a qua-</p>
<p><pb/></p>
<p>116 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. BEULE. 117</p>
<p>7.</p>
<p><pb/></p>
<p>118 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. BEULÉ. 119</p>
<p>On le voit, les leçons de toutes sortes abondent dans le livre de M.
Beulé. Pour les rendre plus sérieuses et plus profitables, élevons-les
jusqu'aux sphères sereines de la morale et de l'histoire. Nous y
trouvons bien des motifs, anciens ou nouveaux, de haïr le gouvernement
absolu, mais aussi bien des raisons de nous réjouir que toutes ces
monstruosités soient désormais impossibles. Avant de finir, je prendrai
comme type et comme preuve de ces immenses contrastes, le Sénat, ce
malheureux Sénat, dont les membres, dit le Tibère de Chénier,</p>
<p>Me font rougir pour eux, sans même oser rougir,</p>
<p>Quoique les sénateurs aient refusé d'écouter la jolie causerie du
vendredi d'un célèbre académicien, ils n'çn</p>
<p><pb/></p>
<p>120 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>forment pas moins une superbe Académie politique; elle offre même ce
trait de ressemblance avec l'Académie française, que, si nous nous
permettons d'en médire, on attribue immédiatement nos malices au désir
d'en être ou au chagrin de n'en être pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIT</p>
<p>M. SORBIER 1</p>
<p>Juin 18G8.</p>
<p>1 IJÀSWS d'un magistrat; Méditations morales.</p>
<p><pb/></p>
<p>122 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. SORBIER. 125</p>
<p><pb/></p>
<p>124 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>ment la partie la plus considérable des Loisirs d'un magistrat.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. SORBIER. 125</p>
<p><pb/></p>
<p>120 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. SORBIER. 127,</p>
<p>Or il existe entre ce que l'on pense et ce que l'on sent celte notable
différence, que, plus l'idée est fine, moins nous sommes sûrs de la bien
saisir, tandis que, plus le sentiment est délicat, plus nous sommes
tentés de croire qu'il est écrit sous noire dictée.</p>
<p>« — L'âme et le corps, nous dit M. Sorbier, sont deux</p>
<p>. amis qui ne peuvent vivre ensemble et deux ennemis qui ne peuvent se
quitter. » Peut-on mieux dire ? Et cependant, je me sens plus ému
encore, lorsqu'il ajoute un peu plus loin :</p>
<p>« —Visitons souvent les pauvres; aimons-les surtout; rien ne leur manque
autant que l'amour. L'aumône matérielle ne vaut pas cette tendre
compassion, ce regard, cette parole qui consolent et encouragent. D'un
autre côté, rien ne rafraîchit le sang et ne rassérène l'âme comme de
secourir ceux qui souffrent. On acquiert bien plus qu'on ne donne; le
contact du pauvre enrichit, parce qu'il rend au centuple en foi ce qu'il
prend en charité. » Comparez, je vous prie, ces lignes si profondément</p>
<p><pb/></p>
<p>128 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>mieux comprise, que ce qui était possible alors ne l'est plus
aujourd'hui, que les déshérités ont reconquis leur part du céleste
héritage ! Penser et écrire comme M. Sorbier, c'est préparer l'oeuvre à
laquelle nous devrions tous nous dévouer dans la mesure de nos forces et
d'où dépend le salut du monde moderne; la réconciliation des démocrates
qui veulent vivre avec le christianisme . qui ne peut pas mourir.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. SORBIER. 129</p>
<p><pb/></p>
<p>130 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>« Un philosophe a été mis au nombre des sept Sages pour avoir donné le
précepte de se connaître soi-même ; mais personne encore n'y a été mis
pour l'avoir accompli.»</p>
<p>« Quiconque sait vivre avec soi, sait vivre avec tous les autres. »</p>
<p>« La vengeance est un fer aiguisé par les deux bouts : on l'appuie
contre son coeur et Contre celui de ses ennemis; »</p>
<p>1 bans uii ticle publié en-avril.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. SORBIER. 151</p>
<p>« Les mauvais livres prêchent ce qu'on aime. »</p>
<p>« Il y a des fautes qu'on voudrait arracher de sa vie, comme un mauvais
feuillet dans un bon livre ; mais il est numéroté, et s'enchaîne aux
autres. »</p>
<p>« L'homme ne dure que parce qu'il est borné dans ses souffrances comme
dans ses joies. »</p>
<p>* Il n'y a rien de si triste que le sourire des malheureux; ils semblent
sourire pour les autres, non pour eux. »</p>
<p>« Il y a quelquefois dans les rides d'un visage l'histoire de toute une
vie. »</p>
<p>« Dans les grandes "infortunes il faut pleurer seul ; on souffre trop
pour l'âme d'autrui. »</p>
<p>« La louange, ainsi que le vin, augmente les forces lorsqu'elle n'enivre
pas. »</p>
<p>* La vieillesse n'est pas nécessairement la sagesse; il est des fruits
que le temps flétrit sans les mûrir. »</p>
<p><pb/></p>
<p>152 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. SORBIER. 133</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>M. V. DE LAPRADE 1</p>
<p>Juin 1868.</p>
<p>1 IJI Sentiment de la Nature chez les Modernes.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. V. DE LAPRADE. 135</p>
<p>Bernardin de Saint-Pierre n'avaient été pénétrés et jugés d'une façon
plus ingénieuse et plus vraie.</p>
<p>A cette première difficulté s'en ajoutait une autre pour M. Victor de
Laprade : le choix même de son sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p>136 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. V. DE LAPRADE. 137</p>
<p>Sainte-Beuve, Lamennais, Béranger, Alfred de Musset, Théophile Gautier,
madame Sand, Balzac, sans compter les poetoe minores et les nouveaux
venus : que rencontrez-vous?</p>
<p>. 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>138 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. V. DE LAPRADE. 139</p>
<p>cesse dérangé par une objection et molesté par une chicane.</p>
<p><pb/></p>
<p>140 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. V. DE LAPRADE. 141</p>
<p>la Symphonie pastorale, pour reconnaître, avec M. de Laprade, que nous
sommes en plein naturalisme. Mais, dans cette distribution d'étiquettes,
que ferons-nous de la sculpture chez les modernes ? Admettrons-nous
comme un art sui generis la sculpture gothique ? Lui accorderons-nous
une niche dans notre classement chronologique ? Alors elle se confond
avec l'architecture chrétienne et mystique. Nous plaira-t-il de la
saluer au temps et en la personne de Michel-Ange? Alors elle est de même
date et de même provenance que la peinture.</p>
<p><pb/></p>
<p>142 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. V. DE LAPRADE. 143</p>
<p><pb/></p>
<p>144 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>raliser, se retranchant dans son rêve, et plaçant ce rêve en" contact
avec les champs, les forêts, les solitudes, les pays lointains et.
inconnus; y cherchant tantôt un asile contre ses malheurs, tantôt une
pâture pour son orgueil; le contraste de la diffusion des intelligences
avec le rapprochement des nationalités et des littératures ; l'âme
menacée d'une révolution comme les autres royautés de ce monde ; lé
naturalisme s'enrichissant de dépouilles et se bâtissant un temple avec
des débris ; — quel ensemble ! quelle ampleur de lignes ! que de lumière
dans ces horizons ! Et qu'il faudrait être taquin et revêche pour
répéter, en fermant le livre, le mot, tant de fois redit, du géomètre
après une représentation d'Andromaque : Qu'est-ce que cela prouve ?</p>
<p><pb/></p>
<p>M. V. DE LAPRADE. 145</p>
<p>****** Q</p>
<p><pb/></p>
<p>146 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>pages des Voix du silence, un chant de Permette 1, avancent plus la
question que les plus beaux traités du monde. Boileau disait, après
avoir lu les vers de Chapelain : Que n'écrit-il en prose ? Heureux le
poète dont on ne peut lire la prose sans être tenté de dire : Que
n'écritil en vers?</p>
<p>1 Voir plus loin l'étude sur Pernette.</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>M. LE COMTE DE CARNÉ 1</p>
<p>Juin 1869.</p>
<p>1 Les États de Bretagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>148 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LE COMTE DE CARNÉ. 149</p>
<p><pb/></p>
<p>150 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LE COMTE DE CARNÉ. 1M</p>
<p><pb/></p>
<p>152 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>J'ai eu, en commençant, le tort d'écrire les mots de poésie et de
couleur. C'est qu'en lisant les deux volumes de M. de Carné, je ne
pouvais me défendre d'une réflexion toute littéraire ; je me disais que
la tâche du romancier, du poète, de l'artiste, serait, en un pareil
sujet, bien plus douce que celle de l'historien. Que de trésors tout</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LE COMTE DE CARNÉ. 153</p>
<p>9.</p>
<p><pb/></p>
<p>154 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LE COMTE DE CARNÉ. 155</p>
<p><pb/></p>
<p>156 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LE COMTE DE CARNE. 157</p>
<p><pb/></p>
<p>158 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>M. PRÉVOST-PARADOL 1</p>
<p>Octobre 1868.</p>
<p>Gresset se trompe, il n'est pas si coupable !</p>
<p>décou1 France nouvelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>100 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Qu'y a-t-il d'important et de réellement significatif dans la France
nouvelle ? Ce n'est pas la première partie, l'étude sur la démocratie
moderne. Si juste de ton, si modérée qu'elle puisse être, cette étude ne
nous apprend rien de bien nouveau. Nous savons tous que la démocratie
est désormais notre souveraine, qu'il ne s'agit plus de la combattre,
mais de la régler, de la fécon-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PRÉVOST-PARADOL. 161</p>
<p><pb/></p>
<p>162 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PRÉVOST-PARADOL. 163</p>
<p>Le contraste est assurément moindre entre les réformes proposées par M.
Prévost-Paradol et la société nou-</p>
<p><pb/></p>
<p>164 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PRÉVOST-PARADOL. 165</p>
<p>Nos échecs depuis 1789, les signes de notre décadence, notre avenir ou
plutôt l'avenir du monde, tels sont les trois chapitres de cette
dernière partie.</p>
<p><pb/></p>
<p>166 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PRÉVOST-PARADOL. 167</p>
<p><pb/></p>
<p>168 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PRÉVOST-PARADOL. 169</p>
<p><pb/></p>
<p>170 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>être se former sur les ruines de l'ancien, redoublant d'activité
envahissante, et ne nous laissant plus qu'un petit point dans l'espace
pour y méditer sur notre décadence et notrenéant.</p>
<p>A ce sombre tableau qu'oppose-t-il? Quelle ressource morale, quel
ressort intérieur met-il en jeu, pour que toute espérance ne s'éteigne
pas dans nos âmes, pour qu'il nous reste une chance, pour qu'il nous
soit possible encore de combattre, de n'être pas vaincus, de sauvegarder
notre nationalité et nos frontières? D'après lui, l'influence de la
religion dans la société est désormais trop faible pour qu'il y ait à
lui demander un moyen de salut. J'ajoute que le sentiment chevaleresque,
l'esprit de dévouement et de sacrifice, privés de leur aliment divin,
vopt sans doute être scellés et s'endormir dans le même tombeau. Par
conséquent, plus de remèdes héroïques. Restent l'idée du devoir et le
sage calcul de l'intérêt bien entendu. Hélas! c'est bien philosophique
pour les masses, Reste enfin l'honneur, ou, pour mieux dire, le point
d'honneur, sur lequel M. Prévost*Paradbl parait plus particulièrement
compter. Mais le point d'honneur est, de sa nature, individuel ; il a
peu d'action sur les multitudes, alors surtout qu'on leur a appris à
douter de tout ce qu'elles ont besoin de croire, et qu'elles ont vu
passer sous leurs yeux tant de leçons vivantes de scep* ticisme
politique* Le point d'honneur, c'est l'aiguillon de l'honnêteté : où
commencera, où finira l'honnêteté, du moment que le ciel sera fermé et
la terre muette? D'ailleurs le coeur humain est plus subtil que le point</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PRÉVOST-PARADOL. 171</p>
<p><pb/></p>
<p>172 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>recours que dans les gendarmes, et ce n'est pas la peine d'écrire des
traités politiques de cinq cents pages pour arriver au tricorne.</p>
<p>Je note en finissant, et pour mémoire, une distraction et une faute de
style. M. Prévost-Paradol nous dit (page 55) : &lt; Le défaut
d'indépendance n'est qu'une conséquence du défaut de lumières ; et
l'exemple du vote des grandes villes, toujours plus indépendantes par
cela seul qu'elles sont plus éclairées, prouve suffisamment, » etc., etc.</p>
<p>Plus loin, page 532 : « Cet appui, joint au réveil de l'idolâtrie
napoléonienne qui couvait toujours dans les campagnes, et au
mécontentement mêlé de crainte que la République y avait suscité, forma
ce torrent irrésistible, » etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PRÉVOST-PARADOL. 173</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>MADAME AUGUSTUS CRAVEN 1</p>
<p>Octobre 1868.</p>
<p>1 Anne Séverin.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME AUGUSTUS CRAVEN. 175</p>
<p><pb/></p>
<p>176 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME AUGUSTUS CRAVEN. 177</p>
<p>gros volume de morale, et je ne veux faire qu'une petite page de critique.</p>
<p>Le mieux est donc de m'en tenir au roman de madame Craven et de tâcher
d'y découvrir, sinon les raisons, au moins les prétextes de ce
commencement de disgrâce, démenti déjà, en attendant mieux, par le
chiffre des éditions.</p>
<p>J'ai indiqué, au début, le talent dans ses rapports avec l'art; après le
talent, il y a le métier, ce côté vulgaire si l'on veut, mais
nécessaire, de l'art, par où il se met en contact avec les multitudes
qui jouissent de ses oeuvres sans se rendre compte de ses procédés. Or,
dans Anne Séverin, si le talent est incontestable, le métier manque
absolument. Une analyse, trop courte, d'un roman trop long, m'aidera à
expliquer, chemin faisant, comment de vraies beautés peuvent être
compromises par de légères maladresses.</p>
<p><pb/></p>
<p>178" NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Elle l'a choisi, parce qu'elle sait que sa fille ne peut plus faire un
mariage d'amour, et qu'elle croit que ce quadragénaire grave et triste
n'aura poursafemme qu'une affection qijasi paternelle. Charlotte dit
oui, parce qu'elle partage là-dessus l'erreur de sa mère. Le marquis,
éperdu d'étonnement et de joie, ne chicane pas d'abord ce bon-</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME AUGUSTUS CRAVEN. 179</p>
<p><pb/></p>
<p>189 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>nements et de personnages qui ne forment en réalité que le prologue.</p>
<p>Toutefois, ce n'est pas cette erreur de perspective qui a nui au succès
de la première partie; c'est le caractère du marquis de Villiers.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME AUGUSTUS CRAVEN. 181</p>
<p>derne nous a si peu habitués ? Pourquoi nous forcer de songer au
proverbe : « On n'est jamais trahi que par les siens? »</p>
<p>fils soulève des orages domestiques, dont la cause, tou...... u</p>
<p><pb/></p>
<p>182 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>jours la même, — le souvenir de Guillaume des Aubrys, —n'empêche pas le
marquis de nous sembler déplus en plus haïssable. Dans ces moments de
crise où le naturel impétueux de Guy se heurte contre les fureurs de son
père, c'est Anne Séverin, de trois ou quatre ans plus jeune que son
compagnon d'enfance, qui est l'ange gardien, la douce conseillère, la
messagère de paix et de pardon.</p>
<p>Éveline est orpheline. Son père, Henri Devereux, dont je ne vous ai
encore rien dit, — tant nous sommes encombrés dans cette analyse! — aj
lui aussi, passionnément aimé Charlotte de Nébriant. Pour se guérir de
cet amour, il est parti, il s'est enfui dans les Indes anglaises;</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME AUGUSTUS CRAVEN. 183</p>
<p>Ce qui vaut mieux, c'est ce qui suit l'imprudent engagement de Guy et
d'Éveline. La brillante miss a un secret que Guy découvrira plus tard.
Avant de venir en</p>
<p><pb/></p>
<p>184 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Vivian Lyle.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME AUGUSTUS CRAVEN. 185</p>
<p><pb/></p>
<p>186 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>puseystes, ce qui les mène droit au catholicisme. C'est absolument comme
si Walter Scott avait fait de Claverhouse un chambellan de Guillaume
d'Orange, ou de Diana Vernon une dame d'honneur de la reine Caroline.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME AUGUSTUS CRAVEN. 187</p>
<p>encore qu'Anne Séverin soit un 1 grand succès; mais si une des bonnes
amies que vous savez me disait : « C'est une défaite! » je répondrais,
ne fût-ce que par malice : Oui, une défaite... d'Austerlitz.</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>M. LOUIS ULBACH 1</p>
<p>Octobre 1868.</p>
<p>On lit dans le Journal des Débats du 16 avril 1814 ;</p>
<p>1 IJI Cocarde blanche.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LOUIS -ULBACII. 189</p>
<p>il.</p>
<p><pb/></p>
<p>190 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LOUIS ULBACII. 191</p>
<p>forme sans changer de nature. Il se fait l'esclave de sa honte comme il
était le valet de son maître. H secoue son opprobre comme un chien qui
s'est trempé dans la vase, et chacune de ces immondes gouttelettes
change son encens en boue.</p>
<p>Relisez l'article des Débats : que de détails équivoques et de fâcheux
sous-entendus se mêlent aux effusions monarchiques, aux haineux
anathèmes contre Buonaparte ! « M. de Gouault était fort avantageusement
connu de</p>
<p><pb/></p>
<p>192 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LOUIS ULBACH 193</p>
<p><pb/></p>
<p>194 NOUVEAUX SAMEDIS.'</p>
<p>Cerbonnet a un fils, Maurice., de cinq ans plus âgé que Valentine;
Maurice adopte également, avec toute l'ardeur de son âge, les opinions
de son père et la charmante orpheline qu'il aime comme une soeur. A
mesure qu'il grandit, un douloureux antagonisme s'établit entre ses
idées politiques et sa tendresse pour Valentine ; antagonisme auquel M.
Louis Ulbach a donné, selon nous, trop d'importance, — car il n'a pas
d'action directe sur la catastrophe finale, — mais qu'il a traité du
moins avec un rare mélange d'élévation, d'émotion et de sagesse.</p>
<p>Des années passent ; nous voici aux mauvais jours de l'Empire. Le tocsin
de l'incendie de Moscou retentit dans ces âmes profondément françaises,
malgré les dissidences qui les séparent. Gouault triomphe dans sa haine
contre Bonaparte ; mais cette haine est sa passion et n'est pas sa
conscience ; celle-ci proteste contre sa joie et lui dit que la défaite
de l'Empereur sera aussi celle de la France. Ce qui le rassure, c'est la
pensée que les Bourbons pourront s'interposer entre la coalition- et de
pays. C'est en patriote qu'il caresse cette espérance plus encore qu'en
royaliste, et ce n'est pas moi qui lui donnerai tort.</p>
<p>Les sentiments de Cerbonnet et de Maurice ne sont pas moins complexes.
La solution que M. de Gouault attend des Bourbons, ils voudraient que la
république la leur donnât. Il est bien entendu que nous racontons et que</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LOUIS ULBACH. 195</p>
<p><pb/></p>
<p>19G NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LOUIS ULBACH. 197</p>
<p><pb/></p>
<p>198 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>lange de Bonaparte jouant un rôle et de Talma perdant</p>
<p>un empire.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LOUIS ULBACH. 199</p>
<p>Ce dénouement est très-pathétique. Est-il bien naturel, même dans
l'ordre des sentiments romanesques? Je répondrais non, s'il s'agissait
d'une époque ordinaire; mais</p>
<p><pb/></p>
<p>200 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LOUIS ULBACH. 201</p>
<p><pb/></p>
<p>XIII</p>
<p>M. GUIZOT 1</p>
<p>51 octobre 1868.</p>
<p>' Méditations sur la Religion chrétienne dans ses rapports avec tétat
actuel de la société et des esprits.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. GU1Z0T. 205</p>
<p><pb/></p>
<p>204 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>Quels sont cependant les principaux caractères de ces</p>
<p><pb/></p>
<p>M. GUUOT. 205</p>
<p><pb/></p>
<p>206 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>« Aucune croyance, aucune institution n'élève si haut la dignité humaine
et ne réprime si puissamment l'arrogance humaine. Plus la société est
démocratique, plus" il lui importe que ce double effet soit incessamment
produit dans son sein. Le christianisme seul a cette vertu. »</p>
<p>,( Aujourd'hui plus que jamais, la morale a besoin de Dieu. »</p>
<p>« La liberté défendue contre la tyrannie et jamais l'insurrection
invoquée contre le pouvoir, des martyrs et point de meurtriers, c'est là
l'histoire du christianisme depuis le jour où il est né dans la crèche
de Jésus-Christ jusqu'au jour où il est monté sur le trône des Césars. »</p>
<p>« On a attaqué ce qu'on n'avait pas le droit de prendre ; on a promis ce
qu'on n'avait pas le pouvoir de donner. »</p>
<p>« La liberté dans l'ordre politique appelle et amène infailliblement la
véracité dans l'ordre intellectuel, »</p>
<p>Ces citations seraient innombrables ; si je les multi-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. GUIZOT. 207</p>
<p><pb/></p>
<p>208 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. GUIZOT. 209</p>
<p>« — Si je désire ardemment que M. Guizot se fasse catholique, me disait
un prêtre illustre, c'est pour lui ; pour nous, il nous rend peut-être
plus de services en demeurant ce qu'il est. »</p>
<p>Plaçons-nous entre ces deux termes pour bien juger la position.</p>
<p>1 Voir dans la Revue des Deux Mondes, du 15 octobre, un article de M.
Vacherol.</p>
<p><pb/></p>
<p>210 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. GUIZOT. 211</p>
<p>ciples des diverses écoles de Christianisme philosophique, pour
s'enfermer, lui et les siens, dans la négation pure, ou, en bon
français, dans l'athéisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>212 NOUVEAUX SAMEDIS. ' .</p>
<p>neuvième siècle, notre histoire n'est que l'histoire de cette grande
lutte et de ses vicissitudes, la série des victoires et des défaites des
deux forcés qui se diputent l'avenir de notre pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. GUIZOT. 213</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV</p>
<p>M. DE LAMOTHE 1</p>
<p>Novembre 1868.</p>
<p>Car, enfui, on ne peut pas supposer que le trajet de</p>
<p>1 tes Faucheurs d la mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMOTHE. 21b</p>
<p>Je ne prétends pas, remarquez-le bien, contester l'exactitude d'un seul
trait de cet émouvant tableau ; il y a, dans les Faucheurs de la Mort,
une telle intensité de couleur locale, il est si évident que M. de
Lamothe a, sinon assisté aux sanglantes scènes de la dernière
insurrection polonaise, au moins recueilli sur place les souvenirs
encore palpitants de cet épisode, que, le sachant sincère et le croyant
vrai, ne pouvant douter de ses puysages et de</p>
<p><pb/></p>
<p>216 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>A présent, si nous passons du doux au grave, nouvelle objection.
J'admets que le caractère des insurrections polonaises soit
essentiellement chrétien et catholique. Comment se fait-il donc que la
plupart de leurs points d'appui, en France, soient tout le contraire?
Parmi les</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMOTHE. 217</p>
<p>échappés de ces glorieux naufrages, l'élite se rattache aux illustres
défenseurs du catholicisme libéral ; mais l'immense majorité fraternise
avec les libéraux de l'Avenir national et du Sièclex lesquels mènent de
front leur enthousiasme polonais et leur guerre contre l'Église. Enfin
il suffit d'avoir fait partie de la garde nationale de Paris pour savoir
que c'est au cri de Vive la Pologne! poussé par de singuliers enfants de
choeur, que se sont escrimées toutes les émeutes, terribles ou
grotesques, qui émaillèrent l'orageuse existence de la monarchie de 1830
et de la république de 1848. Or, si ces émeutiers voulaient défendre,
aux dépens du trône, les intérêts de l'autel, il faut avouer qu'ils
cachaient leur jeu.</p>
<p><pb/></p>
<p>218 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>Qu'est-ce que le roman? Un drame raconté. Eh bien ! mettriez-vous votre
religion dans un drame? La feriezvous comparaître au théâtre? Oui, s'il
vous est indifférent de la profaner, et d'être sifflé; non* si vous êtes
animé pour elle d'une de ces respectueuses tendresses qui vivent de
silence et de mystère. Le roman ne peut pas être une oeuvre de
propagande pieuse ; mais alors que sera-t-il? Un plaisir permis, une
récréation honnête, s'il est écrit par une plume chaste comme celle de
Walter Scott ou de notre Jules Sandeau ; quelque chose comme une soirée
au Théâtre-Italien. Vous figurez-vous Fraschini et mademoiselle Patti,
interrompant, dans Lucia, le charmant duo des fiançailles, pour se
demander, entre deux rou-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMOTHE. 219</p>
<p>lades, s'ils se feront puséysles après leur mariage ? Je suis sûr que
les locataires les plus pieuses et les moins décolletées des premières
loges leur diraient : « Non est hic locus! » — si elles savaient le latin.</p>
<p><pb/></p>
<p>220 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMOTHE. 221</p>
<p><pb/></p>
<p>222 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMOTHE. 223</p>
<p>compliments des catholiques illustres, approbation des évêques, rien n'y
manque... et l'on va dévorer en cachette M. de Camors.</p>
<p><pb/></p>
<p>224 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMOTHE. 225</p>
<p>15.</p>
<p><pb/></p>
<p>226 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>tout. Si nous étions encore capables de nous passionner en faveur d'une
grande cause, les Faucheurs de la Mort seraient pour la Pologne ce que
la Case de r Oncle Tom fut pour l'abolition de l'esclavage.</p>
<p><pb/></p>
<p>XV</p>
<p>M. LE COMTE D'HAUSSONVILLE '</p>
<p>Novembre 1868.</p>
<p>1 L'Eglise romaine et le premier Empire, t. III. - Voir le cinquième
volume des Nouveaux samedk.</p>
<p><pb/></p>
<p>228 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LE COMTE D'HAUSSONVILLE. 229</p>
<p><pb/></p>
<p>250 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LE COMTE D'HAUSSONVILLE. 251</p>
<p><pb/></p>
<p>232 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>un pardon ; encore un martyr, celui-là, une victime de</p>
<p>la Révolution et de l'Empire !</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LE COMTE D'HAUSSONVILLE. 255</p>
<p><pb/></p>
<p>254 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Surpris ! manège ! Cette fois le manège et la surprise ont été de deux
sortes et de deux dates. On a eu d'abord la vérité en gros, celle qui
finit par se dégager tôt ou tard des voiles dont l'embarrasse
l'adulation ou la frayeur, et qui est la revanche des Moniteurs de
l'avenir contre les Moniteurs du présent. Maintenant nous l'avons en
détail dans les documents recueillis avec une admirable persévérance par
M. d'Haussonville, malgré le mauvais vouloir des archives
ministérielles. Nous avons surtout le régal d une quinzaine de lettres
supprimées</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LE COMTE D'HAUSSONVILLE 235</p>
<p><pb/></p>
<p>250 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>croyant près de réaliser son rêve de monarchie universelle, en ressentit
profondément les atteintes. L'ardeur de sa colère prouva la justesse du
coup, la trempe du glaive, la gravité de la blessure, et, mieux que le
Jupiter antique, le Dieu du Vatican montra qu'il savait frapper de folie
celui qu'il voulait perdre.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LE COMTE D'HAUSSONVILLE. . 257</p>
<p>Nous avons pu voir, dès le commencement de ce récit, comment de
ci-devant républicains,d'intègres Spartiates, d'inflexibles patriotes à
qui le tyran Louis XVI avait paru digne de mort, se firent, dans ce long
et odieux épisode, les serviles instruments des colères, et des volontés
impériales. Veut-on savoir de quelle façon les moines défroqués, les
gardiens patentés de la vérité</p>
<p><pb/></p>
<p>238- NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LE COMTE D'HAUSSONVILLE. 259</p>
<p><pb/></p>
<p>XVI</p>
<p>GOETHE ET LAPRADE 1</p>
<p>i</p>
<p>Novembre 1868.</p>
<p>1 Hermann et Dorothée. — Pernette.</p>
<p><pb/></p>
<p>GtETHE ET LAPRADE. 241</p>
<p>1 Rossini, lîerryer.</p>
<p>...... 14</p>
<p><pb/></p>
<p>242 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>GOETHE ET LAPRADE. 245</p>
<p><pb/></p>
<p>2U NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>« Je ne suis ni fonctionnaire, ni courtisan, ni journaliste officieux ;
mais je dis hardiment aux poètes : Prenez garde ! un siècle ne défait
pas, dans sa seconde moitié, la poésie qu'il s'est faite dans la
première. Napoléon Bonaparte peut être condamné au nom de l'histoire, de
la justice, de la vérité, de l'humanité, de la liberté; il est et il
restera poétique. Nos grands poètes, et la masse popu-</p>
<p><pb/></p>
<p>GffiTUE ET LAPKADE. 245</p>
<p>laire, cet autre grand poëte infaillible, ne s'y sont pas trompés. La
légende subsiste, plus universelle et plus vivace que celle de Per
nette. Les gémissements et les malédictions des mères n'y font rien ; on
ne les écoulait pas, quand elles retentissaient encore. Chateaubriand,
notamment dans le récit du retour de Vile d'Elbe (Mi moires
d'outre-tombe), a merveilleusement compris cette nuance. L'auteur de
Buonaparte et les Bourbons n'est pas suspect. Homme de parti, il a
commencé par le cri de haine et de colère ; puis, homme d'imagination,
il s'est rangé du côté des grandes imaginations de son temps. Il ne faut
pas confondre les notions rigoureuses d'équité et d'honnêteté avec
l'élément poétique. Les héros de lord Byron sont généralement de grands
coquins; ils sont pourtant plus poétiques que le roi Louis-Philippe, le
plus lionntte homme de son royaume. »</p>
<p>M</p>
<p><pb/></p>
<p>246 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>reste le premier poëte de notre siècle, c'est qu'il n'a jamais su ce que
c'était que la haine. Et pourtant, insensés que nous étions, nous
n'avons rien négligé pour la lui apprendre.</p>
<p>III</p>
<p>Hermann s'acquitte de sa mission bienfaisante. Il rencontre une belle
jeune fille qui conduit une lourde voiture, et, qui lui demande aide et
secours, non pas pour elle, mais pour la malheureuse famille qui est là,
gisante sous les rideaux de la carriole. C'est une femme qui vient
d'accoucher, et dont l'enfant n'a pas un lam-</p>
<p><pb/></p>
<p>GOETHE ET LAPRADE. 247</p>
<p><pb/></p>
<p>248 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Pierre dit de même, en bien beaux vers; mais nous verrons plus tard
comment et pourquoi il est ici moins vrai que le héros de Goethe :</p>
<p><pb/></p>
<p>GOETHE ET LAPRADE. 249</p>
<p>a ... . Que nul étranger ne commande-chez nous!</p>
<p>Sous y devons, comme eux, vivre et mourir en maîtres.</p>
<p>Nous seuls avons le droit d'en barrer le chemin,</p>
<p>De chefs et de soldats que ceux de notre race ;</p>
<p>Et nul dans nos maisons ne doit trouver accueil</p>
<p>Sans déposer, d'abord, son glaive sur le seuil.</p>
<p>Sais-je quel noir dessein de leurs cités lointaines</p>
<p>Pousse vers nos hameaux ce flot de capitaines ?</p>
<p>Ce n'est pas notre honneur qu'ils y viennent venger !</p>
<p>S'ils se disent amis, leur dire est mensonger.</p>
<p>Moi, je n'accepte pas cette alliance altière;</p>
<p>Je leur tendrai la main, mais hors de la frontière,</p>
<p>Quand ma terre écartant des voisins mal venus</p>
<p>Ne verra plus flotter ces drapeaux inconnus.</p>
<p>Tant qu'ils osent camper sur le champ de nos pères,</p>
<p>Je maudis, je combats ces hordes étrangères!</p>
<p>Souffrirez-vous, amis, des hôtes oppresseurs</p>
<p>Dormant sous votre toit et servis par vos soeurs?</p>
<p>Moi, plutôt que de-voir, au foyer qui s'indigne,</p>
<p>Pernette leur verser le vin de notre vigne,</p>
<p>Et ces chefs lui sourire, et ma mère, humblement,</p>
<p>Pétrir pour leur festin le beurre et le froment,</p>
<p>J'irais seul assaillir l'odieuse cohorte,</p>
<p>Du logis profané je briserais la porte,</p>
<p>Par le fer et le feu j'affranchirais nos murs. »</p>
<p><pb/></p>
<p>250 NOUVEAUX. SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>GOETHE ET LAPRADE. 251</p>
<p>penche aussi. Leur double image se réfléchit dans le miroir azuré de la
source; leurs visages se rapprochent au sein du cristal limpide et se
sourient d'un air amical. »</p>
<p>a De larges blocs moussus, d'où l'eau filtre et s'échappe</p>
<p>Leur offraient et le banc, et la table, et la nappe,</p>
<p>Et de la source heureuse encadraient le miroir.</p>
<p>Les conviés souvent s'y penchaient pour s'y voir ;</p>
<p>Le ciel s'y reflétait tout bleu, pur de nuages,</p>
<p>Et de son vif azur bordait ces deux visages.</p>
<p>Des lèvres et des yeux mille signaux charmants</p>
<p>Couraient sur ce cristal entre les deux amants.</p>
<p>Dans l'étroit Océan frémit sous chaque tête;</p>
<p>Un fluide animé, montant du fond de l'eau,</p>
<p>Efface en bouillonnant le gracieux tableau...</p>
<p>Alors, on s'écriait ! L'oeillade et le sourire</p>
<p>Les deux fronts se touchaient mieux que sur le Ilot ilair,</p>
<p>Et les baisers cessaient de se perdre dans l'air. »</p>
<p>Pour compléter ces rapprochements, rappelez-vous la jolie scène de On ne
badine pas avec tamour, telle qu'on la joue au Théâtre-Français, le
moment où Perdican et Rosette s'inclinent ensemble sur la margelle du
bassin dont l'eau limpide réfléchit leurs jeunes visages,,</p>
<p>PERDICAH. « Lève-toi, et approchons-nous de cette fontaine. Nous vois-tu
tous les deux, dans la source, appuyés l'un sur l'autre? Vois^tu tes
beaux yeux près des miens,</p>
<p><pb/></p>
<p>252 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>ta main dans la mienne? Regarde tout cela s'effacer. (Il jette sa bague
dans l'eau.)</p>
<p><pb/></p>
<p>GOETHE ET LAPRADE. 253</p>
<p>ques légers incidents, parfaitement d'accord avec l'ensemble du tableau
et le caractère des personnages, amènent enfin l'aveu sur les lèvres
d'Hermann, et celui-ci, comme,si l'amour et le bonheur lui déliaient la
langue, prononce quelques belles paroles qui terminent harmonieusement
le récit :</p>
<p>****** 15</p>
<p><pb/></p>
<p>254 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>idéale, plus chrétienne et plus terrestre qa'Hermann et Dorothée. Le
sceptique, — j'allais dire le païen, — est dans le ciel ou du moins sur
l'Olympe ; le chrétien est poursuivi, jusque sur les cimes, par le
fantôme des colères humaines. Peut-être ce contraste pourrait-il
s'exprimer par un seul mot ; Pernette est française, et nous verrons,
dans le détail, que notre terrible langue se prête moins aisément que la
fluidité allemande au mélange de familiarité et de noblesse, de
rusticité et de grandeur. N'importe ! A côté de ces désavantages,
l'oeuvre de Laprade nous offrira de splendides indemnités.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>GOETHE ET LAPRADE. 255</p>
<p><pb/></p>
<p>256 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>demain de Champ-Aubert et de Montmirail, le docteur</p>
<p>ne dit pas :</p>
<p>Ce Corse a desséché les veines de la France !</p>
<p>A la fin, Pierre tranche la discussion en annonçant qu'il ne partira pas
: '</p>
<p><pb/></p>
<p>GOETHE ET LAPRADE. 257</p>
<p><pb/></p>
<p>258 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>GOETHE ET LAPRADE. 259</p>
<p><pb/></p>
<p>200 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>« C'est Dieu qui, ce jour là, sous un ciel tout de flammes 1, •</p>
<p>Ravivait la candeur de ces deux fraîches âmes,</p>
<p>Et, dans ce beau désert, loin de tout oeil humain,</p>
<p>Les guidait l'un par l'autre et leur donnait la main.</p>
<p>Ils allaient, ignorant quels radieux complices</p>
<p>Mêlaient au doux retour ces intimes délices,</p>
<p>De se parler d'amour devant l'immensité,</p>
<p><pb/></p>
<p>GOETHE ET LAPRADE. 261</p>
<p>Et Pernette disait :</p>
<p>Pierre lui répondait :</p>
<p>15.</p>
<p><pb/></p>
<p>262 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>GOETHE ET LAPRADE. 2fi5</p>
<p><pb/></p>
<p>264 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Pourtant, que ne pardonnerait-on pas au poète en faveur de cet admirable
chant des Noces qui a fait ou</p>
<p><pb/></p>
<p>GOETHE ET LAPRADE. 2C5</p>
<p>« Citoyen, je meurs fier, sans l!ombre d'un remord</p>
<p>« Eux, sans rien voir et comme seuls dans l'univers. »</p>
<p><pb/></p>
<p>266 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>/ V</p>
<p><pb/></p>
<p>GOETHE ET LAPRADE. 267</p>
<p>Brune aux tempes d'ivoire,</p>
<p>Longs cils noirs abaissés, clair et profond coup d'oeil, Droite, leste
et parée en simple habit de deuil,. v</p>
<p>Glissant, d'nn pied cambré, sur l'herbe ou sur les dalles, Avec je ne
sais quoi des fiertés féodales...</p>
<p>Et son âme partit en me le prononçant.</p>
<p><pb/></p>
<p>268 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Car je ne puis douter que le poëme de Pernette ait plusieurs éditions,
et il faudrait désespérer de la littérature moderne, de la poésie
française, si un éclatant succès n'accueillait pas cette belle' oeuvre,
dont je ne me suis permis de discuter quelques pages, que parce</p>
<p><pb/></p>
<p>GOETHE ET LAPRADE. 269</p>
<p><pb/></p>
<p>270 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVII</p>
<p>L'ESPAGNE D'AUTREFOIS</p>
<p>ET L'ESPAGNE D'AUJOURD'HUI 1</p>
<p>27 décembre 1868. I</p>
<p><pb/></p>
<p>272 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Après lui, quelle décadence! Ce soleil de CharlesQuint, qui ne se
couchait jamais sur les terres du roi d'Espagne, n'est plus qu'un falot
de pénitent ou d'inqui -</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ESPAGNE D'AUTREFOIS ET D'AUJOURD'HUI, 273</p>
<p>Le boire, le manger, le dormir, l'heure de l'église» l'heure nuptiale,
tout cela est réglé par une loi impérative dont les articles sont des
bâillements. Tout cela sent tellement le renfermé, qu'on voudrait casser
les vitres, rien que pour donner de l'air. Les plaisirs de ces royales
captives sont encore pires que leurs peines. On ne leur permet de
regarder ni dans la campagne, ni dans le jardin, ni dans la rue. L'homme
qui oserait les toucher serait un homme mort. Les grands jours, on leur
offre un</p>
<p><pb/></p>
<p>274 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ESPAGNE D'AUTREFOIS ET D'AUJOURD'HUI. 275</p>
<p><pb/></p>
<p>276 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ESPAGNE D'AUTREFOIS ET D'AUJOURD'HUI. 277</p>
<p>Voici ce qu'en écrit madame de Villars : « Ce que les Français et
^Françaises trouvent ici de si triste, ne l'est nullement, et la reine
m'a avoué de très-bonne foi, qu'elle n'avait jamais bru s'accoutumer
aussitôt. » — Et plus loin: « La reine d'Espagne, bien loin d'être dans
un état pitoyable, comme on le publie en France, est engraissée au point
que, pour peu qu'elle augmente, son ...... 16</p>
<p><pb/></p>
<p>278 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Si madame de Villars écrit :</p>
<p>« L'on ne peut assurément se mieux gouverner, ni avec plus de douceur et
de complaisance pour le roi. Elle</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ESPAGNE D'AUTREFOIS E.T D'AUJOURD'HUI. 279</p>
<p>avait vu son portrait ; on ne lui avait pas fait celui de son humeur
pour les manières et la vie solitaire. »</p>
<p>M. de Courtois gratte du bout de son canif ce palimpseste diplomatique,
et voici le dessous qu'il découvre :</p>
<p>Sur le chapitre des exécutions de juifs, madame de Villars perd quelque
peu de ses discrètes allures. Versailles n'en est pas encore au diapason
qu'exigeront plus tard la Révocation de l'èdit de Nantes et les
dragonnades. L'ambassadrice procède ici par prétentions :</p>
<p><pb/></p>
<p>280 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>ces misérables, c'est ce qu'on ne vous peut écrire. »</p>
<p>Des auto-da-fé aux finances espagnoles, la transition serait facile ;
car il est prouvé que ces horreurs (je parle des grillades, les finances
n'avaient que l'horreur du vide), n'étaient pas même justifiées par le
fanatisme. On</p>
<p><pb/></p>
<p>16.</p>
<p><pb/></p>
<p>282 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>« vivre, de vendre leurs meubles et leurs vaisselles; les « maisons
religieuses, d'engager l'argenterie de leurs « églises ; l'épuisement
devint tel, qu'en quelques en« droits de la Castille, on fut réduit à
troquer les mar« chandises, l'argent manquant entièrement... »</p>
<p>man1 est curieux de rapprocher de ce texte authentique des Mémoires de
la Cour d'Espagne (p. 152-53), un passage de l'article de Gustave
Planche, sur, ou plutôt contre le Ruy-Blas de M. Victor Hugo (15
novembre 1838) :</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ESPAGNE D'AUTREFOIS ET D'AUJOURD'HUI. 283 . dant qu'il fait grand vent
et qu'ils ont tué six loups ; mais leur chasse est parfois du
braconnage, et ils traquent les loups qui refusent de se laisser mettre
des colliers de chiens. Ne poussons pas plus loin le badinage ; on
croirait que ce calambour m'a monté la tête, que je prends un morceau de
bois pour un jeu de mots, et que je confonds celui de Ruy Bios avec
celui des Misérables. Madame de Villars et son spirituel commentateur
méritent mieux que des louanges au gros sel. Je ne me suis attaché, dans
ce volume si opportun, qu'aux désunie eu douze syllabes tout ce que
l'imagination peut rêver de plus ridicule et de plus niais : « Madame,
il fait grand vent et j'ai tué six loups! » Quelle que soit la sévérité
du jugement porté par les historiens sur Charles II, il est absurde de
lui 'prêter .une pareille lettre. Quel a pu être le dessein de M. Hugo
en traçant ce billet inconcevable ?» etc., etc....</p>
<p>« M. Hugo chante et affirme sa divinité ; il célèbre son génie
tout-puissant dans des hymnes où la rage se cache sous le masque du mépris.</p>
<p><pb/></p>
<p>284 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>M. de Courtois répond : C'est ce volume que j'ai tenté défaire.</p>
<p>Et ses lecteurs ajouteront : Ce volume est fait.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ESPAGNE D'AUTREFOIS ET D'AUJOURD'HUI. 285</p>
<p>III</p>
<p>Ce qui me frappe chez l'auteur d'A travers les Espagnes, c'est ce
caractère éminemment conciliateur qui</p>
<p><pb/></p>
<p>286 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>A cette double inspiration s'en ajoute une autre qui</p>
<p><pb/></p>
<p>288 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>Quoi de plus gai, par exemple, de plus engageant que ce tableau, qui
pourrait s'intituler les Montagnes russes en Espagne, si l'on savait
encore en France ce que c'était que les Montagnes russes?</p>
<p>« A Martorell, nous sautons dans une guimbarde attelée de sept mules ;
les dames dans l'intérieur, les messieurs</p>
<p><pb/></p>
<p>joli comme cet attelage, que rien n'est enivrant comme ...... «^</p>
<p><pb/></p>
<p>290 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>cette course folle, que rien n'est gracieux comme le harnais des mules,
pompons, rubans, clochettes, et celte figure qu'elles ont, moitié
sauvage, moitié civilisée, avec leur dos rasé, leur queue pelée, et les
bizarres dessins qu'y a tracés le rasoir des zingari. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ESPAGNE D'AUTREFOIS ET DAUJOURD'HUI. 291</p>
<p>« Après, ah ! après on rétourne aux enchantements</p>
<p><pb/></p>
<p>292 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>294 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>298 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>lismepratique qui ne tue plus de taureaux, mais qui nous livre au Veau
d'or.</p>
<p>L'auteur d'A travers les Espagnes n'apporte aux cérémonies catholiques
aucun esprit de dénigrement systématique ou de raillerie ; elle est
profondément émue et elle ne dissimule pas son émotion ; écoutez-la :</p>
<p>«... Le jeune prêtre lance en un cri déchirant sa voix, sa pure voix de
ténor, qui fait tressaillir les multitudes. Il jette au travers de la
nef, il jette au travers des brumes, il jette parmi les palmes qui
frissonnent son chanl navré.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ESPAGNE D'AUTItEFOIS ET D'AUJOURD'HUI. 297</p>
<p>lonnes, l'ampleur avec la majesté, forment un des plus grands spectacles
qu'aient rencontrés mes yeux.</p>
<p>« Mais, ajoute immédiatement l'auteur, que ne donnerais-jepas, au sein
de telles magnificences, pour un mot, un pauvre mot démon Sauveur? Il ne
me faut pas moins; je veux une parole qui m'apporte la vérité, je veux
une goutte d'eau qui me rende la vie, etc. »</p>
<p>17.</p>
<p><pb/></p>
<p>298 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Un tel calme n'est qu'apparent, je l'admets; un si beau nonchaloir se
compose de gravité castillane encore plus que d'assoupissement moral, je
le veux croire; les Espagnols conserveut le front muré de l'Oriental, je
ne l'oublie pas; ils gardent cette retenue qui volontiers soupçonne une
défaillance où nous voyons les généreux entraînements du coeur, c'est
possible. Pourtant j'aurais aimé quelque signe de vie, fût-ce une
violence ; j'en aurais mieux auguré.</p>
<p>Amen ! dirons-nous en finissant. L'auteur d'A travers les Espagnes a été
prophète hors de son pays, et ses conseils.</p>
<p><pb/></p>
<p>300 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>XVIII</p>
<p>MM. CLARETIE ET AROUT 1</p>
<p>Décembre 1868.</p>
<p>1 Madeleine Berlin. — Let Mariages de province.</p>
<p><pb/></p>
<p>302 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>MM. CLARET1E ET ABOUT. 363</p>
<p><pb/></p>
<p>304 .NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>MM. CLARETIE ET ABOUT. 305</p>
<p><pb/></p>
<p>306 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>aujourd'hui comme odieuse, réclamée alors comme nécessaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>MM. CLARETIE ET ABOUT. 507</p>
<p>La moralité ne manque assurément pas dans ce récit poignant ; mais ce
n'est pas celle que nous aimons, car elle serre le coeur au lieu
d'élever l'âme. Ilestdifficile,au premier abord, de distinguer de la
vivacité de ces pein-</p>
<p><pb/></p>
<p>508 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>MM. CLARETIE ET ABOUT. 309</p>
<p><pb/></p>
<p>310 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>nom eût eu le temps de sécher sur l'écrou. Ce n'est pas en 1863 —
j'indique une date approximative — que M. de Puyrenier a dû se jeter
dans les bras de ces entremetteurs de conscience, que M. Jules Claretie
a croques d'un crayon très-net et très-fin; c'est le 2 décembre 1851, à
onze heures du matin; je signale dans ce détail, non pas un défaut
d'observation, mais un anachro nisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>MM. CLARETIE ET ABOUT. 311</p>
<p>Il y a quatre hommes chez M. About, qui en profile pour avoir de
l'esprit comme quatre s l'ècri-</p>
<p><pb/></p>
<p>312 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>Je choisis l'Album du régiment. C'est, selon moi, le plus joli de ces
contes. Sauf quelques pages sur lesquel-</p>
<p><pb/></p>
<p>MM. CLARETIE ET ABOUT. 313</p>
<p>Avant l'expiration de ces quinze jours, Antoinette et sa mère,
découragées, ont quitté Nancy. Il faut admettre que Paul Astier, pendant
cette quinzaine, soit devenu</p>
<p>aveugle, muet, sourd et idiot; que ses camarades, qui ...... 18</p>
<p><pb/></p>
<p>514 .1 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>MM. CLARETIE ET ABOUT. 315</p>
<p><pb/></p>
<p>XIX</p>
<p>BERRYER</p>
<p>51 décembre 1868.</p>
<p><pb/></p>
<p>BERRYER. 317</p>
<p>sentes ni les arts, ni la littérature proprement dite. Pas un poète, pas
un romancier, pas un auteur dramatique, pas un critique d'art ou de
théâtre, pas un peintre, pas un statuaire, pas un compositeur, pas un
musicien, pas un virtuose célèbre. Une surabondance d'avocats ; des
hommes politiques; le strict nécessaire en fait d'orléanistes ; puis des
ducs et des vicomtes, qui auraient pu dire, en parodiant le vers du
Misanthrope :</p>
<p>s Par la sambleu 1 messieurs, je ne croyais pas être Si libéral que je
suis... »</p>
<p>18.</p>
<p><pb/></p>
<p>318 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>D'ailleurs, ce qui m'encourage, c'est que Berryer, Dieu merci, n'y
perdra pas grand'chose, ou plutôt que, dans ma pensée, il n'y perdra
absolument rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>BERRYER. 319</p>
<p><pb/></p>
<p>320 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>BERRYER. 321</p>
<p>Les arguties ne prouvent rien et ne persuadent personne. C'est folie
d'imposer aux époques, aux dates, aux partis, aux gouvernements, ce
qu'ils n'ont pas, pour leur ôter ce qu'ils ont, ce qui fit, sinon leur
force, au moins leur honneur et leur gloire. On se trompe quand on dit
que, pour Berryer, 1814fùt la continuation de 1789, que la Restauration
fut pour lui et pour les partisans de l'antique monarchie des Bourbons
l'affirmation raisonnée et réfléchie des principes de la Révolution
française, interrompue, démentie, égorgée par la Terreur, le Directoire,
le Consulat et l'Empire. Il ne s'agit pas de savoir ce que la
Restauration aurait dû être, — ce qui d'ailleurs serait fort disculable,
— mais ce qu'elle a été dans l'es-</p>
<p><pb/></p>
<p>-,22 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>prit de ceux qui l'ont faite, aimée et servie. Eh bien, pour ceux-là,
que dis-je? pour tous, amis ou ennemis, elle fut le contraire de 89 ; et
par une bonne raison ; c'est que pas un d'eux ne pouvait abstraire 89 de
ce qui l'avait suivi ; c'est que, dans l'opinion d'alors, royaliste ou
révolutionnaire, 89 n'était que le prologue d'un livre sanglant,
formidable, détesté des uns, regretté des autres, qui se nommait la
Révolution et dont l'épilogue s'appelait l'Empire.</p>
<p><pb/></p>
<p>BERRYER. 325</p>
<p><pb/></p>
<p>324 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>BERRYER. 325</p>
<p><pb/></p>
<p>326 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Sérieusement, pendant cette période qui décida de loule sa vie
(1815-1850), Berryer n'aurait pas pu être libéral sans une suprême
inconséquence. Lés situations étaient trop nettes, trop tranchées, pour
qu'il pût hésiter ou s'y méprendre. A droite, la tradition, l'autorité,
le respect, le culte du passé, le droit divin, le réveil du sens
chevaleresque, l'âme de l'antique monarchie; M. le vicomte de Bonald, M.
le comte Ferrand, l'un, dans la Légistation primitive, l'autre dans
l'Esprit de l'Histoire — deux beaux livres ! — reprenant l'idée de
Royauté au point où l'avait laissée Rossuet ; puis M. de Sèze, M.
Dambray, M. Bellart, M. de Villèle, M. de Corbière, M. de Peyronnet, M.
Michaud, M. Laurentie, M. de Genoude,</p>
<p><pb/></p>
<p>BERRYER. 327</p>
<p><pb/></p>
<p>328 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Mars dans Hernani ? — Non. — As-tu vu mademoiselle Georges dans
Stockholm et Fontainebleau? — Non. — As-tu vu Léontine Fay dans Tj&gt;uise
ou la Réparation? — Non. — As-tu entendu Guillaume Tell? — Non. — As-tu
vu madame Malibran dans Otello ? — Non. — As-tu entendu Haitzinger dans
le Freùchûtz ? — Non. — Je ne crus pas devoir pousser plus loin mon
interrogatoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>BERRYER. 329</p>
<p><pb/></p>
<p>530 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>BERRYER. 331</p>
<p><pb/></p>
<p>332 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, n'allons pas si vite ; nous n'en sommes encore qu'à
1830. On sait quel fut l'éclat damaidenspeech de Berryer. On a répété à
satiété le mot de M. Guizot : « C'est un grand talent! » et la réponse
fatidique de Royer-Collard : « dites une puissance! » Puissance en
effet, mais puissance tout idéale; car, trois mois après, Berryer
n'était plus qu'un vaincu. La révolution de juillet lui créait une
position unique, exceptionnelle, si brillante, si belle, si enviable, si
féerique, qu'aucungouvernement n'aurait pu lui offrir la pareille 1, et
que,</p>
<p><pb/></p>
<p>BERRYER. 533</p>
<p>19.</p>
<p><pb/></p>
<p>354 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Qu'est-ce que le libéral, le vrai? (Nous ne parlons pas des variétés
innombrables de sophistes et de charlatans.)</p>
<p><pb/></p>
<p>BERRYER. 335</p>
<p><pb/></p>
<p>530 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>BERRYER. 337</p>
<p><pb/></p>
<p>538 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>que la chute de leur monarchie avait fait passer dans l'opposition.</p>
<p>N'exagérons rien cependant ; quand nous parlons de cette popularité
universelle, de cette renommée incom-</p>
<p><pb/></p>
<p>BERRYER. 359</p>
<p><pb/></p>
<p>340 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Veut-on savoir comment Berryer, au moment de ses plus vifs succès, était
jugé par un autre groupe, le plus brillant de tous, celui de la Revue
des deux Mondes, qui était alors presque républicaine et n'avait nulle
envie de plaire au gouvernement ?</p>
<p><pb/></p>
<p>BERRYER. 311</p>
<p><pb/></p>
<p>342 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>pensée. » — (Signé un Pair de France. Revue des deux</p>
<p>Mondes, 1er août 1834.)</p>
<p><pb/></p>
<p>BERRYER. 343</p>
<p><pb/></p>
<p>344 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>de siècle de distance, l'importance de ces conflits nous semble
microscopique. Que de fois Berryer, après 1848, après 1851, a dû se
sentir saisi d'une invincible tristesse! Heureusement, pour ces jours de
doute et de regret, il avait amassé de précieuses indemnités. Bon,
cordial, sympathique, possédant cette éloquence du coeur digne de
survivre aux causes qu'elle a plaidées, serviable, obligeant, tout à
tous, il était sûr, quels que fussent les retours ou les dénis de la
fortune, d'être dédommagé de ses mécomptes par l'admiration et l'amitié.</p>
<p><pb/></p>
<p>BERRYER. 545</p>
<p>Enfin, je vois en M. Berryer, partout, surtout et toujours, l'artiste.</p>
<p><pb/></p>
<p>346 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>1 Les bonheurs posthumes n'ont même pas manqué. Louis Veuillot, sans
qu'il me soit possible de m'expliquer pourquoi, a Voulu lancer une
flèche ; et lui, le sagittaire infaillible, il s'est</p>
<p><pb/></p>
<p>BERRYER. 547</p>
<p>trompé de flèche, de cible et de carquois. Eu d'autres termes, il a
complètement raté son Berryer. Singulier temps, triste temps; où le
matérialisme scientifique et pratique nous déborde, et où le plus
éloqcent des laïques est accusé par un autre laïque prodigieusement
spirituel.... de n'avoir pas pris feu pour le Syllabus ! ! ! Dé caliche
en syllabe, aurait dit ce pauvre Mûrger.</p>
<p><pb/></p>
<p>348 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>BERRYER. 349</p>
<p>Y a-t-il lieu de se demander ici, avec toutes sortes de</p>
<p>discrétion et de réserve, si Berryer ne s'exagéra pas</p>
<p>l'influence effective de sa parole, si ses succès personnels</p>
<p>ne l'aveuglèrent pas sur la possibilité d'une Restauration</p>
<p>20</p>
<p><pb/></p>
<p>350 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>BERRYER. 351</p>
<p>triste 1, ennuyé ou agacé de l'exigence des Marseillais, qui auraient
voulu qu'il parlât quatre heures par jour, mais le Rerryer, dont la
figure restera légendaire, dans toute la splendeur de sa forte maturité,
puissant, éloquent et charmant. La première fois que je le vis, ce fut
en 1834, par une</p>
<p><pb/></p>
<p>352 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>BERRYER. 553</p>
<p>par les gros bonnets légitimistes de la ville, nous groupa de nouveau
autour de lui. Arriva le moment des toasts, si fertile en niaiseries.
Berryer se leva, et, de sa belle voix au timbre d'or, il nous dit ces
simples mots : « Messieurs, aux Bourbons d'Espagne ! » Par une bizarre
coïncidence, il venait, ce même soir, d'apprendre que don Carlos avait
traversé la France et passé la frontière, et c'était lui, le brillant
interprète de la légitimité, qui nous donnait cette nouvelle, que nous
avions la naïveté d'appeler grande.</p>
<p>Non, ce c'était plus le même homme ; jamais transfiguration ne fut plus
complète. Je le vis alors tel qu'il</p>
<p>— « Li blan saran toudjoii marquiss ! »</p>
<p>— « Les blancs seront toujours marquis ! »</p>
<p>20.</p>
<p><pb/></p>
<p>354 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>BERRYER. 555</p>
<p><pb/></p>
<p>356 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Dans les intervalles des sessions parlementaires, puis pendant la phase
assez longue qui s'écoula entre le coup</p>
<p><pb/></p>
<p>BERRYER. 357</p>
<p>d'État et les dernières élections, Berryer ne cessa pas de plaider de
grands procès, de nature bien diverse, qui lui donnèrent des clients,
des amis, des obligés, des admirateurs dans tous les rangs de la
société, depuis les grands et les princes de la terre jusques aux
typographes et aux ouvriers charpentiers. Seulement, on a pu voir, le
jour de ses funérailles, que les charpentiers et les typographes étaient
plus reconnaissants que les princes.</p>
<p><pb/></p>
<p>358 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>BERRYER. 350</p>
<p><pb/></p>
<p>360 v NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>BERRYER. 361</p>
<p>Au reste, cette démocratie blanche n'existe plus guère aujourd'hui que
pour mémoire. Cet arrondissement d'Uzès, qui voulait, follement, mais
noblement, nommer M. de Genoude ruiné et mort, vote maintenant, comme un
seul homme, pour M. le duc Tascher de !a Pagerie ou pour M. Bravay ; un
chambellan et un ingot d'or.</p>
<p><pb/></p>
<p>562 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>BERRYER. 365</p>
<p><pb/></p>
<p>564 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>« — Je vous dois tout, lui dit le père ; vous êtes notre sauveur, et
jamais ni ma fille ni moi ne pourrons nous acquitter envers vous;
daignez agréer ce faible témoignage de notre gratitude éternelle.</p>
<p>« Cela dit, il questionna la jeune fille avec bonté. — Qu'allait-elle
devenir? que comptait-elle faire?</p>
<p><pb/></p>
<p>BERRYER. 365</p>
<p>moi nous n'avons pu trouver que dix mille francs pour votre dot : c'est
bien peu ; mais enfin vous nous excuserez : nous avons fait ce que nous
avons pu; les voilà!...</p>
<p>« Ici s'engage une lutte de désintéressement. Le père et la jeune fille
refusent d'accepter le portefeuille.</p>
<p>« M. Berryer use alors de son autorité :</p>
<p>« H fallut se soumettre en pleurant de reconnaissance et de joie. »</p>
<p>Encore un détail, qui n'est pas le moins touchant :</p>
<p>« — Eh bien, père Leblanc, quel âge avez-vous?</p>
<p>Oui, c'est àAugerville que nous aimerions aie retrouver en finissant ;
chez lui, dans toute sa simplicité magnifique, dans toute sa grâce
cordiale de maître de maison ; faisant profiter, autour de lui, les
petits et les pauvres de sa charité inépuisable, de cette suprême bonté,
qui</p>
<p><pb/></p>
<p>360 NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>I. — Paul Forestier et Hamlet. . . ' 1</p>
<p>III. — Les Femmes et le Roman contemporain 47</p>
<p>IV. — M. Guizot 82</p>
<p>V. — M. Ernest Renan 94</p>
<p>VI. — M. Beulé 100</p>
<p>VII. — M. Sorbier 121</p>
<p>Vin. — M. V. de Laprade 134</p>
<p>1</p>
<p>IX. — M. le comte de Carné 147</p>
<p>X. — M. Prévost-Paradol 159</p>
<p>XI. — Madame Augustus Craven 17*</p>
<p>XII.— M. Louis Ulbach 188</p>
<p>XIII. — M. Guizot ,202</p>
<p><pb/></p>
<p>3G8 TABLE DES MATIÈRES. A ,</p>
<p>XIV. — M. de Lamothe 214</p>
<p>XV. — M. le comte d'Haussonville 227</p>
<p>XVI. — Goethe et Laprade 240</p>
<p>XVIt. — L'Espagne d'autrefois et l'Espagne d'aujourd'hui.. 271</p>
<p>XV11I. — MM. Claretie et About 301</p>
<p>XIX.*— Berryer. 316</p>
<p>FIN DE LÀ TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>l'AMS. — 1MP. SIMON IIVCPN KT COHP., HUE D'EIIFUUTII ..</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
