<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Stapfer, Paul (1840-1917)">Paul Stapfer</author>
<title>Causeries guernesiaises, par Paul Stapfer. Édition accompagnée de dix lettres en anglais sur des sujets littéraires</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Stapfer, Paul (1840-1917)</author>, <title>Causeries guernesiaises, par Paul Stapfer. Édition accompagnée de dix lettres en anglais sur des sujets littéraires</title>, <date>1869</date>,description :,450 pages
</bibl>
<publisher>Le Lièvre (Guernesey)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9613910z</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1869">1869</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CAUSERIES GU.ERNESIAISES.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR :</p>
<p>PETITE COMÉDIE DE LA CRITIQUE LITTÉRAIRE OU MOLIÈRE SELON</p>
<p>TROIS ÉCOLES. Paris, Michel Lévy, 1 vol. in-18, 3 fr.</p>
<p>POUR PARAÎTRE PROCHAINEMENT :</p>
<p>LAURENCE STERNE, SA PERSONNE ET SES OUTRAGES ; étude accompagnée d'un
long fragment inédit de Sterne et de plusieurs autres pièces curieuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>CAUSERIES GUERNESIAISES</p>
<p>PAR</p>
<p>TAUL STAPFER,</p>
<p>EDITION ACCOMPAGNEE DE DIX LETTRES EN</p>
<p>ANGLAIS SUR DES SUJETS LITTERAIRES.</p>
<p>GUEBNES-EY :</p>
<p>CHEZ LE LIÈVRE, RUE DU BORDAGE ET ARCADE</p>
<p>COMMERCIALE.</p>
<p>PARIS:</p>
<p>CHEZ SAINT-JORRE, 91, RUE RICHELIEU.</p>
<p>1869.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A</p>
<p>L'ESPRIT LE PLUS LIBÉRAL DE GUERNESEY.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>P II È F A C E .</p>
<p><pb/></p>
<p>Une particularité curieuse de ce livre, c'est de s'ouvrir par une leçon
familière d'introduction qui a soulevé un orage dans mon petit cercle
d'auditrices, et de se clore par un grand discours final qui a déchaîné
dans le public une tempête. Dans l'un et l'autre cas, ce sont mes
remarques sur la société de Guernesey qui ont été la cause principale de
l'indignation. Il y avait quelque légèreté dans les épigrammes de ma
première causerie, et j'en ai fait amende honorable. (1) Mais il n'en
est pas de même de la dernière page d'Excelsior. Dans cette page, une
des plus tristes que j'aie jamais écrites, chaque mot a été mûrement
pesé, et c'est le résultat d'une expérience de trois années que j'y ai
consigné.</p>
<p>(1) Troisième Causerie. Discours d'Apologie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>leur âme, mais qui recherchent la société de leurs semblables, la
conversation du monde, les cours publics, les conférences, et vont,
entendre chaque dimanche la prédication de leur pasteur, ont mille fois
raison. " Les prêtres," dit très-bien Alfred de Vigny, " ont cela
d'excellent, que, quelle que soit la portée ou médiocre ou élevée de
leur esprit, cet esprit vit au moins dans les plus hautes régions de la
pensée et ne s'occupe que des questions supérieures." Aussi les paroles
toutes simples et tout ordinaires qui tombent de la bouche de ces hommes
de Dieu, pourvu qu'elles soient sincères et qu'elles soient sérieuses,
ont un effet plus bienfaisant sur l'âme que la lecture des plus profonds
ouvrages de théologie et de piété.—Nous avons pu lire souvent, sans nous
sentir révoltés, toutes sortes de déclamations v subversives de la
société et des mœurs, irréligieuses, démagogiques, brutales,
sanguinaires : mais qu'un jour le hasard nous fasse tomber au milieu
d'une compagnie d'hommes vulgaires, d'hommes qui tournent en ridicule la
religion et font de leur incrédulité un triste et bruyant étalage ;
d'hommes qui n'ayant pour les femmes ni respect ni véritable amour, ne
savent leur adresser que de fades compliments assaisonnés d'insinuations
scabreuses ; d'hommes qui prêchent tranquillement le régicide comme une
vertu civique, mais qui manquant eux-mêmes de l'intrépidité nécessaire
pour tirer le coup</p>
<p><pb/></p>
<p>Ç'a été pour moi un grand privilège de pouvoir jouir de la conversation
de Victor Hugo. Quels que soient mes dissentiments avec lui sur bien des
points—littéraires ou autres—de petits êtres comme nous ne s'exposent
pas sans un profit considérable au contact de ces hautes natures. De
loin, on se représente Victor Hugo comme un demi-dieu inaccessible,
abrupt, concentré en lui-même, sombre, parlant peu, rendant des oracles,
plein de sourdes violences qui par moments font éclat, et attendant de
tous ceux qui l'abordent cette attitude de vénération plus qu'humaine
qu'exigeait Alexandre et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>point ; il faut bien faire connaissance quelque part. On ne peut guère
aller voir les gens chez eux, car il n'y a point de jour de la semaine
où ils restent dans leur salon pour y recevoir leurs amis, et en
multipliant des visites irrégulières qui peuvent n'être agréables qu'à
moitié et dont la civilité exige le retour, on serait indiscret et
importun. D'ailleurs, les hommes occupés n'ont pas le temps de faire des
visites le jour. C'est le soir qu'on appartient au monde ; c'est le soir
qu'on voudrait pouvoir aller passer une demi-heure chez celui-ci, une
heure chez celui-là, cultiver une connaissance agréable qu'on a
commencée la veille, reprendre un entretien intéressant qu'on a
interrompu, resserrer les liens d'une amitié que l'absence de relations
affaiblit, et qu'une séparation—éternelle demain—achèvera de dissoudre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'ai pas le cœur d'insister sur ce cruel état de choses. J'aime mieux
dire comment on pourrait, selon moi, l'adoucir et l'améliorer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL STAPFER.</p>
<p>Guernesey, 8 mai, 1869.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES.</p>
<p>PAGES.</p>
<p>Les Artistes Juges et Parties. Petit Cours de Littérature fait</p>
<p>Première Causerie.—Introduction 1 Deuxième
Causerie.-ChâteaubrÏl:md.-Caractère de son christianisme.—Son mérite
original comme penseur.—Ses erreurs. —Madame de Staël et
Châteaubriand.-L'Essai sur la Littérature anglaise et l'ouvrage de M.
Taine sur le même sujet.— Influence du catholicisme de Châteaubriand sur
ses opinions littéraires.—Son jugement sur le protestantisme.—Comment</p>
<p>de Goëthe.-Ossian et Macpherson.—Les hommes de génie dépendent les uns
des autres et du monde qui les entoure.— Mélancolie et personnalité de
la poésie moderne.—Charmes . de la lecture en commun 131</p>
<p>Septième Causerie.-René.-L'école de René.—Une parole de Goëthe.-La
poésie classique et la poésie romantique.-L'An- tigone de Sophocle.-L'
Oreste te d'Eschyle.—Euripide.—Aristophane.—Virgile et
Lucrèce.—Rome.—L'invasion des Barbares. —Le christianisme.—Homère et
l'épopée chrétienne.--Le drame</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Artistes Juges et Parties.-Deuxième Partie.</p>
<p>Huitième Causerie. — Mon souhait de Noël. — Problème du goût.—Importance
essentielle de la sensibilité dans la critique.—L'ancien bon goût. — Un
abus de langage. — Jugement de Voltaire sur HomèrE:, sur Milton et sur
Dante. —Belle citation de Jean-Paul. — Indulgence excessive de la
critique contemporaine. — M. de Rémusat. — M. Scherer. -M. Taine.-Un
dîner chez M. G*****.-Comme quoi M. Taine n'aime pas tout en
littérature. — Personne n'aime tout en littérature. — Antipathies de
Victor Hugo. - Une faiblesse de Goethe.—Conclusion et question finale 189</p>
<p>Neuvième Causerie.—Idées littéraires de Byron.—Critique qui convient à
ces idées.—Enfance de Byron.—Rôle du poker dans son éducation.—Sa
nourrice ; ses premiers vers.—Uours of Idleness.-Comment la critique
devrait traiter un jeune auteur qui débute.-,J effrey.- La Revue d'
EdimboU1:J.- Rage de Byron.-.English Bards and Scotch Reviewers.-Départ
de Byron pour l'Orient.—Son attitude de défi.—L'imitation de l'Art
Poétique d'Horace et Ohilde-Harold.-Folie supposée de Byron.—Ses
pistolets.—Sa sensibilité excessive.—Histoires de la vieille montre et
de la bouteille d'encre.—Ardeur impétueuse qui le précipitait vers tous
les extrêmes.—Extraits du Journal de Byron (Ravenne).—Polémique avec
Southey.— Plagiats involontaires et plagiats volontaires de Byron.—Ses
principes en cette matière.—Grands écrivains qui ont été
plagiaires.—Plagiats permis.—Gluck.—Rossini.—AValter Scott. Alfred de
Musset.—M. Métivier 209</p>
<p>Dixième Causerie.-Adoration de Byron pour Pope.—Sa lettre sur la poésie
contemporaine.—Vénération ridicule pour Gif- ford.—Opinion de Byron sur
Milton et sur Shakespeare.— Son manque de culture classique.—L'ignorance
du grec ne doit pas nous fermer l'antiquité.-Illfluence des idées
littéraires de Byron sur son génie.—Un mérite des poëtes du dix-</p>
<p><pb/></p>
<p>Alfred de Musset 315 Comment la Littérature affranchit l'Homme 355
Excelsior (Fragments) .................................. 393</p>
<p><pb/></p>
<p>LE|A|jfS||s JUGES ET PARTIES.</p>
<p>PETIT COURS DE LITTERATURE FAIT A GUERNESEY.</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES ARTISTES JUGES ET PARTIES.</p>
<p>PREMIÈRE CAUSERIE. (1)</p>
<p>INTRODUCTION.</p>
<p>MESDEMOISELLES,</p>
<p>(1) Cette première Causerie ayant soulevé un orage (voyez troisième
Causerie), je la donne exactement telle qu'elle a été prononcée, bien
qu'elle contienne plusieurs choses qui n'étaient pas destinées à
l'impression ; il ne faut pas qu'on puisse m'accuser d'avoir retranché
les endroits criminels.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'est pas bien honnête, et pour beaucoup de causes,</p>
<p>Qu'une femme étudie et sache tant de choses ;</p>
<p>Former aux bonnes mœurs l'esprit de ses enfants,</p>
<p>Faire aller son ménage, avoir l'œil sur ses gens,</p>
<p>Et régler la dépense avec économie,</p>
<p>Doit être son étude et sa philosophie.</p>
<p>Nos pères, sur ce point, étaient gens bien sensés,</p>
<p>Qui disaient qu'une femme en sait toujours assez,</p>
<p>Quand la capacité de son esprit se hausse</p>
<p>A connaître un pourpoint d'avec un haut de chausse.</p>
<p>Les leurs ne lisaient point, mais elles vivaient bien :</p>
<p>Leurs ménages étaient tout leur docte entretien ;</p>
<p>Et leurs livres, un dé, du fil et des aiguilles,</p>
<p>Dont elles travaillaient au trousseau de leurs filles. (1)</p>
<p>(1) Molière, Les Femmes Savantes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La plupart d'entre vous, Mesdemoiselles, si elles n'ont pas passé la
moitié de leur vie en Angleterre, y passent du moins quelque temps
chaque année ; beaucoup ont voyagé en France ; plusieurs y ont séjourné
; quelques-unes sont allées plus loin, en Suisse, en Italie,</p>
<p><pb/></p>
<p>Laissons dormir en paix la campagne, rapprochons-</p>
<p>(1) Société fondée pour le maintien de la langue française dans l'île.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'adjectif pretty s'emploie pour qualifier indistinctement tout ce qui
plaît, tout ce qu'on loue, tout ce qu'on admire, tout ce qu'on aime. Par
exemple, lorsqu'on entend sur le piano l'air de Rigoletto : Ir</p>
<p>" Souvent femme varie,</p>
<p>" Bien fol est qui s'y fie,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'une manière générale on peut dire que, plus un homme a de sagesse,
plus il sait apprécier de fruits différents dans ce paradis terrestre
des beaux-arts et de la littérature, où les gens d'un esprit étroit et
contentieux prétendent que les seuls arbres bons sont ceux de leur petit
verger, et du haut de leur ignorance regardent dédaigneusement tout le
reste du jardin. Oui, plus un homme est sage et instruit, plus il sait
goûter d'oeuvres, d'écrivains, de styles, d'écoles, de littératures, de
siècles, d'esprits nationaux, d'esprits individuels, et de formes
diverses de la beauté. Dans ce banquet toujours ouvert qu'offrent au
genre humain les artistes de tous les âges et de toutes les contrées, il
y a bien des breuvages différents, depuis le vin généreux que nous verse
Homère, jusqu'aux liqueurs fines et recherchées qui coulent goutte à
goutte des mains tremblantes de Sterne ; il y a bien des aliments
disparates, depuis les superbes bêtes fauves abattues dans la forêt de
Shakespeare et servies tout entières, jusqu'aux morceaux délicats et
choisis rangés artistement dans la vaisselle d'or de Louis XIV. ; durant
tout le festin la musique joue: ce sont tantôt les célestes sons de la
flûte de Mozart, tantôt les puissants accords de l'orgue de Bee-</p>
<p><pb/></p>
<p>thoven ; c'est maintenant la trompette de Meyerbeer, ce sera tout à
l'heure la harpe ou le hautbois de Ros- sini. Ne croyez-vous pas que
l'homme le plus heureux de la fête est celui qui s'abandonne sans
résistance au charme de tout ce qui l'entoure, et dont les sens
demeurent dans un continuel ravissernent ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Evidemment, ce qui a le plus de chance de vous intéresser, de vous
plaire, de vous instruire utilement, ce n'est pas une étude sur John
Heywood, le bouffon d'Henri VIII., qui fonda, dit-on, la comédie
anglaise, ni sur Hans Rosenpluet de Nuremberg, qui, au milieu du XVe.
siècle, écrivit en allemand le plus ancien</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'habitude de contempler et d'aimer uniquement leur propre idéal rend
leur vue incapable de supporter aucune autre lumière ; jetés hors de
leur climat et de leur soleil, ils n'y voient plus, ferment les yeux, et
déclarent qu'au pays où ils se trouvent tout est dans la nuit. Je ne
sache pas qu'on se soit encore avisé d'étudier avec quelque suite les
opinions littéraires de ces hommes que Dieu a faits poëtes, et qui, en
dépit de leur vocation, en dépit de leur génie, non contents d'enfanter
des chefs-d'œuvre, ont voulu juger ceux de leurs frères. Une étude de la
sorte me paraît aussi instructive que piquante ; c'est celle que j'ai
choisie et que je vous propose pour sujet de nos lecons.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) M. Kesler, l'infatigable compagnon d'exil de Victor Hugo.</p>
<p><pb/></p>
<p>sera possible de faire, avec le temps, la volonté, le pouvoir, et les
livres dont nous disposons.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>compositions en anglais ; c'est le seul moyen d'empêcher nos leçons de
littérature de dégénérer en leçons de grammaire. Que si toutefois l'une
ou l'autre d'entre d'entre vous, pleine d'une noble confiance en ellemême,
 voulait affronter les périls et les difficultés de la langue
française, je me garderai bien de lui ôter le courage pour un premier
effort dont le succès pourra démentir heureusement mes craintes.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Oui. depuis l'invention de l'imprimerie ; mais sur cent trente
tragédies que Sophocle a écrites, il nous en reste ... sept.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jeudi prochain, nous parlerons de Châteaubriand. Comment ferai-je, avec
mes occupations du collège, pour préparer une leçon chaque semaine ? Je
n'en sais rien, j'en suis effrayé, et ma frayeur m'ôterait tout courage,
si je ne comptais pas, Mesdemoiselles, que vous accorderez deux choses à
ce cours de littérature improvisé : votre indulgence et votre concours.</p>
<p>5 Novembre, 1868.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME CAUSERIE.</p>
<p>Châteaubriand.-Caractère de son christianisme.—Son mérite original comme
penseur.—Ses erreurs.—Madame de Staël et Châteaubriand.—L' Essai sur la
Littérature anglaise et l'ouvrage de M. Taine sur le même sujet.
--Influence du catholicisme de Châteaubriand sur ses opinions
littéraires.—Son jugement sur le protestantisme.-Comment ce jugement
peut se justifier.-La poésie protestante.—Le culte protestant.—Hérésies
de Milton.—David et les poëtes modernes.—Sévérité du protestantisme sur
le dogme.—Sévérité du protestantisme pour la nature.—Poésie du
catholicisme.—Opinion de Macaulay et de Carlyle sur le
catholicisme.—Conclusion.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ouvre l'Essai de Châteaubriand sur la Littérature anglaise, et la
première chose qui me frappe, c'est la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bilité d'une poétique et d'une poésie chrétienne, dans ces deux vers
détestables :</p>
<p>De la foi des chrétiens les mystères terribles</p>
<p>D'ornements égayés ne sont point susceptibles.</p>
<p><pb/></p>
<p>adorable et divin. Châteaubriand n'a pas assez vu cela, ou du moins il
ne l'a pas assez dit. Il fait trop comme ces prédicateurs qui croient
servir les intérêts du christianisme en amoindrissant les hommes et les
choses du paganisme et de la philosophie. Il écrit dans une de ses
lettres : " Sans religion on peut avoir de l'esprit, mais il est presque
impossible d'avoir du génie," et plus loin: "Il n'y a point d'éloquence
sans religion;" comme si le grand poëte Lucrèce, qui a écrit contre la
religion de son pays et contre toute religion, avait manqué d'éloquence
ou de génie ! comme si les imprécations de Lord Byron étaient moins
poétiques ou moins éloquentes que les poëmes pieux de Louis Racine !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un critique bien autrement habile et profond que Châteaubriand, M.
Taine, un vrai critique celui-là, a publié en France, il y a quatre ans,
la véritable Histoire de la Littérature anglaise ; non pas que son livre
soit exempt d'erreurs, non pas qu'on ne puisse apercevoir quelques
lacunes dans sa science, quelques faiblesses dans ses jugements, et
peut-être quelques principes faux dans son esprit. Mais j'oublie ces
défauts devant la beauté et la grandeur d'un édifice qui n'est pas bâti
sur le sable, comme les brillantes constructions de M. de Châteaubriand,
mais qui repose sur le roc le plus solide. Quelle connaissance intime de
l'esprit anglais ! quelle largeur de</p>
<p><pb/></p>
<p>sympathie pour les institutions, les mœurs, les croyances, les idées de
l'Angleterre ! M. Taine n'est pas plus protestant que Châteaubriand ne
l'était ; il l'est même un peu moins ; mais il a compris que, pour bien
juger une littérature protestante, il devait se plonger tout entier dans
l'esprit du protestantisme. Etant en Angleterre, il assistait aux
services de l'Eglise anglicane, et il écoutait, nous dit-il, les
vieilles et graves prières, les chants sévères soutenus par l'orgue,
avec une admiration et une émotion sincères ; le sermon ne l'ennuyait
pas, parce que, si par hasard il était sec et froid, M. Taine l'écoutait
avec la curiosité intelligente d'un observateur. Il assistait même, dans
l'intérieur des maisons, au culte domestique ; il voyait la souveraineté
de la Bible, l'union de la famille, l'attachement conjugal, l'amour du
home, et cela lui faisait comprendre bien des choses, et, entre autres,
le caractère moral du roman anglais. Il étudiait, je suppose, le texte
sacré et les commentaires des théologiens ; car il définit le
protestantisme avec la profondeur d'un docteur calviniste expliquant St.
Paul :</p>
<p>" Quelle que soit la forme du protestantisme, son objet et son effet
sont la culture du sens moral. Le sentiment d'où tout part chez le
réformé est l'inquiétude de la conscience ; il se représente la justice
parfaite, et sent que sa justice, telle quelle, ne subsistera point
devant celle-là. Il pense au jugement final, et se dit qu'il y sera
condamné. Il se trouble et se prosterne ; il implore de Dieu le pardon
de ses fautes et le renouvellement de son cœur. Il voit que, ni par ses
désirs, ni par ses actions, ni par aucune cérémonie, ni par aucune
institution, ni par lui-même, ni par aucune créature, il ne peut ni
mériter l'un ni obtenir l'autre. Il a recours au Christ, le médiateur
unique ; il le supplie, il le sent présent, il se trouve par sa grâce
justifié, élu, guéri, transformé, prédestiné."</p>
<p>Quand M. Taine, dans son Histoire de la Littérature anglaise, arrive à
l'époque de Cromwell, il a le bon sens de voir que pour apprécier un
état intellectuel et social où s'est formé Milton et qui a produit
Bunyan, il ne suffit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Shakespeare, selon toutes les probabilités, s'il était quelque chose,
était catholique ; Pope et Dryden le furent ; Milton a imité quelques
parties des poëmes de St. Avite et de Masenius ; Klopstock a emprunté la
plupart des croyances romaines. De nos jours, en Allemagne, la haute
imagination ne s'est manifestée que quand l'esprit du protestantisme
s'est affaibli et dénaturé : les Goëthe et les Schiller ont montré leur
génie en traitant des sujets catholiques.</p>
<p>L'Europe, que dis-je ? le monde est couvert des monuments de la religion
catholique ; on lui doit cette architecture gothique qui rivalise par
les détails et qui efface en grandeur les monuments de la Grèce Qu'a
élevé le protestantisme ? il vous montrera les ruines qu'il a faites, au
milieu desquelles il a planté quelques jardins, ou établi quelques
manufactures.</p>
<p>Cette sentence de condamnation est-elle juste ? Vous ne le pensez pas.
Mais ne nous hâtons pas trop de dire que non. Examinons-la, si vous le
voulez bien, avec calme, et permettez-moi, je vous en prie, -la plus
entière liberté de critique, puisqu'enfin il s'agit seulement d'art et
de poésie, et non de religion et de vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Châteaubriand un grand nombre de très-beaux vers anglais ou allemands
inspirés par le protestantisme ; beaucoup de ces vers sont dans vos
mémoires, j'en suis sûr, et je sais mOl-meme A par cœur un certain
nombre de vers français qui n'en sont pas moins beaux pour être
protestants :</p>
<p>Que ne puis-je, ô mon Dieu ! Dieu de ma délivrance,</p>
<p>Remplir de ta louange et la terre et les cieux,</p>
<p>Les prendre pour témoins de ma reconnaissance,</p>
<p>Et dire au monde entier combien je suis heureux!</p>
<p>Heureux quand je t'écoute, et que cette parole</p>
<p>Qui dit : " Lumière, sois ! " et la lumière fut,</p>
<p>Et me dit : c'est ici le chemin du salut !</p>
<p>Heureux quand je te parle, et que de ma poussière</p>
<p>Je fais monter vers toi mon hommage ou mon vœu,</p>
<p>Avec la liberté d'un fils devant son père</p>
<p>Et le saint tremblement d'un pécheur devant Dieu !</p>
<p>Heureux lorsque ton jour, ce jour qui vit éclore</p>
<p>Ton œuvre du néant et ton Fils du tombeau,</p>
<p>Vient m'ouvrir les parvis où ton peuple t'adore</p>
<p>Et de mon zèle éteint rallumer le flambeau !</p>
<p>Heureux quand sous les coups de ta verge fidèle,</p>
<p>Avec amour battu, je souffre avec amour,</p>
<p>Pleurant, mais sans douter de ta main paternelle,</p>
<p>Pleurant, mais sous la croix, pleurant, mais pour un jour ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Heureux, toujours heureux ! J'ai le Dieu fort pour père, Pour frère
Jésus-Christ, pour conseil l'Esprit Saint ; Que peut ôter l'enfer, que
peut donner la terre A qui jouit du ciel et du Dieu trois fois saint?</p>
<p>A. MONOD.</p>
<p>Sous ton voile d'ignominie,</p>
<p>Sous ta couronne de douleurs,</p>
<p>N'attends pas que je te renie,</p>
<p>Chef auguste de mon Sauveur !</p>
<p>Mon œil, sous le sanglant nuage</p>
<p>Qui me dérobe ta beauté,</p>
<p>A retrouvé de ton visage</p>
<p>L'ineffaçable majesté.</p>
<p>Jamais, dans la gloire du Père,</p>
<p>Jamais, dans le repos du ciel,</p>
<p>D'un plus céleste caractère</p>
<p>Ne brilla ton front immortel.</p>
<p>Au séjour de la beauté même</p>
<p>Jamais ta beauté ne jeta</p>
<p>Tant de rayons qu'au jour suprême</p>
<p>Où tu gravis sur Golgotha.</p>
<p>VINET.</p>
<p>Citons encore ces vers de Racine qui sont une paraphrase de Saint-Paul
et ont une couleur toute protestante :</p>
<p>Mon Dieu, quelle guerre cruelle !</p>
<p>Je trouve deux hommes en moi :</p>
<p>Me révolte contre ta loi.</p>
<p>L'un, tout esprit et tout céleste,</p>
<p>Veut qu'au ciel sans cesse attaché,</p>
<p>Et des biens éternels touché,</p>
<p>Je compte pour rien tout le reste ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Et l'autre par son poids funeste</p>
<p>Me tient vers la terre penché.</p>
<p>Hélas ! en guerre avec moi-même,</p>
<p>Où pourrai-je trouver la paix ?</p>
<p>Je veux, et n'accomplis jamais :</p>
<p>Je veux ; mais, ô misère extrême !</p>
<p>Je ne fais pas le bien que j'aime,</p>
<p>Et je fais le mal que je hais.</p>
<p>0 grâce, ô rayon salutaire,</p>
<p>Viens me mettre avec moi d'accord ;</p>
<p>Et, domptant par un doux effort</p>
<p>Cet homme qui t'est si contraire,</p>
<p>Fais ton esclave volontaire</p>
<p>De cet esclave de la mort.</p>
<p>Ces vers sont beaux, et ces objections sont justes ; elles prouvent que
le jugement porté par Châteaubriand contre le protestantisme est trop
rigoureux, trop absolu. Mais prouvent-elles qu'il soit faux ? Mon avis
va vous surprendre ; je crois que ce jugement est vrai. Je le tiens pour
vrai, non historiquement, mais, si je puis me faire comprendre en
m'exprimant ainsi, pour vrai d'une vérité spéculative, sans cesse
démentie par les faits, parce que la logique ne gouverne pas le monde,
parce que l'homme est un être inconséquent, qui agit suivant les
impulsions de sa nature et jamais suivant les idées de sa raison. Mais
supposez pour un instant que la logique gouverne le monde ; supposez que
les hommes soient conséquents et qu'ils se conduisent d'après les
principes de leur credo; supposez que les protestants soient bons
protestants, et voyez si leur poésie ne fond pas tout entière entre nos
mains.</p>
<p>Le caractère essentiel du culte protestant, c'est d'être profondément
idéal. Il est fondé sur cette parole du Christ: " Dieu est esprit, et il
faut que ceux qui l'adorent l'adorent en esprit et en vérité." Plus les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a deux manières d'envisager poétiquement la nature : il y a le
point de vue de David et des autres</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu frémir dans le roseau,</p>
<p>* 7</p>
<p>Regarder dans l'aurore et chanter dans l'oiseau.</p>
<p>Et la représentation de la nature humaine ? que deviendra-t-elle sous la
plume du poëte protestant ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Le catholicisme a ses petitesses, ses superstitions, ses erreurs. A Dieu
ne plaise qu'au point de vue de la vérité chrétienne j'établisse entre
les deux religions le moindre parallèle ! Mais le catholicisme est
incontestablement plus poétique que le protestantisme. Il est moins
abstrait, il est moins ennemi des sens et de l'imagination, par
conséquent moins ennemi de la beauté ; il est moins sévère pour la
nature humaine ; il est moins pointilleux sur le dogme. Quelques-unes de
ses doctrines ont été plus ou moins créées par l'imagination poétique :
la doctrine du purgatoire, par exemple ; celle des saints et des saintes
qui intercèdent pour nous et qui veillent sur nous comme des anges
gardiens ; celle de la pureté céleste et de la royauté de la Vierge. Je
pourrais vous lire sur la poésie du catholicisme bien</p>
<p><pb/></p>
<p>des pages de Châteaubriand ; j'aime mieux citer des écrivains anglais et
protestants :</p>
<p>De toutes les religions, la religion catholique est la plus poétique.
Les superstitions antiques remplissaient l'imagination de tableaux
charmants, mais elles n'avaient point de prise sur le cœur. Les
doctrines des églises réformées ont très-puissamment agi sur les âmes et
sur la vie des hommes, mais elles ne leur ont jamais offert des
spectacles d'une beauté et d'une grandeur sensibles. L'Eglise catholique
unit aux sévères doctrines de l'une tout ce que M. Coleridge appelle la
belle humanité de l'autre: Elle a enrichi la sculpture et la peinture
des formes les plus charmantes et les plus majestueuses. Elle peut
opposer le Moïse de Michel-Ange au Jupiter de Phidias, et la grâce
sereine et pensive de la Vierge-Mère aux charmes voluptueux de la reine
de Chypre. Les légendes de ses martyrs et de ses saints peuvent
rivaliser d'intérêt et d'ingénieuse finesse avec les fables de la
mythologie grecque.</p>
<p>MAcAULAY.</p>
<p>CARLYLE traduit et analysé par TAINE.</p>
<p>J'ai essayé d'expliquer et de justifier l'opinion de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>trant la poésie particulière du protestantisme a fait une chose plus
sage et une œuvre plus grave que le vicomte de Châteaubriand montrant
que le protestantisme n'est pas poétique.</p>
<p>12 Novembre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETT IEJ</p>
<p>ÉCRITE À L'OCCASION DE LA</p>
<p>PREMIERE CAUSERIE.</p>
<p>MONSIEUR,</p>
<p>THE days of chivalry are passed, and women are not yet (and it is to be
hoped they never will be) in Parliament ; thus it often happens that
unless they advocate their own cause, there is no one found to plead for
them when accused, or to take up the gauntlet thrown down by their
detractors. Therefore I accept the challenge you proposed to us in your
interesting lecture last week, and venture to query the fact suggested
to you by some partial critic, that the ladies of the Channel Islands
are behind their sisters in other lands in literary knowledge and the
love of literature.</p>
<p>I do this with all diffidence, being one of them, but with a profound
consciousness of my own failings on this point, and putting myself
entirely aside, I cannot but feel that this statement as regards my
countrywomen is without foundation. You spoke of Shakes-</p>
<p><pb/></p>
<p>peare, Milton, Schiller, Racine, Tasso, Macaulay, &amp;c. Monsieur, I
venture to assert that there are few houses in the island where you will
not find them honoured,— few ladies who have not more or less knowledge
of their works; and gladly as we accept your invitation to explore
deeper with you into the rich treasures stored up by these writers, we
do not do so as novices or meet them as strangers to whom we must needs
seek preliminary introductions, but rather greet them as old friends
with whom we have already spent many a pleasant hour, and of whom we can
never see or know enough.</p>
<p>I do not know what grounds your critic had for the assertion he made, or
what led him to make such an accusation, but whatever they may have
been, 1 cannot help thinking he must have laboured under the same
disadvantage as another of our critics, who, not having been
sufficiently appreciated when dwelling among us, avenged himself by
giving to the world his private experience to prove our island
inhospitality !</p>
<p>There are no doubt in England societies specially literary; but amongst
the general society where only the comparison could be just, I venture
to doubt if the conversation be more refreshingly intellectual than in
these islands ; there is certainly much less of it, and indeed so far
from the mutual intercourse of the guests being pleasant and
instructive, a most fashionable and hospitable class of entertainments
has become a very by-word for dullness.</p>
<p>Or is it among " les dames Fran^aises " that we are to look for our
rivals in this matter? It would seem to</p>
<p><pb/></p>
<p>me that their education, generally I believe conventual, and the custom
which at an early age (just when they might begin to realize the value
of their studies) imposes upon them the cares of a household or a
constant round of gaieties, must deprive them both of the time and
advantages we enjoy. Whether we make the best use of this time and these
advantages, I am, perhaps, not able to judge, but to the fact of the
general knowledge and ready appreciation to be found amongst my
country-women, I have been too often a witness not to testify.</p>
<p>But, Monsieur, in refusing to agree with your critic that the ladies of
the Channel Islands are deficient in their appreciation and acquaintance
of the standard works, in either languages, as compared with those of
other lands, I could have understood him had he lamented that the
general tendency of the age is to undervalue or neglect these valuable
relics of former days. It was well, and no doubt some may think life was
best in those good old times when there were few books and no
newspapers; fewer distractions and more time for the study of those rare
volumes which were read and re-read as inestimable treasures. Mais nous
avons change tout cela. We travel more in a few weeks than our
forefathers in the course of years; and however good those old days may
have been, are not these better ? when we have pouring in upon us
continually, not only the romances your critic saw on our tables—many of
which are to be justly deprecated,—but great facts and
discoveries—stranger than any fiction; deeds of daring</p>
<p><pb/></p>
<p>which rival the Paladins of old ; an empire in ruins one day; a kingdom
in arms the next; on a third, vital truths which seemed rooted like the
rocks in our hearts called in question, till the weak in faith or in
courage cry out, that that which is imperishable is in danger of
perishing. Monsieur, if the ladies on whose tables there was such a lack
of food for the mind, and who are accused of turning, after a scanty
perusal, from that which wise men hold as oracles, with the condemning
epithet dry"; if these ladies read but the newspaper, have they not
served up to them every day fresh from the world's history, not the
wrongs and sorrows of a past century,—not Utopian dreams of a future
where liberty of speech and conscience may be a birthright,— but an
actual living present, of which the heroes and heroines have hearts
which beat in time to our own,— sorrows which call for our active
sympathy,—victories achieved to which we would add, however: humbly, our
meed of praise ? So that though we may continue to find rarer and yet
more rare that admirable, but rather to be avoided individual, the "
femme savante," do we</p>
<p>'</p>
<p>u.</p>
<p>not meet much more often the "femme instruite?" who, while she gives her
leisure to the past, gives her time to the present; who, not ignorant of
that which has been done, finds herself irresistibly attracted by that
which is doing ; who feels that if she wishes to keep her place in
society, she must know something of the great questions of the day; and
that amid the many conflicting opinions she meets on every side—the
seeming contradictions the many false lights—she must</p>
<p><pb/></p>
<p>see to it that what she holds and would teach is on the side of progress
and of truth. If in addition to this, she must devote a portion of her
time to the duties and graces peculiar to her sex, and from which it is
to be hoped she will never succeed in emancipating herself, and does not
forget to include amid her other studies, " the simple annals of the
poor," I would fain believe that the ladies of the nineteenth century,
not less in the Channel Islands than elsewhere, though differing widely
from those of past years, do not, and never will fail to adorn that
society of which they form a part. (1)</p>
<p>L. M. D.</p>
<p>(1) Il ne faudrait pas juger par cette lettre d'un ton si mesuré et si
digne, de la vivacité de l'orage soulevé dans notre petit cercle par ma
première Causerie.</p>
<p>P. S.</p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIÈME CAUSERIE.</p>
<p>Retour en arrière.—Discours d'apologie.</p>
<p>MESDEMOISELLES,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) L'auteur trop modeste de cette lettre ne l'a pas jugée digne de
l'impression.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus intelligente et plus instruite que la plupart des sociétés
civilisées, qu'elle unit en elle la gravité de l'Angleterre et la
vivacité de la France : il est toujours imprudent de dire ces choses-là
; on ne convainc pas les étrangers qui en doutent, et on gâte les
indigènes qui le pensent. Disons plutôt que l'ignorance et la sottise
n'ont pas de patrie, et que, grâce au ciel, l'esprit et le savoir n'en
ont pas non plus, mais qu'ils sont répandus sur toute la surface de la
terre, pour nous consoler et nous désennuyer du spectacle éternel de la
médiocrité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voilà, Mesdemoiselles, comment, si la fantaisie m'en prenait un jour,
j'oserais parler devant un auditoire de Parisiennes ; et je ne
craindrais nullement de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vide de substance, gonflée d'air, dorée par l'imagination ; touchez-la
pour la sonder, elle n'est plus. Vous pourriez vous figurer qu'en
littérature au moins je sais quelque chose ; mais est-ce savoir quelque
chose que d'avoir lu quelques critiques ? Où sont les auteurs que j'aie
étudiés avec un esprit d'investigation personnel et indépendant ? où
sont les textes dont je me sois pénétré et dont j'aie fait paser en moi
la substance ? Et qu'est- ce que j'ai lu seulement, dans le sens
vulgaire du mot lire ? Mon ignorance ne se mesure pas par quelques
ouvrages ou par quelques écrivains avec lesquels il me reste encore à
faire connaissance ; elle se mesure par des siècles tout entiers et de
très-grands siècles, par des nations tout entières et des nations
très-civilisées, dont je n'ai jamais rien connu. N'allons pas plus loin
; ce spectacle est triste, il me fait honte ; pourtant il ne me
décourage pas entièrement : car je considère que, si ma place est
très-bas dans l'échelle de l'universelle ignorance, les personnes qui
sont fort au-dessus de moi ne sont pas bien haut quand on pense au
nombre infini d'échelons qu'elles ont au-dessus d'elles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces explications suffisent pour dissiper tout malen- teudu entre nous.
Je me suis prosterné dans la poussière, suivant le conseil de
Châteaubriand, et je n'ai pas craint de jeter sur vous quelques poignées
de la cendre dont je me couvrais moi-même. Je vais maintenant me relever
et continuer mon voyage. Mais, avant de me remettre en route, je ne puis
m'empêcher de vous</p>
<p><pb/></p>
<p>faire part d'un motif de tristesse et d'appréhension que j'ai au cœur,
afin de me soulager un peu en vous le communiquant. Pardonnez, si je
vous parle encore de moi ; il faut bien que je vous parle de moi
aujourd'hui, puisque je fais mon apologie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>19 Novembre.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUATRIÈME CAUSERIE.</p>
<p>La langue anglaise et la langue française.—Les prosateurs anglais et les
prosateurs français.-Châteaubriand considéré comme écrivain.—</p>
<p>Critique de son idée du style.—Une erreur de sa critique.-Racine et
Shakespeare.</p>
<p>MESDEMOISELLES,</p>
<p><pb/></p>
<p>priant de me corriger si je me trompe, essayer de comparer la prose
française et la prose anglaise.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>" I have had the honour of much conversation w ith his Lordship, and am
thoroughly convinced how indifferent he is to applause and how
insensible of reproach... He is without the sense of shame or glory, as
some men are without the sense of smelling; therefore a good name to him
is no more than a precious ointment would be to</p>
<p><pb/></p>
<p>these. Whoever, for the sake of others, were to describe the nature of a
serpent, a wolf, a crocodile or a fox, must be understood to do it
without any personal love or hatred for the animals themselves. In the
same manner his Excellency is one whom I neither personally love or
hate... Thomas, Earl of Wharton, Lord Lieutenant of Ireland, by the
force of a wonderful constitution, has some years passed his grand
climacterick without any visible effects of old age, either on his body
or his mind, and in spite of a continual prostitution to those vices
which usually wear out both.... The ends he has gained by lying appear
to be more owing to the frequency than the art of them, his lies being
sometimes detected in an hour, often in a day, and always in a week....
In his commerce with man- kind, his general rule is to endeavour to
impose on their understandings, for which he has but a receipt, a
composition of lies and oaths ... He was never known to refuse or to
keep a promise, as I re- member he told a lady, but with an exception to
the promise he then made which was to get her a pension. Yet he broke
even that, and, I confess, deceived us both. But here I desire to
distinguish between a promise and a bargain; for he will be sure to keep
the latter, when he has the fairest offer...."</p>
<p>SWIFT.</p>
<p>Enfin, si le meilleur écrivain en prose est celui qui amuse et instruit
continuellement, qui n'est jamais ni sec, ni traînant, ni diffus, qui
est toujours animé et plein d'images, qui répand dans chacune de ses
idées la lumière surabondante de développements sans fin et presque sans
nécessité, mais si intéressants que personne ne les trouve trop longs,
quel prosateur pourrait- on placer au dessus de Macaulay ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et je trouve absolument belle cette autre phrase :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aujourd'hui ses vallées sont obscurcies par les fumées des forges et des
manufactures, ses chemins changés en ornières de fer, et sur ces
chemins, au lieu de Milton et de Shakespeare, on voit passer des
chaudières errantes.</p>
<p>Ces chaudières errantes, en prose prosaïque ces locomotives, qu'on voit
passer en Angleterre au lieu de</p>
<p>Shakespeare et de Milton, est-ce assez baroque? Il me semble qu'au lieu
de Shakespeare et de Milton on voit aujourd'hui passer en Angleterre non
pas des locomotives seulement, mais aussi des hommes de talent ou de
génie, et entre autres Dickens et Tennyson.</p>
<p><pb/></p>
<p>" Donnons-nous garde d'insulter aux désordres dans</p>
<p><pb/></p>
<p>(Lecture du récit de la bataille des Francs contre les</p>
<p>Romains dans les Martyrs.)</p>
<p><pb/></p>
<p>"Il est très-bon, très-utile, dit le grand écrivain, d'apprendre,
d'étudier les langues vivantes quand on se consacre aux lettres, assez
dangereux de les parler et surtout très-dangereux de les écrire."</p>
<p>Châteaubriand dit encore: " On ne vit que par le style. En vain on se
révolte contre cette vérité ; l'ouvrage le mieux composé, orné de
portraits d'une bonne ressemblance, rempli de mille autres perfections,
est mort-né si le style manque. Le style, et il y en a de mille sortes,
ne s'apprend pas ; c'est le don du ciel, c'est le talent." Cette
observation est très-juste : seulement je voudrais savoir s'il existe
des ouvrages " très-bien composés, ornés de portraits d'une bonne
ressemblance,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>travail plus ou moins long et plus ou moins pénible, l'idée avec son
expression sort de notre cerveau, comme Minerve armée de pied en cap
sortit du cerveau de Jupiter. La meilleure recette du bon style sera
toujours de penser juste, de penser beaucoup, et d'imaginer richement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Shakespeare un sauvage ivre, et son théâtre un énorme fumier où il avait
trouvé quelques perles. Voici ce que disait Châteaubriand :</p>
<p>Quelques situations tragiques, quelques mots sortis des entrailles de
l'homme, je ne sais quoi de vague et de fantastique dans les scènes, des
bois, des bruyères, des vents, des spectres, des tempêtes, expliquent la
célébrité de Shakespeare....</p>
<p>Oui, prince, je languis, je brûle pour Thésée;</p>
<p>Je l'aime : non point tel que l'ont vu les enfers,</p>
<p>Volage adorateur de mille objets divers,</p>
<p>Qui va du dieu des morts déshonorer la couche ;</p>
<p>Mais fidèle, mais fier, et même un peu farouche,</p>
<p>Charmant, jeune, tratnant tous les cœurs après soi,</p>
<p>Tel qu'on dépeint nos dieux, ou tel que je vous voi.</p>
<p>Il avait votre port, vos yeux, votre langage ;</p>
<p>Cette noble pudeur colorait son visage,</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque de notre Crète il traversa les flots,</p>
<p>Digne sujet des vœux des filles de Minos.</p>
<p>Q,ue faisiez-vous alors? Pourquoi, sans Hippolyte,</p>
<p>Des héros de la Grèce assembla-t-il l'élite ?</p>
<p>Pourquoi, trop jeune encor, ne pûtes-vous alors</p>
<p>Entrer dans le vaisseau qui le mit sur nos bords ?</p>
<p>Par vous aurait péri le monstre de la Crète,</p>
<p>Malgré tous les détours de sa vaste retraite ;</p>
<p>Pour en développer l'embarras incertain</p>
<p>Ma sœur du fil fatal eût armé votre main.</p>
<p>Mais non : dans ce dessein je l'aurais devancée ;</p>
<p>L'amour m'en eût d'abord inspiré la pensée ;</p>
<p>C'est moi, prince, c'est moi dont l'utile secours</p>
<p>Vous eût du labyrinthe enseigné les détours.</p>
<p>Que de soins m'eût coûtés cette tête charmante !</p>
<p>Un fil n'eût point assez rassuré votre amante :</p>
<p>Compagne du péril qu'il vous fallait chercher,</p>
<p>Moi-même devant vous j'aurais voulu marcher ;</p>
<p>Et Phèdre au labyrinthe avec vous descendue</p>
<p>Se serait avec vous retrouvée ou perdue.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 Novembre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETT IR/ :E S</p>
<p>ÉCRITES À L'OCCASION DE LA</p>
<p>DEUXIÈME CAUSERIE.</p>
<p>MONSIEUR,</p>
<p>IN your second lecture you quoted from Plato a remark that " tous les
poetes sont inventeurs, et qu'en consequence, si un homme n'est pas
inventeur, il n'est pas poete," and you applied it to prove, that as
many Protestant writings are rather paraphrases of, deductions from, or
copies of the Holy Scriptures, than purely original compositions, their
authors have no claims to the title of poets. The remark is very
striking, but is it well founded ? Height of presumption as I know it
is, to dispute such an authority as Plato, I will thus presume, for
having read somewhere that every one is born either a Platonist or an
Aristotelian, I may consider myself as not born a disciple of Plato, and
therefore at liberty to wage war against him, in this one particular at
all events.</p>
<p>" To see what others cannot see, makes a poet," is a definition which
seems to me nearer the truth than that of Plato, when we remember that "
there is no new thing under the sun," and I think, Monsieur, that you
rather warranted my view of the matter when you suggested,</p>
<p><pb/></p>
<p>that in the six thousand years during which men have thought, a new idea
runs the risk of being a folly. What are the works of the greatest
"painters ? We call them wonderful creations, but are we strictly
correct in saying so ? Are they not rather glorious representations of
the facts of the past, whether sacred or secular, so that we see
starting from the canvass, vivid with a present reality, the stories and
scenes of long ago ? Are they not exquisite images of the myriad changes
of nature, silently recalling on dull November days, the azure sky, the'
brilliant sunshine, the balmy airs of summer ; or portraying to one
stifling in the heat and dust of a crowded city, the sea breaking in
tiny wavelets upon the pebbly shore, and " ringing like service bells a
long way off?"</p>
<p>I believe, Monsieur, that there is more poetry in truth than in fiction,
in reality than in fancy, and that therefore, Protestants have the
advantage of Roman Catholics, because to them " 'tis first the true and
then the beantiful, not first the beautiful and then the true." Legends
of Saints and mystic imagery may interest the fancy in the days of
happiness and health, but when the mind, subdued by sickness or by
sorrow, would seek for some soothing thought in poetry, it turns from
the fancies which have no foundation, from the misty labyrinth which
even to those who have the clue seems to lead nowhere, to take refuge in
the simple truths on which Milton founded his immortal verse, which drew
from Cowper's tortured heart his " deathless singing," which inspired
Kirke White and Bishop Heber, and which have unloosed the tongues and
pens of many, in words that, according to your own eloquent definition,
Monsieur, are certainly poems, although not in verse.</p>
<p>H. T.</p>
<p><pb/></p>
<p>MONSIEUR,</p>
<p>IN your lecture a fortnight ago, to which we listened with much
interest, there was one assertion which, though defended by the ablest
authorities, I cannot suffer to pass altogether unchallenged ; and
availing myself of your permission of freedom of discussion (of course
looking at the matter in no wise in a controversial light) I must
confess I find it difficult to agree with those critics, who hold that
the spirit of Protestantism is unfavourable to the developement of the
highest class of poets.</p>
<p>I could have entered into this opinion, if painters, not poets, had been
the class to which exception was made : for doubtless there is much in
the gorgeous ceremonial of the Roman Catholic Church, and in the
splendour of its services, which tends to educate the eye, excite the
imagination, materialize the ideal ; and from this school have sprung
most of those wonderful works of art which, as it has been said, seem
born less of genius than of inspiration.</p>
<p>But of poetry it is far otherwise: truly it is word- painting, but this
is surely not checked, but fostered by the spirit of a system which
makes use of preaching as one of its most powerful agents. The humble
walls of a " conventicle " have often resounded with words far more
stirring to the souls of the worshippers, than the most exquisite
picture or chiselled symbol; and the more fervid the protesting spirit,
so much the more vivid do we find the colouring of these word-paintings,
pour- traying the awfulness of doom on the one hand, or on the other,
seeking to allure by hopes of bliss and beauty</p>
<p>immortal, beyond wja^jTeye el^see or hand may trace.</p>
<p>"Look! we crWe^ii'ltisgly'(a^us autres Protestants)</p>
<p>;, (rA</p>
<p><pb/></p>
<p>to our critics, as we point to Milton, our's is not a vain boasting,
here is the son and champion of our cause !" "Truly," they reply, "he is
a king among poets, but he is ' presque Catnolique.' "</p>
<p>On what grounds, we ask with surprise, do you thus adopt him ? Milton
was from his earliest years educated in the Protestant faith ; his
father was disinherited for professing it, and was likely not only to
screen his son from Catholic influences, but also to teach him a reason
for the hope that was in him.</p>
<p>But his writings are unorthodox, his flights of fancy too bold, he
treats of sacred things in words far too familiar for these simple
believers !</p>
<p>We answer: "His pictures indeed are vivid, his images startling, but
they are not graven images. It is these the Protestant faith forbids ;
but she does not assume to herself entire control of interpretation, or
shackle her sons with boundaries beyond which, even in imagination, they
may not pass. Milton's greatest work " Paradise Lost" bears upon it
traces of the times in which he lived—troublous times—full of wars and
rumours of wars ; but it is not easy to discover in what way he has
earned for himself in it the accusation " bad Protestant." In his
description of the Prince of Darkness, that grand soliloquy beginning "
0 Thou that with surpassing glory crowned," he doubtless soars beyond
the limit revelation has assigned, and involuntarily extorts from us a
kind of admiring pity for one who, though now " the enemy and the
accuser of mankind," was once among the angels, and for whom there is
"no place left for repentance, none for pardon left."</p>
<p>This feeling of pity, however, though certainly heterodox, might be
forgiven in either Protestant or Catho-</p>
<p><pb/></p>
<p>lie, if only for the blessed contrast it draws between him, and those,
who surrounded by his snares, and in constant danger from his assaults,
have still, no matter how great their fall, ever before them an open
door of hope!</p>
<p>And in all the glowing pictures Milton gives us of " this fair world,"
we see that he owes them, not to curious art or gorgeous pageantry, but
that he is Nature's own pupil, taught by the thousand forms of beauty
with which she strews the flooring and decks the canopy of her universal
temple: she interprets to him the sermons in her stones ; she realizes
to him more fully what Eden was, " before man's disobedience, and the
fruit of that forbidden tree, brought death into the world and all our
woe " : and jshe inspires him at last to break forth into that glorious
hymn, which is the voice, not of Catholic, not of Protestant, but of all
created beings :</p>
<p>" These are Thy glorious works, Parent of Good,</p>
<p>Almighty, Thine, this universal frame,</p>
<p>Thus wondrous fair; Thyself how wondrous then !</p>
<p>Unspeakable, who sitt'st above these heavens</p>
<p>To us invisible, or dimly seen</p>
<p>In these Thy lowest works; yet these eclare</p>
<p>Thy goodness beyond all thought and power divine."</p>
<p>L. M. D.</p>
<p>* * * * It seems to me that it is rather Puritanism, in its various
forms, than Protestantism that is opposed to poetry. Protestant religion
assumes to be in strict accordance with the Bible in all its fulness,
not taking</p>
<p><pb/></p>
<p>one set of doctrines therein set forth to the exclusion of the rest, nor
accepting as certain truth any doctrine • that cannot be found therein.
Now the Bible having been adapted by the Creator to every age, to every
character, and to every country, allows large scope for the exercise of
the poetic mind.</p>
<p>I freely grant that Protestantism as it exists in France and Switzerland
is not favourable to the progress of poetry, but Protestantism in the
Church of England is surely different. No one who has seen our
beautifully restored cathedrals can accuse us of having no perception of
the beauty and poetry of religion even in its externals, or neglecting
the command of God to bring together of our best to beautify the place
of His sanctuary, and to make the place of His Name glorious ; neither
can I perceive that worship in such cathedrals is in any degree opposed
to true Protestantism, even if this is moulded on the assertion of our
Lord, that " God is a Spirit, and they that worship Him must worship Him
in spirit and in truth."</p>
<p>If the Bible contains the most perfect poetry that ever was written,—and
who that has read the Book of Job, the Psalms, the prophecies of Isaiah,
&amp;c., and the Book of the Revelation can deny it ?—surely the poet who in
faith and practice is most conformed to the image of his Divine Master
who inspired it, is likely more nearly to attain its height of beauty
and grandeur than he who, overlooking it, moulds his life according to
the teachings of a corrupt church ; and will not the poetry of the
latter be but the creature of his own diseased imagination and that of
others, while that of the former shines as it were by light reflected
from the mind of Christ, the Word ?</p>
<p>But whilst I deny that it is impossible for a good</p>
<p><pb/></p>
<p>Protestant to be a great poet, I readily grant that there have been more
great Roman Catholic than great Protestant poets, and for this simple
reason : that from the sixth to the sixteenth century the church was
wholly " given over to Popery, therefore during that period no
Protestant poets could exist, and since then not a quarter of
Christendom has embraced the Reformed Religion.</p>
<p>I think I know no definition of what the aim of Christian, nay more, of
Protestant poets ought to be, equal to that given by Keble. First, he
addresses them as</p>
<p>" Heirs of more than royal race,</p>
<p>Fram'd by Heaven's peculiar grace,</p>
<p>God's own work to do on earth."</p>
<p>Then after reminding them from Whom they have received the gift of
poetry, he says to them :</p>
<p>" He hath chosen you, to lead</p>
<p>His Hosanna's here below ;—</p>
<p>Mount, and claim your glorious meed ;</p>
<p>Linger not with sin and woe."</p>
<p>And for them he prays—</p>
<p>" Lord, by every minstrel tongue,</p>
<p>Be Thy praise so duly sung,</p>
<p>That Thine angels' harps may ne'er</p>
<p>Fail to find fit echoing here."</p>
<p>Can any Christian poet find a higher aim than this— fitly to echo the
songs of angels—and is there anything in this aim contrary to the spirit
of true Protestantism ? I think even the most narrow-minded Protestant
would answer—No.</p>
<p>But, to pass on to another point, Keble does not</p>
<p><pb/></p>
<p>think that a Heathen will find a higher aim; let us see what he says on
this subject:</p>
<p>" But should thankless silence seal</p>
<p>Lips, that might half Heaven reveal,</p>
<p>Should bards in idol-hymns profane</p>
<p>The sacred soul-enthralling strain,</p>
<p>(As in this bad world below</p>
<p>Noblest things find vilest using),</p>
<p>Then, Thy power and mercy show,</p>
<p>In vile things noble breath infusing."</p>
<p>Does he not seem to look upon heathen poetry as a profanation of this
good gift, and as a vile thing ?</p>
<p>On one point I think everyone will readily agree with me, namely, that
Protestants, as such, can and do write beautiful poetry. This is well
and fully proved by the hymnology both of our own and of the Lutheran
Church, which is as abundant and beautiful as can be found anywhere
throughout the world.</p>
<p>A. Me. C.</p>
<p><pb/></p>
<p>CINQUIÈME CAUSERIE.</p>
<p>L'ancienne critique et la critique moderne.</p>
<p>JE devrais, peut-être, Mesdemoiselles, profitant de la liberté que me
donne mon plan, vous parler aujourd'hui de Shakespeare et de Racine. En
effet, Châteaubriand nous a conduits au bord de ce beau et intéressant
sujet, et nous pourrions, laissant Châteaubriand bien loin, nous
embarquer dans des études sur l'art dramatique, dans des comparaisons et
dans des lectures qui nous prendraient plusieurs journées. Mais j'ai
peur que notre petite barque ne soit pas encore gréée et lestée pour une
pareille navigation ; j'ai peur que vous ne connaissiez pas ou ne
compreniez pas toutes assez bien notre boussole, notre gouvernail, et
l'esprit de notre critique ; j'ai peur que quelques-unes d'entre vous ne
s'imaginent encore que, dans une question de préséance entre la France
et l'Angleterre, je dois naturellement passer du côté de la France, ou
que, dans un débat qui a divisé la littérature en deux camps, les
classiques et les romantiques, les conservateurs et les radicaux, il
faut nécessairement que je choisisse, et me déclare soit pour la
révolution et ses violences, soit pour l'ancien régime et ses abus.
Bientôt, je l'espère, aucune de mes auditrices ne pourra plus garder
cette prévention.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une censure, fût-elle excellente, manque son but si elle est trop rude.
En voulant corriger l'auteur, elle le révolte, et par cela même elle le
confirme dans ses défauts ou le décourage ; véritable malheur, si
l'auteur a du talent.</p>
<p>Que peut contre tas vers une ignorance vaine P</p>
<p>Le Parnasse français, ennobli par ta veine,</p>
<p>Contre tous ces complots saura te maintenir,</p>
<p>Et soulever pour toi l'équitable avenir.</p>
<p>Eh ! qui, voyant un jour la douleur vertueuse</p>
<p>De Phèdre, malgré soi perfide, incestueuse,</p>
<p>D'un si noble travail justement étonné,</p>
<p>Ne bénira d'abord le siècle fortuné</p>
<p>Qui, rendu plus fameux par tes illustres veilles,</p>
<p>Vit naître sous ta main ces pompeuses merveilles P</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De même qu'avant notre siècle les vrais principes de la critique
littéraire n'étaient point appliqués, bien qu'on ne les ignorât pas
absolument, de même, dans notre siècle, ces grands principes ne sont pas
toujours appliqués non plus, soit qu'on les connaisse et qu'on les
oublie, soit qu'on les connaisse et qu'on les renie, soit qu'on ne les
connaisse même pas. Je ne prétends point que tous les critiques de notre
temps soient bons ; je ne prétends point que les meilleurs d'entre eux
n'aient pas leurs misères et leurs petitesses ; je sais que la critique
moderne a été pressentie par les sages des siècles passés, et quand je
parle de l'ancienne critique, je n'ignore pas qu'elle a aujourd'hui
encore des représentants arriérés et qu'elle en aura toujours.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sur quelque préférence une estime se fonde,</p>
<p>Et c'est n'estimer rien qu'estimer tout le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Romain, jusqu'au jour où la Grèce vaincue par lui commença d'amollir et
de civiliser son vainqueur ; elle nous a montré l'établissement du
christianisme, la chute des vieilles institutions et des vieilles
croyances, l'invasion des Barbares, la nuit du moyen âge et les éclairs
de science et de poésie qui ont sillonné cette nuit ; les moines, les
couvents, les chevaliers, les troubadours ; l'union bizarre de la
scolastique et de l'imagination, de la foi et des fables païennes,
d'Aristote, de Virgile et des pères de l'Eglise ; elle nous a montré la
Réforme, la Renaissance, le siècle de Léon X., le siècle d'Elisabeth, le
siècle de Louis XIV. ; les hommes grossiers et violents qui venaient
rire, boire et se battre devant les drames de Shakespeare joués sur un
théâtre informe, les dames élégantes et les courtisans polis qui
venaient applaudir du bout des doigts les tendresses, les galanteries,
les querelles et les douleurs royales des tragédies de Racine ; elle
nous a montré l'Espagne et l'art catholique, l'Allemagne et la poésie
protestante, les imaginations rêveuses du nord, les imaginations
ardentes du midi : nous avons pu voir alors que l'art, la poésie, la
beauté ont des formes bien autrement nombreuses et variées que celles
que Boileau approuve, que Johnson recommande, que notre pauvre petite
science connaît et que notre pauvre goût individuel apprécie.</p>
<p>Voulez-vous toucher du doigt la montagne et mesurer l'abîme qui séparent
l'ancienne critique de la critique moderne ? Voyez-les occupées de la
même œuvre et jugeant les mêmes poëtes. Je prends de préférence pour
exemples les deux grands poëtes qui sont l'occasion de cette causerie.</p>
<p><pb/></p>
<p>préoccupé de quelques vers de Boileau sur la fameuse loi dramatique des
unités de temps et de lieu :</p>
<p>Qu'en un lieu, qu'en un jour, un seul fait accompli</p>
<p>il avait la mémoire préoccupée des beaux vers de Racine, toujours
élégants, toujours nobles, et de ces discours si éloquents qui tiennent
sur la scène la place de l'action. Sous l'empire de ces deux préventions
et de bien d'autres préventions encore, il parcourait Shakespeare, et il
marchait d'étonnement en étonnement, de dégoût en dégoût, d'horreur en
horreur. Voici comment il rendait ses impressions, qu'il prenait pour de
la critique :</p>
<p>... Imaginez ce que vous pourrez de plus monstrueux et de plus absurde,
voua le trouverez dans Shakespeare.</p>
<p>... Quelques Français peuvent dire que Gilles, dans une foire de
province, s'exprimerait avec plus de décence et de noblesse que le
prince Hamlet ; mais il faut compter que cette pièce est écrite il y a
deux cents ans, que les Anglais n'ont rien de mieux, que le temps a
consacré cet ouvrage, et qu'enfin il-est bon d'avoir une preuve aussi
publique du pouvoir de l'habitude et du respect pour l'antiquité.</p>
<p>... J'ai vu mettre de la bière et de l'eau-de-vie sur la table dans la
tragédie d' Hamlet, et j'ai vu les acteurs en boire !</p>
<p>... Figurez-vous Louis XIV. dans sa galerie de Versailles, entouré de sa
cour brillante ; un Gilles couvert de lambeaux perce la foule des héros,
des grands hommes et des beautés qui composent cette cour ; il leur
propose de quitter Corneille, Racine et Molière, pour un saltimbanque
qui a des saillies heureuses et qui fait des contorsions !</p>
<p>... Shakespeare est un Gilles de la foire, un farceur très au-</p>
<p><pb/></p>
<p>dessous d'Arlequin, le plus méprisable bouffon qui ait jamais amusé la
populace.</p>
<p>... Le vulgaire en aucun pays ne se connaît en beaux vers, et le
vulgaire anglais aime mieux des princes qui se disent des injures, des
femmes qui se roulent sur la scène, des assassinats, des exécutions
criminelles, des revenants qui remplissent le théâtre en foule, des
sorciers, que l'éloquence la plus noble et la plus sage.</p>
<p>... Je sais bien que Corneille a de grands défauts : je ne l'ai que trop
dit ; mais ce sont les défauts d'un grand homme, et Rymer a eu bien
raison de dire que Shakespeare n'était qu'un vilain singe.— (Extraits
des Œuvres et de la Correspondance de Voltaire).</p>
<p>Aujourd'hui, quand un critique veut parler de Shakespeare, il commence
par étudier sans prévention le théâtre de Shakespeare. Il n'oublie pas
pour cela le théâtre de Racine, ni celui de Corneille, ni celui de</p>
<p>Voltaire ; nullement : il les a au contraire très-présents</p>
<p>(1) Traducteur de Shakespeare.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le critique moderne qui a lu Shakespeare avec ces connaissances acquises
et cet esprit libre de préjugés, le goûte et l'admire infailliblement.
Mais il ne le comprend pas tout-à-fait encore. Shakespeare est plein de
choses qui révoltent son goût et qui glacent son admiration : il a des
termes si grossiers qu'on n'oserait pas les employer aujourd'hui dans un
cabaret de bas étage, et ce qu'il y a de pis, c'est qu'il met de
pareilles expressions dans la bouche des gentilshommes et des dames ; il
a des conversations dignes d'un soldat ivre, et ce sont non des
corps-de-garde qui les entendent, mais des salons et des palais ; il a
des traits d'esprit qui auraient fait rougir Trissotin, et ce sont de
vrais gens d'esprit qui les commettent ; il a des scènes plus atroces
que celles qui se passent chez les sauvages et chez les cannibales, et
ce sont des princes qui en donnent le spectacle: Cornou- ailles fait
lier sur une chaise le vieux Duc de Glocester,</p>
<p><pb/></p>
<p>(Lecture dans Taine, Histoire de la Littérature anglaise, livre ii.,
chap. n.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Alors, pour la première fois, je verrais le théâtre de Racine, et je
penserais enfin l'avoir compris.-TAINE, Nouveaux Essais de Critique et
d'Histoire, Racine.</p>
<p>3 Décembre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Xj JE T T R -Fp.</p>
<p>ÉCRITE À L'OCCASION D'UN PASSAGE DE LA</p>
<p>QUAT11IÈME OA U SE RIE. (1)</p>
<p>MONSIEUR,</p>
<p>"AUTHORS," you said, "might be divided into two classes, those who
admire themselves, and those who are not aware that there is anything in
themselves to admire," and you added that you thought the latter class
had almost died out. May I go further, and question whether it ever
existed ? Humility is undoubtedly the most exquisite of graces, and the
more people know, the more they are aware of the depths of their own
ignorance, or, to use an illustration I heard lately, the larger the
circle of light becomes, the better we are enabled to judge of the
extent of the surrounding darkness.</p>
<p>But, on the other hand, did any one ever possess genius without an
instinctive consciousness of that genius ? And still more, is not a
certain amount of confidence in intuitive power an indispensable
qualification to those who would produce anything</p>
<p>(1) Voyez page 81.</p>
<p><pb/></p>
<p>great ? I believe that want of confidence has " nipt in the bud " many a
work which might have done honour to its author, and helped to enlighten
mankind ; for, as has been well said "Boldness has genius, power, and
magic in it." Longfellow says " We judge ourselves by what we feel
ourselves capable of doing and surely no great poet, no sublime
composer, no glorious painter ever judged himself incapable of great
things. Often has the world's admiration, the recognition of
contemporaries come too late to soothe the yearning spirit of the noble
thinker ; but did not some inner consciousness reveal to Homer, as he
wandered old and blind from city to city, that a time would arrive when
each would vie with each for the honour of being his birthplace ? When
Corregio dragged himself home to die, laden with the copper coins, in
which the mean- spirited canons of Parma Cathedral had paid him only
half the paltry sum originally promised for his " Assumption of the
Virgin," was not his bitterness of spirit, under the treatment he had
received, caused by his sense of the genius of his picture, genius which
afterwards drew from Titian the exclamation: "Were I not Titian, I would
wish to be Corregio !"</p>
<p>True it is that " many a flower is born to blush unseen, and waste its
sweetness on the desert air," while on the other hand, Jean Ingelow has
given to " Honours " a voice of exquisite irony to tell of some favoured
candidate for distinction,</p>
<p>" It may be, of all voices sublunar</p>
<p>The only one he echoes we did try;</p>
<p><pb/></p>
<p>We may have come upon the only star</p>
<p>That twinkles in his sky."</p>
<p>But I am much mistaken if the flower has not discovered that its perfume
is sweet, although no one may have passed by to benefit by the
fragrance,—and if the successful but mediocre aspirant for honours is
not perfectly aware of his own mediocrity.</p>
<p>Do you remember the anecdote of Michael Angelo, when architect of St.
Peter's, how in reply to the interference of the Cardinals, he exclaimed
: "I will not be accountable to you for declaring all that I do, or
intend to do; it is yours to provide money and keep off thieves ; to
build St. Peter's is mine." Had the painter not been conscious of inborn
genius, would he have uttered such a reply ?</p>
<p>And turning from the paths of art and literature, what is it which
enables a great general to resist untoward circumstances, to defy unkind
criticisms emanating from those at a distance who cannot possibly judge
of his line of conduct, and to hazard reputation, honour, and life, but
the consciousness of his own powers ?</p>
<p>Self-reliance, it seems to me, is very different from presumption, and
the conscious possession of genius is not vanity. I believe that every
author, who has any claim to merit, reviews his own productions with
almost the same criticism as he would bestow on those of another
man;—that he is perfectly aware of his own failures, and at the same
time knows when he has done well,—whether the meed of fame be accorded
to him or not,—whether he spends his life in obscurity, and dies.</p>
<p><pb/></p>
<p>" to fortune and to fame unknown," or is deluged with honours in his
lifetime, and finds a last earthly resting place in Westminster Abbey.</p>
<p>H. T.</p>
<p>MONSIEUR,</p>
<p>You have invited us to consider the art of criticism, its relative value
to literature, also some portion of that literature itself. It is indeed
impossible not to acknowledge how valuable a servant of the public the
true critic is; for this same public, with its closely cherished
prejudices and ideas, and its ever insatiable desire for something new,
has not the patience, if it has the ability, to give a due consideration
to the many literary petitioners who seek to excite its attention and
win its praise. An author has not fair play, unless his hearers will
pause to weigh his evidences, even when they run counter to their own
conclusions, and defer to judge him, till they duly understand his
claims ; the popularity which novelty gives has but a shallow
foundation, which is always liable to be swept away by a cunning
adversary who makes easy partisans among those, whose desire is rather
to be dazzled than convinced.</p>
<p>Here the critic steps in to the rescue ; and to do really good service,
he must divest himself of all personal and party feeling; he must have a
large patience to hear all that has to be said on both sides of the
question ; knowing that whether the subject under discussion</p>
<p><pb/></p>
<p>be questions of policy, history, philosophy or what not, there is
generally some tolerable amount of truth on either side. It is to weigh
these truths that we call upon him, and require his aid to tell us what
the result of the argument is as a whole : we can find out the merits of
the details for ourselves. The critic also must be brave and truthful ;
he must not yield himself without protest to the eloquence and grace of
a Macaulay, if in writing history he is tempted to gloss over a fact,
that he may polish a sentence or exaggerate the wrongdoings of a party
whose political opinions are different from his own ; neither may he
spare a Dickens, who over-writes himself, for the sake of pleasant
evenings spent with Pickwick, or in listening to the chirping of the '
Cricket on the hearth'; he must reprove with the faithfulness of a
Bossuet, with the courtesy and tact of a Fenelon ; he must above all
things avoid that "jalousie de metier," which is too plainly discernible
in Voltaire's condemnation of a brother artist: " un fumier ou se
trouvent quelques perles," when applied to a Shakespeare, is not
criticism, but abuse ; that broad clumsy weapon which strikes at random,
and scarcely wounds. It is the keen edge of satire in the mouth of a
Talleyrand, which cuts to the quick.</p>
<p>The historical critic has a difficult task, because, as has been well
observed, he can not easily place himself in the position of those whose
actions he would judge, seeing that he knows beforehand the result of
this or that move; how trivial in reality was the danger that had seemed
so threatening,—how great was that, un-</p>
<p><pb/></p>
<p>foreseen, which actually did befall; and he can the less readily
apprehend the indecisions and false moves in the early chapters of the
story, because he must read them in the light of the last.</p>
<p>The philosopher's critic should be careful not to reject an idea because
it is new, nor yet to refuse it if it be old ; though, as you justly
remarked, Monsieur, there seems to be more need in the present day to
establish the old truths, than to seek for new ones. He should
especially deprecate the tendency of the present day to reject all
guides but reason, and might remind the philosopher how much he is
obliged to take on faith, whether he will or no, every day that he
lives; that this same boasted reason not unfrequently revolves upon a
pivot round the same narrow circle of selfish egotism which neither
gladdens nor satisfies ; that it must consume itself and extinguish,
unless it learns to soar upward to the light from whence it borrows its
feeble glimmer, and finds at once the humility and the glory of losing
itself, the finite in the Infinite.</p>
<p>There is still one more critic of whom we would speak, the poet's critic
: but instead of reviewing him, it will be best perhaps to go with him,
and seek to discover what the poet's mission is to his less gifted
fellow-mortals, that we may be able more readily to appreciate the
respective claims of the two poets to whom our attention has been
specially drawn, Racine and Shakespeare, to the golden apple of merit.</p>
<p>The highest part of the poet's task, as it seems to me, is not to
represent men as they are, but as they ought</p>
<p><pb/></p>
<p>to be: not to set before them continually a copy of themselves, too
often engrossed by material objects, blinded by ambition, corrupted by
the love of gain; nor even with a poet's license, to seek to beguile
them continually with false pictures of life which an every day
experience falsifies, or deal out too freely a ' poetic justice,' which
overtakes few but ' poetic criminals but he should appeal to that nobler
nature within them which they try to stifle; and while inviting and
beguiling them to breathe with him a purer atmosphere, he should strive
to be not only their friend and companion, but the guide and the voice
of their better selves. (1)</p>
<p>If this be indeed a poet's mission, then Shakespeare,</p>
<p>P. S.</p>
<p><pb/></p>
<p>as a poet, has unquestionably erred ; his plays are too faithful copies
of the men of his period. But it seems to me that we should judge
Shakespeare more fairly as a dramatist: he wrote for the stage, which
represents things as they are: it is a mirror, in which the world sees
reflected its virtues, vices and passions, that it may know itself. We
are all inclined to be somewhat * blind to our faults,' and a little too
' kind to our virtues ;' but here, as Shakespeare says, ' a spade is
called a spade ;' and we may not unfrequently start back with amazement
from our own portraits. Racine too wrote for the stage ; his dramas are
rich in eloquence, polish, knowledge of human nature ; his female
characters especially, are finely drawn : but his powers are restrained
by the exigencies of rhyme, a style which though musical, is liable to
become monotonous; his pages, though free from all expressions that
could offend the most sensitive critic, are somewhat too courtly; the
formality and restraint of being in such august cornpany, is after a
time a little fatiguing. But with Shakespeare we are at once at home ;
his phrases are not cut to measure, much of his talk is ' familiar in
our mouths as household words we need not to don our best attire, or
suppress our thoughts and feelings, when we are in his company, for he
is one of ourselves, his presence brightens our firesides, and he has
amused and taught us, before ever we are aware. His fault, and it is a
great one, is a rough emphasis of speech far too regardless of our
politer ears ; but we plead for him, that it was the manners and customs
of those good old times, which knew not the</p>
<p><pb/></p>
<p>evil of it; that even if Shakespeare, by his wonderful universal
knowledge, could have foreseen the day when these manners would offend,
and had dressed his heroes in the more correct garb of our time, the
garments would have been a misfit ; and that after due allowance made,
perhaps the worst that can be said of his rough heroes is, that they are
like the good old English oak with the bark on. We take off this rough
outside nowaday, and give a polished surface which is pleasanter to the
eye and less liable to friction ; but not the less then than now, does
the good tree ring sound and true to the very core.</p>
<p>L. M. D.</p>
<p><pb/></p>
<p>SIXIÈME CAUSERIE.</p>
<p>Jugement de Chateaubriand sur Byron.—Comment ce jugement est
instructif.—Grandeur et modestie de Goëthe.-Ossian et Macpher- son.—Les
hommes de génie dépendent les uns des autres et du monde qui les
entoure.—Mélancolie et personnalité de la poésie moderne.—Charmes de la
lecture en commun.</p>
<p><pb/></p>
<p>teaubriand, plus qu'une simple injustice de ]a part de Byron, c'était de
l'ingratitude.</p>
<p><pb/></p>
<p>que Gibbon a faite sur cet ouvrage : " Lettres d'un</p>
<p>Français, oui ; sur les Anglais, non ; le pauvre abbé Le</p>
<p>Blanc !"—Ecoutons maintenant Châteaubriand :</p>
<p>Lord Byron est allé visiter après moi les ruines de la Grèce : dans
Ghilde-Harold il semble embellir de ses propres couleurs les
descriptions de V Itinéraire.</p>
<p>Dans les Martyrs, Eudore part de la Messénie pour se rendre à</p>
<p>Rome.</p>
<p>" Notre navigation fut longue," dit-il " Nous vîmes tous ces
promontoires marqués par des temples ou des tombeaux</p>
<p>Lisez maintenant Lord Byron, quatrième chant de Childe-Harold :</p>
<p>As my bark did skim</p>
<p>The bright blue waters with a fanning wind, Came Megsera before me, and
behind iEgina lay, Piraeus on the right,</p>
<p><pb/></p>
<p>And Corinth on the left; I lay reclined</p>
<p>Along the prow, and saw all these unite</p>
<p>In ruin</p>
<p>The Roman saw these tombs in his own age, These sepulchres of cities,
which excite</p>
<p>Sad wonder, and this yet surviving page</p>
<p>The moral lesson bears, drawn from such pilgrimage.</p>
<p>S'il était vrai que René entrât pour quelque chose dans le fond du
personnage unique mis en scène sous des noms divers dans Childe- Harold,
Conrad, Lara, Manfred, le Giaour; si par hasard Lord Byron m'avait fait
vivre de sa vie, il aurait donc eu la faiblesse de ne jamais me nommer ?
J'étais donc un de ces pères qu'on renie quand on est arrivé au pouvoir
! Lord Byron peut-il m'avoir complétement ignoré, lui qui cite presque
tous les auteurs français, ses contemporains ? n'a-t-il jamais entendu
parler de moi, quand les journaux an-</p>
<p><pb/></p>
<p>glais, comme les journaux français, ont retenti vingt ans auprès de lui
de la controverse sur mes ouvrages, lorsque le New-Times a fait un
parallèle de l'auteur du Génie du Christianisme, et de l'auteur de
Childe-ITarold ?</p>
<p>Ainsi Byron n'a jamais nommé Châteaubriand, soit dans ses poëmes, soit
dans sa conversation, soit dans ses lettres. (1) Faut-il, avec
Châteaubriand, accuser de ce silence la vanité blessée ou la jalousie du
noble Lord?</p>
<p>Je ne pense pas qu'une telle supposition soit nécessaire.</p>
<p>Dans le cas où il aurait eu quelque motif mauvais ou bon d'inimitié
contre l'écrivain français, un froid silence</p>
<p>(1) J'ai rencontré depuis, dans les Conversations de Lord Byron
recueillies par Medwin, le nom de Châteaubriand mentionné une foi*.. —
Voyez Dixième Causerie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les œuvres plus anciennes qui ont eu de l'in-</p>
<p>(1) S'il n'a pas volé Châteaubriand, il en a volé d'autres.—Voyez, sur
les plagiats de Byron, la fin de la Neuvième Causerie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pâle étoile du soir, messagère lointaine</p>
<p>Dont le front sort brillant des voiles du couchant,</p>
<p>De ton palais d'azur au sein du firmament</p>
<p>Que regardes-tu dans la plaine ?</p>
<p>La tempête s'éloigne et les vents sont calmés ;</p>
<p>La forêt qui frémit pleure sur la bruyère ;</p>
<p>Le phalène doré, dans sa course légère,</p>
<p>Traverse les prés embaumés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que cherches-tu sur la terre endormie P</p>
<p>Tu fuis en souriant, mélancolique amie,</p>
<p>Et ton tremblant regard est près de s'effacer.</p>
<p>Etoile qui descends sur la verte colline,</p>
<p>Triste larme d'argent du manteau de la nuit,</p>
<p>Toi que regarde au loin le pâtre qui chemine,</p>
<p>Etoile, où t'en vas-tu dans cette nuit immense P</p>
<p>Cherches-tu sur la rive un lit dans les roseaux ?</p>
<p>Tomber comme une perle au sein profond des eaux ?</p>
<p>Ah ! si tu dois mourir, bel astre, et si ta tête</p>
<p>Va dans la vaste mer plonger ses blonds cheveux,</p>
<p>Avant de nous quitter, un seul instant arrête ...</p>
<p>Etoile de l'amour, ne descends pas des cieux ! (1)</p>
<p>(1) Traduction ou, si l'on veut, plagiat d'Alfred de Musset dans le</p>
<p>Saule.</p>
<p>(2) L'opposition des idées de Kant et de Goëthe n'empêche pas une
certaine filiation générale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rose des torrents d'une pluie bienfaisante la France, l'Angleterre et
l'Allemagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Lecture de René.)</p>
<p>10 Décembre.</p>
<p><pb/></p>
<p>SEPTIÈME CAUSERIE.</p>
<p>René.—L'école de René.—Une parole de Goëthe.-La poésie classique et la
poésie romantique.-L'Antigone de Sophocle. — L' 0- reste
d'Eschyle.—Euripide.—Aristophane.—Virgile et Lucrèce.— Rome.—L'invasion
des Barbares.—Le christiauisme. -Homère et l'épopée chrétienne.—Le drame
moderne.—Le sentiment de l'honneur.-L'amour.-Roméo et
Juliette.-Hamlet.-La Renaissance.— Le siècle de Louis XIV.—Racine.—Le
dix-huitième siècle.- V 01taire, Addison et Pope.—L'Allemagne et
Gottsched.—Le mouvement romantique au dix-neuvième siècle.—La poésie
lyrique.—Le drame.-L'épopée.-Goëthe et Victor Hugo.—Avenir de la poésie.</p>
<p>MESDEMOISELLES,</p>
<p><pb/></p>
<p>René a laissé une postérité déplorable. En héritant de la mélancolie, du
vague, de l'oisiveté rêveuse et de la sombre désespérance de son père,
elle n'a hérité ni de sa raison ni de la noblesse de son âme. Les frères
de René, Childe-Harold, Manfred, Faust, Werther, ont comme lui leur
grandeur ; mais leurs enfants sont aussi piteux que les siens, et je ne
connais pas dans la litté-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ne sachant rien, n'ayant étudié ni l'histoire, ni la philosophie, ni
l'antiquité, ni la nature, nos jeunes poëtes sont obligés de prendre en
eux-mêmes les sujets de leurs compositions poétiques, et comme leur
petite personne a</p>
<p><pb/></p>
<p>Un jour, Goëthe se promenait dans son cabinet d'étude en rêvant.
Tout-à-coup, il s'arrêta devant son jeune ami Eckermann, et lui dit avec
cette autorité simple et naturelle qui est la vraie modestie du génie :
"Ecoutez une vérité qui vous sera utile. A toutes les époques de recul
ou de dissolution les âmes sont oc-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Laisse fumer la foudre et gronder le tonnerre,</p>
<p>Et garde son sommet tranquille et lumineux.</p>
<p>g?</p>
<p>L'art antique le plus pur a pour caractère suprême l'impersonnalité.
Voyez Sophocle, ce Phidias de la poésie : non-seulement il est
impossible de surprendre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sans ami, sans époux, sans larmes, je m'en vais</p>
<p>Là-bas dans la contrée</p>
<p>Où mes yeux du soleil ne verront plus jamais</p>
<p>La lumière sacrée.</p>
<p>De l'hymen, du bonheur, l'espoir était venu</p>
<p>A ma jeunesse amère ;</p>
<p>Je péris fiancée, et sans avoir connu</p>
<p>La douceur d'être mère.</p>
<p>Vierge encor, j'entre, au seuil d'un avenir plus beau,</p>
<p>Dans la nuit glaciale ;</p>
<p>La mort est mon époux, et ce sombre tombeau</p>
<p>Ma chambre nuptiale.</p>
<p>Pour avoir été juste, une barbare loi</p>
<p>Ordonne que je meure,</p>
<p>Hélas ! et tous les fronts se détournent de moi,</p>
<p>Et personne ne pleure !</p>
<p><pb/></p>
<p>tous les autels étaient souillés des lambeaux arrachés par les oiseaux
et les chiens au cadavre de Polynice ; sous les yeux mêmes du roi, son
fils Hémon, fidèle amant d'Antigone, se perce de son épée, et quelques
instants après, on lui annonce qu'Eurydice, sa femme, a suivi Hémon aux
enfers.</p>
<p><pb/></p>
<p>passions et la peinture des caractères ; les personnages sont tout d'une
pièce comme le masque impassible qui couvre leurs traits.</p>
<p>Lecture analytique des Euménides.</p>
<p>...........................................................................</p>
<p>APOLLON A ORESTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Pallas ; embrasse l'antique statue de la déesse. Là, nous aurons des
juges, et les paroles ne me manqueront pas pour les fléchir: oui, je
trouverai un moyen de te délivrer de ces souffrances ; car c'est moi qui
t'ai persuadé de tuer ta mère.</p>
<p>.................................................................................</p>
<p>(Oreste sort.)</p>
<p>Les Furies s'éveillant.</p>
<p>...........................................................................</p>
<p>Oreste, embrassant la statue de Minerve.</p>
<p>................................................................................</p>
<p>CHO0TJE DES FURIES.</p>
<p><pb/></p>
<p>.................................................................................</p>
<p>ORESTE A MINERVE.</p>
<p>..................................................................</p>
<p>(1) Traduction de M. Pierron.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Clytemnestre.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Traduction de M. Patin.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Traduction de M. Pierron.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'autres, sous leurs ciseaux, d'une main plus légère,</p>
<p>Donnent une âme au marbre, amollissent la pierre :</p>
<p>Qu'importe ? Toi, Romain, la guerre te fait roi !</p>
<p>Rome sait, pour tout art, faire au monde la loi,</p>
<p>Adoucir aux vaincus la hauteur de son verbe,</p>
<p>Et de qui lui résiste écraser la superbe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'art dramatique, dans la société moderne, eut pour objet l'étude du
cœur de l'homme, l'analyse des passions, la peinture des caractères, la
représentation du monde réel tout entier et de la vie humaine telle
quelle est, avec ses vertus, ses crimes et ses vices, ses grandeurs et
ses petitesses, sa poésie et sa prose, ses peines, ses joies, ses
ridicules, son côté tragique et son côté comique. Une multitude de
personnages couvrirent la scène ; l'intrigue se compliqua ; des
événements extraordinaires, imprévus, furent offerts en pâture à
l'imagination des spectateurs. Deux sentiments nouveaux, dont l'un était
absolument inconnu de l'antiquité et dont l'autre n'avait été
qu'effleuré par l'art grec, l'honneur et l'amour, les plus personnelles,
les plus romantiques des passions, devinrent la matière et firent
l'intérêt de presque toutes les tragédies.</p>
<p><pb/></p>
<p>Viens, mon fils, viens, mon sang, viens réparer ma honte ;</p>
<p>Viens me venger.</p>
<p>Rodrigue.</p>
<p>De quoi P</p>
<p>Don Diègue.</p>
<p>D'un affront si cruel</p>
<p>D'un soufflet. L'insolent en eût perdu la vie ;</p>
<p>Mais mon âge a trompé ma généreuse envie,</p>
<p>Et ce fer que mon bras ne peut plus soutenir,</p>
<p>Je le remets au tien pour venger et punir;</p>
<p>Va contre un arrogant éprouver ton courage;</p>
<p>Ce n'est que dans le sang qu'on lave un tel outrage,</p>
<p>Meurs ou tue.</p>
<p>Le drame de Roméo et Juliette nous fournit un ex-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sein, la mort, juste châtiment de ses lenteurs et de ses défaillances.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, les pédants ont beau faire, l'art ne saurait s'empêcher d'être
l'expression de la société ; une société chrétienne et romantique ne
peut pas produire autre chose qu'un art chrétien et romantique. On vit
donc le mélange le plus bizarre et le plus choquant d'intentions
antiques et d'effets tout modernes, de dieux païens et de religion
chrétienne, de personnages grecs et de mœurs françaises, de noms
classiques et de sentiments romantiques. Phèdre devient, entre les mains
de Racine, une chrétienne qui se sent damnée ; elle goûte e.t savoure
l'amer calice du péché, l'horreur du crime, l'angoisse du remords, la
torture de la honte. Elle n'est point de ces femmes hardies</p>
<p>Qui goûtant dans le crime une tranquille paix</p>
<p>Ont su se faire un front qui ne rougit jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsqu'elle apprend qu'</p>
<p>Hippolyte est sensible et ne sent rien pour elle,</p>
<p>Qu'Aricie a son cœur, qu'Aricie a sa foi,</p>
<p>quelle tragique et effroyable guerre la conscience morale et la passion
se livrent dans son âme bouleversée !</p>
<p>Phèdre.</p>
<p>Chère Œnone, sais-tu ce que je viens d'apprendre ?</p>
<p>Œnone.</p>
<p>J'ai pâli du dessein qui vous a fait sortir ;</p>
<p>Phèdre.</p>
<p>Œnone, qui l'eût cru P j'avais une rivale !</p>
<p>Œnone.</p>
<p>Comment P</p>
<p>Phèdre.</p>
<p>Hippolyte aime, et je n'en puis douter.</p>
<p>Ce farouche ennemi qu'on ne pouvait dompter, -</p>
<p>Qu'offensait le respect, qu'importunait la plainte,</p>
<p>Ce tigre, que jamais je n'abordai sans crainte,</p>
<p>Soumis, apprivoisé, reconnaît un vainqueur :</p>
<p>Aricie a trouvé le chemin de son cœur.</p>
<p>Œnone.</p>
<p>Aricie ? - -</p>
<p>Phèdre.</p>
<p>Ah ! douleur non encore éprouvée !</p>
<p>A quel nouveau tourment je me suis réservée !</p>
<p>Tout ce que j'ai souffert, mes craintes, mes transports,</p>
<p>La fureur de mes feux, l'horreur de mes remords,</p>
<p>Et d'un refus cruel l'insupportable injure,</p>
<p>N'était qu'un faible essai du tourment que j'endure.</p>
<p>Ils s'aiment ! Par quel charme ont-ils trompé mes yeux P Comment se
sont-ils vus P depuis quand P dans quels lieux P</p>
<p>Tu le savais : pourquoi me laissais-tu séduire ?</p>
<p><pb/></p>
<p>De leur furtive ardeur ne pouvais-tu m'instruire ? Les a-t-on vus
souvent se parler, se chercher ?</p>
<p>Dans le fond des forêts allaient-ils se cacher ?</p>
<p>Hélas ! ils se voyaient avec pleine licence ;</p>
<p>Le ciel de leurs soupirs approuvait l'innocence ;</p>
<p>Ils suivaient sans remords leur penchant amoureux ; Tous les jours se
levaient clairs et sereins pour eux: Et moi, triste rebut de la nature
entière,</p>
<p>Je me cachais au jour, je fuyais la lumière;</p>
<p>La mort est le seul dieu que j'osais implorer. J'attendais le moment où
j'allais expirer :</p>
<p>Me nourrissant de fiel, de larmes abreuvée,</p>
<p>Encor, dans mon malheur de trop près observée,</p>
<p>Je goûtais en tremblant ce funeste plaisir ;</p>
<p>Et, sous un front serein déguisant mes alarmes,</p>
<p>Il fallait bien souvent me priver de mes larmes.</p>
<p>Œnone.</p>
<p>Quel fruit recevront-ils de leurs vaines amours ?</p>
<p>Ils ne se verront plus.</p>
<p>Phèdre.</p>
<p>Ils s'aimeront toujours !</p>
<p>Au moment que je parle, ah, mortelle pensée !</p>
<p>Ils bravent la fureur d'une amante insensée : Malgré ce même exil qui va
les écarter,</p>
<p>Us font mille serments de ne se point quitter.</p>
<p>Non, je ne puis souffrir un bonheur qui m'outrage, Œnone ; prends pitié
de ma jalouse rage.</p>
<p>Il faut perdre Aricie ; il faut de mon époux</p>
<p>Contre un sang odieux réveiller le courroux ;</p>
<p>Le crime de la sœur passe celui des frères.</p>
<p>Dans mes jaloux transports je le veux implorer. Que fais-je P où ma
raison se va-t-elle égarer ?</p>
<p>Moi jalouse ! et Thésée est celui que j'implore ! Mon époux est vivant,
et moi je brûle encore ! Pour qui ? quel est le cœur où prétendent mes
voeux ? Chaque mot sur mon front fait dresser mes cheveux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mes crimes désormais ont comblé la mesure :</p>
<p>Dans le sang innocent brûlent de se plonger.</p>
<p>Misérable ! Et je vis ! et je soutiens la vue</p>
<p>De ce sacré soleil dont je suis descendue!</p>
<p>J'ai pour aïeul le père et le maître des dieux ;</p>
<p>Le ciel, tout l'univers est plein de mes aïeux :</p>
<p>Où me cacher ? Fuyons dans la nuit infernale.</p>
<p>Mais que dis-je ! mon père y tient l'urne fatale ;</p>
<p>Le sort, dit-on, l'a mise en ses sévères mains :</p>
<p>Minos juge aux enfers tous les pâles humains.</p>
<p>Ah ! combien frémira son ombre épouvantée</p>
<p>Contrainte d'avouer tant de forfaits divers,</p>
<p>Et des crimes peut-être inconnus aux enfers !</p>
<p>Je crois voir de ta main tomber l'urne terrible ;</p>
<p>Je crois te voir, cherchant un supplice nouveau,</p>
<p>Toi-même de ton sang devenir le bourreau.</p>
<p>Pardonne. Un dieu cruel a perdu ta famille ;</p>
<p>Reconnais sa vengeance aux fureurs de ta fille.</p>
<p>Hélas ! du crime affreux dont la honte me suit</p>
<p>Jamais mon triste cœur n'a recueilli le fruit.</p>
<p>Le dix-huitième siècle alla plus loin. Il ne dit pas, comme son
prédécesseur : " imitez l'antiquité il dit : " imitez le dix-septième
siècle." L'antiquité ! il n'y comprenait rien. Voltaire osait écrire : "
Corneille fut le premier qui eut du génie, et Racine fut le premier qui
eut du goût." " Quoi ! s'écriait-il, la populace d'Athènes avait-elle
donc plus d'esprit que la cour de Louis XIV. ? J'ose dire que les belles
scènes de Corneille et les touchantes tragédies de Racine l'emportent
autant sur les tragédies de Sophocle et d'Euripide que ces deux Grecs
l'emportent</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'on a appelé le mouvement romantique, n'est que la revendication
par l'esprit humain, dans l'art et la littérature, des droits qu'il
avait conquis dans l'ordre</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Adolphe Monod.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, toujours poussés vers de nouveaux rivages,</p>
<p>Dans la nuit éternelle emportés sans retour,</p>
<p>Ne pourrons-nous jamais sur l'océan des âges</p>
<p>Jeter l'ancre un seul jour ?</p>
<p>Et près des flots chéris qu'elle devait revoir,</p>
<p>Regarde ! je viens seul m'asseoir sur cette pierre</p>
<p>Où tu la vis s'asseoir !</p>
<p>Tu mugissais ainsi sous ces roches profondes ;</p>
<p>Ainsi tu te brisais sur leurs flancs déchirés ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi le vent jetait l'écume de tes ondes</p>
<p>Sur ses pieds adorés.</p>
<p>Un soir, t'en souvient-il ? nous voguions en silence ; On n'entendait au
loin, sur l'onde et sous les cieux, Que le bruit des rameurs qui
frappaient en cadence</p>
<p>Tes flots harmonieux.</p>
<p>Du rivage charmé frappèrent les échos :</p>
<p>Le flot fut attentif, et la voix qui m'est chère</p>
<p>Laissa tomber ces mots :</p>
<p>" 0 temps, suspends ton vol ! et vous, heures propices,</p>
<p>Suspendez votre cours !</p>
<p>Laissez-nous savourer les rapides délices</p>
<p>Des plus beaux de nos jours !</p>
<p>" Assez de malheureux ici-bas vous implorent,</p>
<p>Coulez, coulez pour eux ;</p>
<p>Prenez avec leurs jours les soins qui les dévorent ;</p>
<p>Oubliez les heureux.</p>
<p>" Mais je demande en vain quelques moments encore,</p>
<p>Le temps m'échappe et fuit ;</p>
<p>Va dissiper la nuit.</p>
<p>" Aimons donc, aimons donc ! de l'heure fugitive,</p>
<p>Hâtons-nous, jouissons!</p>
<p>L'homme n'a point de port, le temps n'a point de rive ;</p>
<p>Il coule, et nous passons !"</p>
<p>Que les jours de malheur?</p>
<p>Eh quoi ! n'en pourrons-nous fixer au moins la trace ? Quoi ! passés
pour jamais ? quoi ! tout entiers perdus ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce temps qui les donna, ce temps qui les efface,</p>
<p>Ne nous les rendra plus?</p>
<p>Eternité, néant, passé, sombres abîmes,</p>
<p>Que faites-vous des jours que vous engloutissez P Parlez : nous
rendrez-vous ces extases sublimes</p>
<p>Que vous nous ravissez ?</p>
<p>0 lac ! rochers muets ! grottes ! forêt obscure ! Vous que le temps
épargne ou qu'il peut rajeunir, Gardez de cette nnit, gardez, belle nature,</p>
<p>Au moins le souvenir !</p>
<p>Qu'il soit dans ton repos, qu'il soit dans tes orages, Beau lac, et dans
l'aspect de tes riants coteaux,</p>
<p>.Et dans ces noirs sapins, et dans ces rocs sauvages</p>
<p>Qui pendent sur tes eaux !</p>
<p>Qu'il soit dans le zéphyr qui frémit et qui passe, Dans les bruits de
tes bords par tes bords répétés, Dans l'astre au front d'argent qui
blanchit ta surface</p>
<p>De ses molles clartés !</p>
<p>Que le vent qui gémit, le roseau qui soupire,</p>
<p>Que les parfums légers de ton air embaumé,</p>
<p>Que tout ce qu'on entend, l'on voit ou l'on respire,</p>
<p>Tout dise : Ils ont aimé !</p>
<p>LAMARTINE, Le Lac.</p>
<p>.......................................................................</p>
<p>D'autres vont maintenant passer où nous passâmes. N ou y sommes venus,
d'autres vont y venir ;</p>
<p>Et le songe qu'avaient ébauché nos deux âmes,</p>
<p>Ils le continueront sans pouvoir le finir !</p>
<p>Car personne ici-bas ne termine et n'achève ;</p>
<p>Les pires des humains sont comme les meilleurs ; Nous nous réveillons
tous au même endroit- du rêve. Tout commence en ce monde et tout finit
ailleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mêle de rêverie et de solennité !</p>
<p>Quoi donc ! c'est vainement qu'ici nous nous aimâmes ! Rien ne nous
restera de ces coteaux fleuris</p>
<p>Répondez, vallon pur, répondez, solitude,</p>
<p>0 nature abritée en ce désert si beau,</p>
<p>Lorsque nous dormirons tous deux dans l'attitude Que donne aux morts
pensifs la forme du tombeau,</p>
<p>De nous savoir couchés, morts avec nos amours, Et de continuer votre
fête paisible,</p>
<p>Et de toujours sourire et de chanter toujours?</p>
<p>...........................................................................</p>
<p>VICTOR HUGO, Tristesse (V Olympio.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>française, et ces vers se comptent par milliers. L'épopée de Napoléon a
trouvé en lui son poëte, et le jour où les légendes du moyen âge et de
la chevalerie ont tenté sa muse, il a étonné l'école romantique par la
largeur de son inspiration. Comme Goëthe, il sait s'élever des sentiers
pleins d'ombre de la poésie intime aux sereines hauteurs de la poésie
impersonnelle : Victor Hugo est le seul poëte classique de notre temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Décembre.</p>
<p><pb/></p>
<p>L IE T T IR, IE</p>
<p>ÉCRITE À L'OCCASION DE LA</p>
<p>SEPTIÈME CAUSERIE.(i)</p>
<p>MONSIEUR,</p>
<p>" LEs auteurs personnels et les auteurs impersonnels " was, I believe,
the special topic of your last lecture, and few subjects can, to my
mind, be more interesting. I confess that I am not sure whether I fully
understand the words " personnel" and " impersonnel," but I suppose an "
auteur personnel " is one in whose writings you can easily detect the
writer,-one whose own predilections, tastes, prejudices, and
partialities escape in every page—one in whom the subjective element is
largely developed; and that -consequently an " auteur impersonnel" is
the reverse of all this. If I am right then an "auteur personnel" would
never be a good critic,—he could never conform to the rules which in a
previous lecture you justly laid down on the subject of criticism,—he
could not throw himself into the feel-</p>
<p>(1) Cette lettre n'a qu'un rapport de mots avec la septième Causerie ;
j'avais parlé de l'impersonnalité dès poètes : elle traite de
l'impersonnalité des critiques et des historiens ; ce sont deux choses
et deux questions très- différentes. Mais cela n'en diminue en rien
l'intérêt ni le mérite.</p>
<p>P. S.</p>
<p><pb/></p>
<p>ings and positions of others, and, divesting himself of all
preconceptions and prejudices, see with the eyes of those whom he
regards as totally blind, or share for the time the sentiments on which
he would willingly hurl anathemas.</p>
<p>Now, Monsieur, I am quite aware that it requires a high amount of
candour, of wisdom, of nobility of mind, and of clearness of judgment,
to be a good critic ; but I must honestly confess that I think writings
which are strictly conformed to these rules, wanting in that which
captivates the attention, and fixes itself indelibly on the mind. Take
for example the study of studies in my opinion—the study of History—what
is it? "History," it has been said, "is the essence of innumerable
biographies," and if " the proper study of mankind is man," what can be
more fascinating to our race in every age, whether it be the records of
those whose footprints we trace with reverence unspeakable " upon the
sands of time?" or the utterances, the struggles, the progress of those
who are now fighting the battle of life, around whom the conflict is
most fiercely raging, the leaders under whose banners, consciously or
unconsciously, all range themselves. Now, whether it be in the study of
the worthies of the past or of the present, the principle is the same,
and I maintain that in seeking to know the character of one whose
general sentiments and conduct convince us that he is truly great, we
gain in every way by ignoring any slight blemishes, and looking on the
beautiful whole—by forgetting the spots, and gazing on</p>
<p><pb/></p>
<p>the full orbed glory of the meridian sun. What would Macaulay's history
be without its estimate of William III., its determination to exculpate
him from any share in the massacre of Glencoe, because it would have
been inconsistent with himself ? How Carlyle's writings would lose their
interest and become tame and powerless, did we extract from them the
passionate hero- worship which breathes in every page, the " yes, my
brave one, even so," with which he ever and anon apostrophizes Oliver
Cromwell, when rescuing some noble act or word which had lain buried
under two centuries of misrepresentation. Can any one fail to be the
better for the example presented to us by Motley of that noblest of
heroes, that statesman almost without a compeer, William the Silent,
Prince of Grange ? Do we not read d'Aubigne with such intense pleasure
because he teaches us to love Luther, and in recognizing the link of a
common veneration, we are drawn to the author whose writings have taught
us to know, not only his hero but himself ? How could Macaulay and those
like him write otherwise than they do ?—the characters they portray they
have learned to know and to revere ; and to use the exquisite proverb
you lately quoted, Monsieur, " on ne jette pas de pierres dans la
fontaine ou on a bu." (1)</p>
<p>Besides this, I believe that by studying the portrait of a hero, drawn
by the pen of an " auteur personnel," we gain not merely a better
knowledge of the man, but</p>
<p>(1) Ce proverbe arabe est cité dans la huitième Causerie. '</p>
<p>P. S.</p>
<p><pb/></p>
<p>of the age in which he lived. Take one instance : you remember how
Macaulay, in his account of the cruelties practised on the Scottish
Covenanters in the reigns of Charles II. and James II., stigmatizes one
of the chief persecutors as " the profane and rapacious Claver- house."
Turn now to Aytoun's poem on the Burial March of Dundee, and read how,
after the Battle of</p>
<p>„ Killiecrankie, the vaults of Atholl opened to receive</p>
<p>" The last of Scots, and last of freemen,</p>
<p>Last of all that dauntless race,</p>
<p>Who would rather die unsullied,</p>
<p>Than outlive the land's disgrace!"</p>
<p>Can this be Macaulay's rapacious Claverhouse ? Even so; and far from
regretting the partialities of these two authors of contrary opinions, I
think we learn to know not only Lord Dundee under two aspects, but
Scotland in all the varied character of that troubled century, the poor
persecuted Covenanters steadfast to the death,— the gallant Highlanders
who rushed forth in their loyalty at the cry " 0 Bonny Dundee." Yes, the
works in which we can trace no passionate soul-stirring personality, are
to us for ever like a beautiful statue, which we can admire indeed, but
never love; but where the author is discernible in every page, it is as
though the statue had become endued with life, it breathes, it speaks to
us,—we listen, and recognize the voice of a friend.</p>
<p>H. T.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lettre ecrite a l'occasion de la lettre precedente.</p>
<p>MONSIEUR,</p>
<p>WE have lately had under discussion the respective merits of " personal
and impersonal writers," and I must confess that I do not feel prepared
to admit without protest, the superior merits of the former, however
ably they may have been advocated. A "personal writer " is one who never
forgets himself in the characters he is seeking to represent; we are not
able thoroughly to enjoy the society of those to whom he introduces us,
for we are always haunted by his shadow, lurking behind the scenes.
Byron is essentially one of this class of authors: he might indeed be
said to have but one string to his harp; for in all his writings it is
ever Lord Byron's loves and hates, passions and woes, himself stamped
upon every page ; and this monotone would weary, though the player is a
skilful one, were it not for the exquisite songs he sings to beguile the
companions of his Pilgrimage, as those from " the sunny land of the
citron and olive," of the majesty and freshness of the " dark blue
ocean," or of the perfect hush of evening beside " clear placid Leman,"
where</p>
<p>" The starlight dews</p>
<p>All silently their tears of love instil,</p>
<p>Weeping themselves away, till they infuse</p>
<p>Deep into Nature's breast the spirit of her hues."</p>
<p>But if we turn to Schiller, the notably impersonal writer, surely here
we find greater powers. We have a noble "Max" in " Wallenstein," much
variety of</p>
<p><pb/></p>
<p>character in " Don Carlos ; " in " Marie Stuart," and " Joan of Arc,"
feminine grace and simple dignity,— all these shew a wonderful power of
transmigration so to speak,—he is each and all in turn, but they cannot
be held to be less attractive because it is impossible to say of any one
of them " this is the poet Schiller."</p>
<p>Nevertheless in a poet, personality is not inadmissible, for he may hate
what we hate, love what we love, and we are glad to hear him say that in
all things like ourselves, he, as Coleridge has it, " most exquisitely
feels." But the historian has no business with hates or loves, it is
with the feelings and actions of other men he has to deal; he is the
judge before whose tribunal the great of all ages are passed in review,
to be rewarded or condemned without appeal; and though enthusiasm in a
good cause, and when it is not too shortsighted, is an excellent thing,
it is liable to degenerate into partiality, and this in him who holds
the even-balanced scales of justice, is something more than a fault.
Besides, the historian's art is representative, he has no license like
the poet ; he is a photographer who must reproduce men and things as he
finds them, not a fancy painter who may group his figures according to
taste.</p>
<p>Carlyle's History of Frederick the Great might be quoted as an instance
of extreme personality in an author, and here we certainly do find both
personality and partiality ; but I would venture to believe that these
qualities, carried to excess, do not enhance but deteriorate from the
value of the work as a history. His par-</p>
<p><pb/></p>
<p>tiality is perhaps the worse fault of the two,—for in his excessive
admiration he harms his hero, by overcolour- ing. He gives us a noble
figure of the king truly, but it is all sunshine, and without the
shading that nature demands. If he had had the courage to throw in the
dark shadows, the picture would have been less dazzling perhaps, but
more true, and he would easily have won our homage for the man, where we
refuse to worship the demi-god. Unfortunately too for Prussia's great
hero, the 01(1 saying that one extreme often induces another, has in his
case been verified; and we find a not less celebrated historian than his
panegyrist, drawing his portrait also, but with this difference, that he
is almost careless of the lights ; whereas the shadows he paints in with
unsparing hand. When wise men differ, who shall agree ? But the
conclusion is inevitable, that though Carlyle is excellent company, and
we do not easily tire of Macaulay, it is somewhere between the two that
we shall find, what after all we are looking for—the real King Frederick
William.</p>
<p>Macaulay also is not free from this hero-worship, and in his history of
William of Orange, his anxiety is too apparent to make facts which are
history, subservient to the object of his devotion, instead of helping
us to see how far the king himself is responsible for the existence of
those facts ; and his attempt to excuse or defend the massacre of
Glencoe must rest a blot on his writings, as it ever will on the reign
of William the Third. But the fault of personality, he does not carry to
excess; and though we do not lose sight of him in his works,</p>
<p><pb/></p>
<p>we are only conscious of his presence by the insensible charm which it
throws over every page ; it is an animating presence, not an intrusive
one, enlivening the story, but never coming forward to divert to itself
the attention it is seeking to win for others : and though many and
skilful pens have already endeavoured, and no doubt will again seek, to
trace this portion of the history of a great people, we might venture to
predict that the celebrated New Zealander will not find a pleasanter
guide than his prophet, when he shall come as long foretold—to weep over
the ruins of the modern Babylon.</p>
<p>L. M. D.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ARTISTES JUGES ET PARTIES.</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HUITIÈME CAUSERIE.</p>
<p>Mon souhait de Noël.—Problème du goût.— Importance essentielle de la
sensibilité dans la critique.—L'ancien bon goût.—Un abus de
langage.—Jugement de Voltaire sur Homère, sur Milton et sur Dante.—Belle
citation de Jean-Paul.—Indulgence excessive de la critique
contemporaine. -M. de Rémusat.—M. Scherer.—M. Taine. —Un dîner chez M.
G*****.-Comme quoi M. Taine n'aime pas tout en littérature.—Personne
n'aime tout en littérature.—Antipathies de Victor Hugo.—Une faiblesse de
Goëthe.-Conclusion et question finale.</p>
<p>MESDEMOISELLES,</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous les philosophes (et ils sont nombreux) qui ont tenté de réduire la
critique littéraire en une science exacte ou positive, ayant ses loix,
ses principes et sa méthode certaine qui devait la garantir de toute
erreur, ont les uns après les autres également échoué. La critique
littéraire, même entre leurs mains, s'est toujours émancipée de leur
système, et a voulu user (passez- moi l'expression) de son droit
d'erreur, qui n'est autre chose en définitive que le droit même de la
liberté. Elle a montré qu'elle n'était pas une science proprement</p>
<p><pb/></p>
<p>dite et qu'elle ne voulait point en être une, qu'elle n'avait pas de
méthode déterminée et qu'elle ne se souciait nullement d'en avoir,
qu'elle ne possédait pas la certitude logique et qu'elle s'en consolait
fort bien, puisque tout ce qu'elle perd de ce côté-là, elle le regagne
en originalité individuelle, en inspiration libre, en passion, en
beauté, en éloquence, en invention, en génie. Dans tout critique il y a
d'abord un philosophe plus ou moins profond, un savant plus ou moins
bien informé ; mais creusez sous le savant et sous le philosophe, vous
trouverez un poëte ; sous l'homme qui sait et sous l'homme qui pense
vous trouverez l'homme qui sent.i La sensibilité est l'âme même de la
critique littéraire, le principe spirituel et libre qui ne se laisse
étouffer ni par la philosophie ni par la science, et qui les anime au
contraire l'une et l'autre du souffle puissant de la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>sensibilité qu'un Macaulay, qu'un Carlyle doit, avec les erreurs et les
exagérations où il a pu tomber, l'éloquence qui les rachète ?</p>
<p><pb/></p>
<p>la conciliation de l'intelligence et de la sensibilité, 011 n'a qu'à
faire le sacrifice de l'une ou de l'autre: soit de l'intelligence,
c'était l'usage de l'ancienne critique ; soit de la sensibilité, c'est
le procédé de la critique moderne.</p>
<p>Depuis que dans la tête il s'est mis d'être habile,</p>
<p>Rien ne touche son goût tant il est difficile ;</p>
<p>Et pense que louer n'est pas d'un bon esprit ;</p>
<p>Qu'il n'appartient qu'aux sots d'admirer et de rire,</p>
<p>Et qu'en n'approuvant rien des ouvrages du temps,</p>
<p>Il se met au dessus de tous les autres gens.(l)</p>
<p>(1) Le Misanthrope, acte n, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsqu'on dit que Virgile était un écrivain plus correct qu'Homère,
quoiqu'il eût moins de génie, quel sens attache-t-on au mot correction ?
Veut-on dire que la fable de l' Enéide est plus habilement développée
que celle de VOdyssée? que le Romain décrit avec plus d'exactitude</p>
<p><pb/></p>
<p>que le Grec l'aspect du monde extérieur ou les émotions de l'esprit ?
que le caractère d'Achate et celui de Mnestheus sont plus finement
tracés et plus constamment soutenus que le caractère d'Achille, celui de
Nestor et celui d'Ulysse ? En fait, il est incontestable que, pour
chaque violation des lois fondamentales de la poésie qu'on peut trouver
dans Homère, il serait aisé d'en trouver vingt dans Virgile.</p>
<p>.... Quelle est donc la nature et la valeur de cette correction qu'on
prétend ne retrouver ni dans Macbeth, ni dans le roi Lear, ni dans
Othello, et qui existe, dit-on, dans les traductions de Hoole et dans
tous les poëmes couronnés pour le prix Seaton ? Nous ne pouvons pas
découvrir une seule règle éternelle, une seule règle fondée sur la
raison et sur la nature, que Shakespeare n'ait observée beaucoup plus
sévèrement que Pope.</p>
<p>.... H serait amusant de faire un digeste des lois absurdes que les
mauvais critiques ont inventées pour le gouvernement des poëtes. En
première ligne, citons, pour sa célébrité et pour son absurdité, la loi
des unités dramatiques de temps et de lieu. Personne n'a jamais pu
trouver quoi que ce fût qui pût, même par courtoisie, être appelé</p>
<p><pb/></p>
<p>un argument en faveur de ces unités, si ce n'est qu'elles sont venues de
la pratique générale des Grecs....</p>
<p>Nous ne voyons pas pourquoi nous n'établirions pas une certaine quantité
d'autres règles du même genre, pourquoi il ne serait pas décidé, par
exemple, que le nombre des scènes dans chaque acte sera toujours de
trois ou d'un multiple de trois, que le nombre des vers dans chaque
scène sera toujours un nombre pair et décimal, que les personnages du
drame ne seront jamais ni plus ni moins de seize, et que, dans les
poëmes héroïques, il y aura tous les trente-six vers un vers de douze
syllabes. Si nous posions solennellement ces principes, et si nous
appelions Pope, Goldsmith et Addison des écrivains incor-</p>
<p><pb/></p>
<p>Homère ne fait pas mes délices. (2) On me fit accroire autrefois que
j'avais du plaisir en le lisant ; mais cette répétition continuelle de
combats qui se ressemblent tous, ces dieux qui agissent toujours pour ne
rien faire de décisif, cette Hélène qui est le sujet de la guerre, et</p>
<p>(1) Essais Littéraires.-Traduction de M. Guillaume Guizot.</p>
<p>(2) Ce n'est pas Voltaire lui-même qui parle ; c'est un de ses
personnages dans Candide. Mais on peut, sans lui faire tort, penser
qu'il a mis dans la bouche du seigneur Pococurante ses sentiments secrets.</p>
<p><pb/></p>
<p>... Qui aurait osé parler aux Racine, aux Despréaux, aux Mo- lière, aux
La Fontaine, d'un poëme épique sur Adam et Eve ?</p>
<p>Les Grecs recommandaient aux poëtes de sacrifier aux Grâces;</p>
<p>Milton a sacrifié au Diable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Italiens l'appellent divin ; mais c'est une divinité cachée : peu de
gens entendent ses oracles Sa réputation s'affermira toujours, parce
qu'on ne le lit guères. Il y a de lui une vingtaine de traits qu'on sait
par cœur. Cela suffit pour s'épargner la peine d'examiner le reste.</p>
<p>On a regardé ce salmigondis comme un beau poëme épique. Virgile dit à
Dante qu'il est né Lombard ; c'est précisément comme si Homère disait
qu'il est né Turc.</p>
<p><pb/></p>
<p>"Nouveauté immense !" s'écrie un autre critique, M. Scherer, dans la
Revue des Deux Mondes du 15 Février 1861, " ce qui est a pour nous le
droit d'être. Hegel</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sonne ne blâme dans la frégate les ailes immenses, les pieds raccourcis
: cette maigreur est une beauté dans le héron ; cette disproportion est
une beauté dans la frégate. L'une et l'autre manifestent une idée de la
nature, et l'œuvre du naturaliste est de les comprendre, non de les
railler. Le critique est le naturaliste de l'âme. Il accepte ses formes
diverses; il n'en condamne aucune, et les décrit toutes." (1)</p>
<p>Il y a quelques années, je dinais avec M. Taine chez</p>
<p>M. Le fils de M. Guillaume</p>
<p>(1) Essais de Critique et Histoire.—M. Michelet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Personne n'aime tout en littérature. Non-seulement personne n'a l'âme
assez bonne pour apercevoir, dans chaque œuvre de la médiocrité, ce coin
de talent, qu'avec un peu de patience, disait Madame de Sévigné, on
finit toujours par découvrir ; mais personne n'a l'esprit assez grand
pour comprendre et pour aimer toutes les œuvres</p>
<p>(1) Histoire de la Littérature anglaise, livre m., chap. VII.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>14 Janvier, 1869.</p>
<p><pb/></p>
<p>NEUVIÈME CAUSERIE.</p>
<p>MESDEMOISELLES,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ral de sa poésie comme de sa vie. Chez aucun poëte, peut-être chez aucun
homme, cette force aveugle et terrible, si voisine de la faiblesse, n'a
exercé un plus magnifique empire. "Tout ce que j'ai écrit, disait-il en
1820, a été pure passion : passion, il est vrai, de différentes sortes,
mais passion toujours ; car en moi l'indifférence elle-même était une
sorte de passion, le résultat de l'expérience et non la philosophie de
la nature. "</p>
<p><pb/></p>
<p>faire ; transportons-nous chez le juge ; voyons quelle espèce d'homme il
est dans l'intérieur de sa maison, et nous cesserons de nous étonner
qu'il soit le même au tribunal. Je n'ai pas le dessein, Mesdemoiselles,
de vous raconter la vie de Lord Byron ; je voudrais seulement, par
quelques anecdotes choisies, vous donner une idée vivante du personnage.
Je ne sais si j'aurai le courage de suivre dans le choix de ces
anecdotes les loix d'une sévère unité, de me borner aux nécessaires, et
d'exclure toutes celles qui n'ajoutent pas directement un trait au
tableau : la tentation de bavarder est trop forte ; je viens de lire les
deux petits volumes du Capitaine Med- win intitulés Conversations de
Lord Byron, et de parcourir l'énorme ouvrage où Thomas Moore a réuni
toutes les lettres de son ami, des fragments de son journal et toute
l'histoire de sa vie : je veux vous en faire profiter, et je tiens pour
bonnes toutes les digressions, pourvu qu'elles vous amusent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>acheter du poison, et dire que, s'il en demandait, on se gardât bien de
lui en vendre.</p>
<p>In Nottingham county there lives at Swan Green, As curst an old lady as
ever was seen;</p>
<p>And when she does die, which I hope will be soon, She firmly believes
she will go to the moon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>y avait, selon l'expression consacrée, quelque chose dans- son livre;
l'erreur de la critique fut de ne pas reconnaître ce quelque chose.</p>
<p>Lorsqu'un poëte fait la satire de son temps, il est na-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'attitude de Lord Byron fut toute sa vie celle du défi. Par ses
principes et par ses mœurs, par sa conduite et par ses idées, il voulut
défier l'Angleterre et tout le genre humain. Mais ce n'était qu'une
bravade. Thomas Moore remarque avec profondeur que le cœur de son noble
ami était meilleur que ses doctrines, et qu'une crainte perverse de
passer pour bon et pour moral</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne connais rien dans toute la littérature, de plus vivant, de plus
vrai, de plus personnel, que le Journal</p>
<p><pb/></p>
<p>" 5 janvier.—Levé tard, triste et languissant.—Lu la conclusion pour la
cinquantième fois (j'ai lu tous les romans de Walter Scott au moins
cinquante fois) de la troisième série des Contes de mon Hdte.-Œuvre
magistrale ! Fielding écossais !—Dîné vers 6 heures.— Oublié qu'il y
avait un plum-pudding.-Bu une demi- bouteille d'une espèce d'esprits,
probablement de l'esprit de vin—car ce qu'ils appellent ici rhum,
eau-de-vie, n'est que de l'esprit de vin, coloré selon la formule.—
Nourri les deux chats, le faucon et le corbeau.—Lu l'Histoire de Grèce
de Mitford et la Retraite des dix Mille de Xénophon.</p>
<p><pb/></p>
<p>" Entendu la voiture-demandé mes pistolets et mon grand manteau, comme
toujours ; articles nécessaires : temps froid, voiture découverte, et
des habitants féroces, assez traîtres, tout bouillants de passions
politiques.—Beaux hommes d'ailleurs, bons matériaux pour une nation.—Du
chaos Dieu fit le monde, et des grandes passions sort un peuple.</p>
<p>"6 janvier.—Brume, dégel, gâchis, pluie.—Pas moyen de bouger, même à
cheval.—Lu les anecdotes de Spense.—Pope est un grand homme ! je l'ai
toujours pensé.—Corrigé les bévues de neuf apophthegmes de Bacon.</p>
<p>" A 8 heures, sorti pour faire des visites.—Entendu un peu de
musique.—J'aime la musique.</p>
<p>" Rentré chez moi.—Lu encore Mitford.—Joué avec mon grand dogue—fait
souper la bête.—Le corbeau boite d'une patte.—Le faucon est en assez
belle veine.</p>
<p><pb/></p>
<p>—Les chats, énormes et tapageurs.—Je n'ai pas vu les singes depuis qu'il
fait froid—ils souffriraient d'être montés.</p>
<p>" 9 janvier.—Le cours des siècles change tout, le temps, le langage, la
terre, les bornes de la mer, les étoiles du ciel—tout enfin, au-dessus,
autour et au-dessous de l'homme, excepté l'homme lui-même, qui a
toujours été et qui sera toujours un coquin malheureux."</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>" And water shall see thee, "And fear thee, and flee thee."</p>
<p>Ils sont dans la malédiction de Kehama." Lord Byron, sans faire une
observation, jeta immédiatement le poëme au feu.</p>
<p>" And all that gorgeous company of clouds."</p>
<p><pb/></p>
<p>les pages, il lui demanda ce que c'était: "Rien qu'un livre, répondit
Byron, que j'essaye de piller, comme je fais toutes les fois que cela
m'est possible, et c'est ainsi que j'acquiers la réputation d'un auteur
original."</p>
<p>Il y a deux sortes de plagiats permis : il y a le droit de souveraineté
pure et simple que le génie peut exercer sur une pauvre possession
illusoire de la médiocrité, heureuse une fois par hasard et, pour ainsi
dire, par</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les voleurs se volent toujours entre eux. Alfred de Musset, grand
plagiaire, a volé Lord Byron ; mais je. le lui pardonne, parce que le
sentiment de son péché lui a inspiré les vers les plus gais et les plus
spirituels :</p>
<p>De rimer en sixains le conte que voici ;</p>
<p>Va-t-on le maltraiter et lui chercher querelle ?</p>
<p>Byron, me direz-vous, m'a servi de modèle ;</p>
<p>Vous ne savez donc pas qu'il imitait Pulci ?</p>
<p>Lisez les Italiens ; vous verrez s'il les vole ;</p>
<p>Il faut être ignorant comme un maître d'école</p>
<p>Pour se flatter de dire une seule parole</p>
<p>Que personne ici-bas n'ait pu dire avant nous :</p>
<p>C'est imiter quelqu'un que de planter des choux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'est qu'ill y'a dans les yûx d'une belle,</p>
<p>Pour faire d'un dadais un finau,</p>
<p>Un saint homm' d'un pécheur rebelle,</p>
<p>D'un Ilion, d'un tigre, un p'tit agneau ?</p>
<p>Jean l'JBay a consultai une route</p>
<p>D'auteurs su chu point là, l'bouan vieil,</p>
<p>Et i disent tous que chest, sans doute,</p>
<p>Quiq' chose de bien surnaturel.</p>
<p>21 Janvier.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DIXIÈME CAUSERIE.</p>
<p>MESDEMOISELLES,</p>
<p>Nous avons vu dans notre dernière causerie combien</p>
<p>Byron était en toutes choses un homme passionné, et quelle part il faut
faire aux ardeurs et aux emportements de sa nature dans la formation des
étranges doctrines littéraires que sa violente satire contre les
écrivains de son temps révéla pour la première fois. Du</p>
<p><pb/></p>
<p>... " Ici je voudrais dire quelques mots sur l'état actuel de la poésie
anglaise. Que notre époque soit celle du déclin de la poésie, c'est ce
qui ne sera guère mis en doute par les personnes qui ont calmement
examiné la question. Qu'il y ait des hommes de génie parmi les poëtes
contemporains, cela ne saurait prouver grand' chose contre ce que
j'avance, puisque, comme on l'a très-bien dit, ' après l'homme qui forme
le goût de son pays, le plus grand génie est celui qui le cor-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>" En attendant, le meilleur signe d'arnendement sera la repentance, et
des éditions nouvelles et fréquentes de Pope et de Dryden.</p>
<p>.. " C'est l'harmonie de Pope qui a soulevé contre lui - le vulgaire et
atroce jargon des cafards littéraires.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parce que sa versification est parfaite, on prétend que c'est sa seule
perfection ; parce que ses vérités sont claires comme le jour, on
soutient qu'il n'a pas d'invention, et parce qu'il est toujours
intelligible, on prend pour accordé qu'il n'a pas de génie. On vient
nous dire en ricanant qu'il est le poëte de la raison, comme si c'était
une raison pour qu'il ne soit pas un poëte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Shakespeare et que Milton, et voici comment il expliquait sa réserve : "
Je ne le dis point, non sans doute ; pas plus que je n'irais dire dans
une mosquée que Socrate était un plus grand homme que Mahomet." Il ne
pouvait pas lire Spenser. " Je lui prêtai, raconte Leigh Hunt, un volume
de la Reine des Fées, et il me dit qu'il tâcherait de l'admirer. Le
lendemain, il le posa sur la fenêtre de mon cabinet d'étude en disant :
" Hunt, voici votre Spenser ; il m'est impossible d'y trouver la moindre
chose."</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'autre description est tirée des Martyrs de Châteaubriand ; c'est un
guerrier romain qui parle :</p>
<p><pb/></p>
<p>Etes-vous curieuses d'entendre maintenant une mauvaise description, pour
mieux saisir par le contraste ce que c'est qu'une bonne ? Ecoutez cette
page de M. Taine :</p>
<p><pb/></p>
<p>destes d'une jeune fille qui pour la première fois met son collier de
pierreries."</p>
<p>Macaulay remarque que Wordsworth, tout grand poëte qu'il est, n'a pas su
échapper au vice commun de l'école romantique, qui est de faire des
descriptions trop longues. Amant passionné de la nature, il décrit
chaque feuille de chêne et, pour ainsi dire, chaque insecte de chaque
feuille avec un soin minutieux. C'est moins un peintre qu'un naturaliste
; il ne fait pas de tableaux, il fait des analyses au microscope. Byron,
lui, n'est jamais tombé dans ce défaut; ses descriptions sont vives,
brèves et puissantes ; elles peignent les objets en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>disait que Lord Byron avait été inspiré par le génie du désespoir ;
Byron lui-même affirmait qu'une vocation pour la poésie était la
conséquence d'une âme malade dans un corps malade, et comme exemples il
citait Cha - terton qui était fou, Collins qui était fou, Cowper qui
était fou, et Pope qui était contrefait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Shelley nous a laissé son sentiment sur la valeur des idées littéraires
de Byron, et sur la part d'influence qu'elles ont pu avoir sur son
génie. Voici ce qu'il écrit dans une lettre datée de Ravenne, du 7 août
1821 : "Nous avons beaucoup causé poésie, Lord Byron et moi, hier au
soir, et comme toujours différé d'opinion, et je crois plus que jamais.
Il affecte de se faire le patron d'un système qui n'est bon qu'à
produire la médiocrité, et quoique tous ses poëmes et tous ses morceaux
les plus beaux aient été produits en dépit de ce système, cependant j'en
aperçois les effets pernicieux dans son Doge de Venise; ce système
gênera et limitera tous ses efforts futurs, quelque grands qu'ils
puissent être, s'il ne s'en débarrasse."</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en grondant dans ma jungle. Pour moi il n'y a pas de second bond ; je ne
peux pas corriger ; je ne peux pas, vous dis-je, et je ne veux pas."</p>
<p>W. Scott.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les génies dominateurs, Lord Byron aimait et vénérait de toute son
âme Dante Alighieri. Il était lecteur assidu de la Bible, non pas du
Nouveau Testament, mais de l'Ancien, qu'il savait par cœur, l'ayant lu
et relu avant d'avoir huit ans. Il mettait le livre de Job au-dessus de
tous les poëmes du monde. Il ne parlait jamais de son grand contemporain
Goëthe qu'avec admiration et respect ; il le considérait comme le père
de la poésie du dix-neuvième siècle.</p>
<p>" Dédicace au Baron Goëthe, etc., etc.</p>
<p>" Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>fonds, avec suffisamment de tendresse et de force ; mais tout cela ne
constitue pas le poëte,' etc., etc.</p>
<p>"Je regrette de voir un grand homme tomber dans une grande méprise.
Cette opinion de vous prouve seulement que le dictionnaire des dix mille
auteurs anglais vivants n'a jamais été traduit en allemand. Vous aurez
sans doute lu, dans la version de votre ami Schlegel, ce dialogue de
Macbeth :</p>
<p>" Il y a dix mille...</p>
<p>" Macbeth : oies, manant ? g</p>
<p>" Réponse : auteurs, sire.</p>
<p>" Mon principal but en vous adressant cette lettre est de témoigner de
mon, sincère respect et de mon admiration pour un homme qui, depuis un
demi-siècle, règne sur la littérature d'une grande nation, et qui ira à
la postérité, comme la première gloire littéraire de son époque.</p>
<p>" Vous avez eu du bonheur, Monsieur, non-seulement dans les écrits qui
ont illustré votre nom, mais dans votre nom lui-même, lequel est
suffisamment musical ponr l'articulation de la postérité. En cela vous
avez l'avantage sur quelques-uns de vos compatriotes, dont les noms
seraient peut-être immortels aussi, si personne au monde pouvait les
prononcer.</p>
<p>" Vous supposerez peut-être, par ce ton de légèreté apparente, que j'ai
quelque intention de vous manquer</p>
<p><pb/></p>
<p>de respect ; mais ce sera une erreur ; je suis toujours badin en prose.</p>
<p>Ce défaut de profondeur et de solidité est sensible dans les idées
religieuses et dans les idées politiques de Lord Byron aussi bien que
dans ses idées littéraires.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>me semblent lui avoir donné ce tour d'esprit singulier et, selon moi,
contradictoire. Mais, au fond, j'aurais défini Byron un patricien par
principe."</p>
<p>28 Janvier.</p>
<p><pb/></p>
<p>IL IE T T IR, IE</p>
<p>ÉCRITE À L'OCCASION DES</p>
<p>NEUVIÈME ET DIXIÈME CAUSERIES.</p>
<p>MONSIEUR,</p>
<p>THE interesting lectures which you have lately given us have of course
turned our thoughts strongly in the direction of Lord Byron, that man of
brilliant talents, but mournfully wasted career ; and most instructive
is it to follow with you the history of his early life and education,
tracing the influence they exercised upon his subsequent writings, as
well as upon his criticisms on literature. What a loss the world may
have sustained, by the defects of that early training, can hardly, I
think, be estimated, for, had Byron joined to his great genius the
sentiments which animated Milton and him whom Lord Byron called " the
poor maniacal Calvinist and coddled poet " Cowper, his poetry would, it
seems to me, have ranked highest in the English language. What can be
more full of inimitable pathos than the " Prisoner of Chillon ? " What
more sublime than the Address to the Ocean, or the Thunder Storm among
the Alps?—: a</p>
<p><pb/></p>
<p>who surpasses Byron in vivid perception and exquisite delineation of
nature, in passionate enthusiasm, or in melodious versincation ? Surely
he need not have included himself in the censure he pronounced on the
New School of Poetry, which had in his opinion deviated so shamefully
from the " pure and perfect style" of Pope, the poet who, he said,
occupied the position in relation to others of a Greek Temple to a
mountain of burnt brickwork ! ! I should be very sorry to think that
Lord Byron's prophecy was right, that future generations will repair the
wrong done to Pope, and look upon him as the most faultless of poets,
and almost of men; but do you not think, Monsieur, that there is great
truth in Byron's criticism on those who cried down perfect
versification, as if it necessarily excluded a high order of poetry—who
pretended that because truths were clearly stated, a poem lacked
invention—and who maintained that the absence of obscurity argued a want
of genius. I have so often rebuked my own bad taste for not being able
to enter heart and soul into the merits of blank verse, that I naturally
shelter myself eagerly under the dictum of Lord Byron, that except
Milton, no one ever wrote blank verse who could rhyme ! Surely if a poem
possesses every other qualification, its value must be enhanced by being
presented to us in a form which renders it more pleasing to the ear, and
more capable of being retained by the mind.</p>
<p>I do not know what Byron means by qualifying the liberal and generous
praise which he bestows on Sir Walter Scott, by remarking that his
poetry, which he</p>
<p><pb/></p>
<p>calls as good as any of that day, if not better, was based on an
erroneous system. What is the error ? It cannot be that Scott's poetry
is not intelligible, for the meaning is as clear as the day in every
line he writes; it cannot be a lack of harmonious versification, for few
ever equalled him in the exquisite modulation of his melodies, the easy
flowing of his beautiful stanzas ; while his plot is always ingeniously
conceived, and fully sustained throughout. Perhaps some may bring
against him the charge of " excess," but I do not think he can ever be
called tedious, though I know how just was your praise of the great
geniuses, who achieve brilliant results by a few bold strokes. We
probably all remember the story of the poet, who, while a schoolboy, was
on the point of being punished for having failed to write some verses on
our Lord's first miracle at Cana in Galilee, when in a moment of
inspiration he penned the line, " The waters saw their Lord, and blushed."</p>
<p>H. T.</p>
<p>MONSIEUR,</p>
<p>IT seems somewhat rash to venture on debatable ground, when we are
warned, beforehand that we must be pre- pared to meet perplexity, if not
danger, and certainly the question we are invited to consider does
present the</p>
<p>(1) Voyez page 88 et suivantes.—Cette lettre vient un peu tard dans ce
livre; mais mieux vaut tard que jamais.</p>
<p>^ s.</p>
<p><pb/></p>
<p>appearance of an insecure quagmire, the depth of which we dare not
attempt to sound.</p>
<p>It is only in trusting to an unavoidable superficiality that we can try
to decide the possibility of thinking well and writing ill; and to ask
ourselves whether it is possible to clothe a noble thought ifi such a
way as to hide its beauty, or if in the opposite case of thinking ill
and writing well, a meagre or deformed thought may be hidden by the
richness of its dress ? Though it is hard to give an absolute answer,
our first impulse is to answer negatively, for reasoning by comparison,
how can melody exist which is not founded on harmony ? The key-note of
the simplest, as of the grandest strains of true poetry, must be sounded
in the heart or intellect of the poet, while harsh, wild chords are
sometimes struck from the heart strings, as it were, of true deep
thinkers, which can bear no extraneous expression, but are complete and
grand in their loneliness. To use another metaphor (one which is somehow
suggested by the second volume of Modern Painters), can an erring,,
vague,. thought which seems to rise no higher than the- damp fog which
sometimes hangs over the fields, be elevated by the power of words- to
the free glory of a cloud which floats in the blue-, firmament?
Undoubtedly, good writing must be the- result of good thinking, for
words are the divine expression of thought; but in our weakness and
imperfection, the bright rays which illumine our spirit, are apt to be
almost instantly obscured by a cloud of misty, earth- born fancies, and
hard as it is to analyse the working of</p>
<p><pb/></p>
<p>our own minds, it is surely harder to discern exactly what is misty, and
what is false, in the thoughts of other men. We may not be able to
penetrate to the idea itself; but we cannot but feel that the words in
which it is enshrouded, at least reflect the brightness which filled the
author's mind.</p>
<p>This feeling is specially aroused by the author who has been cited as a
flagrant example of "fine writing," and it is certainly not pleasant to
analyse pages, where we constantly meet with such sentences as these: "
the safest spirit for immature minds is reverence, the safest place,
obscurity;" "one of the worst diseases to which the human creature is
liable, is the disease of thinking ;" (1) " the moment we reduce
enjoyment to ingenuity, and volition to leverage, that instant all sense
of beauty disappears." Our only encouragement lies in what may be
considered Ruskin's definition of true criticism, " the spirit of right
taste clasps all that it loves so tight that it crushes it if it be
hollow."</p>
<p>This dislike to being misunderstood is accounted for in a man who felt
very much in earnest, and whose craving (if we may apply his own
expression to himself) was for " sympathy, not admiration." Though this
dislike may have produced a sort of irritable nervousness, as when he
writes: " Now, whatever faults there may be in my modes of expression, I</p>
<p>(1) Husk in dit quelque part: " Unless you are a, very singular person,
you cannot be said to have any thoughts at all."</p>
<p>P. s.</p>
<p><pb/></p>
<p>know that the words I use will always be found in Johnson's dictionary
to bear first of all the sense I use them in, and that the sentences,
whether awkwardly turned or not, will, by the ordinary rules of grammar
bear no other interpretation than I mean them to bear ; so that the
misunderstanding of them must result, ultimately, from the mere fact
that their matter sometimes requires a little patience (1) still in his
earlier writings he himself combats the accusations to which his later
works have subjected him. These two passages from the second volume of
Modern Painters seem to embody the idea, the phantom of which we have
been vainly trying to grasp. First defining imagination as the "
penetrating, possession-taking faculty," Ruskin writes : " there is in
every word set down by the imaginative mind, an awful under-current of
meaning, and evidence, and shadow upon it, of the deep places from
whence it has come. It is often obscure, often half told, for he who
wrote it in his clear seeing of the things beneath, may have been
impatient of detailed interpretation ; but if we choose to dwell upon it
and trace it, it will lead us always securely back to that metropolis of
the soul's dominion, from which we may follow out the ways and tracks to
its farthest coasts." " And that virtue of originality which men so
strain after is not newness, as they vainly think (there is nothing
new), it is only genuineness ; it all depends on this single glorious
faculty of getting to the</p>
<p>(1) " Be sure," dit encore Ruskin, "if the author is worth anything,
that you will not get at his meaning all at once ;—nay, that at his
whole meaning you will not for a long time arrive in any wise."</p>
<p>P. S.</p>
<p><pb/></p>
<p>Spring of things, and working out from that; it is the coolness, and
clearness, and deliciousness of the water fresh from the fountain-head,
opposed to the thick, hot, unrefreshing drainage of other men's meadows."</p>
<p>S. DE P.</p>
<p><pb/></p>
<p>ONZIÈME CAUSERIE.</p>
<p>MESDEMOISELLES,</p>
<p><pb/></p>
<p>Lord Byron a peint lui-même sa propre grandeur en quelques paroles que
je vais vous rapporter. Il descen-</p>
<p><pb/></p>
<p>dait un jour le Rhin avec son médecin Polidori ; celui- ci, qui avait la
mauvaise habitude de parler sans réfléchir, lui dit tout-à-coup: "Après
tout, qu'est-ce que vous pouvez faire que je ne puisse, moi aussi ?</p>
<p>(1) Le Corsaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En vrai poëte qu'il était, Lord Byron avait, comme Goëthe, une
admiration enthousiaste pour Napoléon. Le spectacle de cet homme luttant
seul contre toute l'Europe enflammait son imagination. La grandeur du
héros lui faisait oublier que la liberté des nations et le bonheur du
monde seraient compromis par son triomphe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai dit que le spectacle de la grandeur d'un tel homme et d'un tel
poëte contenait une instruction morale et une instruction littéraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>avait dans le discours élégant et fin du nouvel académicien je ne sais
quelle teinte de scepticisme et d'ironie maligne et malsaine ; les
paroles fortes, les paroles ardentes, les paroles jeunes tombaient des
lèvres de l'octogénaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>courage et la générosité qui les rachètent. Il est facile de l'imiter
dans ses désordres, et en cela ils le suivent fidèlement ; il est moins
facile de l'imiter dans son noble désintéressement, sa bravoure, son
mépris du danger et de la mort, et ici ils abandonnent leur modèle ;
messieurs, on pourrait vous pardonner de vivre comme Byron, si vous
saviez mourir comme lui.</p>
<p>Il est dans la nature, il est de douces choses,</p>
<p>Des rossignols oisifs, de paresseuses roses,</p>
<p>Des poëtes rêveurs et des musiciens</p>
<p>Qui s'inquiètent peu d'être bons citoyens,</p>
<p>Qui vivent au hasard, et n'ont d'autre maxime</p>
<p>Sinon que tout est bon pourvu qu'on ait la rime ?</p>
<p>Je ne fléchirai pas ! Sans plainte dans la bouche,</p>
<p>Calme, le deuil au cœur, dédaignant le troupeau,</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous embrasserai:dans mon exil farouche,</p>
<p>Patrie, ô mon autel ! liberté, mon drapeau !</p>
<p>Mes nobles compagnons, je garde votre culte ;</p>
<p>Devant les trahisons et les têtes courbées,</p>
<p>Je croiserai les bras, indigné, mais serein.</p>
<p>Sombre fidélité pour les choses tombées,</p>
<p>Sois ma force et ma joie et mon pilier d'airain!</p>
<p>Oui, tant qu'il sera là, qu'on cède ou qu'on persiste,</p>
<p>0 France ! France aimée et qu'on pleure toujours,</p>
<p>Je ne reverrai pas ta terre douce et triste,</p>
<p>Tombeau de mes aïeux et nid de mes amours !</p>
<p>Je ne reverrai pas ta rive qui nous tente,</p>
<p>France ! hors le devoir, hélas! j'oublîrai tout.</p>
<p>Parmi les éprouvés je planterai ma tente ;</p>
<p>Je resterai proscrit, voulant rester debout.</p>
<p>J'accepte l'âpre exil, n'eût-il ni fin ni terme,</p>
<p>Si quelqu'un a plié qu'on aurait cru plus ferme,</p>
<p>Et si plusieurs s'en vont qui devraient demeurer.</p>
<p>Si l'on n'est plus que mille, eh bien, j'en suis ! Si même</p>
<p>Ils ne sont plus que cent, je brave encor Sylla ;</p>
<p>S'il en demeure dix, je serai le dixième ;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nité, des étincelles de courage, d'amour, et de noble colère.</p>
<p>Toi, dont le monde encore ignore le vrai nom,</p>
<p>Esprit mystérieux, mortel, ange ou démon,</p>
<p>Qui que tu sois, Byron, bon ou fatal génie,</p>
<p>J'aime de tes concerts la sauvage harmonie,</p>
<p>Comme j'aime le bruit de la foudre et des vents</p>
<p>La nuit est ton séjour, l'horreur est ton domaine :</p>
<p>L'aigle, roi des déserts, dédaigne ainsi la plaine ;</p>
<p>Il ne veut, comme toi, que des rocs escarpés</p>
<p>Que l'hiver a blanchis, que la foudre a frappés,</p>
<p>Des rivages couverts des débris du naufrage,</p>
<p>Ou des champs tout noircis des restes du carnage :</p>
<p>Et tandis que l'oiseau qui chante ses douleurs,</p>
<p>Bâtit au bord des eaux son nid parmi les fleurs,</p>
<p>Lui des sommets d'Athos franchit l'horrible cime,</p>
<p>Suspend aux flancs des monts son aire sur l'abîme,</p>
<p>Et là, seul, entouré de membres palpitants,</p>
<p>De rochers d'un sang noir sans cesse dégouttants,</p>
<p>Trouvant sa volupté dans les cris de sa proie,</p>
<p>Bercé par la tempête, il s'endort dans sa joie.</p>
<p>Les cris du désespoir sont tes plus doux concerts.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mal est ton spectacle, et l'homme est ta victime. Ton æil, comme
Satan, a mesuré l'abime,</p>
<p>Et ton âme, y plongeant loin du jour et de Dieu,</p>
<p>Comme lui maintenant, régnant dans les ténèbres, Ton génie invincible
éclate en chants funèbres ;</p>
<p>Il triomphe, et ta voix, sur un mode infernal,</p>
<p>Chante l'hymne de gloire au sombre dieu du mal. Mais que sert de lutter
contre sa destinée P</p>
<p>Que peut contre le sort la raison mutinée ?</p>
<p>Elle n'a, comme l'œil, qu'un étroit horizon.</p>
<p>Ne porte pas plus loin tes yeux ni ta raison :</p>
<p>Comme il a dans nos champs répandu la poussière, Ou semé dans les airs
la nuit et la lumière ;</p>
<p>Quand il (Napoléon) eut bien fait voir l'héritier de ses trônes Aux
vieilles nations comme aux vieilles couronnes,</p>
<p>Eperdu, l'œil fixé sur quiconque était roi,</p>
<p>Comme un aigle arrivé sur une haute cime,</p>
<p>Il cria tout joyeux, avec un air sublime :</p>
<p>A chaque fois que l'heure sonne,</p>
<p>Tout ici-bas nous dit adieu.</p>
<p>L'avenir ! l'avenir ! mystère ;</p>
<p>Toutes les choses de la terre,</p>
<p>Gloire, fortune militaire,</p>
<p>Couronne éclatante des rois,</p>
<p>Victoire aux ailes embrasées,</p>
<p>Ambitions réalisées,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ignorer et servir, c'est la loi de notre être.</p>
<p>Byron, ce mot est dur ; longtemps j'en ai douté ;</p>
<p>Mais pourquoi reculer devant la vérité ?</p>
<p>Ton titre devant Dieu, c'est d'être son ouvrage,</p>
<p>De sentir, d'adorer ton divin esclavage ;</p>
<p>Dans l'ordre universel faible atome emporté,</p>
<p>D'avoir été conçu par son intelligence,</p>
<p>De le glorifier par ta seule existence :</p>
<p>Baise plutôt le joug que tu voudrais briser -,</p>
<p>Descends du rang des dieux qu'usurpait ton audace ;</p>
<p>Aux regards de Celui qui fit l'immensité</p>
<p>L'insecte vaut un monde : ils ont autant coûté !</p>
<p>Ne sont jamais sur nous posées</p>
<p>Que comme l'oiseau sur nos toits.</p>
<p>Non ! si puissant qu'on soit ; non ! qu'on rie ou qu'on pleure, Nul ne
te fait parler, nul ne peut, avant l'heure,</p>
<p>Ouvrir ta froide main,</p>
<p>Et qu'on nomme demain !</p>
<p>Oh ! demain, c'est la grande chose ;</p>
<p>De quoi demain sera-t-il fait ?</p>
<p>L'homme aujourd'hui sème la cause : Demain Dieu fait mûrir l'effet.</p>
<p>Demain, c'est l'éclair dans la voile,</p>
<p>C'est le nuage sur l'étoile,</p>
<p>C'est un traître qui se dévoile,</p>
<p>C'est le bélier qui bat les tours ;</p>
<p>C'est l'astre qui change de zône,</p>
<p>C'est Paris qui suit Babylone ;</p>
<p>Demain, c'est le sapin du trône Aujourd'hui, c'en est le velours.</p>
<p>Demain, c'est le cheval qui s'abat, blanc d'écume ; Demain, ô conquérant
! c'est Moscou qui s'allume</p>
<p>La nuit comme un flambeau ;</p>
<p>C'est votre vieille garde au loin jonchant la plaine ; Demain, c'est
Waterloo ! demain, c'est Sainte-Hélène!</p>
<p>Demain, c'est le tombeau !</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais cette loi, dis-tu, révolte ta justice ;</p>
<p>Confessons-la, Byron, et ne la jugeons pas.</p>
<p>Comme toi, ma raison en ténèbres abonde,</p>
<p>Que celui qui l'a fait t'explique l'univers :</p>
<p>Plus je sonde l'abîme, hélas! plus je m'y perds.</p>
<p>Borné dans sa nature, infini dans ses vœux,</p>
<p>L'homme est un dieu tombé qui se souvient des cieux.</p>
<p>4 Février.</p>
<p><pb/></p>
<p>DERNIÈRE CAUSERIE.</p>
<p>MESDEMOISELLES,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de fauvettes, s'il vous plaît ; la voie lactée voudra bien numéroter ses
étoiles, il y en a beaucoup." Et ailleurs : "Les génies sont outrés...
Ne pas donner prise est une perfection négative ; il est beau d'être
attaquable. Sous obscurité, subtilité et ténèbres, vous trouverez
profondeur ; sous exagération, imagination ; sous monstruosité, grandeur."</p>
<p>Je me faisais une fête de vous lire les amusantes lettres qu'Alfred de
Musset adressait en 1836 au Directeur de la Revue des Deux Mondes sur la
question de savoir ce que c'est que le romantisme. Disons-en au moins un
mot ; nous sommes de loisir et libres comme</p>
<p><pb/></p>
<p>le papillon qui voltige, et nous ne nous piquons d'aucun ordre rigoureux
dans le plan de nos capricieuses causeries.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PORTRAIT DE DEUX ENFANTS.</p>
<p>(Style romantique.)</p>
<p>(Style classique.)</p>
<p>Aucun souci n'avait ridé leur front, aucune intempérance n'avait
corrompu leur sang, aucune passion malheureuse n'avait dépravé leur
cœur; l'amour, l'innocence, la piété, développaient chaque jour la
beauté de leur âme en grâces ineffables, dans leurs traits, leurs
attitudes et leurs mouvements.</p>
<p><pb/></p>
<p>car il faut une grande sobriété dans un ouvrage pour qu'une épithète se
remarque. Il n'y a guère de romans maintenant où l'on n'ait rencontré
autant d'épithètes au bout de trois pages, et plus violentes, qu'il n'y
en a dans tout Montesquieu... Au lieu de surpris ou d'étonné, on dit
aujourd'hui stupéfié. Sentez-vous la nuance ? Stupéfié ! non pas
stupéfait, prenez-y garde, stupéfait est pauvre, rebattu ; fi ! ne m'en
parlez pas ; c'est un drôle capable de se laisser trouver dans un
dictionnaire. .. Pour en finir, je crois que le romantisme consiste à
employer tous ces adjectifs, et non en autre chose. Sur quoi, je vous
salue bien cordialement."</p>
<p><pb/></p>
<p>" On a cité, dit-il, les raisins de Zeuxis becquetés par des moineaux,
et ces scarabées peints qu'un singe vint dévorer dans un volume
d'histoire naturelle, comme le triomphe du principe d'imitation.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Hegel, Cours d'Esthétique, traduit et analysé par M. Béunrd, premier
volume.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ceux qui veulent que l'art soit une imitation exacte de la nature,
doivent approuver le jeu de cet acteur du temps d'Auguste qui, jouant
Hercule furieux, lançait des flèches sur le peuple, ou celui de cet
autre comédien qui, représentant au naturel la folie d'Ajax, déchira les
vêtements du batteur de mesure, arracha la flûte des mains du musicien,
la brisa sur la tête d'Ulysse, puis</p>
<p>(1) Préface de Cromwell.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Garnier récemment, a écrit quelques vers que je demande la permission de
vous citer, parce qu'ils expriment très-bien ma pensée :</p>
<p>On dit : " Garnier nous fait plus beaux que nous ne sommes,"</p>
<p>Et l'on s'en plaint tout haut ; mais tout bas, s'en plaint-on ?</p>
<p>Plus franc que vous, 'Madame, et laid comme tant d'hommes,</p>
<p>Moi j'affirme bien haut que Garnier a raison.</p>
<p>Qu'est-ce donc que l'artiste, et pourquoi sa pensée,</p>
<p>Comme vers le soleil l'oiseau monte joyeux,</p>
<p>Sans se lasser jamais reste-t-elle fixée</p>
<p>Sur l'idéal qui brille et fuit devant ses yeux ?</p>
<p>Pourquoi l'amour du beau, couronnant sa science,</p>
<p>Lui dit-il : " Tu dois faire ou des chefs-d'œuvre ou rien ;</p>
<p>" Quand on a la lumière et l'or en sa puissance,</p>
<p>" C'est peu de s'en servir, il faut s'en servir bien ?"</p>
<p>Est-ce pour nous laisser, sur la carte mignonne</p>
<p>L'air froid que nous prenons en grondant notre bonne,</p>
<p>L'air nul que nous gardons en buvant notre thé ?</p>
<p>Oh ! bourgeois mes amis, quand je vous entends dire</p>
<p>Que l'art de la nature est l'humble serviteur,</p>
<p>Et qu'il doit respecter et qu'il doit reproduire</p>
<p>Tout ce que la nature a parfois de laideur ;</p>
<p>Bonnes gens, quand j'entends des sottises pareilles,</p>
<p>Je voudrais que l'artiste, avec fidélité,</p>
<p>Pût reproduire aussi les deux longues oreilles</p>
<p>Que votre grande tête a de chaque côté !</p>
<p>question de l'idéal et du&gt;i^ir*3aïî^, l'art, vous parler</p>
<p>,-</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Très-long.</p>
<p><pb/></p>
<p>ques épigrammes plus ou moins spirituelles. (1) Je sais tout ce qu'on
peut lui reprocher : ses confidents, ses amoureux, sa rhétorique, sa
politesse, ses Grecs et ses Romains qui ne sont que des Français
déguisés ; mais je sais aussi qu'un certain degré d'insistance dans ces
reproches montre qu'on oublie ou qu'on ignore et l'esprit de son époque,
et la nature de son génie, et le caractère général de la poésie
française, et les premiers éléments de la philosophie de l'art.</p>
<p>(1) Parmi ces epigrammes, en voici une qui me parait jolie. Elle se
trouve dans l'ouvrage de Hallam, intitule Introduction to the literature
of Europe: " Orestes is far worse,-love-mad and yet talking in gallant
conceits, cold and polite, to discredit the poet, the tragedy and the
son of Agamemnon himself. It is better to kill one's mother than to
utter such trash."</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle importune main, en formant tous ces nœuds,</p>
<p>A pris soin sur mon front d'assembler ces cheveux ?</p>
<p>tel est l'effet de l'expression que Racine lui prête, qu'il ne nous
semble pas du tout voir des cheveux frisés. Le visible devient invisible
par l'idéalisation que l'expression produit."</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tel était Goethe : plus sensible au fond, que bien des charlatans de
sensiblerie. Toutefois, je l'avoue, les, génies sont naturellement
solitaires, concentrés en eux- mêmes, rebelles aux liens de la famille
et de la société,</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Notices of the life of Lord By¡'on.- V 01. I. pages 589 et suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Se levant en sursaut, sang raison, les pieds nus,</p>
<p>Marchant, priant, pleurant des larmes ruisselantes,</p>
<p>Et devant l'infini joignant des mains tremblantes,</p>
<p>Le cœur plein de pitié pour des maux inconnus !</p>
<p>Outre les sujets auxquels j'avais pensé moi-même, il y a ceux que vous
avez touchés dans vos propres compositions, et ce ne sont pas les moins
intéressants.</p>
<p>Je vous dois, Mesdemoiselles, quelques explications sur ma détermination
soudaine de fermer ce petit cours de littérature que votre gracieux
empressement avait mis en voie de prospérité, et que ma première
intention était de prolonger jusqu'au printemps au moins. Il est</p>
<p><pb/></p>
<p>nécessaire que je vous parle de moi ; je le ferai aussi brièvement que
possible.</p>
<p>(1) Le Rév. A. T. Corfe et le Rév. J. Oates.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'être roi, mais d'être grand seigneur, d'avoir des chevaux, des
voitures, des meutes, des forêts, des campagnes, des domestiques et des
palais : mais l'homme ne vivra pas de littérature seulement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et maintenant, dispersons-nous. Un lien demeurera</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voyez les deux Discours qui terminent ce volume : Gomment la</p>
<p>Littérature affranchit l' Romme.-Eæcelsior.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Février.</p>
<p>FIN DU COURS DE LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TROIS CONFÉRENCES PUBLIQUES</p>
<p>FAITES À</p>
<p>GTJERITESEY.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AL:Jj-'RED DE MUSSET.</p>
<p>Discours prononcé dans la Salle de alifton, sous la présidence de H. 0.</p>
<p>Carré, esq., Président de la Société Guernesiaise, (1) le 25</p>
<p>Mars, 1868.</p>
<p>(1) Voyez la note de la page 6.</p>
<p>(2) Sur les constitutions politiques en général et sur celle de
Guernesey eh particulier.—Nous n'avons eu encore que la première partie
de ce travail.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) M. Métivier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des trois princes de la poésie française dans ce siècle, Lamartine,
Victor Hugo, Alfred de Musset, Alfred de Musset, le plus jeune, est mort
depuis onze ans. Je ne vous parlerai presque pas de sa vie, j'aime mieux
vous parler de sa poésie et surtout vous en lire. Son histoire</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Trois fragments bien choisis suffiront pour vous faire mesurer les
progrès de la pensée et du talent d'Alfred de Musset.</p>
<p>L'auteur des chansons et des contes avait écrit, contre l'amour, des
blasphèmes que je ne vous lirai poiut Il s'écriait que si jamais cette
folie entrait dans son cœur, il l'en arracherait</p>
<p>Ainsi que d'une plaie on arrache une lame !</p>
<p>L'auteur des Poésies Nouvelles s'exprime ainsi :</p>
<p>0 Muse ! que m'importe ou la mort ou la vie ?</p>
<p>J'aime, et je veux pâlir; j'aime, et je veux souffrir;</p>
<p>J'aime, et pour un baiser je donne mon génie ;</p>
<p>J'aime, et je veux sentir sur ma joue amaigrie</p>
<p>.......................................................</p>
<p>Dépouille devant tous l'orgueil qui te dévore,</p>
<p>Cœur gonflé d'amertume et qui t'es cru fermé.</p>
<p>Aime, et tu renaîtras ; fais-toi fleur, pour éclore :</p>
<p>Après avoir souffert, il faut souffrir encore ;</p>
<p>Il faut aimer sans cesse, après avoir aimé.</p>
<p>La Nuit d'Août.</p>
<p>L'insouciant enfant des premières poésies prêchait l'indifférence
religieuse sur un ton plus que léger, qui m'interdit aussi de vous lire
ses vers, quelque spirituels</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'ils soient. Mais écoutez le grave poëte de L'Espoir en Dieu :</p>
<p>Tant que mon faible cœur, encor plein de jeunesse,</p>
<p>A ses illusions n'aura pas dit adieu,</p>
<p>J e voudrais vivre, aimer, m'accoutumer aux hommes, Chercher un peu de
joie et n'y pas trop compter,</p>
<p>Faire ce qu'on a fait, être ce que nous sommes,</p>
<p>Et regarder le ciel sans m'en inquiéter.</p>
<p>Je ne puis .—malgré moi l'infini me tourmente.</p>
<p>Je n'y saurais songer sans crainte et sans espoir;</p>
<p>Et quoi qu'on en ait dit, ma raison s'épouvante</p>
<p>De ne pas le comprendre, et pourtant de le voir.
...............................................................</p>
<p>Quand Horace, Lucrèce, et le vieil Epicure,</p>
<p>Et quand ces grands amants de l'antique nature</p>
<p>Me chanteraient la joie et le mépris des dieux,</p>
<p>J e souffre, il est trop tard ; le monde s'est fait vieux.</p>
<p>Une immense espérance a traversé la terre ;</p>
<p>Malgré nous vers le ciel il faut lever les yeux !"</p>
<p>L'Espoir en Dieu.</p>
<p>Ah ! qui que vous soyez, vous qu'un fatal génie</p>
<p>Rejetez loin de vous, chassez-moi hardiment</p>
<p>Toute sincérité, gardez que l'on ne voie</p>
<p>Tomber de votre cœur quelques gouttes de sang.</p>
<p>Tel n'est pas le langage du grand poëte de La Nuit de Mai :</p>
<p><pb/></p>
<p>•</p>
<p>Rien ne nous rend si grands qu'une grande douleur. Mais, pour en être
atteint, ne crois pas, ô poëte, Queuta voix ici-bas doive rester muette.</p>
<p>Les plus désespérés sont les chants les plus beaux, Et j'en sais
d'immortels qui sont de purs sanglots. Lorsque le pélican, lassé d'un
long voyage,</p>
<p>En le voyant au loin s'abattre sur les eaux.</p>
<p>Déjà, croyant saisir et partager leur proie,</p>
<p>De son aile pendante abritant sa couvée,</p>
<p>Pêcheur mélancolique, il regarde les cieux.</p>
<p>Dans son amour sublime il berce sa douleur,</p>
<p>Et, regardant couler sa sanglante mamelle,</p>
<p>Sur son festin de mort il s'affaisse et chancelle, Ivre de volupté, de
tendresse et d'horreur.</p>
<p>Mais parfois, au milieu du divin sacrifice,</p>
<p>Fatigué de mourir dans un trop long supplice,</p>
<p>Il craint que ses enfants ne le laissent vivant ; Alors il se soulève,
ouvre son aile au vent,</p>
<p>Et se frappant le cœur avec un cri sauvage,</p>
<p>Il pousse dans la nuit un si funèbre adieu,</p>
<p>Que les oiseaux des mers désertent le rivage,</p>
<p>Et que le voyageur attardé sur la plage,</p>
<p>Ils laissent s'égayer ceux qui vivent un temps ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand ils parlent ainsi d'espérances trompées,</p>
<p>De tristesse et d'oubli, d'amour et de malheur,</p>
<p>Leurs déclamations sont comme des épées ;</p>
<p>Elles tracent dans l'air un cercle éblouissant ;</p>
<p>Mais il y pend toujours quelque goutte de sang.</p>
<p>La Nuit de Mai.</p>
<p><pb/></p>
<p>A</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai dit, Mesdames, que je ne vous donnerais pas de</p>
<p>(1) Je chantais, mes amis, comme l'homme respire, Comme l'oiseau gémit,
comme le vent soupire,</p>
<p>Comme l'eau murmure en coulant. Lamartine.</p>
<p>(2) Ceci n'est pas tout-à-fait exact. Voyez la fin de ma Onzième</p>
<p>Causerie.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Analyse et citations de La Nuit d'Octobre et de la</p>
<p>...............................................................</p>
<p>0 toi qui sais aimer ! réponds, amant d'Elvire,</p>
<p>Comprends-tu que l'on parte et qu'on se clise adieu P Comprends-tu que
ce mot, la main puisse l'écrire,</p>
<p>Et le cœur le signer, et les lèvres le dire,</p>
<p>Les lèvres, qu'un baiser vient d'unir devant Dieu ! Comprends-tu qu'un
lien qui, dans l'âme immortelle,</p>
<p>Qui déracine en nous la volonté rebelle,</p>
<p>Et nous attache au cœur son merveilleux tissu ;</p>
<p>Un lien tout-puissant dont les nœuds et la trame</p>
<p>Sont plus durs que la roche et que les diamants ;</p>
<p>Qui ne craint ni le temps, ni le fer, ni la flamme,</p>
<p>Ni la mort elle-même, et qui fait des amants</p>
<p>Jusque dans le tombeau s'aimer les ossements ;</p>
<p>Comprends-tu que dix ans ce lien nous enlace,</p>
<p>Qu'il ne fasse dix ans qu'un seul être de deux,</p>
<p>Puis tout-à-coup se brise, et, perdu dans l'espace,</p>
<p>Nous laisse épouvantés d'avoir cru vivre heureux!
...............................................................</p>
<p>...............................................................</p>
<p>Les morts dorment en paix dans le sein de la terre ;</p>
<p>Ainsi doivent dormir nos sentiments éteints.</p>
<p>Ces reliques du cœur ont aussi leur poussière ;</p>
<p>Sur leurs restes sacrés ne portons pas les mains.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Nuit d'Octobre.</p>
<p>Alfred de Musset a deux rares qualités, dont l'une le fera chérir aussi
longtemps qu'on aimera la poésie, et</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a d'abord une erreur. Aucune vérité n'est exempte d'erreur, aucune
vérité n'a cette mesure, cette finesse qui défie les objections parce
qu'elle les prévoit et les prévient, tant qu'elle n'a pas fait leur
juste part aux autres vérités qu'on peut lui opposer. S'il est vrai que
la sincérité est une chose bonne en elle-même, il n'est pas moins vrai
que l'art est une imitation de la nature, imitation très-supérieure au
modèle sans doute, mais enfin, imitation ; que la poésie, en
particulier, est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les cinq grands lyriques que je viens de nommer (et j'aurais pu en
nommer bien d'autres), n'ont jamais cru que leur caractère de poëtes
leur ouvrît une destinée et leur permît une morale différentes des loix
qui régissent le reste de l'humanité. Ils ont rempli leurs devoirs
d'hommes et leurs devoirs de citoyens. Ils ont vécu,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut un singulier bonheur pour ne pas ennuyer le public quand on lui
parle presque uniquement de soi. Alfred de Musset a eu ce bonheur, il a
fait ce miracle. Non-seulement nous ne l'avons jamais trouvé monotone,
mais nous l'avons tous aimé, tous dis-je, sans exception, romantiques et
classiques, chrétiens et libres penseurs, jeunes cœurs et vieilles
têtes, ceux qui ont encore de l'enthousiasme et ceux qui n'ont plus que de</p>
<p><pb/></p>
<p>la raison, tous nous l'avons aimé, et nous avons aimé surtout les vers
où il nous parlait de lui. Il a été l'enfant gâté d'une génération trop
indulgente, qui, reconnaissant en lui ses faiblesses, adorait en lui son
image. Mais si la France a eu tort de l'aimer plus que d'autres fils,
ses aînés et ses maîtres, elle n'a pas eu tort de l'aimer beaucoup ; car
cet enfant gâté est un poëte : en faisant le tableau de son cœur et la
confession de sa vie, il a peint cet exemplaire éternel de l'homme, il a
raconté ce roman éternel de l'amour, de la souffrance, du doute et de la
mélancolie, qui seront vrais dans mille ans comme aujourd'hui. Quels
accents sympathiques ! que ces vers sont humains ! comme tout part du
cœur et comme tout va au cœur ! Tant d'éloquence, c'est le cri de la
nature ; ce n'est point l'art et sa savante magie. L'artiste s'évanouit
: l'homme reste. Ce qui est le prodige de l'art le plus consommé, la
sincérité l'opère sans effort. Aucun poëte de notre temps n'est sincère
comme Alfred de Musset ; j'ajoute, et je ne crois pas me tromper : aucun
poëte en aucun temps n'a été plus sincère que lui.</p>
<p>(Lecture du morceau qu'on pourrait appeler l'Art Poétique de Musset. Il
a pour titre Après une Lecture.)</p>
<p>Ton livre est ferme et franc, brave homme ; il fait aimer.</p>
<p>Au milieu des bavards qui se font imprimer,</p>
<p>Des grands noms inconnus dont la France est lassée,</p>
<p>Et de ce bruit honteux qui salit la pensée,</p>
<p>Il est doux de rêver, avant de le fermer,</p>
<p>Ton livre, et de sentir tout son cœur s'animer.</p>
<p>L'avez-vous jamais lu, marquise, et toi Lisette ?</p>
<p>Car ce n'est que pour vous, grande dame ou grisette,</p>
<p>Sexe adorable, absurde, exécrable et charmant,</p>
<p>Que ce pauvre badaud qu'on appelle un poëte,</p>
<p><pb/></p>
<p>Par tous les temps qu'il fait, s'en va le nez au vent, Humble et
toujours sifflé, toujours fier et rêvant.</p>
<p>Que nous font, je vous prie, et que pourraient nous faire, A nous autres
rimeurs de qui la grande affaire</p>
<p>Est de nous consoler en arrangeant des mots,</p>
<p>Que nous font les sifflets, les cris ou les bravos ?</p>
<p>Nous réponde après tout par quelques vains échos.</p>
<p>Mais quel bien fait le bruit, et qu'importe la gloire ? Est-on plus ou
moins mort quand on est embaumé ? Qu'importe un écolier sachant trois
mots d'histoire,</p>
<p>Qui tire son bonnet devant une écritoire,</p>
<p>Ou salue en passant un marbre inanimé ?</p>
<p>Etre admiré n'est rien : l'affaire est d'être aimé.</p>
<p>Vive le vieux roman, vive la page heureuse</p>
<p>Que tourne sur la mousse une belle amoureuse !</p>
<p>Vive d'un doigt coquet le livre déchiré</p>
<p>Qu'arrose dans le bain le robinet doré 1</p>
<p>Et que tous les pédants frappent leur tête creuse,</p>
<p>Vive le mélodrame où Margot a pleuré !</p>
<p>Oh ! oh I dira quelqu'un, la chose est un peu rude ; N'est-ce rien de
rimer avec exactitude ?</p>
<p>Et pourquoi mettrait-on son fils en pension,</p>
<p>Si, pour unique juge, après quinze ans d'étude,</p>
<p>On n'a qu'une cornette au bout d'un cotillon ?</p>
<p>—J'en suis bien désolé, c'est mon opinion.</p>
<p>Les femmes, j'en conviens, sont assez ignorantes ;</p>
<p>On ne dit pas tout haut ce qui les rend contentes,</p>
<p>Et comme, en général, un peu de fausseté</p>
<p>Est leur plus grand bonheur après la vanité,</p>
<p>On en peut par hasard trouver qui sont méchantes ; Mais qu'y voulez-vous
faire P elles ont la beauté.</p>
<p>Or la beauté, c'est tout. Platon l'a dit lui-même :</p>
<p>La beauté sur la terre est la chose suprême :</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est pour nous la montrer qu'est faite la clarté.</p>
<p>Rien n'est beau que le vrai, dit un vers respecté ;</p>
<p>Et moi je lui réponds, sans crainte de blasphème : Rien n'est vrai que
le beau, rien n'est vrai sans beauté.</p>
<p>Quand le soleil entra dans sa route infinie,</p>
<p>A son premier regard, de ce monde imparfait</p>
<p>Sortit le peu de bien que le ciel avait fait :</p>
<p>De la beauté l'amour, de l'amour l'harmonie ;</p>
<p>Dans ce rayon divin s'élança le génie...</p>
<p>Et j'en dirais bien plus si je me laissais faire ;</p>
<p>Ma poétique un jour, si je puis la donner,</p>
<p>Sera bien autrement savante et salutaire ;</p>
<p>C'est trop peu que d'aimer, c'est trop peu que de plaire ; Le jour où
l'Hélicon m'entendra sermonner,</p>
<p>Mon premier point sera qu'il faut déraisonner.</p>
<p>Celui qui ne sait pas, quand la brise étouffée</p>
<p>Soupire au fond des bois son tendre et long chagrin, Sortir seul, au
hasard, chantant quelque refrain,</p>
<p>Plus fou qu'Ophélia de romarin coiffée,</p>
<p>Plus étourdi qu'un page amoureux d'une fée,</p>
<p>Sur son chapeau cassé jouant du tambourin ;</p>
<p>Celui qui ne voit pas, dans l'aurore empourprée, Flotter, les bras
ouverts, une ombre idolâtrée ;</p>
<p>Celui qui ne sent pas, quand tout est endormi, Quelque chose qui l'aime
errer autour de lui ;</p>
<p>Celui qui n'entend pas une voix éplorée</p>
<p>Murmurer dans la source, et l'appeler ami ;</p>
<p>Qui n'a pas pour tout bien, pour unique bonheur,</p>
<p>De venir lentement poser son front rêveur</p>
<p>Et de sentir ainsi d'une tête charmante</p>
<p>La vie et la beauté descendre dans son cœur ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Celui qui ne sait pas, durant les nuits brûlantes</p>
<p>Qui font pâlir d'amour l'étoile de Vénus,</p>
<p>Se lever en sursaut, sans raison, les pieds nus,</p>
<p>Marcher, prier, pleurer des larmes ruisselantes,</p>
<p>Et devant l'infini joindre des mains tremblantes,</p>
<p>Le cœur plein de pitié pour des maux inconnus :</p>
<p>Ravauder l'oripeau qu'on appelle antithèse,</p>
<p>Et s'en aller ainsi jusqu'au Père-Lachaise,</p>
<p>Grand homme, si l'on veut ; mais poëte, non pas.</p>
<p>Certes, c'est une vieille et vilaine famille</p>
<p>Que celle des frêlons et des imitateurs :</p>
<p>Allumeurs de quinquets qui voudraient être acteurs ; Aristophane en rit,
Horace les étrille ;</p>
<p>Mais ce n'est rien auprès des versificateurs :</p>
<p>Le dernier des humains est celui qui cheville.</p>
<p>Est-il, je le demande, un plus triste souci</p>
<p>Que celui d'un niais qui veut dire une chose,</p>
<p>Et qui ne la dit pas, faute d'écrire en prose ?</p>
<p>J'ai fait de mauvais vers, c'est vrai ; mais, Dieu merci, Lorsque je les
ai faits, je les voulais ainsi,</p>
<p>Et de Wailly ni Boiste au moins n'en sont la cause.</p>
<p>Non, je ne connais pas de métier plus honteux,</p>
<p>Plus sot, plus dégradant pour la pensée humaine,</p>
<p>Pour écrire trois mots quand il n'en faut que deux,</p>
<p>Traiter son propre cœur comme un chien qu'on enchaîne,</p>
<p>Et fausser jusqu'aux pleurs que l'on a dans les yeux !</p>
<p>.....................................................................</p>
<p>L'autre qualité excellente d'Alfred de Musset, c'est le caractère
franchement français de son esprit et de son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ouvrage serait meilleur, si l'on en retranchait les deux tiers ! " telle
est la forme la plus fréquente de nos jugements littéraires. Nous avons
une peur extraordinaire de l'ennui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>...............................................................</p>
<p>Apprenez donc, lecteur, que je viens d'Allemagne.</p>
<p>Vieux soldats de plomb que nous sommes,</p>
<p>Au cordeau nous alignant tous,</p>
<p>Si des rangs sortent quelques hommes,</p>
<p>Tous nous crions : A bas les fous !</p>
<p>On les persécute, on les tue ;</p>
<p>Sauf, après un lent examen,</p>
<p>A leur dresser une statue,</p>
<p>Pour la gloire du genre humain.</p>
<p>Combien de temps une pensée,</p>
<p>Vierge obscure, attend son époux !</p>
<p>Les sots la traitent d'insensée ;</p>
<p>Le sage lui dit : Cachez-vous.</p>
<p>Mais, la rencontrant loin du monde,</p>
<p>Un fou qui croit au lendemain</p>
<p>L'épouse ; elle devient féconde</p>
<p>Pour le bonheur du genre humain.</p>
<p>................................................</p>
<p>Qui découvrit un nouveau monde ?</p>
<p>Un fou qu'on raillait en tout lieu.</p>
<p>Sur la croix que son sang inonde,</p>
<p>Un fou qui meurt nous lègue un Dieu.</p>
<p>Si demain, oubliant d'éclore,</p>
<p>Le jour manquait, eh bien, demain</p>
<p>Quelque fou trouverait encore</p>
<p>Un flambeau pour le genre humain.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous savez, en été, comme on s'ennuie ici ;</p>
<p>En outre, pour mon compte, ayant quelque souci,</p>
<p>Vers le mois de juillet, quiconque a de l'usage</p>
<p>Et porte du respect au boulevard de Gand</p>
<p>Sait que le vrai bon ton ordonne absolument</p>
<p>A tout être créé possédant équipage</p>
<p>De se précipiter sur ce petit village,</p>
<p>Et de s'y bousculer impitoyablement.</p>
<p>.............................................................</p>
<p>Bien entendu, d'ailleurs, que le but du voyage</p>
<p>Est de prendre les eaux ; c'est un compte réglé. D'eaux, je n'en ai
point vu lorsque j'y suis allé ; Mais qu'on n'en puisse voir, je n'en
mets rien en gage. Je crois même, en honneur, que l'eau du voisinage A,
quand on l'examine, un petit goût salé.</p>
<p>Or, comme on a dansé tout l'hiver, on est lasse.</p>
<p>De n'y pas soupçonner l'ombre d'un violon.</p>
<p>...............................................................</p>
<p>J'ignore vers quel temps Belzébuth l'a construite. Peut-être est-ce un
mammouth du règne minéral.</p>
<p>Je la prendrais plutôt pour quelque aérolithe, Tombée un jour de pluie,
au temps du carnaval.</p>
<p>Cette âme, c'est le jeu : mettez bas le chapeau,</p>
<p>Vous qui venez ici, mettez bas l'espérance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Derrière ces piliers, dans cette salle immense,</p>
<p>S'étale un tapis vert, sur lequel se balance</p>
<p>Un grand lustre blafard au bout d'un oripeau</p>
<p>Là, du soir au matin, roule le grand peut-être,</p>
<p>Le hasard, noir flambeau de ces siècles d'ennui,</p>
<p>Le seul qui dans le ciel flotte encore aujourd'hui.</p>
<p>Comme un chevreau lascif qu'une abeille poursuit.</p>
<p>Les croupiers nasillards chevrotent en cadence,</p>
<p>Au son des instruments, leurs mots mystérieux :</p>
<p>Tout est joie et chansons ; la roulette commence ;</p>
<p>Ils lui donnent le branle, ils la mettent en danse,</p>
<p>Et, ratissant gaîment l'or qui scintille aux yeux,</p>
<p>Us jardinent ainsi sur un rhythme joyeux.</p>
<p>L'abreuvoir est public, et qui veut vient y boire.</p>
<p>J'ai vu les paysans, fils de la Forêt .Noire,</p>
<p>Je les ai vus, penchés sur la bille d'ivoire,</p>
<p>Fuyards désespérés de quelque honnête lit ;</p>
<p>Je les ai vus debout, sous la lampe enfumée,</p>
<p>Avec leur veste rouge et leurs souliers boueux,</p>
<p>Tournant leurs grands chapeaux entre leurs doigts calleux, Poser sous
les râteaux la sueur d'une année,</p>
<p>Et là, muets d'horreur devant la Destinée,</p>
<p>Suivre des yeux leur pain qui courait devant eux !</p>
<p>Dirai-je qu'ils perdaient ? Hélas ! ce n'était guères. C'était bien vite
fait de leur vider les mains.</p>
<p>Us regardaient alors toutes ces étrangères,</p>
<p>Cet or, ces voluptés, ces belles passagères,</p>
<p>Tout ce monde enchanté de la saison des bains,</p>
<p>Qui s'en va sans poser le pied sur les chemins.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils couraient, ils partaient, tout ivres de lumière,</p>
<p>Et la nuit sur leurs yeux posait son noir bandeau.</p>
<p>Ces mains vides, ces mains qui labourent la terre,</p>
<p>Il fallait les étendre, en rentrant au hameau,</p>
<p>L'aïeule au coin du feu, les enfants au berceau !</p>
<p>0 toi, Père immortel, dont le Fils s'est fait homme,</p>
<p>Si jamais ton jour vient, Dieu juste, ô Dieu vengeur! ... J'oublie à
tout moment que je suis gentilhomme ;</p>
<p>Ces pauvres paysans (pardonne-moi, lecteur),</p>
<p>Ces pauvres paysans, je les ai sur le cœur.</p>
<p>...........................................</p>
<p>Une Bonne Fortune.</p>
<p>Je ne vous ferai plus qu'une citation. Ce n'est rien, ce sont des vers
d'amour ; sujet vieux comme le cœur humain et usé comme lui ; mais
qu'importe ? Serait-il moins vrai parce qu'il est éternel, ou moins
poétique parce qu'il a inspiré les poëtes de tous les temps ? Ecoutez
cette bagatelle qui est un chef-d'œuvre, et dites si vous connaissez une
musique plus suave, un sentiment plus exquis, une langue plus parfaite :</p>
<p>A NINON.</p>
<p>Si je vous le disais, pourtant, que je vous aime,</p>
<p>Qui sait, brune aux yeux bleus, ce que vous en diriez ?</p>
<p>L'amour, vous le savez, cause une peine extrême ;</p>
<p>C'est un mal sans pitié, que vous plaignez vous-même ; Peut-être
cependant que vous m'en puniriez.</p>
<p>Si je vous le disais, que six mois de silence</p>
<p>Cachent de longs tourments et des vœux insensés,</p>
<p>Ninon, vous êtes fine, et votre insouciance</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous me répondriez peut-être : Je le sais.</p>
<p>Si je vous le disais, qu'une douce folie</p>
<p>Un petit air de doute et de mélancolie,</p>
<p>Vous le savez, Ninon, vous rend bien plus jolie ; Peut-être diriez-vous
que vous n'y croyez pas.</p>
<p>Si je vous le disais, que j'emporte dans l'âme</p>
<p>Jusques aux moindres mots de nos propos du soir, Un regard offensé, vous
le savez, madame,</p>
<p>Change deux yeux d'azur en deux éclairs de flamme ; Vous me défendriez
peut-être de vous voir.</p>
<p>Si je vous le disais, que chaque nuit je veille,</p>
<p>Si je vous le disais, peut-être en ririez vous.</p>
<p>Mais vous n'en saurez rien.—Je viens, sans en rien dire, - M'asseoir
sous votre lampe et causer avec vous ;</p>
<p>Votre voix, je l'entends ; votre air, je le respire ;</p>
<p>Et vous pouvez douter, deviner et sourire,</p>
<p>Vos yeux ne verront pas de quoi m'être moins doux.</p>
<p>Je récolte en secret des fleurs mystérieuses ;</p>
<p>Le soir, derrière vous, j'écoute au piano</p>
<p>Chanter sur le clavier vos mains harmonieuses,</p>
<p>Et, dans les tourbillons de nos valses joyeuses,</p>
<p>Je vous sens, dans mes bras, plier comme un roseau.</p>
<p>La nuit, quand de si loin le monde nous sépare, Quand je rentre chez moi
pour tirer mes verrous, De mille souvenirs, en jaloux, je m'empare,</p>
<p>Et là, seul devant Dieu, plein d'une joie avare, J'ouvre comme un trésor
mon cœur tout plein de vous.</p>
<p>J'aime, et je sais répondre avec indifférence ;</p>
<p>J'aime, et rien ne le dit ; j'aime, et seul je le sais ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Et mon secret m'est cher, et chère ma souffrance,</p>
<p>Et j'ai fait le serment d'aimer sans espérance,</p>
<p>Mais non pas sans bonheur ;—je vous vois, c'est assez.</p>
<p>Non, je n'étais pas né pour ce bonheur suprême</p>
<p>Si je vous le disais, pourtant, que je vous aime,</p>
<p>Qui sait, brune aux yeux bleus, ce que vous en diriez ? (1)</p>
<p>Mon âme a son secret, ma vie a son mystère :</p>
<p>Un amour éternel en un moment conçu.</p>
<p>Le mal est sans espoir ; aussi j'ai dû le taire,</p>
<p>Et celle qui l'a fait n'en a jamais rien su.</p>
<p>Ainsi, j'aurai passé près d'elle inaperçu,</p>
<p>Et j'aurai jusqu'au bout fait mon temps sur la terre,</p>
<p>N'osant rien demander et n'ayant rien reçu.</p>
<p>Pour elle, quoique Dieu l'ait faite douce et tendre,</p>
<p>Elle ira son chemin, distraite, sans entendre</p>
<p>Le murmure d'amour élevé sous ses pas ;</p>
<p>A l'austère devoir pieusement fidèle,</p>
<p>Elle dira, lisant ces vers tout remplis d'elle :</p>
<p>" Quelle est donc cette femme?" et ne comprendra pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>siècle, et dans le même siècle, le développement parallèle et non moins
magnifique d'une puissance formidable qui devait, disait-on, tuer la
poésie, je veux parler de la critique, ce spectacle me rassure sur son
immortalité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'environne, n'accabler ses ennemis littéraires et ses ennemis
politiques que de son indifférence, et, les regards fixés, en arrière
sur l'histoire, en avant sur la postérité, autour de lui sur la nature,
sans autre souci que l'idéal, terminer La Légende des Siècles.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>COMMENT LA LITTÉRATURE</p>
<p>AFFRANCHIT L'HOMME.</p>
<p>Discours prononcé dans la salle de Clifton, sous la Présidence de Sir
Stafford Garey, Bailli de Guernesey, Patron de la Société Guernesiaise,
le 5 février, 1869.</p>
<p>MESDAMES, MESSIEURS, MONSIEUR LE PRÉSIDENT,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Considérons l'homme tel qu'il est avant que l'éducation n'ait éveillé
chez lui le sentiment littéraire. Les enfants, les ignorants nous
offrent ce spectacle ; les peuples sauvages, les nations primitives nous
l'offrent de même ; car la vie des individus n'est qu'un résumé de
l'histoire des sociétés et de celle du genre humain ; l'histoire des
sociétés et du genre humain n'est que le développement agrandi et varié
de la vie des individus. Pour savoir ce que c'est qu'un homme sans
éducation littéraire, nous pouvons donc interroger les voyageurs qui ont
visité les pays barbares, ou consulter les historiens de la haute
antiquité ; nous pouvons aussi jeter les yeux sur l'homme grossier,
soldat, paysan ou manœuvre, qui, le soir, quand sa tâche est finie,
épèle quelque conte horrible d'assassins et de revenants, ou contempler
le petit enfant assis sur les genoux de sa mère et penchant sa tête
blonde sur un livre d'images.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>catégories, les vrais et les menteurs, et ce sera toute leur esthétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1822, dans la ville de Baltimore, en Amérique, on jouait un soir
Othello. Au cinquième acte, un soldat qui était en faction dans
l'intérieur du théâtre, voyant qu'Othello allait tuer Desdemona, s'écria
: " Il ne sera pas dit qu'en ma présence un maudit nègre aura tué une
femme blanche !" et, tirant son coup de fusil, il cassa un bras à
l'acteur qui remplissait le rôle d'Othello.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces divers exemples nous montre l'homme chez qui</p>
<p><pb/></p>
<p>le sens littéraire est encore endormi. Ce n'est point sa sensibilité
morale qui dort ; ce n'est pas non plus sa sensibilité physique ;
certes, elles sont assez éveillées l'une et l'autre ; elles ne seront
jamais plus vives, jamais même elles ne seront aussi vives : ce qui
sommeille en lui, c'est la sensibilité littéraire, et tant qu'elle
sommeille, son esprit n'est point libre ; il est esclave de toutes les
illusions ; la représentation idéale des choses l'affecte comme la
réalité même ; au lieu de jouir des œuvres de l'art, il en souffre ; il
en est la victime et la dupe ; elles lui font mal, elles lui font peur,
il ne les comprend pas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MATEO FALCONE.</p>
<p>Si vous avez tué un homme, allez dans le mâquis de Porto- Vecchio, et
vous y vivrez en sûreté, avec un bon fusil, de la poudre et des balles ;
n'oubliez pas un manteau brun garni d'un capuchon, (1) qui</p>
<p>(1) Pilone.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un certain jour d'automne, Mateo sortit de bonne heure avec sa femme
pour aller visiter un de ses troupeaux dans une clairière du mâquis. Le
petit Fortunato voulait l'accompagner, mais la clairière était trop loin
; d'ailleurs il fallait bien que quelqu'un restât pour garder la maison
; le père refusa donc : on verra s'il n'eut pas lieu de s'en repentir.</p>
<p>(2) Ce mot est ici synonyme de proscrit.</p>
<p>(3) C est un corps levé depuis peu d. années par le gouvernement, et qui
sert concurremment avec la gendarmerie au maintien de la police.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il s'approcha de Fortunato et lui dit :</p>
<p>" Tu es le fils de Mateo Falcone ?</p>
<p>—Oui.</p>
<p>—Moi je suis Gianetto Sampiero. Je suis poursuivi par le. collets
jaunes. (1) Cache-moi, car je ne puis aller plus loin.</p>
<p>—Et que dira mon père si je te cache sans sa permission ?</p>
<p>—Il dira que tu as bien fait.</p>
<p>—Qui sait ?</p>
<p>—Cache-moi vite ; ils viennent.</p>
<p>-Attends que mon père soit revenu.</p>
<p>—Que j'attende ! malédiction ! Ils seront ici dans cinq minutes.</p>
<p>Allons, cache-moi, ou je te tue."</p>
<p>Fortunato lui répondit avec le plus grand sang-froid :</p>
<p>" Ton fusil est déchargé, et il n'y a plus de cartouches dans ta
carchera. (2)</p>
<p>-J'ai mon stylet.</p>
<p>—Mais courras-tu aussi vite que moi ?" Il fit un saut, et se mit hors
d'atteinte.</p>
<p>"Tu n'es pas le fils de Mateo Falcone ! Me laisseras-tu donc arrêter
devant ta maison ?"</p>
<p>L'enfant parut touché.</p>
<p>(1) L'uniforme des voltigeurs était alors un habit brun avec un collet
jaune.</p>
<p>(2) Ceinture de cuir qui sert de giberne et de portefeuille.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il n'avait pas été remué depuis peu. Ensuite, remarquant des traces
de sang sur le sentier près de la maison, il les couvrit de poussière
avec soin, et, cela fait, il se recoucha au soleil avec la plus grande
tranquillité.</p>
<p>—'Oh ! je ne suis pas encore si grand que vous, mon cousin, répondit
l'enfant d'un air niais.</p>
<p>—Cela viendra. Mais n'as-tu pas vu passer un homme, dis-moi ? —Si j'ai
vu passer un homme ?</p>
<p>—Oui, un homme avec un bonnet pointu en velours noir, et une veste
brodée de rouge et de jaune ?</p>
<p>—Un homme avec un bonnet pointu, et une veste brodée de rouge et de jaune ?</p>
<p>—Oui, réponds vite, et ne répète pas mes questions.</p>
<p>—Ce matin, M. le curé est passé devant notre porte, sur son cheval
Piero. Il m'a demandé comment papa se portait, et je lui ai répondu...</p>
<p>—Ah ! petit drôle, tu fais le malin ! Dis-moi vite par où est passé
Gianetto, car c'est lui que nous cherchons ; et, j'en suis certain, il a
pris par ce sentier.</p>
<p>-Qui sait ?</p>
<p>—Qui sait ? C'est moi qui sais que tu l'as vu.</p>
<p>—Est-ce qu'on voit les passants quand on dort ?</p>
<p>—Tu ne dormais pas, vaurien ; les coups de fusil t'ont réveillé. —Vous
croyez donc, mon cousin, que vos fusils font tant de bruit.</p>
<p>L'escopette de mon père en fait bien davantage.</p>
<p>—Que le diable te confonde ! maudit garnement ! Je suis bien sûr que tu
as vu le Gianetto. Peut-être même l'as-tu caché. Allons,</p>
<p><pb/></p>
<p>—Et que dira papa ? demanda Fortunato en ricanant ; que dira- t-il s'il
sait qu'on est entré dans sa maison pendant qu'il était sorti ?</p>
<p>Et Fortunato ricanait toujours.</p>
<p>" Mon père est Mateo Falcone 1" dit-il avec emphase.</p>
<p>-Adjudant, dit tout bas un des voltigeurs, ne nous brouillons pas avec
Mateo."</p>
<p>Un soldat s'approcha du tas de foin. Il vit la chatte, et donna un coup
de baïonnette dans le foin avec négligence, et haussant les épaules
comme s'il sentait que sa précaution était ridicule. Rien ne remua ; et
le visage de l'enfant ne trahit pas la plus légère émotion.</p>
<p><pb/></p>
<p>voulut faire un dernier effort et tenter le pouvoir des caresses et des
présents.</p>
<p>—Bah !</p>
<p>—Mais quand mon cousin sera revenu, je lui conterai l'affaire, et pour
ta peine d'avoir menti il te donnera le fouet jusqu'au sang.</p>
<p>—Savoir ?</p>
<p>—Tu verras... mais, tiens... sois brave garçon, et je te donnerai
quelque chose.</p>
<p>—Moi, mon cousin, je vous donnerai un avis, c'est que si vous tardez
davantage, le Gianetto sera dans le mâquis, et alors il faudra plus d'un
luron comme vous pour aller l'y chercher."</p>
<p>L'adjudant tira de sa poche une montre d'argent qui valait bien -dix
écus ; et, remarquant que les yeux du petit Fortunato étincelaient en la
regardant, il lui dit en tenant la montre suspendue au bout de sa chaîne
d'acier.</p>
<p>—Quand je serai grand, mon oncle le caporal me donnera une montre.</p>
<p>L'enfant soupira.</p>
<p>"Eh bien, la veux-tu, cette montre, petit cousin ?"</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant l'adjudant Gamba semblait de bonne foi en présentant sa
montre. Fortunato n'avança pas la main ; mais il lui dit avec un sourire
amer : " Pourquoi vous moquez-vous de moi ?</p>
<p>—Par Dieu! je ne me moque pas. Dis-moi seulement où est</p>
<p>Fortunato laissa échapper un sourire d'incrédulité ; et fixant ses yeux
noirs sur ceux de l'adjudant, il s'efforçait d'y lire la foi qu'il
devait avoir en ses paroles.</p>
<p>Gianetto, couché par terre et lié comme un fagot, tourna la tête vers
Fortunato, qui s'était rapproché. "Fils de ....!" lui dit-il</p>
<p><pb/></p>
<p>—Bien, dit le prisonnier, vous mettrez aussi un peu de paille sur votre
litière, pour que je sois plus commodément."</p>
<p>A la vue des soldats, la première pensée de Mateo fut qu'ils venaient
pour l'arrêter. Mais pourquoi cette idée ? Mateo avait-il donc quelques
démêlés avec la justice ? Non. Il jouissait d'une bonne réputation.
C'était, comme on dit, un particulier bien fainé : mais il était Corse
et montagnard, et il y a peu de Corses montagnards qui, en scrutant bien
leur mémoire, n'y trouvent quelque peccadille, telle que coups de fusil,
coups de stylet et autres bagatelles. Mateo, plus qu'un autre, avait la
conscience nette ; car depuis plus de dix ans il n'avait dirigé son
fusil contre un homme ; mais toutefois il était prudent, et il se mit en
posture de faire une belle défense, s'il en était besoin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cette perplexité, il prit un parti fort courageux, ce fut de
s'avancer seul vers Mateo pour lui conter l'affaire, en l'abordant comme
une vieille connaissance ; mais le court intervalle qui le séparait de
Mateo lui parut terriblement long.</p>
<p>" Bonjour, frère, (1) dit l'adjudant en lui tendant la main. Il y a bien
longtemps que je ne t'ai vu.</p>
<p>—Bonjour, frère.</p>
<p>—Dieu soit loué ! s'écria Giuseppa. Il nous a volé une chèvre laitière
la semaine passée."</p>
<p>Ces mots réjouirent Gamba.</p>
<p>" Pauvre diable ! dit Mateo, il avait faim.</p>
<p>—Le drôle s'est défendu comme un lion, poursuivit l'adjudant un peu
mortifié ; il m'a tué un de mes voltigeurs, et non content de cela, il a
cassé le bras au caporal Chardon ; mais il n'y a pas grand mal,</p>
<p>(1) Buon giorno, fratello, salut ordinaire des Corses.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce n'était qu'un Français... Ensuite il s'était si bien caché que le
diable ne l'aurait pu découvrir. Sans mon petit cousin Fortunato, je ne
l'aurais jamais pu trouver.</p>
<p>—Fortunato! s'écria Mateo.</p>
<p>—Fortunato ! répéta Giuseppa.</p>
<p>—Malédiction !" dit tout bas Mateo.</p>
<p>Il se passa près de dix minutes avant que Mateo ouvrît la bouche.
L'enfant regardait d'un oeil inquiet tantôt sa mère et tantôt son père,</p>
<p><pb/></p>
<p>qui, s'appuyant sur son fusil, le considérait avec une expression de
colère concentrée.</p>
<p>"Tu commences bieu! dit enfin Mateo d'une voix calme, mais effrayante
pour qui connaissait l'homme.</p>
<p>Giuseppa s'approcha. Elle venait d'apercevoir la chaîne de la montre,
dont un bout sortait de la chemise de Fortunato.</p>
<p>" Qui t'a donné cette montre ?" demanda-t-elle d'un ton sévère.</p>
<p>" Mon cousin l'adjudant."</p>
<p>Falcone saisit la montre, et, la jetant avec force contre une pierre, il
la mit en mille pièces.</p>
<p>"Femme, dit-il, cet enfant est-il de moi?"</p>
<p>Les joues brunes de Giuseppa devinrent d'un rouge de brique.</p>
<p>—Eh bien ! cet enfant est le premier de sa race qui ait fait une trahison."</p>
<p>Giuseppa courut après Mateo et lui saisit le bras. " C'est ton fils, lui
dit-elle d'une voix tremblante en attachant ses yeux noirs sur ceux de
son mari, comme pour lire ce qui se passait dans son âme.</p>
<p>—Laisse-moi, répondit Mateo ; je suis son père."</p>
<p>" Fortunato, va auprès de cette grosse pierre."</p>
<p><pb/></p>
<p>L'enfant fit ce qu'il lui commandait, puis il s'agenouilla.</p>
<p>" Dis tes prières.</p>
<p>—Mon père, mon père, ne me tuez pas !</p>
<p>-Dis tes prières !" répéta Mateo d'une voix terrible.</p>
<p>—Mon père, je sais encore l' Ave Maria et la litanie que ma tante m'a
apprise.</p>
<p>—Elle est bien longue, n'importe."</p>
<p>L'enfant acheva la litanie d'une voix éteinte.</p>
<p>" As-tu fini ?</p>
<p>—Oh ! mon père, grâce ! pardonnez-moi ! Je ne le ferai plus ! Je prierai
tant mon cousin le caporal qu'on fera grâce au Gianetto !"</p>
<p>Il parlait encore ; Mateo avait armé son fusil et le couchait en joue en
lui disant : " Que Dieu te pardonne !" L'enfant fit un effort désespéré
pour se relever et embrasser les genoux de son père ; mais il n'en eut
pas le temps. Mateo fit feu, et Fortunato tomba roide mort.</p>
<p>" Qu'as-tu fait ? s'écria-t-elle.</p>
<p>—Justice.</p>
<p>—Où est-il F</p>
<p>C'est au collège que le sens littéraire s'éveille chez l'adolescent.
Mais ce n'est point le collège qui l'éveille ;</p>
<p><pb/></p>
<p>ce né sont 'ni les livres, ni les professeurs du collège : phénomène
curieux et bien digne de l'attention du philosophe qu'intéresse l'étude
de la nature humaine ou la question de l'enseignement classique.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Goëthe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grossi par les obstacles autant que secondé dans son cours par le lit
qui lui est creusé. L'adolescent a bien d'autres maîtres que ses maîtres
: il a son père, sa mère, et toutes les personnes qui viennent dans la
maison paternelle animer le foyer des idées et de la discussion ; il a
ses camarades des classes supérieures, qui le méprisent comme un bambin,
mais pour lesquels il éprouve une admiration respectueuse ; il a ce
courant incessant de paroles qui de tous côtés frappent ses oreilles,
tantôt passant sans laisser de traces, tantôt, on ne sait pourquoi,
portant coup et faisant sur son esprit une impression ineffaçable ; il a
l'activité périlleuse mais féconde du désœuvrement, la flânerie occupée,
la rêverie profonde, l'oiseau qui vole, la nuée qui passe ; il a surtout
l'image de la douce jeune fille plus âgée que lui, que tout adolescent
garde en son cœur, Béatrice adorée et sanctifiante qui l'enflamme d'un
amour pur, d'un noble enthousiasme, lui révèle l'idéal, lui ouvre
l'infini, et le lance en avant vers le bien, vers le beau, sous l'ardent
aiguillon d'une émulation généreuse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>réalisé. Les parents, voyant l'indécision de leur fils, ne peuvent assez
déplorer qu'il n'ait point de vocation ; comme si c'était une vocation
d'être notaire ! et comme si le dégoût qu'il témoigne pour toutes les
offres qu'on lui fait, n'était pas la preuve qu'il a en tête quelque
idéal plus haut !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>passions ? Non. C'est tout simplement l'âge viril qui commence pour lui.</p>
<p>Vanité de sa science et de la science d'autrui, incerti-,tude de ses
opinions et de toutes les opinions, erreur des jugements absolus,
injustice des passions exclusives, chimère de l'unité dans les loix, les
ouvrages, les idées</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>toutes les religions qui ne sont point leur religion, d'abolir la
philosophie, l'art, la littérature, de fermer les bibliothèques, de
fermer les théâtres, et de transformer la société humaine en un vaste
atelier de travail limité aux besoins de la vie présente et interrompu
seulement par les exercices de leur culte : croyez-vous qu'il prendra la
défense de toutes les lumières du monde attaquées ? Non, il se taira ;
il saura apprécier ce qu'il y a de respectable dans le sentiment qui
aveugle son contradicteur, il trouvera son opinion intéressante, et il
l'examinera avec cette espèce de curiosité qu'on éprouve pour une
très-vieille ferraille, pour une cruche antique, ou pour une paire de
bottes ayant jadis chaussé un saint de l'armée de Cromwell.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les plus récentes découvertes de l'histoire nous ont appris que cette
Grèce si glorieuse n'était cependant point, avec la Palestine, le vrai
berceau de la civilisation du monde ; elles nous ont révélé chez les
poëtes et les philosophes de l'antique Orient la morale la plus pure, la
poésie la plus riche, la métaphysique la plus haute, et en nous faisant
perdre un peu de notre orgueil occidental, elles ont resserré les liens
de la grande famille humaine.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>EXCELSIOR.</p>
<p>Discours prononcé dans la salle de Clifton, sous la Présidence du Rév.
R. J. Ozanne, Secteur de St. André, vice-président de la Société</p>
<p>Guernesiaise, le 23 avril, 1869.</p>
<p>FRAGMENTS. (I)</p>
<p>MESDAMES ET MESSIEURS,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La littérature, la poésie, les beaux-arts, la musique, ne sont pas
seulement les plus grands charmes de la vie : ils sont, dans une
certaine mesure et pour une certaine classe de personnes, des pouvoirs
libérateurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, en dehors de la petite classe des poëtes, j'affirme que la poésie
n'a jamais consolé ni affranchi personne. Elle fait plus d'esclaves que
d'hommes libres, plus d'affligés que d'heureux, et plus de lâches que de
héros. Faible épée que la poésie, pour le combat que l'homme a à
soutenir contre la douleur et les passions ! arme dangereuse, qui se
retourne contre lui, et qui, au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sera-ce la philosophie ? Peut-être. Je ne conteste pas l'efficacité de
la philosophie sur certaines âmes ; il faudrait nier pour cela des faits
attestés par l'histoire, et je ne sais rien de plus petit que de ne
vouloir pas reconnaître qu'en dehors de la religion révélée il puisse y
avoir, et il y ait eu en effet, des hommes libres, calmes, éclairés,
presque heureux, forts contre la passion, forts contre la souffrance, et
véritablement affranchis. Mais qu'est-ce que la philosophie ? quelque
chose de bien vague, de bien inconsistant et de bien incertain, où la
fantaisie de chaque esprit et de chaque caractère exécute en secret tout
ce qui semble l'opération de la science, et qui, de système en système,
justifie pleinement la hardiesse de ces amères et terribles paroles de
Bossuet : " Nous ne cherchons ni la raison ni le vrai en rien; mais,
après que nous avons choisi quelque chose par notre humeur ou plutôt que
nous nous y sommes laissés entraîner, nous trouvons des raisons pour
appuyer notre choix." Quand je songe au petit nombre de philosophes qui
ont pris la philosophie au sérieux et ont eu foi en elle, j'admire la
naïveté de ces prophètes candides qui prévoient et prédisent la venue du
temps où les hommes, enfin désabusés des croyances religieuses,
prendront tous la philosophie au sérieux. Encore une fois, quelle
philosophie ? j'en connais au moins sept qui se disputent en ce moment
l'empire de l'intelligence humaine : laquelle doit triompher ? aucune,
apparemment ; car elles se disputent cet empire depuis le commencement
du monde, et ce qu'on appelle histoire de la philosophie n'est que
l'histoire de leur lutte sans terme et sans trève, divisée par des
alternatives plaisamment régulières de défaites et de victoires qui ne
décident rien. On peut compter les philosophes que la philosophie a
rendus sages ; il en existe, mais tous leurs noms réunis ne</p>
<p><pb/></p>
<p>rempliraient pas une demi-page de l'histoire universelle : et ces
quelques âmes honnêtes se persuadent qu'un jour le genre humain, guéri
de l'erreur salutaire de ses vieilles croyances et devenu un peuple de
philosophes, deviendra un peuple de sages ! ô chimérique et ridicule
espoir ! et comme Bossuet a raison d'accuser l'indépendance de nos
esprits et la sincérité de nos consciences dans la recherche de la vérité !</p>
<p>.....................</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mon Dieu ! qui pourra compter tous les maux de l'humanité, ou qui, parmi
tant de maux, osera faire un choix, nommer les uns et taire les autres ?
Dans une pareille énumération, c'est notre cœur qui doit nous guider :
les souffrances que nous avons éprouvées nous- mêmes, celles que nous
avons comprises par la sympathie, sont les seules dont nous puissions
parler avec convenance ; nous savons sans doute plaindre toutes les
autres, mais, si nous ne les sentons pas profondément,</p>
<p><pb/></p>
<p>il vaut mieux nous taire, et leur montrer notre respect par notre silence.</p>
<p><pb/></p>
<p>en vous la puissance, l'amour d'une épouse, l'amour d'une mère, n'ont
pas trouvé leurs emplois naturels, eh bien, donnez-leur des objets plus
sublimes : que Dieu soit votre époux, et l'humanité vos enfants..... Il
n'y a de vrai bonheur en cette vie que le bonheur qu'on donne : sortez
de vous-même, vivez dans autrui ; visitez les pauvres, les malades, les
prisonniers ; devenez pour tous les misérables une sœur de charité :
votre tâche est plus noble que celle de l'épouse, plus sainte même que
celle de la mère.</p>
<p>Excelsior ! dirai-je</p>
<p>...............</p>
<p>Créature d'un jour qui t'agites une heure,</p>
<p>De quoi viens-tu te plaindre, et qui te fait gémir ?</p>
<p>Ton âme t'inquiète, et tu crois qu'elle pleure :</p>
<p>Ton âme est immortelle et tes pleurs vont tarir.</p>
<p>Tu te sens le cœur pris d'un caprice de femme,</p>
<p>Ton âme est immortelle et ton cœur va guérir.</p>
<p>Le regret d'un instant te trouble et te dévore ;</p>
<p>Tu dis que le passé te voile l'avenir ;</p>
<p>Ne te plains pas d'hier, laisse venir l'aurore ;</p>
<p>Ton âme est immortelle et le temps va s'enfuir !</p>
<p>Ton corps est abattu du mal de ta pensée ;</p>
<p>Tu sens ton front peser et tes genoux fléchir :</p>
<p>Tombe, agenouille-toi, créature insensée !</p>
<p>Ton âme est immortelle et la mort va venir.</p>
<p>Tes os dans le cercueil vont tomber en poussière ;</p>
<p>Ta mémoire, ton nom, ta gloire vont périr :</p>
<p>Mais non pas ton amour, si ton amour t'est chère ;</p>
<p>Ton âme est immortelle et va s'en souvenir. (1)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas ennemis, mais frères ; ils cesseront de se faire la guerre, non que
les rois puissent cesser d'être capables d'ambition ou les peuples de
haine, mais parce qu'il se formera une conscience humaine qui les
empêchera de replonger par leur lutte le monde civilisé dans une
barbarie relative, et de détruire, pour la satisfaction d'un vain
patriotisme, les glorieux monuments du triomphe de l'esprit humain sur
la nature ; dans l'intérieur des Etats, les loix respecteront la liberté
et la vie des citoyens : le glaive de la "justice n'osera plus s'abattre
sur la tête du criminel, retrancher du monde une intelligence qui, pour
être égarée et médiocre, n'en est pas moins une étincelle de la
Divinité, et lancer dans l'éternité une âme immortelle dont la vie est
d'autant plus sacrée qu'elle est plus souillée de crimes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>si en m'arrachant de tes rivages, où je laisse la moitié de mon cœur, je
te dis pour dernier adieu : Excelsior !</p>
<p>Excelsior !</p>
<p>FIN DES CAUSERIES GUERNESIAISES.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
