<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Barbut, A.">A. Barbut</author>
<title>Buffon et le discours sur le style / [signé : A. Barbut]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Barbut, A.</author>, <title>Buffon et le discours sur le style / [signé : A. Barbut]</title>, <date>1869</date>,description :Appartient à l’ensemble documentaire : MidiPyren1,16 pages
</bibl>
<publisher>impr. de A. Chauvin et fils (Toulouse)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6373004f</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1869">1869</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BDMÎP DISCOURS SUR LE STYLE.</p>
<p>ça&gt; i -</p>
<p>I -' À &gt;</p>
<p>George ï &amp;ar^ comte de Buffon, fils d'un conseiller au</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut dire toutefois que, pour une partie de son entreprise, Buffon
eut de laborieux et habiles collaborateurs : pour les oiseaux, Guéneau
de Montbéliard, Sonnini, Bexon; et, pour les travaux d'anatomie,
Daubenton, son compatriote. En outre, l'histoire naturelle a trouvé,
pour les ovipares, les serpents, les poissons, les cétacés, un
continuateur dans Lacépède.</p>
<p>Le jugement de la postérité est venu consacrer tous ces hommages.</p>
<p>Cependant, sa science est incontestable et aussi solide que le
permettait l'époque. En particulier, on met au rang des plus grands
efforts du génie ce qu'il a conjecturé des révolutions de notre globe, à
peine soupçonnées avant lui par Leibnitz et sitôt après mises hors de
doute par les travaux de G. Cuvier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au lieu de s'enfermer dans un éloge banal de son prédécesseur, il exposa
ses idées sur le style dans un discours qui demeure un de ses meilleurs
titres de gloire et que nous allons analyser.</p>
<p>Mais il s'en faut que le style soit indépendant de la pensée. C'est au
travail austère et préalable de la composition qu'il doit ordinairement
ses qualités les plus solides. Buffon parlera donc, avant tout, de la
composition , et il donnera sur cette matière des règles ou des conseils
qu'on ne saurait trop méditer.</p>
<p>t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors les travaux de l'esprit auraient quelque chose de cette unité
constitutive des ouvrages de la nature, qui travaille sur un plan
éternel, et dont Buffon, plus que personne, pouvait parler en
connaissance de cause.</p>
<p>Tels sont, pour l'écrivain, les avantages d'une composition régulière et
les dangers qui le menacent, s'il essaie de s'en passer. Buffon a décrit
les uns et les autres avec la pénétration du génie, l'autorité de
l'expérience et l'art d'un maître consommé.</p>
<p><pb/></p>
<p>ses réflexions pour voir clairement l'ordre de ses pensées, et en former
une suite, une chaîne continue dont chaque point s'accorde avec une idée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) A..Garnier, Facultés de fâme) tome 1, livre IV, g 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>la matière, pour n'y voir « que la cojaMemieun peu appretee a un grand
artiste et non la théorie 'Y1ri'an!j! !elle et inépuisable</p>
<p>variété (1). »</p>
<p>t feARBUT.</p>
<p>Carcassonne, le 4 février 1869.</p>
<p>(1) Villemain, Littérature au diœ-huUiIl, 22e leçon.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
