<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Gaudin, Paul (secrétaire de l'Académie de La Rochelle)">Paul Gaudin</author>
<title>Du rondeau, du triolet, du sonnet / par Paul Gaudin</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Gaudin, Paul (secrétaire de l'Académie de La Rochelle)</author>, <title>Du rondeau, du triolet, du sonnet / par Paul Gaudin</title>, <date>1870</date>,description :Appartient à l’ensemble documentaire : PoitouCh1,258 pages
</bibl>
<publisher>J. Lemer (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k113241m</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1870">1870</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>DU RONDEAU DU TRIOLET</p>
<p>DU SONNET</p>
<p>», FAR</p>
<p>PAUL GAUDIN</p>
<p>x-Jî1. û-vVrue christîn'e, 9 ;-U:r(,I^&gt;:</p>
<p>MDCCCLXX</p>
<p>-Tous droits réset-vés.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU RONDEAU</p>
<p>DU TRIOLET</p>
<p>DU SONNET.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>U RONDEAU Î'.H» 1 D L! TRIOLET</p>
<p>W3 SONNET ~"gONNET PA R. V</p>
<p>LIBRAIRIE CENTRALE (J. LEMER)</p>
<p>PAUL GAUDIN</p>
<p>&gt;PA%IS</p>
<p>g, RUE CHRISTINE, 9</p>
<p>M D CGC I.XX</p>
<p>Tous droits réservés.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE.</p>
<p>De toutes les formes poétiques actuelles dont la trace puisse être
suivie dans notre histoire littéraire, il n'en est pas de qui les
destinées offrent entre elles plus d'analogie que le Sonnet, le Triolet
et le Rondeau. S'il est vrai que les introducteurs du Sonnet en France
commencèrent par proscrire les deux formes plus anciennes, depuis, une
fois passée cette première heure d'intolérance, ce fut toujours ensemble
et aux mêmesdatesqu'on vit les trois poëmes fleurir où disparaître. « Le
Sonnet, comme le Rondeau, comme le Triolet et les autres exer-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DU RONDEAU</p>
<p><pb/></p>
<p>DU RONDEAU</p>
<p>A mon ami Charles Vincens.</p>
<p>Le Rondeau, né Gaulois, a la naïveté.</p>
<p>De ces trois formes successives du Rondeau, la plus ancienne est ainsi
réglée huit</p>
<p><pb/></p>
<p>vu encore qu'un des côtés de la poésie, l'autre côté apparaissait la
forme. Tous les sujets étant épuisés, les mêmes choses ayant été dites
cent fois de la même manière, il fallait bien, pour réveiller
l'attention, trouver quelque autre façon de les dire. Les rhythmes se
compliquèrent; on eut, pour ranimer un auditoire blasé, le charme de la
difficulté vaincue. C'est ainsi que toute cette pousse de petits
genres,, aux cadences savamment combinées, fleurit désormais en regard
des lourdes et imposantes créations des temps antérieurs poëmes
historiques, chansons de gestes, légendes, allégories, chroniques
rimées. A mesure que les poëtes devinrent plus habiles, leur public se
fit plus délicat l'effet musical d'une mesure plus précise les séduisit
tous, clercs et châtelains, et nous voyons bientôt, dès le xive siècle,
la chanson presque absolument abandonnée, au profit de la coquette
famille qu'elle avait fait naître. C'est en ce temps qu'il faut placer,
sinon la naissance du Rondeau, du moins sa</p>
<p><pb/></p>
<p>vers sur deux rimes, le premier revenant après le troisième, et repris
en refrain avec le second pour terminer la pièce. C'est ce
qu'aujourd'hui on nomme Triplet. Je cite un triolet comme exemple</p>
<p>Le premier jour du mois de mai</p>
<p>Fut le plus heureux de ma vie.</p>
<p>Je vous vis et je vous aimai</p>
<p>Le premier jour du mois de mai.</p>
<p>Le beau dessein que je formai! 1</p>
<p>Si ce dessein vous plut, Sylvie,</p>
<p>Le premier jour du mois de mai</p>
<p>Fut le plus heureux de ma vie</p>
<p><pb/></p>
<p>Resplendissant com rubis d'Oriant,</p>
<p>En remirant i vô biauté non pareille,</p>
<p>Blanche com lys, plusque rose vermeille,</p>
<p>1 Admirant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sui si ravis que mon cuers tondis • veille</p>
<p>Blanche com lys, plusque rose vermeille,</p>
<p>Resplendissant coin rubis d'Oriant.</p>
<p>Feït le bon duc de Brabant,</p>
<p>Wincelaus dont on parla tant;</p>
<p>mais il ajoute, deux vers plus loin</p>
<p>Car ce prince fut amour ous</p>
<p>1 Toujours. Di, de dies, comme dans Lundi, Mardi, etc. 2 Afin que je
serve suivant la loi d'un parfait amant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par très grand amourous affaire</p>
<p>Que conclure de ces deux passages ? Que, quand un prince a un secrétaire
poëte, les poésies du prince risquent fort d'être du secrétaire. Voici
un spécimen des rondeaux de Froissart</p>
<p>On doit le temps ainsi prendre qu'il vient;</p>
<p>Tout dist que pas ne dure la fortune.</p>
<p>Un temps se part et puis Taultre revient: On doit le temps ainsi prendre
qu'il vient.</p>
<p>"Je me conforte en ce que me souvient</p>
<p>Que tous les mois avons nouvelle lune.</p>
<p>On doit le temps ainsi prendre qu'il vient;</p>
<p>Tout dist que pas ne dure la fortune.</p>
<p>Cette pièce et la précédente représentent exactement le type primitif du
Rondeau. Qu'est-ce autre chose que de la musique ? Un doux motif, une
jolie phrase au début 1 Cité par Goujet. Biblioth. Franc., t. IX, art.
Froissart. Le recueil a pour titre Méliador, ou le Chevalier au Soleil
d'or.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la pièce suivante de Jehannot de L'Escurel, poëte d'hier coauUj qui a sa
date probable entre Machault et Froissart</p>
<p>Diex, quant la verrai</p>
<p>Celle que lessai</p>
<p>En ce dous pais?</p>
<p>Sien sui et serai.</p>
<p>Diex, quant la verrai</p>
<p>y a n'en partirai,</p>
<p>Ains la servirai</p>
<p>Corn la'iaus amis.</p>
<p>Diex, quant la verrai,</p>
<p>Celle que lessai</p>
<p>En ce dous pals ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Charles d'Orléans, neveu du roi Charles VI et père du roi Louis XII,
fut, comme on sait, l'un des plus fins, des plus délicats parmi ces
arrangeurs de gentillesses. Preuve, entre d'aùtres, que le Rondeau n'est
pas si naïf que Boileau veut bien le dire. Villon, poëte populaire, le
néglige c'est sous une forme plus libre, le huitain, la ballade, qu'il
exprime sa pensée en une langue rude encore. Presque au même temps, vit
un prince-poëte, un 1 homme de cour, élégant, cultivé, qui entend malice
aux jongleries du rhythme ses meilleures pièces sont des rondeaux. Le
fait par lui-même est caractéristique, et porte en lui</p>
<p><pb/></p>
<p>Gardez • le trait de lafenestre,</p>
<p>Amants qui par rues passez,</p>
<p>1 Gardez-vous du trait, prenez garde au. trait..</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Car plus tost en serez blessez</p>
<p>Que de trait d'arc ou darbalestre.</p>
<p>Regardant, mais les yeulx bessês.</p>
<p>Gardez le trait de lafenestre,</p>
<p>Amants qui par rues passez.</p>
<p>Si n'avez médecin bon maistre,</p>
<p>Sitost que vous serez navrez</p>
<p>A Dieu suiez recommandez</p>
<p>Mort vous tiens, demandez lefrestre.</p>
<p>Gardez le trait de lafenestre.</p>
<p><pb/></p>
<p>traduisait, qui devait être la forme définitive. Comment elle prit pied,
il est facile des'en faire une idée en parcourant les différents
recueils d'alors. C'est toujours la même marche, la même libre
croissance d'un rhythme trop étroit. D'abord, semble-t-il, pas d'autre
règle que le caprice de chacun tel rondeau de ce temps n'a pas moins de
dix-huit vers. Puis on pose une limite, un nombre fixe est adopté treize
vers; et les poëtes emploient, concurremment avec l'ancien rhythme,
cette coupe nouvelle, qui ne diffère du type aujourd'hui en usage que
par la longueur du refrain. On trouve, sur ce modèle, des pièces de
Hugues Le Voys, Berthauld de Villebresme, Jean et Simonet Caillau,
Benoist d'Amiens, Fredet, Philippe de Boulainvilliers,'tous rimeurs de
l'entourage de Charles d'Orléans; le princepoëte lui-même a plusieurs
rondeaux ainsi allongés. Celui qui suit est de Jean Caillau Las! le
faut-il? est-ce ton vueil,</p>
<p>Fortune dont me plains et dueil,</p>
<p><pb/></p>
<p>Que tout mon tems en doleur passe ? P</p>
<p>Souffre quefaye quelque espace</p>
<p>De repos entre tant de dueil</p>
<p>N'auray-je de toy autre accueil,</p>
<p>Fors desdaing, reprouche et orgueil?</p>
<p>Veux-tu qi? en ce point je trespasse?</p>
<p>Las! le faut-il? est-ce ton vueil,</p>
<p>Fortune dont me plains et dueil,</p>
<p>Que tout mon tems en doleur passe?</p>
<p>Je ris de bouche et pleure d'ueil,</p>
<p>Et fais et dy ce que ne vueil</p>
<p>Ainsi -ma vie se compassé</p>
<p>Makureuse, chêtive et lasse,</p>
<p>En paine et maulx dont trop recueil!</p>
<p>Las! le faut-il? est-ce ton vueil.</p>
<p>On a déjà, dans ce petit poème, tous les éléments du Rondeau moderne
nombre des vers, repos, disposition des rimes, rien n'y manque. Encore
un pas, le refrain trop lourd va être allégé, prendre la taille et les
vertus du trait court, vif, piquant la forme par excellence du Rondeau
sera créée. Voici, de Henri Baude,</p>
<p><pb/></p>
<p>l'ami de Villon, une pièce qui s*en rapproche singulièrement:</p>
<p>Le cueur la suyt et mon œil la regrette,</p>
<p>Mon corps la plaine t, mon esperit la guette, Celle qui est des
parfaktes la fleur,</p>
<p>Perpétuel en pensée secrette.</p>
<p>Tous en font dueil, et chascun la souhaitte;</p>
<p>Plu.rieurs en ont dure complaincte faitte,</p>
<p>Car elle avoit gaigné de maint seigneur</p>
<p>Le cueur.</p>
<p>Fortune Va de nos veues fortraicte l</p>
<p>Non sans regret de sa beauté parfait te;</p>
<p>Mais de deux biens fault prendre le meilleur. Si ne sera en oubly sa
valeur,</p>
<p>Car quelle part qu'elle aille ou qu'on la mette, Le cueur la suyt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il fault foncer ou je veux qu'on me tonde</p>
<p>Beau dire avez Dame, par la corbieu!</p>
<p>Je suis a vous corps et biens, rente et jeu;</p>
<p>Sans dire tiens, tout cela rkn n'abonde,</p>
<p>Aufaict d'amour.</p>
<p>Mais quoyque soit, si Gauthier ou Mathieu Yeut avancer, s'il ne frappe
au milieu</p>
<p>De leur harnais, je veux qu'en enfer fonde; ,• Car, en effet, soit
noire, blanche ou blonde, Il fault argent pour commencer le jeu,</p>
<p>Aufaict d'amour.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de ces deux types du Rondeau simple TYPE ANCIEN.</p>
<p>Pour reverdir jet ay plantée.</p>
<p>Ma Dame, car plus ne suy rien.</p>
<p>Raison pourquey,je n'en dis rien:</p>
<p>Plus n'en seroit des gens chantée.</p>
<p>Puisque son cueur Ta exemtêe</p>
<p>De n'avoir plus vouloir au mien,</p>
<p>Pour reverdir je Pay plantée.</p>
<p>Si je F ay hyaulment traictée</p>
<p>Et toujours pourchassé son bien,</p>
<p>II ne faut pas dire combien;</p>
<p>Mais puisqu'elle est si affaitée,</p>
<p>Pour reverdir je Pay plantée.</p>
<p>TYPE NOUVEAU.</p>
<p>Je serviray selon qu'on me payera</p>
<p>Mais, si ma Dame refuse de me voir,</p>
<p>Incontinent la première m'aura.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et puis en parle qui parler en saura.</p>
<p>Selon le bien que je pourray avoir,</p>
<p>Je serviray.</p>
<p>Maudict soit-il qui aultr entent fera,</p>
<p>Ni qui jamais aura aultre vouloir,</p>
<p>Que tout ainsi que ton me traictera</p>
<p>Je serviray.</p>
<p>Comme Saint-Gelais, la plupart des poëtes de la fin du xve siècle et des
premières années du xvie pratiquèrent, en même temps que le Rondeau
double, le Rondeau simple sous l'une ou l'autre de ses deux formes.
Voici, de Clément Marot, un exemple où toutes deux sont réunies dans une
seule pièce</p>
<p>Qu*m mène aux champs ce coquardeau,</p>
<p>Lequel gâte, quand il compose,</p>
<p>Raison, mesure, texte et glose,</p>
<p>Soit en ballade ou en rondeau.</p>
<p>Il n'a ni cervelle ni cerveau.</p>
<p>C'est pourquoy si haut crier f ose</p>
<p>Qu'on mène aux champs ce coquardeau!</p>
<p><pb/></p>
<p>S'il veut rien faire de nouveau,</p>
<p>Qu'il œuvre hardiment en prose</p>
<p>(y 'entends s'il en s fait quelque chose);</p>
<p>Car en rime, ce n'est qu'un veau</p>
<p>Qu'on mène aux champs.</p>
<p>La critique de notre temps a justement relevé l'erreur de Boileau, qui
loue Clément Marot d'avoir, le premier,</p>
<p>A des refrains reglés asservi le Rondeau.</p>
<p><pb/></p>
<p>On l'a vu, par ce qui précède, ce fut avant Marot que les refrains du
Rondeau furent réglés; longtemps avant lui la forme moderne, dite
Rondeau double, fut en usage. Bien plus, de son temps même la grande
ferveur était passée. « Et de faict, dit Thomas Sibilet, dans l'Art
Poétique qu'il publia en 1548, tu lis peu de rondeaux de Saint-Gelais
(Mellin), Scève, Salel, Heroët, et ceux de Marot sent plus exercices de
jeunesse, fondez sur l'imitation de son père, qu'oeuvres de telle estofe
que sont ceux de son grand aage par la maturité duquel tu trouveras peu
de rondeaux dans son jardin. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Car ma maîtresse au plaisant entretien</p>
<p>M'aime d'un cueur tant bon et désirable,</p>
<p>Qu'on me devroit appeler misérable</p>
<p>Si mon vouloir estoit autre que sien.</p>
<p>Et feut-cé Hélène au gracieux maintien</p>
<p>Qui me vinst dire Amy,fay mon cueur tien, Je respondrois, point ne seray
muable,</p>
<p>Qu'un chacun donc voise chercher son bien; Quant est de moy, je me
treuve très-bien:</p>
<p>J*ay dame belle, exquise et honorable;</p>
<p>Parquoy,feussê-je onze mille ans durable,</p>
<p>Au dieu d'amour ne demande ray rien.</p>
<p>Ce qu'avait Marot de plus que ses, devanciers, c'était, il est vrai, la
vivacité du tour, mais surtout une langue différant peu de la nôtre. De
là, l'oubli où les rondeaux anciens tombèrent au profit de ceux de
maître Clément..</p>
<p>Le genre, d'ailleurs, ne lui survécut guère et ne dépassa pas, au moins
dans les oeuvres</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ma foi! c'est fait de moi, car Isabeau</p>
<p>Ma conjuré de lui faire un rondeau;</p>
<p>Cela me met en une peine extrême.</p>
<p>Quoi! treize vers, huit en eau, cinq en ême! Je lui ferais aussitôt un
bateau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Faisons-en huit en invoquant Brodeau,</p>
<p>Et puis mettons par quelque stratagème</p>
<p>Ma foi! c'est fait.</p>
<p>Si je pouvais encor de mon cerveau</p>
<p>Tirer cinq vers, Pauwage serait beau.</p>
<p>Mais cependant je suis dedans P onzième, Et ci je crois que je fais le
douzième</p>
<p>Ma foi! c'est fait.</p>
<p><pb/></p>
<p>fleur, Petit amour, On lui fait faire plus de traits, Pleurer, Au mois
de mai, sont autant de chefs-d'œuvre du genre. Je regrette de ne les
pouvoir citer la plupart sont un peu trop gaulois. En voici un, moins
vif, qui peut donner une idée du bonheur de forme et de la malice de
l'auteur</p>
<p>Du nez il n'est rien que n'atteigne</p>
<p>Cegalant au teint de châtaigne.</p>
<p>Il en a seul autant que trois,</p>
<p>Et jamais sous le roi François</p>
<p>Un si beau nez ne fut en règne.</p>
<p>Il ne fait vers, quoiqu'il contraigne</p>
<p>Sa muse rétive et Irehaigne,</p>
<p>Que ceux qu'on lui tire parfois</p>
<p>Du nez.</p>
<p>Enfin, pour dernier coup de peigne,</p>
<p>II ne marche que sous F enseigne</p>
<p>Des gens ou caduques ou froids;</p>
<p>Car, s'il est besoin en un mois</p>
<p>Qu'il coure dans la lice, il saigne</p>
<p>Du nez.</p>
<p><pb/></p>
<p>dier encore, si l'on veut ressusciter le Rondeau, ce joli poëme né
gaulois, qui vaudra peut-être le Sonnet le jour où il aura trouvé son
Pétrarque. »</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est encore de Malleville qu'est le fameux rondeau sur l'abbé de
Bois-Robert, protégé, comme on sait, du cardinal de Richelieu Coiffé
d'un froc bien raffiné</p>
<p>Et revêtu d'un doyenné</p>
<p>Qui lui rapporte de quoi frire,</p>
<p>Frère René devient Messire</p>
<p>Et vit comme un déterminé.</p>
<p>Un prélat riche et fortuné</p>
<p>Sous un bonnet enluminé,</p>
<p>En est, fil le faut ainsi dire,</p>
<p>Coiffé.</p>
<p>Ce n'est pas que frère René</p>
<p>D'aucun mérite soit orné,</p>
<p>Qu'il soit docte, qu'il sache écrire,</p>
<p>Ni qu'il dise le mot pour rire;</p>
<p>Mais seulement c'est qu'il est né</p>
<p>Coiffé.</p>
<p>Ces citations, forcément incomplètes, nous montrent seulement le côté
malin, épigrammatique du talent de Malleville une étude</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Frénicle, inondèrent de rondeaux la cour et la ville. Il y a même deux
spécimens du genre parmi les œuvres du grand Corneille. On sait la
ridicule entreprise de Benserade qui publia en 1676, les Métamorphoses
d'Ovide mises en rondeaux. L'idée venait du roi; dit-on. Absolvons
l'auteur. Il ne fit qu'obéir, c'était le grand mérite en ce temps-là, et
il obéit du mieux qu' il put. La pièce suivante me semble une des
meilleures de l'étrange recueil</p>
<p>MÉTAMORPHOSE DE NEPTUNE EN VEAU. D'un jeune veau qu'on mine au marché
vendre Neptune prit la forme douce et tendre.</p>
<p>Une beauté, non pas sans en rougir,</p>
<p>A le voir paître et Pentendre mugir,</p>
<p>On le voyait auprès d'elle s'étendre</p>
<p>Avec un air et des façons d'agir</p>
<p>D'un jeune veau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle, emportée et lasse de F attendre,</p>
<p>A son cou blanc ne cesse de se pendre.</p>
<p>Au port d'Europe elle voudrait surgir.</p>
<p>Yen voit-on pas d'autres qu'elle se prendre D'un jeune veau?</p>
<p>Il faut rendre justice aux contemporains du poëte son œuvre n'eut aucun
succès. Chapelle nous a laissé, dans le rondeau suivant, un joli
témoignage de cette chute ridicule</p>
<p>A la fontaine où f on puise cette eau</p>
<p>Qui fait rimer et Racine et Boileau</p>
<p>Je ne bois point, ou bien je ne bois guère;</p>
<p>Dans un besoin, sij^en avais affaire,</p>
<p>J'en boirais moins que ne fait un moineau. Je tirerais pourtant de mon
cerveau</p>
<p>Plus aisément, s'il le faut, un rondeau,</p>
<p>Que je n'avale un plein verre d'eau claire</p>
<p>A la fontaine.</p>
<p>De ces rondeaux un livre tout nouveau</p>
<p>A bien des gens n'a pas eu Pbeur déplaire;</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne faut point de brillante tirade.</p>
<p>De jeu de mets, ni d'équivoque fade,</p>
<p>Mais un facile et simple arrangement</p>
<p>Pour des rondeaux.</p>
<p>Cela posé, notre ami Berner ade</p>
<p>N* eût-il pasfait beaucoup plus sagement</p>
<p>Que de donner au public bardiment</p>
<p>Maint quolibet, mainte turlupinade</p>
<p>Pour des rondeaux ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Hormis les vers, qt? il fallait laisser faire</p>
<p>A La Fontaine.</p>
<p>Pour des rondeaux, chant royal et ballade, Le temps n'est plus; avt$ la
vertugade</p>
<p>On. a perdu la veine de 1 liment.</p>
<p>C'était un maître; il rk Mt aisément s</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>règle après lui. La noblesse ayant tout soyez ingénieux, si vous pouvez;
mais gardez-vous d'accuser trop le contour.</p>
<p>La vieille liberté par Voltaire laissée</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais où fleurit Part du décor,</p>
<p>Doux pays où Pon pleure encor</p>
<p>Aux seuls mots. la croix de ma mère</p>
<p><pb/></p>
<p>A MADAME DE</p>
<p>POUR LE JOUR DE SA FÊTE.</p>
<p>Sans qu'on voua donne, adorable Glycère,</p>
<p>Riches bouquets, en peut rendre tout bas</p>
<p>A vos attraits un bommage sincère:</p>
<p>J'offre une fleur ne la dédaignez, pas;</p>
<p>Si n'est assez, quepuis-je pour vous plaire? Donner des vers? Je n'ai
Que du fatras.</p>
<p>Donner de l'or? Je tf en possède guère;</p>
<p>Puis, je vous crois assez riche ici-bas</p>
<p>Sans qu'on vous donne.</p>
<p>Donner des cœurs, t'est le style ordinaire Un cœur donné nous tire d
embarras.</p>
<p>Mais reste-t-il, va brillent vos appas,</p>
<p>Sans qu'on vous donne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette pièce funambulesque est imprimée tout au long dans la Revue de
Paris, du 4 décembre 1864. Qui en est l'auteur? Je l'ignore; mais on
peut croire que ce n'est pas lui qui sera le Pétrarque du Rondeau.</p>
<p>Où (le cœur est un grand mystère!)</p>
<p>On a vu sangloter Mondor,</p>
<p>Où, dépouillant son masque austère,</p>
<p>Clio passe avec Terpsichor</p>
<p>Ses jours</p>
<p>En toi tout est charmant. D'accord</p>
<p>Et ton Agar au parler d'or,</p>
<p>Et Dumaine, ton beau corsaire,</p>
<p>Et tes pas de toréador,</p>
<p>Tout, fors la prose de Victor</p>
<p>Séjour.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU TRIOLET</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DU TRIOLET</p>
<p>A mon ami Ernest Chatonet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bietris est mes délis,</p>
<p>Mes cenfors et ma joie. Â\</p>
<p>Ou que soie toudis,</p>
<p>Bietris est mes détis;</p>
<p>U point que me sens pis</p>
<p>Et que vivre m'anoie,</p>
<p>Bietris est mes dé lis,</p>
<p>Mes confors et ma joie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comment estes-vous cy seulette?</p>
<p>Ort qu'ung petit on se déporte,</p>
<p>S'il vous plais t, ung baiser j'apporte</p>
<p>Tendez ung petit la bouchet te.</p>
<p>Comment estes-vous ty seulette?</p>
<p>Ce n'est pas jeu que d* aimer par amours;</p>
<p>A mes âespens tay expérimenté y</p>
<p>Pour en souffrir mille maulx tous les jours. Ce n'est pas jeu que d!
aimer par amours.</p>
<p>Et néanmoins qu'on en parle toujours,</p>
<p>Tant en y ver comme en plaisant esté,</p>
<p>Ce nest pas jeu que d'aimer par amours;</p>
<p>A mes despens l'ay expérimenté.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'avènement de Ronsard et de la Pléiade clôt la seconde période, celle
où le Triolet n'est qu'une des trois espèces du genre Rondeau. S'il
disparut aussi complètement que les deux autres, je ne saurais le dire
avec certitude. Peut-être, par l'obscurité même où il était tombé dès
lors, résista-t-il mieux que les formes plus en lumière, et, exclu
seulement de la poétique des lettrés 1, survécut-il chez les Picards et
leurs successeurs. C'est ce 1 II n'y a pas un seul triolet dans la
Satyre Mimppéc,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les Triolets de Saint-Germain, 8 pages, par Bauchaumont, le prince de
CondéVMarignyj Bautru, etc.</p>
<p>les Triolets de Ma\arin sur le sujet de sa fuite, avec le Caresme de
Maqarin, ou la suite des Triolets, 1 6 pages j ·,</p>
<p>les Triolets sur le désir que les Parisiens ont de revoir le Roy, 8 p.</p>
<p>Mais comment tout citer? comment compter tous ces couplets malins qui,
chaque jour, sortaient des boutiques du Palais et de la rue
Saint-Jacques, « comme une nuée de cou-</p>
<p><pb/></p>
<p>sinsetde sauterelles *? J'ajouterais, sans que la liste fût encore
complète, les Triolets de la Cour, 1649, 10 pages les Triolets sur le
tombeau de la Galanterie et sur la réforme générale, 24 p. les Triolets
sur la France Métamorphosée 6 p. et les Nobles Triolets- de Saint-Amant,
et les Triolets d'Apollon et des neuf Muses, et les Triolets
prophétiques sur la naissance du prince, duc de Valois. C'est un fonds
presque inépuisable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur notre coadjuteur</p>
<p>Vend sa crosse pour une fronde.</p>
<p>Il est vaillant et bon pasteur,</p>
<p>Monsieur notre coadjuteur.</p>
<p>Sachant qu'autrefois un frondeur</p>
<p>Devint le plus grand roi du monde,</p>
<p>Monsieur notre coadjuteur</p>
<p>Vend sa crosse pour une fronde.</p>
<p>Monsieur notre coadjuteur</p>
<p>Veut avoir pari au ministère.</p>
<p>On dit qu'il est fourbe et menteur,</p>
<p>Monsieur notre coadjuteur.</p>
<p>Le petit frère avec la saur</p>
<p>Seront fourbes, c'est chose claire.</p>
<p>Monsieur notre coadjuteur</p>
<p>Veut avoir part au ministère.</p>
<p>Monsieur notre coaajuteur</p>
<p>Comme un lion il a du cœur,</p>
<p>Monsieur notre coadjuteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>En sortant, il entre en fureur;</p>
<p>Mais s'il faut regarder les portes,</p>
<p>MOllsieltrnotre (olltijitteltr</p>
<p>Monsieur notre coadjuteur `</p>
<p>Corinthien, c'ert trop de chaleur,</p>
<p>Fous avez P esprit trop alerte.</p>
<p>Un chapeau de rouge couleur!</p>
<p>Corinthien, c'est trop de chaleur. ï</p>
<p>Quand vous ne seriez pas pasteur,</p>
<p>Il en faudrait de couleur verte,</p>
<p>Corinthien, c'est trop de chaleur,</p>
<p>Vous avez P esprit trop alerte. etc.</p>
<p>On retrouve le second et le dernier de ces couplets dans les Triolets de
Saint-Germain. S'il faut en croire tous ces faiseurs de chansons,
Monsieur le Coadjuteur n'était pas le seul qui fût d'ordinaire le
premier quand il fallait « regarder les portes. » Dans ce même cahier
des Triolets de Saint-Germain, Bachaumont raille ainsi le comte de Maure
Je suis d'avis de batailler,</p>
<p>A dit le grand comte de Maure.</p>
<p>Il 'ri 'est plus saison de railler;</p>
<p>Je suis d'avis de batailler.</p>
<p><pb/></p>
<p>les faut en pièces tailler</p>
<p>Je suis d'avis de batailler,</p>
<p>A dit le grand comte de Maure.</p>
<p>Porte le grand comte de Maure.</p>
<p>Sur ce guerrier il fait beau voir</p>
<p>Condé, rentre dans ton devoir,</p>
<p>Si tu ne veux qu'il te dévore.</p>
<p>Porte le grand comte de Maure.</p>
<p>A quoi, dit Tallemant, Monsieur le Prince répondit:</p>
<p>C'est un tigre affamé de sang</p>
<p>Que ce brave comte de Maure:</p>
<p>Quand il combat au premier rang,</p>
<p>C'est un tigre affamé de sang.</p>
<p>Il ne s'y trouve pas souvent;</p>
<p>C'est pourquoi Condé vit encore.</p>
<p>C'est un tigre affamé de sang</p>
<p>Que ce brave comte de Maure.</p>
<p>Jolis jeux que ces jeux de prince. Mais, de Condé ou du comte de Maure
il est probable</p>
<p><pb/></p>
<p>Un pain qui coûte deux écus</p>
<p>Ah! ma foi c'est un mauvais orare.</p>
<p>La peste crève le Blocus</p>
<p>Un pain qui coûte deux écus</p>
<p>Récompensons-nous sur Bacchus,</p>
<p>Un pain qui coûte deux écus!</p>
<p>Ah! ma foi! c'est un mauvais ordre.</p>
<p>Aussi les chansons de ceux sur le dos desquels on se battait
avaient-elles en général un ton plus amer. Le refrain chez eux devenait
murmure</p>
<p>Le bien est chez les partisans,</p>
<p>Et chez le peuple l'indigence.</p>
<p>Tous Français en sont déplaisants:</p>
<p>Le bien est chez les partisans.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand on les renverrait tout nus. Leur ôter biens et revenus,</p>
<p>Cest pour eux le moindre supplice. Quand on les renverrait tout nus, Ce
n'est pas leur faire injustice. Grande reine, on P attend de vous, Cette
réforme est nécessaire. Ce supplice est encor trop doux; Grande reine,
on t attend de vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>De ces tigres délivrez-nous,</p>
<p>Quoiqu'on vous prêche le contraire</p>
<p>Grande reine, on l'attend de vous,</p>
<p>Cette réforme est nécessaire</p>
<p>J'extrais d'une autre pièce ce triolet d'un anonyme aussi peu
parlementaire d'opinion que de style;</p>
<p>Ils ne seront donc point pendus,</p>
<p>Ces h de parlementaires?</p>
<p>Ces gens qui font les entendus,</p>
<p>Ils ne seront donc point pendus?</p>
<p>Tous les princes seront tondus</p>
<p>Dans la suite de cette guerre.</p>
<p>Ils ne seront donc pendus,</p>
<p>Ces b de parlementaires?</p>
<p>Et les Parlementaires n'étaient point en reste, témoin les deux couplets
qu'on va lire, tires du Çaresme de Maqarin. Ce sont les seuls qu'on en
puisse honnêtement reproduire. L'auteur apostrophe ainsi le cardinal</p>
<p>i Tiré des Triolets sur le Tombeau de la Galanterie et sur réforme
générale.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'amitié du roi trh-cbrètien</p>
<p>Faut beaucoup mieux qu'une couronne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Maudit, maraud, malicieux,</p>
<p>Sot, superbe, simeniaque,</p>
<p>Avare, ânier, ambitieux,</p>
<p>Maudit, maraud, malicieux,</p>
<p>Pendard, pelé, pernicieux,</p>
<p>Plus dangereux qu'un maniaque,</p>
<p>Maudit, maraud, malicieux,</p>
<p>Sot, superbe, simoniaque!</p>
<p>Infâme, impertinent, ingrat,</p>
<p>Ttgre, têtu, tyran et traître,</p>
<p>Fourbe t faquin, fantasque et fat,</p>
<p>Infâme, impertinent, ingrat,'</p>
<p>Ribaud, rodomont, renégat,</p>
<p>Méchant enfin, pour toute lettre »,</p>
<p>Infâme, impértinent, ingrat,</p>
<p>Tigre, têtu, tyran et traître</p>
<p><pb/></p>
<p>Bavière a choisi pour soutien</p>
<p>V amitié du roi très-chrétien.</p>
<p>Mais voici comment il raisonne</p>
<p>V amitié du roi trh-chrêtien</p>
<p>Faut beaucoup mieux qu'une couronne.</p>
<p>Quant au Triolet purement poétique et de galanterie, s'il reprit quelque
peu de son ancien éclat, cène fut guère que par contre-coup et après la
mise en honneur du genre par les chansonniers politiques. Voiture ni
Malleville n'en ont trace dans leurs oeuvres. La pièce célèbre que j'ai
citée en tête de l'étude précédente,</p>
<p>Le premierjour du mois de mai</p>
<p>Fut le plus heureux de ma rrir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous me demandez, des chansons;</p>
<p>C'est un air léger fui s'envole.</p>
<p>Au lieu de solides leçons,</p>
<p>Fous me demandez des chansons.</p>
<p>C'est que pour leurs frivoles sons •</p>
<p>Fous me gardez un prixfrivole.</p>
<p>Vous me demandez des chansons;</p>
<p>C'est un air léger qui s'envole.</p>
<p><pb/></p>
<p>féremment « en vers de huit syllabes ou moindres. » Dans ceux que j'ai
cités, il s'en trouve un, de De la Vigne, dont les vers sont de dix
pieds, et le seul triolet non politique de Saint-Amant est en vers de
sept pieds. Désormais ces différentes mesures sont proscrites tout
triolet e$t en vers de huit pieds et peut se chanter sur l'air connu. Je
le donne ici pour les curieux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aimables saurs, entre vous trois,</p>
<p>A qui mon cœur doit-il se rendre?</p>
<p>Iln'a point encor fait de choix,</p>
<p>Aimables soeurs, entre vous trois.</p>
<p>Mais il ne se rendra, je crois</p>
<p>Aimables soeurs, entre vous trois,</p>
<p>A qui mon coeur doit-il se rendre?</p>
<p><pb/></p>
<p>suétude. On n'a plus le loisir de tant tourner autour d'un refrain. La
Renaissance qui est l'honneur de notre siècle s'en prit d'abord, comme
toutes les renaissancesi, aux grandes formes. et aux grandes idées.
C'est d'hier seulement, le déclin venu, que les ramasseurs de miettes
ont ressuscité notre petit poëme. L'un des auteurs de cette résurrection
.est, je crois, M. Théodore de Banville, qui nous a gratifiés du Triolet
funambulesque. Je doute que nous lui en devions beaucoup de
reconnaissance. Plus relevé, plus noble, ajoutons-le bien vite, est, de
nos jours, le style accoutumé du genre. Affranchi par l'oubli du joug
banal de l'A ir connu, le Triolet n'est plus chanson ni romance, mais
poésie ne cherchez désormais sa musique qu'en lui-mêmJFS'il reste, chez
quelques-uns, satirique et même burlesque, comme au temps des Picards,
chez d'autres, au contraire, il rappelle par sa grâce les plus heureuses
modulations des premiers jours. Contraste étrange un rhy-</p>
<p><pb/></p>
<p>DU SONNET</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La musique du Sonnet</p>
<p>qA ^Monsieur Gustave oMéneau.</p>
<p>Oui, j'aime le Sonnet, je V avoue, il me charme; Ce chant si bien réglé
pour t oreille me plaît; C'est une Symphonie en vers, un tout complet,
Et sur lui h critique èbrèche en vain son arme. Que lui faut-il pour,
thème ? Un sourire, une larme, Moins que rien. L'Allégro lance un
premier couplet; Puis la voix tombe et dort avec TAndante elle est Comme
un glas monotone et qui sonne î alarme.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU SONNET</p>
<p>A mon vénéré maître M. L. 'Délayant.</p>
<p>CHAPITRE PREMIER `</p>
<p>LES ORIGINES</p>
<p>Raconter l'histoire du Sonnet en France, en mettant sous les yeux du
lecteur les meilleurs ouvrages du genre ou les plus fameux qui soient
dans notre langue, tel est le but de cette étude où je m'aventure après
tant d'autres. Le Traité de Colletet forcément inArt poéùqmt discours du
Sonnet, Paris, 1658.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais soudain le Tercet, léger comme un oiseau, Entraîne ? auditoire au
son vif du Scherzo Il laisse en t enfuyant la rime suspendues Et le
Final, plaquant un magistral accord, Jette, en un dernier trait, cette
rime attendue. L'air fini, votre cœur vibre longtemps encor.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Sonnet est pour moi la difficulté même.</p>
<p>Mieux vaut cent fois écrire une ode, un long poe'me</p>
<p>Au lieu qu'en un sonnet chaque pas est compté;</p>
<p>S^uand ailleurs il suffit que la langue soit pure,</p>
<p>Si Pareille et V esprit n'y trouvent mille appas,</p>
<p>Ce sont quatorze vers, mais un sonnet, non pas.</p>
<p>Entretiens. Entr. XXXII. A Monsieur Le Breton. De trois Sonnets de
Monsieur Chapelain.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne suis pas bien sûr que, de nos jours encore, il n'y ait personne de
cet avis.</p>
<p><pb/></p>
<p>strophe du sonnet; mais l'effet, pour léger qu'il soit, n'est pas moins
immanquable c'est comme une inquiétude. Quel charme, alors, que ce
changement de rime dans les tercets, et cette course précipitée vers la
solution attendue du dernier vers, où est, en quelque sorte, le bouquet
de ce feu d'artifice musical r Mais pourquoi, dira-t-on, deux tercets
plutôt que deux quatrains ? II s'agit de préparer une chute, un
dénoûment, – je parle du rhythme dégagé de toute idée; comprenez donc
chute et dénoûmentrhythmique. -Or, il n'est pas besoin d'une oreille
bien délicate pour sentir que le quatrain, dans sa forme pleine, carrée,
ne laisserait rien attendre après lui; tandis que le tercet demande son
couronnement, sa conclusion mélodique. L'intérêt musical, réveillé par
cette reprise habile, par ce changement de mouvement du premier tercet,
reste suspendu avec la rime, et l'auditeur veut quelque chose de plus,
exige un trait finaL Ecoutez le voilà, dans ce dernier tercet qui vient
remplir votre oreille de sa conclusion 8</p>
<p><pb/></p>
<p>dans ses Origines de la langue française « SONNET, DU SON QUE FONT LES
DOUBLES rimes DANS LES DEUX quatrains1.» »</p>
<p><pb/></p>
<p>tion que je me suis posée en commençant ce chapitre: D'où vient le
Sonnet? Et comme le Sonnet ne va pas sans la rime, un mot d'abord de
l'origine de la rime.</p>
<p>De Chlotario est canere rege Francorum</p>
<p>Ç$ui ivit pugnare in gentem Saxonum.</p>
<p>Ivit pugnare surtout me semble valoir son pesant d'or.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un sonnet sans défaut vaut seul un hngpoëme. Changez la coupe, mettez
les tercets avant les quatrains, le charme est détruit, la fin ralentit
le mouvement, ce qui est le contraire de la nature.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans les recherches d'antiquités; cela serait puéril » Il est bien vrai
que Thibaut de Champagne a dit</p>
<p>Si cui-jefaire encor maint Jeu-Parti,</p>
<p>Et maint Sonet et mainte Renverdie s</p>
<p>Poésies du Roy de Navarre, avec des notes et un Glossaire français.
Paris, Guérin, 1742, t. II, ch. LX. 3 Édit. Méon. Paris, Didot, 1814,
vers 706.</p>
<p><pb/></p>
<p>vence, mais en Lymoges, d'une noble famille. » Comme si les Limousins
n'étaient pas compris dans cette dénomination générale de Troubadours
provençaux! comme si plusieurs de ces poëtes, et des plus célèbres,
Bertrand de Born, Bernard de Ventadour, etc., n'étaient pas Limousins, à
tel point que la langue provençale fut le plus souvent appelée limousine
comme si, enfin, ce n'était pas en cette qualité de Troubadour provençal
que Giraud de Borneilh précisément se trouve désigné par Dante dans ces
trois vers sur Arnauld Daniel: Fmi ^arnere, prose di romanzi</p>
<p>Soverchio tutti, e larciâ dir gli âtolti</p>
<p>Che quel di Lemasi credon chg avanzi!</p>
<p>Et ce roi Thibaut lui-même, sur un vers duquel on se fonde qu'a-t-il
fait qu'imiter en langue d'oil les poëtes de la langue d'oc, avec qui,
tout l'indique, il dut avoir tant de relations? «Il fut élevé, dit M.
Villemain', 1 Lac, cit., leçon ix.</p>
<p><pb/></p>
<p>on trouve en Italie la chose, ce qui vaut un peu mieux comme preuve.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s Eu Baret, Les Troubada i le ~I~ ,r ss~ la.`~tt -r^ érature 1 Eug.
Baret. Les TniéadJ^J^m^^elaTMerature &lt;&amp; /EMot&lt; ch. IV, &lt;~r,7- ~9'~? ~7
¡rature du midi de r Europe, ch. IV, ^£. t ^feg|£i? 'J 1\ 1 9</p>
<p><pb/></p>
<p>de maîtres par les Toscans. Dante et Pétrarque, entre autres, ont une
admiration profonde, un cultepour les Troubadours. Relisez, pour vous en
convaincre, l'énumération enthousiaste que fait d'eux le pôëte des
Triomphes, au quatrième chant de son Triomphe d'amour</p>
<p>Fra tutti il primo, Arnaldo Danïelh,</p>
<p>Gran mtlestro d'ainor cV alla sua terra</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un sonnet, cité par RaynoUard au tome premier de son Lexique Roman
Las! so que m'es el cor plus fis e qars</p>
<p>Ades vai dé mi parten e lungian,</p>
<p>E la pena trebail ai eu tôt ses pars.</p>
<p>On montas vezn'ai pren langir ploran:</p>
<p>Amors mi ten elcor un dars,</p>
<p>On eu cre tfel partir non es ses dan</p>
<p>Tro q'a mi dons,ab lojen parlars,</p>
<p>Prenda mer se del mal feu trag tangran. Leu fora si m volgues mi dons garir</p>
<p>De la dolor q'ai ai cor tan soven,</p>
<p>Qar en lei es ma vida e mon morir.</p>
<p>Mer se ten quier a mia domna valen,</p>
<p>Per merse deia mon precs accoillir</p>
<p>E perdon fasa al mien gran ardimen.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>LA PliÉiADE.</p>
<p><pb/></p>
<p>siècle de sa gloire, avait, en quelque sorte, été résolue d'avance en
petit comité des amis de Ronsard. On peut dire que le goût public n'y
fut d'abord pour rien bien plutôt les poëtes l'imposèrent au goût public.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ton cœur, Idée, est la dure galère</p>
<p>Ou t amour fait ma pauvre âme ramer;</p>
<p>Deuil est la rame, et mes pleurs sont la mer; Soin est la chaîne et mon
coeur le for faire. 7a rigueur est ce cruel commissaire</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comprendrela cruauté de la belle. J'ajoute, en regard et comme pendant,
ces quatorze vers d'un autre amoureux, Jean de la Jessée, dont les
œuvres parurent un peu plus tard (i583).</p>
<p>G guerre S paix S frise S délivrance</p>
<p>O clair Titan! S lune/ o feux divers! 1</p>
<p>O jour !S nuit! S cris! "o 'lyre! o vers!</p>
<p>O pas 0 soins 0 peur S assurance!</p>
<p>O faux espoirs! S désirs! S souffrance!</p>
<p>O braise! 6 g/ace! S sort! S maux pervers!</p>
<p>O pleurs S ris 0 pansements couverts hx^jt^v^vX^ O joie! S deuil! 0
trompeuse espérance! "̃̃̃^ h "l *i O gens! S champs! S bois! 0 gais oiseaux!</p>
<p>O drus poissons! S fleuves S ruisseaux!</p>
<p>O pris! ê fleurs! 0 rocs! 0 monts! S plaines</p>
<p>O froid! S chaud! 0 mer! S terre! S deux!</p>
<p>O vous, démons 0 chaos stygieux</p>
<p>Voyez, pour Dieu! le comble de mes peines!</p>
<p>On ne saurait nier que la marche de ce</p>
<p><pb/></p>
<p>sonnet ne fasse désirer ardemment le dernier vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était la nuit que la Divinité</p>
<p>Du plus haut ciel en terre se rendit,</p>
<p>Quand dessus moy Amour son arc tendit</p>
<p>Et me fit serf de sa grand' dê'ité.</p>
<p>Ni le saint lieu de telle cruauté</p>
<p>Ni le temps même assez me défendit.</p>
<p>Le coup au cœur par les yeux descendit</p>
<p>Je pensois bien que, Parcher eût visé</p>
<p>A tous les deux, et qu'un même lien</p>
<p>Nous dût ensemble égalèment conjoindre.</p>
<p>Mais, comme aveugle, enfant malavisé,</p>
<p>Fous a laissée bêlas! qui étiez bien</p>
<p><pb/></p>
<p>Heureux qui, comme Ulysse, a fait un beau ^voyage, Ou comme celuy-la qui
conquit la Toison,</p>
<p>Et puis est retourné, plein d'usage et raison, Vivre entre ses parents
le reste de son âge Quand reverray-je, hélas de mon petit village Fumtr
la cheminée? et en quelle saison</p>
<p>Reverray-je le clos de ma pauvre maison,</p>
<p>Qui m'est une province et beaucoup davantage? Plus me plaît le séjour
qu'ont bâty mes ayeux Que des palais romains le front audacieux Plus que
le marbre dur me plaît P ardoise fine { Plus mon Loirs gaulois que le
Tibre latin,</p>
<p>Plus mon petit Lyre que le mont Palatin,</p>
<p>Et plus que l'air marin, la douceur angevine! 1 Cette première pièce
figure dans la plupart des anthologies la seconde est moins 10.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>connue, il me semble. Je la préfère pourtant j'y trouve une note
mélancolique pleine de grâce, en même temps qu'un accent très-fier,
presque héroïque, chaque fois que l'auteur prononce ce nom la France 1
Impossible de ne pas songer, en lisant ces vers, que Du Bellay passe
pour l'introducteur dans notre langue du mot Patrie</p>
<p>France/ mère des arts, des armes et dés lois, Tu m'as nourry longtemps
du lait de ta mamelle s Ores, comme un agneau qui sa nourrice appelle,
Je remplis de ton nom les antres et les bois. Si tu m'as pour enfant
avoué quelqueoir,</p>
<p><pb/></p>
<p>premier livre des Amours d' Hélène la pièce qui commence par ce vers
Comme une belle fleur 'assise entre les fleurs, et au deuxième livre</p>
<p>ne faut s'ébahir, disoient ces bons vieillards, et surtout l'admirable
poëme « Quand vous sere\ bien vieille. » que j'appelle le roi des
sonnets français. Tout connu qu'il soit, je ne puis me défendre de le
reproduire en son entier on ne saurait parler de Ronsard sans citer au
moins ces quatorze vers. J'y joins, pour mettre la grâce auprès de la
grandeur, une délicieuse piécette des Amours de Marie. Marie; levez-vous
vous êtes paresseuse.</p>
<p>Dessus P épine assis, sa complainte amoureuse. Sus debout! Allons voir
Pber belette perleuse, Et votre beau rosier de boutons couronné,</p>
<p>Et vos œillets mignons auxquels aviez donné, Hier au soir, de Peau,
d'une main si soigneuse,</p>
<p><pb/></p>
<p>Harsoir, en vous coucbant, vous jurâtes vos yeux</p>
<p>D'être plus tôt que moy ce matin éveillée</p>
<p>Mais le dormir de l'aube, aux filles gracieux,</p>
<p>Vous tient d'un aoux sommeil encor les yeux sillée.</p>
<p>Cà, cà! que je les baise et éeire beau tetin,</p>
<p>Direz, chantant mes vers et vous émerveillant</p>
<p>Ronsard me célébrait du temps quej'élois belle.</p>
<p>Lors vous n'aurez servante, oyant telle nouvelle,</p>
<p>Qui, au bruit de Ronsard, ne s'aille réveillant,</p>
<p>Bénissant votre nom de louange immortelle.</p>
<p>Je seray sous la terre, et, fantôme sans os,</p>
<p>Par les ombres myrteux je prendray mon repos;</p>
<p>Fous serez au foyer une vieille accroupie,</p>
<p>Regrettant mon amour et votre fier dédain.</p>
<p>Cueillez dh aujourd'hui les rosés de la vie!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si, jamais la passion. toute simple a égalé le génie dans sa plus haute
magnificence, ce fut assurément le. jour où la Sapho chrétienne soupira
les vers qu'on va lire</p>
<p>Tant que mes yeux pourront larmes épandre A l'heur passé avec toy
regretter, Et qu'aux sanglots et soupirs résister</p>
<p>Pourra ma voix, et un peu faire entendre! 1 Tant que ma main pourra les
cordes tendre Du mignard luth, pour tes grâces chanter; Tant que P
esprit se voudra contenter</p>
<p>De ne pouvoir rien fors que toy comprendre t Je ne demande encore point
mourir.</p>
<p>Mais quand mes yeux je sentiray tarir,</p>
<p>Ma voix cassée et ma main impuissante &gt;</p>
<p>Et mon esprit, en ce mortel séjour,</p>
<p>Ne pouvant plus donner signe d'amante,</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les deux quatrains. L'accroissement de monotonie qui en résulte
rend plus sensible encore l'effet du rlythme, et marque mieux
l'opportunité et le charme des tercets. La pièce est agréable, du reste;
le dernier trait, surtout, me paraît joli</p>
<p>En mes amours, deux choses je désire</p>
<p>D'avoir autant de puissance sur toy</p>
<p>Que tu en as, maîtresse, dessus moy;</p>
<p>C'est le premier des soubaits ou f aspire.</p>
<p>En ce défaut, pour le moins je désire</p>
<p>D'avoir autant de puissance sur moy</p>
<p>Que tu en as, maîtresse, dessus toy;</p>
<p>C'est le second des souhaits ouf aspire.</p>
<p>Par le premier, je meferay heureux</p>
<p>Et jouiray de ce bien plantureux,</p>
<p>Bien pour lequel sur toute autre je t'aime;</p>
<p>Par le second, ne pouvant être tien,</p>
<p>Je deviendray désormais du tout mien</p>
<p>Et ne seray valet que de moy -même.</p>
<p>Qui citerai-je encore de ce temps? L'ami de Montaigne La Boètie,
Jodelle, Amadis</p>
<p><pb/></p>
<p>Jamyn, La Péruse, du Bartas, Vauquelinde la Fresnaye, Rémi Belleau,
Rapin, Scévole de Sainte-Marthe, tous poëtes renommés et, par certains
côtés, dignes de l'être. Lisez; par exemple, ce sonnet-prière de Scévole
de Sainte-Marthe</p>
<p>Seigneur, qui n'as borné retendue infinie</p>
<p>Que de soy-même prend ton immortel pouvoir, lu peux, et je tepr? qu'il
te plaise vouloir De Charles, jeune dans, favoriser la vie.</p>
<p>Garde son tendre corps de toute maladie,</p>
<p>Fais qu'heureux en ses faits France le puisse voir, Conduis son noble
esprit, et luy fais concevoir De noblement régner la généreuse envie.</p>
<p>Qu'il change son royaume au royaume céleste. Il ne faudrait pas croire
cependant, sur la foi de ces divers modèles, que le Sonnet alors h</p>
<p><pb/></p>
<p>Je paye ce sonnet que nous avons joué.</p>
<p>Et cette mode de jouer des sonnets durait encore au temps de Corneille.
Parmi les douze ou quinze sonnets des Œuvres diverses du grand tragique,
on en trouve un « perdu au jeu. »</p>
<p>Je cite, comme transition des sonnets graves qu'on a lus jusqu'ici au
Sonnet-épigramme et d'invective, une gracieuse pièce, toute piquante et
légère, de Passerat Rossignol, roy des bois, tourtereau solitaire,</p>
<p><pb/></p>
<p>visât toujours si haut et n'allât de pair qu'avec l'Ode, l'Élégie ou
l'Idylle. Un tel rhythme, par sa concision forcée, par la rapidité de
ses strophes finales, semblait créé tout exprès pour décocher un trait
malin. Il était difficile qu'on ne s'en aperçût pas dès l'abord c'est ce
qui arriva</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien ne /épargne afin que sa vieillesse</p>
<p>Soit moins notoire aux jeunes demandeurs; ¡ Tous les parfums, les
drogues, les odeurs</p>
<p>Flattent ses ans -et montrent sa mollesse.</p>
<p>Elle a beau /oindre, elle a beau se farder, Friser ses poils, ses gestes
mignarder,</p>
<p>Encor voit-on sa laideur et son âges</p>
<p>Elle éprendra quelque sot damoiseau;</p>
<p>Quant est ae moy, vu son brave pennage,</p>
<p>y aimer ois mieux la plume que Poiseau.</p>
<p>Voici la satire chez du Bartas</p>
<p>Ce roc voûté par art, par nature ou par Pâge^ Ce roc de Tarascon
hébergea quelquefois</p>
<p><pb/></p>
<p>Linottes et tarins, et vous, chardonnerets,</p>
<p>Gentils musiciens des champs et des forêts,</p>
<p>Bourrez le moy si bien et si bien le plumez, Que jamais le cruel en nos
cœurs ne revole! Un joli exemple de sonnet-épigramme nous est fourni par
ce même Jean de la Jessée, dont le sonnet en apostrophes nous a tout à
l'heure fait demander grâce Lise se pare ainsi. qu'une déesse,</p>
<p>Riche, pompeuse, et même les vendeurs,</p>
<p>Passementiers, orfèvres et brodeurs,</p>
<p>Sont empêchés pour t orner de richesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ores, les innocents, peureux, vont se cacher Ou dans un bois épais ou
sous un creux rocher, y Ei les plus grands voleurs commandent dans les
villes. Satire encore, et des plus rudes, le beau sonnet qu 1. Agrippa
d'Àubigné écrivit au sujet de l'abandon du chien Citron par Henri IV. On
y sent bien la griffe du Juvénal français Sire, votre Citron, qui
couchait autrefois</p>
<p>Sur votre lit sacré, couche orès sur la dures C'est ce fidèle chien qui
apprit de nature A 'faire des amis et des traîtres le choix.</p>
<p>Cert luy qui les brigands effrayait de sa voix Et des dents les
meurtriers. D*oè vient donc qu'il endure La faim, le froid, les coups,
les dédains et Pinjure^ Payement coitiumier du service des rois?</p>
<p>Sa fierté, sa beauté, sa jeunesse agréable</p>
<p>Le fit chérir de vous, mais il fut redoutable A vos haineux, aux siens,
pour sa dextérité. Courtisans, qui jetez vos dédaigneuses vues Sur ce
chien délaissé, mort de faim par les rues, Attende^ ce loyer de la
fidélité,,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vieux cothurne a* Euripide</p>
<p>Est en procès avec Garnier,</p>
<p>Sire, sous le discours d'un songe imaginé,</p>
<p>Dedans ce vieil Roman vous trouverez déduite D'un amant désireux la
pénible poursuite, Contre mille travaux en sa flamme obstiné.}</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel est cet importun qui, si pressé, m'appelle? MAGNY.</p>
<p>C'est le cœur éploré d'un amoureux fidèle,</p>
<p>Lequel pour bien aimer n'eut jamais que du mal. CARON.</p>
<p>Que cherches-tu de moy?</p>
<p>Quel est ton homicide ?</p>
<p>MAGNY.</p>
<p>MAGNY.</p>
<p>Le passage fatal,</p>
<p>CARON.</p>
<p><pb/></p>
<p>tous les curieux l'apprirent par cœur. Deux ou trois sonnets de
Desportes eurent aussi une grande vogue. L'un, qui faisait les délices
du duc d'Anjou commence par ces vers</p>
<p>Cheveux, présent fatal de ma doute contraire, Mon cceur plus que mon
bras est par vous enchaîné, et se termine par ce tercet</p>
<p>Mais voyez si d'amour je suis bien transporté, Qu'au lieu de m'essayer à
vivre en liberté, Je porte en tous endroits mes ceps et mon coraage! Tel
était le goût du grand monde au xvi« siècle. Je ne sais si le grand
monde du nôtre l'a beaucoup meilleur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Amour m'a fait mourir.</p>
<p>Hé! de grâce, Car on, conduis-moy dans ta barque. CARON.</p>
<p>Cherche un autre nocher, car ni moy, ni la Parque N'entreprendrUns
jamais sur le maître des dieux. MAGNY.</p>
<p>J'irayJone malgré toy; car je porte aans Pâme Tant de traits amoureux,
tant de larmes aux yeux, Que je seray le fleuve, et la barque, et la
rame. Cet engouement pour tel ou tel sonnet ne se borna pas toujours à
la simple admiration. Il arriva parfois que le roi ouïes princes ré-</p>
<p>Jamais y dans ma nacelle,</p>
<p>MAGNY.</p>
<p>CARON.</p>
<p>MAGNY.</p>
<p>0 demande cruelle!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et nouvelle douceur. Ajoutons le témoignage de Vauquelin de la Frèsuaye
Desportes, a* Apollon ayant Pâme remplie,</p>
<p>Alors que notre langue estoit plus accomplie, Reprenant les sonnets
d'art et de jugement, Plus que devant encore escrwit doucement. Voilà
qui est entendu Desporles sut faire» le sonnet. Presque toujours, chez
lui, le vase est d'un grand prix, mais il faut reconnaître que la
liqueur est parfois moins précieuse. Rien dans ses sonnets qu'on puisse,
même de loin, comparer au « Quand vous sere\ bien vieille. » Supérieur
aux autres sonnettistes de son siècle,il reste, même sur ce point où la
pureté de forme est si importante, audessous, très-au-dessous de
Ronsard. Dans la pièce qu'on va lire, par exemple, la forme est d'une
vigueur, d'une sévérité rare; on croirait des stances héroïques. Que
chante cependant Desportes Son doux martyre, sa captivité amoureuse.
C'est Herminie dans l'armure de Clorinde</p>
<p><pb/></p>
<p>Trois fois les Xanthiens au feu de leur patrie Se sont ensevelis avec la
liberté,</p>
<p>L'épouse de Sypbax, du malheur poursuivie, Fuit en ? empoisonnant le
triomphe apprêté, Et, d'un caur aussi beau comme étoit sa beauté, Mourut
t Egyptienne après être asservie.</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'on ne me prenne pas pour aimer tièdement, Pour garder ma raison, pour
avoir Pâme saine: Si comme une bacchante Amour ne me promène, Je refuse
le titre et P honneur d'un amant. veux toutes les. nuits, soupirer en
dormant, Je veux ne trouver rien si plaisant que ma peine, N'avoir
goutte de sang qui d'amour ne soit pleine, Et, sans savoir pourquoy, me
plaindre incessamment. Ne vous semble-t-il pas entendre Musset</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu*ott~m*arracbë le cœur, qu'on méfiasse endurer Le feu, le fer, la roue
et tout autre supplice, Que lire du tyrans dessus moy s'assouvisse,
Jepeurray tout souffrir sans gémir ni pleur ers Mais qu'on veuille,
vivant, de moy me séparer, M'a ter ma propre forme, et, par tant
d'injustice, Vouloir que, sans mourir, de vous je me bannisse, On ne
saurait Madame, il ne faut l'espérer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Celui qui ne sait pas, durant les nuits brûlantes Qui font pâlir d'amour
V étoile de Vénus,</p>
<p>Se lever en sursaut, sans raison, les pieds nus.? Je cite enfin, pour en
terminer sur Desportes, un dernier sonnet d'un autre ton que les
précédents. La scène est toute gracieuse et le style qu'on me passe le
mot pédestre le trait final surtout me semble hors de pair</p>
<p>Où sont tant de promesses saintes,</p>
<p>Tant de pleurs versés en fartant f</p>
<p>Est-il vray que ces tristes plaintes</p>
<p>Sortissent d'un cieur inconstant?.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un baiser qui pourra de la mort me défendre. Certes, je n'es puis plus,
man cœur; je le vaisprendre* Non fer ay, car je crains ton courroux
véhément Quoi me faudra-t-il donc mourir cruellement Près de ma guérison
qu'un baiser me peut rendre ? Mais las je crains mon mai en pourchassant
mon bien. Le dois-je prendre ou non? Pour vray,jen'en sais rien; Mille
débats confus agitent ma pensée.</p>
<p>Si je retarde plus f avance mon trépas.</p>
<p>Je le prendray. Mais non, je ne le prendray pas; Car j'aime mieux mourir
que vous voir courroucée. Comme, après le ton délibéré de la pièce,
cette retenue soudaine, ce « vous du dernier vers agrandit aussitôt
l'horizon « « Dans tout vers remarquable d'un vrai poëte, a noté quelque
part Musset, il y a deux ou trois fois plus que ce qui est écrit. »</p>
<p>Après Desportes, « l'on peut dire c'est Colletet qui parle que le Sonnet
dégénéra 1- 12.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>LES RUELLES.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ok le plus digne Roi qui soit en l'univers</p>
<p>Aux miracles de l'art fait céder la nature; Beau parc et beaux jardins,
qui, dans cette clôture, Avez toujours des fieurs et des ombrages verts,
Non sans quelque démon qui défend aux hivers D'en effacer jamais P
agréable peinture;</p>
<p>Lieux qui donnez aux cœurs tant d 'aimables désirs,</p>
<p><pb/></p>
<p>vers qu'un sonnet; pour Boileau, un bon sonnet est le phénix
introuvable. Malherbe, tout le premier, rebuté des obstacles créés par
lui-même, n'eut d'autre moyen d'en compenser la rigueur que de
s'affranchir des obstacles anciens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dieux? non. Ce sont des deux ils ont la couleur bleue Et le mouvement
prompt comme celui des cieux. Cieux? non; mais deux soleils clairement
radieux Dont les rayons brillants nous offusquent la vue.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>Pour t'avoir un habit dix êcus de leur bourse. ` Il y a aussi, sur ce
dénûment de la garderobe du poète', toute une historiette de Tallemant
des Réaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Soleils? non; mais éclairs de puissance inconnue, Des foudres de l'amour
signes prêsagieux.</p>
<p>Car, s'ils étaient des dieux, fer aient-ils tant de mal? Si des cieux,
ils auraient leur mouvement égals Des soleils, ne se peut le soleil est
unifue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La nouveau fé lui plaît, et ion esprit léger</p>
<p>D'un seul de ses amants ne saurait se défendre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cependant, une coïncidence étrange, que cette ,grande vogue du second
rhythme date justement du temps où le Sonnet n'était plus guère qu'une
des formes de l'Épigramme ou du Madrigal ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Le silence régnait sur la terre et sur Tonde, L'air devenait serein et P
Olympe vermeil, Et l'amoureux Zéphyr 3 affranchi du sommeil,
Ressuscitait les fleurs d'une haleine féconde. L'Aurore déployait Por de
sa tresse blonde</p>
<p>Et semait de rubis le chemin du Soleil,</p>
<p>Enfin ce dieu venait au plus grand appareil Qu'il soitjarais venu pour
éclairer le monde. H</p>
<p><pb/></p>
<p>P*ce mihi liceat, C célestes, dicere vistrà!</p>
<p>Mortalis visu 'st pulchrior esse des.</p>
<p>Des portes du matin Pâmante de Céphale</p>
<p>Ses roses épandait dans le milieu des airs,</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand la, jeune Phylis, au visage riant,</p>
<p>Sortant de son palais plus clair que l'Orient, Fit voir une lumière et
plus vive et plus belle. Sacré flambeau dujour, n'en soyez pas jaloux! "̃
Fous parûtes alors aussi peu devant elle ~z</p>
<p>Que les feux de la nuit avaient fait devant vous. .1</p>
<p><pb/></p>
<p>forme dans ce petit poëme est vraiment des plus agréables. Faut-il que
je l'avoue ? J'ai un faible pour Malieville. Il avait de l'esprit tout
autant que Voiture, et, de plus que lui, le don lyrique. Soustrait à
l'influence de l'hôtel Rambouillet, qui sait? c'eût été peut-être* un
poëte. Mais ce bonheur lui a manqué., et il est resté le rival de
Voiture.; le rival acharné, semble-t-il où Voiture n'avait fait qu'un
sonnet, MaJleville en fit trois, trois Belles Matineuses Ménage les cite
tout au long.. Une seule a survécu; c'est celle qu'on vient de lire.</p>
<p><pb/></p>
<p>jfoi de mille tourments atteint</p>
<p>Vous rendes sa douleur connue;</p>
<p>Mais raisonnablement il craint</p>
<p>Que vous n'en soyez pas émue,</p>
<p>Vous verrez sa misère vue</p>
<p>II s'est lui-même ici dépeint.</p>
<p>D'un homme qui souffre et se plaint.</p>
<p>Quoi qu'il eût d'extrêmes souffrances,</p>
<p>On voit aller des patiences</p>
<p>Plus loin que la sienne n'alla.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si ma Charlotte étoit V Aurore de la terre Ou si P Aurore étoit la
Charlotte des cieux. Telle fut cette lutte, ou plutôt ce concours, sur
la comparaison de l'aurore ou du soleil avec une belle personne que l'on
rencontre</p>
<p><pb/></p>
<p>Il souffrit des maux incroyables,</p>
<p>'Il ? en plaignit, il en parla:</p>
<p>J'en connais de plus misérables.</p>
<p>Le destin de Job est étrange,</p>
<p>D'être toujours perséctlté,</p>
<p>Tantôt par un démon et tantôt par un ange.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux sonnets partagent la ville,</p>
<p>Deux sonnets partagent la cour</p>
<p>Rallumer la guerre civile.</p>
<p>Le plus sot et le plus habile v~</p>
<p>̃ En mettent leur avis au jour,</p>
<p>Et ce qu'on a pour eux d'amour</p>
<p>A plus d'un échauffé la bile.</p>
<p>Chacun en parle hautement,</p>
<p><pb/></p>
<p>Suivant son petit jugement,</p>
<p>Et s'il y faut mêler du dire,</p>
<p>L'un est sans doute mieux rêvé,</p>
<p>Mieux conduit et plus achevé</p>
<p>Mais je voudrais avoir fait l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>zin (quatorze quatrains dont chacun se termine par un des vers du sonnet
de Job), et enfin, car j'allais oublier le principal, les deux sonnets
ennemis. J'ai cité celui de Benserade; voici celui de Voiture Il faut
unir mes jours en P amour d'Uraèie/ L'absence ni le temps ne m en
sauraient guérir, Et je ne vois plus rien qui me pût secourir</p>
<p>Ni qui sût rappeler ma liberté bannie.</p>
<p>Dès longtemps je connais sa rigueur infinie Mais, pensant aux beautés
pour qui je dois périr, Je bénis mon martyre et, content de mourir, Je
dose murmurer contre sa tyrannie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre dépeindra dans déplus nobles vers Les douceurs de tes feux et
de ton hyménée, Parlera des trésors dont ton âme est ornée Et te
couronnera de lauriers toujours verts. Un autre donnera mille éloges divers</p>
<p>A la jeune beauté qui fait ta destinée,</p>
<p>Et, Payant richement de gloire couronnée, La montrera pompeuse aux yeux
de l'univers. Moi, qui pour ces desseins n'ai pas assez d'haleine, Pour
peindre ton bonheur et sa gloire sans peine, Je dis ce qu'en tous lieux
on en dit aujourd'hui: Daphnis est bien heureux! son Amarante est telle
Que tout autre que lui serait indigne d'elle, Comme toute autre qu'elle
est indigne de lui. ( ©ans un ordre d'idées différent, Gomber-</p>
<p><pb/></p>
<p>Du même auteur et du même style, un sonnet sur l'exposition du
Saint^Sàcrement eut en son temps quelque réputation. J'avoue, profane,
n'en pas sentir la beauté. Le</p>
<p><pb/></p>
<p>trait final, tant vanté, sur la présence réelle ne paraîtrait; je crois
bien, de nos jours, qu'une antithèse puérile, une misérable pointe</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et ta clémence même attend que je périsse Contente ton désir, puisqii il
f est glorieux! Offense-toi des pleurs qui coulent de mes yeux, Tonne,
frappe, il est temps, rends-moi guerre 'pour {guerre!</p>
<p>J'adore, en périssant, la raison qui t'aigrit. Mais dessus quel endroit
tombera ton tonnerre Qui ne soit tout couvert du sang ae Jésus-Christ?
Il convient d'ajouter qu'avant Des Barreaux, Desportes avait traité le
même sujet, et que la pièce de Desportes n'était ellemême
qu'uneimitation de l'Italien Molza. Je transcris, pour qu'on -puisse
juger de ces divers emprunts, d'abord le dernier tercet italien</p>
<p>Tupace, al cor, ch' egli è ben tempo, apporta,. É le gtavi miB colpe,
ond' io pavento^</p>
<p>Nelsangke tinte deifigliuol tuo mira;</p>
<p>puis le dernier tercet de Desportes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ministre avare et lâche, esclave malheureux Qui gémis sous le faix des
affaires publiques, Victime dévouée aux cbagrins politiques,</p>
<p>Fantôme respecté sous un titre onéreux,</p>
<p>Fois combien des grandeurs le comble est dangereux; Contemple de Fouquet
les funestes reliques,</p>
<p>Ne le fait pas user de toute sa justice.</p>
<p>On a remarqué cet admirable vers</p>
<p>Le poëte s'y est souvenu, j'imagine, de cet autre béais liait de Maynard</p>
<p>Et quand il plaît aux rets, F innocence est un crime.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Citons encore, parmi les bons sonnets de ces jours de décadence
quelques-unes des spirituelles boutades de Saint Pavin. On sait son
épigramme sanglante contre Boileau</p>
<p>Silvandre, monté sur Parnasse</p>
<p>Avant que personne en sût rien,</p>
<p>Trouva Regnier avec Horace</p>
<p>Et rechercha leur entretien.</p>
<p>Sans choix et de mauvaise grâce</p>
<p>II pilla presque tout leur bien}</p>
<p>11 s'en servit avec audace</p>
<p>Et ? en para comme du sien.</p>
<p>Jaloux des plus fameux poètes,</p>
<p>Dans ses satires indiscrètes</p>
<p>II chaque leur gloire aujourd'hui,</p>
<p><pb/></p>
<p>En vérité, je lui pardonne</p>
<p>S'il rî 'eût mal parlé de personne,</p>
<p>On rf eût jamais parlé de lui.</p>
<p>Du même, une jolie pièce, sur le départ d'une dame qui avait un
vieillard pour amant</p>
<p>Tel que votre humeur le souhaite,</p>
<p>Un bonhomme était votre amant</p>
<p>vous servait fidèlement</p>
<p>Sa flamme était pure et discrète.</p>
<p>Vous allez en être défaite:</p>
<p>Votre cruel éloignement</p>
<p>Va mettre dans le monument</p>
<p>Et son amour et sa lunette*</p>
<p>Amarante, ne tirez pas</p>
<p>Avantage de son trépas</p>
<p>Peu de gloire vous en demeure.</p>
<p>Votre départ le fait périr.</p>
<p>Mais en le différant d'une heure,</p>
<p>De vieillesse il allait mourir.</p>
<p>Épigrammed'une malice très-fine et agréa-</p>
<p><pb/></p>
<p>La mort moins que vous inhumaine,</p>
<p>Dénouant pour, jamais ma chaîne</p>
<p>A la fin va me consoler.</p>
<p>En cet état, deis-je parler?</p>
<p>Et, sans mériter votre haine,</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis-je vous déclarer la peine</p>
<p>Que le respect m'a fait celer?</p>
<p>Non, vous m'en faites la défense,</p>
<p>Et n'ordonnez que le silence</p>
<p>ATexces de ma passion.</p>
<p>Quelle cruauté, Rosanire!</p>
<p>Mourir sans dire son martyre,</p>
<p>C'est mourir sans confession.</p>
<p><pb/></p>
<p>r T-a estoy tel segundo y aun sospecho</p>
<p>Que van los tres versor acabando,</p>
<p>Contai si son catorce. ra es hecho!</p>
<p>Tels étaient les sujets qu'on empruntait maintenant aux étrangers. La
mode était passée d'imiter leurs « graves sonnets, » comme
s'exprimaitScévole de Sainte-Marthe; on ne leur demandait plus que leur
badinage et leurs jeux d'esprit. C'était dans l'ordre. 1 Toutes ces
pièces sont citées dans l'ouvrage deM.Eug, Baret, dont il a été parlé au
premier chapitre Les Troubadourt et leur influence sur la Littérature du
midi de F Europe. M. Baret signale deux autres imitations du même sonnet
l'une y anglaise, de Williams, auteur des Règles de la Critique l'autre,
italienne, du cavalier Marin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Poursuivons; les quatrains ne mitonneront guère Si du premier tercet je
puis faire les frais.</p>
<p>Ma conjuré de lui faire un rondeau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'y avait-il désormais de commun entre le Sonnet et la poésie ? En
vérité, on se souciait peu d'elle. Ah que l'on comprenait bien mieux les
bouts-rimés 1</p>
<p><pb/></p>
<p>De fentr1 assassiner se donnaient tablature; 10</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis le dieu des vers, je suis bel-esprit n'e. Mais les vers
prêtaient point le charme de la belle. "Je suis joueur de luth. Arrêtez!
Bagatelle: Le luth ne pouvait rien sur ce ccéur abstiné. Je connais la
vertu de la moindre racine, Je suis, par mon savoir, dieu de la
médecine. Daphné fuyait encor plus vite que jamais. ` Mais s'il eût dit
Voyex quelle est votre conquête Je suis un jeune Dieu, toujours beau,
toujours frais, Daphné, sur ma parole, aurait tourné la tête.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par Pinjure des ans vous êtes abolis,</p>
<p>Ou du moins la plupart vous êtes démolis;</p>
<p>Il n'est point de ciment que le temps ne dissoude. Si vos marbres si
durs ont senti son pouvoir,</p>
<p>Lorsque tout hors d'haleine il courait après elle Et lui contait
pourtant la longue kyrielle</p>
<p>Des rares qualités dont il était orné,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>LE CÉNACLE.</p>
<p>Moi, je veux rajeunir le doux sonnet en France, écrivait l'un des
personnages les plus illustres de ce nouveau groupe, Joseph Delorme. Ra-</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>?, Jd Portraits contemporains, I, art. Alfred de Musset,</p>
<p><pb/></p>
<p>Douce et sombre,</p>
<p>Pour un ceilnoir, un blanc bonnet,</p>
<p>Un sonnet..</p>
<p>Restaurer le Sonnet, c'était déjà, je vous le dis tout bas, presque
faire oeuvre de critique. Qui une telle entreprise pouvait-elle mieux
tenter que Joseph Delorme ? Les inspirés, les poëtes de flamme, Hugo,
Vigny ne s'en fus-</p>
<p><pb/></p>
<p>primitif, pexlé^ cristallin de Pétrarque, de Shakspeare, de Milton et
de, notre vieux Du Bellay » Ronsard reprend son rang en tête de eette
Pléiade nouvelle. C'est de, lui qu'elle se réclame dès le premier jour;
c'est Ronsard que, dès le premier jour, veut réhabiliter celui qu'on a
appelé le Du Bellay du xix8 siècle*.</p>
<p>Qui te purifiera d un arrêt odieux.</p>
<p>Non que je puisse encore au trône radieux</p>
<p>Où jadis tu régnais replacer ta mémoire:</p>
<p>Sainte-Beuve.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je m'en vais mesurant d'un sévère compas</p>
<p>Mon sinistre avenir, et vois mer destinées</p>
<p>De tant de maux divers sans-cesse environnées, Que je veux me donner de
moi-même au trépas. Si mon malheureux cœur eut jadis quelque joie,
Triste, je m'en souviens, et puis, tremblante proie, Devant, je vois la
mer qui va me recevoir; Je vois ma ne sans mât, sans antenne et sans
voiles, Mon nocher fatigué le ciel livide et noir,</p>
<p><pb/></p>
<p>De soins plus deux la muse est quelquefois saisie; Elle aime aussi la
paix, les champs, T air frais du soir, Un penser calme et fort mêlé de
nonchaloir; ` Le lait pur des pasteurs lui devient Ambroisie. Assise au
bord £ une eau qui réfléchit les cieux, Elle aime la tristesse et ses
élans pieux,</p>
<p>Elle aime les parfums d'une âme qui s exhale, La marguerite éclose et le
sentier fuyant,</p>
<p>Et, quand Novembre étend sa brume, matinale, Une fumée au loin qui monte
eu tournoyant. tantôt, quelque élégie poignante, comme ces beaux vers
traduits de Pétrarque par Antony Deschamps</p>
<p>APRÈS LA MORT DE LAURE.</p>
<p>La vie avance et fuit sans ralentir le pas,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>perdu. J'envie le plaisir que je vous donne en le citant</p>
<p>Mon âme a son secret, ma vie, a son mystère, Un amour éternel en un
moment conçu.</p>
<p>Le mal, est sans remède; aussi j'ai dû le taire, Et celle qui Ta fait n'
en a jamais rien su.</p>
<p>Hélas! j'aurai passé près d'elle inaperçu,</p>
<p>Et j'aurai jusqu'au bout fait mon temps sur la terre, N'osant rien
demander et n'ayant rien reçu. Pour elle, quoique Dieu fait faite douce
et tenare, Elle suit son chemin, distraite, sans entendre Le murmure
d'amour éveillé sous ses pas.</p>
<p>Jî P austère devoir pieusement fidéle,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les chefs de notre jeune école, il n'en est pas un, je crois bien,
dont on ne puisse citer quelque jolie pièce en quatorze vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai les chiens en pitié, les serpents en dégoût; y ai faim, j'ai froid,
je mords, j'erre seul. Qu'on [m'assomme!</p>
<p>Je mourrai rude et fier; car Pagneau s'est fait homme. Cette coupe des
six derniers vers est une nouveauté, au moins en français. Je ne crois</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Souvent aussi c'est la disposition du XVIIe siècle qu'on renverse
j'emploie toujours le mot dans son sens musical. Le deuxième tercet
reste tel qu'on vient de le voir dans le sonnet de M. Soulary; mais au
premier toutes les rimes sont ainsi croisées le premier vers rime avec
le troisième, et le second avec le premier du tercet final. J'ai dit que
je croyais nouvelle la combinaison précédente; celle-ci est simplement
renouve» lée des poëtes de la Renaissance. On a, en effet, sur ce
rhythme, quelques pièces de Ron-</p>
<p><pb/></p>
<p>sard et de Du Bellay, assez peu nombreuses toutefois. J'en compte deux
chez Du Bellay, sept chez Ronsard, parmi lesquelles les deux sonnets
célèbres</p>
<p>Marie, levez-vous.</p>
<p>Fient de trier de ces fleurs êpanies</p>
<p>Les exemples sont aujourd'hui beaucoup moins rares. Entre tant d'autres,
la pièce si connue de M. Théophile Gautier</p>
<p>Vous partez, chers amis, la bise ride Ponde, Je rappelle les deux tercets</p>
<p>Au dos du vieux lion, terreur des matelots, Vous allez confier votre
barque fragile</p>
<p>Et flatter de la main sa crinière 4e flots.</p>
<p>Horace fit une ode au vaisseau de Virgile.</p>
<p>Moi, fimphre pour vous, dans ces quatorze vers, Les faveurs deTbêtis, h
déesse aux yeux verts,</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est ce second renversement. Si vous lisez les rimes car la rime
seule est ici en jeu en remontant du dernier vers au premier, vous
retrouvez exactement la forme des tercets de Voiture.</p>
<p>Quelquefois encore, pour en terminer sur ces coupes où se complaisent
nos modernes, le sixain final est tout entier en rimes plates, (il n'y a
qu'un exemple de cette disposition chez Ronsard); ou bien, les tercets
sont, comme les quatrains, sur deux rimes seulement, (Du Bellay,
Desportes, Ronsard surtout ont employé cette forme). Dans les trois
pièces, si souvent citées, du chef de la Pléiade,</p>
<p>Il ne faut s'ébahir, disaient ces 0bns vieillarda. Comme une bellefleur
assise entre les fleurs. Je veux lire en trois jours l'Iliade d'Homère.
il n'y a que deux rimes aux tercets. Parmi nos sonnets contemporains,
plusieurs de ceux de Musset, et non des moins beaux, sont sur ce modèle.
Mais, en dépit d'autorités si hau-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et c'est moi qui du mors ai délivré leur bouche. Lisez haut et faites
sonner la rime il semble que les deux derniers vers soient de trop. Dès
le quatrième, l'oreille satisfaite n'attend rien de plus. On se souvient
de cette épigramme de Balzac que j'ai traduite en note au premier
chapitre il n'y a pas de sonnet parfait, dit Balzac</p>
<p>Ni lectum agisse juvet, nipruriat auris.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.CHAPITREV.</p>
<p>LES EXCENTRIQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il comprend le Sonnet-double, le demiSonnet, le Sonnet estrambote, et
ces petits poëmes qui datent aussi, je crois, de notre époque et que
j'appellerai, si vous voulez bien, Sonnets renversés, où les tercets
sont tantôt avant, tantôt entre les deux quatrains. Sonnet-Double.
L'inventeur fut, selon Colletet, un certain Jean de Boissière,
auvergnat, né en 1555. a Comme ce n'estoitpas un fort excellent poëte,
dit l'historien de notre rhythme, cette nouveauté ne fit pas grande
impression. » J'ajoute que depuis, en ce siècle, hélas 1 de vrais poëtes
n'ont pas dédaigné de reprendre l'invention de Jean de Boissière. C'est
plus d'honneur qu'elle n'en mérite. « L'auteur, pense excellemment
Colletet, dont je ne puis mieux faire que de reproduire l'opinion,
choquoit en ce poinct la maxime ordinaire des philosophes, qu'il ne faut
point multiplier les estres et les choses sans nécessité. Comme si la
gêne des quatre rimes des deux quatrains n'estoit pas assez grande ny
peut-estre assez tyranni-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les altérations qu'aux divers temps de sa vogue le Sonnet a subies sont
de trois sortes, comme il vient d'être dit. Nous garderons, pour plus de
clarté, cette division naturelle, et séparerons nettement les trois
groupes RÈGLES ajoutées,</p>
<p>RÈGLES retranchées,</p>
<p>CHANGEMENT DE STRUCTURE.</p>
<p>C'est par ce dernier groupe que je commence.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sonnet Estrambote. Colletet, qui n'aimait pas qu'on multipliât les
êtres, n'aurait pas approuvé sans doute le Sonnet Estrambote. C'est
d'hier seulement qu'il a fait son entrée dans notre poésie. En quoi
consistet-il ? A parler franc, je n'en suis pas bien sûr moi-même.
Toutes les pièces que j'ai vues décorées de çe i:,ai baroque ont trois</p>
<p><pb/></p>
<p>Demi-Sonnet. – Après le double-sonnet, le demi-sonnet; c'était dans
l'ordre. Comme toutes les bonnes mesures, le Sonnet eut son double et sa
moitié. Un seul quatrain, un seul tercet, telle était la composition du
nouveau rhythme. Étonnez-vous après cela que l'inventeur seul ait usé de
son invention et que personne ne l'ait imité Le nom et la biographie de
cet inventeur Pierre de Laudun, seigneur d'Aigaliers, juge temporel de
l'évêçhé dUzès, mort de la peste au château</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Aigaliers en 1629, auteur d'un Art poétique en cinq livres, de deux
tragédies et de deux poëmes, dont l'un épique, intitulé la Franciade.</p>
<p>Le Camoens naufrage, son livre entre les dents, Péniblement luttait
Jurles gouffres mouvants Où chaque vague enfante une vague plus baute.
Un alcyon, rasant tnut près de lui la mer, De temps en temps frôlait son
front comme un éclair, Et lui criait « Courage, enfant! Voici la côte!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici l'hiver aux mains livides s</p>
<p>Ses dents sans pain claquent de froid</p>
<p>Sa voix pleure comme un beffroi;</p>
<p>Ce sont des fosses que ses rides.</p>
<p>L'ennui bat nos fronts assombris s</p>
<p>La brume abaisse le ciei gris; l</p>
<p>Adieu les horizons sans bornes!</p>
<p>Comme un essaim d'oiseaux mouillés,</p>
<p>Nos beaux amours éparpillés</p>
<p>Rentrent au nid, frileux et mornes.</p>
<p>Chaque hiver leur nombre décroît,</p>
<p>Et le cœur, pour cacher ses vides,</p>
<p><pb/></p>
<p>A titre de singularité, parmi ces sonnets où les tercets précèdent les
quatrains., j'en signale un de Baudelaire où le premier tercet est tout
en rimes féminines, le second tout en rimes masculines; trois rimes
féminines et une seule masculine au premier quatrain, trois rimes
masculines, une seule féminine au second. On trouvera la pièce dans les
oeuvres du poëte; elle débute ainsi</p>
<p>C'est ici la case sacrée</p>
<p><pb/></p>
<p>Retourne en vain ses plis arides</p>
<p>II se fait toujours plus étroit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous cette forme, aussi bien que sous la précédente, le Sonnet renversé
date,en France au moins, de l'époque moderne; Ni Ronsard ni Voiture ne
l'ont connu.</p>
<p>Dans la série qui va nous occuper maintenant, la structure, au
contraire, est partout respectée; il n'y a d'atteinte qu'aux règles de
la mesure ou de la rime. Nous y verrons les poètes^ pour rendre leur
tâche plus aisée, faire bon marché des lois dont la rigueur les gêne.
C'est, peut-on dire, le groupe des insoumis. En tête figure Maynard, le
grand artiste du rhythme indistinctement appelé Sonnet irrégulier,
libertin ou licencieux. – Ne vous effrayez pas de ces mots malsonnants
ils sont, au fond, moins méchants qu'ils n'en ont l'air. Pour un rimeur,
être libertin, c'est en user librement avec des rè.gles trop sévères;
licencieux, c'est ne pas fuir »9</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je me souviens qu'un jour, dans un cercle d'intimes, comme on causait
des sonnets de Maynard et que j'avais de mon mieux sou-</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu croyais que Pompée armait pour te défendre Et qu'il était l'appui de
ta félicité:</p>
<p><pb/></p>
<p>Un même esprit poussait le beau-père et le gendre; Tous deux ont
combattu contre la liberté.</p>
<p>Si Jules fût tombé l'autre, après sa victoire, Par un nouveau triomphe
eût abaissé ta gloire "Efforcé tes consuls d accompagner son cbar. Je
les blâme tour deux d'avoir tiré Vépée, Bien que le ciel ait pris le
parti de César</p>
<p>Et que Caton soit mort dans celui de Pompée, Substituez
maintenantausecondquatrain, je n'ose pas dire ces vers, mais ces rimes,
puis-» que la rime seule est ici en cause</p>
<p><pb/></p>
<p>peut-être aurais-je été plus heureux. Mais que voulez-vous ? Il fallait
choisir, et j'ai pris le meilleur un chef-d'oeuvre,</p>
<p><pb/></p>
<p>Toi qui meurs avant que de naître,</p>
<p>Assemblage confus de titre et du néant,</p>
<p><pb/></p>
<p>de s'asservir aux règles. Nos modernes, pourtant si sévères, n'ont pas
été moins accommodants que les beaux-esprits, et nous ont rendu, avec le
Sonnet, le Sonnet licencieux. Rare encore au temps du Cénacle, si même
on l'y trouve, ce que je n'ai pas vérifié, il est devenu beaucoup plus
commun aujourd'hui. Baudelaire, notamment, en a fait un fréquent usage.
Parmi les poëmes du rhythme qui nous sont restés du xviie siècle, je
rappelle surtout le sonnet d'Oronte</p>
<p>Belle Phylis, on désespère</p>
<p>Alors qu'on espère toujours,</p>
<p>et le fameux sonnet de Hesnaud sur le sujet de Y Avorton. Dans ce
dernier, non-seulement les quatrains n'ont pas les mêmes rimes, mais les
vers n'ont pas tous la même mesure. C'est une irrégularité de plus qui
fait de ce sonnet une variété nouvelle, baptisée par Colletet</p>
<p>Sonnet Boiteux. Ce fut, en effet, Guillaume Colletet qui donna le nom. «
Cette</p>
<p><pb/></p>
<p>ce n'est pas une preuve; car je n'ai pas tout lu, vous vous en doutez bien.</p>
<p>Ces quelques libertés que nous venons de voir prendre aux poëtes ne sont
pas les seules</p>
<p>qu'ils se soient permises dans le Sonnet. Colletet conte qu'un jour,
troublé parla nouvelle, heureusement fausse, du trépas de sa chère
Claudine, il fit, sur ce malheur imaginaire, un sonnet dont il
s'aperçut, après coup, que tous les vers étaient en rimes plates.
Excusons-le, l'infortuné il ne savait plus ce qu'il faisait. Mais
Colletet aurait pu ajouter qu'avant lui d'autres s'étaient donné cette
licence. Voici notamment, sur ce modèle, un poëme vraiment remarquable
d'un contem* porain de Ronsard, Amadis Jamyn i A</p>
<p>La noblesse périt avec ta populAcè;</p>
<p>En tous endroits s'étend la dure coutelact";</p>
<p>Le fer n'espargne aucun, et les temples acrelt Sont enivrez du sang des
hommes massaïrez* Rien ie sert au vieillard t honorable vieillesse Pour
garder qu'un soldat de son sang ne sc paisse,</p>
<p><pb/></p>
<p>Triste avorton, informe enfant</p>
<p>Rebut du néant et de V être;</p>
<p>Toi que P amour fit par un crime,</p>
<p>De Phonneur funeste victime;</p>
<p>Donne fin aux remords par qui tu fes vengé, Et, du fond du néant où je
t'ai replongé, `</p>
<p>N'entretiens point l'horreur dont ma faute est suivie. Deux tyrans
opposés ont aêciaê ton sort:</p>
<p>L'amour, malgré l'honneur, t'a fait donner la vie; L'honneur, malgré
l'amour, t'a fait donner la mort. Impossible de traiter plus galamment
un sujet plus triste. C'est le bel-esprit dans toute son impudeur; c'est
le triomphe de l'antithèse et de la pointe. Racan, Maynard, Corneille
ont aussi écrit des sonnets boiteux, beaucoup meilleurs, je me hâte de
le dire; on les trouvera dans leurs oeuvres. De même Colletet, le
parrain du rhythme.. Je n'en sais point de notre temps; mais qu'il n'y
en ait,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et Favare soldat ne se repent d'avoir,</p>
<p>Méprisant toutes loix, oublié son devoir.</p>
<p>Ce sont quatorze beaux vers, mais un sonnet, non pas. Il doit suffire,
après cela, de mentionner les deux ou trois sonnets en vers blancs de
Baïf et de Du Bellay, un sonnet moderne tout en rimes féminines que j'ai
vu, il y a quelques années, au premier volume da Parnasse contemporain,
un autre sonnetde Du Bellay, tout entier sur les deux mêmes rimes.
Charles Nodier, de nos jours, en a écrit un semblable.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De fer, de feu, de sang, Mars, Fulcain, Tisipbone, Bastit,forgea,
remplit, Pâme, le tceur, lavnain, Du meurtrier, du tyran, du cruel
inhumain. Qui meurtrit, brûle et perd la Françoise couronne. D'un
Scythe, d'un Cyckpe et £ un fier Lestrygone La cruauté, l'ardeur et la
sanglante faim Qui f amène, P échauffe et conduit son dessein, Rien que
fer, rien que feu, rien que sang ne ré Qu'il puisse par le fer
cruellement mourir, Ou par le feu dit riel horriblement périr,</p>
<p>Et voir du sang des siens la terre estre amusée Soit rouillé, soit es
teint, soit séché par la paix</p>
<p><pb/></p>
<p>Si tu veux vivre en court, D'Illiers, souvienne-toy De f accoster
tousjeurs des mignons de ton maistre, Si tu n'es favory, faire semblant
de Pestre, Et de t'accommoder au passe-temps du Roy. Souvienne,-toy
encor* de ne. prester tafoy</p>
<p><pb/></p>
<p>Eton, Myrte, J&amp;neas, Taoniee, Tbttis,</p>
<p>Elude, Danae, Erigene, Urotis,</p>
<p>Act'eon, Udamie, Dorilée, Evandre,</p>
<p>Le ciel, les nourrissons, Jupiter, Vherbe tendre, Les flots, le feu,
l'enfant, la mort, le roc Crétis, Vessour dément, les fleurs, /V
Venfer,te tapis, LeschienStPbçmHfflfsnuitStt Ventiles ont pu rendre,
Moy, Ixion, sans elle absent^ d'elle martyre,</p>
<p><pb/></p>
<p>Luy, sa rame, fa nef sur des rocs périlleux. Jefay ainsy de moy,
n'aimant que P espérance; J'aime un monde de gens, une sujette enfance.
Qu'en dites-vous ? Ne suis-je en amour malheureux ? Sonnet retourné.
Sonnet dont chaque if/!&gt;</p>
<p>vers prend un sens contraire quand on le retourne et qu'on commence par
le dernier mot. Pasquier, paraît-il, s'était rendu coupable, il s'en
accuse lui-même, de plusieurs pièces de cette sorte. Celle qu'il cite,
dans ses Recherches de la France, commence par ce vers Ton ris, non ton
caquet, ta beauté, non ton fard, qui, donne, étant retourné « Ton fard,
non ta beauté, etc. »</p>
<p>Sonnet leipogramme. – Leipogramme, ç'est-à-dire où une lettre est omise.
Ni plus ni moins que le sublime du genre. Pour qu'un sonnet soit
leipogramme, l'unique condition est qu'il y manque une des lettres de
l'alphabet. Lire ne suffit plus il faut épeler. Le pjus grand écrivain
de cette littérature est un</p>
<p><pb/></p>
<p>II if est que Oestre franc; le cœur trompeur s'abuse; La plus belle
finesse est d'estre homme de bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais c'est de vers monosyllabiques et non de beaux. vers que j'ai à
parler. Voici l'exemple promis 1</p>
<p>Si je ny suis, lors mon tout ne m'est rien;</p>
<p>Que je tiens cher, car test mon plus grand bien. Long tems y a que je me
dy fort tien,</p>
<p>Et je n'en ay que fers, que feu au cceur</p>
<p>Mais las! je crains, par mafoy,j'en ay peur, Que ton sang vif ne soit
onc joint au sien.</p>
<p>Or, soit ou non, je te veux, je te prends; ¡</p>
<p>Ton teinct sans fard plaît au jour de mes ans, Et ton beau corps, si
coint, si gay, si doux.</p>
<p>Dont je te quiers, si pour mon fiel, mon deuil, L'on me faict tort, un
clin de ton bel ail</p>
<p><pb/></p>
<p>Éceha vita "îragœdus in tragœdis</p>
<p>Lux prima Seneca est suprema sedisi</p>
<p>Qka Tu lux Seneca dmul hcark.</p>
<p>frai steiiis sitpèremtnei-ecîani,</p>
<p>ianquam ardentibus undecunque te dis,</p>
<p>Et mendis Tragici medere fesdis</p>
<p>Nostris unde nepotibus canaris.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lugdunum neque te modo Batavis,</p>
<p>Londinumve suis legat Britannis,</p>
<p>Urbem aternus utram tenere mavis</p>
<p>Cunctis quin legitor lotis et annis,</p>
<p>Nec Hnguis hominum fer ire pravis,</p>
<p>Et cedat tibi tetnporum tyrannis.</p>
<p><pb/></p>
<p>©ES AUTEURS ET DES PERSONNAGES CITÉS.</p>
<p>Achillini. i3i.</p>
<p>AimerydePeguilhem. 96. Anjou (duc d'). 1 28. Arnauld Daniel. 91, 96.
Arnould (Edmond). 1 96. Arrigo. 97.</p>
<p>Arvers (Félix). 192. Asselineau. 80, 81, 238. Aubigné (Agrippa d'). 126.
Augier Gaillard. 1 1 1. Augustin (St). 87.</p>
<p>Bachaumont 57, 58, 61.</p>
<p>INDEX ALPHABÉTIQUE</p>
<p>Baïf. 109, 123, 127,223, 228.</p>
<p>Balzac. 81, 83, 143, 145. i56, 164, 196, 202.</p>
<p>Banville (TH. de). 33, 45, 73, 187, 188, 196, 204. Barbier (Auguste).
192, i95.</p>
<p>Bardus. 88.</p>
<p>Baret (Eugène). 97, 98, 179.</p>
<p>Baude (Henri). 16, 25. 21</p>
<p><pb/></p>
<p>Baudelaire. 196,214,2^4. Bautru. §7, 58 à</p>
<p>Beaufort (duchesse de). 147. ·</p>
<p>Beaujeu (Christophe de). 234.</p>
<p>Beaulieu (Eustorgede).28. Belleau(Rémi). 11 5, 121. Belleforest. ni.</p>
<p>Benoist d'Amiens. i5. Benserade. 37, 38, 40, 42, 161, t65, 166.</p>
<p>Béranger. ti8.</p>
<p>Béreau (Jacques). 1 1 1 Bernis. 42.</p>
<p>Bertaut. i38, 152.</p>
<p>Bef thauld de Villebresme. is.</p>
<p>Blot. 57, 5g.</p>
<p>Billaut (Adam). 37. BiragUe (Flaminio de). 138,</p>
<p>Boileau-Despféaux. 3,1 l, 25, 3i, 40, 53, 54, 56, 8o,8i,83,86,ï44,i58,
174. 187.</p>
<p>Bois-Robert. 36.</p>
<p>Boissière (Jean de). 2o3, 209, 210.</p>
<p>Born (Bertrand de). 91. Borneilh (Giraud de)- go, or.</p>
<p>Boton (Pierre). irr. Bouchet (Jean). 28.</p>
<p>Boufflers. 42.</p>
<p>Bouilhet (Louis). 1,96. Boulainvilliers {Philippe ;de&gt;; i5. ̃ ̃• '10;
Boulay-Paty. 196.</p>
<p>Brach (Pierre de). 123. Brégy (comtesse de). 164. Brizeux. 195.</p>
<p>Brodeau. 26, 28, 3o. Bruzen de la Màrtiniêre. 20, 56, 83, io5,</p>
<p>Bugnyon. 109/</p>
<p>Butte (Claude de), tog. Cadenet. 96»</p>
<p>Caillau (Jean). i5.</p>
<p>Caillau (Simonet). i5. Caro. i56, i5g, 189. Certon (Salomon). 236.
Chapelain. 37,81, 164. Chapelle. 39.</p>
<p><pb/></p>
<p>Charles VJ, n.</p>
<p>Charles VÎH. 18.</p>
<p>Charles d'Orléans. 11,12, i5, 22, 25, 3i.</p>
<p>Chaulieu. 40, 41, 42. ·</p>
<p>Chevalier. 37.</p>
<p>Chillac (Timoth.de). i38. Cholières. i38.</p>
<p>Christine de Pisan. 6. Cino da Pistoia. 89.</p>
<p>Clotaire H. 87.</p>
<p>Cœlius Sedulus. 87.</p>
<p>Colbert. 172, 174.</p>
<p>Collerye (Roger de). r.8. Colletet. 29, 56, 79, 83, 90, 92, 100, 102, 11
5, 122, 123, 127, 128, 1 3 1, 1.Î7, i38, 146, 209, 2 io,
211,218,224,226,227, 23i, 232, 233.</p>
<p>Commire. 41.</p>
<p>Coftdé (prince de). 57,58, 59, 62.</p>
<p>Conrart. 1 55, 159, 164. Conti (prince de). 162. Corneille. 38, 41, 123,
151,163,164,223,226,</p>
<p>Crépet (Eugène). 33. Crescimbeni. 95.</p>
<p>Cretin. 18.</p>
<p>Damase (St). 87..</p>
<p>Dante Alighieri. 89,91 ,96. Dante da Maiano. 98. Davesne. 72.</p>
<p>Davity (Pierre). a?9« Delorme (Joseph). 45, i85, 186.</p>
<p>Des Autels. 109.</p>
<p>Des Barreaux. 169, 170, 192.</p>
<p>Deschamps (Eustache). 6. Deschamps (Antoni). 190 192.</p>
<p>Deschamps (Emile). 192 23o.</p>
<p>Des Houlières (M"). 41, 181.</p>
<p>Desmarets. 164.</p>
<p>Desportes. m, 128, i3i, i32, i33, i36, 137,147, 170, 200.</p>
<p>Des Vignes (Pierre). g3, 95, 97, 98.</p>
<p>Dorat. 42.</p>
<p><pb/></p>
<p>Doré (Gustave). 14.</p>
<p>Drelincourt. 168.</p>
<p>Du Bartas. 121, 125. Du Bellay (cardinal). 112. Du Bellay (Joachim). 28,
29, 102, io3, 106, 107, 108, m, 112, 114, u5, 122, 188, 189, i99,&gt;oo,
228, 23 1.</p>
<p>Du Bois (Simon). 18. Du Buys (Guillaume). 1 38. Du Fresny. 41</p>
<p>Dulot. 180.</p>
<p>Du Perron. 139.</p>
<p>Durant (Gilles). 139,159. Du Ryer. 148.</p>
<p>Du Souhait. i38.</p>
<p>DuvaU(Jean). 57, 58, 60. Du Verdier, go.</p>
<p>Ellain (Nicolas) 11 1 Elzevier (Daniel) 239. Esprit (l'abbé). 164.
Estienne (Henri). 89. Farnabe (Thomas). 239. Fauchet (Claude). 89.
Fauriel. 95.</p>
<p>Floriot. 37.</p>
<p>Fontenelle. 182, 187. Fouquet. 172.</p>
<p>François Ier. 3i.</p>
<p>Frédéric II. 93, 97.</p>
<p>Fredet. i5.</p>
<p>Frénicle. 38.</p>
<p>Froissart. 6,7, 8,9, 10, 3i, 5i.</p>
<p>Gacon. 43.</p>
<p>Garnier (Robert). 127. Gautier (Théophile). 192, ig5, 199. 3</p>
<p>Gentil-Bernard, 42. Gérard de Nerval. 192. Gidel. 94.</p>
<p>Ginguené. 84, 93, 98. Godeau. 37, 143, i5o. Gombault. 37, i5o, i5i, 152.</p>
<p>Gomberville. 166, 167. Goujet. 8, 168.</p>
<p>Grammont (comte de). 196,201.</p>
<p>Gresset. 42.</p>
<p>Grévin. 109.</p>
<p>Gringore. 18.</p>
<p>Grognet. 28.</p>
<p><pb/></p>
<p>Grotiue. 23g.</p>
<p>Guesdon (Adrien de). 10g. Guizot. i5o.</p>
<p>Guttinguer. fig2, 193. Guy de Tours. m.</p>
<p>Habert. i3g.</p>
<p>Hamilton. 41.</p>
<p>Henri III. i3t.</p>
<p>Henri IV. 126, i3i, 189, •47-</p>
<p>HéroSt. 26.</p>
<p>Hesnaud. 172, 174, 224, 225.</p>
<p>Houssaye (Arsène). 192. Huet. 37, 87.</p>
<p>Hugo (Victor). ig5, 196. HurtadodeMendoza. 179. Imbert. 43'</p>
<p>Inghiltredi. 97.</p>
<p>Jacopo da Lentino. 97. Jamyn (Amadis). 120, I2i, 227.</p>
<p>Jodelle. 120, 122.</p>
<p>Jonquière (de). 3o.</p>
<p>Joyeuse (duc de). i3i. Labé (Louise). 118, 171. La Boetie. 120.</p>
<p>La Bruyère. 20.</p>
<p>La Croix du Maine. go. La Fontaine. 22,40, 172. La Jessée. 110, 124.
Laleu (de), 144.</p>
<p>La Louptière (de). 71. Lamartine. 195.</p>
<p>La Mesnardière. 164. La Monnoye. 41, 68, 71. Lamotte. 182.</p>
<p>La Péruse. 121, 123. La Place. 71.</p>
<p>La Roche du Maine (M"« de). i63.</p>
<p>Lassus (Orlande de). 1 28, 12g.</p>
<p>Laudun (Pierre de). 2o3, 211.</p>
<p>LaValletrie. i38.</p>
<p>La Vigne (André de). &gt;8, 5i, 52,70.</p>
<p>Le Breton. 81.</p>
<p>Leconte de Lisle. 196. Lemaire (Jean). 88.</p>
<p>Léon X. 29.</p>
<p>Le Pays. 176.</p>
<p>Le Poulchre. ni.</p>
<p>21</p>
<p><pb/></p>
<p>Lescurel (Jehannof de). J Marot (Clément)* 18, 24,</p>
<p>Le Voys (Hugues). i5. Longueville (duchesse de). 162, 164.</p>
<p>Lopede Vega. 178, 179.Louis XI. 14.</p>
<p>Louis XII. 11.</p>
<p>Louis XIV. 43,67, 172, 204.</p>
<p>Machault (Guillaume de). 6, 7, 10, 5i.</p>
<p>Macrin (Salmon). 109. Magny (Olivier de).. 109, 128, 129, i5g.</p>
<p>Mailly. 58.</p>
<p>Malherbe. 3o, 3t, io5, 131, 14~. 143,144,145, 147, i48,!49!'87~04.
•il8,223 ,225.</p>
<p>Malleville. 34, 36, 37,, C8, i5o, i55»i57,i58, i5g. Mangeant. 72.</p>
<p>Marigny. 57,58,5g. Marin (Cavalier). 179. Marivaux. 3i.</p>
<p>Marot(Jean). 18,</p>
<p>25,z6, 27, 28, 3o, 3i, 53, 54, ioaj io5.. Marquetz (Anne de). 168. Maure
(comte de). 61,62. Maynard. 144. 167, 178, 2o3, 217, .218,219, 220, 221,
223, 226,</p>
<p>Mazarin. 57, 58, 65, 69, Ménage. 37,83,155,156, i5g.</p>
<p>Méon. 90.</p>
<p>Méziriac 1 5g.</p>
<p>Michel d'Amboise. 5 j, Milton. 188.</p>
<p>Molière. 31,40,41,177, 181, 2o5.</p>
<p>Molinet. 21.</p>
<p>Molza. 170.</p>
<p>Montaiglon (A. de). 10. Montaigne. 120.</p>
<p>Montausier. 37.</p>
<p>Montreuil. 37.</p>
<p>Montsacré. i38.</p>
<p>Muret. 11 5.</p>
<p>Musset. 45, r3 5,i 36, IJ7, 187, 19a, 1^5, aoo.</p>
<p>10, 5i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Naudé. 59.</p>
<p>Nervèze. i38.</p>
<p>Nodier. 186, 192, 2o3, 228, 23o.</p>
<p>Nostradamus. 88.</p>
<p>Orientius. 87.</p>
<p>Ovide. 106.</p>
<p>Papillon (Marc de). 3 36. Pasquier (Étienne). 11 5, 119! 235.</p>
<p>Passerat. 123.</p>
<p>Pélisson. 166, 219.</p>
<p>Pelletier (Jacques). 107, 108.</p>
<p>Perrin (de Lyon). 18. Pétrarque. 34,45, 46,86, 89, 96, 102, 10S, m, 188,
190, 211.</p>
<p>Pierre d'Auvergne. 95. Piron. 43, 71,</p>
<p>Pontoux (Claude de). 109. Pontus de Tyard. 102, 109.</p>
<p>Porchères (Laugier, de). 147, 148, 149.</p>
<p>Pradon. 18 1.</p>
<p>Prévost (l'abbé). 42.</p>
<p>Properce. 106.</p>
<p>Quintus Catulus. 1 55, 1 58. Racan. 144,150,223,226. Racine. 41, 181.</p>
<p>Rambaud de Vaqueiras. 96.</p>
<p>Rambouillet ( marquise de). 3t.</p>
<p>Rambouiiîgt (M* de). ?7&gt; Rampale. 159.</p>
<p>Ranchin. 4,68,</p>
<p>Ranieri da Palermo. 97. Rapin. 121.</p>
<p>Raynouard. 99.</p>
<p>Regnier (Jean). 5i.</p>
<p>Régnier -Desmaret s. 41, 177, 178.</p>
<p>Retz (cardinal de). 58,59. Richelet. n5.</p>
<p>Richelieu (cardinal de). 36, i3i.</p>
<p>Ronsard. 28, 3o, 3i, 55, 86, 107, m, n5, 116,, 118, 127, 129, i32, 142,
i52, 171, i85, 188, 189, 198, 199, 2.00, «17, 223, 227,</p>
<p><pb/></p>
<p>Rousseau (J.-B.). 182. Ruggerone. 97.</p>
<p>Sagon. 5i.</p>
<p>Saint-Amant. 50, 56, 57, 59,63,68,70.</p>
<p>Sainte-Aulaire. 41.</p>
<p>Sainte-Beuve. 3o, i5i, 138,171,186,187,188, 189, 192, ig5. `</p>
<p>Sainte -Marthe (Charles de). 28.</p>
<p>Sainte Marthe ( Scévole de). io'i, i2i, 179.. Saint-Gelais (Octavien de)
̃ 18, 22, 24, 5 t.</p>
<p>Saint-Gelais (Mellin de). 26, 28, 55, 82, 102, 107. Saint-Pavin. 37,
174. Salel (Hugues). 26.</p>
<p>Sallier (l'abbé). 12.</p>
<p>Sarrazin. i5o, 164, 176, 180.</p>
<p>Saumaise. 87.</p>
<p>Saurin. 71.</p>
<p>Sautereau de Marsy. 82, 219.</p>
<p>Scalïger. 118.</p>
<p>Scarron. 57, 164. 181. Sçève (Maurice). 26, 108, 118.</p>
<p>Scudéry.37.</p>
<p>Sénèque. 239.</p>
<p>Sévigné (marquise de). 172.</p>
<p>Shakspeare. 188.</p>
<p>Sibilet (Thomas). 26, 52, 56, 69.</p>
<p>Soulary. 196, 198, 210, 212, 2i5.</p>
<p>Tahureau. 109.</p>
<p>Tallemant des Réaux. 56, 62, 68, 149, 218.</p>
<p>Testa. 97.</p>
<p>Thibaut de Champagne. 89,90,91,92.</p>
<p>Tibulle. 106.</p>
<p>Toutain (Charles). ni. Trellon (Claude de). 1 1 1 Tristan l'Hermite.
159. Tross (Edwin). 18.</p>
<p>Vauquelin de la Fresnaye. 28,2g, 121, 122, l32. Venceslas de Luxembourg. 7.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ventadour (Bernard de). 91. 96.</p>
<p>Vergiei. 68.</p>
<p>Vermeil (Abraham). i38. Verville (Béroalde de). 138.</p>
<p>Vidal (Pierre). 96.</p>
<p>Vigny (Alfred de). 186, I95- /4i Villemain. 90, 91, f&gt;&lt;$v~ n</p>
<p>/illon. ii, 17, 55.</p>
<p>/oiture. 30, 3j, 32, 33, 34,37,41, 42,68, 142, 147,149, i5o, 1 55, 1 56,
157, 159, 162, i65, 166, 178,179,187,193,200, 217,218,</p>
<p>roltaire. 42, 43.</p>
<p>VÏ^ 179-</p>
<p>^ordsïVArtb. 189.</p>
<p>,&amp;,</p>
<p><pb/></p>
<p>.L</p>
<p>5 r y r~~ ~â r TABLE. a~~i~.7~</p>
<p>~1 i ~°~</p>
<p>PREFACE. V DuRoNDBAU. 1 Du TRIOLET. 47 Du S~MŒT. 75 La Musique du
Sonnet. 77 CHAP. I«. Les Or igines 79 – ILLaPiMiade. 105 – HLLesRueUes.
141 IV. Le Cénacle I85 V. Les Excentriques. 207 INDEX ALPHABÉTIQUE. 241</p>
<p><pb/></p>
<p>ERRATA</p>
<p>Page ri, ligne- 1™, au lieu de L'Escl^eW^ei Lescurel.</p>
<p>Page 3i, ligne 18, au lieu de Froissard, lisez Froissart.</p>
<p>Page 37, ligne 22, au lieu de Adam Billaud, lisez Adam Billaut.</p>
<p>Page 58, ligne 5, au lieu de Bauchaumont, luez Bachaumont.</p>
<p>Page 65, note 1, au lieu de et sur réforme générale, lisez et sur la
réforme générale.</p>
<p>Page 110, septième vers, au lieu de pansements couverts, lisez
pensements couverts (pensées secrètesj.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Contraste insuffisant NF Z 43-120-14</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
