<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)">Charles-Augustin Sainte-Beuve</author>
<title>Chateaubriand et son groupe littéraire sous l'empire : cours professé à Liége en 1848-1849. Tome 2 / par C.-A. Sainte-Beuve,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)</author>, <title>Chateaubriand et son groupe littéraire sous l'empire : cours professé à Liége en 1848-1849. Tome 2 / par C.-A. Sainte-Beuve,...</title>, <date>1872</date>,description :,472 pages
</bibl>
<publisher>Michel-Lévy frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9650523c</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1872">1872</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHATEAUBRIAND</p>
<p>E T</p>
<p>SON GROUPE LITTÉRAIRE</p>
<p>SOUS L'EMPIRE</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>MICHE L,LÉVY FRÈRES, ÉDITEURS.</p>
<p>OUVRAGES</p>
<p>- DE</p>
<p>C. - A. SAINTE-BEUVE DE L'.LCADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>1 FORMAT lN-8°</p>
<p>Poésies complètes. — Joseph Delorme. —</p>
<p>Les Consolations. — Pensées d'août. Nou-</p>
<p>velle édition 2 vol. Vie, poésies et pensées de Joseph Delorme.</p>
<p>Nouvelle édition très-augmentée .................. 1 vol.</p>
<p>FORMAT GR. I N - 1 8</p>
<p>Chateaubriand et son groupe littéraire sous ' l'Empire. Nouvelle
édition, revue, corrigée et augmentée de notes ' 2 vol, Souvenirs et
indiscrétions. — Le dîner du Vendredi-saint. 2e édition 1 vol.</p>
<p>P. J. Proudhon, sa vie et sa correspondance 1 vol. Nouveaux lundis. 2a
édition 13 vol. Portraits contemporains. Nouvelle édition, revue,
corrigée, et très-augme)ttée 5 vol. Étude sur Virgile. Nouvelle édition.
1 vol. Le général Jomini. 2c édition 1 vol. Madame Desbordes-Valmore
................ 1 vol.</p>
<p>M. de Talleyrand. 2C édition .................. 1 vol.</p>
<p>TYPOGRAPHIE DE FIRMIN DIDOT. — lIiESNlL (EURE).</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIAND</p>
<p>E T</p>
<p>SON GROUPE LITTÉRAIRE</p>
<p>SOUS L'EMPIRE</p>
<p>:~ S PROFESSÉ A LIÈGE EN 1848-1849</p>
<p>PAR</p>
<p>,/ C.-A. SAINTE-BEUVE</p>
<p>DE L.'ACADÉMIB FRANC AI S13</p>
<p>NOUVELLE ÉDITION</p>
<p>REVUE, CORRIGÉE ET AUGMENTÉE DE NOTES PAR L'AUTEUR</p>
<p>TOME SECOND</p>
<p>PARIS</p>
<p>MICIÍEL LÉ VY FRÈRES, ÉDITEURS</p>
<p>RUE AUBER, 3, PLACE DE L'OPÉRA</p>
<p>LIBRAIRIE NOUVELLE</p>
<p>BOULEVARD DES ITALIENS, 15, AU COIN Da LA RUE DE GRAJJMONT</p>
<p>1872</p>
<p>Droits de reproduction et de traduction réservas</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHATEAUBRIAND</p>
<p>ET</p>
<p>SON GROUPE LITTÉRAIRE</p>
<p>SOUS L'EMPIRE</p>
<p>DIX-SEPTIÈME LEÇON</p>
<p>Les trois manières de Chateaubriand. — Caractère de son épopée. —
Appareil d'emprunt. — L'antique refait. — Beauté descriptive. — Paradis
et Enfer : embarras. — Récit d'Eudore. — Parti pris de tout
christianiser. — Hiéroclès trop laid. — Un charme dans la confession. —
Le golfe de Naples; pureté et mollesse. — Trouble de Cymodocée. —
Impressions de voyage d'Eudore. — La bataille des Franks. — L'art sous
l'Empire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux Martyrs, ils représentent bien certainement le moment le plus
parfait et le plus juste, celui dans lequel le talent se montre encore
très-développé, et où il n'est pourtant plus aussi extraordinaire et
aussi étrange.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Génie dit Christianisme, 2e partie, liv. II, chap. VIII.</p>
<p>* Chap. xi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>brillant cortège des étoiles, et il se réjouissait dans son cœur. »</p>
<p>N</p>
<p>« La lumière de l'astre de la nuit, passant entre les branches de deux
cyprès, éclairait le visage du chasseur : tel un successeur ,d'Apelles a
représenté-le sommeil d'Endymion. La fille de Démodocus crut en effet
que ce jeune homme était l'amant de la reine des forèts : une plainte du
Zéphyr lui parut être un soupir de la déesse, et elle prit un rayon
fugitif de la lune dans le bocage pourle bord de la tunique blanche de
,Diane qui se retirait. »</p>
<p>est plus naturel que Shakspeare ! (Voir Mélanges littéraires, page 66,
édit. de 1826. )</p>
<p>1 Voir le Mercure du 31 mai 1817. ..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Est-ce l'homme infirme et malheureux, demande Chateaubriand, qui
pourrait parler des félicités suprêmes? Ombres fugitives et déplorables,
savons-nous ce que c'est que le bon-.</p>
<p>* Conversation de Joubert et de Chênedollé.</p>
<p><pb/></p>
<p>heur ? Lorsque l'âme du chrétien fidèle abandonne son corps, comme un
pilote expérimenté quitte le fragile vaisseau que l'Océan engloutit,
elle seule connaît la vraie béatitude. Le souverain bien des Élus est de
savoir que ce bien sans mesure sera sans terme ; ils sont incessamment
dans l'état délicieux d'un mortel qui vient de faire une action
vertueuse ou héroïque, d'un génie sublime qui enfante une grande pensée,
d'un homme qui sent les transports d'un amour légitime, ou les charmes
d'une amitié longtemps éprouvée par le malheur. Ainsi les nobles
passions ne sont point éteintes dans le cœur des Justes, mais seulement
purifiées : les frères, les époux, les amis continuent de s'aimer ; et
ces attachements qui vivent et se concentrent dans le sein de la
Divinité même, prennent quelque chose de la grandeur et de l'éternité de
Dieu. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>permises en un tel sujet. Nous laisserons les docteurs en décider; mais
c'est toujours un inconvénient pour un poëme d'être dans le cas d'avoir
affaire avec les docteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Cette leçon semblait au-dessus de ma raison naissante, cependant je
l'entendis; mais d'autres jeunes gens qui se trouvaient avec moi sur le
vaisseau y furent insensibles. D'où venait cette différence? De nos
religions : ils étaient païens, j'étais chrétien. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les confessions en général (je ne parle, bien en-</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Saint-Évremond, dans ce charmant essai : Que la dévotion est le
dernier des amours. — Tels les pleurs des Héloïse, des La Yallière , des
Eudore. 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Combien de fois près du rivage Où Nisida dort sur les mers,</p>
<p>Combien de fois la barque errante Berça sur l'onde transparente Deux
couples par l'Amour conduits,</p>
<p>Tandis qu'une déesse amie Jetait sur la vague endormie Le voile parfumé
des nuits!</p>
<p>N'est-ce pas juste le même motif que dans ce couplet de
Chateaubriand-Eudore : « Attendre ou chercher une</p>
<p><pb/></p>
<p>beauté coupable... » Et encore, toutes ces stances célestes sur Ischia :</p>
<p>Maintenant sous le ciel tout repose, ou tout aime:</p>
<p>La vague, en ondulant, vient dormir sur le bord ;</p>
<p>La fleur dort sur sa tige, et la nature même Sous le dais de la nuit se
recueille et s'endort.</p>
<p>Vois : la mousse a pour nous tapissé la vallée ;</p>
<p>Le pampre s'y recourbe en replis tortueux,</p>
<p>De ses fleurs qu'elle effeuille embaume m'e's cheveux.</p>
<p>A la molle clarté de la voûte sereine Nous chanterons ensemble assis
sous le jasmin ,</p>
<p>Se perd en pâlissant dans les feux du matin...</p>
<p>On retrouve dans cette partie du récit d'Eudore plus d'une réminiscence
de saint Augustin ; par exemple : « Ne croyez pas que nous fussions
heureux au milieu de ces voluptés trompeuses : une inquiétude
indéfinissable nous tourmentait. Notre bonheur eût été d'être aimés
aussi bien que d'aimer, car on veut trouver la vie dans ce qu'on aime;
mais, au lieu de vérité et de paix dans nos tendresses, nous ne
rencontrions qu'imposture, larmes,</p>
<p><pb/></p>
<p>Rendez-les-moi, grands Dieux, pour les reperdre encore!</p>
<p>Les roseaux du Ladon devaient soupirer quelque chose comme cela, à
certains moments du récit, bien moins chrétien que voluptueux.</p>
<p><pb/></p>
<p>récit d'Eudore' : «Cymodocée, au contraire, avait merveilleusement
entendu le fils de Lasthenès ; mais elle ne savait pourquoi elle se
sentait si triste en pensant qu'Eudore avait beaucoup aimé, et qu'il se
repentait d'avoir aimé. Penchée sur le sein de son père, elle lui disait
tout bas : Mon père, je pleure comme si j'étais chrétienne ! »</p>
<p>t Ce bonhomme Démodocus est par trop ridicule; lâchons le mot, 'C'est
une ganache homérique ; il ne peut ouvrir la bouche sans laisser
-échapper une ingénuité. — Quel âge peut donc avoir Dcmodocos? Il s'est
marié jeune ; il a perdu sa femme de très- bonne heure ; elle lui a
donné une fille unique qui a quinze ou seize ans au moment où le poëme
commence : Démodocus a tout au plus quarante ans. C'est s'y prendre un
peu trop tôt pour baisser et radoter. « Mon fils, tels sont les
vieillards, lui fait-on dire ; lorsqu'ils ont commencé un discours , ils
s'enchantent de leur propre sagesse ; un dieu les pousse, et ils ne
peuvent plus s'arrêter. )1 Il parle de lui comme d'un Nestor. Il n'est
que la charge de Nestor.</p>
<p><pb/></p>
<p>orthodoxie : il n'a pu obtenir tout son charme qu'en y dérogeant'.</p>
<p>1 L'auteur lui-même a très-bien senti ce que l'évêque Cyrille aurait dû
sentir, lorsqu'il a dit: « Quelle naïve pudeur embellissait la vierge
innocente, lorsqu'il racontait les coupables plaisirs de Rome et de
Baies ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>t On trouve , il est vrai, chez Bossuet des morceaux et de beaux</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Dans la cinquième Leçon.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'accident soudain des flots, de cette marée de l'équinoxe, accourant
comme un furieux monstre marin au secours des Franks vaincus, est d'une
imagination puis-</p>
<p>1 De 11loribus Germanorum, vir.</p>
<p><pb/></p>
<p>santé et sauvage : l'arrangement inévitable s'y retrouve encore :</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Empire,, après tout, n'est pas si déshérité qu'on le dit, et son
triomphe militaire a trouvé plus d'une fois, au retour, des splendeurs
rivales dans les arts contemporains : témoin cette bataille des Franks,
une bataille de Gros, ou la Vestale de Spontini. Orchestre ou peinture,
on y pourrait admirer des effets analogues, un ensemble éblouissant et
souverain.</p>
<p>compliments. C'était le moment où Béranger lui-même tâchait de lui faire
croire cette chose prodigieuse , que sans le Génie dlt Christianisme il
n'aurait pas fait ses jolies chansons, sans compter qu'en se donnant
Chateaubriand pour parrain et en reniant Voltaire, son air d'originalité
s'en accommodait mieur.</p>
<p><pb/></p>
<p>DIX-HUITIÈME LEÇON</p>
<p><pb/></p>
<p>Après quelques incidents que je passe, Eudore est. délivré et retourne
en Gaule. — Ici son récit est quelque</p>
<p>1 « Autfe petite inexactitude, dit Hoffman; car en venant du Nord, pour
arriver au tombeau d'Ovide, il ne fallait pas seulement aller presque
jusqu'au Danube, mais il fallait le passer. »</p>
<p>2 Singu'ier lieu d'élection de la part de la Providence!</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Il y aura dans les derniers chants du poëme une scène du Purgatoire ;
on a eu, au troisième livre, une scène du Paradis : elles sont, au
reste, toutes les trois très-artistement placées.</p>
<p>2 Qu'on lise et que l'on compare : cela rappelle certaines allégories du
Roman de la Rose ou des écrits en prose d'Alain Chartier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Heureusement, Eudore reprend son récit; il raconte</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Eudore est nommé commandant des contrées armoricaines : averti d'un
complot tramé par les prêtres gaulois et prêché par une jeune et belle
prophétesse du nom de Velléda, il veut lui-même en surprendre le secret
: il assiste déguisé aux assemblées nocturnes :</p>
<p>« Vers le soir, je me revêtis de mes armes, que je recouvris d'une saye,
et, sortant secrètement du château, j'allai me placer sur le rivage du
lac, dans l'endroit que les soldats m'avaient indiqué. «</p>
<p><pb/></p>
<p>des toisons de brebis, des pains de cire et de petites meules d'or et
d'argent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(f Séphora se leva, et ses filles la suivirent. La timide Cymodocée
n'osa rester seule avec les vieillards : elle accompagna les femmes, non
sans éprouver un mortel regret. »</p>
<p><pb/></p>
<p>tresse de Teutatès, mais elle ne doit pas la regarder en face.</p>
<p>Le livre x est le ive livre de cette Énéide, dont le bel</p>
<p>Ëudore est le pieux Énée ; la figure de la belle magicienne y règne; à
défaut de mollesse, on y admire la passion superbe et une haute fantaisie :</p>
<p>1 Ici encore Lucile, ce génie-fée, a dû fournir quelques traits : « De
la concentration de l'âme naissaient chez ma sœur des effets d'esprit</p>
<p><pb/></p>
<p>de sa tète, étaient ornés d'une couronne de verveine, plante sacrée
parmi les Druides. Elle portait pour tout vètement une tunique blanche :
fille de roi a moins de beauté, de noblesse et de grandew' ... »</p>
<p>Eudore prend ici (par un anachronisme qu'on lui pardonne) un style
légèrement moyen-âge.</p>
<p>« Jamais, Seigneurs, je n'ai éprouvé une douleur pareille. Rien n'est
affreux comme de troubler l'innocence... » Ces paroles d'Eudore font
sourire : c'est plutôt douceur que douleur qu'il veut dire; il n'en est
pas de comparable, pour ces grandes âmes de héros ou d'archange déchu,
au plaisir de troubler un jeune cœur, et, mieux qu'une Ève encore, une
Marguerite innocente. Qu'on se rappelle la mort de la jeune Napolitaine
dans. les Harmonies ( le premier Regret ) :</p>
<p>Mon image en son cœur se grava la première-,</p>
<p>Comme dans l'oeil qui s'ouvre au matin la lumière ;</p>
<p>Elle ne regarda plus rien après ce jour;</p>
<p>De l'heure qu'elle aima , l'univers fut amour !</p>
<p>Elle me confondait avec sa propre vie,</p>
<p>Voyait tout dans mon âme, et je faisais partie</p>
<p><pb/></p>
<p>De ce monde enchanté qui flottait sous ses yeux,</p>
<p>Du bonheur de la terre et de l'espoir des Cieux.
...................................... Ainsi, quand je partis, tout
trembla dans celte âme ; Le rayon s'éteignit ; et sa mourante flamme
Remonta dans le Ciel pour n'en plus revenir ;</p>
<p>Elle n'attendit pas un second avenir,</p>
<p>Elle ne languit pas de doute en espérance,</p>
<p>Elle but d'un seul trait le vase de douleur,</p>
<p>Dans sa première larme elle noya son cœur !</p>
<p>Et s'endormit aussi; mais, hélas! loin du soir...</p>
<p>% Elle est morte pour lui, c'est dommage. En attendant, poète, cela lui
fait plaisir; il y rêve avec complaisance, et s'il laisse tomber une
larme, c'est pour la faire éclore en une adorable élégie, — qui serait
pourtant plus adorable encore si un accent très-sensible de fatuité ne
la gâtait pas. -</p>
<p>Eudore, pour se délivrer des obsessions de sa belle captive, renvoie
Velléda et son père du château, et il se croit libre en effet; il
respire : %</p>
<p>« Comme Ulysse regrettant son Ithaque, ou comme les Troyennes exilées
aux champs de la Sicile, je regardais la * vaste étendue des flots et je
pleurais. Né au pied du mont</p>
<p><pb/></p>
<p>« Né sur les rochers de l'Armorique, le premier bruit qui a frappé mon
oreille en venant au monde, est celui de la mer; et sur combien de
rivages n'ai-je pas vu depuis se briser ces mêmes flots que je retrouve
ici?</p>
<p>Il le répétera encore dans I' Itinéraire :</p>
<p>Ce serait assez d'une fois, sans multiplier ainsi ces</p>
<p><pb/></p>
<p>étonnements de sa propre destinée, laquelle n'est, après ' tout, que
celle de beaucoup d'autres.</p>
<p>vre... »</p>
<p>Un tel épisode, par sa nature et par les circonstances</p>
<p><pb/></p>
<p>»</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je ne souillerai plus, dit-elle, ces ornements d'une ves« taie ! »</p>
<p>Elle vivra après Didon, après Médée ; — moins coupable que Phèdre et
plus heureuse (car du moins elle fut aimée ); — après Herminie et
Glorinde ; — toute poé. tique et sans rien de romanesque ; — avec la
Magicienne de Théocrite , et plus noble que cette dernière ; — son beau
front touché de la foudre et pleinement éclairé du rayon idéal qui
divinise.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tel que nous l'avons, était accueilli d'eux avec un ravissement, avec un
applaudissement sans mélange</p>
<p>« La forme même de la cité, dit-il, frappait mes regards : elle se
dessine comme une cuirasse macédonienne sur les sables de la Libye 2 ;
soit pour rappeler le souvenir de son fondateur, soit pour dire aux
voyageurs que les armes du héros grec étaient fécondes, et que la pique
d'Alexandre faisait éclore des cités au désert comme la lance de Minerve
fit</p>
<p>* Sur un débris qui fut un mur de citadelle :</p>
<p>Je médite longtemps, en mon cœur replié;</p>
<p>Étend ses bras en croix et s'allonge en épée ,</p>
<p>Comme le fer d'un preux dans la plaine oîtblié.</p>
<p><pb/></p>
<p>sortir l'olivier fleuri du sein de la terre. Pardonnez, leigneurs, à
cette image empruntée d'un source impure. »</p>
<p>Il eût mieux valu s'interdire l'image. Une source impure! c'est peu poli
pour Démodocus, qui n'en connaît point d'autre. — Le désert de Scété, le
soleil d'un matin d'orage, la tempête dans les sables, tout cela est de
main de maître :</p>
<p>Enfin Eudore termine le récit de ses pérégrinations ; et nous nous
retrouvons avec lui et avec ses hôtes aux bords de l'Alphée, dans cette
Arcadie de la pénitence.</p>
<p>Le poëte invoque l'Esprit-Saint : il va décrire la conjuration des
Démons contre Cymodocée et Eudore; l'ennuyeux recommence ! Galérius,
Hiéroclès sont encore plus laids et plus odieux que les Démons qui les
font agir : c'est dans toutes ces parties qu'il faudrait absolument le
charme des vers pour rafraîchir et égayer le récit; cette prose tendue
ne laisse aucune trêve. Pour y suppléer, le poëte fait tout aussitôt des
miracles de description de clair de lune et d'évocations mythologiques,
qu'il reproduit avec une indicible harmonie :</p>
<p>« Cymodocée s'avançait involontairement vers le lieu où le &lt;tls de
Lasthénès avait achevé de conter son histoire. Lors-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette richesse et cette fertilité de comparaisons est perpétuelle, et il
ne faut pas moins pour triompher du désagréable de certains tableaux.
Dès qu'il sent que le Diable devient un peu trop laid, il le déguise; il
remet en avant les images antiques dont il a le secret et dont il sait
presque trop bien la recette :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DIX-NEUVIÈME LECON")</p>
<p>Suite des Martyrs. — Alternative de beautés et de défauts : — ceux-ci
plus sensibles en avançant. — Début du dernier chant; admirable adieu à
la Muse. — Poésie èt histoire. — La vie coupée par le milieu. — Jugement
général du poëme. — Les articles .critiques du temps : — Iloffman ; — M.
de Place. —Fontanes, ami consolateur. — Chateaubriand blessé.</p>
<p>Le site de Jérusalem et de la Judée nous est admirablement dépeint dans
son affreuse nudité :</p>
<p>Hélène a fait bâtir autour du sépulcre de Jésus-Christ une basilique de
marbre et de porphyre, dont les portes de bronze offrent dans leurs
sculptures prophétiques les scènes anticipées de la Jérusalem délivrée :</p>
<p><pb/></p>
<p>Aurea caesaries ollis, atque aurea vcstis.</p>
<p>Chiama gli abitator dell' ombre eterne Il rauco suon della tartarea
tromba. Treman le spaziose atre caverne,</p>
<p>E l'aer cieco a quel rumor rimbomba...</p>
<p><pb/></p>
<p>sager. Enfin la Cité sainte est attaquée de toutes parts, et l'étendard
de la Croix flotte sur les murs de Jérusalem. L'artiste divin avait
aussi représenté parmi tant de merveilles le poète qui devait un jour
les chanter : il paraissait écouter au milieu d'un camp le cri de la
religion, de l'honneur et de l'amour ; et plein d'un noble enthousiasme,
il écrivait ses verssur un bouclier. »</p>
<p>C'est brillant, c'est ingénieux; c'est le pendant du bouclier.
d'Achille, surtout du bouclier d'Énée 1 : toutes les machines épiques
sont en jeu dans les Martyrs, rien n'est oublié; mais d'où vient que
cela manque de charme? Qu'on relise Virgile, au contraire :</p>
<p>Talia pcr clypeum Vulcani dona parentis Miratur, rerumque ignarus
imagine gaudet,</p>
<p>Attollens humero famamque et fala nepotum.</p>
<p>« On reconnaissait dans son langage lete accents confus de son ancienne
religion et de sa religion nouvelle : ainsi, dans</p>
<p>1 Énéide, liv. VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>le calme d'une nuit pure, deux harpes suspendues au souffle d'Éole
mêlent leurs plaintes fugitives ; ainsi frémissent ensemble deux lyres,
dont l'une laisse échapper les tons graves du ' mode Dorien, et l'autre
les accords voluptueux de la molle Ionie ; ainsi, dans les Savanes de la
Floride, deux cigognes argentées, agitant de concert leurs ailes
sonores, font entendre un doux bruit au haut du ciel : assis au bord de
la forèt, l'Indien prête l'oreille aux sons répandus dans les airs, et
croit reconnaître dans cette harmonie la voix des âmes de ses pères. »</p>
<p>Le grand paysage dur et maudit de la mer Morte, ce désert d'un amer et
stérile abandon est opposé aux souvenirs encore frais du Taygète. On a
une scène toute pas-</p>
<p><pb/></p>
<p>« 0 Muse, qui daignas me soutenir dans une carrière aussi longue que
périlleuse, retourne maintenant aux célestes demeures! J'aperçois les
bornes de la course; je vais descendre .du char, et pour chanter l'hymme
des morts je n'ai plus besoin de ton secours. Quel Français ignore
aujourd'hui les cantiques funèbres? Qui de nous n'a mené le deuil autour
d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>« Sache apprécier cette gloire dont un obscur et faible voya« geur peut
parcourir le théâtre en quelques jours. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a un moment solennel dans la vie, quand la jeunesse expire, et avec
elle notre sensibilité première, notre imagination naturelle et facile.
Sous une forme ou sous une autre, tous les grands poëtes ont senti cette
heure décisive et l'ont exprimée : c'est ainsi que dans la pièce des
Novissima verba, Lamartine a dit :</p>
<p>Quand vous vous desséchez sur le cœur qui vous aime,</p>
<p>Ou que ce cœur flétri se dessèche lui-même;</p>
<p>Quand le foyer divin qui brûle encore en nous Ne peut plus rallumer sa
flamme éteinte en vous 2;</p>
<p>Que nul sein ne bat plus quand le nôtre soupire,</p>
<p>Que nul front ne rougit sous notre œil qu'il attire ;</p>
<p>Et que la conscience avec un cri d'effroi Nous dit : Ce n'est plus toi
qu'elles aiment en toi!</p>
<p><pb/></p>
<p>Ni de mon âme une heure agité la surface,</p>
<p>Pas plus que le nuage ou l'ombre des rameaux Ne ride en s'y peignant la
surface des eaux. Après l'amour éteint, si je vécus encore,</p>
<p>C'est pour la vérité, soif aussi qui dévore 1</p>
<p>Tum mihi Naturse libeat perdiscere mores,</p>
<p>Quis Deus hanc mundi temperet arte domum, etc.</p>
<p>On conçoit en effet qu'un poëte érotique ne sache trop que faire de</p>
<p><pb/></p>
<p>i Aper, dans le Dialogue des Orateurs : « Nam carmina et versus, quibus
totam vitam Maternus insumere optat, neque dignitatem ullam ■auctoribus
suis conciliant, neque utilitates alunt : voluptatem autem brevem ,
laudem inanem et infructuosam consequuntur. ») (§ IX.)</p>
<p>2 Maternus, dans le même Dialogue. — Je ne traduis pas, je ne</p>
<p><pb/></p>
<p>poésie ne mène ni aux honneurs ni aux consulats ; mais en est-elle pour
cela plus vaine? Ah! loin de redouter les bois, les forêts et cette
profondeur secrète de la solitude au sein de laquelle on oublie les
hommes après les avoir trop bien connus, et d'où on peut les peindrè de
loin sans se ternir, je la mets bien au-dessus de cette autre vie banale
et bruyante de l'orateur politique toujours assiégé : on y jouit de la
paix, de la douceur de vivre avec soi, de l'innocence retrouvée; et la
gloire de l'œuvre, qui en sort avec le temps, est plus durable. Vous
avez beau me vanter les consulats, j'aime bien 1 mieux la solitaire et
paisible retraite où se recueillait Virgile, et d'où pourtant il sut
attirer sur. lui et la faveur d'Auguste et les regards du peuple romain. »</p>
<p>Et puis (ce que cet Ancien ne dit pas), ne croyez point que la poésie
éloigne tant de la vérité , de l'expérience humaine et de ce monde
actuel qu'ambitionnent avant tout les politiques : un peu de poésie
éloigne de l'histoire et de la réalité des choses, beaucoup de poésie y
ramène. Théocrite et Tibulle peuvent être souvent des hors-d'œuvre dans
la vie; mais Dante, Aristophane et Shakespeare se retrouvent pour nous
des contemporains, des guides toujours présents en des joues de
révolution, tout autant que Montesquieu ou Machiavel. Seu-</p>
<p>donne que le sens général j mais que le texte est beau! « Nemora vero,</p>
<p>et luci, et secretum ipsum quod Aper increpabat, tantam mihi afferunt
voluptatem ut inter praecipuos carminum fructus numerem quod nec in
strepitu, nec sedente ante ostium litigatore, nec inter sordes ac
lacrymas reorum componuntur, sed secedit animus in loca pura atque -
innocentia, fruiturque sedibus sacris .. Acne fortunam quidem vatum,</p>
<p>et illud felix contubernium, comparare timuerim cum inquieta et anxia
oralorum vita; licet illos certamina et pericula sua ad consulatus
evexerint,: malo securum et secretum Virgilii secessum, in quo tamen
neque apud divum Augustum gratia caruit, neque apud populum Romanum
notitia. » (§§ XII et XIII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>lement, même en ce qu'ils offrent d'amer, il règne un charme.</p>
<p>Peut-être ai-je tort, après tout, d'y regarder de si près, de vouloir me
rendre compte des hommes comme je les ai vus, comme. je les vois, de ne
pas les prendre comme ils le voudraient, d'après leur pose en public et
dans l'ensemble de leurs lignes.</p>
<p>Chaque grand talent, chaque génie a un plan idéal intérieur, un
exemplaire primitif de soi auquel-il revient dès*qu'il prend la plume,
en se réservant trop souvent &lt; /</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est cependant un plaisir pour certains esprits, et le dernier de tous,
de vouloir savoir la vérité, et c'est un plaisir encore pour eux, fût-ce
même inutilement, de la dire.</p>
<p>Alexandrie, Alhène avec art assemblées,</p>
<p>Lacs, canaux merveilleux, Pœcile et Propylées,</p>
<p>Et tout ce qu'en cent lieux il avait admiré,</p>
<p>« Au bout d'un petit bois d'ormes et de chênes verts, a dit M. de
Chateaubriand décrivant cette Villa, on aperçoit des ruines qui se
prolongent le long de la Vallée de Tempé; doubles et triples portiques,
qui servaient 'à</p>
<p><pb/></p>
<p>Le succès des Martyrs ne fut pas ce que l'espérait l'auteur et que
l'avaient auguré quelques-uns de ses amis. Chênedollé a dit
judicieusement : « Chateaubriand a épuisé l'admiration; il ne peut pas
se flatter de faire avec ses Martyrs le même bruit, d'exciter le même
délire qu'avec le Génie du Christianisme. Il ne peut que confirmer sa
réputation et non l'augmenter : il ne peut espérer que de conquérir
définitivement l'estime des gens de goût, de leur arracher cet aveu :
Nous avions raison. — Au moment où le Génie du Christianisme pa-</p>
<p><pb/></p>
<p>' Voir dans les Œuvres d'Hoffman , tome IX, page 125.</p>
<p><pb/></p>
<p>Horrificans Zephyrus proclivas concitat undas.</p>
<p>Tout en disant qu'il ne prétendait pas donner une conclusion en forme,
Hoffman concluait ainsi :</p>
<p>« Mon opinion est trop peu importante en littérature pour qu'il me soit
permis de rien décider; mais en récapitulant</p>
<p>1 tout ce que j'ai dit sur les Martyrs, on trouve que ce prétendu '
poëme est le mauvais ouvrage d'un homme qui a un grand talent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du reste. Pauvres critiques, nous faisons de notre mieux pour nous
sauver les uns les aulres de l'oubli; mais le meilleur nageur, et qui
tâche de soutenir sur l'eau son camarade qui allait au fond, n'ira pas
lui-même très-loin :</p>
<p><pb/></p>
<p>grossissaient et faisaient événement, portèrent coup et eurent un effet
dont rien ne peut donner idée aujourd'hui que l'on est aguerri et bronzé.</p>
<p>Fontanes crut devoir relever le courage de son ami, comme Boileau
soutenait de son mieux celui de Racine</p>
<p><pb/></p>
<p>après Pftèdre, après Athalie ; il lui dit aussi sur tous les tons, il ne
cessa de lui répéter avec énergie et confiance :</p>
<p>Le Tasse, errant de ville en ville, Un jour, accablé de ses maux,
S'assit près du laurier fertile Qui sur la tombe de Virgile Étend
toujours ses verts rameaux.</p>
<p>En contemplant l'urne sacrée,</p>
<p>Ses yeux de larmes sont couverts ; Et là, d'une voix éplorée,</p>
<p>Il veut fuir l'ingrate Ausonie ;</p>
<p>Des talents il maudit le don, Quand touché des pleurs du génie, Devant
le chantre d'Herminie Paraît le chantre de Didon :</p>
<p>« Eh quoi ! dit-il, tu fis Armide Et tu peux accuser ton sort!
Souviens-toi que le Méonide , Notre modèle et notre guide,</p>
<p>Ne devint grand qu'après sa mort.</p>
<p>i L'infortune, en sa coupe amère, L'abreuva d'affronts et de pleurs; Et
quelque jour un autre Homère Doit, au fond d'une île étrangère, Mourir
aveugle et sans honneurs.</p>
<p>fi Plus heureux je passai ma vie Près d'Horace et de Varius ; Pollion ,
Auguste et Livie Me protégeaient contre l'envie,</p>
<p>Et faisaient taire Mévius.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mais Énée aux champs de Laurente Attendait mes derniers tableaux,
Quand près de moi la mort errante Vint glacer ma main expirante Et fit
échapper mes pinceaux.</p>
<p>« De l'indigence et du naufrage Camoëns connut les tourments ; Naguère
les Nymphes du Tagc , Sur leur mélodieux rivage,</p>
<p>Ont redit ses gémissements.</p>
<p>« Ainsi les maîtres qe la lyre Partout exhalent leurs chagrins ;
Vivants, la haine les déchire,</p>
<p>Et ces dieux que la terre admire Ont peu compté de jours sereins.</p>
<p>« Longtemps la gloire fugitive Semble tromper leur noble orgueil ; La
gloire enfin pour eux arrive,</p>
<p>Et toujours sa palme tardive Croît plus belle au pied d'un cercueil.</p>
<p>« Torquato, d'asile en asile L'envie ose en vain t'outrager; Enfant des
Muses, sois tranquille, Ton Renaud vivra comme Achille : L'arrêt du
temps doit te venger.</p>
<p>« Le bruit confus de la cabale A tes pieds va bientôt mourir ; Bientôt à
moi-même on t'égale,</p>
<p>Et pour ta pompe triomphale Le Capitole va s'ouvrir. 1)1</p>
<p>— Virgile a dit. 0 doux présage ! A peine il rentre en son tombeau, Et
le vieux laurier qui l'ombrage , Trois fois inclinant son feuillage,
Refleurit plus fier et plus beau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les derniers mots'que l'Ombre achève Du Tasse ont calmé les regrets :
Plein de courage il se relève,</p>
<p>Et tenant sa lyre et son glaive ,</p>
<p>Du destin brave tous les traits</p>
<p>Chateaubriand, le sort du Tasse Doit t'instruire et te consoler;</p>
<p>Trop heureux qui, suivant sa trace, Au prix de la même disgrâce, ' Dans
l'avenir peut l'égaler!</p>
<p>Contre toi, du peuple critique Que peut l'injuste opinion ?</p>
<p>Tu retrouvas la Muse antique Sous la poussière poétique Et de Solime et
d'Ilion.</p>
<p>Du grand peintre de l'Odyssée Tous les trésors te sont ouverts ;</p>
<p>Et dans ta prose cadencée Les soupirs de Cymodocée Ont la douceur des
plus beaux vers 2.</p>
<p>2 « Chateaubriand est le seul écrivain en prose qui donne la sensation
du vers : d'autres ont eu un sentiment exquis de l'harmonie, mais c'est
une harmonie oratoire : lui seul a une harmonie de poésie. »
(Chênedollé). —Ce que les Isocrate et les Démétrius enseignaient et
pratiquaient autrefois quant au nombre du style oratoire , M. de
Chateaubriand l'a trouvé en français pour le style poétique. Il disait
n'avoir rien écrit avec autant de soin que le chant du cygne soupiré par
Cymodocée dans sa prison, et qui était comme le pendant de la chanson de
mort de Chactas. Qu'on relise tout haut cet hymne mélodieux :</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux regrets d'Eudore coupable Je trouve un charme différent ; Et tu
joins dans la même fable</p>
<p>Ce qu'Athène a de plus aimable, Ce que Sion a de plus grand 1,</p>
<p>Et encore, dans une Ode de i8l2 contre le Faux Goût, on lit cette
strophe si bien sentie :</p>
<p>Ta gloire est sûre, il faut t'attendre ; Ce n'est point un présage vain
: Chérile n'osera prétendre Au prix qu'un nouvel Alexandre Promet à
l'illustre écrivain.</p>
<p>Que le mérite se console,</p>
<p>Un héros gouverne aujourd'hui; Des arts il veut rouvrir l'école,</p>
<p>Et faire asseoir au Capitole Tous les talents dignes de lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par le monstre repoussée,</p>
<p>L'aimable Cymodocée S'enfuit les larmes aux yeux;</p>
<p>Et sur sa lyre touchante,</p>
<p>Seule au désert, elle chante L'amour, l'honneur et les cieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>VINGTIÈME LEÇON</p>
<p>L'Ilinéi-aii,e : pourquoi entrepris ? — Diversité des motifs. —
Poursuite de l'image. — Vérité et gaieté. — Une Grèce non solennelle. —
Ruines de » Sparte; grandeur historique. — Critique du docteur d'Argos.
- L'Acropole d'Athènes ; triomphe du peintre. — Seconde moitié de
l'Itinéraire moins agréable. — Le dernier Abencèrage. — Perfection et
roideur. — La Romance d'Hélène ; de la poésie en vers de Chateaubriand.</p>
<p>Je n'ai point fait un voyage pour l'écrira; j'avais un autre</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est pour cela que je trouve qu'en beaucoup d'endroits l'auteur" nous
accable, plus qu'il n'était besoin, sous les noms et les citations des
voyageurs ses devanciers. M. de Chateaubriand a de ces poussées et de
ces traînées d'érudition dont il abuse 1. Ce que j'aime à</p>
<p><pb/></p>
<p>suivre en lui, c'est surtout le premier des Childe-Harold du siècle dans
son poétique pèlerinage.</p>
<p>Il se piquait encore d'être un pèlerin d'uriautre sorte et d'un autre âge :</p>
<p>. ,« Mais ai-je tout dit dans l' Itinéraire sur ce voyage commencé au
port de Desdemona et d'Othello? Allais-je au tombeau du Christ dans les
dispositions du repentir? Une seule pensée m'absorbait; je comptais avec
impatience les moments. Du bord de mon navire; les regards attachés à
l'Étoile du soir, je lui demandais des vents pour cingler plus vite, de
la gloire</p>
<p>t Dans la troisième Leçon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>e dide sur la ruine et le cataclysme du vieux monde : qu'il y ait
réussi, et il sera content.</p>
<p>Il y a de l'esprit dans l' Itinéraire. Cela repose et rafraîchit après
tant de solennités. Le domestique milanais Joseph (ce marchand d'étain à
Smyrne), le domestique français Julien, viennent se mêler àpropos, dans
descoins de tableau, par leurs naïvetés ou par de piquantes mésaventures
: on a mis le pied dès le premier moment dans une vraie Grèce, qui n'a
rien de factice ni de convenu :</p>
<p>En quittant Coron, où il s'embarque pour laMessénie : (i Je m'embarquai
avec Joseph et mon nouveau janissaire, qui devait me conduire à
l'embouchure du Pa-</p>
<p><pb/></p>
<p>misus, au fond du golfe, de Messénie. Quelques heures d'une belle
traversée me portèrent dans le lit du plus grand fleuve du Péloponèse,
où notre petite barque échoua faute d'eau. » Les contrastes de la
barbarie turque avec la beauté des lieux et la majesté des souvenirs
sont touchés souvent avec gaieté et une sorte de bonne humeur. On se dit
que c'est en voyage qu'il devait faire bon surtout de rencontrer M. de
Chateaubriand ; il se livre d'autant plus alors qu'il sait qu'il passe
et qu'il ne reviendra pas. La découverte, ou plutôt la reconnaissance
qu'il fait des ruines de Sparte est imprévue, dramatique, et se couronne
par d'admirables scènes .de ruines et de paysages historiques :</p>
<p><pb/></p>
<p>O ubi campi, Sperchiusque, et virgiuibus bacchata Lacaenis Taygeta!
..............................'</p>
<p>« Tout cet emplacement de Lacédémone est inculte : le soleil l'embrase
en silence et dévore incessamment le marbre des tombeaux. Quand je vis
ce désert, aucune plante n'en décorait les débris; aucun oiseau, aucun
insecte ne les animait, hors des millions de lézards qui montaient et
descendaient sans bruit le long des murs brûlants. Une douzaine de
chevaux à</p>
<p><pb/></p>
<p>« La vue dont on jouit en marchant le long de l'Eurotas est bien
différente de celle que l'on découvre du sommet de la citadelle. Le
fleuve suit un lit tortueux et se cache, comme je l'ai dit, parmi des
roseaux et des lauriers-roses aussi grands que des arbres; sur la rive
gauche, les monts Ménélaïons, d'un aspect aride et rougeâtre, forment
contraste avec la fraicheur et la verdure du cours de l'Eurotas. Sur la
rive droite, le Taygète déploie son magnifique rideau : tout l'espace
compris entre ce rideau et le fleuve est occupé par les collines et les
ruines de Sparte ; ces collines et ces ruines ne paraissent point
désolées comme lorsqu'on les voit de prés : elles semblent au contraire
teintes dé pourpre, de violet, d'or pâle. Ce ne sont point les prairies
et les feuilles d'un vert cru et froid qui font les admirables paysages,
ce sont les effets de la lumière... »</p>
<p>Mais surtout :</p>
<p><pb/></p>
<p>*</p>
<p>Je ne sais si c'est bien le sentiment de sympathie humaine qui triomphe
ici; mais l'âge' positif approche; l'ambition politique substitue
insensiblement ses perspectives et ses capitoles lointains aux songes
flottants, indéfinis, de la poésie et 'de l'amour.</p>
<p>Cenni critici, etc. (Quelques traits critiques sur le Voyage en Grèce
qui compose la première partie de l'ITINÉRAIRE...),</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Tome II, pages 159 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>\</p>
<p>reconnaître dans une pierre informe un reste de lion ; cela lui paraît
indiquer le tombeau de Léonidas, et il voit selon qu'il désire.</p>
<p>« Son serviteur, qui lui servait d'interprète, continue Avramiotti, me
prie de tâcher d'obtenir de son maître de se reposer au moins un jour,
et il m'avoue que deux heures après son arrivée dans un lieu son maître
est impatient de partir, tant il a</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant, comment concilier cela avec ce que dit un autre voyageur en
ces mêmes contrées?</p>
<p><pb/></p>
<p>pour les paysages naturels, pour ceux d'Amérique par exemple, ceux qu'il
a mis dans A .tala : n'ayant pu tout voir, il les a faits composites, y
rassemblant forcément des objets séparés dans la nature par de grandes
distances.</p>
<p>Au reste, en tout ce qu'il traite, le même procédé se retrouverait, avec
les mêmes qualités et les mêmes défauts : — de grandes choses, de grands
traits sur certains points importants, la lumière ou même la foudre sur
les sommets ; et dans les intervalles, d'incroyables inadvertances et
des négligences sans nom. — Tel il sera dans ses Études historiques ;
tel même dans l'histoire littéraire, quand il l'essayera'.</p>
<p>1 Dans l'Introduction qu'il a mise en tête de sa traduction du Paradis
perdu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chateaubriand; aussi est-ce son triomphe :</p>
<p>« Je n'entrerai point dans la description particulière de</p>
<p><pb/></p>
<p>« La justesse, l'harmonie et la simplicité des proportions attirent
ensuite votre admiration... J'ai vu du haut de l'Acropolis le soleil se
lever entre les deux cimes du mont Hymette : les corneilles qui nichent
autour de la citadelle, mais qui ne franchissent jamais son sommet,
planaient au-dessousde nous; leurs ailes noires et lustrées étaient
glacées de rose par les premiers reflets du jour; des colonnes de fumée
bleue et légère montaient dans l'ombre, le long des flancs de l'Hymette,
et annonçaient les parcs ourles chalets des abeilles; Athènes,
l'Acropolis et les débris du Parthénon se coloraient des plus belles
teintes de la fleur du pècher; les sculptures de Phidias, frappées
horizontalement d'un rayon d'or, s'animaient et semblaient se mouvoir
sur le marbre par la mobilité des ombres du relief; au loin, la mer et
le Pirée étaient tout blancs de lumière, et la citadelle de Corinthe,
renvoyant l'éclat du jour nouveau, brillait sur l'horizon du couchant,
comme un rocher de pourpre et de feu. /</p>
<p>« Du lieu où nous étions placés, nous aurions pu voir, dans les beaux
jours d'Athènes, les flottes sortir du Pirée pour combattre l'ennemi ou
pour se rendre aux fètes de Délos ; nous aurions pu entendre éclater au
théâtre de Bacchus les douleurs d'OEdipe, de Philoctète et d'Hécube ;
nous aurions pu ouïr les applaudissements des citoyens aux discours de
Démosthène. Mais, hélas ! aucun son ne frappait notre oreille... »</p>
<p>M. Avramiotti peut dire tout ce qu'il voudra, il peut avoir raison dans
ses critiques de détail; M. Fauvel luimême, lisant le livre
d'Avramiotti, peut y sourire : cela</p>
<p>✓</p>
<p>1 En regard de cet alinéa, M. Sainte-Beuve avait écrit : cc Citer en
note le passage de la Vie de Périclès de Plutarque, XXVI, XXVII. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne puis que signaler une belle vue sur le goût suprême des Grecs dans
les sites de leurs édifices1, de</p>
<p>1 1 ' « Les Grecs n'excellaient pas moins dans le choix des sites de leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>iEternumque locus Palinuri nomen habcbit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 État politique de la Syrie, chap. xxxr.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'ailleurs que Chateaubriand bien guidé, et avec ce premier coup d'œil
qu'il avait très-juste, a bien vu au sujet de la colline de Byrsa et de
l'emplacement même de Carthage.</p>
<p>A un certain endroit, l'âne de M. de Maisonterne, en frappant du pied,
découvre le tombeau de saint Cucuphin. Hoffman n'a pas eu honte de
s'occuper de cette platitude 2.</p>
<p>Les Aventures du dernier Abencérage sont le couronnement de
l'Itinéraire. En s'en revenant par Grenade et l'Alhambra, qui était le
terme secret du pèlerinage ( comme</p>
<p><pb/></p>
<p>Jérusalem en était le but apparent) et où l'attendait une tendre
promesse, le poëte y cueillit une dernière fleur qui s'est épanouie dans
cette production brillante. C'est bien de lui et non d'un autre que le
poëte parle en disant :</p>
<p>• « La lune, en se levant, répandit sa clarté douteuse dans les
sanctuaires abandonnés, et dans les parvis déserts de l'Alhambra. Ses
blancs rayons dessinaient sur le gazon des parterres, sur les murs des
salles, la dentelle d'une architecture aérienne,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le dernier Abcncérage est une fin, un extrême, sans pourtant sortir
encore de la ligne de beauté ; j'y sens continuellement le drapé comme
dans les tragédies : c'est de l'Alfieri plus brillant, mais sans plus de
mollesse. Les réponses sont toutes par contrastes et par compartiments,
par ressorts : , . -</p>
<p>« Et comment m'aimerais-tu donc, si tu étais un Abencérage? » dit la
descendante de Chimène.</p>
<p>« Je t'aimerais, répondit le Maure, plus que la gloire et moins « que
l'honneur'... »</p>
<p>L'antithèse des personnages, de tout ce qu'ils font et ce qu'ils disent,
est trop fortement accentuée. On ne saurait attendre de ces paroles
ordinaires qui servent de liaison aux plus sublimes, de la part de gens
qui, frère</p>
<p><pb/></p>
<p>et sœur, se disent dans le tête-à-tête : « Don Carlos, je sens que nous
sommes les derniers de notre race; nous sortons trop de l'ordre commun
pour que notre sang fleurisse après nous : le Cid fut notre aïeul, il
sera notre postérité...»</p>
<p><pb/></p>
<p>Combien j'ai douce souvenance Du joli lieu de ma naissance!</p>
<p>Ma sœur, qu'ils étaient beaux les jours</p>
<p>De France!</p>
<p>0 mon pays, sois mes amours</p>
<p>Toujours!</p>
<p>Te souvient-il que notre mère,</p>
<p>Au foyer de notre chaumière,</p>
<p>Nous pressait sur son cœur joyeux,</p>
<p>Ma chère;</p>
<p>Et nous baisions ses blancs cheveux</p>
<p>Tous deux.</p>
<p>Ma sœur, te souvient-il encore Du château que baignait la Dore ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et de cette tant vieille tour</p>
<p>Du Maure,</p>
<p>Où l'airain sonnait le retour</p>
<p>Du jour ?</p>
<p>Te souvient-il du lac tranquille Qu'effleurait l'hirondelle agile,</p>
<p>Du vent qui courbait le roseau Mobile,</p>
<p>Et du soleil couchant sur l'eau</p>
<p>Si beau?</p>
<p>Oh! qui me rendra mon Hélène,</p>
<p>Et ma montagne, et le grand -chêne ?</p>
<p>Leur souvenir fait tous les jours .</p>
<p>Ma peine :</p>
<p>Mon pays sera mes amours Toujours !</p>
<p>' En citant les vers d'Esménard sur l'Égypte ( Itinéraire ) il payait '
une dette de politesse pour les articles favorables qu'Esménard avait
mis dans le Mercure sur les Martyrs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si , dans sa course déplorée,</p>
<p>Il succombe au dernier sommeil Sans revoir la douce contrée Où brilla
son premier soleil,</p>
<p>D'une région étrangère La terre serait moins légère A ses mânes
abandonnés...</p>
<p><pb/></p>
<p>Musulmane aux longs yeux , d'un maître que je brave Fille délicieuse,
amante des concerts, .......................................</p>
<p>Viens, sous tes beaux pieds nus, viens fouler ton esclave, Toi que je
sers, toi que je sers !</p>
<p>« La Gloire, l'Amour et l'Amitié descendirent un jour de l'Olympe pour
visiter les peuples de la terre. Ces Divinités résolurent d'écrire
l'histoire de leur voyage et le nom des hommes qui leur donneraient
l'hospitalité. La Gloire prit dans ce dessein un morceau de marbre,
l'Amour des tablettes de cirè,</p>
<p>TOME Il.</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>« DE CHATEAUBRIAND. — 1813. »</p>
<p>Tel était, en tout genre, Chateaubriand peintre et poëte de l'art, — le
Chateaubriand selon Joubert, —le Chateaubriand d'avant la Charte.</p>
<p><pb/></p>
<p>VINGT ET UNIÈME ET DERNIÈRE LEÇON -</p>
<p>« La Muse a souvent retracé les crimes des hommes ; mais il y a quelque
chose de si beau dans le langage du poëte, que les crimes mêmes en
paraissent embellis : l'historien seul peut</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mais si le rôle de l'historien est beau, il est souvent dangereux!... ».</p>
<p>« Le pauvre garçon (Chateaubriand) a eu pour sa part d'assez grièves
tribulations. L'article qui m'avait tant mis en colère est</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout irrité qu'il pouvait être contre le rebelle et relaps, Napoléon ne
le prit jamais en très-longue colère'. 11 lui aurait, môme
très-probablement accordé la</p>
<p>' A la fin du Congrès de Vérone, de cette publication indiscrète, où
l'auteur mêle ensemble dans le plus étrange amalgame Ultracisme et
Républicanisme, le vainqueur du Trocadéro et Carrel, sa Foi catholique</p>
<p><pb/></p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>« Lorsque Milton publia le Paradis perdu, aucune voix ne s'éleva dans
les trois royaumes de la Grande-Bretagne pour louer un ouvrage qui,
malgré de nombreux défauts, n'en est pas moins un des plus beaux
monuments de l'esprit humain... »</p>
<p>1 Les Mémoires laissés par Mme de Rémusat, s'ils sont publiés, nous
diront un jour cela.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Imiterai-je, messieurs, ce mémorable exemple, ou vous parlerai-je de
la personne et des ouvrages de M. de Chénier ? Pour concilier vos usages
et mes opinions, je crois devoir prendre un juste milieu entre un
silence absolu et un examen approfondi ; mais, quelles que soient mes
paroles, aucun fiel k (il y en a déjà) n'empoisonnera ce discours. Si
vous retrouvez en moi la franehise de Duclos mon compatriote, j'espère
vous prouver aussi que j'ai la mème loyauté... »</p>
<p>Il ne croit pas pouvoir séparer, dans les travaux de son prédécesseur,
la portion durable et glorieuse, s'il 'y en a une, de la portion
orageuse et passagère, sans aborder les questions sociales et politiques :</p>
<p><pb/></p>
<p>préside cette Assemblée (M. de Bouflers), croyez-vous que je me
contenterais de louer en lui cet esprit français, léger, ingénieux,
qu'il a reçu de sa mère et dont il offre parmi nous le dernier modèle?
Non sans doute... »</p>
<p>Et il rappelle les souvenirs et les 'services glorieux des Bouflers, ses
ancêtres, du maréchal défenseur de Lille, etc.</p>
<p>Et il continue sur ce ton, passant en revue les princi'paux membres de
l'Académie, Fontanes, Suard, MoTellet, Ségur, l'abbé Sicard, Ducis 1,
Laujon : énumération ingénieuse comme celle que fait La Bruyère dans son
Discours de réception.</p>
<p>« J'irais, Messieurs, chercher votre renommée jusque sur les mers
orageuses que gardait autrefois le géant Adamastor, et qui se sont
apaisées aux noms charmants d'Éléonore et de Virginie (Parny, Bernardin
de Saint-Pierre) : Tibi rident œquora ponti...</p>
<p>« Hélas! trop de talents parmi nous ont été errants et voyageurs. La
Poésie n'a-t-elle pas chanté en vers harmonieux l'art de Neptune
(Esménard), cet art fatal qui transporte sur des bords étrangers ?...</p>
<p>L'Éloquence française, après avoir défendu l'État et l'Autel</p>
<p><pb/></p>
<p>Il en conclut qu'avec cette indépendance d'esprit il lui est impossible
de toucher aux ouvrages de Chénier sans irriter les passions :</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce souvenir du frère est bien scabreux dans sa bouche. Le temps n'était
pas loin où les ennemis de MarieJoseph appelaient celui-ci, comme par
inadvertance, le frère d'Abel Chénier.</p>
<p>1 C'est une réminiscence, une allusion aux beaux vers du VIe livre de
l'Énéide, lorsque Anchise prophétise et maudit par avance les guerres
civiles :</p>
<p>Ne , pueri, ne tanta animis assuescite bella ;</p>
<p>Neu patriae validas in viscera vertite vires. .........................</p>
<p>Projice tela manu, sanguis meus .......</p>
<p><pb/></p>
<p>resta sur le théâtre de nos agitations et de nos douleurs. Atteint,
jeune encore, d'une maladie mortelle, vous le vîtes, messieurs,
s'incliner lentement vers le tombeau et quitter pour toujours... On ne
m'a point raconté ses derniers moments...</p>
<p>« Nous tous qui vécùmes dans les troubles et les agitations, nous
n'échapperons pas aux regards de l'histoire. Qui peut se flatter d'être
trouvé sans tache dans ce temps de délire où personne n'a l'usage entier
de sa raison? Soyons donc pleins d'indulgence (il est bien temps) les
uns pour les autres ; excusons ce que nous ne pouvons approuver. Telle
est la faiblesse humaine, que le talent, le génie, la vertu même,
peuvent quelquefois franchir les bornes du devoir. M. de Chénier adora
la liberté : peut-on lui en faire un crime? Les chevaliers eux-mêmes,
s'ils sortaient aujourd'hui de leurs tombeaux, suivraient la lumière de
notre siècle. On verrait se former cette illustre alliance entre
l'Honneur et la Liberté, comme, sous le règne des Valois, les créneaux
gothiques couronnaient avec une gràce infinie dans nos monuments les
Ordres empruntés de la Grèce... »</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Lacretelle a raconté, au sujet de ce discours, une anecdote assez
piquante, qu'il tenait de M. Daru; rempereur avait voulu connaître le
Discours et s'était fait donner le manuscrit :</p>
<p>« Il vous faut donc de l'effet, monsieur, toujours de l'effet;</p>
<p><pb/></p>
<p>« et vous ne craignez pas d'en produire un qui renverse la « grande et
l'heureuse règle de mon gouvernement, c'est-à« dire la conciliation de
tous les partis, l'oubli d'un passé où</p>
<p>1 « Seianus statim solus, et in subita vastitate trepidus. M (Suppl.
auliVre V des Annales de Tacite, par Brotier.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Réflexions politiques (décembre 1814), la Monarchie selon la Charte
(août 1816), le classèrent en regard de Benjamin Constant, et avec MUle
de Staël quand les</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, détourné par les circonstances et par son ambition, il ne put de
ce côté achever aucun corps d'ouvrage, et ne donna que des fragments, —
des fragments brusques et saccadés, semés de lumières brillantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toujours sauvage au fond et indompté jusque dans les coquetteries
mondaines ;</p>
<p>Parfois aimable comme un voyageur et sans aucun attachement ;</p>
<p>Par moments, des gaucheries, des oublis, des inadvertances comme il en
arriverait au grand Corneille ;</p>
<p>Par moments, des persiflages et des fatuités, plus qu'il n'est permis à
un Byron; — sa gaieté même alors est forcée; il se guinde et se gourme
jusqu'aux dents;</p>
<p>Puis des arguties et une mauvaise foi de sophisme, comme un homme de
parti ; — des sentiments de parade et de théâtre ;</p>
<p>A travers tout cela, de perpétuels jaillissements de talent et une
élévation extraordinaire qui jette hors du connu : une grande nature
primitive qui reprend le dessus et qui se donne espace ;</p>
<p>Une vanité d'homme de lettres ; — des dépits d'ambitieux, des
étonnements quasi de parvenu , toutes les petitesses de la terre; puis,
tout d'un coup, une ima-</p>
<p><pb/></p>
<p>gination étrange, mélancolique et radieuse, qui monte puissamment et se
déploie dans les solitudes du ciel comme le condor.</p>
<p>Tel nous a paru au vrai, dans les principaux traits de sa physionomie,
celui que notre siècle, jeune encore, salua et eut raison de saluer
comme son Homère</p>
<p>Il y eut deux parts très-distinctes dans la vie de Fontanes : la
première qui s'étend de 1778 jusqu'en 1790 et même jusqu'en 1800, et
dans laquelle il est poëte, — le poëte de la Chartreuse, du Jour des
Morts, le chantre</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Mlle de Gournay, Préface en tête des Essais de Montaigne.</p>
<p>1 Godrau, Discours sur les Œuvres de Malherbe.</p>
<p><pb/></p>
<p>avant tous, et le dire d'un ton qui impose et se fasse écouter.</p>
<p>En tout pays, la liste serait courte de tels hommes qui, ont été des
oracles et qui ont dicté un moment la loi du goût : Malherbe, Boileau,
Johnson '. Il n'est pas néces-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le toit s'égaye et rit de mille odeurs divines.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ces gens laissent échapper les plus belles occasions de nous
convaincre qu'ils ont de la capacité et des lumières, qu'ils sa-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Fontanes était timide comme poëte ; il se montra hardi comme critique.
L'amitié chez lui aida le goût et lui prêta main forte, et son goût osa
être d'une autre école que son talent :</p>
<p>Son grand mérite, son titre critique, ç'a été de faire effacer bien des
fautes du Génie du Christianisme, sans rien ôter des beautés. Son esprit
d'ailleurs, si vif et si brillant, avait ses limites très-arrêtées,
auxquelles on atteignait assez vite en causant avec lui. Il n'aimai pas
les idées et niait volontiers tout ce qu'il n'abordait pas ; il avait le
ton tranchant : c'est l'écueil de ceux qui ont l'autorité 2.</p>
<p>J Mémoires d'Outre-tombe.</p>
<p>Dans la politique proprement dite il comptait peu. Chateaubriand disait
de lui : « On a voulu faire.de lui un politique, ce n'était qu'un po ëte
brusque et peureux. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Je lis dans une lettre du temps écrite par un homme1 de savoir profond
et de haute intelligence (30 avril 1808) :</p>
<p>1 Lettres de Stapfer, Bibliothèque universelle de Genève, août 1848,
page 420.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Fontanes pouvait, dans l'habitude familière, avoir par moments le ton
tranchant, ou même l'air vaurien comme le lui disait Mme Du Fresnoy;
mais dès qu'il prenait la parole en public, la mesure, la gravité, la
noblesse naturelle se retrouvaient en lui.</p>
<p>A propos de la cérémonie funèbre célébrée aux Invalides en l'honneur de
Washington, l'historien avait dit :</p>
<p>1 Les contradicteurs ont chicané et prétendu que cet éloge de la pureté
de la langue et de la perfection de l'écrivain aurait pu se faire en des
termes plus corrects et plus purs eux-mêmes; ils ont critiqué un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 Quintilien, liv. XI, 1 : « habeat enim mens nostra, etc. » M. Cousin,
quand il parle et même quand il écrit, méconnaît trop cette bienséance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand on écrit d'ailleurs aussi peu et aussi rarement que Fontanes le
faisait en prose, il est moins extraordinaire de se garder de toute
faute et de tout excès.</p>
<p>Fontanes était poëte ; il ne le fut jamais plus véritablement peut-être,
et avec une inspiration plus sentie, que dans le temps où il semblait se
taire et lorsque, devenu grand-maître et sénateur, il se dérobait
parfois aux importuns pour aller passer quelques jours dans sa retraite
de Courbevoie', son Tibur 1 :</p>
<p>Je revole au manoir champêtre,</p>
<p>Un autre se consume encore En vains désirs, en longs regrets ;</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici, mes heures fugitives,</p>
<p>Entre l'un et l'autre soleil, Couleront doucement oisives Au sein des
arts et du sommeil.</p>
<p>Je vous reprends avec ivresse, Vieux auteurs qui de ma jeunesse Avez eu
les premiers amours ! Grands hommes qu'on relit sans cesse, Charmez
encor mes derniers jours !</p>
<p>Que j'aime les routes confuses,</p>
<p>Et l'abri de ce bois charmant,</p>
<p>Où le Silence, ami des Muses,</p>
<p>L'œil baissé, marche lentement! Sous J'ombre épaisse il se retire,</p>
<p>Et sans témoins, cherchant ma lyre, Il me la rend d'un air discret :</p>
<p>Je chante , et des vers qu'il m'inspire L'Amitié seule a le secret.</p>
<p>•</p>
<p>Au bord de ce fleuve limpide,</p>
<p>Le long de mes prés toujours verts, Si quelque rimeur insipide Portait
son orgueil et ses vers, Qu'en faisant leur ronde fidèle,</p>
<p>Mes Pénates en sentinelle L'écartent d'un bras redouté , Même quand la
troupe immortelle Dans l'Institut l'eût adopté !</p>
<p>Mais si Joubert, ami fidèle ,</p>
<p>Que depuis trente ans je chéris,</p>
<p>Des cœurs vrais le plus vrai modèle, Vers mes champs accourt de Paris,
Qu'on ouvre ! j'aime sa présence ; De la paix et de l'espérance Il a
toujours les yeux sereins.</p>
<p>Que de fois sa douce éloquence Apaisa mes plus noirs chagrins j !</p>
<p><pb/></p>
<p>Et si, de ses courses lointaines', Chateaubriand vient sur ces bords,
Muses de Sion et d'Athènes, Entonnez vos plus beaux accords ! Qu'an
bruit de vos airs poétiques , Accueilli comme aux jours antiques, Il
prenne place en mes foyers, Et loin des troubles politiques, Repose
ceint de vos lauriers !</p>
<p>Et encore :</p>
<p>Au bout de mon humble domaine , Six tilleuls au front arrondi, Dominant
le cours de la Seine, Balancent une ombre incertaine</p>
<p>• Qui me cache aux feux du midi.</p>
<p>Sans affaire et sans esclavage Souvent j'y goûte un doux repos ;
Désoccupé comme un sauvage Qu'amuse auprès d'un beau rivage Le flot qui
suit toujours les flots.</p>
<p>Ici, la rêveuse Paresse' S'assied, les yeux demi-fermés, Et, sous sa
main qui me caresse, Une langueur enchanteresse Tient mes sens vaincus
et charmés.</p>
<p>Des feuillets d'Ovide et d'Horace Flottent épars sur ses genoux ; Je lis
, je dors, tout soin s'efface, Je ne fais rien, et le jour passe : Cet
emploi du jour est si doux !</p>
<p><pb/></p>
<p>Tandis que d'une paix profonde Je goûte ainsi la volupté,</p>
<p>Je perds mon temps s'il faut les croire, Eux seuls du siècle sont
l'honneur !</p>
<p>J'y consens : qu'ils gardent leur gloire, Je perds bien peu pour ma
mémoire, Je gagne tout pour mon bonheur.</p>
<p>Il avait maudit la Cinquantaine dans une pièce pleine de boutade et de
poétique humeur4. Assis désormais</p>
<p>t II se souvenait assurément, en la composant, de la boutade de Voltaire
disant au marquis d'Argenson ( 15 avril 1744) :</p>
<p>Êtes-vous dans la cinquantaine?</p>
<p>J'y suis, et je n'en vaux pas mieux, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ma jeunesse m'est ravie,</p>
<p>Le soir des ans m'apparaît,</p>
<p>Mais le déclin de la vie N'est point pour moi sans attrait ;</p>
<p>Oh! que Tullius m'enchante,</p>
<p>Alors que sa voix touchante Fait parler ce vieux Romain Qui, vers le
dernier asile Descendant d'un pas tranquille,</p>
<p>Cueille des fleurs en chemin !</p>
<p>Oui, l'Amour veut que je te chante;</p>
<p>t Le premier j'ai senti le charme de tes pleurs...</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces Heurs sont la paix de l'Ame, La santé, fille des mœurs,</p>
<p>Au bruit des chants et des vers.</p>
<p>Le temps, mieux que la science, Nous instruit par ses leçons; Aux champs
de l'expérience J'ai fait de riches moissons ; Comme une plante tardive,</p>
<p>Le bonheur ne se cultive Qu'en la saison du bon sens; Et sous une main
discrète,</p>
<p>Il croîtra dans la retraite Que j'ornai pour mes vieux ans.</p>
<p>Sous l'ardente canicule Le soleil plus irrité De la séve qui circule
Échauffe l'activité;</p>
<p>Mais l'eau tarit, l'herbe expire , L'homme avec peine respire Une lourde
exhalaison ;</p>
<p>Et des plaines sulfureuses Montent ces foudres nombreuses Sous qui
tremble l'horizon.</p>
<p>L'ombre vient et nous ramène La Déesse au front changeant, Dont le
Silence promène Les coursiers aux pieds d'argent ;</p>
<p>ballet bien indécent après un bon dîner. » Son côté faible est là. Il
faut oser indiquer au moins le vice des hommes distingués. Sans ces
habitudes un peu matérielles, Fontanes , avec son talent, aurait produit
bien davantage et aurait assuré son rang dans la mémoire des hommes par
des œuvres plus durables.</p>
<p><pb/></p>
<p>La campagne reposée Du jour pur de l'Élysée Semble réfléchir les traits,</p>
<p>Et, sous la clarté paisible,</p>
<p>Le firmament plus visible Développe ses secrets.</p>
<p>Ainsi, sur notre vieillesse Luit un astre aux doux rayons, Dont le calme
éteint l'ivresse Des bruyantes passions.</p>
<p>Je te suis, Phare céleste !</p>
<p>Le court chemin qui me reste N'est pas éloigné du port;</p>
<p>Et j'accepte les présages De ce long jour sans nuages Qui commence après
la mort.</p>
<p>i J'aime tant la poésie que je ne crois pas avoir trop payé de six mois
de ma peine pour l'édition Fontanes (si incomplète pourtant sans qu'il y
ait de ma faute) le plaisir d'avoir introduit cinq ou six petites pièces
charmantes de lui, et sans moi restées inconnues, dans les Analecta qui
se feront un jour de la poésie française. Ce sont ces pièces que les
pédants en auraient précisément retranchées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après Fontanes, nous ne pouvons nous empêcher de nous arrêter un
instant, un dernier instant, sur M. Joubert : Chateaubriand, jeune,
marchait entre les deux. N ,</p>
<p>Jamais poëte ne trouva deux critiques plus doués d'imagination
eux-mêmes, deux critiques amis, mieux faits en tous points pour se
compléter l'un l'autre et pour le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est surtout dans la spiritualité des idées que consiste la poésie. »</p>
<p>« Quiconque n'a jamais été pieux ne deviendra jamais poëte. »</p>
<p>« Les beaux vers sont ceux qui s'exhalent comme des sons ou des parfums. »</p>
<p>.« Il faut que les mots pour être poétiques soient chauds du souffle de
l'âme, ou humides de son haleine. »</p>
<p>« Comme ce nectaire de l'abeille qui change en miel la poussière des
fleurs, ou comme cette liqueur qui convertit le plomb en or, le poëte a
un souffle qui enfle les mots, les rend légers et les colore. Il sait en
quoi consiste le charme des paroles, et par quel art on bâtit avec elles
des édifices en- chantés. »</p>
<p>/</p>
<p>- Sur la poésie de son temps, sur celle même que ne</p>
<p><pb/></p>
<p>haïssait pas Fontanes et qu'il s'accordait trop souvent dans les
intervalles de l'inspiration, M. Joubert pensait ' et disait, parlant à
un autre de ses intimes : «La poésie de Fontanes est comme une pâte
colorée qu'il applique sur du papier blanc. » On n'est jamais plus
nettement jugé et jugulé que par ses amis. — Ce que je disais tout à
l'heure de la pâleur et de l' effacement de la langue poétique, même
élégante,'vous voyez bien que Joubert le pensait aussi !</p>
<p>Et sur le style en général, que de vues fines, que de hardiesses !</p>
<p>« Pour bien écrire le français, il faudrait entendre le gaulois. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Toutes les formes de style sont bonnes, pourvu qu'elles soient
employées avec goût ; il y a une foule d'expressions qui sont défauts
chez les uns et beautés chez les autres. »</p>
<p>« Si, sur toutes sortes de sujets, nous voulions écrire aujourd'hui
comme on écrivait du temps de Louis XIV, nous n'aurions point de vérité
dans le style, car nous n'avons plus les mêmes humeurs, les mêmes
opinions, les mêmes mœurs1. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHATEAUBRIAND</p>
<p>ET SES AMIS' LITTÉRAIRES SOUS LE CONSULAT ET SOUS L'EMPIRE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHÊNEDOLLÉ'</p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre inconvénient dont la renommée de Chêne-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>E.NF,t.,NCE — ÉTUDES — PREMIÈRES LECTURES'</p>
<p>1 Lioult et non pas Pioult, comme j.\f. l'avais d'abord écrit moimême ,
et comme on le lit dans la Biographie universelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>' Parlant, dans ses Souvenirs, de ses condisciples du collège de J uilly
oit il avait été élevé, et de ceux qui étaient un peu plus jeunes que
lui, Arnault, après avoir loué Alexandre de Laborde et lui avoir
appliqué ces vers d'Horace :</p>
<p>Di tibi formam, Di tibi divitias dcderant, artcmque frUendi,</p>
<p>2 Biogt,ophia literaria, chap. I.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le jeune éléve deJuilly revint done, ses études finies,- au logis
paternel avec l'enthousiasme de son áge et dans le premiére ivresse de
son imagination, mais ayant á se tracer á lui-méme ses préceptes et á
faire son choix entre ses modeles. 11 n'y songea point d'abord, et il se
mit á jouir en tous sens de la nature et de la poésie. Le lieu
qu'habitait sa famille et qu'il habita lui-méme jusqu'á la fin était
charmant : « On pourrait dans ce moment, écrivait-il bien des 'années
apres(mai 1820), appe-</p>
<p><pb/></p>
<p>ler le jardin 'du Coisel le jardin d'agréable fraîcheur. II est
impossible de rien voir de plus riant, des gazons plus frais et plus
touffus, de plus magnifiques lilas, une plus grande abondance de fleurs,
des vergers plus riches et couverts de plus beaux pommiers et cerisiers.
Les rossignols ont voulu encore une fois enchanter la solitude du poete
: jamais les concerts des oiseaux n'avaient été si doux. » Toute sa vie
il aima ainsi á tenir registre des an- nées par les printemps; les plus
beaux qu'il ait notés dans sa chére re traite furent celui de 1820,
celui de 1804, qui fut beau, mais moins que ce dernier, et surtout,
entre les printemps d'avant la révolution, celui de 1789, le premier
renouveau qu'il ait passé au Coisel en sortant du collége. 11 errait
dans les prés avec délices, lisant VHéloise de Jean-Jacques. 11 n'avait
pas méme attendu le retour de mai pour chercher la poésie dans la nature
: « Je ne me rappelle jamais sans le plus touchant intérét, écrivait-il
á trente ans de lá, une apres-midi de janvier 1789 que je passai dans
les champs de Saussai á lire les Idylles de Gessner par un beau jour de
gelée et de soleil: la terre était couverte de neige et il faisait
tres-froid, mais le soleil était superbe; je passai deux heures au</p>
<p>pied d'un fossé á l'abri du vent á lire Gessner. J'ai rarement éprouvé
un plaisir aussi vif, un enchantement pareil á celui-lá... J'eus le
sentiment de la poésie au plus haut degré. » La lecture de Buffon fut un
événement pour lui : « C'est chez le curé de Saint-Martindon ( décembre
1788 et janvier 1789) que je jetai la premiére fois les yeux sur les
OEuvres de Buffon. Je ne puis dire á quel point je fus frappé, ravi de
ces admirables descriptions; je ne connaissais de ce grand écrivain que
le portrait du Cheval et une partie de celui du Chien que j'avais vu
citer dans les notes des Géorgiques de l'abbé Delille. Le portrait
complet du Chien, la peinture des Déserts</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'Arabie, la description du Paon, me jeterent dans l'extase; j'y
revais nuit et jour. Je les appris par coeur, et depuis ce temps je les
ai toujours retenus. »</p>
<p>Enfin, pour compléter le cercle des enthousiasmes du jeune homme, il y
fautjoindre Bernardin de Saint-Pierre, qui eut méme le pas, dans son
esprit, sur Buffon et sur la Nouvelle Héloise : .</p>
<p>« Jamais aucune lecture ne m'a autant charmé que l'Arcadie de Bernardin
de Saint-Pierre. Ce fut ma premiére lecture á mon retour du collége; je
la fis en toute liberté, errant dans la campagne. Je fus ravi,
transporté, et, dans la na'iveté de mon enthousiasme d'écolier,
j'écrivis á Bernardin toute mon admiration pour son talent, et le priai
sans plus de façon, en m'appuyant du titre de compatriote, de m'envoyer
le manuscrit de la fin de VArcadie. Toute ridicule que fút cette lettre,
Bernardin cependant y vit sans doute quelque chose, car il répondit,
mais avec son ironique bonhomie :</p>
<p>« Je sens tout le pouvoir magique de ce mot Neustrie, « et ce nom de
compatriote est bien doux á mon coeur ; « njais, fussions-nous nés sous
le méme pommier, je ne « pourrais répondre á votre désir sur l'article
des frag« ments de VArcadie qui ne sont pas publiés; ce sont « choses
trop délicates pour étre ainsi confiées á la poste, « et vous saurez
peut-étre un jour jusqu'á quel point va « la délicatesse et la
susceptibilité d'un auteur. »</p>
<p>« Cette lettre me fit grand plaisir, mais j'avoue queje fus un peu piqué
de son fussions-nous nés sous le méme pommier : je le gardai longtemps
sur le cmur t. »</p>
<p>f Je me plais, sur chaqué auteur, á ramasser des témoignages, pourvu
qu'ils soient de bonne main : « II me semble, m'écrit quelqn'un qui aime
á re!ire, qu'un des plus grands peintres du monde, et qu'aucun</p>
<p><pb/></p>
<p>On a vu que les premieres amours littéraires de Chénedollé, si on peut
ainsi les appeler, se portaient tout entiéres sur des contemporains ou
sur des auteurs d'hier. C'est aux contemporains, en effet, qu'il est
donné surtout de provoquer ces sympathies ardentes et vives, ees
prédilections passionnées que les auteurs plus anciens et révérés de
plus loin sont moins propres á exciter. Toutefois il est remarquable
combien chez nous, en France, ces prédilections se confinent
généralement á des auteurs trop voisins et se combinent le moins
possible avec l'adoration des hautes sources. Cela tient á une certaine
faiblesse premiére des études, qui n'a point frayé de bonne heure aux
jeunes esprits un accés suffisant vers les grands monuments, toujours
difficiles á aborder : 'il en résulte un défaut sensible pour la
formation des talents et pour l'agrandissement du goút. Un critique qui
n'est arrivé que tard au goút sévere a dit: « Il importe assez peu par
quelle porte on entre dans le royaume du grand et vrai Beau, pourvu que
ce soit par une porte élevée et qu'il y ait á gravir pour y aiteindre.
C'est ainsi qu'Homere, Sophocle, Dante ou Shakspeare y donnent entrée
presque indifféremment. Mais si l'on se flatte d'y arriver par une pente
trop douce et sans sortir de chez soi', comme par Racine ou tels autres
auteurs de trop facile connaissance, on court risque de s'y</p>
<p>écrivain français ne surpasse aux endroits excellents, c'est Bernardin
de Saint-Pierre. II est tendre, et jamais la langue n'a joint tant de
bauteur á tant de simplicité. Cette simplicité , jamais Chateaubriand
ne- l'a eue ; l'a-t-il sentie lá? 11 n'y parait pas... Les tempétes, les
foréts, ' les arbres, les vents, la mer, la tristesse , la pluie, la
mélancolie, l'amour, jamais le langage des hommes n'en avait ainsi
traité. Jamais tant de goút. Par ce goút, il dépasse Rousseau. Comme il
a la main súre! Comme il est sans modele! Comme il sait la valeur de ses
pages! Comme on n'y pourrait rien changer! Quel regard! Quelle
étendue!... &gt;»</p>
<p><pb/></p>
<p>croire toujours sans y pénétrer jamais. » Ceci s'applique á nous tous,
sortis de cette éducation gallicane trop molle á la fois et trop
contente d'elle-méme'. Et que n'aurait pas gagné dans le cas présent le
jeune talent qui nous occupe, si, pour fondement ou pour couronnement á
Bernardin de Saint-Pierre et á Buffon, il avait eu, lui, capable du
grandiose, sa mémoire remplie des strophes de Pindare ou des choeurs de
Sophocle, comme cela est ordinaire aux bons écoliers de Christ's
Hospital ou d'Eton, et s'il avait pu s'enchanter, á travers les
prairies, d'une franche idylle de Théocrite, au lieu de s'aller prendre
á une traduction de Gessner!</p>
<p>11 était digne d'étre ainsi dirigé vers les antiques sources du naturel
et du vrai, celui qui, sincérement studieux de la nature, écrira sur son
calepin de poete des notes d'un pittoresque puisé dans le rural, telles
que celle-ci :</p>
<p>« f cr mai au soir. — Il a fait aujourd'hui un vrai temps de printemps;
l'air, qui était aigre et froid, s'est singuliérement adouci et a passé
au chaud. C'est ce que les gens de la campagne rendent par une
expression pittoresque : ils disent que le temps s'engraisse. lis disent
aussi que le temps est maigre quand le vent souffle de l'est et que le
hále est grand. Le jardinier me disait aussi : « Le temps va changer, le
soleil est bien plus gras qu'hier; il est chaud.)) — Toutes ces
expressions sont aussi justes qu'énergiques, parce qu'elles sont toutes de</p>
<p>1 Le regret ici ex prime n'est pas en contradiction avec ce que j'ai dil
ailleurs (voir précédemment, treiziéme Leçon) á la louange de la
critique française, alors qu'elle était moins chargée de science
peut-étre, mais d'un goút moyen plus sftr, d'un sentiment plus vif
qu'aujourd'hui. Ce n'est pas l'érudition que j'aurais jamais voulu voir
introduire dans les Études, mais une instruction directe et forte.</p>
<p><pb/></p>
<p>sensation et créées par le besoin. » Et utilitas expressit nomina rerum,
a dit Lucréce.</p>
<p>Ce n'est certes pas Delille qui se serait avisé de prendre de ces
notes-lá dans ses rapides excursions aux champs, et Le Brun lui-même,
qui médita si longtemps un poeme de la Nature d'apres Buffon, passa
toute sa vie, comme on sait, de l'hôtel Conti et des Quatre-Nations au
PalaisRoyal et au Louvre, ce qui laisse peu de place aux frai- cheurs
des sensations de mai traduites dans le langage.</p>
<p>Chénedollé, au reste, nous a donné l'exemple de ce qui est á faire quand
on aime sincerement la nature et Tétude. Dans la retraite de ses
derniéres années, tout en observant de plus en plus le doux spectacle
des champs, il revint sur les lectures du passé et se mit á aborder
directement ceux des grands modeles qu'il n'avait qu'entrevus jusque-lá.
Sur une même page de son Journal de 1823, je lis de lui ces charmantes
ébauches des impressions de la journée :</p>
<p>« 28 aoút. — J ai revu aujourd'hui avec délices tous les travaux de la
moisson : j'ai vu scier, j'ai vu lier, j'ai vu charrier. Rien ne me
plait comme de voir un atélier de moissonneurs dans un champ; j'aime á
voir les jeunes garçons se háter et défier les jeunes filles qui scient
encore plus vite qu'eux; j'aime á entendre le joyeux babil des
moissonneurs; j'aime á entendre les éclats de rire des jeunes filles si
gaies, si folies, si fraiches; j'aime á les voir se pencher avec leurs
faucilles, au risque pour elles de montrer quelquefois une jambe mieux
faite et plus fine que celle de nos plus belles dames. Cette vue irrite
les désirs dans le coeur du jeune homme; on fait une plaisanterie, et la
gaieté cireule á la ronde :</p>
<p>Verbaque aratoris rustica discit Amor.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je jouis du blé vert, et j'en jouis en moisson.</p>
<p>« En mars, je ne connais rien de beau, de riant, de magnifique, comme un
beau champ de blé qui rit sous les premières haleines du printemps.</p>
<p><pb/></p>
<p>continuel. Chaque mot. de cette poésie rayonne et jette sur la pensée un
arc-en-ciel '. »</p>
<p>Mais pour lui comme pour Alfieri, comme pour d'autres, qu'il eût été bon
que ces sources excellentes se fussent infiltrées avec facilité dans le
talent dès l'adolescence !</p>
<p>' Et sur la même page je trouve cités, deux lignes plus bas, comme ~ se
rattachant naturellement aux idées d'érudition et de goût, les noms
aimes de Mablin et dp Boissonade.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>RELATIONS AVEC RIVAROL</p>
<p><pb/></p>
<p>If Si Rivarol avait vu mes notes, il aurait dit : Mais il n'a pas été
trop ingrat 1 m (CHtNEDOLLÉ.)</p>
<p>1 On trouve des fragments de la traduction en vers de l'Énéide par M. de
La Tresne dans le Mercure du 16 germinal an IX et dans d'autres numéros
de ces années. Ses amis disaient de lui : Il Il explique Virgile comme
un bon professeur, et il l'entend comme un homme de goût. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« allons faire aujourd'hui une débauche de poésie. »</p>
<p>' Chateaubriand semble avoir voulu justifier cette définition dans les
Natchez, où le poëte et le sauvage ne font qu'un. Il semblerait que
Hivarol eût vent de Chactas.</p>
<p><pb/></p>
<p>baient en reflets petillants comme des pierreries, et qui d'ailleurs
étaient prononcées avec le son de voix Je plus mélodieux et le plus
pénétrant, l'organe le plus varié, le plus souple et le plus enchanteur.
J'étais vraiment sous. le charme, comme disait Diderot.</p>
<p>* Chênedollé, comme Rivarol, se figurait vaguement la Grèce d'après les
livres. Ce n'est pas Chateaubriand qui ferait de ces confusions de
prendre jamais un ciel de Hambourg , si beau qu'il fût , pour un ciel
d'Athènes. Le luxe même de la végétation, qui est donné comme une
ressemblance de paysage, est un contre-sens. Mais c'était le lieu-commun
alors : la Grèce!... — La Grèce ! Barthélémy l'avait certes décrite en
son Anacharsis avec détail, avec science, mais sans le relief, sans la
distinction qui grave son objet et ne permet de le confondre avec nul
autre. La Grèce! tlle ne peut être bien peinte et révélée que par ceux
qui l'ont vue, qui ont respiré son air vif, léger, et contemplé ses
horizons nets et fins dans leur lumière sereine. Aujourd'hui c'est l'af-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il passa en revue presque tous les principaux personnages littéraires
du XVIIIe siècle, et les jugea d'une manière âpre, tranchante et sévère.
Il parla d'abord de Voltaire, contre lequel il poussait fort loin la
jalousie ; il lui en voulait d'avoir su s'attribuer le monopole
universel de l'esprit. C'était pour lui une sorte d'ennemi personnel; il
ne lui pardonnait pas d'être venu le premier et d'avoir pris sa place.</p>
<p>faire de tous les gens d'esprit et de talent qui en reviennent : ainsi
M. Ampère, ainsi les membres de l'École d'Athènes dans leurs mémoires et
rapports annuels ; tout le monde est paysagiste ; mais c'est que le
premier, avant eux tous, il y a eu Chateaubriand, le voyageurinitiateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Enhardi par l'accueil aimable que Rivarol me faisait, je me hasardai à
lui demander ce qu'il pensait de Buffon, alors l'écrivain pour moi par
excellence. — (c Son style a de la pompe et de l'ampleur, me répondit«
il, mais il est diffus et pâteux 3. On y voit toujours « flotter les
plis de la robe d'Apollon, mais souvent le « dieu n'y est pas. Ses
descriptions les plus vantées</p>
<p>1 Au tome V, page 332, des Œuvres de Rivarol.</p>
<p>2 Cette conclusion est bien prétentieuse dans sa forme. Dureté pour
dureté , j'aime mieux de Rivarol cet autre jugement si méchamment
spirituel sur Voltaire : « Quand il s'observe, il n'est pas même exact
ni vrai ; et quand il s'abandonne, il n'étonne jamais. »</p>
<p>3 Rivarol était un peu ingrat envers Buffon, qui avait dit de sa
traduction de Dante que c'était, en fait de style, une suite de créations.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« artiste en fait de style. C'est la manière de Bossuet ap« pliquée à
l'histoire naturelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>« et je n'ouvre jamais l'Esprit des Lois que je n'y puise « ou de
nouvelles idées ou de hautes leçons de style. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« — Et Rousseau? monsieur de Rivarol.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 « Rivarol aurait pu profiter du procédé; cela n'aurait pas mal fait de
délustrer un peu son style : il brillait trop. » (Chênedollé.)</p>
<p><pb/></p>
<p>« La tête de Mirabeau, disait-il, n'était qu'une grosse « éponge
toujours gonflée des idées d'autrui. Il n'a eu « quelque réputation que
parce qu'il a toujours écrit sur</p>
<p>1 Voici une bonne anecdote sur Le Brun : « Le Brun arrive un jour tout
effaré chez Rivarol, et s'écrie en entrant : « Chamfortest un bar« bare,
il n'entend pas mon vers sur l'Espagne :</p>
<p>« L'Espagne a trop connu l'indigence de L'or.</p>
<p>« Il n'y a plus de poésie, il n'y a plus de littérature en France. C'est
« une création d'expression magnifique. C'est le parvoque potentem « de
Virgile, l'orgueilleuse faiblesse de Racine... 1) (Chênedollé.)</p>
<p><pb/></p>
<p>« des matières palpitantes de l'intérêt du moment1. Ses « brochures sont
des brûlots lâchés au milieu d'une « flotte : ils y mettent le feu, mais
ils s'y consument.</p>
<p>« Du reste, c'est un barbare effroyable en fait de style ;</p>
<p>« c'est l'Attila de l'éloquence, et s'il y a dans ses gros « livres
quelques phrases bien faites, elles sont de Cham« fort, de Cerutti ou de
moi. »</p>
<p>« les jeunes poëtes peuvent puiser avec avantage. »</p>
<p>. étincelait dans les hautes cimes des vieux ormes qui bordent la route,
en projetant devant nous de longues ombres. L'oreille et la tête encore
pleines de la conversation de Rivarol, nous marchions silencieusement sous</p>
<p><pb/></p>
<p>cette magique clarté, et le profond silence n'était interrompu que par
ces exclamations répétées vingt fois : « Il faut convenir que Rivarol
est un causeur bien ex« traordinaire 1 » De tout ce soir-là, il nous fut
impossible de trouver d'autres paroles. » ?</p>
<p>1 Le mot est primitivement de M. de Lauraguais.</p>
<p>3 Et encore : « Rivarol fait aux idées des caresses de courtisane et non
d'honnête femme. » (Chênedollé.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>faux air dans cette soirée de Ham, malgré la prétention .de Rivarol de
renouveler les jardins d'A cadème.</p>
<p><pb/></p>
<p>l' art a essayé d'introduire depuis ; il y a un Hazlitt français dans
Rivarol.</p>
<p>' Vers 1833, Chênedollé écrivait au frère de Rivarol, possesseur des
papiers qu'on avait pu recouvrer : « De tous ces papiers, on pourrait ,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Chose singulière (écrit Chênedollé)! pendant ces deux années que je
passai avec-lui, je ne fis presque rien :</p>
<p>Mon génie étonné tremblait devant le sien !</p>
<p>Il m'avait dompté. J'étais devenu l'esclave de sa pensée,</p>
<p><pb/></p>
<p>et je n'avais conservé de puissance que pour l'admirer. — J'ai subi deux
fois le joug et la tyrannie de deux esprits qui m'avaient d'abord
terrassé, — de Rivarol et de Chateaubriand. |</p>
<p>Ces vers de Chênedollé doivent être ceux qui furent insérés alors dans
le Spectateur du Nord 2 : ils ont depuis</p>
<p>2 Troisième numéro de l'année 1797 (mars), tome Ier, page 412. On</p>
<p><pb/></p>
<p>trouvé place dans le chant de l'Astronomie, presque au début du Génie de
l'Homme; mais, en les retouchant, le poëte les a un peu gâtés et
refroidis. J'aimais mieux ce premier jet :</p>
<p>Les orbes follement l'un sur l'autre entassés Dans des cercles confus
tournaient entrelacés ;</p>
<p>L'erreur en s'écartant de la loi des distances, etc.1</p>
<p>Laissant ces vils tyrans aux humains égarés,</p>
<p>Reijionta pour toujours sur les dômes sacrés.</p>
<p>..........................................</p>
<p>Le hasard fut pour nous, le calcul pour les cieux ;</p>
<p>Et l'Être qui lisait dans le secret des dieux,</p>
<p>Dès lors plus compliqué que l'ensemble du monde, Demeura pour lui seul
une énigme profonde.</p>
<p>Cette liaison avec Rivarol, si vivement engagée et si</p>
<p>Le silence renaît aux plaines de l'espace ;</p>
<p>Vers un centre commun les astres emportés,</p>
<p>De ce centre commun sans relâche écartés,</p>
<p>Autour de leurs soleils, dans des bornes prescrites, Majestueusement
décrivent leurs orbites.</p>
<p>Les corrections de 1807 ont un peu amorti les effets : ce majestueuse
ment a disparu.</p>
<p><pb/></p>
<p>fortement nouée en apparence, se brisa tout d'un coup ; l'esprit y avait
plus grande part que le coeur :</p>
<p>Le IS'miveau Dictionnaire de la langue française qu'avait entrepris
Rivarol.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Ainsi, dans le Spectateur du Nord de mars et d'avril 1797, les Lettres
d'un Officier allemand sur la Guerre, signées D..., sont de l'abbé
dePradl, et les Lettres sur la Situation des Finances en
Angletel'reJ.signécs G.,., sont de l'abbé Louis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je t'aime, je l'avoue, et je ne te crains pas.</p>
<p>Un Hambourgeois présent, se croyant bien fin, lui avait dit : e( C'est
plutôt le contraire. » Delille ajoutait de Rivarol : « C'est le plus
aimable vaurien que j'aie rencontré. It</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>RELATIONS AVEC KLOPSTOCK</p>
<p><pb/></p>
<p>sens, et je suis obligé de remonter, pour ressaisir mon idée. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce qui caractérise l'abbé Delille, c'est la mobilité du style bien
plus que le grandiose.</p>
<p>« Ce qui caractérise Le Brun, c'est la hardiesse de l'expression; mais
il manque d'haleine, il est vite essoufflé.</p>
<p>« Chênedollé a de l'haleine; il a plus de grandiose que Delille; il fait
ses vers avec le cœur. » — Voilà, en effet, ce que ses amis de 1802 lui
reconnaissaient assez unanimement.</p>
<p>J'ajouterai pourtant, en lui appliquant ce qu'il disait de Le Brun : «
Il a du souffle, mais un souffle qui n'allume pas la flamme. »</p>
<p>4 11 y a une quinzaine d'années, une personne de mes amis m'écri-</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout poëte a et doit avoir un haut sentiment de luimême, sans quoi il ne
serait point véritablement poëte. Il lui est interdit d'être médiocre,
et dès lors s'il persiste il doit croire en conscience qu'il ne l'est
point.</p>
<p>Ce que Malherbe écrit dure éternellement,</p>
<p>Chênedollé avait de lui-même et de son propre effort un sentiment noble,
élevé, consolateur, comme quelqu'un qui avait vécu un jour avec les
hommes les plus</p>
<p><pb/></p>
<p>éminents de son temps, qui avait recueilli leur parole et leur louange,
et qui s'était retiré ensuite dans la solitude; mais, après avoir écrit
cette page sur Klopstok, il ajoute au revers :</p>
<p>£</p>
<p>1 Rien de plus judicieux ni de mieux entendu que ce système de</p>
<p><pb/></p>
<p>très-heureusement.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>SÉJOUR EN SUISSE</p>
<p>RELATIONS AVEC Mme DE STAEL, — BENJAMIN</p>
<p>CONSTANT, ETC. 1</p>
<p>4 Etudes poétiques, lir. I, ode 2 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>c Tout l'esprit de Mme de Staël était dans ses yeux, qui étaient
superbes. Au contraire , le regard de Rivarol était terne, mais tout son
esprit se retrouvait dans son sourire le plus fin et le plus spirituel
que j'aie vu, et dans les deux coins de sa bouche, qui avait une
expression unique de malice et de grâce.</p>
<p>« Mme de Staël coupait, disséquait un cheveu en quatre. Elle anatomisait
et colorait tout. —Rivarol, au contraire, caractérisait mieux les hommes
que les</p>
<p>choses. »</p>
<p>entière.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Dans le Journal d'Économie politique. On peut voir cet article au tome
IV, page 473, des Œuvres dn comte Rœderer, recueillies et publiées par
son fils; j'avoue que s'il n'est pas très-agréable, il me paraît solide
et juste. La double part des défauts et des qualités de Mme de Staël y
est faite avec franchise et beaucoup d'équité.</p>
<p>2 C'est le même Lacretelle aîné qui disait : « Si Boileau vivait de 1
notre temps, il aurait bien de la philosophie ; » ce qui faisait pouffer
de rire Fontanes.</p>
<p>3 Des Suites de la Contre-Révolution de 1660 en Angleterre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>noter ceci : « B. C. dit qu'il n'y a que deux livres qu'il ait lus avec
plaisir depuis la révolution, l'Histoire de Florence ( de Machiavel ),
et le Cardinal de Retz. »</p>
<p><pb/></p>
<p>nut, et, lui tendant les bras, il l'accueillit avec sa physionomie de
Juilly, — d'avant les crimes.</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>LIAISON AVEC CHATEAUBRIAND; - AVEC Mme DE ,BEAUMONT</p>
<p><pb/></p>
<p>1802, après onze ans d'exil.</p>
<p>A M. DE CHÊNEDOLLÉ1.</p>
<p>« 11 septembre 1802.</p>
<p>« Mais cette colonie, mon cher ami, quand l'établirons-nous? Tous les
jours voient se former et s'évanouir nos espérances; vous savez ma
manière de pousser le temps, de vivre dans les projets et les désirs, et
puis, si je rentre en moi-même, je suis Gros-Jean comme devant. Rien de
déterminé encore sur mes destinées futures. Cependant j'approche du
dénoûment, car j'achève la correction de mes gros volumes3, et je me
mets sur-le-</p>
<p>2 La société de Mme de Beaumont, qui se composait habituellement de
Joubert, Fontanes, M. Molé , Guencau de Mussy, Mme de Vintimille et M.
Pasquier.</p>
<p>3 Le Génie du Christianisme, qu'il corrigeait pour la seconde édition.</p>
<p><pb/></p>
<p>tes, et moije vous embrasse du fond de mon cœur.</p>
<p>C.</p>
<p>»</p>
<p>« Vous avez dû recevoir une lettre de Mme de Beau-</p>
<p>mont?»</p>
<p>AU MÊME.</p>
<p>« Paris, vendredi, 15 octobre 1802.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Adieu donc, mon très-cher ami. Si je ne me casse</p>
<p>1 A jyjme de Beaumont.</p>
<p>3 Le frère du Premier Consul.</p>
<p><pb/></p>
<p>« CHATEAUBRIAND. »</p>
<p>AU MÊME.</p>
<p>« Fougères, ce samedi 27 novembre 1802,</p>
<p>« Me voici au rendez-vous, mon cher ami, un peu plus tard que je ne
l'avois dit; mais il est bien difficile de ne pas se tromper de quelques
jours sur une route de six cents lieues.</p>
<p>« Je vous envoie un exprès ; je vous propose deux choses :</p>
<p>« Ou d'aller vous prendre ou de vous recevoir ici. Si vous voulez que je
passe chez vous, j'y serai vendredi prochain, 3 décembre ou 12 frimaire.
Nous continuerons notre route par la Normandie ; le chemin sera plus long.</p>
<p>« Votre meilleur ami,</p>
<p>« CHATEAUBRIAND. »</p>
<p><pb/></p>
<p>la renommée aussi il est vrai de dire: Carpe diem, le presse, le
harcelle; il lui demande les quatre chants (le Génie de l'Homme), le
poëme épique (cette Jérusalem détruite qui ne sera jamais achevée).
Chênedollé écouta trop le Démon de la procrastination, comme on l'a
appelé. Il n'invoqua pas assez la Muse de l'achèvement, cette muse
heureuse, la seule qui sache nouer la couronne. ?</p>
<p>M. DE CHATEAUBRIAND A M. DE CHÊNEDOLLÉ PÈRE.</p>
<p>« Paris, 25 mai 1803.</p>
<p>« Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je suis avec respect, monsieur,</p>
<p>« Votre très-humble et très-obéissant serviteur, « DE CHATEAUBRIAND. »</p>
<p>A M. DE CHÊNEDOLLÉ FILS 1.</p>
<p>1 Lyon, mercredi, 19 prairial, an XI (1803).</p>
<p>1 Il se peut que quelque passage de cette lettre ait été cité
précédemment dans les Leçons sur Chateaubriand : on a cru devoir la
remettre ici dans toute son étendue, et l'on fera de même pour celles
des lettres suivantes dont quelque fragment aurait été ainsi donné par
avance. Ces lettres lues de suite ont besoin d'être complètes pour avoir</p>
<p><pb/></p>
<p>« Comment est toute la petite société? ou comment l'avez-vous laissée en
quittant Paris? Je vois qu'on ne s'occupe plus que de guerre dans les
papiers publics ; ainsi je ne vous demande point comment va la
littérature. Les seconds extraits que M. Clausel m'avait promis seront
restés là, et cela est tout simple ; ils ne seront bons que pour la
troisième édition, qui doit être au moment de paroître. J'ai fait
affaire ici avec 'Ballanche pour une édition in-I8. Le petit Gueneau n'a
pas apparemment livré son article4. Du reste, mon cher ami, les honneurs
• m'accompagnent, et nos amis communs vous auront dit</p>
<p>2 Mme de Beaumont. ..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>monde d'ami plus fidèle et plus dévoué. Mille choses à</p>
<p>tous nos amis. — Écrivez-moi, je vous écrirai. »</p>
<p>AU MÊME.</p>
<p>u Rome, samedi, 17 messidor (16 juillet 1803).</p>
<p>« La vie ici est ennuyeuse et très-pénible. Les honneurs, mon cher ami,
coûtent'cher 1 Heureusement je n'en porterai pas longtemps le poids. Au
reste, vous aurez su par notre bonne amie Mme de Beaumont que sous les</p>
<p>v</p>
<p>1 Le cardinal Fesch.</p>
<p><pb/></p>
<p>d</p>
<p>La lettre suivante de M. Gueneau de Mussy trouve ici</p>
<p>s sa place entre celles de Chateaubriand, qu'elle explique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle nous fait entrer plus avant encore dans la familiarité gracieuse du
salon de la rue Neuve du Luxembourg. Ces messieurs avaient tous de
l'esprit ; celui de M. de ,Mussy, très-réel, était un peu étudié, un peu
prémédité. «La conversation de Gueneau, disait M. Joubert, est
trèsfleurie, mais ses fleurs n'ont pas l'air de naître spontanément :
elles ont l'air de ces fleurs de papier peint qu'on prend dans les
boutiques. La nature n'a point fait ces roses. » Il disait encore, à
propos des mots de Guenea.u, qui semblaient faits d'avance et ne
sentaient pas l'inspiration : Il ne sert pas chaud. — La lettre qu'on va
lire donne assez l'idée de ce ton fleuri et de cet esprit bien rédigé1:</p>
<p>A M. DE CHÈNEDOLLÉ,</p>
<p>« Mardi, 2 août 1803.</p>
<p>1 Je laisse subsister ce premier jugement qui était bien plus celui des
auteurs et témoins que je cite, que le mien propre. La Notice qui doit
suivre sur Gueneau de Mussy me donnera lieu de revenir sur cette nature
délicate et discrète, et de la traiter avec l'attention particulière
qu'elle rnérile.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Fontanes était ramassé et avait quelque chose d'athlétique dans sa
petite taille. Ses amis le comparaient en plaisantant au Sanglier
d'Érymanthe.</p>
<p>3 C'est cet article du Mercure (23 juillet 1803) que nous avons vu M. de
Chateaubriand réclamer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Philibert.</p>
<p>Nous reprenons la série des lettres écrites de Rome par M. de
Chateaubriand :</p>
<p>A M. DE CIIÊNEDOLLÉ.</p>
<p>« Rome, mercredi, 6 fructidor (24 août 1803).</p>
<p>« Lucile vient de m'apprendre, mon 1 très-cher ami,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je ne vous parlerai point de Rome. Je suis si malheureux que je ne
vois rien. Comme littérature, j'ai en-</p>
<p>1 Le cardinal Fescli.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU MÊME.</p>
<p>« Rome, ce 8 novembre 1803.</p>
<p>« Tout est fini pour moi, mon cher ami, Mme de Beau-</p>
<p>mont n'est plus; je n'ai eu d'autre consolation que d'avoir un peu
honoré ses cendres. Vous verrez tous les détails dans la copie de la
lettre que je vous ferai passer par le courrier prochain. Je serai à
Paris au mois de janvier, et en Bretagne peu de temps après; je vous
verrai. Je vais me retirer entièrement du monde. Écrivez-moi, écrivez à
Joubert. Ma santé est bien mauvaise, et je désire quelquefois de ne pas
repasser les Alpes. Je vous embrasse &lt; tendrement. »</p>
<p>AU MÊME.</p>
<p>a Rome , ce 16 novembre 1803.</p>
<p><pb/></p>
<p>« A Paris, le 1er nivose (1803).</p>
<p><pb/></p>
<p>«</p>
<p>(Rue Cerutti, n° 19.)</p>
<p>1 C'était dans le Valais.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Pensées, Essais et Maximes de M. Joubert, tome 11, pages 236 et
suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mme DE BEAUMONT A M. DE CHÊNEDOLLÉ.</p>
<p>« Le 7 fructidor (1802).</p>
<p>« Notre ami veut attendre la décision d'une nouvelle espérance i pour
vous répondre. Si elle se réalisait, il n'y aurait pas la moindre
apparence de fiction dans la lettre déterminante qu'il doit vous écrire;
mais ne nous flattons point. S'il était vrai qu'espérer, c'est jouir,
nous serions bienheureux, car nous espérons beaucoup. A la vérité, nous
changeons souvent de vues, de projets et d'espérances ; ils ont le bon
esprit de se trouver bien de cette vie, cependant bien fatigante; je les
en félicite : mais l'hirondelle 2 est toujours le plus noir des
corbeaux, sans en excepter celui de Vire. Cet aimable corbeau, quoique
absent, est toujours parmi nous; nous en parlons sans cesse, nous
cherchons toutes les manières de le rappeler de son exil, de ne plus le
laisser s'envoles. Il entre dans tous nos projets de voyage, de retraite
ou de repos.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Après y avoir jeté les yeux, elle sera moins sévère dans la lettre
suivante.</p>
<p>2 Delphine.</p>
<p><pb/></p>
<p>; « Le dernier Mercure2 est détéstable : M. Delalot y règne comme le roi
de Cocagne, et s'il ne bâille pas, du moins nous fait-il bâiller... A1z1
qu'allait-IL 3 faire dans cette galère 1 Il vous écrira incessamment,
Gueneau aussi. Les deux corbeaux soupirent après le troisième. Lucile
s'est écriée lorsque son frère nous a lu votre lettre : Qui ne sait
compatir aux maux qu'il a sou((erts 1 Fougères lui a trop appris à
apprécier Vire ; elle vous plaint de toute son âme et me charge de vous
dire mille choses. La lettre de notre ami sera. telle que vous la pouvez
désirer et très-déterminante. Puisse-t-elle pour vous deux n'être pas
une fiction! Il est dans son nouveau logement, Hôtel d'Étampes, no 84.
Ce logement est charmant, mais il est</p>
<p>' C'est Rulhière qui lui avait envoyé autrefois un cachet où se voyait
un Chêne gravé, avec cette devise : Un souffle m'agite, et rien ne .,
m'abat.</p>
<p>2 Le numéro du 3 fructidor an X.</p>
<p><pb/></p>
<p>bien haut. Toute la société vous regrette et vous désire ; mais M.
Joubert est dans les grands abattements, M. de Chateaubriand est
enrhumé, Fontanes tout honteux, et la plus aimable des sociétés ne bat
que d'une aile.</p>
<p>M. B. (Montmorin-Beaumont. ) »</p>
<p>AU MÊME.</p>
<p>Il Ce 9 vendémiaire (1802).</p>
<p>2 La correction du Génie du Christianisme pour la seconde édition.</p>
<p>3 Le second article de Fontanes dans le Mercure sur le Génie du
Christianisme.</p>
<p>5 M. Gueneau de Mussy.</p>
<p><pb/></p>
<p>é-'</p>
<p>A U MÊME \</p>
<p>Ce dimanche soir (1803).</p>
<p>« C'est bien ridicule de ne pas profiter d'un jour que vous voulez bien
m'accorder, lorsque vous vous rendez</p>
<p>• 1 M. de Chateaubriand.</p>
<p>2 Une note manuscrite m indique Mme de A intimille ; ce sont ces
sobriquets de société.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU MÊME.</p>
<p>« Ce dimanche 8 août 1803 (du Mont-d'Or).</p>
<p>16 juillet 1803, qu'on a lue précédemment. *</p>
<p>2 Son valet de chaiiibre.</p>
<p>3 De quitter la carrière diplomatique au bout d'une année, s'il n'a pas
une position indépendante.</p>
<p><pb/></p>
<p>vaudrait autant être morte. Adieu, écrivez-moi au Montd'Or, par Clermont
( département du Puy-de-Dôme), c'est-à-dire dans le lieu le plus
abominable de la terre. »</p>
<p>AU MÊME.</p>
<p>« Ce 29 août 1803.</p>
<p>1 Au Mont-d'Or.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais « il était si sombre, si rrtélancolique en ces années, me dit un
des témoins survivants , que, quand il s'approchait d'une fenêtre, ses
amis disaient toujours : Il va s'y jeter. )y</p>
<p>Ne voulant que prendre la parole le moins possible, nous mettrons ici,
sans interruption, la suite restante des lettres de Chateaubriand à
Chênedollé. On y- sentira mieux que nous ne le pourrions dire cette
impression triste qui résulte d'une liaison étroite qu'on voit se
relâcher avec les années; celle-ci du moins ne se dénoua jamais
entièrement.</p>
<p>A M. DE CIIÊNE.D OLLÉ, A VIRE.</p>
<p>« Paris, 15 ventose (6 mars 1804).</p>
<p><pb/></p>
<p>AU M ÈM E.</p>
<p>« Mercredi, 23 ventôse (1804).</p>
<p>* Le libraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je crois connoître tous les vôtres. Notre chère Lucile 1 est
très-malade!... Mon ami, si nous ne nous voyons pas encore cet été sous
les montagne~ de Sion, les landes de la Bretagne et de la
Basse-Normandie nous réuniront cet hiver. Quelle triste chose que cette
vie 1 Je vous embrasse en pleurant : c'est maintenant mon habitude 2.</p>
<p>« P. S. — Adressez votre réponse chez Joubert, au Singe violet, rue
Saint-Honoré, près la rue de l'Échelle. »</p>
<p>AU MÊME.</p>
<p>(1804).</p>
<p>« Vous aurez reçu, mon très-cher ami, ma seéonde lettre où je vous
,parlois du peu d'agrément de la chose que je vous proposois, et surtout
de sa courte durée. Dupuy, que j'avois appelé comme secrétaire, a été épou-</p>
<p>2 C'est pourtant le même homme qui disait de lui avec vérité : « Je n'ai
jamais pleuré que d'admiration. » En effet, s'il pleurait pour d'autres
choses, c'étaient des larmes légères et qui ne comptaient pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>-vanté, et il refuse de venir. Je tâcherai de prendre quelque enfant de
seize ans, qui me coûte peu et qui -sache remplir les blancs d'un
passe-port.</p>
<p>« Votre lettre a croisé la mienne ; je ne m'étonne pas des difficultés
que fait votre père. Non-seulement la place de secrétaire de légation ne
dépend pas de moi, comme vous le dites, mais je n'ai point de secrétaire
de légation; je suis tout seul, et on ne me passe pas même 'un
secrétaire particulier. Il est vrai que je vais dans un trou horrible,
et que je n'y vais que pour quelques mois, du moins je l'espère.</p>
<p>« J'attends votre réponse : en me répondant sur-lechamp , je pourrai
encore recevoir votre lettre, rue de Beaune, hôtel de France.</p>
<p>« Je n'ai point encore vu le Premier Consul. »</p>
<p>AU MÊME.</p>
<p>Mantes, 15 août 1804.</p>
<p>' « Je m'approche de vous et je sors enfin du silence,</p>
<p><pb/></p>
<p>AU MÊME.</p>
<p>« Villeneuve-sur- Yonne, 10 octobre 1804.</p>
<p>1 Il veut parler de sa démission donnée après le meurtre du duc
d'Engliien et de l'éclat qui s'ensuivit.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU MÊME.</p>
<p>« Yllleneuve-sur-Yonne, 13 novembre 1804.</p>
<p>« Joubert vous dit un million de tendresses. »</p>
<p>£ AU' M'ÉME,</p>
<p>« Paris, 12 janvier 1805.</p>
<p>« J'ai votre portrait : mon cher ami, vous jugez s'il me fait plaisir.
Les gens qu'on aime étant presque toujours éloignés de nous, au moins
que leur image les fixe sous nos yeux, comme ils le sont dans notre
cœur. Je suis enfin revenu de Villeneuve pour ne plus y retourner cette
année 2. Je vous attends; votre lit est prêt, ma femme vous désire. Nous
irons nous ébattre dans les vents, rêver 'au passé et gémir sur
l'avenir. Si vous. êtes triste , je vous préviens que je n'ai jamais été
dans un moment plus noir : nous serons comme</p>
<p>i Mme de Beaumont.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Rue de Miroménil, n° 1119). »</p>
<p>•AU MÊME.</p>
<p>« Samedi, 8 février 1806.</p>
<p>♦</p>
<p>AU MÊME.</p>
<p>« Paris , 7 mai 8 (6.</p>
<p>1 Au lieu de ce simple voyage, il fit le grand tour par la Grèce et par
l'Orient.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vous embrasse</p>
<p>« DE CHATEAUBRIAND. »</p>
<p>. AU MÊME.</p>
<p>« 26 juillet 1820. — Rue de Rivoli, n° 26.</p>
<p>Si. je restais en France, jevous offrirois tout mon crédit, qui n'est
pas grand. Mais enfin ceci n'est pas un adieu; nous nous reverrons, nous
finirons nos jours</p>
<p>1 Ces derniers mots sont seuls de l'écriture de M. de Chateaubriand.</p>
<p>2 Ce mot est dur et n'est pas juste. Il devait bien savoir qu'il n'était
pas de ceux qu'on oublie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>LIAISON AVEC LUCILE</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. DE CHÊNEDOLLÉ,</p>
<p>« Rennes, ce 2 avril 1803.</p>
<p>' Lucile avait le génie de la sensibilité et de la rêverie ; mais, comme
les femmes du xvue siècle, elle avait aussi ses inexpériences et ses
aimables gaucheries en fait d'orthographe et de grammaire. J'en ai
dissimulé le plus que je l'ai pu en restant exact.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 On trouve en effet dans le Mercure du 21 ventôse an XI (12 mars 1803)
les deux Contes suivants, qui diffèrent un peu, par la couleur, des
pièces de Lucile citées dans les Mémoires d'oitire-loîîzbe :</p>
<p>COKTE ORIENTAL.</p>
<p>L'ARBRE SENSIBLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>« PAR UNE FEMME. »</p>
<p>CONTE GREC.</p>
<p>L'ORIGINE DE LA ROSE.</p>
<p><pb/></p>
<p>« PAR LA MÊME. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette lettre était bien faite pour troubler un cœur tendre et pour
l'enchaîner encore davantage. Au moment de retourner en Normandie,
Chênedollé sollicitait de son amie avec ardeur la faveur de l'aller
revoir, espérant la faire revenir sur son refus. Elle lui écrivait :</p>
<p>« Ce 1er juillet 1803.</p>
<p><pb/></p>
<p>point être fixe nulle part une partie de l'été. »</p>
<p><pb/></p>
<p>AU MÊME.</p>
<p>« A Lascardais, ce 23 juillet 1803.</p>
<p>Chênedollé avait réparé le contre-temps dont il vient d'être question,
et il avait pu revoir son aimable amie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il lui écrivait, quelques jours après l'avoir quittée, une lettre qui
prouve du moins que les craintes de la mélancolique Lucile n'étaient pas
toutes imaginaires, et qu'il y avait, de la part de certaines personnes,
médiocrement indulgentes, quelque peu de tracasserie autour d'elle:</p>
<p>A Sfme DE CAUD,</p>
<p>A Lascardais, près Saint-Aubin-du-Cormier.</p>
<p>« Vire, 3 fructidor (août 1803).</p>
<p>i Ou plutôt Québriac</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant le mal de la pauvre Lucile augmentait, et</p>
<p><pb/></p>
<p>« A Lascardais, 25 septembre 1803.</p>
<p>M Votre très-humble servante,</p>
<p>« CHATEAUBRIAND DE CHATEAUBOURG. »</p>
<p>1 Les Mémoires d'Outre-tombe disent Mlle Lamotte, peu importe.</p>
<p><pb/></p>
<p>le jeta cette perte cruelle. Quelle oraison funèbre ou quelle élégie
vaudrait de tels sanglots?</p>
<p>« La mélancolie est l'écueil des belles âmes, des grands talents et
peut-être des grands caractères. On se dégoûte de tout parce qu'on a
senti tout trop vivement.</p>
<p>« Il est bien peu de personnes qui sachent respecter une grande douleur,
du moins si l'on en juge par l'indifférence ou même la joie qu'on
témoigne devant celui qui l'éprouve.</p>
<p>« Il est bien peu de personnes qui sentent combien une véritable douleur
doit durer longtemps. »</p>
<p>« Je lui ai entendu réciter ces vers :</p>
<p>« Il faut brûler quand de ses flots mouvants, etc. avec une expression
parfaite.</p>
<p>« Auprès de cette femme céleste, je n'ai jamais formé un désir. J'étais
pur comme elle. J'étais heureux de la voir, heureux de me sentir près
d'elle. C'était l'espèce de bonheur que j'aurais goûté auprès d'un Ange.</p>
<p><pb/></p>
<p>'« Ce qu'il y a de cruel dans les grandes douleurs causées par de
grandes pertes, c'est de voir la profonde indifférence des autres.</p>
<p>1</p>
<p>« Vire, 13 nivose an XII (janvier 1804).</p>
<p>« Je vous embrasse cordialement.</p>
<p>« Votre ami, CutNEDOLLÉ. »</p>
<p><pb/></p>
<p>bien mieux se faire une habitude de la tristesse, repousser les caresses
de l'espérance et bien se dire qu'il n'est plus de bonheur. Mais alors
qu'.est-ce que la vie? car l'homme est porté par un désir invincible
vers le bonheur. » -</p>
<p>« Il me semble la voir encore, belle de mélancolie et d'amour, se
troubl-er, pâlir, se couvrir de sueur, et me dire avec l'accent le plus
tendre et le plus étouffé : « Mon« sieur Ch..., ne me trompez-vous
point? M'aimezvous? » puis se reprenant et disant : « Ne croyez pas au «
moins que je veuille vous épouser, je ne ferai jamais « mon bonheur aux
dépens du vôtre. »</p>
<p>« Le soir, je tremblais d'éteindre ma lumière; l'idée que le moment où
je verrais le jour reparaître était l'instant du départ me faisait frémir.</p>
<p>« 4 frimaire.</p>
<p>« Jamais la nature ne m'a paru plus triste. Un silence universel règne
dans la campagne. On n'entend que le bruit monotone des gouttes de pluie
qui frappent les rameaux des arbres dépouillés et tombent sur les
feuilles desséchées :</p>
<p>Il ne peut faire uirpas sans heurter son tombeau.</p>
<p>' « Que de gémissements sortent chaque jour de ce cœur si triste !</p>
<p>« L'homme est en quelque sorte heureux de sa dou-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il me vient une pensée effroyable... Je crains qu'elle n'ait attenté à
ses jours. Grand Dieu! faites que cela ne soit pas, et ne permettez pas
qu'une si belle âme soit morte votre ennemie. Ayez pitié d'elle, ô mon
Dieu, ayez pitié d'elle l</p>
<p>« Lucile est un exemple bien terrible du pouvoir des imaginations
fortes. L'alliance perpétuelle de son imagination et de son cœur avait
fini par tuer sa raison. Mais qu'elle était touchante dans son égarement
! On ne</p>
<p><pb/></p>
<p>lui a jamais surpris un mouvement qui ne fût parfaitement noble et
parfaitement délicat.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Hélas! elle sera peut-être morte sans consolation. Elle n'aura point
eu peut-être devant son lit de mort ce sourire de l'amitié qu'elle avait
tant désiré. Douloureuse pensée ! Ce cœur si aimant, si délicat, si
sensible, aurat-il été seul vis-à-vis de lui-même dans ces derniers
instants, et n'aura-t-il point trouvé une main amie pour lui adoucir la
mort? Encore si son frère avait été auprès d'elle!</p>
<p>« Son imagination était effarouchée des hommes et de la vie.</p>
<p>« Son visage exprimait toujours la plus profonde mélancolie, et ses yeux
se tournaient naturellement vers le Ciel, comme pour lui dire : Pourquoi
suisse si</p>
<p><pb/></p>
<p>malheureuse. »</p>
<p>Tout commentaire serait déplacé après de tels accents; mais qui de nous
ne connaît maintenant, comme pour avoir lu dans leur cœur, le
génie-femme dans Lucile et l'homme de sentiment dans Chênedollé</p>
<p><pb/></p>
<p>vit</p>
<p>LIAISON AVEC M. JOUBERT</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce dimanche 19 juin 1803.</p>
<p>jf « Bonjour, pauvre convalescent.</p>
<p>« Tenez-vous pour bien averti que ces vers ne sont point du tout ceux
que nous avons lus dans le Journal de Paris, et que nous avons été
tentés de croire siens :</p>
<p>« Il ne faut pas même lui avouer cette méprise qu'il</p>
<p>Je citerai tes derniers, tirés d'un Tableau du Lac de Genève ; le soleil
vient de se coucher :</p>
<p>Se lève et fait glisser sur ta superficie De son frère éloigné la
splendeur adoucie,</p>
<p>Et bientôt, de la nuit argentant les rideaux,</p>
<p>De ses pâles clartés peint tes tranquilles eaux : Ainsi l'illusion, des
doux songes suiv ie,</p>
<p>Ce lac aux bords riants, ces cimes élancées Qui, dans ce grand miroir,
se peignent renversées, Et l'étoile au front d'or, et son éclat tremblant,</p>
<p>Et l'ombrage incertain du saule vacillant!</p>
<p>( Le Génie de l'Homme, Chanl II.)</p>
<p><pb/></p>
<p>ne nous pardonneroit jamais. Il appelle cela des verscanaille.</p>
<p>« Les siens sont des vers fort honnêtes, puisqu'ils commencent par
l'éloge de Racine et de Louis XIV.</p>
<p>« Quand vous voudrez venir nous voir, vous savez. que vous nous ferez
toujours plaisir. J. »</p>
<p>A M. DE CHÊNEDOLLÉ, A VIRE.</p>
<p>« Ce lundi, 5 juillet 1803.</p>
<p><pb/></p>
<p>étoit obsédée et possédée par Mm-i de Kriidner. Il avoit samedi un
rendez-vous avec elle ; il s'en souvint tellement bien qu'il vous
oublia, m'oublia et oublia le monde entier. Son excuse est dans le
premier vers de l'ancienne chanson : « Pour la baronne! » Il faut, en
faveur de la poésie, agréer une excuse qui se peut chanter</p>
<p>- Les Notes sur l'Enéide.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On voit les champs poudreux se sécher et se fendre.</p>
<p>Les plumes se fendent aussi, et le style même en est plus sec. Ainsi
donc, je vous dirai très-sèchement : Portez-vous mieux, porLez-vous
bien. J. »</p>
<p>AU MÊME.</p>
<p>Il Ce mardi 12 juillet 1803.</p>
<p><pb/></p>
<p>... Vous me faites des recommandations que lès</p>
<p><pb/></p>
<p>AU MÊME.</p>
<p>«. Villeneuve-sur-Yonne, 2 janvier 1804.</p>
<p>1 Le voyage de Mme de Beaumont.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous savez les événements, et sans doute vous m'excusez. Les craintes ne
m'avoient pas moins accablé que le malheur.</p>
<p>1 Chateaubriand. On aime ces familiarités qui font retrouver l'homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Le Cardinal Fesch.</p>
<p><pb/></p>
<p>«Portez-vous bien, traitez-moi familièrement; et, pourdissiper vos
chagrins, acceptez sans façon ce que je vais vous proposer.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU UÈME.</p>
<p>Cc Villeneuve-sur-Yonne, 2 8 février 1804.</p>
<p>« Votre lettre nous fit le plus grand plaisir.</p>
<p>« Comme j'allois y répondre, Chateaubriand arriva 1 et me déclara qu'il
se chargeoit de tout.</p>
<p>« Vous m'auriez consolé de lui.</p>
<p>« Nous ignorons encore s'il partira et comment il partira. Nous ne
prendrons nos dernières résolutions que lorsqu'il aura pris les siennes.</p>
<p>' « Quelque parti qu'il prenne et en quelque lieu que vous soyez,
demeurez persuadé que je vous désirerai souvent partout où je serai
moi-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>« La pauvre société dissoute ne vous oublie point, malgré son
éparpillement. M. Pasquier, entre autres, me parle de vous toutes les
fois qu'il m'écrit. Portez-vous bien et puissé-je vous revoir bientôt! »</p>
<p>AU MÊME.</p>
<p>« Villeneuve^sur-Yonne, mardi 20 mars 11804.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui, avec un peu d'aide, agit pourtant, car, dans son inertie, elle est
existante et constante1.</p>
<p>« Je vous prie de me regarder comme un homme qui se fera un plaisir et
un devoir de se remuer pour vous autant qu'il le pourra. L'opinion que
j'ai de votre mérite et de votre personne est une cause nécessaire d'un
pareil effet.</p>
<p>« Je ne vous demande votre confiance qu'autant que j'en aurai besoin
pour vous seconder. En pareil cas, accordez-la-moi tout entière, et
soyez sûr que du moins vous ne sauriez la mieux placer.</p>
<p>« Vous nous négligez et vous êtes plus paresseux que moi dans le
commerce épistolaire. C'est pour mon amourpropre un triomphe dont je
gémis et dont nous pâtissons.</p>
<p>« Portez-vous bien, du moins, et soyez le plus heùreux que vous pourrez.</p>
<p>1 Toujours Chateaubriand. '</p>
<p><pb/></p>
<p>« P. S. — Nous partirons pour Paris de dèmain eik , quinze sans faute. »</p>
<p>AU MÊME.</p>
<p>« Paris, ce 10 mai 1804.</p>
<p>-i. « Il se porte bien; il vous a écrit. Rien de fâcheux ne lui est
arrivé. M'ne de Chateaubriand, lui, les bons Saint-Germain que vous
connoissez', un portier, une portière et je ne sais combien de petits
portiers logent ensemble rue de Miroménil, dans une jolie petite maison.
Enfin notre ami est le chef d'une tribu qui me paroît assez heureuse.
Son bon Génie et le Ciel sont chargés de pourvoir au reste.</p>
<p>9 « Mettez-moi au nombre de ceux qui vous reverront avec le plus de
plaisir et qui se trouveroient le plus , heureux s'ils pouvoient vous
servir.</p>
<p>, « Une grande partie de notre maison est malade depuis quinze jours;
mais les malades et les sains me chargent avec le même zèle de vous
faire leurs compliments..</p>
<p>« Mon frère Élie2 se donne de grands coups de poing de ne vous avoir pas
remercié de je ne sais quelles pou-S •</p>
<p>1 C'étaient des gens de Mme de Beaumont que M. de Chateaubriand' avait
pris chez lui.</p>
<p>- M. Elie Joubert, qui fut médecin de la Granile-Dachesse Élis»' (M'ue
Bacciochi).</p>
<p><pb/></p>
<p>lardes et quelles carpes dont les plus dégoûtés de la familles parlent
encore avec un souvenir glouton. Il n'y a pas beaucoup de noblesse à
tout cela, mais il y a de la cordialité et de la reconnoissance.</p>
<p>A M. DE CHÊNEDOLLÉ,</p>
<p>A Vire.</p>
<p>Il Paris , 1cr septembre 1807.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 L'article du Me) CM)'c, où est la brusque sortie contre Néron.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je n'ai pas négligé ce que vous me recommmandez. pour mes propres
travaux. Vos Approbations me sont chères, et je voudrois bien les
justifier. Je puis vous as- surer du fond du cœur et avec, toute vérité
que tous,</p>
<p>1 C'est le petit volume intitulé : Esprit de Rivarol, qui parut en 1808.</p>
<p>2 Poésies choisies de lIJM. Corneille, Benserade, de Scuderi.</p>
<p>Bois-Robert, etc., etc., 1660-1666 , 5 volumes in-12, connu sous lee nom
de Recueil de Sercy.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNIVERSITÉ IMPÉRIALE.</p>
<p>A M. DE CIIÈNEDOLLÉ.</p>
<p>« Yilleneuve-sur-Yonne, 11 novembre 1809.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Souvenez-vous surtout que si la place d'inspecteur est supérieure d'un
cran dans l'échelle de la hiérarchie, celle de professeur d'Académie est
la première dans l'opinion.</p>
<p>« Le Grand-Maître estime qu'avec les grades cela pourra valoir 4,500
francs. Il faut en rabattre sans doute, mais il est certain que cela
vaudra plus de 3,000 francs.</p>
<p>« Je voudrais que vous en eussiez dix, et vous ne devez pas douter
qu'avec du temps et de la patience vous ne parveniez aux premiers
degrés. C'est un grand avantage de pouvoir dater de la première
formation. Nous avions espéré mieux ; mais il faut toujours se trouver
heureux dans la vie quand on a obtenu la moitié de ce qu'on avoit mérité.</p>
<p>1 La place de professeur de Faculté.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ma femme et nous tous vous saluons, vous embrassons et vous souhaitons
une pleine et solide convalescence. Guérissez aussi vos tristesses, mon
très-cher. Rien ne -seroit meilleur dans la vie que de regarder les maux
comme- des jeux, et les biens comme des choses sérieuses sur lesquelles
il faut appuyer son attention, ses réflexions et tout son être.</p>
<p>1 Les Martyrs.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU MÊME.</p>
<p>« Vendredi, 6 avril 18 to.</p>
<p>« Si vous voulez être inspecteur de l'Académie de Caen, vous n'avez qu'à
le dire : on enverra ailleurs celui qui occupe cette place pour vous la
donner. C'est un projet 04 le Grand-Maître est entré avec plaisir.</p>
<p>« Vous savez ce que je vous ai dit des fonctions que vous auriez à
remplir. Elles sont morales, civiles, politiques, religieuses, sublimes,
mais ennuyeuses par les détails. J'avois mieux aimé pour vous,
c'est-à-dire pour vos goûts, l'uniformité continue et l'immobilité des.
fonctions du professorat. Si, après vous être bien consulté, vous aimez
mieux les autres, acceptez-les.</p>
<p>« Je vous préviens qu'il y a deux moyens infaillibles de s'y plaire' :
le premier est de les remplir parfaitement ; car on parvient toujours à
faire volontiers ce qu'on fait bien ; le second est de vous dire que «
tout ce qui devient devoir doit devenir cher ». C'est une de mes
anciennes maximes, et vous ne sauriez croire quelle facilité étonnante
on trouve dans les travaux pour lesquels on se sentoit d'abord le plus
de répugnance, quand on s'est bien inculqué dans l'esprit et dans le
cœur une pareille pensée; il n'en est point (mon expérience vous en
assure) de plus importante pour le bonheur.</p>
<p>« Il y a aussi une manière d'envisager les devoirs dont il s'agit, qui
leur ôte tout leur ennui et qui les rend même agréables et beaux aux
imaginations intelligen-</p>
<p>1 Ce passage de la lettre a été introduit par moi dans le Discours
d'ouverture publié en tête de ces volumes; j'en avais légèrement
détourné le sens en l'appliquant aux devoirs mêmes du professeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non insueta graves tentabunt pabula foetas, Nec mala vicini pecoris
contagia laedcnt.</p>
<p>« Voilà, mon très-cher, où nous en sommes et où</p>
<p>1 Gracieux optimisme d'une imagination bienveillante, qui voit les
choses comme elle les aime, et qui surtout les présente comme elle veut
les faire aimer.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU MÊME.</p>
<p>« Ce vendredi, 7 août 1812.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'on ne s'aide point, personne ne nous aide</p>
<p>Vous ne vous aidez point du tout, et au contraire. Ayez enfin pitié de
vous.</p>
<p>« Venez un peu que je vous gronde. Venez savoir comment va le monde ;
venez annoncer aux prétendants afin qu'ils s'écartent, et aux électeurs
afin qu'ils y pensent, que vous voulez être de l'Institut.</p>
<p>On cesse de s'aimer, si quelqu'un ne nous aime.</p>
<p><pb/></p>
<p>« P. S. — Vous terminerez en personne votre affaire des examens. On
n'est bien servi que par soi ; mais il faut vouloir se servir. »</p>
<p><pb/></p>
<p>mais raréfiée par l'absence, passait, pour Chênedollé, il l'état de
culte et de souvenir'.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>LIAISON AVEC FONTAINES</p>
<p>A M. DE CHÊNEDOLLÉ,</p>
<p>A Vire.</p>
<p>« 23 juillet 18)3.</p>
<p>« Je vous renouvelle les assurances de mon attachement, „ FONTANES. »</p>
<p>« (A Neuilly, chez madame Bacciochi.))</p>
<p><pb/></p>
<p>AU MÊME.</p>
<p>« Jeudi, 5 janvier 1804.</p>
<p>Sœpe premente deo, fert deus alter opem !</p>
<p>Quand un dieu nous opprime, un autre nous soulage.</p>
<p>1 Chateaubriand.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 M. Du Bucq définissait le bonheur l'intédt dans le calme ( voir Jes
Nouveaux Mélanges extraits des Manuscrits de Mm(i Necker, 1801, tome II,
page 11).</p>
<p><pb/></p>
<p>dans l'orage. — Ne croyez-vous pas aussi que la retraite n'a tant de
charmes qu'en perspective, et comme contraste avec notre inquiétude
actuelle? Avec le calme parfait, elle est beaucoup moins belle. »</p>
<p>La littérature de la fin du XVIIIe siècle et de l'Empiren'a jamais été
jugée avec plus de piquant et plus en con-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il y a dans Chénier (Marie-Joseph) un commencement d'élégance sur un
fond d'insipidité.</p>
<p>« Les Grecs disaient qu'il y avait un pays où il n'y avait pas de
printemps, mais un air tiède : de même, dans Chénier, il n'y a pas de
poésie, mais une apparence de poésie.</p>
<p>« Chénier était né pour la satire et non pour la tragédie. Souvent il a
glissé la satire jusque dans le drame : il a manqué sa vocatiofti.</p>
<p>« Ce n'est pas que1 Chénier manque de combinaisons tragiques. Il a une
tête assez large. On peut lui trouver même de l'élégance et de
l'harmonie; ce qui lui manque, c'est le charme ; il n'a point le souffle
divin, mais c'est son frère qui l'avait bien éminemment; c'est celuilà
qui était poète'.</p>
<p>« Chénier a sûrement du talent, mais c'est un talent fait, un talent
artificiel. Il a fait son esprit avec celui des autres. »</p>
<p>1 Ceci se disait en 1807. — Ce petit monde d'élite avait été fort
informé d'André Chénier par Mme de Beaumont, qui l'avait connu.
Chênedollé le connaissait également par ce qu'il en avait appris à
Hambourg. Pour eux tous, André était bien resté Vaine de Marie-Joseph.</p>
<p><pb/></p>
<p>mais n'exceptons ni Rousseau ni les autres. Quant aux écrivains du
siècle de Louis XIV, ils ont une originalité en quelque sorte obligée,
une physionomie native. On sen t qu'ils ne pouvaient pas écrire
autrement. »</p>
<p>« Le style de Montesquieu est plutôt une merveille qu'un modèle. »</p>
<p>Sur Buffon, il se livrait de vifs combats :</p>
<p>« La Bruyère est beaucoup loué, il ne l'est pas assez. . Il y a de plus
grands styles que le sien, il n'en est point de plus parfait; tous les
genres de beautés de style sont dans son livre. »</p>
<p>« Les Anciens peignaient toujours dans les objets la</p>
<p><pb/></p>
<p>beauté présente ou absente. Ainsi, dans la difformité ilspeignaient la
place de la beauté, et dans la vieillesse la place de la jeunesse. Les
Modernes n'ont voulu peindre dans la difformité que la chose même : il
n'y a point d'enfoncement et point de recul dans leur manière de
sculpter ou de peindre. »</p>
<p>« Il ne faut pas que les objets que l'on peint soient d'une vérité
matérielle; il faut que les chairs ne soient pas les chairs de la nature
: en un mpt, il faut rendre les vérités par des illusions. » 0</p>
<p>« Il y a de l'incomplet dans le talent comme dans la pensée de La Harpe.
Dans les dernières années de sa vier l'indignation lui a donné du talent
'. »</p>
<p>« Il y a plus encore de folies de style que de folies d'idées dans les
ouvrages de Diderot. »</p>
<p>« Tout le siècle de Louis XV est là-dedans : un sérieux qui n'a pu être
effacé par le frivole. »</p>
<p>« Joubert dit que le style de Rousseau fait sur l'âmel'impression que
ferait la chair d'une belle femme en nous touchant. Il y a de la femme
dans son style. »</p>
<p>« Le poëme descriptif n'est qu'une fantaisie poétique : . on peut se la
permettre, mais il faut qu'elle soit courte.»</p>
<p>« Delille a l'air de tenir boutique de poésie : « Youlez-</p>
<p><pb/></p>
<p>« vous un cheval? un coq? une autruche? un colite bri?... »</p>
<p>« Voltaire a fait des vers très-pompeux, très-éclatants, mais il n'y a
pas de style en vers; il ne connaît pas letissu du style poétique. Il a
des vers, et point de style.»</p>
<p>« Saint-Lambert n'a pas le velours de la mélancolie, il n'a que de la
tristesse. Virgile a des vers rêvés. Il n'y a que les vers rêvés qui
plaisent. »</p>
<p>« En poésie, toute rêverie doit être courte. »</p>
<p>« Fontanes dit que Le Brun est un poëte de mots. — Et ce n'est pas peu,
répond Joubert. »</p>
<p>« Esménard, — un ébéniste en vers. »</p>
<p>« Legouvé, — un émailleur. »</p>
<p>« Les vers de Baour sont gros et gras; mais ils sont sans muscles et
surtout sans nerfs. Ce sont les Amantini de la poésie..— Si on lui
mettait du coton dans les oreilles, il ne ferait plus de vers 1. »</p>
<p>1 Ce n'est pas mon avis que je donne sur ces différents poëtes, mais
celui du petit groupe littéraire que j'écoute et dont je me fais l'écho.
Pour Baour-Lormian, que j'ai personnellement connu , il était bien tel
qu'on le dit ici : un eunuque de la poésie ; de beaux sons, de l'harmo
nie, mais un vide complet. Avec cela une vanité égale pour le moins à
celle de Lemierre. Vers la fin de sa vie, il avait traduit le livre de
Job en vers; je faisais alors mes Causeries du Lundi dans le
Constitutionnel; il m'envoya son livre, en me priant d'en parler.
J'éludai poliment. La-dessus piqué, il m'écrivit qu'il avait bien
entendu, ert manifestant ce désir, me faire un honneur. Il parut croire
que j'avais-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le talent de Boisjolin n'était qu'une tulipe inodore ; elle a été
noircie dans l'espace d'un jour par les feux du soleil. »</p>
<p>« Joubert veut de l'avenir dans toutes ses idées. Il veut que le premier
mot touche le dernier, y réponde moyennant un enchaînement continu. Il
veut que dès le vestibule tout s'annonce :</p>
<p>1</p>
<p>Apparet domus intus et atria longa patescunt.</p>
<p>Ce qui rejoint cette autre pensée imprimée et la complète : «Il faut que
la fin d'un ouvrage fasse toujours souvenir du commencement1. »</p>
<p>1 Pensées de M. Joubert, tome II, page 115.</p>
<p><pb/></p>
<p>« 21 mars 1821.</p>
<p>1 Fontanes mourut le 17 mars 1821.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Chateaubriand est, de tous les hommes de Lettres, celui que j'ai le
plus aimé d'affection et de cœur. Rivarol m'a charmé davantage, mais je
n'ai pas autant chéri sa personne.</p>
<p><pb/></p>
<p>« 25 mars.</p>
<p>« Il n'y a plus de haute littérature en France depuis la</p>
<p>mort de M. de Fontanes. C'était le dernier des Grecs. Lui seul soutenait
la poésie et la belle prose sur le penchant de leur décadence; il en
était l'arbitre. Le goût, l'élégance, l'art des beaux vers, ont disparu
avec lui, et personne ne se présente pour le remplacer2. L'absence de M.
de Fontanes est une perte irréparable pour les Lettres; on ne retrouvera
plus en France un homme né avec un sentiment aussi exquis de l'harmonie,
avec un :goût aussi pur, aussi élevé, avec une imagination aussi</p>
<p>ï 'y 1 J'ai placé précédemment et semé en plus d'un endroit quelquesuns
de ces traits sur Fontanes, mais j'ai cru devoir les reproduire ici avec
leur mouvement même et dans leur suite, dans toute la verve de sentiment
et d'affection qui les a inspirés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v * Il ne faut prendre ce .qui. suit que comme une note qui rappelle un
air qu'on ne nous donne pas. Celte note nous a paru pourtant assez
singulière d'accent pour devoir être conservée. "</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Puisque j'ai cité quelques-unes des conversations qui ne
dédommageaient pas Chênedollé de ce qu'il avait perdu, il est juste,
avec lui, d'en citer une au moins qui perpétuait et renouvelait la
tradition brillante. Il écrivait le 11 juillet 1823 : « J'ai eu ce matin
une conversation très-intéressante avec Villemain sur.le style, sur
Rivarol, sur les hommes de génie, sur ce qu'on peut faire avec du talent
après les hommes de génie : élégance continue, audace dans l'expression
, style laborieux qui aille solliciter la langue jusque dans ses
derniers retranchements. VilI emain trouve que le style de Rivarol
manque d'originalité, de création et d'audace : il ne lui trouve pas un
côté assez neuf. Il reconnaît deux sortes d'écrivains : les écrivains de
génie qui créent leur langue comme leurs idées, tels sont Pascal,
Bossuet, Corneille ; — et les écrivains de talent qui, venant après les
écrivains de génie, renouvellent la langue par, l'emploi nouveau et
hardi qu'ils font des mots. Tel a voulu être Rivarol. « Or, je trouve,
continue Villemain, que Rivarol manque de « création et d'audace : il en
manque même dans sa traduction de « Dante. Je sais queBuffon a dit que
c'était une suite de créations;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>PUBLICATION DU GÉNIE DE L'HOMME</p>
<p>f</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tomber sur la terre, puis il les reporte sur lui-même, et enfin il
cherche quelles sont les lois sous lesquelles il vit. » Le poëte a
couronné tout cet ensemble par un titre suffisamment justifié : le Génie
deXHomme.</p>
<p>Qu'une voix nous eût dit : « Accroissons sa vitesse,</p>
<p>« Qu'en franchissant les mers il vole en d'autres lieux ;</p>
<p>« Qu'il soumette la foudre et désarme les cieux,</p>
<p>« Que la foudre en ses mains, terrible ou tutélaire,</p>
<p>« Frappe ses ennemis, ou dans des jeux plus doux,</p>
<p>« Perce l'oiseau léger qui fuit en vain ses coups;</p>
<p>« Que Saturne, pour lui, soit captif sous le verre;</p>
<p>« Que sa pensée arrive aux deux bouts de la terre,</p>
<p>« Et qu'il soit invisible et présent en tout lieu; »</p>
<p>On se fût écrié : « Vous en faites un dieu ! »Et toutefois, vainqueur
d'innombrables obstacles,</p>
<p>Des arts, autour de lui, rassemblant les miracles,</p>
<p>Au sceptre social soumettant l'univers,</p>
<p>L'homme a réalisé ces prodiges divers !</p>
<p>Dans l'épisode du jeune Léon (au Chant m), Chênedollé semble avoir voulu
nous donner son propre René et réaliser un idéal de lui-même dans la
crise de sensibilité où nous l'avons entrevu, sous l'éclair de la
douleur et de la passion. Le quatrième Chant offre des beautés de
l'ordre le plus sérieux; l'élève de Rivarol et de Montesquieu s'y
dessine avec vigueur. Il s'y prononce ouvertement pour la forme
monarchique, et caractérise énergiquement le vice populaire :</p>
<p>Toi, qui des grands États observant la police,</p>
<p>Yeux sur leurs vrais appuis en asseoir l'édifice,Rehausse la couronne,
et sache que la loi Ne peut de trop de pompe environner un roi.</p>
<p>La majesté des rois rend le peuple docile. ........................</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais dans un frêle État, 'où, d'intrigues suivie, La multitude hait les
places qu'elle envie,</p>
<p>Le rang des magistrats est sans cesse insulté, Et bientôt dans leurs
mains périt l'autorité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques années après,- Chênedollé écrivait sur un exemplaire du
Génietde l'Homme la note suivante, qui</p>
<p>témoigne de la candeur :</p>
<p>«J'avais eu, en faisant cet ouvrage, une grande pensée, c'était
d'appliquer la poésie aux sciences; mais je crois que les sciences sont
encore trop vertes, trop jeunes pour recevoir un pareil vêtement. C'est
une erreur de croire que la poésie soit la compagne de l'enfance des
sociétés. Pour qu'elle peigne un certain ordre d'idées avec succès, il
faut que la civilisation soit très-</p>
<p>H</p>
<p><pb/></p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Voir les Mélanges de M. de Féletz , tome II, page 498.</p>
<p>J Annales littéraires de Dussault, tome 11, page 389.</p>
<p><pb/></p>
<p>Son dessein eût été de combiner en lui des maîtres bien différents : «
Il faut inventer, disait-il, avec l'imagination de Rivarol, et corriger
avec celle de Fontanes. » Or, le public aime assez les choses simples et
les classements bien nets, dût-il en résulter dans les produc'tions
quelque faiblesse. A moins d'un de ces rares miracles qui l'enlèvent, il
veut une œuvre qui centreautant que possible dans un genre connu, et, à
première vue, il s'accommode mieux encore d'un poëme de Campenon que de
celui de Chênedollé \</p>
<p>1 Tout d'ailleurs ne fut pas mécompte pour le poëte : il eut quelques
chauds admirateurs. M. de Langeac, le traducteur des Bucoliques, ne.
parlail qu'avec enthousiasme de l'œuvre nouvelle, et s'écriait : «
Esménard! il le joue sous jambe. « ( Toujours Esménard!) Le jour même de
l'article de M. de Féletz , Chênedollé entra chez Sainl-Ange, qui lui
dit pour premier mot : Je vous ai lu, ça n'est que sublime ! Chênedollé
ne peut s'empêcher de sourire, mais il avoue que cela le consolaun peu.</p>
<p><pb/></p>
<p>x</p>
<p>VIE DE RETRAITE</p>
<p>UNE CANDIDATURE ACADÉMIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>'■&gt; « En me communiquant les manuscrits d'André Chénier, écrivait-il à
M. Daunou (le 5 octobre 1814), vous m'avez procuré, Monsieur, un des
plaisirs poétiques les plus vifs que j'aie éprouvés depuis longtemps. Il
y a, dans les élégies surtout, des choses du grand talent, des choses
vraiment admirables. Il ne faut pas qu'un tel</p>
<p>'i</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce zèle qu'il n'eut pas toujours pour ses propres œuvres, Chênedollé le
ressentait pour les poésies d'un</p>
<p>Tel s'est fait par ses vers distinguer dans la ville, Qui jamais de
Lucain n'a distingué Virgile.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 M. de Choiséul-Gouffier.</p>
<p><pb/></p>
<p>« MONSIEUR,</p>
<p>1 Confrère : il lui" donne le titre au moment même où il vient de le lui
refuser. Il veut dire sans doute confrère d'univefsité, ou de quelque
académie de province dont ils étaient membres tous les deux. i</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>PUBLICATION DES ÉTUDES POÉTIQUES</p>
<p>Le froment, jeune encor, sans craindre la faucille, Se couronnait déjà
de son épi mobile,</p>
<p>$</p>
<p><pb/></p>
<p>La cerisaie en fleurs, par avril ranimée,</p>
<p>Emplissait de parfums l'atmosphère embaumée,</p>
<p>Et des dons du printemps les pommiers enrichis Balançaient leurs rameaux
empourprés ou blanchis.</p>
<p>Espérance trompeuse l la sérénité même du ciel a caché le danger; le
faux éclat d'une nuit perfide est décrit avec une rare élégance :</p>
<p>Le ciel s'est coloré, les airs se refroidissent;</p>
<p>Et l'Étoile du nord, qu'un char glacé conduit,</p>
<p>Étincelle en tremblant sur le front de la Nuit.</p>
<p>Soudain l'àpre Gelée, aux piquantes haleines,</p>
<p>Et le froid Aquilon, de son souffle acéré,</p>
<p>Poursuit dans les bosquets le Printemps éploré.</p>
<p>C'en, est fait ! d'une nuit l'haleine empoisonnée A séché, dans sa
fleur, tout l'espoir de l'année 1.</p>
<p>sais quelle bonne et suave odeur de ferme et de labourage qui n'est pas
au même degré dans les Géorgiques (Redolet campos et prata et
rusticationes). » Je lui laisse la responsabilité de son jugement et de
sa préférence, mais le sentiment général est vrai. Son joli tableau, la
Gelée d'Avril, est comme du Vanière rajeuni.</p>
<p>1 Un poëte de l'école moderne a fait un sonnet où la fleur d'Avril est
également célébrée ; ces petites pièces du xixe siècle se peuvent
rapprocher de l'Avril de Remy Belleau. Voici le sonnet, qui sent son
Pétrarque :</p>
<p>Non, je n'ai point perdu mon année en ces lieux :</p>
<p>Dans ce paisible exil mon âme s'est calmée ;</p>
<p>Une Absente chérie, et toujours plus aimée,</p>
<p>A seule, en les fixant, épuré tous mes feux.</p>
<p>Et tandis que des pleurs mouillaient mes tristes yeux,</p>
<p>J'avais sous ma fenêtre, en avril embaumée,</p>
<p>De pruniers blanchissants la plaine clairsemée;'</p>
<p>— Sans feuille, et rien que (leur, un verger gracieux !</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, de toutes les pièces des Études, le Clair de lune de Mai me semble
la plus heureusement touchée, la plus revêtue de mollesse et de rêverie :</p>
<p>Au bout de sa longue carrière,</p>
<p>La terre n'est plus embraséeDu souffle brûlant des chaleurs,</p>
<p>Et le Soir aux pieds de rosée S'avance, en ranimant les fleurs.</p>
<p>Sous l'ombre par degrés naissante,</p>
<p>Le coteau devient plus obscur,</p>
<p>Et la lumière décroissante Rembrunit le céleste azur.</p>
<p>Parais, ô Lune désirée !</p>
<p>Monte doucement dans les cieux :</p>
<p>Guide la paisible Soirée Sur ton trône silencieux.</p>
<p>Amène la brise légère Qui, dans l'air, précède tes pas,</p>
<p>Qu'aux cités on ne connaît pas.</p>
<p>A travers la cime agitée Du saule incliné sur les eaux,</p>
<p>J'avais vu bien des fois Mai, brillant de verdure,</p>
<p>Mais Avril m'avait fui dans sa tendre peinture :</p>
<p>Non, ce temps de l'exil, je ne l'ai point perdu !</p>
<p>Car ici j'ai vécu fidèle dans l'absence,</p>
<p>Amour ! et sans manquer au chagrin qui t'est dû ,</p>
<p>J'ai vu la fleur d'Avril et rappris l'innocence.</p>
<p><pb/></p>
<p>Verse ta lueur argentée,</p>
<p>Flottante en mobiles réseaux.</p>
<p>Que ton image réfléchie Tombe sur le ruisseau brillant,</p>
<p>Et que la vague au loin blanchie Roule ton disque vacillant !</p>
<p>Descends, comme une faible aurore, Sur des objets trop éclatants;</p>
<p>En l'adoucissant, pare encore La jeune pompe du Printemps.</p>
<p>Aux fleurs nouvellement écloses Prête un demi-jour enchanté,</p>
<p>Et blanchis ces vermeilles roses De ta pâle et molle clarté !</p>
<p>Et toi, Sommeil ! de ma paupière Écarte tes pesants pavots !</p>
<p>Phébé ! j'aime mieux ta lumière s Que tous les charmes du repos.</p>
<p>Je veux, dans sa marche insensible, « Ivre d'un poétique amour,
Contempler ton astre paisible Jusqu'au réveil brillant du jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>e</p>
<p>L'homme ne marche point dans tes routes humides ; Tes orageux sentiers
et tes plaines liquides Ne souffrent pas longtemps ses pas injurieux...</p>
<p>* Il serait volontiers de l'école des expressions créées, si tant est
qu'il y ait une telle école; mais il sait se garder de l'abus 2. Un
sentiment touchant, et qui revient sous [ plus d'une forme chez le
poëte, c'est que la bouillante énergie de ses jeunes saisons s'est
refroidie avant le temps dans son sein :</p>
<p>Oui, bien que loin de la vieillesse,</p>
<p>Je ne sens plus l'ardeur de mes premiers transports; La Muse se retire,
et l'avare Permesse</p>
<p>Me refuse ses doux trésors.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus froid, sans ètre encor débile,</p>
<p>Je ne sens plus en moi brûler le feu sacré ;</p>
<p>Le Génie en mon sein, trop souvent immobile,</p>
<p>Ne s'éveille plus inspiré.</p>
<p>A peine une flamme inégale</p>
<p>Ranime dans mon sang un reste de vigueur,</p>
<p>Et de rares éclairs, jetés par intervalle,</p>
<p>Vient encore échauffer mon cœur.</p>
<p>« 1er septembre (1823).</p>
<p>N'avez-vous jamais vu un arbre qui, touché de la foudre et découronné
avant le temps, ne produit plus assez de feuillage pour. cacher les
jeunes nids dans ses</p>
<p><pb/></p>
<p>rameaux1, et qui ne sait plus que résonner d'un seul ton .au vent
d'automne?</p>
<p>Chaque année il était comme René : il entrait avec anxiété dans le mois
des tempêtes.</p>
<p>Enfin, les derniers vers trouvés sur un album, et intitulés Amertume,
nous redisent la même plainte: la grande tempête d'automne était venue
et ne lui avait rien apporté :</p>
<p>Eh quoi ! terrible hiver, redoutable tempête !</p>
<p>Vainement vous avez éclaté dans les airs !</p>
<p>Vos longs mugissements ont passé sur ma tête,</p>
<p>Sans réveiller en moi le saint amour des vers !</p>
<p>%</p>
<p>J'ai pu voir sous les coups de la vague écumante Blanchir le cap
grondant et l'écueil éloigné,</p>
<p>Et je suis resté sourd au cri de la tourmente Qui n'a point eu d'écho
dans mon sein indigné !</p>
<p>Ah! -oui, la poésie est morte dans mon âme!</p>
<p>Sur mon front j'ai senti s'éteindre ses rayons,</p>
<p>Et le génie ingrat, en m'enviant sa flamme,</p>
<p>Dans mes débiles mains a brisé mes crayons.</p>
<p>De cet ensemble de qualités, de nobles efforts et de tourments, nous
serions assez tenté de conclure comme le poëte lui-même, qui se jugeait
en disant : Chênedollé est le Girodet de la poésie. « C'est en effet,
ajoute-t-il,</p>
<p>le peintre avec lequel je crois que j'ai le plus de rapports. »</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>RELATIONS AVEC L'ÉCOLE MODERNE ANNÉES FINALES</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«Paris, 16 janvier 1831.</p>
<p>« MON CHER CHÊNEDOLLÉ,</p>
<p><pb/></p>
<p>' Fontaney, l'un des poëtes de l'école moderne, mort trop tôt (voir la
Revue des Deux Mondes, juin 1837).</p>
<p><pb/></p>
<p>« CHARLES NODIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Louis Blanc, Histoire de Dix .4 ns, tome I.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>* Pline le Jeune, Lettres, liv. v, 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p>« (1804.)</p>
<p>" Votre ami est encore ici; mais il part demain. J'en suis plus triste</p>
<p><pb/></p>
<p>que je ne puis vous dire ; je ne verrai plus rien de ce que vous
aurezaimé. Il y a des endroits dans votre lettre qui m'ont fait bien mal. »</p>
<p>u Ce 18 janvier (1805).</p>
<p>« Ce 16 mars (1805).</p>
<p>1 A Paris. Elle devait lui avoir un passe-port.</p>
<p>2 Chateaubriand.</p>
<p>3 M",e de Cauvigny, belle-sœur de Mille de Custine. -</p>
<p>4 A Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce 28 mars (1805).</p>
<p>« Ce 21 juillet (1805).</p>
<p>« Fervaques, ce 24 juin (1809).</p>
<p><pb/></p>
<p>moi qui étais aux siens. »</p>
<p><pb/></p>
<p>GUENEAU DE MUSSY'</p>
<p>Il y avait, au moment où paraissaient le Génie du Christianisme et René,
bien des jeunes gens doux, rêveurs, tristes, restés chrétiens sincères
et croyants ou désirant l'être, pieux de fait ou de désir, et qui,
reconnaissant dans ces livres nouveaux, qui faisaient énigme ou scandale
pour les générations vieillies, leurs propres regrets, leurs tourments,
leurs espérances, tout un monde de pensées chères et tendres, confuses
encore la veille et flottantes, tout d'un coup exprimées dans un style
magnifique, éblouissant, sentirent qu'une véritable aurore se levait
pour eux : ils la saluèrent d'une acclamation filiale et fraternelle.
Gueneau de Mussy était un des plus purs entre ces jeunes hommes, entre
ces jeunes frères de M. de Chateaubriand, comme celui-ci se plaisait à
le nommer. C'est ce premier Gueneau de Mussy que je</p>
<p><pb/></p>
<p>1 « Un fin et judicieux observateur des sentiments aux différents âges
(M. de Bonstetten) l'a remarqué : Il Chez les âmes passionnées et
actives, vous avez beau épuiser toutes les bonnes chances de la jeu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les amis de M. de Mussy l'appelaient tous petit en ce temps-là, et cette
dénomination' revient sans cesse, le petit Gueneau; non qu'il fût petit
de taille, mais il était humble, modeste, contenu, se retirant,
s'effaçant volontiers et ne craignant point de se faire petit.</p>
<p>Leurs lettres vont parler pour eux, et je les donnerai dans leur suite
naturelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>LIAISON AVEC FOIN TAN ES</p>
<p>Fontanes d'abord. - Il en était encore avec son jeune</p>
<p>A M. GUENEAU DE MUSSY.</p>
<p>« 8 floréal an VIII (1800).</p>
<p><pb/></p>
<p>AU MÊME.</p>
<p>« (Fin de juillet 1803).</p>
<p>Ces mots reviennent volontiers sous la plume de Fontanes encourageant
son jeune ami : je les donne comme je les trouve.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU MÊME.</p>
<p>« Paris, 5 fructidor— 23 août (1803).</p>
<p>J'ai fait des Souverains et n'ai point voulu l'être.</p>
<p>2 M. Rendu.</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. PIIILIBERT GUENEAU DE MUSSY. '</p>
<p>A Semur (Côte-d'Or).</p>
<p>« (1803).</p>
<p>AU MÊME.</p>
<p>« Dimanche (mai 1804).</p>
<p>« L'Adresse du Corps législatif n'a point déplu, mon cher</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vos relations actuelles avec Agasse vous donnent la facilité de me
rendre ce service : d'ailleurs Sauvo le rédacteur est fort honnête. En
s'annonçant de ma part, on est bien reçu.</p>
<p>« Adieu, je vous embrasse et vous attends toujours demain, mon cher
enfant. FONTANES. »</p>
<p>AU MÊME.</p>
<p>A Semur (Côte-d'Or).</p>
<p>« A Ntmes, 31 mai (1805).</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Ces poëtes d'alors, s'ils couraient par hasard les champs, n'osaient
considérer la nature que sous le bon plaisir de la mythologie et à
travers toutes sortes d(j réminiscences livresques, qui jouaient devant
leurs. yeux et divertissaient leur regard.</p>
<p>2 Est- ce que César a dit cela ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ne m'oubliez pas près de Monsieur votre frère. »</p>
<p>1 Les Martyrs.</p>
<p><pb/></p>
<p>ait de l'abus, je le sais ; mais qu'il y ait une acquisition véritable
et une conquête, un instrument et un organe nouveau, qui le pourrait
nier1 ?</p>
<p>Et sur ce terrain même des Pyrénées où Ramond, — Ramond trop peu loué et
trop peu lu, Ramond le JeanJacques et le Saussure pyrénéen, avait déjà
passé, et où Taine devait un jour venir, Fontanes, on le va voir, est
bien pâle, bien impuissant; il est sans ressources dans son admiration.
Je n'ai pas voulu pourtant le supprimer; cela fait mieux mesurer le
chemin parcouru.</p>
<p>A M. GUENEAU DE MUSSY.</p>
<p>« Bordeaux, 15 juillet 1805.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Membre de la Convention et fougueux montagnard, envoyé en mission dans
les Hautes-Pyrénées : on racontait de lui des horreurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>mêmes admirer leurs sites ; ils vous conduisent dans les points de vue
les plus favorables ; ils sont pleins d'esprit naturel et point avides
comme ceux de la Suisse. Quand on voudra faire des églogues françaises,
il faudra placer la scène dans la vallée de Campan ou dans celle d'Aure
et d'Argelès.</p>
<p>« Adieu, mon ami, je vous verrai avant quinze jours. F. »</p>
<p>A M. PHILIBERT G.UENEAU DE MUSSY,</p>
<p>A Semur (Côte-d'Or).</p>
<p>« 10 octobre (1805).</p>
<p>1 Le ministère des Affaires étrangères.</p>
<p><pb/></p>
<p>;;w-- , « FOINTANES.</p>
<p>\</p>
<p>AII MÊME.</p>
<p>« 27 août 1806.</p>
<p>« J'ai été encore aveugle, mon cher ami, depuis que j'ai</p>
<p><pb/></p>
<p>appointements d'un premier ministre, et ce sentiment de Descartes est
d'une belle âme et d'une vraie philosophie. Ne vous rebutez point, mon
cher enfant, des détails épineux de vos affaires domestiques : rien
n'est plus doux et plus honorable, que d'avoir mis de l'ordre dans une
fortune qu'on tient de ses pères. On est bien payé de l'ennui que donne
ce genre •de soins. Un de mes grands chagrins est d'avoir dissipé ou
laissé dépérir mon petit patrimoine dans ma jeunesse. Je tiens qu'un
honnète homme doit ménager et augmenter, s'il le peut, le revenu
paternel. Chateaubriand et moi nous avons fait tout le contraire, et
cela est très-peu moral, et très-anti-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les âmes immodérées, les âmes ambitieuses embrassent</p>
<p>trop, et bien souvent plus qu'elles ne peuvent; les âmes modérées
souvent, au contraire, n'embrassentpas assez,</p>
<p>1 On devra rabattre de cette première vivacité d'expression, échappée</p>
<p><pb/></p>
<p>Il Paris, 7 septembre 1806.</p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p>homme.</p>
<p>« On n'a point de nouvelles de M. de Chateaubriand : il voyage au pied
du mont Sinaï; sa femme est très-justement inquiète. Je me rassure
pourtant : une Providence particulière veille sur les poëtes et les
enfants, et je regarde l'auteur du Génie du Christianisme comme un vrai
poëte. Et puis, Horace n'a-t-il pas dit :</p>
<p>Integer \itae, scelerisque puras Non eget Mauris jaculis , neque arcu...</p>
<p>1 Fontanes a écrit en effet in mentem, Joubert citant le même verset</p>
<p><pb/></p>
<p>Puisque le ciel protégeait Horace, il n'abandonnera pas Chateaubriand.</p>
<p>« Lisez-vous le Journal de l'Empire? M. Molé prétend qu'il devient
excellent, et que trois derniers extraits d'une traduction des Offices
de Cicéron sont trois chefs-d'œuvre. Mme de Vintimille a la même
opinion. Vous voyez que les flambeaux d'Israël eux-mêmes commencent à
pâlir. Revenez vite de Bourgogne, ou tout est perdu t.</p>
<p>« Adieu, mon cher ami, je vous embrasse de tout mon cœur; tout paresseux
que vous êtes, il n'est point d'homme que j'aime et que j'honore plus.
FONTANES. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Paris, le 28 février 1807.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Paris, le 20 mars 1808.</p>
<p>« LE PRÉSIDENT DU CORPS LÉGISLATIF. (Cet en tête est imprimé dans
l'original.} J</p>
<p>« Venez, mon ami, Je vous aimais : je puis vous le prouver. Venez, venez
avec abandon, confiance et courage. Je vous attends tous les jours,
FONTANES. »</p>
<p>c&lt; Ambroise embrasse son bon ami. His amor unus erat....</p>
<p>Communi portam statione tcnebant1. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« 6 juin 1811.</p>
<p>î</p>
<p>séparait pas les noms des deux amis : « Je les regarde, disait-il, lui
(M. Ambroise Rendu) et M. Gueneau de Mussy comme mes principaux
adjoints. Ces deux hommes sont en quelque sorte les yeux et les bras
dont j'ai besoin pour voir et remuer la grande machine que vous me
confiez. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>•et derniers crimes.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LIAISON AVEC CHATEAUBRIAND</p>
<p>Il Rome, 13 fructidor an XI, — 31 août 1803.</p>
<p>' Dans la seizième Leçon, tome I.</p>
<p>- Dans le Mercure de France du 23 juillet 1803, on lisait en effet un
article développé sur la Nouvelle édition du Génie du Christianisme,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Tout a bien changé ici, mon ami, depuis quelque temps.</p>
<p>4 Chateaubriand était alors un des propriétaires du Mercure, qu'on avait
essayé de régénérer.</p>
<p>2 Mme Bacciochi, sœur du Premier Consul, et protectrice très-active de
Chateaubriand.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je n'ai point eu de nouvelles du corbeau du Mont-Blanc3 depuis mon
départ de Paris. Je lui ai écrit trois fois, et je croyais qu'il
m'aimoit assez pour me donner au moins quelquefois de ses nouvelles ; je
serois bien fàché de m'être trompé.</p>
<p>1 II semble que cela lui manque pour le compléter : singulier point de
vue, quand on va perdre la femme qui vous aime !</p>
<p><pb/></p>
<p>« 20 décembre, 28 frimaire (1803).</p>
<p>2 La mort de Mme de Beaumont.</p>
<p><pb/></p>
<p>^ 1 La grammaire demande chrétien, le sens demanderait chrétienne ;
Chateaubriand l'avait d'abord écrit de cette dernière manière, puis en
se relisant il a corrigé.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pour vous, mon jeune ami, d'heureuses destinées vous attendent. Ce
qu'il y a de certain, c'est que, tandis que je vivrai, vous êtes sûr
d'avoir au monde un cœur qui vous est absolument dévoué. Mais vivrai-je
longtemps? C'est ce que je ne puis dire. J'ai mangé imprudemment ici des
choses qui m'ont détruit l'estomac : du moins mon médecin croit qu'il y
a eu quelque chose d'extraordinaire dans les coliques convulsives que
j'ai éprouvées. Je suis beaucoup mieux cependant, et comme mon
tempérament est très-fort, j'espère surmonter le mal.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme contagieuse, j'ai peur de ne pouvoir me défaire de cette voiture.
Mille tendres amitiés, CH.</p>
<p>« P. S. Écrivez-moi : J'ai écrit au corbeau de Londres1. »</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Chateaubriand, en fait de religion, était plus responsable devant
la société que Coulanges ; il dut garder pour lui et pour ses intimes
ses réfle.xions, et il resta pour tous, au dehors, l'homme de sa cause
et de ses premiers engagements. De retour en France, son amitié avec M.
de Mussy continue et s'entretient aussi vive pendant quelques années,
comme le témoignent les lettres suivantes :</p>
<p>A M. PHILIBERT DE MUSSY.</p>
<p>A Semur (Côte-d'Or).</p>
<p>« Villeneuve-sur-Yonne, 9 octobre 1804.</p>
<p><pb/></p>
<p>% « Tàchez, mon cher ami, de travailler un peu dans votre Bourgogne.
Vous ne sauriez croire combien la province et l'éloignement de tout ce
qui blesse le cœur sont propres au travail. Ne perdez pas ce que la
nature vous a abondamment donné, c'est-à-dire le talent et la science.
Mes conseils sont peu de chose; ils ne vous feront pas faire mieux, mais
ils vous feront faire plus, si vous les écoutez.</p>
<p>,:. i L'anniversaire de la mort de Mme de Beaumont.</p>
<p>2 C'est le Sic vil a truditur de Pétrone, le Truditur dies die d'Horace.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU MÊME.</p>
<p>Villeneuve-sur- Yonne, 16 octobre 1805.</p>
<p><pb/></p>
<p>ferons-nous sans vous dans cette grande solitude de nos colonnes1 ?
J'espère que vous m'annoncerez bientôt un changement de résolution.
Tâchez de régler votre départ sur le nôtre, afin que nous rentrions
ensemble dans Babylone.</p>
<p>1 La place Louis XV, où demeurait Mme de Vintimille. Chateaubriand y
devait lui-même demeurer bientôt.</p>
<p>2 M. Molé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LIAISON AVEC M. MOLÉ — ANTIPATHIE DE</p>
<p>M. J 0 U B E R T. — LE R 0 L LIN.</p>
<p>C'est une figure qui mériterait d'être montréé que celle de M. Molé.
Lui-même y aidera lorsque paraîtront, — mais dans un temps sans douté
bien éloigné encore,</p>
<p>— les Souvenirs qu'il a tracés de ses belles années, et où se verront,
sur les hommes et les choses, des traits justes touchés avec goût, avec
une simplicité élégante. Je trouve dans des papièrs inédits qui me sont
communiqués, un Portrait de lui très-fin, par quelqu'un qui l'a</p>
<p>« Il avait une singulière justesse et une balance d'esprit très-délicate
et très-sûre, quand sa susceptibilité n'était pas en jeu. Il suffisait
qu'on mît quelque chose dans cette balance, pour qu'elle vous en rendit
compte et raison aussitôt. Il four-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Sous l'Empire, il ne se donnait guère la peine de plaire, hors d'un
cercle d'élite, — aux hommes du moins, — car aux femmes, il y pensa et y
réussit toujours. Mais dans sa jeunesse, il paraissait grave et froid
jusqu'au dédain; il était assez peu aimé dans la société alors, et sa
réserve passait pour de la hauteur; il n'avait pas besoin, sous cette
forme de Gouvernement d'un seul, de faire beaucoup de conquêtes
individuelles : il lui suffisait de plaire au Chef; et ce charme
insinuant et doux, mèlé d'un regard et d'un coup d'œil presque tendre,
il en avait fait l'essai et l'avait exercé sur Napoléon lui-même. Ce
grand despote avait pour lui plus que du goût, il l'avait en faveur
singulière ; il ne pouvait se passer de sa</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A M. PHILIBERT GUENEAU,</p>
<p>Rue Cassette.</p>
<p>« Ce jeudi 14 mars 1805.</p>
<p>« J'ai attendu pour vous remercier de votre aimable lettre, mon cher
Philibert, que mes remercîments pussent être complets comme mes
plaisirs, c'est-à-dire que j'eusse lu votre intéressant ouvrage. C'est
ce que je viens de faire avec un sentiment qui est une vraie jouissance,
et qui se compose de ces doux souvenirs de la jeunesse, de ces
précieuses traditions dont vous donnez une si juste idée. Votre dernier
morceau sur une génération dernière est d'une vérité et d'une élo-</p>
<p>.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vous renouvelle l'assurance de mes bien sincères sentiments.
MATHIEU MOLÉ. »</p>
<p>A M. PHILIBERT GUENEAU DE MUSSY</p>
<p>A Semur.</p>
<p>« Dijon, ce 25 mars (1808).</p>
<p><pb/></p>
<p>que vous ayez tardé si longtemps. Je n'oublierai pas les moments. que je
viens de passer avec vous parmi les vôtres. Un mot que je vous disais et
que vous entendiez me reposait de toutes les fatigues du jour. Je vous
écris écrasé de fatigue et de dégoût; ce n'est que dans deux jours que
j'aurai terminé ma revue de toutes les plaies humaines. Je pars après
avoir vu la dernière, et avec l'espérance de vous retrouver où je vous
souhaite depuis si longtemps. MATHIEU MOLÉ. »</p>
<p>i Précédemment, page 204.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Villeneuve-le-Roi, 19 avril 1805.</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Qui pourrait redire les plaintes et les reproches qui s'élèvent tous
les jours contre ces nouveaux venus? Hélas! ils</p>
<p>1 Est-il besoin de remarquer qu'un tel âge d'or universitaire n'a ja-"
mais existé que dans l'imagination de ceux dont le culte est tout entier
vers le passé ?</p>
<p>2 Cette dureté des temps que la génération nouvelle portait sur le front
devait d'autant plus le frapper que lui, le jeune homme pudique, il
avait le front tendre, et il le garda tel toujours. A cinquante ans il
rougissait en entrant dans un salon. « J'honore les générations
ambitieuses , » a dit M. Guizot ; lui, il n'en était pas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Leur voix sera entendue; des jours meilleurs se préparent.</p>
<p>Nous recueillons dans les restes de l'orage des signes d'espérance. Les
Études interrompues avec la société recommencent avec elle. Nous avons
assez parlé d'éducation, de bonheur,</p>
<p>2 Per quiridecim annos , grande mortalis œvi spatium (Tacite, Vie
d'Agricola, m). Ce mot cité d'abord par M. de Mussy, retenu par
Chateaubriand et mis en circulation par lui, est devenu banal. On le
voit ici dans sa première et neuve application.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Voir au tome V de Port-Royal, page 271, la R dation de ce pèlerinage
de Rollin et deM. Hersan, par un de leurs-comp; gnons, M. Louail : elle
est digne, par le ton , d'être rapprochée dès ,. gcs précédentes de M.
de Mussy.</p>
<p><pb/></p>
<p>tant d'onction sur des ruines plus récentes et plus vastes, quelque
chose de ces larmes étouffées avait passé dans sa voix.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIANA, NOTES DIVERSES</p>
<p>SUR CHATEAUBRIAND OU A PROPOS DE LUI</p>
<p>Hominem pagina noslra sapit.</p>
<p>MARTIAL.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHATEAUBRIANA</p>
<p>Les deux volumes que M. de Marcellus a publiés sur M. de Chateaubriand,
en 1853 et en 1859, ont de l'intérêt et renfermant bien des
particularités essentielles et curieuses sur le grand écrivain. Il y a
maint détail d'intérieur qui éclaire le caractère de l'homme, quantité
de mots pris sur le vif, et des</p>
<p><pb/></p>
<p>Grèce est notre pays, Mémoire est notre mère.</p>
<p>« Les plus grands écrivains du siècle de Louis XIV se sont K nourris de
citations... Cicéron, qui n'avait qu'un seul idiome « au service de son
érudition, prodigue les citations égale« ment... Pour ma part, je n'y ai
fait faute. Le Génie du Chris« tianisme est un tissu de citations
avouées au grand jour. « Dans les Martyrs, c'est un fleuve de citations
déguisées et « fondues. Dans l'Itinéraire, elles devaient régner par la
nature « même du sujet. Je les admets volontiers partout... Socrate a «
dit quelque part, chez Platon, qu'il était lui-mème comme « une coupe
s'emplissant des eaux des sources étrangères au « profit de son
auditoire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>\</p>
<p>Chateaubriand, en terminant ses Martyrs, faisait ses adieux aux Muses :
il ne devait entrer dans la politique que sous l'invocation des Furies
(la brochure de Buonaparte et des Bourbons), et sa politique, en
général, ne fut rien ou fut une Némésis.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Chateaubriand encore jeune, et dans les années du Génie du
Christianisme, avait pris fort en amitié M. Molé trèsjeune, et il allait
souvent le chercher rue de la Ville-l'Évêque : « Venez, Mathieu, lui
disait-il, que je vous corrompe !» — « Et où allons-nous? » — « Dans le
Champ-aux-Lapins, » répondait Chateaubriand. (Ou peut-être la
Butte-aux-Lapins,) On appelait ainsi un grand espace en friche du côté
de la rue Miroménil. Ils y causaient de toutes sortes de choses,
chrétiennes ou autres. Dans ces entretiens familiers, son imagination se
donnait toute carrière et vagabondait incroyablement.</p>
<p>«14 mars 1813.—Chateaubriand considère l'Islamisme comme une branche de
la Religion chrétienne, dans laquelle cette secte est née, et en effet
il a raison. Il observait la décadence universelle des Religi.ons tant
en Europe qu'en Asie, et il comparait ces symptômes de dissolution à
ceux du Polythéisme au temps de Julien. Le rapprochement est frappant en
effet; mais je n'aurais pas osé le faire devant lui, pour ne pas le
scandaliser. Il en concluait la chute absolue des nations de l'Europe,
avec celle . des Religions qu'elles professent. J'ai été assez étonné de
lui</p>
<p><pb/></p>
<p>trouver l'esprit si libre, et il m'a paru plus spirituel que je ne le
croyais... »</p>
<p><pb/></p>
<p>Chateaubriand et Lamartine (ceci a été écrit du vivant du premier) ne
s'aiment pas, mais ils ont toujours été bien officiellement et
solennellement, par bonjjoût. Quand Lamartine publia son Voyage en
Orient, il y parla très-bien de Chateaubriand. Celui-ci lui écrivit une
petite lettre en deux lignes tout orientale : « Vous avez fait,
Monsieur, comme ces anciens rois de Perse : quand ils rencontraient un
vieux palmier, ils s'arrètaient un moment et y attachaient un collier
d'or. » Lamartine répondit aussi par quelque image magnifique, je ne
sais plus bien laquelle ; par exemple : « Il est de certains noms qui,
quand ils tombent dans le vase d'airain, y résonnent. comme un talent
d'or.. » (Mieux que cela.) — C'est ainsi que, comme des princes d'Asie,
ils échangeaient leurs présents.</p>
<p>Au-dessous du tableau de Corinne figurait, comme un Oswald vieilli, M.
de Chateaubriand; cette place dissimulait, derrière les paravents et les
fauteuils des femmes, la disgrâce de ses épaules inégales, de sa taille
courte, de ses jambes grêles; on n'entrevoyait que le buste viril et la
tête olympienne.</p>
<p>« Cette tête attirait et pétrifiait les yeux ; des cheveux soyeux et
inspirés sous leur neige, un front plein et rebombé de sa plénitude ,
des yeux noirs (?) comme deux charbons mal éteints par l'âge, un nez fin
et presque féminin par la délicatesse du profil; une bouche tantôt
pincée par une contraction solennelle, tantôt déridée par un sourire de
Cour</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Elles n'étaient pas inégales, ces épaules; M. de Chateaubriand avait
une trop forte tête, la plus belle du monde, sur un trop petit corps ;
cette. tête était un peu engoncée dans les épaules qui étaient trop
hautes ; mais il avait une constitution saine, robuste, plus robuste que
celle de M. de Lamartine lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Quelque chose, je crois, de cette anecdote a été imprimé autrefois dans
une Revue suisse, mais cette version-ci est la bonne.)</p>
<p><pb/></p>
<p>après, on lisait dans les journaux que l'illustre patriarche était allé
visiter l'illustre prisonnier. Il n'avait pu y tenir.</p>
<p>La Mennais eut avec Chateaubriand des relations assez diverses. A
l'origine, dans le mème parti, ils s'aimaient peu. Le succès du premier
volume de l'Indifférence avait pu donner quelque ombrage à
Chateaubriand, mais il dut être vite rassuré en voyant les tomes
suivants, où le système tenait la plus grande place. D'ailleurs ce qui
dominait alors en La Mennais, c'était le logicien, le déclamateur
éloquent, il n'y avait rien du poëte qui n'est éclos que bien plus tard
en lui, et toujours incomplètement. n n'avait ni au front ni dans sa
parole le rayon, et le rayon seul tentait Chateaubriand. Lorsque celuici
ouvrit sa polémique de 1824 dans les Débats, et entra bannière déployée
dans- le libéralisme, La Mennais, resté l'homme de la Congrégation, du
parti-prêtre, de l'Ultramontanisme pur, de la loi du Sacrilège, n'avait
que mépris et pitié pour le grand écrivain fourvoyé. Ses lettres de ce
temps-là, qu'on a publiées, et celles qu'on retient encore, sont
remplies de paroles amères, outrageuses, telles qu'il en avait aisément
pour tous ceux qui pensaient autrement que lui : -</p>
<p><pb/></p>
<p>*</p>
<p>N.</p>
<p>M. de la Mennais poussait si loin l'antipathie contre lVI. de
Chateaubriand, qu'il me dit un jour (vers 1830 ou 1831) : « Cet homme-là
n'aime personne; il vient de vous parler avec sourire, avec amitié, ce
semble, et en le quittant on tomberait s w</p>
<p><pb/></p>
<p>Un jour chez Mme Récamier on parlait devant lui des choses singulières
qui se rattachent au magnétisme animal,</p>
<p><pb/></p>
<p>FRAGMENT DE LETTRE</p>
<p>« Il a été inconséquent, il s'est beaucoup contredit, je le sais bien.
Qui de nous, en nos temps disparates, ne s'est contredit autant que lui?
Et comment voulez-vous que l'on écrive et que l'on imprime durant trente
années sans se contredire? L'unité de la vie ne se rencontre que dans la
brièveté des jours. Les plus belles destinées n'ont eu qu'un éclair! La
mission de Jeanne d'Arc n'a été que de dix-huit mois, et elle avait déjà
trop duré. Celui qui fut le Verbe par excellence ne prècha pas plus de
trois années le monde. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Vie de Rancé par Chateaubriand est un véritable bric-àbrac; l'auteur
jette tout, brouille tout, et vide toutes ses armoires.</p>
<p>Cette Vie est encore une vraie Tentation de saint Antoine; il y a toute
sorte de farfadets.</p>
<p>FRAGMENT DE LETTRE</p>
<p>M (1847.) Un mort bien illustre et qui mérite de s'appeler mort en
effet, puisqu'il ne vit plus de la seule vie qu'il avait rêvée,
Chateaubriand est bien malheureux ; il ne peut plus sortir de</p>
<p>- . -</p>
<p><pb/></p>
<p>(Mai, 1848.) Chateaubriand est comme en enfance; il ne parle plus; il ne
dit que des monosyllabes. Quand Béranger vient le voir, il ne trouve à
lui dire qu'un mot : « Eh bien ! vous l'avez, votre république! » — «
Oui, je l'ai, répondit hier Béranger; mais j'aimerais mieux la rêver que
l'avoir. »</p>
<p><pb/></p>
<p>un mot, il ne vivait plus, il végétait. Là-dessus on vient d'écrire dans
les journaux qu'il était mort dans la plénitude de ses facultés, et
l'abbé D... a déclaré qu'il avait rendu son dernier soupir en pleine
connaissance : « Une intelligence aussi belle devait dominer la mort, et
conserver sous son étreinte une visible liberté. » A quoi bon dire ainsi
le contre-pied de la vérité et en même temps quelque chose d'aussi
antichrétien quand on est prêtre ?</p>
<p>Dans cette même lettre de l'abbé D..., il est dit que la mort de sa
femme fut pour M. de Chateaubriand un coup mortel, et que la mort de M.
Ballanche l'acheva. Ce sont deux contrevérités.</p>
<p>FRAGMENT DE LETTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>FRAGMENT DE LETTRE</p>
<p>« ,..,Il m'a dit souvent que l'homme devenait meilleur "' en
vieillissant. Il était bon et bienveillant. Le caractère de son génie,
c'était surtout l'élévation. Il avait cette élévation dans la vie
habituelle...</p>
<p>« La seule femme qu'il ait vraiment aimée, c'est la duchesse de M...:
c'était une enchanteresse, qui lui a cédé tard. Il m'en parlait avec
ravissement. Mais il en a aimé bien d'autres encore.</p>
<p>« Ne croyez pas qu'on le regrette vulgairement, comme un autre homme, en
versant beaucoup de larmes. La gloire, qui était sa compagne et la seule
rivale de l'amour, fait sentir autrement. D'abord, il désirait mourir ;
dans sa fierté, il était blessé d'être vieux, assis, brisé. Laissons-le
donc retrouver peut. être une forme jeune, ou s'enchanter peut-être dans
l'éternelle lumière.</p>
<p><pb/></p>
<p>A LASTHÉNÉS</p>
<p>cc Toi seul tu faisais des reproches, mais chers, mais bien reçus, mais
vite effacés par ta justice et une affection dont tu ne doutais pas. Un</p>
<p>1. Chez Renault, libraire, rue du Paon-Saitit-Aii,lré -des -Ares, 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>souvenir, une promenade ensemble emportaient ta colère ; et moi,
accueillant tine merveille, je ne me justifiais pas, je ne cherchais pas
la dispute, je me contentais d'être heureuse et de te voir heureux.</p>
<p>« J'avais compris combien la vie du monde froisse les âmes d'élite,
éveille leur juste orgueil, leur haine puissante , leur amertume
redoutable : je laissai de côté la guerre ; jamais ma main ne s'arma
pour éprouver, même doucement, la tienne. Nos camps ni nos drapeaux
n'étaient les mêmes, tu le savais, mais nous ne le sentîmes pas ; et
dans ces régions suprêmes, 011 tu daignas me convier, je ne connus avec
toi que l'union et la douceur.</p>
<p>La préoccupation de Chateaubriand pour la gloire était excessive, elle
était constante : il se disait tout ce qui se peut</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Chateaubriand, brun de chevelure dans sa jeunesse, avait-il les yeux
noirs ou les yeux bleus? Grave question, qui n'est pas si aisée à
résoudre qu'on le croirait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il Il n'y avait ni rapt, ni violation de la loi, ni aventure, ni amour
dans tout cela ; ce mariage n'avait que le mauvais côté du roman : la
vérité. La cause fut plaidée, et le tribunal jugea l'union valide au
civil. Les parents des deux familles étaient d'accord, M. de Vauvert se
désista de la poursuite. Le curé constitutionnel, largement payé, ne
réclama plus contre la première bénédiction nuptiale, etMn,e de
Chateaubriand sortit du couvent, où Lucile s'était enfermée avec elle... »</p>
<p>Mais voici bien autre chose. Ce' n'est plus dja côté d'un oncle maternel
démocrate que le mariage est attaqué, c'est du côté de l'oncle paternel
et dans un esprit tout différent. M. de Cha'teaubriand va se trouver
entre deux oncles. / Je cite mes auteurs. M. Viennet, dans ses Mémoires
(inédits), raconte qu'étant entré au service dans la marine vers 1797,</p>
<p><pb/></p>
<p>dit-il, par ses égarements, et le mouvement de repentir qu'il dut
éprouver plus tard en apprenant sa mort avant d'avoir pu la revoir et
l'embrasser.</p>
<p>Et, trois jours après :</p>
<p>.... MM. Benoist, d'Harcourt, tous nos amis sont toujours là. Je</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Cours familier de Littérature, Entretien LI, page 169.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une corbeille; il eût fondu toutes les perles de l'Océan, toutes les
étoiles du ciel, pour un sourire de Cléopâtre. Il avait un cœur de roi
.ou plutôt une fantaisie de poëte.</p>
<p>Tout en disant que je ne m'occupe pas de Chateaubriand politique, j'en
parle et je me permets de l'apprécier. Je veux ' poser la question dans
toute sa netteté et sa vérité.</p>
<p>La durée, la stabilité de la Restauration était-elle possible, et à
quelles conditions?</p>
<p>M. de Chateaubriand était-il l'homme qui pût lui faire remplir ces
conditions et assurer cette durée, cette vie ; — qui pût consommer
l'alliance de la Légitimité et de la Liberté, la réconciliation des
anciennes races avec les générations nouvelles?</p>
<p>Le premier vice de la Restauration était d'avoir été opérée par le
triomphe de l'étranger : le plus contraire des auspices!</p>
<p>Louis XVIII, tout d'abord, dans cette seconde Restauration, se montra
plus prévoyant et plus sage qu'il n'avait été dans la première : il
parait avoir essayé sincèrement d'un Gouvernement par les hommes modérés
d'un régime moderne, par les</p>
<p><pb/></p>
<p>Un déplorable incident, exploité aussitôt par les passions, la mort du
duc de Berry, fit tomber le ministre favori qui savait se faire écouter,
et avec lui ruina les dernières chances d'un Gouvernement libéral tempéré.</p>
<p>Le parti de l'ancien régime et d'un système tout monarchique et
théocratique fit brèche dans la place, et bientôt s'en empara. Il était
aussi suspect et aussi odieux au gros de la nation que le ministre
favori avait pu l'ètre au parti de la Cour. 11 finit par succomber
devant l'opinion publique presque unanime, après un long exercice
ministériel, durant lequel il avait pu opérer des réformes
administratives utiles, mais où il avait proposé des lois funestes.</p>
<p>A cette heure de son renvoi, régnait Charles X, qui, s'il avait été
autre, aurait pu tirer parti de la situation et réparer les fautes
commises. Mais le faible de Charles X était de ne rien comprendre aux
choses de la société moderne et d'avoir toujours une pensée de derrière,
une arrière-pensée d'ancien régime pur et simple, avec son ministère de
Cour in petto pour le réaliser.</p>
<p>Je l'ai dit ailleurs : on ne peut séparer une situation ou un</p>
<p>1. J'entends critiques dans le sens favorable : on semblait en voie
d'une bonne solution.</p>
<p><pb/></p>
<p>régime politique des hommes qui le représentent et le personnifient. De
là, Charles X étant donné, la folie des Ordonnances royales, suivie de
la chute et de la catastrophe en "1830.</p>
<p>Ce serait une vue inexacte et fausse que d'aller aujourd'hui chercher
dans les Réflexions politiques publiées en 1814, comme dans la Monarchie
selon la Charte, publiée en 1816, les parties libérales et selon la
Charte qu'elles contenaient, en les isolant de l'intention et du but.
L'effet que firent alors ces pamphlets (car l'un de ces écrits était un
pamphlet contre Carnot, comme l'autre un pamphlet contre M. Decazes), et
l'effet qu'ils devaient produire, c'était d'irriter les hommes de
l'opinion libérale et nationale, tous ceux qui tenaient grand compte des
intérêts révolutionnaires, la bête noire de M. de Chateaubriand. Je
prends les plus modérés d'entre eux, les moins liés aux</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans y voir tant de noirceur, il y a de la Némésis en effet dans tout ce
qu'a écrit en politique M. de Chateaubriand : Némésis contre Bonaparte ;
— Némésis contre Carnot et les hommes de la Révolution qui prennent
d'abord la Charte au sérieux et ont la simplicité de s'y vouloir
rallier; — Némésis contre M. Decazes; — Némésis contre M. de Villèle...</p>
<p>t. Le Censeur, tome III, pages 141-149 (1815). "</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Tel est l'objet de cette déclaration de principes. L'écrit où elle est
renfermée n'est proprement que le Manifeste du parti des Ultra dans la
lutte où ce parti s'est engagé l'année dernière avec les minisnistres,
lutte où l'on ne parlait que de défendre la liberté, et où il ne
s'agissait que d'envahir la puissance. Le livre de M. de Chateaubriand
renferme la preuve complète que pour le parti royaliste il ne s'agissait
en effet que de cela. Les maximes constitutionnelles, si vivement
défendues dans la première partie, reçoivent un démenti formel dans la
seconde1. »</p>
<p>1. Le Censeur européen, tome 1, pages 236-249 (1817).</p>
<p>2. M. Duvergier de Hauranne.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>principe auraient eu dans la pratique bien des contre-poids et des
commentaires aggravants qu'il ne faut pas supprimer. Il prêchait la
liberté, soit! mais il haïssait l'égalité. La loi du Recrutement
elle-mème, due au maréchal Saint-Cyr, il l'appelait corruptrice de
l'esprit de l'armée. Il sonnait le tocsin contre tout ce qui s'est fait
ou tenté alors de bon et de raisonnable.</p>
<p>« Tirons au moins de notre malheur une leçon utile, et qu'elle soit
comme la morale de cet écrit.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette ligne politique chez lui était une et suffisamment consistante.</p>
<p>m.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis dans le vif de la question et au cœur de la contradiction
flagrante. Il faut donc admettre ce qui a réellement été : Chateaubriand
sorti, rejeté insolemment du ministère Villèle, devient un autre homme;
il retourne sa Némésis en sens inverse, il reprend ses vieilles
opinions, indifférentes au fond sur tant de points; c'est un indépendant
qui s'en moque pourvu qu'il se venge : il n'est plus l'ultra-royaliste,
le conservateur violent, aristocratique et religieux, qui ne demandait
que sept hommes par département pour brider la France ; et s'il espère
redevenir ministre, et cette fois ministre qui imposera ses conditions,
c'est en s'appuyant sur d'autres que sur son ancien parti. Il a
désormais de nouveaux amis, et d'une tout autre origine que les premiers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chateaubriand, en tant que politique, est donc et reste excessif,
cassant, non élastique : il n'a jamais été d'un parti sans rompre avec
l'autre. J'exprime cela en disant que les deux moitiés de Chateaubriand
politique ne se rejoignent pas. Il n'avait pas en lui cette continuité,
cet équilibre et cette modération nécessaire, jointe à' la force, pour
opérer l'union, la fusion entre les modérés des deux partis, si elle eût
été possible et s'il y avait eu assez de modérés pour cela.</p>
<p>Poser une tçlle question, c'est y répondre. Il n'avait certes ni fa
patience, ni la dextérité, ni le ménagement et la souplesse, cette suite
de petites choses qui sont souvent la condition des grandes et qui les
rendent possibles. Premier ministre avec l'un ou l'autre des deux rois
avec qui il eût fallu s'entendre et compter, on ne se figure pas qu'il
ait pu y tenir longtemps ; il serait arrivé un matin quelque aventure. «
M. de Chateaubriand aime les crises, » disait M. Canning.</p>
<p>En un mot, M. de Chateaubriand comprenait assurément et la Restauration,
et ce qu'elle apportait et ce qui lui manquait, et la société nouvelle ;
il avait assez de supériorité d'esprit pour tout comprendre; mais il ne
comprenait tout cela que par saillies, par illuminations et
successivement : il ne parut si bien embrasser'tout d'abord la Charte
que parce qu'il voulait s'en faire une arme contre des ministres fort
incomplets, mais plus d'accord que lui cependant avec l'esprit de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'était un grand journaliste que Chateaubriand1.</p>
<p>Ossa sur Pélion, Olympe sur Ossa,</p>
<p>on ne vous croira pas plus qu'on ne m'a cru, ou, pour m'exprimer mieux,
on nous croira l'un et l'autre, mais l'on dira tout le contraire... Il y
a tant de gens qui n'ont jamais lu dans l'histoire que ce qu'ils
voulaient y lire !... Je sens d'ailleurs que, tout innocent que je suis,
les Journaux sur ce point, comme sur tant d'autres, auront toujours
raison de moi et de ma candeur. J'aime donc mieux me rendre tout de
suite et passer condamnation... Je vous le déclare, s'ils m'accusaient
d'avoir</p>
<p>&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>assassiné mon père, je n'essayerais pas de le nier aujourd'hui parce que
demain ils me démontreraient, de quelque façon, que je me suis défait de
ma mère aussi, et, sur ma seconde protestation, ils feraient entrevoir,
en outre, que j'ai bien un peu guillotiné M. de Malesherbes...
Misérables musiciens ! qui torturent un instrument admirable pour en
tirer des sons aigres, et faux, au lieu de lui faire rendre de divins
accords!... »</p>
<p>Si ce n'est lui, c'est donc son frère.</p>
<p>— Il n'en a point. — C'est donc quelqu'un des siens... »</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'étranger, M. de Chateaubriand est médiocrement goûté et perd
beaucoup : ses défauts choquent; ce côté vaniteux qu'il a au suprême
degré, et qui nous froisse moins parce qu'il est aussi le nôtre, offense
tout d'abord et crèvé les yeux; beaucoup de ses qualités, toutes
françaises et d'écrivain, échappent nécessairement; cette magie, qui
n'est que dans les syllabes, a fui. Il a besoin, pour paraître grand, de
son cadre qui est la France, — la brillante, la vaine, la folle et douce
France.</p>
<p>Un des hommes d'État les plus considérables de la Monarchie
autrichienne, M. de Fiquelmont, parlant des Mémoires de Chateaubriand, a
dit :</p>
<p>« M. de Chateaubriand a dit que sa vie avait eu trois buts différents :
IC 1° Il a voulu découvrir un passage au Pôle nord ; c'est sa vie de
voyageur ;</p>
<p>cc 2° Il a consacré les efforts de sa pensée au rétablissement du
Catholicisme si fortement ébranlé ; c'est sa vie d'auteur ;</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il a fait des voyages sans arriver au but qu'il s'était proposé.</p>
<p>Il Il a vu les principes du Christianisme s'affaiblir chaque jour
davantage, et sa voix ne s'est si fort élevée que pour marquer davantage
son impuissance.</p>
<p>(c Un simple gentilhomme corse, lieutenant d'artillerie, a signé comme
Empereur des Français des décrets impériaux datés de Moscou : cet homme
est mort sur un rocher perdu dans l'Océan. Il a fait monter et descendre
avec lui des millions d'hommes ; il a brisé des trônes, il a pris et
donné des couronnes. Et c'est au milieu de cet immense mouvement de
gloire et d'infortune qu'on ose citer une destinée particulière !</p>
<p>1 Mllc Clarv.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il a l'orgueil qui fait tomber, et ses pensées d'Outre-tombe en sont
pleines. Il n'y a rien de radieux et de doux dans son espérance. Assis
sur. des ruines, il chante les misères du cœur ; il raconte celles du
monde ; et, comme un prophète de la vieille Loi, il n'élève la voix que
pour en prédire de plus grandes encore. Chateaubriand cherche des
suffrages ; sa phrase est ambitieuse comme son caractère ; il veut '
régner; n'ayant pas de sceptre, il veut en faire un de sa plume...
Faites une révolution, disait-il, donnez-moi une plume et du papier, et
dans un an, je rétablirai les Bourbons sur leur trône. — La révolution
est faite, le trône qu'il voulait servir est renversé ; on lui laisse sa
plume, elle est libre, plus libre que jamais, et les Bourbons exilés
pleurent</p>
<p><pb/></p>
<p>sans doute, comme une' de leurs fautes, la confiance qu'ils lui avaient
donnée. » 1</p>
<p>il n'y manque jamais.</p>
<p>Aussi, après les Martyrs et l'Itinéraire, après le Dernier Abencérage,
je me le figure retiré dans sa Vallée-aux-Loups, y écrivant ses
Mémoires, les composant avec lenteur, discrétion, fidélité et charme, et
pressentant très-nettement, dans un avenir prochain, l'immense chute, le
grand changement sociale</p>
<p>1 Entendons-nous bien : je ne prétends pas, ce qui serait ridicule, que
les. hommes littéraires soient supérieurs aux hommes politiques; je ne
prétends pas qu'ils s'occupent de choses plus importantes : il n'y a
rien de plus important pour la société que de subsister et d'être
convenablement gouvernée. Je veux dire seulement qu'ils s'occupent de
choses plus innocentes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les pronostics politiques auxquels il excellait, dégagés alors aussi de
la personnalité et de l'humeur qui en corrompaient le sens, n'auraient
point perdule caractère qu'ils devaient avoir, et n'auraient paru que ce
qu'ils étaient souvent au fond : les vues élevées d'un esprit qui a des
ailes, et non des boutades,. des menaces ou des vengeances.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que dis-je ? tel qu'il est, le monde l'aime encore. ».</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SUR LES</p>
<p>MÉMOIRES D'OUTRE-TOMBE</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le docteur R. me disait que cette lecture lui faisait l'effet des
Mémoires du Chat 31tirr dans Hoffmann, pour l'interruption continuelle
et la bigarrure. »</p>
<p>— « Je veux vous dire que j'ai lu les Mémoires de Chateaubriand; je les
trouve très-intéressants, d'un style ferme, avec un dehors tout
sentimental et poétique. Ce côté chevalier me plait. Il y a plus de tète
que de cœur, mais assez de cœur pour qu'on l'aime.... »</p>
<p>— « A propos de ces Mémoires, je me refroidis, non pour l'ouvrage, mais
pour le héros; il est malveillant, et il sue l'orgueil. Je suis tenté de
croire qu'il est resté vierge, se trouvant trop Dieu pour rien partager
avec une mortelle.... L'intérêt, quant au livre en lui-même, ne persiste
pas moins. Il y a des choses superbes, j'en ai noté beaucoup; il y a de
la grandeur, mais le souffle est court.... »</p>
<p>— Puis, dans une lettre de la spirituelle Mme Hamelin, je lis :</p>
<p>cc Oui, les Mémoires se réchauffent; mais' voyez la fatale comparaison !
Rousseau légua son chef-d'œuvre pour ouvrage posthume : Chateaubriand
nous laisse sa défaillance. Puis, puis, en vérité, sa personnalité tue
son esprit. Il est plus orgueilleux que Rousseau, et tout, mais tout est
ramené vers lui seul. Ah ! René ! Amélie surpasse Lucile. »</p>
<p><pb/></p>
<p>— Et puis, ce qu'on ne dit pas, c'est qu'on était jeune du temps d'Amélie.</p>
<p>« Les Mémoires d'Outre-Tombe m'intéressent malgré tout. J'aime encore
mieux ce moi que bien d'autres, qui ne crient pas moins fort, sans y
joindre l'avantage d'une belle voix. » (Décembre 1848.)</p>
<p>« Que pensez-vous des Mémoires? Ils sont devenus les plus spirituels du
monde. Peut-on être plus gai et plus aimable? Il me disait : « On n'aura
rien vu de pareil. » C'est bien vrai. On est séduite et emportée. »</p>
<p>Mais prenez garde! ceci est d'un grand peintre, d'un des plus-riches
héritiers de Chateaubriand, de George Sand : ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces Mémoires, après tout, sont sa grande œuvre, celle où il se révèle
dans toute sa nudité égoïste et aussi dans son immense talent
d'écrivain. C'est le livre peut-être le plus com-</p>
<p><pb/></p>
<p>posé de Chateaubriand. Tout est calculé pour produire l'effet et se
mettre lui-mème en lumière ; et, ce qu'il y a de piquant, c'est que cet
effet est désagréable et au désavantage du portrait même, et de celui
qui le trace. L'auteur a peut-être le sentiment de son égoïsme, mais il
n'a pas celui de sa vanité : sans quoi il aurait pris garde. Tel qu'il
est, ce livre est quelque chose d'unique.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>EXTRAIT</p>
<p>DE</p>
<p>MÉMOIRES INÉDITS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>EXTRAIT</p>
<p>DE</p>
<p>1 MÉMOIRES INÉDITS</p>
<p>« A Rome, je fus curieuse de voir M. de Chateaubriand, notre
ambassadeur, mais je n'osais. Enfin je m'appuyai du nom de Mme Hamelin;
je lui écrivis un petit mot; Il répondit tout de suite, et j'allai chez
lui le lendemain. Il me reçut avec coquetterie et se montra charmant et
charmé. Je l'avais beaucoup admiré en lisant Atala, il y avait peu de
temps, et je lui exprimai une vive admiration. Son beau visage et sa
bonne grâce me le firent trouver agréable. Il me traita avec beaucoup de
distinction et parla de nous revoir....</p>
<p>« Le lendemain, c'était le jour de Pâques (1829), j'étais sortie pour me
promener du côté de Sainte-Marie-Majeure, quand M. de Chateaubriand
vint, vers deux ou trois heures, me rendre ma visite. Je lui écrivis
aussitôt mon vif regret de ne pas m'ètre trouvée chez moi, fort étonnée
qu'il fût venu si tôt....</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Un noble Florentin, qui s'est illustré par ses vertus et par son
patriotisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mais Chateaubriand avait un esprit si vaste, si tolérant, si vraiment
libéral, une âme si élevée, si accessible et un caractère si aimable et
si doux, qu'excepté sur la Religion catholique on pouvait bien
s'entendre avec lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>«</p>
<p><pb/></p>
<p>« Un soir, il vint chez moi tout chargé de ses Ordres, et sortant d'un
dîner chez M. Pozzo di Borgo. Je m'amusais de le voir avec la Toison
d'or et tant de décorations si bien portées...</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'aimais l'Italie ; je la regrettais; Guglielmo m'attendait à
Florence, il me l'écrivait avec amitié; j'allai pourtant loger encore au
faubourg Saint-Germain, rue de l'Université, et j'at-</p>
<p>3 L'auteur de ces pages demeurait alors rue Godot.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Chateaubriand aimait comme moi la campagne, et souvent nous faisions
ensemble de grandes promenades hors Paris. Il y avait, du côté du Champ
de Mars, des espaces remplis de sable et de terre inculte que nous
comparions aux champs romains. Plus loin nous trouvions une vieille
femme qui avait des vaches et qui nous donnait du lait. Cette femme nous
connut bientôt, nous attendit. Nous causions longuement, en allant et
revenant, sur mille sujets, moi mèlant beaucoup de gaieté et de folies à
mes propos. "</p>
<p>1 L'automne de 1829.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chateaubriand, dans sa jeunesse, avait beaucoup aimé le Jardin des
Plantes, comme on le voit par des pages et des notes de son Essai sur
les Révolutions ; vieux, il y retrouvait ses anciennes et douces
impressions.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il demandait du vin de Champagne pour animer, disait-il, ma froideur ;
je lui chantais alors quelques chansons de Béranger, mon Ame, la bonne
Vieille, le Dieu des bonnes gens... Il les écoutait ravi, et cette belle
poésie et cette voix de sa maîtresse l'attendrissaient. Touché, exalté,
il revenait sur lui-même, disait qu'il avait fait aussi des chansons,
qu'il eût aimé d'être poëte. Il revenait sur la chanson que j'avais
chantée, me la faisait chanter encore, en relevait quelques beaux vers,
quelque belle expression :</p>
<p>Apparaissez, Plaisirs de mon bel âge,</p>
<p>Que d'un coup d'aile a fustigés le Temps.</p>
<p>r</p>
<p>Il répétait : Que d'un coup d'aile a fustigés le Temps. Dans la chanson
de l'Ame il admirait tout, comme dans celle du Dieu, des bonnes gens.
Ces Chansons le sortaient de lui-même, éveillaient son génie, le
jetaient dans un état exalté, triste et doux. Je les vis toujours
produiré sur lui cet effet puissant.</p>
<p>« Il étudiait beaucoup cette année-là; il achevait ses Études
historiques, et il en composait la Préface qui parut bientôt. Un jour,
dans la campagne, il m'avait dicté ce passage de cet</p>
<p><pb/></p>
<p>ouvrage : « La Croix sépare deux mondes, etc.1 » Il avait ajouté : « Je
mourrai sur ton sein, tu me trahiras, et je te le pardonnerai. »</p>
<p>Je cherchais aussi les descriptions de la Judée, où la'grandeur et
l'élégance sont incomparables. Quel homme dans notre langue a atteint si
haut, a trouvé de telles inspirations, de tels tableaux?</p>
<p>« Quand on voyage dans la Judée, d'abord un grand ennui « saisit le
cœur... (et tout ce qui suit; voir l'Itinéraire). »</p>
<p>« La description entière est écrite de ce style, avec ce tour digne du
sujet. Quelquefois, pour toucher plus tendrement Chateaubriand, je
prenais le martyre d'Eudore, les discours et les chants des sages
confesseurs, ces scènes pathétiques de \ la prison et des tourments : il
ne pouvait retenir ses larmes.</p>
<p>' L'auteur cite de mémoire; il s'agit probablement du passage de la
Préface : « Le monde moderne prend naissance au pied de la Croix... »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vous remercie de m'avoir fait lire ce curieux chapitre, qui résume
et précise bien des conversations d'autrefois. Je vous assure que vous
avez entre les mains et dans le souvenir un Chateaubriand plus vrai et
plus aimable que celui qu'on nous donne tous les jours, et qu'il a tout
fait lui-mème pour nous laisser en dernier lieu. Ses Mémoires, si i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>répandait devant la 1 t, , Il</p>
<p>FIN DU TOME 'SECOND ET DERNIER</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE</p>
<p>y$f^c01 /#/! )</p>
<p>,</p>
<p>-</p>
<p>D 1 S.ÉVTT^fflEi LE</p>
<p>Les trois manières de Chateaubriand. — Caractère de son épopée.
—«Appareil d'emprunt. — L'antique refait. — Beauté descriptive. —
Paradis et Enfer : embarras. — Récit d'Eudore. — Parti pris de tout
christianiser. — Hiéroclès trop laid. — Un charme dans la confession. —
Le golfe de Naples; pureté et mollesse. — Trouble de Cymodocée. —
Impressions de voyages d'Eudora. — La bataille des Francks. — L'art sous
l'Empire 1</p>
<p>DIX-HUITIÈME LEÇON</p>
<p>DIX-NEUVIÈME LEÇON</p>
<p><pb/></p>
<p>général du poëme. — Les articles critiques du temps : — Hoffman; — M. De
Place. — Fontanes, ami consolateur. — Chateaubriand blessé . f*.. 47</p>
<p>. VINGTIÈM E LEÇON</p>
<p>L'Itinéraire : pourquoi entrepris? — Diversité des motifs.</p>
<p>I — Poursuite de l'image. —Vérité et gaieté. — Une Grèce non solennelle.
— Ruines de Sparte; grandeur histol rique. — Critique du docteur
d'Argos. — L'Acropole d'A\ thènes; triomphe du peintre. — Seconde moitié
de l'Iti. néraire moins agréable. — Le dernier Abencérage. — Perfection
et roideur. — La Romance d'Hélène; de la poésie en vers de Chateaubriand 70</p>
<p>VINGT- ET - U N l È M E ET DERNIÈRE LEÇON</p>
<p>CHATEAUBRIAND ET SES AMIS LITTÉRAIRES SOUS LE CONSULAT ET SOUS L'EMPIRE
143 CIIÈNEDOLLÉ 145 GUENEAU DE 3lussy 327 CIIATEAUBRIANA 381 SUR LES
Mémoires d'Outre-tombe 434 EXTRAITS DE MÉMOIRES INÉDITS
.................. 439</p>
<p>Typographie Firmin Didot. — Mesnil (Eure).</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
