<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Biré, Edmond (1829-1907)">Edmond Biré</author>
<title>Dialogues des vivants et des morts / par Edmond Biré ; préf. par Armand de Pontmartin</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Biré, Edmond (1829-1907)</author>, <title>Dialogues des vivants et des morts / par Edmond Biré ; préf. par Armand de Pontmartin</title>, <date>1872</date>,description :,384 pages
</bibl>
<publisher>Lecoffre fils (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k206041s</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1872">1872</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>DIALOGUES</p>
<p>DES VIVANTS ET DES MORTS</p>
<p><pb/></p>
<p>`Du même auteur,</p>
<p>^Lbs Poètes LAURÉATS DE l'Académie FRANÇAISE</p>
<p>Recueil des poèmes couronnés depuis 1800, avec une introduction (1671
1800) et des notices biographiques et littéraires', par Edmond Biré et
Émile Grimaud. 2 vol. in- 18 jésus.</p>
<p>VICTOR HUGO ET LA RESTAURATION Étude historique et littéraire,</p>
<p>Un vol. in-18 jésus.</p>
<p><pb/></p>
<p>DIALOGUES</p>
<p>DES VIVANTS ET DES MORTS</p>
<p>PAR</p>
<p>EDMOND BIRÉ</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>PAR ARMAND DE PONTMARTIN</p>
<p>TAT^IS</p>
<p>LECOFFRE FILS ET C" ÉDITEURS go, rué Bonaparte, go</p>
<p>1872</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>Pour bien apprécier le livre que je suis heureux et fier de présenter au
public, reportons-nous en idée vers ces jours néfastes où Paris et la
France, affolés de douleur, d'humiliation et de rage, semblaient se
liguer avec nos vainqueurs pour achever l'oeuvre de désolation et de
ruine. On eût dit un malade, pris d'un accès de fièvre chaude,'
déchirant de ses mains brûlantes l'appareil de ses plaies et déjouant
par ses violences le dernier effort de ceux qui essayaient de le sauver.
Partout la menace, la haine, la récrimination stérile, le présage
sinistre, en attendant le massacre et l'incendie; la province subissant
le contre-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Revue des deux mondes passée dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>supérieurs aux nouveaux. Vous, tribuns démagogues, esclaves de vos
électeurs, mendiants de popularité, qui prétendiez dompter les monstres,
que vous êtes loin d'Hercule et de Thésée! Vous, parleurs de clubs et de
brasseries, agitateurs de trottoir, courtisans de la'plèbe,vous ne valez
pas les Gracques, et c'est de vous que le poète pourrait dire</p>
<p>« Quis tulerit Cnacchos de seclitione querenles ? »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sérié de griefs, consignés dans leurs anciens' ouvragez contre le régime
impérial' et les souvenirs'du'premier Empiré. Je résume les' impressions
dé cette piquante est instructive lecture' en- 'quatre noms,'
qui'expliquent les faillites' de notre-patriotisme, les illusions- --de
notre: vanité ̃ nationale i les funestes effets dé notre chauvinisme
militaire, la persistance de' notre mauvaise fortuné, et enfin
l'avortement provisoire dé iios'dèrnièrés- espérances :-V'ol^ taire,
Napoléon, Gambetta, M. Thiërs.;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Hé bien, disons-le hardiment, le pays, le peuple, la capitale, qui,
entre Sadowa et Wissembourg, entre la menace et le désastre, n'a rien
trouvé de plus ingénieux, de plus libéral et de plus français que de
revernir la gloire de Voltaire et d'installer la statue de l'ami de
Frédéric pour souhaiter la bienvenue aux soldats de Guillaume et de
Bismark, ce peuple, ce pays, cette capitale n'ont, hélas que trop</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais silence Le temps marche, et nos malheurs ont marché plus vite
encore. Aux bar-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>N'y aurait-il, dans les Dicclogaces des vivants</p>
<p><pb/></p>
<p>cl des morts, que ce beau chapitre,-Le Cinq Mai 1871 ce serait assez
pour nous donner en vie de les lire et de les méditer après les avoir luis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme neige tout en restant rouge, traité par M. Thiers de puissance à
puissance, en paix avec sa conscience, et invoquant, non pas l'oubli qui
amnistie, mais la mémoire qui récompense. Et la France, sa victime, ne
lui a pas donné tort Et la démocratie, sa dupe, lui a donné raison Nous
aurions, hélas u créer un mot, fait de stupeur et d'épouvante, de
douleur et de désespoir, pour exprimer ce que nous avons ressenti,
depuis deux ans, sous les coups réitérés qui nous écrasent. Hé bien! je
le déclare, une de mes plus vives et plus douloureuses surprises a été
la résurrection politique de M. Gambetta!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que dire de M. Thiers ? L'étudier sans passion est bien difficile nous
attendions beaucoup de lui, et nos espérances d'hier sont nos mécomptes
d'aujourd'hui. Dans le moment unique où le salut pouvait sortir de
l'excès de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>c Oui, l'on revient toujours</p>
<p>A ses premiers amours »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prendre que.sa grandeur eût commencé le jour où ses grandeurs auraient
fini, et que le sacrifice qui eût abrégé son pouvoir aurait éternisé son
nom. Il ne recueillera pas même le fruit de cet étroit calcul; il a été
la fatalité de trois monarchies il ne sera pas la Providence de la
République.</p>
<p><pb/></p>
<p>trospective, la prodigieuse mémoire de l'auteur équivaut ici au plus
inflexible des réquisitoires. De ces citations sans réplique jaillissent
deux vérités qui caractérisent en entier et dessinent de pied en cap le
Thiers de 1872. hélas! et ses électeurs de 1871. Cet habile homme que
nous avons tous nommé, le 8 février, comme le type le plus parfait d'une
réparation dans le sens monarchique, a été et est resté révolutionnaire
jusqu'aux moelles; ce libre et judicieux esprit en qui nous avons aimé
surtout l'antipode et l'antidote de l'impérialisme, a servi de trait
d'union entre la gloire de Napoléon Ier et l'avénement de Napoléon IIl
quod erat demonstrandunij comme disent les géomètres.</p>
<p>S'il est vrai, comme nous le rappellent ces curieux et ingénieux
Dialogues, que, parmi les acteurs ou les comparses, passés ou présents,
de la comédie lugubre, du mélodrame grotesque dont notre honneur et
notre argent paient les frais, bien peu aient compris, accepté ou
accompli leur tâche, que les sauveurs aient été rares ou impuissants,
les maléfices innombrables et terribles, que la politique- et la guerre
nous aient également trahis en la personne et par la faute de nos
défenseurs</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cannes, /2 avril 1872.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA STATUE DE VOLTAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>LA STATUE DE VOLTAIRE</p>
<p>Voltaire, M. de Bisinark et M. Edmond About. La scène se passe aux
Champs-Elysces puis sur le square du boulevard du Prince-Eugène, à
Paris, dans la nuit du 1" mars 1871.</p>
<p>VOLTAIRE IL M. de Bismark.</p>
<p>M. DE BISMARK, en costume de cuirassier.</p>
<p><pb/></p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p>On y voit en effet ma statue je suis M. de</p>
<p>Voltaire.</p>
<p>M. DE bismark, lui serrant la main.</p>
<p>Ah! monsieur de Voltaire, que je suis donc char-</p>
<p>̃' VOLTAIRE, souriant.</p>
<p>Je crois qu'il était midi bien sonné lorsque l'em-</p>
<p>pereur Napoléon est monté dans son carrosse.</p>
<p>M. DE BISMARK.</p>
<p>Je ne m'endors jamais sans avoir lu quelques</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec quel dédain vous y parlez de la France et des Français, de ces
pauvres Welches, comme vous les appelez si plaisamment Ce matin encore,
je relisais avec délices votre fameuse lettre du 2 septembre 1767 « Le
fond des Welches sera toujours sot et grossier. Allez, mes Welches, Dieu
vous bénisse vous êtes la ch.se du genre humain. » (Il rit et se frotte
les mains.)</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p>De terreur panique est atteint;</p>
<p>Que dans Rosbach on vous a peint (2). »</p>
<p>M. DE BISMARK..</p>
<p>(') Op. cit., mai 1775.</p>
<p>(2) Op. cit.. 27 avril 1775.</p>
<p><pb/></p>
<p>Héros du Nord, je savais bien</p>
<p>Que vous avez vu les derrières</p>
<p>Des guerriers du roi très-chrétien,</p>
<p>A qui vous taillez des croupières (1 ).</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p>Frédéric faisait lui-même de bien jolis vers.</p>
<p>M. DE BISMARK.</p>
<p>Ce peuple sot et volage</p>
<p>Aussi vaillant an pillage</p>
<p>Que lâche dant les combats. »</p>
<p>VOLTAIRE, riant.</p>
<p>Cette peinture de mes Welches a fait longtemps mes délices.</p>
<p>M. DE BISMARK, de même.</p>
<p>(') Op. cil., 2 mai 1758.</p>
<p>(2) Op. cit., 28 mai 1775.</p>
<p><pb/></p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p>M. DE BISMARK.</p>
<p>Si je n'ai pu être le témoin de vos triomphes et y applaudir, si je n'ai
pu voir l'annexion de l'Alsace et le démembrement de la Lorraine, j'ai
vu le démembrement de la Pologne c'est ma consolation. M. DE BISMARK.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Lettres de l'impératrice de Russie et de M. de Voltaire,, février 1769.</p>
<p>(3) Op. cil., 18 octobre 1771.</p>
<p><pb/></p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p>(') Op. cit., 18 mai 1770.</p>
<p><pb/></p>
<p>rez, mais je sais que l'aigle de Prusse va bien loin. Je supplie cet
Aigle de daigner jeter sur moi, chétif, du haut des airs où il plane, un
de ces coups d'œil qui raniment le génie éteint ('). »</p>
<p>M. DE BISMARK (bas).</p>
<p>Le plat valet (Haut). Monsieur de Voltaire, on n'écrit pas en meilleur
français!</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p>(A ce moment, M. EdmondAbout qui, depuis le commencement de la scène,
marche religieusement derrière l'ombre de Voltaire, et que M. de Bismark
n'a pas encore aperçu, s'avance et s'incline).</p>
<p>VOLTAIRE, le présentant.</p>
<p>M. Edmond About, lauréat de l'Université de France, auteur de la Grèce
contemporaine, de Rome contemporain, de YEgypte contemporaine. (A M.
About). Allons, mon ami, offrez vos Ci) Lettres du roi de Prusse et de
il. de Voltaire, 16 octobre 1772.</p>
<p><pb/></p>
<p>De quelle langue?</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p>Oui.</p>
<p>M. DE BISMARK.</p>
<p>Parbleu de la langue qu'il a dans sa bouche. Je crois qu'il n'ira pas
emprunter celle de son voisin.</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p>Je vous dis de quel idiome, de quel langage? M. DE BISMARK.</p>
<p>Ah c'est une autre affaire.</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p>Non.</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p>Grec?</p>
<p>M. DE BISMARK.</p>
<p>Non.</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p>Italien?</p>
<p>M. DE BISMARK.</p>
<p>Non.</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p>Turc?</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE BISMARK.</p>
<p>Non.</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p>Français ?</p>
<p>M. DE BISMARK.</p>
<p>Non, non alsacien, alsacien, alsacien.</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p>Ah alsacien. Fort bien, notre jeune homme est justement de Saverne.</p>
<p>M. ABOUT.</p>
<p>M. ABOUT.</p>
<p>Montsir de Pismark, je salue en vus un crand homme, un frai baladin.</p>
<p>M. DE BISMARK.</p>
<p>Hein qu'est-ce que cela veut dire?' Je suis un baladin!</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p>Au contraire, il dit que vous êtes un vrai paladin. Vous oubliez qu'en
ce moment il parle alsacien.</p>
<p>M. DE BISMARK.</p>
<p>Ah! c'est vrai.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. ABOUT.</p>
<p>M. DE BISMARK.</p>
<p>Je les écouterai avec le plus vif plaisir.</p>
<p>M. ABOUT, récitant.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme un seul homme, et la défaite de nos armées montra ce que pouvait
l'unité allemande ('). »</p>
<p>M. DE BISMARK.</p>
<p>Nous en ferons quelque chose.</p>
<p>M. ABOUT, continuant.</p>
<p>M. DE BISMARK, se caressant la moustache.</p>
<p>Tout cela est aussi bien pensé que bien écrit.</p>
<p>M. ABOUT.</p>
<p>(1) Op. cil., p. 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>de lui aplanir les voies. Aujourd'hui surtout, le Régent du royaume, S.
A. R. le prince de Prusse, paraît être l'objet d'une adoration poussée
jusqu'au fanatisme. Nous sommes heureux d'apprendre que l'unité
allemande a trouvé son centre et rien ne pouvait nous être plus agréable
que de voir la nation se grouper autour d'un esprit ferme et d'un cœur
droit ('). »</p>
<p>M. DE BISMARK.</p>
<p>Bon jeune homme!</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p>Monsieur le comte, ce n'est pas parce que c'est mon élève, mais je puis
dire que j'ai sujet d'être content de lui, et que tous ceux qui le
voient en parlent comme d'un garçon qui n'a point de méchanceté..</p>
<p>(Tout en causant, Voltaire, M. de Bismark et M. About sont arrivés sur
le square du boulevard du Prince-Eugène, au pied de la statue de Voltaire.)</p>
<p>M. DE BISMARK, devant les yeux.</p>
<p>Tiens. c'est votre statue.</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p>Oui, c'est celle qui m'a été élevée, dans les derniers jours de
l'Empire, entre Forbach et Sedan, avec le produit de la sousciption
Havin, JEre (') Op. cit., p. 14. C'est l'empereur Guillaume, alors
Régent de Prusse, que célébrait ainsi M. About en 1860.</p>
<p><pb/></p>
<p>Havino, M. Henri Chevreau étant préfet de la Seine, Henrico Consule (').</p>
<p>M. DE BISMARK.</p>
<p>Votre statue, monsieur de Voltaire, sera beaucoup</p>
<p>Par les lois, par les arts, et surtout par la guerre:</p>
<p>(On entend dans le lointain une musique militaire jouant</p>
<p>une marche triomphale.)</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p>Qu'est-ce que cela ?</p>
<p>M. DE BISMARK.</p>
<p>C'est l'avant-garde de l'armée prussienne qui</p>
<p>entre dans Paris.</p>
<p>(') Gettres du roi de Prusse et de M. de Yoltaire, 1" mai 1775.</p>
<p><pb/></p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p>(Le soleil se lève et dore de ses premiers rayons le toit de la mairie
du Xh arrondissement, la mairie du citoyen Mottu.)</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p>Voici le jour. Adieu, mes amis.</p>
<p>(Son ombre s'évanouit dans les airs. Le bruit de la musique se rapproche).</p>
<p>Ah! malheureux que je suis! Qu'ai-je fait? (Il s'évanouit sur le pavé.)</p>
<p>M. DE DISMARK, très-légèrement. ému.</p>
<p>Pauvre garçon! (Relevant les yeuœ vers la sta- tue de Voltaire.) Toutes
réflexions faites, je la laisserai.ici cette statue, au cœur. même de
Paris, n'est pas pour me déplaire. Un homme n'a cessé, Op. cit., 1"
septembre 1740.</p>
<p>(3) Op. cil., juin 1742.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A LA PORTE DE LA CHAMBRE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>II</p>
<p>A LA PORTE DE LA CHAMBRE</p>
<p>M. Glais-Bizoin, M. de Tillancourt, le marquis d'Andelarre, le vicomte
de Meaux, M. Victor de Laprade, M. Vitet, premier huissier, second
huissier, groupes de députés.</p>
<p>La scène se passe au Grand-Théâtre de Bordeaux, dans la salle des
Pas-Perdus, le jour de l'ouverlure de l'Assemblée nationale (12 février
1871).</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE.</p>
<p>M. glms-bizoin, entrant par la gauche; PREMIER huissier, auprès de la
porte de droite.</p>
<p>M. GLAIS-BIZOIN.</p>
<p>Personne encore</p>
<p>PREMIER huissier, Rapprochant-</p>
<p>Bonjour, monsieur Glais-Bizoin. Est-ce que Vous ne me remettez pas ?
Nous sommes pourtant</p>
<p><pb/></p>
<p>(M. Glais-Bizoin garde le silence.)</p>
<p>L'HUISSIER, poursuivant.</p>
<p>92,308 M. un soupir.</p>
<p>L'HUISSIER.</p>
<p>l'huissier.</p>
<p>Lorsque nous connaîtrons le résultat des votes</p>
<p><pb/></p>
<p>J'enrage. Je sais depuis ce matin, et ce faquin saura dans une heure,
s'il ne le sait déjà, que je n'ai pas été réélu. Faute de
quatre-vingt-dix-neuf mille voix, j'ai perdu mon siège.</p>
<p>(Depuis le commencement de la scène, plusieurs représentants sont entrés
dans la salle.)</p>
<p>L'HUISSIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>également M. Saint-Marc Girardin, M. Roger (du</p>
<p>Nord), M. Dufaure et M. Vitet, qui causent, en ce</p>
<p>moment, avec lui. M. Corne, qui leur fait un signe</p>
<p>de tête en passant, est de 1837. Voici M. Rivet et</p>
<p>n'est-ce pas M. de Peyramont ? Oui, c'est bien lui.</p>
<p>Vous rappelez-vous, monsieur Glais-Bizoin, ce que</p>
<p>Timon en a dit « C'est un orateur de longue cau-</p>
<p>se, sans méthode, mais non pas sans chaleur, et</p>
<p>qui serait éloquent, s'il prenait de bons ciseaux,</p>
<p>bien affilés, bien coupants, et s'il rognait les trois</p>
<p>quarts de son discours et la moitié du reste. »</p>
<p>La peste soit du maraud et de ses citations!</p>
<p>L'HUISSIER.</p>
<p>Pauvre Timon S'il revenait au monde, il pour-</p>
<p>rait se croire ici dans son atelier. Ce nouvel arri-</p>
<p>vant n'est-il pas justement le comte Jaubert, qui</p>
<p>posait devant lui, dès 1836, et dont il a tracé une</p>
<p>si piquante esquisse « Jaubert a la parole alerte</p>
<p>qui fait son entrée. On dit qu'il a été nommé dans</p>
<p>vingt-sept départements. C'est trop pour un hom-</p>
<p>me seul. Il y en a tant qui se contenteraient d'être</p>
<p>élus une seule petite fois N'est-ce pas, monsieur</p>
<p>Glais-Bizoin? (L'huissier rit.)</p>
<p><pb/></p>
<p>M. glais-bizoin, avec un rire forcé.</p>
<p>Oui, certes, mon ami. (A part.) Je ne sais qui me retient de lui casser
sa baguette sur. les épaules l'huissier.</p>
<p>Autour de M. Thiers voltige un escadron d'anciens députés, M. de
Corcelles, M. Mathieu de la Redorte, M. de Lasteyrie, M. Buffet, M.
Baze, M. Daru. Tous réélus</p>
<p>M. glais-bizoin, rêveur.</p>
<p>Réélus</p>
<p>l'huissier.</p>
<p>SCÈNE II.</p>
<p>M. GLAIS-BIZOIN, M. DE TJLLANCOURT, puis LE MARQUIS D'ANDELARRE, airtres
député.</p>
<p>M. DE TILLANCOURT.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. GLAIS-BIZOIN,</p>
<p>Comme on peut se porter, lorsque les électeurs ne veulent plus de vous.</p>
<p>M. DE TILLANCOURT.</p>
<p>M. GLAIS-BIZOIN, d'un air modeste.</p>
<p>Tillancourt, votre affection pour moi vous rend trop indulgent.</p>
<p>M. DE TILLANCOURT.</p>
<p>M. glais-bizoin vivement.</p>
<p>Il vous a dit cela, Tillancourt? il vous a dit cela?</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE TILLANCOURT.</p>
<p>M. GLAIS-BIZO1N.</p>
<p>Tillancourt, vous allez trop loin.</p>
<p>M.' DE TILLANCOURT.</p>
<p>Je ne sais si vous pensez comme moi, Tillancourt mais je n'ai jamais
compris que l'on pût nier l'infaillibilité.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE TILLANCOURT.</p>
<p>Comment, Glais-Bizoin, vous êtes infaillibiliste? Vous</p>
<p>Créjnieux, qui l'eût dit? Fourichon, qui l'eût cru?</p>
<p>M. CLAIS-BIZOIN.</p>
<p>M. DE TILLANCOURT.</p>
<p>A la bonne heure!</p>
<p>M. GLAIS-BIZOIN.</p>
<p>Je veux parler de l'infaillibilité d'Aristote. Quand je songe qu'il
s'est trouvé des gens assez fous pour la méconnaître, pour la repousser
avec mépris M. DE TILLANCOURT.</p>
<p>M. GLAIS-BIZOIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ruy-Blas, pas une de ses pièces où il n'ait insulté la royauté</p>
<p>M. DE TILLANCOURT.</p>
<p>M. GLAIS-BIZOIN.</p>
<p>M. DE TILLANCOURT.</p>
<p>Et vous en aviez le droit, Glais-Bizoin. Y a-t-il rien, en effet, dans
le théâtre de ce Victor Hugo, qui vaille votre grande scène du chien
enragé cette scène ne sortira jamais de ma mémoire. Je crois y assister
encore. C'est au second acte, n'estce pas ?</p>
<p><pb/></p>
<p>M. GLAIS-BIZOIN.</p>
<p>Oui, mon excellent ami, acte II, scène VII.</p>
<p>M. DE TILLANCOURT.</p>
<p>M. GLAIS-BIZOIN, se tournant vers eux.</p>
<p>Lantara, c'est le nom du chien.</p>
<p>M. DE TILLANCOURT, continuant.</p>
<p>(1) Le vrai Courage, comédie en trois actes et en prose, par A. •
Glais-Bizoin, député. Acte u, scène vu</p>
<p><pb/></p>
<p>(Les députés, de plus en plus nombreux, se pressent autour de M. de
Tillancourt.et de M. Glais-Bizoin. Une émotion profonde est peinte sur
tous les visages. )</p>
<p>LE MARQUIS D'ANDELARRE.</p>
<p>Continuez, Tillancourt, je vous en prie.</p>
<p>M. DE TILLANCOURT.</p>
<p>LE MARQUIS D'ANDELARRE, avec émotion.</p>
<p>M. DE TILLANCOURT.</p>
<p>Précisément, monsieur le marquis. Voici les paroles de Clorinde elles ne
sortiront jamais de ma mémoire « Valentin! Valentin! Il ne m'écoute pas.
Il court vers La Bouvardière, qui lui fait des signes de détresse; il le
rejoint et l'aide à</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARQUIS D'ANDELARRE.</p>
<p>Et elle meurt ?</p>
<p>M. DE TILLANCOURT.</p>
<p>Marquis, rassurez-vous. Valentin, le dos toujours appuyé contre l'arbre,
attend le chien de piedferme et lui enfonce son épée si vigoureusement
derrière l'oreille, que Lantara tombe raide mort, la tête fixée au sol
où il reste sans mouvement, comme un papillon cloué au mur par une
épingle'. (Un soupir de soulagement s'échappe de toutes les poitrines.
Les députés qui entourent M. Glais-Bizoin lui adressent de chaleureuses
félicitations. )</p>
<p>M. DE TILLANCOURT.</p>
<p>Vous le voyez messieurs, la pièce de mon ami Glais-Bizoin a du feu, de
la passion, du style elle a surtout du chien. (Murmures d'approbation
dans l'auditoire.)</p>
<p>1 Le vrai Courage. Acte n, scènes vin ix et xn.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE III.</p>
<p>Les mêmes, LE SECOND IIUISSIER, puis M. DE MEAUX, h1. VICTOR DE LAPRADE
ET M. VITET.</p>
<p>LE SECOND HUISSIER, entrant.</p>
<p>Messieurs, la séance va commencer.</p>
<p>Vos titres ont toujours quelque chose de rare.</p>
<p>Garnier-Pagès ?</p>
<p>M. DE TILLANCOURT.</p>
<p>M. GLAIS-BIZOIN, stupéfait.</p>
<p>Du génie ? Arago ? Ah oui, l'Autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE TILLANCOURT.</p>
<p>M. GLAIS-BIZOIN, avec un sourire mêlé d'une larme.</p>
<p>Ce brave Chambolle</p>
<p>M. DE TILLANCOURT.</p>
<p>Où le député Chambolle rédigeait le Siècle, que rédigea depuis le député
Havin.</p>
<p>M. DE MEAUX, en passant demi-voix).</p>
<p>La sottise est de tous les Siècles.</p>
<p>M. DE TILLANCOURT.</p>
<p>Quel affreux jeu. de Meaux.</p>
<p>(M. Glais-Bizoin, que les souvenirs évoqués par M. de Tillancourt ont
plongé dans un doux ravissement, veut entrer avec lui dans la salle des
séances.)</p>
<p>SECOND HUISSIER.</p>
<p>Daignez m'excuser, monsieur Glais-Bizoin, mais</p>
<p><pb/></p>
<p>je ne puis vous laisser entrer. Je vais vous faire donner une place dans
la loge réservée aux anciens députés.</p>
<p>Ah c'est vrai malheureux que je suis J'oubliais que je ne suis plus député.</p>
<p>Plus ne m'est rien, rien ne m'est plus.</p>
<p>(Il contemple avec désespoir la porte de la salle. Entrent M. Victor de
Laprade et M. Vitet.)</p>
<p>Debout, foulant du pied le vil serpent dans l'herbe, L'archange est là,
le glaive en main, calme et superbe L'oeil fixé sur la porte, Adam pâle
éperdu,</p>
<p>Contemple, frémissant, le Paradis perdu.</p>
<p>M. vitet.</p>
<p>Laprade, avant d'entrer, écoutez une cbose</p>
<p>Un député ne doit jamais parler qu'en prose.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MAITRE JACQUES. CRÉMIEUX</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>III</p>
<p>MAITRE JACQUES. CREMIEDX"</p>
<p>Maître Crémieux, Henri Rochefort, deux marchands de journaux.-M.
Glais-Bizoin, personnage muet.</p>
<p>Me CRÉMIEUX, seul.</p>
<p>L'Assemblée nationale va se constituer définitivement aujourd'hui. sans
moi et sans GlaisBizoin</p>
<p>(Entre le citoyen Rochefort en costume d'artilleur de la garde nationale
de Paris.)</p>
<p>ROCHEFORT.</p>
<p>Bonjour, mon cher collègue. J'arrive de Paris où j'ai eu, comme vous le
savez sans doute, un assez joli succès, 163,248 voix.</p>
<p>CRÉMIEUX, s'efforçant de sourire.</p>
<p>Ce succès ne m'étonne point: les Parisiens n'ont pas voulu mettre la
lanterne sous le boisseau. (') Ce dialogue a été publié pour la première
fois le 10 mars 1871.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROCHEFORT, lui ser-ranl la main.</p>
<p>Me CRÉMIEUX.</p>
<p>ROCHEFORT.</p>
<p>Je n'affirmerais pas qu'il ait fait grand mal aux Prussiens. Ce qui est
certain, c'est que, si les soldats de Guillaume ont pris tous les canons
des forts, ils n'ont pas touché au canon de Rochefort. Me CRÉMIEUX.</p>
<p>Ah! parfait parfait</p>
<p>ROCHEFORT.</p>
<p><pb/></p>
<p>bia CRÉMIEUX.</p>
<p>Vous vous étiez enrôlé dans un bataillon de marche ?</p>
<p>rochefort, avec embarras.</p>
<p>me CRÉMIEUX.</p>
<p>Excellente idée! Ainsi, vous combattiez. inLr'l'c muros.</p>
<p>Iliacos ultra muros pitgnatur et intrà.</p>
<p>ROCHEFORT.</p>
<p>Cette Commission était très-sérieuse, je vous assure, et comptait dans
son sein les hommes les plus énergiques de Paris, Floquet, Dorian,
Flourens, Martin Bernard, Bastide et Dréo, le gendre de notre collègue
Garnier-Pagès. A propos Garnier-Pagès a-t-il été élu en province ?</p>
<p>M" CRÉMIEUX, avec ztne satisfaction mal dissimulée.</p>
<p>ROCHEFORT.</p>
<p>Ah bien oui, il n'est même pas arrivé bon soixantième.</p>
<p>Me crémieux poussant un soacpir de soulagement.</p>
<p>Ce pauvre Garnier-Pagès!</p>
<p><pb/></p>
<p>ROCHEFORT.</p>
<p>Entre nous, je ne donnerais pas 45 centimes pour qu'il eût été nommé.
Mais ce n'est point de cela qu'il s'agit pour le moment. Débarqué de ce
matin, j'ignore entièrement ce qui s'est passé en province depuis cinq
mois, depuis que vous avez quitté Paris avec Fourichon et Glais-Bizoin.
Nous recevions bien de temps en temps des nouvelles par nos pigeons,
mais je ne l'étais point assez,pas n'est besoin de vous le dire, pour
croire un traître mot des messages que ces honnêtes volatiles nous
apportaient sous leurs ailes. (Il fredonne) Pigeons, vous que la Muse
antique</p>
<p>Attelait au char des Amours,</p>
<p>Où volez-vous?.</p>
<p>Me CRÉMIEUY.</p>
<p>ROCHEFORT.</p>
<p>Me CRÉMIEUR.</p>
<p>ROCHEFORT.</p>
<p>Au ministre de la guerre.</p>
<p><pb/></p>
<p>MO CRÉMIEUX.</p>
<p>Attendez donc, s'il vous plaît.</p>
<p>ltOCIIEFOUT.</p>
<p>Eh bien quel a été votre premier acte comme ministre de la guerre ?</p>
<p>MO CRÉMIEUX.</p>
<p>J'ai commencé par chercher un homme, et pour cela.</p>
<p>ROCIIEFORT souriant.</p>
<p>Vous avez allumé votre lanterne?</p>
<p>MO CRÉMIEUX, de même.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROCHEFORT.</p>
<p>nie CRÉMIEUX.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROCHEFORT,.</p>
<p>Je vois cela d'ici la Tour de Babel.</p>
<p>MC CRÉMIEUX.</p>
<p>ROCHEFORT.</p>
<p>Qu'est-ce que cela prouvait ?</p>
<p>MO CRÉMIEUX.</p>
<p>ROCHEFORT.</p>
<p>Puisqu'il l'avait acheté Et Garibaldi lui-même, qu'en faisiez-vous ?</p>
<p><pb/></p>
<p>MC CRÉMIEUX.</p>
<p>nOCHËFORT.</p>
<p>Me CRÉMIEUX.</p>
<p><pb/></p>
<p>KOCHEFORT.</p>
<p>Pour dorer la pilule. Est-ce tout ?</p>
<p>M» CRÉMIEUX.</p>
<p>Non, certes. J'ai tué le prince Frédéric-Charles, j'ai tué le prince
royal, j'ai tué le roi Guillaume. ROCHEFORT.</p>
<p>Me CRÉMEUX.</p>
<p><pb/></p>
<p>sures; Bismark était mort de maladie de Moltke était mort de vieillesse.</p>
<p>ROCHEFORT.</p>
<p>Et Guillaume ?</p>
<p>Mû CRÉMIEUX.</p>
<p>Guillaume? Il était mort de rage et de désespoir. ROCHEFORT.</p>
<p>Les gens que vous tuez se portent assez bien.</p>
<p>Et avez-vous su qui était dans le cercueil mystérieux ?</p>
<p>MO CRÉMIEUX.</p>
<p>Il paraît que c'était le duc de Nassau.</p>
<p>ROCHEFORT.</p>
<p>Tiens! justement celui dont l'armée, composée de vingt-quatre hommes et
de six officiers avait tant amusé Victor Hugo qui en parle quelque part
dans ses Lettres sur le Rhin redevenues aujourd'hui un livre de
circonstance, et que je relisais hier en wagon. « Au loin, sur la rive
opposée, sous de beaux noyers qui ombragent une pelouse, on voit
manœuvrer les soldats de M. de Nassau en veste verte et en pantalon
blanc, et l'on entend le tambour tapageur d'un petit duc souverain (')
.» Hélas! les soldats de M. de Nassau sont maintenant les soldats de M.
de Moltke. (Après quelques instants de silence.) C'est égal, votre (')
Le Rliin, T. I, p. 323.</p>
<p><pb/></p>
<p>MO CRÉMIEUX.</p>
<p>Très-joli, très-joli.</p>
<p>ROCHEFORT.</p>
<p>Vous êtes trop bon; mais pendant que vous portieN ainsi Malbrougli eaa
terre que faisiez-vous, mon cher maître, pour délivrer Strasbourg? MO
CRÉMIEUX..</p>
<p>ROCHEFORT,</p>
<p>Le Français, né malin, créa. le télégramme</p>
<p>MO CRÉMIEUX.</p>
<p>Un beau matin, il fallait en finir, je publie une dépêche ainsi conçue «
Les renseignements sur Strasbourg sont très-bons. On peut être certain
qu'il tiendra plus d'un mois. La défense est assurée. » Enthousiasme
général. Joie indicible.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROCHEFORT.</p>
<p>Me CRÉM1EUX.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROCHEFORT.</p>
<p>Me CRÉMIEUX.</p>
<p>Attendez, ceci s'adresse au ministre de la justice.</p>
<p>(Il prend sur une chaise sa robe de garde des sceaux, la passe par
dessus sa tunique de général et remplace son. képi, aux galons d'or, par
une toque aux galons d'argent.)' ROCIIEFORT.</p>
<p>Cedant arma togce. (Bas.) Qu'il est laid</p>
<p>Dame Nature eût pu le créer mieux.</p>
<p>Armé, c'est le dieu Mars désarmé, c'est l'Amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>MO CRÉMIEUX.</p>
<p>J'ai destitué.</p>
<p>ROCHEFORT.</p>
<p>Naturellement.</p>
<p>MC CRÉMIEUX.</p>
<p>J'ai destitué, destitué, destitué. J'ai destitué des procureurs
généraux, j'ai destitué des substituts, j'ai destitué des juges de paix.</p>
<p>ROCHEFORT, faisani la moue.</p>
<p>C'est peu de chose.</p>
<p>Me CRÉMIEUX.</p>
<p>J'ai rendu un décret brisant l'inamovibilité des juges (') j'ai cassé
des premiers présidents.</p>
<p>ROCHEFORT.</p>
<p>C'est mieux.</p>
<p>Me CRÉMIEUX.</p>
<p>ROCHEFORT.</p>
<p><pb/></p>
<p>Me CRÉMIEUY.</p>
<p>ROCHEFORT, attendri.</p>
<p>Crémieux, vous êtes beau comme l'antique! Oui, vous me rappelez, en ce
moment, Glais-Bizoin et vous, ces nobles vieillards dont parle, au début
de l'un de ses sonnets, le poëte Ronsard</p>
<p>II ne faut s'esbahir, disaient les bons vieillards,</p>
<p>Devant le mur troyen voyant passer Hélène,</p>
<p>Si pour telle beauté nous souffrons tant de peine;</p>
<p>Notre mal ne vaut pas un seul de ses regards.</p>
<p><pb/></p>
<p>revoir, mon bon. (Il sort en sifflottant un air de la Belle-Hélène.)</p>
<p>PREMIER MARCHAND.</p>
<p>DEUXIÈME MARCHAND.</p>
<p>Un sou, la liste de tous les députés avec leurs adresses Un sou</p>
<p>MO CRÉMIEUX.</p>
<p>(Il ferme brusquement la fenêtre. -La porte s'ouvre. Entre 31.
Glais-Bizoin. Sans échanger une parole, ils tombent dans les bras l'un
de l'autre et mêlent leurs larmes. Tableau.)</p>
<p><pb/></p>
<p>MERCURE ET GAMBETTA</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IV</p>
<p>MERCURE. ET GAMBETTA"</p>
<p>Mercure, Caron, Gambetta.</p>
<p>(Mercure est, avec Gambetta., sur les bords de l'Aclaéron; Caron est
dans sa barque.)</p>
<p>CARON.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ne renversera-t-il pas aussi ma barque, qui est vieille et qui fait
eau partout ? Pourquoi vas-tu te charger de telle marchandise ? Il
valait mieux le laisser parmi les vivants. Son ombre me fait peur.
Comment s'appelle-t-il ?</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Gambetta. N'en as-tu pas ouï parler ?</p>
<p>CARON.</p>
<p>Ce pauvre Caron a de singulières façons de parler depuis qu'il est
devenu romantique pour avoir passé le bon poëte Auguste Vacquerie,
l'ombre de l'Ombre ,de Victor Hugo. (Haut.) Allons, Gambetta, ne nous
attardons pas sur la rive.</p>
<p><pb/></p>
<p>CARON.</p>
<p>N'est-ce pas lui qui a soutenu dernièrement, contre le philosophe Jules
Simon, cette lutte épique dont les péripéties ont tenu, pendant cinq
jours, les deux mondes en suspens?</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>CARON.</p>
<p>Raconte-moi.cela, Mercure.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>CARON.</p>
<p>Et que faisait pendant ce temps Gambetta</p>
<p><pb/></p>
<p>pour parer les bottes que Simon lui portait ainsi sans relâche?</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>CARON.</p>
<p>Ses jours étaient-ils menacés ?</p>
<p><pb/></p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Et comment finit ce terrible duel?</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>A grands coups de troncs d'arbre, ainsi que des géants. Pour la
cinquième fois, voici que la nuit tombe.</p>
<p>Gambetta tout coup, aigle aux yeux de colombe,</p>
<p>S'arrête et dit</p>
<p>« Simon, nous n'enfinirons point.</p>
<p>Tant qu'il nous restera quelque tronçon au poing,</p>
<p>Nous lutterons ainsi que lions et panthères.</p>
<p>Ne vaudrait-il pas mieux que nous devinssions frères?</p>
<p><pb/></p>
<p>Ecoute, j'ai du vin, mon hardi compagnon,</p>
<p>Vidons un broc ou deux.</p>
<p>-Je veux bien, dit Simon.</p>
<p>Et maintenant buvons, car l'affaire était chaude. »</p>
<p>Ils burent du Limoux, département de l'Aude (*)</p>
<p>CARON.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>GAMBETTA.</p>
<p>Moi, je prétends y passer mes jours le plus doucement du monde, ci la
fczçon antique, entre Epicure et Anacréon. Pluton peut dormir en paix:
Jupiter me garde de conspirer contre lui Pour Proserpine, je lui dirai
des nouvelles de la Sicile qu'elle a tant aimée je peux lui en donner de
toutes fraîches, que je tiens de mon illustre ami (') Voyez, dans la
Lcgende des Siècles, le Mariage de Roland..</p>
<p><pb/></p>
<p>MERCURE.</p>
<p>CARON.</p>
<p>Cinq cent mille talents ? C'est beaucoup pour un- homme seul. Cet Emile
Ollivier, que j'ai passé l'autre jour, et qui nous énumérait les siens
avec tant de complaisance, ne se vantait pas d'en posséder la dixième
partie</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Eh mon ami, je ne parle point ici des talents de l'orateur ni de ceux de
l'homme d'Etat. Je parle d'or en ce moment. Au lieu de talents, mettons
des drachmes, si tu l'aimes mieux il en a dépensé, en moins de quatre
mois, plus de deux milliards ('). CARON.</p>
<p>Deux milliards Plus de deux milliards de drach(') La drachme valait 95
centimes environ; le talent valait 5,000 drachmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>mes! Monsieur Gambetta, donnez-vous donc la peine d'entrer dans ma barque.</p>
<p>GAMBETTA.</p>
<p>Excusez-moi mais de ces deux milliards, il ne me reste rien, pas même
l'obole nécessaire pour payer mon passage.</p>
<p>CARON.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>GAMBETTA.</p>
<p>J'ai exercé la dictature, il est vrai, mais c'était pour sauver mon pays
envahi par les barbares</p>
<p><pb/></p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Les as-tu chassés, ces barbares? Et ton pays, l'as-tu sauvé ? La
dictature ne peut avoir qu'une excuse le succès. Cette excuse,
oserais-tu l'invoquer ?</p>
<p>GAMBETTA.</p>
<p>GAMBETTA.</p>
<p>Sans doute. A Trochu surtout.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Et cependant le général Trochu a remporté une des plus grandes victoires
du siècle.</p>
<p>GAMUETTA.</p>
<p>Mercure, vous voulez rire.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>siens avaient été délogés de toutes leurs positions et refoulés sur
Versailles Paris était débloqué La France était sauvée</p>
<p>CARON.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Et ces morts disaient vrai. Cette grande victoire du peuple de Paris n'a
jamais existé que dans l'imagination du citoyen Gambetta et sur les
murailles couvertes du papier blanc de ses proclamations.</p>
<p>GAMBETTA.</p>
<p>CARON.</p>
<p>A beau mentir qui vient de haut.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Tu es allé bien plus loin le 1er décembre suivant. Ce jour-la un ballon
apporta la nouvelle de la sortie du 30 novembre l'aéronaute cette fois
était muni des rapports officiels; donc, pas d'erreur poss</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tu sais maintenant comment Gambetta éclairait la province sur la
situation de Paris; voici comment il éclairait le gouvernement de Paris
sur les opérations militaires de la province. Le 12 janvier 1871, le
prince Frédéric-Charles entrait au Mans l'armée du général Chanzy,
battue, désorganisée, hors d'état de reprendre de longtemps
l'offerisive, se retirait en désordre sur Laval. Le 14 janvier, Gambetta
adressait au citoyen Jules Favre une dépêche où il lui disait « Chanzy
s'est remis de son échec d'hier. Je ne peux pas me lasser de vous le
redire, et chaque fois avec plus d'insistance il faut sortir, sans
esprit de retopr. Près de 300.000 hommes vous ont abandonnés depuis cinq
jours, pour courir, les uns sur Chanzy, les autres sur Bourbaki. Vous
n'avez autour de vous qu'un simple cercle de feu, derrière lequel nos
audacieux et habiles ennemis dérobent tous leurs mouvements » L'armée
prussienne devant Paris n'a jamais dépassé 236.000 hommes (s).</p>
<p>(') La République française, n° du 15 février, 1872.</p>
<p><pb/></p>
<p>CARON.</p>
<p>Si de 300.000 l'on retranche 236.000, il reste.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Tu n'y es pas, Caron, c'est 300.000 hommes qu'il s'agit de retrancher de
236.000.</p>
<p>CARON.</p>
<p>Mais l'opération est impossible</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>On voit bien, mon pauvre Caron, que tu n'as pas été l'École
polytechnique comme cet illustre M. de Serres, le chef d'état-major de
Gambetta, qui échafaudait, sur de si merveilleux calculs, de si beaux
plans de campagne.</p>
<p>CARON.</p>
<p>Qu'est-ce que c'est que ce M. de Serres, dont il avait fait son chef
d'état-major?</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Ce M. de Serres, qui ne se nomme point de Serres, mais Wieezflinski, est
un jeune Polonais qui a reçu de Gambetta des lettres de grande
naturalisation, en même temps que des titres de noblesse.</p>
<p>CARON.</p>
<p>Je croyais que ces titres avaient été abolis par la République française.</p>
<p><pb/></p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Tu croyais peut-être aussi, mon pauvre Caron, qu'elle avait aboli le
Cabinet noir ?</p>
<p>CARON.</p>
<p>Assurément.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>CARON, lisant.</p>
<p>GAMBETTA.</p>
<p>Oseriez-vous prétendre, Mercure, que vous-'même, lorsque vous faisiez le
service de la correspondance de l'Olympe, vous n'avez jamais violé le
secret des lettres ?</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Comme avec irrévérence</p>
<p>Parle des dieux ce maraud!</p>
<p>Caron, conduis-le, sans tarder davantage, devant les trois juges et
devant Pluton. Tu les avertiras de ma part que c'est un homme capable de</p>
<p><pb/></p>
<p>faire révolter tous les morts et de bouleverser le plus paisible de tous
les empires la punition qu'il mérite, c'est de ne voir aucune femme et
de se taire toujours (').</p>
<p>En entendant ces mots, Gambetta courbe la tête et s'assied au fond de la
barque qui s'éloigne du rivage.</p>
<p>(') Voici la fin du Dialogue de Fénelon qne nous avons cité plus haut:</p>
<p>CAI1ON.</p>
<p>̃ Je donnerai de bons mémoires contre lui, et je crois qu'il passera fort
mal son temps parmi les ombres s'il n'a plus de mauvaises intrigues il y
faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>MAITRES ET VALETS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>V'.</p>
<p>MAITRES ET VALETS</p>
<p>$mile Ollivier, Léon Gambetta, Philis et Laurier.</p>
<p>La seènc se passe aux Champs-Elysées.</p>
<p>ÉmiLE rêveiir, zcn gros portefeuille, sous le bras.</p>
<p>Sono i popoli di Francia umili ed ubbidien-</p>
<p>lissimi. C'est Machiavel qui fait cette remarque</p>
<p>dans les Ritratti. Paolo Sarpi et beaucoup d'autres</p>
<p>dit, au livre troisième de son traité Della pérfe-</p>
<p>zione della vita politica. (Levant les ye2cx et</p>
<p>baissant la voix). Mais quel est ce personnage</p>
<p>qui semble écouter ce que je dis et qui me regarde</p>
<p>d'un si mauvais oeil?. Je ne me trompe point,</p>
<p>c'est mon ancien collègue Gambetta'.</p>
<p>Ces citations pédantes, cet air satisfait, cette</p>
<p>magnifique paire de lunettes. c'est bien lui, c'est Émile Ollivier. (Lui
frappant sur l'épaule.) Eh bien ma vieille, comment va ?</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉMILE, rec-ulant de trois pas.</p>
<p>Gardez monsieur, ces façons d'agir et de parler pour vos anciens amis,
les habitués de la GrandeChaumière et du café Procope. Je crois en avoir
aperçu quelques-uns, là-bas,- sous les arbres, qui jouent aux dominos.</p>
<p>LÉON.</p>
<p>Ma foi, c'est un beau jeu. L'esprit s'y développe,</p>
<p>ÉMILE.</p>
<p>Je dis, monsieur, qu'il serait séant de traiter avec un peu plus de
respect un ancien ministre. LÉON.</p>
<p>Ministre, la belle affaire Ah ça, depuis que vous êtes venu souper chez
les Morts, suivant l'heureuse expression de cet excellent M. Troplong,
vous ignorez donc complétement ce qui se passe là-haut ? Apprenez que,
moi aussi, j'ai été ministre. Ed' anchi' io.</p>
<p>ÉMILE, avec incrédulité..</p>
<p>Ministre? Vous, ministre ? Et de quoi? Quel portefeuille aviez-vous ?</p>
<p>(') Alfred de Musset, Diafogue entre Dupont et Durand.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON.</p>
<p>J'en avais deux, celui de l'intérieur et celui de la guerre.</p>
<p>ÉMILE, se rapprochant.</p>
<p>Comment c'est vrai? Vous aviez deux portefeuilles ?</p>
<p>LÉON.</p>
<p>Deux en même temps.</p>
<p>ÉMILE poussant un soupir.</p>
<p>Pour moi, je n'avais que les sceaux mais j'étais, en revanche, le
principal ministre, le chef du Cabinet, et, en l'absence de l'Empereur,
je présidais le Conseil.</p>
<p>LÉON, négligemment.</p>
<p>Pendant un trimestre et plus, j'ai été dictateur, rien que cela</p>
<p>ÉMILE, stupéfait.</p>
<p>LÉON.</p>
<p>Et le mot était aussi heureux que juste. C'était bien, en effet, un
Sadoioa, c'est-à-dire une victoire</p>
<p><pb/></p>
<p>Oh ne faites pas attention. Ce n'est rien. C'est Philis, qui ne me
quitte pas plus que mon ombre. Mais, si je ne me trompe, il y a aussi
quelqu'un derrière vous.</p>
<p>LÉON.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le cyprès, qui toujours croît auprès du laurier,</p>
<p>D'une sombre couronne environne Laurier.</p>
<p>Laurier n'est pas du bois.</p>
<p>LAURIER.</p>
<p>Je crois, Philis, que tu fais rimer Laurier.</p>
<p>PHILIS.</p>
<p>Avec guerrier? Le ciel m'en préserve!</p>
<p>LAURIER.</p>
<p>.Que dis-tu donc ?</p>
<p>PHILIS.</p>
<p>Oh mon Dieu je répète le vieux refrain</p>
<p>Nous n'irons plus au bois</p>
<p>Les lauriers sont coupés</p>
<p>( Ces deux ombres s'évanouissent. )</p>
<p>LÉON.</p>
<p><pb/></p>
<p>guerre, le mien n'est pas moins indissolublement uni aux événements qui
en ont signalé la fin, et j'ose dire qu'ici la fin a été digne du
commencement. Ce que vous aviez entrepris avec un coeur léger, je l'ai
continué avec un front d'airain. (') J'ai eu sur vous cet avantage de
diriger des armées.</p>
<p>ÉMILE.</p>
<p>Des armées ? Et combien ?</p>
<p>LÉON.</p>
<p>L'armée de la Loire, l'armée du Nord, l'armée de l'Est, sans parler des
douze camps dont j'avais décrété la formation et qui devaient contenir
deux millions de soldats. Je nommais et je révoquais les généraux; je
jetais sur le papier des plans pour la campagne et des proclamations
pour la ville; je copiais de mon mieux les bons modèles. Je copiais les
membres de la Convention, et je jurais comme eux de faire un pacte avec
la Victoire ou avec la Mort.</p>
<p>EMILE.</p>
<p>Vous me faites trembler (Il se détourne une seconde fois.)</p>
<p>LÉON.</p>
<p>Rassurez-vous, mon ami vous savez bien qu'on ne se tue pas pour si peu.
Je copiais le dauphin, (') Dépêche de M. Gambetla il MM. Jules Favre et
Trocliu, 13 janvier 1871.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉMILE.</p>
<p>Lequel? Napoléon Ier ou Napoléon III?</p>
<p>LÉON.</p>
<p>EMILE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON.</p>
<p>Vous voulez dire sans doute Girardin ? Est-ce que le pauvre diable ?.</p>
<p>Emile, haussant des épaules.</p>
<p>LÉON.</p>
<p>EMILE.</p>
<p>(')'Tout en signalant la manceuvre électorale qui contribua si
puissamment au succès du plébiscite du 8 mai 18îo, il convient;</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON.</p>
<p>Mon génie étonné tremble devant le sien.</p>
<p>(Ils s'arrêtent au pied d'un escalier de marbre, devant un superbe
édifice dont la façade renferme des milliers de petites niches avec des
milliers de statues).</p>
<p>pour cire juste, de -reconnaître que le complot de Mourons et de ses
co-accusés était aussi réel qu'il était affreux. Les déclarations de
Flourens lui-même ne permetlcnt pas de conserver a cet égard le plus
léger doute.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON.</p>
<p>Peste quel cercle Dante Alighieri n'avait</p>
<p>pas prévu celui-là.</p>
<p>ÉMILE.</p>
<p>C'est Morny qui en est le président. Il sera ravi</p>
<p>de faire votre connaissance. Nous vous présenterons tous les deux, et je
puis vous donner l'assurance que vous ne serez pas blachboulé. En
attendant, vous pouvez toujours venir visiter les salons. (Ils
gravissent les marches de l'escalier j Donnez-vous donc la peine d'entrer.</p>
<p>LÉON.</p>
<p>Veuillez passer le premier.</p>
<p>EMILE.</p>
<p>Après vous.</p>
<p>LÉON.</p>
<p>Après vous.</p>
<p>ÉMILE.</p>
<p>Après vous, s'il vous plaît.</p>
<p>(A peine ont-ils franchi le seuil, que Philis arrive d'un</p>
<p>côté el Lmerier de l'autre).</p>
<p>LAURIER, apercevant PIIILIS. (Bas.)</p>
<p>Ecce iterum Philis! ce républicain inflexible</p>
<p>par M- Philis, 1855.</p>
<p><pb/></p>
<p>Simple, modeste, sage</p>
<p>Et beau comme Philis,</p>
<p>Porter sur son visage</p>
<p>Des roses et des'lis,</p>
<p>Sur son manteau de bure</p>
<p>Des feuilles d'olivier</p>
<p>Eh gai! c'est la parure</p>
<p>De l'ami d'Ollivier.</p>
<p>PHILIÀ, apercevant laurier. (Bas.)</p>
<p>Faire un discours habile</p>
<p>Que nul ne trouve long;</p>
<p>Au-dessus de la Ville</p>
<p>S'élever en ballon;</p>
<p>Unir en conscience</p>
<p>Au pampre le laurier</p>
<p>Eh gai! c'est la science</p>
<p>De l'ami de Laurier.</p>
<p>LAURIER.</p>
<p>Puisque nos maîtres se sont donné la main, notre devoir, Philis,
n'est-il pas de faire comme eux? (Il Lui tend la main, que Philis saisit</p>
<p><pb/></p>
<p>avec empressement.J Ils se sont embrassés; embrassons-nous, Philis.</p>
<p>(Ils se jettent dans les bras l'un de l'autre).</p>
<p>PHILIS.</p>
<p>Qu'allons-nous devenir ? Depuis qu'Ollivier n'est plus là, je suis comme
une Ombre en peine.</p>
<p>LAURIER.</p>
<p>Tu t'embarrasses de peu. En serviteurs fidèles, nous devons imiter nos
maîtres et suivre de notre mieux leurs exemples.</p>
<p>PHILIS.</p>
<p>D'accord.</p>
<p>LAURIER.</p>
<p>Eh bien! Philis, notre chemin est tout tracé.</p>
<p>(Montrant du doigt la porte d'un cabaret, au-dessus de laqtielle un
petit tableau en terre cuite représente deux hommes qui portent une
amphore)</p>
<p>Nos maîtres sont au cercle entrons au cabaret. )</p>
<p>PHILIS.</p>
<p>Après vous.</p>
<p>LAURIER.</p>
<p>Après vous.</p>
<p>PHILIS.</p>
<p>Après vous, s'il vous plaît.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CINQ MAI 1871</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE CINQ MAI 1811</p>
<p>Napoléon Jar, le Concierge du Corps législatif, Invalides et
Gardes-nationaux.</p>
<p>SCÈNE Ir»</p>
<p>AUX INVALIDES.</p>
<p>NAPOLÉON 1er, sortant de son tombeau et redardant autour de lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>De quel plébiscite?</p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>De celui du 8 mai 1870.</p>
<p>LE PREMIER INVALIDE.</p>
<p>Vous le savez, parbleu, aussi bien que nous.</p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>Faites comme si je ne le savais pas, et veuillez me répondre vous
m'obligerez infiniment.</p>
<p><pb/></p>
<p>NAPOLÉON, rayonnant.</p>
<p>Plus de sept millions de Oui Merci, mes amis, merci mille fois.</p>
<p>(OnentendducâtédeVanvesetd'Issy le bruit du canon. Napoléon s'arrête et
écoute).</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE II.</p>
<p>Devant la présidence du Corps législatif.</p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>Quel président ?</p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>Hé le président Schneider.</p>
<p>LE CONCIERGE.</p>
<p>M, Schneider est ailleurs (').</p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>Le Corps législatif est donc en vacances ?</p>
<p>LE CONCIERGE.</p>
<p><pb/></p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>Je vous assure, monsieur le concierge.</p>
<p>LE CONCIERGE, d'un ton goguenard..</p>
<p>Je vois ce que c'est. Monsieur arrive de Quimper-Corentin par la
diligence qui descend rue Notre-Dame-des-Victoires. Hé bien puisqu'il en
est ainsi, apprenez donc que le Corps législatif a été envahi et dissous
le 4 septembre 'dernier; que le général Bergeret lui-même occupe
présentement l'hôtel de la présidence, et que la Chambre est transformée
en un atelier de cartouches. Sur ce, monsieur le rural, bonne nuit.- (Il
ferme la porte de la loge.)</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE III.</p>
<p>LE FACTIONNAIRE,</p>
<p>On ne passe pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>Je vais chez l'Empereur.</p>
<p>LE FACTIONNAIRE, part.</p>
<p>C'est un fou. (Haut.) L'Empereur n'y est pas.</p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>LE FACTIONNAIRE.</p>
<p>NAPOLÉON, avec enthousiasme.</p>
<p>LE FACTIONNAIRE, bas.</p>
<p>(Quelqzces coups de canon se (ont entendre du côté de l'Arc-de-Triomphe).</p>
<p><pb/></p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>Dites-moi, mon ami, qui est-ce qui fait tirer le canon ?</p>
<p>LE FAGTIONNAIRE.</p>
<p>Qui? M. Thiers.</p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>2 Thiers, tlisloére du Consulat et de t'Empire, tome XII, avertissement.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE IV.</p>
<p>Dans la rue de Rivoli.</p>
<p>Deux compagnies du 112e bataillon, venant de l'Hôtelde-Ville-, et se
rendant sur la place de la Concorde traversent la rue. La musique joue
l'air du SALUT DE LA France. i</p>
<p>NAPOLÉON, avec satisfaction.</p>
<p>Je reconnais cet air-là. (Il fredonne :)</p>
<p>Veillons au salut de l'Empire</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais quel est cet uniforme ? (A un passant.) Monsieur, pourriez-vous me
dire quels sont ces soldats ?</p>
<p>LE PASSANT.</p>
<p>Monsieur, ce sont des fédérés.</p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>LE SECOND PASSANT.</p>
<p>Monsieur, je crois qu'il y en a deux cent cinquante.</p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>Deux cent cinquante bataillons de fédérés! C'est admirable Heureux Paris
Heureuse France</p>
<p><pb/></p>
<p>Vieux communard, va (Haut) Bonne nuit, citoyen.</p>
<p>NAPOLÉON avec étonnement.</p>
<p>Citoyen</p>
<p>SCÈNE V.</p>
<p>Sur la place Vendôme.</p>
<p>NAPOLÉON, regardant la colonne.</p>
<p>Il avait petit chapeau</p>
<p>Avec redingote grise.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GARDE NATIONAL.</p>
<p>NAPOLÉON,</p>
<p>Le général Trochu est-il sorti ?</p>
<p>LE GARDE NATIONAL.</p>
<p>Il a été remplacé par le général Vinoy.</p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>Ah Je connais le général Vinoy, et..</p>
<p>LE GARDE NATIONAL.</p>
<p>Le général Vinoy a été remplacé par le général Bergeret lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>Je croyais que le général Bergeret était au Corps législatif?</p>
<p>LE GARDE NATIONAL.</p>
<p>En effet, il a été remplacé ici par le général Dombrowski.</p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>Hé bien celui-ci.</p>
<p>LE GARDE NATIONAL.</p>
<p>Le général Dombrowski a cédé la place au général Cluseret.</p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>Est-il possible ? Ce dernier du moins.</p>
<p>LE GARDE NATIONAL.</p>
<p>Ce dernier a eu pour successeur le colonel Rossel.</p>
<p>NAPOLÉON, part.</p>
<p>Bergeret, Dombrowski, Cluseret et Rossel. Si j'en connais pas un, je
veux être pendu! (Haut) Excusez-moi, monsieur, mais il s'est donc passé
ici, depuis dix mois, des choses extraordinaires ? LE CAItDE NATIONAL.</p>
<p>Ah! ça! d'où sortez-vous ? Revenez-vous de l'autre monde?</p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>Peut-être.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GARDE NATIONAL riant.</p>
<p>Je parie que vous êtes monsieur Benoît.</p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>Quel monsieur Benoît?</p>
<p>LE GARDE NATIONAL.</p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>C'est justement ce qui m'arrive. De tout ce qui a eu lieu depuis le 6
mai de l'année dernière, je ne sais rien, absolument rien.</p>
<p>LE GARDE NATIONAL, part.</p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>Bravo 1</p>
<p>LE GARDE NATIONAL.</p>
<p>(') Voyez Papiers et Correspondance de la famille impéniale, I, 202,
Ptatt de romatn de la ntain de l'Empereur.</p>
<p><pb/></p>
<p>NAPOLÉON, livide.</p>
<p>Il a au moins vendu chèrement sa liberté ?</p>
<p>LE GARDE NATIONAL, haussant les épaules.</p>
<p>II tiré du fourreau son épée encore vierge, et l'a remise au roi de
Prusse, qui s'est empressé de la refuser il a ensuite allumé une
cigarette, et tout a été dit. La capitulation de Sedan avait lieu le se=
septembre. L'Empire croulait trois jours plus tard.</p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>Le 4 septembre! Je comprends maintenant pourquoi Schneider n'est plus au
Corps législatif.</p>
<p>LE GARDE NATIONAL.</p>
<p>A quelles conditions ?,</p>
<p>LE GARDE NATIONAL.</p>
<p>Au prix de cinq milliards, de l'abandon de l'Alsace et d'une partie de
la Lorraine. Le 1èr</p>
<p><pb/></p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>Et qu'ont fait les Parisiens pendant ces trois jours ?</p>
<p>LE GARDE NATIONAL.</p>
<p>La garde nationale s'est emparée de tous les canons, de toutes les
munitions, de toutes les armes restées dans la ville.</p>
<p>NAPOLÉON, relevant la tête.</p>
<p>Et avec ces armes, avec ces canons, vous avez marché sur les Prussiens
vous les avez chassés de ces rues et de ces places qu'ils osaient
souiller de leur présence</p>
<p>LE GARDE NATIONAL.</p>
<p>Pas si bêtes, mon bonhomme.Nous avons gardé nos canons et nos chassepots
pour un meilleur usage. (La canonnade redouble. d'intensité.) Tenez,
entendez-vous? C'est la batterie du Pointdu -Jour qui tire sur l'armée
de Versailles.</p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>Que voulez-vous dire ?</p>
<p>LE GARDE NATIONAL Ù part.</p>
<p><pb/></p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>Et les Prussiens ?. les Prussiens sont partis ?</p>
<p>LE GARDE NATIONAL.</p>
<p>LE GARDE NATIONAL.</p>
<p><pb/></p>
<p>NAPOLÉON, absorbé dans ses pensées.</p>
<p>Quellehonte (Levant les yeux sur la colonne.) Hélas on n'est plus fier
d'être Français lorsqu'on regarde la colonne</p>
<p>LE GARDE NATIONAL.</p>
<p>Regardez-la bien, monsieur Benoît, votre colonne. Vous ne la verrez pas
longtemps.</p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>Pourquoi cela?</p>
<p>LE GARDE NATIONAL.</p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>En effet, il s'en échappe une odeur.</p>
<p>LE GARDE NATIONAL.</p>
<p><pb/></p>
<p>loigne. Le bruit de la canonnade devient plus violent que jamais.)</p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>(Napoléon se redresse; il veut jeter un dernier regard sur la colonne',
mais le courage lui manque, et sans oser lever les yeux, il reprend le
chemin des Invalides).</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA BARQUE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>"VII</p>
<p>LA BARQUE*</p>
<p>Caron, Mercure, plusieurs morts, Proudhon. Le Boeuf, Marguerite
Bellanger, l'empereur Guillaume, le prince de Bismark, Rouher, Renan, lé
prince de Hohenzollern, le comte de Moltke, Garibaldi, Littré, Victor Hugo.</p>
<p>Sur la rive du Styœ.</p>
<p>CAItON.</p>
<p>LES MORTS.</p>
<p>Comment faire ?</p>
<p>1 Voyez Lucien, Dialogues des Dlorls, a': Caron, Mercure, plusieurs
morts; Ménippe; Charmolêus Lampichus, Damasias, un p/itlosophc; un orateur:</p>
<p><pb/></p>
<p>CARON.</p>
<p>Tu as raison, et nous allons suivre cette marche. Quel est celui qui se
présente le premier ? PROUDHON.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PMUDHON.</p>
<p>Tu ne te trompes pas, Mercure, c'est bien un ruminant c'est Le Bœuf.</p>
<p>LE BŒUF.</p>
<p>Major général de l'armée du Rhin. Voici mon portefeuille de ministre de
la guerre et mon b'âton de maréchal de France.</p>
<p>PROUDIION..</p>
<p><pb/></p>
<p>et souviens-toi, lorsque tu seras sur l'autre rive, de ne jamais
t'approcher du groupe où Soult et Masséna, Macdonald et Davoust, Lannes
et Gouvion Saint-Cyr devisent entre eux des choses de la guerre, car si
tu t'avisais de les vouloir fréquenter, tu pourrais bien recevoir, mon
pauvre Le Bœuf, le coup de pied de Lannes. Si tu m'en crois, tu prendras
tes quartiers dans cette prairie dont parle quelque part Sénèque, et où
chaque animal trouve ce qui lui est propre: Canis leporem, Ciconia lacer
tam, Bos herbam. Mais qui va là?</p>
<p>MARGUERITE BELLANGER.</p>
<p>Margueite Bellanger, comtesse de Montretout. CARON.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Mon pauvre Caron, la saison d'effeuiller les marguerites est passée pour
toi comme pour moi. Ne crains-tu pas que cette belle fille ne réponde à
tes soupirs par ce couplet de Béranger, le poëte favori de son seigneur
et maître</p>
<p>Je n' suis qu'un' bouqu'tière et je n'ai rien,</p>
<p>Mais d' vos soupirs je m' lasse</p>
<p>Monsieur l' croqu'-mort, car il faut bien</p>
<p>Vous dir' vot' nom-z-en face.</p>
<p><pb/></p>
<p>CARON piqué. •</p>
<p>Mercure, je la trouve mauvaise.</p>
<p>(11 prend un paquet de lettres, entouré d'une faveur rose, que lui remet
Marguerite Bellanger et qu'il serre dans la coiffe de son pétase.)</p>
<p>GUILLAUME.</p>
<p>Guillaume, empereur d'Allemagne.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Et pourquoi, Guillaume tout cet attirail ?</p>
<p>GUILLAUME.</p>
<p>Comment! fallait-il donc, Mercure, qu'un empereur vînt ici tout nu ?</p>
<p>(1) Voyez dans les Papiers et Corrcspondance de la famille impé- rialc,
i, pages 56 clsuiv., les lctlrcsdeM1" Marguerite Bellanger.</p>
<p><pb/></p>
<p>c MERCURE.</p>
<p>Un empereur, non, mais un mort Dépose-moi tout cela.</p>
<p>GUILLAUME.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Jette aussi par terre ton orgueil, Guillaume, ton dédain de la justice
et ton mépris de l'humanité ils chargeraient trop la barque, s'ils y
montaient avec toi.</p>
<p>GUILLAUME.</p>
<p>Mais laisse-moi au moins mon sceptre et ma couronne</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Non pas il faut les abandonner aussi.</p>
<p>GUILLAUME.</p>
<p>Et maintenant ? tu le vois j'ai tout quitté.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>GUILLAUME.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Tu peux monter. Et toi, qui parais si pressé</p>
<p>de le suivre, qui es-tu donc ?</p>
<p>bismark, en uniforme de cuirassier.</p>
<p>Je suis le prince de Bismark. J'accompagne par-</p>
<p>Laisse-le approcher, afin que je puisse le voir</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Sois tranquille, Caron. (A M. de Bismark.)</p>
<p>Commence par dépouiller ton titre de prince et</p>
<p><pb/></p>
<p>BISMARK.</p>
<p>Puisqu'il le faut, je m'y résigne. Je te demande, Mercure, de conserver
seulement deux choses.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Et lesquelles ?</p>
<p>BISMARK.</p>
<p>Mon uniforme et mon casque de cuirassier.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>J'en suis désolé, mon prince, mais cela ne se peut pas. (M. de Bismark
ôte son uniforme et son casque.) Je crois que maintenant je puis le
laisser passer.</p>
<p>PROUDHON.</p>
<p>Il porte encore sous l'aisselle quelque chose de fort lourd.</p>
<p><pb/></p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Qu'est-ce donc, Proudhon?</p>
<p>PROUDHON.</p>
<p>La fourberie, Mercure, qui lui a été très-utile pendant sa -vie.</p>
<p>(M. de Bismark va rejoindre l'empereur Guillaume. Le prince de
Ilohenzollern qui, pendant le dialogue entre Mercure et M. de Bismark, a
ôté son uniforme et ses décorations, son casque et ses bottes, se
présente pour. passer.) MERCURE, le regardant avec admiration.</p>
<p>Quel gaillard Blond, épais et charnu, un véritable Hercule du Nord, sans
doute un de ces honnêtes géants qui vident beaucoup de chopes, donnent
et reçoivent de bons coups de pointe et meurent sans avoir fait parler
d'eux. Ton nom ? LE PRINCE DE HOHENZOLLERN.</p>
<p>Léopold-Guillaume-Gharles de HohenzollernSigmaringen.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE DE HOHENZOLLERN.</p>
<p>Mercure, laisse-moi passer; tu le vois, je suis nu; je n'ai absolument
rien gardé, pas même mon beau fourneau de porcelaine j'ai cassé ma pipe.
MERCURE.</p>
<p>LE PRINCE DE HOHENZOLLERN.</p>
<p>C'est fait, et je ne pèse pas plus que les autres morts.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>LE COMTE DE MOLTKE</p>
<p>J'ai battu la France et l'Autriche, et ma patrie reconnaissante m'a
donné cette récompense. Je suis le comte de Moltke. J'ai défait
l'Autriche en six semaines et la France en six mois. Dans cette dernière
campagne, mes troupes ont livré, en 180</p>
<p><pb/></p>
<p>jours, lfiO engagements victorieux et gagné 16 grandes batailles. Elles
ont pris 120 drapeaux, 7,000 canons, 26 forteresses, 500,000 soldats,
12,000 officiers, 300 généraux, 4 maréchaux, sans parler d'un empereur.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Le fait est qu'il vaut mieux n'en parler point. LE COMTE DE MOLTKE.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>PROUDHON.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Allons, quitte d'abord ce grotesque accoutrement, et puis après tout le
reste. Par Jupiter qu'il a</p>
<p><pb/></p>
<p>GARIBALDI.</p>
<p>Je vais m'en défaire, puisque tu le veux.</p>
<p>PROUDHON.</p>
<p>Fais-lui donc ôter aussi, Mercure, ce fil qui sort de dessous son
manteau et traîne derrière ses talons.</p>
<p>MERGUIIE.</p>
<p>Je ne l'avais pas vu. (A Garibaldi.) Ole moi cela.</p>
<p>PROUDHON.</p>
<p>C'est le fil dont se servait le comte de Cavour pour mettre cette
marionnette en mouvement et lui faire jouer un rôle dans la comédie dont
il était l'auteur. L'habile imprésario tirait la ficelle et Polichinelle
battait le Barigel. Mais depuis que Cavour est mort, le pauvre
Polichinelle n'a plus su que se faire battre par le commissaire.</p>
<p>MERCURE pendant que Garibaldi qravit les degrés de l'échelle.</p>
<p>Adieu, seigneur; adieu, seigneur Polichinelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>proudhon. (Il essuie ses lunettes, les remet, et montrant du doigt un
nouvel arrivant.)</p>
<p>Mercure, je te présente le citoyen Littré.</p>
<p>CARON.</p>
<p>Mais ce n'est pas un homme, c'est.</p>
<p>PROUDHON.</p>
<p>Il va vous dire lui-même ce qu'il est.</p>
<p>LITTRÉ.</p>
<p>Je suis « un animal mammifère, de l'ordre des primates. »</p>
<p>CARON Mercure.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>C'est une classe de singés.</p>
<p>CARON.</p>
<p>Ah très-bien (Bas, après avoir attentiven2ent regardé M. Littré.) Il
pourrait bien avoir raison. LITTRÉ, reprenant.</p>
<p>C'est bien cela</p>
<p>(t) Dictionnaire des Sciences médicales, par MM. Liltré et Chartes
Robin, art. Homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>PROUDHON, IG Liltré.</p>
<p>Où as-tu pris .ce bel habit décoré de palmes vertes ? Tu n'étais
cependant pas académicien. Je me souviens qu'en 1863 l'Académie
française te repoussa avec éclat.</p>
<p>LITTRÉ.</p>
<p>Il est vrai; mais, en 1871, elle a fait amende honorable et m'a reçu
dans son sein, encore bien que je n'eusse pas posé ma candidature.</p>
<p>PROUDHON.</p>
<p><pb/></p>
<p>anatomiquement, l'ensemble des fonctions du</p>
<p>cerveau et de la moelle épinière, et, considéré</p>
<p>physiologiquement, l'ensemble des.fonctions de la</p>
<p>sensibiLité encéplaalique ('). ̃»</p>
<p>Que dit-il là? Et quelle langue parle-t-il? Serait-</p>
<p>ce du français par hasard •?</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Non, c'est du littréen.</p>
<p>PROUDHON.</p>
<p>Tu as prêché la guerre sociale, déclarant que</p>
<p>autres, leur place dans l'arène commune: Du con-</p>
<p>ouvert, et les prolétaires ainsi que les rois, la dé-</p>
<p>clarent quand, avec la permanence de leurs griefs,</p>
<p>l'occasion s'en trouve n. » Tu as été le véritable</p>
<p>précurseur de la Commune de Paris, ayant écrit,</p>
<p>la France .entière le droit de suffrage et le conférer</p>
<p>uniquement aux ouvriers de Paris qui, par leurs</p>
<p>lumières, leur vigueur et leur dévouement, étaient</p>
<p>seuls capables de prendre en mains le gouverne-</p>
<p>ment des choses, et qu'il fallait, de la sorte, faire</p>
<p>de Paris le grand électeur pour toute la France.</p>
<p>(') Dictionnaire des sciences médicales, art. Esprit, Idée, Ame.</p>
<p>(2) La Revue positive, n' de décembre 1871.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pends-toi, brave Proudhon, tu n'avais pas trouvé celle-là!</p>
<p>LITTRÉ.</p>
<p>Vous avez beau rire, Mercure, et vous aussi, Proudhon, il n'en reste pas
moins qu'au lendemain de la Commune j'ai été nommé membre de l'Académie
française, au premier tour de scrutin.</p>
<p>PROUDHON.</p>
<p>Et quels étaient les parrains de ta candidature? LITTRÉ.</p>
<p>M. Thiers et M. Guizot.</p>
<p>PROUDHON.</p>
<p><pb/></p>
<p>PROUDHON, apercevant M. Renan.</p>
<p>Pressons-nous, maître Renan, l'heure s'avance. Remets-moi les soixante
mille francs que tu as reçus de Napoléon pour faire ce voyage d'Orient
d'où tu as rapporté le plus fameux de tes livres. Dépose les
quatre-vingt mille francs que Michel Lévy t'a comptés pour avoir donné à
Jésus le baiser de Judas.</p>
<p>PROUDHON.</p>
<p>Eh! eh Judas n'avait reçu que trente deniers Renan a reçu quatre-vingt
mille francs. Que l'on ose encore nier le progrès!</p>
<p>MERCURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ERNEST RENAN.</p>
<p>PROUDHON.</p>
<p>Eh oui, mon ami, nu comme un Papou (').</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>PROUDHON.</p>
<p>Secoue bien ses cheveux longs, gras et collés aux tempes; ilscachent,
j'en suis sûr, deux ou trois cents peut-être.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Prends l'échelle. Tu pleures? Je croyais que tu étais un philosophe</p>
<p>ERNEST RENAN.</p>
<p>Je pleure, hélas sur ce pauvre Jésus. « Ses souffrances ne sont-elles
pas pour attendrir les meilleurs coeurs ? Sa légende n'est-elle pas pour
provoquer des plus beaux yeux des larmes sans fin (») ? »</p>
<p>PROUDHON.</p>
<p>Il ment; c'est autre chose qui le chagrine.</p>
<p>(') &gt; Je ne vois pas de raison pour qu'un Papou soit immortel. E.
llenan, Revue des Deux Mondes, janvier 1860, p. 378.</p>
<p>(') Vie de Jésus, p. 259.</p>
<p><pb/></p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Quoi donc?</p>
<p>PROUDHON.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>A un autre. En voici un qui ne pleure pas et qui m'a l'air d'un bon vivant.</p>
<p>PROUDHON.</p>
<p>C'est Rouher, le Démosthènes de Saint-Flour.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Eh bien! l'orateur, quitte-nous cet immense fleuve de paroles,
antithèses, périodes, exclamations, solécismes, barbarismes, et tout ce
qui donne du poids au discours.</p>
<p>(') Voy. Papiers et Correspondaiace de la famille impériale, l, 179. (')
Une médaille en or lin, d'uue valeur de 300 fr., a été frappée en
l'honneur de Brébant, le restaurateur. Elle porte sur sa face Pendant</p>
<p>le siège de Paris</p>
<p>quelques personnes ayant</p>
<p>acconlumé de se réunir chez M. Bréhant,</p>
<p>ous les quinze jours, ne s'j sont pas, une seule</p>
<p><pb/></p>
<p>ROUHER.</p>
<p>Tiens, je ne les ai plus.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Dépose aussi ton titre de vice-empereur, ta mèche et ta calotte de velours.</p>
<p>PROUDHON.</p>
<p>0 Rouher, un conseil. Bismark est ici. Qu'il ne te voie pas arriver avec
ta tliéorie des trois tronçons, cela le ferait trop rire.</p>
<p>CARON.</p>
<p>une villc de deux millions</p>
<p>d'âmes assiégées.</p>
<p>1870-1871.</p>
<p>Au revers</p>
<p>A</p>
<p>M. Paul BRÉBANT</p>
<p>Ernest Renan, Ch. Edmond) P. dc Saint-Victor, Thurot, M. Berlhelot. J.
Bertrand, Cli. Blanc, Marcy,</p>
<p>Scherer, E. de Goncoti l't, Dumcsnil, Th. Gautier, A. Nciïtzer, A. Hébrard.</p>
<p><pb/></p>
<p>vantage pour faire couler ma barque au fond du fleuve.</p>
<p>VICTOR HUGO.</p>
<p>Qu'importe que Rouher sur le Pont-Neuf se carre</p>
<p>PROUDHON, se retournant.</p>
<p>Tiens, un vers des Châtiments! Mais c'est Hugo</p>
<p>en personne, plus sombre et plus majestueux que amais. Il a pris son air
des grands jours.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Il dit des vers, écoutons-le.</p>
<p>VICTOR HUGO.</p>
<p>Vainement le penseur, dans ses essors funèbres,.</p>
<p>Heurte son âme d'ombre au plafond de ténèbres;</p>
<p>11 tombe, il meurt, son temps est court,</p>
<p>Et nous n'entendons rien dans la nuit qu'il nous lègue</p>
<p>Que ce que dit tout bas la création bègue</p>
<p>A l'ombre du tombeau sourd. or</p>
<p>Le pied sent dans la nuit le dos mou du cloporte.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Mon vieux, ton vers est beau;</p>
<p>Mais il est, entre nous, triste comme la porte</p>
<p>De l'humide tombeau.</p>
<p>VICTOR HUGO.</p>
<p>Depuis quatre mille ans que, courbé sous la haine;</p>
<p>Perçant sa tombe avec les débris de sa chaîne,</p>
<p>Fouillant le bas, creusant le haut,</p>
<p>11 cherche il s'évader travers la nature,</p>
<p>L'esprit-forçat n'a pas encor fait d'ouverture</p>
<p>A la voûte du ciel-cachot.</p>
<p><pb/></p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Que nous chantes-tu là?</p>
<p>VICTOR IIUGO.</p>
<p>Ce que, dans la nuit somire,</p>
<p>M'a dit la bouche d'ombre (').</p>
<p>(Il passe la main ster son front, rejetté ses cheveux ela arrière et
continue.)</p>
<p>L'horreur emplit cet antre, infâme vision</p>
<p>Toute l'impureté de la création</p>
<p>Tombe et vient échouer sur cette sombre rive.</p>
<p>Au fond, on entrevoit, dans une ombre où n'arrive</p>
<p>Pas un reflet de jour, pas un souffle de vent,</p>
<p>Quelque chose d'affreux qui fut jadis vivant</p>
<p>Des mâchoires, des yeux, des ventres, des entrailles,</p>
<p>Des carcasses- qui font des taches aux murailles;</p>
<p>Tout est fétide, abject, plein de boue et de sang.</p>
<p>caron il Vidai' Hugo.</p>
<p>Sais-tu que tu n'es pas follement amusant?</p>
<p>A Mercure.</p>
<p>Et de cet instrument je ne veux pas médire;</p>
<p>Je ne saurais pourtant laisser ce malheureux</p>
<p>En abuser ainsi pendant une heure ou deux.</p>
<p>MERCURE, riant.</p>
<p>Tu ne trouves pas, Caron, de rime en erdre.</p>
<p>Sur ce terrain, crois-moi, ne combats point Victor</p>
<p>Hugo,; rappelle-toi le dicton Ne sutor</p>
<p>UUi crepidam.</p>
<p>(') Contemplations, Il, p. 347 et suivantes.</p>
<p>(5) Châtiments, p. 239.</p>
<p><pb/></p>
<p>CARON, d'un ton bourru.</p>
<p>Soit. Tu vois que la nuit tombe</p>
<p>Et que, sans plus ouïr tous ces vers d'outre-tombe,</p>
<p>Besoin est d'en finir et de le mettre il nu,</p>
<p>Ainsi que tu ferais avec un inconnu.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>C'est juste, Caron. (A Victor Hugo.) Viens, et tout d'abord Avec ton
képi neuf, ton amour pour la pose. [dépose, Laisse ta carmagnole et ton
habit de Pair,</p>
<p>Tous tes discours, cotés bien au-dessous du pair,</p>
<p>Tes hymnes et tes chants pour le premier Empire ('),</p>
<p>Tes lettres sur le Rhin et ton IYillian2 Sleahspeare.</p>
<p>D'Islande, proférant son formidable han,</p>
<p>Depuis Claude rrollo, la Sachette, Fantine,</p>
<p>Esmeralda, Cosette et sa grâce enfantine,</p>
<p>Et le forçat V:rljean, cet admirable gueux.</p>
<p>Et Monsieur Thénardier.</p>
<p>phoudhon.</p>
<p>Une fiére canaille</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>A l'eau Carmagnole Babet et Gueulcmer,</p>
<p>La pieuvre et Gilliat, Travailleurs de la mer!</p>
<p>A l'eau l'Homme qui rit.</p>
<p>(')\ Car j'ai ma mission! car armé d'une lyre,</p>
<p>Plein d'hymnes irrités ardcnls s'épanclier;</p>
<p>Je garde le trésor des gloires de l'Empire;</p>
<p>Je n'ai jamais souffert qu'on osât y toucher</p>
<p>Victor Hugo, les Hayons et les Ombrés-.</p>
<p><pb/></p>
<p>PROUDHQN.</p>
<p>Lu par l'homme qui hâillu</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>A ce jeu-là, Proudhon, il ne faut pas qu'on triche, Et si tu veux rimer,
que ta rime soit riche.</p>
<p>PROUDHON.</p>
<p>J'y ferai de mon mieux.</p>
<p>CARON.</p>
<p>Quand aurez-vous fini?</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Un peu de patience. (A Victor Hugo,.) A l'eau ton Ilernani, Dona Sol, et
Lucrèce et Marion Delorme.</p>
<p>Prends pitié de Caron, qui nous attend sous l'orme, MERCURE.</p>
<p>Jette il l'eau Triboulet, Gennaro, Frédéric</p>
<p>Barberousse, Ruy Blas.</p>
<p>PROUDHON.</p>
<p>As-tu vu Frederick</p>
<p>Dans Ruy Blasi II était superbe dans ce rôle.</p>
<p>CARON.</p>
<p>Palsambleu, messeiôneurs, trouvez-vous cela drôle?</p>
<p><pb/></p>
<p>mercure, continuant.</p>
<p>Jette avec don César, plus délabré que Job ('),</p>
<p>Les Burgraves du rhin, Magnus et le duc Job.</p>
<p>PROUDHON.</p>
<p>Rhadamante, Alinos, Eaque, autres burgraves, Devraient le condamner,
pour tant de méfaits graves, A lire jusqu'au bout le duc Job, que Laya,</p>
<p>Au Théâtre-Français, en prose délaya.</p>
<p>VICTOR HUGO.</p>
<p>Ah jamais</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Calme-toi. Laisse encore, et pour cause,</p>
<p>Tes Contemplations et ta métempsycose (1),</p>
<p>Et ces folles Chansons qa'l;ros vieux et poussif</p>
<p>Te dicta.</p>
<p>PROUDHON.</p>
<p>Le poète est un moineau lascif</p>
<p>C'est Veuillot qui l'a dit.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Je garde, pour les lire,'</p>
<p>Tes Odes, qu'envieraient les maîtres de la lyre.</p>
<p>Je garde aussi ces vers au souflle pur, ardent,</p>
<p>Immortel pilori de l'Homme de Sedan</p>
<p>Qui frissonne, courbé comme une touffe d'herbes, Lorsque passent sur lui
tes Châtiments superbes. Allons, adieu.</p>
<p>(.-lu moment où Yiclor Nugo vu metlre le pied dans la barque, Caron
l'arrête et lui dit )</p>
<p>Qu'as-tu dans la main?</p>
<p>(') Plus délabré qne Job et hlns fier &lt;|ue Dragnncc.</p>
<p>Ituy Blas, acte i, scène il.</p>
<p>(5) Voyez dans les Contemplations, tome il, l'leurs dans Il! /luit, et
Ce que dit la Bouche d'Ombre.</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTOR HUGO.</p>
<p>Mon mouchoir.</p>
<p>PROUDHON.</p>
<p>Un torchon radieux</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>Ami, laisse-le choir</p>
<p>Et monte.</p>
<p>CARON.</p>
<p>Enfin levons l'ancre.</p>
<p>(La barque s'éloigne.)</p>
<p>MERCURE, resté sur le rivage.</p>
<p>Une molle brise</p>
<p>De la nef qui s'éloigne enfle la voile grise,</p>
<p>Et la barque sans bruit glisse sur le flot noir.</p>
<p>(Agitant le mouchoir de Victor Hugo, qu'il a ramassé.)</p>
<p>Sans rancune, Caron, et vous, amis, bonsoir</p>
<p>[On entend des cris aigus poussés par Marguerite Bellanger et que domine
bientôt la voix de Proudlron, assis auprès du gouvernail et chantant )</p>
<p>Taisez-vous donc, Margot la belle,</p>
<p>Et ne jetez pas les hauts cris</p>
<p>L'Enfer ne vaut-il pas Paris ?</p>
<p>Elle pleure, supplie, appelle.</p>
<p>Malgré sa plainte et ses clameurs,</p>
<p>On l'emporta dans la tartane.</p>
<p>Dans la galère capitane</p>
<p>Nous étions quatre-vingts rameurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE NUMÉRO 606</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VIII</p>
<p>LE NUMERO BOB.'</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE.</p>
<p>m. JULES SIMON, entrant et déposant sur une table son portefeuille en
peau de chagrin.</p>
<p>il. le président. Ils (MM. Jules Simon et Henri Martin) étaient
adhérents et non pas membres de l'Internationale?</p>
<p>AI. Fribourg. Ils étaient membres de l'Internationale, et si je fais
appel il mes souvenirs, je me rappellerais parfaitement que c'est LE
numéro 60C qni a été rcmis M. Jules Simon par moi-même. (Enquête
parlementaire sur l'insurreclion du 18 mars, tome lI, pages 575 et 576.)</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE II</p>
<p>M. JULES SIMON, UN HUISSIER, M. ERNEST PICARD. l'huissier annonçant.</p>
<p>Monsieur Picard.</p>
<p>(M. Picard serre la main de if. Simon, prend un fauteuil et s'assied en
face de son ancien collègue. L'huissier se retire.)</p>
<p><pb/></p>
<p>ni, PICARD, avec un sourire.</p>
<p>Eh bien! vous êtes toujours ministre'</p>
<p>M. SIMON, avec un'soupir.</p>
<p>Comme vous le voyez.</p>
<p>M. PICARD.</p>
<p>M.. SIMON.</p>
<p>Je ne sais ce que vous voulez dire, Picard ?</p>
<p>M. PICARD.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'était point de chasser Dieu, ni de chasser les Prussiens, c'était de
sauver la République.</p>
<p>M. PICARD.</p>
<p>Sans doute, sans doute, vous avez mille fois</p>
<p>les destinées de la France, l'auteur du Cabaret de Luslucrn et (l'Une
Invasion de griselles a été maire de Paris, et même, s'il faut s'en
rapporter il la déposition du général Ducrot dans l'Enquête
parlementaire sur le 4 septembre. un maire de derrière les fagots.</p>
<p>(2) Outre M. Motlu, la commission comptait parmi ses membres</p>
<p>M. Clemenceau, M. Henri lSrisson, M. Massol, NI. Georges Pouchet, NI.
Taxile Delord, M. Charles Sauvestre, etc.</p>
<p>(3) L'arrêté du citoyen Mottu est du 30 septembre 1870.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. SIMON.</p>
<p>Où voulez-vous en venir?</p>
<p>M. PICARD.</p>
<p>Vous trouvez que je suis un peu long en commençant ? Que voulez-vous,
mon ami?</p>
<p>Ce que je sais le mieux, c'est mon commencement.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. SIMON.</p>
<p>PICARD.</p>
<p>e) Les maires et les écoles pendant k sfAge, Paris, 1871, chez Douniol.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. SIMON.</p>
<p>Mesdames Chenu et Coignet sont des dames parfaitement honorables.</p>
<p>M. PICARD.</p>
<p>A qui le dites-vous ? C'est le 5 janvier, vous vous le rappelez sans
doute, que commença le bombardement de Paris et que les premiers obus
éclatèrent sur les quartiers de la rive gauche. (1) La commission des
dames était composée de M"" J. Simon, Carnot, Coignet, Alanuel, Chenu,
Daubié, Delon, Goudchaux, Léonic Fleury, Julie Toussaint, Léon Béquet,
Lucie Lachaux, MarchoffGirard, de Friedberg et Gandon.</p>
<p>(') Rapport présenté ait nom de la commission des dames chargées
primaire, par M"' Coignet, p. G. Paris, imprimerie administrative de
Paul Dupont. 1871.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. SIMON.</p>
<p>M. PICARD.</p>
<p>Peste la phrase est belle. presque aussi belle que celle de Jules Favre
Pas 2cne pierre de nos forteresses, pas un pouce de notre territoire!
Gounouilhou a dû publier la vôtre dans la Gironde Je suis sûr qu'elle
aura fait merveille sur les bords de la Garonne.</p>
<p>M. SIMON.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est point moi qui ai écrit cet article.</p>
<p>'M. SIMON.</p>
<p>Si ce n'est vous, c'est donc votre frère.</p>
<p>M. PICARD.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. SIMON.</p>
<p>Oui, elle parle bien, très-bien. Elle parle peutêtre seulement un peu trop.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PICARD.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. SIMON.</p>
<p>Mais elle a eu lieu, votre fête, et elle a assez fait parler d'elle.</p>
<p>M. PICARD.</p>
<p>J'ai télégraphié au recteur de Lyon « N'autorisez pas la fête des Écoles. »</p>
<p>M. PICARD.</p>
<p>Vous voyez bien.</p>
<p>M. SIMON.</p>
<p>Attendez un peu. Lorsque je télégraphiai au recteur de ne pas accorder
son autorisation, je savais très-bien que son autorisation n'était pas
nécessaire. L'article 8 de la loi du 20 juin 1854 dispose en effet que «
les attributions déférées aux recteurs, par la loi du 15 mars 1850, en
ce qui concerne l'instruction primaire publique ou libre, sont exercées
par les préfets. » Ce même article porté que les préfets sont placés,
pour ces questions</p>
<p><pb/></p>
<p>d'enseignement primaire, so2cs l'autorité du ministre de l'instruction
publique et des cultes.</p>
<p>M. PICARD.</p>
<p>M. SIMON.</p>
<p>Rien</p>
<p>M. PICARD.</p>
<p>M. SIMON.</p>
<p>Rien</p>
<p>M. PICARD.</p>
<p>M. SIMON.</p>
<p>Rien</p>
<p>M. l'ICARD, riant.</p>
<p>Rien Rien Rien Ah ah C'est parfait. Je vous fais amende honorable, mon
ami, et je confèsse que, dans cette affaire de Lyon, votre conduite a
été irréprochable. Il est d'autres points, malheureusement, sur lesquels
je crains bien qu'il ne vous .soit plus difficile de vous justifier.</p>
<p>M. SIMON.</p>
<p>Et lesquels, s'il vous plaît?</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PICARD.</p>
<p>Le jour où l'Assemblée, sur la proposition de M. de Cazenove de Pradine,
un soldat du pape, un fils des preux. (IL rit.)</p>
<p>M. SIMON.</p>
<p>M. PICARD.</p>
<p>Tout Picard que je suis, je suis un bon apôtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui veut voyager loin ménage sa monture;</p>
<p>Buvons, mangeons, dormons et faisons feu qui dure. M. PICARD.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Le Devoir, p. 419.</p>
<p>(3) Le Vernir, p. 420.</p>
<p><pb/></p>
<p>m. simon, vivement.</p>
<p>Vous .savez bien que je ne fais pas profession de la religion catholique.</p>
<p>M. PICARD, continuant de lire.</p>
<p>« S'ils en recommandent aux autres les pratiques, sans s'y soumettre,
ils faussent et corrompent les esprits et donnent l'exemple de l'orgueil
le plus monstrueux. La fin ne justifie pas les moyens et le .mensonge
n'est jamais permis donc ils offensent la morale. Si l'on se rend
coupable, pour mentir une fois, et sur des sujets de peu de conséquence,
que dire de cet apostolat du mensonge, qui trompe les hommes sur leur
plus grand intérêt ?. On sème le mensonge, on ne récolte que
l'hypocrisie ('). » Dieu me garde.</p>
<p>M. simon, raillant.</p>
<p>Ah vous croyez donc en'Dieu ?</p>
<p>M. PICARD.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. simon, avec amertume.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PICARD.</p>
<p><pb/></p>
<p>A quoi M. Jules Simon répondit On me demande si je suis communiste! (Ce
n'était pas cela qu'on lui avait demandé.) Non, mille fois non.</p>
<p>On veut savoir si je suis socialiste. Si par socialiste, on entend un
homme qui désire voir réorganiser la propriété, et organiser le travail,
oui, je suis socialiste.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. SIMON.</p>
<p>M. PICARD, avec fermeté.</p>
<p>Je n'irais pas dîner chez les princes. Déjeuner, je ne dis pas. Mais ne
nous écartons pas de.notre sujet. Vous, si longtemps député de Paris,
vous n'avez pas défendu Paris. Ce jour-là, le 10 mars 1871, pour
conserver votre portefeuille, vous avez docilement suivi le bataillon
des ruraux.</p>
<p>M. SIMON.</p>
<p>M. PICARD.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. SIMON.</p>
<p>De sorte que, suivant vous, nous n'avons, en ce moment, qu'une
république borgne. Cela se pouvait dire sous Gambetta; mais aujourd'hui,
sous M. Thiers.</p>
<p>M. PICARD.</p>
<p>M. SIMON.</p>
<p>Tout ce que M. Thiers a si bien dit, je le pensais. Je ne suis point de
ceux qui méconnaissent les services rendus par la .garde civique. On ne
me verra pas grossir les rangs de ses insulteurs ni m'associer aux
railleries dirigées contre elle par tant de prétendus beaux esprits, par
notre ex-collègue Victor Hugo, notamment.</p>
<p>M. PICARD.</p>
<p>Comment 1 Victor Hugo, l'homme au képi</p>
<p><pb/></p>
<p>M. SIMON, prenant un volume dans sa bibliothèque.</p>
<p>M PICARD, riant.</p>
<p>Entre nous, la page est jolie.</p>
<p>M. SIMON, avec indignation.</p>
<p>Jolie.! jolie! Pour moi, je trouve ces plaisanteries détestables. Tenez,
je puis bien vous le dire, le jour où j'ai été nommé ministre a été un
des plus beaux jours de ma vie, mais le plus beau, oui, le plus beau de
tous a été celui où j'ai été nommé capitaine de la 3e du 5e de la 2e!</p>
<p>M. PICARD, bas.</p>
<p>Prudhomme, va</p>
<p>(') Claude Cueux, par Victor Hugo. Juillet 1834.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. simon, continuant.</p>
<p>Le jour où madame Simon a bouclé mon ceinturon autour de ma poitrine et
attaché elle-même mon sabre, où elle m'a mis mon hausse-col Cela fut
long, car les mains de madame Simon étaient tremblantes d'émotion, mais
que cela fut doux (Il verse quelques larmes.)</p>
<p>M. PICARD.</p>
<p>M. SIMON.</p>
<p>La majorité avait sur cette question un parti pris; il a bien fallu
céder. Viennent des élections générales aussi bonnes que l'ont été les
élections partielles du 2 juillet vienne une Chambre favorable au
rétablissement de la garde nationale, et vous verrez si je ne vote pas.</p>
<p>M. PICARD.</p>
<p>Tout le contraire de ce que vous avez voté l'autre jour Je n'en ai
jamais douté.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. SIMON.</p>
<p>Vraiment, je vous admire. Quel Caton vous faites Il est fâcheux
seulement que l'on vous ait vu, vous l'auteur du décret qui abolissait
l'impôt du timbre sur les journaux, déposer vous-même sur le bureau de
l'Assemblée le projet de loi qui rétablissait cet impôt Votre
puritanisme n'a eu qu'un tort il s'est révélé le lendemain du jour ou
vous avez cessé d'être ministre.</p>
<p>M. PICARD</p>
<p>Moi, du moins, j'ai donné ma démission.</p>
<p>M. SIMON.</p>
<p>M. PICARD.</p>
<p>Il vous sied bien de railler mon nom, vous qui avez renoncé au vôtre</p>
<p><pb/></p>
<p>M. SIMON, baissant la tête.</p>
<p>M. PICARD.</p>
<p>Qui a pu vous y obliger ?</p>
<p>M. SIMON.</p>
<p>M. PICARD, feuilletant le volume.</p>
<p>Il est, en effet, plein de grâce et de fraîcheur. Ah charmant charmant
(Il lit.)</p>
<p>Voici la nuit envolée,</p>
<p>Le jour revient, quel bonheur</p>
<p>Les larmes de la rosée</p>
<p>(A part.) Toujours des larmes</p>
<p>(t) Plaintes du vent, par dules Suisse. Paris, Odion-Lepeintre, éditeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Il reprend.) Les larmes de la rosée</p>
<p>Argentent l'ormeau en fleur.</p>
<p>Ce dernier vers est faux, mais le sentiment est si vrai Cette strophe
serait célèbre si elle était signée Alphonse de Lamartine</p>
<p>M. SIMON.</p>
<p>Malheureusement, mon ami, LES PLAINTES DU VENT étaient signées Jules
Suisse, et il ne s'en est pas vendu trois exemplaires. Mon éditeur me
déclara qu'il n'achèterait plus mes livres, si je ne changeais mon nom,
et il m'imposa celui de Simon, prétendant que le public aurait plus tôt
fait d'accepter un Simon que centSuisses. J'eus la faiblesse de céder et
aujourd'hui je voudrais reprendre mon nom que je ne le pourrais plus.</p>
<p>M. PICARD.</p>
<p>Il est certain que si vous vous avisiez maintenant de vous appeler Jules
Suisse, vous dérouteriez la France et l'Europe. Mais passe encore de
changer de nom; ce qui ne se peut pardonner, c'est de changer d'opinion,
comme vous l'avez fait, sur toutes les questions, sur toutes,
entendez-vous. Adversaire de l'enseignement religieux dans les écoles
publiques, vous avez écrit des circulaires pour l'exécution de la loi
qui impose cet enseignement philosophe, vous démontrez dans vos vilres
que la religion naturelle repousse le culte et</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Ibid., p. 149</p>
<p>(3) Ibid., p. 172.</p>
<p>(4) Ibid., Discours sur la séparation de l'Eglise et de l'Elat.- La
Liberté de conscience, Introduction.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la J. Simonie! Vous les entretenez respectueusement de la liturgie et
de vos pieux desseins pour restaurer dans l'Église de France la musique
religieuse et le plain-chant, vous, Simon, vous le fondateur de la
Liberté de penser (') la revue la plus anticatholique qui fut jamais
Hier, vous multipliiez vos écrits en l'honneur de la Religion
naturelle'; vous multipliez maintenant vos circulaires,</p>
<p>(?.) La Politique radicale, 1). 38.</p>
<p><pb/></p>
<p>échange Quelles belles pages n'avez-vous pas écrites, quelles belles
harangues n'avez-vous pas prononcées pour demander l'abolition de la
peine de mort Et, lorsqu'on a fusillé par milliers les fédérés
parisiens, vos anciens électeurs, vous n'avez pas protesté</p>
<p>M. SIMON.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PICARD.</p>
<p>M. SIMON.</p>
<p>Oui, comme il est vrai qu'Assi, interrogé par vous, le jour de son
arrestation, vous a répondu que si vous n'étiez pas ministre (vous
l'étiez encore), vous brigueriez l'honneur d'être son avocat. M. PICARD.</p>
<p>M. SIMON.</p>
<p>Mon collégue ? Que voulez-vous dire ?</p>
<p>M. PICARD.</p>
<p>Que vous êtes, comme lui, membre de Y Internationale,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. SIMON.</p>
<p>Allons donc A qui ferez-vous croire.</p>
<p>M. PICARD.</p>
<p>Arrêtez-vous, mon cher ami.</p>
<p>M. SIMON, troublé.</p>
<p>Que parlez-vous de m'arrêter ?</p>
<p>ni. PICARD, riant.</p>
<p>M. SIMON, bas.</p>
<p>Comment ont-ils pu se procurer ce registre?</p>
<p>M. PICARD.</p>
<p>Je n'oublierai jamais le jour où fut présenté le projet de loi contre
les membres de l'Internationale. Quand on vota sur l'urgence, vous vous
levâtes, avec toute la droite, le front haut, le sourire aux lèvres. Ah
vous êtes un homme fort, Simon vous serez ministre longtemps encore.</p>
<p>M. SIMON.</p>
<p>Et vous, Picard, vous pleurerez longtemps encore parce que vous ne
l'êtes plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PICARD.</p>
<p>m. simon, blême.</p>
<p>606</p>
<p>ni. PICARD.</p>
<p><pb/></p>
<p>coup elle passe, pour arriver, par des souterrains; elle essuie des
affronts; elle prend des airs serviles, elle rampe sur ses naains et sur
ses genoux; elle baise la terre; elle se fait la servante des criminels.
Il n'est pas d'abaissement qu'elle ne subisse, dans l'espoir de domine?'
('). »</p>
<p>Et maintenant, sans rancune. Venez-vous faire une promenade avec moi
dans le parc ?</p>
<p>m. SIMON.</p>
<p>M. PICARD.</p>
<p>Eh bien! ce sera pour une autre fois. Au revoir, très-cher.</p>
<p>(Il sort en fredonnant un couplet de son collègue et ami, lll. E'dgar
Quinet)</p>
<p>Écoutez je vois dans la plaine</p>
<p>Une coupe d'albâtre pleine.</p>
<p>Non, c'est une vigne en son clos,</p>
<p>Une aigle et ses petits éclos.</p>
<p>Non non Ce n'est point une vigne</p>
<p>Mariée Il l'acacia</p>
<p>Sous son voile blanc comme un cygne,</p>
<p>C'est madame Laetitia (2).</p>
<p>(t) Le Devoir.</p>
<p>(2) Napoléon, poème, par M. Edgar Quinet.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE III</p>
<p>(Se levant et saisissant son portefeuille; d'une voix émue mais /'erme)</p>
<p><pb/></p>
<p>Devant les quolibets de la mauvaise presse,</p>
<p>Je croiserai les bras indigné, mais serein</p>
<p>Portefeuille adoré, que sur mon cœur je presse,</p>
<p>Sois ma force et ma joie et mon pilier d'airain</p>
<p>Je ne fléchirai pas Paris, ô ville sainte,</p>
<p>Je ne remettrai plus les pieds dans ton enceinte</p>
<p>Paris, j'oublîrai tout, oui, tout, hors le Devoir 1</p>
<p>A Versaille, où je puis rendre encor des services,</p>
<p>Je resterai.</p>
<p>(Avec mélancolie.)</p>
<p>J'irai, pendant les soirs d'été,</p>
<p>Contempler les jardins, la pièce d'eau des Suisses,</p>
<p>Et le grand escalier que Musset a chanté.</p>
<p>Quand Larcy, cet ancien, Rémusat, ce vieillard,</p>
<p>Quand ils seraient suivis par le jeune Goulard,</p>
<p>Par l'ingénu Lefranc ou Dufaure l'austère</p>
<p>Je ne saurais, pour moi, quitter le ministère</p>
<p>Si l'on n'est plus que quatre, eh bien, j'en suis Si même Ils ne sont
plus que trois,</p>
<p>(Pressant de nouveau son portefeuille sur son cœur.)</p>
<p>je garde encor cela.</p>
<p>S'il en demeure deux, je serai le deuxième,</p>
<p>(') Voir, dans les Châtiments de Victor Hugo, la pièce Ultima verba.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES TRACASSERIES</p>
<p>DE M. MORTIMER-TERNAUX</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IX</p>
<p>LES TRACASSERIES</p>
<p>DE M. MORTIMER-TERNAUX</p>
<p>M. Thiers. M. Mortimer-Ternaux. M. Raudot. La scène se passe au palais
de Versailles dans la salle de la bibliothèque de l'Assemblée nationale.
Tableaux d'Horace Vernet représentant la prise de Constantine, le
bombardement de Saint-Jeand'Ulloa, l'attaque de la citadelle d'Anvers.
Prés de la porte d'entrée, les bustes en marbre de Dupont (de l'Eure)
etdu général Cavaignac. A droite, une table sur laquelle sont placés des
journaux et des revues. A gauche, une autre table avec tout ce qu'il
faut pour écrire.</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE!</p>
<p>M. MORT IMER-TERNAUX, punis M. THIERS.</p>
<p>M. MORTIMER-TERNAUX.</p>
<p>Vous me surprenez lisant un de vos volumes. (f) Ces pages ont paru dans
la Revue de Brelagne et de Vendée (novembre 1871), accompagnées de la
note suivante</p>
<p>« Pendant que ce Dialoguc était sous presse, nous avons eu la douleur
d'apprendre la mort de M. Mortimer-Ternaux. Il laisse ina-</p>
<p><pb/></p>
<p>ni. THIERS.</p>
<p>M. MORTIMER-TERNAUX.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. TH1ERS.</p>
<p>M. MORTIMER-TERNAUX.</p>
<p>Le voici. Je causais avec lui de la Révolution;</p>
<p>M. Morlimer-Ternaux. Je proteste contre l'expression dont</p>
<p>M. Thicrs vient de se servir.</p>
<p>DI. Thiers. J'ai raison, je l'affirme, j'ai raison. Je main-</p>
<p>.Je ne puis pas gouverner dans de telles conditions. Je de-</p>
<p>M. Thiers. Ma démission est prête. (Mouvement.)</p>
<p>hl. Morlimer-Ternaux.– Je fais juges l'Assemblée et la France</p>
<p>entière de la question de savoir si j'ai dans une seule de mes paroles
attaqué M. le Président du Conseil.</p>
<p>31. Thiers. Oui, monsieur, je me tiens pour attaqué et pour of-</p>
<p>M. Mortimer-Ternaux. .Il n'y a pas eu la moindre équivoque</p>
<p>dans mes paroles. Le Journal officiel pourra le constater. Je n'ai point
attaqué, ni par des équivoques, ni par des paroles, M. le Président du
Conseil. (Assez! assez f) Je regrette d'être oublié, sans motif, d'une
amitié qui datait de trente ans.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>u. TIIIERS, avec un air triomphant.</p>
<p>M. MOftTIMER-TERNAUX.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. TIIIERS, brusquement.</p>
<p>Je connais cette lettre.</p>
<p>M. MORTIMER-TERNAUX.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et sur cette mort, qui a eu un si profond et si douloureux
retentissement dans l'Allemagne entière, sur les circonstances qui l'ont
accompagnée, sur cette lettre qui éclaire d'une si vive lumière le
caractère de Napoléon, son sanglant mépris pour la justice, dont il
invoquait les formes et dont il dictait les arrêts, il n'y a rien, je le
répète, dans tout votre ouvrage, rien, pas une ligne, pas un mot. Je
reconnais, du reste, que vous avez remplacé ce récit par des détails
très-complets et sans doute beaucoup plus intéressants sur le cérémonial
du mariage de l'empereur Napoléon avec l'archiduchesse Marie-Louise.</p>
<p>M. THIERS.</p>
<p>M. TIIIERS..</p>
<p>Vraiment. Et où sont vos preuves ?</p>
<p>M. MORTIMER·TERNAUX.</p>
<p>Mes preuves rempliraient plusieurs volumes. Je m'en tiendrai, si vous
voulez bien le permettre, à</p>
<p><pb/></p>
<p>quelques têtes de chapitres. Inauguré par un crime, l'attentat du 18
brumaire, le Consulat fut couronné par un autre crime,-l'assassinat du
duc d'Enghien.</p>
<p>M. THIERS.</p>
<p>Comment dites-vous?</p>
<p>M. MORTMER-TERNAUX.</p>
<p>(2) Op. cit., p. 605.</p>
<p>(3) Loc. cil.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(') Op. cit., t. II, p. 369.</p>
<p><pb/></p>
<p>m. THIERS, dont les lunettes d'or lancent des rayons jattnes. Allons,
dites le mot, accusez-moi de faux.</p>
<p>M. MORTIMER-TERNAUX.</p>
<p><pb/></p>
<p>lettres et cela vaut-il qu'on s'y arrête? Dans tout votre ouvrage, dans
ces vingt volumes qui ne contiennent pas moins de 12,000 pages.</p>
<p>M. THIERS.</p>
<p>M. MORTIMER-TERNAUX.</p>
<p>La rectification est vraiment d'une haute importance.</p>
<p>Histoire dit Consulat et de l'Empire, t. VIII, p. 148.</p>
<p>(2 Ibid.. t. VIII, p. 149-150.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MORTIMER-TERNAUX.</p>
<p>Comment Paurais-je fait si je n'étais pas né ?</p>
<p>(2) l6id., t. VIII, p. 150-152.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tenue, la police n'en conservait pas moins la faculté d'empêcher la
vente et la circulation. Enfin, les imprimeurs et les libraires
pouvaient être privés de leurs brevets dans le cas où ils auraient
imprimé un écrit, approuvé par la police, mais signalé, plus tard, comme
contraire aux devoirs des sujets envers le souverain et la sûreté de
l'Etat. De ce décret, si bien fait pour susciter des œuvres généreuses,
indépendantes et fortes, vous ne dites pas un mot; mais, en revanche,
vous écrivez cette phrase « La littérature française, naalgré
l'influence de Napoléon, demeurait nulle et sans inspiration ('). » Ah!
tenez, monsieur Thiers, ce n2algré l'influence de Napoléon, est presque
aussi beau que le fameux quoi qu'on die.</p>
<p>M. thiers, retirant ses lunettes et les tortillant entre ses doigts.</p>
<p>(t) Ikd., t. VIII, p. 151.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous vous tourmentez vainement.</p>
<p>Croyez-vous que vos dents impriment leurs outrages</p>
<p>Sur tant de beaux ouvragés?</p>
<p>Ils sont pour vous d'airain, d'acier, de diamant.</p>
<p>M. MORTIMER-TERNAUX souriant.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. THIERS, part.</p>
<p>Ce misérable Cuvillier-Fleury</p>
<p>M. MORTIMER-TERNAUX.</p>
<p>M. THIERS.</p>
<p>Vous qui raillez si bien, monsieur Ternaux, ne vous est-il jamais arrivé
de mettre les pieds dans les bureaux du Constitutionnel, et ne serait-ce
point là, par hasard, que nous nous serions vus pour la première fois,
vers 1825 ?</p>
<p>M. MORTIMER-TERNAUX.</p>
<p>Peut-être bien. Je ne laissais pas cependant, dès cette époque, malgré
toute l'habileté et toute l'éloquence de vos articles, de trouver assez
étrange</p>
<p><pb/></p>
<p>cette politique qui plaçait les idées libérales sous le patronage du
bonapartisme, qui célébrait les avantages du gouvernement parlementaire
et professait une admiration sans bornes pour le gouvernement de
Napoléon, qui confondait dans un même amour la charte et le petit
chapeau, la liberté de la presse et la redingote grise, pardon «
l'enveloppe grise ('). »</p>
<p>M. THIERS.</p>
<p>Eh bien monsieur, ne vous en déplaise, je suis resté, en 1871, l'homme
de 1825. Ces idées qui inspiraient le Constitutionnel et qui ont inspiré
mon Histoire du Consulat et de l'Empire, je les ai encore. Je ne change
jamais mes idées anciennes, entendez-vous, jamais</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MORTIMER-TERNADX.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mme de Staël d'aller en Angleterre et de la diriger sur l'Amérique.</p>
<p>M. THIERS.</p>
<p>Cette lettre de Rovigo est partout.</p>
<p>M. MORTINER-TERNAUX.</p>
<p><pb/></p>
<p>avec les faits les plus éclatants, avec les documents les plus. publics,
a bien pu user d'une égale liberté avec les correspondances et les
pièces inédites remises entre ses mains ?</p>
<p>M. THIERS.</p>
<p>Je me suis promis d'être calme et de vous écouter avec patience. Mais il
est pourtant des insinuations que je ne saurais supporter. Oseriez-vous
prétendre, Monsieur, que j'ai falsifié les pièces dont je me suis servi ?</p>
<p>M. MORTIMER-TERNAUX.</p>
<p>Telle n'est point ma pensée. Ce que je veux dire, monsieur Thiers, c'est
que l'historien doit être un juge, et vous n'êtes qu'un avocat. Votre
Histoire n'est qu'un plaidoyer, en vingt volumes, en faveur de Napoléon
plaidoyer qui témoigne d'un prodigieux labeur, d'un immense talent
d'exposition et d'une merveilleuse habileté mais enfin plaidoyer et non
jugement.</p>
<p>M. THIERS.</p>
<p>« J'ai lu, relu et annoté de ma main les innombrables pièces contenues
dans les archives de l'État, les 30,000 lettres composant la
correspondance personnelle de Napoléon, les lettres, non moins
nombreuses, de ses ministres, de ses généraux, de ses aides de camp, et
même des agents de</p>
<p><pb/></p>
<p>sa police enfin, la plupart des mémoires manuscrits conservés dans le
sein des familles ('). »</p>
<p>M. MORTIMER-TERNAUX.</p>
<p>(M. Baudot est entré depuis quelques instants dans la salle et paraît
écouter avec un vif intérêt.)</p>
<p>SCÈNE II</p>
<p>M. THIERS, M. MORTIMER-TERNAUX, M. RAUDOT. M. RAUDOT.</p>
<p>Pardon, Messieurs, si je vous dérange. Je venais consulter le Moniteur.</p>
<p>M. MOItTIMER-TERNAUX.</p>
<p>Vous n'êtes pas de trop, mon cher monsieur Raudot.</p>
<p>(t) T. XII, Avertissement, p. 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. THIERS.</p>
<p>Un homme d'esprit comme vous, monsieur Raudot, n'est de trop nulle part.</p>
<p>M. RAUDOT, s'inclinant.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Lisant)</p>
<p>AU GÉNÉRAL JUNOT</p>
<p>l'aris, 4 février 1806.</p>
<p>Et trois jours après, au même</p>
<p>7 février.</p>
<p>t'en intention est que le village qui s'est insurgé pour se rer.dre à
Bobbio soit brûlé; que le prêtre qui est entre les mains de l'évêque à
Plaisance soit fusillé et que trois ou quatre cents des coupables soient
envoyés aux galères. Brillez un ou deux gros villages, qu'il n'en reste
pas trace.</p>
<p>Au prince Eugène</p>
<p>10 mai.</p>
<p><pb/></p>
<p>est vrai, il faut le faire fusiller. Il est temps enfin de faire un
exemple de ces prêtres, et tout est permis au moment de la rentrée. Que
cela soit fait vingt-quatre heures après la réception de ma lettre,
c'est un exemple utile.</p>
<p>Au même, le 28 mai</p>
<p>Au roi Joseph</p>
<p>Saint-Cloud, 30 juillet 1806.</p>
<p>Et.le 17 août:</p>
<p>On n'est pas plus tendre Vous avez lu, relu, et annoté de votre naain
ces lettres et toutes celles; vous savez si elles sont nombreuses! où
Napoléon conjugue avec le même entrain le verbe brûler et le verbe
fusiller. Voici tout ce que</p>
<p><pb/></p>
<p>M. THIERS.</p>
<p>Non certes, de pareils actes ne sauraient obtenir mon approbation. Mais,
au demeurant, il s'agissait de révoltés, d'ennemis du nom français, de
ces Italiens que Napoléon considérait comme la pire canaille et avait-il
si grand tort ?</p>
<p>M. RAUDOT.</p>
<p>A ses yeux, les autres nations ne valaient pas mieux que les Italiens,
du moment qu'elles lui résistaient. Il ne vit jamais dans les patriotes
espagnols que des bandits et dans les patriotes (') Ilistoire du
Consulat et de l'Empire, t. VII, p. 9. (Septembre 4806).</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 12 janvier « L'opération qu'a faite Belliard est excellente. Il faut
faire pendne il Madrid une vingtaine des plus mauvais sujets. Demain,
j'en fais pendre dix-sept connus par tous les excès. Si l'on ne
débarrasse pas illadrid d'une centaine de ces boute-feu, on n'aura rien
fait. Sur ces cent, faites-en fusiller douze ou quinze et enroyez le
reste aux galères. »</p>
<p>Encore des lettres, monsieur Thiers, que vous avez lues, relues et
annotées. et passées sous silence, jugeant sans doute inutile de faire
remarquer qu'en Espagne, comme en Italie, comme partout où sa domination
s'exerçait, Napoléon tenait pour non avenues les décisions de la justice
lorsqu'elles n'étaient pas conformes il ses passions.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est vrai que, si vous aviez fait connaître ces lettres et toutes
celles du même genre qui abondent dans la Correspondance de Napoléon
2er, il vous eût été difficile de dire que « Dieu, après l'avoir fait si
grand, l'avait fait bon aussi (*</p>
<p>M. TIIIERS.</p>
<p>M. MORTIMER-TERNAUX, Ù part.</p>
<p>Comment diable reconnaître qu'un visage est beau lorsqu'il est couvert
d'un caillot de sang ? M. TIIIERS.</p>
<p>« Il descendit vivement de cheval, souleva la tête du blessé, l'appuya
sur son genou, et avec un spiritueux actif réveillant la vie près de
s'éteindre Il en reviendra, dit-il en souriant. C'est autant de sauvé
(2)! »</p>
<p>M. MORTIMER-TERNAUX.</p>
<p>(»} Op. cil., XX, p, 714.</p>
<p><pb/></p>
<p>ni. RAUDOT, qui a pris dans la bibliothèque un tolume du Journal de
l'Empire.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MORTIMER-TERNAUX, part.</p>
<p>Ah! je vois maintenant pourquoi M. Thiers dit le nommé Hofer. Histoire
d'imiter le grand homme.</p>
<p>M. raW^jt, continuant.</p>
<p>« Espèce de brigand qui s'est couvert de crimes dans -la dernière
campagne de Prusse et qui avait obtenu le grade de colonel. » A
Dusseldorf, capitale du grand-duché de Berg, la Gazette officielle
publia, en tête de son numéro du 17 mai, une Note où l'on distingue
aisément l'empreinte de la griffe impériale « Il est temps de prévenir
les habitants du grand-duché de Berg sur le compte de Schill. M. le
général Lestocq, gouverneur de Berlin, écrit officiellement pour (')
Journal de l'Empire, n° du 7 mai 1809.</p>
<p><pb/></p>
<p>(') Journal de l'Empire, n' du 23 mai 1809.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. THIERS.</p>
<p>M. RAUDOT.</p>
<p>Mais M. Ternaux ne le sait peut-être pas, bien qu'il ait lu vos vingt
volumes.</p>
<p>nI. MORTIMER -TERNAUX.</p>
<p>Je l'ignore complètement.</p>
<p>(2) Id., numéro du 16 décembre 1809.</p>
<p>(3) Bulletin des lois, avril 1814.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MORTIMER-TERNAUX.</p>
<p>Avouez tout de même, monsieur Raudot, que dispersée est bien joli. Vous
auriez dit vous, brutalement « Il y en eut onze de fusillés et trois
cent soixante d'envoyés au bagne. » Fi donc le bagne!</p>
<p>Ne concevez-vous point ce que, dès qu'on l'entend,</p>
<p>De quelle étrange image on a l'âme blessée,</p>
<p>Sur quelle sale vue il traîne la pensée?</p>
<p>N'en frissonnez-vous point? et pouvez-vous, Monsieur,</p>
<p>Aux suites de ce mot résoudre votre cœur?</p>
<p>(') Ilisloire du Consulat et de l'Empire, t. X, p. 390.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dispersée au contraire est un mot honnête, qui ne réveille aucune image
pénible, qui ne blesse personne et surtout n'offense pas la mémoire de
Napoléon.</p>
<p>Ah que ce dispersée est d'un goût admirable</p>
<p>M. THIERS.</p>
<p>Il paraît que vous en tenez toujours pour Molière, monsieur Ternaux;
mais vos railleries me touchent peu et vous trouverez bon que je n'y
réponde point. (Se tournant vers M. Raudot.J Je ne disconviens pas qu'il
n'y ait quelque chose de fondé dans vos observations; mais prenez garde
que les hommes dont vous épousez ici la cause étaient des étrangers;.
gardons notre pitié pour les Français.</p>
<p>M. RAUDOT.</p>
<p>« Vous êtes investi, mon cher général, de tous les pouvoir, oui, de tous
les pouvoirs. Agissez aussi librement que si vous étiez au milieu de
l'Allemagne..La mesure d'avoir</p>
<p><pb/></p>
<p>Au général Brune, qui a remplacé Hédouville, il écrit le 14 janvier «
N'épargnez pas les communes qui se conduiraient mal. Brîclez quelques
métairies et quelques gros villages dans le Morbihan. »</p>
<p>Au général Gardanne, le 11 février</p>
<p>&lt;t Je vous envoie, citoyen général, un de mes aides de camp pour rester
auprès de vous et m'apporter la nouvelle de la prise ou de la mort de
Frotté; il faut que cela finisse. Tachez d'avoir en vos mains le baron
de Commargues, commandant la ire division; le chevalier de Monceau,
commandant la 2e division; le nommé Lavi Dubois, commandant la 3e
division; d'Hauteville, Memecourt (dit Fortu-</p>
<p><pb/></p>
<p>Au général Bernadotte, le 4 juin</p>
<p>« Faites donc arrêter et fusiller dans les vingt-quatre heures ce
misérable Georges. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lieu de réviser tout le procès. Que faut-il penser de ce témoin
monsieurs Thiers?</p>
<p>M. THIERS.</p>
<p>Vous abusez de quelques omissions sans importance vous tirez parti de
quelques faits isolés et vous vous efforcez d'en faire sortir une
conclusion générale. Ce procédé n'est avoué ni par la bonne foi ni par
la raison.</p>
<p>M. RAUDOT.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. THIERS.</p>
<p>M. RAUDOT.</p>
<p>Que diriez-vous d'un historien qui, écrivant</p>
<p><pb/></p>
<p>M. TH1ERS.</p>
<p>Dans ce volume, cependant, j'ai plus d'une page sévère contre l'empereur.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MORTIMER-TERNAUX.</p>
<p>Je m'en suis aperçu, Madame, étant par terre.</p>
<p>(Un mouvement fébrile s'empare des doigts de M. Thiers, qui brise ses
lunettes. La pendule de la salle sonne une heure.)</p>
<p>M. THIERS.</p>
<p>Il est une heure. Je suis obligé de vous quitter, monsieur Raudot, pour
me rendre dans le sein de la commission chargée d'examiner le crédit de
80,000 francs demandé pour payer les frais du plébiscite du 8 mai 1870.</p>
<p>M. MORTIMER-TERNAUX.</p>
<p>Vous êtes-vous quelquefois demandé, monsieur Thiers, pour combien de
millions de o2ci votre Histoiré du Consulat et de l'Empire était entrée
dans les résultats des plébiscites impériaux ?</p>
<p>M. THIERS.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE III..</p>
<p>M. MORTlMER-TERNAUX, M. RAUDOT.</p>
<p>M. RAUDOT, riant.</p>
<p>Il y a longtemps que je ne m'étais autant amusé M. mortimer-ternaux, de
même.</p>
<p>Et moi donc!</p>
<p>M. RAUDOT.</p>
<p>M. MORTIMER-TERNAUX.</p>
<p>M. RAUDOT.</p>
<p><pb/></p>
<p>CY-GIST NAPOLÉON PREMIER</p>
<p>ENTERRÉ UNE PREMIÈRE FOIS A SAINTE-HÉLÈNE</p>
<p>ET UNE SECONDE FOIS AUX INVALIDES,</p>
<p>RESSUSCITÉ PAR M. TI-IIERS</p>
<p>ET ENTERRÉ ICI</p>
<p>POUR LA TROISIÈME FOIS ET POUR TOUJOURS</p>
<p>PAR NAPOLÉON TROIS.</p>
<p>(M. Mortimer-Ternauœ et M. Raudot sortent ensembde bras dessus bras
dessous. )</p>
<p><pb/></p>
<p>UN BANQUET CHEZ PLUTON</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>x</p>
<p>UN BANQUET CHEZ PLUTON</p>
<p>MM. Troplong, de Boissy, Sainte-Beuve, le général Husson, Émile Augier,
le baron Charles Dupin, Persil, Dupin aîné, Mocquart, Prosper Mérimée,
le général Piat, Nisard, de Sacy, Victor Cousin et Platon.</p>
<p>Une vaste salle, ornée de colonnes et de statues. Autour d'une table
couverte de mets et de vins, de fruits et de fleurs, sont rangés un
grand nombre de convives, a la tète chenue. Dans le fond de la salle,
Platon et Victor Cousin sont debout et observent, pareils aux deux
philosophes que Couture a peints dans son tahlcau des liomains de la
décadence, au musée du Luxembourg.</p>
<p>M. TROPLONG.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE BOISSY.</p>
<p>Permettez, monsieur le président.</p>
<p>M. TROPLONG.</p>
<p>Monsieur de Boissy, vous n'avez pas la parole.</p>
<p>M. DE BOISSY.</p>
<p>M. TROPLONG.</p>
<p>LE GÉNÉRAL IIUSSON ET LE GÉNÉRAL PIAT, ensemble.</p>
<p>Un vieux soldat sait souffrir et se taire</p>
<p>Sans murmurer.</p>
<p>M. DE BOISSY.</p>
<p>Me taire, moi, me taire 1 Ce serait mourir deux fois, et c'est bien
assez d'une. Comment admettre, d'ailleurs, que le Règlement d'ici-bas ne
permette pas au moins l'Ombre d'une interruption ?</p>
<p><pb/></p>
<p>M. EMILE AUGIER ,on voisin.</p>
<p>Devant l'Ombre d'un auditeur,</p>
<p>J'ai vu l'Ombre d'un orateur,</p>
<p>Qui prononçait une harangue</p>
<p>Et qui, pour humecter sa langue,</p>
<p>Au beau milieu de son morceau,</p>
<p>Buvait l'ombre d'un verre d'eau.</p>
<p>M. TROPLONG.</p>
<p>L'incident est clos. L'ordre du jour.</p>
<p>M. DE BOISSY.</p>
<p>Que parlez-vous d'ordre du jour dans le royaume des ténèbres ? (Murmures
prolongés.)</p>
<p>M. TROPLONG.</p>
<p>M. DUPIN AINÉ.</p>
<p>« Le gouvernement de B*v* était militaire la voix des lois était
étouffée par le cliquetis des armes toute la considération semblait
réservée aux soldats Togœ cedebant armis. »</p>
<p>M. PERSIL.</p>
<p>Je demande la parole.</p>
<p>M. SAINTE-BEUVE.</p>
<p>Je la demande également.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DUPIN ABVÉ.</p>
<p>« N* ne règne plus, mais toutes ses lois nous restent, et ce sont ces
lois qui ont fait le malheur de la nation française. Notre bonheur
dépend donc de leur prompte abolition ('). »</p>
<p>M. ÉMILE AUGIER, Ct son voisin,</p>
<p>Les B., les N. voltigeaient sur son bec.</p>
<p>M. TROPLONG.</p>
<p>Excusez-moi, monsieur Dupin, si je vous interromps.</p>
<p>M. DE BOISSY.</p>
<p>bl. TROPLONG.</p>
<p>Sous un sceptre de fer tout un peuple abattu,</p>
<p>A force de malheur, a repris sa vertu</p>
<p>Tarquin nous a remis dans nos droits légitimes:</p>
<p>Le bien public est até de. l'excès de ses crimes.</p>
<p>Dans cette brochure, M. Dupin ne désigne jamais le nom de l'Empereur que
par son initiale, suivie de trois étoiles.</p>
<p><pb/></p>
<p>bien très-bien/ Mouvement marqué. d'approbation.) Monsieur Dupin, je
vous prierai de nous dire quel est ce B. et cet N. dont vous venez de
parler.</p>
<p>M. DUPIN AINÉ.</p>
<p>M. TROPLONG.</p>
<p>Mais encore.</p>
<p>M. DUPIN AINÉ.</p>
<p>Eh bien puisque vous m'y forcez, puisque vous voulez absolument que je
dise ce nom dont les syllabes brûlent mes lèvres, je le ferai, quoi
qu'il m'en coûte l'homme dont j'ai parlé est Napoléon Bonaparte (Pro
fonde sensation.)</p>
<p>Son nom jamais n'attristera mes vers.</p>
<p>M. TROPLONG.</p>
<p>M. Persil a la parole.</p>
<p>M. PERSIL.</p>
<p>Je ne dirai qu'un mot « Le code pénal façonné par Buonaparte est l'œuvre
d'un tyran (').</p>
<p>(') Plaidoyer de M" Persil, pour M. Bavons prononcé devant la cour
d'assises de la Seine, le 31 juillet 1819.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MOCQUART.</p>
<p>J'estime, en ce qui me concerne, que « les dispositions du Code pénal de
1810, relatives aux crimes politiques, ne se peuvent comparer qu'aux
lois de Tibère ('). »</p>
<p>M. DE BOISSY.</p>
<p>Tu quoque, Mocquart</p>
<p>M. TROPLONG.</p>
<p>Monsieur Sainte-Beuve, vous avez la parole.</p>
<p>M. SAINTE-BEUVE.</p>
<p>« Le pouvoir de .Bonaparte était impudemment despotique (?). (Très-bien!
très-bien !j Ses guerres étaient insensées (5). »</p>
<p>M. LE BARON CHARLES DUPIN.</p>
<p>Monsieur le président, je demande la parole.</p>
<p>M. SAINTE-BEUVE.</p>
<p>(2) M. Sainte-Beuve, Revue des Deux Alondes, septembre 1834.</p>
<p>(3) Le même, Revue des Deux Dlondes, décembre 1832.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. ÉMILE AUGIER, son VOÏSill.</p>
<p>Rien d'humain ne battait sous son épaisse armure;</p>
<p>Sans haine et sans amour.</p>
<p>Le même, Revue des Deux 31ondes, février 1834.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. SAINTE-BEUVE, continuant.</p>
<p>M. MÉRIMÉE.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE BOISSY.</p>
<p>Je proteste. Je n'accorderai jamais qu'un enfant de la perfide Albion
puisse jouerun beau rôle. Pour moi, en ce monde- ci comme dans l'autre,
je ne cesserai de demander qu'une armée française traverse la Manche et
fasse une descente en Angleterre. Ce jour-là, encore bien que je ne sois
plus que l'Ombre de moi-m'ême, je m'enrôlerai en qualité de .tambour.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyez-vous ce brave marquis</p>
<p>Ne rêvant que peuples conquis,</p>
<p>Ne trouvant pas la Manche large,</p>
<p>Et qui, pour mieux battre la charge,</p>
<p>S'exerce la nuit et le jour</p>
<p>A frapper l'ombre d'un tambour,</p>
<p>Comme un timbalier en goguette,</p>
<p>Avec l'ombre d'une baguette.</p>
<p>M. TROPLONG.</p>
<p>Veuillez continuer, monsieur Mérimée.</p>
<p>M. MÉRIMÉE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. SAINTE-BEUVE.</p>
<p>M. MÉRIMÉE.</p>
<p>Assurément.</p>
<p>M. TROPLONG.</p>
<p>Messieurs, si personne ne demande plus la parole.</p>
<p>M. LE BARON CHARLES DUPIN.</p>
<p>Pardon, monsieur le président, je l'ai demandée au moment où M.
Sainte-Beuve.</p>
<p>M. TROPLONG.</p>
<p>M. LE BARON CHARLES DUPIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>de cette vérité, trop longtemps méconnue, je désirerais apporter
quelques chiffres, car je ne sais rien, pour ma part, qui soit plus
éloquent Et mundum regunt numeri.</p>
<p>M. NISARD ET M. DE SACY.</p>
<p>Très-bien très-bien</p>
<p>M. LE BARON CHARLES DUPIN.</p>
<p>(') Forces productives et commerciales de la Fiance, par le baron
Charles Dupin, 1827. lntroduction, pages 3 et 4.</p>
<p><pb/></p>
<p>PLATON, M. Victor Cousin.</p>
<p>Ah ça, mon cher traducteur, que sont donc ces hommes et d'où sortent-ils
? Si j'en juge par ce que nous venons d'entendre, Napoléon n'avait pas
d'ennemis plus irréconciliables, et ils appartenaient sans doute à
quelque société secrète ayant pour but le renversement de l'Empire ?</p>
<p>VICTOR COUSIN.</p>
<p>M. TROPLONG.</p>
<p>Vive l'Empereur</p>
<p>M. DE BOISSY.</p>
<p>Monsieur le président, je demande.</p>
<p>M. TROPLONG.</p>
<p>La séance est levée.</p>
<p><pb/></p>
<p>PLATON, ic M. Victor Cousin.</p>
<p>Je n'y comprends plus rien. Ces fougueux ennemis de l'Empire,</p>
<p>VICTOR COUSIN.</p>
<p>Etaient justement les membres du Sénat impérial.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ACADÉMIE AUX ENFERS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XI</p>
<p>L'ACADEMIE AUX ENFERS</p>
<p>1</p>
<p>RÉCEPTION DE M. JULES FAVRE.</p>
<p>M. Victor Cousin, M. Jules Favre, Pierre Corneille, le chancelier
Séguier, M. Villemain, La Fontaine, M. Viennet, M. Pingard, la Comtesse,
la Marquise, la Baronne, MM. Dupin, Ollivier et Legouvé. Académiciens
anciens et modernes. Le théâtre représente une grande salle entourée de
tribunes. Au fond, sur une estrade, une table couverte d'un tapis de
drap noir, et trois fauteuils recouverts en velours rouge. Bien que l'on
soit cu été, du feu dans la cheminée.</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE</p>
<p>M. PINGARD, LA COMTESSE LA MARQUISE, LA BARONNE. M. PINGARD.</p>
<p>Allons, mesdames, encore un peu de patience* Nous entrerons en séance
dans une petite demi-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BARONNE, posant un doigt sur sa bouche.</p>
<p>Chut!</p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>LA COMTESSE.</p>
<p>Pardon, je ne saisis pas très-bien.</p>
<p>M. PINGARD,.</p>
<p>Je prends un exemple pour mieux me faire entendre. Lorsque nous avons
perdu, il y a quatre</p>
<p><pb/></p>
<p>ans, M. Victor Cousin, nous avons choisi, pour le remplacer, M. Jules
Favre, qui est venu prendre séance le 23 avril 1868.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Je me le rappelle parfaitement; j'y étais.</p>
<p>M. PINGARD, s'inclinant.</p>
<p>Ah! c'est vous, madame la marquise Vous étiez une de nos fidèles.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Et je' compte sur vous, mon cher monsieur Pingard, pour avoir toujours
de bonnes places. J'espère bien ne pas manquer une seule de vos
nouvelles séances. Retrouver ici l'Académie française, cela va changer
pour moi l'enfer en paradis. Mais j'ai interrompu votre intéressante
explication continuez, je vous en prie.</p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>Je vous disais, mesdames, que M. Jules Favre, successeur de M. Cousin,
avait fait l'éloge de ce dernier, dans la séance du 23 avril 1868. Eh
bien! aujourd'hui, M. Jules Favre étant mort, c'est M. Victor Cousin qui
va le recevoir, et qui, durant une demi-heure.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>Oui, madame. Au palais Mazarin, les discours ne duraient jamais moins de
deux heures. Ici, défense expresse de parler pendant plus de trente ou
quarante minutes.</p>
<p>LA. MARQUISE, avec désespoir.</p>
<p>Les séances ne dureront donc plus qu'une heure au lieu de quatre ?</p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>LA BARONNE, bas.</p>
<p>Nu comme le discours d'un Académicien.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Mais, savez-vous bien, monsieur Pingard que ce n'est point seulement une
réforme que vous nous annoncez là; c'est une révolution.</p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>LA COMTESSE, lc la baronne.</p>
<p>Je tremble pour.</p>
<p>LA BARONNE, posant zcn doigt sur sa bo'2lChe.</p>
<p>Chut (Mettant son lorgnon.) Monsieur Pingard, que veut dire ceci? Je
vois dans l'hémicycle plus de quarante fauteuils, beaucoup plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>Sans doute, madame. L'Académie aux enfers se compose de tous les membres
qui en ont fait partie depuis sa fondation, et il y en a ici au mois
quatre cents.</p>
<p>LA BARONNE.</p>
<p>Quatre cents! Dans ce cas, ils doivent avoir de l'esprit comme quarante.</p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>Quel homme aimable que M. Brifaut, et quelle jolie collection ce serait
que celle de ses billets du matin Pour qui ce banc recouvert de velours
rouge ?</p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>C'est le banc des cardinaux, réservé au cardinal de Luynes, au cardinal
d'Estrées, au cardinal de</p>
<p><pb/></p>
<p>Polignac, au cardinal de Bernis, au cardinal Maury et au cardinal de
Bausset. Cette bergère est celle de M. de. Florian et de M. Bergeret.</p>
<p>LA COMTESSE.</p>
<p>LA COMTESSE.</p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>A M. Emile Ollivier.- Au centre de l'hémicycle se trouve la sellette du
récipiendaire.</p>
<p>LA BARONNE.</p>
<p>Est-ce possible? Non, je ne me trompe point. Là-bas, dans ce coin, c'est
bien une chaise per. M. PINGARD, rougissant et baissant les yeux.</p>
<p>Oui, madame la baronne, c'est la chaise. la chaise de M. Vatout.</p>
<p>LA MARQUtSE, détournant la conversation.</p>
<p>Pourriez-vous me dire, monsieur Pingard, si ces, messieurs ont formé
leur bureau?</p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>Certainement. M. Corneille, l'aîné, a été élu président. M. Racine, le
père, avait de nombreux</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMTESSE.</p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>Fort heureusement, madame la comtesse. (D'un air galant.) Sans vous,
mesdames, sans votre gracieuse intervention et votre balsamique
influence, sans l'atmosphère pleine de douceur et de charme que vous
créez autour d'elle, que deviendrait l'Académie française? Vous n'en
êtes pas seulement le sourire et le rayon, vous en êtes l'âme et la vie.</p>
<p>LA COMTESSE.</p>
<p>Ah! monsieur Pingard, vous oubliez que votre nouveau règlement proscrit
le compliment et la phrase! Qui avez-vous choisi pour chancelier? M.
PINGARD.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Il était mort, en homme d'esprit, la veille du plébiscite.</p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Il me tarde de les voir.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>LA BARONNE, vivement.</p>
<p>Montrez-la moi.</p>
<p>Af. PINGARD.</p>
<p>LA BARONNE.</p>
<p>Quelle est ensuite cette belle jeune fille, si simplement vêtue, qui a
presque l'air d'une enfant, mais d'une enfant sublime?</p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>LA BARONNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMTESSE.</p>
<p>Pour le prix de vertu?</p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>Oh! non.</p>
<p>LA BARONNE.</p>
<p>Oui, c'est bien elle. C'est bien Mme Louise Colet, née Revoil. N'est-ce
pas, monsieur Pingard?</p>
<p>M. PINGARD, avec un soupir.</p>
<p>Hélas oui, madame.</p>
<p>LA BARONNE.</p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>Au second rang, Mme Cornuel cause avec Mme de Sévigné qui a auprès
d'elle la plus jolie fille de France. A la direction de leurs regards,
je soupçonne que Mme Colet pourrait bien être, en ce moment, la cause et
la victime de leur belle humeur.</p>
<p>LA BARONNE.</p>
<p>(') Mot de bim' Cornuel sur M"' de Scudéry, qui était fort noire de peau.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>(Bas.) Il paraît que notre baronne a lu Tallemant des Réaux. (Haut.)
Voici la porte de la tribune qui s'ouvre M. le duc de Noailles introduit
Mme de Maintenon. (Les dames qui entourent M. Pingard montent s2cr leurs
chaises et regardent, qui avec un lorgnon, qui avec une jumelle.)
Voyez-vous maintenant Mme Récamier au bras de M. de Châteaubriand?</p>
<p>LA BARONNE, riant.</p>
<p>Oh quel affreux turban</p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>Ne riez pas, madame la baronne. Ce turban, c'est Mme de Staël, c'est
Corinne, conduite, non par Oswald, mais par le duc de Broglie, son gendre.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>LA COMTESSE.</p>
<p>Mon front était si fier de sa couronne blonde,</p>
<p>Anneaux d'or et d'argent tant de fois caressés!</p>
<p>Et j'avais tant d'espoir quand j'entrai dans le monde,</p>
<p>Orgueilleuse et les yeux baissés!</p>
<p><pb/></p>
<p>Pauvre femme! comme ses cheveux ont grisonné</p>
<p>LA BARONNE.</p>
<p>C'est la faute du mari.</p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>Hé! hé ce n'est plus la Muse de la patrie, cette éblouissante jeune
fille qui récitait si bien ses vers, avec un front d'inspirée, avec un
timbre de voix précis et sonore, telle que nous l'a peinte M. Hersent,
gracieusement entourée de cette écharpe bleu-clair, couleur de ses yeux.</p>
<p>Elle chante, et, devant son écharpe légère,</p>
<p>Corinne courberait l'orgueil de son laurier.</p>
<p>Je n'oublierai jamais cette séance de l'Académie française où M110
Delphine Gay fut couronnée pour avoir chanté le dévouement des sœurs de
SainteCamille pendant la peste de Barcelone. C'était le 16 avril 1822.</p>
<p>LA MARQUISE, piquée.</p>
<p>Êtes-vous folle, ma chère? En 1822! C'est l'année où je suis entrée aux
Oiseaux.</p>
<p>LA BARONNE.</p>
<p>J'y ai été élevée moi aussi j'y suis entrée en 1846.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>(A part.) Et vous en êtes sortie avec une tête de linotte. (Haut, M.
Pingard.) N'est-ce pas la duchesse de Liéven que j'aperçois au fond de
la tribune ?</p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>Elle-même. Elle cause avec Mme Guizot.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>E.n attendant mieux.</p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>LA COMTESSE, LA BARONNE, LA MARQUISE, avec Vivacité.</p>
<p>Montrez-nous cette loge, monsieur Pingard</p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>LA BARONNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMTESSE.</p>
<p>Et vous gagneriez votre pari si je ne me trompe,</p>
<p>ces trois messieurs ne sont autres que Molière, Pascal et Balzac.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>de Dijon tous les deux. Il s'approche de M. Poquelin, et trouve moyen de
le dérider. Je donnerais bien quelque chose pour savoir ce qu'il lui a
dit. LA BARONNE.</p>
<p>Eh! mon Dieu, monsieur Pingard, Piron dit à</p>
<p>Molière Ces hommages posthumes, ce buste de marbre, l'inscription qui le
décore, tout cela, c'est de la moutarde de Dijon après dîner.</p>
<p>LA COMTESSE, frappant dans ses mains.</p>
<p>Oh la drôle de chose Il faut venir en ce</p>
<p><pb/></p>
<p>sation avec Pascal. M. de Balzac rit de son bon gros rire, et les grands
yeux tristes, la noble et pâle figure de Pascal s'illuminent d'un
sourire presque joyeux. De quoi peuvent-ils bien parler? LA BARONNE.</p>
<p>LA COMTESSE.</p>
<p>(i) Revue Parisienne, par H. de Balzac, 25 août 1840. Lettre sur
l'Ilistoire de Port-Royal par M. Sainte-Beuve.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>SCÈNE II</p>
<p>LES MÊMES, PIERRE CORNEILLE, LE CHANCELIER SÉGUIER, m. villemain, M.
VICTOR COUSIN, M. JULES favre', M. émile OLLIVIER, W. DUPIN, M. LA
FONTAINE, lx. VIENNET. GROUPES NOMBREUX D'ACADÉMICIENS.</p>
<p>Les tribunes achévent de se remplir, ainsi que l'hémicycle. A deux
heures et quart, le bureau de l'Académie, composé de Pierre Corneille,
du chancelier Séguier et de M. Villemain, fait son entrée, accompagné de
M. Victor Cousin et de</p>
<p><pb/></p>
<p>Messieurs,</p>
<p>(•) Discours de réception de M. J. Favre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce beau front, cette auréole, ce feu, cette flamme, ces éclairs, tout
cela, messieurs, c'était moi-même; et si j'ai reproduit ici ce passage,
ce n'est pas, croyez-le bien, par vaine complaisance, ni pour vous
signaler ce style prétentieux, ces images banales autant
qu'incohérentes, cet instrument pénétré d'un feu intérieur, dont on ne
doit pas pouvoir jouer longtemps, s'il est de bois, et dont
l'embouchure, s'il est de cuivre, doit quelque peu brûler les lèvres
non, si j'ai cité ces lignes, beaucoup trop flatteuses pour moi, c'est
afin de vous faire mieux sentir combien est vif le regret que j'éprouve
d'être obligé de mettre en regard de ce portrait celui de M. Jules
Favre, tel qu'il m'est apparu la première fois qu'il m'a été donné de
l'entendre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>abondance et une sûreté singulièrement remarquables. Ce n'était plus le
paysan du Danube ou du Rhône; c'était Isocrate plaidant contre la couronne.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il est naturel ('). » (Hilarité générale. Tous les regards se
tournent vers M. Dupin)</p>
<p>M. COUSIN, continuant.</p>
<p>(2) Circulaire du li mars 1848.</p>
<p>(3) Déposition de III. Jules Favre dans l'enquète Quentin-Bail-» chart.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des hauteurs de la théorie, il ne dédaignait point de descendre aux
détails de la pratique, et notre confrère, M. Émile Ollivier, alors
.commissaire général de la République dans les Bouches-du(1) Circulaires
des 8 et 11 mars 18A8.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rhône, nous a conservé ce précieux fragment d'une lettre que lui
adressait M. Jules Favre « La candidature de M. Thiers doit être
combattue par tous les moyens possibles, et le gouvernement provisoire
attend de vous les plus grands efforts pour que vous en fassiez justice
('). » M. Emile Ollivier suivit docilement ces instructions M. Thiers ne
fut pas nommé. Ç Tous les yeux se portent sur la ganache de M. Ollivier._)</p>
<p>M. COUSIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'être pas ministre des affaires étrangéres il le sera.</p>
<p>Vingt-deux années devaient s'écouler pour lui avant la venue de ce jour
désiré et fatal.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai dit qu'au point de vue politique les discours de M. Jules Favre
appelaient également plus d'une réserve. Comment oublier, en effet,
qu'aveuglé par la passion révolutionnaire, il a salué de ses
applaudissements l'unité de l'Italie? Il n'a pas vu, il n'a pas voulu
voir qu'elle allait enfanter l'unité de l'Allemagne; que du comte de
Cavour naîtrait le comte de Bismark. Et lorsque l'ambition de M. de
Bismark, favorisée par les fautes de Napoléon III, eut rendu la guerre
entre l'Allemagne et la France inévitable et prochaine; lorsqu'il fallut
réorganiser notre armée, M. Jules Favre s'épuisa en efforts, hélas
couronnés de succès, pour empêcher cette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chimère dans le grand salon du château de Ferrières</p>
<p>En effet, moins de quinze jours après ce discours de M. Jules Favre, M.
de Bismark descendait dans l'arène. Armé de toutes pièces, il secouait
la candidature du prince de Hohenzollern au trône d'Espagne, comme le
toréador agite le lambeau de pourpre qui irrite le taureau. Napoléon III
se précipita tête baissée sur le haillon rouge et s'enferra. Il tomba
dans le cirque de Sedan.</p>
<p><pb/></p>
<p>ni une pierre de nos forteresses. » Cela dit, il partit pour Ferrières,
afin d'entamer avec M. de Bismark des négociations qu'il avait lui-même
rendues impossibles, et pour avoir avec l'bnpitoyable chancelier
allemand une discussion académique. Il ne sortit, il ne pouvait sortir
de l'entrevue de Ferrières que deux circulaires celle de M. Jules Favre
fut la plus longue.</p>
<p>L'heure fatale sonna pour Paris, comme elle allait sonner pour la
province. Le 4 septembre 1870, M. Jules Favre avait solennellement juré
de se faire tuer, ainsi que tous ses collègues (') il prit en
conséquence le chemin de Versailles, et, le 28 (') Séance iu Corps
législatif dit 4 septembre 1870</p>
<p>M. Jules Favre.- Il faut que nous constituions immédiatement un
gouvernement provisoire.</p>
<p>Quelques voix. A l'Hôtel-de- Ville, alors.</p>
<p>M. Jules Favre.- Ce gouvernement prendra en mains les destinées de la
France; il combattra résolument l'étranger, il sera avec vous, et
d'avance chacun de ses membres jure de se faire tuer jusqu'au dernier.</p>
<p>Cris nombreux, Nous aussi! Nous aussi Nous le jurons tous 1- Vive la
République</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Trois mois plus tard, il pleurait parce qu'il l'avait obtenue, et la
France et l'Europe s'étonnaient de la quantité de larmes que peuvent
contenir les yeux d'un vieil avocat.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le lâcher en attendant,</p>
<p>Je tiens pour moi que c'est folie,</p>
<p>Car de le rattraper il n'est pas trop certain.</p>
<p>LA FONTAINE M. VIENNET son voisin.</p>
<p>De qui sont ces vers ?</p>
<p>M. VIENNET.</p>
<p>De vous, parbleu</p>
<p>M. COUSIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Jules Favre tenait encore dans sa main crispée la feuille de papier
qui avait fait couler sa (') Wuyr,, poésies, par M. Jules Favre.</p>
<p>(2) Lettre de M. Laluyé au rédacteur de la Vérité, 22 juillet 1871.
Voyez cette lettre dans .les Procès célèbres Affaire Jules Favre et
Laluyé, p. 16 et suivantes.- Cette courte brochure est plus éloquente
que les longs discours de M. Jules Favre, et leur survivra.</p>
<p><pb/></p>
<p>barque. Recueillie par M. Pingard, cette feuille est en ma possession.
La voici</p>
<p>Un mouvement de curiosité ardente se manifeste dans</p>
<p>toute la salle, particulièrement 'dans la tribune où se trouvent la
baronne, la comtesse et la marquise. 1\1. Cousin, agitant la feuille de
papier sur laquelle sont fixés tous les regards</p>
<p>JE NE LA LIRAI PAS (Marques bruyantes de</p>
<p>désappointement.) NON, JE NE LA LIRAI PAS M. Victor Cousin se rassied au
milielt d'applaudissements mêlés de murmure. Au moment où il a montré la
lettre de M. Laluyé, M. Jules Favre est tombé en syncope. On s'empresse
autoicr de lui et on le replace sur la sellette. Un silence de mort
règne dans, la salle où retentissent, comme un glas funèbre, ces paroles
qui s'échappent des lèvres frémissantes de.M. Jules Favre</p>
<p>« JE RECONNAIS QUE J'AI ÉTÉ COUPABLE J'AI</p>
<p>PRÉSENTÉ MON ENFANT A L'OFFICIER DE L'ÉTAT CIVIL AVEC L'INDICATION DE SA
PATERNITÉ. J'AVAIS PERDU LA TÈTE. ET QUAND CETTE ENFANT FUT BAPTISÉE,
SES PÈRE ET MÈRE FURENT DÉSIGNÉS COMME MARIÉS (1). »</p>
<p>M. Pingdrd, avec l'aide de bl. Legouvé emporte lcors de</p>
<p>la salle Me Jules Favre toujours évanoui. L'Assemblée se sépare au
milieu de la plus vive agitation.</p>
<p>(1) Affaire Juks Favre et Laluyë, p. 29.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ACADÉMIE AUX ENFERS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XII</p>
<p>L'ACADEMIE AUX ENFERS</p>
<p>LES BÉVUES ACADÉMIQUES.</p>
<p>MM. Sainte-Beuve, Jules Janin, Pingard. M. SaintMarc Girardin, le
général Husson. MM. Cousin, Villemain, Ampère, Cuvillier-Fleury Xavier
Marmier, Mignet, Guizot, Scribe, Patin, de Barante, Camille Doucet,
Lamartine, Alfred de Vigny, Alfred de Musset, Salvandy, Montalembert,
Flourens, le duc de Broglie autres immortels.</p>
<p>UN VALLON AUX Champs-Elysées, DE GRANDS arbres SUA LE BORD D'UN RUISSEAU
QUI ARROSE DES PRÉS FLEURIS. ON ENTEND DANS LE BOCAGE LE CHANT DES OISEAUX.</p>
<p>La scène se passe en 189..</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE.</p>
<p>M. JULES JANIN, M. SAINT-MARC GIRARDIN, PUIS M. PINGARD.</p>
<p>M. Jules Janin s'appuie péniblement sur le</p>
<p>bras de M. Saint-Marc Girardin.</p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p>Hélas! hélas! on m'entraîne dans les lieux'</p>
<p>sombres C'est Pluton c'est Pluton son regard m'obsède sa main m'appelle
dieu barbare où me pousses-tu (') ?</p>
<p>M. SAINT-MARC GIRARDIN.</p>
<p>Allons, allons, mon cher ami, reprenez un peu</p>
<p>M. JULES JÀNIN. lui serrant la main.</p>
<p>Merci, mon cher ami, mille fois merci, ces deux</p>
<p>mots latins ont suffi pour me ranimer. Umbrosam vallem! Ah! je renais à
l'existence.</p>
<p>M. SAINT-MARC GIRARDIN, bas.</p>
<p>Puisque mon cordial opère si bien, je ne ferais</p>
<p>(') Euripide, Alceste.</p>
<p><pb/></p>
<p>peut-être pas mal de lui en administrer encore quelques gouttes. (Haut.)</p>
<p>Devenere locos lœtos, et amœna vireta</p>
<p>Fortunatorum nemorum, sedesque beatas.</p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p>Encore! Encore!</p>
<p>M. SAINT-MARC GIRARDIN, continuant.</p>
<p>Largior hic campos œther et lumine vestit</p>
<p>Purpureo, solemque suum, sua sidera norunt.</p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p>M. SAINT-MARC GIRARDIN, avec joie.</p>
<p>Je vous retrouve enfin, mon cher ami. Vous citez du latin; donc, vous
êtes. guéri. Et maintenant que vous y voyez clair, regardez celui dont
la main vous appelle ce n'est pas Pluton, c'est un dieu plus propice,
c'est notre ami Pingard.</p>
<p>M. JULES JANIN, reconliaissalat M. Pingard, qui s'avance vers eux.</p>
<p>Pingard Oui, c'est bien lui quel bonheur m. PINGARD, s'inclinant.</p>
<p>M. Saint-Marc M. Jules Janin</p>
<p>Soyez lès bienvenus, messieurs, dans Elseneur.</p>
<p>La mort, qui n'épargne pas même les immortels,</p>
<p><pb/></p>
<p>s'est du moins montrée clémente envers vous, en vous frappant tous les
deux le même jour.</p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p>La pensée que j'allais faire route avec un aussi aimable compagnon de
voyage a certainement adouci pour moi les tristesses du départ. Ce n'est
point cependant sans un désespoir profond, mon cher monsieur Pingard,
que j'ai quitté la terre, et ma charmante épouse et mon riant châlet.</p>
<p>Linquenda tellus et dormis, et placens</p>
<p>Uxor.</p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p>M. PINGARD, rougissant.</p>
<p>Oui, oui, monsieur Janin. Vous avez peut-être appris que ces Messieurs,
lorsqu'ils ont constitué</p>
<p><pb/></p>
<p>leur bureau, ont choisi pour secrétaire perpétuel M. Villemain. Quelques
jours après, ils ont bien voulu me nommer leur huissier perpétuel.</p>
<p>M. SAINT-MARC GIRARDIN.</p>
<p>Si j'avais été là, mon cher monsieur Pingard, c'est avec bien du plaisir
que je vous aurais donné ma voix.</p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p>Et moi de même. Personne, je le sais, n'est plus dévoué que vous à
l'honneur et au bien de la Compagnie. Vous maintenez intact le dépôt de
nos antiques usages; vous êtes, mieux que pas un de nous, au courant de
notre glorieux passé, et vous connaissez, aussi bien que Villemain
lui-même, nos annales domestiques, domestica facta. Vous êtes la
tradition vivante de l'Académie.</p>
<p>M: PINGARD.</p>
<p>Vivante vivante On voit, monsieur Janin, que vous avez toujours le petit
mot pour rire.</p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p>Pensez-vous que notre réception ait lieu dès jeudi prochain? Si ce que
m'a dit Saint-Marc Girardin est exact, c'est M. Sainte-Beuve, mon
prédécesseur, qui prononcera mon éloge. Je serais bien aisé de le voir
auparavant.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>M. SAINT-MARC GIRARDIN.</p>
<p>M. PINGARD, riant.</p>
<p>M. Picard, bombardé ambassadeur en Belgique Mais cela est aussi drôle,
savez-vous? que M. Jourdain, déguisé en mamamouchi ?</p>
<p>M. SAINT-MARC GIRARDIN.</p>
<p>Dites-moi le nom des Cinq du Sénat, je vous en prie.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>M. SAINT-MARC GIRARDIN.</p>
<p>Comment! M. Troplong?</p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p>Le pauvre homme</p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>Vous dites bien, le pauvre homme Il était, avec tout cela, le plus
malheureux du monde, parce qu'il était atteint d'une maladie qui
pardonne rarement, et il croyait que Sainte-Beuve l'en pourrait
peut-être guérir il avait la fièvre verte.</p>
<p>Voyez en tête des Nouveaux Lundis, tome XII, la préface de M. Troubat,
dernier secrétaire de' M. Sainte-Beuve.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p>Ah! je connais cela. J'ai eu cette fièvre pendant six ans, et j'ai
failli en mourir. C'est bien autre chose que la fièvre quarte, la fièvre
des Quarante La fièvre jaune elle-même est moins redoutable que la
fièvre verte! Infortuné Troplong! II est mort sans avoir pu s'asseoir
dans le fauteuil de ses rêves:</p>
<p>M. SAINT- MARC GIRARDIN.</p>
<p>Blondel, Chassiron, Royer, Troplong, cela fait quatre. Quel était le
cinquième ?</p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p>Ce mot du brave général Husson rappelle Clovis, devant lequel on
racontait la Passion du Christ, et qui s'écria, mettant la main sur son
épée « Ah! si j'avais été là, avec mes Francs! » De même, le vieux
sénateur « Ah si j'avais été là. avec mes trente mille francs! »</p>
<p>M. PINGARD.</p>
<p>(') Op. cil., p. VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE II.</p>
<p>LES MÊMES, LE GÉNÉRAL HUSSON m. SAINTEBEUVE, armé du parapluie avec
lequel il frappa un jour un académicien sur la place Saint-Sulpice.</p>
<p>M. JULES JANIN, faisant quelques pas au devant de M. Suinte-Beuve.</p>
<p>Mon cher confrère, que je suis heureux de vous revoir et de vous serrer
la main</p>
<p>M. SAINTE-BEUVE.</p>
<p>Je suis ravi, de mon côté, de pouvoir enfin vous exprimer ma
reconnaissance pour la bienveillance avec laquelle vous avez parlé de
moi devant l'Académie en venant occuper mon fauteuil, dans la séance du
9 novembre 1871.</p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p>M. SAINTE-BEUVE.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p>Oh! monsieur! d'une bouche telle que la vôtre, un tel éloge est sans
prix. N'êtes-vous pas le prince des critiques ?</p>
<p>M. SAINTE-BEUVE.</p>
<p>Vous savez bien, mon cher monsieur Janin, que ce titre vous appartient.
La voix publique vous l'a décerné et la voix publique ne se trompe pas.</p>
<p>LE GÉNÉRAL HUSSON, avec zcn gros rire.</p>
<p>Vox populi, vox Dei.</p>
<p>M. SAINTE-BEUVE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. SAINT-MARC GIRARDIN.</p>
<p>M. JULES JANIN, avec un soupir.</p>
<p>Rex ercct JEneas nobis</p>
<p>M. SAINTE-BEUVE.</p>
<p>« Le Lys dans la Vallée a paru a Saitit-Pétersbourg en octobre, novembre
et décembre 1835. Le premier article du Lys dans la Vallée a para il
Paris, dans la Revue, (Revue de Paris,) le vingt-trois novembre. H. de
Balzac; Historique dit procès auquel a donné lieu le Lys dans la Vallée,
page XX. La première édition en dent volumes in-8° a été mise en vente
le 1" juin 1836.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p>Sitôt que je suis agité,</p>
<p>Je prends ton livre, ô Sainte-Beuve,</p>
<p>Et m'endors avec Volupté I</p>
<p>M. SATNTE-BEUVE.</p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p>Précisément, dans ces jours de-terreur et d'angoisses, où, rencontrant
un de nos confrèresc'était, je crois, le 2a février 1848, vous lui
disiez « Je suis hors de moi. Concevez-vous un</p>
<p><pb/></p>
<p>tel bouleversement politique ? Non, qu'on nous rende Louis XIV, qu'on
nous donne le czar Nicolas, tout, tout, plutôt que ceci! »</p>
<p>M. SAINTE-BEUVE.</p>
<p>A MES AUDITEURS DE LAUSANNE.</p>
<p>Pensé et formé sous leurs yeux, ce livre leur appartient.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p>Eh bien! oui, c'est vrai, je n'ai pas coupé les feuilles de votre livre,
me rappelant le mot de</p>
<p><pb/></p>
<p>Balzac sur le premier volume de votre Port-Royal « En vérité, Madame, en
coupant le livre, sans savoir que, littéralement, l'ennui se coupait au
couteau. ('). »</p>
<p><pb/></p>
<p>dans beaucoup d'histoires de ce temps, est désigné par ces initiales
P.-R (').</p>
<p>M. SAINTE-BEUVE.</p>
<p>Ce Balzac dont vous ne rougissez pas, Monsieur, d'invoquer contre moi le
témoignage, était un misérable. Une odeur de crap2cle s'exhale de ses
œuvres. C'était un monstre, entendez-vous bien, un véritable MONSTRE (').</p>
<p>M. SAINT-MARC GIRARDIN.</p>
<p>M. SAINTE-BEUVE.</p>
<p>(2) Voyez a l'appendice du tome 1 de Porl-Royad les pages de M.
Sainte-Beuve sur M. de Balzac.</p>
<p><pb/></p>
<p>Étude sur Virgile, interrompue au douzième chant de V Enéide, est un des
meilleurs travaux. » Mais pour peu que vous eussiez tenu cette Étude en
vos mains, vous auriez vu, Monsieur, qu'elle avait été interrompue au
sixième chant et non pas au douzième.</p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p>M. SAINTE-BEUVE.</p>
<p>Que voulez-vous dire ?</p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Maupas, au lieu de deviser avec nous dans cette douce vallée, vous
gémiriez au fond de l'horrible cachot réservé aux suicides</p>
<p>Florrida deindè tenent mœsli loca, q2ci sibi letlaunz</p>
<p>Insontes peperere manu, lucemque perosi</p>
<p>Projecere animas</p>
<p>nI. SAINTE-BEUVE.</p>
<p>M. SAINT-MARC GIRARDIN.</p>
<p>A quoi bon me prononcer sur une hypothèse qui n'a jamais pu se
présenter? Comment admettre que jamais Académicien se soit permis,
vis-à-vis de ses confrères et du public, un pareil manque de respect, et
les ait pu traiter avec un pareil sansgêne ?</p>
<p>M. SAINTE-BEUVE.</p>
<p>Cela ne s'est vu, en effet, qu'une fois, le jour où M. Janin est venu
prendre séance. En voulez-vous</p>
<p><pb/></p>
<p>« Hélène, cette reine de l'Iliade et de l'Odyssée, honneur de l'Attique
q. » Hélène était aussi (') Page 53.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quod Priamus gaudere senex post Hectora posset,</p>
<p>Hoc fuit ille igilur tantorum victor, Achille,</p>
<p>LE GÉNÉRAL iiussoN, regardant M. SainteBeuve avec admiration.</p>
<p>Quel homme!</p>
<p>(Pendant les dernières paroles de 111. Sainte-Beuve, plusieurs immortels
sont venus se joindre ait groupe- que forment MM. Jules Janin,
Saint-Marc Girardin,, SainteBeuve et Husson.)</p>
<p>(i) Métamorphoses, livre XII.</p>
<p><pb/></p>
<p>.SCÈNE III.</p>
<p>LES MDIES, MM. COUSIN, VILLEMAIN, AMPÈRE, CUVILLIER-FLEURY, XAVIER
MARMIER MIGNET, GUIZOT, DE BARANTEet autres immortels.</p>
<p>Après avoir rappelé quelque part une fable de Phèdre, vous ajoutez « Je
traduis une fable de Phèdre, qui traduisait lui-même un passage de
Plutarque. » Phèdre, mort l'an 14 de -notre ère, traduisant Plutarque,
né trente six ans plus tard, en l'an 50, cela me fait un peu l'effet
d'une fable. Après la fable, l'histoire. « La ville de Cannes est
doublement célèbre par la victoire remportée par Annibal sur les Romains
et par le débarquement de Bonaparte. » Depuis le jour où vous avez fait
cette découverte, la ville de Cannes est devenue triplement célèbre. «
Laissons parler Tacite, c'est vous, Monsieur, qui dites cela, laissons
parler Tacite que je traduis comme un lettré doit traduire, et voyez
quel admirable sujet de tragédie Alfieri a manqué là. Sous le consulat
de Décimius Junius et de Quintus Hatérius, Néron (il venait d'avoir
seize ans) avait épousé Octavie, fille de Claude et cVAgrippine; ainsi
Octavie était, par sa mère, la propre sœur de Néron. » Tacite n'a garde
de dire cela; Octavie était fille de Claude et de</p>
<p><pb/></p>
<p>Messaline; elle- était la propre sœur, non de Néron, mais de
Britannicus, ce qui n'est pas précisément la même chose ac sorôrem
Britannici Octaviam ('). « Au temps de Plaute, il y avait trois sortes
d'acclarnations l'acclamation au Sénat pour les princes; on s'inclinait
en criant Vive Néron! Vive Tibère! » Vous ne vous trompez guère, en cet
endroit, que de deux cents ans Plaute était contemporain de Caton
l'Ancien. Entendezvous d'ici, Monsieur Saint-Marc Girardin, Caton
l'Ancien criant, de toute la force de ses poumons Vive Néron! ou Vive
Tibère!</p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p>Excusez-moi, Monsieur, si je suis moins familier que vous avec
l'histoire du Sénat je n'ai point été, comme vous, payé pour cela.</p>
<p>M. SAINTE-BEUVE.</p>
<p>Nec imbellem féroces</p>
<p>Progenerant aquilœ columbam</p>
<p>(') Tacite, Annales, XIII, 16.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. SAINT-MARC GIRARDIN.</p>
<p>M. SAINTE-BEUVE.</p>
<p>Eh bien?</p>
<p>M. SAINT-MARC GIRARDIN.</p>
<p>Eh bien, ce n'est pas Horace qui a dit cela; c'est Juvénal, dans sa
dixième satire</p>
<p>Orandum est ut sit mens sana in corpore sano.</p>
<p>Cela n'est pas beaucoup plus grave, après tout, que d'éditer, comme vous
l'avez fait, la Correspondance de Voltaire, et de citer inexactement un
de ses vers les plus connus. (Après avoir tourné plusieurs feuillets de
son CAHIER VERT.) « Soyons fiers, –j'ai noté ce passage dans votre
article des Débats du G23 avril 1863, soyons fiers des progrès de
l'industrie et de la civilisation, et répétons avec Voltaire</p>
<p>Le siècle heureux que ce siècle de fer j</p>
<p>Voltaire a dit, en un vers bien plus vif</p>
<p>0 le bon temps que ce siècle de fer</p>
<p><pb/></p>
<p>(A M. Jules Janin.)</p>
<p>Cedite, romani scriptores, cedite, graii;</p>
<p>Nescio quid mnjus nascitur Iliade! (2)</p>
<p>At. sainte-beuvE; poursuivant.</p>
<p>LE général husson, qzci contemple M. SainteBeuve avec une admiration
croissante.</p>
<p>Quel homme Quel homme</p>
<p>(1) Ilistoire de la littérature dramatique, Il, p. 45.</p>
<p>(2) Lib. Il. Eleg, XXXVI.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. SAINTE-BEUVE.</p>
<p>Ce Sénèque, Monsieur, est un excellent homme.</p>
<p>LE GÉNÉRAL HUSSON.</p>
<p>Etait-il de Paris?</p>
<p>M. SAINTE-BEUVE.</p>
<p>Non, il était de Rome.</p>
<p>M. COUSIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. SAINTE-BEUVE.</p>
<p>M. VILLEMAIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>chercherait dans tout Horace une strophe sur ce rhythme</p>
<p>Nox et tenebrœ, et nubila</p>
<p>Confusa mundi et hirbida,</p>
<p>Lux intrat, albescit polus,</p>
<p>Christus venit, discedite.</p>
<p>Dans un autre de mes ouvrages, j'ai fait chanter le Dies irœ aux
chrétiens du F» siècle et un très-spirituel érudit (') m'a prouvé depuis
que cette magnifique prose des morts Dies irœ, dies illa, avait été
composée par Thomas de Celano, au XIIIe siècle!</p>
<p>M. AMPÈRE.</p>
<p>M. CUVILLIER-FLEURY.</p>
<p>(3) Acte II, scène V.</p>
<p><pb/></p>
<p>nr. XAVIER MARMIER.</p>
<p>Comment ne me serais-je pas trompé, moi le dernier et le plus indigne de
tous les académiciens? J'ai souvenance qu'un jour je me suis permis
d'appeler « Campe, l'auteur du RoMnson Suisse, le plus habile, le plus
populaire de tous les imitateurs de Daniel Foë (2), » oubliant que
l'auteur du Robinson Suisse était M. Wyss.</p>
<p>M. SAINTE-BEUVE.</p>
<p>Allons, ce n'est pas un cas pendablé.</p>
<p>(J) Journal dcs Débats, 29 mars l8â7.</p>
<p>(2) L'Union, 23 septembre 1859.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE IV.</p>
<p>LES mêmes, M. EUGÈNE SCRIBE, mm. BAYARD, MÉLESVILLE, GERMAIN DELAVIGNE,
DUPIN, MOREAU, DELESTRE-POIRSON, DUVEYRIER, SAUVAGE, ROOGEMONT,
SAINTINE, MAZÈRE, ET PLUSIEURS AUTRES COLLABORATEURS DE M. SCRIBE.</p>
<p>m. SCRIBE, M- Pingard, en montrant ses collaborateurs Ces Messieurs sont
avec moi. CM. Pingard les laisse passer.)</p>
<p>M. Villemain.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. GUIZOT.</p>
<p>Ce n'est point en 1348, mais en 1359, pendant le siège de Dinan par le
duc de Lancastre, qu'eut lieu le combat de Bertrand Duguesclin et de
Thomas de Cantorbéry.</p>
<p>M. SAINTE-BEUVE.</p>
<p>Un duel! Nous ne pouvons, vieillard, combattre ensemble. (') La
Bretagne, par J. Janin, 18-45, page 202.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MIGNET.</p>
<p>M. SA1NTE.-BEUVE.</p>
<p>Eh bien, Robertson se trompait. Ecoutez plutôt 1\1. Janin « Il y a une
compensation aux plus (') M. Guizot, l'llistoire de France racontée ü
anes petits-enfants I; p. 535;</p>
<p>(2) La Brclagne, par J. Janin, page 182.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE BARANTE.</p>
<p>Jeanne d'Arc ayant délivré Orléans en 1429, il y avait, en 1855, non pas
trois cents, mais quatre cent vingt-six ans.</p>
<p>M. sainte-beuve, tournant plusieurs j'euillets de son CAHIER VERT.</p>
<p>(2) Journal des Dé6ats, 25 mai 1855.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. SCRIBE.</p>
<p>(2) Académie française, séance du 28 janvier 1836.</p>
<p><pb/></p>
<p>Scribe, qui s'élait avancé de quelques pas, marche par ntégaz·de, en se
retournant, sur te pied dit général Husson.) LE GÉNÉBAL IIUSSON.</p>
<p>Maladroit</p>
<p>M. SCRIBE.</p>
<p>Tiens! je vous ai marché sur le pied. La belle affaire (A demi-voix.)
Asinus asinum fricat ('). LE GÉNÉRAL IIUSSON, furieux.</p>
<p>Je vous entends fort bien, Monsieur.</p>
<p>M. SCRIBE.</p>
<p>Bah! vous entendez le latin?</p>
<p>LE GÉNÉRAL IIUSSON.</p>
<p>Oui, Monsieur, et vous m'en rendrez raison.</p>
<p>M. SCRIDE.</p>
<p><pb/></p>
<p>A trente pas l'un sur l'autre on s'avance.</p>
<p>LE GÉNÉRAL HUSSON.</p>
<p>Ce sera au sabre, Monsieur.</p>
<p>M. TIIIERS.</p>
<p>Au sabre diavolo (Il fredonne en regardant le général</p>
<p>Oui, j'en conviens, toute l'armée</p>
<p>Ne compte pas deux guerriers tels que lui (0).</p>
<p>(Le général Husson roule des yeux terribles). M. SAINTE-DEUVE.</p>
<p>(2) Le Colonel, par le même.</p>
<p>(3) Le Colonel, par le même.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. SAINT-MARC GIRARDIN.</p>
<p>(2) Op. cit., IV, p. 301.</p>
<p>(3) Op. cit., Il, iW.</p>
<p>Journal des Savants, février 1868.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Voy. Mémoires inédils dc Lamartine, (1790-1815.)</p>
<p>(?) licuuc des Deux Mondes, 1" septembre 1868.</p>
<p>(4) Portraits contemporains, I, p. 408.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Revue des Deux Mondes, tome III, 1831.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si mon récit est inexact, il est pourtant authentique, car le passage a
été écrit d'après uneconversation directe de Victor Hugo lui-même. -M.
SAINT-llfAItG GIRARDIN.</p>
<p>M. SAINTE-BEUVE.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. SAINT-MARC GIRARDIN.</p>
<p>Le fils de Louis Racine était, en effet, l'intime ami de Le
Brun-Pindare. Il partit en 1754 pour Ca;ix, et nous trouvons au livre I
des Odes de Le Brun, une ode intitulée A mon ami le jeune Racine,
partant pour CADIX, et quittant les Muses pour le commerce</p>
<p>Quoi! tu fuis les neuf Soeurs pour l'aveugle Fortune! Tu quittes
l'Amitié qui pleure en t'embrassant</p>
<p>Tu cours aux bords lointains où Cadix voit Neptune L'enrichir en le
menaçant.</p>
<p>Des reflux troublant l'harmonie,</p>
<p>Autour de la froide Ilibernie</p>
<p>(') Voyez Causeries du Lundi, article sur Lebrnn-Pindare. La même
assertion se retrouve an tome III des Xouceaux Lundis, p. ï0, dans un
article de M. Sainte-Beuve sur les Lettrcs inédites de Jean Raciae et de
Louis lacine.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'onde bondit de toutes parts;</p>
<p>Tandis que sa vague rapide</p>
<p>Va, sous les colonnes d'Alcide,</p>
<p>De Cadix noyer les remparts.</p>
<p>Toi qui grondes sur ces rivages,</p>
<p>Mer! si tu connais la Pitié,</p>
<p>Epargne au moins dans tes ravages</p>
<p>L'objet de ma tendre amitié.</p>
<p>Reviens. la mer s'élance. Arrête!</p>
<p>Vois, crains, fuis ces flots suspendus!</p>
<p>Ils retombent! Dieux! la tempête</p>
<p>M. SAINTE-BEUVE.</p>
<p>« Hippias est administrateur-général. Comment cela, bon Dieu? Hippias,
le 24 juillet, s'est foulé le bras en (') Odes de Le Brun, livre II, ode
XVIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. VICTOR COUSIN.</p>
<p>La Bruyère n'eût pas désavoué ce croquis.</p>
<p>M. JULES janin d'un air modeste.</p>
<p>Il est certain que le jour où j'ai écrit ces lignes j'ai été assez
heureusement inspiré.</p>
<p>M. SAINT-MARC GIRARDIN.</p>
<p>Mais cette page est de moi</p>
<p>M. sainte-beuve, faisant l'étonné.</p>
<p>Comment! de vous! Je l'ai copiée au tome III de V Histoire cle la
littérature dramatique, page 108, et M. Janin la donne bel et bien comme
de lui.</p>
<p>M. SAINT-MARC GIRARDIN.</p>
<p>Je l'ai écrite au lendemain des journées de Juillet et publiée dans le
Jo2crnccl des Débats du 16 août 1830. Charles Labitte l'a citée au cours
de l'article qu'il m'a consacré dans la Revue des Deux Mondes du ter
février 184S, et je l'ai reproduite dans mes Souvenirs d'un journaliste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Excusez-moi, mon cher ami, je ne puis m'expliquer cela que par une
erreur de mon copiste.</p>
<p>M. SAINT-MARC GIRARDIN, souriant.</p>
<p>Il paraît que les Jules jouent de malheurs avec leurs copistes ('</p>
<p>M. SAINTE-BEUVE.</p>
<p><pb/></p>
<p>(') 1832, I·' série, t. XXXVII.</p>
<p>(') Conles fantastiques et contes littéraires, édition de 1832, 4 vol.
in-12. Contes fantastiques et contes littéraires, édition de 1863, 1
vol. in-18.</p>
<p>(3) Voy. Les supercheries littéraires dévoilées par J.-M. Quérard, tome
II, I" partie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il. Janin, exaspéré, essaie de lever sa canne sur M. Sainte-Beuve.)</p>
<p>M. SAINTE-BEUVE.</p>
<p>Frappe, mais écoute.</p>
<p>(M. Seinte-Beuve saisit, d'une main, la canne de M. Jules-Janin, et, de
l'autre, le menace avec sonparapluie. MM. Pingard, Saint-Marc Girardin,
Cousin, Scribe, Husson, se jettent entre les deux adversaires. Cris,
tumulte. Au bruit, accourent MM. Doucet, Lamar tine et plusieurs autres
académiciens.)</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE V.</p>
<p>LES mêmes, MM. CAIiILLE doocet, LAMARTINE, ALFRED DE VIGNY, ALFRED DE
MUSSET, SALVANDY, PATIN, MONTALEMBERT, FLOURENS, LE DUC DE BROGLIE.
GROUPE D'ACADÉMICIENS.</p>
<p>m. CAMILLE DOUCET.</p>
<p>Qu'est-ce donc? Qu'y a-t-il?</p>
<p>M. pingard, troublé.</p>
<p>Oh! mon Dieu, rien, rien absolument. C'est M. Janin et M. Sainte-Beuve
qui échangent.</p>
<p>M. CAMILLE DOUCET.</p>
<p>Ah je vois ce que c'est M. Sainte-Beuve, étant chargé de faire l'éloge
de M. Janin, s'occupe en ce moment de lui prendre mesure.</p>
<p>M. SAINTE-BEUVE.</p>
<p>Précisément.</p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p>Eh bien! lorsque viendra le jour de la séance, répétez devant tous ces
messieurs tout ce que vous m'avez fait entendre depuis une heure; dites
que je suis un pédant, un plagiaire et un ignorant; dites, si. cela vous
plaît, que je suis un âne. mort; mais dites aussi, Monsieur, que je n'ai
jamais eu d'autre ambition que d'être hornme de lettres</p>
<p><pb/></p>
<p>Et cum fnrtunâ statque seditque {ides 1</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LA51ARTINE.</p>
<p>Comment! M. Sainte-Beuve aurait fait cela? Il aurait dit du mal de
quelqu'un, lui, ce pieux et tendre rêveur, heureux d'admirer comme
d'autres sont heureux de comprendre! Je n'oublierai jamais, pour mon
compte, les pages enthousiastes qu'il m'a consacrées.</p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p>M. ALFRED DE VIGNY, serrant la main de Lamartine,</p>
<p>Mon noble ami, de telles injures ne sauraient vous atteindre.</p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p>Puisque vous voilà, Monsieur de Vigny, écoutez le passage qui vous
concerne.</p>
<p>M. ALFRED DE VIGNY.</p>
<p>Vous rentrerez au ciel une couronne au front,</p>
<p>Et vous me trouverez en larmes, en prière,</p>
<p><pb/></p>
<p>Adorant du dehors l'éclat du sanctuaire,</p>
<p>Et, pour tâcher de voir, épiant le moment</p>
<p>Où chaque hôte divin remonte au firmament.</p>
<p>Et si, vers ce temps-là, mon heure est révolue,</p>
<p>Si le signe certain marque ma face élue,</p>
<p>Devant moi roulera la porte aux gonds dorés;</p>
<p>Vous me prendrez la main, et vous m'introduirez ('). M. JULES JANIN.</p>
<p>M. ALFRED DE VIGNY, Suffoqué.</p>
<p>Oh!</p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p>Approchez, mon cher Musset, c'est votre tour. « Musset a un merveilleux
talent de pastiche. (') Sainte-Beuve, LES CONSOLATIONS, XXVI. {A Alfred
de Vigny). (2) Sainte-Beuve. Notes et pensées.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. ALFRED DE MUSSET, riant</p>
<p>Ah! daignez m'épargner le reste</p>
<p>Sainte-Beuve, loc. cil.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p>Pour vous, Monsieur de Salvandy, il n'y a qu'une phrase, mais je ne sais
si je dois.</p>
<p>M. DE SALVANDY.</p>
<p>Oh! allez, je ne crains rien. M. Sainte-Beuve ne m'a-t-il pas adressé,
quand j'étais ministre de l'instruction publique, la lettre la plus
aimable, la plus gracieuse.</p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p>Eh bien! voici .votre portrait, après la lettre « M. de Salvandy n'est
pas un sot c'est le sot. » m. DE SALVANDY, s'élançant sur M. Sainte-Beuve.</p>
<p>Misérable</p>
<p>Je suis sûr, mon cher collègue, qu'il ne m'a pas mieux traité que vous,
et cependant il me comblait moi aussi de ses éloges, lorsque j'étais au
ministère. Il m'adressait les épîtres les plus flatteuses; il m'écrivait</p>
<p>Si vous, charmant esprit et la fusion même,</p>
<p>Vous, le passé vivant et la langue qu'on aime,</p>
<p>La plus pure aujourd'hui, regrettable demain,</p>
<p>Vous le goût nuancé glanant sur tout chemin,</p>
<p>Vous le prompt mouvement etla nature encore. (1).</p>
<p>(') PENSÉES d'août, épître iL)! Villemain.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p>Hélas! Monsieur Villemain, vous connaissez: aussi le vers de notre
excellent confrère Camille Doucet</p>
<p>Tout se commence en vers et se termine en prose.</p>
<p>(1) Sainte-Beuve, Notes et pensées.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p>Maintenant, je bois du lait.</p>
<p>Sainte-Beuve, loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Triple gredin Ah il y a du Bergamasque en moi Mais il y a en toi du
Trissotin, du de Sade et du. Sainte-Beuve!</p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p>Calmez-vous, Monsieur Cousin; souvenez-vous que vous êtes philosophe</p>
<p>M. COUSIN, toujours furieux.</p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p>(2) Revue des Deux Mondes, 15 janvier 1837.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MONTALEMBERT, souriant.</p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p>M. DE MONTALEMBERT.</p>
<p>Avouez du moins, Monsieur Sainte-Beuve, que ce pauvre Phanor n'a jamais
hanté la cuisine. Laridon pourrait-il en dire autant ?</p>
<p><pb/></p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p>M. flourens, avec douceur.</p>
<p>Ce n'est pourtant pas moi qui ai défini M. Sainte-Beuve: Une vipère sur
un fumier! (Depuis quelque temps tons les académiciens se sont peu peu
éloignés de M. Sainte-Beuve, qui n'a plus auprès de lui que le général
Husson. )</p>
<p>M. LE DUC DE BROGLIE.</p>
<p>Messieurs, vous m'avez fait l'honneur de me choisir, il y a quelque
jours, pour votre Directeur. (') Tome X, p. 10.</p>
<p>(') Sainte-Beuve Notes et pensées.</p>
<p><pb/></p>
<p>TOUS LES ACADÉMICIENS.</p>
<p>Oui, oui, adopté</p>
<p>M. LE DUC DE BROGLIE.</p>
<p>M. Sainte-Beuve, au nom de l'Académie, je prononce contre vous la peine
de la quarantaine, et, en mon nom particulier, je vous interdis à
perpétuité de me saluer, quand nous nous rencontrerons.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE VI.</p>
<p>M. SAINTE-BEUVE, M. JULES JANIN, LE GÉNÉRAL HUSSON.</p>
<p>NI. JULES JANIN.</p>
<p>Eh bien, général, vous restez ?</p>
<p>LE GÉNÉRAL HUSSON.</p>
<p>Oui, je reste. Je n'abandonnerai pas mon collègue dans son malheur. Je
suis loin d'approuver ses procédés envers ces messieurs de l'Académie.
Mais, après tout, ces querelles littéraires me touchent peu, Ah si M.
Sainte-Beuve avait attaqué le Sénat, ce serait autre chose</p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p>Croyez-vous donc qu'il ait épargné davantage ses collègues du Sénat ?
Vous aimez beaucoup le baron Charles Dupin ?</p>
<p>LE GÉNÉRAL HUSSON.</p>
<p>Si je l'aimais Un si excellent homme, si charmant, et qui parlait si bien</p>
<p>m. JULES JANIN, rouvrant son carnet.</p>
<p>Apprenez donc ce que M. Sainte-Beuve en a dit dans ses petits papiers «
Le baron Charles Dupin Ni chair, ni poisson; un savant bu demi-savant
qui, depuis près de cinquante ans, parle de tout, se mêle de tout,
rabâche de tout;</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GÉNÉRAL HUSSON, éperdu.</p>
<p>e De grâce pas un mot de plus</p>
<p>M. JULES JANIN.</p>
<p>Encore celui-ci. « J'allais oublier le dernier mot qui le résume l'homme
de France le plus ennuyeux »</p>
<p>LE général- husson, essuyant une grosse larme.</p>
<p>Adieu, Monsieur Sainte-Beuve Adieu. pour jamais! (Détournant la tête.)
Monsieur Janin, je vous suis.</p>
<p>(LE GÉNÉRAL HUSSON opère Sa sortie, M. Jules Janin</p>
<p>exit. )</p>
<p>(') Sainte-Beuve, Noies et pensées.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE VII.</p>
<p>M. SAINTE-BEUVE, Seul.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p>PRÉFACE. VII 1. La Statue de Voltaire. 3 IL A la porte de la Chambre. 21
Ill. Maître Jacques. Crémieux. 39 IV. Mercure et Gambetta. 57 V. Maîtres
et valets. 75 VI. Le Cinq 89 VII. La Barque. 111 VIII. Le Numéro 139 IX.
Les Tracasseries de M. 177 X. Un Banquet chez Pluton. 223 XI. L'Académie
aux enfers i. Réception de Jules Favre 241</p>
<p>XII. L'Académie aux enfers Les Bévues académiques. 279</p>
<p><pb/></p>
<p>ERRATA</p>
<p>Page 34, ligne 6, au lieu de Deslongeais, lire Deslongrais.</p>
<p>Page 46 ligne 1, au lieu de Oublions, lire Oubliions. Page 76, ligne 22,
au lieu de Ed'anchi'io, lire Ed'anch'io.</p>
<p>Page 81 ligne 20, au lieu de pris, lire repris.</p>
<p>Page 114, ligne 13 au lieu de Margueite) lire Marguerite.</p>
<p>Page 146, ligne 8, au lieu de: Je terminai, lire Je terminais.</p>
<p>Page 157, lignes 15 et 16, supprimer: dupays.</p>
<p>Page 165, ligne 27, au lieu de: vilres, lire livres.</p>
<p>Page 244, ligne 11, au lieu de: les discours, lire: le discours.</p>
<p>Page 257, ligne 18, au. lieu de M. Lafontaine, lire: La Fontaine.</p>
<p>Page 259, ligne 24, au lieu de: Cours des pairs, lire: Cour des pairs.</p>
<p>^antes- Imp. Vincent Forest et Êmile Grimaud, place du Commerce, 4.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
