<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Des Essarts, Emmanuel (1839-1909)">Emmanuel Des Essarts</author>
<title>Origines de la poésie lyrique en France, au XVIe siècle, discours d'ouverture prononcé à la Faculté des lettres de Dijon. (Cours de littérature française.)</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Des Essarts, Emmanuel (1839-1909)</author>, <title>Origines de la poésie lyrique en France, au XVIe siècle, discours d'ouverture prononcé à la Faculté des lettres de Dijon. (Cours de littérature française.)</title>, <date>1872</date>,description :Appartient à l’ensemble documentaire : Bourgogn1,32 pages
</bibl>
<publisher>impr. de F. Carré (Dijon)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5438808b</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1872">1872</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>ORIGINES</p>
<p>DE LA</p>
<p>POÉSIE LYRIQUE</p>
<p>EN FRANCE</p>
<p>AU SEIZIÈME SIÈCLE</p>
<p>Se !</p>
<p>A, t- &gt;' / / /</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DISCOURS D'OUVERTURE</p>
<p>PRONONCE A LA FACULTE DES LETTRES DE DIJON</p>
<p>(Cours de Littérature française)</p>
<p>i •</p>
<p><pb/></p>
<p>— 6 —</p>
<p><pb/></p>
<p>saierai de continuer son oeuvre en me transportant sur un autre terrain.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une aurore ionienne et toutes les féeries d'un printemps syracusain.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>— 9 —</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) V. Emile Gebhart, Esquisse d'une histoire de la Renaissance. (Nancy,
1866).; .</p>
<p><pb/></p>
<p>— 11 —</p>
<p>(1) Idylle XV.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 12 —</p>
<p>En même temps l'imprimerie était découverte et le livre naissait, le
livre, qui, selon l'expression d'un éminent his-,.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 13 — .</p>
<p>d'A(1) Lenient, Satire en France.</p>
<p><pb/></p>
<p>_ 14 _</p>
<p><pb/></p>
<p>— 15 —</p>
<p>classique définitivement que pour la France. Plus heureux, le XVIe
siècle connut ce mouvement d'esprits européen, dans lequel artistes et
savants accomplirent ce qife le XIX" siècle n'a pu encore réaliser,une
communion humaine dans la même pensée de civilisation, une sainte
alliance de tous les inventeurs, la république universelle des arts et
des lettres.</p>
<p>III</p>
<p>(1) V RatherVj Influence de l'Italie sur les lettres françaises;
Charpentier, Histoire de la Renaissance.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 16 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 17 —</p>
<p>(1) Anatole de kafrtaiglon, Les..Poètes français, 1" vol., p. 371;
Hachette. \ , ",«V/</p>
<p><pb/></p>
<p>—. 18</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>— 19 — ■</p>
<p>(1) Comme le dit si bien M. Taine, avec la Renaissance « les esquisses
deviennent des tableaux. »{LiU&lt;!r. anglaise, 1" vol., p. 3G8; Hachette,
JS63. )</p>
<p><pb/></p>
<p>— 20 —.</p>
<p>.V</p>
<p><pb/></p>
<p>— 21 —</p>
<p>(1) V. Mémoires de Fleuranges.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 22 —</p>
<p>Dans cette excitation que produisent la vue des oeuvres plastiques et
les conquêtes de l'érudition, vont naître et</p>
<p>(1) Il payait pour causer pendant ses repas un érudit, Duchàtel, qui de
simple correcteur d'épreuves e'tait arrive" par son savoir au rang de
grand-aumônier de France.</p>
<p>(2) Voir la belle étude de, JT. Paul de Saint-Victor sur Benvenuto,
hommes et dieux, p. 172 et sqq.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 23 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 24 —</p>
<p>(1) Revue des Cours publics, 6 novembie 1869.</p>
<p>(2) Pindare, 4° Isthmique, v. 74.</p>
<p>(3) E. Egger, p. 349, Hellénisme en France, t. 1".</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>i L'honneur sans plus du vert laurier m'agrée. »</p>
<p>ou comme un de ses modernes successeurs :</p>
<p>{■) L. VIII, c,-10.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'ils pouvaient dire de leur école ce que Rabelais disait dans la même
saison : -</p>
<p>« Qu'on fonde ici la foi profonde ! o</p>
<p>Chrétiens de coeur, païens d'esprit, nos poètes du XVIe siècle ont
compris tous les enthousiasmes, et cette intelligence multiple a décuplé
leurs forces et porté leur élan</p>
<p><pb/></p>
<p>sup(1) la collection Jannet et surtout les éditions de la, Pléiade, chez
Alphonse Lemerre. .</p>
<p>(2) Ronsard considéré comme imitateur d'JIomère ut dePind^re, (Paris,
1S54),</p>
<p><pb/></p>
<p>— 28 —.</p>
<p>Puissé-je, en refeuilletant avec vous ces vieux poètes lyriques du XVI"
et du XVII 0 siècles, vous faire apprécier non pas seulement leurs
talents, mais les nobles qualités de leur âme et par-dessus tout cette
vertu qu'ils ont largement déployée, leur tendresse pieuse pour la
France qu'ils n'ont pas cessé de vouloir triomphante dans les guerres de,.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 29 —</p>
<p>IUJON, IMl'IUMKRIE DIS I'. CABRIS.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
