<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Pellissier, Augustin (1819-1894)">Augustin Pellissier</author>
<title>Précis d'histoire de la langue française : depuis son origine jusqu'à nos jours (2e édition revue et augmentée de textes anciens, avec traduction et commentaire) / par A. Pellissier,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Pellissier, Augustin (1819-1894)</author>, <title>Précis d'histoire de la langue française : depuis son origine jusqu'à nos jours (2e édition revue et augmentée de textes anciens, avec traduction et commentaire) / par A. Pellissier,...</title>, <date>1873</date>,description :,360 pages
</bibl>
<publisher>Didier et Cie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k64958088</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1873">1873</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Oo</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉCIS D'HISTOIRE</p>
<p>1</p>
<p>DE LA</p>
<p>LANGUE FRANÇAISE</p>
<p><pb/></p>
<p>'COURS GRADUÉ DE LITTÉRATURE FRANÇAISE Par A. PÉLISSIER Professeur de
l'U"iversité.</p>
<p>Enseignement secondaire classique.</p>
<p>Histoire de la langue française, 1 vol. Didier et Cf.</p>
<p>Prémiers principes de style et de composition, 1 vol. Hachette et G"
Sujets de composition (Classes élémentaires) 1 vol. »</p>
<p>Principes de rhétorique. 1 vol. »</p>
<p>Sujets de Composition (Classes supérieures), 1 vol. n Morceaux choisis
des classiques français, 6 vol. »</p>
<p>Enseignement secondaire spécial.</p>
<p>Morceaux choisis des classiques français, 2 vol. Hachette et Ce.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉCIS D'HISTOIRE</p>
<p>DE LA</p>
<p>LANGUE FRANÇAISE b</p>
<p>l)UIS - SON ORIGINE JUSQU'A NOS JOURS</p>
<p>l'Ait</p>
<p>gA. PELLISSIER.</p>
<p>Professeur de l'Université.</p>
<p>DEUXIÈME ÉDITION Revue et augmentée de textes anciens avrtc Traduction
et Commentaire</p>
<p>PARIS LIBRAIRIE ACADÉMIQUE</p>
<p>DIDIER ET Ce, LIBRAIRES-ÉDITEURS</p>
<p>35, QUAI DES AUGUSTINS, 35 1 8 7 3</p>
<p>Tous droits réscrvjjs.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A Monsieur</p>
<p>MAURICE MONJEAN DIRECTEUR DU COLLÈGE CHAPTAL</p>
<p>Le premier en France il a patronné l'Enseignement élémentaire de l
Histoiré'de la Langue Française.</p>
<p>Paris, juillet 1866.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVERTISSEMENT</p>
<p>DE LA DEUXIÈME ÉDITION</p>
<p>1 Au moment où je préparais une édition nouvelle de cette HISTOIRE DE LA
LANGUE FRANÇAISE, une Circulaire officielle recommandait aux professeurs
de l'Université « l'étude sommaire de la langue française dans son
origine et son développement. » ---</p>
<p>La théorie philologique est toujours l'œuvre la plus discutable, elle a
été l'objet d'une révision que des conseils érudits ont éclairée.</p>
<p>Quelques amis de la philologie et de la jeunesse</p>
<p><pb/></p>
<p>On fera mieux, avec plus de savoir, je le souhaite et je l'espère ; mais
avec un culte plus sérieux de la gloire nationale, avec plus de respect
du passé, avec plus de sollicitude patriotique pour l'avenir, jamais. -</p>
<p>AuteuiJ, 1873,</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>DE LA PREMIÈRE ÉDITION.</p>
<p>Paris 1866,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TABLEAU MÉTHODIQUE DE L'HISTOIRE DE LA. LANGUE FRANÇAISE</p>
<p>DISCOURS PRÉLIMINAIRE.</p>
<p>OBJET, MÉTHODE ET UTILITÉ DE CES ÉTUDES.</p>
<p>INTRODUCTION.</p>
<p>ORIGINES DE LA LANGUE FRANÇAISE.</p>
<p>Langues primitives de la Gaule. — Celtes, Ibères, Grecs, Romains,
Francs. — Le latin des Gallo-Romains.</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE.</p>
<p>LE VIEUX FRANÇAIS.</p>
<p>Langues romanes au ixe siècle. — Formation du vieux français au x* et au
xie siècle. — Apogée du vieux français au XJI" et au XIII" siècle. —
Décadence du vieux français au xive siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME PARTIE - ÉTUDE PHILOLOGIQUE DU VIEUX FRANÇAIS.</p>
<p>Prononciation et orthographe. — Formation des mots. —</p>
<p>Syntaxe, construction et versification. — Qualités et défauts du vieux
français.</p>
<p>TROISIÈME PARTIE.</p>
<p>LE FRANÇAIS MODERNE.</p>
<p>Formation du français au xve siècle. — Développement au XVIe siècle, —
Apogée au XVIIe et au XVIIIe siècle.</p>
<p>CONCLUSION.</p>
<p>LE XIXE SIÈCLE.</p>
<p>Présent et avenir de la langue française.</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS PRÉLIMINAIRE OBJET. MÉTHODE ET UTILITÉ DE CES ÉTUDES</p>
<p>1. Comment une langue a une histoire. — 2. De la vie et de la. morL
d'une langue. — 3. Comment les langues se succèdent - 4. Différence
entre l'histoire et la grammaire d'une langue — 5. Comparaison entre
l'histoire politique et l'histoire de la langue. — 6. Difficultés
générales de cette étude.</p>
<p>18. Division générale de cette étude.</p>
<p>1. L'histoire est, d'une manière générale, la connaissance des faits; il
n'y a donc d'histoire possible que pour ce qui présente une succession
de faits, c'est-à-dire pour ce qui change, pour ce qui se meut, en un
mot, pour ce qui vît. L'objet essentiel de l'histoire, son objet inté-</p>
<p><pb/></p>
<p>ressant par dessus tous, c'est l'homme, sa vie et ses œuvres; aussi y
a-t-il une histoire de la langue, comme il y a une histoire de la
guerre, de la politique, de la littérature, des arts et de l'industrie.</p>
<p>Quand une langue est riche d'un nombre de mots assez grand pour exprimer
tous les faits essentiels du monde physique, moral et social, tous les
éléments de la vie de l'homme; quand de plus elle a été employée par des
génies supérieurs en poésie ou en éloquence, alors elle est fixée dans
son vocabulaire, dans sa syntaxe et</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi se trouve amené le moment où l'idiome cesse d'être en harmonie
avec l'esprit du peuple qui le parle.</p>
<p>3. Cette discordance est une situation fausse qui ne saurait durer,
c'est une crise qui se termine ou par la 'mort de la langue qu'une autre
vient remplacer, ou par une transformation qui, renouvelant l'idiome, le
met mieux en rapport avec les besoins de la nation. Telle est la loi de
la mort ou de la rénovation des langues; car le principe de mort est
aussi un principe de vie, et la décomposition d'une langue est le
commencement de la constitution organique d'une langue nouvelle.</p>
<p>Cette série de faits qui constituent la vie d'un idiome, présentent,
suivant les différents caractères des nations et les événements
particuliers de leur histoire politique, sociale et morale, une foule de
caractères accidentels et distincts; noter ces caractères tels que nous
les attestent les monuments littéraires ou politiques, c'est donc faire
l'histoire de cette langue, et il n'est pas de langue qui ne puisse
avoir une histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si même on compare ce tableau de la vie intérieure avec ce qu'on est
convenu d'appeler l'histoire, c'est-àdire avec le tableau des guerres,
des conquêtes, des traités, des migrations des peuples, on reconnaîtra
que l'étude des faits extérieurs présente, sous des différences</p>
<p><pb/></p>
<p>L'histoire politique est la peinture de la vie humaine dans ce qu'elle a
de plus commun, de moins élevé, de moins caractéristique ; les costumes,
les dates et les noms changent, les passions et leurs résultats restent
les mêmes.</p>
<p>6. Mais plus cette étude offre un intérêt sérieux et</p>
<p><pb/></p>
<p>élevé, plus les difficultés qu'elle présente sont considérables, plus
sont graves les conséquences des erreurs.</p>
<p>Mais le défaut contre lequel un historien sensé doit le plus se tenir eu
garde est cet étrange pédantisme des érudits qui, suivant l'expression
spirituelle de Max Muller, parlent de la 'langue Kachikale et apprécient
les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ferments de Strasbourg, c'est-à-dire vers le ae siècle.</p>
<p>Jamais le vieux français n'a eu de grammaire fixée, de vocabulaire
arrêté et constaté par- un dictionnaire ; jamais de grands écrivains
n'ont fait autorité pour fixer ou constater l'usage et la construction
des mots, même au xiie et au XIIIe siècle. - Ce n'est que fort tard,
Lorsque cette langue était morte, que des étrangers, des Anglais, s'en
sont occupés en érudits pour en recueillir et en fixer sous forme de
règles les principaux usages.</p>
<p>Classer les faits observés d'après leurs caractères naturels, sans nul
esprit de système.</p>
<p>Après ce travail préparatoire l'interprétation des faits et la recherche
des lois doivent être dominées par la plus grande défiance contre les
créations personnelles et contre toute hypothèse.</p>
<p><pb/></p>
<p>9. De ces principes posés il résulte qu'il ne faut pas prétendre à
ranger les faits d'hne telle histoire sous le joug de forces physiques
et fatales; l'organisme d'une langue subit l'action d'une puissance
morale, l'esprit humain avec sa raison, et aussi avec ses caprices, ses
préjugés, ses défaillances, ses contradictions. Cependant</p>
<p><pb/></p>
<p>cette force libre est soumise elle-même dans son déve- loppement à
certaines conditions générales que l'expérience et l'histoire permettent
de déterminer. L'instinct fécond et spontané des masses qui font les
langues pro-.</p>
<p>10. Observer et classer les faits, en chercher la raison</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>12. Un des résultats généraux les plus incontestables et les plus
féconds de cette étude expérimentale du français, c'est de partager
l'histoire de notre langue en deux périodes distinctes. Oui, les faits
disent que la France a eu deux langues qui se sont succédé. Le vieux fran-</p>
<p><pb/></p>
<p>13. L'harmonie signalée entre l'histoire du peuple et l'histoire de sa
langue n'est pas un des moindres services rendus par les recherches de
l'érudition. Un peuple n'est bien connu que de l'historien qui a saisi
dans les transformations de l'idiome de ce peuple l'image la plus fidèle
qu'il puisse offrir de son esprit, le reflet le plus exact de ses mœurs,
de ses usages, de son caractère.</p>
<p>Nul ne connaîtra bien l'âme d'un peuple que quand il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>16. En effet, la logique de notre langue se trouve bien simplifiée par
les faits historiques : la variété des exemples primitifs, le tableau
des transformations de l'orthographe et de la prononciation rendent
compte de mille choses mieux que ne fait la sophistique des
grammairiens, qui semblent multiplier les difficultés et les
distinctions pour se ménager l'occasion de faire briller leur subtilité
d'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>17. Enfin Burguy signale un des fruits les plus pré-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>finit toujours par avoir raison ; l'étude de l'histoire de notre langue
peut hâter, assurer, étendre ce triomphe, qu'il faut appeler de tous nos
vœux.</p>
<p>Une Première partie, essai d'histoire du vieux français.</p>
<p>Une Deuxième partie, étude philologique sur le vieux français.</p>
<p>Une Troisième partie, essai d'histoire du français moderne.</p>
<p>Une Conclusion sur le présent et sur l'avenir de la langue française.</p>
<p>Un Appendice contenant quelques morceaux choisis du vieux français avec
traduction et commentaire philologique offrira l'occasion de vérifier
l'application des principes et des règles proposés dans la deuxième partie.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION ORIGINES DE LA LANGUE FRANÇAIS&amp;.</p>
<p>CHAPITRE 1</p>
<p>Des langues primitives de la Gaule : Langue des Ibères ; langue des Celtes.</p>
<p>1. Sources de notre histoire. — 2. Division des temps primitifs.</p>
<p>- 3. Des Gaulois, Gals ou Celtes. — 4. Des Ibères ou Euskes. — 5. Traces
de la langue des Ibères — 6. De la langue des Gaulois ou du Celtique —
7. Coup d'œil sur l'histoire de cette langue. — 8. Influence du Celtique
sur la langue française. — 9. Caractère moral des Gaulois. — 10.</p>
<p>t Caractères généraux de la langue celtique. — 11. Traces laissées dans
la langue française. — lî. Caractère hypothétique de ces conclusions.</p>
<p><pb/></p>
<p>4. Cependant le sud-ouest de la-Gaule avait été dès longtemps occupé par
une population d'origine différente, les Euskes, qui, s'étendant
jusqu'en Espagne, ont été nommés par les Grecs et les Romains Ibères,
c'està-dire habitants des bords de l'Èbre. Les Ibères parlaient une
langue qui, modifiée par le temps, est devenue la langue des Basques,
appelée par les Basques</p>
<p><pb/></p>
<p>6. On peut donc admettre que la langue primitive des habitants de notre
pays était la langue des Gais ou Gaulois, langue désignée sous le nom de
celtique.</p>
<p>Quelle qu'ait été l'importance militaire des Gaulois, bien que leur
domination ait été portée par la conquête jusqu'en Asie, nul monument
authentique ne nous reste de leur idiome. Ce fait singulier s'explique
par trois causes principales : 1° les Gaulois n'avaient ni littérature
populaire, ni écriture, l\i alphabet ; l'instruction était le privilége
des prêtres, des druides, dont l'enseiment était oral ; toute
composition écrite leur était interdite comme un sacrilège, et la
transmission des principes religieux était l'objet d'une initiation
pleine de mystères ; 2° après la conquête romaine, les vainqueurs</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jules César peint les Gaulois curieux et intelligents, mobiles et avides
de nouveautés ; Silius Italicus en fait un peuple de bavards, sans suite
dans les idées ; mais ce qui intéresse le plus l'historien de la langue,
c'est le</p>
<p><pb/></p>
<p>11. Voici d'ailleurs les rapports les plus curieux entre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>Des langues importées en Gaule par les Grecs, les Romains et les Francs.</p>
<p>1. Des Grecs et de leurs établissements en Gaule. — 2. Nulle influence
primitive de leur langue. — 3. Des Romains et de la conquête romaine. —
4. Influence puissante de leur langue.</p>
<p>- 5. Des Francs et de leur invasion. — 6. Action trèssecondaire de
l'idiome germanique. — 7. Causes et preuves de ce fait — 8. Conclusion :
le latin devint la langue des Gallo-Romains.</p>
<p>2. Malgré l'éclat incontestable des écoles qui firent de Marseille et de
plusieurs villes du midi autant d'Athènes nouvelles, l'influence de la
langue grecque sur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4. Dès ce jour tout vint se réunir pour entraîner les Gaulois dans le
courant de la civilisation romaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>6. Sans doute, le rôle politique des Germains a été très-considérable
dans l'histoire de l'Europe au ve siècle ; mais leur action sur la
langue des Gallo-Romains se manifeste uniquement par l'introduction de
quelques mots; il ne se produit nulle assimilation, nulle fusion des
diverses langues.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi le travail d'altération- spontanée qui du latin devait faire la
langue française commença dès la réduction de la Gaule en province
romaine; il a continué pendant le moyen âge suivant les mêmes lois ; et
l'action exercée sur ce travail séculaire par l'esprit et par la langue
des Francs n'a été qu'un fait très-secondaire.</p>
<p>1. J. J. AMPÉnE histoire de la formation de la langue française 3°
édition revue et annotée in-12e Paris, 1871.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>1. Étude du latin en Gaule, avant la conquête romaine. — 2. Le latin
imposé par la conquête. — 3. Distinction entre le latin vulgaire et le
latin littéraire. — 4. Caractères généraux du latin. — 5. Diffusion
rapide en Gaule. — 6. Emploi universel au ive siècle de l'ère
chrétienne. — 7. Il est adopté par les Francs au vc et au vie siècle. —
8. Caractères du latin parlé en Gaule au vi'siècle. — 9. Tableau des
altérations essentielles du vocabulaire et de la syntaxe. - 10. Exemples
du latin depuis le vie jusqu'au VIlle siècle. - 11. Le roman rustique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>térateurs eux-mêmes rendent témoignage de ce fait lorsqu'ils donnent à
un barbarisme le nom de castrense verburn.</p>
<p>C'est cette langue populaire aussi variée que le caprice et exposée à
tous les outrages de l'ignorance et du hasard, c'est ce latin vulgaire
que les provinces recevaient des soldats, pour lui faire subir encore
l'influence de leurs propres habitudes de pensée, de parole et de
prononciation.</p>
<p>Cette hypothèse historique est autorisée par la réflexion et par la
comparaison avec ce que nous voyons se passer pour les languesvivantes.
 Elle se légitime par un assez grand nombre d'observations de
détail, et elle prendrait toute la valeur d'un fait avéré, si nous
possédions le vocabulaire de ce latin des rues de Rome dont Plaute peut
donner une idée et que saint Jérôme appelle viilitaris vulgarisque
sermo, le latin des soldats et du bas peuple. A côté de ces
renseignements authentiques, le simple rapprochement entre le peu que
nous savons de ce langage populaire et certains mots français jette
quelque lumière sur la question et vient autoriser la distinction entre
les deux sortes de latin. Plaute fait du'masculin frons, cupressus,
laurus, etc.* le français a conconservé Le genre, en dépit des règles de
la langue littéraire ; il fait du féminin pulvis, d'où nous est venu le
mot poudre. Bien des mots français sont tirés de la basse latinité, qui
n'était sans doute qu'un triomphe du latin populaire : chêne de casnus,
berbis de vcrvex, fontaine de fontana, pièce de petium, battre de
battere, affaire d'ad facere, âge d'ætaticurn, bas de bassus, etc., autant</p>
<p><pb/></p>
<p>de termes vulgaires auxquels correspondaient les mots littéraires :
quercus, ovis, fons, fragmentant, verberare, negotium, setas, humilis.</p>
<p>En même temps, les constructions régulières et logiques du latin
satisfaisaient aux besoins de l'esprit et à</p>
<p><pb/></p>
<p>- la pratique des affaires, comme sa sonorité oratoire remplissait et
charmait l'oreille de l'auditeur gaulois.</p>
<p>40 Une langue riche, savante, fixée par de grandes - œuvres littéraires,
puissante expression d'une société constituée, d'une administration qui
réglait les destinées du monde, la langue du peuple-roi, entrait eu
lutte contre un idiome traditionnel, sans écriture, sans monuments ,
traduction vague et obscure des sentiments nationaux, arme d'oppression
entre les mains de la théocratie druidique.</p>
<p>6° Enfin les prédications du christianisme sont faites en Gaule dans
cette langue latine que le clergé d'Occi- dent adopte, non pour
l'enfouir, comme les druides faisaient du celtique, mais au contraire
pour la répandre par toutes les voies que lui ouvrent son zèle et son
ardeur apostolique.</p>
<p><pb/></p>
<p>7. Quand, au Ve siècle, les Germains et les autres barbares d'outre-Rhin
vinrent faire des établissements</p>
<p><pb/></p>
<p>définitifs sur les terres de l'empire romain, ce dernierchoc porta le
coup de mort aux idiomes indigènes.</p>
<p>Comme l'église, qui cultivait et enseignait le latin, la: htinité devint
le refuge des populations vaincues, et, par.</p>
<p>même les rois nouveaux venus se font gloire d'apprendre.</p>
<p>et d'employer la langue latine. Les Francs y étaient d'ailleurs
condamnés par leur infériorité numérique; c'était comme une poignée
d'émigrants noyés dans un pays qui conservait le fond de sa population
primitive.</p>
<p>Cependant ce mélange n'est pas un -chaos, et les révolu-</p>
<p><pb/></p>
<p>tions qui ont de la sorte altéré le latin ne sont pas des accidents sans
racines dans le 'passé. Bien au contraire, les faits prouvent que, dans
cette transformation sur un sol étranger, le latin n'a guère fait que
suivre les lois primitives de son développement : le travail irréfléchi
des barbares a seulement, tantôt précipité, tantôt ralenti cette marche
naturelle. La transformation du latin est souvent une décadence et une
corruption ; mais parfois aussi c'est une amélioration et un progrès.</p>
<p>Pour toute langue la vie est une J.ut.te continuelle entre entre deux
forces rivales : l'archaïsme et le néologisme.</p>
<p>Voici une preuve entre mille qu'en Gaule cette transformation s'est
faite d'une façon toute spontanée. Dans la simplification des mots
latins, on n'a souvent tenu aucun compte de la distinction entre le
radical et la terminaison ; ainsi, l'on a fait un mot de ce qui n'était</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>10. Telle est en résumé la théorie de cette révolution; telles sont les
lois qu'elle semble avoir subies. En fait c'est a peu près vers le VIe
siècle que se marque, par des signes incontestables, la distinction
entre le latin litté-</p>
<p><pb/></p>
<p>raire, langue morte et savante cultivée dans les monastères comme langue
officielle de l'Église, et un idiome populaire qui n'est vraiment plus
le latin, tant il a perdu les caractères distinctifs du langage de Cicéron.</p>
<p>En effet, les chartes du temps attestent un incroyable chaos où sont
mêlées toutes les désinences : Episcopi de régna nostrci — Donabo ad
conjux - ln prœsentia de judices. Ainsi les cas sont oubliés et les
prépositions les remplacent.</p>
<p>11. En résumé, du VIe au Ville siècle se forme et se répand en Gaule un
latin corrompu qui n'a plus guère que les radicaux du latin primitif et
qu'on a justement appelé Roman rustique (romaiws rusiieus), c'est-à-dire
langue des Romains altérée par les gens de la campagne.</p>
<p>Ce jargon n'est point une création, ce n'est point une</p>
<p><pb/></p>
<p>« 'q , \, itn</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>ESSAI SUR L'HISTOIRE DU VIEUX FRANÇAIS</p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>&lt; Naissance des langues romanes au IX, siècle (siècle de Charlemagne).</p>
<p>1. Premières traces du roman au vi* siècle.— ?. Il est protégé par
l'Église. — 3. Il fait son avèneitfen-t dans le monde politique par les
Serments de Strasbourg (842). — 4 Serment de Louis le Germanique. — 5.
Autres monuments historiques. — 6. Analyse philologique des textes — 7.
Multiplicité des langues romanes dès le début.-8. Caractères des quatre
principales langues romanes. — 9. Ordre chronologique de formation. —
10. Comparaison entre le provençal et le français. — 11. Résumé.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'histoire de la langue romane c'est donc l'histoire des transformations
du latin vulgaire importé en Gaule par les soldats romains, sous
l'influence des idiomes celtiques rencontrés par la conquête de César,
puis des idiomes germaniques importés par la conquête des Francs.</p>
<p>2. La langue latine, depuis Auguste, avait tout naturellement suivi la
marche décroissante de la fortune romain'e. Tout se précipitait vers la
ruine : lettres, arts, politique, force militaire ; car l'empire, dans
sa longue durée, n'a été qu'une longue agonie de la société ancienne.
L'œuvre du despotisme impérial n'était pas un organisme vivant qui
portât en lui des germes de progrès, ce n'était qu'une sorte de
mécanisme administratif, fonctionnant jusqu'au jour où la brutalité des
barbares vint le briser.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3. Enfin, le monde politique reconnaît, pour ainsi dire, par un acte
officiel la langue nouvelle de la France ; c'est l'acte public connu
sous le nom de Serments de Strasbourg (1). Les serments échangés, en
présence de leurs deux armées, entre Louis le Germanique et les
seigneurs français qui suivaient Charles le Chauve, sont les premiers
monuments authentiques de l'idiome du IXe siècle. Ainsi, par une
coïncidence qui lui donne un double intérêt national, ce même traité de
Verdun, d'où date l'indépendance de la France, parce qu'il marque la
séparation des trois royaumes de France, d'Allemagne et d'Italie,
fournit aussi le premier exemple de notre vieille langue. L'analyse de
ce texte de 842 peut servir avec quelques fragments postérieurs à
détermiminer les caractères qui distinguent la langue nouvelle de la
langue latine d'où elle est issue.</p>
<p>4. Voici le serment que Louis le Germanique fut obligé de prononcer pour
se faire oomprendre des FrancsNeustriens et des Gallo-Romains qui
étaient venus de</p>
<p><pb/></p>
<p>Jpr0 bu amur et p trian poblo et ïïro connut saluament ïûôt bi in avant
in quant b' sauir et pobir me bunat si saluarairo rist meon frabre
liarlo et in abiubija et in cabltna eosa si cu cm Ji brdt son fralira
saluar bift 3n 0 quib il mi altre si fa,et Et ab trubijer nul plaib
nïïquâ prinùrai qui meon uoleist meon frabre fiarle in ftamna sit.</p>
<p>En voici la transcription dans notre écriture : « Pro Deo amur et pro
Christian poblo et nostro commun salvament d'ist di in avant in quant
Deus savir et podir me dunat si salvarai eo .cist meon fradre Karlo et
in adjudha et in cadhuna cosa si cum om per dreit son fadra salvar dift
in 0 quid il mi altre si fazet et ab Ludher nul plaid nunquam prindrai
qui meon vol cist meon fradre in damno sit. »</p>
<p>Enfin, en voici la traduction en latin et en français :</p>
<p><pb/></p>
<p>, « Pro Dei amore et pro christiani populi et nostra communi salute, ab
isto die in posterum, quantum Deus sapere et posse mihi donat, sic
salvabo ego istum meum fratrcm Carlum ei in adjumento et in quaque
causa, sicut homo per rectum suum fraiem salvare debet, in hoc quod ille
mihi alterne faciet ; et a Lotbario ullum placitum nunquam prehendam
quod mea voluntate isti meo fratri Karlo in damno sit. »</p>
<p>1. Voir ii l' ApENDlCE le texte commenté.</p>
<p><pb/></p>
<p>6. L'âme et l'inspiration constante de cette révolution semble avoir été
Je désir de donner au langage plus de simplicité et plus de clarté en
même temps : la plupart des changements introduits ont pour effet de
réaliser ce bien. Les plus importants, les plus élémentaires sont..</p>
<p>L'abréviation des mots 1° par suppression de la terminaison : amur pour
amorem, Christian pour cfiristiarium, om pour homo, savir pour sapere,
vol pour voile (velle) ; 2° par retranchement de la voyelle médiane : au
lieu de populo, poblo, qui consacre la forme employée par Plaute.</p>
<p>La destruction de la déclinaison : om pour homo.</p>
<p>gime : Deus et Deo, Karl et Karlo.</p>
<p>La création de l'article qu'on trouve pour la première fois dans la
Cantilène de sainte Eulalie : li inimi, la mort !</p>
<p>Le pronom joint au verbe, tantôt avant : il mi fazet ; tantôt après :
salvarai eo.</p>
<p><pb/></p>
<p>embarrassant de l'imparfait du subjonctif : requirrait, au début des
lois de Guillaume le Conquérant.</p>
<p>"Un type nouveau -d'adverbe en ment, solernent pour</p>
<p>solum, dans un discours de saint Bernard.</p>
<p><pb/></p>
<p>.,. Facies non omnibus una Nec diversa tamen, qualem docet essesororum.</p>
<p>qui est devenu notre oui (c'est entendu); peut-être même la consonne l
doit-elle se prendre pour un reste de pronom, oïl étant la forme romane
de la proposition</p>
<p><pb/></p>
<p>participe latine: au[ditum est] il[lud}. On peut regarder encore oïl
comme une altération de []o[c] (est) il[lud].</p>
<p>Ces quatre types essentiels subissant quelques fusions sur les
frontières communes des quatre pays, an voit se</p>
<p><pb/></p>
<p>former, ainsi des zones intermédiaires, qu'il est plus important de
mentionner qu'il ne serait facile de les étudier en détail; une histoire
sommaire ne peut qu'insister sur les caractères essentiels des quatre
grands dialectes romans. Un témoin du xnr siècle, et quel témoin ! Dante
lui-même, marque par les traits suivants la physionomie des trois
principaux :</p>
<p><pb/></p>
<p>début du xè, l'espagnol vers le xr siècle, et l'italien seulement au
début du XIIe siècle.</p>
<p>Au début, le Provençal et le Français ne diffèrent vraiment que par des
caractères secondaires de vocalisation et d'euphonie. Ge sont des
conséquences presque nécessaires des différences morales entre les deux
peuples et les deux littératures. Dans le nord, la littérature offre un
caractère plus impersonnel et plus général, elle est surtout narrative
et épique ;Ja littérature provençale est l'expansion lyrique de
sentiments bien plus personnels. Quant aux deux, langues, un grammairien
ancien, mis en lumière par l'érudition de M. Guessard, Ray-</p>
<p><pb/></p>
<p>TEXTE PROVENÇAL. TEXTE FRANÇAIS.</p>
<p>Langue d'oc. Langue d'oil.</p>
<p>Totz hom que vol trobar Toz hom qui vuelt trover ni entendre deu
primiera- ne entendre doit premièrement saber que neguna ment savoir que
nule part parladura no es tant natu- leure de nostre langage raIs ni
tant drecha del n'est tant droite com cele notre lingage conaquella de
de Provt¡lce ou de LimouProenza o de Lemosi. sin.</p>
<p>Cette double citation sufIi t pour îeconnaitre combien les langues d'oc
et d'oïl sont voisines et analogues. La seule différence caractéristique
est dans la sonorité ouverte et chantante du provençal : trobar, neguna,
parladura, drecha, aquella, Proenza, Lemosi, toutes les finales sont des
voyelles sonores, .tandis que le français y substitue des sons étouffés,
l'e muet et les nasales : trover, nule, parleure, droite, cele,
Provence, Limousin. Cette opposition est le reflet des différences
essentielles qui séparent les idiomes, les caractères, les tempéraments
des peuples du midi et des peuples du nord.</p>
<p><pb/></p>
<p>Protégés, vivifiés par la charité éclairée de l'Église, ces idiomes
populaires s'imposent aux successeurs de Charlemagne. Des quatre grandes
langues romanes, deux se partagent le territoire de la France ;
identiques dans leur fond, animés des mêmes principes de réformation,
imposant au latin les mêmes altérations, le provençal et le français
n'offrent d'autres différences que celles qui résultent de la différence
naturelle des climats sous l'influence desquels les deux idiomes se
forment et se développent.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>Formation et développement du vieux français au X° et au XI" siècle.</p>
<p>1. Importance de la langue d'oïl. - 2. Séparation d'avec la langue d'oc.
— 3. Domaine propre de la langue d'oïl. — 4.</p>
<p>Caractère latin de cette langue. — 5, Influence de la langue des Francs.
— 6. Preuves de la diffusion de la langue d'oïl au Xc siècle. — 7. Ses
caractères distinctifs. — 8. Division de la langue d'oïl en quatre
dialectes. — 9. Prédominance du dialecte de l'Ile-de-France. — 10.
Emprunts aux autres dialectes.</p>
<p>-11. Valeur littéraire du français au xte siècle.-12. Preuves
historiques. — 13. Diffusion du français par les Croisades.</p>
<p>- 14. Tableau du xi° siècle.</p>
<p>1. Des langues romanes dont l'existence peut être constatée au xr
siècle, celle qui offre l'intérêt le plus général en France, c'est
évidemment la langue d'oïl. En effet, c'est un des dialectes de la
langue d'oïl qui est devenu h langue du moyen-âge, ce vieux français qui
a brillé d'un très-grand éclat, joui d'une renommée européenne, et doté
notre pays de véritables chefsd'œuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>entre les populations du nord et celles du midi se trahit dans les deux
langues. Le.Provençal appelle franciot un beau parleur, un faiseur
d'embarras, et c'est ce même ridicule que le Français désigne par le nom
de gascon, - entre le nord et le midi de la France, le même reproche, la
même raillerie est reçue et renvoyée. Cette hostilité doit être notée
comme une preuve de l'énergie vitale des populations et des langues ;
car dans leur orgueil naïf, les Français du nord se qualifiaient
euxmêmes de « nations les plus polies du monde ».</p>
<p>4. La langue d'oïl est essentiellement latine; elle garde du latin son
vocabulaire. Sur cinq cent soixante et onze mots qui composent trois des
monuments antérieurs au xir siècle, Chevallet en a trouvé cinq cent
dix-neuf, c'est-à-dire environ les quatre cinquièmes qui sont d'origine
latine incontestable. Ce ne serait rien que ce vocabulaire commun, si la
similitude de constitution des</p>
<p><pb/></p>
<p>langues ne venait s'y joindre ; mais les procédés essentiels de
composition des mots, les règles générales de syntaxe et de construction
sont encore autant de traditions latines, et les éléments étrangers
jetés par la guerre dans ce courant primitif n'en ont pu changer lu.</p>
<p>direction.</p>
<p><pb/></p>
<p>6. Telle est en effet l'importance des œuvres de la langue d'oïl que
l'histoire n'a pas dédaigné de recueillir les témoignages relatifs au
langage de nos pères dès ses premiers débuts. On peut signaler quelques
faits qui at- estent la diffusion et l'autorité de cet idiome primitif, au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un discours en langue romane. Ainsi, les derniers retranchements de
l'archaïsme étaient forcés ; la théologie elle-même abdiquait devant la
souveraineté toute puissante de l'usage et la force des choses ;
l'Église acceptait et consacrait la langue d'oïl.</p>
<p><pb/></p>
<p>8. Mais seule la main puissante de Charlemagne avait pu rapprocher dans
une unité factice tant de nations d'origine différente et de caractère
opposé. Le faisceau se rompit donc entre les. mains débiles de ses
successeurs ; la diversité naturelle reprit ses droits, la barbarie
envahit de nouveau l'Occident, et le morcellement militaire et politique
de l'empire eut son contre-coup des le début du xe siècle dans le
morcellement de la langue d'oïl entre plusieurs dialectes provinciaux.
Ces dialectes ont tous au début des droits égaux, de même que tous les
seigneurs féodaux, avides d'indépendance, s'arrogent un pouvoir que les
Carlovingiens ne sont pas en état de leur disputer. Les quatre plus
répandus de ces dialectes féodaux de la langue d'oïl sont : le français
ou dialecte de l'Ile-de-France, le picard, le normand et le bourguignon.</p>
<p>En cette même année 987, le dialecte de l'Ile-deFrance devient la langue
commune du royaume, c'est le français proprement dit, et les dialectes
de la veille</p>
<p><pb/></p>
<p>déscendent au rang de patois, comme les seigneurs deviennent'les vassaux
des Capétiens: Paris, capitale du royaume, impose au royaume entier sa
langue et son goût, et bientôt les écrivains ou les orateurs de province
se sentent obligés de demander grâce pour leur jargon.</p>
<p>12. C'est au XIe siècle qu'il faut probablement rap"</p>
<p><pb/></p>
<p>13. Gependantl'année 1095 voit éclater la crise suprême de l'esprit
féodal, et le mouvement religieux et militaire des Croisades vers-la
Terre-sainte a son contre-coup dans toutes les sphères où s'exerce
l'esprit humain.</p>
<p>L'Église proclame sa souveraineté, la féodalité l'ncceptc, le tiers-état
la bénit. Pour détourner ou suspendre les coups d'une noblesse oisive et
brutale, lacharitéreligieuse lyéche la Trêve de Dieu et les Croisades.
Cette voix est</p>
<p><pb/></p>
<p>14. Quand il s'agit d'organiser la première victoire et d'établir le
royaume de Godefroy de Bouillon, cette société se fonde sur une base
nouvelle, la base de la justice : elle s'organise d'après dès principes'
nouveaux, les principes du droit. Alors elle fait aussi fleurir un art
nouveau, des langues nouvelles, une nouvelle littérature ; le code du
système féodal soumis aux lois de la raison est rédigé en langue d'oïl,
ce sont les Assises de Jérusalem.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI »</p>
<p>Apogée du vieux français au XIIc et au XIIlo siècle (siècle de saint
Louis).</p>
<p>1. Progrès accomplis au XIIe et au XIII. siècle. — 2. Rôle et
institutions de saint Louis. — 3. Mérites généraux des œuvres de cette
époque. — 4. Supériorité de la langue et de la littérature. — 5.
Originalité des écrivains français. —</p>
<p>6. Caractère de la langue du moyen-âge. — 7. Analyse d'un passage de
saint Bernard. — 8. Comparaison avec la langue du xteet la langue du
xiv* siècle. — 9. Universalité de la langue et de la littérature
françaises au moyen-âge. — 10.</p>
<p>Qualités littéraires du vieux français. — 11. Résumé et conclusion.</p>
<p>En même temps que la royauté consolide son autorité, la nation, prenant
possession d'elle-même avec une sécurité plus grande, étend et
perfectionne sa langue.</p>
<p>Ainsi, avec le degré d'exactitude que comportent ces</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute, cette langue nouvelle est encore hésitante dans son
vocabulaire et dans ses constructions, elle est</p>
<p><pb/></p>
<p>5. Si maintenant on veut apprécier cette époque-dans ses traits
essentiels et distinctifs, le premier caractère qui frappe avant tout
autre dans le travail littéraire du moyen-âge, c'est que la langue ot la
littérature sont des œuvres originales et populaires. Pas plus que les</p>
<p><pb/></p>
<p>6. Un simple coup d'œil donné a ces monuments de notre passé suffit pour
faire connaître que la langue du xir et du XIIlC siècle est un
demi-latin, idiome assez</p>
<p><pb/></p>
<p>7. Por ceu volt il dexendre, et ne volt mies sole ment dexendre en terre
et nas/re, anz volt assi estre conniz et por ceste conissance faisons
nos ui ceste feste de I'Aparicion. Hui vinrcnt li troi roi por querre lo
soloil de justise qui neiz esto'it..,.. Signor roi ke faites vost Aoreiz
vos dons un alaitant enfantl.,.. Est dons cest enfes Deus ?</p>
<p><pb/></p>
<p>retenu la plupart des figuratives latines : s pour la deuxième personne
du singulier, t pour la troisième ; et au pluriel ons, transformation de
muy, tz pour is, nt (volt, faisons, aoreiz, vinrent) ; enfin, les mots
invariables sont enrichis par la formation d'un nouvel adverbe dont la
terminaison est fort ingénieuse : soîement de sola mente, bonnement de
bom mente, -etc.</p>
<p>8. Ainsi la langue du Xlle et du XIIIe siècle offre une application
régulière et générale des mêmes principes de formation des mots, de
syntaxe et de construction grammaticale et littéraire qui avaient
présidé dès longtemps au travail de transformation commencé au xe et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>propre et leur offre des modèles d'imagination comme d'héroïsme.</p>
<p><pb/></p>
<p>11. Ainsi les faits généraux de l'histoire et les observations critiques
qu'ils provoquent sur la langue écrite et parlée en France au XIIe et au
XIIIe siècle mettent hors de doute que le français de cette époque était
un idiome constitué et complet, ayant sa grammaire, sa syntaxe, sa
construction et sa littérature ; un idiome dont l'influence a été
très-considérable et très-heureuse sur toute l'Europe civilisée.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII</p>
<p>Corruption du vieux français au XIVe siècle (siècle de la Guerre de cent
ans).</p>
<p>1. Caractères généraux du XIVe siècle : Dissolution de la société
féodale. — 2. Misères physiques et morales de la France. — 3. Décadence
des arts et des lettres. — 4. Les traductions et les satires se
multiplient. — 5. Corruption de la langue par la séparation des
dialectes provinciaux. — 6. Décadence de la poésie. - 7. Défauts de la
prose de Froissart. 8. Corruption du latin dans les écoles. — 9. Analyse
des caractères grammaticaux du français au XIV. siècle. —</p>
<p>10. Origine de la règle moderne de l's. — 11. Confusion et obscurité
dans le vocabulaire et dans la syntaxe. - 12. Symptômes d'une
renaissance prochaine.</p>
<p>2. En France, ce siècle est une époque de crise politique et morale, un
temps de confusion dont toutes lefe misères ont leur écho et leur
conséquence dans une décadence littéraire ; le désordre social entraîne
le dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Pris entre le soldat étranger qui le poursuit, les grandes compagnies
des rois et des seigneurs qui le dévalisent, enfin le fisc qui le vole
sous prétexte de nourrir des défenseurs qui le pillent et le massacrent,
le pauvre peuple tantôt se soulève par des élans de rage qu'il faut
noyer dans des flots de sang, tantôt retombe épuisé, et, s'abandonnant
lui-même, s'engourdit dans la torpeur de la misère et de la faim.</p>
<p>3. Au milieu de ce sanglant chaos, l'esprit de progrès suspend sa marche
naguère encore si brillante et si rapide. Dans toutes les régions où
s'exerce l'activité de l'intelligence, la vie et le mouvement s'arrêtent
; les arts comme les lettres souffrent d'une décadence prématurée : la
belle architecture ogivale se perd dans la recherche et la:.manière.
Ainsi la jeunesse est flétrie dans sa</p>
<p><pb/></p>
<p>fleur, et la décrépitude devance et remplace la maturité.</p>
<p>4. La sécheresse égoïste darçg l'âme des nobles, l'indignation haineuse
dans le cœur du peuple appauvrissent la veine poétique. Faute
d'enthousiasme, d'imagination et d'idéal, un grand nombre d'écrivains se
réduisent au rôle de traducteurs, soit qu'ils fassent passer en français
quelques auteurs anciens, soit qu'ils mettent en prose et remanient les
anciens romans dont le faux goût du temps ne veut ou ne peut plus
comprendre la naïveté primitive. La plupart de ceux qui continuent à
cultiver</p>
<p><pb/></p>
<p>la poésie reçoivent du continuateur du roman de la Rose le modèle d'un
tour railleur et sceptique, d'un ton de sarcasme frondeur, enfin d'un
matérialisme grossier qui ravale la poésie et dégrade le goût. A part
quelques œuvres d'exception, comme les vers de Charles d'Orléans ou
quelques compositions dont l'inspiration mystique, le tour allégorique
et le ton sentencieux rendent la lecture impossible, la poésie ne survit
guère que dans la satire brutale et violente, nouvelle arme de combat
dans une société où la lutte est partout.</p>
<p><pb/></p>
<p>7. Reste la prose : elle est en général lourde et surchargée d'épithètes
et de synonymes ; la pensée est étouffée sous des détails de mots
entassés avec plus de profusion que de goût. Cependant elle a été
consacrée par un monument très-remarquable, c'est la Chronique de
Froissart 1, récit anecdotique, écrit au jour le jour</p>
<p><pb/></p>
<p>La langue de Froissart a tous les caractères de son esprit et de ses
opinions ; son style est diffus, désordonné, indécis, son éclectisme
banal lui fait perdre le nerf et le relief; et l'animation romanesque du
récit ne peut faire illusion sur le vide de la pensée et du cœur.</p>
<p>8. Jusque dans les écoles où se conservait la tradition du latin comme
langue propre des doctes et des clercs, la langue classique elle-même
s'altère et s'appauvrit.</p>
<p>Faute d'énergie pour la résistance, les érudits se laissent pénétrer et
envahir par la langue vulgaire, dont le mélange décolore le latin, lui
fait perdre ses caractères originaux, sans que le français ait tiré
lui-même le moindre profit du mal qu'il produisait.</p>
<p>9. Cette corruption et cette décomposition de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, tandis qu'au XIIIe siècle on dit au sujet Diex, Dix, Dex, au
régime Dieu ; au xive siècle, Oresme écrit : « Quand le Dieu (sujet) de
fortune donne du bien » et, « que félicité soit don de Dieu » régime).</p>
<p>11. Il ne faut pas croire que ces altérations fussent soudaines et
imprévues ; elles avaient été dès longtemps</p>
<p><pb/></p>
<p>préparées par l'incertitude de la tradition et les licences des poètes.
Elles sont d'une grande conséquence pour la syntaxe et la construction,
qui hésitent, comme la déclinaison et la conjugaison elles-mêmes. Delà
naît dans le langage une extrême confusion, les constructions inversives
sans le secours des cas devenant presque toujours une source
d'amphibologies.</p>
<p>C'est par une abréviation moins bien inspirée que dans la conjugaison
des verbes de la première classe le t de la troisième personne du
singulier disparaît, et soit qu'on prononçât encore le t, soit qu'on ne
craignît pas l'hiatus, on écrit parle-il, done-il.</p>
<p><pb/></p>
<p>12. Le respect de l'accent avait été l'âme de toutes les premières
créations du vieux français ; mais ce respect n'était possible qu'à
l'époque où le latin était encore une langue vivante, la langue
officielle de l'État et de l'Église. Du jour où il n'est plus que
l'idiome consacré de la religion et de la science, le latin s'écrit plus
qu'il ne se parle, et dès lors la valeur mélodique de l'accent s'oublie
et se perd. Il en est de même pour la conservation d'une déclinaison;
même abrégée la déclinaison était un usage trop hostile aux tendances
analytiques de l'esprit moderne; elle ne pouvait être respectée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, grâce aux travaux des traducteurs, plus préoccupés du style
que de l'idée, la langue s'enrichit</p>
<p>Enfin, le goût pour la clarté et la précision manifeste sa persistance
et ses progrès par la rédaction même des actes officiels ; les
ordonnances et les rescrits de Philippe IV et de Charles V sont déjà
rédigés dans un style qui ne sera plus dépassé; ce style diffère
très-peu du français des lettres-patentes de Louis XIV.</p>
<p>l'époque de Jean de Meuug—st^le Froissart est un moment de crise et
np^-^ie!' 1 s mort, c'est que,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le XIVe siècle opère sur plusieurs points une rupture définitive avec le
passé ; il provoque un élan d'indépendance laïque ; il prépare l'effort
libre qui doit renouer la chaîne des traditions classiques. « Le xive
siècle, dit Le Clerc, est une époque qui commence beaucoup de choses,
dont quelques-unes ne sont pas encore achevées, même au xixe siècle. »</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p>ÉTUDE PHILOLOGIQUE DU VIEUX FRANÇAIS</p>
<p>CHAPITRE VIII</p>
<p>Quelques conseils pour la lecture du vieux français.</p>
<p>1. Difficulté de fixer quelle a été la prononciation au moyenâge. — 2.
Causes de cette difficulté. — 3. Règle générale de Génin. - 4. Règles
particulières.— 5. De la voyelle a. — 6. De la voyelle c. - 7. De la
voyelle i - 8. De la voyelle o. — 9. De la voyelle M. — 10. Des doubles
voyelles. — 11. De l'hiatus.</p>
<p>— 12. Prononciation des consonnes. — 13 Du ch. - 14. De la consonne L—
15. De la consonne x.— 16. Du t final.—17. Des consonnes juxtaposées. —
18. Des consonnes finales. — 19.</p>
<p>Des consonnes euphoniques. — 20. Résumé.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Les conditions politiques et morales dans lesquelles s'est opérée la
transformation du latin en vieux français</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grands modèles, ni les grammairiens, ni l'Académie, ni la rapidité des
communications qui nous rend si facile et de propager le bien et de
corriger le mal.</p>
<p>3. Au milieu des traces qu'ont laissées en gens inverse la routine et
l'érudition, Grénin, partisan ingénieux de la routine, a proposé une
règle de prononciation très-simple et d'une application très - facile ;
inutile d'ajouter que, par suite- de sa simplicité même, cette règle
admet bon nombre d'exceptions.</p>
<p><pb/></p>
<p>les mots cités plus haut, nies, allre, nevud, il donet, eslire, cuer,
muete, bues, cos, iex, suer, anme, doivent être lus : nièce, autre,
neveu, il donne, élire, cœur, .meute, bœufs, coqs, yeux, sœur, âme.</p>
<p>L'application de cette seule règle générale rend plus facile ia lecture
des textes du xn* et du xiiie siècle.</p>
<p>4. Il faut cependant y joindre quelques règles de dé.</p>
<p>tail qui semblent bien répondre aux trois qualités que, suivant le
grammairien Palsgrave, les Français recherchaient dans la prononciation
: « harmonie, brièveté, articulation distincte. » Ainsi, c'est par amour
de l'harmonie que certains hiatus sont évités ; c'est par goût de
l'harmonie et de la brièveté que certaines consonnes ne se font pas
sentir; enfin, c'est pour obtenir une articulation distincte que
certaines autres sont prononcées.</p>
<p>Il faut passer rapidement en revue les voyelles d'abord, puis les
consonnes.</p>
<p>5. La voyelle a, se prononçant en latin comme en français, présente peu
de difficultés ; cependant l'a long, avant l'invention de l'accent
circonflexe, a été indiqué ou par le redoublement de cette voyelle, ou
par l'adionc, tion de l'e 0» de ri. Tout en .disant 4ge, on écrit, jus*
qu'au XVIe siècle, eage, aage, aaige. Il est même probable que ai s'est
toujours prononcé a long : Montaigne, saige, raige, langaige, etc., se
prononçaient Montagne, comme écrit Pascal, sage, rage, langage. Il nous
reste aujourd'hui, en témoignage de cette pronon-</p>
<p><pb/></p>
<p>dation, les deux formes équivalentes je vais et je vas.</p>
<p>En feme de meillor aaige Qui plus soit veziée et saige.</p>
<p>Le nom de trouvère au moyen-âge était fort expressif ; il désignait un
trouveur.</p>
<p>As batailles montent del mur Car il n'estoient pas setir.</p>
<p>L'e final n'avait peut-être d'autre fonction que d'in-</p>
<p><pb/></p>
<p>diquer que l'r devait se faire sentir : emperere, s'il avait été écrit
emperer, se serait prononcé empereu ?</p>
<p>au lieu de blesseure, blesseur aurait sonné blessu.</p>
<p>Comme c'était le même signe qui représentait i et dans l'écriture des
Romains, dans l'ancienne orthographe i tient souvent lieu de j' et se
prononce comme tel.</p>
<p>8. La voyelle o avait le son que nous lui donnons encore. Suivie de i,
elle ne formait pas une diphthongue, mais se prononçait plus brève comme
il arrive aujour-</p>
<p><pb/></p>
<p>d'hui pour oignon, empoigner ; ainsi l'on écrivait cigoigne pt l'on
disait cigogne. C'est assez tard, et pour faire sentir toutes les
lettres écrites, qu'on a prononcé, comme nous faisons, histoire et
gloire,dont la prononciation primitive se trahit dans leurs dérivés
historien et glorieux. On voit par cet exemple que Voltaire se *
trompait peut-être, lorsqu'il prenait pour la plus insupportable trace
de barbarie welche et gauloise la termi.</p>
<p>naison oin qui est probablement de création moderne.</p>
<p>9. La voyelle u conserva longtemps le son latin ou : amur se lisait amou
; nus, nous ; cutetier, coutelier; cupe, coupe, etc. Suivie d'un e,
cette voyelle représentait le son que nous écrivons eu ; il puet, suer,
bues se prononçaient il peut, sœur, bœufs.</p>
<p>Tant change coraiges et muet Un jor fait bel et autre pluet.</p>
<p>C'est encore une application de cette règle du moyen-</p>
<p><pb/></p>
<p>âge que de prononcer comme nous faisons : cueillir, orgueil, etc.
Peut-être deux s'est-il prononcé comme nous faisons, alors même qu'on
l'écrivait dou, dui, etc.</p>
<p>Avant qu'on adoptàt le son moderne de la voyelle u, ce son était indiqué
par ui : éluide, il fuit, se lisaient étude, il fut.</p>
<p>L'usage latin de représenter par un même signe écrit la voyelle u et la
consonne v s'étant prolongé jusqu'au milieu du xvi siècle, l'échange et
la confusion entre ces deux lettres furent très-fréquents : iïhabere se
forma j'avrai, qui devint j'aurai ; et par une marche contraire,
januarius a formé janvierDeus a donné Deu ou Dev, dont le féminin a été
deusse, devesse.</p>
<p>- 10. Deux voyelles de suite se prononcèrent d'abord séparément : formé
de securus, seur fut articulé seùr,- traditor, avant de donner iraitre,
forma traïtre, qu'on écrivit parfois, pour en indiquer la prononciation,
trahilre, qui nous a donné trahir et trahison; adjuvare faisait aidier,
qui se prononçait aïder, aide, comme il se dit encore dans le patois
picard.</p>
<p>il. Ces exemples, qu'on pourrait multiplier, semblent une preuve que le
vieux français ne fuyait pas les</p>
<p><pb/></p>
<p>13. La consonne double ch se prononçait dans le dialecte picard k :
charnage, chœur sonnaient karnage, koeur : le patois picard fidèle à
cette règle prononce encore un kien, un kemin, une karette, tandis que
le français moderne a introduit l'aspiration propre au dialecte de
l'Ile-de-France : chien, chemin, charette.</p>
<p><pb/></p>
<p>et indique les sons au,-eu, ou, - altre, cheval, chevel, licol, se
disaient autre, chevau, cheveu, licou.</p>
<p>Regardez, sire, ce que valt Et ce, et ce, et ce mi faut.</p>
<p>A l'encommencer il esteut Guerre celui qui amors velt.</p>
<p>Beax enlaidit de jor en jor Quar beautez a por de vigor Esgardez com
beautez decline.</p>
<p>15. La consonne x semble avoir eu pour fonction or-</p>
<p><pb/></p>
<p>thographique d'indiquer que l'a doit se prononcer au, que l'e doit se
prononcer eu ; ex, iex, Diex se prononçaient eux, yeux, Dieu ; l'x était
alors un simple signe de prononciation, comme il est parfois aujourd'hui
signe du pluriel.</p>
<p>Si est li homs et sains et sax Et maintenant li vient grant maus.</p>
<p>16. Le t final dans les verbes est caractéristique de la troisième
personne du singulier ; il n'altère pas sensiblement le son de la
voyelle qui le précède : il at, il donet, il aimet se disaient il a, il
donne, il aime ; dans ce cas, le t ne se fait bien sentir que devant une
voyelle : at il, donet il, etc. ; ce sont ces locutions anciennes, fort
ingénieuses, que nous avons conservées, en les altérant par une mauvaise
orthographe, dans nos formules interrogatives : a-t-il, donne-t-il ?</p>
<p><pb/></p>
<p>18. Les consonnes finales peuvent être muettes ou sé faire sentir : 1°
Elles ne se prononcent pas, quand le mot suivant commence par une
consonne : chef se lisait ché, comme nous lisons aujourd'hui, sans
prononcer l'f, clef, boeufs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas, et probablement dans le substantif tante du latin amila, qui, au
xne et au XIIIe siècle, donnait ante.</p>
<p>Le v euphonique se glissait souvent dans la prononciation, même sans
être écrit : pooir sonnait povoir ou pouvoir ; j'ai eu s'est prononcé
j'ai évu, comme disent encore bien des paysans.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLEAU DES PRINCIPAUX SONS :</p>
<p>ea a eage âge ei i que je feisse fisse cI eu chevel cheveu ere final eur
- emperere empereur eu u meur mur et final e il donet il donne ex eu
Diex Dieu</p>
<p>ier er roehier rocher</p>
<p>0 ou, eu dolor douleur oe eu noeve neuve oi o cigoigne cigogne</p>
<p>u ou amur amour ue eu suer sœur ui u il fuit il fut</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>Caractères généraux du vieux français.</p>
<p>1. Le vieux français est une langue morte, dont on peut faire l'histoire
et la philosophie. — 2. C'est une transformation du latin. — 3. Son
vocabulaire est le même. — 4. Il a les mêmes principes de formation et
de dérivation des mots. — 5. Loi vitale du changement. — 6. Action de la
tradition et du néologisme.—7. Des influences accidentelles qui se sont
exercées en Gaule. — 8. Loi du respect de l'accent latin. — 9.
Classification élémentaire des modifications qu'une langue peut subir. —
10. Résumé.</p>
<p>1. Puisque la langue parlée en France pendant le moyen âge a été
remplacée au quinzième siècle par un idiome nouveau qui est devenu le
français moderne, ce vieux français est pour nous une langue morte. A ce
titre, on a pu écrire son histoire tout entière, autant du moins que le
permet tantôt le petit nombre, tantôt la profusion embarrassante des
monuments.</p>
<p><pb/></p>
<p>toire de la langue. Ainsi se forme la philosophie de notre vieille
langue. ,</p>
<p>2. Le caractère fondamental et essentiel de cette langue, c'est d'être
une langue néo-latine ; le fait général qui domine tous les autres,
c'est que le vieux français a son origine dans le latin.</p>
<p>4. Malgré son importance, le fait de la communauté de vocabulaire a
moins de valeur pour le philosophe que la similitude des règles de la
formation des mots et des règles de syntaxe.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'analyse plus détaillée des règles de syntaxe observées par le vieux
français vient confirmer encore l'authenticité de cette origine.</p>
<p>5. Adopté par les Gallo-Romains, l'idiome des vain-</p>
<p><pb/></p>
<p>queurs a subi la loi commune de la vie, c'est-à-dire la loi du mouvement
et de la transformation. Cette loi suprême, Varron l'a dès longtemps
proclamée comme souveraine : Consuetudo loquendi est in moiu, « l'usage
d'une langue est dans un continuel changement. »</p>
<p><pb/></p>
<p>population profondément ignorante, qui, ne sachant ni lire ni écrire, ne
put apprendre le latin que par l'oreille, sans l'étudier par les yeux et
le raisonnement.</p>
<p>9. Sous l'empire de ces lois premières, et par suite des modifications
dont elles furent çause, la transformation du latin en français s'opéra
par des altérations qui,</p>
<p><pb/></p>
<p>d'après leur degré d'importance, peuvent se classer en quatre genres
principaux, selon qu'elles se rapportent : 1° au son — modifications
vocales ; 2° au sens des mots — modifications logiques; 3° au rôle des
mots — modifications grammaticales ; 4° au rapport des mots avec la
pensée et le sentiment — modifications littéraires.</p>
<p>velle.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X</p>
<p>Formation des mots. — Modifications vocales ou figures de grammaire.</p>
<p>1. Des figures de .grammaire. — 2. Loi générale de la persistance des
lettres. — 3. Loi particulière de l'assourdissement.</p>
<p>— 4. Classification des figures de grammaire. - 5. Permutation des
voyelles : création de l'e muet. — 6. Application de la loi de
l'assourdissement des voyelles. — 7. Exceptions nombreuses. — 8.
Permutation des consonnes. — 9. Permutation des voyelles et des
consonnes. — 10. Transposition des lettres.</p>
<p>— 11. Suppression des lettres. — 12. Importance de la suppression des
consonnes médianes. — 13. Recherche de cer tains hiatus. — 14. De la
suppression des finales. - 15. Ad dition de lettres. — 16. Attraction
des nasales. - 17. Conclusion.</p>
<p>1. Les altérations lesplus simples, les plus nombreuses et les plus
frappantes des mots sont les modifications élémentaires bien connues en
philologie sous le nom de figures de grammaire. Ces figures sont des
altérations purement matérielles du mot, comme permutation de lettres,
addition ou suppression ; elles ont leur principe essentiel dans la loi
universelle du changement, qui est la loi même de la vie, pour les
langues comme pour tout organisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>4. Les figures de grammaire sont désignées par les linguistes sous des
noms d'origine grecque ou latine qui sont presque tombés en désuétude,
si bien que les érudits seuls en ont l'intelligence ; quelques
périphrases remplaceront donc avec avantage ce langage un peu trop
technique.</p>
<p><pb/></p>
<p>6. En vertu de la loi de l'assourdissement lanA est devenu lainn, CEra
cire, Ebrius ivre, ordmare ordonner, color couleur, fluvius flEuve,
césium ciel, AU dire ouïr, Imtitia IiEsse, CA uda qUEue, etc. Assez
souvent, tandis que la langue d'oc préfère ou comme plus sonore, la
langue d'oïl dans les mêmes cas emploie eu ; cependant cette règle est
si loin d'être absolue qu'il nous reste eib français de nombreux
exemples de ces deux procédés de .substitution : ainsi opus a formé
ouvrage et oeuvre ; dolor, douleur et douloureux ; labor, labeur et
labour, etc. C'est par la parenté entre les sons eu et ou que
s'expliquent les formes diverses d'un même mot : de movere, mouvoir, je
meus ; de mori, mourir, je meurs ; de posse, pouvoir, je peux, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi s'explique encore le grand nombre de diphthongues que présente le
français ; ce fait résulte aussi de la suppression des consonnes
médianes, dont il sera question plus tard : traditor, traître ; regina,
reine ; hodie, hui, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>9. Enfin, dans un mélange curieux des consonnes etdes voyelles, trois
faits méritent encore d'être signalés : la voyelle n vient diphthonguer
Vo et la consonne n tombe dans moustier de monasterium ; couvent de
conventus, etc. (on a longtemps dit monstier, convent); les consonnes f
et v viennent remplacer la voyelle u dans veuf, veuve de viduus ; Juif,
Juive de Jùdœus, etc. ; la voyelle i se transforme en la consonne j,
iuvenis, jeune, d'où il résulte que d'un même primitif latin peuvent
sortir deux dérivés français dont l'un prend i, comme major, qui est le
mot latin francisé, et l'autre l'i, comme maire cas sujet de major,
venant tous deux du latin major.</p>
<p><pb/></p>
<p>La suppression au commencement du mot est au contraire, surtout pour les
voyelles, un accident assez rare dans le vieux français, qui,
d'ordinaire, respecte la partie initiale des mots ; cependant on peut
citer comme résultant de la chute de lettres initiales : le formé de
illum, boutique d'apotheca, tisane de ptisana.</p>
<p>12. Dans le corps des mots la suppression des lettres et surtout des
consonnes est un des signes distinctifs du vieux français : ainsi anima
forme âme ; singularis, singulier; ministeriurn, métier; rotundus, rond;
salutare, saluer, etc. La fréquence de ce fait a pour conséquence la
multiplicité des diphthongues : reine, traître, de regina, tradilor, etc.</p>
<p>14. La suppression des finales a transformé arcus en arc, legalis en
loyal, etc. Ce procédé d'abréviation,</p>
<p><pb/></p>
<p>très-simple et très-populaire, a enrichi la langue fran* çaise d'un
grand nombre de mots, et en particulier de mots abstraits. Ainsi M.
Egger a pu dresser une liste de plus de deux cents substantifs formés
d'un infinitif dont la terminaison a été supprimée ; accord d'accordare,
blâme de blasphemare, conteste de contestari, etc. Cette observation
ingénieuse reçoit un intérêt philologique tout particulier de ce que ces
substantifs étant plus courts que le verbe semblent des radicaux, tandis
qu'ils ne sont que des dérivés,</p>
<p>16. L'attraction est un singulier phénomène qui se</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XI</p>
<p>Formation des mots. — Modifications logiques. — Tropes.</p>
<p>1. Rôle naturel des tropes. - 2. Des différentes espèces de tropes. — 3.
Emploi de la métaphore. — 4. Emploi de la métonymie. — 5. Emploi de la
métalepse. — G. Emploi de la synecdoque. — 7. Conclusion.</p>
<p>Parmi ces mouvements du langage, les seuls qui doivent intéresser
l'historien de la langue sont les figures de mots ; car les figures de
la pensée n'ont point de date dans la succession des faits intellectuels
; elles sont contemporaines de l'intelligence humaine et n'intéressent
vraiment que le poète et l'orateur i.</p>
<p>Au contraire, les mots, en passant d'une langue dans une autre, changent
de sens et d'acception sous l'empire des dispositions d'esprit qui
provoquent les tropes. Les</p>
<p>1. Voir PRINCIPES DE RHÉTORIQUE, par PELLISSIER, 3e édition. Paris, 1873.</p>
<p><pb/></p>
<p>tropes sont les changements par lesquels les mots cessent de représenter
leur objet primitif pour désigner un objet différent, mais non sans
rapport avec leur premier objet.</p>
<p>Les dispositions d'esprit qui produisent les tropes sont très-fécondes,
parce qu'elles sont des faits essentiels et permanents de la nature morale.</p>
<p><pb/></p>
<p>4. A ce trope fondamental peuvent se rattacher trois autres tropes dont
les exemples méritent d'être signalés : la métonymie, la métalepse et la
synecdoque.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>6. La synecdoque est un trope qui étend ou resserre l'application d'un
mot, qui y fait entrer tantôt plus, tantôt moins. Elle prend le nom du
genre pour désigner une espèce : mercator, marchand en général, devient
mercier, espèce de marchand qui vend des objets d'habillement ; sella
désignait le genre siège, selle est l'espèce de siége que le cavalier
met sur sa monture ; 1 articulus signifie petit membre ou partie de
membre, orteil ne désigne plus que les doigts de pied ; percgrinus,
voyageur, se transforme en pèlerin qui voyage vers la terre sainte ;
pomum, fruit, devient pomme, etc.</p>
<p>La synecdoque de l'espèce au genre est plus rare; cependant on peut
citer : atrium, cour, partie d'une maison, qui est devenue en français
les aîtrcs, les êtres,</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est encore par le même trope que le nom latin d'une partie sert à
désigner le tout en français : tabula, planche, devient table; caméra,
voûte, devient chambre, pièce voûtée ; testa, tesson de pot ou de
coquille, se transforme en tête, qui désigne d'abord le crâne, puis
toute la partie supérieure du corps de l'animal. Enfin le nom de la
matière dont une chose est faite devient le nom même de cette chose :
carta signifiait, papier, il se transforme en charte, écrit sur papier;
cœmentum voulait dire moellon, il devient ciment pour désigner un
mélange de chaux et de moellons broyés.</p>
<p>vie intellectuelle des peuples avec une spontanéité et une fécondité
admirables.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XII</p>
<p>Modifications grammaticales. — Des parties du discours.</p>
<p>1. Loi générale de l'abréviation, --:- 2. Caractère latin de la
grammaire du vieux français. — 3. Classification des mots.</p>
<p>Origine de notre règle du participe présent. — 10. Des comparatifs et
des superlatifs. — 11. Des adjectifs numéraux.</p>
<p>— 12. Création de l'article. — 13. Des pronoms. - 14. Création des
pronoms indéfinis. — 15. Des verbes : Figuratives des personnes. — 16.
Trois formes nouvelles du passé. —</p>
<p>., 17. Formation du futur. — 18. Création du conditionnel.</p>
<p>- 19. Suppression de la voix passive. — 20. Grand nombre de verbes
réfléchis. — 21. De la distinction des conjugaisons. — 22. Mots
invariables ; Création des adverbes en ment. — 23. Des négations. — 24.
Des prépositions et des conjonctions. — 25. Résumé.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette tendance du latin ait été encore exagérée par nos aïeux, ces
Gaulois que les Romains nous peignent si pétulants et si mobiles.</p>
<p>Les mots variables peuvent se subdiviser en deux groupes : 1° les mots
qui expriment les êtres et leurs qualités (substantifs, adjectifs et
pronoms) ; 2° les mots qui représentent les états et les actes (verbes).</p>
<p><pb/></p>
<p>5. La déclinaison des noms et des adjectifs semble avoir été dès la plus
haute antiquité un signe distinctif des langues aryas ; sans doute cette
déclinaison était, en latin et en grec, beaucoup moins compliquée
qu'elle ne</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici le modèle le plus simple de la déclinaison du singulier dans la
langue d'oïl : SINGULIER DES NOMS ET DES ADJECTIFS.</p>
<p>Cas sujet : amis, chevals.</p>
<p>Cas régime : ami, cheval.</p>
<p>Le pluriel présentait en latin des particularités tout opposées. Au
moins dans la première et dans la seconde déclinaison, et pour les noms
neutres de toutes les déclinaisons, le nominatif latin ne prend pas d's
: TOSæ,</p>
<p><pb/></p>
<p>PLURIEL DES NOMS ET DES ADJECTIFS.</p>
<p>Cas sujet : ami, cheval.</p>
<p>Cas régime : amis, chevals.</p>
<p>Procédé très-ingénieux qui simplifie la déclinaison, puisque le pluriel
n'est que le renversement du singulier.</p>
<p><pb/></p>
<p>tains noms et certains adjectifs latins qui suivent la troisième
déclinaison ayant une syllabe de plus au génitif qu'au nominatif,
l'accent se déplaçait dans la prononciation. On disait en appuyant sur
la voyelle accentuée : imperktor, imperatorem, mfans, infAntem, etc.</p>
<p>Par suite de cette altération primitive, le cas régime dans les noms
français dérivés se distingue du cas sujet, au singulier par un
changement de terminaison et par l'allongement du mot : emperere a pour
cas régime empereor; sire au sujet donne seigneur au régime ; enfes,
enfant, etc. Au pluriel, la règle de l's continue de s'appliquer comme
la première déclinaison : Cas sujet : empereor, seigneur, enfant.</p>
<p>Cas régime : empereors, seigneurs, enfants.</p>
<p>Et même, cette règle générale étant étendue au nombre singulier, on
écrit souvent : uns emperel'es, uns sires, uns enfes.</p>
<p>C'est donc un trait de génie philologique que d'avoir deviné dans la
grammaire du vieux français la règle de l's ; Raynouard, en retrouvant
cette clef, longtemps perdue, nous a rendu l'intelligence de notre
ancienne grammaire nationale.</p>
<p><pb/></p>
<p>8. Les adjectifs soumis aux règles de déclinaison des substantifs
présentent pour l'indication des genres une particularité qui. prouve
une fois de plus l'origine latine du vieux français. A ce point de vue
ils se répartissent en deux classes : 1° Les adjectifs français formés
de primitifs latins, ayant une terminaison distincte pour le féminin,
ont aussi deux terminaisons distinctes : bons, bonne ; chers, chere,
etc. 2° Les adjectifs français dérivés d'adjectifs latins qui n'ont
qu'une forme pour le masculin et pour le féminin n'ont aussi qu'une
forme : on tire de legalis, uns homs loials, une famé loials ;
deregalis, des ordres royaulx, des lettres royaulx, etc.</p>
<p>9. Un souvenir de distinction entre ces deux classes d'adjectifs se
rencontre dans la règle moderne qui condamne le participe présent à
demeurer invariable ; nos' aïeux disaient une famé aimant au même titre
qu'une famé loials, le participe présent latin n'avait qu'une forme pour
le masculin et le féminin.</p>
<p>10. Par suite de l'esprit d'analyse et du besoin de clarté èt de
brièveté, le comparatif et le superlatif des adjectifs français se
forment en ajoutant au positif les</p>
<p><pb/></p>
<p>adverbes plus, très, fort, le plus, etc. Cependant l'autorité de la
tradition latine se manifeste encore par la formation de quelques
comparatifs en or et de quelques superlatifs en ime : granz, graignor,
grandime ; mals, pejor, pire, pesme; petit, meindre, minime; alt fait
altisme ; saint, saintime, etc.</p>
<p>11. Les adjectifs numéraux ont été fixés de très-bonne heure, comme tous
les mots d'un emploi journalier ; ils sont soumis aux mêmes règles que
les autres adjectifs.</p>
<p>Cas régime : un, une; — deux ou dous.</p>
<p>Quant aux adjectifs ordinaux, ils sont calqués sur les mots latins :
prime, seconde, tiers, quars, quins, qui sont restés en usage dans le
langage technique de la musique, des armes, de la médecine, et dans
certains noms historiques : — parer en prime, intervalle de tierce,
fièvre quarte, Charles-Quint.</p>
<p>L'article est formé par une modification du pronom</p>
<p><pb/></p>
<p>Masculin. SINGULIER.. Féminin.</p>
<p>NOM. li li, la, lai, le.</p>
<p>GÉN. del, deu, du de la, de lai.</p>
<p>DAT. às, aus nla, alai.</p>
<p>Acc. les, los la, lai.</p>
<p>PLURIEL.</p>
<p>NOM. li GÉN. des DAT. as, aus Acc. les, los</p>
<p>les, li.</p>
<p>des.</p>
<p>as, es.</p>
<p>les. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Cas sujet : je, tu, il, elle.</p>
<p>Cas régime : me, moi, te, toi, le, la, lui.</p>
<p>PLURIEL.</p>
<p>Cas sujet : nous, vous, ils, elles.</p>
<p>Cas régime : nous, vous, eux, elles, les.</p>
<p>La même observation s'applique au pronom indéfini autrui, qui n'est
qu'un cas oblique de l'adjectif autre, ou le produit de l'agglutination
d'alter huic.</p>
<p>Quant aux pronoms et aux adjectifs démonstratifs, ils ne sont que des
transformations du latin : ço, ce, de hicce, hocce, ou des produits
d'une agglutination : cil ou celui de hune illum ; chacun de quisque unus.</p>
<p>15. Les verbes ont subi beaucoup moins d'altérations, et leur système
général de flexion a été presque toujours</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les modes secondaires de l'infinitif latin, le gérondif et le supin,
disparaissent et sont remplacés par l'infinitif</p>
<p><pb/></p>
<p>ou le participe présent, précédés d'une préposition.</p>
<p>19. La suppression de la voix passive est une simplification
considérable : l'emploi de l'auxiliaire être, qui représente un état
avec le principe passé, qui joue le rôle d'adjectif, est une création
ingénieuse qui donne satisfaction aux tendances de l'esprit nouveau vers
l'analyse. L'auxiliaire être est la traduction du verbe sum, dont il
reflète toutes les irrégularités, y ajoutant même encore par des
emprunts au verbe stare ; ce sont estant, esté pour les participes.</p>
<p>20. Par cette suppression du passif s'explique le fréquent emploi des
verbes français sous la forme pronomi nale. On disait : se dîner, se
déjeûner, se dorinir, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>six mille verbes environ, il s'en trouve quatre mille sept cents de la
première conjugaison, c'est-à-dire plus des huit dixièmes. Au moyen âge,
un grand nombre des verbes ont une double forme : faner et fanir, quérir
et querre, finer et finir, courir et courre, mourir et mourre, etc. ;
comme nous avons tiré d'un même primitif latin : calmer et calmir, gémir
et geindre, etc.</p>
<p>Quand donc on écrivait vraiement, chèrement, le féminin était
très-correct, puisque mens est un substantif féminin. C'est aussi avec
une parfaite correction qu'on écrivait loyaiment, fortment, grantment,
ces adjectifs n'ayant qu'une forme pour le masculin et pour le féminin.</p>
<p><pb/></p>
<p>24. Quant aux prépositions et aux conjonctions, elles ne sont pour la
plupart que des traductions du latin : ad, à; per, par ; quare, car;
cum, comme, etc.</p>
<p>C'est au même désir naturel de clarté, joint au besoin de l'énergie dans
l'expression, qu'il faut rapporter certaines accumulations : ad pressum,
qui nous a donné après; ab ante, avant ; de sub, dessous ; de rétro,
derrière, etc.</p>
<p>25. On peut résumer ces observations élémentaires sur notre ancienne
grammaire et les ramener aux quelques points suivants, qui sont bien
loin d'épuiser cette riche matière :</p>
<p><pb/></p>
<p>Un article est formé du pronom démonstratif.</p>
<p>Les pronoms sont calqués sur les pronoms latins. *</p>
<p>traductions du latin.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIII</p>
<p>Modifications grammaticales. — Syntaxe et construction.</p>
<p>J. pe 1,' syptaxe pt de Js construction. — Caractère sYIHhétique de la
syntaxe latine. — 3. (Causes de mpdijicatjon de cette syntaxe — 4. La
plupart des règles latines persistent.</p>
<p>— 5. Règle d'accord entre les mots variables. — 6. Règle d'accord du
verbe.— 7. Emploi de vous pour le singulier.— 8. Usage du pronom
personnel. — 9. Innovations accessoires dans la syntaxe de régime. — 10.
Règle de position pour les substantifs. — 11. Emploi des prépositions. -
12. Régime des comparatifs et des superlatifs. — 13. Régime des verbes
actifs et des verbes neutres. — 14. Régime des verbes passifs. — 15.
Régimedes verbes réfléchis. — 10. Règle de SubQrdiflatiop &lt;les
pcoppHioQ. — 17. b'apilifé des inversions. — 18. Régjjjjjfj.</p>
<p>1. Si l'homme p.vait bpsoiq Jl'xprimer gije fes idéee ou des émqiQQ.
sfpipleg, les cris et les mots suffirent, même prononcés isolément et
sans liaison entfe eJH ; mais il conçoit des pensées, c'est-à-dire des
idées complexes, il éprouve des sentiments composés : il a donc besoin,
pour exprimer ces faits moraux, d'unir et de grouper les mots de la langue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par exemple, Bossuet commence son admirable portrait de Cromwell par ces
mots : Un homme s'est rencontré. Faites l'analyse de ces quelques mots,
et voici ce qu'elle donne : c'est en vertu d'une règle de syntaxe que un
et rencontré, qui se rapportent au substantif homme, sont au masculin
singulier; c'est en vertu d'une règle de construction que le sujet un
homme est le premier mot de la proposition. L'ordre grammatical de notre
construction se trouve ici dans un parfait accord avec le sentiment de
l'orateur : Bossuet, en jetant, au début de sa période, ce mot si
simple, un homme, veut éveiller une curiosité plus vive qu'il n'aurait
fait en disant : Il s'est rencontré un homme.</p>
<p>Toute langue a donc sa syntaxe Fet sa construction qui sont dans un
rapport étroit avec la constitution de son vocabulaire et avec les
modifications que les mots peuvent subir.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 tif avait pour fonction d'indiquer le rapport de possesoision ou de
dépendance entre deux objets : Liber Petri; le datif marquait le rapport
de régime entre un verbe «neutre et un nom : Studeo grarnrnaticæ;
l'accusatif, le r rapport de régime entre un verbe actif et un
substantif : ,_Amo Deum, etc.</p>
<p>4. D'ailleurs, ces altérations toutes secondaires n'ont jamais eu tant
d'importance qu'on ne doive poser en principe que la syntaxe du vieux
français est latine comme son vocabulaire dans son esprit et ses règles</p>
<p><pb/></p>
<p>essentielles. C'est ce qu'établit Clairement l'examen rapide et sommaire
des faits.</p>
<p>ARTICLE : Li crieur ne crient pas le jour que le roi ou la roine ou leur
enfant meurent. — ADJECTtF et PARTICIPE : 1'utes voz anmes ait Deus li
glorius.— En partis les mets en seintes fleurs. — Ma âme magheflé te'
Seignor. — J'ai ci in'amie connetiè. — par iin de Së&amp; barons i enveia
s'espée. — Un soir, a la iilic nuit. —</p>
<p>Lascent les renes a lor cevals curanz.</p>
<p>Cependant certains adjectifs très-courts, qui se placent d'ordinaire
devant les substantifs, forment clés noms composés : nu-têté, mi-jambe,
demi-heure, feu-tanle, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le roi Henri IV écrivait encore en 1582, qu'il voudrait voir « le peuple
soulagé de la misère qù'ile sOUffreM. »</p>
<p>lui dit : ri Sœpc dicitis vos tales esse bupere quulis fuit. *</p>
<p>Plus tard, Grégoire de Tours mêle les deux formes : Nolui sine consilio
vestro ; tu autetn dixisti. On disait de même au xir siècle : Vos estes
ses oncles é il tes nies, — « Vous êtes son oncle et il est ton neveu. »</p>
<p><pb/></p>
<p>e ocis. — Et même dans le Serment de Louis le Germanique, qui est bien
plus ancien, nous lisons : — Salvarei eo s, — Je sauverai. Cette
construction primitive est l'origine de notre tournure interrogative
viendrez-vous?</p>
<p>Enfin, la troisième personne du singulier étant prise souvent dans un
sens impersonnel : pluit, il pleut, le pronom il était tantôt exprimé,
tantôt sous-entendu. —</p>
<p>Il convient que li seignor aient poer en lor sers ; mes as seignors
appartient qu'il ne lor facent cruauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, un reste encore assez curieux du passé, c'est la locution malgré
vous, qui est une abréviation de l'expression : au malgré de vous.</p>
<p>Mais les Latins remplaçant parfois le génitif par de avec l'ablatif,
l'usage de la préposition de en français se répandit et se généralisa ;
ainsi, dès le xe siècle, on rencontre les expressions figure de Colomb,
— puple de Engleterret. C'est de la même facon que les adjectifs qui</p>
<p><pb/></p>
<p>gouvernaieht en latin le génitif' prennent en français le complément
avec la préposition de.</p>
<p>Les adjectifs qui gouvernaient le datif se construisaient parfois aussi
avec la préposition ad; cette confusion s'accrut par la corruption ;
aussi les dérivés français de ces adjectifs ont-ils employé la
préposition à.</p>
<p>13. Le verbe actif, qui gouvernait l'accusatif en latin, gouverne le cas
régime en français : - Cil ki prendra larun, — Satomàiî cumenûha le
temple. Ce même cas sert également de régime a certains verbes neutres :
— Li borgois le présentèrent le roi, — ti emperere né respúnt son
nevuld. — C'est pàr suite d'e cette confusion que beaucoup de verbes
neutres en latin son:- actifs en français, comme servir, étudier,
favoriser, épargner, etc.</p>
<p>14. Les verbes latins qui gouvernaient l'accusatif avec ad donnèrent
naissance aux verbes qui VéUlérit leur ré-</p>
<p><pb/></p>
<p>15. Le retour de l'action vers le sujet, soit qu'il la subisse, soit
qu'il se possède pour agir, était exprimé chez les Grecs par la voix
moyenne, il est rendu dans le vieux français par l'ingénieûse
conjugaison des verbes pronominaux, qui étaient beaucoup plus nombreux
au moyen-âge que de nos jours : — se penser, se partir, se dormir, se
combattre, se mourir, etc. Nous en avons conservé: s'en aller,
s'endÓnnÜ', se battre, je me meurs; etc.</p>
<p>Le verbe pronominal porte avec lui son pronom régirhe dont il est
toujours précédé ; de plus, il est souvent acrolnpagné d'un régime
indirect : - Se cOinbàl al lepart, — Samuel se dormit el temple.</p>
<p>Les mots invariables ne peuvent donner matière à</p>
<p><pb/></p>
<p>16: Les rapports de subordination 'peuvent s'étendre des mots aux
propositions ; c'est l'enchaînement des propositions qui produit les
phrases et les périodes.</p>
<p><pb/></p>
<p>passer que le soudan fist pour aler vers le flum, etc.</p>
<p>4° La conjonction, qui marque la subordination d'une proposition à
l'égard d'une autre, même avec le mode indicatif : — Maintes fois avint
que en este il aloit seoir au boiz de Vinciennes; avec le subjonctif : —
Et lors dit que si feroit il; mes que ils s'asseurassent.</p>
<p>L'avantage d'avoir conservé un reste de la déclinaison et d'être demeuré
fidèle aux conjugaisons latines, ce fut que les écrivains français des
premiers temps jouirent d'une assez grande liberté dans la construction.</p>
<p>Ainsi le sujet et le régime des verbes purent être indifféremment placés
avant ou après le verbe. On lit dans le Serment de 8421: -
Qui.cistmeonfradre indamno sit; - et dans la Cantilène de sainte Eulalie
: Voldrent la faire diaule servir. — Ainsi, une heureuse liberté de
construction est le caractère général de notre langue primitive, et
cette liberté s'explique par le caractère synthétique dont le vieux
français reste encore revêtu.</p>
<p>Cependant, pour plus de clarté et faute d'une grande variété de cas, on
rapproche du verbe son régime ; mais pendant longtemps on le place
indifféremment soit avant, soit après le verbe. Ainsi, au IXe siècle,
Louis le Germanique dit comme un Romain : — Per dreit son f radre salvar
difi; - mais il ajoute, employant la construction moderne : Salvarai eo
cist rneon fradre Karlo.</p>
<p><pb/></p>
<p>sur l'autel. C'est de même que nous disons encore aujourd'hui : La
charit que pratiqué une ame chrêtîenne.</p>
<p>18. En résumé, la syntaxe du vieux français reproduit celle du latin. La
syntaxe latine s'était modifiée en Gaule, d'abord par la loi naturelle
de la décomposition que le latin devait subir, puis par suite de la
suppression d'une partie des cas. Sauf des altérations sans importance,
la syntaxe d'accord suit les mêmes règles.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIV</p>
<p>Modificatioiis littéraireè; — fie la métrique; — Qualités et défauts du
vieux français.</p>
<p>11. Simplification dans la conjugaison des verbes. — 12.</p>
<p>Création des verbes réfléchis. — 13. Vivacité des formes interrogatives.
— 14. Du conditionnel et des adverbes. —</p>
<p>15. Liberté des constructions. - 16. Recherche de l'euphonie. — 17.
Comparaison avec le français moderne : Supériorité de l'orthùgrapbe du
moyen-àge. — lé. Prononciation plus logique. — 19. Ressources offertes
par les substantifs.</p>
<p>— 20. Variété des comparatifs et des superlatifs. — 21. Accord entre les
adjectifs pronominaux et les substantifs. —</p>
<p>22. Régularité dans les pronoms et dans les verbes. — 23.</p>
<p>Richesse en adverbes et en locutions elliptiques. —</p>
<p>24. Résumé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Boileau a commis deux erreurs très-graves : faute d'y regarder, il n'a
pas vu que la prosodie du moyen âge, loin d'être un art conrus, est
d'abord une transformation très-ingénieuse de la métrique latine, puis
le germe et le principe de cette métrique du XVIIe siècle, dont sans
doute Boileau était très-fier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V. A côté de ce vers sont venues se ranger toutes les autres formes,
depuis l'alexandrin; qui a détrôné le vers héroïque du moyen âge,
jusqu'au vers de deux syllabes.</p>
<p><pb/></p>
<p>aux temps héroïques ; ils ont usé avec la même liberté d'une langue où
tout se trouvait encore indécis et flottant; aussi les fautes de
quantité abondent dans les poUilles secondaires du moyen Tige. Elles
sont fort rares chez les hons écrivains, et, de plus, il faut prendre en
considération que leurs vers nous ont été conservés par des copistes qui
leur sont postérieurs de plus d'un siècle, et dont l'ignorance ou les
habitudes expliquent la plupart des fautes.</p>
<p>8. Pour apprécier avec quelque exactitude la valeur du vieux français,
pour se rendre compte du bien et du mal qu'a'produit cette révolution
dans le monde littéraire, il n'est pas sans intérêt dé rapprocher le
vieux français et du latin qu'il a remplacé, et du français moderne
auquel il a cédé la place.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, il accuse bien son caractère analytique</p>
<p><pb/></p>
<p>par la formation de composés qui ne sont en réalité que des mots
juxtaposés : orfèvre, verjus, minuit, portefaix.</p>
<p>11. Pour les verbes, la supériorité de la langue nouvelle sur le latin
n'est pas moins sensible : la diversité des conjugaisons est moins
grande ; la conjugaison du » passif est simplifiée par l'emploi de
l'auxiliaire être. Le français se débarrasse des verbes déponents et des
verbes semi-déponents, qui créaient dans la conjugaison latine une
difficulté stérile.</p>
<p>12. C'est encore un progrès que cette création d'un grand nombre de
verbes réfléchis qui assurent au français le moyen d'exprimer la nuance
de la pensée et du sentiment que la langue grecque rendait par la voix
moyenne ; le français a même la supériorité, parce qu'en grec les formes
du moyen se confondaient trop aisément avec les formes du passif.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin les adverbes en ment sont, dans la formation du vocabulaire, un
dernier progrès très-précieux, Jeg désinences latines offrant des
occasions d'amphibologie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils n'ont pas porté dans l'exclusion des hiatus cet esprit étroit de
sévérité mal raisonnée qui enchaîne eur core la poésie française et
contre laquelle Génin a juste ment épuisé tous les traits de sa verve
satirique, toutes ses colères de littérateur et de musicien.</p>
<p>L'orthographe, d'ordinaire plus voisine de l'orthographe latine,
rappelait mieux. l'étymologie du mot : souspir de suspirium, advenir
advenir e; dolcement de dulci mente ; altre d'alter; amer d'amare ;
glorie de gloria, etc. L'infidélité étymologique de notre orthographe
moderne a des conséquences plus graves qu'on ne croit, elle rend
certaines expressions presque inintel-</p>
<p><pb/></p>
<p>19. La déclinaison des substantifs et des adjectifs avait l'avantage
d'une plus grande richesse de formes et d'une grande liberté d'allure et
de construction. Ce qui nous reste aujourd'hui de cette variété de formes</p>
<p><pb/></p>
<p>Certains substantifs rappelaient mieux leur primitif latin : l'ierre de
hedera, lendemain de mane, luette de uvetta, etc. Plus tard, unissant
d'un lien indissoluble l'article au substantif, les Français du xvc
siècle, ignorants de l'étymologie, ont fait : le lierre, le lendemain,
la luette, etc.</p>
<p>Un Grèc n'aurait pu mieux dire.</p>
<p><pb/></p>
<p>21. L'accord des adjectifs pronominaux avec le substantif se faisait
d'une façon logique : de même que l'espée, l'amie, on disait m'espée,
s'amie, etc.; tandis que nous disons d'une façon bizarre : mon épéo, son
amie, etc.</p>
<p>22. La distinction des cas dans les pronoms nous est heureusement
restée, mais l'emploi en était fait au XIUC siècle avec plus de scrupule
qu'au XIxe. On disait pour le sujet il même, et non l'iji-rnême, qui
était le cas régime : de cette rigueur première nous n'avons conservé
que la formule : je soussigné; partout ailleurs nous mettons moi, loi,
lui, même pour le sujet.</p>
<p>Dans l'orthographe des verbes, admirons cette régularité avec laquelle s
demeure la ligurative de la deuxième personne du singulier : Je prend,
je reçoi, j'aimoi, etc.; tandis qu'aujourd'hui, par une extension qui
brouille tout, nous écrivpns : je prends, je recois, j'aimais etc.</p>
<p>pliquait aux actions comme aux qualités; on le joignait aux verbes aussi
bien qu'aux adjectifs ; on disait :</p>
<p><pb/></p>
<p>tresouir, tresprendre, tressuer, etc.; nous n'avons conservé que
trépasser et tressaillir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'on condamne ces regrets d'un fait accompli comme vains et stériles,
au moins ne peut-on manquer de reconnaître qu'il est digne d'une vive et
durable sympathie, ce génie populaire de la vieille France qui, sans
nulle culture et par son épanouissement spontané, sut.</p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIÈME PARTIE ESQUISSE D'UNE HISTOIRE DU FRANÇAIS MODERNE</p>
<p>CHAPITRE XV</p>
<p>Formation du français moderne. - XV* siècle (Renaissance française).</p>
<p>1. Triomphe de la bourgeoisie au xve siècle. — 2. Le goûtde l'érudition
se répand. - 3. La transition marquée par Charles d'Orléans. — 4.
Caractère national des poésies de Villon. —</p>
<p>5. Supériorité de la prose de Comines. — 6. Avantages et inconvénients
des nombreuses traductions. — 7. Formation des mots sans tenir compte de
l'accent. — 8. Substitution des voyelles. — 9. La suppressionde la
déclinaison entraine une révolution dans la syntaxe. — 10. Exceptions
nombreuses. 11. Préférence accordée au cas régime. — 12. Modifications
des adjectifs et des adverbes. — 13. Simplification de l'or.</p>
<p>thographe. — 14. Résumé des caractères de la langue nouvelle. — 15.
Supériorité de la prose sur la poésie. — 16.</p>
<p>Conclusion générale.</p>
<p>1. Comme en politique, le xve siècle est en littérature un âge de
rénovation ; c'est l'aurore d'un jour qui commence, de même que le XIVe
siècle était le crépuscule d'un jour finissant. L'expulsion des Anglais,
enfin chassés de la France, était le résultat d'un élan religieux</p>
<p><pb/></p>
<p>et patriotique dont le peuple avait donné l'exemple.</p>
<p>En même temps les droits de l'esprit sont revendiqués ; sa supériorité
sur le corps et sur la force éclate dans ce fait qu'une politique
raisonnée l'emporte sur la violence et la brutalité des passions
guerrières ; cap Louis XI, malgré la juste horreur que provoquent son
hypocrisie et ses crimes, Louis XI est le représentant de l'intelligence
aussi bien que celui de la bourgeoisie.</p>
<p>Ses succès et sa popularité ont un sens plus grave encore, mais plus
triste; ils prouvent une fois de plus le goût marqué de l'esprit
français pour la discipline.</p>
<p>Le caractère tout pratique de cette révolùitiûii populaire explique
très.bien la stérilité relative du XVe siècle dans les œuvres de
l'esprit : l'idéal chevaleresque et féodal a perdu tout son prestige.
Sans doute, un nouveau type national est offert en littérature par le
génie originlil 'de</p>
<p><pb/></p>
<p>Villon ; mais l'esprit français n'a pas la force de le comprendre et de
l'accepter. Soit modestie, soit impuissance réelle, il croit avoir
toujours besoin de modèles et de guides, il attend les leçons du dehors,
l'érudition est son premier maître. Pour se former un idéal nouveau, il
réclame, outre le concours de l'antiquité, celui de l'Italie et de
l'Espagne ; il emploie le travail assidu de plus d'un siècle pour se
façonner et se polir un joug.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Sur la limite entre les deux époques se place Charles d'Orléans, le
dernier représentant du passé.</p>
<p>Ouvrier habile et ingénieux, il emploie avec quelque esprit et quelque
bonheur un instrument défectueux, une langue devenue mauvaise. Mais il a
lui-même trop peu de caractère ; son inspiration est trop légère et trop
superficielle, ses sentiments sont trop peu sincères et sérieux pour
réagir contre un mauvais 'goût auquel il n'échappe pas ; il'se plaît à
la poésie, il n'a pas cette passion généreuse et puissante qui pourrait
entraîner l'esprit et la langue dans une voie nouvelle. Charles
d'Orléans est un gracieux trouvère de l'âge d'or égaré dans ce siècle de
fer.</p>
<p>4. Le vrai représentant de l'esprit français au xve siècle, celui qui
annonce et marque l'aurore d'une renaissance nationale, c'est Villon :
ses défauts comme ses qualités sont bien le reflet et le symbole de
cette époque agitée, tumultueuse, où se mêlent le bien et le mal, mais
avec un penchant marqué vers le mieux, tandis que le xivp siècle
inclinait au pire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec la naïveté d'un poëte primitif et dont l'inspiration est sincère et
profonde, Villon se fait lui-même sa langue, il la tire du cœur même de
l'idiome popu laire. Il est, par tous les caractères du talent et du
style, l'image de cette bourgeoisie française qui va se faire une langue
nouvelle en rapport avec ses besoins et son esprit, langue moins savante
et plus facile que la langue néo-latine du moyen-âge.</p>
<p><pb/></p>
<p>7. En effet, par scriipUle de conscience, par crainte des accusations
d'hérésie, les traducteurs s'arrêtent par-</p>
<p><pb/></p>
<p>p'cst un calque grossier du mot latin qui parle aux yeux, ne satisfait
plus l'oreille et encombre la langue.</p>
<p>9. La déclinaison du substantif et ,de l'adjectif a</p>
<p><pb/></p>
<p>presque disparu, ne laissant guères subsister que le cas régime. Par
suite, les rapports de dépendance et de subordination entre les mots
sont indiqués par des moyens nouveaux : d'abord par la place que les
mots occupent et gardent d'une façon rigoureuse, puis surtout par un
emploi plus fréquent des prépositions.</p>
<p>On disait au XIIIe siècle s'entremettre d'autrui service, Comines dit
s'entremettre au service d'autrui. On dit : c'est le greigneur trompeux,
au liçu de greindre tromperes au sujet ; le serf du roi, au lieu de li
sers le roi.</p>
<p>10. Il va sans dire que si l'on veut multiplier les exemples de ces
modifications, l'on peut opposer beaucoup d'exemples, tirés des mêmes
auteurs, où les règles de la déclinaison sont encore observées, ainsi
que les règles de constructions qui en découlaient. Mais cet ancien
usage, qui ne peut être aboli d'un seul coup, s'efface de plus en plus,
et ne se conserve guère que daus des locutions toutes faites, dans les
formules traditionnelles et proverbiales; tel est le mot de Villon :
Autant en emporte li vens.</p>
<p>11. Chaque mot déclinable présentant deux formes, l'une pour le sujet,
l'autre pour le régime, c'est en général le cas régime qui persiste
comme étant le plus connu, parce qu'il est le plus employé. On a
calculée en effet, que sur cent substantifs ou adjec-</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voir 11 l'ApPENDICE l'explication de ce t'ait.</p>
<p><pb/></p>
<p>les mots aage et reançon s'acheminent vers notre orthographe en se
contractant pour ne plus former que deux syllabes.</p>
<p>1. Voir a TAPPKXDICE un fragment de Froissart.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>indépendante de toute influence étrangère est, l'œuvre propre du XVe
siècle, c'est vraiment une Renaissance française.</p>
<p>Non, la gloire même qui vint au XVIIe siècle couronner notre langue et
notre littérature modernes, la gloire ne doit pas nous consoler de
l'esprit d'indépendance perdu; Dieu a mis au dessus de toute rançon ce
bien suprême, la liberté. J</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVI</p>
<p>Formation et révolutions du français moderne.</p>
<p>XVIe siècle (Renaissance gréco-latine).</p>
<p>1. Importance morale du XVI. siècle. - 2. Services rendus par François
Ier. — 3. Dangers de l'enthousiasme classique.</p>
<p>— 4. Division de l'histoire de la langue en deux périodes.</p>
<p>-5. Période de révolution : Influence italienne. Modifications du sens
et de l'orthographe. — G. Introduction de mots nouveaux. — 7. Des
diminutifs. — 8. Circonstances qui ont secondé l'influence italienne. —
9. Influence classique. — 10.</p>
<p>Ses inconvénients pour l'esprit français. — 11. Action fâcheuse des
érudits sur la langue. - 12. Mauvaise méthode des grammairiens du XVI"
siècle. - 13. Principales révolutions accomplies par les grammairiens. —
14. Influence de l'étude du grec: Ronsard et Du Bartas. — 15. Dans cette
première période, le XVIe siècle est inférieur au xve. -16.</p>
<p>Période de réaction. Tentatives de Rabelais et d'Henri Estienne
continuées par Montaigne, Amyot et Desportes.</p>
<p>— 17. Rôle important d'Henri Estienne. - 18. Supériorité de la prose sur
la poésie : Montluc. — 19. Amyot et Montaigne.</p>
<p>— 20. Influence de la réforme et de Calvin — 21. Ordonnance de François
IPr. - 22. Caractères généraux du français moderne : Oubli complet de
l'accent latin. - 23. Abolition des déclinaisons. — 24. Singulières
combinaisons de l'article et du substantif. — 25. Des adjectifs et des
pronoms. — 2G.</p>
<p>Orthographe irrégulière des verbes. — 27. Règle des participes. — 28.
Des mots invariables. — 29. Orthographe trèscompliquée. - 30.
Prononciation italianisée. — 31. Horreur de l'hiattis - 32. Confusion et
caractère tout personnel de la langue et de l'orthographe. — 33. Résumé
et conclusion.</p>
<p>1. L'époque connue sous Je nom de Renaissance marque un moment décisif
dans l'histoire de l'esprit humain en Europe et surtout en France.
Malgré l'éclat</p>
<p><pb/></p>
<p>des faits militaires et politiques qui l'ont signalée et auxquels
demeurent attachés les noms de Charles VIII, de Louis XII et de François
Ier, les faits intellectuels et moraux offrent une bien autre importance
et pour le présent et • pour l'avenir de la civilisation européenne.</p>
<p>Parmi ces faits d'ordre supérieur, les deux principaux sont la
Renaissance classique et la Réforme.</p>
<p>3.Cependant, il faut le reconnaître, cet ardent enthousiasme pour les
chefs-d'œuvre de l'antiquité devint un engouement qui, absorbant tous
les esprits, les détourna d'une œuvre présente et nationale, la
formation et le i</p>
<p><pb/></p>
<p>4. L'histoire de la langue française au XVIc siècle se divise eu deux
parties : 1° Une période d'essais, de remaniements, dé" révolution, de
chaos où la langue subit les attaques de trois ennemis qui se succèdent
: l'influence italienne, l'influence latine et l'influence grecque. Un
.contemporain caractérise ainsi les novateurs en matière de langage, ces
yéitcints qu'il poursuit d'une raillerie qui n'est pas exempte non plus
de pédantisme : « Grécaniseurs, latiniseurs ou italianiseurs en fran-</p>
<p><pb/></p>
<p>En la fin vous direz la guarre, Place Maubart et frère Piarre</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est encore dans la même intention d'adoucir la prononciation française
que VR est remplacé par un Z dans le langage des Parisiens, se nommant
eux-mêmes Paziziens et disant Alazie pour AIarie, Chayze pour Chaire, de
cathedra. Ces deux derniers mots nous sont restés pour désigner deux
sortes de sièges différentes : une chaise et une chaire.</p>
<p>6. En outre, le beau monde avait introduit dans son langage bon nombre
de mots italiens qui depuis ont été rejetés. Il en est cependant resté
quelques-uns comme accorte, attaquer, cavalier, casanier, fantassin,
infanterie, embuscade, etc. Ces derniers emprunts justilient la piquante
boutade d'Henri Estienne, ce « vray françois natif du cœur de la France.
» Jaloux de l'honneur militaire de son pays, il écrit avec indignation :
« D'ici a peu d'ans qui sera celuy qui ne pensera que la France ait
appris l'art de la guerre en l'escole de l'Italie, quand il verra
qu'elle n'usera que de tèrmes italiens ? »</p>
<p>7. Une autre mode italienne patronnée par Ronsard et par mademoiselle de
Gournay, fille adoptive de Montaigne, c'est la manie des diminutifs :
hommelet, mon-</p>
<p><pb/></p>
<p>tagnette, blondelet, tendrelet, etc. Par bonheur la langue n'a point
adopté ces expressions qui l'auraient affadie ; elle a mieux aimé garder
sa délicatesse pour les nuances de tour et de sentiment, au lieu de la
placer dans les finales des mots. C'est bien assez qu'il nous reste
encore plus de trois cents substantifs ou adjectifs avec cette
terminaison diminutive.</p>
<p>9. L'influence des langues classiques a élé plus sérieuse et plus
-profonde ; aussi offrc-t-elle le spectacle de faits plus intéressants
pour l'histoire de la langue.</p>
<p>Comme c'est par les érudits que cette action s'est exercée,</p>
<p><pb/></p>
<p>le rôle de l'érudition et des grammairiens au XVIe siècle doit être
l'objet d'une étude particulière.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette façon peu intelligente de comprendre le travail de la linguistique
a laissé une trace naïve et curieuse dans le titre même d'une des
premières grammaires publiées en France : Tractatus Lalino-Gallicus,
c'est-à-dire essai de concordance entre le laill et le français ;
celui-ci doit, bon gré mal gré, rentrer dans le moule même du latin.</p>
<p>13. Tout cependant ne fut pas absurde dans l'œuvre des grammairiens. Une
de leurs tentatives les plus raisonnables fut de ramener au genre
masculin les noms en eur et en our, que l'usage avait fait du féminin ;
cette réforme a réussi pour quelques mots, tels que labeur, honneur,
amour ; ce dernier mot a conservé de l'ancien usage le féminin au pluriel.</p>
<p>Du reste, il ne fait guère que sanctionner les habitudes reçues par la
cour, qui, trouvant bizarre l'emploi de très pour marquer le superlatif,
affectait de dire sanctissime, prudentissime, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>.Apollon donne-honneurs, Donne-âme, porle-jour !.</p>
<p>Bernie guide-navire, Mercure, eschellecicl, invent' art, ayme-lire!</p>
<p><pb/></p>
<p>mandait-il; par dessus tout, au poëte de choisir et de -s'approprier
tous les mots qui lui conviennent, « gascons, poitevins, normands,
manceaux, lionois ou d'autres pays, pourveu qu'ils soyent bons. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>18. Mais en général la poésie de cette époque semble manquer d'une
inspiration naïve et qui vienne de l'âme ; elle est le plus souvent un
délassement d'érudit, unexercice agréable du goût. L'esprit, l'âme, la
passion sincère sont du côté des prosateurs, interprètes des sentiments
et des émotions du temps. Aussi c'est dans ce camp qu'il faut chercher
les défenseurs ou les restaurateurs nationaux de la langue.</p>
<p><pb/></p>
<p>19'. Amyot a fourni une longue et studieuse carrière ; sa naïve
traduction de Plutarque est venue fournir au goût français d'excellents
exemples de style tempéré et.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>22. Les principes d'après lesquels se forment les mots ; nouveaux dans
cette renaissance du français sont tout différents de ceux qui ont guidé
les créateurs de l'ancienne langue du moyen âge. Dans les temps
modernes, le latin, source commune du vieux français et du français
nouveau, le latin n'est plus qu'une langue morte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'oubli de toute distinction entre le sujet et le régime s'étend du
substantif et de l'adjectif aux pronoms ; par suite je et moi sont
indifféremment employés comme sujets. Cette confusion'a passé dans le
français moderne, qui n'a gardé des usages du vieux français que la
formule : Je soussigné.</p>
<p>26. Dans la conjugaison des verbes l'ancienne régu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>derne qui réclame une distinction subtile entre le participe présent et
l'adjectif verbal.</p>
<p>EU ne fault point dire en effaict : Dieu en ce monde les a faicl, Ne
nous a faict pareillement; Mais nous ha faicts tout rondement.</p>
<p>Nos écoliers, dépités par les caprices de notre grammaire, ne trouvent
pas que la chose aille aussi rondement que le prétend Marot.</p>
<p>Le nombre des verbes réfléchis est toujours considérable: s'apparaître,
se descendre, se combattre, etc.</p>
<p>1. Voir I'Appendioe</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>formes plus logiques qui sont des restes de l'usage ancien.</p>
<p>L'épicuréisme de Rabelais ne parle pas la même langue que le scepticisme
de Montaigne ; la grâce légère, l'aimable familiarité de Marot,
n'emploie pas du tout le même idiome que le lyrisme emphatique de Ronsard.</p>
<p>Spectacle plein de vie et d'intérêt pour l'artiste et l'historien de la
littérature ; grand embarras pour le critique et le grammairien !</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVII Apogée vde la langue et de la littérature modernes XVII*
siècle (siècle de Louis XIV).</p>
<p>1. L'histoire de la langue se confond avec celle de la littérature. — 2.
Unité monarchique et nationale de la France. —</p>
<p>3. C'est l'œuvre de Henri IV, de Richelieu et de Louis XIV.</p>
<p>— 4. Influence du goût espagnol. — 5. Le français gagne en dignité. — 6.
Influence de l'esprit d'autorité propre au clergé. - 7. Rivalité eutre
les jésuites et Port-Royal. — 8.</p>
<p>Action exercée par le patriotisme de Henri IV. — 9. Rôle de Malherbe,
tyran des mots et des syllabes. — 10. Influence de l'hôtel de
Rambouillet. - U. Ses réformes en orthographe.— 12. Balzac donne le
premier modèle du style savant et noble. — 13. Travaux des grammairiens
: Cotgrave et Vaugelas. - 14. Rôle de l'Académie française. — 15.
Classification des grammairiens en idéalistes et en empiriques :
Vaugelas. — 1G. Dictionnaire de Richelet (1680). Dictionnaire de
Furetièrc (1690). — 17. Dictionnaire de l'Académie (1694). — 18.
Influence générale des grands écrivains. —</p>
<p>19. Influence particulière de Molière, de Boileau, de Racine et de La
Fontaine. — 20. Du vocabulaire et de la grammaire. — 21. Distinction
entre I et J, entre U et V. —</p>
<p>22. Syntaxe : règles du participe présent et du participe passé. — 23.
Versification : règle de l'hiatus ; la rime pour les yeux. — 24. Dans la
prononciation, articulation des consonnes. — 25. Simplification de
l'orthographe. — 26. Rapport de la langue avec l'esprit du siècle. — 27.
Ses qualités : clarté, précision. — 28. Ses défauts : constructions
embarrassées. — 29. Appauvrissement du vocabulaire. —</p>
<p>30. Résumé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le français est accepté par toute l'Europe comme la langue commune des
peuples civilisés, en même temps qu'il s'immortalise par des
chefs-d'œuvre en presque tous les genres. Aussi, l'histoire de la langue
française se confondant de plus en plus avec l'histoire même de la
littérature, ce serait dans une analyse des compositions de Pascal et de
Bossuet, de Corneille et de La Fontaine, qu'il faudrait aller chercher
les traits et les nuances d'un tableau complet. A la place de cette
étude achevée, qui réclamerait tout un livre, ce chapitre ne peut offrir
qu'une esquisse très-légère des principaux événements qui sont comme le
fond de l'histoire de la langue au XVII. siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Mais si le règne de Louis XIV, ou plus exactement, si les quarante
premières années de ce règne offrent bien l'unité d'esprit et de
sentiment qui assure la grandeur et la puissance d'un homme et même
d'une nation, ce n'est pas par une éclosion soudaine, ce n'est pas sans
bien des transitions que cet état de choses s'est pro-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>7. Mais pour tenir compte au moins des grands courants qu'on peut
distinguer dans ce mouvement général, il faut reconnaître dans le clergé
du xviie siècle deux écoles de goût en littérature comme eh morale. Une
école est mondaine, élégante, persuasive ; de l'antiquité religieuse ou
artistique elle ne retient que la forme et les grâces accommodées aux
mœurs brillantes et faciles de la cour ; c'est l'école qui domine
pendant presque tout le règne du grand roi et dont les concessions
habiles aux faiblesses du monde ont fait et perpétué le succès. A cette
brillante armée s'opposait avec plus de conscience que de bonheur un
groupe d'esprits honnêtes, mais impérieux comme la logique et la raison.
Ils rompent brusquement avec les vanités de la forme et les séductions
de l'image ; la vérité est leur passion unique, le succès est la
dernière de leurs ambitions; il s'agit pour eux non de triompher, mais
de bien faire.</p>
<p>Les solitaires de Port-Royal, immortalisés par la persécution,
transportaient dans la dignité d'un catholicisme pur les traditions
austères de l'école protestante leurs qualités non moins que leurs
défauts ont été causes de leurs échecs et de leur ruine. Ce sont les
jansénistes qui ont encouragé la langue française dans la voie de la
précision et de la force logiques, tandis qne leurs heureux adversaires
ornaient l'enseignement moral d'attraits et de couleurs qui en faisaient
aimer tout, jusqu'aux austérités. La défaite des jansénistes de
Port-Royal a produit dans le nlonde de la pensée presque les mêmes
résultats qu'en 1685 la révocation de</p>
<p><pb/></p>
<p>l'édit de Nantes ; elle a tué par l'exil le goût et le culte des études
fortes et sérieuses. Dans ces grands jours de lutte morale, en dépit
d'Arnauld et de ses amis, il a été décidé que la France serait avant
tout une nation de gens d'esprit plus agréables que réfléchis, plus
brillants que solides et profonds.</p>
<p><pb/></p>
<p>10. Cependant Malherbe vivant au milieu même du camp ennemi ; admis dans
le salon de madame de Rambouillet, qui était italienne et de naissance
et de goût, il fonde avec Vaugelas, Racan et Balzac ce tribunal de beaux
esprits qui se donne pour mission de régler le goût el d'épurer -la
langue, singulier aréopage qui pendant plus d'un demi-siècle soumit à
son autorité privée tous les gens de lettres, depuis Corneille jusqu'à
Scarron,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le français avait gardé de sa première origine popu-</p>
<p>1. Voir Précis d'un cours complet de philosophie élémentaire, par
PELLlSSIER. T. I. Analyse du Discours sur la Méthode T. II. Textes
classiques. T. III. Grands monuments de la philosophie.</p>
<p><pb/></p>
<p>laire plus d'uno trace regrettable ; la préférence pour les termes bas,
pour les locutions brutales, grossières.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>son éloquence était animée d'une passion réelle, et non des émotions
factices de l'école, [au lieu dellaisser quelques belles amplifications
de rhétorique, Balzac aurait été le premier prosateur français.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'une part elle met la nation en possession de sa langue propre, d'une
part elle fixe les règles du goût et inaugure avec autorité la critique
littéraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>la plus parfaite des langues modernes. Les premiers académiciens
s'appelaient eux mêmes « des ouvriers en paroles, travaillant à
l'exaltation de la France. » Enfin, dans ses arrêts, le Parlement est
encore l'interprète des intentions du grand ministre et des espérances
du goût public quand il établit, en 1637, que, « ceux de la dite
Académie ne connoitrout que de l'ornement, embellissement et
augmentation de la langue françoise. # Cela suffirait pour justifier
l'opinion de Bossuet, qui voyait dans l'Académie « un Conseil souverain
et perpétuel dont le crédit, établi sur l'approbation publique, peut
réprimer les bizarreries de l'usage et tempérer les déré.,.</p>
<p>glements de cet empire trop poputaire f Ainsi s'aflirmait une fois de
plus cet esprit d'ordre,de réglementation et de gouvernement que nous a
légué la domination romaine j la discipline prévalait une fois de plus
sur la liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en vue d'expliquer l'état auquel la langue est parvenue.</p>
<p>Ce dictionnaire, suivant les termes mêmes de l'auteur, contient les mots
et les choses, indique la valeur propre et figurée des expressions, et
justifie ses remarques par l'usage et l'exemple des bons auteurs. Il
continue l'œuvre orthographique commencée par les Précieuses, et,
supprimant les consonnes étymologiques, il propose et fait adopter
apôtre, avocat, dédain, jeûner, tempête, etc.</p>
<p>Moins heureux dans une tentative plus sage et plus lo-</p>
<p>gique, Richelet essaye vainement de supprimer certaines consonnes
parasites et d'écrire t ataquer, home, honeur, etc.</p>
<p>17. Enfin fut livré au public, en 1694, le Dictionnaire de l'Académie
française. C'est une liste alphabétique des mots consacrés par l'usage
des écrivains dans les compositions d'imagination. Un goût sévère a
présidé au</p>
<p><pb/></p>
<p>choix de ces mots, le but de l'ouvrage étant, suivant un contemporain,
de « fixer les écrivains, lorsqu'ils ne savent pas bien si un mot est du
bel usage, s'il est assez noble dans une telle circonstance, ou si une
certaine expression n'a rien de défectueux. »</p>
<p>Le défaut capital de ce vocabulaire est le défaut même du temps : dans
l'explication du sens des mots ou dans la critique des locutions,
l'Académie ne tient aucun compte des faits anciens ; elle traite la
langue comme si vraiment elle n'avait pas d'histoire, pas de passé et
par suite pas d'avenir ; on dirait une chose morte et inerte, incapable
désormais d'aucun changement. D'une manière absolue et avec une étrange
prétention, l'Académie condamne d'avance tout néologisme, tout
changement, soit par retour vers le passé, soit par création nouvelle ;
sous l'empire d'une monarchie absolue que personne alors ne songeait à
discuter, l'apparition du Dictionnaire de l'Académie est comme la
promulgation d'un code de la langue littéraire. La seule œuvre que
l'Académie prétende laisser aux grammairiens, c'est de commenter et de
répandre dans le public les principes votés et décrétés par l'assemblée
souveraine.</p>
<p>18. Cependant cette assemblée subit elle-même, bon gré mal gré, une
pression toute-puissante, c'est l'autorité des écrivains de génie qui
ont illustré la langue du xvn* siècle, et dont les œuvres achevées ont
consacré cette langue comme un des éléments de leur gloire et de leur
immortalité. Pleins d'une admiration légitime pour ces grands écrivains,
les Français au XVIId siècle se sont</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>daient donc avec le jugement du critique en faveur du bon français.</p>
<p>De tous les autres grands esprits qui ont honoré cette époque, il en est
deux encore dont l'influence sur les progrès de la langue elle-même ne
saurait être méconnue sans ingratitude.</p>
<p>Incomparable artiste, et qui n'a d'égaux que Sophocle et Virgile, Racine
a enrichi la langue littéraire d'une foule de locutions et d'alliances
de mots que l'admiration de ses lecteurs a consacrés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec un mérite unique de naturel, La Fontaine a rendu Je même service à
notre langage familier, et frappé pour la postérité une merveilleuse
monnaie courante de mots et de tours vifs, spirituels, expressifs.</p>
<p><pb/></p>
<p>22. Dans la syntaxe, un des faits les plus curieux est celui-ci : les
grammairiens essayant d'assimiler le participe présent aux adjectifs
ordinaires ; l'usage résiste et veut maintenir la distinction entre le
mot qui exprime une manière d'être et le mot qui représente une manière
d'agir ; enfin l'Académie française, usant de son autorité souveraine,
décide en 1679 que le participe présent restera invariable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur votre prisonnier, huissier, ayez les yeux.</p>
<p>Que devient la rime entre obtenus et Vénus, entre prix et Paris ? Où
sont pour l'oreille les douze syllabes de l'Alexandrin qu'on prononce
ainsi : Nous suivions malegré nous les vainqueures de Lessebosse.</p>
<p>Ce vers, d'après Molière et les bonnes traditions de la Comédie
française, aurait été prononcé : Nous suivions megré nous les vainqueu
de Lébû.</p>
<p><pb/></p>
<p>La gloire pure, incontestable, immortelle du xviiosiècle, c'est que
l'activité puissante de la nation s'y est développée largement ; elle a
rencontré tous les aliments qui lui conviennent le mieux et qui servent
les deux aspi-</p>
<p><pb/></p>
<p>rations les plus nobles de l'humanité : l'amour de la gloire a été
comblé par les victoires de Rocroy, de Nerwinde et de Denain ; le goût
des travaux de l'esprit a trouvé pleine satisfaction dans les œuvres
achevées de Pascal, de Corneille, de Bossuet, de Racine, de Molière et
de La Fontaine.</p>
<p>28. Sous la discipline sévère et sensée de Louis XIV cette langue, comme
l'esprit public qu'elle représente, est correcte, digne, oratoire,
pleine de force et de gravité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout compte fait, la langue du xvue siècle a été ce</p>
<p><pb/></p>
<p>30. En résumé, tel est l'éclat littéraire dont rayonne l'esprit français
sous Louis XIV que l'histoire de la langue se confond alors avec
l'histoire de la littérature.</p>
<p>Cependant l'amour de la nouveauté et l'esprit d'imitation substituant à
l'influence italienne l'influence espagnole, celle-ci s'exerce surtout
sur le caractère et sur le gout ; elle inspire au français une
préférence pour la dignité du ton, la noblesse des images, de sorte que
les leçons de la mode espagnole se trouvent d'accord avec les
enseignements de la littérature grecque et de la littérature latine. A
ce même but concourt l'esprit d'autorité et de discipline répandu dans
le clergé ; mais le clergé même comprend deux écoles opposées de
sentiments et de méthode: l'école mondaineet conciliante des Jésuites,
l'école austère et rigoureuse de Port-Royal.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par la fixation naturelle de la langue sont provoqués lés travaux
logiques des grammairiens ; en 1632, Cotgrave publie un vocabulaire
anglo-français; en 1635, le cardinal de Richelieu fonde l'Académie
française avec la mission de fixer le lexique, la grammaire, et de juger
les œuvres de l'esprit que le grand ministre veut soustraire aux
Caprices de la mode et aux engouements pour les usages de l'étranger.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du travail libre et actif des autres grammairiens sortent en 1680 le
dictionnaire de Richelet et en 1690 le dictionnaire de Furetière, suivi,
en 1694, du dictionnaire de l'Académie, nomenclature exacte de la langue
littéraire sévèrement épurée, où, sans nul souci du caractère organique
des langues, le français est considéré comme fixé d'une manière
immuable, et la part de l'avenir n'çstpas plus faite que la part du passé.</p>
<p>Cette illusion s'explique d'ailleurs par l'excellence des œuvres en
prose et en vers qui ont immortalisé la langue du xviie siècle. L'étude
de l'influence exercée par chacun des grands écrivains se rattache à
l'histoire même de la littérature ; il faut seulement signaler Molière
et Boileau, à'cause de l'action toute directe qu'ils ont exercée par
leur vive critique de la langue des Précieuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>Même avec ces imperfections, la langue duxvn0 siècle, immortalisée par
tant de chefs d'oeuvre, est restée notre plus beau titre de gloire
nationale et le moins contesté.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVIII</p>
<p>Apogée de la langue et de la littérature modernes.</p>
<p>XVIIIe siècle (siècle de la révolution).</p>
<p>— 17. Esprit et influence de la Révolution. — 18. Caractère général de
la langue. — 19. Travaux stériles des grammairiens. — 20. Réforme
orthographique. - 21. Résultats généraux. - 22. Résumé.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'autorité de la tradition, de l'usage et des mœurs était restée
souveraine dans le monde social et politique, où la protégeaient de leur
puissance et de leur éclat le génie de Richelieu et la gloire de Louis XIV.</p>
<p>Par malheur, ce fut la bannière de l'épicuréisme que</p>
<p><pb/></p>
<p>La débauche est partout dans les esprits comme dans les mœurs; ce qu'on
cherche ce n'est plus le grand et le vrai ; c'est le brillant, le neuf,
l'imprévu. Des idées, le désordre passe jusqu'aux mots et au langage :
le début du XVIIIB siècle a aussi ses Précieuses, et Lamotte est le
Voiture de la duchesse du Maine ; les périphrases du château de Sceaux
valent bien celles de Rambouillet : une haie se nomme le suisse du
jardin; étudier la géographie c'est entreprendre un voyage sédentaire, etc.</p>
<p>4. Sans dome, la réaction sensualiste de la Régence a toute l'ardeur
d'une revanche prise par les plus tristes penchants de notre nature;
cependant, au dessus de ses excès déplorables, il faut voir l'esprit qui
anime le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tous, et l'écolier instruit par Montesquieu et par Voltaire, les deux
propagateurs des doctrines anglaises, l'écolier a bientôt égalé et
dépassé son maître.</p>
<p><pb/></p>
<p>8. Aussi l'œuvre dépasse de beaucoup les plans et les espérances de
l'ouvrier, Longtemps comprimés sous la</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voir Précis de Philosophie, par PELLISSIER, T. I.</p>
<p><pb/></p>
<p>10. Oui, quand le frein et la règle ne sont plus dans l'État, il faut
qu'ils soient dans'l'âme de chaque citoyen.</p>
<p>Avec la liberté civile devrait commencer le règne moral de la religion ;
sans cette discipline sacrée, toutes les révoltes, tous les excès sont
les conséquences naturelles de la liberté humaine.</p>
<p>11. Cependant l'excès du matérialisme et de l'impiété provoquent, en
faveur de l'âme et de DieuKune réaction dont l'auteur principal fut
J.-J. Rousseau; mais cette réaction même reste encore fidèle aux
inspirations générales du temps. Toujours animée de ses passions, elle
continue sous une autre forme la guerre contre les traditions et les
autorités du passé. Et cette guerre est</p>
<p><pb/></p>
<p>peut-être plus terrible encore, parce qu'elle attaque l'État et l'Eglise
non plus parla raillerie et l'impudeur, mais au nom du cœur et par le
raisonnement. La rhétorique ardente de Rousseau, malgré ses hostilités
contre Voltaire, est encore bien plus destructive que ne l'avaient été
les sarcasmes de Voltaire et les déclama.</p>
<p>tions de l'Encyclopédie. Ainsi se continue et s'accuse sous les formes
les plus diverses le caractère du xvnr siècle, son esprit tout négatif :
l'imagination comme le jugement, le sentiment comme l'esprit, la verve
piquante aussi bien que l'éloquence la plus étudiée, tout prend part à
cette vaste conjuration contre toute autorité humaine ou divine ; le
présent renie le passé.</p>
<p>La raison émancipée se croyait infaillible ; comment son orgueil exalté
aurait-il pu subir une religion fondée sur l'humilité, c'est-à-dire sur
la défiance de soi-même</p>
<p><pb/></p>
<p>sur la conscience de la faiblesse et du néant de l'homme?</p>
<p><pb/></p>
<p>L'œuvre littéraire et morale étant achevée, c'est le moment d'examiner
de quelles formes nouvelles Montesquieu, Voltaire et Rousseau ont pu
doter la belle langue que le XVIie siècle leur avait transmise.</p>
<p>D'ailleurs les nouveautés de Montesquieu, sont plutôt dans les idées que
dans les mots : le vocabulaire et la syntaxe du style des Lettres
persanes sont dignes du grand siècle ; même dans les passages les plus
légers, la gravité du magistrat se trahit par le ton et le langage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais sous prétexte de rendre ses leçons accessibles et faciles, Voltaire
mêle trop volontiers les genres les plus divers, les tons les plus
discordants; il a la prétention de prouver qu'on peut parler de tout,
même de théologie, sans cesser d'être amusant et spirituel. Aussi, en
même temps qu'il donne au style familier l'agrément dont il est
susceptible, il y fait rentrer tous les genres et tous les sujets. Rien
d'étonnant que l'écrivain perde en exactitude</p>
<p><pb/></p>
<p>et en rigueur ce qu'il gagne en clarté; sa langue correcte et facile a
émoussé le nerf et le relief de la langue de Pascal ; aussi peut-il se
comparer lui-même aux « petits ruisseaux, transparents parce qu'ils sont
peu profonds. »</p>
<p>15. L'influence de J.-J. Rousseau sur la langue a été peut-être encore
plus étendue et plus profonde que celle de Voltaire, parce que même les
ennemis déclarés de ses doctrines ont subi le prestige de son style.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au milieu de l'enivrement de son succès, l'esprit français étend son
empire sur tout le monde civilisé; la vieille Europe, aussi bien que le
nouveau monde, apprend de la France le culte de la justice et de la
raison, le respect des droits de l'homme et l'amour de la liberté.
Beccaria écrivait dans la préface de son bel ouvrage : « Je dois tout
aux livres français; ils ont développé dans mon âme les sentiments
d'humanité. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, de même qu'en morale, les théories générales et abstraites de
justice et d'humanité dispensent trop souvent certains philosophes de
toute obligation particulière, de même la langue s'accommode trop
volontiers d'une simplicité qui remplace la justesse et d'une limpidité
qui tient lieu de profondeur. Voltaire lui-même en est convenu, et il a
réfuté par avance les éloges ou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pose un plan du Dictionnaire où il ferait « revivre toutes les
expressions pittoresques et énergiques de Montaigne, d'Amyot, de
Charron, qu'a perdues notre langue. »</p>
<p>Trop souvent ses disciples de la Convention l'ont fait dégénérer en un
verbiage vague et déclamatoire dont les fictions auraient paru bien
ridicules si elles ne s'étaient mèlées aux réalités les plus terribles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette illusion fait perdre aux travaux ingénieux de Beauzée toute valeur
réelle pour l'avancement de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire porte également la responsabilité des tentatives absurdes
faites pour bouleverser l'orthographe, et l'on ne peut expliquer que par
un besoin aveugle de popularité l'adoption d'un principe déraisonnable,
celui de prendre pour règle de l'orthographe ce qu'il y a au monde de
plus capricieux, la prononciation ; Voltaire écrivait-il donc pour ceux
qui ne savent pas lire ?</p>
<p><pb/></p>
<p>21. Telle est l'histoire sommaire de notre langue pendant ce siècle
extraordinaire, dont les historiens peuvent dire également et beaucoup
de mal et beaucoup de bien, parce que le progrès y a été payé du plus
pur de notre sang et de notre honneur, et parce qu'en même temps
l'activité du génie français a trouvé, pour se soutenir et se relever,
d'abord les espérances magnifiques éveillées par l'éloquence de
Montesquieu, de Voltaire et de Rous.</p>
<p>22. En résumé, la raison humaine voulut après la mort de Louis XIV
revendiquer, après son indépendance religieuse et scientifique, sa
souveraineté dans le gouvernement moral de la société; mais ce fut au
profit des instincts les moins élevés de notre nature que cette liberté
s'exerça.</p>
<p><pb/></p>
<p>La corruption descendait de haut ; le Régent mettait beaucoup d'esprit
au service des plus mauvaises passions ; cependant de ce désordre se
dégage un culte passionné de l'intelligence et du savoir, honorés dans
leurs représentants même les plus modestes. L'influence de l'esprit
pratique et libéral des Anglais, étudié avec admiration par Montesquieu
et par Voltaire, se manifeste dans les œuvres principales de ces grands
écrivains</p>
<p>Montesquieu, Voltaire et Rousseau exercent sur la langue de leur temps
une action qui est la conséquence naturelle du crédit dont jouissent
leurs ouvrages.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION</p>
<p>ESSAI SUR L'HISTOIRE DE LA LANGUE FRANÇAISE AU XIXe SIÈCLE</p>
<p>Présent et avenir de la langue française.</p>
<p>12. Gloire de la France en 1830. — 13. Naissance d'une littérature
industrielle vers 1840. — 14. Abaissement de la littérature et de la
langue. — 15. Influence de la littérature sur les faits sociaux. — 16.
Esprit public qui en est sorti. —</p>
<p>17. De la critique contemporaine. — 18. Philosophie de l'histoire de
France. — 19. Espérances permises pour notre avenir moral et littéraire.
— 20. Du génie chrétien et de sa fécondité inépuisable. - 2 L Rapport
entre les révolutions de la langue et celles de la pensée. — 22. État
actuel de l'esprit public. — 23. Classification des écrivains français. —</p>
<p>24. Loi qui doit présider aux progrès de la langue française.</p>
<p>— 25. Utilité des travaux de philologie comparée. — 26. Conciliation
entre la tradition et le néologisme. - 27. Écueils àéviter. — 28
Conclusion générale.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi la Terreur provoqua dans la nation un besoin croissant de sécurité
et l'horreur des immolations publiques éveilla dans les âmes le désir
d'effacer le déshonneur de la vie politique par l'éclat de la gloire
militaire; c'est de ce concours de sentiments généreux que sortit, au
début du xixc siècle, l'Empire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette partie agitéede notre histoire se trouve divisée par des
révolutions en quatre périodes : le premier Empire jusqu'en 1815, la
Restauration jusqu'en 1830, la Monarchie bourgeoise jusqu'en 1848, enfin
le second Empire.</p>
<p>3. La confiance idolâtre de l'homme en sa raison, l'apothéose de
l'humanité venait d'être cruellement contredite par les faits. Cédant à
un instinct trop puissant chez nous, la France de 1804 se jeta dans
l'excès opposé; la raison n'ayant pas réalisé toutes ses espérances, la
France désespéra de la raison et lui imposa une abdication complète.
C'étaient les philosophes qui avaient éveillé l'esprit d'examen et mis
au jour toutes les théories dont les dernières applications avaient
ensanglanté la Révolution ; la philosophie fut condamnée au silence et à
l'exil sous le nom d'idéologie ; la gloire militaire se chargea de tout
remplacer. En même temps, loin d'appliquer aux choses de la pensée la
théorie nouvelle du progrès indéfini de l'humanité, l'esprit d'autorité
remonta jusqu'au xv ne siècle pour trouver des modèles dans l'art de
penser et d'écrire : telle fut l'inspiration constante de la littérature
impériale. Mais au XIXe siècle de l'ère chrétienne, pour les fils de la
Révolution, ce culte du passé ne pouvait être que l'œuvre artificielle
de l'obéissance et de la peur ; ce n'était pas l'expression d'une foi
sincère ; aussi cette littérature tomba-t-ellc très-vite dans toutes les
misères et toutes les platitudes d'une imitation servile.</p>
<p><pb/></p>
<p>A vrai dire, jusqu'en 1815, l'activité native du peuple français n'a
d'autre aliment que la gloire des combats ; la vie est dans la politique
et dans la guerre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>7. Le XVIIIe siècle, dans ses attaques contre tout ce qui était, n'avait
respecté qu'une chose, la langue et la littérature; il employait avec un
singulier scrupule toutes les formes classiques et traditionnelles. Au
XIXC siècle il est donné de reprendre et de continuer l'œuvre de la
rénovation et du progrès. En même temps qu'il remet en vigueur les
principes moraux follement détruits ou ébranlés par le xvme siècle, il
combat la</p>
<p><pb/></p>
<p>seule autorité révérée par l'âge précédent, maintenue par l'empire,
l'autorité de la tradition littéraire.</p>
<p>8. Telle était alors la curiosité universelle pour tout ce qu'ont fait
et pensé les hommes, telle était la sympathie pour les grandes œuvres du
génie humain, que toutes les langues et toutes les littératures
devinrent des objets d'étude et de comparaison. C'était encore
revendiquer une liberté que de franchir les étroites limites du monde
classique. Dans ces courses empressées vers tous les points de
l'horizon, l'Angleterre et surtout l'Alle-</p>
<p><pb/></p>
<p>En même temps, l'érudition nouvelle et hâtive de la jeune génération
crut avoir découvert dans le moyenâge une mine de beautés inconnues aux
écoles précédentes, qui n'avaient demandé leurs leçons qu'au monde grec
et romain. La nature et le moyen-âge, tels furent donc les dieux
proposés au culte de l'avenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>9. C'est vers l'année 1824 que ce mouvement littéraire, connu sous le
nom de romantisme, atteignit son point culminant. Le Cénacle fondé sous
les auspices de M. V. Hugo eut pour mission d'organiser la victoire, et
par malheur il réduisit aux maigres proportions d'une coterie cet élan
libre et généreux de l'esprit français vers la nature et vers le culte
intelligent du passé.</p>
<p>Pour la plupart, les romantiques étaient jeunes, trèsjeunes, fort
ignorants ; et par suite d'une présomption naïve, ils écrivaient chaque
matin ce qu'ils venaient d'apprendre la veille ; avec une gravité
comique alors, ils faisaient du journalisme un sacerdoce, et du poëte un
oracle sur le trépied ; ils croyaient ressusciter le moyenâge en copiant
la renaissance et donnaient des traductions incorrectes de l'anglais et
de l'allemand pour des créations originales de l'esprit français.</p>
<p>Les règles de la syntaxe et de la prosodie ne furent guère mieux
respectées que celle des trois unités, et</p>
<p><pb/></p>
<p>A la même époque, avec moins de fracas, mais avec un bien autre mérite,
les beaux travaux d'Eugène Burnouf et de Champolïion élargissaient le
champ de la linguistique, étendaient l'horizon de la science et posaient
en philologie des principes fixes et féconds.</p>
<p>12. L'année 1830 est peut-être le plus beau moment du xixe siècle ; la
révolution qui s'accomplit alors</p>
<p><pb/></p>
<p>13. Les temps heureuk n'ont pas d'histoire ; mais dix ans après, quelle
révolution dans le monde littéraire !</p>
<p>C'était un prosélytisme moral, c'était le culte d'une gloire
désintéressée qui avait donné la vie et l'éclat au mouvement de 1825;
vers 1810 l'esprit industriel envahit le monde de la pensée. Un
dramaturge spirituel et fécond avait donné l'exemple : Scribe tenait son
livre de recettes avec l'exactitude d'un comptable et prenait pour
mesure du goût public le chiffre de son encaisse.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour l'argent. Et sur cette pente quelle chute rapide !</p>
<p>Ces ignobles héros introduisirent leur langage dans le monde et dans les
livres; ainsi, ce fut vers 1845 une mode fort répandue de transporter
jusque dans nos salons l'argot des cabarets et des bagnes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>19. Cependant il faut espérer contre toute espérance, il faut s'enivrer
soi-même de ces belles paroles d'un des plus nobles penseurs de notre
siècle. M. Guizot a écrit : « Nous sommes atteints de bien des maladies
sociales et morales ; il y a bien des folies dans les têtes, bien des
mauvaises passions et des faiblesses dans les cœurs; mais les sources
pures ne sont point turies, les forces honnêtes ne sont pas éteintes,
espérons donc, espérons.» « La France, a dit ailleurs ce glorieux
vieillard, la France est la patrie de l'espérance. »</p>
<p>20. Non, les éléments de grandeur et de puissance ne font pas défaut à
notre siècle. Le premier de tous, l'ancre la plus sûre pour l'avenir,
c'est l'esprit du christianisme.</p>
<p>Le génie chrétien pénètre de plus en plus la société moderne ; du
sanctuaire il s'est répandu dans le monde.</p>
<p>Les formes nouvelles qu'il a revêtues l'ont souvent fait</p>
<p><pb/></p>
<p>21. Les phases parcourues par la langue française dans ses modifications
sont comme un reflet exact des révo-</p>
<p><pb/></p>
<p>lutions politiques et morales subies par l'esprit public dans notre pays
depuis cinquante ans.</p>
<p>Au début du siècle, dans l'exaltation générale en faveur des idées
abstraites, la langue française se charge de termes métaphysiques et
revêt une apparence lourde et pédantesque ; c'est l'écueil contre lequel
est venue échouer l'éloquence passionnée et puissante des orateurs de la
Révolution.</p>
<p>Il lui faut encore un guide; seulement, au lieu de prendre leurs modèles
dans l'antiquité classique ou dans</p>
<p><pb/></p>
<p>Le style affecté des écrivains de profession corrompt jusqu'au langage
usuel, qui oublie tout naturel et toute simplicité.</p>
<p>Alors, pour contenter un besoin général d'émotions dramatiques, l'esprit
romanesque envahit toutes les compositions littéraires, et, depuis 1845
surtout, il domine jusque dans l'histoire et même dans la théologie.
Ainsi se sont trouvés faussés du même coup dans notre pays et le goût
littéraire et le goût moral; ainsi, sous prétexte de poésie et
d'exactitude, mais en réalité pour provoquer une curiosité lucrative,
l'histoire s'est transformée en un mélodrame larmoyant et la discussion
des principes philosophiques de la religion s'est trouvée remplacée</p>
<p><pb/></p>
<p>23. Ce désordre moral a pour conséquence la sépara.</p>
<p>tion des gens de lettres en deux classes qui n'ont de commun que le nom.
La grande majorité se compose d'industriels qui exploitent leur fonds
d'esprit et d'érudition pour amuser le public et tirer de sa curiosité
et de ses mauvaises passions les plus gros profits possibles.</p>
<p>La poésie religieuse et morale, après avoir fait entendre des accents
d'une douceur ravissante et passionnée s'est réfugiée aujourd'hui sur
les cimes désertes; elle y a rencontré des inspirations graves dont elle
fait retentir sasolitude pieuse. Sans rien perdre de sa grandeur morale,
sans altérer la pureté des doctrines, l'éloquence religieuse s'est faite
plus humaine et gagne tous les jours en puissance et en</p>
<p><pb/></p>
<p>Le drame s'est proposé Corneille pour modèle, il a l'ambition de relever
les âmes par un spectacle vivifiant, celui de la lutte de passions
avouables couronnées par le triomphe de la vertu. Grâce au poëte, nous
nous réconcilions avec nous-mêmes ; on se sent meilleur quand on goûte,
quand on applaudit les honnêtes gens.</p>
<p>Jamais peut-être une érudition plus consciencieuse et plus éclairée n'a
dicté les arrêts de l'histoire, jamais une sérénité plus religieuse, une
impartialité plus haute n'ont présidé aux recherches de la philosophie ;
jamais le génie humain n'a embrassé d'un coup d'œil plus puissant les
horizons lointains du passé et de l'avenir.</p>
<p>Les intelligences les plus diverses ont transporté dans la critique
littéraire cette diversité même qui produit et renouvelle l'intérêt :
l'un est l'éloquent annaliste de l'esprit humain, dont il fait revivre
les œuvres en les interprétant ; ses tableaux ont tout l'éclat de la réa
lité, toute la variété, tout le mouvement de la vie, avec l'ordre et la
lumière que le génie peut y ajouter ; l'autre</p>
<p><pb/></p>
<p>se complait dans des nuances d'analyse qui rajeunissent toutes les
questions et prouvent l'inépuisable fécondité de l'esprit humain ; pour
quelques-uns enfin, le passé doit être la leçon du présent, l'éducation
intellectuelle ou morale est le dernier mot de la critique littéraire.</p>
<p>L'amour ardent du progrès et de la liberté anime d'une verve spirituelle
plus d'un éloquent interprète des vérités pratiques qu'il faut répandre
dans les classes laborieuses, noble et-généreux apostolat.</p>
<p><pb/></p>
<p>être adressées avec fruit quelques observations sur l'avenir de la
langue française.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voir Précis de Rhétorique, par PELLISSIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>27. Ces deux inspirations supérieures, le spiritualisme et le culte de
la clarté et de la précision étant posés comme premiers principes et
comme direction constante, signalons trois écueils contre lesquels la
langue pourrait aller se heurter et périr : 1° L'influence de la mode,
qui impose on ne sait ni comment ni pourquoi certains mots ou certaines
locutions qu'on voit passer de la conversation dans les journaux, puis
dans les livres.</p>
<p><pb/></p>
<p>rang dans le monde de la pensée, avouons qu'elle n'aura nulle excuse
possible, car jamais, dans aucun siècle, elle n'a été mieux instruite de
son passé, des leçons qu'il lui fournit, des obligations qu'il lui
impose ; jamais la critique de la littérature et de la langue n'a été
faite et présentée avec plus de clarté, de précision, d'exactitude.</p>
<p>Nous savons en cela comme en mille autres choses ce qu'il y a de mieux à
faire ; le ferons nous ? Nous avons la notion très-claire du devoir, le
sens supérieur de la civilisation ; en aurons-nous la force persévérante ?</p>
<p>Oui; il faut attendre ce nouveau succès, il faut le réclamer de cette
élasticité rapide, de cette fécondité inépuisable dont la France a déjà
fourni tant de preuves dans la variété de ses destinées et de ses travaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>-APPENDICE</p>
<p>ÉTUDE CRITIQUE DE QUELQUES FRAGMENTS DE VIEUX FRANÇAIS.</p>
<p>1. IXe SIÈCLE. Serments de Strasbourg. — 2. xe SIÈCLE. Cantilène de
sainte Eulalie. - 3. xic SIÈCLE. La vie de saint Alexis. — 4. Chanson de
Roland — 5. Lois de Guillaume le Conquérant. — 6. XIIe SIÈCLE.
Traduction des Psaumes. —</p>
<p>7. Mystère d'Adam. — 8. Hymne religieux. — 9. xme SIÈCLE.</p>
<p>Fragment de Villehardoin. — 10. Fragment de Joinville. —</p>
<p>11. XIV. SIÈCLE. Le combat des Trente. — 12. Fragment de Froissart.</p>
<p>I. - NEUVIÈME SIÈCLE</p>
<p>SERMENT DE LOUIS LE GERMANIQUE</p>
<p>Pro Deo amur et pro christian poblo et nostro commun salvament dist di
in avant in quant Deus savir et podir me dunat si salvarai co rist meon
fradre Karlo et in adjudha et in cadhuna cosa, si cum om per dreit son
fradra salvar dift 1 in o quid il mi altresi fazet et ab Ludher nul
plaid nunquam prindrai qui meon vol cist meon fradre Karle in damno sit.</p>
<p>1 Et non pas dist comme on l'écrit d'après Chevallet qui a confondu dans
l'écriture gothique tt avec tt.</p>
<p><pb/></p>
<p>TRADUCTION</p>
<p>SERMENT DES SOLDATS DE CHARLES LE CHAUVE</p>
<p>Si Lodhwigs sagrament quæ Son fradre Karlo jurat conservat et Karlus
meos sendra de suo part non lo stanit si io returnar non l'int pois ne
io ne neuls cui eo returnar int pois in nulla ajudha contra Lodhuwig nun
li vi (1) er.</p>
<p>TRADUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>REMARQUES GÉNÉRALES</p>
<p>EXEMPLES : 1° la préposition pro a pour régime les accusatifs amur et
nostro commun salvament , au lieu de l'ablatif classique ; 2° les
substantifs amur et salvament ont pour régime l'un l'accusatif deo et
l'autre les accusatifs Christian poblo, au lieu du génitif classique; 3°
les verbes dunat, in damno sit, jurât, ont pour régimes indirects le
premier l'accusatif mé, le second les accusatifs meon fradre Karle, le
troisième les accusatifs son fradre Karlo, au lieu du datif classique.</p>
<p>Le cas régime (1) est né de l'accusatif latin par la chute de
l'm.ExEMPLES : deo[m], pobto[m],nostro[m]'fradrf[m].</p>
<p>Enfin l'article (le, la, les) n'existe pas encore.</p>
<p>1. Voir sur la déclin. romane, page 138,</p>
<p><pb/></p>
<p>Commentaire philologique.</p>
<p>EXPLICATION DES CARACTÈRES ET DES SIGNES A. a. Les caractères gras
indiquent les voyelles sur lesquelles est l'accent tonique en latin et
en français.</p>
<p>( ) Entre parenthèses les mots français dérivés ou équivalents et les
mots ajoutés pour compléter le sens d'une locution.</p>
<p>[ ] Entre crochets les lettres qui ont disparu ou doivent dis paraître.</p>
<p>« » Entre guillemets la traduction française.</p>
<p>= Signifie égale, équivaut à, dérive de.</p>
<p>* L'astérique précéde les formes intermédiaires dont il n'y a pas
d'exemples authentiques.</p>
<p>PRO DEO AMUR ET CHRISTIAN POBLO ET NOSTRO COMMUN</p>
<p>PRO (pour) c'est le mot latin.</p>
<p>DEO (Dieu), cas régime = l'acc. lat. deu[rn).</p>
<p>AMUR (amour), cas régime = l'acc. lat. amor [em ].</p>
<p>Dans deo amur, deo est le régime du substantif amur.On disait au xnie
siècle : La loi cleo et l'on dit encore aujourd'hui : l'Hôtel-Dieu.
Seulement dans deo amur « l'amour de Dieu » le régime précède le mot
régisseur, au lieu que dans la loi deo et l'Hôtel Dieu les régimes
suivent (1).</p>
<p>1. Voir la règle paye 157.</p>
<p>CHRISTIAN (chrestien, chrétien), cas régime = l'acc. lat. christian [um].</p>
<p>POBLO (peuple), cas régime = l'acc. lat. qui se rencontre chez Plaute
poplu lm] pour populum (1).</p>
<p>Le b de poblo rappelle celui de T'ullicus, a, um.</p>
<p>NOSTRO noslre. nôtre), cas régime = l'acc. lat.</p>
<p>nostru[m].</p>
<p>COMMUN (commun), cas régime = l'acc. lat. commun[eml, commun.</p>
<p>Le mot-à-mot de pro christian pobto etnustro commun</p>
<p>1. Voir page 59.</p>
<p><pb/></p>
<p>SALVAMENT D'IST DI IN AVANT IN QUANT DEUS SAVIR ET PODIR ME DUNAT SI
SALVARAI EO CIST MEON</p>
<p>salvament est : « pour le *sauvementdu chrétien peuple et notre commun
sauvement».</p>
<p>SALVAMENT ( 4 sauvement), cas régime = l'acc.</p>
<p>lat. salvameni[um].</p>
<p>D'IST DI IN AVANT. Le latin de s'élidait devant une voyelle.</p>
<p>ïST (ce), cas régime = l'acc. lat. is/[uw].</p>
<p>DI (jour), cas régime = l'acc. lat. cli[em].</p>
<p>Les mots ist et di n'existent plus dans le français d'aujourd'hui On
retrouve di dans diurne.</p>
<p>IN (en), plus tard en.</p>
<p>AVANT (avant) = la prép. lat. abanite (dans certaines inscriptions).</p>
<p>Du bas latin : de hora in avant « de l'heure (pré sente) en avant "est
venu d-or en avant Du bas latin : de ex hora mugis" de hors l'heure
(présente) plus (loin) » est venu d-és or mais.</p>
<p>IN QUANT (en tant que) = le lat. in quan[tum] DEUS, = le lat. deus.</p>
<p>Plus tard l'on trouve le cas sujet die X = le nom. lat.</p>
<p>deus. Il a été supplanté par le cas régime dieu = l'acc.</p>
<p>lat. deum (l).</p>
<p>1. Pour la théorie des subs-</p>
<p>SAVIR (savoir) = le lat.</p>
<p>sapere pour sapère.</p>
<p>PODIR (pooir, pouvoir) = le lat. * potere pour posse.</p>
<p>ME (me) = l'acc. lat. mè.</p>
<p>DUNAT (donne) = le lat.</p>
<p>dOl/at.</p>
<p>SI (si) = le latin sic « [ainjsi ».</p>
<p>SALVARAI EO (salveraije, sauverai - je) = lat.</p>
<p>EO (je) (plus tard io. Jo; dans les lois de Guillaume, cas sujet, = le
nom. lat.</p>
<p>e [g ]o. ,</p>
<p>e [ CIST (cest, cet), cas régime, = l'acc. lat. eccislurn pour ecce istum.</p>
<p>MEON (mon) , cas rétan tifs verbaux voir: Observations sur un procédé de
dérivation très-fréquent en français par E. Egger. (Voir plus haut page
127).</p>
<p><pb/></p>
<p>FRADRE KARLO ET IN ADJUDHA ET IN CAMIUNA COSA SI CUM OM PER DREIT SON
FRADRA SALYAR DIFT IN 0 QUID IL MI</p>
<p>gime, = l'acc. lat. meum.</p>
<p>FRADRE (frère), cas régime, = l'acc. lat. /ratrefrn).</p>
<p>KARLO (Charles) ou Karle, qui se lit plus bas = Cacc. lat Kartu[m),
Karolulm].</p>
<p>ADJUDHA (aide),substantif verbal de adjulâre.</p>
<p>Il passe par les formes successives ; adjudha (serment de Louis le
Germanique).</p>
<p>ajudha (serment des soldats de Charles le Chauve), ajude (chanson de
Roland, II, 16), aiude (sermons de saint Bernard, p. 546),puis aïde ou
aide.</p>
<p>CADHUNA Ichacune,chaquel, cas rég. = l'acc. lat.</p>
<p>cad-ùna [ni].</p>
<p>De quot-unus. Quoi signifie "V chaque », dans quot-annis a chaque année
«, quol-calendis « chaque premier du mois », quot-diebus - chaque jour »
COSA (chose), cas rég.</p>
<p>= l'acc. lat. causa [m].</p>
<p>CUM (cam, comme) = le lat. quom[odo].</p>
<p>OM (on), cas sujet, = le nom. lat. [h]om[o]. De l'accusatif lat
hom[i]nelm] est venu le cas régime homme.</p>
<p>planté comme substantif par le cas régime homme (1).</p>
<p>PER (par) = le latin per.</p>
<p>DREIT (droit), cas régime, = l'acc. lat; d[i]rect\urn].</p>
<p>SON (son), cas régime, = l'acc. lat suum.</p>
<p>Il a supplanté le cas sujet ses = le nom. lat. suus.</p>
<p>SALVAR (saluer, sauver), = le lat .alvar[e].</p>
<p>DIFT (doibt, doit) = le lat dèbet.,, 0, cas régime, = l'acc.</p>
<p>lat [h]o[c].</p>
<p>QUID (qued, que), cas rég. = l'acc. lat. quod.</p>
<p>1. Voir page82 et page 145</p>
<p><pb/></p>
<p>ALTRESI FAZET ET AB LUDHER NUL PLAID NUNQUAM PRINDRAI QUI MEON VOL CIST
MEON FRADRE KARLO IN DAMNO SIT.</p>
<p>ALTRESI = le lat. alt[elru[rn] sile]. Le mot-àmot est « un autre
ain[sij; la pareille ».</p>
<p>FAZET (fasse) = le lat.</p>
<p>facial.</p>
<p>L'i de faciat prononcé j (facjat) est représenté par le z de (uzet. —
Voir plus loin bellezour l'Cantilène de sainte Eulalie).</p>
<p>AB (de) =lc lat. ap[udl.</p>
<p>LUDHER (Lothaire), cas rég. = l'acc. lat. Ludher[urn]</p>
<p>NUL (nul), cas régime, = l'acc. lat. nul ILIMI.</p>
<p>On verra plus Das le cas sujet neuls.</p>
<p>PLAID (1) cas rég. placitum (Stace) « ce qui plait (une résolution, une
décision) ». Nous disons de même « prendre une résolution, une décision ».</p>
<p>NUNQUAM, c'est toujours le latin nunquam; ce n'est pas encore le vieux
français nonque. (Voir la Gantilène de sainte Eulalie ) La double
négation qui est dans nul plaid nunquam se retrouve dans: «je neprendrai</p>
<p>jamais nulle résolution».</p>
<p>PRINDRAI (prendrai) lat. prend[elre hab[eo].</p>
<p>(Voir plus haut salvarai.) QUI (qui), cas sujet, = le nom. lat. qui. Le
masc. qui remplaçait le neutre quod.</p>
<p>On verra plus bas le cas régime que. Le pronom relatif d'aujourd'hui a
conservé cette distinction : cas sujet qui : « l'homme qui me regarde »
; cas régime que : « l'homme que je regarde. »</p>
<p>VOL (vouloir) , subst.</p>
<p>verbal tiré de l'infinitif volir (plus tard voloir) = le lat. * volère
pour velle.</p>
<p>Je propose volir (voloir) d'apréspodir 'pooir, pouvoir).</p>
<p>Le cas régime direct tient lieu du cas régime indirect.</p>
<p>DAMNO (dam), cas rég.</p>
<p>= l'ace. lat'damnulm 1.</p>
<p>SIT (soit) = le latin sil.</p>
<p>1. Et mon homme est aux plaids. (RACINE).</p>
<p><pb/></p>
<p>SI LODHWIGS SAGRAMENT QILE SON FRADRE KARLO JURAT CONSERVAT ET KARLUS
MEOS SENDRA DE SUO</p>
<p>SI, conjonction latine res tée en français.</p>
<p>LODHWIGS (1) (Clovis, Louis), cas sujet, = te nom.</p>
<p>lat. Lodhwig[u]s.</p>
<p>On verra plus bas le cas régime Lodhwig.</p>
<p>SAGRAMENT ( sarrement, serrement, serment), cas régime,= l'acc.</p>
<p>lat. sagramenl[um] pour sacrament[umJ.</p>
<p>QUÆ, faute du copiste, pour que (que), = l'acc.</p>
<p>lat. que [m].</p>
<p>Le masc. que[m] remplaçait le neutre quod. On a vu plus haut le cas
sujet qui.</p>
<p>JURAT, CONSERVAT (jure, conserve) = le lat.</p>
<p>jurât, conservat.</p>
<p>- KARLUS (Cari, Charles) = le nom. lat. Karlus.</p>
<p>On a vu plus haut le cas régime Karlo, Kai le. Le cas sujet Charles a
supplanté le cas régime Charle. Toutefois les poètes ont encore le droit
d'employer le cas régime Charle comme sujet.</p>
<p>MEOS (mes), cas sujet, = le nom. lat. meus.</p>
<p>On a vu plus haut le cas régime meon. Le cas sujet meos, mes, a été
supplanté</p>
<p>1. Sur l's du cas sujet au sing. voir page 139.</p>
<p>par le cas régime meon, mon.</p>
<p>lat. seniorem est venu le cas régime fr. seigneur. On peut comparer, au
point de vue du cas sujet et du cas régime, les forints suivantes:</p>
<p>NOM. LAT. CAS SUJET FR.</p>
<p>senior, sire, sendra major maire, minor, moindre, cantor, chantre, ACC.
LAT. CAS RÉG. FR.</p>
<p>seniorem, seigneur, majorem, majeur, minorem, mineur, cantorem, chanteur.</p>
<p>SUO (son), cas régime, = l'acc. lat. sua [m].</p>
<p><pb/></p>
<p>PART NON LO STANIT SI 10 RETURNAR NON L'INT POIS NE 10 NE NEULS CUI EO
RETURNAR INT POIS IN NULLA AJUDHA CONTRA LODHUWIG NUN LI VI ER.</p>
<p>PART (part), cas régime = l'acc. lat. parl[em).</p>
<p>NON (non, ne) = le lat.</p>
<p>non.</p>
<p>LO (le), cas rég. = l'acc.</p>
<p>lat. [ltjlu[m].</p>
<p>Le masculin (i/Jlu[m] remplaçait le neutre illud. Certains vers de
Plaute et de Térence prouvent que illum se prononçait souvent en une
seule syllabe : 'llum On a vu plus haut le cas sujet il.</p>
<p>STANIT (lient) = lat.</p>
<p>tenet.</p>
<p>10, vu sous la forme eo.</p>
<p>RETURNAR (retourner) = le lat. re « en arriére » tornar[e] « tourner".</p>
<p>L'INT (l'en) = lat. [il]lu[m) ind[e].</p>
<p>POIS (puis) = le lat. poss[um].</p>
<p>NE (ni) = le lat. nec.</p>
<p>NEULS, cas sujet, = le nom. lat. iiull[uis.</p>
<p>On a vu plus haut le cas régime nul. Il a supplanté le cas sujet neuls.</p>
<p>CUI, (qui) cas rég., = le lat. cui, datif employé comme régime direct.</p>
<p>NULLA ( nu lie), cas rég.</p>
<p>= l'acc. lat. nulla[m].</p>
<p>CONTRA (contre) = le lat. contra.</p>
<p>LODHUWIG, cas régime, = l'acc. lat. I.odhwigu [m].</p>
<p>On a vu plus haut le cas sujet Lodrwigs. Il a supplanté le cas régime
Lodhu wig.</p>
<p>Toujours la double négation (in nulla ajudha.</p>
<p>nun).</p>
<p>LI (lui), cas rég. ind., = le dat. lat. [iljli, souvent monosyllabique
chez les comiques' tti De même luiest le plus souvent régime indirect.</p>
<p>VI ou IV = le lat. \i]bi ou ib[i].</p>
<p>Le latin ibi était enclitique, c'est-à-dire sans accent; ses deux
syllabes avaient donc la même valeur. Prononcé ibi, il a donné vi. qui
s'est perdu. Prononcé ibi il a donné y qui s'est conservé.</p>
<p>ER (serai) = le lat. ero.</p>
<p>Le mot-à-mot de nun Li vi er est : « je ne lui y</p>
<p><pb/></p>
<p>serai en nulle aide (1) ».</p>
<p>3° (cas sujet Luders), cas régime Ludller; tous les mots contenus dans
ces serments sont d'origine latine ; aucun d'eux n'est d'origine
celtique ni germanique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il. - DIXIÈME SIÈCLE.</p>
<p>GANTILÈNE EN L'HONNEUR DE SÀINTE EULALIE.</p>
<p>(Manuscrit de la bibliothèque de Valenciennes.)</p>
<p>TEXTE.</p>
<p>1, Buona pulcella fut Eulalia; 2. Bel avret corps, bellezour anima.</p>
<p>3. Yoldrent la veintre li Deo inimi, 4. Voldrent la faire diavle servir.</p>
<p>5. Elle n'out eskoltet les mals eonsellicrs, 6. Qu'elle Deo raneiet chi
maent sus en ciel.</p>
<p>7. Ne por or, ned argent, ne paramenz, 8. Por manatee regiel ne
preiemen, 9. Ne ule cose non la pouret omque pleier, 10. La polle,
sempre non amast lo Deo menestier; 11. E por o fut presentede Maximiien,
12. Chi rex eret a eels dis sovre pagiens.</p>
<p>13. El li enortet dont lei nonque ehielt, 14. Qucd elle fuiet lo nom
christien.</p>
<p>TRADUCTION.</p>
<p>1. Bonne vierge fut Eulalie ; 2. Bel avait eu en partage le corps, plus
belle l'àme.</p>
<p>3. Les ennemis de Dieu voulurent la vaincre, 4. Voulurent lui faire
servir le diable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Commentaire philologique.</p>
<p>REMARQUES GÉNÉRALES.</p>
<p>Les rimes sont des assonances.</p>
<p>L'a et l'e non accentués sont équivalents; ce sont des muettes (buona
pulcella et la polle).</p>
<p>L'article (le, la, les) existe déjà.</p>
<p>BUONA PULCELLA FUT EULALIA BEL AVRET CORPS BELLEZOUR ANIMA VOLDRENT LA
VEINTRE</p>
<p>BUONA (bonne), cas sujet, = le nom. lat. bona.</p>
<p>PULCELLA (pucelle), cas sujet = le nom. lat. puel licella.</p>
<p>FUT (fut) = le lat. fuit.</p>
<p>EULALIA (Eulalie), cas sujet = le nom. lat. Eulalia.</p>
<p>BEL (bel), cas rég .=l'acc.</p>
<p>lat. bel[lum].</p>
<p>AVRET (avait) = le lat.</p>
<p>hsibn[e]rat pour habverat « elle avait eu ».</p>
<p>BELLEZOUR (plus belle), cas rég. = l'acc. lat. belliorem (VARRON).</p>
<p>L'i de belliorem prononcé</p>
<p>j (bfJlljorem) est représenté par le z de bellezour.</p>
<p>ANIMA C anme, asme, âme), cas régime = l'acc.</p>
<p>lat.</p>
<p>VOLDRENT (voulurent) = le lat. * volerant pour voluerant.</p>
<p>Le d est intercalaire. On peut comparer: lat. absolvere fr. * absolre, *
absolût e, absoudre.</p>
<p>LA ( la ), cas rég. =</p>
<p>ril]la(m} souvent monosyllabique chez les comiques 'lla(ml.</p>
<p>VEINTRE (vaincre) = le lat. i'inc[e]re.</p>
<p>Le t fr représente le c lat.</p>
<p><pb/></p>
<p>LI DEO INIMI VOLDRENT LA FAIRE DIAVLE SERVIR ELLE N'OUT ESKOLTET LES</p>
<p>De même : crolstre croître crescere, cognoistre connaître = êogrutscère.
paistre (paître) = pasc[e]re Le français moderne laincre a repris le c
latin.</p>
<p>LI (les) cas suj. plur.= le nom lat. plur. il[li] souvent monosyllabique
chez les comiques 'lli.</p>
<p>Plus bas, le cas régime les qui a supplanté li dans le français moderne.</p>
<p>INIMI (ennemis), cas suj.</p>
<p>plur. = le nom. lat. plur.</p>
<p>inimici.De l'acc. lat. plur. [it]los inimlcos est venu le cas rég.</p>
<p>fr. plur. les ennemis. Il a supplanté le cas sujet plur, Il inimi.</p>
<p>LI DEO INIMI « les ennemis de Dieu ». Même syntaxe , que dans deo amur «
amour de Dieu ».</p>
<p>Voir les SERMENTS.</p>
<p>FAIRE (faire), = le lat.</p>
<p>fac[elre.</p>
<p>DIAVLE (diable) cas rég.</p>
<p>= l'acc lat. di&amp;b[o\lu[m\.</p>
<p>SERVIR (servir) , = le lat. srvir[I].</p>
<p>Si servir était encore neutre comme le lat. servire, on a le cas régime
direct pour le cas régime indirect dans diavle servir, comme dans cist
meon fradre Karlo in</p>
<p>On a vu plus haut le cas régime la. De même aujourd'hui elle est
toujours sujet et la toujours régime.</p>
<p>N'OUT. La négation ne avec elision de l'e devant une voyelle.</p>
<p>OUT (eut, eut) = le lat. /ia[blu.it..</p>
<p>ESKUL TET ( escoulè , écouté),ca.s règ.= l'acc. lat.</p>
<p>auscultat[uml.</p>
<p>LES (Les), cas rég.</p>
<p>plur. = l'acc. lat. plur.</p>
<p>[i,l]los souvent monosyllabique chez les comiques 7 los.</p>
<p><pb/></p>
<p>MALS CONSELLIERS QU'ELLE DEO RANEIET CHI MAENT SUS EN CIEL NE POR OR NED
ARGENT NE PARAMENZ POR MANATCE REGIEL NE PREIEMENT NE ULE COSE</p>
<p>Il a supplanté le cas sujet li. (Voir plus liaut ) MALS (mauvais),eas reg.</p>
<p>plur. = l'acc. lat. plur.</p>
<p>mal[o]s.</p>
<p>Du nom. lat- plur. lll]li moli est venu le cas sujet il mal.</p>
<p>CONSELLIERS (conseiller), cas rég. plur. = l'acc.</p>
<p>lat. plur consil¡ar[iol,.</p>
<p>Du nom. lat. plur. [itjli comihar[lil est venu le cas sujet li
conseiller supplanté aujourd'hui par le cas régime les conseillers.</p>
<p>QU'ELLE (qu'elle) élision devant une voyelle, comme aujourd'hui, = le
lat. quod ilia.</p>
<p>RANEIET (renie) = le subj. lat. rene[g]et.</p>
<p>CHI (qui), cas sujet = le nom. lat. qui.</p>
<p>Plus haut le cas régime que.</p>
<p>MAENT = le lat. w/an[e]&lt; Il reste, demeure, habite ».</p>
<p>SUS (sur,sus,dans courir sus à) = le lat. swsum, susum (SAINT AUGUSTIN).</p>
<p>EN (en) = le lat. in.</p>
<p>CIEL (ciel), cas rég. = le lat. coel[um].</p>
<p>POR (pour) = lat. pro.</p>
<p>Les SERMENTS ont encorepro</p>
<p>NED (ne, ni), avec un d euphonique pour empêcher l'élision devant une
voyelle (1).</p>
<p>ARGENT (ar gent, =l'acc.</p>
<p>lat. argeni\urh).</p>
<p>PARAMENZ (parements), cas rég plur. De parare * paramentum comme de
armure armamenlum.</p>
<p>L'acc. lat. * parament[um] devint lt: cas rég. tr. parament. Le cas rég.
plur. les parements a supplanté le cas sujet li parement. L'e médial de
parement manque au nom propre Parmentier.</p>
<p>MANATCE (menace), cas rég. = l'acc. lat. minacia[mJ. Substantif dont le
plur. est chez Plaute.</p>
<p>REGIEL (royal), cas rég. = l'acc. lat. fém. regallem] (2).</p>
<p>PREIEMENT (prière), prie ment ou prîmer U, cas rég. = l'acc. lat.
precament[um], tiré de precari « prier Il.</p>
<p>ULE (nulle) cas suj. =</p>
<p>le nom. lat. ulla.</p>
<p>COSE (chose), cas suj.= le nom. lat. causa.</p>
<p>(1) Voir la règle page 112.</p>
<p>(2) Voir sur les adjectifs en al, page 109 et page 142.</p>
<p><pb/></p>
<p>NON LA POURET OMQUE PLEIER LA POLLE SEMPRE NON AMAST LO DEO MENESTIER E
POR 0 FUT PRESENTEDE MAXIMIIEN CHI REX ERET A CELS DIS SOVRE</p>
<p>Le cas régime cosa = l'ace.</p>
<p>lat. causa [m]. est dans les SERMENTS. Toujours la double négation (ne
ule cose non la pouret).</p>
<p>POURET (pouvait) du lat.</p>
<p>poteral « pouvait ».</p>
<p>Lat. pnterat, bas lat. * poirat, franç. * poiret, porret, poufet.</p>
<p>OMQUE (o ncques) = le lat. unquam. Dans les SERMENTS unquam.</p>
<p>PLEIER (plier) = le lat.</p>
<p>plical'[ej.</p>
<p>POLLE, cas rég. = l'acc.</p>
<p>lat. pulta [ml pour puella[m]. On-a vu plus haut le diminutif pulcella.</p>
<p>SEMPRE = le lat. semper « toujours ,. Il nous en reste « sempiternel".</p>
<p>AMAST (aimât) = le lat.</p>
<p>amsiss[ e]t.</p>
<p>LO (le), cas régime, = l'acc. lat. masc. [il]lu[rn].</p>
<p>Souvent monosyllabique chez les comiques 'llum. Le lat. ministérium
était du neutre' mais les noms neutres sont devenus masculins.</p>
<p>MENESTIER (mestier, métier) cas régime,=l'acc lat. miniSterium « service
» Même syntaxe dans lo deo menestittr « le service de Dieu » que dans li
deo inimi</p>
<p>« les ennemis de Dieu » et deo amur 1 l'amour de Dieu Il (Voir plus haut).</p>
<p>E (et) = le lat. et.</p>
<p>Aujourd'hui nous écrivons el, comme dans les SERMENTS; mais nous
prononçons e comme dans la CANTILÈNE.</p>
<p>PRESENTEDE (présentée), cas suj.= le nom. lat.</p>
<p>præsentala.</p>
<p>MAXIMIIEN (Maximien), cas rég. = l'acc. lat.Maximian[um}. Le cas régime
direct pour le cas régime indirect.</p>
<p>REX (roi), cas suj. = Je nom. lat. rex.</p>
<p>De l'acc. lat. regem est venu le cas rég. fr. roi qui a supplanté le cas
sujet.</p>
<p>ERET = le lat. erat « était ».</p>
<p>Le fr. était, plus anciennement estoit, vient du lat. siabat A (à) = le
lat. a[dj.</p>
<p>CELS (ceux), cas rég.</p>
<p>plur. = l'acc. lat. (qui est chez les comiques) [ec]cil[[ois pour ecce
illos.</p>
<p>DIS, cas rég. plur., = l'acc. lat. plur. dies «jours» On a vu plus haut
le cas régime sing. di (SERMENTS).</p>
<p>SOVRE (sor, sur)=le lat.</p>
<p>super.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAGIENS EL LI ENHORTET DONT LEI NONQUE CIIIELT QUED ELLE FUIET LO NOM
CHRISTIEN.</p>
<p>PAGIENS (payens), cas rég. plur. = l'acc. lat pagan[o]s.</p>
<p>EL (le), variante de il,qui est dans les SERMENTS.</p>
<p>LI (l'y) contient le cas rég.</p>
<p>la par élision l'et l'adverbe i = le lat. hic « ici ».</p>
<p>ENHORTET (1) (enhortc, exhorte) = le lat. inhortat pour inhortatur (qui
est chez APULÉE).</p>
<p>DONT (dont) = le lat. de und[e].</p>
<p>Dans les SERMENTS l'inl = le lat. [il]l[um] ind[e].</p>
<p>LEI, c est le fém. de lui.</p>
<p>De l'acc. lat. [il]la[m}[h]i[c] est venu le cas rég. fr. fém.</p>
<p>* le i comme de l'acc. lat. masc.</p>
<p>[illtulml [h]i[c] est venu le cas</p>
<p>régime fr. masc. lui. Dans lei nonque chielt le cas régime direct tient
lieu de régime indirect.</p>
<p>NONQUE = le lat. nunquam, qui est dans les SERMENTS.</p>
<p>CHIELT (variante de la forme postérieure chatt, chaut) = le lat. callfell.</p>
<p>QUED (quel = le lat.</p>
<p>quod.</p>
<p>Le d subsiste et empêche l'élision de l'e qui le précède.</p>
<p>FUIET (fuie) = le lat.</p>
<p>fagiat.</p>
<p>NOM (nom), cas rég. =</p>
<p>le lat. nomen.</p>
<p>CHRISTIEN, variante de christian, qui est dans les SERMENTS.</p>
<p>(1) Sur le t final voir p. 146</p>
<p><pb/></p>
<p>III. - ONZIÈME SIÈCLE.</p>
<p>LA VIE (1) SAINT ALEXIS.</p>
<p>(Texte publié par M. Gaston Paris )</p>
<p>Bons fut li siecles al tens ancienor Quer feit i ert e justise et amor;
Si ert credance, dant or n'i at nul prot : Tot est mudez, pcrdude at sa
color ; Ja mais n'ierttels com fut as anceisors.</p>
<p>Al tens Noe et al tens Abraham, Et al David que Deus par amat tant, Bons
fut li siecles : ja mais n'iert si vailanz.</p>
<p>Vielz est e frailes, tot s'en vait declinant, Si 'st empeiriez tot bien
vait remanant.</p>
<p>Pois icel tens que Deus nos vint salver, Nostre anceisor ovrent
oristientet, Si fut uns sire de Rome la citet ; Riches hom fut de grant
nobilitet ; Por ço l'vos di, d'un son fil voil parler.</p>
<p>TRADUCTION LITTÉRALE.</p>
<p>Bon fut le monde au temps des Anciens, Car bonne foi y était et justice
et amour ; Aussi yétait confiance dontau jourd'hui il n'y a plus
beaucoup: Le monde est tout changé, il a perdu sa couleur; Jamais il ne
sera tel qu'il fut sous nos ancêtres.</p>
<p>Après ce temps où Dieu nous vint sauver, Nos ancètres eurent chrétienté
; Alors fut un seigneur de la ville de Rome ; Qui fut un homme riche et
de grande noblesse : Je vous le dis, parce que d'un sien fils je veux
parler.</p>
<p>t. (Sie.) Il ne faut pasla préposition de. Voir la règle page 157.</p>
<p><pb/></p>
<p>Commentaire philologique.</p>
<p>BONS FUT LI SIECLES AL TENS ANCIENOR QUER FEIT 1 ERT E JUSTISE ET AMOR
SI ERT CREDANCE DANT OR N'I AT NUL PROT TOT EST MUDEZ PERDUDE AT SA
COLOR JA MAIS N'IERT TELS COM FUT AS ANCEISORS AL TENS NOE ET AL TENS
ABRAHAM ET AL DAVID</p>
<p>BONS (bon) = bon[u]..</p>
<p>FUT (fut) = fuit.</p>
<p>SIECLES (siècle), cas suj.</p>
<p>= sec[u]lulm] (1).</p>
<p>AL (au) = ara] [illlu[ml.</p>
<p>TENS (temps)=tem[pu]s.</p>
<p>ANCIENOR (des anciens) = * antianor[um]. Gén.</p>
<p>plur. de antianus, adj.</p>
<p>composé de la préposition ante et du suffixe anus, ou bien de l'adverbe
antea et du suffixe nus.</p>
<p>QUER (car) =quar[e].</p>
<p>FEIT (foi) = fid[esJ ou fid[em].</p>
<p>I (y) = i[bi].</p>
<p>ERT = erat « était ».</p>
<p>E (et) = et.</p>
<p>L'auteur emploie e devant une consonne, et devant une voyelle.</p>
<p>JUSTISE (justice) = justilia.</p>
<p>AMOR (amour) = amor, CREDANCE ( créance, croyance) = * cre[dJentia.</p>
<p>1. Voir la règle page 139.</p>
<p>AT (a.) = [h]a[belt.</p>
<p>PROT (prou, dans ni peu ni prou).</p>
<p>TOT (tout) = tOl[um].</p>
<p>MUDEZ (mué) = mutat[u]s « changé".</p>
<p>PERDUDE (perdue) = * perduta[m\.</p>
<p>SA (sa) = sua[m] en une syllabe comme souvent chez les comiques,latins.</p>
<p>Qui contient de ex jam.</p>
<p>MAIS = ma[g]is.</p>
<p>Bat l'air qui n'en peut mais.</p>
<p>(LA. FONTAINE.) IERT = erit « sera M.</p>
<p>TELS (let) = talliJs.</p>
<p>ANCEISORS ( ancestre, ancêtre) = ante cessor(c]s, cas sujet = antccessor.</p>
<p>PAR =per.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUE DEUS PAR AMAT TANT BONS FUT LI SIECLES JA MAIS N'IERT SI YAILANZ
VIELZ EST E FRAILES, TOT S'EN YAIT DECLINANT SI 'ST EMPEIRIEZ TOT BIEN
YAIT REMANANT POIS ICEL TENS QUE DEUS NOS VINT SALVER NOSTRE ANCEISOR
OVRENT CRISTIENTET SI FUT UNS SIRE DE ROME LA CITET RICHES HOM FUT DE
GRANT NOBILITET POR ÇO L'YOS DI D'UN SON FIL VOIL PARLER.</p>
<p>Même sens que danspar trop.</p>
<p>AMAT (1) (aima) = ama [vi] t.</p>
<p>TANT [tanl)=tant\um] VAILANZ « vaillant », dans pas un sou vaillant ou «
valant » dans valant un sou = valens.</p>
<p>VIELZ (vieux) = re[tu]tf/lls.</p>
<p>FRAILES (frêle) = fra19 ]il [r]s VAIT (va) = va[d]it.</p>
<p>DECLINANT (déclinant) = declinand[o].</p>
<p>EMPEIRIEZ (empiré) = impèjerat[u]s.</p>
<p>Le latin classique a pejerare.</p>
<p>REMANANT (restant) = remanend[o) « s'arrêtant, restant là, depérissant ».</p>
<p>POIS | puis) = post « après ».</p>
<p>QUE (que) = quam.</p>
<p>NOS (nous) = nos. j VINT (vint) = venit. NOSTRE (les nôtres, nos) = noslri.</p>
<p>1. On pourrait lire en un seul mot ; pararrm = paramavit. comme parachever.</p>
<p>ANCEISOR = antecessol' les]</p>
<p>C'est le cas sujet (rlur).</p>
<p>Le cas rég (pluriel) est anceisors (1 ).</p>
<p>OVRENT (2) (eurent) = * fh]abuérunt.</p>
<p>Il faut supposer que la pénultième était devenue brève : Malri longa
decem, iulerunt fastidia menses (VIRG.).</p>
<p>CRIS TlENTET( c hre tien té) = chris tian[i] lat[cm].</p>
<p>CITET( cité)=ci[v]ilat rem] RICHES (riche) = reich « riche » en allemand.</p>
<p>GRANT (3) (grande) = grarld[eml.</p>
<p>NOBILITET (noblesse) = nobiliiai[em]</p>
<p>DI (dis) = dico.</p>
<p>FIL (fils) = fil[ium] VOIL (veux) = volo.</p>
<p>PARLER (parler) = par[abo] lar[e] par les intermédiaires paroblar,
parblar, parlar, d'où parler.</p>
<p>1. Voir la règle page 138.</p>
<p>2. Peut-être vaudrait-il mieux lire : ourent = [h]a[bluerunt. L'accent
lal. serait respecté.</p>
<p>3. Voir la règle page 142.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV. — XIe SIÈCLE.</p>
<p>CHANSON DE ROLAND.</p>
<p>(Texte publié par M. Francisque Michel, d'après un manuscrit de Turold
dans la bibliothèque du British Muséum.)</p>
<p>Li quens Rollanz gentement se cumbat :</p>
<p>Mais le cors ad tressuet e mult chalt, En la teste ad e dulor e grant
mal, Rumput li est li temples por ço que il cornat; Mais saveir volt se
Charles i vendrat.</p>
<p>Trait l'olifan, fieblement le sunat.</p>
<p>Li emperere s'estut, si l'escultat: « Seignurs », dit-il, « mult
malement nos vait : Rollanz mis nies hoi cest jur nus defalt, Jo oi al
corner que guaires ne vivrat.</p>
<p>Ki estre i voelt, isnelement chevalzt !</p>
<p>Sunez vos grasles tant que en cest ost ad ! o Seisante milie en i
cornent si halt, Sunent li munt e respondent li val.</p>
<p>Païens l'entendent, nel le tendrent mie en gab; Dit l'un al altre «
Karlun avrum nus ja. »</p>
<p>TRADUCTION LITTÉRALE.</p>
<p>Le comte Rolland noblement se bat; Mais il a le corps tout en sueur et
fort chaud, A la tête il a douleur et grand mal, Sa tempe est rompue
parce qu'il a corné ; Mais il veut savoir si Charles y viendra.</p>
<p>Il tire son cor, faiblement en sonne.</p>
<p>Qui veut y aller doit chevaucher vite!</p>
<p>Sonnez vos cors aigus autant qu'il y en a dans cette armée. Il Soixante
mille cors sonnent si haut Que les monts résonnent et les vallées
répondent.</p>
<p>Les païens l'entendent et ne le tinrent plus en moquerie ; L'un dit à
l'autre : « Nous aurons bientôt Charles. » ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Commentaire philologique.</p>
<p>LI QUENS ROLLANZ GENTEMENT SE CUMBAT MAIS LE CORS AD TRESSUET E MULN
CHALT EN LA TESTE AD E DULOR E GRANT MAL RUMPUT LI EST LI TEMPPES POR ÇO
QUE IL CORNAT MAIS SAVEIR VOLT SE CHARLES 1 VENDRAT TRAIT L'OLIFAN
FIEBLEMENT LE SUNAT</p>
<p>QUENS (comte) — cornes.</p>
<p>ROLLANZ (Roland) = Roll,;nd[uls.</p>
<p>GENTEMENT ( noblement ) = qenitamente « d'une façon [bien] née".</p>
<p>Un a dit encore au xvir siècle, c'est un homme né, il n'est pas né, pour
c'est un homme bien né, il n'est pas bien né.</p>
<p>SE CUMBAT ( combat ) « se bat avec l'ennemi » de bsitvere (1 i.</p>
<p>Par v comme solvere et siiua; on trouve par exception batuere par u
comme luere et silua par u CORS (corps) — co.[pu]s.</p>
<p>AD (a) = harhe]l.</p>
<p>TRESSUET « percé de sueur «=* transsür/a/[um 1.</p>
<p>MULT (moult) = mut.</p>
<p>Il um ].</p>
<p>CHALT ( chaud ) = cald[um], syncope de calidum.</p>
<p>TESTE (Iête) = lesta (mi "crâne".</p>
<p>Abjecla in triviis inhumali [glabra jacebal Testa hominis, nudum jam
[cute calvitium.</p>
<p>(AUSONE.) (1) Voir sur cette forme, page 118.</p>
<p>DULOR (douleur= (dolor(ern).</p>
<p>GRANT (grand) =grand[cm] ou grand [e].</p>
<p>MAL (mal) = mal[urn].</p>
<p>RUMPUT(rompu)="rttmput[um] pour ruptum.</p>
<p>TEMPLES (tempe) = tempus.</p>
<p>Du sing. temp[us] est venu U-mpe, forme qui a prévalu.</p>
<p>Du plur lat. tempara, tempra, est venu temple, forme qui a péri. C'est
donc une incorrection que d'avoir écrit au sing.</p>
<p>li temples ; il fallait li tempes.</p>
<p>CORNAT (corna) = cornual « souffla dans un cor ».</p>
<p>VOLT Iveut) = vult.</p>
<p>VENDRAT (viendra) = * ven[r]r[e] lhla[be]t (11.</p>
<p>THAIT (irait, tire) = tra[h]it.</p>
<p>OLIFAN (éléphant) = elephantlum] ou etephant[eml » cor d'ivoire ».</p>
<p>FIEBLEMENT ( faiblement) = flebiil mente.</p>
<p>SUNAT (sonna )=sonavit.</p>
<p>(TERTULLIEN.) (1) Voir sur la formation du futur, page 147.</p>
<p><pb/></p>
<p>LI EMPERERE S'ESTUT SI L'ESCULTAT SEIGNURS DIT-IL MULT MALEMENT NOS VAIT
ROLLANZ MIS NIES BOI CEST JUR NUS DEFALT JO 01 AL CORNÉR QUE GUAIRES NE
VIVRAT KI ESTRE 1 VOELT ISNELEMENT CHEVALZT SUNEZ VOS</p>
<p>EMPERERE (empereur) = impna[l]or.</p>
<p>L'e final de emperere est superflu comme celui de sire n).</p>
<p>S'ESTUT (s'arrêta) = se slatuit.</p>
<p>De s&lt;a[jju[i]t estoul, eslut, comme de a[blu[ili, eu ESCULTAT (écouta)
auscultant.</p>
<p>SEIGNURS (seigneurs) = senior[è]s.</p>
<p>DIT-IL (dit-il) = di[æilt U[ lJe MALEMENT (mal) = ,malâ mente « d'une
façon mauvaise, fâcheuse ».</p>
<p>NOS VAITnousoa, c. àd.</p>
<p>« va pour nous » = nos va [dl it.</p>
<p>MIS (mon) = meus. Cas sujet de mon = meum.</p>
<p>NIES (neveu) = itep[ols.</p>
<p>Cas sujet de neveu = nepOL r e] III, HOI CEST JUR (aujourd'hui).</p>
<p>aujourd'hui: hai = ho[dji[el jur de [d]itirf numl.</p>
<p>NUS DEFALT ( nous faut, c. à. d. nous manque) = nos * dejall[i]t, JO 01
(fouis).</p>
<p>Ego, eo (Voir SERMENTS), io, jo, je. an[d]io.</p>
<p>AL CORNER (au corner).</p>
<p>GUAIRES (guères, guère) = germanique weigaro « beaucoup (1) ».</p>
<p>VIVRAT(vivra)=:viv [e]re [h\*[be[t (2).</p>
<p>Comme paÍlitre, paître, de pascere,. comme connoisire, connoîlre, de
cognoscere, etc.</p>
<p>L'opinion commune suppose essere pour esse comme volare pour velle,
potere pour posse.</p>
<p>VOELT (veut) = vult.</p>
<p>ISNELEMENT « d'une manière prompte » = allemand schnell.</p>
<p>CHEVALZT (chevauche) = cabatt[r]c[eJ t.</p>
<p>(1) Voir LITTRÉ, Dictionnaire, GUÈRE. (2) Voir page 147.</p>
<p><pb/></p>
<p>GRASLES TANT QUE EN CEST OST AD SEISANTE MILIE EN 1 CORNENT SI HALT
SUNENT LI MUNT E RESPONDENT LI VAL PAIENS L'ENTENDENT, NEL TE TENDRENT
MIE EN GAB DIT L'UN AL ALTRE KARLUN AVRUM NUS JA</p>
<p>GRASLES (frêles) = gracilès sous - entendu tubiis « [trompettes] grèles
(1) ».</p>
<p>OST (armée) (ost dans LA FONTAINE)=[h]ost[em].</p>
<p>SEISANTE (soixantf) = se[x]aqinta.</p>
<p>MILIE (mille) = millia.</p>
<p>EN 1 (alors) = in ibi ou inibi (CICÉRON).</p>
<p>Hait (haut) = alt[um].</p>
<p>L'h est superflu comme dans huis = ostlium].</p>
<p>MUNT (monts) = cas suj.</p>
<p>plur. montes.</p>
<p>Il a pour cas régime munts.</p>
<p>RESPONDENT (répondent) = respondent.</p>
<p>VAL (vaux) = cas suj. pl.</p>
<p>= vall[ès].</p>
<p>Il a pour c: s régime vaux.</p>
<p>PAIEN (païens)=paÍens (1) Voir LITTRÉ, Dictionnaire, au mot GRAILLER.</p>
<p>cas régime plur. = pa&lt;?an[ï], cas sujet plur.</p>
<p>ENTENDENT (entendent) = inlendunl.</p>
<p>NEL (m).</p>
<p>TENDRENT (tinrent) = * lenrerunt pour * tenuerunt.</p>
<p>MIE (pas) (mie, chez LA FONTAINE) = mica « miette ».</p>
<p>GAB (moquerie) = scandinave gabb « raillerie ».</p>
<p>Voir LiTTRÉ, Dictionnaire.</p>
<p>Les Northmans ont introduit en France plus d'un mot Scandinave.</p>
<p>AVRUM (aurons) = [h]a.</p>
<p>berle] [hab]em[u]s.</p>
<p>De habere on a fait avelr et de habdmus avons. De nveir-avons sontvenus
* averavons, * avr-avons, * avraons, avr-ons et enfin aurons.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. - XIe SIÈCLE.</p>
<p>LOIS DE GUILLAUME LE CONQUÉRANT.</p>
<p>(VERS 1069) (Dans l'Histoire d'Ingulphe.)</p>
<p>Ces sount les leis et les custumes que le rei Willams grentat a tut le
puple de Engleterre aprcs le conquest de la terre, iceles mesmes que li
reis Edward sun cosin tint devant lui.</p>
<p>Icez plaiz afierent a la coroune le rei.</p>
<p>Et se alquens, u quens, u provost mesfeist as homes de sa baillie, e de
ço fuist atint de la justice lu roi, forfait fust u duble de ce que
altre fust forfait.</p>
<p>TRADUCTION lITTÉRALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>sous d'amende: et dans une église mère de paroisse, vingt sous ; et dans
une chapelle, dix sous.</p>
<p>Et si quelqu'un, ou comte, ou prévôt, avait fait tort aux hommes de sa
juridiction, et de ce fùt convaincu par la justice du roi, qu'il fùt
puni au double de ce qu'un autre aurait été puni.</p>
<p>REMARQUE PRÉLIMINAIRE.</p>
<p>Il semble que l'historien Ingulphe, au lieu de citer d'abord le texte
même des Lois de Guillaume, expose en son nom ce que contient ce texte.</p>
<p>v En effet, au début il emploie le parfait qui est le temps narratif des
historiens, au lieu d'employer comme plus bas le futur qui est le temps
impératif des législateurs. La trale futur qui est le temps imperatif
des ?D donc être modiduction proposée par Chevallet devrait donc être
modifiée comme ci-dessus (1).</p>
<p>Au point de vue de la correction grammaticale, on remarquera l'emploi du
cas sujet pour le cas régime et vice versa. Ainsi le rei Witlams =
[iljlu[m] reglemJ Willam[u].. Il faudrait li reis Willams = [ilJI[e]'
[h]i[c] rex Willarn[u]s - li reis Edward —[il}l[e]\h]i[c rex Èdward[um].
Il faudrait li reis Edwards = \il\l[e\ [h]i[cj lex Edward[u]s.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Commentaire philologique.</p>
<p>CES-SOUNT LES LEIS ET LES CUSTUMES QUE LE REI WILLAMS GRENTAT A TUT LE
PUPLE DE ENGLETERRE APRÈS LE CONQUEST DE LA TERRE ICELES MESMES QUE LI
REIS EDWARD SUN COSIN TINT DEVANT LUI ÇO EST A SAVÈIR PAIS A SAINT
YGLISE DE QUEL FORFAIT QUE HOME OUT FAIT EN CELS TENS, E IL POUT VENIR A
SAINTE YGLISE OUT PAIS DE VIE E DE MEMBRE E SE ALQUONS MEST MAIN EN
CELUI QUI LA MÈRE YGLISE REQUIREIT SE CEO FUST U</p>
<p>CES (ces) = [ec]cisî[o]s.</p>
<p>Le masculin ces a supplanté le féminin celtes = [ec]cistas.</p>
<p>CUSTUMES (coulumes)= cons [ve llud[ilnes.</p>
<p>GRENTAT (qaranlit) = * cr[e]entav[i]t du part. cre[/,]enl[(mj.</p>
<p>Comme prsesenlavit du part. prcesente[m].</p>
<p>CONQUEST (conquête) = * conquaest[um] pour con quisitum.</p>
<p>Cf. conquaestor. On dit aujourd'hui conquête = * conquavstam. -.</p>
<p>ICELES (celles-là) = eccillas.</p>
<p>MESMES (mêmes) * me[lipslis[silmas pour ipsissimas + met.</p>
<p>COSIN (cousin) Du latin cons[ ang]uineu[ m] selon M. A de Chevallet qui
s'appuie sur cuaino (italien).</p>
<p>Du latin cons[ ob ]7'inum selon M. A. Brachet, qui s'appuie sur cusrln
(patois des Grisons).</p>
<p>ÇO (ce)—[ec]c[e\ [/i]o[c].</p>
<p>FORFAIT loris fkçtum « fait hors (du devoir) » OUT (eut)= [h]a[b]u[i]t.</p>
<p>Il faudrait ouist pour supposer [hJa[b]uiss[e]l. Voyez plus bas fuist de
fuiss[e]t.</p>
<p>CELS (ceux) = \cc]ci^ll[o]s.</p>
<p>Ceux ne s'emploie plus comme adjectif.</p>
<p>POUT (put = po[t]u[i]t.</p>
<p>Il faudrait pouist pour supposer po[l]uiss[p]t. Voyez plus bas fuist de
fuiss[e]t.</p>
<p>ALQUONS, cas sujet, = dil[ï\qu\is]un\u]s, supplanté par alcun, aucun,
cas régime.=allilqu [em] un[um].</p>
<p>MEIST (rntst, mît) = mi[s]iss[e]t.</p>
<p>REQUIREIT (requérait) requit e[b\at.</p>
<p>CEO (ce) = [ec]ce [h]o[c].</p>
<p>FUST (plus anciennement fuist) = juiss[e]t. Voir plus bas.</p>
<p>U tau) = au[t].</p>
<p><pb/></p>
<p>EVESQUÉ U ABBEÏE U YGLISE DE RELIGIUN RENDIST CEO QUE IL 1 AVEREIT PRIS
CENT SOLZ DE FORFAIT ET DE MERE YGLISE DE PAROISSE XX SOLZ E DE CHAPELE
X SOLZ ICEZ PLAIZ AFIERENT A LA COROUNE LE REI ET SE ALQUENS U QUENS</p>
<p>EVESQUÉ (évêché).</p>
<p>De episco[pum] est venu évesque et de évesque est venu évesqué. Le
suffixe é = lut. ntum dans episcopatum.</p>
<p>ABBEIE (abbaye) = abba[t]ia.</p>
<p>YGLISE (église)=eccles [i] a.</p>
<p>RENDIST (rendît) = reddi[d]iss[e]t.</p>
<p>AVEREIT avreit, (aurait) = [hjaber[e] fh\a[b]e[b]at.</p>
<p>Le conditionnel est formé de l'infinitif et de l'imparfait comme le
futur l'est de l'infinitif et du présent. Dans avertit ave&gt;r (avoir==
[/j.]abere et eit (plus anciennement eeit) = [h]a[bJe[bJal.</p>
<p>PRIS = prens[um].</p>
<p>SOLS (sous) = soldro]s chez Martial pour solidos.</p>
<p>Le. z représente ds. Il représente ts dans paramenz (Voir la CANTJLÈNE).</p>
<p>PAROISSE = paroe[c]ialm] (saint Augustin).</p>
<p>CHAPELE ^chapelle) =</p>
<p>capella[rn] « sanctuaire possédant la chape d'un saint ».</p>
<p>ICEZ (ces) = eccist[o]s.</p>
<p>Le z représente ts. C'est le cas régime pour le cas sujet.</p>
<p>PLAIZ (plaids) (RACINE).</p>
<p>C'est le cas régime plur de plaid { Voir SERMENTS) = JO/aC[1]1 [um] Le z
pour ds. Il Faudrait le cas sujet AFIERENT (affèrent).</p>
<p>Du latin /ert, ferunt, a dù venir le français * ffert, fierent.
Joignons-y la préposition à, nous aurons afiert, afierent, Si nous
partions du latin nfferunt, l'accent du latin afferunt et celui du
français affierent ne concorderaient plus. On dit aujourd'hui être
afférent, afférer, mots récents.</p>
<p>LA COROUNE LE REI.</p>
<p>Même syntaxe que dans deo amxir, li freo inimi, lo deo menestier.
Seulement le cas régime le rei suit le mot régisseur au lieu de le
précéder.</p>
<p>ALQUENS (quelque) comme alquons.</p>
<p>QUENS \comte)=com[ejs.</p>
<p><pb/></p>
<p>U PROVOST MESFEIST AS HOMES DE SA BAILLIE E DE ÇO FUIST ATINT DE LA
JUSTICE LU RE[ FORFAIT FUST U DUBLE DE CE QUE ALTRE FUST FORFAIT.</p>
<p>C'est le cas sujet Le cas rég. comte = comli]te[m].</p>
<p>a supplanté le cas sujet.</p>
<p>PROVOST ( prévôt ) = præpos[i]l[um].</p>
<p>MESFEIST (a fait tort) = min[u]s fe[c]iss[e]t.</p>
<p>Mes = min[u]s. Ainsi l'espagnol menos preciar = mespriser, mé-priser. On
ne dit plus mes-faire « faire moins (qu'on ne doit) ». Mais mesfait,
mé-fait, est resté.</p>
<p>SA BAILLIE (son bailliage), du verbe bailler = baj[u]lar[ e] « porter, gar-</p>
<p>FUIST = fuissfe]t.</p>
<p>Les formes melst, mesfeist, sont devenues Mt!~ mes fis], puis mi],
rtyéfit; mais la forme fuist est devenue fust (vu plus haut), puis fût.</p>
<p>LA JUSTICE LU ROI comme la coroune le rei.</p>
<p>FUST. Voir plushaut/imJ.</p>
<p>DUBLE (doubte)=dupt[i)ce [m].</p>
<p>ALTRE (autre).</p>
<p>Peut venir de aL[te]r ou de al]te]ru[m].</p>
<p>VI. — XIIe SIÈCLE.</p>
<p>TRADUCTION DES PSAUMES.</p>
<p>1. Beatus vir qui non abiit in consilio impiorum, et in via peccatorum
non stetit, et in cathedra pestilentiae non sedit; 2. Sed in lege Domini
voluntas ejus, et in lege ejus meditabitur die ac nocte ; 3. Et erit
tanquam lignum, quod plantatum est secus decursus aquarum , quod fructum
suum dabit in tempore suo : et folium ejus non defluet: Et omnia
quæcumque faciet prosperabuntur;</p>
<p>1. Beneurez li huem chi ne alat el conseil des feluns e en la veie des
peccheurs ne stout, e en la chaere de pestilence ne sist ; 2. Mais en la
lei de nostre Seignur la voluntet de lui, e en la sue lei purpenserat
par jurn e par nuit.</p>
<p>3. Et iertesnement cume le fust qued est plantet dejuste les decurs des
ewes, chi dunra sun frut en sun tens. Et sa fuille ne decurrat, e tutes
les coses que il unques ferat serunt fait prospres.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII. — XII- SIÈGLE.</p>
<p>MYSTÈRE D'ADAM.</p>
<p>EVA. Di moi, Sathan, e tu purquoi (2) ?</p>
<p>DIABOLUS. Je vcis querant (3) tun pru (4), t'honur (5).</p>
<p>EVA. Ço dunge Deu (6) DIAB. N'aiez pour (7) ; Mult a grant tens (8) que
jo ai apris (9) Toz les conseils de parais (10).</p>
<p>Une partie (11) t'en dirrai (12).</p>
<p>EVA. Or le comence, e jo l'orrai (13).</p>
<p>DIAB. Orras me tu? EVA. Si ferai bien, Ne te curecera de rien (14).</p>
<p>DlABOLUS. Celeras m'en (15) ? EVA. Oil (16), par foi.</p>
<p>DIABOLUS. Iert descovert (17). EVA. Nenil (18) par moi.</p>
<p>DlABOLUS. Or me mettrai en ta creance (19) Ne voil de toi altre fiance
(20).</p>
<p>EVA. Bien te pois creire (21) a ma parole.</p>
<p>(1) Or ça, sire Grégoire, que gagnez vous par an ?(LA FON-</p>
<p>TAINE.)</p>
<p>— 2 Et toi, pourquoi es-tu venu ?</p>
<p>- 3. = quærendo</p>
<p>de qunerere « querrenlus tard « Qllcrit. n.</p>
<p>— 4. « Ton avan-</p>
<p>tage, ton bien. »</p>
<p>— 5. « Ta honneur � , au féminin, comme ta</p>
<p>douleur, ta raleur, etc.</p>
<p>— 6. Que Dieu me donne cela !</p>
<p>— 7.11 faut</p>
<p>lire et prononcer paour = pavorem Autrement le vers serait</p>
<p>taux.</p>
<p>- 8 II y a inoult grand temps</p>
<p>— 9. La mesure veut :</p>
<p>que j ai appris.</p>
<p>— 10. Pllrnïs, trisyllabique.</p>
<p>- 11. Partië, tri-</p>
<p>syllabique.</p>
<p>— 12. Ulcere a donné, diere, dirre, puis dire.</p>
<p>13. Son sang crîra vengeance et je ne l'orrai pas (CORNEILLE.)</p>
<p><pb/></p>
<p>TRADUCTION LITTÉRALE ET MÉTRIQUE.</p>
<p>EVE. Dis-moi, Satan, et toi pourquoi ?</p>
<p>LE DIABLE.'Je vais quérantton bien, t'honneur.</p>
<p>EVE. Ce donne Dieu! LE DIABLE. N'ayez Ipas] peur ; Moult a grand temps
que j'ai appris Tous les conseils de paradis.</p>
<p>Une parti' [je] t'en dirai.</p>
<p>EVE. Or, commence-li, et je l'orrai.</p>
<p>LE DIABLE. Me orras-tu? EVE. [Àin]si f'rai-[je] bien, [II] n'te
courroucera de rien.</p>
<p>LE DIABLE. Tu] m'en cel'ras? EVE. Oui, par [ma] foi.</p>
<p>LE DIABLE. S'ra découvert EVE. Nennil par moi, LE DIABLE. Or [j'] me
mettrai en ta créance.</p>
<p>[Je] n' veux de toi autre fiance.</p>
<p>Audire, ouïr, futur : * j'ouir-ai. j'orrai, « j'entendrai n.</p>
<p>— 15. « Tu m'en garderas le secret</p>
<p>— 16. Oïl, disyllabique.</p>
<p>— 17. « (Gela) sera découvert ».</p>
<p>- 18 Nenil = non il lud). C.</p>
<p>qui confirmerait l'opinion que oil = rhlorcl ilrtudl.</p>
<p>— 19. « Je</p>
<p>te crois. »</p>
<p>— 20.. Je ne veux de toi aucune autre assurance. n</p>
<p>— 21. Croire signifiant « te fier », comme credere « se fier. »</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII. — XIIe SIÈCLE.</p>
<p>HYMNE RELIGIEUX.</p>
<p>(C'est la sainte Vierge qui parle.)</p>
<p>Je plains et plors corne feme dolente, Quar je ay perdu ce que plus
m'atalente (1), A grant tristour (2) fuie ma jouvente (3), Sans nul
confort (4).</p>
<p>Beau dous cher fis, simple vis, bele bouche (6), La vostre mort, beau
fis, au cuer me touche (7).</p>
<p>Des ores mais vivray come une souche (8), Sans nul confort.</p>
<p>Beau dous cher fis, vos deinastes desendre (9) Dou ciel en moi et char
humaine prendre (10).</p>
<p>Por vostre mort bien me doit li cuer fendre (11), Sans nul confort.</p>
<p>»</p>
<p>2. Ad grandem - fristorem ( même terminaison que dans dolorem.</p>
<p>3. Est fugita mea juventas.</p>
<p>4. Sine (la terminaison de dnns = de intus a influé sur l'orthographe de
snns) Nullum confortum (substantif verbal de conforlare « réconforter,
consoler Il).</p>
<p>5. Tristis erit mea vita de usque ad mortem (deusque, diusque, iusque,
jusque).</p>
<p><pb/></p>
<p>TRADUCTION AVEC RESTITUTION MÉTRIQUE.</p>
<p>Je plains et pleur' comme femme dolente, Car j'ai perdu ce qui plus
m'atalente, A grand' tristesse lest] fuie ma jouvente, Sans nul confort.</p>
<p>Beau doux cher fils, simple vis, belle bouche, La vôtre mort, beau fils,
au cœur me touche.</p>
<p>Dès ores mais vivrai comme une souche, Sans nul confort.</p>
<p>Beau doux cher fils, vous daignâtes descendre Du' ciel en moi et chair
humaine prendre.</p>
<p>Par vostre mort me doit bien le cœur fendre, Sans nul confort.</p>
<p>6. Bellum dulcem carum fiHus, simplicem visum (vis-à-.</p>
<p>vis = visage a visage) bella bucca.</p>
<p>7. Illam vestram, mortein, bellum filiu, ad cor me * toctoccat.</p>
<p>8. De ex horas magis vivere habeo quomodo.</p>
<p>9. Bellum dulcem fifius, vos digna vis-tis descendere.</p>
<p>10. De illo cœlo in me eL carnem humanam prendere.</p>
<p>11. Per vestram mortem bene me debet Illud cor ftndere.</p>
<p><pb/></p>
<p>IX. — XIIIe SIÈCLE.</p>
<p>JOFFROI DE VILLEHARDOIN.</p>
<p>(La conqueste de Constantinople).</p>
<p>Or oez (entendez) une des granz merveilles que vos onques oisiés (je
lirais oistes = audivistis). A celui tanz (temps) avoit un empereur en
Constantinople, qui avoit non (nom) Sursac, si avoit un frere qui avoit
non (nom) Alexis, qu'il avoit racheté de prison de Turs (Turcs). Cil
Alexis prist un jor l'empereeur (imperii[/]o/[em]) son frere, et li
trest (traxit « arracha » ) les yelx (yeux) de la teste et se fist
empereeur par tel traïson come vos oez, et le tint longuement em prison
et un sien filz avec, qui avoit non (nom) Alexis. Cil filz eschapa et
s'enfui jusques a une cité seur mer, qui avoit non (nom) Enconne
(Ancône). De la s'en ala il vers le roi Phelippe d'Alemaigne qui une
seue (sienne) sereur (sororem) avoit a feme (femme). Dont vint a Veronne
en Lombardie et se heberja en la vile (ville) et la trova il pelerins et
genz assez qui s'en aloient en l'ost.</p>
<p>X. — XIIIe SIÈCLE.</p>
<p>JEHAN DE JOINVILLE.</p>
<p>(Histoire de saint Louis.)</p>
<p>Au mois d'aoust entrames en nos nez (nefs, navires) a la Roche de
Marseille : a celle journee que nous entrâmes en nos nez (nefs, navires)
fist l'en (l'on) ouvrir la porte de la nef, et mist l'en (l'on) touz nos
chevaus ens (dedans), qui nous devions mener outre mer ; et puis reclost
l'en (l'on) la porte et l'enboucha l'en (la boucha l'on) bien aussi
comme l'en Il'on) naye un tonnel, pour ce que, quant (quand) la nef est
en la mer, toute la porte est en l'yaue.</p>
<p><pb/></p>
<p>XI. — XIVe SIÈCLE.</p>
<p>LE COMBAT DES TRENTE.</p>
<p>Seigneurs, or faites paix (1), chevaliers et barons, Bannerois (2)
bachelers (3) et trestoux (4) nobles hons, Evesques et abbés, gens de
religions, Heraulx, menestreelx et tous bons compaignons, Gentilz hons
et bourgois de toutes nacions, Escoutez cest roumant (5) que dire vous
voulons.</p>
<p>L'istoire en est vraie et les dix (6) en sont bons, Comment trente
Engloiz hardix comme lions Combatirent un jour contre trente Bretons :
Et pour ce j'en vueil dire le vray et les raisons, Sy s'esbatront (7)
souvent gentilz hons et clarions (8).</p>
<p>(t) Silence. — (2) Banncrp.ts. - (3) Bacheliers, jeunes gens.</p>
<p>— (4) Absolument tous. - (5) Récit en langue romane. —</p>
<p>(6) Pluriel de dit « mot». - 17) Ainsi prendront leurs ébats, leur
récréation — (8i Clercs.</p>
<p>XII. — XIVe SIÈCLE.</p>
<p>JEHAN FHOISSART.</p>
<p>Quant les Flamens qui estoient derriere veirent que ceulx devant
fondoient et cheoient l'un sus l'autre et que</p>
<p><pb/></p>
<p>ilz estoient tous desconfis, ilz s'esbahirent et jetterent leurs
plançons (piques) par terre et leurs armures et se misrent a la fuitte
vers Courtray et ailleurs. Ilz n'avoient cure (1) que pour eulx mettre a
sauveté. Et Franchois et Bretons après, qui les chassoient en fossez et
en buissons, en aunois, en marés et bruieres, cy dix. cy vingt, cy
trente, et la les recombatoient de rechief, et la les occiuient, se ilz
n'estoient les plus fors. Si en y eut un moult grant nombre de mors en
la chace entre le lieu de la bataille et Courtray, ou ilz se retraioient
a saulf garant.</p>
<p>(1) Le meunier n'en- a cure. (LA FONTAINE.)</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES BIBLIOGRAPHIQUES</p>
<p>lISTE DES AUTEURS A CONSULTER *</p>
<p>I. — Sur les Origines.</p>
<p>1. Généralités. - MAX MULLER. Essai de Mythologie comparée, traduit de
l'anglais. Paris, Didier, 1872. In-8°.</p>
<p>MAX MULLER. La Science du langage, traduite par F. Baudry. Paris, 1864.
In-80.</p>
<p>J. J. AMPÈRE. Sur la formation de la langue française.</p>
<p>Paris, in-8°.</p>
<p>LEWIS. Essay on the Origin and formation of the romance languages.
London, 1862. In-8°.</p>
<p>DE CHEVALLET. Origine et formation de la langue française. Paris,
1850-1858, 3 vol. in-8o.</p>
<p>ÉDÉLESTAND DU MÉRIL. Essai philosophique sur la formation de la langue
française. Paris, 1852. ln-8° LITTRÉ. Dictionnaire de la langue
française. Paris, 18611873. In-4°.</p>
<p>2. Langues des Celtes et des Francs. — LA RUE. Mémoire sur les bardes
armoricaiQs. Caen, 1815. In-8o.</p>
<p>F. EDWARDS. Recherches sur les langues celtiques. Paris 1844. In-8°.</p>
<p>* Pour simplifier l'exposition et la dégager de tout renvoi, j'ai cru
devoir reporter ici l'indication des ouvrages auxquels j'ai fait les
emprunts les plus considérables. J'y ajoute les titres de quelques
autres ouvrages qu'on pourra consulter avec fruit ; ce sera donc comme
une bibliographie du sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GONIDEC. Dictionnaire breton-français, publié par M. Hersart de la
Villemarqué. Saint-Brieuc, 1847. In-4°.</p>
<p>H. DE LA VILLEMARQUÉ. Chants populaires de la Bretagne, 1 vol. in-8° et
in-12.</p>
<p>L. SCHACHT. De elementis germanicis potissimum linguae franco-gallicae.
Berolini, 1853. In-8°.</p>
<p>3. Latin. — Du CANGE. Glossarium ad scriptores mediae et infimae
latinitatis. Paris, 1733-1736. 6 vol. in-fol. —</p>
<p>Paris, 1840-1850. 7 vol. in-4°.</p>
<p>CARPENTIER. Glossarium novum ad scriptores medii aevi.</p>
<p>Paris, 1766. 4 vol. in-fol.</p>
<p>E. EGGER. Notions élémentaires de grammaire comparée.</p>
<p>Sixième édition. Paris, 1865. In-12.</p>
<p>J. J. AMPÈRE. Histoire littéraire de la France avant et sous
Charlemagne, Paris, 3 vol. in-8°.</p>
<p>Paris, 1838. In-8°.</p>
<p>ZANGE. Exposition des lois du passage des mots latins aux mots français.
Sondershausen, 1815. In-4°.</p>
<p>GASTON PARIS. Étude sur le rôle de l'accent latin dans la langue
française. Paris. In-8°.</p>
<p>BOISSIER. Une province romaine. Revue des DeuxMondes, Ier avril 1866.</p>
<p>4. Langues romanes. - ROQUEFORT Glossaire de la langue romane Paris,
1808-1820. 3 vol. in-8o.</p>
<p>FAURIEL. Histoire de la Gaule méridionale. Paris, 1836.</p>
<p>4 vol. in-8°.</p>
<p>FAURIEL. Histoire de la poésie provençale. Paris, 1846.</p>
<p>3 vol. in-8°.</p>
<p><pb/></p>
<p>RAYNOUARD. Lexique roman. Paris, 1838-1844.5 volin-8°.</p>
<p>DIEZ. Grammatik der romanischen Sprachen. 3 vol. Bonn.</p>
<p>3e édit. 1872.</p>
<p>DIEZ. Etymologisches Waterbuch der romanischen Sprachen. 2 vol. Bonn 3e
édit. 1869.</p>
<p>FUCHS. Die romanischen Sprachen in ihrem Verhaeltnisse zum lateinischen.
Halle. 18 49.</p>
<p>A. W. DE SCHLEGEL. Observations sur la langue et la littérature
provençales.</p>
<p>GUESSARD. Grammaires provençales de Faidit et de Raymond Vidal. 2e
édition. Paris, 1858. In-8°.</p>
<p>PAUL MEYER. Cours d'histoire de la littérature provençale. (Discours
d'ouverture.) Paris, 1865. In-8°.</p>
<p>P. MEYER ET GASTON PARIS. Romania, revue des langues et des littératures
romanes. Paris, 1872 II. — Sur le vieux français.</p>
<p>1. Dictionnaires et Grammaires. — CAPEL. Glossaire du VIlle ou IX.
siècle publié par DIEZ.</p>
<p>PALSGRAVE. L'Esclaircissement de la langue françoise.</p>
<p>Londres, 1530. In-fol. Réimprimé par Génin. Paris, 1852. In-8°.</p>
<p>COTGRA VE. Dictionnaire angiais-français et français-anglais. Londres,
1650. In-folio.</p>
<p>NICOT. Dictionnaire français-latin. Paris, 1606. In-fol.</p>
<p>PASQUIER. Les Recherches de la France. Paris, 1611.</p>
<p>In-4°.</p>
<p>MÉNAGE. Dictionnaire étymologique de la langue française. Paris, 1750. 2
vol. in-fol.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉNAGE. Observations sur la langue française Paris.</p>
<p>2 vol. in-12.</p>
<p>SAINTE-PALAYE. Glossaire de l'ancienne langue française.</p>
<p>Paris. 1er vol. in-fol.</p>
<p>10,557. G. BOREL. Dictionnaire des termes .du vieux français. Paris,
1750. In-fol.</p>
<p>ROQUEFORT. Dictionnaire étymologique de la langue française, avec
introduction par Champollion-Figeac.</p>
<p>Paris, 1829. 2 vol. in-8°.</p>
<p>ORELL. Alt-franzosische Grammatik. Zurich, 1830. In-8°.</p>
<p>BURGUY. Grammaire de la langue d'oïl. Berlin et Leipzig, 1853-1856 2
vol. in-8°.</p>
<p>MATZER. Franzosische Grammatik Berlin, 1856. In-So.</p>
<p>FRANCIS MEUNIER. Essai sur la vie et les ouvrages de NICOLE ORESME,
suivi d'un GLOSSAIRE. Paris, 1857. In-80.</p>
<p>SCHELER. Dictionnaire d'étymologie française. BruxellesParis, 1862. In-8°.</p>
<p>RAYNOUARD. Choix de poésies originales des Troubadours.</p>
<p>Paris, 1816-1824. 6 vol. in-8°.</p>
<p>Le Roman de la Rose, publié par M. Méon. Paris, 1814.</p>
<p>4 vol. in-4*.</p>
<p>Le Roman du Renart, publié par M. Méon. Paris, 1826.</p>
<p>4 vol. in-81.</p>
<p>ROBERT WACE. Le Roman de Rou, publié par M. Frédéric Pluquet. Rouen,
1827. 2 vol. in-8°.</p>
<p>Li Romans dou chastelain de Coucy et de la dame de Fayel, publié par G.
A. Crapelet. Paris, 1829.</p>
<p>Proverbes et dictons populaires, avec les dits du mer-</p>
<p><pb/></p>
<p>cier et desmarchands et les crieries de Paris au XIIIe et xive siècles,
par G. A. Crapelet. Paris, 1831. In-8°.</p>
<p>PAULIN PARIS. Romancero français. Paris, 1833. In-8°.</p>
<p>Li Romans de Garin le Loherain, publié par M. Paulin Paris. Paris,
1833-1835 2 vol. in-8°.</p>
<p>Le Roman du Renard; supplément, variantes et corrections, publié par P.
Chabaille. Paris, 1835. In-8°.</p>
<p>Li Romans de Berte aus grans piés, publié par Paulin Paris. Paris, 1836.
In-12.</p>
<p>WACE. Le Roman de Brut, publié par Leroux de Linzy.</p>
<p>Paris, 1836. 2 vol. in-8°.</p>
<p>Les Manuscrits français de la Bibliothèque du roi, publiés par Paulin
Paris. Paris, 1836-1842. 7 vol. in-8o.</p>
<p>Le Livre des métiers d'Étienne Boileau, publié par M. Depping Paris,
1837. In-4°.</p>
<p>Chanson de Roland, publiée par Francisque Michel.</p>
<p>Paris, 1837. In-8°.</p>
<p>GÉRAUD. Paris sous Philippe le Bel, d'après des documents originaux de
1292. Paris, 1837. In-4°.</p>
<p>Assises de Jérusalem, publiées par Foucher. Rennes, 1839. In-8°.</p>
<p>Les quatre Livres des Rois, traduits en français du XIIE siècle, publiés
par M Leroux de Lincy. Paris, 1840.</p>
<p>In-4°.</p>
<p>Le Roman du Saint-Graal, publié par Francisque Michel.</p>
<p>Bordeaux, 1841. In-8°.</p>
<p>Chants historiques français, depuis le xii" jusqu'au XVIIIsiècle,
publiés par M. L. de Lincy. Paris, 1845. 2 vol.</p>
<p>in-12.</p>
<p>Assises de Jérusalem, publiées par le comte Beugnot.</p>
<p>Paris, 1843. 2 vol. in-tol.</p>
<p><pb/></p>
<p>Li Romans d'Alixandre, par Lambert li Tors et Alexandre de Bernay,
publié par H. Michelant. Stuttgard, 1846.</p>
<p>J. P. MAGNIN. Chrestomathie du vieux français, ou Choix de morceaux.
Berlin, 1863 ln-8°.</p>
<p>3. Etudes diverses. — VILLEM:\IN. Tableau de la littérature au
moyen-âge. Cours de 1828. Paris. 2 vol. in-12.</p>
<p>FRANCIS WEY. Histoire des révolutions du langage en France. Paris, 1848.
In-8°.</p>
<p>G. FALLÛT. Recherches sur les formes grammaticales de la langue
française et de ses dialectes au Xill" siècle.</p>
<p>Paris. In-o..</p>
<p>GÉNIN. Des variations du langage français depuis le xu* siècle. Paris,
1845. In-8°.</p>
<p>GÉNIN. Récréations philologiques. Paris, 1856. 2 vol.</p>
<p>in-8°.</p>
<p>LENIENT. La Satire en France au moyen-âge. Paris, 1859. In-12.</p>
<p>DEMOGEOT. Histoire de la littérature française. Paris, 1860. In-12.</p>
<p>LITTRÉ. Histoire de la langue française, études. Cinquième édition.
Paris, 1869. 2 vol. in-12.</p>
<p>C. NISARD. Curiosités de l'étymologie française. Paris, 1863. In-12.</p>
<p>E. EGGER. Observations sur un procédé de dérivation trèsfréquent dans la
langue française. Mém. de l'Acad.</p>
<p>des Inscript., tome XXIV, 2" partie. Paris, 1865. In-4°.</p>
<p>PAUL MEYER. Les Études de M. Littré sur l'histoire de la langue
française. Paris, 1865. In-8°.</p>
<p>III. — Sur le français moderne.</p>
<p>HENHI ESTIENNE. Dialogues du langage françois italianisé. Paris, 1579.</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRI ESTIENNE. La Précellence du langage françois, 1579. Édition de L.
Feugère. Paris, 1850. In-12.</p>
<p>CH. L. LIVET. Dictionnaire des Précieuses, par SOMAIZE.</p>
<p>Paris. 2 vol. in-16.</p>
<p>CH. L. LIVET. La Grammaire française et les grammairiens du XVIe siècle.
Paris, 1859. In-8°.</p>
<p>GUIZOT. Dictionnaire des synonymes. Paris, 1865. In-8".</p>
<p>ALLOU. Essai sur l'Universalité de la langue française.</p>
<p>Paris, 1828. In-81.</p>
<p>VILLEMAIN. Tableau de la littérature au x lIIe siècle. Cours de 1829. 4
vol. in-12.</p>
<p>VILLEMAIN. Considérations sur la langue française, servant de préface à
la dernière édition du Dictionnaire de l'Académie. Paris, 1835.</p>
<p>FR. GODEFROY. Lexique comparé de la langue de Corneille et de la langue
du XVIIe siècle. Paris, 1862.</p>
<p>2 vol. in-8°.</p>
<p>D. NISARD. Histoire de la littérature française. Troisième édition.
Paris, 1863. 4 vol. in-12.</p>
<p>B. LAFAYE. Dictionnaire des synonymes de la langue française. Paris,
1858. In-8°. — Supplément au même ouvrage. Paris, 1865.</p>
<p>SAINTE-BEUVE. Causeries du lundi. — Nouveaux lundis.</p>
<p>Paris, 1853-1865.</p>
<p>A. BRACHET. Grammaire historique. Paris, 1867. — Dictionnaire
étymologique. Paris.</p>
<p>MARTY-LAVEAUX. Sur l'Étude de la langue française.</p>
<p>Paris, 1872.</p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES.</p>
<p>Pages.</p>
<p>AVERTISSSEMENT DE LA 2E ÉDITION; 1 PRÉFACE DE LA 1" ÉDITION. VI Tableau
méthodique de l'histoire de la langue française. vu DISCOURS
PRÉLIMINAIRE : Objet, méthode et utilité de ces études. 9</p>
<p>INTRODUCTION.</p>
<p>ORIGINES DE LA LANGUE FRANÇAISE.</p>
<p>CHAP. I. — Des langues primitives de la Gaule : langue des Ibères,
langue des Celtes 27 CHAP. II. - Des langues importées en Gaule par les
Grecs, les Romains et les Francs. 35 CHAP. III. — De la langue des
Gallo-Romains : histoire du latin parlé en Gaule depuis César
jusqu'après Charlemagne 41 PREMIÈRE PARTIE.</p>
<p>ESSAI SUR L'HISTOIRE DU VIEUX FRANÇAIS.</p>
<p>CHAP. IV. — Formation des langues romanes 52 CHAP. V. — Formation et
développement du vieux français au x* et au XIe siècle 67</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages.</p>
<p>CHAP. VI. — Apogée du vieux français au XII et au XIIIe siècle (siècle
de saint Louis) 77 CHAP. VII. — Corruption du vieux français au xiv
siècle (siècle de la guerre de cent ans) 88</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE.</p>
<p>ÉTUDE PHILOLOGIQUE DU VIEUX FRANÇAIS.</p>
<p>CHAP. VIII. - Quelques conseils pour la lecture du vieux français 99
CHAP. IX. — Caractères généraux du vieux français. 115 CHAP. X. —
Formation deS'" mots. — Modifications vocales ou figures de grammaire
121 CHAP. XI. — Modifications logiques. Tropes. 129 CHAP. XII. —
Modifications grammaticales. Des parties du discours 135 CHAP. XIII. —
Modifications grammaticales Syntaxe et construction.. , 151 CHAP. XIV. -
Modifications littéraires. — De la métrique. Qualités et défauts du
vieux français 163</p>
<p>TROISIÈME PARTIE.</p>
<p>ESQUISSE D'UNE HISTOIRE DU FRANÇAIS MODERNE.</p>
<p>CHAP. XV. — Formation du français moderne. xv.</p>
<p>siècle (Renaissance française). 177 CHAP. XVI. — Formation et
révolutions du français moderne. XVIe siècle (Renaissance gréco-latine),
189</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages.</p>
<p>CHAP. XVII. - Apogée de la langue et de la littérature modernes, XVII"
siècle (siècle de Louis XIV). 215 CHAP. XVIII. — Apogée de la langue et
de la littérature modernes, XVIIIe siècle (siècle de la Révolution) 246</p>
<p>CONCLUSION.</p>
<p>ESSAI SUR L'HISTOIRE DE LY LANGUE FRANÇAISE AU XIX* SIÈCLE.</p>
<p>Présent et avenir de la langue française. 273</p>
<p>APPENDICE.</p>
<p>ÉTUDE CRITIQUE DE QUELQUES FRAGMENTS DU VIEUX FRANÇAIS.</p>
<p>IX. SIÈCLE. — Serments de Strasbourg. 298 Commentaire philologique 300
x. SIÈCLE. — Cantilène de sainte Eulalie 308 Commentaire philologique
309 xic SIÈCLE. — La vie de saint Alexis 314 Commentaire philologique..
315 La chanson de Roland. 317 Commentaire philologique 318 Lois de
Guillaume le Conquérant 321 Commentaire philologique 323 XIIe SIÈCLE. —
Traduction des Psaumes. 325 Mystère d'Adam 326 Hymne religieux 328</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages.</p>
<p>XIIIe SIÈCLE. — Fragment de Villehardoin. 330 Fragment de Joinville 33i)
XIV. SIÈCLE. — Le Combat des Trente 331 Fragment de Froissart 331 NOTES
BIBLIOGR. 333 1 %, -- ) , --'--</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
