<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Pontmartin, Armand de (1811-1890)">Armand de Pontmartin</author>
<title>Nouveaux samedis : 9e série / par A. de Pontmartin,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Pontmartin, Armand de (1811-1890)</author>, <title>Nouveaux samedis : 9e série / par A. de Pontmartin,...</title>, <date>1873</date>,description :,382 pages
</bibl>
<publisher>Michel-Lévy frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5473795q</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1873">1873</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>NOUVEAUX</p>
<p>SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>CHEZ LES MÊMES ÉDITEURS</p>
<p>OUVRAGES</p>
<p>A. DE PONTMARTIN</p>
<p>Format grand ia-lS</p>
<p>CAUSERIES LITTÉRAIRES, nouvelle édition 1 vol</p>
<p>NOUVELLES CAUSERIES LITTÉRAIRES , 2° édition, revue et</p>
<p>augmentée d'une préface 1 —</p>
<p>DERNIÈRES CAUSERIES LITTÉRAIRES, 2e édition. ...... 1 —</p>
<p>CAUSERIES DU SAMEDI, 2e série dés CAUSERIES LITTÉRAIRES,</p>
<p>NOUVELLES CAUSERIES DU SAMEDI, 2e édition 1 —</p>
<p>DERNIÈRES CAUSERIES DU SAMEDI, 2e édition ....... 1 —</p>
<p>LES SEMAINES LITTÉRAIRES, nouvelle édition . !• —</p>
<p>NOUVELLES SEMAINES LITTÉRAIRES, 2» édition. ..-■. , . . . 1 —</p>
<p>DERNIÈRES SEMAINES LITTÉRAIRES, 2e édition. . ..... i —</p>
<p>NOUVEAUX SAMEDIS. 9 —</p>
<p>LE FOND DE LA COUPE. .... . . . . •...-, 1 —</p>
<p>LES' JEUDIS DE MADAME CHARBONNEAU, nouvelle édition . 1 —</p>
<p>ENTRE CHIEN ET LOUP, 2e édition. ............. 1 —</p>
<p>CONTES D'UN PLANTEUR DE CHOUX, nouvelle édition. . . i —</p>
<p>MÉMOIRES D'UN NOTAIRE, nouvelle édition 1 —</p>
<p>CONTES ET NOUVELLES, nouvelle édition i —</p>
<p>LA FIN DU PROCÈS, nouvelle édition. .......... i —</p>
<p>OR ET CLINQUANT, nouvelle édition. ..........:' 1 —</p>
<p>POURQUOI JE RESTE A LA CAMPAGNE, nouvelle édition . . 1 —</p>
<p>LES CORBEAUX DU GÉVAUDAN, 2B édition 1 —</p>
<p>LE FILLEUL DE BEAUMARCHAIS, 2e édition 1 —</p>
<p>LA MANDARINE ... . . . . ... .............. 1 -^</p>
<p>LE RADEAU DE LA MÉDUSE, 2° édition .......... i —</p>
<p>CHATH.L«M-«Ma-SEiM«. — llpaiiiiii i, coaniLLU</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAUX</p>
<p>SAMEDIS</p>
<p>PAB ' ,</p>
<p>A. DE PONT-MARTIN</p>
<p>NEUVIÈME SÉRIE</p>
<p>PARIS</p>
<p>MICHEL LÉYT FRÈRES, ÉDITEURS</p>
<p>RUEAUBER, 3, PLACE DE L'OPÉRA</p>
<p>LIBRAIRIE NOUVELLE</p>
<p>• OttLlYARD DX» 1IÀLI1HI, 15, AU COIM DJI LA IDI DK «Xlàmit</p>
<p>1873 Drbiti i* reproduction *t d« traduction reitrrte</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOUVEAUX</p>
<p>SAMEDIS</p>
<p>i JEUNESSE DE POËTE</p>
<p>JEUNESSE DE CRITIQUE '</p>
<p>14 septembre 1872.</p>
<p>1. La jeunesse de lord Byron. — Les jeunes années de Sainte-Beuve.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>JEUNESSE DE POETE ET DE CRITIQUE 3</p>
<p><pb/></p>
<p>4 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>JEUNESSE DE POETE ET DE CRITIQUE S</p>
<p><pb/></p>
<p>6 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>JEUNESSE DE POETE ET DE CRITIQUE 7</p>
<p><pb/></p>
<p>8 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>gloire, roi de Venise, aimé de sa Guiccioli — et boiteux 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>JEUNESSE DE POETE ET DE CRITIQUE 9</p>
<p>1.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>12 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>dans le droit chemin cette âme portée aux extrêmes, apaisé cet esprit de
révolte, tempéré cette passion d'aventures qui se termina par une sorte
d'héroïque suicide?</p>
<p><pb/></p>
<p>JEUNESSE DE POETE ET DE CRITIQUE 13</p>
<p><pb/></p>
<p>14 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>A présent, puisque nous en sommes aux hypothèses, prolongez indéfiniment
le règne de Louis-Philippe et de son auguste famille ; ou mieux encore,
décernez au général Cavaignac la présidence de la République, avec
Lamartine pour en célébrer les grandeurs, et Arago pour en compter les
étoiles; vous aurez un Sainte-Beuve adouci, rassé-</p>
<p><pb/></p>
<p>JEUNESSE DE POETE ET DE CRITIQUE 15</p>
<p><pb/></p>
<p>16 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>JEUNESSE DE POETE ET DE CRITIQUE 17</p>
<p><pb/></p>
<p>18 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>15 janvier 1873.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LA MUSE POPULAIRE</p>
<p>EN PROVENCE</p>
<p>LIS ENTARRO-CHIN, (LES ENTERR E-CH1 ENS ) PAR ROUMANILLE 1</p>
<p>22 septembre 1872.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MUSE POPULAIRE EN PROVENCE 21</p>
<p>Ici, je m'efface absolument. En me résignant de grand coeur au rôle
modeste de traducteur, je n'ai qu'un regret ; c'est de ne pouvoir faire
passer dans une traduction française le parfum et la saveur de l'oeuvre
originale, une foule d'expressions pittoresques, caractéristiques,
indélébiles, qui, en français, ne signifient que ce qu'elles disent,
tandis que, sur les bords du Rhône, du Gardon et de la Durance, elles
résument un trait de physionomie, un détail de moeurs méridionales. Je
n'en citerai qu'un exemple ; une femme se plaint de son mari, et dit :</p>
<p>« Je me suis attrapée. » — Comme le mot est faible et banal, en
comparaison du provençal encoucourdado !— « J'ai pris une courge pour un
melon ! »</p>
<p>Ceci posé, je commence.</p>
<p>Isabeau, jeune et fraîche ménagère, est en train de préparer le souper
de son mari, qui va revenir des champs. Son monologue, pendant qu'elle
coupe des</p>
<p><pb/></p>
<p>22 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>tranches de pain et met du sel dans la marmite, est une vraie merveille
; une photographie intelligente et vivante, la vérité prise sur le fait
; pas un mot qui détonne, qui élève le langage de cette femme du peuple
au-dessus de son éducation et de son état; et, en même temps, une
vivacité d'esprit, une justesse d'images, une supériorité de raison,
présages certains de son triomphe aux dépens de la comédie funèbre, où
on pourrait régler ainsi la distribution des rôles : un meneur, dont
l'initiative anticléricale s'explique presque toujours par un antécédent
fâcheux, démêlé avec la justice, faillite, usure, affaires en désordre
ou concubinage public ; quelques douzaines de mauvais drôles, et
plusieurs centaines d'imbéciles.</p>
<p>AUZIAS</p>
<p>Nous disons donc, Isabeau, que demain je sors de bonne heure. Tu me
prépareras mes habits du dimanche ; ma cravate rouge, mon chapeau haut
de forme, mon gilet de noce, ma culotte de velours...</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MUSE POPULAIRE EN PROVENCE 23</p>
<p>ISABEAU</p>
<p>Tu es de noce? Tu ne m'en avais rien dit, cachotier.</p>
<p>AUZIAS</p>
<p>Et ma veste de drap... (On nous a tant recommandé d'être propres !)</p>
<p>ISABEAU</p>
<p>Allons, tant mieux ! nous mangerons des dragées...</p>
<p>AUZIAS</p>
<p>Faut-il, oui ou non, un crêpe au chapeau? On ne me l'a pas dit... Après
tout, on peut s'en passer... Le chapeau n'est-il pas noir?...</p>
<p>ISABEAU</p>
<p>AUZIAS</p>
<p>ISABEAU</p>
<p>1. De tous les villages de ce département de Vaucluse, si beau et si
absurde, si fertile et si gangrené, si riche et si communard, Velleron
est peut-être le plus infecté de démagogie et d'athéisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>AUZIAS</p>
<p>ISABEAU</p>
<p>Et vous y porterez en grand respect votre belle MARIANNE en plâtre,
coiffée d'un bonnet cramoisi !...</p>
<p>AUZIAS, frappant sa poitrine.</p>
<p>LA MARIANNE ! Nous la portons là, dans notre coeur! Ça va bien, il
suffit de s'entendre... Pour faire pleuvoir...</p>
<p>ISABEAU</p>
<p>S'il avait plu des bécassons, mon pauvre homme, je te croirais tombé des
nuages... Donc, tu vas...</p>
<p>AUZIAS</p>
<p>. ISABEAU</p>
<p>Assez lassez! Je liens les autres pour nommés.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MUSE POPULAIRE EN PROVENCE 25</p>
<p>AUZIAS</p>
<p>On a tiré au sort pour ne pas faire de jaloux, et nos noms sont sortis
du chapeau.</p>
<p>ISABEAU</p>
<p>Mes compliments! le tireur a la main heureuse... La fleur du pays... un
baume!... Allons, je vois ce que c'est... un magnifique enterrement.
Mais alors il ne convient pas que tu étales ta belle cravate rouge comme
un poivron mûr... m'est avis qu'il la faudrait noire.</p>
<p>AUZIAS</p>
<p>ISABEAU</p>
<p>Et qui est mort?</p>
<p>AUZIAS</p>
<p>Un des nôtres... un des bons, et des durs, et des purs... Nous a-t-il
fait assez attendre? Assez languir ?... que de façons! Trois longs mois
de maladie!</p>
<p>ISABEAU</p>
<p>Péeaïré !... Et comment l'appelait-on, le pauvre mort?</p>
<p>AUZIAS</p>
<p>Denis Lefailli... Quand je dis Denis, j'ai tort... il ne voulait plus
qu'on lui donnât ce nom... Il s'était débap-</p>
<p><pb/></p>
<p>26 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>ISABEAU</p>
<p>Eh bien ! après ?</p>
<p>AUZIAS</p>
<p>ISABEAU</p>
<p>Et vous allez l'enterrer, le bon, le fort, le pur et le dur...</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MUSE POPULAIRE EN PROVENCE 27</p>
<p>Et quand vous êtes un bon, Jean-Jean, qu'êtes-vous donc?</p>
<p>AUZIAS</p>
<p>ISABEAU</p>
<p>Une autre fois, j'aviserai. Le petit salé n'en aurait pas trop, espèce
de fainéant !</p>
<p>AUZIAS</p>
<p><pb/></p>
<p>28 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>bénite, étaient inutiles, et qu'ils allassent ailleurs, son</p>
<p>clerc et lui, débiter leur marchandise.</p>
<p>ISABEAU</p>
<p>AUZIAS</p>
<p>Parle, Isabeau, et porte-moi du vin.</p>
<p>ISABEAU</p>
<p>Et mets-y de l'eau... Ecoute... Qui vient d'acheter et de payer
comptant, là-bas, la maison sur le plateau, une jolie maison qui touche
celle du rémouleur ?...</p>
<p>AUZIAS</p>
<p>Jean Cambette.</p>
<p>ISABEAU</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MUSE POPULAIRE EN PROVENCE 29</p>
<p>AUZIAS</p>
<p>Jean Cambette... mais où veux-tu en venir, avec ton Jean Cambette?</p>
<p>ISABEAU</p>
<p>AUZIAS</p>
<p>Je ne dis pas le contraire, mais...</p>
<p>ISABEAU</p>
<p>AUZIAS</p>
<p>Déchire-le, pour voir, et tes joues m'en diront des</p>
<p>2.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>comme la fontaine de Saint-Gent..'. Allons, sotte, calmetoi... tu te
feras mal... Si tu me donnais quelques olives?...</p>
<p>ISABEAU</p>
<p>AUZIAS</p>
<p>C'est ça, si tu en faisais des corbeaux, de mes deux petits !... Ah!
bien, oui, on en parlerait!</p>
<p>ISABEAU</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MUSE POPULAIRE EN PROVENCE 31</p>
<p>AUZIAS</p>
<p>ISABEAU</p>
<p>J'en ai deux, Auzias ! que Dieu me les conserve ! Si par malheur !...
(Ah ! bonne sainte Vierge, protégez-les !) S'ils venaient, tes corbeaux,
ils sauraient qui je suis.</p>
<p>AUZIAS, troublé.</p>
<p>Mais aussi, que vas-tu me dire?</p>
<p>ISAHEAU</p>
<p><pb/></p>
<p>32 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>AUZIAS Mais, Isabeau, si je lâchais les amis, ils croiraient que j'ai
saigné du nez, que je suis un Jeannot et que ma femme me mène avec un
fil de laine.. Ils m'arracheraient la barbe, et ils auraient raison., je
ne suis pas une femmelette, Isabeau !..</p>
<p>ISABEAU</p>
<p>Auzias, on t'a péché dans la Sorgue... Tu n'étais ni blanc, ni bleu, ni
vert... On t'a fait cuire dans la marmite de votre Fraternité, et on a
allumé un si gros feu sous cette marmite d'enfer que tu es cuit, mon
pauvre homme...</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MUSE POPULAIRE EN PROVENCE 33</p>
<p>AUZIAS</p>
<p>Je suis cuit!..</p>
<p>ISABEAU</p>
<p>AUZIAS</p>
<p>Ma femme, tu as une langue de vipère... Il est juste pourtant de
reconnaître...</p>
<p>Dès ce moment, la brave Isabeau a gagné sa cause ; son benêt de mari ne
résiste plus que pour la forme... Il</p>
<p><pb/></p>
<p>34 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>— Et pour porter conseil, ajoute Isabeau, sûre de sa victoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MUSE POPULAIRE EN PROVENCE 35</p>
<p><pb/></p>
<p>36 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>faire prendre patience aux lecteurs des journaux rouges, dédaignant même
les semblants de réflexion et de science, l'athéisme pratique,
populaire, dans ces zones torrides, sous le feu de ces passions, avec
ces étalages de cérémonial démagogique, n'est et ne peut être que le
préambule, le passeport, le pseudonyme, le précurseur, la salle
d'attente, le masque, le faux nez du communisme. Dèslepremierjour, il a
marqué de sa griffe la République du 4 septembre ; elle en porte
l'empreinte fatale, rouge de sang, noircie de poudre, luisante de
pétrole, saturée de venin. Elle ne s'en guérira pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LE TYROL ET LA CARINTH1E 1</p>
<p>29 septembre 1872.</p>
<p>cher1. M. Albert Wolff.</p>
<p><pb/></p>
<p>38 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>cher et trouver notre Angleterre en Normandie, notre Suisse en Auvergne,
notre Espagne dans les Pyrénées, notre Italie en Provence, notre
Allemagne dans les provinces qu'on vient de nous enlever, et qui restent
françaises de coeur. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TYROL ET LA CARINTHIE 39</p>
<p><pb/></p>
<p>40 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TYROL ET LA CARINTHIE ' 41</p>
<p><pb/></p>
<p>42 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TYROL ET LA CARINTHIE 43</p>
<p>Il faut lire, dans le récit d'Albert Wolff, ce pathétique épisode,
leslutles gigantesques de cette Vendée tyrolienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>44 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TYROL ET LA CARINTHIE 45</p>
<p>chambres d'auberge, autour des tables d'hôte, sur les</p>
<p>3.</p>
<p><pb/></p>
<p>46 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TYROL ET LA CARINTHIE 47</p>
<p>irrésistible, quand il fait les honneurs du chez soi et se rapproche de
sa source !</p>
<p><pb/></p>
<p>48 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>cée par la prière finissait par la prière. Puis, tandis que les
dernières vibrations de la cloche résonnaient comme les accords
mystérieux de la harpe éolienne, les paysans se levèrent et lentement
gagnèrent leurs chaumières. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TYROL ET LA CARINTHIE 49</p>
<p><pb/></p>
<p>80 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>chargé de bénir leur mariage. Le saint vieillard a pardonné ; le
journaliste pardonne... et vive la République conservatrice * !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TYROL ET LA CARINTHIE SI</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LES ÉGLISES DE PARIS</p>
<p>SOUS LA COMMUNE 1</p>
<p>6 octobre 1872.</p>
<p>Nous l'avons dit, mais nous ne saurions trop le redire, le caractère
dominant de la révolution du 4 septembre a été I'IMPIÉTÉ. Je ne crois
pas me tromper en affirmant que, sur mille républicains ou soi-disant
tels qui accueillirent avec transports la chute de l'Empire, neuf cent
cinquante, pour le moins, firent passer la guerre au bon Dieu, la haine
aux prêtres, l'espoir de piller les couvents et les églises, bien avant
le souci de la défense nationale. Le nom de Garibaldi, invoqué comme un
sauveur, ap1.</p>
<p>ap1. M. Paul Fontoulieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne reviendrons pas sur ces scènes odieuses qui se produisirent
librement dans presque toutes les villes, avec approbation et privilège
des préfets et des souspréfets d'alors. Elles se seraient répétées à
l'infini dans nos communes rurales, si le paysan,.même le plus enclin à
mal faire, n'était constamment retenu par la peur. Elles</p>
<p><pb/></p>
<p>54 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>36 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ÉGLISES DE PARIS SOUS LA COMMUNE 37 qui en donne l'idée la plus
caractérisque et la plus exacte ; car s'il est vrai — et qui en doute? —
que la Commune ait résumé tout ce que la perversité humaine peut offrir
de plus bas, c'est en regardant et en pénétrant aussi bas que possible
que l'on en découvre le vrai sens.</p>
<p>Grâce au consciencieux travail de M. Fontoulieu, il est facile de saisir
et de compter les anneaux de la chaîne</p>
<p><pb/></p>
<p>o8 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Pourtant, quelles que soient les affinités, nous consentirions à
désintéresser de la politique ces monstres de scélératesse, s'il était
bien convenu que ce sont purement et simplement des scélérats, des
bandits, de la race des Papavoine, des Dumolard, des Lacenaire et des
Tropp-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>60 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Au surplus, comment pourrait-il en être autrement? Si l'on ne glorifiait
pas quelque peu les morts, les exécutés, les fuyards, les prisonniers et
les déportés, que diraient les survivants, les libérés, les acquittés,
les bénéficiaires du non-lieu, la foule immense de ceux qui ont échappé aux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>62 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>lilique avouable; —etqu'elle a pour cela de vives raisons,</p>
<p>comme dit le docteur Pancrace.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Je mentionne ce détail, parce que je le rencontre sous ma plume.
Sachez, une fois pour toutes, que parmi les centaines de communards des
deux sexes, nommés par M. Fontoulieu, il n'y en a pas six qui n'aient un
antécédent judiciaire, une profession infamante, ou une spécialité telle
que celle-ci : « Hercule forain vivant de la prostitution de ses deux
filles. »</p>
<p><pb/></p>
<p>64 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>prêtres et de religieuses qu'elle pourrait en contenir, et</p>
<p>puis de faire sauter le tout...</p>
<p>SAINTE ÉLISABETH-DU-TEMPLE</p>
<p>» Viard disait: « Avant toutes choses, il faut nous débar» rasser de la
race ignoble des prêtres. Que chacun de » nous en tue un, et demain il
n'y en aura plus. »</p>
<p>» Il faut écorelier les prêtres tout vifs et faire des bar» ricades avec
leurs corps. »</p>
<p>LA FEMME LEBLANC (ÉGLISE DE LA TRINITÉ)</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ÉGLISES DE PARIS SOUS LA COMMUNE 63 SAINT-GERJIIAIN-L'AUXERROIS</p>
<p>»—Passez le gosse par ici,on veut l'embrasser... Ouvrez lui la gueule,
pour voir s'il a fait ses dents...</p>
<p>» Enfin, le fédéré embrocha l'Enfant Jésus et le promena dans la salle
au bout de sa baïonnette, où il fut bientôt brisé et déchiqueté. Jamais
épisode ne sembla plus réjouissant...»</p>
<p>ana4.</p>
<p><pb/></p>
<p>66 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ÉGLISES DE PARIS SOUS LA COMMUNE 67 les prêtres ne soient pas morts,
que toutes les églises ne soient pas en ruines. La Légion d'honneur, la
Justice, les Finances, la Royauté, le Conseil d'État, la Municipalité,
la Noblesse, l'Argent, toutes les puissances de ce monde, n'ont pas si
bien défendu leurs palais que Dieu n'a préservé ses temples.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>FANTAISIES ET VARIATIONS</p>
<p>SUR LE TEMPS PRÉSENT 1</p>
<p>13 octobre 1872.</p>
<p>Une indiscrétion amicale me permet aujourd'hui de vous offrir ce que
l'on peut appeler une primeur ; c'est en découpant les bonnes feuilles,
et avant la mise en vente, que je vais transcrire des fragments du livre
de M. Bourgarel.</p>
<p>Mais, d'abord, il faut que je vous présente l'auteur.</p>
<p>1. Par M. Bourgarel, ancien magistrat.</p>
<p><pb/></p>
<p>FANTAISIES ET VARIATIONS 69</p>
<p><pb/></p>
<p>70 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>FANTAISIES ET VARIATIONS 71</p>
<p>de Berryer, du général Foy, de Caussidière — et de M. Thiers. C'est ce
qui ressort du chapitre intitulé : « M. Gambetta, membre de l'Académie
française. »</p>
<p>M. Bourgarel suppose que l'Académie, ayant pris pour spécialité le
traitement des rhumatismes, asthmes, blessures, catarrhes et
meurtrissures politiques, a fini par accueillir M. Gambetta dans son
sein (187...). M. Gambetta prend place, entre MM. Emile Ollivier et
Jules Favre, ses parrains,en face deM. Duvergier de Haurannc, directeur,
et de M. de Sacy, chancelier, — et voici l'exorde de son discours de
réception :</p>
<p>« Messieurs,</p>
<p>» Messieurs, l'homme illustre que je remplace' avait eu des fortunes
diverses. Au milieu des vagues tumultueuses</p>
<p><pb/></p>
<p>72 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>FANTAISIES ET VARIATIONS 73</p>
<p>traits le veau démocratique et en chantant les hymnes sacrés de notre
sainte Révolution, je vis plus tard mon étoile pâlir et filer comme
Samson aux pieds d'Omphale Mais vous avez fait, messieurs, de vos palmes
vertes le Palladium du grand blessé politique. Vos suffrages sont une
magie, dont le métal édulcore toutes les disgrâces, et votre égide,
savourée par ma gratitude, éclairci l'amertume de mes regrets... »</p>
<p>********* 5</p>
<p><pb/></p>
<p>74 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>N'allez pas croire, d'après ce bizarre échantillon, que tout, dans le
volume de M. Bourgarel, soit écrit dans cette gamme excentrique, que des
juges austères pourraient aisément traiter de bouffonnerie et de
pasquinade. Bien au contraire ! Ce pastiche représente quelque chose
comme le neque semper arcum, et je soupçonne l'auteur d'avoir voulu
amuser la galerie pour faire accepter bon nombre de vérités
désagréables. Voici une page dont je vous supplie de ne pas trop vous
fâcher. Je vous ai averti que M. Bourgarel, ancien magistrat, après
avoir passépar de longues alternatives d'illusions et de mécomptes,
était aujourd'hui un désabusé, oiî, en d'autres termes, un pessimiste.</p>
<p>II</p>
<p>LOPTIMISME DE CES MESSIEURS</p>
<p>« — Quand je dis messieurs, j'ai grand tort; c'est citoyens que je
devrais dire. Je les admire ; ils sont rouges, et ils voient tout en
rose. Je me souviens de ce qui se</p>
<p><pb/></p>
<p>FANTAISIES ET VARIATIONS 75</p>
<p><pb/></p>
<p>76 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>FANTAISIES ET VARIATIONS 77</p>
<p><pb/></p>
<p>78 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>FANTAISIES ET VARIATIONS 79</p>
<p>Je suis content, je suis heureux, Chacun doit l'être dans ces lieux...</p>
<p><pb/></p>
<p>80 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>conseiller, maire, ministre; j'émarge ; je fais des discours; je préside
des festins patriotiques; je donne de grands dîners ; je bois du
château-margaux et je mange du perdreau truffé. De quoi vous
plaignez-vous ? Que vous manque-t-il ? Dénigrement, pessimisme, manie de
réactionnaires qui regrettent les tyrans. Je vous dis — et je m'y
entends — que la France est en voie de félicité parfaite. Si son bonheur
actuel a été acheté au prix de quelques bourrasques et de quelques
sacrifices, la belle affaire! Rien de gratuit ici-bas ; point de
médailles sans revers... D'ailleurs, que d'indemnités ! Pour de bien
petits revers, que de grandes médailles !</p>
<p><pb/></p>
<p>FANTAISIES ET VARIATIONS 81</p>
<p>aux concitoyens de Raoul Rigault, aux chambellans de</p>
<p>5.</p>
<p><pb/></p>
<p>82 .NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Napoléon III, aux clients de Garibaldi, aux soldats de M. Cluseret, aux
incendiés de M. Pyat, aux auditeurs de M. Gambetta, aux électeurs de M.
Laurier, aux abonnés du Rappel, aux habitués du café de Madrid, aux
géographes de la carte de France, aux claqueurs de l'Opéra, aux
spectateurs du Tour du Cadran, aux admirateurs de Thérésa, aux lectrices
de M. Feydeau et aux dévotes de papa Loyson.... »</p>
<p>III</p>
<p>LA VANITÉ FRANÇAISE — M. EMILE OLLIVIER '</p>
<p><pb/></p>
<p>FANTAISIES ET VARIATIONS 83</p>
<p>mais alors — hué,, bafoué, menacé, traité de</p>
<p>couard, de Prussien et de traître, parce qu'il demandait</p>
<p><pb/></p>
<p>8i NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>timidement, de sa voix la plus flùtée : « Etes-vous</p>
<p>prêts?</p>
<p><pb/></p>
<p>FANTAISIES ET VARIATIONS 83</p>
<p>» Est-il permis de parler de M. Emile Ollivier, écrivain</p>
<p><pb/></p>
<p>86 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>» — Mais enfin? — J'arrive. M.Emile Ollivier a eu un mot malheureux ;
après ? Qui de nous n'a eu un mot malheureux dans sa vie? Cette horrible
guerre et ses épilogues ont été aussi fertiles en mots malheureux qu'en dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>FANTAISIES ET VARIATIONS 87</p>
<p>sastres. Le Figaro en a publié la liste, et la liste est longue.</p>
<p>» Mais la preuve que je n'entends ni l'amnistier, ni le surfaire, c'est
que je maintiens contre lui, comme j'aurais dit au temps où j'étais
magistrat en activité de service, nuatre chefs d'accusation :</p>
<p>» Use figura jadis qu'il était républicain, lui, aristocrate jusqu'au
bout des ongles.</p>
<p><pb/></p>
<p>88 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>» Troisièmement, M. Emile Ollivier est inexcusable de ne pas avoir donné
sa démission dès la première minute où on a parlé de guerre. Ici, sa
vanité même lui aurait conseillé la retraite, si le pouvoir n'avait des
fumées comme le vin et des sortilèges comme Circé. En effet, ou la
guerre serait malheureuse, et alors il ne manquerait pas d'être
enveloppé dans la disgrâce de ses collègues et les rancunes de son pays;
ou nous débuterions par une victoire définitive ; et alors il pouvait
être bien, assuré de deux choses : qu'il allait être éclipsé par la
moindre de ces grosses épaulettes ; qu'il suffirait d'un bulletin de
victoire pour faire écrouler, comme un château de cartes bizeautées, le
libéralisme impérial.</p>
<p><pb/></p>
<p>FANTAISIES ET VARIATIONS 89</p>
<p>Ollivier de s'être trompé sur ses vraies aptitudes et sa vocation
véritable. Ce n'est pas un politique, c'est un artiste.</p>
<p>» Il est si bien artiste, qu'il y a en lui de la femme ; il a de l'autre
sexe la sensibilité nerveuse, un peu factice; et, pourquoi ne pas
l'avouer? il en a aussi la grâce et le</p>
<p><pb/></p>
<p>90 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>FANTAISIES ET VARIATIONS 91</p>
<p>» Que s'est-il passé dans cette âme d'artiste déclassé, — traviato, — au
moment où il écrivait ces lignes singulières, qui, s'il n'avait eu soin
de les dater, nous sembleraient d'une date beaucoup plus récente?</p>
<p>— » (1526) Clément VII, un Médicis, déclare la guerre » à
Charles-Quint,'dont la puissance, démesurément ac» crue, menaçait
l'indépendance de l'Italie.</p>
<p>» Clément VII est fait prisonnier ; les républicains s'a» gitent. Les
Médicis, avant qu'on les ait déposés, pren» nentla fuite. Le palais de
la Seigneurie est envahi et la » République établie.</p>
<p><pb/></p>
<p>92 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>» Malatesta Boglioni est proclamé généralissime des » troupes. On
s'arme, ',on se réunit, on passe des revues, » on fait des
proclamations, on jure de mourir, on dévaste » les environs de la ville,
on pille les corporations reli» gieuses et les maisons privées, on
arrête les suspects, » on décapite, on établit la Terreur.</p>
<p>» Pendant ce temps, les vivres et les munitions s'épui» sent. Le peuple
demande une sortie en masse. Mala» testa s'y oppose : — « Nous serons
écrasés, » dit-il. — « Vous êtes donc un traître? » lui répond-on. —
Alors » il cède, sort, fait tuer de braves gens, rentre, refuse de »
nouvelles sorties, et capitule. De ce jour, un nuage a » plané sur ce
nom. »</p>
<p>» Qu'en dites-vous?L'Histoire ne serait-elle, par hasard, que la
répétition indéfinie d'une même pièce, sous des noms différents^? Je
déclare qu'elle n'est pas bonne, et que j'en demande une autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>FANTAISIES ET VARIATIONS 93</p>
<p>» Le parallèle entre Michel-Ange et Raphaël (page 69) est d'une beauté
idéale, que ressentiront vivement toutes les imaginations délicates ;
mais j'aime mieux reproduire une page où s'affirme, comme dans tout le
reste du volume, le spiritualisme chrétien de l'auteur de ce dialogue.
Après quoi, j'essaierai de conclure.</p>
<p>» Je suis plus d'une fois monté sur les sommets élevés, » au-dessus de
la région des sapins, dans celle despâtu-</p>
<p><pb/></p>
<p>94 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>» rages, au centre d'une des larges vallées qui s'étendent » au pied des
glaciers. Des fleurs, aux calices tournés en » haut, et d'un éclat
inconnu dans les plaines, ornent les » prairies, et sur les mousses
délicates s'épanouissent les » rhododendrons ; tout le long du jour, on'
entend la » symphonie des cloches suspendues au cou des vaches ; » le
ciel a le bleu profond que donne la transparence de » l'air; le vent est
embaumé; on croirait qu'il a recueilli » sur chaque fleur son parfum
particulier, et qu'il les a » mêlés ensemble dans sa course, tant il
répand une odeur » de miel. L'absence d'arbres laisse apercevoir triom»
phante la beauté des lignes et s'étaler sans obstacle les » mirages de
la lumière.</p>
<p><pb/></p>
<p>FANTAISIES ET VARIATIONS 95</p>
<p>i&gt; sphères sublimes. A ceux qui Je possèdent, tu assures les »
contentements sans fin ; où tu habites, il y a plus de » blancheur que
sur le lis. — Qu'elle est charmante, la » femme revêtue de pureté ! Et
comme elle répand au» tour d'elle une douce lumière !... »</p>
<p>&gt;• Comprenez-vous maintenant, pourquoi j'ai envie, non pas d'absoudre,
mais d'oublier, chez M. Emile Ollivier, l'homme politique ? II y a, dans
Guy-Mannering, un dialogue entre un colonel anglais, retour de l'Inde,
et un avocat d'Edimbourg. Il s'agit de fixer le degré de culpabilité
d'un intendant fripon et d'un voleur de grand chemin. Naturellement, le
colonel prend parti pour le bandit, l'avocat pour le fripon. — Influence
du métier! s'écrie M. Paul Pleydell.</p>
<p><pb/></p>
<p>96 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>FANTAISIES ET VARIATIONS 97</p>
<p>d'ailleurs qu'un profane. Mais je me chargerais volontiers, par les
gouvernements qui courent ou qui ont couru, de composer, pour la séance
où vous recevriez le successeur de Lamartine, un gentil petit personnel
de directeur, de chancelier et de parrains, qui n'auraient pas le droit
de lui jeter la première pierre.</p>
<p>. 6</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>LA SERBIE 1</p>
<p>20 octobre 1872.</p>
<p>Parlons de ce livre comme s'il ne nous était rien arrivé
d'extraordinaire depuis trois ans.</p>
<p>Vous avez eu, n'est-ce pas? au moins une fois dans votre vie une grande
douleur? Oui, puisque vous avez vécu. N'est-il pas vrai que cette
douleur se changeait pour vous en idée fixe? Tout vous apparaissait à
travers un voile de deuil ; tout ce qui frappait vos regards, touchait
votre coeur, occupait votre esprit, se teignait aussitôt de cette sombre
et unique couleur. A cette pensée absorbante vous rameniez obstinément
ce qui essayait de vous.en distraire. L'être chéri que vous pleuriez, la
fortune que vous aviez perdue, .</p>
<p>1. Par M. Saint-René Taillandier.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SERDIE 99</p>
<p><pb/></p>
<p>100 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SERBIE 101</p>
<p>On le voit, il serait facile de faire intervenir, soit par allusion,
soit par ricochet, soit par synchronisme, notre histoire de France dans
cette histoire de la Serbie. Mais le livre</p>
<p>fi.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SERBIE 103</p>
<p><pb/></p>
<p>104 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>écritoires, s'attendrissait en l'honneur de la Grèce chrétienne. Le
chrétien, la femme pieuse, la grande dame, les lecteurs des premières
Méditations de Lamartine, se rencontraient avec Béranger
etCauchois-Lemaire pour lancer l'anathème au vilain Turc, anmécréant, à
l'infidèle. Le prestige accorde peu de place au calcul; la magie ne
laisse pas réfléchir; chez les peuples comme chez les individus,
l'imagination a de ces entraînements irrésistibles, électriques, qui
absorbent toutes les facultés actives. Ce jour-là, l'Europe fut
magnétisée par la Grèce. Toutes les opinions s'embrassèrent en faveur du
grec.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SERBIE 105</p>
<p>Villèle contre Chateaubriand, Villemain, Lamartine, lord Byron, Victor
Hugo, Casimir Delavigne et autres enchanteurs de ma jeunesse.</p>
<p>Ce qui est vrai, ce que l'on peut affirmer sans passion et sans
paradoxe, après avoir lu l'excellent ouvrage de de M. Saint-René
Taillandier, c'est que les Serbes, qui n'ont pas eu le même succès de
vogue, étaient en réalité plus intéressants, plus sérieux, qu'ils
auraient pu être moins embarrassants et plus utiles. Dussé-je'me faire
traiter d'iconoclaste, j'ajoute qu'ils me semblent tout aussi poétiques.
Il y a, pour une nation, deux sortes de poésies ; celle qui s'immobilise
et s'enferme dans le passé, et celle qui se continue et se renouvelle
sans cesse par la fidélité aux traditions, aux moeurs, aux légendes, aux
croyances populaires. De même qu'un individu peut être parfaitement
prosaïque bien que descendant d'un grand poëte ou d'un grand artiste, de
même un peuple peut compter parmi ses ancêtres Homère, Hésiode, Eschyle,
Sophocle, Théocrite, Platon, Euripide, Aristophane, et n'avoir plus rien
de commun avec ces glorieuses origines. La chaîne s'est rompue pendant
une longue suite de siècles; le trésor poétique s'est dépaysé et a passé
en d'autres mains; les théogonies païennes ont disparu des cimes de
l'Hélicon et de l'Olympe. Les fables riantes du polythéisme, les temples
d'Apollon, de Jupiter et de Minerve, ne disent plus rien aux populations
chrétiennes ; c'est tout au plus si, dans leur grossière ignorance,
elles mêlent au culte</p>
<p><pb/></p>
<p>106 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SERBIE 107</p>
<p><pb/></p>
<p>108 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Et quasi cursores vitaïlàmpada iradunt.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SERBIE 109</p>
<p>commune avec la révolution hellénique; il devine que</p>
<p>********* 7</p>
<p><pb/></p>
<p>HO NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SERBIE Hl</p>
<p><pb/></p>
<p>112 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>MADAME RÉCAM1ER 1</p>
<p>Novembre 187 2.</p>
<p>Mm 0 Récamier! Ce qui me frappe dans cette délicieuse figure, c'est que
le clair-obscur lui convient et l'embellit comme le grand jour. Le grand
jour, c'est le portrait de Gérard, en pleine jeunesse, en pleine
lumière, digne, par la beauté, et aussi par le costume, d'une déesse de
l'Olympe, voisine du Mont Ida ; c'est la radieuse époque qui plus tard
servira de texte aux affectueux sermons de Mathieu de Montmorency, où
cette femme énigmatique et adorable semble jouir, comme une création
del'Éden, des bénéfices de l'in1.</p>
<p>l'in1. Récamier, les amis de sa jeunesse et sa correspondance intime;
par l'auteur des Souvenirs de madame Récamier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ui NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME RÉCAMIER 115</p>
<p><pb/></p>
<p>116 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME RÉCAMIER 117</p>
<p>conversions républicaines, de nudités littéraires, théâtrales et
plastiques, d'ovations populacières, d'arguties byzantines, de
communards qui votent, d'honnêtes gens qui s'abstiennent, de
réhabilitations insensées, de provinces tombant du mal Caduc, je deviens
incapable de distinguer le bien du mal, le juste de l'injuste, l'or du
clinquant, la vertu du vice, le gouvernement de l'anarchie, la politique
de M. Thiers de celle de M. Ordinaire, la poésie de Lamartine des vers
de M. Gagne, la prose du Rappel de celle de Louis Veuillot, et la
faconde de M. Gambetta de l'éloquence de Bossuet.</p>
<p>7.</p>
<p><pb/></p>
<p>118 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME RÉCAMIER H!)</p>
<p>Jons de l'esprit embellis et civilisés par des femmes d'élite, n'ont pas
attendu le 4 septembre pour recevoir de rudes atteintes. Pourtant, sous
l'Empire, avant le Mexique et les débâcles, l'illusion était encore
possible. On avait le trompe-l'oeil de toutes les élégances que la
démocratie allait engloutir, une espèce d'imitation ou de représentation
théâtrale de tout ce qu'avait aimé la société d'autrefois. Il fallait
des yeux exercés pour voir où commençait leruolz et par quelles nuances
la cour de Gérolstein différait du pavillon Marsan. Je ne nomme pas,
mais je pourrais citer des hôtels, des palais et des châteaux où, quand
on avait invité quelques artistes, convoqué quelques gens de lettres,
organisé quelques charades, on se figurait ingénument ressusciter
l'Abbaye-au-Bois et continuer Mme B-écamier.</p>
<p><pb/></p>
<p>120 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME RÉCAMIER 121</p>
<p><pb/></p>
<p>122 . NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME RÉCAMIER 123</p>
<p><pb/></p>
<p>124 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME RÉCAMIER 128</p>
<p><pb/></p>
<p>126 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME RÉCAMIER 127</p>
<p><pb/></p>
<p>128 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME RÉCAMIER 129</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>VICTOR DE LAPRADE 1</p>
<p>Novembre 1872.</p>
<p>0 père de famille! ôpoète! Je t'aime!...</p>
<p>c'est assurément M. deLaprade. Il se repose âePernette, de ses Poèmes
patriotiques, en discutant, avec un rare mélange de fermeté et de
hardiesse, d'élévation et de sagesse, ces problèmes de l'éducation
moderne, qui sont du patriotisme encore; car je vous défie de songer à
l'avenir, au présent et au passé de la France, sans évoquer</p>
<p>1. L'éducation libérale-'</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTOR DE LAPRADË 131</p>
<p><pb/></p>
<p>132 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>sens Salluste et Tacite et réussissent des pastiches de Cicéron et de
Virgile. Hélas ! il existe aujourd'hui, contre ce déplorable système, un
argument plus terrible que les raisons les plus éloquentes. La preuve
qu'il ne valait rien, c'est qu'il a produit ce que nous voyons et qu'il
nous a faits ce que nous sommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTOR DE LAPRADE 433</p>
<p>Aujourd'hui la faillite est complète. L'idée, l'action, le livre, le
champ de bataille, la littérature, la morale, l'intelligence et la
conscience publiques, le coeur, le cerveau et le bras, tous les ressorts
de la vie politique, tout ce qui élève ou relève un grand peuple, tout
ce qui conjure ou ennoblit un naufrage, autant de sujets de mécomptes et
d'angoisse, d'humiliation et de douleur ! L'épée s'est</p>
<p>brisée entre les mains du soldat, la plume tremble aux</p>
<p>........ 8</p>
<p><pb/></p>
<p>134 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Dans cette immense déroute, nous n'avons plus qu'un espoir : cet espoir,
c'est la France de demain; cette France, c'est l'éducation qui doit la
créer ou achever de la défaire. Le livre de Laprade arrive donc avec les
caractères d'un double à-propos, au moment où tout nous démontre la
nécessité de préparer une génération qui nous suive sans nous
ressembler, el où des réformes plus ou moins discutables sortent du
portefeuille du ministre de l'instruction publique.</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTOR DE LAPRADE 135</p>
<p><pb/></p>
<p>136 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Molière, et la robe de chambre de M. Jourdain s'y étale</p>
<p>« ... La sensibilité matérielle et maladive est surexcitée chez nous aux
dépens du sens moral et de l'intelligence. L'élément féminin prédomine
partout. Nous prenons pour des idées, pour des convictions, pour des
enthousiasmes, pour des résolutions de conscience, les impressions
poignantes de nos nerfs surexcités. J'ai là, sur ma table, une foule de
volumes éclatants, célèbres, qui ont fait le lour de l'Europe, qui
pénètrent chez nous jusque dans les masses populaires et les enivrent.
L'imagination et la</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTOR DE LAPRADE 137</p>
<p>8.</p>
<p><pb/></p>
<p>138 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTOR DE LAPRADE 139</p>
<p><pb/></p>
<p>140 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTOR DE LAPRADE 141</p>
<p><pb/></p>
<p>142 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTOR DE LAPRADE 143</p>
<p><pb/></p>
<p>144 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>physique pour être si vite battus par l'ennemi, démoralisés par la
défaite, exploités par des charlatans, dupés par des fripons, gouvernés
par des bavards et ensorcelés par des fous?</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTOR DE LAPRADE 145</p>
<p>********* G</p>
<p><pb/></p>
<p>146 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>LA POÉSIE .ET LES POETES</p>
<p>EN 1872</p>
<p>M. AUGUSTE VACQUERIE*</p>
<p>Novembre 1872.</p>
<p>On a cité récemmvit un propos de M. de Fontanes,</p>
<p>1. Mes premières années de Purif.</p>
<p><pb/></p>
<p>148 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>La poésie n'a donc rien qui ne puisse s'acclimater ou renaîlre chez une
nation vaincue, mutilée, meurtrie, frap-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE ET LES POETES EN 1872 149</p>
<p><pb/></p>
<p>150 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE ET LES POETES EN 1872 151</p>
<p>Me voici sur le palier.</p>
<p>Je froisse d'un poing avide</p>
<p>La rampe de l'escalier ;</p>
<p>Le corps penché, sur le vide.</p>
<p>Je tends vers elle mes yeux, Et, contraignant sa paresse, Mon regard
impérieux Exige qu'elle paraisse.</p>
<p>J'y mets mon coeur tout entier...</p>
<p>Soudain, au bas de la rampe,</p>
<p>Une ombre;... c'est le portier</p>
<p>Qui vient d'éteindre la lampe..., etc., etc.</p>
<p>Il y a dix-huit strophes de cette force, toutes palpitantes de passion
et de poésie, Quand le monsieur embrasse le trombonne qui s'insinue dans
la chambre de la bonne, on est navré. Lorsqu'enfin arrive la Béatrixou
la Juliette de ses rêves, on est soulagé.</p>
<p>Pendant que tous les bons esprits reconnaissent que, depuis un
demi-siècle, nous avons élé dupes de nos admirations bénévoles pour les
littératures étrangères et</p>
<p><pb/></p>
<p>1!)2 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>qu'il est temps de revenir aux hommes de génie qui sont la gloire et la
consolation de la France, comme c'est patriotique et opportun de nous
offrir une nouvelle édition du Racine et Shakspearede'W. Schlegel, de
Stendhal et de M. Hugo, et de la formuler dans des vers tels que ceux-ci ;</p>
<p>L'action pensive, Et puis le décor, Et le rire encor, Racine s'en prive.</p>
<p>Eschyle poltron, Tacite modeste, Il ébranche Oreste Et rogne Néron.</p>
<p>Son rêve est de clore -</p>
<p>En un mince étui Les grands arbres qui Versaient hier encore</p>
<p>Le reste, il le plie, Et met, doux bourreau, Un cèdre au fourreau '
Comme un parapluie !</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE ET LES POETES EN 1872 133</p>
<p>La feuille croît peu Dans l'oeuvre qu'il gêne. Shakspeare est un chêne,
Racine est un PIEU.</p>
<p>« — Bonjour, mon vieux,</p>
<p>Plus dur qu'un pieu, Te ressembler est difficile : Je te
salue,*homme^fossile ! »</p>
<p>de la France, de ses facultés les plus pures et les plus no9.</p>
<p>no9.</p>
<p><pb/></p>
<p>134 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>136 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>côté de la politique. D'une main, M. Vacquerie souffleté</p>
<p>« Je fus bientôt dans l'état aucunement hypocondre et grisâtrement béat
d'un citoyen q.ui voit fondre sur tous ses sens envahis les ailes de
bécassine, les vins de tous les pays et les yeux de sa voisine... les
sujets les pluspro-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'école où je me rallie Veut un talent sans excès, Discret, humble. Plus
de ces Brutalités de saillie....</p>
<p>Efforts, initiatives, Trouvailles sous les affronts, Bonsoir ! Nous
inaugurons Les qualités négatives.</p>
<p>Se priver est maintenant Le grand charme. Notre drame, A nous, tient
dans ce programme: Abstinent et continent. [Et les (les ?)</p>
<p><pb/></p>
<p>138 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Le vieux va rire du jeune.</p>
<p>On n'a que ce qu'on n'a pas. (?)</p>
<p>Rien devient tout. Le repas</p>
<p>Qui nourrit bien, c'est le jeûne... Etc., etc.</p>
<p>N'est-ce pas que les parodistes pouvaient se reposer cette fois sur les
lauriers de M. Vacquerie ? Il s'est trèsspirituellement arrangé pour
leur couper la caricature sous les pieds. Ailleurs, voulant se
rapprocher encore plus du Maître, et indigné que Molière ait fait les
Femmes savantes, il écrit sans perdre son sérieux :</p>
<p>Ailleurs, regrettant que le christianisme ait exilé Vénus, il imagine
celte strophe délicieuse :</p>
<p>Adieu, Vénus même !</p>
<p>Cher emblème ! Nom matériel Qui, blonde ou bien brune,</p>
<p>Mit en une Les femmes au ciel !</p>
<p>Mais le bouquet, c'est la strophe finale d'une pièce qui aurait pu être
très-touchante ; un enfant qui s'empoisonne en mordant une fleur. Nous
ne demanderions pas mieux que de nous attendrir : Est-ce possible?</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE ET LES POETES EN 1872 139</p>
<p>Cette herbe était un poison. Quel vide dans la maison !</p>
<p>CBÉATION QUI HAIS LA CRÉATURE!</p>
<p>Puis demandant aux quatre plus forts leur copie. Le N° 1 a écrit :
Création qui est la créature ! — Le N° 2 : Création qui, elle, a
créature ! — Le N° 3 : Création qui hêla créature! — Trois pensums. —
Enfin, le N° 4a écrit correctement, et reçoit, en prix Tragaldabas,
l'Homme qui rit, et les Chansons des Rues et des Bois.</p>
<p><pb/></p>
<p>160 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Vacquerie un jour héla Une rime riche,</p>
<p>Et lui dit : ta soeur est là... Honte au vers qui triche !</p>
<p>Elle répond : Je hais la Bourgeoise césure.</p>
<p>Vive la licence ! Elle a Bravé la censure.</p>
<p>Et l'univers s'assembla Pour savoir le reste ;</p>
<p>Et Jean Baudry s'en alla Emportant sa veste !...</p>
<p>Excusez les fautes de l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>THÉOPHILE GAUTIER</p>
<p>24 novembre 1872.</p>
<p><pb/></p>
<p>162 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉOPHILE GAUTIER 163</p>
<p><pb/></p>
<p>164 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Pour mieux fixer les proportions, citons quelques exemples :</p>
<p>La prose poétique de Chateaubriand, dans le Génie du Christianisme et
les Martyrs, est bien moins parfaite que le style de Théophile Gautier.
N'importe ! il y a eu une année, un jour, une heure, où la société, la
littérature, la philosophie, sont entrées dans une voie nouvelle, où les
imaginations se sont réconciliées avec la religion chrétienne, parce que
Chateaubriand avait écrit les Martyrs et le Génie du Christianisme.
Trouvez-moi, dans le riche répertoire de Théophile Gautier, une seule
page qui ait changé quelque chose aux idées de son temps !...</p>
<p>Les Méditations de Lamartine sont très-inférieures, comme exécution,
comme fini, comme sûreté imperturbable de la langue poétique, aux vers
de l'auteur d'Émaux et Camées. Pourtant le lendemain des Méditations,</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉOPHILE GAUTIER 165</p>
<p>toute une poésie nouvelle était née; toute une école de versification
était morte. La rêverie, la prière, l'idéal, l'amour exalté et purifié
par la foi, avaient désormais leur interprète, leur rhylhme, leur
clavier; les sources taries se ravivaient; lePinde et le Parnasse
étaient abandonnés en l'honneur du Sinaï et du Carmel. Une jeune
génération devenait chrétienne d'aspiration et de coeur, pour être plus
digne d'aimer, de rêver, de prier, de pleurer avec le poète du Lac et du
Crucifix. Maintenant, choisissez dans l'orfèvrerie de M. Théophile
Gautier ce qu'elle contient de plus fin, de plus miraculeux, de plus
éblouissant, et dites-moi quel est le lecteur bénévole qui, après avoir
admiré cette perle ou cette opale, a cru entrevoir d'autres horizons et
d'autres cieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>liiti . NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>tendresse et de désespoir, le poème étincelant de la jeunesse.
Parcourons rapidement la laborieuse carrière de Théophile Gautier ; il
nous sera facile de prouver, non-seulement qu'il n'a exercé aucune de
ces influences, mais que son genre de littérature les lui rendait
impossibles 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉOPHILE GAUTIER 167</p>
<p><pb/></p>
<p>168 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>rie d'Orléans. Ces oeuvres dont l'auteur faisait du nu sur le papier
comme le Titien et le Corrège en avaient fait sur la toile, ces hymnes
fougueux de la forme, du sensualisme et de la chair, pouvaient du moins
alléguer deux excuses : le désintéressement et la jeunesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉOPHILE GAUTIER 169</p>
<p>nelle. Je lis dans un recueil de vers tout frais éclos et calqué sur
ceux de M. Hugo, qu'un critique vu de dos est une vilaine bête, et que
toute critique un peu vive des chefs-d'oeuvre de ces grands citoyens
s'explique : 1° par une difformité bien caractérisée. (Hélas ! tout le
monde ne peut pas être fait comme l'Apollon du Belvédère ou M. Alfred
Naquet;) 2° par des infortunes conjugales; 3° par le désagrément d'avoir
subi un an de prison pour escroquerie; 4° par l'impossibilité de payer
son restaurateur. Ce qu'il y a de curieux, c'est que ces aménités
versifiées, qui sont d'un des principaux rédacteurs du Rappel, tombent
d'aplomb, non pas sur les critiques, qui ne sont généralement pas des
repris de justice, mais sur les communards, qui ont eu presque tous des
démêlés avec la gendarmerie.</p>
<p>beaux jours du siècle de Périclès ou des Médicis, il fau......... 10</p>
<p><pb/></p>
<p>170 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>« — Je suis homme, et rien de ce que l'homme souffre ne peut passer loin
de mon coeur. »</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉOPHILE GAUTIER 171</p>
<p>hymne de religieux enthousiasme, où ce tableau devenait une création
comme le ciel et la terre, et où le peintre nous apparaissait comme
l'émule et l'égal de Dieu.</p>
<p>Au reste, tous ces grands et superbes contempteurs de l'âme n'en sont
pas, pour cela, plus intrépides en songeant au redoti-</p>
<p><pb/></p>
<p>172 NOUVEÂUXSAMEDIS</p>
<p>1. Et cependant, même sur ce terrain où Théophile Gautier semble
inattaquable, comment ne pas être du même avis que cette femme d'esprit
que citait récemment M. Victor Fournel, et qui disait après avoir lu
Tra-los-Montes : — « C'est bien beau, mais il paraît qu'il n'y avait pas
d'Espagnol en Espagne quand M. Théophile Gautier y est allé ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉOPHILE GAUTIER 173</p>
<p>onzième heure et sur les ouvrages les plus corrects d(</p>
<p>10.</p>
<p><pb/></p>
<p>174 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>l'École dite du bon sens, sur M. Ingres et sur Eugène Delacroix, sur
Ponsard et sur Vacquerie, sur Jules Sandeau et sur M. Flaubert.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉOPHILE GAUTIER 17o</p>
<p>Une remarque avant de conclure : je viens de nommer Sainte-Beuve. Bien
plus que le causeur du Lundi, Théophile Gautier a été, par excellence,
le littérateur, le critique, l'artiste, le poète, l'homme de génie du
second</p>
<p><pb/></p>
<p>176 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉOPHILE GAUTIER 177</p>
<p><pb/></p>
<p>178 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>1. Voir la remarquable étude de M. Victor Fournel, dont j'adopte
complètement les conclusions :</p>
<p>« Il restera comme un curieux phénomène littéraire, en</p>
<p><pb/></p>
<p>THEOPHILE GAUTIER 179</p>
<p>dehors du courant gênerai de l'humanité. Parfois on relira son oeuvre,
comme on regarde ces tableaux Chinois et Japonais qui figurent dans
quelques-uns de nos musées. Ce qui n'est pas humain n'intéresse pas
longtemps l'humanité. Gautier est .une statue grecque, la statue de
Memnoii, si l'on veut, doublée d'une idole hindoue : Il n'est pas un
homme ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>PARIS CAPITALE</p>
<p>PENDANT LA RÉVOLUTION FRANÇAISE 1</p>
<p>Décembre 1872.</p>
<p>1. Par M. Pau! Thureau Dangin.</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS CAPITALE "181</p>
<p><pb/></p>
<p>182 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS CAPITALE 183</p>
<p>que tout l'intérêt de la lutte se concentrait en lui seul, que de lui
seul dépendait le dénouement, et que peu imp'ortaient Reischoffen,
Forbach, Sedan, les départements envahis, les misères de nos soldats et
de nos mobiles, le pillage et l'incendie des villages, les chances de
défaite multipliées parla défaite même, pourvu qu'il résistât, lui
Paris, le lion de l'histoire, — et de la fable, — et sortît vainqueur de
cette glorieuse épreuve.</p>
<p><pb/></p>
<p>184 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS CAPITALE 185</p>
<p>Ce renfort inattendu marqua le premier temps d'arrêt dans la déroute
républicaine; qui sait? il'fut peut-être pour quelque chose dans les
hésitations du point de départ, qu'il est, hélas! plus facile de
regretter que de réparer. Puis survint la Commune; l'histoire lui
assignera pour date officielle le 18 mars; mais, en réalité, elle était
faite, elle existait dès le commencement du siège; elle en révélait le
vrai sens; elle lui infligeait un dénouement que l'on pouvait prédire
dès les premières scènes. Ici,</p>
<p><pb/></p>
<p>186 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>je ne puis résister au plaisir de citer quelques lignes</p>
<p>d'une bien remarquable et bien éloquente brochure que</p>
<p>SainlGenest.</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS CAPITALE 187</p>
<p>» Il y a un an et demi de ces choses, et... ce qui ne s'était jamais vu,
ni en 93, ni en 48, c'est le parti de l'ordre qui succombe dans son
triomphe, c'est la Révolution qui triomphe dans ses forfaits... »</p>
<p><pb/></p>
<p>188 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS CAPITALE 189</p>
<p>Qu'est-il besoin, au surplus, de raisonnements et de conjectures? Je
viens de vous parler de Paris contemporain. Ici, le passé nous renseigne
sur l'avenir. Ce passé turbulent, factieux, tyrannique, ces épisodes
toujours nouveaux et toujours les mêmes', où l'on voit une minorité de
coupe-jarrets et de bandits, poussée par un groupe d'intrigants ou de
scélérats, favorisée par la stupeur, la curiosité ou l'apathie des
honnêtes gens, s'improviser souveraine, usurper la toute-puissance, se
ruer sur les palais, étouffer la représentation nationale, commettre en
un jour plus d'actes arbitraires que la royauté absolue n'en a commis
dans un siècle, entraver, supprimer et remplacer la vraie volonté du
vrai peuple; ces épisodes, aussi instructifs qu'effroyables, viennent
d'être racontés et résumés, avec autant de netteté que de vigueur, sous
le titre de Paris-Capitale pendant la Révolution française, par M. Paul
Thureau Dangin, jeune</p>
<p>11.</p>
<p><pb/></p>
<p>190 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS CAPITALE 191</p>
<p><pb/></p>
<p>192 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS CAPITALE 193</p>
<p>Tout, dans l'éloquent récit de M.* Paul Thureau, s'explique par cette
prépondérance de plus en plus oppressive de Paris sur la France, de la
populace sur les élus du peuple, des saturnales de la rue sur les
délibérations régulières, de la fantaisie sur la loi, de la sédition sur
le gouvernement. Ces massacres, ces exécutions, ces orgies sanglantes,
ces envois en province de commissaires chargés de réchauffer le
patriotisme, tous ces actes de scélératesse et d'audace que l'on a voulu
présenter, sous un aspect grandiose, comme un défi lancé aux rois de l'Eu-</p>
<p><pb/></p>
<p>194 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Après ces accès de fièvre, la lassitude. La populace de Paris finit par
être aussi inerte qu'elle a été furieuse ; son inertie est aussi
favorable que ses fureurs aux coups de main, aux coups de force, aux
coups d'État, aux aventuriers et aux empiriques, au va-et-vient de la réac-</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS CAPITALE 195</p>
<p>tion qui s'amuse, de la révolution qui s'acharne, de la dictature qui
s'apprête. Ce peuple, qui a tout fait, laisse tout faire. Que l'on
déporte les survivants de la Montagne, que l'on mitraille les
royalistes, que l'on balaie les Cinq Cents, que toutes les espérances de
la liberté passent par toutes les folies de la licence pour aboutir à
toutes les rudesses du despotisme, peu lui importe. L'immense faillite
révolutionnaire, commencée par le crime, s'achève par l'effondrement.
L'abdication de Paris révolutionnaire complète l'oeuvre destructive de
son règne.</p>
<p><pb/></p>
<p>196 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>LES RÉVOLUTIONNAIRES'</p>
<p>1789—1795</p>
<p>Je visitais un jour l'arsenal de Toulon, avec un de mes amis, officier
de marine. Il me montra quelques-unes des célébrités du bagne, cinq ou
six scélérats illustres, dont le procès, reproduit par tous les
journaux, avait fait diversion aux événements politiques, passionné
Paris et la province, et couvert de gloire les avocats assez habiles
pour sauver de l'échafaud leurs clients sans leur faire perdre un atome
de leur terrible prestige. Généralement je fus frappé, non pas de
l'expression d'énergie indomptable, de sauvagerie farouche ou
d'infernale audace de ces figures sinistre?, mais d'an singulier mélange de</p>
<p>1. Par M. Jules Courtet.</p>
<p><pb/></p>
<p>198 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES REVOLUTIONNAIRES l!4l</p>
<p>Celle qu'on leur prête ! Ce souvenir n'est-il pas, toute proportion
gardée, applicable aux grands hommes de</p>
<p><pb/></p>
<p>200 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES REVOLUTIONNAIRES 201</p>
<p>ces excès et ces violences sous la sauvegarde du patriotisme qui les a
dictées.</p>
<p><pb/></p>
<p>202 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES RÉVOLUTIONNAIRES 203</p>
<p><pb/></p>
<p>204 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES REVOLUTIONNAIRES 205</p>
<p><pb/></p>
<p>20:i NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>La Révolution, on le sait, a eu ses métaphysiciens, ses législateurs,
ses praticiens, ses hommes d'action, ses exécuteurs, ses premiers rôles
et ses comparses. Ne pouvant les mentionner tous, je vais citer quelques
noms, en vous renvoyant, pour la liste complète, au livre de M. Jules
Courtet.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES RÉVOLUTIONNAIRES 207</p>
<p>il est trop intelligent pour ne pas comprendre que, lorsqu'on a démuselé
le tigre, il faut avoir le courage de l'affronter, et, tapi dans un
coin, faisant des mots avec sa frayeur, il met un égoïste orgueil à
déclarer QU'IL A VÉCU. Les années s'écoulent, et ce patriote, ce
réformateur des abus de l'ancien régime, ce contempteur superbe des
vanités aristocratiques, ce promoteur de la bourgeoisie libérale cache,
un beau matin, sa vieille carmagnole sous un habit brodé, et se réveille
richement doté, brillamment titré, sénateur et comte de l'Empire.</p>
<p>Parlerons-nous de Mirabeau? Ce ne fut pas un génie, ce fut un
tempérament. Il n'aima ni la France, ni même la gloire; il détesta les
puissances qui l'avaient châtié de ses débordements; il composa sa
politique avec ses vices, son éloquence avec son fiel, son patriotisme
avec ses rancunes, son prestige avec sa laideur, sa conversion avec ses
dettes. Comme les malades dont on dit qu'ils meurent guéris, il allait
être presque honnête, quand il mourut, et la meilleure action de sa vie
fut de se vendre.</p>
<p>Et Danton? M. Jules Courtet le dépouille de son attirail légendaire et
le peint en maître. Voluptueux, avide, capable de tout pour assouvir ses
passions, plagiaire de Sardanapale sous un habit râpé de procureur, s'il
pousse au bouleversement social, ce n'est pas pour affranchir son pays,
c'est pour faire fortune. Il personnifie le parfait révolutionnaire,
c'est-à-dire l'homme qui, s'il était riche, noble et privilégié, serait
d'avis que la société</p>
<p><pb/></p>
<p>208 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES RÉVOLUTIONNAIRES 209</p>
<p>papiers, dans leurs Mémoires ; non contents de s'entretuer, ils
s'insultent comme les héros d'Homère, auxquels ils se rattachent par
Thersite. Jamais ils ne semblent plus humains que lorsqu'ils décapitent
leurs collègues, et plus véridiques que lorsqu'ils les jugent. Ecoutons
un moment Barère leur digne complice, cité par M. Jules Courtet :</p>
<p>Que serait-ce si je vous parlais, avec l'éloquent auteur</p>
<p>de ce livre, de Louis David, peintre de Léonidas, déco12.</p>
<p>déco12.</p>
<p><pb/></p>
<p>210 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES RÉVOLUTIONNAIRES 211</p>
<p><pb/></p>
<p>212 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>X1I1</p>
<p>ROME 1</p>
<p>Décembre 187?.</p>
<p>1. Description et Souvenir*, par Francis Wey.</p>
<p><pb/></p>
<p>214 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ROME -21S</p>
<p><pb/></p>
<p>21(i NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ROME ' 217</p>
<p>ges, de ses édifices, de ses ruines, des détails de sa vie intime et de
ses physionomies caractérisques.</p>
<p>Vous retrouverez là, dans toule l'originalité de son talent plein de
sève etde vigueur, Henri Regnault, l'héroïque martyr d'une défense
désespérée, aussi saisissant, aussi particulier dans les familiarités de
son crayon que dans les audaces de son pinceau; Français, le
paysagiste-poète qui a su donnera la vue crépusculaire du lac d'AIbano
le charme mélancolique d'une élégie de Lu*********</p>
<p>Lu*********</p>
<p><pb/></p>
<p>218 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ROME 219</p>
<p>L'auteur de Rome a très-spirituellement compris que recueil, en un sujet
si vaste, si riche, tellement inépuisable, c'était la monotonie dans
l'admiration; qu'il y</p>
<p><pb/></p>
<p>220 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ROME 221</p>
<p><pb/></p>
<p>222 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>toires de l'Église sur le paganisme, illustres décombres, poussière
faite des restes de chefs-d'oeuvre, que l'on ne peut fouler sans
réveiller les échos du Forum, la grande voix des Gracques, les joyeuses
clameurs de la foule autour des chars de triomphe, l'ardente parole des
Apôtres annonçant la bonne nouvelle, les prières montant au ciel du fond
des catacombes et les mélodieux soupirs des vierges chrétiennes.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROME 223</p>
<p>ne la vantent que du bout des lèvres, pour l'acquit de leur conscience ;
et ceux qui y reviennent sans cesse et qui voudraient ne plus la quitter.</p>
<p>Pourquoi M. Francis Wey nous rend-il si exactement l'attrait mystérieux
que Rome exerce sur les esprits d'élite? C'est que, sans jamais viser à
l'effet, il s'est profondément inspiré de son modèle, non-seulement pour
le bien décrire, mais pour le refléter dans son curieux mélange de
majesté et d'intimité, d'animation et de tristesse, de mouvement et de
solitude, de silence et de bruit, de solennité sacerdotale et de
familiarité populaire, de cérémonial et de sans-façon, de vétusté
apparente et d'impérissable jeunesse. Voyez par exemple ces valets de
cardinaux, « tous raides sous leur livrée, » qu'Heilbuth avait devinés,
qu'Henri Regnault a croqués d'un trait si vif et si fin. Les valets ont
cent ans, les livrées ont trois siècles, les carrosses semblent dater du
pontificat de Sixte-Quint ; les maîtres ne sont pas beaucoup plus jeunes
; ils vivent dans le passé comme dans leur atmosphère naturelle, et
quand vous les rencontrez dans ces belles galeries où
FrancisWeynouspromène avec lui, vous vousdemandez si les Bembo, les
Bibbiena, les Sadolet, les Médicis, ne vont pas descendre de leur cadre
pour les prier de les remplacer. Le Maître que servent ces maîtres leur
a communiqué l'immobilité des choses éternelles. Il les dispense de
renouveler ce qui ne doit pas mourir ; ils savent que leurs vieilleries
dureront encore, lorsque bien des nou-</p>
<p><pb/></p>
<p>224 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>veautés superbes se seront écroulées sous la main dos</p>
<p>hommes ou effacées sous la main du temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROME _ 22S</p>
<p>13.</p>
<p><pb/></p>
<p>226 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ROME 227</p>
<p><pb/></p>
<p>228 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV</p>
<p>GOETHE</p>
<p>ET LES GERMANISANTS FRANÇAIS 1</p>
<p>Décembre 1872.</p>
<p>1. A propos des Maîtresses de Goethe, de M. Henri Blàze de Bury.</p>
<p><pb/></p>
<p>230 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Est-ce possible, d'ailleurs? Serait-ce sincère ? Une fois lancés dans
celte voie, pourquoi nous arrêterions-nous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>232 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Mais silence ! quelles sont ces nouvelles rumeurs que l'on dirait
sorties de l'écorce des chênes ou amenées par</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>234 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Eh bien, non ! le pli était pris, et tout ce que peuvent faire ces
germanisants qui sont restés si passionnément Français, si sincèrement
patriotes, — M. Mézières par exemple, ou M. Blaze de Bury, — c'est
prendre date,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>236 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>GOETIIE ET LES GERMANISANTS FRANÇAIS 237 mianthe dont on a l'air de
brûler que la moindre partie de son moi (pardon, nous sommes en
Allemagne,) et de se réserver presque entier pour l'heure de réflexion
féconde où l'homme de génie se console de souffrances dont il n'est pas
mort, en les rendant immortelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>238 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>240 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>242 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XV</p>
<p>CHATEAUBRIAND</p>
<p>ET SAINTE-BEUVE 1</p>
<p>Décembre 1872.</p>
<p>in1. et son Groupe, par Sainte-Beuve.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIAND ET SAINTE-BEUVE 245</p>
<p>Nous accusâmes Sainte-Beuve de trahison et d'ingratitude, parce que,
après avoir joué son rôle dans le choeur des thuriféraires, il
s'efforçait d'affaiblir le prestige de Chateaubriand et son autorité
morale.</p>
<p>Le reproche était mérité. Le panégyriste obséquieux de 1834 s'était
d'avance enlevé le droit de clairvoyance. Toutefois il eût mieux valu
agrandir le débat et signaler dans cet épisode, aujourd'hui fort apaisé,
deux traits caractéristiques : un curieux, un sceptique, d'une sagacité
prodigieuse, passant de la phase de doute respectueux</p>
<p>14.</p>
<p><pb/></p>
<p>246 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>campagne, — et la littérature d'apparat en présence de</p>
<p>la littérature de déshabillé.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIAND ET SAINTE-BEUVE 247</p>
<p><pb/></p>
<p>248 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>Le représentant le plus glorieux et le plus éloquent du convenu m
littérature, en politique, en sentimentalismr&gt;, religieux, se
découvrait, comme se découvre un duelliste fatigué ou emporté par
l'ardeur du combat. Profiter de</p>
<p><pb/></p>
<p>250 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIAND ET SAINTE-BEUVE 231</p>
<p><pb/></p>
<p>'2oi NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIAND ET SAINTE-BEUVE 253</p>
<p>génération tout entière. Passant de la métaphysique dans l'art, il
l'avait réchauffé, vivifié, fécondé, rajeuni. Le romantisme, — le bon,
le vrai, — ne fut et ne pouvait être que l'oeuvre de cette réaction
vengeresse, le triomphe de l'âme contre la matière, la revanche des
imaginations fatiguées de ne rien espérer, de ne rien aimer, de ne rien
croire. C'est ainsi que le comprirent et le pratiquèrent, au début, ceux
qui devaient plus tard renier cette noble origine, sacrifier cette noble
cause aux mensonges de la popularité et aux servitudes révolutionnaires.</p>
<p>il suffisait, pour être dans le vrai, aspirer au beau et en********* 15</p>
<p><pb/></p>
<p>2S4 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>trevoir le bien, d'écrire le contraire de ce qu'ils avaient</p>
<p>écrit, défaire le contraire de ce qu'ils avaient fait.</p>
<p>Et maintenant, est-il le seul coupable ? Ou plutôt — parlons sans
crainte — quel est le vrai coupable ? Décidé</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIAND ET SAINTE-BEUVE 2S5</p>
<p>1. Un sceptique spirituel me disait en avril 1869 : « Croiriezvous que
ce diable de Sainte-Beuve n'est pas tranquille ? » — Il le connaissait
bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>256 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIAND ET SAINTE-BEUVE 257</p>
<p>Assurément, je ne crois pas un mot de la sotte histoire</p>
<p>d'après laquelle M. de Chateaubriand aurait imaginé une</p>
<p>scène de comédie, renouvelée de Richelieu et de Jélyotte,</p>
<p>afin de se dispenser d'épouser pour tout de bon MUe de la</p>
<p>Vigne. Pourtant, s'il avait pris plus au sérieux le mariage,</p>
<p><pb/></p>
<p>258 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIAND ET SAINTE-BEUVE 259</p>
<p><pb/></p>
<p>260 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>XVI</p>
<p>UN ROMAN PAR LETTRES</p>
<p>4 janvier 1873.</p>
<p>Le 27 décembre 1872, un fait assez singulier s'est passé sur le chemin
vicinal n° 3, entre la petite ville de Cérignac, chef-lieu de canton du
département de la Haute-Durance, et le village des Blaguières. Au petit
jour, le facteur rural fut surpris par une de ces pluies torrentielles
qui, depuis trois mois, désolent le beau Midi de la France. Avait-il mis
d'avance un peu trop de vin dans son eau ? Se ressentait-il encore des
effets d'un réveillon sardanapalesque, savouré avec les commis de
l'octroi, l'appariteur de la mairie et le bedeau de la paroisse? Le fait
est que son pied glissa sur le sol détrempé. Dans sa chute,</p>
<p>son front porta sur une grosse pierre ; il s'évanouit, et,</p>
<p>15.</p>
<p><pb/></p>
<p>262 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>comme un malheur n'arrive jamais seul, les courroies de de sa sacoche se
brisèrent; la poche intérieure s'ouvrit, et une vingtaine de lettres ou
d'imprimés de diverses provenances s'éparpillèrent sur le chemin. Notre
homme, couché tout de son long dans la boue, était hors d'état de
remarquer ce détail. Deux villageois qui allaient faire leur journée
dans un champ voisin et qui relevèrent le facteur, ne s'occupèrent pas
de ces papiers et de ces écritures. Ils étaient absolument illettrés, ce
qui ne les avait pas empêchés de voter pour le candidat gambettiste.</p>
<p>Je n'excuse pas ; je raconte. Une heure après, les deux amis, ne
songeant plus aux bécassines, aux pluviers et anx canards sauvages qui
avaient servi de prétexte au</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN PAR LETTRES 263</p>
<p>A M. Rouginard, conseiller général et maire.</p>
<p>Versailles, 24 décembre 1872. Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>264 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>1° De prospérité. Dieu lui-même — car nous croyons en Dieu — prend parti
pour cette admirable forme de gouvernement, puisqu'il nous envoie des
récoltes magnifiques et bénit les efforts de nos agriculteurs.</p>
<p>2° De sécurité. Sous une monarchie, on n'est jamais tranquille, parce
que les monarchies n'existent que pour tomber ; tandis que — suivez bien
mon raisonnement — la République ne pouvant jamais tomber que de
très-bas, c'est comme si elle ne tombait pas du tout. Un chêne que l'on
déracine peut tuer son homme. Un chardon que l'on arrache n'écrase
personne. Tout au plus peut-il contrarier les ânes.</p>
<p>3° De moralité. Il était temps d'échapper aux miasmes de l'Empire. La
République, c'est la régénération morale et sociale, puisque, d'après
les publicistes, les historiens et les philosophes de tous les siècles,
elle ne peut exister sans vertu.</p>
<p>4° De dignité. Ceci n'a pas besoin d'être démontré. Il n'y a pas de
monarchie sans cour; pas de cour sans courtisan ; pas de courtisan sans
bassesse, vénalité, obséquiosité et servilisme. Quand on veut flétrir
une femme, on lui inflige un nom qui en fait la femelle d'un courtisan.
La Royauté a des sujets, la République a des citoyens. Le sujet est à
genoux; le citoyen debout, inflexible et</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN PAR LETTRES 265</p>
<p>5° Enfin d'union. Ici je ne puis que répéter le mot sublime de notre
auguste Président : « La République est le gouvernement qui nous divise
le moins. » Vive la République !</p>
<p>Agréez, monsieur, les salutations distinguées et civiques de votre tout
dévoué</p>
<p>MITOUFLET,</p>
<p>Sous-délégué de la sous-commission du sous-secrétariat de la
sous-présidence.</p>
<p>P. S. Vous me demandez si les trois petits procès que vous avez eus en
police correctionnelle, sous l'infâme tyrannie, ne peuvent pas fournir
un prétexte aux éternels ennemis de la liberté pour chicaner votre
élection. Je m'empresse de vous rassurer. Tout est racheté par l'énergie
patriotique avec laquelle vous n'avez cessé, depuis le 4 septembre, de
combattre la hideuse réaction...</p>
<p>Les Blaguières, 27 décembre 1872.</p>
<p>Monsieur le marquis, . A mon grand regret, il m'est impossible de vous
envoyer les douze mille francs que vous me demandez pour</p>
<p><pb/></p>
<p>266 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN PAR LETTRES 267</p>
<p>J'ai l'honneur d'être, avec le plus profond respect, monsieur le
marquis, votre très-humble et très-obéissant serviteur et régisseur.</p>
<p>MARIUS DURANDEL.</p>
<p>A Mademoiselle Ursule de la Brémonière, au château deB...</p>
<p>Cérignac, 26 décembre 1872.</p>
<p>Chère et sainte demoiselle,</p>
<p><pb/></p>
<p>268 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>tresse ! Je suis, chère et sainte demoiselle, votre tout</p>
<p>dévoué et reconnaissant.</p>
<p>JACQUES BERNARDET..</p>
<p>Les Blaguières, 26 décembre 1872. Monsieur,</p>
<p>PHILOCOME MCNARD,</p>
<p>fermier du Mas des Closeaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN PAR LETTRES 269</p>
<p><pb/></p>
<p>270 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>LE BARON DES VENETTES.</p>
<p>A Georges de R...</p>
<p>25 décembre 1872. Mon cher Georges,</p>
<p>J'emmène Gabrielle en Italie. Pardonnez-moi et souhaitons-nous les uns
aux autres des jours meilleurs. Vous connaissez, mon cher Georges, bon
nombre de députés ; dites-leur de nous rendre la monarchie ; je vous donne</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN PAR LETTRES 271</p>
<p>immédiatement Gabrielle, et j'augmente de cent mille</p>
<p>francs le chiffre de sa dot.</p>
<p>Votre vieille amie,</p>
<p>Comtesse d'AuBiGNAN.</p>
<p>Au vicomte Frédéric de S..., château de Breuil, par Cérignac.</p>
<p>Paris, 24 décembre 1872. Mon cher ami,</p>
<p><pb/></p>
<p>272 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>ANTONIN DE C...</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN PAR LETTRES 273</p>
<p>Paris, le 23 décembre 1872.</p>
<p><pb/></p>
<p>274 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>marquis de Sade ; moyennant quoi, vous pouvez ne vous préoccuper ni de
la logique des caractères, ni de la vraisemblance des situations, ni de
la pureté du style ; je vous garantis trente-six éditions. Votre éditeur
et ami.</p>
<p>DAURIAT.</p>
<p>Cérignac, 24 décembre 1872. Citoyen,</p>
<p>Je vous envoie copie de ma supplique au Président de la République. Je
l'ai rédigée d'après vos conseils; le secrétaire de la Commune, qui est
un BON, en a été trèscontent. Salut et fraternité.</p>
<p>« Monseigneur le Président de la République française,</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN PAR LETTRES 275</p>
<p>« Monseigneur le Président, » Votre très-obéissant serviteur et sujet.</p>
<p>» ARISTIDE FIÉREHBAS,</p>
<p>» Ex-fournisseur de chaussures des » dragons du Désespoir. »</p>
<p>26 décembre 1872. Mon cher oncle,</p>
<p><pb/></p>
<p>276 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>A madame Jourdeuil, aux Blaguières (par Cérignac.)</p>
<p>Lyon, 24 décembre 1872.</p>
<p>Mère,</p>
<p>Je t'embrasse et suis pour la vie ton fils.</p>
<p>JEAN BÉRARD, fourrier au 17e de ligne.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN PAR LETTRES 277</p>
<p>Extrait du BARTHOLO, journal parisien.</p>
<p>24 décembre 1872.</p>
<p>— Que donne-t-on?</p>
<p>— La Coupe du Roi de Thulé.</p>
<p>— Merci! démon temps, sous l'infâme monarchie, nous avions la Muette de
Portici, le Comte Ory, Guillaume Tell, Robertr-le-diable, la Sylphide,
la Juive, les Hugue- ' nots, le tout chanté, joué ou dansé par Nourrit,
Levasseur, Mme Damoreau, Mlle Falcon, MUe Taglioni... Je ne veux pas
gâter mes souvenirs.</p>
<p>— Soit : mais le Théâtre français ? Ah! pour le coup,</p>
<p><pb/></p>
<p>278 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>vos souvenirs ne peuvent vous offrir mieux que l'affiche</p>
<p>de ce matin... Le Misanthrope, et le Chandelier..</p>
<p>— Qui joue Célimène?</p>
<p>— Célimène joue tout le monde.</p>
<p>— Ah ! ceci est une paillette, monsieur le feuilletoniste ! Je te
demande quelle est l'actrice qui joue Célimène?</p>
<p>— Parbleu ! M 11 Favart.</p>
<p>— Et Alceste?</p>
<p>— Bressant.. qui voulez-vous que ce soit?</p>
<p>— Attends... laisse-moi rappeler mes souvenirs. Le 11 décembre 1834, je
vis jouer, aux Variétés, une pièce d'Ancelot et Comberousse, intitulée
le Tapissier. Le rôle du jeune premier était rempli par Bressant; il y a
de cela trente-neuf ans; il en avait bien vingt-deux ou vingttrois...
Total, si l'arithmétique est une science certaine...</p>
<p>— Trente-quatre ou trente-cinq ans, âge probable du héros de Molière..
Après tout, la misanthropie est une ride du coeur; on peut se la figurer
en cheveux gris, et...</p>
<p>— Oui, mais MIle Favart? ses débuts, si j'ai bonne mémoire, remontent à
1848 ; comptons, ou plutôt ne comptons pas ; car il s'agit d'une
charmante artiste mais enfin, est-ce d'un coeur bien léger et d'une
lèvre bien souriante qu'elle pourra dire les vers célèbres :</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN PAR LETTRES 279</p>
<p>— Ils sont fermés.</p>
<p>— Pour cause?..</p>
<p>— De République.</p>
<p>— Jem'en doutais.. Ehbien! alors, mon cher Gymnase..</p>
<p>— Oui, mon oncle, le Gymnase., vous aurez la Femme de Claude... *</p>
<p>A ces mots, l'oncle dilettante bondit, comme si son neveu lui eût
demandé un emprunt forcé de dix mille écus.</p>
<p>— Tiens ! s'écria-t-il, si tu ne veux pas me remuer la bile, ne me parle
ni de Claude, ni de sa femme, ni de la pièce, ni de l'auteur!... Ses
derniers ouvrages, celui-là</p>
<p>1. Je demande grâce pour l'anachronisme. — Du 1er au 16 janvier.</p>
<p><pb/></p>
<p>280 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN PAR LETTRES 281</p>
<p>— Quelle chute !</p>
<p>16.</p>
<p><pb/></p>
<p>282 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Les Saulaies, 26 décembre 1872.</p>
<p>Zulma, j'ignore ce que sera votre arrêt. S'il me condamne, regardez
votre pendule, au moment où elle son-</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN PAR LETTRES 283</p>
<p>"nera la première minute de 1873. A la troisième, j'aurai cessé de
vivre. En attendant, je vous envoie mille baisers et une dinde truffée,
Votre martyr,</p>
<p>GODEFROID CONSOMMÉ.</p>
<p>Extraitdu COURRIER DE PARIS.</p>
<p>24 décembre 1872.</p>
<p><pb/></p>
<p>284 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Extrait de la SENTINELLE DU VENTOUX.</p>
<p>23 décembre 1872.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ROMAN PAR LETTRES 285</p>
<p>dans notre seul arrondissement, depuis le commencement du mois de
décembre...</p>
<p>Extrait du DÉMOCRATE DE LA HAUTE-DURANCE.</p>
<p>24 décembre 1872.</p>
<p>Le décembriste Tapoil, rédacteur en chef de Y Abeille du Luberon, est un
affreux coquin, un mouchard, un repris de justice, mille fois plus
détestable que Bismarck</p>
<p>Extrait de I'ABEILLE DU LUBERON.</p>
<p>25 décembre.</p>
<p>Le citoyen Grenat, rédacteur en chef du Démocrate de la Haute-Durance,
est un horrible scélérat, un bandit, un échappé du bagne, mille fois
plus exécrable que Manteuffel...</p>
<p>Extrait des deux journaux.</p>
<p>26 décembre.</p>
<p>Les soussignés, choisis comme témoins par MM. Tapoil et Grenat, après
avoir entendu les loyales explications de ces deux honorables
publicistes, — déclarent : qu'en se traitant mutuellement de coquins, de
bandits, de scélérats, de mouchards, etc., etc., MM. Grenat et Tapoil
n'ont pas eu l'intention de s'insulter ; au contraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>286 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Qu'en conséquence l'honneur est sauf, et que l'affaire ne doit pas avoir
de suites.</p>
<p>Pour le citoyen Grenat :</p>
<p>MUTIUS, FRANJU.</p>
<p>Pour le chevalier Tapoil :</p>
<p>B R o u, dit Marengo,</p>
<p>CAMPIAS.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVII</p>
<p>SOUVENIRS</p>
<p>DE LA RESTAURATION»</p>
<p>Janvier 1873.</p>
<p>On l'a dit avec raison, voulez-vous avoir des souvenirs, des mémoires
intéressants et sincères? Faites-les écrire par des hommes
très-distingués, de second ordre.</p>
<p>1. Souvenirs de ma jeunesse ati temps de la Restauration, par M. le
comte de Carné.</p>
<p><pb/></p>
<p>288 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Tels ne sont pas les inconvénients des Souvenirs ou des Mémoires, sous
la plume des hommes de talent, qui ont été mêlés aux affaires sans
prétendre les diriger, ont approché les grands personnages sans se
mesurer avec eux, et se sont plus intéressés au succès de leurs idées
qu'au progrès de leur fortune. Académicien correct, ancien député,
publiciste estimable, historien sérieux,</p>
<p><pb/></p>
<p>SOUVENIRS DE LA RESTAURATION 289</p>
<p>beaucoup sur celle de la critique. Le sentiment est ex*********</p>
<p>ex*********</p>
<p><pb/></p>
<p>290 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>SOUVENIRS DE LA RESTAURATION '291</p>
<p><pb/></p>
<p>292 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>parce que le mariage est une école de patience, mais parce qu'il
n'existe pas, pour les consciences droites, sincèrement éprises du
devoir, un meilleur asile contre les bourrasques de la politique et même
de la littérature.</p>
<p>Les révolutionnaires s'appuyaient sur la passion sans trop s'inquiéter
de savoir si cette passion factieuse, chauffée et envenimée par tous les
moyens, s'arrêterait au point où ils voulaient la conduire. Le Globe
substituait la métaphysique du libéralisme aux ardeurs de la révolution,
préférait l'infiltration au débordementet proposait, comme une
infaillible conquête du raisonnement, ce que la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>294 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>SOUVENIRS DE LA RESTAURATION 295</p>
<p>écrase ceux qui tombent, l'autre relève ceux qui chancellent; l'une dit
: « Réussissez, ou je ne vous connais plus ! » — l'autre : « Quand même
vous ne réussiriez pas, je vous connais encore! Revenez; vous me
retrouverez toujours, et tous vos chagrins se tairont dans le silence du
sanctuaire ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>296 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>SOUVENIRS DE LA RESTAURATION 297</p>
<p>le ciel plus pur, le soleil plus radieux, que les fleurs avaient plus
d'éclat et de parfum, les fruits plus de saveur, que les vérités étaient
plus vraies, les illusions plus charmantes, les amitiés plus fidèles,
les femmes plus belles et les hommes meilleurs.</p>
<p>Ce qui paralysa et abrégea cette noble tentative, vous le savez, et, si
vous l'avez oublié, M. de Carné vous le dira mieux que moi. La
Révolution de juillet, si coupable et si funeste, déplaça tous les
points de vue, aggrava toutes les dissidences, gâta ce qui voulait
mûrir, fit prévaloir le côté viplent de toutes les idées, produisit, en
un mot, l'effet de ces orages qui changent en amas de gravier et de
S3ble les massifs de fleurs et de verdure. Le Correspondant était trop
tempéré pour cette ardente atmosphère. Les doctrinaires de toutes
nuances avaient pris pour devise un vers d'Ovide qui signifie que la
raison achève ce que l'élan a commencé :</p>
<p>Et quod nunc ratio est, impelus anle fuit.</p>
<p>17.</p>
<p><pb/></p>
<p>298 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>SOUVENIRS DE LA RESTAURATION 29»</p>
<p><pb/></p>
<p>300 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>critique :</p>
<p>« A l'ouverture de cette année fatale (2 janvier 1870), sur laquelle se
levèrent de décevantes espérances, je jouissais de l'éclatant triomphe
obtenu par les idées auxquelles j'avais consacré ma vie. Je voyais mon
pays rentrer, en faisant l'économie d'une révolution, en possession de
la liberté politique, etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p>SOUVENIRS DE LA RESTAURATION 301</p>
<p>Par charité, rendez-moi ridicule Pour rétablir ma réputation;</p>
<p>dans ce chaos ténébreux de folies, de crimes, d'inepties,</p>
<p><pb/></p>
<p>302 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>XV11I</p>
<p>VOYAGE AUX PAYS ROUGES'</p>
<p>31 janvier 1873.</p>
<p>Impossible de mieux peindre les pays qu'il parcourt; impossible de
retracer avec plus de vigueur et d'énergie cet abominable régime qui,
depuis le 4 septembre, fait de la plupart de nos municipalités
méridionales des musées de grotesques, des repaires de bêtes fauves ou
des cavernes de bandits. Avignon, Bollène, Marseille, Carpentras, Arles,
Perpignan et quelques stations intermédiaires, lui ont offert le
spectacle de cette hideuse anarchie morale, de cette oppression des bons
parles méchants,</p>
<p>1. Par un Conservateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>304 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>VOYAGE AUX PAYS ROUGES 305</p>
<p>puisque les Prussiens ont au moins la discipline, la science et le courage.</p>
<p><pb/></p>
<p>306 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>VOYAGE AUX PAYS ROUGES 307</p>
<p>Allons, curés ! restez dans vos églises, Et laissez-nous instruire nos
enfants ! Portez ailleurs vos saintes marchandises ; Ignorantins, place
aux honnêtes gens !</p>
<p><pb/></p>
<p>30^ NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>phème, boit, s'enivre, montre le poing, se roule dans la boue pour se
relever électeur et éligible. Si vous croyez que j'exagère, écoutez le
voyageur en pays rouges ; je rouvre son trop mince volume, et je cite au
hasard :</p>
<p><pb/></p>
<p>VOYAGE AUX PAYS ROUGES 309</p>
<p>Et de tous les cercles de l'Enfer, pourrait-on ajouter. En vérité, quand
on pense que ces horreurs se sont accomplies au grand soleil, organisées
ou tolérées, encouragées ou amnistiées par des préfets, des maires, des
magistrats, des commissions et des commissaires, le premier mouvement
est de se demander ce qu'a duré cette République, couvée dans le crime,
éclose dans l'ignominie, grandie dans le sang, faite de tout ce que
l'esprit peut rêver de plus funeste et de plus bas ; le second est de
chercher dans quelle région se sont enfuis, dans quel trou se sont
cachés, dans quelle Guyane ou sur quels pontons ont été transportés,
sous quel feu de peloton sont tombes les fonctionnaires chargés de ces
responsabilités écrasantes. Celte République ! elle vit encore,
consacrée et affermie par tout ce qui devait l'anéantir.</p>
<p><pb/></p>
<p>310 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>VOYAGE AUX PAYS ROUGES 311</p>
<p><pb/></p>
<p>312 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>.VOYAGE AUX PAYS ROUGES 313</p>
<p><pb/></p>
<p>.314 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>le désordre, l'autorité et l'anarchie, la sécurité des bons et le règne
des méchants, ne peuvent se rencontrer que pour se combattre, jamais
pour s'unir. Effacez-vous, et laissez notre salut s'accomplir par le
seul moyen qui puisse nous sauver ! » Que l'auteur me pardonne ! Je n'ai
pas de meilleur argument que la vivacité de ses peintures.</p>
<p><pb/></p>
<p>VOYAGE AUX PAYS ROUGES 315</p>
<p>maie qui se traduit, chez les perturbateurs, en redoublement de
hardiesse, chez les gens paisibles en découragement ou en terreur. Us
boudent, ilsraillent, ils tremblent, ils ferment leurs portes, ils
haussent les épaules, ils baissent la voix et ils s'abstiennent, selon
leur tournure d'esprit ou leur dose de bravoure. Cet effroyable
contresens, formule du danger d'hier, présage du danger de demain, est
contenu tout entier dans un mot : République !</p>
<p><pb/></p>
<p>316 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>XIX</p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN</p>
<p>i</p>
<p>Janvier 1873.</p>
<p>1. Elles sont signées P. Albane.</p>
<p>18.</p>
<p><pb/></p>
<p>318 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>quand je vous le dis, vous pouvez y ajouter foy. — Avec un y gfec ? —
Précisément. — Ce diable de vicomte, toujours de l'esprit !</p>
<p>Hermann, jeune professeur de philosophie ou de bel-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 319</p>
<p><pb/></p>
<p>320 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 321</p>
<p><pb/></p>
<p>322 NOUVEALX SAMEDIS</p>
<p>passe le but au lieu de l'atteindre ; car il est clair que, si tous ses
compagnons d'armes lui ressemblaient, ils ne nous auraient pas' vaincus.
Ce qui est encore plus évident, c'est que les Allemands qui liront ces
Nouvelles amours d'Hermann et de Dorothée riront sous cape et n'auront
pas tort. Votre Fidelis, noctambule du boulevard, Manon Lescaut du
quartier Latin, ne leur donnet-elle pas le droit dépenser et de dire
qu'ils ne nous calomniaient pas en nous représentant comme un peuple
d'amuseurs, de bouffons et de libertins, gouvernés par des modistes et
grisés par des courtisanes?...</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 323</p>
<p><pb/></p>
<p>324 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 325</p>
<p>pour remonter aux causes morales de ces calamités</p>
<p>********* 19</p>
<p><pb/></p>
<p>326 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 327</p>
<p>nous avons expié cette insolente dictature de la folie amusante, Madame
et Monsieur Cardinal perdent un peu de leur charme.</p>
<p><pb/></p>
<p>328 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>l'histoire, payent en menue monnaie leur droit de péage</p>
<p>aux arrière-cousins des petits-neveux de Voltaire ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 329</p>
<p><pb/></p>
<p>330 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 331</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>332 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Girodot publierait la Femme de feu, et que l'auteur de cet inquiétant
Passé d'une femme, mon collaborateur et ami Frédéric Béchard,
protesterait, dans un ferme et énergique langage, contre la dépravation
du goût public et le dévergondage du théâtre?</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 333</p>
<p>essouflé les autres; vous ne sentez ni le pétrole, ni le</p>
<p>19.</p>
<p><pb/></p>
<p>334 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>musc; vous valez mieux que vos livres, mieux que votre succès, mieux que
ce spécialisme erotique dont votre nom, si vous n'y prenez garde, va
devenir synonyme. Ne vous vantez pas du chiffre de vos éditions : ce
n'est pas votre honneur, c'est notre honte ; c'est le signe fatal d'une
époque néfaste, d'une civilisation tombée en pourriture, d'une agonie
mêlée de pestilence, d'une société affolée et perdue, où la rue de Bréda
triomphe du faubourg SaintGermain, où le trottoir l'emporte sur le
salon, où Reslif de la Bretonne fait taire Jules Sandeau, où les bons,
frappés d'atonie et de stupeur, laissent prospérer le vice en attendant
le crime. Sortez au plus vite de cette voie détestable.</p>
<p>Dédaignez un tirage arrivé de si bas ;</p>
<p>La gloire ne peut être où la pudeur n'est pas !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 335</p>
<p>au jeu cette ruineuse courtisane qu'on appelle la curiosité, il vous
tient quitte de tout le reste.</p>
<p><pb/></p>
<p>336 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>termèdes d'une vie de désordre. Alors elle s'est réfugiée</p>
<p>dans ses rêves ; les rêves de Gilberte !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 337</p>
<p><pb/></p>
<p>338 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>charmantes histoires, Aigle et Colombe, Sans Beauté, Réséda, Ce Pauvre
Vieux, Marga. C'est aveo la quatrième corde que M. Auguste de Barthélémy
a fait presque un chef-d'oeuvre : Pierre le Peillarot.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 339</p>
<p><pb/></p>
<p>340 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 341</p>
<p><pb/></p>
<p>342 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 343</p>
<p>beron, les pourvoyeurs de l'échafaud, les entrepreneurs des noyades de
Nantes; il les suit d'assez près, il les conduit assez loin pour les
retrouver, en costume d'incroya,- bles, en tenue de solliciteurs ou en
uniforme de courtisans, dans l'antichambre de Barras, sous la botte du
Premier Consul ou sous la livrée de l'Empereur.</p>
<p><pb/></p>
<p>344 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>XX .</p>
<p>CHARLOTTE CORDAY</p>
<p>EN PAYS ROUGE</p>
<p>e Février 1873.</p>
<p>A Frédéric Béchard.</p>
<p>Mon cher ami,</p>
<p><pb/></p>
<p>316 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>348 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>\</p>
<p>Vous permettez au drame, introduit chez les rois, De vous montrer Néron,
Macbeth et Richard trois ; Et pourtant leurs forfaits, illustrés par la
Muse, D'un fanatisme ardent n'avaient pas eu l'excuse !...</p>
<p><pb/></p>
<p>350 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Ceci posé, je commence. Un de mes amis m'avait offert une place dans sa
loge, pour cette représentation grotesque mais instructive (1er février
1873). — Venez-y,m'avaitil dit, ce sera curieux. On a distribué, gratis
ou au rabais, presque tous les billets de parterre et de seconde galerie
aux radicaux les plus écarlates.</p>
<p>Premier acte. Mme Roland demande que la République soit élégante,
spirituelle, artistique, lettrée ; qu'elle adoucisse les moeurs par la
culture des esprits. Elle ajoute, ne prévoyant pas le règne des citoyens
Varène, Chépié, Cheval, Cubuche et autres illustres de 1871 :</p>
<p>Nous n'aurions fait que perdre au change des tyrans. S'il fanait qu'on
subît le joug des ignorants...</p>
<p>— Tins\ s'écrie un loustic du parterre. Triple salve d'applaudissements.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLOTTE CORDAY EN PAYS ROUGE 351 Poursuivons. Première tirade de
Barbaroux :</p>
<p>Les meurtres de septembre appellent des vengeurs,</p>
<p>Et nul ne s'est levé contre les égorgeurs !</p>
<p>La Commune a trempé dans cette boucherie ;</p>
<p>Elle l'a commandée, elle la salarie ;</p>
<p>Et fière apparemment de ses hideux exploits,</p>
<p>Au Corps législatif elle dicte les lois.</p>
<p>Une caverne, où gronde une émeute éternelle.</p>
<p>Le club des Jacobins opprime nos débats,</p>
<p>Et ses PÉTITIONS, insolents attentats,</p>
<p>Aux applaudissements de la foule accourue,</p>
<p>Dans l'enceinte des lois font déborder la rue.</p>
<p>Tirade de Vergniaud :</p>
<p>« J'ai septembre en horreur [Ouh! lou vilain! ouh! lou laï! oh! le
vilain! oh! qu'il est laid! s'écrie le suffrage universel, sous prétexte
qu'il a le nez en trompette et les yeux de travers.)</p>
<p>J'ai septembre en horreur; je m'indigne avec vous Du contact des coquins
qui siègent parmi nous; Il faut que nous brisions la Commune rebelle,</p>
<p>(Non ! non !) Si nous ne voulons pas être brisés par elle ; Enfin, je ne
sais pas un seul gouvernement Qui sous le feu des clubs puisse vivre un
moment... Oui, c'est vrai. — Je prévois que cet essai terrible Rendra la
liberté pour longtemps impossible, Et que la France, après un si rude
labeur. Tombera de fatigue aux mains d'un DICTATEUR.</p>
<p><pb/></p>
<p>352 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Hé! hé! il a du bon, Vergniaud! Mais il cesse d'être prophète dans notre
pays quand il ajoute :</p>
<p>... Alors sans doute, après bien des vicissitudes, Après d'autres excès
et d'autres servitudes, La raison, qui poursuit son céleste chemin,
Resplendira sans ombre aux yeux du genre humain.</p>
<p>II y a, de cela — 22 septembre 1792 — quatre-vingts ans quatre mois et
treize jours; il paraît que ce n'était pas assez, et que la République,
pour produire tous ses bons effets, a besoin de trois siècles.
Seulement, si elle continue de ce train-là, je demande ce qui nous
restera, en fait d'honneur, d'argent et de frontières, le jour où nous
resplendirons sans ombre et où la raison aura parcouru son chemin céleste.</p>
<p>Réplique de Siéyès. J'y cueille ces trois vers que M. Jules Simon
devrait copier 606 fois, en guise de pensum international :</p>
<p>Vous avez aiguisé ces armes qui vous blessent; On s'en sert aussi bien
que vous vous en serviez, Contre vous qui blâmez ce que vous approuviez !</p>
<p>Inutile de constater qu'un silence de glace ou des grognements de
boule-dogue ont salué ces divers morceaux. L'intelligent public
affectait de ne pas comprendre, et peut-être ne comprenait-il pas.</p>
<p>Mais voici ce que les bons patriotes devraient écouler,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLOTTE CORDAY EN PAYS ROUGE 353 la têe basse, la rougeur au front et
le désespoir dans le coeur : C'est Danton qui parle :</p>
<p>LES PRUSSIENS ONT FUI...</p>
<p>... Ce n'est pas tout, et Dumouriez me mande Que le désordre est grand
dans l'armée ALLEMANDE. La disette, la fièvre, un automne orageux, Les
chemins défoncés et le terrain fangeux, L'approche de l'hiver après une
défaite, Tout enfin lui commande une pTompte retraite. Ainsi puisse
périr toute autre invasion ! PARIS EST DÉLIVRÉ!... »</p>
<p>Et l'on revient toujours A ses premiers amours !</p>
<p>Ils n'auraient pas été plus impassibles et plus sereins.</p>
<p>En revanche, murmures et huées pour le vieux gen20.</p>
<p>gen20.</p>
<p><pb/></p>
<p>354 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>tilhomme décrivant le Paris de 93, qui ressemble singulièrement au Paris
de la Commune :</p>
<p>Ah! ce n'est plus Paris la belle capitale, Eblouissant les yeux du luxe
qu'elle étale, Où les arts, apportant leurs chefs-d'oeuvre divers, Se
donnaient rendez-vous des bouts de l'univers ; Les magasins sont clos ;
plus d'art, plus de négoce ; C'est un événement, que le bruit d'un
carrosse; Chacun craint son voisin et reste en sa maison. On rêve en
s'endormant qu'on s'éveille en prison. Tout se tait; les passants
glissent comme des ombres... L'avenir ne promet que de pires fureurs.
D'un septembre nouveau notre atmosphère est lourde, Il s'annonce déjà
par une rumeur sourde...</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLOTTE CORDAY EN PAYS ROUGE 355 la République pouvait dépendre d'une
alliance des Girondins avec Danton converti et mitigé, la situation
actuelle nous prodigue les preuves du contraire. S'il parle de génie, de
bravoure, de patriotisme, d'héroïsme, nous répondons Challemel-Lacour.
S'il nomme Dumouriez, nous répliquons Gambetta. D'autre part, lorsqu'il
peint, pour les faire haïr et en prévenir le retour, les violences de la
populace etde la rue, ces violences sont accueillies comme paroles
d'évangile par les démagogues du parterre. Au quatrième acte, —jardin du
Palais-Égalité, — quand l'orateur populaire, monté sur une chaise comme
Camille Desmoulins, lit des fragments du journal de Marat, ces
fragments, au lieu de faire horreur, obtiennent un succès fou. Lorsque,
après avoir lu les lignes suivantes : « Dans » l'impossibilité de
changer les coeurs des aristocrates, » je ne vois que la destruction
totale de cette engeance » maudite qui puisse rendre la tranquillité à
l'Etat, » — l'orateur s'écrie :</p>
<p>C'est bien sûr! c'est la bonne manière.</p>
<p>C'est cela ... Détruisons la race tout entière.</p>
<p>Jamais le qu'il mourûtl d'Horace, et le qui te l'a ditt d'Hermione
n'excitèrent un pareil enthousiasme.</p>
<p>Arrive la grande scène entre les triumvirs, Danton, Marat et
Robespierre; scène que de bons juges ont regardée comme le chef-d'oeuvre
de Ponsard. Malheureusement, il ne s'est pas aperçu — et Lamartine avait
com-</p>
<p><pb/></p>
<p>356 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>mis la même faute, — que le mal a sa logique comme le bien, l'anarchie
comme le principe d'autorité, et que, dans ce moment suprême où Danton a
le droit de dire :</p>
<p>Eh bien ! qu'en ferons-nous, puisqu'elle esta nous trois ?</p>
<p>Marat, l'affreux Marat, est bien plus logicien, bien plus dans le VRAI —
le vrai des bêtes fauves et des monstres, que le fougueux Danton et
l'hypocrite Robespierre. Au surplus, c'est bien ainsi que le parterre
l'a compris. II a salué de ses acclamations la formidable tirade :</p>
<p>Explosion de bravos. Toute la scène a été prise de cette façon, au
rebours,; sans une marque d'approbation pour les sentiments généreux que
Danton exprime; avec des cris de joie et des applaudissements frénétiques,</p>
<p><pb/></p>
<p>Barbaroux — Va toujours ! c'est pour la guillotine...</p>
<p><pb/></p>
<p>358 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Vous vous souvenez du joli mot de ce pauvre Eugène</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLOTTE CORDAY EN PAYS ROUGE 359 Forcade, le soir de la première
représentation : « C'est l'Histoire des Girondins racontée par Théramène. »</p>
<p><pb/></p>
<p>XXI</p>
<p>LE GÉNÉRA».</p>
<p>COMTE PHILIPPE DE SÉGUR</p>
<p>Mars 1873.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>362 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>cicatrices. Les finances approchaient de ce jour sans lendemain dont la
Restauration eût fait notre état normal et où le budget se soldait par
un EXCÉDANT DE RECETTES. Dans d'autres cadres, en dehors de cette bonne
politique qui fait les bonnes finances et de ces bonnes finances qui
prouvent la bonne politique, la renaissance était merveilleuse. Art,
philosophie, poésie, éloquence, tout s'épanouissait sous de balsamiques
influences ; il y avait une telle explosion d'idées, de talents,
d'enthousiasmes, d'espérances, que, comme ces millionnaires ruinés qui
trouvent encore moyen de faire figure avec les débris de leur ancien
luxe, nous vivons encore, au bout de cinquante ans, sur les restes de
cette opulence. Il fallait remonter bien haut dans nos annales,
feuilleter bien des livres, consulter bien des cartes de géographie,
pour rencontrer une époque ou un pays où pareille somme de bonheur et de
gloire eût balancé les douleurs inséparables de notre pauvre humanité.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GÉNÉRAL COMTE PH- DE SÉGUR 363</p>
<p><pb/></p>
<p>364 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>» DE SA MAJESTÉ NA JAMAIS ÉTÉ MEILLEURE, » aUCtin</p>
<p>trait do génie, aucun souvenir de gloire, aucune journée de triomphe, ne
pourraient prévaloir contre cet effroyable contraste; ici, la plus belle
armée du monde périssant par la faute de son chef; là, ce chef, sain et
sauf, affichant sa bonne santé sur des tas de cadavres, refusant de
partager les périls et les angoisses de ceux qu'il venait de conduire à
la mort, évitant de rien voir en dehors des rêves de son orgueil et
allant applaudir Talma</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GÉNÉRAL COMTE PH. DE SÉGUR 365 dans Manlius, pendant que Murât, Ney,
Victor, Davoust, le prince Eugène, essayaient vainement de lutter contre
l'impossible, de sauver quelques épaves, de tirer de leur linceul des
spectres qui n'avaient plus rien d'humain et ne connaissaient plus
d'autre discipline que le désespoir, le froid, le dénûment et la faim.</p>
<p>S'il est vrai, comme on l'a dit, que, en 1848 et en 1851, beaucoup de
gens votèrent pour Louis Bonaparte parce qu'ils avaient eu un père, un
oncle, des frères, des cousins, MORTS DANS LA CAMPAGNE DE RUSSIE, et SÎ
quelques-uns</p>
<p>— « Le 6 décembre, le jour même qui suivit le départ de Napoléon, le
ciel se montra plus terrible encore (32 degrés) . On vit flotter dans
l'air des molécules glacées ; les oiseaux, tombèrent raidis et gelés.
L'atmosphère était immobile et muette; il semblait que tout ce qu'il y
avait</p>
<p><pb/></p>
<p>366 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>de mouvement et de vie dans la nature, que le vent</p>
<p>même fût atteint, enchaîné et comme glacé par une mort</p>
<p>universelle...</p>
<p>» On s'écoulait dans cet empire de la mort comme des ombres
malheureuses. Le bruit sourd et monotone de nos pas, le craquement de la
neige, les faibles gémis, sements des^mourants, interrompaient seuls
cette vaste et lugubre taciturnilé. Alors plus de colère ni
d'imprécations; rien de ce qui suppose un reste de chaleur. La plupart
tombaient même sans se plaindre, soit faiblesse ou résignation, soit
qu'on ne se plaigne que lorsqu'on espère attendrir et qu'on croit être
plaint...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>368 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>campagnes, taillés dans le granit dont on fait les arcs de</p>
<p>21.</p>
<p><pb/></p>
<p>370 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>On le voit, cotte fatale campagne de Russie, accablante pour la mémoire
de Bonaparte, si on la juge par le dénoûment, les derniers épisodes et
les mauvaises chances qui devinrent des réalités, ne fut pourtant ni
sans prestige, ni sans excuse. Tout en maudissant l'égoïsme et l'orgueil
du conquérant vaincu par les éléments plus que par les hommes, on
comprend qu'après Marengo, après Austerlilz, après Iéna, après Friedland
et cent autres dates glorieuses, il ait eu une confiance sans bornes en
son armée et en lui-même; qu'il ait cru pouvoir tout entreprendre avec
la certitude de tout réussir. Dieu l'a foudroyé ; mais cette
catastrophe, première étape de</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GÉNÉRAL COMTE PH. DE SÉGUR 371 Leipsick, de l'Invasion et de
Waterloo, offre un tel caractère de grandeur tragique et de sublime
infortune que, en préparant la chute du coupable, elle laisse intact
l'honneur de son armée et de la France guerrière. Que dis-je? elle y
ajoute encore; l'admiration, consacrée par la douleur et la pitié, en
devient plus sympathique et plus tendre. Un tel souvenir n'a rien qui
abaisse le niveau d'un peuple, qui lègue aux générations futures un
triste mélange d'humiliation, de fiel et de rancune. Non ; on s'incline;
on adore la toute-puissance divine qui frappe les esprits superbes,
tentés de se substituera Dieu; on regrette de ne pouvoir écrire en
lettres d'or sur un marbre impérissable les noms de ces géants tombés,
plus illustres dans leur blanc suaire que bien des vainqueurs au milieu
de leurs trophées. Telle est l'impression qui ressort du livre de M. de
Ségur, et je suis sûr qu'il n'en voulut pas d'autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>372 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GÉNÉRAL COMTE PH. DE SÉGUR 373 tous s'enfonçaient sous cette voûle
(le pont de Besançon) et se hâtaient vers les défilés de la Suisse.</p>
<p>» ... Une trouée! Mais avec quoi? Avec ces mobiles en pantalons de
toile, pieds nus dans la neige, sans chefs, sans vivres, sans armes,
sans coeur, sans honneur?.. Ils n'avaient jamais été des soldats ; ce
n'étaient plus des Français, ce n'étaient plus que de pauvres êtres que
d'effroyables souffrances avaient fait arriver au dernier degré où
l'homme puisse tomber!...</p>
<p><pb/></p>
<p>374 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Et lorsque Saint-Genest, — car cette page est extraite de ses Lettres
d'un Soldat, sur lesquelles je reviendrai dès qu'elles paraîtront en
volume, — lorsque Saint-Ge-</p>
<p><pb/></p>
<p>MONTRER QUE LA RÉPUBLIQUE NE CAPITULE NI AU DEHORS NI AU DEDANS. » —Et
plus loin I « FRANÇAIS, VOUS AVEZ DÉJÀ MESURÉ LA DISTANCE QUI SÉPARE UNE
ARMÉE PRÉTORIENNE DU SOLDAT CITOYEN COMBATTANT POUR LA LIBERTÉ ET POUR
LA PATRIE. »</p>
<p>Hélas! oui, nous l'avons mesurée Et ce sont les</p>
<p>Prussiens qui ont marqué la mesure!</p>
<p><pb/></p>
<p>376 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>1. — Jeunesse de poète. — Jeunesse de critique. . . 1</p>
<p>II. — La Muse populaire en Provence 19</p>
<p>III. — Le Tyrol et la Carinthie 37</p>
<p>IV. — Les églises de Paris sous la Commune 52</p>
<p>V. — Fantaisies et variations sur le temps présent. . 68</p>
<p>VI. — La Serbie 98</p>
<p>VII. — Madame Récamier 113</p>
<p>VIII. — Victor de Laprade 130</p>
<p>IX. — La Poésie et les Poètes en 1872 147</p>
<p>X. — Théophile Gautier 161</p>
<p>XI. — Paris capitale pendant la Révolution, française. 180</p>
<p>XII. — Les Révolutionnaires (17S9 1793) 197</p>
<p>XIII. — Rome 213</p>
<p><pb/></p>
<p>378 TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>XIV. — Goethe et les Germanisants français 229</p>
<p>XV. — Chateaubriand et Sainte-Beuve 244</p>
<p>XVI. — Un Roman par lettres. . 261</p>
<p>XVII. — Souvenirs de la Restauration 287</p>
<p>XVIII. — Voyage aux pays rouges 303</p>
<p>XIX. — Le Roman contemporain 317</p>
<p>XX. — Charlotte Corday en pays rouge 345</p>
<p>XXI. — Le général comte Philippe de Ségur. ..... 360</p>
<p>FIM DE LA TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>CHATILLON-SUR-SEINE. 1MPHIMEHIE E. COHKILLAC</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
