<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Pontmartin, Armand de (1811-1890)">Armand de Pontmartin</author>
<title>Nouveaux samedis : 8e série / par A. de Pontmartin,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Pontmartin, Armand de (1811-1890)</author>, <title>Nouveaux samedis : 8e série / par A. de Pontmartin,...</title>, <date>1873</date>,description :,368 pages
</bibl>
<publisher>Michel-Lévy frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5473849t</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1873">1873</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOUVEAUX:</p>
<p>SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>CHEZ LES MÊMES ÉDITEURS</p>
<p>OUVRAGES</p>
<p>m</p>
<p>A. DE PONTMARTIN</p>
<p>Format graul la-18</p>
<p>CAUSERIES LITTÉRAIRES, nouvelle édition i vol.</p>
<p>NOUVELLES CAUSERIES LITTÉRAIRES, 2e édition, revue et</p>
<p>augmentée d'une préface 1 —</p>
<p>DERNIÈRES CAUSERIES LITTÉRAIRES, 2e édition 1 —</p>
<p>CAUSERIES DU SAMEDI, 2« série des CAUSERIES LITTÉRAIRES,</p>
<p>nouvelle édition _ 1 —</p>
<p>NOUVELLES CAUSERIES DU SAMEDI, 2e édition 1 —</p>
<p>DERNIÈRES CAUSERIES DU SAMEDI, 2° édition. .... , . 1 —</p>
<p>LES SEMAINES LITTÉRAIRES, nouvelle édition. ...... 1 —</p>
<p>NOUVELLES SEMAINES LITTÉRAIRES, 2e édition 1 —</p>
<p>DERNIÈRES SEMAINES LITTÉRAIRES, 2e édition 1 —</p>
<p>NOUVEAUX SAMEDIS '. . . 8 — .</p>
<p>LE FOND DE LA COUPE. .'....&lt; 1 —</p>
<p>LES JEUDIS DE MADAME CHARBONNEAU, nouvelle édition . 1 —</p>
<p>ENTRE CHIEN ET LOUP, 2« édition . 1 —</p>
<p>CONTES D'UN PLANTEUR DE CHOUX, nouvelle édition. ... 1 —</p>
<p>MÉMOIRES D'UN NOTAIRE, nouvelle édition i —</p>
<p>CONTES ET NOUVELLES, nouvelle édition 1 —</p>
<p>LA FIN DU PROCÈS, nouvelle édition , . . . . 1 —</p>
<p>OR, ET CLINQUANT, nouvelle édition *i —</p>
<p>POURQUOI JE RESTE A LA CAMPAGNE, nouvelle édition. . . 1 —</p>
<p>LES CORBEAUX DU GÉVAUDAN, 2e édition 1 —</p>
<p>LE FILLEUL DE BEAUMARCHAIS, 2* édition i —</p>
<p>LA MANDARINE 1 —</p>
<p>LE RADEAU DE LA MÉDUSE, 2* édition 1 —</p>
<p>CHATILLOH-SUK-SIINI. — 1UPB1HIBIE I. COftNILLAC</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAUX</p>
<p>SAMEDIS</p>
<p>PAR</p>
<p>A. DE PONTMARTIN</p>
<p>HUITIÈME SÉRIE</p>
<p>PARIS</p>
<p>MICHEL LÉVY FRÈRES, ÉDITEUR</p>
<p>RUE AUBEB, 3, PLACI DE Z.' O</p>
<p>LIBRAIRIE NOUVELLE</p>
<p>■OUL1TAR0 Dl/lTALISN8, 15, AD COIH DS LilUlfil GRAU310MT</p>
<p>1873 • .</p>
<p>Droits de reproduction et de traduction réservés</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOUVEAUX</p>
<p>SAMEDIS</p>
<p>i</p>
<p>LA CRITIQUE EN 1871</p>
<p>i</p>
<p>1»' juin 1871.</p>
<p>Nos désastres vont-ils changer les conditions de'la critique? S'il nous
était permis de raisonner d'après nos souvenirs de 1848, nous
répondrions hardiment par l'affirmative. Mais, si triste que soit
l'aveu, il faut bien reconnaître que nous cherchons vainement dans les
masses et même dans l'élite cette réaction consolante qui n'avait rien
de commun avec les questions de dynasties ou de personnes, et dont nous
fûmes tous témoins, la jour où les derniers feux de la guitrre civila
s'éteignirent</p>
<p><pb/></p>
<p>2 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>La première, — la plus évidente, hélas ! et la plus grave, — on l'a déjà
devinée. C'est le ravage qu'ont exercé parmi nous vingt ans de
césarisme, en sauvant les apparences aux dépens des réalités. Tout a
concouru à</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE EN 1871 3</p>
<p><pb/></p>
<p>■4 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>La seconde cause dus tristes différences que nous si-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA ClUTIQUE EN LS71 5</p>
<p><pb/></p>
<p>t{ • NOUVEAUX SAMEfiK</p>
<p>•4</p>
<p>Et,s'il n'en reste qu'un, je serai celui-là!</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE EN 1871</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>8 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE EN 1871 9</p>
<p>entre le triomphe de la déesse Raison et le Génie du Christianisme;
quand nos pères ont attendu six ans entre la victoire de Blûcher et les
Méditations de Lamartine. »</p>
<p>t</p>
<p>Onf le voit, toutes les appréhensions sont permises; mais aucune
espérance n'est interdite. Ici se présente une question plus sérieuse,
sinon plus insoluble.</p>
<p>maître.</p>
<p>1,.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Pourquoi réussirent-ils? Parce que la Révolution leur servit de pièce
justificative, parce que les maux qu'elle avait faits s'élevaient comme
d'inflexibles témoignages contre les causes qui l'avaient produite. Il
n'existait pas une page de Voltaire, de Rousseau, de Diderot, de d'A-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE EN 1871 H</p>
<p><pb/></p>
<p>12 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE EN 1871 13</p>
<p><pb/></p>
<p>14 • NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE EN 1871 1S</p>
<p><pb/></p>
<p>16 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE EN 1871 17</p>
<p><pb/></p>
<p>18 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>bien et du vrai, pour préparer le terrain aux insurgés, le</p>
<p>pétrole aux incendiaires et le pavé aux barricades.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE EN 1871 19</p>
<p><pb/></p>
<p>20 NOUVEAUX'SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CH1TIQUE EN 1871 21</p>
<p><pb/></p>
<p>22 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Ou le Voit, c'est l'individualisme, hissé sur le théâtral, qui a créé,
glorifié et dévoré cet homme. Maudissez-le, comme le produit le plus
funeste de la révolution du 4 septembre; mais reconnaissez en' lui
l'influence de ces créations poétiques et romanesques que vous avez
complaisammenl admirées. Elles ont fait de l'individu son propre dieu,
son seul dieu. Est-il étonnant que ce dieu, transporté du monde idéal
dans la vie réelle, se croie certain de dominer les événements, de
vaincre ses ennemis, de diriger les armées, de changer le cours des
saisons, de réchauffer l'hiver, de balayer la neige, et qu'il couvre son
pays de cadavres et de décombres-plutôt que d'abdiquer sa divinité?</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE EN 1871 . 23</p>
<p><pb/></p>
<p>24 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Il s'est assis là, grand'mère ! Grand'mère, il s'est assis là. I</p>
<p>peu d'années après l'époque néfaste où chacune de ces grand'mères
s'était vu enlever* par l'insatiable despote, tous les objets de sa
tendresse, c'était un de ces phénomènes de mensonge, d'ingratitude et de
folie, qui expliquent tous les malheurs et méritent tous les châtiments.
La vogue insolente de Béranger, fêté en haine des Bourbons, chanté dans
les ateliers, favori des commis voya-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CKITIQUE EN 1S71 25</p>
<p>usurpation de gloire qui sert d'antécédent el de prétexte ******** 2</p>
<p><pb/></p>
<p>26 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE EN 1871 27</p>
<p><pb/></p>
<p>28 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CBITIQUE EN 1871 29</p>
<p>IV</p>
<p>Essayons maintenant de pénétrer dans les couches inférieures, — j'allais
dire souterraines, — celles où s'apprête la cuisine révolutionnaire, et
d'où s'échappent, par tel ou tel soupirail, des vapeurs dont on s'amuse
avant d'en être asphyxié.</p>
<p>2.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE EN 1871 31</p>
<p><pb/></p>
<p>32 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA ChlTlQUE EX 1871 33</p>
<p>deux lignes finissent par se rejoindre, et que les professeurs de
barricades n'ont plus rien qui les distingue des praticiens
d'assassinat. L'assimilation est complète, sinon dans l'intention de M.
Hugo, du moins dans l'effet de son livre. Patience ! Elle se retrouvera,
neuf ans plus tard, en écharpe rouge, avec sa franc-maçonnerie
mystérieuse et ses cachets cabalistiques, sur les dalles de la place
Vendôme ou sur le seuil de la Roquette. Le roman des Misérables sera
pour la Commune ce que l'Histoire des Girondins a été pour la révolution
de février.</p>
<p><pb/></p>
<p>34 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>complaisamment marteau de leurs démolisseurs!</p>
<p>La gloire de Balzac s'est donc enrichie des largesses de l'immorale
fortune, et, après avoir été contesté, amoindri, récusé, presque
persécuté de son vivant, il_ a régné</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE EN 1871 33</p>
<p><pb/></p>
<p>36 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>"Relisez les romans de Balzac, où se coudoient les de Marsay, les
Ranignac, les Vandenesse, les Rubempré ; puis évoquez en id;e l'histoire
ou le roman des Lauzuns</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE EN 1871 37</p>
<p>******** a</p>
<p><pb/></p>
<p>38 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE EN 1871 39</p>
<p><pb/></p>
<p>40 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE EN 1871 41</p>
<p><pb/></p>
<p>42 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE EN 1871 . 43</p>
<p>V</p>
<p>Peu de jours avant nos désastres, un spirituel fantaisiste, qui me
faisait l'honneur de me placer second dans cette classe ou composition
hebdomadaire où Sainte-Beuve était toujours premier , ajoutait ces mots
bien peu prophétiques : « Quelle délivrance a dû être pour lui la mort
de Sainte-Beuve ! » J'ose affirmer exactement le contraire ;</p>
<p><pb/></p>
<p>44 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Je m'imagine Sainte-Beuve, en face de ces douloureux et humiliants
spectacles, faisant bon marché d'une poli-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE EN 1871 45</p>
<p>3.</p>
<p><pb/></p>
<p>46 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITQUE EN 187i 47</p>
<p><pb/></p>
<p>48- . ;#pUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>me semblerait Jpréférable|l l'apostille de Manteuffel ou</p>
<p>de Raoul Rigault.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE EN 18fi ,. t9</p>
<p><pb/></p>
<p>50 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE EN 1871 SI</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>NOTRE CONVERSION</p>
<p>i</p>
<p>15 mai 1872.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE CONVERSION S3</p>
<p>—Moi, dit le politique, j'ai trop adoré le succès, la force, le fait
matériel, l'alliance des excès de la dictature avec les caprices de la
multitude ; j'ai trop dédaigné les droits de l'intelligence, de la
liberté, de la conscience ; je me suis trop aisément figuré que la
sécurité publique dépendait du chiffre de mon traitement....</p>
<p>— Moi, dit l'homme du monde, j'ai trop aimé le luxe, les plaisirs
faciles, l'oisiveté et ses enfants, les dîners somptueux, les
prodigalités tapageuses, l'élégance frelatée, le clinquant, le
maquillage, l'ensemble de ces jouissances que le peuple comprend assez
pour les envier et envie trop pour ne pas vouloir les conquérir. J'ai
oublié qu'il n'y a plus de privilèges, que la naissance et la fortune ne
dispensent pas du travail, que les exemples d'en haut,</p>
<p><pb/></p>
<p>64 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>suivant qu'ils sont bons ou mauvais, décident du plus pu moins de périls
dont nous menacent les griefs, les misères et les convoitises d'en bas...</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE CONVERSION 55</p>
<p><pb/></p>
<p>56 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>calorifère remplace le soleil, où l'esprit se met au service de son
contraire, où Virgile, Homère et Racine sont traités •de radoteurs par
Offenbach et $es poètes, où le vieil Horace et le vieux Mithridate sont
distancés par Thérésa, où il n'y a plus de Grecs que les fripons et de
Romains que les claqueurs, où l'art n'est plus que du métier, le métier
du chic, la langue de l'argot, le roman de la . machine, le drame de la
féerie, la féerie du nu et du bête, où le nec plus ultra de la gloire
humaine, la consécration suprême d'un talent et d'un nom, est de fournir
aux Athéniens du boulevard et aux Béotiens de la banlieue un mot, un
refrain qui soit assez complètement stupide pour leur plaire et leur
tienne lieu d'idées pendant un trimestre!</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE CONVERSION 57</p>
<p><pb/></p>
<p>58 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE CONVERSION 59</p>
<p><pb/></p>
<p>60 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>veurs, formulons ainsi notre programme : Jtien n'est</p>
<p>perdu; notre chère France, si fertile en ressources,</p>
<p>peut redevenir ce qu'elle a été, ce qu'elle doit être, si</p>
<p>talent, des efforts que nous avons dépensés pour le</p>
<p>faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE CONVERSION 61</p>
<p>des décrets, profitant de l'orage pour dévaliser les voya»** 4 '</p>
<p><pb/></p>
<p>6?- NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>geurs, de l'incendie pour saccager les maisons, du naufrage pour
s'emparer des épaves.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE CONVERSION 63</p>
<p>qui devaient nous défendre contre ces folies; un accord tacite pour
oublier momentanément les dissidences de détail et ne former qu'une
seule armée; l'armée du droit et de la vérité, de la justice et du bon
sens, attaqués ou menacés. On put constater, pendant cette phase tFop
courte, des conversions qui eurent malheureusement plus d'éclat que de
durée.</p>
<p><pb/></p>
<p>«4 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>autrefois qu'une neutralité hautaine ou une hostilité superbe. Un jour,
la signature de M. Louis Veuillot parut au bas d'unede ces pages
arrachées aux griffesdu démon. 11 y publia ces scènes un peu confuses,
un peu excessives, mais très-émouvantes, intitulées le Lendemain de la
Victoire, auxquelles nos malheurs et nos crimes de 1871 ont donné un
caractère prophétique et rendu une actualité douloureuse. Oui, en 1849,
telle était noire orthodoxie politique et religieuse, que M. Louis
Veuillot put écrire dans la Revue des Deux Mondes sans atler le dire à
Rome.</p>
<p>D'où vient celte différence? Elle a bien des causés; je ne prétends pas
les détailler toutes; je voudrais on indiquer quelques-unes.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE CONVERSION 65</p>
<p>d'encouragements pour garder le sentiment de nos for4.</p>
<p>for4.</p>
<p><pb/></p>
<p>66 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE CONVERSION 67</p>
<p>Trécoeur, récit monté de ton,poussé au vif, chargé d'insa~ lubres
arômes, développement raffiné d'une donnée scabreuse, fâcheuse récidive
sur laquelle je reviendrai avant de terminer cette étude.</p>
<p>Vous voyez d'ici la pente.'et comment, énervés par un repos forcé et une
prospérité mensongère, nous n'avons pu être raffermis par nos
infortunes. La défaite, la République et leurs suites, nous ont pris au
dépourvu dans un moment où nous n'avions plus ni l'habitude de réfléchir,</p>
<p><pb/></p>
<p>68 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE CONVERSION 69</p>
<p><pb/></p>
<p>70 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Ces préliminaires, beaucoup trop longs — bien qu'abrégés — nous ont
retenus au seuil de notre cabinet de lecture; entrons maintenant, et
voyons si les oeuvres justifient la préface.</p>
<p>II</p>
<p>Le mouvement's'annonçait bien. Il ne s'agissait pas— ai-je besoin de le
dire? — de publier, immédiatement après la capitulation de Paris, des
oeuvres purement littéraires, dictées par un esprit de réparation et de
salut ; non. Mais, pendant cette phase bien courte qui va de l'armistice
aux élections municipales du 30 avril, il nous fut permis, au milieu de
nos douleurs patriotiques, de nos humiliations nationales, des colères
soulevées par les premiers crimes de la Commune, d'espérer, en
littérature comme en politique, la revanche des honnêtes gens. On ne
pouvait se dissimuler ce que la situation avait de cruel et d'effrayant;
mais, malgré ses profondes blessures, le coeur de la France battait
encore ; sa Volonté s'affirmait, et il suffisait, semblait-il, d'obéir à
cette volonté vengeresse pour commencer le travail de sauvetage,
extraire le bien de l'excès du mal, et faire de nos mal-</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE CONVERSION 71</p>
<p>heurs mêmes un point de départ vers des destinées meilleures.</p>
<p><pb/></p>
<p>72 NOUVEAUXSAMEDIS</p>
<p>N'importe! idole aujourd'hui et point de mire de quiconque pense que
nous sommes encore trop gouvernés et qu'une part trop large est laissée
aux principes d'autorité, le citoyen Gambetta était alors ce que ses
rodomontades et ses bévues l'avaient fait : le principal auteur de nos
misères, l'illégalité vivante et</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE CONVERSION 73</p>
<p>Deux sentiments dominèrent cette période d'anxiété et d'espérance, qui
dura si peu et dont on ne saurait parler</p>
<p>que comme d'un songe ; chez nous tous, — quelle que soit</p>
<p>******** jj</p>
<p><pb/></p>
<p>74 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE CONVERSION - ^|</p>
<p>par les connivences de son gouvernement avec ses plus dangereux ennemis
et par les obscurités toujours croissantes de notre chaos politique.</p>
<p><pb/></p>
<p>$ NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE CONVERSION 77</p>
<p><pb/></p>
<p>78 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE CONVERSION 79</p>
<p>pas de la destruction de nos armées et de la perte de nos provinces,
mais qui, en attendant mieux, réalisait le proverbe: « A quelque chose
malheur est bon ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>80 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>» zakine ne comprenait plus... Le badaud de Paris » admira, se réjouit,
et s'imagina que l'invasion ne lui » coûterait rien... etc., etc.. »</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE CONVERSION 81.</p>
<p>Vous avez remué de vieilles cendres, ravivé de vieux mensonges, ranimé
de vieilles haines, caressé de vieux préjugés dont ne veulent plus même
les philosophes de l'école de Renan, les historiens de l'école
Vauïabelle ; et cela au moment où la France avait le plus besoin de
l'union de tous ses enfants; vous calomniez les marquis et</p>
<p>5.</p>
<p><pb/></p>
<p>82- - NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>• NOTRE CONVERSION 83</p>
<p><pb/></p>
<p>■84 NOUVEAUX SAMEDIS j.</p>
<p>nous a gâté le « Soyons amis, Cinna !»—« Soyons enne» mis, Gambetta ! »</p>
<p>~ le résultat matériel; beaucoup moins illusoire que ne le prétend M.
Plauchut. Abstenons-nous de discuter le plus ou moins d'efficacité de
ces prédications lointaines, de cet apostolat suspendu entre l'exil et
la mort; ne demandons pas si les enfants chinois, sauvés d'une mort
horrible, doivent se compter par milliers ou par dizaines. Mais leprin-</p>
<p><pb/></p>
<p>.NOTRE CONVERSION 85</p>
<p><pb/></p>
<p>86 NOUVEAUX SAMEDIS .-,*</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE CONVERSION 87</p>
<p>III</p>
<p>J'ai bien envié, avant d'aller plus loin, de tourner mon réquisitoire en
plaidoyer, ou du moins d'invoquer les circonstances atténuantes; car
enfin, quand oh frappe sur les siens, il ne faut pas frapper trop fort.</p>
<p>Il y a quelques milliers d'années, un philosophe grec</p>
<p><pb/></p>
<p>88 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>l'immortalité de l'âme :</p>
<p>Rien de plus évident que le devoir de l'écrivain dans, les temps
mauvais, au milieu des périls et des malheurs qui</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE CONVERSION 89</p>
<p>Oui, mais comment persister dans cette tâche ingrate, si la parole n'a
pas d'auditoire, si l'écriture n'a pas de lecteurs, si le livre n'a pas
de juges, s'il vous est Impossible de mettre le pied dans la rue sans
rencontrer des gens qui vous disent (et l'événement ne leur donne que
trop raison) : « La littérature ! qui peut y songer aujourd'hui? Nous
avons d'autres soucis en tête !... C'était bon pour les temps de
calme.... A présent, pour s'occuper de billevesées littéraires, il
faudrait avoir été mordu par un académicien enragé... Comment lire autre
chose que la polémique des journaux ou les comptes rendus de
l'Assemblée? D'ailleurs, ruinés comme nous le sommes, avec trois milliards</p>
<p><pb/></p>
<p>00 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE CONVERSION 91</p>
<p>son art, devrait être sûr, sinon d être loué, au moinsd'être lu,
discuté, critiqué, jugé. Si vous lui ôtez cette certitude, il se
décourage; il brisera tôt ou tard sa plume, et, si vous</p>
<p>Il y a plus : ce qu'il'nous importe de maintenir avant</p>
<p><pb/></p>
<p>92 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>taciturnes, périr avant d'avoir vécu et, par conséquent,</p>
<p>rester complètement inutile!</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE CONVERSION 93</p>
<p>Hélas! les jours s'écoulent et le souhait de mon confrère ne semble pas
devoir être exaucé.</p>
<p>Maintenant, rapprochez de ces conditions si défavorables, si cruellement
inégales (en latin iniques) les préoccupations publiques, le danger
incessant, le malaise universel, qui sont au fond de toutes les pensées....</p>
<p>Vous me direz : Comment vaincre ces difficultés insolubles!... Que
faire?...</p>
<p>Une jeune fille, Louise de Saulge, vient de sortir du couvent; elle en
garde un souvenir fort médiocre; c'est</p>
<p><pb/></p>
<p>94 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Ce qui se passe dans cette jeune tôie, foudroyée par cette révélation
terrible, vous le comprenez aisément. Ce mystère de honte l'épouvante et
la désespère, sans que son innocence puisse encore se l'expliquer. Il y
a la</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE CONVERSION 95</p>
<p><pb/></p>
<p>96 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>L'auteur, qui est, dit-on, une femme, a intitulé son récit : la Vocation
de Louise. — Je l'intitule, moi, d'une façon plus prolixe : la Vocation
d'une femme on d'un homme jle beaucoup de talent, qui a voulu abso*</p>
<p>abso*</p>
<p>lument se faire lire, le 1er janvier 1872, entre les calamités de
l'année qui finit et les angoisses de l'année qui commence.</p>
<p>Et maintenant, silence ! Voici un maître, le favori du succès et du beau
sexe, l'homme aux délicatesses exquises, aux précautions si charmantes
qu'il faut des yeux de lynx pour apercevoir la trace des griffes Su
diable sur le sable des allées où il nous promène.</p>
<p>Julia deTrécoeur est unebizarre créature. Son père, mort prématurément
après une jeunesse agitée et coupable, l'a horriblement.gâtée. Sa mère,
jeune femme d'une beauté suave et d'un caractère angélique, malheureuse</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE CONVERSION . 97</p>
<p>solution pacifique, elle répond : « Autant celui-lLqu'un 6</p>
<p><pb/></p>
<p>98 ' NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>naïf et intrépide cousin... « un mari superbe. »</p>
<p>Vous refuseriez de me croire si je vous disais que M. Octave Feuillet
n'a pas déployé, dans la peinture de cet amour paradoxal d'une
belle-fille pour son beau-père, ami intime dé son mari, toutes les
délicatesses! toutes les élégances d'un talent qui n'est jamais plus
souple et plus fin que lorsqu'il joue avec le feu, valse sur les tisons,
effeuille les sensitives, plume, les colombes, éclabousse les hermines,
fait de la chasteté avec de l'indécence et du sensuel avec du mystique.
On lit les vingt dernières pages de Julia de Trécceur avec un" singulier
mélange de malaise, de stupeur, d'émotion, décolère, fortement imprégné
de cet arôme particulier qui semble extrait du fruit défendu. Quant au
dénoûment, il est d'une violence qui a révolte — je l'atteste de visu —
les plus fidèles admiratrices de M. Octave Feuillet. ;</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE CONVERSION . 99</p>
<p><pb/></p>
<p>100 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>• NOTRE CONVERSION 101</p>
<p>au milieu du chaos et du tumulte ; de l'autre, un public</p>
<p>J</p>
<p>démoralisé plutôt que converti, affolé plutôt que corrigé,</p>
<p>6.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE CONVERSION 103</p>
<p><pb/></p>
<p>104 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE CONVERSION 105</p>
<p>Jamais on n'avait dit d'un accent plus ferme et plus pénétrant le
dernier mot de cet esprit révolutionnaire qui nous a perdus, de cette
tyrannie démagogique qui nous achève. Mais le sujet est immense et nous
mènerait trop loin. Je retrouve Emile Montégut dans un cadre plus
familier, sur un terrain moins brûlant. — Impressions de voyage et
d'art, et je transcris avec une émotion sympathique les lignes suivantes :</p>
<p><pb/></p>
<p>106 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p>M. VICTOR HUGO 1</p>
<p>i</p>
<p>• 25 mai 1872.</p>
<p>ressein1. terrible.</p>
<p><pb/></p>
<p>108 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M- VICTOR HUGO 109</p>
<p>sang des otages et imprégnéesde l'odeur des incendies?... ******** «7</p>
<p><pb/></p>
<p>110 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M- VICTOR HUGO 111</p>
<p>fait aider par la vie, le désastre subi par le succès entrevu, le
regret.de ce qu'on n'a plus, par la sensation de ce qu'on pourrait
avoir. M. Hugo a écrit la lettre ; les événements s'étaient chargés du
télégramme.</p>
<p>Eh bien, cette contradiction apparente est fort explicable; cette énigme
a un mot de deux syllabes, orgueil ; ces extrêmes, qui se touchent, ont
pour trait d'union un personnalisme si robuste qu'il s'enivre de tout ce
qui devrait le dégriser. L'orgueil, chez M. Hugo, n'est plus un vice ou
un travers, c'est une hallucination permanente, qui lé fait vivre dans
sa chimère, ses non-sens et ses mensonges, comme dans un monde dont il
est le créateur, et où rien n'arrive sans sa permission souveraine. Dans
ce monde fantastique, tout change de nom, de rôle et de place ; la
victoire et la défaite, la gloire et l'ignominie,.la foi et l'impiété,
la prière et le blasphème, l'esprit de sacrifice qui a fait couler sur
les champs de bataille le sang des plus nobles enfants de la France, et
le pillage démagogique qui a préparé ou complété au dedans l'oeuvre de
nos ennemis du dehors. Les saturnales du drapeau rouge, les hordes
garibaldiennes saccageant les couvents et les églises, le vol et
l'assassinat légalisés, organisés ou tolérés, l'émeute du 31 octobre
rendant également impossibles la, paix et la guerre, la défense et
l'armistice, l'escamotage d'un grand peuple par une misérable coterie
d'affamés ou d'ambitieux, cet ensemble qui renfermait en germe tous les
crimes de la Commune, cette préface</p>
<p><pb/></p>
<p>112 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>du livre odieux et sanglant, écrit en allemand par des Français, rien de
tout cela n'existe—que dis-je ! tout cela existe au rebours; le prêtre
est un athée, l'athée est un saint, le général est un idiot, le factieux
est un sauveur, le scélérat est un héros, le roi est un bandit, la
barricade est un phare, le bouge un sanctuaire, le chaos une aurore; le
voyou est sacré, la courtisane est poétique, la pétroleuse est sublime.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. VICTOR HUGO 113</p>
<p>des Mégy, des Raoul Rigault, des Ferré, des Grousset, des Régère, qu'il
est urgent de préférer aux Darboy, aux Deguerry, aux Olivaint, aux
Captier, aux Ducoudray. •</p>
<p><pb/></p>
<p>114 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>et Strasbourg, l'Alsace et la Lorraine, et dé passer, la tête</p>
<p>basse, devant nos monuments en ruine.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. VICTOR HUGO 115</p>
<p><pb/></p>
<p>116 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. VICTOR HUGO 117</p>
<p>son idole, et, par conséquent, amnistié tous les excès de la conquête et
de la guerre. Quand on veut signaler les représailles comme des crimes,
il ne faut pas avoir célébré en strophes intarissables l'homme qui les a
préparées et justifiées d'avance.</p>
<p>Est-ce tout? Pas encore. Lorsque la Commune inaugura la série de ses
fureurs et de ses meurtres, tous les bons esprits remarquèrent que ce
hideux épisode allait avoir pour conséquence logique de diminuer notre
haine contre les Prussiens; premièrement, parce qu'il n'y a pas place
dans notre coeur pour deux haines parallèles; secondement, parce que des
Français pactisant avec les Prussiens, achevant leur ouvrage, se plaçant
sous leur protection, ruinant ce qu'ils avaient entamé, étaient mille
fois plus exécrables que les Prussiens eux-mêmes. Eh bien, du moment que
M. Hugo ne prend pas clairement parti contre les scélérats, du moment
qu'il rapproche, dans des assimilations odieuses, les soldats et les
assassins, les meurtriers et les victimes, le crime et la répression,
Versailles et Paris, dès l'instant qu'ayant l'air de tenir la balapce à
peu près égale, il a soin de nous avertir que, S'IL ÉTAIT LIBRB, il
irait beaucoup plus loin, tout est dit. Ge que le poète a de mieux à
faire, c'est de s'incliner devant Bismark et Guillaume, et de leur
apporter sur un plat d'argent les clefs de sa bonne ville de Paris.</p>
<p>Ajoutons que, lorsqu'on a pour complices, pour amis,</p>
<p>pour admirateurs, pour électeurs et pour maîtres, tous</p>
<p>7.</p>
<p><pb/></p>
<p>118 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Que reste-t-il donc de ce livre, écrit presque en entier dans la
nouvelle langue de M. Hugo ? — Peu de chose. — Que restera-t-il de son
simulacre4e succès?—Encore moins. — Des sonorités fastidieuses quand
elles ne sont pas irritantes ; des entassements de mots et d'images qui
étouffent le sentiment et l'idée. Je m'aperçois que je n'ai pas cité un
seul vers de l'Année\ terrible; en voici un; il s'agit des Prussiens :</p>
<p>Par ^'EXPLOITATION on complète {'EXPLOIT.</p>
<p>Sérieusement, pendant cetteannée 1872 qui le fait sep-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. VICTOR HUGO 119</p>
<p><pb/></p>
<p>120 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>II</p>
<p>Mon correspondant anonyme me reproche d'avoir jugé l'homme et non le
poète, les intentions plutôt que les vers:</p>
<p>Eh bien, soit ! Serrons de plus près ce texte énorme, afin de mieux
prouver qu'il est presque toujours difforme. Au risque de nous remplir
d'ombre, abordons cette majesté sombre; si nous en rapportons
l'effarement et l'éblouissement, nous aurons du moins rempli notre tâche
en conscience.</p>
<p>Ce volume contient environ huit mille vers ; je ne dirai</p>
<p><pb/></p>
<p>M. VICTOR HUGO 121</p>
<p>Diverses inspirations se disputent les pages de l'Année terrible; il y a
celles où le poète descend de ses nébuleux sommets pour mimer l'églogue
ou l'élégie de famille ; nous avons ensuite la philosophie ou, pour
parler plus exactement, la théologie d'Olympio ; puis, dans toutes leurs
variétés passablement monotones, ses impressions personnelles sur
l'invasion, la guerre, le siège, Paris, les Prussiens, les défenseurs et
les ennemis de la France : et enfin la politique, telle que la comprend
le songeur, le penseur, le pacificateur, le médiateur entre l'autorité
et l'anarchie, entre la Commune et Versailles, entre les coupables et
les juges.</p>
<p>Au milieu des funèbres images, accumulées par les souffrances du siège
et les désastres de la guerre, l'épisode des pigeons messagers nous
donna une sensation de poé-</p>
<p><pb/></p>
<p>122 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. VICTOR-HUGO 123</p>
<p>Et la guerre, et la haine, et les yeux du savoir</p>
<p>Crevés, et le moignon sanglant du désespoir;</p>
<p>Des champs, des bois, des monts, des fleurs empoisonnées,</p>
<p>Du chaos furieux et fou des destinée»,</p>
<p>De tout ce qui parait, disparaît, reparaît,</p>
<p>Une accusation lugubre sortirait...</p>
<p>Le réel SUINTERAIT par d'affreuses fêlures ;</p>
<p>Les comètes viendraient tordre leurs chevelures ;</p>
<p>L'air dirait : « Il me livre aux souffles pluvieux ; »</p>
<p>Et, pour t'humilier, il nous fait tous deux luire ! »</p>
<p>L'écueil dirait : « C'est lui qui m'ordonne de nuire I »</p>
<p>La mer dirait : a Mon fiel, c'est lui ; j'en fais l'aveu ! »</p>
<p>Et l'univers serait la pilori de Pieu I</p>
<p><pb/></p>
<p>124 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Ah I la réalité, c'est un patment sublime 1 (rien des 3 milJe suis- le
créancier tranquille de l'abîme I!! [liards.)</p>
<p>Olympio répond : « Oui, mon ami, j'ai votre affaire :</p>
<p>Il s'agit de l'être absolu qui condense</p>
<p><pb/></p>
<p>M. VICTOR HUGO 123</p>
<p>Il s'agit de ce tout vertigineux des êtres,</p>
<p>Qui parle par la voix des éléments, sans prêtres,</p>
<p>Sans Bibles, point charnel et point officiel,</p>
<p>Qui pour livre a l'abîme et pour temple le ciel,</p>
<p>Des choses que dissipe un souffle aérien,</p>
<p>On l'aperçoit dans tout sans le saisir dans rien...</p>
<p>Il s'agit du suprême immuable, solstice</p>
<p>De la raison, du droit, du bien,-de la justice,</p>
<p>En équilibre avec l'infini, etc, etc, etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p>12ft NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>cer sur des terrains, neutres le livre et le génie de M. Victor</p>
<p>HugO : A QUI LA FAtTB ?</p>
<p>Une bibliothèque est un aete de foi</p>
<p>Des générations, ténébreuses encore,</p>
<p>... Dans le divin monceau des Eschyles terribles, '</p>
<p>Des Homères, des Jobs, debout sur l'horizon...</p>
<p>... Dans Molière, Voltaire et Kant, dans la saison,</p>
<p>Tu jettes, misérable, une-torche enflammée 1</p>
<p>De tout l'esprit humain tu fais une fumée!... etc.</p>
<p>Ainsi, ce mouvement dirigé par les Vallès, les Grousset, lesVermersch,
les Pyat; cette oeuvre de destruction et de mort, contre-signée par les
fruits secs de la littérature et de l'art ; ces incendies allumés avec
les journaux des</p>
<p><pb/></p>
<p>. M. VICTOR HUGO 127</p>
<p><pb/></p>
<p>128 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>brique de la Commune et de ses cri mes est diamétralement contraire ;
troisièmement, que cette* ignorance même, si elle a existé chez
quelques-uns, est un argument de plus contre l'idée fixe de M. Victor
Hugo; car elle en a fait des machines, des forces brutales, au service
de demisavants, de demi-lettrés, furieux d'en savoir assez pour envier,
pas assez pour réussir.</p>
<p>Un Avatar couvé par une Apocalypse,</p>
<p>Le flamboiement trouant de toutes parts l'éclipsé...,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. VICTOR HUGO 129</p>
<p>Un peu plus loin :</p>
<p>Ils punissent Paris d'être ftme de la terre,</p>
<p>D'être ce qui devient de plus en plus vivant,</p>
<p>Le grand flambeau profond que n'éteint aucun vent,</p>
<p>L'idée en feu perçant le nuage, le nombre,</p>
<p>Le croissant du progrès clair au fond d'un ciel sombre,</p>
<p>Ainsi de suite. Toutes les fois que le poète parle de son cher Paris, il
crée en son honneur une langue qui n'est pas celle de Racine :</p>
<p><pb/></p>
<p>130 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LAMARTINE 1</p>
<p>Juin 1872.</p>
<p>Lamartine 1... Puisque ce nom réveille tout ce_ que l'imagination peut
concevoir de plus éclatant et de plus magique, commençons par un jeu
d'imagination, c'est.à-dire par une conjecture. "</p>
<p>1."Lamartine, sa vie littéraire et politique, par Charles de Mazade.</p>
<p><pb/></p>
<p>13$ NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>le livre devient un monument, le portrait une statue,</p>
<p>le poète une gloire nationale.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE , 133</p>
<p><pb/></p>
<p>134 NOUVEAUX.SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE 135</p>
<p>— Arrêtez ! répondrait l'interlocuteur bénévole ; vous vous faites
maintenant le prophète du passé comme Lamartine a été, en maintes
circonstances, l'historien de l'avenir. Créer après coup la logique des
événements est chose trop facile quand le malheur est arrivé. A ce</p>
<p><pb/></p>
<p>136 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE 137</p>
<p>repentir pour ce qu'ils ont fait, de regret pour ce qu'ils ont renversé,
de respectueuse sympathie pour les grands principes qui pouvaient nous
sauver ? Croyez-moi, mon ami, allons relire leLac, lesPréludes, Jocelyn,
Graziella, les Confidences, et avouons que, dans ce désarroi universel
de toute sagesse, de toute vertu, de, toute vraisemblance politique,
Lamartine est encore celui qui a le moins erré et le moins péché....</p>
<p>déchaînent, et, « après avoir décroché le vieux monde,</p>
<p>.8.</p>
<p><pb/></p>
<p>138 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE 139</p>
<p><pb/></p>
<p>140 NOUVEAUX SAMEDIS .</p>
<p>cardinal de Richelieu et Favart du maréchal de Saxe : » Il m'a fait trop
de bien pour en dire du mal... Il m'a fait trop de mal pouif en dire du
bien...</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE 141</p>
<p>Un seul, parmi ceux-là, doit nous trouver inexorables ; c'est qu'il
a.comblé la mesure.</p>
<p>Nous avons remarqué, dans le livre de M. de Mazade, les lignes
suivantes, qui nous semblent significatives : « Lamartine n'a jamais eu
quelque faiblesse que pour » deux hommes avec lesquels il n'avait certes
pas de frap» pantes ressemblances, Talleyrand et Béranger. »</p>
<p><pb/></p>
<p>142 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE 143</p>
<p><pb/></p>
<p>144 NOUVEAUX*SÀMEDIS - "</p>
<p><pb/></p>
<p>GERMANIAP</p>
<p>22 juin 1872.</p>
<p>1. Cinquième édition de Pernette, par M. de Laprade. — Drames et Romans
de la vie littéraire, par M. Saint-René Taillandier.</p>
<p>******** g</p>
<p><pb/></p>
<p>14ft. NOUVEAUX SAMEDIS. ?</p>
<p><pb/></p>
<p>f GERMANIA .,] &gt; 147</p>
<p>aillent un-peu loin dans leurs moyens de propagande auprès de vos
blondes compagnes, l'expiation est toute prête : nous lirons.vos
philosophes et nous aurons l'air de les comprendre. »</p>
<p><pb/></p>
<p>148 NOUVEAUX SAMEDI^</p>
<p>Schiller, de^Wieland, de lord Byron, de Sheltey, de JeanPaul, que de
relire tout bonnement notre Fénelon ou notre Corneille.</p>
<p><pb/></p>
<p>GERMANIA 149</p>
<p><pb/></p>
<p>150 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>(JERMANIA 181 '</p>
<p><pb/></p>
<p>132 - NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>GERMANIA 153</p>
<p>puis9.</p>
<p><pb/></p>
<p>154 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Rien déplus juste; vous avez dans ces quelques lignes le mysticisme
religieux de Guillaume, l'héroïsme de ses généraux, la poésie de Werther
et de Faust,àe Zacharias Werner et de Jean-Paul, de Schiller et de
Wieland, l'amour surtout, l'amour tel que l'ont professé et pratiqué en
Allemagne tant de personnages romanesques, soit dans la vie réelle, soit
dans les livres.</p>
<p><pb/></p>
<p>GERMANIA 155</p>
<p><pb/></p>
<p>186 ' NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>'-. GERMANIA 157</p>
<p>aimée. Ce dénoùment vulgaire, cette consécration chré- . tienne d'un
sentiment partagé, n'entre pas dans son programme.</p>
<p><pb/></p>
<p>158 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>prend qu'il ne peut plus que se débattre dans une lutte inégale qui ne
sera qu'un long supplice. Cependant, une violente secousse peut le
sauver encore; or, quelle secousse plus violente que le suicide de sa
femme ? Charlotte n'hésite pas ; elle se tue; la crise est terrible en
effet, mais sans résultat. Henri se traîne pendant quelques années, et
meurt sans avoir produit rien de viable. ■''</p>
<p><pb/></p>
<p>GERMANIA ' 159</p>
<p>tures, l'auteur judicieux de ce livre excellent et charmant, est
Français et admirablement Français. Les tristes et absurdes héros dont
il nous parle sont les pères ou les oncles de nos vainqueurs. Nous
sommes battus, nous ne sommes pas contents; mais, franchement, sur ce
pacifique terrain de l'honnêteté et du sens commun, nous conservons
l'avantage.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>SOLDAT! 1</p>
<p>i</p>
<p>29 juin 1872.</p>
<p>Brûlé déplus de feux que je n'en allumai,</p>
<p>nous lancerons au cocher ces simples mots : « Itinéraire des ruines !»</p>
<p>1. La Politique d'un Soldat, par Saint-Genest. — Le Romandes Soldats,
par Jules Claretie. — Récits d'un Soldat, par Amédée Achard.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOLDAT! 161</p>
<p><pb/></p>
<p>162 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>voilà, n'est-ce pas? votre impression et la mienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOLDAT! 163</p>
<p>tir, dans des tourbillons de fumée, l'héritage de vingt générations ;
tableaux , boiseries , collections, livres, argenterie, objets d'art,
reliques des aïeux, parchemins, papiers, toutes les preuves de leur
origine, tous les titres de leur fortune... Abîmés, engloutis, calcinés,
effrités, perdus, ces hôtels, dont chaque nom nous redisait les
.confidences et les échos de notre histoire! Perdues, les archives de la
Légion d'honneur ! perdues les belles peintures de Ch'assériau, dans le
grand escalier du conseil d'État! v</p>
<p>Avançons... Le pont de la Concorde — encore un nom ironique ! — nous
mène eri face de la rue Royale. Devant nous, l'église de la Madeleine,
criblée d'obus et de balles, cache ses meurtrissures sous d'énormes
échafaudages. Du côté du faubourg Saint-Honoré s'ouvrent de grands
vides, masqués tant bien que mal par des* plâtras plus laids</p>
<p><pb/></p>
<p>164 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>SOLDAT! 165</p>
<p>ni reines, ni héros, ni princesses, ni prélats, ni gentilshommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>166 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Des ruines!... Nous n'avons pas parcouru la cinquième partie de Paris
incendié. Je vous avais demandé quatre heures, je ne vous en ai pris que
deux, — et pourtant nous pouvons affirmer que, sur ce parcours, la
Commune révolutionnaire a broyé, mutilé, écrasé, pillé, consumé, .réduit
en poussière et. en cendres trois fois plus de richesses qu'il n'en
faudrait pour payer aux Prussiens notre rançon, relever notre crédit,
changer en rouleau d'or le'sou des chaumières et étonner l'Europe de
notre prospérité renaissante. Que serait-ce si, de cette esplanade de
l'hôtel de ville, où l'on s'arrête eomme s'il s'agissait de
l'amphithéâtre d'Arles ou des arènes de Nîmes, nous pouvions compter
tous les dégâts partiels, toutes les ruines individuelles, tout ce qui
se traduit par le mot</p>
<p><pb/></p>
<p>SOLDAT! 167</p>
<p><pb/></p>
<p>168 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>SOLDAT! 109</p>
<p><pb/></p>
<p>170 ' NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>tur... Il est mort, et il parle encore ! — Ces hôtels, ces édifices, ces
palais qui ne sont plus que des débris et des cendres, ont encore une
voix,un langage. Écoutons!..</p>
<p>«... C'est ainsi qu'après huit mois de guerre et de souffrances sans
exemple, le peuple de Paris recevait l'ar • mée de la France !...</p>
<p>»... Nous étions forcés de fuir cette ville, pour .qui le seul fait
d'avoir combattu l'ennemi et défendu sa patrie était comme un trime de
haute trahison. •</p>
<p>— Prenons garde ! Ce n'est pas fini. Ce qu'il y a de plus effrayant, ce
n'est pas cet amas de ruines ; c'est le peu d'effet qu'elles produisent
; c'est l'insouciance de ceux</p>
<p><pb/></p>
<p>SOLDAT! 171</p>
<p><pb/></p>
<p>172 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Cette figure du soldat, si altérée qu'elle ait été par l'indiscipline,
si assombrie qu'elle soit par la défaite, si affaiblie qu'elle puisse
être par les mauvais conseils, n'en demeure pas moins très-sympathique
et très-française. Nous la saluons, nous l'aimons, comme un moyen de
résistance, comme un espoir de réhabilitation, comme une chance de
revanche, comme un symbole d'honneur, comme un gage de salut. Je la
rencontre, avec des</p>
<p><pb/></p>
<p>SOLDAT! 173</p>
<p>physionomies bien diverses, dans les trois volumes que j'ai sous les yeux.</p>
<p>II</p>
<p>Si nous aimions les classifications et les catégories, nous pourrions
dire que le SOLDAT, dans les trois volumes de MM. Saint-Genest, Jules
Claretie et Amédée Acfaard, nous apparaît sous trois aspects bien
différents.</p>
<p>de l'ère biblique égarée dans notre siècle, un défi lancé</p>
<p>10-</p>
<p><pb/></p>
<p>174 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>par l'archange exterminateur aux vraisemblances et aux sagesses humaines.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOLDAT! 175</p>
<p><pb/></p>
<p>176- NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>SOLDAT! 177</p>
<p><pb/></p>
<p>178 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>SOLDAT' 179</p>
<p><pb/></p>
<p>180 '*:". NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Courier, personnage équivoque, puni par où il avait péché, Béranger sans
couplets, d'autant plus coupable qu'il était plus érudit et plus lettré,
a été un des nombreux signataires de la monstrueuse alliance entre le
bonapartisme et le. libéralisme. M. de Cormenin, figure énigmatiqué,
écrivain pitoyable, a sué sang et encre, en 1841 et 1842, pour nous
prouver que le gouvernement d'alors nous ruinait. Quels délicieux
à-propos en présence de. nos malheurs et de nos dettes !...</p>
<p>Avec Saint-Genest, rien de pareil. Il a raison, et je défie le succès
même de lui donner tort. Si nous succombons, les futures éditions de son
livre pourront prendre pour épigraphe : Je vous l'avais bien dit ! •—
Si, contre Joute vraisemblance, après avoir perdu la première manche
avec tous les atouts daus la main, nous gagnons la partie avec tous les
éléments d'une grandemisère, Saint-</p>
<p><pb/></p>
<p>SOLDAT! 181</p>
<p>La plume dans ses mains nous valut une épée !...</p>
<p>ou le vers que Rotrou met dans la bouche du martyr Saint-Genest, son
patron :</p>
<p>Ta sagesse, grand Dieu, corrige leur folie !</p>
<p>III</p>
<p>Chacun de ces épisodes, heureusement choisis et habi- •</p>
<p>lement racontés, renferme des types et réveille des sou********</p>
<p>sou********</p>
<p><pb/></p>
<p>182 • NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>SOLDAT! 183</p>
<p><pb/></p>
<p>184 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>dans la société tout entière, que des hommes haut placés</p>
<p>firent alors des voeux pour ces malheureux ouvriers de la</p>
<p>Croix-Rousse, ou du moins accordèrent un vif sentiment</p>
<p>défaite.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOLDAT! 185</p>
<p>Les Récits d'un Soldat, d'AmédéeAchard, restent en dehors de toutes ces
nuances. Xà, plus de politique, plus de démêles avec notre histoire
révolutionnaire, plus de récriminations contre les événements et les
hommes. Le soldat, dans ce volume, est un de ces intrépides jeunes gens
qui ont affronté tous les périls, bravé toutes les fatigues, subi toutes
les misères de la guerre de 1870 ; il suffit de ces deux sous titres, —
Une armée prisonnière,— Une campagne devant Paris, — pour nous apprendre
ce que vont nous raconter ces éloquentes et douloureuses pages. Un
hasard, dont nous né nous plaindrons pas, a voulu qu'au sortir de cette
prison, au retour de cet exil, au dénouementde cette campagne, après avoir</p>
<p><pb/></p>
<p>186 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>L'ART QUAND MÊME 1</p>
<p>Juillet 1872.</p>
<p>' 4 Tableaux de siège, par Théophile Gautier. '</p>
<p><pb/></p>
<p>188 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART QUAND MÊME 189</p>
<p>H-</p>
<p><pb/></p>
<p>190 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART QUAND MÊME l!M</p>
<p><pb/></p>
<p>192 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART QUAND MÊME 193</p>
<p><pb/></p>
<p>194 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART QUAND MÊME 195</p>
<p><pb/></p>
<p>196 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART QUAND MÊME 197</p>
<p>» comme on en voit dans les bas-reliefs des arcs de » triomphe et les
spirales de la colonne Trajane, etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p>198 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>. Voyons! supposez, entre cet Athénien paF excellence, et un pay'san des
environs deThèbes ou du Danube, un dialogue qui commence ainsi :</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART QUAND MÊME 199</p>
<p><pb/></p>
<p>200 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART QUAND MÊME 201</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>M. DUMAS FILS 1</p>
<p>Juillet 1872.</p>
<p>Comment un homme d'un esprit si net, un observateur si pénétrant, un si
fin connaisseur des côtés pratiques de la vie, passé maître dans un
genre qui n'existe que par la clarté, la vérité et la justesse, a-t-il
pu se laisser</p>
<p>4 VHomme-Femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DUMAS FILS 203</p>
<p><pb/></p>
<p>204 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>•dupe, prendre sa mission au sérieux, et ne pas voir sa condamnation
dans le succès même de son livre ou de sa brochure? Ces huit éditions 1
enlevées en cinq ou six jours, ce n'est pas de la sympathie, c'est delà
CURIOSITÉ ; ce n'est pas le désir de s'améliorer ou de s'instruire ;
c'est l'envie de constater, une fois de plus, par quels moyens un habile
cuisinier sait donner aux viandes blanches le goût des sauces les plus
incendiaires et du gibier le plus faisandé.</p>
<p>Personne n'ignore quels ont été les débuts de M. Dumas dans la vie ; et,
si on l'ignorait, les mémoires de son père se chargeraient de nous
renseigner. A peine au sortir de l'enfance, il se trouva lancé dans un
milieu où l'esprit régnait en maître, où l'on aimait mieux faire des
mots que de la morale, où l'on négligeait d'inscrire : «le public
n'entre pas ici, » — et où le théâtre et le roman tenaient une si large
place que l'on finissait par confondre la fiction romanesque et
dramatique avec la réalité. Dans ce groupe qui tourbillonnait autour de
d'Artagnan et de Monte-Cristo, la réflexion, le recueillement,
l'éducation de la conscience et de l'âme, étaient remplacés par un
brillant assaut de verve et de fantaisie, par une sorte d'ivresse in4</p>
<p>in4 en deux mois !</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DUMAS FILS ,205."</p>
<p>récidives, il fixa, entre chacun de ses ouvrages, un inter12</p>
<p>inter12</p>
<p><pb/></p>
<p>*206 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>valle suffisant pour que nul ne pût douter .du soin qu'il avait mis à
les écrire. Le monde qu'il avait vu de près' et qu'il baptisa sans
prétendre le laver de ses souillures, ; devint pour lui une mine
féconde, et l'on put dire, dans un tout autre sens, qu'en ses heureuses
mains le cuivre devenait or.</p>
<p>Mais nous vivons, par malheur, dans un temps mauvais où les
intelligences les mieux douées, les mieux pondérées, ne peuvent
conserver jusqu'au bout leur équilibre et leur mesure. Une sorte de
fatalité, où l'orgueil et l'individualisme sont sans doute pour quelque
chose, les</p>
<p><pb/></p>
<p>M- DUMAS FILS , 207</p>
<p><pb/></p>
<p>208 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>M- DUMAS FILS 209</p>
<p>-. ".','.', Uit&gt;'-\</p>
<p>incapa.1 .OIOJJl.'jl-w ;jl)l</p>
<p><pb/></p>
<p>210 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>— Un meurtre vient d'être commis; un mari offensé a tué sa femme.
Faut-il le condamner ? Faut-il l'absoudre?</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DUMAS FILS 211</p>
<p>Tuons-la, bien entendu, si la Loi refuse de se modifier, si elle se
déclare impuissante, si, après s'être donné le droit de lier, elle
s'interdit celui de délier. Ainsi, dans ces cas extrêmes, le divorce ou
la mort, c'est-à-dire l'alternativeentre un acte de violence que le
christianisme réprouve et un article de loi que le christianisme condamne.</p>
<p>Soyons juste pour M. Alexandre Dumas. Il est impossible qu'un écrivain
de cette valeur ne donne pas, même en s'é-</p>
<p><pb/></p>
<p>212 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DUMAS FILS 213</p>
<p><pb/></p>
<p>214 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>l'oreille qui écoute, l'esprit qui réfléchit, l'âme qui recueille les
leçons. Des peintures dangereuses ne sauraient être justifiées, ni par
la pureté des intentions, ni par l'austérité des maximes. Ce que vous me
montrez me gâte ce que vous allez me dire ; et-, si j'y prends plaisir,
je ne suis plus digne de vous entefldre.</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>PRÉFACE D'UN BON LIVRE*</p>
<p>Juillet 1872.</p>
<p>Labaremus. •</p>
<p>Pour bien apprécier le livre que je suis heureux et fier de présenter au
public, reportons-nous en idée vers ces jours néfastes où Paris et la
France, atfôlés de douleur,</p>
<p><pb/></p>
<p>216 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>d'humiliation et de rage, semblaient se liguer avec nos vainqueurs pour
achever l'oeuvre de désolation et de ruine. On eût dit un malade, pris
d'un accès de fièvre ? chaude, déchirant de ses mains brûlantes
l'appareil de ses plaies et déjouant par ses violences le dernier effort
de ceux qui essaient de le sauver. Partout la menace, la haine, la
récrimination stérile, le présage sinistre, en attendant le massacre et
l'incendie; la province subissant le contre-coup des fureurs parisiennes
; le sentiment de la défaite s'envenimant dans les âmes au profit des
pas- . sions les plus hideuses ; l'anarchie sanglante demandant aux
Prussiens le mot d'ordre de ses triomphes ; le crime installant sa
victoire et son règne sur des monceaux de cadavres et de débris ; des
Français, désarmés par l'invasion,, retrouvant des armes contre leurs
frères et contre</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE D'UN BON LIVRE 217</p>
<p><pb/></p>
<p>218 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>— Et plus tard : « Pour les réparer, que faudrait-il ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE D'UN BON LIVRE 219</p>
<p><pb/></p>
<p>220 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>en attendant mieux ou pire, au dictateur Gambetta.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE D'UN BON LIVRE 221</p>
<p><pb/></p>
<p>222 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE D'UN BON LIVRE 223</p>
<p><pb/></p>
<p>224 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>— La belle affaire ! aurions-nous répliqué ; vous ne nous apprenez que
ce que nous savions déjà, et ce n'était pas la peine de nous demander
une audience pour nous rappeler ce que nul ne peut ignorer !...</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE D'UN BON LIVRE 225</p>
<p>« Quis tulerit Gracehos de seditione querentes ? »</p>
<p>reconnaître, vous, professeurs d'athéisme, rhéteurs de la</p>
<p>13.</p>
<p><pb/></p>
<p>226 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE D'UN BON LIVRE 227*</p>
<p>griefs, consignés dans leurs anciens ouvrages, contre le régime impérial
et les souvenirs du premier Empire. Je résume les impressions de cette
piquante et instructive lecture en quatre noms, qui expliquent les
faillites de notre patriotisme, les illusions de notre vanité nationale,
les funestes effets de notre chauvinisme militaire, la persistance de
notre mauvaise fortune, et enfin l'avortement provisoire denos dernières
espérances : Voltaire, Napoléon, Gambetta, M. Thiers.</p>
<p><pb/></p>
<p>228 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>puissance nouvelle, indépendante des institutions de son pays et capable
d'élever autel contre autel et trône contre trône, Voltaire avait fini
par devenir une sorte de personnage cosmopolite. Concitoyen de ceux qui
le flattaient ou récompensaient ses flatteries bien plus que de ceux
dont les lois, quoique tombant en faiblesse, refusaient encore une
impunité absolue aux audaces de son impiété et de son libertinage. Sujet
du roi incrédule dont le catéchisme s'accordait avec le sien, dont la
morale s'arrangeait de la sienne, et qui, ne voyant en lui qu'un
ornement, un courtisan et un amuseur, faisait avec lui commerce de
petits vers et. de gros blasphèmes, bien plutôt que du monarque
inconséquent et débile, soucieux encore de la majesté divine qu'il
offensait, de la majesté royale qu'il avait le tort de compromettre, et
assez intelligent pour voir en Voltaire un ennemi au lieu d'une parure.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE D'UN BON LIVRE 22»</p>
<p>ce qui démontre, en dehors de toute question de morale, de religion et
de décence, que jamais la grande fibre patriotique n'a vibré dans son
cerveau ou dans son coeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>230 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE D'UN BON LIVRE 231</p>
<p><pb/></p>
<p>232 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE D'UN BON LIVRE 233</p>
<p>— Bon ! le trône de mon neveu est plus solide que jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p>234 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE D'UN BON LIVRE 235</p>
<p><pb/></p>
<p>236 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE D'UN BON LIVRE 237</p>
<p>instant que nous pouvions encore vaincre, quand la défaite était
irréparable... Àmère raillerie ! ranimer la confiance pour aggraver la
faillite ! caresser l'illusion pour rendre la réalité plus cruelle !
bercer notre amour-propre de mensonges, pour que la vérité soit plus
impitoyable'! •</p>
<p><pb/></p>
<p>238 NOUVEAUX SAMEDIS ■'■*■')&gt;,&lt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>v PRÉFACE D'UN BON LIVRE 239</p>
<p>Que dire de M. Thiers? L'étudier sans passion est bien difficile ; nous
attendions beaucoup de lui, et nos espérances d'hier sont nos mécomptes
d'aujourd'hui. Dans le moment unique où le salut pouvait sortir de
l'excès de nos périls et de nos infortunes, la jettatura implacable, le
mauvais génie de la France révoltée contre la main divine, a voulu qu'à
la suite de circonstances bizarres nos aspirations et nos réactions
monarchiques parussent s'incarner dans un homme qui avait été, dès
l'origine et dans tous les actes de sa vie publique, le parfait
révolutionnaire ; révolutionnaire de coeur et d'âme, rivé à</p>
<p><pb/></p>
<p>240 NOUVEAUX SAMEDIS ;</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE D'UN BON LIVRE 2*1</p>
<p>davantage le contre-sens ; chaque jour fait mieux ressortir les
conséquences du faux départ; mariage de convenance et de raison avec la
droite, inclination de vieille date vers la gauche ; l'épouse légitime
par ci, la maîtresse adorée par là! on sait ce qui arrive en pareil cas;
M. Thiers est le contemporain de la chanson d'opéra-comique :</p>
<p>«... Oui, l'on revient toujours A ses premiers amours I »</p>
<p>******** j^</p>
<p><pb/></p>
<p>242 NOUVEAUX'SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE D'UN BON LIVRE 243</p>
<p>tions sans réplique jaillissent deux vérités qui caractérisent en entier
et dessinent de pied en cap le Thiers de 1872 et ses électeurs de 1871.
Cet habile homme que nous avons tous nommé, le 8 février, comme le type
le plus parfait d'une réparation dans le sens monar- * chique, a été et
est resté révolutionnaire jusqu'aux moelles. Ce libre et judicieux
esprit,, en qui nous avons aimé surtout l'antipode et l'antidote de
l'impérialisme, a servi de' trait d'union entre la gloire de Napoléon
Ie? et l'avènement de Napoléon III : quod erat demonstrandum, comme
disent les géomètres.</p>
<p>S'il est vrai, comme nous le rappellent ces curieux et
ingénieux'Dialogues, que, parmi les acteurs ou les comparses, passés ou
présents, de la comédie lugubre, du mélodrame grotesque dont notre
honneur et notre argent paient les frais, bien peu aient compris,
accepté ou accompli leur tâche, que les sauveurs aient été rares ou
impuissants, les maléfices innombrables et terribles, que la politique
et la guerre nous aient également trahis en la personne et par la faute
de nos défenseurs naturels, (mais non légitimes,) faut-il donc
désespérer? Non, mille fois non ! Si je* devais m'abandonner au
désespoir, je n'oserais pas dire : Laboremus t Car le travail sans
espérance ne serait qu'une des nombreuses variétés de la folie humaine.
Notre France a des chutes déplorables, mais des ressources infinies,
Elle tombe au moment où on la croit le plus solidement rattachée aux
idées de salut et</p>
<p><pb/></p>
<p>244 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE D'UN BON LIVRE 245</p>
<p>14.</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN</p>
<p>Juin 1872.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 247</p>
<p>on se dit que, si la force prime le droit, le droit peut taquiner la force.</p>
<p>J'ai eu d'ailleurs, ces jours-ci, trois bonnes fortunes de lecteur dont
je voudrais faire des bonnes fortunes de lectrices; car les romans ne
réussissent que par les femmes. Alors même qu'elles n'en sont pas les
auteurs ou les héroïnes, elles en sont les souveraines et les arbitres.
Pour</p>
<p><pb/></p>
<p>248 ;.i«QUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 249</p>
<p><pb/></p>
<p>250 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>sion vulgaire. Mais, si elles sont dignes l'une de l'autre, elles ne se
ressemblent pas. Anne-Marie, plus originale, plus orageuse au début,
douée de facultés plus brillantes, a plus de prise sur l'imagination que
la douce et docile Marguerite. Au seuil de son heureuse et fière
jeunesse, elle est frappée d'un coup terrible. Sa mère meurt, et ses
confidences posthumes ne laissent aucun doute sur les causes de cette
mort. La sainte femme a été minée par le chagrin. Sa fille, tout entière
aux influences et auxgâteteries d'un père qui l'adore, a fait de sa
tendresse deux parts trop inégales; la plus petite a été pour son
admirable mère 1</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. CONTEMPORAIN 251</p>
<p>Raisonnement pitoyable! accommodement de conscience, auquel ne peut se
prêter Anne-Marie, purifiée par l'épreuve, sanctifiée par la lutte, et
désormais familiarisée avec toutes les austérités chrétiennes. Elle se
sacrifie, elle laisse Marguerite épouser René, et bientôt on apprend
qu'elle se fait religieuse ; seul refuge possible pour cette grande âme,
seul dénoûment acceptable pour ce drame intérieur, seule récompense
digne de cette mystique victoire ! J'abrège forcément ce pathétique
récit. Que ne puis-je vous donner une idée de tous les jolis épisodes de
la vie mondaine que l'aimable auteur déroule d'une main légère, et qui
sont aux événements et aux personnages ce que la soie et le velours, les
diamants et les dentelles, sont aux portraits de Dubufe et de Cabanel ?
Mm° la comtesse de B... S... excelle dans tous ces petits détails où se
complaisent les sociétés heureuses ; élégantes broderies qui
embellissent l'étoffe sans la surcharger; piquantes causeries qui vont
et viennent de la tasse de</p>
<p><pb/></p>
<p>252 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 253</p>
<p>Dans leurs mansardes sans feu et sans meubles, frisson........ • 1S</p>
<p><pb/></p>
<p>254 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 255</p>
<p>Cet épilogue est aussi pathétique que les premières pages sont
amusantes. Cependant, tout en reconnaissant que le récit ne pouvait
guère finir autrement, je signale unie-</p>
<p><pb/></p>
<p>256 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 257</p>
<p><pb/></p>
<p>258 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 259</p>
<p><pb/></p>
<p>260 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>jus, summa injuria..; Quelle légèreté ! quel atticisme ! quelle grâce !
L'âne chargé de reliques, s'il savait parler, ne dirait pas mieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 261</p>
<p>M. Thomé, les prétentions administratives de M. Maridor, les charges du
curé de Mulcent ou la gastrite de M. Fichon, vicaire général. M. et Mm"
Prétavoine sont peut-être des personnages fort plaisants; il faut
pourtant beaucoup de bonne volonté pour les trouver aussi comiques que
Chrysale ou Madame Pernelle.</p>
<p>choses, mais d'animer les objets matériels au point d'en</p>
<p>15.</p>
<p><pb/></p>
<p>262 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN COMTEMPORAIN 263</p>
<p><pb/></p>
<p>264 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 265</p>
<p>un joli garçon. Deux bébés naissent de ce mariage, et la grosse nourrice
dit en les faisant sauter sur ses genoux : c LE V'LA, LE MIRACLE! » —
c'est le mot de la fin. Autant valait ne pas commencer.</p>
<p><pb/></p>
<p>266 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 267</p>
<p>Je ne vous raconterai pas ce Roman d'une jeune fille. Je veux vous en
laisser la surprise. Le personnage de</p>
<p><pb/></p>
<p>268 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>1. UArlésienne, jouée le 30 septembre, n'a pas encore tranché la question.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 269</p>
<p>D'nnepart, je vois beaucoup moins que Pierre et Alfred; de l'autre,
beaucoup plus que Paul et que Thomas.</p>
<p><pb/></p>
<p>270 NOUVEAUX'SAMEDIS</p>
<p>« — A Paris, l'homme fait la position; en province, la position fait
l'homme. »</p>
<p>« — Deux sortes d'hommes nous sont agréables; ceux qui ne se plaignent
pas, et ceux qui nous écoutent nous plaindre. »</p>
<p>« — Le danger fait rarement la crainte ; la crainte fait toujours le
danger. »</p>
<p>« — Ce n'est pas dans le monde un empêchement que d'être vide, pourvu
qu'on ait l'air d'être fermé. »</p>
<p>« — On ne sait si l'on a été brave que le lendemain, et quelquefois on
est bien enchanté de l'apprendre. »</p>
<p>« — Il y a des âmes qui ne sont pas dignes du malheur. »</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>ÉMEUTES, INVASION, VOYAGE 1</p>
<p>Août 1872.</p>
<p>Pas n'est besoin d'abuser des analogies pour découvrir d'étroites
parentés entre les émeutes révolutionnaires que . M. Amédée Achard
retrace avec toute l'éloquente exactitude d'un témoin, et les pages les
plus douloureuses de cette invasion que H. Ludovic Halévy retrouve dans
ses souvenirs d'hier, dans ses tristesses d'aujourd'hui.</p>
<p>pro1. Amédée Achard, Ludovie Halévy, Frédéric Béchard.</p>
<p><pb/></p>
<p>272 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Mais n'insistons pas trop sur h philosophie, ou, si l'on veut, sur le
sens historique et politique de ces deux sujets, — Révolutions et
Invasion, — qui se tiennent par tant de liens. Ce serait peut-être
rendre un mauvais service aux spirituels auteurs des deux livres. Ce
serait faire croire que leurs souvenirs et leurs récits nous laissent
assez de sangfroid pour moraliser, et que, au lieu de suivre MM. Amédée</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉMEUTES, INVASION, VOYAGE 273</p>
<p>1. Souvenirs personnels d'émeute et de révolution.</p>
<p>2. JUtaxtsion, souvenirs et récits.</p>
<p><pb/></p>
<p>274 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉMEUTES, INVASION, VOYAGE 275</p>
<p>tation de Léonidas, tragédie libérale de Pichald, nous fîmes circuler
sur nos bancs de lycéens beaux-esprits le .quatrain suivant :</p>
<p>Du grand Léonidas et du petit Villèle,</p>
<p><pb/></p>
<p>276 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>» ville, attaquaient des postes isolés, et faisaient couler le » sang...
Ils combattaient pour leurs convictions, disait» « o^ mais toutes
les-convictions ont-elles le droit de » tu^r? »</p>
<p>Leurs convictions ! Nous savons aujourd'hui ce qu'elles valent— et ce
qu'elles coûtent.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉMEUTES, INVASION, VOYAGE 277</p>
<p>Encore un pas, et la révolution démocratique et sociale se formule dans
un coup d'Etat ; abdication apparente qui n'est qu'une métamorphose ! Le
2 décembre, ce n'est pas, comme tant de gens ont voulu le croire, le
triomphé du principe d'autorité sur l'esprit de désordre ; c'est la
démocratie révolutionnaire, se sentant momentanément trop faible pour
vaincre la société en éveil, prenant le</p>
<p>«*»»•«*•</p>
<p><pb/></p>
<p>278 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉMEUTES, INVASION, VOYAGE 279</p>
<p>Afind'être plus sûr de la fidélité de ses récits, M. Ludovic Halévy a
pris pour collaborateurs anonymes des hommes dont nul ne saurait récuser
le témoignage ; car ils lui ont parlé sans préoccupation d'écrivains ou
d'artistes,</p>
<p><pb/></p>
<p>280 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>sans s'inquiéter d'arranger bu d'idéaliser leurs souvenirs, sans autre
passion que celle de la vérité qu'ils retrouvent dans les larmes de
leurs yeux et le sang de leurs blessures, — « témoins honnêtes,
sincères, désintéressés, détachés de toute passion politique... » — «Ce
qu'ils m'ont raconté, nous dit le spirituel auteur de l'Invasion, moi,
avec autant de fidélité et de simplicité que possible, je l'ai écrit. »</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉMEUTES, INVASION, VOYAGE 281</p>
<p>a été vendue auxPrussiens. Trochu avait reçu30 millions</p>
<p>16.</p>
<p><pb/></p>
<p>282 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉMEUTES, INVASION, VOYAGE 283</p>
<p><pb/></p>
<p>284 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉMEUTES, INVASION, VOYAGE 285</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>NOS CONSOLATEURS'</p>
<p>i</p>
<p>Septembre 1872.</p>
<p>1. M. ErnestLegouvé. Conférences Parisiennes.—M. Alexandre Piédagnel,
les Ambulances de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOS CONSOLATEURS 287</p>
<p><pb/></p>
<p>288 NOUVEAUX SAMEDIS...</p>
<p><pb/></p>
<p>,NOS CONSOLATEURS 289</p>
<p>Et par droit de conquête et par droit de naissance.</p>
<p>plus graves risquent d'être accueillis par des sourires, ******** jij(</p>
<p><pb/></p>
<p>290 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>NOS CONSOLATEURS 291</p>
<p>mon, d'une guirlande de roses sur un bonnet de prédicateur, d'une tache
devin sur une robe blanche, d'nn coup de poing sur. une sensitive et
d'une jarretière sur une statue. '</p>
<p><pb/></p>
<p>292 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>NOS CONSOLATEURS *293</p>
<p><pb/></p>
<p>294 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>NOS CONSOLATEURS 295</p>
<p><pb/></p>
<p>296 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>NOS CONSOLATEURS 297</p>
<p>17.</p>
<p><pb/></p>
<p>298 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>NOS CONSOLATEURS 299</p>
<p>II</p>
<p>C'est surtout dans la seconde partie de son livre que M. Ernest Legouvé
a mérité le beau titre de consolateur. Je l'applique ici dans les deux
sens. Au moment où ont eu lieu ces éloquentes conférences, elles nous
ont montré tout le parti qu'un esprit sincèrement patriotique,
passionnément français, amoureux des nobles illusions qui vont si bien
aux poètes,'peut tirer d'une situation faite pour désespérer les âmes
vulgaires; et aujourd'hui encore, après que les illusions ont été
dissipées par des réalités brntales, la lecture de ces deux chapitres, —
l'Alimentation morale et les Épaves du Naufrage, —datés, l'un d'octobre
1870, l'autre de juillet 1871, nous laisse une impression singulière,
qui est le contraire du découragement. On n'est plus, on ne peut plus
être du même avis que M. Legouvé, qui a dû lui-même, sur bien des
points, cesser de penser ce qu'il disait alors. On a envie</p>
<p><pb/></p>
<p>300 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>NOS CONSOLATEURS 301</p>
<p><pb/></p>
<p>302 - NOUVEAUX-SAMEDIS</p>
<p>Quand M. Legouvé nous parle (23 octobre) de cette parfaite harmonie que
les hautaines insolences de M. de Bismarck ont créée entre toutes les
classes de la population de Paris, notre premier mouvement est de nous ré-</p>
<p><pb/></p>
<p>NOS CONSOLATEURS 303</p>
<p>Je rencontre pourtant trois sujets d'objection formelle, où le vrai et
le faux ne dépendent pas d'une question de date, et où il m'est
impossible de ne pas combattre M. Legouvé. Parmi les choses mauvaises
que nos premiers désastres ont détruites, il signale l'ultramontanisme.
Veut-il dire que tous les catholiques de France ont profité de nos
malheurs pour revenir au gallicanisme? Je crois qu'il se trompe. Veut-il
parler de la triste coïncidence entre ces malheurs et la chute du
pouvoir tem-</p>
<p><pb/></p>
<p>304 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>NOS CONSOLATEURS 305</p>
<p><pb/></p>
<p>306 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>A ces trois sujets de discussion, je pourrais en joindre un quatrième,
si nous étions moins tristes et moins graves. — « Les petits crevés sont
morts ! » nous dit</p>
<p><pb/></p>
<p>NOS CONSOLATEURS 307</p>
<p>M. Legouvé. Hélas! on m'assure qu'il y en avait encore beaucoup aux cent
représentations de la Timbale d'argent.</p>
<p><pb/></p>
<p>308 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p>NOS CONSOLATEURS 309</p>
<p><pb/></p>
<p>310 NOUVEAUX SAMEDIS .</p>
<p><pb/></p>
<p>NOS CONSOLATEURS 3H</p>
<p><pb/></p>
<p>312 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Le dictante immortel qui fleurit dans les cieux !</p>
<p><pb/></p>
<p>NOS CONSOLATEURS 313</p>
<p>effroyable de 64,794 la mortalité parisienne ; que, sans</p>
<p>******** jg</p>
<p><pb/></p>
<p>314 NOUVEAUX SAMEDIS .</p>
<p><pb/></p>
<p>XIII</p>
<p>M. XAVIER AUBRYET 1</p>
<p>Août 1872.</p>
<p>l. Les Représailles du sens commun.</p>
<p><pb/></p>
<p>316 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>1. Celui-ci, par exemple: « On s'apitoie toujours |ur le sort de
Marie-Antoinette ; elle serait devenue vieille et laide ; l'échafaud lui
a fait une réclame ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>M- XAVIER AUBRYET 317</p>
<p>18.</p>
<p><pb/></p>
<p>318 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>. fausse sagesse des nations qui a suggéré tant de proverbes et légitimé
tant d'imbéciles.</p>
<p><pb/></p>
<p>M- XAVIER AUBRYET 319</p>
<p><pb/></p>
<p>MO NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Eh bien ! ces illusions, intéressées ou puériles, cette exploitation de
la vanité française par la rouerie révolutionnaire, ce n'est qu'une
infirmité de plus, et il n'en</p>
<p><pb/></p>
<p>M- XAVIER AUBRYET 321</p>
<p><pb/></p>
<p>322 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. XAVIER AUBRYET '323</p>
<p>ne veut pas renoncer aux instruments et aux causes de sa chute. »</p>
<p><pb/></p>
<p>324 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Tel a été, tel est encore le maître de la civilisation parisienne,
professeur de belles moeurs et de beau langage, initiateur aux secrets
des coulisses et de l'Olympe, précepteur patenté de quiconque veut en
finir avec l'auguste, te poétique, le vénérable et le sacré; accueilli
dans les salons, fêté dans les boudoirs, choyé par la presse, applaudi
au théâtre, souffleur des intelligences paresseuses qui vivent trois
mois sur une pointe de vaudeville ou un refrain de «hanson ; prêt à
fabriquer, selon le temps ou l'occasion, une féerie ou une barricade,
commençait par Orphée ou Agamemnon pour aboutir au père Captier et à
l'archevêque de Paris; traitant les vérités comme des ficelles et les
questions comme des trucs; disant pour les raffinés : « Le Saint-Père
devrait jouer sa couronne au bézigue avec Victor-Emmanuel, » — et pour
la populace : « La canaille ! moi, j'en suis ! » — Xavier Aubryet nous
donne quelques échantillons de ces produits de la huaille; cela fait
froid dans le dos. il était, il est encore de mode dans un groupe dont
les premiers ténors</p>
<p><pb/></p>
<p>M- XAVIER AUBRYET 325</p>
<p><pb/></p>
<p>326 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>A ce chapitre, où le plus vif esprit parisien fait l'office de la lance
d'Achille, ajoutez ceux que Xavier Aubryet intitule : De la prétendue
décadence des peuples catholiques, — Les deuxAthéismes, —Les gens qui
craignent les prêtres. Que de raison et que de verve ! que de
patriotisme et de franchise! L'auteur ne se donne pas pour un théologien
ou un père de l'Eglise. Son plaidoyer n'est pas un sermon. Sous prétexte
de rendre plus haïssables les crimes de la Terreur, les scènes
sanglantes de la cour des Carmes, la profanation des sanctuaires, le
pillage des</p>
<p><pb/></p>
<p>M. XAVIER AUBRYET 327</p>
<p><pb/></p>
<p>328 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M- XAVIER AUBRYET 329</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV</p>
<p>LYCÉE CONDORCET!!!</p>
<p>SCÈNES DE LA VIE PRIVÉE... DE LOGIQUE</p>
<p>Septembre 1872. PERSONNAGES</p>
<p>LA COMTESSE DE XERYEN. RENÉ, son fils (16 ans). M. M OR EL, précepteur
de René. UN PROFESSEUR DE RHÉTORIQUE. UN PROFESSEUR D"E PHILOSOPHIE. UN
PROFESSEUR D'HISTOIRE.</p>
<p>ÉLÈVES, LAURÉATS DU CONCOURS GÉNÉRAL , ÉMEUTIERS, etc., etc. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>LYCÉE CONDORCET 331</p>
<p>Un appartement rue d'Anjou-Saint-Honoré.</p>
<p>LA COMTESSE, RENÉ</p>
<p>LA COMTESSE</p>
<p>René !</p>
<p>RENÉ</p>
<p>Hélas ! des couronnes sur des tombeaux ! (Haut.) Cher enfant ! le seul
bien qui me reste ! Ah ! tu dis vrai, si je pouvais être consolée, c'est
en toi, c'est dans tes succès, dans mon juste orgueil materneL, que je
retrouverais le courage et l'espérance... Mais vois-tu ? J'ai trop
souffert, et le dernier coup qui m'a frappée — il y a trois ans, il me
semble que c'était hier, —a ravivé dans mon pauvre coeur tant de
tragiques souvenirs !...</p>
<p>RENÉ, les larmes aux yeux.</p>
<p>Ah ! oui, Maurice, mon frère aîné, un héros !...</p>
<p>LA COMTESSE, avec une certaine exaltation.</p>
<p><pb/></p>
<p>3$2 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>RENÉ, arec un geste de menace et de haine.</p>
<p>Tué par les Prussiens...</p>
<p>LA COMTESSE</p>
<p><pb/></p>
<p>LYCÉE CONDORCET 333</p>
<p>La rue.</p>
<p>RENE, nn livre sous le brss. — M. .MOREL, Ils passent devant le monument
expiatoire.</p>
<p>RENÉ</p>
<p>M. MOREL</p>
<p>RENÉ</p>
<p>Ah ! tes régicides furent de grands coupables !...</p>
<p>MOREL</p>
<p>Oui, mais presque aussi coupables qu'eux, les hommes</p>
<p>19.</p>
<p><pb/></p>
<p>33* NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>qui avaient rendu inévitable le dénoûment de cette tragédie !...</p>
<p>René reprend :) Mon ami, ne me direz-vous pas enfin ce qu'a été et ce
qu'a fait ce Condorcet, dont le nom a remplacé sur ce fronton te nom de
Bonaparte ?...</p>
<p>M. Morel reste silencieux ; en ce moment l'heure sonne, les portes
s'ouvrent ; René s'engouffre avec ses camarades dans la cour du lycée.</p>
<p>Classe de rhétorique.</p>
<p>LE PROFESSEUR. - RENÉ. - VÉTÉRANS ET NOUVEAUX</p>
<p>Chaleur accablante. LE PROFESSEUR</p>
<p><pb/></p>
<p>LYCÉE CONDORCET 335</p>
<p>Faut-il, Abner, faut-il vous rappeler le cours Des prodiges fameux
accomplis en nos jours, Des tyrans d'Israël les célèbres disgrâces, Et
Dieu trouvé fidèle eu toutes ses menaces?...</p>
<p>LE PROFESSEUR</p>
<p>LE PROFESSEUR, furieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>336 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>plaisant. » George Pottier, vous levez la main... Est-ce</p>
<p>pour sortir?</p>
<p>POTTIER</p>
<p>Non, monsieur, c'est pour parler.</p>
<p>LB PROFESSEUR</p>
<p>Eh bien ! je vous écoule.</p>
<p>POTTIER</p>
<p>Monsieur, vous êtes si bon, qu'on se croit presque votre camarade...</p>
<p>LE PROFESSEUR, souriant.</p>
<p>Vil flatteur! &lt; .</p>
<p>POTTIER</p>
<p>un petit volume grisâtre.) VoiÇÏ Un livre que j'ai tTOUvé Chez</p>
<p>notre ami Dauvin, — vous savez ! le brave Dauvin, du passage du Havre,
la Providence des écoliers qui ont le eourage de se séparer de leur
Gradus ad Parnassum pour avoir le plaisir de goûter les petits pâtés de
madame Bourboneux...</p>
<p>LE PROFESSEUR</p>
<p>. Eh bien?</p>
<p>POTTIER</p>
<p><pb/></p>
<p>LYCÉE-CONDORCET 337</p>
<p>LE PROFESSEUR</p>
<p>Assez! assez !... Quel est le fou, le misérable, qui a écrit ces
infamies?...</p>
<p>POTTIER</p>
<p>• Il yen a, comme cela, des centaines de pages...</p>
<p>LE PROFESSEUR #</p>
<p>Son nom, son nom, pour qu'on le mette au ban de toute civilisation
chrétienne, de toute société raisonnable!..</p>
<p>PORTIER</p>
<p>Monsieur, permettez... Ce nom, je ne voudrais pas le dire tout haut...</p>
<p><pb/></p>
<p>338 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>LE PROFESSEUR</p>
<p>Eh bien, venez !...</p>
<p>Classe de philosophie</p>
<p>LE PROFESSEUR</p>
<p>ROCHEREAU</p>
<p>Le suicide.</p>
<p>LE PROFESSEUR</p>
<p><pb/></p>
<p>LYCÉE CONDORCET 339</p>
<p>ROCHEREAU</p>
<p>LE PROFESSEUR</p>
<p>Je te crois bien! La retraite, le silence, le repentir, l'oubli, voilà
ce qui lui conviendrait.</p>
<p>ROCHEREAU</p>
<p>Eh bien! monsieur, voulez-vous me permettre de raconter une histoire?</p>
<p>LE PROFESSEUR</p>
<p>Racontez.</p>
<p><pb/></p>
<p>340 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>ROCHEREAU</p>
<p>LE PROFESSEUR, un peu anxieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LYCEE CONDORCET .,,..,..341</p>
<p>Classe d'histoire.</p>
<p>LE PROFESSEUR</p>
<p>RABOURDIN</p>
<p>Pardon, monsieur; je voudrais — la question est délicate — savoir ce
qu'il faut décidément penser de l'influence du christianisme au moyen âge ?</p>
<p>LE PROFESSEUR</p>
<p>Rien de plus simple. L'Empire romain était tombé en pourriture, par une
foule de causes qui vous ont été suffisamment expliquées. Les invasions
des barbares détruisirent le vieux monde pour le régénérer. Dans cette</p>
<p><pb/></p>
<p>342 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>RABOURDIN</p>
<p>Tout le monde n'est pas de votre avis, monsieur le professeur!</p>
<p>LE PROFESSEUR</p>
<p>Hélas! je le sais... Bien des écrivains ont plaidé la thèse contraire...
Cesont de mauvaises lectures, et, si j'en avais surpris un entre vos
mains, j'aurais été forcé de vous punir sévèrement. ,</p>
<p>RABOURDIN</p>
<p>Et aujourd'hui ?.</p>
<p><pb/></p>
<p>LYCÉE CONDORCET 343</p>
<p>LE PROFESSEUR</p>
<p>Aujourd'hui... nous ne sommes plus en classe... il y a des licences.</p>
<p>RABOURDIN</p>
<p>LE PROFESSEUR</p>
<p>Oh ! c'est trop fort ! quels mensonges ! Et quel charabias!</p>
<p>RABOURDIN, continuant.</p>
<p><pb/></p>
<p>344 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>LE PROFESSEUR, exaspéré.</p>
<p>RABOURDIN</p>
<p>Vous ne l'oublierez pas, monsieur, car vous le revoyez tous les jours,
matin et soir...</p>
<p>LE PROFESSEUR</p>
<p>Que signifie?...</p>
<p>Rabonrdin, même jeu que dans les classes de rhétorique et de
philosophie. Rabourdin dit tout bas un nom au professeur, qui devient
vert comme un collet d'académicien, et bégaie quelqnes paroles
inextricables •</p>
<p>1. Nous serons moins discrets que les élèves Pottier, Ro-</p>
<p><pb/></p>
<p>LYCÉE CONDORCET 345</p>
<p>Un mois après; 3*, 4« on 5« anniversaire du 4 septembre 1870. Une
insurrection victorieuse ; seconde édition de la Commune, revue et
augmentée. Rassemblement au bout de la rue Joubert, devant le lycée
Condorcet ; echarpes ronges. Vallès, Félix Pyat, Razoua, Vermersch, et
autres communards de l'avenir ; ouvriers maçons et peintres en
bâtiments. VERMERSCH</p>
<p>UN BOURGEOIS TREMBLEUR, caché dans la foule.</p>
<p>En attendant pire !</p>
<p>RENÉ DE KERVEN</p>
<p>Ou mieux !</p>
<p><pb/></p>
<p>346 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>XV</p>
<p>LES PRÉFETS</p>
<p>DE LA RÉPUBLIQUE*</p>
<p>Septembre 1872.</p>
<p>1. Par M. Fernand de Rodays.</p>
<p><pb/></p>
<p>348 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRÉFETS DE LA RÉPUBLIQUE 34!)</p>
<p>l'anarchie sociale, intellectuelle, morale, qui partage les ........ 20</p>
<p><pb/></p>
<p>350 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>préfets, comme nous tous, en deux grandes catégories; les mauvais, qui
ont toute licence pour faire beaucoup de mal; les bons, qui ne peuvent
faire aucun bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRÉFETS DE LA RÉPUBLIQUE 351</p>
<p>•</p>
<p><pb/></p>
<p>332 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRÉFETS DE LA RÉPUBLIQUE 353</p>
<p>concessions aux révolutionnaires. L'histoire leur deman20.</p>
<p>deman20.</p>
<p><pb/></p>
<p>354 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRÉFETS DE LA RÉPUBLIQUE 355</p>
<p>l'agitateur de bas étage, qui prêche la révolte et la grève. Ses élus,
rendons-leur celte justice, ne négligent rien pour se montrer dignes de
lui. Alors commence l'orgie départementale des majorités tyranniques,
des minorités opprimées au nom de la liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>356 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>ments. On étouffe les voix éloquentes et indignées de ceux de ses
collègues qui protestent .contre cet opprobre et ce scandale. Si la
maladie grave d'un chef de division ou de bureau retarde de deux ou
trois jours l'expédition du budget préfectoral, quelle aubaine! Les
affaires du pays, allons donc ! Il s'agit bien de cela I C'était bon
pour les conseils monarchiques ! Saisir ce prétexte pour taquinerie
préfet, pour l'injurier, pour le compromettre auprès du ministre, voilà
l'important. 0 honte ! ô folie ! Paroxysme de la bêtise et de la
méchanceté humaines ! Spectacles ou se combinent l'odieux, le hideux et
le grotesque !</p>
<p>Encore une fois, que voulez-vous que fasse, au milieu de ce sinistre
gâchis, le meilleur des préfets? Aurait-il le génie de Pilt, la finesse
de Talleyrand, l'astuce de Machiavel, le coeur de Fénelon, l'éloquence
de Bossue*, la vaillance de Lamoricière, il est paralysé, annihilé,
atrophié. La légalité le tue, comme elle en a tué bien d'autres.</p>
<p>Donc, le livre de M. Fernand de Rodays, si piquant et si malin qu'il
soit, est bien plus concluant contre le</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRÉFETS DE LA RÉPUBLIQUE 357</p>
<p>suffrage universel que contre la plus maltraitée et la moins
intéressante des victimes du très-spirituel écrivain.</p>
<p>Puisque nous voici en présence de la servante de Molière et dans la
patrie de M. de Pourceaugnac, j'oserai, ne fût-ce que pour nous
distraire un peu de nos sombres présages, raconter mon anecdote. En
1830, quelques mois avant la révolution de juillet, le baron Cottu, père
du préfet actuel de la Haute-Vienne, fit beaucoup parler</p>
<p>•</p>
<p><pb/></p>
<p>358 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>La dernière tint bon; elle comprit que c'était affaire de temps et de
patience. Elle avait vingt ans, lui soixante-dix,ret elle était charmante !</p>
<p>Hélas ! le marquis est mort, te baron Cottu est mort ; Paul de Kock est
mort; Augustine Brohan est retirée »</p>
<p><pb/></p>
<p>v LES PRÉFETS DE LA RÉPUBLIQUE 359</p>
<p>dus théâtre. Comme tout passe!.. .Oui, tout passe, et quau\d je songe à
tout ce qui a passé depuis te 29 juillet 1830, le suis tenté de dire,
cette fois sans équivoque : — « M. Cottu avait bien raison !»</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>I. — La Critique en i871 1</p>
<p>II. — Notre conversion 52</p>
<p>III. — M. Victor Hugo 107</p>
<p>IV. — Lamartine 131</p>
<p>V. — Germania ........_•■•••• 145</p>
<p>VI. — Soldat!. ........ ^ • - - - • 160</p>
<p>VIL—'L'art quand même. 187</p>
<p>VIII. — M. Dumas fils. . . ......... - 202</p>
<p>IX. — Préface d'un bon livre 215</p>
<p>X.— Le Roman contemporain 246</p>
<p>XI. — Emeutes, Invasion, Voyage . 271</p>
<p>XII.—Nos consolateurs ...... .. . . . . 286</p>
<p>XIII. — M'. Xavier Aubryet .315</p>
<p>XIV. — Lycée Condorcet!II Scènes de la vieprivée.... de</p>
<p>logique. 330</p>
<p>XV. — Les préfets de la République . 347</p>
<p>FIN DE LA TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>CHATILLON-SBR-SEINE. — IMPRIMERIE E. CORHILLAC</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
