<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Cherbuliez, Victor (1829-1899)">Victor Cherbuliez</author>
<title>Études de littérature et d'art : études sur l'Allemagne : lettres sur le salon de 1872 / par Victor Cherbuliez</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Cherbuliez, Victor (1829-1899)</author>, <title>Études de littérature et d'art : études sur l'Allemagne : lettres sur le salon de 1872 / par Victor Cherbuliez</title>, <date>1873</date>,description :,344 pages
</bibl>
<publisher>Hachette (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5427422n</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1873">1873</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>\^,,„,,;ËTUDES</p>
<p>DE LITTÉRATURE ET D'ART</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTRES OUVRAGES DU MÊME AUTEUR :</p>
<p>Format in-lS Jésus.</p>
<p>PROSPER RANDOCS, 1 vol 350</p>
<p>PAULS MÉRÉ $ 2* édition. 1 vol 3 50</p>
<p>LE ROMAN D'UNE HONNÊTE FBMMEJ 3« édition. 1 vol. ... 350</p>
<p>LE GRAND OEUVRE, i vol 3 50</p>
<p>L'AVENTURE DE LADISLAS BOLSKI. 1 vol 3 50</p>
<p>A PROPOS D'UN CHEVAL, CAUSERIES ATHÉNIENNES.</p>
<p>COCLOMMIM. — Typ. A. MOUSSIN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉTUDES</p>
<p>DE LITTÉRATURE ET D'ART</p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS</p>
<p>LESSING</p>
<p>Et l'émancipation littéraire et religieuse de l'Allemagne.</p>
<p>I</p>
<p>Cet éloge plus discret aurait été, j'imagine, du goût de Lessing. Les
grands esprits du siècle passé ont fait la guerre aux superstitions ;
c'est mal honorer</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>â ETUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 3</p>
<p>guerre de chicane, l'art do détruire l'ennemi en détail par des
escarmouches plus meurtrières quo des batailles rangées. Du reste,
infatigables l'un et l'autre, toujours frais, dispos, toujours en
campagne, du matin do leur vie jusqu'au soir, éperonnés, bottés, ils
sonnent lo boute-selle. Ces sortes d'esprits enragés quô possède le
démon de la critique sont fort incommodes aux gens tranquilles, qui
trouvent leur repos dans la tradition, leur bonheur dans les idées
reçues, a Dois-je ménager chacune de me3 respirations, leur répondait
Lessing, dans la crainte que votre perruque ne perde un peu de sa poudre
? »</p>
<p>a On me fait l'honneur, dit-il, de me tenir pour un poète. C'est peu me
connaître et tirer des conclusions trop charitables des quelques essais
dramatiques où</p>
<p><pb/></p>
<p>4 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>On se souyient de cet Allemand qui sautait par la fenêtre en disant : «
Je me fais vif. » Lessing est peutêtre l'unique exemple d'un homme qui
s'est fait poète parce qu'il avait juré de l'être.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 5</p>
<p>Les moralistes ont souvent disserté sur l'utilité des ennemis. Tout ce
qu'ils en peuvent dire a été mis en pratique par Bayle et par Lessing.
Jamais personne</p>
<p><pb/></p>
<p>0 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>ne tira de ses ennemis un plus heureux parti, teuton concevoir Bayle
sans Jurieu 1 Que no lui doit-il pas*? Lossing conseillai ta qui veut
penser do se chercher un adversairo et de disputer contre lui. Celait sa
méthode. Il en usait comme ce centurion de Memmius qui se battait tous
les matins contro son singe pour se tenir en haleine.</p>
<p>Les vicissitudes de sa vie nourrirent et fortifièrent en lui l'humeur
frondeuse et rnilitante. Il ne joua pas</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 7</p>
<p><pb/></p>
<p>8 ÉTUDES SUR I/ÀLLEMAGNK</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 9</p>
<p>Une chose est certaine, jamais personne ne lut plus que Lessing et ne
lut mieux. Il a parlé quelque part de l'utilité des mauvais livres ; il
n'en était pas de si sot dont il ne sût faire son profit, tirant de l'or
de tous</p>
<p><pb/></p>
<p>10 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>Il repartit au bout de cinq ans, les mains nettes et le gousset vide ;
mais il n'avait pas perdu son temps : il était Venu faire a Breslau un
voyage de découvertes dans la vie. Il accompagna son patron au siège do
Schweidnltz, étudia sur le vif la guerre, le troupier, le bivouac, et
plus tard la caserne, l'administration militaire, les misères et les
passe-temps d'une garnison, hantant les tripots et les gargotes,
expérimentant sur lui-mémo les émotions du pharaon, frayant avec des
aventuriers, des aigrefins, liant amitié avec le3 &amp;r*</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 41</p>
<p>lequins de la troupe de Franz Schuchj qui charmait les grenadiers du
grand Frédéric par des gaités de tréteaux et do cantine.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>vacante la place de bibliothécaire du roi. Lessing se met sur les rangs;
ses amis sollicitent pour lui. Frédéric donna la préférence a un
bénédictin français, Pernéty, esprit chimérique, qui plus tard chercha
la pierre philosophale.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 13</p>
<p>II eut des amis sans doute, de chauds amis, et il leur fut toujours
fidèle. Ils lui donnaient des conseils dont</p>
<p><pb/></p>
<p>14 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 45</p>
<p>buste gai té dont ses ennemis ne purent avoir raison et qu'il emporta
dans la tombe ; — l'Allemagne n'a pas su l'y retrouver.</p>
<p>Quoiqu'il en soit, Lessing se flattait d'avoir découvert dans MB' Èvo
Koenig la seule femme raisonnable qu'il y eût dans ce monde, et, comme
de juste, il l'aima raisonnablement. Après quinzo mois de mariage, elle
accoucha d'un garçon qui mourut en naissant. « Ma joie fut courte,
écrivait Lessing a un ami. Quel chagrin pour moi do le perdre, cot
enfant 1 11 avait tant d'esprit, tant d'esprit! car n'est-co pas une
preuve d'esprit qu'il ait fallu lo faire entrer de force</p>
<p><pb/></p>
<p>16 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 17</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>18 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 19</p>
<p><pb/></p>
<p>20 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>De tous les grands esprits du xvme siècle, Lessing est peut-être celui
qui aima le plus la liberté pour elle-même et pour les joies intérieures
qu'elle procure. Voltaire fut un dominateur, Jean-Jacques un mécontent;
Lessing fut une intelligence émancipée que sa victoire transportait et
qui s'efforçait de propager sa fièvre et son bonheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 2l</p>
<p>Pour tous les ennemis de la liberté, et ils s'appelaient légion, la mort
do Lessing fut une délivrance. Le duc de Brunswick, soit crainte, soit
insouciance, ne dressa aucun monument sur sa tombe. Les comédiens seuls,
sentant la perte que venaient de faire la poésie et le théâtre, lui
payèrent un tribut d'hommages; leur pieuse amitié brava les foudres
ecclésiastiques, et presque toutes les troupes ambulantes de l'Allemagne
honorèrent sa mémoire par des solennités funèbres.</p>
<p>II</p>
<p>Lessing a composé des drames, et il a soutenu des controverses qui ont
fait époque dans l'histoire de lu critique littéraire et religieuse.
Étudions d'abord le littérateur et le poète ».</p>
<p><pb/></p>
<p>22 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>Il éclata dans la première moitié du xvme siècle une terrible querelle
qui partagea l'Allemagne en deux camps et lui fit verser des torrents
d'encre boueuse. Cette guerre de plume dura plus longtemps que la guerre
de Troie. Ce n'est pas de la possession d'Hélène qu'il s'agissait, c'est
d'une définition de la poésie. Les principaux adversaires en présence
étaient un professeur de Leipzig et deux Suisses. Le Saxon s'appelait
Gottsched, les deux Suisses se nommaient Bodmer et Breitinger.</p>
<p>En France ces grands hommes sont peu connus. Tout au plus savons-nous,
par les indiscrétions du dictionnaire de Bouillet, que sa magnificence
le professeur Gottsched (ainsi l'appelait Grimm) professa les
belles-lettres pendant trente-six ans, qu'il publia une grammaire
allemande et composa une tragédio de Caton, imitée de celle d'Addison.
Ceux qui ont lu les mémoires de Goethe se souviennent de l'entrevue
qu'eut avec l'auteur de Caton le futur auteur de Wer&lt;7ie&gt;«,alors simple
écolier. S'étant présenté h l'Ours d'or, oïl logeait sa magnificence, il
fut introduit dans une vaste salle par un honnête serviteur qui lui dit
d'attendre, que son maître allait venir. Goethe se méprit, passa
étourdiment dans la pièce voisine. Comme il ouvrait la porte, par la
porte opposée entra</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 23</p>
<p><pb/></p>
<p>04 ETUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>le jeune Hreitinger; ce David portait dans sa IVondo une poétique. La
victoire fut longtemps disputée. Enfin Gottsched succomba, il perdit sa
couronne, et, trahi des siens, traîna ses derniers jours dans le
délaissement et l'oubli.</p>
<p>Il est de fait qu'on chercherait en vain dans l'histoire littéraire une
controverse plus rebutante et en apparence plus ingrate, plus stérile
que la querelle des Suisses et de Gottsched. On ne peut dépouiller</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 25</p>
<p>les dossiers vermoulus du procès sans frémir, ni so représenter le choc
sans en avoir lo coeur affadi. Les écritoires, les injures, les
in-quarto volaient : pamphlet contro pamphet, poétique contre poétique,
uno Noachide contro un Caton, L'Allemagno faisait galerio, admirait,
jugeait dos coups, non sans inquiétude, craignant les éciaboussures.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 KTUDKS SUR L'ALLEMAGNK</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 27</p>
<p><pb/></p>
<p>28 tiTUDKS SUR l/ALLKMAGNK</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 29</p>
<p><pb/></p>
<p>30 rêTUDKS SUR IJ'AIJLKMAGNK</p>
<p>jour sacré qui dois enfanter ce prodige ! Qu'il gran- j</p>
<p>disse, cet homme digne de l'immortalité et des délices j célestes dont
ses vers donneront l'avant-goût i A Quand il pi'ononça ce discours,
Klopstock, sans que personne s'en doutât, avait sur le métier et
peut-être dans sa poche le manuscrit ébauché de la Messiade. C'est ainsi
qu'il préparait de loin sa gloire.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND n'AUTRKFOIS 31</p>
<p><pb/></p>
<p>32 ÉTUDES SUR. I.'AU.EMAQNK</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTRKFOKS î}3</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>3i tfTUDKS SUR i/AI.LRMAONK</p>
<p>poète dramatique, il faut être un homme et avoir fait de l'homme et du
grand jeu do la vie humaine sa principale, sa plus chôro étude.
Klopstock avait déclaré que lo plus grand poôto est celui qui,
désapprenant toutes les sagesses de la terre, répète sur sa lyre les
concerts mystiques des anges. Lessing définissait a peu près la poésio
comme Dômosthèncs avait défini l'éloquence ; — do l'action, encoro de
l'action, et toujours de l'action.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLBMANU D'AUTREFOIS 35</p>
<p>Quand Lessing se rendit en 17GG a Hambourg, où l'on so proposait do
fonder pour la première fois en Allemagne un théâtre permanent, il se
chargea de</p>
<p><pb/></p>
<p>36 ÉTUDES SUR l/ALMSMAGXK</p>
<p>Nous qui sommes désintéressés dans la question, nous ne sommes pas
obligés de croire que cet évangile est un chef-d'oeuvre. La composition
en est fort inégale; telle partie n'est qu'ébauchée, telle autre offre
des longueurs, des subtilités, des minuties d'analyse. Lessing ignorait
l'art de masser sa pensée ; il n'a jamais fait la grande guerre, jamais
livré de ba-</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 37</p>
<p>tailles rangées ; o'est un chef de partisans qui dispose ses troupes en
tiraillours, gardo les passages, inquiète sans cosse l'ennemi, surprend
ses avant-postes, fait main basse sur ses bagages; lui-môme se dérobe,
s'échappe, se rend insaisissable. Si la Dramaturgie est par endroits
trop subtile, on y trouve aussi nombre de raisonnements douteux, de
démonstrations suspectes, qui ne se justifient que par les besoins de la
cause. C'est le défaut do tous les écrits polémiques do Lessing,
ouvrages de circonstance, composés en vue d'un certain public, et dans
lesquels les principes généraux sont subordonnés aux intérêts et aux
convenances du moment. La grande affaire d'un avocat est d'embarrasser
sa partie adverse, et il se complaît aux arguments ad hominem; il
préfère souvent les mauvaises raisons qui persuadent aux bonnes raisons
qui demandent explication.</p>
<p><pb/></p>
<p>38 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 39</p>
<p>brouillard du nord; Lessing condamnait ainsi l'apparition du spectre de
Ninils. Cette remarque de simple bon senSj lequel de ses contemporains
l'aurait faite?</p>
<p><pb/></p>
<p>40 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>Quelque ravage affreux qu'étale ici la peste, L'absence aux vrais amans
est encor plus funeste,</p>
<p>Sur tous ces points, Lessing, sans l'avouer, no faisait que suivre et
commenter Voltaire; mais il pouvait lui dire : aWapplicazione, signore,
et il est certain que les tragédies de Voltaire ne valent pas sc3
préfaces. Ce grand oseur avait le goût poltron, le convenu lui imposait,
les timidités de son imagination font un étrange contraste avec les
audaces de son jugement. Selon le mot de l'Évangile, il versa son vin
nouveau dans de vieilles outres ; il crut pouvoir renouveler le théfttre
en conservant les unités, les bien-</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 41</p>
<p><pb/></p>
<p>12 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>Il a fait &amp; l'auteur d'un Richard III, au poète allemand AVeisse, le
reproche d'avoir mis sur la scène un monstre et d'avoir étalé sans
ménagement se3 noirceurs. En critiquant la copie, ne pertsait-il pas au
modèle?</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 43</p>
<p><pb/></p>
<p>41 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>Les pièces oîi figureront ces augustes personnages auront nécessairement
pour objet de représenter do grands sentiments, de grandes passions et
de grandes actions dans de grandes circonstances, et le théâtre</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 45</p>
<p><pb/></p>
<p>46 ETUDES SUR L'ALMÏMAGNK</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 47</p>
<p><pb/></p>
<p>48 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 49</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>50 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>£.; Ce n'est donc pas au nom des libertés du génie que Lessing a
condamné la tragédie française. Que lui re« proche-t-il*? dans les
derniers chapitres de la brama» turgie, il s'en est expliqué
très-clairement. « Nous avions cru, dit-il, qu'imiter les Français,
c'était imiter les Grecs : grande erreur I Shakspeare nous a prouvé</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS* 51</p>
<p><pb/></p>
<p>52 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>il en change lo manche, il en change la lame, et prétend que c'est
toujours lo même couteau.</p>
<p>Hormis quelques détails douteux, rien de plus clair que le texte
d'Aristote : c'est le code précis et complet de la tragédie héroïque.
Lessing nie l'évidenco ; il s'évertue, met du sien partout, et tire tout
a lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN AI.MiMAND D'AUTREFOIS 53</p>
<p><pb/></p>
<p>M JVTUPBS SUR W'AMJKMAGNK</p>
<p>Ces géants, cos prodigieux patriciens do la fable étaient |</p>
<p>les seuls athlètes avec qui lo destin consentit a se me- j</p>
<p>Il y eut un poète athénien qui essaya parfois de rajeunir la tragédie
par de nouvelles combinaisons; il introduisit dans quelques-unes de ses
pièces des scènes tirées de la vie commune; un jour il donna une
tragédie intitulée Télèphe, et il montra des héros jouant aux dés dans
leurs tentes. Achille amenait deux, et trois. Le peuple indigné siffla;
pourtant ce poète s'appelait Euripide. Aristophane lui a fait payer cher
ses. timides audaces. — « Les hommes sortis de mes mains, s'écrie
Eschyle dans les Grenouilles, ne respiraient que lances et javelots,
casques aux blanches aigrettes, armets, bottines, boucliers recouverts de</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D AUTREFOIS 55</p>
<p>Byron a dit : Jo cherche un héros, I want a hero. Lessing disait au
contraire : « Plus do héros ; je cherche des bourgeois. » Et il a
résolument choisi pour sa muso la joueuse do castagnettes; mais qu'il ne
se réclame pas d'Eschyle et d'Aristote !</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>56 ftTUDBS SUR I/ALLRMAONR</p>
<p>patriote, écrit-il a ce même Gleim, est de toutes les louanges celle que
j'ambitionne le moins; j'entends parler de ce patriotisme qui mo ferait
oublier quo jo suis un citoyen du monde. »</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 57</p>
<p><pb/></p>
<p>68 ÉTUDES SUK l/ALLRMAONK</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 50</p>
<p><pb/></p>
<p>fiO 1ÎTUDKS SUR L'ALLKMAONR</p>
<p>mourant la plus honnête créature du mondo, l'un do ces lourdauds qui no
sauraient vous obliger sans vous marcher sur le pied; un chevalier
d'industrie français, lequel file la carte pour corriger la fortune, et
s'indigne do la grossièreté do la langue allemande, qui n'a que le mot
tromper pour rendre ces nuances, Lessing a connu toutes ces figures a
Breslau.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTRRFOIS 61</p>
<p><pb/></p>
<p>62 ÉTUDES SUR L'ALIJBMAONH</p>
<p>prenait a riro, et il achevait de se dépiquer en cherchant querello au
bonheur d'un sot.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 03</p>
<p>blo que Lessing, alors bibliothécaire do Wolfenbuttcl, so fût permis des
allusions si hasardeuses; mais la chroniquo secrète des petites cours
d'Allemago était riche, et il est a croiro qu'il y puisa.</p>
<p><pb/></p>
<p>64 ÉTUDES SUR, L'ALLEMAGNE</p>
<p>plus d'une fois au Néron et au Narcisso do Racine.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND DAUTKKFOIS 65</p>
<p>vous serez tombéo sous lo couteau, rien no sera changé dans les
destinées du monde, et lo spectateur pensif, soucieux, rentrera chez lui
en disant ; Lo vieil Odoardo a commis un crimo pour qu'il y eût dans
l'histoire un péché do femmo do moins. En vérité, avons-nous bien notre
compto?</p>
<p>Cependant la raison lui revient; elle lui dit doucement : « Et pourtant
il y a un Dieu. Ce fut le décret de Dieu. Mets en pratique ce que tu
avais compris de</p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p>CG ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 6?</p>
<p><pb/></p>
<p>68 ÉTUDES SUR L'AILEMAONB</p>
<p>trouvé et il lui parle. Quand ses ennemis ont enfin éventé son secret,
quand ils ont découvert quo Recha est née chrétienne et que Nathan doit
mourir : a 0 Dieu! s'écrie-t-il, que je me sens le coeur h l'aise de
n'avoir plus rien h cacher dans ce monde et do pouvoir marcher devant
les hommes aussi librement que devant toit car toi seul n'as pas besoin
de juger les hommes sur leurs actions, qui sont si rarement leurs
actions, ô Dieu! » Il y a dans la littérature trois négociants
immortels, le Marchand de Venise, le Philosophe sans le savoir, et
Nathan le Sage.</p>
<p>Cependant notre imagination est ainsi faito qu'il no</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 69</p>
<p>nous plaît pas moins do sortir de nous-mêmes que de nous retrouver. De
beaux jours renaissent pour le cothurne et pour les héros. Égmontj don
Carlos, Wallénstein, Marie Stuart, Guillaume Tell, s'emparent de la
scène allemande, et le drame historique est fondé. Les nouveaux poètes
furent plus justes que Lessing pour les classiques français. Quand
Goethe traduisit le Mahomet de Vèlfaire, Schiller s'étonna d'abord, puis
il comprit : « l.t\ théâtre, lui disait-il en beaux vers, a reculé ses
bornés trop étroites; tout un monde se presse dans son enceinte élargie
j mais une fantaisie dérégléo y exerce un sauvage empire -, et l'art
menace dé disparaître. C'est chez les Français que tu pouvais le
retrouver. Jamais ils n'atteignirent dans leur vôl les suprêmes modèles
j niais la scène est pour eux un lieu sacré, ils en bannissent les
accents rauqUes d'une nature inculte, leur langage a la noblesse d'un
chant religieux; c'est le royaume de l'harmonie et de la beauté. Que lés
Français et leurs faussés bienséances ne nous servent point de modèles,
mais (qu'ils nous guident aux régions supérieures;| ". Que leur Ipôèsie,
comme l'esprit d'un mort, vienne pù^ifl^r notre scène trop souvent
souillée, et que par eux elle devienne digne dé rantiqueMelpomènèi»</p>
<p><pb/></p>
<p>70 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 71</p>
<p><pb/></p>
<p>72 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>de sa réponse qu'on osât contester. Mais faites-lui uno seconde
question, et demandez-lui ' s'il vaut mieux étudier l'antique que la
nature... L'antique, vous dirat-il sans balancer, l'antique ! Et voilà
tout d'un coup l'homme qui a le plus d'esprit, de chaleur et de goût, la
nuit, tout au beau milieu du Toboso. »</p>
<p>Lessing possédait ce qui manquait a Winckelmann, la méthode, qui est
l'outil universel. Il pense tout haut devant son lecteur, et lui donne
envie de penser; il lui communique ses doutes, se l'associe dans ses
recherches et l'intéresse dans ses découvertes. Son</p>
<p><pb/></p>
<p>ON ALLEMAND D'AUTREFOIS 73</p>
<p>L© Laocoon n'est qu'un fragment, l'auteur avait promis une suite qu'il
n'a pas donnée; mais que de choses dans cô fragment I Winckelmanh a
fourni &amp; Lessing son sujet : dans son traité sur VImitation dès ouvragés
(jreest il avait remarqué que le Laocoon du groupé» le Laocoon dé
marbre, ne crie pas, que Virgile au contraire fait pousser au
grànd-prétre d'effroyables clameurs. Est-il vrai que le Laocoon du
groupe ne crie pas? "Wlnckelmann assuré qu'il hô fait entendre</p>
<p><pb/></p>
<p>74 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 75</p>
<p><pb/></p>
<p>70 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>la Théorie des beaux-arts, le Winterthurois Sulzer, lequel arbora en
plein Berlin le drapeau des Suisses, recommande aux artistes comme aux
poètes de propager par leurs oeuvres les vertus morales et civiques. — o
II est fort heureux, disait Schiller, que le vrai génie tienne peu de
compte des instructions que des critiques bien intentionnés, mais
incompétents, veulent lui donner. Autrement Sulzer et son école auraient
jeté la poésie allemande dans une impasse. »</p>
<p>Partant, quel est le rôle, la destination de l'art? Il opère pour nous,
dan3 la sphère du beau, ce travail nécessaire d'abstraction; il
débrouille le chaos, il ne</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 11</p>
<p>laisse subsister des objets que ce qui intéresse notre pensée et ce
qu'il nous plaît d'en considérer; il nous introduit ainsi, sans qu'il
nous en coûte le moindre effort, au spectacle de la nature et du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>"38 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>Il est un peintre qui, mieux que tout autre, a connu cet art do mettre
au large notre imagination. Celui qui a peint VEntrée des Croisés à
Comlantinople et</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 79</p>
<p>Faute d'avoir suffisamment réfléchi sur les limites respectives des
arts, Winckelmann était pour les artistes un conseiller dangereux. Il
avait eu deux mat* très, un grand homme et un homme médiocre. Le grand
homme était Platon, l'homme médiocre un peintre allemand, OEser, que
Rumohr appelle brutalement té plus cadavéreux dès manièristes ({). OEser</p>
<p>(t) Rumohr. ItaUcnhche Fomhungen. Ce livre d'un homme de sens et de
goût, d'un vrai connaisseur, est la meilleure réfutation du platonisme
appliqué aux beaux-arts. Voyez sur OEser Une Intéressante notice de M.
Otto Jahn dans ses Biogi'aphlichéAuftoehe, — Goetheund OEser, Leipzig 1800.</p>
<p><pb/></p>
<p>80 ÉTUDES SUR L'ALLEMAONK</p>
<p>Winckelmann n'a pas fait cette réflexion fort simple, que toute beauté
suppose une forme, qu'une forme suppose des contours, et que tout
contour est une limite. Qui veut tout dire ne dit rien, et une beauté
illimitée est un non-sens, aussi bien qu'une figure qui n'aurait point
de traits. Voulant faire des dieux surhumains, les barbares ont fait des
dieux informes; les Grecs sont venus, ils ont voulu que les dieux
fussent beaux, et les dieux n'ont plus été que des hommes (1).</p>
<p>(1) On dira que les dieux grecs représentaient l'idéal de l'humanité. Je
doute que le Jupiter Olympien de Phidias fût plus sublime que Mirabeau a
la tribune, — nonobstant la petite vérole. Si l'on peut rencontrer
l'idéal quelque part, ce n'est plus une idée, c'est une vérité choisie.
La tragédie nous montre des héros, l'histoire nous en montre aussi. La
société des Ames a son aristocratie ; il y a aussi des chênes mieux
venus que d'autres. Au lieu de rêver, que l'artiste choisisse I La
nature choisie et concentrée, voila ce qu'on appelle l'idéal.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 8i</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>82 ÉTUDES SUR L'ALLKMAGNlî</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 83</p>
<p><pb/></p>
<p>84 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>aimer, et vous verrez qu'un pommier isolé, battu du vent, jeté de
travers au milieu des froments de la Beauce, une fleur de sagettedans un
marais, un cours d'eau dans un chemin,... toutes ces petites choses,
rattachées à* quelques souvenirs, s'enchanteront des mystères de mon
bonheur ou de la tristesse de mes regrets. »</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 85</p>
<p><pb/></p>
<p>86 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>VI</p>
<p>Sa controverse avec le pasteur Ooetze a été la source</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 87</p>
<p>Ce n'est pas que je prétende mettre YAnti-Goette de Lessing sur le môme
rang que ces étonnantes Provinciales, dont les premières sont dignes de
Molière et de Platon, les autres de Démosthènes. Lessing n'aurait pas
inventé le bon père; cette naïveté, qui est</p>
<p>(t) Her/og'8 Reat-Kncyclopedie fur prolethwtische Théologie und
Kirchc,vol, V, 1850, article de M. K. Sudhoff sur Goetze. — Itoepe,
Johan MelcMot Goclxe, einc Itcttung, Hamburg 1800.</p>
<p><pb/></p>
<p>88 ÉTUDES SUR L'ALLKMAGNE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 89</p>
<p><pb/></p>
<p>90 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 91</p>
<p><pb/></p>
<p>02 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 93</p>
<p>l'univers... L'univers, qui ne fait qu'en rire, gratte le prélat et
trouve le cuistre.</p>
<p><pb/></p>
<p>04 ÉTUDES SUR L'ALLKMAGNB</p>
<p><pb/></p>
<p>£g«we»</p>
<p>UN ALLKMANU D'AUTRKFOIS 05</p>
<p><pb/></p>
<p>90 ftTUDKS SUR L'ALLBMAONMi</p>
<p>quo do conflanco, nous mettrons chapeau bas do vaut 1'orthodoxio. » A
quoi Gootzo répliquait : « Nous savons qui vous ôtes. Qu'advicndra-til
do la borgerie quand nous vous aurons livré nos chiens? » Et il se mit à
crier au loup.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTRKFOIS 97</p>
<p><pb/></p>
<p>08 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>mon amo, quo lo mondo tout onlior ou quo la moitié du mondo s'en
scandalise t... 0 insonsés, qui voudriez bannir les tempêtes do la
naturo parce qu'ellos ont enseveli un naviro dans les sables, ou
qu'elles en ont fracassé un autro contro les rochers d'uno falaiso!
Hypocrites, nous vous connaissons. Il no vous soucio guère do ces
malheureux navires; autrement vous les auriez assurés! Co qui vous
importe, c'est votro jardinet, ce sont vos petites aises et vos petits
plaisirs. O lo cruel ouragan ! Il a découvert la toiluro do votre villa,
il a secoué trop rudement vos arbres chargés do fruits, il a renversé
les sept pots do terro do votro précieuse orangerie. Quo vous importo lo
bien quo peut faire l'ouragan dans la naturo? No pouvait-il respecter
votro jardin? Quo no s'en va-t-il souftler ailleurs, loin do votro haiol
ou pourquoi no retient-il pas son souffle en arrivant sur vos terres?»</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 99</p>
<p>Après avoir beaucoup divagué, après avoir usé et abusé do toutes les
figures oratoires, après avoir débité forco gros mots, Goetzo avait fait
un retour salutaire sur lui-môrao, il avait eu un éclair de bon sons, ce
qui lui arrivait quelquefois, a M. Lessing, avait-il dit, me reproche de
battre lacampagno, de m'écarter do la question. Jo veux lui faire
plaisir; je vais lui serrer lo bouton. De quoi disputons-nous? Il
affirme que la religion peut subsister sans la Bible. Il n'est quo do
s'entendre. Peut-être a-t-il raison; peut-être y a-t-il uno religion qui
no laisserait pas do subsister quand il serait prouvé quo les écrivains
sacrés furent des imposteurs. Cette religion est celle de M. Lessing.
Qu'il s'expliqueI qu'il daigne m'apprendrequel est son</p>
<p><pb/></p>
<p>100 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p><pb/></p>
<p>'UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 10i</p>
<p>Il était bien temps que Lessing triomphât; sa situa-</p>
<p><pb/></p>
<p>103 ÈTUDE3 SUR L'ALLEMAONB '</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLKMAND D'AUTREFOIS 1U3</p>
<p><pb/></p>
<p>104 ÎÏTUDKS SUR i/ALLKMAGXE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 105</p>
<p>sc3 stratagèmes do guerro, il possédait, co qui est si rare, la parfaito
sincérité, l'absolue franchise du coeur et do la plume; point
d'ajustement, rien do fardé, de frelaté, en lo lisant, on so dit : Cet
homme est un homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>103 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>contre Alberti, qui no voulait que bénir. Plus tard, il se donna la
peine do démontrer que Leibniz envisageait le dogmo de l'éternité des
peines comme conciliable avec uno saine philosophie, et il tormino sa
démonstration par ces mots : « 0 mes amis, pourquoi voudrions-nous être
plus clairvoyants que Leibniz? » A ce langage, on reconnaîtra
l'amasseurdo nuées.</p>
<p>Un peu plus tard, un second courant d'idées, qui provenait d'une tout
autre source, entraîna les esprits dans une direction nouvelle, je veux
parler de la philosophie de Christian "Wolf, de cet honorable disciple
de Leibniz, qui accommoda la philosophie de son maître ad usum
universitatis. Ce que Leibniz avait fait par diplomatie, Wolf le fit
avec une entière bonne foi : il entreprit de réconcilier la théologie et
la raison.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 107</p>
<p>Persuadé, comme Pangloss, quo tout se démontre, il admettait le
surnaturel et les miracles, et réduisait la foi en syllogismes. Il
tenait pour certain que dans lo meilleur des mondes possibles la
révélation et la philosophie doivent contracter un mariogo do raison, et
il les unissait a la face du ciel sans consulter lo goût des deux
conjoints i.</p>
<p>nou1 Zeller, Vorlraege und Abhandlungen geschichtlichen Inhalts, Leipzig
1865. —Étude sur Wolfetsur le Piétisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>408 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>veau-venus qui la bercent pour l'endormir. » Les premiers la
violentaient, les seconds la subornent et la corrompent.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 109</p>
<p><pb/></p>
<p>HO ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 411</p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p>112 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>toire de la pensée humaine. Lessing est un semeur d'idées, et la plupart
des graines qu'il a jetées en terre ont levé.</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 113</p>
<p><pb/></p>
<p>114 ÉTUDES SUR L'ALLBMAOiNE</p>
<p>Deux ans après sa campagne contre les théologiens, et peu de temps avant
sa mort, il publia son Éducation du genre humain, dont il avait déjà
fait connaître quelques passages, petit écrit riche de pensées, gros de
conséquences. Voltaire n'avait compris que la ligne droite, et sa pensée
rapide s'indignait des lenteurs de l'histoire, c 0 Providence éternelle!
s'écrie Lessing, poursuis ta marche insensible ! Je ne dou-</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 415</p>
<p><pb/></p>
<p>U3 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 417</p>
<p><pb/></p>
<p>418 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUTREFOIS 119</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UN ALLEMAND D'AUJOURD'HUI</p>
<p>LE DOCTEUR DAVID STRAUSS</p>
<p>Ses doctrines et sa politique.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>•122 1ÎTUDKS SUR l/ALUÏMAGNK</p>
<p>la langue des geais, et il a fait sa partie dans co grand concert. Lo
chant du cygno, disait lo poôto grec, vaut mieux quo ces rauques
croassements qui s'éteignent dans les épaisses nuées.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN AMiBMANP P'AUJOURD'lIUl 12$</p>
<p>mettro la multiplication dos pains et le miracle de Caria. Do quoi
serviraient a lourhautaino et indolente môcreanco des recherches
approfondies sur Togo apostoliquo ou sur la formation dos Évangiles ?</p>
<p><pb/></p>
<p>121 ETUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>co soit. Schleiermachcr a prouvé jadis dans un sermon que les criminels
sont moins nuisibles en co monde que les paresseux. Les premiers se
contentent de réclamer pour eux-mêmes la liberté de mal faire, les
seconds refusent a leur prochain la liberté do bien faire; amoureux de
leur repos, ils maudissent comme un fléau public tous les esprits
inquiets et actifs, toutes les vérités nouvelles qui pourraient agiter
l'air autour d'eux. On peut compter les criminels; les paresseux sont
légion.</p>
<p>Beaucoup de lecteurs de la première Vie de Jésus se</p>
<p><pb/></p>
<p>UN Al^KMAND D'AUJOURD'HUI 425</p>
<p><pb/></p>
<p>120 iVrUDKS SUR I/AMJBMAQNR</p>
<p><pb/></p>
<p>UN AM.KMAND D'AUJOURD'HUI 127</p>
<p><pb/></p>
<p>128 ÉTUDES SUR L'ALLKMAGiNB</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUJOURD'HUI 120</p>
<p>saintes murailles, dans ectto solitude dont on pouvait diro « quo 103
joies do la terro y étaient inconnues, quo les vestiges des hommes du
mondo, dos curieux et des vagabonds n'y paraissaient pas, » grandit et
s'instruisit la jeunesso du futur auteur do la Vie de Jésus. La chôro
était maigro, la retraite profonde, la réclusion sévère, la discipline
vraiment claustrale</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>130 ÉTUDES SUH L'ALLEMAGNE</p>
<p>propro secret, il interroge la vie et s'afflige de ses silences.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUJOURD'HUI 131</p>
<p>oeuvre. Un vieux rationalisme rance, greffé tant bien que mal sur la
philosophie de Kant, s'y trouvait en présenco d'un supra-naturalisme
honnête, mais médiocre, qui tantôt rabrouait arrogammont la science,
tantôt parlementait avec elle, et dont on a pu dire qu'il était, comme
certains poissons, insipide et plein d'arêtes. Ni l'une ni l'autre de
ces doctrines surannées ne réussit a captiver notre séminariste ; il y
trouvait des contradictions qui le rebutaient. Kant lui-môme et son
école ne lui agréaient point, il s'irritait de tout cet appareil de
discussion par lequel le philosophe de Koenigsberg procède à
l'explication du problème de la connaissance; la philosophie ne l'a
jamais intéressé que dans ses rapports avec la religion.</p>
<p><pb/></p>
<p>132 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUJOURD'HUI 133</p>
<p><pb/></p>
<p>134 1ÏTUDES suit J/ALLKMAGNK</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUJOURD'HUI 135</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>433 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>Pour se rendre compte do la sensation prodigieuse que causa la Vie de
Jésus, il faut se rappeler où en était alors l'Allemagne. Ce livre
éclatait comme le grondement d'une tempête dans un ciel serein; l'auteur
entreprenait contre la tranquillité publique, nouvellement rétablie.
Après des luttes acerbes et violentes, la philosophie et la religion
venaient de si* gner un traité de paix. Deux hommes, qui de Berlin
étendaient leur empire sur l'Allemagne et qui au demeurant ne s'aimaient
guère, avaient tenu la plume dans cette signature, laquelle semblait
inaugurer une</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUJOURD'HUI 137</p>
<p>ère de concessions et de bonne intelligence réciproques.</p>
<p>Cette méthode ressemblait en quelque mesure au</p>
<p><pb/></p>
<p>138 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUJOURD'HUI 439</p>
<p><pb/></p>
<p>140 ÉTUDES SUR LALLEMAGNB</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>142 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUJOURD'HUI 143</p>
<p><pb/></p>
<p>444 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUJOURD'HUI 145</p>
<p>lu</p>
<p><pb/></p>
<p>146 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUJOURD'HUI 447</p>
<p>ment il a replacé l'histoire évangélique dans son vrai cadre en
l'éclairant du soleil de l'Orient, mais que le premier il a ébauché la
psychologie des fondateurs de religions, et signalé avec un art
merveilleux le mélange de grandeur et de faiblesse, d'enthousiasme et de
calcul qui est en eux, les expédiens dont ils s'avisent pour surmonter
les résistances, par quel secret ils marient la vérité avec les visions,
des pensées éternelles avec de vaines chimères, et de quel secours leur
sont ces chimères pour s'imposer aux foules et conquérir le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>148 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNK</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUJOURD'HUI 149</p>
<p>s.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>150 1ÏTUDES SUH l/ALLKMAOXK</p>
<p><pb/></p>
<p>UN AM.KMAND D'AUJOURD'HUI 451</p>
<p><pb/></p>
<p>tt2 ÉTUDES SUR, L'ALLEMAGNE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALIiKJIAND D'AUJOURD'HUI 453</p>
<p>rancune au suffrage universel et satisfait ses ressenti* mênts en
traçant dans la biographie deMoïrklin un tableau piquant des saturnales
politiques do 1848, et le portrait d'un démagogue de Heilbronn, le
brasseur IIentge3, qui, plus riche en panacées sociales qu'en érudition
historique, cita un jour les Hohenstaufen parmi les grands empereurs de
la maison de Habsbourg, tes tribuns prennent quelquefois des libertés
avec l'histoire, et leurs bévues sont la consolation des critiques qu'a
maltraités le scrutin,</p>
<p>Heureusement M. Strauss a trouvé sur les confins de la théologie et de
l'histoire des sujets qui l'ont inspiré et qu'il a traités avec succès.
Il a du goût et du talent pour les études biographiques, il en a écrit
plusieurs qui touchaient toutes par un point aux problè-</p>
<p><pb/></p>
<p>454 ÉTUDES SUR I/ALLEMAGNK</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLKMAND D'AUJOURD'HUI 155</p>
<p><pb/></p>
<p>150 1ÏTUDKS SUR L'AIJ.KMAONK</p>
<p>Des cours d'artillerie et de haute morale.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUJOURD'HUI 157</p>
<p><pb/></p>
<p>158 ÉTUDES SUR L'AI.LKMAGXK</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALMÎMANIÏ D'AUJOURD'HUI 159</p>
<p><pb/></p>
<p>1G0 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>Est-il besoin de remarquer que M. Strauss n'a pas</p>
<p><pb/></p>
<p>UN AibKMANp D'AUJOURD'HUI 101</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>162 ÉTUDES SUR L'ALLRMAGNK</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUJOURD'HUI "163</p>
<p>est pas moins vrai qu'après avoir lu certains chapitres solennellement
minutieux des mémoires do Goetho, liro uno lettre do Voltairo c'est so
dégorger en eau courante. Co mémo Goetlio, qui savait pourtant co quo
valait Voltairo, lui conteste deux choses, la profondeur et la
perfection. No lui en déplaise, l'auteur de Zadig, lo correspondant do
Thiriot et des rois a possédé la perfection du naturel, et, de toutes
les formes du génio, co n'est pas la moins précieuse. Après cela,
refusez-lui la profondeur, vous no sauriez nier quo son bon sens n'allAt
au fond des choses.</p>
<p><pb/></p>
<p>464 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUJOURD'HUI 165</p>
<p>Ainsi raisonne le dogmatiste dont est doublé ce</p>
<p><pb/></p>
<p>166 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D* AUJOURD'HUI 167</p>
<p>Les nations d'ordinaire sont ce qu'on les fait. Donnez-leur un maître
dont le perspicace génie de-</p>
<p><pb/></p>
<p>168 ETUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUJOURD'HUI 469</p>
<p>C'est encore le propre du dévot de mettre au-dessus de la justice les
intérêts de la cause qu'il sert et qu'il tient pour sacrée. Dans
l'allégresse que lui inspirait le succès des armes allemandes, M.
Strauss n'a pas considéré un instant ce qu'il était juste ou légitime
d'exiger du vaincu. Il était possédé d'une crainte ; la modération bien
connue de M. de Bismarck l'inquié-</p>
<p><pb/></p>
<p>170 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUJOURD'HUI 171</p>
<p><pb/></p>
<p>172 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUJOURD'HUI 173</p>
<p>Naguère, dans une séance générale de la commission d'histoire de Berlin,
M. Hanke retraçait en ces termes les derniers moments et les dernières
pensées d'un célèbre historien allemand, Gervinus, mort il y a quelques
mois. « L'unité de l'Allemagne, disait-il, pour laquelle Gervinus était
tout feu, venait d'être</p>
<p><pb/></p>
<p>474 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>M. Strauss a des raisons particulières d'espérer. Un rayon de royale
faveur est venu sur le tard chercher son front. Il a rencontré des
princes dont le corn-</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ALLEMAND D'AUJOURD'HUI 475</p>
<p><pb/></p>
<p>476 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>une humiliation plus cruelle. Les alentours du monument étaient décorés
de banderoles et des écussons de tous les états germaniques, oit étaient
inscrites des devises tirées des oeuvres du poète. Des ordres sévères,
on peut le croire, avaient été donnés pour que ces inscriptions fussent
accommodées aux circonstances, et que pas un mot ne rappelât qu'on
fêtait le poète de la liberté. La consigne fut exécutée avec un zèle
intelligent; on rogna de près les ongles du lion, et de par l'empereur
il lui fut interdit de faire entendre son noble rugissement.</p>
<p>Frldolin fut un serviteur Pieux, qui craignait le Seigneur; Il adorait
sa souveraine, Bénissant humblement sa chaîne.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES MILITANTS</p>
<p>DU NOUVEL EMPIRE GERMANIQUE</p>
<p>1</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>178 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>Platen a représenté sous ces traits deux sortes de poésies, deux muses.
L'une, rebutée de ce qu'on voit, de ce qu'on entend ici-bas, prenant la
terre en dégoût, s'enfuit dans une solitude, où elle s'enivre de ces
songes qui font oublier la vie. L'autre, moins délicate ou moins
chagrine, se mêle résolument aux hommes, se plaît aux bruits des cités,
aux rumeurs confuses des multitudes. Elle foule d'un pied hardi l'arène
où se débattent des joies grossières et des colères brutales ; elle y
ramasse un peu de limon sanglant ; pétris par ses doigts, cette boue et
ce sang tressaillent, s'animent, prennent un visage où respire une
tragique beauté.</p>
<p>Comme le coeur humain, le champ de la poésie est infini, et les poètes
sont libres dans le choix de leurs sujets comme dans celui de leurs
amours. Le point est que l'inspiration soit franche, que l'artiste ait
une âme, que dans l'oeuvre il y ait un homme. Il est un poète illustre
qui n'a chanté sur sa lyre que des boxeurs, des cochers et des jockeys ;
mais il a répandu dans ses chants toutela Grèce, ses héros etsesdieux,
et legrand coeur de Pindare. En nous promenant au sein du monde
invisible, Dante ne nous y fait voir que des guelfes et des gibelins, il
nous détaille toute la gazette de Florence; mais c'est Dante qui la
raconte, et il a coulé des passions d'un jour dans cet airain qui brave
le temps. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>LKS POÈTES MILITANTS 179</p>
<p>a su découvrir dans ce qui passe ce qui ne passe point, dans Florence
tout le ciel et tout l'enfer ; les pensées éternelles qui le hantaient
ont communiqué aux battements de ce coeur de gibelin leur religieux
mystère et leur durée.</p>
<p><pb/></p>
<p>•180 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>ter bassement ce qu'il aime, ni outrager l'ennemi vaincu ; ses amours
ont de pieuses inquiétudes et la clairvoyance d'une incorruptible
justice, ses colères ont des retours généreux et de saintes clémences.
Il sait que tout triomphe a un lendemain, que le ciel est jaloux, que
les vents sont changeans; il porte en lui une sagesse cachée que la
fortune n'éblouit ni ne maîtrise. Aussi, quoiqu'il marche les yeux
attachés sur la terre, quoiqu'il paraisse ne ressentir que des douleurs
et des joies mortelles, il peut diie au monde avec confiance en lui
montrant son coeur et 'son poème : Entrez, il y a ici des dieux!
Introite, nam et hic diisunt.</p>
<p>Ce ne fut pas Goethe qui se chargea de redire dans la langue des dieux
ce qui se passait alors de terrible et de violent au fond des coeurs et
le sombre enthousiasme qui emportait les courages '. L'Allemagne</p>
<p>i Voyez l'excellente histoire de la littérature allemande de M. Julian
Schmidt, 5« édition, t. Ut, pages 3, 36 et suivantes. Voyez aussi Ludwïg
Hausser, Deutsche Geschichle vom Tode Friedrichs des Grossen bit sur
Grûndung de» deulscken llunde», p. 2i2 et 243.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POÈTES MILITANTS 181</p>
<p><pb/></p>
<p>482 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POÈTES MILITANTS 183</p>
<p>Ce n'est pas d'aujourd'hui que la restauration de l'empire est une cause
en faveur dans le monde littéraire d'outre-Rhin, et qu'il y a en
Allemagne des poètes impérialistes. Le saint-empire germanique a cela
pour lui que jadis il fut assez puissant pour faire de grandes choses,
et que plus tard, dans l'âge do décadence OÎJ les pouvoirs se
corrompent, où leurs vices l'emportent sur leurs qualités, il fut mis
dans l'impuissance de mal faire, de telle sorte qu'on lui sai</p>
<p><pb/></p>
<p>484 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>Quiconque a voyagé en Allemagne y a rencontré des hommes
très-raisonnables et très-raisonneurs, fort avancés dans leurs idées,
chauds partisans de la musique, de la religion et de la politique de
l'avenir, et qui ne laissent pas d'avoir leurs superstitions et</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉS POÈTES MILITANTS 185</p>
<p><pb/></p>
<p>486 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LKS POÈTES MILITANTS 187</p>
<p><pb/></p>
<p>188 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>rois et ses roitelets lui récitaient des contes do nourrice pour
l'endormir; quand l'enfant criait, on le fouaillait.</p>
<p>Ainsi parlait Uhland. Et cependant les années qu'a</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POÈTES M Î89</p>
<p>Quant aux véritables impérialistes, ils ÉO souciaient</p>
<p><pb/></p>
<p>190 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>Leur choix était fait, ils avaient soif de gloire et d'à* ventures, et
l'Allemagne a fini par penser comme eux. Quand une nation, pleine
d'énergie et de ressources, ne trouve pas chez elle cette activité
régulière, cette saine occupation qu'on appelle la liberté, il faut sous
peine d'étouffer, qu'elle dépense sa force au dehors.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POÈTES MILITANTS 491</p>
<p><pb/></p>
<p>192 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>» Geibel, Heroldmtfe. Das Lied vom Keiche.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POÈTES MILITANTS 193</p>
<p>Pour avoir l'empire, il fallait une guerre et un homme j vingt ans
auparavant, dès 1814, ce môme prophète appolait de ses voeux les plus
ardents cet homme et cette guerre :</p>
<p>« J'en atteste le ciel, je ne compte pas au nombre des audacieux qui
demandent pour Un rien do sévères destins ; mais, plutôt que de pourrir
par un cancer intérieur, je voudrais rencontrer l'ennemi sur un champ de
bataille. Oui, je bénirai trois fois l'heure où flamboieront les épées
sorties du fourreau, où sur lé bord de la Moselle et de l'Oder, au lieu
de venimeuses paroles de disputé, les balles pleuvroht. Oh I si je
voyais demain la clarté du soleil se mirer dans les casques des
escadrons î si demain nous faisait entrer dans le pays de l'ennemi!..
Guerre^ guerre! dorirtez-hous une gliefré pour remplacer ces querelles
qui nous dessèchent la moëlie dans les os, L'Allemagne est malade èi^h
hiourir, ouvrez-lui donc une veine ! »</p>
<p>Un autre poète a rendu aussi dés oracles; et ses prophéties^ furent
récitées au théâtre d'Ëiberfelï le let janvier I86l&gt; Que la France était
loin de deviner ce qui;se passait alors clans le coeur des poètes dii
saint-enipiré T - v.*vv.;/:</p>
<p>;ï^-K-:.ï'i;:.:!:::V:^-- :-;:::i" ";13:;:'^l</p>
<p><pb/></p>
<p>104 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>« L'art a des yeux do prophète, l'art est un révélateur... Un cliquetis
de chaînes se fait entendro au loin sur le Belt, et en Alsace le
Français règne encore aujourd'hui ;... maU écoutoz : a l'est et à
l'ouost, au sud et au nord, sur le bord du Rhin et sur les rives do
l'Eider retenlit ïocri des poètes:debout,ma patrie!... Ce n'est pas en
rêvant dans le sein de la paix, c'est dans les batailles que l'Allemagne
deviendra une, libre et grande. Je le vois en esprit ; j'entends le
bruit de la mêlée. Le coursier des combats écrase le nid de l'alouette,
les obusiers entonnent leurs foudroyants cantiques, la fumée de la
poudre monte jusqu'aux nuages avec les dernières lamentations des
mourants, avec le hurrah des combattants;... mais jevois autre chose :
au-dessus du carnage et du sang rayonne comme uno rouge et brûlante
aurore. A l'ouest, au loin sur les cimes des Vosges, je vois étinceler
des feux de joie. Je vois la verlo parure de nouveaux lauriers : sur la
cathédrale de Strasbourg flotte une bannière allemande. La cloche nous
invite aux chants de louange ; l'Allemagne le nomme sien, le fleuve
allemand... Et maintenant elle dépose sur le front du meilleur de ses
fils la couronne impériale, et lui présente le sceptre... Sonnez,
trompettes! Battez, tambours ! 0 jour de la victoire, quand donc
viendras-tu ? Dieu soit avec moi ! Dieu te soit en aide, Germanie M »</p>
<p>Mais le prophète de Lubeck, M. Geibel, avait pris les devants. Il
n'avait pas attendu jusqu'en 4861 pour conquérir l'Alsace et Strasbourg.
Voici ce que le Saint-Esprit lui dictait en 1846, lorsque pointait à
l'horizon la question du Slesvig-Holstein, lorsque le</p>
<p>&gt; Emil Rittershaus, Neue Gedichle. Zum neuen Jahr.</p>
<p><pb/></p>
<p>USS POÈTES MILITANTS 195</p>
<p>II</p>
<p>Si le Daphnis de Virgile, cet arbitre souverain dés tournois poétiques,
revenait au monde et qu'il fit jouter devant lui les coryphées de la
poésie impérialiste,</p>
<p><pb/></p>
<p>406 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LKS POÈTES MILITANTS 197</p>
<p><pb/></p>
<p>198 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>instrument un peu sourd un silence qui fait rêver.</p>
<p>M. Rittershaus s'imagine-t-il qu'on lui puisse pardonner d'avoir prêché
tout récemment la fraternité des peuples,.d'avoir exhorté l'Allemagne à
fermer son</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POÈTES MILITANTS 199</p>
<p><pb/></p>
<p>200 KTUDHS SUH L'AM.KMAÛiNR</p>
<p>« Chaque feuille dort encore dans la forêt, chaque tronc et chaque
pierre, les oiseaux dans le bocage,</p>
<p><pb/></p>
<p>I,KS PORTES MILITANTS 201</p>
<p>les (leurs près du puits et a l'orée du bois. Cependant, au bruit des
pas d'Amarantho, qui traverso la lisière,</p>
<p><pb/></p>
<p>202 1ÎTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PORTES MILITANTS 203</p>
<p><pb/></p>
<p>201 ÉTUDES SUR i/ALLKMAGNB</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PORTES MILITANTS 205</p>
<p>Pétrarquo, Camoons et l'auteur des gehamischte Sonette. « Jo marcho sur
la trace do3 maîtres, disait-il, commo un glaneur suit les moissonneurs,
car je n'ose mo nommer quatriemo après eux. »</p>
<p>La princesse palatine rapporte dans une de ses lettres que, lorsque M.
de Navailles visita Sceaux, on lui montra la bello cascade, la galerie
d'eau qui était une merveillo, la salle des maronniers, et qu'il
n'admirait rien do tout cela; mais quand il vint au potager où était la
salade, il s'écria : « Franchement la vérité, voila uno belle chicorée.
» Nous sommes commo M. do Navailles; sans méconnaître les beautés dont
lo poèmo de M. de Redwitz est émaillé, nous avons un faible pour ses
vers français.</p>
<p><pb/></p>
<p>20C ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>Franchement la vérité, ces quatre vers sont la plus belle rose de son
bouquet.</p>
<p>Puis, s'adressant aux Welches, M. de Redwitz les frappe d'anathème. Il
stigmatise avec un impitoyable acharnement le mensonge welche,la
perfidie welche,</p>
<p><pb/></p>
<p>LBS POÈTES MILITANTS 207</p>
<p>l'immoralité welche, la corruption welche ! A toutes ces horreurs il
oppose l'honnêteté allemande, la chasteté allemande, la piété allemande,
la conscience allemande et toutes les vertus que Dieu a récompensées
d'une manière si éclatante en faisant passer 5 milliards des poches
françaises dans les poches allemandes.</p>
<p>« Qui ne rougirait, s'écrie-t-il, d'avoir pu jadis admirer les manières
welches, parler la langue welche, adopter des maximes welches ? »</p>
<p>.... De quel front cet ennemi de Dieu Vient-il infecter l'air qu'on
respire en ce lieu?</p>
<p>e Qui donc aujourd'hui, poursuit-il, regarderait sans dégoût le bourbier
welche?.. Ce que recouvrait une chair rosée éclate maintenant comme un
abcès purulent. De3 cadavres putréfiés jonchent de toutes parts ce
jardin parfumé qui recouvrait un cimetière. Jamais on ne vit pareille
pourriture, qui brave toute honnêteté;... ce peuple était digne de son
Bonaparte.»</p>
<p><pb/></p>
<p>208 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POÈTES MILITANTS 209</p>
<p>III</p>
<p>M, Geibel est un poète en vogue. Ses douces mélancolies, se3 galtôs
tempérées, ont fait leur chemin dans le monde; on le met en musique, et
ses romances sont en possession do faire gémir et soupirer tous</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>210 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>Un esprit chagrin a prétendu qu'en fait d'art notre siècle n'avait
aujourd'hui de véritable supériorité que dans l'aquarelle et dans la
musique de piano. Il ne faut pas trop ravaler le piano. Si l'âme et la
profondeur lui manquent, il offre en revanche des ressources infinies à
l'agilité des doigts, aux tours de souplesse, sans compter qu'il a ce
mérite d'étro un orchestre en raccourci. Non-seulement la poésie de M.
Geibel a souvent été chantée avec accompagnement de piano, mais il est
lui-même en matière de poésie un très-habile pianiste. Il a traduit dans
la langue du piano les thèmes traités avant lui par les grands poètes
allemands ; cela fait une musique facile, courante et agréable. Son
instrument étant universel, il s'est essayé dans tous les genres, dans
l'épopée comme dans le drame; il a mis en vers un mythe oriental, il a
raconté le voyage do fiançailles du roi Sigurd, on a de lui un Meister
Andréa</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POÈTES MILITANTS 211</p>
<p>qui est une comédie, un roi Roderic, une Brunhild, une Sophonisbe, qui
sont des tragédies en cinq actes, et, quel que fût son sujet, il a fait
preuve de talent ; mais l'Orient, les Nibelungen, l'Espagne, Rome,
Carthage, ce brillant virtuose a tout réduit aux proportions du piano.
On regrette quelquefois les éclatantes sonorités de l'orchestre, les
tendresses et les grincements du violon, les accents caverneux de la
contre-basse, les tendres soupirs du hautbois et les fanfares de la
trompette. C'est pourtant quelque chose qu'un habile pianiste, et il
faut savoir se contenter des à-peu-près.</p>
<p>c A travers la nuit profonde passe un bruissement qui fait plier les
branches bourgeonnantes. Dans le vent résonne une vieille chanson, la
chanson de l'Empereur allemand.</p>
<p>« Mon esprit est hagard, mon coeur est pesant. Je me tiens aux écoutes :
ce bruit est pareil a une armée en marche dans les nuées, ou au
frémissement d'un aigle.</p>
<p>« Bien des milliers do coeurs sont tourmentés comme le mien, et comme le
mien sont dans l'attente. Sur toutes les montagnes, ils montent la garde
pour voir si le soleil se lève rouge.</p>
<p><pb/></p>
<p>212 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>« L'Allemagne, fiancée déjà, parée pour la noce, dort d'un sommeil de
plus en plus léger. Quand l'éveilleras-tu au bruit de tes trompettes,
quand l'emmèneras-tu chez toi, ô mon empereur ! »</p>
<p>Comment no pas admirer de si doux transports et les saints ravissements
de cette dévotion amoureuse ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POÈTES MILITANTS 213</p>
<p><pb/></p>
<p>214 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>Après le Danois, après l'Autriche, le Welche a mordu la poussière. Pour
chanter cette dernière victoire, M, Geibel a éprouvé le besoin d'ajouter
une oc-</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POÈTES MILITANTS 215</p>
<p><pb/></p>
<p>216 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>Dieu soit loué, la dernière pièce des Heroldsrufe est consacrée à
chanter la paix. Le refrain en est ainsi conçu : « louange au Seigneur,
au puissant Sauveur, qui, par ses conseils merveilleux, nous a redressés
dans la tempête, et aujourd'hui s'approche de nous comme un doux murmure
I » Cependant ce ehant de paix est encore belliqueux;le poète y convie</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POÈTES MILITANTS 217</p>
<p>IV</p>
<p>La critique d'outrô-Rhin a traité avec rigueur les chantres de Sedan et
du nouvel empire; ello a louéleurs intentions beaucoup plus que leurs
vers. On a pu lire, dans un recueil qui a de l'autorité (/m neuen
tletch)t qu'il était permis de s'étonner que de si grands événements
eussent si mal inspiré les poètes. Il est • probable que ni psaumes ni
sonnets ne passeront à</p>
<p><pb/></p>
<p>218 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>la postérité, que rien ne survivra, sinon les simples rimes du fusilier
Kutschke, poésie de corps de garde, vive d'allure, pleine de
gaillardise, et qui ne manque pas de bouquet.</p>
<p>Was kraucht dain ilemBusch herum? Ich glaub', es ist Napolium, Was hat
er rum zu krauchen dort? Drauf, Kameraden, jagt ihn fort !</p>
<p>Les talents n'ont pas manqué au sujet, mais le sujet a manqué au talent.
Les Allemands sont ainsi faits que le plaisir, le bonheur, la gloire, le
succès, ne leur suffisent point ; ce n'est pas assez qu'on les envie ou
qu'on les admire, ils exigent qu'on les approuve et qu'on les estime.
Les Welches ont découvert depuis longtemps qu'il se passe dans ce monde
beaucoup de.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POÈTES MILITANTS 219</p>
<p>Lo fusilier Kutschke est un bonhomme; il est carré des épaules et
trè3-rond en affaires, il ne cherche pas midi a quatorzo heures. Il a
entendu Napolium lôder dans le buisson, il a pris son fusil. Le fusil
était bon, les camarades étaient solides.</p>
<p>Napolium, Napolium,</p>
<p>Mit deiner Sacho geht es krumm.</p>
<p>&lt; Napoléon, Napoléon, le diable s'est mis dans tes</p>
<p><pb/></p>
<p>220 ÎÏTUDES SUR l/ALLEMAGNR</p>
<p>Und die franzôs'sclie Grossmaulscliaft Auf ewig wird sie abgeschafft.</p>
<p>La déconvenue de Raton est le fond de l'histoire universelle. Il tire
les marrons du feu, Bertrand les croque; l'un a de la main, l'autre est
habile. Raton n'était pas content, nous dit le'fabuliste, et il ajoute :</p>
<p>Qu'ainsi ne le sont pas la plupart de ces princes, Qui, flattés d'un
pareil emploi, Vent s'échauder en des provinces Pour le profit de
quelque roi.</p>
<p>Cette aventure est toujours piquante; mais il ne faut pas, en la
racontant, s'accompagner de la harpe de David. "Tout le monde sait que
les Allemands n'ont pas fait ce qu'ils voulaient faire, qu'ils ont subi
leur des-</p>
<p><pb/></p>
<p>l,m i'OKTKS MILITANTS 221</p>
<p>Vous en avez beaucoup pour être de vrais dieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>222 ÉTUDES SUR 1/ALLEMAGNB</p>
<p>■»ov</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POÈTES MILITANTS 223</p>
<p>t</p>
<p>qu'Us ont apprise des grands écrivains de la grando Allemagne ot un
patriotisme étroit, exclusif, chagrin, qu'ils ont longtemps reproché à
la Franco, et qui, dans la seconde moitié du xix 8 sièclo, est un
humiliant anachronisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>224 ÉTUDES SUR l/ALMtMAQXB</p>
<p>Non, votre vin n'est pas franc : il sent la fabrication et le bois de
campêche. Passe encore si cette boisson procurait une joyeuse ivresse !
Elle ne fait monter au cerveau que de noires fumées. Ce triste vin est
un vin triste.</p>
<p><pb/></p>
<p>LKS POÈTES MILITANTS Q25</p>
<p>15</p>
<p><pb/></p>
<p>226 ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>beaucoup do fiel et d'absintho ; — les vases d'or et les coupes do
diamant se sont évanouis comme les fantômes d'un songe. Il n'y a plus
sur la tablo que des feuilles sèches.</p>
<p>Abziehn den Heuchlern will ich ihro Kutten; Nicht lohnt's der Muhe
scblecht zu sein.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRES</p>
<p>SUR LE SALON DE 1872</p>
<p>LETTRE I</p>
<p>Les expositions et les musées. — Une définition du grand art. — Les
amoureux, les inquiets et les naïfs. — Co cju'un Anglais pensait trouver
au Palais de l'industrie.</p>
<p><pb/></p>
<p>228 LETTRES SUE LE SALON DK 1872</p>
<p>Vous êtes un esprit chagrin. Vous avez pris en grippo votro siècle, et
on no saurait vous plairo qu'il la condition d'êtro mort il y a deux
cents ans pour le moins. Permettez-moi do vous lo diro, il est bon
d'aimer le passé et les grands souvenirs, mais il no faut jamais devenir
lo prisonnier do sa mémoiro; il est bon d'évoquer souvent les grands
hommos d'autrefois et do converser avec eux dans leur languo; mais
qu'ils s'appellent Phidias ou Michel-Ange, no souffrons pas qu'ils so
fassent les geôliers do notre esprit et qu'ils empochent tout visago
nouveau d'en approcher. Tâchons de ne point avoir do superstitions;
toutes les captivités de la pensée sont fâcheuses.</p>
<p>Cependant, parce qu'il y a des fous furieux dans le</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE I 220</p>
<p><pb/></p>
<p>230 LETTRES SUR LE SALON DE 1872</p>
<p>savez bien que Platon les appolait les nombreux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE I 231</p>
<p><pb/></p>
<p>232 LETTRES SUR LE SALON DK 1872</p>
<p><pb/></p>
<p>I.KTTRE I 233</p>
<p><pb/></p>
<p>234 LETTRES SUR LE SALON DE 4872</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE I 235</p>
<p>Aujourd'hui, je ne veux nommer personne, ni vous parler de rien. On
n'est sûr de ce qu'on a vu qu'après l'avoir revu, et dans les premiers
jours on voit mal. Les tableaux et les statues veulent avoir affaire à
des esprits recueillis, leur silence no parle qu'aux silencieux. Il
n'est pas aisé de se recueillir daus une foule ; on la suit dans son
va-et-vient, dans ses mouvements incertains et capricieux ; on l'écoute,
on la regarde ; ce sont les spectateurs qui sont le spectacle, et ce
spectacle ne manque pas d'intérêt.</p>
<p>Vous le dirai-jo? le jour de l'ouverture, il m'a semblé que ce n'élait
pas lo public qui regardait les tableaux, quo c'étaient les tableaux qui
regardaient le public. Ils avaient l'air do lui dire : « Ainsi après
deux ans, vous nous revenez l Que do choses se sont passées! Il y a
quelques mois, où en était la France ? Et maintenant vous avez assez do
loisir et de repos d'es-</p>
<p><pb/></p>
<p>236 LETTRES SUR LE SALON DE 1812</p>
<p>Qui n'était pas encor du naufrage essuyée.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE I 237</p>
<p><pb/></p>
<p>238 LETTRES SUR LE SALON DE 1872</p>
<p>mort. Ah ! ces Français !» A ces mots, il monta en fiacre, co qui
m'empêcha de lui répondre...</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE I 23&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>240 LETTRES SUR LE SALON DE 1872</p>
<p>artistes sont en voix cette année et me paraissent bien chanter ; mais
je vous parlerai plus au long et avec complaisance des tableaux et des
statues qui m'auront persuadé.</p>
<p>LETTRE II</p>
<p>M. Thlers et son périrait. — Un symphoniste en couleurs. — Les prunes de
M. Philippe Rousseau.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE II 241</p>
<p>Bref, le portrait du président do la république a été, par une sorte de
coup d'Etat, transporté dans le premier salon. Le jury a solennellement
protesté, au nom des idées de 89, contro co crime do lèse-alphabet. On a
tâché d'échauffer lo public sur cette question. Le public, paralt-il,
n'a pas pris feu. Il a jugé que l'abus n'était pas criant, quo lo cas
n'était pas pendable, que</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>242 LETTRES SUR LE SALON DE 4872</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE II 2 43</p>
<p>serait arrivé avec sa trousse, fort en peine d'une santé précieuse qui
intéresse également Paris et Berlin. On n'avait que iaire do sa trousse,
on voulait prendre son avis sur le raccourci. Ce qu'il en pense est un
mystère; peut-être n'en pense-t-il rien du tout. La liberté des opinions
serait un mince avantage si elle ne comprenait la liberté de n'en point
avoir.</p>
<p>Co qui me parait le comble de l'art dans le portrait, c'est do combiner
dans la juste mesure le repos et l'action. Le portrait doit avoir de
l'expression et n'en pas avoir trop. Il ne sera vivant, il n© sera par-</p>
<p><pb/></p>
<p>244 LETTRES SUR LE SALON DE 1872</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE II 245</p>
<p>et le caractère, la malice et la dignité, la place SaintGeorges et
Versailles. Était-ce possible*? N'y a-t-il pas des problèmes insolubles?
Les censeurs de Mlle Jacquemart oublient trop tout ce qu'il y avait de
difficile, de dangereux dans son entreprise, et combien il la faut louer
d'avoir presque réussi. Ecoutez plutôt cet apologue; il est aussi vrai
que la plupart des histoires qui courent Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>246 LETTRES SUR LE SALON DE 1872</p>
<p>l'Europe se laissera éternellement prendre Et afin</p>
<p>de vous prouver ce que peuvent les circonstances pour grandir le3
hommes, j'appellerai celui dont je parle</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE II 247</p>
<p><pb/></p>
<p>248 LETTRES SUR LE SALON DE 1872</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE II 249</p>
<p>l'harmonie dans sa peinture, il s'en dégage un sentiment, elle uflecto
un caractèro, une physionomie qui sont toujours d'accord avec le
caractère et l'expression du modèle. La bouche, le3 yeux, l'attitude du
corps, les dentelles, les rubans, la robe, les accessoires, tout est
d'ensemble, tout conspire au môme effet.</p>
<p>J'en conviens, tant d'habileté est un périlleux avantage. Si on a tort
de vouloir forcer son talent, on aurait tort aussi do s'y trop
abandonner, de céder avec trop de complaisance a tous ses entraînements
; car c'est le devoir d'un artiste d'être aussi complet que possible.
Plus dangereux encore est ce talent pour les imitateurs qui tenteront de
s'en approprier les procédés et les audaces. Il n'est pas de résignation
plus rare ni plus méritoire que celle d'un peintre qui, n'é-</p>
<p><pb/></p>
<p>250 LETTRES SUR LE SALON DE 1872</p>
<p>Je commettrais un lourd péché d'omission si je négligeais de vous
mentionner deux portraits encore, l'un bien étrange, l'autre fort beau.
Le premier, qui est de M. Hébert, représente uno femme... Non, ce n'est
pas une femme, elle n'a do réel que les perles qui la couvrent et qui
sont de vraies perles. Cette sylphide vêtue de blanc semble regarder la
vie du fond d'un rêve ; elle est elle-même un songo, une vision. L'un de
ces matins les gardiens du Salon seront bien étonnés, ils trouveront
vide le cadre qui contient cette vision ; elle se sera envolée, dissoute
en vapeur ; l'éther aura repris ce que l'éther avait donné. Trèsréelle,
au contraire, est une jeune femme vêtue de noir, qui habite dans la
salle voisine ; il n'est pas à</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE II 25t</p>
<p><pb/></p>
<p>252 LETTRES SUR LE SALON DE 1872</p>
<p>LETTRE III</p>
<p>L» pointure relig'.cuso. — Les dieux empesés' et les dieux
Insignifiants. — Le Sommeil, l'Imprévoyance et l'Espérance.</p>
<p><pb/></p>
<p>LB'iTUE III 253</p>
<p>sibles, que tous les chefs-d'oeuvro on co genre ont été faits, quo los
peintres d'aujourd'hui qui s'essaient en de pareils sujets sont
fatalement condamnés aux réminiscences et aux redites,</p>
<p><pb/></p>
<p>254 LETTRES SUR LE SALON DE 1872</p>
<p>nous montrent nous est nouveau, nous étonne et nous transporto.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE III 255</p>
<p><pb/></p>
<p>250 LETTRES SUR LE SALON DE 1872</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE III 257</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>258 LETTRES SUR LU SALON DE 1872</p>
<p><pb/></p>
<p>IBTTIIK II! 2ÙD</p>
<p>des paysans coupent du jono et imploro vainement la faveur do puiser do
l'eau pour étancher sa soif. Il a mieux rendu lo refus brutal des
paysans quo la prièro do la déesse; rien dans cette Latonc n'annonco uno
divinité suppliante, ni la puissance do transformer les lionimes en
grenouilles. Il y a du très-bon et du charmant dans lo Narcisse et la
sourco do M. Machard, bien quo l'exécution en soit un peu mince, la
couleur un peu ténuo, presque effuméo. La tête do ce Narcisse qui,
pcncliô sur lo miroh' d'uno sourco, y contemple ses traits adorés, est
d'un beau dessin et d'uno grando vivacité d'expression; son visago
révèle uno ûme consumée quo possède une idée fixo. La nymphe qui est
assise a ses côtés contemple co malade d'un air indifférent; on voudrait
que celto indifférence fût plus nettement accusée.</p>
<p>Deux ûéités cependant ont trouvé do pieux servants, do fidèles
interprètes, h qui elles doivent de figurer avec honneur au Salon,
déités bienfaisantes du funestes selon l'usage qu'on fait do leurs dons, et</p>
<p><pb/></p>
<p>260 LETTRES SUR LE SALON DE 1872</p>
<p>qui s'appellent le Sommeil et l'Imprévoyance. Lo Sommeil, do M. do
Gironde, est un début, et co début est richo en promesses. Lo visage et
io corps do celto jeûna fommo profondément endonnio, au busto nu, aux
jambes recouvertes d'un tapis rouge, témoigno de beaucoup d'étudo et do
talent. Elle dort d'un somme pesant et sans révos, et son bras droit
allongé dort comme elle, ainsi quo sa main Ji demi-ferméo. Le buslo est
d'une peinture ferme, vigoureuse ; les chairs sont admirablement
traitées. Co sommeil n'est ni celui do l'innocence, ni celui du vice;
c'est lo sommeil d'un modèle, on s'en aperçoit. M. Gironde sera
prochainement hors do page, il prendra ses coudées franches.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE III 261</p>
<p>Vous parlerai-jo de certaine jouvencelle, maigre et malingro, vôtuo
d'uno tuniquo ou d'une chemise blanche, assise sur un rocher où elle
appuie sa main droito, tandis que sa main gauche tient et soulève un
rameau de chône vert? Au second plan, on aperçoit deux rangées de
petites croix; dans le fond, des montagnes bleues, un ciel rose. Cette
pauvrette représente une grande divinité, l'Espérance; c'est du moins co
qu'affirme M. Puvis de Chavannes.</p>
<p>Si cet artiste, qui fit autrefois de l'art sérieux, a voulu cette année
égayer le public, l'événement n'a pas trompé son attente; la maigreur de
son Espérance et do sa peinture a provoqué bien des lazzis. Toutefois il
a ses adeptes, voir ses fanatiques. L'un d'eux m'assurait que M. Puvis
de Chavannes est le. Richard Wagner du dessin et do la couleur, qu'il a
inventé la peinture do l'avenir, que lo tableau qui excite les risées
d'un public frivole renferme un profond symbolisme, que quiconque a de
l'âme y découvre des immensités de sentiment et d'intention. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>302 LKTTRKS SUR DK SALON Dh 1872</p>
<p>LETTRE IV</p>
<p>Les mailrca-lablcaux. — Deux étonnements Mstoiiqucs. — Un gentilhomme et
son oiubrc.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE IV • 263</p>
<p>On voit au Salon bien des tableaux qui sont des batailles perdues; on en
voit d'autres qui sont des sottises triomphantes, et je me hâte
d'ajouter que les défaites du talent sont plus enviables que les
victoires do la sottise, laquello au demeurant est née victorieuse. Elle
est si sûre do son fait, de son succès, de sa félicité 1 La sottise
déshonore le bonheur, et, si on la laissait faire, elle le perdrait à
jamais de réputation. Heureusement pour le bonheur, il y a une joie fort
différente de celle des sots; c'est l'allégresse d'un talent vigoureux
et bien portant, qui so plaît aux grandes batailles, parce qu'il so sent
destiné a les gagner. Sa vaillante gaieté procède do la juste côn-</p>
<p><pb/></p>
<p>264 LETTRES SUR LE SALON DE 1872</p>
<p>fiance qu'il a en lui-même, et cette gaieté double sa force. La joie, a
dit Spinoza, est un accroissement de notre être, et Shakespeare aussi
savait tout ce qu'elle vaut et tout ce qu'elle peut. — Ami, disait
Gratiano au marchand de Venise, garde-toi de pêcher avec l'hameçon do la
mélancolie ce goujon des imbéciles, la réputation.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE IV 205</p>
<p><pb/></p>
<p>2C6 LETTRES SUR LE SALON DE 1872</p>
<p><pb/></p>
<p>LBTTttlî IV 207</p>
<p>Le Daphnis et Chloé, de M. Français, est un maitretableau et un poëmc.
En bonne foi, je dois convenir que ce poémo est un paysage avec des
figures et vous m'avez interdit de choisir un paysage. Mais quel paysage
que ce vallon touffu, luxuriant, ombragé d'arbres au front superbe,
agrandi par une mystérieuse perspective, et dans lequel un clair
ruisseau promène sa fraîcheur et son murmure I Et quel groupe charmant
et gracieux forment ces deux enfants nus, qui l'un debout, l'autre
accroupi, pèchent ensemble a la ligne! M. Français a fait celte année
son Arcadie, et cette Arcadie, si je ne me trompe, ne ressemble a rien
do ce qu'il avait fait jusqu'aujourd'hui.</p>
<p><pb/></p>
<p>268 LETTRES SUR LE SALON DE 1872</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE IV 269</p>
<p><pb/></p>
<p>270 LETTRES SUR LE SALON DE 4872</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE IV 271</p>
<p>une prodigieuse aventure. L'égarement simplifie tout, il supprimo le
caractère. Du moment qu'ils perdent la tête, tous les hommes se
ressemblent; on no peut deviner ce que renfermait celte tète qu'ils
n'ont plus.</p>
<p>MaÎ3 ce n'est pas la ce que je voulais vous dire. Mon intention était de
vous signaler le courage, la vaillance do l'artiste; il est de ceux qui
attaquent do front les difficultés, qui leur donnent l'assaut, arrive
que pourra. Lo duo d'Enghicn fait face au spectateur, et la lanterno du
gendarme éclaire vivement son visage, où on lit son urne comme dans un
livro ouvert. Co noblo visage est celui d'un gentilhomme qui saura
mourir; mais il porte au front la pâleur d'tino sinistre destinée, et
ses traits contractés, légèrement altérés, expriment la fatigue, la
fièvre, l'atterrcment que eauso la rapidité du malheur. Tout s'est passé
si vitol No serait-</p>
<p><pb/></p>
<p>272 LETTRES SUR LE SALON DE d872</p>
<p>Ici encore, M. Laurens s'est montré fort habile dans l'art de faire
parler la figure humaine. Un peintre vulgaire n'aurait vu dans co sujet
qu'une heureuse occa-</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE IV 273</p>
<p>\8</p>
<p><pb/></p>
<p>274 LETTRES SUR LE SALON DE 1872</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE V l*i75</p>
<p>Conclusion : l'homme qui a peint ces deux tableaux est un des
nouveaux-venus quo l'Exposition do 1872 mettra lo plus en lumière. Il y
a gagné glorieusement son épaulette.</p>
<p>LETTRE V</p>
<p>Les InMeaux do circonstance. — La vengeanoj en peinture.</p>
<p>J'ai rencontré de nouveau cet Anglais dont jo vous parlais dans ma
première- lettre, et qui aurait voulu trouver au Palais do l'Industriedeux
 millo chefsd'oeuvre prêchant tous la vortu et les bonnes moeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>276 LETTRES SUR LE SALON DE 1872</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE V 277</p>
<p>Vous no mo croiriez pas si je vous assurais quo tous les tableaux do
circonstance qui sont au palais do</p>
<p><pb/></p>
<p>2*?S LETTRES SUR LE SALON DE 4872</p>
<p>l'Industrie seront encore goûtés au vingtième siècle. Mais il en est
heaucoup qui mériteht qu'on les regarde. On voit dans le nombre, comme
vous pensez bien, plusieurs Alsaces en deuil, l'Alsace de M. Doré, qui a
des cheveux gris et qui presse sur son coeur un drapeau tricolore,
l'Alsace de M. Marchai qui est jeune et charmante, et sort de sa maison,
son chapeau de paille îi la main, l'Alsace do Mme Henriette Browne, qui
fait la quête pour la libération du territoire. Il y a aussi un
Strasbourg, de M. Ehrmann, qui a une flère et tragique tournure. Je n'ai
trouvé nulle part l'Alsace de mes rêves; peut-être sera-t-elle au Salon
de 1873.</p>
<p><pb/></p>
<p>LiiTTRE V 2Ï0</p>
<p><pb/></p>
<p>280 LETTRES SUR LE SALON DE 1872</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE V 281</p>
<p><pb/></p>
<p>282 LETTRES SUR LE SALON DE 4872</p>
<p>Il me vient cependant un scrupule, j'aurais dû faire une distinction. Je
doute que le tableau de M. Ulmann parût acceptable au plus sensé et au
moins chauvin des Allemands. C'est un Alsacien qui a brossé cette toile,
et sa brosse était en colère. Je trouve pour ma part que ces déménageurs
sont trop brutaux et qu'ils gesticulent trop. L'un d'eux a renversé d'un
coup do pied un jeune garçon qui aura do la peine a se relever. L'autre
menace de la main une femme qui lui disputo un chalo ou un tapis. Les
brutalités sont un</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE V 283</p>
<p><pb/></p>
<p>284 LETTRES SUR LE SALON DE 1872</p>
<p>Mêlés aux soldats qui escortent lo convoi marchent des brocanteurs,
grands experts en bric-à-brac, des juifs polonais, des boursilleurs de
bas étage, quelques' uns de ce3 personnages utiles qui ont pour mission
d'aider k la circulation des espèces. Hommes d'argent</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRÉ V 285</p>
<p><pb/></p>
<p>286 LETTRES SUR LE SALON DE 1872</p>
<p>Cette Victoire est la vraie; c'est'Ia Victoire sinistre, qui a la mort
dans le3 yeux, la déesse des funérailles et des deuils inconsolables, la
grande faucheuse qui</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE VI 28</p>
<p>n'a jamais choisi ses coups. En quelque lieu qu'elle promène ses pas,
derrière elle rien n'est debout, et la terre reste jonchée d'espérances
mortes. La statue do M. Moulin est une véritable trouvaille, et il nous
tarde que la pensée qui habite cet admirable plâtre ait échangé sa
fragile enveloppe contre un corps do marbre ou de bronze.</p>
<p>LETTRE VI</p>
<p>Un travers des degoûlé.?. — La peinture de genre et l'utilité des moeurs
dans l'ait, r— Les tableaux cjni sont des fenêlres.</p>
<p><pb/></p>
<p>288 LETTRES SUR LE SALON DE 4872</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE VI Q89</p>
<p>-19</p>
<p><pb/></p>
<p>200 LETTRES SUR LE SALOX DE 1872</p>
<p><pb/></p>
<p>I.KTTRR VI 201</p>
<p>Co qui nous captive beaucoup plus qu'une anecdote, où ne figure pas
Mazarin, c'est une composition dont le motif ne sert au peintre qu'à
mettre en scène</p>
<p><pb/></p>
<p>292 LETTRES SUR LE SALON DE 1872</p>
<p><pb/></p>
<p>LBTTRB VI 293</p>
<p><pb/></p>
<p>2% LETTRES SUR LE SALON DE 1872</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE Vt 205</p>
<p><pb/></p>
<p>296 LETTRES SUR LE SALON PB 1872</p>
<p>voisin, l'Après-dlnéo au château, do Mme Armand Loleux. Où donc cetto
aimablo ariisto a-t-ollo si bien appris les traditions du xviu 0 siècle?
On no saurait avoir davantage le stylo de son sujet, ni rendre d'un
pinceau plus facilo et plus délié les grâces légères d'un siècle, qui
eut pour devise : Glissez, mortels, n'appuyez pas. Hélas! nous no
glissons plus, nous appuyons. Tout nous pèse, et nous pesons sur tout,
et a iorco de peser les uns sur les autres, hommes et choses roulent
souvent do compagnie dans lo mémo fossé.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTKK VI 297</p>
<p>chablo si la main qui prolégo lo bouquet... Mais co détail malheureux
disparaît dans un ensemble excellent.</p>
<p>connait tout le prix et qu'il en demande Je ne vous</p>
<p>dirai pas le chiffre. Nous vivons dans le siècle de M. de Bismarck, du
général Grant, des grosses additions et des dommages indirects.</p>
<p>J'ai félicité de ses choix l'acquéreur imaginaire de tant de belles
choses. Il m'a répondu d'un air modeste, en essuyant les verres de ses
lunettes, qu'en effet il avait le goût délicat, qu'on pouvait s'en fier
a. lui, qu'après les moeurs, ce qu'il apprécie le plus dans un tableau
do genre, c'est l'harmonie, ce don rare et</p>
<p><pb/></p>
<p>998 LKTTRB3 SUR LR SALON DR 1872</p>
<p><pb/></p>
<p>I.KTTWÎ VU 20U</p>
<p>livro ou il lisait était la fenôtro où Rolandino venait parler a lui. »</p>
<p>LETTRE VII</p>
<p>Co qu'a voulu diic uu ciiliquo qui reproche aux peintres do négliger
leurs feuilles. — Lo paysage seéniquc et le paysage d'impression. — Le
paysage et la musique.</p>
<p>Avant de passer a la sculpture, il faut que je vous dise quelques mots
des paysages qu'on voit au Salon. Ils sont nombreux, comme toujours, et
fort divers, et il en est de remarquables.</p>
<p>Toutefois, après avoir admis toutes les exceptions admissibles, je dois
avouer que le paysage ne fait pas</p>
<p><pb/></p>
<p>300 LETTRES SUR, LK SALON DE 1872</p>
<p>Il en est deux cependant auxquels on ne saurait, sans la plus criante
injustice, adresser de pareils reproches. Aussi ai-je conçu pour ces
deux paysages</p>
<p><pb/></p>
<p>LRTTRK VU 301</p>
<p><pb/></p>
<p>302 LETTRES SUR LE SALON DE 1872</p>
<p>disait qu'il voudrait so barbouiller les doigts do celto poussière et en
manger. Jo vous déclaro quo celto route sait d'où ello vient, oii cllo
va ; son voyage lui plaît, la rend heurouso ; cllo so chaulTo au soleil
avec la béatitude d'un lézard, cllo a fait amitié avec lui, ils so
racontent l'un a l'autre toutes leurs affaires. Kt co quo j'admire
aussi, c'est la merveilleuso transparenco de l'air, la douceur du ciel,
la légèreté do deux petits nuages semblables a des flocons do duvet et
qui no laissent pas d'avoir du corps et uno forme, les lignes fuyantes
do l'horizon qu'on dovino'plutôt qu'on ne les voit, et tout ce qu'il y a
do perspectivo et d'enfoncement dans cetto petite toile oii le regard se
promène et so perd comme dans une immensité. Certains artistes sont des
sorciers; ils ont des procédés magiques pour apprivoiser l'infini et lo
fairo tenir dans un cadro grand comme la main ; uno fois qu'il y est, il
y reste, et il a l'air de s'y trouver bien et au largo. M. do Nlttis
pourrait bien être do la race des sorciers.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE YII 303</p>
<p>»</p>
<p>On a remarqué avec raison que la musique était l'art dominant de notre
siècle, et c'est le privilège de la musique d'exprimer des mystères qui
ne se laissent</p>
<p><pb/></p>
<p>304 LETTRES SUR LE SALON DE 1872</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE VII 305</p>
<p>saules qui regardent couler l'eau d'un ruisseau, les jeux de l'ombre et
do la lumière, la face changeante des nuages et l'immobile visage d'un
rocher dont la fierté semble régner sur une vallée comme un pâtre sur
son troupeau ? Le paysage, ainsi que la musique, se fait fort d'exprimer
l'inexprimable.</p>
<p>Dans le temps do la guerre de Crimée, alors que la Prusse avait pour
principe de conduite de no se compromettre et de ne s'engager avec
personne, lo roi</p>
<p>20</p>
<p><pb/></p>
<p>306 LETTRES SUR LE SALON DE "1872</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE VU 307</p>
<p>et il faut que ses arbres et ses rochers soient de véritables figures.</p>
<p><pb/></p>
<p>308 LETTRES SUR LE SALON DE 1872</p>
<p>tent d'imbécile et d'idiot, Que voulez-vous? Le bourgeois a grandi dans
l'idée qu'un nez est un nez, qu'une feuille est une feuille ; il n'en
démordra pas.</p>
<p>LETTRE VIII</p>
<p>Lw sculpteurs. — Difficultés c!e la statuaire moderne. — L'Hercule de M.
Clèic.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE VUE 309</p>
<p>plus encore que celui qui a fait le tableau. Pour être et pour rester
sculpteur, le talent ne suffît pas, il faut du caractère.</p>
<p>Vasari, dans sa biographie de I.uca délia Robbia, remarque que nombre do
sculpteurs, après avoir produit des ouvrages trôs-estimés, so trouvant
fatigués, malades et mal en point, changeant d'état où croupissent dans
l'oisiveté. — « Leurs jointures, ajoutc-t-il, finissent par s'enraidir,
et ils aiment mieux passor lo</p>
<p><pb/></p>
<p>310 LETTRES SUR LE SALON DE 4872</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE VÏII 311</p>
<p><pb/></p>
<p>3J2 LETTRES SUR LE SALON DE 1872</p>
<p>Vous avez le droit d'exiger que cette statue satisfasse aux principales
conditions do la statuaire. Et d'abord le sculpteur ne doit jamais
oublier que son art n'est point, comme la peinture, un art de pure</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE VIII 313</p>
<p>illusion, qu'il incorpore sa pensée dans une matière dure et pesante.
Approuverons-nous M. Loison, d'avoir fait une statue en marbre
représentant une Ame qui s'envole au ciel et qui</p>
<p>taissant tomber son voile</p>
<p>Elle est aussi l'art monumental par excellence, et je doute qu'il lui
soit permis de représenter un petit</p>
<p><pb/></p>
<p>3U LETTRES SUR Llî SALON DK 187-2</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE VIII 315</p>
<p>que beaucoup de personnes cm pris pour un homme de l'Age de Mabille?
Pourquoi, voulant personnifier la guerre, a-t-il fait un buste
monstrueux, qui porte h ses oreilles des cadavres en guise de
pendeloques et semble avoir été détaché des épaules d'un colosse
babylonien?</p>
<p><pb/></p>
<p>316 LETTRES SUR LE SALON DE 4872</p>
<p>cret. Ainsi en usaient les anciens, et le sculpteur Rauch s'est souvenu
de leurs leçons quand il a fait sa statue de la reine Louise de Prusse.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE VIII 317</p>
<p>qui seront l'éternel honneur de l'école française de ce siècle.</p>
<p>Cela no mo suffit pas encore, tant vous êtes un ter-</p>
<p><pb/></p>
<p>318 LETTRES SUR LE SALON DE 1872</p>
<p>Je ne veux pas terminer celle-ci sans vous dire que, si désireux qu'on
puisse être de prendre en toutes choses le contre-pied d'un homme aussi
déraisonnable que vous l'êtes, on ne laisse pas d'être un peu do votre
avis, quand, par hasard, vous avez raison. Beaucoup de bons juges sont
moins exclusifs que vous; ils estiment qu'on peut dire de l'art comme du
paradis : il y a beaucoup de demeures dans cette impérissable maison.
Cependant ces bons juges auraient été fâchés de découvrir qu'il y avait
au Salon énormément de talent (ils s'y attendaient), mais que les
beautés épiques y manquaient.</p>
<p>Les trois héros que je vous annonce les ont, dès le premier jour, tout à
fait rassurés, et vraiment je ne</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE YIU 310</p>
<p><pb/></p>
<p>320 LETTRES SUR LE SALON DE 1872</p>
<p>LETTRE IX</p>
<p>Trois statues héroïques. — I«e bon et lo mauvub réalisme. — Lo clolx
(juo lit jadis une princesse hindoue.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE IX . 321</p>
<p>21</p>
<p><pb/></p>
<p>322 LETTRES SUR LK SALON DE 1872</p>
<p><pb/></p>
<p>LKTTRK IX ' 323</p>
<p>Le David do M. Antonin Merciô n'est pas de la race des héros qui
s'agenouillent ou s'accroupissent pour converser avec lo ciel. Sa fierté
silencieuse ne sait ni prier avant le combat, ni rendre grâces après la
vie-</p>
<p><pb/></p>
<p>324 LETTRES SUR LE SALON DE 1872</p>
<p>La poitrine, les hanches, les épaules, le dos surtout sont d'une
exécution merveilleuso ; les inflexions des lignes, les articulations,
les renflements et les méplats de la chair, tout est rendu ou indiqué
avec une finesse et une précision exempte de cette vaine curiosité qui
recherche ou caresse le détail. Le corps est élancé, sec, maigre, un peu
grêle, mais nerveux et robuste. On croit voir un jeune pâtre, qui a
fréquenté cette grande école de gymnastique qu'on appelle la montagne.
Il a escaladé des rochers, grimpé aux arbres, visité les aigles dans
leur nid. La pluie, le vent, le soleil, le hâle, les fatigues lui ont
fait des muscles d'acier, dont le ressort est toujours tendu et ne se
brisera jamais.</p>
<p>Vous avez revu dernièrement le David de Donatello, ce vrai montagnard de
l'Apennin, et je soupçonne que M. Merciô l'a pratiqué, lui aussi, et
interrogé. Un talent comme le sien s'inspire des grands modèles sans les
copier. Le David qui est au Salon a l'âme plus méchante et plus cruelle
que le David florentin, Tranchons le mot, c'est un gamin, un mauvais
garnement et comme le disait quelqu'un, une sorte de ga-</p>
<p><pb/></p>
<p>LBTTKB IX 325</p>
<p><pb/></p>
<p>32(1 LETTRES SUR .LE SALON DK 1872</p>
<p>Il s'est exécuté, la tête est la, sous son pied, et on remettant l'épôo
au fourreau, il semblo se dire que lé maître sera content, qu'il n'a pas
fait oeuvre d'apprenti, qu'il a proprement travaillé.</p>
<p>Je ne sais où M. Ernest Bardas a pris son idéo do Spartacus jurant do
venger le supplice do son pôro. Si je ne me trompe,, l'histoire ne nous
apprend rien sur ce pèro, elle est muette sur la jeunesse du fils. Nous
savons que le chef du Bellum civile était Thrace ; M. Mommsen a émis la
conjecture qu'il descendait d'une famille royale; il avait servi quelque
temps sous les drapeaux romains ; ayant déserté, il fut repris et vendu
comme esclave. Le jeune sculpteur a songé sans doute au serment
d'Annibal. Qu'importe? la fiction est permise quand elle sert si bien le
talent. Je crois au serment de Spartacus, depuis que j'ai vu l'admirable
groupe en marbre de M. Barrias.</p>
<p>M. Barrias est un talent complet. Il a non-seulement la force, mais la
grâce, témoin cetto jeune fille</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRK IX 327</p>
<p>L'ingénuité naturelle et visible de cette jeune âme fait ressortir
davantage l'inébranlable résolution qu'elle a formée. Elle ne converse
pas avec le ciel comme Jeanne d'Arc, ni avec le destin comme David. Elle
ne prend conseil et n'attend rien que d'elle-même ; elle parle tout bas
a son désespoir, elle lui dit : Patience, notre jour viendra. Ce qui est
admirable, ce qu'on ne saurait trop louer, c'est le parti que l'artiste
a su tirer du bras gaucho du père qui retombe avec la pesanteur et la
rigidité de la mort, et du bras gauche de l'enfant, chaud, pour ainsi
dire, de tendresse et de vie. Pourquoi ne pas dire tout haut ce que
plusieurs bons juges ont dit tout bas l L'enlacement de ce bras mort et
de ce bras vivant est d'uno hardiesse étonnante et heureuse qui rappelle
tout simplement Michel-Ange, non-seulement par l'audace des lignes, mais
par le</p>
<p><pb/></p>
<p>328 LETTRES SUR LK SALON DE 4872</p>
<p>sublime du sentiment et do la pensée qu'elles expriment. Spartacus a
pris dans sa main gaucho deux doigts de la main pendante do son père, et
ces deux mains causent ensemble. Ce qu'elles se disent fait cou» rir un
frémissement dans l'autre bras de l'enfant. On croit voir frissonner et
le couteau et la main qui le tient.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTUK IX 329</p>
<p><pb/></p>
<p>330 LKTTRBS SUR LK SALON DE 1872</p>
<p>Il y avait une fois une princesse hindoue, nommée Damayanto. Son père
s'occupait de la marier, sans se douter qu'elle avait jeté son dévolu
sur un prince du voisinage, nommé Nalus. Le jour où, selon la coutume,
elle devait déclarer publiquement son choix, les prétendants accoururent
en foule, et dans le nombre quatre dieux de distinction, très-épris de
la princesse, qui avaient su lire dans ses pensées intimes et
s'avisèrent tous quatre du môme expédient. Ils revêtirent le visage et
toute la ressemblance de l'amant préféré; Damayante se trouva fort
empêchée; — parmi les cinq Nalus qui lui demandaient sa main, elle ne
pouvait plus reconnaître celui qu'elle aimait.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE IX 831</p>
<p><pb/></p>
<p>332 LETTRES SUR LE SALON DE 1872</p>
<p>Vous n'êtes pas de ces gensclà. Qu'ôtes-vous donc? Un entêté qui a juré
dcupë jainàis se dédire. Grand bien vous fasse! /.^ x- ' \</p>
<p>FIN</p>
<p>CoULOMMIERS. ~- TïP. A. MoUSSlN.</p>
<p><pb/></p>
<p>LIBRAIRIE HACHETTE ET C"</p>
<p>BOULKVABD SAINT-GERMAIN, Ji* ]£,-A-aJARIS</p>
<p>BIBLIOTHEQUE ROSE\(Lj$S0EE</p>
<p>Format in-18 jésa», i a fr. 25 le^rolume^</p>
<p>ta reliure en percaline rouge te paye en su« : tranches jupe», 1 fr. ;
tranches dorées, I fr. J$.</p>
<p>i» SÉRIE — roun LES KKFAXTS DE 4 A S AXS</p>
<p>ANONYME : C*fM « rtaf. s* édition. i vol. tr.iduit île Ianglais, par H**
A. Iiibairart, el illustré de M vigtittlei.</p>
<p>— Doute histoires pour les enfants de paire i /mil ans, par une mère de
famille; S'édition. 1 vol. imprimé en</p>
<p>§i os caractères et illustré de 1» grancs vignettes.</p>
<p>— Les c*rcnt*i aujourd'hui, par le même auteur. 1 vol. illustré de 40
vignettes, par Berlall.</p>
<p>FATH (0.). La sagesse tes enfants, proverbes illustrés de 100 vignettes,
par l'auteur. 1 vol.</p>
<p>MARCEL (M" J.J. Histoire d'un cheval de bois i vol. imprimé en gros
caractères</p>
<p>caractères illustré de 19 vignettes sur bois, par E. H.iy.ird.</p>
<p>PAPE-CARPANTÏER (*■•). Histoires et leçons de choses pour les enfants. 1
vol. illustré do 80 vignettes Ouvrage couronné par l'Académie française.</p>
<p>PERRAULT, H""' CCAULNOY it IEPRINCE DE BEAUMONT. Oi'fJ de</p>
<p>tfes. 1 vol. illust de 10 vignettes, par</p>
<p>Itertall, Forest, etc. PORCHAT (J ) Contes merveilleux y éd.</p>
<p>I vol. illust. de II grandes vignettes</p>
<p>par Berl.ill. SCHMID (Le chanoine Cli. von). 190</p>
<p>contes pour les enfants, trahit» de</p>
<p>l'allemand par André van Ilis-e'.t et</p>
<p>illustrés de SU gravures tin Lois par</p>
<p>Berlall. StOUR (M* 1 la comtesse de). Soliveaux</p>
<p>contes de fies *•édit 1 vol. illustré de</p>
<p>et vign. par Gusl. Doré et II. Didier.</p>
<p>«1* SÉRIE — COUR CES EXFANTS DE 8 A 14 AXS</p>
<p>ANOERSON. Contes thotsts, Ira*, du danois par Soldi. S'édit. 1 vol.
illust. de vO vignettes par Bcrtall.</p>
<p>ANONYME Les fttts fenfants, scènes et dialogues, avre une préface de M.
l'al.b- r.iilliin. y édit. I vol. illustré de II vignettes par Foulmiier. .</p>
<p>A8SOLLANT (A.) Les aventures vfrld:- tuts nuis Incroyables, du tuptiolne
Corcàran. » vol. illust. de 50 vignettes par A. de Neuville. Chique
volume le «end séparément.</p>
<p>BARRAU fîh. II.), -imour filial, récits a</p>
<p>Il jeunesse. «' édit. I vol. illustré de</p>
<p>»i vignettes par Ferogio. BAWR |!ll*,de).A'Dlilw«r MilfrJ. 5*éd.</p>
<p>I vol. illustré-dé 40 vign. par lleilall.</p>
<p>Ouvrage couronné par l'Académie</p>
<p>française ... BELE2E. Jeut des âMrsrents. S' édit.</p>
<p>I vol.lllust.de i»Ovi».iclles. BERQUIN. Choit (t pci.ts i'imet et de</p>
<p>contes. V édit 1 vol. iilust de 10 vign.</p>
<p>par Foulruier, «te.</p>
<p><pb/></p>
<p>BERTHET (Elie). L'enfant des tols. s éd.</p>
<p>1 vol. illustré de 61 vignettes. BLANCHÈRE (De la). Les aventures de</p>
<p>La Hantée et de tes trots compagnons.</p>
<p>%' édit. t vol. illustre de 50 vignettes</p>
<p>par E. Foi est.</p>
<p>— One'e Toble le pteheur. l Mit. 1 sot. illu&gt;t. de 40 vignellcs par
Foutijuier et .Mcsnel.</p>
<p>BOITEAU (F.). légendes recueillies on compostes pour les enfants. 1*
édil. I v. illuslié dell vignettes pir Bertall.</p>
<p>CARRAUD (M* 1 Z.). La petite Jeanne, ou le Devoir. V édil. 1 vol.
illustré de 10 visu, par Foresl. (Ouvrage couronne par l'Académie
française.)</p>
<p>— Les métamorphoses d'une goutte d'eau, suivies de» Aventures d'une
fourmi, des çtii'pcs, etc. 1 vol. illu&gt;t. de 50 vignettes par Emile Bavard.</p>
<p>— Les cutters de la grantmlre. I* édil. 1 vol. illust. de n vign. par
Bayard.</p>
<p>CASTILLON i\.) Les récréations physiques. 1" édit. 1 toi. illust. de
;•(vignettes par l'astelli.</p>
<p>— Les récréatiois chimiques, faisant suitem\ ftéciéations physiques, î*
éd. t v. illust; de 5» vign. par II. C.istHii.</p>
<p>CHABREUL (M"' de). ]e»tel ererelees des jeunes fllei.y édit. t vol.
itloslr. de 5» vignettes par Fath, et contenant la musique des rondes,</p>
<p>COLET (M"'L.). Enfances ceVtres. v éd. 1 vol. illustré de 57 vignettes
par Fouto/iier.</p>
<p>CONTES ANfiLAis.lradnHspnr M" de Witl. t vol. illust. de 13 vign. par t.
Moi in.</p>
<p>EOGEWORTH (Miss). Contes de l'adolescence, traduits par A. Le François,
1' édit. I vol illust. de tl vign. par NIH in.</p>
<p>— Çnnlet de l'enfmce, traduits par le même, i vol. illust. de 11
vignettes par Foul&lt;|Uier.</p>
<p>FINELON. Faites. 1 vol. illustré de 11 vignettes parForesl et E. Bayard,</p>
<p>FOU (Doi. Lit Ht et tes aventures de hifonsM Crusoé, traduites de
l'an§lais.</p>
<p>— Le Itère de marn*. I* édil. 1 vol. illustré de CS vignettes, par E
Bayant,</p>
<p>— dette, ois la petite soeur. V édit. 1 vol, illustré de 13 vignettes
par Desandré.</p>
<p>— Leltreidi deutpoupées. S'édil. I vol. illustré de 59 vignettes par
Olivier.</p>
<p>— Le petit colporteur. I' édit. I vol. il' lustré de 17 vign. par A. de
Neuville.</p>
<p>— Les m/moires d'un petit garçon, i« éd. t vol. il), de 75 vign. par E.
Bayard.</p>
<p>— tri mémoires d'un caniche. S* éd. 11. illust. de 75 vign. par E. Bayard.</p>
<p>— L'enfant du quide. l" éd. 1 vol.illust. de 1&gt; vign. par E. Bayard.</p>
<p>GRIMMlLcs/iercsJ.Cofllfj choisis, traduits de l'allemand par Fiêdéric
Baudry. 1 vol ill. de 10 vign. par Bertall.</p>
<p>H AU Ff. La caravane, traduit do l'aile, inand par A. Talon, t v ol.
illustré da M tignelles par Bertall.</p>
<p>— L'aid'crçe dit Spessarl, traduit de l'allemand par le même. 1* édil. t
v. illust. de Cl vignettes par Bertall.</p>
<p>HAWTHOBNE. Le lien des merveilles, traduit de l'anglais par t.. Ralullon.</p>
<p>I vol. t"'série illust. de 10 vign. par Bertall. 1 vol.; 1* férié
illust. de 10 vign. par Beiljll. 1 vol.— Iliaque série se vend séparément.</p>
<p>HEBEL et KARL si M ROCK. Contes allemands, imités de llébel et de Karl
Siiurock, par N. Mai lin. t vol illust. de 1" vignettes par llerlall.</p>
<p>MARCEL (H"' Jeanne). L'école buissonntére. t "o\. illustré de 10 vign.
par A. Marie.</p>
<p>— Le bon frire. V éd. t vol. illust. de 10 vignettes par E. Bayard.</p>
<p>— Les petits vagabonds V édit. t vol. illust. de il vign. par E. Bayard.</p>
<p>MARMIEA. Vailrede Xoll. I vol. illust.</p>
<p>de 69 vignettes par Beitall. MAVNE-REIO ! Le capitaine). Ouvrages</p>
<p>traduits de l'anglais:</p>
<p>— Les chasseurs de girafes. I vol. trad. par II. W.Mtemnre, et illust.
de 10 vignettes par A. de .Neuville.</p>
<p>— A fond de cale, traduit par M"' II. Loreau. I vol. illust. de 11
grandes vig.</p>
<p>— A h mer I II aduit par M*' II. Lorcaii, t* éd. 1 vol. illustré de 11
grandes vignettes.</p>
<p>— Bcain.culet chasseurs d'onrt, traduit par A. Letcllier. tvol. illust.
de S vign.</p>
<p>— Le chasseur déplantes, trad. par »•• II. Lui eau. 1 vol. illusl. de 11
giandcs visuelles.</p>
<p>— Les etilétdms U farél, traduit par M*'II. Loreau. I vol. illustré de
11 grandes vignelles.</p>
<p>— 1rs grimpeurs de rochers, traduit par M*' II. Loreau. I vol. illusl.
de 10 glandes vignettes.</p>
<p>— Les peuplts étranges, traduit par M"« II. Loreau. 1 vol. illust. de g
grandes vignettes.</p>
<p>— Les rafanecs des imites Hofrt, trad. par M" II. Loreau. 1 vol. illusl. de</p>
<p>II grandes vignettes.</p>
<p>— Les veillées de chaste, tnrl. par II. B. Réveil. 1 vol. illusl. de Si
vign: par Freoimn.</p>
<p><pb/></p>
<p>—• L'hablldtion du iétltl, ou Aventures d'une famille perdue dans le»
solitudes de l'Amérique. Trad, p:ir Perd. Le François. 1 toi. illust. de
il grandes vignettes par G. t*orè.</p>
<p>PEVRONNY (M" de), née d'Isle. Histoire de démîmes.*' éd. 1 vol. illust.
de S] vignettes par J.Devaus.</p>
<p>PITRAY (M"' h vicomtesse de). Ui enfants des Tuileries. &gt;• (dit. I vol.
illust. de 19 vignettes par Bajard.</p>
<p>— Les débuts du gros PhlUtt. V édit. tvol.illiibt.de M vign. par H.
Castelli.</p>
<p>RENDU (*•.) l/a*ri pittoresques des insectes. 1 vol. illust. de l»
vignettes.</p>
<p>SANDRAS (M"). Mtmires è*n lupin Haut, 1« t-.lit. 1 vol. illust. de 10
vign. par E. Bajard.</p>
<p>SEGUR (»•&lt; h comtesse de). Après h l&gt;Me lebeou temps. î'éd. 1
vol.illust. de »i vign. par K. Bavard.</p>
<p>— Le murais ç/nte. 1 vol. illust. de «0 vignettes par K. Ihjaid.</p>
<p>— Con/iies etprorerles. s* Mit. 1 vol. illiisl. de CO vign. par E. Invar.!.</p>
<p>— bit i le chmineun. y édition. I vol. illusl.de M vign. par II. Castelli.</p>
<p>— François le bossu. »• éd. I vol. illust. o\&gt; 100 vignettes par K. Bajard.</p>
<p>— Jttrn pi grcgnettJcan att rit. v éd. t vol. illust. de 80 vignettes
par II. Castelli.</p>
<p>— Lu fortme de CmparJ. 1 vol. illust. de Si vign. par Coi M.r.</p>
<p>— La stur de Gribouille, s* é.lil. Ivol. illust. de 7» vign. par Castelli.</p>
<p>— L'atberae de t'tinae gardien. »• édit. t V.illu-t. de*5 vign par
Fouliuicr.</p>
<p>— Le général tottrohine. S* édit. I vol. illust. de IOS vign. par E.
Bajard.</p>
<p>— Les tons enfiinti. C édit. 1 vol. iilusl. de 70 vign. par Fcrogio.</p>
<p>— Les dent nigauds, s* édit. t vol. illust «. de 70 v ignet le» par
Castelli.</p>
<p>— Les malheurs de Sophie. »• éd. 1 vol. I illust. de U vign. pir Casletli.</p>
<p>I — Les petites fUlesmidiles.fi'idil. t vol. illust. de il grandes
vignettes par Bertoll.</p>
<p>— Les raconc/s. »• édit. I vol. illust. de 40 vignettes par Tel tall.</p>
<p>— Mémoires dm dit». 8" édition, t vol. illustré de "5 vignctlci par
Caslelli.</p>
<p>— Pauvre Biaise. S* édition, t vol. illustré de 76 vignettes par II.
Castelli.</p>
<p>— Quel amour d'enfant H' édition, t vol. illustré de79 vignettes part.
Bajard.</p>
<p>— in bon petit diable. V édition. I vol. illustré de 160 vignette* par
Cistelli.</p>
<p>STOL* (M— tle). /.n maison roulante. 1 vol. illustré de iO vignettes sur
Lois par E. Uayard.</p>
<p>— Le IriVr de Xtinetle. 3' édition. 1 vol. I illustré de S H ignettes
par E. Bajard.</p>
<p>— Blanche et noire. 1 vol. illustré do 5» j vign. par E. Btyal'd.</p>
<p>a&lt; sÉniB — roui» i.i:s .inoi.r.^eF.vis</p>
<p>romst font» t.vt iiiLtOTutQVC rotin LES macs nu ES DE IV A H AÏS</p>
<p>VOTA CES</p>
<p>AGASSI» (M. et M"). Voirne 0* Brhil traduit de l'anglais par Vogeli, et
abrégé par J. Belin de Launay. t vol. avec vignettes et cartel.</p>
<p>AUNET (M""L.d). Voyage d'une femwe auSptliber). Ivol illustré dcSlvign.</p>
<p>BAINES (Thomas!, foyaqesdans le sudouest de l'Afrique, traduit et abrège
par J. Belin de Launay. 1 vol. contenant une c.ulc et il grav.</p>
<p>SAKER (SirSamuel Ulule). Ltlat Albert .l'Haut», i' édit. Nouveau voyage aux</p>
<p>sources du Ml. I vol. .abrégé sur II traduction de Gustave Masson. par
J. Belin de launay. cl contenant i» vignettes et i cartes.
BAlDWiN.Du.Yuriil ckZnmHit, IS6018i|. Itécits dédiasses. Tradiictlondi)
M"" lient ivtte l.orean. abrégée par J Belin de Launay. 2' édili n. 1
vol. illust. de iVgrav. et icaite.</p>
<p><pb/></p>
<p>CATLIN. La lie chez les Indiens, traduit</p>
<p>, de l'anglais. 1 vol. illustré de 15 vign.</p>
<p>HERVÉ ET OC LANOYE. VOtMeitKS Itt</p>
<p>{lacet du pôle arctique. 1 vol. illust. de 0 vign. HÂVES (D* 1.-).). La
merlibredupite. Traduction de N. F. de Lanoye, abrégée par M. t. Bcllin
de Launay. 1 vol. contenant 14 grav. et 1 carte. LANOYE (Ferd. de). Le
AVI tl m tourcet. i'édit. 1 vol, illustre de 5! vign. et de cartes.</p>
<p>— Hn«iil&gt; le Grand, &lt;m tttwlt &lt;' » « i™ii mille Irofj cenlt ans. l vol.
illust. de 10 vign. par Lancelot. Bayard, etc.</p>
<p>— La Sibérie. V édit. 1 vol. illust. de 40 vign. par Lebrtton, etc.</p>
<p>— Ut aran lit stinet de la nature. »• éd. t vol. illustré de (0 vign.</p>
<p>LIVINGSTONE (David el Charles). \'w</p>
<p>jet dans VAfrique australe, abrêjjé par</p>
<p>J. Belin de Launay. 1 vol. illustré de</p>
<p>tO gravures sur bois et d'une carte. MAOE (L.(. Voyage dam le Soudan
occidental (Sénégainbie, Niger), abrégé pir</p>
<p>J. Belin de Launay. 1 vol. avec vign. et</p>
<p>tartes. MILTON ETCHEADLC. te l'Atlantique</p>
<p>au Pacifique. Irod. abrégée par J.</p>
<p>Belin de Launay. I vol. illustré de IS</p>
<p>gravures. MOUHOT (Ch.J. Voyage dans le royaume</p>
<p>deSlam. le ùimbolje et le Lait- I vol.</p>
<p>illustré de il grav. cl d'une carte. PALORAVE (YY. G.), Vne année dam
tArabie</p>
<p>tArabie irad. abrégée par J.</p>
<p>Belin de Launay, avec 11 giav.cl une</p>
<p>cal le. t vol. PF£irreB(M«« Ida). Voyant» autour du</p>
<p>monde. •• édil. t vol. illustré de 14</p>
<p>grav. et d'une carte. PERRON D'ARC. AtentHrettn Australie,</p>
<p>ntufmtt chet tet Kagarnocks. v êdit.</p>
<p>lvol. illustré de t3 grav. par Ll&gt;. PIOTROWSKI. Sonrenlrt d'un Sibérien.</p>
<p>1 vol. illust.de 10 gravures. tPEKE. Les sources du titl Edit. abrégée</p>
<p>par J. Belin de Launay des Voyages</p>
<p>de Speke et de Orant. «• édition, fv.</p>
<p>illust. de M grav. et de S cai les.</p>
<p>VAMSERV (Arminius). Voyage d'un faut derviche dans VAtleuntrtle, traduit
de l'anglais par E. D. Forgues. et abrégé car J. Belin de Launay.
l'édition. I v. illustré de It vign: et d'une carte.</p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>LE LOYAL SERVITEUR. Histoire du gentil teignev de Boyard, revue el
abrégée, àrusage de lajcuncsse, par Alph. Feillet. t* (dit. 1 vol.
illust des» vig. par P Sellier.</p>
<p>MONNIER (Marc). Pompé! et let Pompéiens Edit. i l'usage de la jeunesse.
I vol. illust. de iOvign. par rhérond.</p>
<p>PLUTARQUE. LetCreaiilustret. Edition abrégée sur la tr.iducl. de M E.
Talbot. par Alpli. Feillet. 1 vol. illust. de SSvigu. par P. Sellier.</p>
<p>— Les limains lllustret. Edit. abrégée</p>
<p>i'ar A. Feillet sur la Irad. de M.laliot.l vol.il.de» vign. part
Sellier. RETZ (Cardinal de), \lemoircs ebrégés par Alph. Feillet et
illust. de '&lt;0 vign. par Gilbert,elc. lvol.</p>
<p>I lTTÉnATtr.E</p>
<p>BERNARDIN DE SAINT-PIERRE, autres chaisies. I vol. illust. deîO vign.
par K. B.iyard.</p>
<p>HOMÈRE. L'Iliade et l'Olystée,Iraimlrs par V tiiguet, abrégées par Alph.
Feilkt. et illust. de 55 vign. sur Lois par Olivier. 1 vol.</p>
<p>LE SAGE, ylrrtftïrtt de Gil Blttl. Edition destinée» l'adolesifn.e. 1
vol.illust. de It vign. pir Lrrom</p>
<p>MAe-INT0SCH(Miss).G&gt;n!M«fflf7l'fl!f&gt;!!. traduils par M*' pionis. *
vol.illust de 110 vign. par E. Bayard.</p>
<p>MAISTRE (Xaiicr de). CF.urrettholstet. 1 vol. itlusl. de 10 vig. par E.
Bayard.</p>
<p>MOUERE. (fjtir/s rholsiet, abrégées» l'ns.ice de la Jeunesse, t vol.
illust. de 11. vign. par flillcinachcr.</p>
<p>VIRSILE. OEnrret eholstct. traduite» etabrégées i l'usage de la
Jeunesse, par Th. Barrau et Alph. Feillet. I vol illustré dt 10 vign.
par P. Sellier</p>
<p>T)rn;rj|l,lr Ulijrfc.'li'f de l'Iri'iQli, V. • Fui».</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
