<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Féval, Paul (1816-1887)">Paul Féval</author>
<title>Le Théâtre moral, causerie par M. Paul Féval à la séance d'ouverture de la Société pour l'amélioration du théâtre en France, le 28 avril 1874</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Féval, Paul (1816-1887)</author>, <title>Le Théâtre moral, causerie par M. Paul Féval à la séance d'ouverture de la Société pour l'amélioration du théâtre en France, le 28 avril 1874</title>, <date>1874</date>,description :,36 pages
</bibl>
<publisher>E. Dentu (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5727063x</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1874">1874</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>LE</p>
<p>THEATRE MORAL</p>
<p>CAUSERIE</p>
<p>PAR M. PAUL FÉVAL</p>
<p>A LA SEANCE D'OUVERTURE</p>
<p>DE LA</p>
<p>Société pour l'Amélioration du Théâtre en France</p>
<p>LE 23 AVRIL 1874</p>
<p>PARIS E. DENTU. LIBRAIRE-ÉDITEUR</p>
<p>PALAIS-ROYAL, 17-19, GALERIE D'ORLEANS</p>
<p>1874</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE</p>
<p>THEATRE MORAL</p>
<p>CAUSERIE</p>
<p>PAR M. PAUL FÉVAL</p>
<p>A LA SÉANCE D'OUVERTURE</p>
<p>DE LA</p>
<p>Société pour l'Amélioration du Théâtre en France</p>
<p>LE 28 AVRIL 1874</p>
<p>PARIS E. DENTU, LIBRAIRE-ÉDITEUR</p>
<p>PALAIS-ROYAL, 17-19, GALERIE D'ORLÉANS 1874</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Mesdames et Messieurs,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 4 —</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces Bretons n'y vont jamais par quatre chemins ! — Barbarie ! le mot
peut sembler un peu bien violent, et pourtant nous avons vu des
choses... ah! de bien vilaines choses! Mais ne parlons pas politique.
J'écoutai, je trouvai l'idée belle et grande dans son humilité même.
Certes, l'inventeur vous l'aurait exposée bien mieux queje ne saurai le
faire, mais il est des postes d'honneur qu'il ne faut jamais refuser,
n'est-ce pas votre avis ? J'acceptai, en me réservant toutefois, au
point de vue de l'art, liberté complète, d'exprimer mes admirations et
mes dédains : bien entendu sans mettre l'écriteau d'aucun nom, au devant
de ces derniers. Même sous cette réserve la tâche reste difficile pour
moi, qui ai, parmi nos auteurs préférés, tant de chers amis. Le Bien me
gênera, puisqu'il semblera</p>
<p><pb/></p>
<p>— 6 —</p>
<p>Un mois après, il m'arriva d'entrer de nouveau dans ce même théâtre, où
l'on jouait encore une légende : la légende d'Orphée, qu'un homme de
beaucoup d'esprit avait pris la peine d'habiller en carnaval. C'était
splendide de dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>En sortant, après avoir écouté quelques scènes dont la gaieté ne me
parut pas, — c'est une affaire de goût,— venir directement d'Athènes, je
me demandais quelle singulière préoccupation fait naître ces parodies
dorées si pompeusement, mais qui frisent l'insanité de si près. L'envie
de plaire au goût public, sans doute. Comment ! au goût de ce même
public qui vibrait naguère aux élans de Jeanne d'Arc ! est-ce possible?
Je ne sais pas si c'est possible; mais les directeurs prétendent que
c'est certain, et celui dont nous parlons, qui est un grand artiste par
dessus le marché, ne me semble pas s'être trompé de beaucoup cette fois-ci.</p>
<p>Je me demandais encore... mais excusezmoi si je vous mets en tiers dans
ces interrogations que je m' adresse a moi-même cela.</p>
<p><pb/></p>
<p>Faites-moi l'honneur d'être, pour un instant, mes collaborateurs, et
voyons, cherchons ensemble ce qu'il peut bien y avoir sous cette idée en
apparence si vague. Notre Orphée n'a pas sa lyre sous son bras, parce
que cela ne se fait plus depuis qu'on porte l'habit noir; mais il est
jeune, beau, généreux, comme au temps où il se drapait dans les plis du
costume antique. Seulement, il faut bien que je vous avoue cela, c'est
un de ces hommes qui nous font toujours rire, c'est un mari.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 9 —</p>
<p>enfants charmantes, comme vous en connaissez tant, Mesdames, qui
apportent dans le mariage les ignorances et les témérités de leur
candeur. Nous avons tous vu de ces couples heureux, qui entrent dans le
monde par la porte des fleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 10 —</p>
<p>où passent les vivantes et les heureuses, raillée par celles d'en haut
qui la jugent perdue, insultée par celles d'en bas qui la devinent pure
et qui s'en indignent, écrasée, c'est bien le mot, entre les orgueils et
les hontes, quand Orphée vient : le mari, l'homme qui fait toujours rire.</p>
<p>On peut rire si on veut, on peut toujours rire, vous savez bien qu'à
Jeanne d'Arc ellemême, puisque nous parlons d'elle, un charivari trop
célèbre fut donné autrefois.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 11 —</p>
<p>Car Orphée a droit : il a pu faire ce qu'il a fait, et lui seul pouvait
le faire. Il est le mariage, la pierre de voûte, — la dernière — de nos
institutions menacées ; il est la famille, qui est elle-même la société.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 12 —</p>
<p>le plus des vôtres, sous l'enveloppe un peu sicambre qui les travestit
quelquefois. Obtenez de lui ce drame ou cette comédie, peu importe, en
ayant soin toutefois de le prévenir (c'est nécessaire) et de lui dire :
« Souvenez-vous que nous sommes le théâtre moral, » et s'il vous exauce,
vous débuterez par un chef-d'oeuvre.</p>
<p>Je peux bien prononcer ce gros mot, car l'idée n'est pas de moi : je
l'ai trouvée dans un motif de Gluck, qui l'avait trouvée lui-même dans
un vers d'Homère : vous voyez qu'elle est d'assez bonne maison.</p>
<p>Mais je m'aperçois que je parle du théâtre comme s'il était fondé, et je
ne vous ai pas dit encore que vous alliez fonder un théâtre...
peut-être... du moins je l'espère et je le souhaite.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 13 —</p>
<p>Il y a deux questions, dont voici la première : Est-il opportun, est-il
même urgent pour vous, gens du monde, conservateurs, — non point dans
l'acception politique du mot, cela ne me regarde pas, et, d'ailleurs, je
ne sais plus bien ce que le mot veut dire, mais dans le sens moral — de
vous occuper de théâtre ? Oui ! ah ! certes, oui ; et même il y a bien
longtemps que vous auriez dû regarder de ce côté. Le théâtre influe
singulièrement sur la marche et sur la qualité des faits ambiants. Je ne
suis pas de ceux qui lui attribuent tout ce qui s'est passé sous nos
yeux, mais il est une vérité incontestable, dont je ne vous donnerai pas
même la peine d'écouter la démonstration superflue : chaque fois que le
rire malsain, énervant, le mépris du beau, du bon, du grand, la manie de
la grimace, le culte du paradoxe, s'élèvent au-dessus d'un certain
niveau qu'il n'est pas permis de dépasser sous</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le niveau supérieur est bon. Au théâtre, nous avons une somme de
talent assurément très divisée, mais dont la masse étonne. Les</p>
<p><pb/></p>
<p>— 15 —</p>
<p>étrangers le savent bien, car ils nous volent effrontément : tous les
théâtres de l'univers sont défrayés par nous.</p>
<p>Et le roi du rire éclatant, Labiche, dont la gaîté robuste, si franche
et si française (c'est le même mot), a dû réveiller plus d'une fois
Molière dans sa tombe ! et Meilhac et Halévy, ces</p>
<p><pb/></p>
<p>N'est-ce donc rien que tout cela? Ah ! si fait, c'est beaucoup, et
personne ne voudrait dire le contraire, — seulement, vous aimeriez mieux
Corneille ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne dis pas, mais réfléchissez. Corneille, Molière, Racine, ils
n'étaient que trois pour faire toute la gloire dramatique du plus grand
de nos siècles !</p>
<p>Chez nous, on dit que nous sommes quinze cents auteurs. Moi, je
parierais pour le double. C'est un peu l'infirmité de notre temps, ce
besoin enfantin de se produire et de paraître. Assurément la médiocrité
vaniteuse est vieille comme le monde, mais autrefois c'était une plante
de jardin; maintenant, nous la cultivons en pleine terre; je ne sais pas
si c'est un progrès.</p>
<p>Je ne pense pas qu'il soit nécessaire de définir ici la morale dont je
parle, il n'y en a qu'une; mais j'ai besoin d'expliquer un mot qui va
revenir souvent désormais, le mot honnête. J'appelle une pièce honnête,
tout naïve-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 20 —</p>
<p>«Vous qui connaissez ces choses-là, »</p>
<p>me demande-t-on souvent, « où donc pourraisje bien conduire ma fille? »</p>
<p><pb/></p>
<p>de ce rire chinois, provoqué par les contorsions de l'Olympe qu'on
traîne dans le ruisseau, — pas un théâtre, enfin, où l'on soit sûr du
lendemain; — non, dans tout ce grand Paris, il n'y en a pas un, et c'est
une honte pour la France !</p>
<p>Le Bien est dans l'Art tout naturellement. L'Art c'est le Bien lui-même.
Débarrassez-le seulement, au moins chez vous, dans votre théâtre, de la
concurrence trop facile que le Mal lui fait partout ailleurs, et vous
verrez comme il s'affermira!</p>
<p><pb/></p>
<p>23 —</p>
<p>pousse, le blé qui est le Bien. Méditez cette parabole.</p>
<p>Il ne faut rien de plus. Certes, il est impossible de garantir à
l'avance le succès, mais ce qui</p>
<p><pb/></p>
<p>— 23 —</p>
<p>Il faut que vous ayez du succès, et vous en aurez, telle est ma
conviction profonde.....</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 25 —</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 28 —</p>
<p>Mais laissons la spéculation de côté, elle vous est étrangère et je n'y
connais rien. Je sais des esprits choisis qui vivent en dehors d'elle et
au-dessus ; allez vers ceux-là, ils sont nombreux encore, qui tiennent à
honneur de rester des écrivains parmi tant de commerçants.
Commandez-leur... je m'explique mal : demandezleur, sollicitez d'eux
avec le respect dû au vrai talent, des oeuvres qui rentrent dans les
conditions de votre effort. Il n'y aura pas offense ; la morale, en
définitive, n'est pas une chose malpropre dont il faille craindre de
parler aux gens.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 29 —</p>
<p>ne l'a pas en portefeuille et ce serait peut-être abuser de la
complaisance de ces messieurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 30 —</p>
<p>Connaissez-vous rien de plus simple, mesdames, et de plus cordial que la
pensée de ce cher Anglais Richard Wallace, semant ses oasis de bronze
dans le désert encombré de Paris ? Moi, j'avoue que je ne puis voir sans
être attendri, un ouvrier, une femme, un enfant tendre la coupe
hospitalière au mince filet de cristal.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 31 —</p>
<p>laquelle est pure, laquelle empoisonnée, et il y a aussi des enfants,
des mères, des jeunes filles qui voudraient bien tremper leurs lèvres à
la coupe des lettres et des arts.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 32 —</p>
<p>Ce qu'il faut faire? Dites seulement : « Je le veux... » mais comme vous
savez le dire! Frappez de votre baguette, ombrelle ou éventail, la
terre, cette miraculeuse terre de Paris.</p>
<p>Ce qui adviendra? Eh bien, c'est tout simple, puisque les fées l'auront
voulu, la source jaillira, et une fois de plus vous aurez bien mérité
nonseulement de Paris, mais encore de tout ce qui imite et suit Paris,
c'est-à-dire du monde entier, Mesdames.</p>
<p>Paris. — Imp. Balitout, Questroy et Ce, 7, rue Baillif.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PARIS</p>
<p>IMPRIMERIE BALITOUT, QUESTROY ET Ce</p>
<p>7, rues Baillif, et de Valots, 18.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
