<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Thierry, Édouard (1813-1894)">Édouard Thierry</author>
<title>La seconde interdiction de Tartuffe : avec la lettre sur la comédie de l'Imposteur, 1667 / Édouard Thierry</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Thierry, Édouard (1813-1894)</author>, <title>La seconde interdiction de Tartuffe : avec la lettre sur la comédie de l'Imposteur, 1667 / Édouard Thierry</title>, <date>1874</date>,description :,52 pages
</bibl>
<publisher>impr. de A. Mouchel (Cherbourg)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k55423978</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1874">1874</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>EDO tj ARD T HIE RRY</p>
<p>LA</p>
<p>SECONDE INTERDICTION</p>
<p>DF</p>
<p>1</p>
<p>AVEC LA LETTRE SUR LA COMÉDIE DE L'IMPOSTEUR</p>
<p>1667</p>
<p>CHERBOURG</p>
<p>I IMPRIMERIE AUGUSTE MOUCHEL</p>
<p>1874</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L4 SECONDE INTERDICTION DE TARTUFFE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>EDOUARD THIERRY</p>
<p>LA</p>
<p>S£J88$0E INTERDICTION</p>
<p>DE</p>
<p>TAATUFFE</p>
<p>AVEC LA LETTRE SUR LA COMÉDIE DE D'IMPOSTEUR</p>
<p>1667</p>
<p>CHERBOURG</p>
<p>IMPRIMERIE AUGUSTE MOUCHEL</p>
<p>" 1874</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA SECONDE INTERDICTION DE TARTUFFE</p>
<p>5 AOUT 1667</p>
<p>LETTRE SUR L4 COMÉDIE DE L'lHPOSfEUR( 1)</p>
<p>En attendant que nos guerriers Reviennent couverts de lauriers »</p>
<p>(1) Lettre sur la comédie de l'Imposteur, m-12de 124 p., 1667, sans nom
d'auteur ni d'imprimeur. ^</p>
<p>(•?) La Veuve a la Mode, comédie en un acte en vers, de de Visé,
ieprésentée pour la première fois, le 15 mai 1667, avec Athla, sur le
Théâtre du Palais-Royal</p>
<p><pb/></p>
<p>6 LA SECONDE INTERDICTION DE TARTUFFE</p>
<p>peu s'en faut, dans le vide. En attendant aussi,- reposé par le
séjour-d'Auteuil, rajeuni par le régime du lait (du lait de vache,
disait-on alors, comme nous disons le lait de chèvre), Molière, avec la
robe de chambre et le bonnet de nuit de don Pédre, redoublait de verve
dans le Sicilien (1) pour attirer la seule clientèle qui lui restât, les
clercs de procureurs et les marchands de la rue Saint-Denis.
Malheureusement, la bourgeoisie ellemême se tenait éloignée du théâtre
et se piquait, par honneur, de n'y pas plus paraître que si elle eût
porté l'épée.</p>
<p>(2) Le paitage, c'est-à-dire la part que chaque acteur touchait sur la
recette de la journée</p>
<p>(3) Le Sicilien et VAmour médecin.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SECONDE INTERDICTION DE TARTUFFE /</p>
<p><pb/></p>
<p>b LA SECOND) INTERDICTION DE TARTUFFT</p>
<p>Quand il n'y a plus personne a Paris, on sait ce qu'il s'y trouve encore
de monde pour un spectacle de haute curiosité. A l'annonce de Tartuffe
(1), la foule reparut, et la receveuse du théâtre, MUe de Lesteng,
inscrivit, sur son bordereau du 5 août ' dix-huit-cent-quatrevingt-dix
livres.</p>
<p>Mais Alcippe avait compté sans les bas carreaux de son adversaire, et
Molière sans les manoeuvres de se&amp; ennemis. Panulphe s'était donc joué
le 5: le 6, un huissier de la cour du Parlement vint de la part du
président Lemoignon interdire la représentation de la pièce.</p>
<p>(1) Sous le titre de Panulphe.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA -3EC0NDL INTERDICTION DE TARTUFFE 9</p>
<p>affiches de théâtres. L'affiche de Tartuffe, le nom de Y Imposteur
fut-il dissimulé sous le pseudonyme transparent de Panulphe, dut être la
nouvelle qui court en un moment toute la ville et fait l'entretien de
tout le monde. Le Parlement ne s'étant pas ému dès la première annonce,
il y avait eu de sa part au moins tolérance tacite; rien n'est plus
vraisemblable, avec l'amitié dont M. de Lamoignon honorait Molière, et
dans un temps d'allégresse publique où la justice du Roi devait se
laisser désarmer par ses victoires.</p>
<p>,1) &lt; Le lendemain 6me, un huissier de la Cour du Parlement est venu de
la paît du prenne! président, 'Vf de la Moignon, deffendre la pièce »</p>
<p><pb/></p>
<p>10 LA SECONDE INTERDICTION DE TARTUFFE</p>
<p>Je fis le quatre août ces historiques pages Pour un objet rojal qui vaut
tous nos hommages.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SECONDE INTERDICTION DE TARTUFFE 11</p>
<p>D'ailleurs la décoration</p>
<p>Etait cei Les fort magnifique, Bonne pareillement se troma la musique Et
bref tout y donnait de l'admiration,</p>
<p>Mais c'est aux jésuites a faire</p>
<p>Et cVst aux autres a SE TAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>12 LA SECONDE INTERDICTION DL 'IARTUFFL</p>
<p>Si Louis quatorze s'était laissé surprendre un consentement, c'était à
la condition d'un suce 'S qui l'eût justifié lui-même. La chance ayant
mal tourné, le Roi aurait-il le courage de ne s'en pas dédire, et de ne
pas désavouer l'événement ?</p>
<p>Molière n'en était pas assez sûr pour risquer de porter personnellement
son placet au camp devant Lille. Voyage pénible pour une santé délicate,
dans un pays ravagé par la guerre, et. au bout du voyage, résultat</p>
<p>(i) Le second placet, comme on l'appelle en tête des éditions de Tai tuffe</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SECONDE INTERDICTION DE TARTUFFE 13</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>14 LA SECONDE INTERDICTION DE TARTUFFE</p>
<p>« La troupe, ajoute-t-il succinctement n'a pas joué</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SECONDE INTERDICTION DE TARTUFFE 15</p>
<p>pendant notre voyage, et nous avons recommencé le 25 septembre,
dimanche, par le Misanthrope. »</p>
<p>Le théâtre du Palais-Royal resta donc fermé pendant six semaines. »</p>
<p>Mais la brochure anonyme est-elle de Molière ?</p>
<p>Si elle n'est pas de Molière, de qui serait-elle?</p>
<p><pb/></p>
<p>16 LA SECONDE INTERDICTION DE TARTUFFE</p>
<p>Mais Sganarelle n'avait qu'un acte et Tartuffe en a cinq.</p>
<p>Mais l'histoire de Neufvillenaine n'est peut-être pas aussi vraie qu'on
a coutume de le croire. Peut-être aussi couvre-t-elle quelque infidélité
d'un gagiste qui aurait secrètement livré le manuscrit.</p>
<p>Qui parle ainsi ? qui se joue ainsi autour de la vérité ? Nul autre que
Molière ou un ami de Molière et des mieux place dans sa confidence.</p>
<p>L'ami est là. Nous le connaissons. Ceux qui l'ont voulu trouver, ne
l'ont pas cherché bien loin. Il est de la maison. Il y tient par deux
succès de comédie et encore par un autre endroit. Après le succès du
Misanthrope, il s'est chargé d'analyser le caractère origi-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SECONDE INTERDICTION DE TARTUFFE 17</p>
<p>Tartuffe en a eu trois :</p>
<p>L'épreuve inachevée des Fêtes de Versailles. Etat inconnu;</p>
<p>L'épreuve avant les dernières retouches, avant la Lettre (pardon pour le
jeu de mots qui s'est fait de lui-même) celle dont la Lettre donne une
sorte de décalque et qu'elle permet de comparer dans une certaine mesure
avec le troisième état;</p>
<p>L'épreuve définitive de 1669</p>
<p>Entre la seconde et la troisième épreuve, les différences ne sont pas
aussi considérables qu'on pourrait le croire, dans la composition du
moins, — le détail nous échappe — et elles ont ceci de particulier, que
si Molière s'amende en quelque endroit, c'est pour avoir failli contre
les règles-de son art, contre l'ob-</p>
<p><pb/></p>
<p>18 LA SECONDE INTERDICTION DE TARTUFFE</p>
<p>servation de la vérité humaine, plutôt que contre cet esprit de réserve
et de prudence qu'on appelait alors la politique.</p>
<p>Au point de vue de la politique, le changement le plus significatif, —
on peut le trouver puéril, — c'est la suppression du nom de Tartuffe,
transformé sur l'affiche comme dans la pièce en celui de Panulphe.</p>
<p>L'intention de l'auteur se trouvant ainsi justifiée, la comédie n'avait
plus besoin de modifications aussi profondes et pouvait rester telle à
peu près que nous la voyons aujourd'hui.</p>
<p>Le tableau, le voici; il est vivant. Ce sont les ac-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SECONDE INTERDICTION DE TARTUFFE. 19</p>
<p>Je sens bien que je prends un sentier qui détourne; mais le moyen de ne
pas se laisser engager dans un détour où vous attire Tartuffe, lartuffe
expliqué par Molière. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>20 LA SECONDE INTERDICTION DE TARTUFFE</p>
<p>Tant qu'elle a pu des coeurs attirer les nommages</p>
<p>Et, poussant plus loin le discours, « pour un exemple de bigoterie
qu'avait apporté Mme Pernelle » il en donnait tout de suite « six ou
sept ,de véritable vertu : »</p>
<p>Regardez Ariston, regardez Periandre, Oronte, Alcidamas, Polydore.
Clitandre...</p>
<p>Mais quoi ? Du moment où Cléante argumentait sérieusement contre Mme
Pernelle, sa scène avec Orgon devenait une redite.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SECONDE INTERDICTION DE TARTUFFE 21</p>
<p>On délibérait enfin sur ce qu'il convenait de faire en cette occurence.
Avis unanime : charger Cléante de voir Orgon pour en tirer une réponse
définitive.</p>
<p><pb/></p>
<p>22 LA SECONDE INTERDICTION DE TARTUFFE</p>
<p>En revanche, quelle force d'effets accumulés !</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SECONDE INTERDICTION DE TARTUFFE 23</p>
<p>Non-seulement Elmire ne dit rien qu'elle ne doive dire, Molière ne veut
même pas qu'elle entende ce qu'il ne lui serait pas séant d'écouter.</p>
<p>Quand Dorme passera du portrait de Panulphe au portrait d'Orgon, Elmire
fera mieux que de se taire, elle se sera retirée.</p>
<p>Jeune et belle comme elle est, dans un mariage médiocrement assorti, si
elle souffrait que personne, fûtce une servante dévouée, fit rire de son
mari devant elle, Elmire semblerait moins honnête femme; on craindrait
de la voir glisser sur la pente de la coquetterie.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 L5, SECONDE INTERDICTION DE TARTUFFE</p>
<p>Au second acte, une seule différence appréciable, la coupure de la
dernière scène.</p>
<p>Ad'&lt; Et pa' la finit l'acte qui laisse comme on voit dans toutes les
règles de l'ait, une cuuosite et une impatiente extieme de savoir ce qui
armera de cette entrevue »P.29.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SECONDE INTERDICTION DE TARTUFFH 25</p>
<p>Pour qu'Elmire le joue, sans y rien perdre de sa propre estime, il faut
qu'elle n'ait personne dans sa confidence et que personne n'ait pris au
sérieux la boutade de Dorine :</p>
<p>Je crois que de Madame il est. ma foi ' jaloux.</p>
<p>Quand Dorine a jeté le mot en l'air, elle-même n'y attachait pas plus
d'importance; si elle a rencontré juste par malice, Elmire le sait mieux
qu'elle. C'est bien pour cela qu'Elmire a gardé le silence, et c'est
parce qu'elle a gardé le silence, qu'elle a pu former vaguement son
dessein. — Il n'y aura jamais assez d'admiration pour le silence d'Elmire.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 LA SECONDE INTERDICTION DE TARTUFFE</p>
<p>On sait la suite. La disposition du troisième acte n'a pas été modifiée
depuis la Lettre sur l'Imposteur; mais ce qui s'est altéré sur plus d'un
point, il faut le dire, c'est la tradition du jeu théâtral établi par
Molière, et, avec elle, la tradition de sa pensée</p>
<p>Panulphe se compose presqu'aussitôt, il redevient maître de lui-même;
mais de sa joie une espérance lui reste. A la manière dont s'est
présentée cette fortune</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SECONDE INTERDICTION DE TARTUFFE 27</p>
<p>Singulière inconséquence ! Cette femme vaillante</p>
<p><pb/></p>
<p>£6 LA SECONDE INTERDICTION DE TARTUFFr.</p>
<p>(1) Même sans y penser, a ce qu'il semble », p 39</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SECONDE INTERDICTION DE TARTUFFF 29</p>
<p>Ah ! de grâce laissez, je suis fort chatouilleuse</p>
<p>Ainsi Elmire reste douce jusqu'au bout, douce parce qu'elle est forte.
Que si quelqu'un lui reprochait ici « trop de bénignité », Molière la
justifie par le couplet même où l'hypocrite s'excuse devant elle :</p>
<p>Et considérerez, en regardant votre air</p>
<p>Que l'on n'est pas aveugle et qu'un homme est de chair.</p>
<p>(1) Page 40</p>
<p>(2) Page 41. 16</p>
<p><pb/></p>
<p>30 LA SECONDE INTERDICTION DE TARTUFFF</p>
<p>que l'imposteur est sincère aussi cette fois. Cela mérite qu'on s'en
souvienne.</p>
<p>(1) C'était la quatrième fois que la famille se trouvait assemblée, en
attendant le dernier acte qui devait la réunir encore Raison de plus
pour que Molière supprimât le second et le troisième conseils de famille</p>
<p>(2) Ou la dotation, dit la Lettre, page 49.</p>
<p>(3) Qui d'une sainte vie embrasse l'innocence</p>
<p>Ne doit point tant prôner son nom et sa naissance</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SECONDE INTERDICTION DE TARTUFFE. 31</p>
<p>(1) Lettre. Page 59.</p>
<p>(2) » Elle affecte la toux éternelle de la Molière » dit l'auteur delà
Fameuse comédienne, en parlant de la fille La Tourelle qui dupa le
président Lescot par sa ressemblance avec la veuve du grand poète. Voir
La Fameuse comédienne, édition donnée par J. Bonassies. Pans 1870, p 47.
— La femme et le mari toussaient l'un comme l'autre.</p>
<p>Vous toussez fort, Madame ? — Oui, je suis au supplice.</p>
<p>— V ous plaît—il un morceau de ce jus de réglisse ? ainsi que la réponse
d'Elmire</p>
<p>L'intercalation est évidente, — le quatiain détonne de toutes les
façons, — et elle a suivi la Lettre.</p>
<p><pb/></p>
<p>OA LA SECONDE INTERDICTION DE TAR1UFFE</p>
<p>au(1) Ce personnage est un supplément admirable du caractère bigot, et
fait voir comme il en est de toutes professions et qui sont liés
ensemble bien plus étroitement que ne le sont les gens de bien,
parcequ'etant plus intéressés, ils considèrent davantage et connaissent
mieux combien ils se peuvent être utiles les uns aux autres dans les
occasions: ce qui est l'âme de la cabale. » Lettre, page 71</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SLC0NDE INTERDICTION DE TARTUFFE 33</p>
<p>tre de sa robe; il vient faire « l'acte du monde le plus sanglant avec
toutes les façons qu'un homm'e de bien pourrait faire le plus obligeant.
» (1).</p>
<p>« Ce caractère est si beau, que je ne saurais en sortir, » dit l'auteur
de la Lettre; aussi le poète «etil en sait quelque chose» pour le faire
jouer plus longtemps, a employé toutes les adresses de son art. Il fait
lui dire plusieurs choses d'un ton et d'une force différente parles
diverses personnes qui composent la compagnie, pour le faire répondre à
toutes selon son but. Même, pour le faire davantage parler, il le fait
proposer et offrir une espèce de grâce qui est un délai d'exécution,
mais accompagné de circonstances plus choquantes que ne serait un ordre
absolu. »</p>
<p>Après les lieux communs que nous savons, « les proverbes, les
apophtegmes et les dictons du vieux temps » ressassés par la bonne
femme, venaient « les exemples de sa jeunesse et des citations de gens
qu'elle avait connus. » Exemples et citations, Molière a tout sacrifié à
la rapidité de l'action, lancée maintenant</p>
<p>(1) « Et cette détestable manière sert encore au but des Panulphes pour
ne se pont faire d'affaires nouvelles, et au contiairo mettre les autres
dans le tort, par cette conduite si honnête en apparence et si barbare
en effet » Page 72</p>
<p><pb/></p>
<p>34 L4 SECONDE INTERDICTION DL TARTUFFE</p>
<p>Prodige a recommencer ! mais, s'il se fut accompli d'un seul coup, on
voit ce que nous y perdions : Tartuffe raconté et défendu devant ses
juges par Molière ou sous l'inspiration de Molière.</p>
<p>La Lettre sur la Comédie de l'Imposteur se divise en d'eux parts: (1) le
récit et le plaidoyer, le compte rendu de la représentation et l'examen
des censures portées contre la pièce.</p>
<p>Pour le récit, Molière peut s'être servi d'une autre main. Le style
l'indique ça et là, si l'on veut, et surtout la chaleur des éloges. Ce
n'est pas Molière qui s'est ainsi prodigué l'encens. Celui qui le lui
brûle au visage est un ami exalté par l'émotion publique, par la douleur
du poète et la grandeur de l'oeuvre persécutée.</p>
<p>se(tj Cette Lettre osl composée de douv parties . la première est une
relation de la représentation de l'Imposteui, et la dernière consiste en
deux réfieuona sur cette comédie. » Préface de la Lettre</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SECONDE INTERDICTION DE TARTUI FE 35</p>
<p>rait pas décernées lui-même, il les laisse a la charge de son ami.
Pourquoi les effacer d'ailleurs a Elles protestent contre l'interdiction
de la pièce et luttent pour l'honneur de la maison.</p>
<p><pb/></p>
<p>36 LA SECONDE INTERDICTION DE TARTLFFE</p>
<p>ne peut les trouver pour l'ordinaire, que dans des lieux indignes d'elle. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SECONDE INTERDICTION DT TARTU1 FE 37</p>
<p>À force d'y rêver, Molière a trouvé ce qu'il cher(1)</p>
<p>cher(1) Page 95</p>
<p><pb/></p>
<p>Où LA ouCONDE INTERDICTION DE TARTIIF E</p>
<p>chait, l'arme sûre, le ridicule. Avec le ridicule, toute espèce de
charme est rompu. Si le ridicule est une disconvenance (1), quoi de plus
ridicule que l'entrepriseamoureuse d'un dévot de profession ? Qui voudra
désounais essayer de ces préliminaires, de ces acheminements de la
galanterie solide, quand Panulphe les aura discrédités en les
contrefaisant? et quel prestige pourra conserver auprès des femmes ce
manège avec lequel on se flatte de les étourdir, lorsque la comédie y
aura attaché le souvenir de Panulphe ?</p>
<p>L'objection se présente tout de suite : Telles façons qui deviennent
grotesques chez un cuistre comme lui, n'auraient pas la même
disconvenance, autrement dit, le même ridicule, chez un homme du monde.</p>
<p>D'où procède-t-il ? Ecoutons bien ceci •</p>
<p>(i) Lettie, page 98.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SLC0NDE INTERDICTION DE TARTUFFE ut)</p>
<p>« Il procède beaucoup plus, surtout dans les femmes, des moeurs, de la
liberté et de la légèreté de notre nation que d'aucun penchant naturel,
étant certain, que, de toutes les nations civilisées, il n'en est point
qui y soit moins portée par le tempérament que la française. »</p>
<p>« Surtout clans les femmes ». Et d'après quel modèle, étudié de plus
près, Molière s'est-il fait cette idée ? N'est-ce pas d'après son Amande ?</p>
<p>Qui s'y serait attendu ? Le dernier mot de la Lettre sur la comédie de
lImposteur, le voici : Célimène justifiée par Alceste, ou du moins
Alceste plaidant la circonstance attendante dans la cause de Célimène.</p>
<p>(Extrait des Memoires-^e^vja S^eiétc^adémique de Cherbourg).</p>
<p>CHERBOU'RCr — 'IJtPRI^LRIE Jp JîlIOUCHEL</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
