<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Des Essarts, Emmanuel (1839-1909)">Emmanuel Des Essarts</author>
<title>Les prédécesseurs de Milton : discours d'ouverture prononcé à la Faculté des lettres de Clermont (cours de littérature étrangère) / Emmanuel Des Essarts</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Des Essarts, Emmanuel (1839-1909)</author>, <title>Les prédécesseurs de Milton : discours d'ouverture prononcé à la Faculté des lettres de Clermont (cours de littérature étrangère) / Emmanuel Des Essarts</title>, <date>1874</date>,description :Appartient à l’ensemble documentaire : Auvergn1,36 pages
</bibl>
<publisher>impr. de Ducros-Paris (Clermont-Ferrand)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5718272m</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1874">1874</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES</p>
<p>PRÉDÉCESSEURS</p>
<p>DE MILTOI</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>EMMANUEL DES ESSARTS</p>
<p>LES</p>
<p>•PRÉDÉCESSEURS</p>
<p>m MILTON</p>
<p>DISCOURS D'OUVERTURE</p>
<p>GLERMONT-FERRAND</p>
<p>IMPRIMERIE ET LITHOGRAPHIE DE DUCROS-PARIS</p>
<p>Rue Saint-Genôs, 5</p>
<p>1874</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DISCOURS D'OUVERTURE</p>
<p>PRONONCÉ A LA FACULTÉ DES LETTRES DE CLERMONT</p>
<p>(Cours de Littérature étrangère)</p>
<p><pb/></p>
<p>•— a —•</p>
<p>mettez-moi donc, avant d'inaugurer mon enseignement parmi vous, de lo
mettre en quelque sorte sous l'invocation, des chères muses de notre
patrie.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>11)' M. Baret, doyen de la Faculté des Lettres de Clérmont, actuellement
inspecteur de l'Académie de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>- a — qu'aucune autro nation étrangère la sympathie. studieuse et
l'admiration réfléchie de tous ceux qui considèrent le don poétique
comme le plus précieux et le plus élevé qu'ait pu recevoir un peuple, et
la perpétuité de ce don comme un signe de noblesse native et de divine
supériorité. J'ai donc élu pour mes débuts dans cette chaire la
littérature anglaise et déterminé pour sujet spécial de mon cours
l'oeuvre épique et lyrique de Milton comme achevant et concluant pour
ainsi diro la première moitié de cet enchaînement de pièces et de drames
qui composent la poésie de l'Angleterre.</p>
<p>II.</p>
<p>Le sentiment poétique devait se révéler en Angleterre dès que la race
saxonne fut formée "en corps de nation, et se développer singulièrement,
quand l'alluvion des conquérants, l'invasion normande, se trouva en
présence des anciens possesseurs du sol. Ce sentiment existait en germe
chez c^s</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Trepiilos ignoranliâ, coelum ipsum, mareetsilvas, ignota omnia
circumspeclantes (Tacite, Agricola, cap. 3î),</p>
<p>(2) Ainsi Bossuct nous a fait remarquer que le style des cantiques</p>
<p>hébreux « propre a représenter la nature dans ses transports, marche</p>
<p>» pour cette raison par vives et impétueuses saillies. » (Discours</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>— 10 -</p>
<p><pb/></p>
<p>-~ 11 ^</p>
<p>f qui vient après le temps qui est avant? Nous no le savons » pas. Si
donc cette nouvelle doctrine peut nous apprendre » quelque chose d'un
peu plus sûr, ello mérite qu'on la » suive ! » (1)</p>
<p>Toute la grâce mélancolique de la muse anglaise se laisse pressentir
dans cette fiction d'un barbare. Cependant tous ces accès d'inspiration
n'eussent pas fait naître une poésie sans la venue d'une race plus
cultivée.</p>
<p>Les Normands implantaient avec eux les romans de chevalerie et les
chansons de geste, une' foison de prouesses</p>
<p>(t) A. Thierry, Conquête de l'Angleterre par les Normands, 1,81.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 12 —</p>
<p>III.</p>
<p>(1) Voir dans son Roman de Brut fe remarquable combat d'un héros et d'un
géant, cité (p. 303) dans la Biographia britannica lilc~ raria de F.
Wright, (anglo-norman period. ) 1816.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 13 -</p>
<p>(l) On lui a, sans preuves décisives du reste, attribué tantôt un
recueil de fables imitées d'Esope, lantôt un poème Intitulé : h Diclié
d'Urbain.</p>
<p><pb/></p>
<p>* (i) On trouve dès Chansons et Sif ventes du rot Richard dans lès
chants historiques de Le Roux de Lincy ( t; l, p. 65 ). Raynouard
{choix, IV, p. 430).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 16 —</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Histoire de France, t. IV, p. S78.</p>
<p>_ (î) Ce Lygdate a chanté les malheurs de Troie. Par moments, on dirait
un Lycophron. Il avait rimé des légendes et des ballades, composé des
mascarades et môme des pantomimes sur des sujets héroïques et religieux
(Y. (^t^T*s)pîl^tiMi'e et son tempsh.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>ac(1) pour tous les détails de ces fêtes cet ouvrage: SichoVs progrmts
and public processions of Queen Elisabeth. ; ,.</p>
<p><pb/></p>
<p>lamélanco(1) Ternaire*.</p>
<p><pb/></p>
<p>lié; Après Surrey, dont la vie romanesque finit paruncoup de hache,
vient Sidney : sir Philip Sidney, un voyageur encore, un humaniste
aussi. Sidney, qui devait mourir sur un champ de bataille, invente
YArcadie, un roman poétique pasto— râl, frère de l'Astrêe, de même plein
d'enchantements, de sentiments délicieux, de songes grandioses. Ici la
vie est conçue comme un rêve qui se réalisé en plein air, une poésie
dans les bois, parmi des aventures chevaleresques et des càuseripsdignes
du Plièdre. On peut, on doit concevoir un idéal {dus fortifiant et plus
sévèrej mais on n'en saurait iiriâgitier de plus noble et de plus
charmant !</p>
<p><pb/></p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>. ÀtUpur de, Shakspeare qui va surgir comme un soleil après les lueurs
de l'aurore, s'élevaient des poètes tragiques, d'ordre émitient, et qui
seraient célèbres en,dehors de l'Anr gleterre si Shakspearp n'avait pas
existé. Tous ces poètes ont l'âme héroïque et la divination de
l'antiquité d'un Spenser ou d'un Sidney. C'est Marlowe qui dresse avant
Goethe la</p>
<p>(0 Ai Mézlôres. Contemporains éi iuccessturs de Shai&lt;$pearetmi^
Charpentier, p. 3,</p>
<p><pb/></p>
<p>— M- -'</p>
<p>^i^ig^ï^î^^s^;^^^</p>
<p><pb/></p>
<p>.:-25- .</p>
<p><pb/></p>
<p>(Vi'rg., Enéide. L. VIIÎ/v. 241r43.)</p>
<p><pb/></p>
<p>VI.</p>
<p>La Réforme, en livrant pour la première fois la Bible à</p>
<p><pb/></p>
<p>Milton a dit quelque part : « La vie du poète doit être un. poème. » On
ne saurait poser un principe avec plus dp décision et; dé fierté.
Hâtons-nous de dire que Milton l'a vérifié, dans toute sa plénitude.
D'une inébranlable fermeté dans les opinions de toute sa vie; d'une
irréprochable pureté</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-'30-; -"..';■' temps de défaillances où les caractères sont plus rares
que les talents. A tous ceux qui s'oublient et qui s'abandonnent il faut
opposer des exemples d'un enseignement quotidien et d'une perpétuelle
beauté, L'exemple de Milton est de cette nature. S'il nous venait de
l'antiquité, nous en serions imbus et pénétrés depuis l'enfance et
pourtant il serait opportun de ne plus se limiter uniquemont aux leçons,
d'ailleurs excellentes, que les anciens nous suggèrent. L'heure est
venue de demander au moyen-âgo et aux temps modernes les exemplaires de
grandeur qu'ils contiennent en abondance, S'il naissait un nouveau.
Plutarque, comme il y recueillerait d'amples et glorieux doouments I</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
