<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Champfleury (1821-1889)">Champfleury</author>
<title>Documents pour servir à la biographie de Balzac. Balzac propiétaire / Champfleury</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Champfleury (1821-1889)</author>, <title>Documents pour servir à la biographie de Balzac. Balzac propiétaire / Champfleury</title>, <date>1875</date>,description :,38 pages
</bibl>
<publisher>Patay (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9600561p</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1875">1875</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAMPFLEURY</p>
<p>BALZAC</p>
<p>PROPRIÉTAIRE</p>
<p>PARIS</p>
<p>1875</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BALZAC</p>
<p>PROPRIÉTAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>EN PRÉPARATION</p>
<p>DOCUMENTS POUR SERVIR A LA BIOGRAPHIE DE BALZAC</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAMPFLEURY</p>
<p>DOCUMENTS POUR SERVIR A LA BIOGRAPHIE DE BALZAC</p>
<p>1</p>
<p>BALZAC</p>
<p>~</p>
<p>PROPRIÉTAIRE</p>
<p>AVEC PLAN DES JARDIES ET AUTOGRAPHE</p>
<p>PARIS</p>
<p>1875</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BALZAC</p>
<p>PROPRIÉTAIRE</p>
<p>1</p>
<p>Ce fut en 1838 l'habitation de l'au- -</p>
<p><pb/></p>
<p>Grand secoueur de projets, grand promeneur de sa personne enfiévrée par
les travaux nocturnes, le romancier avait</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute, le coin lui parut bon pour voir travailler la nature et
rafraîchir par son enfantement incessant ses yeux blasés par l'étude des
drames bourgeois. Balzac, en même temps qu'il cultiverait son champ
d'études de mœurs, verrait pous-</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant de dire quel singulier système employa Balzac pour réaliser sa
fantaisie, il est utile de décrire l'aspect actuel de la propriété.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Des propos de ce groupe railleur et sceptique qui s'est fondu dans la
personnalité des Lousteau, des Bixiou de la Comédie humaine, Balzac se
préoccupait médiocrement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Un an ne s'était pas écoulé d'ailleurs</p>
<p>que Balzac rachetait à—soi^vendeur la</p>
<p>/^•uo%x</p>
<p><pb/></p>
<p>part qu'il lui avait abandonnée si gratuitement.</p>
<p>Tous les riverains, tous les attenants</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>de la propriété si follement achetée se regardèrent avec des clignements
d'yeux de banlieue: Prudhomme, le blanchisseur; Ruffin, le pépiniériste;
Varlet, le tisserand et Lécuyer, le vigneron.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>J'entrevois un point de vue raisonnable dans les singulières clauses de
l'achat des terrains de Varlet. ^ '</p>
<p><pb/></p>
<p>Varlet occupait dans l'échelle des êtres une place relativement peu
élevée. Sa signature indique un caractère médiocre :</p>
<p>elle fait penser aux médailles romaines vulgaires, que les archéologues
négligent en raison de leur trop grande abondance sur le sol gaulois. Et
pourtant ce paysan sans relief a été métamorphosé dans le cabinet du
notaire comme par la baguette d'un enchanteur. Balzac lui a infiltré
l'intelligence particulière que communique la passion du gain.</p>
<p><pb/></p>
<p>En prenant possession de son terrain, Balzac a pétri et modelé Varlet à
sa fantaisie. D'un villageois sommaire il a fait un paysan compliqué. Il
a suffi au romancier de souffler dans l'oreille du tisserand ces paroles
dévorantes: Varlet me tient et me vendra fort cher le lo-</p>
<p>pin de terre que je lui abandonne, si j'en ai besoin plus tard.</p>
<p>Je sens bien que les gens rangés, les bourgeois économes, les chercheurs de</p>
<p><pb/></p>
<p>petits bénéfices admettront difficilement l'explication que je donne de
la conduite de Balzac dans cette affaire. Ce n'est pas là, en effet, ce
que les faiseurs appellent une affaire, commercialement parlant.</p>
<p><pb/></p>
<p>La comédie dura un an, et dans ce lopin de terre que le romancier avait
laissé en appât, comme le chasseur de lions qui attache une innocente
chèvre pour être dévorée, Balzac trouva une mi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Dans Mercadet, l'air est obscurci par une sombre nuée de créanciers
récalcitrants, quémandeurs, féroces, impératifs : la dette est traitée
par le dramaturge avec une variété de tons et de nuances qui ne sont pas
plus de fantaisie que les comptes d'apothicaire du Malade imaginaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils ne pouvaient s'emparer des richesses de détails que Balzac avait
accumulées dans son cerveau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Celles qui suivent n'ont pas le même jet enthousiaste : le propriétaire
est blasé.</p>
<p>Sa folie de terrains a éclaté immense au premier coup ; il a assez des
paysans.</p>
<p>Au risque d'atténuer la fantaisie de ce petit drame, je dois donner une
idée de l'importance du terrain et des sommes qu'y enfouit Balzac.
L'ensemble représentait soixante-deux perches, suivant la</p>
<p><pb/></p>
<p>Une misère pour les auteurs dramatiques d'aujourd'hui, qui gagnent
pareille somme en huit soirées.</p>
<p>Il faut tenir compte, pour expliquer cette expérimentation en petit, de
la gêne de l'homme, de la guerre de trente ans qu'il entreprit contre la
fortune. Son enjeu était dérisoire, quand un fonds considérable de
réserve est indispensable dans la bataille de la vie intellectuelle.</p>
<p>Qu'importe ! Avec cette médiocre mise de fonds, Balzac imposa sa
personnalité, sa méthode, et fit de grandes choses. Je vois tant
d'écrivains qui, possédant tant</p>
<p><pb/></p>
<p>On vante communément les hommes comblés par le succès, on évalue les
produits qu'ils tirent chaque jour de leur plume. Balzac, pourchassé par
les créanciers, traqué dans les Jardies, dut plus d'une fois se demander
combien, après sa mort, il gagnerait dans l'opinion.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
