<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Saint-Marc Girardin (1801-1873)">Saint-Marc Girardin</author>
<title>Jean-Jacques Rousseau. Sa vie et ses ouvrages avec une introduction ; par M. Ernest Bersot,... (11 janvier 1875.)</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Saint-Marc Girardin (1801-1873)</author>, <title>Jean-Jacques Rousseau. Sa vie et ses ouvrages avec une introduction ; par M. Ernest Bersot,... (11 janvier 1875.)</title>, <date>1875</date>,description :,430 pages
</bibl>
<publisher>Charpentier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96320170</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1875">1875</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>JEAN-JACQUES ROUSSEAU SA VIE ET SES OUVRAGES</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris.— Jrnip. YIÉY1LLE et CAl'IOiUONT, 6, rue des Poitevins.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-MARC GIRARDIN</p>
<p>JEAN-JAQUES - ROUSSEAU</p>
<p>ET SES OUVRAGES</p>
<p>(c \\S JvEC UNE INTRODUCTION</p>
<p>M. Ernest BERSOT</p>
<p>MEMBRE DE l/lNSTlTUT</p>
<p>TOME S^CO^P'J/ ~"</p>
<p>PARIS</p>
<p>CHARPENTIER ET CIE, LIBRAIRES-ÉDITEURS</p>
<p>28, QUAI DU LOUVRE, 28</p>
<p>1 87 o</p>
<p>Tous droits résewés.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>. JEAN-JACQUES ROUSSEAU</p>
<p>SA VIE ET SES OUVRAGES</p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>ROUSSEAU ET LE THEATRE</p>
<p>LA LETTRE SUR LES SPECTACLES. LE THEATRE</p>
<p>A GENÈVE. LA QUESTION DU THÉATRE AVANT ROUSSEAU.</p>
<p>DISCUSSION ENTRE ROUSSEAU ET D'ALEMBERT.</p>
<p>DE LA PURGATION DES PASSIONS AU THEATRE SELON ARISTOTE ET CORNEILLE.</p>
<p>INFLUENCE DU THÉATRE SUR LA CONDITION DES FEMMES.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le discours sur l'Inégalité des conditions.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Rousseau lut cet article, et fit sa Lettre sur les spec- tacles, par
dépit, dit-on, et par jalousie contre Voltaire et contre les philosophes
: non ! Rousseau</p>
<p><pb/></p>
<p>Je sais bien qu'il faut ici tenir compte de l'observation que fait
Rousseau, quand il se défend du reproche d'être ennemi des lettres et
des arts : il écrit, dit-il, pour les petits États et non pour les
grands, pour les petites républiques et non pour les empires. « Dans une
grande ville, pleine de gens intrigants, désœuvrés, sans religion, sans
principes, dont l'imagination,'dépravée par l'oisiveté, la fainéantise,
par l'amour du plaisir et par de grands besoins, n'engendre que des
monstres et n'inspire que des forfaits; dans une grande ville où les
mœurs et l'honneur ne sont rien, parce que chacun, déro-</p>
<p>1. Voyez ce que j'ai cité de son discours sur l'Économie politique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Le père Lebrun, dans son Discours sur la comédie, est tellement empressé
de recueillir des témoignages contre le théâtre, qu'il en prend même
dans Ovide, et j'avoue qu'il serait piquant de voir l'auteur de l'Art
d'aimer témoigner contre la comédie et contre la licence des mœurs. Ce
témoignage aurait</p>
<p>1. Tusculanes, livre iv.</p>
<p>2. Sénèque, lettre VII.</p>
<p>3. « Quod tibi vitandum pracipue existimes, quceris? Tur- Lam. Ego certe
confitcor imbecillitatem mcam : nunquam mores quos inluli, refero...
lnimica est multorum conversatio. »</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Ludi quoque semina praebent nequitiae : tolli tola thea- tra jube. —
Tristes, liv. n, epit. lre, y. 280.</p>
<p>2. Annnl., liv. xiv, ch. 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voyez les lettres de Cassiodore, liv. m.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un des confidents, et je dirais volontiers un (les employés littéraires
du cardinal de Richelieu, l'abbé d'Aubignac, auteur de la Pratique du
théâtre, fit par</p>
<p>1. Salvien, de Gubernatione Dei, liv. vi.</p>
<p>2. Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Projet du théâtre, il. la suite de la Pratique, par l'abbé
d'Aubignac, t. Ierj p. 354.</p>
<p><pb/></p>
<p>père ou leur mère dans la compagnie; 2° que les veuves soient obligées
de se remarier six mois après l'accomplissement de leur année de deuil,
et qu'elles ne jouent pas pendant leur année de deuil; 3° Sa Majesté
établira une personne de probité et de capacité comme directeur,
intendant ou grand-maître des théâtres et des jeux publics en France,
qui aura soin que le théâtre se maintienne en l'honnêteté, qui veillera
sur les actions des comédiens et qui en rendra compte au roi pour y
donner l'ordre nécessaire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Un de nos jeunes professeurs, M. Boissière, a montré tout récemment
[Alhenxum français du 24 juin) comment, sous l'inspi- ration du goût
public, Corneille, dans les éditions successives de son théâtre, avait
épuré son style. Cette collation des éditions de Corneille de 1633 à
1682, quoique faite seulement sur M élite; est une excellente legon de
critique.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Trait excellent du portrait d'Arnauld sous le nom de Ti- mante dans
la Clélie, L. YI, p. 1142.</p>
<p>2. Les Visionnaires, lettre première. — Les Visionnaires, qui sont la
suite des Imaginaires, sont des lettres faites par Nicole pour défendre
Port-Royal contre Desmarets. Depuis les Provinciales, tous les débats se
traitaient en lettres. La mode y était; mais les imitateurs restaient
loin du modèle.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Racine, t. VI, édit. de La Harpe, 1807, p. G.</p>
<p>2. Racine, t. VII, édit. de La Harpe, 1807, p. 517.</p>
<p><pb/></p>
<p>il y a les arguments qui appartiennent au sujet même du débat, les
arguments pour le théâtre dans la lettre de Racine, les arguments contre
dans Nicole.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Auteur d'un Bulœanrt publié en 1 7 43.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous venons de voir les argume^feque Racine en 1666 et Boileau en 1707
faisaient valoir pour la comédie. Voyons maintenant comme. défen-</p>
<p>1. Lettres de Boileau, édition de Berryat Saint-Prix, t. IV, p. 601.</p>
<p><pb/></p>
<p>seurs de la tradition de l'Église proscrivaient nettement le théâtre et
la comédie. Nous ne voulons pas examiner les arguments qu'ils
employaient: nous les retrouverons dans la controverse de Rousseau ;
nous cherchons seulement en ce moment si les docteurs qui ont proscrit
la comédie ont bien compris la cause du plaisir. qu'ils proscrivaient.
Ils ont fort bien compris, selon nous, la cause du plaisir que nous
prenons au théâtre, et leurs censures du théâtre expliquent de la
manière du monde la plus ingénieuse la nature de l'émotion dramatique.
Il y a toute une poétique dans leur excommunication.</p>
<p>Les deux principaux censeurs du théâtre en 1 G66 sont le prince de Conti
et Nicole.</p>
<p>Le prince de Conti avait beaucoup aimé le théâtre, et il avait protégé
Molière. Plus tard, il se fit dévot fort sincèrement, devint janséniste,
et s'efforça, par une sorte de zèle expiatoire, de détruire le plaisir
qu'il avait aimé. Il rassembla avec soin les passages des pères qui
condamnaient les spectacles, et les publia én les faisant précéder d'un
Traité sur la Comédie, qui est un des meilleurs écrits de notre langue
au dix-septième siècle ; je ne puis pas en faire un plus grand éloge.
Dans ce traité, le prince de Conti est fort sévère contre le théâtre ;
mais, jusque dans la sévérité du censeur, on retrouve l'expérience de
l'homme qui a beaucoup connu et beaucoup aimé le théâtre ; et c'est là
ce qui fait le mérite, je dirais presque l'agrément de cet ouvrage, fait
dans un esprit de pénitence.</p>
<p>« Ce qu'il y a de plus déplorable dans la comédie, dit le prince de
Conti, c'est que les poëtes sont</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Traité sur la Comédie, par le prince de Conti, ICG6, p. 26-27.</p>
<p><pb/></p>
<p>que c'est dans ces endroits que le poëte se délasse des efforts d'esprit
qu'il vient de faire en traitant les passions1 ; » et, pour achever sa
réponse, le prince de Conti cite quelques vers de Godeau, un ancien
mondain aussi devenu évêque. « Je sais bien, dit Godeau dans un sonnet
sur la comédie,</p>
<p>............</p>
<p>Mais en cette leçon si pompeuse et si vainc,</p>
<p>Le profit est douteux et la perte certaine;</p>
<p>Le remède y plaît moins que ne fait le poison;</p>
<p>Elle peut réformer un esprit idolàtre,</p>
<p>Mais pour changer leurs mœurs et régler leur raison, Les chrétiens ont
l'église et non pas le théâtre 2.</p>
<p>2. Poésies chrétiennes et morales de Godeau, 1662, p. H ü.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Nicole, Essais de morale, t. III, p. 237, Traité sur la Comédie.</p>
<p>2. Chapitre v, vers. 20.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ne voulant pas entrer dans cet examen du genre de plaisir que le monde
va chercher au théâtre et aimant mieux condamner absolument tous les
spectacles, Nicole ne se contente pas de censurer ceux qui justifient le
théâtre, il recherche avec une sagacité admirable, dans ses Pensées sur
les spectacles1, quelle est la nature de l'émotion dramatique, et plus
il y pénètre, plus il la condamne.</p>
<p>1. Essais de morale, t. V, p. 3GG.</p>
<p>2. Livre III.</p>
<p><pb/></p>
<p>2° Ce n'est pas seulement par le spectacle du malheur que le théâtre
nous émeut si complaisamment, c'est surtout par la représentation de nos
passions. j Les passions sont la vie de l'âme ; elles font souvent sa
souffrance, mais c'est un mal dont nous ne vouIons pas guérir, et dont
même nous voulons jouir.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Essais de morale, t. V, p. 3 3, C.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Boileau, puisque Boileau prétendait seulement que la poésie dramatique
est indifférente par elle-même, et que le père Porée croit que le
théâtre peut être une école de mœurs. « Je traiterai cette matière,
continue Porée, non comme théologien, je n'en prends point ici le
caractère ; non comme censeur, je n'ai point cette autorité ; non pas
même comme philosophe, les subtilités philosophiques conviennent peu à
un discours sur le théâtre ; je parlerai toutefois en homme qui cherche
le vrai, pour lequel j'avoue ma passion, en citoyen, puisqu'on doit
toujours l'être, et en chrétien, puisqu'on ne doit jamais en oublier les
devoirs1. »</p>
<p>1. Je me sers de la traduction que le père Brumoy fit du discours du
père Porée. En traduisant ce discours, le père Brumoy donnait une
nouvelle preuve de la persévérance des jésuites dans la doctrine des
casuistes sur le théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>*</p>
<p>1. Monseigneur l'archevêque de Paris vient de faire jouer une pièce de
Plaute par les élèves de son petit séminaire, qui, dit-on înihne, l'ont
très-bien jouée.</p>
<p>2. « Istud amatorium tragoediae genus.... »</p>
<p><pb/></p>
<p>s en prend enfin des vices du théâtre, et il a raison, aux spectateurs,
au public, ajli devrait imposer au théâtre le respect de l'honneur et de
la vertu, et qui rit quand il voiftemal triompher du Lien, pourvu qu'il
triomphe gaiement.</p>
<p>1. Voir l'excellente notice biographique et littéraire que vient de
publier M. Alleaurne sur le père Porée et sur son frère l'abbé Porée.
Les deux frères méritaient un historien, et ils ne pouvaient pas en
avoir un plus pavant et un plus spirituel que M. AIJeaume.</p>
<p><pb/></p>
<p>cœur'. «Cette direction d'intention peut faire sourire ; mais elle
rentre dansas j^incipes de la casuistique, c'est-à-dire dans cette
équitable appréciation des circonstances d'une action, appréciation qui
est le devoir de quiconque juge les hommes, soit dans un tribunal, soit
dans un confessionnal. Le tort des casuistes n'est donc pas d'avoir
trouvé les excuses légitimes du mal, parce que les excuses sont le droit
inaliénable de la conscience humaine, mais d'avoir rédigé ces excuses et
d'en avoir fait un manuel qu'on a pris pour un code complaisant offert
aux pécheurs, tandis que c'était seulement une instruction adressée aux
confesseurs.</p>
<p>lit</p>
<p>2. Bossuet. 1 (j94, Rousseau 1758.</p>
<p><pb/></p>
<p>du philosophe, et je ferai mieux comprendre par cette comparaison la
différence des temps et surtout des idées morales.</p>
<p>1. Rousseau, tome 111, page 119.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Saint Chrysostome, édition Gaume, t. VII, p. 4 77.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Édition de Rousseau de 1791. Réponse de d'JiTemberi, tome XVI, page 342.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>loge du père de famille; je crains la stalle de balcon.</p>
<p>Le second reproche que Nicole fait au théâtre, c'est d'exciter les
passions en les représentant. Le spectacle des passions humaines luttant
les unes</p>
<p>1. Tome III, page 133.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Page 121.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la question de morale que traite Rousseau. J'en dirai cependant un
mot, parce que, selon moi, cette purification des caractères et des
passions drama- - tiques et l'effet qu'ils produisent sur les
spectateurs est la meilleure justification du théâtre et même de la
littérature en général.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Robortello, commentateur italien de la Poétique d'Aristote au
heizième siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'élévation et la grandeur des caractères, telle que l'art la demande,
a-t-elle un avantage moral? qui peut le nier? Ce qu'il faut chercher
dans la bonne littérature, dans celle qui est conforme aux véritables
règles de l'art, c'est cette admiration salutaire que donne la vue du
grand et du bon. Toute la question est là. La littérature n'est pas
chargée d'instruire ou d'édifier les esprits; elle est chargée seulement
de les émouvoir par la peinture de l'humanité; mais</p>
<p><pb/></p>
<p>Un ancien apologiste du théâtre, Scudéry, qui, en défendant la tragédie
et la comédie, croyait défendre sa cause, ne manque pas de se servir de
la règle de la poétique sur la purgation des passions comme du meilleur
argument en faveur du théâtre. « Aristote,</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Apologie du Théàtre, préface, 1639.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tre le mal 1 que de secours dans le danger ! Une règle sévère et
minutieuse, une direction attentive, une surveillance scrupuleuse, une
confession souvent renouvelée, que sais-je ? Dans cette doctrine,
l'homme peut aller partout, parce que la loi le suit partout; plus il
peut, plus il doit. La règle chrétienne ainsi étendue a le privilège de
s'étendre avec le cœur de l'homme et de le suivre dans tous ses
mouvements, si bien que la civilisation a beau s'avancer, emportant avec
elle en avant le cœur et l'esprit de l'homme, la religion l'accompagne
toujours, et le cercle de nos devoirs s'agrandit en même temps que le
cercle de nos sentiments et de nos idées.</p>
<p>De toutes ces règles que l'homme peut s'imposef1 quelle est donc la plus
sûre et la meilleure pour l'art? La règle de Rousseau le détruit, celle
de Nicole et de</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p>La meilleure partie de la Lettre sur les spectacles et la plus forte
assurément est le tableau que fait Rousseau de l'homme et de la femme du
monde et</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle sévérité contre les mœurs et les habitudes</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Bossuet, édition Lefèvre, 1836, tome XI, p. 154.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle admirable éloquence! quelle charité même dans la colère et dans
la. malédiction! et surtout, comme dans Rousseau, quelle intelligence du
véritable rang et de la véritable dignité des femmes ! Quand Rousseau
attaque la galanterie du théâtre, il l'attaque au nom de la famille et
au nom de l'a-</p>
<p><pb/></p>
<p>Auprès de la gravité affectueuse qu'a Bossuet, auprès du respect
passionné qu'a Rousseau en parlant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le bon sens et dans le bon goût, tâchons d'épurer le théâtre sans
prétendre en faire une école de morale, plaignons les comédiennes et
estimons celles qui se conduisent bien, sans vouloir en faire des
héroïnes ou des patronnes de l'honneur féminin.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Bossuet, Elévations sur les mystères, p. 37.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X</p>
<p>ROUSSEAU ET L'ÉDUCATION</p>
<p>L'ÉMILE. — POURQUOI J'AIME L'ÉMILE. —.LES PRÉCÉDENTS DE L'ÉMILE.</p>
<p>CONVERSATION AVEC MADAME D'ÉPINAY.</p>
<p>LA RÉPUBLIQUE DE PLATON.</p>
<p><pb/></p>
<p>celles de quelques-uns de ses devanciers et de ses successeurs.</p>
<p>Peut-être me dira-t-on qu'en examinant de cette façon l' Emile de
Rousseau, j'y attache trop d'importance. Je ne cache pas mon goût pour
l'Emile, quoique je me réserve de combattre sans cesse les pensées de
Rousseau dans ce livre; mais je l'aime pour deux raisons supérieures à
toutes les critiques que je pourrai faire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je viens de dire ma première raison d'aimer l'É- mile; voyons la seconde.</p>
<p>Enfants, nous sommes élevés et nous sommes instruits par nos parents et
par nos maîtres; jeunes gens, nous devons être les directeurs de notre
éducation. Le conseil peut beaucoup nous aider; la contrainte n'y peut
plus rien. Le jeune homme doit se diriger et se réprimer lui-même. Grave
et difficile apprentissage que celui de la vie et du monde pendant la
jeunesse! Il y faut mettre une volonté ferme et point d'orgueil
personnel; il faut croire beaucoup aux autres en faisant le discernement
de chacun, et ne presque jamais croire en soi-même. Aux périls et aux
tentations qui de tout temps menacent la liberté naissante du jeune
homme, il faut ajouter de</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Psaume xcvi, v. 11.</p>
<p><pb/></p>
<p>« SOCRATE. — Est-ce toi, Ischomaque, qui as rendu ton épouse capable des
soins qui regardent la conduite de sa maison?</p>
<p>« SOCRATE. — Ta femme sacrifiait donc avec toi? elle mêlait donc ses
prières aux tiennes?</p>
<p>« ISCHOMAQUE. — Assurément 1. »</p>
<p>Ainsi, selon la sagesse antique, c'est le mari qui doit faire
l'éducation de la femme et lui enseigner ses devoirs; mais pour que la
leçon soit bonne, il faut la commencer par une prière aux dieux. Ces
devoirs qui s'enseignent avec l'assistance des dieux sont ceux de la
mère de famille et de la femme de ménage; car Xénophon, qui était un
grand capitaine et un grand politique, qui jouait un rôle important</p>
<p>1. Xénophon, Economique.</p>
<p><pb/></p>
<p>La femme d'Ischomaque, qui a sacrifié aux dieux avec son mari, pour en
obtenir la grâce de bien com-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après l'avenir des enfants, il y a, avons-nous dit,. l'avenir de notre
âme. Le soin de cet avenir est la dernière éducation qui nous reste,
afin que nous comprenions bien qu'aucun âge de l'homme n'est dis- !
pensé d'éducation. Si nous appelons cette éducation la dernière, ce
n'est pas qu'elle doive ne commencer qu'après toutes les autres; il n'y
a aucune saison de la vie où nous puissions oublier le soin de notre âme
immortelle. Je veux dire seulement que, lorsque toutes les autres
éducations semblent avoir atteint leur but, parce que leur but est dans
le monde, l'éducation qui doit nous préparer au ciel continue, parce que
son but étant hors de la vie, elle ne doit</p>
<p><pb/></p>
<p>point s'arrêter dans le temps, allant, comme elle le fait, vers l'éternité.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>En quittant madame de Warens et les Cliarmettes vers 1739, Rousseau
était entré h Lyon dans la maison du grand-prévôt, M. de Mably, comme
précepteur de ses deux fils. Il avoue dans ses Confessions</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et Linant était chargé d'exécuter. Ce sont de véritables scènes de
comédie que ces diverses scènes de l'éducation du fils de madame
d'Épinay; mais ces comédies peignent de la façon la plus curieuse le
monde du temps, et de plus elles nous font comprendre quelques-unes des
idées qu'avait Rousseau en faisant son Émile.</p>
<p>La première scène est entre madame d'Épinay,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Madame d'Épinay, voyez ses Mémoires, année 1751.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle comédie et quels mots qui peignent d'un trait les caractères ou
le temps 1 La brutalité affectée de Duclos, son ton hautain et
tranchant, sa vanité d'homme répandu dans le monde : — Je connais le
duc! — Le pauvre précepteur s'inclinant de son mieux devant le
philosophe accrédité et devant l'ami de madame, mêlant de la façon la
plus plaisante l' ym&lt;tation de Jésus-Christ et la Henriade de Voltaire, un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« LA BONNE A L'ENFANT. — Cela vous a-t-il amusée ou ennuyée?</p>
<p>« LE PÈRE. — Quelle étrange question! plus de simplicité! Ma petite!</p>
<p>« LA PETITE FILLE. — Papa !</p>
<p>« LE PÈRE. — Quand tu es revenue de cette maison-là, quelle était ta
sensation? Il</p>
<p>Lorsque les parents font des plans d'éducation, ils les essayent sur
leurs enfants et commencent par</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mémoires de madame d'Epina?!, année n 58. 58.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mémoires de madame d'Épinay, année 1754.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mémoires de madame d'Epinay, année 1757.</p>
<p>.1</p>
<p><pb/></p>
<p>L'éducation naturelle, quoique la meilleure, n'est pourtant pas la seule
que Rousseau regrette. Il y a une autre éducation, celle de la société
antique, telle du moins que Rousseau l'imagine, qui est aussi pour lui
un objet de regrets. Dans l'éducation antique, l'homme était élevé pour
la société et non pour lui-même; le citoyen absorbait l'homme. « Les
bon- nés institutions sociales, dit-il, sont celles qui savent le mieux
dénaturer l'homme, lui ôter son existence absolue pour lui en donner une
relative, et transporter le moi dans l'unité commune ; en sorte que
chaque particulier ne se croie plus un, mais partie de l'unité, et ne
soit plus sensible que dans le tout1. » Le meilleur modèle de cette
éducation publique est la République de Platon. « Ce n'est point un
ouvrage de politique, comme le pensent ceux qui ne jugent des livres que
par leurs titres : c'est le plus beau</p>
<p>1. Emile, livre i, p. 28 et 29.</p>
<p><pb/></p>
<p>La République de Platon ayant ainsi fasciné Rousseau, il est bon de
jeter un coup d'œil sur cet ouvrage singulier que Rousseau a souvent
pris pour modèle et pour inspiration dans l' Emile et dans le Contrat
social.</p>
<p>II</p>
<p>1. Emile, livre i, 'p. 31.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voyons d'abord l'éducation des guerriers. Cette éducation a deux objets
principaux : former le corps</p>
<p>1. Livre iv, p. 205, Platon, trad. Cousin, t. IX.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gratior et pulchro veniens in corpore virtus.</p>
<p>Si la gymnastique, comme l'entend Platon, est l'hygiène, la musique est
la littérature, y compris la musique elle-même, car la musique, dit
Platon, comprend les discours et les fables, c'est-à-dire l'éloquence,
l'histoire et la poésie2. La musique ainsi entendue, beaucoup de choses
s'expliquent qui</p>
<p>1. Livre Il, p. 104.</p>
<p>2. Livre III, p. 150.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui a longtemps fait croire aux peuples modernes que la littérature
pouvait impunément changer d'esprit et de sentiments, e'est le genre de
gouvernement qu'ont eu en général les peuples modernes, gouvernement
despotique ou monarchique où le peuple n'avait point de part, et où par
conséquent ses bons ou ses mauvais sentiments étaient sans effet. Comme
le pouvoir public était fort, la vie privée pouvait être irrégulière et
licencieuse sans inconvé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bcrté sont ceux qui savent qu'en se gouvernant eux- mêmes ils doivent
avoir dans leur conscience un maître plus sévère que le plus impérieux
des despotes.</p>
<p>1. Livre Il, p. 105.</p>
<p><pb/></p>
<p>A Dieu ne plaise que je dise qu'il faut enseigner la superstition aux
enfants 1 II y a une grande différence entre la superstition et le
merveilleux, et je ne</p>
<p><pb/></p>
<p>Je sais des personnes graves qui disent que le merveilleux a
l'inconvénient de donner des idées fausses</p>
<p><pb/></p>
<p>mauvais pâturages, et y&gt;M^5îvgnjNchaque jour leur</p>
<p>il.</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Autant les arts peuvent faire de bien quand ils sont eux-mêmes bien
dirigés, autant ils peuvent faire de mal, quand, au lieu d'être
l'ornement de la vie d'un homme ou d'un peuple, ils en deviennent
l'affaire principale et la seule occupation. L'usage et le goût excessif
de la littérature excite et agace les âmes ardentes, de même qu'il
amollit les âmes faibles, et je serais tenté de résumer cette pensée de
Platon par un mot du jargon de notre temps, en disant que l'excès des
arts et de la littérature produit et développe les tempéraments nerveux,
c'est-à-dire cette espèce de fébrilité morale fort commune de nos jours,
et qui est le propre des hommes blasés par les arts et par le monde, ou
des peuples trop civilisés. Eh bien 1 fuyons la musique et sauvons-nous
par la gymnastique, c'est-à-dire par les exercices du corps. Oui,. mais que</p>
<p>1. Saint Paul, t''e Ep. aux Corinthiens, chap. viii, vers. 92,</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Je trouve un commentaire fort exact, quoique fort imprévu, de la
pensée de Platon dans le passage suivant des Mémoires de M. Véron: «
Sous l'Empire..., on estimait les forces herculéennes; on faisait cas de
larges épaules, d'un ventre proéminent et de mollets luxuriants. » (Tome
1er, p. 3 L) Et pour achever la ressemblance avec Platon, l'auteur a dit
deux lignes plus haut ; « On raillait les psychologistes, les
métaphysiciens et les libres</p>
<p>esprits. On appelait tout cela des Hléqlogues. »</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Livre vu, p. 114, tome X.</p>
<p><pb/></p>
<p>les élève pour l'État, et de la manière qui lui semble le plus utile à
l'État, sans se soucier s'ils auront une profession trop tard pour en
pouvoir profiter longtemps. Dans l'État de Platon, les emplois ne sont
pas des places, ce sont des obligations imposées aux citoyens. L'État
est tout, l'individu n'est rien.</p>
<p>1. Psaume xxxvi, vers. 25.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Livre x, p. 2 78-27 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>nité s'éteint, et l'immortalité n'a plus aucun prix pour moi, si ce
n'est pas la mienne. Anéantir la personne, c'est anéantir l'homme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Aristote réfute admirablement ce système de l'unité de l'État. Il
Sans doute l'État doit avoir de l'unité, mais non point une unité
absolue.... Autant vaudrait prétendre faire un accord avec un seul son,
un rhythme avec une seule mesure (*). » Aristote avait dit plus haut : «
L'homme a deux grands mobiles de sollicitude et d'amour, c'est la
propriété et les affections. Or il n'y a place ni pour l'un ni pour
l'autre de ces sentiments dans la République de Platon. »</p>
<p>(*) Politique d'Aristotet livre II, ch. 2, p. 109, trad. de M.
Barthélemy Saint-Hilaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui s'appelle l'humanité ou l'État; vous avez beau me flatter de l'idée
d'être un peu tout le monde, j'aime mieux être moi!</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>1. Émile, livre i, p. 30.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XI</p>
<p>ROUSSEAU ET L'ÉMILE</p>
<p>1</p>
<p>^'ÉDUCATION DOMESTIQUE ET L'ENFANT SELON ROUSSEAU</p>
<p>1</p>
<p>Cette expression dédaigneuse ne nous empêche pas de reconnaître ici le
procédé habituel de Rousseau, qui est de commencer par le paradoxe pour
arriver</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Troisième dialogue sur Rousseau, juge de Jean-Jacques, p. 131.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces réflexions sur les inconvénients d'une éducation molle et renfermée
étaient fort de saison au dix-huitième siècle; elles n'ont rien perdu de
leur à- propos dans la société du dix-neuvième siècle. Un des plus
grands éloges qu'on puisse faire d'un homme, selon moi, c'est de dire
qu'il sait se tirer d'affaire; non pas se tirer d'affaire par un
discours habile dans une assemblée, par une conversation spirituelle et
aimable dans un salon, par une bonne plaidoirie dans un procès, par une
juste appréciation des chances de gain ou de perte dans une spéculation
industrielle ; non pas se tirer d'affaire seulement par l'intelligence
et par l'esprit, mais par l'adresse aussi de ses mains, s'il le faut;
non pas seulement se tirer d'affaire dans les grandes choses, mais aussi
dans les petites; n'avoir pas besoin de mettre sans cesse les bras des
autres au bout de ses bras, n'être embarrassé ni de sa personne ni de
son bagage, avoir l'esprit d'expédient et d'activité, n'être ni gauche
ni mou, savoir vivre enfin autrement qu'avec une sonnette sous la main
et un domestique au bout de la sonnette. Grande science que celle de
savoir se tirer d'affaire, ou plutôt bonne habitude, que ne procure pas
le moins du monde</p>
<p>1Emile, livre i.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Locke cite cette maxime romaine et s'en appuie pour défendre le
système d'éducation rude et laborieuse qu'il* propose. Locke, de
l'Education des Enfants, t. I&lt;"\ p. 16. *</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ipsae etiam alpinis villosap, in cautibus ursae,</p>
<p>Ipsae etiam tigres et quidquid ubique ferarum est, Debita servandis
concedunt ubera natis!</p>
<p>Tu, quam miti animo natura benigna creavit, Exsuperes feritate feras nec
te tua tangant Pignora, nec querulos puerili e gutture planctus, Nec
lacrymas misereris, opemque insueta recuses, Quam praestare tuum est et
quæ te pendet ab una?</p>
<p>1. cajot, bénédictin, né en 1726, mort en 1779, auteur d'un livre
intitulé les Plagiats de Jean-Jacques Rousseau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dulcia quis primi captabit gaudia risus,</p>
<p>Et primas voces et blsesae murmura linguae? Tunè fruenda aliis potes
ista relinquere demens? Tantique esse putas teretis servare mamillae
Integrum decus et juvenili in pectore florem?</p>
<p>Pendant que le poëte du seizième siècle1 conjurait les mères de
s'acquitter d'un devoir qui devient un plaisir, le grand chirurgien
Ambroise Paré leur donnait le même conseil au nom de son art et au nom
plus puissant encore des affections naturelles : « L'empereur
Marc-Aurèle, disait Ambroise Paré, soutient . que les femmes doivent
nourrir et allaiter leurs enfants, afin qu'elles soient mères entières
et non imparfaites, car la femme est moitié mère pour enfanter et moitié
pour la nourriture de son fruit, de manière que la femme se peut appeler
mère entière lorsqu'elle a enfanté et nourri son enfant de ses propres
mamelles, car les nourrices n'aiment les enfants d'autrui que d'un amour
supposé et pour un loyer : mais les mères les aiment par grande amitié
et grande affection naturelle2. » Au dix-huitième siècle enfin, en 1760,
deux ans avant la publication de Y Emile, un habile médecin de
Villers-Coterets, le docteur Dessesartz, dans un Traité de l'éducation
corporelle des enfants en bas âge, prescrivait hardiment aux femmes de
nourrir leurs enfants :</p>
<p>x Je sais bien, disait-il, que regretter l'exécution</p>
<p>2. Ambroise Paré, in-4, p. 603.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Traité de l'Education corporelle des enfants en bas dge, p, 151.. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>tromanie lui remit alors mon ouvrage qu'il venait de lire, lui
promettant qu'il y trouverait tout ce qui était nécessaire pour
compléter son plan. Rousseau prit le livre. J'ai su ces détails par une
lettre que Piron me fit écrire en me demandant un nouvel exemplairel. »</p>
<p>1. Préface de la nouvelle édition, p. ix.'</p>
<p><pb/></p>
<p>fois les femmes redeviennent mères, bientôt les hommes redeviendront
pères et marisl. »</p>
<p>1. Emile, livre i.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mais aussi la plus douce et la plus heureuse dont j'aie l'idée. Mais,
encore une fois, si celle d'un ménage bourgeois vous dégoûte, et si
l'opinion vous subjugue, guérissez-vous de la soif du bonheur qui vous
tourmente, car vous ne l'étancherez jamaisl. 1)</p>
<p>1. Correspondance, t. IV, édit. Fnrne, 7 86-787.</p>
<p>2. Voyez sur ce point les réflexions judicieuses de M. Donné; recteur de
l'académie de Montpellier, dans son excellent livre intitulé Conseils
aux mères sur la manière d'élever les enfants nouveau-nés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Adèle et Théodore, t. Ier, p. 167-168.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Du devoir qu'ont les mères de nourrir leurs enfants, Rousseau passe à
celui qu'ont les pères de les élever. « Comme la véritable nourrice est
la mère, le véritable précepteur, dit-il, est le père. Qu'ils
s'accordent dans l'ordre de leurs fonctions ainsi que dans leur système;
que des mains de l'une l'enfant passe dans celles de l'autre. Il sera
mieux élevé par un père judicieux et borné, que par le plus habile
maître du monde ; car le zèle suppléera mieux au talent, que le talent
au zèle. Mais les affaires, les fonctions, les devoirs Ah, les devoirs 1
sans doute le dernier est celui de père? Ne nous étonnons pas qu'un
homme, dont la femme a dédaigné de nourrir le fruit de leur union,
dédaigne de l'élever. Il n'y a point de tableau plus charmant que celui
de la famille ; mais un seul trait manqué défigure tous les autres. Si
la mère a trop peu de santé pour être nourrice, le père aura trop
d'affaires pour être précepteur 1. » /</p>
<p>1. Emile, livre i.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nil dictu foedum visuque hsec limina tangat,</p>
<p>Intra quae puer est: procul hinc, procul inde puellae Lenonum et cantus
pernoctantis parasiti!</p>
<p>Maxima debetur puero reverentia : si quid Turpe paras, ne tu pueri
contempseris annos,</p>
<p>Sed peccaturo obsistat tibi filius infans.</p>
<p>Quels admirables vers, et presque dignes d'être chrétiens, tant ils se
rapprochent de la doctrine chrétienne 1 Èusèbe raconte en effet que le
père d'Origène allait souvent découvrir le sein de son fils lorsqu'il
dormait et qu'il était encore enfant, pour le baiser avec beaucoup de
respect et de révérence, le regardant comme la demeure et le tabernacle
de l'esprit. « Devez-vous avoir moins de respect pour vos enfants, qui
ont pareillement été remplis de la grâce de Jésus-Christ et consacrés au
culte de Dieu</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Traité de l'Education chrétienne des enfants selon les maximes de
l'Ecriture sainte et les instructions des saints Pères de l'Eglise. t
vol.; nouvelle édition, 1678, p. 51.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai examiné ce qui dans Rousseau tient aux devoirs des parents dans
l'éducation'; voyons maintenant ce qui concernel'enfant lui-même dans
ses premières années, et comment Rousseau comprend cet être mystérieux
et gracieux qui s'appelle un enfant, et où il y a tant et si peu de
l'homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Voyez en effet quelle interversion des choses : la faiblesse de l'enfant
le rend naturellement dépendant de tous ceux qui l'entourent, et cette
dépendance produit un bon sentiment; elle engage l'enfant à
l'obéissance. L'idée de sa faiblesse et l'idée de la force</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Puisque les enfants ont un langage fort intelligible pour exprimer leurs
pensées dans tout ce qui leur est nécessaire, ne vous pressez pas
d'interpréter l'enfant, ne lui prêtez pas vos pensées et vos sentiments,
ne lui suggérez point ce qui n'est pas de son âge, ne hâtez pas son
développement; laissez faire la nature, et laissez-lui sa marche et ses.
procédés, n'y substituez pas les vôtres. Dans le bas âge, la meilleure
éducation, selon Rousseau, est celle qui élève le moins, celle qui
contrarie le moins la nature.</p>
<p>Nous retrouvons ici encore la prédilection que Rousseau a pour
l'éducation naturelle et la peur qu'il a du développement des facultés
intellectuelles de</p>
<p>1. Emile, livre i.</p>
<p>2. Emile, livre n.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Émile, livre h.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On vient de voir s'il est possible de cacher le monde moral aux enfants.
Voyons maintenant s'il est bon de le faire. Ici, au lieu de discuter
contre Rousseau, j'aime mieux lui opposer un ouvrage fort justement
estimé de madame Necker-Saussure intitulé l'Education progressive.
Rousseau croit qu'il faut retarder le plus possible l'entrée de l'enfant
dans le monde moral ; madame Necker-Saussure croit au contraire qu'il
faut l'y faire entrer de bonne heure et dès que la nature elle-même l'y
amène, car la question n'est pas de savoir, comme le pense Rous-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fes, de même que vous prenez un air affligé, il pren- Ja aussi un air
triste et se tirera d'affaire avec</p>
<p>quelques larmes. Dans le premier cas, sa sensibilité s'est émoussée à
force d'être excitée, et ce sera désormais une prise de moins que vous
aurez sur lui ; dans le second, sa sensibilité se sera tournée en
affectation et en simagrées, ce qui est une des maladies que prend le
plus aisément la sensibilité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rien n'est beau que le vrai, le vrai seul est aimable.</p>
<p>*</p>
<p>1. Adèle et Théodore, t. II, p. 102.</p>
<p><pb/></p>
<p>terminer quel est l'avantage particulier de la vérité dans l'éducation,
je dirais qu'elle calme et qu'elle affermit les esprits parce qu'elle
est simple, tandis que la fiction et le drame les agitent, parce que la
fiction et le drame sont compliqués de leur nature.</p>
<p>1. Education progressive de madame Necker-Saussure, t. ler, p. 175-177.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous en avons fini avec l'enfant comme le conçoit Rousseau, c'est-à-dire
avec l'homme animal ; voyons</p>
<p>1. Education progressive, t. Ie', p. 261.</p>
<p><pb/></p>
<p>maintenant l'homme moral, c'est-à-dire l'instruction morale et
religieuse d'Émile, ou la profession de foi du vicaire savoyard.</p>
<p>If</p>
<p>L'INSTI\UCTION ET L'ÉDUCATION MORALE</p>
<p>1</p>
<p>La conduite de la vie dépend de l'instruction de l'esprit presque autant
que de l'éducation du cœur. Avant donc de s'occuper particulièrement de
l'éducation morale d'Émile, avant de lui révéler les idées religieuses
qui devront lui servir de règles et d'appuis, Rousseau s'occupe de la
manière d'instruire Émile et de former son esprit. Il ne cherche pas si
Émile doit être appliqué aux lettres plutôt qu'aux sciences, aux
sciences plutôt qu'aux lettres, toutes questions dont Rousseau ferait
grand fi : il explique seulement de quelle façon il veut s'y prendre
pour développer l'esprit de son élève. Cette méthode d'instruction a ses
avantages et ses inconvénients, qui méritent d'être examinés.</p>
<p><pb/></p>
<p>yons voir plus clairement qu'ailleurs la méthode naturelle d'instruction
que suivent les enfants. Rousseau croit que « les enfants, n'étant pas
capables de jugement, n'ont point de véritable mémoire. Ils retiennent
des sons, des figures, des sensations, rarement des idées, plus rarement
leurs liaisons1. » Les enfants n'ont pas la mémoire des hommes, mais ils
ont la mémoire des enfants, celle qu'il leur faut, celle qui les initie
le plus vite possible aux connaissances qui leur sont le plus
nécessaires, celle qui leur apprend la langue et l'écriture, celle qui
les met en communication avec le monde qui les entoure.</p>
<p>1. Emile, livre n.</p>
<p>2. Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Emile, livre 11.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rousseau ne veut pas non plus qu'on enseigne l'histoire aux enfants. Les
enfants, selon lui, ne sont point capables de goûter l'histoire, parce
que « la</p>
<p>Edzication pi-ogressit,e, livre n, p. 237-238.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Emile, livre Ii.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Emile, livre Il.</p>
<p><pb/></p>
<p>Faire du travail un jeu ou du jeu faire un travail, c'est du même coup
défigurer le travail et le jeu : le travail alors devient frivolité, ou
le jeu devient ennui; mais c'est surtout troubler l'ordre établi par la
loi divine et ôter au travail le caractère grave et sacré que Dieu lui a
donné. Le travail est pour l'homme un châtiment, mais un de ces
châtiments médicinaux dont parle saint Augustin dans la Cité de Dieu,
c'est-à-dire un châtiment qui corrige et qui purifie ceux qu'il frappe.
Le travail est même un tel bien, quoiqu'il soit un châtiment, que saint
Augustin croit qu'Adam dans le paradis terrestre, avant sa faute et sa
punition, a travaillé par plaisir et par goût. Il reste dans le travail,
tout pénible qu'il est</p>
<p>1. Emile, livre 111.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'abord, un peu de cette joie qui l'aurait accompagné dans le paradis
terrestre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Emile, livre ID.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tion des collèges, n'ont garde de savoir cela 1. »</p>
<p>t. Emile, livre iv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J. Emile, livre îv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 - Emile, livre v.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Emile, livre IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Fontenelle, de l'Origine des fables, t. 111, p. 227.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Fénelon, De l'éducation des Filles, édition de Toulouse, 1810, t.
III, p. G9.</p>
<p><pb/></p>
<p>phisme. Fénelon n'en a pas peur, car il comprend le progrès qui se fait
dans l'esprit des enfants, et il sait qu'ils peuvent commencer sans
danger par l'idolâtrie : cela ne les empêchera pas d'aboutir aux
connaissances exactes et élevées de la théologie chrétienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>fant, s'allumant au foyer des deux plus purs amours de cette terre:
l'amour maternel et l'amour filial ?</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>présent; et moi, messieurs, je crois en Dieu 1. » Cette profession de
foi chez mademoiselle Quinault me paraît presque plus belle que celle du
vicaire en face des Alpes.</p>
<p>La profession de foi du vicaire savoyard n'est donc * pas dans Rousseau
une fiction romanesque ; il y exprime sa pensée et son sentiment; mais
il n'a pas pris son vicaire et l'élève qu'il lui donne dans l'his-</p>
<p>~. Mémoires de madame d'Épino:y, année 1751.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Livre iv, p. 156.</p>
<p><pb/></p>
<p>La vérité, de l'homme incomplet héritage,</p>
<p>H Il y a donc dàns Jocelyn et dans le vicaire savoyard</p>
<p>1. Jocelyn, ixe époque.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>reconnaît ici ce que Corneille dit de la grâce dans Polyeucte :</p>
<p>.... La grâce</p>
<p>Ne descend pas toujours avec même efficace;</p>
<p>Après certains moments que perdent nos langueurs, Elle quitte ces traits
qui pénètrent les cœurs;</p>
<p>Le nôtre s'endurcit, la repousse, l'égaré :</p>
<p>Le bras qui la versait en devient plus avare,</p>
<p>Et cette sainte ardeur qui doit porter au bien Tombe plus rarement ou
n'opère plus rien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une patrie en récompense d'avoir d'abord retrouve Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Il y a dans cette seconde partie deux points importants que je veux
traiter rapidement: les doutes en faveur du christianisme, les doutes
contre le christianisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Emile, livre iv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Non-seulement Rousseau a des moments où il se rapproche volontairement
du christianisme, mais même quand il semble vouloir s'en écarter, il y</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Saint Augustin, sermon sur le psaume 5~.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Fin de la profession de foi du vicaire savoyard.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Saint Augustin, ad Simplicium.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XII</p>
<p>L'ÉDUCATION DE LA FEMME DANS L'ÉMILE</p>
<p>Le corps, l'esprit et l'âme de l'élève de Rousseau sont formés : il est
homme; il faut maintenant lui trouver une compagne. Ici vient Sophie, et
Rousseau, qui fait plutôt un ouvrage d'éducation qu'un roman, ayant à
parler de Sophie ou de la femme, ne manque pas cette occasion de traiter
de l'éducation de la femme, comme il a traité de l'éducation de l'homme.
Nous devons examiner rapidement quelles sont ses idées sur ce sujet, si
souvent traité avant lui et après lui.</p>
<p>Je ne veux pas ici comparer les idées de Rousseau avec celles des
différents auteurs qui ont écrit sur l'éducation des filles : ce serait
le sujet d'un livre : mais je profiterai de la publication que M.
Lavallée a faite des lettres de Madame de Main- tenon sur l'éducation
pour comparer rapidement les principes de Rousseau sur l'éducation des
femmes avec ceux de Madame de Maintenon. Il n'y a pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Madame de Maintenon aussi bien n'est pas le seul novateur de son temps
en ce qui touche l'éducation des filles. En 1681, c'est-à-dire cinq ans
avant la fondation de Saint-Cyr, Fénelon, dans son traité De l'éducation
des Filles \ montrait combien il est important de bien élever les
tilles. Ne sont-ce pas, dit-il, les femmes qui ruinent ou qui
soutiennent les maisons, qui règlent tout le détail des choses
domestiques, et qui par conséquent décident de ce qui touche le plus à
tout le genre humain? Il faut donc, dans l'intérêt des familles et dans
l'intérêt de l'État, « qui n'est que l'assemblage de toutes les
familles, » que les femmes soient bien élevées. Suffit-il pour bien
élever une fille de la mettre au couvent? Les bons couvents assurément
valent mieux que les familles</p>
<p>1. Le traité de l'éducation des Filles fut composé en 168 1 • mais il ne
fut publié qu'en 1687, un an après la fondation de Saint-Cyr, quand
celte fondation venait de mettre en lumière l'importance de l'éducation
des filles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fauts dans les occasions, et qui lui donne l'exemple de n'en user
qu'avec modération pour le seul besoin 1. »</p>
<p>2. Voir, p. 32, Lettres de madame de Maintenon, édition La- vallée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Assurément nous sommes loin de la sévérité de la vieille éducation, plus
loin encore de la vieille igno-</p>
<p>1. Instruction chrétienne, etc., p. 156 et 177.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 1. De l'éducation des Filles, ch. Ir.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mémoires de madame Lafarge, t. Ier, p. 154.</p>
<p><pb/></p>
<p>votre maître d'hôtel que des disputes des théologiens sur la grâce...
Tout est perdu si elle s'entête du bel esprit et si elle se dégoûte des
soins domestiques »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Lettres sur l'Education, p. 94.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jamais attendre en paix J'étais en bon train, ma chère fille ; mais je
n'ai pu continuer ma lettre. Adieu, je vous donne le bonsoir 1. »</p>
<p>1. lettres sur l'Education, p. 103.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Lettres sur ['Education, p. 126.</p>
<p><pb/></p>
<p>fera aimer et respecter. Prêchez sincèrement, ma chère fille, cette
dévotion pratiquée selon l'état où Dieu nous a appelés1. »</p>
<p>1. Lettres sur l'Education, p. 311,</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Lettres sur l'Education, p. 198.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous retrouvons dans Jean-Jacques Rousseau beaucoup des maximes de
Fénelon et de madame de Maintenon, et quiconque ne ferait attention
qu'aux ressemblances entre le cinquième livre de l'Émile et le Traité de
Fénelon ou les Lettres de madame de Maintenon serait tenté de croire à
une conformité de principes bien plus grande que celle qui existe au
fond. Voyons d'abord ces ressemblances, nous viendrons ensuite aux
différences, et nous en expliquerons la cause et la portée.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Emile, livre v.</p>
<p>2. Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Entretiens sur fEducatioll, p. 54.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Emile, livre v.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je sais bien que Rousseau, pour relever la femme telle qu'il la prend
dans cette histoire naturelle qu'il invente, lui donne la pudeur dont il
fait une qualité</p>
<p>1. Emile, livre v. — Sophie, ou la Femme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une vérité de l'ordre moral; dans le christianisme, cette vérité est de
plus un droit consacré par l'histoire de l'Église. Les femmes n'ont pas
eu moins de martyres que les hommes, et le ciel n'a pas moins de saints
que de saintes, parce que la société des bienheureux est la plus
parfaite expression de la société humaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Emile, livre v.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Emile, livre v.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Emile, livre v.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Avis d'une mère ci sa fille, par madame la marquise de Lambert, p. 23
et 24.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Emile, livre v.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons vu comment Rousseau traite de l'éducation de la femme en
général. Voyons maintenant comment il peint Sophie et la met en scène.
Ici nous touchons au roman qui est contenu dans l'Emile.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. « Avec le tempérament d'une Italienne et la sensibilité d'une
Anglaise, Sophie a pour contenir son coeur et ses sens la fierté d'une
Espagnole. » Tous ces mots me répugnent. L'antiquité est plus chaste,
même quand elle dit :</p>
<p>In me tota ruens Tenus Cyprum deseruit.</p>
<p>(HORACE, liv. I,r.)</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Emile, livre v.</p>
<p>2. Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de cet avis. Il règle et gouverne les deux amants le jour même de leur
mariage, il se fait le directeur et le casuistede leur lit nuptial, et
le philosophe qui a fait un si bel éloge de la pudeur la fait fuir par
ses conseils de l'asile même qui a le plus besoin de s'en honorer, et
tout cela pour y introduire je ne sais quelle sagesse ou quelle hygiène
indécente.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIII</p>
<p>ROUSSEAU A MONTMORENCY</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quel charmant portrait, et comme, pour peindre la délicatesse exquise
que madame de Luxembourg savait mettre dans ses entretiens, le peintre
devient lui-même fin et délicat? quelle souplesse inattendue</p>
<p>1. Confessions, livre x.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'pas faits pour avoir la moindre relation entre eux 1.»</p>
<p>1. Correspondance, édition Furne, t. IV, p. 302.</p>
<p><pb/></p>
<p>Coindet est un personnage curieux et piquant dans la galerie des
Confessions. La courte notice que je trouve sur M. Coindet dans
l'Histoire de Jean-Jacques Rousseau par M. de Musset-Pathay ne s'accorde
pas avec le portrait qu'en fait Rousseau. Je serais tenté cependant de
prendre des deux côtés pour avoir la véritable physionomie de M.
Coindet. Dans Rousseau, Coindet est un personnage avisé et subalterne ,
qui se sert de ses relations avec Rousseau pour entrer dans le monde et
s'y faire bien venir, qui fait les honneurs de Rousseau, qui le montre,
si je puis ainsi dire. Rousseau le voit, le laisse faire, et s'en plaint
ou s'en moque, selon son humeur. « Depuis mon établissement au petit
château, dit Rousseau, Coindet m'y venait voir très-souvent, et toujours
dès le matin, surtout quand M. et Madame de Luxembourg étaient à
Montmorency. Cela faisait que, pour passer avec lui la journée, je
n'allais point au château. On me reprocha ces absences : j'en dis la
raison. On me pressa</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>f. Confessions, livre x.</p>
<p><pb/></p>
<p>De même que les amis de Rousseau devenaient ceux de M. et de madame de
Luxembourg, les amis de M. et de madame de Luxembourg devenaient ceux de
Rousseau. Il raconte avec plaisir comment, sur la terrasse de sa maison
de Montlouis, il recevait sou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Loisirs d'iii2 ministre, oit Essais dans le goût de Montaigne,
composés en 17 36 par M. d'Argenson, tome 1er, p. 187 ; ouvrage</p>
<p><pb/></p>
<p>En disant tout ce que Voltaire savait mettre de grâce et de dignité,
d'aisance et de réserve dans son</p>
<p>intéressant et curieux d'un homme qui avait beaucoup de jugement et
beaucoup de cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tent les amitiés du monde; mais celle-là, ils se la donnaient, je pense,
de bonne foi. Rousseau ne pouvait pas donner si peu. Il se livrait tout
entier, mais il ne se livrait que pour peu de temps. Le moindre ombrage,
la plus légère fantaisie, et même, sans cela, le seul effet de cette
incompatibilité d'humeur qu'il avait avec le monde faisaient qu'il se
retirait bientôt, comme il s'était avancé, tout d'une pièce.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Confessions, livre x.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'elle. Madame de Luxembourg avait bien assez d'esprit, voulant avoir
Rousseau dans son entourage, pour le garder avec toutes ses gaucheries.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant Rousseau se sentait déchoir chaque jour auprès de madame de
Luxembourg. Il expliquait bien son déclin par ses gaucheries; mais cela
ne suffisant pas, il supposa qu'il avait un rival de faveur auprès de
madame la maréchale : ce rival était le chevalier, alors l'abbé de
Boufflers, gai, charmant, pimpant, aimable, et dont la grâce et l'esprit
d'à-propos faisaient encore mieux ressortir la gaucherie de Rousseau.</p>
<p>M. de Boufflers n'est point assurément un des grands noms du
dix-huitième siècle. Cependant, quand nous le trouvons, comme en ce
moment, auprès de Rousseau, il est bon d'en dire un mot. La vie et
l'esprit de M. de Boufflers montrent un des côtés</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Boufflers fut d'abord abbé, et il avait comme abbé plus de 40,000
livres de rentes en bénéfices. C'était pour cela que sa famille lui
avait trouvé une vocation pour l'état ecclesiastique. Il faisait au
séminaire des chansons impies et libertines, il y fit même son conte
d'Aline, î,eiite de Golconde, qui est un assez joli conte, dans le genre
de ceux de Voltaire, mais peu édifiant. La société du dix-huitième
siècle n'était pas difficile en fait de vocations ecclésiastiques ; elle
trouva cependant que M. de Bouf-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur d'Aline écrivit des lettres sur la Suisse, et Grimm en cite
quelques pensées qu'il admire plus</p>
<p>1. Cor "opondances de Grimm, t. V,p. 167</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je vois l'académie où vous êtes présente;</p>
<p>Si vous m'y recevez, mon sort est assez beau;</p>
<p>L'ancien gentilhomme appliquait même aux princes de l'ère nouvelle ce
don de louer gracieusement qu'il avait eu au suprême degré. Voici des
vers qu'il fit, chez la princesse Élisa Bacciocchi, sur le prince Jérôme
Bonaparte qui revenait d'une croisière :</p>
<p>Les vers étaient jolis, mais ce n'était plus guère le temps des jolis
vers, et M. de Boufflers ne fut 'pas préfet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Personne n'a mieux défini sa maladie que Rousseau lui-même. Il y avait
quelques retards dans l'im-</p>
<p><pb/></p>
<p>1. M. de Malesherbes, qui était alors chargé de la direction de
l'imprimerie et de la librairie, était grand partisan de Rousseau. Il
avait fait lui-môme le traité de Rousseau avec le libraire Duchesne pour
l'impression de l'Emile, et il en corrigeait les épreuves.</p>
<p><pb/></p>
<p>semblance; que dis-je? m'y montrer l'évidence et J a démonstration 1. »</p>
<p>1. Confessions, livre XI.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voyez la Nouvelle Héloïse, troisième partie, lettre xxtf.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dirai qu'il est un calomniateur, que c'est lui qui a fait la Pucelle,
qu'il veut méchamment mettre sur mon compte. » '</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ennemis, et qui introduisait le cheval de Troie dans les murs :</p>
<p>Scandit fatales machina muros</p>
<p>Faeta armis: pueri circum innuptaeque puellæ Sacra canunt fenumque manu
contingere gaudent.</p>
<p><pb/></p>
<p>démolir notre maison, sans vouloir ni savoir en bâtir une autre, et les
démolisseurs, qui nous semblaient si aimables ou si intéressants, n'en
savaient pas plus que nous, ce qui fait que nous sommes restés dans la
rue, tout ébahis de notre aventure, et forcés de prendre le premier
logement venu.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIV</p>
<p>ROUSSEAU ET MALESHERBES</p>
<p>1</p>
<p>J'aime mieux Rousseau dans sa Correspondance que dans ses Confessions;
il y est plus vrai; non pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la réalité, et c'est pour cela que je la préfère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Correspondance, édition Furne, p. 286, t. IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. « Quid tibi prodest si eges facultate et ardes cupiditate ? » — a
Forte in divite est pecunia et non avaritia : et in paupere non est
pecunia, sed avaritia. » (Saint Augustin, sur le psaume 51.)</p>
<p><pb/></p>
<p>1. « Funus divitis antecedit lugubris turba servorum, fere- trum
pauperis praecedit angelorum psallentium multitudo. » (Saint
ChrysostOme, sermon 121.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« ... On dirait, en lisant la lettre de Cassius, qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bitieux embarrassé de sa femme, qui veut couvrir du masque de l'héroïsme
son inconstance et ses projets d'agrandissement. »</p>
<p>De toutes amitiés il détache son âme,</p>
<p>dit Orgon, expliquant le genre de fanatisme qu'il prend dans l'entretien
de Tartufe,</p>
<p>Et je verrais mourir frère, enfant, mère et femme, Que je m'en
soucierais autant que de cela!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'harmonie et la paix dans l'âme humaine, dont elles font une image du
ciel.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Page 827.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cédez-moi vos vingt ans, si vous n'en faites rien!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>clamait pompeusement le rôle d'Auguste, lui gâtait le vers de Corneille :</p>
<p>Soyons amis, Cinna; c'est moi qui t'en convie.</p>
<p>1. Troisième dialogue, Rousseau juge de Jean-Jacques, p. 131. Édition
Parne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avant d'entrer dans les détails de cette révélation, je crois qu'il est
bon de dire quelques mots du disciple que Rousseau s'était fait 4n M. de
Malesherbes. Je ne puis point passer devant cette généreuse figure de
Malesherbes sans m'y arrêter un instant, car M. de</p>
<p><pb/></p>
<p>Malesherbes est, de tous les partisans de Rousseau, celui dont la vie et
la mort honorent le plus le maître dont il avait embrassé les doctrines.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Essai stir la Vie, les Écrits et les Opinions de M. de Malesherbes,
par M. Boissy d'Anglas, t. Ior, p. 395.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Essai sur la Vie, les Ecrits et les Opinions de M, de Malesherbes,
par M. Boissy d'Anglas, t. Ier, p. 504.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand M. de Malesherbes prit la direction de la librairie, il s'était
fait des principes sur cette matière, et il voulait les appliquer. La
presse n'était pas libre ; les livres ne pouvaient paraître qu'autorisés
par une censure. Comment exercer cette censure? « Les uns,</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les mémoires sur la librairie avaient été rédigés en 1758 pour le
dauphin, fils de Louis XV et père de Louis XVI, de Louis XVIII et de
Charles X.</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit par le récit que je viens de faire combien les fonctions du
directeur de la librairie étaient importantes. Il pouvait beaucoup
servir et beaucoup desservir les écrivains. M. de Malesherbes les servit
beaucoup, tous ceux du moins qu'il estimait et qu'il aimait, par goût et
par conviction d'abord : il avait leurs idées et leurs sentiments; il
les servit aussi,</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voyez la Correspondance inédite de Voltaire, t. 1er, p. 229 et
suh'antes; chez Furne, 1856.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Édition de l'Essai sur les mœurs, par Néaulme, libraire de La Haye.
Lettre du 29 mars 1754.</p>
<p><pb/></p>
<p>1.128 février 1754.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu que cette perpétuelle défaite de la vertu et de la sagesse dans
leur lutte ici-bas contre les événements et leur perpétuelle résistance:
il.y a longtemps que la vertu et la sagesse, si elles étaient purement
humaines, se seraient lassées de la lutte1.</p>
<p>1. « Unde esset, magnum perseverare, nisi inter molestias, tentaliones
et scandala esset perseverandum? » (Saint Augustin, sur le psaume 51.) - ,</p>
<p><pb/></p>
<p>je vois un orage qu'un jour la toute-puissance royale ne pourra calmer,
et parce que des fautes de négligence ou de lenteur, qui ne seraient
regardées que comme des fautes légères dans d'autres circonstances,
peuvent être aujourd'hui des fautes irréparables qui répandront
l'amertume sur toute la vie du roi, et précipiteront son royaume dans
des troubles dont personne ne peut prévoir la fin... On dira que le
danger que j'annonce ne peut pas être prochain. Celui qui l'assurerait
me paraîtrait bien téméraire. Quoi qu'il en soit, ce pourrait être une
consolation pour un homme de mon âge, mais non pour le roi 1. »</p>
<p>1. Roissy ù'Áng-lail, t. Il, p. 83, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il cherche la popularité 1 — Non, il cherche la justice ! — Et quand
Malesherbes défendait Louis XVI, les courtisans du peuple disaient aussi
: Que nous veut cet homme avec son roi? Il cherche l'estime des émigrés
! — Non, il cherche la justice ! Ah! s'il n'avait pas défendu le
colporteur, je lui saurais peut- être moins de gré de défendre le roi.
Il pourrait n'être qu'un serviteur lidèle et persévérant de la</p>
<p><pb/></p>
<p>1. « Yarialu sunt lempora, non fidc:&gt;.» (Saint Augustin, sur le psaume 50.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On voit que dans cette lettre la modestie de Ma- lesherbes est
accompagnée d'une juste fierté. Tout en lui est tempéré ainsi et relevé
admirablement, la modestie par la fierté, la gaieté par la fermeté, l'a- f</p>
<p>1. Boissy d'Anglas, t. II, p. 213, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>mour de la liberté par le dévouement au roi; il est grand par
l'équilibre des qualités de son âme.j</p>
<p>lit</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le.tire quatrième.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Lettre première.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>0 ubi campi</p>
<p>Sperchiusque et virginibus bacchata Lacoenis Taygeta! quis me gelidis in
vallibus Hcemi Sistat, ct i ngcnti ramorum protegat umbra!</p>
<p>La nature a beau être immense ; sa grandeur abstraite ne remplace pas le
charme personnel de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'un de l'autre pour avoir tout leur prix dans l'art comme dans le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mon imagination ne laissait pas longtemps dé- serte la terre
ainsiparée. Jelapeuplaisbientôtd'êtres selon mon cœur, et chassant bien
loin l'opinion, les</p>
<p>1. « Nec Salomon, in omni gloria sua, cooperlus est sicut unum ex illis.
o (Saint MatLh., ch. vi, vers. 29.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;3 grand Être ! sans pouvoir dire ni penser rien de plus 1. »</p>
<p>1. Lettre troisième.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au réveil de l'Amour, de Flore et du Zéphir,</p>
<p>Quand chacun de nos sens nous apporte un plaisir, On jouit au hasard, et
la joie insensée A notre âme en tumulte interdit la pensée;</p>
<p>Mais ici mon bonheur me laissait réfléchir,</p>
<p><pb/></p>
<p>jouir, ce qui est très-vrai ; mais ce que je vous demande, ô poète,
c'est de réfléchir et de jouir vous- même comme le fait Rousseau ; c'est
de me faire partager le charme de votre jouissance et l'essor de vos
pensées.</p>
<p>Frères, de ces deux voix étranges, inouïes,</p>
<p>Sans cesse renaissant, sans cesse évanouies, Qu'écoute l'Éternel durant
l'éternité,</p>
<p>L'une disait nature! et l'autre humanité!</p>
<p>Assurément j'aimerais mieux, pour mon goût particulier, que la nature et
l'humanité eussent des traits plus distincts que ceux que leur donne le
poëte. J'aimerais mieux que la nature fût la campagne, celle d'Horace ou
celle de Rousseau, celle que mon œil peut embrasser, ou celle qu'aiment</p>
<p><pb/></p>
<p>Enivrez-vous de tout 1, enivrez-vous, poètes,</p>
<p>Des gazons, des ruisseaux, des feuilles inquiètes,</p>
<p>Du voyageur de nuit dont on entend la voix,</p>
<p>De ces premières fleurs dont février s'étonne,</p>
<p>Des eaux, de l'air, des prés et du bruit monotone</p>
<p>1. Dit encore M. Hugo.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que font les chariots qui passent dans les bois. .........................</p>
<p>Si vous avez en vous, vivantes et pressées,</p>
<p>Un monde intérieur d'images, de pensées,</p>
<p>De sentiments, d'amour, d'ardente passion,</p>
<p>Pour féconder ce monde, échangez-le sans cesse Avec l'autre univers
visible qui nous presse !</p>
<p><pb/></p>
<p>accepte toutes les offrandes, celle du pauvre comme celle du riche.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XV</p>
<p>LE CON TRAT SOCIAL</p>
<p>DU POUVOIR ABSOLU DE L'ÉTAT ET DE LA SOUVERAINETÉ DU PEUPLE</p>
<p>1</p>
<p>1. Voyez le rapport sur la police générale par Saint-Just, 15 avril
1794. Saint-Just décerne il Rousseau le titre de l'homme</p>
<p><pb/></p>
<p>révolutionnaire (Histoire parlementaire de la Révolution, t. XXXIII, p.
309).</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous savons par les Mémoires de Saint-Simon jus-</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Saint-Simon, t. IX, édition Sautelet, p. 44 et 45.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Histoire parlementaire de la Révolution, t. XXVIII, p. 184.</p>
<p>2. Digeste, titre IV, de Constitutionibus principum.</p>
<p><pb/></p>
<p>même coup proclamé et abdiqué ses droits, faisant pour ainsi dire ce que
Sénèque prétend que Dieu a l'ait avec le monde: semai j i,(ssit, semper
paret ; il a créé une fois, pour obéir toujours.</p>
<p>Nous savons maintenant ce que la Convention et le Comité de salut public
cherchaient dans le Contrat social; ils y cherchaient la souveraineté
absolue de l'État, c'est-à-dire le droit de tout faire sans se soucier
des droits de l'individu. Cette doctrine fatale est dans le Contrat
social, mais elle n'y est pas seule, et elle se trouve tempérée et
limitée par les autres doctrines qui l'entourent. Ce fut le malheur et
le tort de la Convention de l'y prendre seule, en laissant de côté les
autres principes, et de faire de ce principe isolé le titre despotique
du Comité de salut public. Une fois créé, le titre ne périt pas :
l'Empire en hérita, et le décora par la gloire en même temps qu'il le
modéra par la justice civile.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>1. Ce nombre de dix. mille citoyens est le nombre fixé dans la
République de Platon. Livre III, chap. 1er.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non-seulement dans les petits États on sent qu'on est souverain, au lieu
de seulement sentir qu'on est sujet; mais les petits États sont aussi,
selon Jean-Jacques Rousseau, plus forts que les grandsl. Selon qu'un État</p>
<p><pb/></p>
<p>est grand ou petit, il doit aussi avoir une forme différente de
gouvernement. « Si dans les différents États, dit Jean-Jacques Rousseau,
le nombre des magistrats suprêmes doit être en raison inverse de celui
des citoyens, » c'est-à-dire que plus l'État s'agrandit, plus le
gouvernement doit se resserrer, tellement que le nombre des chefs
diminue en raison de l'augmentation du peuple, « il s'ensuit qu'en
général le gouvernement démocratique convient aux petits États,
l'aristocratique aux médiocres, et le monarchique aux grands. »</p>
<p>Ainsi l'État pour lequel Jean-Jacques Rousseau écrit</p>
<p><pb/></p>
<p>le Contrai social est un petit État et qui n'a point de grande capitale.
Cet État assurément n'est pas la France.</p>
<p><pb/></p>
<p>liberté qu'aux dépens de celle d'autrui, et où le citoyen ne peut être
parfaitement libre que l'esclave ne soit extrêmement esclave. Telle
était la position de Sparte. Pour vous, peuples modernes, vous n'avez
point d'esclaves, mais vous l'êtes; vous payez leur liberté de la vôtre.
Vous avez beau vanter cette préférence, j'y trouve plus de lâcheté que
d'humanité. »</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Écrit en 1832.</p>
<p><pb/></p>
<p>Prêchait-il au nom de la démocratie, et aurait-il voulu changer en États
démocratiques les grands États modernes ? Non, assurément. La
démocratie, selon Rousseau, est un état de société admirable; elle n'a
qu'un malheur, c'est qu'elle est impossible. Quoi! diront beaucoup de
bonnes gens qui croient ou qui veulent que nous soyons une démocratiel,
la démocratie est impossible! Écoutez Rousseau. « A prendre le terme
dans la rigueur de l'acception, il</p>
<p>1. II s'agit, on va le voir, de la démocratie politique, et non dit lq
démocratie civile,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>politique de la république, se souvenait, je pense, de la phrase de
Rousseau, quand, après avoir exposé le programme de la république qu'il
voulait faire, il s'écriait: « Nous voulons en un mot remplir les vœux
de la nature, accomplir les destinées de l'humanité, tenir les promesses
de la philosophie, et absoudre la Providence du long règne du crime et
de la tyrannie1. » Seulement Robespierre, au lieu de se résigner à
l'arrêt judicieux de Rousseau, qui comprend que les hommes ne seront
jamais des dieux, croyait qu'avec un peu de bonne volonté ou beaucoup de
terreur on pouvait redresser l'humanité et corriger l'erreur de la
Providence.</p>
<p>1. Tome XXXIe de l' Histoire parlementaire de la Révolution française,
p. 270.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi le Contrat social n'est point fait pour les grands États. Il ne
prêche point la liberté antique, qui ne peut pas se passer de l'aide de
l'esclavage ; il ne prêche point non plus la démocratie, qu'il regarde
comme un gouvernement impossible : il prêche l'aristocratie élective,
c'est-à-dire le gouvernement des capables et des censitaires, je suis
bien, forcé de rappeler par son nom. Ceux qui, pendant</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Si donc on écarte du pacte social ce qui n'est pas de son essence, on
trouvera qu'il se réduit aux termes suivants : Chacun de nous met en
commun sa personne et toute sa puissance, sous la suprême direc- tion de
la pointé générale...., A l'instant, au lien</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. L'expropriation pour cause d'utilité publique ne détruit pas le droit
de propriété, puisque l'expropriation doit être précédée d'une juste et
préalable indemnité. Ne nous y trompons pas cependant : la facilité
progressive des expropriations procède de la doctrine de la souveraineté
absolue de l'Etat. Chaque jour, le moi s'efface et l'État grandit. Il
n'y a plus d'hommes; il n'y a plus que ce qu'on appelle la société,
masse flottante qui est de plus en plus composée de choses, au lieu
d'être composée de per- sounes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deuxième réflexion. N'y a-t-il pas eu avant Rousseau des législateurs
qui ont voulu aussi changer la nature humaine? n'y en a-t-il pas eu
après lui ? Avant lui, je laisse les législateurs et les philo- - sophes
antiques : Lycurgue, qui a fait de Sparte un</p>
<p>1. Emile.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'État et le législateur de Rousseau ont, comme</p>
<p>1. Cité de Dieu, liv. III, ch. xiv.</p>
<p>2. « Quaeso, ab humano impetremus affectu ut femina spon- sum suum a
fratre suo peremptum sine criniine flevarit. » (Cite de Diell, livre
III, ibid.) On voit que les beaux vers de Cornpille dans le rôle de
Curiaoe :</p>
<p>Et je rends grâce au ciel de n'être pas Romain,</p>
<p>Pour conserver encor quelque chose d'humain,</p>
<p>viennent do saint Augustin. L'idée même du personnage de Camille et
cette opposition de la douleur d'une femme au fanatisme patriotique
tiennent aussi de saint AugnsUn- Corbeille, Cil eqe~Q</p>
<p><pb/></p>
<p>1. 5 février 17 94. — Histoire parlementaire de la 'Révolulion, t. XXXI,
p. 276.</p>
<p><pb/></p>
<p>quelle la vertu est impuissante1. La terreur n'est autre chose que la
justice prompte, sévère, inflexi- # ble : elle est donc une émanation de
la vertu ; elle est moins un principe particulier qu'une conséquence du
principe général de la démocratie appliqué aux plus pressants besoins de
la patrie. » Ces derniers mots font frémir, mais ils procèdent
directement du Contrat social de Rousseau.</p>
<p>Dans la démocratie, en effet, l'État, qui représente la souveraineté du
peuple, est par cela même tout- puissant; tout individu qui « s'oppose à
la volonté générale doit y être contraint par tout le corps, ce qui ne
signifie autre chose sinon qu'on le force d'être libre. » Vous
l'entendez : liberté, égalité, fraternité, ou la mort! L'État étant
l'unité la plus absolue de tous ses membres, de quel droit un citoyen
voudrait-il avoir d'autres opinions que l'État? Cela romprait l'unité.
Aussi Robespierre érige-t-il en principe qu'il « n'y a de citoyens dans
la république que les républicains, » de même qu'un fondateur d'ordre ne
souffre non plus dans sa congrégation que des moines de sa règle.
Partout, en relisant ce rapport de Robespierre, on est frappé de la
singulière ressemblance qui existe entre le législateur tel que le veut
Rousseau, tel que Robespierre prétend l'être, et les fondateurs des
grands ordres religieux du moyen âge. Il n'y a qu'une grande et capitale
différence : la liberté veille aux portes des couvents et ne laisse
entrer que ceux qui veulent être moines; la terreur</p>
<p>1. C'est la définition de l'Inquisition.</p>
<p><pb/></p>
<p>veille aux portes de l'État révolutionnaire et force tout le monde d'y
entrer.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comme le rapport est individuel entre Dieu et chaque homme, comme c'est
dans ce rapport qu'est la sanction de toute loi et la cause de tout
droit et de tout devoir ici-bas, le monde moral a existé dès qu'il y a
eu un homme devant Dieu ; il a été complet dès ce moment. Les
générations infinies des hommes n'y . ont rien ajouté : elles ont
multiplié les éditions sans changer l'ouvrage.</p>
<p>La religion comme la philosophie attestent l'étroite et mystérieuse
union qui existe entre la personnalité divine et la personnalité
humaine, si bien que l'une ne peut pas périr sans l'autre. L'histoire de
l'esprit humain témoigne également de cette vérité. Partout où périt
l'idée d'un Dieu qui est une personne, partout où Dieu n'est plus que le
monde se créant et s'entretenant lui-même, l'homme perd son indépendance
individuelle et finit aussi par n'être p-lus que la partie d'un grand
tout, de même que partout où l'homme cesse d'être un individu et se perd
dans l'État, Dieu perd aussi sa personnalité de créateur et de
conservateur. Quand l'homme n'est plus qu'une chose publique, Dieu n'est
plus lui-même que la substance universelle. Le panthéisme crée l'État
absolu, et l'État absolu crée le panthéisme. Les deux doctrines
s'appellent l'une l'autre, parce qu'elles excluent toutes deux la cause
et le principe de la liberté, c'est-à-dire la personnalité. Quiconque
croit que l'individu ne vit que dans l'État est tout près de croire que
Dieu ne vit que dans le monde, et quiconque croit que Dieu est le monde
est tout près de croire que l'individu n'est que le membre du tout qu'on
appelle l'État.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>Tout a été perdu, selon Rousseau, le jour où « Jésus-Christ vint établir
sur h terre un royaume spirituel : ce qui, séparant le système
théologique du système politique, fit que l'Etat cessa d'être un, et
causa les divisions intestines qui n'ont jamais cessé d'agiter les
peuples chrétiens. » Que veut dire Rousseau ? Croit-il donc qu'il n'y
ait pas eu de guerres civiles et de dissensions intestines parmi les
hommes avant la maxime : Reddite quœ sunt Cernés Cesari et quœ sunt Dei
Deo ? Les Grecs dans la guerre du Pélo- ponèse, et les Romains sous
Marius et Sylla, sous César et Pompée, sous Octave et Antoine, ne con-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comment Rousseau a-t-il pu se faire illusion sur cette singulière
contradiction ? Le sophisme qui l'a trompé est curieux. Sa religion
civile n'a point de dogmes; elle a un catéchisme, mais dans ce
catéchisme il n'y a point d'articles de foi. Rousseau le croit du moins,
et il s'en applaudit. Voyons comment</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Esprit des lois, liv. xxiv, chap. G.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les chrétiens, continue Rousseau, ne peuvent pas être de bons soldats.
'« Ils savent plutôt mourir que vaincre; qu'ils soient vainqueurs ou
vaincus, qu'importe? La Providence ne sait-elle pas mieux qu'eux ce
qu'il leur faut ? » Rousseau est-il le premier qui ait refusé aux
chrétiens le mérite d'être de bons soldats? Non, ces reproches sont
aussi vieux que le christianisme. Les païens du temps de saint Augustin
disaient aussi que l'Évangile était contraire au courage militaire et
condamnait la guerre. « Vous ne devez jamais rendre le mal pour le mal,
disaient les païens aux chrétiens. Quand vous êtes frappés sur une
-joue, vous devez tendre l'autre ; quand on vous</p>
<p><pb/></p>
<p>2. « MisericordiJ,er enim, si fieri posset, etiam bella gereren- tur a
bonis. » Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Contra Faustum, livre XXII, ch. 7-i.</p>
<p>2. Lettre 189°.</p>
<p>3. L Eglise et l Empire romain au quatrième siècle, par M. A. de
Broglie, t. Ier, p. 287.</p>
<p>4. Fénelon, Lettres spirituelles, lettre G3e, édition de M. S. de Sacy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Les anciens, dit Benjamin Constant dans son excellent ouvrage de
VEsprit de conquête et d'usurpation, les anciens trouvaient plus de
jouissances dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>J'entends d'ici les docteurs de la souveraineté de l'État : Niez-vous
donc, me disent-ils, la souveraineté du peuple ? — Oui 1 — Et la
souveraineté du droit divin ? — Oui t —Vous niez donc toute souveraineté
ici-bas?— Assurément; je nie qu'il y.ait ici-bas une souveraineté
quelconque absolue et illimitée,</p>
<p>ce qui veut dire tout simplement, prenez-y garde, que je nie qu'il y ait
personne qui soit Dieu ici-bas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Bulletin de la République, n° 16, 15 avril 1848.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le pouvoir souverain, dit-il, tout absolu, tout sacré, tout inviolable
qu'il est, ne passe ni ne peut passer les bornes des conventions
générales, et tout homme peut disposer pleinement de ce qui lui a été
laissé de ses biens et de sa liberté par ces conventions. » L'intention
de Rousseau est bonne ; mais qui déterminera les bornes de ces
conventions générales? Qui indiquera les limites du pouvoir souverain ?
Le pouvoir souverain lui-même ; sans cela, il ne serait plus souverain.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>volontaire. Ces récits biog^phlattes, je les achèverai</p>
<p>quelque jour.</p>
<p>FIN DU TOME\SppOND ET -DERNIER.</p>
<p>/ify</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Aurf Ï&amp;MK SECOND , 1 S\</p>
<p>CHAPITRE IX. — Rousseau et le théâtre, i CHAPITRE X. — Rousseau et
l'éducation 62 CHAPITRE XI. — Rousseau et l'Emile 111 CHAPITRE XII. —
L'éducation de la femme dans VEmile. 209 CHAPITRE XIII. — Rousseau à
Montmorency 252 CHAPITRE XIV. — Rousseau et Matesh';rbes 293 CHAPITRE
XV. — Le Contrat social .................. 35G</p>
<p>FIN DE LA TABLE DES MATIÈRES DU TOME SECOND.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
