<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Pontmartin, Armand de (1811-1890)">Armand de Pontmartin</author>
<title>Nouveaux samedis : 11e série / par A. de Pontmartin,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Pontmartin, Armand de (1811-1890)</author>, <title>Nouveaux samedis : 11e série / par A. de Pontmartin,...</title>, <date>1875</date>,description :,376 pages
</bibl>
<publisher>Michel-Lévy frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5473888x</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1875">1875</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOUVEAUX</p>
<p>SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>MICHEL LÉVY FRÈRES, ÉDITEURS</p>
<p>OUVRAGES</p>
<p>PS</p>
<p>A. DE PONTMARTIN</p>
<p>Vornat grand ln-18</p>
<p>CAUSERIES LITTÉRAIRES, nouvelle édition 1 vol.</p>
<p>NOUVELLES CAUSERIES LITTÉRAIRES , 2° édition, revue</p>
<p>et augmentée d'une préface 1 —</p>
<p>DERNIÈRES CAUSERIES LITTÉRAIRES, 2e édition 1 —</p>
<p>CAUSERIES DU SAMEDI, 2= série des CAUSERIES LITTÉRAIRES, nouvelle
édition 1 —</p>
<p>NOUVELLES CAUSERIES DU SAMEDI, 2e édition 1 —</p>
<p>DERNIÈRES CAUSERIES DU SAMEDI, 2'- édition 1 —</p>
<p>LES SEMAINES LITTÉRAIRES, nouvelle édilion 1 —</p>
<p>NOUVELLES SEMAINES LITTÉRAIRES, 2e édition { —</p>
<p>DERNIÈRES SEMAINES LITTÉRAIRES, 2E édition 1 —</p>
<p>NOUVEAUX SAMEDIS - 11 —</p>
<p>LE FOND DE LA COUPE 1 —</p>
<p>LES JEUDIS DE MADAME CHARBONNEAU, nouvelle édition 1 —</p>
<p>ENTRE CHIEN ET LOUP, 2e édition 1 —</p>
<p>CONTES D'UN PLANTEUR DE CHOUX, nouvelle édition . . 1 —</p>
<p>MÉMOIRES D'UN NOTAIRE, nouvelle édition 1 —</p>
<p>CONTES ET NOUVELLES, nouvelle édition 1 —</p>
<p>LA FIN DU PROCÈS, nouvelle édition.' 1 —</p>
<p>On ET CLINQUANT, nouvelle édition 1 —</p>
<p>POURQUOI JE RESTE A LA CAMPAGNE, nouvelle édition . 1 —</p>
<p>LES CORBEAUX DU GÉVAUDAN, 2e édition . ....... 1 —</p>
<p>LÉ FILLEUL DE BEAUMARCHAIS, 2e édition 1 —</p>
<p>LA MANDARINE, 2e édition 1 —</p>
<p>LE RADEAU DE LA MÉDUSE, 2B édition 1 —</p>
<p>LETTRES D'UN INTERCEPTÉ, nouvelle édition 1 —</p>
<p>CBA TILt.ON- SUR-SEJ K E. 1MPK I V E IÛ E E. COÎ\.'ULLA3</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAUX</p>
<p>SAMEDIS</p>
<p>PAR</p>
<p>A. DE PONTMARTIN</p>
<p>ONZIÈME SÉ;RIE</p>
<p>l'A HIS</p>
<p>MICHEL LEVY FRERES, EDITEURS</p>
<p>HUE-A-UBER, 3, PLACE DE L'OPEHA</p>
<p>LIBRAIRIE NOUVELLE</p>
<p>B»DLEVARD DES ITALIENS, 15, AO COIS DE L * Il U H DE GKiïJllAT</p>
<p>1875 _•■-•</p>
<p>Droits de reproduction et île tra:hirtinn réservés</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOUVEAUX</p>
<p>SAMEDIS</p>
<p>i</p>
<p>JULES JANIN</p>
<p>5 juillet 1874.</p>
<p>Nous l'aimions tous, — ou presque tous; — nous le pleurons encore, nous
le regretterons toujours, et je ne connais pasde meilleure réponse aux
esprits chagrins qui seraient tentés de chicaner ce nom populaire, ce
demisiècle de légitime célébrité. Ils vous diront, — ceque nous savions
déjà, ce qu'il savait lui-même, — que tout ce qui reluit n'est pas or,
que le Tasse ne vaut pas Virgile, que les mots encombrent les idées, que
ce style étincelant éblouissait trop pouf éclairer, que la lampe
discrète est</p>
<p>préférable au feu d'artifice, que la mobilité des opinions X* 1</p>
<p><pb/></p>
<p>2 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Remontons le cours des années; ramassons sur le sol</p>
<p><pb/></p>
<p>. - JULES JANIN 3</p>
<p><pb/></p>
<p>4 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Qu'était-ce donc que ce roman, l'Ane mort et la Femme guillotinée! Je
l'ai oublié, et'peut-être sied-il de ne pas trop s'en souvenir. Ce n'est
plus un livre, c'est une date, et, même après Notre-Dame de Paris et
CinqMars, Eugénie Grandet et Valentine, Marianna et Colomba, cette date
vit encore. L'immense supériorité de ces récits a effacé le romancier,
mais épargné l'écrivain. Une date aussi, la Confession, où Janin, à
force d'esprit, de piquantes échappées et de digressions ingénieuses,
fit réussir un impossible phénomène; un mari étranglant sa femme, la
nuit de ses noces, pour se punir d'avoir ou=</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES JANIN S</p>
<p><pb/></p>
<p>6 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES JANIN 7</p>
<p><pb/></p>
<p>8 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES JANIN 9</p>
<p><pb/></p>
<p>10 -, NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES JANIN U</p>
<p><pb/></p>
<p>12 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES JANIN 13</p>
<p><pb/></p>
<p>14 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>1. Ce livre est fait et bien fait. Voir le dernier chapitre du volume.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES JANIN 15</p>
<p><pb/></p>
<p>16 NOUVEAUX SAMEDIS .</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LA POÉSIE ATHÉE</p>
<p>MM ACKERMANN</p>
<p>12 juillet 1874.</p>
<p>1. Voir le chapitre suivant.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 " NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>20 . NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>venir de Versailles et de crier au miracle, en l'honneur</p>
<p>de vers tels que ceux-ci :</p>
<p>LA ROSE</p>
<p>Trop de parfumerie ! on voit que l'auteur habite les environs de Grasse.
Sérieusement, au beau temps de ma jeunesse, MM. Emile Barateau et
Gustave Lemoine offraient des vers de cette force au génie des
compositeurs de romances, et ces aimables poètes n'en étaient pas plus
fiers.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>22 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Grand Dieu, qui dois d'en haut tout entendre et tout voir!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>24 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>d'Horace, a dû y voir que la beauté ne suffisait pas en poésie, qu'il y
fallait encore la douceur, le charme... « dulcia sunto ! » — Elle s'est
bien peu inquiétée de ce sage précepte. Rien de plus amer, de plus
désespérant, de plus morne, de plus lugubre que ce lyrisme d'enterrement
civil. Cela fait froid dans le dos. C'est le Lasciate ogni speranza
dantesque, avec cette différence que le désespoir, au lieu d'être le
châtiment du crime, devient la condition même et l'état normal de
l'humanité. Lorsque l'auteur nous parle d'amour— elle a beaucoup de
mémoire ! — ce n'est ni avec la légèreté voluptueuse des païens
couronnés de roses, ni avec l'incomparable mé" lancolie de Lamartine,
cherchant, dans l'invincible tristesse qui se mêle aux enchantements de
la passion partagée, une preuve de nos destinées immortelles. Non ;
l'impitoyable positiviste claquemure les amants entre le néant d'où ils
sortent et le néant où ils vont rentrer. Elle leur applique la devise de
ses pensionnaires de prédilection : courte et bonne. Dans une de ses
pièces les plus vantées, — Paroles d'un amant, — qui n'est qu'une série
de non-sens, l'amoureux, soufflé par le poète, suppose que la mort va le
séparer de l'être idolâtré, et il déclare qu'il ne veut pas qu'on le
console par la promesse d'un monde meilleur où il retrouvera celle qu'il
aime. Ici, je veux citer, afin que les gens d'esprit qui nous disent en
gémissant: « Chef-d'oeuvre déplorable, mais</p>
<p><pb/></p>
<p>S'il se sait infini?... X* 2</p>
<p><pb/></p>
<p>26 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>— « Il y a, dit l'auteur du Génie du Christianisme, un monument curieux
de la philosophie chrétienne et de la philosophie du jour ; ce sont les
Pensées de Pascal, com-</p>
<p><pb/></p>
<p>28 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Pascal de madame Ackermann est donc tout enlier dans son imagination.
C'est purement et simplement une création, — hélas ! ni pure, ni simple,
—„de la philosophie germanique, et non pas, Dieu merci ! un codicille de
ce merveilleux testament que l'on appelle les Pensées. L'exécution, du
moins, est-elle assez belle pour faire amnistier tout ce que la donnée a
de paradoxal? Non ; ces apostrophes, nous l'avons dit, sont de l'Alfred de</p>
<p>Musset, moins le charme ; ces entassements d'images sont</p>
<p>2.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>du Victor Hugo, moins la couleur et la puissance. Qu'on</p>
<p>en juge par quelques vers. Je cite au hasard :</p>
<p>Etc., etc.</p>
<p>J'ignore si mademoiselle Croizette est du granit ; mais, encore une
fois, je la préfère. Quoi ! dirait Alceste, vous aveu le front de
trouver cela beauf II en est du succès de cette poésie positiviste comme
de la popularité de SainteBeuve sénateur. Retranchez l'athéisme ; que
restera-t-il?</p>
<p>J'ai cependant trouvé neuf vers vraiment beaux dans ce volume ; ce sont
justement ceux qui constatent, après le poète de Rolla et bien d'autres,
le ravage, l'impuissance de ces exécrables doctrines, l'amer regret qui
leur résiste, l'impossibilité de remplacer ce qu'elles suppriment par ce
qu'elles invoquent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu ne vas plus savoir où loger tes fantômes ;</p>
<p><pb/></p>
<p>32 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>pour tous, les Nuits,- Pernette, la Vie rurale, Marie, longtemps après
que les Poésies philosophiques auront été reprises par leurs légitimes
propriétaires : le froid, la nuit et le néant,</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>PYTHONISSE ILT BACCHANTE 1</p>
<p>. 19 juillet 1874.</p>
<p>l'Apoca1. Retour du Christ. — Soucenirs d'une Cosaque.</p>
<p><pb/></p>
<p>34 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>lypse de M. Alexandre Dumas, ïHomme-Femme;—celle de George Sand,
EvenoretLeucippe;—celle de M. Edgar Quinet, Merlin l'Enchanteur ; —
celle de Balzac, Seraphita ; — celles de Michelet, de Victor Hugo, de M.
Gagne, etc., etc., et remarquez que je ne nomme que les^plus célèbres.</p>
<p><pb/></p>
<p>PYTHONISSE ET BACCHANTE 3b</p>
<p><pb/></p>
<p>3C NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PYTHONISSE ET BACCHANTE '37</p>
<p>vous dit en souriant: Nous aussi, nous avons été pauvres : nous avons
pleuré, nous avons souffert. Résignez-vous !, Ayez confiance ! Chacune
de vos larmes vous est comptée dans le ciel! ...»</p>
<p>« Les villes capitales s'illuminèrent,et la Bête sedressa, éclairée par
leurs feux. Elle était grande et belle dans sa monstruosité ; mais là
beauté de la face était rongée par des ulcères ; les seins étaient des
trous béants, énormes, hantés par des cancers; les flancs étaient un
cloaque, et sur son ventre était écrit avec un fer rouge : Mort !... » ■</p>
<p><pb/></p>
<p>38 - ' NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>«...Le tourbillon qui enveloppait la Femme s'ouvrit, et le Royaume
céleste apparut dans sa gloire. Les chants et les musiques, les divines
harmonies retentirent, et la Lumière Incréée illumina soudain la
multitude des Esprits. Puissances, trônes, dominations, légions
d'archanges et d'anges, troupes de séraphins (rien des ombres
chinoises), phalanges de chérubins (rien du Mariage de Figaro), peuples
innombrables d'Élus et d'Élues, de Bienheureux et de Bienheureuses, tel
était le monde éblouissant qui se mouvait dans les ondoiements des
gloires lumineuses, tourbillonnant sur les soleils, jouant dans les
courants des mondes, mêlant aux harmonies des sphères le bruissement
sacré d'un colossal Hosannah! »</p>
<p>Et ceci : . -</p>
<p>Les servantes de curés de village préféreront, — et moi aussi, — le plus
médiocre prône de leur maître. Toute la brochure est écrite de ce style
abracadabrant ; sans compter les fautes de français,— dissocier pour
disjoindre, fatidique dans le sens de fatal ou de néfaste au lieu de
prophétique, elcT, etc. — On dirait que la littérature, apocalyptique,
mécontente des services de nos écrivains,</p>
<p><pb/></p>
<p>PYTHONISSE ET BACCHANTE 39</p>
<p><pb/></p>
<p>.... Incedoper ignés Suppositoscineri doloso...</p>
<p><pb/></p>
<p>PYTHONISSE ET BACCHANTE 41</p>
<p>Rien de plus vrai ; mais toutes ces fines ironies ne pour-</p>
<p><pb/></p>
<p>42 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PYTHONISSE ET BACCHANTE 43</p>
<p>elles compromettent Ses arbres, des bancs de gazon, des clairs de lune ;
après quoi, elles se marient. Les âmes sensibles de l'avenir ont de quoi
rêver... »</p>
<p>"fait encore plus de bruit que les poésies de madameAckermann. Car le
scandale qui s'en prend aux personnes a le pas sur celui qui ne
s'attache qu'aux idées. La personnalité dans le roman l'emporte, auprès
des curieux, des</p>
<p>' raffinés et des malins, même sur le blasphème dans le lyrisme. Le
virtuose célèbre dont la femme sauvage, — troppeu sauvage, — déguisée
sous le nom de Robert Franz, a fait son idole, son héros, sa victime, sa
proie,</p>
<p><pb/></p>
<p>44 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PYTHONISSE ET BACCHANTE 45</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>PÉTRARQUE 1</p>
<p>26 juillet 1874.</p>
<p>senli1. propos des "fêtes du cinquième centenaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>PÉTRARQUE 47</p>
<p>ment rivalise avec l'éclat pittoresque du style, comme. M. Félix Gras.
C'est de trouver la note juste.</p>
<p><pb/></p>
<p>48 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PÉTRARQUE 49</p>
<p><pb/></p>
<p>50 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>mes parfaitement libres de maintenir on de refaire notre Pétrarque, tel
qu'il doit être, tel qu'il est. Celui-ci — et c'est le bon — dépend de
notre volonté, et nous pouvons aisément nous le représenter sans rompre
avec la tradition.</p>
<p><pb/></p>
<p>PÉTRARQUE 51</p>
<p><pb/></p>
<p>52 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Quelle merveille de bon sens, de vérité et d'esprit ! Ah! cher maître,
quand vous empruntez le style de la chirurgie ou du cadastre, que vous
êtes coupable !</p>
<p>Quoi qu'il en soit, ainsi posé, ainsi accepté, notre Pétrarque est
parfaitement en mesure, de justifier tous les hommages et toutes les
apothéoses. Il personnifie, dans son expression, sinon la plus haute, au
moins la plus •</p>
<p><pb/></p>
<p>PÉTRARQUE 53</p>
<p><pb/></p>
<p>ment manoeuvré que de la langue vivante ils ont fait une langue morte et
de la langue barbare une langue immortelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>PÉTRARQUE 55</p>
<p><pb/></p>
<p>56 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>familier du foyer populaire, des classes laborieuses et souffrantes, ce
sont des bouffées d'air pur qu'elle doit faire pénétrer dans ces
honnêtes ménages de villageois et d'artisans, jamais^ le souffle chaud
et empesté qui s'exhale des littératures en décadence. En français ou en
italien, le sensualisme est perfide comme un vice ; en provençal, il est
grossier comme un juron. Je crois voir un beau jeune homme des bords du
Gardon ou de la Durance, taillé en hercule, magnifique d'altitude et de
cambrure, en blouse ou en manches de chemise, superbe lorsqu'il lance la
boule,, part pour la chasse ou conduit la farandole, je crois le voir
emprisonnant ses pieds dans des souliers vernis, son torse dans un habit
noir et marivaudant avec une demi-mondaine de Tarascon ou de Carpentras.</p>
<p><pb/></p>
<p>PÉTRARQUE 57</p>
<p>bien en situation, dans une ville catholique, en présence des
représentants de la France et de l'Italie, le lendemain ou la veille de
la bénédiction d'un archevêque? Mettre du réalisme dans un éloge de
Pétrarque, c'est exactement comme si on mettait du protestantisme dans
un éloge de Bossuet. Je n'ajoute rien; il est toujours permis de dire à
ses amis : Prenez garde ! le péril est là. On risque de tomber du côté
où on penche. Méridionaux et poètes, vous avez deslicences; mais, si
vous voulez que votre talent soit mieux admiré, que votre influence soit
plus balsamique, que votre rôle soit plus sérieux, évitez avec .soin
deux péchés capitaux que le catéchisme appelle l'orgueil et la luxure,
et que je nomme plus familièrement-la gloriole et la gaudriole *.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>LES SOIRÉES</p>
<p>DE</p>
<p>LA VILLA DES JASMINS 1</p>
<p>2 août 1874.</p>
<p>Fille de héros, admirablement douée, belle comme un coucher de soleil
dans le golfe de la Napoule, l'auteur des Soirées de la villa des
Jasmins a tous les genres d'esprit et tous les genres d'intrépidité. On
l'a vue, pendant le siège, indifférente aux privations et aux périls,</p>
<p>1. Par la marquise de Bloequeville, née d'Eekn,ûhl.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>60 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>sens n'est peut-être pas bien favorable au triomphe de X* '- 4</p>
<p><pb/></p>
<p>62 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Mais gardons-nous de nous plaindre et surtout de sourire. Ces royales
concessions sont amplement rache-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>64 . NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>La duchesse, vous l'avez compris, n'est pas une héroïne de roman
ordinaire, dont il s'agit de préparer le mariage avec un Gontran ou un
Alfred quelconque. Elle personnifie, malgré sa jeunesse, les poésies,
les grandeurs, les traditions, les croyances, les mélancolies du passé.
Lucio, le poëte, son amant idéal, quasi-dantesque, — le Sténio
spiritualiste de cette Lélia chrétienne, — représente l'avenir ;
Rabboni, ainsi que l'indique son nom d'origine hébraïque, est un MAÎTRE
vénéré et vénérable, un ami éprouvé dans la bonne et la mauvaise fortune
; il tient le milieu entre le mentor et l'apôtre; ses vertus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>:66 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>Si Dieu n'existait pas, il faudrait l'inventer,</p>
<p><pb/></p>
<p>68 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>livre monumental de la marquise de Blocqueville n'est jamais vulgaire;
mais il n'est pas toujours assez simple. Au surplus, au lieu d'une
maussade controverse, j'aime mieux finir par deux petites anecdotes.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES SOIRÉES DE LA VILLA DES JASMINS 69 authentique, veuve Cliquot du
plus pur cachet... Et quel beau luxe! pas de vin d'ordinaire et des
brioches au lieu de pain!...</p>
<p>— Grâce! grâce! répliquai-je. Tu n'as pas pitié de ma gastrite; tu
oublies que je suis forcé de me contenter de deux oeufs frais, d'une
côtelette, d'un verre d'eau rougie et d'une demi-tasse. »</p>
<p>Marcel s'éloigna en me lançant un regard de mépris.</p>
<p>— C'est une paillette, ce n'est pas une excuse. Parle !</p>
<p>— Eh bien! je rends justice comme un autre aux beautés de l'ouvrage, au
talent de l'auteur... Mais, queveux-r tu? Chacun a son petit amour-propre.</p>
<p>— L'auteur des Soirées a adopté une méthode dangereuse, qui devait faire
des mécontents et des envieux ; elle a cité des noms, beaucoup de noms,
au bas de ses pages... Tant que nous restons sur les cîmes, que nous en</p>
<p><pb/></p>
<p>70 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>— Encore une paillette. Tu es insupportable !</p>
<p>Si j'en connais pas un, je veux être étranglé !</p>
<p>Ma foi ! je boude"!... Du moment que l'auteur a voulu faire de ses
citations et de ses notes une récapitulation de ses lectures, ou mieux
encore une galerie où se retrouvent ses admirateurs et ses amis enire
deux touffes de jasmins, pourquoi m'exclure ? Comment n'a-t-elle pas</p>
<p><pb/></p>
<p>— Oh ! que c'est chétif ! que c'est mesquin ! que c'est Zoïle ! que
c'est Thersite ! Lilliput dans l'île des Génies!...</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>UN POËME MYSTIQUE EN 1874'</p>
<p>9 août 1874.</p>
<p>1. Le Poème de Rome, par M. le comte Lafond.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN POÈME MYSTIQUE EN 1874 73</p>
<p>où le sentiment chrétien— que dis-je? où l'idée de Dieu tend à
disparaître de l'art moderne !</p>
<p>telligences, M. le comle Lafond, plus heureux et X* 5</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UN POÈME MYSTIQUE EN 1874 75</p>
<p>J'ai dit que le comte Lafond avait écrit son poëme trop vite et s'était
contenté trop facilement. Il en résulte des inégalités d'exécution qui
saulent aux yeux. Quand le poète se trouve dans un milieu vraiment
poétique, quand le souffle a dequoi s'épancher et s'étendre, quand
l'idée ne peut rencontrer de contradicteurs que parmi les gens de
mauvaise foi, les beaux vers abondent. Qui refuserait d'applaudir des
vers comme ceux-ci :</p>
<p>Je suis las des cités ; deux choses seulement</p>
<p>A mon coeur agité donnent l'apaisement ;</p>
<p>C'est la nature etDieu, la forêt et l'église ;</p>
<p>Car dans leurs profondeurs l'âme se tranquillise.</p>
<p>Recueillement du temple et silence des bois,</p>
<p>Quel grandsursum corda! Nos pères, les Gaulois,</p>
<p>Dans leur simplicité nous ont donné l'exemple,</p>
<p>Et c'est dans les forêts qu'ils retrouvaient un temple.</p>
<p>L'art qui glorifia les Francs, l'art ogival,</p>
<p>Emprunta des grands bois son style sans rival,</p>
<p><pb/></p>
<p>76 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Et Saint-Pierre de Rome, où ma muse s'inspire, Est toute une forêt de
marbre et de porphyre ; Nul Mver n'a changé son feuillage doré; Les
saints sont les oiseaux de ce grand bois sacré, Et nous les entendons,
sous les voûtes antiques, Au Dieu qui les forma gazouiller leurs cantiques.</p>
<p>Et du prédicateur se faisant Yauxi-li-aire... Pontifes, saintes, et
saints, écrivains et poètes...</p>
<p>ou prêter au pape saint Marcel Ie' le langage que voici :</p>
<p>De mes prédécesseurs un seul mot fait l'éloge :</p>
<p>Leur vie est un martyrologe. Aux supplices sanglants duvieux Dioclêlien
Succèdent contre nous les ruses de inlien, etc, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN POÈME MYSTIQUE EN 18*74 77</p>
<p>ou faire dire, en prose rimée, parle peintre Fra Angelico :</p>
<p>De faire aimer notre grand Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>O triomphe de l'art! C'est ton pinceau, VIBE.BT, Qui sous mes yeux ravis
a mis ce ciel ouvert!</p>
<p><pb/></p>
<p>UN POÈME MYSTIQUE EN 1874 79</p>
<p><pb/></p>
<p>80 . NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>UN POÈME MYSTIQUE EN.1874 81</p>
<p>dont la couronne usurpée</p>
<p>... est trop large, et quoiqu'il la rattache, Elle glisse toujours sur
sa grosse moustache.</p>
<p>amenèrent des abus dont profita Luther, se montrer, en</p>
<p>5,</p>
<p><pb/></p>
<p>82 '. 'NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>UN POÈME MYSTIQUE EN 1874 83</p>
<p>certainement pas cueilli l'idée d'un poëme mystique. On est tenté de
proscrire en bloc, avec l'abbé Gaume, tous les classiques grecs et
latins ; et l'on a trop de goût pour ne pas préférer, avec Boileau,l'or
pur de Virgile au clinquant du Tasse, et même pour ne pas regarder
Virgile comme plus religieux,—j'allais dire plus chrétien que le Tasse
et l'Arioste !</p>
<p><pb/></p>
<p>84 NOUVEAUX SAMEDIS :</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>MALOUET 1</p>
<p>i</p>
<p>16 août 1874.</p>
<p>1. Mémoires de Malo'uet.</p>
<p><pb/></p>
<p>86 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>MALOUET 87</p>
<p><pb/></p>
<p>•88 ' NOUVEAUX SAMEDISdes</p>
<p>Aujourd'hui, cette actualité rétrospective est plus frappante encore ;
nous dirions volontiers que, entre les anxiétés de 1868 et les périls de
1874, il existe la même proportion qa'entre la première apparition de la
Lanterne el les derniers crimes de b Commune.</p>
<p>Malouet est de son siècle. Lisez les deux cents premières pages de son
premier volume, où il n'aborde pas encore la Révolution française. Vous
reconnaîtrez, dans sa gracieuse négligence, cette jolie prose des
contemporains de Voltaire, qui mérite d'obtenir l'amnistie pour</p>
<p><pb/></p>
<p>MALOUET 89</p>
<p><pb/></p>
<p>90 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>MALOUET 91</p>
<p><pb/></p>
<p>92 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>MALOUET 93</p>
<p><pb/></p>
<p>Hi NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>MALOUET 95</p>
<p><pb/></p>
<p>96 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>MALOUET 97</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>MALOUET 99</p>
<p><pb/></p>
<p>100 NOUVEAUX SAMEDIS .</p>
<p>ils restituaient tout ensemble la conscience de ses droits et le
sentiment de ses souffrances, agissait, dès le ; premier instant, comme
s'il n'avait rien souffert et comme si chacun de ses droits était doublé
d'un devoir.</p>
<p>En présence de cet utopiste désabusé avant l'épreuve ' et incapable de
réparer le mal qu'ont fait ses écrits, voici Mirabeau. Malouet le juge
et le peint admirablement. Il n'est ni subjugué, ni ébloui par cette
éloquence volcanique; maisil le ménage d'autant plus que jamais natures
ne furent plus différentes. Ici plus de métaphysique préliminaire. Ce
que Cohdorcet, Raynal, Sîéyès, ont rêvéde faire'avec leurs idées, il
prétend le faire avec ses passions. Il personnifie toute une autre face
du péril révolutionnaire ; le gentilhomme déclassé, qui est et sera tou-</p>
<p><pb/></p>
<p>MALOUET 101</p>
<p><pb/></p>
<p>102 NOUVEAUX-SAMEDIS</p>
<p>ris, il meurt le jour où, après avoir fait tant mal, il se</p>
<p><pb/></p>
<p>MALOUET 03</p>
<p><pb/></p>
<p>104 • NOUVEAUX-SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>MALOUET ' 105</p>
<p><pb/></p>
<p>106 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>MALOUET 107</p>
<p>L'élégie, avec ses lointaines espérances entremêlées d'inexorables
tristesses, voilà, en effet, le ton qui convenait aux royalistes dévoués
et modérés pendant la phase qui va de la chute de Robespierre à
l'avènement de Bonaparte. Ces esprits si justes et si droits n'avaient
pas besoin d'être prophètes hors deleur pays pour comprendre combien la
solution monarchique avait alors peu de chances. D'une part, les
blessures élaient trop saignantes pour que</p>
<p>1. Voir un des chapitres suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p>108 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>MALOUET ,:•:. I0Ô;</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>OUVERTURE DE LA CHASSE 1</p>
<p>23 août 1874,</p>
<p>J'ouvrais la chasse avec mon amiLéopold, homme</p>
<p>— Et dire, murmurais-je en m'essuyant le front, que, sur ces mêmes
montagnes, couvertes alors d'épaisses forêts, on chassait peut-être, il
y a quinze siècles, le cerf, le bouquetin, le chevreuil, l'outarde et le
tétras !... sais1.</p>
<p>sais1. de la chasse, par M. le "baron de Noirmont.</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVERTURE DE LA CHASSE 111</p>
<p>— Mais ce livre existe, me répondit-il, et j'en connais peu de plus
intéressants, de plus instructifs, de plus complets; c'est VHistoire de
la chasse en France, par M. le-baron de Noirmont... Commen; se fait-il,
monsieur le. critique, monsieur le chasseur, que vous n'en ayez pas
encore parlé ?</p>
<p><pb/></p>
<p>112 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>grands noms de France s'y groupent autour des chasses royales et font de
cette histoire, avec mille fois plus de mouvement et de couleur, un
supplément aux dictionnaires héraldiques. Il devrait, avec le port
d'armes, la gourde de rhum, le flacon d'arnica et la cartouchière, faire
partie essentielle de l'équipage de tout chasseur sérieux ; et, au lieu
de lui souhaiter la bienvenue, la critique aime mieux s'appesantir sur
une opérette des Bouffes-Parisiens, un roman d'alcôve ou un vaudeville
du PalaisRoyal! — Encore une fois, avons-nous tort ou raison de déclamer
contre l'inégalité des conditions en littérature?</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVERTURE DE LA CHASSE H3</p>
<p><pb/></p>
<p>114 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Ici se présente une question scabreuse, que de M. Noirmont a effleurée
avec un tact admirable. Raconter si bien</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVERTURE DE LA CHASSE IIS</p>
<p><pb/></p>
<p>H6 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Le second volume s'ouvre par l'histoire du droit de cha ■•se, que M. de
Noirmont connaît comme Dalloz connai sait son code. Je passe rapidement
sur ce chapitre</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVERTURE DE LA CHASSE 117</p>
<p>7.</p>
<p><pb/></p>
<p>118 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>Solatia luctus</p>
<p>Exigua ingentis</p>
<p>Dans ces siècles de bénédiction chasseresse où il semble que l'on ne dût
avoir que l'embarras du choix en fait de gourmandises giboyeuses, les
plus grands seigneurs et les plus grandes-dames savouraient avec délices
le cormoran, la buse, lehéron, la grue, le paon, le cygne surtout,</p>
<p><pb/></p>
<p>120 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVERTURE DE LÀ CHASSE 121</p>
<p><pb/></p>
<p>122 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>l'ouvrage, jadis trop vanté, de Brillât-Savarin, est un</p>
<p>. je leur dirai ces mots qu'ils ne comprendront pas : «Remerciez M. le
baron de Noirmont, et passez tranquillement votre chemin. »</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>ROYALISTES ET RÉPUBLICAINS 1</p>
<p>30 août 1874.</p>
<p>1. Essais historiques sur les questions de politique contemporaine, par
M. Paul.Thureau-Dangin.</p>
<p><pb/></p>
<p>124 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ROYALISTES ET RÉPUBLICAINS 12S</p>
<p><pb/></p>
<p>126 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>.1</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPUBLICAINS ET ROYALISTES 127</p>
<p><pb/></p>
<p>128 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPUBLICAINS ET ROYALISTES 129</p>
<p><pb/></p>
<p>130 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPUBLICAINS ET ROYALISTES 131</p>
<p><pb/></p>
<p>13 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ROYALISTES ET RÉPUBLICAINS 133</p>
<p>A présent, quelle fut la part des royalistes dans l'avortement de ces
idées de sagesse qui auraient pu réconcilier la France de 1795 avec la
monarchie de 1789? Ici la</p>
<p>tâche de l'historien et du critique devient plus délicate. X* 8 -</p>
<p><pb/></p>
<p>134 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Essayons cependant d'exposer l'opinion de M. Paul Thureau et d'en
dégager la nôtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROYALISTES ET RÉPUBLICAINS 13B</p>
<p><pb/></p>
<p>13$ NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ROYALISTES ET RÉPUBLICAINS 137 .</p>
<p>aggrava les difficultés.</p>
<p>8.</p>
<p><pb/></p>
<p>138 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ROYALISTES ET RÉPUBLICAINS 139</p>
<p>Ce n'est pas, en effet, des rechutes révolutionnaires ou dés retours
monarchiques que l'on peut dire, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>140 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ROYALISTES ET RÉPUBLICAINS 141</p>
<p>écrivait en juillet 1795 : « Écrasées sous Robespierre, les campagnes
respirent aujourd'hui; elles s'enrichissent de la misère des villes ;
elles font des gains fabuleux ; un sac de blé paye au fermier le prix du
bail d'une terre. Les paysans aisés sont devenus calculateurs,
agioteurs, achètent des meubles recherchés, se disputent les ventes des
biens d'émigrés.n'acquittent aucune imposition, se félicitent
journellement de l'abolition de la dîme et des droits féodaux, et
seront, jusqu'au changement de cette prospérité, jusqu'au retour d'une
nouvelle oppression, assez contents de leur sort pour recevoir la
république sans murmurer. »</p>
<p><pb/></p>
<p>"142 ... NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>paysan qui souffre. Il se dit : « Sous les Bourbons, sous la
monarchie'de 1830, les récoltes étaient meilleures, et tout se vendait
mieux. » Son raisonnement ne va pas plus loin.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROYALISTES ET RÉPUBLICAINS 143</p>
<p><pb/></p>
<p>144 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>II</p>
<p>S'il ne s'agissait que de juger, au point de vue de la plusirn partiale
critique, les chapitres que l'écrivain, si jeune</p>
<p><pb/></p>
<p>ROYALISTES' ET RÉPUBLICAINS 145</p>
<p>Gardons-nous, en effet, de confondre 1815 avec 1814. 1814 fut une
délivrance, 1815 une réaction. La première de ces deux dates arrivait,
hélas! avec son cortège d'humiliations et de tristesses; mais elle était
si nécessaire, il</p>
<p>était si clair que, sans elle, la France allait périr, qu'avec X* 9</p>
<p><pb/></p>
<p>146 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ROYALISTES ET RÉPUBLICAINS • 147</p>
<p><pb/></p>
<p>148f NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ROYALISTES ET RÉPUBLICAINS .149</p>
<p><pb/></p>
<p>ISO NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Certes, nous partageons l'éloquente admiration de M.Paul Thureau pour
leducde Richelieu, pour M. Laine,</p>
<p><pb/></p>
<p>ROYALISTES ET RÉPUBLICAINS 151</p>
<p>Sans doute, ce parti mérite . d'être blâmé; mais, pour que ce blâme fût
absolu, il faudrait que l'on pût nous désigner sous la Restauration une
phase — une seule, — où le libéralisme révolutionnaire etbonapartiste
n'ait pas visé, dans ses attaques, plus haut que les ministres,
l'extrême droite et les détracteurs de la Charte.</p>
<p><pb/></p>
<p>152 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ROYALISTES ET RÉPUBLICAINS 153</p>
<p>une revanche. Aux uns on dirait : « Osez prétendre que</p>
<p>9.</p>
<p><pb/></p>
<p>154 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ROYALISTES ET RÉPUBLICAINS too</p>
<p>dait pas aux chimères de nos imaginations juvéniles, infatuées de je ne
sais quel idéal hellénique et byronien. Il nous restituait au centuple
ce que nous avaient pris une fausse gloire et une fausse liberté ; nous
aurions voulu qu'il nous rendît par surcroît la liberté des vainqueurs
de Marathon et la gloire des vainqueurs d'Austerlitz. Il résista, et
malheureusement cette résistance se résuma dans sa rupture avec M. de
Chateaubriand. Dès lors notre orgueil se fit l'arbitre de nos
antipathies et de nos préférences; nous aimâmes mieux avoir tort avec le
poète que raison avec l'homme d'État.</p>
<p>M. Paul Thureau a merveilleusement rétabli les pro-. portions et les
nuances. Dans ces chapitres écrits de main de maître, un seul détail me
semble discutable:. « M: de Villèle compromis par l'extrême droite. »—
Si je consulte mes impressions et mes souvenirs, je ne crois pas me
tromper en affirmant que l'extrême droite, sous M. de Villèle, subit une
transformation et accepta des alliances. Quels que soient les services
et les mérites d'un ministre, il y a toujours des ambitions trompées,
des vanités froissées, que l'on ne saurait sans paradoxe classer dans
tel ou tel parti. Des gentilshommes de province qui attendaient depuis
trop longtemps la pairie, des royalistes qui s'intitulaient
constitutionnels et qui avaient pied dans les bureaux de la Quotidienne,
s'unirent au' groupe de M. de la Bourdonnaye ; la gauche profita de ce
renfort, dont les opinions politiques dépendaient des</p>
<p><pb/></p>
<p>156 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>circonstances et variaient entre le néo-libéralisme des Débats et les
spirituelles épigrammes de M. Michaud. Si je ne craignais de manquer de
respect aune puissance redoutable et charmante que les révolutions
avertissent sans l'entamer, je dirais que M. de Villèle fut souvent
contrarié, quelquefois compromis, non pas par l'extrême fe droite, mais
par le faubourg Saint-Germain. Les duchesses et les marquises sont
femmes et les femmes admettent rarement que ce qu'elles désirent ou
demandent soit difficile ou impossible. Lorsque ces grandes et belles
dames trouvaient leur ministre récalcitrant, elles s'amusaient à
contrefaire son accent toulousain ; elles s'égayaient aux dépens du
petit Corbière, et prétendaient que sa mère, étant venue le visiter au
ministère de l'intérieur, avait commencé par s'écrier: « Toi dans ce
palais ! La Révolution n'est donc pas finie ! »—Rien de plus curieux que
ces légères velléités d'opposition aristocratique et de fronde mondaine,
au moment où des prodiges d'habileté et d'honnêteté enrichissaient tout
ensemble la noblesse et le peuple, la bourgeoisie et la France.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROYALISTES ET RÉPUBLICAINS 157</p>
<p><pb/></p>
<p>158 NOUVEAUX SAMEDIS •</p>
<p><pb/></p>
<p>ROYALISTES ET RÉPUBLICAINS 159</p>
<p><pb/></p>
<p>160 NOUVEAUX SAMEDIS ':</p>
<p><pb/></p>
<p>ROYALISTES ET RÉPUBLICAINS 161</p>
<p><pb/></p>
<p>162 NOUVEAUX SAMEDIS ..</p>
<p>avec tous les souverains de l'Europe, que de prononcer</p>
<p>une phrase devant MM. Barthe, Dupin, Passy et CuninGridaine.</p>
<p>CuninGridaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROYALISTES ET RÉPUBLICAINS 163</p>
<p><pb/></p>
<p>164 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUX ROMANS DE FEMME 1</p>
<p>6 septembre 1874.</p>
<p>l.-ie Mot de l'énigme, par madame Craven. — Ma Soeur Jeanne, par George
Sand.</p>
<p><pb/></p>
<p>166 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUX ROMANS DE FEMME 167</p>
<p><pb/></p>
<p>168 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUX ROMANS DE FEMME 169</p>
<p>père, Fabrizio, reçoit un jour la visite du duc Lorenzo</p>
<p>x* ' 10</p>
<p><pb/></p>
<p>170 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUX ROMANS DE FEMME 171</p>
<p><pb/></p>
<p>172 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUX ROMANS DE FEMME 173</p>
<p>ressemblant. Mais le roman, oeuvre d'art, oeuvre d'ima10.</p>
<p>d'ima10.</p>
<p><pb/></p>
<p>174 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Une soeur! Le mot de l'énigme! Tel est, en abrégé, le
soixante-quatorzième roman de madame Sand; cette fois, l'énigme est d'un
genre plus mondain. Il s'agit de savoir si Laurent Biesta, le héros et
le narrateur de l'histoire, est, oui ou non, le frère de Jeanne,
laquelle, mieux iniliéequeluiau secret de sa naissance, l'aime d'une ten1.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUX ROMANS DE FEMME 175</p>
<p><pb/></p>
<p>176' NOUVEAUX SAMEDIS „</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUX ROMANS DE-FEMME 177</p>
<p>les vacances parlementaires, jusque dans les mystérieux méandres de
l'imagination romanesque. Madame Craven, catholique libérale, trop
intelligente pour ne pas chérir la fusion, aura voulu rendre un
mélancolique hommage àla mémoire de Louis-Philippe;'—Madame Sand,
confuse d'avoir un moment douté de la république du 4 septembre et de
l'organisateur de la défaite (voir le Journal d'un voyageur pendant la
guerre), ne recule devant aucun sacrifice et aucune métaphore pour se
réconcilier avec le citoyen Gambetta.</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>LA LITTERATURE MILITAIRE 1</p>
<p>13 septembre 1874.</p>
<p>I. Joyeuses Années, par Saint-Genest.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE MILITAIRE 179</p>
<p><pb/></p>
<p>.180 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>la blousesur l'uniforme. Une monarchie pacifique amoindrit le rôle du
soldat et remplace pour lui les ivresses du péril, du succès, de la
conquête et du plaisir, par une vie d'abnégation, de devoir et de
sacrifice. C'est l'idée qui se traduit, sous une forme très-laborieuse
et très-littéraire, dans le livre de Servitude et grandeur militaires,
d'Alfred de Vigny.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE MILITAIRE 181</p>
<p>Bernadolte de ces épopées au.rabais, quionl l'audace de X' il</p>
<p><pb/></p>
<p>182 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE MILITAIRE 183</p>
<p>de fournitures parce que nos généraux sont battus, parce</p>
<p>i que nos armées sont prisonnières, parce que notre frontière est
envahie; puis, ces misérables punis par où ils ont péché, nous
enveloppant dans le châtimentqu'illsubissent, aggravant par leurs folies
nos premiers désastres, déshonorant notre défaite, refusant de consulter
le pays qu'ils ruinent et qu'ils tuent, prolongeant notre agonie pour éter-</p>
<p><pb/></p>
<p>184 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE MILITAIRE 185</p>
<p><pb/></p>
<p>186 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>vous éclairer au sujet de vos dangers véritables, pour .vous égayer aux
dépens de l'ennemi commun. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE MILITAIRE 187</p>
<p>honneur d'avoir représenté la littérature militaire dans son expression
la plus vive, la plus loyale et la plus brillante, au moment même où le
flo.t démagogique menaçait d'engloutir militaires et lettrés.</p>
<p><pb/></p>
<p>188 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE MILITAIRE 189</p>
<p>foin et de paille, des jambes de son vieux cheval Blaireau, des scènes
de maraudage chez le bourgeois ou l'habitant, des enchevêtrements de sa
sabretache, de sa dragonne et de son pompon, des menaces de l'ours ou de
la salle de police, des boutades du brigadier Hirscher, des verres de
punch et de vin de Champagne, de la carriole de madame Bachut et des
longs bras de la mère Giraud, pour s'emparer d'une plume et écrire mieux
que les hommes du métier, c'est une seconde surprise, beaucoup plus vive
et beaucoup moins triste que la première.</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>M. F. GUIZOT</p>
<p>20 et 27 septembre 1874.</p>
<p><pb/></p>
<p>. M. F. GUIZOT 191</p>
<p>premiers orateurs de son temps, président du conseil, victime des
passions populaires qu'il avait trop complaisamment évoquées contre MM.
de Villèle et de Polignac ; puis, qu'il se relèverait, dans l'estime de
tous les partis,—et cela pendant plus d'un quart de siècle,-— par une
pauvreté glorieuse, un travail infatigable, de beaux ouvrages, une noble
retraite, une flore et sereine attitude de spectateur désintéressé, un
mélange de grandes qualités et de petites faiblesses qui rapprochait de
nous cette grave et hautaine figure.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>192 ' NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>presque de religion, avait fini par amener son premier mariage. A cet
incident romanesque succédèrent des années inquiètes, agitées, inégales,
marquées par des alternatives de faveur et de disgrâce, mais éclairées
par le rayon de la jeunesse, et que le ministre parvenu au faîte du
pouvoir ou le vieillard saturé d'hommages a dû bien souvent regretter.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. F. GUIZOT 193</p>
<p><pb/></p>
<p>194 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. F. GUIZOT 195</p>
<p><pb/></p>
<p>196 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>; M. F. GUIZOT 197</p>
<p><pb/></p>
<p>198 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. F. GUIZOT 159</p>
<p><pb/></p>
<p>200 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. F. GUIZOT 201</p>
<p><pb/></p>
<p>202 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>de l'Océan pacifique, où reconnaissance n'était synonyme que de
gratitude! Toutefois, ces médailles avaient leurs revers, ces succès
avaient leurs lendemains, ces heures d'ivresse parlementaire avaient
leurs périls. Nous allons voir ce que ces illusions nous ont coûté, par
quelle fauté M. Guizot compromit les grands principes d'ordre qu'il
était si digne de sauver, et aussi avec quelle noblesse de coeur et
quelle fermeté d'âme, pendant un quart de siècle detravail, de vertu,
d'inspirations généreuses et fécondes, il a payé sa rançon.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>M. F. GUIZOT 203</p>
<p>n'é' ni les grands orateurs ni les grands capitaines, lout changeait ;
les événements prenaient un autre cours. Un nouveau ministère , par cela
seul qu'il eût été nouveau, aurait apaisé les ambitions pressées et les
rancunes furieuses. La France esquivait peut-être cette révolution que
M. Guizot rendait plus imminente en refusant de la prévoir et en
étalant, pour la combattre, tous les trésors de son éloquence. Une
révolution de moins ! Ce ne pouvait être qu'un immense bonheur et un
gage de salut, puisque c'était le contraire de ce que nous avons subi.</p>
<p><pb/></p>
<p>204 NOUVEAUX SAMEDIS .</p>
<p>Patience! Celte révolution falale, inévitable, expiaoire, commença pour
M. Guizot comme un châtiment</p>
<p><pb/></p>
<p>M. F. GUIZOT 205</p>
<p>C'est tout au plus s'il nous est permis d'établir provisoiX*</p>
<p>provisoiX* 12</p>
<p><pb/></p>
<p>206 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>En lisant les premiers, il est parfois difficile de se défendre d'un
mélancolique sourire. On estétonné qu'un esprit si élevé et si ferme
s'arrête avec complaisance sur des dates qui devraient lui apparaître
comme autant de reproches, de regrets ou de remords, et s'ingénie à
faire revivre ce qu'il vaudrait mieux laisser enseveli dans le silence
et dans l'ombre. Les Mémoires pour servir à</p>
<p><pb/></p>
<p>M. F. GUIZOT 207</p>
<p>Il sied de parler des Méditations chrétiennes avec d'autant plus de
respect, qu'elles sont chrétiennes sans être</p>
<p><pb/></p>
<p>208 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. F. GUIZOT 209</p>
<p>12.</p>
<p><pb/></p>
<p>210 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Comment énumérer, dans cet étroit espace, les ouvrages de M. Guizot qui
relèvent de l'histoire ou qui s'y rattachent par quelque endroit ?
Washington, Monk, Pourquoi la Révolution d'Angleterre a-t-elle réussi ?
l'Histoire des Révolutions d'Angleterre remaniée, refondue et complétée
; dans un genre plus familier, mais toujours sérieux, l'Amour dans le
mariage, Un projet de mariage royal; des mélanges littéraires et
biographiques où revivent quelques-unes des figures célèbres ou
charmantes du commencement de ce siècle ; des éludes sur le duc de
Broglie (l'ancien), sur M. de Barante, sur M. Vilet ; avec cela des
articles et des brochu-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. F. GUIZOT 211</p>
<p><pb/></p>
<p>212 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. F- GUIZOT 213</p>
<p>peu fuyante, et faisait mentir le préjugé sur les fronts, bombés et les
fronts déprimés. Le sourire avait le charme d'une rareté et la grâce
d'une concession ; les lèvres, fines et serrées au repos, plissées et
légèrement frémissantes quand la conversation s'animait, laissaient
deviner tout ce que cet arc avait dû décocher de flèches, suivant
l'expression de Sainte-Beuve, lorsque éclataient les orages de la tribune.</p>
<p><pb/></p>
<p>214 . NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Arrêtons-nous ; une fois sur cette pente, nous serions débordés par nos
souvenirs, et nous dépasserions la limite que nous nous sommes fixée. Ce
neserapas Irop de six. mois, d'un an peut-être, pour asseoir notre
opinion, raisonner le blâme ou l'éloge, détailler le pour et le contre,
changer le croquis en portrait et le crayon en burin. Aujourd'hui, tout
près de ce cercueil quia refusé les hommages vulgaires, ne chicanons pas
cette gloire. Elle a été stérile, mais elle est resiée pure; elle nous
appartient, et nous ne sommes plus assez riches pour nous montrer
dédaigneux ou exigeants, méticuleux ou</p>
<p><pb/></p>
<p>M. F. GUIZOT 215</p>
<p><pb/></p>
<p>XIII</p>
<p>LES DEUX LAMENNAIS'</p>
<p>4 octobre 1874.</p>
<p>1. Vie de Jean-Marie-Roberl de Lamennais, par M. S. Ropartz.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES-DEUX LAMENNAIS 217</p>
<p><pb/></p>
<p>218 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DEUX LAMENNAIS 21b</p>
<p>soulève le renégat, ou l'effroi qu'inspire le désespéré.</p>
<p><pb/></p>
<p>220 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DEUX LAMENNAIS 221</p>
<p>il tombera dans le gouffre. Encore et toujours la maladie de notre
siècle: Pratiquer le superflu et négliger le nécessaire !</p>
<p><pb/></p>
<p>222 ' NOUVEAUX:SAMEDISr"</p>
<p>Dès cette époque, Lamennais se tient sur la défensive. C'est un
volontaire qui deviendra réfractaire du moment que ses augustes protégés
lui rappelleront le proverbe : « Les extrêmes se louchent, » et auront
l'air de le juger trop compromettant.pour elfe utile.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DEUX LAMENNAIS 223</p>
<p>Lamennais est tombé ? A cette explication, je crois pouvoir, d'après M.
Ropartz, en ajouter une autre, qui, loin de la contredire, la Complète.
Ce qui exposait d'avance Lamennais aux séductions de l'orgueil, aux
tentations du libre examen, c'est qu'il a été prêtre sans vocation
véritable. La sacerdoce ne fut pas pour lui une mission, mais un joug ;
et ce joug, il s'efforça constamment de l'alléger et de le déguiser,
alors même qu'il disait avec un geste menaçant aux rois et aux
législateurs, aux ministres et aux prélats: «Nous vous montrerons ce que
c'est qu'un prêtre! »</p>
<p><pb/></p>
<p>224 • NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DEUX LAMENNAIS 225</p>
<p>tif, lié par des voeux irrévocables et marqué au front et au coeur d'un
caractère indélébile ? En pareil cas, vous le savez, il n'y a pas de
milieu. Plus le lien qui nous étreint est puissant, plus violent est
l'effort nécessaire pour le rompre, plus cet effort nous jette à
l'extrémité contraire. C'est la différence entre une évasion et un
départ, entre une explosion et un dégagement, entre une chaudière qui
éclate et une fumée qui s'exhale.</p>
<p>goû•13.</p>
<p><pb/></p>
<p>226 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DEUX LAMENNAIS 227</p>
<p><pb/></p>
<p>228 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DEUX LAMENNAIS 229</p>
<p>enfiévrées, insensées, qui, même au point de vue littéraire, ne méritent
pas de survivre, et parfois, — illusion charmante! — il nous semblera
que c'est l'abbé JeanMarie de Lamennais qui a écrit l'Essai sur
l'indifférence.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV</p>
<p>M. D. NISARD</p>
<p>11 octobre 1874.</p>
<p>M.Saint1. de la Littérature française. (Nouvelle édition avec
post-scriptum.)</p>
<p><pb/></p>
<p>M. D. NISARD 231 '</p>
<p><pb/></p>
<p>2.32 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. D. NISARD 233</p>
<p><pb/></p>
<p>234 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. D. NISARD 235</p>
<p><pb/></p>
<p>236 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Le temps n'est plus où je haïssais Boileau comme M. Victor Cousin a
détesté la Rochefoucauld, comme il a aimé madame de Longueville, avec
cette passion personnelle, fougueuse, qui ne reconnaît plus les dates,
né-, glige les effets de lointain et traverse les siècles pour se
retrouver en présence de la bête noire ou de l'idole. A cette époque,
Boileau — nous disions feu Despréaux — nous apparaissait comme un
trouble-fête, comme une sorte de mauvais génie, atteint et convaincu
d'avoir rapetissé, ratissé, amorti le libre épanouissement de notre
littérature, au moment où toutes les fleurs de la renaissance allaient
devenir des fruits pleins de saveur et de</p>
<p><pb/></p>
<p>M. D. NISARD 237</p>
<p><pb/></p>
<p>238 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Quant aux attaques dirigées contre Boileau, et qui ne seront plus
désormais que des demandes d'expertise, des propositions d'arbitrage ou
des constatations de déchet, elles s'expliquent aussi aisément, sans
qu'il soit nécessaire de voir en lui une des augustes victimes de notre
haine contre l'autorité, un illustre martyr de nos sourdesrévoltes
contre quiconque veut nous régenter, un compagnon des glorieuses
infortunes de ces monarques, de ces mi-</p>
<p><pb/></p>
<p>M." D. NISARD 239</p>
<p><pb/></p>
<p>240 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. D. NISARD 241</p>
<p><pb/></p>
<p>242 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M- D- N.ISARD 243</p>
<p><pb/></p>
<p>244 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>■M. D. NISARD 24o</p>
<p><pb/></p>
<p>XV</p>
<p>SAINTE-BEUVE</p>
<p>25 octobre 1874.</p>
<p>1. Premiers Lundis.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE 247</p>
<p><pb/></p>
<p>248 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE 249</p>
<p>C'est dans ce milieu qu'il nous faut étudier le 'SainteBeuve des
Premiers Lundis ; libéral mitigé, assoupli par</p>
<p><pb/></p>
<p>230 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE 281</p>
<p><pb/></p>
<p>252 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE 253</p>
<p>d'ailleurs, sur les 9° et 10e volumes de VHistoire de la</p>
<p>X* 13</p>
<p><pb/></p>
<p>234 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>La Révolution, on le comprend, ne pouvait tolérer que l'on marchât ainsi
sur ses brisées, aux dépens de son monopole. Bien vite elle s'arrangea
pour prendre de nombreuses et éclatantes revanches, rattraper le temps
perdu et couvrir de ruisseaux et de torrents la trace des quelques
gouttes versées par d'exécrables gendarmes, assez féroces pour essayer
de se défendre. Nous avons parlé ailleurs des regrets, des remords qui
assaillirent l'âme honnête de Saint-Marc Girardin, toutes les fois que,
se trouvant en présence des triomphes de l'anarchie et des fureurs
démagogiques, il se souvint de son ma-, lencontreux article. Quant à
Sainte-Beuve, infiniment</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE ' 233</p>
<p><pb/></p>
<p>236 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE 237</p>
<p><pb/></p>
<p>238 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>battante, avec un gros sac sur le dos, telle est l'impression</p>
<p>que l'on éprouve en essayant de lire le Solitaire, Ipsiboë,</p>
<p>l'Étrangère, l'Eerbagère et autres niaiseries du même</p>
<p>répertoire.</p>
<p>Ces quelques lignes montrent ce qu'était alors la phrase de Sainte -
Beuve : courte, vive, nette, svelte, dégagée, piquante, telle qu'il
devait la retrouver vingt-cinq ans</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE 259</p>
<p><pb/></p>
<p>260 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>XVI</p>
<p>M. JOSEPH AUTRAN 1</p>
<p>2 novembre 1874.</p>
<p>Depuis dix ans, depuis la mort de Meyerbeer jusqu'à</p>
<p>1. OEuvres complètes. — Les Poèmes de la mer.</p>
<p>13-</p>
<p><pb/></p>
<p>262 : , NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. JOSEPH AUTR.AN 263</p>
<p><pb/></p>
<p>264 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>seul genre — la satire — et s'épuiserait bien vite ; ou mieux encore
donner l'exemple du travail, oublier que l'on est arrivé et se
mécontenter de soi-même, comme si l'on avait encore sa position à
conquérir ; s'appliquer sans cesse le vers de Lucain :</p>
<p>Tfil actttm reputans, si guid superessel agendum ;</p>
<p>Quelques lignes de l'avant-propos nous livrent la pensée et les
scrupules du poëte : — « L'improvisation, il » faut le dire, a été le
fléau littéraire de ce temps. Grands » ou petits ont suivi plus ou moins
ce courant funeste, et » ma nature méridionale ne m'y a que trop poussé
moi» même. Combien de fois, je le confesse, n'ai-je pas saisi » la
pensée au vol, écrivant dans une matinée ce qui</p>
<p><pb/></p>
<p>M. JOSEPH AUTRAN 263</p>
<p>Et plus loin, cet aveu, ce cri où il élève jusqu'au pathétique l'amour
de son art : « Moi que tourmente sans » cesse la passion ou la maladie
de l'idéal, je reviens » sur mon oeuvre ancienne ; je la reprends, je la
re» fonds ; je donnerais vingt arpents de terre pour modi» fier dans un
sens heureux quatre vers d'un poëme qui » ne sera peut-être jamais lu. »</p>
<p>Ce serait ici le lieu de discuter cette question de lenteur ou de
vitesse dans la production poétique, qui a fait débiter tant de lieux
communs. Au risque de passer pour incorrigible, j'avoue, pour ma part,
que tous ces préceptes ou proverbes classiques : « Cent fois sur le mé»
lier... » — « Polissez-le sans cesse... » — « Faire dif» ficilement des
vers faciles... » — » Le temps ^épargne » pas ce qu'on a fait sans
lui... etc., etc., » m'ont toujours trouvé quelque peu incrédule. Je
n'ai pas, hélas ! l'honneur rare d'être poète, mais il me semble que les
beaux vers doivent venir d'un jet. Je ne puis me figurer la poésie sans
inspiration, et l'inspiration sans une allure primesaulière, dont la
vivacité et le naturel excluent toute idée de labeur et d'effort.
L'improvisation a ses inconvénients, mais elle a aussi ses bonnes
fortunes et ses heureuses rencontres. L'étincelle qui jaillit est plus
brillante que</p>
<p><pb/></p>
<p>266 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>' laborieusement écrit quemadame de Sévigné, et Balzac le</p>
<p><pb/></p>
<p>M.JOSEPH AUTRAN "267'</p>
<p>Si j'insiste sur ce point, ce n'est pas pour le plaisir de commettre une
hérésie de plus et d'achever de me</p>
<p><pb/></p>
<p>268 NOUVEAUX SAMEDIS •.</p>
<p>Les hémistiches sonores et les rimes opulentes sortent
deleurcerveausansplusdefaçon que s'il s'agissait de dire: « Bonjour,
voisin ! » ou « Dieu vous bénisse ! » On les quitte pour vingt-quatre
heures ; le lendemain, on les trouve signant la dernière page d'un poëme
épique ou d'une tragédie. Leur poésie vibre, résonne, glisse et
s'évanouit dans l'espace, comme l'écho lointain de la chanson</p>
<p><pb/></p>
<p>M. JOSEPH AUTRAN 269</p>
<p><pb/></p>
<p>270 " NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. .JOSEPH AUTRAN 271</p>
<p><pb/></p>
<p>272 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. JOSEPH AUTRAN 273</p>
<p>rable aux Émaux ou aux Camées des joailliers les plus exquis :</p>
<p>« A quoi songes-tu donc de t'engourdir ainsi ? Serais-tu, disait-eUe, à
ce point radouci,</p>
<p>Comme un malade dans sa couche?</p>
<p>Ce n'est pas pour te voir croupir honteusement Sur des bords sans écume
et sans tressaillement</p>
<p>Que j'ai quitté Paris en joie, Mon salon, mes amis, le bal où je
brillais, Et que je vins si loin meurtrir sur les galets</p>
<p>Mon petit pied chaussé de soie.</p>
<p>Non pas... Je demandais — un caprice est permis — ' Le spectacle des
flots irrités, insoumis, L'onde sublime de colère. Alerte! c'est dormir
assez, roi fainéant! '</p>
<p>Étale tes horreurs, formidable Océan !</p>
<p>Déchaîne-toi pour me complaire !;. »</p>
<p>Elle parlait ainsi, la beUe aux cheveux d'or ; Et l'Océan dormait ; ce
n'était pas encor</p>
<p>Cette voix qui le ressuscite. Il dormait, il gardait le calmé souverain
Du roi lion qui rêve en sa cage d'airain,</p>
<p>Tandis qu'un faible enfant l'excite. A travers les barreaux, le
téméraire eDfant</p>
<p><pb/></p>
<p>274 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Pousse un roseau fragile, et, d'un air triomphant,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. JOSEPH AUTRAN 275</p>
<p><pb/></p>
<p>XVII</p>
<p>QUINTETTE DE ROMANS</p>
<p>1. Madame Claude Yignon-. — MM. Albéric Second, le prince Lubomjrski,
Henri de la Madelène. — Gabriel Ferry.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUINTETTE DE ROMANS -277</p>
<p>Madame Claude Vignon, femme de talent et de convictions républicaines,
est donc quelque peu eh relard', X* 16</p>
<p><pb/></p>
<p>278 NOUVEAUX SAJTEDIS</p>
<p>Eh! quoi, n'avez-vous pas de passe-temps plus doux?...</p>
<p><pb/></p>
<p>QUINTETTE DE ROMANS 279</p>
<p>Le dirai-je? Je crois que madame Claude Vignon s'est trompée, de
très-bonne foi, sur le véritable sujet de son livre. Ce qu'elle a voulu,
ce n'est pas recomposer un type suranné et dont personne ne se soucie
plus. Rat-</p>
<p><pb/></p>
<p>280 - NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Mieux que personne, madameClaude Vignon avait été en mesure d'étudier de
près ces désordres et ces scandales, et de les peindre d'après nature.
L'aimable auteur de Château-Gaillard ne peut avoir oublié, par exemple,
certaine saison de Vichy, saison essentiellement napo-</p>
<p><pb/></p>
<p>QUINTETTE DE ROMANS 281</p>
<p>ou créer leur budget, onl saisi le moment où la France X* • 16-</p>
<p><pb/></p>
<p>282 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>La part du diable! Elle existe'sans doute dans le roman d'Albéric
Second, — les Demoiselles du Ronçay,— mais elle ne vaut pas celle des
anges. Quel charmant récit ! on ne peut le lire sans une profonde
impression d'apaisement et de bien-être. Non pas qu'il soit gai... hélas
! serait-il vrai, s'il n'était pas triste? s'accorderait-il avec l'état
de nos âmes et les conditions habituelles de la vie humaine? Mais il est
si doux devoir un homme détalent</p>
<p><pb/></p>
<p>QUINTETTE DE ROMANS 283</p>
<p>et d'esprit, un athénien du boulevard, un maître dans l'art de bien
raconter et de bien dire, prendre vaillamment parti pour le bien contre
le mal, pour la religion contre l'athéisme, pour l'Église contre
l'estaminet, pour le baume contre le venin, etmêmepour un évoque
missionnaire contre ces voltairiens de petite ville qui traduisent
Candide en ignobles blasphèmes ou en stupides sacrilèges; race perverse,
gangrenée, pourrie, funeste, rongeuse, destructive, méchamment bête ou
bêtement méchante, qui se continue sans interruption du Constitutionnel
de 1820 au Siècle de 1874 ?</p>
<p><pb/></p>
<p>284 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>la plus violemment charivarique? M. du Ronçay, lejuge d'instruction, le
seul magistrat qui affirme énergiquement ses croyances au milieu de
cette population indifférente, hostile, hébétée ou endiablée.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUINTETTE DE ROMANS 283</p>
<p>Quoi donc ! l'innocence, l'honneur, la vertu, vont donc prospérer une
fois par extraordinaire, et recevoir dès ce monde une légitime
récompense? Ce phénomène est plus rare dans la vie que dans les
dénoûments de mélodrame. Patience ! nous sommes en juillet 1830, et, le
jour même où la croix de mission était portée et plantée en dépit des
libéraux de Grognac, où les plus tapageurs étaient arrêtés et
incarcérés, la population parisienne, héroïque et sublime comme
toujours, écrasait sous les barricades la monarchie séculaire. Mgr des
Ajeux meurt foudroyé par ce tragique spectacle, sans avoir le temps</p>
<p><pb/></p>
<p>286 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>QUINTETTE DE ROMANS 287</p>
<p><pb/></p>
<p>288 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>1. 22 et 29 novembre 1874; élections municipales.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUINTETTE DE ROMANS 289</p>
<p>•Maintenant, laissez-moi vous dire quelques mots de Gabriel Ferry, le
regrettable auteur de cet émouvant Coureur des Bois.</p>
<p>X* 17</p>
<p><pb/></p>
<p>290 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>QUINTETTE DE ROMANS 291</p>
<p><pb/></p>
<p>292' NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>QUINTETTE DE ROMANS 293</p>
<p><pb/></p>
<p>294 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>QUINTETTE DE ROMANS 293</p>
<p><pb/></p>
<p>296 NOUVEAUX SAMEDIS - .</p>
<p><pb/></p>
<p>QUINTETTE DE ROMANS 297</p>
<p>Lubomirski.</p>
<p>17.</p>
<p><pb/></p>
<p>298 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>QUINTETTE DE ROMANS 299</p>
<p><pb/></p>
<p>300 NOUVEAUX SAMEDIS '</p>
<p>bien nécessaire de refaire la Ddme aux Camélias? » Mais ce n'est pas
là-dessus .qu'insistera ma crilique. A dater de la page 228, le délit
devient plus grave. Le conteur s'arrange pour que son héros, Maurice,
puisse être confondu avec Rochefort, et il fait de cette ressemblance un
honneur. Est-ce tout? Oh ! pas encore. Nous voici en présence de la
Commune. — « Un jour peut-être, ajoute Henri de la Madelène,
l'inpartiale histoire donnera la clef de cet épouvantable MALENTENDU, et
fera la part des responsabilités de chacun. »</p>
<p>Un MALENTENDU, la fusillade de la place Vendôme, l'assassinat des
généraux Lecomte et Clément Thomas, laprofanation des églises, le
massacre des otages, le pacte infernal avec les Prussiens, le pillage
des maisons, le terrorisme sansgrandeur, les exploits de Félix Pyat, de
Ferré et de Raoul Rigault, l'incendie de la moitié de Paris ! Oui, comme
l'escroquerie est un malentendu entre le larron et le volé, comme le
meurtre est un malentendu entre l'assassin et sa viclime. Jean Hiroux,
interrogé par le président de la cour d'assises, a de ces «uphémismes..
Non, non ! entre les infâmes scélérats de la Commune et cette ville
insensée qu'ils ont déshonorée, salie, ruinée, ensanglantée, brûlée,
détruite, ahurie, frappée de stupeur, d'épouvante el de -honte, il n'y a
eu, il n'a pu y avoir que d'abominables CRIMES. Les malentendus sont
privilèges d'honnêtes gens, et je dois avouer qu'ils en abusent. Aussi
pour terminer cette page de crilique.comme une</p>
<p><pb/></p>
<p>QUINTETTE DE ROMANS- 301</p>
<p>page de dictionnaire, j'ai envie de résumer ainsi la question : « Les
crimes de la Commune auraient dû faire cesser les malentendus des
honnêtes gens ; — et les malentendus des honnêtes gens peuvent
renouveler les crimes de la Commune. »</p>
<p><pb/></p>
<p>XVIII</p>
<p>LE FRÈRE PHILIPPE</p>
<p>22 novemhre 187 4.</p>
<p>vic1. du Frère Philippe, Supérieur général des Frères des écoles
chrétiennes, par M. Poujoulat.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FRÈRE PHILIPPE 303</p>
<p><pb/></p>
<p>304 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FRÈRE PHILIPPE 303</p>
<p><pb/></p>
<p>306 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FRÈRE PHILIPPE 307</p>
<p>1. Cet affreux calembour n'est intelligible que pour les électeurs du
Pont-Saint-Esprit. Il faut savoir que MgikSibour avait un frère, que ce
frère a eu un gendre, et que ce gendre, qui s'appelle M. Bonnefoi, vote
carrément, daùs le consei! général du Gard, avec les protestants les
plus radicaux et les radicaux les plus hérétiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>308 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Frères comme le meilleur commentaire de leurs exemples él le meilleur
supplément de leurs leçons.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FRÈRE PHILIPPE 309</p>
<p><pb/></p>
<p>310 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FRÈRE PHILIPPE 3H</p>
<p><pb/></p>
<p>312 . NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Et pendant ce temps, le frère Philippe publiait la Géométrie pratique
appliquée au dessin- linéaire, plus utile dans son petit format qu'une
foule de gros livres !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FRÈRE PHILIPPE 313</p>
<p><pb/></p>
<p>314 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FRÈRE PHILIPPE 313</p>
<p><pb/></p>
<p>316 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FRÈRE PHILIPPE 317</p>
<p>saintes causes nous offrent un trait de ressemblance avec les hommes
dont ils nous rappellent la piété, l'humilité et la charité. Us se
disent comme eux : « Ma récompense n'est pas dans ce monde ! » — et,
comme eux, ils peuvent ajouter : « Elle n'en est que plus certaine. »</p>
<p><pb/></p>
<p>XIX</p>
<p>L'ALMANACH PROVENÇAL</p>
<p>1875 — VINGT ET UNIÈME ANNÉE</p>
<p>29 novembre 1874.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ALMANACH PROVENÇAL 319</p>
<p><pb/></p>
<p>320 NOUVEAUX SAMEDIS -</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ALMANACH PROVENÇAL 321</p>
<p><pb/></p>
<p>322 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>viennent jaunes comme les disciples de DiogènedeLaërce. A la longue, le
tic du sonnet ne pourrait que creuser vos joues, ankyloser vos muscles,
troubler vos digestions el glacer voire verve. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ALMANACH PROVENÇAL 323</p>
<p>Il m'assure d'abord que je suis un génie ; Puis des quatorze vers
déroule l'appareil... Je ne gagne "a ce jeu qu'une longue insomnie, Et
je me trouve encôr plus stupide au réveil.</p>
<p>» — Ingrat! Fais-toi plutôt sujet de leur Empire ; Pour avoir de
l'esprit, dis-leur de te traduire, Et prends pour médecin l'Almanach
provençal ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>324 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ALMANACH PROVENÇAL 325'</p>
<p>LA VERGE D'OSIER</p>
<p>I</p>
<p>— Chers petits! nous disait un soir ma pauvre mèregrand. — Ah! si
j'avais noté par écrit lout ce qu'elle nous racontait, l'aimable livre
que j'aurais fait! —Mesènfants! vous ignorez pourquoi l'homme bat la
femme, pourquoi X* 19</p>
<p><pb/></p>
<p>326 NOUVEAUX' SAMEDIS</p>
<p>le loup se jette sur la brebis, et pourquoi le chien saute sur le loup?
— Vous ne le savez pas? Eh bien, prêtezmoi vos ouïes ; je vais vous le
dire en douceur.</p>
<p>» — Adam, mon petit chéri, bonne année! bien nourrie! bien accompagnée
!... Mes étrennes!...</p>
<p>— Ah ! c'est toi ! fit Adam. Tu seras donc toujours la même? Pourquoi ne
pas me laisser faire encore un somme ? Tu es bien pressée ! Avant tout,
ma belle, nous devons aller saluer le bon Dieu... sinon, il se fâcherait
encore !</p>
<p>— Tu as raison, répond notre mère Eve; je n'y songeais pas; saluons
d'abord le Dieu: sans quoi, il se fâcherait encore.</p>
<p>II</p>
<p>— Beau Seigneur Dieu ! lui dirent-ils, bonne année !</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ALMANACH PROVENÇAL . 327</p>
<p>bien nourrie! bien accompagnée!... Après quoi, ils l'adorèrent.</p>
<p>— Tiens, Adam! lui dit-il, voici une verge, cueillie dans le jardin de
délices que vous avez perdu par votre faute, malheureux que vous êtes !
Je l'ai coupée tout exprès pour loi, qui es et dois rester maître au
logis. Toi seul t'en serviras, selon ton bon plaisir. Et toi, Eve,
écoule bien.-ce que je vais te dire... Tu la regarderas tant que tu
voudras, mais sans y toucher, entendons-nous bien ! Adam, mon pauvre
patient, toutes les fois que tu frapperas de cette verge, dans une bonne
intention, quelqu'un, ou quelque chose, tu en verras immédiatement
sortir un objet agréable et bon. C'est moi qui te le dis.</p>
<p>Adam reçut avec reconnaissance, de la belle main du bon Dieu, les
précieuses étrennes; mari et femme, respectueusement inclinés, dirent
avec ensemble : Merci !</p>
<p>— Adieu, mes enfants ! dit alors le Seigneur. Et il disparaît.</p>
<p>— A vous seul, Seigneur, Dieu, honneur et gloire ! Et ils s'en retournent.</p>
<p><pb/></p>
<p>328 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>III</p>
<p>A présent, medirez-vous, quelle fut la première bonne intention de notre
brave aïeul ? — Je vous le donne en mille!... ce fut de battre sa femme
! ! et vous allez voir s'il eut raison.</p>
<p>Eve voulait la verge ; elle voulait — ô l'incorrigible ! — l'essayer et
savoir si le bon Dieu avait parlé sérieusement ou pour rire. Elle la
voulait mordicus... Adam se garda bien de la lui prêter... Oh! pour
cette fois, non! c'eût été trop fort ou trop faible !</p>
<p>— Et moi, je la veux!</p>
<p>— Et tu ne l'auras pas !. Et de plus, tu m'ennuies!</p>
<p>— Je te dis que je l'aurai.</p>
<p>— Non!</p>
<p>— Si, grand nigaud !</p>
<p>Et v'ian! et pif! et paf ! sur les blanches épaules.</p>
<p>— Aïe! aïe! aïe!...Miséricorde! mes pauvres épaules! brutal ! rustre !
manant ! tu me le paieras !</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ALMANAÇH PROVENÇAL 329</p>
<p>IV</p>
<p>Pour lors, Adam, toujours en méfiance — patriarche échaudé craint l'eau
froide — va cacher la verge. Eve, consolée, oubliait la bourrasque en
caressant la brebis, qui lui disait gentiment : Mè! Mè! et venait manger
dans sa main.</p>
<p>— Heureux, mon mari ! se disait-elle ; oui, bien heureux!...</p>
<p>Peu s'en fallut qu'elle n'allât, seule et en cachette, trouver le bon
Dieu, pour avoir, elle aussi, ses étrennes. Car enfin, —il n'y a pas à
dire — la pauvrette n'avait pas fait ses frais; le Seigneur, en nelui
donnant rien, avait sous. entendu un assez mauvais compliment. — Mais
non ! se dit-elle; il n'y faut pas aller. Le jour des étrennes est.</p>
<p><pb/></p>
<p>330 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>passé; d'ailleurs m'est avis que le bon Dieu se souvient, hélas! de
cette pomme fatale, abominable, exécrable... et pourtant excellente.</p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ALMANACH PROVENÇAL 331</p>
<p>Eve crie; Adam accourt, voit la catastrophe, ramasse la verge tombée des
mains d'Eve épouvantée... — Ah ! c'est ainsi que tu oublies la parole
divine ? Eh bien ! attends!</p>
<p>Et, redoublant de bonnes intentions, il redouble aussi de vigueur
verbérante... Pan ! pan ! v'ian! sur le dos de sa femme! Pour la faire
danser, pas n'eut besoin de flûte ou de violon.</p>
<p>O prodige! et que vous dirai-je? D'où était sortie la brebis blanche,
sort un chien, un gros chien de Camargue ; il aboie, s'élance, sauve la
brebis, court après le loup; le loup s'enfuit, et tous deux de courir si
bien, qu'ils courent encore.</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>332 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>me, le loup de sauter sur la brebis, et le chien sur le</p>
<p>loup.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ALMANACH PROVENÇAL 333</p>
<p>l'Almanach provençal pour nous distraire ou nous consoler denos peines
et appelant d'avance Belle année du bon Dieu ce formidable I8Ï5 que
l'Observatoire nous annonce comme l'année du froid, et la politique
comme l'année du diable.</p>
<p><pb/></p>
<p>XX</p>
<p>M. LOUIS VEU1LLOT 1</p>
<p>7 décembre 1874.</p>
<p>1. Jésus-Ckrist.</p>
<p><pb/></p>
<p>M- LOUIS VEUILLOT 335</p>
<p>Autre contradiction, autre phémonène ! Les élus de cette ville insensée
ne sont pas seulement radicaux ; ils se glorifient d'être athées. Dès le
début, — nous l'avons vu en des jours néfastes que ramènerait leur
règne, — ils ont fait de leur impiété la doublure de leur communisme ;
ils se sont vengés contre le bon Dieu des humiliations de leur</p>
<p><pb/></p>
<p>336 NOUVEAUX SAMEDIS .</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>338 ' NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LOUIS VEUILLOT 339</p>
<p>ans qui ont la création pour prologue et pour épilogue l'éternité...
Comment se demander si l'on est, sur quelques points secondaires, d'un
autre avis que l'auteur de ce splendide volume, lorsqu'on ne peut plus
avoir d'autres ennemis que Satan, Caïn, Hérode, Caïphe, Judas, Pilate,
Arius et Néron ?</p>
<p><pb/></p>
<p>340 . NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Citons au hasard quelques lignes de M. Louis Veuillot, pour bien prouver
que le voisinage des maîtres immortels de l'architecture, de la
statuaire el de la peinture ne l'a ni amoindri, ni troublé. Après avoir
dit que l'histoire de Dieu est aussi celle de l'homme, qu'on ne peut les
sépa-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LOUIS VEUILLOT 341</p>
<p>rer dans l'Évangile, puisque c'est pour l'homme que Dieu est descendu
sur la terre, il ajoute :</p>
<p><pb/></p>
<p>342 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LOUIS VEUILLOT 343</p>
<p><pb/></p>
<p>344 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LOUIS VEUILLOT 343</p>
<p><pb/></p>
<p>346 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LOUIS VEUILLOT 347</p>
<p><pb/></p>
<p>'348. NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>XXI</p>
<p>JULES JANINl</p>
<p>1804-1874</p>
<p>14 décembre 1874.</p>
<p>1. Par M. Alexandre Piedagnel.</p>
<p>X* 20</p>
<p><pb/></p>
<p>330 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES JANIN, 1804-1874 • 331</p>
<p>« — Nous causions, dit en commençant M, Piedagnel, avec Jules Janin ( il
y a de cela une quinzaine d'années ), assis près de lui, par une belle
matinée de juin, sous sa tonnelle verdoyante, en face d'une table
rustique chargée de livres et de papiers. Jamais le chalet de Passy ne
nous avait semblé plus paisible et plus riant. Le lierre le couvrait à
demi de ses opulentes guirlandes. Pas un nuage</p>
<p><pb/></p>
<p>332 • NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES JANIN, 1804-1874 333</p>
<p>qui n'avait pas encore son budget d'aujourd'hui ; du Fi20.</p>
<p>Fi20.</p>
<p><pb/></p>
<p>334 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES JANIN, 1804-1874 333</p>
<p><pb/></p>
<p>336 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES JANIN, 1804-1874 35'i</p>
<p>Avez-vous remarqué dans cette.lettre le grand nom de Bossuet entouré
d'admiration et de respect? Ce sentiment n'a jamais faibli chez Jules
Janin, et il prouverait au besoin tout ce qu'il y avait de solide et de
sérieusement</p>
<p><pb/></p>
<p>338 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>— « Un soir, nous dit M. Piedagnel, il dînait chez » M.
Chaix-d'Est-Ange. On parla de Bossuet, en le criti» quant un peu ;
Janin, s'étant levé brusquement, plaida, » vingt minutes durant, avec
une chaleur et une éloquence » merveilleuses, la cause de l'immortel
évêque. Tous les » auditeurs étaient sous le charme... »</p>
<p>« Un d'entre eux demanda tout bas au maître du logis : « Quel est ce
jeune homme? » — Cet admirateur de la verve et du caractère de Jules
Janin s'appelait M. Thiers.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES JANIN, 1804-1874 339</p>
<p><pb/></p>
<p>360 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Prenez-la, mon ami, vous qui valez mieux qu'elle. Pourquoi? me
direz-vous. — Vous Êtes plus fidèle.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES JANIN, 1804-1874 361</p>
<p><pb/></p>
<p>362 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES JANIN, 1804-1874 363</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>N 0 T K S</p>
<p>NOTE C. — mémoires de Malouet. — Au moment où nous écriwons cette
dernière page sur les Mémoivs de Malouet, nous ne connaissions pas
encore le foudroyant rapport de M. Perrot. Après de pareils documents,
la conclusion esl facile : en 1370 et 1S71, les Royalistes ont fait",
pour la délensedu pays, tout ce que firent, si l'on en croil leurs
tristes héritiers, I. s Républicains de 1792, et les Républicains ont
fait, pour assurer le triomphe de l'ennemi, tout ce que firent, d'après
leuis odieux détracteurs, les Royalistes de l'émigration et de l'armée
de Condé.</p>
<p><pb/></p>
<p>366 " NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>I. — Jules Janin 1</p>
<p>II. — La poésie athée (Madame Aekermann) 17</p>
<p>III. — Pythonisse et Bacchante 33</p>
<p>V. — Les soirées de la villa des Jasmins 58</p>
<p>VI. — Un Poëme mystique 72</p>
<p>VII. — Malouet 85</p>
<p>VIII. — Ouverture de la chasse 110</p>
<p>IX. — Royalistes et Républicains 123</p>
<p>X. — Deux romans de femmes 165</p>
<p>• XI. — La littérature militaire — 178</p>
<p>XII. — M. F. Guizot 190</p>
<p>XIII. — Les deux Lamennais 216</p>
<p><pb/></p>
<p>3(i:8 " TABLE DES MATIÈRES..., -</p>
<p>i XIV. — M. D. Nisard.... :..:.....;;."..:... 23D</p>
<p>,-' XV. — Saiùle-Beuve. ..:.......... 246</p>
<p>XVI. —M. Joseph Autran... 261</p>
<p>XVII..!.— Quintette de romans 270</p>
<p>-XVIII. — Le frère Philippe 302</p>
<p>XIX. — L'Alinaunch provençal 31S</p>
<p>XX. — M. Louis Veuillot.' 334</p>
<p>XXI. — Jules Jauni, 1S04-1S74 349</p>
<p>NOTES 365</p>
<p>FIN DE LA TABLE DES MATIÈRES</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
