<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Monselet, Charles (1825-1888)">Charles Monselet</author>
<title>Les Ressuscités, par Charles Monselet...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Monselet, Charles (1825-1888)</author>, <title>Les Ressuscités, par Charles Monselet...</title>, <date>1876</date>,description :,342 pages
</bibl>
<publisher>C. Lévy (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96125086</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1876">1876</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES</p>
<p>RESSUSCITÉS</p>
<p><pb/></p>
<p>CALMANN LÊVY, ÉDITEUR</p>
<p>OUVRAGES</p>
<p>1) K</p>
<p>CHARLES MONSELET</p>
<p>Format grand in-18 -1</p>
<p>LES AMOURS DU TEMPS PASSÉ 1 vol LES ANNÉES DE GAIETÉ (2e édition) 1 —
L'ARGENT MAUDIT (3c éd ition) 1 — LES FEMMES QUI FONT DES SCÈNES 1 — LA
FIN DE L'ORGIE 1 — LA FRANC-MAÇONNERIE DES FEMMES ...... 1 — FRANÇOIS
SOLEIL 1 — M. DE CUPIDON . 1 — MI LE DUC S'AMUSE 1 — LES MYSTÈRES DU
BOULEVARD DES INVALIDES... 1 — LES ORIGINAUX DU SIÈCLE DERNIER 1 — LES
RESSUSCITÉS 1 — SWÈNES DE LA VIE CRUELLE 1 — LES SOULIERS DE STERNE....
S ... 1 —</p>
<p><pb/></p>
<p>LES</p>
<p>r</p>
<p>RESSUSCITES</p>
<p>PAR</p>
<p>M;ÀmES MONSELET</p>
<p>M. IJ E J U U y S</p>
<p>f CHATEAUBRIAND- MADAME RÉCAMIER /</p>
<p>GUIZOT - JULES JANIr-I</p>
<p>' F H EDE RIe SOULIÉ- HENRY M U R G E R - GÉRARD DE BR\' A L Y</p>
<p>Il I/ASSAILLY - JEAN J 0 U R NET '</p>
<p>ÉDOUARD OURLIAC t</p>
<p>C • L</p>
<p>PARIS</p>
<p>GALMANN LÉVY, ÉDITEUR</p>
<p>RUE AUBER, 3, PLACE DE L'OPÉRA</p>
<p>LIBRAIRIE NOUVELLE</p>
<p>BtlULIVAlU) DES ITALIENS, 15, AU COIN DE LA RUE DE GRAMMONT</p>
<p>i876</p>
<p>Droits df reproduction et de traduction risebvis</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES</p>
<p>RESSUSCITES</p>
<p>M. DE JOUY</p>
<p>Ci-gît M. de Jouy.</p>
<p><pb/></p>
<p>braque. Mais je sais d'autres noms et d'autres livres, glorieux et
respectables, ceux de Chateaubriand , par exemple, de Nodier et de
madame de Staël, qui m'ont toujours fait penser qu'une semblable époque,
— une époque de vingt ans, — ne méritait pas la raillerie et le dédain
avec lesquels la plupart de nos critiques ont l'habitude de la saluer.</p>
<p><pb/></p>
<p>veste et demain en redingote. La littérature d'alors portait un carrick,
celle d'aujourd'hui porte un paletot.</p>
<p>Zémire et Azor de la littérature.</p>
<p><pb/></p>
<p>les épaules de Marmontel, et vous verrez M. de Jouy. C'est absolument la
même façon de dire, de voir, de sentir. C'est le même bonheur dans le
même talent. Je vais plus loin, ce sont les mêmes ouvrages. — Comme
Marmontel, M. de Jouy a fait des tragédies, des opéras et des romans.
C'est la même plume qui a écrit le Zirphile de l'un et la Guirlande de
l'autre ; c'est la même pensée qui a dicté Fernand Cortez et les Incas.
Marmontel a fait les Contes moraux, M. de Jouy a fait l'Ermite de la
Chaussée-d'Antin. Tous les deux enfin ont mis au monde un Bélisaire. —
Trouvez-lnoi l'exemple d'une plus frappante analogie.</p>
<p><pb/></p>
<p>décesseur. Ouvrez le volume : il n'y a de changé que la reliure; hier,
en veau, aujourd'hui en maroquin. Barbin et Panckoucke remplacés par
Didot. Quant au texte, c'est toujours le même, avec cette différence
seulement que l'anneau royal d'Adraste est devenu l'aspic de Cléopâtre,
— qui lui-même est devenu la perruque de Sylla.</p>
<p>Ce fut une perruque qui fit la réputation de M. de Jouy. — Mais qui n'a
pas eu sa perruque, au temps où nous sommes ? La perruque de Liszt,
n'est-ce pas un peu son sabre d'honneur? La perruque de George Sand,
n'est-ce pas un peu son pantalon? Cherchez bien au .fond de toutes nos
célébrités. Vous y trouverez une perruque.</p>
<p>Il est vrai que c'était la première fois qu'on osait rappeler cette
grande figure. A cette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>passer. Saint Antoine n'eut pas de tentation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je répète pourtant que cela n'empêche pas M. de Jouy d'être un homme de
beaucoup d'esprit. Il a eu l'esprit du succès. Il venait après Rétif de
la Bretonne, ce charbonnier de mœurs, et il a suffisamment expié les
Contemporaines et les Nuits de Paris. 11 a eu de l'élégance, de la
finesse, de l'observation, du tact, alors que c'était chose presque
nouvelle. Brossez et faites retoucher un peu ses toiles, et il vous
restera d'agréables cadres d'antichambre, dont il ne faut pas trop faire
fi.</p>
<p><pb/></p>
<p>mais cette bonne personne, comme l'appelait Voltaire, ne parla tant
d'elle-même que lorsqu'il n'y eut plus personne pour en parler.</p>
<p>Je m'aperçois queje laisse de côté les dates.</p>
<p>Pour peu que vous y teniez cependant, je vous apprendrai que M. de Jouy
a vécu soixante-dix-sept ans, et qu'il est né dans la vallée de Bièvre.</p>
<p>Douce vallée de Bièvre! — Il n'a jamais perdu de vue ses frais ombrages,
ses gazons verts et ses troupeaux blancs.. Même dans l'Inde, en France
au plus fort de la Terreur, en Suisse, en Belgique, en Italie, M. de Jouy</p>
<p><pb/></p>
<p>est toujours resté l'homme de la vallée de Bièvre. Le beau du Consulat
et de l'Empire, 1" ermite Ï le causeur, le franc-parleur n'a jamais pu
dépouiller entièrement le villageois de Seine-et-Oise, — naïf
villageois, avec du bon sens et de l'esprit itou, le coq de son village
et aussi des grandes villes !</p>
<p>Il entra donc dans le Courrier français comme il serait entré dans le
vestibule de l'Académie royale de Musique. L'ermite jeta le froc aux</p>
<p><pb/></p>
<p>orties, ou plutôt il se fit ermite politique pour sa dernière
métamorphose. Il regarda l'affiche de ce jour-là, et, comme on donnait
le spectacle de l'opposition libérale (première représentation), il se
dirigea, non plus vers la salle, mais dans les coulisses, où il demanda
un casque et une épée de comparse, en chantant de toute la force de ses
poumons ce que Du- prez devait chanter plus tard : Amis, secondez ma
vaillance /</p>
<p>M. de Jouy fut un des derniers voltairiens, — un voltairien paisible et
inoffensif toute-</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec lui s'en sont allées les dernières traces de cette école de
l'esprit sans poésie, et de la / poésie sans enthousiasme. — Le beau
hussard de l'Empire, qui avait été l'élégant marquis du XVIIIe siècle,
tombe sur le champ de bataille, la poitrine froide sous son échelle de
galons. Et l'on s'aperçoit en ce moment qu'il n'est point mort d'un
boulet ou d'un coup de sabre, ainsi qu'on le pensait, mais tout
vulgairement comme le premier phthisi- que venu. Il n'a pas été tué, il
s'est éteint. Il s'est éteint au champ d'honneur, et sa mort</p>
<p><pb/></p>
<p>a eu tout le prestige d'une mort militaire.</p>
<p>Mensonge ! — L'école de Voltaire est morte de sa belle mort, et sans
avoir eu besoin de personne pour l'y aider. Elle est morte de vieillesse
et pas autrement ; parce qu'elle avait vécu sa vie pleine et entière, et
qu'il était temps de mourir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ci-gît M. de Jouy.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIAND1</p>
<p>Depuis longtemps, nous désirions parler de M. de Chateaubriand, un de
ces grands cœurs qui rehaussent les lettres et font que le plus humble
d'entre les écrivains en marche plus fermement dans l'orgueil de sa
profession. Pendant ces dix-huit ans de monarchie constitutionnelle, la
littérature a été tellement compromise par une nuée d'étourdis ; on en a
tellement fait une chose de bavardage et de négoce; on s'est tellement
moqué, en le volant, du lecteur du XIX6 siècle, que nous avions besoin
de remercier celui des lit-</p>
<p>1. Cette étude a été publiée dans le journal la Presse, en guise
d'introduction aux Mémoires d'Outre- Tombe.</p>
<p><pb/></p>
<p>térateurs qui est constamment resté le plus digne, sans cesser d'être le
plus renommé.</p>
<p>Il était l'honnête homme, il était le grand homme. Son nom remplissait
la littérature et l'inondait d'une lumière d'or. Un jour de république
il s'en est allé, doux et triste, la main dans la main de ceux qui l'ont
aimé. On a porté son corps en Bretagne, selon son dernier vœu, et tout a
été dit. — Passez maintenant devant cette maison silencieuse de la rue
du Bac qui porte le n° 112 ; on vous montrera la chambre de
Chateaubriand, la table de Chateaubriand, le lit où il est mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>un respect qu'ordonneraient au besoin leur caractère et l'estime
radieuse qu'on leur a vouée. C'est depuis le Consulat que dure la gloire
de, l'auteur du Génie du Christianisme; et, en France, si les succès
d'une heure ont rarement raison, les succès d'un demi-siècle n'ont
jamais tort. Qui a été grand homme pendant cinquante ans est assuré de
l'être toujours.</p>
<p>Ce qui nous frappe le plus dans l'œuvre de Chateaubriand, c'est
Chateaubriand. L'histoire d'une pensée est parfois aussi remplie,
d'enseignements que cette pensée elle-même.' L'auteur est le premier de
ses livres, — ou du moins celui qui donne la clef de tous les autres.
Or, qu'on nous dise une plus belle histoire que celle de ce poëte, de ce
militaire, de ce voyageur, de ce ministre, de cet ambassadeur, de ce
pair de France. Pas un rivage qu'il n'ait connu, pas une renommée qu'il
n'ait savourée, pas une misère qu'il n'ait soufferte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous faisons comme la vieille dame. Voici notre bouquet.</p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p>«</p>
<p>Chateaubriand entra dans la vie par la grande porte des forêts. Enfant
de cette sombre Bretagne qui ne produit que des hommes- chênes ou des
conscrits nostalgiques, il en garda toujours le double caractère de
force et de mélancolie. Les fées aux harpes d'or, qui veillent dans ces
antiques feuillages, descendirent sur son berceau pour lui nouer au
front la verveine sacrée. On l'éleva dans un château noir d'où il
entendait chanter la mer, — la mer, sa première et sa dernière passion !
Mais sa jeunesse fut triste comme un poëme d'Ossian. Ne jetez pas vos
enfants dans les bois. La nature toute seule est un maître dangereux,
qui fera d'eux des sauvages si elle n'en fait des poëtes, des monstres
si elle n'en fait des génies. Il vaut mieux d'abord se</p>
<p><pb/></p>
<p>heurter contre la société que de se blesser aux troncs des arbres. Le
mal qui vient des hommes se guérit plus facilement que celui qui vient
de Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.Pourquoi voulait-il se tuer? —Un jour, le fusil sous lè bras, il
descendit plus lentement que de coutume le perron du château il se</p>
<p><pb/></p>
<p>/</p>
<p><pb/></p>
<p>%</p>
<p>briand.</p>
<p>Aussi bien, j'aime mieux voir Chateaubriand entrer dans son siècle avec
une épée qu'avec une soutane. Partie d'un soldat et</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un gentilhomme, la restauration religieuse qu'il doit fonder un jour
en sera plus importante et mieux assise. Il y a du sang de croisé dans
ses veines ; c'est Tancrède revenu pour replanter une seconde fois la
croix sur le tombeau de Dieu le Fils.</p>
<p>Qu'on se figure un jeune homme de petite taille, fort maigre, aux
épaules un peu élevées, ainsi que dans toutes les grandes races
militaires, selon une de ses expressions. Sa tournure est inquiète,
presque timide. Il penche habituellement la tête ; mais c'est une tête
sculptée avec largeur comme la plupart des têtes bretonnes, épais
cheveux, épais sourcils, regard habité par la pensée. Si c'est
particulièrement au front, blason vivant, que se reconnaissent les
gentilshommes de l'intelligence, le chevalier de Chateaubriand porte sur
le sien sa</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>Il avait alors vingt ans. Quand il entra dans Paris, le fameux XVIIIe
siècle, gorgé de folies et de crimes, allait rendre le peu qu'il avait
d'âme. Chateaubriand assista aux derniers débattements du monstre sur le
sable doré de la cour.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce portrait est une des belles choses de</p>
<p><pb/></p>
<p>Chateaubriand. Il donne une magnifique idée de sa manière et de son
style 1.</p>
<p>1. Dans son livre de Philosophie et littérature, M. Victor Hugo a, lui
aussi, esquissé cette grande figure de Mirabeau. Il est peut-être
curieux de comparer le choc de ces deux pensées sur le même homme,
l'étincelle de ce fer rouge sous ces deux marteaux. Voici le texte de M.
Victor Hugo :</p>
<p>« Tout en lui (Mirabeau) était puissant. Son geste brusque et saccadé
était plein d'empire. A la tribune, il avait un colossal mouvement
d'épaules, comme l'éléphant qui porte sa tour armée en guerre. Lui il
portait sa pensée. Sa voix, lors même qu'il ne jetait qu'un mot de son
banc, avaijt un accent formidable et révolutionnaire qu'on démêlait dans
l'Assemblée comme le rugissement du lion dans la ménagerie. Sa
chevelure, quand il secouait la tête, avait quelque chose d'une
crinière. Son sourcil remuait tout, comme celui de Jupiter, cuncta
supercilio moventis. Ses mains quelquefois semblaient pétrir le marbre
de la tribune. Tout son visage, toute son attitude, toute sa personne
était bouffie d'un orgueil pléthorique qui avait sa grandeur. Sa tête
avait une laideur grandiose et fulgurante dont l'effet par moments était
électrique et terrible. Le génie de la révolution s'était forgé une
égide avec toutes les doctrines amalgamées de Voltaire, d'Hel- vétius,
de Diderot, de Bayle, de Montesquieu, de Hobbes, de Locke et de
Rousseau, et avait mis la tête de Mirabeau au milieu. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Chateaubriand ne vit pas apparemment le côté grave de tout cela. Ce
n'était qu'un jeune homme. Au moment où le siècle craquait et chancelait
comme le Panthéon de Soufflot, il se faufilait entre deux paravents, sur
la pointe du pied, dans la compagnie des infiniment petits de la
littérature. « On parla de moi chez Lebrun et chez Flins des Oliviers. »
A la fin, pourtant, il commença par comprendre combien était puérile
cette préoccupation de tous les instants. Il y renonça. Ainsi dit Rend :
« J'avais voulu me jeter dans un monde qui ne me disait rien et qui ne
m'entendait pas ; ce n'était ni un langage élevé ni un sentiment profond
qu'on demandait de</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, sur ces entrefaites, la Révolution marchait. Elle vint droit à
lui. Il en eut peur, et il recula. Son heure d'action n'était pas
sonnée. Trop dédaigneux peut-être, il regarda se traîner dans les
ruisseaux de Paris les vainqueurs de la Bastille, et détourna la tête de
l'œuvre de fer qui s'apprêtait. La noblesse tout entière émigrait à
Coblentz. Chateaubriand émigra au Nouveau-Monde. Avant de connaître les
hommes, il voulut connaître l'homme.</p>
<p>Toutefois, il ne partit pas sans dire au revoir. La Harpe, qui était le
concierge de la littérature du XVIIIe siècle, lui présenta le Mercure
pour qu'il y inscrivît son nom,"comme c'était l'usage. Chateaubriand y
mit je ne sais .quels vers sur l'Amour de la campagne, une sorte
d'idylle — au nez de laquelle il a dû</p>
<p><pb/></p>
<p>bien rire plus tard, et où l'on remarque ce distique : '-,</p>
<p>Au séjour des grandeurs mon nom mourra sans gloire,</p>
<p>Mais il vivra longtemps sous les toits de roseaux.</p>
<p>C'était le contraire qu'il fallait dire. M. de Chateaubriand a été
meilleur prophète sur la fin de ses jours.</p>
<p>• II</p>
<p>« Voici le plaqueminier ; sous le plaquemi- nier il y a un gazon ; sous
ce gazon repose une femme. Moi, qui pleure sous le plaqueminier, je
m'appelle Celuta ; je suis fille de la femme qui repose sous le gazon;
elle était ma mère.</p>
<p><pb/></p>
<p>« S'il est infortuné, sois prodigue de tes caresses; que ton âme
environne la sienne, que ta chair soit insensible aux vents et aux
douleurs. Moi, qui m'appelle Celuta, je pleure maintenant sous le
plaqueminier ; je suis la fille de la femme qui repose sous le gazon. »
Ainsi chante une jeune fille couronnée de fleurs de magnolia et vêtue
d'une robe blanche d'écorce de mûrier. Assise au milieu des Indiens, sur
l'herbe semée de verveine empourprée et de ruelles d'or, René l'écoute
et la regarde d'un air attendri.</p>
<p>Il est probable que, sans le voyage en Amérique, Chateaubriand n'eût
jamais été qu'un timide élève de La Harpe et de Ginguené, — un poëte de
salon tenu perpétuellement en bride par les guirlandes artificielles de
la coterie académique. Tout au plus se fût-il élevé</p>
<p><pb/></p>
<p>Au contraire, Chateaubriand, jeté en plein Nouveau-Monde, chair blanche
au milieu des chairs peintes, Chateaubriand égaré sous la lune de feu,
mangeant des tripes de roche et respirant l'odeur d'ambre qu'exhalent
les crocodiles dans les glaïeuls; le jeune officier du régiment de
Navarre chassant le castor avec le sachem des Onondagas, après avoir
couru le cerf avec Louis XVI ; le rimeur de l'Aima- nach des Muses
enfin, chez les Iroquois, devait se transformer invinciblement, et,
parti avec l'idylle sur l'Amour de la campagne, revenir avec le Génie du
Christianisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi partit-il si brusquement? quel souci lui fit déserter l'ajoupa
et renoncer aux splendeurs des nuits américaines ? On l'ignore, et
lui-même sans doute l'ignorait aussi. y avait alors dans l'air un
tourbillon brûlant qui dispersait aux quatre coins du monde la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>se glace, — Chateaubriand, lui, s'en va tranquillement trouver une jeune
fille qu'il a deux ou trois fois entrevue ; il lui parle, elle lui
sourit; il lui offre de l'épouser et il l'épouse. René se marie.</p>
<p>Une fois marié, — alors il émigra.</p>
<p>Mais le génie a la vie dure. Quelques mois</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>allant au hasard, les yeux dans les étoiles, ou bien occupé</p>
<p>Devant quelque palais, regorgeant de richesses,</p>
<p>A regarder entrer et sortir les duchesses.</p>
<p><pb/></p>
<p>et Pichegru, — des fragments d'un poëme sanscrit, — la négation de
l'authenticité du Nouveau Testament ; et, par-dessus le marché, une
fable de Mancini-Nivernois, intitulée Le Papillon et l'Amour. Tout cela
eut quelque succès en Angleterre.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>Atala est restée au fond de notre jeunesse comme un souvenir charmant;
.mêlé aux choses les plus intimes du catholicisme et de l'amour, comme
un lointain bruissement d'orgue. La génération actuelle l'a lu au sortir
de sa première communion, sur le coin d'un forte-piano, alors que tout
Paris allait admirer les tableaux de Gérard, après une revue passée par
le général Molitor. Aujourd'hui, en tout temps, sous tous les points de
vue, Atala demeure une fantaisie délicieuse, un roman- curiosité, plein
de chatoiements bizarres, et qui, pour la fidélité locale du style,
sinon pour l'attendrissement profond du sujet, laisse en arrière Paul et
Virginie. Tel chapitre est colorié, criard et gracieux comme un plumage
d'ara. C'est le premier roman travaillé de forme ;</p>
<p><pb/></p>
<p>car Chateaubriand est le premier qui ait fait de sa plume un outil et de
sa phrase une matière solide.</p>
<p>Mais ce n'était rien qu'un frivole prélude au Génie du Christianisme, un
petit cantique avant une grand'messe. Dépouillé maintenant de ses idées
de philosophe, Chateaubriand aspirait de toutes ses forces vives à
l'initiative d'une réaction religieuse. On ne pouvait choisir mieux le
moment. La France, abrutie de sang sous la Terreur, abrutie de vin sous
le Directoire, hier furie, aujourd'hui bacchante, s'anéantissait tout
entière dans les orgies du Palais-Royal. Après avoir mangé la salade
d'anchois dans le saint ciboire, elle allait chez le traiteur Méot
s'enivrer d'un vin dont il n'eût pas donné une bouteille pour tous les
assignats de la terre. Puis elle s'attardait avec les nymphes
empanachées du Perron. Ainsi Bonaparte &gt; l'avait-il rencontrée, ainsi
Chateaubriand l'a- vait-il surprise. Un soir, tous les deux la prirent,
chacun par un bras, et la remirent dans son chemin honnête. Le
lendemain, quand elle fut réveillée, l'un lui fit signer le Concor- dat,
l'autre le Génie du Christianisiîîe.</p>
<p>Imaginez un vase de myrrhe renversé sur</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai relu le Génie du Christianisme ; c'est encore le livre de notre
époque, — le livre d'un lendemain de révolution. Il a des baumes pour
toute:fles plaies, des consolations pour toutes les souffrances. Il
prouve et il émeut, il rai-</p>
<p><pb/></p>
<p>sonne et il chante; c'est l'enthousiasme du prophète dans la logique de
l'historien.</p>
<p>« Conçoit-on bien ce que serait une scène de la nature, si elle était
abandonnée au seul mouvement de la matière? Les nuages, obéissant aux
lois de la pesanteur, tomberaient perpendiculairement sur la'terre ou
monteraient en pyramides dans les airs. L'instant d'après, l'atmosphère
serait trop épaisse ou</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et rêver Chateaubriand.</p>
<p>Appelez cela orgueil, appelez cela conviction, toutefois est-il qu'au
milieu de cette époque éperdue, devant cet empereur qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès lors, toutes les avances du Corse auprès</p>
<p><pb/></p>
<p>La plume ne pardonne pas.</p>
<p>Quelques mois plus tard, Chateaubriand suivait Louis XVIII dans la
seconde émigration. René allait devenir ministre.</p>
<p>1 •'</p>
<p>Ministre 1 c'est maintenant le rêve de tous ceux qui portent une plume
au côté, l'épilogue obligé des existences illustres; c'est l'apothéose</p>
<p><pb/></p>
<p>et le martyre. Chateaubriand est arrivé au gouvernement par la force de
son nom, de ses œuvres, de son caractère. Il est arrivé tout
naturellement, et parce qu'il devait y arriver. Il était né ministre,
comme il était né académicien.</p>
<p>Aussi bien peut-être vaut-il mieux que la politique n'ait été qu'un
intermède dans sa vie. L'homme de lettres en demeure plus entier de la
sorte ; ses faiblesses d'action se perdent dans l'éclat unique de sa
pensée. Un portefeuille n'est plus alors qu'une conséquence toute
simple, et qui fait que Chateaubriand</p>
<p><pb/></p>
<p>ministre complète seulement Chateaubriand gentilhomme et soldat.</p>
<p>Le malheur est aussi que Louis XVIII ne l'ait pas gardé assez longtemps,
quoiqu'il eût pu se donner avec lui et par lui des airs de li-</p>
<p><pb/></p>
<p>béralisme mitigé. Mais il étaitjaloux de M. de Chateaubriand, cet
excellent monarque ! jaloux de ses talents, jaloux de sa popularité. Si
bien qu'il prit aux cheveux la première occasion venue pour se
débarrasser de ce ministre qui cachait trop le roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>nudité. Tancrède est ici remplacé par Roland.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme des ennemis ceux qui avertissent des nouveaux dangers. La voix qui
nous réveille est importune ; et il est reconnu qu'il n'y a que des
hommes passionnés ou trompés dans leur ambition, qui trouvent que tout
va mal, lorsqu'il est évident que tout va bien. »</p>
<p>Il ne faut pas s'étonner après cela si l'on fut obligé de lui ouvrir
bientôt la porte de l'hôtellerie des Capucines, — comme il l'appelait, —
et s'il revint une seconde fois éclipser Louis XVIII sur son trône.</p>
<p><pb/></p>
<p>%</p>
<p>Et enfin l'arrêt, l'arrêt sans appel : « Tout considéré, nous ne voyons
que le crime, labas- sesse et la médiocrité qui doivent craindre la
liberté de la presse; le crime la repousse comme un échafaud, la
bassesse comme une flétrissure, la médiocrité comme une lumière. Tout ce
qui est sans talent recherche l'abri de la censure ; les tempéraments
faibles aiment l'ombre. »</p>
<p>Ne, dirait-on pas ces lignes écrites d'hier, d'aujourd'hui, de ce matin ?</p>
<p><pb/></p>
<p>donc point ce qu'il est, où il va, ce qu'il veut. Je ne crois pas qu'il
le sache bien lui-même. Dans sa brochure sur le Bannissement de Charles
X et de sa famille, il dit qu'il est « monarchiste par raison,
bourboniste par honneur et républicain par nature. »</p>
<p>1. « Si la France s'était formée en république, je l'aurais suivie, car
il y aurait eu raison et conséquence dans le fait ; mais échanger une
couronne conservée au trésor de Saint- Denis contre une couronne
ramassée... cela ne vaut pas la peine d'un parjure. » ~</p>
<p><pb/></p>
<p>pelé Hamlet, lorsqu'il s'écrie : Le fantôme 1 le fantôme I...</p>
<p><pb/></p>
<p>Avertissements étranges ! voix éloquente et sinistre, que l'on n'a pas
assez écoutée !</p>
<p>V n</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un peu moins de sécheresse dans les lignes eût peut-être assuré un
succès durable au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>attendri. Nous nous en voudrions de ne pas reproduire ce passage sur les
correspondances d'amour, vrai, ému, pris sur nature, et qui est autant
en dehors de son style habituel que les Martyrs, par exemple, le sont du
style de madame de Sévigné :</p>
<p>« Voici qu'un matin quelque chose de presque insensible se glisse sur la
beauté de cette passion, comme une première ride sur le front d'une
femme adorée. Le souffle et le parfum de l'amour expirent dans ces pages
de la jeunesse, comme une brise s'alanguit le soir sur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>1. Chateaubriand, pourquoi fuir ta patrie,</p>
<p>Fuir son amour, notre encens et nos soins ? N'entends-tu pas la France
qui s'écrie : Mon beau ciel pleure une étoile de moins 1</p>
<p><pb/></p>
<p>d'orage que nous traversons, et que, n'ayant plus d'espoir que dans le
Christ, il désespérait de toutes forces humaines, — même des siennes.</p>
<p>Aussi quelquefois, du fond de sa vieillesse, il lui prend de singulières
amertumes, des accès de goutte littéraire pour ainsi dire; il gémit, il
se désole, parce que la démocratie est entrée enfin dans la littérature,
ainsi que dans le reste de la société. Or, lui ne veut pas de la
démocratie. « On ne reconnaît plus de maîtres et d'autorités, on
n'accepte plus d'opinions faites, le libre examen est reçu au Parnasse.
» Or, lui ne veut pas du libre examen. Il se plaint de l'envie qui
s'attache aux grands noms, des gloires que l'on déprécie, des
réputations qu'on dénigre, — injuste en cela pour toute une époque qui
l'a entouré d'un respect vraiment unique. Il raille l'école de 1830, il</p>
<p>Ce peuple humain, des grands hommes épris, Qui t'emportait vainqueur aux
barricades,</p>
<p>Comme un trophée, entre ses bras meurtris.</p>
<p>No sers que lui. Pour lui ma voix te somme D'un prompt retour après un
triste adieu;</p>
<p>Sa cause est sainte ; il souffre, et tout grand homme Auprès du peuple
est envoyé de Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>se moque trop cruellement peut-être des jeunes gens qui se tuent pour
attirer l'attention, publique. Mais ce ne sont là, par bonheur, que des
ombres momentanées sur son talent et sur son noble caractère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s'indigner d'un éloge qui ne saurait marcher que sur les genoux.</p>
<p>. D'ailleurs la critique ne sera pas pour lui chose nouvelle. Il est un
de ceux qui ont le plus entendu grincer de plumes autour de leur
renommée. Ses ennemis littéraires lui font cortége; et avec cette
naïveté de grandeur qui le caractérise, lui-même a voulu leur donner
accès dans l'édition de ses œuvres complètes.</p>
<p>A leur tête, le plus fougueux et le premier, je distingue le grand
républicain de l'Empire, Marie-Joseph Chénier. Vers et prose, analyse et
satire, tout lui a été bon pour accabler Chateaubriand ; il n'est pas
une page de ses œuvres où il ne le frappe malicieusement, le plus
souvent sans raison, comme .dans son Tableau de la Littérature,
quelquefois avec esprit, comme dans les Nouveaux Saints :</p>
<p>J'irai, je reverrai tes paisibles rivages,</p>
<p>Riant Meschacebé, Permesse des sauvages;</p>
<p>J'entendrai les sermons prolixement diserts</p>
<p>Du bon monsieur Aubry, Massillon des déserts.</p>
<p>0 sensible Atala 1 tous deux avec ivresse</p>
<p>Courons goûter encor les plaisirs... de la messe!</p>
<p>On sait que Chateaubriand ne lui a pas par-</p>
<p><pb/></p>
<p>Soit jalousie, soit tout autre sentiment, By- ron n'a jamais soufflé mot
de l'auteur de Rend. De la part du noble lord, c'est au moins étrange.
Chateaubriand n'en a pu complétement dissimuler son dépit. « Lord Byron,
dit- il, peut-il m'avoir complétement ignoré, lui qui cite presque tous
les auteurs français? n'a-t-il jamais entendu parler de moi? »</p>
<p>Mais M. Gustave Planche a été plus brutal que cela. Voici comment il
parle de Chateaubriand dans son livre des Portraits : « Critique de
second ordre dans le Génie dte Christianisme,</p>
<p><pb/></p>
<p>voyageur inexact et verbeux dans l'Itinéraire, imitateur patient, mais
inutile, de Virgile et d'Homère dans les Martyrs et les Natchez. » M.
Planche ne reconnait que René et l'épisode de Velléda. — Juger de la
sorte, n'est-ce pas faire le procès aux gens avec une massue?</p>
<p>Telles sont, je crois, les critiques principales qui sont venues
l'atteindre dans sa gloire J. Si maintenant nous cherchons une réponse à
leur faire, c'est dans Chateaubriand même que nous allons la trouver, —
et la voici : « On renie souvent les maîtres suprêmes, on se révolte
contre eux, on compte leurs défauts, on les accuse d'ennui, de longueur,
de bizarrerie, de mauvais goût, en les volant et en se parant de leurs
dépouilles ; mais on se débat en vain sous leur joug : tout se teint de
leurs couleurs, partout s'impriment leurs traces; ils inventent des mots
et des noms qui vont grossir le vocabulaire général</p>
<p><pb/></p>
<p>Selon nous, c'est surtout comme figure que Chateaubriand resplendit sur
son siècle. La grandeur de sa vie apparaît avant celle de son talent,
son nom vient avant ses livres. Il est lui-même un homme-épopée. On
l'aperçoit de très-loin, et le respect lui arrive avant l'admiration.</p>
<p>Aussi, longtemps encore peut-être sera-ce M. de Chateaubriand, avant
d'être Chateaubriand tout court. Longtemps encore peut-être ce sera la
majesté, avant d'être la force.</p>
<p><pb/></p>
<p>ration. Pour lui, la rue du Bac n'a pas de ruisseau. C'est un Murat, ce
pouvait être un Napoléon.</p>
<p>« Peu m'importe l'action, écrit-il dans la préface des Martyrs ; elle
n'est qu'un prétexte</p>
<p><pb/></p>
<p>h descriptions. » — Hélas ! pourquoi le ciel mit-il La Harpe sur sa
route, ainsi que M. de Fontanes, le Simonide français?</p>
<p><pb/></p>
<p>hommes; Chateaubriand, homme qui parle le langage des dieux.</p>
<p>Chateaubriand appelait Hamlet — cette tragédie des aliénés.</p>
<p>Comment Shakspeare eût-il appelé Moïse, cette tragédie de Chateaubriand ?</p>
<p>Cette prêtresse d'Astarté</p>
<p>Qui voudrait attirer le jeune homme auprès d'^e,</p>
<p>Et lui percer le cœur d'une flèche mortelle ?</p>
<p>— Beau jeune homme, dit-elle, arrête donc les yeux</p>
<p>Sur la tendre Abigail, que ta froideur opprime.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je viens d'immoler la victime,</p>
<p>Et d'implorer la faveur de nos dieux.</p>
<p>Viens, que je sois ta bien-aimée.</p>
<p>J'ai suspendu ma couche en souvenir de toi;</p>
<p>D'aloès je l'ai parfumée ;</p>
<p>Sur un riche tapis je recevrai mon roi.</p>
<p>Dans l'albâtre éclatant la lampe est allumée;</p>
<p>Un bain voluptueux est préparé pour moi.</p>
<p>L'époux qu'on m'a choisi, mais qui n'a pas mon âme,</p>
<p>Est parti ce matin pour ses plants d'oliviers;</p>
<p>Il veut écouler ses viviers;</p>
<p>Sa vigne ensuite le réclame.</p>
<p>Il a pris dans sa main son bâton de palmier,</p>
<p>Et mis deux sicles d'or dans sa large ceinture ;</p>
<p>Il ne reviendra point que de son orbe entier</p>
<p>L'astre des nuits n'ait rempila mesure.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon Dieu ! de ce qu'il n'a pas fait de littérature avec les notaires,
les femmes publiques ou les escrocs, nous ne lui en voulons pas. Nous
lui en voulons uniquement de ce que, chantant le marbre et la Grèce, il
ne l'ait pas fait en style d'autant plus simple que le sujet était
plus-riche. Poétisez la réalité, c'est bon; mais alors réalisez la
poésie. Il en est du génie comme d'Ant(^|qui reprenait des forces en
touchant la terre.</p>
<p>Aussi rien de plus adorable que les haltes rarès de Chateaubriand dans
le simple et dans le naïf. Combien de pages ne donnerais- je pas pour ce
bout de chanson composé entre deux chapitres des Martyrs, petite
fantaisie gracieuse, perle ramassée au pied d'un dolmen:</p>
<p>Combien j'ai douce souvenance</p>
<p>Du joli lieu de ma naissance !</p>
<p>Ma sœur, qu'ils étaient beaux les jour</p>
<p>De France !</p>
<p>Te souvient-il que notre mère,</p>
<p>Au foyer de notre chaumière,</p>
<p>Nous pressait sur son cœur joyeux.</p>
<p>Ma chère?</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour l'avenir, il existera surtout dans ses</p>
<p>Mémoires.</p>
<p>1. Sur ce terrain il a de très-beaux mots. Ainsi, dans ses attaques
contre les terroristes, il les nomme des architectes en ossements. Et un
peu plus loin : « Manufacturiers de cadavres, vous aurez beau broyer la
mort, vous n'en ferez jamais sortir un germe de liberté ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>que Lydie ou Camille, une nymphe quelconque, la première venue.</p>
<p>Entre son œuvre passée et son œuvre actuelle, entre les Martyrs et les
Mémoires, je vois une grande différence.</p>
<p><pb/></p>
<p>nouissement original de l'art gothique. Un pan de la forêt a été abattu,
et de ce côté le regard plonge dans le dédale fourmillant des rues de la
ville. Les grilles rebelles se sont ouvertes, les gardes ont reçu une
autre consigne; et bourgeois, paysans, peuple, femmes, ceux qui sont des
gentilshommes et ceux qui ne sont que des hommes, les savants et les
écoliers, tout le monde enfin entre librement. Lazare lui-même est assis
sur la plus haute marche du portail.</p>
<p>Vil</p>
<p>»</p>
<p>transformation importante des opinions reçues.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lieu d'être simple, leur style a été bas. Ils sont entrés chez le
peuple, non par la porte, mais par l'égout.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Encore une fois, qu'on me permette de rappeler la date ancienne de
cette publication.</p>
<p><pb/></p>
<p>gne et de Cordoue, si sa nature l'y porte avec irrésistibilité; tel
autre fait bien de ne voir qu'éléphants et tigres sur la surface du
globe, s'il sait mal décrire une brebis ou une vache. Mais ce qui fait
par malheur la fragilité de leurs conceptions, c'est le manque total de
sérieux; on connaît maintenant leurs procédés, et tout le monde lit dans
leurs cartes. — Le sérieux 1 Hoffmann ne l'a jamais perdu dans ses
belles extravagances.</p>
<p>Nous ne savons pas au juste ce que sera la nouvelle génération
littéraire; mais par les leçons que lui font les événements et par les
exemples de grandeur et de décadence qu'elle a sous les yeux, il est
permis d'espérer qu'elle se présentera avec des qualités saines et un
sens droit.</p>
<p>En littérature, — la première révolution a donné la force. La seconde
révolution, l'éclat. La troisième révolution donnera peut-être la vérité.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MADAME RÉCAMIER</p>
<p>Après lui, elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle est morte, on s'en souvient, pendant le choléra de 1849. C'était
alors une débâcle générale. Chacun émigrait vers le cimetière du
Père-Lachaise, ce Coblentz de tous les partis. Chaque jour les églises
se tendaient de noir et pleuraient des larmes d'argent. Sur les
boulevards, sur les quais, on ne rencontrait plus que des croque-morts,
des tambours aux baguettes entortillées d'un crêpe, des compagnies de
gardes nationaux qui portaient mélancoliquement le canon de leur fusil
incliné vers la terre. Ah! le vilain spectacle! Tout le monde nous
abandonnait au moment de notre révolution. Les personnes les plus
illustres par leurs talents ou par leurs grâces s'empressaient de nous
dire brusquement adieu, lorsque nous avions le plus besoin de grâce et
de talents ; et parce que nous nous étions un instant absentés des
salons, les salons se barricadaient sans pitié derrière nous.</p>
<p>C'était un autre champ d'asile, cette Ab- baye-au-Bois, un nid de poëtes
et de belles femmes, où dans ces derniers temps, après avoir vécu de la
vie ambitieuse, bruyante, romanesque, les uns et les autres finissaient</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa vie est un beau livre. Commencée dans une révolution, dans une
révolution elle s'est achevée, sans y avoir perdu un seul rayon de son
auréole. Indulgent cette fois pour une de ses plus ravissantes créatures,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>basque, — ce qui était la grande fureur du jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux habitués de tous les jours, les intimes des causeries du
matin, c'étaient Lucien Bonaparte, M. Fox, madame Visconti, le général
Moreau, Mathieu de Montmorency, cette maigre, blonde et pâle madame, de
Krüdner, — et ce joyeux vivant qui se nommait Ouvrard, personnage plein
de verve et de gaie science, qui avait le faste d'un homme de cour,
l'esprit d'un homme de lettres et l'argent d'un homme d'affaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>la médiocrité latine, dorée encore d'un rayon de sa beauté !</p>
<p>Depuis cette date, madame Récamier n'a pas cessé d'habiter
l'Abbaye-au-Bois. C'a été son Versailles, son Trianon; elle y tenait
cour plénière au coin de son feu ; elle avait hérité directement -
c'est-à-dire en ligne spirituelle — de madame Geoffrin, cette bonne dame
d'autrefois, chez qui toute la littérature et toute la philosophie d'un
siècle étaient avec soin passées au filtre. Elle faisait la pluie et le
beau temps du monde de l'intelligence, — plutôt le beau temps que la
pluie, — car les orages passaient rarement sur ces augustes ombrages de
l'Abbaye-au-Bois. Pas un homme</p>
<p>supérieur qui n'ait briguéj'eirtrée de ce céna-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si bien qu'avec son chœur de muses mo-</p>
<p><pb/></p>
<p>dernes, l'Abbaye-au-Bois apparaissait dans le bleu du lointain comme un
autre Parnasse, un sacré vallon, disaient les derniers preux de la
Mythologie.</p>
<p>Mais n'oublions-nous pas un peu trop .madame Récamier pour l'Abbaye? Ne
délaissons-nous pas un peu trop la maîtresse de maison pour la maison
elle-même? Causons encore, causons de cette femme sans rivale, l'orgueil
de notre nation, — qui n'a pas tous les jours une si bonne occasion de
se montrer orgueilleuse 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Mademoiselle Mars était peut-être celle qui approchait le plus de madame
Récamier pour</p>
<p><pb/></p>
<p>l'exquise souveraineté des manières. Elle savait le regard, comme la
châtelaine de l'Ab- baye-au-Bois ; ainsi que le sien, son langage était
empreint de suavités particulières et d'harmonie nonchalante, — voix
d'or, lumière parlée, — suivant l'expression hardie d'un grand écrivain.</p>
<p>Madame Récamier ne détestait pas raconter quelques anecdotes du temps
révolutionnaire. Sa mémoire était comme un livre curieux, qu'elle
ouvrait devant quelques intimes, et où elle lisait les yeux fermés,— car
depuis quelques années sa vue s'était beaucoup affaiblie. Nous voudrions
avoir souvenir de tous les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On dit que madame Récamier laisse des Mémoires. Nous voudrions le
croire, nous n'osons l'espérer. - Ce qu'elle laisse plus sûrement, c'est
le célèbre tableau de Corinne, qui ornait son salon; son buste, par
Canova; le dessin original de l 'Atala de Girodet, et quelques toiles
remarquables dont il ne nous reste plus souvenir bien précis.</p>
<p>Au fait, voici ces notes de Kotzebue sur madame Récamier. Elles
compléteront et accentueront mon ébauche. L'assassiné de Karl Sand fait
montre, en de certains endroits, d'une indiscrétion qui frôle la
fatuité. Après cela, peut-être est-ce la faute du traducteur,</p>
<p>1. Kotzebue, dans ses Souvenirs de Paris, édités en 1805 par le libraire
Barba (avec des annotations stupides, par parenthèse), a également parlé
d'elle, - en des termes assez cavalier J, toutefois.</p>
<p><pb/></p>
<p>— qui aura voulu mettre sur les i des points plus gros que les i eux-mêmes.</p>
<p>SUR MADAME RÉCAMIER</p>
<p>» Cette première vue produisit sur moi une impression agréable,
et'j'acceptai avec plaisir la proposition qu'on me fit de m-e présenter
chez elle. Quoiqu'elle fût au milieu d'une société brillante, elle avait
la mise la plus simple. Presque toujours madame Récamier se</p>
<p><pb/></p>
<p>met en blanc et très-décemment... Elle n'a sur la tête d'autre ornement
que ses cheveux châtains, quelquefois tressés, ou tombant en boucles ;
d'autres fois relevés négligemment, et retenus par un peigne. Je l'ai
vue presque tous les jours pendant plusieurs semaines, sans qu'elle ait
jamais eu de parure de diamants.</p>
<p><pb/></p>
<p>» On me demandera peut-être comment on peut juger de l'esprit d'une
femme. On peut se fier d'autant plus au jugement que je porte,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Les journaux allemands assurent que,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de son état ; et cette circonstance si simple, si naturelle, occasionna
ce conte ridicule.</p>
<p><pb/></p>
<p>champ ; c'est une dame dont la réputation est sans tache. » Et il
continua de lui prodiguer des éloges qui, n'étant pas suspects, la
consolèrent de l'intention qu'on avait pu avoir en traçant la caricature
qu'elle avait entre les mains.</p>
<p>» Je pourrais parler encore sur ce sujet, et rapporter des traits qui ne
sont remarquables que pour l'observateur exercé, parce qu'ils font voir
le fond du cœur; mais il ne convient pas d'en dire davantage: un ami n'a
aucun droit de publier ce qui se passe dans l'intérieur de la maison
d'une femme bienfaisante. Je crois en avoir dit assez pour détruire les
préjugés qu'on pourrait avoir sur madame Récamier. »</p>
<p><pb/></p>
<p>GUIZOT</p>
<p>1</p>
<p>' oratoire de M. Guizot qu'elle s'écria :</p>
<p><pb/></p>
<p>J'aurais désiré isoler l'homme d'État, le séparer de l'écrivain et du
professeur; mais cela est impossible. Tous les trois sont étroitement
liés ; tous les trois accomplissent la même œuvre et tendent au même
but, — le professeur par la leçon, l'écrivain par le livre, le ministre
par le décret.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>justice politique, De la peine de mort, etc., etc.</p>
<p>« Messieurs, — disait-il, — un. homme d'État célèbre par son caractère
et par ses malheurs, sir Walter Raleigh, avait publié la première partie
d'une Histoire du monde; enfermé dans la prison de la Tour, il venait de
terminer la dernière. Une querelle s'élève sous ses fenêtres, dans une
des cours de la prison : il regarde, examine attentivement la
contestation qui devient sanglante, et se retire, l'imagination vivement
frappée des détails de ce qui s'est passé sous ses yeux. Le lendemain,
il reçoit la visite d'un de ses amis, et la lui raconte. Quelle est sa
surprise lorsque cet ami, qui avait été témoin et même acteur dans
l'événement de la veille, lui prouve que cet événement a été précisément
le contraire de ce qu'il croyait avoir observé 1 Raleigh,</p>
<p><pb/></p>
<p>resté seul, prend son manuscrit et le jette au feu, convaincu que,
puisqu'il s'était si fort trompé sur ce qu'il avait vu, il ne savait
rien du tout de ce qu'il venait d'écrire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>geois, non dépourvu de bonhomie. Autour de lui se presseront ses
nombreux enfants, et il s'avancera, escorté de deux petits bourgeois,
ses favoris, comme Louis XI entre OFvier le Daim et Tristan l'Ermite. Le
plus petit des deux favoris aura un museau de renard et de grosses
lunettes pleines de malice; il se nommera Thiers. Le second, Guizot, se
tiendra grave comme un pélican. Ces deux personnages aussi distincts,
aussi tranchés que les types de la farce italienne, se joueront une
foule de mauvais tours qui divertiront singulièrement le vieux monarque »</p>
<p>1. Les Hommes et les Mœurs sous le règne de Louis-Philippe,</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>M. Guizot fut élu le 28 avril. Aucun concurrent ne se présenta, tous les
candidats s'abstinrent devant lui. Il réunit la presque totalité des
suffrages, puisque sur vingt-neuf académiciens présents, il eut
vingt-sept voix. Les deux autres voix se traduisirent en billets blancs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa réception, qui eut lieu le 22 décembre, eut les allures d'un triomphe.</p>
<p>Il y a presque de l'exaltation dans ces pa-</p>
<p><pb/></p>
<p>roles t. Après cette profession de foi, M. Guizot fit l'éloge de son
éminent prédécesseur, Des- tutt de Tracy; il le fit sans réserves.
Commencé par une apothéose du XVIIIe siècle, ce discours s'acheva par
cette fanfare en l'honneur du xix" ;</p>
<p>« Voyez : la pensée est libre, la conscience est libre, le travail est
libre, la vie est libre.</p>
<p>Des institutions puissantes, les institutions que</p>
<p>France a prouvé au monde que désormais les</p>
<p>1. Ces élans, cette chaleur, ne sont pas aussi rares chez M. Guiidi
qu'on veut bien le croire. Témoin cette page sur Strafford :</p>
<p>Beaucoup de pages comme celle-ci, et M. Guizot serait sans rival parmi
les historiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est l'homme qui s'éblouit lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>On me permettra d'insister sur cette période éclatante et heureuse de
son existence. Tout - homme aussi doué que M. Guizot a dans sa vie un de
ces sommets, quelquefois deux.</p>
<p>\ Une académie en attire une autre. Celle de</p>
<p><pb/></p>
<p>« Monsieur Guizot,</p>
<p>» Votre bien affectionné,</p>
<p>» CHARLES-JEAN. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Une autre lettre non moins curieuse est celle qu'il reçut de Béranger,
lettre infiniment spirituelle, mais en même temps singulièrement
narquoise. La voici :</p>
<p>.« Passy, 13 février 1834.</p>
<p>» Monsieur le ministre,</p>
<p>» Excusez la liberté que je prends de vous recommander la veuve et les
enfants d'Emile Debraux. Vous demandez sans doute ce qu'était Émile
Debraux. Je puis vous le dire, car j'ai fait son éloge en vers et en
prose. C'était un chansonnier. Vous êtes trop poli pour me demander à
présent ce que c'est qu'un chansonnier, et je n'en suis pas fâché, car
je serais embarrassé de vous répondre.</p>
<p><pb/></p>
<p>cile que moi en fait de rime et de ce qui s'ensuit, il n'eût pas manqué
de chanter le gouvernement nouveau, car sa seule boussole était le
drapeau tricolore...</p>
<p>m</p>
<p>» ... Si j'étais assez heureux, monsieur, pour vous intéresser au sort
de ces infortunés, je m'applaudirais de la liberté que j'ai prise de me
faire leur interprète auprès de vous. Ce qui a dû m'y encourager, ce
sont les marques de bienveillance que vous avez bien voulu n/accorder
quelquefois.</p>
<p>» Je saisis cette occasion de vous en renouveler mes remercîments, et
vous rprie d'agréer, etc., etc.</p>
<p>» BÉRANGER. »</p>
<p>On aura remarqué l'étrange pointe d'irrévérence qui perce vers la fin du
deuxième paragraphe. A quoi donc pensait le bonhomme en l'écrivant ?</p>
<p>C'est dans cette même année 1836 que M. Guizot acheta la terre du
Val-Richer. Depuis longtemps il avait le désir d'acquérir en</p>
<p><pb/></p>
<p>"</p>
<p>poëte pour célébrer son enclos.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aujourd'hui, le Val-Richer est inséparable du nom de M. Guizot, comme la
Vallée-aux-</p>
<p>Loups est inséparable du nom de 'Chateaubriand, comme Saint-Point est
inséparable du nom de Lamartine t.</p>
<p>1848 un rôle continuel, difficile et diversement apprécié. J'ai dit
comment il était arrivé au pouvoir, je ne dirai pas comment il en
descendit. Ces faits sont trop connus.</p>
<p>La révolution de février ne le rendit pas sur-</p>
<p>M. Paul Delaroche, popularisé par la gravure.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Mémoires! ce baisser de rideau de presque toutes les existences
fameuses 1 cette rentrée dans la coulisse de presque tous les acteurs
célèbres ! ce dernier bruit et cette dernière lueur 1 la fin de Napoléon
et de Chateaubriand!</p>
<p><pb/></p>
<p>Oisif tant qu'on voudra, mais je suis de</p>
<p><pb/></p>
<p>ceux qui savent se contenter, au besoin, de ' cette valeur morale ou
littéraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>lus. Le ton apologétique qui y domine n'est fait pour étonner personne.
Je ne sais plus qui est-ce qui avait proposé de changer le titre en
celui-ci: Mémoires de quelqu'un qui a toujours eu ràison. Il y a un peu
de vrai dans cette plaisanterie, mais pas autant qu'on serait disposé à
le croire. M. Guizot a protesté lui-même, dans le passage suivant,
contre sa prétendue infaillibilité :</p>
<p><pb/></p>
<p>reur, me dit-il un jour avec un demi-sourire qui semblait excuser
d'avance ses paroles, l'erreur n'a jamais approché de mon esprit. — J'ai
été plus heureux que vous, mon prince, lui dis-je; je me suis plus d'une
fois aperçu que je m'étais trompé. »</p>
<p>Le plus heureux que vous est d'une rare fi" nesse t.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne saurais éviter plus longtemps de présenter quelques observations
sur le style de M. Guizot. Les échantillons que j'en ai semés au cours
de cet article suffisent pour le faire connaître. Ce style dit
clairement ce qu'il veut dire; c'est.le premier des mérites, assurément,
mais ce n'est pas le seul. Il manque bien des choses au style de M.
Guizot ; il manque l'émotion, le charme, la rapidité. Et cependant M.
Guizot écrit rapidement, trop rapidement quelquefois, ce qui explique
des phrases du genre de celle-ci : « Bien des hommes commettent des
actions beaucoup plus nlauvaises qu'ils ne le sont eux-mêmes. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ses éditeurs : l'Église et la société chrétienne en 1861 ; Méditations
sur l'essence de la religion chrétienne ; Méditations sur l'état actuel
de la religion chrétienne. Excellents ouvrages, mais dénués absolument
de ce qui fait le succès et surtout la popularité des ouvrages de ce
genre, c'est- à-dire du zèle brûlant, de l'onction, de l'exaltation
communicative 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>• qu'il ne fut plus qu'académicien. Il rejeta toute son ardeur sur le
Palais-Mazarin, qui devint pour lui comme un autre monastère de Saint-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Camille Doucet et M. de Champagny. A</p>
<p><pb/></p>
<p>vrai dire, il ne se préoccupait que médiocrement des candidats purement
littéraires. Cela se comprend de la part d'un. homme qui ne tire pas sa
principale supériorité de la littérature, — mais cela n'en est pas moins
regrettable.</p>
<p>M. Biot, le père Lacordaire et Prévost-Pa- radol.</p>
<p><pb/></p>
<p>La harangue au malheureux Prévost-Pa- radol ne rencontra pas les mêmes
écueils ;</p>
<p><pb/></p>
<p>toutefois, M. Guizot ne s'y montra pas bon prophète. Voici en quels
termes il apostropha l'Eliacin de l'Université, le Benjamin des Débats: *</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous souhaite de moins rudes combats et plus de bonheur. »</p>
<p>Est-ce le mot 'de l'amertume ? est-ce le mot de la résignation ?</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>JULES JANIN</p>
<p>Et toujours il a écrit sur son genou, fredonnant, insouciant, aussi à
l'aise dans les journaux que Figaro sur la place publique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>auquel plusieurs collaborations anonymes donnèrent la saveur d'un
pamplet. La préface en est toute dirigée contre la branche d'Orléans.</p>
<p>Je possède la première édition, devenue rarissime, de ce Barnave ; j'y
relève, en tête des chapitres, un grand nombre d'épigraphes (c'était la
mode alors) qui me sont une source précieuse d'indications pour fixer
les sympathies et les amitiés d'alors de Jules Janin.</p>
<p>« Approchez, il n'y a que des fauteuils ici.</p>
<p>— F. PYAT.</p>
<p>» Tu es faux comme la poignée de main d'un ministre de l'intérieur. --.
NESTOR ROQUE- PLAN.</p>
<p>» Combien as-tu vu de corneilles ? —</p>
<p>BRUCKER.</p>
<p>» De la barbe, les capucins en ont; les boucs en ont aussi. — H. DE
LATOUCHE.</p>
<p>» Prenez ceci, je suis en fonds. — AUGUSTE</p>
<p>BARBIER.</p>
<p>» Nous allions au feu, la poitrine nue, en chemise, et chantant l'air
national: la Joyeuse Margot. — ARMAND CARREL.</p>
<p>» Dites-moi si je m'amuse, mon précepteur.</p>
<p>— LÉON BERTRJlND.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Ton roman commence bien tard. —'</p>
<p>ÉTiENNE BÉQUET.</p>
<p>» Gilpain partit au grand galop ; adieu son chapeau et sa perruque ! Il
ne se doutait guère en partant qu'il courrait si grand train. — GOZLAN.</p>
<p>» Il est trop tard. — EUGÈNE SUE. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Thécel, Pharès. On était alors dans les premiers temps du journalisme ;
un monsieur qui parlait d'un acteur était un être redouté. Jules Janin
acquit et mérita bientôt le surnom de prince des critiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>considérable de travaux qui désarme par son charme incessant, par son
entrain continuel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nu comme le discours d'un académicien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après que les tambours eurent battu aux champs, M. Jules Janin fut
introduit par ses deux parrains, soutenu par eux, car la goutte ne
l'avait pas quitté. Cette ronde figure, éclairée par deux petits yeux
fins, et encadrée encore par quelques mèches voltigeantes, produisit une
impression singulière sur le public. Toute une époque réapparaissait,
fatiguée, mais complète. On se tut pour l'écouter. Alexandre Dumas fils
le guettait des yeux. Le duc d'Aumale attendait sa parole.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et cependant, au bout de quelques minutes, le front de M. Jules Janin se
rembrunissait. M. Janin se disait sans doute, en dépit de la sympathie
évidente dont il se sentait l'objet, que les temps étaient bien changés,
et que ces honneurs lui arrivaient bien tard, après tous ses frères
d'armes, tous ses collègues, tous ses émules, tous ses contemporains, la
plupart disparus, emportés ou éteints, après Villemain, Vitet, Alfred de
Vigny, Lamartine, Musset, Prosper Mérimée et les autres. Il se disait
cela en écoutant d'un air surpris, et comme un écho lointain, son propre
discours lu par M. Cuvillier-Fleury, et qui semblait un discours de M.
Cuvillier- Fleury lui-même.</p>
<p>Ce discours peut compter parmi les bons feuilletons de Jules Janin, mais
ce n'est qu'un</p>
<p><pb/></p>
<p>feuilleton. Sainte-Beuve y est caressé plutôt qu'analysé. On y sent la
main d'un successeur plutôt que le scalpel d'un confrère. Et puis
l'auteur des Gaietés champêtres est-il bienfait pour goûter et apprécier
l'auteur de l'Histoire de Port-Royal ?</p>
<p>L'heure de l'Académie avait semblé sonner l'heure de la retraite pour M.
Jules Janin. De loin en loin, on put le lire encore dans les Débats,
mais on ne le vit plus dans les théâtres. L'âge saisit aux jambes ce
vigoureux athlète.</p>
<p>Embrassons d'un rapide regard la carrière parcourue et les livres semés
en route, comme autant de pommes d'or. Le nombre en est prodigieux ;
dirai-je que les plus petits sont les meilleurs ? cela aurait l'air d'un
mauvais compliment ; et cependant, je suis tenté de rappeler, parmi ces
derniers, Deburau (une plaquette devenue introuvable), les Catacombes,
Béranger et son temps, Voyage en Italie, l'Amour des livres, les, Contes
fantastiques et les Contes nouveaux, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>manches, où se voient autour du cou des alcades ces fraises qui sont la
moitié de leurs fonctions. Et quel admirable alcade ! quelle bêtise
importante 1 quelle dignité stupide 1 quelle hésitation judiciaire 1
Comme homme cet alcade sait bien que tout peut devenir alternativement
faux et vrai! etc., etc. »</p>
<p>Ce qui est au-dessus de tout pastiche, c'est sa ravissante traduction
d'Horace, paraphrase plutôt que traduction, mais paraphrase
miraculeusement imprégnée du sentiment du poëte latin et de son époque.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÉDÉRIC SOULIÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>La vie de Frédéric Soulié est toute dans ces lignes, — préface amère
d'un livre de rage et de larmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'en est pas revenu, en effet.</p>
<p>A dater de cette heure, sa littérature est devenue une littérature à
coups de pistolet, un couteau incessamment plongé et remué dans la gorge
de l'humanité, une perpétuelle cause célèbre. A peine si de temps en temps</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne rappellerons pas tous les romans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HENRY MURGER</p>
<p><pb/></p>
<p>La biographie d'Henry Murger comporte peu de développements. Je lui ai
entendu dire que sa famille était originaire de Savoie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vaudevilliste, dont 'quelques succès avaient consacré le nom, M.
Barrière, offrit de les grouper en une pièce en cinq actes. On se
rappelle la réussite sympathique de la Vie de Bohème. Du jour au
lendemain, Henry Murger se vit l'objet des sollicitations des directeurs
de théâtre et des directeurs de journaux ; — il opta en faveur de ces
derniers ; ce fut un tort au point de vue de ses intérêts matériels. M.
Buloz, le propriétaire de la Revue des Deux Mondes, prenant ses
rédacteurs partout où il les trouvait, dans les chancelleries comme dans
les coulisses, prit Henry Murger au théâtre des Variétés, et il lui fit
monter ce petit escalier de la rue Saint-Benoît, qu'ont monté la plupart
des illustrations de notre époque. Je ne sais si cette rencontre fut un
bien pour Murger ; je crois cependant que la Revue des Deux. Mondes a
étouffé en lui la note joyeuse au profit de la note mélancolique , et
rien au monde ne m'empêchera de regretter le développement de la
première, qui me semblait la plus riche et la plus variée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle l'a pris de force, en effet.</p>
<p><pb/></p>
<p>• Voici une lettre inédite d'Henry Murger; écrite peu de mois avant sa
mort:</p>
<p><pb/></p>
<p>» Mon cher Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Mille sympathies.</p>
<p>» HENRY MURGER.</p>
<p>» P.-S. — Ne prodiguez pas mon adresse. »</p>
<p>Que de charme et que de raison dans ces simples lignes 1 A rnesure qu'il
s'approchait de la mort, le pauvre auteur des Vacances de Camille
s'approchait de la vérité.</p>
<p>Je ne crois pas que cette lettre ait été envoyée au destinataire. Elle
ne porte pas de timbre de poste. Après l'avoir écrite, Murger l'aura
oubliée sur un coin de sa table, ou bien il se sera dit :</p>
<p>— A quoi bon?</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>GÉRARD DE NERVAL</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec ce respect traditionnel des débutants pour les célébrités et même
pour les demi- célébrités, j'étudiai pendant quelque temps Gérard de
Nerval sans oser lui adresser la parole. Enfin un jour, sa timidité
enhardissant la mienne, — il n'y avait que nous deux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'était cependant pas un buveur, surtout dans l'acception brutale du
mot. Il entrait beaucoup plus de littérature que d'autre chose dans cet
amour du cabaret et des mœurs de la rue. C'était l'influence d'Hoffmann,
le ressouvenir des Porcherons, la lecture de Rétif de la Bretonne. Comme
tous les promoteurs de la Renaissance de 1830, Gérard de Nerval voyait
avec les yeux des peintres ; il aimait les intérieurs populaires pour
leurs couleurs étranges et leur énergique harmonie. C'était Jean Steen.</p>
<p>En ce temps-là, Gérard de Nerval travaillait beaucoup. Il revenait
d'Orient, il écrivait son voyage; il rendait compte des premières</p>
<p><pb/></p>
<p>La Révolution de 1848 ne le surprit pas, mais elle le trouva sans
argent. Au mois de juillet, Alphonse Karr fonda le Journal ; il y</p>
<p><pb/></p>
<p>Gérard de Nerval demeurait au coin. de la rue Saint-Thomas-du-Louvre,
dans une maison habitée par les demoiselles Brohan. Il avait le
spectacle de la place du Musée, occupée, comme on se le rappelle, par
des brocanteurs et des marchands d'oiseaux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Que ne l'achetiez-vous ? lui dit le marchand.</p>
<p>— Ah 1 répondit Gérard, cela n'aurait plus été la même chose !</p>
<p>Fouillant une fois dans mon humble bibliothèque, Gérard poussa un cri de
joie. Il venait de s'emparer d'un livre intitulé : Les Aventures du
docteur Faust et sa descente aux Enfers, traduction de l'allemand, avec
figures. Il y avait plus de trente ans que Gérard de Nerval cherchait ce
livre ; c'était pour lui un souvenir et un désir d'enfance. La première
fois qu'il l'avait vu, c'était sur les rayons en plein air d'un
étalagiste du boulevard Beaumarchais ; les figures l'avaient attiré par
leur étrangeté : l'une d'elles représentait un Lé- viathan énorme, les
cheveux chassés par le vent, les yeux et la bouche vomissant des
flammes, habillé du reste comme un bour-</p>
<p><pb/></p>
<p>geois, c'est-à-dire en justaucorps et en culotte courte, chaussé de gros
souliers. Ce Léviathan tenait du bout des doigts, entre l'index et le
pouce, la dépouille humaine de Faust, ployé en deux, mort. — Gérard de
Nerval, alors écolier, avait marchandé le livre; mais le bouquiniste,
petit vieillard aussi étrange que son livre, avait demandé un prix
exorbitant, quinze ou vingt francs, je crois. Gérard s'étonna et
soupira, comprenant qu'il devait y renoncer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I[</p>
<p><pb/></p>
<p>» FAUST. — Qui es-tu, pour venir m'in-</p>
<p><pb/></p>
<p>terrompre dans mon audacieux ouvrage ?</p>
<p>» LA FIGURE. — Je suis le génie de l'humanité, et je veux te sauver,
s'il est possible encore.</p>
<p>» FAUST. — Que peux-tu me donner pour apaiser la soif de la science et
mon penchant invincible pour la jouissance et la liberté?</p>
<p>» LA FIGURE. — L'humilité, la résignation dans les souffrances, la
modération, le noble sentiment de toi-même, une mort douce, et la
lumière après cette vie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>groupes. « La Théologie, s'apercevant que tous embrassaient avec ardeur
la voluptueuse Poésie, brûla par derrière, avec sa torche enflammée,
l'idolâtrée déesse de la rime. Celle- ci poussa des hurlements
effroyables ; le Charlatanisme s'avança pour panser la blessure; mais
l'Histoire eut pitié d'elle, et lui appliqua sur la partie lésée une
feuille encore humide d'un roman sentimental. La Politique finit par les
atteler tous il son char et les emmena en triomphe. »</p>
<p><pb/></p>
<p>amaigris. Faust, ému, tire un sac plein d'or, et le jette sur la table.
A cette vue, la joie renaît sur les physionomies; seul, le vieillard
hoche la tête et soupire :</p>
<p>« LE VIEUX FAusT. — Mon fils, reste dans ton pays et nourris-toi
honnêtement, dit l'Écriture.</p>
<p>» FAUST. — Et meurs de faim, sans que personne ait pitié de toi, dit
l'Expérience. »</p>
<p><pb/></p>
<p>affreuses errent dans mon cerveau, et souvent il me semble que le monde
moral n'est régi que par une espèce de tyran, pareil à. ce malheureux! »</p>
<p><pb/></p>
<p>D'autres scènes non moins atroces l'attendent cependant en Italie. A
Milan, c'est le meurtre du duc Galéas Sforce, dans la cathédrale ; à
Florence, c'est l'assassinat du neveu du grand Côme, ordonné par
l'archevêque Salviati. Enfin Faust et Léviathan mettent le</p>
<p><pb/></p>
<p>pied dans Rome. Le cadre s'agrandit. Un livre entier dépeint la ville
éternelle, courbée sous l'effroyable et somptueuse domination
d'Alexandre VI.</p>
<p>Le livre cinquième commence. Ils ont fui</p>
<p><pb/></p>
<p>» LE DIABLE. — Faust, c'est ton ouvrage.</p>
<p>» FAUST. — Mon ouvrage ?</p>
<p>» Le DIABLE . — Considère attentivement ce jeune homme, c'est ton fils
aîné.</p>
<p>» Faust regarda en l'air, reconnut son fils et tomba de cheval. »</p>
<p>Rien de plus. C'est sec et affreux comme la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Alors s'exécute cette scène qui a fourni le sujet de la gravure que nous
avons décrite. Léviathan saisit Faust avec un rire moqueur, dépouille
son âme de son corps c&lt;omme on dépouille une anguille de sa peau,
déchire ses membres et les disperse dans la plaine. Puis il emporte
l'âme en enfer.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FORÊT NOIRE</p>
<p>Donnée historique</p>
<p>L'incendie des châteaux du Palatinat avait</p>
<p><pb/></p>
<p>eu principalement le motif de détruire les principaux lieux d'asile
qu'ils avaient trouvés. Les ordres de Louis XIV étaient impitoyables sur
ce point.</p>
<p>PREMIER ACTE</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant une troupe de Bohémiens se présente et veut franchir la porte
avant que la ville soit fermée. Ils se sont trouvés pris dans la ville
pendant le siège et leur humeur vagabonde les appelle ailleurs; ils
disent que de pauvres baladins comme eux ne peuvent s'exposer aux
chances nouvelles de la bataille qui doit se livrer. Au moment où
Brisacier va donner l'ordre de les laisser sortir : « Sont-ce bien des
Bohémiens? dit le lieutenant chargé de garder la porte sous les ordres
de Brisacier. — Il y a un moyen de s'en convaincre, dit gaiement le
trompette Chavagnac, c'est de leur faire montrer leurs talents. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nir le colonel qui envoie l'ordre de retenir ces gens suspects.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME ACTE</p>
<p><pb/></p>
<p>Il doute si c'est l'autre vie ou un rêve qui lui présente de telles
apparitions ; mais le souvenir des Bohémiens entraînés au supplice lui
fait penser surtout que comme lui ils se retrouvent dans un monde
meilleur. En effet, la vieille sibylle du premier acte paraît en costume
de reine et comme maîtresse du château. Chavagnac reconnaît en elle la
fée On-</p>
<p><pb/></p>
<p>dine des ballades, tandis que Brisacier invoque sa puissance pour lui
rendre celle qu'il aime, qui vient de disparaître encore comme l'idéal
de sa vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour échapper aux troupes de Louis XIV.</p>
<p>En effet, un portique en style de la renaissance qui fermait le fond du
théâtre ouvre ses portes et l'on aperçoit une table entourée ; de
convives en costumes du siècle précédent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fait élever dans la foi catholique et adopter par le régiment, il ne lui
a jamais parlé de sa naissance et a détourné ses idées des premières
impressions de sa vie.</p>
<p>TROISIÈME ACTE</p>
<p>La scène se passe dans le camp français au bord du Rhin. La bataille a
lieu dans le lointain, dans la plaine de Friedlingue, et les paysans
effrayés viennent demander protection aux troupes de réserve qui gardent
le camp. La compagnie de Brisacier se désespère de ne pas prendre part
au combat. En ce moment, Brisacier et Chavagnac, pâles de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mais reconnue, amène une résolution par suite de laquelle un peloton est
commandé pour l'exécution par les armes de Brisacier. Le trompette
Chavagnac parle en secret aux soldats choisis pour cet acte, lesquels
sont de vieux soldats qui, comme lui, ont concouru it sauver autrefois
Brisacier enfant.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LASSA1LLY</p>
<p>l</p>
<p>Il était un peu plus de minuit. Le poëte</p>
<p>Lassai] ly venait de se coucher.</p>
<p>Lassailly n'était alors connu que par sa maigreur extraordinaire,
quelques strophes farouches, et un livre intitulé : Les Roueries de
Trialph, notre contemporain avant son suicide.</p>
<p>Lassailly venait de se coucher, bien que l'on fût en pleine époque de
romantisme et que les nuits appartinssent de droit aux orgies échevelées,
 ou tout au moins aux veillées fiévreuses. Il s'était couché en
ricanant, en se traitant lui- même de bourgeois, et en récitant ironique-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment devant son miroir des fragments de la Henri'ide.</p>
<p>Puis, après ces affreux blasphèmes, il avait soufflé sur la tête de mort
dans l'intérieur de laquelle il avait coutume de placer sa bougie, — et
il s'était endormi en invoquant le cauchemar.</p>
<p>A ce moment, la maison fut ébranlée par plusieurs coups de marteau. Une
voiture venait de s'arrêter devant la porte ; un homme en descendit, qui
se fit indiquer la chambre de Lassailly, voisine des étoiles, et qui y
monta malgré l'heure indue.</p>
<p>Deux laquais en livrée le précédaient, porteurs d'étincelants flambeaux.</p>
<p>Aux lueurs féeriques qui se répandirent par le trou de la serrure, et
aux bruits de voix qui remplissaient l'escalier, Lassailly se réveilla
en sursaut et chercha convulsivement sous l'oreiller son poignard
malais, tordu en flamme.</p>
<p>— Ouvrez, lui cria-t-on.</p>
<p>— Qui est là?</p>
<p>— M. de Balzac.</p>
<p>A ce nom, qui était alors aussi glorieux qu'aujourd'hui, Lassailly
s'empressa de revêtir le pantalon de molleton, mi-partie rouge et</p>
<p><pb/></p>
<p>vert, qui lui donnait l'aspect du plus osseux figurant des théâtres du
boulevard.</p>
<p>Après quoi, il alla ouvrir.</p>
<p>C'était bien M. de Balzac, en effet, avec son chapeau aux bords
retroussés, sa grosse canne enrichie de turquoises et ornée d'énormes
glands. Il était jeune; ses cheveux étaient d'un beau noir: ses yeux, sa
bouche avaient cette ardente et heureuse vivacité qui montraient son
génie entier. Un peu d'embonpoint ne lui nuisait pas.</p>
<p>Il avait besoin d'un collaborateur pour remplir divers engagements pris
trop précipitam.ment avec ses éditeurs, et il avait jeté ses vues sur
Lassailly, dont le talent était incontestable, quoique singulier et
surtout peu pratique.</p>
<p>Le cocher fouetta vers les Jardies:</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand on arriva aux Jardies, Lassailly avait la tête grosse comme une
mosquée.</p>
<p>Il n'osait souffler mot, cependant.</p>
<p><pb/></p>
<p>les heures, épinards, oignons en purée, sommeils interrompus.</p>
<p>nalis, se vengeant du critique Blondel ou tuant le pauvre et joli petit
diable d'Angou- léme, Lucien de Rubempré.</p>
<p>Au milieu de tous ces gens avec lesquels il était loin d'être aussi
familier, Lassailly sentit qu'il allait devenir fou.</p>
<p>Lassailly patienta .encore ; le café lui ron-</p>
<p><pb/></p>
<p>La nuit suivante, par un beau clair de lune, un homme pâte et décharné
comme un spectre, les vêtements en désordre, sans chapeau, escaladait le
mur du jardin, avec tous les signes du plus vif effroi et de la plus
grande précaution.</p>
<p>C'était Lassailly qui s'enfuyait des Jardies.</p>
<p>II</p>
<p>Charles Lassailly n'était pas précisément fou, — mais le peu qu'il a
fait imprimer est empreint d'une couleur étrange. Sa phrase a</p>
<p><pb/></p>
<p>des faces inusitées, des éclats soudains, des ténèbres et des lueurs.</p>
<p>Lassailly a écrit un peu partout, mais sur-</p>
<p><pb/></p>
<p>tout dans les recueils les plus inconnus. 1 avait un talent réel pour
les vers, une facture gênée, mais un ton âpre; — j'ai lu dans un
magazine oublié, intitulé : les Étoiles, un de ses plus longs morceaux,
le Prolétaire, qui est écrit avec du feu sombre. Comme tous les poë- tes
amers, il évoque beaucoup Gilbert, et c'est avec de funèbres
pressentiments qu'il rappelle sa mort déplorable t.</p>
<p>Moi cependant je m'étonne de trouver dans l'âme des démocrates
(Lassailly était républi-</p>
<p>Sans doute, la pauvreté fait très-bien au bout d'un vers mais la vérité
fait encore mieux. Plaignons Gilbert de sa mort prématurée, mais n'en
tirons pas de conséquence. Mercier, qui était un de ses amis et qui a
recueilli son dernier soupir, a donné sur l'état de sa fortune les
renseignements les plus rassurants.</p>
<p><pb/></p>
<p>cain) une telle tendresse pour ce Gilbert qui a tant guerroyé contre les
philosophes et les hommes de progrès, ce Gilbert qui mangeait if, la
table de l'archevêque de Paris, ce Gilbert qui, s'il vivait encore,
serait infailliblement traité de réactionnaire, de jésuite, de poëte de
sacristie. 0 inconséquence des enfants de Voltaire 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Même histoire pour Ourliac..</p>
<p>Partis tous les deux du même point, tous les deux devaient y revenir, à
quelques années de distance seulement. Mais entre le départ et le
retour, quelle parabole excessive n'ont-ils pas décrite l'un et l'autre!
Quel voyage extravagant dans les terres australes de la littérature, à
travers la révolution de Juillet, le Figaro, les premières
représentations du drame moderne, Renduel et Ladvocat, les délires
byroniens, le saint-simonisme, les gravures foncées de Tony Johannot, M.
Viennet vaincu, l'hémistiche brisé ou la mort!</p>
<p>Ourliac était le plus sage, rendons-lui cette justice ; il était le plus
moqueur aussi ; l'auteur de Gil'Blas avait dû le tenir sur les fonts
baptismaux. Lassailly ne procédait de personne, c'est pourquoi il
procédait un peu de tout le</p>
<p><pb/></p>
<p>monde; il jouait bon jeu bon argent, comme on dit; il était tout cœur,
tout inspiration! — Il est mort le premier.</p>
<p>Voici comment M. Jules Janin, qui eut vent du décès, a parlé de ce
pauvre garçon dans le feuilleton des Débats :</p>
<p><pb/></p>
<p>fallait nécessairement que ses victimes fussent enfermées aux
Petites-Maisons, ou que lui-même il y fût enfermé. Ce fut lui 1.</p>
<p>« ... Dans les désordres de sa pensée, il avait des naïvetés charmantes.
C'est lui qui m'écrivait : — Vous avez parlé avec tant de tendresse de
notre ami ¥¥¥. C'est une injustice, Un est pas si fou que moi! »</p>
<p>................</p>
<p>U calomnie aux ongles longs!</p>
<p>O menteur Journalisme, éloquence sans âme, Héroïsme bâtard, inglorieuse
lame</p>
<p>D'assassins qui n'ont pas de noms!</p>
<p><pb/></p>
<p>Si pourtant l'on me demande d'où me vient cette sympathie pour ces
inconnus, ces oubliés, ces dédaignés, et pourquoi je m'attache à
reconstruire leur œuvre d'égarement, tandis qu'il y a autour de moi tant
d'écrivains corrects et sérieux, tant de professeurs traduisant Perse et
Juvénal, tant de gens d'étude, universitaires et autres, qui
s'accommoderaient si parfaitement d'un peu de publicité; —je répondrai,
d'abord, que je n'aime donner qu'aux infiniment pauvres, ensuite que la
compassion littéraire porte en elle-même son pourquoi, et qu'il suffit
d'avoir un peu de talent et beaucoup de malheur pour m'attirer; toutes
raisons excellentes. Mais les vrais bibliophiles ne me feront jamais de
questions semblables : rassurons-moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Roueries de Trialph sont évidemment une autobiographie déguisée.
Comme ce livre est rare, — je ne sais pas pourquoi, — et qu'il offre en
outre mille curiosités de sentiment et de style, on souffrira que j'en
fasse le dépouille-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au milieu de ces digressions usées, de ces moqueries sans motif, de ces
colères inutiles, de ces dédains littéraires, de ces saccades prévues,
au milieu de toutes ces choses inachevées et recommencées dont se compose</p>
<p><pb/></p>
<p>cette préface; il y a cependant un élan de cœur que je ne puis
suspecter, et qui tranche sur l'allure divagante du morceau :</p>
<p>« J'ai un aveu qui me pèse.</p>
<p>« Je suis malheureux...</p>
<p>« Oh 1 ma pauvre mère !</p>
<p>« ï^a mère! Tu 'm'as donné la vie, tu as veillé pendant des nuits
longues et froides auprès de moi, qui reposais dans un berceau; tu m'as
enlacé de soins et de tendresse, tu as pleuré beaucoup sur mon. avenir;
tu m'avais averti... Je t'ai coûté la santé, le bonheur, ma mère, hélas!
et je maudis mon existence!...</p>
<p>« Oui, je la maudis ! »</p>
<p>Les Roueries de Trialph commencent par un bal, en plein faubourg
Saint-Germain.</p>
<p>On voit passer le héros en habit boutonné. Il est moins sombre que
d'habitude; il a formé le projet, ce soir-là, de se gargariser de
quelques drôleries de sentiment.</p>
<p>Amer Trialph !</p>
<p>En" conséquence, après quelques minutes d'examen sous un candélabre, il
entre en ado- . ration d'une jeune fille et d'une femme mûre,</p>
<p><pb/></p>
<p>assez étonnante. Il lui dit :—Mademoiselle, je t vous aime autant que la
République.</p>
<p>Il lui demande un rendez-vous pour le lendemain.</p>
<p>Ces deux exploits accomplis,— Trialph s'en va se coucher.</p>
<p>Ces Jeune-France sont si loin de nous, que cela vaut la peine d'en parler.</p>
<p>Comme tous les Jeune-France, Trialph a sur sa chiffonnière, auprès de
son lit, une tête</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Femme! que tu es belle ainsi!</p>
<p>— Vous m'effrayez, dit la comtesse de Lia-</p>
<p>dières; pourquoi rire ainsi?</p>
<p>— Je ris, madame, de ne pas me voir pendu ou brûlé vif. Un matin que je
rencontrerai la signora Société dans les rues de Paris, je veux en
passant lui jeter au nez cette prédiction qu'elle mourra l'année
prochaine, s'il éclôt par hasard en France trente faquins de bouffons
comme moi!</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils avaient tous la fièvre, alors.</p>
<p>Cette furia d'amour, répandue en littérature par Indiana, par les drames
fauves, par les poésies noires, a été assez heureusement ca-</p>
<p><pb/></p>
<p>ractérisée dans un vaudeville joué par Arnal :</p>
<p>Quel plaisir de tordre</p>
<p>Nos bras amoureux,</p>
<p>Et puis de nous mordre</p>
<p>En hurlant tous deux !</p>
<p>Silence! Voici le mari qui entre, M. de Lia- dières.</p>
<p>« M . -de Liadières alla se poser debout devant la cheminée. Il
contempla d'un air froid et sérieux la comtesse, qui n'osait s'approcher
de lui. Elle était échevelée. Le vieillard soupira. Jamais la
majestueuse sérénité de son front chauve ne m'avait inspiré autant de
respect; il me paraissait voir une ondée de lumière descendre sur le
visage de cet homme comme un rayon pur de soleil sur la neige
éblouissante des Alpes. Ohl il était beau, ce vieillard! Qu'il était
beau J »</p>
<p>Reconnaissez le vieillard de Portia, d'Alfred de Musset, ce même vieux à
tiroir, — dévasté</p>
<p><pb/></p>
<p>et noble, — qui défraie toute la littérature d'après Juillet.</p>
<p>En attendant, Trialph va dîner avec des républicains qui conspirent.</p>
<p>Il sable le Champagne.</p>
<p>Il fume des feuilles sèches d'opium.</p>
<p>Les républicains émettent divers procédés pour se défaire du roi
Louis-Philippe.</p>
<p>— Quand agiras-tu?</p>
<p>Fi du Trialph!</p>
<p>Il se promène dans le foyer, où sont réunis</p>
<p><pb/></p>
<p>Certainement non 1</p>
<p>Trialph classique, c'est bien plus drôle ! Ainsi charme-t-il ses
loisirs, en attendant l'heure de son duel avec M. de Liadières.</p>
<p>A ce duel, M. de Liadières juge convenable d'amener, en guise de témoin,
sa femme, la comtesse, — ce qui déroute entièrement Trialph.</p>
<p><pb/></p>
<p>rature crée des moeurs aux sociétés qui veulent sembler vivre. La bonne
décence prescrit le reste aux honnêtes gens qui ont du goût.</p>
<p>Mais le beau vieillard le traite de misérable et lui croise ses deux
poings sous le menton.</p>
<p>C'est un ancien militaire, comme tous les vieillards de la littérature.</p>
<p>On arrive dans un endroit écarté, près de la barrière Saint-Jacques.</p>
<p>La femme pleure.</p>
<p>Les deux hommes sautent sur les épées. Le cocher fume sa pipe, èn
caressant tranquillement ses bêtes.</p>
<p>Tirade sur le beau temps qu'il fait.</p>
<p>IL-a femme se meurtrit lés bras,</p>
<p>Les deux hommes fondent l'un sur l'autre. Le cocher détourne les yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>maux et notre conscience les conséquences d'un duel honorable. »</p>
<p>La femme s'évanouit...</p>
<p>Trialph vient de faire voler en éclats l'épée de M. de Liadières, il ne
veut pas du sang de ce vieillard 1</p>
<p>Trialph récite une ballade intitulée le Sylphe, — la crème de sa
littérature, dit-il, la meringue de ses œuvres fugitives.</p>
<p>Pendant ce temps-là, Nanine a posé sur le pied de Trialph son joli
soulier satiné.</p>
<p>C'en est fait, Trialph aimera Nanine. Il l'aime déjà.</p>
<p>— Au large! s'écrie-t-il, j'aime! j'aime!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quiétudes : C'est un fou qui m'aime trop 1 se répétera-t-elle pendant la
danse où j'épierai les regards furtifs de ses beaux yeux noirs, presque
toujours pleins de bonheur...</p>
<p>Trialph, en concluant.</p>
<p>Hélas 1 cher Trialph, tu comptes sans ton ami Ernest !</p>
<p>Au moment où la belle société se porte aux fenêtres pour voir arriver la
charrette, Ernest s'approche de Trialph et lui jette diacre.tement dans
le tuyau de l'oreille la nouvelle de son prochain mariage — avec
mademoiselle Nanine de Massy.</p>
<p>— Il me faut un meurtre ! murmure</p>
<p>Trialph.</p>
<p>Enfin !</p>
<p>Je trouve, moi, que ce meurtre s'est bien fait attendre.</p>
<p>Le premier meurtre de Trialph, — c'est tout uniment un suicide.</p>
<p><pb/></p>
<p>Trialph, qui n'y met pas de prétention, se fait un verre d'eau sucrée
avec plusieurs petits paquets de morphine; et il l'avale, pendant que le
couteau dé la guillotine tranche la tête du boucher de la barrièrê
Saint- Jacques.</p>
<p>Faitf comme disent les enfants, au jeu de' cache-cache.</p>
<p>0 moralité des Jeune-France 1</p>
<p>Au bal, — Trialph danse comme un perdu, il boit du punch, il copié sa
ballade du Sylphe</p>
<p><pb/></p>
<p>Au désespoir d'avoir manqué son coup, Trialph se rend dans le bureau
d'un journal, et, moyennant quelques centimes, il fait insérer les
lignes suivantes :</p>
<p>Cette annonce a pour résultat d'amener une lettre anonyme qui enjoint à
Trialph de se trouver, masqué, au bal de l'Opéra.</p>
<p>Là, Trialph se voit accosté par M. le comte de Liadières, qui lui offre
une somme assez rondelette s'il veut assassiner la comtesse.</p>
<p>Stupeur de Trialph !</p>
<p>Après quelques instants de réflexion, il</p>
<p><pb/></p>
<p>Frascati! le jeu! les impures en décolleté de dentelles! le râteau
infernal! les doigt maigres qui s'allongent en tremblant pour froisser
les billets de banque 1 les visages pâles et froids sous la sueur!
Encore un thème que Trialph se garde bien de laisser échapper, et sur
lequel il brode les plus voyantes métaphores.</p>
<p>— Ernest, veux-tu que je te joue ta femme</p>
<p>Nanine?</p>
<p>— Farceur!</p>
<p>— Huit mille francs?</p>
<p>— Immoral!</p>
<p>— Seize mille?</p>
<p>— Diable !</p>
<p>Ernest se laisse tenter : il joue et il perd. — Maintenant, ta maîtresse
? continue</p>
<p>Trialph.</p>
<p>— Soit.</p>
<p>Ernest perd encore; il perd toujours. Néanmoins, comme c'est un beau
joueur, il conduit mélancoliquement- Trialph sous le balcon de sa
maîtresse; il lui montre l'échelle</p>
<p><pb/></p>
<p>de corde préparée, la fenêtre mystérieusement entr'ouverte, et,
étouffant un soupir, il lui dit ; Va:</p>
<p>— Bah 1 exclame Trialph; mais c'est chez la comtesse de Liadières?</p>
<p>— Sans doute.</p>
<p>—. Madame de Liadières serait ta maîtresse? — Depuis six mois.</p>
<p>— Anathème !</p>
<p>Trialph bondit sur Ernest, et le jette, sanglant, sur le pavé.</p>
<p>Après quoi, il escalade le balcon.</p>
<p>« Le comte parut.</p>
<p>» Il était tête nue, et croisait ses deux bras sur sa poitrine.</p>
<p>— » Avez-vous fini?</p>
<p>„ — » Oui, répondis-je en montrant la comtesse étendue sur le parquet.</p>
<p>» Le vieillard prit un flambeau et se hâta d'incendier les rideaux et
les toiles de la chambre adultère. »</p>
<p>Deux heures après, une berline roule vers l'Océan.</p>
<p>Elle emporte Trialph au suicide.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous nous complimentâmes longtemps sur le port en face de l'eau.</p>
<p>» Il m'a quitté enfin, l'égoïste 1</p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>bure ne cachait pas assez la queue frétillante des diables de 1833.</p>
<p>Lassailly valait mieux que son livre, ce qui ne veut pas dire que son
livre ne vaille absolument rien. Vous y aurez remarqué, comme moi, des
formules attrayantes et nouvelles, d'heureuses témérités, un certain
esprit qui, loin de courir les rues, marche sur la crête des toits.</p>
<p>Abrégeons.</p>
<p>Il y a la beauté du diable, qui est simplement la jeunesse et la
fraîcheur. Ne peut-on pas dire aussi qu'il y a la littérature du diable?</p>
<p>La littérature du diable, — c'est le délire, c'est l'emportement, c'est
l'abandon, c'est l'incohérence, c'est tout ce qu'il ne faut pas.</p>
<p>C'est tout ce qui plaît, sans avoir raison de plaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voici les titres de quelques nouvelles publiées par Lassailly dans le
feuilleton du Siècle :</p>
<p>Le Dernier des Pétrarque.</p>
<p>Les Gouttes de digitale.</p>
<p>Grégorio Banchi.</p>
<p>Un Secrétaire du XVIIIe siécle, ou le Griffon de la vicomtesse de Solanges.</p>
<p>La Trahison d'une fleur.</p>
<p>Chercher dans la collection du Monde illustré un article de</p>
<p>M. Hippolyte Lucas sur Lassailly.</p>
<p>Alfred de Musset avait composé ces vers sur l'air du Menuet d'Exaudet :</p>
<p>Lassailly</p>
<p>A failli</p>
<p>Faire un livre.</p>
<p>Que cet homme immortel</p>
<p>Pût vivre! etc., etc.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>JEAN JOURNET</p>
<p>],',crit dans l'été de 1849,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>—Patience, disait-il ; il y en aura pour tout le monde !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rait pas considérable quand on laisserait de temps en temps ce malicieux
apôtre intervenir au milieu d'une tragédie, comme un terre- neuve dans
un jeu de siam. — Tenez, on jouait dimanche Abufar; eh bien!
franchement, nous avons regretté Journet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cet apôtre, en revanche, possédait la force des lions 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Au pied de ce palais où son destin l'appelle,</p>
<p>Voyez, tout près du parc, loin de la sentinelle,</p>
<p>Voyez ce mendiant...</p>
<p>Lorsque l'aube paraît, quand le soleil se couche,</p>
<p>De mots mystérieux que Dieu met dans sa bouche,</p>
<p>Il poursuit le passant.</p>
<p><pb/></p>
<p>siasme 1 — nous avons fait une folie. Folie, l'air inspiré, la voix
sonore, le geste puissant ! Un homme qui tressaille sous sa croyance,
marchant vers un but fixe, la tête haute,Tœil</p>
<p>»</p>
<p>Il existe un excellent portrait de Jean Jour- net, par Courbet (salon de
185.1), et une fort curieuse notice de M. Champfleury, dans son livre
des Excentriques.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉDOUARD OURLIAC</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>funèbre ; nos lecteurs en conviendront, après que nous leur aurons fait
traverser la galerie de ses ouvrages.</p>
<p>Auparavant, nous demandons la permission de placer quelques détails
biographiques, qui expliqueront les différentes phases de son talent.
Même si nous appuyons sur ce côté de notre étude, si nous développons
avec une complaisance trop sympathique les espiègleries, les efforts,
les tristesses, et finalement les tortures de cette existence
diversement éprouvée, il ne faudra y voir que le désir de présenter, à
propos d'un seul homme, un côté du grand tableau de. la vie littéraire
pendant une période de ce siècle.</p>
<p>Édouard Ourliac naquit le 31 juillet 1813, dans une ville du Midi, à
Carcassonne, croyons- nous. Ses parents, demi-artisans, demi-bourgeois,
firent des sacrifices pour son éducation, et l'envoyèrent d'abord chez
les Lazaristes de Montdidier. Ce commencement d'éducation religieuse
demeura toujours l'impression dominante de son enfance; et quoique plus
tard il ait accepté toutes les railleries philosophiques</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'en tremblant et avec embarras ; ou bien on élude la difficulté, on
fait ce que l'on appelle de la prose poétique, c'est-à-dire quelque
chose d'indécis, de puéril, et qui rappelle le Joseph de Bitaubé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>parce qu'il a dénigré le Tasse et Molière ; c'est en romans surtout que</p>
<p>Le secret est d'abord de plaire et de toucher ;</p>
<p>Inventez des ressorts qui puissent m'attacher. »</p>
<p>Sa jeunesse fut gaie, où du moins elle revêtit toutes les apparences de
la gaieté.</p>
<p>On cite de lui vingt traits. C'est Édouard Ourliac qui, après les trois
journées de juillet 1830, avait imaginé de se rendre sous les fenêtres
du palais des Tuileries, un drapeau</p>
<p>1. L'Archevêque et la Protestante et Jeanne la Noire parurent chez
Lachapelle, un éditeur étrange, qui payait ses romanciers (quand il les
payait) par les plus extravagants moyens, avec des sacs de sable ou des
charrettes de pavés, par exemple. Lorsqu'on l'avait bien pressé, il
finissait par vous indiquer un acheteur, lequel ne manquait jamais
d'habiter 'impossibles b anlieues.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. M. ^.lphonée Karr s'est plusieurs fois souvenu des traits et des mots
d'Édouard Ourliac. On lit fréquemment dans les Guêpes : « E. O. disait... »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'une d'elles, la Première Tragédie de Gœthe,. contient un prologue en
vers débité par le seigneur Croquignole :</p>
<p>Permettez-moi, Messieurs, en mouchant mes chandelles, De causer un
instant de ce qu'on joue ici;</p>
<p>Ce ne sont, il est vrai, que farces, bagatelles,</p>
<p>Mais si l'on est content, je le suis fort aussi.</p>
<p>Ma foi! vive la joie et les parades folles ,,</p>
<p>Un bras gris, l'autre bleu, le chapeau de travers,</p>
<p>Et débute, s'il veut, par quelques cabrioles.</p>
<p>Nos sabres sont de bois, nos noirceurs en peinture,</p>
<p>Et si le dénoûment nous touche d'aventure,</p>
<p>C'est qu'on doit immoler un pâté de carton.</p>
<p>Berquin que de Gherardi ; la tradition qu'il suit est celle des Janot,
des Grippe-Soleil, des</p>
<p><pb/></p>
<p>- pastiche, qu'au contraire il l'étale franchement, on le lit sans
prévention, et on se laisse volontiers prendre au rire qu'il veut exciter.</p>
<p>Parmi les pièces de ce spectacle dans une chaise, l'Hôpital des fous est
basé sur une idée fort plaisante. La scène se passe dans la cour d'un
établissement d'aliénés ; un [poète pensionnaire du lieu entre avec
quatre de ses camarades :</p>
<p>« LE POPTE. Ma foi, messieurs, vous me voyez fort embarrassé. J'ai
composé pour ce soir un grand ouvrage de théâtre (car vous savez que
c'est mon métier), et je n'en connais pas encore le sujet. Mon drame,
s'il vous plaît, doit être précisément ce qui va se passer aujourd'hui
ici..rnême; belle pièce, je vous jure, et où l'on verra s'agiter toutes
les passions qui gouvernent la destinée humaine. Nous y jouerons tous
notre rôle. On nous recommande de peindre les hommes; mais que diable!
nous sommes des hommes. Au lieu d'une copie de la nature, nous donnons
l'original. Çà, l'heure approche, le théâtre est tout prêt. On entrera
par cette porte, on sortira par cette autre. Je vous prie aussi de
considérer comme nos décors sont bien peints, que ces arbres sont de
vrais arbres, et que cette cour est une cour véritable. Je suis fort
curieux de connaître mon œuvre, et si le héros est laid, et si l'héroïne
chante bien, si cela est sérieux, si cela est comique. Il serait temps
de commencer. Mais je ne vois point arriver d'acteurs. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le poëte se dépite pendant quelque temps ; enfin, il aperçoit un homme
qui escalade le mur de l'hospice et saute dans la cour.</p>
<p>« LE POÈTE. — N'en doutez plus, la scène s'ouvre. C'est le héros du
poëme. Allons, la musique 1 fermée tenez bon, soufflez fort.</p>
<p>LE POÈTE. — Parlez plus gravement, et exposez- moi votre conte.</p>
<p>PASCARIEL. - Je ne demande pas mieux, soyez donc raisonnable.</p>
<p>LE POÈTE. — Soyez vous-même plus réservé; le ton doux, la voix claire,
le geste mesuré, allêz.</p>
<p><pb/></p>
<p>P ASCARIEL. — Eh bien ! oui, soit, je veux bien. LE POÈTE. — Vous entrez
par là?</p>
<p>PASCARIEL. — Sans doute, j'entre par là, et je vais vous dire pourquoi.
Mon maître a perdu ces jours- ci sa raison au jeu. J'entends qu'il a
perdu sa raison, parce qu'il a perdu son argent. L'esprit lui a tourné.</p>
<p>LE POÈTE. — C'est grand dommage, et vous m'intéressez au dernier point.
Continuez.</p>
<p>LE POÈTE. — A merveille 1 L'histoire paraît vraisemblable et s'expose
naturellement. Tout me fait supposer un dénoûment heureux.</p>
<p>PASCARIEL. — Indiquez-moi d'abord où je trouverai mon maître, si vous le
connaissez. C'est un grand brun, bien fait, l'œil bleu, le nez de
travers et une verrue sur la joue.</p>
<p>LE POÈTE. — Soignez votre style surtout. Ne vous intimidez pas. Bonjour.
(Il sort.) »</p>
<p>Cela, comme nous l'avons dit il y a quelques lignes plus haut, n'est pas
en effet dans la manière du Bordelais Berquin, mais cela n'en vaut pas
moins sous le rapport littéraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était un petit homme; il avait le teint un peu bilieux; le sang-froid
et le petillement se succédaient sans transition sur sa physionomie,
incontestablement marquée du sceau de l'intelligence 1. A le voir, à
l'écouter surtout, on aurait dit un neveu de Voltaire. C'était bien, là
le journaliste endiablé, l'homme du coup de griffe; c'était bien là
l'esprit parisien dans sa personnification la plus téméraire,</p>
<p>1. Nous ne connaissons pas de portrait d'Édouard Ourliac.</p>
<p>Seulement, dans une série de trois planches intitulée: Grande course au
clocher académique, Grandville l'a représenté derrière Balzac.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je l'avoue, uu soufflet qui se trompe de face,</p>
<p>Et qui lèche en hurlant ses doigts enfarinés;</p>
<p>Quand celui-ci s'assied, l'autre tirant la chaise,</p>
<p>Et les portes toujours sa fermant sur les nez,</p>
<p>Sont divertissements qui me font pâmer d'aise</p>
<p>Dans un croquis très-littérairement tracé,</p>
<p>1. Prologue du Seigneur Croquignole.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le père de la demoiselle,</p>
<p>Un monsieur fort bien,</p>
<p>En culotte de peau,</p>
<p>Qui voulait tout savoir!</p>
<p>» A ces petites fêtes sous la treille de banlieue, quand il s'agissait
d'en payer l'écot, Ourliac n'avait jamais que quarante sous dans sa
poche ; c'était le nec plus ullra de son appoint. » Autre part, MM. de
Goncourt disent encore : « Au milieu des rires qui accueillaient ses
saillies, il restait, grave et blême, presque humilié d'une galerie,
comme un Deburau sur une chaise curule; et, chose étonnante, de ce
Pierrot dont il avait si bien la face, il avait aussi les mignons vices;
il eût très-bien passé par les sept compartiments d'un dessin allemand
des sept péchés capitaux, etc., etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p>suite dans des romans, tels que Collinet et Suzanne, cela est tout
naturel. Mais nous ne nous avancerons pas davantage sur ce terrain.</p>
<p>« Ah 1 s'écrie-t-il, comme il est doux de revoir sa vieille maison, le
clos, le verger où l'on a joué tout enfant, les volets verts, la vigne
grimpante, la mare aux canards, le dindon qui glousse, et vous mon
vénérable père, et vous! 0 jardin paternel ! Tiens, il faudra que je
fasse des vers là-dessus; j'en ai de fameux dans ma malle, vous verrez ça.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>JosÉPHitf. — 0 papa, qu'avez-vous dit? l'art, des occupations
secondaires! toute la vie d'un homme ! l'art, cette doublure de Dieu 1
ce culte, cette religion ! Écoutez ceci :</p>
<p>Le premier château-fort qu'on rencontre quand on Débouche par le plus
joli bois du canton,</p>
<p>Est celui du seigneur de Couci, le beau sire..,</p>
<p>Comment trouvez-vous ce début ?</p>
<p>LE PÈRE. — Ça coule, ça coule bien. Tu as de la facilité. Mais parle-moi
d'abord de tes études.</p>
<p>JosEpHiN. — Inutile. Je n'ai pas de diplôme. Injustice criantel Je n'ai
pas été reçu. Il est vrai que je ne me suis pas présenté.</p>
<p>A ces paroles, la désolation du père commence. Joséphin ne fait qu'en
rire. Il caresse sa barbe, il demande du feu pour allumer son cigare, il
secoue ses manchettes et pirouette avec des façons débraillées.</p>
<p>« Palsambleu! ma jolie cousine, il est fâcheux que vous ne soyez pas une
femme du bel-air avec le man- telet, les mules et les mouches, et mon
père un vieux roué avec la bourse et l'épée ; je me serais cru, au
milieu de ces meubles du temps, en partie fine, dans une petite maison
du faubourg Saint-Jacques.</p>
<p>LE PÈRE. — Mon fils, tu m'assassines ! Et tes inscriptions payées chaque
mois, et tes livres, et ta pen-</p>
<p><pb/></p>
<p>sion de douze cents francs, le revenu d'une famille !</p>
<p>JOSÉPHIN. — Et mes poésies 1 mon roman 1 Croyez- vous qu'il n'en coûte
rien pour vendre ses livres au libraire?</p>
<p>LE PÈRE. — Et l'argent de votre parrain ? JOSÉPHIN. — Je m'en suis fait
une redingote.</p>
<p>LE PÈRE. — Et mes étrennes ?</p>
<p>JOSÉPHIN. — J'en ai soulagé l'indigence... où je me trouvais.</p>
<p>JOSÉPHIN, tendant la main. — Vous me donnerez ma pension ?</p>
<p>LE PÈRE. — Vous levez la main sur moi ! Frappez, frappez le sein de
votre père 1 frappez les entrailles qui vous ont porté, les mamelles qui
vous ont allaité !</p>
<p>JOSÉPHIN. — Papa, calmez-vous, songez qu'il y a des dames.</p>
<p>LE PÈRE. — Cela m'est bien égal, je ne me connais plus.Ali ! vous
m'injuriez! Battre son père, vil passe- temps 1 indigne d'un bon fils! »</p>
<p><pb/></p>
<p>« JOSÉPHIN. — Embarquer ! ça va. Couleur maritime. Oh 1 les heures de
quart, par les belles nuits du tropique 1 l'horizon bleu, le bercement
des huniers, les mœurs tranchées, l'agile corvette qui file dix nœuds,
les pays nouveaux, les brunes filles de Madràs, de l'or, du grog et du
tafia !</p>
<p>JOSÉPHIN. — La tour! Couleur moyen âge. Tête- Dieu! messeigneurs les
hauts barons n'ont pas tel fief dans leur apanage : quatre donjons avec
mâchicoulis et barbacanes, haute et basse justice dans le</p>
<p><pb/></p>
<p>canton, cent bonnes lances et trois cents gens de pied! Vous êtes
insensé, maître, si vous croyez que cela me contrarie! Holà!
Pasque-Dieu! varlets et manants, mon haubert, ma cuirasse et ma bonne
lame de Tolède !</p>
<p>LE PÈRE. — Tu resteras ici, et dès demain tu tiendras la boutique.</p>
<p>JOSÉPHIN. — Oh ! pour cela , impossible , papa ! Couleur garde national,
couleur épicier, couleur tricolore. Impossible ! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vives, si folles et si brillantes dans leur immoralité !</p>
<p>Revenons au proverbe d'Édouard Ourliac, pour en dire la conclusion.
Chassé par son père, Joséphin lui écrit une lettre :</p>
<p>Quelle tête volcanique 1 s'écrie le père ; et il court après un docteur,
laissant Joséphin en tête-à-tête avec Canélia, sa cousine.</p>
<p>« CANÉLIA. — Pauvre cousin! Tiens, il est gentil comme cela; on dirait
qu'il dort. Si je lui faisais respirer des sels? (Elle va chercher un
flacon.)</p>
<p><pb/></p>
<p>laide qu'elle en a l'air; dans mon ardeur de fuir l'auteur de mes jours,
je ne l'avais pas remarquée. Et puis, je lui ai fait un certain effet, —
je le crois bien ! — un beau front pâle, — de longs cheveux épars, —
jeune poëte mourant !</p>
<p>CANÉLIA, revenant. — Tenez, beau cousin, respirez. JOSÉPHIN, feignant
l'égarement. — Euh! eh! ah!... la muse passe avec une étoile au front;
elle pose ses pieds nus sur des nuages d'or... Canélia!</p>
<p>CANÉLIA. — Il m'appelle? 0ht pauvre jeune homme !</p>
<p>JOSÉPHIN. — Canélia ! c'est toi que j'ai rêvée, c'est toi qui passes
dans ma sombre nuit...</p>
<p>JOSÉPHIN. — Laisse tes beaux chevaux pleuvoir sur mon front ; laisse
tomber un baiser sur ma lèvre, comme une rosée sur la fleur flétrie.</p>
<p>Souffrez-vous encore, mon cousin !</p>
<p>JOSÉPHIN. — Au contraire, belle cousine; encore un baiser et j'irai à
ravir.</p>
<p>CANÉLIA. — Si mon oncle nous voyait... Finissez ! »</p>
<p>Joséphin ne finit pas, et l'oncle les voit ; il ne sait trop, cet oncle,
s'il doit se fàcher ou rire, mais sa bonté l'emporte. De son côté,</p>
<p>Joséphin prononce en ces termes son abdication poétique :</p>
<p><pb/></p>
<p>JOSÉPHIN prend un bonnet de coton des mains de son père et s'en couvre
la tête. — 0 sacré flambeau du genre, étouffe-toi sous l'éteignoir ! »</p>
<p>Cette fin a été imitée très-visiblement dans</p>
<p>Jérôme Paturot.</p>
<p>Les occasions de se produire ne lui man-</p>
<p><pb/></p>
<p>quèrentplus; il mit son nom dans la série des Français peints par
eux-mêmes, dans -la nouvelle Caricature, dans la Presse, où il imprima
la Confession de Nazarille, œuvre assez faible, selon moi, et qui
cependant souleva les susceptibilités morales des abonnés. C'est
qu'Ourliac était alors plus que jamais engagé dans la voie du
scepticisme. Un puissant effort sur lui- même l'en tira subitement; un
premier cri de douleur s'échappa de cette jeune poitrine : il fit le
volume intitulé Suzanne.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la façon la plus outrageuse les privilèges de la composition
littéraire. Quand on dit que l'abbé Prévost s'est peint dans Desgrieux,
George Sand dans Indiana, et Édouard Ourliac dans La Reynie, on se
trompe; ne dites pas qu'ils se sont peints, dites qu'ils se sont rêvés.</p>
<p>Suzanne donna la vraie mesure de son auteur, dont elle dévoila tout à
coup une des facultés les plus inattendues : celle des larmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Suzanne.</p>
<p>Plus loin, M. de Balzac analyse le style d'Édouard Ourliac :</p>
<p>« A part quelques emmêlements dans le fil des idées, sa phrase est
nette, vive, précise. M. Ourliac peut devenir un écrivain ; mais il n'a
pas encore étudié le travail que demande la langue française, et dont
les secrets sont surtout dans l'admirable prose de Charles Nodier. Il
entasse imparfait sur imparfait pendant trois ou quatre pages, ce qui
fatigue et l'œil et l'oreille et l'entendement; quand il a trop de
l'imparfait il se sert du verbe au prétérit. Il ne sait pas encore
varier la forme de la phrase, il ignore les cio selures patientes que
veulent les phrases incidentes et la manière de les grouper. Entre la
force qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>au jour le jour. On le conduisit dans la maison d'un chef de bureau au
ministère de la guerre : il plut; on le savait spirituel, on le maria.
Ces choses se passaient en avril 1842.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire, » mot de Balzac, qui définit Ourliac.</p>
<p>Cette lettre était adressée à. un ami mondain.</p>
<p>« 0 mon cher ami! que nous pourrions vivre doucement quelque jour en
pareil endroit et ensemble. Il ne me manque qu'un ami comme vous. C'est
la pensée de Dieu qui console et détache de tout, et nulle part elle ne
peut être plus présente. J'ai trouvé quel-</p>
<p><pb/></p>
<p>q ues livres, de ceux que vous n'aimez guère ; mais ils me servent. Je
suis ramené aux pieds du bon Dieu par Jean-Jacques et le Vicaire
savoyard... »</p>
<p>Ourliac continue :</p>
<p>C'est bien dit, c'est simple, c'est touchant. Il parlait de ses Contes
du Bocage, qui venaient alors de paraître. Ce livre força en quelque
sorte le succès par les sentiments élevés qui y dominent. Il le fit
suivre de Nouvelles diverses; mais ce recueil qui, par sa forme enjouée,
s'a-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>*</p>
<p>Une autre fois (on comprendra que nous le laissions raconter lui-même
ses années d'a-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On nous accuserait d'injustice si nous allions oublier, entre tant de
productions, la* Physiologie de l'écolier, le plus petit de ses livres
et le plus grand de ses succès peut-être,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des questions philosophiques, politiques et religieuses. On y voit
Nazarille débarquant sur une terre sauvage, et proclamé roi par les
naturels sous le nom de Las-Sou-Po-</p>
<p>Chou. Des parallèles entre l'état de nature et l'extrême civilisation
découlent de ce thème, joyeusement abordé. Les réclamations furent
telles que, dans la dernière livraison du Souverain de Kazakaba, Edouard
Ourliac se crut obligé d'ouvrir une parenthèse au milieu de son récit :</p>
<p>« Je vous entends, baudets soucieux. — Quoi! c'est lui qui écrit cela?
peccaïré 1 Il a tant d'esprit d'ordinaire. Combien c'est regrettable,
j'en suis tout con- tristé; hi han 1 hi han! — Encore un coup, merci!
Mais quoi ! mes frères, quand des milliers de faquins inondent la France
de leurs inepties; quand les cochers ivres ne daignent plus charbonner
les murs puisqu'ils ont sous la main le papier des gazettes; quand nous
voyons en plein soleil les trésors de génie, d'esprit et d'invention que
l'affreux despotisme tenait jadis sous clef; quand la sottise humaine a
rompu ses écluses ^t déborde majestueusement sur le monde, je ne pourrai
point, moi chétif, vider en un coin mon petit pot noir! Votre égout,
dites-moi, en sentira-l-il plus mauvais ? etc.., etc. »</p>
<p>Quoi qu'il en soit, nous sommes forcé de convenir que le Souverain de
Kazakaba n'est pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ourliac réduit la description aux proportions le-s plus strictes et les
plus naïves; il supprime presque le portrait ou il l'enchâsse au milieu
d',un incident, et ce lui est affaire d'une ligne ou deux.</p>
<p>Ce n'est que dans le pastiche que son style acquiert de la prestesse et
de la lumière; prenons pour modèle le début d'Aurore et</p>
<p>Point-du-Jour, légende de corps-de-garde :</p>
<p>Nous ne croyons pas qu'il soit possible de tirer un enseignement
quelconque de l'existence et de l'œuvre d'Édouard Ourliac. Où .le</p>
<p><pb/></p>
<p>Le seul but que nous nous sommes proposé en commençant, et que nous nous
esti- timerions heureux, d'avoir atteint, c'est de ramener un instant
l'attention du public</p>
<p><pb/></p>
<p>l'esprit.</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>[texte_manquant]</p>
<p>Pages</p>
<p>M. DE JOU Y 1 CHATEAUBRIAND . 17 MADAME rtf-CAMILI-t 89</p>
<p>i GUIZOT 113</p>
<p>c- JULES JANIN 145 FRÉDÉRIC SOULli, 161 ; HENRY MURGER 171 GÉRARD DE
NERVAL 185 --LASSAILLY 227 .J JEAN JOURNET. 263 , .--ÉDOUÀRD OURL1AO
............. 273</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
