<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Chéruel, Adolphe (1809-1891)">Adolphe Chéruel</author>
<title>Notice sur la vie et les Mémoires du duc de Saint-Simon ; par A. Chéruel</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Chéruel, Adolphe (1809-1891)</author>, <title>Notice sur la vie et les Mémoires du duc de Saint-Simon ; par A. Chéruel</title>, <date>1876</date>,description :,134 pages
</bibl>
<publisher>Hachette (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k64648210</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1876">1876</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IS'-'' 1</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTICE</p>
<p>sun. LA VIE ET LES MÉMOIRES</p>
<p>DU DUC</p>
<p>DE SAINT-SIMON</p>
<p>l' A H</p>
<p>A. CHÉRUEL -,'J"I:"r,':-:';':'.oiI.&lt;tr,.,.;".: 00'</p>
<p>PARIS LIBRAIRIE HACHETTE ET C 7[), BOULEVARD SA1NT-GF.RMA1 , 7«)</p>
<p>1876</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTICE</p>
<p>SUR LA VIE ET LES MÉMOIRES</p>
<p>DU DUC</p>
<p>DE SAINT-SIMON</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS. — TYPOGRAPHIE LAHLRK, Hue de Fleurus J</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE</p>
<p>SUR LA VIE ET LES MÉMOIRES</p>
<p>DU DUC</p>
<p>DE SAINT-SIMON</p>
<p>PAH</p>
<p>A. CHÉRUEL</p>
<p>PARIS LIBRAIRIE HACHETTE ET Cie 79, BOULEVARD SAINT-GERMAIN, 79</p>
<p>1876</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTICE</p>
<p>SUR LA VIE ET LES MÉMOIRES</p>
<p>DE SAINT-SIMON</p>
<p>1 c</p>
<p>FAMILLE ET ÉDUCATION DE SAINT-SIMON</p>
<p>But et division de cette notice. — Maison de Rouvroy Saint-Simon. —</p>
<p>Branche de Rasse. — Claude de Rouvroy, premier duc de SaintSimon; son
rôle pendant la Fronde. — Naissance, baptême et. éducation de Louis de
Saint-Simon, auteur des Mémoires ('1675-1691).</p>
<p><pb/></p>
<p>détails de la vie de l'auteur, se rendre com pte des influences qui ont
agi sur lui, de son éducation, de ses relations de famille, d'intérêts
et d'amitié, de ses opinions religieuses, et surtout de la manière dont
il a composé ses Mémoires et des sources où il a puisé ses
renseignements. Tel est le but de cette notice, et telle sera la
division de notre sujet : nous étudierons d'abord la famille et la vie
de Saint-Simon, et ensuite la préparation et la composition de son grand
ouvrage.</p>
<p>Ces prétentions hautaines n'étaient pas admises sans contestation : les
adversaires des ducs2 soutenaient qu'il n'y avait pas de plus mince
noblesse que celle de SaintSimon. Notre intention n'est pas d'insister
sur ces discus-</p>
<p>1. Ce mémoire sur les ducs a été publié dans le Recueil A-Z
(Fontenoy-Paris-Bruxelles, 1745-1762), tome C, p. 73-74. Ce recueil
contient des mélanges, pour la plupart historiques, sur les trois
derniers siècles.</p>
<p>2. Voyez dans le même Recueil, tome A, p. 207-218, un mémoire où l'on
attaque les familles des ducs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Saint-Simon était une localité du même pays que Rouvroy 2 et fut plus
tard, en 1635, le siège de la duchépairie érigée en faveur du père de
l'auteur des Mémoires.</p>
<p>Les Rouvroy, devenus ainsi Saint-Simon, se divisèrent, par la suite, en
quatre branches principales, que nous retrouvons encore toutes au
dix-septième siècle : la branche aînée des marquis de Saint-Simon, et
les branches</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Je ne parle pas de la branche de Grumesnil, qui était éteinte à
l'époque de la naissance de l'auteur des Mémoires. , u n</p>
<p>2. Un trouvera le récit de ces luttes dans i intéressant livre ae m.
uaschet intitulé : Le duc de Saint-Simon, son cabinet, et l'historique
de ses manuscrits. Cet ouvrage, qui s'appuie sur des documents originaux
et authentiques, nous a été fort utile pour la biographie de Saint-Simon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils se nommaient : Maximilien-Henri, Balthazar-Henri et
Charles-François. Le premier a publié divers écrits historiques et
scientifiques1; le second, Balthazar-Henri, fut le père du chef des
saint-simoniens, comme on l'a vu plus haut ; enfin le troisième,
Charles-François, embrassa l'état ecclésiastique, fut grand vicaire de
son parent l'évêque de Metz, et devint lui-même évêque d'Agde, en 1759.</p>
<p>Nous n'insisterons pas plus longtemps sur ces branches collatérales de
la maison de Saint-Simon, qui n'ont qu'un rapport indirect avec notre
sujet2. Nous devons surtout</p>
<p>1. Maximilien-Henri de Saint-Simon Sandricourt, marquis de SaintSimon,
né en 1720, mort en 1799. Il a publié un traité des Jacinthes, de leur
analomie, reproduction et culture (Amsterdam, 4768); une Histoire de la
guerre des Alpes de 1744, et d'autres ouvrages économiques ou
historiques. -- - -</p>
<p>"1. Un trouvera, en tête de l'Appendice du tome 1 de la nouvelle édition,
 un tableau généalogique de toutes le&amp; branches de la maison" de
Rouvroy Saint-Simon.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Mémoires, tome I, p. 67. — 4. Voyez l'appendice n° I.</p>
<p>a Je me servirai toujours, dajis cette notice, de l'édition que j'ai
publiée en 1856-1858 (20 volumes in-8°).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rauces, n'a pas été sans action sur l'humeur chagrine et l'esprit
caustique de son fils.</p>
<p>1. M. Jal, dans son Dictionnaire critique, article SIMON (SAINT-), a
donné l'acte de ce mariage d'après les registres, aujourd'hui détruits,
de la paroisse Saint-Paul. Il est contracté entre « Messire Claude de
Saint-Simon, duc et pair de France, chevalier des ordres du Roi,
gouverneur des ville, château et comté de Blaye, vidame de Chartres,
seigneur de la Ferté-Renault (lisez Arnault) et autres lieux, veuf de
dame Henriette de Budos, marquise de la Porte (lisez de Portes), de la
paroisse Saint-Sulpice, et très-noble damoiselle Charlotte de
l'Aubespine de Châteauneuf, âgée de vingt-sept ans, fille de défunt haut
et puissant seigneur François de l'Aubespine, marquis de Hauterne (lisez
Hauterive) et Châteauneuf, etc. » Claude de Saint-Simon avait près de
quarante ans de plus que sa seconde femme. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>au 16 janvier 1675, Louis de Saint-Simon, auteur des Mémpires.</p>
<p>Louis XIV et Marie-Thérèse2. Le cardinal de Bouillon,</p>
<p>Ledit enfant-est né cejourd'hui. Signé : LE DUC DE SAINT-SIMON. »</p>
<p><pb/></p>
<p>grand aumônier de France, suppléa les cérémonies du sacrement. N'est-il
pas curieux de voir placés auprès du berceau de Louis de Saint-Simon,
comme ses patrons spirituels, ce monarque et ce prince de l'Église
.qu'il devait traiter un jour avec une impitoyable rigueur?</p>
<p>L'éducation du jeune Saint-Simon, que l'on appelait le vidame de
Chartres, fut dirigée avec vigilance et sévérité.</p>
<p>les cérémonies du baptême lui ont été suppléées cejourd'hui vingt et
neuvième du présent mois de juin 1677, par Monseigneur l'éminentissime
cardinal de Bouillon, grand aumônier de-France, dans la chapelle du
château de Versailles. Le parrain et marraine ont été Leurs Majestés,
qui ont bien voulu signer. Le tout fait en présence de moi sousnommé,
supérieur de la congrégation de la Mission de Versailles et curé dudit
lieu.</p>
<p>« Signé : Louis. LE DUC DE SAINT-SIMON.</p>
<p>MARIE-TÉRÈSE. CHARLOTTE DE L'AUBESPINE.</p>
<p>N. THIBAULT. »</p>
<p>4. Tome I, p. 97. Il n'indique pas le nom de ce gouverneur.</p>
<p>2. Ce mémoire, de vingt feuilles m-8°, venant en dernier lieu de la
bibliothèque de M. le baron Pichon, doit être publié prochainement pour
la Société des Bibliophiles. -.. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>1. On voit, par les Mémoires de Jean Rou (tome 1, p. 135 et suivantes),
qu'il était d'usage d'exiger des jeunes gens de la plus haute naissance
cette sorte d'examen de conscience. Parlant de questions posées au
Dauphin, fils de Louis XIV, par M. de Monlausier : « Ces préceptes ou
méditations, dit Jean Rou, étoient conçus en forme de questions ou
d'examen de soi-même, qu'on fait faire au jeune prince de l'éducation
duquel il s'agit. » Nous ne parlons pas de l'Examen de conscience,
composé par Fénelon pour le duc de Bourgogne (voyez au tome XXII des
Œuvres de Fénelon, éd. Lebel, p. 263-305) : il roule, non sur les
devoirs actuels de l'élève, mais, en vue de l'avenir, sur ceux de la
royauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le souvenir du Pas-de-Suze et du courage qu'y avait montré Louis XIII
contrastait avec certaine retraite précipitée de son successeur, sur
laquelle Saint-Simon insiste plusieurs fois dans ses Mémoires3.</p>
<p>Le vieux courtisan avait des haines non moins ardentes</p>
<p>1. Mémoires, tome I, p. 84. — 2. Ibidem, p. 57-58.</p>
<p>3. Ibidem, p. 86-87, et tome XII, p. 395.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voyez l'appendice n° I.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mémoires, tome XII, p. 407. Cette dédicace eut lieu en 4686, et Louis
de Saint-Simon était né en 1675.</p>
<p><pb/></p>
<p>tes du Roi, qui semblait soulagé par la mort de son ministre 1.</p>
<p>Des détails qui précèdent on peut légitimement conclure que Saint-Simon
s'est surtout formé par la lecture et par les entretiens de son père et
de sa mère ; les leçons</p>
<p>Mémoires, tome XII, p. 419 et 420. —</p>
<p>2. Tome I, p. 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour ne négliger aucune des influences qui ont agi sur le jeune
Saint-Simon, il faut rappeler quel était l'état de la cour au moment où
il quitta la maison paternélle.</p>
<p>1. Mémoires, tome VII, p. 55. — 2. Ibidem, tome XVII, p. 240.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mémoires, tome VIII, p. 233.</p>
<p>2. Ibidem, p. 328. — Les Mémoires donnent le chiffre rond de vingt mille
livres; dans la correspondance de la duchesse il est dit qu'elle a en
tout 21,554ib, dont 16,554rt d'appointements et 5000rt de pension
supplémentaire.</p>
<p>3. L'appartement occupait les pièces du second étage où sont maintenant
les portraits de la famille royale d'Angleterre.</p>
<p><pb/></p>
<p>dotes piquantes , qui devaient servir de matériaux pour les Mémoires.</p>
<p>1. Mémoires, tome V, p. 89.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>SAINT-SIMON DANS LES CAMPS ET A LA COUR DE LOUIS XIV</p>
<p>Campagnes de Saint-Simon (1692-1697). — Mort de son père (1693).</p>
<p>La même année (1693), il perdit son père3, pour lequel</p>
<p>1. Mémoires, tome I, p. 10. —</p>
<p>2. Ibidem, p. 91.</p>
<p>3. L'acte suivant a été tiré par M. Jal (Dictionnaire critique, p. 1136)
des registres de Saint-Sulpice : « Le dit jour (11 mai 1693), a été fait
le convoi et enterrement de très-haut et très-puissant seigneur
Monseigneur Claude duc de Saint-Simon, pair de France, doyen des
chevaliers des ordres du Roi, gouverneur pour Sa Majesté des ville,
château et comté de Blaye, grand bailli et gouverneur de Senlis et
Pont-Sainte-</p>
<p><pb/></p>
<p>Maxence, ci-devant premier écuyer de Sa Majesté et de feu Louis XIII (il
faudrait probablement lire « de Sa Majesté feu Louis XIII»), premier
gentilhomme de sa chambre et grand louvetier de France, décédé en son
hôtel, rue Saint-Père, en cette paroissè, le 3e du présent moisa, âgé
d'environ 86 ans. »</p>
<p>1. Mémoires du duc de Luynes, tome IV, p. 445.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa mère le pressait de se marier, et le jeune SaintSimon, touché des
vertus du duc de Beauvillier, recher-</p>
<p>1. Mémoires, tome I, p. 3. -. - -- - - - - ----</p>
<p>"2. Voyez la lettre de bamt-bimon a l'abbé de Rancé, publiée en tête des
Mémoires.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après la paix de Ryswyk, en 1697, le régiment de Saint-Simon fut
licencié, et lorsque, en 1702, au commencement de la guerre de la
Succession d'Espagne, Louis XIV réorganisa l'armée et fit une nombreuse
promotion d'officiers généraux, le duc de Saint-Simon n'y fut pas</p>
<p>2. Mémoires du duc de Luynes, tome IV, p. 445.</p>
<p><pb/></p>
<p>compris. Blessé de cet oubli, il renonça au service militaire, en
alléguant sa mauvaise santé. A l'en croire, Louis XIV fut piqué de sa
démission : « Il ne me parla plus; ses regards ne tomboient sur moi que
par hasard 1. »</p>
<p>1. Mémoires, tome III, p. 368. —</p>
<p>2. Tome V, p. 103-113.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une lettre de Saint-Simon7 fait mieux apprécier que</p>
<p>1. Mémoires, tome VIII, p. 227.</p>
<p>2. Correspondance de la marquise de la Cour, manuscrit de la
bibliothèque Mazarine (H 2791 c), tome IV, fo 20 vo.</p>
<p>4. Mémoires secrets de Duclos (édition Michaud, p. 584). Duclos, qui ne
connaissait Saint-Simon que par ses Mémoires, dont on lui avait
communiqué le manuscrit, s'étonne des paroles du P. Daubenton.</p>
<p>5. Mémoires, tome IX, p. 358-359. 4</p>
<p>6. Ibidem, p. 356. -</p>
<p>7. Cette lettre, dont le duc de Luynes, dans une note qui l'accom-</p>
<p><pb/></p>
<p>2. - Cette lettre, qui ne porte pas de date, a été publiée dans le tome III</p>
<p><pb/></p>
<p>« M. de Saint-Simon, autre saint de même espèce, qui arriva, me fit
prendre congé de cette sainte compagnie. »</p>
<p>Ce spectacle des luttes de la conscience, chez un homme tel que
Saint-Simon, offre un sérieux intérêt : les objections qu'il se pose,
les réponses qu'il y fait, enfin tous ses</p>
<p>4 1. Ci-dessus, p. xxi. ;</p>
<p>2. Voyez l'introduction de Saint-Simon, en tête de ses Mémoires, tome I,
p. XLVIII.</p>
<p>a Mémoires, tome VI, p. 386-388.</p>
<p><pb/></p>
<p>scrupules, attestent la sincérité de sa foi chrétienne. On peut n'être
pas convaincu par ses arguments ; mais le combat de ses principes
religieux et de sa passion dominante est assurément bien propre à
captiver l'attention.</p>
<p>1. Mémoires, tome IV, p. 225 et suivantes.</p>
<p>2. Tome VI, p. 361 et 365.</p>
<p>3. Ibidem, p. 386-388.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il trouva le Roi l' « air haut et rengorgé, » et ce ne fut pas sans
peine qu'il dissipa les préventions que la liberté de ses discours avait
inspirées contre lui. Cependant cette audience eut un succès complet. A
partir de cette époque, il fut l'objet d'attentions marquées de la part
de Louis XIV.</p>
<p>1. Mémoires, tome VI, p. 42i. — 2. Ibidem, p. 447.</p>
<p>3. Tome VII, p. 94. — 4. Ibidem, p. 330 et suivantes.</p>
<p>5. ibidem, p. 435, et tome VIII, p. - 60 et suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il fallait d'abord gagner la duchesse de Bourgogne, qui avait la plus
grande influence sur le Roi et sur Mme de Maintenon. Saint-Simon s'était
ménagé des alliées près de la princesse : deux de ses favorites, la
duchesse de Villeroy et Mme de Levis, étaient amies intimes de sa femme.</p>
<p>1. Mémoires, tome VII, p. 440-441, et tome VIII, p. 36.</p>
<p>2. Tome VIII, p. 213 et suivantes.</p>
<p>3. Ibidem, p. 219 et suivantes. — 4. Ibidem, p. 222 et 223.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ce parti si fortement et si habilement lié Saint-Simon ajouta encore
le maréchal de Boufflers, dont il connaissait le crédit sur Mme de
Maintenon.</p>
<p>1. Voyez ci-dessus, p. x et note 3.</p>
<p>2. Mémoires, tome VIII, p. 227-228.</p>
<p>3. Ibidem, p. 232. — 4. Ibidem.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment s'étonner que Saint-Simon, témoin des dernières années de ce
règne, attristées par tant de misères et de défaites, en ait trop oublié
les glorieux débuts?</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voyez la Correspondànce de Fénelon, Paris, 1827, tome II, p. 333-345.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>RÔLE DE SAINT-SIMON JUSQU'A LA MORT DE LOUIS XIV</p>
<p>Mort du grand Dauphin (avril 1711J. — Joie qu'en ressent Saint-Simon.</p>
<p>— Ses relations avec le duc de Bourgogne (1711-1712). — Mort du duc et
de la duchesse de Bourgogne (1712). — Influence de SaintSimon sur le duc
d'Orléans (1712-1715). -Ambassade du cardinal del Giudice, dont
Saint-Simon devine et déjoue les projets (1714-1715).</p>
<p>— Mort de Louis XIV (septembre 1715).</p>
<p>« Je ne pouvois douter qu'ils ne me voulussent perdre, dit</p>
<p>1. Mémoires, tome IX, p. 101.</p>
<p>2. Ibidem, p. 105.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mémoires, tome IX, p. 111.</p>
<p>2. La duchesse d'Orléans était fille de Mme de Montespan.</p>
<p>3. Mémoires, tome IX, p. 117.</p>
<p><pb/></p>
<p>en tracer un tableau qui est resté gravé dans le souvenir de tous ceux
qui ont lu les Mémoires l, Jamais les passions humaines n'ont été
scrutées et peintes avec plus de vigueur.</p>
<p>1. Mémoires, tome IX, p. -121-124.</p>
<p>2. Ibidem, p. 355. — 3. Ibidem, p. 363.</p>
<p>4. M. Paul Mesnard ies a publiés sous ce titre : Projets de gouvernement
du duc de Bourgogne, mémoire attribué au duc de Saint-Simon.</p>
<p>(Hachette, 1860, in-8°.)</p>
<p>5. C'est le mot même des Mémoires, tome IX, p. 376.</p>
<p>6. Il semble qu'il y eut alors, par l'intermédiaire de la famille du duc
de Chevreuse, des relations établies entre Saint-Simon et Fénelon. Ce
dernier annonce, dans une lettre adressée au duc de Chaulnes, un mémoire
« pour le duc de S. S. », qui ne peut être que notre SaintSimon. Voyez
la Correspondance de Fénelon, tome I, p. 596.</p>
<p><pb/></p>
<p>tretiens particuliers du prince avec Saint-Simon1, et elle les approuva,
quoiqu'elle n'eût eu jusqu'alors qu'un penchant médiocre pour notre
auteur2.</p>
<p>1. Mémolfes, tome IX, p. 384-385. — 2. Ibidem, p. 386.</p>
<p>3. Tome X, p. 96. — 4. Ibidem, p. 130-131.</p>
<p>6. Saint-Simon avait alors trente-sept ans.</p>
<p>7. « J'ai goûté un peu de miel, et voici que je meurs. » Gustans gustavi
in summitate virgœ, quœ erat in manu mea, paululum mellis, et ecce ego
morior, (Livre Ier des Rois, chapitre xrv, verset 43.)</p>
<p><pb/></p>
<p>gogne, sa douleur s'épanche de la manière la plus touchante et avec une
admiration sincère pour ce prince.</p>
<p>1. Mémoires, tome X, p. 93.</p>
<p>2. Ibidem, p. 115.</p>
<p>à. Voyez ci-dessus, p. XXVIII-XXIX.</p>
<p>4. Les instructions de Philippe V ont été analysées et en partie
publiées dans l'Histoire de la Régence, par Lémontey, tome I, p. 18 et 19.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voyez les pièces publiées par M. Baschet dans son ouvrage sur
Saint-Simon, p. 396 et 404, et reproduites dans le tome XIX des Mémoires
de Saint-Simon (1873-1875), p. 269 et 274.</p>
<p>2. Cette omission est d'autant plus extraordinaire que, dans ses
Additions au Journal de Dangeau (tome XV, p. 118-119), Saint-Simon avait
signalé le danger de l'ambassade du cardinal del Giudice.</p>
<p>3. Mémoires, tome XII, p. 43. Saint-Simon a écrit eu marge de son
manuscrit : « Je passe huit heures avec elle. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en soit, les mémoires rédigés par Saint-Simon pour le duc
d'Orléans n'avaient pas été inutiles : la princesse des Ursins avait été
brusquement renvoyée d'Espagne au moment où elle se croyait sûre du
pouvoir ; le coup, frappé par Élisabeth Farnèse, ne partait pas
d'Espagne : il avait été concerté entre Louis XIV et Philippe V.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>RÔLE DE SAINT-SIMON PENDANT LA RÉGENCE DU DUC D'ORLÉANS</p>
<p>— Mort du duc d'Orléans (2 décembre 1723). — Saint-Simon s'éloigne de la
cour.</p>
<p>Aussitôt après la mort de Louis XIV, la régence du duc d'Orléans ouvrit
la carrière politique au duc de SaintSimon. Il fut nommé membre du
Conseil de régence, qui, dans l'origine, était le centre de toutes les
affaires d'Etat.</p>
<p>2. Le premier président refusait aux ducs et pairs le salut du bonnet</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'on s'en rapporte au récit que Saint-Simon nous a laissé de la
séance du 2 septembre 1715, il y joua le principal rôle, en ce qui
concerne la protestation, et il y obtint un plein succès 3. A l'en
croire, il aurait seul réclamé au nom des pairs, dès le commencement de
cette séance, et aurait été écouté avec une attention religieuse. Six
auteurs contemporains, désintéressés dans la question, et la plupart
témoins des événements, en font un récit très-différent. Je ne parle pas
du procès-verbal imprimé, qui ne fait aucune mention de la protestation
des ducs et pairs ; mais les journaux de Buvat et de Mathieu Marais, les
notes marginales que le conseiller d'État Caumartin joignit au
procès-verbal de la séance4, la relation du président d'Aligre, enfin
les récits inédits de le Mée, conseiller au Parlement, et d'un avocat
nommé Prévôt, sont d'accord pour présenter les faits sous un tout autre
aspect que Saint-Simon.</p>
<p>en leur demandant leur avis. Telle était la grave question que
SaintSimon voulait faire passer avant les affaires d'État.</p>
<p>1. Mémoires. tome XIII, D. 109.</p>
<p>2. Ibidem, p. 116. —</p>
<p>3. Ibidem, p. 116-117.</p>
<p>4. Le volume contenant ces annotations faisait partie de la bibliothèque
du Louvre et était inscrit sous la cote F 401 ; il a été détruit dans
l'incendie de 1871. J'en avais extrait lajartie principale, qui a été
publiée dans le tome XIII des Mémoires de Saint-Simoll, p. 465.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce récit, d'accord avec les cinq autres témoignages que nous avons
rappelés, prouve que ce ne fut pas SaintSimon qui lut, au commencement
de la séance, la protestation des ducs et pairs, mais l'archevêque de
Reims.</p>
<p>Saint-Simon ne prit la parole que vers la fin de la séance, et, bien
loin d'être écouté dans un profond</p>
<p>1. Journal et mémoires de Mathieu Marais, tome I, p. 159 et suivantes.
Les notes de M. de Lescure signalent les différences avec la relation du
président d'Aligre, qui a été publiée dans la Revue rétrospective, tome
VI, 2e série, p. 5-42.</p>
<p>2. Papiers de Joly de Fleury, aux Manuscrits de la Bibliothèque
nationale, tome III de la 1re série, fos 6-1, 62 et 63.</p>
<p><pb/></p>
<p>A cette incapacité sur certaines questions se joignait l'emportement de
son humeur. L'irritation de son amour-</p>
<p>t. Histoire de la Réqence, tome I, p. 38.</p>
<p>2. Mémoires, tome XV, p. 46.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il traite de Jean-Fesse De Mesme en ta maison,</p>
<p>Boudrillon ; Fais-lui dire la messe Aux Petites-Maisons, Boudrillon, etc.</p>
<p>1. Tome I, fus 116 v° et 117, de la correspondance manuscrite citée plus
haut, p. xxiv, note 2. - u - - --</p>
<p>2. Chansonnier ms. de la Bibl. nat., fonds français lzbyb, p. 441.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis sûre que tout ce qui s'est passé sur cela entre les ducs et la
noblesse ne vient que de ce vilain mâtin-là. »</p>
<p>Et plus loin : « Ce que vous me mandez de ce petit vilain M. de
Saint-Simon me feroit bien du plaisir, si il étoit vrai que mon frère
lui eût défendu de sortir de sa maison ; il l'auroit bien mérité. Mais
je crains que mon frère n'ait encore trop de foiblesse pour ce petit
mâtin-là, qui en vérité ne le mérite pas. » Elle exprime plus loin2 le
regret que la nouvelle de la disgrâce de Saint-Simon soit fausse, et le
poursuit des mêmes injures. La mère du Régent se moquait également, avec
une rude franchise, des prétentions nobiliaires du petit duc.</p>
<p>Les amis de Saint-Simon étaient eux-mêmes forcés de condamner son humeur
irascible. Le marquis de Louville écrivait, en 1716, au duc de
Saint-Aignan3 : « J'ai trouvé notre ami M. de Saint-Simon plus méchant
que jamais. »</p>
<p>1. Lettres de la duchesse de Lorraine, publiées par la Société
d'archéologie lorraine (Recueil de documents sur l'histoire de Lorraine,
Nancy, H65, in-8o), p. 5 et p. 21.</p>
<p>2. Ibidem, P. 26 ; voyez aussi p. 44-45.</p>
<p>3. Mémoires secrets du marquis de Louville, tome II, p. 218.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un point sur lequel Saint-Simon et Dubois furent d'ac-</p>
<p>1. M. Aubertin a signalé ce fait et publié une réponse de Dubois qui en
fournit la preuve, dans son intéressant ouvrage intitulé : l'Esprit
public en France au dix-huitième siècle (p. 91-92). J'ai pu moi-même.</p>
<p>consulter ces dépêches et les citer dans un article de la Revue
historique (janvier 1876).</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mémoires. tnmp. XVL n. 464—46S.</p>
<p>2. Ibidem, n. 465.</p>
<p>3. Tome XVII. D. 92.</p>
<p>- 4. Mémoires du marquis d'Argenson (édition Rathcry), tome I, p. 46.</p>
<p>5. Mémoires de Saint-Simon, tome XVII, p. 160.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les causes du découragement de Saint-Simon, il ne faut pas oublier
l'élévation rapide de l'abbé Dubois.</p>
<p>Saint-Simon, qui avait protégé Dubois au début de sa carrière,
s'indignait de sa fortune inouïe. La droiture et</p>
<p>1. Correspondance complète de Madame duchesse d'Orléans (édition Brunet,
1863), tome II, p. 126.</p>
<p>3. Se tenir caché chez soi.</p>
<p>4. Mémoires, tome XVII, p. 429.</p>
<p><pb/></p>
<p>la noblesse de son âme se révoltaient du triomphe de cet esprit fin et
délié, mais bas et perfide. Il ne voyait plus que ses vices et
protestait avec énergie contre l'esclavage du Régent.</p>
<p>Des trois ministres principaux, Dubois, Law et d'Argenson, Law était le
seul qui n'eût pas blessé Saint-Simon.</p>
<p>1. Mémoires, tome XVII, p. 196-197.</p>
<p>2. Ibidem, p. 198-199. Voyez ci-dessus, p. xx.</p>
<p>4. Tome XVIII, p. 131-132.</p>
<p>5. Tome VI, fol. 91 v°, du manuscrit de la bibliothèque Mazarine.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voyez l'édition des Mémoires de 1873-1875, tome XIX, p. 326.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous disons presque tous, parce qu'on nous signale une exception, qui du
reste ne doit pas étonner. L'ambassadeur ordinaire de France en Espagne,
Maulévrier, que</p>
<p>1. Journal et Mémoires, tome II, p. 233.</p>
<p>2. Mémoires du duc de Luynes, tome VI, p. 428. On parlait de quatorze
cent mille livres ; le duc de Luynes pense que c'est trop dire".</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sortant de l'audience du duc d'Orléans, Saint-Simon trouva Belle-Isle,
le confident et l'émissaire de Dubois, et lui jeta ces mots au passage :
« Je tiens l'affaire faite. » Et en effet, le lendemain, 22 août 1722,
Dubois fut déclaré premier ministre. Saint-Simon, en châtiment de sa
dissimulation, fut obligé de subir les bruyantes démonstrations de la
reconnaissance, plus ou moins sincère, du cardinal.</p>
<p>Dubois, parvenu au comble du pouvoir, n'en jouit pas une année entière :
il mourut le 10 août 1723, et SaintSimon s'est chargé de faire son
oraison funèbre et de la graver en caractères ineffaçables1.</p>
<p>A l'époque de la toute-puissance du cardinal Dubois, Saint-Simon s'était
éloigné de la cour ; il n'y revint qu'après la mort du premier ministre.
Le duc d'Orléans l'accueillit avec bienveillance; mais ce prince n'était
plus que l'ombre de lui-même. « Je vis, dit Saint-Simon, un homme la
tête basse, d'un rouge pourpre, avec un air hébété, qui ne me vit
seulement pas approcher. Ses gens le lui dirent ; il tourna la tête
lentement vers moi, sans presque la lever, et me demanda d'une langue
épaisse ce qui m'amenoit 2. » Peu de jours après, le 2 décembre 1723,
Saint-Simon apprit que le duc d'Orléans venait de mourir, frappé d'une
attaque d'apoplexie. Ce fut un coup terrible pour lui : il ne perdait
pas seulement un ami auquel, malgré un contraste complet d'idées et de
conduite, il était resté sincèrement attaché, mais il sentait que sa</p>
<p>carrière politique était finie. Monsieur le Duc (Henri-Jules de
Bourbon-Condé), qui fut déclaré premier ministre, et</p>
<p>rite peu de confiance ; cependant il parait certain qu'il a été composé
avec les matériaux fournis par un secrétaire de Dubois, nommé la
Houssaye-Pegeault ; c'est du moins ce qu'atteste une note jointe à
l'exemplaire manuscrit que possède M. le baron Jérôme Pichon.</p>
<p>1. Mémoires, tome XX, p. 8 et suivantes. —</p>
<p>2. Ibidem, p. 29.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut y ajouter le portrait de Saint-Simon peint vers l'époque de son
mariage ; on y voit qu'il avait l'œil vif et la physionomie spirituelle.
Il fait entendre, dans ses Mémoires4, qu'il dansait avec grâce. Enfin,
n'oublions pas cette tête de vieillard fumant comme un volcan5, dont
parle un de ceux qui le virent dans sa vieillesse.</p>
<p>1. Mémoires, tome XX, p. 76.</p>
<p>2. Lettre du 17 avril 4704, citée en note par les éditeurs du Journal de
Dangeau, tome IX, p. 488.</p>
<p>3. Ci-dessus, n. xuv et XLVII. — 4. Tome I. P. 33.</p>
<p>5. Voyez la notice de Sainte-Beuve sur Saint-Simon, tome 1, p. xxx, de
l'édition de 186.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vie et le génie de Saint-Simon présentent un mélange étonnant de
grandeur réelle et de vanité puérile. Son œuvre a les mêmes mérites et
les mêmes défauts : il y a mis son âme tout entière.</p>
<p>A un homme qui, depuis trente ans, méditait et préparait cet immense
travail, les loisirs que laisse l'éloignement de la vie politique ne
pouvaient peser ; il vivait de sa passion, d'autant plus ardente que
rien ne la manifestait au dehors, et qu'elle le vengeait de toutes les
injustices dont il accusait la fortune.</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>VIE PRIVÉE ET MORT DE SAINT-SIMDN (1723-1755)</p>
<p>Mariage de sa fille. — Mort de sa mère (1725). — Ses deux fils. —</p>
<p>Leur mariage. -Leur première campagne (1733). - Ils sont nommés
brigadiers des armées du Roi (1734). — Saint-Simon, après le mariage de
ses fils, habite le plus souvent la Ferté et y écrit la plus grande
partie de ses Mémoires. - Mort de la duchesse de Saint-Simon (1743).</p>
<p>1. J/émoires, tome XIV, p. 171.</p>
<p>2. Tome XII, p. 361, et tome XVI, p. 410.</p>
<p><pb/></p>
<p>nant sur les jardins du couvent. Le lieutenant général de Fourilles
habitait, le corps de logis qui longeait la rue.</p>
<p>1. Mémoires du duc de ZM/MM, tome 111, p. 137.</p>
<p>2. Voyez sa lettre du 6 octobre 1722, dans l'édition des Mémoires de
1873-1875, tome XIX, p. 327.</p>
<p><pb/></p>
<p>La mère du duc de Saint-Simon, qui avait, malgré son fils et sa
belle-fille, décidé la conclusion de ce triste mariage, n'y survécut pas
longtemps : elle mourut en 1725.</p>
<p>1. Elle n'eut point d'enfants, devint veuve en 1740, et vécut jusqu'en
1764.</p>
<p>2. Mémoires, tome XIX, p. 315.</p>
<p>3. Lémontey a cité. dans son Histoire de la Régence (tome II, p. 218,
note 1), un fragment de cette lettre, qui doit être aux archives des
Affaires étrangères.</p>
<p><pb/></p>
<p>En général, les mémoires du temps ne leur sont pas favorables. Le duc de
Luynes dit que l'aîné, le duc de Ruffec, avait épuisé sa santé par des
excès de jeunesse t.</p>
<p>1. Voyez ci-dessus, p. xvm.</p>
<p>"2. La terre de Ruffec, titrée en marquisat, venait d Eiéonore de
Vulvire, mère de Charlotte de l'Aubespine.</p>
<p>3. Voyez le Chansonnier de la Bibliothèque nationale, ms. Fr. 1270.</p>
<p>passim.</p>
<p>4. Mémoires, tome VII, n. 343. note 1.</p>
<p>5. Ibidem.</p>
<p>(i. Journal et mémoires, tome I, p. 350.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le fils aîné de Saint-Simon épousa, en 1727, CatherineCharlotte-Thérèse
de Gramont, veuve du prince de Bournonville et fille d'une sœur du duc
de Noailles (AdrienMaurice). Son père, qui avait ce dernier personnage
en horreur, ne céda pas sans peine aux instances de toute sa parenté, et
la réconciliation fut peu sincère. Le mariage eut lieu le 26 mars 1727,
et, l'année suivante, naquit Marie-Christine-Chrétienne de Saint-Simon,
qui devint comtesse de VaJentinois.</p>
<p>1. Journal et Mémoires de Mathieu Marais, tome II, p. 442. "- x</p>
<p>2. liharles-Louis-Auguste roucquet, comte, puis duc de Belle-:Isle, que
Saint-Simon n'a pas toujours traité en ami dans ses Jfémoires, devint
maréchal de France en 1741 et mourut en 1761.</p>
<p>3. Voyez ces lettres du 5 et du 7 octobre dans l'édition des Mémoires de
1873-1875, tome XIX, p. 340-344.</p>
<p><pb/></p>
<p>Prit des Bassets le plus vilain.</p>
<p>Quel soutien pour la guerre Que son père et son frère !</p>
<p>Dès qu'on les verra, Chacun tremblera, L'ennemi fuira.</p>
<p>La marquise de Ruffec n'était pas plus que son mari</p>
<p>Je ne suis point soldat, et nul ne m'a vu l'être; Je suis bon colonel,
et qui sert bien l'Ittat.</p>
<p>Et Ésope lui répond : Monsieur le colonel, qui n'êtes point soldat.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il (Bauyn) unit avec son laideron Un échappé de Saint-Simon, A mine
chétive et sinistre, Un vilain houdrillon.</p>
<p>Un écrivain plus sérieux que ces faiseurs de couplets, le marquis
d'Argenson, parle aussi de la laideur des deux nouveaux époux et
rapporte en ces termes un bruit public : « Ces deux magots s'aimeroient
tant, disait-on, que ce seroit un ménage exemplaire. » Mais, si l'on en
croit le même narrateur, la marquise de Ruffec avait l'humeur galante et
l'esprit caustique : ses propos médisants excitèrent des plaintes, et le
marquis de Ruffec prit un « air sombre et ténébreux l. » Aux chagrins
domestiques se joignait une santé déplorable, qui devait le conduire à
une mort prématurée, sans qu'il laissât de postérité.</p>
<p>Après le mariage de ses deux fils, Saint-Simon habita le plus
ordinairement son château de la Ferté-Vidame, auprès de Chartres. Ce
domaine, acheté par son père en 4635, avait toujours été la" terre de
prédilection de notre auteur.</p>
<p>4. Mémoires. édition Ralliory, tome 1, p. 182-483.</p>
<p><pb/></p>
<p>tout garni de meubles et de tableaux. Les autres bâtiments, dont ne
parle pas l'inventaire, étaient destinés aux gens de service, aux
cuisines, remises, écuries, etc. Les chambres du château avaient vue sur
le parc, qui existe encore, ou sur la vaste cour qu'entouraient de deux
côtés les corps de logis et les communs.</p>
<p>Elle avait soixante-cinq ans, d'après l'acte de décès4.</p>
<p>1. Une vue de cette église a été donnée dans l'Annuaire d'Eure-etLoir
vour 1851.</p>
<p>2. Annuaire d'Eure-et-Loir vour 1851.</p>
<p>3. Mémoires du duc de Luynes, tome IV, p. 394.</p>
<p>4. -M. Frère, l'auteur des intéressants articles sur la
Ferte-en-Thimerais ou la Ferté-Vidame publiés dans l'Annuaire
d'Eure-et-Loir pour 1851, a extrait des registres paroissiaux de la
Ferté l'acte de décès et d'inhumation de la duchesse de Saint-Simon. En
voici le texte a, tel qu'il fut rédigé par le curé, d'après les
indications qu'il reçut du château : « L'an mil sept cent
quarante-trois, le lundi vingt et un janvier, est décédée très-haute et
très-puissante dame Madame MARIE-GABRIEL (sic) a Nous avons fait
collationner sur les originaux cet acte de décès et celui que nous
donnons plus loin, p. LXXI, note 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE DUR FORT LORGE, épouse de très-haut et très-puissant seigneur
Monseigneur Louis DUC DE SAINT-SIMON, pair de France, comte de Rasse,
grand d'Espagne de la première classe, chevalier des ordres du Roi,</p>
<p>gouverneur pour Sa Majesté de la ville, citadelle et comté de Blaye,
gouverneur et grand bailli de Senlis, vidame de Chartres, marquis de
Ruffec, comte de la Ferté-Vidame, baron des baronnies d'Aysie, Einpuré,
Martreuil et Verrières, seigneur du Vitrezay, du Marais de Saint-Simon,
en Guyenne, et autres terres, âgée de soixante-cinq ans ou environ,
après avoir reçu le sacrement de l'extrême-onction par les mains de Mtre
Jean-Charles Paris, prêtre, vicaire de ce lieu ; et a été inhumée dans
cette église avec les cérémonies accoutumées, cejourd'hui jeudi,
vingt-quatre de janvier du susdit an. Ladite inhumation s'est faite, de
mon consentement, par M. de Vion, curé d'Apres, diocèse d'Évreux, avec
l'assistance des frères des Charités d'Apres et de Senonebes ; en
présence de Mtre François-Guillaume du Guay, curé des Ressuintes; de
Mtre Vallou, curé de Boissy; de Mtre Louis-François Violot, curé de
Brezolles; de Mtre Claude Bordes, chanoine régulier, prieur de
Revercourt; de Mre Jacques-François de Bouvigny, curé de SaintVicteur;
des Srs Nicolas-Marie Auvray, intendant de Monseigneur le duc de
Saint-Simon, et Jean-Jessé Auvray de Finville, son frère, qui ont signé
avec nous" le présent acte. »</p>
<p>1. L'abbaye de la'Croix-Saint-Leufroy, entre Évreux et Gaillon.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voyez le texte du testament dans le tome XX des Mémoires, p. 97-104.</p>
<p>&amp; 2. Mémoires du duc de Luynes, tome VII, p. 343.</p>
<p><pb/></p>
<p>Reconnaissant l'impossibilité de payer ses dettes, il se vit contraint
de passer avec ses créanciers, le 9 juin 1748, un contrat par lequel il
leur abandonnait les revenus de tous ses biens2, et de se mettre, pour
ainsi dire, en tutelle.</p>
<p>Vers cette époque, il quitta l'hôtel de la rue Saint-Dominique. Il alla
occuper dans un quartier plus éloigné, rue du Cherche-Midi, une maison
qui dépendait du couvent des filles du Saint-Sacrement3. C'est dans la
chapelle particulière de cette maison que fut célébré, le 10 décembre
17494, le mariage de sa petite-fille, Marie-Christine-Chrétienne de
Saint- Simon, avec Charles-Maurice Griinaldi de Monaco, comte de
Valentinois. Saint-Simon aurait voulu obtenir un brevet de duc pour
celui qui allait devenir son petit-fils. Il pria le comte d'Argenson,
ministre de la guerre, de demander cette grâce au Roi.</p>
<p>1. Mémoires, tome IV, p. 445. - --</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Cette lettre a été publiée dans le tome XIX des Mémoires de
SaintSimon (1873-1875), p. 355 et 356.</p>
<p>2. Honoré-Camille-Léonor, prince de Monaco, frère aîné du comte de
Valentinois. Il ne se maria qu'en 1757.</p>
<p>4. Pension de vingt mille livres accordée aux membres du Conseil de
régence. - - - -</p>
<p>5. Lettre du 9 mai 1750 ; Mémoires (1873-'1875), tome XIX, p. 359-360.</p>
<p>6. Machault d'Arnouville, contrôleur général depuis 1745.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. M. Baschet a Dublié (n. 32-331 le hail de location.</p>
<p>4. Mémoires du duc de Luynes, tome XIII, p. 257.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mémoires de Saint-Simon, tome XVIII, p. 145 et note 1.</p>
<p>9. Cette table est encore aux archives des Affaires étrangères. Elle n'a
pas été rendue, avec les Mémoires, au général de Saint-Simon.</p>
<p>M. Ad. Regnier fils avait obtenu l'autorisation de la publier : elle
s'imprime en ce moment, et formera le tome XX de l'édition commencée en
1873.</p>
<p>3. Voyez, dans le tome 1 des Mémoires du duc de Luynes, p. 448 et
suivantes, plusieurs lettres de la vieillesse de Saint-Simon.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le Duc de Saint-Simon, son cabinet, etc., p. 2.</p>
<p>2. Jal, Dictionnaire critique, p. '1137, d'après les registres de la
paroisse Saint-Sulpice.</p>
<p>3. M. Frère a publié le procès-verbal de l'inhumation de Saint-Simon
d'après les registres paroissiaux de la Ferté ( Annuaire d'Eure-et-Loir
pour 1851, p. 197) : « L'an mil sept cent cinquante-cinq, le 108 jour du
mois de mars, est décédé en la paroisse de Saint-Sulpice de Paris, à
l'âge de quatre-vingts ans et un mois ou environ, le 2 mars de la
présente année, après avoir reçu les sacrements de pénitence, du saint
viatique du corps de Notre Seigneur Jésus-Christ et de l'extrêmeonction,
ayant toujours donné pendant le cours de sa vie des marques de piété, de
religion, de charité, et ayant toujours été le père des pauvres, et même
après 'sa mort, très-haut et puissant seigneur Monseigneur Louis, LE DUC
DE SAINT-SIMON, pair de France, grand d'Espagne de la première classe,
chevalier des ordres du Roi, grand bailli et gouverneur de Senlis,
capitaine du Pont-Sainte-Maxence, seigneur du Vitrezay, de Saint-Simon
en Guyenne, gouverneur de Blaye, vidame de Chartres, marquis de Ruffec,
comte de la Ferté-Vidame, de Beaussart et autres lieux, seigneur de
cette paroisse, veuf de haute et puissante</p>
<p><pb/></p>
<p>demi-siècle après ces funérailles, la tombe seigneuriale de la Ferté
était violée, les cercueils brisés, et les restes mortels du duc et de
la duchesse de Saint-Simon jetés dans la fosse commune1.</p>
<p>dame MARIE-GABRIELLE DE DURFORT DE LORGE. Son corps a été déposé en la
paroisse de Saint-Sulpice, le 5 mars de la présente année, et a été
apporté dans cette église par Mtre Claude-Desiré Lallemant, prêtre,
chapelain du collège de Bourgogne, aumônier de mondit seigneur le duc de
Saint-Simôn, paroisse de Saint-Côme de Paris, et a été inhumé dans le
chœur de cette paroisse par moi, Mtre Claude-Desiré Lallemant, prêtre de
la paroisse de Saint-Côme de Paris, en présence et du consentement de
Mtra Gérard Duhan, desservant de cette paroisse. La dite inhumation a
été faite en présence de M. le curé de Boissy; de MIre Duguet, curé des
Ressuintes ; de Jacques Burel, curé de Réveillon ; de Mtre Louis Girard,
vicaire de Lamblore ; de Mtre Léon-Louis Fontaine, desservant de
Saint-Martin-le-Vieux-Verneuil, de ce diocèse ; de Mire Allard de la
Coudraye, procureur fiscal de ce comté; de Mtre Jcan-JacquesLconard
Talbot, capitaine des chasses dudit Monseigneur le duc de Saint-Simon ;
de Mtre André Girot, greffier-contrôleur, notaire de ce comté, et de
Mtre Louis Pasquier, clerc minoré, de cette paroisse; lesquels ont signé
avec moi le présent acte a. »</p>
<p>1. Résumons les tristes détails que l'Annuaire d'Eure-et-Loir pour 1851
nous donne sur l'histoire du domaine de la Ferté après la mort de
Saint-Simon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>COMPOSITION DES MÉMOIRES DE SAINT-SIMON</p>
<p>— Publication d'extraits par Soulavie. — Première édition complète,
donnée par le général de Saint-Simon, en 1829.</p>
<p>L Voyez ci-dessus, p. xiv et xv.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mémoires, tome I, p. 20 et suivantes. —</p>
<p>2. Tome IX, p. 126.</p>
<p>3. Tome V, p. 180.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Lorge, fille de Chamillart1 : « Tous les soirs, elle me contoit tout
ce qu'elle avoit vu et appris dans la journée j'étois donc instruit
exactement et pleinement. »</p>
<p>La cabale du grand Dauphin avait son importance, et Saint-Simon eut soin
d'y avoir des intelligences. Du Mont, valet de chambre de ce prince et
gouverneur de Meudon, le tenait au courant des intrigues de cette petite
cour. Un autre valet de chambre, du Chesne, l'introduisait
mystérieusement dans le cabinet du duc de Bourgogne, où se discutaient
les projets de réforme.</p>
<p>C'est par Fleury encore qu'il a eu connaissance de la scène où le Régent
convainquit de trahison le premier président de Mesmes et lui pardonna
son crime.</p>
<p>Saint-Simon avait aussi de nombreuses relations dans le</p>
<p>1. Mémoires, tome IV, p. 354.</p>
<p>2. Tome V, p. 386. Le témoignage de Maréchal est souvent cité : voyez
tomes XI, p. 409; XII, p. 312; XIII, p. 84.</p>
<p><pb/></p>
<p>clergé, qui formait alors un ordre puissant et fort mêlé aux affaires du
monde : il s'était ménagé des amis dans tous les camps. L'abbé de Rancé,
réformateur de la Trappe, fut un des directeurs de sa jeunesse. Il avait
connu le P. Malebranche, de l'Oratoire, et il rappelle que ce philosophe
n'avait pas dédaigné de s'occuper de ses études4.</p>
<p>Du reste, il indique presque toujours ses autorités, lorsqu'il n'a pas
été témoin oculaire : « Ce que je n'ai pas vu -ou manié moi-même,
dit-il, je veux citer comment je le sais et d'où je l'ai pris4. » Et en
effet, on peut relever un grand nombre de témoignages ainsi indiqués :
ici, l'abbé d'Andigné5, dépositaire des secrets de Mlle de Chausserais ;
ailleurs, la princesse de Carignan 6, la princesse des Ursins', le
marquis du Palais, l'abbé de Thésut, le maréchal de Berwick, le marquis
de Brancas8, Mme de Tibou-</p>
<p>1. Voyez ci-dessus, p. xvi.</p>
<p>2. Mémoires, tome VII, p. 91. Parlant de la mort du prince de Conti et
de ses sentiments de piété, il ajoute : « dont j'ai ouï raconter au père
de la Tour des choses admirables. »</p>
<p>3. Voyez ci-dessus, p. XXIII et xxiv.</p>
<p>4. Mémoires, tome XVII, p. 187.</p>
<p>5. Tome XIV, p. 46. — 6. Tome XII, p. 33. — 7. Tome V, p. 41.</p>
<p>8. Tome XVII, p. 210, 401, 403, 356.</p>
<p><pb/></p>
<p>ville1, Favancourt2, le marquis de Villena3, et une multitude d'autres.
Ces noms sont presque toujours accompagnés de la mention suivante : «
par qui je me le suis fait conter, » ou : « de qui j'ai su ces détails. »</p>
<p>1. Mémoires, tome XVII, p. 186. —</p>
<p>2. Ibidem, n. 116.</p>
<p>3. Tome XVIII, p. 441.</p>
<p>4. Il dressait même, en 4731, un projet de continuation de l'Histoire
généalogique du P. Anselme et de du Fourny. Ce curieux travail a été
publié par M. de Boislisle, dans Y Annuaire-Bulletin de la Société de
l'Histoire de France de l'année 1874, p. 89-92.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Joumal de Dow/eau, tome XVI, p. 139.</p>
<p>2. Ibidem, tome VI, p. 104.</p>
<p>— 3. Ibidem, tome XVII, p. 406-107.</p>
<p>4. Les pièces, mises a part, sont souvent cItées par Saint-Simon.</p>
<p>Elles faisaient partie des manuscrits déposés aux Affaires étrangères et
n'ont pas été rendues, avec le texte même des Mémoires, au général de
Saint-Simon.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mémoires, tome III, p. 82. ,. un ou.</p>
<p><pb/></p>
<p>bablement l'année 1710 et une partie de 1711 avant la mort de sa femme,
qui arriva le 21 janvier 1743.</p>
<p>Après avoir raconté la maladie et la mort de ce prince, il résume tout
son règne et l'apprécie dans son ensemble.</p>
<p>Ce tableau, dont on trouve une ébauche dans les Additions au Journal de
Dangeau, est certainement un des morceaux les plus remarquables des
Mémoires. Nous pouvons en fixer la date avec certitude : Saint-Simon
avait terminé en septembre 17453 le règne de Louis XIV, et, en mars
1746, il avait commencé le récit des événements</p>
<p>l'une et de l'autre, qu'ils viennent de mourir. Or Ulrique-Éléonore et
ce prince de Carignan moururent en 1741.</p>
<p>3. Voyez la note précédente.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On me pardonnera, je l'espère, cette fastidieuse énuméràtion de dates,
qui permet de suivre, presque année par année, la composition des
Mémoires. Saint-Simon avait soixante-trois ou soixante-quatre ans
lorsqu'il en commença la rédaction définitive, et soixante-seize ans, au</p>
<p>l'indiscrétion de la témoigner moi-même au Roi. Je vous adresse ici, à
cachet volant, une lettre que j'ai l'honneur de lui écrire. Je me flatte
que vous voudrez bien la lui présenter, et lui la recevoir en faveur de
plus d'un siècle que l'on n'a vu roi de France gagner une bataille en
personne. Pardonnez-moi, Monsieur, cette importunité, puisque personne
n'est plus véritablement que moi, etc. »</p>
<p>« Au Roi.</p>
<p>Ces deux lettres ont été publiées dans le tome XIX des Mémoires
(1873-1875), p. 350-351.</p>
<p>1 1. Tome XVIII, p. 145.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le manuscrit autographe des Mémoires de Saint-Simon se composè d'environ
deux mille cinq cents pages in-folio, classées dans onze portefeuilles.
L'écriture est ferme et nette, presque sans ratures. On reconnaît
immédiatement que ce n'est pas un premier jet, mais plutôt une mise au
net de matériaux préparés depuis longtemps 1. Il me semble
très-probable, quoiqu'on ne puisse pas en donner de preuve décisive, que
l'auteur avait sous les yeux un premier travail, qu'il n'a fait que
compléter et remanier2.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette partie de son œuvre. Puis il a écrit et recopié l'histoire de la
Régence jusqu'au temps de son ambassade (-1715-1721), enfin son
ambassade et l'histoire des dernières années de la Régence (1721-4723).
Ces suppositions permettent seules, je crois, d'expliquer la netteté du
manuscrit et de la concilier avec les transpositions et les doutes que
nous avons signalés.</p>
<p>2. M. Bascliet, le Duc de Saint-Simon, etc., p. 199.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, en 1788, le nom de Saint-Simon ne fut plus dissi- mulé : le
libraire Buisson fit paraître, en trois volumes, les Mémoires de M. le
duc de Saint-Simon, ou l'Observateur véridique, sur le règne de Louis
XIV et sur les premières époques des règnes suivants. On croit que
l'éditeur était l'abbé Giraud-Soulavie3, dont les publications
falsifiées ou apocryphes sont si connues. L'année suivante, il ajouta à
ces trois volumes un Supplément qui n'en forme pas moins de quatre.
Enfin, en 1791, il publia une nouvelle édition d'extraits, sous le titre
mensonger d'OEuvres complètes de Louis de Saint-Simon, duc et pair de
Francei, etc.</p>
<p>Soulavie ne s'était servi que des extraits copiés par l'abbé de
Voisenon. Quant au manuscrit autographe des Affaires étrangères,
c'est-à-dire l'œuvre originale, il en avait entendu parler, mais il la
représente comme ne renfermant que des matériaux d'après lesquels
Saint-Simon</p>
<p>2. M. Baschet, dans l'ouvrage cité (p. 265 et 266), a décrit avec soin
cette publication ; mais il s'est mépris sur le sens de ce nom d'auteur
tronqué et des initiales oui le suivent.</p>
<p>4. Strasbourg, 1791, J. G. Treuttel; treize volumes in 8°.</p>
<p><pb/></p>
<p>devait écrire l'histoire dé son temps. « Les onze volumes in-folio »
sont, dit-il dans un avertissement au verso du titre, « non les Mémoires
originaux du duc de Saint-Simon, mais simplement les matériaux de ces
Mémoires i. »</p>
<p>Voisenon. Les Mémoires de Saint-Simon n'y ont pas gagné : au lieu de
l'œuvre personnelle où l'auteur retrace les scènes dont il a été témoin,
on n'a que des lambeaux, souvent informes, d'une prétendue histoire de
Louis XIV.</p>
<p>Ce fut seulement en 1819 que le général de Saint-Simon
(Henri-Jean-Victor de Rouvroy, de la branche de Montbléru)3, après avoir
rendu des services tout particuliers au roi Louis XVIII, demanda en
récompense la délivrance d'un prisonnier de la Bastille1. — « Que
signifie cette plaisanterie? » dit le Roi. Le général lui rappela la
saisie des Mémoires en 1760, leur captivité depuis ce temps, et en
sollicita la délivrance. Louis XVIII la lui accorda immédiatement; mais
il s'écoula neuf ans avant que l'ordre du Roi fût complétement exécuté3.
Il fallut que, sous le</p>
<p>2. Six volumes in-8°. — 3. Voyez ci-dessus, p. iv.</p>
<p>4. Ce sont les propres termes dont se servait le général de Saint-Simon,
en racontant cette anecdote. M. Baschet l'a reproduite, p. 297.</p>
<p>J'ai entendu moi-même le général faire ce récit.</p>
<p>5. Le général de Saint-Simon, en parlant de cette lutte obstinée,
l'appelait son siége rie Troie.</p>
<p><pb/></p>
<p>règne de Charles X, le comte de la Ferronays prît un nouvel arrêté, en
date du 26 janvier 1828, pour arracher les derniers portefeuilles des
Mémoires de Saint-Simon au comte d'Hauterive, garde des archives des
Affaires étrangères ; et encore M. d'Hauterive eut-il soin de ne pas
livrer le douzième portefeuille, qui contenait la tabler En possession
des Mémoires autographes, le général de Saint-Simon se hâta d'en faire
jouir le public. Les Mémoires complets et authentiques du duc de
Saint-Simon parurent, dès 1829 et 1830, en vingt et un volumes.</p>
<p>Depuis 1829,.le succès des Mémoires de Saint-Simon n'a fait que croître.
Un grand nombre d'éditions et de réimpressions de ce volumineux ouvrage
ont été publiées,</p>
<p>4. Voyez ci-dessus, p. LXX, et note 2.</p>
<p>2. Tome I, p. 333 et 334, de l'édition de -1838.</p>
<p><pb/></p>
<p>sans épuiser la curiosité du publie. Ces mémoires étaient comme la
révélation d'un nouveau siècle de Louis XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>VALEUR HISTORIQUE DES MÉMOIRES DE SAINT-SIMON</p>
<p>Règles de critique que Saint-Simon s'est lui-même imposées.— Y a-t-il
été fidèle? — Omissions et altérations graves pour des faits où il a eu
un rôle important. — Son jugement sur le traité de la Quadruple alliance
d'après ses Mémoires et d'après les correspondances du temps.</p>
<p>— Valeur de quelques-unes des autorités sur lesquelles s'appuie
SaintSimon: appréciation des témoignages de Lauzun, Joly de Fleury, etc.</p>
<p>— Conclusion : nécessité d'ajouter au texte des Mémoires des notes
explicatives, et souvent rectificatives. ,</p>
<p>Nous venons d'insister sur les mérites des Mémoires, sur la sagacité de
l'observateur et sur l'infatigable persévérance de son travail. Il faut
reconnaître et signaler, avec la même impartialité, les erreurs où la
passion l'a entraîné.</p>
<p>1. Mémoires, tome XVI, p. 241.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ces erreurs involontaires, il faut en ajouter d'autres, dictées par la
passion ou l'intérêt. Nous avons remarqué 1 qu'il n'a pas mis la
postérité dans la confidence de sa conduite peu honorable envers la
princesse des Ursins, qui le traitait en ami, et qu'il dénonçait comme
criminelle.</p>
<p>Telle autre omission s'explique par un sentiment d'amour-propre blessé.
Dans le récit de la séance du Parlement (2 septembre 1715)4, six
contemporains, dont plusieurs furent témoins oculaires, s'accordent pour
raconter une discussion de Saint-Simon avec le président de Novion, où
le duc et pair n'eut pas l'avantage. Les Mémoires n'en disent pas un
seul mot. A l'occasion de l'abbé Dubois et de la Quadruple alliance, les
sentiments exprimés dans les Mémoires ne sont pas d'accord avec ceux que
Saint-Simon professait au moment où les événements s'accomplirent, et
que nous révèlent des correspondances de cette époque. A l'en</p>
<p>i. Ci-dessus, p. xxxix.</p>
<p>2. Voyez ci-dessus, p. xi.i et suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voyez, dans le tome XX des Mémoires, p. 8 et suivantes, le portrait
de Dubois.</p>
<p>2. Addition au Journal de Dangeau, tome XVII, p. 336; voyez aussi le
tome XIV des Mémoires, p. 189-190.</p>
<p>4. Cette besogne n'était autre que le traité de la Quadruple alliance,
que Saint-Simon juge si sévèrement dans ses Mémoires.</p>
<p>- 5. J'ai cité ces v lettres dans un article de la Revue historique de
janvier-mars 1876 , intitulé : Saint-Simon et l'abbé Dubois. On les
retrouvera, avec beaucoup d'autres lettres tirées des papiers de Dubois,
dans les notes et appendices de la présente édition.</p>
<p><pb/></p>
<p>tient des communications qui attestent l'intimité de leurs relations.</p>
<p>1. Nous citerons leurs lettres dans les appendices des Mémoires, tout en
reconnaissant que ce premier président est très-vivement attaqué par
d'autres contemporains. Le lecteur pourra apprécier la valeur des
témoignages.</p>
<p>2. Mémoires, tome V, p. 58 : « M. de Lauzun, dit-il,. me l'a conté. »</p>
<p><pb/></p>
<p>prétendues iniquités commises par une famille de magistrats que
Saint-Simon poursuivait de sa haine ; elle montrait en même temps avec
quel ressentiment Louis XIV proscrivait les derniers débris de la
Fronde. Saint-Simon a accepté ces récits sans discussion et s'est
empressé d'en orner ses Mémoires.</p>
<p>1. érnoiles, tome XX, p. 42 et suivantes. -</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mémoires, tome III, p. 184 : « M. Joly de Fleury, procureur général
du Parlement, duquel je tiens cette anecdote. »</p>
<p>2. Ibidem, p. 182.</p>
<p>3. Lettres de Gui Patin, édition Réveillé-Parise (1846), tome III, P.
484-485.</p>
<p>4. Mémoires de Mademoiselle de Montpensier, tome IV, p. 144. Ce passage
ne se trouve pas dans les anciennes éditions ; mais il est dans le
manuscrit autographe de Mademoiselle, dont j'ai, suivi le texte pour
l'édition publiée chez Charpentier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le second passage des Mémoires où Joly de Fleury est encore pris en
défaut, s'explique plus difficilement. Dangeau parle, dans son JournaP,
d'une protestation présentée au Parlement par le duc du Maine et le
comte de Toulouse, en 1717; Saint-Simon, qui ne se rappelait pas cette
circonstance, pria Joly de Fleury de s'assurer si la protestation était
mentionnée dans les registres du Parlement. Ce magistrat lui affirma,
dit-il, après vérification,</p>
<p>S 1. Cette lettre a été omise dans l'édition donnée par M.
RéveilléParise; mais elle est dans celle de Rotterdam (1725), tome III,
p. 392.</p>
<p>2. Tome XVII, p. H"</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il n'y avait dans les registres du Parlement aucune trace de cet
acte1; et cependant les recherches faites de nos jours ont prouvé que le
récit de Dangeau est parfaitement exact et qu'il se trouve confirmé par
les registres mêmes4.</p>
<p>Si le témoignage de Joly de Fleury est suspect, que dire des anecdotes
racontées par la maréchale de Rochefort, par Mme de Blanzac, sa fille,
et par toutes ces jeunes femmes qui entouraient la duchesse de
Bourgogne? On ne peut chercher dans les récits que Saint-Simon leur
emprunte qu'un écho des frivoles entretiens de la cour et de sa
chronique scandaleuse3.</p>
<p>Les critiques les plus justes n'empêcheront pas, je le sais, Saint-Simon
d'être considéré par la plupart de</p>
<p>1. Mémoires. tome XIV, n. 338-339.</p>
<p>2. Journal de Dangeau, tome XVIII, Appendice, p. 407 et suivantes ; les
pièces y sont imprimées intégralement.</p>
<p>par quelques exemples, que le témoignage personnel de baint-bimon exige
un contrôle s é v è re, et que^^aptoiw®fcs £ ur lesquelles il s'a p puie
* -</p>
<p>ne sont pas touj ours inattaqu 6 11 -</p>
<p>G</p>
<p>MÉMOIRES DE SAINT-SIMON.</p>
<p><pb/></p>
<p>A. CIIÉRUEL.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICES</p>
<p>I. — Voyez pages vi et XIII.</p>
<p>CLAUDE DE SAINT-SIMON PENDANT LA FRONDE.</p>
<p>1. Ces lettres sont conservées aux archives des Affaires étrangères.</p>
<p>2. La première guerre civile de la Fronde fut terminée vers cette
époque, par la paix de Rueil.</p>
<p>- 3. On lit dans les Mémoires de Saint-Simon que son père trouvait
Chavigny trop vil pour le provoquer. Il se dit ici, dans une lettre
autographe, le serrileur fort passiomié de Chavigny.</p>
<p>4. Louis II de jBourbon-Condé, dont la première femme de Claude de
Saint-Simon, Diane-Henriette de Budos, était parente.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Le pronom et le verbe sont bien au singulier, se rapportant à
parlement. -</p>
<p>3. Carnet XIII, p. 35. Ce passage est de la main de Lyonne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je tiens qu'ils ne seront pas inutiles, et qu'il se laissera vaincre à
la fin par les dames. La première a obtenu l'abbaye de Vendôme pour son
fils, du prix de six mille écus de rente. L'autre a été très-bien reçue
et caressée de toute la cour, jusqu'au point que l'on croit dessein
d'alliance de la fille 2 avec le sieur Mancinis ; mais l'âge est fort
disproportionné, et la fille y témoigne grande aversion. Madame la
Princesse4 est arrivée depuis deux jours, fort caressée en toutes
manières. Le Roi et la Reine furent au-devant d'elle. La famille [de
Condé] se réunit fort, et par le mouvement du chef. »</p>
<p>2. Charlotte de Lorraine, fille de la duchesse de Chevreuse.</p>
<p>3. Neveu du cardinal Mazarin.</p>
<p>4. Il y avait alors deux princesses de Condé : Charlotte de Montmorency,
veuve de Henri II de Bourbon, prince de Condé, et Claire-Clémence de
MaiIléBrezé, femme de Louis II de Bourbon. Je pense que Claude de
Saint-Simon veut parler de la première, qui avait beaucoup plus de
crédit que la seconde.</p>
<p>5. Les noms propres sont indiqués par des chiffres dans cette lettre,
mais les chiffres ont été traduits.</p>
<p>6. Louis de Vendôme, duc de Mercœur, épousa, en effet, dans la suite,
Laura Mancini, l'aînée des nièces de Mazarin.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Charles Stuart, qui régna plus tard sous le nom de Charles II. Il
était alors réfugié en France.</p>
<p>3. Ces formes de langage se retrouvent souvent dans les Mémoires.</p>
<p>4. Carnet XIII, p. 2-4.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Il y a, dans l'original, diamètre au singulier et contraires au
pluriel : faut-il ajouter un s au premier mot ou retrancher celui du
second?</p>
<p>2. Cette déclaration se trouve dans les Mémoires de Pierre Lenet (p, 204
et 205). L'original autographe est conservé aux Archives nationales et
exposé dans les vitrines du musée de cet établissement, n" 8-13.</p>
<p>3. Voyez les Mémoires de Pierre Lenct, p. J98.</p>
<p><pb/></p>
<p>bre, « bien tard, » la lettre suivante : « L'accommodement s'est fait
hier, et [a] été déclaré aujourd'hui par M. le duc d'Orléans. Le
Pontde-l'Arche est accordé. Monsieur le Prince en a remercié ce matin la
Reine et lui a fait de nouvelles protestations de service et
d'obéissance, assurant Sa Majesté qu'il n'auroit pas moins été ferme et
fidèle dans son devoir, quand bien il n'auroit pas reçu cette grâce de
sa bonté.</p>
<p>C'est une réconciliation en apparence, dont beaucoup de gens sont
présentement fort en peine; mais je puis vous assurer qu'elle n'est
point cordiale du côté du faubourg'. M. le cardinal Mazarin est entamé,
et sa ruine est résolue d'une façon qu'il faudra des miracles pour sa
conservation. Ce sera doucement, sans employer aucun moyen violent.</p>
<p>1. C'est-à-dire du côté du prince de Condé, dont l'hôtel était situé dans</p>
<p>le faubourg Saint-Germain. Sur l'emplacement de l'hôtel de Condé, on a
bâti le théàtre et ouvert la rue de l'Odéon.</p>
<p>2. Carnet XIII. p. 18 et 43.</p>
<p>3. Ces mots ne peuvent désigner que le coadjuteur de l'archevèque de
Paris, François-Paul de Gondi, qui devint cardinal de Retz.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par cette dissimulation, il empêcha le gouverneur de Blaye de se jeter,
dans le parti des Princes.</p>
<p>1. Carnet XIII, p. 74.</p>
<p>2. « La moindre chose qu'il promet dans cette liaison d'amitié, écrivait
Mazarin (Carnet XIII, p. 16-17), c'est de calmer le Royaume et de mettre
aux pieds de la Reine les parlements et les peuples, et de faire avoir
autant d'amour pour moi qu'on a de haine (ou de peine). »</p>
<p>3. Voyez ci-dessus, p. vu.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. - Voyez page LU.</p>
<p>LETTRES INÉDITES DE LOUIS DE SAINT-SIMON.</p>
<p>Il le raconte dans ses Mémoires 1 ; mais la lettre est plus explicite.</p>
<p>AU CARDINAL DUBOIS.</p>
<p>« Je reçois, en partant d'ici, l'honneur de la lettre de Votre Éminence,
avec les deux lettres de Son Altesse Royale au prince des Asturies et
les deux copies d'icelles, qui ne diffèrent que sur le cérémonial. Je</p>
<p>situé sur l'avenue de Saint-Cloud, et porte aujourd'hui le n" 38. (Le
Roi, Histoire des rues de Versailles, p. 235.)</p>
<p>1. Tome XVIII, p. 312.</p>
<p><pb/></p>
<p>« LE DUC DE SAINT-SIMON. »</p>
<p>AU DUC D'ORLÉANS.</p>
<p>« De Madrid, ce 24 novembre 1721.</p>
<p>1. La copie porte touffé, et un peu plus loin, sous le pieds, pour sous
le poids.</p>
<p>2. Marie-Anne-Victoire, fille de Philippe V et d'Élisabeth Farnèse. Le
but de l'ambassade de Saint-Simon était de la demander en mariage pour
Louis XV.</p>
<p>4. Il y a m'y dans la copie. Faut-il lire s'y, ou, au commencement de la
phrase : ne m'y ?</p>
<p>5. La copie porte rigeurs, qui ne présente pas de sens. Ne serait-ce pas
un mot espagnol mal lu par le copiste : regocijos, réjouissances?</p>
<p><pb/></p>
<p>« LE DUC DE SAINT-SIMON. »</p>
<p>AU DUC D'ORLÉANS.</p>
<p>« De Madrid, 28 novembre 1721.</p>
<p>« J'ai eu une étrange inquiétude de mon fils 8, qui a été mal. Dieu</p>
<p>1. Probablement du latin tripudiare, danser.</p>
<p>2. Ces mots sont soulignés dans le manuscrit.</p>
<p>3. Les Mémoires (tome XVIII, p. 312) expliquent ce mouvement des danses
espagnoles : « On se mêle, et, suivant l'ordre de la
contredanse,'chacune se trouve danser avec tout ce qui danse, l'un après
l'autre, et se retrouve au bout avec son meneur. »</p>
<p>4. La princesse de Robecque était fille de Philippe-Emmanuel-Ferdinand
de Croy, comte de Solre, et de Marie-Françoise de Bournonville. Elle
avait épousé, en 1714, Charles de Montmorency, prince de Robecque, et
était dame du palais de la reine d'Espagne. Saint-Simon dit, dans ses
Mémoires (tome XVIII, p. 311 et 312) : « Nous avions autrefois fort
dansé ensemble.</p>
<p>5. La copie porte bien ainsi : rappeliez.</p>
<p>G. Le doyen, le plus ancien de ses serviteurs; du latin decanus, d'où
l'ancien terme décaniser, faire les fonctions de doyen.</p>
<p>7. Ces mots sont soulignés dans le manuscrit.</p>
<p><pb/></p>
<p>« LE DUC DE SAINT-SIMON. »</p>
<p>rd :\,\,.,t,., ¡t/</p>
<p>1. Tel est le texte puscrH:"Ii le qu'il faudrait un adverbe après le
plus, comme 1&amp; ifttis! 1 affectiieiixeniéfy,\ttaché.</p>
<p>(s P V s</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE</p>
<p>l. Famille et édurati^N'-DE Louis de Saim-Simon. i-xviii ?" -, ,"',?'
Saint-Simon da /a la cour de Louis XIV. XIX-XXXII</p>
<p>V. Vie privée et mort de Saint-Simon LVII-LXXIII VI. Composition des
Mémoi1'es.. , LXXIV-LXXXIX VII. Valeur historique des Mémoires. XC-XCYIIl</p>
<p>APPENDICES :</p>
<p>I. Claude de Saint-Simon pendant la Fronde XCIX-GVI IL Lettres inédites
de Louis de Saint-Simon. cvi-cix</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
