<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Merlet, Gustave (1828-1891)">Gustave Merlet</author>
<title>Études littéraires sur les chefs-d'oeuvre des classiques français (XVIIe et XVIIIe siècles), par Gustave Merlet</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Merlet, Gustave (1828-1891)</author>, <title>Études littéraires sur les chefs-d'oeuvre des classiques français (XVIIe et XVIIIe siècles), par Gustave Merlet</title>, <date>1876</date>,description :,544 pages
</bibl>
<publisher>Hachette (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9616707q</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1876">1876</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉTUDES LITTÉRAIRES</p>
<p>SUR LES CHEFS-D'ŒUVRE</p>
<p>DES</p>
<p>1</p>
<p>CLASSIQUES FRANÇAIS</p>
<p>(XVIIe ET XVIIIe SIÈCLES'</p>
<p>PAR</p>
<p>GUSTAVE MERLET</p>
<p>* *■</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE HACHETTE ET Cie</p>
<p>79, BOULEVARD SAINT-GERMAIN, 79</p>
<p>1876</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉTUDES LITTÉRAIRES</p>
<p>SUR LES CIIEFS-D'OEUVRE</p>
<p>* %</p>
<p>DES</p>
<p>CLASSIQUES FRANÇAIS</p>
<p>(XVIIe ET XVIIIe SIÈCLES)</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DU MÊME AUTEUR</p>
<p>I. Édition classique</p>
<p>FÉNELC)N : Sermon pour la fêle de l'Épiphanie, publié avec une
introduction et des notes. 1 vol. petit in-16, cart 60 c.</p>
<p>(Publié par la librairie HACHETTE.)</p>
<p>II. Extraits des classiques français</p>
<p>1° ORIGINES DE LA LITTÉRATURE FRANÇAISE (ouvrage couronné par l'Aca-</p>
<p>demie française) 2 vol. in-12. 2° LES GRANDS ÉCRIVAINS DU XVI. SIÈCLE 1
vol. in-12. 3° COURS SUPÉRIEURS, xvïie, XVIIIe, xix° SIÈCLES. 2 vol.
in-12. 4" COURS MOYENS, XYH% XVIII., XIX. SIÈCLES 2 vol. in-12. 5° COURS
ÉLÉMENTAIRES, XVII% XVIII0, XIX' SIÈCLES 1 vol. in-12. 6° COURS
SUPÉRIEURS ET MOYENS, XVII", XVIU", XIX. SIÈCLES. 1 vol. in-12.</p>
<p>(Publiés par la lib^ifi^R^AUT.)</p>
<p>III. Portraits d'hier et d'aujeiirdîln|i , * 'J- ^</p>
<p>" T</p>
<p>1° RÉALISTES ET FANTAISISTES, 2e édition ................ ;i Aroi.
-in-12. 2° ATTIQUES ET HUMORISTES, 2" édition V'o . 1 vôl.^rt-12. 3°
FEMMES ET LIVRES ................................. ;R.ÏVO&gt;. in-12. * 4°
HOMMES ET LIVRES 1 vol. in-12. 6° SAINT-ÉVREMOND ET SON TEMPS
..................... 1 vol. in-12.</p>
<p>(Publiés par la librairie académique DIDIER.)</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDES LITTÉRAIRES</p>
<p>SUR LES CHEFS-D'OEUVRE</p>
<p>DES</p>
<p>CLASSIQUES FRANÇAIS</p>
<p>(XVIIe ET XVIIIe SIECLES)</p>
<p>PAR</p>
<p>GUSTAVE MERLET</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE HACHETTE ET Cie</p>
<p>79, BOULEVARD SAINT-GERMAIN, 79</p>
<p>1876</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE.</p>
<p>« L'homme de goût, a dit M. Sainte-Beuve, devrait, lorsqu'il est de
loisir, revenir, tous les quatre ou cinq ans, sur ses anciennes et
meilleures admirations, les vérifier, et les remettre en question comme
nouvelles, ne fût-ce que pour les réveiller et les rafraîchir. 33</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Nous avons été heureux d'introduire pour la première fois les grands
contemporains du dix-ncuvicme siècle dans un recueil exclusivement
classique. (Extraits des Classiques français, Éd. Fouraut, 6 volumes.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Féconder la biographie par une enquête psychologique, d'où ressort
l'unité d'une physionomie, et la ressemblance d'un portrait; éclairer
les textes par l'examen du milieu qui les encadre, des conditions
sociales, des mœurs et des sentiments qui les expliquent' ; analyser,
mais de près et par le menu, les ouvrages eux-mêmes ; tantôt dégager le
plan d'une tragédie, la conduite de l'action, le mécanisme de ses
ressorts ingénieux, les traits essentiels des personnages, et les
beautés des scènes décisives ; tantôt reproduire d'un calque souple et
délié les lignes principales d'un traité didactique, en classant les
idées suivant leur importance relative, et discutant la valeur des
théories ou des doctrines ; ailleurs, raconter l'histoire d'un genre, et
ses transformations, depuis ses lointaines origines</p>
<p>1. L'HISTOIRE a toujours été notre lumière. Elle est le premier
commentaire de toutes les œuvres que nous abordons.</p>
<p><pb/></p>
<p>En un temps où la Critique se complique d'histoire, de philologie et de
bibliographie, nous avons scrupuleusement recueilli les informations
érudites qu'il n'est plus permis d'ignorer. Mais nous ne sommes point de
ceux qui, faisant fi du style, prétendent remplacer par l'opiniâtreté du
labeur le vif accent des impressions morales. Car, tout en appréciant
fort la science rigoureuse et patiente qui ne se paye pas de mots, et
voit les choses au microscope, nous estimons pourtant que ces enquêtes
ne doivent jamais opprimer la délicatesse du goût. Ne médisons point de
cette exigeante curiosité qui nous prépare des dossiers consciencieux;
mais soyons avant tout fidèles au charme de l'esprit, et ne masquons pas
les monuments sous un échafaudage qui nous déroberait leur beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Nous permet-on de rappeler ici que notre livre sur les Origines de la
littérature française donna le signal des études que le Conseil
supérieur de l'instruction publique imposa depuis aux programmes
universitaires ?</p>
<p>2. Il ne faut pas juger le passé avec les idées de l'heure présente.</p>
<p><pb/></p>
<p>GUSTAVE MERLET.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉTUDES LITTÉRAIRES</p>
<p>SUR LES</p>
<p>CLASSIQUES FRANÇAIS.</p>
<p>THEATRE CLASSIQUE.</p>
<p>CORNEILLE.</p>
<p>(1606-1684.)</p>
<p>PORTRAIT BIOGRAPHIQUE.</p>
<p>1. Dans laquelle le surnom de Pierre était réservé aux fils aînés.</p>
<p>'2. L'édition des Grands Écrivains classiques en donne le dessin.
(Hachette).</p>
<p>3. A Rouen.</p>
<p>4. C'est une prédilection qui date de loin.</p>
<p><pb/></p>
<p>même, en rhétorique, un prix exceptionnel. Sa gratitude pour les maîtres
de sa jeunesse est attestée par un exemplaire de ses œuvres, qu'il leur
offrit en 1664, et que possède aujourd'hui la bibliothèque de la
Sorbonne. A soixante-deux ans, il.adressait encore une pièce de vers au
P. Delidel, et la signait affectueusement son très-obligé disciplei.</p>
<p>Maître enfin de lui-même, il put donc aborder sérieusement la tragédie;
et Médée, qui date de 1635, annonce un</p>
<p>1. Voir l'édition de M. Marty-Laveaux, t. X, p. 220. (Hachette). Il mit
auss en vers français les poésies latines du P. de La Rue.</p>
<p>2. Il y célèbre ses succès de théâtre, et s'y déclare sans rïVal :</p>
<p>Me pauci his fecgre parem, nullique secundum.</p>
<p>3. Il avait modifié un acte de la Comédie des Tuileries.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Corneille venait de se marier avec Marie de Lampérière, fille du
lieutenant générai aux Ardelys.</p>
<p><pb/></p>
<p>santes comme l'envie fut encore la protestation d'Horace, joué au
commencement de l'année 1640. Les ennemis de Corneille n'auraient pas
demandé mieux que de renouveler alors leurs manœuvres de la veille, si
cette effervescence n'eût été découragée par une admiration unanime qui
leur ferma la' bouche. Cinna, qui succéda de près, eût d'ailleurs imposé
silence aux plus récalcitrants.</p>
<p>3. Fin de 1646; Boileau lui applique ce vers :</p>
<p>Et d'un délassement nous fait une fatigue. (Art poét.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'est saltimbanque en la place</p>
<p>Qui mieux ses affaires ne fasse</p>
<p>Que le meilleur comédien,</p>
<p>Soit François, soit Italien.</p>
<p>De Corneille les comédies,</p>
<p>Si magnifiques, si hardies,</p>
<p>De jour en jour baissent de prix.</p>
<p>Je sens le même feu, je sens la même audace</p>
<p>2. Les vingt premiers chapitres avaient paru le 15 novembre 1651.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui fit plaindre le Cid, qui fit combattre Horace :</p>
<p>Et je me trouve encor la main qui crayonna</p>
<p>L'âme du grand Pompée, et l'esprit de Cinna.</p>
<p>Cette illusion ne fut point dissipée par Œdipe (1659), la Toison d'Or,
Sophonisbe (1663)i, Sertorius et Othon (1664). Car ces pièces reçurent
un accueil qui surprend un peu la postérité.</p>
<p>1 . Dont la vogue fut grande, mais passagère.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans une boutique pour faire raccommoder sa chaussure décousue. Il s'est
assis sur une planche, et moi près de lui. Lorsque l'ouvrier eut refait,
il lui donna trois pièces qu'il avoit dans sa poche. En sortant, je lui
ai offert ma bourse ; mais il n'a point voulu la recevoir, ni la
partager. J'ai pleuré qu'un tel génie fut en cet excès de misère. »</p>
<p>De quel front oseroi-je, avec mes cheveux gris,</p>
<p>Ranger autour de moi les Amours et les Ris?</p>
<p>Ce sont de petits dieux, enjoués, mais timides,</p>
<p>Qui s'épouvanteroient dès qu'ils verroient mes rides ;</p>
<p>C'est te marquer mon zèle avec plus de respect.</p>
<p>LE CID.</p>
<p>(1636).</p>
<p>I.—FAITS HISTORIQUES.</p>
<p>Popularité du Cid. — Au moment où le Cid fit son apparition, les esprits
semblaient dans l'attente. Si la poésie</p>
<p>1. « 11 étoit, dit Fontenelle, assez grand et assez plein, l'air fort
simple, et fort commun, toujours négligé, et peu curieux de son
extérieur. Il avoit le visage assez agréable, un grand nez, la bouche
belle, les yeux pleins de feu,</p>
<p><pb/></p>
<p>Non-seulement « tout Paris pour Chimène eut les yeux de</p>
<p>2. 14 novembre 1636.</p>
<p>3. Mondory. Lettres de Balzac, t. I, p. 420, 15 décembre 1636.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. C'était une tragi-comédie. « On appelait ainsi, dit Geoffroy, un
drame dont les acteurs étaient d'un rang distingué, et qui se terminait
heureusement, ou bien celui dont la catastrophe était funeste, lorsque
les acteurs étaient d'une classe commune. »</p>
<p>3. Béranger a dit dans un mauvais vers :</p>
<p>De tout laurier un poison est l'essence.</p>
<p>4. Il faisait jouer sur son théâtre du Palais-Cardinal des tragédies ou
comé-</p>
<p><pb/></p>
<p>dies, dont le plan, imaginé par lui, devait être mis en vers par
l'Étoile, Col- letet, Boisrobert, Rotrou et Corneille. Dans ce
répertoire, citons Mirame, la Grande pastorale, l'Aveugle de Smyrne, et
les Tuileries.</p>
<p>2. Ce trait est de M. le comte d'Haussonville. Réponse au discours de M.
Alexandre Dumas, 11 février 1875.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces satisfactions n'apaisent point une âme;</p>
<p>Qui les reçoit n'a rien, qui les fait se diffame ;</p>
<p>Et de pareils accords l'effet le plus commun</p>
<p>Est de perdre d'honneur deux hommes au lieu d'un.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui n'avait pas épargné la tête d'un Bouteville et d'un Montmorency.</p>
<p>Pour me faire admirer, je ne fais. point de ligue,</p>
<p>J'ai peu de voix pour moi, mais je les ai sans brigue,</p>
<p>Je satisfais ensemble et peuple et courtisans,</p>
<p>Et mes vers en tous lieux sont mes seuls partisans.</p>
<p>Par leurs seules beautés ma plume est estimée ;</p>
<p>Et pense toutefois n'avoir point de rival*</p>
<p>A qui je fasse tort en le traitant d'égal.</p>
<p>Mairet engagea l'attaque par ces stances injurieuses qu'il signa don
Balthazar de la Verdad i :</p>
<p>Ingrat, rends-moi mon Cid jusques au dernier mot ;</p>
<p>Après, tu connoîtras, Corneille déplumée,</p>
<p>Que l'esprit le plus vain est souvent le plus sot,</p>
<p>Et qu'enfin tu me dois toute ta renommée.</p>
<p>A cet outrage riposta le rondeau malencontreux, dont nous ne citerons
que ce fragment :</p>
<p>Qu'il fasse mieux, ce jeune jouvencel</p>
<p>A qui le Cid donne tant de martel,</p>
<p>Que d'entasser injure sur injure,</p>
<p>Rimer de rage une lourde imposture,</p>
<p>Et se cacher ainsi qu'un criminel.</p>
<p>Chacun connoît son jaloux naturel,</p>
<p>Le montre au doigt comme un fou solennel.</p>
<p>Dans ce trait, Scudéry crut se reconnaître; et aussitôt il</p>
<p>1. L'autheur du vray Cid espagnol.</p>
<p><pb/></p>
<p>se vengea par les Observations sur le Cid, diatribe où il s'évertuait à
prouver :</p>
<p>Que le sujet ne vaut rien du tout,</p>
<p>Qu'il choque les principales règles du poème dramatique, Qu'il manque de
jugement en sa conduite,</p>
<p>Qu'il a beaucoup de méchants vers,</p>
<p>Que la plupart de ses beautés sont dérobées.</p>
<p>t. Entre autres Claveret, dont M. Marty-Laveaux cite une lettre ridicule.</p>
<p>2. Mairet, né en 1604, mort en 1685.</p>
<p>4. Quant au détail des vers, la compagnie se le réserva.</p>
<p>6. Le premier mot d'une de ceslapostilles est de sa'.main. On y lit
entre autres notes : « L'applaudissement et le blâme du Cid n'est
qu'entre les doctes et les ignorants, au lieu que les contestations sur
la Jérusalem et le Pastor Fido ont été entre les gens d'esprit. »</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Relation contenant l'Histoire de l'Académie. Pellisson.</p>
<p>2. Citons les derniers vers d'un sonnet contre les ennemis du Cid :</p>
<p>Corneille sait porter son vol si près des cieux</p>
<p>Que, s'il ne s'abaissoit pour vous combattre mieux,</p>
<p>Vos coups injurieux ne pourroient pas l'atteindre.</p>
<p>Voici encore un quatrain curieux :</p>
<p>Toi dont la folle jalousie</p>
<p>Du Cid te veut rendre vainqueur,</p>
<p>Sois satisfait : ta frénésie</p>
<p>Te fait passer pour un vain cœur.</p>
<p>Mentionnons enfin le jugement du Cid, par un bourgeois de Paris,
marguil- lier de sa paroisse, in-8, sans lieu, ni date, et l'Epistre
familière du sieur May- ret au sieur Corneille.</p>
<p>3. C'est l'expression de Boisrobert.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. En vain contre le Cid un ministre se ligue ;</p>
<p>Tout Paris pour Chimène a les yeux de Rodrigue. L'Académie en corps a
beau le censurer,</p>
<p><pb/></p>
<p>ridicules, elle a le tort de prendre parti pour la médiocrité prudente
contre les heureuses hardiesses du génie.</p>
<p>II. — ETUDE LITTÉRAIRE.</p>
<p>1. Las mocedades del' Cid.</p>
<p>2. Dix-huit mois séparent la troisième de la première. Le premier acte
dure un jour, le deuxième trois mois, le troisième un peu moins.</p>
<p><pb/></p>
<p>gré ces apparences, elle est originale par le mérite d'une imitation
aussi indépendante que féconde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comparaison des procédés espagnol et français. — Mais quelques exemples
rendront plus manifeste cette intention d'accommoder aux exigences d'un
public français tous les motifs dont Corneille s'empare en les modifiant
avec une habileté qui les déguise.</p>
<p>Ce parti pris se révèle dès les premières scènes. Dans le drame
espagnol, tout le début est en tableaux. On y voit Rodrigue qui vient
faire la veille des armes ; c'est le roi lui-même qui le reçoit
chevalier, selon la formule, en grande cérémonie, devant l'autel de
saint Jacques, en présence de la reine, de Chimène et de l'infante*,
dont la rivalité commence dès cette heure, et va se rattacher pour</p>
<p>1. Par ordre du roi, elle chausse les éperons qui vont la piquer au coeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et toi, de mes exploits glorieux instrument,</p>
<p>Mais d'un corps tout de glace inutile ornement,</p>
<p>M'as servi de parade, et non pas de défense,</p>
<p>Va, quitte désormais le dernier des humains,</p>
<p>Passe, pour me venger, en de meilleures mains.</p>
<p>1. Chez Guillen, elle s'accomplit dans la salle même du palais, en
présence du roi. Les anciennes romances le voulaient ainsi. Mais en
France, l'inconvenance eût paru trop grande. L'offense a lieu dans un
vestibule.</p>
<p>2. Comme dans les Romances.</p>
<p><pb/></p>
<p>âme », et lui confiant sa vengeance : « Si je ne t'ai pas appelé le
premier, ajoute-t-il, c'est que je t'aime le mieux. Je voulais conserver
en toi l'illustre avenir de ma race. »</p>
<p>La tyrannie des trois unités. — Mais c'en est assez</p>
<p>3. C'est ainsi que chaque peuple se montre dans ses œuvres: chez Shahspeare,
 on retrouve l'Anglais, et ses combats de boxe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'un même jour commence et finisse mon deuil,</p>
<p>Mette en mon lit Rodrigue, et mon père au cercueil ?</p>
<p>Outre que le roi répond avec bon sens :</p>
<p>Prends un an, si tu veux, pour essuyer tes larmes,</p>
<p>et console Rodrigue en ajoutant :</p>
<p>Pour vaincre un point d'honneur qui combat contre toi,</p>
<p>Laisse faire le temps, ta vaillance et ton roi;</p>
<p>Acte 1. — La querelle du comte et de don Diègue, se. III. — Le monologue
de don Diègue, se. IV. - L'entretien de don Diègue et de Rodrigue, se. V
et VI.</p>
<p>Acte III. — Le dialogue entre Rodrigue et la suivante de Chimène, se. I.
— L'entrevue de Rodrigue et de Chimène après la mort du comte, sc. III.</p>
<p>2. Ce prétendu commentaire d'Aristote faisait alors autorité.</p>
<p>3. Deux cents ans avant que celte ville fût reprise sur les infidèles.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Ceci n'est point exagération. Pour expliquer tous les exploits de son
héros, Corneille ne dit-il pas ingénieusement :</p>
<p>Rodrigue a pris haleine en vous les racontant.</p>
<p><pb/></p>
<p>f. « Ils se suivent, dit M. Nisard, comme l'ombre suit le corps. »</p>
<p>2. Dans un poëme épique, dramatique on romanesque, le noeud est
l'endroit où se manifestent soit des obstacles qui s'opposent à
l'accomplissement d'un dessein, soit des difficultés qui compliquent les
perplexités d'un ou de plusieurs personnages. — La péripétie est un
changement subit de fortune éprouvé par les acteurs principaux; elle
doit être la conséquence logique de leurs passions, ou des incidents
antérieurs. — Le dénoûment est l'événement final qui tranche le fil de
l'action et fixe les incertitudes.</p>
<p><pb/></p>
<p>entrées ou sorties. Encore ces petits accidents ne sont-ils imputables
qu'au souci trop inquiet d'observer l'unité de temps et de lieu1. En
résumé, la dextérité de construction est digne du maître qui excellait à
mêler ou démêler les fils d'une intrigue2.</p>
<p>Les caractères. —Le Cid de l'histoire et de la légende ; les chroniques
et les romanceros. — Puisque le développement des caractères est ici
tout le drame, esquissons la physionomie des personnages qui le dominent.</p>
<p>Au Deuxième acte, l'apparition du roi et de ses trois courtisans (après
la sc. v) est inattendue.</p>
<p>Au Troisième acte, la sortie de Chimène et de Rodrigue laisse un instant
la scène vide au vieux don Diègue qui vient chercher son fils. Celui-ci
n'arrive que par un effet du hasard.</p>
<p>2. On lui reprocha même l'excès de cette qualité dans Héraclius.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est l'aventurier que l'histoire nous montre soldat du</p>
<p><pb/></p>
<p>1, Corneille pouvait dire, aussi lui, comme son héros Je ne dois qu'à
moi seul toute ma renommée.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les stances, malgré leurs concetti, sunt toujours attendrissantes. La
musique seule serait capable de bien rendre les orages de son âme.</p>
<p>2. Il abuse de l'antithèse, il s'analyse trop ; mais la situation le veut.</p>
<p>3. Quand Chimène lui laisse entendre qu'elle l'aime encore, il s'écrie :</p>
<p>Paroissez, Navarrois, Maures et Castillans,</p>
<p>Et tout ce que l'Espagne a nourri de vaillants,</p>
<p>Unissez-yous ensemble et faites une armée,</p>
<p>Pour combattre une main de la sorte animée ;</p>
<p>Joignez tous vos efforts contre un espoir si doux ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, ce qui nous intéresse aux douleurs de Chimène, c'est que nous
retrouvons en elle l'amante de Rodrigue plus encore que la fille de don
Gomez. Ce n'est pas que sa piété filiale soit jamais en faute : car
venger son père est aussi son point d'honneur, et elle poursuit le cher
coupable avec une âpreté vindicative qu'on a même pu regarder comme
l'ostentation d'une vertu fastueuse. Mais ce procès criminel qu'elle
intente obstinément, on sent qu'au fond elle désirerait le perdre. Bien
que son deuil soit cruel, comment aurait-il la puissance de tourner sa
tendresse en haine contre celui qu'elle mépriserait, si par lâcheté de
cœur il eût laissé impuni l'outrage paternel? Ne s'écrie-t-elle pas :</p>
<p>Les accommodements ne font rien en ce point.</p>
<p>1. Ah ! Rodrigue, il est vrai, quoique ton ennemie,</p>
<p>Je ne te puis blâmer d'avoir fui l'infamie.</p>
<p><pb/></p>
<p>remarque finement M. Nisard, c'est que chez elle « le devoir a plus
d'esprit que la passion ». On voit qu'elle s'excite, qu'elle se monte,
qu'il entre un peu d'illusion dans cette colère qui souvent pourrait
bien être encore une forme de l'amour.</p>
<p>Sors vainqueur d'un combat dont Chimène est le prix?</p>
<p>Quand le roi, pour l'éprouver, annonce brusquement la mort de Rodrigue,
voyez comme elle change de couleur, tout en disant pour sauver les
apparences :</p>
<p>Sire, on pâme de joie ainsi que de douleur.</p>
<p>Va, tu l'as pris en traître ; un guerrier si vaillant</p>
<p>N'eût jamais succombé sous un tel assaillant!</p>
<p>Dès lors, adieu la dignité ! Ce n'est plus qu'une amante forcenée qui ne
veut rien entendre et a perdu toute mémoire. Le chevalier qu'elle s'est
choisi, elle le méconnaît à</p>
<p>1. Corneille sait, aussi lui, le secret des notes tendres. J'en atteste
Pauline, cette sœur de Chimène. On dirait du Racine.'</p>
<p>a. Acte III, scène iv. — Acte V, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Laisse-moi prendre haleine afin de te louer.</p>
<p>Ma valeur n'a point lieu de te désavouer;</p>
<p>Tu l'as bien imitée, et ton illustre audace</p>
<p>Fait bien revivre en toi les héros de ma race.</p>
<p>1. Après la mort de Pyrrhus.</p>
<p>2. Voir Saint-Marc Girardin. cours de littérature dramatique, p. f49, t.
lU.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est d'eux que tu descends, c'est de moi que tu viens;</p>
<p>Ton premier coup d'épée égale tous les miens.</p>
<p>Appui de ma vieillesse, et comble de mon heur,</p>
<p>Viens baiser cette joue, et rcconnois la place</p>
<p>Où fut jadis l'affront que ton courage efface'.</p>
<p>D. DIÈGUE.</p>
<p>Non, Sire, il ne faut pas différer davantage :</p>
<p>On est toujours tout prêt, quand on a du courage.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>D. DIÈGUE.</p>
<p>Rodrigue a pris haleine en vous la racontant3.</p>
<p>A tous ces traits, nous reconnaissons le père féodal qui a foi dans la
vertu de sa race, et veut qu'elle se perpétue dans un fils digne de lui.</p>
<p>1. Acte III, scène v.</p>
<p>2. Là, si tu veux mourir, trouve une belle mort. (A. III, scène vi)&lt;</p>
<p>3. Act. IV, sc. v.</p>
<p>4. il y a, dans 1 histoire, des soufflets mémorables, ceux du duc de
Verman- dois au Dauphin, de Nogaret au pape Boniface, d'Élisabeth au
comte d'Essex.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un jour seul ne perd pas un homme tel que moi,</p>
<p>Les Maures en fuyant ont emporté son crime.</p>
<p>Cet arrêt qui dit tout rachète bien des travers ; après avoir trop
longtemps parlé comme un bailli, don Fernand finit donc par s'exprimer
en souverain.</p>
<p>1. Act. IV, sc. III.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, vous l'emportez, et la faveur du roi</p>
<p>Cette scène, où l'orgueil se pique et s'exalte jusqu'au défi,</p>
<p>3. Act. I, se. iii. Corneille excelle dans les débuts : Rodrigue, as-tu
du cœur? — A moi, comte, deux mots. — Sire l Sirel justice.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Rodrigue, qui l'eût cru? — Chimène, qui t'eût dit?</p>
<p>Grenade et l'Aragon tremblent quand ce fer brille.</p>
<p>2. Acte I, scène iv. Notez l'apostrophe G: A son épée désormais inutile. »</p>
<p>3. Acte Ier, scène VI.</p>
<p>4. Acte II, scène II. — « — Es-tu si las de vivre î— As-tu peur de
mourir ? »</p>
<p>6. Acte III, scène iv. — Acte V, scène i.</p>
<p>7. Rodrigue dans mon coeur attaque encor mon père.</p>
<p>Il l'attaque, il le presse, il cède, il se défend.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce doux et triste dialogue ne fait-il pas penser aux soupirs de Juliette
et de Roméo?Est-ce se tromper que de dire: leur passion' monte et croît
toujours. Si elle ne répétait Va-t'en2, ils ne pourraient se séparer.</p>
<p>Si jamais je t'aimai6, cher Rodrigue, en revanche,</p>
<p>1. Citons les traits qui marquent le sentiment.</p>
<p>2. Elle fait la brusque, dit Sainte-Beuve.</p>
<p>3. Cette seconde entrevue est toute de Corneille. Il ne doit rien ici à
Guillen.</p>
<p>4. Sors vainqueur d'un combat dont Chimène est le prix.</p>
<p>5. Tu vas mourir? don Sanche est-il si redoutable ?</p>
<p>Qui t'a rendu si foible, ou qui le rend si fort?</p>
<p>6. Il y a de la délicatesse dans cet emploi du parfait.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. On a osé critiquer cet élan : Paraissez, Navarrois, etc.</p>
<p>3. Acte IV, scène m.</p>
<p>4. Cette obscure clarté qui tombe des étoiles,</p>
<p>Enfin, avec le flux, nous fit voir trente voiles; L'onde s'enfloit
dessous, et d'un commun effort Les Maures et la mer entrèrent dans le
port. On les laissa passer, tout leur parolt tranquille : Point de
soldats au port, point aux murs de la ville. Notre profond silence
abusant leurs esprits, Ils n'osent plus douter de nous avoir surpris ;
Ils abordent sans peur, ils ancrent, ils descendent, Et courent se
livrer aux mains qui les attendent. Nous nous levons alors, et tous en
même temps, Poussons jusques au ciel mille cris éclatants.</p>
<p><pb/></p>
<p>« vers transportants1 » dont l'âme est un enthousiasme qui ne languit
pas. Envahi par ce flot, l'esprit ne se sent plus libre pour la critique
: les défauts, le courant les en- entraîne, et l'on pourrait dire de
Corneille comme de Rodrigue :</p>
<p>Et quoi qu'ait pu commettre un cœur si magnanime,</p>
<p>Les Maures en fuyant ont emporté son crime.</p>
<p>HORACE.</p>
<p>(1640).</p>
<p>1. — FAITS HISTORIQUES.</p>
<p>Çà, çà, tue, tue, tue. — Çà) çà, çà, tue, tue, pif, paf.</p>
<p>1. Le mot est de Mme de Sévigné.</p>
<p>2. L'Orazia, la sœur d'Horace.</p>
<p>3. Il est prononcé par les deux champions d'Albe et de Rome.</p>
<p>4. El Honr^do Ermano.</p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré de légitimes griefs, le poëte n'en dédia pas moins sa pièce au
cardinal ; et l'hommage fut même si louangeur que le ministre aurait pu
voir dans l'exagération de l'éloge une sorte d'ironie, s'il n'avait été
rassuré contre ce soupçon par son amour-propre, et l'ingénuité de celui
qu'il venait de persécuter 2.</p>
<p>2. La pièce fut imprimée le 15 janvier 164t. On lit dans la préface : «
Certes, Monseigneur, le changement visible qu'on remarque dans mes ouvrages</p>
<p><pb/></p>
<p>II. — ÉTUDE LITTÉRAIRE.</p>
<p>Lorsque s'ouvre le théâtre, Albe et Rome sont en guerre ; et, ce jour-là
même, doit se livrer entre elles une bataille décisive. Sabine, qui se
plaint d'avoir ses frères dans une armée et son mari dans l'autre, n'ose
former un vœu de défaite ou de victoire. Rassurée par un oracle t, mais
alarmée par un songe, Camille, elle aussi, nous fait confidence de son
espoir et de ses craintes, lorsque son amant vient</p>
<p>t. Et tu seras unie avec ton Curiace</p>
<p>Sans qu'aucun mauvais sort t'en sépare jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Nous ne sommes qu'un sang et qu'un peuple en deux villes</p>
<p>Pourquoi nous déchirer par des guerres civiles?</p>
<p>2. Metius Suffetius est le dictateur d'Albe, et Tullus Hostilius, le roi
de Romains. (Acte I, scène m).</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, après cet arrêt, l'action reprend un nouvel élan ; car les
auspices ont enfin prononcé : la volonté du ciel ordonne et consacre
l'inévitable engagement que ne peuvent retarder les larmes dont le
spectacle provoque cette explosion du vieil Horace :</p>
<p>Qu'est-ce ci, mes enfants? Écoutez-vous vos flammes?</p>
<p>Et perdez-vous encor le temps avec des femmes?</p>
<p>Fuyez, et laissez-les déplorer leurs malheurs.</p>
<p>Les adieux déchirants ou héroïques sont enfin accomplis. Sabine a dit :</p>
<p>Tigres, allez combattre, et nous, allons mourir.</p>
<p>Le père et le citoyen s'est écrié :</p>
<p>Faites votre devoir, et laissez faire aux dieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>0 mon fils ! ô ma joie, ô l'honneur de mes jours !</p>
<p>0 d'un État penchant l'inespéré secours !</p>
<p>Vertu digne de Rome, et sang digne d'Horace,</p>
<p>Appui de ton pays, et gloire de ta race,</p>
<p>Quand pourrai-je étouffer dans tes embrassements</p>
<p>L'erreur dont j'ai formé de si faux sentiments ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour conclure, nous dirons que les deux actions procèdent l'une de
l'autre, et ne peuvent être séparées. Le dénoûment n'est ni la victoire
d'Horace, ni le meurtre de Camille, mais bien la sentence qui, sauvant
de l'ignominie le héros du combat, fixe le sort de cette famille dans
laquelle se résume l'unité des impressions produites par cette peinture
du caractère Romain. Aussi le chef de cette maison est-il le principal
personnage. C'est sur lui que se concentre l'intérêt exprimé par ces
vers du cinquième acte :</p>
<p>Rome aujourd'hui m'a vu père de quatre enfants;</p>
<p>Trois en ce même jour sont morts pour sa querelle;</p>
<p>Il m'en reste encore un ; conservez-le pour elle.</p>
<p>J'en atteste des Dieux la suprême puissance;</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant ce jour fini, ces mains, ces propres mains</p>
<p>Laveront dans son sang la honte des Romains'.</p>
<p>Faut-il en conclure que cette énergie impérieuse exclut de son cœur les
mouvements de la nature ? Au premier abord, un regard distrait pourrait
le faire supposer ; car le vieil Horace, comme don Diègue, ignore ces
agitations et ces faiblesses qui, chez nous, passent pour être un signe
de sensibilité. Mais ce serait cependant une erreur de croire que le
stoïcisme étouffe en lui la tendresse.</p>
<p>Ah ! n'attendrissez pas ici mes sentiments !</p>
<p>Pour vous encourager ma voix manque de termes,</p>
<p>Mon cœur ne forme point de pensées assez fermes.</p>
<p>Moi-même, en cet adieu, j'ai les larmes aux yeux.</p>
<p>Faites votre devoir, et laissez faire aux dieux51</p>
<p>Je ne le cèle point; j'ai joint mes vœux au vôtres ;</p>
<p>moins, lui et sa femme, sous cette omnipotente tutelle. Le consulat même
ne l'affranchissait pas : la loi politique s'inclinait devant la loi
civile.</p>
<p>1. Acte III, scène vi. -</p>
<p>2. Acte 11, scène vin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si le ciel pitoyable eût écouté ma voix,</p>
<p>Quand pourra mon amour baigner avec tendresse</p>
<p>Ton front victorieux de larmes d'allégresse?</p>
<p>Lauriers, sacrés rameaux qu'on veut réduire en poudre,</p>
<p>Qui fait choir les méchants sous la main du bourreau?</p>
<p>Romains, souffrirez-vous qu'on vous immole un homme</p>
<p>Sans qui Home aujourd'hui cesseroit d'être Rome,</p>
<p>1. Acte III, scène v.</p>
<p>2. M. Saint-Marc Girardin. Cours de littérature dramatique, t. I, p. 145
et suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dis, Valère, dis-nous, si tu veux qu'il périsse,</p>
<p>Où tu penses choisir un lieu pour son supplice ;</p>
<p>Sera-ce entre ces murs que mille et mille voix</p>
<p>Font résonner encore du bruit de ses exploits?</p>
<p>Sera-ce hors de ces murs, au milieu de ces places</p>
<p>Qu'on voit fumer encor du sang des Curiaces,</p>
<p>Entre leurs trois tombeaux, et dans ce champ d'honneur Témoin de sa
vaillance. et de notre bonheur ?</p>
<p>Dans les murs, hors des murs, tout parle de sa gloire</p>
<p>« Vive donc notre vieux Corneille ! »</p>
<p>Le jeune Horace. L'âme des Bru tus. Le fratricide.—</p>
<p>Contre qui que ce soit que mon pays m'emploie,</p>
<p>J'accepte aveuglement cette gloire avec joie.</p>
<p>Celle de recevoir de tels commandements</p>
<p>Doit étouffer en nous tous autres sentiments</p>
<p>1. Acte V, scène III. « Hunccine, quem modo decoratum ovantemque
victoria incedentem vidistis, quirites, eum sub furcà. vinctum inter
verbera et cruciatus videre potestis ? Quod vix Albanorum oculi tam
deforme spectaculum ferre possent. I, lictor, colliga manus quae paulo
ante armatae imperium populo Romano pepererunt. I, caput obnube
liberatoris urbis hujus ; arbori infelici suspende; verbera vel intra
pomaerium, modo inter illa pila et spolia hos- tium; vel extrà
pomaerium, modo inter sepulcra Curiatiorum. Quo enim ducere hune juvenem
potestis, ubi non sua decora eum a tanta fœditate supplicii vindicent? »
(Tite-Live.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui, près de la servir, considère autre chose</p>
<p>A faire ce qu'il doit lâchement se dispose.</p>
<p>Ce droit saint et sacré rompt tout autre lien.</p>
<p>Rome a choisi mon bras, je n'examine rien.</p>
<p>Avec une allégresse aussi pleine et sincère</p>
<p>Que j'épousai la sœur, je combattrai le frère ;</p>
<p>Et, pour trancher enfin des discours superflus,</p>
<p>Albe vous a nommé, je ne vous connois plus.</p>
<p>Je vous connois encore, et c'est ce qui me tue?</p>
<p>Ce contraste met d'autant plus en relief l'impassibilité du stoïcien qui
s'exalte ainsi :</p>
<p>Mais vouloir au public immoler ce qu'on aime,</p>
<p>S'attacher au combat contre un autre soi-même,</p>
<p>Attaquer un parti qui prend pour défenseur</p>
<p>Le frère d'une femme et l'amant d'une sœur ;</p>
<p>Et, rompant tous ces nœuds, s'armer pour la patrie</p>
<p>Contre un sang qu'on voudrôit racheter de sa vie, .</p>
<p>Bien que nos instincts de nature protestent contre ce bel essor, et
disent avec Curiace :</p>
<p>...... Votre fermeté tient un peu du barbare ;</p>
<p>Peu même des grands cœurs tireroient vanité</p>
<p>D'aller par ce chemin â l'immortalité,</p>
<p>Romains de Corneille sont encore voisins de l'Espagne. Le vieil Horace
est du mème sang que don Diègue.</p>
<p>J'aime trop l'honneur, Sire, et ne suis point de rang</p>
<p>A souffrir ni d'affront, ni de crime en mon sang.</p>
<p>(Acte V, scène m.).</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne me reprochez pas la mort de votre amant ;</p>
<p>Vos larmes vont couler, et votre cœur se presse;</p>
<p>Consumez avec lui toute cette foiblesse;</p>
<p>Querellez ciel et terre, et maudissez le sort;</p>
<p>Mais, après le combat, ne pensez plus au mort.</p>
<p>Une telle rigidité rend vraisemblable la violence qui déshonore sa
victoire. Ce n'est pas que c2tte action atroce doive nous sembler alors
moins révoltante. Aristote condamne avec raison les catastrophes qui
ensanglantent de sang-froid la scène; et Addison, dans son Spectateur,
déclare ce fratricide odieux, parce que le meurtrier, traversant tout le
théatre pour aller poignarder Camille, avait le temps de la réflexion,
comme il l'avoue lui-même par ce vers malheureux :</p>
<p>Va dedans les enfers plaindre ton Curiace.</p>
<p>Nous reconnaîtrons donc avec Voltaire qu'il aurait mieux fait de «
laisser une femme pleurer et crier », ou même de la plaindre,
puisqu'elle est sa sœur et que Curiace était son fiancé.</p>
<p>Curiaee. L'héroïsme tempéré par des sentiments humains. — On voit par là
que Corneille a su varier ici les</p>
<p>»</p>
<p><pb/></p>
<p>expressions du patriotisme : dans le même sentiment il distingue comme
les degrés d'une échelle que l'on monte et que l'on descend. C'est ainsi
que, chez Curiacel la vertu civique se tempère de douceur, et n'exclut
ni l'amitié ni l'amour. Il n'a point oublié la vieille fraternité latine
qui faisait dire au dictateur d'Albe :</p>
<p>Nous ne sommes qu'un sang et qu'un peuple en deux villes, Pourquoi nous
déchirer par des guerres civiles?</p>
<p>Il ne dément pas la religion clémente de sa race quand il se plaint en
ces termes :</p>
<p>Mon cœur s'en effarouche, et j'en frémis d'horreur :</p>
<p>J'ai pitié de mon âme, et jette un œil d'envie</p>
<p>Sur ceux dont notre guerre a consumé la vie.</p>
<p>Sans souhait toutefois de pouvoir reculer,</p>
<p>Ce triste et fier honneur m'émeut sans m'ébranler;</p>
<p>J'aime ce qu'il me donne, et je plains ce qu'il m'ôte ;</p>
<p>Et, si Rome demande une vertu plus haute,</p>
<p>Je rends grâces aux dieux de n'être pas Romain,</p>
<p>Pour conserver encor quelque chose d'humain.</p>
<p>Parfois même on serait tenté de croire qu'il va faiblir.</p>
<p>Ne fait-il pas fi d'une gloire qui lui coûte le bonheur ?</p>
<p>A quelque prix qu'on mette une telle fumée,</p>
<p>L'obscurité vaut mieux que tant de renommée.</p>
<p>On dirait qu'il a des pressentiments de sa défaite. A peine a-t-il
appris le choix d'Horace, qu'il tremble pour Albe :</p>
<p>Puisque vous combattez, sa perte est assurée.</p>
<p>J'ai le cœur aussi bon, mais enfin je suis homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>puissance de ses larmes. Il aime trop son honneur pour ne pas l'accorder
avec ses regrets ; et, comme il dit,</p>
<p>Il vivra sans reproche, ou périra sans honte.</p>
<p>Je suis Romaine hélas 1 puisqu'Horace est Romain ;</p>
<p>J'en ai reçu le titre en recevant sa main ;</p>
<p>Mais ce nœud me tiendroit en esclave enchaînée,</p>
<p>S'il m'empêchoit de voir en quels lieux je suis née.</p>
<p>Albe, où j'ai commencé de respirer le jour,</p>
<p>Albe, mon cher pays, et mon premier amour,</p>
<p>Lorsqu'entre nous et toi je vois la guerre ouverte,</p>
<p>Je crains notre victoire autant que notre perte.</p>
<p>Fais-toi des ennemis que je puisse haïr.</p>
<p>Quand je vois de tes murs leur armée et la nôtre,</p>
<p>Mas trois frères dans l'unè, et mon mari dans l'autre,</p>
<p>Puis-je former des vœux, et sans impiété,</p>
<p>Importuner le ciel pour ta félicité?</p>
<p><pb/></p>
<p>vance que ses larmes ne les entameront pas. Toute espèce de lutte
devenant impossible, elle n'a guère d'autres ressources qu'une
rhétorique sentimentale. Ne dit-elle pas:</p>
<p>Allons, ma sœur, allons, ne perdons plus nos larmes;</p>
<p>Contre tant de vertus ce sont de foibles armes.</p>
<p>Il lui faut donc ou se résigner ou se désespérer.</p>
<p>Qu'un de vous deux me tue, et que l'autre me venge,</p>
<p>Il mourra plus en moi qu'il ne mourroit en lui.</p>
<p>Aussi Voltaire ne lui a-t-il pas ménagé l'ironie. Sabine lui porte
tellement sur les nerfs qu'il désire qu'on la prenne au mot. Si on lui
demandait : (c Que vouliez-vous donc qu'elle fît? » il répondrait
volontiers : qu'elle mouriit.</p>
<p>1. Acte IV, scène YII.</p>
<p><pb/></p>
<p>lences d'une colère presque légitime. Camille ne va-t-elle pas jusqu'à
louer Curiace de ce qui serait une lâcheté :</p>
<p>Tout ce que je voyois me sembloit Curiace;</p>
<p>Tout ce qu'on me disoit me parloit de ses feux,</p>
<p>Tout ce que je disois l'assuroit de mes vœux.</p>
<p>Valère. — Réservons donc toutes nos sévérités pour Va- lère, qui n'est
pas seulement odieux, mais ridicule. Cet amoureux transi qui célèbre
comme une fête la mort de son rival Curiace, est vraiment bien mal
avisé, lorsqu'après le meurtre de Camille, il déploie tant de rigueur
contre le</p>
<p>-1. Acte I, scène III.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ajoutons encore un mot sur ce fameux cri du viei Horace : qu'il mourût,</p>
<p>Ou qu'un beau désespoir alors le secourût.</p>
<p>« Tout l'auditoire, dit Voltaire, fut si transporté, qu'on n'entendit
jamais le vers faible qui suit. »</p>
<p>1. De Julie, nous ne dirons rien, sinon que, dans la scène m de l'acte
III, elle parle un peu comme une soubrette de comédie. ..</p>
<p><pb/></p>
<p>Pleurez l'autre, pleurez l'irréparable affront</p>
<p>Que n'a-t-on vu périr en lui le nom d'Horace !</p>
<p>C'est donc ici le chef de la gens Horatia qui parle d'abord. Mais
aussitôt lui vient l'idée que cette mort entraînerait la victoire d'Albe
; et alors le citoyen, se ravisant, conçoit comme possible un retour de
fortune. Lorsqu'il apprend l'issue de la lutte, son unique souci
n'est-il point le salut de Rome, et non la vie de son fils ? c&lt; Quoi!
Rome donc triomphe ? » Oui, elle triomphe, et cela, grâce au beau
désespoir souhaité par le Romain, plus encore que'par le père.</p>
<p>Mais nous devons aux dieux demain un sacrifice,</p>
<p>Si nos prêtres, avant que de sacrifier,</p>
<p>Ne trouvent le moyen de lei purifier.</p>
<p>Son père en prendra soin : il lui sera facile</p>
<p>D'apaiser tout d'un temps les mânes de Camille.</p>
<p>t. Son fils. — Le père dut purifier son fils par des sacrifices
expiatoires, qui restèrent héréditaires dans la gens Horatia.</p>
<p><pb/></p>
<p>En dernière analyse, Corneille a droit de dire avec son héros :</p>
<p>Et Rome tout entière a parlé par ma bouche.</p>
<p>CINNA.</p>
<p>(1640.)</p>
<p>I. — FAITS HISTORIQUES.</p>
<p>La conjuration de Cinna, et la révolte (le Jean-va- nu-pieds. — Cinna
fut la revanche de Corneille contre la cabale de ses détracteurs, comme
le confirment ces vers de Boileau :</p>
<p>.... Par les envieux un génie excité</p>
<p>Au comble de son art est mille fois monté.</p>
<p>Plus on veut l'affoiblir, plus il croît et s'élance</p>
<p>Au Cid persécuté Cinna doit sa naissance'.</p>
<p>Mais ce que l'on sait moins, ce sont les circonstance» historiques au
milieu desquelles cette tragédie fut composée, en 1639, dans la ville de
Rouen, où Corneille venait de se retirer sous le coup de ses disgrâces.</p>
<p>Or de récentes informations 2 nous apprennent qu'en cette année la
Normandie était le théâtre d'une révolte provoquée par la surcharge des
taxes mises sur le sel, le cuir et le pain. On commença par arrêter les
plus mutins j toutefois le parlement de Rouen, devant lequel ils en
appelèrent, ayant cru devoir les relâcher, le mouvement que semblait
encourager cette indulgence gagna de proche en proche, et finit par
dégénérer en une sorte de Jacquerie organisée dans les campagnes par un
chef, qui, sous le nom de Jean-va-nu-pieds, menait au pillage des bandes</p>
<p>2. ÉdQuard Fournier. Notes sur la vie de Corneille.</p>
<p><pb/></p>
<p>furieuses. Elles coururent sus aux commis, démolirent leurs maisons, et
pendirent tous les agents dont elles purent s'emparer.</p>
<p>Il donna donc pleins pouvoirs au chancelier Séguier, qui, accompagné
d'une petite armée, partit pour châtier les rebelles, et faire respecter
les édits. Quelques jours après, en dépit d'une députation suppliante,
Rouen, traitée comme une ville prise d'assaut, dut payer une amende d'un
million quatre-vingt-cinq mille livres. Son conseil municipal fut
dissous, son lieutenant au bailliage fut révoqué : son parlement et sa
cour des aides se virent frappés d'interdit ; vingt-quatre factieux
périrent sur la roue ou par le gibet, et vingt-deux des plus notables
furent condamnés au bannissement perpétuel. L'hôtel de ville eût même
été rasé, si le cardinal ne lui avait fait grâce.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jouée en 1640, plusieurs mois après Horace qui est du 9 mars de la même
année, imprimée le 16 juin 1642, avec cette épigraphe :</p>
<p>cui lecla potenter erit res,</p>
<p>Nec facundia deseret hunc, nec lucidus ordo</p>
<p>2. L'abbé de Pure la parodia dans une brochure intitulée Boileau ou la
clémence de M. de Colbert.</p>
<p>3. Liv. I, chap. ix. Cette page a été traduite par Montaigne en ses
Essais, chap. xxiii.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. — ÉTUDE LITTÉRAIRE.</p>
<p>Analyse de la pièce. — Une rapide analyse de cette pièce fera comprendre
comment une simple conversation, citée par un philosophe, est devenue le
germe d'une tragédie.</p>
<p>2. Familier d'Auguste, il est aussi dans le secret du complot.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Euphorbe annonce même que Maxime, son maître, s'est jeté dans le
Ti.bre, pour se punir de son crime.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le grand Condé pleurant aux vers du grand Corneille. (Voltaire.)</p>
<p><pb/></p>
<p>gine l'amour subit de Maxime, et nous le montre délibé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas que le poëte ait dissimulé les cruautés d'Octave; car Cinna
fait une peinture pathétique, bien qu'un peu déclamatoire, des massacres
qui ensanglantèrent les premiers degrés du trône impérial. Sa rhétorique
se déchaîne contre les crimes qu'il reproche</p>
<p>A ce tigre altéré de tout le sang Romain.</p>
<p>Il énumère tous ces funestes souvenirs :</p>
<p>La perte de nos biens et de nos libertés,</p>
<p>Le ravage des champs, le pillage des villes,</p>
<p>Et les proscriptions, et les guerres civiles.</p>
<p>crimes. Les chrétiens honorèrent en lui le'prince sous lequel était né
le Christ. Charlemagne vit en lui l'idéal du souverain. Au quinzième et
seizième siècle, tous les lettrés, surtout Montaigne, célébrèrent sa
louange. Au dix-septième Saint-Évremond l'admire avec une sorte de
tendresse. .</p>
<p>l. Ce ne sera pas la dernière fois que, chez nous, un poëte fera la
fortune d'un nom politique. et lui assurera comme une légende nODulaire</p>
<p>2. Ses vertus furent calcul et apparence. On sait qu'Auguste 'habitait,
sur le Palatin, la maison d'Hortensius. Il y vivait simplement. Ses
vêtements étaient filés par sa femme, sa'sœur et ses petites-filles. Sa
table fut fres-sôbre. « Il n'est pas de Juif, écrivait-il, qui jeûne
plus rigoureusement le jour du sabbat que je n'ai fait aujourd'hui. » Il
dînait souvent avec une once de pain et des raisins secs. Il fit raser
un palais trop somptueux qu'avait fait construire sa petite-fille Julie.</p>
<p>3. « Les hommes ne se souviennent le plus souvent que des dernières
impressions. »</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Cet ouvrage est de 1663. Lisez le chapitre sur Auguste, t. II, p 111,
Éd. Giraud. C'est un écho de Corneille.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ta fortune est bien haut, tu peux ce que tu veux ;</p>
<p>Cet empire absolu sur la terre et sur l'onde, etc.</p>
<p>2. Nous ne ferons qu'une restriction . Après avoir résisté aux prières
de Li- vie, Auguste nous surprend un peu par le brusque retour dont les
raisons morales n'ont pas été produites devant nous. On voudrait avoir
assisté au combat qui s'est livré dans son cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>tions ne pouvait produire les mêmes effets. Si les deux héroïnes exigent
de leur amant une vengeance et un meurtre, Hermione est cruellement
outragée par une injure récente, dont le contre-coup émeut le spectateur
qui vient d'en être le témoin. Nous sommes en présence d'une femme dont
l'infortune nous afflige, que la passion aveugle, et qui sera plus à
plaindre encore, lorsqu'elle aura satisfait ses ressentiments.</p>
<p>Du reste, il ne faut pas examiner avec trop de rigueur ces sortes de
caractères auxquels un poëte dramatique demande des moyens d'action plus
que des mobiles d'intérêt. N'exigeons pas qu'ils nous touchent, mais
simplement qu'ils nous attachent. Or Corneille y réussit en donnant à
son personnage le mérite qui lui est propre, c'est-à-dire une noblesse
d'âme que rien ne peut abaisser, et surtout une résolution que rien
n'ébranle. A défaut de sympathie, Emilie nous subjugue donc par son
énergie, par une grandeur qui impose le respect, et d'autant plus
sûrement que les défaillances de Cinna font valoir sa constance.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai fait la guerre aux rois, je l'aurais faite aux dieux.</p>
<p>Emilie dut être leur modèle. Car en France il est rare qu'un héros de
théâtre ou de roman ne suscite pas des émules parmi ses admirateurs. Aux
exemples qu'elle offrit rien ne manquait, pas même une conversion. Si
elle n'aime ni la liberté, ni Cinna, mais uniquement sa vengeance , si
elle nous paraît odieuse quand, parlant des bienfaits d'Auguste, elle dit :</p>
<p>Et des mêmes présents qu'il verse dans mes mains</p>
<p>J'achète contre lui les esprits des Romains2;</p>
<p>1. Voir l'ouvrage de M. Cousin sur Mme de Chevreute.</p>
<p>2. Acte I, scène ii.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne finit-elle pas cependant, elle aussi, par déposer les armes et se
repentir, lorsqu'elle s'écrie :</p>
<p>Ma haine va mourir que j'ai crue immortelle;</p>
<p>Elle est morte, et ce cœur devient sujet fidèle 1 ?</p>
<p>Que l'amour du pays, que la pitié vous touche ;</p>
<p>1. Acte V, scène III.</p>
<p>2. Elle n'a eu qu'un éclair d'attendrissement pour son docile complice r</p>
<p>.... Hélas! cours après lui, Fulvie,</p>
<p>Et si ton amitié daigne me secourir,</p>
<p>Arrache-lui du cœur ce dessein de mourir.</p>
<p>Mais elle rentre bientôt dans sa nature (acte III, scène v), et ajoute:</p>
<p>.... Qu'il achève, et dégage sa foi,</p>
<p>Et qu'il choisisse après de la mort ou de moi.</p>
<p>3. Acte II, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous le voûtez ; j'y cours : ma parole est donnée ;</p>
<p>Mais ma main aussitôt contre mon sein tournée,</p>
<p>Aux mânes d'un tel prince immolant votre amant,</p>
<p>A mon crime forcé joindra mon châtiment.</p>
<p>S'il est pour me trahir des esprits assez bas,</p>
<p>Ma vertu pour le moins ne me trahira pas :</p>
<p>Vous la verrez, brillant au bord du précipice.</p>
<p>Me couronner de gloire en bravant le supplice !</p>
<p>Comment se fait-il qu'après avoir refusé la liberté, parce qu'il fallait
la tenir d'un tyran, il dise maintenant que c'est être</p>
<p>Esclave avec honneur que de l'être d'Octave ?</p>
<p>1. C'est le mot dont il se servait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Maxime; le rôle sacrifié. — De Maxime nous ne pouvons dire qu'un mot.
S'il eut un bon moment, lorsque, pour se dispenser d'un assassinat, il
conseilla l'abdication, sa lâcheté le rend odieux, et son amour ridicule.</p>
<p>Si son divorce fut un scandale, si son ambition astu-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sens historique, et la tragédie politique chez Corneille. — Ici donc
Corneille a, comme toujours, le sens historique. Cette intelligence
n'éclate pas moins en de magnifiques scènes qu'il faut signaler.</p>
<p>L'idée monarchique ne va-t-elle pas d'ailleurs triompher</p>
<p>2. Acte 1, scène iii.</p>
<p>3. Quel conspirateur n'a pas son Émilie, je veux dire une arrière-pensée
d'intérêt et d'ambition, dont les belles phrases et les grands mots sont
le masque, le prétexte?</p>
<p><pb/></p>
<p>Ajoutons que ni la poésie ni même la prose ne s'était encore élevée à
cette hauteur, et qu'ici Corneille inaugure l'éloquence politique par la
mâle précision de son langage, et la sûreté d'une intuition digne de
Tacite. Ces maximes générales, qui conviennent rarement au théâtre,
n'ont jamais</p>
<p>1. Né en 155, il entra dans la vie politique sous Commode, et fut
sénateur sous Septime Sévère,</p>
<p><pb/></p>
<p>A n'en juger que par la chaleur des plaidoieries, il est manifeste que
Corneille prend secrètement parti pour la thèse monarchique. Cinna est
trop persuasif pour n'être pas l'interprète du poëte. En cela il se
rencontre avec le sentiment des contemporains qui, aux environs de la
Fronde, entre Richelieu et Louis XIV, appelaient de leurs vœux
l'avénement d'un maître assez puissant pour assurer au dedans comme au
dehors la sécurité du présent et de l'avenir".</p>
<p>Nous n'insisterons pas sur les dernières scènes; car il faudrait répéter
ce que nous ont appris les applaudissements de deux siècles. Si les
monologues sont d'ordinaire languissants, il n'en est pas ainsi de
celui3 qui nous mon-</p>
<p>1. Envieux l'un de l'autre, et menant tout par brigues.</p>
<p>Quand le peuple est le maître, on n'agit qu'en tumulte,</p>
<p>La voix de la raison jamais ne se consulte.</p>
<p>Et cette liberté qui lui semble si chère</p>
<p>N'est pour Rome, Seigneur, qu'un bien imaginaire</p>
<p>Plus nuisible qu'utile, et qui n'approche pas</p>
<p>3. Acte IV, scène ire Comparez les plaintes d'Œdipe roi (Sophocle) sur
les maux inséparables de la puissance suprême, et le mélancolique adieu
que Moïse fait au monde dans un poëme d'Alfred de Vigny. (V. nos
Extraits classiques, cours supérieurs, poésie, p. 459.)</p>
<p><pb/></p>
<p>POLYEUCTE.</p>
<p>(1640.)</p>
<p>I. — FAITS HISTORIQUES.</p>
<p>Ce prince magnanime</p>
<p>Qui du peu que je suis fait une telle estime.</p>
<p>Il est naturel que son maitre ne fasse pas plus cas de lui qu'il n'en
fait lui- même.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.... : La grâce</p>
<p>Ne descend pas toujours avec même efficace ;</p>
<p>Après certains moments que perdent nos langueurs,</p>
<p>Elle quitte ces traits qui pénètrent les coeurs ;</p>
<p>Le nôtre s'endurcit, la repousse, l'égaré ;</p>
<p>Le bras qui la versoit en devient plus avare,</p>
<p>Et cette sainte ardeur qui doit porter au bien</p>
<p>Tombe plus rarement, ou n'opère plus rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Laroque ranima son courage par la perspective de l'applaudissement
public. Quoi qu'il en soit de cette anecdote, Polyeucte fut représenté
vers la fin de 1640, et imprimé en 16431.</p>
<p>II. — ÉTUDE LITTÉRAIRE.</p>
<p>2. Et qui se disait pourtant lui-même disciple de Corneille.</p>
<p>3. Dèce, né en Pannonie, régna deux ans (249-251).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De Polyeucte la belle âme</p>
<p>Aurait faiblement attendri,</p>
<p>Et les vers chrétiens qu'il déclame</p>
<p>Seraient tombés dans le décri,</p>
<p>N'eût été l'amour de sa femme</p>
<p>Pour ce païen son favori.</p>
<p>t. Corneille ne se trompe pas quand il dit avec ingénuité - qu'il n'a
pas fait</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sens historique chez Corneille. Lutte du paganisme et du
christianisme. — La tragédie de Polyeucte est un épisode de la lutte
qui, durant trois cents ans, mit aux prises deux religions représentant
l'une le passé, l'autre, l'avenir. Or on peut dire que l'intuition de
Corneille a su comprendre aussi profondément l'histoire de l'Église
primitive que celle de Rome républicaine ou impériale.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais je la dois bien plus au Dieu qui me la donne,</p>
<p>disaient alors les plus humbles frères de Polyeucte ; et, pour en
témoigner, rien ne leur coûtait.</p>
<p>Ajoutons que ces violences eurent le plus souvent l'impassible
sang-froid de la raison d'État. Elles ne furent que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la prudence de son premier guide veut modérer sa fougue, c'est lui qui
fait honte aux lenteurs d'une foi pusillanime, et la précipite vers les
aveugles témérités i.</p>
<p>NÉARQUE.</p>
<p>Fuyez donc leurs autels.</p>
<p>POLYEUCTE.</p>
<p>Je les veux renverser.</p>
<p>Et mourir dans le temple, ou les y terrasser.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et je ne regarde Pauline</p>
<p>Mais, quoiqu'il se juge désormais invulnérable, son impassible sérénité
n'en recouvre pas moins une affection d'autant plus profonde, qu'elle va
perdre Pauline dans le temps pour la posséder dans l'éternité. Si, à
l'heure de la séparation1, il s'écrie :</p>
<p>Je ne vous connois plus si vous n'êtes chrétienne,</p>
<p>Elle a trop de vertus pour n'être pas chrétienne.</p>
<p>Mais courage! il s'émeut! je vois couler ses larmes.</p>
<p>C'est encore le faux-fuyant, moitié trompeur, moitié sincère, par lequel
il explique cette soudaine faiblesse, et</p>
<p>t. Acte V, scène m.</p>
<p>2. Acte IV, scène iii,</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous aime</p>
<p>Beaucoup moins que mon Dieu, mais bien plus que moi-même.</p>
<p>Le déplorable état où je vous abandonne</p>
<p>Est bien digne des pleurs que mon amour vous donne ; Et si l'on peut au
ciel sentir quelques douleurs.</p>
<p>J'y pleurerai pour vous l'excès de vos malheurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ques, cette déférence aux volontés paternelles nous parait donc en elle
une grâce de plus. Quand on ne peut faire ce que l'on veut, le meilleur
n'est-il point de vouloir ce que l'on doit?</p>
<p>Aussi, lorsque Sévère revient, n'a-t-elle pas besoin de se justifier de
cette obéissance; tout au contraire, elle s'en fait honneur :</p>
<p>Quand je vous aurois vu, quand je l'aurois haï,</p>
<p>J'en aurois soupiré, mais j'aurois obéi ;</p>
<p>Et sur ma passion ma raison souveraine</p>
<p>Eût blâmé mes soupirs et dissipé ma peine.</p>
<p>Tout ce que l'autre avoit par inclination ?</p>
<p>Lorsque sa confidente essaye d'autoriser des représailles par ce trait
perfide :</p>
<p>Qui trahit tous nos dieux auroit pu vous trahir,</p>
<p>ne lui impose-t-elle pas silence par ces nobles paroles :</p>
<p>Je l'aimerois encor, quand il m'auroit trahie ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Apprends que mon devoir ne dépend point du sien.</p>
<p>Qu'il y manque, s'il veut : je dois faire le mien'.</p>
<p>Elle se découvre tout entière en cette sublime réponse, comme aussi dans
les scènes où elle tente des assauts désespérés sur un cœur trop
inexpugnable. Est-ce une indifférente qui plaide avec tant de logique la
cause d'une affection dont la réserve ne fut que de la dignité, jusqu'au
moment où, n'ayant plus d'espoir que dans ses larmes, elle laisse enfin
éclater sa douleur par cette explosion :</p>
<p>Tu me quittes, ingrat, et le fais avec joie;</p>
<p>Tu ne la caches pas, tu veux que je la voie :</p>
<p>Se figure un bonheur où je ne serai pas!</p>
<p>Je te suis odieuse, après m'être donnée !</p>
<p>Est-ce uniquement pour affecter une belle attitude, que plus tard,
repoussée par celui qui ne la connaît plus, et victime d'un aveuglement
qu'elle croit un mépris ingrat, elle tombe aux pieds de son père, le
supplie en faveur (c de ce cher criminel », qui « préfère la mort à
l'amour de Pauline », et prononce ces mots poignants :</p>
<p>Et pour l'en séparer il faut qu'on le déchire?</p>
<p>Mon Polyeucle touche son heure dernière,</p>
<p>Telle est la première conversion qui prépare l'autre ; et il faut avoir
le parti pris de Voltaire pour ne pas s'en apercevoir. Si soudain que
soit ce coup de foudre, il est de</p>
<p>J. Acte III, scène n,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon époux en mourant m'a laissé ses lumières ;</p>
<p>Son sang, dont tes bourreaux viennent de me couvrir</p>
<p>M'a dessillé les yeux, et me les vient d'ouvrir.</p>
<p>Mais, pour fixer une impression définitive, ajoutons que ce dévouement
de l'épouse a constamment la sérénité du devoir accompli. Par cette
possession d'elle-même, et cet air de réflexion que Pauline conserve
dans les crises les plus violentes, elle nous rappelle plus d'une femme
illustre du dix-septième siècle, entre autres Mme de Sévigné, si vraie,
si franche, si sérieuse, qui eut toujours le cœur si haut et la tête si
ferme, dans le charme de ses qualités si attrayantes.</p>
<p>Sévère. L'héroïsme humain. Le stoïcien pratique. L'honnête homme. La
tolérance. — Les gens du monde pouvaient être déconcertés par la
continuité d'un héroïsme trop surnaturel. Aussi Corneille crut-il devoir
opposer aux vertus extrêmes de Polyeucte un rôle plus rassis et plus
voisin de nous. Cette pensée nous valut le personnage de Sévère, dans
lequel on pourrait voir une sorte de précaution dramatique destinée à
forcer les suffrages des salons.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils défient, ce me semble, toute critique. Qu'on en juge par les
situations fausses dont il se tire si glorieusement.</p>
<p>Puisse le juste ciel, content de ma ruine,</p>
<p>Combler d'heur et de jours Polyeucte et Pauline!</p>
<p>La secte des chrétiens n'est pas ce que l'on pense :</p>
<p>On les hait ; la raison je ne la connois point,</p>
<p>Et je ne vois Décie injuste qu'en ce point.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les paroles qui suivent nous laissent entendre qu'il mettrait volontiers
au rang des dieux le fondateur du christianisme, comme le fit l'empereur
son homonyme1. On serait même tenté de dire aussi de lui :</p>
<p>Il a trop de vertus pour n'être pas chrétien.</p>
<p>Et pourtant, le deviendra-t-il jamais? J'en doute2. Car, s'il célèbre la
morale évangélique, il laisse échapper ce trait :</p>
<p>Peut-être qu'après tout ces croyances publiques</p>
<p>Ne sont qu'inventions de sages politiques,</p>
<p>Pour contenir un peuple ou bien pour l'émouvoir,</p>
<p>Et dessus sa foiblesse affermir leur pouvoir.</p>
<p>Cet aveu nous explique l'engouement que les philosophes du dix-huitième
siècle ont éprouvé pour Sévère. Il est vrai que des réserves corrigent
son langage, lorsque la mort de Polyeucte, suivie d'une double
conversion, ébranle son cœur si profondément, qu'il s'écrie :</p>
<p>Qui ne seroit touché d'un si tendre spectacle ?</p>
<p>De pareils changements ne sont pas sans miracle.</p>
<p>Sans doute, vos chrétiens qu'on persécute en vain</p>
<p>Ont quelque chose en eux qui surpasse l'humain.</p>
<p>Je les aimai toujours, quoi qu'on m'en ait pu dire :</p>
<p>Je n'en vois point mourir que mon cœur ne soupire,</p>
<p>Et peut-être qu'un jour je les connoîtrai mieux.</p>
<p>En attendant, il ajoute :</p>
<p>J'approuve cependant que chacun ait ses dieux.</p>
<p>i. Alexandre Sévère.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu. » Il va respectueusement jusqu'au seuil du sanctuaire, comme dut
le faire, en cette époque de transition, plus d'une âme de bonne
volonté, éclairée de loin par l'aurore du jour nouveau qui se levait à
l'horizon. A l'heure décisive qu'il traverse, il représente ces
stoïciens pratiques dont le groupe choisi console nos regards attristés
par les misères d'une décadence.</p>
<p><pb/></p>
<p>place est un père de famille naïf dans son égoïsme vulgaire, que
corrigent certains accents de bonhomie presque touchante1. Ne tombe-t-il
pas aux pieds de son gendre, en s'écriant :</p>
<p>Veux-tu nous voir tous deux embrasser tes genoux?</p>
<p>Bref, pardonnons-lui, comme a fait Polyeucte, puisque son intercession
lui a valu la faveur du miracle dont il avait besoin, plus que tout
autre, pour devenir un homme nouveau.</p>
<p>Un méchant, un infâme, un rebelle, un perfide,</p>
<p>Un traître, un scélérat, un lâche, un parricide,</p>
<p>Un sacrilége impie, en un mot un chrétien ?</p>
<p>Dans ces injures dont s'offense la dignité conjugale de Pauline8, il y a
le sentiment d'une vérité historique. Corneille a compris que la ferveur
de l'idolâtrie régnait encore dans les basses régions de la société
antique. —Une nuance analogue doit aussi se remarquer dans la figure de
Néarque : il est le chrétien de la veille, chez lequel s'est un peu
refroidie l'action capiteuse de la grâce ; et sa prudence fait d'autant
mieux ressortir la fougue de Polyeucte.</p>
<p>Le style de Polyeucte. — L'espace nous manquant pour analyser les scènes
principales8, terminons du moins par un mot sur le style de cette
tragédie. Il se distingue par une expression tendre que l'on rencontre
rarement chez</p>
<p>1. Acte V, scène III.</p>
<p>2. Ce mot aurait suffi sans ce torrent d'injures. » Pauline.</p>
<p>3. Acte 1, scène i, exposition ; scène Ill, le récit du songe. Acte II,
scène Il, entrevue de Pauline et de Sévère ; scène vi, Polyeucte
entraîne Néarque au temple. Acte III, scène Il, le sacrilége. Acte IV,
scène Il, les strophes; scène iii, entrevue de Polyeucte et de Pauline.
Acte V, scène III, les adieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Lisez entre autres la scène rv de l'acte n, la scène m du IV* acte.</p>
<p>2. Sur mes pareils, Néarque, un bel ail est bien fort !</p>
<p>3. Tel est l'emploi de la préposition de dans ce vers :</p>
<p>Il traitoit de mépris les dieux qu'il invoquoit. (Acte III, scène Il).</p>
<p>À punir les chrétiens son ordre est rigoureux.</p>
<p>c'est un équivalent de pour.</p>
<p>4. Allons fouler aux pieds ce foudre ridicule</p>
<p>Dont arme un bois pourri ce peuple crédule.</p>
<p><pb/></p>
<p>au-dessus duquel il n y .a rien *. »</p>
<p>1. L'hôtel de Rambouillet qui méton'a -ut ce mérite était digne
d'admirer les sermons et les sonnets de l'abbé Cottii\</p>
<p>-- t</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE</p>
<p>(1639-1699).</p>
<p>PORTRAIT BIOGRAPHIQUE.</p>
<p>2. Il épousa Madeleine Vol, fille d'un notaire de la Ferté-Milon.</p>
<p>5. Son aïeule Marie des Moulins, sa fille Agnes (de an-ce, et sa
grand'tante Vitart. En 16â8, les jansénistes persécutés, entre autres
Lancelot</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Quem dabis seterno finem, Rex magne, labori ?</p>
<p>Quis dabitur beilis invidi»que modus?</p>
<p>Plus tard, dans Athalie, il se souviendra de ces accents, quand il dira :</p>
<p>Combien de temps, Seigneur, combien de temps encore Verrons-nou contre
toi les méchants s'élever</p>
<p>2. Elles sont an nomore de sept. Il traduisait aussi deshymnes du
bréviaire, qu'il retoucha plus tard.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chariclée, pastorale d'Héliodore, ce Florian de la Grèce.</p>
<p>2. La Fontaine avait épousé la fille du lieutenant au bailliage de cette
ville, Mlle Pintrel.</p>
<p>3. Il finit par avoir son bénéfice. C'est un ait certain qu'en 1667, il
était prieur de l'Épinay, comme le constate le privilège d'Andromaque.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Qui avait eu la rougeole (1663).</p>
<p>4. Déjà, sa tante, la sœur Sainte-Thècle, lui avait témoigné sa
tristesse dans ne lettre d'une sévérité maternelle et touchante.</p>
<p><pb/></p>
<p>de celui qu'il appelait autrefois « son cher papa . , d'Antoine Le Maistre.</p>
<p>2. Le parti de la vieille cour, les Nevers et les Bouillon, resta fidèle
aux souvenirs de sa jeunesse.</p>
<p>4. Il en est réduit a reconnattre qu' &lt; Andromaque a bien l'air des
belles choses », et que c'est une pièce t fort au-dessus du médiocre »,</p>
<p><pb/></p>
<p>Vue d'ensemble sur son théâtre. — Mais son génie si tendre malgré
d'âpres saillies préféra la peinture des faiblesses qu'il connaissait
par expérience. Sans caractériser</p>
<p>1. Un chanoine régulier lui avait disputé son prieuré de l'Épinay. Un
procès s'ensuivit, auquel personne n'entendit rien. Racine ennuyé se
désista, et se</p>
<p>vengea de ses juges par la satire des Plaideurs.</p>
<p>2 Les Guêpes sont une comédie d'Aristophane.</p>
<p><pb/></p>
<p>toutes ses tragédies1, groitpoffl-Wg', suivant les affinités qui les
rapprochent.</p>
<p>1. Voici l'ordre chronologique de ses pièces:</p>
<p>Andromaque 1667, les Plaideurs 1668, Britannicus 1669, Bérénice 1670,
Ba- jazet 1672, Mithridate 1673, Iphigénie 1674, Phèdre 1677, Esther
1689, Athalie 1691.</p>
<p>4. Pauline seule pourrait être mise en regard de cette charmante figure.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Elle épousa M. Collin de Morambert, le 7 janvier 1699.</p>
<p>3. Il avait besoin de s'attendrir. « Il alloit aux vètures, dit Mme de
Mainte- non, parce qu'il vouloit pleurer. -</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Il était d'une bonté charmante. Au retour d'une magnifique revue, il
s'écriait : t J'eusse voulu que tous les gens que je voyois eussent été
chacun dans leur chaumière et leur maison, avec leurs femmes et leurs
enfants, et moi dans ma rue des Maçons avec ma famille. &gt;</p>
<p>3. Racine en avait acheté une, en février 1696,</p>
<p><pb/></p>
<p>2. 11 lui dit : « C'est un bonheur pour moi de mourir avant vous. »</p>
<p>4. Il fallut une permission du roi pour que cette volonté s'accomplit.
L'inhumation se fit au-dessus de M. Hamon, faute de place.</p>
<p><pb/></p>
<p>BRIT ANNICUS</p>
<p>(1669).</p>
<p>I. — FAITS HISTORI.QUES.</p>
<p>1. Louis XIV était, dit Saint-Simon - accoutumé aux pertes 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et peut-être ta plume aux censeurs de Pyrrhus</p>
<p>Doit les plus nobles traits dont tu peignis Burrhus2.</p>
<p>La première représentation. — Ce fut deux ans après Andromaque, le
vendredi, 13 décembre 1669, que Britan- nicus parut pour la première
fois sur le théâtre de l'Hôtel de Bourgogne, devant une assemblée que
rendit moins nombreuse la concurrence d'une exécution capitale. A cette
soirée assistait Corneille, avec -la cabale de ses partisans dispersés
dans la salle « de peur de se faire reconnoître ». Ils n'épargnèrent pas
les censures au chef-d'œuvre; et, dans une lettre écrite sous des
impressions encore toutes vives, l'un deux, Boursault4, eut
l'impertinence de déclarer «Agrippine fière sans sujet, Burrhus vertueux
sans dessein, Britannicus amoureux sans jugement, Narcisse lâche sans</p>
<p>t. A Mme de Grignan, 16 mars 1672.</p>
<p>2. Épitre vu.</p>
<p>3. Livre XIII des Annales, chap. xv, xvi. XVII, XVIll.</p>
<p>4. Preface d'une petite nouvelle intitulee Arlémise et Poliante.</p>
<p><pb/></p>
<p>De ces critiques il ressort qu'il n'y eut point, comme on l'a prétendu,
manifestation hostile et chute soudaine. Il est toutefois certain que
cette composition sévère fut d'abord peu comprise par la foule, et
disparut après huit représentations dont la froideur irrita cruellement
le cœur de Racine.</p>
<p>Voir dans le savant ouvrage de M. Deltour (les Ennemis de Racine), les
vers satiriques de Robinet et la lettre de Saint-Évremond, p. 200.</p>
<p>2. Luscius de Lanuvium, ennemi de Térence, aigrement censuré dans ses
prologues (malevolt veteris poetæ).</p>
<p>3. Lysandre, dans Agésilas.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. — ÉTUDE LITTÉRAIRE.</p>
<p>Les sources de Britannicus ; analyse de la pièce. — Le sujet fut
emprunté, comme on le sait, au treizième livre des Annales, où Tacite
nous raconte comment le fils de Claude et de Messaline, âgé seulement de
quatorze ans, périt empoisonné par la main de Locuste, dans un repas
auquel assistaient Néron, sa mère, et Octavie, sa femme, sœur de la
victime. Cette haine datait de loin; mais elle venait d'être irritée par
l'orgueil d'Agrippine qui, pour venger ses injures et l'exil récent de
son affranchi Pallas, menaçait de faire valoir les droits de
Britannicus'. Dès lors,</p>
<p>1. Agdsilas.</p>
<p>2. César dans la Mort de Pompée.</p>
<p>3. Cornélie.... Viriathe dans Sertorius.</p>
<p>4. Deuxième préface.</p>
<p>5. e Le poison fut distillé auprès de la chambre de César, et avec des
rlro-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'émancipation de Néron et sa lutte avec Agrippine qui lui dispute le
pouvoir, tel est le sujet de son drame. Racine suppose que, pour
soutenir son crédit, elle médite d'unir</p>
<p>Acte 1er. Agrippine qui a devancé le jour, et attend impatiemment le
réveil de Néron pour lui demander raison de cette violence, voit Burrhus
sortir de la chambre impériale; elle prétend y pénétrer, elle aussi ;
mais introduits par une porte secrète, les deux consuls l'ont prévenue.
Humiliée dans son orgueil, elle éclate en reproches contre le soldat</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>S'il fait revivre Narcisse, mort depuis un an, c'est pour l'opposer à
Burrhus, comme le crime au devoir, se disputant une conscience, et pour
peindre ainsi ces affranchis dont la perversité fut, sous l'Empire,
l'instrument de tous les atten-</p>
<p>t. J'embrasse mon rival, mais c'est pour l'étouffer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Viens, Narcisse, allons voir ce que nous devons faire2.</p>
<p>Dans le mécanisme de cette tragédie, tous les ressorts</p>
<p>1. Acte IV, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel artiste le monde va perdre !</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Salle des antique., no 5422.</p>
<p>2. Schlegel observe qu'un drame mixte, où la dignité continue n'est pas
nécessaire, pouvait seul représenter dans tout son développement le
bateleur frénétique et lâche qui se fera gloire de réciter des vers
d'Homère dans les angoisses de la mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>Agrippine; sa biographie; sa physionomie historique. — Il en est de même
d'Agrippine; aussi le plus sûr commentaire de son rôle tragique
sera-t-il son histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lépida.</p>
<p>?. Après neuf ans de mariage.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Cologne.</p>
<p>2. Parce que ce poison mettra Claude mort au rang des dieux.</p>
<p>3. A peine cachée par un rideau.</p>
<p><pb/></p>
<p>ans, mais d'un enfant dont on voudrait perpétuer la minorité, aux yeux
du monde4.</p>
<p>Évidemment, elle se croit sûre de son fils ; il n'est que le premier de
ses sujets. Mais une implacable justice tire son châtiment de son
espérance même. Car elle perdra la puissance et la vie par la main de
celui qu'elle a poussé au faîte pour y monter avec lui.</p>
<p>L'Agrippine de Racine. — Telle nous l'offre Tacite, telle aussi nous la
montre Racine, surtout dans cette scène où, faisant la revue de ses
crimes, qu'elle semble absoudre par l'accent maternel, on la voit
feindre une affection que son cœur ne ressent pas.</p>
<p>Si vous le souhaitez, prenez encor ma vie,</p>
<p>Pourvu que par ma mort tout le peuple irrité</p>
<p>Ne vous ravisse pas ce qui m'a tant coûté.</p>
<p>1. Le plus beau buste d'Agrippine est celui du Musée de Naples. La tête
est accentuée, si virile que, sans les flots de cheveux, on ne
reconnaîtrait pas une femme. Les muscles du cou et les clavicules sont
accentuées comme chez l'homme. L'œil est ferme et fixe sous l'axe
profond du sourcil ; le nez un peu tombant, la pointe marquée, le visage
réfléchi, les pommettes saillantes, la bouche encadrée par un pli sévère
qui part du nez, le menton mâle, net, inflexible : tout est robuste,
éprouvé. Le profil est altier et majestueux.</p>
<p>2. L'ingratitude de Néron avait eu pour prélude une sorte de coalition
tacite et universelle contre l'omnipotence d'Agrippine.</p>
<p>3. Frappe au sein,</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Lisez l'étude de M. Nisard dans son Histoire de la littérature
française.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne voit dans son sort que moi qui s'intéresse ;</p>
<p>Il n'a pour tout plaisir, seigneur, que quelques pleurs,</p>
<p>Qui lui font quelquefois oublier ses malheurs 2.</p>
<p>1. La plus agréable des jeunes filles.</p>
<p>2. Acte II, scene III,</p>
<p><pb/></p>
<p>pliante dont l'unique souci est de sauver son amant, son langage ferme,
décent et ingénu a des mots sublimes dans l'ordre des pensées délicates
et tendres. Héroïque sans le savoir, elle concilie donc toutes les
convenances.</p>
<p>Si plus tard, lorsque son désespoir cherche dans la vie religieuse un
refuge et un abri, elle nous rappelle Versailles et le siècle des La
Vallière plus que le palais des Césars1, qui serait assez ingrat pour
s'en plaindre? Oui, elle est plus chrétienne que païenne. Mais louons un
anachronisme qui nous vaut ce type exquis de candeur et de grâce.</p>
<p>Admirons comment Racine personnifie en Burrhus la conscience et le
devoir. Sans ostentation, avec un courage bienséant, qui évite
d'offenser et ne craint pas de déplaire, il dit également la vérité à
l'ambition d'Agrippine dans laquelle il respecte la mère de César, et à
la scélératesse de Néron, dont il ménage pourtant la dignité suprême.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Dans Corneille.</p>
<p>2. Après six ans de services signalés, un esclave pouvait être
affranchi. Ces nouveaux citoyens étaient exclus des charges curules.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout en personnifiant en lui cette aristocratie de valets pour lesquels
L'Empire fut une curée, Racine a fait de ce personnage une création
supérieure àl'Iago de Shakspeare. Lisez la scène1 où délivrant Néron,
non de ses scrupules, mais de ses craintes, et l'attaquant par toutes
ses faiblesses, Narcisse réveille le tigre, et le lance sur sa proie.
Cette révolution morale vous paraîtra vraisemblable, naturelle et
nécessaire, tant le poëte a fait miracle d'adresse dans ce chef-d'œuvre,
qui rend visible aux yeux la défaite d'une âme2, c'est-à-dire
l'idée-mère de cette tragédie dont le principal personnage est la
Conscience.</p>
<p>ESTHER</p>
<p>(1689).</p>
<p>1. — FAITS HISTORIQUES.</p>
<p>1. Acte IV, scène iv.</p>
<p>2. Il faut en lire l'excellente analyse dans La Harpe,</p>
<p><pb/></p>
<p>1. La maison de Saint-Louis était fondée depuis deux ans. La supérieure,
Mme de Brinon, avait cru devoir composer pour ses élèves de petites
pièces, mais si insipides qiys Mme de Maintenon leur préféra Corneille
et Racine malgré le péril dont elle s'aperçut bientôt.</p>
<p>2. C'était l'habitude de Racine.</p>
<p>3. Alors brouillée avec Mme de Maintenon, et partant peu favorable à
Racine.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Saint-Simon.</p>
<p>2. a nièce de Mme de Maintenon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>»</p>
<p>II. — Étude EnJbEUTTÉHAHU;.</p>
<p>Ce vers : Et le roi trop crédule a signé cet édit, ne parût- il pas à
quelques-uns censurer la révocation de l'édit de Nantes ? D'autres
s'avisèrent même de découvrir le grand Arnauld dans l'inflexible
Mardochée, dont il était dit :</p>
<p>L'insolent, devant inni, ne se )'o)))')'a jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment les mécontents de Port-Royal n'auraient-ils pas aussi reconnu
les intrigues et les hostilités dont ils étaient victimes dans ces
traits dirigés contre l'aveuglement des rois que l'on trompe?</p>
<p>Je prévins donc contre eux l'esprit d'As suer us :</p>
<p>J'inventai des couleurs, j'armai la calomnie,</p>
<p>Je les peignis puissants, riches, séditieux j</p>
<p>Leur Dieu même ennemi de tous les autres dieux.</p>
<p>1. Il sait qu'il me doit tout, et que pour sa grandeur J'ai foule sous
les pieds, remords, crainte, pudeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>fondatrice de Saint-Cyr. Ne pouvait-elle pas dire de ses</p>
<p>« jeunes et tendres fleurs » :</p>
<p>Lasse des vains honneurs, et me cherchant moi-même,</p>
<p>Aux pieds de l'Éternel je viens m'humilier,</p>
<p>Et goûter le plaisir de me faire oublier.</p>
<p>Je ne trouve qu'en vous je ne sais quelle grâce</p>
<p>Qui me charme toujours, et jamais ne me lasse :</p>
<p>De l'aimable vertu doux et puissants attraits!...</p>
<p>Oui, vos moindres discours ont des grâces secrètes'.</p>
<p>Lorsqu'Assuérus encourageait la timide Esther par ce mot délicat :
Suis-je pas votre frère? on devina qu'il exprimait et voilait tout
ensemble ce que le terme d'époux aurait eu de trop déclaré. Le parallèle
était si transparent que, trois ans après, Despréaux le renouvela ainsi :</p>
<p>J'en sais une chérie et du monde et de Dieu,</p>
<p>Humble dans la grandeur, sage dans la fortune,</p>
<p>Qui gémit, comme Esther, de sa gloire importune,</p>
<p>Que le vice lui-même est contraint d'estimer,</p>
<p>Et qua, sur ce tableau, d'abord tu vas nommer'.</p>
<p>Je descends dans ce lieu par la Grâce habité.</p>
<p>Ces bannis, ces victimes d'une spoliation, n'avaient-ils pas assez
souffert pour s'écrier, eux aussi :</p>
<p>Dieu d'Israël, dissipe enfin cette ombre :</p>
<p>Des larmes de tes saints quand seras-tu touché?</p>
<p>2. X« Satire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment d'anciennes élèves de cette pieuse demeure, alors veuve et
déserte, entre autres Mme de Grammont, n'auraient-elles point applaudi
de leur plainte mélancolique le vœu qui semblait se cacher en ce
cantique des filles de Sion :</p>
<p>Ton Dieu n'est plus irrité;</p>
<p>Réjouis-toi, Sion, et sors de la poussière;</p>
<p>Quitte les vêtements de ta captivité</p>
<p>Et reprends ta splendeur première.</p>
<p>Que le Seigneur est bon, que son joug est aimable !</p>
<p>Heureux qui dans l'enfance en connoît la douceur !</p>
<p>Il s'apaise, il pardonne ;</p>
<p>Du cœur ingrat qui l'abandonne</p>
<p>Il attend le retour.</p>
<p>Esther, et la conversion de Racine. — De ce qui précède il ressort que
l'inspiration d'Esther jaillit de source vive, je veux dire d'une âme et
d'une conscience qui venait d'être ressaisie par les sentiments de son
éducation première.</p>
<p>Oui, nous pouvons affirmer que, dans cette création, Racine n'engagea
pas seulement son talent, mais son cœur. L'art ne suffirait donc plus à
l'intelligence de ces beautés toutes neuves. Ici nous apparaît la crise
morale dont le si-</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai couronné son front d'étoiles immortelles.</p>
<p>J'ai parfumé mon cœur pour lui faire un séjour,</p>
<p>Et je n'ai rien laissé s'abriter sous ses ailes</p>
<p>Què la prière et que l'amour.</p>
<p>. Racine fit un choix où la fortune ne fut pas consultée.</p>
<p><pb/></p>
<p>A voir cette ironie malséante, il est manifeste qu'il faisait porter à
Esther le poids de ses rancunes contre la Bible. Lui- même, il se sent
injuste : car un remords de conscience littéraire lui fait ajouter : «
Malgré le vice du sujet, trente vers d'Esther valent mieux que beaucoup
de tragédies qui ont eu beaucoup de succès. »</p>
<p>Sans pécher, comme lui, par irrévérence, La Harpe critique aussi les
défauts d'un plan qui lui paraît manquer absolument d'intérêt. La cause
en est surtout que les principaux personnages ne courent pas un sérieux
péril. Car il nous garantit qu'Assuérus ne fera mourir ni sa femme qu'il
aime,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il nous est même permis de n'être pas aussi rassurés que La Harpe sur le
salut d'Esther et de Mardochée. L'une ne risque-t-elle pas sa vie,
lorsqu'elle parait devant son seigneur sans avoir été mandée ? Si sa
grâce la protége encore,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ne plaidons pas davantage une cause gagnée d'avance par le triomphe
d'un art qui, sous la beauté des sentiments, l'élévation des pensées, et
le charme de l'harmonie, dissimule l'étrangeté d'une fable dont
l'apparente invraisemblance est de la vérité locale.</p>
<p>Oui, nous aussi, comme Assuérus, nous sommes pris au doux piége : et dès
la première scène le regard d'Es- ther exerce sur nous la même
fascination que sur le souverain qu'il désarme.</p>
<p>De mes foibles attraits le roi parut frappé :</p>
<p>Il m'observa longtemps dans un sombre silence;</p>
<p>Et le ciel qui pour moi fit pencher la balance,</p>
<p>Dans ce temps-là, sans doute, agissoit sur son cœur.</p>
<p>— Comme Esther, mais avec moins de simplicité, elle semblait aussi
regretter le passé : « Je voudrois bien ne plus me souvenir de ce que
j'ai lais-</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout en restant fidèle au texte sacré, Racine adoucit certains traits où
s'accusait trop l'âpreté de l'ancienne loi. Ce n'est plus ici la
favorite vindicative qui exterminait ses ennemis1. Cette rigueur qui
pouvait offenser un auditoire chrétien s'est tournée en mansuétude. Car
l'aimable reine n'a qu'un éclair de courroux; c'est lorsqu'elle dit :</p>
<p>Va, traître, laisse-moi....</p>
<p>Bientôt ton juste arrêt te sera prononcé2 ?</p>
<p>On nous dérobe donc la vue du sang versé ; mais cette clémence ne
dégénère pas en fadeur, comme dans la tragédie où Du Ryer nous montre
Esther demandant grâce pour Aman lui-même.</p>
<p>Mardochée. — Près d'elle, Mardochée, bien que secondaire, tient
dignement sa place : par les conseils qu'il donne, le zèle qui l'anime,
et la solennité patriarcale de son langage, il symbolise le peuple juif
écrasé sous la servitude et l'opprobre, mais obstiné dans sa foi comme
dans ses espérances, et jetant sur Aman un regard implacable dont la
fixité vengeresse menace et défie une insolente grandeur.</p>
<p>Assuérus. — Dans le voisinage d'Esther, Assuérus ne pouvait demeurer tel
que l'imagination se. le représente d'après les mœurs de l'ancien
Orient. S'il conserve la déraison d'un despote barbare, ce type qu'il
fallait accommoder au théâtre de Saint-Cyr -est pourtant modifié par des
anachronismes dont on ne saurait se plaindre sans ingratitude. N'-est-il
pas naturel qu'il ressente la bienfaisante influence de la compagne dont
il dit :</p>
<p>Tout respire en Esther l'innocence et la paix ;</p>
<p>Du chagrin le plus noir elle écarte les ombres,</p>
<p>Et fait des jours sereins de mes jours les plus sombres3.</p>
<p>sé. » Ailleurs, regardant des petits poissons qui nageaient tout effarés
dans un bassin [d'eau claire, elle s'écriait : « Ils sont comme moi, ils
regrettent leur bourbe. -</p>
<p>1. Elle demande, dans la Bible, que les dix fils d'Atnan soient pendus.
(Chap. VIII, v; il.—Chap. IX, v; i0. 12 13.1</p>
<p>2. Acte III, scène v.</p>
<p>3. Acte II, scène vu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut des châtiments dont l'univers frémisse :</p>
<p>Qu'on tremble en comparant l'offense et le supplice.</p>
<p>Que les peuples entiers dans le sang soient noyés !</p>
<p>Je veux qu'on dise un jour aux siècles effrayes :</p>
<p>Il fut des Juifs, il fut une insolente race :</p>
<p>Répandus sur la terre. iL en couvroient la face.</p>
<p>l'n seul osa d'Aman attirer le courroux ;</p>
<p>Aussitôt, de la terre ils disparurent tous.</p>
<p>Le styte. — Du reste, si l'action est défectueuse, le style est
enchanteur, et Racine tire ici de l'Écriture le même parti qu'autrefois
de Sophocle ou d'Euripide. Disons da-</p>
<p>1. Ce caractère fut imité par Casimir Delavigne, dans le grand-prêtre
Aké- bar du Paria.</p>
<p>2. Zarès, la femme d'Aman, est de fort bon conseil, prudente, courageuse
et zélée pour les intérêts de celui dont elle n'a pas partagé les crimes.</p>
<p><pb/></p>
<p>vantage. Jamais il ne s'est plus rapproché de la scène grecque que dans
les deux pièces où il s'était promis d'abandonner les sources antiques.
S'il s'en écarte par un esprit tout chrétien, il y revient plus
librement qu'ailleurs par le procédé poétique, et surtout par l'heureux
emploi de ces chœurs auxquels l'invitait l'inspiration du livre saint.
Nul n'a su mieux la faire passer en notre langue, et l'approprier aux
délicatesses du goût français. Depuis l'exemple qu'il en a donné,
d'autres poëtes ont aussi fait entendre les harpes de Sion, quelques-uns
avec plus de magnificence, mais jamais avec un accent plus juste, plus
suave, plus profond et plus simple. Ce qu'il faut louer surtout dans ces
odes, c'est le mouvement des strophes, et la succession si dramatique de
ces jeunes voix qui alternent et se répondent, toujours en vue d'une
situation interprétée par l'harmonie de leurs chants.</p>
<p>ATHALIE.</p>
<p>(1691).</p>
<p>I. — FAITS HISTORIQUES.</p>
<p>Occasion d'Athaiie. — Athalie, comme Esther, fut composée pour la Maison
de Saint-Louis. Racine prit la plume</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Elles eurent lieu dans le courant de 1689.</p>
<p>3. Retenu par une indisposition, Racine n'y assistait pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme étouffée. dans l'ombre ; et il s éleva même contre elle dès
préjugés si, tenaces, qu'en 1702 la duchesse de Bourgogne écrivait 1 «
Athalie est bien froide ; Racine lui-même s'en est repenti1. »</p>
<p><pb/></p>
<p>indifférence était du reste entretenue par une cabale ennemie, témoin ce
quatrain qui parut alors :</p>
<p>Racine, de ton Athalie</p>
<p>Le public fait bien peu de cas;</p>
<p>Ta famille en est anoblie1,</p>
<p>Mais ton nom ne le sera pas.</p>
<p>Songez qu'en cet enfant tout Israël réside....</p>
<p>1. Louis XlV venait de nommer Racine gentilhomme de sa chambre.</p>
<p>2. La duchesse de Bourgogne tint le rôle de Josabeth, le duc d'Orléant,
d'Abner, la présidente Chailly, d'Athalie. Baron était retiré du théâtre
depuis dix ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. — ÉTUDE LITTÉRAIRE.</p>
<p>2. Joas est le plus jeune des entants a ucnosias, massacres par ordre a
A* thalie. Athalie, fille d'Achab, roi d'Israël, et de Jézabel, épousa
Joram, roi de Juda, et en eut Ochosias. Après avoir perdu son époux et
son fils, assassiné par Jéhu, elle extermina la race de David. — Mais
Joas, sauvé par Josabeth, et Joad, fut proclamé roi, six ans après, pa
les prêtres et les lévites, qui tuèrent l'usurpatrice.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une des difficultés venait de ce que la naissance de Joas devait être un
secret caché. jusqu'au dénoûment. Le dan-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le principal acteur devait être le Dieu d'Israël. — Pièce biblique et
chrétienne. — Pour surmonter ou tourner ces écueils, Racine n'avait
qu'une ressource, l'intervention divine. Mais ce moyen est de ceux qu'il
est périlleux de manier; car il impose l'obligation d'atteindre le
sublime, sous peine d'échouer misérablement.</p>
<p>On comprend maintenant pourquoi, dès cette ouverture solennelle où nous
voyons le grand-prêtre s'entretenir avec Abner, on sent que l'aube d'un
jour sacré se lève pour Israël, qu'il ne s'agit plus de chétifs
intérêts, mais bien de l'indépendance et de la foi de tout un peuple. Si
cette exposition ne se déroule point dans un milieu vague, sous ces
vestibules ou ces portiques fréquentés parles ombres pâles des
confidents, mais dans le Saint des Saints, au pied du tabernacle, c'est
qu'un miracle se prépare. Or il ne peut s'opérer que dans le temple, au
cœur même de la théocra-</p>
<p><pb/></p>
<p>fie juive1, dans le foyer de la vie nationale et religieuse.</p>
<p>Le grand, l'unique acteur partout senti, partout et toujours présent,
quoique invisible, c'est ce Dieu même auquel Abner rend hommage dès le
premier vers :</p>
<p>Oui, je viens dans son temple adorer l'Éternel.</p>
<p>cet esprit d'ignorance et d'erreur</p>
<p>De la chute des rois funeste avant-coureur?</p>
<p>Nil præter nubes et cæli lumen adorant,</p>
<p>disait-on, en parlant des Juifs. Leur Dieu remplit tout.</p>
<p><pb/></p>
<p>sourde comme le Hasard; elle s'appelle la Providence, la Justice et le
Salut.</p>
<p>/</p>
<p>Comment en un plomb vil l'or pur s'est-il changé?</p>
<p>Quelle Jérusalem nouvelle</p>
<p>Sort du fond du désert, brillante de clartés,</p>
<p>Et porte sur le front une marque immortelle?</p>
<p>Peuples de la terre, chantez :</p>
<p>Jérusalem renaît plus charmante et plus belle.</p>
<p>D'où lui viennent de tous côtés</p>
<p>Ces enfants qu'en son sein elle n'a point portés?</p>
<p><pb/></p>
<p>Grand Dieu voici ton heure, on t'amène ta proie.</p>
<p>L'évidence en est telle, qu'Athalie n'y peut elle-même résister, témoin
ce cri de désespoir :</p>
<p>Impitoyable Dieu! toi seul as tout conduit....</p>
<p>Cet aveu que lui arrache sa défaite contient l'idée mère que nous
voulions dégager; en lui se résume l'impression définitive qui enveloppe
toutes les autres.</p>
<p>Où l'action est si forte et si vive, les acteurs sont néces sairement
aussi vrais que nature.</p>
<p>Je crains Dieu, cher Abner, et n'ai point d'autre crainte.</p>
<p>Eh ! comptez-vous pour rien Dieu qui combat pour nous?</p>
<p>Dieu, qui de l'orphelin protège l'innocence,</p>
<p>Et fait dans la foiblesse éclater sa puissance....</p>
<p>Jéhu sur les haut monts enfin osant offrir</p>
<p>Un téméraire elll...s que 1 icu ne peut souffrir,</p>
<p>1. Peut-ètre dans leurs bras Joas percé de coups.... (Acte I, scène il.)</p>
<p><pb/></p>
<p>N'a pour servir sa cause, et venger ses injures,</p>
<p>Ni le cœur assez droit, ni les mains assez pures</p>
<p>Si des lévites proposent de dérober l'arche Sainte « en un lieu
souterrain », n'est-ce pas avec horreur qu'il repousse ces précautions
injurieuses :</p>
<p>L'arche qui fit tomber tant de superbes tours,</p>
<p>Et força le Jourdain de rebrousser son cours,</p>
<p>Des dieux des nations tant de fois triomphante,</p>
<p>Entre le pauvre et vous,vous prendrez Dieu pour juge,</p>
<p>Vous souvenant, mon fils, que, caché sous ce lin,</p>
<p>Comme eux vous fûtes pauvre, et comme eux orphelin.</p>
<p>Nous ajouterons que ce type du prêtre israélite rappelle aussi le prélat
du dix-septième siècle, de ce temps où l'autorité n'a pas encore fléchi.
Il y a des moments où il semble que Racine ait eu Bossuet sous les yeux.
Nous reconnaissons dans Joad la même sécurité de croyance, le même
sang-froid devant l'adversaire, la même hauteur d'infaillibilité ; lui
aussi, il sait interpréter les conseils de la Provi- denqe, prononcer
des arrêts, et, quand il le faut, lancer la foudre.</p>
<p>Une seule ombre nous voile l'éclat de cette figure. On regrette que Joad
use d'une équivoque, pour attirer Athalie</p>
<p>i. Acte III, scène VI.</p>
<p>2. Acte V, scène i.</p>
<p>3. Acte IV, scène iii.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vais la contenter ; nos portes vont s'ouvrir</p>
<p>Cieux, répandez votre rosée</p>
<p>Et que la terre enfante son Sauveur !</p>
<p>Athalie. — Sur Athalie un mot peut suffire. Elle est tout ce qu'elle
doit être, sans le moindre excès qui altère la beauté de sa terrible
grandeur 2. Elle peut inspirer de la haine, mais non du mépris. Car elle
en impose toujours par sa fière attitude et sa mâle éloquence. Ce n'est
pas que</p>
<p>Acte V, scène H.</p>
<p>Voir acte II, scène v.</p>
<p>Je ne veux point ici rappeler le passé....</p>
<p>Acte II, scène vu.</p>
<p>Oui, ma juste fureur, et j'en fais vanité....</p>
<p><pb/></p>
<p>Je pleure, hélas ! sur ce pauvre Holopherne</p>
<p>1. C'est l'esprit d'imprudence et d'erreur, sensible surtout dans les
derniers actes. La prière de Joad a été exaucée.</p>
<p>2. Au contraire, la conspiration est sous nos yeux; nous la voyons agir,
au lieu d'en entendre parler, sous forme d'allusion vague.</p>
<p>3. Ruse ou valeur, qu'importe, quand il s'agit d'un ennemi ?</p>
<p><pb/></p>
<p>posée pour des enfants, un des héros, et le plus indispensable, soit un
enfant, dont la grâce, la candeur et la finesse, justifient si bien ce
mot de Joad disant :</p>
<p>Enfants, ainsi toujours puissiez-vous être unis !</p>
<p>C'est que plus tard, Éliacin, devenu roi, fera périr le fils de son
bienfaiteur, et trahira le Dieu dont les miracles l'ont sauvé. Cette
perspective devient même plus précise encore dans ce vers prophétique :</p>
<p>Quel est dans ce saint lieu ce pontife égorgé?</p>
<p><pb/></p>
<p>De vos songes trompeurs l'imposture est visible,</p>
<p>A moins que la pitié qui semble vous troubler</p>
<p>Ne soit le coup fatal qui vous faisoit trembler.</p>
<p>1. Voudrait-on qu'il fit un pr&lt;MMMCt&lt;Mncn&lt;o ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas qu'Abner soit incapable de fermeté ni de bravoure, dans le
cas où Joad l'exigerait. Mais le pontife qui le gourmande n'a pas besoin
de son épée, parce que le Tout-Puissant combat avec lui. Par conséquent
Abner est louable, précisément par son inaction. Il vaut en raison de ce
qu'il ne fait pas.</p>
<p>.... Peux-tu penser que d'un zèle frivole</p>
<p>Je me laisse aveugler pour une vaine idole,</p>
<p>Pour un fragile bois que, malgré mon secours,</p>
<p>Les vers, sur son autel, consument tous les jours?</p>
<p><pb/></p>
<p>publique avec l'insolence d'un homme heureux qui, enivré par la faveur,
étale comme un triomphe sa bassesse d'apostat parvenu.</p>
<p>1. Tantôt voyant pour l'or sa soif insatiable,</p>
<p>Il (Mathan) lui feint qu'en un lieu que vous seul connoissez, Vous
cachez des trésors par David amassés !</p>
<p><pb/></p>
<p>incidents seront gradués par des péripéties de plus en plus pathétiques '.</p>
<p>Dès lors, tous les incidents se tiennent comme les anneaux d'une chaîne,
par exemple ce fameux songe qui n'est point un hors-d'œuvre brillant,
mais une pièce maîtresse, d'où part le mouvement, puisque, par les
frayeurs dont il est cause, il provoque l'interrogatoire de Joas.</p>
<p>ATHALIE.</p>
<p>Où dit-on que le sort vous a fait rencontrer?</p>
<p>1. L'exposition d'Iphigénie et de Bajazet peut seule soutenir le parallèle.</p>
<p>2, Quel prodige nouveau me trouble et m'embarrasse</p>
<p><pb/></p>
<p>JOAS.</p>
<p>Evidemment, il parle ici de souvenir ; on ne lui en a pas dit davantage.</p>
<p>ATHALIE.</p>
<p>Mais de vos premiers ans quelles mains ont pris soin?</p>
<p>JOAS.</p>
<p>Dieu laissa-t-il jamais ses enfants au besoin?</p>
<p>Aux petits des oiseaux il donne la pâture.</p>
<p>Sa mémoire est fidèle, et dans tout ce qu'il dit,</p>
<p>De vous et de Joad je reconnois l'esprit.</p>
<p>Les allusions deviennent en effet de plus en plus transparentes :</p>
<p>Le bonheur des méchants comme un torrent s'écoule ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand il s'élève contre (c le charme empoisonneur de l'absolu pouvoir ),
et « des lâches flatteurs la voix enchanteresse », on se souvient de la
légende qui court sur le mémoire que Mme de Maintenon n'aurait point osé
défendre. — Mais, si Louis XIV put prendre pour lui ce vers :</p>
<p>Hélas ! ils ont des rois égaré le plus sage !</p>
<p>l'ensemble du tableau n'en convient pas moins avant tout aux mœurs d'une
nation qui prit souvent ses pontifes pour chefs ou pour arbitres,
jugeant les rois avec l'autorité d'une voix inspirée par Dieu lui-même.</p>
<p>Apprenez, roi des Juifs, et n'oubliez jamais</p>
<p>Que les rois dans le ciel ont un juge sévère,</p>
<p>L'innocence un vengeur, et l'orphelin un père.</p>
<p>i. Il n'y a guère de comparable que le V- acte de Rodogune.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mme du Deffand écrivit que, s'il fallait choisir un ouvrage, un seul,
dont elle voulût être l'auteur, elle opterait pour Athalie. — Le grand
Frédéric disait qu'il aimerait mieux avoir fait Athalie que la guerre de
Sept ans. Voltaire y salue le chef-d'œuvre de l'esprit humain.</p>
<p><pb/></p>
<p>VOLTAIRE</p>
<p>(1694-1778).</p>
<p>1. — PORTRAIT BIOGRAPHIQUE.</p>
<p>1. Comme Fontenelle, qui mourut centenaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai vu ces maux, et je n'ai pas vingt ans !</p>
<p>1. Ses études y furent plus latines que grecques : car les Pères
n'étaient pas hellénistes; le goût de la poésie légère dut être aussi
encouragé par ses maîtres. (Voir Voltaire au collège, par M. Pierron,
Didier.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne l'en plaignons pas. Car si la grâce et la vivacité de l'imagination
lui avaient suffi jusqu'alors, il n'acquit toute la vigueur de son
talent et tout le ressort de son caractère qu'au jour où il connut
l'injustice. Les iniquités sociales,</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on ne juge bien qu'après les avoir senties, l'avertirent enfin que
l'esprit n'était pas tout en France.</p>
<p>1. A sa mort, il laissera deux cent dix-huit mille livres de rentes qui
valent aujourd'hui sept ou huit millions.</p>
<p>2. Expression de M. Villemain,</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Assemblage éclatant de qualités contraires,</p>
<p>Écrasant les humains, et les nommant ses frères,</p>
<p>Pétri de passions, et cherchant la sagesse,</p>
<p>Dangereux politique, et dangereux auteur,</p>
<p>Son patron, son disciple, et son persécuteur'.</p>
<p>1. Poëme sur la Loi naturelle,</p>
<p><pb/></p>
<p>La Liberté ! j'ai vu cette déesse altière,</p>
<p>Avec égalité répandant tous les biens,</p>
<p>Descendre de Morat en habit de guerrière,</p>
<p>Les mains teintes du sang des fiers Autrichiens,</p>
<p>Et de Charles le Téméraire!</p>
<p>Devant elle, on portait ces piques et ces dards,</p>
<p>On traînait ces canons, ces échelles fatales,</p>
<p>Qu'elle même brisa, quand ses mains triomphales</p>
<p><pb/></p>
<p>De Genève en danger menaçaient les remparts.</p>
<p>Un peuple entier la suit!...</p>
<p>L'homme et son œuvre. — C'est ce qui nous explique pourquoi il fut
exalté sans mesure par les uns, et maudit sans réserve par les autres.
Il mérita la louange comme le blâme, et il faut savoir faire un choix
circonspect dans un héritage qu'on ne saurait accepter tout entier sans
péril. Si nous devons garder son respect pour la raison, sa haine de la
violence et du fanatisme, son vif sentiment du droit, son zèle pour la
tolérance, nous lui laisserons ses faiblesses, ses injustices, ses
incertitudes, son parti pris d'incrédulité, ses sarcasmes, ses boutades
impies, et son mépris de la vie humaine qu'il appelait « un jeu entre un
berceau et une tombe ». Il y a donc dans sa vie des taches qui ne
s'effaceront pas, comme dans ses écrits des torts que ses séductions ne
feront point oublier. M. Sainte-Beuve n'a-t-il pas dit : « Je le compare-</p>
<p>1. Indiquons en vers les satires intitulées le Pauvre diable, le Busse
ri Paris, la Vanité, les épîtres sur Horace et Boileau, Tancrède, les
Scythes, les Guè- bres, les Pélopides, la comédie de l'EcoMatM ; en
prose ses factums pour Calas, Sirven, Lally, son commentaire de
Corneille, son Essai sur les mœurs, et l'esprit des nations, l'Histoire
de Pierre le Grand, celle du Parlement de Pqris, la Philosophie de
l'histoire, le Dictionnaire philosophique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il est équitable d'attribuer aux mœurs de son temps et aux
entraînements du combat certains écarts d'une plume dont la première
illusion fut peut-être de se croire philosophique. Ajoutons aussi que,
s'il a fait du mal, il eut pourtant le droit de dire :</p>
<p>J'ai fait un peu de bien ; c'est mon meilleur ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>II — LE POETE TRAGIQUE.</p>
<p>1. Histoire de la Littérature française, par M. Nisard.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Il força le ressort de la terreur.</p>
<p>2. Dans ses lettres sur les Anglais, en 1732. Voici son sentiment sur
Shaks. peare : . C'est une belle nature, mais bien sauvage ; nulle
régularité, nulle bienséance, nul art; de la bassesse avec de la
grandeur, de la bouffonnerie avec du terrible ; c'est le chaos de la
tragédie dans lequel il y a cent traits de lumière. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Eriphyie,et le merveilleux artificiel (113»). —Toutefois le souvenir des
spectres shakspeariens hantait son imagination, lorsqu'il affronta le
terrible sujet d'Ériphyle( (1732), qui rappelait celui d'Oreste et
d'Hamlet. Mais cette reminiscence resta lointaine et indécise. Car si
quelques impressions de sombre mélancolie s'entrevoient dans sa fable,
il les déguise sous les redites d'une mythologie artificielle. A ce prix
seulement, il osa se passer d'amour, non sans</p>
<p>i. La passion du jeune Titus, fils de Brutus, pour Tullie, fille de
Tarquin.</p>
<p><pb/></p>
<p>demander grâce pour une témérité dont il avait l'air de s'accuser dans
un ingénieux prologue. A l'apparition que Shakspeare avait su rendre
presque naturelle par les ténèbres de la nuit, par la solitude d'une
plage déserte et les troubles d'une imagination égarée, il substitua
l'involontaire parodie d'un merveilleux froidement invraisemblable qui
éclatait, en plein midi, devant tout un peuple 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ubiquité de Voltaire. Sa propagande philosophique. — Sans passer en
revue la ,suite de ses œuvres, Al-</p>
<p>1. M. Villemain.</p>
<p>2. 11 y eut une nouveauté très-méritoire dans cet emprunt fait pour la
première fois aux fastes héroïques de notre histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Il laissa une tragédie posthume, Agathocle, où il met en scène un
tyran abdiquant en faveur de son fils, qui abdique lui-même en faveur de
la république.</p>
<p>2. Il altère la physionomie de Cicéron et de Cl sar, comme celle de
Gengis- kan, dont il fait, dans l'Orphelin de la Chine, un sauvage
doucereux.</p>
<p><pb/></p>
<p>crème fouettée », disait-il de Zulime. « C'est du gros vin », dit-il de
Mahomet.</p>
<p>Sous des costumes grecs ou romains, espagnols, américains, turcs ou
chinois, on reconnaît ici des encyclopédistes travestis, et la pièce où
ils agissent n'est qu'un prétexte pour les plaidoyers qu'ils débitent.</p>
<p>Malgré ces défauts qui, d'abord furtifs, finirent par se donner toute
licence, Voltaire ne fut pas seulement habile aux ressources de
l'expédient ou de l'à-propos; car on ne saurait lui refuser sans
injustice l'entrain de l'invention, le mouvement alerte du dialogue, le
"talent de combiner des ressorts, de provoquer des secousses
inattendues, de remuer les âmes par une chaleur qui n'est pas toujours
factice, et de préparer des situations terribles et touchantes où se
déploie, non sans force, la souplesse de ses facultés les plus
brillantes i. Il eut donc la gloire de réveiller la muse tragique,
engourdie par un trop long sommeil. Mc- rope en est un magnifique
témoignage.</p>
<p>MÉROPE.</p>
<p>(1743).</p>
<p>I. — FAITS HISTORIQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p>gin 1, qui nous a conservé l'argument d'Euripide, voici quel fut le
motif de la tragédie que ce poëte composa sur cette tradition héroïque.</p>
<p>t. Grammairien latin, natif d'Alexandrie ou d'Espagne, d'abord esclave
de Jules César, puis affranchi d'Auguste qui lui confia la garde de la
biL. ;othèque Palatine ; il a laissé un recueil de Fables mythologiques,
et l'Astronomicum l)(l'tilUm, publiés dans les Mythographi latini de
Muncker, Amsterdam, 1681.</p>
<p>'2. Un oracle d'Apollon lui a prédit qu'il trouverait la fin de ses
malheurs, quand il serait assis sur le siège de son père.</p>
<p><pb/></p>
<p>fragment d'Euripide, ? « Il dort comme sur un lit délicieux ; il dort
dans le calme et la sécurité, au moment du péril et de la mort ! Il
dort, l'impie et le meurtrier1 ! et ses yeux se sont fermés un instant
pour se reposer, ses yeux que va bientôt couvrir une éternelle nuit! 0
Jupiter! tu ôtes la prudence et le jugement aux hommes qui, chargés du
poids de leurs crimes, ont passé l'heure du repentir et épuisé la source
de la clémence ! C'est toi qui les remplis d'audace, et les pousses
comme des aveugles au précipice' où ils vont s'engloutir 1 »</p>
<p>1. Le choeur regarde comme un meurtrier du fils de Cresphonte cet
étranger qui, pauvre, inconnu et persécuté, rentre enfin dans sa patrie,
après un long exil.</p>
<p>2. Mérope s'arme en effet pour sa vengeance.</p>
<p>3.... Oimèlreina.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oime! pon giu quell' azza : Telefonte</p>
<p>E questo mio, quest' è il tuo amato figlio.</p>
<p>(Page 383.)</p>
<p>1. Plutarque. De usu carnium. II, 5.</p>
<p>4. C'est le nom qu'il donne àTéléphonte.</p>
<p>5. Mérope n'y reçoit pas de visites, parce qu'elle a la fièvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>NITOCRIS.</p>
<p>Dis, qui peut l'empêcher de t'immoler?</p>
<p>AMASIS.</p>
<p>Sa mort.</p>
<p>NITOCRIS.</p>
<p>Mon fils est mort ?</p>
<p>AMASIS.</p>
<p>conduit par sa noire furie,</p>
<p>Il venait dans ces lieux pour m'arracher la vie,</p>
<p>Lorsqu'un bras triomphant envoyé par les dieux,</p>
<p>L'a privé pour toujours de la clarté des cieux.</p>
<p>NITOCRIS.</p>
<p>Non, je ne le crois point....</p>
<p>AMASIS.</p>
<p>Si vous n'en croyez rien, d'où vient que vous pleurez ?</p>
<p>« Ce vers, dit M. Saint-Marc Girardin, exprime admirablement et la joie
du tyran, et la douleur de cette mère qui essaye de douter de la mort de
son fils, mais qui pleure cependant, parce qu'une mère craint pour ses
enfants les malheurs mêmes qu'elle ne croit pas. »</p>
<p>2. Personnages des tragédies de Corneille.</p>
<p><pb/></p>
<p>dès le premier jour, tous les suffrages et mérita d'être appelée
l'Athalie de Voltaire.</p>
<p>2. u Ne quarta loqui persona laboret. » Hor. : Art poėtiq.</p>
<p>4. Le sujet de Mérope avait été indiqué par Aristote, et tenté par les cinq</p>
<p><pb/></p>
<p>II. — ÉTUDE LITTÉRAIRE.</p>
<p>Le sujet ; conduite adroite de l'action. — Dans Mérope comme dans Zaïre,
on ne saurait trop louer la conduite d'une action que ne ralentit pas la
moindre langueur, mais dont l'intérêt va toujours croissant depuis le
premier vers jusqu'au dernier.</p>
<p>auteurs que Richelieu faisait travailler sous ses ordres, par ce même
Gilbert qui voulut faire une Rodogune après Corneille, puis par la
Chapelle, sous le titre de Télephonte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi ! Narbas ne vient point! reverrai-je mon fils I?</p>
<p>Ce cri intérieur nous avertit que l'amour maternel sera l'âme de toute
la tragédie.</p>
<p>Ici triomphe un art tout voisin de la nature. Or le caractère de Mérope
étant la pièce tout entière, concentrons sur lui notre étude, pour
démêler les nuances d'une grande passion, dont l'éloquence ne se répète
jamais, bien qu'elle semble dire constamment la même chose.</p>
<p>2. Il lui dit d'ailleurs :</p>
<p>3. Comme dans le drame de Maffeï.</p>
<p><pb/></p>
<p>Te le dirai-je? hélas! tandis qu'il m'a parlé,</p>
<p>Sa voix m'attendrissait, tout mon cœur s'est troublé. Cresphonte, ô ciel
!... j'ai cru.... que j'en rougis de honte</p>
<p>Oui, j'ai cru démêler quelques traits de Cresphontc'.</p>
<p>Égisthe, aussi lui, semble interdit, agité par de tendres réminiscences
d'un passé lointain ; et ces confuses impressions n'ont rien que de
vraisemblable, tant est puissante la vivacité des affections naturelles.
C'est donc la situation même qui inspire ce vague pressentiment
qu'attendait le spectateur :</p>
<p>Il me rappelle Égisthe; Égisthe est de son âge';</p>
<p>Peut-être, comme lui, de rivage en rivage,</p>
<p>Inconnu, fugitif, et partout rebuté,</p>
<p>Il souffre le mépris qui suit la pauvreté3.</p>
<p>Il n'y a pas moins de logique morale dans le brusque</p>
<p>1. Acte Il, scène i. C'est un souvenir de Maffeï.</p>
<p>2. Virgile avait dit :</p>
<p>0 mihi sola mei super Astyanactis imago!</p>
<p>Sic oculos, sic ille manus, sic ora ferebat;</p>
<p>Et nunc squali tecum pubesceret soevo. (Enėide, III, 489.)</p>
<p>3. Acte II, scène n. C'est imité de Maffeï :</p>
<p>In tal povero stato</p>
<p>Oimé ch' anche il mio figlio occulto vive!</p>
<p>(Édition de Vérone 1722, acte III, scène III.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Inventons des tourments qui soient égaux au crime ;</p>
<p>Ils ne pourront jamais égaler ma douleur !</p>
<p>Cette crise n'a d'égale que la péripétie qui nous montre Mérope
trahissant, par l'imprudent aveu de sa tendresse, le fils qu'elle
voudrait défendre au prix de sa vie 1. Citons les vers qui provoquent ce
mouvement :</p>
<p>ÉGISTHE.</p>
<p>J'ai tué justement un injuste adversaire.</p>
<p>Mérope veut ma mort ; je l'excuse, elle est mère</p>
<p>Et je n'accuse ici qu'un tyran tel que toi !</p>
<p>POLYPH..</p>
<p>Malheureux ! oses-tu, dans ta rage insolente....</p>
<p>MÉROPE.</p>
<p>Hé! seigneur, excusez sa jeunesse imprudente!</p>
<p>Dans cette explosion irréfléchie, dont l'élan dénonce le se-</p>
<p>2. Acte III, scène IV. Voltaire prodigue trop l'épithète d'horrible.</p>
<p>3. De poeticâ, ch. xix.</p>
<p>4. Acte Ill, scène v.</p>
<p>MÉROPE.</p>
<p>J'allais venger mon fils.</p>
<p>NARBAS.</p>
<p>Vous alliez l'immoler.</p>
<p>5. Acte IV, scène Il.</p>
<p><pb/></p>
<p>cret qu'il faudrait dissimuler, ne voyons point un artifice concerté par
calcul, mais une de ces irrésistibles surprises que comporte le cœur
humain.</p>
<p>Cette métamorphose, d'où vient-elle? Pourquoi d'un côté cette assurance,
de l'autre cette soudaine défiance ? C'est qu'une mère ignore ce que
peut être ou le courage ou la lâcheté. Elle sait seulement ce qui
sauvera son fils. Or, depuis que Mérope a serré le sien dans ses bras,
son œuvre est accomplie. Sans doute, elle désire qu'il remonte au trône
paternel. Mais avant tout, elle veut qu'il vive.</p>
<p>1. Acte IV, scène n.</p>
<p>ÉGISTHE.</p>
<p>Quoi ! de pitié tous vos sens saisis!</p>
<p>POLYPHONTE.</p>
<p>Qu'il meure</p>
<p>MÉROPE.</p>
<p>Il est.</p>
<p>POLYPHONIE.</p>
<p>Frappez.</p>
<p>MÉROPE.</p>
<p>Barbare, il est mon fils.</p>
<p>2. Voir M. Saint-Marc Girardin. Cours de littérature dramatique, t. I".</p>
<p>3. J'y trouverai des dieux,</p>
<p>Qui punissent le meurtre, et qui sont mes aïeux.</p>
<p>(Acte IV, scène IV.)</p>
<p>Il descendait d'Hercule.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. M. Saint-Marc Girardin.</p>
<p>4. La vérité voulait que le trait de nature, la Serte d'âme, se
retrouvât dès son entrée en scène, et que notre imagination pût ainsi
deviner ce qui va suivre. — Quand Égisthe va mourir, il ne brave point
la mort, il s'y résigne. Il ne s'abaisse pas, comme dans Maffei, à
implorer la protection de Poly-</p>
<p><pb/></p>
<p>phonte; il ne le remercie pas de lui avoir sauvé la vie. Il lui dit
seulement :</p>
<p>....Je suis malheureux, innocent, étranger;</p>
<p>Si le ciel t'a fait roi, c'est pour me protéger.</p>
<p>Quand il apprend qu'il est fils de Cresphonte. ce titre ne lui ajoute
rien; mais il prépare froidement son grand dessein, sans forfanterie, ni
vaine témérité. Il épie l'heure favorable en mplorant les dieux.
Lorsqu'il a vengé son père, il dit simplement :</p>
<p>La gloire en est aux dieux;</p>
<p>Ainsi que le bonheur, la vertu nous vient d'eux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. M. Villemain.</p>
<p>2. Mérope, écrit M. Nisard, dit plus d'une chose vaine :</p>
<p>Quoi 1 ce jour que j'abhorre,</p>
<p>Ce soleil luit pour moi ! Mérope vit encore ! et plus loin :</p>
<p>Ne m'ôtez pas la douceur de le voir,</p>
<p><pb/></p>
<p>dont il se serait raillé cruellement dans les écrits d'un autre. Car nul
n'a mieux vu ses propres défauts chez autrui1.</p>
<p>En résumé, l'on peut s'en tenir au jugement de M. Nisard écrivant avec
tant d'autorité : « Il est plus aisé de dire ce que n'est pas lé style
de Voltaire que ce qu'il est. Sa légèreté dans le choix des sujets, ses
caresses au goût du jour, ses tragédies en collaboration, ses
corrections rapides, tout cela n'est guère compatible avec un style. On
trouve dans ses'tragédies des exemples de toutes les qualités du style,
force, douceur, délicatesse, coloris poétique. On y cherche un style 2. »</p>
<p>1. Piron disait d'une pièce de Voltaire qui n'avait pas réussi : ci Il
voudrait bien que j'en fusse l'auteur. »</p>
<p>2. Histoire de la littérature française. 'Nul ouvrage nous offre autant
de formules vraiment définitives, qui restent comme des arrêts.</p>
<p><pb/></p>
<p>MOLIÈRE.</p>
<p>(1622-1673).</p>
<p>PORTRAIT BIOGRAPHIQUE.</p>
<p>t. La maison reconstruite porte le no 96 sur la rue Saint-Honoré, et 2
sur celle des Vieilles-Étuves.</p>
<p>2. Jusqu'ici on a confondu la date de naissance avec celle du baptême.</p>
<p>3. En vertu d'un acte de résignation de son frère cadet, Nicolas
Poquelin. La charge était appointée trois cents livres.</p>
<p>4. Agée de trente et un ans.</p>
<p>5. Parmi les livres qu'elle possédait se trouvaient Plutarque et la
Bible, qu i figureront plus tard dans l'inventaire de Molière.</p>
<p>6. Voir la restitution dans laquelle M. Soulié a restauré l'appartement
des Poquelin. (Sainte-Beuve, Noue. Lundis, v. 264.)</p>
<p>7. Il acheta une maison sous les piliers des halles: elle a été démolie
lors du percement de la rue Rambuteau.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Rue Mauconseil, près de la rue Saint-Honoré et des halles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. A Lyon.</p>
<p>3. Mais Molière refusa, par amour de son art.</p>
<p><pb/></p>
<p>représenta, le 24 octobre 1658, au vieux Louvre, dans la salle des
Gardes, le Nicomède de Corneille, avec accompagnement du Docteur
amoureux qui fut le modeste prélude de l'époque héroïque où son génie,
dégagé de la farce, entre en pleine possession de lui-même i.</p>
<p>C'est ce qu'il entreprit sans désemparer. Car, après le sel un peu gros,
mais bien gaulois, de Sganarelle ( 1660) 1, et le drame un peu pâle de
Don Garcie de Navarre (16? 1.), il se produisit avec autant de vérité
que de gaieté dans l'École des maris (1661) 4, l'École des femmes
(1662), la Critique de l'Écolc des femmes5, le Festin de Pierre ou don
Juan (1665),</p>
<p>3. Il y atteste la puissante facture de son vers.</p>
<p>4. Cette pièce fut accompagnée des Fâcheux, représentés dans cette fête
de Vaux, où Fouquet faillit être arrêté. - ..</p>
<p>5. L'Ecole des femmes suivit de près le mariage de Molière, qui épousa, le</p>
<p><pb/></p>
<p>le Misanthrope (4 juin 1666), le Médecin malgré lui, le Tartuffe (5 août
1667) 1, Amphitryon (16 janvier 1638), l'Avare (9 septembre 1668), lf3
Bourgeois gentilhomme (1670) et les Femmes savantes (1672)*.</p>
<p>20 février 1662, Armande Béjart, âgée de dix-sept ans. Il en avait
quarante. La Critique est une comédie d'un genre tout neuf. Le poëte y
répond aux injustes attaques de ses détracteurs, et y donne, avec
d'excellents préceptes de goût, un modèle de polémique littéraire.</p>
<p>2. Dans les Femmes savantes, Cotin et Ménage seraient déguisés sous les
noms de Trissotin et Vadius.</p>
<p>3. La Princesse d'Elide, le Mariage force, l'Amour médecin, le Ballet
des muses, Mélicerle. le Sicilien, George, Dandin, 1668, M. de
Pourceaugnac, 1669, les Amants magnifiques, 1669, Psyché, Scapin, la
Comtesse d'Escarbagnas, le Malade imaginaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tandis qu'il met en scène toutes les classes, toutes les conditions de
la société, la cour, la ville, la province, boui- geois, nobles,
paysans, marchands, médecins, hommes de loi, valets et maîtres, le
moraliste représente au vif tous</p>
<p><pb/></p>
<p>les caractères, tous les ridicules, tous les vices, pédants, fâcheux,
fanfarons, fripons, dupeurs et dupés, bel esprit, faux savoir, avarice,
prodigalité, coquetterie, égoïsme, entêtement, malveillance, vanité,
sottise, jalousie, libertinage, irréligion, hypocrisie, en un mot son
temps, et avec lui l'humanité tout entière.</p>
<p>« Vous êtes de plaisantes gens avec vos règles dont vous embarrassez les
ignorants, et nous étourdissez tous les jours !</p>
<p>1. Critique de l'École des femmes, scène vu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Son style. Les fresques de Mignard et de Molière. — Aussi quelle
spontanéité, quelle véhémence dans ce style qui est tout action,
mouvement et chaleur! On pourrait lui appliquer l'éloge qu'il fit de
Mignard, dans une épître où il célèbre ainsi les vertus de la fresque,
cette peinture dont la grâce</p>
<p>Se conserve un éclat d'éternelle durée,</p>
<p>Mais dont la promptitude, et les brusques fiertés</p>
<p>De l'autre3 qu'on connoit la traitable méthode</p>
<p>Aux foiblesses d'un peintre aisément s'accommode :</p>
<p>2. Ce mot, il ne l'entend plus dans le sens restreint d'autrefois. Il
l'élargit, et n'admet pas que le bon goût ne puisse siéger au parterre.</p>
<p><pb/></p>
<p>La paresse de l'huile, allant avec lenteur,</p>
<p>Du plus tardif génie attend la pesanteur....</p>
<p>Mais la fresque est pressante, et veut sans complaisance</p>
<p>La sévère rigueur de ce moment qui passe</p>
<p>Aux erreurs d'un pinceau ne fait aucune grâce :</p>
<p>Et tout, au premier coup, se doit exécuter.</p>
<p>Elle veut un esprit où se rencontre unie</p>
<p>La pleine connoissance avec le grand génie,</p>
<p>Et dont, comme un éclair, la justesse rapide</p>
<p>: De ses expressions les touchantes beautés1. - -</p>
<p>Telle est son exécution grandiose, et ardente, aussi prompte que sûre 2,
étrangère aux timides retouches, enlevant l'œuvre de premier jet,
d'inspiration, par cet irrésistible élan qui sait profiter de l'heure
décisive où la rapidité du coup d'œil fait gagner la victoire. De là
cette franchise, parfois même cette crudité d'une langue hardie,
passionnée, pittqresque, primesautiére, indépendante, toûte populaire,
et dont le relief, la couleur, et l'opulence nous font penser à</p>
<p>(car il est son égal par l'imagination, et le surpasse par la science du
choix ou de la mesure). Ne soyons donc pas surpris que la fine et
mystique délicatesse de Fénelon n'ait pas goûté comme il convenait ces
prodigalités d'une verve aussi éloignée de Virgile et de Térence, que la
manière de</p>
<p>1. Tiré du poème intitulé L.1 gloire du Val-de-Grdce, 1669.</p>
<p>2. Il le fallait bien pour répondre si ponctuellement au caprice du
maître, et aux vœux du public.</p>
<p>3. La Bruyère lui-même qui lui reproche «le jargon, et le barbarisme .,
seize ans après sa mort, en 1689, n'a pas eu le sens équitable. C'est
qu'au dix-septième siècle lé goût de la pureté avait conduit au purisme.
Voyez Balzac sollicitant Vaugelas en faveur du mot félicité. Ne
voulait-on pas. rejeter</p>
<p><pb/></p>
<p>habiles lui ont marchandé l'admiration, le cœur de la France lui fut
conquis dès le premier jour, et, quoi qu'en dise Boi- leau, elle
reconnaît encore son Shakspeare jusque « dans le sac ridicule où Scapin
s'enveloppe. »</p>
<p>2. 10 février 1673.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MISANTHROPE.</p>
<p>(1666).</p>
<p>I. — FAITS HISTORIQUES.</p>
<p>De la Misanthropie. Les devanciers d'Alceste. Le Timon de Lucien. — « La
misanthropie, dit Platon, vient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Timon de Shakspeare. La maladie mentale. — Cet enragé plus odieux que
plaisant, nous le retrouvons encore, idéalisé cette fois par le génie,
dans l'œuvre puis-</p>
<p><pb/></p>
<p>' 1. Dès le troisième jour, dit-il. On sait pourtant d'autre part que
cette pièce fut représentée vingt et une fois de suite. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>puis, lorsque le fameux acteur Baron, après trente ans d'absence, joua
le Misanthrope, il n'attira pas grand concours, ce qui confirma
l'opinion où l'on était que cette pièce serait plus admirée que suivie.
» On a même affirmé que Molière eut besoin de composer en toute hâte le
Médecin malgré lui, pour ranimer par cet éclat de rire un succès
languissant. Il est vrai que d'autres témoignages contredisent ces
assertions, dont l'origine vient peut-être de ce que le public, s'étant
mépris d'abord sur le sonnet d'Oronte, avait salué de ses bravos cette
pointe finale :</p>
<p>Belle Philis, on désespère,</p>
<p>Alors qu'on espère toujours.</p>
<p>2. La femme de Molière.</p>
<p>4. Comédiennes de la troupe de Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Moliére n'est pas de ceux dont Gœthe écrivait, qu'ils ne peuvent
représenter qu'eux-mêmes, ce qui est un signe de faiblesse. - Car les
grandes époques sont celles où on se sert de soi, pour peindre autre
chose que soi. »</p>
<p><pb/></p>
<p>II. — ÉTUDE LITTÉRAIRE.</p>
<p>2. Chapitre sur la comédie (Lettre d l'Académie).</p>
<p><pb/></p>
<p>honnête homme fâcheux, qui n'a peut-être pas tort de mépriser les
hommes, mais qui a grand tort de le dire tout haut i.</p>
<p>Si la comédie veut une fable, c'est donc en vain qu'on la cherche ici ;
on y trouvera des incidents de la vie commune, mais pas un de ces
procédés qui sont ordinaires au genre; ni confidents, ni figures de
fantaisie 3, ni monolo-</p>
<p>2. Histoire de la littérature française, t. III.</p>
<p>3. « Ni gros René, ni Mascarille, dit Voltaire, pas même de valet, sinon
pour avancer une chaise, ou porter une lettre. »</p>
<p><pb/></p>
<p>1 L'expression est de M. Nisard.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les caractères. — Alceste; l'homme; l'amant de Cé- limène, la crise; la
misanthropie généreuse. — Pour apprécier au vrai les intentions du
poëte, il convient d'abord</p>
<p>1. Histoire de la littérature française, p. 106, t. III.</p>
<p>2. Histoire de la littérature français^ p. 106, t. III.</p>
<p>3. Fabre d'Egtantine (1755-1794) donna en 1790 le Philinte de Molière,
comédie où le rire n'est qu'un ricanement, laissant trop soupçonner dans
l'âme du peintre l'orgueil d'un tribun qui ne pardonne pas aux nobles sa
naissance obscure, aux riches son indigence, aux heureux les chutes dont
il était meurtri. On y sent l'intention de nous persuader que la société
pourrait bien être une caverne de brigands. — Le pendant de cette satire
envenimée est l'Optimiste de Collin d'Harleville</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Il dirait volontiers, lui aussi : &lt; 0 mes amis, il n'y a plus d'amM. -</p>
<p>2. Le misanthrope que peint la Bruyère (ch. De l'homme, Timon) est un
personnage froid et poli, &lt; civil et cérémonieux, qui ne s'échappe pas,
ne s'apprivoise pas avec les hommes. les traite honnêtement et
sérieusement, em-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le travers d'Alceste. Passion malheureuse. Contradictions. — A cette
question la réponse ne saurait être douteuse, et nous ne dirons point
avec Philinte :</p>
<p>Dans vos brusques chagrins je ne puis vous comprendre ;</p>
<p>car il nous semble manifeste que sa « bizarrerie » et ses incartades
soudaines s'expliquent par la passion malheureuse qui lui arrache ce cri
de tendre courroux :</p>
<p>Ah! que, si de vos mains je rattrape mon cœur,</p>
<p>Je bénirai le ciel de ce rare bonheur !</p>
<p>Je ne le cèle pas; je fais tout mon possible</p>
<p>A rompre de ce cœur l'attachement terrible;</p>
<p>Mais mes plus grands efforts n'ont rien fait jusqu'ici,</p>
<p>Et c'est pour mes péchés que je vous aime ainsi.</p>
<p>,ploie tout ce qui peut éloigner leur familiarité. » Au fond, c'est un
cœur sec, un vieux garçon.</p>
<p>L'Aceste de Vauvenargues :éd. Gilbert, p. 300, t. I) n'est qu'un amant
malheureux.</p>
<p>Jean-Jacques Rousseau nous semble devenu misanthrope par rancune de
déclassé, par timidité, par orgueil, et aussi par un parti pris
littéraire, pour avoir l'occasion de placer des tirades vertueuses et
sentimentales.</p>
<p><pb/></p>
<p>La raison n'est pas ce qui règle l'amour,</p>
<p>Non ; l'amour que je sens pour cette jeune veuve</p>
<p>Ne ferme point mes yeux aux défauts qu'on lui treuve ;</p>
<p>Et je suis, quelque ardeur qu'elle m'ait pu donner,</p>
<p>Mais avec tout cela, quoique je puisse faire,</p>
<p>Je confesse mon foible; elle a l'art de me plaire;</p>
<p>' J'ai beau voir ses défauts, et j'ai beau l'en blâmer,</p>
<p>En dépit qu'on en ait, elle se fait aimer1 ;</p>
<p>Sa grâce est la plus forte; et sans doute ma flamme</p>
<p>De ces vices du temps pourra purger son âme.</p>
<p>C'est aussi l'erreur de Rousseau. Il n'a pas vu que le principal moteur
de cette comédie mélancolique était ce charmant et terrible amour qui ne
sera point payé de retour, mais devra tirer de l'imagination plus que de
son ob-,jet tous les prétextes qu'il se crée pour justifier une folie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La parfaite raison fuit toute extrémité,</p>
<p>Et veut que l'on soit sage avec sobriétés.</p>
<p>Or cette mesure, Alceste ne la connaît plus ; car l'imprudence de son
cœur lui a fait perdre tout équilibre. Aussi prend-il sa bile pour de la
sagesse. Au lieu de compatir aux misères qu'il déplore, et d'y remédier
par la charité, il effarouche les coupables par les bourrasques d'une
franchise indiscrète et brutale. On serait même tenté de croire qu'il
hait plus le pécheur que les péchés ; et, sous l'entêtement de ses
hyperboles, on soupçonne le fanatisme d'un orgueil ty- rannique. Au
moins se défie-t-on d'une justice qui ne proportionne point la censure à
la faute, et discrédite ses arrêts par un ton d'infaillibilité trop
hautaine pour n'être pas choquante. Ne disons donc pas que le poëte a le
dessein pervers de tourner la vertu en dérision; car Alceste n'offre
prise au ridicule que dans les occasions où parle son humeur, et non sa
raison.</p>
<p>Et si pour mon malheur j'en avois fait autant,</p>
<p>Je veux que l'on soit homme, et qu'en toute rencontre,</p>
<p>Le fond de notre cœur en nos discours se montre....</p>
<p>Quand il lui échappe de dire :</p>
<p>....'Je voudrois, m'en coulât-il grand chose,</p>
<p>Pour la beauté du fait avoir perdu ma cause 4 '?</p>
<p>1. Epitre: ad Romanos, XII. « Ne soyons pas sages plus qu'il ne faut,
mais avec sobriété. »</p>
<p>2. Rousseau n'a pas l'esprit assez libre pour juger l'âme désintéressée
de Molière. Ses critiques recouvrent une apologie personnelle. Il eut
aussi le tort de ne pas comprendre l'importance de Célimène et de son
rôle. Dans ses uto- pies, la femme a toujours tenu peu de place.</p>
<p>3. Acte I, scene i.</p>
<p>4. Acte I, scene i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Allons, ferme, poussez, mes bons amis de cour ;</p>
<p>Lui présenter la main, et d'un baiser flatteur,</p>
<p>Appuyer les serments d'être son serviteur</p>
<p>De même, au moment où le tribunal des maréchaux veut arranger sa
fâcheuse affaire avec Oronte, nous approuvons le bon sens de cette
réponse :</p>
<p>Quel accommodement veut-on faire entre nous ?</p>
<p>La voix de ces messieurs me condamnera-t-elle</p>
<p>A trouver bons les vers qui font notre querelle2?</p>
<p>Mais n'est-ce pas son malin démon qui lui souffle ce trait plaisant :</p>
<p>Hors qu'un commandement exprès du roi ne vienne</p>
<p>De trouver bons les vers dont on se met en peine,</p>
<p>Je soutiendrai toujours, morbleu ! qu'ils sont mauvais.</p>
<p>El qu'un homme est pendable, après les avoir faits!</p>
<p>Passez ainsi en revue toutes les situations qu'il traverse, et vous
conclurez avec nous que Molière ne traite point avec irrévérence</p>
<p>ces haines vigoureuses</p>
<p>Que doit donner le vice aux âmes vertueuses.</p>
<p>Bien au contraire : n'a-t-il pas entouré son héros de toutes les
sympathies, depuis les avances d'Oronte et d'Arsinoé, jusqu'au
dévouement de Philinte, jusqu'au caprice de Céli- mène, qui se décide à
lui dire qu'elle l'aime s, jusqu'aux attentions discrètes d'Eliante dont
la réserve laisse deviner plus d'un aveu? Par conséquent, l'honnête
homme est ici hors de cause, et ne relève de la comédie que par ses dé-</p>
<p>1. Acte II, scène v.</p>
<p>2. Acte II, scène vi.</p>
<p><pb/></p>
<p>fauts, par ses exigences insociables, par ses saillies vindicatives, par
une présomption qui serait plus indulgente pourles faiblesses d'autrui
si elle l'était moins pour les siennes'. En résumé, il hait trop ses
semblables, parce que, sans le vouloir, il s'aime trop lui-même.</p>
<p>2. Sa devise pourrait être ce mot d'Alceste : Je veux qu'on me
distingue. Le dix-huitième siècle ira en pèlerinage visiter Rousseau à
Montmorency, comme les Athéniens se pressaient autour de la demeure
isolée de Timon. Être en vue, c'est le bénéfice du rôle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais comment saisir ici l'insaisissable, et fixer des nuances si
changeantes qu'elles se dérobent sous l'œil de l'observateur? La
mobilité du pur caprice n'est-elle pas l'expression dominante de celle
que sa cousine Éliante jugeait ainsi :</p>
<p>Son cœur de ce qu'il sent n'est pas bien sûr lui-même ;</p>
<p>Il aime quelquefois sans qu'il le sache bien,</p>
<p>Et croit aimer aussi, parfois qu'il n'en est rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>turel, le sens du vrai, la pleine possession d'elle-même, j'allais dire
une raison nette et alerte, qui se trahit jusque dans la verdeur de sa
langue toute gauloise, dont les vivacités involontaires rappellent la
plume de Mme de Sé- vigné'.</p>
<p>1. Cependant sa visite, assez insupportable,</p>
<p>Traîne en une longueur encore épouvantable ; Et l'on demande l'heure, et
l'on baille vingt fois, Qu'elle grouille aussi peu qu'une pièce de bois.</p>
<p>2. Alceste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le cœur de Célimène. L'avenir qui l'attend. — Elle risque donc
l'expérience, mais en se promettant bien de ne pas éconduire ses
courtisans, et faire ainsi le vide dans son salon : rôle périlleux, et
auquel ne suffisent plus la jeunesse et la beauté ! Il y faut de la
diplomatie. Or c'est ici que son génie se montre. (c Voulez-vous, dit
Rousseau, voir un personnage embarrassé, placez un homme entre deux
femmes ; il sera gêné. Mais placez une femme entre deux hommes, et elle
ne sera point embarrassée. » Voilà</p>
<p>1. CÉLIMÈNE.</p>
<p>Où courez-vous ?</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>Je sors.</p>
<p>CÉLIMÈNE. Demeurez. ALCESTE.</p>
<p>Pourquoi faire ?</p>
<p>CÉLIMÈNE.</p>
<p>Demeurez.</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>Je ne puis.</p>
<p>CÉLlldÈNB.</p>
<p>Je le veux ...</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>Point d'affaire.</p>
<p>Ces conversations ne font que m'ennuyer, Et c'est trop que vouloir me
les faire essuyer.</p>
<p>CÉLIMÈNE.</p>
<p>Je le veux, je le veux.</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>Non, il m'est impossible.</p>
<p>CÉLIMÈNE.</p>
<p>Eh bien ! allez, sortez, il vous est tout loisible.</p>
<p>(Acte II, scène iv.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Allez, de tels soupçons méritent ma colère,</p>
<p>Et vous ne valez pas que l'on vous considère.</p>
<p>En quoi vous blesse-t-il, et qu'a-t-il de coupab.e?</p>
<p>(Acte IV, scène ni.)</p>
<p>2. Acte IV, scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bref, les rôles finissent par être renversés : c'est elle qui daigne
faire grâce, et encore ce pardon il faut l'implorer humblement; plus
elle fut coupable, plus elle paraît clémente. Ici le souvenir de
Tartuffe nous viendrait tout naturellement, si l'on ne craignait
l'injure d'un si laid voisinage. Une des ressources de Célimène
n'est-elle pas d'atténuer les accusations en les exagérant, d'aller
au-devant du danger, et de se charger de tous les crimes?</p>
<p>Oui, vous pouvez tout dire ;</p>
<p>Vous en êtes en droit, lorsque vous vous plaindrez,</p>
<p>Et de me reprocher tout ce que vous vous voudrez....</p>
<p>Oui, toute chose dit que j'ai pu vous trahir,</p>
<p>Et qu'enfin vous avez sujet de me haïr</p>
<p>Mais ne poussons pas trop un parallèle offensant. Elle est d'ailleurs
assez punie par l'abandon qui la menace. Car les coquettes ont beau
croire que « les années auront pour elles moins de douze mois2 », ce
désert qui effraye Célimène se fera tôt ou tard autour d'elle, quand il
ne lui restera plus que son esprit, mais désanchanté par les amertumes
de l'isolement. Alors sa fin sera triste. Si nous voulons nous en
assurer, regardons Arsinoé qui, dans sa jeunesse, dut être, elle aussi,
une Célimène 1, mais d'ordre inférieur.</p>
<p>Arsinoé, ses sœurs. De la pruderie ; ses variétés. — Dans la Critique de
l'Ecole des femmes, Molière disait de la marquise Araminte : « Bien
qu'elle ait de l'esprit, elle a suivi le mauvais exemple de celles qui,
étant sur le retour de l'âge, veulent remplacer de quelque chose ce
qu'elles ont perdu, et prétendent que les grimaces d'une pruderie
scrupuleuse leur tiendront lieu de jeunesse et de beauté 4. » C'est
qu'en effet les prudes et les coquettes sont de même</p>
<p>1. Acte V, scène VII.</p>
<p>2. La Bruyère. Portrait de Lise.</p>
<p>3. M. Guizot (Revue des Deux-Mondes, février 1873) nous montre Mme Récamier,
 charmante pour tous, et s'attachant tous les cœurs par une
exquise bonté, que la grâce embellit encore. Dans cette vieillesse
idéale nous trouvons une Célimène qui a le cœur, la raison et les vertus
d'Éliante.</p>
<p>Armande Béjart prit sa retraite, ses invalides, en 1694. Elle se réfugia
dans une dévotion outrée.</p>
<p>4. P. i", t. II, édition Aimé Martin.</p>
<p><pb/></p>
<p>l. Femmes savantes.</p>
<p>2. Critique de l'Ecole des femmes.</p>
<p>4. C'est le titre d'une comédie de Mme de Girardin.</p>
<p>5. C'est ainsi que Tartuffe accompagne l'exempt chez Orgon.</p>
<p><pb/></p>
<p>magea sur Arsinoé de la quarantaine imposée par des ennemis dont le duc
de Grammont disait alors : ce Toute la pruderie est déchaînée1? »</p>
<p>Philinte; l'optimiste. L'ami. — Philinte, lui aussi,</p>
<p>i. Au dix-septième siècle, le mot de prude n'était pas toujours pris
dans un mauvais sens. — Ajoutons que le rôle d'Arsinoé venant contrôler
la conscience de Célimène n'eut rien d'invraisemblable, dans un temps où
l'on rencontrait beaucoup de directeurs laïques.</p>
<p><pb/></p>
<p>menus problèmes de psychologie, sur les sympathies soudaines, ou les
mouvements secrets des cœurs. On en voit des traces non-seulement dans
les mémoires intimes, mais jusque dans le théâtre de Corneille :</p>
<p>Quand les ordres du ciel nous ont faits l'un pour l'autre,</p>
<p>Lyse, c'est un amour bientôt fait que le nôtre :</p>
<p>Sa main entre les cœurs, par un secret pouvoir,</p>
<p>Sème l'intelligence avant que de se voir....</p>
<p>(Suite du Menteur, IV.)</p>
<p>1. Il lança un pamphlet outrageant contre Y Optimiste de Collin
d'Harleville. Il y a dans cette pièce un personnage, nommé Plainville,
d'un caractère vraiment heureux, et dont l'humeur accommodante n'est
qu'une des formes de la bonté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les personnages secondaires : Oronte, Acaste, Cli- tandre. Les
beaux-esprits et les marquis. Vérité des mœurs. — Quant aux personnages
dont nous tracerons seulement le profil, ne les regardons pas comme
simples figures de fantaisie. En un temps où la dispute des Jobistes et
des Uranistes fut aussi retentissante que celle du Cid 1 ; lorsque les
plus grands seigneurs, se piquant de bel-esprit, croyaient exceller par
droit de naissance dans un art où la qualité les dispensait de talent ,
Oronte est peint d'après nature. Mlle de Scudéry ne louait-elle pas
Montausier de « savoir écrire en vers aussi bien qu'en prose? » Un abbé
de cour, Fléchier, ne s'attribuait-il point les mêmes avantages dans un
portrait où il se regarde coquettement, comme en un miroir'? Chez La
Rochefoucauld, cette préoccupation n'est pas moins vive. Alceste
lui-même ne blâme pas tant la manie de faire des vers que celle de les
imprimer. —Nous en dirons autant cc des affables donneurs d'embrassades
frivoles. » Cette fureur porte sa date 3, tout aussi bien que la</p>
<p>1. Un sonnet sans défaut vaut seul un long poëme.</p>
<p>- Boileau.)</p>
<p>2. Voir nos Extraits des classiques français ; cours supérieurs, prose,
p. 127.</p>
<p>3. Dans la première scène des Fâcheux, Éraste ne sait comment se d barrasser
 d'un marquis prompt aux embrassades :</p>
<p>Ont surpris les passanls de leur brusque incartade,</p>
<p>Et, tandis que tous deux étoient précipités</p>
<p>Dans les convulsions de leurs civilités,</p>
<p>Je me- suis doucement esquivé....</p>
<p>Dans la Mère coquette de Quinault, I, 3, 1664, nous lisons :</p>
<p>Estimez-vous beaucoup l'air dont vous affectez</p>
<p>D'estropier les gens par vos civilités,</p>
<p>Ces compliments de mains, ces rudes embrassades,</p>
<p>Le ridicule persistera plus tard. Car Lesage en parle encore dans Gil Blas.</p>
<p><pb/></p>
<p>façon dont se dénoue le débat littéraire qui devient une question
d'honneur portée devant la chambre des maréchaux 1.</p>
<p>3. Les marquis de Molière ont des ancêtres et des descendants. Ils
représentent la jeunesse dorée, qui fut désignée par des différents
noms, suivant les régimes. sous François I-I, elle apparut pour la
première fois; les fashionables d'alors</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il est superflu de démontrer que Molière, ici comme ailleurs, fait
un tableau fidèle de la cour et de la ville. Terminons plutôt en
admirant l'art avec lequel il intéresse tous les âges aux vérités
générales que recouvrent</p>
<p>s'appelèrent muguets. Sous Charles IX et Henri III, on vit régner les
mignons, le doux Saint-Mégrin, le beau Caylus, l'élégant Schomberg.
Louis XIV eut ses marquis, remplacés, sous Louis XV, par les roués
(Richelieu, Tilly, Lauzun); sous Louis XVI, par les freluquets ou les
beaux, jeunes gens de la bourgeoisie qui copiaient les façons des
gentilshommes. Avec la Révolution, toute élégance disparut; mais la
Convention eut pourtant ses muscadins, qui, en l'an III, dispersèrent à
coups de canne le club des Jacobins. Quant au Directoire, il se signala
par ses Incroyables (dont les plus fameux furent Garat et Carle Vernet).
Sous le Consulat, ils se transformèrent en petits-mattres et en
merveilleux; sous la Restauration, en élégants avec le duc de Guiche, et
en dandys avec le comte d'Orsay. Enfin, il y eut plus tard, après 1830,
les lions; en 1850, les gandins..., et depuis...; mais. arrêtons-nous.</p>
<p>1. T. VIII, p. 293.</p>
<p>3. Il fit un bien méchant portrait de Mme de Sévigné.</p>
<p>4. Il faut lire, entre autres, son portrait de Mme d'Olonne.</p>
<p><pb/></p>
<p>l. Histoire de la littérature française, t. III, p. 108.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉSIE.</p>
<p>LA FONTAINE</p>
<p>(1621-1695).</p>
<p>PORTRAIT BIOGRAPHIQUE.</p>
<p>1. II y entraîna son frère Claude, qui persévéra.</p>
<p>2. Il épousa en 1647 Marie Héricart, qui avait de la beauté, de l'esprit
et aimait beaucoup trop les romans.</p>
<p>3. Le seul signe qu'il en ait donné est cette exclamation qui lui
échappe dans Philémon et BeaucM :</p>
<p>Ils s'aiment jusqu'au bout, malgré l'effort des ans.</p>
<p>Ah ! si.... Mais autre part j'ai porté mes présents.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Il avoue n'avoir appris que par un dictionnaire les termes de l'art
forestier, ce qu'est un bois en grume, un bois marmenteau., un bois de
touche.</p>
<p>2. Le sujet de cette ode était un des attentats sur la personne d'Henri
IV : Que direz-vout, races futures, etc. ?</p>
<p>4. C'était le temps où paraissaient les premières pièces de" Molière.</p>
<p>5. Il recevait mille francs sur la cassette de Fouquet.</p>
<p><pb/></p>
<p>milieu, les bagatelles frivoles lui seraient venues plus volontiers que
les fables, avec leur morale agréable et forte.</p>
<p>Remplissez l'air de cris en vos grottes profondes,</p>
<p>Pleurez, nymphes de Vaux, faites croître vos ondes,</p>
<p>Les destins sont contents ; Oronte est malheureux '.</p>
<p>L'épicurien. — Le songe de Vaux une fois évanoui par la captivité de
l'enchanteur, il retomba dans ses péchés mignons, et dépensa son temps,
sa fortune ou son esprit, sans savoir comment, au jour le jour, au
service de tous. Nul n'ignore de quelle façon expéditive il mangea son
fonds avec son revenu5. Ses confessions plus enjouées qu'édifiantes nous
dispensent d'entrer en des détails qui n'intéressent que sa vie privée ;
nous ne suivrons donc pas les allées et venues de ce pigeon voyageur que
« le plaisir de voir et</p>
<p>2. Quelques années après, passant par Amboise, la Fontaine voulut
visiter la chambre du château ou Fouquet avait été prisonnier. Ses
larmes coulèrent avec amertume, et « sans la nuit, on n'auroit pu,
dit-il, l'arracher de cet endroit. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'illustre imprévoyant vivait alors au Luxembourg, sous le patronage
d'Henriette d'Angleterre, dont il était gentil-</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'un ami véritable est une douce chose !</p>
<p>L'académicien (1684). — Louis XIV, qui voulut bien</p>
<p>1. Elle eut aussi pour hôte et commensal le voyageur Bernier. Son mari a
laissé des madrigaux agréables.</p>
<p><pb/></p>
<p>Promettre est un, et tenir est un autre.</p>
<p>2. Hélas ! il en avait besoin.</p>
<p>3. On l'accusait d'avoir profité du travail commun pour composer !&lt;î
dictionnaire qui porte son nom.</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre les anciens et les modernes, il n'hésita pas, et défendit avec
effusion la cause de l'antiquité, sans se douter que ses œuvres
pouvaient être le meilleur argument de ses adversaires. Une des pièces
les plus précieuses qui figurent au dossier de ce procès n'est-elle pas
l'admirable épître i dans laquelle, prêchant d'exemple, il enseigne les
principes de cette imitation originale qui n'est que de l'émulation?</p>
<p>1. A Huet, evêque de Soissons.</p>
<p>2. Mme d'Hervart fut pour lui plus qu'une mère, une maman.</p>
<p><pb/></p>
<p>en 1684, dans ce discours en vers qui est la conless'on naïve de ses
erreurs et de ses fautes :</p>
<p>De solides plaisirs je n'ai suivi que l'ombre ;</p>
<p>J'ai toujours abusé du plus cher de nos biens.</p>
<p>Les pensers amusants, les vagues entretiens,</p>
<p>Vains enfans du loisir, délices chimériques,</p>
<p>Les romans et le jeu, perte des républiques,</p>
<p>Par qui sont dévoyés les esprits les plus droits,</p>
<p>Ridicule fureur qui se moque des lois,</p>
<p>Cent autres passions des sages condamnées</p>
<p>J'entends que l'on me dit : quand donc veux-tu cesser ? Douze lustres et
plus ont roulé sur ta vie :</p>
<p>De soixante soleils la course entresuivie</p>
<p>Ne t'a pas vu goûter un moment de repos.</p>
<p>Inquiète, et partout hôtesse passagère.</p>
<p>Je m'avoue, il est vrai, s'il faut parler ainsi</p>
<p>Papillon du Parnasse, et semblable aux abeilles,</p>
<p>A qui le bon Platon compare nos merveilles.</p>
<p>Je vais de fleur en fleur, et d'objet en objet.</p>
<p>A beaucoup de plaisirs je mêle un peu de gloire,</p>
<p>J'irois plus haut peut-être au temple de Mémoire,</p>
<p>Si dans un genre seul j'avois usé mes jours;</p>
<p>Mais quoi! je suis volage en vers comme en amours.</p>
<p>En faisant mon portrait, moi-même je m'accuse,</p>
<p>Et ne veux point donner mes défauts pour excuse.</p>
<p>Je ne prétends ici que dire ingénument</p>
<p>L'effet bon ou mauvais de mon tempérament....</p>
<p>Tel que fut mon printemps, je crains que l'on ne voie</p>
<p>Les plus chers de mes jours aux vains désirs en proie !</p>
<p><pb/></p>
<p>Je te laisse le soin de mon heure dernière !</p>
<p>Lui qui jadis avait dit, d'un ton alors un peu païen :</p>
<p>La mort ne surprend point le sage,</p>
<p>Hien ne trouble sa fin, c'est le soir d'un beau jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>(c c'étoit l'âme la plus vraie et la plus candide que j'aie jamais
connue t. )</p>
<p>LES FABLES DE LA FONTAINE.</p>
<p>I. — FAITS HISTORIQUES.</p>
<p>2. M. Saint-Marc Girardin.</p>
<p>3. Menenius Agrippa n'use t-il pas de l'apologue pour soutenir les
droits d'une aristocratie puissante ? (fable des Membres et de
l'estomac). Après In prise de Sardes, Cyrus répond par la fable du
Joueur de flûte et des poissons aux Grecs d'Ionie, qui avaient repoussé
ses avances, et venaient le sollicite! trop tardivement.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Ou les Cinq-Ruses, fables du brahme Vichnou-Sarma, traduites par
l'abbé Dubois.</p>
<p>2. Contes et apologues indiens et chinois, publiés par M. Stanislas Julien.</p>
<p>3. Visir du roi indien Dabshelim, il vécut deux mille ans, ou, suivant
les autres, deux cent cinauante ans avant Jésus-Christ.</p>
<p>4. La brebis du pauvre, le riche, le mauvais riche et Laiare, l'enfant
prodigue, le pharisien et le publicain, le grain de moutarde, les arbres
youlant élire un roi, la fourmi, tels sont ces apologues populaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>pouvaient devenir vos ennemis. Haïssez vos ennemis avec modération; car
il se peut faire qu'ils soient un jour vos amis. »</p>
<p>1. De Tvw(ir,, sentence. Elle exprimait en vers précis des vérités
d'expérience, des proverbes. Elle fut inaugurée, au sixième siècle avant
J. C. par Phocylide de Milet, et Théognis de Mégare. Elle compta, chez
les latins, Publius Syrus, contemporain de César, chez nous Dufaur de
Pibrac (seizième siècle), et ses quatrains moraux.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Les Latins n usèrent de 1apologue que par accident. On cite celui de
Me- nenius Agrippa (493 avant J. C.). Dans Cicéron, on rencontre le
Vieillard et les jeunes hommes, dans Pline l'ancien, les Deux rats, le
renard et Varuf, dans Horace le Roi de ville et le rat des champs
(sixième satire du premier livrer; c'est le chef-d'œuvre de la fable
dans l'antiquité.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Babrius ou par corruption Gabryias, mit en vers choliambiques les
fables d'Ésope. Son élégance a fait croire qu'il vécut au temps de Bion
et de Mos- chus (290 avant J. C.). D'autres le croient contemporain
d'Auguste. M. Mi- noïde Mynas découvrit son manuscrit en 1843 au mont
Athos.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. L'un représente le renard, l'autre le loup. Près d'eux se rencontrent
Noble, juge et roi, Dame orgueilleuse, sa femme, Chanteder ou le coq,
dame Pinte ou la poule, Couarz ou le lièvre poltron, Drouineau ou le
misérable moineau.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Tel fut le recueil de Faerne, mort en 1561, et dont les fables
latines furent publiées par le pape Pie IV.</p>
<p>2. Avant la Fontaine, il a traité; des animaux malades de la peste, dans
sa Confusion de l'âne, du renard et du loup.</p>
<p>4. Né en 1520.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. — L'HOMME ET LE POËTE.</p>
<p>La Fontaine et sa légende. Le mondain, le causeur. — Avant de nous
demander quelle fut son originalité, commençons par esquisser les
principaux traits de sa physionomie ; car ils risquent de s'effacer un
peu sous la légende qui représente ce poëte comme un enfant distrait,
insouciant et paresseux, auquel une muse complaisante dicta de beaux
vers dont il ne se doutait pas.</p>
<p>2. Troisième satire.</p>
<p>3. C'est le mot par lequel M. Saint-Marc Girardin résume la légende
qu'il ne faut pas croire sur parole.</p>
<p>4. Sœur de Mme de Montespan.</p>
<p><pb/></p>
<p>La bagatelle, la science,</p>
<p>Les chimères, le rien, tout est bon ; je soutiens</p>
<p>Qu'il faut de tout aux entretiens :</p>
<p>C'est un parterre où Flore épand ses biens ;</p>
<p>Sur différentes fleurs l'abeille s'y repose,</p>
<p>Et fait du miel de toute chose.</p>
<p>Mais son agrément ne s'y épanouissait que sous la douce influence d'une
liberté sans contrainte ; car il fut avant tout un indépendant qui n'eut
guère d'autre guide que ses instincts, et un épicurien qui tournait en
volupté</p>
<p>Jusqu'aux sombres plaisirs d'un cœur mélancolique.</p>
<p>Le caractère, le cœur de la Fontaine. — De là, cet enjouement d'une
humeur toujours heureuse, même en ces innocentes satires, dont la malice
n'exclut pas la bonhomie souriante, puisqu'il s'amuse de nos misères
comme des siennes. S'il connut plus sûrement que personne nos ridicules
ou nos travers, il aima donc mieux s'en égayer que s'en irriter ou s'en
attrister.</p>
<p>1. Toujours dangers! vous ne croyez donc pas</p>
<p>Pouvoir mourir? Tout meurt, tout héros passe. Cloton ne peut vous faire
d'autre grâce Que de filer vos jours plus lentement; Mais Cloton va
toujours étourdiment. Songez-y bien, si ce n'est pour vous-même, Pour
nous, Seigneur, qui, sans douleur extrême Ne saurions voir un triomphe
acheté</p>
<p>Du moindre sang qu'il vous auroit coûté.</p>
<p>(A TURENNE.)</p>
<p>2. Chez tous les grands épicuriens, l'amitié fut la première des vertus</p>
<p><pb/></p>
<p>1. D'Olivet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je chéris l'Arioste, et j'estime le Tasse,</p>
<p>Plein de Machiavel, entêté de Boccace,</p>
<p>J'en parle si souvent qu'on en est étourdi :</p>
<p>J'en lis qui sont du Nord, et qui sont du Midi '.</p>
<p>L'herbe l'auroit portée, une fleur n'auroit pas</p>
<p>Reçu l'empreinte de ses pas....</p>
<p>Vous portez en tous lieux la joie et les plaisirs ;</p>
<p>Allez en des climats inconnus aux zéphyrs,</p>
<p>Les champs se vêtiront de roses 2,</p>
<p>2. A la duchesse de Bouillon.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Rappelons, par exemple, celte peinture de la Nuit :</p>
<p>Par de calmes vapeurs mollement soutenue,</p>
<p>La tète sur son bras, et son bras sur la nue, Laissant tomber des
fleurs, et ne les semant pas.</p>
<p>La même main, dans la Vieille et les deux servantes, écrivit</p>
<p>Aussitôt notre vieille, encor plus misérable S'affubloit d'un jupon
crasseux et détestable.</p>
<p><pb/></p>
<p>III. — LE FABULISTE.</p>
<p>Pour résumer les mérites si divers du genre qu'il renouvela, et qui, sec
et ingrat chez les uns, scolastique et diffus chez les autres, avait été
jusqu'alors indiqué plutôt qu'ex- *</p>
<p><pb/></p>
<p>ploité par les aphorismes d'Esope, les paraphrases de Phèdre, et
l'exubérante improvisation du moyen âge, il nous suffira de rappeler ces
vers par lesquels il définit son oeuvre :</p>
<p>J'oppose quelquefois; par une double image,</p>
<p>Les agneaux aux loups ravissants, *</p>
<p>Et dont la scène esi Vunivers</p>
<p>1. Liv. V, fable première. Il ajoutait ailleurs :</p>
<p>C'est ainsi que ma Muse, aux bords d'une onde pure</p>
<p>Traduisoit en langue des dieux</p>
<p>Tout ce que disent sous les cieux</p>
<p>Tant d'êtres empruntant la voix de la nature.</p>
<p>Truchement de peuples divers,</p>
<p>Je les faisois servir d'acteurs en mon ouvrage :</p>
<p>Car tout parle dans l'univers;</p>
<p>Il n'est rien qui n'ait son langage :</p>
<p>Plus éloquents chez eux qu'ils ne sont dans mes vers, Si ceux que
j'introduis me trouvent peu fidèle,</p>
<p>Si mon œuvre n'est pas un assez bon modèle,</p>
<p>J'ai du moin3 ouvert le chemin;</p>
<p>D'autres pourront y mettre une dernière main. (L. XI.)</p>
<p>3. Comparez par exemple Boileau et J. B. Rousseau s'essayant après lui
sur la fable la Mort etlebûcheron.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'un mot, il en dit plus que n'en ferait une analyse. On en sait assez
sur la tortue quand on l'a vue aller son train de sénateur. La belette
est Demoiselle; sonnez pointu son long corsage et son esprit scélérat,
lui méritent bien ce titre. Qui a mieux peint le vol de l'hirondelle
caracolant, frisant l'air et les eaux, ou bien encore la bégayante
couvée des oisillons gloutons?</p>
<p><pb/></p>
<p>vre baudet, bonne créature succombant sous la charge, mais balourd et
vaniteux, le loup maraudeur inquiet et efflanqué, l'agneau doux et
dolent, le mouton benêt et peureux, le bœuf pacifique et patient, en un
mot tous les hôtes du paradis terrestre, depuis la fourmi jusqu'au lion,
ne figurent- ils pas en ses poëmes aussi naïvement que s'ils sortaient
des mains du Créateur1.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on les prendrait volontiers pour une loi de ce genre dont il dit avec
un si tendre accent :</p>
<p>L'apologue est un don qui vient des immortels ;</p>
<p>Ou. si c'est un présent des hommes.</p>
<p>Quiconque nous l'a fait mérite des autels :</p>
<p>Nous devons, tous tant que nous sommes,</p>
<p>Eriger en divinité</p>
<p>Le sage par qui fut ce bel art inventé.</p>
<p>C'est proprement an charme : il rend l'âme attentive,</p>
<p>Ou plutôt il la tient captive,</p>
<p>2. Estimable, mais un peu mesquin, ce genre consiste en un court récit.
toujours suivi de son distique ou quatrain moral approprié au sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Solitude, où je trouve une douceur secrète,</p>
<p>Lieux que j'aimai toujours, ne pourrai-je jamais.</p>
<p>Loin du monde et du bruit, goûter l'ombre et le frais ?</p>
<p>Oh i qui m'arrêtera sous vos sombres asiles !</p>
<p>Quand pourront les neuf Sœurs, loin des cours et des villes, M'occuper
tout entier, et m'apprendre des cieux</p>
<p>Les noms et les vertus de ces clartés errantes</p>
<p>Par qui sont nos destins et nos mœurs différentes !</p>
<p>Que si je ne suis né pour de si grands projets,</p>
<p>Du moins que les ruisseaux m'offrent de doux objets,</p>
<p>Que je peigne en mes vers quelque rive fleurie2 !</p>
<p>Ce ton virgilien n'est-il pas préférable aux effusions des
contemplateurs pris par le vertige du panthéisme ? La Fontaine n'est
pas, en effet, de ceux qui se noient ainsi dans les abîmes infinis ; car
son bon sens ne perd jamais</p>
<p>1. J'aperçois le soleil : quelle en est la figure?</p>
<p>2. Liv. XI, f. IV. Il imite ici Virgile. Il dit ailleurs :</p>
<p>Je n'ai jamais chanté que l'ombrage des bois Flore, Écho, les Zéphyrs,
et leurs molles haleines. Le vert tapis des prés, et l'argent des
fontaines.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chacun forge des vers ; mais, pour la poésie,</p>
<p>Cette princesse est morte, aucun ne s'en soucie.</p>
<p>Avec un peu de rime on va vous fabriquer</p>
<p>Cent versificateurs, en un jour, sans manquer</p>
<p>S'il fustige Oronte, il ne ménage pas non plus Vadius et</p>
<p>Trissotin ; car il écrit :</p>
<p>Un sot plein de savoir est plus sot qu'un autre homme :</p>
<p>2. Clymine, comédie, p. 299 des Œwres complètes, grand in-S.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et j'aimerois mille fois mieux</p>
<p>Un glaive aux mains d'un furieux</p>
<p>Que l'étude en certains génies.</p>
<p>Ronsard est dur, sans goût, sans choix,</p>
<p>Arrangeant mal ses mots, gâtant par son françois</p>
<p>Des Grecs et des Latins les grâces infinies.</p>
<p>Nos aïeux, bonnes gens, lui laissoient tout passer,</p>
<p>Et d'érudition ne se pouvoient lasser '.</p>
<p>Molière ne disait pas mieux. Mais tout en se moquant du pédantisme qui
ferait honnir la science, la Fontaine se montre encore plus hostile à
ceux qui glorifiaient alors l'ignorance comme étant du bel air. Ce qui
le prouve, parmi tant d'autres témoignages, c'est le ton de l'épitre 1
dans laquelle, répondant aux attaques de Perrault contre les anciens, il
s'écria, comme s'il se sentait blessé personnellement :</p>
<p>Je vois avec douleur ces routes méprisées ;</p>
<p>Art et guides, tout est dans les Champs-Elysées.</p>
<p>J'ai beau les évoquer, j'ai beau vanter leurs traits,</p>
<p>On me laisse tout seul admirer leurs attraits.</p>
<p>Ce n'est pas qu'il méconnaisse son siècle; il sait qu'il n'est pas sans
mérite;</p>
<p>Mais près de ces grands noms5 notre gloire est petite :</p>
<p>Tel de nous, dépourvu de leur solidité,</p>
<p>N'a qu'un peu d'agrément, sans nul fonds de beauté.</p>
<p>Je ne nomme personne : on peut tous nous connoître.</p>
<p>t. Œuvres complètes, p. 648.</p>
<p>3. Réflexions sur Longin.</p>
<p>4. M. Nisard, Histoire de la Littér. franç. t. IIf, p. 15i.</p>
<p>5. Ceux des maîtres classiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je pris certain auteur1 autrefois pour mon maître;</p>
<p>Il pensa me gâter. A la fin, grâce aux dieux,</p>
<p>Horace, par bonheur, me dessilla les yeux.</p>
<p>L'auteur avoit du bon, du meilleur, et la France</p>
<p>Estimoit dans ses vers le tour et la cadence.</p>
<p>Qui ne les eût prisés ? j'en demeurai ravi ;</p>
<p>Mais ses traits ont perdu quiconque l'a suivi.</p>
<p>Aussi quelle gratitude pour les maîtres qu'il honore, qu'il chérit comme
des sauveurs !</p>
<p>C'est faute d'admirer les Grecs et les Romains</p>
<p>Qu'on s'égare en voulant tenir d'autres chemins..</p>
<p>Térence est dans mes mains ; je m'instruis dans Horace,</p>
<p>Homère et son rival sont mes dieux du Parnasse.</p>
<p>Gardons-nous pourtant de conclure qu'il recommande l'imitation servile :
non ! sa doctrine est aussi libérale que judicieuse. Jugez-en par cette
profession de foi :</p>
<p>Quelques imitateurs 2, sot bétail, je l'avoue,</p>
<p>Suivent en vrais moutons le pasteur de Mantoue.</p>
<p>J'en use d'autre sorte, et, me laissant guider,</p>
<p>On me verra toujours pratiquer cet usage.</p>
<p>Mon imitation n'est point un esclavage :</p>
<p>Je ne prends que l'idée, et les tours, et les lois</p>
<p>Que nos maîtres suivoient eux-mêmes autrefois.</p>
<p>Si d'ailleurs quelqu'cndroit plein chez eux d'excellence</p>
<p>Peut entrer dans mes vers sans nulle violence,</p>
<p>Je l'y transporte, et veux qu'il n'ait rien d'affecté,</p>
<p>Tâchant de rendre mien cet air d'antiquité.</p>
<p>i. Il s'agit de Voiture.</p>
<p>2. Il dit ailleurs :</p>
<p>N'attendez rien de bon du peuple imitateur;</p>
<p>Qu'il soit singe, ou qu'il fasse un livre, La pire espèce, c'est l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>sion 1. C'est aussi la pratique conseillée par Chénier dans ces vers:</p>
<p>Je m'abreuve surtout des flots que le Permesse</p>
<p>Plus féconds et plus purs fit couler dans la Grèce;</p>
<p>Là, Prométhée ardent, je dérobe les feux</p>
<p>Dont j'anime l'argile, et dont je fais des dieux.</p>
<p>Tantôt, chez un auteur j'adopte une pensée,</p>
<p>Mais qui revêt, chez moi, souvent entrelacée,</p>
<p>Mes images, mes tours, jeune et frais ornement;</p>
<p>Tantôt je ne retiens que les mots seulement :</p>
<p>J'en détourne le sens, et l'art sait les contraindre</p>
<p>Vers des objets nouveaux qu'ils s'étonnent de peindre.</p>
<p>La prose plus souvent vient subir d'autres lois,</p>
<p>Et se transforme, et fuit mes poétiques doigts :</p>
<p>De rimes couronnée, et légère, et dansante,</p>
<p>En nombres mesurés elle s'agite et chante....</p>
<p>De ce mélange heureux l'insensible douceur</p>
<p>Maint exemple nous apprend comment cette transfusion devint chez la
Fontaine un principe d'originalité 2, et cela</p>
<p>1. A plus forte raison est-il dans son droit, quand il emprunte aux
inconnus.</p>
<p>C'est alors qu'on peut lui appliquer ces vers :</p>
<p>Vous leur files, 8eigneur,</p>
<p>En les croquant beaucoup d'honneur.</p>
<p>2. Ces vers du Chêne et du Roseau :</p>
<p>Le vent redouble ses efforts</p>
<p>Et fait si bien qu'il déracine</p>
<p>Ne sont-ils pas une traduction de Virgile disant :</p>
<p>Quae quantum vertice ad auras</p>
<p>jElherias, tantum radice in Tartara tendit.. (Gt!or. 1. II, 291 )
Ingrediturque solo, et caput inter nubila condit. {Eniid. 1. IV, 177.)</p>
<p>Dans ce passage :</p>
<p>Dieu permet aux moutons</p>
<p>De retrancher l'excès des prodigues moissons.</p>
<p>Nous reconnaissons encore cette expression des Géorgiques :</p>
<p>Luxuriem segetum tenerd depascit in herbd. (1. II, 401.)</p>
<p>Ailleurs, il reflète Horace ; ce vers : Vit-- summa brevis stem nos
vetal iii- choare longam, est devenu :</p>
<p>Quittez le long espoir et les vastes pensées.</p>
<p>Il retrouve aussi le sentiment de Lucrèce, pour décrire « le temps où
tout aime et pullule dans le monde. »</p>
<p>Il puise même dans des fragments oubliés. Ce trait des Satires Ménip-</p>
<p><pb/></p>
<p>O » »</p>
<p>tention méchante.</p>
<p>'Jées de Yarron; Venti phrenetici septentrionum filii, ne lui
suggère-t-il pas :</p>
<p>Le plus terrible des enfants</p>
<p>1. Ils se moquent de moi, qui, plein de ma lecture, Vais partout
prêchant l'art de la simple nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et chacun de tirer, le mâtin, la canaille,</p>
<p>A qui mieux mieux : ils firent tous ripailleJ.</p>
<p>S'enfle comme un ballon,</p>
<p>Fait un vacarme de démon.</p>
<p>i. Voir Taine. — La Fontaine et ses fables :</p>
<p>Leur ennemi changea de note,</p>
<p>Sur la robe du dieu fit tomber une crotte.</p>
<p>3. Les dieux mythologiques de ce poëte si naïvement païen sont tous très-</p>
<p><pb/></p>
<p>On sortit de la vie ainsi que d'un banquet,</p>
<p>Remerciant son hôte, et qu'on fît son paquet.</p>
<p>A plus forte raison a-t-il tout un glossaire de formes archaïques où se
conserve le goût du terroir et la marque du bon vieux temps, entre
autres chartres, déduit, boquillol1, drille, liesse, chevance, lippée.
Plus d'un oublié, plus d'un trépassé trouve ainsi dans ses fables
accueil hospitalier ; en dépit des puristes et des précieux, il
ressuscite cette langue pittoresque, incisive, véhémente, fine ou
grâcieuse que Fénelon voulait restaurer, et que La Bruyère jugea digne
d'une oraison funèbre '. Mais comment résumer en quel-</p>
<p>1. Cur non, ut plenus vitx, convita recedis? (Pourquoi ne pas te
retirer, comme un convive, rassassié de la vie ?)</p>
<p>3. Il invente au besoin des épithètes homériques : « Le chat
Grippe-Fromage,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ronge-Maille le rat, le milan Porte-Sonnette. » Il agrandit les choses
par d'éloquentes hyperboles; d'un richard il dit qu'il « pleut dans son
escarcelle »; des pèlerins alléchés par la vue d'une huître, « qu'ils
l'avalent des yeux. » Ailleurs, c'est « le souper du croquant qui
s'envole. » Il montre Perrette « quittant d'un œil marri sa fortune
ainsi répandue. » En un mot, partout le trait qui porte, l image qui
saute aux yeux.</p>
<p>1. En voici un exemple :</p>
<p>C'est du séjour des dieux que les abeilles viennent. Les premières,
dit-on, s'en allèrent loger</p>
<p>Au mont Hymette, et se gorger</p>
<p>Des trésors qu'en ces lieux les zéphyrs entretiennent. Quand on eut du
palais de ces filles du ciel Enlevé l'ambroisie en leurs chambres enclose,</p>
<p>Ou, pour dire en françois la chose, Après que les ruches sans miel</p>
<p>N'eurent plus que la cire, on fit mainte bougie.</p>
<p>(IX, XII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>férule, se donner toutes les heureuses licences dont il avait besoin.
Pour plier sa facture aux exigences des motifs les plus divers, que de
combinaisons ingénieuses et imprévues !</p>
<p>1. Dans un chemin montant, sablonneux, malaisé</p>
<p>Et de tous les côtés au soleil exposé,</p>
<p>Six forts chevaux tiroient un coche....</p>
<p>L'attelage suoit, souffloit, étoit rendu.... Après bien du travail, le
coche arrive au haut....</p>
<p>(VII, 9.)</p>
<p>Le quadrupède écume, et son œil étincelle;</p>
<p>Et cette alarme universelle</p>
<p>Est l'ouvrage d'un moucheron....</p>
<p>(If, 9 )</p>
<p>Un mort s'en alloit tristement S'emparer de son dernier gîte ;</p>
<p>Un curé s'en alloit gaiement</p>
<p>Enterrer ce mort au plus vite.</p>
<p>(VII, 2.)</p>
<p>Craignez, Romains, craignez que le ciel, quelque jour, Ne transporte
chez vous les pleurs et la misère, Et mettant en nos mains, par un juste
retour, Les armes dont se sert sa vengeance sévère,</p>
<p>Il ne vous fasse en sa colère</p>
<p>(XI, .)</p>
<p><pb/></p>
<p>par un docteur. Car chez la Fontaine, l'exécution ne se distingue jamais
de la conception : on dirait l'union de l'âme et du corps.</p>
<p>i. S'il a, chemin faisant, des distractions qui font fuir et dévier sa
pensée, si son vers, qui coule comme un ruisseau, s'égare quelquefois et
semble sommeiller, cela même devient chez lui trait de caractère, et
grâce piquante.</p>
<p>2. Et la grâce plus belle encor que la beauté.</p>
<p>(LA "FO:\T.\¡:'&gt;E.)</p>
<p>3. Régnier parlait ainsi de lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle morale puis-je inférer de ce fait?</p>
<p>Sans cela, toute fable est une œuvre imparfaite.</p>
<p>J'en crois voir quelques traits, mais leur ombre m'abuse '.</p>
<p>1. Livre XII, 2.</p>
<p>2. IOn peut en tirera volonté une morae lamuiere et mediocre, ou élevée
 et généreuse: tout dépend du questionneur. » (M. Saint-Marc Girardin.)</p>
<p><pb/></p>
<p>— La raison du plus fort est toujours la meilleure 2..,.</p>
<p>On s'y sert du bienfait contre les bienfaiteurs3....</p>
<p>— Le fabricateur souverain</p>
<p>Nous créa besaciers tous de même manière,</p>
<p>Tant ceux du temps passé que du temps d'aujourd'hui :</p>
<p>Il fit pour nos défauts la poche de derrière,</p>
<p>Et celle de devant pour les défauts d'autrui*.</p>
<p>— Chacun tourne en réalité,</p>
<p>Autant qu'il peut, ses propres songes ;</p>
<p>L'homme est de glace aux vérités,</p>
<p>Il est de feu pour les mensonges4.</p>
<p>Ailleurs, après avoir mis en scène une chauve-souris qui dit tantôt :</p>
<p>Je suis oiseau, voyez mes ailes 1</p>
<p>Vive la gent qui fend les airs !</p>
<p>2. Livre 1, 10. Le Loup et l'Agneau.</p>
<p>3. Livre I, 3. La Forêt et le Bûcheron.</p>
<p>4. Livre I, 7. La Besace.</p>
<p>5. Livre IX, 6. Le Statuaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>et tantôt :</p>
<p>Je suis souris, vivent les rats !</p>
<p>Jupiter confonde les chats !</p>
<p>n'ajoute-t-il point :</p>
<p>Le sage dit, selon les gens,</p>
<p>Vive le roi 1 vive la Ligue !</p>
<p>Que serait-ce donc si nous examinions de près tous ces animaux avides,
gloutons, rapaces, impudents, orgueilleux1, serviles 2, envieux,
irascibles, perfides, cruels, menteurs et hypocritess, qui cherchent «
leur bien premièrement, et puis le mal d'autrui. » Toutes les passions,
tous les vices, défileraient ainsi sous nos yeux, en des satires, qui,
sans en avoir l'air, sont plus hardies que celles de Molière et de</p>
<p>La Bruyère. Car il n'est guère de condition, ni de classe qu'elles aient
ménagées*.</p>
<p>D'un loup écorché vif appliquez-vous la peau</p>
<p>Toute chaude et toute fumante.</p>
<p>Messire loup vous servira,</p>
<p>S'il vous plait, de robe de chambre !</p>
<p>Il fait arme de tout, est toujours prêt sur le pour et le contre, prend
tous les masques, imagine plus d'expédients que le hasard d'obstacles,
espère encore quand il n'y a plus d'espérance, ne cesse jamais, jusqu'en
ses mésaventures, d'être spirituel, inventif, maitre de soi, prompt à
l'à-propos, éloquent pour vivre aux dépens des autres.</p>
<p>3. Rappelez-vous Grippeminaud, le bon apôtre, le chat - faisant la
chatte- mite, le saint homme de chat, bien fourré, gros et gras J , cet
archipatelin tout confit de mielleuses paroles.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. La Fontaine, comme Franklin, nous prend volontiers par l'idée de
l'utile :</p>
<p>L'avarice perd tout, en voulant tout gagner.</p>
<p>(Livre V, fable 13.)</p>
<p>Quelque soft le plaisir que cause la vengeance,</p>
<p>C'est l'acheter trop cher que l'acheter d'un bien</p>
<p>Sans qui les autres ne sont rien.</p>
<p>(Livre IV, fable 13.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vilain retourne la tête.</p>
<p>La colombe l'entend, part, et tire de long.</p>
<p>En ce monde il se faut l'un l'autre secourir :</p>
<p>C'est sur toi que le fardeau tombe 2.</p>
<p>Une tête empanachée</p>
<p>N'est pas petit embarras.</p>
<p>Le trop superbe équipage</p>
<p>Peut souvent en un passage</p>
<p>Causer du retardement.</p>
<p>Les petits, en toute affaire,</p>
<p>Esquivent fort aisément :</p>
<p>Les grands ne le peuvent faire.</p>
<p>Sans parler du moucheron qui déclare la guerre au roi</p>
<p>1. Ce fut un promontoire où la fourmi arrive,</p>
<p>Elle se sauve.</p>
<p>(Livre XII, fable 12.) Il y a aussi le rat, délivrant le lion du filet
où il s'est laissé prendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>des animaux, et se retire avec gloire du combat où il demeure
victorieux, l'orgueil des puissants est aussi rabattu par ces vers d'une
simplicité sublime :</p>
<p>Qu'on soit mouche ou bien éléphant?..</p>
<p>Se croire un personnage est fort commun en France;</p>
<p>On y fait l'homme d'importance,</p>
<p>Et l'on n'est souvent qu'un bourgeois.</p>
<p>C'est proprement le mal François,</p>
<p>La sotte vanité nous est particulière.</p>
<p>L'Ane vêtu de la peau du lion, La Mouche du coche, Le Corbeau qui veut
imiter l'aigle, Le Geai paré des plumes du paon, Le Mulet se vantant de
sa généalogie, Le Chameau, Les Bâtons flottants, Les Deux Chèvres, Les
Deux Anes, Le Pot de terre et le pot de fer, toutes ces fables égayées
d'ironie ne sont-elles pas autant de traits lancés contre ces gens qui</p>
<p>De loin sont quelque chose, et de près ne sont rien?</p>
<p>La philosophie pratique de la Fontaine. Il rajeunit les lieux communs. —
D'autre part, quelle conviction pénétrante, lorsqu'il prise les biens
véritables, en particulier l'amitié, qui n'eut jamais plus touchant
interprète ! De quel accent ne s'écrie-t-il pas :</p>
<p>Qu'un ami véritable est une douce chose 1</p>
<p>Il cherche vos besoins au fond de votre mur</p>
<p>Il vous épargne la pudeur</p>
<p>De les lui découvrir vous-même :</p>
<p>t. Livre XII, fable 21. C'est le mot de Lamartine disant:</p>
<p>L'insecte vaut. un monde : ils ont autant coûté.</p>
<p>Ailleurs, le rat dit de.l'éléphant :</p>
<p>Mais qu:adl¥irez¡vous.tant en lui, vous autres hommes '1 Seroit-ce ce
grand corps qui fait peur aux enfants! Nous ne nous prisons pas, tout
petits que nous sommes,</p>
<p>D'un grain moins que les éléphants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un songe, un rien, tout lui fait peur,</p>
<p>Quand il s'agit de ce qu'il aime' !</p>
<p>On sortit de la vie ainsi que d'un banquet</p>
<p>Remerciant son hôte, et qu'on fit son paquet :</p>
<p>Car de combien peut-on retarder le voyage ?</p>
<p>Tu murmures, vieillard! Vois ces jeunes mourir</p>
<p>Vois-les marcher, vois-les courir</p>
<p>A des morts, il est vrai, glorieuses et belles,</p>
<p>Mais sûres cependant, et quelquefois cruelles.</p>
<p>J'ai beau te le crier, mon zèle est indiscret :</p>
<p>1. Livre VIII, fable Il. Il disait, dans le Corbeau, la Gazelle, la
Tortue et le Rat :</p>
<p>A qui donner le prix ? Au cœur, si l'on m'en croit.</p>
<p>Que n'ose, et que ne peut l'amitié violente?</p>
<p>Cet autre sentiment que l'on appelle amour</p>
<p>Mérite moins d'honneur.</p>
<p>(Livre XII, fable 15.)</p>
<p>3. Livre VIII, fable 1'8. La Mort et le mourant. Le discours de la mort
a une physionomie toute gauloise.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela même est un fruit que je goûte aujourd'hui;</p>
<p>J'en puis jouir demain, et quelques jours encore ;</p>
<p>Je puis enfin compter l'aurore</p>
<p>Plus d'une fois sur vos tombeaux.</p>
<p>3. On pourrait lui appliquer ce vers :</p>
<p>Il ne faut pas juger des gens sur l'apparence.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quintessence d'atôme, extrait de la lumière,</p>
<p>Je ne sais quoi plus vif, et plus mobile encor</p>
<p>Que le feu....</p>
<p>Cette sorte d'âme obscure, il la met en l'enfant, ainsi qu'en l'animal
auquel il appliquerait volontiers ce vers de Lamartine ;</p>
<p>Pour démontrer ses fantaisies platoniciennes, que d'ingénieux exemples
n'allègue-t-il pas, et le cerf poursuivi qui en suppose un plus jeune,
et la perdrix qui contrefaitla boiteuse, et les castors architectes, et
la stratégie des renards polonais, et les expédients des deux rats qui
veulent sauver leur oeuf 1</p>
<p>Désirs et passions, le bon et le mauvais,</p>
<p>Jusqu'aux plus innocents souhaits.</p>
<p>Ils ôtent de nos cœurs le principal ressort :</p>
<p>Ils font cesser de vivre avant que l'on soit mort5.</p>
<p>1. Divinæ particulam aurse. (Virgile.l</p>
<p>2. Livre XII, fable 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le dédale des cœurs en ses détours n'enserre</p>
<p>Rien qui ne soit d'abord éclairé par les dieux :</p>
<p>Même les actions que dans l'ombre il croit faire1.</p>
<p>Vous êtes-vous connus dans le monde habité?</p>
<p>L'on ne le peut qu'aux lieux pleins de tranquillité :</p>
<p>Chercher ailleurs ce bien est une erreur extrême.</p>
<p>Troublez l'eau : vous y voyez-vous?..</p>
<p>Cette leçon sera la fin de mes ouvrages :</p>
<p>Je la présente aux rois, je la propose aux sages :</p>
<p>Par où saurois-je mieux finir3 ?</p>
<p>1. L'Oracle et l'impie (Livre VI, fable 26). Il disait dans le Bûcheron
et Mercure :</p>
<p>Ne point mentir, être content du sien,</p>
<p>C'est le plus sûr : cependant on s'occupe</p>
<p>À dire faux pour attrapper du bien.</p>
<p>Que sert cela? Jupiter n'est pas dupe.</p>
<p>(Livre V, fable 1.)</p>
<p>3. Livre XII, fable 28. Le Juge arbitre, l'Hospitalier et le Solitaire.
M. Ni- sard a dit excellemment: - La Fontaine est le lait de nos
premières années, le pain de l'homme mûr, le dernier mets substantiel du
vieillard.... C'est le génie familier de chaque foyer.... Il nous fait
aimer cette vie, sans nous cacher une seule de ses misères.... Il n'y a
de plus populaire que le livre de la religion. Celui qui n'a que deux
ouvrages dans sa maison a les fables de la Fontaine.» T. III, p. 132.
Hiat. de la litt. franç.</p>
<p><pb/></p>
<p>BOILEA.U</p>
<p>(1636-1711).</p>
<p>PORTRAIT BIOGRAPHIQUE.</p>
<p>2. Et non rue de Harlay, comme on l'imprime.</p>
<p>3. Né en 1694.</p>
<p>4. Onze enfants.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Au collége de Beauvais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Corneille lui-même avait eu ses écarts. En lui se confondaient le
puéril et le grandiose, la déclamation et la simplicité sublime,
l'emphase espagnole et le par génie français.</p>
<p>3. On cherchait le grand fin, le fin des choses, le fin du fin. (Voir M.
Nisard, Rist. de la litt. fr.)</p>
<p>4. Godeau, évêque de Grasse, improvisait en un jour trois cents vers en</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous ces improvisateurs médiocres se tenaient d'ailleurs par la main. Le
quartier général de leurs cabales fut, entre autres, le salon de Mlle de
Scudéry, où, se réunissant tous les samedis autour du poëte de la
Pucelle, ils se concertaient pour affermir leur crédit, et ruiner celui
de leurs adversaires3. Qui pourrait contester la puissance occulte ou
déclarée de ce grand distributeur des grâces que Colbert, dans le
voisinage des maîtres, choisissait pour régler la répartition des
libéralités royales 4 ? Oui, lancer un trait contre le mieux renté de
tous les beaux esprits, c'était pres-</p>
<p>stances de dix. — Dans l'jliarfc de Scudéry, il n'y a pas moins de cent
cinquante descriptions. L'une, celle de la bibliothèque d'un ermite,
tient presque la moitié du cinquième livre.</p>
<p>2. Car tout n'iroit que mieux</p>
<p>Quand de ces médisans, l'engeance tout entière, iroit, la tète en bas,
rimer dans la rivière.</p>
<p>(Sat. IX.)</p>
<p>3. En 1696, ils tepaient encore la Bruyère en échec, après son discours
académique.</p>
<p><pb/></p>
<p>que un crime de lèse-majesté, vers le temps où six éditions de la
Pucelle s'épuisaient en dix-huit mois, et quand Louis XIV faillit donner
pour précepteur au Dauphin celui devant lequel Racine lui-même s'inclina
si bas, en disant: (c Je rapporterai le jugement de M. Chapelain comme
le texte de l'Évangile, sans y rien changer. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Sais-tu pourquoi mes vers sont lus dans les provinces,</p>
<p>Sont recherchés du peuple, et reçus chez les princes?</p>
<p>Ce n'est pas que leurs sons, agréables, nombreux,</p>
<p>Qu'en plus d'un lieu le sens n'y gêne la mesure;</p>
<p>Et qu'un mot quelquefois n'y brave la césure,</p>
<p>Mais c'est qu'en eux le vrai, du mensonge vainqueur,</p>
<p>Partout se montre aux yeux, et va saisir le cœur ;</p>
<p>Que le bien et le mal y sont prisés au juste,</p>
<p>Que jamais un faquin n'y tient un rang auguste,</p>
<p>Et que mon cœur toujours, conduisant mon esprit,</p>
<p>Ma pensée au grand jour partout s'offre et s'expose,</p>
<p>Et mon vers, bien ou mal, dit toujours quelque chose 2.</p>
<p>Rien n'est beau que le vrai, le vrai seul est aimable !</p>
<p>1. Ajoutons pourtant une restriction. Où suffisent l'imagination et
l'esprit Régnier excelle ; mais pour fustiger les vices, il manque
d'autorité.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'homme et le poëte. — Il y eut, en effet, peu d'hommes d'un commerce
plus sûr. Si la sévérité de ses jugements condamna des vers misérables à
un juste mépris, la dignité de sa vie fut aussi la censure des mœurs
littéraires qu'il réforma par ses exemples. En recevant les dons du
souverain qui représentait l'Etat, il n'aliéna jamais son indépendance.
Louis XIV faisant un jour rechercher le grand Arnaud, pour l'envoyer à
la Bastille, « Le roi est trop heureux pour le trouver, » dit Boileau.
N'osa-t-il pas qualifier Scarron de « méchant poëte, » devant sa veuve,
alors toute-puissante? Tandis que tant de muses mercenaires se mettaient
aux gages des sots de qualité, il conserva, par sa tenue, le droit de
dire bien haut :</p>
<p>Travaillez pour la gloire, et qu'un sordide gain</p>
<p>Ne soit jamais l'objet d'un illustre écrivain' !</p>
<p>Je sais qu'un noble auteur peut sans honte et sans crime,</p>
<p>Tirer de son travail un tribut légitime.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les principales époques de sa vie littéraire. — Ne pouvant ici le suivre
dans toutes les occasions où se déployèrent les mérites que nous venons
de signaler, distinguons du moins les principales périodes de sa vie
littéraire.</p>
<p>1. Il y en a quatre de ce genre : À Molière, la rime et la Raison 1664;
— le Repas ridicule, 1665; — le Genre satirique, 1663; — A son Esprit,
1667 Dans les autres, il est versificateur habile, exact, scrupuleux et
piquant, mais</p>
<p><pb/></p>
<p>Appelle un chat, un chat, et Rollet un fripon.</p>
<p>* Aujourd'hui, vieux lion, je suis doux et traitable ;</p>
<p>moraliste de second ordre. Les sujets sont petits. C'est du simple bon
sens relevé par des portraits.</p>
<p>1. Il avait cru la chose faite, et remercia même Colbert.</p>
<p>2. Neuvième satire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne sens plus l'aigreur de ma bile première,</p>
<p>Et laisse aux froids rimeurs une libre carrière1.</p>
<p>3. Été de 1687.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut donc sous l'impression des plus amers pressentiments qu'il mourut
d'une hydropisie de poitrine, le 13 mars 1711, entre les bras du
chanoine Lenoir, son confesseur, chez lequel il demeurait, au cloître
Notre-Dame, depuis qu'il avait vendu sa maison d'Auteuil8 ; il avait
soixante-quinze ans. On l'enterra sans pompe, suivant son désir, dans la
Sainte-Chapelle, au-dessous de la place occupée par le Lutrin qu'il
avait rendu si fameux. Exhumés en 1800, ses restes furent transportés,
le 14 juillet 1819, dans l'église Saint-Germain des Prés, où ils
reposent encore.</p>
<p>L'ART POÉTIQUE</p>
<p>(1669-1674).</p>
<p>1. — LES DEVANCIERS DE BOILEAU.</p>
<p>Les devanciers de Boileau. — Toutes les grandes époques littéraires ont
eu leur poétique, c'est-à-dire ont for-</p>
<p>2. Les nouveaux écrivains lui paraissaient des barbares au prix des
Boyer, des Pradon et des Cotin.</p>
<p>3. Étant affecté de surdité, il se défit de cette maison qu'il avait
achetée</p>
<p><pb/></p>
<p>huit mille livres en 1685, et où s'écoulèrent les quatorze années les
plus heureuses de sa vie, dans la société de ses meilleurs amis.</p>
<p>1. Tout en exagérant l'influence de l'Art et de l'Habitude, Aristote
reconnait pourtant que « le talent poétique exige un heureux naturel »
ou « un esprit en délire. » (Ch. xvn).</p>
<p>?. Il ne considère que des œuvres grecques.</p>
<p>3. Il veut pourtant qu'on embellisse le modèle. « La tragédie imite les
personnages meilleurs que la réalité, la comédie des personnages pires
que la réalité. »</p>
<p><pb/></p>
<p>par la nature, ou les œuvres d'art dont il contemplait le spectacle'.</p>
<p>Cependant, il serait injuste de rendre Aristote responsable de ses
disciples. Disons plutôt que, faute de le bien entendre, des interprètes
serviles ou aveugles ont exagéré ses rigueurs, ou calomnié ses
doctrines*. N'oublions pas non plus qu'il ne se montre point tout entier
dans un ouvrage auquel manqua la dernière main. Ce recueil de notes ne
traite d'ailleurs avec détail que de la tragédie5 et de l'épo-</p>
<p>4. C'est ainsi qu'Aristote n'a jamais parlé de l'Unité de lieu. Quant à
l'Unité de temps, il n'en dit qu'un mot, en passant. Il n'impose que
l'Unité d'action qui est une loi de raison. (Ch. vin, xxiv, v).</p>
<p>5. Dans la tragédie, Aristote voyait, il est vrai, l'essence de tous les
genres.</p>
<p><pb/></p>
<p>pée. Ne soyons donc pas plus aristotéliques qu'Aristote, et n'acceptons
point comme infaillible une ébauche précieuse, mais incomplète.</p>
<p>2. Consul en 739, gouverneur de Pamphylie, vainqueur des Thraces, honore
du triomphe, promu de nouveau au consulat en 754, puis préfet de Rome en
765, il mourut en 785.</p>
<p><pb/></p>
<p>,</p>
<p>Dérobez au public ces occupations,</p>
<p>Et n'allez point quitter, de quoi que l'on vous somme,</p>
<p>Le nom que dans la cour vous avez d'honnête homme,</p>
<p>Pour prendre de la main d'un avide imprimeur</p>
<p>Celui de ridicule et misérable auteur.</p>
<p>Quoi qu'il en soit de ces ingénieuses hypothèses, il est certain
qu'Horace ne se donna point pour un régent du Parnasse. Ce fut même
après sa mort, et tardivement, que son opuscule reçut de ses admirateurs
le titre d'Art poétique, et se vit isolé des autres épîtres.</p>
<p>N'en déplaise aux compilateurs d'outre-Rhin, quinevou- . draient voir en
lui qu'un traducteur d'Aristote ou de Platon', nous aimons donc mieux
Horace tel qu'il est, ne jurant sur la parole d'aucun maître4, se
souvenant sans doute des</p>
<p>1. Hx nugte seria ducent</p>
<p>In mala derisum semel exceptumque sinistre.</p>
<p>Il faut lire dans la traduction d'Horace par M. Patin, ses profondes
études sur le poëte, dont il est le plus sûr et le plus éloquent
interprète.</p>
<p>2. C'est ce qu'ont essayé Daniel Heinsius, le président Boubier,
Peerlkamp, et Hofman.</p>
<p>3. Il aurait imité le Phèdre. De Horatio Platonis semulo. Lipsiae, 1798.</p>
<p>4. Nullius addictus jurare in verba magistri.</p>
<p><pb/></p>
<p>4. Il conseille même de lui emprunter des sujets de tragédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais les érudits seuls gardent mémoire de ces travaux auxquels manque le
crédit d'une grande renommée. Hâtons-</p>
<p>1. fungar vice cotis, acutum</p>
<p>Reddere quae ferrum valet, exsors ipsa secandi.</p>
<p>Tels sont, au seizième siècle, Thomas Sebilet, Claude Boissière, Jacques
Pelletier, Pierre de Loudun, — puis, La Mesnardière (1648), et Colletet
(1658).</p>
<p><pb/></p>
<p>II. — ÉTUDE LITTÉRAIRE.</p>
<p>Qui ne sent pas du ciel l'influence secrète.</p>
<p>Charbonner de ses vers les murs d'un cabaret,</p>
<p>mais échoue misérablement dans le poëme épique, et,</p>
<p>Poursuivant Moïse au travers des déserts,</p>
<p>Court avec Pharaon se noyer dans les mers.</p>
<p>Or, ces méprises, le bon sens pourra seul nous les épargner.</p>
<p>Aimez donc la raison, que toujours vos écrits</p>
<p>Empruntent d'elle seule et leur lustre et leur prix2.</p>
<p>t. Tu nihil invita facies dicesve Minerva....</p>
<p>Sumite materiam vestris, qui scribitis, aequam Viribus, et versate diu
quid ferre recusent Quid valeant humeri....</p>
<p>2. La poésie avait été trop longtemps regardée comme un art frivole. Il
lui restitue son rang : il en fait l'art de penser.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que la rime lui obéisse « en esclave : » elle le doit, elle le peut,
comme le prouvent ici même, par leur perfection, des vers aussi
fortement pensés que richement rimés.</p>
<p>Qui ne sait se borner ne sut jamais écrire.</p>
<p>N'allez pas, toutefois, vous jeter d'un excès dans un autre ; car, il
faut bien le reconnaître,</p>
<p>Souvent la peur d'un mal nous conduit dans un pire1 :</p>
<p>Un vers étoit trop foible, et vous le rendez dur;</p>
<p>J'évite d'être sec, et je deviens obscur.</p>
<p>Heureux qui, dans ses vers, sait d'une voix légère,</p>
<p>Passer du grave au doux, du plaisant au sévère 2 !</p>
<p>Seulement, que la plaisanterie ne dégénère point en bassesse :</p>
<p>Le style le moins noble a pourtant sa noblesse.</p>
<p>Que ce style jamais ne souille votre ouvrage,</p>
<p>s'écrie-t-il avec une sorte de colère.</p>
<p>Mais, en revanche, gardons-nous de l'emphase; et n'imi-</p>
<p>t. In vitium ducit culpæ fuga (Horace).</p>
<p>2. Omne tulit punctum qui miscuit utile dulci (Horace).</p>
<p>3. Il détestait cordialement s ce misérable Scarron &gt; contre lequel il
maugrea, même devant Louis XIV et Mme de Maintenon.</p>
<p><pb/></p>
<p>tons pas Brébeuf qui, dans sa Pharsale, entassait « de morts et de
mourants cent montagnes plaintives. »</p>
<p>Tout en mêlant de vifs croquis aux conseils judicieux qui nous signalent
des écueils féconds en naufrages, Boileau touche aux règles de la
prosodie en des vers dignes d'être cités comme des modèles de précision
didactique, et d'harmonie imitative :</p>
<p>Que toujours dans vos vers le sens coupant les mots</p>
<p>Suspende l'hémistiche, en marque le repos.</p>
<p>Ne soit d'une voyelle en son chemin heurtée!</p>
<p>.... ... Dans ces siècles grossiers,</p>
<p>Débrouiller l'art confus de nos vieux romanciers,</p>
<p>n'est-ce pas en effet avouer une ignorance que Boileau partageait avec
une société trop amoureuse d'elle-même? Comme elle, il semble donc
n'apprécier que par ouï-dire cette muse plébéienne, dont les accents si
gaulois ont une mélancolie qui va droit au cœur.</p>
<p>Marot n'est guère mieux traité, puisqu'en le louant d'avoir</p>
<p>Fait fleurir les ballades,</p>
<p>Tourné des triolets, rimé des mascarades,</p>
<p>A des refrains réglés asservi les rondeaux,</p>
<p>Et trouvé, pour rimer, des chemins tout nouveaux,</p>
<p>il met une erreur sous chaque mot. Car la ballade fleurissait bien avant
la venue de ce gentil esprit qui ne fit ni</p>
<p><pb/></p>
<p>triolets, ni mascarades, mais excella surtout dans l'épître badine, le
madrigal, l'épigramme, et le coq-à-l'âne, dont Boileau ne dit rien,
parce qu'il n'avait point approché ce poëte sur lequel il aurait dû,
tout au moins, consulter son ami La Fontaine.</p>
<p>Dont la muse en françois parlant grec et latin,</p>
<p>Malherbe. Ses traditions ; conseils généraux. — C'était de sa part
antipathie de nature. Aussi quel soupir d'aise, lorsqu'il peut s'écrier :</p>
<p>Enfin ! Malherbe vint, et le premier en France</p>
<p>Fit sentir dans les vers une juste cadence,</p>
<p>Et réduisit la Muse aux règles du devoir.</p>
<p>Par ce sage écrivain la langue réparée</p>
<p>Et le vers sur le vers n'osa plus enjamber.</p>
<p>Dans cette effusion, n'y a-t-il pas un accent de piété filiale? Oui, on
y reconnaît l'héritier d'une doctrine, et le continuateur d'une
tradition qui fera loi.</p>
<p><pb/></p>
<p>tences, les arrêts, les formules, et les oracles coulent-ils de source :</p>
<p>Ce que l'on conçoit bien s'énonce clairement,</p>
<p>Et les mots pour le dire arrivent aisément....</p>
<p>Vingt fois sur le métier remettez votre ouvrage....</p>
<p>Polissez le sans cesse, et le repolissez....</p>
<p>Il faut que chaque chose y soit mise en son lieu,</p>
<p>Que le début, la fin répondent au milieu.</p>
<p>Un sot trouve toujours un plus sot qui l'admire.</p>
<p>II. Second chant. Les genres secondaires. — Le second chant est consacré
aux genres secondaires, tels que l'idylle, l'élégie, l'ode, le sonnet,
l'épigramme, le rondeau, la ballade, la satire, le vaudeville et la
chanson. Ces formes diverses, Boileau les définit par de vives images
tirées de l'art même dont il fixe les règles, c'est-à-dire en poëte qui</p>
<p><pb/></p>
<p>L'idylle. — C'est ainsi qu'imitant ces vers de Segrais :</p>
<p>Telle que se fait voir de fleurs couvrant sa tête,</p>
<p>Une blonde bergère, un beau jour d'une fête,</p>
<p>il caractérise l'idylle i par des traits élégants, qui deviennent
spirituels, lorsqu'il se moque soit des bucoliques pompeuses qui mettent
les nymphes en fuite2, soit des pastorales grossières qui changent</p>
<p>Lycidas en Pierrot, et Philis en Toinon.</p>
<p>Ce double excès, il le condamne par l'exemple de Théocrite et de
Virgile, dont</p>
<p>Les tendres écrits par les grâces dictés</p>
<p>nous apprendront comment la simplicité d'un art supérieur</p>
<p>Rend dignes d'un consul la campagne et les bois3.</p>
<p>Sait, les cheveux épars, gémir sur un cercueil,</p>
<p>tantôt passionnée,</p>
<p>Flatte, menace, irrite, apaise une maîtresse.</p>
<p>Il est vrai que, pour y réussir, c'est peu d'être poëte, il faut être
amoureux; et l'auteur du Dialogue sur les héros de romans raille avec
agrément ces amants transis, dont la</p>
<p>1. De ÙSJXMOV, petit tableau.</p>
<p>2. Pan fuit dans les roseaux,</p>
<p>Et les nymphes d'effroi se cachent sous les eaux.</p>
<p>3. Si canimus silvas, silvæ sint consule dignae.</p>
<p>(ViroileA</p>
<p>4. 'E. Xtftiv dire hélasl).</p>
<p><pb/></p>
<p>muse glaciale nous entretient piteusement « de ses feux. » Ce n'était
pas ainsi que jadis</p>
<p>Amour dictoit les vers que soupiroit Tibulle1.</p>
<p>Souvent un beau désordre est un effet de l'art.</p>
<p>Les contemporains de Béranger, de Lamartine et de Victor Hugo ont donc
le droit de lui reprocher ici beaucoup d'incompétence, non sans goûter à
leur prix certains vers grandioses ou ingénieux sur l'ode héroïque ou
badine.</p>
<p>Un sonnet sans défaut vaut seul un long poëme,</p>
<p>J'ai vu l'Agésilas ! hélas !</p>
<p>Plus elle sera courte, et mieux elle vaudra, pourvu Loute-</p>
<p>1. Imité de du Bellay :</p>
<p>Les vers que je soupire aux bords Ausoniens.</p>
<p>2. L'ode avec plus d'éclat et non moins d'énergie.</p>
<p>3. inscription.... Elle est plus qu'un bon mot; on la définirait mieux
une satire en abrégé.</p>
<p>k. Elle est d'ordinaire un huitain, ou un dizain.</p>
<p><pb/></p>
<p>fois qu'on sache l'aiguiser finement, et fuir cette insipide
bouffonnerie, dont l'abus introduisit la pointe jusqu'en des discours
sérieux, s'il faut en croire ces vers :</p>
<p>L'avocat au palais en hérissa son style,</p>
<p>Et le docteur en chaire en sema l'Évangile.</p>
<p>La ballade. Le rondeau. — Malséante au barreau et dans le sanctuaire,
cette manie de jouer sur les mots ne devra se glisser ni dans le caprice
de la ballade1, ni dans la naïveté du rondeau!.</p>
<p>Omission de l'apologue. — Ainsi se termine ce dé-</p>
<p>1. Ballade, de baller (ballare, danser), était une chanson composée pour
l'accompagnement de la danse.</p>
<p>2. Le Rondeau, de ronde, ou retour d'un même mot et d'une même pensée.</p>
<p>3. De Satura, mélange, plat de toutes sortes de fruits, qu'on offrait
aux dieux dans certaines fêtes. Elle était d'abord un pot-pourri, un
mélange de prose et de vers de toute longueur.</p>
<p>4. Ce mot, qui signifiait alors chanson bachique, est une altération de
vau dt Vire (val de Vire), petite ville où chanta Olivier Basselin
(seizième siècle).</p>
<p><pb/></p>
<p>nombrement auquel manque l'apologue, omission regrettable qui doit être
non justifiée, mais expliquée.</p>
<p>1. Benserade avait publié en quatrains les fables d'Esope.</p>
<p>2. Le premier recueil, composé de six livres, était de t668.</p>
<p>3. Il commit ce délit en 1668 ; la fable de La Fontaine est de 1678.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui va chercher le cœur, l'échauffe, et le remue.</p>
<p>Inventez des ressorts qui puissent m'attacher.</p>
<p>A ces conditions générales s'ajoutent ici des règles précises que
recommande ou l'autorité du bon sens, ou l'exemple des anciens. Ainsi,
Boileau veut que l'exposition soit brève et claire, sous peine de
tourner un divertissement en fatigue. Car le sujet n'est jamais assez
tôt expnMM'. Il exige aussi que le principe des trois unités soit
strictement observé,</p>
<p>Qu'en un lieu, qu'en un jour, un seul fait accompli</p>
<p>Ce dogme, il le formule d'un ton qui n'admet pas de réplique. Il y a
pourtant de la superstition dans ce culte d'une</p>
<p>2. Il lance encore ici un trait contre VHéraclius de Corneille :</p>
<p>De ce qu'il veut d'abord ne sait pas m'informer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le moyen âge lui était encore moins familier. Aussi censure-t-il
vertement les plaisirs de nos aïeux, qu'il accuse d'avoir « abhorré le
théâtre. » Cette boutade est presque une calomnie. C'est du moins
oublier trop la vogue de ces Mystères qui, écoutés par les foules
pendant plusieurs siècles, avec édilication et plaisir, furent supprimés
par l'ordonnance de 1548, pour avoir dégénéré en. récréation
légitimement suspecte aux délicats, dont elle offensait le goût, et à
l'Église qu'alarmaient les audaces de l'esprit gaulois 4.</p>
<p>l. Le vrai peut quelquefois n'être pas vraisemblable :</p>
<p>2..... Il est des objets que l'art judicieux</p>
<p>3. Que le trouble toujours croissant de scène en scène</p>
<p>A son comble arrivé se débrouille sans peine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est, pour aller au cœur, la route la plus sûre,</p>
<p>Peindre Caton galant, ou Brutus dameret1.</p>
<p>Qu'en tout avec soi-même il se montre d'accord,</p>
<p>Et qu'il soit jusqu'au bout tel qu'on l'a vu d'abord'.</p>
<p>L'épopée; le merveilleux païen et chrétien. — Ces lois qui régissent le
théâtre gouvernent aussi l'épopée, dont cc le vaste récit »</p>
<p>Se soutient par la fable, et vit de fiction.</p>
<p>C'est dire qu'ici le merveilleux est un de ces éléments sans lesquels la
poésie est morte, ou rampe sans vigueur. Mais Boileau ne permet pas
d'autres sources que la mythologie, qu'il célèbre sans la bien
comprendre; car il ne voit guère en elle qu'un système d'allégories
abstraites. Il ne conçoit pas une tempête sans l'intervention d'Eole.
Pour lui, la mer, c'est Neptune en courroux qui gourmande les flots; la
foudre, c'est Jupiter armé pour effrayer la terre. Il</p>
<p>Servetur ad imum</p>
<p>Qualis ab incepto processerit, et sibi constet.</p>
<p>(Horace.</p>
<p><pb/></p>
<p>Boileau a donc du bon sens jusque dans ses préjugés. A plus forte raison
l'écouterons-nous docilement, quand il s'accorde avec Horace pour
conseiller le choix d'un héros intéressant, la simplicité du début, la
sobriété des descriptions, et la nouveauté des images. L'éloge d'Homère,
qui partout divertit et jamais ne nous lasse, couronne dignement ces
leçons parfois incomplètes ou entêtées de parti pris, mais souvent
substantielles, et toujours variées par d'ingénieuses saillies d'humeur
satirique.</p>
<p>1. bourg, (iSrj, chant. — Son 'heureuse 'folie fut promenée dans les
bourgades sur le chariot de Susarion.</p>
<p><pb/></p>
<p>ses deux âges, l'ancien etle nouveau, il ne dit rien de celui qui,
représenté par le Plutus, fut intermédiaire entre « la licence » dont il
fallut « arrêter le cours » et la décente liberté de Ménandre.</p>
<p>Étudiez la cour, et connoissez la ville ;</p>
<p>L'une et l'autre est toujours en modèles fertile.</p>
<p>Peut-être de son art eût remporté le prix,</p>
<p>Si, moins ami du peuple, en ses doctes peintures.</p>
<p>Il n'eût point fait souvent grimacer ses figures,</p>
<p>Quitté, pour le bouffon, l'agréable et le fin,</p>
<p>Dans ce sac ridicule olt Scapin s'enveloppe</p>
<p>Je ne reconnois plus l'auteur du Misanthrope.</p>
<p>1. Bouffon grossier qui était le valet d'un charlatan nommé Mondor, au
commencement du dix-septième siècle.</p>
<p>2. Vellem in amicitia sic erraremus.</p>
<p>(Horace.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Notamment dans l'opulence de ses rimes.</p>
<p>3. « Je ne le croyais pas, répliqua Louis XIV ; mais vous vous y
connaissez mieux que moi. »</p>
<p><pb/></p>
<p>bles : car, dans cet cc art dangereux, » il n'est point de degrés du
médiocre au, pire.</p>
<p>C'est pour corriger ces incorrigibles, c'est aussi pour rappeler les
écrivains au respect d'eux-mêmes que Boileau termine par des conseils
pratiques qui intéressent le caractère, la conduite et les mœurs du poëte.</p>
<p>1. L'usage en était venu des Romains, chez qui c'était un passe-temps
fort goûté sous les Césars, de berner les ivrognes. Voiture écrivait :</p>
<p>Tenez bon, roidissez les coings;</p>
<p>Y estes-vous ? serrez les poings,</p>
<p>Et faisons sauter jusqu'aux nues</p>
<p>Par des secousses continues</p>
<p>Sans crier jamais : c'est assez.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ne poussons pas plus avant ce croquis d'histoire littéraire : nous
en avons dit assez pour faire valoir l'importance de ce dernier chant,
où Boileau nous démontre que le beau n'est pas distinct du bien, et que
le poëte doit être avant tout honnête homme. — Et d'abord, point</p>
<p><pb/></p>
<p>de sot orgueil, point d'envieuses cabales, point de coteries intéressées :</p>
<p>Faites choix d'un censeur solide et salutaire,</p>
<p>Que la raison conduise, et le savoir éclaire,</p>
<p>Fuyez surtout, fuyez ces basses jalousies,</p>
<p>Des vulgaires esprits malignes frénésies.</p>
<p>Laissez l'intrigue aux impuisssants, mais ne négligez pas les offices de
la société civile.</p>
<p>Que les vers ne soient pas votre éternel emploi ;</p>
<p>Cultivez vos amis, soyez homme de foi.</p>
<p>Chassez de votre cœur les soucis vulgaires. S'il est juste -de tirer de
son travail un profit légitime, travaillez surtout pour la gloire, et
non pour le gain. D'un « art divin, » ne faites jamais « un métier
mercenaire. »</p>
<p>Enfin, que vos œuvres attestent la pureté de votre vie.</p>
<p>Que votre âme et vos mœurs peintes dans vos ouvrages, N'offrent jamais
de vous que de nobles images !</p>
<p>Aimez donc la vertu, nourrissez-en votre âme</p>
<p>t. Nicole, dans ses Visionnaires.</p>
<p>2. Chez Boileau, le souci de la dignité morale ne se tourne point en
rêves d'orgueil. Le poëte alors ne se croyait pas conducteur de peuple.,
prophète, homme d'État, révélateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>En vain l'esprit est plein d'une noble vigueur,</p>
<p>Le vers se sent toujours des bassesses du cœur'.</p>
<p>1. L'éloge de la poésie, et celui de Louis XIV servent d'épilogue au
poëme. — Quand il célèbre l'influence de la poésie, sa foi modeste,
n'est point, comme elle le fut pour d'autres, une apothéose de son
propre génie.</p>
<p>2. D'Alembert a dit : « Boileau eut le premier en France le mérite rare
de former une école de poésie. Il eut dans Racine un disciple qui aurait
suffi pour lui assurer l'immortalité. »</p>
<p><pb/></p>
<p>PROSE.</p>
<p>PASCAL</p>
<p>(1623-1662).</p>
<p>PORTRAIT BIOGRAPHIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>1. L'A mour tyrannique, de Scudéry.</p>
<p><pb/></p>
<p>intégral, enfin inventa, dans ses moments perdus, le ha- quet et même,
dit-on, l'omnibus.</p>
<p>). Discours sur les passions de l'amour.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Prévost-Paradol. Études sur III moralistes français. HACHETTB.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES DE PASCAL</p>
<p>(1669).</p>
<p>- I. — FAITS HISTORIQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Préface de Mme Périer.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. — ÉTUDE LITTÉRAIRE.</p>
<p>Plan du monument. Esprit scientifique. — Pour un géomètre, chez lequel
l'extrême sensibilité devenait elle- même une extrême logique, la
méthode étant de première importance, dégageons d'abord celle que s'est
proposée cet impérieux esprit formé par la discipline des sciences
exactes et naturelles. L'Entretien avec M. de Sacy sera notre guide; car
c'est la clef du livre.</p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p>Sans analyser ce monologue sublime dont les accents sont brisés comme
par les secousses d'une fièvre intermittente, résumons rapidement les
principaux traits du tableau qui nous y représente l'âme humaine
effrayée d'elle-même.</p>
<p>Loin de songer au grand problème, la plupart n'ont en effet d'autre
souci que de s'en divertir par le jeu, la chasse, l'ambition et la
politique ; mais loin de guérir le mal, tous ces prétendus remèdes ne
font que le rendre plus incurable.</p>
<p>L'insouciance qui nous possède sur le plus pressant de nos intérêts
n'est du reste qu'une des illusions innombrables qui nous assiégent;
car, autour de nous et en nous, tout est mensonge, convention, ou, comme
il dit, puissance trompeuse. N'est-ce pas faute de vraie science et de
vraie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La philosophie ne saurait expliquer eette énigme. — Le problème ainsi
posé, il se tourne vers les philosophes, et leur demande ce qu'ils en
pensent. Or chez eux il ne constate qu'embarras ou méprises. « Les uns
ont voulu renoncer aux passions, et devenir Dieu ; les autres renoncer à
la raison, et devenir brute. » Égale vanité des deux côtés!</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Le christianisme seul reconnaît en nous le conflit du bien et du mal,
l'explique, et le pacifie. — La réponse, on le pressent, elle est dans
la seule religion qui puisse satisfaire aux conditions suivantes: 1°
reconnaître en nous la lutte de deux natures, 2° l'expliquer, 3° la
pacifier. Le christianisme en effet ne cesse de nous montrer la révolte
du mal contre le bien, de la chair contre l'esprit, de l'erreur contre
la vérité. Or la raison de ce désaccord, il la trouve dans le dogme de
la déchéance. Enfin il nous offre le salut dans le mystère de la
Rédemption.</p>
<p><pb/></p>
<p>yeux s'ouvriront au surnaturel qui paraîtra ce qu'il y a de plus naturel
au monde, et la vue nette des choses sera non une conquête de la raison,
mais un don gratuit de miséricorde.</p>
<p>1. Le mot est de M. de Sacy, qui a jugé Pascal en maître.</p>
<p><pb/></p>
<p>délices dans l'indifférence ou le doute, cc cet oreiller si commode pour
une tête bien faite. »</p>
<p>1. Préface de l'édition de Port-Royal.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. M. Havet, Introduction XXXVII. Pensées de Pascal.</p>
<p>2. M. Havet, Introduction xxxvn. Pensées de Pascal.</p>
<p>3. M. Nisard, Histoire de la littérature française.</p>
<p><pb/></p>
<p>beauté littéraire dans celui qui ne prisa que la beauté morale, se
sacrifia toujours au devoir, et, comme les héros de</p>
<p>Corneille, nous fait admirer en lui l'idéal de notre nature, l'homme tel
qu'il devrait être. Disons pourtant qu'après</p>
<p><pb/></p>
<p>1. M. Nisard, II, 167. De pareilles pages sont des modèles ajoutés à
notre langue.</p>
<p><pb/></p>
<p>BOSSUET</p>
<p>(1627-1704).</p>
<p>PORTRAIT BIOGRAPHIQUE.</p>
<p>2. Deutéronome XXX, fi.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. M. Patin. Éloge couronné par l'Académie française.</p>
<p>3. M, Patin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais son sens chrétien ne se laissa point séduire par ces avances de la
faveur mondaine. Au lieu de se produire avec impatience, et de pousser
sa fortune, il s'empressa d'échapper aux périls de l'amour-propre. A un
de ces postes en vue qui pouvaient tenter une légitime ambition il
préféra donc l'obscurité d'une retraite où il voulait s'aguerrir par la
méditation, la prière, les travaux apostoliques, et se préparer ainsi
aux devoirs de son ministère.</p>
<p>t. Dont il fit l'oraison funèbre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ses oraisons funèbres. — Il ne sera pourtant pas un de ces ingénieux qui
ont l'art d'exceller dans les occasions médiocres. Mais il eut besoin
d'une matière digne de lui :</p>
<p>3. Illustré par le sermon sur l'Honneur du monde.</p>
<p>4. On y distingue les sermons sur la Parole de Dieu, la Haine de la
vérité., les Souffrances, la Mort.</p>
<p>5. Remarquons les discours sur l'Impénitence finale, et les Devoirs des
rois</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Saint-Marc Girardin. Éloge de Bossuet. 25 août 1827.</p>
<p><pb/></p>
<p>sa modération tous les droits légitimes, n'est-ce pas lui qui, dans
l'assemblée de 1682, rédigea les quatre articles de la déclaration
gallicane, et marqua si sûrement les rapports du sacerdoce et de l'Etat,
deux puissances qui ne doivent ni se confondre, ni se combattre, ni
s'opprimer ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, dans la querelle du quiétisme, il allait subir les gênes d'une
situation fausse. Car il avait en face de lui une doctrine neuve et
mystérieuse, un antagoniste insaisissable, qui eut l'art de mettre une
apparente clarté, et le charme de ses vertus comme de ses talents dans
les plus aventureux raffinements de ses mystiques ambitions. Plaignons
donc les disgrâces de Fénelon; révérons sa candeur, sa constance, et
l'humilité glorieuse de son obéissance ; mais ne reprochons pas à
Bossuet d'avoir fait ce qu'il crut son devoir, en combattant un péril
dissimulé par tant de séductions qui protégent encore aujourd'hui le
vaincu.</p>
<p>Aussi une brève notice ne peut-elle qu'effleurer un sujet inépuisable.
Terminons en rappelant qu'en 1695 Bossuet fut élu conservateur des
privilèges de l'Université dans une assemblée générale réunie sous la
présidence de Rollin, alors recteur; et qu'en 1697 Louis XIV le nommait son</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ORAISON FUNÈBRE</p>
<p>ÉTUDE HISTORIQUE ET LITTÉRAIRE.</p>
<p>L'oraison funèbre et ses origines. — Interprète du deuil, du regret et
des consolations, le discours funèbre procède des sentiments les plus
naturels au cœur humain. Aussi est-il une des formes primitives de
l'éloquence. Si rien n'est plus spontané que le culte des morts, si la
reconnaissance superstitieuse des moindres peuplades élevait au rang des
dieux les chefs ou les bienfaiteurs de la tribu la plus obscure, on ne
s'étonnera pas de rencontrer chez des nations fameuses ces solennelles
expressions d'une commune douleur. C'est ainsi que les livres saints
nous font entendre la plainte de David pleurant le courage de Saül et la
beauté de Jonathas. Jusque dans cette Égypte monotone, où les mœurs, les
coutumes, l'immobilité des castes et « le muet langage » des
hiéroglyphes semblaient avoir établi « l'empire du silence « 1, les
priviléges d'une ombrageuse théocratie conféraient aux prêtres le droit
de soumettre les</p>
<p>f. Ces expressions ingénieuses sont de M. Viliemain.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. C'est du moins ce qu'affirme le témoignage de Diodore de Sicile.</p>
<p>2. Cet usage de louer les morts nous explique la sentence des Athéniens
condamnant dix stratéges au supplice, parce qu'ils avaient négligé de
recueillir les corps de leurs soldats naufragés.</p>
<p>3. L'ostracisme y laissait rarement un grand homme mourir dans sa patrie.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. M. Villemain.</p>
<p>2. Est-ce dans cette circonstance que Périclès prononça ces mots qu'on
lui attribue: « L'année a perdu son printemps - ? On l'ignore. Toujours
est-il que . Thucydide n'a pas cru devoir reproduire ce trait.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. L'avocat de Phryné. Il mourut en 322.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. On cite aussi l'éloge de Valerius Publicola par Brutus, et d'Appius
Clau- dius Caecus par son fils.</p>
<p>2. C'est ce que dit Cicéron : - Ris laudationibus historia rerum
nostrarum est facta mendacior ; multa enim scripta surit eis quœ facta
non sunt, falsi triumphi, plures consulatui, genera etiam falsa; Par ces
panégyriques, notre histoire est devenue plus mensongère: car on imagina
bien des faits supposés, de faux triomphes, des consulats renouvelés, ou
même des généalogies controuvées.</p>
<p>3. Quatorzième Philippique. Ces soldats avaient péri dans un combat
contre Antoine, sous les murs de Modène.</p>
<p>4. Pour louer son neveu Marcellus. et Drusus. le fils de sa femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>ou plutôt ils jugèrent plus sûr de célébrer eux-mêmes leurs
prédécesseurs. Ainsi firent Tibère, Caligula, Claude et Néron que l'on
vil, tout enfant, débiter, en l'honneur de son père adoptif empoisonné
par le mets des dieux1, un discours composé par Senèque. Plus tard Rome
applaudit l'apothéose de Poppée, et Domitien osa parler de sa douleur
sur la tombe du frère qu'il venait d'assassiner. Plusieurs de ces
monstres prirent même la précaution de prononcer, de leur vivant, leur
propre éloge. Bref on peut dire, sauf exception rare 2, que les héros
valurent les panégyriques.</p>
<p>L'oraison funèbre aux premiers temps de l'Église grecque et latine. — Il
appartenait au christianisme de purifier ces souillures, et de
réhabiliter un genre justement décrié. Aussi respectueux pour la mort
que pour la vie des hommes rachetés par le sang du Rédempteur, ouvrant
aux âmes les perspectives d'une immortalité qui n'était plus la
récompense précaire décernée par une patrie terrestre1, il transforma
l'orateur en un moraliste qui, tout en proclamant notre misère, nous
fortifie par le sentiment de notre grandeur, nous révèle nos destinées,
nous console par le dogme de la vie future, et nous anime à
d'infaillibles espérances par des leçons dont l'autorité s'adresse au
riche comme au pauvre, au prince comme au sujet, humiliés dans la même
poussière, devant l'égalité que la loi de nature établit entre toutes
les conditions. C'est dire que cet enseignement de l'exemple aura plus
d'influence et de portée, s'il nous offre une de ces existences
illustres auxquelles est assuré le retentissement durable de l'histoire.</p>
<p>1. Agrippine hâta la fin de Claude par un plat de champignons empoisonnés.</p>
<p>2. Antonin fut célébré par Marc-Aurèle, et Pertinax par Septime Sévère.</p>
<p>3. et Rappelez dans votre éloge, disait Cicéron, la noble naissance de
votre héros, sa beauté, sa force, ses richesses. Si de tels avantages
sont par eux- mêmes peu dignes de louanges, c'est un mérite d'en avoir
bien usé. Vantez ses vertus, et celles qui furent surtout utiles à
lui-même, et celles qui tournèrent au bien de ses semblables, les unes,
parce qu'elles produisent l'admiration, les autres, parce qu'elles
excitent la reconnaissance. Célébrez surtout les belles actions
accomplies par le courage sans espoir de récompense. Louez même le
bonheur comme un don des immortels. -</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Il est vrai que l'empereur ne l'en estima pas moins; il ne voulut pas
lui opposer d'autres armes que le raisonnement.</p>
<p>3. Il était alors patriarche de Constantinople.</p>
<p>4. Si saint Grégoire n'eut pas le goût irréprochable ; s'il manque de
pathétique, il rappelle Isocrate par la richesse des imjges et la
symétrie savante d'une diction ingénieuse. — Saint Grégoire de Nysse,
frère de saint Basile; fit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Certes des occasions grandioses s'offraient en foule aux panégyristes.
Mais, si l'on excepte quelques bons esprits, le cardinal du Perron, le
père Sénault, supérieur général de l'Oratoire, Nicolas Grullié, évêque
d'Uzès, et Claude de</p>
<p>1. In obitu domini Humberti, monachi Clarævallensis j sermo 1066.</p>
<p>2. L'orateur fut Pierre du Catel, évêque de Mâcon. La Sorbonne voulait
envoyer le roi au purgatoire. Un plaisant répondit : « Il estoit homme à
ne s'arrêter guère en un lieu. S'il est allé au purgatoire, il y restera
tout au plus pour gouster le vin en passant. »</p>
<p>3. Elle fut célébrée par Claude d'Espence et Renaud de Beaune.</p>
<p>4. Le cardinal du Perron s'en acquitta dignement, en 1586.</p>
<p>Exoriare aliquis nostris ex ossibus ultor, Qui face Valesios ferroque
sequare tyrannos.</p>
<p>« Que de nos ossements se lève un vengeur qui poursuive par le fer et le
feu les tyrans Valois 1 -</p>
<p>6. Parmi quinze autres, citons l'académicien Coeffeteau et l'évêque
d'Aire, Philippe de Cospéan.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Arnaud Sorbin, évèque de Nevers, ligueur passionné, fit, dans ce
style, l'oraison funèbre de Charles IX.</p>
<p>2. « Ineptas et inanes nugas orator devitabit (Concile de Cologne,
1536). — Comicas, aniles et interdum obscena" fabulas, qux risum moveant
scepius quàm lacrymas, auribus non ingerant. » (Concile de Trives, 1549.)</p>
<p>3. xxiii septembre DCL</p>
<p><pb/></p>
<p>Réforme du genre. Avènement de Bossuet. — Dans l'intervalle, une réforme
avait sans doute été préparée par de salutaires influences, entre
lesquelles il faut compter celle de Pascal et de Port-Royal. Mais, pour
assurer la victoire au bon sens, il fallait qu'un maître inaugurât une
tradition par la vertu de ses exemples, et que son génie surgît tout à
coup comme un lever de soleil qui chasse la nuit et ses brouillards. Tel
fut l'effet d'une parole dont les essais même révélèrent dès l'abord
jusqu'en leurs plus</p>
<p>1. Tiré d'un éloge de Louis XIII.</p>
<p>u. Oraisons funèbres du père Bourgoing (1662), et de Nicolas Cornet,
grand- maître du collége de Navarre (1663).</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Exorde de l'oraison du père Bourgoing.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi n'a-t-il trompé personne, en disant de lui-même :</p>
<p>« Ce n'est pas un ouvrage humain que je médite, je m'élève au-dessus de
l'homme, pour faire trembler toute créature sous les jugements de Dieu. »</p>
<p>De là, tant de fortes pensées, qui ont ici pour centre l'idée fixe de la
mort dont les leçons retentissent parmi les oublis et les enchantements
du monde. Mais cette tristesse religieuse n'exclut pas de son cœur une
émotion sympathique aux intérêts des rois et des peuples, les éclats de
l'enthousiasme, et les mouvements d'une sensibilité que passionne le
spectacle des fortunes humaines. « Car ce contempteur de la grandeur et
de la gloire en est touché comme nous ; il est homme en même temps
qu'apôtre ; aussi leur donne-</p>
<p>u. Voyez comme il termine l'oraison funèbre de Marie-Thérèse « La
sentence partira d'en haut, la fin est venue, le feu est venu: tout va
finir pour vous en ce moment. Tranchez, concluez ; frappez l'arbre
infructueux qui n'est plus bon que pour le feu. Coupez, abattez es
branches: périsse d'un seul coup tout ce qu'il avoit avec lui-même.
Alors s'élèveront des frayeurs mortelles.... Ah mes frères, n'attendez
pas ce coup terrible. Le glaive qui a tranché les jours de la reine est
encore levé sur nos têtes; nos péchés en ont af filé le fatal tranchant.
Glaive du Seigneur ! quel coup vous venez de faire !</p>
<p>Toute la terre en est étonnée. »</p>
<p><pb/></p>
<p>t-il ses louanges1 et ses larmes. » Dans ses accents, nous reconnaissons
bien l'ami du prince de Condé, l'admirateur de Turenne, celui qui
tombait évanoui en apprenant sa mort.</p>
<p>1. Ce jugement est de M. Patin qui remporta le prix d'éloquence en 1827.
Son éloge de Bossuet restera comme un modèle du genre.</p>
<p>2. Mascaron et Fléchier, célébrant la mort de Turenne, ont tous deux
divisé et subdivisé leur vaste sujet.</p>
<p>« Le héros, dit M. Villemain, n'en paraissait pas plus grand, et les
orateurs en sont moins naturels. -</p>
<p>Bossuet est logicien, sans les procédés de la logique. C'est la
différence de l'ordre et de l'arrangement.</p>
<p>Il est de ces grands esprits qui ne raisonnent que par les idées
principales.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses émules au dix-septième siècle. — Parler de ses rivaux, c'est
continuer son éloge : car, sans les déprécier, nous n'hésitons plus
entre son génie et les talents qui lui font cortège ; Fléchier par
exemple, que distinguent une composition adroite, un développement
soutenu, l'élégance d'un style grave, la science d'une symétrie
cadencée, une</p>
<p>i. Il en usait quotidiennement dans les disputes de l'école, dans les
lettres adressées aux prélats étrangers, dans les notes dont il
chargeait les marges de ses livres.</p>
<p>2. Chez lui, le sens des mots se rapproche toujours de leur racine. Il
les réintègre dans la propriété de leur acception primitive. Il en
renouvelle la saveur. On pourrait dire de sa langue, comme un ancien de
Caton et de Lucrèce, qu'elle est docte et cordiale (docta et cordata.)</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Fléchier (1632-1710) prononça les oraisons funèbres de la duchesse de
Montausier (1672), de la duchesse d'Aiguillon (1675) et de Turenne (1676).</p>
<p>2. Mascaron (1634-1703) célébra Henriette d Angleterre (1670), le
chancelier Séguier (1672) et Turenne (1679). Il fut évêque de Tulle.</p>
<p>3. Bourdaloue (1632-1704) prononça l'éloge de Condé, cinq semaines après
Bossuet, et devant lui.— Parmi les noms secondaires, signalons aussi le
P. La Rue, qui fit l'oraison funèbre du maréchal de Luxembourg, du duc
et de la duchesse de Bourgogne, enfin de Bossuet.</p>
<p>4. Massillon, evêque de Clermont, vécut entre 16(;3 et 1742.</p>
<p>5. Il y eut cinquante-trois éloges de Louis XIV. De vastes affiches
annonçaient en caractères monstrueux le nom des panégyristes. Les
successeurs de Bossuet furent le P. Neuville, l'abbé de Boismont, qui
manque de naturel, et M. de Beauvais, évêque de Senez, dont l'élégance
est froide, et la diction pure, mais terne.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. On rencontre alors des oraisons funèbres jusque dans les lettres et
les mémoires les plus familiers. Quand mourut le duc de Bourgogne,
Saint-Simon écrivit: « La France tombe sous ce dernier châtiment, Dieu
lui montra un prince qu'elle ne méritoit pas. La terre n'en étoit pas
digne. - Lisez Mme de Sévigné parlant de la mort de Louvois.</p>
<p>2. Tel fut l'insipide éloge du Dauphin, prononcé par le P. Fidèle de Pau.</p>
<p>3. Sur la tombe de Louis XV, l'abbé de Beauvais ne disait-il pas, du
reste avec à-propos et courage: « Quand le prince parait en public, il
n'entend plus retentir autour de lui les acclamations de ses sujets : le
peuple n'a pas sans doute le droit de murmurer ; mais il a celui de se
taire, et son silence est la Itçon des rois. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>ORAISON FUNÈBRE</p>
<p>D'HENRIETTE-MAIUE DE FRANCE, REINE DE LA GRANDE-BRETAGNE</p>
<p>(1669).</p>
<p>1. — FAITS HISTORIQUES.</p>
<p>Dernière enfant d'Henri IV et de Marie de Médicis, née au Louvre, le 25
novembre 1609, six mois avant la mort de son père, Henriette-Marie de
France avait épousé (1625) Charles Ier, roi d'Angleterre. Le pape Urbain
VIII, son parrain, espérait, par son influence, réconcilier l'Eglise et
la Grande-Bretagne. Ce fut sous ces auspices que la jeune et pieuse
reine partit pour</p>
<p>1. Lacordaire a fait un brillant éloge d'O'Connel, de M. de
Forbin-Janson, et surtout du général Drouot. Lamoricière a été bien
dignement célébré par Mgr Dupanloup.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. A Chaillot. Le coeur de cette princesse fut déposé dans l'église du
couvent.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. — ESQUISSE LITTÉRAIRE.</p>
<p>1. Et nunc, reget, intelligite; erudlmml, qUI judtcatis lerraml PSAL.
II, 10.</p>
<p>Maintenant, ô rois, apprenez ; instruisez-vous, juges de la terre!</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout respire en Esther l'innocence et la paix; ;...</p>
<p>Tout ressent de ses yeux les charmes innocents....</p>
<p>Jamais tant de vertus furent-elles couronnées?</p>
<p>Mes filles, chantez-nous quelqu'un de ces cantiques,</p>
<p>De la triste Sion célèbrent les malheurs.</p>
<p>Sous son règne, les chrétiens « qui ne chèrchoient Dieu qu'en tremblant
» purent enfin respirer. Aussi est-ce avec complaisance que Bossuet
arrête ses regards sur ces « seize années d'une prospérité accomplie qui
coulèrent sans interruption, avec l'admiration de toute la terre, et
furent seize années de douceur pour l'Église affligée. »</p>
<p>Mais le ton change lorsqu'il aborde ces disputes religieuses qui
devinrent une guerre civile, suivie d'une révolu-</p>
<p><pb/></p>
<p>et est plus agitée en sa terre et dans ses ports que l'océan qui
l'environne. » Si la hautaine orthodoxie de Bossuet s'indigne et
s'attriste de « ces prodigieuses erreurs », dont elle prédit la fin
prochaine avec une confiance démentie par l'avenir, son respect pour la
dignité royale persiste aussi jusque dans la sévérité des jugements
qu'il porte sur les - souverains qui participèrent aux attentats commis
contre la croyance. On devra donc remarquer ici la réserve discrète de
l'allusion faite aux forfaits d'Henri VIII, « ce prince en tout le reste
accompli, qui s'égara dans les passions par lesquelles fut perdu
Salomon. » Cette nuance est un trait de caractère, et découvre l'homme
dans l'orateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>A partir de ce jour, cc les terres trop remuées, et devenues incapables
de consistance, se sont écroulées de toutes parts,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Péroraison. — Puis, détournant nos yeux d'un si cruel spectacle, Bossuet
les arrête sur la royale douleur de cette</p>
<p>1. Batten, amiral parlementaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>ORAISON FUNÈBRE</p>
<p>D'HENRIETTE-ANNE D'ANGLETERRE, DUCHESSE D'ORLÉANS</p>
<p>(1670).</p>
<p>I. — FAITS HISTORIQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>politiques, dut préférer la main de Marie-Thérèse. Aussi Henriette se
résigna-t-elle au second rang, et, le 31 mars 1661, elle épousait
Philippe, duc d'Orléans.</p>
<p>1. Mme de Motteville.</p>
<p>2. Daniel de Cosnac.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bossuet. Elle est aussi d'un prélat, Daniel de Cosnac, évêque de
Valence, qui écrivit au lendemain de sa mort : « Madame avoit du bon
sens, l'âme grande et juste, éclairée sur tout ce qu'il falloit faire,
mais quelquefois ne le faisant pas, ou par indolence naturelle, ou par
une certaine hauteur qui se ressentoit de son origine. On trouvoit en sa
conversation une douceur infinie, non qu'elle eût moins de majesté que
les autres personnes royales; mais elle en sa- voit user d'une manière
plus facile ; on eût dit qu'elle s'ap- proprioit tous les cœurs. »</p>
<p>Ses amertumes ; influence de Bossuet. — Ajoutons que ses triomphes
eurent leurs amertumes. Car il y eut plus d'un sombre lendemain aux
fêtes qu'elle animait de sa présence; et son palais connut la tristesse
d'orages intérieurs qui souvent lui firent regretter la solitude où
s'écoula son enfance, affligée pourtant par de si tragiques infortunes.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Relation de M. Feuillet, chanoine de Saint-Cloud.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>morte, l'émeraude que j'avois fait faire pour lui. » L'oraison funèbre
en a gardé mémoire. Car nous y lisons : « Cet art de donner agréablement
qu'elle avoit si bien pratiqué durant sa vie, l'a suivie, je le sais,
jusqu'entre les bras de la mort.1 »</p>
<p>II. — ESQUISSE LITTÉRAIRE.</p>
<p>C'est ce que démontre l'exemple de la princesse pleurée par la France.
Il examine donc d'abord cc ce qu'une mort soudaine lui a ravi » ;
ensuite, « ce qu'une sainte mort lui a donné. »</p>
<p>Première partie. Ce qu'une mort soudaine lui a ravi. — Passant en revue
les avantages les plus enviés, la naissance, l'esprit et la beauté,
Bossuet trouve dans les impressions religieuses qu'il veut produire
l'occasion même des éloges discrets qu'il consacre aux mérites gracieux
ou solides d'une princesse qui fut sa pénitente, et dont il peut</p>
<p>t. L'autopsie démontra, malgré des soupçons calomniateurs, que Madame
périt victime du choléra-morbus.</p>
<p><pb/></p>
<p>dire avec autorité : « Elle étudioit ses défauts, et aimoit qu'on lui en
fît des leçons sincères : marque assurée d'une âme forte que ses fautes
ne dominent point, et qui ne craint pas de les envisager de près, par
une secrète confiance des ressources qu'elle sent pour les surmonter. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Péroraison.— Elle aussi, la péroraison a l'onction mystique d'un adieu
qui pressent l'éternel retour, et dont la tristesse, douce comme une
espérance, est sereine comme la foi.</p>
<p><pb/></p>
<p>ORAISON FUNÈBRE</p>
<p>DE MARIE-THÉRÈSE D'AUTRICHE, REINE DE FRANCE</p>
<p>(1683).</p>
<p>I. — FAITS HISTORIQUES.</p>
<p>Sans l'oraison funèbre qui fait vivre encore sa mémoire, Marie-Thérèse
ne serait guère connue de la postérité. Car ses vertus ne firent jamais
de bruit; et, parmi les splendeurs de cette cour où elle ne régnait
qu'en apparence, sa vie s'écoula toujours dans l'isolement d'une
tristesse résignée qui cherchait l'ombre et le silence1.</p>
<p>1. Saint Grégoire de Nysse fit l'éloge funèbre de l'impératrice
Flaccile, femme de Théodore ; elle fut aussi un personnage sans
physionomie. Bot- suet seul a réussi, mime en ces sujets ingrats.</p>
<p><pb/></p>
<p>tant de peur du Roi qu'elle n'osoit lui parler, ni s'exposer au tête à
tête avec lui : ses mains mêmes en étoient tremblantes. »</p>
<p>1. Saint-Simon.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. — ESQUISSE LITTÉRAIRE.</p>
<p>Sire, le temps de pleurs'</p>
<p>Est passé : la douleur est ici superflue.</p>
<p>Votre digne moitié, couchée entre des fleurs,</p>
<p>Tout près d'ici m'est apparue ;</p>
<p>Et je l'ai d'abord reconnue.</p>
<p>« Ami, m'a-t-elle dit, garde que ce convoi,</p>
<p>Aux champs élyséens j'ai goûté mille charmes,</p>
<p>Conversant avec ceux qui sont saints comme moi 2. »</p>
<p>Ce spectacle du ciel entr'ouvert prépare la division qui</p>
<p>2. Les Obsèques de la Lionne, vin, 14.</p>
<p><pb/></p>
<p>De quelque amant pour moi que mon père eût fait choix.</p>
<p>Vous auriez ajouté l'éclat d'une couronne ;</p>
<p>Quand je vous aurois vu, quand je l'aurois haï,</p>
<p>J'en aurois soupiré, maisj'aurois obéi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le poëte d'abord parla de son héros;</p>
<p>Après en avoir dit ce qu'il en pouvoit dire,</p>
<p>En résumé, dans cette partie du discours, où il fallait montrer la reine
auguste par ses aïeux, par son époux, par son fils, le grand et médiocre
dauphin, qui a, lui aussi, son grain d'encens, le rôle de Marie-Thérèse
n'est pas moins effacé qu'il le fut dans l'État.</p>
<p>Deuxième partie. Il n'y a rien que de pur dans sa vie.</p>
<p>— Mais la seconde moitié de l'oraison lui appartiendra tout entière. Ici
commence véritablement un sermon pratique.</p>
<p>Inaltérable pureté, ferveur pieuse et active, humilité dans la grandeur,
délicatesse d'une conscience qui ne se pardonne pas les moindres oublis,
renoncement et sacrifices d'un cœur aussi tendre que courageux à
supporter les dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le cadre d'où elle se détache est cet oratoire où Dieu la voyait, comme
Esther,</p>
<p>Humilier ce front de splendeur couronné,</p>
<p>Et, confondant l'orgueil par d'augustes exemples,</p>
<p>baiser avec respect le pavé de ses temples.</p>
<p><pb/></p>
<p>pêchaient pas de pénétrer au fond d'un cœur, et d'y « porter le glaive1 ».</p>
<p>ORAISON FUNÈBRE</p>
<p>D'ANNE DE GONZAGUE DE CLÈVES, PRINCESSE PALATINE.</p>
<p>(1685).</p>
<p>I. — FAITS HISTORIQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un an après, le 9 août 1685, sur les instances du grand Condé, dont le
fils était gendre d'Anne de Gonzague, Bossuet prononça son éloge dans
l'église des Carmélites du faubourg Saint-Jacques.</p>
<p>II. — ESQUISSE LITTÉRAIRE.</p>
<p>Exorde et proposition. — Dans un exorde qui annonce un sermon plus qu'un
panégyrique, Bossuet commente ce texte d'Isaïe : « Je t'ai pris par la
main pour te ramener des extrémités de la terre; je t'ai appelé des
lieux les plus éloignés, je t'ai choisi, et ne t'ai pas rejeté : ne
crains point, parce que</p>
<p><pb/></p>
<p>Condamnant donc ceux qui seraient tentés « d'écouter sa parole avec des
oreilles curieuses », et des sentiments profanes, il les avertit ainsi
de la dignité de son ministère : « Ou la princesse Palatine portera la
lumière dans vos yeux, ou elle fera tomber, comme un déluge de feu, la
vengeance de Dieu sur vos têtes. Mon discours, dont vous vous croyez
peut-être les juges, vous jugera au dernier jour : ce sera pour vous un
nouveau fardeau, comme disoient les prophètes 2; et, si vous n'en sortez
plus chrétiens, vous en sortirez plus coupables. »</p>
<p>1. Apprehendi te ab extremis terrae, et a longinquis ejus vocavi te;
elegi te, et non abjeci: ne timeas, quia ego tecum sum. hwie, chap. XLI,
v. 9-10.</p>
<p>2. Onus verbi Domini super Israel.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. t Il y a un pays où les joies sont visibles mais fausses, et les
chagrins cachés mais réels. Qui croiroit que l'empressement pour les
spectacles, que les éclats et les applaudissements aux théâtres de
Molière et d'Arlequin, tes repas, la chasse, les ballets, les
carrousels, couvrissent tant d'inquiétudes, de soins et de divers
intérêts, tant de craintes et d'espérances, des passions si vives et des
affaires si sérieuses ? - (LA BRUYÈRE, chap. VIII, De la cour.)</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Charles X, né en 1622. La bataille de Varsovie qui dura trois jours
lui livra toute la Pologne,</p>
<p><pb/></p>
<p>Péroraison. — Cette impression nous suit dans la péroraison, qu'on
pourrait résumer par ce vers de Virgile :</p>
<p>Discite justitiam moniti, et non temnere dtuos'.</p>
<p>car elle met encore en scène la princesse Palatine faisant trembler par
son exemple « tant d'âmes insensées qui cherchent le repos dans le
naufrage de la foi ». A des censures menaçantes qui vont droit aux
orgueilleux s'associent des encouragements pour « ces fidèles pauvres,
ignorés et</p>
<p><pb/></p>
<p>connus de Dieu seul», qui se cachent derrière « les piliers du temple »,
derrière les grands et les princes. Bossuet va chercher dans l'ombre ces
affligés que consola souvent la pieuse défunte; et c'est en glorifiant
les humbles qu'il prend congé « de son illustre audience1. »</p>
<p>ORAISON FUNÈBRE</p>
<p>DE MICHEL LE TELLIER, CHANCELIER DE FRANCE</p>
<p>(1686).</p>
<p>,f I. — FAITS HISTORIQUES.</p>
<p>1. Auditoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>des princes (1650); il sauva Péronne des mains de l'Espagnol (1654), et
mérita la confiance du cardinal dans les négociations qui menèrent à
bonne fin la paix des Pyrénées (1659).</p>
<p>Le correctif de ses éloges est dans cette page d'un contemporain, l'abbé
de Choisy : « Michel Le Tellier avoit tous les dehors d'un honnête
homme, l'esprit doux, facile,</p>
<p><pb/></p>
<p>II. — ESQUISSE LITTÉRAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Sa maison de campagne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quatrième partie. Le chrétien. — Mais Bossuet redevient ce qu'il est,
éminemment évangélique, lorsqu'il nous propose la leçon édifiante d'une
fin chrétienne qu'il avait</p>
<p>i. Corneille dit aussi dans Polyeucte :</p>
<p><pb/></p>
<p>ORAISON FUNÈBRE</p>
<p>DE LOUIS DE BOURBON, PRINCE DE CONDÉ</p>
<p>(1687).</p>
<p>I. — FAITS HISTORIQUES.</p>
<p>Relations de Bossuet et de Condé. — La vie d'un grand homme de guerre ne
se résume point en quelques lignes1. Aussi ne tentons pas l'impossible,
et rappelons</p>
<p>1. Arrière-petit-fils du célèbre Louis Ier, prince de Bourbon, qui fut
tué à</p>
<p><pb/></p>
<p>seulement les faits dont le souvenir intéresse les relations de Bossuet
et de son héros.</p>
<p>Bossuet qui, depuis longtemps, y jouissait d'une haute estime. Grâce à
ce patronage, un oncle du jeune Bénigne fut nommé vicomte-majeur de
Dijon. Un autre, avocat au conseil, ne cessa pas d'être l'intermédiaire
officiel du prince, toutes les fois que celui-ci quittait sa province.
Ce fut au retour de l'expédition de Catalogne, en novembre</p>
<p>1647, que, passant par Dijon, Condé se vit sollicité par</p>
<p>Claude Bossuet d'accepter la dédicace de la première thèse où son neveu
allait faire l'essai public de sa science et de son talent. Or nous
savons que, dans la soirée du 24 janvier 1648, le vainqueur de Rocroy se
rendit, escorté de flambeaux, avec une suite imposante, au collége de
Navarre, pour y entendre le théologien adolescent qui devait y disputer
sur les attributs de Dieu. Il paraît même qu'il eut</p>
<p>Battu par Turenne dans le faubourg Saint-Antoine (1652), il se jette
entre les bras de l'Espagne, mais sans lui rendre la victoire. De 1653 à
1659, il prolonge, d'échec en échec, une lutte que rend impuissante la
victoire des Du. nes remportée par Turenne (t4 juin 165s), et que
termine la paix des Pyrénées (7 novembre 1659).</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils ne cesseront pas en effet d'être attirés l'un vers l'autre par cette
espèce de curiosité ou de sympathie qui fait rechercher aux grands
esprits la compagnie de leurs pairs.</p>
<p><pb/></p>
<p>prédestination. Car en 1660, prêchant devant Condé qui venait de rentrer
en France, Bossuet lui souhaitait (c une gloire plus solide que celle
que les hommes admirent, une grandeur plus assurée que celle qui dépend
de la fortune, une immortalité mieux établie que celle que promet
l'histoire, et des espérances plus durables que celles dont tous les
hommes flattent les héros H. Or vingt-six ans plus tard, l'oraison
funèbre qu'il prononça, le 10 mars 1687, dans l'église de Notre-Dame, ne
fut que la confirmation et l'accomplissement de cette prière prophétique.</p>
<p>t. Du mérite personnel.</p>
<p><pb/></p>
<p>qualités de François de Guise il n'a pas servi l'État en de certaines
occasions aussi bien qu'il le devoit, et, qu'ayant toutes celles de
Henri du même nom, il n'a pas poussé la faction où il le pouvoit. Il n'a
pu remplir son mérite : c'est un défaut, mais il est rare, mais il est
beau. »</p>
<p><pb/></p>
<p>II. — ESQUISSE LITTÉRAIRE.</p>
<p>Exorde et proposition. — Dans un exorde S inspiré par une douleur
sincère et le sentiment d'une responsabilité périlleuse, Bossuet semble
craindre que « sa louange ne languisse auprès d'un si grand nom ». Or
cette défiance n'est point ici précaution oratoire, mais aveu d'un génie
qui a conscience d'être écouté non-seulement de la France et de
l'Europe, mais de la postérité tout entière.</p>
<p>2. Il faut consulter aussi l'Histoire de la maison de Condé, par Mgr le
duc d'AUMALE.</p>
<p>3. Le texte du discours est ce verset : Dominus tecum, virorum
fortissime. Vade in hâc fortitudine tuâ, ego ero tecum. — Le Seigneur
est avec toi, 0 le plus brave des hommes. Marche dans ta bravoure ; je
serai avec toi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Première partie. Le cœur de Condé : valeur, magnanimité, bonté
naturelle. — L'attention de l'auditoire est appelée d'abord sur les
qualités du cœur, le courage, la générosité, l'humanité, qui feront
paraître non-seulement le héros dans l'éclat de ses exploits, mais
l'homme dans le repentir de ses fautes et la paisible majesté de sa
retraite.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette profonde intelligence de la guerre, cette allégresse héroïque n'a
d'égale que l'adresse et la franchise avec la-</p>
<p>1. Lérida, dont il leva le siége en 1647.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deuxième partie. L'esprit de Condé. Vivacité, pénétration, grandeur et
sublimité de génie. — Les qualités de l'esprit dans un génie militaire
de premier ordre, son activité, son audace, ses saillies impétueuses,
son sang-</p>
<p>1 es II, roi d'Angleterre.</p>
<p><pb/></p>
<p>froid parmi les hasards, telle est la matière d'un nouveau développement
varié par trois épisodes, la journée de Sénef, le combat de la porte
Saint-Antoine, la victoire de Lens, et conclu par un parallèle fameux
entre Turenne et Condé.</p>
<p>Tous ces motifs d'analyse éloquente ou de peintures hardies concourent à
faire revivre la figure d'un homme de guerre représenté au vif par un
prélat, dont la mémoire garde l'ineffaçable impression des entretiens où
il put recueillir les confidences, j'allais dire les commentaires d'un
autre César. On sent ici tout ce que peut sur l'accent de la louange une
harmonie naturelle entre des âmes faites pour s'entendre, s'aimer et
s'admirer. La parole de l'un ne vaut- elle pas l'épée de l'autre ? Oui,
nés pour exceller dès le premier jour, ils eurent tous deux ce don
d'inspiration native qui supplée aux lenteurs de l'expérience. Ils
surent d'intuition l'art qu'ils pratiquèrent en maîtres, presque sans
avoir eu besoin de l'apprendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>admiration indécise entre des mérites aussi divers qu'extraordinaires.
Saint-Evremond 1, qui servit sous les ordres de ces deux capitaines, ne
les a pas jugés plus sûrement, et d'une touche plus fine ou plus fière.
Par une ingénieuse convenance, ce double panégyrique devient ici
l'occasion d'un hommage délicatement flatteur pour l'orgueil du
souverain qui, privé de tels généraux, « sut s'élever au-dessus de
lui-même, surpasser et l'espérance des siens, et l'attente de l'univers
». Il fallait bien faire encore la part du lion !</p>
<p>C'est ainsi qu' « après avoir porté la gloire du monde jusqu'au comble
M, Bossuet veut cc détruire l'idole des ambitieux», et la fait cc tomber
anéantie devant les autels». Il va justifier ce qu'il disait en son
exorde : cc Sans ce don inestimable de la piété, que seroit-ce que le
prince de Condé, avec tout ce grand cœur et ce grand génie? »</p>
<p>1. t L'un s'avance par ordre, et vient comme par degrés aux prodiges qui
ont fini le cours de sa vie. L'autre, comme un homme inspiré, dès sa
première bataille, s'égale aux maîtres les plus consommés. L'un, par la
profondeur de son génie et les incroyables ressources de son courage,
s'élève au-dessus des plus grands périls, et sait même profiter des
infidélités de la fortune. L'autre..., par une espèce d'intuition
merveilleuse dont les hommes ne connoissent pas le secret, semble né
pour entraîner la fortune dans ses desseins et forcer les destinées. »
(Voir Saint-Évremond, par Gustave Merlet. 1 vol. elzévir, édition Jouaust.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Péroraison. — Il est encore plus vrai que toute analyse</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>FÉNELON</p>
<p>(1651-1715).</p>
<p>PORTRAIT BIOGRAPHIQUE.</p>
<p>1. De Pons Salignac, comte de Lamothe-Fénelon, et de Louise de la Cropte
de Saint-Abre.</p>
<p><pb/></p>
<p>goût, bien plus que Lucrèce et son abrupte grandeur, que Lucain et son
éloquence tourmentée.</p>
<p><pb/></p>
<p>la Maison des Nouvelles catholiques1. A ces fonctions délicates où se
déploya, durant dix années, sa charité prudente et persuasive, nous
devons le plus charmant des livres, le Traité sur l'éducation des filles
(1687), admirable fruit d'une expérience discrète et hardie, venant d'un
esprit fin, d'un cœur pur et d'une raison supérieure. Écrit pour la
duchesse de Beauvilliers, il apprend tout ce qu'une mère de famille doit
savoir sur un si cher sujet.</p>
<p>t. Placées sous l'autorité du ministre Seignelay.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Saint-Simon.</p>
<p>3. Publiées en 1712, ainsi que les Dialogues des morts.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le politique. — Dès lors, dépouillé de ses fonctions de précepteur, il
vivait comme en exil dans son diocèse de Cambrai, lorsque l'apparition
du Télémaque (1699), dérobé</p>
<p>1. Il avait été promu en 1694.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Il ne le revit qu'en passant, dans la guerre de la Succession.</p>
<p><pb/></p>
<p>SERMON SUR L'ÉPIPHANIE</p>
<p>(1685).</p>
<p>I. — FAITS HISTORIQUES.</p>
<p>L'occasion du sermon. — Prêché le 6 janvier 1685, pour la fête de
l'Epiphanie, le discours sur la Vocation des gentils date de l'époque où
la gloire de Louis XIV brillait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>affaire faillit donner a la France un royaume dans les Indes, et
Voltaire a tort d'en diminuer l'importance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Arva beata,</p>
<p>Pelamus arva, divites, et insulas.</p>
<p>A voir cet enthousiasme, on comprend que Fénelon fut heureux de faire
entendre sa parole dans une maison consacrée par le sang des martyrs. Il
se trouvait ici dans un sanctuaire où habitait vraiment son cœur. Aussi
dut-il provoquer une grande attente. Fut-elle satisfaite? On en jugera
par l'étude suivante.</p>
<p>II. — ÉTUDE LITTÉRAIRE.</p>
<p>t. Surge, illuminare, Jerusalem, quia venit lumen tuum, et gloria Domini
super te orta est. ISAIE, LX. (Gdilion Hachette, par Gustave Merlet.)</p>
<p><pb/></p>
<p>légresse qui, dès l'abord, enlève les cœurs. Nous croyons entendre cette
prophétie de Joad :</p>
<p>Quelle Jérusalem nouvelle</p>
<p>Sort du sein des déserts brillante de clartés,</p>
<p>Et porte sur le front une marque immortelle ?</p>
<p>Peuples de la terre, chantez !</p>
<p>Jérusalem renaît plus brillante et plus belle.</p>
<p>D'oit lui viennent de tous côtés</p>
<p>Ces enfants qu'en son sein elle n'a point portés?</p>
<p>Cet exorde mystique se termine par la proposition du discours qui se
divise en deux parties. — D'un côté, nous verrons l'Église propager la
bonne nouvelle jusqu'aux derniers confins de la terre, spectacle qui
doit remplir les âmes d'orgueil et de joie. — De l'autre, nous
assisterons aux pertes qui compensent ces progrès, et ce déplacement de
la lumière évangélique nous fera trembler sur nous-mêmes ; car c'est une
menace de châtiment et de déchéance.</p>
<p><pb/></p>
<p>moins1. » Quoi qu'il en soit d'une analogie qui pourrait d'ailleurs
s'expliquer par des traditions enseignées et transmises dans les écoles
ecclésiastiques, abordons le développement du discours.</p>
<p>I</p>
<p>Ce sont d'abord cc les régions inaccessibles du Nord », et « les plages
brûlantes de l'Afrique », où la Providence « tenoit en réserve» ces
Barbares qui alloient châtier Rome « enivrée du sang des martyrs». Le
monde en fut inondé; mais « ces ministres de vengeance étoient conduits
comme par la main au devant de l'Évangile », et ils trouvèrent a le Dieu
qu'ils ne cherchoient pas ».</p>
<p>1. DIAL., II. p. 65, Delzons, éd. Hachette.</p>
<p>2. « De loup ravissant devenu agneau. » Singulier agneau</p>
<p><pb/></p>
<p>f. Rorate caeli desuper, et nubes pluant justum.</p>
<p>2. « Quam pulchri super montes pedes annuntiantis et praedicantis pacem,
annuntiantis bonum, praedicantis salutem, dicentis : Sion,regnabit Deus
tuus. » ISAIE, LII, 7.</p>
<p>3. Louis XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Deuxième dialogue sur l'éloquence.</p>
<p><pb/></p>
<p>Arrachez-vous d'un lieu funeste et profané,</p>
<p>Où la vertu respire un air empoisonné '.</p>
<p>En même temps que ce contraste est d'une onction touchante, il prépare
la suite du discours, et l'annonce par</p>
<p>i. RACINE, Phèdre, V, I.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Il montre ensuite le schisme de l'Orient dévastant « les fameuses
Églises d'Alexandrie, d'Antioche, de Jérusalem et de Constantinople »;
puis, tournant ses regards vers les côtes d'Afrique illustrées par saint
Augustin, il gémit de n'y plus voir cc qu'une terre encore fumante de la
foudre lancée par Dieu ».</p>
<p>Mais son deuil est plus douloureux encore en face de la Réforme, et cc
du glaive vengeur » qui détache successivement « tant de rameaux de
l'ancienne tige », et l'Angleterre, et les Pays-Bas, et l'Allemagne, et
le Danemark, et la Suède.</p>
<p>i et udam</p>
<p>Spernit humum fugiente penna.</p>
<p>(Horace.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Fénelon et le luxe. — A ces censures armées contre des vices dont
l'exemple partait de haut, s'associent des explosions de colère contre «
un faste scandaleux, devenu comme une bienséance » pour les plus
médiocres. « Détestable raffinement de nos jours ! Monstre de nos mœurs
! La misère et</p>
<p>t. Elle parlait ainsi de Bourdaloue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE A L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>(1714).</p>
<p>I. — FAITS HISTORIQUES.</p>
<p>L'occasion et l'à^propos de cette lettre. — Au lendemain de la paix
d'Utrecht (1713), qui faisait enfin renaître la sécurité, l'Académie
française crut devoir secon-</p>
<p>1. 11 naîtra en 1694.</p>
<p><pb/></p>
<p>Physionomie de Fénelon; son inquiétude généreuse; son goût de nouveautés
parfois chimériques. — Avant d'apprécier le critique et l'écrivain,
disons d'abord quelques mots sur l'homme, et la personne même. Gen n'est
pas</p>
<p>2. 7 janvier 1715.</p>
<p><pb/></p>
<p>que nous prétendions ici démêler les nuances compliquées d'un caractère
qui déconcerte l'observateur par sa finesse et sa mobilité. Les plus
habiles ont pu s'y tromper. Car il y a dans sa physionomie je ne sais
quoi de fuyant et d'insaisissable. Au moment où l'on croit fixer la
ressemblance, des surprises nous déroutent, et dérobent le modèle à
toute définition.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Toutefois, si l'on se rappelle la dextérité merveilleuse dont il fit
preuve dans le duel du quiétisme, ses ruses in-</p>
<p><pb/></p>
<p>A ne considérer que les titres des chapitres, il est permis de s'y
tromper. Mais une lecture attentive y découvre bien vite un parallèle
perpétuel entre les Anciens et les Modernes, rapprochés indirectement
par un arbitre courtois, qui, tout en ménageant un parti puissant alors
dans l'Académie française, veut défendre poliment l'antiquité contre
l'irrévérence de ses détracteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. — ÉTUDE LITTÉRAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous n'approuverons pas non plus sans restrictions les</p>
<p><pb/></p>
<p>A plus forte raison Fénelon fait-il fausse route, quand il défère à
l'Académie le droit de créer des locutions pour des idées nouvelles; car
ce privilége n'appartiendra jamais qu'au génie, ou, mieux encore, à
l'invention populaire dont l'anonyme vertu produit seule ces générations
spontanées Du reste, l'objection n'échappe pas au sens éveillé de
Fénelon : il n'a voulu que flatter ici l'amour-propre de la docte
Compagnie, et remarque malicieusement que « le public se ré- volteroit,
si elle faisoit un édit, avec une affiche, en faveur d'un terme nouveau. »</p>
<p>. Il disait : Le sommeil charme-souci, l'abeille suce-fleurs, les dieux
chèvre- pieds. Il s'écriait :</p>
<p>Combien je suis marry que la muse Françoise</p>
<p>Ne fasse pas ses mots comme fait la Grégeoise,</p>
<p>Ocymore, Dyspotme, Oligo chronien :</p>
<p>Certes je te dirois du sang Valésien.</p>
<p>2. Rames aériennes. (Virgile parlant d'Icare. VI-19).— Vultus nimium
lubri- cus ads/'ici. (Horace, 0. L. 19-V 8 : un visage qu'il n'est pas
sûr de regarder.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Dont il cite le sermon sur l'abus des festins trop libres, et le
discours contre les combats entre concitoyens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est moins paradoxal lorsqu'il fait valoir les avantages de
l'inversion, et censure l'uniformité d'un ordre trop scrupuleux « qui
exclut toute suspension de l'esprit, toute surprise, toute variété,
souvent même toute magnifiques ca-:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ce sac ridicule où Scapin s'enveloppe</p>
<p>Je ne reconnois plus l'auteur du Misanthrope.</p>
<p>1. « L'Avare est moins mal écrit que ses pièces en vers.... Il a mieux
réussi dans l'Amphitryon, où il a pris la liberté de faire des vers
irréguliers. »</p>
<p><pb/></p>
<p>principaux événements », de placer son tableau dans un jour avantageux
», et de se hâter vers le dénouement.</p>
<p>Pour ce qui est du style, ses préceptes n'ont pas moins de portée. On
dirait qu'il prévoit l'art de Voltaire, quand il loue dans les
commentaires de César la beauté d'une forme toute nue1, et redit avec
Cicéron : Nihil est, in historid, pura et illustri brevitate dulcius2.</p>
<p>Mais c'est encore aux Anciens qu'il a recours pour encourager leurs
émules ; et si, parmi les Modernes, il cite en passant Froissart,
d'Ossat et Davila, il se tait sur Ville- hardouin, Joinville et Comines.</p>
<p>1. Nudi sunt, recti et venusti.</p>
<p>2. En histoire, rien de plus doux qu'une éclatante et pure brièveté.</p>
<p>3. Cette objection est que l'Académie n'adoptera pas les ouvrages proposés,</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Liv. IV, Od. 3; Qualem ministrum fulminis r lem.... Il y raille une
pa- rentliese (Quibus mos inde deductm).</p>
<p>2. Celle qui commence ainsi : Proscripli régis Rupili pus atque venenum.
(Liv. I, sat. 7.)</p>
<p><pb/></p>
<p>fin il avoue « qu'on se passeroit volontiers » d'Aristophane, de Plaute,
de Sénèque le tragique, de Lucain et d'Ovide. Bref, c'est toute une
hécatombe qu'il immole en l'honneur des contemporains, «qu'on goûte et
qu'on admire avec raison. »</p>
<p>En éludant ainsi la question littéraire pour dévier vers la morale, il
se dispense de formuler un arrêt embarrassant ; mais ses prédilections
n'en éclatent pas moins, ne fût-ce que dans a l'espèce ("apologue » où
il compare les caprices,</p>
<p><pb/></p>
<p>la barbarie, et les « vains raffinements » de l'architecture gothique à
la simplicité de ces édifices grecs, « où toutes les pièces nécessaires
se tournent en grâce par leurs proportions1. M</p>
<p>Non nostrum inter vos tantas componere lites; Et vitula tu dignus, et
hic2....</p>
<p>t. La façade du Louvre, construite dans le style grec, était l'œuvre du
frère de Perrault, l'adversaire des anciens. Ici donc, Fénelon flatte
toute la famille.</p>
<p>2. Il ne m'appartient pas de trancher entre vous tel procès.</p>
<p>Tu es digne de la génisse, et toi aussi.</p>
<p>(VIRG. Ecl. III, v. 108.)</p>
<p><pb/></p>
<p>ne serons pas aussi naïfs que La Motte qui- dans ces ménagements vit un
assentiment. En dépit des contradictions qui proviennent d'une tolérance
courtoise et d'une situation gênante, Fénelon n'en est pas moins, comme
nous l'avons dit, le champion de l'antiquité.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BRUYÈRE</p>
<p>( 1645-1695). -</p>
<p>PORTRAIT BIOGRAPHIQUE.</p>
<p>1. C'est ce que prouve l'extrait des registres de la paroisse fait sur
les indications de M. A. Jal par M. E. Chatel.</p>
<p>3. Les généralités étaient les circonscriptions financières de l'ancienne</p>
<p>France.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Il ne résigna cette sinécure qu'en 1687, et attendit cette époque
pour exercer sa malignité contre les gens de finance.</p>
<p>2. Bonaventure d'Argonne, un de ses détracteurs.</p>
<p>3. Sainte-Beuve. — Nouv. Lundis.</p>
<p><pb/></p>
<p>témoin, que moraliste, pour son plaisir et cemi du public. C'était
retrouver l'indépendance.</p>
<p>A l'attrait d'une curiosité qui éveilla sa vocation s'ajoutait pour lui
l'avantage de la sécurité. Car un talent qui allait s'essayer en un
sujet plein de périls, avait besoin de se sentir protégé par un asile
inexpugnable aux inimitiés du dehors.</p>
<p>1. Par exemple au recueil que publia la grande Mademoiselle aidée de
Segrais.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Sainte-Beuve.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et chansons dont la rage égalait la platitude. Ne disait-on pas en un de
ces couplets :</p>
<p>Quand la Bruyère se présente,</p>
<p>Pourquoi faut-il crier haro?</p>
<p>Pour faire un nombre de quarante.</p>
<p>Ne falloit-il pas un zéro?</p>
<p>Des griefs personnels envenimèrent ces diatribes. Car un bel esprit se
vengeait d'avoir été peint sous le nom de Cydias 1, et une feuille
frivole d'avoir été placée immédiatement au dessous de Tien 2.</p>
<p>Cette apologie est sa dernière page. Trois ans après, il venait
d'imprimer une neuvième édition, lorsqu'il mourut subitement, à
Versailles, d'une attaque d'apoplexie, le 11 juin 1696 \</p>
<p>1. Fontenelle. De la société et de la conversation, p. 91. (Hachette.)</p>
<p>2. Ouvrages de l'Esprit, p. 19, id.</p>
<p>3. Préface du discours de réception.</p>
<p>4. Après un souper prolongé fort gaiement dans la nuit. Il vivait chez
les Condé : ce régime de bons repas ne lui valait rien. L'année
suivante, Sans teuil en était aussi victime. La Bruyère laissait
inachevés des dialogues sur le quiétisme. L'amitié de Bossuet dut
l'engager dans cette controverse. Il y suit d'un pas inégal les traces
de Pascal. On attribue aussi ces dialogues au docteur Ellies du Pin.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDE LITTÉRAIRE</p>
<p>SUR LA BRUYÈRE ET SON LIVRE..</p>
<p>(1688).</p>
<p>I.—L'HOMME.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les fausses, je dis les fausses, et malignes applications pourroient me
nuire auprès de personnes moins éclairées et moins équitables que vous,
a été toute la médiation que j'ai employée, et que vous avez reçue. »</p>
<p>1. Montaigne.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas l'état de ma garde-robe a et il a raison. Ossat, Xime- nès,
Richelieu étoient savants. Etoient-ils habiles? Ont-ils passé pour de
bons ministres? — « Il sait le grec, continue l'homme d'État ; c'est un
grimaud, c'est un philosophe. » Les Bignon, les Lamoignon étoient de
purs grimauds. Qui peut en douter? Ils savoient le grec !» A ce ton de
sarcasme douloureux, qui ne reconnaît une rancune ? Si vous en doutez,
lisez encore cette plainte : cc Chrysante, homme opulent et impertinent,
ne peut pas être vu avec Eugène, homme de mérite, mais pauvre. Il
croiroit en être déshonoré. Eugène est pour Chrysanle dans les mêmes
dispositions ; ils ne courent pas risque de se heurter. » Dans ce dédain
rendu au centuple, n'y-a-t-il pas une revanche contre les insolences du
privilége, de la naissance et de la fortune, contre ces orgueilleux qui,
pour avoir titre ou équipage, toisaient de haut le talent perdu dans
l'ombre, mais ayant conscience de sa valeur?</p>
<p><pb/></p>
<p>II. — LE MORALISTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>II est moraliste littérateur. —A ce titre, il compte dans l'élite de nos
moralistes, mais s'en distingue par des traits</p>
<p><pb/></p>
<p>III. — L'ARTISTE ET L'ÉCRIVAIN.</p>
<p>Le plan et l'ordonnance du livre. — Puisque l'art est une de ses
préoccupations les plus vives, examinons maintenant les ressources de
l'écrivain. Nos remarques porteront sur la composition et le style.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rochefoucault; tantôt c'est un portrait qui s'anime; ailleurs il entre
lui-même en scène par des exclamations ou des apostrophes directes ;
parfois il cède la parole au personnage; plus loin, il use du dialogue
ou de la narration; bref, ce sont partout et toujours les jeux de
l'imprévu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dont le ton tranche avec le reste de l'ouvrage, nous devons donc voir
comme la frontière qui sépare la Bruyère du dix-huitième siècle.</p>
<p>t. Ces signes ont été rétablis dans l'édition de M. Servois (Haihetle).</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce défaut, si c'en est un, n'est pas du moins celui de tout le monde'.
Quel autre sait plus merveilleusement s'in-</p>
<p>1. - Ni les troubles, Zénobie, qui agitent voire empire.... » Il
songeait ici Gourville, embellissant la capitainerie de Saint-Maur.</p>
<p>2. La Bruyère a dit : « L'on a mis dans le discours tout l'ordre et
toute la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Par cet éloge qui comporte certaines réserves on voit qu'il s'écarte de
la simplicité qui recommande ses grands contemporains. C'est qu'il
annonce un autre âge, dont il fut l'initiateur inconscient, comme
Fénelon, qui se rencontre avec lui dans une sympathie commune pour nos
anciens auteurs et l'idiome du seizième siècle.</p>
<p>La langue de la Bruyère. L'emploi du mot propre.</p>
<p>t. Par exemple, celui d'Irène allant consulter le Dieu, parce qu'elle
vieillit.</p>
<p>— L'histoire d'Émire est un tout petit roman plein de grâce.</p>
<p>2. Taine. Journal des Débats.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En résumé, son talent, qui regarde deux âges, termine l'un, et inaugure
l'autre. Patronné par Bossuet, accepté par Boileau, accueilli par
Racine, il précède Montesquieu, présage les Lettres persanes, et reste
maître dans un genre qu'il a créé. Les plus vifs esprits du dix-huitième
siècle, les Duclos, les Chamfort, les Rivarol, les Beaumarchais
relèveront de lui par le mot ironique et mordant, par le propos plaisant
et amer. Aujourd'hui, de tous ses pairs, il est encore le plus vivant.
Tandis que Fénelon lui-même a pâli par endroits, les peintures de la
Bruyère sont aussi solides qu'au premier jour. On peut l'appeler le plus
contemporain de nos anciens classiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>VOLTAIRE 1</p>
<p>(1694-1778).</p>
<p>LE SIÈCLE DE LOUIS XIV.</p>
<p>(1751.)</p>
<p>I. — VOLTAIRE HISTORIEN.</p>
<p>Décadence du genre historique sous Louis XIV et sous Louis XV. — Si l'on
excepte l'incomparable génie de Bossuet ou l'excellent style de
Saint-Réal et de Vertot, l'histoire, sous Louis XIV, était bien
dégénérée de ce qu'elle avait été aux quinzième et seizième siècles.
Pour conserver sa franchise, elle dut se dérober dans le secret des
mémoires posthumes. Mais, en dehors de ces confidences qui pouvaient
tout dire, nous ne voyons qu'une rhétorique officielle, imposant au
passé ses mensonges oratoires. Outre qu'une circonspection pusillanime
défigure ou supprime les faits, un art de convention falsifie la couleur
des événements et des mœurs, par un perpétuel anachronisme qui donne aux
acteurs d'autrefois le costume des contemporains.</p>
<p>Cette contrainte qui s'aggrava dans les dernières années de Louis XIV
dura, même après sa mort, dans la licence</p>
<p>1. Voir l'Etude biographique qui précède, p. t63.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Fréret, auteur du beau mémoire sur la certitude historique.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Il lui préféra le journal d'Adlerfeldt.</p>
<p>2. A Cirey, en 1740; il le retoucha pendant vingt années.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Exceptons Bossuet et Saint-Évremond.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. — L'HISTORIEN DE LOUIS XIV.</p>
<p>En 1739, pour pressentir l'opinion, il commença par lancer dans le
public, comme un ballon d'essai, les deux premiers chapitres de son
ouvrage; mais ils furent supprimés</p>
<p><pb/></p>
<p>2. 28 octobre 1750.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel ne fut pas l'avis de Voltaire, qui usa cruellement du droit de
représailles, dans un supplément où éclatait sa colère légitime, mais
trop injurieuse1. Il dit quelque part, qu'en ses prières il s'écriait
chaque jour : « Mon Dieu, rendez mes ennemis ridicules. M Or, cette
fois, il aida le ciel plus qu'il ne fallait.</p>
<p>2. Histoires générales de Louis XIV par Pellisson, Riencourt, Reboulet,
Lar- rey, La Hode, La Martinière, Roussel, Lamberty, le comte Ottieri,
le bénédictin Siri, etc.; Abrégés chronologiques du P. Daniel, du
président Hesnault; Lettres de Mazarin, du comte d'Avaux, de Mme de
Maintenon, de Fénelon, de Bolingbroke ; Annales politiques de l'abbé de
Saint-Pierre ; Recherches sur les finances par Forbonnais ; Recueils
littéraires du P. Niceron, du P. Lambert, du P. Desmolets ; Mémoires des
intendants publiés vers 1700, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mme de Genlis et Le Montey ont également puisé dans ces 58 vol. in-4".</p>
<p><pb/></p>
<p>Lettres de Colbert, par M. Pierre Clément.</p>
<p>Histoire de Louis XIV, par M. Gaillardin</p>
<p><pb/></p>
<p>.... Dont Thémis fut le guide</p>
<p>Du vrai mérite appui ferme et solide.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Essai sur la monarchie de Louis XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>N'est-il pas manifeste que les guerres ne sauraient être bien comprises
sans l'intelligence des réformes intérieures, qui en précédèrent ou en
préparèrent le succès? cc On aurai voulu voir grandir au milieu de la
Fronde ce jeune roi, despote par fierté naturelle et par nécessité. Or,
ce n'est qu'au second volume, après toutes les victoires et toutes les
défaites de Louis XIV, qu'est racontée sa visite menaçante au Parlement,
et ce coup d'État qu'il fit en habit de chasse et en bottes fortes.
Cette révolution est reléguée parmi les anecdotes2 ! »</p>
<p>1. Le nombre de chapitres que contient l'édition classique s'élève à
trente- quatre. Les cinq derniers qui roulent sur les querelles
religieuses en ont'été retranchés.</p>
<p>2. M. Villemain, Tableau du dia-huxtième siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aujourd'hui surtout qu'on a tant abusé du pittoresque, et remplacé la
raison par l'imagination et ses excès, on ne saurait trop estimer la
discrétion d'un style toujours si grave, si naturel, si transparent, et
dont l'élégance n'est que de la précision. Enjoué sans familiarité,
simple dans le grand et le sérieux, il est la plus fine essence du goût,
de l'esprit et du bon sens.</p>
<p><pb/></p>
<p>BUFFON.</p>
<p>(1707-1788).</p>
<p>PORTRAIT BIOGRAPHIQUE.</p>
<p>1. Entre autres, saint Bernard, Bossuet, le président De Brosses et
Lacor- daire.</p>
<p>Buffon avait treize ans de moins que Voltaire, dix-huit de moins que
Montesquieu, cinq de plus que Rousseau.</p>
<p><pb/></p>
<p>chai de France », et Voltaire dira de lui : cc Dans le corps d'un
athlète il eut l'âme d'un sage. »</p>
<p>Disons-le toutefois, dans cette première période, Buffon, géomètre
rigoureux et circonspect, ne promettait pas encore d'être ce qu'il sera
plus tard, je veux dire ce générali- sateur hardi qui, trop prompt à
subordonner les faits aux idées, répondit un jour au chimiste Guyton de
Morveau : Le meilleur creuset, c'est l'esprit.</p>
<p>2. T. XII, Hist. Nat.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut en 1749 que commença la publication d'un monu-</p>
<p>1. Mme Necker dit expressément: « Il fait plus de cas de Milton que de
Newton. -</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dédain dans la lèvre supérieure, et je ne sais quoi d'Olympien dans le
front proéminent et bombé ; mais l'ensemble se concilie pourtant avec la
bienveillance et la douceur.</p>
<p>Sa popularité ; sa dietature scientifique. — Cette di-</p>
<p>t. D'Alembert ne l'appelait que le « grand IIhrasier, le roi des
phrasiers ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Ressemble au dieu de la lumière,</p>
<p>Qui se venge par des bienfaits.</p>
<p>1. Il y avait d'abord naturam amplectitur omnem ; mais un plaisant mit
au bas: « Qui trop embrasse mal étreint. J</p>
<p><pb/></p>
<p>Poursuis ! que tes nouveaux ouvrages</p>
<p>Remportent de nouveaux outrages !</p>
<p>BUFFON HISTORIEN DE LA NATURE</p>
<p>(1749-1788).</p>
<p>2. M.Villemain. Le dix-huitième siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Mais avec plus de goût, de raison, de mesure, et d'aptitude
scientifique.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Buffon, grand seigneur, juge le cerf dans ses rapports</p>
<p><pb/></p>
<p>avec les grands seigneurs, et il y voit la cause finale des chasses à
courre. Son cygne, je dis le sien, « est fier de sa « noblesse et de sa
beauté ; » il ôte au cygne de la nature le mérite de sa grâce, qui est
de s'ignorer elle-même. J'aime pourtant mieux encore ses partialités que
ses dédains. Est- ce bien un naturaliste qui a écrit ceci : « Ces
tristes oiseaux « d'eau dont on ne sait que dire, et dont la multitude
est « accablante? »</p>
<p>1. M. Nisard. Rial. de la littérature française, t IV, 400.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quille au matérialisme grossier qu'Helvétius affichait sans pudeur. Son
mépris tombe d'aplomb sur ces négateurs de l'âme humaine ; il ne daigne
pas même les nommer en les réfutant, ou plutôt en les condamnant dé sa
superbe indifférence. Dans cette élévation d'accent, on retrouve donc le
cartésien, mais non sans regretter qu'il ne suive pas son maître
jusqu'aux sommets de la métaphysique.</p>
<p><pb/></p>
<p>S'il se défia trop du cœur, dans un siècle où la sensibilité fut souvent
une prétention et une mode, n'accusons pourtant pas de sécheresse ce
penseur qui n'éprouva jamais la misanthropie déclamatoire de Pline, ou
de Jean-Jacques. Car ami de l'humanité, mais sans ostentation de zèle,
il exprima plus d'une fois des idées pratiques et touchantes sur le
soulagement du pauvre, et les devoirs de la charité sociale. Il fit plus
: il eut le mérite de protester hautement contre l'iniquité de
l'esclavage, ne fût-ce qu'en affirmant, au nom de la science, que, s'il
y a différentes races humaines, il n'y a qu'une espèce. (c Le nègre,
dit-il, est un homme, » et cet appel prépara l'émancipation des noirs,
dont le sort lui inspira cette plainte : « Je ne puis écrire leur
histoire sans m'attendrir sur leur état i. »</p>
<p>i. Voir l'Histoire de la littérature française par M. Nisard.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Il ajoutait avec un naïf orgueil : « Il y a dans mes derniers
ouvrages infiniment plus de perfection que dans les premiers. »</p>
<p><pb/></p>
<p>1. D'autres grands peintres ont faibli dans le domaine de l'abstraction
ou de la logique. Témoin Chateaubriand.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>]t</p>
<p>DISCOURS SUR LE STYLE</p>
<p>(26 Août 1753).</p>
<p>ÉTUDE LITTÉRAIRE.</p>
<p>t. Buffon se contente ici de cet éloge : « La religion en pleurs semble
m'ac- cuser de suspendre trop longtemps vos regrets sur une perte que
nous devons tous ressentir avec ell</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i. Qu'est-ce que l'éloquence, sinon le mouvement d'un souffle continu?</p>
<p><pb/></p>
<p>qui concilie tout ensemble les droits de la raison et de la sensibilité,
l'une qui conçoit les idées et les enchaîne, l'autre qui les anime et
les colore. Mais on regrette que ces deux facultés ne figurent point à
titre égal dans les développements qui suivent.</p>
<p><pb/></p>
<p>même bien des vérités sur lesquelles tous les maîtres sont d'accord.</p>
<p>Lorsqu'il recommande de tracer un plan si fortement médité que
l'intelligence cc puisse l'embrasser d'un seul coup d'œil, et en saisir
tous les rapports, » il se rencontre avec Fénelon disant : « L'ordre est
ce qu'il y a de plus rare dans les opérations de l'esprit. Quand
l'ordre, la justesse, la force et la véhémence se trouvent réunies, le
discours est parfait. Mais il faut avoir tout vu, tout pénétré, tout
embrassé pour savoir la place précise de chaque mot,. » — Quand il veut
que l'ouvrage soit cc fondu d'un seul jet, » et condamne celles pensées
isolées ou fugitives, les traits irréguliers, ou les figures
discordantes, » il semble aussi traduire ces beaux vers de Boileau :</p>
<p>C'est peu qu'en un ouvrage où les fautes fourmillent</p>
<p>Des traits d'esprit semés de temps en temps pétillent;</p>
<p>Il faut que chaque chose y soit mise en son lieu,</p>
<p>Que le début, la fin répondent au milieu,</p>
<p>Que d'un art délicat les pièces assorties</p>
<p>N'y forment qu'un seul tout de diverses parties 2.</p>
<p>2. Art poétique, liv. I, v. 175.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. J'ai accompli un ouvrage plus durable que l'airain. Horace.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui dit sans s'avilir les plus petites choses'.</p>
<p>1. Ep. XI.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sujet est la nature, où il n'y a pas d'ordres privilégiés, e! où tout
est simple. » S'il y avait autrefois une fausse roture du langage comme
des personnes, nous ne saurions donc aujourd'hui regretter que le
progrès de l'état social ou des mœurs ait fait disparaître ces scrupules
orgueilleux qui proscrivaient sans raison des objets ou des mots
très-dignes d'entrer dans le vocabulaire oratoire ou poétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le style est l'homme même. — Il ne s'oublie pas davantage dans ce
dernier mot dont la fortune est devenue si populaire : « Le style est
l'honune même 1. » Disons seulement qu'adopté comme un aphorisme, il a
pris plus de valeur qu'il n'en avait dans le passage où il se rencontre.
Isolé de ce qui le précède et de ce qui le suit, il signifie aujourd'hui
que le style représente, comme un miroir psychologique, l'homme tout
entier, avec son tempérament, son caractère, son intelligence et son
cœur, modifiés et façonnés par les circonstances, ou les conditions du
milieu qu'il a pu traverser. C'est cette pensée de Platon : (c OTo?</p>
<p><pb/></p>
<p>6 Xdyoç, ro«teuToq 6 tpotcoç1. » C'est ce que répéta Sénèque : • « Talis
ho minibus fuit oratio qualis vita, » ou bien encore, « Oratio vultus
animi est!. »</p>
<p>1. Telles sont les mœurs, tel est le discours.</p>
<p>2. Pour les hommes, telle est la vie, telle aussi sera la parole. — Le
Discours est la physionomie de l'âme.</p>
<p>Buffon s'y acquitte des convenances officielles avec autant dp. brièveté
que d'emphase. Si l'habitude autorisait ces hyperboles, disons pourtant
que l'éloge</p>
<p>de zèle contre les Jansénistes.</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIERES.</p>
<p>( c . r-\</p>
<p>PRÉFACÉ . l A.. LU; /' *)\ I-VII t \ \ V ■</p>
<p>THEATRE CLASSIQUE.</p>
<p>"•CORBCTL^;</p>
<p>PORTRAIT BIOGRAPHIQUE (1606-1684) 1 I. Le Cid (1636) 7 Il. Horace (1640)
37 III, Cinna (1640) 57 IV. Polyeucte (1640) 75</p>
<p>RACINE.</p>
<p>PORTRAIT BIOGRAPHIQUE (1639-1699) 98 I. Britannicus (1669) 110 Il.
Esther (1689) 128 III. Athalie (1691) 142</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p>PORTRAIT BIOGRAPHIQUE (1694-1778).. 163 Le poëte tragique 172 lrlérope
(1743) 178</p>
<p>Molière,</p>
<p>PORTRAIT BIOGRAPHIQUE (1622-1673) 194 Le MISANTHROPE (Î66B) 205</p>
<p>F -</p>
<p>F , * POÉSIE.</p>
<p>La FONTAINE.</p>
<p>PORTRAIT BIOGRAPHIQUE (1621-1695) 236 Les Fables de la FONTAINE
.................................. 245</p>
<p><pb/></p>
<p>Botteau,</p>
<p>PORTRAIT BIOGRAPHIQUE (1636- 2£&gt;$ *' L'art poétique (1669-1674)
........... 294 _</p>
<p>,PROSE.</p>
<p>PORTRAIT BIOGRAPHIQUE^'(1623-1^62) " 320 Les Pensées de Pascal (1669) -
3£5 jp</p>
<p>Bossuct.</p>
<p>PORTRAIT BIOGRAPHIQUE (1627-1704) ; 337 Étude sur l'oraison funèbre • 346</p>
<p>I. Oraison d'Henriette de France. [ 1669).... 363 II. Oraison de la
duchesse d'Orléàm*(\Ql(i). T.V.. 3Y1-» III. Oraison de Marie-Thérèse [
1683)...-F:? ,:..':,:.'.... 380 IV. Oraison de la princesse Palatine
(1685)....- r -386" ^ V. Oraison de Michel le Tellier (1686) 393 VI.
Oraison du prince de Condé (1687).:,. '... """ 399</p>
<p>Fénelon.</p>
<p>La Bruyère</p>
<p>PORTRAIT BIOGRAPHIQUE (1645-1696) 452 Étude littéraire sur les
Caractères (1688) 458</p>
<p>Voltaire.</p>
<p>PORTRAIT BIOGRAPHIQUE (1694-1778) (V. plus haut) 464 Le siècle de Louis
XIV (1751) 473</p>
<p>Buffon,</p>
<p>PORTRAIT BIOGRAPHIQUE (1707-1788) 488 L'historien de la nature
(1749-1788) 1 ^e-r. ~ 494 Discours sur le style (1753) ............. iic
. • 504</p>
<p>FIN DE LA TAfetB.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PARIS. — TYPOGRAPHIE LAHURE</p>
<p>Rue de Fleurus. 9</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
