<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Legouvé, Ernest (1807-1903)">Ernest Legouvé</author>
<title>Deux épées brisées (Bertrand-Robert) ; par M. Ernest Legouvé,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Legouvé, Ernest (1807-1903)</author>, <title>Deux épées brisées (Bertrand-Robert) ; par M. Ernest Legouvé,...</title>, <date>1876</date>,description :,42 pages
</bibl>
<publisher>P. Ollendorff (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k64705017</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1876">1876</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DEUX</p>
<p>ÉPÉES BRISÉES</p>
<p>(BERTRAND ROBERT)</p>
<p>PAR</p>
<p>NEST LEGOUVÉ 'A cadémie française</p>
<p>, « Tout Français étant obligé de servir, tout Français doit savoir
tenir une épée. »</p>
<p>PARIS PAUL OLLENDORFF, ÉDITEUR 28 bis, RUE DE RICHELIEU</p>
<p>M DCCC LXXVI</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DEUX ÉPÉES BRISÉES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DEUX</p>
<p>ÉPÉES BRISÉES (BERTRAND - ROBERT)</p>
<p>PAR</p>
<p>:.J..) EST LEGOUYÉ , de l 'mie française * « v</p>
<p>1, • « TmJit Français étant obligé de servir, l tout rfançais doit
savoir tenir une épée. »</p>
<p>'*' 5 1</p>
<p>PARIS PAUL OLLENDORFF, ÉDITEUR 28 bis, rue de Richelieu</p>
<p>1876</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AU PRINCE GEORGES BIBESCO</p>
<p>DEUX ÉPÉES BRISÉES (BERTRAND ROBERT)</p>
<p><pb/></p>
<p>et brisées toutes deux dans la même année, de la même façon, par un de
ces coups foudroyants qui rappellent leurs propres coups.</p>
<p><pb/></p>
<p>BERTRAND'</p>
<p>Trois causes firent de lui ce tireur com-</p>
<p>1 Bertrand vivait encore quand ces pages ont paru dans le journal le Temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>plexe et extraordinaire : son éducation, son organisation physique et
son tempérament.</p>
<p>Qui valent moins quand ils sont regardés ;</p>
<p>les yeux fixés sur lui le déconcertaient, la lutte devant six cents
personnes le paralysait en le surexcitant. Il y a ainsi des timidités
qui sont des excès d'effervescence, et des modesties qui sont des excès
d'amour-propre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de l'école nouvelle sans rien rejeter des principes de l'ancienne, et
résolut le problème, insoluble ce semble, de rester aussi élégant, aussi
régulier, aussi correct que ses maîtres, en devenant aussi hardi, aussi
toucheur que ses adversaires ; imaginez-vous,</p>
<p>Si parva licet componere magnis</p>
<p>- imaginez - vous Eugène Delacroix grand dessinateur, ou Ingres grand
coloriste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si je devais définir Bertrand d'un mot, je l'appellerais un homme de
lutte ; il en avait le tempérament et parfois l'emportement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un tel caractère, on le comprend, ne pou-</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous êtes blessé, monsieur, s'écrie Bertrand , s'arrêtant aussitôt.</p>
<p>Non ! répond l'autre avec rage.</p>
<p>Et il se précipite sur lui comme un furieux.</p>
<p>Bertrand saute de trois pas en arrière.</p>
<p>Vous êtes blessé.</p>
<p><pb/></p>
<p>fendre, lui lance dans les côtes une riposte de tierce volante qui
l'étend sur le carreau.</p>
<p>Le second duel fut avec le célèbre professeur des gardes du corps,
Lafaugère. J'ai bien souvent entendu raconter ce duel par le père Angot.
Le père Angot ! Encore un type perdu !</p>
<p>comme c'était amusant ! Mais, au bout de trois ou quatre minutes, j'ai
dit : Lafaugère est f.ichu ! Le petit frisé le tient. Je crois bien
qu'il le tenait ! Ne voilà-t-il pas Lafaugère qui a l'imprudence de
faire un coupé de quarte en tierce; Bertrand pare le contre.</p>
<p>vous savez son contre ! Et d'un coup de riposte, il lui cloue si
proprement le bras sur la poitrine que la pointe entre au haut du
biceps, ressort par derrière, rentre dans les muscles de la poitrine et
ressort dans le dos. Quatre trous ! monsieur, quatre trous d'où le sang
sortait comme de quatre fontaines. Oh I le</p>
<p><pb/></p>
<p>joli coup d'épée ! Je n'ai pu m'empêcher de crier bravo. Gueux de petit
frisé ! C'est qu'il le tuait, monsieur, il le tuait raide si Lafaugère,
en détournant le bras, n'avait pas fait filer le fer le long de l'os.
Non, vrai, c'était beau ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>qui ne permettent pas un jugement sérieux, - 7 - parce que le h) ent, la
disposi-</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas une raison sérieuse, lui dis-je : M. Bertrand a autant
d'élèves que vous et il accepte. » J'ai connu peu d'hommes plus fins que
M. Lozès; il avait un petit œil méridional, et une petite tête d'oiseau
qui étaient la malice même. Il me regarda en souriant et déclina mon offre.</p>
<p><pb/></p>
<p>parce qu'il se domine. Donc, ou je me trompe fort, ou au quatrième
assaut. Monsieur Lozès, vous êtes un homme d'esprit. »</p>
<p>Ainsi finirent les duels de Bertrand, et bientôt aussi il renonça aux
assauts publics, pour se consacrer tout entier au professorat.</p>
<p>Il y porta la double supériorité de son éducation et de sa nature : son
éducation lui donnait la science, sa nature lui donnait l'ardeur, et ces
deux qualités réunies faisaient de lui un professeur incomparable 1.</p>
<p>1 On lui doit les plus heureuses innovations dans son art. Je cite ici,
pour les adeptes, la riposte du tact au tact, la réforme de la parade de
septime, et la fixation des règles du coup d'arrêt et du temps.</p>
<p>Je tiens ces détails précis de Robert, qui a travaillé quatorze ans avec
Bertrand.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le propre de l'escrime de créer entre professeurs et élèves des
amitiés profondes ; il y a dans cette union par le fer je ne sais quoi
de magnétique ; on dirait un souvenir des anciennes confraternités d'armes.</p>
<p>Ah! cher Bertrand! Je lui dois tant! C'est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ROBERT</p>
<p>Il prenait un fleuret? transfiguration complète ! C'était un autre
homme. Jamais l'empire du talent ne m'apparut si visible. Le dedans
métamorphosait le dehors. Toutes ces disgrâces physiques devenaient des
grâces ; elles se transformaient, elles se fondaient,</p>
<p><pb/></p>
<p>elles s'harmonisaient en une seule qualité qui dominait et relevait tout
: la souplesse.</p>
<p>Certes, Bertrand était plus puissant, plus redoutable, plus terrible,
plus fort enfin !</p>
<p><pb/></p>
<p>L'auditoire riait, les classiques murmuraient, les amateurs sérieux
applaudissaient! Car, qu'était-ce que cette explosion de mouvements dans
un jeune homme, sinon excès de verve et effervescence de qualités natives ?</p>
<p>Empêchez donc le vin de Champagne de faire sauter son bouchon! Robert, à
vingt-cinq ans, moussait un peu trop, soit ! mais il s'en corrigea assez
vite, et il ne garda de cette fougue juvénile, que le feu sacré, l'éclair,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le 10 avril qu'eut lieu cette belle séance dans la salle de
spectacle du cercle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Robert, pendant trente ans de luttes et de succès, a eu des émules, des
rivaux, peutêtre des envieux, mais pas un seul ennemi.</p>
<p><pb/></p>
<p>personne qui ne se rappelle plus vivement aujourd'hui cette main d'où
jaillissait l'électricité, comme la bonté jaillissait de son visage et
de son cœur.</p>
<p>M. Saucède, qui en avait été le principal organisateur, disposa de cette
somme avec une prévoyance et une affection toute paternelle ; il la
plaça sur la tète des trois plus jeunes enfants de Robert. Quant à
l'aîné, l'ardente initiative de M. Fery d'Esclands, jointe au généreux
concours du général Mi-</p>
<p><pb/></p>
<p>chel Ney, lui a assuré un sort honorable.</p>
<p>Ainsi, c'est en souvenir de Robert, c'est sous les auspices de Robert,
que sa famille s'élève, que son art se développe ; et, tout mort qu'il
soit, il nous enseigne encore, ce qu'il a en-</p>
<p>ÉMVEST LEGOUVÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>EVREIX, IMPRIMERIE DE CHARLES HÉRISSEY.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
