<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Pontmartin, Armand de (1811-1890)">Armand de Pontmartin</author>
<title>Nouveaux samedis : 13e série / par A. de Pontmartin,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Pontmartin, Armand de (1811-1890)</author>, <title>Nouveaux samedis : 13e série / par A. de Pontmartin,...</title>, <date>1876</date>,description :,390 pages
</bibl>
<publisher>Michel-Lévy frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5475272m</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1876">1876</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOUVEAUX</p>
<p>SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>CALMA.NN LÉVY, ÉDITEUR</p>
<p>OUVRAGES</p>
<p>CI</p>
<p>A. DE PONTMARTIN</p>
<p>F«trm«t grand !■•!8</p>
<p>CAUSERIES LITTÉRAIRES, nouvelle édition 1 vol.</p>
<p>NOUVELLES CAUSERIES LITTÉRAIRES, 2" édition, revue</p>
<p>et augmentée d'une préface 1 —</p>
<p>DERNIÈRES CAUSERIES LITTÉRAIRES, 2e édition t —</p>
<p>CAUSERIES DU SAMEDI, 2° série des CAUSERIES LITTÉRAIRES, nouvelle
édition 1 —</p>
<p>NOUVELLES CAUSERIES DU SAMEDI, 2e édition 1 —</p>
<p>DERNIÈRES CAUSEIUES DU SAMEDI, 2'' édition 1 —</p>
<p>LES SEMAINES LITTÉRAIRES, nouvelle édition 1 —</p>
<p>NOUVELLES SEMAINES LITTÉRAIRES, 2e édition 1 —</p>
<p>DERNIÈRES SEMAINES LITTÉRAIRES, 2e édition 1 —</p>
<p>NOUVEAUX SAMEDIS 13 —</p>
<p>LE FOND DE LA COUPE 1 —</p>
<p>LES JEUDIS DE MADAME CHARBONNEAU, nouvelle édition i —</p>
<p>ENTRE CHIEN ET LOUP, 2e édition 1 —</p>
<p>CONTES D'UN PLANTEUR DE CHOUX, nouvelle édition . . 1 —</p>
<p>MÉMOIRES D'UN NOTAIRE, nouvelle édition 1 —</p>
<p>CONTES ET NOUVELLES, nouvelle édition 1 —</p>
<p>LA FIN DU PROCÈS, nouvelle édition 1 —</p>
<p>OR ET CLINQUANT, nouvelle édition 1 —</p>
<p>POURQUOI JE RESTE A LA CAMPAGNE, nouvelle édition . 1 —</p>
<p>LES CORBEAUX DU GÉVAUDAN, 2e édition 1 —</p>
<p>LE FILLEUL DE BEAUMARCHAIS, 3e édition 1 —</p>
<p>LA MANDARINE, 2e édition 1 —</p>
<p>LE RADEAU DE LA MÉDUSE, 2e édition i —</p>
<p>LETTRES D'UN INTERCEPTÉ, nouvelle édition 1 —</p>
<p>IMFRIUERIB GÉNÉRALE DE CH ATILLO N - 8 UR- 8 El NE, J. ROBERT.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAUX</p>
<p>SAMEDIS</p>
<p>PAB</p>
<p>A. DE PONTMARTIN</p>
<p>TREIZIÈME SÉRIE</p>
<p>PARIS -^éî£?</p>
<p>CAL-MANN LÉVY, ÉDITEUR</p>
<p>ANCIENNE MAISON MICHEL LÉVY FRÈRES</p>
<p>BUE AUBER, 3, ET BOULEVARD DES ITALIENS, 15 A LA LIBRAIRIE NOUVELLE</p>
<p>1876 Droit! de reproduction et de traduction réservé!</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOUVEAUX</p>
<p>SAMEDIS</p>
<p>i</p>
<p>VOYAGE</p>
<p>AU PAYS DES MILLIARDS 1</p>
<p>S août 1875.</p>
<p>1. Par M. Victor Tissot.</p>
<p>X*" 1</p>
<p><pb/></p>
<p>2 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>» Les fanfaronnades françaises sont risibles. Si l'unité existe en
Allemagne, les»Français ne seront jamais en état de prendre la rive
gauche du Rhin.... L'opposition libérale (mai 1830) est un mélange de
jacobins, de constitutionnels, de napoléonisles, de théoriciens, tous
animes par l'égoïsme, par l'esprit d'intrigue et de mensonge, tous
incapables de liberté...</p>
<p>» La chute des Bourbons est donc accomplie ! (août 1830). Je la trouve
tragique, NON MÉRITÉE ; l'esprit de mensonge peut seul trouver quelque
ressemblance entre Charles X et Jacques II. Où est le furieux Jeûnes ?
Où est la tentative d'opprimer l'Église nationale sous la dominanation
d'une Église étrangère?Où est l'alliance avec des rois étrangers pour
renverser la Constitution? Où est l'argent de l'étranger reçu dans ce
dessein? »</p>
<p><pb/></p>
<p>VOYAGE AU PAYS DES MILLIARDS 3</p>
<p>Oui, M. de Stein se serait trompé, et M. Victor Tissot nous le prouve
dans des pages bien spirituelles, dans un livre dont rien n'égale
l'attrait irrésistible et l'à-propos ; intéressant, amusant,
pittoresque, suffisamment réaliste,</p>
<p><pb/></p>
<p>i- NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Je me souvenais de celte anecdote parisienne en lisant le volume de M.
Victor Tissot ; elle peut servira caractériser l'étrange effet produit
sur les imaginations germaniques par ces chiffres inouïs,
invraisemblables, impossibles, qui transportaient dans le monde de la
finance les rêves fantastiques d'Hoffmann et de Wieland. Pour ces</p>
<p><pb/></p>
<p>VOYAGE AU PAYS DES MILLIARDS S</p>
<p>Telle est la situation bizarre, mais logique, que M. Victor Tissot
décrit excellemment, et que l'on pourrait résumer en quelques lignes de
son livre : « Partie pour repousser l'invasion, l'Allemagne s'est laissé
emporter par l'esprit de conquête, et est revenue dans ses foyers avec
une arrière-garde de vices qu'elle ne connaissait pas, et un despotisme
qu'elle avait brisé par des luttes</p>
<p><pb/></p>
<p>6 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Et plus loin : « Après la pluie d'or, Danaé est restée jeune et belle ;
elle trône encore sur les draperies du Titien. Après la pluie des
milliards, Dorothée s'est relevée épuisée et vieillie, et plus pauvre
que lorsqu'elle allait, en robe de toile et en gros sabots, cueillir les
glands sous les chênes où Hermann lui donnait rendez-vous. »</p>
<p><pb/></p>
<p>VOYAGE AU PAYS DES MILLIARDS 7</p>
<p><pb/></p>
<p>8 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>VOYAGE AU PAYS DES MILLIARDS 9</p>
<p>notre Allemagne, si ces deux mots pouvaient désormais se X"* i.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Oh! l'aimable homme! La jolie famille! Et quelle heureuse combinaison,
celle qui, pour tout concilier, abolir le vendredi, assurer la défaite
de l'Église et punir M. Gambetta de ses victoires, ferait de ce
duelliste intrépide, héros de la guerre de Crimée, cousin de Napoléon
III et gendre de Victor-Emmanuel, le César de la démagogie française,
avec l'athéisme pour programme et le roi de Prusse pour patron !...</p>
<p>C'est la deuxième partie, — Berlin et les Berlinois, — qui excite le
plus vif intérêt. Là, M. Victor Tissot nous met en face de nos ennemis.
Nous visitons avec lui</p>
<p><pb/></p>
<p>VOYAGE AU PAYS DES MILLIARDS 11</p>
<p><pb/></p>
<p>12 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>mines d'or, il ne reste que des mines allongées. Les victimes de cet
accès de fièvre mill... iardaire regrettent le temps où la Prusse était
moins victorieuse et moins riche • elles sont consternées d'avoir payé
leur gloire.</p>
<p>La seule objection qu'ait soulevée devant moi le</p>
<p><pb/></p>
<p>VOYAGE AU PAYS DES MILLIARDS 13</p>
<p>Voyage au pays des milliards, est celle-ci : « Qui veut trop prouver ne
prouve rien ; notre amour-propre national doit-il être, en définitive,
plus consolé que froissé par l'étalage des faiblesses de nos vainqueurs
? Plus il y a d'argile dans ce colosse, plus nous devons nous sentir
humiliés d'avoir été un moment sous ses pieds. »</p>
<p><pb/></p>
<p>14 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>VOYAGE AU PAYS DES MILLIARDS 15</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>PROSPER MÉRIMÉE 1</p>
<p>15 août 1875.</p>
<p><pb/></p>
<p>PROSPER MÉRIMÉE 17</p>
<p>et conserver un peu de gaieté, d'esprit, de galanterie.de verve, de
légèreté mondaine, au milieu de ses pressentiments sinistres, de ses
quintes de toux, de ses crises d'asthme et de ses bains d'air comprimé.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PROSPER MÉRIMÉE 19</p>
<p><pb/></p>
<p>20 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>I'ROSPER MÉRIMÉE 21</p>
<p>— « Madame votre soeur vous ressemble par beaucoup de points ; elle est
comme vous curieuse et coquette, jalouse de plaire au premier chien
coiffé autant qu'au plus bel homme et au plus grand du monde. Elle a de
plus tous les genres d'esprit, de beauté et d'humeur qui me charment ;
cependant nos atomes crochus ne se conviennent pas. Il lui manque
quelque chose que vous avez, que je ne sais pas, que je ne devine pas,
mais qui fait que je vous aime. Si madame votre soeur n'a pas fait ma
glorieuse conquête, elle peut s'enconsoler; car elle a tourné la tête au
Tato, un des bons matadors de notre temps, qui a tué un taureau pour ses
beaux yeux... »</p>
<p>— « Ici (aux Tuileries), on est un peu effrayé du Turc qui nous arrive
(juin 1867). Le cas est tellement sans précédent, qu'on est dans
l'impossibilité de tout régler d'une façon convenable. Il pourrait se
faire que Sa Hautesse fît des incongruités dans l'innocence de son
coeur. A Conslantinople, toutes les fois qu'il va voir sa mère ou une de
ses soeurs mariées, elles lui offrent une de leurs femmes. Si on n'a pas
la même attention, peut-être demandera-t-il lui-même. Comment feront les
dames qu'il désignera ? Ce qui me rassure, c'est que vous êtes à
Luxeuil, et que bientôt vous aurez mis le Rhin entre vous et le
Grand-Turc... »</p>
<p><pb/></p>
<p>22 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Cependant, tout cet ensemble est, en somme, si peu de chose, — une
bouchée du Figaro, aurait dit SainteBeuve, — qu'il m'eût paru inutile
d'en parler, si le volume n'était précédé d'une préface de Henri Blaze
de Bury ; préface pleine de cet ingénieux dilettantisme, de cette
curiosité narquoise dont il a le secret, et d'autant plus remarquable
que toutes les finesses du critique y contrôlent toutes les sympathies
du panégyriste.</p>
<p>— « Lisez, nous dit-il, dans la Chronique de 1572, le moment où Charles
IX entre en scène, et voyez avec quel air de parti-pris l'auteur é\ile
de mettra au jeu : —</p>
<p><pb/></p>
<p>PHOSPER MÉRIMÉE 23</p>
<p>«Son portrait? Attendez! ma foi, vous feriez mieux d'aller voir son
buste au musée d'Angoulême; il est dans la seconde salle, n° 98. » C'est
une manière commode de s'en tirer. Est-ce la bonne?</p>
<p>L'autre inexactilude m'étonne encore plus sous la plume du critique
musical qui a si admirablement parlé de Meyerbeer et des Huguenots. Il
s'agit, cette fois, de la fameuse scène qui a suggéré le merveilleux duo
du quatrième acte.</p>
<p>Diane de Turgis, on le sait, essaie de convertir au catholicisme Bernard
de Mergy, son amant. Il y a un tel contraste entre sa religion et sa
morale, entre son attitude et son sermon, que «- Mergy, nous dit Méri-</p>
<p><pb/></p>
<p>24 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>mée, eut besoin de se contraindre pour ne pas éclater de</p>
<p>rire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>PROSPER MÉRIMÉE 25</p>
<p>On le voit, le doute n'est pas possible. Restituons au Dernier effort ce
qui n'appartient pas au Catéchumène, et avouons que Mérimée, une fois
dans sa vie, s'est départi de cette sobriété, attribuée par Victor Hugo
aux exigences d'un mauvais estomac, pour faire une petite débauche de
sensibilité, d'émotion, de fougue et de passion, une dépense de
combustible, dont la littérature et la musique se sont également bien
trouvées.</p>
<p>lettres? « That is the riib! » dirait Hamlet. Faut-il croire X— 2</p>
<p><pb/></p>
<p>26 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PROSPER MÉRIMÉE 27</p>
<p><pb/></p>
<p>28 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PROSPER MÉRIMÉE 29</p>
<p>Dernier Effort, au milieu des transports de Diane et de Bernard, le
mécréant signalé par les douairières comme ayant fait un pacte avec
l'ennemi du genre humain, le dandy méphistophélique, dont les bottes
vernies déguisent mal le pied fourchu.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>ERASME'</p>
<p>22 août 1875.</p>
<p>Les causeries littéraires pourraient se diviser en deux paris : celle où
le critique domine le livre dont il parle, et celle où il devrait
commencer par remercier l'auteur de lui apprendre ce qu'il savait mal ou
ce qu'il ignorait.</p>
<p>1. Etude sur sa vie et ses ouvrages, par M. Gaston Feugère.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉRASME 31</p>
<p><pb/></p>
<p>32 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉRASME. 33</p>
<p><pb/></p>
<p>34 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>loin de les rendre insatiables, eût pour effet de les réconcilier avec
leurs ennemis. Il ne cesse de prêcher la modération et la concorde. On
rencontre même dans ses écrits des passages que nos calamités récentes
pourraient changer en allusions.</p>
<p>Et plus tard : « Qu'arriverait-il de nous, si Dieu, le seul vrai
monarque en toutes choses, une fois offensé, ne voulait plus déposer sa
colère?... Aujourd'hui que l'em-</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉRASME 35</p>
<p><pb/></p>
<p>36 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉRASME 37</p>
<p>le culte du Beau, les souvenirs d'Horace et de Virgile.</p>
<p>Si nous allons des doctrines aux personnes, nous rencontrons les mêmes
disparates. Entre le lettré et le sectaire il y a un abîme. Érasme se
dérobe par réflexion ; Luther s'insurge par tempérament. L'un se
réserve, l'autre se prodigue; l'un voudrait tout ménager, l'autre tout
rompre; l'un a la vanité qui complète l'homme de</p>
<p>lettres; l'autre a l'orgueil qui fait l'hérétique. Érasme, xw 3</p>
<p><pb/></p>
<p>38 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉRASME 39</p>
<p><pb/></p>
<p>40 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉRASME 41</p>
<p>Érasme eut beau prendre mille précautions, user de mille stratagèmes,
prodiguer les professions de foi, essayer de toutes les formules
conciliantes, émollientes et</p>
<p><pb/></p>
<p>42 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉRASME 43</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>STOFFLET ET LA VENDÉE 1</p>
<p>29 août 1875.</p>
<p>S'il est toujours dangereux de se faire le héros de sa propre histoire,
quoi de plus beau que d'être l'historien d'un héros dont on porte
dignement le nom ? On a, en pareil cas, le droit de se dire que
l'humilité serait une faiblesse, et que l'orgueil devient une vertu.</p>
<p>mal1. M. Edmond Stofflet.</p>
<p><pb/></p>
<p>STOFFLET ET LA VENDÉE 45</p>
<p><pb/></p>
<p>4li NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>STOFFLET ET LA VENDÉE 47</p>
<p>Nous pouvons maintenant aborder cet émouvant récit. Nous savons quelle
en est l'idée dominante, l'inspiration quasi-filiale, La Vendée avait
accepté, sans enthousiasme, mais sans résistance, les premières phases
de la Révolution, les préliminaires de la République. Trois ans
s'étaient écoulés sans troubler ce calme. Les nobles</p>
<p><pb/></p>
<p>48 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Mais lorsque cette amélioration se traduisit en violences et en
attentats de toutes sortes, lorsqu'il ne fut plus question d'éclairer
les chaumières, mais de brûler les châteaux, d'abolir les privilèges,
mais d'égorger les no-</p>
<p><pb/></p>
<p>STOFFLET ET LA VENDÉE 49</p>
<p><pb/></p>
<p>bO NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>STOFFLET ET LA VENDÉE 31</p>
<p>1. Puissé-je me Iromper!</p>
<p>18 mars 1876.</p>
<p><pb/></p>
<p>32 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>STOFFLET ET LA VENDÉE 53</p>
<p><pb/></p>
<p>u4 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Tout espoir était perdu, Stofflet combattait encore. Sa</p>
<p><pb/></p>
<p>STOFFLET ET LA VENDÉE 35</p>
<p><pb/></p>
<p>56 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>CHATEAUBRIAND</p>
<p>i</p>
<p>5 septembre 1875.</p>
<p><pb/></p>
<p>38 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIAND o'J</p>
<p>cession. La femme charmante qui avait voulu être la berceuse de cette
seconde enfance, plus majestueuse mais moins aimable que la première,
aurait été bien étonnée si quelque habitué de son salon lui avait dit :
« Prenez garde, madame! René et le Génie du Christianisme seront un jour
grevés de tous les éloges que vous exigez pour Moïse et la Vie de Rancé.
Chaque courant d'air que vous écartez du fauteuil de l'illustre
septuagénaire, deviendra pour son cercueil une tourmente ! »</p>
<p>Les Mémoires d'Outre-Tombe ! La nouvelle généralion ignore et nous avons
oublié tout ce qui s'attachait</p>
<p><pb/></p>
<p>fiO NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIAND Cl</p>
<p>rendre plus exactement l'impression universelle, les provisions
d'admiration par ouï-dire, qui préparaient un immense succès aux
Mémoires d'Outre-Tombe.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, vous pouvez aisément vous figurer quel fut le
mécompte, lorsque parurent enfin ces Mémoires, morcelés en feuilletons,
et sans cesse interrompus par les rumeurs et les inquiétudes publiques.
L'incomparable poésie de René s'y gâtait en se détaillant, en se
précisant et en s'expliquant. A ces passages, dont le vague était un
charme de plus, que nous savions tous par</p>
<p>coeur, et qui nous montraient le poète ou son héros « enx*« 4</p>
<p><pb/></p>
<p>62 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIAND 03</p>
<p><pb/></p>
<p>64 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIAND 65</p>
<p>of4.</p>
<p><pb/></p>
<p>06 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIAND 67</p>
<p><pb/></p>
<p>68 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>aimé un seul des grands écrivains contemporains, cet</p>
<p>homme unique, cet oiseau rare, est M. de Chateaubriand.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIAND 69</p>
<p><pb/></p>
<p>70 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIAND 71</p>
<p><pb/></p>
<p>72 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIAND 73</p>
<p>été exactement ce qu'il devait être pour résumer dans XM* 5</p>
<p><pb/></p>
<p>74 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>une langue enchanteresse le sentiment universel. L'auteur</p>
<p>et de sa tâche; la Religion, dont il se fit le défenseur et</p>
<p>l'interprète, le récompensa de ce noble effort en lui</p>
<p>communiquant quelque chose de sa grandeur et de sa</p>
<p>beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIAND 75</p>
<p><pb/></p>
<p>70 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIAND 77</p>
<p><pb/></p>
<p>78 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>l'abîme qui aurait dû éternellement séparer du grand oppresseur des
consciences et des idées les libres aspirations de la jeunesse
intelligente et de la société nouvelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIAND 79</p>
<p><pb/></p>
<p>80 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIAND 81</p>
<p>5.</p>
<p><pb/></p>
<p>82 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIAND 83</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>LE ROI</p>
<p>STANISLAS-AUGUSTE PONIATOWSKI</p>
<p>ET MADAME GEOFFRIN 1</p>
<p>19 septembre 1875.</p>
<p>1. Correspondance inédite — 1761-1777 — publiée, avec une notice, par M.
Ch. de Mouy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>86 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>88 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>J'en appelle aux quelques femmes distinguées ou supérieures qui ont
essayé de continuer cette tradition des temps meilleurs. Le plaisir de
recevoir et d'héberger des hommes spirituels est sans cesse troublé pour
elles par la crainte de les voir se prendre aux cheveux, et leur seule
ressource est de n'inviter que des chauves.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>90 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>STANISLAS-AUGUSTE ET M™ GEOFFRIN 91 étranger, tel fut le point de départ
de ces relations qui commencèrent dans un salon et se continuèrent sur
un trône. Onze ans après, ce^jeune homme, Stanislas-Auguste, était élu
roi de Pologne.</p>
<p><pb/></p>
<p>92 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>94 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>amour, dans nos secrètes rancunes peut-être, cette France et cette
Pologne, qui se sont fait, en s'aimant, plus de mal que si elles ne
s'étaient pas aimées !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vil</p>
<p>LES POETES 1</p>
<p>i</p>
<p>12 juin 1875.</p>
<p>1. M. Jules Breton. — M. Joseph Autran. — E. Achille Millien. — M.
Auguste Balluffe. — M. N. Martin. — M. Paul Bourget. — M. Octave Ducrbs
(Je Sixt.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 97</p>
<p><pb/></p>
<p>98 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>hymnes de la créature au Créateur : mystérieux abris où</p>
<p>politique, qui n'a pas même l'esprit de respecter ses</p>
<p>entr'actes.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 99</p>
<p><pb/></p>
<p>100 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 101</p>
<p>le conseil poétique d'Ëcouchard Lebrun et de s'enfermer X"* 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>avec joie dans leur tombeau d'or et de soie, se livrent</p>
<p>aux tentations vertigineuses du suicide et se pendent</p>
<p>aux touffes épineuses qu'ils devaient couvrir de leurs</p>
<p>chefs-d'oeuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 103</p>
<p>Comment résister d'ailleurs au charme de ce livre, où se résume tout ce
que la vie des champs, laborieuse et paisible, active et souriante,
sérieuse et féconde, offre de consolant, de fortifiant et de balsamique?
Une femme laide ou vieille peut se plaindre de son miroir; jamais du
tableau qui la flatte ou qui la représente dans toute la fraîcheur de
ses vingt ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>104 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>n'est plus qu'un gauvre choriste enrhumé. Le Démon du Midin'a tout son
effet que lu en juillet, par une chaleur de trente-cinq degrés, avec le
thermomètre pour commentateur. J'en dirai autant du Scherzo, de Sous les
Troènes, de Pendant la moisson, de l'Odeur des foins, de la Chanson
d'octobre, de Dernières feuilles, du Vol des âmes. Ce sont, l'auteur
nous le dit, comme autant de numéros d'un journal de campagne, et plût
au ciel que les journaux des villes fussent aussi riches de bons
conseils et de pures images, eussent autant de franchise, de droiture,
d'harmonie et de grâce !</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 105</p>
<p>Voici la Saint Jean, de Jules Breton :</p>
<p>Tandis que dorment les faucilles Aux hangars, vers la fin du jour,
Autour des feux, les jeunes filles Dansent en rond au carrefour.</p>
<p>Dans le crépuscule que dore Un dernier rayon incertain, Sur l'horizon où
vibre encore La brume chaude du lointain,</p>
<p>On voit leurs silhouettes sombres Que baigne un reflet azuré, Dans le
mystère exquis des ombres Décrire leur pas mesuré.</p>
<p>Et le mouchoir qui se soulève Au vent du joyeux tourbillon, Sur leur
épaule bat sans trêve Comme une aile de papillon.</p>
<p>Et les jeunes gens aux murailles Adossés avec abandon, Ténors, barytons,
basses-tailles. Accompagnent en faux-bourdon.</p>
<p>Parfois une vieille au front morne Glapit quelques sons chevrotans,</p>
<p><pb/></p>
<p>106 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Assise sur la même borne</p>
<p>Qui la'connaît depuis cent ans.</p>
<p>La chauve-souris, qui séjourne Au pignon noir, prend son essor, Et, bête
étrange, tourne, tourne, Au ciel où nage un croissant d!or.</p>
<p>Dansez ! dansez ! 6 jeunes filles, En chantant vos chansons d'amour,
Demain, pour courir aux faucilles, Vous sortirez au petit jour.</p>
<p>AUX PAYSANS</p>
<p>A ceux qui vous diront la ville et ses merveilles N'ouvrez pas votre
coeur, paysans, mes amis I A l'appel des cités n'ouvrez pas vos
oreilles; Elles donnent, hélas ! moins qu'elles n'ont promis.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 107</p>
<p>Paisibles et contents, la tâche terminée, A votre cher foyer vous
rentrez chaque soir. Combien de citadins, au bout de leur journée, Ne
rapportent chez eux qu'un morne désespoir !</p>
<p>De beaux enfants vermeils, une chaste compagne, Voient se pencher sur
eux votre front adouci. Pour le pâle ouvrier que la misère gagne, La
femme et les enfants sont un âpre souci.</p>
<p>Les saisons, il est vrai, vous sont parfois cruelles Aux caprices des
cieux vos labeurs sont soumis. Les blés, tendres encor, sont broyés par
les grêles Les vergers sont battus par es vents ennemis,</p>
<p><pb/></p>
<p>108 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Le désastre pourtant n'est jamais sans remède ; Avant peu, sous vos
toits, la douleur s'interrompt. L'olive a fait défaut, les prés
viendront en aide ; Si les blés ont manqué, les pampres donneront.</p>
<p>Redoutez seulement la misère des villes ! De quels affreux haillons ses
membres sont vêtus ! Que d'opprobres en elle et de passions viles ! La
pauvreté rustique est mère des vertus.</p>
<p>Elle a sa dignité ; sans envie et sans haine, Elle va poursuivant le
travail de ses bras. Virile et bienfaisante, elle ressemble au chêne,
D'autant plus généreux sur des sols plus ingrats.</p>
<p>Vous allez, votre foule aux frontières se rue ; Pieds nus, vous
bondissez, vous courez en sarraux, Et le fer se transforme, et, d'un soc
de charrue Vous forgez en chemin la lance des héros I</p>
<p>A ceux qui vous diront la ville et ses merveilles Fermez bien votre
coeur, paysans mes amis I A l'appel des cités fermez bien vos oreilles ;
Elles ne donnent pas ce qu'elles ont promis.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 109</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>110 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES Ht</p>
<p><pb/></p>
<p>112 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 113</p>
<p><pb/></p>
<p>ili NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>FRÀTEKNUM CARMEN</p>
<p>Avant d'avoir connu l'heure des défaillances Où le front est courbé par
le doute vainqueur, Et d'avoir entendu, pleurant sur tes croyances, Le
glas de ta vertu résonner dans ton coeur.</p>
<p>Le siècle au plus offrant, sans honte, voue un culte... Mais toi,
foulant aux pieds ces prostitutions, , Sois plus fière, ô jeunesse, et
prends pour une insulte L'appel fallacieux de nos corruptions !</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES US</p>
<p>Un sommeil énervant l'engloutit ; vers sa chute II marche aveuglément
sans souci ni remords. Toi, tu t'en souviendras ; le travail et la lutte
Sont des conditions que Dieu demande aux forts.</p>
<p>Entre donc avec foi, jeunesse, dans la vie ! Place haut ton espoir, ton
rêve et tes amours ! 0 fille des héros, l'avenir te convie, Et pour un
labeur mâle il ouvre ses grands jours.</p>
<p>Il faut que, dans la tombe où veille leur mémoire, Tes aïeux, ces
vaillants des immortels combats, Ranimés un instant par un souffle de
gloire, Disent : « La France est belle et ne périra pas ! »</p>
<p>On ne peut se défendre de réflexions mélancoliques sur l'inégalité des
conditions en littérature, quand on songe que MM. Chivot et Duru, par
exemple, ou, si vous l'aimez mieux, MM. Leterrier et Vanloo, sont aux
yeux de bien des gens — et des mieux posés — de plus grands personnages,
des célébrités plus brillantes que M. Auguste Baluffe, auteur des
Vibrations poétiques et des Cigarettes. Pourtant, en ouvrant ces
modestes volumes, on a envie de chanter comme le Faust de Gounod : « Que
de trésors dans cette obscurité !» — et ce n'est</p>
<p><pb/></p>
<p>116 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 117</p>
<p>J'espère, pour notre honneur, qu'il n'aurait plus besoin d'ajouter : «
Et n'allez pas en Allemagne ! »</p>
<p>Un matin de printemps, s'ennuyant sur sa branche,</p>
<p>Ton sort est doux ! on t'aime, on t'admire, on se penche</p>
<p>Pour sentir ton parfum... on méprise le mien... »</p>
<p>— La rose, triste, dit : « Plains mon sort, ô fleur blanche !</p>
<p>Tu laisseras un fruit ; je ne laisserai rien ! »</p>
<p>D'autres fois, une légère pointe de raillerie aiguise la sensibilité ou
la rêverie du poëte. Que dites-vous de ces Épanchements où se révèle la
suave harmonie d'un jeune couple que l'on peut supposer en pleine lune
de miel :</p>
<p>Elle lui disait : « Comme ces prairies</p>
<p>» Inspirent au coeur mille rêveries !</p>
<p>» Comme ces oiseaux ont de douces voix !</p>
<p>X"* 7.</p>
<p><pb/></p>
<p>(18 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>» Comme on est ravi dans ces frais parages !</p>
<p>— Il dit : « Nous aurons bien peu de fourrages. »</p>
<p>Elle lui disait : « Comme l'air est pur !</p>
<p>» Comme le soleil brille dans l'azur !</p>
<p>» Comme le lointain bleuit les montagnes !</p>
<p>» Comme l'on éprouve un plaisir divin</p>
<p>— Il dit : « Nous aurons aussi peu de vin. »</p>
<p>Elle lui disait : « C'est si beau, l'automne ! » C'est si beau l'été !
si beau le printemps ! » C'est si beau l'hiver, quand on a vingt ans ! »
C'est si bon d'aimer tout ce que Dieu donne ! » Qu'un riche est heureux
de faire du bien !... »</p>
<p>— La propriété ne rapporte rien ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 119</p>
<p>Il disait tout bas : « Vois-tu ces prairies » Qui font naître au coeur
mille rêveries ? » Quoi de plus charmant que ce frais vallon ? » Ma
terre avec toi me semble plus belle... »</p>
<p>— « Si nous la vendions, ami, disait-elle,</p>
<p>» Nous pourrions meubler boudoir etsalon... »</p>
<p>Il lui disait : « L'air, sur cette colline, » S'embaume, en passant,
d'une odeur divine. » Entends-tu la voix de ce vieux clocher » Qui
répète au loin la bonne nouvelle ? »</p>
<p>— « Avec cet argent, mon Paul, disait-elle,</p>
<p>» Nous pourrions avoir chevaux et cocher. »</p>
<p>11 disait encor : « Ces vastes futaies,</p>
<p>» L'or de ces moissons, les fleurs de ces haies,</p>
<p>» Tout va resplendir, si tu me souris !...</p>
<p>» Mon coeur près du tien attend l'étincelle... »</p>
<p>— « C'est un capital perdu, disait.elle ; » Nous pourrions avoir hôtel à
Paris ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>120 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Sur son front céleste, Petit voile, reste</p>
<p>Au vent,</p>
<p>Montre, ô petit voile, Ses regards d'étoile</p>
<p>A tous ; Car rien ne peut rendre Mon coeur, grave et tendre,</p>
<p>Jaloux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POliTES 121</p>
<p>- Comme dans un temple, Fais que l'on contemple</p>
<p>Ses traits Si purs que la grâce Du lys blanc s'efface Auprès.</p>
<p>Les cieux !...</p>
<p><pb/></p>
<p>122 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>supprimer tout ensemble les rêves bleus et les diables noirs; la date
néfaste qui remplacera les ramiers et les colombes parles vautours et
les orfraies. — 18701 — Le premier chapitre s'appelait Amour; le second
s'appellera Patrie :</p>
<p>Poëte ! trop longtemps aux genoux d'une femme, Ta jeunesse inclina ton
coeur et ta raison. Lève-toi ! Tes amours ne sont plus de saison. Un
austère devoir maintenant te réclame.</p>
<p>Va ! le fusil sied bien aux mains d'un homme libre ;</p>
<p>Et, si ta lyre encor pendant la guerre vibre,</p>
<p>Que ce soit seulement pour des chants de combat.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 123</p>
<p>M. Auguste Baluffe m'a mené plus loin que je ne l'avais
cru;onn'apastouslesjours de pareilles rencontres; on ne fait pas tous
les jours de pareilles trouvailles. Je demande donc pour mes poètes une
troisième audience; et, franchement, ce n'est pas trop, si l'on se
souvient de toutes celles que la publicité prodigue aux vieille barbes
de la démocratie et aux vieux clichés de la politique.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>124 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 123</p>
<p><pb/></p>
<p>126 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 121</p>
<p>Étant donnés les antécédents et les origines de Julien, les massacres
auxquels il avait échappé, les périls dont le menaçait sans cesse la
jalousie de Constance, les prétextes que lui fournissait, pour la haïr,
la prétendue religion de ses persécuteurs, des tyrans de son enfance,
des envieux de sa gloire, on comprend qu'il n'ait pas eu besoin
d'apostasier pour être païen. Le paganisme, embelli des souvenirs de la
Grèce homérique, purifié, idéalisé, rajeuni par un mélange de platonisme
et de stoïcisme, s'accordait mieux avec ses goûts de lettré, ses études
de philosophe, son tempérament d'artiste et de guerrier, que ce
christianisme qui n'était plus celui de saint Paul et de saint Pierre,
que défiguraient de puériles querelles, et qu'il n'avait entrevu que
sous les traits d'hérésiarques sans conviction et sans vertu. Mais voici
où éclatèrent les desseins de la Providence, sûre de trouver une preuve
et un gage dans une humiliation ou une crise passagère. Constance meurt,
Julien règne sans partage. Il a pour lui le prestige de la victoire,
l'amour de ses soldats, je</p>
<p><pb/></p>
<p>128 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>ne sais quel reflet des belles époques de Rome républicaine et de Rome
impériale. Tout semble se réunir pour seconder la renaissance de ce
néo-paganisme dont il va être le grand prêtre, l'Empereur, le Constantin
en sens inverse. L'Olympe se repeuple, les autels se redressent, les
pontifes se rhabillent, les augures se reprennent au sérieux ; la fumée
des sacrifices cache au ciel d'Homère le ciel de Jéhovah... Eh! bien,
non! Il suffit de quelques jours de cette mise en oeuvre —j'allais dire
de cette mise en scène, pour qu'elle se traduise et se perde dans le
monstrueux et l'impossible.</p>
<p>Les idoles relevées paraissent plus grimaçantes et plus décrépites qu'au
moment de leur chute. Les oracles n'ont plus de voix, les corybantes
n'ont plus de souffle, les symboles n'ont plus de sens, les poulets
sacrés n'ont plus d'entrailles. C'est un feu d'artifice dont il ne reste
que la carcasse, un vieux décor auquel manquent le public, les acteurs
et le drame. Toute l'antique poésie du polythéisme a disparu, pour n'en
laisser survivre que les ridicules et les vices. Ce ne sont pas deux
religions en présence; c'est désormais l'éternel antagonisme du mal et
du bien. Vénus n'est plus que .l'impudeur, Bacchus la débauche, Mercure
le vol, Jupiter l'adultère; ce n'est pas un mort que l'on ressuscite ;
c'est un cadavre que l'on galvanise. Jamais argument ne fut plus
invincible, jamais épreuve plus irrévocable. Tout ce qui démontre
l'impossibilité définitive du paganisme, les effets grotes-</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 129</p>
<p>J'ai cherché en vain cet épilogue dans le poëme dramatique de M. N.
Martin; ou plutôt j'y cherche presque tout, et je n'y trouve presque
rien. Le poète nous dit en commençant : « Même en ce grave sujet, Ja
poésie, pour rester dans son rôle, devait surtout se préoccuper de
peindre; tel a été ici son impartial et constant effort. » Très-bien !
Mais l'auteur est-il sûr d'avoir rempli son programme? Ce beau sujet
devait, ce me semble, être</p>
<p><pb/></p>
<p>130 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 131</p>
<p>0 monsieur Martin! il y a des dames !</p>
<p><pb/></p>
<p>132 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Les choses ont tourné contre ses voeux. Le bruit,</p>
<p>Éclos un soir, partout s'en répandait la'nuit ;</p>
<p>Et Constance, aux regards d'un malin entourage.</p>
<p>Comme un épileptique en écuma de rage ;</p>
<p>Mais quel déboire ! Au lieu de guerriers pleins d'ardeur,</p>
<p>Voir venir mainte lettre et maint ambassadeur,</p>
<p>Exposant sur un ton de stricte politesse</p>
<p>Les grands événements de Gaule et de Lutèce,</p>
<p>Les troupes en révolte et César couronné,</p>
<p>— Et peut-être demain Constance détrôné.</p>
<p>De Jupiter, depuis, le front sacré se fronce.</p>
<p>Léonas va, dit-on, t'apporter sa réponse...</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 133</p>
<p>Il me souvient d'une soirée Où, vous sentant plus admirée, Vous
rougissiez d'orgueil, un peu, Dans un costume gris et bleu.</p>
<p>Un peu lasse, avec indolence, Quand vous reveniez de la danse, Vous me
repreniez chaque fois Votre grand éventail chinois. X'" 8</p>
<p><pb/></p>
<p>134 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Cet éventail fait d'une palme Où, la tasse en main, d'un air calme, Deux
mandarins boivent du thé Sur les bords d'un fleuve argenté.</p>
<p>L'inconsistance, tel est le défaut du volume, fort recommandable
d'ailleurs, de M. Paul Bourget. Lisez, au contraire , les Prières et
Souvenirs, dont M. Octave Ducros (de Sixt ) nous donne la'troisième
édition, si soigneusement remaniée et refondue qu'on peut presque la
regarder comme un nouveau livre. Quelle unité de ton! quelle sûreté de
main ! comme le poëte sait bien ce qu'il veut, où il va, ce qu'il croit,
ce qu'il sent, ce</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 13b</p>
<p>L'humble baisse les yeux et regarde la terre, Sans se croire son fils,
sans l'appeler sa mère ; L'humble s'ignore moins ; son père est dans les
cieux. Mais le fils a, devant la majesté divine, Comparé sa misère avec
son origine, Et le fils vers le ciel n'ose lever les yeux.</p>
<p>Quel trésor de faiblesse et quel fonds d'indigence !</p>
<p>Car il l'a regardée, elle aussi, dans son coeur.</p>
<p>Mais des vertus de l'homme il sait ce qu'il faut croire.</p>
<p>A celui dont le bras soutient seul le vainqueur.</p>
<p><pb/></p>
<p>136 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Pour se cacher l'éclat de son propre mérite, Il n'en détourne point un
regard hypocrite. Il peut bien rester humble, hélas 1 sans se mentir !
Il voit en lui le bien ; ce n'est point de l'audace. Ce pâle éclat
d'emprunt se laisse voir en face ; Il faut être orgueilleux pour qu'il
puisse éblouir.</p>
<p>L'orgueil cherche la nuit pour embrasser un songe ; Il ne peut s'estimer
qu'au prix d'un long mensonge. Qu'on l'amène au grand jour ; c'est un
pauvre insolent ! Il méconnaît la main qui lui fait ces largesses ;
Drapé dans ses haillons, il compte ses richesses. Il ne vit que
d'aumône, et se croit opulent !</p>
<p>L'humble aussi veut compter,maisc'estpourrendre compte;</p>
<p>Ses trésors sont sa dette ; et plus haut elle monte.</p>
<p>Il contemple en tremblant ce que son Dieu lui donne ;</p>
<p>Car, plus le bienfaiteur a prodigué l'aumône,</p>
<p>Plus sévère au grand jour sera le créancier.</p>
<p>S'il fait la part de Dieu, l'humble se fait la sienne.</p>
<p>De lui-même il est juste aussi qu'il se souvienne ;</p>
<p>Il sait quels sont les droits de chacun ici-bas.</p>
<p>Il distingue celui qui porte son empreinte :</p>
<p>Le mal qui vient de lui, du bien qui n'en vient pas !</p>
<p>En voyant l'humble ainsi passer sur notre terre, Pour te chercher au
ciel j'ai levé ma paupière ; Mais dans le choeur céleste, ô sainte
humilité,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 137</p>
<p>L'humilité chrétienne admirablement chantée par un poëte, dans le siècle
de Victor Hugo! Je ne pouvais terminer par une plus consolante image ces
pages si incomplètes sur les poètes contemporains.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>UN</p>
<p>CHATEAU EN SEINE-ET-MARNE</p>
<p>EN 1870</p>
<p>17 octobre 1875.</p>
<p>1. Par M. le marquis de Mun.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>140 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Nous voici au 19 septembre 1870. Le marquis de Mun est maire de sa
comnune. Quiconque a passé, comme nous, par cette dure et rustique
épreuve, sait tout ce que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>142 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>mes qui se touchaient sur un point ; le cabaret, où se noyaient dans le
vin les bonnes et les mauvaises nouvelles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>144 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>Pas une larme pour ces corbeilles de fleurs cultivées, Xw 9</p>
<p><pb/></p>
<p>146 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>148 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>UN CHATEAU EN SEINE-ET-MARNE EN 1870 149 je croyais avoir pensé ce que
le marquis de Mun a si bien dit, et que ce patriotique bon sens,
assaisonné d'ironie et de dédain, me semble préférable, contre ces
gens-là, aux anathèmes les plus véhéments.</p>
<p><pb/></p>
<p>150 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>— « Touquin et Ormeaux, tout de bon furieux contre nous, disent que j'ai
des intelligences dans le camp ennemi, et que, par des signaux, je les
détourne de Lumigny. Ces soupçons, aussi odieux que ridicules, ont
quelque chose de navrant, qui découragerait de se dévouer pour un pays
qui accueille d'aussi soties rumeurs. Quelque habitué que je sois à
l'ingratitude des hommes, de pareils soupçons me brûlent comme un fer
rouge... &gt;</p>
<p>Et plus tard, quand la mesure est comble, quand la position n'est plus
tenable :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>152 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>LIBÉRATEUR DU TERRITOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN CHATEAU EN SEINE-ET-MARNE EN 1870 153 Lisez-la, puis relisez le livre
de M. de Mun, et, si vous êtes député, allez voter la loi électoral,}!</p>
<p>ce livre, et je ne désire rien de plus. Le portrait du Xw 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>154 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Hélas!</p>
<p>15 afril 1876.</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>LES CONTEURS</p>
<p>i</p>
<p>M. OCTAVE FEUILLET 4</p>
<p>24 octobre 1875.</p>
<p>mo1. Mariage dans le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 157</p>
<p><pb/></p>
<p>158 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>tant de diplomatie dans son livre, qu'il n'en gardera</p>
<p>point pour lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 159</p>
<p><pb/></p>
<p>160 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS lfil</p>
<p><pb/></p>
<p>162 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Si Marie est peu explicable, Lionel l'est encore moins. Cet homme
spirituel et sensé, brave et réfléchi, élégan t</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 163</p>
<p><pb/></p>
<p>164 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 165</p>
<p><pb/></p>
<p>166 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 167</p>
<p><pb/></p>
<p>168 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>entrer dans la période d'apaisement, rajustera ce qu'il a brisé, et
essayera de donner une suite au livre d'économie domestique : l'Art
d'accommoder les restes.</p>
<p>2° Sauvée de ce premier péril par Henri de Révern, elle a accepté
celui-ci pour mentor, pour guide, pour précepteur. Jouant avec le feu,
ils y ont attrapé maintes brûlures; elle l'a aimé; il a partagé son
amour, et l'invraisemblable vertu de M. de Kévern—c'est elle qui s'en
accuse, — l'a seule protégée contre sa faiblesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 169</p>
<p>1. Cette fois encore, je me suis trompé. Ce roman a eu beaucoup de
succès; tant mieux! une erreur d'Octave Feuillet est bien préférable à
un chef-d'oeuvre de M. Zola.</p>
<p>X"* 10</p>
<p><pb/></p>
<p>170 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS .171</p>
<p><pb/></p>
<p>172 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 173</p>
<p><pb/></p>
<p>174 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 175</p>
<p><pb/></p>
<p>176 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>ne rêvent que bals, parures et parties de campagne, et personnifient
l'alliance de la polka avec le prêche... Voyons, cher monsieur Sandrié !
Nos évêchés, nos presbytères et nos couvents n'offrent-ils pas à
l'imagination et aux regards plus de dignité et d'harmonie, une idée
plus parfaite de ce que doit être l'interprète de la vérité divine
auprès de la faiblesse humaine?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 177</p>
<p>séduisante; peu s'en faut que de grands malheurs ne résultent de cette
découverte.</p>
<p><pb/></p>
<p>178 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 179</p>
<p>mer un brevet d'invention pour l'emploi du corbeau dans les instructions
judicaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>180 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>ALEXIS CLERC</p>
<p>MARIN, JÉSUITE ET OTAGE DE LA COMMUNE 1</p>
<p>1er novembre 187 5.</p>
<p>1. Par le R. P. Charles Daniel.</p>
<p>X"* 11</p>
<p><pb/></p>
<p>182 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ALEXIS CLERC 183</p>
<p>Eh bien, voici un enfant de Paris, un fils de cette bourgeoisie
parisienne dont nous avons tous connu, pendant nos années de collège,
les opinions, les préjugés, les antipathies, les qualités, les travers,
quelquefois les</p>
<p><pb/></p>
<p>184 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ALEXIS CLERC 185</p>
<p>hommes, dont je n'écrirai que les initiales, MM. M et</p>
<p>L Le premier, gangrené de vices, affamé d'argent,</p>
<p><pb/></p>
<p>186 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ALEXIS CLERC 187</p>
<p><pb/></p>
<p>188 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ALEXIS CLERC 189</p>
<p>l'étincelle divine. Je cède la parole au R. P. Daniel : X"* il.</p>
<p><pb/></p>
<p>l!JO NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Pour Alexis, le miracle n'est encore qu'un prodige ; mais il en est des
âmes telles que la sienne comme de ces terrains fertiles où un grain à
peine visible, semé par le vent d'automne, devient, au printemps, une</p>
<p><pb/></p>
<p>ALEXIS CLERC 191</p>
<p><pb/></p>
<p>192 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ALEXIS CLERC 193</p>
<p><pb/></p>
<p>194 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>dans ces générations nouvelles qui, pour être plus sûres de savoir, ont
commencé par croire, et que l'héroïsme du combat intérieur a préparées à
tous les hasards des champs de bataille !</p>
<p><pb/></p>
<p>ALEXIS CLERC 195</p>
<p><pb/></p>
<p>196 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>M. DE MARTIGNAC</p>
<p>i</p>
<p>14 novembre 1875.</p>
<p>Nessum maggiov dolore</p>
<p>Che ricordarsi del tempo felice</p>
<p>Nelia miseria</p>
<p>1. Le Ministère de M. de Martignac, par M. Ernest Daudet.</p>
<p><pb/></p>
<p>198 - NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MARTIGNAC 199</p>
<p>dans un accès de délire. Ses yeux se remplissent de larmes. — Le bonheur
était là, dit-elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>200 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MARTIGNAC 201</p>
<p><pb/></p>
<p>202 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MARTIGNAC 203</p>
<p>Quel groupe pourtant ! quels noms ! quelle admirable gerbe de facultés
éminentes, de vertus publiques, de hautes intelligences, de gloires
nationales, de dévouements patriotiques! Aucune époque peut-être n'en
avait réuni un pareil nombre, et le plaisir de les retrouver suffirait à
assurer la fortune du livre d'Ernest Daudet, quand même il n'offrirait
pas tant d'autres éléments d'intérêt et de succès. Richelieu et de
Serre, Chateaubriand et Bonald, Royer-Collard et Camille Jordan, Laine
et Ravez, Roy et Villèle, Guizot et de Broglie, Pasquier et Vatimesnil,
Hyde de Neuville et La Ferronays, Gouvion Saint-Cyr et Feutrier,
Frayssinous et Martignac, — et cent autres que j'oublie, ou dont
l'énumération serait</p>
<p><pb/></p>
<p>204 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MARTIGNAC 205</p>
<p><pb/></p>
<p>206 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MARTIGNAC 207</p>
<p>D'ailleurs, il serait bon de ne pas exagérer ; la part des deux frères
dans les griefs de la liberté parlementaire, dans les épisodes qui
creusèrent ou élargirent l'abîme entre la royauté et la nation, n'est
pas aussi inégale ou aussi contraire qu'on peut le croire d'après un effet</p>
<p><pb/></p>
<p>208 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MARTIGNAC 209</p>
<p>vérité, on voudra bien, je l'espère, ne pas me refuser X*" 12</p>
<p><pb/></p>
<p>210 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MARTIGNAC 211</p>
<p>décesseur, d'être la Charte faite homme, de personnifier le régime
constitutionnel et parlementaire, de continuer au grand air et au grand
jour la politique de M. de Martignac, pour fonder et perpétuer sa dynastie.</p>
<p>Il</p>
<p>Je lis, dans la courte introduction d'Ernest Daudet: « Ce fut le destin
de M. de Martignac de mourir sans » connaître l'opinion que le souvenir
de son gouverne» ment a laissée dans l'histoire. Il n'avait goûté que</p>
<p><pb/></p>
<p>212 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>» l'amertume du pouvoir, et sa mémoire seule a reçu</p>
<p>» l'hommage de la reconnaissance qu'il méritait. »</p>
<p>Cette énorme différence enlre l'impression immédiate et l'effet de
lointain est tellement caractéristique, qu'on la retrouve jusque dans
l'admirable épilogue de cette noble vie. On devine que je veux parler du
procès des ministres. Aujourd'hui, l'image qui domine de cent coudées
toutes les autres est celle-ci : M. de Martignac plaidant pour M. de
Polignac, lequel était bien plus menacé que ses trois collègues; car la
foule fanatisée dans les clubs, encore brûlante de l'insolation de
Juillet, se serait contentée d'une tête; mais elle en exigeait une, et
il parut un moment très-difficile de la lui refuser; le</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MARTIGNAC 213</p>
<p><pb/></p>
<p>214 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MARTIGNAC 215</p>
<p><pb/></p>
<p>216 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MARTIGNAC 217</p>
<p><pb/></p>
<p>218 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MARTIGNAC 219</p>
<p><pb/></p>
<p>220 ♦ NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>C'est pourtant au milieu de ces circonstances si défavorables que M. de
Martignac entreprit cette tâche difficile, immense, balsamique, qui
aurait mérité le concours empressé des neutres et la neutralité
bienveillante des adversaires; qui, en cas de succès, aurait été le
salut de la France, et qui, même après avoir échoué, doit obtenir</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MARTIGNAC 221</p>
<p><pb/></p>
<p>222 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MARTIGNAC 223</p>
<p>Quels furent, dans cette circonstance, les vraissen timents de Charles
X? Ernest Daudet les étudie avec un tact bien remarquable. Le chrétien
fervent fut troublé dans sa conscience; mais plus tard,
lorsqu'éclatèrent les résistances épiscopales, lorsque des prélats,
abusant de leur haute naissance et de leurs relations avec la cour,
affectèrent de faire de leur désobéissance un dogme et une devise,</p>
<p><pb/></p>
<p>224 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>lorsque Lamennais, dans le plus fougueux de tous ses pamphlets,traita de
mécréants et de scélérats les ministres et les évoques, et trouva moyen,
en signalant le progrès de la Révolution et de la guerre contre
l'Église, d'affliger l'Église et de réjouir la Révolution, Charles X fut
profondément froissé dans cette fibre royale qui faisait partie de
l'héritage de Louis XIV. Seulement cet ensemble de scrupules, de
perplexités, d'oppositions, de tracasseries, de contradictions, de
remontrances, lui laissa une impression pénible, que les ennemis du
ministère ne manquèrent pas d'exploiter. N'oublions pas que Charles X
était, suivant une expression de M. Thiers, un pc'cheur repentant. Pour
racheter ces péchés et alléger ces repentirs, — suivant la différence
des temps et des règnes, — on révoque l'édit de Nantes, ou on nomme le
ministère Polignac.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MARTIGNAC 223</p>
<p><pb/></p>
<p>226 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>de centre gauche, d'extrême droite, de conseils d'arrondissement et de
scrutin, tout l'intérêt d'une scène dramatique — hélas ! et tragique.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MARTIGNAC 227</p>
<p>Et moi aussi, j'essaie de sourire pour ne pas avoir trop envie de
pleurer ; je m'enfonce avec un acharnement sénile dans les souvenirs du
passé, pour me dérober au présent. Qu'Ernest Daudet me pardonne ! Il
vient de faire un grand pas dans l'opinion des lecteurs sérieux,</p>
<p><pb/></p>
<p>228 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>FRÉDÉRIC MISTRAL 1</p>
<p>12 décembre 1875.</p>
<p>1. Les Iles d'or.</p>
<p><pb/></p>
<p>230 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÉDÉRIC MISTRAL 231</p>
<p><pb/></p>
<p>232 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Cette préface est exquise. Si nous ne prenons pas au pied de la lettre
la subite humilité de Lamartine se déclarant, dans son Cours familier de
littérature, infé-</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÉDÉRIC MISTRAL 233</p>
<p>— « Mon pauvre père, — je l'ai perdu en 1855, dans ses 84 ans, — était
ce qu'on appelle un homme du vieux</p>
<p><pb/></p>
<p>234 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>temps. Voici comment il avait fait connaissance de ma</p>
<p>mère :</p>
<p>» — Mignonne, de qui es-tu? quel est ton nom? • » La jeune fille répondit :</p>
<p>» — Je suis la fille d'Etienne Poulinet, le maire de Maillane. Mon nom
est Délaïde.</p>
<p>» — Comment! dit mon père, la fille de Poulinet, qui est le maire de
Maillane, va glaner?</p>
<p>Mistral a raison d'évoquer le souvenir de Ruth et de</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÉDÉRIC MISTRAL 233</p>
<p><pb/></p>
<p>236 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Dans toute véritable oeuvre d'art, il y a deux choses : l'inspiration et
la passion; ou, en d'autres termes, l'amour de ce que l'on va faire, et
la valeur de ce qu'on fait. L'artiste qui n'aime pas son oeuvre, qui
n'en a pas le fanatisme avant de l'accomplir, pourra se signaler par des
beautés de détail, des habiletés de forme, des raffinements de ciselure
; il lui manquera l'originalité, le feu, l'âme, la vie. C'est pour cela
que, aux époques de déca-</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÉDÉRIC MISTRAL 237</p>
<p><pb/></p>
<p>238 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÉDÉRIC MISTRAL 239</p>
<p>entier dès qu'une grande image ou une grande catastrophe, un type
d'héroïsme ou un souvenir des siècles de foi, un cri d'aigle blessé ou
un chant de cygne perdu dans l'espace, le ramènent vers son atmosphère
naturelle. Il s'agenouille sur les dalles sacrées ; il pleure sur les
tombeaux; il a un cantique pour les saints, un chant pour les années
heureuses, un pianto pour les années de deuil. Il parcourt avec une
égale virtuosité tout le clavier des passions, des joies et des douleurs
humaines, depuis les premiers tressaillements de la jeune fille qui
attend son fiancé jusqu'aux dernières convulsions de la France qui
pleure ses provinces et ses enfants.</p>
<p><pb/></p>
<p>240 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>de la traduire en vers? Et pourquoisuis-je forcé de croire que mes vers
seraient moins beaux que ceux de Lamar-. Une? Heureusement, le meilleur
traducteur que puisse avoir Mistral, c'est Mistral lui-même :</p>
<p>LA RENCONTRE</p>
<p>» 0 vallée d'Uriage ! — bois plein de fraîcheur, — où nous fîmes le
voyage — des amoureux, — ô val que nous nommâmes — notre univers, — si
tu perds ta ramée, — garde mes vers.</p>
<p>» Et garde les pensées — dites entre deux, — et les longs embrassements,
— et les mots doux, — et garde mes délires et ses larmes — ô toi qui vis
sourire — son coeur en fleur!</p>
<p>» O fleurs des hautes prairies — que nul ne sait — vous que tient
abreuvées la neige des Alpes, — vous êtes moins pures et fraîches — au
mois d avril, — que la jeune petite bouche — qui rit pour moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÉDÉRIC MISTRAL 2il</p>
<p>» 0 tonnerres et voix sévères — des cimes, murmures</p>
<p>des forêts sauvages, — torrents des monts, — il est une</p>
<p>voi« qui domine — votre rumeur; c'est la voix claire et</p>
<p>fine — de mes amours.</p>
<p>» Hélas! vallée d'Uriage — peut-être jamais — dans ton nid de feuillage
— nous ne retournerons; — elle s'en va, étoile, — au fond des airs, — et
moi, pliant ma tente, — dans le désert. »</p>
<p>les peuples, le sentiment profond du patriotisme foudroyé X*** 14</p>
<p><pb/></p>
<p>242 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÉDÉRIC MISTRAL 243</p>
<p>— « J'ai entendu chanter l'alouette — qui se perd dans le soleil roux, —
et le rossignol amoureux — qui nous dit sa tendre langueur.</p>
<p>— » Au zéphyr lorsqu'il se balance, — j'ai écouté le pin harmonieux, —
et, par les moissons, trois fois heureux — j'ai suivi le chant des lieuses.</p>
<p>— » Mais, ô Mireille de Gounod! — quand pour Vincent ton bien-aimé —
jaillit en perles ta voix accomplie,</p>
<p>— » Tu me fais pleurer comme un enfant, — et tu récompenses tout le
labeur — de ma jeunesse enthousiaste. »</p>
<p>J'ai gardé pour le bouquet la Communion des Saints, qui me semble le
chef-d'oeuvre au milieu de ces chefsd'oeuvre, et où se réunit, dans un
petit cadre, tout ce qui fait le charme et la saveur de la poésie
provençale et populaire; la foi naïve, le souvenir légendaire, la vision
dans-le nuage d'or, l'écho des siècles lointains, et, par-dessus tout
cela, un art assez consommé pour nous ravir — en se cachant:</p>
<p>» Car elle était sage ineffablement — et jeune et belle, on peut le
dire; — et dans l'église nul peut-être — ne</p>
<p><pb/></p>
<p>244 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>l'avait vue parler ou rire; — mais, quand l'orgue retentissait, —
pendant que l'on chantait les psaumes,— elle croyait être en paradis. —
portée par les anges !</p>
<p>» Les saints de pierre, la voyant — sortir tous les jours la dernière, —
sous le porche resplendissant — et s'acheminer dans la rue, — les saints
de pierre bienveillants — avaient pris en grâce la fillette; — et quand,
la nuit, le temps est doux, ils parlaient d'elle dans l'espace.</p>
<p>» Je voudrais la voir devenir, disait saint Jean, — nonnette blanche ;
car le monde est orageux, — et les couvents sont des asiles. » — Saint
Trophime dit: « Oui, sans doute! — mais j'en ai besoin dans mon temple;
— car, dans l'obscur, il faut de la lumière, — et, dans le monde, il
faut des exemples.</p>
<p>» O frères, dit saint Honorât, — celte nuit, dès que luira la lune — sur
la lagune et dans les prés, — nous descendrons de nos colonnes; — car
c'est la Toussaint; en notre honneur — la sainte table sera mise... — A
minuit, Notre-Seigneur — dira la messe aux Aliseamps.</p>
<p>» — Si vous me croyez, dit saint Luc, —nous y conduirons la jeune
vierge; — nous lui donnerons un manteau bleu — avec une robe blanche. »
— Et cela dit, les quatre saints, — tels que la brise, s'en allèrent; —
et de la fillette, en passant, — ils prirent l'âme et l'emmenèrent.</p>
<p>» Le lendemain, de bon matin, — la belle fille s'est</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÉDÉRIC MISTRAL 245</p>
<p>la France avec tristesse, é Iranger aux commérage X*" 14.</p>
<p><pb/></p>
<p>246 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>n'acceptant de la politique que ce qu'il en faut pour chérir le bien,
détester le mal, respecter le DROIT, haïr les charlatans, maudire les
sophistes et plaindre les dupes; révélant, dans toute sa personne un je
ne sais quoi de :ain, d'honnête, de robuste, de réussi, de loyal, de
vaillant, qui vous attire avant de vous subjuguer; prouvant que, si, du
sublime au ridicule il y a un pas, du simple au beau il n'y en a point.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIII</p>
<p>JEANNE D'ARC</p>
<p>27 décembre 187 5.</p>
<p>1. Par M. Wallon.</p>
<p><pb/></p>
<p>248 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>JEANNE D'ARC 249</p>
<p><pb/></p>
<p>230 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>JEANNE D'ARC 251</p>
<p><pb/></p>
<p>252 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>JEANNE D'ARC 283</p>
<p><pb/></p>
<p>234 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>JEANNE D'ARC 255</p>
<p><pb/></p>
<p>2ï6 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>JEANNE D'ARC 257</p>
<p><pb/></p>
<p>258 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>recommandables, il faut encore revenir au chef-d'oeuvre définitif et
populaire de la princesse Marie d'Orléans ; deux inspirations virginales
qui se complètent l'une par l'autre 1</p>
<p>LA PATRONNE DES ENVAHIS!</p>
<p>l'auteur du Mistère du siège d'Orléans, le Père Fronton du Duc, Jean
deVirey, Nicolas Chrestien, l'abbé d'Aubi-</p>
<p><pb/></p>
<p>JEANNE D'ARC 259</p>
<p>gnac, Benserade, M. de Puymaigre, M. Porchat, M. Athanase Renard, MM.
Henri Millot, Louis Jouve, Henri Cozic; sans compter les poètes
étrangers : Robert Southey, Robert Steggal, et, pour finir par les plus
grands, qui n'ont pas eu cette fois la main plus heureuse, Shakspeare et
Schiller!</p>
<p><pb/></p>
<p>260 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Patronne des envahis! a dit M. Paul Deroulède. C'est le mot juste, et
cette pensée, cette analogie, cette douleur, celte espérance, ajoutent à
l'attrait du bel ouvrage de M. Wallon. Après l'avoir lu, après avoir
admiré tout ce que MM. Didot et Dumoulin ont su réunir pour rendre</p>
<p><pb/></p>
<p>JEANNE D'ARC 261</p>
<p>le 4 septembre ameutait son personnel d'ivrognes et de x«* 15.</p>
<p><pb/></p>
<p>262 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>JEANNE D'ARC 263</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV</p>
<p>PHILOSOPHIE MONDAINE'</p>
<p>2 janvier 1876.</p>
<p>Si jamais livre mérita un tour de faveur, c'est assurément celui-ci;
l'auteur, que nous avons tous connu brillant de jeunesse et de verve,
dans le groupe des Théophile Gautier, des Arsène Houssaye, des Barbey
d'Aurevilly, des Paul de Saint-Victor et autres coryphées de la
littérature flamboyante, est atteint, depuis près de deux ans, d'une
maladie cruelle,implacable, qui ne laisse intact que son esprit; c'est
quelque chose, c'est beaucoup sans doute, quand il s'agit d'écrire une
page ou un volume ; mais l'homme est une si misérable créature, son
corps est pour son intelligence un</p>
<p>1. Par M. Xavier Aubryet.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILOSOPHIE MONDAINE . 265</p>
<p><pb/></p>
<p>266 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Qu'elle est poignante et qu'elle est vraie, cette préface, la Maladie à
Paris, que Xavier Aubryet intitule Étude liminaire ! Hélas ! oui, pour
habiter Paris dans des conditions tolérables, il faut être riche, eu ne
et bien</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILOSOPHIE MONDAINE 267</p>
<p><pb/></p>
<p>268 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILOSOPHIE MONDAINE 269</p>
<p><pb/></p>
<p>270 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILOSOPHIE MONDAINE 271</p>
<p><pb/></p>
<p>272 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>N'est-ce pas charmant? Et comme je suis sûr que le médecin de Xavier
Aubryet est de son avis ! Oh ! oui, cultivons cette neuvième béatitude !
N'aimons que des centenaires! Ce sera un moyen infaillible de vieillir sans</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILOSOPHIE MONDAINE 273</p>
<p>trouble, sans infirmité et sans remords. Nous ne connaîtrons que par
ouï-dire la goutte, la gravelle, la gastralgie, les rhumatismes, la
dyspepsie, et autres maladies énumérées par M. Purgon, Nous ne mourrons
que pour qu'on ne nous accuse pas de ne rien faire comme les autres!</p>
<p><pb/></p>
<p>274 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILOSOPHIE MONDAINE 275</p>
<p>spectacle, sans autre avarie que ce léger frisson que nous éprouvons
tous, quand une scène est trop vive ou un acteur trop bien pénétré de
son rôle.</p>
<p>» Les Femmes d'Octave Feuillet! dit excellemment Xavier Aubryet... ce
serait le plus consolant et le plus réparateur des albums. On le
dédierait aux maris qui ont failli être trompés et qui en ont été
quittes pour la peur, ainsi qu'aux soupirants qui ont failli être
heureux et qui en ont été quittes pour l'espérance...</p>
<p><pb/></p>
<p>276 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Cela faisait de médiocres compagnes ; celte expédition dans le vide les
transforme en excellentes mères de famille. Croyez-moi, lecteurs, si
vous voulez assurer votre bonheur contre les sinistres romanesques,
épousez une femme d'Octave Feuillet!... »</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILOSOPHIE MONDAINE 277</p>
<p>n'était pas le sien. Par vocation, par goût, par instinct X«* 16</p>
<p><pb/></p>
<p>278 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILOSOPHIE MONDAINE 273</p>
<p><pb/></p>
<p>XV</p>
<p>LE GÉNÉRAL</p>
<p>PHILIPPE DE SÉGUR</p>
<p>i</p>
<p>9 janvier 1876.</p>
<p>1. Par M. Saint-René Taillandier.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GÉNÉRAL PHILIPPE DE SÉGUR 28)</p>
<p><pb/></p>
<p>282 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>tesse, ni d a-propos : « Le difficile n'est pas de connaître</p>
<p>son devoir, mais d'avoir bien envie de le connaître. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GÉNÉRAL PHILIPPE DE SÉGUR 283</p>
<p><pb/></p>
<p>284 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GÉNÉRAL PHILIPPE DE SÉGUR 285</p>
<p><pb/></p>
<p>286 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GÉNÉRAL PHILIPPE DE SÉGUR 287</p>
<p><pb/></p>
<p>288 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GÉNÉRAL PHILIPPE DE SÉGUR 289</p>
<p><pb/></p>
<p>290 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GÉNÉRAL PHILIPPE DE SÉGUR 291</p>
<p>arracha les épaulettes, destitua les galons, dénonça les généraux, les
traita d'idiots ou de traîtres, remplaça le militaire par le civil, et
compléta par des prodiges d'ineptie et de démence les malheurs attirés
par notre présomption, notre imprévoyance et nos fautes.</p>
<p><pb/></p>
<p>292 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GÉNÉRAL PHILIPPE DE SÉGUR 293</p>
<p>toujours refusées les opéras-comiques de son oncle et les succès de
boudoir. On ne peut donc que le répéter, après M. Saint-René Taillandier
: « De cette refonte brûlante va sortir un héros... » « Ce qui sortira
de cette vie nouvelle où l'appellent les événements, c'est un héros et
un sage. &gt;&gt; — En somme, si Napoléon n'avait pas existé, Philippe de
Ségur n'aurait pas mérité d'avoir une histoire, et M. Saint-René
Taillandier ne l'eût pas écrite. Ce serait bien dommage !</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>294 NOUVEAUX SAMEDIS ,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GÉNÉRAL PHILIPPE DE SÉGUR 295</p>
<p><pb/></p>
<p>296 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GÉNÉRAL PHILIPPE DE SÉGUR 297</p>
<p>le calendrier déplace ses dates et ses saisons. On dirait X- 17.</p>
<p><pb/></p>
<p>2«8 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GÉNÉRAL PHILIPPE DE SÉGUR 299</p>
<p><pb/></p>
<p>300 " NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GÉNÉRAL PHILIPPE DE SÉGUR 30)</p>
<p><pb/></p>
<p>302 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GÉNÉRAL PHILIPPE DE SÉGUR 303</p>
<p><pb/></p>
<p>30i NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GÉNÉRAL PHILIPPE DE SÉGUR 305</p>
<p><pb/></p>
<p>306 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>nerie pour rallumer une guerre civile sans grandeur et</p>
<p>sans issue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>308 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GÉNÉRAL PHILIPPE DE SÉGUR 309</p>
<p><pb/></p>
<p>310 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GÉNÉRAL PHILIPPE DE SÉGUR 311</p>
<p><pb/></p>
<p>312 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>XVI</p>
<p>FREDERICK LEMA1TRE</p>
<p>i</p>
<p>6 février 1876.</p>
<p>de son théâtre, entre la coulisse de droite et la coulisse x«* 18</p>
<p><pb/></p>
<p>314 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>FREDERICK LEMAITRE 3)5</p>
<p><pb/></p>
<p>316 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>FREDERICK LEMAITRE 317</p>
<p>Jeanne Vaubernier, elle fit une merveille de grâce, de folie amoureuse,
de galanterie spirituelle et effrontée ; d'un lourd mélodcame,
Marie-Jeanne, elle fit un poëme de tendresse et de douleur maternelles.
Pauvre grande artiste! Et légitimiste par-dessus le marché!... Ah! nous
ne la remplacerons jamais!...</p>
<p>d'un auteur-acteur. Robert Macaire eut le double tort de X*** 18.</p>
<p><pb/></p>
<p>318 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>FREDERICK LEMAITRE 319</p>
<p><pb/></p>
<p>320 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>*</p>
<p>ambitieux, fils du bourreau, ce Richard dont l'ambition</p>
<p><pb/></p>
<p>FREDERICK LEMAITRE 321</p>
<p><pb/></p>
<p>322 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>FREDERICK LEMAITRE 323</p>
<p>Hélas! non, et l'on peut désormais en dire autant de toutes les
créations où il gardait le premier rang dans un genre secondaire : La
Dame de Saint-Tropez, les</p>
<p><pb/></p>
<p>324 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>FREDERICK LEMAITRE 325</p>
<p>semblait entrer dans sa période de décroissance, lorsqu'il joua le
Chiffonnier de Paris, de M. Félix Pyat.</p>
<p><pb/></p>
<p>326 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>FREDERICK LEMAITRE 327</p>
<p><pb/></p>
<p>328 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>FREDERICK LEMAITRE 329</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>•330 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>FREDERICK LEMAITRE ' 331</p>
<p><pb/></p>
<p>332 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>J'ai raconté ces deux épisodes pour montrer de quels nuages et de
quelles brumes allaient désormais s'envelopper le génie et la gloire de
Frederick. Maintenant, je dois signaler un phénomène que je crois sans
exemple dans</p>
<p><pb/></p>
<p>FREDERICK LEMAITRE 333</p>
<p>admiré dans Richard Darlington, avouaient que, dans xw 19.</p>
<p><pb/></p>
<p>334 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>FREDERICK LEMAITRE 335</p>
<p>sourciller cette phrase : « Frederick muet, c'est Homère aveugle ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>336 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>FREDERICK LEMAITRE 337</p>
<p><pb/></p>
<p>338 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>FREDERICK LEMAITRE 339</p>
<p><pb/></p>
<p>340 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>FREDERICK LEMAITRE 341</p>
<p>silence le plus complet. Voici le dialogue qui s'établit entre Harel et
M. de Custine :</p>
<p>— Monsieur le marquis, nous savons que vous êtes grand et généreux... Je
croirais manquer au respect que je vous dois en vous laissant ignorer la
triste situation où se trouve cette pauvre chère Dorval..</p>
<p>— Grand Dieu ! que lui arrive-t-il ?</p>
<p>— Et combien faudrait-il pour la tirer d'affaire? demanda le marquis
avec une courte hésitation.</p>
<p>— Une bagatelle... huit ou dix mille francs.</p>
<p>— Je serai heureux de les lui offrir, si elle veut bien les accepter.</p>
<p>— Oh ! elle les acceptera!... un parfait gentilhomme tel que vous sait
si bien s'y prendre !... La politesse do l'ancienne cour! Mais ce n'est
pas tout... j'entends que votre bel ouvrage soit monté avec luxe... et
le luxe est bien cher ! Il vous faut trois décors flambant neufs... la
place publique, le palais des Cenci et la prison... Philastre et Cambon,
s'il vous plaît ! les maîtres du genre ! Ce sera une douzaine de mille
francs...</p>
<p>— Je les paierai... bien volontiers... fit M. de Custine avec un léger
haut-de-corps.</p>
<p><pb/></p>
<p>342 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>— Oui, les avancer... c'est ce que j'allais dire... C'est bien ainsi que
je le comprends... Vous rattraperez.et audelà, ces diverses sommes, rien
qu'avec vos droits d'auteur... Songez donc! Béatrix Cenci aura au moins
cent représentations (elle en eut trois) et nous donnons le douze pour
cent de la recette brute.</p>
<p>Le marquis se rassérénait ; Harel reprit avec mélancolie :</p>
<p>— Hélas! je parle de cent représentations... Mon théâtre, mon beau
théâtre, pourra-t-il aller jusque-là?... Ah! monsieur le marquis,les
temps sont bien durs! Nous nous ressentons encore du choléra, des
émeutes et de l'attentat de Fieschi... Ce serait cruel pourtant, bien
cruel! Être obligé de fermer, faute d'une avance de 2O,0CO fr. !</p>
<p>11 y eut une pause. A la fin, le marquis parut prendre une grande
résolution. C'était le courage du désespoir. Il se leva et d'une voix un
peu tremblante :</p>
<p>— Eh bien, demain matin... faites passer chez mon notaire, rue
Saint-Honoré, 247...</p>
<p>Et il sortit.</p>
<p><pb/></p>
<p>FREDERICK LEMAITRE 343</p>
<p>sévère, menaçant, terrible, tragique ; il saisit les mains</p>
<p>Macaire se combinait avecGennaro :</p>
<p>— Imbécile, lui dit-il ; tu le laisses partir, et il avait encore sa
montre ! !</p>
<p>C'était Frederick Lemaître.</p>
<p>— Tiens ! tu connais donc Frederick Lemaître ! Je viens de le rencontrer
dans ton antichambre...</p>
<p><pb/></p>
<p>344 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>— Dans ton voisinage... sur les planches de son théâtre... Immense
talent, mais un dévergondage incroyable ! Faisant de la nuit le jour...
des orgies continuelles !... Et des femmes ! des femmes !</p>
<p>— 0 ciel ! Et moi qui viens de lui louer mon entresol !...</p>
<p>— Ton entre... sol! Malheureux, qu'as-tu fait? Ce diable d'homme va
mettre ta maison sens dessus dessous... Tu ne pourras plus garder un
concierge... Et quel tapage ! Quel scandale peut-être ! veux-tu que je
te donne un conseil ? Tâche de t'en débarrasser poliment.</p>
<p>L'excellent comte de la Rib... ne savait comment s'y prendre pour ne pas
le désobliger :</p>
<p>— Monsieur, balbutiait-il,j'ai réfléchi... Décidément..: je ne louerai
pas mon entresol.,.je suis bien fâché de la peine... de l'ennui!..</p>
<p>— Monsieur Frederick, nous savons que vous avez beaucoup
d'esprit.Mais... mon hôtel est tranquille... et..</p>
<p><pb/></p>
<p>FREDERICK LEMAITRE 345</p>
<p>— Et moi donc, suis-je un perturbateur? Interrogez le préfet de police !
(Pose de don César de Bazan.)</p>
<p>— Au surplus, je ne prétends pas me dédire ainsi sans vous indemniser...
Je vous en prie, fixez vous-même votre chiffre!</p>
<p>— Mon chiffre ! s'écria Frederick avec le geste formidable de Kean dans
la fameuse scène du quatrième acte ; mon chiffré?...</p>
<p>— Vous me donnerez bien cent sous !!!</p>
<p>Le comte lui tendit la main en riant : ils se séparèrent fort bons amis.
Le lendemain, le plus débonnaire des sénateurs envoyait au plus
fantaisiste des comédiens une splendide tabatière, qui valait bien
cinquante louis.</p>
<p>Il est vrai que, ceux-là, le comte de la Rib... ne les aurait pas
congédiés.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVII</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>LOUIS DE CARNÉ</p>
<p>Mars 187 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE LOUIS DE CARNÉ 347</p>
<p>La génération nouvelle ne se fait plus une idée bien exacte du grand
mouvement intellectuel qui marqua les dernières années de la
Restauration. On se figure avoir tout dit quand on a parlé de cette
radieuse aurore, de cette magnifique renaissance, de ces glorieux
débuts, de</p>
<p><pb/></p>
<p>348 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>♦ LE COMTE LOUIS DE CARNÉ 349</p>
<p>regrets en l'honneur de la Restauration, mais que, au moment même où
elle aurait eu besoin d'appui, chacun de ses futurs titres de gloire
devenait pour elle un écueil et un péril.</p>
<p>pour devise le vers d'Ovide :</p>
<p>X*" 20</p>
<p><pb/></p>
<p>350 NOUVEAUX SAMEDIS »</p>
<p>Et quod nunc ratio est, impelus ante fuit !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE LOUIS DE CARNÉ ' 351</p>
<p><pb/></p>
<p>352 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE LOUIS DE CARNÉ 353</p>
<p>de mot d'ordre et de drapeau. Il s'installa hardiment X*" 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>354 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE LOUIS DE CARNÉ 355</p>
<p><pb/></p>
<p>356 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>assainie, telle fut la pensée de Louis de Carné, rallié tant bien que
mal au ministère Guizot pendant les années de trêve qui précédèrent la
révolution de Février. S'il se trompait, que celui de nous qui ne s'est
jamais trompé lui refuse le bénéfice des circonstances atténuantes!</p>
<p>Ces travaux si consciencieux, cette vie si studieuse, ces livres écrits
d'un si bon style, désignaient Louis de</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE LOUIS DE CARNÉ 357</p>
<p><pb/></p>
<p>358 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>S'il y a des académiciens qui, une fois élus et reçus, ont cru pouvoir
se reposer sous leurs palmes vertes, Louis de Carné ne fut pas de
ceux-là. Son livre sur les États de Bretagne date de 1868. Après nos
désasires, dont on a pu dire que, comme la solitude, ils fortifiaient
les forts et affaiblissaient les faibles, il publia ses Souvenirs de
jeunesse, sa notice sur Chateaubriand et sa vie politique, pages
éloquentes, attendries, pénétrantes, que l'on ne peut relire sans une
émotion profonde. Dans ces derniers écrits, son style, toujours ferme et
pur, mais d'abord un peu dépourvu d'éclat, d'originalité, de chaleur et
de couleur, s'était assoupli, animé, coloré. Il Aevenait plus personnel,
et avait acquis cette qualité indé-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE LOUIS DE CARNÉ 339</p>
<p><pb/></p>
<p>360 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>ils n'y rencontrent que des cendres. Le chrétien, l'honnête homme s'en
fait un trésor. Pour ceux-là, les souvenirs sont des restes ; pour
celui-ci, ce sont des reliques.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE LOUIS DE CARNÉ 361</p>
<p>X" 21</p>
<p><pb/></p>
<p>XVIII</p>
<p>DANIEL STERN</p>
<p>(M""&gt;LA COMTESSE D'AGOULT)</p>
<p>8 mars 1876.</p>
<p><pb/></p>
<p>DANIEL STERN 363</p>
<p>tous les enthousiasmes, toutes les tristesses, tous les rêves, toutes
les chimères qui agitaient alors les imaginations de vingt ans.
Ajoutez-y la mélancolie des adieux et le penchant aux confidences ; vous
aurez une idée de ce tableau d'intérieur.</p>
<p>Ici une imperceptible grimace et une légère quinte de toux accusèrent,
chez Marcel, le compagnon de Théophile et de Georges, je ne sais quelle
velléité de doute et de moquerie...</p>
<p><pb/></p>
<p>364 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Georges partit le lendemain ; trois mois après, Marcel lui écrivait une
longue lettre, dont voici le post-scriptum :</p>
<p>« Lamentable catastrophe, qui met tout Paris en rumeur et tout le noble
faubourg en deuil. Écroulement et ruine du roman mystique de notre cher
Théophile... Enlèvement de sa Béatrix par le plus prestigieux, le plus
fascinateur, le plus fougueux, le plus échevelé.le plus irrésistible des
virtuoses... »</p>
<p>Onze ans plus tard, sous le pseudonyme de Daniel Stern, madame la
comtesse d'Agoult publiait Nélida.</p>
<p><pb/></p>
<p>DANIEL STERN 365</p>
<p>Nélida est ce roman que, d'après un ingénieux critique, chacun de nous
porte en germe, et qui attend, pour cclore, un événement, un chagrin,
une passion, un épisode de la vie intérieure, un choc qui fasse jaillir
l'étincelle. S'il se combine avec du génie, il s'appelle Werther ou
René. Un cran plus bas, nous rencontrons Adolphe, Corinm, Iniiam,
Valentine, Marianna. Si</p>
<p><pb/></p>
<p>366 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>DANIEL STERN 367</p>
<p><pb/></p>
<p>308 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>En détaillant ce programme, il me semble que je viens de vous raconter
Nélida. Orpheline dès son enfance, héritière d'une grande fortune,
mademoiselle Nélida de la Thieullaye, sans autre parente qu'une
vicomtesse d'Hespol, quadragénaire frivole et mondaine, est mise au
couvent do l'Annonciade. Elle a pour supérieure une femme étrange, que
nous retrouverons plus tard dans un cadre tout différent, et dont Daniel
Stern fera l'interprète de ses hardiesses philosophiques, religieuses,
politiques et</p>
<p><pb/></p>
<p>DANIEL STERN 369</p>
<p>- sociales. N'oublions pas que nous sommes en 1845, que le pays est
calme, que la monarchie de Juillet a pour elle les apparences de
prospérité et de durée, et que les esprits chimériques peuvent avoir
l'air de prendre au sérieux les doctrines d'Enfantin ou de Considérant,
de Fourier ou de Pierre Leroux, de Saint-Simon ou de Cabet, sansTedouter
le péril d'une application immédiate.</p>
<p>pédantisme germanique et le socialisme français, qui X*** 21.</p>
<p><pb/></p>
<p>370 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>devaient, l'un portant l'autre, nous coûter si cher ; elle redevient
grande dame, et comme cette grande dame a un véritable talent, comme ses
personnages sont trèsbien posés,, il en résulte des scènes où l'élément
romanesque et la bonne compagnie, si souvent brouillés, semblent prêts à
signer un traité de paix.</p>
<p><pb/></p>
<p>DANIEL STERN 371</p>
<p><pb/></p>
<p>372 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>DANIEL STERN 373</p>
<p>En effet, il suffit de rappeler les titres des ouvrages qui suivirent
Nélida, pour se rendre compto des déviations de cet esprit superbe :
Essai sur la liberté considérée comme principe et'fin de Vactivité
humaine. — Lettres</p>
<p><pb/></p>
<p>374 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>DANIEL STERN 373</p>
<p><pb/></p>
<p>376 NOUVEAUX SAMEDI*</p>
<p>d'Arabella (nous y sommes !) : tandis que je m'élance vers elle, Franz
(Listz), me saute au cou; Pu.'.zi fait un cri de surprise; nous formons
un groupe inextricable d'embrassements, tandis que la fille d'auberge,
stupéfaite.de voir un drôle si crotté embrasser une aussi belle dame
qu'Arabella, va répandre dans la maison que le numéro 13 est envahi par
une troupe de gens chevelus comme des sauvages, et où il n'est pas
possible de reconnaître les hommes d'avec les femmes, les valets d'avec
les maîtres. — « Histrions! dit gravement le chef de cuisine d'un air de
mépris... »</p>
<p><pb/></p>
<p>DANIEL STERN 3:7</p>
<p>— Vous êtes bien étonné de me rencontrer ici? Silence respectueux. La
marquise reprit :</p>
<p>— Daniel Stern est ma proche parente. Je suis ou je me crois au-dessus
de certaines pruderies... Pourtant il faut</p>
<p><pb/></p>
<p>378 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>— On peut donc être une Lucrèce?... me dit-il.</p>
<p>— Sans être une Agnès, répliquai-je.</p>
<p><pb/></p>
<p>DANIEL STERN 379</p>
<p>— C'est vous qui m'avez guérie, répondit l'auteur de Nélida.</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIERES</p>
<p>1. — Voyage au pays des milliards 1</p>
<p>II. — Prosper Mérimée 16</p>
<p>III. — Érasme 30</p>
<p>IV. — Stofflet et la Vendée . . ' 44</p>
<p>V. — Chateaubriand 57</p>
<p>VI. — Le roi Stanislas-Auguste Poniatowski et madame Geoffrin 84</p>
<p>VII. — Les Poëte3 96</p>
<p>VIII. — Un château en Seine-et-Marne en 1870 ... 138</p>
<p>IX. — Les Conteurs . 156</p>
<p>X. — Alexis ' Clerc, marin, jésuite et otage de la</p>
<p>Commune 181</p>
<p>XI. — M. de Martignac 197</p>
<p>XII. — Frédéric Mistral 229</p>
<p>XIII.' — Jeanne d'Arc 247</p>
<p><pb/></p>
<p>382 TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>XIV. — Philosophie mondaine 264</p>
<p>XV. — Le général Philippe de Ségur 280</p>
<p>XVI. — Frederick Lemaître 313</p>
<p>XVII. — Le comte Louis de Carné 346</p>
<p>XVIII. — Daniel Stern 362</p>
<p>PIN DE LA TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>IMPRIMERIE OENÉRALB DE CHATILLON-SUR-SEINE, JEANNE ROBERT!</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
