<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Legouvé, Ernest (1807-1903)">Ernest Legouvé</author>
<title>Lamartine / par E. Legouvé...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Legouvé, Ernest (1807-1903)</author>, <title>Lamartine / par E. Legouvé...</title>, <date>1876</date>,description :,60 pages
</bibl>
<publisher>Hetzel (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6461074f</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1876">1876</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MATINÉE DU 16 JANVIER 1876.</p>
<p>LAMARTINE</p>
<p>PAR</p>
<p>E. LEGOUVÉ</p>
<p>De }'Académie française</p>
<p>M</p>
<p>PARIS J. HETZEL ET Cie, ÉDITEURS 18, RUE JACOB, 18</p>
<p>Droits de traduction et de reproduction réservés.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LAMARTINE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MATINÉE 1)1 I (5 JANVIER 1876.</p>
<p>LAMARTINE</p>
<p>V i&gt; V ê] E LËl&amp;OlJVÉ ~tH $adémie française</p>
<p>PARIS J. HETZEL ET Cie, ÉDITEURS 18, RUE JACOB, 18</p>
<p>Droits de traduction et de reproduction réservés.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LAMARTINE</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>C'est une grande témérité que de venir parler publiquement de Lamartine.
J'ai d'abord reculé devant cette tâche, et si j'ose l'entreprendre c'est
que j'ai cru y sentir un devoir de gratitude. Comment, en effet, mériter
l'honneur d'avoir connu un tel homme et de s'être entendu appeler par lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'on peut également le contempler de loin ou l'étudier de près; car de
loin on l'admire, de près on l'aime.</p>
<p>On dirait, pardonnez-moi une comparaison quand je parle d'un poëte, on
dirait la splendeur d'une belle journée de soleil', ramassée tout
entière dans le premier rayon de l'aurore.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai mon Dieu que je sers, vous adorez le vôtre, Ce sont deux puissants
Dieux.</p>
<p>En est-il de même aujourd'hui? Messieurs, je vous demande la permission
d'être complétement sincère.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce juste? Est-ce un bien pour la jeunesse?</p>
<p>Alfred de Musset est un peintre incomparable de</p>
<p><pb/></p>
<p>la passion : il y déploie tous les genres de talent : il a de la grâce,
de l'émotion, de la profondeur, de l'esprit, de la vérité ! Ce sont de
vraies larmes qui coulent de ses yeux! Ce sont de vrais cris de douleur
qui sortent de sa bouche ! Ce sont de véritables sanglots qui soulèvent
sa poitrine! Mais, pour qui ces sanglots? pour qui ces larmes? Toujours
pour des créatures plus ou moins dégradées, pour des Belcolor ou des
Namouna ! Manon Lescaut est son Elvire. Il ne peint dans l'amour que ce
qu'il a de maladif et de fatal. Il ne poétise dans la passion que le
côté par où elle touche au vice! 11 ne décrit dans le cœur humain que
les fièvres du cœur humain! C'est éloquent, c'est touchant, c'est
"poignant, mais ce n'est ni simple, ni sain. Bien des personnages de
femmes traversent ses poëmes; cherchez-y l'image vraie et pure d'une
jeune fille, d'une sœur, d'une mère, d'une aïeule, d'une femme croyante,
d'une femme dévouée, d'une femme honnête, vous ne l'y trouverez pas. Je
vais plus loin : demandezlui la peinture d'un des grands et éternels
sentiments de l'âme, l'amour paternel, l'amour filial, le patriotisme,
la charité, l'amour de la liberté, l'amour de l'humanité; vous ne l'y
trouverez pas!</p>
<p>Ce grand poëte, car c'est un très-grand poète, n'est ni citoyen, ni
père, ni fils, ni homme, même dans le sens divin du mot. Son œuvre est
un admirable paysage. sans ciel!</p>
<p>Eh bien! lorsque par la pensée j'évoque devant moi les poëtes immortels
qui sont dignes de figurer</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de cette terre en vous élevant au-dessus d'elle!</p>
<p>Nous venons d'essayer de caractériser l'œuvre.</p>
<p>Parlons du poëte.</p>
<p>On a beaucoup accusé Lamartine d'orgueil?</p>
<p>Que penserez-vous donc si je vous dis qu'il était modeste?. d'une
modestie relative, bien entendu.</p>
<p>Il avait même quelques amours-propres fort singuliers; il se croyait par
exemple un grand économiste, un grand vigneron et un grand architecte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ni la lutte, et qui laissait tomber ses notes comme vous vos vers. — Oh!
ne m'égalez pas à-Rossini, reprit-il vivement, Rossini a fait des
œuvres, lui !</p>
<p>Puis se reprenant : « Assez joli. » Vous le voyez, il</p>
<p><pb/></p>
<p>Un jour de nobles pleurs laveront ce délire, Et ta main étouffant le son
qu'elle a tiré, Plus juste arrachera des cordes de ta lyre La corde
injurieuse où la haine a vibré.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour moi, j'aurai vidé la coupe d'amertume Sans que ma lèvre même en
garde un souvenir, Car mon âme est un feu qui brûle et qui parfume Ce
qu'on jette pour la ternir !</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE,</p>
<p>ORATEUR ET HISTORIEN.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Réponse étrange sans doute, mais caractéristique, qui marque bien sa
nature. Il allait toujours d'in-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rables. Le succès fut très-grand, l'étonnement plus grand encore : tout
le monde était stupéfait, excepté lui. « Il y a longtemps, dit-il, que
je connais ma capacité comme homme pratique. Le monde ne veut pas y
croire, parce que j'ai fait des vers.</p>
<p>Encore, s'ils étaient mauvais! Par .malheur, il yen a de bons, il y en a
même de beaux! C'est ce qui me perd. »</p>
<p>admirant le génie, allait implacablement chercher le tyran sous le
conquérant, et lui lançait ce terrible anathème : Rien d'humain ne
battait sous son épaisse armure.</p>
<p>Cet accouplement de la liberté et du despotisme lui sembtait pour la
liberté un adultère!</p>
<p>Aussi s'éleva-t-il contre ce retour triomphal de toutes les forces de
son éloquence. Jamais la tribune n'avait entendu de plus admirables
accents!</p>
<p>Et lorsque enfin il se sentit vaincu, il jeta, pour</p>
<p>dernière parole, cette qui nous fait tresdernière parole, cette qui nous
fait tres-</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est son monument; mais au moins, écrivez sur le socle : A Napoléon lui
seul ! »</p>
<p>Comme livre, ils offrent un genre de mérite très-particulier, qu'un mot
de Lamartine caractérise.</p>
<p>Le jour où il arriva pour la première fois sur le mont Liban, il fut
saisi d'un tel enthousiasme qu'il improvisa soudain une admirable
description de ce grand spectacle, en face du spectacle même.</p>
<p>Un de ses compagnons, jeune officier, ne put s'em-</p>
<p><pb/></p>
<p>Personne n'a représenté avec plus de puissance les grandes journées de
la Révolution; personne n'a tracé des portraits plus saisissants de ses
principaux acteurs. Pourquoi? Parce qu'il les voit tout ensemble avec
les yeux et avec l'imagination!.</p>
<p>Parce qu'il les transfigure sans les défigurer! Parce qu'enfin, il est
poëte! Malheureusement il n'est pas assez capitaine d'état-major. De là,
un livre éloquent, entraînant, pathétique, et admirablement juste
d'ensemble, mais moins irréprochable dans les détails et qui nous fait
comprendre qu'il y a une différence entre l'exactitude et la vérité. Il
n'en pouvait pas être autrement : Lamartine avait beaucoup lu, mais au
hasard, sans méthode, par caprice. Il n'avait pas de capital
d'instruction; il n'avait pas même de bibliothèque. Quelques volumes
courant l'un après l'autre dans sa chambre, sans domicile connu, voilà
tout son bagage d'études. Quand il avait besoin d'un ouvrage, il
l'envoyait chercher chez le libraire voisin, et le lisait, comme les
avoués lisent un dossier, avec cette intuition merveilleuse qui les fait
tomber juste sur les passages qui leur sont utiles, comme si ces
passages étaient écrits en rouge. Ainsi faisait La-</p>
<p><pb/></p>
<p>martine : il dévorait les livres, les deTinait, se les assimilait, les
transfigurait et passait. L'Histoire parlementaire de Buchez et de Roux
lui avait donné</p>
<p>la première idée des Girondins; il la compléta par la lecture fiévreuse
des ouvrages qu'un ami lui indiqua; puis il se mit en quête de
renseignements plus personnels.</p>
<p>Un fait curieux nous mettra au cœur même de ce livre si étrange et si
mal jugé comme acte.</p>
<p><pb/></p>
<p>que du fond. Ce participe passé. que j'ai un peu adouci, ne lui faisait
pas peur, même pour lui. il en usait fréquemment; ce qui jurait bien un
peu avec le caractère général de sa poésie; mais, comme dit Pascal, tout
est contraste dans le cœur humain. Il tint donc bon et emporta quelques
détails précieux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE, HOMME D'ÈTAT.</p>
<p>Lamartine a eu de bien beaux jours dans ces trois mois; quel fut le plus
beau?. Le jour du dra-</p>
<p><pb/></p>
<p>Je puis m'appuyer ici sur quelques détails précis et personnels.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 16 avril, Paris était en grande rumeur, on parlait d'un redoutable
mouvement populaire. Passant le matin devant le ministère de Sobrier,
j'y entre pour avoir des nouvelles. La cour, les escaliers, tout y
retentissait du bruit des fusils : Partout des factionnaires. Je veux
monter. « On ne passe pas. — Je passe toujours. — Que demandezvous,
citoyen? — M. Sobrier. — Le citoyen Sobrier est occupé. — C'est
possible, mais il me recevra.</p>
<p>— Votre nom, citoyen ? - - Monsieur Legouvé. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a des hommes qui sont nés fléaux ! Blanqui est un de ceux-là. A
l'instant où je vous parle, accourent autour de lui, au Champ-de-Mars,
cent mille furieux qui lui obéissent ; dans une heure, ils partiront du
Champ-de-Mars, ils marcheront sur l'Hôtel de Ville, ils renverseront le
gouvernement provisoire, ils égorgeront tout ce qui résistera, résolus à
mettre le feu partout, s'ils sont vaincus. »</p>
<p><pb/></p>
<p>cent de Sobrier m'émurent profondément. « Oh!</p>
<p>Le 3 mai compléta l'œuvre du 16 avril. Sous l'impression de ce grand
service rendu par Lamartine, l'Assemblée voulut personnifier en lui seul
le gouvernement provisoire, il refusa. On voulut, du moins, en exclure
M. Ledru-Rollin. Il refusa plus énergiquement encore ; c'est l'acte
qu'on lui a le</p>
<p><pb/></p>
<p>plus reproché; c'est l'acte qui l'honore le plus. Il n'aimait pas M.
Ledru-Rollin ; ses opinions de jacobin lui étaient antipathiques ; son
très-réel talent d'orateur lui-même ne le touchait pas. Mais il comprit
que si M. Ledru-Rollin n'était pas membre du gouvernement, il en serait
peut-être l'adversaire, et que M. Ledru-Rollin de plus dans l'armée de
l'émeute, c'était peut-être la victoire de l'émeute.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ne craignez pas que je vous arrête, messieurs, sur ce triste sujet; je
me rappelle le mot. charmant de Saint-Marc de Girardin, devant qui on
accusait</p>
<p><pb/></p>
<p>Lamartine de désordre et d'incurie : « C'est peutêtre vrai, dit-il, mais
je connais tant de gens qui en font autant et qui n'ont pas fait les
¡J/éditations! »</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est superbe, n'est-ce pas? — Sans doute.</p>
<p>pourtant il y a un ou deux passages. — Ne me demandez pas de
changements, je n'en ferai pas;</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est parfait ! — Si pourtant vous me permettiez de vous soumettre deux
légères modifications. » et il lui tend l'épreuve corrigée. Lamartine
lit. » Excellent! très-juste ! vous avez mille fois raison! « Puis se
retournant vers sa femme : « Ce n'est pas toi qui aurais trouvé cela ! »
La femme baissa la tête et sourit.</p>
<p>Cette admirable compagne des bons et des mauvais jours eut le regret de
mourir avant celui pour qui elle avait vécu. Mais sa consolation, en le
quittant, fut de lui léguer un dévouement égal au sien, un dévouement
filial qui a veillé sur la longue agonie du poëte et qui veille
aujourd'hui sur sa gloire. La mémoire de Lamartine a une Antigone !</p>
<p>Les cloches des diverses églises se répondaient et s'annonçaient l'une à
l'autre le funèbre convoi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il a trouvé pour les peindre des paroles et des images plus pénétrantes
que les vers même de Virgile et d'Homère. Tel était le rayonnement de
Sympathie qui s'échappait de ses regards, de sa</p>
<p><pb/></p>
<p>Jugez-en.</p>
<p>Un pauvre jeune poëte nommé Armand Lebailly,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il pleurait, il riait, il ne souffrait plus! Une fois</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'or entre ses (tew^nSN</p>
<p><pb/></p>
<p>J. 1 IlElttL é i , 18, RUE JACOB y. e l"e, 18, RUE JACOB</p>
<p>lpNALCOURONNÉ PARÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>22 vol. MAGASIN ILLUSTRÉ 22 voi.</p>
<p>ET</p>
<p>DE RÉCRÉATION</p>
<p>DÉPARTEMENTS 16 fr.</p>
<p>Journal de toute la famille</p>
<p>PARIS</p>
<p>14 fr.</p>
<p>Encyclopédie morale de l'Enfance et de la Jeunesse</p>
<p>PUBLIÉ PAR JEAN MAGE - P.-J. STAHL — JULES VERNE AVEC LE CONCOURS DES
ECRIVAINS, SAVANTS ET ARTISTES LES PLDS REPETES Il parait une livraison
de 3:2 pages tous les quinze jours, depuis le 20 mars 186i ; soit un
beau volume album tous les six mois.</p>
<p>Les 22 volumes parus contiennent 30 grands ouvrages, 440 contes et
articles divers et environ 2,750 gravures de nos premiers artistes.</p>
<p>ABONNEMENT ANNUEL Paris : 14 fr. — Départements : 16 fr.</p>
<p>ÉTRANGER, PORT EN SUS Les abonnements partent du i" janvier ou du 1er
juillet de chaque année.</p>
<p>Volume br., 7 fr.; cart. toile, tr. dor., 10 fr.; rel., tr. dor., 12 fr.</p>
<p>COLLECTION COMPLÈTE : 22 VOLUMES Urochés : 154 fr.; cart. toile, tr.
dor. 220 fr.; reliés, tr. dor. : 264 fr.</p>
<p><pb/></p>
<p>CEUVRES PRINCIPALES</p>
<p>Les Aventures du Capitaine Hatteras, Les Enfants du Capitaine Grant,
Vingt mille lieues sous les mers, Aventures de trois Russes et de trois
Anglais, Le pays des Fourrures, de Jules VERNE. — La Morale familière,
Les Contes Anglais, La famille Chester, L'Histoire d'un Ane et de deux
jeunes Filles, de P. -J. STAHL. — La Roche aux Mouettes, de Jules
SANDEAU. — Le Nouveau Robinson Suisse, de STAHL et MULLER. — Romain
Kalbris, d'Hector MALOT. — Histoire d'une Maison, de VIOLLET-LE-Duc. —
Les Serviteurs de l'Estomac, Le Géant d'Alsace, L'Anniversaire de
Waterloo, Le Gulf-Stream, etc., de Jean MACÉ. — Le Denier de la France,
La Chasse, Le Travail et la Douleur, A Madame la reine, etc., de E.
LEGOUVÉ. — Petit Enfant, petit Oiseau, La Sœur ainée, Poésies de Victor
DE LAPRADE. — La Jeunesse des Hommes célèbres, de MULLEil. — Aventures
d'un jeune Naturaliste, Entre Frères et Sœurs, de Lucien BIART. —
Causeries d'Economie pratique, de Maurice BLOCK. — La Justice des
choses, de Lucie BH'. — Vieux souvenirs, Départ pour la Campagne, Bébé
aime le rouge, etc., de Gustave DROZ. — Le Pacha berger, par E.
LABOULAYE. — La Musique au foyer, par LACOME. - Histoire d'un Aquarium,
Les Clients d'un vieux Poirier, de E. VAN BRUYSSEL, etc., etc.</p>
<p>— C'est-à-dire une Bibliothèque complète de l'Enfance et de la Jeunesse.</p>
<p>Les petites Sœurs et petites Mamans, Les Tragédies enfantines, Les
Scènes familières et autres séries de dessins, par FROELlGH. FROMBNTX
DÉTAILLÉ ; textes de STAHL.</p>
<p><pb/></p>
<p>CAHIERS D'UNE ÉLÈVE DE SAINT-DENIS Cours complet et gradué d'Éducation
POUR LES FILLES ET POUR LES GARÇONS A suivre en six années</p>
<p>Soit dans la Pension, soit dans la Famille PAR DEUX ANCIENNES ÉLÈVES DE
LA MAISON DE LA LÉGION D'HONNEUR ET PAR</p>
<p>LOUIS BAUDE, ancien professeur au Collège Stanislas 15 Volumes in-18.-
Brochés, 49 fr.; cartonnés, 52 fr. 75 Chaque volume se vend séparément</p>
<p>Cours de Lecture. — Syllabaire. — Alphabet illustré. — Signes
orthographiques. — Premières lectures courantes. — Contes moraux. —
Maximes.</p>
<p>— Lectures instruGtives. — Fêtes et solennités de l'Église pendant les
quatre saisons de l'année. — Lectures récréatives. — Les jeux de
l'enfance. — (Broché, 2 fr.; cart., 2 fr. 85.)</p>
<p>Instruction élémentaire W. partie). — Religion. — Éducation. —</p>
<p>Instruction — Des premiers nombres et des premiers chiffres. — Des cinq
sens. — Du temps et de ses divisions. — De l'univers ou de la création. —</p>
<p>— Dictées. — Histoire sainte. — Mappemonde. — Géographie de l'histoire
sainte. — Anciennes divisions do la France par provinces. — Division de
la France par départements. — Table chronologique des rois de France. —</p>
<p>Alithmétique. — Système métrique. — Lectures et exercices de mémoire. —</p>
<p>Etymologies. — (Tome 1, broché, 1 fr. 50; cart., 1 fr. 75. — Tome II,
broché, S fr. 50; cart., 2 fr. 75.)</p>
<p>Deuxième année (Tomes III et IV). Grammaire française. — Dictées. —</p>
<p>Histoire sainte. — Histoire ancienne. — Ères chronologiques. — Mythologie.</p>
<p><pb/></p>
<p>métlquc. — Géographie de l'Asie Mineure. — Départements et
arrondissements de la France. — Géographie de la France. — Lectures. -
EtymoIgies. - (Chaquc tome, broché, 2 fr. 50; cart., 2 fr. 7o.)
Troisième année (Tomes V et VI). — Grammaire française. - Histoire
ancienne. — Histoire romaine. — Histoire de l'Eglise. — Cosmographie. —</p>
<p>Arithmétique. — Etudes préparatoires de l'Histoire de France. — Paris et
ses monuments. — Lectures. — Etymologies. — (Tome V, broché. 3 fr.;
cart., 3 fr. 25. — Tome VI, broché, 3 fr. bO ; cart., 3 fr. 75.)
Quatrième année (Tomes VII et VIII). — Récapitulation de l'Histoire
ancienne. — Histoire du moyen âge. — Histoire de l'Eglise. — Géographie
de l'Europe. — France provinciale et départementale. — Histoire naturelle.</p>
<p>— Précis de l'histoire de la langue française. — Traité de versification. —</p>
<p>Lectures. — Etymologies. — (Chaque vol., br., 3 fr. 50; cart., 3 fr.
75.) Cinquième année (Tomes IX et X). — Histoire moderne. — Histoire de
l'Eglise. — Géographie de l'Amérique et de l'Océanie. — Curiosités
historiques. — Botanique. — Zoologie. — Principales inventions et
découvertes.</p>
<p>— Lectures. — Etymologies. (Tome IX, broché, 3 fr. 50; cart., 3 fr. 75. —</p>
<p>Tome X, broché, 4 fr.; cart., 4 fr. 25.)</p>
<p>— Philosophie. — Table chronologique des principaux événements de
l'histoire contemporaine depuis 1789. — Bibliographie. — Philologie des
langues européennes. — Précis de l'histoire générale des études. —
Biographie des femmes célèbres. — Notions géographiques complémentaires.
— Morceaux choisis. — Elmologies. — (Chaque volume, broché. 4 fr. 50;
cart., 4 fr. 75.) Cahier complémentaire. — Considérations générales. —
Histoire de l'architecture. — De la Sculpturc. — De la Peinture. —
Gravure. — lithographie. — Histoire de la Musique. — Astronomie. —
Archéologie. — Numismatique. — Paléographie. — Minéralogie. — Algèbre et
Géométrie. —</p>
<p>De la vapeur et de ses applications. — Télégraphie électrique. —
Galvanoplastie. — De la chloroformjsation. — De la photographie et de
l'aérostation, - (Broché, 5 fr.; cart., 5 fr. 25.) EN PRÉPARATION</p>
<p>3"e volume préparaioire, Instruction élémentaire (2' p'artie).</p>
<p>4°' volume préparatoire, Cours d'écriture avec planches.</p>
<p>Études d'après les grands, maîtres, dessins par A. COLIN,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>OUVRAGES DE M. ERNEST LEGOUVÉ</p>
<p>EN VENTE</p>
<p>A LA MÊME LIBRAIRIE</p>
<p>LES PÈRES ET LES ENFANTS AU XIX* SIÈCLE.</p>
<p>— ENFANCE ET ADOLESCENCE, 9me édition, 1 vol. 3 fr.</p>
<p>— LA JEUNESSE, 8me édition, 1 vol. 3 fr.</p>
<p>LES CONFÉRENCES PARISIENNES, 4ME édition, 1 vol.. 3 fr.</p>
<p>L'ALIMENTATION MORALE PENDANT LE SIÉGE, brochure 0 fr. 25</p>
<p>LES DBUX MISÈRES, brochure. 0 fr. 25</p>
<p>LES ÉPAVES DU NAUFRAGE, brochure. 0 fr. 50 M. SAMSON ET SES ÉLÈVES 2 fr.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
