<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Pontmartin, Armand de (1811-1890)">Armand de Pontmartin</author>
<title>Nouveaux samedis : 14e série / par A. de Pontmartin,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Pontmartin, Armand de (1811-1890)</author>, <title>Nouveaux samedis : 14e série / par A. de Pontmartin,...</title>, <date>1877</date>,description :,392 pages
</bibl>
<publisher>Michel-Lévy frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k54739354</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1877">1877</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOUVEAUX</p>
<p>SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>CALMANN LÉVY, ÉDTÈU</p>
<p>OUVRAGES</p>
<p>A. DE PONTMARTIN</p>
<p>Format graaa. Ia-ft8</p>
<p>CAUSERIES LITTÉRAIRES, nouvelle édition 1 vol.</p>
<p>NOUVELLES CAUSERIES LITTÉRAIRES , 2e édition, revue</p>
<p>et augmentée d'une préface 1 —</p>
<p>DERNIÈRES CAUSERIES LITTÉRAIRES, 2° édition 1 —</p>
<p>CAUSERIES DU SAMEDI, 2° série ^.des CAUSERIES LITTÉRAIRES, nouvelle
édition . . . 1 —</p>
<p>NOUVELLES CAUSERIES DU SAMEDI, 2e édition 1 —</p>
<p>DERNIÈRES CAUSERIES DU SAMEDI, 2" édition 1 —</p>
<p>LES SEMAINES LITTÉRAIRES, nouvelle édition i —</p>
<p>NOUVELLES SEMAINES LITTÉRAIRES, 2e édition 1 —</p>
<p>DERNIÈRES SEMAINES LITTÉRAIRES, 2e édition 1 —</p>
<p>NOUVEAUX SAMEDIS 14 —</p>
<p>LE FOND DE LA COUPE 1 —</p>
<p>LES JEUDIS DE MADAME CHARRONJIEAU, nouvelle édition i —</p>
<p>ENTRE CHIEN ET LOUP, 2e édition. 1 —</p>
<p>CONTES D'UN PLANTEUR DE CHOUX, nouvelle édition . . 1 —</p>
<p>MÉMOIRES D'UN NOTAIRE, nouvelle édition 1 —</p>
<p>CONTES ET NOUVELLES, nouvelle édition 1 —</p>
<p>LA FIN DU PROCÈS, nouvelle édition 1 —</p>
<p>OR ET CLINQUANT, nouvelle édition . . I —</p>
<p>POURQUOI JE RESTE A LA CAMPAGNE, nouvelle édition . 1 —</p>
<p>LES CORBEAUX DU GÉVAUDAN, 2° édition 1 —</p>
<p>LE FILLEUL DE BEAUMARCHAIS, 3e;édition 1 —</p>
<p>LA MANDARINE, 2e édition 1 —</p>
<p>LE RADEAU DE LA MÉDUSE, 2? édition 1 —</p>
<p>LETTRÉS D'UN INTERCEPTÉ, nouvelle édition 1 —</p>
<p>U P R I U S R I £ GÉNÉRALE HBCHATIILON-SUR-SRINE, J. ROBERT.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAUX</p>
<p>SAMEDIS</p>
<p>PAR</p>
<p>A. DE PONTMARTIN</p>
<p>QUATORZIÈME SÉRIE</p>
<p>PARIS</p>
<p>CALMANN LÉVV, ÉDITEUn "- i J__ ^,</p>
<p>ANCIENNE MAISON MICHEL LÉVT FRÈRES</p>
<p>RUE AUBER, 3, ET BOULEVARD DES ITALIENS, i5 A LA LIBRAIRIE NOUVELLE</p>
<p>1877 Droits d« reproduction et d« traduction réserré»</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOUVEAUX</p>
<p>SAMEDIS</p>
<p>i</p>
<p>LA</p>
<p>MEILLEURE DES RÉPUBLIQUES</p>
<p>LES ÉTATS-UNIS CONTEMPORAINS 1</p>
<p>1</p>
<p>30 janvier 18 76.</p>
<p>Le caractère français offre des contradictions singulières. Nous ne
péchons pas par excès de modestie, et, sans adopter complètement le
pathos hiérophantique de M. Victor Hugo, il ne nous déplaît pas qu'on
nous qualifie d'initiateurs, qu'on nous félicite, même dans nos</p>
<p>1. Par M. Claudio Jannet.</p>
<p>X"** 1</p>
<p><pb/></p>
<p>2 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MEILLEURE DES RÉPUBLIQUES 3</p>
<p><pb/></p>
<p>4 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MEILLEURE DES RÉPUBLIQUES S</p>
<p><pb/></p>
<p>6 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>L'illusion durait encore, malgré bien des symptômes alarmants, lorsque
parut un livre dont la célébrité prouve une fois de plus qu'il n'y a
qu'heur et malheur</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MEILLEURE DES RÉPUBLIQUES 7</p>
<p><pb/></p>
<p>8 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MEILLEURE DES RÉPUBLIQUES 9</p>
<p>Me voici bien près du livre si opportun et si excellent de M. Claudio
Jannet, les États-Unis contemporains. Contemporains, entendez-vous bien
? c'est-à-dire tels que les a faits l'école démocratique et sceptique de
Jefferson, succédant aux sages et chrétiennes influences de Washington
et de John Adams; tels que les ont faits le progrès des idées
révolutionnaires; la décadence de l'esprit de famille, la rupture avec
les traditions, la prépondérance des intérêts matériels, et enfin la
guerre de la séX"** 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MEILLEURE DES RÉPUBLIQUES 11</p>
<p><pb/></p>
<p>12 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MEILLEURE DES RÉPUBLIQUES 13</p>
<p>II</p>
<p>Voyez-vous d'ici la figure que feraient nos bons républicains de 1876,
Naquettistes, Gambettistes ou même Grévistes, si nous leur disions : «
Eh bien, soit ! la République est désormais le seul gouvernement
possible : nous allons, s'il vous plaît, la fonder ensemble, et voici
les bases sur lesquelles il sied de l'établir, afin qu'elle soit plus
solide. Nous emprunterons notre code aux</p>
<p><pb/></p>
<p>H NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MEILLEURE DES RÉPUBLIQUES 15</p>
<p><pb/></p>
<p>16 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MEILLEURE DES RÉPUBLIQUES 17</p>
<p><pb/></p>
<p>18 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MEILLEURE DES RÉPUBLIQUES 19</p>
<p><pb/></p>
<p>20 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Ces nouvelles, M. Claudio Jannet nous les dit, et il est impossible de
rêver un nouvelliste plus véridique et mieux informé. Dans ce tableau,
où se succèdent les causes et les effets, le lecteur, toujours un peu
superficiel, trouvera nécessairement les effets plus piquants que les
causes ; celles-ci, vous les connaissez, et nous les avons effleurées.
Presque toutes pourraient fSire allusion ;'i nos propres misères. La
Révolution de 1776 échangeant un contre-sens contre un pléonasme, ou, en
d'autres termes, cessant d'être conservatrice pour devenir...
révolutionnaire : la tradition remplacée par la table rase ; l'Amérique
de Washington n'étant plus que l'Amérique de Grant après avoir été celle
de Jefferson et de Jack-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MEILLEURE DES RÉPUBLIQUES 21</p>
<p><pb/></p>
<p>22 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MEILLEURE DES REPUBLIQUES 23</p>
<p><pb/></p>
<p>24 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>des grands banquiers, des spéculateurs, des entrepreneurs de travaux
publics, des manieurs d'argent, en un mot. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MEILLEURE DES RÉPUBLIQUES 2b</p>
<p><pb/></p>
<p>26 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MEILLEURE DES RÉPUBLIQUES 27</p>
<p><pb/></p>
<p>28 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MEILLEURE DES RÉPUBLIQUES 29</p>
<p>XM** 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il UN HIVER A ROME 4</p>
<p>27 février 1876.</p>
<p>cetteatmoI. et Souvenirs, par le marquis de Ségnr.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN HIVER A ROME 31</p>
<p><pb/></p>
<p>32 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>UN HIVER A ROME 33</p>
<p><pb/></p>
<p>34 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>» C'était en 1864, c'était hier. Hélas! il y a plus de cent » ans de
cela! »</p>
<p><pb/></p>
<p>UN HIVER A ROME 33</p>
<p><pb/></p>
<p>36 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>UN HIVER A ROME 37</p>
<p>qui Augustin Cochin a dit un de ses mots charmants . X"" 3</p>
<p><pb/></p>
<p>38 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>UN HIVER A ROME 39</p>
<p>vivifiant la routine, dirigeant des fouilles, ouvrant des rues,
assainissant les vieux quartiers de Rome, ne demandant aux plus hardies
conquêtes de l'industrie et de la science que de se laisser bénir par
l'Église.</p>
<p><pb/></p>
<p>40 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>UN HIVER A ROME 41</p>
<p><pb/></p>
<p>42 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>UN HIVER A ROME 43</p>
<p><pb/></p>
<p>44 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>UN HIVER A ROME 45</p>
<p><pb/></p>
<p>4fi NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Marmottan, et tutti quanti. Encore une fois, et au risque de me répéter,
je ne saurais mieux louer l'aimable livre de M. de Ségur qu'en insistant
sur ce constraste ; d'une part les élus de Dieu se communiquant aux
hommes ; de l'autre, les élus des hommes maudits de Dieu; l'expression
suprême de la beauté divine, — et le dernier mot de la laideur humaine...</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LOUIS XIII ET RICHELIEU'</p>
<p>5 mars 1876.</p>
<p>1. Par M. Marins Topin.</p>
<p><pb/></p>
<p>4S NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LOUIS XIII ET RICHELIEU 49</p>
<p>Comment concilier ses amitiés et ses méfiances, ses devoirs de mari et
ses devoirs de roi, ses scrupules et ses alliances? Comment s'aventurer
dans ce dédale dont chaque détour cache un piège, où chaque pas est un
péril? Comment débrouiller cet écheveau enchevêtré par des mains féminines?</p>
<p><pb/></p>
<p>50 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>h armante infidèle:</p>
<p>Nec tecnm possnm vivere, nec sine te!</p>
<p><pb/></p>
<p>LOUIS XIII ET RICHELIEU 51</p>
<p><pb/></p>
<p>52 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LOUIS XIII ET RICHELIEU 53</p>
<p>accusé d'un sentiment bas ou équivoque le souverain dont les goûts
délicats et les vertueux exemples n'avaient pas peu contribué à
remplacer par la politesse du langage, l'amour chevaleresque, la
galanterie courtoise et les grâces du bel-esprit, la licence gauloise et
souvent grossière accréditée et encouragée dans l'entourage de Henri IV.
On peut donc supposer que M. Cousin n'était pas complètement impartial
dans la question et que M. Marius Topin garde tout l'honneur de la
découverte et de la preuve.</p>
<p><pb/></p>
<p>5't NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LOUIS XIII ET RICHELIEU 55</p>
<p><pb/></p>
<p>56 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LOUIS XIII ET RICHELIEU 57</p>
<p><pb/></p>
<p>58 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LOUIS XIII ET RICHELIEU 39</p>
<p><pb/></p>
<p>60 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LES PRUSSIENS EN ALLEMAGNE</p>
<p>suite</p>
<p>DU VOYAGE AU PAYS DES MILLIARDS 1</p>
<p>26 mars 1876.</p>
<p>Le nouveau volume de M. .Victor Tissot donne un heureux démenti au
préjugé contre les suites. C'est que cette suite était nécessaire pour
compléter la pensée de l'écrivain. Dans son premier ouvrage, il nous
montrait ce que la Prusse avait fait de nos milliards ou plutôt ce que
nos milliards avaient fait de la Prusse. Ce tableau, popularisé
aujourd'hui par un succès de vingt-cinq éditions, nous vengeait, nous
consolait, nous réhabilitait et nous renseignait. Nos vainqueurs nous y
apparaissaient</p>
<p>1. Par M. Victor Tissot. Voir le précédent volume des Nouveaux Samedis.</p>
<p>X*'" 4</p>
<p><pb/></p>
<p>62 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRUSSIENS EN ALLEMAGNE 63</p>
<p><pb/></p>
<p>64 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Et plus loin, cette page poignante comme l'éclair d'un bonheur possible
au milieu d'un malheur réel :</p>
<p>« — Aussi la victoire a-t-elle été facile ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRUSSIENS EN ALLEMAGNE 63</p>
<p>cette vieille fenêtre, elle vous en brasserait. Prenez garde X"** 4.</p>
<p><pb/></p>
<p>fi6 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRUSSIENS EN ALLEMAGNE 67</p>
<p><pb/></p>
<p>68 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRUSSIENS EN ALLEMAGNE 69</p>
<p><pb/></p>
<p>70 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRUSSIENS EN ALLEMAGNE 71</p>
<p><pb/></p>
<p>72 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRUSSIENS EN ALLEMAGNE 73</p>
<p><pb/></p>
<p>74 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Mais ce langage ne serait pas de saison. Les cordes qu'il essayerait de
faire vibrer sont brisées. Mieux vaut présenter le parallèle sous un
autre aspect.</p>
<p>Le prince de Bismarck,nous l'avons dit d'après M. Victor Tissot, fait de
ses persécutions contre les catholiques un moyen de transformer tous les
royaumes unis en autant de provinces prussiennes, de concentrer dans sa
main de fer tous les ressorts du germanisme et surtout d'amuser le
socialisme, de conjurer ses exigences, de retarder ses ravages.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRUSSIENS EN ALLEMAGNE 75</p>
<p>sénateurs et députés, qui seront ravis de contempler les black-boulés
dans leurs habits de préfets et de sous-préfets, que la réouverture des
cabarets communistes comble d'une douce allégresse, mais qui, après tous
ces ravissements, demanderont encore autre chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>76 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>LES POETES</p>
<p>i</p>
<p>M. VICTOR DE LAPHADE *</p>
<p>2 avril 1876.</p>
<p>1. Tribuns et Courtisans.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Un gouvernement excite d'ardentes colères; il tombe, et le jour de sa
chute est un deuil; il tombe, et il est remplacé par un régime vingt
fois pire. Sied-il de le poursuivre d'allusions satiriques, de
railleries et d'invectives, comme s'il était encore debout pour les
mériter et les réprimer? La politique répond: Oui.— La poésie, le'
théâtre et le public répondent : Non !</p>
<p>J'admets parfaitement qu'un publiciste de PremierParis écrive tous les
matins : « Eh bien ! oui, c'est vrai, le 4 septembre a fait plus de mal
que l'Empire. Nous n'aurions perdu que deux ou trois milliards et deux
ou trois villes fortes. Le gouvernement de la défense nationale nous a
coûté dix milliards et deux provinces, sans compter l'abominable épisode
de la Commune. Il y avait eu, sous Napoléon III et dans son entourage,
des affaires scabreuses. Il y a eu, sous la dictature républicaine, des
friponneries bien autrement odieuses, puisqu'elles conspiraient avec
l'artillerie prussienne et les rigueurs d'un atrocehiver contre nos
soldats, nos conscrits et nos mobiles. Les moeurs du néo-césarisme
n'étaient pas précisément édifiantes; les scandales partaient de haut et
portaient loin. Le monde officiel commençait àParis et finissait en
Bohême. ; cocottes et cocodettes, cocodès etmanieurs d'argent,
entrelacés dans une ronde immense, se confondaient si bien, que la
pécheresse déteignait sur la grande dame et que la fausse monnaie
discréditait la bonne ; le mot courtisan avait trop de féminins, et,
sous prétexte de conjurer l'en</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 79</p>
<p>nui impérial, on accordait trop de licences au plaisir. Tout cela est de
l'histoire sainte en comparaison des orgies du drapeau rouge, des
saturnales garibaldiennes, des hôtels de préfectures changés en maisons
de débauche, de Margot et Frisette destituant les commissaires de police
et les gardes champêtres. N'importe ! le mal ne saurait être réhabilité
parle pire. La vérité, la justice, la morale, ont des lois qui ne
peuvent être abrogées comme la loi des maires. Haïssez ce qui est
haïssable sans absoudre ce qui est condamnable, et tâchez de trouver
mieux; ce qui n'est pas difficile. »</p>
<p><pb/></p>
<p>80 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 81</p>
<p><pb/></p>
<p>S2 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Il n'a pas supprimé la feuille aux bénéfices ;</p>
<p>On a la liberté d'assister aux offices.</p>
<p>Pas un clocher branlant qui ne soit restauré.</p>
<p>L'alcade ne prend plus le pas sur le curé.</p>
<p>J'entends parler de gens qu'on coffre et qu'on fusille.</p>
<p>Mais qu'importe au chrétien la Constitution,</p>
<p>Tant qu'on l'a laissé libre en sa dévotion ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 83</p>
<p>je pouvais me permettre, après avoir lu de pareils vers entre le vote
pour la levée de l'état de siège et la demande d'amnistie, et je me suis
répondu : Pousser jusqu'aux dernières limites les prérogatives de
l'amitié; dire tout haut ce que pensent tous les vrais amis du poète '.</p>
<p>Dona Séraphina, l'élégante tentatrice, ne veut pas être en reste, et
voici les perles que je cueille dans sa jolie bouche :</p>
<p>« ... Que deux ou trois anciens,tremblant qu'oN LES écarte, Pleurent sur
un papier qu'ils nomment une Charte ; Que l'on a déporrÉ us tas de vauMENs,</p>
<p>( Vers deux fois faux. ) — Des gens qui projetaient de partager les biens :</p>
<p>(!!!)</p>
<p>Mais je reçois toujours mon Conseiller des Dames;</p>
<p>Où j'apprends les douceurs de l'Inquisition.</p>
<p>Rien n'est changé. — Si fait, il faut pour une jupe</p>
<p>Quinze mètres de plus ; — et tout Paris s'occupe</p>
<p>De ce nouveau miracle : un diable en bois doré</p>
<p>Ce fait a consterné le schisme et l'hérésie... »</p>
<p>1. Oui, tous, tous, et M. de Laprade se ferait d'étranges illusions s'il
se figurait le contraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>84 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 85</p>
<p><pb/></p>
<p>80 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>charmantes Lettres d'un Passant,) pour cribler de malices les plus
grands personnages de l'État, on se demande... non, on ne se demande
rien, mais on s'explique tout : on s'explique notamment la transition du
Néron de M. de Laprade aux Thraséas du suffrage universel.</p>
<p>Votre ami Thraséas, vous l'aimez donc bien mal?.. Voyez en lui son âme,
et non son ANIMAL.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 87</p>
<p><pb/></p>
<p>88 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 89</p>
<p><pb/></p>
<p>UO. NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 91</p>
<p>des BEAUX poèmes évangéliques Le poétique amideMontalemberl....</p>
<p>amideMontalemberl.... loin, avoir écrit dix ou douze volumes de vers
ADMIRABLES ou DÉLICIEUX, !!!.... Poursuivons : «M. de, Laprade
admirablement maître de son style... » un homme</p>
<p>que fadmire et que j'aime » « une des plus pures gloires</p>
<p>de notre littérature » « les sujets qui l'inspirent si</p>
<p>merveilleusement..» —« UNGRAND HOMME de bien !..» — Etc.. etc., etc.</p>
<p>15 septembre 187G.</p>
<p><pb/></p>
<p>92 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>II</p>
<p>M. JOSEPH AUTBAN «</p>
<p>9 avril 1876.</p>
<p>). la Flûte et le Tambour</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 93</p>
<p><pb/></p>
<p>94 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 95</p>
<p><pb/></p>
<p>96 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Si fraîche, si charmante au matin de son âge,</p>
<p>Que, ma foi, j'acceptai l'offre du personnage...</p>
<p>... Elle était grande et svelte. Un teint de marbre pur</p>
<p>Doublait de ses grands yeux le vif et sombre azur;</p>
<p>Teint suave, pâleur doucement nuancée,</p>
<p>Telle que sur un front l'imprime la pensée.</p>
<p>Du lys de l'Evangile elle semblait la soeur ;</p>
<p>Majesté triomphante, idéale douceur,</p>
<p>Elle réunissait, dans un divin mélange,</p>
<p>Tout en elle était grâce et repos ; cependant</p>
<p>Ses grands yeux trahissaient comme un reflet ardent</p>
<p>D'un intime foyer. A ce miroir de l'âme</p>
<p>Quelque secret génie envoyait-il sa flamme ?</p>
<p>Ses cheveux, qu'un ruban soulevait, non sans art,</p>
<p>Ses cheveux noirs pendaient en boucles sur l'épaule,</p>
<p>Qu'était-elle ? Une fée? un esprit immortel?</p>
<p>Une muse inconnue attendant son autel ?</p>
<p>De l'absurde vieillard c'était la fille même !..</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 97</p>
<p>Hélas ! oui, et au joli nom de Lucy, l'absurde vieillard a substitué le
nom classique d'Amaryllis :</p>
<p>Formosam resonare doces Anaryllida sylvas !..</p>
<p><pb/></p>
<p>08 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 99</p>
<p>Telle est la vieille histoire. Une autre moins connue</p>
<p>Ajoute qu'aussitôt Dieu brilla dans la nue ;</p>
<p>11 dévoila sa face au cavalier chrétien :</p>
<p>— Centurion, dit-il, mon oeil t'a vu, c'est bien !</p>
<p>Lorsque ta place, un jour, près de moi sera faite,</p>
<p>L'univers, tous les ans, célébrera ta fête.</p>
<p>De ta bonne action je veux que l'avenir,</p>
<p>D'âge en âge, recueille un vivant souvenir ;</p>
<p>Que ton âme toujours se montre d'amour pleine.</p>
<p><pb/></p>
<p>100 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Non plus en revêtant d'un mince pan de laine</p>
<p>Quelque vieillard transi de froid sur un chemin,</p>
<p>Mais bien en déployant sur tout le genre humain</p>
<p>Un manteau de soleil, de douce et tiède joie.</p>
<p>Au revoir, cavalier ! tu suis la bonne voie !</p>
<p>C'est pourquoi, chaque année, au retour des hivers,</p>
<p>Nous le voyons flotter dans les cieux découverts,</p>
<p>Ce manteau radieux. Ah ! quand sur nos vallées</p>
<p>Ces heures de tiédeur, de rassérénement,</p>
<p>On sent de toutes parts comme un allégement.</p>
<p>En voyant fuir la brume au vent qui la replie,</p>
<p>On ne croit plus aux jours mauvais, on les oublie.</p>
<p>Le malade lui-même, au seuil de sa maison,</p>
<p>De la douceur de l'air attend sa guérison.</p>
<p>La fleur s'épanouit ; elle semble étonnée</p>
<p>De ce second printemps au déclin de l'année.</p>
<p>Les oiseaux, attardés sur quelque rameau nu,</p>
<p>Disent : « Ne partons pas ! avril est revenu. »</p>
<p>Oui, ce serait avril, si pourtant nos collines</p>
<p>Ce serait le printemps et la joie et l'amour,</p>
<p>Si les bois pour fleurir ne demandaient qu'un jour !</p>
<p>Avancez maintenant sans inquiétude ; vous êtes sûr qu'il n'y aura pas
dans ce beau volume une seule dissonance ; nous allons retrouver de
bonnes et anciennes connaissances ; le Médecin du Luberon ; les
Laboureurs ; les Soldats ; Milianah. Ces amis, nous les avions
rencontrés en des jours heureux, alors que cette idée de dévouement
semblait, dans une société régulière, une</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 101</p>
<p><pb/></p>
<p>102 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 103</p>
<p>tiques spectacles qui lui prêchent la religion du devoir et les joies
austères du sacrifice. A la dernière page, nous le voyons apaisé, guéri,
assaini, fortifié, transformé ; il a trouvé le but qui lui manquait,
l'oeuvre de dévouement et de salut qui va racheter ses fautes et lui
ouvrir un nouvel horizon. Il remplacera au régiment le brave Maurice qui
n'aurait pu repartir pour l'Afrique sans faire couler bien des larmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>104 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Ai-je besoin d'insister sur le poème de Milianah ? Sur</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 105</p>
<p>III</p>
<p>FRANÇOIS COPPKE. — JEAN AlCARD.</p>
<p>Avril 187 6.</p>
<p>1. Depuis lors, le beau succès du Luthier de Crémone a</p>
<p><pb/></p>
<p>106 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 107</p>
<p><pb/></p>
<p>108 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 100</p>
<p>de plus en plus incurable, [et la certitude d'être perdu</p>
<p>X"*» 7</p>
<p><pb/></p>
<p>110 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Ce pédantesque prologue serait impardonnable s'il ne nous ramenait à
Olivier. Olivier est un jeune poète, proche parent ou aller ego de M.
Coppée :</p>
<p>... En parlant de moi, lecteur, j'en fais l'aveu, Je parle d'Olivier qui
me ressemble un peu.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES Ul</p>
<p><pb/></p>
<p>Ml NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>rifier sans se ternir, de le racheter sans même débattre le prix de la
rançon, plus aussi il me rend récalcitrant aux mornes cruautés du
dénoûment, au suicide moral de ce condamné volontaire qui ne veut pas de
l'amnistie. Ces critiques n otent rien aux beautés de détail, aux
mérites d'une exécution où M. Coppée, selon moi, s'est surpassé. A ce
point de vue, je puis beaucoup louer sans craindre d'en trop dire, et je
pourrais beaucoup citer sans autre inconvénient que d'humilier ma prose
par le voisinage de cette poésie. N'ayant que l'embarras du choix, je me
décide pour une page du journal d'Olivier:</p>
<p>... Je ne veux plus la voir ; oui, je veux fuir Suzanne ; Mon regard lui
devient un outrage odieux, Puisqu'il ose évoquer dans le ciel de ses
yeux L'âme d'une adultère ou d'une courtisane.</p>
<p>Je ne veux plus la voir, et, d'amour éperdu, De sa vue, hier encor, je
faisais mon délice; Ainsi qu'un condamné le matin du supplice, Je jette
et trouve amer le pain où j'ai mordu.</p>
<p>Elle heureuse par lui ; lui tout enivré d'elle,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 113</p>
<p>Je les aurais vu fuir dans leur rêve enchanté, Ainsi qu'un conquérant
par un fleuve arrêté Voit deux libres oiseaux le franchir d'un coup
d'aile !</p>
<p>— Elle, m'aimerl —Qui sait si même elle y songea! Mon départ ne saurait
troubler son âme blanche. A peine voyons-nous tressaillir une branche,
Lorsque vient de tomber le nid qui s'y logea.</p>
<p>L'oubli suivra l'adieu. Du miroir de ses rêves Mon nom s'effacera sans
rien laisser d'amer, Tels que ces pas empreints de pêcheurs que la mer
Efface chaque jour sur le sable des grèves.</p>
<p>Elleoublira; mais moi, l'oublîrai-je? — Hélas! non. J'emporte, en la
quittant, la douleur immortelle De n'être plus naïf, pur et jeune comme
elle, Et ma voix tremblera quand je dirai son nom.</p>
<p>Rien ne fera pâlir, ni le temps, ni l'absence, Ce souvenir, pour moi si
cruel désormais, De l'enfant qui m'a mis au coeur, et pour jamais,
L'affreux, le dévorant regret de l'innocence !</p>
<p>lime suivra toujours! La femme que demain</p>
<p>Jettera dans mes bras la froide destinée,</p>
<p>En me parlant d'amour, sera tout étonnée</p>
<p>De me voir soudain fondre en larmes sur sa main ;</p>
<p>Et ses baisers viendront raviver mon envie, Mon désespoir profond de ne
connaître pas Le seul bonheur que l'homme ait peut-être ici-bas ... —
Avoir le même amour pendant toute la vie ! On le voit, Olivier, héros ou
interprète de François</p>
<p><pb/></p>
<p>H4 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES H5</p>
<p><pb/></p>
<p>116 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES H7</p>
<p>LES BERCEAUX</p>
<p>Berceaux, frêles berceaux, vous êtes des nacelles</p>
<p>Qui sous un souffle calme et pur, Venez en frémissant vers nous, ô
barques frêles !</p>
<p>Du fond de l'éternel azur.</p>
<p>Vos légers rideaux blancs s'enflent comme des voiles,</p>
<p>Berceaux, et, sous les vents amis, Vous nous portez du bord des
heureuses étoiles</p>
<p>Vos passagers tout endormis.</p>
<p>Ils dorment, ces mignons, les poings fermés, la tête</p>
<p>Sur le duvet mol et profond, Ignorant les périls, l'écueil ou la tempête,</p>
<p>Et le grand voyage qu'ils font.</p>
<p>Le rivage inconnu qui vers nous vous envoie,</p>
<p>Vous et vos petits passagers, Est un monde idéal où tout est rhythme et
joie,</p>
<p>Où tout plane, ô berceaux légers !</p>
<p>Et, quand vous arrivez des rives du mystère,</p>
<p>Fins esquifs construits pour le vol, Nous, nous vous empêchons de vous
fixer sur terre,</p>
<p>Et même de toucher au sol ;</p>
<p>Et longtemps, confiés aux douces mains des femmes</p>
<p>Qui vous balancent nuit et jour, Vous êtes entourés, comme aux pays des
âmes,</p>
<p>D'allégresse et de chants d'amour.</p>
<p>Nous vous faisons un port qui vous berce, ô nacelles</p>
<p>Qui venez du fond de l'azur ! X**** 7.</p>
<p><pb/></p>
<p>118 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Une moitié du livre de Jean Aicard s'adresse aux mères, l'autre moitié
aux enfants. Nous ne pouvons donner une meilleure idée de ces
perfections maternelles et de ces grâces enfantines, qu'en ressuscitant
la vieille formule : « La mère et l'enfant se portent bien. «</p>
<p>IV</p>
<p>H. FÉLIX GHAS '</p>
<p>mai 1876</p>
<p>Cette première difficulté s'aplanit comme par enchantement, et ce fut
dans cette période préventive que</p>
<p>l. Li Carbounié, poëms provençal, traduction en regard.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 119</p>
<p><pb/></p>
<p>120 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Nous sommes sur un des versants du gigantesque</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 121</p>
<p>« — Peu lui importe que le roi geigne, et qu'il s'appelle Louis SEIZE...
» — Non, quelle que soit la rapidité des ravages du temps et la
puissance destructive de la main des hommes, il est impossible
d'admettre que quatre-vingts ans aient sufù pour métamorphoser ainsi le
géant des Alpines et faire de ce mont Ventour, hérissé de futaies et
peuplé de bêtes féroces, l'immense carène qui domine de sa nudité
grandiose les départements de la Drôme et de Vaucluse, et qui emprunte
toute sa beauté</p>
<p><pb/></p>
<p>122 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Vous refuseriez de me croire, — et vous auriez bien raison, — si je vous
disais que le bpau Reginel n'est pas amoureux. Il aime passionnément sa
voisine, la charmante Annonciade, dont le poète nous donne en provençal
le joli portrait:</p>
<p>« Un dimanche, après la messe, Reginel lui a donné, pour rire, deux
baisers. La fillette porte le doux nom</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 123</p>
<p><pb/></p>
<p>124 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 125</p>
<p><pb/></p>
<p>126 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>ligne, un peu trop réaliste; mais j'avoue avoir été</p>
<p>parfois, dans des circonstances analogues, de l'avis de</p>
<p>Sancho.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETE 127</p>
<p>M. Félix Gras a-t-il triomphé de ces difficultés? Il les a du moins
éludées avec autant d'habileté que de bonheur. Dans son poëme, Reginel
et Annonciade sont de chair et d'os. Nul ne les accusera de manquer de
passion et de flamme; et pourtant on peut aisément se les figurer dans
une sorte de lumineux lointain où s'effacent les distinctions de classe,
d'éducation et d'origine, où s'idéalisent les vulgaires travaux de la
campagne, où les personnages semblent prêtés aux sites sauvages du
Ventour par Hésiode ou Théocrite. Aussi je crois devoir insister pour
que le poète, en changeant deux ou trois vers, vieillisse ses
Charbonniers de deux ou trois siècles. Cet effet d'optique et
d'éloignement est</p>
<p><pb/></p>
<p>128 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 129</p>
<p><pb/></p>
<p>PO NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 131</p>
<p><pb/></p>
<p>132 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 133</p>
<p>mers sait aussi bien que nous: les imaginations délicates ne peuvent
avoir qu'un idéal; les intelligences droites ne peuvent avoir qu'une
patrie.</p>
<p>V</p>
<p>M. ACHILLE DE CLÉS1EUX *</p>
<p>.Juin 1876</p>
<p>accompa1.</p>
<p>X"« 8</p>
<p><pb/></p>
<p>131 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>gnement nouveau sur un air connu ; tantôt une mélodie nouvelle
rajeunissant les touches du clavecin. Un homme d'esprit a dit de notre
triste politique : «Plus ça change, plus c'est toujours la même chose. »
On pourrait dire, en revanche, de la poésie, de la passion, du roman et
de leurs annexes : « Plus c'est la même chose, plus c'est le con" traire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 13o</p>
<p><pb/></p>
<p>136 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 137</p>
<p>Jugez-en ! Un gentilhomme, qui pourrait bien être le poète lui-même, que
M. du Clésieux ne nomme pas, et que j'appellerai Sylvio pour être plus
clair dans ma brève analyse, vient habiter sur une côte armoricaine, au
bord de l'Océan, un vieux manoir dont je crois voir d'ici les créneaux
et les mâchicoulis. Il a vingt ans, il est dégoûté du monde et de ses
vulgaires plaisirs ; il a fui Paris qui ne lui offre que grimaces,
séductions grossières et men' songes ; il recherche la solitude, et il
rencontre l'amour. X,M* 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>138 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Elle est clairvoyante et chrétienne. Or, de deux choses l'une : ou les
préjugés nobiliaires étouffent chez elle ce sentiment si maternel et si
doux qui se fait, en pareil cas, complice des tendresses filiales,
pourvu qu'elles n'offensent en rien la conscience et l'honneur; alors,
elle doit</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 139</p>
<p><pb/></p>
<p>140 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 141</p>
<p><pb/></p>
<p>142 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 143</p>
<p><pb/></p>
<p>144 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES .143</p>
<p>Et plus loin :</p>
<p><pb/></p>
<p>146 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>messieurs, que les bonnes oeuvres sont encore préférables aux belles
oeuvres.</p>
<p>VI</p>
<p>M. PXDL DÉROIILÈDE 4</p>
<p>Juin 1876.</p>
<p>1. Chants d'un soldat. —Kouvtaux chants d'un soldat.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 147</p>
<p><pb/></p>
<p>148 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 149</p>
<p>Maintenant, si, parmi ces amants de notre adversité, ces gardiens de
notre honneur, ces consolateurs de notre deuil, il en est qu'une même
vocation, un même souffle ait fait soldats et poètes, vous comprenez ce
que doit être cette poésie. Elle est prise dans les entrailles mêmes des
sujets qu'elle traite: elle en a les ardeurs, les fiertés, les
tristesses viriles, l'humeur guerrière, le patriotisme invincible. Elle
reste militante quand le pays ne se bat plus ; elle est l'intrépide
sentinelle des lendemains de la défaite. On la voit se tenir debout au
milieu de tout ce qui tombe, et, si elle se baisse un moment, c'est pour
ramasser les tronçons de cette épée dont on peut dire que les morceaux
en sont bons. C'est une poésie toute d'action, conçue dans la douleur,
née dans l'orage, familiarisée dès le berceau avec l'odeur de la poudre,
le sifflement des obus et le bruit du canon, ayant eu pour</p>
<p><pb/></p>
<p>150 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 1S1</p>
<p><pb/></p>
<p>152 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>tète de son second volume, comme une épigraphe de reconnaissance,
d'admiration et de tendresse ?</p>
<p>A MA MÈRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 133</p>
<p>» Partez, ils sont vaincus, les soldats de la Frauce ! » Mon coeur pour
conquérir ne vous eût pas prêtés. » Ce n'est plus la conquête, enfants,
c'est la défense. » Le sol est envahi,je vous donne; partez! »</p>
<p>usure tout l'arriéré qui s'accumulait pendant les jours X—* 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>134 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 135</p>
<p>Était-ce vraiment une décadence? Était-ce une transition? Nous ne
tarderons pas k le savoir. Ce qu'il est per-</p>
<p><pb/></p>
<p>156 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 137</p>
<p><pb/></p>
<p>158 NOUVEAUX-SAMEDIS</p>
<p>foudroyantes pages de l'ère biblique, chacune de ces pages, en se
dépliant sous de vaillantes mains, peut nous rendre une poésie nouvelle,
forte, sobre, nationale, sincère comme la douleur, fière comme
l'adversité, martiale comme le soldat vaincu qui rentre dans son foyer
après avoir sauvé l'honneur de son pays, de son drapeau et de ses armes.</p>
<p>Voyez ces Chants d'un Soldat; lisez ou relisez Vive la France! le Turco,
la Marseillaise, ( un' petit chef-d'oeuvre de patriotisme et de bons
sens), le Sergent, la Cocarde, Voe Victwibus, et tous ces courts poèmes
qu'il faudrait citer, si l'espace ne me manquait et s'ils n'étaient
déjà, je l'espère bien, gravés dans toutes les mémoires. Quelle
simplicité! quelle franchise d'accent! quelle vigueur! quel coeur sous
cet uniforme ! quelle lame dans ce fourreau! Comme le vers se moule
naturellement dans l'idée! Comme il se tient debout sans avoir besoin de
s'appuyer sur des épitliètes et de s'affermir sur des chevilles! quel
dédain superbe pour les frivoles ornements et les coquetteries
féminines! M. Paul Déroulède, sans imiter Corneille, est de race et de
physionomie cornélienne. On dirait parfois qu'il nous sert la liqueur
divine dans la gourde de sa giberne. Ah! préférez-la, cette gourde du
soldat, aux coupes artistement incrustées de rubis et de saphirs! Elle a
ranimé des forces épuisées par un long jeûne. Chacune de ses gorgées a
marqué une heure de bataille; elle a humecté les lèvres</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POETES 159</p>
<p>d'un blessé ; elle a été la fidèle compagne de l'étape, de la veillée et
de l'ambulance; et, maintenant que tout est fini, elle n'est pas
inactive; elle nous verse ce qui peut nous consoler de nos humiliations
et de nos défaites: l'honneur sauf, l'amour de la France, le sentiment
du devoir accompli, le courage et l'espérance.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>M. JULES SIMON</p>
<p>A L ACADEMIE FRANÇAISE</p>
<p>2 5 juin 1876.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. JULES SIMON 161</p>
<p>tâche que l'on ne peut pas soutenir, et un petit succès d'amour-propre,
la satisfaction d'une petite rancune, ne sauraient balancer les périls
ou les torts d'une coalition.</p>
<p><pb/></p>
<p>162 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. JULES SIMON 163</p>
<p>Et remarquez, messeigneurs que, si, au lieu d'être d'admirables
rhétoriciens, des poètes éminents, d'éloquents orateurs, des critiques
ingénieux, d'habiles auteurs dramatiques, de véridiques historiens, vous
étiez</p>
<p><pb/></p>
<p>164 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. JULES SIMON 165</p>
<p>extravagant que Caligula, souvent aussi cruel que Néron, presque
toujours aussi imbécile que Claude? Ne sommes-nous pas dans un de ces
moments? Cicéron et Thraséas ont-ils donc plus de sympathies pour le
César de 1876 que pour le César de 1856?</p>
<p><pb/></p>
<p>166 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Si ce n'est toi, c'est donc ton frère !</p>
<p>« Si ce n'est toi, c'est donc ton frère, » entendez-vous? Si ce n'est
toi, le prédicateur socialiste du Luxembourg, le fauteur de l'émeute du
15 mai 1848, le condamné de la seconde République, l'avocat de tous les
mensonges, l'apôtre de tous les sophismes, l'apologiste de tous les
crimes, le panégyriste de la Convention et de la Terreur,</p>
<p><pb/></p>
<p>M- JULES SIMON 167</p>
<p><pb/></p>
<p>168 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Vous comprenez maintenant avec quelle sensation de dépaysement et de
tristesse je me suis retrouvé, après une longue absence, dans ce palais
Mazarin ou toutes les supériorités mondaines fraternisaient autrefois avec</p>
<p><pb/></p>
<p>M. JULES SIMON 169</p>
<p>suggéreraient le mot de Demi-Monde académique, si ce X"" 10</p>
<p><pb/></p>
<p>170 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. JULES SIMON . 171</p>
<p>Parlerai-je du discours de M. Jules Simon? Il a réussi, comme
réussissent les premières représentations, quand le directeur, le
régisseur, l'auteur et les artistes se sont concertés pour faire la
salle. D'ordinaire, en pareil cas, ce sont les lendemains qui se
chargent de rétablir les proportions et les mesures.</p>
<p><pb/></p>
<p>172 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. JULES SIMON 173</p>
<p>évanouies dans le brouillard et le lointain ! Une phrase par ci, une
prétérition par là, un euphémisme ingénieux, une scène d'escamotage,
d'heureuses alternatives de gravité sénatoriale et d'enjouement
académique, un beau diseur tempéré par un bon enfant, et le tour est
fait. Applaudissez, citoyens ! Plaudite, cives ! »</p>
<p>s m étude sur M. Charles de Rémusat. Ampère en parle X"" 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>17i NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>fréquemment et longuement dans sa correspondance. Abèlard a sa place
dans les Lettres et Mélanges, de M. Doudan, que l'on vient de publier.
Nous-même et plusieurs de nos confrères, lorsque mourut le regrettable
prédécesseur de M. Jules Simon, nous ne manquâmes pas de dire tout ce
que nous savions sur ce drame inédit, mais non pas inconnu, qui nous
épargnait l'ennui de surprendre l'aimable et spirituel auteur de
Politique libérale en flagrant délit de contradiction avec luimême. Le
succès de curiosité qu'avait espéré M. Jules Simon a donc été , en cet
endroit, remplacé par un morne silence; et pourtant, de toute sa longue
harangue, c'était la page la plus irréprochable!</p>
<p><pb/></p>
<p>M. JULES SIMON 173</p>
<p>distances, indiquerait quelques réserves, ferait quelques plis aux roses
du triomphe. Il n'en a pas fallu davantage pour donner le signal d'une
débâcle.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>LES CONTEURS</p>
<p>i</p>
<p>MARIE</p>
<p>II</p>
<p>SI. JULES CLARËTIE</p>
<p>Juin 187 6.</p>
<p>Avant de vous parler des conteurs, laissez-moi vous narrer une petite
histoire bien simple. Elle m'a paru touchante ; si je me suis trompé,
vous me pardonnerez en faveur de mes bonnes intentions.</p>
<p>Il y a environ trois semaines, j'allais d'Avignon à</p>
<p>1. Le Renégul.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 177</p>
<p><pb/></p>
<p>178 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 179</p>
<p><pb/></p>
<p>180 NOUVEAUX SAMEDIS "</p>
<p>de vol de cerises ou de mendicité prohibée.</p>
<p>— Pauvre enfant ! malheureuse enfant ! murmura le prêtre. Je crus voir
une larme dans ses yeux. Il y eut un moment de silence; puis, comme
j'attendais l'explication de ce bizarre incident, l'abbé M... reprit :</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 181</p>
<p><pb/></p>
<p>182 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 183</p>
<p>cette Semaine Sainte que nous venons de célébrer...</p>
<p>— Je ne le sais plus, je ne veux plus le savoir ! répliqua-t-elle ; ma
raison repousse ces impostures, inventées pour abrutir et opprimer le
pauvre peuple, etc., etc.</p>
<p>Je poussai un cri d'horreur, et, si mon collègue, l'abbé X... ne m'avait
pas soutenu, je serais tombé sur les marches de l'autel. Le catéchisme
fut interrompu ; en rentrant chez moi, je tremblais la fièvre, et je ne
pus sortir que le surlendemain.</p>
<p>— Hélas ! oui, et je crains même d'en avoir fait avaler quelques-uns à
mes directeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>184 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Par respect pour la robe noire de l'abbé et pour sa douleur, je n'osai
pas finir ma phrase ; je me contentai de lui montrer la chanteuse, le
gommeux et le bichon, qui tournaient en ce moment le coin de la rue du
JeuneAnacharsis.</p>
<p>Ce n'est pas son catéchisme que renie Michel Berthier, le héros du
très-remarquable roman de Jules Claretie, — le Renégat. C'est sa
religion républicaine, ce qui ne me semblerait pas un bien grand crime ;
c'est aussi son premier amour, ce qui est beaucoup plus grave. Fils d'un
proscrit de Décembre, éloquent, ambitieux, taillé en orateur populaire,
Michel Berthier entre dans la vie publique au moment où l'Empire,
chancelant sous le poids</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 185</p>
<p>Michel Berthier aime une charmante jeune fille, Lia Hermann, qu'aimeront
aussi tous les lecteurs du René-</p>
<p><pb/></p>
<p>180 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 187</p>
<p><pb/></p>
<p>188 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>griser de coquetteries, de flatteries, de gentillesses, de caresses ;
et, s'il garde encore quelque part, dans le quartier Latin ou sur le
boulevard extérieur, une jolie amourette d'étudiant, de surnuméraire ou
de rapin, lui persuader que sa nouvelle position, son avènement d'homme
célèbre, exigent impérieusement une rupture.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 189</p>
<p>une vocation irrésistible vers cette vie religieuse que le comte a
dépeinte sous des couleurs si engageantes et si poétiques.</p>
<p>François de Morangis ce mot qui résumait sa façon de X"" 11.</p>
<p><pb/></p>
<p>190 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 191</p>
<p>Tout en essayant de dégager de sa politique le Renégat de Jules
Claretie, je n'en reconnais pas moins que roman, — un de ses meilleurs,
— a bien des titres aux sympathies et aux éloges de ses adversaires les
plus entêtés. Il a d'ailleurs l'art de les désarmer, et je n'en vou</p>
<p><pb/></p>
<p>192 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>drais pour preuve que les lignes suivantes : Michel Berthier vient
d'être élu. Ivres de joie, ses électeurs accourent pour lui annoncer sa
victoire.</p>
<p>— Tu ne sais pas, dit-il, Michel Berthier?.. —Et tout son visage
étincelait.</p>
<p>— Eh bien ? — Il est élu !</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 193</p>
<p>III</p>
<p>UN COIN nu MONDE '</p>
<p>Juillet 1876.</p>
<p>1. Calmann Lévy, éditeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>194 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>larmes, où l'amour, la vanité, la haine, la jalousie, la passion,
chuchotent au lieu de crier, où de grands effets sont parfois produits
par de petites causes, où les orages éclatent et s'apaisent dans un
verre d'eau sucrée. Oui, un coin du monde! Et quand vous aurez passé
deux heures dans ce coin privilégié, votre seul ennui sera d'être forcé
d'en sortir.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 195</p>
<p><pb/></p>
<p>196 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Il faut maintenant que les situations et les caractères se dessinent. Je
vous ai parlé de la beauté et de la vertu de madame de Livonne; vous
l'admirerez davantage quand je vous aurai dit que son "mari pourrait
être son grand-père, qu'il a quarante ans de plus qu'elle, qu'i^ est
goutteux, malade, qu'elle ne saurait ressentir pour lui qu'une tendresse
filiale, et que c'est bien triste, tant de jeunesse et de charmes
s'étiolant au chevet de ce valétudinaire. Aime-t-elle M. de Mareuil?
Assurément non, et il est, en vérité, si peu aimable, que l'on a peine à
s'expliquer comment il tient tant de place dans cette élégante
compagnie. Aime-t-elle ou aimera-t-elle Hervé de Simorre? Ici la
question est plus délicate, et l'art exquis de l'auteur anonyme a été
d'indiquer si finement toutes ces nuances que le lecteur s'y trompe
comme madame de Garges, et que nous arrivons jusqu'aux</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 197</p>
<p>dernières pages du volume avec ce doute qui redouble . l'intérêt,
aiguise la curiosité et donne aux émotions finales plus d'imprévu, de
piquant et d'entrain.</p>
<p><pb/></p>
<p>198 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 199</p>
<p><pb/></p>
<p>200 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 201 '</p>
<p><pb/></p>
<p>202 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS -. 203</p>
<p>Simorre absorbe ses attentions et ses préférences. Elle ne serait pas
fâchée de le compromettre, dût-elle s'afficher un peu, sous prétexte que
les comédiennes ne redoutent pas les affiches. Elle se figure qu'il
l'adore : et peut-être n'est-il pas bien sûr qu'elle se trompe.</p>
<p><pb/></p>
<p>204 - NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>l'on aime un jeune homme aimable qui ne sera jamais</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 20.ri</p>
<p>puni selon ses mérites. Ce n'était pas en l'honneur de madame de Garges
que M. de Simorre avait crié, mais pour madame de Livonne, qui était,
elle aussi, de cette cavalcade. Il avait cru voir son cheval s'abattre,
et ce cri en dit plus que toutes les phrases sur ses sentiments véritables.</p>
<p>Ma lourde analyse n'a pu vous donner une idée de lout ce qu'il y a, dans
ce Coin du Monde, de pensées X*"* 12</p>
<p><pb/></p>
<p>206 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>IV</p>
<p>M. JULES DE CAKNE — M. C.H. BUET — M. LÉON NOBLE</p>
<p>Juillet 187 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 207</p>
<p><pb/></p>
<p>208 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>et que ne sauraient payer ni la rançon de nos désastres décuplée par la
dictature gambettiste, ni les milliards accumulés dans les caves de la
Banque de France par nos sécurités républicaines. L'adorable personnage
d'Antoinette égalise tout, répare tout, efface tout, élève cette fille
de drapier ou de bonnetier au niveau des duchesses les plus
authentiques, crée une généalogie idéale, un blason immortel, où la
noblesse des sentiments, de l'intelligence et de l'âme empêche de
s'éteindre les Crillon et les Montmorency.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 209</p>
<p>Entre la station et le château, les chevaux s'emportent, le cocher perd
la tête, et le phaéton est brisé. Marguerite n'a aucun mal ; mais René,
tombé sans connaissance, a</p>
<p>une jambe cassée. Il est recueilli dans la maison la plus X"" 12.</p>
<p><pb/></p>
<p>210 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 211</p>
<p><pb/></p>
<p>212 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 213</p>
<p><pb/></p>
<p>214 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 213</p>
<p><pb/></p>
<p>216 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 217</p>
<p><pb/></p>
<p>218 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>chrétien et l'esprit de sacrifice aient remportées sur la faiblesse de
notre nature, légitimée par de justes et terribles ressentiments.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 219</p>
<p>ce qu'elle vient d'entendre, la flamme divine consumant au même foyer le
repentir et le grief; l'absolution planant sur ce groupe comme la
blanche hirondelle des mers sur les vagues soulevées par la tempête, le
triomphe du catholicisme aux deux extrémités de la conscience, sauvant
le saint de la haine et le scélérat du désespoir, quel drame! quelle
émotion! quelle revanche!</p>
<p>Quant au charmant officier de marine, sir Georges Dowling, cet autre
passager-du Raimbow, cousin de Patrice d'Esnandes, il aime et il épouse
Marthe, la fille unique de Ramsay; chastes amours, mariage traversé par
bien des scrupules et des épreuves, douce clarté qui rayonne
discrètement sur les pages assombries par les efforts de ce pardon, par
les déchirements de ce sacrifice, par les souvenirs de ce crime.</p>
<p><pb/></p>
<p>220 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>1. Les Mémoires d'un enfant pauvre font partie de la collection
Saint-Michel.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEURS 221</p>
<p><pb/></p>
<p>222 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>SAINTE-BEUVE EN PANTOUFLES 1</p>
<p>i</p>
<p>Juin 1876.</p>
<p>1. Chroniques Parisiennes.— Les Cahiers de Sainte-Beuve.</p>
<p><pb/></p>
<p>224 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Évitons pourtant de confondre ces deux ouvrages qui viennent de paraître
en même temps. Les différences sont essentielles et peuvent se résumer
en deux mots : les Chroniques Parisiennes sont un commentaire; les
Cahiers un dérivatif.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE EN PANTOUFLES 225</p>
<p>ce n'est pas l'aversion, l'animosité ou le dépit ; c'est, au X*"* 13.</p>
<p><pb/></p>
<p>226 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>contraire, l'irrésistible attrait qu'un homme rempli de bonnes
intentions, mais faible et peccable, éprouve pour une splendide et
spirituelle courtisane.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE EN PANTOUFLES 227</p>
<p><pb/></p>
<p>228 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE EN PANTOUFLES 229</p>
<p><pb/></p>
<p>230 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE EN PANTOUFLES 231</p>
<p>Malgré ces chicanes, on peut dire ou répéter que la littérature, dans
ces Chroniques Parisiennes, est généralement excellente, et que la
politique même, sauf sur un point, révèle chez l'auteur une
clairvoyance, un instinct, une sûreté d'appréciation et de méfiance, que
les hommes d'État de 1845 auraient bien dû lui emprunter. Ce qui
amoindrit la portée de ces jugements, c'est que le lecteur ne peut se
défendre d'une pensée importune. Ils représentent une sorte de juste
milieu entre les articles quasi-officiels, graves, circonspects,
académiques, affec-</p>
<p><pb/></p>
<p>232 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE EN PANTOUFLES 233</p>
<p>mobiles, et l'autorité risque de perdre tout ce que gagne la curiosité.</p>
<p><pb/></p>
<p>234 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE EN PANTOUFLES 235</p>
<p>1. Ici Sainte-Breuve, égaré par sa passion,perd même le tact critique et
le sentiment des nuances, qui le distinguent du vulgaire prétrophobe. De
Maistre, avec une admirable ampleur</p>
<p><pb/></p>
<p>236 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE EN PANTOUFLES 237</p>
<p><pb/></p>
<p>238 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE EN PANTOUFLES 239</p>
<p>II</p>
<p>Une femme charmante, sociétaire du Théâtre-Français, me disait un jour à
propos d'un spirituel académicien : t II sait parfaitement comment il
faudrait faire un chef-d'oeuvre. » — Moi aussi, je sais, depuis deux</p>
<p><pb/></p>
<p>240 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Mais ce serait un peu long, et je vais essayer d'une méthode
approximative qui me permettra d'entremêler mes citations d'un certain
nombre de remarques ou de souvenirs personnels. Par ce moyen, au lieu
d'un volume, nous pourrons nous contenter de quelques pages.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE EN PANTOUFLES 241</p>
<p>ou telle page des Chroniques Parisiennes, que nous avons X«" 14</p>
<p><pb/></p>
<p>242 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>laissait entrevoir.</p>
<p>Prenons, par exemple, M. Villemain; vous vous souvenez encore, n'est-ce
pas? de ces lignes émues, presque éloquentes, que je citais l'autre
jour, au sujet de l'accès de folie qui est resté, en somme, plus
légendaire qu'historique : — « L'événement fatal, le grand malheur
littéraire, la flamme chancelante sur le candélabre d'or, le supplément
aux oraisons funèbres de Bossuet, nous rappelant lequel est le seul
grand. » Sainte-Beuve en pantoufles n'y met pas tant de façons.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE EN PANTOUFLES 243</p>
<p>Lafayette... Je souriais en entendant Cousin défendre chaleureusement
Béranger; je me rappelais que celui-c' ne l'appelait jamais dans un
temps que le laquais de Platon... » (alias un Phédon-Scapin.)</p>
<p>Le Charles Nodier des Cahiers : « Je n'ai jamais vu d'homme aussi
dépourvu de jugement proprement dit, et ayant aussi peu la juste mesure
des choses que Charles Nodier... Nodier avait le don de l'inexactitude.
Comme érudit, il ne pouvait écrire deux lignes de suite, sans qu'il y
eût quelque erreur. » — Et puis, c'est tout !</p>
<p><pb/></p>
<p>241 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE EN PANTOUFLES 24S</p>
<p><pb/></p>
<p>246 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE EN PANTOUFLES 247</p>
<p>Janin grimpe sur Dante et gambade au plus haut; Planche fait de
l'algèbre avec Manon Lescaut.</p>
<p>(Coup double.)</p>
<p><pb/></p>
<p>248 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>de Lamartine, que Sainte-Beuve, parlant de Jocelyn, plaçait au rang des
demi-dieux, des flèches de Parthe telles que celle-ci : c Pierre Leroux
se croit Dieu; de Vigny se croit archange. Pour Lamartine, il est bon
prince, il se contente d'être un séraphin. » — Et Cousin?— « Cousin
porte dans tout ce qu'il écrit une personnalité qui serait vraiment
outrageuse, si elle n'était toujours un peu plaisante. L'allure
ordinaire de Cousin est celle d'un vainqueur : « Veni, vidi, viei; » il
court, il triomphe, il se glorifie. Il monte continuellement au
Capitole. » — Et Musset? — « Le tort grave de Musset est d'avoir relâché
et presque dissous la forme. Jamais, depuis qu'on fait des vers
français, on n'a aussi peu rimé; il faudrait remonter aux chroniqueurs
en vers du xme siècle. Il croit servir le sens ; il se trompe. Le •sens
lui-même, souffre de ce sans-gêne. Maintes fois chez Musset j'aperçois
ce qu'il veut dire; mais il ne le dit pas, » etc., etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE EN PANTOUFLES 249</p>
<p><pb/></p>
<p>2S0 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Franchement, si c'est pour me distinguer du singe ou d'un animal plus
immonde encore, je ne saurais ni l'en accuser ni m'en plaindre.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE EN PANTOUFLES 251</p>
<p>« — Il arrive bien souvent que l'idée qui triomphe parmi les hommes est
une folie pure; mais, dès que cette folie a éclatéj le bon sens d'un
chacun s'y loge insensiblement, l'organise, la rend viable, et la folie
ou l'utopie devient une institution qui dure des siècles. On en pourrait
citer plus d'un exemple (LE CHRISTIANISME ET CE QUE NOUS VOYONS). »</p>
<p><pb/></p>
<p>252 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Et immédiatement au dessous :</p>
<p>« En France,' il est honorable d'être mauvais sujet. » (Musset.)</p>
<p>« En France, il est indifférent d'être ignorant et voué » aux lieux
communs, pourvu qu'on soit éloquent. »</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE EN PANTOUFLES 253</p>
<p>Arrêtons-nous. Il ne me resterait plus de place pour rendre justice à
tout ce que ces Cahiers de Sainte-Beuve renferment, dans un bien petit
volume, d'ingénieux, de délicat, de fin, de vrai, de friand, d'exquis,
et souvent de prophétique : — « On peut dire quelquefois de Vicnnet
qu'il a la sottise spirituelle. » — « Le plus souvent, nous ne jugeons
pas les autres, mais nous jugeons nos propres facultés dans les autres.
» — « Mérimée ne croit pas que Dieu existe; mais il n'est pas bien sûr
que le</p>
<p>diable n'existe pas. » — « Gare les intrigants et la CURÉE ! X**" 15</p>
<p><pb/></p>
<p>254 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>gare... bien d'autres choses! (3 mars 1848.) » — « Rien de plus prompt à
baisser que la civilisation dans des crises comme celle-ci; on perd en
trois semaines le résultat de plusieurs siècles. » ■— « J'ai le deuil de
la civilisation que je sens périr. Oh ! comme on comprend mieux en ce
moment que c'est une invention délicate et sublime ! » — « Leroux est
devenu dieu, et je suis devenu bibliothécaire; nous avons pris des
carrières différentes. &gt; — Jeune, on se passe très-aisément d'esprit
dans la beauté qu'on aime, et de bon sens dans les talents qu'on admire.
» — « Il faut écrire le plus possible comme on parle, et ne pas trop
parler comme on écrit. » — « Rien ne juge mieux les générations
littéraires qui nous ont succédé que l'admiration enthousiaste et
comme_frénétique dont tous les jeunes gens ont été saisis," les gloutons
pour Balzac et les délicats pour Musset. » Etc., etc.. etc.</p>
<p>Est-ce en mars 1848 ou en avril 1876 que M. Thiers a inspiré les lignes
suivantes : « Son jour lui échappe, et il voit la société rouler d'un
seul bond sur des pentes où, avec ses habitudes d'esprit et dans son
ordre d'idées, il ne peut plus guère l'atteindre? »</p>
<p>Est-ce en janvier 1848 ou en août 1870 que le plus infaillible des
pressentiments a dicté ces phrases poignantes : « Puis le jour viendra
où la nation corrompue au dedans, énervée par ses moeurs pacifiques et
gorgée de sophismes philanthropiques, se trouvera en face d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE EN PANTOUFLES 235</p>
<p>ennemi armé, puissant, égoïste. Comment soutiendrat-elle alors la lutte
formidable? »</p>
<p><pb/></p>
<p>256 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE EN PANTOUFLES 257</p>
<p>les extrêmes conséquences de la littérature de SainteBeuve et de la
politique de ses victimes sont, au contraire, mes meilleurs arguments.
Seulement, j'éprouve une crainte; c'est que ces pièces justificatives,
pour mieux me donner raison, n'emportent de compagnie l'avocat, le
procès, les adversaires, le tribunal, les témoins et les clients.</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>LE COMTE DE PLÉLO '</p>
<p>i</p>
<p>Juillet 1876.</p>
<p>1. Par Edmond Kathery.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE DE PLÉLO 259</p>
<p><pb/></p>
<p>260 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE DE PLÉLO 261</p>
<p>Dieu me fit frivole et léger,</p>
<p>Pour me rendre moins misérable.</p>
<p>Or, Edmond Rathery était le contraire d'un égoïste. Le deuil de la
France avait commencé ce que son propre deuil acheva. C'est bien de sa
tendresse paternelle que le poète auraitpu dire, « que chacun en avait
sa part et que tous la possédaient tout entière. » — Le jour où une de
ces affections fut brisée, le coeur se brisa avec elle, et ne plus vivre
par le coeur, pour Rathery, c'était mourir.</p>
<p>Je crois savoir, par d'amicales confidences, que cette</p>
<p>large et belle étude sur le comte de Plélo fat son oeuvre X*"* 15.</p>
<p><pb/></p>
<p>262 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE DE PLÉLO 263</p>
<p><pb/></p>
<p>264 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>netteté, de sa finesse, de sa sobriété, de sa grâce, de son naturel, de
ses qualités originales. Je n'en voudrais pour preuve que ce genre
délicieux où excellaient nos bisaïeules, qui tient le milieu entre la
littérature et la causerie, où la négligence est un charme et la
prétention un fléau, où l'esprit doit glisser comme la plume, où le
papier crève si l'on appuie, où le déshabillé est préférable au costume,
et que la France aristocratique a droit de réclamer comme sien,
puisqu'elle lui doit un incomparable chef-d'oeuvre et un ravissant génie
; le genre épistolaire ! Nous savons peut-être encore écrire un
discours, un drame, un poème, une ode, une histoire, un roman, un
article ; nous ne savons plus écrire une lettre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE DE PLÉLO 265</p>
<p><pb/></p>
<p>266 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE DE PLELO 267</p>
<p>Jours heureux que je passe en cette solitude,</p>
<p>Ne précipitez point un trop rapide cours ;</p>
<p>Coulez plus lentement, jours si chers aux amours !..</p>
<p>Suspendez, s'il se peut, la dure survitude</p>
<p>Que du jaloux destin nous impose la loi !</p>
<p>Laissez aux tristes jours des amants misérables</p>
<p>Le soin de révérer ses décrets redoutables...</p>
<p>Jours charmants, jours si beaux, faut-il vous voir finir ?..</p>
<p>N'est-ce pas, toutes proportions gardées, le même sentiment qui inspire
les plus belles strophes du Lac?</p>
<p>0 temps, suspends 1 ton vol, et vous, heures propices,</p>
<p>Suspendez votre cours ! Laissez-nous savourer les rapides délices</p>
<p>Du plus beau de nos jours !</p>
<p>Assez de malheureux ici-bas vous implorent ;</p>
<p>Coulez, coulez pour eux ! Prenez avec leurs jours les soins qui les
dévorent,</p>
<p>Oubliez les heureux !..</p>
<p><pb/></p>
<p>268 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE DE PLÉLO 269</p>
<p><pb/></p>
<p>270 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE DE PLÉLO 271</p>
<p><pb/></p>
<p>272 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE DE PLÉLO 273</p>
<p><pb/></p>
<p>274 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE DE PLÉLO 275</p>
<p><pb/></p>
<p>276 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE DE PLÉLO 277</p>
<p>agréable mélange d'enjouement, de poésie inconsciente X*«* 16</p>
<p><pb/></p>
<p>278 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE DE PLÉLO 279</p>
<p>Musset lui-même (voir les Cahiers de Sainte-Beuve) rimait plus richement.</p>
<p><pb/></p>
<p>280 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE DE PLÉLO 281</p>
<p>Il faut croire que Frédéric, en vieillissant, en cessant d'être
persécuté pour devenir victorieux, changea d'idées, de caractère, de
sentiments, d'humeur et de goûts.</p>
<p>De laPrusseàla Pologne, il n'ya pas loin; pas plus loin</p>
<p>Chose bizarre que cette espèce de jettatura obstinément</p>
<p>attachée aux rapports de la Pologne avec la France ! Les</p>
<p>deux peuples s'aiment ; ils voudraient s'entr'aider ; ils se</p>
<p>ressemblent, et Dieu veuille que la ressemblance n'aille</p>
<p>pas trop loin ! Survient la fée guignon qui triomphe des</p>
<p>hommes de bonne volonté, paralyse les traits de dévoue "</p>
<p>ment et d'héroïsme, embrouille si bien son écheveau de</p>
<p>soie noire, que, au lieu[de"se^ servir, ils se nuisent, ceX"" " 16.</p>
<p><pb/></p>
<p>282 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE DE PLÉLO 283</p>
<p><pb/></p>
<p>284 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE DE PLÉLO 285</p>
<p><pb/></p>
<p>286 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE DE PLÉLO 287</p>
<p><pb/></p>
<p>288 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>en temps de guerre, triomphent-ils en temps de défaite,</p>
<p>et règnent-ils en temps de paix !</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>LA BRIDE SUR LE COU '</p>
<p>Juillet 187 6.</p>
<p>1. Par Saint-Genest.</p>
<p>X**" 17</p>
<p><pb/></p>
<p>290 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BRIDE SUR LE COU 291</p>
<p><pb/></p>
<p>292 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>sons derrière nous toutes ces misères, et nous avons pour compagnon de
voyage le charmant volume que voici : la Bride sur le cou, par
Saint-Genest !</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BRIDE SUR LE COU 293</p>
<p><pb/></p>
<p>294 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BRIDE SUR LE COU 295</p>
<p><pb/></p>
<p>296 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BRIDE SUR LE COU 297</p>
<p>meurlui rappelleront les jours de péril, de fatigue et de gloire.</p>
<p>Mais non ! ce n'est pas ce riant tableau que SaintGenest est venu
chercher. Il a le coeur serré, lui qui se souvient, en se disant que la
nature oublie, que le temps XM" 17.</p>
<p><pb/></p>
<p>298 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BRIDE SUR LE COU 299</p>
<p>Aussi le lecteur indigné et navré éprouve-t-il une</p>
<p><pb/></p>
<p>300 NOUVEAUX SAMEblS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BRIDE SUR LE COU 301</p>
<p><pb/></p>
<p>302 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>nous affirmons que ces héritiers d'Harmodius, ces émules de Thraséàs,
ces martyrs de la liberté et de 'la France, ont ardemment désiré le
triomphe des Prussiens ; qu'ils se sont passionnément réjouis de la
catastrophe de Sedan : qu'ils auraient été navrés si nous avions été
vainqueurs, et que, si les maris n'en ont pas fait l'aveu, les femmes,
toujours plus bavardes , se sont empressées de le dire:</p>
<p>— « Le triomphe de la France, ce serait l'Europe dé» cembrisée ; ce
serait la dynastie césarienne rajeunie » dans un bain de sang. » —
Aussi, lorsque arrive la nouvelle du suprême désastre, quelle joie !
quelle ivresse ! — « Vive la République ! » s'écrie madame Quinet; et
elle entonne un cantique d'allégresse: « Sedan ! la République! Bonheur
immense ! Ah! le » coeur est trop étroit pour contenir de pareilles
joies !.. » — Ne vous récriez pas ! ne dites pas qu'on aurait tort de
prendre pour la pensée d'un parti les grotesques extases d'une citoyenne
exaltée ! C'était bien là, dans sa réalité hideuse, le mot de la
situation. Le lyrisme de madame Quinet a traduit — Traduttore,
traditore! — le sentiment de tous les républicains. Aujourd'hui encore,
ils sont logiques quand ils célèbrent l'anniversaire de Sedan comme une
fête nationale... Oui, c'est LEUR FÊTE ! Pendant quinze ans, leurs
précurseurs avaient dit des Bourbons, avec une insigne mauvaise foi,
qu'ils avaient été ramenés par les baïonnettes étrangères. Ln</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BRIDE SUR LE COU 303</p>
<p><pb/></p>
<p>304 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>tout le monde voudra savoir comment on s'y prend, sous le règne des
gambettistes, des naquettistes et des floquettistes, pour amnistier ces
deux condamnés, pour rajeunir ces deux démodés, pour réintégrer ces deux
proscrits, pour réhabiliter ces deux parias, pour légaliser ces deux
outlaws : l'esprit et le bon sens.</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>X. DOUDAN '</p>
<p>i</p>
<p>Juillet 187 6.</p>
<p>1. Mélanges et Lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>306 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Quoi qu'il en soit, M. Doudan est mort en 1872 ; sa mort fut aussi
discrète que sa vie ; mais voici que sa renommée va rattraper le temps
perdu, et qu'on peut lui promettre tout un arriéré de notoriété et de
gloire. M. d'Haussonville lui sert d'introducteur; je ne connais pas de
meilleur garant, que cet esprit si net, si ferme et si vrai, contre tout
soupçon d'ingéniosité factice, de subtilité prétentieuse, de petite
église et de serre chaude. Ce talent, franc comme l'or, n'essayera
jamais d'accréditer la fausse monnaie. Deux éminents académiciens.</p>
<p><pb/></p>
<p>X. DOUDAN 307</p>
<p><pb/></p>
<p>308 iN OU VEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>X. DOUDAN 30!i</p>
<p><pb/></p>
<p>310 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>X. DOUDAN • 3H</p>
<p><pb/></p>
<p>312 .NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>X. DOUDAN " 313</p>
<p><pb/></p>
<p>314 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>X. DOUDAN 315</p>
<p><pb/></p>
<p>3)6 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>X. DOUDAN 317</p>
<p>... » Adieu, vilain! »</p>
<p>— A mademoiselle Paule, 1829. — « C'est dommage que P... ne travaille
pas bien. Elle a une grande faculté de retenir ce qu'elle a une fois
appris; c'est assez rare. Pour beaucoup d'enfants, il faut y revenir à
deux fois : on dirait qu'on écrit sur du sable, aussi profond, aussi net
qu'on veut; puis vient un coup de vent, et tout est effacé. Avez-vous la
mémoire longue, vous, petite? Je suis que vous l'avez prompte: mais
longue, je ne peux</p>
<p>X"" 18.</p>
<p><pb/></p>
<p>318 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>pas savoir encore. C'est une drôle de faculté que la</p>
<p>mémoire! etc.. »</p>
<p>N'insistons pas: j'ai de vives raisons pour croire que les juges les
plus favorables partagent mes regrets sur ce point.</p>
<p><pb/></p>
<p>X. DOUDAN 319</p>
<p><pb/></p>
<p>320 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>X. DOUDAN 321</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>322 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>posé dans le xix°. Ses qualités et ses défauts s'expliquent par cet
anachronisme.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, tout en regrettant que. ce travail d'abréviation et
d'élagage n'ait pas été fait par les amis de l'honorable défunt, il
dépend de nous de les suppléer au courant de cette lecture, et même de
trouver dans ce</p>
<p><pb/></p>
<p>X. DOUDAN 323</p>
<p><pb/></p>
<p>324 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>X. DOUDAN 32a</p>
<p>Doudan est tout entier dans ces quelques lignes : il X"*&gt; 19</p>
<p><pb/></p>
<p>326 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>s ou d es victoires du corps sur l'esprit. Or, le lecteur ne</p>
<p>veut pas qu'il soit dit que cet esprit qui le charme, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>X. DOUDAN 327</p>
<p><pb/></p>
<p>328 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>On ne saurait mieux dire, et ces dernières lignes sont admirables ; mais
aussitôt Doudan se ravise. L'idéaliste quasi-chrétien laisse entrevoir
le bout de l'oreille philosophique, et il ajoute : *</p>
<p>1. On me fait remarquer que, dans cette page, d'ailleurs fort belle, le
puriste Doudan répète vingt-et-une fois qui et que.</p>
<p><pb/></p>
<p>X. DOUDAN 329</p>
<p>— « Mais je prends la liberté de réclamer aussi pour une sage
philosophie ce que vous dites si bien des obscurités de la religion.</p>
<p>Et enfin : « J'ai peur seulement que ce chapitre ne tourne la tête du
Père Gratry et ne confirme en lui la pensée qu'il n'y a rien de tel pour
aller haut que de ne pas beaucoup comprendre ce qu'on dit. Il n'a pas
l'air d'admettre que, si nous n'avions pas d'idées claires, nous
n'aurions pas les autres... »</p>
<p><pb/></p>
<p>330 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>X. DOUDAN 331</p>
<p>généreuse qui met le lecteur de moitié dans les convictions, les
amitiés, les haines, les joies, les tristesses, les douleurs, les
colères de l'écrivain.</p>
<p><pb/></p>
<p>332 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>X. DOUDAN 333</p>
<p>n'en laissons pas au bon Dieu. »</p>
<p>X"" 19.</p>
<p><pb/></p>
<p>334 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>X. DOUDAN 335</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>M. PAUL THUREAU-DANGIN 1</p>
<p>i</p>
<p>13 août 187 6.</p>
<p>1. Le parti libéral sous la Restauruliou.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PAUL THUREAU-DANGIN 337</p>
<p>En retraçant les fautes indiscutables des ultras de 1815, et, plus tard,
des chefs de l'extrême droite, M. Paul Thureau n'avait pas négligé cette
différence essentielle : on pouvait aisément deviner qu'il estimait en
blâmant, que ses reproches ou ses plaintes étaient entremêlés de respect
et de regret. Ajoutons que, dès le début du présent volume, il a pris
soin de caractériser ou plutôt de flétrir la date néfaste, l'événement
funeste, l'odieux attentat qui ne justifie pas, mais qui explique les
violences</p>
<p><pb/></p>
<p>338 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PAUL THUREAU-DANGIN 339</p>
<p>l'issue finale de cette aventure ; criminel, s'il sacrifie sciemment à
une chance dérisoire le repos, la prospérité, l'avenir de cette
malheureuse France dont il a été l'oppresseur et le mauvais génie ; trop
clairvoyant, malgré ses vertiges d'ambition et d'orgueil, pour ne pas
comprendre tout le bien qu'il va détruire et tout le mal qu'il va faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>340 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PAUL THUREAU-DANGIN 341</p>
<p>chevêtrement d'idées, d'intérêts, de rancunes, l'épisode des Cent-Jours
créa le bonapartisme libéral ou le libéralisme bonapartiste,
c'est-à-dire la monstrueuse alliance des deux éléments les plus
contraires, séparés par l'évidence, réunis par la haine, et prouvant une
fois de plus la supériorité de la passion sur la logique.</p>
<p><pb/></p>
<p>342 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Lafayette, ma bête noire en dépit de ses cheveux blancs ou plutôt de sa
perruque blonde qui a peut-être donné aux auteurs de Mademoiselle Angot
la première idée du choeur des conspirateurs ; conspirateur par nature
et par habitude, par vocation et par goût, alors même que</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PAUL THUREAU-DANGIN 343</p>
<p>le succès de ses complots eût été la perte de son pays ; plus entêté que
vaniteux, plus vaniteux que naïf; ayant fait de son étroit cerveau un
moule où tout prenait la forme de cette République américaine, objet de
son premier culte, berceuse de ses premiers rêves ; spécieux en 1783,
excusable en 1788, coupable en 1789, criminel en 1816; d'autant plus
impardonnable que chacune de ses illusions s'était brisée contre une
expérience, et que le gouvernement qu'il tentait de rendre impossible
était justement le seul qui pût réaliser l'idéal de sa jeunesse ; type
du révolutionnaire aristocrate, donnant des fêtes dans son château de
Lagrange pendant que ses créatures ou ses complices jouaient leur tête
en d'incorrigibles complots ; possédant quelques vertus privées qui
furent presque d'un mauvais exemple en laissant croire que le même homme
pouvait mériter l'anathème des honnêtes gens et l'amour de sa femme ;
Gilles-César, que M. Paul Thureau a résumé d'un trait en rappelant qu'il
personnifia la garde nationale, c'està-dire la Révolution armée ,
l'anarchie en uniforme, l'éternelle connivence de l'ordre avec le
désordre, de la consigne avec la révolte, de l'épaulette avec la blouse,
de la cartouche avec la barricade, du corps de garde avec le club, de la
boutique avec la rue.</p>
<p>Après ces deux chefs d'emploi, défilent les comparses et les doublures;
Manuel, le plus impitoyable et le plus venimeux des ennemis de la
Restauration : M. Laf-</p>
<p><pb/></p>
<p>3ii NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Paul-Louis Courier! Messieurs les radicaux ou libres penseurs, cachet
rouge, crû Challemel-Lacour ou Edmond About, peuvent lui décerner des
couronnes, des monuments, des statues, des bustes, des panégyriques, des
apothéoses. Nous sommes tentés de leur en savoir gré au lieu de nous en
plaindre. Car cette fois le senti-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PAUL THUREAU-DANGIN 34o</p>
<p><pb/></p>
<p>346 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PAUL THUREAU-DANGIN 347</p>
<p><pb/></p>
<p>348 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>ciers en demi-solde, les glorieux débris de nos grandes guerres, les
enfiévrés de chauvinisme, les intrigants sans emploi et les conscrits du
jeune libéralisme. Quand je dis armée, je suis trop poli : c'est troupe
qu'il faudrait dire ; troupe tragique, mélodramatique et comique, où ne
manquaient ni les valets, ni les niais, ni les traîtres : troupe qui
nous a fait payer la comédie de quinze ans plus cher que n'ont jamais
coûté aux Barnum les plus hardis les étoiles du chant, de l'opérette et
de la danse !</p>
<p>Et cependant, au seuil des événements qui vont suivre, mêmes effets qui
s'expliquent par les mêmes causes, je ne puis me défendre d'un
rapprochement douloureux. Certes, les divers personnages dont je viens
d'écrire les noms, méritent toutes nos rancunes. Ils sont également
coupables d'intention et de fait. Ils ont entrepris, poursuivi, réussi
la tâche la plus meurtrière qui ait jamais fait d'un sauvetage un
naufrage. Je n'aperçois pas dans leur politique une heure de
désintéressement, de générosité, de franchise, un effort pour s'élever
audessus des misérables conditions du calcul personnel et de l'esprit de
parti. Nul n'accusera les portraits de M.Paul Thureau de flatter leurs
modèles; on peut lui appliquer, avec variantes, le mot de La Harpe sur
Tacite : « Les révolutionnaires sont punis quand il les peint. »
Pourtant ils nous apparaissent comme des géants, si nous les comparons à
leurs héritiers actuels.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PAUL THUREAU-DANGIN 349</p>
<p><pb/></p>
<p>3o0 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PAUL THUREAU-DANGIN 331</p>
<p>omis des hommes d'élite que M. Paul Thureau a trèsjudicieusement
exceptés de ses critiques ; le général Foy, par exemple, et Casimir
Périer, lesquels, tout en se trompant, sont restés au nombre des gloires
de la France contemporaine.</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>352 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Essayez de résumer la tactique libérale d'après ses tableaux et ses
récits, modèles d'impartialité, de fermeté, d'exactitude et de
franchise. La voici en abrégé : chaque fois que le gouvernement
s'éloigne de l'extrême droite pour s'allier au centre droit, au lieu de
l'encourager et de l'affermir dans cette voie, de lui prêter leur
concours ou du moins leur neutralité bienveillante, les chefs du parti
libéral redoublent rie taquineries. Comme</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PAUL THUREAU-DANGIN 3S3</p>
<p>amitié.</p>
<p>X*"' 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>354 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Je n'ai pas, bien entendu, la ridicule prétention de réduire a ce
procès-verbal l'ouvrage de M. Paul Thureau et le bilan de cette époque
qui nous semble aujour-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PAUL THUREAU-DANGIN 355</p>
<p><pb/></p>
<p>356 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>« Il semblait que les doctrinaires, même quand ils</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PAUL THUREAU-DANGIN 357</p>
<p><pb/></p>
<p>358 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PAUL THUREAU-DANGIN 359</p>
<p>Comment se dénoua cette phase qui pouvait tout adoucir et qui aigrit
tout, vous le savez, et M. Paul Thureau le raconte mieux que personne.
La scandaleuse élection de</p>
<p><pb/></p>
<p>360 NOUVEAUX SAMEU1S</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PAUL THUREAU-DANGIN 361</p>
<p>racheter leur vie au prix de révélations pouvant comX"" 21</p>
<p><pb/></p>
<p>362 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PAUL THUREAU-DANGIN 363</p>
<p><pb/></p>
<p>364 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PAUL THUREAU-DANGIN 365</p>
<p><pb/></p>
<p>XIII</p>
<p>LÉO NT INE FA Y</p>
<p>10 septembre 1876.</p>
<p>LOUISK-JEANNE-LKONTINE JOLY-DIT-VOLN Y S,</p>
<p>née FAY,</p>
<p>Cinq lignes banales entre une vente par autorité de justice et l'annonce
d'un sirop d'escargots; tout un</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉONTINE FAY 367</p>
<p>monde de souvenirs pour les contemporains de LÉONTINB</p>
<p>FAY.</p>
<p><pb/></p>
<p>368 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>— Voyons ! Charles, disait-il, cette adorable Léontinc diffère
essentiellement de Manon Lescaut. Tu vaux mille fois mieux que le
chevalier des Grieux; car tu es de ceux que l'on dupe et qui ne trichent
jamais; moi, je ne suis pas abbé... sans quoi, pour l'instant, je
m'appellerais Tiberge... J'ai fait tout ce que tu as voulu: j'ai
enveloppé dans cet immense foulard mon Gradus, mon Dictionnaire grec,
mon Ducaurroy et deux gilets de flanelle, afin d'avoir l'air d'un
voyageur partant pour de lointains pays... Mais où cela peut-il te mener?..</p>
<p>— A la voir encore une fois avant son départ pour Lyon! répondit Charles
avec un soupir extatique.</p>
<p>— Où elle va donner des représentations... mais les</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉONTINE FAY 369</p>
<p>miennes n'en subsistent pas moins... Veux-tu la séduire?..</p>
<p>— Horreur!., un ange!..</p>
<p>— Tu veux donc l'épouser?..</p>
<p>— C'est ELLE! murmura le romanesque disciple de ce héros du Tasse qui,
désirant beaucoup, se contentait de peu.</p>
<p>21.</p>
<p><pb/></p>
<p>370 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>soupçons: « Je crois que ta malle-poste est celle qui part</p>
<p>la dernière ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉONTINE FAY 371</p>
<p><pb/></p>
<p>372 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>actes, et aux habitués l'ennui de revoir, six mois durant,</p>
<p>la même pièce.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉONTINE FAY 373</p>
<p><pb/></p>
<p>374 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉONTINE FAY 375</p>
<p>qui vous font regretter d'être prince ! » Hélas ! il aurait dû avoir les
mêmes sentiments, le jour où les pères de la Révolution de juillet, à
tête de paons, de buses, d'étourneaux, de vautours et d'orfraies,
vinrent lui dire : « Monseigneur ! nous vous offrons notre hommage ainsi
que notre fille ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>376 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉONTINE FAY 377</p>
<p>Fay. Un jeune premier, nommé ou surnommé Yolnys, obtenait alors de
grands succès au Vaudeville de la rue de Chartres. On l'applaudissait
dans un Duel sous Richelieu, dans les Jours gras sous Charles IX, dans
un Dernier Amour, dans C'est encore du bonheur, dans le Régent, dans
l'Ami Grandet, presque autant que Léontine dans Louise, dans Estelle et
dans Malvina. Grand, bien tourné, belle figure, il portait avec élégance
les pittoresques costumes du XVIe siècle. Léontine épousa Volnys.
Cemariage, contracté sous d'heureux auspices, ne fut cependant pas
heureux. Vous allez m'accuser d'idée fixe, de monomanie, de radotage;
mais j'ai toujours été persuadé que la Révolution de Juillet avait joué
auprès de cet aimable ménage le rôle de la fée aux maléfices. Voyez
plutôt! Le trône s'écroule; Madame, duchesse de Berry, part pour l'exil:
son théâtre perd aussitôt sa physionomie particulière, sa vogue
spéciale, sa clientèle charmante, son parfum aristocratique, sa raison
d'être. En redevenant le Gymnase dramatique, il rentre dans</p>
<p>a catégorie ordinaire des théâtres de genre, ballotté</p>
<p>s entre le succès d'hier et la chute de demain. On dirait</p>
<p>que la volière n'a plus d'oiseaux, que la serre-chaude</p>
<p>n'a plus de fleurs, que l'écrin n'a plus de perles, que la</p>
<p>bonbonnière n'a plus de dragées. Cette troupe exquise</p>
<p>sent qu'elle n'est plus dans le ton. La Marseillaise et la</p>
<p>Parisienne écrasent le couplet final. Tout ce personnel'</p>
<p>ne sachant plus où prendre ses modèles et son public, se</p>
<p><pb/></p>
<p>378 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>disperse ou s'encanaille. Ces colonels donnent leur démission, ces
généraux battent en retraite, ces banquiers font faillite, ces amoureux
prennent du ventre, ces notaires ferment leur étude, ces ingénues
déchirent leur tablier, ces veuves épousent des héros de Juillet, ces
comiques grimacent, ces pères nobles n'ont plus ni paternité ni no
blesse; ces fines soubrettes deviennent filles de cuisine, ces vieux
sergents demandent une place de concierge ; ces jolis pastels
s'estompent sous les gros doigts de l'émeute ; ces délicates miniatures
disparaissent sous une couche de vermillon.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉONTINE FAY 379</p>
<p>malice tempérée par le respect et les bienséances, l'intarissable veine
du succès. Plus tard, quand il essaye de sa seconde manière, il lui faut
des années pour se retrouver ; même, en y regardant de bien près, on
reconnaît qu'il y a eu un Scribe d'après la Révolution, comme il y eut
un Adolphe Nourrit, une Rachel — hélas ! et une France, d'après la
Marseillaise, cet hymne naturalisé prussien, ce sinistre de Profundis de
notre bonheur, de notre honneur et de notre gloire !</p>
<p><pb/></p>
<p>380 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉONTINE FAY 381</p>
<p><pb/></p>
<p>38'i NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>I. — La Meilleure des républiques.— Les États-Uuis</p>
<p>contemporains I</p>
<p>III. — Louis XIII et Richelieu Il</p>
<p>IV. — Les Prussiens en Allemagne. — Suite du</p>
<p>Voyage au pays des milliards 61</p>
<p>V. — Les Poètes 77</p>
<p>VI. — M. Jules Simon 1G0</p>
<p>VII. — Les Conteurs 176</p>
<p>VIII. — Sainte-Beuve en pantoufles 223</p>
<p>IX. — Le Comte de Plélo 258</p>
<p>X. — La Bride sur le cou 289</p>
<p><pb/></p>
<p>384 TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>XI. - M. X. Doudan.. 305</p>
<p>XII. — M. Paul Thureau-Dangin 336</p>
<p>XIII. — Léontine Fay ?66</p>
<p>FIN n F LA TABLE DES MATIERES</p>
<p>IMPRIMERIE GÉSÈIIALB DE dUTILLO.t-SUR-SEIME, JKAN*B ROBERT. J-</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
