<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Noël, Édouard (1846-1926)">Édouard Noël</author>
<title>Les Annales du théâtre et de la musique / Édouard Noël et Edmond Stoullig</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Noël, Édouard (1846-1926)</author>, <title>Les Annales du théâtre et de la musique / Édouard Noël et Edmond Stoullig</title>, <date>1877</date>,description :1877 (A3).,701 pages
</bibl>
<publisher>Charpentier et Cie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k54951b</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1877">1877</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Texte détérioré reliure défectueuse</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES ANNALES</p>
<p>DU</p>
<p>THÉÂTRE</p>
<p>ET DE LA MUSIQUE</p>
<p>~QV</p>
<p>( J 5</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS IMPRIMER!! A. POU G IN, i3, QUAI VOLTAIMX – 10300</p>
<p><pb/></p>
<p>EDOUARD NOÈL et EDMOND STOULUG</p>
<p>f||ÉATRE ET DE LA MUSIQUE</p>
<p>PRÉCÉDÉES D'UÏK ÉTDDB SUR LS THÉATRR BK PR0YHC8 Par M. GOT</p>
<p>G. CHARPENTIER, ÉDITEUR 13, IDE DE G»BWlLH-3AIlfT»GIIMAIIf</p>
<p>LES ANNALES</p>
<p>DO</p>
<p>DR L4 COMéDIB-FBANÇAISB</p>
<p>TROISIÈME ANNÉE</p>
<p>– 1877 –</p>
<p>PARIS V ~t~~t</p>
<p>I87S</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTE DES AUTEURS ET DE L'ÉDITElilt</p>
<p>Approuvé cejourd'hui 24 janvier 1878.</p>
<p>Victorien SARDOU.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A MESSIEURS</p>
<p>EDOUARD NOËL ET EDMOND STOULLIG Paris, décembre 1877.</p>
<p>Messieurs,</p>
<p>Vous me faites l'honneur de me demander quelques pages pour mettre en
tète de votre troisième volume des Annales du théâtre et de la musique.
Je vais donc tâcher de formuler rapidement un certain nombre d'idées qui
me sont venues, depuis longtemps déjà, sur la question encore
aujourd'hui très-controversée du Théâtre EN PROVINCE. La matière est
longue; je serai bref au risque de paraître sec.</p>
<p>« Le théâtre, » M. Veuillot l'a confessé, « est la maladie des Français;
elle leur a en quelque sorte passé dans le sang. »</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était donc un envahissement irrésistible; et Richelieu lui-même a
composé des tragédies; et Louis XIV a fait sa partie dans les ballets de
gala; ils ont été pris et envahis comme les autres. Avec eux et par eux,
le théâtre était officiellement fondé; il avait droit de cité. La cour,
en effet, ne manqua pas d'obeïr au maître; la noblesse de suivre la
cotir, et la bourgeoisie de</p>
<p><pb/></p>
<p>Et comme cela pour deux nouveaux siècles encore et le mal empirera.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi, comme on s'y précipite, et malgré Bossuet, malgré Bourdaloue, et
malgré vousmême, monsieur,- que de génies y ont tout d'un coup fait
explosion en éclairant le monde, que de talents s'y sont consumés pour
la vaine gloire, presque sans autre profit d'abord que de désennuyer! 1</p>
<p>Car c'est une peste aussi, l'ennui; le bâille* ment est contagieux, et
l'on bâille beaucoup sous les règles austères. Mais ne nous écartons point.</p>
<p>Si tenté qu'on puisse être de marcher un peu dans les pas d'un homme tel
que vous, vos enjambées sont trop grandes pour moi; –adieu donc, M.
Veuillot.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'avait-il été, qu'était-il encore en province, dans la même période?
C'est notre sujet.</p>
<p>Quelques fantaisies princières, puis quelques grandes villes fixèrent
pour un temps ces compagnies errautes. Après les Etats de Languedoc,
Lyon, Bordeaux, Toulouse, Nantes, Le Mans, Rouen, puis bien d'autres, et
toujours plus dru plus on allait. 1</p>
<p>Ainsi durant cent cinquante ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>vince. Et ce n'était déjjtplus un goûf, un amusement de délicats,
c'était devenu plus qu'une institution, c'était une habitude passée dans
la vie commune et dans le sang; le mot est décidément juste.</p>
<p>.• v Arriva la Révolution.</p>
<p>Ah l cette fois, tout le monde devint public ouvertement, brutalement
même, et le niveau *lu: goût en baissa, c'est vrai tellement qu'au “
jour où une. autorité régulière fut rfyabjie, elle</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais Paris restait toujours le grand centre et le creuset. La province
se contentait de payer aux auteurs. un droit fixe par pièce, selon le
nombre d'actes et l'importance de la ville. Or, ce droit était minime
autant que possible et sans grand</p>
<p><pb/></p>
<p>contrôle; c'était une sorte de compromis administratif entre la justice
et la tradition, comme pour le droit des pauvres.</p>
<p>Ah ce fut le bon temps des directions provinciales. Chacune, avec
l'agrément de M. le préfet ou de M. le maire, régnait paisiblement dans
son petit domaine, le département. Chacun</p>
<p>Le théâtre en est d'abord comme bouleversé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris, avec l'élasticité qui par bonheur ne lui fait jamais défaut,
retrouve vite son aplomb. Il jette par dessus bord les priviléges
administratifs, la délimitation des genres et s'arrange fiévreusement un
lit dans la liberté nouvelle.</p>
<p>L'art y a-t-il gagné? L'avenir décidera. Je sais bien que, pour le
moment, l'amusement et le spectacle sont beaucoup de mode, l'opérette,
la danse, les féeries, sans parler des alhambras et des cafés-concerts.</p>
<p>Et je constate d'autre part que la littérature et la musique élevées,
toujours d'ailleurs sagement soutenues par l'État et par l'orgueil
national, ont encore, Dieu merci, un public nombreux et fidèle.</p>
<p>Sans doute il y a eu quelques vie limes, c'est l'histoire de tous les
grands pas humains en avant., mais le mouvement était tellement en
faveur de Paris, tête de peuple et tète de lignes, avec une foule
curieuse et renouvelée chaque jour, que Paris en a profité en somme, et
trèslargement.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le théâtre en province qui a été et qui reste gravement éprouvé.</p>
<p>Les artistes se plaignent, les directeurs se lamentent, les auteurs sont
divisés, les municipalités mêmes deviennent rêveuses.</p>
<p>Et puis, fait encore plus grave, les exigences des auteurs se sont
accrues avec l'empressement du public, et avec l'augmentation de la
richesse en France. La Société des auteurs et compositeurs avait
commencé il y a vingt ans par pré-</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors, dans le cas où un entrepreneur traite avec lui, la pièce est
montée ici avec des artistes libres d'engagement et prend sa course à
travers les départements, de ville en ville, le long des chemins de fer,
forçant la recette, oui, mais au milieu des embûches des directeurs, des
malédictions des artistes, des notes d'aubergistes et des pourboires à
tout un monde famélique qui guette cette proie et cet ennemi au passage.
Aussi personne n'est content la situation est fausse pour tous. Oui,
fausse.. Comment Une municipalité choisit un directeur, elle lui prête
sa salle pour huit ou neuf mois; parfois même elle lui donne une
subvention, en lui faisant signer un cahier de</p>
<p><pb/></p>
<p>Lee débuts terminés* – c'est l'affaire d'un mois – il faut dessiner son
plan de campagne, s'ocouper du répertoire courant et monter des pièces
nouvelles.</p>
<p>Nouvelles difficultés.</p>
<p><pb/></p>
<p>lu</p>
<p><pb/></p>
<p>De là, éloiguement et désaffection du public éclairé.</p>
<p>Les villes en sont-elies plus avancées? Et les auteurs eux-mêmes?</p>
<p>Non.</p>
<p>Il y a donc là, je le répète une situation fausse. Elle ne peut durer.
C'est une révolution qu'il faut dans l'intérêt des artistes, des villes,
des auteurs, des directeurs même, et je viens</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>y Alors s'éparpilleraient au mieux de leurs intérêts par toute la
France, oes spirales concentriques ou excentriques, permettez-moi
l'image, et la valse commencerait.</p>
<p>k Suivant ce système, les villes au lieu d'avoir une troupe sédentaire
surmenée, en auraient paille fait successivement huit ou dix toutes
nouvelles; J</p>
<p>w Les pièces seraient mieux montées et jouées avec un ensemble presque
partout inconnu dans les conditions actuelles, et la curiosité du public
qui s'en éloigne aujourd'hui, s'y retrdmperait. Un autre avantage, tout
moral celui-là, c'est</p>
<p><pb/></p>
<p>I 11 n'y a vraiment en plus, aujourd'hui, qu'un I répertoire immense,
des théâtres partout, un</p>
<p><pb/></p>
<p>public innombrable, des journaux et des chemins de fer!</p>
<p>Agréez, je vous prie, Messieurs, l'assurance « de ma considération la
plus sympathique. GOT,</p>
<p>de la Comédie-Française.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES</p>
<p>ANNALES DU THEATRE ET DE LA MUSIQUE</p>
<p>ACADÉMIE NATIONALE DE MUSIQUE La saison de 1877 sera signalée par un
événeimportant la représentation de l'oeuvre fort remarquable d'un jeune
compositeur, où se distinguera un artiste capable de remplacer M. Faure
qui nous a définitivement abandonnés. Aussi, dès les premiers jours de
janvier, M. Halanzier s'empresset-il de renouveler, pour deux ans,
l'engagement du baryton Lassalle, qui doit créer le principal rôle du
Roi de Lahore, de M. Massenet. A'partir du 14, les représentations
hebdomadaires en dehors de l'abonnement, qui avaient eu lieu le samedi,
étaient reportées au dimanche, pendant la durée</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Français, a été favorisé, et que l'autre, étranger, a été trahi. Le
public saura certainement établir, pour le musicien viennois et pour le
musicien français, une égalité d'applaudissements, mérités d'ailleurs
par l'égalité du talent. Après l'accueil fait, pendant la répétition,
aux deux chefs d'orchestre choisis par M. Halanzier, on ne doute pas un
seul instant de la réussite, au point de vue musical, des bals masqués
de l'Opéra.</p>
<p>13 janvier f. Le compte rendu du premier bal de l'Opéra ne nous
appartient guère qu'au point de vue musical.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L 1 1I1I irss a. v v. x</p>
<p>Mais revenons au chant et au menu détail des travaux ordinaires de
l'Opéra. Le 19 janvier Mmc Geisniar indisposée avait été remplacée par
Mmc Calderon dans le rôle de Marthe de Faust. Le 21, celui de Marcel des
Huguenots était chanté, pour la même cause, par M. Bérardi, au lieu de
M. Menu. Le 26, avait eu lieu la 600° représentation de Rohert le
Diable' devant une salle comble et resplendissante de toilettes la
recette dépassait 18,000 francs. 29 janvier. Représentation en l'honneur
d'Auber donnée pour l'aliniversaire de sa naissance, le soir du jour où
l'on avait inauguré son monument funéraire au cimetière du PèreLachaise.</p>
<p>La soirée de l'Opéra commençait par l'ouverture du Serment qui,
avouons-le, n'est pas une des meilleures du maître, et se continuait par
le ^'tableau du 4e acte de Don Juan, divinement chanté par MUc Krauss.
M. Vergnet y disait aussi avec beaucoup de style la romance d' mio
tesoro. Puis le second acte de h Muette était représenté dans le décor
préparé en vue du spectacle d'inauguration du nouvel Opéra, en janvier
1875.-– Quelques personnes, exprimant le regret de voir l'Opéra ne
donner, en cette circonstance, qu'un seul acte de 1. Voici quelle était,
ce jour-là, la distribution de l'œuvre de Meyerbeer M. Salomntl
(Robert), M. Boudouresqut (Bertram), M. Vergnet (Raimbaut); M""&gt; Krauss
(Alice), Jf™0 MiolaaCnrvalho (Isabelle).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le 27 février, l'Opéra donnait une grande soirée</p>
<p><pb/></p>
<p>« La crise qui sévit en ce moment sur l'industrie lyonnais préoccupe à
juste titre tous les cœurs et s'élève, pour ainsi dire. aux proportions
d'une calamité publique</p>
<p>« Placée sous votre haut et puissant patronage, cette fête ne peut
manquer d'être aussi productive que magnifique et je prends, madame, la
très-respectueuse liberté de solliciter un concours que me font dès à
présent espérer vos sentiments bien connus a inépuisable bonté.</p>
<p>« Je suis, madame, etc.</p>
<p>« HALA?ZIER. »</p>
<p><pb/></p>
<p>13 MARS. – Cette soirée pourrait s'intituler « Une fête dans l'escalier
» sous-titre qui ne manquerait point d'étonner plus tard 'nos
petits-neveux,</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Ouverture de la }\eine Indigo.</p>
<p>2. La Vie d'artiste, valse.</p>
<p>3. Ville et Campagne, polka-masurka.</p>
<p>4. Cagliostro, valse.</p>
<p>5. Bavardage, galop.</p>
<p>6. Joli Printemps, valse de matucsalkm.</p>
<p>7. Le Sang viennois, valse.</p>
<p>8. Pizzicato-Polka.</p>
<p>9. Marche égyptienne.</p>
<p>10. Le Beau Danube bleu, valeo.</p>
<p>11. Vif-argent, galop.</p>
<p>PREMIÈRE PAIT»</p>
<p>DEUXIÈME PA1TIB</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a Monsieur,</p>
<p>a Par suite d'un usage établi depuis longtemps et que j'ai</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vous prie d'agréer, etc.</p>
<p>« Je vous prie d'a.rréer, etc. « Le directeur de POpéra,</p>
<p>« Halanziei. »</p>
<p>1. Distribution. – Alim, M. Salomon. – Scindia, M. Lassalie. Timour, M.
tioudouresque. Indra, M. Menu. Un chef, M. Auguex. – Sita, .Wllc de
Reszké. Kaled, M"» Fouquet. Radjahs, MM. Grisy, Sapin, Mermand,
Monhailland, Lonati, Fréret.</p>
<p>Divertissement du 3« acte réglé par M. Mérante et dansé par M&gt;ie»
Righetti, Mérante, E. Parent, Sanlaville, Fatou, Pallier,</p>
<p><pb/></p>
<p>-mruv ·-1~I1~ f ~.L</p>
<p>M. Louis Gallet a écrit pour son ami Massenet une pièce qu'on a, selon
nous, jugée un peu trop sévèrement elle avait du moins le mérite d'être
admirablement appropriée au tempérament du jeune musicien. L'idée
première du poëme se trouve dans une légende indienne rappelée par
quelques voyageurs, entre autres par le comte de Beauvoir, en son Voyage
autour du monde. Piron, Montaubry, Robert, Mollnar, Lapy, Bussy,
Larieux, Mercédès, Bornay, Monchanin, Roumier, Biot, Maquignon. DftcoM.
– 1er acte, 1er tableau (les Abords du temple); M. Daran. 2e tableau (le
Temple) MM. Rubé et Chaperon. –2« acte (le Désert) M. Chéret. 3« acte
(le Paradis d'Indra); M. J.-B. Lavastre. – 4« acte (la Place de Lahore)
MM. Lavastre aîné et Carpezat. – 5e acte (le Temple); MM. Rubé et
Chaperon. Costumes. Dessinés par M. Eugène Lacoste.</p>
<p>La partition est luxueusement éditée par Af. G. Hartmann; elle a paru le
jour même de la représentation et a rapidement obtenu un immense succès
de vente. Le livret a été publié par la librairie Calmann-Lévy.</p>
<p>Voici en quels termes les auteurs ont dédié leur œuvre au directeur de
l'Opéra</p>
<p>.1</p>
<p>M. HALANZIER-DUFRÉNOY</p>
<p>Directeur de t Académie nationale de musique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mort. L'apothéose des deux amants termine cette pièce orientale et
féerique, très-littéraire et trèsmusicale sinon très-dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>citations de la critique et a satisfait entièrement le public de la
première représentation en montant le grand ouvrage d'un jeune
compositeur avec un luxe et un goût vraiment remarquables. Le troisième
et le quatrième décor sont de toute beauté et pour être plus persans que
véritablement indien*, les costumes de M. Lacoste ne sont pas moins
pittoresques. On a surtout admiré le somptueux cortége du roi, au
quatrième acte on n'avait jamais rien vu, de plus original et de plus
coloré.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bert est remplacée dans le pas des deux esclaves par M110 Mercedes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>saura stimuler le zèle de chacun, éveiller les amours-propres endormis,
animer les indifférents, enfin donner le mouvement et la vie aux
paralysés; le fondateur de la société de Y Harmonie sacrée tient
peut-être dans sa main la résurrection de notre Opéra, qui était pour le
moins dans un état léthargique, depuis quelques années. On attend
beaucoup de M. Lamoureux, qui dirigera pour la première fois l'orchestre
de l'Opéra le soir de la reprise de Y Africaine.</p>
<p>La classe des élèves hommes. – Professeur, M. Friant. La classe des
élèves filles. Professeur, M"»* Zina Mérante. La classe du corps de
ballet. Professeur, M. Mathieu. La classe des coryphées. Professeur, M™
Dominique. La classe des sujets. – Professeur M«"e Dominiqne. Tous les
ans, deux concours ont lieu, au mois de juillet Concours de classement,
et au mois de décembre Cottcow-s d'avancement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>6 août. Reprise de LA REINE DE CHYPRE, opéra en cinq actes de
Saint-Georges, musique de F. Halévy1. – Du haut du ciel, sa demeure
dernière, 1. Distribution. Catarina, J/Ile Rosine Bloch. – Gérard de
Coucy. M. Villaret. Jacques de Lusignan, M. Lassa'le. Andréa Cornaro, M.
Menu. – Mocénigo, M. Coron. – Strozzi, M. Sapin. Héraut d'armes, M.
Gnsp-rtt. Seigneurs vénitiens et cypriotes MM. Grisy, Montvailiand,
Lonati, Lafitte, Fréret, Hé lin.. “</p>
<p>Dawse. – Au 3« acte (/« Courtisanes) M"" Righetti, Fatou, Piron. Parent,
Lapy, Robert, Ad. Mérante, Mollnar, Bassy, A. Parent, Ridel, Bernay,
Wal, Roumier, Jousset. Au 4e acte (la Cypriote) M»'" Fonta. M. Vaquez,
M&gt;»«« Mérante, Parent. Fatou, Piron, Robert, Ad. Mérante, Mollnar. Lapy,
Mercedes,' Roumier.</p>
<p>Décors. – 1" acte (Salle des fêtes de la villa Andréa), par M. Lavaslre
aîné et M. Carpezai. 2« acte (l'Oratoire de Catarina), par M. Darat. –
3» acte (le Casino de Nicosie), par M. Chéret. 4* acte (la Grande place
de Nicosie), par</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i±x Mjr* E*t\ muoivuii O4</p>
<p><pb/></p>
<p>La deuxième représentation de la Reine de Chypre se donne devant une
salle comble. Malgré le second service de presse, la recette s'élève au
chiffre de 7,000 francs. La mise en scène, les décors, les costumes sont
vivement admirés. L'interprétation est meilleure que le premier soir. M.
Villaret parait plus en voix et M"6 Bloch veut bien animer un peu son
jeu d'ordinaire si froid. Si M"° Bloch était obligée de s'abser ter, le
rôle serait repris par Mll- Andrée Barbot, qui a naguère débuté dans
Fidès du Prophète. L'Opéra ne manquera point d'ailleurs de Catarina ne
vient-il pas d'engager une jeune artiste couronnée au concours du
Conservatoire M"" Richard débutera dans Léonor de la Favorite. Le ténor
Salomon apprend, de son côté, le rôle de Gérard de Coucy pour succéder à
Villaret. La reprise de la Reine de Chypre est décidément un grand
succès on donne l'opéra d'Halévy huit fois de suite et les recettes se
maintiennent au maximum.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et place de M. Menu. Seule, MIlc Bloch avait gardé le personnage de
Catarina, retardant le congé auquel elle avait droit, pour ne pas le
laisser chanter par une autre de ses camarades, Mllc Barbot. Kn
retrouvant ses interprètes du premier soir de la reprise, la Reine de
Chypre retrouvait aussi ses magnifiques recettes du mois précédent. 'Le
directeur de l'Opéra a donc eu raison de remettre au répertoire le bel
ouvrage •d'Halévy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>journaux de théâtre, le public apprit avec plaisir que la partition de
J&gt;&lt;Uyew*e avait fini par araver entre les mains du directeur de l'Opéra
(7 décembre).</p>
<p>2. Distiibutioh.– Fernand, M. Bosquin.- Alphonse, M. Manoury. –
Bakhazar, M. Menu. Léonore, Jl»« Michtrd. –Inès, Jf»« Arnaud. – Darm
(Pas «apagnol). M»» Righetti, Mirante, Mollnar, Bussy, Mercédè». GUbert,
Larieu. Bemay.</p>
<p><pb/></p>
<p>donc produite devant le public dans Léonore de la Favorite. La jolie
cantatrice a, du premier coup, conquis tous les suffrages. Sa
physionomie aimable et intelligente, sa voix sympathique et
admirablement timbrée, sa diction pleine d'ampleur, son jeu franc et
expressif ont ravi les spectateurs. Nous ne craignons pas d'affirmer
qu'il y a dans la nouvelle pensionnaire de M. Halanzier l'étoffe d'une
véritable artiste, et nous serions vivement étonnés si la carrière
dramatique de MIle Richard ne devenait pas par la. suite excessivement
brillante.</p>
<p><pb/></p>
<p>Daitsi. M»M Fatou, Piron, Elise Parc Montaubry, Robert, Bussy,
Monchaniu. Stoïkoff, Lapy, A. Mérante, Molinar, Mercedes, Bernay,
Roumier, Jousset, Ménétret. Décor de M. Daran.</p>
<p>Costumes dessinés par M. Eugène Lacoste.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>17 décembre. Reprise de L'AFRICAINE, opéra en cinq actes, paroles de
Sciubs, musique de Meyerbeeh.1- – Après avoir successivement re1.
Dismntrao* Sélika. (Marie-Sês*, Jf»« Krauss. luè«, (Marie Battu), M"'
Daram. Anna, Af-« imati. \mco de Gama {Xauctin). M. Saiomon. -Nëlurico
(.Famr)&gt; M. Lassdte. Don Pédro, LCastetmnry), M. Boud*ueeaque. –
Le-graad InquwiUur, M M*n*. L'amiral (flekut), M. lutaille. Z.e</p>
<p><pb/></p>
<p>DicoRS. i« acte de MM. La\ -tre atnè et Carpezat. 2« acte de M. Daran.
3« acte dev J.-B. Lavastre. 4« acte de MM. Rubé et Chaperon. t acte de
M. Chéret.</p>
<p><pb/></p>
<p>sance dramatique; les divers morceaux qui composent cet acte la marche,
la scène du mariage, l'air de Vasco et le duo d'amour sont appréciés et
applaudis comme au premier jour.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>m. isei un. raLoivuii •'«»</p>
<p>Dite de la N'ombre de</p>
<p>Konthre ire représeitiot. rcjtrc'eotaf.</p>
<p>d'actes, ou de la reprise pend. tannée</p>
<p>~F~fo~/c. 4 » Il Coppél~a 2 » 11 Robert le Ot~/p. 5 » 31 ~f~o~/&lt; 5 17
Gui ~laume Te~l. 4 » 1 f~M~ 5 25 Ges Hnyuc,~ols :&gt; » 19 D~/tJM~M. J) 2
L~J~M~ 5 J) 5 L&lt;'fr&lt;M/&lt;M' 3 15 Le lioi de Laleore 5 ~7 aVl'il.. 30
Sylviu 2 8 L~~ Reine de CA~rc. 5 6 aoùt. 22 'Le Fand~m9o. 1 2C novembre.
7 L A fi·icaine. 5 17 décembre. 7</p>
<p>Soit douze opéras dont neuf en cinq actes, deux en quatre actes et un en
trois actes, et trois ballets, deux eu deux actes et un en un acte. Au
tableau récapitulatif, il importe d'ajouter le 5e acte 1. Les oeuvres
nouvelles sont marquées d'un astérisque.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>w COMÉDIE-FRANÇAISE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>·</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>autant de simplicité touchante que sa devancière le récit de la Vestale
au second acte.</p>
<p>2. Distribution, – Molière, M. Coquelin.– Poqualin, M. Parré Pinel, M.
Coquelin cadet. Quelques jours après, Prudhon remplaçait Co, uelin
caitt, malade, dans le rôle de Pinel. Auteur nommé par M. Coquelin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Molière, surtout après un silence de dix années, avant que le travail
de répétitions eût atteir. tout le degré désirable de perfection.</p>
<p>L'absence de M. Perrin, qu'une grave indisposition retiendra éloigné du
théâtre jusque dans les premiers jours de février1, n'amène aucun
ralentissement dans ce mouvement général qui lui doit une impulsion si
efficace. Au Philosophe sans le savoir, succède Paul Forestier, suivi de
Mademoiselle de Belle-Isle. M"0 Baretta aborde Loyse, dans Gringoire
Coquelin cadet conserve le rùle d'Oscar, dans la pièce de ce nom. Dans
les Précieuses ridicules, où M"" Samary a pris possession du personnage
de Cathos, il fait un Mascarille trèsfin et très-étudié. Phèdre et la
Fille de Roland sont toujours pour M"0 Sarah Bernhardt l'occasion de
véritables triomphes. Un Caprice, qui, pour ne pas faire mentir son nom,
change souvent d'interprètes, semble s'être fixé, depuis quelque temps,
et avec bonheur, surFebvre (Chavigny), Madeleine Brohan (Mmt de Léry),
et Broisàt (Mathilde). L'Avare, qui se prodigue cette année plus souvent
sur l'affiche, voit se succéder dans le rôle de Mc Jacques Got et les
deux (loquelin dans celui de Valère Dupont-Vernon et Pmdhon dans celui
d'Anselme Chéry et Martel dans celui deFrosine
MCHProvost:PonsinetDinah-Félix.MllcBBeicliemberg, Baretta et Martin sont
indifféremment titulaires 1. A partir du ler février. Dressant cesse de
faire partie de la Comédie-Française.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>son caractère original. Aussi nous a-t-il semblé quecette pièce
distillait, dans cette soirée où la lumière lui était rendue, un ennui
mortel et n'était la langue merveilleuse placée par Alfred de 'Vigny
dans la bouche de ses personnages, nous étionsbien près de déclarer que
la lecture même n'en* devait pas être supportable.</p>
<p>M. Volny, le débutant, est un tout jeune homme, grand, mince, élancé, à
la figure trèsdistinguée et au regard sympathique. Bien qu'encore
imberbe, son visage est celui d'un homme. Il n'est pas, en scène,
embarrassé de sa personne, ot possède une voix chaude, vibrante, et
"d'un charme tout pénétrant. C'est une musique délicieuse dont les notes
prennent sans difficulté toutes les inflexions «voulues il conduit cette
voix avec une rare habileté et en demeure maître dans le*</p>
<p><pb/></p>
<p>mouvements les plus dramatiques de son rôle. En un mot, M. Volny, a
toutes les qualités que la nature pouvait lui donner sous ce Tapport il
est exceptionnellement doué.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Truffier joue Ernest Duplessis. Les autres rôles par les mêmes
artistes que l'année dernière. Dans le courant dé cette année, Coquelin
cadet jouera également Duplessis, qui est un de ses bons rôles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Quelques changements sont survenus, depuis l'année dernière, dans la
distribution de cette pièce. C'est Garraud qui est chargé aujourd'liui
du Prince de Bouillon et Boucher du rôle de l'abbé. Mme Edile Riquer
joue la duchesse d'Aumont.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ce même jour, M1»* Bianca que la Porte-Saint-Martin avait m,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-liiio:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tu peux me faire perdre, ô fortune ennemie,</p>
<p>Mais me faire payer! parbleu, je t'en défie.</p>
<p><pb/></p>
<p>A* A, ÂVXÂ MA am%J*JA^f^%J AA §9</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>–– ~M~u~ ai 1</p>
<p>Prologue. – Mercure, M. Got. La Nuit, Mlle J. Samavy, Plus tard la Nuit
sera jouée par Jtf"« Pauline Granger.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. A propoe de cette reprise* Coquelin avait dû primitivement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ce rÔle&gt;ra J°Ué *D septembre prochain par M». ProvostPODsin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En voici le sujet en quelques mots Le premier acte se passe dans un
village de Bretagne, au moment où la Convention vient solennellement de
proclamer la patrie en danger. Le paysan ne sait rien du drame sanglant
qui se déroule dans la capitale et juge avec sévérité le gouvernement,
moins pour ses actes qu'il ignore, que parée que ses* représentants
veulent le contraindre â s'en.1. Disuubuiiot. Berthanl, M. Maiéant. –
fam Dnoietj M. Coquelin. Raoul, M. LarQchg. – Le comte, M. Martel.–
René, M. JoHet. – Baudru, M. D. Vcrnon. – «Ouyot, Jf. TnfMr. – Pierre,
U. Richard. Jor «okla^ M. Villain. – Ifr officier municipal, M.
Tronchet. Marie, Mme Favari, – Antoinette, H»« Martin. Auteur nommé par
Coquelin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>non sans lui avoir laissé entendre qu'il serait moins clément une autre
fois.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il délégua, dans ;ce but, trois de ses membres</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La salle est brillante ce soir. Le rideau est à</p>
<p>L mmutivioi c»wÉti*-rnjiçAi»i 1177 od*on isu.</p>
<p>Le due d'ÀUria MM. Delaimay, MM. Bêrton.Duni*r«i. Thiron. Saint-Léon.
Pierre. Barré. Rey.</p>
<p>Marquis de Viilenier. Warp*. Ribct.</p>
<p>Bmoit. Tronchet.</p>
<p>Marquise de Villemer M*" M. Brohan. JH«* Rametli. Mm* d'A*gt*4e
Prov.Ponâin. Morelb-Dêfahat/e Diane de Saintrailles. Reichemberg.
Leprévost. Mue de Saint-Geneix. Croisette. Thuillier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>6# juin. C'est aujourd'hui le 271° anniversaire de la naissance de
Corneille; le spectacle se com-</p>
<p><pb/></p>
<p>pose à' Horace1 et du Menteur. MUa Sarah' Bernhardt, que la maladie
retenait éloignée du théâtre depuis plusieurs mois, s'est chargée du
bouquet d'anniversaire. Vêtue en muse, accoudée auprès du socle sur
lequel se dresse, ceint d'un vert laurier, le buste de Corneille,
merveilleusement belle sous ses voiles blancs flottants, elle dit entre
la tragédie et la comédie, et d'une voix attendrie et inspirée, les
strophes que M. Albert Delpit a rimées en l'honneur du grand poëte et
qu'animent un souffle puissant et une émotion sincère Mlle Dudlay, dans
Horace, accomplissait, par le rôle de Camille, le troisième et le
dernier de ses débuts. La jeune tragédienne est encore bien
inexpérimentée mais dans cette inexpérience même il est facile de
deviner le feu sacré et une nature richement douée pour le théâtre. Sa
voix tendre et doucement expressive se prête admirablement aux
mouvements les plus divers de la passion. Son geste est noble et
toujours juste. Bien qu'inégale dans le personnage de Camille, M"9
Dudlay a eu, dans certains passages, et principalement dans la scène des
imprécations, quelques éclats de voix d'une énergie très-vraie et
très-bien sentie qui ont décidé les applaudissements. Mounet-Sully est
plus mesuré, plus sobre que par le passé tout le long 1. DtsniMTiàt. –
Le vieil Horaoe, M. Mandant. Hoiswe, M. M.'SmiJg. – Cvriace, M. Urockt
Tull«. M. Marte. –Valère, M. Charpentier. – Flarioa, M. Richard. –
Julie, Mme P. Pomtm* – Camille, *"• DmeUaty. – Sabine, M»» Fayoite.
PetMt~ – CamiUe, DwoMwy. – Sabine ~M* Fayo~.</p>
<p><pb/></p>
<p>plaidoyer du dernier acte est dit par lui avec l'accent d'une conviction
ardente. La comédie du Menteur est pour Delaunay et pour Got un triomphe
assuré. Maubant, M"' Riquer, Provost-Ponsin et Dinah Félix les secondent
avec leur talent habituel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Joué par Pebvre (Raoul), Gttrreud (k comte), JH»u Favart (la comtosae).</p>
<p><pb/></p>
<p>4. DiiftiBonoff. – Org»n, M. Taikot. Pasquin, M. Coquelin. – Mario, M.
Boucher. Dorante, M. Prudhon. – Sylvia, M"* E. Broisat. – Lisette, M»«
J. Samary. Le rôle de Pasquin.«êt, quelques joun après, repris par Got.</p>
<p><pb/></p>
<p>i8 JUILLET. La Comédie-Française reprend ce soir, avec une certaine
solennité, le Barbier de Sévilte1, de Beaumarchais qui avait disparu de
l'affiche depuis la retraite de Bressant. Febvre joue pour la première
fois Almaviva, rôle dans lequel il s'était essayé jadis aux matinées
Ballande M1" Baretta joue Rosine, et Coquelin cadet, Basile. L'ancienne
distribution est représentée par Coquelin et Talbot. Faisant un appel à
ses souvenirs, pour établir une comparaison entre l'ancien et le nouveau
comte Almaviva, M. Sarcey s'exprimait en ces 1. Décision du comité du 6
septembre.</p>
<p>2. DisTiiBUTioif. Bartholo, M. Talbot. Figaro, M. Coquelin. Almaviva, M.
Febvre. Basile, M. Coquelin cadet. La Jeunesse, M. Joliet. L'Evtillé, M.
Roger. Le notaire, M. Richard. -J'Alcade, M. Villain. -Rosine, if» le
Baretta.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a vrv</p>
<p>in</p>
<p><pb/></p>
<p>Théâtre-Français se trouvait en ce moment, et dansla sage et surtout
habile administration dont elle était la conséquence naturelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. A MM. Got, Coquelin, Thiron, Barré, AI™» Guyon, ProvostPonsin,
Keichemberg et Croizette.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tère du personnage. Peu d'événements devaient signaler ce mois de
septembre, en dehors de quelques représentations de la Fille de Roland
et de Jean Dacier' Ce dernier ouvrage a, du reste, terminé sa carrière
et ne contribue plus désormais qu'a la composition des spectacles
dominicaux, tantôt avec le Mariage de Victorine, tantôt avec toute autre
pièce du répertoire.</p>
<p>18 septembre. Reprise du CHANDELIER', 1. De nombreuses coupures furent,
pour cette reprise, heureusement opérées dans le drame de M. Lomon.</p>
<p>2. Distbibotioh. Clavaroche, If. F. Febvre. M. André,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. DisTiiBDTiow. – Gaspard, M. Thiron. De Ternis, AI. Dupont- Vernon. –
Blanche, M™ E. Broisat – Clémence, !?»• J. Samary. – Ursule, M"*
Thénard. Auteur nommé par Thiron.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>absorber l'attention publique aux dépens de l'art dramatique. Cela
n'empêche pas la comédie de M. Guiard d'être fort goûtée par les
amateurs, qui saluent, en ce neveu d'Emile Augier, l'avénement d'un
nouvel auteur dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La liste des ouvrages représentés pendant cette année 1877 pouvait dès
lors être établie dans l'ordre ci-après, en distinguant toutefois le
répertoire moderne du répertoire classique.</p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>REPERTOIRE MODERNE Nombre ire représenlat. représentat, d'actes. ou de
la reprise, pend. l'année</p>
<p>L':Imi Frits, comé~lie. 3 1er janvier. 741 Le Por~r et le Contre, com..
1 4 janvier. 10 La Cigale chPs !es fourmis, c. 1 4 janviez~. 81 t
LeLutnier de Crémone, c. en v. 1 4 janvier. 14 La Joie fait p~ur, drame.
1 4 janvier. 19 Clees l'avocat, com. en v. lib. 1 6 janvier. 25,
Phil=berte, comédie en vers.. 3 7 janvier. 6 Le Village, comédie 1 9
janvier. 6 Une Chaine, comédie 5 9 jan.vier. 2 Le Supplice d'une J'emme,
dr, 3 Il janvier. 2 7/.&lt; 3 Il janvier. 8 1. Y compris la représentation
diurne du 15 avril.</p>
<p><pb/></p>
<p>RFPFRTnmi? yAnpDKP « •. Date de la Nombre de</p>
<p>RÉPERTOIRE MODRRNE Nombre représentai, représentât. – d'actes.. ou de la
reprise. |iend. l'année</p>
<p>r "JTT* C°médie 3 26 janv ier. 6 La Fille de JMaud, dr. en v. 4 28
janvier. 5 Un Caprice comédie 1 30 jajlvier. 4 Lm Pro/efc rfe nia tante,
com. 1 5 février. S Chatterton, drame 0 3 5 février. Il 1 Le Bonhomme
Jadis, com. 0 1 6 février 8 Marcel drame 1 t0 février. 5 Bataille de
dames, comédie- • 3 H février. 4 L'Eté de la Saint-Martin, c.. 1 13
février. 2i Adrienne Lecouvreur, drame. 5 18 février 2 Mademoiselle de
la Seiglière.c. 4 20 février. 15 Le Duc Job, comédie 0 4 27 février. C
Juhe, drame. 3 G marg 4 Gabrielle, comédie en vers.. 5 13 mars. 4 Les
Deux ménages, comédie.. 3 15 mars. 7 4u Printemps, comédie en v. 1 3
avril 1 Le Demi-Monde, comédie 5 10 avril. 17 Un Cas de conscience, com.
1 17 a*nl. 6 Le Gendre de M. Poirier, c.. 4 17 avril. 9 Un r.e badine
pas avec l'amour,</p>
<p>drame 3 24 avril..3 Jean Dacur, drame en vers. 5 28 avril. 30 La Nuit
d'octobre, scène en v. » 8 mai. 2 Le Dernier quartier, c. en v. 2 15
mai. 13 Le Marquis de Villemer., c. · 4 4 juin. 46 Le Testa o.ent de
César Girodot,</p>
<p>comédie 3 17 juin. 3 Un mari qui pleure, com. 1 18 juin. 11 ^i?£lte1''
C°mëdie 0 3 18 septembre 17 Volte-face, com. en vers. 1 12 octobre. 15 L
Etrangère comédie 5 16 octobre. 14 La Pluie tt le Beau temps, c. 1 17
octobre. 2 Le Mariage de Vidorine, c 3 2i#octobre. 3 Hernam, drame en
vers 5 21 novembre 21 j 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>RÉPERTOIRE MODERNE Nombre l»$r£eiut. «Tréllnm. d'actes. ou de la
reprise. pead. l'année Les Ennemis de la maison,</p>
<p>comédie en vers. 3 29 novembre 4 *Parthénke, com. en vers 1 21 décembre
3 Ce signe, placé devant le titre d'une pièce, indique les ouvrages
inédits.</p>
<p>Date.de la Nombre de</p>
<p>RÉPERTOIRE CLASSIQUE Nombre fr^r&amp;nW. représentat. – d'actes. ou de la
reprise, pend. l'année</p>
<p>Le Mariage forcé, comédie 1 ler janvier. 3 Le Menteur, comédie en vers.
5 2 janvier. 4 Les Fourberie de Scapin, c.. 3 2 janvier. 7 Les
plaideurs, com. en vers.. 3 2 janvier. 4 L'Epreuve, comédie 1 3 janvier.
6 L'Erole des femmes, c. en v. 5 15 janvier. 21 Le Malade imaginaire. 3
15 janvier. 3« Le Philosophe sans le savoir, c. 5 16 janvier. 2 Les
Précieuses rvticules, com. 1 24 janvier. 5 Phèdre, tragédie « 5 26
janvier. 2 L Avare, comédie 5 4 février. 10 L Etour/i, comédie en vers..
5 13 février. 2 Tartuffe, comédie en vers. 5 25 février. 7 Georges
Daniin, comédie. 3 6 mars. 2 Le Joueur, com. en vers. 5 20 mars. 4 Le
Médecin malgré lui, com. 3 22 mars. 2 Athalie, tragédie 5 27 murs. 2
Amphttryon, com. en vers lib. 3 3 avril. 23 florace, tragédie 5 6 juin.
4 Le Jen de l a mour et dit hasard,</p>
<p>c°mtlie 3 2 juillet. 21 LeDépit amoureux, c. en vers. 2 18 juillet. 2 Le
Barbier de Séville, com. 4 18 juillet. 18 Andrmnaqut, tragédie 5 3 août-
10 Les Femmes savantes, c. en v. 5 29 octobre. 1 Esther, tragédie 3 21
décembre 2</p>
<p>fcn résumé la Comédie-Française a donné pendant cette année 1877 trois
cent-soixante-quatre représentations, dont deux diurnes. Elle a joué 1.
Y compris la représentation diurne du 12 février.</p>
<p><pb/></p>
<p>5t ouvrages appartenant au répertoire moderne et 25 appartenant au
répertoire classique; en tout 76 ouvages, dont 4 nouveaux et en vers.
Parmi ces 76 comédies, drames et tragédies, figurent 17 pièces en vers
dans la première série et 14 également en vers dans la seconde. Ces 76
ouvrages se décomposent encore en 21 ouvrages en cinq actes; 7 en quatre
actes; 22 en trois actes; 2 en deux actes et 24 en un seul acte.</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE NATIONAL DE L'OPÉRA-COMIQUE t L'année 1877 sera l'année de
Cinq-Mars.M. Gounod n'avait rien donné au théâtre depuis di:- ans sa
dernière partition, Roméo et Juliette datiit de 1867 Pour reparaître à
la scène, le maître attendait sans doute le retour de M. Carvalho qui,
jadis, au Théâtre-Lyrique avait eu la gloire de rendre son talent
populaire. Devenu directeur de l'Opéra-Comique, M. Carvalho avait
compris qu'il fallait renouveler le répertoire, dont les ressources
allaient s'affaiblissant de jour en jour. Quel autre que l'heureux
compositeur de Faust, de Roméo et de Mireille paraissait plus propre à
conjurer la crise qui menaçait d'enOaûdemar!eUr' M* Léon Carvalho;
administrateur, M. Jules Gaudemar.</p>
<p>2. Voici la liste exacte des opéras de M' Gounod Sapho (1851), ln Nonn~
san9lunle (1854), le èlé~~ecin malgré iui (1858), 2ï2/I^2ûf J
tié™?e*Ba;'™(im), la Reine de Snba\St)\ Mireille (1864), la Colombe
(1866), Roméo et Juliette (1867).</p>
<p><pb/></p>
<p>L'éditeur Schott, de Mayence, a acheté au prix de 33YO00 fr. le droit
d'exploitation en Allemagne. P- &lt;'&lt; f..</p>
<p>«X^^rs a été *chetëe 60,000 francs par 1\I18e Lucca, éditeur de Milan.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>15 janvier. – Reprise de la FÊTE DU VILLAGE VOISIN', opéra-comique en
trois actes de Sewrin, 1. Les choristes étant rentrés dans le devoir, le
procès intenté par M. Carvalho au chef des insurgés, M. Minard, a été
plaidé au mois de mars suivant et gagné par le directeur de
l'Opéra-Comique.</p>
<p>2. DisTaiBUTiMf. De aeuneville. M, Duwast. – Henri, M. Boyer. Le baron,
M. Btrnard. – Rémy, M. Thie&gt;ry. –</p>
<p><pb/></p>
<p>Les débuts se succèdent rapidement. Le 21 janvier, M1'0 Marie Mineur que
nous avons vue sortir du Conservatoiye en 1868 avec un premier prix, et
M»e de Ligneul, Mme Vergin. Rose, M™ Eigenschenck. Geneviève, Mme
Decroix. La marchande, tfHe Lévy.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui depuis lors a parcouru l'Amérique et la Belgique, chante Anna de la
Dame Blanche. M"- Mineur est douée d'une jolie voix bien timbrée et
vocalise agréablement pourquoi faut-il que son physique soit ausssi
disgracieux? Ce même rôle sera repris quinze jours après (5 février), et
non sans succès par M- Derval. qui a débuté, l'an dernier, dans Isabelle
du Pré aux Clercs.</p>
<p>Décors de MM. Rubé, Chaperon et Lavastre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le directeur de l'Opéra-Comique ne pouvait choisir pour sa nouvelle
pensionnaire de dix-sept ans, Mlto Julia Potel, un meilleur rôle que
celui de Cendrillon. Élève de Mme Carvalho, MMo Julia Potel</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'Angèle était autrefois si bien chanté par MmcBrunet-Lafleur?</p>
<p>24 février. -Reprise de PHILÉMON ET BAUCIS, pour le début de Mlle
Donadio-Fodor, fille et petite-</p>
<p><pb/></p>
<p>fille de deux cantatrices qui ont illustré ce double nom. Avant de jouer
le Cinq-Mars de M. Gounod, dont les répétitions sont en ce moment menées
avec la plus grande activité, M. Carvalho a tout naturellement songé à
rappeler au public de son théâtre le nom d'un musicien qu'il n'a certes
jamais oublié. La direction définitive de l'OpéraComique (définitive,
espérons-le !) a repris ou plutôt continué les représentations de
Philémon et Baueis,1 commencées quelques mois auparavant par M. Perrin,
le directeur provisoire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3 MARS. Bal annuel de bienfaisance donné par l'Association des artistes
dramatiques' Jamais cette fête n'a été plus brillante, jamais la recette
n'a dû être aussi productive. La salle est comble, littéralement comble.
Les dames patronnesses, qui sont venues en foule après avoir placé le
plus grand nombre de billets possible, portent de fort jolies toilettes
de bal ou des costumes ravissants. M. Jules Prével faisait le lendemain,
au sujet de cette fête quelques critiques qui nous paraissaient on ne
peut plus justes. Trop de fleurs et pas assez de portes donnant accès
dans la salle; une seule entrée (au lieu de trois qui servent aux
représentations ordinaires de l'Opéra-Comique) n'était réellement pas
suffisante dans une circonstance où la salle Favart regorge de monde. Le
vestiaire détail fort important dans les bals et spectacles était aussi
fort mal organisé.</p>
<p>« Le nouveau directeur a pris possession de l'Opéra-Comique ~u mois
d'aotH 18i6, mais il n'a pu rouvrir qu'en octobre, par u-te du désarroi
dans lequel l'avait laissé la précédente direc-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Les obligations du directeur actuel sont les mêmes que celles de ses
prédécesseurs il doit faire représenter dix actes nouveaux par an.
Jusqu'ici, il n'a mis en scène que des ouvrages anciens, savoir le Pré
aux Clercs, Zamitn. Frn Di»volo, la Fête du villuf/v voisin, Cemtrition
et Lilln-Roukh. En ce moment, on répète activement un grand ouvrage
nouveau de M. Gounod Cinq-Mors.</p>
<p>a. L'administration des beaux-arts, eu égard aux difticultés qu'a
rencontrées le directeur au début de son entreprise, pense qu'il est
nécessaire de lui accorder un certain crédit et de ne pa3 exiger, pour
la première année, la totalité des pièces nouvelles imposées par le
cahier des charges.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>6 MARS. Pour compléter l'affiche de Philémen et Baucis, on reprend ce
soir Gille et Gillotin de MM. Sauvage et Ambroise Thomas. Gillotin,
c'est toujours M"0 Ducasse; mais Ismaël, qui a quitté le théâtre, est
remplacé par Barré. Succès de chanteur et d'acteur pour les deux
Pierrot, père et fils.</p>
<p>•</p>
<p><pb/></p>
<p>5 AVRIL., Première représentation de CINQMARS, drame lyrique en quatre
actes et cinq tableaux, poëme de MM. PAUL Pomso:'i et Louis GALLET,
musique de M. CHARLES GOLXOD'. Cinq1. D.STI.IUTIO!r. Ciuq-Mars, Jil. D
reims. De Thou, ~~=' Fontealiles, M. Barré. Le roi, M. Maris. Le
chancelier, .f!. Beruard. De Montmort. JI. Le%vre. De l~toutrésor M.
Teste.De Brienne, M. Collin. De Montglat, V. Caeneo:ère. De
Château-Giron, ~il. ~illars. Eustache. M. D~rvoust. Marie de Gonzague,
Mlle Chevrier. Marion Delorme, 111mé FranckDuvernoy. Ninon de l'Enclos,
Mlle PériHr. Un berger ~?~ M~V po"el~Une bergère dansante, Vile
Laurençon. Sujet. de la daase ~(me. Blendiai, C~ualli, Lafon4 StNlir~o.
Drrrdr9,~ac, Aack. Djcol:5. 1er tableau (une salle du chiteau
d'Efftat),.pu ll~ll. Hubé et Chaperon.</p>
<p>2e tableau (l'appartement de Cinq-Mars), par le. mêmea. 38 tableau (la
forêt de Saint-Germin avec une vue de a château), par M. L~ty~str~~ie~e,
M ML. n</p>
<p><pb/></p>
<p>5&lt;s tableau (l'intérieur du château de Pierre-Encises), par MM. Rubè et
Chaperon.</p>
<p>Les costumes ont été dessinés par M. Thomns, exécutés par M. Marage, M™
Gervait et Walet.</p>
<p>La partition a été éditée par M. Léon Gros.</p>
<p>Le livret a été publié chez M. Calmann-Lévy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>semblance avec l'opéra de Verdi nous signalerons la musique de scène (n"
18 bis de la partition) dont le motif se trouvait dans le finale du
second acte à' Aida. Glissons sur l'hallali, dont l'accompagnement n'est
pourtant point sans valeur, et arrivons au dernier acte. La cavatine du
ténor « 0 chère et vivante image » est d'une tendresse émue qui a tout
ce qu'il faut pour plaire aux auditeurs de l'Opéra-Comique. Nous en
dirons autant du dernier duo de Cinq-Mars et de Marie « A ta</p>
<p><pb/></p>
<p>voix, le ciel s'est ouvert. » La mélodie n'est pas absolument
distinguée, mais le motif est enlevant et le mouvement dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ltnq-Mars, il quitte brusquement le pupitre, laissant la direction de
l'orchestre au second chef d'orchestre, M. Vaillard, qui conduira le
lendemain la pièce nouvelle'.</p>
<p>2. Distribution. Anacréon, M. Barré. Balhvle, M"° Ducnne. Mytila, .!#̃•
Eiyemchenck.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>8 juin. – On reprend ce soir, en sourdine, sans avoir pris le soin de
prévenir personne, un gracieux petit acte, dont s'est souvenu M.
Carvalho pour l'avoir autrefois monté au Théâtre- Lyrique • MAM'ZELLE
PÉNÉLOPE paroles de M. BoisSEAUX, musique de M. Théodore DE LAJARTE,
l'aimable et savant musicien auquel nous devions naguère la restauration
de si jolis airs de Lulli, dans le ballet de Cendrillon'. Pourquoi le
joli lever de rideau de M. de Lajarte ne resterait-il pas au répertoire?</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Eugène Ortolan. En attendant, Pepita, de M. Delahaye est renvoyée à
l'année prochaine. C'est le 30 juin qu'avait lieu la clôture de
l'OpéraComique par une représentation de Cinq-Mars, où Mmc
Brunet-Lafleur, qui n'était pourtant pas réengagée, se faisait vivement
applaudir par toute la salle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La réouverture du théâtre a lieu le 4 septembre seulement, et c'est un
grand bonheur que les portes de la salle Favart n'aient pas été ouvertes
plus tôt on a reconnu au dernier moment que le lustre aurait pu tomber
sur la tête des honnêtes spectateurs '3 l'Opéra-Comique. Il n'était que
temps d'aviser et de conjurer le danger. Zampa forme le premier
spectacle de la saison. L'ouvrage d'Hérold est chanté ce soir par M.
Stéphanne (Zampa), M. Furst (Alphonse), MMeFranckDuvernoy (Camille) et
M"* Ducasse (Ritta). Le lendemain, on donnait deux ouvrages un peu trop
fins pour être joués ensemble sans se nuire mu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et où se montreront tantôt M"" Lévy et tantôt Mue Donadio Fodor tels
sont, avec la Dame blanche, les ouvrages qui feront les frais des
premières soirées de la saison.</p>
<p><pb/></p>
<p>sont d'un goût parfait. Ainsi remonté, l'Èclm i va reprendre au
répertoire la place qu'il n'aura dû jamais quitter. Il est seulement
fâcheux qu les représentations aient été arrêtées, dès les pre miers
soirs, par des indispositions; les interrup tions sont toujours
nuisibles, même quand le suc cès d'une pièce est solidement établi car
le puûli ne se rend pas compte d'une façon très-exacte de mille causes
de retard et d'empêchement qui on fait subitement disparaître de
l'affiche, fût-ce pou quelques jours seulement, l'ouvrage le plus
franchement applaudi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>trouvé quelques-unes de ses jolies notes d'autrefois Nicot chante avec
infiniment de goût. Le début de M. Morlet a fait sensation. Ce jeune
artiste, qui arrive de Bruxelles, possède une excellente voix de baryton
de plus, il joue presque aussi bien que Coquelin, dont il est l'élève et
auquel il ressemble d'une manière frappante. La Surprise de l'amour est
un succès de musique, d'interprétation et de mise en scène. Le décor et
les costumes sont délicieux. Nul doute que le grand public ne confirme
le verdict rendu par les spectateurs du premier soir ce charmant ouvrage
est certainement une des plus jolies choses qui aient été données au
théâtre depuis longtemps.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre ire représentât, représentât,</p>
<p>d'actes. ou de la reprise pend. l'année</p>
<p>Le Pré aux clercs 3 » 15 Fra Diavolo 3 » 16 Les Noces de Jeannette 1 »
48 Mignon 3 » 41 Pk.jolino 3 » 1 Les Amoureux de Catherine. 1 » 25</p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre ira représentât, représentât,</p>
<p>d'actes. ou de la reprise pend. l'année</p>
<p>Le Chalet. 1 » 6 Haydée 3 » 4 La Fête au village voisin. 3 15 janvier.
19 La Fille du Régiment 3 » 15 La Dame blanche. 3 « 28 Cendrillon 3 23
janvier. 20 Le Nouveau seigneur du vil-</p>
<p>lage • 0 1 » 11 Lalla-Rouhk 2 » 31 Zampa 3 8 février. 27 Philémon et
Baucis 2 24 février. 14 Gille et Gillotin J 2 mars. 6 Cinq- Mars 4 5
avril. 36 ♦ Bathyle 1 4 mai. 9 Bonsoir voisin 1 » 2 Les. Dragons de
Villars, 3 » 13 Mam'zelle Pénélope. 1 8 juin. 9 L'Éclair 3 20 septembre
28 Les Diamants de la Couronne. 3 11 octobre 2 La Surprise de Famour. 2
31 octobre 23 Les Travestissements 1 3 décembre. 11 Le Déserteur 3 3
décembre. 14 2« acte de Cendrillon.</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE NATIONAL DE L'ODÉON l</p>
<p>(SECOND THÉÂTRE-FRANÇAIS)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par le mariage de Jeanne avec Georges, et comme dans les comédies
espagnoles, Albert, blessé le matin, ressuscite pour interroger la
société sur le plaisir que lui a causé la pièce nouvelle.</p>
<p>15 janvier. -Comme son aîné, le second Théâtrelr Lieei d'Arlhac.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution Molière. M. Porel. Gely, M. Tousé. Roustecagnac, M.
Sicari. Le messager, M. François. Claudine, Jf"e Marie Kolb. Auteur
nommé par Porel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>•</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Joué par M. Purel (Crispin), M. Clerh (Géronte), M. Grandier
(Eraste), M. Fréville (Scrupule), M"° Koib (Lisette), Jf"« Crosnier (M»°
Argante), Jtf»» Fassy (Isabelle).</p>
<p>3. Les autres rôles par M. Talien (Joad), il. Sicard (Abner),</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de l'Odéon se trouvait, par suite de cette heureuse combinaison toujours
en haleine, et l'on ne voyait plus des comédiens, immobilisés par la
pièce en cours de succès, demeurer des mois entiers sans paraître devant
le public.</p>
<p><pb/></p>
<p>a.~i7iyii·L</p>
<p><pb/></p>
<p>(Figaro du 24 avril).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gue des ouvrages repris dans ces représentations diurnes.</p>
<p>M** Marie Laurent (Clytemnestre), Jf"« Vohy (Iphigénie), Mme Defresnes
(Eriphile), Jf"« Fassy (Doris), Mme Chéron (Œgine).</p>
<p>1. 2,7, 14,21 et 28 janvier; 4, 11, 12, 13 (lundi etmardi gras), 18 et
25 février; 4, 8 (mi-carême), 11, 18 et 25 mars; 1, 2 (lundi de Pâques),
8, 15, 22 et 29 avril 6, 13, 20 et 21 (lundi de Pentecôte) mai.</p>
<p>2. Voici l'itinéraire de cette tournée An;ers, Saumur, Niort,</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les autres rôles partf.Ae6e/(Hippolyte),ilf.St&lt;ttr&lt;/(Thésée), M.
Montai, (Théramène). JPk Volsy (Aricie). Af»« Croenier (Œnone), M11*
Fassy (Ismène), M– Chéron (Panope). 2. Les autres rôles parM. Clerh
(Albert), M. Amaury (Eraste), Jlfita Udy (Agathe), m* Marie Kolb (Lieette).</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distiibutioh- – Olivier, M. Porel.- Fierval, Jlf. Grandter.
Carcannières, M. Montbcrs. – Bouxigny, M. Fronçait. Merlerault, M.
Sicnrd. – Paul. M. Amaury. Daniel, M. Clerh. Cadio, M. Kéraval. – Min
Diana, M11* Antonine. Misa Evett. Jf&gt;&gt;* Alice Lody. –Baronne de
Chantenay, Jf»« Gabrielle Gravier. Marcelle, M lle Marie Eiram. Yvonne,
il/110 Marie Kolb. Valentine, M11* Alice Brunef. – Auteur nommé par Porel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bien courte fut t l'existence de la comédie de MM. Delavigne et Normand,
qui, moins de trois semaines après son apparition, était remplacée, le
30 novembre, par un spectacle composé de la première représentation des
Cloches cassées* comédie en un acte sur laquelle nous glisserons
prudemment, de Henry Gréville, pseudonyme sous lequel se dérobait,
disait-on, une femme du monde, auteur de plusieurs romans intéressants,
et d'une</p>
<p>1. Distributio5. Dugazon. M. Fronfois. Gourgaud, .V. Tousé. Mme Dugazon,
J#"« Chartier. – Hélène Deprie, Afll« Fassy. Florine, Jtf»»e Alice
Brunet. Auteur nommé par François.</p>
<p>2. Disthibutio*. Roger, M. Porel. Pierre, M. KéravaL –M. Ablin, M. Fré
ville. Germain, M, Gibert. – Aline, Af"« .4lice Lody. M"« Simon. – Jf«e
Chéron. – Auteur nommé par Porel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lopper d'une manière aussi complète. M. Tousé a pris sur le vif le type
de Jean Bonnin, ce paysan dont l'enveloppe, qui est celle d'un Jocrisse,
recouvre tant de finesse, de bon sens et d'honnêteté nalve. Mme Marie
Defresne, qui reprenait le rôle de Madeleine, créé par Mme Marie Laurent
dont elle a reçu les conseils, est fort touchante et fort sympathique
dans le personnage de Madeleine, rôle sans action, purement passif, mais
autour duquel gravite toute la comédie de George Sand. Régnier mérite
aussi des éloges pour la composition du rôle principal, celui du Champi.
Mma Crosnier, excellente dans le rôle de la vieille Catherine; Mme
Gravier, très-éveillée et très-décidée dans le rôle de La Sévère, la
mauvaise femme du village M1U Lody, sous les traits du petit Jeannic,
ont eu leur part dans le succès général. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il Les autres rôles étaient ainsi distribués Oronte, M. Clerh. – Horace,
M. Amaury. – Chrysalde, M. Monval. – Enrique, M. Gibert. Un notaire, M.
Frévilk. Alain, M. Tousé. –Agnès, Elle Alice Lody. Georgette, Jf»« Marie
Kolb. 3: Les autres rôles distribués de la manière suivante Anselme, M.
Clerh. – Valère, M. Valbel. – Cléante, M. Amaury. – Maltre Jacques, M.
Montbars. – Laflèche,</p>
<p><pb/></p>
<p>ces deux dernières comédies se clôturait la liste des ouvrages
représentés en 1877, sur la scène du second théâtre français et que nous
résumons dans le tableau suivant</p>
<p>Nombre de</p>
<p>Date de la renréseatal.</p>
<p>Nombre 1 » représentât, pend. l'année-</p>
<p>dettes, oa de la reprise – –</p>
<p>– soir joir</p>
<p>L'Anglais ou le fou raisonna-</p>
<p>ble, comédie. 1 1" janvier. 8 4 La Belle Sainara, com. en v. 1 » 31 10
La Maitrase légitime, com..4 » 6 Les Plaideurs, com. en vers. 3 2
janvier. 1 4 Le Diplomate, comédie. S » 75 Monsieur de Pourceaugnac, c.
3 » 3 La Vie de Bohéme, pièce. 5 » 2 Les Précieuset ridicules, com. i 4
janvier. 5 5Le Secrétaire particulier, c. 3 » 21 Racine sifflé, comédie
en vers. 1 6 janvier 2 Le Barbier de Séville, com.. 4 7 janvier. 5- Le
Légataire universel, com.</p>
<p>en vers a 5 » 5 Athalie, tragédie 5 14 janvier. 4 Le Bourgeois
gentilhomme, c. 5 15 janvier. 1 Le Barbier de Pézenas, com.</p>
<p>en vers a 1 » 10 Le Malade imaginoire, com. 3 s 1 Le Mariage de Fiqaro,
com. 5 24 janvier. 1 LHetmnn, comédie en vers. 5 2 février. 73 Les
Fourberies de Scopt»,com. 3 4 février. 4 Le Médecin malgré lui, com. 3
'11 février. 1 Le Jeu de F amour et du ha-</p>
<p>M. Tousé. Maître Simon, M. Fréville. Le commissaire,. M. Gibert. –
Brindavoioe, M. Crestonnois. – La Merluche, M. Ernest. Elise, Jf"« Marie
Eiram. – Frosin», M»* Chartier. Marianne, Jtf"c Alice Bruntt. – Dame
Cande, JfU* Valentint.</p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nenlre lire représentât, représentât,</p>
<p>d'aetes. on de la reprise. pend. l'aunée</p>
<p>Britannictu, tragédie. 5 18 mare. 3 Jean-Marie, drame en vers.. 1 15
avril. 1 La Petite vilk, corné lie. 3 » 4 Mtmpnt, drame F 23 avril. 61
Jphigénie en A'tlide, tragédie. 5 13 mai. 1 4 Pkèdrer tragédie. 5 4
novembre. 2 Les Folies amoureuses, c.en v. 3 » 2 Le Dépit amoureux, com.
en v. 2 8 novembre. 18 'Madame Dugazon, c.en vers. 1 !3novembre. 17
Blackson père et fille, com. 4 » 17 L'Ecole des femmes, c. en vers. 5 18
novembre. 2 Les Cloches cassées, comédie. 1 30novembre. 19 François le
Champi, drame.. 3 » 29 Le vers. Bonhomme Misère, lég. en 3 13 décembre. 18</p>
<p>vars. 3 13 décembre. 18 L'Avare, comédie 3 16 décembre. 2 Le Procès de
Racine, c. en v. 1 21 décembre. 11</p>
<p>En résumé 41 ouvrages, dont 8 nouveaux désignés par le signe</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE NATIONAL LYRIQUE' 1</p>
<p>Secrétaire général M. Malherbe.</p>
<p>2. M. Victor Masaé était nommé offlcier de la Légiou d^honneur, en même
temps que M. Victorin «foncières, l'auteur de Dimitri, recevait la
décoration de chevalier.</p>
<p>L'Académie royale de Belgique informait également M. Massé,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>activité est imprimée aux répétitions du Timbre d'argent, qui ne vont
pas sans quelques difficultés. M. Saint-Saëns est mécontent de
l'orchestre. qui, de son côté, se plaint quelquefois du compositeur le
rôle du ténor change aussi plusieurs fois de mains.</p>
<p>j a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avec ses nombreux travestissements, qui faisait le plus grand honneur à
M. Mekhissedec.</p>
<p>Après vingt-trois répétitions d'ensemble, l'orchestre et les chœurs,
placés sous la direction de M. Danbé, avaient fort bien marché. La pièoe
était encadrée par le directeur dans une splendide mise en scène. M.
Vizeatini a fait grandement les choses. Les costumes de Draner sont
pleins d'originalité. Tous les décors sont neufs le palais improvisé,
machiné par M. Godin, le Grand-Théâtre de Vienne et le décor des rues de
la ville par une nuit d'hiver, sont de véritables chefs-d'œuvre signés
Fromont. Le ballet poudré est ravissant. M. Vizentini avait promis
d'ouvrir le ThéAtreLyrique, au mois d'avril 1S76, par le Timbre
d'Ar-.gent et par la Statue de M. Reyer. Au mois de février 1877, il
vient de tenir la moitié de ses engagements en jouant le Timbre
d'Argent. A quand la Statue?.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I « Le nouveau directeur de ce théâtre a rempli, et au delà, I toutes
les obligations de son cahier des charges.</p>
<p>I « II a remonté plusieurs opéras anciens, notamment Giralda. I Obéron,
les Charmeurs et Martha; les œuvres nouvelles sont I Dimitri, k
Magnifique, Paul et Virginie et le Timbre d argent. I D'autres sont à
l'étude la Statue, le Bravo, la Clé d'or, la Courte I échelle, t
Aumônier du Régiment.</p>
<p>I « On voit que ce théâtre n'est pas en retard et que son direcI teur
déploie une activité qui ne doit pas faire regretter la sub. I vention
que nous lui avons accordée pour l'exercice 1877. ̃ ̃ a 4k.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ztt ,&amp;"J:) At~rtALtEtO i~u ~nz&lt;A~tu.&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>22$ LES ANNALES DU THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>28 mai. Trois premières représentations RAFFAELO LE CHANTEUR,
opéra-comique en un acte, paroles de MM. Legentil et Hippoiatk Rion,
musique de M. Villent-Bordogni f LA PROMISE D'UN AUTRE, opéra-comique en
un acte et deux tableaux, paroles de M. Dufres'ne, musique de 1.
Ï5TE1PRÉTAT105. – Jtf"ci Perret, B lgirard.</p>
<p>_A</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Nous mentionnerons seulement pour mémoire»une matinée donnée le 29
juillet et organisée par le. ouvriers typographes au bénéfice de la
veuve et des jeunes enfants d'un de leurs confrères récemment décédé. Le
spectacle comprenait les Ressources de Jonathas, la Chasse au bonheur,
la Rue de la Lune, un Monsieur en habit noir et un grand nombre de
chansonnettes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est avec la Clé d'or que M. Vizentini avait dû rouvrir les portes de
son théâtre1 mais la pre1. Voici quel était, au moment de la
réouverture, la composition du personnel du Théâtre-Lyrique</p>
<p>Artistes en repréishtation Mmc» Marie Heilbron, Marie Màrimon MM. Bouhy,
Lhérie, Frédéric Achard.</p>
<p>Troupe régulière. – Soprnni Mm«« A. Dartaux, B. Thibault,</p>
<p><pb/></p>
<p>13 SEPTEMBRE. Premières représentations de GRAZIELLA, drame lyrique en
deux actes, paroles de M. JVLES Barbier, musique de M. Antony
CH01Tdexs!, et de L'AUMONIER DU RÉGIMENT, Vergin. Sablairolles, Girard.
Nadaud, Rebel, Boidin-Puisais, Perret, Henry, Paravicini.</p>
<p>Conhalti M™" Engally et Téoni.</p>
<p>Ténors MM. Vaidéjo, Léon Blum, Talazac, Garnier, Caisso, Habay, Girard.</p>
<p>Barytons MM. Lepers et Troy.</p>
<p>Basses MM. Gresse, Labare, Soto et Meuret.</p>
<p>Comiques MM. Christian, Grivot et Aujac.</p>
<p>Ballet M»" Théodore et Maillard (h" sujets), M»c» Gar. bagnati, Solari,
Vaccaro et Brizzi.</p>
<p>Chef d'orchestre et directeur de la musique M. A. Maton. Chef des chœurs
M. Bertringer.</p>
<p>1. Distribution. Stéphane, M. Valdéjo. – Cecco, M. Irny. –̃ Andréa, M.
So'o. – Graziella, M»e Vergin. – Guaua, Mme Téoni. Rosdte, 3f"« B.
Perret. Beppo, itf»»« Henry. La partition a paru chez MM. Choudens père
et fils.</p>
<p><pb/></p>
<p>– Carlo, M. Grivot. Marie. A/llc Sablairolles.</p>
<p>La partition a été éditée par M. Théodore Michaëlis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nos pères ont applaudi t Aumônier du Régiment, quand il n'était alors
qu'un simple vaudeville, joué par Achard au Palais-Royal. Nous avons
nous-mêmes revu la pièce, il y a deux ans, dans une matinée du Gymnase,
où elle était reprise par le fils du créateur, M. Frédéric Achard.
Aujourd'hui, le même Aumônier du Régiment a été tra-</p>
<p><pb/></p>
<p>duit en opéra-comique par un musicien de talent, M. Hector Salomon. La
pièce est très-applaudie sous sa nouvelle forme; cette vive et
sémillante partition doit rester au répertoire du Théâtre-Lyrique, où
elle a été très-gaien\ent interprétée par Lepers et Grivot.</p>
<p>2. L auteur de Dalila s'était contenté d'assister aux dernières
répétitions de la Clé d'or.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le 21 octobre, on donne, au bénéfice du fils de Victor Séjour, une
matinée dont voici le programme</p>
<p><pb/></p>
<p>sier le Chasseur, poésie de Théophile Gautier, musique de Charles
Lecocq, par M. Vauthier; la Bénédiction, de François Coppée, par M. René
Didier.</p>
<p>Le lendemain, 22 octobre, une des meilleures élèves de Duprez, Mme
Lefranc, se présente au public dans le rôle de Rosine du Barbier de
Séville, où elle montre une physionomie aimable, un jeu intelligent; on
applaudit sa jolie voix et sa vocalisation facile. Le début est heureux:
que deviendra plus tard Mme Lefranc?. Si nous en apprenons quelque
nouvelle, nous ne manquerons pas de vous en faire part.</p>
<p><pb/></p>
<p>Décors de M. Cornil.</p>
<p>Costumes dessinés par M. Draner.</p>
<p><pb/></p>
<p>sonnage du roi de Goa, qui n'est d'ailleurs pas, de son emploi.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le nouveau directeur de ce théâtre a rempli, au-delà, toutes les
obligatiohs de son cahier des charges.</p>
<p>Il a remonté plusieurs opéras anciens, notamment Giralda, Obcron, les
Charmeurs, Martha et Si jetais roi; les œuvres nouvelles sont Ditnitri,
le Magnifique, Paul et Virginie, le Timbre d'argent, le Bravo, la Clé &lt;/
or, i'.4:c»tGniPr ~lu régiment, Grazielia, Ha/fue'lo. D'autres sont A
l'étude la Statue, la Courte- échelle, Gilles de Bretagne, Don Pasquale.</p>
<p>On voit que ce théâtre n'est pas en retard et que son directeur déploie
une activité qui ne doit pas faire regretter la subvention qui lui a été
accordée pour l'exercice }8T7. L'éclatant succès de Paul et Virginie
démontre que lé public n'est pas complètement absorbé par l'opérette, et
qu'il sait retrouver le chemin des théâtres d'un ordre plus élevé quand
ils lui offrent des œuvres d'un réel mérite.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>–- ~~t~t~t~t~tJI-i X5t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-vv</p>
<p>On remarque que M. Armand Sylvestre, appelé au dernier moment ponr
ajouter quelques vers de sa façon, a laissé l'auteur de la Saint
-François signer toute seule le poëme de cet opéra gothique.</p>
<p>&lt;t~</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai en l'honneur de recevoir la lettre dans laquelle, répondant
ouKâivemes combinaisons qat j'avnie sotrmkes ù rAdm&gt;imtration &lt;*«
Beaux-Arts poor le maintien au Thélfttre-Lyrigue actuel, vous m'apprenez
quelles raisons budgétaires «ousemnéxJheDtde.me venir préseirtenieiit en
aide et 1. MM. Maton, chef d'orchestre; Cœdès, VakUyo et Ca^wo.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais la situation présenbe n'en est pas moins cruelle-. In dépit de sa,
belle troupe., des «uvres ço'ifc a représentée», des sympathies qu'il a
rencontrées dans toute la presse-, le Théâtre-Lyrique n'a pu – celte
fais encore ptodnve assez, d« recettes pou réouvrir ses dépenses*.</p>
<p>Puis, la crise politique est venue paralyser trop Wna&gt; tem-ps la bonne
volonté de ceux qui étaient susceptibles d'aider une exploitation
artistique.</p>
<p>Tous ont compris qu'il fallait s'arrêter..</p>
<p>Tous m'ont accordé termes et délais pour me hrawr liirement tkmiaadBr à
mon tsavaiL les moyens de me libéscr inver* eux.</p>
<p>Je viens donc, monsieur le Ministre, avec la plus grande tristesse, vous
prier de vouloir bien accepter au i" janvier 1878 ma démission* de
directeur du Théâtre-Lyrique, et le me base sur L'impossibilité absolue
de continuer cette direction avec une subvention dont les événements
m'ont prouvé l'insuffisance</p>
<p>1. On sait que la subvention était de 200,000 francs. Le
Théâtre-Lyrique. ayant ouvert par L'opéta cto Dtmttri, le •*&gt; mai 1876,
aura donc v«cur entr* les- maias de M. AUtert Vizentini^ viagt. et un
mpia, c'est-à-dire, en réalité^ dix-«ep« moisr puisqu'il y a eu deux
clôture* de deux mois cfaacnor. Or», des le début, le Théâtre- Lyrique a
bénéficié da 9-T^K» franc» de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Date (le la Nombre &lt;!e</p>
<p>Nombre ire représentât, représentai,</p>
<p>d'actes. ou de la reprise peud. l'uiuiée</p>
<p>Le Harhier de Sécille. 4 m 13 La Poupée de Nuremberg. 1 » 11 Les
Rendez-vous bourgeois..1 1 ». 6 Le Sourd ou l'Auberye pleine. 3 » 6
&lt;t~&lt;~ 3 » 13 Paul et Virginie 3 » 0&amp; Richard Cœur-df Lion 3 o Il Olm-on
3 ̃ 1 Le Mfritre de chapelle 1 » 11 Martha 4 16 janvier. 31 Le Timbre d'
argent 4 23 février. l* Le Hravo. 4 1» avril. 2\&gt; Ra/faelo le chanteur 1
28 mai. 1 La Promise d'un autre. 1 » 1 Après Fontenog. 1 » 5 Graziella 2
13 septembre 12 L'Aumô,uer du régiment.. 1 13 septembre 13 La Cle d'or.
3 14 septembre 8</p>
<p><pb/></p>
<p>Date ée l* nom r« de</p>
<p>Torabre l" représenta représentai,</p>
<p>d actes, ou de .1* reprise pend. l'année</p>
<p>Le* Charmeur* 1 » 3 L&gt;' Mariage extravagant. 1 30 septembre 9 Si j'
était roi. t. 3 7 covetabr*. 25 ailles de Bi'eiagne 4 24 dscerbre-. 3</p>
<p>MATINÉES CARACTÉRISTIÇUES</p>
<p>DF</p>
<p>NIDEMOISEILE IARIE »•̃»$'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J6P%J 1L ü.y(~ 1 i7lJ</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE-ITALIEN</p>
<p>2. Distribution. – EdgarJo, M. Aramburo. Asthon. M. Punrto'fini. –
Arturo. M. liosario. Remondo, M. E'Uardv de Reszh1. Lucia, Mu« Emm-t
Albani.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce préambule nous a para nécessaire, avant de dire que les spectateurs
du Théâtre-Italien ont retrouvé en 1877, dans la personne de M"0 Albani,
une gracieuse jeune femme, dont le charme a, cette fois, opéré sur eux à
la première vue et une cantatrice en possession de moyens larges et
personnels. Par la pureté de son goût et la perfection de son chant, la
nouvelle pensionnaire de M. Escudier est évidemment, aujourd'hui, une de
nos premières artistes. Après le sextuor du second acte de Lucie
admirablement enlevé, d'ailleurs, par MM. Aramburo et Pandolfini – et
après la scène de la folie, M"0 Albani a été couverte d'applaudissements
et de bouquets. Elle fera certainement recette au ThéAtre-Ualienv</p>
<p>11 janvier – Mllc Sanz (Roméo) et Borgbi</p>
<p><pb/></p>
<p>2. DièTRiBUTiow. Le duc, M. A amburo. – Rigoletto, M. PaH 'o/t
Sparafucile, M. &lt;/« Reszké. Le père, M. Ça racciolo. Gilda, M^ Alt.avi.
Maddalena, M"» Sm,z. 3. Distribution. Elvino, M. Piuzzn. Le comte, M.
Nanetti. Amina, M"* Aibuni. – Lisa, Af'i° BeraUli.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui est fort mal secondée. Grand succès pour Mlle Albani. toute seule.</p>
<p>3 février. – Reprise de LINDA DI CHAMOUNL – Cette fois, au contraire,
l'ensemble est excellent', et tous les interprètes de ce médiocre
ouvrage de Donizetti sont chaleureusement applaudis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 1 8 février a lieu une magnifique représentation au bénéfice de M.
Augustin Vizentini, père du directeur du Théâtre-Lyrique qui prend sa
retraite après quarante ans de services administratifs dans différents
théâtres. Les artistes du ThéâtreLyrique, où M. Yizentini remplissait en
dernier lieu les fonctions de régisseur, jouent le Maître de chapelle,
le second acte de Paul et Virginie et le ballet anglais de JUfartha. La
Comédie-Française a apporté Y Eté de ta Saint-Martin. La haute
bouffonnerie des Deux-Aveugles est interprétée pour la circonstance"1
par Capouï (admirablement grimé en Giraffier), Christian (Patachon) et
Laferrière (le passant). Cette joyeuse soirée se termine par les
Rendez-vous bourgeois travestis*. Dans Tentr'acte, •M. Fusier imite avec
beaucoup d'esprit les chefs 1. C'est dans cette même- salle Ventadour
que lte père de M. Augustin Vizentini avait lui-même débuté au théâtre.
2. Distribution. – Dugravier,. Jtf110 Girard* – Bertrand, M"0 Sii/y. –
César,. Jf«« D^clnuza». – Charles, Mme Grivot. Jasmin, M*lc Perret
Reine, M. Christian. Julie, M. L'.pers. Louise, Mme Grivot.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'orchestre parisiens Àrban, Liiolif, Pasdeloup, Johann Strauss^ Olivier
Métra.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 MARS. LA TRAVIATA avec Mlle Heilbron' qui chantait, il y a quelques
années, sur la scène du boulevard Montmartre, les Braconniers,
(TOffenbach! MMo Heilbron a beaucoup travaillé 1. Distubutio*. Alfredo,
M. Masini. Germont, M. Jea.i de Reszké. – Violetta, Mlle Heilbro.</p>
<p><pb/></p>
<p>depuis ses débuts aux Italiens qui furent, au commencement de la saison
de 4873, une véritable surprise. C'est maintenant une étoile. L'ovation
qui a salué sa rentrée nous a semblé on ne peut mieux méritée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>intermède où l'on entend MHei Bwetta, Paoia Marié, MM. Remenyi, Fusier,
etc.». N'oublions pas Perfide comme fonde (interprétée par M11" Réjane,
Pierski et Derson) qui fait partie du programme habituel de toutes les
soirées de ce genre.</p>
<p>20 mars. 1 PTOITÀM.– On ne peut pas dire</p>
<p>Un ténor doué d'une grande voix mai dirigée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le f £ avril, dans Higoietto, que devait avoir lieu le début du
nouveau ténor, M. Gnone. Mais Mmo Harris se trouvant, par suite d'un
enrouement subit, dans l'impossibilité de chanter Gilda, l'opéra de.
Terdi était remplacé par un spectacle coupé composé d'un fragment dis
premier acte de Norvut</p>
<p><pb/></p>
<p>I 2. Les autres rôles étaient interprétés par M"* Sanz, MM. NaI netti et
Caracciolo.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'intervalle qui a séparé les deux saisons, les portes de la salle
Ventadour se sont plusieurs fois ouvertes d'abord pour un concert donné
sous le patronage de l'empereur et de l'impératrice du Brésil par le
jeune violoniste Dengremont, puis pour plusieurs représentations
extraordinaires. Le 17 mai, au bénéfice de M"' Rousseil, le spectacle
comprenait la Perle, comédie en un acte et en vers, de M. Théodore de
Banville, interprétée par M"e Rousseil (Cléopâtre), M. Dupont-Vernon
(Antoine), M. Martin (Charmion) et le V acte de l'Idole, joué par M""
Rousseil et M. Paul Esquier. La soirée commençait par une causerie de
M1-" Maria Deraismes et comprenait plusieurs intermèdes, dans lesquels
on applaudissait MM. Coquelin,</p>
<p><pb/></p>
<p>Des la fin du mois d'octobre, le directeur du Théâtre-Italien faisait
afficher le tableau &lt;te sa troupe pour la saiaon 4877-78. Voici quelle
était</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M"0 Albani et Tamberlick. Le troisième ouvrage nouveau que nous
promettait le Théâtre-Italien était provisoirement intitulé Aurélia. Le
poëme avait été écrit en italien et en français (pour le cas où il
serait exécuté sur une autre scène), par M. de Lauzières de Thémines; la
partition était. de M. de Flotow le principal rôle devait être créô par
MUe Albani. On parlait aussi pour la même campagne, mais d'une façon
beaucoup plus vague, de la Vie pour le Czar, de Glinka (pour une
cantatrice russe, Mne d'Yven), d'un opéra inédit, Grlsalda, d'un
musicien italien, M. Guilio Cottrau, et même d'un Wallenstein d'après
Schiller, dont les auteurs gardaient obstinément l'anonyme.</p>
<p>C'est le 3 novembre qu'avait lieu la réouverture du théâtre. On donnait
Poliutol, pour la rentrée de Tamberlick, qui hélas! ne chantait plus
guère, et pour Mlle Alice Urban, qui oubliait de chanter uste sans MM.
Pandolfini et Edouard de Reszké, cette première soirée eût été une
déroute complète d'ailleurs le séjour de Mlle Urban n'aura pas été de
longue durée dans quelques jours, nous apprendrons qu'elle a résilié à
l'amiable son enga gement au Théâtre-Italien.</p>
<p>8 novembre. Représentation de gala en l'hon1. Distribution. Poliuto, M.
Tambtrlkk. Callistène, .V. E. de Reszké. Severo, Jtf. Pandolfini.
Nearco, M. Ar«.7.a. – Feiice, M. Fille. Paulina, Mme Alice Urban.</p>
<p><pb/></p>
<p>neur du général Grant, l'ancien président des Etats-Unis. Le Trovatore a
pour interprètes M11" Urban et Elena Sanz (revenue la veille de Madrid
pour chanter Azucéna) MM. Tamberlick, Napoléon Verger, Edouard de
Reszké. A l'arrivée du général Grant et pendant les entr'actes,
l'orchestre joue Hail Colombia et quelques airs nationaux américains. Le
Il novembre, le Trovatore, chanté par les mêmes artistes, inaugurait les
représentations du dimanche en dehors de l'abonnement.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution. Otello, M. Tamberlick. – làgo, M. Verger. Rodrigo, M.
Ramini. Elmiro, M. Nannetti. Il doge. Jf. Vevcelini. Desdemona Af««
Sonieri. Emilni JW"° Vtstri.</p>
<p><pb/></p>
<p>La première soirée de Zïlia n'a été qu'un long triomphe on a fait bisser
plusieurs morceaux, on a applaudi tous les autres, on a rappelé les
interprètes après chaque acte, et l'on a cru devoir tratner l'auteur sur
la scène t. ♦. Cet attrayant intermède ajouté au programme n'a pas peu
con1. Distribution. Gallieno, M. Tamberlick. – Briano, M. Nannetti.
Leonzo, M. Fille. Marc Antonio, M. Marchisio. Orseolo, M. PandolfinL
Zilia, sa fille, tf™&gt; Maria Litta. Marcela Veniero, Jtfn° Elena Sanz.</p>
<p>Décors de M. Cappelli.</p>
<p>Costumes dessinés par M. Jules Marre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle que soit la médiocrité de l'ouvrage, Zilia nous a pourtant fait
plaisir car, sauf les chœurs qui chantent toujours aussi faux, et les
choristes, qui sont toujours aussi grotesques, l'interprétation est
excellente. M1Ie Sanz est douée d'une merveilleuse voix de
mezzo-soprano, douce comme du velours; c'est d'ailleurs une fort belle
personne, bien en scène et comédienne d'instinct. Tamberlick, dont
l'organe paraissait, la veille encore, si cruellement atteint, a pour la
circonstance retrouvé son ut dièse et s'est taillé un succès fort
honorable dans la dernière création qu'on lui a confiée. Dans des rôles
moins importants, M"0 Litta, char-</p>
<p><pb/></p>
<p>li décembre. Début trop hâtif de Mlle Nordi dans Rigoletto. Mlle Nordi a
pris soin d'italianiser son nom elle est née en Russie et vient en
droite ligne du Conservatoire de Saint-Pétersbourg, où elle recevait les
leçons d'un Français, Everardi, lisez Evrard. Le public accueille la
jeune élève avec</p>
<p><pb/></p>
<p>15 décembre. Représentation d'adieux de Tamberlick. La soirée se compose
du troisième acte du Trovalort, du deuxième acte d'Otello et du
troisième acte de Zilia.</p>
<p>22 décembre. Excellente reprise d'Atda, pour les débuts fort
remarquables de M"e Maria Durand. La voix est fort belle, le jeu
vraiment dramatique. Quel dommage que M"e Durand ne chante pas en
français sur la scène de l'Opéra!</p>
<p><pb/></p>
<p>moins illustre, M. Thomas Salvini', a donné six représentations
dramatiques alternant pendant la première quinzaine avec les soirées
lyriques de Ventadour'. C'est pour M. Salvini un essai, une façon de se
montrer au public parisien. Si la tentative réussit, l'acteur reviendra
parmi nous, pour plus longtemps, avant ou pendant l'Exposition. C'est
par Othello que M. Salvini commence, le 3 décembre, la série de ses
belles représentations, plus suivies des amateurs que du gros public.
Son succès est complet; il joue le rôle du 1. Voici, sur M. Salvini,
quelque» renseignements biographiques donnés par l'artiste lui-même à
notre confrère Georges Duval.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Cette même pièce, représentée en 1842, s'appelle en allemand le Fils
du désert (der Sohr der wildmiss).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre 1™ représentât, représentât,</p>
<p>d'actes, ou de la reprise. pend. l'année</p>
<p>Aida 4 » 7 Il Barbiere di Siviglia 4 » 6 Lucia di Lamermoor 4 6 janvier.
20 Higoletto 4 13 janvier. 15 Romeo e Giulietta e a 18 janvier. 2</p>
<p>2 actes de lac Forza, 1er acte des Puritani, 2 actes de Higoletto, 1er
acte de la Norma, 1er acte de Roméo, 2 actes de Il Trovatore, 2 actes de
Uartha.</p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre l« représentât, représentât,</p>
<p>d'actes. ou de la reprise, pend, l'année.</p>
<p>Linda di Chamouni 4 3 février. 3 La Sonnambula 4 15 fevrier. 5 Don
Giovanni 4 3 mars. 1 La Traviata 4 10 mars. 3 Puritani 4 20 mars. 2 Il
Trovatore 4 12 avril. 5 Martha 4 26 avril. 2 Poliuto 0 3 3 novembre. 2
Otello. 4 20 novembre 3 'Zilia 4 1" décembre 4 Otello (de Shakespeare).
5 3 décembre 2 Hamlet (id) 5 5 décembre 2 Figlio dell Selve 5 10
décembre 1 'La Morte civile 5 12 décembre 1 • Macbeth 5 14 décembre 1</p>
<p><pb/></p>
<p>GYMNASE-DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>Romani, la comédie en trois actes de M. Gustave de Jalin1, dont le
succès, contesté dès le troisième jour, ne peut conjurer la mauvaise
fortune du théâtre. A quoi attribuer la persistance de ce guignon ? Elle
a des causes particulières, cela est évident. Mais il ne nous convient
pas d'insister sur ces points délicats. Les critiques qui sont toutes
naturelles et très-permises quand il s'agit d'un directeur subventionné,
lequel se trouve être fonctionnaire dans une certaine mesure, doivent
s'arrêter au seuil de la vie privée. M. Montigny a le droit de diriger
son théâtre comme il l'entend et nous ne pouvons signaler parmi les
causes qui ont poussé le Gymnase vers une décadence sensible, que celles
qui sont générales et intéressent. l'art tout entier. Il y en a une qui
sévit sur tous les théâtres de genre: c'est l'absence d'auteurs et la
disette de comédiens. »</p>
<p>Ainsi s'exprimait M. Sarcey en jetant un coup d'oeil rétrospectif sur
l'histoire du Gymnase pendant la campagne de 1876, histoire qui devait
être encore celle des premiers et des derniers mois de Tannée 1877. Il a
beau s'agiter, chercher, appeler le succès par tous les moyens, en se
tournant vers tous les genres, l'ancien théâtre de Madame a perdu la
confiance du public. L'année s'ouvre par la 47e représentation de la
Comtesse Romani*, 1. Lire Alexandre Dumas et Gustave Fould.</p>
<p>2. A partir du 2 janvier, Lenormant remplace Pojol dans rôle du baron.</p>
<p><pb/></p>
<p>Apres le départ de M« Pasca, le rôle de Clotilde sera joué &lt;lans une
matinée par M»* Fromentia.</p>
<p>2. Pendant le premier aemestre, ces matinée* auront lieu les 2, 7, 14^21
et 28 janvier, 4, 11, 12, 13, 18 et 25 février, 4, 8, 11, p 13 et 2»
mars, 2, 8, 15, 2£ et 29 avril, 7, i0, 13, 20, il et 27 mai.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Comédie de Déforge joute par M. Malard (Danières), I M. Glangoff
(D'Orbel), M. Martin (Doliban), M. Revel (Un valet). Mme Prioleau (Mme
Legras), Mme H. Dupuis (Joséphine), M»« G. Dupuis (Pétronille), Af«&gt;«
Gtesz (Isidore). I</p>
<p>3. Joué par Landrol et M"« Fromentin. I</p>
<p>4. Cette même pièce avait été donnée pour la première fois, I jovée par
Saint-Germain, dans une matinée au Théàtre-Histo- I rique, le 21 janvier
prècédent, sous le titre de: Viendra-t-el(e? I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous croyons avoir tracé avec précision les grandes lignes du drame de
MM. Decourcelle et Claretie, qui est intéressant et attachant, malgré</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant de disparaît» e de l'affiche, le drame de MM. Decourcelle et
Claretie devait subir une transformation fondamentale. Au bout de
quelques représentations, les auteurs,, en supprimant un changement de
décor assez long, réunissaient le</p>
<p><pb/></p>
<p>10 MARS. BÉBÉ, comédie en trois actes de 1. Comédie-vaudeville en deux
actes, de Bayard et Biéville jouée par M. F. Achard (Horace), M. Francès
(Bienaimé),' M. Birnis (Adolphe), M. Corbin (Ernest), M. Revel
(Auguste), M. Martin (Joseph), Mme H. Monnùr (Caroline), Jf»w Dinelli
(Juliette), Mme Prioleau (M« Gérard), Jf-« G. Dupuis (Adèle). 2.
Comédie- vaudeville en un acte de Rozier, jouée par M. Saint-Germain
(Oscar Lecordier) et M** H. Monnier (Louise).</p>
<p>3. Comédie-vaudeville en un acte de Rozier, jouée par M. Landrol
(Normand), M. Bernés (Jules), M"* Le g au 't (Pauline). 4.
Comédie-vaudeville en un acte de Séwerin et Chazet, jouée par M. Martin
(Martin), Mlle Dinelli (Louiaon), Jf.i« Helmont (Ignaee), Jf»« M. Dupuis
(Claudine), Mlle G. Dupuis (îmocentin), #»• Delia (Justine), Af»« Giess
(Baaile), Jtf«&gt;e Prioleau (Mère Michaud).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Frédéric Achard est vif, spirituel, amusant. Il brdle littéralement les
planches; il a joué le rôle de Bébé avec des moues délicieuses et une
grâce bon enfant admirable. Il faut le voir se laissant cajoler par
maman, et faisant la grimace quand on l'appelle Bébé devant le monde.
Francès et Landrol sont parfaits. Citons encore le jeune Corbin, qui
joue avec beaucoup de naturel. Mme" Bode Lebon, Giesz et Dinelli, et la
charmante Mme Worms complètent un ensemble parfait d'interprétation.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Comédie en un acte de cet auteur.</p>
<p>3. DimtBUTiow. – Hector, M. Lanârot. – Florestan, M. Corbin. Gardanne,
M. Bnnèa* Un aubergiste. M, Martin. –Laurianne. Mlle Legauii. – Auteur
nommé par Landrol dont €h. Pascal reprendra le rôle quelques jours après.</p>
<p><pb/></p>
<p>jours après, le 21 juillet, c'est le tour des Trois bougeoirs comédie en
un acte de MM. E. Grange et V* Bernard. Le théâtre, tout en achevant de
savourer son succès de Bébé, préludait de la sorte aux œuvres plus
importantes qu'il préparait pour la saison d'hiver.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>12 SEPTEMBRE. PIERRE GENDRON', pièce en 1. DimiBUTio*. – Louvart, M.
La/bntoine. Pierre Gen-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Comédie en un acte de M. Achille Toupiers-Béziers. – &lt; Distiibutiov.
– Horace, M. Pujol. – Antoine, M. Malard. –Marthe, Mm* Monnier. – Le
petit Horace, Mlle Daubrwj. Auteur nommé par Pujol.</p>
<p>3. Comédie en un acte de M. Januet.– Distribution.– Lucien, M. Lenormat.
– Georges, M. Ch. Pascal. Marthe, ¥̃• Lenormant. Louise, MIX« Dinelli.
Auteur nommé par Lnnormant.</p>
<p><pb/></p>
<p>îr masquer les études inachevées de la pièce nouvelle, que l'on répétait
depuis un mois déjà, elles l'accompagnaient au programme le jour de la
première représentation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3. Comédie-vaudeville en deux actes de Scribe et Bayard, jouée par B
oisot (Salsbaet), Dufernex (de Malzen). Marcel (Sidler), Pascal (Fritz),
#̃«• Chéri Lesueur (M"* Barneck), M. Brémont (Louise).</p>
<p>4. Comédie-vaudevilla en un acte de Bayard et Varner, jouéf par
Saint-Germain (Théodore), Corbin (Benjamin), Martin (Fougères), M»"
Prioleau (M»o Darmentières) M. Brémont (Henriette).</p>
<p>5. Vaudeville en un acte de Ch. Paul de Kock et Labié, jouée par F.
Achard (Robineau), Revel (Carafon), Af-*« Reynold (Fitine), (»iez
(Manette).</p>
<p>6. Comédie en- un acte de MM. Clairville et Gastineau (Il novembre),
jouée par Malard (Ernest), Fra-cèt (Edgard), Depay (Duplessis), tf»« Le
ormant (Berthe), Hefnwt (Caroline). 7. Comédie-vaudeville en deux actes
de Mélesville et Duverrier, jouée par Landrol 'Maurice), Malard (le
baron), Ch. Pascal (Ferdinand), Revel (Landongue), Mme* PrvJctu (la
marquise), Il. Monnier (la baronne), Lenormant (Marie).</p>
<p>8. Comédie en un acte de Dumanoir, jouée par Bloisot (Mignonnet), Marcel
(Paul), A/nr/in (Romain), Revel (Louchon). «*° H Monnier (Emma).</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distiibutio*. – Marquis de Prémailly, V. Ravel. Henri de Maillebois,
M. Saint-Germain. – Hector de Grand-Vallon, M. F. Achard. – Frédéric de
la Fare, M. Abel. Docteur Ravinet, M. Blaisot. Premier exempt, M.
Martin. Gaspard, M. Pascal. Germain, M. Gayton. Aurore, Af'le Leftault.
Angèle, Jtfll° Alice Hei/nault. M»c Gaspard, ̃j/mc priokau. Tiennette,
Jl/llc Malvina.</p>
<p>Au'eur nommé par Ravel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Grandes Demoiselles1, comédie en un acte de M. Edmond Gondinet, qui
depuis son apparition sur cette même scène, le 10 mars 4868, n'avait
pour ainsi dire jamais abandonné le répertoire. Cette reprise annonçait
une œuvre plus importante et inédite de t'auteur du Club, que le succès
de cette pièce au théâtre du Vaudeville, avait déterminé M. Montigny à
solliciter, dans la situation difficile qu'il traversait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Auteurs nommé* par Landrol.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du 1" janvier au 31 décembre 1877, le Gymnase avait représenté, tant le
soir qu'en matinées, les cinquante-huit ouvrages dont la répartition suit</p>
<p><pb/></p>
<p>Nombre de</p>
<p>Date de II représentât.</p>
<p>Nombre Ire représentât, pend. l'amiéc</p>
<p>d'acte*, ou de la reprise – Jour.</p>
<p>– – Soir. Jour. L Aumônier dit Régiment, c.-v. 1 1er janvier. 9 4 Une
Date Fatale, comédie. • 1 » 18 5 La Comtesse Romani, drame 3 » 17 Les
Cloches dit soir, com. 1 2 janvier. 16 4 Un Mari qui se dérange, c.-v. 2
» 4 Le Gamin de Paris, c.-v. a 2 » 15 Les cinq Filles de Castillon,c. 1
3 janvier. 6 Le Supplice de Tantale, c.-v. 1 6 janvier. 5 3 Les Malheurs
d'un amant heu-</p>
<p>reux, comédie-vaudeville.2 7 janvier. &lt;) Fernande, comédie 4 13 janvier.
41 1 Le Cousin Jacques, com. 3 14 janvier. 3 3 Le Mariage de raison,
c.-v.. 2 » 5 Le Sourd ou l'auberge pleine,</p>
<p>comédie-vaudeville 1 28 janvier. 4 Les Jurons de Cadillac com. 1 4
février. 4 Un Monsieur m habit noir,</p>
<p>monologue » 10 février. 9 &lt;&gt; Le Fils de famille, cow.-v. 3 11 février. u
Le Père de la débutante, c-t. 5 » 4 Quand on attend, monologue</p>
<p>comédie-vaudeville. 2 18 février. 1 Les Petits moyens, com.-v. 1 20
février. 6 y Andrttte, comédie 1 22 février. 3 1 Le Petit voyage,
comédie. 1 24 février. g Horace et Caroline, com.-v.. 2 25 février. 9 Le
plus beau jour de la vie,</p>
<p>comédie-vaudeville 2 28 février. 1 i Bébé, comédie 3 10 mars. 201 13
Xelbj ou la dernière poupée, c. 1 15 mars. 45 4 Croque-poule, com.-vaud
1 18 mars. 3 Estelle ou le père et la fille, J</p>
<p>comédie-vaudeville 1 » 16 o Hrutus, lâche César! c.-v. 1 » 3 La Famille
des innocents, c.-v. 1 » 5 Cn Roman intime, com. ler avril. 3 Au pied du
mur, comédie 1 18 avril. 58 6</p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre ira représentât, représentat.</p>
<p>d'actes, ou de la reprise. pend, l'année</p>
<p>Une Femme qui sejette par la</p>
<p>faute? com.-vaudeville. 1 » .3 Les Roses remontantes, com. 1 20 octobre.
17 9 ('7t Rival au berceau, com 1 » 21 1 •Les Petites Marmites, com.. 3
25 octobre. 36 Louise ou la réparation, c.-v. 1 11 novembre 3 Le
Petit-fils, com.-vaud. 1 » 3 Le Commis et la grisette, c.-v. 1 » 4
Ernest, comédie 1 » 9 3 ♦ Les Mariages d'autrefois, c. 2 23 novembre 26
La Somnambule, com.-vaud. 9 décembre. 9 Maurice ou le Médecin de 2</p>
<p>campagne, com.-vaudeville. 2 » 9 3 Les Grandes demoiselles, com. 1 6
décembre. 17 1 La Relie Madame Donis, p. 4 29 décembre. 3 Le Code des
femmes, com 1 30 décembre. 1</p>
<p>Soit 12 ouvrages nouveaux désignés par ce *igne et 16 repris dans le
courant de l'année. Ces 58 ouvrages se décomposent encore en 2 en cinq
actes; 4 en quatre actes; 7 en trois actes; 10 en deux actes et 35 en un
seul acte. Deux seuleinent sont en vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DU VAUDEVILLE</p>
<p>Les premiers jours de l'année ne jouent qu'un rôle secondaire dans
l'histoire du Vaudeville. Les directeurs se sont depuis longtemps
désintéressé* des spectacles courants pour concentrer tous leurs efforts
sur la comédie nouvelle de Victorien Sardou, entrée en répétition au
commencement de décembre 1876; les matinées dominicales ellesmêmes ont
été abandonnées afin que les études n'en soient pas entravées et que la
première représentation puisse être Mvrée sans retard. Cependant le
théâtre commençait l'année 1877 comme il avait fini la précédente. Les
mêmes ouvrages défrayaient les programmes quotidien?, sans que le Procès
Veauradieux et les Dominos •</p>
<p>1. Directeurs MM. J. Roger, Raymond Deslandes et Ernest Bertrand, ce
dernier faisant en outre fonctions de secrétairegénéral. Régisseurs MM.
Ambroise et Eonpain.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>son oncle une mission auprès du gouvernement italien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>scène et jouée avec une perfection qui faisait honneur aux artistes du
YaudevUle1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fiche qu'après avoir atteint sa cent cinquanteneuvième représentation,
le 30 juin, jour où le théâtre fermait ses portes pour les rouvrir
seulement le $ septembre suivant l.</p>
<p>3. DisniBurotf. – Mignot, M. Delannoy. – Hardouin, M., Parade. – Pierre,
M. P. Bertott. – Aadré Navaret, M. Munie. Alain, M. Moisson. Mathieu, M.
Boutxe. – Jean, M. Paul. Thérèse, Jf«* E. Doche, – Gabriellê, J/"«
Réjane. – Nanette, Jfii9 L«mar*.</p>
<p>Auteur nommé par Delanooy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>où la mère triomphe de la résistance de Navaret, qui revenu en France
dans le but de se faire réhabiliter, se révolte contre une pareille
exigence, mais finit par accepter ce sacrifice pour assurer l'avenir et
le bonheur de Pierre.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Distribution. Montguilhem, M. ht unie. Etienne, M. Train. Zaraguela,
M. Michel. Panticosa, M. Joumard. Bernadets, M. Jolly. Un cocher, M.
Cottef. Antoinette, AT le Bartet. M™ Claude, M"e Gêna. Auteur noinmé par
Munie. 3. Lisez Ernest Lépine.</p>
<p>on</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Auteur nommé par P. Berton.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre 1" représentât, représentat.</p>
<p>d'actes, ou de la reprise. pend: l'année</p>
<p>La Sortie de bal, comédie. 1 1er janvier. 14 Perfide comme fonde, com..1
1 » 6 Le Procès Veauradieux, com. 3 ̃ 11 La Mansarde du crime, vaud. 1 4
janvier. 1 Une Vendetta parisienne, com. 1 5 janvier. 26 Les Dominos
roses, comédie. 3 12 janvier. 13 Mariages riches! comédie. 3 » ? Dora,
comédie. 5 22 janvier. 188 Pierre, drame. 5 septembre. 14 Chez elle,
comédie 1 » 34 Les Vivacités du capitaine Tic, 19 septembre 34 comédie 3</p>
<p>Le Premier avril, comédie. 1 » 25 Le Club, comédie 3 22 novembre. 40
Panazol, com. en vers libres. 1 l«r décembre 26 Une séparation*,
comédie.. 4 22 décembre. 2</p>
<p>Les nouveautés de l'année sont indiquées par le signe</p>
<p>1. Cette comédie a été donnée dans le jour seulement les dimanches 23 et
30 décembre.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DU PALAIS-ROYAL1 1</p>
<p>5 janvier. Première représentation de LA CLÉ, comédie en quatre actes de
MM. Eugène Labiche et Alfred Dlru*. Qui donc avait prétendu que l'année
1877 devait voir la retraite 1. Directeurs MM. Dormeuil, Plunkett et
Delcroix. 2. Di3tribi:tio5. Cornador, M. Gil-Perès. – Prince Popoulos,
M. Hyacinthe. Rinçonnet, M. Lhéritier. Le baron, .If. Montbars. –
Agénor, M. Huma. – Agathe, iV"« Mat/nier. Christiana, M"* Faivre,
Clapotte, Af"« Ray monde. – La baronne, Afle Lorenti.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. DimiBOTioir.-Groseillon, M. Brasteur. Peau-de-Satin,</p>
<p><pb/></p>
<p>do mars. – Première représentation de MADAME CLARA SOMNAMBULE, folie
musicale en un acte, paroles de MM. Leterrier et Vanloo, M. Hyacinthe.
Clodomir, M. Lassouche. Chevreau, M. Ratmond – l.e caporal, M. HucaWe.
Le restaurateur, M. Bowgeotte. Bérénice, Af»« Faivre. Mme Boudinier, Mme
Delille. Léonie, Af»»« Linda. Loulou, Af"« M. Leroux. Pichenette, «Ho
Charvet. Anita, M"° Ellen. Clorinde, M"« Destrées.</p>
<p>i. Distribution. Mouliuier, M. Geoffroy. Marocain, M. Hyacinthe.
Bouvenot, M. LhérMer. Théophile, M. Lossouche. Léontine, Afn« Magnier. –
M»« Bouvenot, M"« Delille. Marthe, M»« Le mercier. Emmeline, «"• Linia.
–Blanchette, Mllt Raymond*.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 MARS. AU GRAND COL, comédie en un acte de M. PAUL Ferrier l LE
TUNNEL, comédie en un 1. DiiTRiBUTion. Toupignol. M. Brasseur. Picrates,
-If. Montbars. – Coblowski, M. Lattsouche. M. Arthur, M. Numu. M"o
Célina, MUo L*mercier.</p>
<p>2. Di»TBiBiTiO!f. Carardin. M. GiirPcrès. – Mérijot, M. Lvguet. Claire,
J/"c M. Lerouz. Lucienne, Af»« J. de Cléry.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distoibdtio*. Champagnolles, M. Geoffroy. Des Gouttières» M. Luguet.
Valtoret, M. Pellèrin. Clodomir, .V. Calvin. Godoncourt, M. Bourgeotte.
Isabeau, A/1'" Al. RegnauJt. Charlotte, Jf'»« Jf. Mai/nier. – Rosalie,
Jf»»» Raymonde. – Hermangarde, 1 Jf'«« Mathilde. GeonretU M"« Charvet.</p>
<p>La pièce a paru chez Calmann Lévj.</p>
<p><pb/></p>
<p>Choisir pour sujet d'une pièce un caleçon oublié dans de pareilles
circonstances est peut-être un peu vif. L'auteur a cru atténuer cette
hardiesse, en faisant prendre, par tous les personnages, toutes sortes
de circonlocutions pour remplacer le mot caleçon ce n'est pas le mot qui
est shockiug, en français du moins, et il faut venir au Palais-Royal
pour voir un bonnetier aussi pudibond que M. Mérijot.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ayant demandé la donzelle en mariage. Tout est bien qui finit bien.</p>
<p>Le Tunnel tient longtemps l'affiche qu'a vite abandonnée Mm* Clara
somnambule. Au Grand col y fait assez bonne contenance. La Mariée du
Mardi gras est le gros morceau du spectacle. Le 1er et le 2 avril, à
l'occasion des fêtes de Pâques, on a donné en matinée Tricoche et
Cacolet, avec ses excellents créateurs Brasseur, Gil-Perès, Lhéritier,
Hyacinthe, Lassouche,</p>
<p>13 avril. Premières représentations du BIBELOT, comédie en un acte de M.
Ernest d'Hervilly1, 1. Diothibctioi». De Honduras, .If. Git-Peris. – La
Pivoine 3/. Rodrigucz. Mme Spoon, 3/"« A lice Regnavlt.</p>
<p><pb/></p>
<p>et des CONVICTIONS DE PAPA, comédie en un acte de M. EDMOND Gondinet</p>
<p><pb/></p>
<p>trois, du Homard, du Panache, et du Tunnel. Sa comédie nouvelle des
Convictions de papa mérite réellement l'attention des connaisseurs M.
Gondinet n'a jamais rien produit de mieux que cette fine plaisanterie
politique. Alcide Chamorel et M11* Marthe Flavignac devaient se marier.
Ils s'aiment.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>28 MAI. Première représentation de LA BOITE A BIBI, folie-vaudeville en
trois actes, de MM. ALFRED Duru et Saint-Agkak Choler COllaboif.
Mo'tbars. Octave, M. Raymond. Benoît. M. BucaiUe. Adeline, M"* Linda.
Pulchërie, Mlle Mathilde.</p>
<p>1. Distribution. Duponceau, M. Lhéritùt. Zacharie Casimir, César
Puyberland, M. Fusier. Juliette, M'«" Jeanne de Cléry. Léridoux, Mn*
Lorentz.</p>
<p>2. D btmbution. Cassegoul, M. BrassEUr. Roquillon, M.Gtl-Prrès.
Groslait, M. Lhéritier. Arthur, M. Calvin Joseph, M Bout'9eotte.
Baptiste, M. Gilly. Henriette. M"*M Magmer. Vérandah, M"« C. Faivre.
Tambourine, 4/ll° M. Leroux. Florine, M"* Raymonde. – Talmouze.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>survient le mari gêneur. Mais l'armoire ne suffît plus pour dérober la
présence du bel Arthur, et ce n'est pas seulement un homme, c'est trois
hommes le beau père, le gendre et le serrurier goguenard, qui se
fourrent dans les armoires, dans les coffres, sous les meubles, etc. Une
partie de cache-cache invraisemblable et inénarrable. Sans chercher à
comprendre, le public a ri et s'est laissé prendre par une grosse gaieté
que nous nous contenterons de constater ici.</p>
<p><pb/></p>
<p>sentations viennent d'être interrompues par le congé de ses deux
principaux interprètes, Brasseur et Gil-Perès.</p>
<p>4 JUILLET. Première représentation de LA CHASTE SUZANNE », comédie en
deux actes, mêlée d'ariettes, paroles de M. Pacjl Ferrier' musique de M.
M* et BAILLER'.</p>
<p>Parlerons-nous donc ici de la pièce où elle s'est 1. Distrimjtiow.
VernouiUet, M. Hyacinthe. Pontcavel. ¥. Lvffuet. Bigourdon, M. Montbars.
Floreetan, M. Ch. Numa. – Le mmbour, M. Bourgeotte. Suzanne, Mlle Jeanne
Hading. Paméla, .¥"« C. Faivre. Rosine, JH»* M. Leroux. M"» Perrnchet,
Jfiu Mailulde. Berthe, Jlf»»« Ghimuri.Jeanne. *»• Ellen Andrée. –
Thérèse, Mlle Dteui.</p>
<p>Auteur nommé par M. Hyacinthe.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 JUILLET. Première représentation de. LA LUNE SANS MIEL,
comédie-vaudeville en trois actes de Varin et de M. Delacoik – La
direction 1. Distubution. Montaudouin, M. Geoffr y. Pénuri, M.
Hyacinthe. Isidore, M. Bucaille. Lemartrois M. Rodri guez. M««
Montaudouin, A/"»» Delille. Fernande, Af«»e Dument. – Joséphine, Jf u«
Ghinassi.</p>
<p>2. Distribution. – Pepinster, M. Cuhin. Trémolins. M. Montbars.
Berlingen, M. Ch. Nt,ma. – Vou-van-ver-bockvo-ven. V. Bucoille. Frick,
M. Bourgentte. Elisa, M"* E. Lemercier. Giselle, A/ Haymonde. – M1»»
Riscop, Mlle Mathtlrie. Justine, Jl»« Ghinaisi.</p>
<p>Auteur nommé par M. Calvin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quer heureux Pépinster Trop heureux théâtre qui ne cesse de faire de
l'argent, même en juillet avec de médiocres spectacles</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution. Trémolin, .V. Geoffroy. M. Edouard, 3/. Hyacinthe.
Rifolet, M. Lhéritier. Gustave, .V. Calvin. Hector, .V. Rnùnond. –
Pierre, M. Bourgectte. Josepha, .VUI° M. Mnynier. Jenny, -V"'e
Len.ercier. Mmo Bigaret, J/Uc Mathilde. Cécile, 3/le R. Dumnnt. –
Denise, J/»»e Ellen André». – Auteur nommé par M. Geoffroy.</p>
<p><pb/></p>
<p>homme et ne s'apercevaient de leur fatale méprise qu'après une foule
d'incidents burlesques, bourrés de mots vraiment comiques. Barrière
a-t-il décidément ramené la veine au Palais-Royal ?</p>
<p>Pauvre Barrière! Quelques jours après la première représentation des
Demoiselles de Montfermeil, le bruit se répandait dans Paris qu'il était
très-malade, et le soir où se donnait pour la dix-huitième fois cette
réjouissante comédie, on apprenait que son auteur venait de succomber
aux suites d'une fluxion de poitrine. C'était l'un des écrivains de
théâtre les plus estimés et les plus féconds, l'un des représentants les
plus originaux et les plus sympathiques de l'art dramatique français,
l'un de ceux dont la perte sera le plus sensible l. Théodore Barrière
laissait le manuscrit d'une pièce en trois actes, qu'il destinait au
Palais-Royal et qui portait pour titre le Tir aux pigeons. Les deux
premiers actes seuls étaient achevés.– -Le soir des obsèques de Théodore
Barrière, le théâtre, par respect pour sa mémoire, faisait relâche.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution. Malombré, M. Geoffroy.– Le père Malo, M. Mil fier
(débuts). Chevrotin, M. PelUrin. Le comte» M. Calvin. Lucien, 3f. Nu» a.
Commis, M. B-nrgeotte. –Mathilde, 3/ll° Va térie. – Irène, 3/«n« G
aniville. Françoise, Mme M. Le oux. Jenny, 3/'»e Mélita. Fleurette, 3/"c
Lorentz. Auteur nommé par M. Geoffroy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>continu, ils n'ont pas renouvelé leur jeu de portes habituel; ils n'ont
point non plus écrit une véritable comédie, mais seulement une pièce
sans prétention, un peu vulgaire, où deux actes sur trois sont remplis
de mots drôles, souvent même un peu lestes. Mais quoi le Palais-Royal
est un théâtre où l'on va rire, mais où jamais on n'a eu l'idée de
conduire les jeunes filles.</p>
<p>Dès le commencement d'octobre, après la repré-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>re Daledela Nombre de</p>
<p>Nombre l« représentât, représentât,</p>
<p>d'actes, 01 de la reprise. pend.i'Mtnfe</p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre i'« représentât, représentai,</p>
<p>d'actes, ou de la reprise, pend. l'année</p>
<p>Le Bottillon de la mariée. 1 · 10 août. 62 Hérengère et Anatole 1 14
août. 18 Le Panache 3 25 août. 7 Le Roi Ca~~aM/p 1 1~~ septemb. 13 les
Demoiselles de Mont fermeil 3 29 septembre 54 ne Femme qui bat son
gendre 1 5 octobre. 13 Le Misanthrope et l'Auvergnat 1 5 novembre 5
L'invité 1 10 novembre 32 Le plus heureux des trois. 3 21 novembre 3 La
Grammaire 1 25 novembre 1 Le Carnaval d'un merle blanc 3 10 décembre 8
Le Brésilien 1 10 décembre G Le Phoque 3 18 décembre 14 2 conférences.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DES VARIÉTÉS i</p>
<p>2. Le 9 janvier, Dupuis est remplacé par Emmanuel dans le rôle de Paris. ·</p>
<p><pb/></p>
<p>Ch. Monselet, toutes pièces dont nous retrouverions des traces récentes
dans l'histoire de ce théâtre.</p>
<p>2. Les autres rôles par Cooper (Antony Marteau), ChamNery (Ducreu),
Germain (Béchcux), Deschamps (Edouard Desprpz), Bourdeille (Eustache),
Mm« Aline Duval (Wme Prudhomme,, M«&gt;« Brémond (Félicité), M»'« Julia H.
(Victoria), Mlle R. Mignon (Juli-.tle).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>celui intitulé: « une Fantaisie du docteur Ox, est incontestablement un
des meilleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Docteur Ox était merveilleusement monté; les décors étaient du plus
bel effet scénique, et les costumes dessinés, en grande partie, par
Grévin, faisaient honneur au crayon original de l'artiste. La mise en
scène était on ne peut plus soignée. A cela est-il besoin d'ajouter que
la troupe des Variétés enlevait avec son entrain ordinaire ces trois
actes remplis de surprises.</p>
<p>Malgré tant de circonstances réunies pour favoriser le succès, le
résultat fut loin de répondre aux espérances qu'auteurs et directeur
avaient fondées</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Auteurs MM. Ph. Gille et A. Marx.</p>
<p>3. Distributios. Pierre Cargouniol, M. Du put s. – Bida, il. Baron. –
Tardivel, M. Uonce. – Thérèse Valbrezègue, Mmc Judic. – Auteurs nommés
par Dupuis.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Distribution. Alfred, M. Baron. Lucien, M. Cooper. Briffet, M. O~o
"&lt;&amp;'?. Henri, M. Desclinmps. Un maitre d'hôtel, M. Videix. Agrippa,
Jtfm« R. Mignon. Auteurs nommés par Baron.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution. – Montengraine, M. Prndenu. – Dubocal, M. Léonce. –
Beausalé, M. Baron. – Billembois. M. Daillt/.–Caiiisignol, M. ~Coopctr.
Clodimar, .'ll. Germain. Grenouillet, M. Dachamp*. Mttouflet, M.
Blandelet. Un monsieur, M. Manut. Un garçon de café, M. Millaux. Un
changeur, M. Noirot. Durand, M. Videix. Joseph M. ùrouin. Césarino,
Jlf«« G. Gauthier. Catherine, Af»« Cemy. – M«« Truchet, Jf«« C. Magne.-
M"c Emérance, Jfiic Esquirol. Auteurs nommés par Pradeau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2.. Paroles de MAI. Busnach et. Liorat. musique de M. Jacobi. 3. Aux
dernières représentations de la Pondre l'escampette on adjoignit au.
programme quotidien quelques chansonnettes chantées par Guyon.</p>
<p>4. A ce propos, il fut question de l'engagement aux Variétés de l'acteur
Geoffroy. L 'engagement fut, en effet, signé, mais ensuite résilié d'un
commun accord Lassouche seul quitta la galerie Montpensier pour devenir
le pensionnaire de M. Bertrand.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution.– Marignan, M. Dvpuis. Dulcoré, V. Pra&lt;i*au. – Marquis
de La Houpe, M. Léonce. Carcaseonne, M. Baron. Edgard, M. Lassouche, –
Michu, M. Germain. Turlot, M. Didier. – Filoche, M. Hamburger. Bibi,
M.Lam; Raphaël, M. Ctstc. François, M. Mn&gt;iwt. La Cigale, Af™» C.
Chai/mont. La baronne des Allures, M"»" A. Duvol. Adèle, Af"»e B.
Legran'f. Catherine, Af"&gt;e Baumaine. –Iiolotte, l/«« R. Mignon. –
Auteurs nommés par Dupuis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, ce fiancé n'est autre que le jeune Edgard</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la comédie, du vaudeville. Il avait fait cette année, dans cette voie
nouvelle, et notamment avec la Cigale, quelques pas plus significatifs.
Nous ne croyons pas, cependant, que les temps soient proches où ce
genre, qui fut autrefois le sien, reprendra définitivement possession de
cette scène. C'est encore affaire de mode, et cette mode peut durer
longtemps.</p>
<p>Le bilan dramatique en 4877 pouvait dès lors se résumer pour le théâtre
des Variétés, dans le tableau1 chronologique suivant où les nouveautés,
au nombre de sept, seulement sont indiquées par le signe</p>
<p>Nombre de</p>
<p>Date de la représentai.</p>
<p>Nombre Ire représentât, pend. l'année</p>
<p>d'actes, ou de la reprise</p>
<p>– Soir. Jour.</p>
<p>chet, veaudeville 1 » 1 L'Ours et le pacha, vaudev. 1 7 janvier. 1 Un
Chapeau de paille d'Italie,</p>
<p>comédie-vaudeville. 5 14 janvier. 3 12 On demande une femme hon-</p>
<p>nête, vaudeville 1 15 janvier. 3 Les Trois épiciers, folie-vaud. 3 » 17
1 Le Jeu de l'amour et du hou-</p>
<p>zard, vaudeville 1 » 6 2* acte de la Revue sans titre » » 4 6</p>
<p>1. Dans ce tableau ne sont pas comprise? les pièces jouées aur cette
scène, par la troupe du Palais-Royal pendant la mois de juin et qui
appartiennent au répertoire de ce dernier théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nombre de</p>
<p>Date de Il représentât.</p>
<p>Nombre 1" représentat. pend. l'année</p>
<p>d'actes, ou de ta reprise.</p>
<p>– Soir. Jour.</p>
<p>G rondeur et Décadence de</p>
<p>M. Prudhomme, comédie.. 3 18 janvier. 2 Pauvre Yorick, eoméd. vaud. 1 21
janvier. 39 Le Docteur Ox, opérette.. 3 26 janvier. 42 Insulte ma femme,
vaudev. 1 28 janvier. 3 1 Varia quand il pleut, vaud. 3 18 février. 2 15
Le Vaitre d'école, vaud. 1 7 mars. 25 Le Singe de Nicolet, vaudev. 1 9
mars. 21 La Pèrichole, opérette. 3 » 1 L".s Giboulées, comédie. 1 23
mars. 1 Mariée depuis midi, opérette, 1 2 avril. 1 La l'ieillesse de
Brididi, vaud. 1 » 6 Le Pélican bleu, com.-vaud. 1 4 avril. 34 Le
Professeur pour dames,</p>
<p>vaudeville 1 » 69 Les Charbonniers, opérette. 1 » W Los Deux sourds,
com.-vauclv. 1 » *9 Alfred, vaudeville. 1 7 avril. 13 Le Banquier de ma
femme,</p>
<p>vaudeville. 1 12 avril. 15 Hagatelle, opérette. 1 » 3 11 Les Papillons
jaunes vaud. 1 25 avril. 57 Les Finesses de Carmen, co-</p>
<p>médie-vaudeville. 1 10 mai. 56 1 La Poudre d'escampette,</p>
<p>folie-vaudeville. 3 » 34 Chanteuse par amour, say-</p>
<p>nète musicale » 10r septembre 87 Ije Bouquet, com.-vaudeville. 1 6
octobre. 87 La Cigale, corn.- vaudeville. 3 » 8 Un Troupier qui suit les
bon-</p>
<p>nes, folie-vaudeville. 3 28 octobre. 11 tes Chevaliers dit pince-nez,</p>
<p>médie-vaudeville. 25 décembre. 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2, M. Dupont-Vernon (don Juan), M. Aubert (le moine), M. Blanche
(Leporello), M. Piron (le commandeur), M. Talbe&lt; t (Don Carlos), MIX*
Marie Dumas (dona Anna), M™ Josselin (Laura).</p>
<p>3. Conférence de M. Sarcey.</p>
<p>4. DimiBUTiOH. – Sir Peter Teazle, M. Blanche. ,– Sir Oliver, M Barrai.
– Joseph Surface, M. Aubert. – Charles Surface, M. Dewailfy. – Sqake, M.
Talbert. William, 1 M. Simon. Un domestique, If. Bénard. – Mistriss
Candour, Mme Maison. – Lady Teazle, Jlf1'6 Marie Dumas. Lady, Sneerwell,
Mlle Carrière. – Miss Maria, Jf"« Maillet.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. C'était \m titre de sa. conférence.</p>
<p>2. Jouée par MMv Blanche y Piron, Talhert,. Durand, M»«* Marie Damas «t
Carrièrn.</p>
<p>3. Jouée par MM. Ed. Martin, Piron, Bruand, M"«» Marie Dumas, Josselin
et Carrière.</p>
<p>4. Jouée par MM. Ed. Martin, Blanche, M"»N. Guinet, Maillet et Carrière.</p>
<p>5. Joué par MM. Taltat» Bbnoh», Barrai, Chartier, Dewailly, M*»* LaauuM&gt;
Beraage et Chevalier. • &lt;L Jouée par MM. Peschens, Blaachev Barrai,
Bruand, M"" M. Dumas et J. H«rbain,</p>
<p><pb/></p>
<p>"t. Distribution. Touquevillon, ÊÊ. Coquetin cadet. – Mus •le Cabres, M.
Barrât. – Ulrich, M. de WaWy. Oyeett* H"e Knrie Du mat.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. L'épreuve nouvelle de Marivaux, les Trots sultanes de Favau, musique
nouvelle de M. Debillemont, et une scène du Pleilosophe marié, de
Destouche, joué par Pierre Berton et M11* Favart. 3. Dans cette matinée,
M|le M. Dumas joua dans la salle, avec M. Blanche, une saynète boufte
intitulée A/m« de Thurlure au concert.</p>
<p>4. Le 28 janvier avait eu lieu dans la journée une représentation
extraordinaire au bénéfice de la caisse des secours et pensions des
artistes dramatiques, composée en outre d'un intermède, de la Cigale
chez la fournit et les Ouvriers, par les artistes de la
Comédie-Française, le Beau Léandrt, par les artistes (lu Vaudeville, &lt;&gt;t
un acte vies Deux orphelines. Une matinée donnée le 2 avril, au bénéfice
de M. Faille ne compor-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sur son nom. Deux auteurs seulement furent nommés le principal conserva
l'anonyme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>police de Schelm et transportés en Sibérie, sans antre forme ide procès.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>programme pour le reste de l'été et la plus grande partie de l'automne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A"t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Le grand Corneille n'aurait pas rôvé un meilleur interprète lorsqu'il
écrivit le rôle de Matamore dans F Illusion comique. Gobin n'a produit
aucun effet dans le rôle du petit prévôt Passepoil, que le bon et gros
Laurent avait rendu célèbre. Lacrcssonnièrc ne m'a pas paru très-sûr de
lui dans le rôle du prince de Gonzague. Mmo Lacressonnière est, au
contraire, fort bien placée sous les traits de la princesse de Gonzague.
Un petit 1. Quelques jours après, Paul Deshayes Arrivait h M'nn veuve
Aniret- Bourgeois une lettre qui se terminait par ces mots « Si vous
avez été contente, madame, en lisant mon éloge, moi, j'ai oaè en
rentrant le soir de la promière, repanier »un« trop trembler le buste de
voire mari que j'ai chez moi et le portrait de mon grand ami Melinjjue. &gt;»</p>
<p><pb/></p>
<p>~-––~ asna~r1~a11i</p>
<p>bout de rôle, celui de la bohémienne Flor, la fausse héritière de
Nevers, a permis d'apprécier le jeune talent de M"c Charlotte Reynard,
dont la verve incisive et la chaleur communicative font contraste avec
le jeu trainant et anémique de M"* Angèle Moreau. »</p>
<p><pb/></p>
<p>la Porte-Saint-Martin, dont l'histoire se résumait</p>
<p>en 1877 dans le tableau suivant, où figure une seule nouveauté
proprement dite, les Exiles, avait désormais de longs jours devant lui.
Date de la Nombre de</p>
<p>1" représentât, represent t.</p>
<p>ou de la reprise perd, l'année</p>
<p>La Reine Margot, di'ame en 5 actes et</p>
<p>12 tableaux 1er janvier. 78' t Les Exilés, drame en 5 actes et 9 t. 31
mars. 1?8 Le Juif-Errant, dr. en 5 actes et 18 t. Il août. 87 Le Bossu,
dr. en 5 act. et 12 tableaux. 10 novembre 47 Une Cause célèbre, drame en
5 act. et un</p>
<p>prologue 27 décembre ri 1. Y-compris la représentation diurne du 2 janvier.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DE LA RENAISSANCE l</p>
<p>3. Distium tion\ – Komadour. V. V&lt;iut/u&gt;r. J;mio. M. Pu{/rt. Mysouf, M.
Cali.tfe. – Rabazouck, .V. tfrrvirr. – Ali, M. Cno,hrnilp. – Nésiam, M.
fi»nn. – FanUisea. M'i- /“/“,“' Bouffar. – La reine Indigo. ,W* Si/
Banana, A/He Lasso/m. Piastrella, AfHo Rif&gt;s. – Boulibelle, 3/'i«
Daveiiau. – Zoln'ide, MUtmCarti.</p>
<p><pb/></p>
<p>La partition a été éditée par M. Uruudus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Nous verrons au chapitre des Awnl/'s concernant, le théâtre
l'étranger que, des 1« mois de mars, la Mnr/olaùte était jouée avec un
vil' succès au théâtre dos Fantaisies-Parisiennes de Bruxelles, où elle
avait pour interprètes M"0 Luce, de* Boudes-Parisiens M"0 Jeanne May,
des Folies-Dramatiques; MM. Géraizer (Annibal), et Courcelles (Peterskoff).</p>
<p>2. Le 21 février, M. Vauthier indisposé était remplacé par</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après une fermeture d'été de trois mois, le théâtre rouvre ses portes,
le 31 août, non plus avec la Marjolaine* mais avec Kosiki, dont la 1 Les
autres rôles étaient tenus par MM. Hervier, Urbain, Iiovet. Dubouchet,
Cuillaux et Mlle Harlem.</p>
<p>2. M11* Jeanne Granier était tombée malade en Suisse au moment où elle
allait, en compagnie de ses camarades Vauthier, Berthelier et Urbain,
donner une vingtaine de représentations</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne se trouvant pas'encore suffisamment rétablie pour supporter les
fatigues de la scène, elle était obligée de renoncer au plaisir de se
montrer au public parisien dans sa dernière création.</p>
<p>1 Distribution Xicoco, M. Bertlielier. Namitou M. ^aUl!îur' Fitzo, M
Vrbain- Sagami, «&gt; Hovet. Kosiki, M »• Zulma Douffar. Nousima, J/»« P.
Lnselin. Osaka, M»»« Hermann.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. 7 îiiRiniiTioN. – Mathias, }[. Isma^i. – Zappoli, M. licrthelier. –
Le prince, M. l'rhoin. – Le gouverneur, M. CaHstr. – Le trésorier, M.
WiUinin. – Arabelle, .Wlnc&gt; liou/f r. –Léno, .llm" tl'rl.sco. l~ riuk,
.lh~ l'rcroln. Auteurs uontntés Léno, iW«»e d'Asco. – Frkk, Mme Piccol».
·I. Auteurs nommes par M. Ismaël. – Costumes dessinés par M. Grévin. –
Décors de M. Coruil.</p>
<p>La partition a été éditée par M. Heu;el.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Lecocq n'ahandonnera pas de sitôt l'affiche de la Renaissance il
compose également la musique d'une opérette de MM. Leterricr et Yanloo
et d'une pièce de MM. Adolphe d'Knncry et Philippe'Gille, qui doit «Hre
jouée l'hiver suivant. D'ailleurs, sauf un ouvrage promis aux Variétés,
l'auteur de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Outre qu'elle est finement et délicatement orchestrée, la musique de
danse de Johann Strauss est certainement très-chaude et très-colorée,
souvent originale et presque toujours fort distinguée; mais les
interprètes, et surtout M"e Zulma Bouffer, comédienne pleine de verve,
d'entrain et d'intelligence artistiques, –sont pour moitié dans le
succès de la Tzigane.</p>
<p><pb/></p>
<p>Uate de la Nombre de</p>
<p>Nombre 1" re|iréseiilat. représentai,</p>
<p>d'actes, ou de la reprise pend. l'année</p>
<p>Le Truc dit colonel 1 *4 Kosiki 3 ` » p Les Parents pour rire 1 B ~*j La
Heine Indigo 3 12 janvier. 13 7Vo/&gt; curieuse 1 ̃ tT • /.« Marjolaine 3 3
féTiiors. 110 Toute seule 1 » *:J On demande un mari 1 1» février. 122
Monsieur Polichinelle 2 31 mai. 1 La Femme d'un réserviste..1 1 » 1 La
Petite Aforirn 3 20 septembre 36 Le Sf.hre de mon oncle. 1 25 octobre.
&lt;« ♦ La Tziyane 3 30 octobre. 63</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DU CHATELET l</p>
<p>•</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jeunesse. Les polichinelles aux mille couleurs, les poupées enrubannées
étaient instantanément baptisés des noms des personnages de la pièce.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Voyage dans la Lune fut. donné pour la pre-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais on entrait alors en pleines vacances. Toute la jeune population de
Paris et. des départements</p>
<p>1. Les premières représentations seulement furent brillante8 comme
résultat. Le 27 avril, l'empereur et l'impératrice du Brésil honoraient
le ClnUelet de leur présence.</p>
<p>2. Soûls les rôles de Robespierre, Bonaparte, Chénier et de
Cornéliaétuient joués par Rosny,Laferté, Francis etMllc Chamhly, au lieu
de Goujet, A. Lambert, Divoor, Mll° Deligny (Voir annales, 2e année,
18i6, page 004).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>+ 1. Di9THiRUTiO5. Blaisinet, M. Cooper. Rothomago père, M. Tisxier. –
Le père Lustucru, M. Courtes. Painpondore, .11. Mur y. – Un valet, M.
Auguste. Une sentinelle: M. Achille. Rothomago fils, Af»e Vanghel. La
princesse Miranda, Mmo Donné.– Bruyère, Mme Thorcy. La tee R*reuse, MUo
Gabrielle Rosé. Toinon, A/we Chambly. –Vordurette, Mme Noël. Mironton,
Afll« Jenny Roue. – Miron- taille, Af11" Marie Mignon. Les autres rôles
par MmM Bert&amp;ine, .M"" ~fr«? ~tOM. – Les autres rôles par M" Ber- ger,
Andrée, Jenny, Bunelly, Vogel, Olivia, Coste, Debergh, Fontaine,
Dernière, Emma. Ballet* réglé* par M. Fusch.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nombre 1 de</p>
<p>Date de la représentât.</p>
<p>Ire représentât, pend. l'année</p>
<p>Les Sept châteaux du diahîe, féerie en</p>
<p>4 actes et 22 tableaux. 1er janvier. 146 Le Voyage dans la lune,
opira-féerie</p>
<p>en 4 actes et 23 tableaux. 31 mars. 63 Marceau ou les enfants de la
Républi-</p>
<p>que, dr. àgr. spect. en 5 a. et 10 tabl. 3 juin. 58 Rothomago, féerie en
5 actes et 25 tabl. 29 octobre. 64 Un drame et trois féeries, ainsi se
résumait pour le Châtelet l'histoire de cette année 1877, histoire
brève, si l'on ne la considère que par la nomenclature qui précède
immédiatement, mais féconde et pleine des meilleurs résultats, si on
l'envisage au point de vue général.</p>
<p>1. Tant en matinées que dans les représentations du soir.</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE-HISTORIQUE1 t</p>
<p>Ce sont encore lés artistes du Théâtre-Historique que nous trouvons
installés dans la salle restaurée de l'ancien Théâtre-Lyrique1. La
municipalité pa1. Directeur, M. Castellano; secrétaire-général, M. Emile
Rochard; chef d'orçhestre, M. Artus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>créé, fut appelé en Russie par un engagement passager'</p>
<p>2. DisTRiiOTioir. – Duc de la Vaubalière, M. Cosset. Morisseau, M. Maw,
Simon. Georges Raymond, M. Coulombier. – Duc de Saint-Aignan, M. Paul
Jorges. M. de Sabran, M. Dumans, Comte de Clairvaux, M. Francis. Le
régent, M. Bouyev. – Adrien, M. Rosny. – D'Argenville, M. Guimier. -Un
domestique, M. Paulin. Garçon d'auberge, M. Edouard, Julie,16 Schmidt.–
Marthe, M"» Marie Boutin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>7 SEPTEMBRE. – LE RÉGIMENT DE CHAMPAGNE drame historique en cinq actes
et neuf son rôle d'Henry de Sartène, et Roany remplaçait Maurice Simon
dans celui de Karl. 'a</p>
<p>1. DimiiuTiotr. Louis XIV, M. Randoux. Roger, M. Montai. – Bernard de
Pardaillan, M. Cosset. – Moulineau, M. Gabriel. Comte de Pardaillan, M.
Bouyer. Cornélius Lievyn, M. Donato. – La Fanfare, M. Coulombier.
Maréchal de Villars, M. Jouanni. Nicolas Chevalier, M. Ach. Colonel de
Na vaille*, M. Brekt. Hastor Biroquet, M. lier-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tourner par quelque adresse scénique, M. Claretie les aborde résolument,
prend le taureau aux cornes, en est quelquefois secoué un instant, mais
en demeure finalement maître. Cette méthode franche, audacieuse,
juvénile me plaît singulièrement. Elle lui a valu les meilleures scènes
du Régiment de Champagne. La mise en scène est superbe. M. Castellano
s'est surpassé. Tout Paris voudra voir l'assaut de la ferme et la
bataille de Denain.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>15 décembre. – LA CENTIÈME D'HAMLEÎ1, Distribution. – Pascal Brun, M.
Clément Jutt. – Georges de Maillan, M. Cosset. – Martin Noël, M. Bouyer.
–Etienne, M. Pnul^Jort/e. Thiguassé, M. lleykers. Absa-</p>
<p><pb/></p>
<p>Auteur nommé pur Clément Just.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>naient et des bas qui déconcertaient/Son rare in*, tinct dramatique
n'était point dirigé par un grand sens littéraire; il faisait de l'art
sans le savoir et du métier sans le vouloir. » Ainsi s'exprimait M. Paul
do Saint-Victor, en appréciant du même coup l'homme qui venait de mourir
et l'œuvre posthume qu'il déclarait mort-née1. Le publia se prononçait
avec la critique contre cette pièce. M. Castellano n'essaya pas de
lutter contre l'opinion formulée; il fit mieux en l'adoptant comme
sienne et; prit) une mesure radicale au sujet de la Centième (Plia m
/et, qui, malgré l'attrait du tableau de l'incendie du théâtre de
Clermont, disparut de l'affiche 1. 28 décembre, après avoir été jouée
quatorze fois seulement, dont une en matinée le 23 décembre. Le 30
suivant, le drame militaire de Marceau rentmit au Théâtre- Historique,
dont nous récapituleront l'histoire pendant cette année, dans le tableau
suivant</p>
<p>Nombre de</p>
<p>»«•«•&gt; ta retrtttMM.</p>
<p>1" représenut. pend, l'aimée</p>
<p>pond, rainé*.</p>
<p>Un brame nu fond de la mer, pièce Il Mir' Bwtill&lt; 4 spectacle, en 6
tableaux 1er \*nrur \(ut 7 La Duchesse de la Vaubalière, drame J</p>
<p>w5acte8 8. lTmai. 15</p>
<p>1.. La parti~ comiqn~, ajoutait le spirituel critique du ,1leniteur·,
n'est pas mieux venue. Elle se compose de trois idiots de campagne
attelés de front, qui viennent se ruer, en patoisant (1-q lazzig
Inarticulée, dans% le~ situations émoUvante. ou pré. t~·udaut faisant
les dégatis de bœuf. Jàch~i dans uue boutique. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Nombre de</p>
<p>Date de la représentai,</p>
<p>ire représentât, pend. l'année</p>
<p>pend, l'année. –</p>
<p>Le Réginte»t de Cle~r;npagne, drame – soir. matin. Le Régiment de
Champagne, drame</p>
<p>cinq actes ot 6 tableaux. 15 décembre. 13 1 Marceau ou les Enfants de la
Répu-</p>
<p>5 actes et 10 tableaux 30 décembre. 2</p>
<p>Le Théâtre-Historique avait donné 309 représentations, dont 18 matinées,
sans compter la représentation extraordinaire du 21 janvier. Ces 309
représentations se répartissaient sur cinq pièces seulement, dont deux
données pour la première fois pendant l'année, celles désignées par lesigne
 Nous ne saurions mieux conclure qu'en établissant la prospérité
des deux salles de la place du Châtelet, réunies sous la même
administration de M. Castellano.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DES BOUFFES-PARISIENS t</p>
<p>2. Distmbftioh.– Le baron, M. Daubray. Jean des Vignes, M. Colombey. –
Nicole, M. Homer ville. – Le vidame. M. Scipion. Briqueteau, M. Maxnère.
– Frisquet, M. Dubois. Le docteur, M. Vinchon. Thibault, M. Durand.
Remy, M. Sanison. Séraphin, Af"° Peschard. – Margot, Af"« Luce. La
baronne, Af«» G. Gauthier. Dame Nicole, M»« Marchai. Bastienne, Af»« Bl.
Miroir. Marthe, Jlf»° Morena. – Gisquette, Jlf"« Descot. Gervaise, Mme
Debany.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>posée sur un sujet des plus grivois, de MM. Millaud et Heugel, et
chantée, sur ce môme théûtre des Bouffes, par MBM Peschard et Judic.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 MARS. Après cinq grands jours de relâche et un nombre incalculable de
répétitions, les Bouffes donnent, ce soir, la première représentation de
LA SORRENTINE, opéra-bouffe en trois actes, de MM. JULES Moinaux et
JULES Noriac, musique de M. LÉpN Vasseur1. Le livret est un pitoyable
mé1. Distribution. – Coucoumella, M. Daubray. – Babolini, M. Scipion.
Carlo, M. Fugère. Don Ripaverde, M. H orner ville. Le grand chambellan,
M. Pescheux. Galopio, M. Muxnere.– Lazarillo, Mme Peschard.- Thérésina.
Jf»« Paola Marié. – Lola, Mme Prelly. Gravocci, JfHe Bt. Miroir.
Marchande d'oranges, Af»e Descot. Marchande de fruits, M»« Morencu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution. – Pornic, M. Jannin. – Colette, JIH&gt;« B. Grégoire.</p>
<p>3. DiarniBUTion. De Saint-Mamet, M. Scipion. Dumouflard M. P'scheux.–
Valflanel, M. Jannin.-Aneèle. JIf-« Prelly. M«e Pitanchu, M»*RomanvMe.
Virginie, ilf-« Tforcu. 4. DimuoTiOH. Jf« B. Stuart débute dans le rôle
de Jtépnanette. Timoléon, M. Daubrat/. – Gaston, M»» Bl Miroir. Sidonie,
tf- « Romanville. Madeline. Jlf« Thorcv Amanda, M"&lt; C. Grégoire.
Valentine, Mtn P. Grégoire. Héloïse. Jfu. Blot. Virginie, M*. Hélène.
Georgette, Af"« Amaury. Louisa, Jlf"« Jeanne. – Emma. Jlfiu Andrée
Pensionnaires anglaises, Mme. Morel, Béatrix, Delaunay, Henriette,
Maria, Virginie.</p>
<p>5. D~sr~tisuriox. Bouton d'or, M. Fuytre. Séraphin, M. Colombey. Pilon
de Cretone, M. Maxnère. -Brin d'amour, M. Jannin. Denise, M™ Pre'ly.
Toinette, jtfUe C. Grégoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. DigTaiBUTioif. – L'archiduc Ernest, M. Daubray. Giletti, M. Emmanuel
(débuts). – Le comte, M. Fugère. De Ponteflascone. M. Colombey. – De
Frangipane, M. Scipion. Bonaventuro, M. Peseheux. Bonardo, M. Maxnèrc. –
Piquiîlo,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'apparition de la Petite Muette, les débuts d'une gentille actrice, MRosahl
 dans les Mules de Suzette, et rengagement, en qualité de second
chef d'orchestre, de M. Lucien Poujade, qui arrive de Marseille.</p>
<p>nommés par M. Daubray.</p>
<p>La partition a paru chez l'éditeur Mackar.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mois de novembre est employé en entier aux répétitions de fEtoile:
les nouvelles qu'on en donne sont excellentes, et tout fait présager un
succès. La direction se félicite d'avoir enfin renoncé aux errements du
passé, en faisant appel aux auteurs de Giroflé-Girofla et de la Petite</p>
<p><pb/></p>
<p>28 novimbrë. Première représentation de L'ÉTOILE, opéra-bouffe en trois
actes de MM. EuGfcNi LiTERWER, t et àiberî VANLOO, musique de M.
Emmanuel Chabrirr*.</p>
<p>Aolenrs nomma» par M. Daubray.</p>
<p>La partition a paru chez MM. Enoch père et fils.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'an née finissait sur la trente-quatrième représen-</p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre Ire représentai, représentât,</p>
<p>d'actes. ou de la reprise pend, l'année</p>
<p>Mignonne. 1 » 114 La Boite au lait 4 » 4 ♦ Les trois Margot 3 6 janvier.
50 La Jolie parfumeuse 3 25 fevrier. 29 • La Sorrentine 3 24 mars. 40 Le
Sabbat pour rire 1 2 mai. 29 • L'Ascenseur 1 2 mai. 15 • L'Opoponax 1 2
mai. 15 En Maraude 1 2 mai. 15 Le Mariage d'une étoile. 1 4 mai. 13
Madame F Archiduc 3 18 mai. 45 Les Mules de Suzette 1 » 79 • La Petite
Muette 3 3 octobre. 54 ♦ L'Explosion 1 27 octobre. 40 L'Etoile 3 28
novembre 34</p>
<p><pb/></p>
<p>AMBIGU-COMIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>direction avec le Juif polonais1, de MM. Erckmann-Chatrian.</p>
<p>1 Diminmoff. – Mathis. M. P. Minier. Christian, M. Mtmtlomt. – Heinrich,
M. C. Sairvier. Walter, Jf Degard. Le président, M. Frumunce. – Le
docteur, Jf. Cmllat. – Le juif, Jf. Leclerc. Un buveur, M. ParvilUer. Le
songeur, M. A. Riva. – Le notaire, M. Mathieu. – Le greffier, Jf. Miran.
– 'Ànnette, Jf»"« A. Saint-Martin.– Catherine, Jf«« J. Bondms» – Lofs,
Af™ Dolhf.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avait sous la main un drame en trois actes de Catulle Mendès, Justice'
il le monta tant bien que mal en quelques jours et en fit le fond de son
nouveau spectacle, complété par la reprise de Unfortunée Caroline,
vaudeville en trois actes de MM. Théodore Barrière et Lud. Halévy,
emprunté au répertoire des Variétés, et dont l'interprétation confiée à
des comédiens de cinquième ordre, dont t la province elle-même n'eût pas
voulu, fut presque ridicule.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Dutmotion. Le Taupier, M. Frumence. Deniset, M. M. Bourgeois. Denis,
M. Caillât. Eloi, M. Miran.-lChamounin M. L. Monti. Louvot, Riva.
Martin, T. Demanne. Le Belge, M. Mathieu. Louis, le petit FéïiX Jeanne
Mm A. Saint-Martin. Denise, 3/- FÏoncis. La grand'mère, M" M. M&gt;,s*on.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du docteur Valentin. Faite dans une langue claire et correcte, en vers
honnêtement frappés, mais sans grand goût de poésie, elle était jouée
avec plus de conviction que d'ensemble'.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i1i V~ ~.m</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. DisTiiBunow. Jean Renaud, M. Humaine. Chambo- ran M. Vannoy. Lazare,
M. Laray. Comte d'Aubeterre, M. Faille. Raoul, M. Fabrègues. Le
sénéchal, M. H. Rosé. Un sergent, M. Ploton. Un caporal, M. Lnmarqw. Un
officier, M. Delille. Joseph. M. Lescluze. Une sentinelle, M. Nollet.-
La chanoinesse. Mme Suzanne L«9ier. Adrienne, Af»» Lina Munte.
Valentine, M™ Marie Vannoy. La duchesse, Mme jr. Colombier. Madeleine.
Mme dcr^onnière. Marthe, M* Morin. Julie, Af»« P. Moreau. Louise.
M^Octavie. Une paysanne, Af-o Rosa-Bell. Adrienne, la peMe Daubray.
Auteurs nommés par Dumaine. /a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>520 LES ANNALES DU THÉATRE</p>
<p>Dite de a Nooikre de</p>
<p>Nombre l" représentât, représentai,</p>
<p>d'actes. ob de la reprise. pend. l'année</p>
<p>Le Chevreuil, vaudeville 1 1« janvier. 8 Bruinés depuis Wugram, v. 1 » 8
Le* Saltimbanques, vaudeville. 3 » 8 Triolet, vaudeville 1 25 janvier.
44 1. DimiBUfio». Bird, M. Paulin- Ménier. – Harria, M. Taillade.
-Georges, M. P. Deshayes. Haley, Alexandre. Bengali, M. Gobin. Philémon,
M.' Liber t. Shelby. M. Foumier. Edouard, M. Martin. Saint-Clair, M.
Gagpard. Un commissaire, M. Mallet. L'inspecteur, M. T. Rousseau.
Tomkins, M. Besson. Le crieur, M. Chartier. Eli/a, A/»" Tallandiera. M"«
Bird. M »• P. Patry. Dolly, 3/»" Ch. Raynatf. Chloé, M»* Daubrun. Henri,
la petite Estwal.</p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre l»« représentât, représentât.,</p>
<p>d'actes, ou de la reprise. peid. 1 année</p>
<p>Le Juif polonais, drame. 4 ̃ 33 L'Infortunde Curoline! c.-v. 3 3 mars. 17
• Justice, drame 3 » 17 Un Usurier de village, drame. 5 21 mars. 9 Un
Retour de jeunesse, c.tiw. 5 26 avril. 16 Sous ie même toit, comédie 1
29 avril. 13 • Léopold Robert, dr. en ver». 1 19 mai. 10 L'Expiation,
drame 4 » 10 Les En&gt; irons de Paris, fol.-v. » 7 juin. » La Tour de Nm&gt;,
drame » 22 septembre 68 Une Cause célèbre drame 6 4 décembre. 24 La Cast
de Pond* Tom, dr.. 8 29 décembre. 3</p>
<p>♦ Ce signe placé devant le titre d'une pièce indique les ouvrages
inédits donnés pendant l'année.</p>
<p><pb/></p>
<p>-THÉATRE DES FOLIES-DRAMATIQUES</p>
<p><pb/></p>
<p>.&amp;,4&amp;.4" "11"'11. – –– –</p>
<p>Le 2 janvier, on a donné la première représentation de l'Ami
Monmannequin, amusant vaudeville en un acte, de MM. Emile Mendel et
Pourcelle, joUé avec beaucoup d'entrain par Speck, Vavasseur et Mlle
Fleury, avec un peu trop de zèle par M. Plet. Le 16 janvier, l'Ami
Monmannequin est lui-même accompagné d'un aimable lever de rideau, Mm*
Putiphar, signé de M. François Oswald. 10 février. Première
représentation de LA FOIRE SAINT-LAURENT, opéra-bouffe en trois actes de
MM. Hector Crémieux et A. DE Saint-Albin musique de M. JACQUES
Offenbach. Si la pièce 1. M. Ernest Blum, qui n'a pas été nommé sur
l'affiche, était, arec MM. Crémiettx et de Saint-Albin, l'un des auteurs
de la pièce.</p>
<p>P-miBÙTiow. Prince Ramollini, M. Milher. Nicolas Curtius, M. Simon Max.
Labombarde, M. L»ca. Sombracueil, M. Hnymé. Curtius, 3/. Mnvgé. –
Ramponneau, M. » «vnsseur. Un saltimbanque, M. Speck. Bobêche, Af»« Van
Ghet. Malaga, M™ C. Geoffroy. Carlinette. M"* Gira»&lt; – Dame Angèle, M™*»
D«lo&gt;me. – Une danseuse. Mmo A. Fleury. Une baladine. Jf»« Jenny Lentz.
Lolotte, Af«lc Holla. Bambinette, Jlf*« Vnndyck. Décors de M. Zara.</p>
<p>La partition a été éditée par M. Choudens.</p>
<p>Le livret a paru chez Tresse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au sein de la paix goûter le plaisir.</p>
<p>Chez soi s'amuser dans un doux loisir,</p>
<p>Ou bien chez Magny s'aller divertir,</p>
<p>C'était la vieille méthode.</p>
<p>On voit aujourd'hui courir nos badauds,</p>
<p>Sans les achever quitter leurs travaux;</p>
<p>Pourquoi c'est qu'ils vont che* mons Ramponneau</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne devint pas, par la suite, une remarquable comédienne, telle qu'il
n'en existe guère dans nos théâtres de genre. Elle a fait vivement
applaudir ses deux rondeaux et ses couplets du second acte « Si c'eût
été quelque autre femme, » et a chanté fort adroitement sa partie dans
deux duos, dont le second est une réminiscence voulue de celui des
Huguenots « Le danger presse, viens, il faut partir »</p>
<p>Entre autres morceaux favorablement accueillis le soir de la première
représentation, signalons encore le duo de la Parade, le motif des Chats
eh mouvement de valse, et la romance du Sommeil de Mm8 Van Ghell. La
pièce est soigneusement montée elle est surtout admirablement mise en
scène on sent qu'Offenbach a passé par là. Aucun détail n'a échappé à
l'œil du maître, – un des plus merveilleux hommes de théâtre que nous
connaissions.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Royal, la succession de Geoffroy ou celle de Brasseur</p>
<p>49 AVRIL. Première représentation des CLOCHES DE CORNEVILLE,
opéra-comique en trois actes, paroles de MM. CLAIRVILLE et CHARLES
Gabet, musique de M. ROBERT Planquettb*.</p>
<p>La partition a été éditée par M. Bathlot.</p>
<p>t «j</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le 12 juillet, les artistes en société renouvel1. DiswiBUTioir.
Saint-Germain, il. Dailly. Un carabinier, 11. Speck. La baronne, kme
Séyir~. Berthe, la petite Saroh Bloch. Marie, MU. H~rmaace.</p>
<p>t. Disiraisuirioir. Cadet-Roussel, ~11. pnilly. U roi Dl- gobert, dl.
Masure. Fanran la Tulipe, ~I, yau9é, Gribouille, M. Vanneur. Dumollet,
II. Jeoult. LâristaJ M Maxime Bourgeots. -Sans-Quartier, M. Spcck.
OuiJer i, M Léo. La Palisse, M. Talté». M. Denis, AI. Artleur, La
Chanson, Ï-. A. y J'n~7 M OrëS°Ire' France. Fanchon, V- Dauly. Calmette.
M*' A. Maugi. Annette, JH»" £«munce. La meunière. M»* Anna. La
boulangère, Clara Umonuier. M- Miche], Jtft. Sévin. M- Denis, Mme Sitn.</p>
<p><pb/></p>
<p>– – – – j^ –</p>
<p>1. DitraiBUTiOH. – Ricochet, M. Dailly. Lescariou, M. Vitvfisstvr. –
Loriol, M. Mangé. – Champignol, M. Bourgeois. –Beaufumet, M. Speck.
Lolotte, M™ A. Fleury. – Pénélope, ¥̃• France. – Cravache, JH»« C.
Lfmonnier. – Guguste, Jf'i* Sarah Bloch. Zoé, Jf&gt;»« A. Mavgé.</p>
<p>2. DisTititmoit. – Bajazet, M. Léo. – Oeorgiua, M11* Dolly. – Florette,
¥•• A. Maugé.</p>
<p><pb/></p>
<p>1er Septembre. -1 M. Haymé entre en fonctions comme administrateur de la
scène.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~wnaai·L</p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre ~fT~ï!S.S.</p>
<p>Le Hussard de Valentino. d'actes. ou de lajreprise pend. Z l'année</p>
<p>Le Nussard de ra~o. 1 404 4. Jeanne, Jeannette et Jeanne-</p>
<p>ton 3 36</p>
<p><pb/></p>
<p>d'actes. on de la reprise pend. 1'aanée</p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre 1" représentât, représentât,</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE TAITBOUT1 t</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Jouée par M"" Soll (venant des Bouffee-Parisiens), Toudouze,
Béranger, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution. – Barbanson, M. Courcelles. Hector, M. Dumoulin.
Pickbrock, M. Manque. – Chaudoreille, M. Néra. Boisflottant. M. Abel.
Clochedoux, M. Budas. Saint-Gratien, M. Mérigeot. – Jacqueline, M»'
Quérette. Thérèse Oontran, 3/»« M. Soll. Toto, A/«ie f)e,tain. Lioîel,
3f"« Nordmann.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'agit d'une mariée enlevée, le jour de sa noce, par un galant Parisien
et promenée d'auberge en auberge jusqu'au jour où elle se fera épouser,
pour tout de bon cette fois, par le gaillard qui l'a enlevée. On voit
que la pièce ne brille point par une excessive originalité.</p>
<p>1. Pièce jouée, en outre, par MM. Dumoulin, Léon Noèl, Leriche, Mme.
Marie Soll et Dolly-Bilhaut.</p>
<p>2. Acteurs MM. Dumoulin, Plet. M»»' Eudoxie Laurent, Rosé Thé, Marie
Soll, Quérette et Béranger.</p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la Nombre d</p>
<p>Nombre 1» représentât, représenta</p>
<p>Les Femmes de Paul de Kock. 5 » 48 VAmi Frits-Poulet 2 31 Loup y es-tu?
2 3 janvier. 1 Les Poupées parisiennes, 4 7 février. 42 fmth d'une bûche
1 6 mars. Il Les Petites dames du Temple. 5 13 mars. 19 Les Amours du
boulevard. 5 14 avril. 27 Les Mémoires de Frétillon 4 12 mai. 12 la
petite écaillère 3 26 juin. 5 Les Auberges de France. 4 8 novembre. 12
Le Fiacre jaune 4 20 novembre 37 A#"° Angot et ses demoiselles. 1 1«"
décembre 2&lt;&gt; On fera du bruit ce soir. 4 28 décembre 4</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE DE L'ATHÊNÊE-COMIQUE t</p>
<p>3. Distribution. Jobinet, M. Afontrouge. Fllterman, M. Laco»be.
Bischoff, M. Allart.– Rabastoul, M. Duhamel. – Dindard, M. Oscar.
Gabouliche, M. Thomas. – Joseph, M. Schopp. M»« Arsène, il»» Mantrougê.
«- Clara, Af»« Geoffroy. Fiflne, ilfMe Liona. Nichette, Mme Sarah-Judith.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. DisTiiBUTioir. Muzinard, M. Montrouge. – Rastaimol M. E. Duhamel.
Gifflambert, M. Lacombe. Pétrus, M.AUart Cabochet, M. Numès. Badiveau,
AI. Donval. Ratibounr,' Il. Poldxck Ophélie, Jlf»- Macé-Montrouge.
Clorinde, M*' Uona-Cellii. Sophie, M** Ribell. Francine, Jlf*t Lydie.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 décembre. Première représentation des BONIMENTS DE L'ANNÉE, revue en
quatre actes et six tableaux, de M. William" Blsnach et Paul Bcmni,
musique de M. Antonin Louis'. Pour venir chronologiquement en troisième
ou quatrième rang, cette revue sans prétention n'en est pas la moins
amusante. Citons, entre autres parties réussies, la QuereHe des deux
blanchisseuses, l'Assommoir, la parodie d'Hernani, qui n'est point
dépourvue d'esprit, et les diverses imitations (entre autres celle de
Dumaine, dans Une Cause célèbre), que le public parisien attend toujours
avec impatience. Les Boniments de CAnnéi 4877 ont conquis, sans beaucoup
de peine, le premier public parisien devant lequel ils étaient débités.
Ils se joueront encore longtemps eu 1878. En 4877, l'Athénée-Comique
n'est pas sans avoir rendu quelques services. 11 ne s'est pas contenté
de jouer avec verve la meilleure revue de l'année précédente. 11 a fait
connaître deux jeunes auteurs MM. Hippolyte Raymond et Paul Burani. Il
est de plus grands théâtres qui ne pourraient en dire autant.</p>
<p>1. Jouée par MM. Montronge Allart. Lacombe, Duhamel; M*1"
Macé-Montrouge, Bade, Anna Morel, Van Dick, Lablache, Fernandez,
Doriani, Lavigne.</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE DE CLUNY</p>
<p>S» Drame en 3 acU»&gt; de MM. Cormon et Eugène Grange. 3. Pi»trubtio«.
Jobin, M. Mangin.- André de San Remo, M. Acelly. Sarriol, M. Constant.
Croix-Dieu, M. Robert Octave Gavard, M- Théfer- Loupiat. M. Herhert.
Vicomte île Grandllea. M. Bntlé. Maquart, M. Maurice. Bessac M. Romain.
Grisolles, M. Adam. Docteur Raymond JI. Thierry. De Confalot, M.
Talhert. -Salvator, M. Georges. Oeorget, M. Hérissier. Etienne, tf.
Hachel. Le régiMear M. Alexandre. – L'inconnu, M. Fernand. Le
commwfcaire M. Lafont. Latapie, M. Alvarès. Dinah Bluet, JT-e Jane M*
Diane, Jlfu« Suzanne Pic. Germaine de Grandlieu,</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Comédie-vaudeville en 4 actes, de MM. Lambeft-Thibotièt et Delacour.</p>
<p>5. Cette pièce fut donnée pour la réouverture du théâtre, qui était
demeuré fermé pendant la mois de juin presque tout entier.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. DiSTUBOTioir. – Dumont d'Urville, M. Hodin. – Rupert, M. DeUtraz. –
Trébuchet, M. Herbert. Armand, if. Thefer. Frusquin, M. Maurice.
Péko-Péterson, M, P. Vavasseur. –Castagnol, M. Romain. Kappar, M. Adam.
Tain-Tain, M. Héritier. Zaga, M. Carlier. Fango, M. Paulus. Prêtre
mormon, M. Rénert. – Malih, M. Coarcelles. Kaolin, M. Tullius. William,
M. Prosper. Brown, M. Michel. Noémie, Mme S. Rambert. – Gilberte, JfH«
Jane Morand. –Oervaise, M** Dupont. Tony, JfH» Numa. – Ambroisine, Jf"«
d'Harvilk. Sarah, .¥»• Valérie. Yamina, Jf&gt;»« Carmen. Ninhli, Jlf"o
Lambert. Zohra, if»« Léa.</p>
<p>3. Distribution. – M. Bertin. M. Frumence. Barnabé, Jlf. P. Vavasseur. –
De Régis, M. Thefer. De Bussière, M. Maurice. De Puyrénier, M. Gontran.
Le commissaire, M. G. Adam. François, M. hachel. Joseph, M. Héritier.
Jean, M. Courcelles. Madeleine, Jf»« H. Herald. M"« Darder, M»» M.
Lemasle. Antoinette, .¥"»• Lambert.</p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>l'e représentât, représentât,</p>
<p>ou de la reprise pend. l'année</p>
<p>Paris qui pleure et Paria qui rit, dr.</p>
<p>en 5 actes et C tableaux. 1" janvier. 29 Les Crochets du père Martin, drame</p>
<p>en 3 actes 30 janvier. 37 Les Mitaines de l'ami Poulet, vaude-</p>
<p>ville en 1 acte. » 37 La Mendiante, 4rame en 5 actes. 8 mars. 8 Les
Tragédies de Paris, drame en 5</p>
<p>actes et 10 tableaux 17 mars. 27 Nicaise, comédie-vaudeville en 1 acte.
14 avril. 17 Le Revenant de la clairière, dr. en 5 a. » 17 Les
Compagnons ou la mansarde de</p>
<p>la Cité, dr. popnl. en 5 a. et 7 tabl. 1er mai. 18 Souvenirs de
jeunesse, comédie-vaude-</p>
<p>ville en 4 actes.. a 19 mai. 44</p>
<p>1. Distribution. – Vicomte d'Arabelle, M. The fer. – Baron de Forville,
M. Maurice. La marquise, Mme J. Thery. –Suzette, Jf"« G. Dupont.</p>
<p>2. Drame en cinq actes et 8 tableaux de MM. Dupeuty et Eugène Orangé.</p>
<p><pb/></p>
<p>mie «e u Noaorece</p>
<p>ire représentât représentât.</p>
<p>M de U reprise pend. l'aînée</p>
<p>Le Défaut de ta cuirasse, com. en un</p>
<p>acte. » 19 Les Deux carnet», com. en 3 actei.. 30 juin. 13 Les Environs
de Paris, fantaisie-vau-</p>
<p>deville en 4 actes et 8 tableaux. 14 juillet. 39 Trente ans ou la vie
d'un joueur, dr.</p>
<p>en 5 acte» et un prologue. 2* août. 57 Les Six parties du monde pièce en 5</p>
<p>actes et 8 tableaux 18 septembre 36 Les Mystères de Paris, drame en 5</p>
<p>1. Cette pièce fut également donnée plusieurs fois en matinte.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DES MENUS-PLAISIRS</p>
<p>ANCIEN THEATHE DES ARTS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Comèdie-vaudeville en 2 actes de MM. Eugène Grange, Paulin Deslandes
et L. Thiboust, dont voici la distribution Varoquet, M. DeUombe.
Chabanais, M. Lanjallay. Saint-Gobin, M. Daniel- Bac. – Charaprosé, M.
Emmanuel. –Beaucanard, M. Hamburger. – Bec-de- Lièvre, 3/. Didier.
Aurélie, 3flle Rosine Maurel. – Fauvette, 3/"c R. Mignon. –Paul Joubert,
M"10 Leriche. – Cécile, 3/"e Julia Il. – Zoé, JlfHe Ellen. Paula, 3/llc
Marguerite. Mimi, 3f'le Léon". 3. Jouée par MM. Dailly, Guyon, Deltombe,
Daniel-Bac, Deschamps, Bourdeille, Blanchet, Thicry, Laurent, Drouin,
Ambroise, Videix, Millaux, Steurs, Beaufour, Lemaire, Mme. Thérésa, G.
Gauthier, B. Legrand, Ange le, Ccrny, Stella, Leriche, Labigne, Baretti.
L. Lynnès, Estradère, Pcra, Davoust, Dieu, Maria, Dubois, Hermance, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>la courte mais prospère existence de cette scène pendant les derniers
mois de l'année.</p>
<p>Date de la Nombre d«</p>
<p>1" représentat. repréaenlat.</p>
<p>ou de ta reprise pend, l'année</p>
<p>bouffe en 3 actes. a » 36 L'Auù d'Ernest, vaudev. en 1 acte.. 7
novembre. 17 Si j'étais reine! vaudev. en 2 actes. » 10 Les Deux sourds,
vaudev. en 1 acte » 4 Les Trois fit* de Cadet- Roussel, com.-</p>
<p>vaudeville en 3 actes. 11 novembre. 13 Les Chevaliers du pince-nez,
comédie-</p>
<p>vaudeville en 2 actes 17 novembre. 7 Les conférences chez Heaubichon,</p>
<p>vaudeville en 1 acte 7 décembre. 25 Les Menus-Plaisir* de Vannée, revue</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DU CHATEAU-VEAU</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-1C'</p>
<p><pb/></p>
<p>L'associatiou artistique, qui vient d'être définitivement constituée,
rouvre le 31 août les portes du théâtre du Château-d'Eau avec la reprise
de la Poissarde ou les Halles en 1804, drame populaire de Dupeuty,
Deslandes et Bourget, joué avec beaucoup d'ensemble par MM. Pougaud
(Jérôme), 1. Le secrétaire-administrateur, au nom de MM. Pougaud Gravier
et Péricaud, est M. Bessac, dont la gestion provisoire a mérité
l'approbation unanime. M. Mergneux, qui a dirigé pendant plutieu» années
le théâtre de Belleville, remplit, dans la nouvelle Société, les
fonctions de régisseur générai;</p>
<p><pb/></p>
<p>Périeàttd dans le rôle de Pailleux, où nous avons vu jadis l'excellent
Boutin, Arondel (Marmignae), Achard (Dalmy), M"« Laurenty succédant à
Mme Marie Laurent, Ducbeanow, L. Magnier, Daudoird, Darey, A. Nautier,
Daix. Le publie du quartier (car, hélas! la salle est trop éloignée pour
être jamais autre chose qu'une salle de quartier), applaudit franchement
la fête de la Citrouille, au 3* tableaa, avec la ronde chantée par toute
la troupe, qui rappelle celle dé Mme Angot, et la Fricassée, dansée par
tingt enfants on a toujours beaucoup aimé les enfants sur la seène de la
tue de Malte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comprenant, après l'insuccès du Pont-Marie, qu'ils ont tout intérêt à
abandonner les nouveautés pour revenir aux reprises, les artistes du
Chàteau-d'Eau ont remonté l'un des meilleurs drames de feu Edouard
Brisebarre et de M. Eugène Nus. Les Pauvres de Paris obtiennent un vif
succès d'émotion ils sont d'ailleurs remarquablement joués par MM.
Péricaud (P!anterose),Duchesnois(lecomtede Roquefeuille), Péricaud,
Gravier, Mme. Laurenty (M»« Bernier), Darcy (Reine Bigot), et Louise
Magnier.</p>
<p>Les artistes sociétaires continuent leur héroïque campagne. A la reprise
dea Pauvres de Paris (on les a donnés en matinée le 28 octobre) succède,
le 16 novembre, celle de Lazare le Pâtre. Le drame de Joseph Bouchardy
est bien vieux, mais l'action est puissante encore et les situations
vraiment poignantes. MM. Pougaud et Gravier se montrent très-pathétiques
dans le personnage de Cosme de Médicis et dans celui de Lazare le pâtre.
Les autres rôles sont convenablement tenus par Mm* Lemierre (duchesse
Nativa), Dalmy (Judaël) et Duchesnois (Juliano). Lazare le Pdtre est
joué pendant un mois juste ce qui est un fort beau succès pour ce
théâtre, habituellement forcé de renouveler son spectacle tous les huit
jours. Le 45 décembre les artistes réunis en société font encore une
heureuse reprise celle des Nuits de la Stine*, drame en cinq actes et
dix tableaux, remanié par son auteur, M. Marc Fournier. 1. Le 16
décembre, matinée avec le concours de M. Coquelin cadet, de la
Comédie-Française; M"e Rebel; M. Valdéjo, de l'Opéra-National-Lyrique;
M»«Beaumaine, des Variété»; M. Fusier, du Palais-Royal M»" Milly Meyer,
de la Renaissance; M»« Marie Tayau, violoniste; M""&gt;» Amiati, Louise
Roland et Salinas; MM. Perrin et Gaillard, de l'Eldorado; M. Brémont, du
Conservatoire, et au profit de la caisse de secours de la Mutualité
commerciale, Société de prévoyance des employés de commerce.</p>
<p>2. Acteurs MM. Gravier, Péricaud, Pougaud, Arondel, Duchesnois,
Meigneux; *̃•• Daudoird, Lemière, Duchesnois, Darcy, Nautier, etc. Décors
brossés par M. Nézel.</p>
<p><pb/></p>
<p>La première représentation avait eu lieu au Châtelet, le 9 octobre 4865.</p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre ire représentât. rtwésenUt.</p>
<p>d'actes, ou de Il reprise. pend. l'année</p>
<p>Le Drapeau tricolore. 5 32 La Closerte des genêts 5 3 février. 26 Les
Orphelines du pont Notre-</p>
<p>Dame 5 1er mars. 21 V Adultère a 5 22 mars. 19 Lu Mohtcans de Paris. 5
11 avril. 24 Le Pendu e 5 5 mai. 14 Marianne ou la Vivandière de</p>
<p>Sambre-et'Meuse 5 19 mai. 18 Le Fils de la nuit 5 9 juin. 39 La
Poissarde ou les Halles en</p>
<p>1830 e 5 1" septemb. 23 Le Pont Marie 5 25 septembre 33 Les Pauvres de
Paris 5 19 octobre. 38 Lazare le pdtre. 5 16 novembre 39 Les Nuits de la
Seine 5 15 décembre 17</p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIÈME THEATRE-FRANÇAIS 1</p>
<p><pb/></p>
<p>~'j.</p>
<p>le troisième Théâtre-Français a aussi son à-propos /'£««»*nelU comédie,
un acte en prose de M. Achille Eyraud », fort applaudi par le publie du
boulevard du Temple et trèsconvenablement joué par M. Ménéhand, chargé
du principal rôle. Le Misanthrope (M. Sylvain se montre fort remarquable
dans Alceste, qu'il a joué au concours du Conservatoire de 1875) et le
DèpU amoureux complètent le. spectacle de ce jour solennel.</p>
<p>2. Jouée par MM. Albert Lambert, Sylvaiu,- Reynald, Bahier et Mlu Wilson.</p>
<p>Jouée par MM. Sylvain, Reynald, Paul Desclée, M»«w Wilaou et Cassothy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Douay avait pris la parole avant l'Avare, où M. Lelong s'essayait pour
la première foi: et avec succès, dans le rôle d'Harpagon. Le 21, Phèdre
avec M1Ie Rousseil, était précédée d'une conférence de M. Pages de
Noyez. Il en sera de même un mois plus tard, au sujet de Tartuffe,
interprété avec beaucoup d'ensemble par la troupe de M. Ballande. Le 28
janvier, le savant professeur Albert Leroy conférençait avant
Andromaque, et, le 1 1 février, avant le Menteur. Le 4 février, c'était
le tour du député de la Seine, M. Emile Deschanel, parlant sur le
Barbier de SévilU. M. Francisque Sarcey obtenait, le 4 mars, un vif
succès par son amusante causerie sur le Philosophe marié. Le Légataire
universel avait également pris place au répertoire du troisième
ThéâtreFrançais précédé d'une conférence de M. Galopin. Après avoir cité
les principales matinées de M. Ballande en 1877, continuons
l'énumération des nombreux et incessssants travaux de ce théâtre. La
liste des pièces représentées sur cette nouvelle scène littéraire est
tellement longue qu'on nous excusera de ne pas entrer dans les détails
et de nous contenter d'enregistrer exactement les divers ouvrages qui,
dans le courant de l'année, ont vu le feu de la rampe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Chafles Tournay, intitulé Corneille amoureux. Les portes ont été
fermées pour cause de cbaieurs le i4 juin. Elles seront rouvertes le 29
août par la première représentation de l'Amour et l'Argent*, comédie en
quatre actes, en vers, de M. Ernest de Calonne, qui a fourni plus d'un
ouvrage au Théâtre inédit du XIXe siècle, édité par M. Laplace, et qui
s'est fait connaître jadis par un célèbre pastiche de Molière, le
Docteur am-ureux.</p>
<p>Sans le souvenir de Félicien Mallefille, la pièce te serait appelée la
Dot et le Cœur; sous son nouveau titre elle a plus d'un point de
ressemblance avec l'Honneur et l'Argent, de Ponsard. Sans être bien
nouvelle, la comédie de M. de Calonne est favorablement accueillie par
le public. Elle était bientôt accompagnée sur l'afûche d'un acte du même
auteur, intitulé Une maîtresse femme1.</p>
<p>2. Distiibutioit. Dumartel Junior, M. Bahier. Porphyre Loriquet, M.
Lel»ir. Abel Vallière, M. P. Desclée. M™ Bourdor., Mme Anna Devin.
Lucienne, Mlle H. Berthy. – Fiipote, Afllc Marie Blanc.</p>
<p><pb/></p>
<p>au théâtre Ballande, que M. de Calonn aura eu l'honneur de désensorceler.</p>
<p><pb/></p>
<p>!&gt;at« de la Nombre de</p>
<p>Nombre lro representat. représentât,</p>
<p>La Lampe de Davy 1 1 » 12 L'Obstacle. 5 » 26 Le Trait d'union 1 7
janvier. 7 L'HOte. 1 » 13 L'Amant bourru 1 19 janvier. 5 VBternelle
comédie 1 » 17 Une famille en 1870-71. 5 24 janvier. If)</p>
<p><pb/></p>
<p>Phèdre 5 25 janvier. 1 Le Barbier de Séville 4 6 février. 5 L'Avare 5 2
février. 8 Les Plaideurs 3 9 février. 2 Tartuffe 5 11 février. 1 Les
Patriotes 5 20 février. 15 Le Médecin malgré lui. 3 25 février. 6 Le
Dépit amoureux 0 2 1er mars. 3 Le Philosophe marié «&gt; 7 mars. 5 Le
Menteur. 5 10 mars. 4 JW'io Guérin 4 17 mars. 19 Les Deux baisers 1 24
mars. 29 Le Légataire universel 5 1er avril. 1 Pierrot ermite 1 3 avril.
26 La Lectrice) 4 7 avril. 27 i L'Epingle 1 16 avril. 7 Le Dernier jour
de Sonate. 1 19 avril. 6 Marie de Prébère 3 28 avril. 8 La Provinciale •
4 10 mai. '-2 Ij&gt;s Oiseaux des Tournelb's.. 1 19 mai. 16 Corneille
amoureux. 1 6 juin. 6 Le Cid. 5 » 3 Le Grand Corneille b 1 10 juin. 1
L'Amour et VAryent 4 29 août. 125 Une maltresse femme. 1 » 87</p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre 1 rc représentat. représentat.</p>
<p>d'actes. ou de la reprise, pend, l'année</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE BEAUMARCHAIS t</p>
<p>Après avoir dd subir le procès intenté par deux des auteurs du Courrier
de Lyon, qui n'avaient pas autorisé la reprise de leur pièce, M.
Debruyère avait donné le 23 janvier une comédie en un acte, de M. Nunès:
Une Réparation. Le 27 du même mois, a lieu la première représentation de
li Femme en blanc, drame en cinq actes et huit tableaux, qui a été tiré,
par M. Édouard Didier, du célèbre roman de l'écrivain anglais Wilkie
Collins, et qui est convenablement joué, surtout par Mme Théry (dans le
double rôle de miss Hayworth et de miss Laura), et par M"° Maria Vloor.
Les reprises du Gascon, de Théodore Barrière et Poupart Davyl, ( t de
Lazare le Pâtre, de Bouchardy, sont suivies d'une grande féerie en trois
actes et quatorze tableaux, les Cornes du Diable, de MM. Henri de Kock,
Léon et Frantz Beauvallet (8 avril) on voit que le petit théâtre de la
Bastille ne se refuse plus rien. Citons encore, parmi les œuvres
inédites de cette année, un drame en six actes Perdus en mer, de .MM.
Lemire et Sujol (ce dernier jouant dans sa propre pièce), dont la
première représentation a 1. Directeur M. Debruyère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DES FOLIES-MARIGNY</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CONCERTS DE PARIS</p>
<p>CONCERTS DU CONSERVATOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pourquoi ne prendrait-elle pas sa revanche avec le Stgurd de M. Reyer ?</p>
<p>Voici le programme des concerts du Conservatoire (50« session) t dirigés
par M. Deldevez</p>
<p>6e cohcekt (7 janvier 1877),</p>
<p>lo Symphonie pastorale. Bebthoveh. p Chœurs d'Israël en Egypte, tra-</p>
<p>duction française de M. S.</p>
<p>Saint-Etienne. Handbl.</p>
<p>3» 3* partie de Roméo et Juliette. Bbrlioz..</p>
<p>4° Adieu aux jeunel mariés (chœur</p>
<p>sans accompagnement) Meybbbieb.</p>
<p>5« Ouverture de Ruy Bios Mbnoblsbohn. 7o kt 8« cohcbrt* (21 et 28 janvier).</p>
<p>1. Symphonie en la mineur. Meîidblssohii. 2° Chant èlégiaque (chœur)
Bbbtuoven.</p>
<p>1. Voir dans notre volume de 1876 les programmee des premiers concerts
de la 50* session.</p>
<p><pb/></p>
<p>3« Concerto en mi bémol, M. E. M.</p>
<p>Delaborde. M. C. Saiht-Saihs. 40 Chœur des Nymphes de Psyché. M. Amb.
Thomas. 5&lt;» Ouverture de Leonore. Beethovbk.</p>
<p>9« ET 10" coiïCBRTS (4 et 11 février).</p>
<p>1«&gt; Symphonie avec chœurs, pa-</p>
<p>roles de M. Bélanger; .Soli</p>
<p>M»«« Krauss, Boidin-Puisais.</p>
<p>MM. Warot, Auguez. Beethovek.</p>
<p>2&lt;&gt; Rondeau et bourrées de la Suite</p>
<p>en « mineur. J.-S. BACH.</p>
<p>3o Scène et air tfArmide, M»1»</p>
<p>Krausa GLUCK.</p>
<p>4&lt;&gt; Thème varié, scherzo et tinale</p>
<p>du Septuor. Bebthovik.</p>
<p>11» ET 12. cohcerts (25 février et 4 mars).</p>
<p>lo Symphonie en /h. Beethovbh.</p>
<p>2» Fragments du 2« acte de Maho-</p>
<p>met, paroles de M. H. de Lacre-</p>
<p>telle. Récits, duo et chœur. Soli</p>
<p>par M»e Krauss et M. Bouhy. M. VaitcorbeiiA</p>
<p>3« Fragments de ballet d'Iphigéuie</p>
<p>en Autide Gluck.</p>
<p>40 Chœurs de la Nuit du Sabbat,</p>
<p>traduction de Bélanger Mekdblssohii.</p>
<p>5° 52e symphonie en si bémol HAYDN.</p>
<p>13« ET 14» coRCEiTS (11 et 18 mars) ».</p>
<p>1» Symphonie en ré BEETHOVEN.</p>
<p>1. Par décret du 25 septembre de la même année, M. Vaucorbeil,
compositeur de musique, commissaire du Gouvernement près les théâtres
subventionnés, président de la Société des compositeurs de musique, a
été nommé chevalier de la Légion d'honneur.</p>
<p>2. Le 17 mars était l'anniversaire de la mort d'Halévy (17</p>
<p><pb/></p>
<p>2° Pris du fleuve étranger (chœur).</p>
<p>Paraphrase du psaume Super</p>
<p>flumina par M. A. Quételart.. M. Cn. Gounod.</p>
<p>3° Ouverture de la Grolte de Fin-</p>
<p>gal. Mendelssohn.</p>
<p>4° Air d'Orphée, Mll° Battu Gluck.</p>
<p>5* Passacaille, air de danse d'Ar-</p>
<p>mide (1686) Lulli.</p>
<p>6° Finale du 2« acte de la Vestale,</p>
<p>M11» Battu. M. Auguez. Spontini.</p>
<p>15e ET 16e concerts (30 mars et 1er avril).</p>
<p>lo Fragments de la 1" partie de</p>
<p>Paulus: oratorio. (Le Martyre</p>
<p>de Saint-Etienne.) Soli par</p>
<p>M"«Boidin-Pui8ais, M.Warot. Meudeusohn.</p>
<p>2° Concerto pour violoncelle, M. L.</p>
<p>Jacquard M. H. Vibuxtbmps. 3» Air des Saisons, M. Warot. Haydn.</p>
<p>4o Fragments de Requiem. M. Ch. Lbnbfvbu. 5° Symphonie en ut minejr.
Beethovkn.</p>
<p>17e IT 18° C05CEBTS (8 et 15 avril).</p>
<p>1° Symphonie en la. 9 Beethoven.</p>
<p>2» Chœur de Castor et Pollux. RAMEAU.</p>
<p>30 Ouverture de Sigurd 0 M. E Reyei. 4* La Prière du matin et du soir,</p>
<p>chœur sans accompagnement,</p>
<p>traduction de M. Ch. Nuitter. Ehilio DEL CAVALIERE. 5» Le Songe n'vne
nuit d'été, paroles</p>
<p>françaises de M. Bélanger, soli</p>
<p>par Mme Boidin- Puisais, Mlle</p>
<p>Soubre. Mbndblssohn.</p>
<p>t</p>
<p>mars 1864). La Société des Concerts avait sollicité de sa veuve
l'autorisation de faire chanter le vendredi saint et le dimanche (le
Pâques, par M. Faure et M'ioRrauss, deux morceaux d'une œuvre inédite du
compositeur, intitulée: l'Archange. M"&gt;eHalévy avait donné son
consentement, quand M. Faure déclara qu'il lui était impossible d« chanter.</p>
<p><pb/></p>
<p>La cinquante-unième année de la Société des Concerts du Conservatoire
vient d'êtrc inaugurée. Voici les programmes des deux premières séances</p>
<p>1" et 2« concerts (2 et 9 déccembre).</p>
<p>lo Symphonie en « bémol Beethoven. 2» Chœurs de l'oratorio Élie. •
Mendilssoiin. 3» Fragments de ballet dlphigénie</p>
<p>en Aulide &lt;&gt;«•</p>
<p>4o âdoremus te, Chritte, motet sans</p>
<p>accompagnement Palebt»ina.</p>
<p>50 Symphonie en ut. Haydn.</p>
<p>3« BT 4e C0HCBET8 (16 et 23 décembre).</p>
<p>1» Symphonie cantate (soli par</p>
<p>Mac* Boidin-Puisais et Soubre). Mbhdblssohn.</p>
<p>2° Concerto en ut majeur, exécuté</p>
<p>par MBe Montigny-Rémaury.. Beethoven.</p>
<p>3° Le Chanteur des bois, chœur sans</p>
<p>accompagnement Mendelssohn.</p>
<p>40 Ouverture d'Euryanthe Web«».</p>
<p>CONCERTS POPULAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'une des séances suivantes (4 février), on entendait l'ouverture
d'Antoine et Cléopdtre, composition inédite de M. V. d'Indy, que M.
Pasdeloup faisait exécuter pour la première fois. Le plan de cette œuvre
nouvelle ne nous a pas paru très-logique, et il nous a semblé que les
idées mélo-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le il février, M. Pasdeloup faisait exécuter les deux premières parties
de la Damnation de Faust, d'Hector Berlioz, et le dimanche suivant (t8
février), l'œuvre était donnée en entier. M. Pasderoup avait su
découvrir au Conservatoire un ténor doué d'une voix charmante: cet «
oiseau rare » s'appelait M. Talazac. Peut-être qu'en cherchant bien, le
vaillant directeur des Concerts populaires eût pu trouver un baryton
moins usé que M. Bonnehée. La voix de cet artiste, dont la carrière à
l'Opéra a été aussi courte que brillante, ne suffit plus aujourd'hui à
remplir la vaste salle du Cirque. Bien que l'exécution soit restée
parfois incolore par suite du défaut de nuances (M. Paedeloup ne semble
pas avoir les traditions de la musique de Berlioz), l'impression
produite sur le public des Concerts populaires n'en est pas moins profonde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cette première série de concerts de la présente saison, c'està-dire la
rapsodie hongroise de Liszt, le quintette de Schumann et la gavotte de
Lulli. Le Désert a brillamment inauguré la seconde série; l'œuvre de
Félicien David a dû être' répétée deux dimanches de suite. M. Henri
Ketten, sur le piano, et M"« Tayau, pour le violon, ont été jusqu'alors
les solistes de cette nouvelle série. M11* Tayau a exécuté sur le violon
un nouveau concerto de M. Victorin Joncières, que le public dilettante a
vivement applaudi.</p>
<p>CONCERTS DU CHATELET</p>
<p>L'année 1877 marquera dans les annales de la musique comme dans celles
de l'Association artistique du Gbàtelet. Berlioz a été acclamé 1 Berlioz
a fait recette 1 Berlioz afait courir Paris Dans l'origi ne (mois de
novembre 1 846), la Damnation de Faust avait été exécutée deux fois à
l'Opéra-Comique avec une demi-ealle. Les auditeurs d'aujourd'hui ont
singulièrement vengé Berlioz des dédains de l'année 1846. Son Faust a
reçu du public de 1877 un accueil enthousiaste. A la demande générale,
il a fallu la donner aux concerts du Chatelet six fois d4 suite, devant
un salle comble.</p>
<p>L'œuvre de Berlioz n'a pas seulement été applaudie, elle a été comprise.
La belle phrase de début Plaine de Hongrie Faust seul dans les champs au
lever du soleil la ronde et le chœur des paysans; le joyeux chœur des
buveurs a la taverne d'Auerbach la chanson de Braader Certain rat dans
une cuisine; celle de Méphistophélès: Une puce gentille la spirituelle
parodie de la fugue religieuse sur Amen; le sommeil de Faust et le
délicieux ballet des sylphes, un bijou symphonique qui figure depuis
longtemps au répertoire de nos concerts la luxuriante marche hongroise
sur le thème belliqueux de Rackoczy, un véritable chef-d'œuvre
d'instrumentation les chœurs de sol-</p>
<p><pb/></p>
<p>date et d'étudiants, remplis d'originalité; la mélancolique chanson du
roi de Thulé avec son charmant accompagnement de violoncelle le
ravissant menuet des follets la sérénade de Méphistophélès; le duo et le
trio de la seconde partie; l'air de Marguerite après la faute. Tous ces
morceaux ont produit sur le public une vive et profonde impression.</p>
<p>3. M. Colonne était l'objet d'une attention délicate de la part de
l'exécuteur testamentaire d'Hector Berlioz, qui lui ofran l'un des
bâtons de chef d'orchestre de l'auteur de la Damnation de Faust Ce
précieux cadeau était accompagné d'une lettre de M. Edouard Alexandre
qui contenait lee lignes suivantes « La façon dont vous interprétez les
œuvres de Berlioz,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Association artistique inaugurait, le 28 octobre, sa quatrième année
d'existence par une brillante exécution de la symphonie fantastique de
Berlioz, qui est devenu le compositeur favori des habitués de ces
intéressants concerts. La plus petite note du grand musicien y soulève
maintenant des tonnerres de bravos; peut-être même va-ton pouvoir dire
qu'il y a maintenant exagération dans les applaudissements on admire par
vogue et par commande, comme autrefois on sifflait de parti pris.</p>
<p>Les séances du Chàtelet obtiennent un succès de jour en la grandeur
magistrale avec laquelle vous les faites exécuter par votre admirable
orchestre, vous rendent digne de tenir en main un souvenir de notre cher
et regretté maître. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CONCERTS DIVERS</p>
<p>Auditions particulière*. Au cours de l'année 1877, nous avons suivi,
avec un sentiment de vive curiosité les séances périodiques de la
Société nationale de musique, pré.sidée par M. Romain Bussine, et
spécialement créée pour faire connaître, par des exécutions publiques,
les œuvres inédites des compositeurs français. Il n'ert que juste de
relever eur ses programmes une sonate en ré majeur, pour piano et
violoncelle, de M. Louis Diémer un chœur intitulé Epithalame, extrait
des Noce$ corinthiennes, poëme de M. A. France, musique de M. C. Benoit
Ton dme est 1. MM. Molë, Jules Moutardon. Graffeuil, Bertram, Léon
Heyman, Janssen, Sautet, Lichlé, de Moukoff, Souchon, Letailleur,
Bourdin, Koert, Fontaine, Seigle, Charles Dubois, Daillier. Alfred Maraan.</p>
<p><pb/></p>
<p>immortelle, récit d'Alfred de Musset, dont la musique a été composée par
l'un des concurrents de la Coupe du roi de Thulé, M. B. Colomer un
choeur pour voix de femmes, Je Réveil des fleurs, et plusieurs autres
morceaux composés par M. Octave Fougue, dont nous avons applaudi, l'an
dernier, une suite de valses d'une rare élégance un quintette de M.
Pfeiffer une sonate, pour piano et violon, de M. G. Fauré; des morceaux
de piano de MM. P. Lacombe et E. Chabrier; un quatuor en ri majeur, de
M. A. Luigini un prélude et un scherzo, de M. Lefébure des mélodies de
M. Rousseau un caprice et une fugue de M. E. Bernard; une chanson
espagnole, fort originale, intitulée la Chevauchée du Cid, de M. V.
D'Indy, et une ouverture Antoine et CUopMre du même auteur; de
ravissantes mélodies de M. Saint-Saëns des compositions d'un mérite
divers de MM. Alexandre Guilmant, Henri Duparc, Bourgault-Ducoudray,
Widor, Th. Salomé, E. Chabrier, G. Couture, Charles Lefebvre, B. Godard,
de feu A. de Castillon, de M»" de Grandval, Marie Jaëll, etc., etc.
Ajoutons enfin que MM. Saiot-Saëns, Delaborde, D'Indy, Diémer, etc.;
M-"Fuchs-Madier, Brunet-Lafieur, Duvivier; MM. Manoury, Auguez, Dufriche
ont prêté aux membres de la Société nationale de musique le concours de
leur talent d'exécutants ou de chanteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Plusieurs de ces mélodies grecques étaient vraiment curieuses à
connaître. Elles ont été remarquablement chantées dans la langue du
pays, qui est ausai douce que l'italien, par Mme Bourgault-Ducoudray et
par une de ses amies, M"" Prudent. Ces dames avaient pris tout exprès
dea leçons de prononciation. Ah pour l'amour du grec que ne ferait* on
pas I.</p>
<p><pb/></p>
<p>Musique de chambre. Les excellents artistes qui s'appellent MM. Maurin,
Colblain, Mas, Tolbecque et de ia Nux ont donné cette année, comme les
précédentes, une sârie de séances dans lesquelles ils ont fait entendre
les grandes œuvres de Beethoven, exécutées dans la perfection. La
société de MM. Desjardins, Taudou, Lefort, Rabaud a inauguré sa
cinquième année d'existence et donné, avec le concours de Mm" Massart,
Rabaud-Dorus, de MM. Fissot et de Bailly, d'intéressants concerts où,
entre autres ouvrages, on a exécuté les quatuors de MM. Tingry et
Charles Dancta, couronnés aux derniers concours de la Société des
compositeurs.</p>
<p>La Société Marsick-Delsart s'est installée dans la nouvelle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans un autre ordre d'idées, disons que M. Cressonnois a cessé d'être le
chef d'orchestre du concert des ChampsElysées qu'il avait conduit
pendant neuf ans avec autant de zèle que de talent. Un traité de trois
années a été signé entre le propriétaire de ces concerts, M. de
Besselièvre, et M. Charles Hubans, qui quittait en même temps le pupitre
des Bouffes pour celui des Folies-Bergère. Nous retrouverons, en 1878,
M. Cressonnois chef d'orchestre des concerts donnés le dimanche au
théâtre de la Porte-SaintMartin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRES DE LA BANLIEUE ET DE QUARTIER THÉÂTRES NOUVEAUX CAFÉS-CONCERTS</p>
<p>LE THEATRE HORS DU THÉATRE SPECTACLES DIVERS</p>
<p><pb/></p>
<p>~r a.a~wv ar v "&amp;&amp;&amp;a;"</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il n'y avait pas que sur les scènes publiques que les nouveautés
dramatiques se produisaient. Dans les salons</p>
<p><pb/></p>
<p>privés, dans les cercles, le théâtre formait le passe-temps de la
majeure partie de la société. Au Cercle artistique et littéraire avaient
lieu, cette année, quatre premières représentations importantes.
C'étaient, par ordre de date, le 28 février, l'Education d'Achille,
bouffonnerie musicale de M. Cœdès, jouée par MM. Christian et Grivot et
Mlle Noémie Marcus; le 7 mai, la Borne de Damoclés, comédie en un acte,
en prose, jouée par M»« Réjane, MM. Prudhon et Truffier, et Pqrito,
comédie en un acte, en vers libres, jouée par MM. Coquelin cadet, Carré,
Prudbon, M»" Alice Lody et Henriot; puis, plus récemment, l'Amour aux
petits pou de M. Eugène Ceillier, folie-vaudeville en un acte, jouée par
MM. Lassouche, F. Achard, D. Bac, M– Henriot et Mathilde.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE EN PROVINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>AMIENS.</p>
<p>Duc et paysan opéra-comique en un acte, paroles de M. H. Yvert, musique
de M. Brion d'Orgeval. y</p>
<p><pb/></p>
<p>BORDEAUX.</p>
<p>La Revanche de Frontin. opérette en un acte, par MM. Gallay et Mouchet.
(Folies-Bordelaises. 30 janvier Lu HaiLÏtsses du colonel, comédie en un
acte, par M. Martiny. (Théâtre-Français, 26 janvier.)</p>
<p>Mademoiselle de Kerve», opéra-comique en 2 actes, paroles de M. Santiago
Mégret, musique de M. Gustave Rinck. (Gr.-Théàtre. avril.)</p>
<p>La Sênsitive, ballet eu î actes, livret de MM.. Armand Bourgoin et
Marner- Ribeyraq, musique de M. Edmond Dédé. (Gr.-Théâtre, 27 avril.)</p>
<p>CL1RMONWÏRBAND.</p>
<p>Boom/ Morgan, drame en quatre actes, par MM. Marius Bougar et H.
Gerrier. (8 février.)</p>
<p>Il faut paner le pont, revue en un acte, par Henri Min. (Alcaxar, 30
janvier.)</p>
<p>CONTRBX1VILLB.</p>
<p>Rmq, la rosé, opéra-comique en un acte, paroles de 'M. X. musique de M.
Charles Poisot. Interprètes: ¡ M"*SevesteetM.Verdellet.</p>
<p>dismi.</p>
<p>Le Trompette de Chamboran, opéra-comique en un acte, paroles de MM. de
Leuven et J. Adenls, musique de M. Deffès. (Th. du Casino, 12 août).
Artistes créateurs MM. Sotp, Cooper, Gaumio, M"e» Piecolo, Guisset et
Blauc^eMérv.</p>
<p>Le Chevalier de Lattignac, opéra-comique en 2 actes, paroles de M. Bias,
musique de M. Codés. (Th. du Casino, 14 août.) Interprètes i MM. Soto
Lepers et Caisso, M– 8ablairolles et Soubre. p</p>
<p>1*9 Comtesse Rose, opéia-comique en un acte, paroles de M. Jules Ruell,
musique de M. Mausour. (Th. du Casino, t! août.)</p>
<p>̃AUK-BONNIS.</p>
<p>Marton et Frontin, opéra-comique en un acte, paroles de M. X. musique de
M. Francis Thomé. (Th. du Casino, 21 août.)</p>
<p>ITRETAT.</p>
<p>Chanteuse par amour, saynète musicale, paroles de</p>
<p><pb/></p>
<p>MM. Vibert et Toché, musique de M. Paul Henrion. (Casino, 20 août.)</p>
<p>FONTAINEBLEAU.</p>
<p>Une Séparation*, comédie en 4 actes de M. Ernest Legouvé. (15 mai.)</p>
<p>LI lAVftE.</p>
<p>La Lyre ôroée, comédie en un acte et en vers de M. A. Bauès (15 octobre).</p>
<p>LYON.</p>
<p>Chez la Modiste, comédie en un acte, par M. Xw\ (Théâtre du Gymnase, 15
janvier.)</p>
<p>La Voix d'en haut, comédie en un acte, par Leclair. (Théâtre des
Variétés, 23 janvier.)</p>
<p>Iaê Caprices de Marqot opéra-comique en un acte, paroles de M. Coste.
musique de M. A. Luigini fils (Grand-ïhéâtre, 13 avril).</p>
<p>Cinq-Mars, le drame lyrique de Ch. Gounod, transformé en grand opéra
(Grand-Théâtre, 1" décembre).</p>
<p>« Modifié dans son cadre primitif, augmenté de horsd'œuvre de plus
d'habileté que d'imagination, Cinq-Mars. aujourd'hui grand opéra en cinq
actes, a paru pour la première fois, samedi, 1" décembre, sur la scène
de notre Grand-Théâtre. Gounod, accompagné de ses collaborateurs, MM.
Poirson et Galltt, est venu diriger les dernières répétitions une
chaleureuse ovation a salué son apparition au pupitre du chef
d'orchestre. Dès aujourd'hui, on peut affirmer que cette œuvre, non
moins riche en beautés nouvelles dignes de VausU qu'en réminiscences
daos lesauelles d'ailleurs, le compositeur ne fait que s'inspirer de
lui.même, ou, en somme, le caractère sombre du sujet gagne beaucoup en
unité dramatique par la substitution de réci1. Cette même pièce fut
donnée quelques jours après, le 22 mai, au Grand-Théâtre de Versailles
et la critique parisienne y fut convoquée. Voir du reste pour Une
Séparation, le Chapitre du Vaudeville, où la comédie de M. Legouvé fut
représentée en matinée, dans les premiers jours de décembre.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Extrait de la Revue et Gazette musicale).</p>
<p>MARSEILLE.</p>
<p>Le Grand Moqoî, opérette en trois actes, paroles de M. Chivot, musique
de M. Edmond Audran (Théâtre du Gymnase, 24 février).</p>
<p>Un Ac'-ident, comédie en un acte, par MM. E. de Liagre et E. Batton.
(Théâtre du Gymnase, 28 avril.)</p>
<p>Le Violon de Stradivarius, opéra-comique en un acte, paroles de M.
Alexandre d'après un conte d'Hoffmann, musique de M. Ginouvès (Théâtre
Michel, 30 juin). NICE.</p>
<p>Il Tribuno, opéra italien de Carlo Gappellini.</p>
<p>POUGUES.</p>
<p>Le Loup blanc, opéra-comique en un acte, paroles de M. Emile Uevaux,
musique de M. Samary (10 août). ROUEN.</p>
<p>Lei Six âges de Rouen, pièce en cinq actes, par MM. Dufrénois et Guinée.
(Théâtre du Cirque, 9 février.) SAINT-QUENTIN</p>
<p>Don Juan et ïïaidée, scène lyrique. couronnée par la Société académique
de la ville dans son concours de composition musicale, paroles de M.
Edmond Delière, musique de. M. le prince Edmond de Polignac.
Interprètes: MM Talazac et Carroul, M** Boidin-Puisais (26 novembre).
Dans la même soirée, était exécutée une symphonie de M. C. Tuigry,
directeur de l'École de musique de Cambrai. TOULOUSE.</p>
<p>Les Précieutes ridicules de Molière, arrangées en opéracomique par M.
Valladier et mises en musique par M. Paul Mériel.</p>
<p>Le docteur Pyramide, opéra-comique en un acte, par Brand, Jalabert et
Harny. (Théâtre du Capitole, 15 janvier.) VERSAILLES.</p>
<p>Zigzags dans Versailles, revue en cinq actes et 7 tableaux, par MM.
Ordonneau et M. Haum. (Gr.-Théâtre, 1er février.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE A L'ÉTRANGER</p>
<p>Voici la nomenclature des principales nouveautés musicales et
dramatiques qui se sont produites sur les grandes scènes de l'étranger
du 1» au 31 décembre 1877</p>
<p><pb/></p>
<p>ALLEMAGNE</p>
<p>Augsbourg. – Inauguration, le 25 novembre, d'une nouvelle salle de
spectacle avec le Fidelio de Beethoven et la JubeLOuverture de Weber,
précédés d'un prologue de circonstance.</p>
<p>Der Seekadet (l'Aspirant de marine), opérette en trois aclea, paroles de
Zell, musique de Richard Gênée. (Théâtre de Friedrich- Wilhelmstadt.)</p>
<p>La Dame au portrait ou ks Prophéties de Quiribi, opérette, paroles de
Gênée et 2oll, musique de Max Wolff. (Théâtre de FriedrichWllhelmstadt,
 24 juillet.)</p>
<p>Brandebourg, i- Dm Jungfrau von Kortiguee (la Vierge du lu du Roi),
opéra d'Albert Thierfelder. (30 juin.) Cobourg. QalUiû QaWei, opéra en
cinq actes, paroles de E. Paequier, musique de G. Dahlwitz. (8 janvier.)
Dresde. – Arminiut, opéra de M. Henri Hoffmann. (H octobre.)</p>
<p>Leipzig. – Heinrich der Lowe (Henri le Lion), opéra en quatre actes,
paroles et musique d'Edmond Fretschmer. (SUdtthtater, 8. décembre.)</p>
<p>Mannheim. – Françoise de Rimini, opéra en cinq actes, paroles et musique
de Hermann Gotzt. (30 septembre.) 1. Le compositeur étant mort avant
d'avoir parachevé son œuvre, la partition de François* de Rimiui a été
revue et coin*plétée par Johanné* Brahuis et le chef d'orchestre Franck.</p>
<p><pb/></p>
<p>Die Fremden (les Etrangers), opéra-comique, paroles de Wilhelm Hosar,
musique de Johannes Starke. (1er mai.) Weimar. – Samson et Dalila, opéra
biblique eu trois actes, paroles de M. Ferdinand Lemaire (traduction
allemande de M. Richard Pohl), musique de M. Camille SaintSaëns. (2
décembre.)</p>
<p>Wiiisadim. – Der Trompeter von Sarktogen, opéra de Bernhard Scholi. (20
janvier.)</p>
<p>AMÉRIQUE</p>
<p>Mexico. – Gino Conini, opéra de Melesio,</p>
<p><pb/></p>
<p>ANGLETERRE</p>
<p>Londres. – Henri VIII, draine de M. Calwert. Musiqne de scène écrile
pour cette pièce par M. Arthur Sullivan, et dont la première auditidn a
eu lieu aux concerts du Crystal Palace, le 6 octobre.</p>
<p>The Sorcerer (le Sorcier), opéra de S. Gilbert, musique d'Arthur
Sullivan, (Théâtre de l'Opéra-Comique, 17 novembre.)</p>
<p>Yolande, ballet, musique de M. G. Jacobi. (Alhambra, le 25 août.)</p>
<p>Biorn, opéra en 5 actes, musique de Laure Rossi (Queen's Théâtre.)</p>
<p>AUTRICHE</p>
<p>Prague. Dos Nixenmadchen (l'Ondine), opéra du comte Rudoff Sporck.</p>
<p>Wanda, opéra de Dvorzak. (Théâtre Tchèque, le 15 juin.) Vienne.
ËinCassastùck, comédie de M. Costa. (Théâ- tre an der Wiena, 23 octobre.)</p>
<p>Der Landfriede, opéra en 3 actes d'Ignaz Brûlî. Sujet arrangé pour la
scène par Mosenthal, d'après Bauerrnfeld. (Opéra, 4 octobre.)</p>
<p>Mathusalem, opérette (libretto écrit en français par MM. Delacour et
Wilder, et traduit en allemand par M. Cari Treumano), musique de M.
Johann Strauss.</p>
<p>Manon, l'hôtelière de l'Agneau d'or, opérette en 3 actes, musique de
Richard Gênée. (Théâtre an der Wiena.) BELGIQUE.</p>
<p>Bruxelles. – Georges Dandin, opéra-comique en 2 acles,</p>
<p><pb/></p>
<p>Liège. – Le Cabaret de Ramponneau, opéra-comique en 3 actes, paroles de
M. Kirsch, musique de M. Vaucamps. (Th. du Gymnase.)</p>
<p>LaComtesse d'AWany, opéra-comique en 3 actes, musique de M. J.-B. Rougé.
(Th.-Royal.)</p>
<p>ESPAGNE.</p>
<p>Barcelone. – Fior di Rosa, opéra-bouffe dont le libretto italien en
calqué sur celui de Fleur de thé, musique du maëstro Galleani.</p>
<p>Madrid. – La Muerte de Garcilaso, opéra en un acte, musique de M.
Espinosa. (Théâtre Apollo.)</p>
<p>Ledia, opéra de Zubiaurre.</p>
<p><pb/></p>
<p>HOLLANDE.</p>
<p>l(K Haye, – J)er zwarteHapitein (le Capitaine noir) opéracomique en 3
actes, paroles de Bosier-Faapen, musique de M. Joseph Mertens. (1? mai.)</p>
<p>Rotterdam. «- Van Dyck, opéra d'Adolphe Muller. ITAL1Ç.</p>
<p>Abezzq, •̃ MQrçhe&amp;clla, ppéra de CosimQ Purali-Forli, lç Teste di yesso,
opéra de C. flurali-Forti.</p>
<p>BOLOGNE. Emma, opéra de Cavazza. (Théâtre Brunetti.)</p>
<p>UAvarot opéra du maestro Bripzi.</p>
<p>Wallenstein, çpéra de Çustave Ruiz. (Th. Communal, 20 décembre.)</p>
<p>Conegliano. – Elda, opéra de Giulio Tirindelli.</p>
<p>FLORENCE. Ginevra di Scozia, opéra de Lombardi. (Th. du
Principe-Umberto, septembre.)</p>
<p>Gênks. Claudia, opéra comique du maëstro Cagnoni. (Politeama, {«septembre.)</p>
<p>Gul7iara, opéra de Guarneri. (Th. Carlo-Felice, 1er mars.) Btncsnuto
CbUùù, opéra de fipzzano. (Th. Politeama.) MILAN. – Clcvpatra, upéra de
Sacchi. (Th. Carcano, novembre.)</p>
<p>firmanzifl, ballet de Fercïïna.ndo Pratesi, musique de Marenco. (Th. dal
Verme, 17 novembre.)</p>
<p>Lina, opéra de Ponchielli. (Th.dalVerme, 17 novembre.)</p>
<p><pb/></p>
<p>terofte, ballet, chorégraphie de Pallèrlni, fflUsiqbé da Dall'Argine.
(théâtre de la Sdalâ.) de Itt</p>
<p>Mattia Corviho, opéra de Ciro Pïnôutl. (théâtre de la Scala, 14 avril.)</p>
<p>Iëabella Spinola&lt; opéra en quatre actes d'Abb* Comaglia. (Théâtre Carcano.)</p>
<p>MALTE. Franoesca di Rimitti, opéra de V. Moacuzza. MoofeNE, Adela
d'Asturia, opéra du Maestro Mazwli. (Théâtre Aliperrandi.)</p>
<p>Monaco, Si pW o no» il PW* de P« 0elllni- NAPLES. Adelia, opéra de
Vladimir Barbarikine. ta Suocerà, opéra de StUVart.</p>
<p>Il Marinajo di Margellina, opéra de Douadio.</p>
<p>I Pretendenti, opéra d'Enrico Pepe.</p>
<p>Il Giovinetto, opéra de ftajôla.</p>
<p>Pise. Cento Astulie, opéra de F. Zanetti.</p>
<p>PAAto. AfaHftèrtrt, opéra d'AttiHo Ollrdi, (fhéàlfc Metastasio, 12
septembre.)</p>
<p>Rfcodib.- MMto MèkkMkûir^êH de ferruobiO Pèrfari. Rome. Maria Tiepolo,
opéra du baron Crescimanno, « amateur distingué »». (Théâtre Argentina,
18 décembre.) Il pronosticante fanatico, opéra semi-seria du comte
Celei, musique de Parecci. (Théâtre Argentina, octobre.) Maria Praperzia
de Rossi, opéra en trois actes, paroles de Cappannari, musique de F.-S.
Collina. (Théâtre Politeama, 30 juin.)</p>
<p>La Bella Fanciulla di Perth, opéra de D. Lucilla.</p>
<p>La Contessa di Boccadorb, opéra de d'Alessio.</p>
<p>I Ccrcatori dori, opéra de Diouigi.</p>
<p>Sangenfsio. Addina, opéra comique de M. Burti,</p>
<p><pb/></p>
<p>chef de musique dans l'armée italienne, écrit en vue des petites scènes
qui ne disposent que d'un faible personnel. Cet ouvrage est le premier
où l'orchestre soit remplacé par la musique militaire.</p>
<p>San Severo. Manfredo, opéra du maëstro del Re (25 juillet).</p>
<p>Savons. – Don Peperone, opéra de Gazzera.</p>
<p>Turin. Demetrio, opéra de Raffade Coppola. (Théâtre Vittorio-Emmanuete,
4 décembre.)</p>
<p>Le inquietudini di Antonietta, comédie de M. Desiderato Chiares.</p>
<p>Venise. La Pecorella smarrita, opéra de Furlanetto. RUSSIE</p>
<p>Saint-Pétersbourg. Nicoli de Lapi, opéra, paroles de M. Pinto, musique
de M. Grammieri. (Opéra Italien, 1er décembre.)</p>
<p>Varsovie. Stradiota, opéra en quatre actes, paroles de Jasinski, musique
d'Adan Münchheimer.</p>
<p><pb/></p>
<p>INSTITUT</p>
<p>CONSERVATOIRE DE MUSIQUE</p>
<p>ET</p>
<p>DE DÉCLAMATION 1</p>
<p>1. Malgré les réclamations de quelques personnes, nous avons cru devoir
réunir encore cette année, et pour abréger, dans un même chapitre
l'Institut et le Conservatoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici l'ordre, fixé par le sort, dans lequel étaient entendues les
cantates des six concurrents, et les noms de leurs</p>
<p>interprètes t</p>
<p>4° M. Broutin, élève de M. Victor Massé, chanté par MUo Mezeray, MM.
Warot et Lauwers.</p>
<p>2°. M. Rousseau, second prix de 1876, élève de M. François Bazin, chanté
par Mme Fursch-Madler, MMi Vergnet et Auguez.</p>
<p>3° M. Blanc, élève de M. Bazin, chanté par MUê Mendès, élève du
Conservatoire, MM. Manoury et Furst.</p>
<p>4° M. Datlier, élève de M. Bazin* chanté par Mlle Daram, MM. Bosquin et
Boudouresque.</p>
<p>5° M. Pop-Mearini, élève de M. Massé, chanté par Mme Boidin-Puisais,MM.
Talazac et Queulain.</p>
<p>6° U. Dutacq, élève de M. fieber, second prix de 1870, chanté par Mme
Lacombe-Duprez, MM. Valdéjo et Dufriche.</p>
<p><pb/></p>
<p>pagnement, le premier prix tannée Suivante, et, éù 4876, le premier prix
de fugue.</p>
<p>CONCOURS A HUIS CLOS' t</p>
<p>SOLFÈGE DES CHANTEURS</p>
<p>Classe des hommes. Pfemiêfe médaille, MM. Villaret et Lorrain.</p>
<p>^g«2. 1^3 rëcontpenBen 1873*. 192</p>
<p><pb/></p>
<p>Deuxième médaille. MM. Furet et Carroul.</p>
<p>Troisième médaille, MM. Perrin et Gruyer.</p>
<p>Deuxième médaille, M11" Garnier, Dupuis, Coyon.</p>
<p>Troisième médaille, M11" Perrier, Bouvey, et l'roeger. Le jury se
composait de M. Ambroise Thomas, président MM. Oscar Comettant, Prumier,
Vervoitte, Wekerlin, Bourgault-Ducoudray, Adrien Boieldieu, Albert
Lavignac et Valenti.</p>
<p>SOLFÈGE DES INSTRUMENTISTES.</p>
<p>Classe des hommes. – Première médaille, MM. Domergue, élève de M.
Gillette Gaillard et Mathé, élèves de M. N. Alkan Landry, élève de M.
Marmontel fils; Loyer, élève de M. Lavignac;</p>
<p>Deuxième médaille, MM. Lucas et Poncin, élèves de M. N. Alkan; Agnès,
élève de M. Rougnon Roger, élève de M. Marmontel fils.</p>
<p>Troisième médaille, MM. Arone (Fernand), élève de M. Alkan; Lemaire
(Georges), Plantevignes et Vizentini, élèves de M. Lavignac; Melodia,
élève de M. Marmontel fils.</p>
<p>Classe des femmes. – Premières médailles M11" Lefrançois, Ruelle, de
Larriba et Gonthier, élèves de M11* Roulle; Lizeray et Taffin, élèves de
Mme Devrainne;</p>
<p>1874. 194 récompéos8s. 1875. 195 1876. i94 1877. 210</p>
<p>L augmentation du nombre des récompenses a porté, cette année, surtout
sur les premiers prix.</p>
<p>Il n'en avait été accordé que 20 au concours de 1876, on en a décerné 33
en 4877. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Corin et Rocher, élèves de M11* Hardouin; Crambade, élève de Mlle Renaud.</p>
<p>Deuxièmes médailles M11" Martyn, Valbert et Raraat, élèves de MUe Donne;
Colombier, élève de Mlle Hardouin; Bardout et Dowling, élèves de Mlle
Donne.</p>
<p>Troisièmes médailles MllM Delacour et Gulzwiller, élèves de M. Lebel;
Vernaut et Demasur (Anna), élèves de M»« Donne Domenech (Claire), élève
de M»" MerciéPorte Astruc, élève de Mlle Renaud.</p>
<p>Premier prix, MM. Drouin et Chapuis, élèves de M. Théodore Dubois.</p>
<p>Deuxième prix, M. Taillade, élève de M. Savard.</p>
<p>Premier accessit, MM. Culenaere et Frank.</p>
<p>Deuxième accessit, M. Duplessis.</p>
<p>Premier prix, M. Falkenberg.</p>
<p>Deuxième prix, M. Lemoine.</p>
<p>Premier accessit, M. Lucien Hillemacher.</p>
<p>Deuxième accessit, MM. Piffaretti et Choisnel.</p>
<p>Tous les cinq de la classe de M. Emile Durand.</p>
<p>̃ Professeur, M. César Franck.</p>
<p>Premier prix, M. Rousseau.</p>
<p>Professeur, M. Labro.</p>
<p>Premier prix, M. Goldstein.</p>
<p>Deuxième prix, MM. Morel et Gosselin.</p>
<p>Premier accessit, M. Derigny.</p>
<p>Deuxième accessit, MM. Jacob et Bouter.</p>
<p>HARMONIE SEULE</p>
<p>HARMONIE ET ACCOMPAGNEMENT</p>
<p>ORGUE</p>
<p>CONTRE-BASSE</p>
<p><pb/></p>
<p>IIARPE</p>
<p>Professeur, M. Prumier.</p>
<p>beuxième prix, M. Franck.</p>
<p>Premier accessit, M1'0 Copp6e.</p>
<p>deuxième accessit, M"6 Gutzvillef.</p>
<p>CONCOlî&amp;S PUfiLÏCâ »</p>
<p>23 JUILLET. – Concours de chant. – Membres du jury MM. Ambroise Thomas,
président; A. de Beauplau, Ch. Gouhod* F. Bnlint K&gt; Gautier, Bonnehée,
Guillot da Sainbris, Lassalle et Wartel.</p>
<p>Premier prix, MM. Talaaaé et Sellier, élève de M. SaintYves Bax.</p>
<p>1. Une séance fort intéressante avait eu lieu le 29 avril précédent.
C'était un exercice des élèves dont nous donnons ici, pour mémoire, le
programme varié</p>
<p>Ouverture de Léonore. Beethoven. Air de l'Éntivemeht ait xèf&amp;il,</p>
<p>M»« Bôidih-PuIfcHW MbfA«Ti</p>
<p>Fragments des Fêtes dCHéhè. Choeur.</p>
<p>Duetto Mme Castillon et Mlle</p>
<p>Fauvelle. Ariette M. Speck.</p>
<p>Chœur ï » lAÉEAtti</p>
<p>Finale du 2e acte de la Vestale,</p>
<p>Mlle Mendès et M. Denoyé. spontiSi.</p>
<p>Andante con variazioni et Finale</p>
<p>du trio en ut mineur. M"8 Oerlj</p>
<p>til, M. Berthelier, M»« Gati-</p>
<p>neau. fcEBtiidVBif»</p>
<p>Ouverture de la Muette de Portteii aubeb.</p>
<p>Air de Stratonice, M» Talaitac » MAAUL.</p>
<p>Agnus Dei de la Messe solennelle,</p>
<p>M11» Richard rossim.</p>
<p>Finale du 3« acte de Moist «OSsiSl.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deuxième prix, MM. J*wa&gt;n, élève de y. Polier, et Doyen, élève de M. E.
Boulanger, “</p>
<p>Premier accessit, MM? Penoyé, élève 4e V- Bardot; Durai, élève de M.
Crosli, et V»Uaret, élève de #. Sam*"Yves Ba*. “ “</p>
<p>Deuxième acMMH, M. Sfoulierat, élève de tf Buasjne. Premier prix, M"c
Richard, élève de M. Roger; MmcCastillon, élève de M. Bussine; M™
Boidio-Pujsais, élève de M. Barbot. “ c</p>
<p>Deuxième prix, M»« CaroJ, élève de W- Parbp| j et FauveUe, élève de M.
Saint-Yves Bax.</p>
<p>Premier accessit, M"« Mendès. et V^llapt, élèves de M. Barbot.</p>
<p>Second accessit, W* Tbuil)ier et ^anvjer, élèves de M. Saint-Yves Bax;
M»« Lucifi »upuis,é)èvede B^. Jv-PP"- langer.</p>
<p>Concours de piano. Membres du jury MM. Arabroise Thomas, président;
Delioux, Th. Dubojs, b- Dijvernoy, Fissot, E. Guiraud, JaëU, Lacombe et
forges Pfeiffer. Classe des hommes, 21 concurrents. – Morceau 4e
concours Un fragment de la sonate de S.chumann (en *of mineur)</p>
<p>Premier prix, MM. Trago, élève de M. Mathias Jimenez, élève de M.
Marmontel; Rabeau, élève de M. Mathias. Second prix, MM. Bellaigue et
Debussy, élèves de M. Jfannonlel..</p>
<p>Premier accessit, WM. O'Kelly et Fourme»-, élevés de M. Mathias. •</p>
<p>Second accessit, M. Guhrd, élève de M. Marmon.lel. Classe des femmes, V
concurrentes Morceau de concours Scherzo en si bémol mineur &lt;&amp; Cliopin.</p>
<p>Premier prix, M»« Heyberger cl Miclos, éièvea de JJ«« MassarjL M""
Carrier-Belleusi', élève de M, DeJaborde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deuxième prix, Mu" Colombier, élève de M. Le Couppey, et Silberberg,
élève de M"- Massart.</p>
<p>Premier accessit, MllM Hailbronn et Juliette Lévy, élèves de Le Couppey,
et Chandelier, élève de Mme Massart. Deuxième accessit, Mlle Welsch,
élève de M. Delaborde; M11" Moll et Blum, élèves de M. Le Couppey.</p>
<p>Concours d'opéra-comique. Voici le nombre des concurrents et les rôles
dans lesquels ils se sont fait entendre Le Nouveau Seigneur, M. Viteau.</p>
<p>HaydéP, M. Moulierat.</p>
<p>Le Chalet, M. Speck. •</p>
<p>• Le Toréador, MIU Vaillant.</p>
<p>Les Diamants de la Couronne, M"« Cottin.</p>
<p>La Part du Diable, M. Villaret.</p>
<p>Le Barbier de Séville, MIIe Penière-Fougère.</p>
<p>Le Domino noir, Mllt Lucie Dupuis.</p>
<p>Le Pardon de Ploermel, M. Carroul.</p>
<p>Galathèe, M"' Fauvelle.</p>
<p>Ls Domino noir, Mlle Cauville.</p>
<p>Le Songe d'une nuit d'été, M11* Mendès.</p>
<p>Le Chaperon rouge, MUe Marguerite Boulart.</p>
<p>La Sirène, M. Talazac.</p>
<p>Le Postillon de Longjumeau, M. Prax.</p>
<p>Galathée, M. Durat.</p>
<p>Les Mousquetaires de la reine, M. Jourdan.</p>
<p>Le jury était composé de MM. Ambroise Thomas, président; de Beauplan,
Gounod, Bazin, Carvalho, J. Barbier, Boieldieu, Gautier et Semet.</p>
<p>Le résultat du concours a été celui-ci</p>
<p>Classe des hommes. Pas de premier prix.</p>
<p>Second prix M. Talazac, élève de M. Mocker; et M. Jourdan, élève de M.
Ponchard.</p>
<p>Classe des femmes. Premier prix M110 Mendès, élève de M. Ponchard.</p>
<p><pb/></p>
<p>Second prix: Mm0 Castillon, élève de M. Potichard. Premier accessit
Mllt§ Dupuis et Fauvelle, élèves de 11. Ponchard.</p>
<p>Deuxième accessit: Mlle Boulart, élève de M. Mocker; et MIU Vaillant,
élève de M. Ponchard.</p>
<p>Concours de tragédie et comédie. &lt;– Voici les noms des concurrents et
les ouvrages dans lesquels ils se sont présentés au public.</p>
<p>Scènes tragiques</p>
<p>Hamlet, M. Levaiu.</p>
<p>Andromaque, M. Bregaint.</p>
<p>Louis XI, M. Guitry.</p>
<p>Phëdre, M"« Edet.</p>
<p>Phédre, M. Brémont.</p>
<p>Athalie, M"a Lucas.</p>
<p>Qajazet, M"0 Jullien.</p>
<p>Hantiet, M. Aubert.</p>
<p>Scènes comiques</p>
<p>Les deux gendres, M. Cressonnois.</p>
<p>Les Polies amoureuses, MUo Carrière.</p>
<p>VÊpreuve,Wl* Vrignault.</p>
<p>Lady Tartuffe, M11» Bernage..</p>
<p>Le Florentin, M"« Maillet.</p>
<p>Les Précieuses ridicules, M. Leloir.</p>
<p>Le Jeu de l'amour et du hasard, Mlla Edet.</p>
<p>Un mariage sous .Louis XV, MUe Brindeau.</p>
<p>Amphitryon, M. Charlet.</p>
<p>Le Menteur, M. de Vailly.</p>
<p>L'Avare, M. Barrai.</p>
<p>La Fausse Agnès, MUo Sisos.</p>
<p>Le Mariage forcé, M. Michel.</p>
<p>Les Femmes savantes, M. Blanche.</p>
<p>Les Femmes savantes, M. Brémond.</p>
<p><pb/></p>
<p>Don /u&lt;i» f+ufriclie, M. Guitry.</p>
<p>Le ptyilosoph? m^i Wu *fonget.</p>
<p>Le Misanthrope, Mlle Jullien.</p>
<p>lç Tyran domestique, M"° Lu,cas.</p>
<p>Tragédie.. Le jury, présidé par M. Ambroise Thomw, élajt composé de MM.
de Beauplan, Camille Doucet, Alexandre Dumas, Mgouvé, J3. Perrin,
Duquesn^ Radier, Thierry, Got, Pelagpay. r %cee#sit,</p>
<p>Classe des hommes. Pas de prix. Premier wçe#sit, M. Guitry, élève de M.
Monrose.</p>
<p>Classe des femmes. Premier prix, M"« Jullien, élève de M. Bressant.</p>
<p>Comédie. Classe des hommes. Prenaiçr prix, » M: 8».pF.a1&gt; élève de M.
Monrose.</p>
<p>Pas de second prix.</p>
<p>Premier accessit MM. Cressonnois &amp; Cbarley, él^es de M. Régnier.</p>
<p>Second accessit: MM.de Vailly e[ Breton*, éluye» de M. Régnier.</p>
<p>Classe des femmes. Premier prix, Mlle Carrière, élève de M. Régnier.</p>
<p>Second prix: Mlle Sisos, élève de M. Bressai;.</p>
<p>Premier accessit: MllM Jullien, élève de M. Bressant, et Maillet, élève
de M. Régrfier.</p>
<p>Second accessit: MM1»" Brindeau, élève de M. Bressant, et Vrignault,
élève de M. Régnier.</p>
<p>30 JUILLET. Concours d'epéra. Voici le nom des divers concurrents et les
rôles dans lesquels ils se sont présentés devant le jury</p>
<p>Robert le Diable, M. Francqueville j réplique M. Villaret. La Juive, M1"
Bencl, réplique Mme Bojldin-Puisais.</p>
<p>L'Africaine, Mlle Praeger.</p>
<p>Us Huguenots, M»» Carol, réplique M. Lorrain;</p>
<p><pb/></p>
<p>Faust, Mme Boidin-Puisais, réplique M. Lorrain.</p>
<p>La Favorite, M. Talazac, réplique Mllfc ttichafd.</p>
<p>Herculanum, 31. Lorrain, réplique Mlle Carol.</p>
<p>La Reine de Chypre, Mlle Richard, réplique M. tfatezac. Robert le
Diable, M. Sellier, et M»" ttamman, réplique, M. Denoyer.</p>
<p>Guillaume Tell, M. Doyen, répliqué MM. SelHer et Denoyer.</p>
<p>Robert le Diable, M. Denoyer, répliqué M. Sellier.</p>
<p>La Reine de Chypre, M. Veissière, réplique M11* Richard, MM. 'Talazac,
Carroul et Ylllàrét.</p>
<p>Le jury était composé de MM. Ambroise Thomas, président Beauplan,
Gounod, Bazin, Halanzier, Vizentini, Gautier, Joncières et Gaeilhard.</p>
<p>Professeur, M. Obin. v</p>
<p>Hommes. Pas de premier pri*.</p>
<p>Deuxième prix, MM. Talaïaé* Lohhaln et Sellier.</p>
<p>Premier accessit, M. Denoyen</p>
<p>Deuxième accessit, M. Franquevillea</p>
<p>Premier accessit, Mlle Carol,</p>
<p>Deuxième prix, M. Marthe.</p>
<p>Premier accessit, M. Riff.</p>
<p>Deuxième accessit, M. Âlard.</p>
<p>Violon. Premief prix, MM. fcéfthelier, Hagliëtiaher, Ileymanu.</p>
<p>Deuxième prix, MM. Rancy, tilbiet1.</p>
<p><pb/></p>
<p>MMe. Professeur, M. Altès.</p>
<p>Pas de premier prix.</p>
<p>Deuxième prix, MM. Sège, Vendeur.</p>
<p>Premier accès; it, M. Lematte.</p>
<p>Deuxième accessit, M. Bondues.</p>
<p>Hautbois. Professeur, M. Ch. Colin.</p>
<p>Premier prix, MM. Dorel, Kelsen.</p>
<p>Premier accessit, MM. Hour, Dreyfus.</p>
<p>Deuxième accessit, M. Auvray.</p>
<p>Clarinette. – Professeur, M. Leroy.</p>
<p>Premier prix, M. Perpignan.</p>
<p>Deuxième prix, M. Taffin.</p>
<p>Premier accessit, M. Salingue.</p>
<p>Deuxième accessit, M. Selmer.</p>
<p>Basson. Professeur, M. Jaucourt.</p>
<p>Premier prix, M. Bourdeau.</p>
<p>Deuxième prix, M. Agnès.</p>
<p>Premier accessit, M. Blosé.</p>
<p>Deuxième accessit, M. Brisy.</p>
<p>Cor. Professeur, M. Mohr.</p>
<p>Premier prix, M. Reine.</p>
<p>Deuxième prix, M. Brive.</p>
<p>Deuxième accessit, M. Austrny.</p>
<p>Deuxième prix, M. Durietz.</p>
<p>Deuxième accessit, M. Naninck.</p>
<p>Tompette. Professeur, M. Cerclier.</p>
<p>Pas de premier ni de second prix.</p>
<p>Premier accessit, M. Rivot.</p>
<p><pb/></p>
<p>Trombone. Professeur, M. Delisse.</p>
<p>Premier prix, M. Clérisse.</p>
<p>Premier accessit, M. Poupet,</p>
<p>Deuxième accessit, M. Gnyon.</p>
<p>La distribution des prix du Conservatoire de musique et de déclamation
avait lieu, suivant le cérémonial accoutumé, le 4 août. Mm8 Massart, MM.
Collin, Saint-Yves Bax et Obin obtenaient, comme professeurs, les palmes
académiques. L'auteur de Cinq-Murs, le futur auteur de Polyeucte, M.
Charles Gounod, était élevé au grade de commandeur de la Légion
d'honneur. La séance se terminait par le concert habituel t.</p>
<p>A la fin de l'année 1877, M. Bressant avait cru devoir donner sa
démission des fonctions de professeur au Conservatoire, que la maladie
l'empêchait de remplir régulièrement. MM. Got et Delaunay, les deux
doyens des sociétaires de la Comédie-Française, étaient alors nommés
professeurs de déclamation aux lieu et place de Bressant. D'autre part,
Crosti, qui avait été primitivement chargé de suppléer M. Grosset, était
nommé professeur de chant en remplacement du démissionnaire.</p>
<p>1. Voici quel en était le programme</p>
<p>1® Scherzo pour le piano de Chopin, exécuté pue M1'» Heyberger</p>
<p>2» Air de Guillaume Tell, « Asile héréditaire », chanté par M. Sellier</p>
<p>3° Thème de Haendel, varié pour le violoncelle par M. Franchomme,
exécuté par Mlle Oatineau</p>
<p>4° Scène du 5« acte de Bajazet, jouée par M"« Jullien et M. Guitry</p>
<p>4o Scène du deuxième acte de Tartuffe, jouée par M. Barrai, MUc*
Carrière et Sisos</p>
<p>6» Fragments du deuxième acte du Songe d'une nuit d'été, par M1Ie Mendès
et M. Jourdan;</p>
<p>7° Scène et duo du quatrième acte de la Favorite, par M11* Richard et M.
Talazac.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 20 décembre, une séance très-intéressante avait lieu dans la salle du
Conservatoire. Ii s'agissait de l'audition annuelle des envois de ttome
pour la musique. Voici quel était le programme de cette soirée: 1°
Symphonie en quatre parties, par M. Wormser, grand prix de composition
musicale de l'année 1875; 2' air varié pour Instruments &amp; Cordes, par
fo. Salvayre, grand prix de 48}2J psaume, pour soli, chœur et orchestre,
par M. Salvayre. L'orchestre et les chœurs du Conservatoire étaient
dirigés par M. Deldevez.</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOGRAPHIE</p>
<p>OUVRAGES CONCERNANT LE THÉÂTRE</p>
<p>Ancien (Bmtle).– Théâtre cmpM, publié che» Calmann Lévy. Let tome III,
IV, V et VI comprennent la Pitm de *oticte, te Mariage d'Olympe, la
Jeuneêse, Un Lionnes pcniww*, Ifil beau mariage, les Effrontés, te Filé
de Gfooyer, Maître Giiértn, la Contagion Paul Poniiiett IwHi et rtnards,
Jean de TAommpray, Madame CavvrM.</p>
<p>AuiiiAC (El^ône d'). – Le fhéâttt de la /WW, aveu Mb Biia&lt; AiitoH9ti««uf
ie* ipêttaeleê forûini (librairie Ôurnier). – L'étude de M. d'Auriaô est
sérieusement écrite, et le choix des pièces de ce curieux répertoire est
fait d'une façon vraiment ingénieuse.</p>
<p>Autran (J.), de l'Académie française. – La fille d%Eichylê, étude
antique en cinq actes, en vers, dont la première représentation a eu
lieu au théâtre de l'Odéon, le 9 mare 1848. Nouvelle édition publiée
chet CaïmaUn Lévy.</p>
<p>Bizos (Gaston). – Étude sur la vie et les œutites de Jean de Maint,
monographie très-complète de l'un des fondateurs</p>
<p><pb/></p>
<p>de la tragédie en France, auteur de Sophontsbe, prédécesseur et
adversaire de Corneille.</p>
<p>Campardon (Emile). Les Spectacles de la foire (t5954791). Cet ouvrage,
qui a la forme d'un dictionnaire, contient iqus les renseignements
recueillis aux Archives nationales sur les théâtres, auteurs, acteurs,
sauteurs et danseurs de corde, monstres, géants, nains, animaux curieux
ou savants, marionnettes, automates, figures de cire et jeux mécaniques
des foires Saint Germain et Saint-Laurent, des boulevards et du
Palais-Royal. Dans une excellente introduction, M. Emile Campardon
esquisse l'histoire générale de ce théâtre connu sous le nom de Théâtre
de la Foire.Berger-Levrault, éditeur.</p>
<p>Desnoiresterres. Grimod de la Reyniére el son groupe, chez Didier.
Grimod de la Reynière ne fut pas seulement un célèbre gourmet, ce fut
aussi un critique dramatique vraiment original. Ce livre, rempli de
faits, est d'un intérêt des plus piquants.</p>
<p>Dcstouches. Théâtre choisi, publié par M. Louis Moland, chez Garnier
frères.</p>
<p>Digcet (Charles). Les Jolies femmes de Paris, fuite de portraits
galamment touchés des actrices en vogue (étoiles de petite ou de moyenne
grandeur) et illustrés d'eauxfortes.</p>
<p><pb/></p>
<p>dont le sujet, fort bien traité du reste, est l'éternelle question de
l'adultère.</p>
<p>Dumas fils (Alexandre). Théâtre, 5« volume, publié par la librairie
Calmann-Lévy, comprenant les dernières œuvres de l'auteur la Visite de
noces, la frincesse Georges et lu Femme de Claude. Chacune des pièces
est précédée d'une préface les préfaces de Dumas 81s</p>
<p>Duval (Georges). L'Année théâtrale contient les nouvelles de chaque
jour, les comptes rendus des pièces nouvelles données en 1876, les
intéressants articles signes du pseudonyme de « Tabarin » dans un
journal du matin, etc. le tout suivi d'une table analytique bien
comprise. Un volume de 500 pages édité chez Tresse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gititii. – Paint, tra-ductiort dé J. Pbfeh^ .MM f*rf 6. Lévy, illustrée
par' Liéien ËnfCr ét 9rtt* HlWhêke, éditeur.</p>
<p>Hfevitr (Georges à*). ÎÀW^e dé? SédaHiè, Atèé flotet éi Notice rédigées
atac1 lirt g^«t«d èoiti. Le PkUoèëphe èafti le satoir est Mptltttê pour
1M premier ftftt fl^pfW le nifambscrit refusé p&amp;f \d tèniiifë dtt tPfnp*.</p>
<p><pb/></p>
<p>fluç* (vin*or). -r «www «mphpW», éditée* parAlphonse |«Beyv«. série dej
drape* a commue avec lue* totgia, Mme Ï^^AHOelû, mt*W» *W W«»</p>
<p>fol* M**)- W«aW* ^WW«Wf, fufc de ae# 99^ ub.Qhie»» PPW*» chez Jouaust,
«qh» la direction de M. /V- die la Pjzolièrp.</p>
<p><pb/></p>
<p>dont l'auteur ne peut parler qu'avec infiniment de compétence. On sait
que le spirituel académicien est lui-même un diseur des plus charmants.
(Chez Hetzel).</p>
<p>Marivaux. – Théâtre complet, luxueusement édité avec gravures coloriées
par la librairie Laplacc et Sanchez, avec</p>
<p><pb/></p>
<p>une excellente introduction de M. Edouard Fournier, qui a fait le même
travail pour Beaumarchais.</p>
<p>Merlet (Gustave). Tableau de la littérature françaite (1800-1815).
Didier, éditeur. Le savant professeur a donné au théâtre de cette époque
la place qu'il méritait dans son excellent livre.</p>
<p>Musset (Paul de). Biographie d'Alfrei de Mu*set (chez Charpentier et
chez Lemerre). 11 y a dans cette biographie, peut être un peu timideet
un peu circonspecte, mais dont le charme pénétrant rappelle les Mémoires
de Louis Racine sur son père, une foule de détails intéressants au point
de vue dramatique. Le premier essai dramolique du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Éàiiii (Alfréd de). – CEutres complète* en dix petits Volumes publiés
par Alphonse Lèmérrê.</p>
<p>ftôEL (Edouard) ét Stoulug (Edmond*). Atinàteê du TMâtté et de la
Mti&amp;iqtie. deuxième année. Un volutte dé 900 page* (bibliothèque
Charpentier). Les vingt-cinq ^r«fmiers chapitres contiennent l'histoire
minutieuse et détail- lée de chacun des théâtres de Paris pendant
l'année 1876, étt suivant l'ordike chronologique des premières
représtfWatïon#, des reprises et des débuts, avec la distribution èiaete
dé éhâcûn des ouvrages donnés, i'éfroqcè dé la lèctnre aa\- aftistes et
de la ntise en rébétiiîôrrs. Châtre tfiéfttré est suivi d'un tableau
récapitulatif indiquant lé1 titre et tous tes ouvrages donnés, le nombre
d'actes, la date de la première représentation ou celle de la ffipflse,
et le nombre de représentations obtenues pendant l'année. Viennent
ensuite les pages consacrées atrx concert* âé Pari», concerts
symphoniques donnés au Conservatoire, àt» Cirque et au Châtelet,
Sociétés de musique de clnrrirbtè, concerts divers, avec rénùmér'afion
des œuitét rttèâHèè exéetitées</p>
<p><pb/></p>
<p>Ostrowski (Christiern). Œuvres complétes, pièces de théâtre et chapitres
de polémique précédés d'une notice d'Armand Carrel. Les drames de cet
écrivain polonais, souvent puissants et nouveaux, méritent d'être lus et
étudiés par les amateurs de littérature théâtrale.</p>
<p>Parodi (Alexandre). Séphora, drame inédit de l'auteur de Rome vaincu*.</p>
<p><pb/></p>
<p>Piron. La Métromanie, publiée dans la Petite Bibliothèque de Jouaust,
avec une excellente' préface de M. Marescot.</p>
<p>Rousseil(M»'). La Fille d'un proscrit, avec une eauforte de Lefort;
Mémoires de la vie d'une artiste dramatique, écrits avec une émotion
communicative.</p>
<p>Rouxel. L'Etat et les Théâtres (chez Baur). L'auteur démontre, preuves
en main, les inconvénients de Tinter- • vention du gouvernement et
réclame la liberté absolue des théâtres.</p>
<p>Saynètes et monologues, courtes scènes pouvant être diteR en société,
par MM. de Biez, Chauvin, Ch. Cros, Paul terrier, Octave Gastineau, G.
Goetschy, François Mons, Charles » u f</p>
<p><pb/></p>
<p>ftftttfcéiet, GûsAVe ftHàëiiëj Georges CThnet, Léon Supérsac, Théodore
dé Bttnvïllê, rruranâeatf, Juïes Guilïénrot, Georges Richard, Armand
Sylvestre, etcTTIeux volumes. Chez tressé.</p>
<p>¡ t. Séguin (Alfred). Théâtre des jeunes gens, recueil où tous les
genres sont représentés tragédie, satire littéraire, folie-vaudeville.</p>
<p>théâtre ûe cafhtfaghe, charmante collection publiée avec an grand succès
par M. Paul OllendoriT. Deuxième série réunissant tes nom* d'Eugène
Labiche, Gustave Droz, Edmond Gondliwt, Hfebri Méilhac, Ernest
d'Hervillyj André Thèiiriet.</p>
<p><pb/></p>
<p>r. J. ur. u~u'&gt;</p>
<p>tôt-toute. – (Êùweê empiètes pobfiées par Jfal. G* nïêr frètes. Le
fliéâtre est précédé- d'un* pttfatëe dttè fc 1* plume d'dii critiqrié
értidit, M. Lotrre Mtrtatfd&lt;</p>
<p>OUVRAGES CONCERNANT LA MUSIQUE</p>
<p>Aloik,- eônié^ateor ëft ébef de la biblrotbèqire royate? de Belgique.
André Van Hasselt, sa tie et ses ittntnai. (tfavstrx fhythmiqaes
intéressants et tradactioftè de testes charités). GHei Muquardt, à
Bfu.tettes;</p>
<p>IfcittKfMftk (GhaMès). – Irt itfttWr/^ et le D^nw. L'iidteOf 6brid8hiHë
bluck et Wagner tout ensemble?. Riettafê Wagner ne se trouvera pas du
moins ert Irop matttaïàe êOWp*grilè.</p>
<p>Bikx (J: de)^ – Tariibttrini et la ihun^m MltoMtj cbtt-» lënâHt Wlf
rftlitttre chanteur d'ttiléréssanW éétiils biogra- phiques. Chez Tresse.</p>
<p>ëutsfehM {P), |&gt;Wl«!«eiif a rUnirershé dd Rdm»* Le B6H MM MlMrjiki
stiitl de* «ùtifees physiologiques dé Tbiif-iiiUtilë îhUsiealë fiàr H,
Hiltnhbl^ avec oO figures dans 1g texte. Chei Oferhiër-BaUllêfe.</p>
<p><pb/></p>
<p>DANCLA (Charles). Miswllanées musicales, chez Colombier. Sous ce titre
bizarre, l'excellent professeur du Conservatoire juge d'un trait tous
les musiciens contemporains. Ces musiciens ne s'en portent pas plus mal.</p>
<p>Hiller (Ferdinand). Félix Mendelssohn-Bartholdy (lettres et souvenirs)
traduit et précédé d'un aperçu de divers travaux critiques concernant ce
mattre, par Félix Grenier. Recueil anecdotique fort intéressant. (Chez
Baur.) Jullien (Adolphe). Airs variés. (Histoire, critique, biographies
musicales et dramatiques, chez G. Charpentier). Dans un court
avant-propos, l'auteur se défend du reproche qu'on adresse d'habitude
aux livres composés d'articles de journaux, d'être faits de pièces et de
moi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Jullien (Adolphe). La Cour et l'Opéra sous Louis XVI, réunion d'articles
parus dans la Gazette musicale et formant une étudi vraiment curieuse
sur Salieri et Sacchini. Didier, éditeur.</p>
<p>Jullien (Adolphe). L'Eglise et l'opéra en 1735 M»« Lemaure et l'Evêque
de Saint-Papoul. (Detaille, éditeur). Deux brochures très-piquantes qui
font le plus grand honneur au fin lettré qui les a signés.</p>
<p>Usai*. (Albert de). Mémorial du Théâtre-Lyrique (Lecuir, éditeur).
Répertoire annoté de tous les ouvra-</p>
<p><pb/></p>
<p>L\«st*6Nt. – Méthode drfttitmnte rcttootittie.- Excellent ouvragé de
froféasifctff;</p>
<p>Miluêitle. kèvue de mythologie. littérature poptilàtre, tr* dilions et
usages, coirtehifot pttiàii dé» éfaWorwde divers pàjfratfée nrirti^ué.
Diréceé«!rr Mrf. GaidW et B. Roiland (chef VîaWJ.</p>
<p><pb/></p>
<p>VAcwtR (^oui^). – Js Yoip chfiz ph&lt;nme m flwtf 4e vue de sa formation,
de son étendue et de ses registres. L'auteur parle de clftse» qu'il
connaît bien étant lui-même un chanteur de latent.</p>
<p>Wekealin (J.-B.) – Musiciana. Le spirituel bibliothécaire du
Conservatoire a publié sous ce titre une spUection de faits
très-intéressants, pour la plupart peu cjqddus ou inédijts, réunu au
cours de ses lectures e£ de aea travaux et qui ne sprint pas du domaine
pur^qjeol artistique. Gliez .Garnier.</p>
<p><pb/></p>
<p>PUBLICATIONS MUSICALES</p>
<p>Bourgault-Ducoudray (L.-A.). Mélodies populaires de Grèce et d'Orient,
recueillies par lui. (Voir au chapitre Concerts divers)</p>
<p>CROSTI, ancien artiste de l'Opéra-Cjmique et professeur au
Conservatoire. Suc vocalises exercices (chez Girod). Dauphin (Léopold).
– Séries de mélodies faciles, publiées chez Girod.</p>
<p>Lefebvre (Charles). – Six mélodies, très- distinguées. Hartmann, éditeur.</p>
<p>Lefebvre (Charles). – Judith, drame lyrique en trois actes et quatre
tableaux, poëme de M. Paul Collin, partition, chant et piano réduite par
l'auteur. Chez Makar. La</p>
<p><pb/></p>
<p>première partie de cet ouvrage a été exécutée avec succès au
Conservatoire, en 1875, lors de l'audition publique des envois de Rome.</p>
<p>Maréchal (Henri). L'Ami Fritz (Appendice à). Sérénade et chanson de
Suzel. (Hetzel, éditeur).</p>
<p>MARÉCHAL (Henri). La Nativité, poëme sacré en deux parties, paroles de
M. Cicille, exécuté avec succès aux concerts Colonne. Cette partition
atteste tout au moins un musicien distingué. Théodore Michaëlis,
éditeur. Massé (Victor). Troisième recueil de mélodies, publié chez Léon
Grus. Mélodie* détachées, éditées par Théodore Michaëlis.</p>
<p>Mesurée (Edmond). Vingt mélodies d'une rare distinction, depuis Page,
écuyer, capitaine, qui a commencé la réputation populaire du
compositeur, jusqu'au Bon gite de Paul Déroulède, que Bouhy chantait
avec succès dans les salons l'hiver dernier. (Heugel, éditeur.)</p>
<p>Saint-Saens (Camille). – Vingt mélodies, pour chant et piano (Chez Léon
Richault fils.) C'est le premier recueil de ce genre que publie, sur
notre demande, le musicien savant et original auquel nous devons tant
d'autres compositions de premier ordre.</p>
<p>SALOMON (Hector). Recueil de vingt mélodies, sur des poésies de Victor
Hugo, Lamartine, Alfred de Musset, Murger, Jules Barbier,
Sully-Prudhomme, etc., paru chez</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NÉCROLOGIE</p>
<p>AYF,'1"pÿ, directeur du Th~âtre-Fl'AI1I;ais de Nice. mort dans rette
ville, dans les premiers jours lie lévrier.</p>
<p><pb/></p>
<p>BECKER (Charles-Ferdinand), organiste et professeur de chant, né à
Leipzig le 17 juillet 1804, mort dans la même ville le 27 octobre 1877. ·</p>
<p>BERTIN (Louise- Angélique), musicienne, poëte, née au hameau des Roches,
près Bièvres(Seine-et-Oise), le lûjanvier 1805, morte</p>
<p><pb/></p>
<p>1I~ r--</p>
<p><pb/></p>
<p>violoncelle au Conservatoire de Paris; avait fondé vers 1835 la Société
des derniers quatuors de Beethoven, la première en date connue et l'une
des plus importantes de nos Sociétés de musique de chambre.</p>
<p>CLERGEAUD artiste dramatique français, baryton de talent, mort à
Santiago (Chili), où il se trouvait en représentation, dans les premiers
jours de juillet.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEOLIII DB LA 1IOU8ELLE (Charles), littérateur français, né 1\
Condé-8ur-Escaut en 1822. a Charles Deulin. disait M. Francisque Sarcey,
son beau-frère. presqu~ au lendemain de sa mort. était le
feuilletudniste dramatique du Puys. Habile et patient écrivain, amoureux
de correction et d'élégance, il a peu écrit, mais ce qu'il laisse est
achevé; c'était un talent sobre, rare et délicat. En ces deux dernières
année.. une maladie de cœur avait assombri 80n imagination et rempli sa
vie d'amertume. Il t1'en continuait pas moins d'écrire au milieu de ses
sou8'rances tuais parfois la plume lui tombait des mains. 11 est mort le
29 septembre è. Condé.ur.EBcaut,son pays natal, qu'il avait beaucoup
aimé et qu'il a peint avec une tendresse émue dane Chardn»rtell~, roman
remarqnable par la qualité du ,style.. s Deulin était aussi auteur
dramavique et avait composé plul!lieul'&amp; pièces da théâtre. entre autres
BEyniemeul d'amour, opera-comi- que qu'il écrivit en collaboration avec
Emile de 1~'a~ac et dont la partition, composée par Albert Grillart, fut
représentée au ThthUre-Lyrique.,</p>
<p>ELWART (Autoine-Amable-Elie), compositeur, né" Paris te 18 novembre 1M.
mort dans la même ville le 14 octobre. c Le cata10gue des œuvres
d'Elwart, a dit M. Odcar Com~ttant a.u 8Uj~t de ce musicien, dont il
étai' devenu l'ami après avoir</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>HOFFMEISTER (Wilhelm). chef d'une des plus célèbres maisons d'édition
musicale de Leipzig, mort dans cette ville la 12 janvier.</p>
<p>HOPPFER (Emile), littérateur allemand, frère «lu précédent,</p>
<p><pb/></p>
<p>auteur de plusieurs livrets d'opéras; mort en Allemagne dans les
derniers jours de juillet.</p>
<p>LACHNER (Théodore), organiste de la cour de Munich, mort dans cette
ville le 22 mai. âgé d e 79 ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>LBTBLLIER (Théodore Bauoui. dit), impresario français, administra
successivement les scènes de Montpellier, Bordeaux, Marseille, Lyon et
Bruxelles. Mort dans cette dernière ville le 14 août, Agé de 76 ans.</p>
<p>LUIII (Giuseppe-Maria). impresario italien, dirigea longtemps le théâtre
San Carlino de Naples. Mort dans cette ville dans les derniers jours de
juillet.</p>
<p>MAISUS, comédien et impresario français, a dirigé plusieurs entreprises
théâtrales, entr'autres ôelle du grand Théâtre Pari-</p>
<p><pb/></p>
<p>sien, où il monta Jeanne d Arc opéra, du ténor Gilbert Duprez, Mort à
Dunkerque, le 1er mars.</p>
<p>MICHEL (Alexandre), artiste dramatique, paaaa une partie de sa carrière
en Russie, attaché au théâtre français de SaintPétersbourg, où il eut
pour camarade Bressant. En quittant l'étranger, il fit engagé aux
Variétés, où il venait d'avoir sa représentation de retraite, loraqu'il
eat mort le 12 avril, âgé de 66 ana.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MALDI (comtesse Caroline de Sparra, née), cantatrice italienne, fille de
l'excellent chanteur bouffe de ce nom, débuta avec succès au
Théâtre-Italien de Paris le 19 septembre 1820 et partagea longtemps la
faveur du public avec Mme Pasta. Elle quitta la scène en 1823, pour
épouser le général français de Sparre et depuis ne s'était plus fait
entendre que dans l'intimité. Morte au commencement de cette année, à
l'Age de 75 ans, dans son chAteau du Haut-Frizay.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 ilBINE (Louis), chef d'orchestre (lu Théâtre des Variétés,</p>
<p><pb/></p>
<p>RICHAULT (Guillaume-Simon), chef de Tune des plus importantes maisons
d'édition musicale de Paris. Mort dans cette ville, le 7 février, dans
sa 71e année.</p>
<p>RUHLMANN (Adolphe-Julien), professeur de piano et d'histoire musicale au
conservatoire de Dresde. Célèbre par son talent sur la trompette, il a
écrit des articles sur les instrum</p>
<p><pb/></p>
<p>RUMMEL (Joséphine), pianiste de talent, est morte le 19 décembre
dernier, en chemin de fer, entre Wiesbadpn et Mayence. Elle était née en
Espagne en 1812. Fille cb Christian Rummel, chef d'orchestre de la cour
de Nassau, elle était la sœur de Joseph Rummel, de Mme Francis ka
Schott, veuve de l'éditeur de Mayence, et la tante du pianiste Franz
Rummel, dont le mérite est fort apprécié en Belgique où il réside.</p>
<p><pb/></p>
<p>vers libres, pour se convaincre de la variété et de la distinction de ce
talent, dont la physionomie demeurera comme un des souvenirs les plus
sympathiques du monde du théâtre et des lettres. Thomas Sauvage était
depuis longtemps chevalier de la Légion d'honneur.</p>
<p>SCHNEIDER (Jean-Joseph), organiste de l'église Saint-Pierre de Bordeaux,
compositeur, auteur de quelques ouvrages théoriques, mort r Talence
(Gironde), âgé de 61 ans.</p>
<p>THIB0UST (Amédée), chef d'une importante fabrique de pianop, mort à
Paris, dans le courant de février, 'âgé de 53 ans.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>WAROT, chef d'orchestre du théâtre des galeries Saint-Hubert de
Bruxelles, mort dans cette ville, le 18 juillet. Etait le père de
l'ancien ténor de l'Opéra, du même nom.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE DRAMATIQUE ET MUSICALE EN 1877' c</p>
<p>1* Comptes rendus le lendemain des premières</p>
<p>représentations.</p>
<p>Bulletin français M. Armand Silvestbe, critique dramatique.</p>
<p>M. L. Pillaut, critique musical.</p>
<p>1. La présente liste a été établie le 31 décembre 1877. Sur la demande
de plusieurs de nos lecteurs, nous croyons devoir ajouter a cette liste
les noms des écrivains qui, dans certains journaux où l'on accorde une
plus grande place aux choses de théâtre sont chargés soit de la Soirée
théâtrale, soit du Courrier des théâtres.</p>
<p>Cette Scrie quotidienne, créée par le Ftguw, il y a quelques années
seulement, est souvent un article amusant et spirituel, en même temps
que bourré d'utiles racontars sur tout ce qui se passe dans la salle,
dans les couloirs, dans le cabinet des directeurs et dans l'intérieur
des coulisses. Que d'mcidents piquants qui sont encore de l'histoire du
théâtre! Les Courrier, de théâtres des grands journaux parisiens
contiennent. plus spécialement, les nouvelles concernant chacune des
scènes de la capitale, l'avenir des théâtres et des pièces, les
engagements des artistes, aussi bien que les renseignements sur le passé
des auteurs et des comédiens. 11 nous serait impossible de donner ici
les noms de toutes les personnes chargées de la rédaction de cette
partie du journal qui, le plus souvent, n'est point signée et n'est pas
l'expression d'une personnalité. Nous citerons du moins les rédacteurs
dont les articles en ce</p>
<p><pb/></p>
<p>Charivari M. Pierre VÉRON ».</p>
<p>Entfacte MM. ACHILLE DENIS et Fernand BOURGEAT.</p>
<p>Evénement M. Charles Monselrt, critique dramatique.</p>
<p>M. ARTHUR Pougin, critiqué musi-</p>
<p>cal.</p>
<p>M. Georges Duval (Tabarin), soi-</p>
<p>rée théâtrale et courrier des</p>
<p>théâtres.</p>
<p>ngaro M. AUGUSTE VITU, critique dramatique.</p>
<p>Bénédict (M. B. Jouvin), critique</p>
<p>musical.</p>
<p>M. ARNOLD MORTIER (un monsieur</p>
<p>de l'orchestre); soirée théâ-</p>
<p>trale.</p>
<p>M. Jules Prével, courrier des</p>
<p>théâtres.</p>
<p>France M. Henri de Lapommeraye Gaulois M. François Oswald, critique
dramatique et courriériste</p>
<p>théâtral.</p>
<p>Georges (M. FOURCAUD), critique</p>
<p>musical.</p>
<p>Parisine (M. Hippolytb Nazët),</p>
<p>soirée théâtrale.</p>
<p>Gazette de France Dancourt (M. Adolphe Racot), critique dramatique.</p>
<p>M. Simon Boudée, critique mu-</p>
<p>sical.</p>
<p>9ivtl I •</p>
<p>genre sont ordinairement Jes plus complets, les plus exacts et les plus
soignés. Ceux que nous avons pu oublier dans cette nomenclature,
voudront bien nous excuser.</p>
<p>1. Les critiques, doit ie nom n'est suivi d'aucune mention, sont en même
temps chargés du compte-rendu dramatique et du compte- rendu musical.</p>
<p>2. Le Feuilleton parle de M. de Lapommeraye a retrouvé au boulevard des
Capucines le franc succès qui l'avait accueilli les années précédentes.</p>
<p>Au mois de mai 1877, M. Ernest Dubreuil inaugurait le Feuilleton musical
parlé dans la même salle, où il faisait applaudir ses causeries pleines
de verve et d'esprit sur les opéras et les musiciens nouveaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Messager de Paris. 0 M. Eugène Tassin.</p>
<p>Paris-jwrnal MM. H. DE Pêne et Emile Mendel, Pans-Journai (critique
dramatique et</p>
<p>0 courriériste théâtral).</p>
<p>Frédérick (M. Vuhrer), critique</p>
<p>musical.</p>
<p>Petit Jo~rnnal. M. JULES CLARETIE.</p>
<p>m" Jou'" M Emile Abraham, courriériste</p>
<p>o théâtral.</p>
<p>Petit Moniteur M. GUSTAVE CLAUDIN.</p>
<p>Petit Pm'Îsien. M. RENOIR,</p>
<p>Petite Presse. m:v^coch,NAt.</p>
<p>Peuple M. Hrnri Becuue. m</p>
<p>Rappel. M. HENRI MARET, critique dramaKappei tique.</p>
<p>M. Arm.Gouzibn, critique musical.</p>
<p>•“ Alphonse Défère (M. Duciiemin), omr critique dramatique.</p>
<p>U. de Lomagne (M. ALBERT Sou-</p>
<p>bies), crilique musical.</p>
<p>j. M. JULES GUILLEMOT.</p>
<p>boiett M. ALFRED AUBERT, courriériste</p>
<p>théâtral.</p>
<p>Tèléaravhe MM. HENRI Fouquier et ADOLPHE îeiegrapnt DUPEUTY, critique
dramat.</p>
<p>et courriériste théâtral.</p>
<p>M. Magnus, critique musical.</p>
<p>2° Feuilletons et articles hebdomadaires</p>
<p>Bien public. M. Em.l^ ZOLA, critique dramatique.</p>
<p>M. GABRIEL Liuuier, critique mu-</p>
<p>sical.</p>
<p>Constitutionnel. L^^UL^HAC) Dé/ense Gérald (1\1. PAUL 1)'ARLOAC).</p>
<p>WSÎÉ; 0 M. Ahm\nd Silvbstke, critique Estafette dra matique.</p>
<p>Aulétès (M. WinOR),crit. musical.</p>
<p>Strapontin (M. Paul Bi rani) cour-</p>
<p>rier des théâtres et soirée</p>
<p>théâtrale.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIX* S~C~ M. CHARLES DE LA ROUNAT. Français M. Louis MOLAND, critique
dramatique.</p>
<p>M. ADOLPHE JuLLiENrcr!tique mu-</p>
<p>sical.</p>
<p>Indépendance belge. M. ALEXANDRE DE LAVERGNE (pour tous les théâtres de
Paris).</p>
<p>MM. Frédéricx et EDOUARD Fétis</p>
<p>(pour les théâtres de</p>
<p>Bruxelles).</p>
<p>Journal du Débats M. Clément Caraguel, critique dramatique.</p>
<p>M. ERNEST Reyer, critique mu-</p>
<p>sical.</p>
<p>Journal officiel M. ALPHONSE DAUDET, critique dramatique.</p>
<p>M. Eugène Gautier, critique mu-</p>
<p>sical'.</p>
<p>Liberté. M. ALBERT DELPIT, critique dramatique.</p>
<p>M. Victoiin Joncières, critique</p>
<p>musical.</p>
<p>Lélio (M. Bloch), soirée théâ-</p>
<p>trale.</p>
<p>Jennius (MM. BLOCH et Joncières),</p>
<p>courrier des théâtres.</p>
<p>Monde M. V«net.</p>
<p>Moniteur universel M. PAUL DE Saint-Victor. National M. Théodore DE
BANVILLE. Nord M. GUSTAVE Bertrand.</p>
<p>Ordre. M. JACQUES A migues, critique dramatique1.</p>
<p>1. M. Eugène Gautier, le savant professeur, a repris, au Conservatoire,
le remarquable cours d'histoire générale de la musique où il obtient
auprès des amateurs et des savants un succès si mérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. EDOUARD NoEL, ,critique mu.</p>
<p>sical.</p>
<p>patrie. M. EDOUARD' FooIlmsR, critique dramatique.</p>
<p>M. DE TBÉMtNtS-LAUZ!ÈRE8, cri-</p>
<p>tique musical.</p>
<p>PaM M. GEORGES MAILLARD</p>
<p>M~ M. JULES CLARETIE~ critique dramatique.</p>
<p>M. LÉON K''RST, critique musical.</p>
<p>Aépublique /rartçais~ M. JéAN-G11STAVB BLRTIIARB.</p>
<p>S~cle. M. Dit BIÉVILLE, critique drama- tique.</p>
<p>&amp;MCM. M. OSCAR CoMETTANT, critique</p>
<p>musical.</p>
<p>T.~M,&lt; · M. FRANCISQUE SAMEY, critique dramatique.</p>
<p>M. J. WEBER, critique musical.</p>
<p>U11~01~ o M. DANIEL BERNARD.</p>
<p>r~X&lt;f'yi~ J. M. EDMOND STOULLIG. Illwtration Saviguy M HUIBI LAVOIX)..</p>
<p>~E~ œ nftyl.</p>
<p>JEU* illustré. '– dramatique.</p>
<p>M. ALBERT DE LAaAI.LE~ critique</p>
<p>musical.</p>
<p>Univera illtatré. GérAme (M. KAILUPFIF.14).</p>
<p>Vie littéraire M. IIAII8IRT, critique dramatique. M. GRANDMOCMN,
critique mu-</p>
<p>sical.</p>
<p>Pa~TM&lt;M~ M.FtuxJAHYER.</p>
<p>3° Rel~ueS.</p>
<p>Corespondant M. VICTOR FOUINEL.</p>
<p>~v~e des Det~c-Jlondes. F. de Lagenevais (M. H. BLAZE DE tfURY~~
critique musical.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rév. politiq. et littéraire M. Maxime Gaucher, critique dramatique.</p>
<p>Revue de Uranceï M. Edouard Thierry, critique dramatique.</p>
<p>M. ALBERT DE LASALLE, critique</p>
<p>musical.</p>
<p>4° Journaux de musique.</p>
<p>Art musical MM. GASTON ëscuoier et RAOUL DE Saint-Arhoman.</p>
<p>Gazette musicale MM. ADOLPHE Jullien, PAUL Bernard et H. Lavoix fils,</p>
<p>critiques musicaux.</p>
<p>Adrien Laroque (M. Emile</p>
<p>Arraqam), critique drama-</p>
<p>tique.</p>
<p>Journal de Musique M. Armaisd Gouz&gt;en*</p>
<p>Ménestrel H. Moreno (M. Hbugël) et M. Victor Wilder.</p>
<p><pb/></p>
<p>LABORATOIRE MICRO IMAGES SEVRAN</p>
<p>KODAK PATHE</p>
<p>NOVEMBRE 1992</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
