<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Desnoiresterres, Gustave Le Brisoys (1817-1892)">Gustave Le Brisoys Desnoiresterres</author>
<title>Grimod de La Reynière et son groupe : d'après des documents entièrement inédits / par Gustave Desnoiresterres</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Desnoiresterres, Gustave Le Brisoys (1817-1892)</author>, <title>Grimod de La Reynière et son groupe : d'après des documents entièrement inédits / par Gustave Desnoiresterres</title>, <date>1877</date>,description :,403 pages
</bibl>
<publisher>Didier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1084782</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1877">1877</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>A&amp;MODDELAREYNïERE</p>
<p>(~jU'' ~T SON GROUPE ~)\</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DU MÊME AUTEUR</p>
<p>VOLTAIRE ET LA SOCIETE FRANÇAISE</p>
<p>AUXV)))&lt;'s)ÈCLE</p>
<p>( Ot&lt;M"ao&lt; couronna par &lt;'j4caaf'm&lt;e ~ranfatie. )</p>
<p>t't)BH)6 EN HtnT SÈMES )&lt; La,Jeunesse do Voltaire. 20 Voltaire d Cirey.
30 Voltaire &lt;t la Cot&lt;r.– 40 Voltaire et Frédéric. So Voltaire aM;
Délices. 6. Voltaire et 7..7. 7!oMM&lt;aM. 70 Voltaire et Genève. 80
Voltaire, son retour et sa Mor~.</p>
<p>2' tDtTtON. 8 VOL. A 4 ta. LS VOL.</p>
<p>LA MUSIQUE FRANÇAtSE AU XW)))'S'ÈCLE &amp;LUCK ET PICCINNI</p>
<p>1774.1800</p>
<p>ï' édition, un vol. ia-i!. Pris 3 fr. 50</p>
<p>LES COURS GALANTES</p>
<p>ÉTUDES UiSTOnlOUES SUR LA MRNt~M MOtTtt DU RÈGNE DELOUtSXtV</p>
<p>Dentu,)860-t8e4.–4yo).m-&lt;ï.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>GRIMOD</p>
<p>t)E LA MÏMERE ET SON GROUPE</p>
<p>f'.U'fiÈt- 0' DOC.L'MESTS KXTtt.!(t;MEM</p>
<p>PAR V5' -'3~~ S</p>
<p>GUSTAVE DESMOtRESTERRES</p>
<p>PA1US</p>
<p>LIBRAIRIE ACADÈMIQUE</p>
<p>DIDIER ET G", LIBRAIRES-ÉDITEURS 35, QUAI DES AOGMTtM, 35</p>
<p>tST:</p>
<p>ToM droits réaervés.</p>
<p><pb/></p>
<p>GRIMOD DE LA REYNiERE</p>
<p>ET SON GROUPE</p>
<p>1</p>
<p>OHIGIKE DES GRIMOD.– L'HOTEL DES CHA~IPS-ELYSÉES. ENFANCE DE BALTHAZAR.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Tretawnay, dans ses SoK!;M!'f! de S/;e~ etde ~o't~ ~OM, dit de
l'auteur de Don Juan, qu'il avait vu dans sa bière: « C'était la figure
et le buste d'Antinoiis, et les pieds et les jambes d'un faune. Les
jambes depuis les pieds jusqu'aux genoux étaient desséchées et it
n'hésite pas &amp; attribuera cette infirnutc qui humitiait et désespérait
le poëte, l'excessive irritabiiite et l'inégalité de son humeur.</p>
<p>3. de Jarente de la Bruyère, d'abord évêque de Digne, puis évoque
d'0r)cans, prélat mondain, fastueux, dont les mœurs n'étaient rien moins
qu'édifiantes. H fut charpé de la feuille des ))encfi':es en 1'757, et
dépensa une bonne partie de ses revenus pour mademoiselle Guimard, que
sa maigreur avait fait surnommer le ~Kc~e &lt;A'&lt;' G)'&lt;icM. On sait le mot
de Sophie Arnouid '( Comment se fait-il que cette chenille soit si
maigre, vivant sur une si bonne feuille? Il fut accusé même d'entrete-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. DiMiotheque nationale. Manuscrits. Cabinet des titres.</p>
<p>&lt;t'WOf/.</p>
<p>2. Grimod Dufort, seigneur d'Orçay, né en IC!)3, décédé en octobre
l'7.t8. H cpousa en secondes noces::pnudf! temps avant sa mort,
mademoiselle jMaric-Antoitiette de Caulaincourt, fille de condition de
Picardie, et parente du comte d'Argenson, ministre de la Guerre. Apre?
avoir demeuré rue du Grand-Chan–tier, il avait acheté i'hùte)
Chamillart, rue Coq-Héron, bâti somptueusement par le contrùteur général
de ce nom; et, le trouvant peu commode, il y fit pourdeuxeentmiite
livres d'embcXissements. yoK)'7/ rie 7~)~)&lt;;)', (Paris, Charpentier), t.
IV, p. ~17. V;e ~)';t)&lt;&lt;' de Louis X)'(1'786), 1.1, p. 331.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Le vrai nom de Labbc était Ftcureau. h fut poussé par sa femme, avec
laquelle madame Desmarcts s'entendait, pour négocie! sous son nom, une
foule d'affaires équivoques, s'il faut en croire les jV&lt;'MO!'rM (le
J/&lt;!K)'c/M6-, 1.1, p. 8J, 8t.</p>
<p><pb/></p>
<p>reuses, nous dit Barbier; mais il était si gourmand qu'il n'a pas pu se
corrigera » Il périssait, en ctïct, suffoqué par un p:Uc de foie gras,
qu'il n'avait su digérer (~0 février t754). H avait la meilleure table
de tout Paris, et c'était a ses fourneaux qu'un Vatet en herbe pouvait
prendre des leçons et grandir. Le patriarche de Ferney dont La Reynière
passer en franchise les lettres et les paquets, lui' écrivait « Le
très-obligé et très-malade Voltaire, Monsieur, vous demande deux grâces
la première, est de vouloir bien munir de votre paraphe les quatre
paquets cijoints la seconde, que mon cuisinier puisse servir d'aide au
vôtre pendant quelques jours. Ce n'est pas que je prétende faire aussi
bonne chère que vous. Mais un cuisinier se rouille chez un malade qui
n'a point d'écuelles lavëes, et il faut protéger les beaux arts~. ))
D'un premier lit, La Reynière avait eu madame Moreau de Beaumont, et, en
secondes noces, une fille qu'il mariait, en 1749, a M. de Malesherbes,
alors conseitler au parlement, avec une dot de cinq cent mille livres,
argent comptant, deux cent mille livres assurées, « et plusieurs années
de nourriture et de logement; une dernière fille, madame de Lévis et un
garçon, pour lesquels il ne devrait pas vraiscmbfablement faire moins.
Cela laisse entrevoir, ce semble, une honnête aisance. On éva1. Barbier,
Jo! (Paris, Charpentier), t. YJ, p. 7. 2. Voltaire, J~'M inédites
(Didier, 1857), t. 1, p. 159,160. Lettre de Yottaire M. de La Hcynière,
17 novembre 1715. Grimod était seigneur de Oiehy. La seigneurie lui fut
vendue le 2 mai 1710 par A). HouiUe, intendant de Lyon. II avait fait
faire de très-beaux j.u'.UM. L'abbé Le Cauu, Ms&lt;0!')'c de CMy-~ GM-CHM.
(Paris, t8f8), p. 228,229</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>moiscllc de Jarcntn, d'ailleurs a moitié ébranlée par toute cette
oputcncc, tout ce luxe qu'on faisait miroiter a ses yeux, se dit qu'il
serait beau, en s'immolant (il est des sucriHccs, en dnunitivc, plus
terribles), de changer en boohcur'tes angoisses d'un couple amoureux
dont. elle devenait la providence. Elle dépêche quelqu'un au fermier
gcncrat pour lui apprendre que l'on était enfin décidée et qu'il ne
tenait qu'a lui d'obtenir sa main. E)!e ne se livrait pas sans
conditions; mais, pour un millionnaire comme Grimod, ce qu'on exigeait
de lui était une bagatelle tout uniment cent mille francs dont il ne
devait point connaître l'emploi, et dont jamais aussi il ne demanderait
compte a sa femme. Le financier, enchante d'en arriver a ses fins a si
bon marche, répondit par l'envoi de la somme. Mademoiselle de Jarcnte
devint bientôt après madame de La Reynicrc, et son amie épousa le jeune
homme qu'elle aimait'.</p>
<p>L'on a cte tres-severe envers madame de La Reynu;rc. La comtesse de
Genlis, qui était reçue chez elle, lui rend plus de justice dans ses
Mémoires « C'ctoit une personne de trente-cinq ans, très-vaporeuse,
tresfachee de n'être pas mariée a la cour, mais belle, obligeante,
polie; se plaignant toujours de sa santé, mais aussi ne se plaignant
jamais de personne, et faisant les honneurs d'une grande maison avec
beaucoup de noblesse et de gracp. Ma tante, quoiqu'elle en fut
parfaitement bien reçue, ne l'aimoit pas; et je m'aperçus que presque
toutes les dames de la cour 1. La F)w;&lt;'&lt;' /t7/&lt;')w'&lt; deuxième s~ric,
septiumeann~e, t. V, p. :~Jct 32t. Notice sur Grimod de La Ueyniere.</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'âge de madame de La Reynicre, qui alloicnt chez cHc, t!'ichoient de
lui donner des ridicules; j'en cherchois la raison, et, quoique j'eusse
peu d'expérience, je la trouvai. Toutes ces dames étoient, au fond de
l'amc, jalouses de la beauté demadamcdcLa Reynière, de l'extrême
magnificence de.sa maison et de la riche élégance de sa toilette. Cette
découverte me serra le cœur et me fit faire de tristes rcl!exions sur le
monde' ') Ne dirait-on pas, a l'entendre, madame de Genlis l'indulgence
même? Lorsqu'elle écrivait ces lignes~ l'âge, qui apporte tant de
changements aussi bien a nos idées qu'a nos visages, en désintéressant
sur certaines questions de vanité, rend, sinon plus sympathique, du
moins plus indifTercn l. L'antagonisme disparaissant, il n'y a plus de
raison de calomnier, il n'y a plus de raison même d'être sévère. Et pour
peu qu'on ait fait dans sa jeunesse l'un et l'autre, l'on ne demande pas
mieux que de réparer ses petites cruautés de langue et de plume par une
tardive bienveillance. Madame de Genlis, dans l'un de ses romans, entre
autres portraits, traçait celui de la femme du fermier général. Nous le
w citons, et pour cause</p>
<p>« La fortune immense qu'elle possède n'a pu la consoler encore du
chagrin d'être la femme d'un financier; n'ayant point assez d'esprit
pour surmonter une semblable faiblesse, elle en souffre d'autant plus
qu'elle ne voit que des gens de la cour, et que sans 1. Madame de
Genlis, J)/f.'Mo:)-e. t. I, p. 277, 278. Quand madame de Genlis écrivait
cette partie de ses Mémoires, en 1813, madame de la Reynière vivait
encore. Cette tante, dont il est question, était madame de Montesson.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si le monde s'amusa de la cruauté du pinceau, il parut tout autant
indigné de l'ingratitude de cette jeune femme qui reconnaissait
l'accueil cordial, l'affabilité charmante, les miUe prévenances dont
elle était l'objet", par la satire la plus odieuse. Madame de Genlis se
défendit d'avoir fait des portraits si elle en a fait un qui ressemble à
quelqu'un, c'est celui de 1. Adèle e&lt; 77;&lt;'o~o''e OM /,&lt;:?'&lt;? ~o'
~~Mca&lt;io?!. (Paris~ Lambert et Baudouin, r782), 1.1, p. 158,159.</p>
<p>2. Madame de Genlis se loue eUe-m~me des égards et des bontés de M. de
La Reynière, qui avait mis sa bibliothèque a. la disposition de la jeune
femme, avec une grâce infinie, et la traitait en toute occasion de ta
façon la plus obligeante..M&lt;'mo"'M, 1.1, p. 280, 281, 283.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Abbesse dePoissy.LaChesnaye-Desboisnefait pas mention de cette
dernière. Les cinq qu'i) cite sont madame de la Heynière, la présidente
d'EtanvUto, dont il va être question, la baronne de Senneville, la
comtesse de Bausset et la marquise de Kicotai. Xut doute, pourtant,
qu'elle n'existàt. Dictionnaire de la Noblesse (Schtesinger, 1866),t.IX,
p. lG3.Fortia de Piles en nomme une autre encore, que l'eveque d'Ortéans
recueillit, ce qui donna lieu sans doute aux propos auxquels il acte
fait allusion plus haut elle épousa dans la suite .M. de Jamoron,
marquis de MoMchet'eL A~OMMeait Dte&lt;i'o?HM!)'e/)YM!~M, p. 331.</p>
<p><pb/></p>
<p>que, ainsi que beaucoup de personnes de la société de madame de La
Rcyniurc, j'élois a cet égard dans une parfaite ignorance, et que cette
découverte m'afftigea v6ritab!cmcnt. 1) est bien certain que, si j'eusse
entendu parier de cette religieuse, je n'aurois pas donne a la mente la
femme d'un fermier générât pour sœur. Le portrait, d'ailleurs, n'avoit
pas la moindre ressemblance avec madame de La Rcynierc. I) est bien
singulier que la même personne eût un oncle et un frère évêques et une
sœur abbesse'. »</p>
<p>2. Crhnm, Co)')'c~)0)!fyn!!ce H~'M'c (Paris, Furne), t. XI, p. 22.
janvier n82. Coh'Mpo/tf&amp;tHee &amp;'ce!'efe, ~jo/t&lt;!&lt;y;fe c&lt; /t&lt;/(.~t'~
(Londres, John Adamson),t. XH, p. SU). On répandit</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Madame Vigée Le Brun, SoMM;r.&lt;. (Paris, Charpentier, 1869.) t. JI, p.
281. L'angtais Dutensta dit également « infatuée de nohtesse.. 3Mnio!M
(/? );oymyc!&lt;)' yK~creuo~e. (Paris, 180G). t. Il, p. 296, 297.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne partait, qu'avec enthousiasme de sa iiancéc. Quel bonheur serait le
sien avec une pareille femme &lt;' Cela dépend de quelques circonstances,
lui eût. répUqué M. de Maleshcrbcs. Comment que voulez-vous dire? Cela
dépend du premier amant qu'elle aura\ Notez que ce mot, c'est le
"vertueux Maleshefbes qui se le serait permis. Tout vertueux qu'il
était, M. de Malesherbes aimait.assez la plaisatitet-ic, et la
plaisanterie osée; il savait, a-t-on dit, ~a PMcp//p par cœur. Son
ancêtre, le président de Lamoignon, riait bien aux gaietés du Zu&lt;rm;
mais il y a quelque distance entre les moqueries de Boileau et les
ordures du poëme de Jeanne.</p>
<p>2. c On le mange, mais on ne le digère pas, » disaient des estomacs
ingrats. MtW.. p. 112.</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame d'Étanville2, l'occasion de sa fcte, lui 1. Madame Vigée Le Brun,
SoMMn:')' (Paris, Charpentier, ]8&lt;M), t. H, p. 282, 281,282.</p>
<p>2. Grimm dit qu'ellé était smur de La Reynière. C'est une erreur, comme
cela résuae de ce passage d'une lettre de son</p>
<p><pb/></p>
<p>faisait, cadeau d'un tambour, eL le pcrsif!ait doucement. dans une
chanson sur l'air de Z.MH &lt;/o?'m&lt;!M&lt; dans un ~oc~c, rimcc par un membre
de l'Académie, )'abbe Arnaud</p>
<p>Si )'on entrevoit qu'un orage Obscurcisse notre horizon,</p>
<p>Autre bizarrerie: il avait fait peindre toute sa maisou ~l'huile.</p>
<p>Cour, salon et péristyle,</p>
<p>)[ veut que tout soit a l'huite,</p>
<p>s'écriait te comte d'Atbaret dans une autre chanson, sur l'air des
Lampons, pour accompagner l'offre d'un bari! d'huile dont mademoiselle
Quinault faisait tes frais a l'occasion de ladite fête'. Toutcela
n'était qu'innocent neveu &amp; M. de Cussy « J'avois un oncle, président a
mortiet'aupnt'tcntcntdeHonen, qui s'appetoitM. Mahict d'Étanville. II
vivoit de 1'7C5 l'770ou 12 qu'il est décède, encore fort jeune, de la
petite YO'ote, qu'il prit de sa femme dont il étoit trcs-amout'eux
(c'ctoit tu sœur de ma. mcre), qui en réchappa. et qui ne s'est pas
consolée de t'nvoir perdu. » ~.c/M ~!&lt;/oy;Yf~/f&lt;&lt; f/c ~)'&lt;))&lt;o. ~e t~
ftc~'A'c ~K. Hinr'yM; (le Cussy; YiiHcrssur-Orge, ce't mai 18M. La
Chesnaye-Desbois précise l'époque de sa mort, H&lt; octobre 1769.
Dtc&lt;f'on!~o)'c &lt;/&lt;; ~&lt; A'ot/fMc, (Sehiesin~er 1866), t. )X, p. tn3.
Dotait premier président aux requêtes. 1. Grimm, Co)'rc.&lt;/)0)~/&lt;)&lt;-c
/f.')'ni')'&lt; (Paris, Fume), t. !X, p. 128 n 131. Juin 1T76.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CO)T&lt;;qMM~MCC M&lt;M!'&lt;&lt;' de la comtesse f/C S&lt;!&amp;)W! et du e/«:u&lt;t/&lt;c)' ~e
/!o)t/y?p)' (Plon, t8')), p, ar't. Ce 1" juIHet n86.</p>
<p><pb/></p>
<p>Arec un disciple d'Apelle</p>
<p><pb/></p>
<p>l'ambassade ottomane', était l'oeuvre de l'architecte Barré. Hicn
n'avait été épargné pour en faire un séjour enchanteur. Le salon carré
fut décoré dans le stylo arabesque sur les dessins de Ctérisscau,
peintre du roi et premier architecte de l'impératrice de Russie les
peittturcs d'histoire turent exécutées .par M. de Lavallée, surnommélc
chevalier Poussin. L'on adit plus haut que la Reynu're avait la
prétention de savoir peindre. C'était la un travers. Mais il est rare
qu'un mat n'amène pas un bien. Si le financier était un peintre
médiocre, il ctaiL un amateur éclairé; sa palerie contenait une riche
collection de tableaux de l'écotc française, une suite de dessins de
différents maîtres et un choix d'estampes de tous les graveurs depuis
l'originederart~.</p>
<p>Griutod de La Reyniere faisait la meittcure chère de tout Paris « Sa
maison, dit Grimm, est l'auberge la plus distinguée des hommes de
quatité.)) C'était assez pour attirer a ses dmers il recevait
splendidement, comment ne serait-on pas allé a ses têtes ? En France,
même alors, ta richesse et le plaisir unissaient toujours par venir bout
de l'orgueil et du préjugé. Un grand seigneur lui disait naïvement, un
jour qu'il se plaignait de se voir forcé d'opter entre la place de 1.
Maintenant Cercle des Chnmps-Ë)ys6es (ancien Cercle impérial.)</p>
<p>2. Ce Ctensseauéttut un terrib)e homme, et il faisait une véritable
scène, daust'Mtetm~e de La.Re~nière~au comte duXord, qui dut lui
adresser des excuses pour ne i'a\oir pas accueilli selon ses mérites.
Grimm, Co~-MpoMc~MM littéraire. (Paris, Furne), t. XI, p. 156, 15'?.
~Moo'M ~crf~. (Londres, John Ad~rnson), t. XX!, p. 4, 5. juillet I'782.</p>
<p>3.. Thiery, G;«We &lt;/c~ ~))&lt;&lt;~ et des e&lt;)'«Kye~' ~oya~eKM dans ~&lt;.&lt;,
178:), t. r, p. 103.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. ~.e~'M au&lt;oy)')/;es (/e La /&lt;q/y:!e)'c «M M~itM (/c C!M4'~
\'iUiers-sur-Orge,21jninl82H.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. l't'csfjuo n l'extrémité de la rue de La Fontaine, en face du pont de
Grenelle. Encaissé dans un jardin magnifique, il n'est aperçu d'aucun
côté, quoiqu'ii jouisse d'une fort belle vue. Le docteur Yeron l'a
occupé sous le second empire. Adolphe de Feuardcnt, /f;/o!')'e
&lt;h&lt;/c!&lt;:7. (Paris, 1855). p. 125, 126.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Z.c«)'M aM~)'tM dc La /{e//?:e ~x wm'&lt;/u;.? f/c CM~
Yiuicrs-sur-Ot-ge, J" juin 18M.</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>sipations d'une vie atl'airec et mondaine ne laissaient st M. de La
Kcynierecta sa femme que peu de loisir de veiller sur leur fils.
L'abandon,'l'oubli, dans lesquels il passa son enfance, devaient porto'
leurs fruits. La Rcyniere ne ressentit jamais, on ne le verra que trop,
utt.grand fonds de tendresse pour ses parcnts.Sans l'innocenter, nous
dirons qu'il y eut beaucoup de la faute de ceux-ci. Madame de La
Kcyniere, tourmentée du désir de briller, n'eut pas sans doute ces
rayonnements d'atl'ection et d'amour qui font les bons fils. Le temps
était mauvais pour les sentiments de famille la famille n'existait guère
que de nom et au point de vue de la transmission )c pcre ne voyait qu'un
hériticr dans son fils, qui n'était souvent que cela, il est vrai.
L'adultère. introduit dans les mœurs, au point de n'être plus qu'un fait
et de cesser d'être un crime, avait tué la paternité. Le marquis de
Conftans disait au duc de Coigny qu'il menait chez sa femme et qui lui
témoignait son embarras, n'ayant soupé de sa vie chez elle « Ma foi, ni
moi non plus; nous irons ensemble, et nous nous soutiendrons ') Le moyen
que des maris si peu mariés aient des sentiments de père le jour où ils
le deviendront 1</p>
<p>Très-galante" et tres-dissipce, madame de La Reyniere trouva plus
commode de conncr a des mercenaires un enfant auquel elle ne se sentait
d'humeur de rien sacriner, sans s'assurer jneme si ceux qui</p>
<p>I. C~f'~ow/&lt;Mcc.«'('&lt;~c,~)o/&lt;&lt;K&lt;' &lt;*&lt; /(;(Joh!) Adam-</p>
<p>su)i,)t.),)).67.</p>
<p>2. On trouve d'assez utran~es rcvehuio!)!- a cet ~jpu'd, aux ~tes 'ies
j.un'ier, -1 m.n's et 2[ jxin l'7t33. ()nns le Jo!;)'n~/ f/&lt;&lt;</p>
<p>~i.&lt;/)e&lt;&lt;fK'&lt; ~c 3A &lt;/&lt;; ~'&lt;&lt;/iM. (CruxeUes, .)8G~, 220,2~, 2HO.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il visita d'abord le Bourbonnais, le Lyonnais, le Dauphiné, Genève etta
Savoie. A la Grande Chartreuse, l'idée lui vint, étrange idée t d'y
demeurer et de faire profession. La Reyniurc chartreux' bénédictin,
passe. « J'ai eu souvent, dit-il cependant, dans le cours de ma vie, a
regretter de n'avoir pas suivi cette impulsion. » Enfin, il s'arrête a
Lausanne, où il devait séjourner près d'une année, ne s'en éteignant que
pour revenir tout aussitôt dans cette contrée chérie des dieux, oit, de
son aveu, il passa l'année la plus</p>
<p><pb/></p>
<p>heureuse. «Libre, Indépendant, fête, recherche, amoureux autant qu'il le
faiïoit pour n'être pas malheureux jouissant, d'une existence, d'une
considération pcrsonnelle rare a mon âge, et qui flattoit également mon
amour-propre et ma vanité; livre a des études agréabtcs et purement de
mon choix; enfin, a cette époque, ou la nature, se développant, ouvre
l'âme au sentiment, et les organes aux sensations, je puis dire que j'ai
joui véritablement, et d'un bonheur sans méiangc'. »</p>
<p>La ReyniO'e avait rencontre a~ Lausanne une jeune fille dont la beauté
l'enchanta tout d'abord, et qu'il se prit a aimer avec cette fougue
d'une âme ardente qui ne s'est pas encore donnée. Mademoiselle Suzanne
T"* ne pouvait manquer de s'apercevoir du sentiment qu'ciïe inspirait;
e))c fut flattée de cette tendresse trop respectueuse pour la blesser.
Mais elle avait disposé d'elle, et LaReynicrc n'avait droit qu'a une
amitic, qui était )oin de suuire aux besoins de son cœur. Son rival
était un homme honorable, dont il était le premier a reconnaître la
valeur c'était un. homme d'ailleurs, et La RcyniO'c n'était qu'un
enfant. Mademoiselle T'devint la femme de M. B'YoHa qui était mal
débuter sans doute, et Grimod, blessé dans son orgueil autant que dans
son cœur, voudra se donner le change a lui-même sur ce premier
attachement tressincere. Cette grande passion n'aurait été qu'un jeu,
qu'un prétexter expériences psychologiques, fécondes en résuttat' comme
on va voir.</p>
<p>1. Rétif de la Bt'etonnc, Le Dronte de la vie, t. V, p. 12~2. Pièces
.i.&lt;t'M, lettre vm Rctif. 7 mai 1787.</p>
<p>2. Peu de chose, AoHiM~e M /tM&lt;/f;'M!'c &lt;/c Lyon, par Grirnod</p>
<p><pb/></p>
<p>'1. Collection de M. L. Sapin. /.f~'e.! &lt;/e~; Reynière /&lt; jV. /;o~o,\à
La.Thuiterie, septembre 1'7~8.</p>
<p>g</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je sçais aussi par d'autres voyes que vous réussissés très-bien dans
la société de ce pays, que vous vousyintruises.etcroyés que toute votre
vie vous vous trouverés bien d'avoir pris dans vostrc jeunesse cette
espèce d'instruction qui consiste voir d'autres hommes, d'autres pays,
d'autres usages que ceux parmi lesquels on est né.</p>
<p>« Vous me demandés quand vos parons vous rappelleront Paris. Pouvez-vous
douter qu'il ne leur en coûte beaucoup d'être éloignés de vous. Je pense
qu'il est utile que vous attendi6s le premier effet que fera sur votre
santé le commencement du printems. &lt; Si vous voulés me mander sur cela
vos vceux personnels, si vous voulés les faire passer par moy a vos
parens, et que j'en sois le médiateur, c'est une fonction dont je me
chargcray avec bien du plaisir' » 1. Etienne Cha.rava.y, Ca~/o~ftc ~c
lettres ~~oy~/te.! proYCntint du cabinet du cnnitnine &lt;)'Her\i))y; du 11
n\'ri) 1872. Lettre de Matesherbes a Grimod de La Revniot'c: a
Versailles. ce 2Gm:u's~G.</p>
<p><pb/></p>
<p>On entrevoit le peu d'empressement, la répugnance même de ceux-ci a
rappctcr un enfant dont ils n'altendaient guère de satisfaction. Ce
pouvait (''trc. de leur part sécheresse et manque de cœur. Mais
I!aitha/u' s'apptiqucra a donno' raison, connue a plaisir, n ces
app)'ci)cnsions.</p>
<p>1. ff&lt;?c3:t'o)M~)/ti7oso~)/t~tfcs s;;)' /e~)~M!')' p:u' un c6U)):~airc,
édit. (Lausanne, nst), p. 39.</p>
<p>2. So!&lt;)));M!')\s f/e f/cM.B ''oiei'M.! M:)'c. par MAt. de Fortin et G.
D. S. Ç. (Paris, 18)7), p. 230. nu!it' de )~ Hrctonno, 4' Dt'nwe ~c "M.
t. V. p. Uouzicmc lettre de Grimod àRetif;LauMnne, Hjuittet HMS.</p>
<p><pb/></p>
<p>y aura été attire, caresse, berce sur les jupes de Me)pomène.
Mademoiselle Quinault cadette, on l'a vu, était une des intimes de
madame de La Rcynierc, qui savait choisir ses amies, et, de ~767 a
~783~, époque de sa mort, cUe fut de toutes les réunions et de toutes
les fftcs. « C'ctoit, nous dit La Rcynicre, une fille de beaucoup
d'esprit, qui avoit une manière originale et piquante de dire les choses
les plus triviales, et qui joignoit un excellent coeur a un très-grand
usage du monde, et a toutes les qualités qui attachent, qui plaisent,
amusent et intéressent. Sa société composée de gens de lettres et
d'hommes du monde de toutes les classes, étoit l'une des plus agréables
de Paris. On i'avoit surnommée mademoiselle Quinault du bout du banc,
tant pour 'a distinguer de sa sœur aînée (qui avoit épousé le comte de
Never.s, sans avoir jamais voulu en porter le nom) que pour caractériser
l'empressement avec lequel on soUicitoit ta faveur d'être admis chez
elle, dû.t-on n'être placé qu'au bout du banc2. » Mais cette amie de
Caylus, de Marivaux, de Duclos, de Voisenon, de Piron, est trop connue
pour que nous ajoutions quelque chose au portrait elle avait pris le
bizfu'rccnfant en grande affection ets'amusait a t'initier aux mystères
des coulisses.</p>
<p>Mais elle n'était pas la seule, qui lui eût fait accueil, et Grimod n'a
pas garde dans son cœur un souvenir moins reconnaissant pour une autre
gloire de la scène française, mademoiselle Luzy. «Je peux dire que
j'ctois son petit protégé, et que ses genoux m'ont en effet bien 1. Le
Cc"MM' ~ww/&lt;c, t. I. p. 187 (:M fructidor an V). 5. ~)/;wtwc/i des
(;oM)w«~, V'' année" p. 210.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Voir, a cet égard une tres-curieusc lettre de Chamois au VoMt'M~ de
Pat-M, 18 août 17T?, n° 230, p. 3.</p>
<p>4. Gauffieur, ~M&lt;/&lt;s' sii;' /&lt;/x&lt;ot')'e Mt'rn~'c &lt;/c ta
SMt.s&lt;Y/y!:.w.!c. (Gcn&amp;ve, 18M), p. 183. Le recueit était dirigu par le
ministre David Chaillct.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Grimm, Co'M/Wi(A;/iM M(')'e, t. XI, p. H6G, avril 1'783.</p>
<p><pb/></p>
<p>usage de ses talens que pour honorer la patrie qu'il sert et le citoyen
juste et malheureux qu'il défend. Laissez-moi donc jouir un peu de mes
droits et voir si je suis a'ppelé par la nature dans une carrière qu'il
faut parcourir avec honneur, ou dans laquelle il ne faut jamais entrer~ ))</p>
<p>Son cabinet était rue Chauchat, a deux pas de l'hôtel de La Borde, où
son père demeurait alors. Dans une « courte notice)) des ouvrages de
l'auteur, qui précède l'une de ces publications de quelques pages que
Grimod atl'cctionnera, il est question d'un grand nombre 1. Collection
do t). L. Sapin. A.e/&lt;; &lt;/c /« /t&lt;M)'c f'&lt; ;)~. /f~«', 'jotisct'M')'
cou)' des Aydes); LaThuiteric, n sej)).e)t)b)'c</p>
<p>m8.</p>
<p><pb/></p>
<p>de mf'-moires, le produit de huit années d'exercices au palais\l\ous
avons sous les yeux une lettre a un M. Marguere au sujet d'un procès
qu'il venait de lui gagner, et a ta suite de laquelle se trouvait, une
invitation Il déjeuner'. Il n'en trouvait pas moins le temps de se
livrer a son goût dominant pour les lettres et le théâtre. On va voir
même que l'envie de se conquérir uu renom d'écrivain, de moraliste, de
penseur, entraînera un peu loin cet original a outrance, cet Alcibiade
estropie, capable de couper la queue de tous les chiens de la capitale
pour occuper de lui les Athéniens de l'aris. Mais il faut joindre a cet
amour du bruit uu égal besoin de s'étourdir, de fairc~divprsion a des
chagrins, a un amour qui, il le savait d'avance, ne pourrait être du
goût de ses parons. « Je prévois, dit-il les malheurs qui vont fondre
sur ma tête, et les persécutions qu'il me faudra essuier. Je voudrois
que quelqu'un se chargea (sic) d'instruire mes parons'de ma passion et
de son objet, car je ne me sens pas assez de courage pour leur en faire
l'aveu. Je sens qu'un refus me mcttroit au désespoir, et me porteroit
aux plus grandes extrémités~? » 1. Grimod de La Reynierc, Jt/o;'?M 'y!&lt;e
)':&lt;')!, suite de T'CM ~e c/;oM'(Lnusa.nnsnM).Co!&lt;)'&lt;c?K)&lt;t'cc.</p>
<p>2. Laverdut, C'fr/f~c ~c.! /M ~!&lt;~)'&lt;M provenant du c:U)inet. M. Cap du
jeudi 2~ février 1852, {). -t3., n° -108. Lettre :'tM.u~!)ere,8jui!tetn81.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA JOURXEE DU 26 AOUT. LOX(:!UHVJhLH ECRIVAIN rUHMC. ME GH.~D M. AXH.</p>
<p>3</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>ettout))edoitpasetrevraidans.&lt;7/eH/H~&lt;M~c M;p/'e. Mais, de l'aveu de ce
dernier, le dénouement t excepte, c'est" son ftistoirc ou peu s'en
faut;)) et., comme rien, au demeurant, n'est moins incidente que ce
petit, roman, il est aise de discerner !c réel du faux. Il paraîtrait
que, sans changer de projets, la femme du Huancicr, de concert avec M.
et Madame de Bcssi, avait cherche a tirer parti de cet amour pour
ramener son Hts dans te giron de la famille.</p>
<p>« Il fut résolu que madame de Heiucttc prendroit Angélique auprès
d'elte. On en avoit une double raison depuis longtemps, te jeune homme
ne paroissoit plus a la table de ses parons; H maugco!t chex lui ou en
ville; sa conduite etoit celle d'un homme indépendant, t'oMt~'re dans la
Ma~'OM /M&lt;e?'~c//e, madame de Reinette espéra le rappeler par la
présence d'Angélique, sans réprimandes, sans ordres absolus: cette
mère/Mi~savoit que son fils etoit poli, d'un caractère piciu d'amcnite,
maigre quelques travers; que ses manières etoient réglées par ies
convenances: elle imagina que, rentre dans l'ordre, il s'accoutumeroit
par ses propres actions a reprendre les sentimens qu'cllesindiquoicnt.</p>
<p>« Tout cela etoit bien vu; mais par son genre de vie, M. de Reinette
ignora durant plus de trois semaines, que sa cousine fût dans la maison
paternelle~ » Si ce n'est ta une invention d'auteur, on admettra que
l'expédient était assex étrange et passablement scabreux. Il était
excellent, du reste, pour rappeler lé fugitif qui ne quitta plus
l'appartement de sa mère et 1. R6Uf&lt;)e la Bretonne, ~f&lt; M/e &lt;; la &lt;~Me
wf)'c, 1.1, p. 28.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je suis tout glorieux de voir que vous avcs bien voulu me faire
scavoir vous-même cette agréable nouvelle vous pensez sans doute au
plaisir que j'aurois de partager votre satisfaction, et vous pensez
vrai. Enfin donc vous voila père père d'un être qui, pendant le reste de
vos jours, doit absorber vos sentimens, et devenir le foyer sacré de
leurs touchantes expréssions. C'est sans doute pour une âme sensible et
vertueuse, un plaisir bien touchant et bien pur; c'est un plaisir que
mon état, mes devoirs et mon sistcme ne</p>
<p><pb/></p>
<p>me permettront jamais de goûter; mais il me réjouit dans les personnes
qui me sont chères, et la plus douce j ouissance pour eux devient pour
moi le plus pur et le mieux senti des piaisirs.</p>
<p>« Je ne vous chargerai ici de rien pour ma chère cousine, elle est dans
une de ces crises particulières a son sexe qui ne lui pcrmettroit ni
d'entendre, ni de goûter les propos fastidieux d'un avocat babillard,
mais lorsque la douleur qui donne l'existence, aura fait place au
sentiment heureux qui en jouit, je vous prierai, j'oserai vous supplier
même d'être auprès d'elle t'interprète de ma joie et du plaisir que j'ai
de la voir heureuse'. »</p>
<p>« II se lit, nous dit Rétif, un plan de vie dégagé des devoirs sacres
que la société nous impose, et tacha de mettre a exécution ce plan mal
pensé. Sa principale maxime fut de tout fronder, et comme il 1.
Collection (le ~). L. Sapin. Copie d'unetettredeM. G. D. L. R., avocat,
n M. ~itoire, du 1~ septembre 1'780 (de la main de La Heynie)'c).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tort Si j'ai des opinions, des principes et des façons d'agir
dirn'Tcntes du ceux des personnes a qui je dois te jour, je n'ai jamais
cesse d'avoir pour eux le respect qui )eur est dû a tant (le titres; et
si j'avois jamais eu !e )na)heur de m'en écarter, je desavouerois ces
nuages comme des inusions a jamais détestables' o Non content de cette
protestation, il revient la charge dans une antre lettre « Ma
sensibilité sur le rôle que je joue dans les /'ra??~sps n'a rien que de
trèsnaturel on m'a prête, a l'égard de mes parons, des sentimcns trop
étrangers a mon cœur pour que je ne sois pas vraiment affecte de tout ce
qui pourroit donner lieu a de nouvelles imputations. Et je voudrois de
bon cœur effacer de mes larmes tout ce qui a ('-tt'- écrit contre moi a
cette occasion". )) Voi)a qui prouve que La Reynicre est revenu a
résipiscence démentir, c'est condamner, mais c'est également se
repentir. En 1787, Balthaxar ne pouvait que cela, regretter, nier aussi
des actes d'une notoriété trop grande pour qu'une pareille tache fût
bien effective. Le 26 août de la même année, quelques jours avant les
couches de madame Mitoire, une scène terrible se passait au château de
la Thuiterie entre Grimod et sa mère. Quel en fut te prétexte, quelle
tournure prirent ces scandaleux débats, c'est ce que celui-ci ne nous
dit point. Il convient, toutefois, de ses torts, s'il ne fut pas le seul
a en avoir. Un témoin assistait a ces débats orageux et n'y prit qu'une
part trop directe et J. Rétif de la Bretonne, /.e D~Mc f/c A: ~:e
(Paris, 1793), L V, p. 12t0, tcttrc V (suite).</p>
<p>2. t. V, p. 13.12, )ettrcY[ (2'? mars 1T8'7).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bonheur présent'. a Grimod se bat les tiancs pour trouver des paroles
tendres et ('-mues, mais on ne le voit que trop, ce « sacré lien des
âmes sensibles et vertueuses, » ce « pardon qui devient le gage de son
bonheur présent » sont autant de mots a effet, péniblement assembfés et
d'une médiocre rhétorique. Telle fut sans doute aussi l'opinion de
madame de La Reynière, qui ne se laissa point persuader et pour
pardonner attendit d'autres témoignages de repentir. Le seul moyen de
rentrer en grâce, c'était de se réconcilier avec l'ambassadeur de Malte,
et Grimod, a qui on ne le cacha point, s'y resigna, bien que le cœur lui
en saignât. Voici la lettre qu'il lui écrivait, cinq ou six jours
après'ce billet sa mère.</p>
<p><pb/></p>
<p>sant, et de croire que mon cœur honnête et sensible ne participe en rien
aux choses désobligeanlcs que j'auroispu.tuidire~) 1)</p>
<p>N'est-ce pas la l'accent d'un chien hargneux, (Linguet t'appeHe un «
dogue enfanta ") qui grogne encore tout en essayant de caresser son
maitre? Cette lettre ne pouvait guère satisfaire le bailli, qu'cHe ne
satisfit pas du tout, comme on va en juger. Quant La Reynière, il croit
en avoir fait bien au deta de ce qu'on pouvait exiger de lui; et, après
cette marque de déférence et de respect envers sa mcrc, H adressait a
celte-ci une nouvelle épitre, ptus heureuse par ie tour comme par le
fond, bien qu'encore suffisamment pointue et récriminante par endroits</p>
<p><pb/></p>
<p>!:) malheureuse sccncquc vous ftvicxpronisd'oublier, il ne s'est pass'
aucun jour on dans l'amertume de ma douleur je n':)i~&lt;mi sur la dure
nécessite qui m'a prive de v()tr''prc.-e«cee). de votre bienveillance.
Qnn)')uedt))'fqnc soit.)!! loi que votre colère m'impose c'est a moi
dcm'ysoumeH)'c. Vous avcx oublie ma vie entière passée dans les
sentiments les plus respectueux, pour ne vous rappeler qu'un moment
d'crre))r. Je respecte tes motifs de votre conduite, et je ne !))C
permettrai pas de les approfondir; mais j'oserai en appeler a votre
cœur, et j'ose espérer que lorsqu'il n'écoutera plus les conseils cruels
et perfides de certaines gens, il pourra quoique jour s'ouvrir a des
senliments plus doux. ')</p>
<p>Cette lettre qui prétendait fléchir et persuader, ne devait pas
atteindre son but, et l'allusion aux « conseils cruels et perfides de
certaines gens, » aurait suffi pour tout gâter. MademoiscUe Quinault,
soit qu'elle y fut poussée par les parents, soit qu'elle n'obéît qu'a
son affection pour tous, écrivit a Grimod, et le pria de passer a son
domicile, place du Louvre. Il lui repondit qu'i! s'y trouverait
ponctueUement, le lendemain (23 septembre~). Nous ignorons quel fut
l'entretien et ce qui s'échangea entre ce jeune homme obstine, têtu, et
celte fille si spiritucUe et si adroite: mais, a en juger par les faits,
ic colloque n'eut aucun résultat. Nous avons cité tout tu tong la lettre
au 1. CoHcntion de M. L. Sapin..Pf'ccc.; oWy~M/M de la _/OM)'7;(.'e &lt;/M
2S ~0)!&lt; 1780, lettre de G!'imod :'t sa mère l'at'is, 12 sep</p>
<p>tcmbt'o. de La lto~</p>
<p>3. ~!W. Lettre de Grimod mademoiscUc °~ arts, ce 22 septembre.</p>
<p><pb/></p>
<p>bailli; La Hcyuif'rc,qui, l'estimait des p)usconvenabtcs et des plus
méritoires, comptait, sur une réponse, qu'il n'obtint point. Ce procédé
fit plus que le surprendre, il t'indigna, il le mit hors de lui. A ses
yeux, )'i))jurc la plus grave qu'on pût faire a quelqu'un, c'était de
)aisscr ses lettres sans réponse. L'impolitesse de M. de Breteuil lui
fit oublier tout l'intérêt qu'il avait a un accommodement. Et, sans
songer qu'il aUait, en un instant, perdre le fruit d'une démarche qui
lui avait tant. coûte, il se mit a brocher tout d'un trait une
catitmairc dont le début révèle le ressentiment qu'avait soulevé en lui
le mutisme de ce grand seigneur dédaigneux.</p>
<p>« J'avois cru jusqu'ici que le devoir impérieux de ia simple politesse
obligeoit a répondre quiconque nous fait t'honneur de nous écrire, votre
conduite avec moi me prouve le contraire, et ce n'est pas la première
fois que mes idées de vertu, de petitesse et d'honnêteté sont renversées
par les actions d'un homme de la cour. Ce n'est pas que j'attache une
grande prétention a cette formalité omise a mon égard, ni que je me
fâche ou m'étonne de vous trouver moins poii que moi, mais comme )a
lettre qu'on m'a forcé de vous écrire pourroit vous laisser croire qu'on
m'intimide aussi facilement qu'on m'insulte, il est de mon intérêt de
détruire une opinion qui me seroit aussi préjudiciable. Et c'est l'objet
de cette lettre. Vous pouvez y répondre ou non, peu m'importe.</p>
<p>«D'après ce qui s'est passé a~ la Thui!eric le 26 août dernier, d'après
la manière atroce dont vous avez traité un homme d'honneur, vous penscx
bien,</p>
<p><pb/></p>
<p>monsieur, qx'H oc peut jamais y avoir de relations entre nous. C'est ce
que vous demandez peut-être, et vous vous féliciterez d'avoir pu me
bannir de la maison paterncUc par votre présence comme vous m'avez exilé
par vos injures. Mais votre triomphe sera de courte durée.</p>
<p>Ainsi, voita qui est clair, ce qui aura été adressé 1. Collection de M.
L. Sapin. Pièces originales de ~yoM)'MCf.' ./K 26 m)~ 3780. Lettre de
Grimod au hailli de Breteuil t'aris, 1. novembre n80.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cour, sa passion pour k's)cttrcsa))aic))t)e pousser a l'autre pote, et
il n'al).)it plus s'entourer que de ces aventuriers troncs auxquels il
sut un gré infini de fcurmiscrc et do Ic'u'ton cxeo'abtc;an)itLGS de
rencontre qui, on se l'imagine, le compromettront plus souvent qu'c))cs
ne lui feront honneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Longueville a de l'instruction il sait le latin, tourne des vers avec
aisance, il est avocat il sera écrivain et moraliste. Il hasarde une
première Lettre, puis une seconde, puis une troisième, où il philosophe.
Il remplit ces brochures de cent cinquante pages de tout ce qui lui
traverse la tctc; mais ces folies ne manquent ni de style, ni
d'originalité; et la' société désœuvrée !t laquelle il les dépêche, se
les dispute et fait une sorte de vogue a l'écrivain public 2. On voulut
voir le nouveau Diogene dans son tonneau; belles dames et cavaliers, en
se rendant ')pcra, de lui jeter un mot, un regard que celui-ci savourait
avec 1. Lc/M~eJ)~. &lt;/e t.oHyKe!c, f'o'i'MM~M&amp;~e, it .M*(Amsterdam,
1T78), n" Ht, p. 4. Avertissement.</p>
<p><pb/></p>
<p>une ivresse débordante. 11 s'était, avisé de dire, dans une de ses
terres, qu'on devrait instituer des omciers de morale », qui
conseilleraient, dirigeraient les courages et les consciences prètes à
faiblir, qui seraient les guides chevaleresques de la vie. Les uns
considérèrent cela comme un paradoxe ingénieux; d'autres n'eussent pas
été éloignes d'appliquer la théorie. La seule diuicuttéeût été de
dénicher ces ofnciers d'un nouveau genre, dans une société si peu
morale. Au moins, des Cydalises de province trouvèrent que M. de
Longueville était digne d'être « un ofucier de morale~ » et te lui
écrivirent.</p>
<p>2. Collection de M. L. S:).pin. Lettres de ~o)~MCM!e « Gt'M0~7!&lt;&lt;)'e;
samedi juin 17 î9.</p>
<p><pb/></p>
<p>biographe, l'ouvrage achevé, se sentait pris d'une belle mais fugitive
frayeur, qui fait assurément son é)ogc. « Les terreurs que j'éprouve sur
le malheur de publier une mauvaise brochure ont été calmées ce matin par
un homme qui m'est venu voir et qui a eu des liaisons avec Voltaire il
m'a dit que le grand Voltaire, tout éminent qu'il doit en littérature,
éprouvoit de pareilles transes toutes les fois qu'il donnoit un nouvel
ouvrage; cela m'a un peu calmé le sang. Il nous semble, sauf erreur, que
cela était fait bien plutôt pour alarmer que réconforter un homme qui
n'avait guère d'autres points d'analogie avec l'auteur de la T/M?' et de
Charles J~</p>
<p>2.oK)-7M/ f/e Pm'M, du dimanche 26 mars 1780, n° 86, p. 35'</p>
<p><pb/></p>
<p>se te dise. Voila des visées asscy. étranges, on en conviendra, dans un
écrivain public et il y a loin, ce
sf)nb)e,de)'(;c))0ppcaccssa)onso)'),dcbo))ncfoi,il il sc croiH':ut pour
poser In pied.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Lorsque M. le marquis de Condorcet a eu le projet de me faire revenir
des pais étrangers, il a écrit &amp; feu M. le cardinal de Rochcchounrt. qui
etoit évoque de Laon pour lui demander son agrément; le cardinal qui
étoit un prélat fort judicieux a répondu « Je consens de tout mon coeur
que cet infortune n revienne en France; ce n'est point au fils que nous
« avions con(ic)a recette. c'est le pcrequi a manque .&lt; de jugement
d'associer au travail de sa recette dès « l'âge de vingt ans un cerveau
bru!c qucdevoroit la « mctromanic, c'cst-a-dirc le feu de toutes les
pas« sions 1. »</p>
<p>Longueville donne ses vingt ans pour date et pour 1. Collection de M. L.
Sapin. /.c/M ~f)~!«'~)7/&lt;; &lt;7 A~ ~&lt;'y?!w&lt;du lundi H avril 1'780.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. M;&lt; 25 avril 1'780.</p>
<p><pb/></p>
<p>hcHes choses*. ') L'appc) tut entendu, et Longucvitte mande a son jeune
Mécènes tju'it a reçu et bu cet ex–ceUcnt vin qui lui a rendu sa verve
de vingt, ans'. Ce sont. d'incessants petits emprunts (car Longucvine
inso'iL tout sur un registre et compte bien s'acquitter sur )c produit
des chefs-d'œuvre venir), emprunts auxquels Criuujd souscrit sans se
tasser.</p>
<p>2. /&amp;«/ tundi 12 nvrit 1T79:</p>
<p>/&amp;&lt; jeudi 5 août 1T79.</p>
<p><pb/></p>
<p>le plébéien LaRcynierc ne se montra point dispose se prêter ces plans
d'ambition, et te souple Longucvillc d'en prendre assez galamment son
parti. «Apres l'éclat que j'ai fait dans le monde, disait-il avec une
résignation philosophique, je dois vivre et mourir écrivain public'. » »</p>
<p>Ces petites brochures, on l'a dit déjà, lui avaient conquis plus d'un
admirateur et plus d'un ami enthousiaste. Un certain prieur de
Chartrage, dans le Perche, t'invita a passer quelques jours avec lui, '&lt;
dans une jolie maison toute neuve. » Longucville accepte de grand cccur;
mais il lui faudrait trois louis, qu'il est d'ailleurs certain de
pouvoir rendre dans trois semaines. La Reynierc peut n'être pas en état
pour le moment de se passer de cette somme, mais il y a moyen de
s'arranger. Si vous avics un bijou valant six louis ou quelque chose de
plus, vous auriés peutêtre l'humanité d'aile)' le déposer chez un homme
que je vais vous nommer qui n'est point un prêteur sur gages mais un
très-galant homme et j'aurois mes trois louis dans le moment'. H Ce
n'était pas autrement dimcHe. La Reynicre, loin de faire sentir a ce
mendiant sans vergogne l'indécence de sa requête, lui envoie un vêtement
neuf et quarante-huit livres pour aider au voyage. « Le bel habit dont
vous m'avcs fait présent me donnoit l'air d'un riche dans ma roule, et
me donnoit a chaque instant a moi qui ne suis point brave la terreur
d'être assailli par des voleurs", » 1. Collection de 5!. Mon Sapin,
Lettres de io)!~«c);t7/(;, L"tfn!~)KMc-fi.« /{e~!K'&lt; 10 ao&amp;t. m0.</p>
<p>2. 7&amp;M/ vendredi 19 novembe m9.</p>
<p>3. Ibid., samedi 27 novembre 1T79</p>
<p><pb/></p>
<p>Son séjour dans le Perche sera de peu de durée, il viendra reprendre le
collier de misère, non sans avoir été tenté pendant huit jours (c'est
lui qui le dit), de se taire chartreux au Gaillon. Mais les bons pures
l'évincèrent sur sa mine, ce qui ne l'affligea pas autrement. « J'ai été
fort aise de la réponse des chartreux; je me suis rejoui de ce qu'ils ne
vouloicnt pas de moi, parce que je ne voulois pas d'eux. La Reyniëresera
sa providence ordinaire et quotidienne. Un jour il lui demandera de
venir le voir en carrosse une seule apparition dans ces conditions
produirait le meilleur effet du monde. « Les personnes chez lesquelles
je loge, quand vous arrivercs, ne verront que le carrosse, et moi je ne
verrai que l'homme' Il avait jeté ses vues sur mademoiselle Cécile,
jolie danseuse de l'Opéra, qui pouvait toutsur l'esprit comme sur le
cœur de Papillon de La Forte, l'administratcurde ce fantasque royaume;
et il rime une belle epitre pour se gagner les bonnes grâces de la
demoiselle. « Je voudrois, dit-il encore a La Rcyniëre, que mademoiselle
Cécile me présentât a M. de La Ferté pour que celui-ci me donnât un
sujet d'opéra. J'ai du talent pour ce genre de poésie. j'ai une
imagination brûlante et j'adore les femmes. » Ces chimères ne devaient
point aboutir, on s'en doute, comme bien d'autres que son imagination
entassait incessamment.</p>
<p><pb/></p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>été si étonné, lui écrivait-il, quand vous m'avés montre )c manuscrit,
eu mes lettres sont. copiées et en même temps l'original de ces mêmes
lettres que je n'ai sçu que dire. Comme je n'y mets aucun travail et que
je n'attache aucune importance aux lettres que j'ai l'honneur de vous
écrire, le prix que vous daignes y mettre m'a causé une surprise dont je
ne reviens point'. ') Ces lettres, curieuses et même historiques au
point de vue des moeurs, nous edinent sur un des côtés vraiment
honorables de cette nature de protec Grimod nous apparaît la tout\a son
avantage, avec de la sensibilité, une gcn6rosit6 réelle et sans alliage
qui rachètent bien des actes sur lesquels seuls il ne gagnerait pas a
être jugé. C'est grâce au manuscrit même de LongueviHe, précieusement
conservé par l'auteur de la Zo'~e~e ~&lt;7oso/)/&lt;~«e que nous avons pu
restituer cette physionomie du ruisseau qu'il ne faudrait pas comparer
même de loin a Rétif de la Bretonne, un étrange philosophe sans doute,
mais un philosophe plus sincèrement philosophe que le philosophe de Genève.</p>
<p>A dater de ~780, Longueville nous échappe et nous ne le retrouvons mêlé
d'aucune façon a la vie décousue de son patron. Il n'en sera pas ainsi
du personnage dont nous allons hasarder la biographie, et qui, jusqu'à
sa mort, après sa mort même, exercera une influence prédominante sur la
façon de penser, les déterminations, les principes de Grimod de La
Rcynicre. C'est, en dciinitive, toute une ngurequc ce M. Aze, un origi1.
Cette co~'cspondMce, qui se compose de qntu'Mte-Cinfj lettres, court du
15 décembre m'8 au 8 juillet 1780. La première lettre manque au rccueit.</p>
<p><pb/></p>
<p>nal des plus curieux nous nous garderons bien de dire, comme La Reynière
« l'un des plus grands philosophes du xvm" siècle~. ') Nous ne
connaissons ce sage que par le portrait q~t'il uousaiaisscdc lui daus
mille fragments epars de sa correspondance; mais c'est plus qu'il n'en
faudra pour se faire une idée de cette mirifique individualité. M. Aze,
était ftts d'un boucher du quartier Saint-Jacqucs-Ia-Bouchcric. H n'en
avait pas pour cela l'âme moins tendre, se hâte de nous dire son
apologiste; et c'est même par suite de cette sensibilité et d'une chute
grave faite en allant verser dans la chaudière une hottée de suif en
tranche, qu'il renonça exercer la profession paternelle. &lt;; H ne lui est
reste de son noviciat (car il a quitte au moment où il asscrtissoit et
où l'on étoit sur le point de le faire ecorchcr) que le talent de faire
cuire a point un alloyau sans aucun instrument qu'un clou et un bout de
corde, et celui qu'il m'a fait manger ainsi le f'' novembre 't'784 ne
sortira jamais de ma mémoire~. En cu'et, Grimod ne parlera jamais de ce
procède ingénieux et cxpcditif qu'avec une 'v6ritable admiration". On a
peine a croire que cet enthousiasme persistant ne soit pur persiflage et
que La Reyniere ne se moque point bel et bien du grand M. Aze. II n'en
est rien, il parle J. Z.c~)'M /??&lt;M ~e 7!e//?M'M'c «x Mw~MM ~c CK.My,
YiUiers-sur-Orge, 20 septembre 1822. Grimod écrira toujours "Yittet's".</p>
<p>2. /&amp;:W.;Vii)icrs-sur-Orge,l'7 m~rs 1823.</p>
<p>M. Cet homme universel a tout pruv);, rien ne i'Gtnha)'rassoit, et il
lui suffisoit d'un bout de corde, d'un marteau et d'un clou pour f:ure
cuire un ~ttoyau de vingt livres, qu'une broche ordinaire n'auroit pu
recevoir. » Lettre du C février J823.</p>
<p><pb/></p>
<p>avec conviction et semble ne pas soupçonner que ces récits homériques
puissent produire un tout autre en'et sur l'esprit de ceux auxquels il
les raconte. M. de Cussy se défendait un peu de l'admiration, et sou
ami, toute occasion, s'efl'orç.ait de lui inspirer les sentiments de
vénération qu'ilëprouvaitpour son héros, toutefois sans te surfaire,
sans modifier en quoi que ce fût cette physionomie de petit bourgeois
madré, jouant du philosophe, mais très-positif dans les choses de la vie.</p>
<p>Je conviens que fe\son d'un écu chatouilloit mieux son oreille, que les
larmes d'une jolie femme. Cependant Hnchatssoitpash sexe, et les vingt
enfans qu'il a faits a madame Aze, sans compter tous ceux de la paroisse
Saint-Jacques-dc-Ia-Boucherie et des SS. Innocens y réunis, auxquels il
a travaillé en sont la preuve. Au reste, vous lui feriez grand tort en
pensant qu'il avoit quitté l'état de son père pour une boutique de
friperie. S'il achctoit dans les ventes les perruques et les habits par
douzaines, c'étoit pour son usage, et après avoir fait son choix, il
revendoit le reste sur place, et avec bénéfice car il n'a jamais su
vendre a perte ni faire quelque chose pour rien. Aussi étoit-on sûr de
ses services et de ses bons offices dès qu'il y trouvoit son intérêt.
Voila comme j'aime les hommes. Avec des gens de ce caractère on ne
craint jamais d'être indiscret ou importun.)) »</p>
<p>et sans y être du sien. Quoi qu'il en soit, cette physio-</p>
<p><pb/></p>
<p>nonue d'original prise sur le fait par cet original sans pareil est
piquante et aide au portrait du peintre luimcme.</p>
<p><pb/></p>
<p>me vndrcCOO francs une paire de~i!'a)tdole.sdetablc dont S. A).
l'tn)p'ratrice et autoc.ratrice de. toutes tes nussics,CaH!f;riue If,
n'avoit pas Yonlu~.Mais comme j' lie tardai pas nreconnaitre sous ta
perruque decet argentier nnv(''ri!al))e philosophe, je ne tardai pas non
pins a n)c mettre sous sa conduite c). a on faire mon guide et mon ami.
Aussi depuis cette époque, je n'ai jamais mis pain sur nappe qu'il ne
fit partie des hûtesdu festin~? »</p>
<p>2. /M~x/o~)'~)/&lt;M (/e/.f?/(cy?i:'e)'ea!&lt;MM'yM.&lt;&lt;/eC!&lt;.M;y~
YiNiers-sur-Orge,25m:u'sl82J.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'aller manger tes voisins) mais dont la liente (aussi recherchée que
celle de la bécasse par les vrais gourmands) )ui)'app0)'toit 2'! francs
par an et qui f'o'moit tcprincipa) revenu de sa terre, qu'i) a souvent,
vo'tu me vendre pour 6,000 francs cc qui doit bon marche. Il est vrai
que cette maison n'avoit ni porte ni fenêtre ni cour ni jardin, ce qui
n'cmpechoit pas que ce ne fût. une seigneurie qui a fait souvent envie
M. Le PcUctierdeMortcfontaine.quiauroitbicnvoututa joindre a cette
terrel et a celle de Plailly dont il étoit également seigneur. Mais M.
Aze n'a jamais voulu la lui vendre. Rivaiitc de seigneurs, hauts et bas
justiciers'.)) u</p>
<p>2. V,e&lt;/)'M CK&lt;oy)'fyp/tcx ~c La /!&lt;'yH:'c''&lt;' (!M MM'KM 'Ve CK.My;
YiUicrs~sur-Orge, 22 mai 182H.</p>
<p><pb/></p>
<p>t–</p>
<p>C'est particulièrement sur le chapitre de la correspondance que M. Aze
est magistral, et que Grimod l'invoque, s'autorise de lui, d'un ton qui
n'admet pas de réplique. A.insi, M. Aze défend absolument,
impérativement, dans les cas les plus graves, deux</p>
<p><pb/></p>
<p>lettres pour une. Et cette prescription, le grand législateur en
exigeait l'observance judaïque de ses sectaires. Une demoiselle Justine
de N' parente de La Reyniëre, et en commerce de lettres avec lui,
s'étonne qu'il ait tout a coup cessé de lui écrire, elle s'en plaint a
un ami commun. Grimod répliquera qu'il ne peut juger que sa
correspondance est agréable que lorsqu'on y répond; dès que l'on cesse,
il est autorisé croire ses lettres importunes. Mais, pardessus toute
autre considération, il y a l'article xxvm du titre V, du Règlement
épistolaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>A). Axe, dont. je vous envoie t'adresse pour elle', et il lui répondra,
pourvu qu'eUe affranchisse sa lettre et qu'ei)e n'omette aucune do ses
qualités dans sa suscription c'est nn homme très-formaliste comme vous,
eu quoi je le loue fort; j'ai toujours été pour les formes~. ))</p>
<p>Cette réglementation de la correspondance sera a tout instant et a
toutes les époques, rappelée par La Reynicrc, qui, religieux observateur
de ces préceptes basés sur l'expérience, supporte malaisément qu'où s'cn
auranchisse. Nous disons observateur religieux, c'est fanatique et
frénétique qu'il faut dire~ et ce dernier trait achèvera de peindre
l'homme. Quinze ans âpres la mort de ~). Axe, en ~823, M. de Cussy
survenait, dans [es premiers jours de mai. aViilicrs-surOrgc, sans
s'etrcannonce. La ReyniO'c, qui ne l'attendait pas, lui avait écrit. Sa
lettre, toutefois, n'était point partie que devait-il faire de cette
lettre? la détruire comme des lors, sans objet, ou, mieux, ta remettre
au destinataire~ qui faisait, avec raison, grand cas des cp!trcs
humoristiques de l'auteur de l'~m&lt;Mnc7&lt; des ~M~Mn~s? L'on pouvait
hésiter entre l'un des deux partis, mais, a coup sûr, personne autre que
Grimod ne se fût avisé dcTcxpcdient qu'on va lire, et qu'il 1. Cette
adresse, qui tenait une grande page,et of),p0(!t' plus de pt'Msion, t'en
citait les voisins des voisins de M. Aze, avec )cm's noms, prénoms,
titres et qualités, se trouve reproduite notamment, uans 0)MH)n~n o!t
.E')Y;!&lt; &lt;7e.&lt; &lt;7)'c/uM ~e la Société ?M:fC)'.&lt;e//e ~/e.
~o~e-H!o?&lt;c/fe~, par HL Atouehcron (Fort.ia de t'itcs).(Pans, 18(M), p.
3H, 3U.</p>
<p>2. llCt'llC tilt Lyo1l1/ffig (lc, a\'l'illS55), l. X, p. 205, 20fi, Let-</p>
<p>2. /fcu!;c ~K /.yo;?)~M (I" avril 1S:)5), t. X, p. 293, S9f!. Lettres
inédites uc Grimod de La Heynierc a nn Lyonnais de ses amis. Première
)cttre; Mxiers, St niainM.</p>
<p><pb/></p>
<p>explique avec une candeur qui éloigne toute supj)osition de mystification</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous aurons à'revenir plus d'une fois sur M. Axe et ses Réglements il ne
devait pas plus négliger la table que les autres obligations de la vie,
et, sur ce chapitre encore, il faudra bien le citer.</p>
<p>1. Le libraire M:u'a.dan, qui oth'iut 3,000 francs. Lettres des 23
octobre 1822 et 15 avril 1824 (fragment).</p>
<p>2. Z,e~'M nK~'ap/tM de &amp;: /!e~i!c;-e a Af. de C!M~; Villierssur-Orge, ce
15 mai 1823.</p>
<p><pb/></p>
<p>].E FAMEUX SOUPER. DEJHUXËHS l'UlLOSOMUQUËS. KHTIF ET MAD~Utt: ~[ITOIRE.</p>
<p>« Vous êtes prié d'assister an souper-collation de M°
Alexandre-Balthaxar-Laurent Grimod de La Rey-</p>
<p>!)</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>nierc, ecuycr, avocat au Parlement, membre de l'Académie des Arcades de
Komc, associé libre du Musée de Paris, et rédacteur de la partie
dramatique du Journal de ~pK/c//M~;qui se fera en son domicile, rue des
Champs-Etysces, paroisse de la Madcleincdc-fa-VUlc-l'Kvcque, le premier
jour du mois de février 1783.</p>
<p>« On fera son possible pour vous recevoir selon vos mérites et, sans se
natter encore que vous soycx pleinement satisiatt, on ose vous assurer
dès aujourd'hui que du côte de l'~M:7e et (lu cochon vous n'aurex rien a
désirer..</p>
<p>&lt;t On s'asscmbicra !mcuf heures et. demie, pour souper a dix.</p>
<p>« Vous êtes instamment suppHe de n'amener ni chien ni valet, le service
devant être tait par des servantes ad /toc. M</p>
<p>Les termes de cette invitation sont conformes a la version reproduite
par Grimm dans sa Correspondance et qu'il prétend avoir copiée
fidèlement sur-un exemplaire que Louis XVI fit encadrer, tant. cela lui
parut prodigieux~. Cette drôlerie avait été combinée, arrangée avec
beaucoup d'adresse et assez de mystère pour que les ayant droit n'y
pussent mettre obstacle. Soit que le logement spacieux qu'il occupait
dans une 1. Grimm, Co~'M~o~/Mcc ~f~f~'e, L X!, p. HCl. Les
Nou\'c)!c?:'t~ main oH'rcnt qne!()uus Ynri:u)(cs, t)n reste, fort
tu~o'M. L'in\it!tt.iou ccontncnee de la sorte « Vous êtes prié
d'ussisto' au convoi et eoterrûment. d'tm gueuleton qui scr.t donne le
samedi proxicr fevrief par messirc, etc., etc., 'et se termine p:u'
cette reco!))m!n)dation Vous êtes priu (le t'apporter le présent,
billet, sans !e')UGi on ne pon)'n). entrer. ~MM:o;'r&lt; secrets, t. XXM,
p. SG, 87; 11 février 17?3.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fiance; c'est le langage d'un provincial que la tecture des gazettes n'a
pas décrassé et qui a conserve sa candeur primitive. M. Barth y fut
tromp' Voici la lettre « Nancy, )c 1" novembre n85.</p>
<p>« Vous serez peut-être étonné, mon cher monsieur, de la demande que je
vais vous faire, n'ayant pas l'honneur de vous conna!trc. Je commence
par vous dire que je jouis d'un nécessaire ;honnete, et que je cultive
les lettres, selon mes moyens: je fréquente beaucoup le cabinet
littéraire de cette ville, qui est !e rendez-vous des gens de tous les
états.</p>
<p><pb/></p>
<p>vous ne me refuserex pas ics détails que je vous demande. Cet inconnu a
prétendu avoir assiste a des dcjnuno's chn/.M.D.L.)! cl nous en il
t'ait. !mc description si hiy.;))'rc que po'sonncn'n. crn un mol. de ce
qn'i)ndit.;ih)onsnpnr)('!dedcnxm!n1es de fontaine qui jetoient du ente
et du lait, de règlements qui obiigcoient de boire dix-sept t-asses,
d'une pyramide de tartines de vingt-huit pouces de haut, d'anchois qui
circuloient rapidement sur !a table par le moyen d'une croquignole,
d'aloyaux qui se mangeoicnt t sans boire autre chose que du cafél, etc.
Vous m'obligcrcx beaucoup de me dire ce qui en est.</p>
<p>« Monsieur, par la même occasion, il m'est du. quelque argent a Paris,
que je ne puis pas toucher; vous me rendriez un grand service de me
donner l'adresse d'un bon procureur qui m'aidât a poursuivre cette
affaire. Je vous prie d'excuser mon importunilé: mais vous sentez qu'uu
homme, dont toute la fortune est en viager, a besoin de ses fonds,
surtout quand il n'est pas bien fortune.</p>
<p>«J'ail'honneurd'(';tre,ctc.</p>
<p>« CAILLOT-DUYAL. ')</p>
<p>\')</p>
<p>« Par ta lettre que vous m'avez fait l'honneur de m'adresser, monsieur,
il m'a paru que cet pmcier de 1. Ces derniers ttct:u)s ont rapport aux
déjeuners non moins fameux dontitvaCtreparte.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Dix-sept personnes, dontplusieursgens de lettres, artistes,'magistrats
et jurisconsultes 1, avoient été précédemment invitées par un billet
fait dans la forme des billets d'entcrrement. Le billetcommençoit ainsi:
« Vous êtes prié d'assister au souper-collation de 1. Voici tcm's. homs
MM. de La. Ueyniërc, Brisson, consci)io- :n) P.it'JcmenL. no(!ie)',
conseiller .'t )a. Cour des Aides, Ch.'unpccnct.x, de Fort.in. de Piles,
Vig6G.Dubuis!-on, hommes de lcttres, Nc"eu, peintre, le comédien
DMincourt, iionnicres, Himbert, de Liste de Norv;u), Viitettc, Popclin,
Vivien, avocats, Barth, madume de Nozoyl, h~biDee en homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>M., etc., » et finissoit par prévenir « qu'on s'assem«bieroita neuf
heures,pour souper adix,et on étoit instamment suppiicde n'amener ni
chiens ni valets, « le service devant être fait. par des servantes ad
Aoc. » A ce billet d'invitation en étoit joint un d'entrée, nécessaire
pour être introduit. A votre, arrivée, vous rencontriez d'abord deux
hommes armés, qui faisoient une première corne a votre billet et vous
obligeoient de déposer vos armes, chapeaux, etc.; sur ces effets on
attachoit un numéro; on v ous en délivroit un double que vous
représentiez en sortant, et d'après lequel on vous restituoit exactement
ce qui vous appartenoit. « Cette formalité remplie, vous passiez dans
une saHe ou se trouvoit un homme vêtu en chcvaUcr Bayard, l'ëpec au
côté, ta lance en arrêt, a qui vous remettiez votre billet, et qui vous
introduisoit, par -votre nom, dans un cabinet tres-ectaire.</p>
<p>« Au bureau de ce cabinet étoit assis un particulier en perruque carrée
sur la tête, et vêtu d'une longue robe noire; ce pa~icuHcr se levoit en
pied, saluoit et accueHIoit du geste tous les survenants, mais sans
prononcer une seule parole. II scmbtoit écrire sur du papier timbré, ce
qui a fait croire qu'il dressoit procësverbatdc)aseance~.</p>
<p>« Vers les dix heures et demie, un gagiste, en costume ordinaire, vint
annoncer que messieurs pouvoient sortir du cabinet ce qui n'avoit pas
été possib!e jusqu'alors, la porte ne s'ouvrant que-pour entrer.</p>
<p>&lt;f Tout le monde ayant défilé dans une piëce peu 1. C'était. 11. Aze.</p>
<p><pb/></p>
<p>éclairée s'y vit aussitôt enfermé comme dans une écluse. Au bout de
quelques minutes, deux battants s'ouvrirent, et les convives furent
introduits, deux ft deux, dans la salle du festin.</p>
<p>« Le hérauit d'armes, le particulier a la longue robe, un thuriféraire,
deux cent suisses et un musicien s'empressèrent de leur en faire tes
honneurs, chacun selon son emploi; [c musicien cxccutoit, pendant ce
temps-la, différentes symphonies sur la mandoline.</p>
<p>« La table étoit chargée d'un buisson de lumières, et les buffets
présentoient une grande quantité debougies. Les quatres coins de la
salle étaient éclaires par des lampes transparentes et un cintre qui
forme niche, entouré de verres colorés; en sorte que l'on comptoit, dans
cette seule pièce, trois cent trente-neuf lumières'.</p>
<p><pb/></p>
<p>etoi! une table chargée de lumières, de café, de tlif, de choco):)tct de
)iqucnrs de ditïcrcntes espèces. «Lorsque chacun eut pris part a ces
ditYerente.s boissons, ou passa dans une pièce totalement prive de
lumières, dans laquelle se lit la démonstration de la lanterne magique;
âpres quoi les convives se retirèrent.') u</p>
<p>permis tle lc rGvorluer en tlo.ute tl'ailleurs elle est toutc natu-</p>
<p>reUe, on nous ne nous y connaissons pas. » (Note des éditeurs de la
Co)')'e.&lt;/j0~f~?!ce ~/&lt;:7oM~&lt;'y«e f/e C~!7/o~-OMM~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tcrct a calomnier que La Reyniere a crier au mensonge que, si quelques
écervelé avaient ri de cette folie, les gens sérieux l'avaient jugée
plus sévèrement, et qu'elle pesa toujours comme un tort grave sur la
tête d'un fou qui n'avait vu dans tout cela qu'une mascarade.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi un catafa)que? Interrogé plus tard, Grimod eût dû répondre que
ces démonstrations de deuil étaient toutes en commémoration de la mort
de mademoiselle Quinault, expirée quelque temps auparavant ajoutant
qu'il était honteux qu'on n'eût rien fait pour honorer la mémoire de
cette femme célèbre, que l'on n'eût point envoyé de billets
d'enterrement et que le Journal de Paris, chargé du nécrologe de toutes
les personnes de talent, l'eût absolument oubliée'. Cette raison en vaut
bien une autre.</p>
<p>1. Af&lt;Mo:M secrets, t. XXII, p. M. 13 février1'783.</p>
<p><pb/></p>
<p>,le I-évo(Iti(,r cil doute ces pltts Nous</p>
<p>do révoquer en doute ces ptaisanterics plus qu'indécentes. Hous avons vu
qu'i) était arhere-pctit.-uts do fermiers généraux. Qu'il eût eu dos
charcutiers et des épiciers dans sa famille, cela n'est pas impossible
mais comme il était originaire du Lyon-</p>
<p>ces épiciers et ces iiiai,cliail(ls (le ce-</p>
<p>nais, vraisembjab~emont ces épiciers et ces marchands de co-</p>
<p><pb/></p>
<p>assister au souper, cela devient trop farce, on va nous mettre aux
Pctttes-Maisons en sortant d'ici.') » L'observation
assombrituninstantlefrontdc LaRcynicre. Quoi cette plaisanterie, dit-il
avec une certaine inquiétude, m'cmpcchcroit-eHc d'être mis sur
fCtabtcauPj'cnseroisau désespoir'.)) »</p>
<p>Son porc et sa mère étaient :)Hes souper en ville. Madame de La
ReyniO'e, qui aimait tort a se montrer, parut un instant dans la salle,
appuyée sur le bras du bailli de Bretcui). Le baiiïi était très-grand et
très-maigre; Grimod se serait mis a réciter, en les regardant, ce vers
si connu des ./ar~ns.'</p>
<p>2. Grimm, Co)')'e&lt;/w!7;ec /;«c)'a;')'&lt; t. X!, p. :iGG (av!'H n83).
–(irimoddc LaHeyniere se plaint d'avoir été ca.)omui6,ct il est peu
probable, en cu'et,fju'if ait pousse iapiaisanterie aussi
)pin.Quanta)'app)icationde cet alexandrin fameux, ce n'eut été qu'un
plagiat. « On disputait chez madame de Luxembourg, dit Chamfort, sur ce
vers de f'abbe ])e!i!ic.0n annonce !c bailli de Hrctcuit et madame de La
~cyniero. Le vers est bon, » dit la mar6eha)e. Ce vers est le
quatre-vingt-quinxiemc du chant tV</p>
<p>des 7&lt;o'?)s. )'</p>
<p><pb/></p>
<p>purent se sauver par un escalier dérobé. La Reynière, qui en fut
informé, fit garder le passage par deux suisses, et prévint, ses
convives qu'il ne les lâcherait point. Mais la lassitude tua la gaieté,
et, h partir de ce moment, la fctc ne fit que languir pour s'éteindre
avec les bougies.</p>
<p>« J'ai demandé, écrit Rétif de la Bretonne dans le langage et
l'orthographe que l'on connaît déjà, l'auteur la permicion de prendre sa
défense, et de dire la vérité sur bien des singularités qu'on lui
attribue; la plus considérable est le souper. Le jeune homme avoit fait
une brochure peu volumineuse c'étoit la première produccidn isolée qu'il
lâchoit dans le publiq, sous son nom, ou l'équivalent. Quelques jours
avant de la mettre en vente, sa modestie lui fitcraindre pour son
ouvrage une humiliante obscurité moins hardi que beaucoup d'autres, il
n'osa laisser tout faire au mérite de :son livret. Il cherchoit un moyen
de fixer l'attencion du publiq, lorsqu'un billet-d'enlerocment, par son
élégance, par la beauté du vinicial et des attributs, chef-d'œuvre de
gravure de feu Papillon,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. /&amp;!W.;t. t. IV, p. 9~</p>
<p><pb/></p>
<p>devait que resserrer davantage les nœuds de leur amitié un instant
menacée; et, des lors, l'auteur du /~MM ~e?'~p~ ne s'exprimera, sur le
compte de son disciple, qu'en termes des plus an'cctueux, avec une sorte
d'attendrissement et même de respect pour ce « hardi et vertueux
filosofe. »</p>
<p><pb/></p>
<p>nuit du i'cvner? Dans le premier des deux dialogues qui précèdent les
~c/?e.e!'oMs p/t&lt;7oM/)/&lt;~KM sx?' le plaisir, La Reyuiere, bien que d'un
ton goguenard, laisse percer assez nettement le bout de l'oreille du
repentir</p>
<p>« L'AUTEUR. Et que veux-tu dire par 1~?</p>
<p>« L'ÉDiTEcn. Monsieur, c'est que je suis curieux de vous voir souper.</p>
<p>« L'AUTEUR.Comment 1 est-ce que tu n'as jamais eu cette petite
satisfaction-ta?</p>
<p>« L'ÉDITEUR. Oh 1 que si, monsieur, le &lt;" février, en balustrade, 339,
l'huile et le cochon, les. « L'AUTEUR. Paix. 1 chut</p>
<p>« L'ÉDiTEun. Comment, Monsieur) est-ce que j'ai mal dit?</p>
<p>« L'AUTEUR. Au contraire, tu as fort bien dit; et moi, j'ai fort mal
fait. »</p>
<p>On prèta bien d'autres extravagances a La Iteyniere. Aussitôt que .vous
sortex de la raison, de la logique et de la convenance, de vous tout est
possible, tout est croyable. Ce que vous n'aurez pas fait il y a
quelques secondes, vous le ferez l'in- stant d'après. Nature de caméléon
et de protée, vous échappez par votre mobilité et votre inconséquence à
toute appréciation et a toute analyse. Vos amis les plus intimes n'en
savent pas plus sur vousmême que le dernier venu. On vous accuserait
d'une atrocité, qu'au lieu de crier a la calomnie ils commenceraient par
trembler et iraient aux renseignements. La Reyniere eut notamment à
repousser une accusation d'avarice d'une invraisemblance ridicule, si
elle eût pesé sur tout autre que lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>((L'AUTEUR–Aussi disent-ils que j'c suis intéresse et que je luuc un
carrosse a vingt-quatre sous l'heure.</p>
<p>« L'HU)T)!uu. Ce ne serait pas cher. Mais, tout de bon, qui diable a pu
faire naître ce bruit?</p>
<p>« t/AUTEUH. Ma foi, je n'en sais rien; il y a quatre aus qu'ils disent
cela a qui veut l'entendre', a ~u'ectivoncnt, nous tisons dans les
JA~M~~pcre~ « M. (le La Reyniere, voulant aussi sans doute siugo'
nuusseau, fait un petit commerce de différents objets &lt;)u'i) vcud
lui-même a ses :unis. S'il les reconduit dans sou carrosse, il se fait
payer le prix qu'on donncroit a un fiacre, et apptiquc ensuite ses
profits a des œuvres decifaritc'.)) »</p>
<p>Rctif prétend que les billets en forme de billets d'enterrement et le
fameux souper n'étaient au fond qu'un coup de grosse caisse annonçant
moins de singu)arite de la part de Griniod que de défiance de son propre
mérite. A la bonne heure! Mais convenons que La Reynierc entendait la
réclame merveUtcusement, et que, s'il n'en est pas l'inventeur, il est,
en tous cas, le premier qui l'a.it compris sur cette échelle. Notre
siècle, le siècle par excellence du puff, n'a rien a mettre au-dessus
d'un savoir-faire aussi gigantesque. Dix mille francs dévores pour
assurer le succès d'une brochure de soixante pages Cette brochure a pour
titre .c:M'(ws philosophiques ~fr le plaisir, par un célibataire. Un
célibataire) Grimod ne signait pas autrement; et elle porte pour
épigraphe Ze~c c~Mt. /!&lt;&lt;!&lt;'a;&lt;«;M~/tf~o~/&lt;t~f&lt;M xi&lt;r /(;«htt' édit.,
Lausanne, n8&lt;),t. f,j).~l;()i:).)ognccnL)'ut':uUCL)rt;): t'éditent'.
2..V(.~&lt;o/)'t.&lt; ~-c~'c~ (.!ohn Adamson), t. XXtf, p. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>M7'M, c?'MiMt (!MM?'~o~&lt;. Elle fut épuisée Un ()uel(jucs jours. On
voulut voir quelles pouvaient être les méditations philosophiques d'un
pareil fou. L'on fut quelque peu df''sappointc. Grimm dit avec raison
que cet opuscule sans valeur ne contient que des lieux communs de la
morale ta plus vague, et. une critique de nos mœurs aussi frivole
qu'insipide'. Le fait est qu'il n'y a pas le plus petit mot pour rire
dans tout cela; que si les remarques sont sensées, les observations
judicieuses, le lecteur a vu et pense ce qu'on lui dit bien avant
d'avoir ouvert le livre. Les /?c/?&lt;c&lt;b~/OM~KM SM' le ~~&lt;?' n'en curent
pas moins i.rois éditions successives.</p>
<p>Tout en gardant son appartement chez ses parents, La Reynière songeait
alors a déplacer le centre réel de sa vie, probablement pour dépister
leur surveillance et s'affranchir d'un contrôle trop direct. n On m'a
dit que vous voulez loger sur le Pont-Neuf (c'est le public qui parle)
pour mieux vendre votre édition, et vous rapprocher de beaucoup
d'endroits. Ceci mérite explication, répliquait notre avocat stagiaire.
Vous savez mieux que personne, Monsieur, qu'il n'y a d'autre maison sur
le Pont-Neuf que la Samaritaine, et qu'a moins d'êlre gouverneur de ce
château, il est impossible d'en être le locataire" mais il est vrai, et
c'est (permcttcx-moi de vous le dire) une des choses 1. Gritnn),
Cc~'&lt;i~e/i7~w)'&lt; t.X),)).L~ tiar~c n'est j~urc moins scvcrc ')at)s sa.
C&lt;M')'e.&lt;j&lt;M;«~f(; /~c&lt;'f'(;, L (V,</p>
<p>8S.</p>
<p>Le gouvernement fto la Samaritaine rapportait, de citwj a six mille
livres. )tu)hicrc en &lt;uUo dernier gouverneur. Voit' notre édition du
V«&amp;/MK de P«)-M, de ~lercier (Lecou, JMH),</p>
<p>p. 38~.</p>
<p>L</p>
<p><pb/></p>
<p>2. 7!ccMc;7 (manuscrit) ~&lt;e&lt;&lt;)'e.C(;r&lt;&lt;ex, année n83, p. 13.i,
I:i.m6;du-l&lt;ivri)l'78~</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous omettons, et. pour cause, certains défaits a hou droit, suspects.
Mats ces débats, mais cet emportement tu:'ibond, mais ce denot'tment
moyennant nuances sontamaintct)ir.Hspeignentbicn)')iO)nmc,couiant ou
intraitable, avare ou prodigue sans plus de raison et de togiquc, selon
la direction dn vent. qui, lorsqu'il résiliait le bail de cet
appartement du Pont-Neuf, en -)T84, mafgre la pension de quinze mille
livres que lui servait son pure, avouait un chitt'rc de dettes de 5523)~
13 sous'.</p>
<p>C'cst a cette même époque qu'il faut faire remonter ces fameuses séances
nutritives sur lesquelles tant de détails aussi étranges que piquants
nous sont parvenus. Efles suivirent de près le célèbre souper, si cites
ne )c précédèrent point; et, durant trois années, cites se succédèrent
sans ia moindre interruption, hors ie temps des vacances de
l'Université, bien que vers' ta tin, cilcs porlassent en elles des
causes de dissolution que des événements ctrangcrs ne (n'ont que
précipiter. Ces déjeuners, composes presque absolument de littérateurs
et d'artistes, au nombre desquels figuraient en première ligne Mercier,
Palissot, Andricux, Beau- marchais, Chénier, Fontanes, Yigee, CoHin
d'Harlevilte~ attirèrent l'attention parieur cachet de singu1.
Collection de .M. L. Sapin. j&amp;Y~ &lt;/e.&lt;!7;M&lt;&lt;oM&lt;/CjV. G)'&lt;w)(/ ~f /.f&lt;
/f&lt;f)'&lt; n; 'e.t' /e I2y~Kt';e~ 1T8L L'auteur
()c)':u)t;t:()otcqucnousYenuns()ecitc!t;)peHGiep)'opriétnire</p>
<p>~lc l'anemlotu cfm: uous vcnon, ~lo citcr uhpclle le prol~riétaire</p>
<p>ouprincijK))fO(;ataire,XaMe.</p>
<p>3. ~ormnutts encore Pons de Verdun, Uu(;i)osa!,)cs frères Truuaine,
t'eUetier des )''orts, Fortin de Piles, Uochon de Chahnnncs, C~iH~\a, Le
H:)i)ty, i':tbbe Uoi/u't, Imbert, Houcho', ~)m viHe, ~c che'f.Uiec de
CasteHane, te cuntte do X:u'b&amp;nne, )':thhe Sout~'ie, IM comedicus
Lat'tYe~t-S~ttttM't'ix. Yerniniac, pretut de Lyon sous l'Empire. /M~ fi</p>
<p>n</p>
<p><pb/></p>
<p>« Uo jeune homme, dit-il a l'article ~'eMne?' plus distingue par son
mérite que par sa l'ortunc, desiraut de rcunir chez lui des gens de
Ictires et des artistes, a ouvert un déjeuner deux fois par semaine, le
mercredi et )e samedi. Tout homme qui a quelque talent, y est reçu, en
demandant )e maître la première fois, et en s'en fesant connaître il est
ensuite admis pour toujours. Le plus ordinairement on se fait présenter
par un des admise Ces déjeuners sont d'abord uniquement consacres
prendre du café, avec des tartines, du thé au lait, etc. quctquefois on
y sert des mets plus solides; on converse en déjeunant, jusque sur !cs
trois heures ensuite les littérateurs lisent leurs ouvrages, et chaque
admis a le droit de dire son scntiment ce qu'on fait ioujours avec
politesse. Mais la manière dont coule le café dans les tasses a paru</p>
<p><pb/></p>
<p>extraordinaire: Deux satyres'p)accs dans la saHe
d'!tsscm)))cc,dis(if)ent)alifpfeu)'bouii)antcparun robinet qui leur sort
de la bouche. Le cafc,!c(hc, ('eau sont chauu'cs dans la pièce d'a-cûte,
~c sorte que les convives ne voient rien de rembarras du service. Mais
!c premier jour que cette nouvcautcacu Heu, les liqueurs ctoient
froides; le déjeuner fut servi tard; l'asscmbtcc murmura contre les
satires, et se retira mécontente. On alla plus loin, on décria ics
déjeuners. U est aisé de voir que ce n'est qu'un peu d'humeur~. »</p>
<p>2. H6tif de la Bretonne, ~e.? CMi~M~o'oMM.' Vocrues
contcmporaines.)..XÎ,p.53i).</p>
<p><pb/></p>
<p>semi-nutritives, meilleur et. pins dispose au travail. Les Sirapiens
(les Parisiens), qui se piquent de la plus grande recherche dans tout ce
qui a quelque rapport a l'ostentation et a la bonne chère, ont fait, ce
me semble, bien peu de progrès dans Fart de distribuer a déjeuner a
leurs convives. Un valet maladroit circulant. de rang en rang, charge
d'une lourde cafetière, dérange tout le monde, ne satisfait personne et
tache tous les habits. Pour des hommes qui se piquent de goût, cela me
pareil bien grossier, bien mesquin. Que l'on compare a cette manœuvre
celle que j'ai vue en usage chez un particulier qui ne se pique pas, il
est yrai, de voir la &amp;oMnecoM!/M~):M, et qui ne reçoit guère chcxlui que
des gens d'esprit. Dcuxsuperbes masques de satyres (en bronze) dont les
bouches généreuses distribuent a volonté les trésors de la Chine et de
l'Arabie; tout l'appareil des préparatifs relègue dans uue autre pièce,
en sorte qu'on jouit des elfets sans connoitre les causes. Nul embarras,
aucun dérangement, et surtout point de domestiques. Tels sont, en trois
mots, les singuliers avantages quim'ont'frappe d'abord a ces &lt;/c/eMHc?'
~oxo/)/&lt;&lt;px, que la haine du vin et des sots, que l'amour des lettres et
du café m'ont paru caractériser principalement'. H</p>
<p>Le célibataire, loin de faire le moins du monde allusion au mauvais
ett'et produit par ces deux mûmes, l'un d'Apollon, l'autre de Marsyas,
n'en parle qu'avec enthousiasme. Il est croire qu'ils réparèrent, le
lendemain, leur échec de la veille, et fonctionnèrent dans la suite avec
toute la perfection désirable. Ces déjeu1. !.o)'~Mc//c ~/«7&lt;MO/yi«'
(Londres. U8.')), deuxième partie, p.t,)21.</p>
<p><pb/></p>
<p>r..</p>
<p><pb/></p>
<p>rapporta.: on s'était aperçu qu'ils étaient en composition. Les couverts
d'argent avaient été proscris, en effet, comme trop luxueux, ainsi
quêtes serviettes et )cs nappes; cette suppression avait, en outre,
t'avantage de simplifier lc service, comme on va voir. Ces réunions, on
t'a duja dit, avaient, tien deux fois par' semaine. Le repas consistait,
le mercredi, en une pyramide de vingt-huit pouees.de hauteur, formée par
des tranches de pain de quatre livres, recouvertes de beurre et
surmontées d'un anchois (u'oubtic/. pas l'anchois) et de café an tait
pour tonte boisson. Le samedi, l'on ajoutait au menu un aloyau de donxc
a trcizc livres, quciqucfois du thé ou de l'cau de verjus, mais jamais
de vin'. La façon dont )cs tartines étaient distribuées mérite bien
qu'on la mentionne: « L'extrême poli de la tab)c, ajoute te chroniqueur
auquel nous empruntons ces défaits, donnait la facititu de faire
circutcr les tartines; et voici comment se pratiquait cette opération un
convive, éloigne de la pyramide, demandait a celui qui en était le plus
a portée une tartine; celui-ci la prenait sur le plat, ta plaçait sur la
table, et, après avoir averti le demandant, il la faisait partir par te
moyen d'une croquignotc ta tartine I. Un pn.uvrc ttiabie, talonne
p;))')ami~)'c, s'étant introduit t'~t) &lt;)c ces dcjcuocrs sous le
prétexte d'une exhibition pocti~'c de sa Minerve, âpres avoir débite des
sottises pendant on
h'n!pSj))NSoun~oins)on~,dcn]:)nd!tun\'errede\in:itsn.)i). s.n!L:
utc.tu.i) se mourait de soi!Y&lt;.u)s êtes bien
ose,.A!onsienr,s'ec)'iaLane\')ue!'cnn'ienx,dcden~u)dcrd"Yin;.ja)n:us</p>
<p>il nl.'11 Cllirc ici: si \'0115 YOlllezl!l' l'l'ail (Ic \'l'I:ins.
c'csllOlll ee</p>
<p>ii !]'(')) entre ici si \'ous\'ou!ex de !'p.)~ de vcrjns.c'es t. toutce
qu'on pe"t. \'o"s donner." Cependant, on &lt;initp:u'obtenir de Cri
mod.ju'on irait chct'chcr au cabaret ut) (iemi-sctiër de vin, a. la
condition que ceta se ferait sans qu'il parut le sa voiret que )e vin se
boirait dans f'antichambre.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. La Ueynicre &lt;)it trcntc-qnfttt'c tasses tJans i'/i/M!w.&lt; fA'.s
C&lt;)!&lt;)''); ('812). v)!)' an~c, p.). 50.</p>
<p><pb/></p>
<p>chez moi un billet de visite pour lui et M. le président. Ctavaux ce nom
ne me paraissait pas trcs-xoHore pour un président de la capitale; je le
cherchai parmi ceux de province et ne le trouvai pas. Enfin je sus que
M. Clavaux, marchand d'ustensiles de chasse et de pèche, existant en
')818, rue Coquillière, n° 33, était sculement président des déjeuners
phi)osophiques. » Cela donne une idée de la composition de ces
assembiees un peu moins formalistes et moins choisies sans doute que le
beau monde qui emplissait, le soir, les satons du fermier général.</p>
<p>Après le déjeuner, venaient les lectures et les discussions littéraires,
lectures et discussions parfois plus drùiatiques que académiques.
C'était, un jour, l'exhibition d'une tragédie de C7«M'/&lt;M ~/ar~ par un
tapissier, dont. Fariau de Saint-Ange, que nous allons voir l'objet des
plusviolentes attaques, a quelque temps de )a épousait
ianHe~.Ccsntsd'ApoHon, recrutes au hasard de la fourchette, n'étaient
pas tous des Andrieux et des Fontanes. et on se fera une idée de c~
bizarre amalgamc, quand on saura qu'auprès de certaines individuatites
sorties de terre ou du ruisseau, Rétif était un classique. Nous
citerons, entre mille, le poutc Fardeau, dont La Reynierc nous fera plus
tard un portrait quelque peu désenchanté; mais les temps avaient marche,
c'tes rcvoh)tionsëga)ement.</p>
<p>Il n'est personne qui ne connoisse ce célèbre /M?'i'Mon.&lt;M/fe, auteur de
qnatrainsct deplusieurs pièces</p>
<p>1. Tlr/'ul' dit L!l°l/lmnis (a\Til 18,),1. x, p, 298, Lcttl'cs ¡né-</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous vient du sentiment,</p>
<p>Nous devons être mrc,</p>
<p>Qu'oUc en est rornement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« n'est pas non plus ce que je prétends, répliqua t'auK tre permettez
seulement qu'avec le bec de m:) « canne je pratique dans votre toupet
une espèce « d'ceU-de-bœuf, un jour de soun'rance au moyen du« quel je
verrai ta comédie sans vous déranger ni « vous nuire. J'y consens,
monsieur a condition</p>
<p>1. LcCo!&lt;)' ~&lt;'&lt;&lt;&lt; t. (30 fructidor, an V), p. t! 19:3.</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame Le Brun, qui rapporte (''gatcmoiL cette pctite aventure, la fait
passer a l'Opéra, c).c))angc un peu les circonstances'. La
Hcynierc.singuticrp)) tout, l, avait, etrcctivcnif'nt. un toupet
prodigieux que son valet
dcchantbrccJitiaiLc!ta(jUcma(m.I[ncposai~jatuai: c~ pour cause, son
chapeau sur sa tctc°. Cc~c coitïurc ))i/.a)'rc cuL les honneurs de la
chanson, eL voici )c couptct. qui lui es), consacre dans un noël fameux
du temps, dont le refrain était 6'/t«M.y~-M:0!' cc~c ~c/c.</p>
<p>Diogcnc moderne,</p>
<p>Utifouqucchnombo'oo Croit, ~uni)'fa ian~rne Et-tt'nnchcrduC.~Ot);
Co))t.rcfa)'ai))cric</p>
<p>Sacct've))ca~ucn'ic</p>
<p>Affic))c!a.fo)io</p>
<p>l.~):uhu))cVi~C)j Le Drut),.Su!&lt;MHi')'.?(t'!u'is, Charpentier,
I8(:!)),t.n,p.28i,285.0ntrouYu)erc('it.&lt;iccL'ttcn)e)))U:).ve))tt)rc,'j))u)f!ch!'oHi(juc'!r)att.p.tssM'iNi!H)i-i,.)upar[C!'rc&lt;)c
r&lt;)pcr.),da))s~C(;uciim:uu)Sf:['it.()(;)cH!'usst'crùtes,quc))ous
:t\o))s&lt;~tc(a))))cenn~),p.l:i'?.Yuird~ux!)nec&lt;]otessembht)))c'i,
';i:~tctne~t. au Httj~tre, dnns /cx t)'o«t\e&lt; &lt;/t&lt; &lt;o)t~s ou ~cnioo'c.f
/)«!«' .«*)'&lt;)' /i/.&lt;/0/)'C y(;Yf/C6')'C«/&lt;e ~&lt; yc)!)' /W~;)t (f~ Haye.
175t), t. I, p. 11, 15, I(!.)'a ris, ce 10 janvier n;)!. .\).us ~!u)'s
LaRc~oicroutnit encore :'u);utrc.</p>
<p>2.nn.nititnn~inupout'sonusn~cunoro)')ne&lt;)cc))npc:m Ot'nc &lt;)e (toux
csp&amp;cM d'anses qu'il ~tiMit muu\'oi) avec ses
poip:~cts.s'f'K~f7/o)'c.&lt;~«e,lti.*)l.L.XtX.)).'7.Ât:tisits':&lt;~ir:ut
f)'!H)t;L'poquepi~s)'L'ccntH,cG))cO!)' per!'u&lt;jucn't''[ait. j~~sf)!n!)u
&lt;'frisure.u'ron~ic'uh~ue t)m;[uu)'tc.t!:t )r~n~ipa~e. ~)/wf'w,&lt; &lt;/M
&lt;j't'«;'M~y, Yf'' année, p. t07. Son perruquier, a cette
~pofjnu.s'tpputait.~tcsniin.Xous trouvons une uûtc de tuis'ctc'n.nt. a
~il~Yres pour acconnoofia~o pendant quatorze mois eL
rou!'j)iturcs&lt;)cpL'rru(p)e-: de p~hus. 7~7~/ ~e ~i&lt;i&lt;(;M &lt;/e J/. d. /f.
(i'&lt;'i)«u~ (/&lt;; /.« /f(~t-rc f/&lt;'cMd ~1781.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si La Reyniere entendait la plaisanterie, il avait l'humeur vive et
batailleuse. Un soir, au parterre de l'Opéra, a une représentation
d'jd?'/K:e, il se seul pressé par la foule « Qui est-ce qui pousse donc
de cette manière? s'ccric-t'il sans se retourner; c'est sans doute
quelque garçon perruquier.)) Un militaire, M. de Case, fils aussi de
fermier gênerai, prenant pour lui l'interpellation, lui repondit « C'est
moi qui pousse; donne-moi ton adresse, j'irai demain te donner un coup
de peigne.)) Le lendemain, les deux adversaires se rencontrèrent aux
Champs-Elysées, en plein jour et devant plus de trois mille personnes.
Ils se battirent au pistolet. M. de Case lomba; la balle lui avait crevé
les yeux et laboure la tcte. Il mourut quelques heures après. La leçon
était rude pour une poussée a l'Opéra.</p>
<p>Et proche la raison;</p>
<p>Changex-mo! cette tôtc,</p>
<p>Cette .Q)'&lt;mf&lt;i&lt;~etctc,</p>
<p>Tetcdchcrissoti'.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons cru ne devoir rien changer a la forme bizarre du récit
emprunté au quatrième actc du Dramc de la vie.</p>
<p>(Chez La neiniere fils, dans Mbtiothtque, on sont, fn'ee les livres,
tous les !nstrun)cf~s d'c)eetrieite. Anne-Augustin', La tteinierc,
madntue Mhoirc, tnad~mc Chardon, MM. TrMdaine.renetierdea Forts,
Mercier, l'outanes, Chei!ier, Uaïard, Aze, etc. )</p>
<p>1. Anne-Augustin, c'cst Rétif.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME MiTon~ Je desit'ois depuis longtemps devo))scou))oitrc:jc veux
vous parler de mon cousi').HaunexceH';ntcœur)iladcl'esprit;n)aisil
mécontente ses parons. Vous ctes son ami, l'homme dans lequel il marque
le plus do confiance ne scroitil pas possible de l'amener a les
satisfaire, eu prenant un état?. Cette affectation de vouloir être
avocat au parlement, de ne parler que d'acheter une charge de
commissaire an Chatclet, a quelque chose de badin, qui ne convient plus
a son âge? `?</p>
<p><pb/></p>
<p>tond de mes sentimcns. A présent, vous désire?, de moi autre chose qnc
dcvaiues paroles?</p>
<p>MA))A~nM!TO))&lt;F:Oui:jcvoudroissavoir,que sont tes moyens que vous croycx
propres le captiver? ANNE-AUGusnK. Ilcstunpcutard.Mconnoitunc femme de
mauvaises mœurs, de méchant caractère, basse, et vile au degré )e plus
infime, comme vous êtes charmante et vertueuse au degré le plus sublime.
H faut tacher de lui en donner de l'horreur, mais non en atlaquant celle
femme de front c'en seroit assés pour qu'il l'adorât. il faudroit. je
n'ose presque le dire. que vous lui redonnassiez de l'amour. MADAME
M)TO!HE. SongCZ-VOUS.?</p>
<p>ANNE-AUGUSTIN. Je sais que vous êtes mariée. Mais vous me demandez tes
moyens de le gouverner, et je vous donne les véritables, tes seuls. Il
vous adorera si vous le voulez; car vous avez des armes irrésistibles.
et ce sourire, a sa place, me rendroit fou. Si, votre père et votre mari
mis dans la confidence, vous prenez ce moyen, vous le ramènerez, vous le
guiderez. J'y contribuerai de la manière la plus efficace. MADAME
MiTOiRE. Hé! comment?</p>
<p><pb/></p>
<p>touur, inspire par un digue objet., par un objet qui rendisse son cœur
d'.unour, d'estime, d'amitié, de confiance, de tous les scntimens
généreux. Et vous ùtcs la seule ff~mmc au monde, qui puissiez tout cela.
Voycx ce que vous voulcz, ou ce que vous pouvez faire?</p>
<p>MADAME MiTomE. L'amour me pcrdroit. Me conseilleriez-vous, pour sauver
la vie d'un frénétique, de me livrer ses transports, au mépris de tous
mes devoirs ?</p>
<p>ANNE-AUGusTiN. Oui, si votre mari et votre père y consentoicnt.</p>
<p>MADAME MrroRE. Oui, et je vous remercie de me l'avoir donnée.</p>
<p>LA REtmÈRE. Mesdames, vous voila dans un a-partc bien tranquile) vous
dcvcx traiter de matières importantes? 2</p>
<p><pb/></p>
<p>MAHAM! MITOHtH. Oui. tres-itnpOrtantCS' mais nous n'avions
p!)S('f)uiquiscu) peut rua)iscr)ios chimurcs.</p>
<p>LA REtKŒtŒ. Mais vous avicxccHcquipeuttcu)' donner l'existence et la vie.</p>
<p>ANNE-AUGUSTIN. !) c'est ce que je disois' Que vous sembtc de i'cxpedienL
de Mtif? Madame de La Rcyniere, huit jours âpres ceLcn~'c~icn, disait a
ce /?/&lt;Mo/&lt;&lt;f!c/&lt;c, pom' nous servi)' de l'expression même d'Angctiqnc:
« Monsieur, j'ai su vo)re conversation avec madame Mitoh'e, Mais c)[c
est bien singutieret. S'itest ainsi, point d'espérance, et. Madame,
peut-être cxiste-t-it d'autres moyens mais j'avouc que je ne tes connois
pas, ') rcpondaitt'auteur du Pay~H /)c/M' qui eut trouve tout simp)c
qu'un mari prostituât sa t'emuic pour sauver tes moeurs du cousin de sa
femme.</p>
<p>]. Le ~w);&lt;c/n)'&lt;c, de Uu[it'()c):t Bretonne, acte IV,
scL'nexvf)f,t.m,)).II6faH(i!</p>
<p><pb/></p>
<p>FARIAU DE SAIXT-AXGE. LA RËYXIHRE A L'ABBAYE. DE DO~tHY~tE. PARODIE DU
SONGE D'ATHAHH. Les habitues des déjeuners de La Heynicre appartenaient
bien plus, on t'a vu, a )a classe frondeuse et opposante qu'a
l'aristocratie littéraire. Mercier et ('auteur des Nuits de Paris sont
tes deux physionomies typiques de cette petite coterie révolutionnaire
au point de vue des lettres, dont les idées et les systèmes avaient ce
cachet, passablement agressif de l'obscurité impatiente de crever sa
coque. Si l'on n'est pas trop étonné de rencontrer la Marie-Joseph
Chenier, on sera un peu plus surpris d'y voir le classique et discret
Fontanes. Il faltait bien accepter les réputations faites; celles qui
n'existaient que de la vei)tc on étaient en train de se faire, ccUes-ta
ne trouvaient, pas toujours dans le cénacle de la rue des Champs-Elysées
une bienveillance extrême. Le pauvre Saint-Ange l'éprouva bien. Avouons
que sa vanité, la bonne opinion excessive qu'il avait de lui, et
l'ivresse de ses petits triomphes académiques, expliquent, nous ne
dirons pas légitiment, la guerre assez cruelle dont il fut l'objet une
grande partie de sa vie, et qui ne put rien pour sa conversion.
Saint-Ange est bien le type de ces organisations délicates, incomplètes,
ma7.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>)adivfs,p)us vaines qu'orgucincuscs. Il a toute la fatuité juvénile de
Dorât et la vanité obèse de Lcmicrrc, sans la fou rdc puissance de
celui-ci ctlagr.lcc de cdui-tà! « S-.tint-Ange, dit Chateaubriand, se
tcuait a quatre pour n'être pas betc, mais Une pouvait. s'en empêcher'.
De précoces succès, des succès cuciDis sur les ba~cs du co))'~c et qui
curent dans le monde un co't:tin retentissement, grâce sans doute au
pfrsonnagR auguste auquel ses vers d'ecoHer s'adressaient, avaicn!, d!s
!c début, gâte Lout a fait cet esprit dont ta modestie ne devait, jamais
ctrc l'infirmité. Sa (atnite, son outrecuidance lui attireront de dures
leçons. L'esprit n'im)))ique pas la bravoure, il n'est tout an plus
qu'un moyen de s'en passer; avec une gambade et une pointe, le pou te
Roi échappait aux coups de canne de Moncrif, homme de lettres aussi,
mais, par exception, un homme de lettres qui n'avait pas peur.
Saiut-Ange n'avait pas la repartie de Roi, qui était un cynique, il
était un personnage ce!a devient plus grave, quand on vous donne des
soutnets ou que l'on vouscassetebatonsurtedos.</p>
<p>Le café Pcocope, encore alors, était le render-vous des gens de lettres
et des beaux-esprits qui s'y réunissaient. avant ou après le spectacle.
On y partait comme autrefois théâtres, Hvrcs, journaux; la pièce
nouvelle; le roman nouveau, le recueil de vers nouvellement cctos
trouvaient ia des aristarques et des xoïles, mais plus dexoï)es que
d'arislarqties. Qu'aKait faire SaintAuge dans unc pareille caverne?
C'était la'meilleure 1. Chateaubriitud, Afewo!')'M ffoM~'c-/OM/'e
(Paris, Krabbe, 1850),t.t,p.'lK.</p>
<p><pb/></p>
<p>De Bébé petit ecuycr~;</p>
<p>1. 7i/))[f'nnc/t (~M~f)MM de n7C. Vers un petit, pocte turhu!entC!) lui
envoyant une épée de bois.</p>
<p>2. J) s':)~it de La Harpe. Hubu était ff nain du roi de Pologne.</p>
<p><pb/></p>
<p>t'ehLcncydopedcafticr;</p>
<p>)'cUt.quC)'Ri)cU)'&lt;-a))SYC)'gOg))C; )'ctit.po&lt;:Los:uis)!m)'ic)';</p>
<p>An l'amasse petit. t'oiLicr;</p>
<p>i'ctit.b)'a\'unt)boisdc!!on)ognc, TovcuxenMmb.~singutic)'
r;xposet'tapctiLc)!'ognc:</p>
<p>Eh bien! oous L'armons chcvalier.</p>
<p>H est question d'un soumet reçu en plein café par Saint-Ange, avec une
longanimité vraiment héroïque, en présence d'unc soixantaine d'amis, qui
tous lui promirent te secret. Ceci se trouve consigne dans une note du
~/cMO!re « consumer, et pourrait être r6voque en doute, sinon dans
l'expose matcrict, du moins dans une certaine interprétation dcsf:)its'.
Mais Saint-Ange avoue lui-même qu'il a été en butte a des outrages qu'il
a cru devoir mépriser plutôt que d'en tirer vengeance. « II est bien
vrai que j'ai eu quelquefois a essuyer des injures grossières. il est
vrai qu'Kn homme qui avoit a se louer de moi, et qui même aujourd'hui
H'a/MX /&lt;?A'o:'&lt;~es''en~/&lt;ï/n~'p, m'ainsutte au café Procopc; mais tous
ceux qui fréquentent ce café en ont été indignés. On m'a appris ne pas
m'enorguei)!ir de certaines louanges, comme a ne pas me facber de
certaines :'n/M'cs; je sais même comme on s'en console. )) La Reyniere
pousse un éclat de rire sur la première partie de la justification de
SaintAnge son érudition dramatique l'amène a 6tab)irun 1. L'histoire de
ce soufflet est c~a)ement)'acontce fort. en
(]Ht:u[da.ns[:tC/;)'o?)«/Ke'.&lt;M!i&lt;/c//c;f!c,t.n.p.l:),Gtta.Co''rMy)0);&lt;/&lt;f?!M.&lt;c&lt;')'f'/&lt;pt)/t7;&lt;e
et /e)Ywc (Lot)t)rcs, John Adam«M)),t.XVH,p.liO.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les C!&lt;)'c!M &lt;/&lt;; Cow/xc~c, co)ï)M(iiedeDa))cou)'t, scène xvn. 2. Il
s'~ppchut F~u'iau.</p>
<p><pb/></p>
<p>"Qu'it est d'une f.m)H)e de robe aussi ancienne</p>
<p>que'</p>
<p>« Qu'il n'en tire cependant pas vanité, et vondroit
poursa~toireetrenéd'unsaveticr;</p>
<p>f( Qu'il est incontestable que pcrsoinc ne l'a frappe, ni )c frappera
impunément.</p>
<p>&lt;f Mais il avoue ensuite volontiers, poursuit La Reyniere</p>
<p>« Qu'un homme piqué lui a dit hautement de (res~rosscs injures;</p>
<p>« Que, par exempte, il t'a traite d'atome littéraire, d'~M~eu?' jaloux,
d'insecte fc'ifmeM~, etc., etc. )) Ajoutant comme correctif « Je puis
bien assurer que je ne suis rien de tout cela; il y a plus, il ne le
persuadera a personne; il y a plus encore, il ne l'a pas cru lui-même. »</p>
<p><pb/></p>
<p>et cnlourées de la Justice, de la Libère, des Muscs et de la Folie
()ut'c&lt;&lt;e&lt; Alusis. G. D. L. R.</p>
<p>Dans l'.4/matM&lt;7t littéraire de 4 783, on lisait les vo's suivants a la
louange de Saint-Ange, vers que t'en eut été tente de lui attribuer,
s'ils n'eussent été signes, tant ils formulaient mcrveillcuscment son
propre scutuncot sur lui-même, mais qui, en tous cas, devaient leur
insertion dans le recueil de Daquin aux dcma)'c))cs et aux insistances
dudit Saint-Ange, fort heureux de faire savoir au monde i'cstitnc qu'H
inspirait mcme a ses ëmufcs.</p>
<p>0 toi dont la plume hardie</p>
<p>De la fabtc a la comédie</p>
<p>Passe toujours a~ecsuccM.</p>
<p>0 toi! qu'une mille harmonie Et que des acco)'~ &lt;oMjoMrs vrais Placent,
en dépit de t'e~M'e, Au haut du Parnasse François, Sans vouloir
ot(&lt;)'c&lt;' la ionange Je puis te faire un libre aveu Ovide chantoit comme
un ange, SnM!&lt;-A?!fye chante comme M~ dieu.</p>
<p>Ze Journal de Paris, qui avait a rendre compte de l'Almanach ~«erat'rc,
parla de ces vers a la très-grande louange de Saint-Ange, et remarqua,
en passant, que, pour un jeune homme qui avait débuté par des satires,
M. Duchosal venait un peu trop a résipiscence'. La remarque frappait
d'autant plus juste, que les ~r!lés du Parnasse, la première satire de
celui-ci, avaient viere du mt'me. » La Chesnaye-Desbois, Di'e/;MMwe ~e
A~oblesse (Schlesinger, 1866), t. IX, p. 855.</p>
<p>1. Le yoK)w;/ &lt;/e P~!)'~ du 8 janvier 178G.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que, je vous prie de me permettre d'annoncer que je uc suis point
iuqnietsurma défense, ctqu'clk se trouvera consignée dans un
~/CMo~'&lt;?y:&lt;s/?M/imprime a la suite de mes Adieux M la satire, qui vont
paraitrc incessamment.)) Il</p>
<p>Ce n'était pas, toutefois, de cette sorte que la lumicredcvaitsc faire
et La Rcynicrc se chargera du soin d'éclairer l'opinion. Il supplie
Duchosal de lui en remettre le tout. Son titre d'avocat permettait de
donner a la plaisanterie un tour judiciaire; le libcllc prendra donc la
forme d'un mémoire a consulter. Sans doute, c'était courir sur les
brisées de Beaumarchais, qui, avcc'ptus d'esprit, une raillerie
autrement incisive, avait encore pour excuse la nécessite de la
dét'ensc. Quant a~ Grimod, il compromettait très-gratuitement son
caractère, sans autre urgence que le ptaisir d'occuper de soi et de
chagriner le pauvre SaintAnge.. Nous nous trompons; La Rcynicrc avait de
vieux griots contre le traducteur des ~/c~mo~o~M, et, en se constituant
le champion de Duchosal, il ne faisait, que tirer vengeance d'une
on'ensc toute pcrsonnelle. It ne s'agit, pas de moins que du vol d'un
madrigat adressé par l'auteur de la Zo~H~c ~/i:7oM~/&lt;uc a mademoiseUe B.
!e jour de sa fête, en ~T7C. Dans le numéro du ~/e?'cMre du 23 septembre
1780, La Reynicrc, a sa grande surprise et a sa non moins grande
indignation, lut ses propres vers revus, corriges et augmentes d'un
tiers, mais, en somme, sesvers, auxquels il tenait parce qu'il les avait
faits a dix-sept ans et qu'ils étaient adressés a une jeune fille a qui
son cœur avait dû ses premiers battements. Voici le madrigal de La
Rcyniere:</p>
<p><pb/></p>
<p>)t.U)HMot:iHL.L):)).AUJOunn'u[;))tA))A))nT.['ornL!a)'n ))t!S;\)'')hK.m.</p>
<p>Suxannc eut. vos vertus, vous en avez les grâces; Comme e)te, du
viciHat'd vous renimufTex les glaces, Un jeune adotescenL vous h~Lcy.
tes désirs;</p>
<p>Tou~ s'empresse vous rendre hommage,</p>
<p>Et. prcs de vous il n'es), qu'un âge,</p>
<p>C'est toujours cclui de? plaisirs.</p>
<p>Voici maintenant ces vers, tcis qu'ils parurent dans</p>
<p>)c ~t/ercM/'c de /&lt;!Kcc, quatre ans apr~s, dans la partie du t'ccucit
ruservëc aux pièces fugitives VHRS A MAn\MR H. POUX LA F~TH ))): ?.\)~TR
SUZA~E,</p>
<p>SA PATKOXXR.</p>
<p>Vous portez a bon droit le beau nom de Suzanne. Suzanne, ainsi que vous,
eut t'art un peu profane De plaire et d'inspirer l'amour et les désirs.
La vieillessc, réduite a. i'honncur d'être sage, lictrouve a vos genoux
plus que des souvenirs. L'adolescent y prend l'usage des soupirs; Tout
s'empresse a vous rendre hommage; Et près de vous il n'est qu'un âge</p>
<p>C'est toujours celui des plaisirs.</p>
<p>(Par M. Dt: SAiXT-Axo;.)</p>
<p>La Reynicrc a donné très au long l'historique de cette</p>
<p>spoliation dans une lettre Imbert que nous avons sous. les yeux. '&lt; A')
moins d'octobre &lt;77R, je remis, a M. Sauterau dcMarsy qui veut bien
m'honorer de son amitié, de petits vers dont je n'avois pas moi-même
grande opinion. I) en jugea moins sévèrement, et me pressa mcmc de les
lui laisser insérer dans l'Almanach des 3/MM, choix de poésies, qu'il
rédige depuis seize ans avec autant de gont que de politesse. Charme de</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Collection de M. L. Sapin, M/M &lt;/&lt;- .V. G. D. Il. A .V. /w&amp;c/ 1'7
novembre 1'788. (Copie (le la main ')c Lit Hcyniere.)</p>
<p>2. Pcx &lt;/e chose, homma~ca )'Acf)()t;mie ')e Lyon. (Xeuf';h!'ttot,</p>
<p>1'788).</p>
<p><pb/></p>
<p>2. jV'));f;)'e f't co);o;e:' e&lt; co~.9)&lt;/&lt;c'?t, pour At'' Duchosal,
avocat en la cou)', contre to sieur Ange Farian de Saiut-An~c (n8C), p. 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>qualité auquel La Rcynicrc fait aHusion était l'auteur du ~e~Mc/cK?' et
de tant d'amptiigouris et de ca)cmbours non moins fameux, le cctebrc
marquis de Bièvrc, dont t'ittustration, on le sait, ne remontait point a
Pharamond.</p>
<p>Tout cela constituait de beHes rclations et devait accréditer le
demandeur auprès des honnêtes gens, comme on disait alors. Au reste,
Duchosal, fort de son droit, s'en reposait pleinement sur la bonté de sa
cause et se contentait d'édifier la religion de ses juges par le récit
exact et circonstancié de ses griefs contre SaintAnge, car il ne se
défendait pas, il attaquait. Il cxigeait une réparation, une réparation
éclatante accusé d'avoir rime des vers en l'honneur de SaintAnge cela
criait vengeance. Mais ces vers, qui les a faits, si ce n'est Duchosal?
Le coupable était un M. de Ville, président-trésorier de France au
bureau des finances de la généralité d'Amiens, qui avait une petite
revauche a prendre. Ce M. de Ville faisait des vers aussi a ses moments
perdus, des vers qu'il eût bien voulu voir figurer dans le ~/crcM?'c.
Être pubuc dans le 3/e~'cMre a une époque où Hoffmann se faisait un nom
rien qu'en insérant des cpigrammcs dans tes Petites-Affiches, c'était là
le rêve de bien des ambitions poétiques. Notre président-trésorier pria
Duchosa! de s'entremettre auprès de Saint-Ange par l'innucncc duquel il
espérait arriver au ~7t'rcM;'c. Saint-Ange demanda a voir. Les vers lui
parurent mauvais; probablement l'ctaient-ils. M. de Ville, plus vexe
qu'il ne voûtait )c paraitrc, dit a Duchosal, qui lui rendait compte de
l'insuccès de sa démarche, que M. de Saint-Ange aurait trouve
certainement ses vers</p>
<p><pb/></p>
<p>excellents s'ils eussent été a sa louange ou s'ils eussent. fait l'éloge
de sa traduction des J/&lt;amo~/«MM. En définitive, c'était une chose dont
on pouvait s'assurer. De Ville rime tout aussitôt le madrigal que nous
avons vu plus haut; Duchosal le recopie de sa main, gritïonne une lettre
d'envoi qu'il signe, et t'ait parvenir le tout au collaborateur du
~/ercM?'c, qui se montre plus accommodant. Tout cela est raconté fort au
long dans une lettre de M. de Ville a Duchosai, et qui linit ainsi « Je
sens combien vous êtes intéressé a détromper le public et a t'instruire
des vrais motifs auxquels ce plaisant impromptu doit la naissance; en
vous laissant le maitre de faire de ma lettre l'usage que vous voudrez,
c'est remplir a votre égard un acte de justice. D</p>
<p>Et l'on comprend qu'aussitôt que Duchosal n'est pas l'auteur de ces vers
d'une hyperbole si outrée, aussitôt qu'il a été accusé faussement d'une
aussi étrange énormité, Saint-Ange s'est rendu coupable envers lui d'un
tort des plus graves, il l'a calomnié de la façon la plus odieuse, et la
réparation la pius éclatante est la seule acceptable après une pareille
injure. Telles étaient du moins les conclusions de maitre Grimod</p>
<p>« Le conseil soussigné, qui a lu les vers insères page &lt;29 de l'manac/t
/t'Me?'a~'e de cette année ensemble Ic désaveu de M° Duchosal, inséré
dans le 7oM?'na&lt; de Paris du 15 janvier ~786 la lettre missive de M. de
Ville, en date du 2&lt; du même mois, etc., etc.; « Estime que M" Duchosal
est bien fondé a demander une déclaration du sieur de Saint-Ange, par
laquelle il reconnaîtra qu'il n'est point l'auteur des vers</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;t Délibéré Paris, le 28 février ~786. GniMOD DE LA REYNiiRE. »</p>
<p>Saint-Ange avait une vanité trop onensivc pour que dépareilles attaques
ne fissent pas fortune. Le Me- moire de La Rcyniëre eut un succès qui
témoignait du peu de sympathies que le pauvre Fariau avait su s'attirer
avec le cœur le plus honnête, le caractère le plus honorable; il en fut
fait deux éditions en cinqjours~. Mais le .bruit que cela fit émut
l'ordre des avocats ]. Grimod dn La. Rcynierc, /&lt;/&lt;f ~M/!
t'oy/«;ycM'&lt;f&lt;oM~ti CM /!&lt;&lt;c.t:M)f.&lt; ~)/tt/o'o/)/t!&lt;y!tcs sm' ville de
j~o'xcf/~e (seconde (Mitiot), Genève,-n9j!). Avis du tihr.dru.
~/oi'H.&lt;t«.'Wc/ suite de Peu ~H chose (Lausanne 1'79~). Courte notice
des ouvrage!) pubties par M. Grimod de La Reyniere.</p>
<p><pb/></p>
<p>dont la dignité s'ottcnsa, non sans raison, de voir l'un dcscsmem))rcs,
sous )e titre de mémoire, mettre au jour un vrai tibctte. Il ne fut
point, question dcmoins,desf'abord,quedelerayerdutab)cau. Le traducteur
des J/c~?Moy'/)/;oxpx, de son côte, jetait. t'eu et )):))nmc,
trcs-decidequ'it était a intenter un procès crhninc). Il n'y eut. pas
jusqu'au marquis de la SaHc, tort mattrait6 dans te ~0!'rp « co~M~er,
qui ne menaçât de tirer une vengeance éclatante du téméraire'. bref, La
Reyuiere n'échappait a Charybdcquc pour tomber dansScylta.</p>
<p>1. Il s'agit du nMt'qnis la S~)ic auteur de t'O~c~c ct /M
&lt;/f)&lt;.);7'nK&lt;M. nriotod avnit dit dMs son Mumon'o que'SaintAnf;e Oait
premier :u)teur tnmbc aux V:u'ictM-Amusnntes; it se rétracte ftiosi dans
une note Cet honneur appartient au sieur de la S. qui se qnnHne de
marquis chez tes auteurs, et d'auteur chcx les marquis, dont on vient de
jouer a ta Comedierrançoise nnc rapsodic en trois actes, moitié vers et
moitié p!'ose,tc'rmL'ededeuxchntesctdeM)'tpta;iats:qui,cnn8i, soutint a
ta.jnridictiun des anditctn's une contestation dont. le principal était
de U livres, et qui lui coûta Hl tiv.-H sous de trais,
qui.qui.qui.etc.,(;)€(car les anecdotes ridicules se pruscuteut en route
an nom de ce rare et crotté marquis). Il est auteur de la Fo/r&lt;; ;/&lt;;
~c'vMc~'c, pièce conspuée outrageusement aux Variétés vers les tems de
sa chute au Châtetet; et c'est avec un ptaisirextremcque nous rendons
hommage ncette incontestabteprimaute.M e</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le cas de M. de La Reynierc est d'autan!. plus grave, que !c sieur
Duchosal, pour lequel il plaide, n'a point signé lc mémoire, ne lui a
donné aucun pouvoir ad hoc, et qu'il le désavoue mcmc aujourd'hui'. « Le
Mip~o ~n?!He proposé par Ics avocats amis de la paix et respectant M. de
Malesherbes qui se trouve par sa défunte femme l'onde de M. de La
Reynierc, c'est que celui-ci se désiste de son titre d'avocat, déclare
qu'il quitte la profession et y renonce; mais la justice ne sévira pas
moins contre le mémoire et son auteur'. ))</p>
<p>2..i1/cMOt')'M xcM'c~ t. XXXI, p. 2:'0, 221 31 mars l'78ti. 8</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons les détails les plus circonstanciés et les plus curieux
adresses par le captif lui-même au seul J. f.t'e (/ KM t;t)~yCK)' (t
.&lt;OM ami «M f!&lt;?f'.t't(M!4' ~/&lt;(M(~ttques ;&lt;)'ut&lt;7e(/c.f)/w'i&lt;'t.&lt;;
(secundo 6diHon. Genève, 1'783). Avis du Hbraire.</p>
<p>2. Cetexitfut une vengeance personnelle dn ministre, auquel t'.LuLcur,
il est vrai, n'avoiL jamais pris la peine (le dissiiunto' son profond
mépris. .t/o~M '/Ke ;'&lt;CM, suite de 7~CK ~e &lt;.7;o&lt;&lt;' (Laus.ume, n9J).
Courte notice des ouvrages publics par M. U! imod de La Rcvniere.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Rétif de la Bi-etoiine, L" t. XXIX;</p>
<p>1. Rctit' de )t Bretonne, 7.&amp;; Co?:o)Ytt'?!M, t. XX!X, 20 novembre
1'78('. Suite deia troisième tettre.</p>
<p>8.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. A.&lt;)'C.S' ff)&lt;/O~Y~/&lt;M &lt;/&lt;; Z.f/ /fc~C~C ait M~ f/C CtM~
YiUicrs-sur-Orge, 23 janvier 182).</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Lomenie, BMM~~o'c/~ts' c&lt; son &lt;CM/M (Paris, Luvy, !87J), t. 11, p. 252.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus moi aujourd'hui qui refuse'On a vu plus haut (20 novembre )'7S6)
qu'il avait été fortement question de changer cette captivité qui
semblait insullisante en une prison autrement sérieuse, ctLaUcynierc
croit savoir qu'il est a la veille, cette fois, de voir reaUser cette
menace terrible. f'Tcl va peui.-ùtre bientôt être l'asiie de votre
infortuucami.C'est ainsi qu'on récompense dix-neuf mois d'une conduite
sans reproches~.)) o</p>
<p>Ou les appréhensions de La Rcyniere étaient peu 1. Rétif de ):t
Cretonne, /.c.U&lt;w/;c f/e wH vie. t. V, p. 19V? Uomevre, Il auguste 1'787.</p>
<p>2.fW.,t.Y,j).13()2.Do)ne\re~.)uu\'eujhrul'?H'7. ~W.,Uc,{icrs,a'7 auguste
l'7i'().</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. La He/i~M~ considérée contntc ~')t/!)&lt;/xc &lt;'Mc &lt;&lt; ~o~c;o' et f/e la
t:&lt;')'a&amp;/e~/tt7o~q/)/c.</p>
<p>2. La Harpe, Co)-)-cMo~&lt;/ny!ce /t~M)Y;i)'&lt;'(Pa)'is, MiKneret, 1807\ t.
V, p. M7, 158. c</p>
<p><pb/></p>
<p>ses livres, cette facétie Ht fortune et courut de salon en sa)on,
colportée par les auteurs eux-mêmes, qui, un mois après, en lançaient
une seconde, ayant pour titre Désaveu du sieur Grimod de La Reynière,
&lt;OMchant la /ja?'o~:p d'Athalie. Ce désaveu n'est qu'une antiphrase,
unpersimagc perpétuel, une occasion nouvclic de déchirer la gouvernante
des enfants du duc d'Orléans. Au reste, bien que cela parût sous le nom
de La Reyniëre, les vrais coupables se laissèrent deviner assez
complaisammcnt, surtout Champcenetz, qui ne demandait pas mieux que
d'endosser, par unique besoin de faire du bruit, les folits les plus
compromettantes.</p>
<p>1. Cela ne t'empêchait pas de reconnaitre, le cas échéant, la pureté de
goût et tabontc des principes de Rivaro) en matière litturaire.c
Cc~'c;;)' (/)'&lt;7MM~)«',t.IV,p.20~()Omessidor,anVJ). 2. Une epigramme
contre le prince d'Hennin (le nain des princes), qui était en réalité du
marquis de Louvois, le fit eniertncr au château du Ham. Sacaptivitéfut
moins tongueque</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>faits doivent remporter sur tes ridicules. Pour moi, je fus d'abord
partagé entre la vengeance filiale et l'estime due aux grands talens;
mais cette dernière l'emporta bientôt, et je gardai un silence
respectueux. Je ne vis plus dans madame de Genlis qu'un écrivain plus
au-dessus de son siècle que de son sexe et qu'un mauvais procédé ne
devoit pas plus arrêter qu'un sophisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un second désaveu suivit le prcmie)', qu'il décfar.ait une nouvelle
pcrtidic. Ce désaveu est une troisième trahison. La chose la plus
plaisante de ce dernier pamphlet, c'est le nota &amp;png qui le termine « Je
crois qu'on ne peut plus douter, sans compromettre son jugement, que je
ne sois pas l'auteur du Désaveu qui précède le mien, et moins encore de
la parodie du ~on~e d'Athalie, signée Grunau~. IL est singulier qu'on
ait voulu ajouter au ridicule de ma personne celui de prétendre que j'ai
du m'injurier en ne me disant cependant pas autrement que mon nom, et
comme s'il n'yavoit aucune dinércnxe de Gn'moc~ Grimaud J'en
faisjugeceuxquim'ëcoutentouceux qui me lisent.)) Cette persistante
moquerie affecta LaReynière, qui sentait d'ailleurs que le bruit qu'on
faisait en son nom ne pouvait que prolonger un exil insupportable. « Je
suis fort aise que te pubtic, écrit-il a Rétif, commence a être un peu
détrompe sur ce libelle; et il est inouï que M. do Rivaro), a qui je
n'ai jamais fait de mal, et qui est l'ami de plusieurs des miens, se
soit permis cette gaieté sur mon compte. J'ai été oblige de répondre,
d'écrire; tout cela m'a fatigué, tracassé. On dit que je suis méchant,
et l'on se permet contre moi des noirceurs qui ne me tomberoient pas
seulement dans l'idée', a )1</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est toujours celui des plaisirs.</p>
<p>9.</p>
<p><pb/></p>
<p>peut-être imprime a ses idées une direction meilleure et
inévitab[cmentempec))é toutes les extravagances de sa jeunesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame B* n'était pas heureuse; au moins était-' elle entourée
d'affections. La Reynière, lui, était persécuté, exilé de la maison
paternelle et du cœur de ses proches, mécontent de son passé, le corps
et l'esprit également matades, et n'entrevoyant pas dans l'avenir
d'horizons bien brillants. La mciancotic n'était pas encore de mode, et,
t'cut-uUeété, LaRcyniere n'était pas de l'étoffe dans laquelle, plus
tard, on devait. tailler les René et les 0~'HMHK. Mais quelque pourceau
d'Ëpicure que l'on soit, L'on ne saurait complétement échapper a
l'influence des souvenirs.. « C'est ici que j'ai imprimé mes premiers
vers, que j'ai fait mon premier ouvragc~quej'ai formé ma première
inclination ainsi jugez a combien de titres Lausanne m'est cher. »</p>
<p>1. Rétif de la Bretonne, 7~e Dramc f/e la vic, t. V, p. 12-10. Lettre V.</p>
<p>2. L'.E7oyc f/e 7'')'oH. Il a echapp6 &amp; toutes nos recherche' et doit
être de l'assez grand nombre des ouvrages de Grimod qui sont restés
inédits, et qu'il faisait annoncer, souvent tnume sans avoir le projet
sérieux de les écrire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>juste mépris qu'ils avoient pour son insolence et pour ses vices 1. »</p>
<p><pb/></p>
<p>La façon de penser de la Reyniere t Dans cette rénovation si fiévreuse
de la société, on se demande de quel côté il se rangera; ou plutôt on
n'est pas en peine de savoir pour qui seront ses sympathies, pour qui
ses colères. Grimod ne'peut être autre chose qu'un républicain; ne
l'était-il pas a une époque où personne ne l'était encore, ni Condorcet,
ni Chamfort; où, si l'on excepte Mercier et Rétif de la Bretonne, ces
natures insoumises et indisciplinées, chacun s'accom1. Rétif de la
Bretonne, Le D)W);e &lt;/? la vie, t. V, n. 1277. Lettre X'VJn; Lvon, 5 mai
naû..</p>
<p>2. /&lt; T. V, p. 1279.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Rétif de la Bretonne, Le Drame &lt;/e la vie, t. V, p. 1180-81. Lettre
XtX; Béziers, 27 auguste 1890.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après un rapide séjour a Domëvre, La Reynière avait fait une petite
excursion en Allemagne, et était revenu, par Metz, Nancy et Dijon, à
Lyon où il était installé depuis un peu moins de deux années*. Qu'y
faisait-il et qui le retenait plus particulièrement dans cette ville
populeuse où, dans l'origine, il comptait demeurer peine quelques jours?
Grimod est l'homme des surprises par excellence, et, avec lui, le plus
court est de s'attendre a tout. « J'en suis parti (de Lyon), écrit-il,
le &lt;0 juillet, pour les affaires de mon commerce, et j'ai été tenir la
foire de Beaucaire que je ne connaissois pas et où j'ai fait d'assez
bonnes affaires ') La Reynière avait'bien véritablement fondé une maison
de commerce, &lt;: Grimod et Compagnie, aux ~Vajyas/Hs de ~ToM~e~ rue
Mercière, » sorte de bazar où le chaland pouvait, ou peu s'en fallait,
s'approvisionner de toutes les choses nécessaires a la vie. Au commerce
d'épicerie, de droguerie et de parfumerie en gros, l'aventureux
industriel avait joint une fabrique de broderies dans tous les genres
habits, vestes, gilets, et articles pour femmes, dans les goûts les plus
nouveaux et « :) des prix très-modérés. a La marque de commerce est une
énigme qu'on a essayé a expliquer sans y trop réussir. Tout cela était
fort sérieux et pas aussi étrange qu'on pourrait le croire, en un temps
où il fallait bien jeter de la boue 1. 6 janvier 1790. Grimod était
établi àLyon depuis le 22 juiltetl788. `</p>
<p>a. Rétif de la Bretonne, Le D~we &lt;7e la Vie, t. V, p. 1281 Lettre X!X;
Béziers, 27 auguste 1790.</p>
<p>H. V!&lt;);&lt;c f/M ~yon?MM (novembre 18.')'7), t. XV, p. 438 (&amp;ï). Annonce
de co'HMM'M &lt;/e la nwMM G;H:o~ de La ~!ey?M'e)'e. 1792.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tions par sa gaieté, son sçavoir, son imagination vive et poétique, sa
mémoire intarissable et la variété de ses connaissances. Quel dommage
qu'avec tant de moyens de plaire et de se rendre célèbre, le goût de la
crapule ait tout étouffé dans son âme et le réduise a végéter. La
crapule (ajoute ingénuement La ReyniO'e), a des charmes sans doute, je
le conçois, et surtout a Paris, mais il ne faut pas s'y enfoncer tout à
fait, ni renoncer pour elle a la société des honnêtes gens. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Reynière cite encore, mais c'est 1~ tout, un comte de L* homme de
beaucoup d'esprit, élevé comme lui sur ies genoux de la
Comédie-Française et qu'il avait retrouvé Lyon. Voil~ pour les réunions
de !«)?/ de ~7a~. Les soupers de la 6'?'o!;c de ~a&lt;M&lt;Louis avaient un
tout autre caractère, « Le petit abbé y étoit encore. Mais N. et le
chevalier Aude n'y étoient plus. M. Pitt les avoit remplacés*. Les dames
y 'étoient admises, les ris immodérés en étoient bannis, le ton étoit
moins brusque, plus décent et en cela plus conforme sans doute votre
esprit. Mais on pouvoit s'y amuser encore; aujourd'hui cela seroit plus
dimcile". »</p>
<p><pb/></p>
<p>2. L'~l/M~Mc/t &lt;/&lt;M GoK)'M&lt;M6~ (Maradan, 1807), V* année, p. 309. Note.</p>
<p>3. Rétif de la Bretonne, /e D;'&lt;M:&lt;; ~e la Vie, t. V, p. 1283. Lettre XX
Béziers, 18 septembre 1790.</p>
<p><pb/></p>
<p>Grimod n'est pas le seul qui mette son salut dans une digestion alerte
et un infatigable appétit. Son ami Mercier, sous la Terreur, dans une
prison d'où il ne devait vraisemblablement sortir que pour porter sa
tête sur l'échafaud, déclare qu'il ne fut redevable de son énergie et de
son imperturbable tranquillité d'âme qu'au soin qu'il donnait aux choses
de la bouche. Et en cela il ne procédait pas autrement que ses
compagnons de captivité". Mais, pour La Reynière, 1. Rétif de la
Bretonne, A; .D~'a~c ~e ~'c, t. V, p. 1280. Lettre XX; 18 septembre !'790.</p>
<p>2. L'on était préoccupe avant tout de bien vivre; il restait si peu de
jours, si peu d'heures L'on faisait apporter les viandes les plus
exquises, les vins les meiOeurs, les pâtisseries les plus fines, soit
par le traiteur grassement rétribué, soit par un pa-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la plus'brave femme de la terre, mais elle ne transige point en pareille
matière; elle eût renie son neveu aussitôt que Rétif sera atteint et
convaincu de jacobinisme, il sera perdu aux yeux de madame de Beausset.
« Avec cela, ajoute La Reynière, elle est bien plus modérée que moi,
dont le sang- bouillonne en lisant les journaux, et qui donneroit deux
membres et vingt années de ma vie pour être comme nous étions seulement
en 1786, tems où je vivois cependant dans l'exil et sous l'abus du
pouvoir~ H</p>
<p><pb/></p>
<p>2. /&amp;M., t. V, p. 1321; Marseilfe, 7 juillet 1791.</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>« cour en trois classes la première, bien peu nomc brcuse, est celle des
honnêtes gens, la deuxième est « celle des êtres nuls, qui ne font ni
bien ni mal; la (~ troisième est celle de ces scélérats oppresseurs de
la « nation, dont la scandaleuse faveur exprime les reve« nus de l'État;
et vous savez bien, monsieur le duc, « que vous n'êtes pas des deux
premières', Certainement tout bon jacobin doit regretter, le jeune homme
qui a su déployer, a vingt-trois ans,une pareille Énergie. Mais il a été
capté par les moines de Domèvre et par les nobles qu'il a fréquentes.
Espérons de son bon esprit qu'il nous reviendra; il n'est qu'égare, et
)'on revient toujours aux idées primitives. » La Bretonne ne jette pas
sans attendrissement un regard en arrière dans sa lettre du 12 octobre,
bien qu'elle soit une rupture éclatante.</p>
<p><pb/></p>
<p>vous avez abjuré vos sentimens philosophiques, et pour qui? pour des
moines, vos anciens geôliers. pour des parens qui vous ont persécute.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Archives dela Comédie, Registre des recettes, peur l'année 1783;
vendredi 17, samedi 18, dimanche 20 janvier. Recettes de trois jours
1,13113; 2,346 11; 3,232 5.</p>
<p>3. ~p CeMMM)' ~-&lt;MM~!&lt;g, t. IV, p. 98 (20 prairial, VI).</p>
<p><pb/></p>
<p>40.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour se faire une idée de cette passion toute de flamme, il faudrait
connaître (la citer ne serait pas possible) certaine lettre datée de
Béziers, trois grandes pages in-quarto, inspirées par l'anniversaire de
leur jeune union. C'est d'abord un ressouvenir plus qu'ar1. Avis ~M
BoH/;OMH:f &lt;t Af. GrMio~, satire de vingt-huit vers. Co?isol(ilio?t ci
ii?a(lei?zoiselle Feiichèi,c, poui- la consoler vers. CoMo/OK H
MMf/cMCMC~* elle n'a pour )n. consoler de ce que, depuis qu'eiïe est :i
Lyon, cite n'a pas encore réuni sur son talent, comme elle l'a fait sur
sa personne, l'universalité des sntn'ages. !n-8, une demi-page.</p>
<p>S. Cat.ttogue Le Ber. Supplément, p. 128.</p>
<p>3. Collection de M. L. Sapin, Do.M!'o' de; mademoiselle .?*~o'ny, Lettre
de La Heyniere a M. Feuillant; Paris, 17 fructidor, an V (3 septembre
1'79'7).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sonnom,nousavionsl'airdclasortied'un baldel'Opéra d'hier, où tout le
monde est démasqué' )) S'il ne se fût agi que de s'appeler Grimod ou
Caron tout court 1 mais le moment deviendra sinistre, particulièrement
pour ces fermiers de l'État, quelle que fût l'honorabilité de leur passé
leurs fortunes colossales devaient être leur arrêt de mort. Que de
victimes, en effet, n'eurent aux yeux de leurs juges d'autre crime
queleur opulence et leurs richesses) D'une.seule fournée, vingt-huit
fermiers généraux, parmi lesquels Lâvoisier, portaient, le ')0 floréal,
leur tête sur l'échafaud~. La Reyniëre ne vécut pas assez pour grossir
le chiffre de ce groupe de victimes. Le chagrin, la peur du présent,
l'effroi de l'avenir lui avaient porté un coup fatal; il expirait le 6
nivôse de l'an II (26 décembre 1793), dans la soixantième année de son
âge 3, non sans avoir connu l'arrestation de son beau-frère qui, d'abord
conduit aux MadelonnettëS, avait été réuni, dans les prisons de
Port-Royal, a. sa famille vouée au même sort que son chef.</p>
<p>2. Andr6Joubert, les F~'M!'eM-y&lt;&lt;')'aM;EM:M la y~n'eM!'(Paris, Douniol,
1869), p. 17, 18.</p>
<p>3. Notice des pt'i'nei~aM.c Q)'&lt;e~ ~e la bibliothèque de feu 3/.
C)';?MOf/~eZ&lt;icyH/A'e (Paris, P)'au)t et Beaudouin), avertissement, p.
iv. La vente se fit le 13 thermidor de i'an V (lundi 31 juillet 1797).</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris, 25 pluviôse, l'an 2.</p>
<p>« Je ne savois, mon cher [neveu, où vous adresser ma lettre pour vous
faire compliment sur la perte que vous venez de faire, parce que je
pensois bien que vous étiez en route pour venir.</p>
<p>« Je viens d'apprendre que vous arriverez aujourd'hui ou demain, ainsi
que je peux vous l'envoyer dans votre maison. Vous allez avoir des
affaires a discuter avec votre mëre, je compte assez sur votre façon de
penser, pour être bien sûr que vous n'aurez avec elle que des
procédés'dignes de vous et vous n'avez pas besoin d'y être exhorté.</p>
<p>« C'est un grand chagrin pour moi que ma détention ne me permette pas de
traiter entre vous deux toutes ces affaires. Mais il me seroit bien doux
de savoir, lorsque ma liberté me sera rendue, que tout se sera passé
comme je le désire.</p>
<p>« C'est dans cette espérance que je suis avec beaucoup de tendresse, mon
cher neveu,</p>
<p>a Votre oncle et concitoyen,</p>
<p>aIjAMOIGNON DE MALESHEMES' »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Archives de la police. Registre de /'e?;&lt;'e des détenus dans la
maison d'arrêt, rue .~KM-C~KCMM.' Du 2 ventùse, est entrée la citoyenne
Suzannc-Ëtisabeth-Ft'ançoise Jarente de La Reynière, agce de
cinquante-huit ans. sortie (en marge).–'&lt; Du 2 ventôse, est entrée la
citoyenne A!aximi)ienne Baudot de Sainneville, femme divorcée de Chartes
d'Ourches, âgée de vingtcinq ans. .M&lt;Mt&lt;/a~, C. 19, n°' 75-'76; C.2'7,n°
M. Nous avons eu communication de ces documents en 1867. Ils ont été
anéantis, cela va sans dire, dans l'incendie de 1871.</p>
<p><pb/></p>
<p>a pour les étrangers cette afl'bi)ité qui naitd'un cœur confiant et
faci!c, et qu'il faut distinguer de cette politesse étudiée, masque
d'une âme stérile, qu'on donne et qu'on prend si souvent a Paris. Mais
l'éclat de la garde-robe ne nuit point ici Ma solidité de la cuisine.
Les tables y sont servies avec abondance et délicatesse les maîtres en
font les honneurs avec plaisir, les femmes avec grâce, l'on voit a la
gaieté qui y règne que ce plaisir n'est point factice, et que cette
grâce n'est pas étudiée' ? »</p>
<p>2. Grimod de La Reyniere, Ae/e ff;tM t;oy&lt;?~e«)' '7 6'oM ~M', oitjf!&lt;?et'to?M
 ~/tt/&lt;Mo~/t;fy)&lt;c&lt;&lt;' ~M' la ville &lt;7e Jt/i7/e (seconde
édition, n92), p. 15, 1C. L'éditeur ajoute malignement K La rapidité
avec laquelle les Lyonnois ont fait disparattre la première édition de
cette lettre, prouve qu'ils sont dignes d'en'.endre la vérité
puissent-i)); de même en profiter!</p>
<p>)) I</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces lignes sont extraites d'une note jointe a certaine lettre à
l'adresse de madame Desroys, ancienne sous-gouvernante des enfants
d'Orléans, l'intime amie de madame de La Reynicre, et que Balthazar
savait lui être hostile, maigre ses belles protestations d'affection.
Aussi la traite-t-il, ici même, avec une insolence voisine de la
grossièreté Le banquier Schérer 1. Il existe, M. la date du 2 juin.
1'792, une sentence imprimée do tribunal de commerce de Lyon, et
)'&lt;.w/;te f/o?M /« e~KM~o)')' les stew. Gt'tnto~ et cont~n~)!&lt;c,
/'f&lt;&amp;tcn):s f/e &amp;?'o&lt;/e)'!e c&lt; néyoC/~M dc ~.y0)i, CO)!&lt;)'C /C ttf«i' )
;M&lt;V/, H!H)'c/tf;y;~ y)n)'KH:CM)'. /{&lt;;t)!«; &lt;&lt; ~o~yMt's' (octobre
185'?), t. XV, p. 3Ki.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Alphonse Hoyer, Histoire «?!MMe//&lt;' du r/;&lt;M~'e (Paris, Franck), t.
IV, p. 319.</p>
<p><pb/></p>
<p>M: CENSEUR DRAMATIQUE. TALMA ET MADAME PETIT. MADEMOISELLE MEZERAY. LARIVE.</p>
<p>ion, étoient plus jeunes que moi, tous appelés, parleur naissance</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous sommes liés depuis dix-huit ans, dit La Reynicre, et c'est
l'homme de lettres avec lequel j'ai eu les relations les plus intimes et
presque le seul avec qui j'en aie continue. Cela ne m'empêchera point t
de convenir avec vous de sa nullité comme législateur, quoique rempli de
bonnes intentions et dirigé par des vues très-loyales. Comme vous dites
fort bien, la littérature le revendique exclusivement, et quoiqu'il
n'occupe pas les premiers degrés de la renommée, il faut convenir que
l'homme qui a fait</p>
<p><pb/></p>
<p>/&lt;)) 2440, A' yMA.v/K ~c /&lt;!)'t, /yeM&lt;, Vcy~icuf:~ le /s~&lt;)'~ /M
;)/M/M/&lt; de J/«//M'c, et l'Habitant de la Ct/af/c/&lt;M~c, n'est point un
écrivain médiocre. Les comédiens vont t'émettre t'avatu-derniere de ces
pièces, et c'est moi qui Les y ai détermines. Je ne l'ai jamais vue
jouer a Paris, quoique j'en sois, comme vous savcx, )c parrain, et
qu'elle ait été jouée sous mon nom a la Comédie-Française, en ~78T. »</p>
<p>2. /&lt;CMMC dit .~owiHM (mars 1855), t. X, p. 208. Lettres M&lt;dites (7c La
~cy~i'N'c it :&lt;?: /.yoM?!n!'i&lt;' t/c ses &lt;M!s; Béziers, 31 mai 17U:i.</p>
<p><pb/></p>
<p>médiocrement dans la Révolution. Il était, il est vrai, un des
vainqueurs de la Bastille, mais il n'a tué personne et il n'a mcmc usé
du crédit dont il jouit dans son quartier que pour faire monter d'autres
personnes aux places que sa modestie a dédaignées. Il peut dire aussi:
J'ai fait des souverains et n'ai pas voulu l'être'.)) » Mais M. Aze
avait le pied trop marin pour ne pas échapper a la tourmente, d'une
façon ou d'autre, et mourir autrement que de vieillesse et dans son lit,
où il expira, en 1808, a l'âge, nous dit-on, de quatrevingt-treize ans.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nuls, il y a huit ans, sous tous les rapports, aujourd'hui gorgés d'or
et de places, insulter tranquillement a la modération de ceux qu'ils ont
ruinés, dépouillés, remplacés; faire passer cette modération, si
méritoire, pour une coupable aristocratie; leur faire un crime des
dénominations les plus indifférentes; de ce qu'ils ont de la poudre aux
cheveux, le chapeau hors de leurs tètes, etc.; nous pourrions citer,
sans de grandes recherches, plus d'un impudent de cette espèce, et qui
ont osé nous faire, parlant a nous-même, de semblables complimens. Le
plus profond mépris est encore trop pour une telle engeance. Elle est
cuirassée contre ses atteintes; et c'est le cas, seul cas peut-être où,
se livrant a toute l'énergie d'une M~~a~'oM ~emoM~'a~t~ il soit permis à
un honnête homme d'écraser de toute sa force physique ces lâches
scorpions révolutionnaires~. »</p>
<p>Toute cette exhibition de masques grotesques, d'incroyables faisant les
Richelieu et les conquérants de ruelles, de dames Angot, succédant aux
duchesses et aux marquises du dernier règne, a la distance de trois
quarts de siècle, a perdu ce qu'elle pouvait avoir d'agressif. Ce n'est
plus qu'une scène de comédie plaisante et désopilante. Mais alors, ces
ridicules n'étaient pas faits pour désarmer les survivants de cette
société élégante dont le souvenir ne devait pas s'éteindre de sitôt. Ces
parvenus d'hier se crurent tout permis. Au théâtre, dans les promenades,
ils faisaient la loi; ils tenaient le haut du pavé, arrogants, haineux,
'uragës contre tout ce quM&lt;tppelatte&lt;tt près ou de loin 1. Le CMMM)'
~'ywM~Ke, 1.1, p. 338 (30 vendémiaire, an VI).</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Nous trouvons annoncées, enl'793,CoM!'(/t'ra&lt;&lt;MM sur ~'fK'/ &lt;w)!&lt;&lt;c,
'1 \'o). in-8, qui ne paraitront jamais, et ont dû trouver place
fragmentairement dans le CetMe:;)'.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Contftt; Paris, 8 fructidor, M V (35 aoùt J'KH). Cette lettre est
imprimée au verso d'une simpte feuille de papier, sur la première page
(te laquelle se trouve unenvoi du C'e~M!;)' au citoyen Uarthc!emy,
membre du Directoire exécutif et neveu de fauteur du
~o~c&lt;&lt;ycH~c.'I~Hc/«M'Mt'. ~)emedate.</p>
<p>1. Le Cf7MCM- &lt;WM~)fc, 1.1, p. 108 (20 fructidor, an Y). 2. /&amp;M.; 1.1,
1, p. 2tl; 2.12(10 vendémiaire, an V).</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Le CMMM)' dramatique, t. !U, p. 473 (20 f)orea), an VI).</p>
<p><pb/></p>
<p>mené et de Thalie; » il n'a fait que remplir un inP''dispensable devoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>replis les plus cachés du cœur des comédiens sont depuis trente ans un
livre ouvert.</p>
<p>« Moi, trompé par des rapports infidèles 1 moi, pc" au fait des causes
de la scission de la Comédie-Françoise) Imprudent jeune homme, quelle
corde osezvous toucher? Ah 1 ne me forcez pas a en imprimer plus que je
n'ai voulu dire ne provoquez pas ma ?'o&amp;Ms&lt;&lt;? franchise; ne m'arrachez
point des révélations dont la moindre vous enseveliroit jamais sous le
poids des remords, ou vous plongeroit sans retour dans une mer de honte
etde confusion.</p>
<p><pb/></p>
<p>le plus terrible des crimes commis au nom du peuple françois'. H</p>
<p>2. Elle épousa Talma, huit ans après, le 26 juin 1802.</p>
<p><pb/></p>
<p>mais encore d'être, a d'autres heures, trop indulgent.</p>
<p>A entendre La Reynière, ne le dirait-on pas un
cél.jC.('CMMCK)'f/mH~M,t.!V,p.25t,252;IO)))es~idor, !)nVI(28.juinn98).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>séduisant visage; et ses articles seront un long chapelet d'éloges qui
embarrasseront même celle qui en sera l'objet. Dans une lettre oit elle
le remercie de sa bienveillance, elle le supplie de se montrer pins
rigoureux et plus sévère « A vingt ans il est permis de s'égarer; mais,
aidée des conseils d'un ami sage et surtout impartial, je pourrai
peut-être parvenir a ce degré de perfection si dimcile a atteindre, mais
que vos bontés me promettent. Ne me ménagez donc pas. je me trouve
heureuse d'avoir pu vous inspirer quelque intérêt. Puisse-je l'ètre
assez pour vous convaincre de ma reconnaissance et de l'estime que j'ai
pour vous'. »</p>
<p>2. Mademoise)teA!éze)'ayaVtUteudes rapports tendrez, )'n</p>
<p><pb/></p>
<p>Il envoyait en même temps a la jolie actrice un cachet avec son chiffre,
accompagné d'un madrigal dont l'intention est transparente, et qui se
terminait par ces huit vers</p>
<p><pb/></p>
<p>Loin d'exciter la jalousie</p>
<p>Du morte) fortune qui captive ton coeur,</p>
<p>Dis-lui bien que la courtoisie</p>
<p>De ce misanttn'ope c&lt;'«scM)'</p>
<p>Ne doit .jamais lui faire ombrage,</p>
<p>Mémo aux bosquets de Tivoli</p>
<p>Un sentiment dont J'estime est le gage,</p>
<p>Sans alarmer l'amant, peut rendre heureux l'ami Plusieurs lettres
manquent, et la troisième de notre</p>
<p>Mais Grimod de se récrier: amoureux, lui a-t-on bien pu le penser? Pour
être amoureux il faut de l'espoir et peut-il en avoir, édifié comme il
l'est sur les sentiments de cellc dont il ne prétend être que l'ami? «
Depuis près de trente-neuf ans que j'existe, je n'ai sollicité ni obtenu
la plus légère faveur d'une femme dont le cœur, la main ou l'existence
étoient aiDeurs engages. J'aurois regardé comme un crime d'être 1. A
mademoiseUe Joséphine Mézeray, première actrice du Théâtre-François, en
lui envoyant nn cachet du bureau avec son chilfre (Paris, septembre
r!9"!), par M. Grimod de Lit. He\nière, rédacteuren chef du C&lt;MK'M;'
f&amp;'&lt;MM&lt;t'/Mt'. Imprimé d'une pai;e avec son estampiUe: de la part de
fauteur.</p>
<p>-)2 p</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s'adressent? Il crut. a une méprise, et il n'y songeait. plus, quand, un
instant après, une dame âgée, sa voisine, nomma mademoiselle
Mé/.cray.Grimod,qui avait t aperçu antérieurement la jolie actrice avec
ses deux camarades, mesdemoiselles Turbot et La Chassagnc, )a supposait
aux premières loges grillées; mais, dans un entracte, Méxeray s'étant
montrée sur le devant de la toge, le doute ne fut plus possible. Ainsi,
il avait accueilli avec la dernière grossièreté, en apparence du moins,
ces avances aimables qu'il n'aurait pas estimé payer trop cher de vingt
ans de sa vie Il veut réparer son impolitesse mais non-seulement ce
regard si ardemment désiré ne se porta plus sur lui, mais il se figure y
lire l'expression d'un trop légitime ressentiment. c J'allois entrer
dans votre loge, mais j'y crus apercevoir madame Petit, et je jugeois
bien que ma présence lui seroit peu agréable, et deviendroit peutêtre
embarrassante pour vous-même. Ce dernier motif, je l'avoue, eut sur moi
plus d'empire et m'arrêta. )) Pressé de se disculper, La Reynière, après
être entré dans tous les détails propres a mettre en relief sa parfaite
innocence, terminait sa lettre par des offres de services qui avaient
leur opportunité. «Je sais, mademoiselle, qu'en ce moment vous avez
vous-même plus d'un sujet de chagrin, et que des peines d'esprit dont
aucune ne m'est inconnue, altèrent votre aimable enjouement et votre
santé brillante. On dit que deux aftlictions mises ensemble font une
consolation. Mais ce qu'il y a de plus sûr, c'est que l'instant du
malheur est ordinairement celui de la confiance'. »</p>
<p>1. CoHcction &lt;)c ~). L. Sapin, 7)oM;'C)' '7c niw/CMO/M'c.~f-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce bien Grimod qui parle? Ne semble-t-il pas entendre Saint-Preux
dans tout le déth'e et lc transport d'une passion indomptable? Mais
avonsnous bien lu? et si nous avons bien lu, cette dernière phrase
n'est-elle pas le comble de l'égarement et de la folie? Il offre son
coeur et sa fortune dont il ne saurait disposer sans félonie; soit un
entrai1. Collection de M. L. Sapin, Do~i'e;' (/&lt;; M~/eHMM&lt;e ~/e:e'-&lt;
Lettre de La Reynière; Paris, 9 prairial, an VI (28 mai n98).</p>
<p><pb/></p>
<p>nement avenue fait. litière de toutes considérations de devoir et
d'honnêteté. Mais a-t-il donc oublié qu'il est marié? Est-il devenu a ce
point insensé qu'il ait perdu toute notion de sa position présente?
Cette femme trop séduisante est désormais sa préoccupation unique il
épie ses pas, ses moindres actions. Il a découvert qu'elle avait aussi
ses chagrins; qu'elle n'est heureuse ni par le cœur ni du côté de la
fortune, qu'on ta laisse dans uue gêne voisine du besoin, tandis que
l'on dissipe autour d'un tapis vert des trésors dont l'unique emploi
devrait avoir pour but la réalisation de ses moindres caprices. Les
créanciers assiègent sa demeure, et des serviteurs infidèles abusent de
son insouciance pour la piller c'est la détresse pour le présent, un
abime sans fond dans un avenir plus ou moins procliaiu. Que ne se
livre-t-elle a lui avec l'abandon auquel a droit un frère, un ami
éprouve? Un ami 1 un frère t Grimod articule a tout instant ces deux
mots, et la minute d'âpres, l'ami et le frère sont bien loin. Nous en
sommes au paroxysme de la fièvre et du délire, il so grise en écrivant,
il s'exalte, il a bien réellement perdu la tête. « Oui, mon adorable
amie, dit-il dans sa lettre du 14 prairial, j'ose me sentir capable de
vous rendre la plus heureuse des femmes. Si je connois bien votre
caractère, ce n'est ni la fatuité, ni l'extrême jeunesse, ni l'extrême
opulence qui pourroient vous séduire et vous fixer. Un cœur bon,
sensible, où vous régnerez en souveraine, un esprit cultivé par l'étude
et mûri par l'expérience, qui ne s'occuperoit que de faire briller de
plus en plus vos talens; enfin une petite fortune dont vous disposeriez
sans réserve, voila ce que mon amitié pourroit vous</p>
<p><pb/></p>
<p>présenter, et si t'on're de ma main pouvoit être a vos yeux de quelque
prix, il nie seroit facile de vous prouver que je puis en disposer, pour
consoiider ce bonheur, et vous convaincre de la pureté d'une passion qui
n'a pour base que la vertu, n</p>
<p>Ce dernier mot vient a propos et est on ne peut mieux placé. Nous savons
que le divorce lloi-issait, qu'il était en grand usage, et venait le
plus souvent accorder deux conjoints également las l'un de l'autre.
C'était donc un divorce que complotait la Rcyniëre ? Mais s'en était-il
ouvert a. sa femme, s'était-U assuré de son plein acquiescement? Les
obstacles, il n'en imagine point. Que mademoiselle Mcxcray accepte, et
c'est l'aurore d'une nouvelle destinée pour un malheureux qui ne saurait
vivre sans elle.</p>
<p>« Ah que) avenir heureux pour moi 1 continuet-it, avec la même
exaltation, si dans cette actrice adorable, la gloire et l'espérance du
théâtre françois, je voyois une amie sensible et généreuse, une épouse
complaisante et chérie. Vos tatens ajouteroient a mon bonheur, et loin
d'en arrêter l'exercice, je trouverois sans cesse un nouvel aliment a ma
félicité. Une femme qui prend chaque soir dans son esprit et dans son
amour des formes nouvelles pour intéresser et pour plaire, est bien sure
de fixer a jamais le cœur de l'époux qu'elle a choisi »</p>
<p>Nous ne doutons pas de l'enchantement durable d'un mari avec une
pareille femme. Mais, dans son enivrement, La Reynière oublie qu'il
n'est plus de 1. Collection de t). L. Sapit), /)o~w &lt;/e M;n&lt;/c'&lt;;oMe//e
jt/&lt;~e)'&lt; Lettre de La He~nière du 13 pt'airia), an V! (2 juin n98).</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ah! mademoiselle, pouvez-vons croire que j'aie jamais cru que vous
dussiez la partager (sa passion). rcndex-moi plus de justice. je ne
demandois en retour qu'un peu d'amitié, et l'espoir d'une tendre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quand l'amant est battu, l'ami vient a la rescousse, et il n'est pas
aise a mettre a la porte il se contentera du moins, puisqu'on ne veut
pas lui accorder le plus; mais ce moins, il le lui faut, et vraiment
l'on aurait bien mauvaise grâce a le lui refuser.</p>
<p>'&lt; J'irai vous demander des conseils, vous confier mes peines, chercher
auprès de vous des consolations vous guiderez maraison,elle en a
besoin., vous calmerez ma tête, elle est souvent ardente cnnn vous
éclairerez mon cœur. Celle qui, après vous, y occupe la première place,
et qui par devoir devroit y régner seule, vous devra le retour d'un
sentiment qu'elle n'avoit point mérité de perdre. Elle voyoit mon amour
pour vous sans jalousie (parce qu'elle vous connaissoit trop bien), elle
verra votre amitié pour moi avec reconnaissance. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LaReyniere s'y était pris du mieux qu'il avait pu pour faire accepter
ses offres; il ne s'agissait point de dons qui, de sa part, eussent paru
onensants, mais d'un prêta courte échéance; et dans de telles
conditions, la deHcatcssc la plus chatouilleuse pouvait accepter un
service de quelques jours, et auquel faisaient face les seuls
appointements du théâtre. Mademoiselle Mexeray ne le jugea pas ainsi. Sa
réponse ne figure pas dans le dossier soigneusement conservé par La
Reynière. Mais nous croyons l'avoir retrouvée ailleurs. Pressée d'en
finir une bonne fois avec ces importunités, ces obsessions que rien ne
décourageait, humiliée peut-être par des offres généreuses mais
indiscrètes, mais blessantes pour celui auquel on se substituait, elle
décochait cette dernière épître où se révèlent l'agacement, le besoin de
se débarrasser a tout jamais de cet obstine</p>
<p>1. Collection de )!. L. Sapin, ~)&lt;M.«M' de Mw/~Ho/.H'&lt;' ~M~y. Lettre de
La Heynier&lt; du ~3 prairiai, an VI (Il juin rA'.S).</p>
<p><pb/></p>
<p>)3</p>
<p><pb/></p>
<p>tait sur plus de rcconoaissancc, futvivcmc))) froissé. Son chagrin
s'exhalait, toutefois, avec un laconisme auquel il ne nous a pas
habitué. Pour toute réponse, le lendomain, 25 prairial (13 juin), il lui
dépêchait dans un billet le distique bien connu de la Coyt&lt;e«e
con':&lt;/&lt;'c, de La Noue</p>
<p>De vrais amis, un doux asile, Des diners fins et délicats</p>
<p>Voilà, pour mon âme tranquille, Qui vaut mieux que des hélas! Trop
séduisante enchanteresse, Qui maitrisâtes ma raison,</p>
<p>Pour vous je n'ai plus de tendresse, Je ne crains plus votre poison.
Vous avez perdu votre empire, Même en dédaignant d'en user; Car~ dans le
pays du délire, ~c point user/c'est abuser</p>
<p>1. Le Cc)MCM;'t/)'&lt;fH&lt;f&lt;&lt;f(/!&lt;c,"t. IV, p. 185. HO pt'airiaianVI
(18juinl'7i)8).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ignorons si le grand comédien vint manger 1. Grimod et Talma se
connaissaient et correspondaient même, avant la rupture des deux troupes
et les torts du second envers ses camarades. A la date du 31 mai 1793,
La Reynière parle d'une dernière lettre de Talma, reçue par lui dix-huit
ou vingt mois auparavant. 7&lt;efKe &lt;/M ~ow:&lt;n' (mai 1855), t. X, p. 377.
Lettres de La Keynière a un Lyonnais de ses amis. 2.
Lettreautt'graphedeGrimodaLaHeynicre. Paris, 22 ther midor an VI (9 août
1798).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sion; et Talma m'a prouvé depuis qu'il ne m'en avoit pas voulu de m:)
franchise') »</p>
<p>1. ~.e«)'M ot&lt;~)'np/tM de La ~e~w~t'e ait mn)'ç)M de CtM.sy
Vi))ie)'s-sur-0rge, 2:J avri) t8M.</p>
<p>2. Le CMMt&lt; A-&lt;!HM/~M&lt; t. II, p. 2TO; 20 nivôse an VI (9 janvier n98).</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>LEJIfRYDEGUSTATEURETI/AMTANACHDESGOURMANDS. VILLIERS-SUR-ORGE. FOLIES
APOCRYPHES.</p>
<p>Les vers de La Reynière que nous avons cites et où il déclare rentrer en
possession de lui-même, s'ils ne témoignent pas d'un grand souffle
poétique, sont, en somme, des plus anodins; mais que dire de l'étrange
note qui les accompagnait et qu'il faut de toute nécessité reproduire
ici, car elle est une déclaration de guerre a tout le sexe, et comme le
point de départ, comme la date pour Grimod de l'entrée dans la carrière
qu'il allait fournir, avec tant d'éclat et de gloire?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>11 existait une Société dite du Mercredi fondée vers ~781 ou &lt;782, par
La Reynière et ses amis, Dazincourt entre autres, et invariablement
composée de dix-sept convives, le chiffre même des élus du fameux
souper. Elle avait pris naissance chez Villain, rue
Croix-des-Petits-Champs. Elle avait donc précédé d'au moins une année
l'existence des ~'eMMp;'s ~MoM~A~Kes. LaReynière, qui revient
fréquemment sur cette association, en parle comme d'une création
entièrement distincte, ce qui nous parait d'autant plus étrange que le
mercredi était un des jours où le céla&amp;a&lt;aM'e ouvrait son salon au monde
bizarre que nous savons. Elle devait, en tous cas, survivre de près d'un
quart de siècle aux Déjeuners de l'hôtel des ChampsÉlysées, dont la
clôture avait eu lieu le 8 avril H86. A l'époque où nous sommes les
réunions du mercredi se tenaient chez Le Gacque, au /?oc~' f/e Cancale,
et elles subsistaient encore en 4810, bien qu'elles ne 1. Niademoiselle
Georges.</p>
<p><pb/></p>
<p>fussent plus que l'ombre d'elles-mêmes Là, entre la poire et le fromage,
on médisait de l'âge présent, on regrettait les splendeurs évanouies,
cette existence d'or et de soie du voluptueux et du gourmand désormais
impossible. Qu'était-il devenu, ce temps où a la fumée des cheminées du
faubourg Saint-Honoré parfumoit si délicieusement l'atmosphère de la
capitale'?)) Il</p>
<p>Il ne fallait pas moins, on le conçoit, pour inspirer confiance, pour
courbersous l'autorité de son verdict le plus grand comme le plus petit,
et stimuler par la 1. L'HM?Mc/t tles GoMwoMcb (1812) .VU!" année, p.
233, 234. 2. Le ~M)ie/ f/M /tH!;)/;t&lt;)'yo)M, p. 12. Préface.</p>
<p>3. L'MaMnc/t &lt;/M GoM-H)M!(/ (1808), VIe année, p. 223,224.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'un professeur dans l'art de la gourmandise; et par extension il a été
donné a l'échantillon lui-même~. » On a cherché !t inspirer des doutes
sur ta régularité et la loyauté de ces expertises culinaires; tout se
faisait, au contraire, avec une ponctualité vraiment solennelle, car le
secrétaire perpétuel était comme Bridoison et M. Aze, un implacable
partisan de la forme, de la forme sans concessions, et il nous est resté
a cet égard des témoignages aussi curieux qu'irréfragables 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>la encore un article des immortels règlements de M. Aze, qui édictait
même une amende de 500 fr., si après avoir accepté une invitation a
d!ner, on négligeait de s'y rendre, la réduisant toutefois a 300 livres
dans l'hypothèse où l'on aurait préveuu son hôte quarante-huit heures à
l'avance'.</p>
<p>Mademoiselle Mëxeray, (cette demoiselle Mézeray qui nous avait été si
près du cœur, quelques années auparavant, et qu'on avait fait nommer
chanceMrc), s'avisait, le jour même d'une séance, de se faire excuser
pour cause d'indisposition sa maladie était, en réalité, l'Opéra, où
elle eut la male chance d'être rencontrée par quelque confrère en
dégustation.Le cas était pendable ou fut estimé tel. L'inculpée, après
enquête, fut jugée en toute rigueur et déclarée inhabile a assister aux
séances durant trois années. Elle fit son temps, et ne reparut qu'après
l'entière expiation, a la séance du 6~* mai 18&lt;3, qui devait être la
dernière. Le châtiment parut excessif. Ordinairement le délinquant en
était quitte pour payer les cinq cents francs de M. Aze. Seulement, ce
qu'a coup sûr le grand législateur n'avait pas prévu et ce qu'il eût
encore moins sanctionné, toute monnaie avait cours, et l'on pouvait
s'acquitter en papier: Ainsi M.Jourgniac de Saint-Mëard, le général en
chef des Gobe-Mouches~,</p>
<p><pb/></p>
<p>et M.Guys de Saint-Charles, se libéraient le premier en billets de Law,
le second en assignats.</p>
<p>'Cela se passait, en 1728. Quarante ans plus tard, un habile homme;
Loriot, qui avait trouvé le moyen 1. ~MO;)'M ~/e In HM)~)we &lt;/c Bnt'cM
(Paris, Buisson, 1811), t. p. 12!), 130.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, en '&lt;8&lt;2, le procède était nouveau et fit ouvrir de grands yeux
aux témoins de pareilles merveilles.</p>
<p><pb/></p>
<p>regarde ce tubercule connue un échantillon du paradis~). ? Mais, en
dépit de ces blâmables exclusions, Minette n'en était pas moins, a
table, un brillant concertisto, et cette considération fit passer
par-dessus le peu d'orthodoxie d'une telle déclaration.</p>
<p>Villiers-sur-Orge, ce M janvier 1824.</p>
<p>3. L'HMMC/i des Go!&lt;nn&lt;!?i&lt; (1810), VI!' année, p. 189.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le bouleversement opéré dans les fortunes, di1. Voir la description de
ces g.Ueaux, dans r/t/w&lt;M&lt;:c/&lt;, m&amp;mo anhtie, p. 158.</p>
<p>2. L'Ma~ac/t ~M ~OHn/M; (1812),YHI* année, p. 158,159.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. L'M:&lt;MMMM GoM)'n«M&lt;~(1807),'Vannée. Avertissement. t,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On aurait cru que cette législation draconienne devait se restreindre à
ceux qu'elle visait par leur profession, et ne point s'étendre au delà
du commerce 1. L'Almanach ~M Goo'MXMf~ (1807), année, p. M~.</p>
<p><pb/></p>
<p>Grimod ne nomme personne; toutefois, comme il a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>persisté ou au moins paru persister dans votre refus' »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lesquels la langue reconquérait tous ses droits. « Mais il dépend
toujours de l'amphitryon, ajoute La Reyniëre, de l'enchaîner de nouveau
par une invitation faite en temps utile. On conviendra que de toutes les
manières d'empêcher de mal parler de soi, celle-ci n'est pas la moins
aimable~. »</p>
<p>3. Né en U3!, ce parent de Grimod entra, le mardi 16 décembre 1807, en
fonctions de président du jury dégustateur, et garda le fauteuil
jusqu'au 20 avril 1811, époque de sa mort. /&amp;M.; Vc année, p. vij VUt'
année, p. 38, 315.</p>
<p><pb/></p>
<p>14.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Collection de M. M. de V., Lettres autographes de La ~eyMt'o'c ci .V.
3/0)'~ de 7!oH;&amp;)0!&lt;; Paris, 10 germinal an !H (30 mars l'79u).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les Petites ~?c/;es lui offraient une hospitalité « sans appointcmens,))
qu'il acceptait, toutefois pour « me tenir en haleine, dit-il, vis-a-vis
du public, me procurer les nouveautés des libraires et m'acquitter</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nait'cs de l'ancien Journal de l'Empire dépossèdes par Buonapartc, qui
distribua les actions Il ses favoris. Le premier acte de ce gouvernement
provisoire, cela est a noter, fut de renvoyer les actionnaires impériaux
et de remettre les anciens en possession du journal. En sorte que tous
les rédacteurs se trouvoient élimines, et que je n'ai pu seulement
parvenir encore a me faire payer de ce qui m'etoit d~t pour mon travail~. D</p>
<p><pb/></p>
<p>2. 5 et 11 novembre, par actes passés devant AfGhodron, notaire Paris.
Documents particuHers.</p>
<p>;t. Cotinetion de )t. A). deY., /.c/M nx/oy)'~)/tM f/c~s ~fc~i/o'c « 3f.
~/o)'c/ &lt;/&lt;; /(o)):&amp;tox; YiUiers-sur-Orge,cc 10 décembre 1825. Dans une
autre )cttrc écrite du Crenzot au même correspondant, cinq
sem.unesaunaraYant; il se teticite également de cette existence aussi
heureuse que pouvait la désirer uu homme né sans ambition.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pcrturbabled'un amphitryonquicomprend ses devoirs, mais a assiste
tropsouvent a parpi))cm('ccpour perdre un peu de son sang-froid. Un
domestique avait profère d'une voix sonore la phrase traditionnelle:
"Messieurs, vous èles servis; ') ce qui était vrai de tout point, car il
y avait autant de couverts que de gens présents. Après le premier
étonnement, on entoura le trépasse, on se félicita d'en être quitte pour
la peur, et de le retrouver bon vivant, quand on croyait n'être venu que
pour le conduire a son dernier gite. Mais La Reynicrc, sans presque
changer de posture, coupa court a tous ces compliments «Messieurs, le
diner est servi, il pourroit refroidir, prenez donc votre place. ')
Chacun se mit a l'ceuvre, et le repas se poursuivit for) avant dans la
nuit. Après quoi, l'auteur de l'A~M:a/Mc~ des Coww&lt;M~f' (et c'est la une
réflexion du chroniqueur) put dire en se couchant Je suis sûr d'avoir
dinë avec des amisl. ))</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Fortia de Piles, NoM~MM D;ûM?M~'c /)vM~M, p. 52, au mot 7~'oy)'&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;5</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(.auto), en jets obliques l'on n'eut, échappe a l'un que pour donner
dans un autre. Et si nous voulions entre)' dans le détail de tous ces
récits, que d'horribles, que d'abominables guet-apcns, dont la seule
pensée fait dresser les cheveux sur la tète 1</p>
<p>On a vu Grimod faire un peu tous les métiers avocat, puis écrivain
humoristique, puis marchand, puis censeur dramatiqueet législateur
culinaire, apportant dans chacun une individualité baroque qui frisait
ta folie. H avait été épicier en gros; VilHcrs-sur-Orge, il le sera au
détail. Songez que Villiers est un petit village, et que le mcme homme
doit se servir de l'aune comme des balances. Donc, La Reynière vendait
du calicot,qu'il mesurait « personnellement ') avec cette exactitude
méticuleuse du marchand qui croit se ruiner en donnant trop bonne
mesure. En d'autres cas, il eût jeté l'argent par les fenêtres avec la
même logique: ne dotait-il pas de deux mille francs d'argenterie
l'église de sa paroisse? Avait-il un caprice, il fallait qu'il se le
passât tout prix; et il lui arriva, assureton, d'acheter un petit enclos
qu'il paya deux ou trois fois savaleur, pour devenir maître d'une
tabatière de carton qui lui avait donné dans l'oeil, et dont le
possesseur avait refusé de se dessaisir</p>
<p>Faut-il le dire? nous ne pouvons croire un mot de toutes ces folies qui
sont divertissantes, nous en convenons, et que l'on ne nous saura pas
grand gré (si même on nous le pardonne) de supprimer de cette biographie
fantasque a1 laquelle chacun aura voulu 1. La ftwicc M//e)'&lt;7!&lt; deuxième
série. VU" année, t. V, p. ;327, 328, 329.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ze~'e.? &lt;!M&lt;o.?)-&lt;!p/tM de Z.« ~7! ~M M~MM de Cii~y; Paris, 10 avril
(1812).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Seigneurie était sur la hauteur. La Reynière avait fait élever sur la
maison un belvédère, d'où l'on apercevait la tour de MontlhO'y et un
paysage de plus de six lieues a la ronde. Il parle souvent de ce
belvédère dans ses lettres et l'on ne saurait douter de son existence,
quoique cette superfétation pittoresque ait si bien disparu, que le
propriétaire actuel ne sache point trop quoi en penser. Grimod appuie
beaucoup sur les dépenses nécessitées par sa nouvelle acquisition, et
qui le ruinent. Il exagère quelque peu, et l'on sera de cet avis quand
nous aurons dit qu'a l'heure qu'il est, même, il n'y a point un parquet
dans toute la maison; que les pièces principales du rez-de-chaussée sont
pavées de carreaux octogones, et que l'on s'est contente, pour l'étage,
d'un carrelage encore plus primitif. Si La Reynicre était capable
d'acheter un enclos trois fois sa valeur pour obtenir une tabatière de
car1. Collection de M. Ht. de V., ~e//)'M a!~oy)'n'p/«' f/c La /!cy?!crc
.tV. ~/o)'c/ &lt;/e /!oM&amp;&lt;w; Vi)jiers-sur-0rge,cc 10 décembre J823. Ac/&lt;M
&lt;:K&lt;o~)'a/e.MMw~MM(/eC?M.!y; des 9 novembre 1821 et 21 .juiMet 1822.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. M~'M CK&lt;o~)'&lt;)/tM de La RfyKwe ait Mm'&lt;M de CKMy; Yiuiers-sur-Orge,
30juml82C.</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTORINE.- SAUVAGERIE DE GRIMOD.– LE DOCTEUR ROQUES.–M. DE
CUSSY.–MINETTE ET AUGUSTA. La Reynière avait sur le coeur les
désagréments judiciaires qu'il s'était attirée par une interprétation
sans doute trop large de ses droits et de ses devoirs. C'était donc là
la récompense d'un zèle infatigable, d'incessants efforts pour restaurer
le premier, le plus indispensables des arts, celui qui marque le plus la
distance infinie qui existe entre l'homme et la brute t l'on deviendrait
misanthrope moins. Mais c'était une leçon qui ne serait pas perdue; il
était bien résolu de ne plus poser le pied dans ce Paris fangeux et
odieux, de se renfermer dans sa tanière, d'y vivre pour lui, loin des
méchants et des sots, ne laissant sa porte entr'ouverte que pour de
rares amis, qu'il recevait rarement. Il appelait naguère encore son
château de Villiers-sur-Orge « la succursale champêtre du jury
dégustateur. » C'était bon lorsqu'il y avait un jury; désormais il ne
sera plus que la Chartreuse d'un solitaire que la vie sédentaire et
murée n'effraye point, mais qui, toutefois, se nourrira, comme par le
passé, d'autres choses que de légumes et d'herbes. Il aura un domestique
restreint, mais suffisant cuisinière avec aide et sous-aide, femme de
chambre pour « la</p>
<p>VIII</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Lettre Mtogr~phe de La Reynierc it sa femme; Villierssur-Orge, ce 15
novembre 1819.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par la suite, ni de la femme ni du mari, et cette fortune qui leur était
acquise, avec plus d'adresse, retournera, en fin de compte, a la
multiple famille du dernier des La Reynierc.</p>
<p>La vie de La Reynierc était inexorablement réglée. De huit heures h
midi, il dépouillait dans son lit sa correspondance, lisait les
journaux, de la première a la dcrnicrc ligne. Une indisposition, des
dérangements imprévus et inévitables ne faisaient que reculer et
amonceler ces lectures ainsi, tel jour, il aura absorber et a digérer
soixante colonnes arriérées du 7V~&lt;e; en petit romain~. Il donne
lui-même a son ami la distribution de sa journée, et ne lui cache pas
quel grave embarras c'est pour lui que la moindre interruption a ce
train de vie.</p>
<p>2. Le générât Le Barrois.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. MiW.; ViUiers-sur-Orge, ce 24juit)et 1822.</p>
<p><pb/></p>
<p>trouve un beau jour en retard de cent quatre-vingts volumes. Mais il
prendra ses mesures pour rattraper le courant; quatre mois suffiront à
cette tache. Nous avons nombre de demandes de livres adressées a
Maradan, son libraire, chacune ne désignant pas moins de trois cents
volumes. Mais la mauvaise saison faisait place aux beaux jours, le
printemps rappelait aux champs, et madame de La Reynière quittait son
cher Paris pour reprendre sa place au foyer domestique. Elle n'y
revenait'qu'escortée et embatée d'une demi-douzaine de commëres qui
s'implantaient gaillardement chez le solitaire, a son grand déplaisir.</p>
<p>« Pendant ces vingt-deux jours, la maison n'a pas désempli. Elle est
encore raisonnablement garnie d'hôtes, sans compter ceux que nous
attendons demain de Paris et des environs de Villiers. Le seul M. de
Saint-Martin vient toujours maintenant accompagné de cinq ou six
personnes, qui, quand elles 1. Lettres &lt;&lt;&lt;oy;'&lt;M de Z.&lt;!7!e~e)'e ~K
MitM'~MM (~c CKM~; YiHiers-sur-Orge, ce 9 novembre 1821.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. /&amp;«/ YiHiet-s-sur-Orge,(;ë20juiu]823.</p>
<p>46</p>
<p><pb/></p>
<p>2. /~W.;ViHiers-sur-Orgc, ec21jui)tetl822.</p>
<p>3. /&amp;;f/ViUic)'s-sur-Orge, ''c29jui))etl826.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. /&amp;&lt; Viniers-suc-Orgc, ce 1G septembre 1822.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. ~,e~'C.!nH~y)'tM &lt;/C n&lt;?!:e)'C f&lt;!&lt; M:&lt;!)'&lt;&lt; f/C CMM.
Yi))iet's-sur-0)'ge, le 15 juin i.833.</p>
<p>2. /&amp;;&lt; Viniers-su)--0)-ge, le 21 juiUet 18-22.</p>
<p>:). /&amp;&lt; ViUiers-sur-Orge, ee 18 janvier 182 j.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Collection (le 31. %1. (le Y., Leti),eç azttog;,(il)hes (/c Lt7</p>
<p>1. Cû))cction de de ~). &lt;]o V., 7.e&lt;/)'M &lt;oy)'&lt;e.&lt; &lt;/c La /)'?!i'e)'e &amp;
jt/o)'&lt; &lt;/e /!ow~'oM; Vi))iers-snr-0i'go, ce 10 décembre 1825.
YiDebouzin se trouve n une )icue de Lonjumeau. L'MOTMC/t &lt;fM
GoK!'nMnf&amp;,v année, p. 2G VP, p. 97 27-t. 2. /&amp;tfL; au Creuzot, ce 29
octobre 1S25.</p>
<p>46.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le marquis Louis de Cussy était un gentilhomme de bonne race normande,
que la Révolution trouva officier au régiment du Roi-Infanterie. Durant
la tourmente, il n'eut qu'a se faire oublier, et il ne nous semble pas
avoir été inquiété. L'aménité de ses mœurs lui avait fait de nombreux
amis, il n'avait point d'ennemis, et put échapper aux proscriptions qui
durant trois années bouleversèrent le soi. Lorsque le nouveau César
songea a se faire une cour, ce ne fut pas un petit embarras de recruter,
a tous les degrés, des gens bien élevés, qui y apportassent tcurétégance
et leur savoir-vivre. Ses généraux, de simples soldats devenus du jour
au lendemain des héros, s'étaient plus lentement transformés a d'autres
égards, et il fallait bien convenir qu'ils avaient moins bon air dans
les salons de la Malmaison et des Tuileries que sur les champs de
manoeuvre. Il n'y a pas a ressusciter ici toutes les histoires et tous
lés contes qu'on se répétait alors, a mi-voix, sur les maréchaux des
premières fournées et mesdames leurs «épouses, x Napoléon avait trop le
sentiment du ridicule pour ne pas comprendre ce qui manquait a son
entourage et ne pas se préoccuper de l'amélioration du ton, en y mêlant
tout ce qui était recrutable de l'ancien régime. Après avoir nourri huit
ou neuf ans, durant l'émigration, des illusions dont chaque jour
emportait quelqu'une, les plus avisés, ceux qui n'avaient aucune attache
de domesticité auprès des princes, voyant le peu d'espoir, pour ne pas
dire la complète impossibi-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Cussy, dont les manières étaient parfaites et qui relevait ces
qualités de race et d'éducation par un mérite réel, après avoir rendu
dans sa province des services qui furent appréciés et lui valurent le
cordon de la Légion d'honneur, alors distribué avec moins de profusion,
était élevé, en mai 1812, au grade de préfet du palais, choix qui obtint
l'assentiment et l'applaudissement universel. Ces hautes fonctions
semblaient faites pour cet homme aimable, de formes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ses manières exquises, cttex lui si naturelles qu'il n'eut pas se les
faire pardonner.</p>
<p>M. de Cussy, qui appartenait au passe par tant de côtés, lui appartenait
essenticHcmcnt pa)' ce goût de la table, dont il avait fait une science.
La Reynicre le déclare « le premier gastronome de notre ige, » aussi
bien sous le rapport pratique qu'au point de vue de la théorie, et lui
dira (ce qui-résume tous les éloges), qu'il n'aurait pas moins de
confiance en sa cuisine qu'en sa science, s'il voulait troquer sa plume
contre un tablier'. Cette parole flatteuse d'un bourru qui ne nattait
guère, n'exagère rien. M. de Cussy était une autorité considérable, et
peut-être l'autorité la plus imposante comme la moins contestée.</p>
<p>Avant la publication de l'm~io'c~ des 6'oM'm&lt;M~s, auquel il apporta sa
notable part de rédaction, les marchands venaient prendre ses conseils,
en référaient a ses avis, toujours écoutés, et suivis comme le dernier
mot en telle matière. Insouciant, trop imprévoyant même, a l'égard d'une
fortune qui lui gfissa dans les doigts sans qu'il s'en doutât ou s'en
inquiétât, l'amphitryon en lui ne déchoiera point. Sa table sera
toujours irréprochable, du goût le plus parfait, mais sans cette
profusion idiote de l'enrichi de fi-aiche date.</p>
<p>Comme tout vrai gourmand, il n'admettait pas de nombreux convives sept,
huit et neuf personnes, tel était le chiffre habituel des élus. « Oui,
sans doute, nous dit le docteur Roques, il aimait le plaisir de la 1.
te~'M &lt;7!~oy)'~)/«'?~'? /}e~;)'A'c ~M w7)'&lt;&lt; de C&lt;w/; Paris,2ma)'sI81'7.</p>
<p><pb/></p>
<p>table, mais en gastronome de bonne maison, et non pas a )an);)))K'!)'e
de ces po)yphagcs dont toutes les affections, tous les sentiments
rcsidetit. au fond ck t'estomac. Nous l'avons vu éprouver autant et plus
de Plaisir a manger .uumertan sur tcptat, ou une omelette !) l'estragon
qu'a un ortolan ou une aile de bartavelle. En quittant, notre modeste
foyer, il nous disait un jour «Je n'ai jamais fait de meilleur c repas
en' ma vie. Il avait des champignons des bois et bu du vin de Champagne.
Il est vrai qu'il se montrait sévère pour tous ces parvenus qui
croyaient le séduire en couvrant leur table de toutes sortes de mets,
vrai chaos culinaire digne des temps barbares~) La réduction de ses
ressources ne lui permettait pas de proportionner les appointements au
talent de son cuisinier, l'un des premiers de son art. Mais ce dernier,
durant sept ans, ferma obstinément l'oreille aux propositions les plus
séduisantes, et il fallut que son maitre lui cherchât une place et
exigeât lui-même qu'il quittât son service. &lt;' Celui de M. de Cussy,
disait cet honnête homme est pour moi une leçon continuelle~ Nous avons
parlé des apports du marquis a la rédaction de l'.4//)M)!ac/&lt; des
~?&lt;?'MMH~x, ils ne sont pas signes et n'ont rien qui les désigne. Mais
l'on a recueilli quelques pages sur l'art culinaire, les gourmands
célèbres et les cuisiniers, écrites avec agrément et atticisme, avec
cette conviction sereine de ce que vaut cette science de bien vivre, qui
doit avoir son hmuence 1. Joseph noqucs, A't)~'M)&lt;T)Yti7J &lt;7&lt;?p~~MMM//M
(Paris, Dufort.l8:)T),t.m,p.2'i't.</p>
<p>2.f.MC~M&lt;;7!&lt;c.&lt;(Paris,18if),p.x.</p>
<p><pb/></p>
<p>sur le moral de t'espace: "Dis-moi quoi tu manges, je te dirai qui tu
es. » Et nous y renvoyons~. Il &amp;iut Lien parler des soeurs Ménestricr,
l'une et l'autre intimement lices au souvenir de M. de Cussy, qui,
d'ailleurs, furent asscx mêlées a la société du temps pour mériter de
nous arrêter un moment. L'aînée (la plus connue, mais celle qui pourtant
nous occupera le'moins), 7V~e&lt;/e' Ménestrier était une charmante et
piquante soubrette du Vaudeville, a laquelle on aurait souhaité sans
doute deux ou trois pouces de plus; et ç'avait été la seule chose, a ce
qu'assure La Reynière, qui l'avait empêchée d'entrer do plein pied a la
Comédie-Française. Mais, quoique lauréat du Conservatoire où elle avait
remporlé le premier prix de Comédie, elle avait eu le bon esprit de
rester fidèle au public dont elle était aimée et appréciée. Son
éducation avait été soignée, elle parlait avec une aisance égale
l'italien et l'anglais, et apportait beaucoup de verve et de belle
humeur dans ce commerce pétillant des coulisses. Elle n'était pas jolie,
mais ses traits fins, sa grâce naturelle en faisaient une personne
charmante et, si elle réussissait par son entrain sur la scène, ailleurs
elle n'était pas moins goûtée pour l'agrément de son caractère et les
saillies d'une imperturbable gaieté".</p>
<p>Plus jeune de quatre années (elle était née en 1793), 1. /.M C~.M~MM fA?
la table (Piu-is, t8ti), p. 2t9 :\='88. 2. Nue le 6 février 178!) à
BcMn~on. Eth: 'a)'['e)ait. dn ses vrais noms, Jeanne-Maric-Fr.o~'oise
~t~nestrier.w7 &lt;A'.&lt; !'&lt;M/&lt;'&lt;&lt; (/e l'église S~i/&lt;3/~&lt;&lt;6' '/e /«'y;~i,
&lt;h) 7 )uvrier l';8!).</p>
<p>3. De ~iaone et Menctrier, ~e/c /&lt;M/o~&lt;«.' f/M ~~i&lt;&lt;/&lt;c~s f~ la /oi&lt;~c
f/cA'co/e/ [Lyun, tS09), n. J'M, ~2.</p>
<p><pb/></p>
<p>la cadette n'avait alors que dix-sept ans. Jolie, cgatemcnt spirituelle,
elle avait moins de vivacité que Minette. Son caractère, ptus sérieux,
était fait pour les douceurs de la vie d'intérioir et de famille, et son
existence devait, en somme, se partager entre les exigences de son état
et un attachement aussi profond que respectable, que les années ne
feront que resserrer. Attachée a t'Opéra, et, par suite, a la chapelle
du roi, mademoiselle Augusta n'était pas une étoile c'était une artiste
intcttigen'e, sans ces dons exceptionnets qui jettent d'incomparables
éctats et transportent les foules. Mais cet enivrement trop peu durable
du public, toute cette gloire qui mènent a ta fortune, écartent du
bonheur plus qu'ils n'en rapprochent; et, fort probablement,
n'aurait-ette que perdu a échanger son existence tranquille et honorée
contre ces tourbillonnements de la vie de l'artiste acclamé. La position
de M. de Cussy, sa fortune, peu après ses hautes fonctions (car tours
relations existaient depuis deux ans déjà, lorsque le marquis fut nommé
préfet du palais), lui avaient acquis une considération qu'elle ne
pouvait avoir par clle-mcme et qu'on accorde rarement a des liens de ce
genre Mais elle s'en montra digne par une conduite irréprochable et un
dévouement 1 toute épreuve.</p>
<p>La Rcyuiere, introduit dans cet aimable intérieur, 1. Son engagement.
t'Academieimpo'i~))' de musique est de 18IG, comme coryphée.
/);M!')'c(/)YW!a~Kc (Paris, nosa), p. &lt;i'Cc fut en 182;! qu'eHc fit
partie ')c la Ch:tpeite. Grimod parfo de sa superbe voix. n ~.e~)'c.&lt;
nx/o~iM f/f La 7!ey?it'f'e f/;t w&lt;f)'&lt;y);&lt; tle C!tf;{;/
YiUiers-sur-Orge. ce 18 janvier !8~. 2. Mesdemoisehes .~cnestriur
étaient filles d'un maitre tailicm' de Besancon qui tint plus tard un
café dans la même ville.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;T</p>
<p><pb/></p>
<p>m'en aller lorsque mes sœurs ont chez elles d'a«&lt;)'es personnes; mais
puisqu'on me fait cet insolite auront, je ne m'y exposerai pas une
troisième fois, madame, et j'ai l'honneur de vous souhaiter le bonsoir.
J'étois au bas de l'escalier, lorsqu'une voix que je crus être celle de
M. de Cussy (je n'en suis cependant pas bien sûr) me demande ~'s&lt;-ce
vous, MO)!s:'eM?' 6'r:mo~?. Je ne répondis rien, et je cours encore. »,</p>
<p><pb/></p>
<p>A sa première grossesse, Augusta avait prié La Reynière de tenir le
nouveau-né sur les fonts baptismaux. Il avait accepté avec joie, s'était
mis en qucte d'une marraine, et ne supposait pas que ces arrangements
pussent subir quelque modification quand l'heure venue, soit caprice,
soit (ce qui est plus probable) que les poursuites amoureuses du futur
parrain eussent déjà. indisposé, l'on sembla avoir comParis, ce 25 avril
1812. Elle demeurait alors rue Saint-Thomusd u-Louvrc.</p>
<p><pb/></p>
<p>cc Vous voyez que je pourrois me regarder comme quitte d'un engagement
que vous avez rompu la première, car personne n'est plus sensible que
moi a l'oubli des convenances, surtout de la part des personnes que j'aime.</p>
<p>« Aujourd'hui, quoique depuis plus d'un an vous ne m'ayez donné aucune
marque de souvenir et que j'ignorasse même que vous fussiez enceinte,
vous me sommez de (tenir) ma parole, c'est fort bien. Mais d'abord, si,
comme j'aime a le croire, l'enfant est de M. de Cussy, comment se
fait-il qu'il n'ait pas daigné m'en écrire un mot? Il me semble que la
chose en valoit bien la peine, et que dans cette circonstance,</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est toujours au pcrc!) faire les premières démarches. Second oubli des
convenances dont il ne dépendoit encore qu'a moi de me formaliser.</p>
<p>« Vous voyez, ma tres-chere soeur, que votre etourderie (car je veux
bien ne quaHncr que de ce nom votre conduite envers un ancien et
véritable ami, qui, au rebours de tous les autres, vous a toujours aimée
bien moins pour lui que pour vous-même) me donneroit beau jeu pour
décliner l'honneur que vous voulez bien me faire aujourd'hui, en qualité
de~s-a~car vous m'avez autorisé a croire que si vous aviez trouve un
parrain plus a votre convenance, vous lui auriez donné la préférence.</p>
<p>« Je n'abuserai cependant pas par un refus formel des avantages que vous
m'avez donnés sur vous. Je me contenterai de vous prier d'ajourner a
votre troisième enfant, que vous annoncez être très-prochain, la faveur
que vous voulez bien me faire, et cela par des raisons qui me sont
absolument personnelles, et que je vous dirai très-volontiers, si vous
avez quelque désir de les sçavoir'. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vivacité. Mais dans le grand monde on no pardonne rien, et cela me
prouve qu'un pauvre ermite comme moi n'est plus fait pour y vivre,
puisqu'il en a oublié jusqu'aux lois et aux usages~. »</p>
<p>2. Catalogue de ~&lt;)'M autographes de NI. de Rochefort-Labouisse, du 10
mai 1854, n" 435. Lettre de Grimod il Maradan, le 6 août 1820.</p>
<p><pb/></p>
<p>tation qui lui alla au cœur et a laquelle il s'empressait de répondre
dans les termes les plus chaleureux. « Si quoique chose pouvoit rallumer
une imagination presque éteinte, ce seroit, monsieur, les trop flatleurs
cneouragemens que votre indulgente amitié me prodigue. Les facultés de
mon esprit sont tellement rouillées que si je n'avois pas pris
d'engagement avec le public et avec le libraire, je crois que je
fermerois mon encrier dont je ne puis plus désormais tirer rien d'agréable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne dirait-on pas le volume a la veille de paraître? Il n'en est rien
pourtant. Le marquis promet de venir passer de bons moments avec le
seigneur de Villiers; mais ces bons moments sont d'ennuyeux moments pour
ce Parisien dans l'âme et jusqu'au bout des ongles, qui a bien
l'intention de tenir parole et n'en trouve jamais le courage.</p>
<p>« J'ai depuis quinze jours le bec dans l'eau, la plume en l'air, et mon
Almanach pour la confection duquel j'ai eu la sottise de compter sur M.
le grand dégustateur du jury, ne se fait point et Me se fera 1. Lettres
&lt;:M&lt;o~)'M ~e La Reynière f;K ~;&lt;M'&lt;y! de CM.My,' Villiers-sur-Orge, 26
octobre 1820.</p>
<p>2. M. Charles, le fits d'Augusta.</p>
<p>~)0.</p>
<p><pb/></p>
<p>/s; car, dégoûté par toutes ces contrariétés qui sont autant de coups
d'épingle, .y ai renoncé au !HOMs ~OM?' cèlle wMiM~ et je viens d'écrire
a M. Maradan qu'il ne doit plus y compter.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Villiers-sur-Orge, ce 25 novembre I82L</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Deb:tuvc\ de M. Chevet, de M. Labour", parce que j'ai essentiellement
contribué a leur fortune, et que ce sont de leur part des témoignages de
recounoissance qui survivent au service, ce qui est rare; mais je n'ai
jamais parle de M. Billet, je n'ai dit qu'un mot de M. Achard; et, je le
répète, si par un cas fortuit, l'Almanach ne pouvoit paroitre, je me
trouverois excessivement contrarié par ces envois ".)'</p>
<p>Du fond de cette solitude dont il ne veut plus sortir, 1. Fabricant de
chocolat.</p>
<p>2. L'Hôtel des Américains, rue Saint-Honoré.</p>
<p>3. Lettres aM&lt;o~'&lt;!p~M f/c La /!ey/&amp;'e au marquis f/e Cussy
Villiers-sur-Orge, 24 décembre 1821.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Madame des Noeuds rendant quelquefois pour douze ou quinze cents
francs de poisson par jour. L'Almanach des GoM'M&lt;M(~ (180G) IV année, p.
1'74, 1'75.</p>
<p>2. Lettres &lt;t)t&lt;o~)'op/te. de La Re~/Ht~'c ait Mfx'~xts de Cussy
Villiers-sur-Orge, G février 1822.</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p><pb/></p>
<p>de t'/t/maxHc/t des 6'«w"«M&lt;/fi, c'est qu'il a paru écrit d'un autre
style que celui de ces Messieurs; c'estqu'on y a vu autre chose que des
formules et des recettes toujours terminées par ~'eMc: et se?~e= chaud,
qui i est le C/M'/a Pa~'de ces Messieurs; enfin, c'est qu'on y a, pour
la première fois, trouvé ce genre d'écrire auquel on a donné depuis le
nom de Z!'«e?'a&lt;M?'e gourM&lt;M&lt;/e. Or, pour soutenir ce ton, il faut un
esprit de jiberté incompatible avec l'ordre de choses actuel il faut un
gouvernement assez sage, assez fort pour ne pas s'effrayer de la
plaisanterie la plus légère, enfin il ne faut pas, en écrivant, avoir
sans cesse sous les yeux la prison de Sainte-Pélagie. Lorsque vous
m'aurez délivré de ces appréhensions, je vous promets de relever mon
encrier 1. ))</p>
<p>2. Magaton, ~fn ï')'a?M/n&lt;&lt;M!, ort la Fo'M, S&lt;?:/e-Pe7m/e et Poissy
(Paris, 1824).</p>
<p><pb/></p>
<p>point dégénérée? N'y avait-il donc plus de raninés, de délicats capables
d'apprécier, de savourer un tel livre? Ce pessimisme était,
heureusement, moins fondé que Grimod ne le supposait dans une phase de
découragement, et une œuvre des plus remarquables, et dont le succès ne
se faisait pas attendre, lui donnait alors le plus éclatant démenti nous
avons cité !a ~M/0~e du ~OM&lt;.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vous voulez bien qualifier d'européen, n'est auprès que de la
Bibliothèque bleue. »</p>
<p>La Reynière avait salué le retour des Bourbons avec enthousiasme. La
Restauration était, d'ailleurs, personnifiée dans un prince qu'il
connaissait de vieille date et dont il chantera les louanges sans se
lasser. Madame de Sévigné, pour trois mots polis tombés d'une auguste
bouche, n'est pas éloignée de proclamer Louis XIV le plus grand roi du
monde. Peut-être faut-il attribuer l'affection, l'admiration durable de
La Reynière pour Louis XVIII a un motif tout aussi sérieux et non moins
personnel.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Après avoir chantu Marie-Louise, Chazet s'était constitué l'un des
soutiens de l'opinion royaliste, et était devenu rédacteur de /«
pMh'd/cMMe. H publiait, en 1820, la NM:'&lt; et la ~oMt'K~e &lt;&lt; 29 M~&lt;'H!&amp;&lt;
OX Z)&lt;M&lt;&lt;i';K&lt;MMf/e&lt;OM&lt;C&lt;'yM!M&lt;p&lt;!M&lt;' /cjo)f&lt;' de la nnb~nHce de M. le
&lt;/)&lt;c de BordcntM et, peu de temps après cette lettre de Grimod, Louis
XtW &lt;; son lit de M0t'&lt;; La Heynière et lui avaient été liés. Dans la
/&lt;&lt;'ut&lt;c de /M XI, Alissan avait adressé A r.t/MMMC/t des (~oi~Hi~id~ un
mot flatteur, dont on le remercie, quoique nous soyons persuadés que
l'amitié y a beaucoup plus de part'que ta justice. L'Almanach des
GoM'HMMd~ (1801), fi'' année, p. X)X.</p>
<p>3. Lettres ~M/o~)'M de ~!e~i!'e)'e ait MM)-~K!4- de Cussy
Yittiers-sur-Or~e, 23 janvier 18M.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ze~'M &lt;!M&lt;o~M f/c La /&lt;ey~A'e &lt;&lt; MS)'&lt;yM!i' &lt;/e CMM~
Villiers-sur-Orge,26 avril 1823.</p>
<p><pb/></p>
<p>On appuie malignement sur l'utilité du &lt;c guidée au point de vue des
hôtelleries les plus recommandables. Disons que de ces haltes
obligatoires une seule eut lieu dans une hôtellerie. Voila donc ce
pauvre itinéraire dépouillé de l'unique intérêt, de la seule valeur
qu'on lui accordait. ~OMSMK~ n la poste de Vaurain, songe a déjeuner.
Est-ce si excessif, et tout le monde n'en eût-il pas fait autant? L'on
s'était muni d'un 1. Querard, F&lt;w:M /&lt;~&lt;wc, t. V, p. 368, 369.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. La discussion du Budget et l'attaque virulente du ministère par
Benjamin Consent..Mo?!!&lt;eM', du vendredi 15 mars 1822, p. 39G, 397.</p>
<p>~8</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>être tous deux vont-ils rentrer dans le néant dont ils n'auroient jamais
du sortir.</p>
<p>1. Lettres ~u&lt;oy')/&lt;M de La 7!cyHwe ait marquis de Cussy;
Villiers-sur-Orge, 28 janvier I8M.</p>
<p><pb/></p>
<p>que l'on nous ramenât au gouvernement de ~788, il passe le pont et
accepte ~789. La différence est grande déjà, et il ne faut pas lui en
savoir un mince grc! Ces thèses, en définitive, ne lui étaient pas
propres et les chevaux-légers de l'emigration ne partaient pas
autrement. La politique de boutade de notre solitaire était peu logique,
nous ne ferons pas difficulté d'en convenir. A tout instant, sans en
avoir conscience, il regrettera ce qu'il avait réprouve ta veille,
auathematisera ce qu'il exaltait naguère. Ne l'avons-nous pas vu citer
le règne de Louis XV comme l'un des plus glorieux, l'un des plus
prospères de notre histoire ? Et il demande qu'on lui rende la vieille
monarchie sans les abus, comme si les abus n'eussent pas été l'essence
même d'un régime qui n'avait d'antre base que le caprice du maître,
d'autre frein que la modération du ministre.</p>
<p>Mais c'est le parlementarisme qu'il daube sans se lasser. Qui ne
croirait qu'il fût enchanté de l'expulsion de Manuel? Eh bien 1 il y
trouve des inconvénients. Le côté gauche, atterre par cet acte de
vigueur, se tait, fait le mort: plus d'opposition alors, et les
ministres feront passer impunément et impudemment, même sans discussion,
toutes lois a leur convenance, ce qui est un très-grand mal, lorsqu'on a
fait tant que de s'imposer un gouvernement représentatif. » Et les
journaux, que deviendront-ils, désormais sans intérêt, et partant sans
lecteurs? La question n'est pas sans importance, au moins aux yeux de
Grimod, dont ils sont le pain quotidien mais le moyen de le con1.
~A'M&lt;/K~)'&lt;7~)/tM f/e La 7!c~H:'A'e &lt;!M~M)'~MM&lt;/&lt;; C!M.
Viniers-sur-Orgc, 8 mars 18M.</p>
<p>48.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est encore une classe de gens que La Reynière n'affectionne guère
plus les émigrés. Leurs malheurs, leur long exil, le pain noir de
l'étranger, l'humiliation, l'avilissement de la détresse, tout cela, a
ses yeux, n'a rien efface. I! ne voit que les conséquences funestes de
leur défection et aussi de leur retour; car leur rappel a dû peser
lourdement sur le pays, qu'on ne 1. Z.c~)'M'!x&lt;oy)'tM&lt;/e La Ke~i!'&lt;'M
ait MM)'&lt;M de Cussy ViDiMs-sur-Orge, -1 mai 18M.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ibid., Villiers-sur-Orge, 24 juillet 1822. Il est élément question
d'un pavillon qu'on faisait alors meubler voluptueusement, et dont il
serait difficile présentement d'indiquer la place.</p>
<p><pb/></p>
<p>«Vous saurez que le 34 janvier (1823), j'ai écrit a un très-noble duc et
pair de France, la lettre dont teneur suit</p>
<p>« Monsieur le duc, j'ai appris, il y a quelque teins, « par M. Pinchon,
régisseur de vos domaines en ce « pays, que le b~au paon qui fesoit l'un
des orneM mens de la superbe basse-cour de votre château de « Lormois
étoit décédé par suite d'une funeste blesc sure, et qu'il avoit laissé
une veuve désolée avec un « enfant en bas âge.</p>
<p><pb/></p>
<p>«C'est un mari vivant qui console d'un mort. Nul '&lt; doute que cette
pauvre dctaissce ne suive son cpoux ff au tombeau, si l'on ne lui
fournit pas les moyens de « se consoler. U se trouve, Monsieur le duc,
qucj':u « en ce moment, au nombre de mes eluvcs, un paon « qui est dans
la forccdet'ageett'eciatde tabeaut6</p>
<p>« et qui, je crois, seroit pour votre veuve, un mari h bien assorti.-
Oserois-je prendre, Monsieur le duc, « la liberté de vous l'offrir,
comme un bien foible gage « de ma gratitude pour toutes les marques de
bien« veillance et de bonté dont vous m'avez constamment « honoré? –Si
cet hommage vous est agréable, je vous prie, Monsieur le duc, de vouloir
bien mele taire</p>
<p>cc savoir, soit par M. Pinchon, soit par toute autre « voie, et dès que
vos intentions me seront cpnnues, « je ru'empresserai de faire
transporter l'oiseau de « Junon dans le jardin de Jupiter. Je suis, avec
« respect, etc., etc. »</p>
<p>cc Treize jours après, c'est-à-dire le mercredi 2 janvier, j'ai reçu la
réponse dont la teneur suit « Le duc de MaiHé a l'honneur de ses comp)i«
mens a monsieur Grimod de La Rcyniëre; il le re« mercie beaucoup de
l'offre aimable qu'il veut bien « lui faire et accepte avec plaisir le
remplaçant dont « il lui parle, a</p>
<p><pb/></p>
<p>sexfcmcntii il ne )n'a rien écrit, m.ais rien fait savoir; en sorte que
sijeconnoissoismoinsiandctitcde Marguf'rite, je croirois qu'cHc a mangé
le paon (pour in port duquel on ne lui a pas offert un denier) en chemin.</p>
<p>1. Z.&lt;)'M &lt;!M~M~Ac.&lt; f/C tf! 7!c't!M'&lt;' ~MMM)'~KM ~C CMM.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'après cela, il n'est pas surprenant qu'il se soit cru dispense de tout
remercrment et même d'un accuse de réception, que la réputation de
probité de Marguerite rendoit superflus. Au reste, M. le duc est trop
aime, trop estimé dans ce pays où il fait beaucoup de bien, et je n'ai
eu personnellement qu'a me louer de ses politesses; mais je suis un si
petit être auprès de lui, que je n'ai pas dû m'étonner de la 'forme de
son billet, et que je sens que j'ai eu tort de m'en plaindre. )}</p>
<p><pb/></p>
<p>le secret, qu'il avoue de reste, de cette longanimité, est dans ce
dernier mot la pèche 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ignorons si ces deux ouvrages, qui eussent exigé des acteurs
excellents, furent joues par des artistes du Théâtre-Français, ou si
l'interprétation en fut laissée i des comédiens amateurs. Le château de
Lormois n'était inaccessible ni aux artistes ni aux lettrés; et, ace
moment même, une jeune et brillante muse, la ~KM de la Pa~'e, comme on
allait la nommer, la belle et rayonnante Delphine Gay, demandait ses
inspirations aux solitaires ombrages du parc dans 1. ~.c«)'M aM~ap/tM
&lt;/e Let 7!e~:e)'&lt;' ait Ma)'~MM de Cussy; Villiers-sur-Orge, 35 mars 1823.</p>
<p>2. Ibid.; ViUiers-sur-Orge, 9 octobre 1823.</p>
<p><pb/></p>
<p>lequel il lui avait, ce nous semble, été réservé un pavillon isolé,
d'oit elle date ses lettres et ses vers ((A la chaumière de Lormois 1. »
C'est, sous les fouillées de Lormois qu'elle avait composé son F/j/~c,
et qu'elle travaillait alors a son poëme de la ~/a&lt;/e/CMe, qu'elle
n'achèvera que quelques aimées après. Une légende qui a cours encore
dans ces parages nous présente La Reynière dotant madame de Girardin,
dont la vraie et seule dot fut sa jeunesse, sa splendide beauté, ses
talents et un esprit dont le trait était toujours corrigé par un franc
éclat de rire. Rien n'existe donc de tout cela,. quoiqu'il fût lié avec
sa famille bien avant qu'un hasard le fit, chaque été, le voisin des
dames Gay.</p>
<p>Il avait beaucoup connu M. Gay, qui, d'abord associé dans une maison de
banque, obtenait sous le Consulat la place de receveur-général du
département de la Roër où il ne devait point d'ailleurs s'éterniser'.
Homme aimable, financier habile, c'était un gourmand de distinction dont
La Reynière et le marquis de Cussy faisaient le plus grand cas. « On.
citait son esprit, nous dit ce dernier, son mérite en affaires, comme on
citait sa science gastronomique; et on ne le jugeait pas mal, car le
viveur était éminent » Mais la fortune ne demeura pas au niveau d'une
habileté entravée par ces dons môme de l'homme du 1. Madame EmiJe de
GirardIn,Po&lt;st&lt;Meo)H~&lt;~M (Paris, 1856), p. 243.</p>
<p>2. Alphonse Rabbe, Btoyra~/)!'c (les hommes du ./o~ t. H, p. 1M3.</p>
<p>3. 'L'MOKacA des Go!M'Ma/!A- (Maradan, 1807), V année, p. 267.</p>
<p>4. Les Classiques de la table (Paris, 1844), p. 284, 285.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. /&amp;M.; Villiers-sur-Orge, 6 février 1822.</p>
<p>3. M. de Cussy avait occupé plus d'un logis. En 1810, il habitait rue du
Helder, 21. En 1812, il transportait ses pénates rue
Saint-Thomas-du-Louvre. En 1820, nous le trouvons rue de Louvois,n"3. En
1822, rue de Gramont, 26 quatre ans plus tard, 28. Enfin, en 1831, rue
du Faubourg-Poissonnière, n" 8.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>x</p>
<p><pb/></p>
<p>2. f.e/M &lt;oy)'tM &lt;fe tn /&lt;eyn:~)'e o)i mo'~MM &lt;/&lt;* CMMy
Vittiers-sur-Orge, ce 15 juin La Même insistance dans sa lettre
Vitliers-sur-Or~e, ce 15juin 1822. i~lêrne insistance dans sa lettre
uu24jui)iet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa sœur aînée, Minette Ménestrier, moins concen1. Lettres &lt;ÏK~)'&lt;?/)/;M
de Z.~ /i!'M'e au MHt'~KM (/C Cussy; Villiers-sur-Orge, 30juin J826.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. /&amp;M.; Villiers-sur-Orge, 23 avril 1823.</p>
<p><pb/></p>
<p>lutte de ces deux maitres ne l'a pas vu dans la mêlée, lui si disposé
intervenir dans tous les conflits. En réalité le canevas seul l'aura
frappé; et, s'il est si violent contre les Bouffes, c'est que leurs
pièces sont détestables, et qu'ils n'ont été tolérables qu'en traduisant
nos comédies, le ~a?'~M?' de Séville, le J/a~'a~e secret ~oM Juan, « sur
leurs indignes traiteaux. » Cela n'est-il pas merveilleux': Grimod
peuplantRochefort et Toulon de tout le dilettantisme parisien, comme
antérieurement il parlait de guillotiner en groupe ces « infames
émigrés, qui menacent ses rentes sur l'État?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Quant au bureau du secret, il existoit sans doute depuis longtems, et
très-certainement sous le règne de Louis XIV. Nous en avons la preuve
dans beaucoup de mémoires de ce tems-la, même dans une foule de lettres
de madame de Sévigné, qui le fait entendre fort clairement. Et M. de
Louvois, entre autres, n'étoit certainement pas homme a négliger un tel
moyen. Au reste, l'intendance des postes étoit seule dans la confidence,
et ce bureau étoit en quelque sorte étranger aux administrateurs. H y a
plus, lorsqu'il y une nouvelle recevoir, coûtoit une somme considérable.
Présentement, quelques sols procurent a chaque citoyen cet avantage.
Rendons hommage aux lumières supérieures du grand ministre (Louvois) qui
a commencé cet établissement utile, beaucoup perfectionné depuis, et
convenons que de toutes les fortunes, celle des fermiers des postes est
celle qui doit le moins exciter la jalousie, puisque leur ferme procure
des secours au roi, et que le produit en coûte si peu aux particuliers,
qu'il n'est personne, quelque peu aisé qu'il soit, qui ne paye avec
plaisir le port d'une lettre. ~c/~M pOK)' la f/&lt;M:e G)'iMo~ contre les
~:t&lt;e!t)' dit sieur Grimod D!&lt;/b)'&lt; et contre les hôpitaux et autres
gens de main-morte. (Paris, Simon, r?Mj p. 19. Mo Brousse, avocat.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tout de la vengeance du premier ministre. «C'estbicn, « dit le roi,
j'approuve votre conduite, soyez tran« quille. » Lorsque, quelques
heures après, M. de Choiseul vint porter ses plaintes, Louis XV répondit
« Jeannel a bien fait, et s'il eût agi autrement, je lui « en aurois su
très-mauvais gré. » Il fallut donc que M. de Choiseul dévora (sic) cet
att'ront. Le roi, qui aimoit M. Jeannel, redoubla pour lui d'affection,
et il est mort en place longtems après 1. ))</p>
<p>2. Barbier, VoM'M~ (Paris, Charpentier), t. III, p. 133, 131, 135.
Mercredi 21 mai 1'738.</p>
<p>3. Marquis d'Ar~enson, ~won'M (Paris, Jannet), t. 11,
p.l3'7,138.8févricrl'7.i0.</p>
<p>4. Madame du Hausset.Aff'mo~M (Didot), t. III, p. 84, 85.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que rétrograder, et ce n'est pas la faute de ceux qui gouvernent
aujourd'hui si nous ne sommes pas encore reculés jusqu'au xiv° siècle.
J'ai eu ici, le 4 février dernier, avec M. de Beausset (?), une
conversation qui m'a douloureusement affecté, et des détails sur les
gouvernans, a commencer par le chef, qui m'ont fait saigner le cœur.
Voila donc les prêtres, et ce qui est encore pis les jésuites,
absolument les'maîtres de la destinée de cette pauvre France. On ne peut
plus arriver a rien que par une révolution nouvelle a la manière de
celle de 1792. Pauvre France 1 pauvre France 1 Et pourquoi ne suis-je
pas mort cet hyver pendant que j'étois si bien en train (~ mai 826). »</p>
<p><pb/></p>
<p>roicntsison successeur ne s'ëtoit point annoncé counuo 0 très-dispose a
marcher sur les traces de ce vil éteiguoir. Tandis que la France est.
couverte d'escrocs, de voleurs, de brigands, d'assassins qu'on laisse
tranquilles, la presse est bâillonnée comme la tribune, et l'on démolit
pièce a pièce cette pauvre charte qui bientôt sera renfermée dans la
même tombe que son auteur, le seul roi homme d'esprit qu'ait eu la
France depuis Henri IV, et que nous devons chaque jour pieu.rer
davantage, car tout ce qu'on fait contribue a le faire regretter'. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Lettres aM/o~)'&lt;!p/iM de La 7)&lt;'y?:tA'e au HMr~KM de CMM'y;
Villiers-sur-Orge, 14 mars 1827.</p>
<p>2. Jourgniac de Saint-Meard, le générât en chef des GobeMouches, mort le
3 février 1827.</p>
<p>4. Mort a Sisteron, le 18 février 1826.</p>
<p>5. Lettres &lt;!M~)'&lt;!p~M de La ~e~iiM'e au M~'&lt;yKM de C'M~ 20</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Grimod en fut quitte pour quelques jours d'un repos absolu puis elle
reprit son train habituel, ses visites, ses courses, ses flâneries au
sein de Paris; et elle enterra son mari, (son aîné, i! est vrai, de cinq
ou six ans).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La neuvième année de l'A/HMHacA des CoM'maH&lt;&amp;, le croirait-on? était
revenue sur l'eau. Nous avons</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Le nouvel almanach des ~OMr~MK~ (Paris, Baudoin, 1825), par A. B. de
Perigord. (Léon Thiessé et Horace Raisson). 1825, 1826, 1827. Mais on
voit que Roret a fait ici place au libraire Baudouin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>faculté de bien causer; l'ardeur s'éteint et la voix tombe'. »</p>
<p>Nous sommes parvenus au dernier terme de-cette existence bizarre,
traversée de tant d'étrangetés et de 1. Les Classiques de la table
(Paris, 1814), p. 280. L'art culinaire, par le marquis de Cussy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On nous demandera où était l'urgence d'une telle 1. Joseph Roques,
Nouveau &lt;)'&lt;H~ des plantes usuelles (Paris, Dufort, 1837), t. m, p.
18,19, 20.</p>
<p>2)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>réel, et que t'avenir pouvait disperser d'un moment a l'autre. L'on ne
nous contestera point cette recherche et cet amour de la vérité que
l'crudit ne doit jamais perdre de vue dans les moindres sujets. Faute
d'autre mérite, celui-ci nous sera compte et nous vaudra, nous
t'espérons, l'indulgence de cette classe de lecteurs qui fait cas de
l'exactitude, de la persévérance et de l'impartialité de l'écrivain.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>APPENDICE</p>
<p>I. LES GRIMOD AUX POSTES</p>
<p>(P. 6.)</p>
<p>Lettres autographes de la .e;;))t~re nu n!a)'qu!!&lt;fe Cussy;
ViHiers-sur-Orge, 13 février 1823 (mêmo lettre).</p>
<p>H.–LE PÈRE ET LE FILS 1</p>
<p>(P. S.)</p>
<p>(1 Le père de La Reynière, qui revenait d'une inspection iinancière,
entre dans une auberge de village, et 1. Cette anecdote Ne saurait être
applicable qu'au grand-père de l'auteur de r~hnanoch des Gourmands. Mais
duquel de ses trois fils est-il question? C'est ce que l'histoire ne
mentionne point, et nous ne smoos s'il s'agit de Grimod Dufort, de
Grimod de Beauregard, ou de Grimod de La Reynière, le père de notre Grimod.</p>
<p><pb/></p>
<p>7.MC&lt;aM!~fM&lt;f&lt;aMe. (Paris, 1844), p. 505, 506.</p>
<p>ADRESSES DE M. AZE ET DE GRIMOD (P. 70.)</p>
<p>M. Aze le père, maître fondeur, ciseleur, graveur, doreur et argetiteur,
ci-devant oMcier de la communauté,</p>
<p><pb/></p>
<p>ci-devant bourgeois de Paris, ci-devant porte-dais de la paroisse
Saint-Jacques-de-la-Boucherie et des SS. Innoccutsy-réunis; ci-devant
seigneur du fief de Kotre-Damo doMontmc)ian,scs pigeons, icurs fientes
et dépendances; ci-devant adjoint des Déjeuners philosophiques et
seminutritifs de M. A. B. L. D. L. R. (ci-devant écuyer, cidevant avocat
au parlement, membre de l'Académie des Arcades de Rome, et de celles de
Marseille, associé libre du Musée de Paris; ci-devant rédacteur de la
partie dramatique du JoKrn~ ~e JVeu/'cMM; ci-devant mattre juré pécheur
sur la rivière de la Seine, demeurant rue des Champs-Élysées, paroisse
de la Madeleine de la ville i'Ëvêque); le susdit M. Aze demeurant à
Paris, rue et hôtel de la Vieille-Monnaie, vis-à-vis de la petite rue de
Marivaux, au bout de ~a rue de la Savonnerie, dite Pierre-au-Lard,
département de maitre CharlesAlexandre F'errand, ci-devant conseiller du
roi, commissaire enquêteur, examinateur, taxateur de dépens au cidevant
Châtelet et siège présidial de la ci-devant ville, prévôté et vicomté de
Paris, y demeurant rue des Lombards, entre la rue des Trois-Mères et
celle des CinqDiamants, vis-à-vis J'étude de mattre Larcher, ci-devant
conseiller du roi, notaire garde-sceau, garde-note au cidevant Châtelet
et siége présidial de la ci-devant ville, prévoté et vicomté de Paris,
le tout de la susdite paroisse Saint-Jacques-de-Ia-Boucherieetde SS.
Innocents réunis, section des Lombards.</p>
<p>Omniana ou extrait des archives de la Société universelle des
Co&amp;e-yoKeAe~ par Moucheron (Fortia de Pifes). Parts, 1808, p. 313, 314.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorgnette p/t!'&lt;&lt;MopA:']'Me, il faut citer intégralement son adresse,
bien qu'une partie se trouve enclavée dans ee))e dcM.Aze.</p>
<p>MAITHE ALEXANDnE-BALTnAZAB-LAUREXT GniMOD DE LA RBYNiÈnE, écuyer, avocat
au parlement de Paris, membre de l'Académie des Arcades de Rome, associé
regnicole de l'Académie royale des Belles-Lellres, Sciences et Arts de
Marsei))e, associé libre honoraire du premier Musée de Paris, fondateur
de la Société des Déjeuners littéraires, philosophiques, semi-nutritifs,
maitre juré pêcheur sur la rivière de Seine de la communauté de l'isle
S&lt;))&lt;Denys en France.</p>
<p>Ayant son principal domicile~</p>
<p>!V.–MADAME DE NOZOYLS</p>
<p>(P. 79.)</p>
<p>Quclle était cette dame de Nozoyls, habillée en homme, qui Hgurc parmi
les dix sept? La Reynière ne la nomme</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Dtwne la vie, t. V,p. t338, 1339.</p>
<p>V. ANNONCE DE COMMERCE DE LA MAISON GRIMOD DE LA REYNIERE 1</p>
<p>(P.tf.O.)</p>
<p>GRIMOD ET COMPAGNIE,</p>
<p>2t.</p>
<p><pb/></p>
<p>On le fera passer franc de port aux personnes qui le désireront.</p>
<p>MDCCXC!</p>
<p>De l'Imprimerie de Faucheux, imprimeur ordinaire du Magasin de
Montpellier, rue Mercière, n° 14, &amp; Lyon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vt. AVIS D'UN BONHOMME A M-~ G~MOD (P.t74.)</p>
<p>(Noua donnons ces vers, matgr~i leur iusignifiance, parce qu'ils sont un
petit tableau du monde des théâtres h Lyon, a cette époque. L'auteur,
qui se garde bien de se nommer, est incontestablement Lyonnais.) Grimod,
tes vers valent moins que ta prose, 'Et cependant ta prose ne vaut rien.</p>
<p>Partout tu trouves de l'esprit,</p>
<p>Et jusque dans l'Académie,</p>
<p>Où Delandine écrit, récrit 1</p>
<p>Ce qu'avant lui d'autres ont dit,</p>
<p>Où de Bory comme toi versifie,</p>
<p>Où Potot fut, dit-on, introduit</p>
<p>Par une escroquerie,</p>
<p>Où tu le seras si tu veux,</p>
<p>Vu que pour t'asseoir avec eux,</p>
<p>Tu fais si bien tes preuves d'ànerie</p>
<p>Je parle ici de ce goût épuré,</p>
<p>Qui, de la glacante Feuchère,</p>
<p>Nous prône par extrait le talent ignoré. Passe encor de louer les vertus
D'ocquerre A ses talons de bon cœur j'applaudis. Sa taille svelte et sa
marche légère,</p>
<p>A mon esprit rappellent Eucharis;</p>
<p>De sa figure, et si mate et si fière,</p>
<p>L'amante de Dunois n'eut pas les traits hardis. Console-toi, mon pauvre
La Reynière, La cruelle bientôt couronnera tes feux, Bientôt de
l'Affecteur le secret merveilleux La reproduira vierge aux héros de
Cythère.</p>
<p>i. Auteur de t'En~&lt;r&lt;&lt;Mpettp!M anciens, bibtintbëcaire de la ville de
Lyon. 2. M. de Bory, commandant de Pierre-Seize.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII. ARRESTATION DE M~" DE LA REYN)ERE (P.)78.)</p>
<p>Les Femmes La Reynière. ventoz):. –Scc~o/t</p>
<p>detCAa)?)/)t-E/i/$&lt;'M.</p>
<p>Cejourd'hui deux ventôse, l'an deuxième de la Répu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>OEGtSTRE DE L'ENTREE DES DÉTENUES DANS LA MAISON D'AHRËT HDE
NEUVE-DES-CAPUCINES</p>
<p>Du 2 ventôse est entrée la citoyenne Suzanne-</p>
<p>SORTIE. Elisabeth Françoise Jarente V La Reynière, en vertu d'un ordre
du Comité de sûreté</p>
<p>généra)e~ âgée de 58 ans. Demeurant rue</p>
<p>des Champs Elisées n" 8. Laquel a signé</p>
<p>VcMM Za Beyniére.</p>
<p>Du 2 ventôse est entrée la citoyenne Maximi-</p>
<p>Hiene Baudot de Sainneville femme divor-</p>
<p>sé de Charles Dourche en vertu du même</p>
<p>ordre âgée de 25 ans demeurant dans la</p>
<p>même maison, laquel a signé</p>
<p>Baudot Sainneville.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Reper~ou'e)</p>
<p>Entrées rue Neuve des Capucines .1 la chambre d'arrêt de la maison des
Piques, le 2 ventôse.</p>
<p>La femme Dourchcs, transférée au Luxembourg le 26 vendémiaire an3; mise
en tibcrtc,)c 24 brumaire suiv. Arrestation de la veuve Grimod de La
Reynière et de sa nièce Maximiticnnc Baudol de Sainncville, femme
divorcée du cidevant comte de Dourches, prévenues d'ûtrc parentes
d'émigrés.</p>
<p>~rc/itoes de la police, JfandaM C. 19. n''G5-~G. C. 27. n" 34.</p>
<p>VHf. ACTE DE NAISSANCE DE M"° MËZERAY (P. 202.)</p>
<p>« Le onze may mille sept cent soixante-quatorze a été baptisée
Mct)':e-AK&lt;o:'?te«e Joséphine, née d'hyer, fille de Jacques MEZERAY,
marchand limonadier, et de .Mane-AT:toinette MURET, demeurant rue du
Brave. Le parrain, Joseph MuRET, aïeu) maternel de l'enfant, et la
marraine M&lt;)':e LAURENT, épouse de F;'aHCO!S BouctEn, chirurgien. »
Extrait des registres de la paroisse f/e ~t'n~-St~pfce, fl Paris.</p>
<p>IX.–MORT DE M"" MÉZERAY</p>
<p>(P. ït0.)</p>
<p>Nous avons mis lainain sur ce petit billet éploré qui ne vient que trop
confirmer les découvertes de la Reynière. « Mon cher Gomel, je suis
honteuse de vous importuner, mais il faut que vous me rendiez le service
de me pretler. de suite cinq cents francs pour acquitter la lettre de
change de fondation. J'ai remué ciel et terre pour les avoir</p>
<p><pb/></p>
<p>Gabriel Charavay, Jtet~Me des au&lt;o;yr&lt;!ptM (mai 1877), p, 13,n° t3G.</p>
<p>De Manne, fa!'t-OKpede'ahn&lt;! (Lyon, Scheuring, 1866), p. 147.</p>
<p><pb/></p>
<p>X. JUHY DÉGUSTATEUR</p>
<p>(P. 230 )</p>
<p>JURY DÉGUSTATEUR. EXPÉDITtOX. Ea:&lt;&lt;&lt; dit p)'oc~s-&amp;~ de la S(!«)tce dit
Jury dégustateur, tenue le 180. ORDONNANCE.</p>
<p>S!SMf'</p>
<p>Par M. te Président,</p>
<p>;5M)'e&lt;aM'e aux Expéditions et Légitimations.</p>
<p>Suit la teneur de ladite expédition</p>
<p><pb/></p>
<p>~Bh'ftt&lt; dit nc~s&lt;)'e des P)'occs-t)e)'&amp;axa: du. Jto'y Ddgfus&lt;(!/CM)'.
°5M'!ce(~&lt;ma)'~t i80.</p>
<p>Est comparu devant le Jury Dégustateur, réuni en nombre compétent pour
délibérer, aux termes de l'articieLXXt))de ses Constitutions, un</p>
<p>envoyé par M. susmentionné,</p>
<p>d quel le Jury, après de mûres réflexions, une mastication convenable,
et une dégustation éclairée, a porté iejugement.suivant</p>
<p>D'après l'ordonnance de M. le Président, relatée ciderrière, Copie dudit
Jugement sera délivrée en Expédition et dans la forme accoutumée, au
Légitimateur, s'il le requiert.</p>
<p>Ddhi'~ par moi, soussigné,. s&lt;:c!'e&lt;(!re perpétuel fonda&lt;CM)' du JiH'y
d&lt;'o!'s&lt;a~eur, ci Paris, ce</p>
<p>180</p>
<p>Scellé du sceau</p>
<p>du jury.</p>
<p>Signé</p>
<p>avec paraphe.</p>
<p>Signé</p>
<p>Jtc/'&lt;')'e):d(!e et Secrétaire o)'dïH(!M'e de la C/t&lt;!nceHe)':e ~M Jury
~MS&lt;a&lt;e:H'.</p>
<p>(P. 23).)</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai</p>
<p>Huissier-Audiencier près le Tribunal Gourmand du Département de la
Seine, et de service hebdomadaire auprès du Jury Dégustateur, patenté,
réconforté et immatriculé, aux termes de la loi, n° demeurant</p>
<p>Membre du Jury Dégustateur, demeurant</p>
<p>le ~80 en l'audience du Tribunal Gourmand du Département de la Seine,
section des Victuailles, pour s'y voir condamner en</p>
<p>civil demeurant occupera au dit nom, et lui ai, au susdit domicile et
parlant comme dessus, la présente copie.</p>
<p>Signé</p>
<p>Signé</p>
<p>avec paraphe.</p>
<p>Scellé du grand</p>
<p>sceau du Jury.</p>
<p>M. Membre du Jury Dégustateur, rue</p>
<p><pb/></p>
<p>Xt. L'ALMANACH DES GOURMANDS ET LE LIBRAIRE ~ARADAN</p>
<p>(P. 303.)</p>
<p>XII. MORT DU MARQUIS DE CUSSY</p>
<p>(P.360.)</p>
<p>« Nous venons de perdre M. de Cussy, cet homme aimable, poli, spirituel,
dont tous Jes traits repiraient la douceur et la bienveillance.</p>
<p>« Affligé depuis plus d'un an d'une maladie cruelle, affreuse,
indomptable, il l'a supportée avec une" philosophie, avec une patience
surhumaine. Les médecins les</p>
<p><pb/></p>
<p>Joseph Roques, Nouveau Traité des plantes usuelles (Paris, Dufort, 1837,
t. Ut, p. 275).</p>
<p>Le portrait du marquis de Cussy, par Passot, nous donne l'idée la plus
avantageuse de l'ancien préfet du</p>
<p><pb/></p>
<p>?'</p>
<p>\x</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE BIBLIOGRAPHIQUE</p>
<p>Édite par La Reynière.</p>
<p>B&lt;M;)OM philosophiques sur le plaisir, par unCéfibataire, (Neufchatel et
Paris, t183.))n-S" de 80 p. Troisième édition, (Lausanne, &lt;784.)in-8''
de t3G p..augmentée do deur dialogues, entre l'auteur et l'éditeur, le
premier; le second avec la public. Lorgnette philosophique, trouvée par
un R. P. capucin sous les arcades du Palais-Royal, et présentée au
public par un Célibataire. (Londres et Paris, n85.) 2 vol. !n-t2.</p>
<p>Mémoire d consulter et Consultation pour M" Marie-Emilie Guillaume
Duchosal, avocat en la Cour, demandeur; contre le sieur Ange Fariau de
SAtST-ÂNGE, coopérateur subalterne du ifercMre de France, défendeur. 28
février 178(!. (Paris, Simon et Nyon, HSG.) 40 p.</p>
<p>Peu dechose, idées sur Molière, Racine, Crébinon, Piron,etc. Hommage à
l'académie do Lyon, par Grimod de La Reynière. (Neufchâtel, n88.) In-8".</p>
<p>Lettre ù jtf. Mercier, ou Réflexions philosophiques sur la ville de
Lyon. (1788). Grand in-8".</p>
<p>Rien et pour cause. (!789, !790 '.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Lettre d'Htt voyageur ft son ami oit Réflexions philosophiques ~xr la
ville d&lt;- ~/ar.M//e, par Grimod de La Reynière. (Seconde édition.
Genève, t792.)In-8'</p>
<p>~fot))! que rien, suite de Pc&lt;t de chose, par Grimod do La Reyniero.
(Lausanne, t793). în-8'</p>
<p>Le CetMeur dramatique ou Journal des principaux théâtres de t'aris et
des départements, par une société de gens de lettres, rédigé par A. B.
L. Crtmod.de La J:&lt;)!'&lt;!)-e, (Paris, 1797-~98.) voi.in-8". Le quatrième,
suspendu par la censure directoriale. s'arrête ta page 25G, avec le
trente-unième numéro. !t est trèsrare.</p>
<p>/i/«H&lt;t&lt;c ~«t'fatre ou Analyse raisonnée d'un grand nombre d'ouvrages
publiés récemment. (Paris, 1803.) 2 vol. in-8". ~l/M)anacA des Coxrmaxdt
ou Calendrier nutritif, servant do guide dans les moyens de faire
e~eiientechcre; suivi de t'ttiné. rairc d'un gourmand dans différents
quartiers de Paris et de quelques variétés morales, apéritives et
alimentaires, anecdotes gourmandes, etc., par un vieil amateur. (Paris,
Maradan, 1803-12). 8 vol. In-18.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous trouvons dans l'avis des libraires qui précède ~OtfX que rien,
(t703), la liste curieuse des ouvrages dont l'auteur s'occupait alors et
qu'il promettait pour un temps plus oumoins prochain.</p>
<p>t° CoMtM~rao'oMi sur l'art dramatique, ouvrage on 4 vol. in-8°, dont la
souscription est toujours ouverte a Paris et a Lyon, chez les libraires
Indiqués. Ce livre est le fruit de vingt années de médilations sur le
théâtre l'homme du monde et l'homme do lettres y trouvent également a
s'instruire et a s'amuser; et l'on peut dire, sans orgueil, qu'il
tiendra lieu de beaucoup d'autres. 20 CoMp-d'a;&lt; philosophique M)'
quelques individus de la so&lt;;)'c«. C'est un ouvrage purement moral, mais
dans lequel on reconnaîtra bien des masques, pour peu qu'on ait vécu à
Paris. Lorsque ia satyre est utile aux mccurs, elle cesse d'être un mal
c'est un miroir dans lequel on oiTre le portrait du vice, pour inspirer
l'amour de la vertu 1.</p>
<p>M</p>
<p><pb/></p>
<p>méditer en moraliste. Cet essai sera très-utile aux jeunes négocians,
dans un moment surtout où l'on croit que pour exercer cette profession
ii suffit d'ouvrir un magasin et de payer patente enfin les
consommateurs apprendront a se défier do plus d'une espèce de fraude, et
sauront peut-être gré a fauteur do les avoir fait jouir, a peu de frais,
du résultat do sed pénibles recherches, et des fruits de sa longue
expérience.</p>
<p>Le libraire a soin d'ajouter</p>
<p>Dans une lettre autographe au marquis de Cussy, en date du 8 mars 1823,
La Reynière fait meution d'un Petit recueil d'anecdotes inédites que
j'avois composé autrefois, dit-il, pour le libraire KabiHot, qui est
encore imparfait et qui n'a jamais paru. » Nous avons trouvé dans ses
papiers des fragments de ce recueil d'anecdotes, qui nous semblent avoir
été utilisas pour un ensemble quelconque, mais sur lequel nous n'avons
nulle indication.</p>
<p>Les lettres de La Reynière, on en a pu juger, sont intéressantes. L'on a
vu, par les citations que nous en avons faites, que Rétif de la Bretonne
a trouvé bon de recueillir celles que lui adressait son ami. Les quatre
premières</p>
<p><pb/></p>
<p>et lecommencement de la cinquième se trouvent ani tomes MV!t, ~xvttt,
x~t!, xxx des (.'ottfcmporat'nc.t (2* édition, t7t8). Les suivantes ont
été reproduites dans le tome v du ~t'ame de la vie. D'antres aulqueiics
nous avons fait d'abondants empruuts ont été publiées dans la Vtepue du
Lyonnais t. x (t35S);!t!(tS~C). ):v()S!i7)et.\ox(t9ut).</p>
<p>La neyniere a fait dn journalisme toute sa vie, et cette notice ne
serait pas complète si nous ne rappelions les feuilles dans lesquelles
t) a plus ou moins décharge sa bile de critique.</p>
<p>En 1777 et t778, le Jour))! des r/tff!trc&lt; (avec Le Vacher de Charnois.)</p>
<p>En )78t et t7~,)eJou)-na;d(!A'&lt;M/c/tf!M.</p>
<p>En t7S7, it insérait divers articles dans )a Correspondance secrèle de
Newied et les J/c/te! de ~ef:. (Lettre d'un ont/a~eu)-1)&lt;)' &lt;a ville de
3/arseillc. (Avis du libraire.)</p>
<p>En )80t, i) s'cnrMc au Parisien, supprimé aprèssix jours d'existence.
rnnn, en 1814, engagé au Journal des Débats (Journal de t'Empt'rc) où i)
ne resta guère plus qu'au Parisien.</p>
<p>/&lt;Q'</p>
<p>4\</p>
<p>&lt;</p>
<p>Î</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>22.</p>
<p>TABLE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en bronze distribuant le café et le thé. Point de domestiques,
)00.–Commentio Célibataire recrutait ses convives, 101. Procédés
expéditif~. Ni nappes ni serviettes. Les Mercredis ot les Samedis, 102.
Anchois qui courent la poste. Les dixsept lasses obligatoires, 103. Le
président Clavnux. Une tragédie de Charles-Ilartel, 104. Lejurtsconsutte
Fardeau. Le Service r~contpcn~. Répartition originale des syllabes, 105.
« Votre Excellence et « v~~tmpertineoce, ? 10G. Un grand loupet, )07. Un
jour de souffrance, 108. Changet-moi cotte tête, 109. Un coup d'epee
pour un coup de peigne, HO. Une chainc indigne, Ht. Répétition du fameux
souper, m. Madame Mitoire, t3. Étrange dialogue, )t4.– Cousoit violent,
tt5. Un philosophe rciache, t (i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ht.– Mystérieuses distractions. Mauvaise tournure do ses affaires, 142.
Le CoMp~rc Grimod, t43. –Morno abattement, 144. Le Sfw~f d'~&lt;t'c. Madame
de Genlis. L'abbe Gauchct et rAeademicien Gai~ard, 145. D&lt;af''K dit
.!)'&lt;'Mr ~rfmu~deift~cynx're.Rivaro) et C))ampcenetz, t46. Hien~cmance
Inattendue de Grimod envers madame de Genlis, 147. Grimod peint par
lui-même, 143. Cruel pers)ff)age, t49. Second desMCt). Grimod puni par
ot) il apéché, 150.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dénouement inattentlu, 220. Cordiale invitation, 22t. Le Kain, 222. La
Rive opposa &amp; Tatma. Curieux diatogue, 223. –Appréciation peuuquitabtc,
224.</p>
<p>Vil. LE JURY DEGOSTATEUR ET L'ÂLMAMCH DES GOMMANt'S. YtLUEns-sutt-OpGE.
FonES ApocRYfNES. La bonne cttair et les femmes. Grimod n'est pas
galant, 220. Société du mercredi. S'assemble auRocAcr de Cofcate, 227.
Jury dégustateur. Importance de son institution, 228. Grimod secrétaire
perpétuel. Assises gastronomiques. Les Légitimations, 229. MM. Chagot,
Hatatne, Dazincourt, ~amerani. Admission des~dames, 230. Amendes contre
les contrevenants. Châtiment de mademoiselle Mczeray. L'esprit et la
lettre, 231. Séance du jury. Inconvénients du service. Table de
cotfiance, 232. Table volante de Trianon. Le porte-voix du maitre, 233.
Le coup du milieu. Étranges ))ércsies, 234. La truffe éehantitton du
paradis. La 352" séance. Héccption du marquis de Cussy, 235. Minettes et
Augustinettes. Nécessité d'un organe, 236. L'K~MocA des CoKrmaH~.
Impertinence de l'Avertissement. Augustes adhésions, 237. Pique-nique a
!a Râpée. Madame Guichard. Ménagements de La Reynière, 238. Un pâté
gâte. Le Rhadamante culinaire, 239. ~H!pA:&lt;ryoM ruraMT, leurs devoirs.
L'hospitalité .'t Achères, 240. ~tHer~pftrctCKr. Griefs personnels, 24t.
Intervention de Guys. Inutiles soumissions, 2~2. Exactitude obligatoire
dans le convive. Porte fermée aux retardataires. Respect de
l'amphitryon, 2i3. Les patrons do I'Aln:oMacAd&lt;MGoKnnands,244.
Importance attachée aux estampes, 245. InterrupUon de l'Almanach, 246.
Procès au criminel et au civil, 2~7. Bons rapports avec Madame de La
Reynière. La comédie l'hôtel des Champs-Élysées, 248. Situation bornée
du ménage, 249. Acquisition de Villiers-sur-Orge. Le Parisieu et tes
Pc&lt;«f~i/y?c/;M, 2.'i0. L'Alambic Ht~roo-e, 251. Curieux petit dialogue.
Roux Lt Borie. 252. Grimod ne fait que paraître aux Débats. L': cabinet
de Fouchê, 253. Fortune de La Reyniere, 25;. Le duc de Wellington et son
concierge, 255. Obsèques pour rire, 25C. Grimod n'est pas mort, 257.
Funèbre souper. Un Lucullus apocryphe, 258. Proscription des giaces, 259.</p>
<p><pb/></p>
<p>KMucnee a )a f:adc)it)', 2(i0. Les convives de Grimod, 261. Trucs de
toute nature, 262. Une tabatière de carton, 263. Les cosaques a
Villiers. Dépenses ruineuses, 26 i. Nature d'AUobrogc, 265. L'ancien
laboratoire de ta marquise dc~rintiuier! 2M. 7.&lt;! Soc"eKr;e, 267. Grimod
s'arrondit, 2C8.</p>
<p><pb/></p>
<p>299. Grimod s'est trop hâté de se plaindre. Gratitude du commerce
parisien, 300. MM. Bataino, I)ebauve, Chevet et Labour. Perfides
insinuations. Un gourmand-iégion, 301. Gloires de l'autre siècle. Madame
des Nœuds et le poisson d'eau douce. Les honneurs de la faillite. Grimod
le toutou de la Halle, 302.</p>
<p><pb/></p>
<p>Invitations courtoises. Fftes ù Lormois. La IfMe de la patrie, 32G.
-Grimod a-t-il doté Detphino? M. Gay. Son portrait, 327. Le cordon bleu
da lu Seigneurie. Marguerite etiM Déctmmeis, 328. Paternelpour ses gens.
Marguerite t'Opéra, 329. –Ëj)i8toUeraoutranco. 330.- Anecdote plaisante,
331. L'écriture de Grimnd, 332. Physionomie deseBepîtres, 333.
Vot'beuseB énumérations, 334.</p>
<p><pb/></p>
<p>VDHers. Bon espoir du premier, 356. Un eonversattonniste remarquable. A
trop cause dans les demtères années, 3&amp;7. Robuste vietOeBBe. Les
avantages du régime, 358. Tomates d la Grimod. Un portrait de t;MM, 350.
Grtmcd n'est plus qu'un ventre et un estomac, 3CO. Sa mort, 36t. Page
d'histoire titterairo. Un daMtquo do )a table. Reots services rendus à
l'art dramatique, 362. Recherche et amour de la vérité, 3C3.</p>
<p>APPENDICE</p>
<p>LES GnmoD AM POSTES, p. 365.</p>
<p>H. LE PÈRE ET LE FILS, p. 365, 366.</p>
<p>H!. ADRESSES DE M. AZE ET DE GRIMOD, p. 366, 367, 368. tV. MADAME DE
NOZOYLS, p. 368, 3G9.</p>
<p>V. ANNONCE DE COMMERCE, p. 369, 370.</p>
<p>Vt. AVIS D'UN MNBOMMEAM~GtUMOD, p. 3'!t, 372. VII. ARRESTATION DE
M'*&lt;'DE LA RETN)EBE,1p. 3~ 373, 374, 375.</p>
<p>VIII. ACTE DE NAISSANCE DE M"' MËZERAT, p. 375. IX. MORT DE M"' MËZERAY,
p. 376.</p>
<p>X. JURY DÉGUSTATEUR. Expédition. AeBtgnation, p. 377, 378, X79.</p>
<p>XI. L'ALMANACH DES GOURMANDS ET LE LIBRAIRE MARADAN, P. 380.</p>
<p>X!t. MORT DU MARQUts DE CUSSY, p. 380, 38t, 382. NOTICE BIBLIOGRAPHIQUE,
p. 383,384, 385, 386, 387.</p>
<p>FfN DE LA TAULE.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
