<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Pontmartin, Armand de (1811-1890)">Armand de Pontmartin</author>
<title>Nouveaux samedis : 16e série / par A. de Pontmartin,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Pontmartin, Armand de (1811-1890)</author>, <title>Nouveaux samedis : 16e série / par A. de Pontmartin,...</title>, <date>1878</date>,description :,380 pages
</bibl>
<publisher>Michel-Lévy frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5473731s</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1878">1878</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>NOUVEAUX</p>
<p>SAME DIS</p>
<p><pb/></p>
<p>CA.LMANN LËVY, ÉDITEUR</p>
<p>OUVRAGES</p>
<p>BI</p>
<p>A. DE PONTMAUTIN</p>
<p>CAUSERIES LITTÉRAIRES, nouvelle édition I vol.</p>
<p>NOUVELLES CAUSERIES LITTÉRAIRES, 2" édition, revue</p>
<p>et augmentée d'une préface 1 —</p>
<p>DERNIÈRES CAUSERIES LITTÉRAIRES, 2B édition I —</p>
<p>CAUSERIES DU SAMEDI, 2'- série des CVUSLUIES LITTÉRAIRES, nouvelle
édition I —</p>
<p>NOUVELLES CAUSERIES DU SAMEDI, 2e édition 1 —</p>
<p>DERNIÈRES CAUSERIES DU SAMEDI, 2" édiliou I —</p>
<p>LES SEMAINES LITTÉRAIRES, nouvelle édition ) —</p>
<p>NOUVELLES SEMAINES LITTÉRAIRES, 2e édition 1 —</p>
<p>DERNIÈRES SEMAINES LITTÉRAIRES, 2e édition 1 —</p>
<p>NOUVEAUX SAMEDIS Iii —</p>
<p>LE FOND DE LA COUPE I —</p>
<p>LES JEUDIS DE MADAME CIIARBONNEAU, nouvelle édition I —</p>
<p>ENTRE CHIEN ET LOUP-. 2e édition I —</p>
<p>CONTES D'UN PLANTEUR DE CHOUX, nouvelle édition . . I —</p>
<p>MÉMOIRES D'UN NOTAIRE, nouvelle édition 1 —</p>
<p>CONTES ET NOUVELLES, nouvelle édition 1 —</p>
<p>LA FIN DU PROCÈS, nouvelle édition I —</p>
<p>OR ET CLINQUANT, nouvelle édition I —.</p>
<p>POURQUOI JE RESTE A LA CAMPAGNE, nouvelle édition . 1 —</p>
<p>LES CORIIEAUX DU GÉVAUDAN, 2e édition I —</p>
<p>LE FILLEUL DE BEAUMARCHAIS, 3e éditioii t —</p>
<p>LA MANDARINE, 2e édition I —</p>
<p>LE RADEAU DE LA MÉDUSE, 2e édition I —</p>
<p>LETTRES D'UN INTERCEPTÉ, nouvelle édition I —</p>
<p>HPHIHUIÏ GKMiRILÏ liï f H lî ILI.dS- SUS-S USE,</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAUX</p>
<p>SAMEDIS</p>
<p>PAR</p>
<p>A. DE PONTMAUTIN</p>
<p>SEIZIÈME SÉRIE</p>
<p>PARIS ^&lt;^c</p>
<p>CALMANN LÉVV, ÉDITEUR ^~~^</p>
<p>ANCIENNE MAISON MICHEL LÉVY FRÈRES</p>
<p>RUE AUBER, 3, ET BOULEVARD DES ITALIENS, 15 A LA LIBRAIRIE NOUVELLE</p>
<p>1878</p>
<p>Hr'iit* ilf reproHui'tion et de traduction réservés.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOUVEAUX</p>
<p>SAM E DIS</p>
<p>i MONTCALM</p>
<p>ET LE CANADA FRANÇAIS '</p>
<p>24 juin 1877.</p>
<p>di1. historique, par M. Ch.de Bonnechose.</p>
<p>X****** 1</p>
<p><pb/></p>
<p>2 . NOUVEAUX SAMEDIS •</p>
<p>' cette ville si élégante, si aristocratique, si savante et si lettrée,
n'obtint jamais grâce devant elle. Elle s'y considérait comme en exil.
Un jour, ma grand'mère, quelque peu de ses parentes, alla lui faire une
visite. On était en hiver. Pour allumer son feu, la marquise se fit
apporter deux sarments. — « Ma cousine 1 il n'y a que cela de bon dans
votre pays ! » dit-elle avec une amertume de Parisienne exilée. Quoi
qu'il en soit, le livre de M. Charles de Bonne-</p>
<p><pb/></p>
<p>MONTCALM ET LE CANADA FRANÇAIS' 3</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.6 NOUVEAUX SAMEDIS ./;. "</p>
<p><pb/></p>
<p>MONTCALM ET LE CANADA FRANÇAIS 7</p>
<p>comme eux faible et opprimée. » — « Avant de raconter comment nos pères
furent vaincus sur la terre d'Amérique, il était doux de dire combien
ils y furent aimés. »</p>
<p><pb/></p>
<p>8 .NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>MONTCALM ET LE CANADA FRANÇAIS 9</p>
<p><pb/></p>
<p>10 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Montcalm domine tout ce tableau; même un éclair de gaieté se glisse à
travers nos sinistres pressentiments, quand nous voyons le générai
français faire auprès des Indiens son métier de CHARMEUR. — « Il faut
l'avouer, rien ne lui coûta ; Montcalm- devint Indien de pied en cap.</p>
<p><pb/></p>
<p>oreilles et aux narines Souvent ils n'ont pas de chemise,</p>
<p>Si vous voulez avoir une idée complète des contrastes qui donnent aux
récits de M. de Bonnechose tant de variété,de piquant, de couleur et de
charme, tournez la page ; nous voici au bal; Les rigueurs de l'hiver ont
suspendu les. opérations militaires ; avant six mois, nulle nouvelle
possible de la France ni d'ailleurs. Eh bien ! dansons sur un volcan de
neige! Entendez-vous les violons? Cette</p>
<p><pb/></p>
<p>12 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>MONTCALM ET LE CANADA FRANÇAIS 13</p>
<p><pb/></p>
<p>14 - NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>MONTCALM ET LE CANADA FRANÇAIS 15</p>
<p>deux rameaux d'un même cyprès, les deux fafces d'une même médaille, les
deux types d'une même famille humaine, qui devient de plus en plus rare,
que l'égoïsme révolutionnaire a presque supprimée, et dont l'éloge
pourrait se résumer en ces simples mots : « Les hommes</p>
<p>QUI NE SE PRÉFÈRENT PAS A LEUR. PAYS. »</p>
<p><pb/></p>
<p>16 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>-MONTCALM.ET LE CANADA FRANÇAIS 17</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>X. 'DO.UDAN 1</p>
<p>1er juillet 1877. -</p>
<p>Sainte-Beuve, plaidant pro domo suâ dans une de ses premières Causeries
du lundi, revendiquait les prérogatives des neutres. Si on leur accorde
des prérogatives, il est juste de leur imposer des pénitences. Voici
celle que, malgré tout son esprit, me paraît mériter Ximénès Doùdan, le
plus ingénieux et le mieux réussi des neutres. Deux amis, que
j'appellerai, si vous le voulez bien, Ariste et Géante, se
rencontreraient après l'avoir lu,</p>
<p>ARISTE, avec enthousiasme : i Quel homme, ce Doùdan! Quel penseur et
quel causeur! Quelle trouvaille, ce livre ! Quelle bonne fortune, quand
on vient de subir</p>
<p>1. Mélanges et Lettres.- Tome 3e.</p>
<p><pb/></p>
<p>X. DOUDAN » 19</p>
<p>CLÉANTE, entre ses dents: « Un bain froid. »</p>
<p>ARISTE : « Mais, voyons mon cher ami! Tu n'as pas l'air de partager mon
admiration?... »</p>
<p>ARISTE : « Que signifie?... »</p>
<p><pb/></p>
<p>20 . NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>..-'.- X. DOUDAN 21</p>
<p><pb/></p>
<p>22 .NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>X. DOUDAN 23 '</p>
<p>1. Il ne s'est pas arrangé. C'est nous qu'il a dérangés.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>X. DOUDAN 2o</p>
<p>que trop leur majorité ? Non, non, le pli est fait, et ils se gardent,
bien de le défaire.</p>
<p>Servat odorem</p>
<p>Testa diu. • .</p>
<p>La citation est d'autant plus exacte, qu'ils demandent également leur
brevet de génie aux cruches et aux urnes du suffrage universel.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 . NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>-X. DOUDAN 27</p>
<p><pb/></p>
<p>28 : NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>X. DOUDAN 29</p>
<p><pb/></p>
<p>30 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>X. DOUDAN 31</p>
<p><pb/></p>
<p>32 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>-X. DOUDAN 33</p>
<p><pb/></p>
<p>34 . NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LE LIBERALISME</p>
<p>DU P. HYACINTHE 1</p>
<p>8 juillet 187 7.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE LIBÉRALISME DU P- HYACINTHE 37</p>
<p>Méphistopbélès miniature, dont le rictus, entr'ouvert par X*"'* 3</p>
<p><pb/></p>
<p>38 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>un sourire diabolique, aurait eu l'air de nous due : « Elles</p>
<p>me reviendront! »</p>
<p>- dans les nuages, des voyageurs suivant un imperceptible sentier,
-suspendu entre la cime inaccessible et le gouffre sans fond ; il leur
suffirait du moindrejaux pas pour rouler dans le précipice. Notre
ignorance ne pouvait, que se récuser quand il s'agissait de théologie
proprement dite</p>
<p><pb/></p>
<p>LE LIBÉRALISME DU P. HYACINTHE 39</p>
<p>valses langues'ajoutaient : «Il faut qu'il y ait bien souvent rêvé! » Le
mariage, dans l'infinie variété deses douleurs et de ses joies, de son
azur et de ses orages, de ses agréments et de ses mécomptes, de ses
éclaircies et de ses bourrasques, a cela-de particulier qu'il aime
autant qu'on ne s'occupe pas de lui. Les compliments l'ennuient comme
des pléonasmes ; les épigrammes l'agacent comme des redites. Il semble
avoir envie de répliquer aux indiscrets. ' et aux bavards : «
Laissez-moi faire tout seul ma petite affaire: si je tourne bien, je
n'ai pas besoin de vous: si je tourne mal,je ne puis rien vous demander
déplus désirable que le silence. » Cela est si vrai, que les romanciers,
quand il ont marié leurs deux héros, se hâtent de clore leur récit. Ils
auraient trop peur des lendemains!</p>
<p><pb/></p>
<p>ces régions pures et sereines où l'amour a toutes les fer'</p>
<p>- Dès cette époque, les libres penseurs remarquaient et exploitaient ce
dangereux penchant. Je me souviens d'un roman anticlérical, publié en
1868, dont l'auteur, joua'nt</p>
<p><pb/></p>
<p>LE LIBÉRALISME DU P. HYACINTHE 41</p>
<p>aveeunmédiocreesprit surlenomfleuridePèreHjacinthe, l'appelait le Père
Tubéreuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>. 42 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE LIBÉRALISME DU P. HYACINTHE 43</p>
<p><pb/></p>
<p>44 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE LIBÉRALISME DU P. HYACINTHE 43</p>
<p>Dès lors, s'il était avéré que, en se séparant de l'Eglise, le Père
Hyacinthe a fait un pas, un seul, du côté de la liberté véritable, ce ne
serait pas assez pour l'absoudre ; mais quel titre auprès des multitudes
qui, ne raisonnant ni leurs croyances ni leurs doutes, sauraient gré au
prédicateur en habit noir d'avoir voulu être libre et les libérer avee
lui ! C'est sur ce terrain que s'est trèsheureusement placé l'auteur du
Libéralisme du P. Hyacinthe. Il me suffirait d'indiquer les principaux
chapitres pour faire comprendre avec quelle ampleur et quelle vigueur
l'abbé Vidieu a réfuté les arguments les plus spécieux de son
adversaire. — « Le vrai et le faux libéralisme. — Liberté de
conscience.—De l'infaillibilité. — Du pouvoir temporel. — Séparation de
l'Église et de l'État. — Causes des maux dont souffrent les races
latines. — De la transformation sociale. — Célibat, ecclé" siaslique. » ' .</p>
<p><pb/></p>
<p>46 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE LIBÉRALISME DU P. HYACINTHE 47</p>
<p>• sur le boulevard ou aux Champs-Elysées ; hélas ! ces magnifiques
voitures, ces chevaux si bien attelés, ces belles demi-mondaines' qui ne
daignent pas vous soù-</p>
<p><pb/></p>
<p>48 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE LIBÉRALISME DU P. HYACINTHE 49</p>
<p><pb/></p>
<p>30 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE LIBÉRALISME DU P. HYACINTHE 31</p>
<p><pb/></p>
<p>32 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>En vous voyant, en vous écoutant, en vous offrant notre obole, nous
sommes récompensés au centuple, et c'est vous seul qui- méritez toutes
les célestes récompenses !»</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>PAUL FEVAL</p>
<p>22 juillet 1877.</p>
<p>1. les Étapes d'une Conversion.</p>
<p><pb/></p>
<p>34 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FÉVAL 35</p>
<p><pb/></p>
<p>56 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>dans ces consciences ardemment honnêtes, quand l'honnêteté ne leur
suffit plus, quand elles s'appliquent, en guise de cilice ou de
discipline, le vers célèbre de Joad :</p>
<p>Lafoi qui n'agit point est-ce une foi sincère?</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FÉVAL 57</p>
<p><pb/></p>
<p>58 . NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>C'est ainsi que nous nous débattionscontre l'embarras des richesses et
qu'il nous arrivait de manquer chacune</p>
<p>. de ces occasions, faute de pouvoir les saisir toutes. Mais
aujourd'hui, nous nous trouvons en présence d'un Paul Féval tout nouveau
que nous avions deviné de longue</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FÉVAL 59</p>
<p><pb/></p>
<p>60 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FÉVAL 61</p>
<p><pb/></p>
<p>62 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FÉVAL 63</p>
<p><pb/></p>
<p>64 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FÉVAL 65</p>
<p><pb/></p>
<p>66 . NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FÉVAL 67</p>
<p><pb/></p>
<p>M. HIP. FOURNIER &lt;</p>
<p>M. A. MAGGIOLO !</p>
<p>29 juillet 1877.</p>
<p>1. Les Lendemains de VAmour.</p>
<p>2. Rose-Âga'ke.-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. HIP. FOURNIER — M.-A. MAGGIOLO 69</p>
<p>Les Lendemains de M. Hippolyte Fournier sont plus ' tragiques que les
miens. Ne nous en plaignons pas ! Son</p>
<p><pb/></p>
<p>70 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>72 NOUVEAUX SAMEDIS ...</p>
<p>Plane au-dessus des autres femmes, '. ' v Et laisse errer tes yeux si
beaux Entre le ciel où sont les âmes . Et la terre où sont les tombeaux !</p>
<p>Son idéal est trop près de Dieu pour qu'elle puisse entendre les
bourdonnements de la méchanceté humaine. Le chagrin qu'elle va donner à
son .père, ce n'est pas une velléité de mésalliance; bien au contraire!
Car, si pur et si noble que soit le blason des marquis de Vardane, le
mystique époux à' qui Marthe se réserve do-</p>
<p><pb/></p>
<p>A-t-il été aussi inspiré dans le Crime d'Ambleuse, le plus développé et
le plus formidable de ces-intéressants écrits? Oui, si l'on demande au
conteur ces émotions violentes qui ont fait la fortune de tant de
romans. Mais M. Hippolyte Fournier vaut mieux et mérite mieux que</p>
<p><pb/></p>
<p>74 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette étude psychologique que comportaient les Lendemains de l'Amour, et
qui, dans le Crime d'Ambleùse, est remplacée par les sombres péripéties
d'un drame fort émouvant, M. Fournier l'avait très-heureusement abordée
dans ses deux premiers récits. Je la retrouve</p>
<p>1. Mot provençal sans équivalent en français.</p>
<p><pb/></p>
<p>"76 - NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>dans un Chapitre de Rousseau, et dans la Lettre d'Adieu, qui sous une
forme brève et en des termes peut-être un peu vifs, nous offrent deux
chapitres, très-vrais et parfaitement observés, du roman de la jeunesse.
Mais peu s'en faut que je ne leur préfère la courte nouvelle ySur lès
Décombres, qui termine le volume. Ici l'harmonie est complète, et la
veille S'accorde admirablement avec le lendemain. Nous sommés en juin
1878..Les incendies de la Commune fument encore; bien que la jeunesse</p>
<p><pb/></p>
<p>M. HIP. FOURNIER — M. A. MAG.GIOLO 77 somme, M. Hippolyte Fournier, dont
nous ne connaissions encore que des travaux de critique, ne pouvait
débuter plus brillamment que par les Lendemains de l'Amour. Il est
bienveillant pour les livres des autres. n lui suffira, pour réussir,
que l'on soit juste pour le sien.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fO NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. HIP. FOURNIER — M. A. MAGGIOLO 81</p>
<p>X"*«* 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>LE FILS DE LOUIS XV</p>
<p>DAUPHIN DE FRANCE (1729-1765)1</p>
<p>1. Par M. Emmanuel de Broglie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FILS DE LOUIS XV 83</p>
<p><pb/></p>
<p>84 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FILS DE LOUIS. XV 85</p>
<p>champ du possible! » N'insistons pas trop, ce serait le supplice de
Tantale!</p>
<p>1. Écrit en août, démenti eu décembre; sauvetage pire que trois noyades!</p>
<p><pb/></p>
<p>86 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FILS DE LOUIS XV 87</p>
<p>On a dit avee autant d'esprit que de raison : « Le bruit ne fait pas de
bien; leJ)ien ne fait pas de bruit. » — Rien de plus juste, et pourtant
il faudrait s'entendre; il y a des instants où l'on voudrait que le bien
fût un peu moins taciturne: Je le comprends et je l'admire quand il se
tait et se cache pour essuyer les larmes du pauvre, pour visiter les
malades sur leur grabat, pour s'agenouiller sur la dalle, des églises ou
pour apaiser une con^ :</p>
<p><pb/></p>
<p>88 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>— « Ce prince, dit Collé, n'a-été connu et aimé que depuis sa maladie;
il est regretté de la nation par ce que</p>
<p><pb/></p>
<p>LE.FILS DE LOUIS XV 89</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LÉ FILS DE LOUIS XV 9!</p>
<p><pb/></p>
<p>92 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Certes, on n'accusera pas le jeune historien d'avoir flatté on ménagé
cette monarchie en la personne de Louis XV- Les- jeunes âmes, quand
elles sont possédées d'un fanatisme de vertu, ont de ces rigueurs
enthousiastes"! Je serais presque tenté de trouver M. de Broglie trop
sévère. Rien n'excuse Louis XV, mais tout l'explique. Il naît au moment
où la 1 sombre vieillesse de son aïeul, s'efforçant de racheter par des
excès de dévotion et d'intolérance les brillants péchés du bel âge,
prépare une explosion de vices sous une couche d'hypocrisies.. Son
éducation incomplète, incohérente, bourrée de superflu et dépourvue de
nécessaire, le laisse sans défense contre des passions qui lui semblent
faire partie de ses prérogatives royales. Son prècepleur-ministre, en</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FILS DE LOUIS XV 93</p>
<p><pb/></p>
<p>94 % , NOUVEAUX SAMEDIS .</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FILS DE LOUIS XV ^ 93</p>
<p>suppléant le roi. Par une contradiction trop explicable, il récusa cette
collaboration filiale que sa nonchalance lui eût rendue si nécessaire et
si commode. Il manqua cette occasion de se faire pardonner d'être Louis
XV en admettant au royal apprentissage un Louis XVI énergique et efficace.</p>
<p><pb/></p>
<p>96.. . -NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>ADIEUX A LA POÉSIE</p>
<p>12 août 187 7.</p>
<p>l'ours blanc des régions polaires, l'ours gris du Canada</p>
<p>Xw«* " 6</p>
<p><pb/></p>
<p>98 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ADIEUX A LA POÉSIE 99</p>
<p><pb/></p>
<p>100 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ADIEUX A LA POÉSIE 101</p>
<p>remonter de l'enfer sur la terre : elle n'est pas, elle ne peut pas être
poétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ADIEUX A LA POÉSIE 103</p>
<p><pb/></p>
<p>104 NOUVEAUX'SAMEDIS</p>
<p>UN BEAU DIMANCHE</p>
<p>A Mademoiselle ***</p>
<p>Quel beau dimanche ! — Il plut la veille ; Il plut encore le lendemain.
— Avec nous l'aurore vermeille Gàîment s'était mise en chemin,</p>
<p><pb/></p>
<p>ADIEUX A LA POÉSIE 103</p>
<p>Nous allious, émus, sans rien dire, Le long des sentiers embaumés : Les
lilas semblaient nous sourire, Et les pins murmuraient : Aimez !</p>
<p>Une fleur que la brise folle Avait prise en son libre essor, Dans vos
noirs cheveux d'Espagnole Brillait comme une épingle d'or.</p>
<p>Et, pendant que votre main douce, ' Captive, en ma main s'oubliait, De
.votre robe, sur la mousse, Le froufrou léger me troublait...</p>
<p>Comme pour nous voir, l'églantine Sortait des vertes profondeurs. Sur un
banc vieilli^ l'aubépine Avait mis sa housse de fleurs.</p>
<p>Nous nous assîmes : un poëme, Un poëme mystérieux, Toujours nouveau,
toujours le même, Ouvrait ses feùitletsradieux...</p>
<p>Les chèvrefeuilles et les roses</p>
<p>S'entrelaçaient autour de nous,</p>
<p>Et, mariant leurs fleurs écloses,</p>
<p>Les effeuillaient sur vos genoux. - I</p>
<p><pb/></p>
<p>106 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Par instants, au milieu du rêve, Un débris de l'autre saison, Sous
l'effort de la jeune sève, Venait effleurer le; gazon. .</p>
<p>Que les heures fuyaient rapides !...— Au retour je crois encor voir,
Rasant le bord des prés humides, Un pied mignon chaussé de noir.</p>
<p>Nous arrivions par la bruyère, Quand la brise apporta soudain, De la
route vers la clairière, La chanson d'un grelot lointain...</p>
<p>« Vite, courons !... » Le sol résonne... . C'est le char accessible à
tous ; Sa joyeuse fanfare sonne Un appelpressant : Hâtez-vous!</p>
<p>Mais au lendemain de l'orage, Plus d'un ruisseau retint nos pas. Vous
disiez toutbaut : &lt;s Quel dommage ! — « Quel bonheur ! » itisais-je tout
bas.</p>
<p><pb/></p>
<p>ADIEUX A LA POÉSIE 107</p>
<p>Bientôt, du sein de la feuillée Que le vent faisait onduler, La route
blanche, ensoleillée, Devant nous vint se dérouler...</p>
<p>Déserte!...—Au seuil de l'avenue, Seuls, les peupliers doucement
Narguaient notre déconvenue Par un moqueur chuchotement...</p>
<p>Le plus beau de m'es beaux dimanches Riait entre deux-jours en pleurs:
Le printemps chantait dans les branches, Et l'amour chantait dans nos
coeurs !</p>
<p>En regard de ce Beau Dimanche, tel que nous en offrit jadis l'almanach
de la vingtième année, plaçons sans</p>
<p><pb/></p>
<p>108. NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ADIEUX A LA POÉSIE 109</p>
<p>Xww 1</p>
<p><pb/></p>
<p>110 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Maintenant, ouvrez la Vingtième année, et lisez la Fille de l'Hôtesse :</p>
<p>A l'auberge du bourg, trois gars buvaient rasades. La dépense payée, au
moment de partir,</p>
<p>— Hôtelière, pourquoi, dirent les camarades, Ta fille ne vient-elle
aujourd'hui nous servir ?</p>
<p>— Pourquoi? reprit l'hôtesse; alors d'une voix sombre, Et du" doigt les
guidant tous les trois loin du seuil, Au fond du cabaret elle montre
dans l'ombre</p>
<p>Sa fille unique, hélas! étendue au cercueil...</p>
<p>À l'avenir l'aîné songeant avec tristesse</p>
<p>Dit : — « Pauvrette ! revis, je n'aimerai que toi ! »</p>
<p>D.u passé seulement épris, avee tendresse</p>
<p>Le second dit : « Enfant ! ton amour fut ma loi ! »</p>
<p>II y a plus de couleur, et, comme on dit dans l'argot moderne, plus de
cachet dans la chanson slave; mais il y a un sentiment plus profond et
plus pénétrant dans la ballade de M. G. Delonchamps.</p>
<p><pb/></p>
<p>ADIEUX A LA POÉSIE 111</p>
<p>me manque^ et je dois me borner a. transcrire ici les premières
strophes, vraiment bien belles :</p>
<p>Sur la frontière de la France</p>
<p>Qui pour la lutte se levait,</p>
<p>Brisé par Tâge et la souffrance</p>
<p>Non loin, sentinelle perdue, Pressant un fusil dans sa main, Un enfant
presque, une recrue, Devant lui barra le Chemin.</p>
<p>— La consigne qu'on t'a fixée, - Enfant ! ne me regarde pas ;</p>
<p>Sur la route qui m'est tracée Nul ne doit arrêter mes pas.</p>
<p>Je vais librement, jour et nuit : Partout chez moi, — sur nulle plage Je
n'ai besoin de sauf-conduit, etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>112 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>1.Heureusement, je n'ai pas écrit cette • brochure ; je' ne m'en
consolerais pas.</p>
<p>Avril 1878.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>GLORIA VICTIS' !</p>
<p>19 août 1877.</p>
<p>1. Souvenirs du régiment des zouaves pontificaux, par e baron de Charette.</p>
<p><pb/></p>
<p>114 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>La guerre éclate; nous sommes écrasés; mais, du fond de ce gouffre
sanglant où s'engloutit la fortune de nos armes ressort une double
évidence. C'est l'Empire qui a préparé nos désastres, c'est la
République qui les aggrave. Il n'a rien prévu: elle n'a rien sauvé. Sans
lui, nous pouvions éviter cet horrible conflit qu'il n'a su ni conjurer,
ni soutenir;. sans elle, nous en étions quittes moyennant quelques
places fortes et deux milliards; par Sa présomption, son incapacité; sa
jactance, sa folie, son</p>
<p><pb/></p>
<p>GLORIA VICTIS US</p>
<p><pb/></p>
<p>116 NOUVEAUX SAMEDIS'</p>
<p><pb/></p>
<p>..' GLORIA VICTIS H7</p>
<p><pb/></p>
<p>118 NOUVEAUX SAMEDIS '</p>
<p><pb/></p>
<p>GLORIA VICTIS 119</p>
<p><pb/></p>
<p>.120 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>GLORIA VICTÏS 121</p>
<p><pb/></p>
<p>122. NOUVEAUX .SAMEDIS</p>
<p>• .presque toujours s'effacer en -l'honneur de ses compagnons d'armes.
Tant que le général Lamoricière est en scène., on dirait que Charette ne
se compte pas. Mais aussi, quelle tentation pour sa modestie ! quel
homme I •</p>
<p><pb/></p>
<p>GLORIA VICTIS 123</p>
<p>Vous vous étonnez peut-être que les mots de bravoure chevaleresque
soient accolés, dans cette page si émouvante, au nom du capitaine de
Charette: c'est qu'ici la plume n'est pas tenue par lui, mais par M. le
comte de Quatrebarbes (Souvenirs d'Ancône, 159). Plus loin, nous
trouverons d'autres signatures, des extraits d'autres ouvrages ; M.
l'abbé de Latreiche et son Journal des Événemenis de Casielfidardo: M.
de Becdelièvre et son Souvenir de l'armée pontificale; M. le baron de
Mévius et son Histoire de l'invasion des Etals pontificaux en 1867: M.
Oscar de Poli et ses Soldats du Pape; M. le comte Franck-Russel-Killough
et ses Dix années au service •pontifical; le R. P. Franco et ses Croisés
de Saint-Pierre; et enfin, M. S. Jacquemont et sa Campagne des zouaves
pontificaux en France, oeuvre entraînante, justement populaire, dont
l'auteur, écrivain.aussi habile que sol-</p>
<p><pb/></p>
<p>124 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>« Les-Prussiens (après la charge de Loigny), quicomp-</p>
<p><pb/></p>
<p>GLORIA VICTIS 128</p>
<p><pb/></p>
<p>126 NOUVEAUX SAMEDIS .</p>
<p><pb/></p>
<p>GLORIA VICTIS 127</p>
<p>pagez ce livre! Apportez votre obole pour que cette église, qui achèvera
de sanctifier la sainteté et d'immortaliser la mort, s'élève sans retard
et soit digne de ses saints ! Tant de beaux traits, de dévouements
magnanimes, de ferventes prières, de miracles d'héroïsme et de piété, ne
peuvent pas être inutiles. Qui sait? le jour où vous vous agenouillerez
pour la première fois sur ces dalles, vous pourrez peut-être, non plus,
essayer de fléchir les colères divines, mais remercier Dieu de nous
avoir pardonné !</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>LE</p>
<p>COMTE EDOUARD DE MONT1</p>
<p>2 septembre 1877.</p>
<p>Par cela même que j'arrive le dernier pour saluer cette noble mémoire,
il m'a semblé que j'avais le droit de grouper autour d'un nom cher à
tous les coeurs royalistes quelques événements, quelques dates, quelques
ligures qui en fixent la valeur historique et rattachen</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE EDOUARD DE MONTI 129</p>
<p><pb/></p>
<p>130 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE EDOUARD DE MONTI 131</p>
<p><pb/></p>
<p>132 ; NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE EDOUARD DE MONTf 133</p>
<p>Le parc de Trianon, les bosquets de Versaille,</p>
<p>Lui cachaient l'horizon de ses champs de bataille...</p>
<p><pb/></p>
<p>■134 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>' LE COMTE EDOUARD DE MONTI 13b</p>
<p><pb/></p>
<p>136 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>sans reproche, une mystérieuse guerrière entr'ouvre le rideau de
feuillage, tresse pour ses compagnons une couronne d'épines et les
attire àsoi dans l'épaisseur desfutaies. C'est la fée vendéenne; elle
ajuste de ses vaillantes mains les premiers langes d'Edouard de Monti;
elle lui donne ses premières leçons ; elle décidera de sa destinée.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE EDOUARD DE MONTI 137</p>
<p><pb/></p>
<p>138 NOUVEAUX. SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE EDOUARD DE MONTI 139</p>
<p><pb/></p>
<p>140 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE EDOUARD DE MONTI 141</p>
<p>-des peuples en révolution, que lé sentiment moral y soit trop souvent
en contradiction avec les servitudes, les expédients', ou les fictions
politiques; la cOnseience publique s'affaiblit de ce perpétuel
contraste.entre ce que l'honneur inspire et ce que la loi condamne. C'est</p>
<p><pb/></p>
<p>142 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>Lj; COMTE EDOUARD DE MONTI 143</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>OCTAVE FEUILLET {</p>
<p>9 septembre 187 7.</p>
<p>Quel magicien, quel enchanteur, cet Octave Feuillet ! Supposez qu'un
romancier novice vous apporte un manuscrit, et vous raconte d'avance le
sujet : — Un château en Normandie, habité par une famille dont les
vertus héréditaires et-patriarcales sont dignes des anciens temps. Le
propriétaire est veuf; il n'a qu'une fille, et son iiom risquerait de
s'éteindre, s'il ne possédait dans le voisinage un cousin germain,,
partageant tous ses sentiments et toutes ses idées, et père d'un beau
jeune homme, de quatre ou cinq ans plus âgé que sa cousine... Vous
comprenez ?</p>
<p>— Parfaitement.</p>
<p>1. les Amours de Philippe.</p>
<p><pb/></p>
<p>OCTAVE FEUILLET . 145</p>
<p>— Je sais... je sais même un peu trop...</p>
<p>— C'est triste, mais cela s'est vu.</p>
<p>— Vous devinez ce qui arrive ?</p>
<p>— Oui, sans être sorcier.</p>
<p>X"""* ' . ' ' 9</p>
<p><pb/></p>
<p>146 4 . NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>de plus. Il répart pour Paris. C'est ce qu'il voulait... ^Naturellement.</p>
<p>— Pour sa famille et pour le public, il tâchera de se faire nommer
auditeur au conseil d'État; mais il a des vi. sées trop hautes pour ne
pas dire comme Juvénal : « Serwper ego auditor tantum ?...» Ce qui va
vous paraître bien extraordinaire, c'est qu'il.devient amoureux d'une
actrice... .</p>
<p>— Mais non! pas si extraordinaire!... .</p>
<p>— Ah ! le malheureux ! qu'il subisse toutes, les catastrophes ! Je cesse
de le plaindre;, il n'aura que ce qu'il mérite...</p>
<p>— Oui, Frédégonde...</p>
<p>— Comment dites-vous ça?... Frédé... .— gonde.</p>
<p>— Et Brunehaut?</p>
<p>— Ces pauvres Russes ! Tous les malheurs !</p>
<p>— A Chilpéric ?</p>
<p><pb/></p>
<p>OCTAVE FEUILLET.; - : 147</p>
<p>— Ce que c'est de nous !... .</p>
<p>— Réhabilitation éclatante de Philippe... il court audevant du danger...
il se bat comme un lion ou comme un zouave pontifical... il est
blessé... son père lui pardonne... Guéri de'sa blessure, revenu de ses
illusions théâtrales, lavé de ses peccadilles" par le baptême de sang,
retrempé dans le péril et la souffrance, retournera-t-il au pays natal
où sa cousine n'a pas cessé de l'aimer ? -</p>
<p>— Non, pas encore! ce serait trop tôt.', .attendez!... après l'aetrice,
la grande dame, la femme mariée, n'estce pas? c'est réglementaire...</p>
<p>— Allons ! il n'y a pas moyen de vous faire une sur-</p>
<p><pb/></p>
<p>.148:'.* .. ..NOUVEAUX SAMEDIS prise.... Vous possédez, vous autres
critiques, le don de seconde vue...</p>
<p>— Non, rien qu'un peu de mémoire...</p>
<p>— Ah ! c'est une marquise ? Oh ! ces marquises ! Elles n'en font jamais
d'autres !</p>
<p>— Je vous arrête, je suis sûr que veus allez dire malsaines ?... ...</p>
<p><pb/></p>
<p>OCTAVE FEUILLET 149</p>
<p>— Oui ; pourquoi pas ?</p>
<p>— Parce que ce mot, excellent d'abord, meurt aujourd'hui de
vieillesse... Au surplus, permettez-moi d'achever votre histoire. Un
incident quelconque ramène Philippe au bercail. Pendant son absence, sa
cousine s'est transformée. L'adolescente gauche et mal fagotée est
devenue une charmante jeûne fille. Ce qui l'embellit surtout aux yeux du
pécheur converti, c'est la comparaison, c'est le constraste de cette âme
sérieuse et pure, de cette conscience limpide, de cette tendresse si
constante, de ce pardon si doux sur ces lèvres virginales, dé cet
intérieur si paisible et si honnête, de ces aimables images du berceau
de son enfance, deces promesses d'un bonheur sans alliage et sans
trouble, avec les effroyables orages et les bouillonnements de chaudière
auxquels il échappe...</p>
<p>— Oui, mais il faut savoir s'il leur échappera... » N'allons pas plus
loin: je craindrais un malentendu.</p>
<p><pb/></p>
<p>-150 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>OCTAVE FEUILLET 151</p>
<p>Non, non ! il lui fallait des combats, des tempêtes,</p>
<p>L'enfant aventureux, qui laisse sa famille,</p>
<p>Va-t-il chercher au loin, sous un ciel toujours pur,</p>
<p>Des lacs toujours sereins, des champs où la faucille</p>
<p>Reluit joyeusement sur l'épi jaune et mûr ?</p>
<p>Non, il faut que les vents l'emportent sous leurs ailes,</p>
<p>Dans les pics inconnus qu'il se perde avec eus,</p>
<p>Que le givre des soirs se torde en ses cheveux,</p>
<p>Qu'il goûte la saveur des neiges éternelles,</p>
<p>Et qu'il sente la vie, en ses ardeurs nouvelles,</p>
<p>Bondir et déborder de son coeur orageux.</p>
<p>Parlez de champ fertile et de brises légères</p>
<p>Au marinier perclus qui rentre en ses foyers ;</p>
<p>Parlez de jeune fille et d'amours printaniers</p>
<p>A celui dont le monde a brisé les chimères,</p>
<p><pb/></p>
<p>152 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>OCTAVE FEUILLET 153</p>
<p>X**"" 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>154 NOUVEAUX SAMEDIS ' '"</p>
<p>avoir réussi... — « Nous dépravons nous-mêmes nos femmes, disait-il,- en
éveillant trop vivement leurs passions.. Nous ne les respectons pas
assez. Voyez les Romains!... mon Dieu! les Romains n'étaient pas des
anges plus que nous; mais quand ils avaient des fantaisies d'amours
poétiques et dramatiques, ils n'y mêlaient pas leurs femmes; il y avait
de belles esclaves grecques élevées pour cela... — Pour se conformer à
ces théories, M. de Talyas avait toujours observé dans son intimité avec
sa femme la gravité d'une étiqûettej éspa- - gnole, gardant ses
principaux transports pour les escla- • ves grecques..» .■</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>156 NOUVEAUX SAMEDIS;</p>
<p><pb/></p>
<p>OCTAVE FEUILLET^ \i«7</p>
<p><pb/></p>
<p>158- NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>- l'auteur a mille fois mieux dit. A ceux qui n'ont pas lu encore ce
charmant et pathétique récit, je veux en laisser</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>LITTÉRATURE ÉLECTORALE</p>
<p>14 octobre 187".</p>
<p>Paris, 22 septembre 1877.</p>
<p><pb/></p>
<p>160 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>' CLAIBE DARGV.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE ELECTORALE \ 161</p>
<p>Marseille, 26 septembre 1877.</p>
<p>0 ma bonne Claire! Que vous avez dû souffrir! C'est mal bien mal,
m'avoir laissé-ignorer ce que j'aurais dû savoir pour accourir auprès de
vous?... N'avons-nous pas tout partagé depuis notre enfance, 'nos
chagrins et nos joies, nos jours de deuil et de soleil? Mais ne parlons
plus de ce danger disparu, de ce passé d'hier qui s'efface pour nous
rendre Mathilde saine et sauve, et, j'en suis sûr, plus jolie que
jamais. Avant de vous donner le renseignement que vous me demandez,
permettez-moi de vous annoncer une grande nouvelle : le mariage de
Louise... Vous n'avez peut-être pas oublié que, avant de me retirer des
affaires, j'avais un associé, un ami, qui est devenu mon successeur, ce
brave Pérussel..-. son fils Ernest est un excellent sujet, bon musicien,
bachelier èssciences, bien tourné sans être bellâtre, de trois ans plus
âgé que Louise, en passe de choisir entre la magistrature et lebarreau.
Nous nous sommes aperçus que nos deux jeunes gens s'aimaient... Que les
parents sont heureux et comme les préliminaires s'abrègent, quand
l'inclination s'accorde avee les convenances! Quelques mots échangés
entre les deux papas, deux vigoureuses poignées de mains, puis une
question, un aveu, un peu dé rougeur sur un front timide, une. réponse à
peiné in-</p>
<p><pb/></p>
<p>162 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE ÉLECTORALE 163</p>
<p>EUGÈNE ROUML.</p>
<p>P. S. — Mes voisins et amis" R... et Z... me chargentd'une commission
pour vous. Ils désireraient avoir quelques informations sur l'Exposition
universelle... Où en sont les organisateurs? Peut-on s'inscrire d'avance
pour assurer de bonnes places aux produits de notre industrie
provençale?.!. -</p>
<p><pb/></p>
<p>164 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Paris, 30 septembre 1877.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE ÉLECTORALE ' 165</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p><pb/></p>
<p>166 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>. Marseille, 2 octobre 1.877.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE ÉLECTORALE 167</p>
<p>LOUISE.</p>
<p>Paris, 5 octobre 18 77.</p>
<p>Mon cher Eugène, ce que je vais vous écrire n'est pas gai... Hélas! je
ne vous apprendrai probablement rien;</p>
<p><pb/></p>
<p>168 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE ÉLECTORALE 169</p>
<p>XM*"* 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>170 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE ÉLECTORALE 171</p>
<p><pb/></p>
<p>172 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>conditions les plus modestes. — Pour tout ce qui pourrait enrichir le
commerce marseillais, nul doute que les citoyens Bouquet, Bouchet,
Lockroyy Raspail, Rouvier, Labadïé et Tardieû ne me remplacent avec
avantage. Votre soeur dévouée. •</p>
<p>CLAIRE D....</p>
<p>Marseille, 7 octobre 1.877.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE ÉLECTORALE . 173</p>
<p>l. Ce tribun de cabaret était- un naïf; il aurait dû dire : « Vive cet
excellent Maréchal ! »</p>
<p>X"*" 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>174 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE ÉLECTORALE 175</p>
<p>E. ROUDIL.</p>
<p>. LOUISE. .</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>M. LOUIS VEUILLOT '</p>
<p>21 octobre 1877.</p>
<p>1. Molière et Bourdatoue.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LOUIS VEUILLOT 177</p>
<p>/objections. Selon moi, le sujet ne comportait ni vérités rigoureuses,
ni vérités absolues. Expliquons-nous. .</p>
<p><pb/></p>
<p>178 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LOUIS VEUILL.OT 179,</p>
<p><pb/></p>
<p>180 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Mariée, — ni convertisseur, ni corrupteur !—Encore</p>
<p>une fois, n'en demandons pas davantage !</p>
<p><pb/></p>
<p>. M.-LOUIS VEUILLOT 181</p>
<p>pas vindicatives et ne se traduisent pas en repré.</p>
<p><pb/></p>
<p>182- .NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LOUIS VEUILLOT 183</p>
<p>Gros et gras,.le teint frais et la bouché vermeille...</p>
<p>Et fort dévotement il mangea deux perdrix,</p>
<p>Avec une moitié de gigot en hachis!...</p>
<p>Voulant anéantir le Dieu qu'il a quitté !</p>
<p><pb/></p>
<p>184 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Praxitèle, les opéras de Meyeibeer et de Rossini, quelques-unes des
pages les plus exquises de toutes les littératures profanes: brûlons
Phèdre elAndronïaque: bâtissons un vaste bûcher où les bûches ne
manqueront pas, et où nous jetterons pêle-mêle Pascal, Descartes,
Hamilton, Saint-Evremond, La Fontaine, Lesage, Montesquieu, George Sand,
Goethe, l'Arioste, le Tasse, André Chénier, Alfred de'Musset, lord
Byron, etc., etc. Coupons les ailes de nos abeilles; écrasons les roses
de nos parterres; défendons aux femmes d'être belles; créons la Madone
des Singes: supprimons tout ce qui est le charme, le sourire, le rayon,
la consolation des tristesses de la vie. Mais si nous pensons que les
extrêmes se touchent et que la barbarie de l'éteignôir ne vaut pas
beaucoup mieux que celledu pétrole, amnistions la vocation fatale,
invincible, synonyme d'inspiration et de seconde vue, qui nous a donné
Tartufe et le Misanthrope, les Femmes savantes . et le Bourgeois
gentilhomme !</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LOUIS VEUILLOT 185</p>
<p><pb/></p>
<p>186 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Nous ne surprendrons personne en déclarant que M. Louis Veuillot a
excellemment parlé de Louis XIV :</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LOUIS VEUILLOT 187</p>
<p>' Il ne fut pas un saint; de terribles reproches atteignent sa mémoire.
Cependant, tout compté, il était chrétien, et du nombre, de ces grands
rois qui, pour employer une parole de Rossuet, « comprennent le sérieux
de la religion. » — Entouré de flatteries et de séductions, il eut le
bon sens dene point fermer les lèvres sacerdotales et le bonheur de ne
point repousser, ce glaive de lumière . qui venaitcourageusement
attaquer son coeur hautain... »</p>
<p>Et plus loin :</p>
<p>Le libertinage de l'esprit ! Le libertinage des sens ! "^.ous touchons
ici aune question bien délicate. M. Veuil-</p>
<p><pb/></p>
<p>188 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>M. Louis Veuillot,' passant complètement sous silence la perle la plus
pure du merveilleux écrin dé Molière,^</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LOUIS VEUILLOT 189</p>
<p>Je ne les discuterai pas, et je me rabattrai sur le .-,. . x***»- 11.</p>
<p><pb/></p>
<p>190 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>— « Quelques femmes abjurent la .coquetterie absolument, et montent vers
la haute vertu; quelques autres, plus ou moins, descendent, deviennent
coquettes formelles et s'acheminent vers la perdition : la plupart de-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LOUIS VEUILLOT 191</p>
<p><pb/></p>
<p>192 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LOUIS VEUILLOT ... 193</p>
<p>Corneille, Bourdaloue et Molière, Massillon et Racine, Fénelon et La
Fontaine, madame de Sévigné et La Bruyère formant un même faisceau de
gloire,, offrant entre eux des ressemblances dé famille.:Je n'oublie pas
que Molière, soutenu et consolé par deux religieuses «.qu'il logeait par
charité », est mort avec des sentiments chrétiens, et je me dis tout bas
que, si Bôssuet et Boûrdaloue, sur la terre, ont lancé l'anathème à
l'auteur de Tartufe, ils ne • l'ont pas continué dans le ciel.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIIIPAUL</p>
<p>XIIIPAUL</p>
<p>i</p>
<p>.28 octobre 1877.</p>
<p>1. Jésuites!</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FÉVAL 198</p>
<p><pb/></p>
<p>196. NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FÉVAL 197</p>
<p><pb/></p>
<p>198 . NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>— « J'étais tout jeune encore dans les lettres; je courais éperdument
après le succès populaire, et je l'obtins dans une certaine mesure...
(Oui, certes! dans..</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FÉVAL 19«</p>
<p><pb/></p>
<p>200 , ' NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>. PAUL FÉVAL 201</p>
<p><pb/></p>
<p>202 . NOUVEAUX'SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>" PAUL FÉVAL 203</p>
<p>impertinence sereine ! Et des des documents ! Des faits ! des faits ! De
l'esprit, du diable au corps, de la poudre,- des mouches, quelques
martyrs, pas trop, beaucoup de jolies personnes ! Et des militaires
étourdis, mais honnêtes! Et du nerf ! De la passion ! Du tambour ! Des
castagnettes ! Dix volumes ! u quinze ! ou vingt !... Voici le titre :
LaRevanchede Rodin ! Dix mille écus d'affiches ! Des hommes-annonces qui
porteront l'enseigne du journal le long des boulevards ! Des
ballons-affiches avec pluie d'étoiles-prospectus ! Toute une cavalerie
de distributeurs équestres ! etc., etc., etc. »</p>
<p>Et Paul Féval ajoute : « Je refusai tout, le mal par instinct de
probité, par dégoût, par gentilhommerie; le bien par lâcheté. J'eus
peur. » Non, non, cher pénitent ! vous n'aviez pas peur; mais votre
heure n'était pas venue!</p>
<p><pb/></p>
<p>204 NOUVEAUX SAMEDIS .</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FÉVAL ' 20o</p>
<p><pb/></p>
<p>206 NOUVEAUX.SAMEDIS .</p>
<p>possession de- l'avenir en obtenant un applaudissement de cinq' minutes
! Un demi-siècle s'est écoulé : - les Provinciales sont mortes, tuées à
petit feu par l'ennui ; — et les jésuites vivent encore !</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FÉVAL -207</p>
<p>gner son bouquet .de titres, sa guirlandede pensions, son plein panier
de gloire anglaise et naître enfin « Sa Grâce » milord duc de
Wellington. » Plantez une cuiller dans cette phrase, elle restera
perpendiculaire.</p>
<p>II</p>
<p>Je me suis souvent posé une énigme dont le mot se trouverait, je le
crains, dans les bas-fonds de la nature humaine. Il n'est pas rare de
rencontrer dans le monde des hommes d'esprit, chrétiens superficiels ou
sceptiques respectueux, qui vous disent: « Les jésuites ! Mais.
individuellement, ils me paraissent fort, respectables ei</p>
<p><pb/></p>
<p>208 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FÉVAL 209</p>
<p>Rouvrons le volume de Paul Féval, et voyons !</p>
<p>X""-* - 12.</p>
<p><pb/></p>
<p>210 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Soldat ! chevalier ! oui, c'est bien cela ! Et vous voulez que ce
chevalier, ce soldat, sacrifiant toutes les joies de la vie pour obéir à
une vocation surnaturelle, ait créé une société d'intrigants, de fourbes
et d'hypocrites ? Ce n'est pas possible ! ce contre- sens ne serait
acceptable que si les faits parlaient plus haut que les vraisemblances.
Or, si vous vous méfiez de Paul Féval, écoutez Voltaire. Si vous pensez,
avec le gros public, que le temps,</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FÉVAL 211</p>
<p>« Pendant sept années que j'ai vécu dans la maison des jésuites,
qu'ai-je vu chez eux ? La vie la plus laborieuse et la plus frugale,
toutes les heures partagées entre les soins qu'ils nous donnaient et les
exercices de leur profession austère. J'en atteste des milliers d'hommes
élevés comme moi; c'est pourquoi je ne cessé de m'étonner qu'on puisse
les accuser d'enseigner une morale corruptrice. »</p>
<p><pb/></p>
<p>212 NOUVEAUX, SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>. PAUL FÉVAL 213</p>
<p><pb/></p>
<p>214 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Mais rentrons en Europe, où la tâche de l'historien se complique de
foutes les haines amoncelées.sur ceux dont il retrace l'histoire. Le
temps a fait un pas; nous sommes au déclin de ce terrible xvie siècle,
qui semble tendre la main au xvme, par-dessus le grand siècle. Le sang
coule ; les querelles religieuses se traduisent en guerres civiles; des
excès, des cruautés des crimes se commettent au nom du Dieu de
miséricorde et de bonté. Plus tard, la Ligue gâte par de grossières
violences ce que son principe avait d'excellent. La conversion d'Henri
IV prouve à. la. fois que les ligueurs ont eu raison de le vouloir
catholique, et tort d'oublier d'être chrétiens. Certes, les jésuites ne
pouvaient pas être du parti de Genève contre Rome, de Coligny contre le
Connétable, d'Elisabeth contre MarieStuart, du Béarnais contre les
Guises..Mais les voit-on au premier rang des énergumènes et des
fanatiques qui</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FÉVAL . 21b</p>
<p>- attisent les discordes, enveniment les plaies, encouragent les
persécutions, applaudissent aux massacres et rendent</p>
<p><pb/></p>
<p>. 216 - NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>jé. ne fussent appréciés que par les imbéciles ? Spi.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FÉVAL 2i7</p>
<p>la dignité au dehors, tous les biens qui leur manquent et dont la
République les privera éternellement, nous finirions par les convertir
comme François-Xavier convertissait les Indiens; nous les amènerions à
ne plus chanter la Marseillaise que sur l'air de : Vive Henri Quatre !</p>
<p><pb/></p>
<p>218 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>• PAUL FEVAL . 219</p>
<p>Vous avez donc, dirons-nous aux ennemis des jésuites, vous avez donc
deux poids et deux mesures? Quand le</p>
<p><pb/></p>
<p>220 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL FÉVAL 221</p>
<p>ses véritables ennemis, les jésuites. Tout ce qu'ils souffrirent sous
les griffes de ce tigre, tout ce qu'ils déployèrent de courage, de
résignation, de douceur, de mansuétude chrétienne, de patience dans les
prisons, d'héroïsme dans les tortures, de fermeté dans l'exil, vous vous
en pénétrerez dans cette lecture, et vous vous écrierez avec l'auteur :</p>
<p><pb/></p>
<p>222 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV</p>
<p>GEORGE SAND 1</p>
<p>' 11 -novembre 1877.</p>
<p>1. Dernières Pages.</p>
<p><pb/></p>
<p>224 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>GEORGE SAND 225</p>
<p>avait des prophètes en chambre et des dieux au quatrième</p>
<p>X*«**&gt; 13.</p>
<p><pb/></p>
<p>226 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>étage. On était romantique, saint-simonien, phalansteri.eri, icarien,
fouriériste, pour être encore plus sûr que l'on était révolutionnaire.
Le mariage révoltait comme une atteinte aux libres peuchants des jeunes
coeurs, et peu s'en fallait qu'on ne le traitât d'immoral. L'adultère
n'effrayait pas, mais on le voulait grandiose, sans mensonge et sans
partage,avec embranchement sur les cimes de l'Oberland ouïes sables
duLido. La passion ne semblait sans excuse que lorsqu'elle cessait
d'être sans limites. Se servant âelle-même de pièce justificative, elle
maximait ses pratiques après avoir pratiqué ses maximes; elle légitimait
ses folies comme Louis XIV ses bâ-- tards. Temps heureux ! les hommes de
trente ans passaient pour des Gérantes ; les quadragénaires pour des
perruques, les quinquagénaires pour des momies!</p>
<p><pb/></p>
<p>GEORGE SAND ' 227</p>
<p><pb/></p>
<p>.228 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>GEORGE SAND 229</p>
<p>ment préparées ! Essayez, si vous le.pouvez, de relire Spiridion, le
Meunier d'Angibaut, Isidora, Consuelo, le Compagnon du tour de Fronce,
etc., etc., et vous serez de mon avis.</p>
<p><pb/></p>
<p>230 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>mesure que la lune monte dans un grand lac de nuées blanchâtres Nous
suivons les méandres de la rivière glacée que borde une frange
diamantée. Le courlis sanglote dans les roseaux desséchés. On dirait
d'un petit enfant abandonné dans les herbes du rivage. La solitude est
absolue. Les arbres jettent leurs ombres grêles sur le sentier, de telle
façon qu'on lève instinctivement le pied pour monter ou descendre des
escaliers imagi_-'~' naires ...»</p>
<p><pb/></p>
<p>GEORGE SAND 231</p>
<p>paysage positivement simple et sans intérêt, planait pourtant je ne'sais
quelle poésie qui se sent et ne peut guère se traduire..: -</p>
<p><pb/></p>
<p>232 NOUVEAUX SAMEDIS .</p>
<p>faux nez du profil d'un faux César. Sainte-Beuve, d'ailleurs, mort en
1869, tirait au jugé. 11 apercevait la décadence; il ne pouvait prévoir
la débâcle.</p>
<p><pb/></p>
<p>GEORGE SAND. 233</p>
<p><pb/></p>
<p>234 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>» ... Au temps de Ham, par correspondance, écriture et rédaction d'un
jeune homme sans énergie, dominé par une vision énergique, vision
conçue, dès l'enfance, entretenue par un entourage dont il subissait la
pression avec</p>
<p><pb/></p>
<p>GEORGE SAND 23S</p>
<p>une lassitude résignée ; point d'instruction réelle, beaucoup
d'intelligence, les rudiments et même les éclairs d'un génie plutôt
littéraire que philosophique, et plutôt philosophique que politique.
Santé perdue (?), vitalité chancelante, inégale, suspendue par moments
avec des reflux d'expansion et des refoulements douloureux. Point
d'amertume cependant, point de rancunes, peu de courroux ; trop
contemplatif pour être passionné ; aimable, aimant, fait pour être aimé
dans l'intimité, désintéressé de tout pour son compte, et pourtant,
voyez quels contrastes formidables ! — capable des plus grands crimes
politiques (!!!), parce que ses notions de droit humain différaient
entièrement des nôtres...</p>
<p><pb/></p>
<p>23H NOUVEAUX SAMEDIS . .</p>
<p>Le mariage vous pèse, Silvia, et je conçois vos griefs. Supérieure aux
autres femmes, il vous semble pénible de condamner aux vulgarités du
ménage, aux bouillonnements du pot-au-feu, aux lourdes chaînes du
devoir, tant dé dons heureux et de facultés brillantes. Eh bien, soit!
Voici la plus éloquente de vos soeurs; elle plaide auprès de vous une
cause gagnée d'avance : la cause de la passion superbe, libre, hautaine,
révoltée, s'étalant au grand soleil et au grand air, et méprisant ce
pauvre petit devoir qui grelotte, comme Cendrillon.</p>
<p><pb/></p>
<p>GEORGE SAND 237</p>
<p><pb/></p>
<p>238 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>ductions de l'inconnu, les prestiges d'un grand nom, les souvenirs d'une
grande gloire. Celui-ci sera l'amant, et tant pis pour les maris qui
n'ont su ni vous plaire, ni vous comprendre! Mieux avisé, l'amant ne
vous refusera rien; vos caprices seront les siens: ses fantaisies seront
les vôtres. Que de prodigalités ! que de magnificences! que de fanfares!
Oui, mais la suite du roman? mais la fin du George Sand politique ? Oh!
elles sont si poignantes que je n'ai pas le courage de continuer. Sedan,
Metz, Strasbourg et la Commune vous ont dit la suite. Gambetta vous dira
la fin.</p>
<p><pb/></p>
<p>.XV</p>
<p>LA FAMINE AUX INDES</p>
<p>LES DEUX XAVIER</p>
<p>2 5 novembre 1877.</p>
<p>lapen1. chapitre, tout en récit, diffère de nos Causeries ordinaires.
Comme il me rappelait un bon souvenir, je n'ai pas eu le courage de le
jeter au panier.</p>
<p><pb/></p>
<p>240 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FAMINE AUX INDES 2il</p>
<p><pb/></p>
<p>242 ' NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>que les délaissés et les petits, les affligés et les humbles,</p>
<p>n'implorent jamais en vain.</p>
<p>— C'est votre nom de baptême... Ce nom, qui vous l'a donné? repris-je.</p>
<p>— LE p ÈE E !... Et ses grands yeux brillèrent d'une ineffable
expression de reconnaissance et de tendresse.</p>
<p>Il accepta d'un signe, et deux grosses larmes parurent au bord de sa
paupière, pendant que ses lèvres essayaient de sourire.</p>
<p>— Vous avez une lettre, n'est-ce pas?</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FAMINE AUX INDES -.243</p>
<p>— La voici!— et il.me tendit la lettre après l'avoir baisée. . .</p>
<p><pb/></p>
<p>244 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>» Il est le dernier survivant d'une nombreuse famille • que j'avais
eu-le bonheur de convertir aux pures clartés de l'Évangile. D'autres
misères m'avaient appelé sûr un</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FAMINE AUX INDES 245</p>
<p><pb/></p>
<p>246 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>» Bellary, 3 octobre 1877.</p>
<p>» LE i&gt;. XAVIEH M... »</p>
<p><pb/></p>
<p>• LA FAMINE AUX INDES 247</p>
<p>Je laissai tomber sur la table cette lettre qui devenait une relique:
puis, calculant en idée les jours et les distances, je dis au jeune
Hindou :</p>
<p>— A l'heure où nous parlons de lui, il doit être mort?</p>
<p>— Il est mort, j'en suis sûr, je l'ai vu en rêve! me répondit-il sans
hésiter ; et je vis dans ses beaux yeux ranimés le ' rayonnement d'une
flamme surnaturelle.</p>
<p>Cette fois, mon émotion était au comble, et je ne pus que murmurer :</p>
<p>— Un saint! un martyr!</p>
<p><pb/></p>
<p>248 NOUVEAUX SAMEDIS .</p>
<p>Il fit un geste pour me remercier: je poursuivis :</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FAMINE AUX INDES 249</p>
<p>Il me dit oui avec une effusion touchante, et, comme il tombait de
lassitude et de sommeil, j'ajoutai: « Cher enfant, pas un mot de plus!
allez bien vite vous coucher!...»</p>
<p><pb/></p>
<p>2S0 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FAMINE AUX.1NDES ' 25i</p>
<p><pb/></p>
<p>262 ; NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FAMINE AUX INDES 283</p>
<p>En même temps, elle lira de son très-élégant petit sac</p>
<p><pb/></p>
<p>234, NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>de cuir de Russie un joli billet de banque. Xavier était ébahi, il ne
savait plus même remercier ; il allait se . trouver trop riche ! Mais
avant de laisser tomber le billet dans ses mains tremblantes; elle ajouta :</p>
<p>— Seulement, j'y mets deux conditions : La première, mon enfant, vous
dont les prières doivent être bien bonnes, c'est que vous prierez votre
parrain, votre patron, pour ma bien-aimée Antoinette, ma fille, mon
trésor, ' mon unique joie en ce monde.</p>
<p>— Et vous, monsieur, me dit-elle,, la seconde" condition... ne
l'avez-vous pas devinée?...</p>
<p>— Hélas ! non, madame !</p>
<p>— C'est que vous raconterez aux lecteurs de la Gazette de France
l'histoire des DEUX XAVIER.</p>
<p>Et hâtant le pas, elle disparut bientôt sous les platanes du Cours, que
les républicains appellent cours Puget, les impérialistes cours
Bonaparte, les grincheux cours Buonaparté, et les rêveurs, cours de
philosophie, de politique et d'histoire. .</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FAMINE AUX INDES , .235</p>
<p>0 éternelle infirmité de notre misérable nature ! incorrigible vanité de
la famille littéraire ! En cet instant où je me croyais bien loin des
intérêts d'amour-propre et des frivolités mondaines, où cette radieuse
atmosphère me rendait le ciel presque visible, une idée chatouilla démon
cuzur l'orgueilleuse faiblesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVI</p>
<p>LE</p>
<p>JOUR DE L'AN QUAND MEME 1</p>
<p>7 décembre 1877.</p>
<p>se1. XVIIIe siècle, Firmin Didot.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE JOUR DE L'AN QUAND MÊME 257</p>
<p><pb/></p>
<p>238 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Greuze, de Chardin et de Joseph- Vernet, de Bouehardon et deCoustou, de
Pigalle et de Houdoh, de Coehin, de Moreau, de Debucourt et de bien
d'autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE JOUR DE L'AN QUAND MÊME 259</p>
<p>M. Paul Lacroix, — le bibliophile Jacob, — est passé maître, — qui
l'ignore? — dans l'art difficile de s'empa-, rer d'un sujet immense,
d'en grouper les masses principales, de mettre en relief les points
culminants, de concentrer dans un espace déterminé ce qui pourrait
défrayer cent volumes, de nous montrer une époque par ces côtés
extérieurs qui se prêtent tout naturellement aux illustrations
pittoresques. Cette fois, il rencontrait une difficulté de plus, dont il
a vaillamment triomphé.</p>
<p><pb/></p>
<p>.260 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE JOUR DE L'AN QUAND MÊME 201</p>
<p>bien ! le bibliophile Jacob a su aborder avec un tact si x„»«. 13.</p>
<p><pb/></p>
<p>262 , NOUVEA.UX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE JOUR DE L'AN QUAND MEME 263</p>
<p><pb/></p>
<p>264 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE JOUR DE L'AN QUAND MÊME 265;</p>
<p><pb/></p>
<p>266 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>■-. LE JOUR DE L'AN QUAND MÊME 267</p>
<p>En revanche, dès que nous arrivons aux chapitres plus spécialement
artistiques de ce splendide volume, nous ne pouvons qu'admirer et
applaudir. Que de richesses! Et que d'heureux échanges entre le texte et
les gravures ! On dirait parfois que l'écrivain est imagier et que les
dessinateurs sont historiens. Nous ne pouvons nommer tous ces peintres
que la mode a repris sous son patronage, dont la plupart ont inspiré à
Diderot des pages</p>
<p><pb/></p>
<p>268 ' NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE JOUR-DE L'AN QUAND MÊME 269</p>
<p><pb/></p>
<p>270 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE JOUR DE L'AN QUAND MÊME 271</p>
<p><pb/></p>
<p>272 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>sièreté tant redouté par Sainte-Beuve et que toutes les qualités de
l'esprit français disparaissent dans ces violences, ce tapage~et cette
cohue, je crains qu'on ne dise un jour: « Le xvme siècle s'est perdu par
excès d'esprit, le xix« par excès contraire. » ■</p>
<p><pb/></p>
<p>XVII</p>
<p>M. ALPHONSE DAUDET 1</p>
<p>2 décembre 187 7.</p>
<p>1. Le Ifabab. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>274 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>„pyramides, peuplés de palais fantastiques où le bois.de santal et le
bois de cèdre,'l'agate et le porphyre, le jaspe et le marbre
rivaliseraient de magnificence et^ d'éclat. Chacune de ces heureuses
cités aurait un Cer'</p>
<p>François Bravay ! Sous les pas de ce fermier général d'un Aladin
couronné, la poussière de nos chemins — et Dieu sait s'il en manque ! —
se métamorphoserait en sable californien. Le pont du Gard se
recueillait, interrogeant ses plus vieux souvenirs pour savoir</p>
<p><pb/></p>
<p>M..ALPHONSE DAUDET 275</p>
<p><pb/></p>
<p>276 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>aiguières de vermeil. Les. conseillers municipaux tiendraient leurs
séances sur dés fauteuils capitonnés de lampas et de velours. Les
conscrits seraient exonérés avant de tirer au sort; les chasseurs
auraient leurs ports d'armes payés pour dix ans, une gibecière en
maroquin et un fusil Lefaucheux incrusté de pierreries. Les.cafetiers ne
serviraient plus leur clientèle que dans, l'argenterie de Germain et la
porcelaine de Sèvres. Les gardes champêtres et les facteurs ruraux
auraient, pour leurs tournées, un cheval arabe les jours de beau temps
et un coupé les jours de pluie. Quand viendraient les distributions de
prix, chaque élève lauréat des écoles primaires recevrait, avec une
masse de volumes reliés par Bauzonnet et un sac de bonbons de Boissier,
une inscription de rentes sûr l'État.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. ALPHONSE DAUDET 277</p>
<p>celle de tous les rois de la terre; le coeur humain, avec xw"* te</p>
<p><pb/></p>
<p>5*7.S NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>tout ce qu'il cache de passions grossières ou subtiles, hypocrites ou
cyniques, bruyantes ou clandestines. C'est pourquoi, si cette élection
fut une honte, ne la faites pas rejaillir sur le gouvernement d'alors;
il n'y,eût qu'un coupable, et celui-ci a commis, depuis cette époque,
tant de folies et de fautes, tant d'énormités et de bévues, qu'il sied
de lui pardonner, par comparaison, le magnétique triomphe de M. Bravay.
Ce coupable, c'est</p>
<p>le SUFFRAGE UNIVERSEL!</p>
<p><pb/></p>
<p>M. ALPHONSE DAUDLT 27'.t</p>
<p>Mais silence! voici les deux extrêmes qui vont se rencontrer. En regard
de cet énergique et rude produit du soleil d'Orient, voici la plus fine
fleur des serres-</p>
<p><pb/></p>
<p>280 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. ALPHONSE DAUDET 281</p>
<p>change sur le fond que l'on soupçonne sans le connaître</p>
<p>X""*'* 16.</p>
<p><pb/></p>
<p>282 NOUVEAUX SAMEDIS .</p>
<p>Cet heureux du siècle eut tous les bonheurs,. môme celui de disparaître
avant l'écroulement de l'édifice dont</p>
<p><pb/></p>
<p>M: ALPHONSE DAUDET 283</p>
<p><pb/></p>
<p>284 - NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Autre inconvénient. Les deux principaux personnages ont été trop
clairement désignés pour qu'il soit possible</p>
<p><pb/></p>
<p>M. ALPHONSE DAUDET 285</p>
<p><pb/></p>
<p>286 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. ALPHOiNSE DAUDET 237</p>
<p>de plier sous les millions de Jansoulet. Il faudrait quelques gouttes
d'eau claire dans cet excellent vin de la côte du Rhône.</p>
<p><pb/></p>
<p>288 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. ALPHONSE DAUDET 289</p>
<p>XWH - - - 17-</p>
<p><pb/></p>
<p>XVIII</p>
<p>XAVIER AUBRYET l</p>
<p>i</p>
<p>16 décembre 187 7.</p>
<p>1. Chez nous et chez nos voisins.</p>
<p><pb/></p>
<p>XAVIER AUBRYET "291</p>
<p><pb/></p>
<p>292 NOUVEAUX SAMEDIS -</p>
<p><pb/></p>
<p>XAVIER AUBRYET 293</p>
<p><pb/></p>
<p>294 NOUVEAUX SAMEDIS .</p>
<p><pb/></p>
<p>XAVIER ÀUBRYET 295</p>
<p><pb/></p>
<p>296 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>XAVIER AUBRYET 297.</p>
<p>qu'une phase vraiment douloureuse; les années d'exX"4'**</p>
<p>d'exX"4'**</p>
<p><pb/></p>
<p>298 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>XAVIER AUBRYET 299</p>
<p>There is dangerous silence in that hour,</p>
<p>A slillness -which leaves rooin for the full soûl, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>300 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>« Il y a dans cette heure un dangereux silence, un calme qui permet à
l'âme de s'ouvrir tout entière sans pouvoir retrouver la force de se
maîtriser... »</p>
<p>Et concluez! Dussé-je être lapidé par de bien jolies mains qui sont
heureusement trop petites pour contenir de bien grosses pierres, je
dirai toujours qu'Alfred de Musset n'est qu'un Byron en miniature; les
charmants coteaux deBellevueet de Lascelles-Saint-Cloud en regard du
Fol-horn ou de la Gemmi !</p>
<p>... Viens reprendre ton rang dans ta splendeur première,</p>
<p><pb/></p>
<p>XAVIER AUBRYET 301</p>
<p>Parmi ces purs enfants de gloire et de lumière Que d'un souffle choisi
Dieu voulut animer, Et qu'il fit pour chanter, pour croire et pour aimer !</p>
<p><pb/></p>
<p>302 ' NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>. qu'il a été, suivant l'Jieureuse expression de Xavier Aubryet, le plus
prodigieux des objectifs, il semble que cette incroyable puissance de
perception, de réflexion, de. répercussion, doive impliquer une sorte
d'impassibilité</p>
<p><pb/></p>
<p>XAVIER AUBRYET 303</p>
<p>rjeures dont les secrets ne se révèlent ni dans un tableau, ni dans une
statue, ni dans un paysage, ni dans aucune des variantes de la "beauté
physique.</p>
<p>Il ne fut pas, dans la brutale acception du mot, un matérialiste ou un
athée, mais plutôt un Olympien, in.</p>
<p>• imaginations lasses de formules précises et de réalités? Non-seulement
il goûtait tout cela eu dilettante exquis, doublé d'un artiste .
incomparable ; mais il en rendait l'impression avec un bonheur inouï
de'demi-teintes et de nuances, Toutefois, ce ne fut jamais que de la
curiosité</p>
<p><pb/></p>
<p>304 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>XAVIER AUBRYET 305</p>
<p><pb/></p>
<p>306 .NOUVEAUX SAMEDIS .</p>
<p>II</p>
<p>Il y a eu, dans toutes les sociétés et dans toutes les littératures, de
s hommes remarquables, distingués, su-</p>
<p><pb/></p>
<p>XAVIER AUBRYET \ 307</p>
<p>— C'est toujours ça de fait, monsieur Caron de Beaumarchais!...</p>
<p>Enfin, singulier détail! moi qui suis du même département que l'auteur
du Petit Almanach des grands hommes, moi qui ai connu, dans mon enfance,
son cousin' l'abbé 'Rivarol, — lequel, par parenthèse, était un
imbécile, — j'ai toujours ignoré et j'ignore encore aujourd'hui si
Rivarol était gentilhomme ou roturier ; ce. qui, en définitive, nous est
fort .indifférent.</p>
<p><pb/></p>
<p>308 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>XAVIER AUBRYET 309</p>
<p><pb/></p>
<p>310 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>XAVIER AUBRYET 311</p>
<p>est aussi un aristocrate et de la trempe la plus exquise: « Le naturel
est bien plus aristocratique qu'on ne le croit,</p>
<p><pb/></p>
<p>312 NOUVEAUX SAMEDIS ''</p>
<p>est toujours battu par ceux qui sont mieux dans la rue</p>
<p>que chez eux. »</p>
<p><pb/></p>
<p>XAVIER AUBRYET 313</p>
<p>briser ainsi toute espèce de joug; qu'en déliant les hommes on les
déchaîne... »</p>
<p><pb/></p>
<p>314 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>que des sophistes; ceux-ci sont des malfaiteurs!</p>
<p>« Si un troupeau appelle, des tigres contre ses chiens, qui pourra le
défendre de ses nouveaux défenseurs? »</p>
<p>« Louis XV vécut des miettes de la table de LouisXIV. »</p>
<p>« La liberté est l'effet d'un contrat entre l'indépendance et la sûreté.»</p>
<p>«Les nations que les rois assemblent et consultent commencent par des
voeuxet finissent par des volontés. »</p>
<p>« S'il est vrai que les conspirations sont quelquefois tracées par des
gens d'esprit, elles sont toujours exécutées par des bêtes féroces. »</p>
<p>« Dans les pays où la religion est en lutte avec la barbarie, c'est la
religion qui triomphe; mais, dans les pays où la barbarie est aux prises
avec la philosophie, c'est la barbarie qui prévaut. »</p>
<p><pb/></p>
<p>XAVIER AUBRYET ' 315</p>
<p>•« Tout État est un vaisseau mystérieux qui a ses ancres dans le ciel! »</p>
<p>« Ceux qui élèvent des questions publiques devraient considérer combien
elles se dénaturent en chemin. On ne demande d'abord qu'un léger
sacrifice ; bientôt on en commande de très-grands; enfin on en exige
d'impossibles^!!!)</p>
<p><pb/></p>
<p>316 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>pour 1830? Pour 1848? Pour le 4 Septembre 1870?)</p>
<p>» Louis XVI était, il y a six mois, le maître de .vingtquatre millions
de sujets; aujourd'hui il est le seul sujet de vingt-quatre millions de
rois, J</p>
<p>« Sire, faites le Roi! » (1791.)— Maréchal, faites le maréchal! »
(1877.) Hélas!'quand j'écrivais ces derniers mots, j'ignorais encore
l'alliance du faible et DU FORT!</p>
<p><pb/></p>
<p>XAVIER AUBRYET 317</p>
<p>comme vous dominiez jadis par le privilège. » Mais il y a cette
différence entre les bons et les mauvais conseils, que l'on suit
quelquefois ceux-ci, jamais ceux-là. -</p>
<p><pb/></p>
<p>318 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>XAVIER AUBRYET 319</p>
<p>sance passive des pauvres et des petits. Avant d'être, sinon converti,
au moins averti par la Révolution, Rivarol avait fait sa partie dans le
concert philosophique.,— « Ses lettres sur la religion et la morale,
nous dit: un de ses biographes, n'auraient pas été désavouées par
Condorcet, J — Je n'en citerai rien; je dirai seulement que, si MM.
Edmond Aboût, Francisque Sarcey et leurs amis croient avoir découvert la
morale indépendante, ils se trompent ; ils n'ont pas même le mérite de
l'invention.</p>
<p>Un homme de talent, de conviction et de coeur, dont le livre méritait
mieux' qu'un succès de province, M. Léonce Curnier, résume ainsi sa
remarquable étude sur Rivarol'</p>
<p><pb/></p>
<p>320 " NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>m'envoya l'Hymen pour se venger; depuis, je n'ai vécu que de regrets. Je
ne suis.ni Jupiter, ni Socrate; j'ai trouvé dans ma maison Xantippe et
Junon. •»■'</p>
<p>Ils n'en mouraient pas tous, mais tous étaient frappés.</p>
<p><pb/></p>
<p>XAVIER AUBRYET __ 321</p>
<p>CELLE DE 1830, n'eût pas préparé les catastrophes de l'avenir. »</p>
<p>Quelle vérité éloquente et poignante dans ce passage: « Que serait
devenue et que pourrait encore devenir la France si elle n'avait été
détournée de ses destinées tra-- . ditionnelles par des usurpations
réciproques et des déviations de grandeur? Si elle avait eu, comme
TAn.gleterre,</p>
<p>TAn.gleterre, la Prusse, la. sagesse de garder ses princes naturels, la
France aurait pu dire pacifiquement » le mot que M. de Bismarck a dit au
milieu de ses canons: «L'Europe, c'est nous! »—Mais un grand
esprit.comme M. Louis Blanc pourrait-il écouter un petit esprit comme
Bivarol? »</p>
<p><pb/></p>
<p>322 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>XAVIER AUBRYET 323</p>
<p><pb/></p>
<p>XIX</p>
<p>LE</p>
<p>SAMEDI DES ENFANTS</p>
<p>30 décembre 1877.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SAMEDI DES ENFANTS 32b</p>
<p>notre avis sur l'année qui va s'ouvrir, ils vous répondront : X*MM* 19</p>
<p><pb/></p>
<p>326 . NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SAMEDI DES-ENFANTS 327</p>
<p>sommeil, tandis que je rêverai de mon ange gardien et de ma mère; où je
promets d'être bien sage, où je serai bien obéissant; où je n'offenserai
pas le bon Dieu et où je ne manquerai pas une seule de mes prières! »</p>
<p><pb/></p>
<p>328 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>d'exception et les récidives de la rue Haxo contre les derniers
défenseurs de la société mourante. » — Ils di-, sent, eux: « c'est
l'année bénie où je saurai lire, où'mes parents et mes maîtres me
donneront, pour ma récom- . pense, la Roche aux mouettes, de Jules
Sandeau, ou la Vigne, de Bertall, ou le Petit Roi, de Blandy, ouïes
Uébés, du comte de Gramont, ou la Comédie Enfantine, de Louis
Ratisbonne, ou l'Histoire d'un âne, de Sthal, ou le Prince
CogMeZiicAe,-d'ÉdOuard Ourliac, ou le Trésor^ des fèves, de, Charles
Nodier, ou l'Ile mystérieuse, de Jules Verne, ou même — mais ce serait
trop beau ! —. . le Livre d'un Père, rie Victor de Laprade !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE-SAMEDI..DES ENFANTS 329</p>
<p><pb/></p>
<p>330 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SAMEDI DES ENFANTS 331</p>
<p><pb/></p>
<p>332 • NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>PETIT ENFANT, PETIT OISEAU.</p>
<p>A mon cher petit Paul.</p>
<p>Petit enfant, petit oiseau, . Quand tu fredonnes dans ma chambre, Je me
crois en plein renouveau, Fût-ce aux tristes jours de décembre.</p>
<p>Je cesse un moment de souffrir ; Tes baisers, sont mes seules trêve?,
Dans tes yeux je vois se rouvrir Le ciel clos de mes anciens rêves.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE-SAMEDI DES ENFANTS • ' '333 Des fleurs vives de ta gaieté Dieu veut
que ma force renaisse... Sitôt que l'enfant a chanté, Le père reprend sa
jeunesse.</p>
<p>PRÈS DU BERCEAU.</p>
<p>Le père dit: « C'est moi qui des dangers sans fin Saurai te préserver,
quel que soit ton chemin. » - X****** 19.</p>
<p><pb/></p>
<p>334 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>La mère dit : « C'est moi qui, loin de nos orages. Saurai te faire aimer
les paisibles rivages. »</p>
<p>— « Moi je te donnerai, cher futur voyageur, Pour soutenir tes pas le
bâton protecteur, »</p>
<p>— « Moi, le baiser mouillé de larmes qui console, Et d'un immense amour
la précieuse obole. »</p>
<p>— « Moi, la fleur du matin ; » — « Moi l'étoile du soir. » Le père est
le courage, et la mère l'espoir. »</p>
<p>Ou bien :</p>
<p>Une petite fille, ayant sa soeur malade. Un soir d'été, rentrant après
la promenade, Méditait sur ces mots entendus une fois : • Que tout
serait fini quand les feuilles des bois Sous le vent tomberaient.—
Alors, un jour d'automne, Le vieil aïeul surprit la gentiUe mignonne
S'occupant au jardin d'un travail singulier.</p>
<p>— « Fillette, que fais-tu ? »—« Père, je veux lier Les feuilles aux gros
troncs, reprit l'enfant naïve, Solidement, afin que ma grande soeur vive. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SAMEDI DES ENFANTS 335</p>
<p><pb/></p>
<p>336 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>pie, en tête de vos gracieux poèmes, le premier mot, la première dent,
la branche de roses, la poupée, foi, bon coeur, écho de Noël, etc.,
etc., des pensées dans le genre de celles-ci : -«
L'amour-propreestleplûsgranddetouslesflatteurs.»</p>
<p>« Les passions sont les seuls orateurs qui persuadent toujours. »</p>
<p>« Nous avons tous assez de force pour supporter les maux d'autrui. »</p>
<p>Ou bien :</p>
<p>« Il faut de plus grandes vertus pour soutenir la bonne fortune que la
mauvaise. »</p>
<p>« Le soleil ni la mort ne se peuvent regarder fixement. »</p>
<p>Ou encore:</p>
<p>« Pour s'établir dans le monde, on fait tout ce qu'on peut pour y
paraître établi. »</p>
<p>« La vérité ne fait pas tant de bien dans le monde, que ses apparences
n'y font de mal. »</p>
<p>« Les hommes ne vivraient pas longtemps en société, s'ils n'étaient les
dupes les uns des autres. » ■■-..— Mais, monsieur, me dites-vous, ces
pensées... ce sont des Maximes de La Rochefoucauld! V— Eh bien! madame,
avez-vous quelque raison de famille'pour renier ce livre immortel?...</p>
<p><pb/></p>
<p>XX</p>
<p>RETOUR AUX LIVRES DU PASSÉ '</p>
<p>i</p>
<p>6 janvier 1878.</p>
<p>1. la Princesse de Clèves.</p>
<p><pb/></p>
<p>338 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>RETOUR AUX LIVRES DU PASSÉ 339</p>
<p><pb/></p>
<p>340 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>RETOUR AUX LIVRES DU PASSÉ 341</p>
<p><pb/></p>
<p>34-2 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Un quart d'heure après, rentré dans ma chambre, je regardai sur ma table
les livres que le hasard y avait rassemblés; c'étaient la. Princesse de
Clèves, Paul et Virginie et le Voyage autour de,ma chambre, de Xavier de
Maistre.</p>
<p><pb/></p>
<p>RETOUR AUX LIVRES DU PASSÉ 343</p>
<p>caine. Daniel Stem prête son beau [style et ses grandes manières aux
Lycurgues de la Constitution nouvelle ; madame de Girardin et son
groupe'la saupoudrent de sel attique. Mademoiselle Bachel, la
tragédienne sublime, entremêle des]couplets de la Marseillaise les
imprécations de Camille et les invectives d'Hermione. Tout cela semble
bien rajusté pour réconcilier la débile héritière des Gi-' rondins avec
la société polie,' vaincue par surprise. Pourtant Sainte-Beuve écrit : «
Nous allons tomber dans une grossièreté immense; le peu qui nous restait
de la Princesse de Clèves (et Dieu sait qu'il ne nous en restait pas
grand'chose!) va s'abîmer pour jamais et s'abolir. »</p>
<p>Quelle était la vraie pensée de Sainte-Beuve, lorsqu'il écrivait cette
phrase? Que la Princesse de Clèves est le roman par excellence ? Que ce
genre, essentiellement moderne, produit tardif et maladif des
civilisations avancées, avait dit son dernier mot, en 1678, — deux
siècles ! — sous la plume de madame de La Fayette? Assurément non. Pour
lui comine'pour nous, ce livre représentait un ordre de sentiments et
d'idées, une nuance de passion et de langage, qui n'est possible que
dans certaines conditions sociales ; quelque chose comme une fleur
exquise, qui ne s'épanouit que dans une atmosphère particulière, sans
être, pour cela, moins naturelle que le bleuet de nos champs ou lelilas
de nos jardins. Serrez de près la Princesse de Clèves ; comparez-la à
nos romans les plus</p>
<p><pb/></p>
<p>344- NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>RETOUR AUX LIVRES DU PASSÉ 34b</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>RETOUR AUX LIVRES DU.PASSÉ 347</p>
<p><pb/></p>
<p>348 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>RETOUR AUX LIVRES DUPASSE ,-349</p>
<p>' ne doit pas, elle ne peut pas concevoir cette crainte. Un tel excès de
prévoyance lui ferait l'effet d'une injure pour, son amant et pour
elle-même. Plus "tard, si elle l'épouse; si elle le voit retomber dans
son péché mignon : et rentrer dans sa spécialité de séducteur, elle
retrouvera, pour deviner et ressentir son malheur, toute la sagacité,
toute la subtilité qu'elle n'aura pas eues pour le prévoir.</p>
<p>-Elle en souffrira d'autant plus qu'elle Uaura moins prévu. Au moment où
elle parle, il ne lui est pas plus permis de douter de l'avenir que du
présent, et elle perdrait le droit de croire Nemourspassionné, si elle
ne l'espérait</p>
<p>X*"w V: ,20</p>
<p><pb/></p>
<p>3S.0 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>En relisant, après une lacune de prèsd'un demi-siècle, les vingt
dernières pages de la Princesse de Clèves, je SDngeais au duc de La
Rochefoucauld. Madame de La Fayette — qui l'ignore? —s'était faite, au
déclin, l'infirmière, la consolatrice, l'amie, la soeur de charité, de
cet illustre blessé des luttes de la vie, qui fit des maximes avee ses
cicatrices,- et, s'il existe des sentiments plus vifs, de plus ardents
bonheurs que l'amitié d'une femme_s'upérieure, il n'enjest pas de
plusdoux; je nen connais pas</p>
<p><pb/></p>
<p>RETOUR AUX LIVRES DU PASSÉ 351</p>
<p><pb/></p>
<p>332 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>images d'un bonheur évanoui pour jamais. Quand nous lisons un roman
démocratique et réaliste, alors même que nous ne. pouvons contester à
l'auteur un grand talent, il nous semble qu'une main brutale nous
arrache nos papiers de famille. La Princesse de Clèves nous les rend.
"'"'.'</p>
<p><pb/></p>
<p>RETOUR AUX LIVRES DU PASSÉ 3S3</p>
<p>ment graves que madame de Clèves, le même SainteBeuve écrivait: «
Odieuse et horrible moralité aristocratique!. Dans quel siècle l'auteur
croit-il donc vivre?... Nous ne vivons plus sous la loi, mais sous la
grâce (?). Bénies soient les Bévolutions qui ont brisé ces, duretés et
ces férocités antiques, sacerdotales, féodales et patriciennes!... «</p>
<p>d'ignoble mélange de Bestif, de Laclos et de Sade.»—et,</p>
<p>x«*»» '20.</p>
<p><pb/></p>
<p>384 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>D'où je conclus que, en littérature comme en politique, — lorsqu'on dure
un peu longtemps, — le plus difficile est d'être toujours de son propre
avis.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXI</p>
<p>PAUL ET VIRGINIE 1</p>
<p>12 janvier 187 8.</p>
<p>1. Préface de Jules Ctaretie.</p>
<p><pb/></p>
<p>356 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL ET VIRGINIE 337</p>
<p><pb/></p>
<p>338 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>M. de La Bourdonnais n'est pas mieux traité. Il ne répond que par de
durs monosyllabes : « Je verrai... Nous verrons... Pourquoi indisposer
une tante respectable?... C'est yous qui avez tort. » Ainsi de suite.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL ET VIRGINIE 339</p>
<p><pb/></p>
<p>360' . , NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>• PAUL ET VIRGINIE 301</p>
<p><pb/></p>
<p>0%:;;..;-■:' NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL ET VIRGINIE 363</p>
<p><pb/></p>
<p>Sfit NOUVEAU! SAMEDIS</p>
<p>fortune par plusieurs pensions, et il va joint la croix d'honneur. Son'
frère Joseph, roi d'Espagne, y a mis le comble par une pension de six
mille francs. Je dois ces bienfaits non sollicités au simple mouvement
de bienfaisance de ces deux grands princes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL ET VIRGINIE 365</p>
<p><pb/></p>
<p>366 -". NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>de ses deux héros : « Ils étaient faits l'un pour l'autre ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>PAi,L h,T VIRGliNlE 367</p>
<p><pb/></p>
<p>368 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL ET VIRGINIE . 369</p>
<p>illusion — il me semble que je l'aurais bien meilleur si Charles X
n'était pas mort en exil, si mon Roi Henri V était sur le trône, si M.
Gambetta eût toujours vécu dans l'État de Gênes, si la Révolution,
complice et auxiliaire de M. de Bismarck, ne nous eût pas fait perdre
l'Alsace et la Lorraine, si la France gambettiste n'était pas descendue
au dernier rang des nations de l'Europe,et si le6 janvier ne
yenaitpasdecompléter notre humiliation, notre destruction et notre ruine.</p>
<p>sous la jupe qui abrite les deux enfants contre l'ondée. X""** 21.</p>
<p><pb/></p>
<p>3*0 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Paul et Virginie, qui n'ont jamais existé, sont désormais; plus réels
que leur poète qui a vécu soixanteseize ans !</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL ET VIRGINIE 371</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>1. —Montcalm et le Canada français 1</p>
<p>H. — X. Doudan -.... 18</p>
<p>III. — Le Libéralisme du Père Hyacinthe.. 35</p>
<p>IV. — Paul Féval «... 53</p>
<p>V. — M. Hip. Fournier. — M. A. Maggiolo B8</p>
<p>VI. — Le Fila de Louis XV , 82</p>
<p>VIII. — Gloria victis 113</p>
<p>IX. — Le Comte Ed. de Monti 12S</p>
<p>X. — Octave Feuillet 144</p>
<p>XI. — Littérature électorale 159</p>
<p>XII. — M. Louis Veuillot _ 176</p>
<p>XIII. — Paul Féval : 1S4</p>
<p><pb/></p>
<p>374 TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>XIV. — George Sand .'. 223</p>
<p>XV. — La Famine aux Indes 239</p>
<p>XVI. — Le Joui" de Tan quand même 256</p>
<p>XVII. — M. Alphonse Daudet 273</p>
<p>XVIII. — Xavier Aubryet.... 290</p>
<p>XIX. — Le Samedi des enfants 324</p>
<p>XX. —Retour aux livres du passé.......'.. 337</p>
<p>KiN DE LA TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>^PHIàli-hlk GE.'ÉIULE bE CHATli-LOv-SL'n-SEl.NK, JEANNE ROBERI.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
