<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Noël, Eugène (1816-1899)">Eugène Noël</author>
<title>Voltaire, sa vie et ses oeuvres, sa lutte contre Rousseau</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Noël, Eugène (1816-1899)</author>, <title>Voltaire, sa vie et ses oeuvres, sa lutte contre Rousseau</title>, <date>1878</date>,description :,382 pages
</bibl>
<publisher>M. Dreyfous (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6457971w</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1878">1878</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BÏBLÏOTHÈQ. MODERNE</p>
<p>- EUGÈNE NOEL</p>
<p>VOLTAIRE</p>
<p>SA VIE ET SES ŒUVRES</p>
<p>SA LUTTE CONTRE ROUSSEAU</p>
<p>PARIS MAURICE DREYFOUS, ÉDITEUR 10, BUE DE LA BOURSE, 10</p>
<p>Tous droits réservés.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VOLTAIRE</p>
<p>SA VIE ET SES OEUVRES</p>
<p>SA LUTTE CONTRE ROUSSEAU</p>
<p><pb/></p>
<p>F. AUREAU. — IMPRIMERIE DE LAGNY.</p>
<p><pb/></p>
<p>EUGENE NOEL</p>
<p>VOLTAIRE</p>
<p>i SOIE ET SES ŒUVRES</p>
<p>SA LUTTE CONTRE ROUSSEAU</p>
<p>PARIS MAURICE DREYFOUS, ÉDITEUR 10, RUE DE LA BOURSE, 10</p>
<p>1878</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VOLTAIRE SA VIE ET SES OEUVRES</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>grand rôle. Le père Lejay prophétisa qu'il étonnerait son siècle.</p>
<p>Il semblait qu'il eût été doué de toutes les grâces : Apollgn présidait
au jour qui m'a vu naître, Au sortir du berceau j'ai bégayé des vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Celui-ci, de son côté, quoiqu'il n'eut que treize ans, ne put oublier
cette entrevue avec cette femme unique ; jusque dans ses dernières
années il se la rappelait avec charme.</p>
<p><pb/></p>
<p>de sa propre famille. Malheureusement la mère découvre tout ; elle s'en
va trouver l'ambassadeur de France, lui conte ce scandale, et aussitôt
monsieur l'ambassadeur envoie l'ordre au jeune homme de ne plus aimer
mademoiselle du Noyer, ou de quitter la Hollande. Au reçu de cet ordre,
Arouet sent son amour augmenté ; il ne pouvait plus voir Pimpette ; ils
s'écrivirent; les lettres furent interceptées par la mère.</p>
<p>Qu'en fit-elle ! Elle les fit imprimer, les mit en vente.</p>
<p>II</p>
<p>Ce petit scandale rendit le jeune poëte plus digne d'attention, au
milieu de la licence universelle ; car on était alors au temps de la
Régence, temps curieux, unique dans l'histoire : noblesse, parlement,
royauté et clergé lui-même se détendaient, dans la folie et</p>
<p><pb/></p>
<p>Évêques et cardinaux ne se distinguaient plus par -leurs sermons ou par
leurs mandements, mais par des - chansons.</p>
<p>Malgré son goût pour les vers, il ne laissa pas de s'initier
parfaitement aux détails de la procédure ; et nous verrons que plus tard
il s'en souviendra très-bien.</p>
<p>Le jeune légiste reparaîtra dans les grands procès où soixante ans plus
tard seront vaincus juridiquement le fanatisme et la barbarie.</p>
<p>Le jeune et pétulant Arouet néanmoins ne pouvait guère, avec des
tragédies dans la tête, s'en tenir longtemps aux occupations de clerc de
procureur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Cependant Louis XIV venait de mourir. Satires, chansons, mémoires,
protestations et malédictions partaient de toutes les classes contre le
monarque défunt. Il parut une pièce dont presque tous les vers
commençaient par J'ai vu, et qui se terminait par celui-ci : J'ai vu ces
maux, et je n'ai pas vingt al/s.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>négligence, leur peu d'élévation, la faiblesse de leur style, leur
absence d'originalité, étaient encore les plus tolérables, faisons-en le
triste aveu.</p>
<p>La Motte, un excellent homme, que l'on ne connait plus de nos jours,
avait au théâtre, parmi le beau monde, un succès de passage.</p>
<p><pb/></p>
<p>sa prison, tout en écrivant OEdipe et la Henriade.</p>
<p>Deux années se passèrent dans le travail, mêlé toujours de quelques
plaisirs, sans qu'aucune aventure vint le déranger, sauf quelques
moments de passion pour la maréchale de Villars. Cette passion, sans
être partagée, fut sérieuse, lui lit perdre du temps ; et, plus tard, il
se la reprocha beaucoup.</p>
<p><pb/></p>
<p>Son exil de Paris ne fut point de très-longue durée; mais la manière
dont il rentra en grâce auprès de la cour mérite d'être dite. Il fit une
tragédie nouvelle (Ariémire) que le public siffla. On crut alors s'être
exagéré son talent, on crut qu'il allait cesser de faire peur aux
honnêtes gens intéressés au maintien des abus, et on le rappela de l'exil.</p>
<p>, Mais Paris avec ses sifflets pour sa tragédie nouvelle, avec ses
prisons, avec ses -pauvretés administratives, avec ses oisifs, ses sots
et ses Welches, lui plaisait peu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Son chagrin se conçoit, lorsqu'on songe qu'il avait écrit sa tragédie
d'Artemire pour une actrice qu'il aimait et qu'il avait formée lui-même.
Dans son dépit de voir siffler sa pièce et son élève, il renonça au
séjour de Paris pour accompagner en Hollande madame de Rupelmonde.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour le présent, il s'en allait donc en Hollande avec madame de
Rupelmonde. Mais quelle était sa situation d'esprit ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces embarras, le changement de pays, les relations nouvelles,
l'achèvement de son poëme, l'espérance d'un nouveau succès lui rendirent
quelque joie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Y</p>
<p>Au milieu de ces occupations, il avait repris sa vie</p>
<p><pb/></p>
<p>sagabonde ; il allait de château en château dans les plus illustres
familles du royaume, qui toutes l'admiraient, qui se faisaient un sujet
de gloire de recevoir le jeune poëte.</p>
<p>Je me vis un courage Que je n'attendais pas de la légèreté Et des
erreurs de mon jeune âge.</p>
<p>Mais qui l'aiderait dans une telle entreprise ? Il n'y avait alors ni
Diderot, ni d'Alembert, ni Buffon; jamais la France n'avait été plus
pauvre de grands .hommes, et jamais elle n'avait été plus folle.
Voltaire était donc seul ! Plus il y songeait, plus il se voyait une
destinée impossible. Il crut sincèrement pendant quelque temps, qu'il ne
vivrait pas. Il avait vingt-neuf</p>
<p><pb/></p>
<p>De mes ans passagers la trame est raccourcie ; Mes organes lassés sont
morts pour les plaisirs ; Mon cœur est étonné de se voir sans désirs.</p>
<p>Dans cet état il ne me reste Qu'un assemblage vain de sentiments confus,
Un présent douloureux, un avenir funeste, Et l'affreux souvenir d'un
bonheur qui n'est plus.</p>
<p>Pour comble de malheur je sens de ma pensée Se déranger les ressorts;
Mon esprit m'abandonne, et mon âme éclipsée Perd en moi de mon être, et
meurt avant mon corps.</p>
<p>Il naît avec nos sens, croît, s'affermit comme eux ; Hélas ! périra-t-il
de même ?.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>« Il vint cependant et me trouva avec une fièvre « maligne. Il eut
d'abord une fort mauvaise opinion « de ma maladie : les domestiques qui
étaient auprès</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rance qui lui revint dans sa maladie même, il guérit.</p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne lui était point permis de rester, pour grandes qu'elles soient,
dans les voies de Corneille et de Racine ; ou du moins si on le lui
permettait pour la forme littéraire, on le lui interdisait pour le fonds.</p>
<p><pb/></p>
<p>ces vers pamphlets que le public d'alors accueillait avec tant d'ardeur,
et qui retentissaient formidables au milieu du vieux monde.</p>
<p>VIII</p>
<p><pb/></p>
<p>« Madame et M. de Maisons reçurent la nouvelle plus « tranquillement que
moi ; leur générosité fut aussi</p>
<p><pb/></p>
<p>L'approche de réformes sociales, des symptômes cer-</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p><pb/></p>
<p>Il allait reprendre la plume et se sentait plus en verve que jamais,
lorsqu'un événement vint tout in- interrompre et le jeter de nouveau
dans les aventures.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire s'éloignait donc peut-être pour longtemps de cette France, où
déjà, quoique jeune, il avait été témoin de tant de folies et de tant de
misères. Quel souvenir emportait-il? Quels événements glorieux ou
fortunés avaient pu réjouir cet esprit attentif? On avait eu la
déplorable guerre d'Espagne. On avait eu, en 1709, une effroyable famine
pendant laquelle le pain avait manqué dans la maison du roi : qu'on juge
de la maison du pauvre ! On avait eu la peste en Provence.</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>Pendant la traversée, ce qui l'occupe, c'est le spectacle du navire qui
l'emporte vers Londres ; un navire</p>
<p><pb/></p>
<p>est pour lui un prodige, c'est un de ces miracles des arts qui
l'affermissent dans sa confiance en la raison de l'homme, une de ces
merveilles qui, au milieu de tant de folies lui rendent le genre humain
respectable.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment nouveau dans le monde, attiraient bien plus son attention que la
politique ou la guerre qu'il détestait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>;</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi tant de sectes, il en fut une qui excita plus que les autres son
attention, ce fut celle des quakers.</p>
<p>Souvent il se demandait si les quakers ne préparaient pas une réforme
plus universelle que tout ce qui s'était vu jusqu'alors. Mais cette
secte austère, triste, sans culte extérieur, pourrait-elle réunir tant
de peuples diversement préparés, et même, dans un seul peuple, réunir
tant de conditions différentes'? Tout le monde pouvait-il être quaker?
Sans doute quelques sages nés pour la paix et pour la vertu pouvaient,
contre les</p>
<p><pb/></p>
<p>désordres du monde, dans cette petite Église trouver un asilej une
société choisie de frères ; mais pour réunir seulement les peuples de
l'Europe dans une même croyance, il fallait une bien autre chaleur d'âme
une bien autre ampleur de doctrines.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire s'attristait au sentiment d'une telle injustice, et il osait en
témoigner sa douleur. Bolingbroke, Pope, Shaftesbury, pour le consoler,
prétendaient lui prouver que tout est bien. Que voulez-vous dire? leur
demandait-il. Entendez-vous que le tout est dirigé par des lois
immuables ? Qui ne le sait ? Mais pourquoi ces lois conservatrices de l'
ensemble ne sont-elles pas en harmonie avec le bien-être des individus?
Voyez la belle chose : je me promène au bord d'un précipice, je suis
distrait par mon admiration même des luis de la nature, j'avance un peu
trop près, et la loi d'attraction qui agit sur les êtres animés de la
même manière que sur les masses inertes, fait que je tombe de
soixante-quinze pieds de haut en deux se-</p>
<p><pb/></p>
<p>condes, avec une vitesse de quinze pieds pour la première et de soixante
pour la deuxième. Tout cela est admirable ; mais je me romps bras et
jambes, je languis six mois dans les plus cruelles souffrances, et je
meurs.</p>
<p>POPE.</p>
<p>Eh bien ! qu'y a-t-il, pour le sage, de plus consolant que de savoir
qu'il meurt en obéissant aux lois immuables posées par le créateur; et
de se dire que Dieu voit d'un même œil périr le héros et l'insecte, un
atome ou mille planètes précipitées dans la ruine, une bulle de savon ou
un monde se forjner?</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p>Plaisante consolation, vraiment! Mais.</p>
<p>SHAFTESBURY.</p>
<p>Sans doute plaisante consolation, car Dieu n'ira pas déranger ses lois
éternelles pour un animal aussi chétif que l'homme.</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les questions religieuses, après les questions philosophiques, ne
manquaient pas de se présenter dans les entretiens de Wandsworth ; les
free thinkers commençaient par traiter de fourbes tous les fondateurs de
dogmes et de religions. Voltaire prenait la défense de quelques-uns
d'entre eux, de Zoroastre, de Thaïes, de Pythagore, de Numa ; il tâchait
même de leur démontrer qu'il y avait eu des éléments de sagesse jusque
dans ce Mahomet terrible ; que tous ces hommes avaient fait pour des
fractions du genre humain ce qu'il serait peut-être bon de refaire
maintenant pour la totalité ; qu'ils avaient réuni sous une même loi des
tribus éparses, souvent ennemies. Mahomet, par exemple, le plus
rapproché de nous, et par conséquent le mieux connu, avait évidemment
mis un peu d'ordre dans ce vaste Orient.</p>
<p><pb/></p>
<p>larmes dans le désert, paraissaient autant de turpitudes au gentleman
comblé de richesses, de sciences, de gloire et de tous les trésors de ce
monde.</p>
<p>Parlait-on de Jésus, il avait été Juif : Bolingbroke, sans hésiter, le
mettait au rang des plus punissables coquins. « C'était, disait-il, un
misérable de la lie du peuple, un perturbateur de l'ordre public, un
séditieux, un fourbe, un énergumène. » Milord ne lui pouvait pardonner
d'avoir été un vil charpentier, et de s'être introduit dans le conseil
des hauts seigneurs juifs, scribes et pharisiens, qui, après tout,
avaient pour eux la loi. Aussi la seule action sage qu'eùt- jamais faite
le prétendu peuple de Dieu, suivant Bolingbroke, c'était d'avoir pendu
ce Jésus entre deux voleurs.</p>
<p>— Mais, demandait Voltaire', que lui reprochezvous? Je n'ignore pas les
sottises et les crimes qui, depuis lui, se sont commis en son nom ;
mais, personnellement, qu'avait-il fait pour mériter la mort ?</p>
<p>Ses mœurs étaient pures, sa doctrine toujours conforme aux lois de la
morale. Il prêchait dans les synagogues ; mais cela était permis à
Jérusalem comme parmi vos quakers. Vous l'appelez séditieux; mais il ne
conspira jamais, et ses armes furent la douceur, la raison, la patience
et l'amour des hommes. D'ailleurs il est impossible de se faire croire
quand on est méprisé. Quelque chose qu'on ait écrit de lui, il fallait
qu'il eût de l'activité, de la force, de la douceur, de la tempérance,
l'art de plaire, et surtout de bonnes mœurs; j'oserais l'appeler un
Socrate rustique : tous</p>
<p><pb/></p>
<p>deux prêchant la morale, tous deux ayant des disciples et des ennemis,
tous deux disant des injures aux prêtres, tous deux suppliciés et
divinisés. Quoi ! nous plaindrions Jean Hus, Jérôme de Prague,
l'archevêque Cranmer, Dubourg, Servet, etc., etc., et nous ne
plaindrions pas Jésus!</p>
<p>BOLINGBROKE.</p>
<p>Pourquoi le plaindre ? Il a établi une secte sanguinaire qui a fait
couler plus de sang que les guerres les plus cruelles de peuple à
[peuple n'en ont jamais répandu.</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>et qui l'a couverte de sang, de carnage et de malheurs innombrables.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avec eux le sol même de la France, qui, chaque année, perdait de sa
fertilité, l'Angleterre, dans ses campagnes, sous les yeux même de
Voltaire, était un charmant pays de cottages, de métairies, de petites
fermes bien cultivées, où l'on retrouvait la vie patriarcale, la
liberté, l'abondance, la famille heureuse et active.</p>
<p><pb/></p>
<p>bois, déchargeurs de bois neuf, contrôleurs de bois de charpente,
mesureurs de charbon, cribleurs de grains, inspecteurs des veaux,
langueyeurs de porcs, contrôleurs de volailles, contrôleurs de beurre
salé, jaugeurs de tonneaux, essayeurs d'eau-de-vie, essayeurs de bière,
rouleurs de tonneaux, débardeurs de foin, planchéieurs, débardeurs,
auneurs de toile, inspecteurs des perruques, etc., etc.</p>
<p>Armée bizarre, dont le dénombrement nous fait rire, mais dont
l'existence alors faisait couler les larmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est uniquement, dit-il, parce que les Anglais sont « devenus
négociants, que Londres l'emporte sur « Paris par l'étendue de la ville
et le nombre des « citoyens; qu'ils peuvent mettre en mer deux cents «
vaisseaux de guerre et soudoyer des rois alliés. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Cela s'appelle des prérogatives, dit-il, et, en effet, « c'est une
très-grande et très-heureuse prérogative, « par-dessus tant de nations,
d'être sûr en vous cou« chant que vous vous réveillerez le lendemain
avec « la même fortune que vous possédiez la veille; que « vous ne serez
pas enlevé des bras de votre femme, « de vos enfants, au milieu de la
nuit, pour être con« duit dans un donjon ou dans un désert. »</p>
<p>Que de gens tremblaient déjà, en France, au bruit de ces nouvelles !</p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire fut témoin de ce spectacle, et son émotion fut inexprimable en
songeant que, partout ailleurs, les grands hommes n'avaient été
jusqu'ici que persécutés; que Descartes lui-même avait connu -l'exil.</p>
<p>L'Angleterre avait d'autant plus de raison d'être fière</p>
<p><pb/></p>
<p>Et nous verrons qu'il tint parole.</p>
<p>Après Newton, ce qu'il aima le plus en Angleterre, ce fut le sage Locke,
dont il propagea aussi la philosophie en France, au grand scandale de la
Sorbonne, et des académies, et du gouvernement même, et des dévots,
devenus cartésiens après avoir persécuté Descartes, lorsqu'il vivait.
Locke semblait être un corollaire de Newton : Il introduisait dans la
philosophie un élément qui jamais n'en devait être complétement distrait
dans la suite. La vraie science dut en effet depuis tenir compte du rôle
de la matière dans la psychologie même. Eh ! sait-on, disait Locke, où
s'arrêtent les propriétés de la matière? La physique faisait donc son
entrée dans la philosophie : quoi de plus naturel après les grandes
découvertes physiques de Newton, de Kléper, de Galilée !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Thieriot, auquel s'adressaient les Lettres anglaises, était
malheureusement un esprit frivole; de là, pour lui plaire, le ton
quelquefois léger de ces lettres : aussi, afin de ne pas trop
l'effrayer, le sujet sur lequel il insiste le plus, c'est la littérature
et surtout la littérature dramatique. Jamais en France, avant lui, on
n'avait entendu parler de Shakspeare, il l'y fit connaître; lui seul
était capable d'insinuer qu'avec un nom de prononciation si étrange pour
nos petits-maîtres, on pouvait avoir du génie. Il en traduisit quelques
scènes : nos Parisiens riaient des hardiesses de cet esprit sauvage;
alors, se sentant le droit de les ramener au sérieux, il ajoutait : — «
C'est pourtant dans ce même « homme qu'on trouve des morceaux qui
élèvent l'ima« gination et qui pénètrent le cœur. C'est la vérité, c'est
« la nature elle-même qui parle son propre langage « sans aucun mélange
d'art. C'est du sublime, et l'au« teur ne l'a point cherché. » — Il
osait donner la traduction littérale du monologue d'Hamlet : To be.</p>
<p><pb/></p>
<p>taine jusqu'ici avait un peu connu la littérature anglaise. Mais tout ce
qui n'était point France aux yeux des Français semblait ne mériter
aucune attention.</p>
<p>Mais sa joie la plus vive, fut Newton : plus il étudiait ce grand homme,
plus il lui semblait apercevoir en lui quelque chose de véritablement
divin. Sa vie,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et cependant, dans ce génie même, une chose affligeait Voltaire : Newton
s'était mêlé aux disputes théologiques de son temps, il avait en quelque
sorte fortifié l'esprit de secte, en se faisant, ou peut s'en faut, de
la doctrine d'Arius. il avait (comme chez nous Bossuet, hélas !),
commenté l'Apocalypse, et il y avait cru voir que le pape était
l'Antéchrist. Rien n'affligeait plus Voltaire qu'une telle faiblesse
dans un si grand homme. « Ah ! disait-il, quelle pauvre espèce « que le
genre humain, si le grand Newton a cru trouver a dans l'Apocalypse
l'histoire actuelle de l'Europe ! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Telle fut la manière dont il acquitta envers l'Angleterre la dette de
l'hospitalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>leront Montesquieu, Buffon, J.-J. Rousseau, d'Alembert, Diderot, Newton,
Locke, Beccaria, Algarotti, Franklin, (Franklin dont Voltaire bénira
l'entreprise lorsqu'il s'agira d'affranchir l'Amérique). Ah ! milords,
en sage politique, prenez garde !</p>
<p>XII</p>
<p><pb/></p>
<p>Brutus cependant fut traduit dans toutes les langues.</p>
<p>L'auteur ne l'imprima en France qu'avec les plus grandes précautions et
en l'accompagnant d'une longue préface sur les différences entre la
tragédie française et la tragédie anglaise, et il dédia sa pièce à
milord Bolingbroke.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>hosc étrange! tout le monde, ses ennemis mêmes, malgré eux, retenaient
par cœur cette poésie sur mademoiselle Lecouvreur, surtout ce vers :
Elle a charmé le monde et vous l'en punissez !</p>
<p>De nouveau on parla d'exil et de Bastille. Voltaire lisparut, fit croire
qu'il était retourné en Angleterre, .t alla se réfugier, en grand
silence, dans une petite chambre chez un libraire de Rouen, le libraire
Jore, lUquel il vendit les Lettres anglaises. Hélas ! le pauvre [ore ne
prévoyait pas que ces Lettres, qu'il se hâta</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XIII</p>
<p>Hélas! depuis le jour où j'ouvris la paupière, Le ciel pour mon partage
a choisi les douleurs;</p>
<p>On joue la pièce, tout est en pleurs, tout frémit aux fureurs d'Orosmane
; les accents sacrés de Polyeucte, les voici retrouvés par le vieux
Lusignan; la philoso-</p>
<p><pb/></p>
<p>phie, la religion, font entendre leurs voix et semblent se confondre. Ni
Racine, ni Corneille, n'ont mieux exprimé les emportements de l'amour ;
les spectateurs oublient le théâtre, les acteurs: c'est la réalité même.</p>
<p>Et puis, quoique transportés dans ce lointain Orient, c'était la patrie,
c'étaient des Français qu'ils retrouvaient au théâtre ; on y parle de
Paris, des bords de la Seine. Le siècle renaît aux émotions vraies,
rentre dans la nature. Les roués de la Régence se retrouvent hommes.
Quelques familles y voyaient ressusciter leurs illustres ancêtres, le
public n'y applaudissait plus Agamemnon ou Oreste, mais des héros
français. Le Dieu des chrétiens, Jésus-Christ (chose hardie) y est
désigné comme jamais il ne l'avait été sur la scène : Ton Dieu que tu
trahis, ton Dieu que tu blasphèmes, Pour toi, pour l'univers, est mort
en ces lieux mêmes.</p>
<p>Zaïre fut la joie de ce temps. A sa voix, l'amour dans bien des cœurs
remplaça la débauche. Les femmes applaudissaient Voltaire; on le
recherchait, on voulait lire son Charles XII, sa Henriade, on en lisait
jusqu'aux notes ; on lisait l'Essai sur les guerres civiles qui
accompagnait les dernières éditions. Tous demandaient ses livres, tous
en avaient soit, toute âme s'y voulait rajeunir. Et Zaïre, chaque soir,
reparaissait sur tous les théâtres de France, au milieu des
applaudissements, des transports et des larmes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ir Rameau et aux admirateurs de Rameau qu'elle appait sur Voltaire. En
voulant ne blesser perbnne, -on mécontentait tout le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était donc une révolution qu'il s'agissait de conti-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XIV</p>
<p>Au milieu des cabales suscitées par les Lettres anglaises, Voltaire
continuait, au théâtre, d'emporter tous les cœurs ; pas un Français
jeune qui ne rêvât de trouver sa Zaïre, point de femmes qui ne rêvât
d'Orosmane ! le plus ému était Voltaire ; c'était en lui que s'était
allumée la plus forte passion, quoique cette passion, chez lui, fût
encore dans le vague.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais c'était un triomphe pour la philosophie qu'une publication où tous
pouvaient voir qu'il y avait de la grandeur et de la morale possibles
pour les nations en dehors du christianisme ; aussi, tout le
dix-huitième siècle reçut-il avec acclamation l'œuvre du bonhomme
Rollin, qui ne savait lui-même comment s'expliquer un tel succès.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'avarice de M. de Voltaire devint le texte de cent libelles. Il
répondit par des générosités, par des encouragements, aux jeunes poëtes,
aux jeunes artistes; il les enrôlait dans sa petite armée philosophique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux pieds d'une statue de l'Amour on lisait le célèbre distique : Qui
que tu sois, voici ton maître ; Il l'est, le fut, où le doit être.</p>
<p>C'est au milieu de cette vie d'études, de fêtes, d'entreprises
commerciales, de procès, de maladies fréquentes, de persécutions et de
fuites précipitées, qu'il trouva moyen, dans ses quinze ans de séjour à
Cirey, de composer plus de cinquante ouvrages, parmi lesquels il faut
compter, je ne dis pas des chefs-d'œuvre tels que Mahomet et Mérope, il
les improvisait, mais des livres d'une érudition immense, Y Essai sur
les mœUfS, le Siècle de Louis XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je pourrai vous demander de temps en temps des cc anecdotes concernant
le siècle de Louis XIV : Comp-</p>
<p><pb/></p>
<p>« tez qu'un jour cela peut vous être très-utile, et que « cet ouvrage
vous vaudrait vingt volumes de Lettres « philosophiques a Ecrivez-moi,
et aimez toute votre vie un homme « vrai qui n'a jamais changé. »</p>
<p>« 0 chers amis, disait-il avec joie, travaillons, c'est « l'heure; le
signe est apparu d'une aurore nouvelle !. »</p>
<p>Et il ajoutait en riant : « Allez et instruisez, c'est « l'œuvre du
Seigneur. » Mais en riant, il disait vrai.</p>
<p>Et cette œuvre du Seigneur, il en fit la sienne et ne l'abandonna pas un
seul instant pendant soixante ans.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i des fondements moins vastes, était la Prusse. Ses « forces se
préparaient. »</p>
<p>Si une réforme nouvelle ne venait arracher l'Europe aux abus et à
l'imbécillité, les nations catholiques semblaient précipitées vers une
décadence prochaine.</p>
<p>C'était sa propre lumière que la Russie elle-même lui réfléchissait, et
il criait aux Welches, dans son impatience : « Eh! malheureux, vous êtes
dans les ténèb'es! »</p>
<p>XV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>troubler son philosophique repos. Voltaire alors lui adresse une lettre
où il lui représente combien le silence de sa part, est coupable dans
cette circonstance.</p>
<p>Thieriot, après un mois d'intervalle, écrit donc quelques mots
équivoques où l'on voit sa crainte d'être lui-même engagé dans la bataille.</p>
<p>« J'ai moins de prudence : je le hais, je le méprise et « je ne le
crains pas, et je ne perdrai aucune occasion « de le punir. Je sais haïr
parce que je sais aimer. Sa « lâche ingratitude, le plus grand de tous
les vices, « m'a rendu irréconciliable. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Que pensa-t il lorsqu'il se vit, lui, Voltaire, l'auteur de Zaïre,
forcé, par les machinations d'un abbé Desfontaines, de quitter encore
une fois la France, d'abandonner la charmante retraite qu'il venait de
bâtir, de fuir avec madame du Chatelet en Hollande ?</p>
<p><pb/></p>
<p>n'avait que cinquante et un ans, et lorsque les applaudissements de
l'Europe lui étaient pour toujours acquis.</p>
<p>C'est cependant dans ce libelle de Desfontaines que les ennemis de
Voltaire vont encore aujourd'hui chercher leurs arguments.</p>
<p>XVI</p>
<p><pb/></p>
<p>X11V</p>
<p><pb/></p>
<p>« Quand Frédéric-Guillaume, dit Voltaire, avait fait « sa revue, il
allait se promener par la ville ; tout le « monde s'enfuyait au plus
vite. S'il rencontrait une « femme, il lui demandait pourquoi elle
perdait son « temps dans la rue : Va-t'en chez toi, gueuse 1 une hon«
nête femme doit être dans son ménage. Et il accompa« gnait cette
remontrance ou d'un soufflet, ou d'un « coup de pied dans le ventre, ou
de quelques coups « de canne. C'est ainsi qu'il traitait aussi les
ministres « du saint Évangile, quand il leur prenait envie d'aller «
voir la parade. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« MONSIEUR,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Monsieur, votre affectionné ami.</p>
<p>« FRÉDÉRIC, P. R. de Prusse. »</p>
<p><pb/></p>
<p>prince admirable! s'écria-t-il en relisant sa lettre, jeune héros,
Salomon du Nord ! tu es l'espérance du genre humain et tu en seras les
délices !. » Et sur-lechamp il lui répond : « MONSEIGNEUR, « Il faudrait
être insensible pour n'être pas touché de la lettre dont Votre Altesse
Royale a daigné m'honorer. Mon amour-propre en a été trop flatté ; mais
l'amour du genre humain que j'ai toujours eu dans le cœur, et qui, j'ose
dire, fait mon caractère, m'a donné un plaisir mille fois plus pur quand
j'ai vu qu'il y a dans le monde un prince qui pense en homme, un prince
philosophe qui rendra les hommes heureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>lié, qui disait que les amis doivent toujours être aréférés aux roi.</p>
<p>« Je suis avec un très-profond respect, de Votre \ltesse Royale, le
très-humble, etc. »</p>
<p>Prince, il est peu de rois que les muses instruisent.</p>
<p>Peu savent éclairer les peuples qu'ils conduisent.</p>
<p>De son côté, le futur héros, le Salomon du Nord, ne voulut pas rester en
arrière, et balbutia des vers comme il put; mais si ces vers étaient
mauvais, sa prose faisait certainement pressentir un grand homme, dans
le génie duquel se mêlait on ne sait quoi de bizarre.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVIII</p>
<p>Aussi jamais ne fut-il plus implacable pour Desfon-</p>
<p><pb/></p>
<p>Peut-on cependant, sans protester, voir chaque matin, circuler par toute
l'Europe ces malheureuses gazettes ?</p>
<p>Mais plus il leur répondait, plus il mettait en relief leurs auteurs,
plus ils étaient heureux et plus ils le harcelaient : ils riaient de
cette polémique; mais lui il en versait des larmes. On est étonné de
voir dans sa correspondance le chagrin réel que lui causèrent
Desfontaines et Fréron.</p>
<p>En vain Frédéric lui répétait au plus fort de la lutte: « Votre mérite
vous a si fort élevé au-dessus de la</p>
<p><pb/></p>
<p>« satire et des envieux, qu'assurément vous n'avez pas « besoin de
repousser leurs coups. Leur malice n'a « qu'un temps, après quoi elle
tombe avec eux dans « un oubli éternel. »</p>
<p>L'auteur persécuté de la Uenriade éprouvait au</p>
<p><pb/></p>
<p>la docte Émilie.</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi se réjouissait-il toujours de la venue de madame du Chatelet : sa
présence diminuait les assiduités du jeune homme auprès de madame de
Boufflers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Préface et extraits de VAnti- Machiavel. — Ceci est toute une histoire.
Frédéric, étant prince royal, avait entrepris cette réfutation de
Machiavel; mais, devenu roi, il voulut anéantir l'édition, malgré
l'enthousiasme naïf de Voltaire qui en avait écrit la préface et
annonçait au monde un Titus.</p>
<p>Courte réponse aux longs discours d'un docteur allemand. — C'est dans
cette Courte réponse que, prenant la défense des travaux de M. de
Réaumur contre un mot léger du père Malebranche, il écrit ces lignes : «
Le père Malebranche, dans sa Recherche de la vérité, a ne concevant rien
de beau, rien d'utile que son « système, s'exprime ainsi : Les hommes ne
sont pas</p>
<p><pb/></p>
<p>Doutes sur la mesure des forces motrices. — Une discussion était
survenue entre les savants sur ce sujet, Voltaire y voulut prendre part
: son rôle était de porter partout l'esprit philosophique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand il fera des éloges, c'est qu'il les croira mérités; et toutes les
fois qu'une chose sera blâmée par lui, c'est qu'il la croira nuisible.
Du reste, rien ne lui échappe. Mais point de réclames I Et rien qui
puisse l'empêcher de prémunir cent et cent fois le public contre les
sachets de l'apothicaire Arnout.</p>
<p>Utile examen des trois dernières épîtres du sieur Rousseau. — Article de
journal, sans nom d'auteur ; critique violente des dernières inepties de
J. B. Rousseau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais voici une œuvre devant laquelle il convient de s'arrêter plus
longtemps.</p>
<p>XIX</p>
<p><pb/></p>
<p>faire concorder l'apparition de sa pièce avec l'avénement du prince
philosophe au trône de Prusse.</p>
<p>ette pensée ne le quittait jamais. S'il se pouvait donc IU'il obtînt
publiquement pour son œuvre les félicitations papales, sans doute les
fanatiques de tous les pays en feraient des grincements de dents ; mais
lu'importe, se disait-il, s'ils tombent dans le mépris le tout ce qui
pense en Europe, s'ils sont abandonnés ies magistrats, des rois, des
législateurs et du pape ui-même?</p>
<p>Jamais Voltaire ne déploya plus d'adresse et de 'use même qu'il ne le
fit dans cette. circonstance.</p>
<p>)'abord il sut habilement pressentir le saint-père, se</p>
<p><pb/></p>
<p>mit en relations avec des cardinaux romains qui furent enchantés de sa
correspondance, qui parlèrent de lui au pape avec éloge. Benoît XIV
était d'ailleurs un homme instruit, aimable, sensible aux beaux vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Benedictus P. P. XIV dileeto filio salutem et apostolicam benedictionem.</p>
<p>« Settimane sono ci fu presentato da sua parte la sua bellisIe sima
tragedia di Maliomel, la quale leggemmo con sommo II piacere.</p>
<p>Ici Benoît XIV raconte un petit débat littéraire survenu entre un
Français et lui, au sujet du distique</p>
<p>(1) Traduction. — « Il y a quelques semaines qu'on me présenta de votre
part votre admirable tragédie de Mahomet, que j'ai lue avec un
très-grand plaisir.</p>
<p>(c M. Leprotti m'a communiqué votre distique pour mon portrait ; et le
cardinal Valenti me remit hier votre lettre du 17 d'août. Chacune de ces
marques de bonté mériterait un remercîment particulier ; mais vous
voudrez bien que j'unisse ces différentes attentions pour vous en rendre
des actions de grâces générales. Vous ne devez pas douter de l'estime
singulière que m'inspire un mérite aussi reconnu que le vôtre. »</p>
<p><pb/></p>
<p>latin dont il vient de parler, et dans lequel ce Français prétendait
voir une faute de prosodie. Rispondemmo che sbagliava: « Nous lui
répondîmes qu'il était dans l'erreur, » dit le pape ; puis il ajoute :</p>
<p>XX</p>
<p>Dans ces entrefaites, le vieux tyran de Prusse, Frédéric-Guillaume,
était mort, et son fils, le prince philosophe, lui avait succédé sous le
nom de Frédéric II.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire, dans sa joie d'une telle nouvelle, annoncée l'une telle
manière, lui répond en prose, lui répond m vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>« des choses et de grandes fautes. S'il se conduit mal, « je briserai la
trompette que j'ai entonnée. »</p>
<p>Quelquefois il ne répond pas aux lettres du roi. Il lui dit : « Mes
confrères les humains. »</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est donc sous la direction de Maupertuis que va se fonder la colonie
philosophique de Berlin.</p>
<p>Voltaire, du fond de sa solitude de Cirey, a l'œil sur tout cela.</p>
<p>Mérope devait rester, littérairement, la plus belle œuvre de Voltaire:
ceci n'était plus pamphlet philosophi-</p>
<p><pb/></p>
<p>que et machine de guerre comme Mahomet, c'était une véritable œuvre
dramatique, la plus pure que nous ayons au théâtre, la seule où l'on eût
aussi bien peint Je plus noble et le plus invincible de tous les amours
: l'amour maternel.</p>
<p>Voltaire, dans son enthousiasme pour Frédéric, avait négligé un peu le
roi de France, depuis quelques années ; il ne fallait pourtant pas
indisposer Louis XV contre les philosophes. L'auteur de Mahomet, pour se
remettre en faveur, saisit avec adresse l'occasion du mariage de
Monseigneur le Dauphin, et se chargea, pour les divertissements de
Versailles, d'une comédieballet, la Princesse de Navarre, dont les
chants furent mis en musique par Rameau. Pour bien réussir, Vollaire
quitta le ton sérieux de la philosophie, s'essaya dans les badinages et
la futilité. Le roi, les princes du sang , les princesses, tout fut
charmé. On s'extasia sur la grandeur du génie de M. de Voltaire ; il est
vrai que le spectacle était magnifique, qu'il y eut des changements à
vue, de la danse et les airs de Rameau.</p>
<p>Pour une autre fête, quelque temps après, il donna Ce Temple de la
gloire, opéra, mis en musique aussi par Rameau.</p>
<p>Remarquons bien que la guerre venait d'éclater en Europe et que l'armée
française, commandée par le roi, venait de se mettre en campagne. De là,
certainement, en partie, ce rapprochement de Voltaire auprès</p>
<p><pb/></p>
<p>« Cet événement, dit Voltaire (la maladie du roi), « porta la crainte et
la désolation de ville en ville : les « peuples accouraient de tous les
environs de Metz ; «les chemins étaient remplis d'hommes de tous les «
états et de tout âge, qui par leurs différents rapports « augmentaient
leur commune inquiétude.</p>
<p>« Le danger du roi se répand dans Paris, au milieu «de la nuit. On se
lève; tout le monde court en tu-</p>
<p><pb/></p>
<p>Et nous pouvons ajouter : tel était Voltaire luimême.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXI</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis il donna successivement Memnon ou la Sagesse humaine, et Y Histoire
des voyages de Scarmentado.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ces Voyages de Scarmentado, par exemple, en quelques pages on
parcourt l'Europe, on en sonde les misères. Le héros du roman est
accablé de malheurs et de persécutions chez tous les peuples, pour avoir
été un peu moins aveugle que les autres hommes.</p>
<p>XXII</p>
<p>Voltaire allait ainsi, instruisant et divertissant ses contemporains, et
préparant la plus grande réforme qu'il y ait eu sur la terre.</p>
<p><pb/></p>
<p>greur devenue célèbre : on ne voyait plus de son visage, sous sa vaste
perruque, que ses deux yeux brillants comme des escarboucles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Il me dicta quelques lignes pour prévenir monsei« gneur l'évêque et
monsieur l'intendant de sa réso« lution soudaine, et les remercier de
leurs bontés. Le « maître de la poste fut chargé de leur faire parvenir
« ces billets après notre départ. Alors il se reposa et « je m'occupai
de l'exécution de ses ordres, Le lende« main, tout étant prêt et les
chevaux attelés, je le « portai dans la chaise de poste, enveloppé de sa
« robe de chambre et d'une couverture par-dessus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« M. de Voltaire se trouvait alors beaucoup mieux. La « présence de
madame du Chatelet acheva de le rate nimer.</p>
<p>Ces accès, assez fréquents chez lui, nous expliquent les soins qu'il
prenait pour en éviter les retours; mais même dans cet état de
prostration apparente, le travail pour lui n'était pas suspendu : il
arrangeait alors ses plans de tragédie, parfois même les versifiait tout
entières, et les retenait par cœur pour les dicter dans ses premiers
moments de convalescence.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXIII</p>
<p><pb/></p>
<p>Ceci se passait le soir ; Voltaire était couché et maade : madame du
Chatelet s'assit sur les pieds de son it, et alors des explications
commencèrent avec plus !e calme. Est-il croyable qu'elle s'excusa sur sa
santé?</p>
<p><pb/></p>
<p>server toujours avec les autres, et d'y avoir manqué envers une personne
pour laquelle il lui semblait avoir si peu le droit d'être sévère ! Sa
magnanimité fut telle, que le jeune Saint-Lambert étant venu, d'un
mouvement sincère, lui demander pardon des paroles un peu brusques que
lui-même lui avait répondues, Voltaire se jeta dans ses bras et lui dit
: « Mon enfant, «j'ai tout oublié, et c'est moi qui ai eu tort. Vous
êtes « dans l'âge heureux où l'on aime, où l'on plaît; jouis« sez de ces
instants trop courts : un vieillard, un «malade, comme je suis, n'est
plus fait pour les «plaisirs. «</p>
<p>Madame du Chatelet eût voulu aussi oublier cette scène, mais elle en
conservait un très-vif souvenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXIV</p>
<p><pb/></p>
<p>années 1745, 1746 et 1747. Aussi voyons-nous qu'il ne composa dans cet
intervalle aucune pièce de théâtre. Le comte de Lally, qui haïssait les
Anglais, était l'âme de cette entreprise qui devait être exécutée par le
duc de Richelieu, ami de Voltaire, héros de Fontenoi.</p>
<p>Sénat, en vous servant, il la faut acheter : Qui n'ose la vouloir, n'ose
la mériter.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Voltaire eût été que, par lui ou par un autre, la philosophie
remplaçât l'influence des prêtres dans le conseil des rois. Quel
philosophe semblait donc mieux placé que lui pour cela? Son nom, ses
écrits, ses relations d'affaires et de philosophie atteignaient tous les
peuples ; il était membre de toutes les Académies de l'Europe, même de
celle de la Crusca. Au temps où nous sommes (1748), ce n'était plus le
roi qui gouvernait, c'était madame de Pompadour. Et il se trouvait que
Voltaire l'avait connue lorsqu'elle n'était encore que la belle
mademoiselle Poisson. Elle lui faisait, depuis qu'elle était souveraine,
les plus charmantes coquetteries, le protégeait contre les dévots. Aj
outerai-je que le roi, dans son besoin d'alliances, n'eût pas été fâché
d'avoir dans son conseil, malgré quelques hardiesses philosophiques,
l'ami du roi le plus turbulent de l'Europe? Que pourraient objecter les
dévots ? L'auteur de Mahomet n'était-il pas en relations excellentes
avec le Saint-Père ?</p>
<p><pb/></p>
<p>XXV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXVI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« cher abbé, quelle perte ! »</p>
<p>Il écrivit de Cirey, au comte d'Argental (un vieil ami d'enfance, qui
chaque année lui était devenu de plus en plus cher) : « Je ne sais, mon
adorable ami, combien de jours « nous resterons encore dans cette maison
que l'ami« tié avait embellie, et qui est devenue pour moi un</p>
<p>« objet d'horreur. Je remplis un devoir bien triste, et « j'ai vu des
choses bien funestes. Je ne trouverai ma « consolation qu'auprès de
vous. Vous m'avez écrit « des lettres qui, en me faisant fondre en
larmes, ont « porté le soulagement dans mon cœur. Je partirai « dans
trois ou quatre jours, si ma malheureuse santé « me le permet.</p>
<p>« Je meurs dans ce château : une ancienne amie de</p>
<p><pb/></p>
<p>« cetle malheureuse femme y pleure avec moi; j'y « remplis mon devoir
avec le mari et avec le fils. Il « n'y a rien de si douloureux que ce
que j'ai vu de&lt;( puis trois mois, et qui s'est terminé par la mort.</p>
<p>« Mon état est horrible, vous en sentez toute l'amer« tume. »</p>
<p>« J'ai relu plus d'une fois votre dernière lettre et celle a de madame
d'Argental. Vous faites ma consolation, « mes chers anges (il les
appelait habituellement ainsi), « vous me faites aimer les malheureux
restes de ma « vie. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« blés avec une patience et une sagacité qui m'effrayent.</p>
<p>« Je me surprends des heures entières sans pouvoir « travailler, sans
avoir d'idée de mon ouvrage. Il n'y « en a qu'une qui m'occupe jour et
nuit. » A mesure qu'il approchait de Paris, sa tristesse, que le travail
avait calmée quelques instants, paraissait augmenter et prendre même un
caractère plus sombre que dans les premiers jours.</p>
<p><pb/></p>
<p>a Je m'eus bientôt procuré de la lumière, et après avoir Il fait un
grand feu, je tâchai de réchauffer M. de « Voltaire en lui enveloppant
de temps en temps le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXVII</p>
<p><pb/></p>
<p>Puisque son rôle n'était point possible au milieu</p>
<p><pb/></p>
<p>XXVIII</p>
<p>Il y fut reçu avec les plus grands témoignages d'a.</p>
<p>mitié, logé dans la principale partie du palais, celli même qu'avait eue
le maréchal de Saxe! Le vainqueur de la Silésie n'est plus seulement
pour Voltair&lt; le Marc-Aurèle, le Salomon du Nord; ce palais devient à
ses yeux, le palais enchanté d'Alcine Frédéric. Jamais tant de
séductions, de coquetteries et de grâces, n&lt; furent employées pour
attirer et retenir quelqu'un L'auteur de la Henriade semblait être pour
lui l'obje</p>
<p><pb/></p>
<p>— C'est un roi, disaient-ils, prenez garde; ces amitiés sont dangereuses.</p>
<p>— Eh ! non, mes amis, répondait-il, ce roi est un grand homme. Il faut
le consoler d'être roi, et surtout l'empêcher de mépriser les hommes.</p>
<p>Frédéric venait de créer, dans ses États, une souscription pour la
fondation d'une sorte de compagnie des Indes. Voltaire versa dans cette
entreprise deux millions.</p>
<p>Cela réglé, Frédéric lui demanda des leçons d'éloloquence et de
versification. Une leçon de deux heures tous les jours, tel était son
emploi. Mais qu'ils surent, maître et disciple, étendre ces leçons à
bien d'autres sujets ! Il est vrai, disaient-ils, que tout entre dans</p>
<p><pb/></p>
<p>l'éloquence et la poésie, et celui qui veut réussir dans l'un de ces
deux arts doit commencer par agrandir son âme, par y faire entrer toutes
choses. — Mais avec ordre, ajoutait Voltaire, et sans trop de mépris
pour les pauvres acteurs et pour le directeur (tout incompréhensible
qu'il soit) de ce spectacle étonnant.</p>
<p><pb/></p>
<p>0 Frédéiic, disait-il, admirable génie, homme ai-</p>
<p><pb/></p>
<p>mable, vainqueur dans cinq batailles, esprit le plus ferme qu'il y ait
en Europe, faut-il que j'entrevoie en toi tant de misères et de néant!</p>
<p>0 Frédéric! ô homme! quel problème es-tu donc?</p>
<p>XXIX</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, ce Siècle de Louis XIV, dont les premiers éléments avaient été
recueillis autrefois chez M. de Caumartin, fut achevé et publié en Prusse.</p>
<p>Il résulta de ces manœuvres que le roi et Voltaire, aux entretiens du
soir, échangèrent réellement quel-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais aux conversations du matin les deux grands hommes, débarrassés de
l'influence des esprits jaloux, se retrouvaient tout entiers et se
quittaient chaque fois plus charmés l'un de l'autre. *</p>
<p>Cependant Voltaire, seul, malade, presque sexagénaire et entouré
d'ennemis, dans une cour étrangère, n'en était pas moins effrayé d'avoir
senti deux ou trois fois, au milieu des caresses du roi, des
égratignures de</p>
<p>Cher Pêne, ton pinceau te place au rang des dieux.</p>
<p>« Ce Pène est un homme qu'il ne regarde pas. Cepen« dant c'est le cher
Pène, c'est un dieu. Il pourrait bien a en être autant de moi;
c'est-à-dire pas grand'chose.</p>
<p>« Peut-être que dans tout ce qu'il écrit, son esprit seul « le conduit,
et le cœur est bien loin. Peut-être que « toutes ces lettres où il me
prodiguait des bontés si</p>
<p><pb/></p>
<p>« vives et si touchantes ne voulaient rien dire du « tout. »</p>
<p>Et plus loin il ajoute : « Que j'ai de remords, ma « chère enfant! »</p>
<p>XXX</p>
<p><pb/></p>
<p>On entrait, on sortait, mais point sans permission, et jamais frontières
ne furent mieux surveillées.</p>
<p><pb/></p>
<p>douces caresses. Voici de nouveau les jaloux confon- • dus ! Mais ceci
ne fit qu'exciter davantage, parmi eux, l'esprit de cabale. La fièvre
les saisit; ils publient des brochures les uns contre les autres, et le
roi, le croirat-on? fait un pamphlet contre eux tous! C'était un feu
roulant de brocards, d'épigrammes en vers et en prose.</p>
<p>Voltaire, comme les autres, fit un libelle. Il n'y avait plus, dans
cette mêlée, ni roi, ni grand philosophe, mais une troupe d'écoliers en
bataille.</p>
<p>Il n'y avait plus ni roi, ni grand philosophe 1. Erreur !. ils se
retrouvaient toujours dans le tête-à-tête.</p>
<p>Mais il faut dire un mot de la brochure que l'auteur de la Henriade
avait lancée dans la mêlée de Berlin, et qui eut pour lui des suites si
cruelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXI</p>
<p>— Eh! sire, disait Voltaire, c'est moi qui vous l'ai fait connaître,
mais il n'était pas fou alors. Voulezvous laisser se répandre sans
protestation des rêveries capables de déshonorer les sciences. Séparons
au moins la cause des vraies sciences de celle de ce malheureux
visionnaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Frédéric, irrité que l'on eût osé commettre dans ses États le crime de
désobéissance, fit lacérer et brûler tous les exemplaires publiquement
par la main du bourreau. On en fit un bûcher sous les fenêtres même de
Voltaire. Il regarda la flamme et sourit avec pitié de cette barbarie
gothique.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXII</p>
<p>Voltaire aussitôt renvoya au roi son brevet, son cordon, sa croix, sa
clef de chambellan, avec ces quatre vers :</p>
<p>Je les reçus avec tendresse, Je les renvoie avec douleur, Comme un
amant, dans sa jalouse ardeur, Rend le portrait de sa maîtresse.</p>
<p>ils terminent en se moquant, de qui ? de Maupertuis !</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXIII</p>
<p>Voltaire, en quittant Lcipsick, était allé, tout malade, ire visite à
Son Altesse la duchesse de Gotha, qui lui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« A Francfort, 1er de juin 1753.</p>
<p>« FREITAG.</p>
<p>« Résident du roi mon maître. »</p>
<p>Voltaire, qui souriait encore de cette aventure, écrivit LU bas du
billet : Bon pour l'œuvre de poeshie du roi votre naître.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'on juge si Voltaire, après cette aventure, s'éloigna le plus vite
qu'il put de cette Allemagne !</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je crois que c'est un rêve ; je crois que tout cela ( s'est passé du
temps de Denys de Syracuse. »</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXIV</p>
<p>Voltaire n'avait réalisé dans ce séjour en Prusse aucun des résultais
qu'il avait espérés; mais il en rapportait une leçon utile et qu'il
n'oublia pas: ne se plus fier aux rois.</p>
<p>S'il n'était rien résulté d'utile pour la philosophie d'une visite à
Frédéric, que pouvait-il attendre d'une visite au pape ?</p>
<p>D'ailleurs c'est en France qu'il veut s'établir ; et plusieurs raisons
l'y rappellent.</p>
<p><pb/></p>
<p>lutions, disait d'Alembert dans le Discours préliminaire.</p>
<p>Il s'agissait d'écraser la superstition et de rendre impossible le
retour de la barbarie.</p>
<p>C'était une entreprise de géants (malheureusement des pygmées s'en
mêlèrent).</p>
<p>Tout ce qui s'était fait un nom dans les sciences et les lettres se
montra fier de prêter son concours ; chacun y travailla et nul ne voulut
de salaire. Diderot et d'Alembert, comme directeurs, durent seuls
recevoir un traitement; et quel traitement? douze cents francs !</p>
<p>Pour ces douze cents francs ils ne durent pas seulement diriger
l'entreprise, corriger les épreuves (travail immense) ; d'Alembert
rédigea les articles de mathématiques et de géométrie : l'intrépide
Diderot, l'âme de cette entreprise, et que Voltaire ne se lassait pas
d'applaudir, prit, pour sa tâche, tous les articles sur les arts et
métiers; pour cela, pendant plusieurs années, il dut visiter, interroger
les ouvriers des différentes industries, examiner les machines, les
faire dessiner, les mettre en mouvement et y travailler quelquefois de
ses propres mains, afin d'en mieux concevoir le jeu et d'en mieux
expliquer les ressorts,</p>
<p><pb/></p>
<p>mais, surtout, afin de sentir les avantages et les inconvénients de
chacune d'elles pour l'ouvrier. Les moindres métiers, les plus
vulgaires, les plus méprisés, il les faisait entrer dans ce sanctuaire
des sciences;-il sacrait, en quelque sorte, toutes ces industries ; il
ennoblissait ces artisans dédaignés ; il trouvait aux métiers leur
théorie, leur histoire, il leur donnait leurs titres de noblesse.
L'Encyclopédie sanctifiait le travail.</p>
<p>toute sa puissance, il semblait aussi plus sérieusement attaqué; ce
n'était plus seulement les Fréron, les</p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire sent la nécessité de venir mettre ordre à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXXV</p>
<p>Nous avons vu l'auteur de Y Essai sur les mœurs voyager en Hollande, en
Angleterre, en Prusse; mais ion esprit avait accompli de bien autres
voyages. Ce Magellan de la philosophie avait fait le tour du monde
autant de fois qu'il y avait eu de siècles depuis Charemagne. Il avait
même reculé ses investigations his,oriques jusque chez les plus anciens
peuples de ,'Inde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire voulut faire de l'Essai sur les mœurs une œuvre qui s'élevât
au-dessus de toute polémique. S'il s'était montré homme de lutte dans la
grande mêlée de son siècle, il se fit, dans cette histoire, le pontife
et le juge d'un monde. Cette intention d'équité apparaît dès les
premières pages : « Nous cherchons, dit-il, la vérité, et non la dispute. »</p>
<p>Le titre des premiers chapitres témoigne de l'immensité du sujet qu'il
embrasse : 1° Changements dans le Globe. — Précurseur de nos grands
géologues, il annonce des sciences encore inconnues. Ce premier chapitre
contient en germe le discours de Cuvier, sur les révolutions du globe.</p>
<p>3° De l'antiquité des nations. — Un siècle d'avance il pressent les
travaux de nos orientalistes modernes.</p>
<p>4° De la connaissance de l'âme. — Il examine d'abord quelle idée les
premiers peuples ont pu avoir de l'âme.</p>
<p>« Voyez nos paysans, dit-il, ils n'en acquièrent qu'une « idée confuse
sur laquelle même ils ne réfléchissent « jamais. La nature a eu trop de
pÙié d'eux pour en faire « des métaphysicicns. »</p>
<p>Qu'on lise cet éloquent chapitre VI, où faisant un parallèle de nos
paysans et des Hurons, des Algonquins, des Illinois, des Cafres et des
Hottentots, il s'écrie : « Les peuplades d'Amérique et d'Afrique sont</p>
<p><pb/></p>
<p>— Quant aux persécuteurs, il ne se contente pas de les flétrir, il
montre l'inutilité de leurs crimes, en leur prouvant que, malgré tant de
persécutions, l'hérésie va toujours grandissant, des vaudois aux
albigeois, aux hussites, aux protestants.</p>
<p>— S'il parle avec liberté de l'Église romaine, il en parle avec justice
: s'il montre qu'elle s'est toujours décidée pour l'opinion qui
soumettait le plus l'esprit hui/win et qui'anéantissait le plus le
raisonnement, il avoue qu'au milieu de la barbarie universelle, il y eut
toujours dans ses rites, malgré tous les troubles et tous les scandales,</p>
<p><pb/></p>
<p>plus de décence, plus de gravité qiïailleurs; et l'on sentait, dit-il,
qu'en tout cette Église, quand elle était libre et bien gouvernée, était
faite pour donner des leçons aux autres.</p>
<p>Mais de tels aveux ne le rendent que plus fort ensuite et plus éloquent
pour démontrer comment le saint-siége devint quelquefois le siège de
tous les crimes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Néron, Tibère, et jusqu'au misérable pape Alexandre YI.</p>
<p>A la longue il trouve, parmi ce spectacle de ruines, quelques
consolations :</p>
<p><pb/></p>
<p>« Au milieu de ces saccagements et de ces destrue« tions que nous
observons dans l'espace de neuf « cents années, nous voyons un amour de
l'ordre qui « anime en secret le genre humain, et qui a prévenu « sa
ruine totale. C'est un des ressorts de la nature qui « reprend toujours
sa force ; c'est lui qui a formé le « code des nations. »</p>
<p>Et ailleurs, avec plus de force, il dit encore : « Com« ment peut-on
imaginer qu'il y ait un ordre, et que « tout ne soit pas la suite de cet
ordre?. »</p>
<p>— Au moment où toutes les religions étaient attaquées, comme autant
d'impostures, parles libres penseurs anglais, par quelques Allemands et
même par deux ou trois encyclopédistes, lorsque toutes les sectes
s'accusaient réciproquement de toutes les horreurs, Voltaire , qui se
reprochait maintenant, chose bien remarquable ! d'avoir fait Mahomet
(dans sa tragédie) plus méchant qu'il n'avait été, Voltaire, dis-je, eut
le courage de soutenir que : « la religion enseigne la « même morale à
tous les peuples , sans aucune « exception ; les cérémonies asiatiques
sont bizarres, « les croyances absurdes, disait-il, mais les préceptes «
justes.</p>
<p>« En vain quelques voyageurs et quelques mission« naires nous ont
représenté les prêtres d'Orient « comme des prédicateurs de l'iniquité ;
c'est calom« nier la nature humaine : il n'est pas possible qu'il y «
ait jamais une société religieuse instituée pour invi« ter ctu crime.</p>
<p>« On s'est servi dans toute la terre de la religion</p>
<p><pb/></p>
<p>« pour faire le mal, continue-t-il, mais elle est partout « instituée
pour porter au bien. »</p>
<p>Tel était le livre que l'auteur de Zaïre, presque exilé, voulait publier
en rentrant en France!</p>
<p>XXXVI</p>
<p><pb/></p>
<p>Le pis, c'est qu'on avait imprimé furtivement deux volumes de cette
Histoire générale, remplis, pour le perdre, des plus indignes
interpolations.</p>
<p>Pour comble d'horreur, Fréron parla de ce poëme dans son journal : « Mon
ange, ajoutait Voltaire, il « faut fuir je ne sais où. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p>XXXVII</p>
<p>Le sentiment populaire et même la haine de ses en-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rand réformateur. Son action sur le monde, comme elle de Socrate, eut
ses temps de préparation .Le Socrate ont se moque Aristophane n'est
point du tout le iocrate dont nous parleront plus tard Platon et
Xénobon. Des rêveries métaphysiques, dont se moque avec Eint de raison
l'auteur des lVues, Socrate en était venu nfin au bon sens dans sa
vieillesse. Le patriarche de 'erney n'en vint pas seulement au bon sens
; il fut, omme aucun homme ne l'avait été avant lui, animé 'un
invincible sentiment de justice. A force d'expéience et de malheurs,
désintéressé de lui-même, il l'aura plus d'autre souci que le salut
général.</p>
<p>XXXVIII</p>
<p>Nous sommes en 1755, Voltaire a soixante et un ans; 3 voici établi dans
le vaste domaine formé de plusieurs eigneuries achetées par lui et
s'étendant sur les teritoires de France, de Savoie, de Genève et de Suisse.</p>
<p>Ce magnifique domaine, unique au monde par la ieauté inexprimable de sa
situation et par cet avantage le faire son seigneur citoyen de quatre
nations, était omposé des seigneuries de Ferney, de Tourney, de donrion
et d'une jolie maison de campagne située sur</p>
<p><pb/></p>
<p>le territoire de Genève, au bord du lac, qu'il appela les" Délices.</p>
<p>-défriche, bâtit tout un village; il fait venir des colons,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je me suis fais maçon, charpentier, jardinier. »</p>
<p>Le voici, plus que jamais, redevenu poëte :</p>
<p>Liberté l liberté 1 ton trône est en ces lieux !</p>
<p>.-</p>
<p>, -Qu'il est doux d'employer le déclin de son âge, Comme le grand
Virgile occupa son printemps !</p>
<p>Du beau lac de Mantoue, il aimait le rivage, Il cultivait la terre et
chantait ses présents.</p>
<p>-..</p>
<p>1 1.' --</p>
<p><pb/></p>
<p>J'honore Diderot, malgré la calomnie ; Ma voix parle plus haut que les
cris de l'envie.</p>
<p>Les échos des rochers qui ceignent mon désert Répètent après moi le nom
de d'Alembert.</p>
<p>e. Il</p>
<p>« J'ai de très-vastes possessions que je cultive. Ma destinée était de
finir entre un semoir, des vaches et des Genevois.</p>
<p>C'était de quoi faire mourir les envieux. Que pensaient de cette vie
heureuse Fréron, Boyer, Berthier, La Beaumelle, Maupertuis, les frères
Pompignan et les jésuites Nonotteet Patouillet? Qu'en pensait-on à
Versailles? Que pensaient tous ceux qui s'étaient réjouis</p>
<p><pb/></p>
<p>de ce que, vraisemblablement, il n'aurait bientôt plus un coin de terre
pour se réfugier en Europe? La joie de voir tous ses ennemis confondus,
le triomphe de la philosophie en sa personne entraient pour une grande
part dans son bonheur." Il avait, en effet, quelque droit d'être fier,
celui qui avait fait proclamer souveraines, par l'opinion publique, la
Raison et la Justice; celui qui, pour la première fois, donnait à
l'Europe le spectacle d'un citoyen libre ; libre dans ses actions et
dans sa parole. Et ce n'est pas ici la liberté de parole -accordée à
celui dont la pensée est esclave, c'est l'affranchissement de l'esprit
humain ; c'est la proclamation de la liberté de conscience. — Que l'on
comprenne bien ceci et que l'on s'explique comment la gloire de Voltaire
est restée si grande au milieu des clameurs qu'a soulevées son œuvre.</p>
<p>XXXIX</p>
<p>Celui-ci profita de l'absence de l'acquéreur pour ajouter un article au
contrat ; il en résulta un procès que Voltaire gagna, je crois; mais il
ne s'en tint pas là.</p>
<p><pb/></p>
<p>çaise ; Voltaire voulut montrer, du fond de sa retraite, jusqu'où
pouvait aller sa puissance : il obtint de.faire fermer les portes de
l'Académie au président de Brosses.</p>
<p>Le célèbre tragédien avait été, dans sa jeunesse, apprenti orfèvre ;
Voltaire reconnut sa vocalion sur un geste qu'il fit un jour, en lui
remettant une tabatière ; il lui donna ses premières leçons dans l'art
de la déclamation (où il excellait lui-même), et il le fit entrer au
théâtre. Depuis Baron (élevé par Molière) de tels accents pathétiques
n'avaient plus retenti sur la scène française.</p>
<p>Dieu seul.</p>
<p>DEO EREXIT VOLTAIPE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi ces braves gens, dont il faisait la joie, ne savaient quels
témoignages lui donner de leur reconnaissance. A sa fête, le jour de
saint François, c'étaient par tout le village des jeux, des
illuminations, pcs feux d'artifice. Les jeunes gens se formaient en
compagnies militaires et le venaient saluer, musique en tête, au crie de
: « Vive M. de Voltaire ! »</p>
<p>« Il faut être économe dans sa jeunesse, disait-il ; on se trouve dans
sa vieillesse un fonds dont on est surpris. C'est le temps où la fortune
est le plus nécessaire ; c'est celui où je jouis ; et après avoir vécu
chez des rois, je me suis fait roi chez moi. »</p>
<p>Tout ce qu'il y avait d'illustre en Europe voulut le</p>
<p><pb/></p>
<p>Le travail est mon Dieu, lui seul régit le monde; Il est l'âme de tout.</p>
<p>Ceux qui l'avaient vu autrefois, au milieu du luxe de Cirey, étaient
étonnés de la simplicité royale et champêtre de sa maison. Tout y
peignait l'abondance, l'hospitalité, le goût des arts ; mais tout y
était simple.</p>
<p>Était-on chez un agronome? Était-on chez un prince?</p>
<p>Le certain, c'est qu'on était dans un lieu unique au monde.</p>
<p>La correspondance continuelle qu'il entretenait avec les gens de lettres
était le journal qui l'instruisait chaque jour des mouvements de la
capitale. »</p>
<p>Lekain écrivait aussi de Ferney : « C'est, en vérité, le plus touchant
spectacle et même le plus intéressant. On compte aujourd'hui dans le
petit canton de Ferney 1,300 habitants des deux</p>
<p><pb/></p>
<p>sexes, tous très-bien occupés, bien logés, bien nourris, vivant en paix
et priant Dieu, dans leur différente.</p>
<p><pb/></p>
<p>XL</p>
<p>Au milieu de cette vie heureuse, croit-on qu'il ne va plus songer qu'à
ses propres plaisirs et ne reprendre la plume que pour les amusements et
pour la gloire littéraire? Nullement, car il y a des malheureux, et il
faut que sa voix se fasse entendre pour eux. Il y a des bourreaux, il
faut qu'il les flétrisse; il y a des jugements iniques, il faut qu'il
les fasse casser ; il y a</p>
<p>des victimes, il faut qu'on les réhabilite. Ce n'est plus en son nom, ce
n'est plus au nom de la philosophie, qu'il parle, mais au nom de tous
les paysans opprimés; écoutons d'abord cette note adressée au roi en
faveur des serfs du Jura et répandue par tout le royaume.</p>
<p>« Sire, « Douze mille sujets mouillent encore de leurs larmes les pieds
de votre trône. Les habitants de Long-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce chapitre n'a point de titres pour les réduire en servitude, et les
suppliants en ont pour être libres.</p>
<p><pb/></p>
<p>« maîtres. »</p>
<p>« Nous sommes enfermés entre deux chaînes de montagnes, sans aucune
communication avec le reste de la terre. Le chapitre ne nous permet pas
même des armes pour nous défendre contre les loups, dont nous sommes
environnés. Nous avons vu, l'hiver dernier, nos enfants dévorés sans
pouvoir les secourir ; nous restons en proie au chapitre de Saint-Claude
et aux</p>
<p><pb/></p>
<p>« Tous ces détails de calamités accumulées sur</p>
<p><pb/></p>
<p>nous ne sont pas aujourd'hui l'objet de nos plaintes.</p>
<p>Tant qu'il nous restera des forces nous travaillerons ; il faut ou
mourir, ou prendre ce parti.</p>
<p>« C'est aujourd'hui la permission de travailler pour vivre que nous vous
demandons. Il s'agit de la quadragésime et des fêtes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>d'entre nous ont la consolation d'un bouillon gras 1 .dans leurs
maladies. On nous déclare que, pendant le 1 carême, ce serait un grand
crime de manger un morceau de lard rance avec notre pain biS". Nous
savons même qu'autrefois, dans quelques provinces, les juges
condamnaient au dernier supplice ceux qui, pressés d'une faim dévorante,
auraient mangé en carême un morceau de cheval ou d'autre animal jeté à
la voirie. »</p>
<p>« Suit le procès-verbal de l'exécution. »</p>
<p>Voltaire a dit lui-même : « Après avoir vécu chez des rois, je me suis
fait roi chez moi ; je jouis. »</p>
<p>Mais jouir, pour lui, c'était faire du bien aux hommes, c'était agir;
aussi, son activité s'était-elle augmentée avec le temps : chaque année
semblait lui apporter des facultés nouvelles.</p>
<p>« 11 semblait, dit son secrétaire Wagnière, que le</p>
<p><pb/></p>
<p>nuit. )</p>
<p>D'abord le voici occupé de fonder, pour les jeunes cultivateurs de
Ferney, une école professionnelle d'agriculture.</p>
<p>« Ils ont beau hurler que nous ne sommes pas chré« tiens, je leur
prouverai bientôt que nous sommes « meilleurs chrétiens qu'eux. Je leur
montrerai ma « foi par mes oeuvres., avant qu'il soit peu. »</p>
<p>Ailleurs il écrit : « Je deviens Minos dans ma vieillesse, « je punis
les méchants. »</p>
<p>« — Cette affaire, écrira-t-il plus tard dans ses mé-</p>
<p><pb/></p>
<p>« moires, est d'autant plus intéressante que son cornet mencement avait
précédé la fameuse banqueroute « du jésuite la Valette et consorts, et
qu'elle fut en « quelque façon le premier signal de l'abolition des «
jésuites en France. »</p>
<p>Il plaide contre un curé de son voisinage qui avait, dans une affaire de
femme, assassiné le fils d'un habitant de Ferney. Dans un mémoire
adressé au lieutenant criminel du pays-de Gex, au nom du père de la
victime, il disait, après avoir rendu compte de l'assassinat : « Ce
prêtre eut l'audace le lendemain de « célébrer la messe et de tenir son
Dieu entre ses mains « meurtrières.» Mais ce qui l'indigne, c'est que
les complices de l'assassin, payés par lui et aidés par lui dans ce coup
demain nocturne, sont décrétés; «et celui qui les a « corrompus, qui les
a armés, qui les a conduits, qui « a frappé avec eux, n'est qu'ajourné,
parce qu'il est « prêtre et qu'il a des protecteurs. »</p>
<p>Ce prêtre fut condamné aux galères.</p>
<p><pb/></p>
<p>vis le portail de l'église que je fais bâtir; de façon que la tige et
les deux bras l'offusquaient entièrement, et qu'un de ces bras, étendu
juste vis-à-vis le frontispice de mon château, figurait réellement une
potence, comme le disaient les charpentiers, On appelle potence, en
terme de l'art, tout ce qui soutient des chevrons saillants; les
chevrons qui soutiennent un toit avancé s'appellent potence ; et quand
j'aurais appelé cette figure potence, je n'aurais &lt; parlé qu'en bon
architecte.» Il gagna son procès, rit beaucoup et fit si bien, que e
curé de Ferney devint son ami et lui servit de pijueur dans sa chasse
aux bêtes puantes.</p>
<p>D'Argental, à.quelques jours de là, félicite Voltaire le ce que ses
procès sont enfin terminés.- Comment, nés procès terminés 1 Dieu m en
préserve 1</p>
<p>XLI</p>
<p>Tout en plaidant, tout en bâtissant ses maisons, son théâtre et. son
église, tout en faisant ses foins, notre philosophe laboureur se mit à
écrire sur des documents envoyés par la Czarine, Y Histoire de l'em-</p>
<p><pb/></p>
<p>pire de Russie sous Pierre le Grand; il s'y montrait une 1 fois encore
habile historien, grand peintre de mœurs ; 1 dans le même temps il
continue son Précis du siècle de Louis XV. Puis pour s'égayer au milieu
de ses travx sérieux et de ses entreprises agricoles, industrielles et
commerciales, il lance contre les hypocrites et les fanatiques de toute
espèce, ses petites brochures :</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous ces pamphlets, que du fond de sa solitude il lance coup sur coup
contre les hypocrites, les charlatans, les fanatiques, les énergumènes,
les esprits de désordre, sont pleins de verve, de gaieté, de raison.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'action, et de lui reprocher son manque de tenue. Ils voudraient que le
monde fût une continuelle bienséance. Allez avec cela renverser les
tyrans, vaincre le fanatisme et réformer les peuples !</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne faut pas croire pourtant qu'il n'imprimât que des livres de
polémique : on doit lui la publication des Mémoires de madame de Caylus.</p>
<p>Vauban, Boisguillebert, Réaumur vécurent en province, les deux premiers
en Normandie; on sait que ces grands et excellents hommes tâchaient d'y
pénétrer</p>
<p><pb/></p>
<p>XLII</p>
<p>Nous arrivons au beau moment du siècle, au beau moment de la philosophie
et des philosophes.</p>
<p>Nous avons eu pour commencer la lumière. Voici que va s'y mêler la chaleur.</p>
<p>Tout ce qui s'était fait un nom dans les sciences et les lettres avait
prêté son concours.</p>
<p>Mais dans le même temps, une académie de province, l'académie de Dijon,
avait osé mettre en question l'utilité des sciences et des lettres. Cela
seul parut</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vers la même époque, l'Académie royale de musique représentait un petit
opéra intitulé le Devin du village.</p>
<p>J'ai perdu tout mon bonheur, J'ai perdu mon serviteur; Colin me délaisse.</p>
<p><pb/></p>
<p>)hilosophique couronné par l'académie de Dijon. Son iom devint dans
Paris, en quelques jours, un des plus célèbres et des plus applaudis.</p>
<p>Ainsi, au moment où Voltaire achève d'enrôler les princes sous les
drapeaux de la philosophie, lorsque plusieurs rois, presque tous les
grands, de nombreux magistrats, des prélats et le pape lui-même semblent
favoriser ses idées de réforme, lorsqu'il a placé tout son espoir dans
cette noblesse de la France, légère de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XLIII</p>
<p><pb/></p>
<p>La Nouvelle Héloïse fut la consolation des femmes au dix-huitième siècle
; elles y retrouvèrent la force, la foi en elles-mêmes, la confirmation
puissammentexprimée de ces deux instincts invincibles chez elles :
amour, honneur. C'est par ces deux sentiments qu'elles sont la</p>
<p><pb/></p>
<p>combien de lectrices, en lisant, le baisèrent !</p>
<p><pb/></p>
<p>« C'était pour éclairer et pour apaiser les uns et les autres, s'il eût
été possible, qu'il avait tracé les deux caractères de Wolmar et de
Julie, et montré, dans ces deux personnages, le caractère du vrai
philosophe et de la femme pieuse. Il apprenait aux hommes à
s'entre-respecter au milieu de leurs croyances diverses. »</p>
<p>- Il y avait une préface en tête de YHéloïse; mais, qui eût pu s'y
attendre? Jean-Jacques y renouvelait sa condamnation des romans et de
ceux qui les lisent.</p>
<p>Qu'un auteur, au début d'une œuvre, protestât contre cette œuvre, contre
ses lecteurs et contre lui-même, voilà, certes, de quoi surprendre. Et
pourtant, cette protestation n'était pas, comme on eût pu le croire-, un
simple jeu d'esprit;. on y sentait conme un cri de douleur sorti des
profondeurs d'une âme affoiée au spectacle des corruptions sociales.
Cette préface unique ne voulait dire aux lecteurs rien autre chose que
ceci :</p>
<p><pb/></p>
<p>i-je fait le tout, et la correspondance entière est-elle ne fiction?
Gens du monde, que vous importe? c'est irement une fiction pour vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>les cabarets populaires prendre pour enseigne : A la</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais qu'on voie, dans sa correspondance, son enthousiasme lorsque paraît
la Profession de foi du Vicaire savoya?»d! A propos du Contrat social ou
de cer-</p>
<p>(1) Rousseau avait les villes en horreur : Il Les hommes, dit-il, ne
sont point faits pour être entassés en fourmilières, mais épars sur la
terre qu'ils doivent cultiver. Les villes sont le gouffre de l'espèce
humaine. n (Emile, liv.I .)</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'heure même où Rousseau publiait presque coup sur coup ces livres
sans exemple, et pour ainsi dire sans préludes dans la littérature
française, Montesquieu, Buffon, Diderot, d'Alembert étaient eux-mêmes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Contre la puissance nobiliaire et cléricale, Voltaire</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Encore se surprit-il quelquefois buvant, en leur absence, le vin de
ses maîtres, et se réjouissant du vin bu bien moins que de
l'espièglerie; ce qui avait été aussi le fait de saint Augustin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ces gens-là, par leur simplicité même, dit Voltaire, seront la
proie éternelle des charlatans.</p>
<p><pb/></p>
<p>vraie loi s'éveiller au fond de leur cœur, et ils vous diront bientôt
que nul homme n'a le droit de gouverner d'autres hommes sans leur
consentement. Donc, sans le suffrage populaire universel, aucune
autorité ni chez le prêtre, ni chez le prince, ni chez le philosophe !</p>
<p><pb/></p>
<p>S'ils ne s'entendent pas sur la question de réformer et de gouverner la
société humaine, ils sont en désaccord aussi (et cela devait être) sur
la question de l'éducation, qui est au fond la même. Rousseau veut qu'on
laisse le peuple et les enfants penser par eux-mêmes et se développer
chacun suivant sa nature propre.</p>
<p>Tout homme en naissant apporte sa loi, sa foi, une religion tout
entière. Si vous y substituez autre chose, vous perdez tout, vous créez
le vide, vous faites un sacrilège ; vous anéantissez tout un code, toute
une religion, toute une poésie, tout un monde ; vous détruisez une âme,
vous étounex une des voix de la révélation divine, car tout homme en
naissant, si vous le laissiez libre, apporterait son mot au livre éternel.</p>
<p>Mais pour Voltaire la vie est un combat ; il veut que de bonne heure on
arme l'enfant contre l'ennemi qui l'entoure. L'ennemi c'est le
fanatisme, et l'arme c'est la philosophie. Il veut qu'en opposition au
Dieu des prêtres, on lui enseigne le Dieu des philosophes, celui qu'ont
adoré Marc-Aurèle, Socrate, Platon, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>le. - « Tout est bien en Aussi le premier mot de Y Emile: « Tout est
bien en sortant des mains de l'auteur des choses. Mais l'homme
bouleverse tout, il défigure tout. Il ne veut rien tel que l'a fait la
nature, pas même l'homme ; il le faut dresser. »</p>
<p>La Profession de foi du Vicaire savoyard, comment commence-t-elle ?</p>
<p>— « Je ne veux pas argumenter avec vous, ni même tenter de vous
convaincre : il me suffit de vous exposer ce que je pense dans la
simplicité de mon cœur.</p>
<p>Consultez le vôtre durant mon discours : c'est tout ce que je vous
demande. »</p>
<p>Chose admirable et qui peint bien ces deux hommes!</p>
<p><pb/></p>
<p>que cela dégénère jamais en personnalité ou en critique directe.</p>
<p>J'ai dit que les réponses de Jean-Jacques, lorsqu'il s'adresse à
Voltaire lui-même, ne dégénéraient jamais en critiques blessantes ;
citons-en deux exemples trèssignificatifs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>trois royaumes d'Angleterre, de Prusse et de Russie.</p>
<p>Rousseau seul sent bien qu'ici les philosophes se trompent ; Voltaire
vient de publier son Histoire de Pierre le Grand, lorsqu'il écrit dans
le Contrat social : a Les Russes ne seront jamais vraiment policés,
parce qu'ils l'ont été trop tôt. Pierre avait le génie imitatif ; il
n'avait pas le vrai génie, celui qui crée et fait tout de rien;
quelques-unes des choses qu'il fit étaient bien, la plupart étaient
déplacées. Il a vu que son peuple était barbare, il n'a point vu qu'il
n'était pas mûr pour la police ; il l'a voulu civiliser quand il ne
fallait que l'aguerrir. Il a d'abord voulu faire des Allemands, des
Anglais, quand il fallait commencer par faire des Russes : il a empêché
ses sujets de devenir jamais ce qu'ils pourraient être, en leur
persuadant qu'ils étaient ce qu'ils ne sont pas. C'est ainsi qu'un
précepteur français forme son élève pour briller un moment dans son
enfance, et puis n'être jamais rien. L'empire de</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah r philosophes! philosophes, et bâtisseurs de cités!</p>
<p><pb/></p>
<p>XLIV</p>
<p>Auguste Comte, après avoir dit que l'œuvre des phi losophes du
dix-huitième siècle « laissera toujours, dans l'ensemble de l'histoire
humaine, une place im-.</p>
<p><pb/></p>
<p>Donc la gloire de Jean-Jacques est d'avoir allumé l'indispensable
incendie révolutionnaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses lettres au libraire Marc-Michel Rey, récemment publiées, offrent
cent preuves de cette préoccupation musicale : il croit raisonner, il
chante. Écoutez cette période harmonieuse, vous y reconnaîtrez les
ineffables mélodies de Suisse et de Savoie, le ranz des vaches et
parfois les tempêtes alpestres. »</p>
<p>On a dit très-bien : « L'amour de la mélodie est assurément le trait le
plus saillant de la vie de Jean-Jacques. En toutes choses, il a parfois
des défaillances, des incertitudes, des moments d'hésitation douloureuse
; avec la mélodie, il ne varie jamais. C'est une passion constante,
pleine, inaltérable, qu'il exprime sans cesse ; mais aussi comme la
mélodie sut le payer de retour! Elle fut sa consolation, son soutien, le
flambeau de son style, le germe de son originalité, sa véritable, sa
seule compagne, qui le suivit partout, et surtout dans sa prose, où elle
chante impérissablement. »</p>
<p>Cette *« passion constante » se retrouve dans les moindres traits de la
vie de Jean-Jacques ; il avait choisi pour cachet une lyre ; c'est bien
là, en effet l'emblème de cette âme qui a laissé au monde l'éternelle
mélodie des Charmettes.</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'ignorance, telle du moins qu'on la trouve chez l'enfance et chez
les sociétés primitives.</p>
<p>L'ignorance, selon Rousseau, n'était née que de nos prétendues
instructions ; elle était un fruit de l'art et non de la nature. Nos
éducateurs, moines, pédagogues, avaient déformé les cerveaux au dedans,
comme les Caraïbes les déforment au dehors. Toute l'éducation, depuis
des siècles, n'avait été qu'un long hébétement de l'espèce humaine. Les
philosophes feraientils mieux que les moines ?</p>
<p>Le travail, on le sait, était pour Voltaire l'objet d'une préoccupation
constante :</p>
<p><pb/></p>
<p>Le travail est mon Dieu, lui seul régit le monde.</p>
<p>Nous approchons de l'état de crise et du siècle des révolutions. Qui
peut vous répondre de ce que vous deviendrez alors?. »</p>
<p>Mais ces doctrines des deux hardis philosophes étaient alors si
nouvelles qu'elles firent presque le scandale du siècle.</p>
<p>Voltaire n'était que de dix-huit ans, plus âgé que</p>
<p><pb/></p>
<p>Les adversaires ne s'y méprirent pas : Voltaire et Rousseau furent
compris dans une réprobation commune.</p>
<p>Doué, dans sa pensée, d'une intrépidité sans exemple, il s'en tient
cependant avec soin aux formes convenues et conserve des allures
écolières : il renverse l'Eglise, mais il respecte l'Académie, et
n'oserait innover dans aucun des genres littéraires illustrés au</p>
<p><pb/></p>
<p>tsiècle précédent. Lui qui, dans ses pamphlets, ses contes, ses romans,
ses livres d'histoire et de philosophie, sait si bien appeler les choses
par leur nom, il conserve dans ses tragédies le style noble, la
périphrase inventée au siècle précédent ; il dira dans Alzire : On
presse le secours De cet art inventé pour conserver nos jours ;</p>
<p><pb/></p>
<p>aux d'Argental, il s'écrie : « Le tripot périt, mes chers anges. »
Cependant il se rend compte assez mal des vraies causes de cette décadence.</p>
<p>(1) Il s'agit, bien entendu, de la République de Genève.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mais quels seront enfin les objets de ces spectacles? qu'y
montrera-t-on? Rien, si l'on veut. Avec la liberté, partout où règne
l'affluence, le bien-être y règne aussi. Plantez au milieu d'une place
un piquet couronné de fleurs, rassemblez-y le peuple, et vous aurez une
fête. Faites mieux encore : donnez les spectateurs en spectacle,
rendez-les acteurs eux-mêmes ; faites que chacun se voie et s'aime dans
les autres, afin que tous en soient mieux unis. Je n'ai pas besoin de
renvoyer aux jeux des anciens Grecs; il en est de plus modernes, il en
est d'existants encore, et je les trouve précisément parmi nous (à
Genève). Nous avons tous les ans des revues, des prix publics, des rois
de l'arquebuse, du canon, de la navigation. On ne peut trop multiplier
des établissements si utile et si agréables : on ne peut trop avoir de
semblables rois. Pourquoi ne ferions-nous pas, pour nous rendre dispos
et robustes, ce que nous faisons pour nous exercer aux armes?</p>
<p>La République a-t-elle moins besoin d'ouvriers que de soldats? Pourquoi,
sur le modèle des prix mili-</p>
<p><pb/></p>
<p>taires, ne fonderions-nous pas d'autres prix de gymnastique, pour la
lutte, pour la course, pour le disque, pour divers exercices du corps?
Pourquoi, n'animerions-nous pas nos bateliers par des joutes sur le lac?</p>
<p>Y aurait-il au monde un plus brillant spectacle que de voir sur ce vaste
et superbe bassin des centaines de bateaux élégamment équipés, partir à
la fois, au signal donné, pour aller enlever un drapeau arboré au but,
puis servir de cortége au vainqueur revenant en triomphe recevoir le
prix mérité? Toutes ces sortes de fêtes ne sont dispendieuses qu'autant
qu'on le veut bien, et le seul concours les rend assez magnifiques. »</p>
<p>Rousseau a-t-il été, en ceci, oui ou non, prophète?</p>
<p>Tandis que nous voyons le théâtre arriver d'abaissement en abaissement
au dernier degré de l'ignominie (1), les fêtes publiques, au contraire,
les courses, jeux, concerts populaires, régates, revues, voyages, ne
prennent-ils pas chaque jour plus de développement ?</p>
<p>N'en est-ce pas fait des petits étouffoirs où nos pères, dans leurs
villes tortueuses et sombres, allaient autrefois s'entasser ? Rousseau
nous a donné le goût du plein air, et la vraie salle de spectacle des
temps modernes sera de plus en plus la place publique.</p>
<p>(l) Jules Janin, dans son feuilleton du Journal des Débats [2b août
1862), flétrissait « les hontes et les fanges de l'art dramatique. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi pourrait-on difficilemet imaginer rien de plus nul que ses essais
dramatiques, écrits dans un temps où, loin de connaître les hommes, il
ne connaissait pas encore sa propre pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jacques, anathème renouvelé de nos jours par Proudhon, dans une lettre à
Jacques Bornet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lord Brougham a écrit sur Voltaire et Rousseau un livre qu'on peut
trouver en bien des points risiblement anglais, mais le noble écrivain
n'en montre pas moins autant de raison que d'équité, lorsqu'il rapporte
qu'une académie ayant, proposé, pour sujet de prix, une dissertation sur
la nature du feu, Voltaire prit part au concours : l'auteur de Zaïre
n'obtint qu'une mention honorable, et le prix fut remporté par Euler.</p>
<p>Toutefois, il s'en faut que le discours de Voltaire soit d'un mérite
ordinaire : il y développe des vues nouvelles et hardies, et raconte des
expériences qui, s'il les eût poursuivies avec plus de persévérance,
auraient probablement placé son nom parmi ceux des plus grands novateurs
de son siècle. Impossible de rencontrer une hypothèse plus heureuse que
celle qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>Aujourd'hui que la plupart des hypothèses de Voltaire on été confirmées
par l'expérience, qui sait si sa dissertation n'emporterait pas le prix
sur celle d'Euler ?</p>
<p>Un demi-siècle après la mort de Voltaire, le moins enthousiaste des
hommes, le vieux prince de Talleyrand, ne parlait jamais sans émotion
d'une visite qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vivez, prince, et passez dans la paix, dans la guerre, Surtout dans les
plaisirs, tous les ics de la terre, Théodoric, Ulric, Genséric, Alaric,
Dont aucun ne vous vaut, selon mon pronostic.</p>
<p>Avec autant de bonhomie que d'habileté de langage, c'était, sans blesser
le monarque, reconnaître que l'on avait découvert son côté faible, et
très-adroitement l'avertir que son nom en ic pouvait devenir, selon
l'événement, ridicule ou glorieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>dont il soit le père ! et Jean-Jacques Rousseau, l'ennemi des rois, ira
mourir au pied de son trône. »</p>
<p>Ce qui apparaît clairement dans cette réponse du philosophe, c'est le
désir chez son auteur de se montrer un grand homme. Rousseau se pose en
héros de Plutarque, prend les attitudes de la statuaire antique, étudie
et joue comme sur un théâtre. Il affaiblit ainsi lui-même la sincérité
de son rôle. Voltaire, quoique infiniment rusé, est plus simple, parce
qu'en toute</p>
<p>XLV</p>
<p>Si Voltaire, dans une existence royale, put se croire et se dire
quelquefois le plus heureux des hommes, Jean-Jacques eut aussi, dans sa
pauvreté, des heures enchantées. Il ne sut pas trouver seulement le
bonheur dans la pauvreté, il sut y trouver la gloire; il sut y trouver
la puissance. Les princes et les rois s'inquiétaient des pensées de ce
pauvre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rousseau pouvait choisir parmi des duchesses. Mais c'est précisément
l'époque de sa vie où il renonce au grand monde, réforme sa toilette,
s'enferme dans la solitude. Pour signal de sa rupture complète avec les
sociétés aristocratiques et lettrées , il fait plus, il épouse une
pauvre iille du peuple. L'action parut folle et le paraît encore ; elle
était naturelle dans la viet alors toute plébéienne de Jean-Jacques.
Mais ce ne fut pas seulement ce choix étrange qui scandalisa, blessa,
souleva toutes les malveillances; Rousseau, depuis sa Lettre à
larchevêque de Paris, avait rompu entièrement avec l'Eglise catholique
et même avec l'Eglise protestante ; or, il n'y avait d'autre mariage
alors que le mariage religieux. Jean-Jacques, exclu de l'Eglise, l'était
donc du mariage légal, et il n'y avait de possible pour lui que le
concubinage. Avoir établi cela, c'était proclamer qu'en dehors de
l'Eglise il n'y avait ni loi ni justice. Rousseau fit alors cette chose
hardie, trop peu remarquée, d'amener Thérèse Levasseur devant deux
témoins, dont l'un était maire, et de jurer devant Dieu et devant les
hommes qu'il la reconnaissait pour sa femme; et Thérèse, librement
consultée, déclara</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elle l'acceptait pour mari. Jean-Jacques, en cela si mal compris,
venait de créer le mariage civil.</p>
<p>Les contemporains furent scandalisés et stupéfaits, mais la leçon ne fut
point oubliée (1).</p>
<p>« En conséquence, il nous requiert pour constater la naissance « et
l'état civil de son fils, qu'il nous a fait présenter sur le bu« reau en
présence de Laurent-Lecointre et d'Antoine Merlin, « citoyens, députés à
l'Assemblée nationale, de recevoir la pré« sente déclaration, voulant
que son fils se nomme Horace-Ca-</p>
<p><pb/></p>
<p>« et dont expédition lui sera donnée. Ainsi signé par lui, dé« clarant,
avec nous et les témoins cy désignés les jour et an « que dessus.</p>
<p>« Camille DESMOULINS, MERLIN, député ; « LECOINTRE, député; SERGENT,
administrateur de police.</p>
<p>« Le dépôt de l'acte ci-dessus a été fait au secrétariat de la «
municipalité, et reçu par moi, secrétaire-greffier, le 9 juillet « 1792,
l'an IV de la liberté.</p>
<p>« Signé, BOYER. »</p>
<p><pb/></p>
<p>d'oubli et d'infidélité. La malheureuse ! s'écriait-on.</p>
<p>On répond : Oui ; mais Thérèse eut la bassesse de se laisser séduire par
un jardinier, ce qui d'ailleurs n'est pas bien prouvé. Mais cela fût-il
vrai, oubliez-vous que ce jardinier était son égal ? Quoi ! la faute,
avec un</p>
<p>prince, eût-elle été moins grande ? Là, au contraire, eût été la
véritable bassesse. Eh bien ! soit. Jean-Jacques, en choisissant pour
femme une fille du peuple, n'eut pas la main chanceuse ; mais parmi des
duchesses, il eût pu l'avoir moins chanceuse encore.</p>
<p><pb/></p>
<p>La femme paraît jouer un grand rôle au dix-huitième siècle; elle en
joue, eu réalité, un petit. L'épouse et la mère n'influent que très-peu
sur les meilleurs et plus fermes esprits de ce temps. Chez tous, même
chez Buffon, même chez le président de Montesquieu, on retrouve un
caractère galantin qui les affaiblit. Diderot eût été certainement un de
nos plus respectés moralistes si, fréquentant un peu moins la très-docte
et très-spirituelle mademoiselle Voland, il fût resté davantage au
foyer, près de sa « sotte de femme, » qui eût pu être moins « sotte »
sans doute, si lui-même se fût montré moins léger.</p>
<p><pb/></p>
<p>XLVI</p>
<p><pb/></p>
<p>L'exercice et la vie active nous feraient un nouvel estomac et de
nouveaux goûts. Tous nos repas seraient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de-bon vin, qui lui feraient porter plus gaiement sa misère ; et moi
j'aurais aussi le plaisir de me sentir émouvoir un peu les entrailles,
et de me dire en secret : Je suis encore homme.</p>
<p>(Emile, livre IV.)</p>
<p>XLVII</p>
<p>"La lutte que soutint Rousseau, lutte formidable et presque sans
exemple, ne dura guère qu'une dizaine d'années, mais ce furent dix
années d'une véritable explosion ; après quoi, il n'eut qu'un désir, se
refaire une existence ignorée et tranquille, fuir le monde, échapper à
la gloire, s'enfermer seul avec Thérèse au</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, spectacle incroyable ! les rois et les peuples, le pape de Rome et
le pape de Ferney, s'inquiétaient des moindres paroles du pauvre piéton,
qui vivait avec 800 livres de rente.</p>
<p>Cet humble M. Renou, qu'on voyait sous l'aspect d'un petit bourgeois de
village cheminer le long des sentiers, qui volontiers causait avec les
paysans les plus pauvres et vers lequel les enfants se sentaient
attirés, c'était en Europe, pour les uns un objet d'épouvante, tandis
que les autres voyaient en lui le défen-</p>
<p><pb/></p>
<p>seur invincible de la liberté. Paris l'acclamait comme un compatriote ;
mais cent cinquante mille prêtres, en France, dans leurs sermons, le
désignaient comme l'antechrist. Lui cependant, content de son œuvre et
sûr de la victoire, il s'était avec joie retiré du combat.</p>
<p>« Vous me marquez, monsieur, que le résultat de vos recherches sur
l'auteur des choses est un état de doute : je ne puis juger de cet état,
parce qu'il n'a</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'on lise toute entière dans ses œuvres cette longue lettre de
Jean-Jacques où il a lui-même, on ne peut mieux, résumé sa philosophie.</p>
<p>On y verra que « Les formules en matière de foi ne lui paraissent
qu'autant de chaînes d'iniquité, de fausseté, d'hypocrisie, de tyrannie. »</p>
<p>Mettre en liberté l'âme humaine, développer les ins-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de douloureuses allusions ; mais il sent, du reste, que quelque chose en
lui vaut mieux que ses actions, et qu'il en est de même de tous les
hommes. Il se réfugie en lui-même et en Dieu, et retrouve avec
l'espérance une ineffable félicité. Il rédige alors les Rêveries du
Promeneur solitaire, où seront exaltés les charmes les plus mystérieux
de la nature. Quelle âme ne s'est attendrie aux tableaux qu'il nous a
laissés des forêts d'automne ou des magnificences du ciel! Quel charme!</p>
<p>quelle fraîcheur ! quel coloris ! A quel félicité s'est élevée cette âme
pour nous créer de tels enchantements 1 Cependant, vers ses dernières
années, l'auteur de l'Héloïse, de Y Emile, du Vicaire savoyard et du
Contrat social était, disait-on, devenu fou. Voltaire le crut comme les
autres, et se moqua quelquefois des bizarreries de Rousseau. Mais
d'Alembert, le juste des justes, écrivant au patriarche, lui fait cette
réponse admirable et touchante : « Jean-Jacques est un malade de
beaucoup d'esprit, et qui n'a d'esprit que quand il a la fièvre. Il ne
faut ni le guérir, ni l'outrager. »</p>
<p>Malgré les fréquents intervalles de sérénité, les dernières années de
Rousseau sont un drame terrible.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ilfaut qu'il rouvre ses coffres. En vain, il avait défendu qu'il y eût
de l'encre dans sa maison ; il emprunte l'encrier du receveur de l'île,
écrit cent pages, les lance, et la terre en estébranlée. Rien nelui
coûte: cris, menaces, in.</p>
<p>jures, persécutions ; il brave jusqu'au ridicule. Il n'écrit pas
seulement pour se soulager lui-même, il faut que sa</p>
<p><pb/></p>
<p>XLVIII</p>
<p>« Rousseau, avait dit d'Alembert, est un malade de beaucoup d'esprit. »
malade, comme l'avait été Pascal, comme l'avaient été avant eux tant de
mystiques et de visionnaires.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«J'éprouvai bien cet effet dans les promenades qui suivirent le projet
d'écrire la suite de mes Confessions, surtout dans celle dont je vais
parler, et dans laquelle un accident imprévu vint rompre le fil de mes
idées, et leur donner pour quelque temps un autre cours.</p>
<p><pb/></p>
<p>La campagne, encore verte et riante, mais défeuillée en partie, et déjà
presque déserte, offrait partout l'image de la solitude et des approches
de l'hiver, il résultait de son aspect un mélange d'impression douce</p>
<p><pb/></p>
<p>je jugeai que le seul moyen que j'avais d'éviter d'être jeté par terre
était de faire un grand saut, si juste que le chien passât sous moi,
tandis que je serais en l'air.</p>
<p>« Il était presque nuit quand je repris connaissance, je me trouvais
entre les bras de trois ou quatre jeunes</p>
<p><pb/></p>
<p>gens qui me racontèrent ce qui venait de m'arriver.</p>
<p>ni inquiétude.</p>
<p>« Je voyais couler mon sang comme j'aurais vu cour 1er un ruisseau, sans
songer seulement que ce sang m'appartînt en aucune sorte, Je sentais
dans tout mon</p>
<p><pb/></p>
<p>tre un calme ravissant, auquel, chaque fois que je me le rappelle, je ne
trouve rien de comparable dans toute l'activité des plaisirs connus.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Les cris de ma femme en me voyant me firent comprendre que j'étais
plus maltraité que je ne pensais. Je passai la nuit sans connaître
encore et sentir mon mal.</p>
<p>En peu de jours cette histoire se répandit dans Paris, tellement changée
et défigurée, qu'il était impossible d'y rien reconnaître. »</p>
<p>(Rêveries du Promeneur solitaire, première et seconde promenades. )</p>
<p>XLIX</p>
<p><pb/></p>
<p>Toute sa vie Voltaire avait soutenu que l'homme est né pour agir; dans
la réfutation si sensée qu'il avait faite autrefois de Pascal il avait
défendu l'action; dans le Candide, écrit en réponse aux doctrines de
JeanJacques, il avait soutenu que si l'homme avait été placé dans un
beau jardin c'était pour qu'il le cultivât.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un tel crime était-il possible ? On ne connaissait que deux exemples
dans l'histoire de pères accusés d'avoir tué leur fils pour la religion,
et encore ces deux exemples étaient-ils tirés de la vie des saints..</p>
<p>Un des fils de Jean Calas, nommé Marc-Antoine, était un homme de lettres
: il passait pour un esprit inquiet, sombre et violent, (c'était
évidemment un</p>
<p><pb/></p>
<p>Les cris de douleur et de désespoir du père et de la mère furent
entendus des voisins. Lavaisse et Pierre Calas, hors d'eux-mêmes,
coururent chercher des chirurgiens et la justice.</p>
<p>Pendant qu'ils s'acquittaient de ce devoir, pendant que le père et la
mère étaient dans les sanglots et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>règles et les ordonnances. La famille Calas, la servante catholique,
Lavaisse, furent mis aux fers.</p>
<p>On publia un monitoire non moins vicieux que la procédure. On alla plus
loin : Marc-Antoine Calas tait mort calviniste, et s'il avait attenté
sur lui-même, 1 devait être traîné sur la claie (d'après les lois d'aors
sur la mort volontaire); on l'inhuma avec la plus grande pompe dans
l'église de Saint-Etienne, malgré e curé qui protestait contre cette
profanation.</p>
<p>Il y a dans le Languedoc quatre confréries de pénitents : la blanche, la
bleue, la grise et la noire. Les confrères portent un long capuce avec
un masque de lrap percé de deux trous pour laisser la vue libre.</p>
<p>Alors il ne manqua plus au malheureux qui avait .ttenté sur soi-même que
la canonisation ; tout le leuple le regardait comme un saint;
quelques-uns invoquaient, d'autres allaient prier sur sa tombe, l'autres
lui demandaient des miracles, d'autres ontaient ceux qu'il avait faits.</p>
<p>Quelques magistrats étaient de la confrérie des pé-</p>
<p><pb/></p>
<p>nitents blancs. Dès ce moment la mort de Jean Calas parut infaillible.</p>
<p>Vingt personnes ont entendu ces discours, et de plus violents encore.</p>
<p>Il paraissait impossible que Jean Calas vieillard de soixante-huit ans,
qui avait depuis longtemps les jambes enflées et faibles, eût seul
étranglé et pendu un fils âgé de vingt-huit ans, qui était d'une force
audessus de l'ordinaire ; il fallait absolument qu'il eût</p>
<p><pb/></p>
<p>été assisté dans cette exécution par sa femme, par son fils Pierre
Calas, par Lavaisse et par la servante.</p>
<p>Ils ne s'étaient pas quittés un seul moment le soir de cette fatale
aventure; mais cette supposition était encore aussi absurbe que l'autre,
car comment une servante, zélée catholique, aurait-elle pu souffrir que
des huguenots assassinassent un jeune homme élevé par elle pour le punir
d'aimer la religion de cette servante? Comment Lavaisse serait-il venu
exprès de Bordeaux pour étrangler son ami, dont il ignorait la
conversion prétendue? Comment une mère tendre aurait-elle mis les mains
sur son fils? Comment tous ensemble auraient-ils pu étrangler un jeune
homme aussi robuste qu'eux tous sans un combat long et violent, sans des
cris affreux qui auraient appelé tout le voisinage, sans des habits
déchirés?</p>
<p><pb/></p>
<p>- D'absurdités en absurdités, après le supplice du père, on condamna le
fils, Pierre Calas, au bannissement. Mais on commença par le menacer
dans son cachot de le traiter comme son père, s'il n'abjurait pas sa
religion. C'est ce que ce jeune homme atteste par serment.</p>
<p>Pierre Calas, en sortant de la ville, rencontra un abbé convertisseur
qui le fit rentrer dans Toulouse.</p>
<p>On l'enferma dans un couvent de Dominicains, et là, on le contraignit à
remplir toutes les fonctions de la catholicité.</p>
<p>8..</p>
<p><pb/></p>
<p>Le speclacle de madame Calas, mourante de l'excès de son malheur, ouvre
le cœur de Voltaire au plus grand</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>N'est-il pas de la justice du roi et de sa prudence de se faire au moins
représenter les motifs de l'arrêt ?</p>
<p>Il y a certainement, d'un côté ou d'un autre', un fanatisme horrible ,
et il est utile d'approfondir la vérité. »</p>
<p>Quelques jours plus tard il a la fièvre et reste au lit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«. L'horreur de Toulouse m'occupe plus que l'impertinence sulpicienne.
Je vous demande en grâce de faire imprimer les pièces originales (du
procès).</p>
<p>Calas ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous assure que l'Europe a les yeux sur cet événement. »</p>
<p>Mais les choses ne vont point assez vite au gré de son impatience : « Le
sang me bout sur les Calas. Quand la révision sera-t-elle donc ordonnée ? »</p>
<p>Et six jours seulement après cette lettre, il écrit encore : « Eh bien!
a-t-on enfin rapporté l'affaire des Calas?» Enfin, le 7 mars (notons la
date : c'était l'avantveille du jour anniversaire du supplice deJean
Calas), l'affaire est rapportée au conseil d'Etat par M. de Crosne, et
l'on prononce la révision du jugement de Toulouse.</p>
<p>A M. DE CROSNE.</p>
<p>« Monsieur, « Vous vous êtes couvert de gloire. les philosophes</p>
<p><pb/></p>
<p>doivent vous chérir, et les intolérants mêmes doivent vous estimer. »</p>
<p>Voici cette révision obtenue! il s'agit maintenant de faire casser le
jugement de Toulouse.</p>
<p>L'attention était plus que jamais fixée sur ce procès, lorsque parut un
livre qui, en quelques jours, se trouva miraculeusement dans toutes les
mains. C'était, au sujet de Calas, l'apparition de l'esprit nouveau des
nations, mais esprit venu du fond de l'histoire.</p>
<p>Pas une créature opprimée qui n'y fît entendre sa voix pour enseigner
aux hommes la tolérance et la pitié. La puissance de ce livre venait de
sa douceur.</p>
<p>Toute plume tomba des mains, tout fit silence avec respect pour écouter
cette voix nouvelle et sacrée. L'heure de la justice était donc venue?</p>
<p>La bonne nouvelle circulait de bouche en bouche parmi les malheureux,
surtout parmi les protestants, si persécutés alors.Tous lisaient avec
respect le saint livre.</p>
<p>Le titre était très-simple, il portait seulement : Traité sur la
Tolérance ; l'auteur n'avait pas mis son nom, mais le nom de Voltaire
retentissait aux quatre vents de la terre: princes, monarques, peuple le
lisaient au milieu d'une acclamation immense.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui-même, rougissant de son rôle, fait proposer au défenseur des Calas
(par l'intermédiaire du libraire Panckoucke) une trêve de quelques mois.</p>
<p>Par ces paroles, sans y songer, Diderot replaçait le défenseur des Calas
dans la vraie tradition chrétienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le livre de Voltaire fit le tour du monde ; Franklin, quelques années
plus tard, écrit d'Amérique : « Le Traité de Voltaire sur la Tolérance a
produit sur le bigotisme un effet si subit et si grand, qu'il l'a
presque détruit. »</p>
<p>L'histoire des Calas est exposée tout entière dans ce livre ; ils
devenaient ainsi sacrés. Conserver un seule doute sur leur innocence,
c'eût été se mettre en dehors de toutes les lois divines et humaines
L'issue du jugement devenait donc certaine.</p>
<p>L</p>
<p>Son âme, pleine du feu sacré, eut quelques jours cette joie suprême de
ne sentir aucune résistance. Il goûta ce bonheur, que lui seul a connu,
d'avoir mis un instant l'unanimité sur la terre ; l'unanimité de la
raison et de la justice !</p>
<p>« Le jour arriva, dit-il lui-même, où l'innocence triompha pleinement.
Tous les juges, d'une voix</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce fut dans Paris une joie universelle : on s'attroupait dans les
places publiques, dans les promenades ; on accourait pour voir cette
famille si malheureuse et si bien justifiée ; on battait des mains en
voyant passer les juges, on les comblait de bénédictions. Ce qui rendait
encore ce spectacle plus touchant, c'est que ce jour, 9 mars, était le
jour même où Calas avait péri par le plus cruel supplice. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LI</p>
<p>On décrète Sirven, sa femme et ses filles. Sirven,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Sa femme, condamnée avec lui, femme respectable, qui est morte de
douleur en venant chez moi ; l'une de ses filles, près de succomber au
désespoir ; un petit-fils, né au milieu des glaces et infirme depuis</p>
<p><pb/></p>
<p>sa malheureuse naissance; tout cela déchire encore le cœur du père, et
affaiblit un peu sa tête. Il ne fait que pleurer. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ferney, 19 avril 1765.</p>
<p>« Monsieur, « Je ne vous fais point d'excuse de prendre la liberté de
vous écrire sans avoir l'honneur d'être connu de vous. Un hasard
singulier avait conduit dans mes retraites, sur les frontières de la
Suisse, les enfants du malheureux Calas ; un autre hasard y amène la
famille Sirven, condamnée il Castres, sur l'accusation ou plutôt sur le
soupçon du même crime qu'on imputait aux Calas. 1 « Le père et la mère
sont accusés d'avoir noyé leur fille dans un puits par principe de
religion. Tant de parricides ne sont pas heureusement dans la nature
humaine ; il peut y avoir eu des dépositions formelles contre les Calas,
il n'y en a aucune contre les Sirven.</p>
<p>J'ai vu le procès-verbal, j'ai longtemps interrogé cette</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je ne vous célerai point que l'exemple de Calas effraie les Sirven et
les empêche de se représenter. Il faut pourtant qu'ils perdent leur bien
pour jamais, ou qu'ils purgent leur contumace, ou qu'ils se pourvoient
au conseil du roi.</p>
<p>« Vous sentez mieux que moi combien il serait désagréable que deux
procès d'une telle nature fussent portés dans une année devant Sa
Majesté, et je sens comme vous qu'il est bien plus convenable et bien
plus digne de votre auguste corps que les Sirven implorent votre
justice. Le public verra que, si un amas de circonstances fatales a pu
arracher des juges l'arrêt</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous avez sous vos yeux toutes les pièces du procès ; oserais-je vous
supplier, monsieur, de le revoir ?</p>
<p>Je suis persuadé que vous ne trouverez pas la plus légère preuve contre
le père et la mère ; en ce cas, monsieur, j'ose vous conjurer d'être
leur protecteur.</p>
<p>« J'ai l'honneur d'être avec respect, etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au milieu de la douleur générale, dit un contemporain, la jeune victime
montrait le plus stoïque courage.</p>
<p>Son confesseur, le père Bosquier, dominicain, versait des larmes. La
Barre le pressait de dîner avec lui : « Prenons un peu de nourriture,
lui disait-il, vous avez besoin de forces autant que moi pour soutenir
le spectaclequeje vais donner.» Le triste repas achevé, le moment fatal
approchait. « Maintenant prenons du café, lui dit-il gaiement, il ne
m'empêchera pasde dormir. »</p>
<p>En allant au supplice, il disait encore au père Bosquier: « Ce qui me
fait le plus de peine en ce jour, c'est d'apercevoir aux croisées des
gens que je croyais mes amis. »</p>
<p>Parvenu au portail Saint-Vulfranc, où il devait faire amende honorable,
il soutintavec fermetéqu'il n'avait pas offensé Dieu. Il refusa de
réciter la formule qui lui fut présentée; on la récita pour lui et sur
son refus de présenter sa langue, les bourreaux (en cela plus humains
que le juges) ne firent que le simulacre de la brûler. En montant à
l'échafaud, il laissa tomber une pantoufle sur l'escalier, il descendit
pour la reprendre et remonta avec la même tranquillité.</p>
<p>— Oui.</p>
<p><pb/></p>
<p>« — Tu l'as manqué ; ne crains rien, je me tiendrai bien et ne ferai pas
l'enfant. »</p>
<p>Il se banda lui-même les yeux et reçut le coup fatal.</p>
<p>Son corps fut précité daus le bûcher.</p>
<p>On affecta de jeter dans le feu qui consumait son cadavre plusieurs
livres de philosophie, entre autres les neuf volumes du Dictionnaire
philosophique. On crut inspirer la terreur aux philosophes; on espérait
surtout, par cette menace ridicule, intimider le vieillard qui avait
osé, disait-on, empiéter sur le droit des parlements.</p>
<p><pb/></p>
<p>mée malgré l'avis de dix juges intègres et humains !</p>
<p>Et la nation le souffre!</p>
<p>L'épouvante les avait anéantis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tiers état, il n'est question que d'une affaire personnel entre le comte
de Morangiés, que personne n'écoute , et ces petits bourgeois, quo
chacun vante sans examiner s'ils ne sont pas les auteurs d'une grande
friponnerie. — Mais la voix de Voltaire, cette fois, n'était point
écoutée. Les juges eux-mêmes étaient contents de pouvoir une fois
s'affranchir de son influence.</p>
<p>Cependant il ne s'était pas encore prononcé entre M. de Morangiés et ses
accusateurs ; mais voyant enfin celui-ci condamné et accablé, il se fait
apporter toutes les pièces, découvre la fraude des accusateurs,
l'innocence du comte, et fait casser encore cet arrêt au milieu d'un
étonnement de la part du public, qui bientôt se change en applaudissements.</p>
<p>Le même zèle, la même habileté, il les emploie pour sauver les plus
humbles. Il importe peu que l'Europe ait ou n'ait pas les yeux sur lui.
En toute circonstance, éclatante ou secrète, il s'emploie tout entier.
Voici un trait de sa vie qui n'a été relevé par personne.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'entre dans tous ces détails ; je voudrais sauver ce petit garçon. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LU</p>
<p>M. Clogenson avait remarqué dans la correspondance</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mais, me direz-vous d'abord, qui êtes-vous, pour oser prendre ce ton
affirmatif? Quels sont vos titres ?</p>
<p>a J'étais un très-jeune écolier quand cette déplorable affaire commença.
Mon père était, comme vous</p>
<p><pb/></p>
<p>« M. Debrus rassembla chez lui quelques amis et compatriotes, au nombre
desquels était mon père.</p>
<p>Ils ne pensaient pas qu'il fût question d'autre chose que de préparer
une retraite pour les restes de cette famille infortunée, en lui
assurant les moyens d'une honnête subsistance.</p>
<p>« Mon père qui avait l'esprit vif et parfois hardi,</p>
<p>(1) Le supplice de Jean Calas.</p>
<p><pb/></p>
<p>dit dans cette assemblée: « Il doit être question de « bien autre chose;
il faut faire sonner bien haut « le bruit de cette atroce injustice; il
faut recourir au « roi, demander la cassation de l'arrêt du parlement «
de Toulouse et obtenir la réhabilitation des Calas ; « et qui sait s'il
n'en pourrait pas résulter quelque « édit favorable aux protestants en
général ? »</p>
<p>« L'assemblée fut ébranlée, et on conclut qu'il fallait donc chercher à
intéresser Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>assura qu'ils ne devaient rien espérer de Voltaire.</p>
<p>« Madame Calas avait repris ses sens. Son ancien ami, M. Debrus, lui
demanda de lui écrire une lettre toute simple et sans prétentions pour
la forme, dans laquelle elle lui racontât toutes les circonstances de la
soirée de son affreuse catastrophe ; que cette lettre, lui écrivait-il,
soit l'œuvre de vous seule, tant pour le fond que pour la forme. Madame
Calas étant née Anglaise, ne savait pas très-bien le français et encore
moins l'orthographe; mais elle avait beaucoup de bon sens, et son esprit
avait repris une fermeté bien remarquable.</p>
<p>Elle fit ce que son ami lui demandait. Je me rappelle avoir vu et tenu
cette lettre en original. Elle était de six ou huit pages, d'une
écriture très-lisible, les idées étaient clairement exposées sans
verbiage etsans prétention. Mais on reconnaissait au style et surtout à
l'orthographe que c'était l'ouvrage d'une femme illettrée.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Voltaire donc, s'étant assis derrière une table et entouré des amis de
Calas, qui avaient été convoqués, sortit un petit cahier de son
portefeuille : Mes amis, dit-il presque en sanglotant, je n'ai pas dormi
de toute la nuit; c'est l'innocence qui a parlé. La lettre de madame
Calas contient la vérité ; jamais le mensonge ne pourrait inventer un
pareil langage. Il faut agir, il faut remuer ciel et terre, et
commencera soulever le public en faveur de ces infortunés. Cette lettre
de madame Calas doit être connue et répandue. Voici ce que je me propose
: c'est de faire imprimer ce que je vais vous lire, que j'ai dicté la
nuit dernière.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Voltaire se réunit aux amis de madame Calas pour l'aider de sa bourse
dans ses premières démarches et pendant tout le cours du procès. Mais ce
fut surtout par ses directions, ses conseils, les chaleureuses
recommandations auprès de ses amis qu'il lui donna (1), les écrits qu'il
publia (2), qu'il mérite</p>
<p>(Noie de M. de VégQbre).</p>
<p><pb/></p>
<p>d'être cité comme le principal auteur du succès qui fut obtenu. Voilà
une gloire pure et sans mélange dont il jouissait avec délices. Je me
rappelle que, lors de la nouvelle du succès définitif, mon père me
conduisit, moi enfant, auprès du grand homme, et que j'eus la délicieuse
satisfaction d'être témoins des visitations qu'ils se firent mutuellement.</p>
<p>« Quelques années après son triomphe obtenu,</p>
<p>(Note du même).</p>
<p><pb/></p>
<p>« Voilà, mon cher ami, le petit exposé que vous m'aviez demandé. Je l'ai
écrit avec la plus parfaite sincérité. Je ne crois pas devoir suspecter
ma mémoire, quel que soit le temps qui se soit écoulé depuis celui où
j'étais témoin des faits que je rapporte. Vous comprenez bien que je ne
donne pas comme ayant une vérité qu'on pourrait appeler judiciaire tous
les petits détails qui se sont trouvés sous ma plume, telles que les
phrases que j'ai mises dans la bouche des interlocuteurs que j'introduis
dans mon récit.</p>
<p>« Mais j'ose vous présenter ce récit comme fondé sur la vérité
historique la plus rigoureuse.</p>
<p>« Agréez, etc.</p>
<p>« DE VÉGOBRE, ancien juge. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux autres juges, ils restèrent toute leur vie sous le coup du
ressentiment public, et jamais une occasion ne fut perdue de leur
rappeler leur crime.</p>
<p>— Que voyez-vous dans le ciel, dit le juge, avec vos grandes lunettes?</p>
<p>— Je vois l'âme de Calas.</p>
<p>A un autre de ces mêmes juges, une dame disait : — Comment avez-vous pu,
monsieur, commettre une si grande faute, et condamner ainsi un innocent?</p>
<p>— Hélas! madame, il n'est si bon cheval qui ne choppe.</p>
<p>— Oui ; mais toute une écurie !</p>
<p><pb/></p>
<p>LUI</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Dictionnaire n'était pas une œuvre seulement philosophique, malgré
son titre ; c'était une œuvre do réforme : réforme politique, sociale,
administrative, religieuse; réforme universelle! c'est l'ancien monde
détruit ! Aussi, dit-il quelque part ( Voy. au mot Axe ) : « Ancienne
histoire, ancienne astronomie, ancienne physique, ancienne médecine ( à
Hippocrate près ), ancienne géographie, ancienne métaphysique : tout
cela n'est qu'ancienne absurdité qui doit faire sentir le bonheur d'être
né tard. »</p>
<p>Cette voix crie réforme aux portes de l'Eglise, au seuil des magistrats,
devant les échafauds.</p>
<p>Elle crie réforme sur nos codes, nos règlements de police, de commerce
et d'administration.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais elle proteste surtout contre la manière dont on enseigne Dieu aux
hommes, et elle crie plus que jamais : Réforme 1</p>
<p>0 sainteté de la France! pas un de ces cris qui n'ait été entendu!</p>
<p>Réformes dans l'Eglise, — commencées par l'abo- lition des couvents,
l'abolition des dîmes, la suppression d'un grand nombre de fêtes, la
création des registres de l'état civil, etc., etc.</p>
<p>Réformes dans les institutions politiques, — réalisées en partie par
trois révolutions.</p>
<p>Réforme dans la magistrature, — réalisées par la suppression de la
vénalité des charges, l'institution du jury, etc.</p>
<p>Réforme des anciens codes, — réalisée par nos assemblées politiques, par
l'empire, par tous les gouvernements.</p>
<p>Youdrait-on que j'entreprisse ici l'histoire des réformes dans les
hôpitaux, les prisons, les établisse-</p>
<p><pb/></p>
<p>ments publics, les écoles, les monuments, réalisées depuis un siècle, et
toutes indiquées, demandées par Voltaire?</p>
<p>tion gratuite, cours publics dans toutes les grandes villes; liberté de
commerce, liberté de conscience; institution du jury, magistratures
électives; uniformité des poids et mesures, postes, routes, canaux;
sociétés savantes, écoles d'agriculture, écoles d'arts et métiers,
secours aux indigents, pharmacies publiques, bains publics, etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voyez aussi, au mot Tolérance, cette apostrophe adressée aux persécuteurs ;</p>
<p><pb/></p>
<p>« Insensés, qui n'avez jamais pu rendre un culte pur au Dieu qui vous a
faits 1 Malheureux! que l'exemple des Noachides chinois, des Parsis et
de tous les sages n'a jamais pu conduire! Monstres, qui avez besoin de
superstitions, comme le gésier des corbeaux a besoin de charognes !. etc. »</p>
<p>Croit-on que, dans cette œuvre immense, il ne protestât que contre les
anciennes institutions ?¡Hien ne lui échappe de ce qui lui paraît
nuisible, faux ou</p>
<p><pb/></p>
<p>LIV</p>
<p><pb/></p>
<p>Le trait sacré du Dictionnaire philosophique. c'est sa gaieté.</p>
<p><pb/></p>
<p>-Comédie divine, dans laquelle notre esprit s'élève des joies de la
terre aux joies célestes. Nulle part l'âme n'est plus heureuse et plus à
l'aise que lorsqu'elle entend le sauveur des Calas l'entretenir
d'humanité et de justice.</p>
<p>( Voy. au mot Philosophe. )</p>
<p><pb/></p>
<p>LV</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 17 juin de la même année, il écrit aux d'Argental : « Les écailles
tombent des yeux; le règne de la vérité est proche. Mes anges, bénissons
Dieu. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« — Ne méditez-vous pas aussi, madame? Ne vous « vient-il pas aussi
quelquefois cent idées sur l'éter« nité du monde, sur la matière, sur la
pensée, sur « l'espace, sur l'infini ? »</p>
<p>Heureux désormais et sûr d'avoir vaincu, il retourne aux amusements
poétiques ; les charmants contes, Ihélème et Macare, les Trois manières,
sont de cette époque; mais sa vraie récréation, au milieu de cette
complication de travaux et d'affaires, fut de reprendre les jeux du
théâtre, négligés depuis si longtemps : il écrit, en quelques jours, le
Triumvirat, moins encore pour se donner les joies d'une tragédie que
pour écrire en notes une Histoire des proscriptions.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES FINANCES</p>
<p>Quand Terray nous mangeait, un honnête bourgeois, Lassé des contre-temps
d'une vie inquiète, Transplanta sa famille au pays champenois; Il avait
près de Reims une obscure retraite; Son plus clair revenu consistait en
bon vin.</p>
<p>— Je suis, dit l'inconnu, dans les fermes nouvelles, Le royal directeur
des aides et gabelles.</p>
<p>— Ah! pardon, monseigneur ! quoi, vous aidez le roi?</p>
<p>— Oui, l'ami. — Je révère nn si sublime emploi: Le mot d'aide s'entend ;
gabelles m'embarrasse.</p>
<p>D'où vient ce mot? — D'un juif appelé Gabelus.</p>
<p>— Ah! d'un juif! Je le crois. — Selon les nobles us De ce peuple divin,
dont je chéris la race, Je viens prendre chez vous les droits qui me
sont dus J'ai fait quelques progrès, par mon expérience, Dans l'art de
travailler un royaume en finance.</p>
<p>Je fais loyalement deux parts de votre bien : La première est au roi,
qui n'en retire rien ; La seconde est pour moi. Voici votre mémoire.</p>
<p>Tant pour les brocs de vin qu'ici nous avons bus ; Tant pour ceux qu'aux
marchands vous n'avez point vendus,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et pour ceux qu'avec vous nous comptons encor boire; Tant pour le sel
marin duquel nous présumons Que vous deviez garnir vos savoureux jambons.</p>
<p>Vous ne l'avez point pris et vous deviez le prendre.</p>
<p>Je ne suis point méchant et j'ai l'âme assez tendre ; Composons s'il
vous plaît. Payez dans ce moment Deux mille écus tournois par
accommodement.</p>
<p>Vous pensiez n'y gagner que mille éeus de rente ; Sachez que la défunte
en. avait trois fois plus.</p>
<p>Jouissez de vos biens, par mon savoir accrus.</p>
<p>Quand je vous enrichis, souffrez que je demande, Pour vous être trompé
dix mille francs d'amende. »</p>
<p>Aussitôt, ces messieurs, discrètement unis, Font des biens au soleil un
petit inventaire, Saisissent tout l'argent, démeublent le logis.</p>
<p>La femme du bourgeois crie et se désespère; Le maître est interdit; la
fille est tout en pleurs; Un enfant de quatre ans joue avec les voleurs
: Heureux pour quelque temps d'ignorer sa disgrâce.</p>
<p>Son aîné, grand garçon, revenant de la chasse, Veut secourir son père,
et défend sa maison ; On les prend, on les lie, on les mène en prison ;
On les juge : on en fait de nobles Argonautes, Qui du port de Toulon
devenus nouveaux hôtes, Vont ramer pour le roi, vers la mer de Cadix.</p>
<p>La pauvre mère expire en embrassant son fils.</p>
<p>C'est ainsi qu'on travaille un royiume en finance.</p>
<p><pb/></p>
<p>LVI</p>
<p><pb/></p>
<p>N'aura-t-il pas, par soixante ans de travaux, acquis quelque autorité
morale sur les Français ? Tant de travaux auront-ils été vains ? Voilà
ce qu'il veut savoir avant de mourir.</p>
<p><pb/></p>
<p>depuis sa sortie de chez le procureur ; mais il y conservait de vieux
amis qu'il désirait revoir. La ville elle-même lui tenait au cœur ; il
aimait ses édifices, ses rues, ses jardins, ses quais, si joyeusegieflfc
parcourus autrefois. Mourrait-il sans revoir tout cela? lui fallait-il
renoncer pour jamais aux rives de la Soin&amp;?</p>
<p>Belle-et-Bonne, qu'il aimait d'un amour de grandpère, l'engageait de
tout son cœur au départ. Villette insistait, ses amis l'appelaient ; il
partit donc, malgré les inquiétudes des habitants de Ferney et les
remontrances de son vieux secrétaire Wagnière. La colonie tout entière
conçut les plus sinistres appréhensions ; malgré ses promesses de n'être
pas absent plus de six semaines, on prévoyait bien que, d'une manière ou
d'une autre, ce voyage serait funeste au vieillard. Lui, au contraire,
il semble radieux de rompre son exil, de revenir vers le pays natal.</p>
<p><pb/></p>
<p>res, et, par intervalles, Voltaire dormait du plus calme sommeil.</p>
<p>Ce propos fit rire le vieux philosophe, mais il fut surpris et touché de
voir son nom célèbre même parmi le peuple.</p>
<p>Dès Dijon, le voici reçu, fêté par les personnes de la première
distinction. Parmi ceux qui ne pouvaient être reçus, les uns payaient
les servantes d'auberge pour qu'elles laissassent sa porte entr'ouverte,
d'autres voulaient s'habiller en garçons d'hôtellerie pour le servir à
son souper.</p>
<p>Tout cela l'étonnait profondément : il avait ignoré</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques personnes disaient même que l'ordre allait lui être envoyé de
sortir du royaume ; cependant il n'en avançait pas moins de triomphe en
triomphe ! La cour n'osa rien faire et prétexta que l'on n'avait pu
retrouver aucune ordonnance qui l'exilât de France.</p>
<p>La première visite reçue fut donc celle de d'Argental ; mais combien
d'autres suivirent !</p>
<p>La France avait eu pour visiteurs depuis quelques années, le roi de
Danemark, le roi de Suède, l'empereur Joseph TI, mais la présence
d'aucun des augustes voyageurs n'avait excité une sensation comparable à
celle qui se manifesta dès le premier moment du séjour de Voltaire ;
l'hôtel Villette, envahi au dehors et</p>
<p><pb/></p>
<p>Après cette scène, Voltaire engagea la conversation en anglais ; mais
comme il avait un peu perdu l'habitude de cette langue, et qu'il y
éprouvait quelque hésitation, madame Denis lui fit observer que M.
Franklin entendait parfaitement le français : « Je le sais bien, «
répliqua-t-il, mais je n'ai pu résister au désir de « parler un moment
la langue de M. Franklin » (la langue de la liberté).</p>
<p>Au milieu des hommages de toutes sortes qui lui sont rendus, il
étincelle d'esprit, de verve et d'a-propos. Tous le quittent enchantés.
On répète ses paro-</p>
<p><pb/></p>
<p>les, on les exalte en tous lieux. On l'appelle le souverain, le saint et
le Dieu du jour. Les femmes s'en vont ravies de tant de grâces et de
candeur.</p>
<p>La vieille duchesse de la Vallière, retenue par ses infirmités, lui
envoya douze rubans de tête. Coquetteries de vieillards, mais
coquetteries touchantes!</p>
<p><pb/></p>
<p>réformateur jusque sur les affiches de spectacle, tant notre société,
malgré ses désastres, porte l'empreinte de son génie et de sa ferme rarson!</p>
<p>A la nouvelle de sa maladie, les prêtres arrivent.</p>
<p>Un homme qui avait converti tant d'abbés devait vraisemblablement tout
convertir. Il ne s'agissait, disait - il , que d'une petite conversation
Trois personnes se trouvaient en ce moment dans la chambre du malade,
son neveu l'abbé Mignot, le</p>
<p><pb/></p>
<p>Il accompagna ce petit papier d'un billet de six cents livres, pour les
pauvres de la paroisse SaintSulpice.</p>
<p>L'abbé comprit que le malade conservait encore tout son esprit, il se
retira.</p>
<p><pb/></p>
<p>JE MEURS EN ADORANT DIEU, EN AIMANT MES AMIS, EN NE HA SSANT PAS MES
ENNEMIS ET EN DÉTESTANT LA SUPERSTITION.</p>
<p>23 février li78.</p>
<p>Et il signa.</p>
<p>Le 30 mars, était le jour indiqué pour cette séance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'on se figure l'émotion de la foule, lorsque ce mot, répété par des
milliers de voix, fut transmis jusqu'aux portes de l'Académie: Le vo/ci!.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire. Lorsque les deux vieillards se saluèrent, ce fut une
acclamation immense ; les deux plus célèbres représentants de la liberté
sur la terre comprirent le vœu de la foule, ils s'embrassèrent. De
semblables moments ne si peuvent point peindre. Disons seulement que les
témoins de cette scène ne l'oublièrent jamais.</p>
<p>Alors il se faisait des silences profonds. Ce fut dans un de ces moments
que des milliers de voix s'écrièrent :</p>
<p><pb/></p>
<p>« Les transports d'allégresse continuèrent presque « sans interruption
l'espace de quatre heures, » dit un témoin oculaire, « et se varièrent
en cent façons.</p>
<p>Ce fut de lui que l'ont vint prendre l'ordre de commencer, honneur qui
ne s'était jamais fait qu'au roi.</p>
<p>« Pendant la représentation d'Irène, » dit l'écrivain «précité, « le
public, entraîné comme malgré lui, « par le désir de le posséder, et se
livrant sans réserve « au sentiment de son admiration, interrompit
plusieurs (fois les acteurs pour crier : Gloire au défenseur des « Calas
! Gloire au défenseur des Sirven et des Mont« bailly ! Dans l'excès de
la joie dont tous les cœurs « étaient pleins, les uns versaient des
larmes d'atten« drissement, tandis que d'autres, debout dans leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>« loges, et dans les transports de l'ivresse commune, « levaient les
mains vers lui, comme vers un être « qu'on révère et qu'on invoque. »</p>
<p>» Celui qui décrit cette scène était présent. 11 s'était « rendu au
spectacle, non pour voir Voltaire, c'était « un plaisir qu'il lui était
permis de goûter quelque« fois; non pour l'applaudir, sa voix eût été
perdue « dans la foule, mais uniquement pour être témoin « de
l'impression que la présence du grand homme « devait faire sur l'élite
de la nation. Et tandis que « tous les yeux étaient avidement fixés sur
lui, ceux « de l'historien parcouraient toutes les attitudes, »
observaient toutes les physionomies, et il avoue » qu'il n'en vit aucune
qui ne portât l'empreinte d'une » âme ivre de plaisir. »</p>
<p>Et pourtant tout cet enthousiasme s'augmenta encore après que l'on eut
achevé, au milieu des applaudissements, la représentation Irène ; et il
y eut alors une scène aussi inattendue des spectateurs que de Voltaire
lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, tu n'as pas besoin d'atteindre au noir rivage Pour jouir des
honneurs de l'immortalité.</p>
<p>Voltaire, reçois la couronne Que l'on vient de te présenter : 11 est
beau de la mériter, Quand c'est la France qui la donne!</p>
<p>Quand tout fut fini, quand il fallut se séparer du vieillard, sans doute
pour ne plus le revoir, l'attendrissement fut au comble. « Il fut obligé
pour sortir, « dit M. de Condorcet, de percer la foule entassée sur</p>
<p><pb/></p>
<p>LVII</p>
<p>Voltaire avait reçu le viatique des grands cœurs; vienne la mort
maintenant, il peut l'attendre sans crainte ! Sa tâche est accomplie,
aux jeunes gens le</p>
<p><pb/></p>
<p>position d'un grand dictionnaire national, où serait contenue l'histoire
de tous les mots de la langue, avec leur origine, leur étymologie, leurs
variations et leurs acceptions diverses dans tous les siècles, et il se
charge pour lui tout seul de la lettre A, ce qui suppose une érudition
philologique immense. C'était l'histoire d'environ trois mille mots
qu'il se proposait d'écrire.</p>
<p>La seule présence du patriarche eut une action incalculable sur la
génération naissante; elle eut pour résultat de douer toute une grande
nation: que d'âmes, en effet, puisèrent dans son regard une étincelle du
feu sacré qui devait éclore quelques années plus tard!</p>
<p><pb/></p>
<p>Des Champs Élyséens, adieu, pompeux rivage, De palais, de jardins, de
prodiges bordé, Qu'ont encore embelli, pour l'honneur de notre âge, Les
enfants d'Henri Quatre et ceux du grand Condé.</p>
<p>Combien vous m'enchantez Muses, Grâces nouvelles, Dont les talents et
les écrits Seraient de tous nos beaux esprits Ou la censure ou les modèles!</p>
<p>Que Paris est changé! les Welches n'y sont plus.</p>
<p>Je n'entends plus siffler ces ténébreux reptiles, Ces tartufes affreux,
ces insolents Zoïles.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai passé : de la terre ils étaient disparus.</p>
<p>Mes yeux, après trente ans, n'ont vu qu'un peuple aimable, Instruit,
mais indulgent, doux, vif et sociable; Il' est né pour aimer. L'élite
des Français Est l'exemple du monde, et vaut tous les Anglais.</p>
<p>De la société les douceurs désirées Dans vingt États puissants sont
encore ignorées.</p>
<p>Peuple heureux ! il naquit, il règne en vos remparts.</p>
<p>Le Français, autrefois si léger, si volage, Cesse de l'être en vous aimant.</p>
<p>Heureux législateur de ce peuple charmant, Ainsi que ses plaisirs, ses
mœurs sont votre ouvrage, Oui, vous avez changé Paris.</p>
<p>Couronné, soixante ans, des mains de Melpomène, Par vos chefs-d'œuvre
sur la scène, -</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous avez, soixante ans, éclairé les espris.</p>
<p>De tous côtés la gloire vous assiège : Mais l'amitié pour vous
n'a-t-elle point d'attraits ?</p>
<p>Les Welches d'autrefois sont devenus Français.</p>
<p>Ces changements sont grands, mais c'est vous qui les faites.</p>
<p>Soyez témoin de vos succès, Et jouissez de vos conquêtes.</p>
<p>Seul, le secrétaire Wagnière insiste pour que son maître retourne à
Ferney. Il sent que Paris le tuera.</p>
<p>Le vieillard a la fièvre, et Wagnière comprend qu'une telle
surexcitation doit le briser bientôt. Voltaire ne dort plus ; ses yeux
sont animés, la nuit, d'un éclat qui inquiète le vieux serviteur. Et
toujours au travail ! 11 se replonge dans les in-folio, fait des
recherches, compulse, dicte, s'occupe de nouveau de la réhabilitation de
Lally, compose quelques scènes de sa tragédie d'Agathocle, et surtout
amasse des matériaux pour le grand Dictionnaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>languir une semaine encore dans cet état cruel. Les effets du poison
s'apaisent ; mais la strangurie augmente, la gangrène saisit le vieillard.</p>
<p>Le 28 mai, l'avant-veille de sa mort, le curé de SaintSulpice se
présente. Il essaye d'entamer fièrement une controverse avec le
moribond: « Reconnaissez-vous, lui crie-t-il d'une voix bruyante, la
divinité de Notre-Seigneur Jésus-Christ? » Le malade fait un effort
suprême et répond : « Au nom de Dieu, ne me parlez pas de cet homme-lâ.
» Le curé insiste. « Laissez-moi mourir en paix, » dit le vieillard en
levant le bras ; et sa main, retombant sur la tête du prêtre (cet
incident fut trèsremarqué), fait rouler sa calottè parterre. Celui-ci la
ramasse, la secoue et sort. Il ne reparut plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le mourant ressuscite en appprenant cette grande nou« vclls ; il
embrasse tendt ement M. de Lally; il voit que le « roi est le défenseur
de la justice; il mourra content. D Content, ce fut le dernier mot que
cette main traça, et ce mot voulait dire : l'humanité tî-iomphel Il
mourait content! Ce fut le fruit de cette vie consacrée tout entière au
bonheur des hommes.</p>
<p>Il était âgé de quatre-vingt-quatre ans et trois mois.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses dernières paroles avaient été (en contemplant le ciel) : « Dieu,
Être des êtres! Ma pquvre femme, embrassons-nous! »</p>
<p>Il était âgé de soixante-six ans moins deux jours.</p>
<p>Rousseau fut inhumé, sans trouble, dans l'île des Peu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lieu d'applaudissements suivis du plus religieux silence. Au-dessus du
cercueil, on lisait :</p>
<p>REÇOIS EN CE LIEU OU T'ENCHAINA LE DESPOTISME, VOLTAIRE, LES HONNEURS
QUE TE REND LA PATRIE.</p>
<p>D'autres entouraient un coffre d'or renfermant les soixante-dix volumes
des œuvres de Voltaire , données par Beaumarchais (qui venait de s'en
faire l'éditeur).</p>
<p>La statue d'or de Voltaire était portée par des hommes habillés à
l'antique. Le char, dessiné par David, terminait le cortège. Le haut de
ce char était surmonté d'un lit funèbre, sur lequel on voyait le
'philosophe</p>
<p><pb/></p>
<p>étendu, la Renommée lui posant une couronne sur la tête. Le sarcophage
était orné de ces inscriptions : IL VENGEA CALAS, LA BARRE, SIRVEN,
MONTBAILLY.</p>
<p>POÈTE, PHILOSOPHE, HISTORIEN, IL A FAIT PRENDRE UN GRAND ESSOR A
L'ESPRIT HUMAIN, ET NOUS A PRÉPARÉS A DEVENIR LIBRES.</p>
<p>La nouveauté de cette pompe, c'était la multitude de bannières et de
banderoles portées, en chantant, par des jeunes gens et des vieillards,
sur lesquelles on lisait des inscriptions tirées des écrits de Voltaire.</p>
<p>Si l'homme est créé libre, il doit se gouverner.</p>
<p>Si l'homme a des tyrans, il doit les détrôner.</p>
<p>Que le lecteur songe que ceci se passait quelques jours après le retour
de Varennes.</p>
<p>On lisait sur les bannières :</p>
<p>Je sais fils de Brutus, et je porte en mon cœur.</p>
<p>La liberté gravée et les rois en horreur.</p>
<p>(Brutus, acte II, scène n.) Le droit de commander n'est plus un avantage
Transmis par la nature ainsi qu'un héritage.</p>
<p>(Mèrope. acte I", scène m.) Qui sert bien son pays n'a pas besoin d'aïeux.</p>
<p>(Merope, acte Ier, scène m.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est temps de sauver d'un naufrage funeste Le plus grand de nos biens,
le plus cher qui nous reste, - Le droit le plus sacré des mortels
généreux, La liberté.</p>
<p>(Tancrède, acte Ier, scène ire.) On a perdu bien peu quand on garde
l'honneur.</p>
<p>(Le Triumvirat, acte Ier, scène ire.) Vengeons les humains trop
longtemps abusés.</p>
<p>(Les Guèbres, acte V, scène ire.) Les États sont égaux et les hommes
sont frères.</p>
<p>(Épîtres.) Que chacun dans loi cherche en paix la lumière.</p>
<p>(Les Guèbres, acte V, scène vi.) Dieu de tous les humains, daignez
veiller sur eux.</p>
<p>(Les Guèbres, acte V, scène ire.) Contèmple la brillante aurore Qui
t'annonce enfin les beaux jours, Un nouveau monde est près d'éclore.</p>
<p>(Odes.)</p>
<p>C'était le Credo révolutionnaire que le peuple saluait et sanctionnait
au passage.</p>
<p><pb/></p>
<p>le-Prince, la place Saint-Michel, larue Saint-Hyacinthe, la porte
Saint-Jacques et celle du Panthéon.</p>
<p>Son esprit est partout et son cœur est ici.</p>
<p>Au son d'une musique exécutée par un orchestre composé en partie
d'instruments antiques, on chanta devant cette maison une ode de MM.
Chénier et Gossec.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tels furentles hommages rendus au grand homme.</p>
<p>Le temps, qui le matin avait été mêlé de soleil et de pluie, était resté
assez beau pendant la marche du cortège; mais il se couvrit, et la pluie
recommença au moment même de l'arrivée au Panthéon.</p>
<p>Ajoutons que le 11 octobre 1794 (20 vendémiaire,</p>
<p><pb/></p>
<p>Les cendres de l'auteur du Contrat social sont déposées dans le même
caveau que celles de l'auteur de l'Essai sur les mœw's.</p>
<p>Mais la cérémonie en l'honneur de Jean-Jacques, célébrée dans une année
plus sombre, au milieu des esprits divisés, excita dans le public un
enthousiasme moins unanime. Son triomphe ne semblait être que celui
d'une secte antisociale.</p>
<p>Tandis que l'admirable fête en l'honneur de Vol taire</p>
<p>avait été vraiment aux yeux de fête de l'esprit .11 1 -. Il 1Il</p>
<p>humain.</p>
<p>FIN.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
